{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T11:23:38Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:57:13Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:57:13Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "359",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T11:23:38Z",
        "date": "2001-10-12T06:57:13Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/12 28.04.1995",
        "dcterms:created": "1998-10-09T11:23:38Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:57:13Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T11:23:38Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:57:13Z",
        "modified": "2001-10-12T06:57:13Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1762",
            "3144",
            "1606",
            "5094",
            "4185",
            "4445",
            "5694",
            "5893",
            "6238",
            "6461",
            "6400",
            "6268",
            "6406",
            "4956",
            "4692",
            "5670",
            "5113",
            "5230",
            "4793",
            "5837",
            "5310",
            "6193",
            "6020",
            "5596",
            "5106",
            "5026",
            "5761",
            "5142",
            "5544",
            "5643",
            "5716",
            "5213",
            "4521",
            "4645",
            "5726",
            "5937",
            "5823",
            "5636",
            "5693",
            "5702",
            "5091",
            "5095",
            "6283",
            "6135",
            "5731",
            "5341",
            "5701",
            "5246",
            "5938",
            "5909",
            "6206",
            "5463",
            "6042",
            "5831",
            "6131",
            "6647",
            "5291",
            "6216",
            "5875",
            "5842",
            "6244",
            "6367",
            "5601",
            "6396",
            "5951",
            "5194",
            "6799",
            "6308",
            "6098",
            "6517",
            "6136",
            "5941",
            "6791",
            "3826",
            "4920",
            "1932"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T11:23:38Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:57:13Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/12 28.04.1995",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_12_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/12 28.04.1995",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "76"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/12 28.04.1995\n\n\nPlenarprotokoll 2/12\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n12. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 28. April 1995, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.02 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 767\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr\nAbg. Hatzsch, SPD 767\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 767\nLeroff, CDU 767\nAdler, SPD 767\nDr. Friedrich, PDS 767\nFrau Roth, PDS 767\nProf. Dr. Porsch, PDS 767\nFrau Klein, SPD 767\nDr. Hahn, PDS 768\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Jahressteuergesetz\nAntrag der Fraktion der CDU 769\n\nReber, CDU 769\nLochbaum, SPD 769\nWitzschel, CDU 770\nFlath, CDU 770\nBeyer, CDU 771\nLehmann, CDU 771\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 772\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 774\nDr. Langer, PDS 774\nDr. Hahn, PDS 777\nLeroff, CDU 777\nProf. Dr. Porsch, PDS 777\nLochbaum SPD 778\nDr. Langer, PDS 778\n\n   2. Aktuelle Debatte: Schulstandortplanung im\nl\u00e4ndlichen Raum\nAntrag der Fraktion der SPD 778\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 778\nColditz, CDU 779\nDr. Hahn, PDS 779\n\nDr. Hahn, PDS 780\nEggert, Staatsminister des Innern 780\nM\u00f6ckel, CDU 780\nHatzsch, SPD 781\nKannegie\u00dfer, CDU 781\nProf. Dr. Porsch, PDS 782\nHatzsch, SPD 782\nFranke, CDU 782\nSeidel, CDU 783\nFrau Roth, PDS 783\nHatzsch, SPD 784\nDr. Hahn, PDS 784\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 784\n\n   3. Aktuelle Debatte: Rechte Kameradschaften\nin Wurzen und Umland \u2013 toleriert durch Poli-\nzei und kommunale Verantwortungstr\u00e4ger \u2013\nlebensbedrohlich f\u00fcr Alternative\nAntrag der Fraktion der PDS 786\n\nDr. Friedrich, PDS 786\nLeroff, CDU 786\nLeroff, CDU 787\nSchulmeyer, SPD 787\nHubrich, CDU 788\nFrau Ostrowski, PDS 788\nDr. Friedrich, PDS 789\nBartl, PDS 789\nEggert, Staatsminister des Innern 790\nBandmann, CDU 790\nBandmann, CDU 791\nProf. Dr. Porsch, PDS 791\nDr. Friedrich, PDS 791\nFrau Ludwig, SPD 791\nLeroff, CDU 792\nBartl, PDS 792\nBartl, PDS 793\nEggert, Staatsminister des Innern 793\nEggert, Staatsminister des Innern 794\nBartl, PDS 795\n\n\n\nBartl, PDS 796\nEggert, Staatsminister des Innern 796\nSchulmeyer, SPD 796\nBartl, PDS 797\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 797\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/0887 798\n\n\u2013 Schlo\u00df Hartenfels in Torgau (Frage Nr. 1)\nGro\u00df, CDU 798\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 798\n\n\u2013 F\u00f6rderung von Projekten des Europ\u00e4ischen\nEnergie- und Umweltparks (EUP) in der Re-\ngion Leipzig GmbH (Frage Nr. 5)\nFrau Klein, SPD 799\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 799\n\n\u2013 Einsparung von Energie (Frage Nr. 3)\nFranke, CDU 799\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 799\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 800\nFranke, CDU 800\n\n\u2013 Planungsstand von Kraftwerksbl\u00f6cken\n(Frage Nr. 6)\nJurk, SPD 800\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 800\n\n\u2013 Bejagung von Rabenv\u00f6geln (Frage Nr. 4)\nDr. Lippmann, CDU 800\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 800\nDr. Lippmann, CDU 801\n\n\u2013 ,,RegioSprinter\u201c (Frage Nr. 9)\nFrau Schulz, PDS 801\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 801\n\n\u2013 Einf\u00fchrung eines Studienganges ,,Medien-\ntechnik\u201c (Frage Nr. 2)\nGro\u00df, CDU 801\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 801\n\n\u2013 Schlie\u00dfung kleiner Grundschulen\n(Frage Nr. 10)\nFrau Schneider, PDS 802\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 802\n\n\u2013 Feuerwehrabgabe (Frage Nr. 11)\nFrau Zschoche, PDS 802\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 802\nFrau Zschoche, PDS 803\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 803\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 803\n\n\u2013 S\u00e4chsisches Besoldungsgesetz (Frage Nr. 13)\nDr. Hahn, PDS 803\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 803\nDr. Hahn, PDS 804\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 804\n\n\u2013 Asylbewerberheime (Frage Nr. 15)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 804\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 804\n\n\u2013 Frauenf\u00f6rderprogramme (Frage Nr. 16)\nFrau Zschoche, PDS 804\n\n\u2013 Anmeldungen f\u00fcr F\u00f6rderschulen\n(Frage Nr. 14)\nDr. Hahn, PDS 804\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 805\nDr. Hahn, PDS 805\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 805\n\n3  Rechtsanspruch auf einen Platz in einer\nKindertageseinrichtung\nDrucksache 2/0679, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 805\n\nFrau Schneider, PDS 805\nFrau Weber, CDU 806\nFrau Ludwig, SPD 807\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 808\nFrau Schneider, PDS 809\nDr. Hahn, PDS 809\n\n\u00c4nderungsantrag der SPD 810\nFrau Ludwig, SPD 810\nFrau Zschoche, PDS 810\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 810\nFrau Weber, CDU 810\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 811\n\n4  Verl\u00e4ngerung des Zinsmoratoriums\nDrucksache 2/0478, Antrag der Fraktion\nder SPD 811\n\nRichter, Joachim, SPD 811\nFranke, CDU 812\nFrau Ostrowski, PDS 812\nFranke, CDU 813\nProf. Dr. Porsch, PDS 813\nFrau Gangloff, PDS 813\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 814\nRichter, Joachim, SPD 815\n\nAbstimmung und Ablehnung 815\n\n5  Verbraucherberatung im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/0505, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 816\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU 816\nFrau Seidel, SPD 816\nFrau Seidel, SPD 817\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 817\nProf. Dr. Porsch, PDS 817\nProf. Dr. Porsch, PDS 818\nLehner, CDU 818\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 818\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n\n\nFrau Seidel, SPD 820\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 820\nFrau W\u00fcnsche, CDU 820\n\n6  Korrekturen im Rentenrecht\nDrucksache 2/0574, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 820\n\nFrau Zschoche, PDS 820\nStempell, CDU 821\nStempell, CDU 822\nFrau Zschoche, PDS 822\nDr. Kunckel, SPD 823\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 824\nFrau Zschoche, PDS 826\n\nAbstimmung und Ablehnung 826\n\n7  Bundeswehrstandort Bad D\u00fcben\nDrucksache 2/0952, Dringlicher Antrag der\nFraktion der CDU 826\n\nFrau Henke, CDU 826\nDr. Kunckel, SPD 827\nDr. Friedrich, PDS 828\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 828\nFrau Henke, CDU 829\n\nAbstimmung und Zustimmung 829\n\n8  Jahresbericht 1994 des S\u00e4chsischen Rech-\nnungshofes\nDrucksache 2/0600, Beschlu\u00dfempfehlung\nund Bericht des Haushalts- und\nFinanzausschusses zu Drucksache 2/0033 829\n\nDr. Langer, PDS 829\nHahn, CDU 831\nRichter, Joachim, SPD 832\n\nRichter, Joachim, SPD 834\nDr. Jahr, CDU 834\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 835\n\nAbstimmung und Zustimmung 837\n\n9  Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses\nDrucksache 1/4208 und Drucksache 2/0033\n(Teil I)\nHaushaltsplan und Haushaltsrechnung f\u00fcr\ndas Haushaltsjahr 1992 \u2013 Entlastung der\nStaatsregierung \u2013\nDrucksache 2/0601 837\n\nAbstimmung und Zustimmung 837\n\n10 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/0888 837\n\nAbstimmung und Zustimmung 837\n\n11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des\nPetitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/0889 838\n\nAbstimmungen 838\nM\u00e4dler, SPD 838\nFrau Einsle, CDU 839\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 839\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 12. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages.\nMir ist es eine besondere Freude, heute wieder einem\nGeburtstagskind Gl\u00fcckw\u00fcnsche auszusprechen. Ich gratu-\nliere ganz herzlich dem Abg. Herrn Hatzsch zum Geburts-\ntag, w\u00fcnsche ihm alles Gute, Gottes Segen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nIch bedanke mich auch f\u00fcr die gute Zusammenarbeit mit\nihm.\nF\u00fcr unsere heutige Sitzung sind entschuldigt: Herr Ger-\nlach, Herr Kehl, Herr Prof. Dr. Biedenkopf, Herr Albrecht,\nFrau Hubrig, Frau Keller, Frau Weihnert, Herr Steinert\nund Herr Richter, Hans J\u00fcrgen.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Dazu bitte ich jetzt fol-\ngende \u00c4nderungen vorzunehmen. Ich bitte Sie, den Tages-\nordnungspunkt 3 in der ausgedruckten Tagesordnung zu\nstreichen. Wir haben bereits gestern die 3. Lesung vorge-\nnommen.\nIch bitte weiterhin, den Tagesordnungspunkt 12 zu strei-\nchen. Es liegen keine Antr\u00e4ge von Abgeordneten vor,\nKleine Anfragen hier im Plenum m\u00fcndlich durch die\nStaatsregierung beantworten zu lassen.\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich\nbezeichneter Antrag der Fraktion der CDU vor. Es handelt\nsich um die Drucksache 2/0952, Bundeswehrstandort Bad\nD\u00fcben. Ich bitte um Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. Bitte,\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEntsprechend Gesch\u00e4ftsordnung ist die Dringlichkeit ge-\ngeben, weil das Plenum im Mai zu sp\u00e4t w\u00e4re, noch Einflu\u00df\nzu nehmen auf die Entscheidung des Bundesverteidi-\ngungsministers zur Standortfrage in Bad D\u00fcben. Wir bit-\nten, diesen Tagesordnungspunkt aufzunehmen und nach\nTagesordnungspunkt 7 \u2013 alte Z\u00e4hlweise \u2013 einzuordnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte dazu jemand Stellung nehmen? \u2013\nHerr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Dringlichkeit, wie sie hier vorgetragen worden ist,\nwird von der SPD-Fraktion in vollem Umfang mitgetra-\ngen. Wir bitten, diesen Antrag auf die Tagesordnung zu\nsetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Wird dazu weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Die PDS-Fraktion unterst\u00fctzt die\nDringlichkeit dieses Antrags.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Nach soviel Zustimmung mu\u00df ich\ntrotzdem formal die Abstimmungsfrage stellen. Wer der\nDringlichkeit des Antrages, Drucksache 2/0952, Bundes-\nwehrstandort Bad D\u00fcben, die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das\neinstimmig durch das Plenum beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/0959, Unverz\u00fcgliche Aufkl\u00e4rung des\nUmweltskandals in Herlasgr\u00fcn, Landkreis Plauen, vor. Ich\nbitte um Begr\u00fcndung der Dringlichkeit.\nFrau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Gestatten Sie mir am Anfang noch einen kurzen Satz\nzum Sachverhalt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie d\u00fcrfen nur die Dringlichkeit jetzt\nbegr\u00fcnden.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Gut,  die  Dringlichkeit.  In  Herlasgr\u00fcn\nlagern 8 000 bis 10 000 Tonnen Erdreich, die mit PCB-\nSchwermetallen und anderen giftigen Substanzen ver-\nseucht sind. Die Lagerung ist seit Mitte M\u00e4rz bekannt. Bis-\nher fanden die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden keine L\u00f6sung,\nobwohl den Einwohnern von Herlasgr\u00fcn und P\u00f6hl schon\nam 24.3. die Zusage gemacht wurde, das hoch kontami-\nnierte Erdreich unverz\u00fcglich laut Bundesberggesetz zu\nentsorgen.\nNiemand kann einsch\u00e4tzen, wann aus der potentiellen\nGefahr eine akute Gef\u00e4hrdung von Mensch und Natur ein-\ngetreten ist oder eintreten wird. Das betrifft vor allem die\nBelastung des Grundwassers und das Eindringen in die\nNahrungsketten.\nUnverz\u00fcgliches Handeln aller Verantwortlichen ist des-\nhalb dringend geboten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zur Dringlichkeit des\nAntrages sprechen? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nDies war \u2013 wie bisher immer \u2013 eine inhaltliche Erl\u00e4ute-\nrung, keine gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfige Begr\u00fcndung der\nDringlichkeit. Bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Inhalt mu\u00df\nich deutlich sagen, da\u00df die Dringlichkeit nach Gesch\u00e4fts-\nordnung hier nicht gegeben ist. Ich gehe davon aus, da\u00df,\nwenn Gefahr im Verzug ist f\u00fcr Mensch und Leben, dann\ndie Beh\u00f6rden auch entsprechend handeln werden. Die\nDringlichkeit ist f\u00fcr uns also nicht gegeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort noch gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte f\u00fcr die\nDringlichkeit dieses Antrages sprechen. Dringlichkeit auch\nnach Gesch\u00e4ftsordnung l\u00e4\u00dft sich nat\u00fcrlich nie aus-\nschlie\u00dflich formal bekommen, sondern h\u00e4ngt immer auch\nmit den Inhalten zusammen. Da offensichtlich Gefahren\nf\u00fcr Menschen bestehen und offensichtlich die daf\u00fcr Ver-\nantwortlichen nicht handeln, ist die Dringlichkeit gegeben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiterhin das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Ja; Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Die SPD-Fraktion m\u00f6chte die Dringlich-\nkeit des Antrages der PDS unterst\u00fctzen, da auch wir mei-\nnen, da\u00df Gefahr f\u00fcr die Menschen hier im Verzug ist, und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n767\n\n\n\nweil wir auch meinen, da\u00df der Ruf einer Fremdenver-\nkehrsregion auf dem Spiel steht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich bringe die\nDringlichkeit des Antrages der PDS-Fraktion, Drucksache\n2/0959, Unverz\u00fcgliche Aufkl\u00e4rung des Umweltskandals\nin Herlasgr\u00fcn, Landkreis Plauen, zur Abstimmung.\nWer der Dringlichkeit die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist bei\neiner Stimmenthaltung die Dringlichkeit mehrheitlich\nabgelehnt. Somit geht dieser Antrag in den normalen\nGesch\u00e4ftsgang ein.\n\n(Wortwechsel zwischen Abgeordneten\nder PDS und der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es liegt weiterhin ein von der\nPDS-Fraktion als fristgem\u00e4\u00df erkl\u00e4rter Dringlichkeitsantrag\nvor. Er ist hier eingereicht worden. Ich mu\u00df dazu aller-\ndings sagen, da\u00df der Dringlichkeit nicht stattgegeben wer-\nden kann, da die Dringlichkeit gebunden ist durch einen\nbereits im Gesch\u00e4ftsgang befindlichen Antrag der CDU-\nFraktion.\n\n(Frau Abg. Schneider, PDS:\nWelchen meinen Sie?)\n\n\u2013 Coswiger Modell, Antrag 2/0955.\nBitte, Herr Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die PDS-Fraktion hatte diesen Antrag\nurspr\u00fcnglich eingereicht in der weisen Voraussicht, da\u00df\nunser Antrag, den wir gestern zur Debatte gestellt hatten,\ndurch die CDU-Fraktion abgelehnt werden w\u00fcrde, um\ndieses Thema heute zu thematisieren und die CDU zu\nzwingen, \u00fcber ihren Antrag, \u00fcber ihren eigenen, mit ihrem\nWortlaut, den sie urspr\u00fcnglich eingereicht hatte, zu ent-\nscheiden.\nDas Problem ist aus unserer Sicht weiterhin dringlich. Hier\nstimmen wir dem zu, was die CDU-Fraktion geschrieben\nhat. Gestern hat der Landtag mit der Mehrheit deutlich\ngemacht, da\u00df er das nicht will. Die PDS-Fraktion hat einen\nanderen Antrag zu Coswig auch im Gesch\u00e4ftsgang. Wir\nsehen keine M\u00f6glichkeit, den Antrag heute noch zu behan-\ndeln. Wir ziehen deshalb diesen Antrag zur\u00fcck.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Der ganze Antrag wird zur\u00fcck-\ngezogen oder nur die Dringlichkeit?\n\n(Zuruf von der PDS: Der ganze Antrag.)\n\nDer ganze Antrag; gut.\nDann frage ich jetzt das Plenum, ob es weitere \u00c4nderun-\ngen bzw. Erg\u00e4nzungen zur Tagesordnung gibt? \u2013 Das ist\noffensichtlich nicht der Fall. \u2013 Doch; bitte, Herr Hahn.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es liegt noch ein weiterer Dringlicher Antrag der PDS-\nFraktion vor, und zwar Drucksache 2/0958. Er wurde\nauch heute morgen verteilt und betrifft die Umsetzung des\nLandesentwicklungsplanes im Bereich der Grundschulen.\nDieser Antrag ist formell durch die PDS-Fraktion nicht\nzur\u00fcckgezogen worden. Er m\u00fc\u00dfte also debattiert werden,\nund es m\u00fc\u00dfte \u00fcber seine Dringlichkeit entschieden wer-\nden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das stimmt. Der Antrag liegt vor. Ich\nmu\u00df hier allerdings das gleiche zur Begr\u00fcndung angeben\nwie beim Antrag, den Sie vorher zum Coswiger Modell\ngestellt haben. Auch die Dringlichkeit dieses Antrages ist\ngesperrt durch einen Antrag der SPD-Fraktion zum\nThema Kleine Grundschulen, Drucksache 2/0903. Aus die-\nsem Grunde kann die Dringlichkeit hier nicht zur Abstim-\nmung gestellt werden.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich will nur noch ein-\nmal aus unserer Sicht darauf hinweisen, da\u00df wir eben aus-\ndr\u00fccklich auf den Landesentwicklungsplan und die dort\ngetroffenen Festlegungen hingewiesen haben, um dieser\nKonfrontation mit dem im Gesch\u00e4ftsgang befindlichen\nAntrag der SPD-Fraktion zu begegnen. Das Problem dul-\ndet auch zeitlich aus unserer Sicht keinen Aufschub, weil\ndie Entscheidungen \u00fcber die Einstellung erster Klassen in\nden n\u00e4chsten Wochen in den Schul\u00e4mtern gef\u00e4llt werden\nund die Schlie\u00dfung von Schulen vorprogrammiert wird,\nwenn sich der Landtag damit nicht besch\u00e4ftigt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, das \u00e4ndert jetzt aber nichts an der\nformalen Feststellung, da\u00df die Dringlichkeit hier im Ple-\nnum nicht festgestellt werden kann, da es einen Antrag\nder SPD-Fraktion gibt, der l\u00e4nger im Gesch\u00e4ftsgang ist\nund damit das Thema bindet.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur heutigen Tagesordnung? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen vorlie-\ngende Tagesordnung mit den soeben beschlossenen \u00c4nde-\nrungen als best\u00e4tigt.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n768\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Jahressteuergesetz\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Schulstandortplanung im l\u00e4ndlichen Raum\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n3. Aktuelle Debatte: Rechte Kameradschaften in Wurzen und Umland \u2013\ntoleriert durch Polizei und kommunale Verantwortungstr\u00e4ger \u2013\n\nlebensbedrohlich f\u00fcr Alternative\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung 60 Minuten. Die Verteilung\nder Redezeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie\n\nfolgt vorgenommen: CDU 30, SPD 15, PDS 15, Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht, 30 Minuten.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nJahressteuergesetz\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder CDU das Wort. Die weitere Reihenfolge in der 1. Run-\nde: SPD, CDU, PDS, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch bitte, da\u00df ein Vertreter der CDU-Fraktion das Wort\nnimmt. Herr Reber, bitte.\n\nReber,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Das Jahressteuergesetz steht auf der\nTagesordnung im Bundestag und im Bundesrat. Die\nWochenzeitung ,,Die Zeit\u201c schreibt dazu unter der \u00dcber-\nschrift ,,Die letzte Chance\u201c: ,,Nicht nur die Koalition, vor\nallem die SPD bleibt nur dann glaubw\u00fcrdig, wenn sie\nauch zu schmerzhaften Einschnitten zu Lasten der jewei-\nligen Klientel bereit ist.\u201c\nDie Regierungskoalition ist dazu bereit und schl\u00e4gt unter\nanderem vor, die Gewerbekapitalsteuer abzuschaffen und\ndie Gewerbeertragsteuer zu senken. Die SPD lehnt bis\njetzt die dazu notwendige Grundgesetz\u00e4nderung ab, auch\nwenn man sich dazu im Bundesrat jetzt mehr Bedenkzeit\nerbeten hat.\nDoch gerade die SPD, so sollte man meinen, m\u00fc\u00dfte die\nGewerbesteuer als ungerecht beurteilen, denn sie ist aus-\nschlie\u00dflich betriebsbezogen und nicht sozial differenziert.\nMit der Einkommensteuer kommt noch eine Doppel-\nbesteuerung hinzu. Die Gewerbekapitalsteuer ist gar abzu-\nf\u00fchren auch bei Verlust statt Gewinn.\nIch frage Sie, wie sollen bei dieser Wettbewerbsverzerrung\nzum Nachteil der deutschen Wirtschaft neue Arbeitspl\u00e4tze\nentstehen? Nun schauen wir mal, ob sich die SPD am\n12.5.1995 im Bundestag als Partei der Sozialutopisten her-\nausstellt oder bereit ist, Besitzst\u00e4nde zur Sicherung des\nWirtschaftsstandortes Deutschland aufzugeben.\nNicht einverstanden sind wir als s\u00e4chsische CDU-Fraktion,\nwenn f\u00fcr den Ausfall von Steuereinnahmen als Gegen-\nfinanzierung eine Verschlechterung des F\u00f6rdervolumens\nf\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder geplant ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuf Sachsen w\u00fcrde gegenw\u00e4rtig eine Reduzierung von\n5 Milliarden DM in den Jahren 1997/98 entfallen. Meine\n\nDamen und Herren, das F\u00f6rdervolumen von 38 Milliar-\nden DM f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder mu\u00df erhalten blei-\nben, wenn auch neue Schwerpunkte zu setzen sind. Wir\nk\u00f6nnen keinen Speckg\u00fcrtel erkennen.\nMeine Damen und Herren, wir brauchen aber in jedem\nFall ab 1996 eine gesetzliche Anschlu\u00dfregelung, sonst f\u00e4llt\nSachsen in die ,,Nullzone\u201c.\nIn den Medien wird gegenw\u00e4rtig von Sachverst\u00e4ndigen\nviel Weisheit \u00fcber das Steuergesetz verbreitet. Kein Thema\nist dabei aber, da\u00df in den neuen L\u00e4ndern bis jetzt die\nGewerbekapitalsteuer \u00fcberhaupt nicht erhoben wird. Das\nhei\u00dft, wenn man in Bonn zu keiner vern\u00fcnftigen Einigung\nfindet, m\u00fc\u00dften wir in Sachsen nicht nur eine Reduzierung\nder F\u00f6rderung hinnehmen, sondern auch noch mit unver-\ntretbar hohem b\u00fcrokratischem Aufwand eine neue Steuer\neinf\u00fchren, n\u00e4mlich die Gewerbekapitalsteuer. Beides geht\nzu Lasten der Wirtschaft.\nWir fordern deshalb die SPD auf: Blockieren Sie nicht die\nWirtschaftsreform in Deutschland, und k\u00e4mpfen Sie mit\nf\u00fcr Sachsen! Sie haben jetzt eine klare Chance, sich von der\nPDS deutlich abzugrenzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD; Herr\nLochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zum Jahressteuergesetz 1996 liegt seit Ende M\u00e4rz ein\nentsprechender Entwurf der Bundesregierung vor. Dar-\n\u00fcber streiten die Parteien im Bundestag und fast t\u00e4glich in\nden Medien.\nDie Differenzstandpunkte zwischen der Bundesregierung\nund der SPD lassen sich auf folgende Schwerpunkte fest-\nlegen:\n1. Die neue Gestaltung des Einkommensteuertarifes. Hier\ngeht es insbesondere um die H\u00f6he des Existenzminimums.\n2. Die H\u00f6he und Gestaltung des Kindergeldes. Die\nFinanzamtsl\u00f6sung ist ja seit gestern offensichtlich vom\nTisch. Die SPD ist nach wie vor f\u00fcr ein einheitliches Kin-\ndergeld in H\u00f6he von 250 DM.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n769\n\n\n\n3. Ein weiterer Schwerpunkt \u2013 und das hat Herr Reber\nangesprochen \u2013 ist die dritte Stufe der Unternehmens-\nsteuerreform. Die Bundesregierung m\u00f6chte die Abschaf-\nfung der Gewerbekapitalsteuer und nat\u00fcrlich das lang-\nfristige Ziel: v\u00f6llige Abschaffung der Gewerbesteuer. Die\nKompensation soll durch die Einschr\u00e4nkung der Abschrei-\nbung f\u00fcr Investitionen erfolgen.\nBeides lehnen wir Sozialdemokraten weiterhin nachdr\u00fcck-\nlich ab. Letzteres ist eindeutig eine H\u00f6herbelastung des\ninvestierenden Mittelstandes und demzufolge kontrapro-\nduktiv, vor allem hier im Osten.\nSchlie\u00dflich sind f\u00fcr uns Sozialdemokraten die \u00dcberlegun-\ngen zur Arbeitslosenhilfe und zur Sozialhilfe im Zusam-\nmenhang mit dem Jahressteuergesetz v\u00f6llig unakzeptabel.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAlles in allem ist offensichtlich die Politik des Hauses Wai-\ngel und der Bundesregierung: bei den kleinen Leuten\nknausern und knapsen und bei den Besserverdienenden\ngro\u00dfz\u00fcgig sein. Dagegen mu\u00df und dagegen wird sich die\nSPD wehren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nNat\u00fcrlich hat das Jahressteuergesetz auch Auswirkungen\nf\u00fcr uns. Um Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen vorzubeugen: Das Jahres-\nsteuergesetz ist von h\u00f6chster Bedeutung, gerade auch f\u00fcr\nuns hier in Osten. Aber ist es deshalb wirklich ein Thema\nf\u00fcr eine Aktuelle Debatte? Wir hauen uns hier lediglich die\nbekannten Argumente um die Ohren \u2013 sehr oberfl\u00e4chlich\nangesichts der 3-Minuten-Regel bei einem so umfangrei-\nchen Gesetzespaket. Auch \u00fcber die Gewerbesteuer k\u00f6nnen\nwir in diesen 3 Minuten nicht wirklich sachlich diskutie-\nren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEinflu\u00df haben wir ohnehin keinen, auch nicht auf die Hal-\ntung der Staatsregierung im Bundesrat. Das zeigt zumin-\ndest die Erfahrung. Wir sollten uns in diesem Plenum bes-\nser auf Themen konzentrieren, auf die wir wirklich Einflu\u00df\nhaben, und da gibt es nach meiner Meinung genug. Und\nwenn uns wirklich einmal kein Thema einf\u00e4llt, dann soll-\nten wir auch den Mut haben, auf eine Aktuelle Debatte zu\nverzichten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nHerr Witzschel.\n\nWitzschel,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! \u00dcber Steuern zu reden ist immer nur\ndann angenehm, wenn es um die Vermeidung von Steu-\nern geht. Und da\u00df das Jahressteuergesetz 1996 kommen\nmu\u00df, ist vorhin begr\u00fcndet worden. Auch wenn sich jetzt\ndie SPD so hinstellt, m\u00fcssen wir eindeutig davon ausge-\nhen: Wenn sie nicht k\u00e4me, w\u00e4re es sch\u00e4dlich f\u00fcr die neuen\nBundesl\u00e4nder; also mu\u00df sie kommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u00dcber die Notwendigkeit ist auch gesprochen worden. Ich\nm\u00f6chte noch einige Aspekte in den Mittelpunkt r\u00fccken.\nIn diesem Hohen Haus ist schon oft, auch von mir, dar-\n\u00fcber gesprochen worden, welche Probleme der Mittel-\nstand hat, speziell in Fragen der Liquidit\u00e4t. Das Jahres-\n\nsteuergesetz bietet in dieser Hinsicht durchaus M\u00f6glich-\nkeiten. Dabei denke ich an zwei Punkte. Man kann die\nLiquidit\u00e4t durch Zuf\u00fchrung von Cash verbessern, und\nman kann sie durch Kreditierung, m\u00f6glichst ohne Zinsen,\nerreichen. Das geltende Umsatzsteuerrecht und die dabei\nin dem Jahressteuergesetz vorgesehenen \u00c4nderungen\nbringen daf\u00fcr durchaus M\u00f6glichkeiten.\nIch glaube, es wei\u00df nicht jeder in dem Hohen Hause, wie\ndas mit der Umsatzsteuer \u00fcberhaupt funktioniert. Wenn\nein Unternehmer eine Leistung erbringt, hat er Rechnung\nzu legen. Wenn er Rechnung gelegt hat, mu\u00df er zehn Tage\nnach Ultimo die Umsatzsteuervoranmeldung ausf\u00fcllen\nund zehn Tage sp\u00e4ter die Umsatzsteuer abf\u00fchren, v\u00f6llig\nunabh\u00e4ngig davon, ob der Rechnungsbetrag eingegangen\nist oder nicht. Eine Ausnahme bildet ein Umsatz im Jahr\nvon 250 000 DM. Dann darf der Unternehmer seine\nUmsatzsteuer nach vereinnahmten Entgelten abrechnen.\nWenn er aber mehr Umsatz erzielt, hei\u00dft das, da\u00df er 15 %\nan den Fiskus abf\u00fchren mu\u00df, egal, ob er sein Geld schon\nerhalten hat oder nicht. Sie wissen, wie problematisch das\nim einzelnen bei der heutigen Zahlungsmoral ist. Er finan-\nziert also den Fiskus vor. Wir fordern, da\u00df der Mittelstand\ndort eine Sonderregelung bekommt. Nicht 250 000 DM,\nsondern 5 Millionen DM mu\u00df die Schallmauer sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit w\u00fcrde dem Mittelstand echt Liquidit\u00e4t erhalten,\nohne da\u00df dem Fiskus Geld entgeht; er bekommt es nur\netwas sp\u00e4ter, n\u00e4mlich dann, wenn es auch der Mittelst\u00e4nd-\nler von seinen Kunden erhalten hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin zweites Problem m\u00f6chte ich noch ansprechen, die\nInvestitionszulage. Wir m\u00f6chten, da\u00df die 5-Prozent-Rege-\nlung f\u00fcr das verarbeitende Gewerbe erhalten bleibt und\ndie 10-Prozent-Regelung, sprich: Mittelstandspr\u00e4ferenz,\nauch auf Dienstleistungsbereiche und ganz besonders auf\nden kleinfl\u00e4chigen Einzelhandel ausgedehnt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wissen, was mit dem gro\u00dffl\u00e4chigen Einzelhandel ent-\nstanden ist; Sie wissen, was in den Innenst\u00e4dten an Ver-\n\u00f6dung passiert. Dort brauchen wir die Investitionszulage\nf\u00fcr den kleinfl\u00e4chigen Einzelhandel. Das w\u00e4re echt Cash,\nvon der zweiten Seite, von der ich gesprochen habe.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Abg. Herr Flath\nvon der CDU-Fraktion.\n\nFlath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte zum Thema Wohneigentumsf\u00f6r-\nderung sprechen. Unser Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf hat\neinmal gesagt, die Wohnungsprobleme in Deutschland\nsind im wesentlichen Denkprobleme. Ich will versuchen,\ndas zu erl\u00e4utern.\nErster Denkansatz: die Eigentumsquote in Europa. Irland\nsteht an der Spitze mit 81 % der Haushalte im eigenen\nHeim. In Westdeutschland sind es 41 % und hier bei uns\n24 %. Und damit sind wir absolutes Schlu\u00dflicht.\nZweiter Denkansatz: Die Familie ist f\u00fcr mich Fundament\nder Gesellschaft; sie braucht Sicherheit. Wohneigentum\ngibt Sicherheit f\u00fcr die Familie.\n\n(Zuruf von der PDS: Zum Thema!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n770\n\n\n\nBisher ist die F\u00f6rderung des Wohneigentums im \u00a7 10e\ngeregelt. Im Westen hat er gut funktioniert, im Osten greift\ner nicht. Au\u00dferdem bevorteilt er den Ledigen mit hohem\nEinkommen. Bei einer Familie mit mehreren Kindern und\nmittlerem Einkommen im Osten geht er ins Leere.\nDie zweite Regelung, die 50prozentige Sonderabschrei-\nbungsregel, ist die Ursache des gegenw\u00e4rtigen Baubooms.\nDas m\u00fcssen wir zun\u00e4chst festhalten. Bonn plant eine Re-\nduzierung auf 20 %. Wir fordern mindestens 30 bis 35 %.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Nachteil ist allerdings: Ostdeutsche bleiben nach die-\nsem Modell weiter die Mieter.\nUnser Finanzminister Milbradt hat im Februar einen her-\nvorragenden L\u00f6sungsvorschlag auf den Tisch gelegt, eine\neinkommens- und steuerunabh\u00e4ngige F\u00f6rderung: eine\nEinzelperson 24 000 DM, Verheiratete 48 000 DM und je\nKind nochmals 9 600 DM f\u00fcr neue Wohnungen. Hervor-\nragend neu ist daran, da\u00df dies auch f\u00fcr gebrauchte Woh-\nnungen gilt. Das ist eine phantastisch einfache L\u00f6sung.\nUnd ich bef\u00fcrchte nur, Herr Milbradt, da\u00df eine solch ein-\nfache L\u00f6sung die Computer im Bonner Finanzministerium\ngar nicht fassen k\u00f6nnen.\nIch fordere die Kolleginnen und Kollegen von der SPD-\nFraktion auf \u2013 Sie wissen genau, da\u00df Sie die Mehrheit im\nBundesrat haben und in sehr vielen Bundesl\u00e4ndern Ver-\nantwortung tragen \u2013: Ziehen Sie hier mit, unterst\u00fctzen Sie\ndiesen Vorschlag!\nDie Damen und Herren von der PDS-Fraktion bitte ich,\nweiterhin dazu zu schweigen, da wir wissen, da\u00df Kommu-\nnisten schon immer ein sehr gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zum\nEigentum hatten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIn den f\u00fcnfziger Jahren, als ich geboren wurde, wurde\nnoch gesungen ,,Auferstanden aus Ruinen\u201c. Sp\u00e4ter wurde\ndies verboten. Wahrscheinlich wu\u00dften sie, da\u00df sie mit dem\nstaatlichen Wohnungsbau uns Ruinen hinterlassen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Unruhe bei der PDS \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat nun der Abg. Herr Beyer\nf\u00fcr die Fraktion der CDU.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Herr Kollege Hatzsch! Ich m\u00f6chte nur einer\neinzigen Frage nachgehen: Beteiligt sich der Bund durch\nSteuerpr\u00e4ferenzen f\u00fcr Beteiligungskapital an unserer Neu-\ngr\u00fcndung, dem s\u00e4chsischen Beteiligungsfonds?\nDas Hohe Haus hat gehandelt und erwartet, da\u00df dann der\nBund seiner Mitwirkungspflicht nachkommt. Am Rande\nvermerkt, die Staatsregierung arbeitet sich derweil von der\nGelben zur Roten Karte vor. Nach dem Gesetzentwurf der\nBundesregierung sind unsere zwei Forderungen im Prin-\nzip erf\u00fcllt. Dies ist einerseits der Steuerbonus von viel-\nleicht 12 % f\u00fcr langfristig gebundenes Beteiligungskapital\nin Anlehnung an \u00a7 16 Berlin-F\u00f6rdergesetz und anderer-\nseits die steuerneutrale Wiederanlage solcher Beteiligun-\ngen. ,,Im Prinzip\u201c hei\u00dft allerdings nicht ganz wie bei\nRadio Jerewan, da\u00df den Erfordernissen bisher nur unzu-\nreichend entsprochen worden ist.\n\n(Staatsminister Eggert: Im Prinzip ja!)\n\nDie Kapitalsumme, f\u00fcr die der Steuerbonus gew\u00e4hrt wird,\nist im Jahr auf 500 Millionen DM begrenzt. Das halte ich\nf\u00fcr ein Verkennen der Notwendigkeiten in Deutschland,\ndenn es geht qualitativ nicht nur um die neuen Bundesl\u00e4n-\nder, sondern um das ganze Land.\nAufgrund der Zeitnot zitiere ich gek\u00fcrzt aus einer bemer-\nkenswerten Rede unseres Ministerpr\u00e4sidenten im Bundes-\nrat am 10. M\u00e4rz 1995. Ich empfehle diese Rede vor allem\nBundesminister Waigel: ,,Wir m\u00fcssen gro\u00dfe Anstrengun-\ngen unternehmen, um neben dem klassischen B\u00f6rsen-\nbetrieb Instrumente zu entwickeln, die in der Lage sind,\nvorhandenes privates Verm\u00f6gen auch in die Richtung von\nkleinen und mittleren Unternehmen zu lenken und die\nVoraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, da\u00df eine Eigenkapi-\ntalversorgung stattfindet.\u201c Statt \u00fcber 500 Millionen DM,\nmeine Damen und Herren, sollte \u00fcber 5 Milliarden DM\nnachgedacht werden.\nNach einer Ifo-Studie \u00fcber Finanzierungsprobleme der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft fehlen dem s\u00e4chsischen Kapital-\nstock 100 bis 150 Milliarden DM. Der Industriebeirat der\nMittelstands- und Wirtschaftsvereinigung der CDU/CSU\nfordert, den Kapitalstock des Mittelstandes von 15 %\nEigenkapital auf 30 % anzuheben. Sachgerecht, meine\nDamen und Herren, w\u00e4re eine L\u00f6sung f\u00fcr ganz Deutsch-\nland ohne Plafondierung, denn die Grundprobleme des\nStrukturwandels sind in Ost und West qualitativ gleich.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Wort hat\njetzt der Abg. Herr Lehmann, CDU-Fraktion.\n\nLehmann, CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Wir, Herr Lochbaum, als gew\u00e4hlte Volksvertreter im\nFreistaat sollten keine M\u00f6glichkeit auslassen, in der\n\u00d6ffentlichkeit die s\u00e4chsischen Interessen zu vertreten. Ich\nstaune doch etwas \u00fcber Ihre Stellungnahme zu dem\nThema.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nAdler, SPD:\n\nDie Aktuelle Debatte ist doch das Ma\u00df dazu.)\n\nIch werde deshalb, da ja von der Opposition dort kaum\nWiderreden deutlich wurden, noch einmal nachdr\u00fccklich\nsagen, wie wir die Situation sehen.\nWir sind f\u00fcr die Absenkung der Steuerlast f\u00fcr die B\u00fcrger,\ninsbesondere f\u00fcr B\u00fcrger mit Kindern. Wir sind f\u00fcr die Ver-\neinfachung des Steuersystems, und wir sind f\u00fcr eine\nUnternehmensbesteuerung, die ertragsabh\u00e4ngig ist und\ndie s\u00e4chsischen Unternehmen im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab\nnicht benachteiligt.\nDie durch die Bundesregierung vorgelegte dritte Stufe der\nUnternehmensteuerreform, verbunden mit einer Gemein-\ndefinanzreform, f\u00fcr die wir die Grundgesetz\u00e4nderung\nben\u00f6tigen, ist daher der erforderliche notwendige n\u00e4chste\nSchritt. Wir unterst\u00fctzen diesen Bestandteil des Jahres-\nsteuergesetzes 1996 ausdr\u00fccklich.\nDas Jahressteuergesetz hat nat\u00fcrlich mehrere Facetten.\nWir m\u00fcssen also als Sachsen genau darauf achten, da\u00df die\nF\u00f6rderpr\u00e4ferenz f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder, die die ost-\ndeutsche Wirtschaft noch bitter n\u00f6tig hat, sich auch im\nJahressteuergesetz wiederfindet. Trotz zweistelliger\nWachstumsprozente \u2013 Sie wissen das \u2013 macht die Indu-\nstrieproduktion der neuen Bundesl\u00e4nder immer noch nur\n4 % des gesamtdeutschen Aufkommens und der Export\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n771\n\n\n\nvon Industrieg\u00fctern nur 2 % des Gesamtaufkommens\nDeutschlands aus. Es darf also nicht passieren, da\u00df etwa\ndurch die Gesamtwirkung des Jahressteuergesetzes effek-\ntiv die Anreize f\u00fcr den Flu\u00df privaten Kapitals nach Sach-\nsen verringert werden oder da\u00df die Chancen zur Erh\u00f6-\nhung des Eigenkapitals der s\u00e4chsischen Unternehmen\netwa leiden.\nStraffung und zielgenauerer Einsatz von F\u00f6rdermitteln, zu\ndenen wir stehen, d\u00fcrfen nicht nur die K\u00fcrzung von F\u00f6r-\nderprogrammen bedeuten. Meine Fraktion bem\u00fcht sich\ngemeinsam mit der Staatsregierung mit unserer Landes-\ngruppe im Deutschen Bundestag darum, da\u00df das Jah-\nressteuergesetz in seiner Gesamtheit rasch verabschiedet\nwird und da\u00df sich dort insbesondere die s\u00e4chsischen Inter-\nessen im F\u00f6rdergebietsgesetz wiederfinden.\nIch fordere die SPD auf, trotzdem dabei zu helfen.\nSicherlich haben wir Sachsen mit unserem Finanzminister\nden denkbar besten Anwalt im Rennen, aber ich denke, es\nwar notwendig, heute noch einmal unsere Position aufzu-\nzeigen. Ich glaube, es ist uns gelungen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nProf. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident, meine sehr verehrten Damen und Herren! Am\n1. Januar 1996 sollen in der Steuergesetzgebung wichtige\nund weitreichende \u00c4nderungen in Kraft treten. Als bedeu-\ntend m\u00f6chte ich hervorheben:\n1. die vollst\u00e4ndige steuerliche Freistellung des Existenz-\nminimums;\n2. die beabsichtigte Fortf\u00fchrung der Unternehmensteuer-\nreform, die zur Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer in\nWestdeutschland f\u00fchren und eine neue Regelung der\nGemeindefinanzierung umfassen soll;\n3. \u00c4nderungen in der F\u00f6rdergebiets- und Investitions-\nzulagengesetzgebung.\nZum 1. Januar 1996 sollen ebenfalls die folgenden, im Ent-\nwurf des Jahressteuergesetzes 1996 noch nicht enthaltenen\nVorhaben in Kraft treten, n\u00e4mlich:\n1. die Fortentwicklung des Familienlastenausgleiches zu\neinem Familienleistungsausgleich, worunter derzeit die\nmit dem Schlagwort ,,Finanzamtsl\u00f6sung\u201c versehene Neu-\ngestaltung des Kindergeldes und der steuerlichen Kinder-\nfreibetr\u00e4ge zu verstehen ist, und\n2. die Neugestaltung der steuerlichen Wohneigentums-\nf\u00f6rderung.\nErlauben Sie mir, zu diesen 5 Kernpunkten einige weiter-\ngehende Ausf\u00fchrungen namens der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung zu machen.\nDie v\u00f6llige steuerliche Freistellung des Existenzminimums\nist nach unserer Meinung ein unerl\u00e4\u00dfliches Gebot einer\nBesteuerung nach der Leistungsf\u00e4higkeit. Mit dem Jah-\nressteuergesetz 1996 soll der Beschlu\u00df des Bundesverfas-\nsungsgerichts vom 25. September 1992 umgesetzt werden,\ndas Existenzminimum von der Einkommensbesteuerung\nfreizustellen. Damit l\u00e4uft eine komplizierte dreij\u00e4hrige\n\u00dcbergangsregelung aus, die Arbeitgebern und der Ver-\nwaltung zus\u00e4tzliche Arbeit abverlangt hat.\nUmst\u00e4ndliche Zusatztabellen bei Beziehern niedriger Ein-\nkommen wird es in Zukunft nicht mehr geben, genauso\nwie relativ hohe Progressionssch\u00fcbe in niedrigen Einkom-\nmensgruppen. Wer arbeitet und Geld verdient, sollte nach\n\nwohl allgemeiner Auffassung nicht schlechter gestellt wer-\nden als Bed\u00fcrftige, die einen Anspruch auf unsere solida-\nrische Hilfe haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb mu\u00df jedem B\u00fcrger und Verdiener mindestens so\nviel von seinem Einkommen verbleiben, wie er ben\u00f6tigt,\num damit f\u00fcr sich und seine Familie den notwendigen\nBedarf f\u00fcr die Grundversorgung zu decken. Dieses Exi-\nstenzminimum darf nicht besteuert werden.\nDas Bundesverfassungsgericht hat in seiner Entscheidung\nvom 25. September 1992 den Bundesgesetzgeber beauf-\ntragt, eine verfassungskonforme L\u00f6sung zur Steuerfreistel-\nlung des Existenzminimums sp\u00e4testens ab 1. Januar 1996\nin Kraft zu setzen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich pers\u00f6nlich\nhabe viel Sympathie f\u00fcr den Vorschlag der vom Bundes-\nfinanzminister eingesetzten Expertenkommission, der in\nseiner Gesamtheit durch die Streichung vieler Ausnahme-\nregelungen des Einkommensteuergesetzes auch einen\nerheblichen Beitrag f\u00fcr Steuervereinfachung gebracht\nh\u00e4tte. Jedoch scheint die Zeit f\u00fcr derartige weitreichende\nVorschl\u00e4ge politisch noch nicht reif zu sein.\nDie im Entwurf des Jahressteuergesetzes 1996 vorgesehene\nRegelung bleibt hinter den Vorschl\u00e4gen der Expertenkom-\nmission weit zur\u00fcck. Die Bundesregierung beabsichtigt,\ndie Steuerfreistellung dadurch zu erreichen, da\u00df sie die\nnach dem Steuertarif an sich geschuldete Einkommen-\nsteuerschuld durch einen au\u00dfertariflichen Abzugsbetrag\nmindert.\nBei Einkommen bis 12 000 DM bzw. 24 000 DM f\u00fcr Allein-\nstehende/Verheiratete ergibt sich durch die Grundent-\nlastung eine vollst\u00e4ndige Steuerfreistellung. Die Grund-\nentlastung wird dann bis zu einem Einkommen von\n43 400 DM bzw. 86 800 DM auf Null abgebaut, und der\nnormale Steuertarif gilt dann wieder.\nBei der Ermittlung des Abbaus der Grundentlastung wird\nbei Rentenempf\u00e4ngern auch der den steuerpflichtigen\nErtragsanteil \u00fcbersteigende steuerfreie Rentenbetrag ange-\nsetzt. Dies hat zur Konsequenz, da\u00df im Bereich dieses\nAbzugsbetrages die Renten faktisch voll versteuert wer-\nden, w\u00e4hrend sie in dem oberen Bereich, der vom Abzugs-\nbetrag nicht erfa\u00dft wird, nur mit ihrem Ertragsanteil\nbesteuert werden. Dies wird von Kritikern als bedenklich\neingesch\u00e4tzt, weil dadurch ein steuerfreier Bezug bei der\nErmittlung der Steuerlast angesetzt wird.\nAuf Kritik sto\u00dfen auch der Verlauf des Steuertarifs und\ndie vorgesehene geringe H\u00f6he des steuerfreien Existenz-\nminimums, die bereits f\u00fcr 1996 als nicht mehr ausreichend\nangesehen wird. Der Tarif soll im Einkommensbereich von\n12 000 DM bzw. 24 000 DM bis 15 000 DM bzw. 30 000 DM\nsteil von bisher 19 % auf 29 % ansteigen. Danach schlie\u00dft\nsich bis zu dem Einkommen, bei dem die Grundentlastung\nauf Null abgebaut wird, also 43 400 DM bzw.  86 800 DM,\neine Proportionalzone an. In dieser Proportionalzone\nbetr\u00e4gt der Steuersatz gleichbleibend 29 %, um danach\nlinear progressiv auf 53 % anzusteigen.\nDie vorgesehene au\u00dfertarifliche L\u00f6sung, meine Damen\nund Herren, beurteile ich als \u00e4u\u00dferst problematisch. Sie\nkann, wenn sie verwirklicht werden sollte, nur als ein\nerster Schritt in die richtige Richtung, hin zu einer dauer-\nhaften L\u00f6sung der Besteuerung von Alterseink\u00fcnften, die-\nnen.\nEine steile Progression, die jede hinzuverdiente Mark\n\u00fcberproportional hoch besteuert, hemmt die Leistungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n772\n\n\n\nbereitschaft und f\u00f6rdert im Extremfall das Abgleiten in die\nSchwarzarbeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, hier mu\u00df noch\nein sachgerechtes Modell mit einem allm\u00e4hlich ansteigen-\nden, durchgehend progressiven Tarif gefunden werden.\nDer bisherige Vorschlag des Bundesfinanzministers ist\nverbesserungsbed\u00fcrftig und auch verbesserungsf\u00e4hig.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vor einigen\nWochen habe ich ein Modell der neuen L\u00e4nder zur steuer-\nlichen Wohneigentumsf\u00f6rderung vorgestellt, das Sachsen\ninzwischen auch als \u00c4nderungsantrag zum Jahressteuer-\ngesetz 1996 eingebracht hat. Die Wohneigentumsf\u00f6rde-\nrung verfolgt eine au\u00dferfiskalische, n\u00e4mlich eine woh-\nnungswirtschaftliche und eine eigentumspolitische Zielset-\nzung. Dieses Modell geht den Weg der progressionsunab-\nh\u00e4ngigen F\u00f6rderung durch Abzug eines Festbetrages von\nder Steuerschuld mit der M\u00f6glichkeit, einen die Steuer-\nschuld \u00fcbersteigenden Betrag durch das Finanzamt auszu-\nzahlen; wenn Sie wollen, auch hier eine Art Negativsteuer.\nSie ist meines Erachtens der richtige Weg, um Bezieher\nvon niedrigen Einkommen gerecht in die F\u00f6rderung ein-\nzuschlie\u00dfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDamit soll die bisherige F\u00f6rderungsregelung, die sich an\nder H\u00f6he des Einkommens orientierte und bei den niedri-\ngeren L\u00f6hnen im Osten fast wirkungslos blieb, einem\nsachgerechteren Modell Platz machen. Die gegenw\u00e4rtige\nRegelung des \u00a7 10e Einkommensteuergesetz ist praktisch\nnur historisch zu verstehen, weil fr\u00fcher auch der Bau des\neigenen Hauses wie eine Investition gewertet wurde, das\ndann auch abgeschrieben werden konnte. Dieser \u00a7 10e ist\nder Rest der alten Abschreiberegelung, wohingegen die\nErtr\u00e4ge mittlerweile ja steuerfrei gestellt worden sind.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich sehe auch\nProbleme, die entstehen k\u00f6nnen, wenn das Steuerrecht\nauch bei der Wohneigentumsf\u00f6rderung immer mehr zum\nVehikel fiskalfremder Aufgaben gemacht wird. Deshalb\nsage ich deutlich: Unser Ziel kann es nicht sein, eine\nSuperbeh\u00f6rde Finanzamt zu schaffen, die alles \u00fcber ihre\nB\u00fcrger wei\u00df, weil sie neben der Steuererhebung auch noch\nstaatliche Transferleistungen im sozialen Bereich in umfas-\nsendem Ma\u00dfe vornimmt. Die Grenzen m\u00fcssen abgesteckt\nwerden, sonst verlieren die Finanz\u00e4mter ihre Leistungs-\nf\u00e4higkeit. Daraus ist aber nicht der Umkehrschlu\u00df zu zie-\nhen, da\u00df s\u00e4mtliche sozialpolitische Ma\u00dfnahmen im Rah-\nmen des Einkommensteuergesetzes nun ausgeschlossen\nw\u00e4ren und generell Negativsteuern nicht zur Anwendung\nk\u00e4men.\nMeine Damen und Herren! Seit mindestens zwei Jahrzehn-\nten wird immer mehr der Ruf laut, die Gewerbesteuer\nabzuschaffen. Mit derselben Regelm\u00e4\u00dfigkeit erheben sich\nStimmen, die f\u00fcr eine Beibehaltung dieser Steuer votieren.\nEs wurden auch Forderungen laut, die Gewerbesteuer um-\nzugestalten oder sie auf eine andere Grundlage zu stellen.\nAuch an eine Ausweitung auf andere Personengruppen,\nwie Freiberufler und Landwirte, wird gedacht.\nDa ich mich mit dem Thema fr\u00fcher auch wissenschaftlich\nauseinandergesetzt habe, kann ich Ihnen nur sagen: Die\ngegenw\u00e4rtige Diskussion hat wenig neue Elemente selbst\nzu der Diskussion, die vor dem Zweiten Weltkrieg gef\u00fchrt\nworden ist. Auch dort k\u00f6nnen Sie in den Stellungnahmen\ndes Reichsverbandes der deutschen Industrie Argumente\n\nh\u00f6ren, die heute noch vorgetragen werden. Aber so ist es\nnun einmal in der Steuerpolitik \u2013 alte Steuer, gute Steuer.\nWenn eine Steuer erst einmal existiert, ist es schwierig, sie\nzu ver\u00e4ndern oder gar abzuschaffen.\nMit dem Entwurf des Jahressteuergesetzes 1996 soll nun\ndie Gewerbekapitalsteuer abgeschafft, d. h. im Osten erst\ngar nicht eingef\u00fchrt und die Gewerbeertragsteuer in eini-\ngen Punkten so ge\u00e4ndert werden, da\u00df bei unterstelltem\ngleichbleibendem Hebesatz eine deutliche Absenkung ein-\ntritt.\nUm die Gemeinden, die damit erhebliche Einnahmever-\nluste bei einer ihrer Haupteinnahmequellen hinnehmen\nm\u00fc\u00dften, zu entsch\u00e4digen, wird eine Kompensation durch\ndie Beteiligung der Gemeinden an der Umsatzsteuer vor-\ngesehen, die nur durch eine \u00c4nderung des Grundgesetzes\nm\u00f6glich ist.\nEine Abschaffung der Gewerbekapitalsteuer erfordert eine\nin gleichem Ma\u00dfe qualitativ und quantitativ ausgewogene\nKompensation f\u00fcr die kommunalen Haushalte und ist nur\ndurchsetzbar \u2013 das m\u00f6chte ich deutlich sagen \u2013, wenn ein\nbreiter Konsens zwischen allen Beteiligten hergestellt ist.\nDas ist aber zur Zeit nicht der Fall. Weder eine hinrei-\nchend ausgewogene Kompensation noch eine breite\nZustimmung sind zur Zeit in Sicht.\nEine sinnvolle Reform der Gewerbesteuer setzt voraus,\nda\u00df vorab die grunds\u00e4tzliche Frage gekl\u00e4rt wird, welchen\nKriterien k\u00fcnftig die Gemeindefinanzierung gen\u00fcgen soll.\nEntscheidend ist dabei, ob den Kommunen weiterhin eine\nautonome Finanzierung zugestanden wird, was meines\nErachtens bei unserem System der Kommunalverwaltung\nunerl\u00e4\u00dflich ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDabei ist auch zu pr\u00fcfen, welches Kommunalsteuersystem\nim Rahmen nationaler und internationaler Vorgaben am\ngeeignetsten erscheint.\nBef\u00fcrwortet man die kommunale Steuerautonomie, so ist\nder Reformansatz des Bundesfinanzministeriums nicht\ngeeignet. Sein Ansatz, die Abschaffung der Gewerbekapi-\ntalsteuer, scheint dann nur ein erster Schritt bis hin zur\nersatzlosen Abschaffung der gesamten Gewerbesteuer zu\nsein. Die Folge dieser Abschaffung w\u00e4re dann zwingend\nder Ersatz der Gewerbesteuer durch ein Zuweisungssy-\nstem und damit die weitgehende Abschaffung der kom-\nmunalen Steuerautonomie. Dieses Ergebnis w\u00fcrde aber\nein qualitativ v\u00f6llig anderes Gemeindefinanzierungs-\nsystem als bisher darstellen.\nMeine Damen und Herren! Bevor man \u00fcber die Fragen der\nGewerbesteuer \u2013 und der Gewerbekapitalsteuer insbeson-\ndere \u2013 diskutiert, mu\u00df man diese Vorfrage l\u00f6sen. Akzep-\ntiert man langfristig ein System, in dem unsere Gemeinden\nim Prinzip nicht von Steuern, sondern nur durch schl\u00fcs-\nselabh\u00e4ngige Zuweisungen finanziert werden, dann ist die\nReform der Gewerbesteuer ganz einfach. Will man das\naber nicht, dann ist es au\u00dferordentlich schwierig, ein ver-\nn\u00fcnftiges Modell zu finden, das die Interessen aller Betrof-\nfenen ber\u00fccksichtigt.\nIch kann deshalb die Hoffnung des Bundesfinanzministers\nnicht teilen, da\u00df die Unternehmensteuerreform und die\nGemeindefinanzreform entscheidungsreif seien und des-\nhalb mit dem Paket des Jahressteuergesetzes 1996 verab-\nschiedet werden k\u00f6nnen. Zu viel Diskussions- und\nAbstimmungsbedarf ist noch gegeben, zu wenig konkret\nsind die Aussagen zu den tats\u00e4chlichen Auswirkungen bei\nden Gemeinden, und zu unklar sind die Risiken, die mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n773\n\n\n\neinem so gravierenden Eingriff in die Finanzstruktur der\n\u00f6ffentlichen Haushalte verbunden sind.\nDie kommunale Selbstverwaltung und damit auch die\nFinanzverwaltung der Gemeinden ist grundgesetzlich\ngarantiert. Eine gewisse Steuerautonomie \u2013 das kann m\u00f6g-\nlicherweise auch eine Steuerautonomie im Bereich der Ein-\nkommensteuer sein \u2013 ist deshalb Bestandteil des verfas-\nsungsrechtlich normierten Selbstverwaltungsrechtes.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Ja,\nbitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Staatsminister, habe ich Sie richtig\nverstanden, da\u00df Sie den gegenw\u00e4rtigen Vorschlag der\n2,7 % Punkte Umsatzsteuerbeteiligung f\u00fcr fraglich\nbetrachten und als eine L\u00f6sung, die nicht unbedingt den\nKommunen unter den gegenw\u00e4rtigen Bedingungen dient?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  \u2013 Ich\nwerde darauf noch eingehen, Herr Dr. Langer.\nBis zum Inkrafttreten einer Gemeindefinanzierungsreform\nim n\u00e4chsten Jahrtausend ist zwar eine \u00dcbergangsregelung\nmit Besitzstandswahrung des bisherigen Aufkommens der\nGemeinden geplant. Damit w\u00e4re quantitativ ein Ausgleich\ngeschaffen auf der Basis des Status quo einer Referenz-\nperiode. Aber qualitativ ist damit das Problem noch nicht\ngel\u00f6st. F\u00fcr die neuen L\u00e4nder ergibt sich noch eine beson-\ndere Problematik dadurch, da\u00df sie ja gar keine Referenz-\nperiode haben, weil es bei uns keine Gewerbekapitalsteuer\ngibt. Deswegen ist im Steuergesetz vorgesehen, da\u00df, \u00e4hn-\nlich wie nach dem Vertrag zur Deutschen Einheit, bei der\nUmsatzsteuer hier wiederum innerhalb des Kommunalan-\nteils ein Ostanteil und ein Westanteil gebildet werden, die\nmiteinander nichts zu tun haben und nach unterschied-\nlichen Kriterien verteilt werden.\nWenn man weiterhin unterstellt, da\u00df dieser Ostanteil\nim Augenblick dem hypothetischen Aufkommen der\nGewerbekapitalsteuer im Osten entspr\u00e4che, dann ist\nimmer noch nicht gew\u00e4hrleistet, da\u00df die bei uns ja anzu-\ntreffende Dynamik in der Gewerbesteuer in Zukunft auch\nber\u00fccksichtigt w\u00fcrde. Da ich nicht glaube, da\u00df es bis zum\nJahre 2000 gelingt, bei diesen Vorgaben ein vern\u00fcnftiges\nSystem der Gewerbebesteuerung oder, auch umfassender,\nder Gewerbefinanzierung zu finden, bef\u00fcrchte ich, da\u00df\ndieses kurzfristig angelegte Provisorium uns langfristig\ndiskriminiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch halte es auch f\u00fcr unwahrscheinlich, da\u00df sich die\nGemeinden angesichts der un\u00fcbersehbaren Folgen f\u00fcr ihre\nHaushalte jenseits der Status-quo-Periode, weil sie gar\nnicht wissen, was f\u00fcr ein System eingef\u00fchrt wird, zu einer\nraschen grunds\u00e4tzlichen Abkehr von ihrer bisherigen Posi-\ntion bewegen lassen. Die Sache ist deshalb nicht entschei-\ndungsreif, obwohl \u2013 das will ich ehrlich zugeben \u2013 gro\u00dfer\nHandlungsbedarf besteht.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch\neines hinzuf\u00fcgen, n\u00e4mlich die Frage der Gegenfinanzie-\nrung. Die Reduktion im Bereich der Gewerbesteuer soll\nmit einer Verschlechterung der Abschreibem\u00f6glichkeiten\nfinanziert werden. Ich kann nur sagen, das ist in der\ngegenw\u00e4rtigen Wirtschaftssituation kontraproduktiv,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndenn, meine sehr geehrten Damen und Herren, die Neu-\ninvestitionen werden durch eine solche L\u00f6sung tenden-\nziell benachteiligt, w\u00e4hrend der bestehende Kapitalstock\ntendenziell beg\u00fcnstigt wird. Sieht man das im Ost-West-\nVergleich, kann man nur sagen, da\u00df wir aus den Bedin-\ngungen Ost bei der Regelung mit der Kompensation \u2013\nselbst wenn man sagt, es ist sehr sch\u00f6n, wenn unsere\nBetriebe auch in Zukunft keine Gewerbekapitalsteuer\nbezahlen; diese w\u00fcrde sowieso kaum ein ostdeutscher\nBetrieb bezahlen, weil durch die Freibetr\u00e4ge im Grunde\ngenommen nur die gr\u00f6\u00dferen West-Betriebe betroffen w\u00fcr-\nden; \u2013 f\u00fcr Neuinvestitionen eine Verschlechterung haben.\nDie Sachverst\u00e4ndigen und die Bundesbank haben ja auch\nauf diesen Umstand hingewiesen und gebeten, im weite-\nren Verfahren Gegenfinanzierungsalternativen zu pr\u00fcfen\nund m\u00f6glicherweise hier zu einer anderen Regelung zu\nkommen.\nIch komme nun zum F\u00f6rdergebietsgesetz. Seit 1991 k\u00f6n-\nnen Investoren f\u00fcr Investitionen in den neuen L\u00e4ndern\nSonderabschreibungen bis zu 50 % erhalten. Diese Ver-\ng\u00fcnstigung ist breit gestreut und geht \u00fcber den Rahmen\nanderer F\u00f6rderinstrumente, wie etwa die Investitions-\nzulage, weit hinaus. So k\u00f6nnen auch Bau-Investitionen im\nbetrieblichen und privaten Bereich sowie Modernisie-\nrungsma\u00dfnahmen durch Sonderabschreibungen gef\u00f6rdert\nwerden. Diese umfassende F\u00f6rderung war immer wieder\nAnla\u00df zur Kritik. Dennoch waren meines Erachtens der\nAnsatz und die Regelung des Jahres 1990/91 richtig.\nDenken wir nur einmal an diese Jahre zur\u00fcck:\nDamals brachen ganze Industriezweige in den neuen L\u00e4n-\ndern zusammen, die Bauwirtschaft war noch nicht auf die\nF\u00fc\u00dfe gekommen. Die Arbeitslosenzahlen schnellten in die\nH\u00f6he, Wohnraum war knapp, gewerbliche und private\nGeb\u00e4ude befanden sich in einem beklagenswerten\nZustand. Wie h\u00e4tte damals eine Auswahl nach vordring-\nlicher und nachrangiger F\u00f6rderungsw\u00fcrdigkeit erfolgen\nsollen, und welche Form von B\u00fcrokratie h\u00e4tte uns dann\nerwischt? W\u00e4re das Geld nur in Betriebe geflossen, h\u00e4tten\nwir uns den Vorwurf gefallen lassen m\u00fcssen, f\u00fcr den wei-\nteren Verfall der Bausubstanz verantwortlich zu sein. Was\nn\u00fctzt die vordringliche F\u00f6rderung von Betrieben, wenn\nder Ausbau der Verkehrswege nicht Schritt h\u00e4lt? Es gab\nmeines Erachtens keine Alternative zu dem Weg einer\nbreiten F\u00f6rderung aller Wirtschaftsbereiche.\nGerade angesichts der besonderen Probleme der Unter-\nnehmen in den neuen L\u00e4ndern wird die Notwendigkeit\neiner umfassenden Wirtschaftsf\u00f6rderung deutlich. Erw\u00e4h-\nnen m\u00f6chte ich nur die Umweltlasten, das Wegbrechen\nfr\u00fcherer Absatzm\u00e4rkte im Osten und die vielfach zu gerin-\nge Eigenkapitalbasis der Betriebe.\nNachdem inzwischen eine gewisse Grundversorgung der\nIndustrie und im privaten Haushalt gegeben ist, k\u00f6nnen\nwir uns nun \u00fcberlegen, wie wir die zur Verf\u00fcgung stehen-\nden F\u00f6rdermittel zielgenauer einsetzen k\u00f6nnen. Wir ben\u00f6-\ntigen auch weiterhin zur Erneuerung der s\u00e4chsischen\nWirtschaft und zur Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t F\u00f6r-\nderinstrumente.\nIch lehne die Aussage einiger Wirtschaftsforschungs-\ninstitute und einiger Interessenvertreter West ab, da\u00df die\nOst-F\u00f6rderung mehr oder minder schnell ersatzlos auslau-\nfen kann. Nur durch F\u00f6rderinstrumente werden wir es\nschaffen, moderne Produktionsstandorte und gesunde\nUnternehmen als Voraussetzung f\u00fcr ein ausreichendes\nAngebot an qualifizierten Arbeitspl\u00e4tzen zu schaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n774\n\n\n\nIch m\u00f6chte hier im Landtag wiederholen, was ich schon an\nanderer Stelle gesagt habe: Das verarbeitende Gewerbe \u2013\ninsbesondere das verarbeitende Gewerbe \u2013 bedarf noch\neinige Jahre dringend der F\u00f6rderung. Einige Jahre hei\u00dft\nnicht zwei Jahre, sondern wesentlich mehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn man in Westdeutschland im Bereich der Zonen-\nrandf\u00f6rderung F\u00f6rderinstrumente \u00fcber mehrere Jahr-\nzehnte f\u00fcr notwendig gehalten hat, um den Abstand der\nGrenzregion zu den Zentralregionen abzumildern, dann\nist es f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich, da\u00df man bei einem wesent-\nlich gr\u00f6\u00dferen Abstand zwischen West- und Ostdeutsch-\nland jetzt sagt, es kann relativ schnell abgebaut werden.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Andere Bereiche\nder Wirtschaft m\u00fcssen zwangsl\u00e4ufig aus der F\u00f6rderung\ndann herausfallen, wenn man sich konzentrieren will. Und\nich halte das auch f\u00fcr m\u00f6glich. Zum Beispiel kann das\nBeherbergungsgewerbe \u2013 zumindest, was die gro\u00dfen\nBetriebe angeht \u2013 nun weitgehend auf eigenen F\u00fc\u00dfen ste-\nhen, so da\u00df eine F\u00f6rderung nicht mehr so dringlich ist.\nDer Entwurf des Jahressteuergesetzes 1996 sieht eine\ngrunds\u00e4tzliche Verl\u00e4ngerung des F\u00f6rdergebietsgesetzes\num zwei Jahre vor. Die Abschreibungss\u00e4tze sollen von\n50 % auf 40 % bzw. 20 % vermindert werden. Der Entwurf\nenth\u00e4lt noch eine Reihe von Ungereimtheiten, die aufge-\nkl\u00e4rt werden m\u00fcssen. So f\u00fchrt z. B. die Absenkung der\nF\u00f6rders\u00e4tze auf 20 % dazu, da\u00df bei Wohnungsneubau in\nden ersten f\u00fcnf Jahren die Gesamtabschreibung 30 %\nbetr\u00e4gt. Dann fiele die Sonderregelung nach dem F\u00f6rder-\ngebietsgesetz hinter die erh\u00f6hte Abschreibung nach \u00a7 7\nAbs. 5 Einkommensteuergesetz zur\u00fcck, die in den ersten\nf\u00fcnf Jahren insgesamt 33 % betr\u00e4gt und in ganz Deutsch-\nland gilt. Das hei\u00dft also: Was man als F\u00f6rderung dekla-\nriert, ist weniger als der Normalzustand. Das kann ja wohl\nnicht richtig sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Bundesfinanzministerium hat gegen\u00fcber dem 1. Ent-\nwurf des Jahressteuergesetzes 1996 nun auch die H\u00f6he der\nSonderabschreibungen f\u00fcr die betriebliche Ausr\u00fcstungsin-\nvestition von 50 auf 40 % zur\u00fcckgenommen. Auch hier-\n\u00fcber darf meines Erachtens das letzte Wort noch nicht\ngesprochen sein.\nDie neuen L\u00e4nder brauchen noch einige Jahre, um ann\u00e4-\nhernd gleiche Lebensverh\u00e4ltnisse wie im Westen zu errei-\nchen. Wir haben den Ehrgeiz, aus eigener Kraft das uns\nM\u00f6gliche zu einer Gesundung der Wirtschaft und zur Ver-\nbesserung der Lebensbedingungen beizutragen, und for-\ndern den Westen auf, uns diese M\u00f6glichkeit auch durch\neine entsprechende Pr\u00e4ferenz im Bereich der Abschreibun-\ngen und der Investitionszulagen zu geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich\nauch einige Anmerkungen zu dem Vorschlag machen, die\nUmsatzsteuerzahlungen f\u00fcr kleinere Betriebe mehr nach\nhinten zu schieben. Ich mu\u00df hier etwas Wasser in den\nWein sch\u00fctten, denn die Umsatzsteuer ist nur bedingt\nnationalen \u00c4nderungen zug\u00e4nglich. Wir haben mittler-\nweile ein durch die Europ\u00e4ische Union festgesetztes \u2013\nweitgehend festgesetztes \u2013 Umsatzsteuersystem. Nur die\n\nH\u00f6he der Umsatzsteuer, die S\u00e4tze k\u00f6nnen national variiert\nwerden.\nDas System, nach dem Rechnungsausgang und nicht nach\ndem Zahlungseingang Steuern abzuf\u00fchren, ist nun in die-\nsen europ\u00e4ischen Normen festgelegt. Ich bitte Sie auch ein-\nmal zu \u00fcberlegen, wie ein Abgehen von dieser Regelung \u2013\nalso nicht Rechnung, sondern Zahlungseingang \u2013 m\u00f6g-\nlicherweise in einigen s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern wirken\nw\u00fcrde. Deswegen kann man sicherlich nicht erreichen,\nda\u00df in der Europ\u00e4ischen Union generell dieses Prinzip\naufgehoben wird, sondern es kann allenfalls um eine zeit-\nlich und regional befristete Ausnahmeregelung gehen.\nUnd da glaube ich, da\u00df wir zwar \u00fcber eine Erh\u00f6hung \u00fcber\ndie bisherigen 250 000 DM reden k\u00f6nnen \u2013 eine Million ist\nja jetzt schon vorgesehen \u2013, aber ob wir 5 Millionen DM\nerreichen, bezweifle ich, weil insbesondere unsere euro-\np\u00e4ischen Nachbarn das als eine unzul\u00e4ssige Subvention\nansehen w\u00fcrden. Sie wissen ja, da\u00df sich gerade im Bereich\nder Wirtschaftsf\u00f6rderung die L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen\nUnion mit Argusaugen be\u00e4ugen und versuchen, jede Bes-\nserstellung eines anderen Landes zu verhindern. Es gibt ja\nauch gen\u00fcgend Rechtsinstrumente bis hin zu Klagen vor\ndem Europ\u00e4ischen Gerichtshof.\nSie wissen selber, da\u00df auch wir schon unangenehme\nErfahrungen mit den europ\u00e4ischen Regelungen bei der\nerh\u00f6hten Investitionszulage f\u00fcr B\u00fcrger haben machen\nm\u00fcssen, die fr\u00fcher in der DDR gelebt haben.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum\nFamilienlastenausgleich \u00fcbergehen. Ich halte ihn f\u00fcr einen\nsozialpolitisch bedeutsamen Bereich. Auch in Zukunft\nmu\u00df allerdings darauf geachtet werden, da\u00df durch Kinder\nbedingte erh\u00f6hte Existenzminima einer Familie nicht\nbesteuert werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNeben der materiell-rechtlichen Ausgestaltung stellt sich\ndas Problem der verwaltungsm\u00e4\u00dfigen Abwicklung. Unter\ndem Stichwort Finanzamtsl\u00f6sung soll nach den Vorstel-\nlungen der Bundesregierung die Auszahlung des Kinder-\ngeldes nicht mehr durch die Arbeits\u00e4mter, sondern durch\ndie Finanz\u00e4mter erfolgen.\nDas duale System von Kindergeld und Kinderfreibetrag\nhat sich nach Meinung vieler Politiker dem Grunde nach\nbew\u00e4hrt. Tats\u00e4chlich jedoch stellt es einen Kompromi\u00df\nzwischen zwei sehr unterschiedlichen L\u00f6sungsans\u00e4tzen\ndar. Und die gegenw\u00e4rtige Form ist nur als Kompromi\u00df\naus den Jahren 1974 und 1975 und der damaligen poli-\ntischen Konstellation im Bund zu erkl\u00e4ren.\nKritiker des derzeitigen Kinderlastenausgleiches \u00e4u\u00dfern\nsich h\u00f6chst unzufrieden \u00fcber die progressive Wirkung des\nKinderfreibetrages. Bezieher hoher Einkommen w\u00fcrden\ndurch die Freibetr\u00e4ge ungleich mehr profitieren als Bezie-\nher niedriger Einkommen.\nWenn man allerdings eine Besteuerung nach der Lei-\nstungsf\u00e4higkeit vornimmt und der reichere Steuerzahler\ndurch pers\u00f6nliche Umst\u00e4nde weniger leistungsf\u00e4hig wird,\ndann ist die progressive Entlastung, weil man ja auch vor-\nher progressiv besteuert wurde, nur die Kehrseite und\nkann nicht als unsozial gebrandmarkt werden.\nDas Nebeneinander von Kindergeld und Kinderfreibetrag\nist meines Erachtens b\u00fcrgerunfreundlich und verwal-\ntungsaufwendig, vor allem, weil f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von\nKindergeld und Kinderfreibetrag h\u00f6chst unterschiedliche\nVoraussetzungen gelten. Wir haben im Augenblick ein\nv\u00f6llig anderes System im Bereich des Kindergeldes als im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n775\n\n\n\nBereich des Steuerfreibetrages. Wir haben dar\u00fcber hinaus\nnoch Regelungen, die f\u00fcr die Bezieher kleiner Einkommen\neinen Ausgleich f\u00fcr die progressionsbedingten Gewinne\nder h\u00f6heren Einkommen schaffen, was f\u00fcr die Finanz\u00e4m-\nter sicherlich nicht einfach zu administrieren ist. Mit dem\nArbeitsamt ist zudem eine Beh\u00f6rde f\u00fcr die Auszahlung\ndes Kindergeldes zust\u00e4ndig, die ansonsten keinen Bezug\nzu Kinderangelegenheiten hat.\nMeine Damen und Herren! Angesichts der Einkommens-\nverh\u00e4ltnisse in Ostdeutschland mu\u00df ich \u2013 das will ich ganz\noffen sagen \u2013 den Kritikern weitgehend beipflichten. Die\nbisherige Regelung stellt f\u00fcr die Mehrheit unserer Bev\u00f6l-\nkerung weder eine hinreichende Sozialma\u00dfnahme dar,\nnoch entspricht sie dem Erfordernis nach der Freistellung\ndes Existenzminimums und dem Leistungsf\u00e4higkeitsprin-\nzip.\nSachsen ist deshalb f\u00fcr eine Novellierung offen und bereit,\nbei der Umgestaltung des Familienlastenausgleichs auch\nneue Wege zu gehen. Ich bin auch bereit, Unannehmlich-\nkeiten in meiner eigenen Administration dabei in Kauf zu\nnehmen. Ich wei\u00df, da\u00df einige Kollegen, insbesondere in\nWestdeutschland, das anders sehen.\nUnd f\u00fcr mich ist es immer wieder interessant zu sehen,\nwie  sich  auf  der  einen  Seite  Herr  Scharping  f\u00fcr  die\nSPD-Bundespartei und -Bundestagsfraktion als Anh\u00e4n-\nger der Finanzamtsl\u00f6sung darstellt und die SPD-gef\u00fchr-\nten Finanzministerien in Westdeutschland anschlie\u00dfend\nsagen: Mit uns nicht! \u2013 Herr Lochbaum hat ja eine solche\nPirouette eben auch vorgef\u00fchrt.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich meine, wir sollten unab-\nh\u00e4ngig von dem politischen Standpunkt eine offene Dis-\nkussion f\u00fchren und diese nicht sofort mit Tabus wie:\n,,Machen wir auf keinen Fall\u201c und \u00e4hnlichem belasten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn der Einf\u00fchrung eines Wahlrechts f\u00fcr die Eltern, sich f\u00fcr\ndas Kindergeld oder f\u00fcr den Kinderfreibetrag zu entschei-\nden, sehe ich den Vorteil, da\u00df sich die Eltern selbst f\u00fcr die\ng\u00fcnstigste L\u00f6sung entscheiden k\u00f6nnen. Angesichts der\ngeplanten Anhebung des Kindergeldes schmilzt der\nsteuerliche Vorteil f\u00fcr die Bezieher hoher Einkommen ab.\nIn Ostdeutschland w\u00fcrden fast alle das Kindergeld w\u00e4h-\nlen, und ein Kinderfreibetrag w\u00fcrde kaum noch notwen-\ndig.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte am\nSchlu\u00df auch einmal etwas \u00fcber Geld und insbesondere\n\u00fcber Steuerausf\u00e4lle sagen, weil bei der ganzen Diskussion,\nwie man dem B\u00fcrger gegen\u00fcber die Steuern senken kann,\ndieser Aspekt bisher zu wenig beachtet worden ist.\nIch will zugeben, auch in diesem Hause war das so.\nGanz gleich, wie die Regelungen im Bereich des Familien-\nlastenausgleichs und im Bereich des Existenzminimums\nsein werden, werden die Steuerausf\u00e4lle in Ostdeutschland\n\u00fcberproportional sein. Das ergibt sich allein aus der Tat-\nsache, da\u00df im Osten die Einkommen niedriger sind als im\nWesten. Deswegen werden wir diese Regelungen, ganz\ngleich wie sie auch aussehen, bezahlen m\u00fcssen.\nWir sollten diese Konsequenzen sehen. Ich bin bereit, sie\nauch zu ziehen. Damit man aber wei\u00df, wor\u00fcber man redet,\nm\u00f6chte ich darauf aufmerksam machen, da\u00df einschlie\u00dflich\nder Konsequenzen f\u00fcr den Finanzausgleich, die heute nur\nsehr pauschal \u00fcberschlagen werden k\u00f6nnen, uns die\nReform in der gegenw\u00e4rtigen Form 500 bis 600 Millio-\n\nnen DM pro Jahr kosten wird, die f\u00fcr andere Ausgaben\nhier im Land nicht zur Verf\u00fcgung stehen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn man sagt,\nund ich sage das auch: ,,Wir wollen den B\u00fcrger entlasten,\ndem B\u00fcrger soll mehr Geld in seinem Portemonnaie gelas-\nsen werden, die Besteuerung ist zu hoch, insbesondere im\nunteren Bereich\u201c, dann hei\u00dft das nat\u00fcrlich, da\u00df in den\nKassen des Staates weniger Geld vorhanden sein wird und\nder Staat in der Konsequenz auch weniger ausgeben kann,\ndenn wir k\u00f6nnen ja wohl schlecht diese steuerlichen Ent-\nlastungen durch Staatsverschuldung finanzieren.\n\nDie Konsequenzen werden wir im Haushalt 1996 beraten\nm\u00fcssen. Ich m\u00f6chte dazu in aller Deutlichkeit sagen: Je\nnachdem, was jetzt noch im weiteren Gesetzgebungs-\nverfahren und im Vermittlungsausschu\u00df daraufgesattelt\nwird, desto h\u00f6her werden die Steuerausf\u00e4lle werden, und\nsie werden sich Jahr f\u00fcr Jahr gegen\u00fcber der urspr\u00fcng-\nlichen L\u00f6sung erh\u00f6hen.\n\nIch m\u00f6chte noch eine letzte Bemerkung zur F\u00f6rderung der\nostdeutschen Wirtschaft machen. In der Argumentation\ndes Bundesfinanzministers wird gesagt: Die steuerliche\nF\u00f6rderung Ostdeutschlands kostet uns Geld. Diese Sicht\nist dann richtig, wenn ich mit dem Zustand ohne das Jah-\nressteuergesetz vergleiche. Im Jahre 1997 l\u00e4uft an sich alles\naus. Wenn man einen Teil der 96er Regelungen verl\u00e4ngert,\ndann kostet das Geld.\n\nAus unserer Sicht sollten wir die Argumentation aber\nanders f\u00fchren. Ich vergleiche nicht 1997 mit neuem Gesetz\nund 1997 nach altem Recht, sondern ich vergleiche das\nJahr 1997 in der Neufassung mit dem Jahr 1996. Dann stel-\nle ich fest, da\u00df bei dem vorliegenden Gesetzentwurf etwa\n7 bis 8 Milliarden DM F\u00f6rderung f\u00fcr Ostdeutschland ver-\nlorengehen, obwohl es noch weitere F\u00f6rderungen gibt,\nund da\u00df der n\u00e4chste Einschnitt 1998 kommt.\n\nIch bin bereit \u2013 ich will das ganz deutlich sagen \u2013, auch\n\u00fcber eine Verringerung des Volumens f\u00fcr Ostdeutschland\nnachzudenken. Aber es kann nicht einfach so gehen, da\u00df\nin Ostdeutschland gespart wird, um \u2013 um es etwas ver-\nk\u00fcrzt auszudr\u00fccken \u2013 die Steinkohlesubventionen im\nWesten zu bezahlen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU,\nvereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch wei\u00df, da\u00df das eine Milchm\u00e4dchenrechnung ist, denn\ndie 7 bis 8 Milliarden DM Steuerausf\u00e4lle durch Ost-\ndeutschland treffen nicht nur den Bund, sondern auch die\nL\u00e4nder, w\u00e4hrend die Finanzierung der Kohlesubventionen\nallein durch den Bund und die Steinkohlel\u00e4nder geschieht.\nAber ich wollte nur deutlich machen, da\u00df die Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen, \u00fcber die wir hier debattieren, durchaus vergleich-\nbar sind. Es ist schon etwas eigenartig f\u00fcr einen ostdeut-\nschen Minister, zugestehen zu m\u00fcssen \u2013 auch aus eigener\nErkenntnis \u2013, da\u00df unsere F\u00f6rderung zeitlich befristet wer-\nden mu\u00df, wobei meine Vorstellungen \u00fcber die Befristung\netwas anders sind, w\u00e4hrend man im Bereich der Stein-\nkohlesubventionierung sagt: Selbst eine Befristung bis\nzum Jahre 2000 oder gar 2005 ist diesem Wirtschaftszweig\nin Westdeutschland nicht zuzumuten, weil er keine Dispo-\nsitionen treffen kann. Also reden wir dar\u00fcber, wie Subven-\ntionen in West wie Ost abgebaut werden, dann m\u00fcssen\nwir auch k\u00fcrzere Fristen hinnehmen als die, die bisher in\nder Steinkohlef\u00f6rderung zur Debatte stehen\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n776\n\n\n\nund offensichtlich \u2013 das will ich ganz deutlich sagen \u2013\ngerade durch Mitglieder der SPD in den westdeutschen\nBundesl\u00e4ndern ohne irgendwelche Hemmungen gefordert\nund, so will ich gleichfalls zugestehen, von seiten der CDU\nauch ziemlich anstandslos gew\u00e4hrt werden.\n\n(Jurk, SPD: Was kostet die Kernenergie?)\n\n\u2013 Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir reden\njetzt nicht \u00fcber die Kernenergie, sondern wir reden \u00fcber\ndie Subventionen einzelner Wirtschaftszweige. Wenn ich\n\u00fcber die Kohle in Westdeutschland rede, Herr Kollege,\ndann gibt es f\u00fcr mich nicht den Vergleich zur Kernenergie,\nsondern zur Kohle in Ostdeutschland.\n\n(Zuruf von der CDU:\nSo ist es! \u2013 Starker Beifall bei der CDU)\n\nDenn eins ist doch ganz klar: Der Abbau der Steinkohle-\nf\u00f6rderung in Westdeutschland f\u00fchrt doch nicht zu einer\nErh\u00f6hung der Kernenergie, sondern, wenn man nicht\nimportieren will, wozu es ja auch einige Vorschl\u00e4ge gibt,\nzum Beispiel Mochovce in der Slowakei, zu einer Erh\u00f6-\nhung der Produktion in unseren Braunkohlegebieten,\ndenn unsere Braunkohle ist verglichen mit der Steinkohle\nwettbewerbsf\u00e4higer.\n\n(Bandmann, CDU:\nHerr Jurk, das m\u00fc\u00dften Sie doch unterst\u00fctzen! \u2013\n\nJurk, SPD:\nDas mache ich ja auch!)\n\nDer Abbau der Steinkohlesubventionen w\u00e4re das beste\nKonjunkturprogramm f\u00fcr die Lausitz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Deswegen ver-\nstehe ich nicht, da\u00df die SPD-Fraktionen im Osten und ins-\nbesondere in Sachsen das Thema Steinkohlesubventionie-\nrung vor dem Hintergrund Kernenergie statt vor dem\nHintergrund ostdeutscher Braunkohle diskutieren.\n\n(Bandmann, CDU: Sehr richtig! \u2013\nStarker Beifall bei der CDU \u2013\n\nStaatsminister Eggert: Herr Jurk,\nSie m\u00fcssen das doch verstehen,\n\nSie kommen doch von dort.)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich kann auch\nnoch ein St\u00fcck weitergehen. Unsere M\u00f6glichkeiten werden\nnat\u00fcrlich dann noch besser, wenn die von SPD und Gr\u00fc-\nnen gef\u00fchrte Regierung in Hessen endlich die Genehmi-\ngung f\u00fcr die Elektromasten f\u00fcr die Ost-West-Leitung ertei-\nlen w\u00fcrde, damit n\u00e4mlich die Stromdurchleitung von Ost-\ndeutschland nach Westdeutschland \u00fcberhaupt technisch\nm\u00f6glich ist.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich versuche,\nmich zusammen mit der CDU-Fraktion f\u00fcr ostdeutsche\nBelange einzusetzen und bin st\u00e4ndig in Konflikt mit mei-\nnen eigenen westdeutschen Parteifreunden. Mir w\u00e4re es\nsehr recht, wenn Sie dieselbe Konfliktbereitschaft mit\nIhren Freunden in Westdeutschland h\u00e4tten und nicht uns\nals politische Gegner in dieser Frage ansehen w\u00fcrden.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Zeit ist fort-\ngeschritten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas kann man wohl sagen! \u2013 Heiterkeit)\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Durch \u00dcber-\nschreitung der Gesamtredezeit der Regierung haben die\nFraktionen jetzt die Gelegenheit, zur 1. Debatte noch 9 Mi-\nnuten zu sprechen. \u2013 Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte zur Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr die PDS-Frak-\ntion hier erkl\u00e4ren, da\u00df wir der Auffassung sind, da\u00df dies\nein Mi\u00dfbrauch der Aktuellen Debatte war. Dies war eine\nFachregierungserkl\u00e4rung ohne die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die\nOpposition, sich darauf vorzubereiten und entsprechend\nreagieren zu k\u00f6nnen. Dies ist ein Mi\u00dfbrauch der Aktuellen\nDebatte.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten\nder CDU und der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt eine Wortmeldung. Herr Loch-\nbaum, bitte. \u2013 Nein, noch ein Antrag zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Kollege Lochbaum, ich bitte um Ver-\nst\u00e4ndnis. Wenn wir hier zur Gesch\u00e4ftsordnung debat-\ntieren, dann m\u00f6chte ich schon als Parlamentarischer\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer meiner Fraktion dazu antworten d\u00fcrfen.\nHerr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte feststellen, da\u00df entsprechend\n\u00a7 59 \u2013 Aktuelle Stunde \u2013 redezeitm\u00e4\u00dfig zur Staatsregie-\nrung nichts festgelegt ist. Das Problem ist, da\u00df der \u00a7 85 \u2013\nRedezeit, Wortmeldung, Worterteilung \u2013, wo die entspre-\nchende Regelung steht, hier zur Aktuellen Debatte nicht\ngreift. Wir gehen davon aus, da\u00df die PDS fachlich fit\ngenug ist, hier zu reagieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Noch einmal zur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Sie haben die\nRedezeit\u00fcberschreitung zum Anla\u00df genommen, uns in\ndieser Runde mehr Redezeit zu geben. Nachdem die Rede-\nzeit als Gesamtredezeit f\u00fcr die drei Aktuellen Debatten\nausgewiesen ist, w\u00fcrde ich meinen, wir h\u00e4tten dann auch\ndas Recht, das uns zur Verf\u00fcgung stehende Mehr an Rede-\nzeit nun beliebig einzusetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Lochbaum hat um einen Redebei-\ntrag gebeten. Da die Redezeit, die vorgegeben wurde, ins-\ngesamt um 9 Minuten \u00fcberschritten wurde, kann Herr\nLochbaum jetzt sprechen.\nSie k\u00f6nnen die \u00dcberschreitung der Redezeit zu einer ande-\nren Debatte nutzen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nWo Sie etwas zu sagen haben! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:\nHerr Eggert, wir haben viel zu sagen,\n\nwenn es Ihnen auch mit Sicherheit nicht\nimmer gefallen wird!)\n\nBitte, Herr Lochbaum.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n777\n\n\n\nLochbaum SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident.\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Ich bin dem Finanz-\nminister ausgesprochen dankbar f\u00fcr seine umfangreichen\nErl\u00e4uterungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nTeilweise falsch und zumindest sehr verk\u00fcrzt war das,\nwas er zur Kohle und zur Haltung der s\u00e4chsischen SPD\ndazu gesagt hat. Im \u00fcbrigen mu\u00dfte ich feststellen, da\u00df er\nin vielen Teilen das genaue Gegenteil von dem gesagt hat,\nwas verschiedene Kollegen der CDU hier vertreten haben,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nbeispielsweise zur Gewerbesteuer, beispielsweise zur\nFrage der Abschreibung, beispielsweise zum Familien-\nleistungsausgleich.\nAber \u2013 das m\u00f6chte ich hier ganz klar sagen \u2013 ich halte es\nf\u00fcr ausgesprochen unfair, wenn sich hier die CDU und die\nRegierung \u00fcber eine Stunde zu einem Thema verbreiten\nk\u00f6nnen \u2013 und das war eine Regierungserkl\u00e4rung \u2013, wozu\ndie Opposition 3 Minuten oder vielleicht auch zweimal\n3 Minuten Zeit hat, darauf zu reagieren. Ich bleibe bei mei-\nner Kritik an dieser Form der Aktuellen Debatte. Das hat\n\u00fcberhaupt nichts mit Chancengleichheit zwischen Regie-\nrung und Opposition zu tun.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zur 1. Aktuellen Debatte noch wei-\nter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Langer.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Aus dem gleichen Grund, den Herr Lochbaum angab,\nsah ich keine M\u00f6glichkeit, mich in 3 Minuten mit Ver\u00e4nde-\nrungen in der Steuergesetzgebung 1996 auseinanderzuset-\nzen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nEr hat auch alles gesagt!)\n\n\u2013 Jawohl, Herr Eggert, ich habe derartig viele Positionen\nin der Rede von Herrn Staatsminister Milbradt gefunden,\n\ndie mit meinen \u00fcbereinstimmen, da\u00df ich mich frage, ob\nwir nicht doch vielleicht heimlich in der gleichen Partei\nsind.\n\n(Heiterkeit \u2013 Unruhe \u2013\nvereinzelt Beifall und Zurufe\n\nvon allen Fraktionen)\n\nIch will damit sagen, die Meinungsverschiedenheiten,\nbezogen auf die Art und Weise, wie wir jetzt die Steuer-\ngesetzgebung betrachten, liegen nicht meilenweit ausein-\nander.\nIch freue mich auch dar\u00fcber und w\u00fcrde jederzeit unter-\nst\u00fctzen, wenn Sie betonen, da\u00df es in Sachsen darauf\nankommt, den selbsttragenden Aufschwung, um den es\ngeht, vom verarbeitenden Gewerbe und von der Innova-\ntion und von nichts anderem ausgehen zu lassen. Ich freue\nmich \u00fcber die Bedeutung, die Sie dem verarbeitenden\nGewerbe in unserem Freistaat beigemessen haben.\nVielleicht zum Schlu\u00df noch eine Bemerkung von Herrn\nRommel.\n\n(Heiterkeit bei PDS und CDU)\n\nDie wollte ich eigentlich heute beim Rechnungshofbericht\nunterbringen; ich bringe sie jetzt.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\n,,Sparen\u201c, sagt er, ,,hei\u00dft, Geld, das man hat, nicht auszu-\ngeben.\u201c Bei uns geht es aber darum, Geld, das wir nicht\nhaben, nicht auszugeben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zur 1. Aktuellen Debatte noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDamit ist die 1. Aktuelle Debatte abgeschlossen. Die nicht\nin Anspruch genommenen Redezeiten werden auf die bei-\nden anderen Aktuellen Debatten gutgeschrieben.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu\n\n2. Aktuelle Debatte\nSchulstandortplanung im l\u00e4ndlichen Raum\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nDas Wort hat Frau Dr. Schwarz f\u00fcr die Fraktion der SPD;\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Landauf, landab gibt es Unruhe.\n\n(Verwunderung bei der CDU)\n\nEltern, Gro\u00dfeltern, Gemeinder\u00e4te und B\u00fcrgermeister sind\nin Sorge um die Zukunft ihrer Schulen. Unklar ist, ob diese\nUnruhe ausgel\u00f6st wurde durch vorauseilenden Gehorsam\nin Schul\u00e4mtern oder durch Anweisung durch das Kultus-\nministerium.\n\nSei es, wie es sei. Offensichtlich sollen jedoch Schulstruktu-\nren vor einer Gemeindegebietsreform zementiert werden;\nund dies halte ich f\u00fcr aberwitzig.\n\nDie CDU vertagt von Woche zu Woche eine Entscheidung\n\u00fcber die Eckpunkte der Gemeindegebietsreform. Nicht\netwa aus Angst vor Kritik aus der Opposition \u2013 nein, aus\nAngst vor Widerspr\u00fcchen in den eigenen Reihen. CDU-\nB\u00fcrgermeister schimpfen immer \u00f6fter auf ihre CDU-Polit-\nker in Dresden. Sie f\u00fchlen sich verraten, denn sie haben es\nauszubaden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Betroffenen wissen sehr wohl, was ihnen ihre Schule\nwert ist. Sie ist kulturelles Zentrum in den Gemeinden, sie\nwird mehrfach genutzt. Was ist denn schon alles pas-\nsiert? \u2013 Arbeitspl\u00e4tze sind in Gr\u00f6\u00dfenordnungen im l\u00e4nd-\nlichen Raum weggefallen, und es drohen noch mehr zu\nwerden, wenn ich an die Region des Erzgebirges denke.\nDie Schlie\u00dfung von Kinderg\u00e4rten ist an der Tagesord-\nnung. Kleine L\u00e4den haben bereits geschlossen, Poststellen\nsind zugemacht worden, und die Stillegung von Bahn-\nlinien ist das n\u00e4chste, was bef\u00fcrchtet wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n778\n\n\n\nIhnen wird immer nur entgegengehalten: Es mu\u00df sich\nrechnen. Aber hier d\u00fcrfen wir nicht nur von nackten Zah-\nlen ausgehen, denn es geht um die Kinder. Erstkl\u00e4\u00dfler\nwerden zu ,,Fahrsch\u00fclern\u201c mit allen Konsequenzen. Auch\ngesundheitliche Gef\u00e4hrdungen sind eingeschlossen, und\nsie werden in gro\u00dfen Klassen bis zu 33 Kindern unterrich-\ntet werden m\u00fcssen.\nHier im Landtag haben alle Fraktionen, auch die Staats-\nregierung, schon oft das Hohelied der Familie gesungen.\nHier konkret k\u00f6nnten Sie beweisen, inwieweit Sie dies in\nIhren Entscheidungen ber\u00fccksichtigen.\nIch kann nur warnen vor Sparvorschl\u00e4gen an der falschen\nStelle. Wenn Sie an eine solche Politik noch das Hoffen auf\ndas Anwachsen der Geburtenzahlen kn\u00fcpfen, dann kann\ndas nur fern von jeder Realit\u00e4t sein.\nHerr Staatsminister R\u00f6\u00dfler \u2013 als Reformer in der 1. Legis-\nlaturperiode bekannt; ich wei\u00df nicht, vielleicht ist es ja lei-\nder Vergangenheit \u2013, hier k\u00f6nnen Sie vielleicht einen\nneuen Ansatz finden und die Betroffenen in die Entschei-\ndungen einbeziehen. Die Schultr\u00e4ger, die Kommunen und\ndie Eltern sollten mitentscheiden k\u00f6nnen \u00fcber die Zukunft\nder Schulen in ihrem Dorf. Lassen Sie hier nicht nur die\nKirche im Dorf, sondern auch die Schule!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU:\n\nEs gibt auch Sonntagsschulen.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die CDU-Fraktion;\nHerr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch denke, wir k\u00f6nnen das Problem der Schulnetzplanung\ndes l\u00e4ndlichen Raumes nicht losgel\u00f6st von den Grunds\u00e4t-\nzen der Schulnetzplanung insgesamt und den aktuellen\nGegebenheiten diskutieren. Lassen Sie uns deshalb das\nThema mit objektiven Ma\u00dfst\u00e4ben ansprechen, anstatt da\u00df\nwir mit Polemik einen ohnehin schon komplizierten Pro-\nze\u00df noch weiter dramatisieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMa\u00dfgaben der Schulnetzplanung, die zu beachten sind,\nsind meines Erachtens erstens die Absicherung und Bereit-\nstellung eines m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckenden, den indivi-\nduellen Leistungsbed\u00fcrfnissen entsprechenden Schulan-\ngebotes.\nZweitens mu\u00df dieser individuelle Anspruch aber auch in\nStrukturen umgesetzt werden, die sowohl p\u00e4dagogisch\nsinnvoll als auch effizient vertretbar sind.\nDrittens kann man gerade vor diesem Hintergrund nicht\nnur von Maximalgr\u00f6\u00dfen von Klassen und Schulen spre-\nchen, sondern hat auch Minimalvorgaben zu setzen. Auch\nzu geringe Klassenst\u00e4rken bzw. Schulgr\u00f6\u00dfen machen nicht\nnur aus finanzieller, sondern auch aus p\u00e4dagogischer Sicht\nkeinen Sinn.\nViertens schlie\u00dflich mu\u00df es auch darum gehen, die Schul-\ntr\u00e4ger in die Lage zu versetzen, die materiellen Bedingun-\ngen f\u00fcr einen niveauvollen Unterricht abzusichern.\nDiesen Ma\u00dfgaben steht die aktuelle, besonders die demo-\ngraphische Entwicklung gegen\u00fcber. Diese ist nun einmal\nvon r\u00fcckl\u00e4ufigen Sch\u00fclerzahlen in allen Schularten kurz-\nund mittelfristig gekennzeichnet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wer ist daran schuld?)\n\nDamit kompliziert sich sicher im l\u00e4ndlichen Raum beson-\nders die niveauvolle Absicherung des Schulangebotes, da\n\ngerade dieser Proze\u00df hier sehr intensiv wirkt. Fl\u00e4chen-\ndeckend aber von den Mindestanforderungen an Schul-\ngr\u00f6\u00dfen abzugehen kann meines Erachtens auch vor dieser\nSpannungssituation nicht der Weg sein. Dies macht von\nden genannten Grund\u00fcberlegungen her keinen Sinn.\nWas n\u00f6tig ist, ist f\u00fcr jeden Standort, der zur Disposition\nsteht, eine Einzelfallentscheidung. Ma\u00dfstab hierf\u00fcr k\u00f6nnen\ndie Vorgaben des Landesentwicklungsplanes, des Schul-\ngesetzes sowie die perspektivisch zu erwartenden Sch\u00fcler-\nzahlen sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: \u2013 Nein.\nInsofern trifft die Entwicklung den l\u00e4ndlichen Raum auch\nnicht unverhofft. Ich denke, man kann nach der intensiven\nDiskussion des Landesentwicklungsplanes durchaus\ndavon ausgehen, da\u00df die Kommunen \u00dcberlegungen\nbez\u00fcglich ihrer Schulstandorte angestellt haben und sich\nauch Kooperationen zwischen den Kommunen bez\u00fcglich\nder Schulversorgung mit vertretbaren Transportwegen\nerm\u00f6glichen lassen.\nGerade f\u00fcr den Grundschulbereich mu\u00df das anstehende\nSchulnetzproblem sicher mit viel Sensibilit\u00e4t in einem ver-\ntretbaren Rahmen gestaltet werden. Dort, wo keine andere\nM\u00f6glichkeit besteht, wird man sich im Interesse der\nBetroffenen nicht nur von starren Vorgaben leiten lassen\nk\u00f6nnen, sondern auch von Mindestgr\u00f6\u00dfen abweichen. Ich\ndenke, da\u00df diese Verst\u00e4ndigung im konkreten Fall der\nbeste Weg ist, das anstehende Problem zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte eingangs feststellen, da\u00df ich\ninhaltlich dem, was Frau Dr. Schwarz ausgef\u00fchrt hat, voll\nzustimmen kann. Das von der SPD in dieser Debatte bean-\ntragte Thema ist h\u00f6chst brisant und wird uns sicher in den\nkommenden Monaten mehr besch\u00e4ftigen, als es der Mehr-\nheitsfraktion lieb sein kann.\n\n(Frau Schneider, PDS: Richtig!)\n\nAllerdings vermag ich f\u00fcr die N\u00f6te der CDU und der\ndurch sie getragenen Regierung nicht einmal im Ansatz\nMitleid aufzubringen, denn die nunmehr entstandene\nSituation \u2013 der dramatische R\u00fcckgang der Geburtenzah-\nlen, der sich abzeichnende Lehrer\u00fcberhang an den Grund-\nschulen und vor allem die drohende Schlie\u00dfung von klei-\nnen Schulen im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 ist in erster Linie selbst-\nverschuldetes Elend.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nGel\u00e4chter bei der CDU)\n\nDie Staatsregierung steht vor dem Scherbenhaufen ihrer\nv\u00f6llig verfehlten Bildungspolitik. Nat\u00fcrlich h\u00e4tte sie den\nGeburtenr\u00fcckgang nicht v\u00f6llig verhindern, aber durch\neine familien- und kinderfreundliche Politik doch zumin-\ndest verringern k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Leroff, CDU:\nDann fangen Sie einmal damit an!)\n\n\u2013 Ich habe ein Kind, Herr Kollege Leroff.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n779\n\n\n\nDie seit Jahren nicht nur von der PDS geforderte Anbin-\ndung der Orientierungsstufe an die Grundschulen w\u00fcrde\nvielen Einrichtungen das \u00dcberleben sichern und Schul-\nstandorte erhalten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Hahn?\n\nDr. Hahn, PDS: Aber bitte, Herr Minister.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Abgeordneter,\nk\u00f6nnte es sein, da\u00df auch die PDS eine Verantwortung f\u00fcr\ndie sinkende Geburtenrate tr\u00e4gt?\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nJa, sie hat sie zu DDR-Zeiten\nso hochgetrieben!)\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister Eggert, die PDS hat\nzwar die Rechtsnachfolge der SED angetreten. Von daher\nmu\u00df ich Ihnen sagen, da\u00df die Geburtenrate zu DDR-Zei-\nten eine andere war, als sie es heute ist. Dann mu\u00df ich\nauch sagen, da\u00df es wohl etwas mit der jetzigen Politik zu\ntun hat, da\u00df die Geburtenrate in dieser Weise gesunken\nist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nDie Festsetzung eines verbindlichen Klassenteilers auf 25,\nwie durch Eltern- und Sch\u00fclervertreter sowie durch die\nOpposition dieses Hauses gefordert, w\u00fcrde zur Erh\u00f6hung\nder Anzahl der Klassen an den Grundschulen f\u00fchren und\nnat\u00fcrlich auch einen entsprechenden Lehrerbedarf nach\nsich ziehen. Dies w\u00e4re mit keinerlei zus\u00e4tzlichen Ausga-\nben verbunden, denn die ben\u00f6tigten P\u00e4dagogen befinden\nsich bereits im Schuldienst des Freistaates und werden aus\ndem Landeshaushalt bezahlt. Der aus CDU-Sicht schein-\nbar unwesentliche Unterschied best\u00fcnde nur darin, da\u00df sie\ndann auch k\u00fcnftig nicht \u00fcberfl\u00fcssig w\u00e4ren.\nWas der Kultusminister statt dessen anzubieten hat, ist\nh\u00f6chst hausbacken und zudem absolut inakzeptabel. Die\nim Grundschulbereich ohnehin relativ weitverbreitete\nTeilzeitregelung soll auf ein 50- oder 60-Prozent-Modell\nzurechtgestutzt werden. Wer nicht spurt, fliegt \u2013 so die\nBotschaft des Ministers, nachzulesen in verschiedenen Zei-\ntungen. Die betroffenen Kollegen werden sich hoffentlich\nwidersetzen; unsere Unterst\u00fctzung ist ihnen gewi\u00df.\nDar\u00fcber hinaus reicht die Phantasie von Herrn R\u00f6\u00dfler of-\nfenkundig nur noch bis zur Beerdigung kleinerer\nSchulstandorte im l\u00e4ndlichen Raum. Wie eingangs gesagt,\nall dies ist selbstverschuldetes Elend der Staatsregierung,\nund Mitleid ist von unserer Seite nicht zu erwarten.\nUnterst\u00fctzung und Mitgef\u00fchl verdienen jedoch die von\nderartiger Politik betroffenen Kinder im Alter zwischen\n7 und 11 Jahren, denen k\u00fcnftig Schulwege von zum Teil\n30 Kilometern und mehr zugemutet werden sollen. Frau\nRoth wird dazu noch sprechen.\nFazit: Die verfahrene Situation verlangt nach neuen, krea-\ntiven L\u00f6sungen, w\u00e4hrend uns die Staatsregierung ledig-\nlich alte, untaugliche H\u00fcte anzubieten hat. Die PDS wird\nsich in die anstehende Debatte mit eigenen Vorschl\u00e4gen\neinbringen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS und des Abg. Jurk, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr M\u00f6ckel, bitte.\n\nM\u00f6ckel, CDU: Meine Damen und Herren! Es ist schon ein\nganzes St\u00fcck Demagogie \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Demagogie!)\n\n\u2013 Demagogie, richtig.\nEs ist schon erschreckend, was man hier mit den Grund-\nschulen und dem Grundschulkonzept treibt. Ich w\u00fcrde\nIhnen, Herr Hatzsch, zwar gern, da Sie in jedem Dorf eine\nKirche und eine Schule sehen m\u00f6chten, heute ein Sonder-\nprogramm als Geburtstagsgeschenk auflegen, um auch\nKirchen und Schulen zu bauen. Aber das ist wohl nicht\nSinn und Zweck der Sache.\n\n(Hatzsch, SPD:\nWir wollen keine bauen,\nwir wollen sie erhalten!)\n\nEs ist immer ein schmerzliches Kapitel, Schulstandorte zu\nschlie\u00dfen. Das betrifft nicht nur Grundschulen, sondern\nauch andere Schulen. Aber es ist nun einmal nach Artikel\n103 unserer Landesverfassung auch die Verantwortung\ndes Landes, in diesem Bereich unpopul\u00e4re Ma\u00dfnahmen zu\ntreffen und nicht \u2013 wie Sie \u2013 immer dann aufzuspringen,\nwenn sich irgendwo Protest regt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist, meine Damen und Herren von der SPD und der\nPDS, eine Abqualifizierung unseres Grundschulbildungs-\nlehrganges und eine dahin gehende Wirkung, die Grund-\nschule eventuell als Experimentierfeld wirken zu lassen,\nwenn man glaubt, in einer Grundschule alles machen zu\nk\u00f6nnen,\n\n(Frau Schneider, PDS:\nNein, wir wollen dort Schule machen!)\n\nglaubt, da\u00df man die Grundschule zu einem Spielfeld der\nReformp\u00e4dagogik machen k\u00f6nnte.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nDas k\u00f6nnte man auch machen! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:\nDar\u00fcber w\u00e4re jeder Dialog \u00fcberfl\u00fcssig!)\n\nUnsere einz\u00fcgigen Grundschulen, von denen wir sprechen\n\u2013 und wir sprechen im l\u00e4ndlichen Raum kaum, wie ge-\nnannt, von Klassen mit 32 Sch\u00fclern; dort sind sie n\u00e4mlich\nmeistens sehr klein \u2013,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nAber nicht, wenn sie zusammen-\n\ngefahren werden!)\n\nhaben jetzt schon aufgrund der Teilzeit eine Menge Pro-\nbleme im Organisationsbereich. Dort m\u00fcssen Schulleiter\nKlassenleiteraufgaben wahrnehmen, und sie haben Pro-\nbleme, die Fortbildung abzusichern, die zu den Rechten\nder Lehrer geh\u00f6rt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nUm die Kinder geht es!)\n\nWenn wir dort, um Arbeitspl\u00e4tze zu sichern, 50 bis 60 %\n\u00fcber Teilzeit einrichten wollen, dann mu\u00df das Konzept\nnoch einmal gut \u00fcberlegt werden. Und es d\u00fcrfte f\u00fcr das\nKultusministerium nicht leicht sein, ein Konzept so zu\nerarbeiten, da\u00df es den Bildungsgang abschlie\u00dft, wie man\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n780\n\n\n\nihn anschlie\u00dfend f\u00fcr die Mittelschule und das Gymnasium\nbraucht, wenn man darauf, wie es hier gefordert wird,\nnoch kombinierte Klassen mit 8 bis 10 Sch\u00fclern setzen\nwill. Sehen Sie sich einmal die Zahlen an: Dort geht die\nZahl der Geburten so herunter, Frau Roth, da\u00df z. B. die\nZahl von ehemals \u00fcber 15 im Raum Morgenr\u00f6the-Rauten-\nkranz auf 2 Sch\u00fcler gesunken ist. Dann frage ich Sie, wie\nSie das Problem l\u00f6sen wollen.\nAuch die Rechnung, die aufgestellt wird, man k\u00f6nne doch\nZusatzstunden zusammenlegen und dadurch Stunden\nfreibekommen, die man an anderen Schulen einsetzen\nk\u00f6nnte, ist v\u00f6llig irrelevant, denn eine Grundschule mit\nkombinierten Klassen bedarf eines Mehrbedarfs an Lehrer-\nstunden von etwa 30 % und bedarf auch \u2013 das d\u00fcrften Sie\nvon Baden-W\u00fcrttemberg her wissen \u2013 eines ganz anderen\nKlassenteilers als unsere jetzigen Grundschulen.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\n\u2013 Herr Hatzsch, nachdem ich den Zeitungsartikel gelesen\nhabe. Die Schlie\u00dfung kleinerer Grundschulen ist nicht die\np\u00e4dagogisch einfallsloseste, sondern die p\u00e4dagogisch ver-\nantwortungsvollste L\u00f6sung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie das Argument von unzumutbaren Schulwegen\nbenutzen, dann sehen Sie sich bitte einmal die Satzungen\nder Landkreise an. Darin hat man n\u00e4mlich sehr gut gere-\ngelt, wie die Sch\u00fcler zur Schule kommen. Die Schulwege\nsind dort oftmals gefahrloser und k\u00fcrzer geworden, als\ndas vorher der Fall war, als sie zur Schule gelaufen sind.\nWenn man \u00fcber die Schulwege spricht, sollte man sich\nauch anschauen, wie die Bef\u00f6rderung der Behinderten\nl\u00e4uft, und das schon seit Jahrzehnten!\nIch warne auch davor, sich vor Eltern hinzustellen und in\nUnkenntnis des Schulgesetzes \u2013 es ist f\u00fcr einen Landtags-\nabgeordneten verwerflich, wenn er \u00fcber eine solche Pro-\nblematik spricht \u2013 eine \u00d6koschule vorzustellen und zu\nglauben, damit einen Schulstandort erhalten zu k\u00f6nnen,\noder den Personalrat einzuschalten, obwohl ein Personal-\nratsmitglied wissen sollte, welche Aufgaben ein Personal-\nrat hat. Er hat n\u00e4mlich mit dem Schulstandort gar nichts\nzu tun.\nMan sollte auch nicht glauben, das Schulgesetz umgehen\nzu k\u00f6nnen, wenn man Eltern von irgendwo anspricht, sie\nsollten doch ihre Kinder in der Grundschule anmelden.\nDaf\u00fcr gibt es Schulbezirke, und diese sind gesetzlich ver-\nbindlich festgelegt. Ich bitte Sie, nicht mehr so sehr populi-\nstisch zu handeln.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD.\nHerr Hatzsch, bitte.\n\n(Leroff, CDU:\nJetzt kommt das Geburtstagskind! \u2013\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Jetzt platzt die Bombe!)\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Da schon vieles gesagt wurde, halte ich\nmich nicht ganz an das Vorbereitete. Fangen wir einmal\nvon hinten an, Herr M\u00f6ckel. War das heute Ihre Jungfern-\nrede?\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nDies sei Ihnen gestattet, denn sonst w\u00fcrde ich Ihnen\nsagen, da\u00df das, was Sie hier von sich gegeben haben, ein\ngro\u00dfes Ma\u00df an Unbedarftheit war.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch werde dann im Detail darauf zur\u00fcckkommen. Ganz\nabgesehen davon, da\u00df es nicht meine Aufgabe ist, Ange-\nh\u00f6rige anderer Fraktionen zu verteidigen, m\u00f6chte ich dar-\nauf hinweisen, da\u00df eine Anfrage einer Kollegin, einer\nLandtagsabgeordneten, niemals als verwerflich bezeichnet\nwerden darf.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Vorredner, insbesondere Frau Dr. Schwarz, haben\nschon sehr viel dar\u00fcber gesagt, welche ungeheuren Aus-\nwirkungen es hat, wenn Grundschulen im l\u00e4ndlichen\nRaum wegbrechen. Jawohl, daran ist die Geburtenent-\nwicklung in Ostdeutschland schuld. Die Geburtenentwick-\nlung in Ostdeutschland, so habe ich k\u00fcrzlich gelesen, ist\ndie dramatischste, die es jemals hier gegeben hat, nachdem\nman angefangen hat, Neugeborene zu z\u00e4hlen. Das war am\nEnde des 30j\u00e4hrigen Krieges. Damals war es aus gegebe-\nnem Anla\u00df ebenfalls notwendig, die Neugeborenen zu\nz\u00e4hlen.\n\n(Kosel, PDS:\nDamals gab es die SPD noch nicht!)\n\nMeine Damen und Herren, dies ist dem Kultusministe-\nrium sp\u00e4testens seit 1991 bekannt. Man hatte also Zeit, sich\ndarauf vorzubereiten. Aber was h\u00f6rt man als Antwort aus\ndem SMK von Herrn R\u00f6\u00dfler: Schlie\u00dfen wir die Schulen!\n140 Schulen in Sachsen werden geschlossen. Ich bleibe\ndabei: Einfallsloser, resignativer kann man nicht reagieren!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie SPD-Fraktion hat bereits in der 1. Legislaturperiode\nversucht, die Konzeption des Ministeriums unter anderer\nRegie zu hinterfragen, so in unserer Gro\u00dfen Anfrage zur\nEntwicklung der Schulen im l\u00e4ndlichen Raum. Damit Sie\nnachlesen k\u00f6nnen, nenne ich Ihnen die Drucksachennum-\nmer: Drucksache 1/4325.\nWir bekamen heute vor einem Jahr die Antwort. Das ist\nein Datum, das ich mir aus gegebenem Anla\u00df gut merken\nkann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nHatzsch?\n\nHatzsch, SPD: Von welcher Seite kommt die Frage denn?\n\n(Leroff, CDU: Sie kommt immer von vorn!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, das wird ber\u00fccksichtigt.\n\nKannegie\u00dfer,  CDU:  Herr Hatzsch, als in New York vor\neinigen Jahren der Stromausfall vollzogen wurde, war ein\nsprunghafter Anstieg der Geburtenrate zu erkennen.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nK\u00f6nnen Sie so etwas als nachahmenswert empfinden?\n\nHatzsch, SPD: Herr Kannegie\u00dfer, wenn wir in Chemnitz\nden gleichen Weg gehen w\u00fcrden, w\u00e4ren Sie aus dem Alter\nwahrscheinlich schon heraus!\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n781\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage? \u2013 Bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Hatzsch, k\u00f6nnen Sie sich vor-\nstellen, da\u00df der Gedanke, der der Frage von Herrn Kanne-\ngie\u00dfer zugrunde liegt, immerhin ein gutes Argument f\u00fcr\ndie Schlie\u00dfung der Atomkraftwerke sein k\u00f6nnte?\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nHatzsch, SPD: Herr Porsch, ich bin mir nicht sicher, ob in\nSachsen so viel Strom aus Kernkraft hergestellt wird. Ich\nbin auch hier f\u00fcr die Braunkohle.\n\n(Beifall der Abgeordneten Jurk, SPD,\nund Franke, CDU)\n\nWas hat denn damals vor einem Jahr das Kultusministe-\nrium geantwortet, als es um den l\u00e4ndlichen Raum ging?\nWir haben gefragt, wie man sich die Konzeption vorstellt.\nDie Antwort des Kultusministeriums am 28.4.1994 lautete:\n,,Wir kommen dahin gehend entgegen, da\u00df die wohnort-\nnahe Schule stehenbleiben soll, da\u00df die kurzen Wege\nerhalten bleiben, denn wir sind daf\u00fcr, da\u00df Schulen mit\n40 Kindern als Grundschulen erhalten bleiben.\u201c \u2013 Das war\nheute vor einem Jahr.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZuruf des Abg. Franke, CDU)\n\nMeine Damen und Herren, und dann kommt Herr M\u00f6ckel\nund sagt, wir w\u00fcrden auf populistische Dinge aufsprin-\ngen. Wir haben nachgefragt. \u2013 Herr Franke, aber bitte.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nFranke,  CDU:  Wenn ich das, was Sie und Frau\nDr. Schwarz hier und vor Journalisten gesagt haben, rich-\ntig verstanden habe, dann mu\u00df ich fragen: Hat denn nicht\ngerade die SPD bis in die Mitte unseres Jahrhunderts hin-\nein immer wieder die Zwergschulen als Ursache daf\u00fcr\ngebrandmarkt, da\u00df Kinder, die solche Zwergschulen\nbesucht haben, nicht die gleichen Bildungschancen haben\nwie Kinder in den St\u00e4dten? Jetzt wollen Sie in einer Schule\nmehrere Jahrg\u00e4nge in eine Klasse stecken. Sie wollen\nZwergschulen wieder erfinden. Gilt f\u00fcr die SPD in Sach-\nsen nicht mehr das, was Ihre Partei sonst immer vertreten\nhat?\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nEr ist aus Leipzig. Ihm macht das\n\nwahrscheinlich nichts aus. \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nHatzsch, SPD: Ich komme dann darauf zu sprechen. Ich\nhabe schlie\u00dflich dadurch etwas mehr Zeit, da\u00df unser Mini-\nster so lange gesprochen hat.\n\n(Leroff, CDU: Sie haben noch 3 Minuten Zeit!)\n\nZun\u00e4chst eine Antwort. Jawohl, in den f\u00fcnfziger Jahren\ngab es eine Argumentation gegen Zwergschulen, denn es\ngab damals einen Bundespr\u00e4sidenten, Herrn L\u00fcbke, \u2013\nKlammer auf, CDU, Ausrufezeichen \u2013, der \u2013 \u2013\n\n(Leroff, CDU:\nSie haben vergessen,\n\ndie Klammer zu schlie\u00dfen!)\n\n\u2013 Das war damals nat\u00fcrlich ein Argument.\nHerr Franke, ich komme zur\u00fcck auf Ihre Frage. Erstens,\nh\u00e4ngen Sie sich doch nach viereinhalb Jahren nicht pl\u00f6tz-\nlich in die P\u00e4dagogik hinein!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Franke, CDU:\nDas ist keine Antwort!)\n\nZweitens. Herr Franke, wenn ich auf Podiumsdiskus-\nsionen auftrete, lobe ich immer das DDR-Abitur aufgrund\ndes hohen Niveaus. Ich werde das in Zukunft ein wenig\nanders machen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nHeiterkeit bei der SPD und bei der PDS \u2013\n\nStaatsminister Eggert:\nHerr Hatzsch, Sie haben doch Geburtstag!)\n\nAber, Herr R\u00f6\u00dfler, \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nDenken Sie daran, da\u00df Sie\nheute Geburtstag haben! \u2013\n\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hatzsch, Sie haben dann noch Gele-\ngenheit!\n\nHatzsch,  SPD:  Herr R\u00f6\u00dfler, die Geburtenentwicklung\nstellt eine Krise dar. Das ist richtig. Krisen haben die\nChance, in sich die M\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen, neue, viel-\nleicht bisher ungegangene und bis jetzt nicht vorhandene\nWege zu er\u00f6ffnen. Lassen Sie uns nicht kontraproduktiv,\nsondern gemeinsam dar\u00fcber nachdenken, ob wir in Sach-\nsen nicht doch die kleine Grundschule einf\u00fchren wollen.\nGreifen wir doch den Gedanken der Reformp\u00e4dagogen\nauf und f\u00f6rdern diesen Gedanken!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas, was in unserem Musterl\u00e4ndle Baden-W\u00fcrttemberg,\nnachdem wir so vieles von diesem Land abschreiben, gang\nund g\u00e4be ist, aber auch in SPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern, wie\nNiedersachsen und Schleswig-Holstein, m\u00f6glich ist, sollte\nin Sachsen praktisch ein Tabuthema sein? So k\u00f6nnen wir\nan die Sache doch nicht herangehen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDort, wo Eltern und Schultr\u00e4ger es w\u00fcnschen, sollte man\ndiesen Gedanken aufgreifen. Die sozialen Erfahrungen,\ndie Kinder sammeln k\u00f6nnen, die in ihrer Grundschulzeit\nzweimal zu den J\u00fcngeren und zweimal zu den \u00c4lteren\nihrer Gruppe geh\u00f6ren, sind beachtlich. Leider sind es\nheute fast alles Einzelkinder. Die sozialen Erfahrungen, die\ndort gesammelt werden k\u00f6nnen, sind geradezu enorm.\nDie intellektuellen F\u00e4higkeiten werden nachweislich\ndadurch nicht geschw\u00e4cht.\n\n(Franke, CDU: Was?)\n\n\u2013 Mit Ausnahmen nat\u00fcrlich, Herr Franke!\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\n\nDas ist doch reaktion\u00e4r, was Sie hier predigen!)\n\nUntersuchungen von Prof. Rauschenberg an der Uni Kas-\nsel, Herr Minister, besagen, da\u00df das Aggressionspotential\nJugendlicher und Kinder in alters\u00fcbergreifenden Klassen \u2013\ndarum geht es \u2013 deutlich sinkt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n782\n\n\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat nun die Fraktion der CDU.\nHerr Seidel, bitte.\n\nSeidel,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wenn wir \u00fcber Schulstandortplanung\nim l\u00e4ndlichen Raum sprechen, wissen wir auch, da\u00df eine\nganze Reihe von Faktoren, die st\u00e4ndig einem Wandel\nunterworfen sind, auf die Auswahl von Schulstandorten\neinwirken. Lassen Sie mich einen Aspekt dieser Entwick-\nlung etwas n\u00e4her beleuchten, n\u00e4mlich den historischen\nAspekt.\nDie Schullandschaft in Sachsen wurde schon Anfang unse-\nres Jahrhunderts tiefgreifend ge\u00e4ndert, obwohl gen\u00fcgend\nKinder vorhanden waren. Ich erinnere an die zahlreichen\nSchulneubauten in den Jahren 1900 bis etwa 1912, die im\nK\u00f6nigreich Sachsen errichtet worden sind, was eine Kon-\nzentration der Sch\u00fclerstr\u00f6me nach sich zog und zu einer\ngro\u00dfen Schlie\u00dfungswelle kleinerer Dorfschulen f\u00fchrte.\nDamit wurde erreicht, da\u00df der jahrgangs\u00fcbergreifende\nUnterricht in sogenannten Zwergschulen, Herr Hatzsch,\nabgeschafft und ein jahrgangsgeschlossener Unterricht mit\nentsprechenden Klassenst\u00e4rken gehalten werden konnte.\nDas war die Grundlage f\u00fcr einen deutlichen Ausgleich des\nBildungsgef\u00e4lles zwischen dem l\u00e4ndlichen Raum und den\ns\u00e4chsischen St\u00e4dten. Dieser Proze\u00df dauerte bis in die\ndrei\u00dfiger Jahre, in Sachsen teilweise bis in die f\u00fcnfziger\nJahre.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSo wurde die Kirchschule in meinem Heimatdorf Ostern\n1924 geschlossen. Seitdem besuchen alle Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler die Mittelschule im benachbarten Engelsdorf, und\nsie sind gut damit gefahren.\nWir stehen heute vor einem \u00e4hnlichen Problem. Die Frage,\ndie wir zu beantworten haben, ist, ob wir wieder zu diesen\nZwergschulen kommen oder ob wir unsere leider weniger\nwerdende Kinderschar ebenso wie damals sinnvoll kon-\nzentrieren, um einen p\u00e4dagogisch wertvollen Unterricht\nim gesamten Klassenverband der Jahrgangsstufen weiter-\nzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei ist es meiner Fraktion klar, da\u00df ein Zur\u00fcck zu Mehr-\nklassenunterricht politisch nicht gewollt und praktisch\nnicht m\u00f6glich ist. Wir sind der Meinung, da\u00df unsere Leh-\nrerinnen und Lehrer, besonders der Grundschulen, didak-\ntisch und methodisch nicht in der Lage sind, derartige\nneue Unterrichtsformen auf Dauer zu beherrschen.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nEin wie auch immer gestaltetes Bildungsgef\u00e4lle zwischen\ndem l\u00e4ndlichen Raum und den St\u00e4dten verbietet sich\nschon vom Gleichheitsgrundsatz unserer Verfassung.\nDemzufolge wird es zwingend notwendig werden,\nGrundschulstandorte zu vereinigen, wenn die vorgese-\nhene Mindestzahl von Sch\u00fclern auch durch eventuelle\nOrtsentwicklung nicht mehr erreichbar ist. Diese Konzen-\ntration bedarf der dringenden Vorortabsprache zwischen\nSchultr\u00e4gern, Elternschaft und dem Staatsministerium f\u00fcr\nKultus.\nIch meine, hier sollten Auslaufmodelle bevorzugt werden.\nWenn abzusehen ist, da\u00df nicht gen\u00fcgend Kinder im\n\n1. Schuljahr eingeschult werden k\u00f6nnen, so sollten die\nSch\u00fcler der anderen drei Schuljahre ihre Ausbildung im\ngleichen Haus beenden, um den Kindern den bisherigen\nKlassenverband und damit eine gleichbleibende p\u00e4dago-\ngische Betreuung zu sichern. Danach sollte die Schule zu\nschlie\u00dfen sein.\nEs ist abzusehen \u2013 da gebe ich der Opposition recht \u2013, da\u00df\nuns dieser Proze\u00df noch mehrere Jahre besch\u00e4ftigen wird.\nIch hoffe nur, da\u00df wir hier gemeinsam die jeweils beste\nL\u00f6sung mit unseren konkreten Kenntnissen der Situation\nvor Ort im Wahlkreis finden werden, ohne da\u00df wir auf\np\u00e4dagogisch \u00fcberholte Modelle zur\u00fcckgreifen. Wenn Sie\nhier Niedersachsen ansprechen, Herr Hatzsch, da gab es\neinen sch\u00f6nen Zeitungsslogan: ,,Unter Schr\u00f6der werden\ndie Sch\u00fcler immer bl\u00f6der!\u201c\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nDas wollen wir f\u00fcr Sachsen nicht.\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS;\nFrau Roth, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist wegen der Gleichberechtigung. \u2013\n\nFrau Schneider, PDS:\nKommen Sie aus Niedersachsen?)\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Herr M\u00f6ckel, Ihr Redebeitrag hat mich betroffen\ngemacht. Die Schlie\u00dfung von Schulen als p\u00e4dagogisch ver-\nantwortungsvollste L\u00f6sung darzustellen finde ich sehr\nunverfroren. Ich m\u00f6chte Ihnen einen Rat geben. Steigen\nSie einmal fr\u00fch 6.30 Uhr im Sachsengrund mit den 6j\u00e4hri-\ngen in den Schulbus und fahren dann bis 7.30 Uhr nach\nHammerbr\u00fccke in die Schule. Danach m\u00f6chte ich von\nIhnen erfahren, ob Sie dann immer noch den Sch\u00fclertrans-\nport so hoch lobpreisen. \u2013 Doch zu meinem Beitrag:\nIm Juni 1992 fand an der Schule Morgenr\u00f6the-Rauten-\nkranz eine makabre Projektwoche mit dem Thema Vorbe-\nreitung der Schlie\u00dfung der Schule statt. Eine Woche lang\nr\u00e4umten wir aus, schleppten in die M\u00fcllcontainer B\u00fccher,\nAnschauungsmaterial und auch das mit Liebe und Flei\u00df\nvon Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern gebastelte Unterrichts-\nmaterial.\nDer letzte Tag der Morgenr\u00f6ther Schule war voller Weh-\nmut und Traurigkeit. Noch heute lebt in den Sch\u00fclern die\nSehnsucht nach ihrer Schule.\nEs war auch meine Schule. Fast 100 Jahre lernten Kinder in\nihr. Heute tropft Regenwasser durch das Dach bis in das\nErdgescho\u00df. Die Gemeinde hat ihr Geld in das Geb\u00e4ude\ninvestiert, in dem Grundschule, Hort und Kindergarten\nuntergebracht sind \u2013 700 000 DM Steuermittel.\nIn die Grundschule Zwota flossen 500 000 DM, und die\nWaldkirchner rekonstruierten ihre Schule mit 350 000 DM.\nMit reichlich 1 550 000 DM wurden Schulen im Gr\u00fcnen\nphantasie- und liebevoll als Lern- und Lebensorte gestal-\ntet.\nEin typisches Beispiel f\u00fcr die hei\u00dfdiskutierte Verschwen-\ndung von Steuergeldern oder Beweis f\u00fcr weise Kommu-\nnalpolitik, die die Rolle einer Schule als kulturelles Zen-\ntrum des Ortes sch\u00e4tzt und Verantwortung f\u00fcr die Kinder\nder Gemeinde wahrnimmt?\nDrei Schulen im Schulamtsbereich Falkenstein im Vogt-\nland droht die Schlie\u00dfung. In Zwota und Waldkirchen feh-\nlen je zwei Sch\u00fcler, in Rautenkranz drei Sch\u00fcler an der\nalles entscheidenden Zahl 15. Werden diese ersten drei\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n783\n\n\n\nKlassen nicht zugelassen, haben diese Schulen weniger als\n60 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, und das bedeutet ihr Aus\nund damit auch ein St\u00fcck Sterben des Ortes und der\nOrtsentwicklung.\nIm Landesentwicklungsplan ist nicht nur die Zahl 15\nfixiert, es wird auch ein m\u00f6glichst kurzer und gefahrloser\nSchulweg gefordert. 30 Kilometer hin und zur\u00fcck in 2 bis\n3 Stunden m\u00fc\u00dften die Kinder aus Morgenr\u00f6the-Rauten-\nkranz zuk\u00fcnftig einplanen. Lassen Sie uns eine Entschei-\ndung nicht treffen, ohne vorher die Kinder zu h\u00f6ren \u2013 ihre\nW\u00fcnsche, Hoffnungen und Tr\u00e4ume.\nEine Sch\u00fclerin der 2. Klasse in Rautenkranz schreibt: ,,Ich\nwill nicht, da\u00df die Schule geschlossen wird. Unsere Schule\nist sch\u00f6n. Unsere Schule hat einen Hort, hat einen Fit-\nne\u00dfraum und noch mehr. Und au\u00dferdem, die lange Bus-\nfahrt geht an die Nerven. Es hei\u00dft ja: Gro\u00df ist doof, klein\nist fein.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch w\u00fcnschte mir, da\u00df sich hier im Landtag eine Lobby f\u00fcr\nKinder, unsere Zukunft, bildet.\n5 Abgeordnete aus dem Schulamtsbereich Falkenstein sit-\nzen in diesem Hohen Hause. Es m\u00fc\u00dfte uns doch gelingen,\ndie Schlie\u00dfung der Schulen zu verhindern.\n\n(Goliasch, CDU:\nEs geht nicht um Lobby.\nHier geht\u2019s um Gesetze!)\n\n\u2013 Gesetze werden von Menschen gemacht und k\u00f6nnen\nvon Menschen ge\u00e4ndert werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort von der CDU-Fraktion\ngew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann hat jetzt die SPD-Fraktion das\nWort. Herr Hatzsch, Sie haben 3 Minuten Redezeit.\n\nHatzsch, SPD: Ich will nicht noch einmal die ganzen 3 Mi-\nnuten nehmen. Ganz kurz:\nWenn hier von dem Kollegen Seidel gesagt wurde, da\u00df\ndies zu Beginn unseres Jahrhunderts ein gro\u00dfer Erfolg\nwar, habe ich \u2013 wenn Sie meinen Ausf\u00fchrungen zugeh\u00f6rt\nhaben \u2013 auch nicht ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df dies, was wir vorschla-\ngen, mit absoluter Sicherheit das bessere Modell w\u00e4re. Ich\nhabe dazu aufgefordert, da\u00df die Staatsregierung und wir\ngemeinsam innovativ dar\u00fcber nachdenken, um das alles\ninnovativ neu aufzufangen, was an Schlimmem an\nSchulstandorten passieren w\u00fcrde und mit Sicherheit pas-\nsieren wird, wenn man die Konzeption der Staatsregie-\nrung fortf\u00fchrt. Eine Erfolgsgarantie kann man in einer\nSchule nie geben.\nWenn sich heute zwei neue Redner der CDU zu Schulpoli-\ntikern aufgeschwungen haben, dann mu\u00df ich Ihnen ein-\nfach einmal sagen: Gehen Sie doch einmal in eine Schule,\nehe Sie \u00fcber Dinge sprechen, von denen Sie keine Ahnung\nhaben!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wer von Ihnen war denn\nschon demzufolge in einer Waldorfschule in Sachsen? Wer\nwar denn von den beiden Herren oder von den anderen,\ndie jetzt laut dazwischenmaulen, in der Nachbarschafts-\nschule in Leipzig und hat sich dort einmal einen vom s\u00e4ch-\nsischen Kultusministerium gestatteten Schulversuch ange-\nschaut,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nwo jahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht nicht nur geneh-\nmigt, sondern gefordert wird und dort sogar \u00fcber drei\nJahrgangsstufen geht? Dieser Schulversuch ist inzwischen\nbis zur Klasse 10 erweitert worden \u2013 ein s\u00e4chsisches Schul-\nmodell. Aber hier stellen sich Leute hin und warnen, wie\nschlimm das alles wird, was die SPD oder die Opposition\nhier verlangen.\nMeine Damen und Herren! Das Niveau der meisten Red-\nner der CDU w\u00fcrde ich heute mit einer schwachen F\u00fcnf\nminus einsch\u00e4tzen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Hatzsch, ich bewundere Ihr Engage-\nment und Ihren Einsatz. Ich m\u00f6chte Sie gern angesichts\ngerade dieses Einsatzes fragen, wie hoch Ihre wirkliche\nHoffnung ist, da\u00df sachliche Argumente von der CDU-\nFraktion noch aufgegriffen werden.\n\nHatzsch, SPD: Herr Dr. Hahn, meine Antwort ist diese:\nAuf die CDU-Fraktion setze ich \u00fcberhaupt keine Hoff-\nnung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nHeiterkeit bei der PDS)\n\nDie 4 vergangenen Jahre haben mir gezeigt, Innovation\nschreiben Sie wahrscheinlich mit ,,w\u201c.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nAber ich habe gewisse Hoffnung in den Kultusminister.\nHerr Kultusminister Dr. R\u00f6\u00dfler hat in den letzten Monaten\ngezeigt, da\u00df er \u2013 das ist vielleicht seiner Jugendlichkeit zu\nverdanken \u2013 ein lernf\u00e4higer Mensch ist. Ich hoffe, da\u00df er\nbestimmte Gedanken aufgreift. Er hat ja auch bestimmte\nDinge gegen den Strom seiner Partei und auch des Finanz-\nministers bisher erreicht. Vielleicht gelingt es uns gemein-\nsam, \u00fcber bestimmte Dinge nachzudenken.\nIch wiederhole es noch einmal: So, wie es vorgesehen ist,\nist es das wenigste Innovative, was wir uns in Sachsen\nvorstellen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort noch von der PDS-Frak-\ntion gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann hat Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler das Wort.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident, werte Abgeordnete! Die vollwertige Versor-\ngung der Sch\u00fcler im l\u00e4ndlichen Raum mit einer guten\nschulischen Ausbildung ist eine der wichtigsten und\nschwierigsten Aufgaben, vor denen das Kultusministe-\nrium steht. Das ist ganz unbestritten.\nDie Anzahl der Grundsch\u00fcler in Sachsen wird von 230 000\nauf unter 100 000 absinken. Ihnen allen ist aber bewu\u00dft,\nda\u00df die Planung der schulischen Infrastruktur nicht von\nder inneren und \u00e4u\u00dferen Ausgestaltung des Schulwesens\nlosgel\u00f6st gesehen werden kann. Sie steht aber auch im\nZusammenhang mit vorhandenen Ressourcen und Struk-\nturen.\nLassen Sie mich noch einmal kurz auf unseren derzeitigen\nStand eingehen, damit wir vielleicht die Debatte etwas\nversachlichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n784\n\n\n\nWir haben ein zweigliedriges Schulwesen bei uns in Sach-\nsen eingerichtet. Ansatzpunkt war \u2013 dar\u00fcber waren wir\nuns immer alle einig \u2013 der Gedanke der Chancengleich-\nheit, der Durchl\u00e4ssigkeit und der F\u00f6rderung des einzelnen\nSch\u00fclers. Hier gibt es, glaube ich, \u00dcbereinstimmung.\nWir haben eine vollst\u00e4ndige Schulentwicklungsplanung\nim Jahr 1992/93 vorgenommen. Schon damals haben wir\nversucht, ein wie auch immer geartetes Stadt-Land-Gef\u00e4lle\nzu vermeiden. An diesem Ziel, meine Damen und Herren,\nm\u00fcssen wir uneingeschr\u00e4nkt festhalten.\nAufgabe einer Schulinfrastrukturplanung mu\u00df es auch\nsein, \u00f6konomisch vertretbare L\u00f6sungen zu finden. Es m\u00fcs-\nsen daher Schulen mit einer p\u00e4dagogisch sinnvollen Min-\ndestgr\u00f6\u00dfe zur Verf\u00fcgung gestellt werden, die qualitativ\nhochwertige Abschl\u00fcsse vermitteln. Dabei bedingt das\nvorhandene Schulangebot nat\u00fcrlich den Dualismus von\nAngebot und Nachfrage. Das steht in einem gewissen\nZusammenhang.\nDas Angebot an Schule ist bestimmt von der Nachfrage\nnach Bildung, von der Wirtschaftsstruktur, der finanziel-\nlen Leistungskraft der Kommunen, meine Damen und\nHerren, und der Bev\u00f6lkerungsentwicklung. Die Nachfrage\nnach Schulbildung ist abh\u00e4ngig vom Schulangebot, vom\nBildungsstreben der Bev\u00f6lkerung und \u2013 das stimmt \u2013 von\nden Schulwegbedingungen.\nNeben diesem wechselseitigen Verh\u00e4ltnis von Angebot\nund Nachfrage ist f\u00fcr die weitere Schulstandortplanung\ndie Landesentwicklung ma\u00dfgeblich. \u00dcber den Landesent-\nwicklungsplan wurde in diesem Haus abgestimmt. Dieser\ngibt unter anderem die Grundlagen der Raumordnungs-\nplanung vor, die den Rahmen der Standortplanung auch\nder Schulen bestimmt. Daran h\u00e4lt sich mein Haus. Ich\nkann mich erinnern, da\u00df damals gegen die Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr die Schulgr\u00f6\u00dfen von keiner Fraktion hier\nWiderspruch angemeldet worden ist.\nMeine Damen und Herren, wir fassen hier in diesem Haus\nBeschl\u00fcsse. Die Rahmenbedingungen werden uns im Kul-\ntusministerium vorgegeben, und diese m\u00fcssen wir umset-\nzen.\nDie Schulentwicklungsplanung der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung hat die regionalen Unterschiede bei der Einf\u00fch-\nrung des gegliederten Schulsystems in Sachsen 1992\ndurchaus ber\u00fccksichtigt. Aufgrund der schon damals sich\nabzeichnenden R\u00fcckg\u00e4nge der Bev\u00f6lkerung hatte die\nStaatsregierung beschlossen, die Schulnetzplanung nach\n5 Jahren einer Gesamtrevision zu unterziehen.\nDie Fortschreibung der Schulentwicklungsplanung wird\nnun nach den aus dem Landesentwicklungsplan entnom-\nmenen Richtlinien erfolgen. Dabei werden wir den spezi-\nfischen Bildungs- und Erziehungsauftrag einer jeden\nSchulart ber\u00fccksichtigen, wie er im Schulgesetz festge-\nschrieben ist. Wir haben nicht nur die Grundschulen, die\nwir in zentralen Orten, in Ober-, Mittel-, Unter- und Klein-\nzentren anbieten. Wir haben auch die Mittelschulen ab\nUnterzentren, und wir haben die Gymnasien, beruflichen\nSchulen, F\u00f6rderschulen und Schulen des zweiten Bil-\ndungsweges, im allgemeinen ab Mittelzentrum.\nIch m\u00f6chte das auch einmal in einen gr\u00f6\u00dferen Zusammen-\nhang stellen, damit wir uns hier nicht nur bei den Grund-\nschulen festbei\u00dfen. Die Grundschule vermittelt in einem\nf\u00fcr alle Sch\u00fcler gemeinsamen Bildungsgang allgemeine\nGrundkenntnisse und Grundfertigkeiten. Sie soll die Kin-\nder auf weiterf\u00fchrende Bildungsg\u00e4nge vorbereiten. Unter\nBer\u00fccksichtigung dieses Bildungsauftrages sollten wir ein\nStadt-Land-Gef\u00e4lle vermeiden.\n\nHerr Hatzsch, nun sind ja aus den Zwergschulen auch in\nBayern gro\u00dfe Politiker hervorgegangen. Blo\u00df sollten wir in\ndieser Frage \u2013 vielleicht in dieser Frage \u2013 uneingeschr\u00e4nkt,\nwie Sie das vorhaben, nun alles aus Bayern oder Baden-\nW\u00fcrttemberg \u00fcbernehmen?\n\n(Heiterkeit bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nWir sollten also, Herr Hatzsch, hier durchaus an unserer\nSpezifik festhalten. Ich bitte Sie einfach, Herr Hatzsch, set-\nzen Sie nicht zu sehr auf die Zwergschule! Es ist doch so,\nda\u00df man das aus der Perspektive eines Leipzigers nicht\nimmer so ermessen kann, so wichtig und schmerzhaft die\nDiskussionen um die Schulstandorte auf dem flachen\nLand sind, dem wir das Bildungsniveau der Gro\u00dfstadt\nnicht vorenthalten d\u00fcrfen.\nDer Landesentwicklungsplan sieht daher vor, da\u00df die\nGrundschulen mindestens von 60 Sch\u00fclern besucht wer-\nden sollten. Dieser Wert bestimmt auch die Standortpla-\nnung, was allerdings nicht hei\u00dft, da\u00df in Einzelf\u00e4llen, n\u00e4m-\nlich da und dort, eine Ausnahme zugelassen werden mu\u00df.\nDer Einzelfall kann aber nie Regelfall sein.\nLassen Sie mich noch etwas zu unseren Mittelschulen\nsagen. Sie sollten im Regelfall zwei- und dreiz\u00fcgig gef\u00fchrt\nwerden. Wir brauchen also f\u00fcr unsere Mittelschulen min-\ndestens 200 Sch\u00fcler, um unsere Profile auch ausreichend\nanbieten zu k\u00f6nnen.\nBei F\u00f6rderschulen, Gymnasien und Beruflichen Schulzen-\ntren haben wir die Standortprobleme nicht. Die haben aus-\nreichend Sch\u00fcler. Unsere 181 Gymnasien in Sachsen sind\nweitestgehend sicher. Hier und in den Berufsschulen\nkommt es zu einer Konzentration von Au\u00dfenstellen. Aber\nich glaube, es besteht Konsens dar\u00fcber in diesem Haus,\nda\u00df wir die Schulbauf\u00f6rderung dazu benutzen, moderne\nBerufsschulzentren anzubieten, moderne Gymnasien\nanzubieten. Und die sind nat\u00fcrlich in einer erheblichen\nGr\u00f6\u00dfenordnung. Wenn wir in Fl\u00f6ha ein Gymnasium f\u00fcr\n50 Millionen DM bauen, gehen da eben 1 000 Sch\u00fcler hin-\nein.\nIch k\u00f6nnte jetzt noch viel \u00fcber die Schulen sprechen; denn\nin der Tat ist mir das Herz voll, Kollege Hatzsch. Mich\nfasziniert die Bildungspolitik in Sachsen. Da wird es\nschmerzhafte Passagen geben. Wir m\u00fcssen sicher in den\nOrten diskutieren. Wir wollten mit der 1. Klasse einen\nersten Denkansto\u00df geben. An der Basis \u2013 k\u00f6nnte ich mir\nvorstellen \u2013 wird man \u00fcberlegen, ob man nicht da und\ndort zwei Grundschulen zusammenbringt,\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nob die Gemeinden, die heute zusammengehen, sich nicht\neinigen k\u00f6nnen, da\u00df der eine den Standort f\u00fcr die Mittel-\nschule erh\u00e4lt und der andere den Standort f\u00fcr die Grund-\nschule. Wir m\u00fcssen diesen Proze\u00df anschieben. Die Rah-\nmenbedingungen hat der Gesetzgeber hier in diesem Haus\nfestgelegt.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit, meine Damen\nund Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, damit ist die\n2. Aktuelle Debatte, beantragt von der SPD, zum Thema\n,,Schulstandortplanung im l\u00e4ndlichen Raum\u201c abgeschlos-\nsen.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n785\n\n\n\n3. Aktuelle Debatte\nRechte Kameradschaften in Wurzen und Umland \u2013 toleriert durch Polizei\nund kommunale Verantwortungstr\u00e4ger \u2013 lebensbedrohlich f\u00fcr Alternative\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nZuerst wird der Antragsteller, die PDS-Fraktion, sprechen.\nDie weitere Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD,\nCDU, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort hat\njetzt die Fraktion der PDS. Herr Dr. Friedrich, bevor Sie\nbeginnen, w\u00fcrde ich gern noch die Zeiten bekanntgeben,\ndie den Fraktionen noch zur Verf\u00fcgung stehen f\u00fcr die\n3. Aktuelle Debatte. Danach sind folgende Redezeiten\nnoch m\u00f6glich: CDU 16 Minuten, SPD 14 Minuten, PDS\n20 Minuten. Bitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mein Thema ist leider sehr viel weniger lustig.\nInnerhalb des letzten halben Jahres wurden in Wurzen\nund Umgebung mindestens 5 gr\u00f6\u00dfere organisierte \u00dcber-\nf\u00e4lle von rechtsradikalen Jugendlichen auf Andersdenken-\nde ver\u00fcbt. Es gibt allein 59 Presseartikel zu diesen Vor-\nf\u00e4llen.\nDabei machte die Stadt bereits 1991 von sich reden, als in\nihr \u2013 als einer der ersten \u00fcbrigens \u2013 das Asylbewerberheim\nangegriffen wurde. Bereits damals war von einem hun-\ndertprozentig organisierten \u00dcberfall auszugehen.\nInzwischen \u2013 das ist erwiesen \u2013 organisiert sich seit minde-\nstens 3 Jahren in und um Wurzen, ziemlich ungest\u00f6rt von\nder staatlichen Gewalt, die rechte Szene. Es gibt sogenann-\nte Autonome Kameradschaften, die sich aus versprengten\nehemaligen Mitgliedern von FAP und Wiking-Jugend\nrekrutieren. Die politisch Verantwortlichen bemerken dies\nangeblich nicht. Genau dies zu glauben f\u00e4llt schwer.\nWenn nach rechtsradikalen \u00dcbergriffen die Opfer Platz-\nverweise erhalten, Ermittlungen im g\u00fcnstigsten Fall im\nSand verlaufen, Hausdurchsuchungen nicht etwa bei den\nT\u00e4tern, sondern bei den Opfern durchgef\u00fchrt werden,\nwenn Polizei und B\u00fcrgermeister Pausch offensichtlich mit\nrechten T\u00e4tern Mitgef\u00fchl haben, so ist es allerh\u00f6chste Zeit,\ndie Rolle von Polizei und Stadtverwaltung im Landtag zu\nhinterfragen.\n29.8.1994: Zirka 40 Faschos st\u00fcrmen das Wohnprojekt\nalternativer Jugendlicher in Wurzen, Dresdner Stra\u00dfe.\nZuvor hatte es gegen 0.30 Uhr eine Bombendrohung gege-\nben. Zu Beginn des \u00dcberfalls begab sich ein Jugendlicher\nzum Polizeirevier und bat um Hilfe. Antwort: ,,Wir k\u00f6n-\nnen nichts machen. Wir m\u00fcssen erst warten, bis ein Ein-\nsatzkommando von Grimma kommt.\u201c\nW\u00e4hrend des \u00dcberfalles fuhr der gleiche Jugendliche zu\neinem in N\u00e4he Muldenbr\u00fccke befindlichen Einsatzfahr-\nzeug mit 6 Polizisten und bat dort dringlich um Unterst\u00fct-\nzung. Mit den Worten: ,,Es gibt keinen Einsatzbefehl\u201c\nwurde er abgewiesen. Erst nach einer halben Stunde kam\ndie Polizei zum Einsatz. Sie hatte es unterlassen, unmittel-\nbar und sofort ihrer Aufgabe Gefahrenabwehr nach-\nzukommen und eine sorgf\u00e4ltige Ereignisort-Arbeit und\nBeweismittelsicherung durchzuf\u00fchren.\n21.1.1995: Etwa 50 rechtsradikale Jugendliche \u00fcberfallen\nein von andersdenkenden Jugendlichen gemietetes Haus\nin der Berggasse. Mit \u00e4u\u00dferster Brutalit\u00e4t gehen die Rech-\nten gegen die Jugendlichen, darunter zwei M\u00e4dchen, vor.\nEs wurde sogar geschossen, im betr\u00e4chtlichen Umfang\nMobiliar zerst\u00f6rt. Ein Fall f\u00fcr die Soko Rex, sollte man\nmeinen. Aber ganz schnell wurden der Sachverhalt an die\n\nPolizeidirektion Grimma zur\u00fcckgegeben und die Tat-\nsachen auf den Kopf gestellt.\nSollte etwa nicht sein, was nicht sein durfte?\nIn Wurzen und im Muldentalkreis geht man inzwischen\ndavon aus, da\u00df dies verwandtschaftlichen Beziehungen\nzwischen Polizeibediensteten und den brutalen Mannen\ndieses rechten Kommandos geschuldet ist.\nDas Makaberste jedoch ist, da\u00df uns Informationen vorlie-\ngen, da\u00df die Polizei in Wurzen fast eine Stunde lang die-\nsen Vandalenakt beobachtete und nicht einschritt, es\nerneut unterlie\u00df, ihre Aufgabe der Gefahrenabwehr und\nBeweismittelsicherung wahrzunehmen. Es erhebt sich die\nFrage, ob das versp\u00e4tete oder Nichteingreifen bei Rechten\nim Muldentalkreis Methode ist, um letztlich keine schl\u00fcs-\nsige Beweiskette besitzen zu m\u00fcssen.\n\u00c4hnliches ereignete sich am 22.1.1995, also am Folgetag.\nErmuntert durch die lasche und versp\u00e4tete polizeiliche\nReaktion vom Vortag, machten einige rechtsradikale T\u00e4ter\nweiter. Ein Jugendlicher wurde von 5 Faschos mit Base-\nballschl\u00e4gern zusammengeschlagen. Es fiel wiederum ein\nSchu\u00df. Eine Streifschu\u00dfwunde am Kopf eines andersden-\nkenden Jugendlichen ist \u00e4rztlich attestiert. Die Polizei kam\nvor Ort. Als sich der verletzte Jugendliche kriechend dem\nPolizeifahrzeug n\u00e4herte, schlugen die Rechten noch immer\nauf ihn ein. Die Polizisten stiegen aus dem Fahrzeug aus,\nschritten aber nicht ein, bis die Rechten selbst von weite-\nrem Tun ablie\u00dfen. Auch die Polizei lie\u00df ab, n\u00e4mlich von\nder Wahrnahme ihrer Pflichten. Es erfolgte keine Durchsu-\nchung der T\u00e4ter nach dem Schu\u00dfger\u00e4t, keine Beschlagnah-\nme der Baseballschl\u00e4ger und auch keine Personalienfest-\nstellung. Wozu auch? Man kannte sich ja bereits nament-\nlich. Auch hier gestattete es die Polizei, da\u00df sich die T\u00e4ter\nunbehelligt vom Tatort entfernen konnten. Nur eben die\nOpfer haben es hier sehr schwer.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer gerade geh\u00f6rte Beitrag zeigt sehr deutlich, mit wel-\ncher Methode hier gearbeitet werden soll. Es ist f\u00fcr mich\nnichts Neues und ziemlich normal, wenn ich von einer\nlinksextremen Partei solche Spr\u00fcche h\u00f6re.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nAllein schon, wie Sie mit Rechtsbegriffen umgehen, zeigt,\nwas Sie vorhaben und beabsichtigen. Es gibt in Deutsch-\nland \u2013 Gott sei es gepriesen! \u2013 keine Sippenhaft, und sollte\nin der Tat ein Polizist mit irgend jemandem, der sich\nrechtsextrem angesiedelt hat, verwandt sein, ist das kein\nGrund, automatisch alle Polizisten, die eventuell Ver-\nwandte in dieser Szene haben, in denselben Topf zu\nwerfen, denn noch unterscheiden sich die Menschen. Ich\nw\u00fcrde Ihnen den dringenden Rat geben, sehr genau zu\ndifferenzieren. Mit der Art und Weise, wie Sie das hier\ntun, kann das nicht vorgenommen werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n786\n\n\n\nIch werde Ihre Frage nicht beantworten, Herr Porsch. Sie\nk\u00f6nnen sich wieder hinsetzen. Wenn Sie hier von\n,,Faschos\u201c reden, dann m\u00f6chte ich sehr deutlich sagen:\nAuch das zeigt die Verharmlosung. Sie wollen hier Pole-\nmik machen. Denn f\u00fcr mich sind das Rechtsextreme, die\ngenauso wie Linksextreme nichts in diesem Staat zu\nsuchen haben. Die wollen wir nicht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd h\u00f6ren Sie endlich auf, meine Fraktion und die Staats-\nregierung oder unsere Polizei in die Ecke stellen zu wol-\nlen, wir h\u00e4tten Interesse daran, Rechtsextremen den Boden\nzu bereiten. Wir als Christdemokraten nicht! Das sage ich\nIhnen sehr deutlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEhe Sie hier gro\u00dfe Spr\u00fcche klopfen und wenn Sie in Ihrem\nTitel davon reden \u2013 das allein ist doch schon kennzeich-\nnend \u2013, da\u00df die Polizei toleriert, was keinesfalls der Fall\ngewesen ist, lesen Sie sich die Berichte ordentlich durch,\nund gehen Sie der Sache recherchierend nach!\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, ich wei\u00df ja, da\u00df Sie nicht nur auf einem\nAuge blind sind, sondern auch auf beiden Ohren taub. Das\nkennen wir ja mittlerweile.\n\n(Anhaltende Unruhe bei der PDS)\n\nFragen Sie doch erst einmal bei der Polizei und beim\nInnenminister nach, bevor Sie hier Dinge behaupten. Wie\nSie mit Rechtsstaatlichkeit umgehen, ist doch bekannt.\nAlso h\u00f6ren Sie auf! Wenn ich hier Publikationen der Ihnen\nnahestehenden Alternativen, wie Sie sie in Ihrem Antrag\nbezeichnen, sehe, dann mu\u00df ich Ihnen deutlich sagen:\nAuch diese Gruppen scheinen mir doch gewaltbereit zu\nsein. Man sollte sich die Frage stellen, ob auf Dauer hier\nnicht auch einzugreifen ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLeroff,  CDU:  Nein, ich beantworte keine Zwischenfra-\ngen. \u2013 F\u00fcr mich ist bezeichnend, da\u00df die PDS-Fraktion\nimmer wieder versucht, mit \u00dcberschriften Stimmenfang\nzu machen, Leute zu verunsichern und unsere Polizei in\neine Ecke zu stellen, wo sie wahrhaftig nicht hingeh\u00f6rt.\nLeute, die sich in der Polizei falsch verhalten, geh\u00f6ren\nnicht dorthin \u2013 ohne jede Frage. Aber Sie k\u00f6nnen nicht alle\nPolizisten automatisch in eine Ecke stellen, wo Sie sie gern\nhinhaben wollen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Und auch Ihre Zwischenbr\u00fcllerei, Herr Porsch, n\u00fctzt\nIhnen nichts. In der Sache kann ich nur sagen: Wer auf Sie\nh\u00f6rt, hat aufs falsche Pferd gesetzt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD;\nHerr Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Hoffentlich, meine Damen und Herren, bin ich\nniemals in Lebensgefahr und auf die Hilfe der PDS ange-\nwiesen. Das w\u00e4re mein sicherer Tod!\n\n(Beifall und Heiterkeit bei SPD und CDU)\n\nWie sonst w\u00e4re es zu erkl\u00e4ren, da\u00df die PDS-Fraktion in\nWurzen weder im August 1994 noch im Januar 1995\nHandlungsbedarf sah, als es Auseinandersetzungen\nJugendlicher in Wurzen gab. Jetzt sprechen Sie von\nLebensbedrohung. Das ist doch l\u00e4cherlich. Und nun wird\ndurch die PDS-Fraktion ausgerechnet kommunalen Ver-\nantwortungstr\u00e4gern und der Polizei unterstellt, Rechte\nKameradschaften zu tolerieren. Unsachlich ist diese pau-\nschale Unterstellung auch deshalb, weil zwischen dem\nB\u00fcrgermeister und den sogenannten Alternativen eine\nVereinbarung \u00fcber ein Jugendobjekt abgeschlossen wurde.\nDas scheint der PDS-Fraktion entgangen zu sein.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Nein.)\n\nSie war n\u00e4mlich im Gegensatz zu mir nicht dabei. Worin\ndabei die Lebensgefahr f\u00fcr die Alternativen besteht, bleibt\n\u2013 wie so vieles \u2013 ein Geheimnis der PDS-Fraktion. Statt\nVorschl\u00e4ge zur Verbesserung der Situation der Jugend-\nlichen in Wurzen zu machen, erhebt die PDS-Fraktion\nundifferenzierte Vorw\u00fcrfe.\nEs ist richtig, da\u00df Wurzen ein Zentrum rechter, gewalt-\nbereiter Skinheads im Freistaat Sachsen ist. Das ist aber\nkein typisches Wurzener Problem.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Um so schlimmer.)\n\nDieses Problem ist leider auch in anderen St\u00e4dten des Frei-\nstaates, wie Zittau, G\u00f6rlitz, Chemnitz, Dresden und Leip-\nzig, vorhanden. Die eigentliche Frage ist doch \u2013 und die\nstellt die PDS-Fraktion wieder einmal nicht \u2013, was die\nUrsachen daf\u00fcr sind, da\u00df gewaltbereite Jugendliche\nrechts- und linksextremistische Gruppen bilden, und was\nwir dagegen tun k\u00f6nnen.\nBei der Frage nach den Ursachen geht es um Pr\u00e4vention.\nHerr Staatsminister Eggert, aber hier reichen \u00f6ffentliche\nAnk\u00fcndigungen, Sie seien bereit, Ihre Rolle zu \u00fcberneh-\nmen, nicht aus. Hier reichen auch Appelle an die Kommu-\nnen, Pr\u00e4ventionsr\u00e4te zu bilden, nicht aus. Ich fordere Sie\nauf, endlich etwas Konkretes zu tun. Wer auf die \u00fcber-\ngro\u00dfe Zahl von Straftaten mit rechtsextremem Hinter-\ngrund blickt, erkennt Ihr Versagen auf diesem Gebiet.\nSchaffen Sie endlich Bedingungen daf\u00fcr, da\u00df alle Schulab-\ng\u00e4nger eine Lehrstelle erhalten, schaffen Sie Bedingungen\nf\u00fcr eine sinnvolle Freizeitbesch\u00e4ftigung.\nV\u00f6llig klar ist, da\u00df alle, die gegen gesetzliche Bestimmun-\ngen versto\u00dfen, konsequent zur Verantwortung gezogen\nund bestraft werden m\u00fcssen. Gewaltt\u00e4ter, Rechts- und\nLinksextremisten m\u00fcssen vom Rechtsstaat mit allen zur\nVerf\u00fcgung stehenden Mitteln bek\u00e4mpft werden.\nWenig hilfreich jedoch ist, meine Damen und Herren, Poli-\nzei und kommunale Verantwortungstr\u00e4ger mit pauschalen\nUnterstellungen zu \u00fcberziehen. Wer dies tut, beweist, da\u00df\nes ihm \u00fcberhaupt nicht um die Sache geht, sondern nur\num Selbstdarstellung und um Diskriminierung des gesam-\nten Staates.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der CDU)\n\nIm Namen der SPD-Fraktion weise ich die pauschalen\nUnterstellungen der PDS-Fraktion aufs entschiedenste\nzur\u00fcck und fordere ihre R\u00fccknahme.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Auf der\nBesuchertrib\u00fcne hat eine Delegation von Rechtspolitikern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n787\n\n\n\nund Rechtswissenschaftlern aus der Republik Korea unter\nder Leitung von Mun-Hee-Kim Platz genommen. Wir\nbegr\u00fc\u00dfen Sie ganz herzlich und w\u00fcnschen Ihnen einen\nsch\u00f6nen Aufenthalt hier in Dresden und im Freistaat Sach-\nsen.\n\n(Beifall bei allen Abgeordneten)\n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen unsere Aktuelle\nDebatte fort. Das Wort hat die Fraktion der CDU, Herr\nHubrich, bitte.\n\nHubrich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Die Aktuelle Debatte im\n3. Teil mit diesem Thema und Ihre Untersuchungen dazu\nsind unter die Haut gehend. Diese Beschuldigungen, die\nSie \u2013 die PDS \u2013 hier bringen, sind pauschal, infam und\ndiffamieren \u2013 selbst die Parlamente. Sie sind untragbar. Sie\nsind Unterstellung und Beschuldigung.\n\n(Zurufe von der PDS-Fraktion:\nWiderlegen Sie sie doch!)\n\n\u2013 Das wird kommen, Moment. Sie sagen, die Polizei und\nkommunale Verantwortungstr\u00e4ger w\u00fcrden Rechte Kame-\nradschaften tolerieren. Beweisen Sie es!\n\n(Bartl, PDS: Gleich.)\n\nSie haben es nicht beweisen k\u00f6nnen.\n\n(Bartl, PDS: Moment!)\n\nNur mit Worten haben Sie es beweisen k\u00f6nnen. Aber Sie\nhaben, sehr geehrter Herr Friedrich, sehr problemreiche\nInformanten, die mit der Wahrheit au\u00dferordentlich speku-\nlativ umgehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nBeweisen Sie das einmal!)\n\n\u2013 Das beweise ich Ihnen unter anderem. Das ist ein Doku-\nment.\n\n(Der Abg. Hubrich zeigt dieses Dokument. \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDas ist nicht gestattet! \u2013\nStaatsminister Eggert:\n\nSie sind doch nicht vor Gericht,\nHerr Porsch; geben Sie bitte Ruhe!)\n\nSie haben in keiner Weise \u2013 Wurzen hat rund 18 000 Ein-\nwohner \u2013 die 5 020 vorbildlichen jungen Menschen mit\ngenannt. Sie haben eine in Sekundenschnelle abz\u00e4hlbare\nZahl an Jugendlichen genannt. Nichts \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDavon haben 400 an der\n\nJugendweihe teilgenommen.)\n\nSie sprechen von ,,Rechten Kameradschaften\u201c, und davon,\nda\u00df das ,,lebensbedrohlich f\u00fcr Alternative\u201c w\u00e4re. Schauen\nSie, Herr Friedrich und die PDS-Fraktion, bitte einmal\nnach rechts oben. Herr Schulmeyer sitzt dort. Er hat zum\nBeispiel Kontakt mit Alternativen; er hat einen Sitzstreik\nim Rathaus Wurzen mit ihnen gemacht, er hat Ihnen vor-\nhin deutlich gesagt, da\u00df er keine Lebensbedrohung hinter\ndiesen Dingen sieht.\nIch sage Ihnen eines: Unvergleichlich, w\u00fcrde ich sagen,\nwird in der Stadt Wurzen und in den Gemeinden des Mul-\ndentalkreises f\u00fcr die Jugend Vorbildliches geleistet. Des-\nhalb kommt auch die Jugend nach Wurzen. Das Wissen\n\nhaben Sie nicht mit genannt. Sie haben nach Karl-Eduard-\nvon-Schnitzler-Manier Wahrheiten herausgepickt. Das\ngeht wohl nicht so.\nIn Wurzen werden vorbildliche Freizeitgestaltungsm\u00f6g-\nlichkeiten geschaffen, wie Sportanlagen, Vereine usw. Ich\nk\u00f6nnte Ihnen hier ganz konkrete Zahlen nennen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS:\nIch habe konkrete Fakten genannt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nHubrich?\n\nHubrich, CDU: Ja.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Hubrich. Stim-\nmen Sie mir zu, Herr Hubrich, da\u00df Sie, obwohl Sie einen\nGegenbeweis der dargelegten Fakten von Dr. Friedrich\nanstellen wollten, ihn bisher nicht angestellt haben?\n\nHubrich, CDU: \u2013 Bitte, es kommt jetzt sofort.\nEs ist leider in der j\u00fcngsten Zeit wirklich zu einigen\nGewalt- und Straftaten von Jugendlichen gekommen. Es\nhat Verletzte gegeben. Sie sind \u00e4rztlich ambulant behan-\ndelt worden.\n\n(Bartl, PDS: Station\u00e4r, 6 Wochen!)\n\nIch habe selbst mit den \u00c4rzten gesprochen. Es sind aber\nauch schnelle Fluchtwege der T\u00e4ter beschrieben in Schrif-\nten von Rechten, von Linken, Bunten usw. Es gibt ein Blatt\n,,Conny Island\u201c, ,,New Flyer\u201c, aus Leipzig kommend, wo\nselbst die Fluchtwege deutlich beschrieben sind.\nJetzt komme ich zu einigen Beweisen, was getan wird, da\u00df\nIhre Aussagen nicht Rechtens sind.\nBereits im fr\u00fcheren Landkreis Wurzen gab es regelm\u00e4\u00dfig\nBeratungen der Kreisverwaltungen mit allen Jugendlichen,\nmit dem Jugendhilfeausschu\u00df, der Polizei, den Verant-\nwortlichen der St\u00e4dte und Gemeinden. Es gab auch einen\nArbeitskreis Rechtsextremismus und Prophylaxe. Mit dem\nsogenannten Kommunalen Rat zur Kriminalit\u00e4tsverh\u00fc-\ntung setzt der Muldentalkreis diese verantwortungsvolle\nT\u00e4tigkeit weiter fort. Die gew\u00e4hlten Abgeordneten der\nStadtparlamente \u2013 dazu z\u00e4hlen auch Ihre Genossen \u2013 ord-\nnen Sie faktisch mit in die Toleranztr\u00e4ger, wie Sie sagen,\nein. Sch\u00e4men Sie sich!\n\n(Kopfsch\u00fctteln der Abg. Prof. Dr. Porsch\nund Frau Schneider, PDS)\n\nKein Abgeordneter der Stadtverordnetenversammlung\nWurzen  oder  im  Muldentalkreis  des  Kreistages,  keiner\n,,\u2013 auch Ihre nicht \u2013 toleriert nur im mindesten ,,Rechte\nKameradschaften\u201c.\nErstaunlich ist schon, Herr Friedrich, da\u00df Sie in der ,,LVZ\u201c\nam 27.4.1995, wahrscheinlich einsehend, einige Dinge\nschon relativiert haben. Ihre Aussage relativierten Sie,\nindem Sie ausschlie\u00dflich der s\u00e4chsischen Polizei das Fehl-\nverhalten vorwarfen.\nIch erkl\u00e4re jetzt hier folgendes \u2013 das sind meine pers\u00f6n-\nlichen Vororterkenntnisse, meine regelm\u00e4\u00dfigen Gespr\u00e4che\nmit Polizei und Stadtverwaltung, \u2013 \u2013\n\n(Bartl, PDS: Mit Jugendlichen?)\n\n\u2013 mit Jugendlichen auch, reichlich.\nIch bin nachts auch vor Ort gewesen, habe mit 80 Radi-\nkalen gesprochen. Ich k\u00f6nnte Ihnen Beispiele erz\u00e4hlen. Sie\nwaren nicht da. Ich bezeuge aber \u2013 das erkl\u00e4re ich hier\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n788\n\n\n\nganz klar \u2013, da\u00df alle polizeilichen Ma\u00dfnahmen darauf aus-\ngerichtet waren und sind, Recht und Gesetz unparteiisch \u2013\nweder f\u00fcr Rechte noch f\u00fcr Linke \u2013 anzuwenden, und zwar\nobjektiv anzuwenden, und da\u00df f\u00fcr alle B\u00fcrger, jung bis alt,\nSicherheit gew\u00e4hrt wird. Das, was ich gerade gesagt habe,\nRecht und Gesetz\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Pauschal!)\n\nwird auch angewendet bei dem Einsatz der Sonderkom-\nmission Rex des Landeskriminalamtes. Sie waren und sind\nimmer vor Ort.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nDas k\u00f6nnen Sie gar nicht wissen!)\n\nDar\u00fcber haben Sie gar nichts gesagt. Ich sage auch, da\u00df\ndie staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen ebenfalls voll-\nkommen Rechtens verlaufen. Und ich sage Ihnen noch\neins \u2013 \u2013\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nWann kommt denn nun der Beweis?)\n\n\u2013 Das ist Beweis genug. Ja, beweisen Sie doch erst einmal\nIhre Behauptungen!\nEine Einordnung der betroffenen Jugendlichen, z. B. in\nideologische oder geistige Haltungsgruppen, wird weder\nvon der Polizei noch von der Soko Rex vorgenommen. Die\nCDU-Fraktion weist klar diese Behauptungen, die Sie hier\naufgestellt haben, zur\u00fcck. Wir gestalten \u2013 jetzt appelliere\nich auch an Ihre Vernunft, auch an die Vernunft der jun-\ngen Menschen \u2013 und bereiten Wege zum inneren Frieden\nvor. Wir bereiten sie nicht nur vor, wir gehen immer wie-\nder den Weg, da\u00df man die Besinnung auf Werteerziehung,\nauf Wertevermittlung und Werteverantwortung in der\nFamilie, in gesellschaftlichen Institutionen, Kirchen und in\njedem Medium durchf\u00fchrt und f\u00f6rdert durch Unterst\u00fct-\nzung der wehrhaften Demokratie; gegen die aktiven und\ngeistigen Brandstifter m\u00fc\u00dften wir uns aber alle vereinen\nk\u00f6nnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS.\nBitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Gestatten Sie, da\u00df ich\neine sachliche Richtigstellung zu dem Beitrag meines Vor-\nredners vornehme?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich habe mitnichten in meinem Rede-\nbeitrag versucht, die gesamte Wurzener Jugend als rechts-\nradikal darzustellen. Ich habe eindeutig von einer Minder-\nheit gesprochen, und ich habe von drei konkreten Vorf\u00e4l-\nlen gesprochen. Ich habe ganz konkrete Fakten genannt.\nDas m\u00f6chte ich eindeutig richtigstellen. Ich habe keine\nGesamtverurteilung oder Pauschalisierung der Stadtver-\nwaltung, der Polizei oder der Jugendlichen vorgenommen.\nDanke.\n\n(Franke, CDU:\nDas ist keine Richtigstellung! \u2013\n\nFrau Schneider, PDS: Doch!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Fraktion der PDS.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Die Reaktionen, meine Damen und Herren\nVorredner von der CDU \u2013 es waren nur Herren \u2013 waren\nebenso vorhersehbar, wie sie bezeichnend sind.\nEs gibt tats\u00e4chlich nicht einen einzigen konkreten Vor-\nwurf, da\u00df es hier permanente Gewalt gibt unter den\nAugen der Polizei, der von Ihnen widerlegt wurde. Nicht\neinen. Wir haben auch dieses Thema nicht auf die Tages-\nordnung setzen lassen, weil wir gewisserma\u00dfen hier\nlamentieren wollen, da\u00df es im Freistaat Sachsen im\n50. Jahr der Befreiung vom Faschismus hier auch von Vor-\nrednern eingestandene, festgef\u00fcgte neofaschistische Struk-\nturen gibt.\n\n(Frau Petzold, CDU:\nDas hat er nicht eingestanden!)\n\n\u2013 Doch, hat er \u2013 hat er sehr wohl \u2013, die mit Faust, mit\nBaseballschl\u00e4ger und mit Pistole vor den Augen der Poli-\nzei ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger, vermeintlich Linke und son-\nstige Andersdenkende, \u00fcberfallen. Das ist im \u00fcbrigen auch\nbekannt.\nUns ist auch bekannt, da\u00df die Antifa-Leute nicht gerade\nwie die Chorknaben reagieren. Auch wir wissen, da\u00df die\nGewalt teilweise von beiden Seiten ausgeht. Wir wissen,\nda\u00df bei einer Hausdurchsuchung in einem Haus, wo Linke\nsich treffen, wo Linke auch wohnen, z. B. auch Molotow-\nCocktails gefunden wurden. Wir stellen blo\u00df die Frage:\nWarum?\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nUnd das ist die Not jetzt.\n\n(Weitere Zurufe von der CDU und\nvon Staatsminister Eggert)\n\n\u2013 Nein, das Beispiel h\u00e4tten Sie auch so gebracht, Herr\nEggert. Ich nehme Ihnen doch blo\u00df die Bonbons.\n\n(Staatsminister Eggert: Nein, nein.)\n\nWir wollen keineswegs schwarzwei\u00dfmalen und auch nicht\neiner Seite die Schuld zuweisen.\n\n(Bandmann, CDU: Nur rot!)\n\nUnser Problem ist es, da\u00df wir aus zwei Gr\u00fcnden das\nThema auf der Tagesordnung haben wollten. Zum ersten,\nweil es nicht sein kann, da\u00df wir, dieses Landesparlament,\nhinnehmen, da\u00df solche offenen neofaschistischen Struk-\nturen, die kommunikativ miteinander vernetzt sind, die\nbewaffnet sind, die bereits teilweise in Uniformen daher-\nkommen, die seit 1993 j\u00e4hrlich im Verfassungsschutz-\nbericht erw\u00e4hnt sind, uns, dieses Parlament nicht wenig-\nstens veranlassen, dar\u00fcber zu diskutieren und dar\u00fcber zu\nreden, wie man denn das Problem, bitte sch\u00f6n, bei den\nUrsachen erforscht und die Ursachen beseitigt. Ich halte\nnicht allzuviel davon, das vordergr\u00fcndig jetzt den\nkommunalen Verantwortungstr\u00e4gern zuzuschieben. Ich\nglaube, da\u00df man sich in der Region \u2013 gutwillig aus-\ngedr\u00fcckt \u2013 durchaus bem\u00fcht hat.\n\n(Zuruf von der CDU:\nWarum schreiben Sie das dann\n\nin der \u00dcberschrift?)\n\nIch habe nichts geschrieben! Ich habe \u00fcberhaupt nichts\ngeschrieben!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n789\n\n\n\nGutwillig eingesch\u00e4tzt, hat sich der Wurzener Stadtrat,\nhaben sich die Gemeinder\u00e4te, auch das Landratsamt\ndurchaus bem\u00fcht, die Situation zu beherrschen.\nGemeinsames Haus f\u00fcr Linke war angedacht; es wurden\ndann H\u00e4user f\u00fcr Rechts und Links zur Verf\u00fcgung gestellt.\nDer Kreisjugendring hat mitgemischt; es haben die lokalen\nParteien mitgemischt, je nach politischem Ansatz mit\nunterschiedlichen Schuldzuweisungen; F\u00f6rderrichtlinien\nsind angewendet worden. Im Kommunalwahlprogramm\nder CDU war angek\u00fcndigt worden, da\u00df man 500 000 DM\nf\u00fcr diese offene Jugendarbeit ausgibt; eingestellt worden\nsind nach unserem Wissen 16 000 DM usw. usf.\nEs steht uns auch nicht an, hier in diesem Haus \u00fcber die\nWahrnahme der Pflichten durch die kommunalen Verant-\nwortungstr\u00e4ger zu reden. Aber was uns ansteht, ist die\nTatsache zu kritisieren, da\u00df sich die Landespolitik mit die-\nsem Problem nicht besch\u00e4ftigt. Es kann einfach nicht sein,\nda\u00df in einer Region seit 1991 59mal \u00f6rtliche und \u00fcber\u00f6rt-\nliche Medien \u00fcber permanente Gewalt geschrieben haben,\nohne da\u00df uns das gewisserma\u00dfen Anla\u00df sein mu\u00df, hier, in\ndiesem Hause, auch zu \u00fcberlegen, wie man \u00f6rtlichen Ver-\nantwortungstr\u00e4gern helfen kann, die Situation zu ver\u00e4n-\ndern.\nDas zweite Problem, das mich als Jurist wesentlich mehr\nbewegt: Den Sachverhalten, die der Michael Friedrich hier\ngenannt hat, k\u00f6nnte ich noch viele hinzuf\u00fcgen, was unter\nden Augen von Polizei geschehen ist, ohne da\u00df Polizei\neingegriffen hat.\nDer Pr\u00e4sident macht aufmerksam, da\u00df meine Redezeit f\u00fcr\ndiesen Teil abgelaufen ist. Ich habe noch weitere f\u00fcr die\nFraktion; und diese Beispiele werde ich dann bringen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Richtigstellung; dann hat die Frak-\ntion der CDU das Wort, wenn gew\u00fcnscht.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDie SPD m\u00f6chte auch noch sprechen.)\n\nEine Richtigstellung; dann kommt die CDU, und dann die\nSPD.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich habe mich entschlossen, an dieser\nStelle jetzt eine Richtigstellung dessen zu machen, was von\nder PDS hier angesprochen worden ist. Meine Rede werde\nich nachher auch noch halten.\nEs sind verschiedene F\u00e4lle von Ihnen, Herr Friedrich,\nangesprochen worden. Ich glaube, es ist bekannt, wenn ich\nvon einem angeblichen Fehlverhalten der Polizei h\u00f6re, da\u00df\nich jedesmal dieses Fehlverhalten aufkl\u00e4ren und mir dar-\n\u00fcber berichten lasse.\nIn der Nacht vom 28. zum 29.8.1994 \u2013 das ist jetzt schon\neinige Zeit her; aber es ist ja auch eine Aktuelle Debatte \u2013\ngriffen ca. 40 Jugendliche der rechten Szene ein von\nJugendlichen der linken Szene besetztes Haus in Wurzen\nmit Steinen an. Die Besetzer warfen mit Steinen, Dachzie-\ngeln und Flaschen zur\u00fcck. Dabei wurden Fensterscheiben\nan H\u00e4usern und Grundst\u00fccken in der Umgebung besch\u00e4-\ndigt.\nDieser \u00dcberfall ist am 29.8. gegen 2.18 Uhr dem Dienst-\ngruppenf\u00fchrer des Polizeireviers Wurzen durch Notruf\nbekannt geworden. Die verf\u00fcgbaren Einsatzkr\u00e4fte wurden\nzum Einsatzort beordert. Dabei mu\u00dften notwendigerweise\nUmgruppierungen vorgenommen werden, da sich die\n\nFahrzeuge wegen anderer Eins\u00e4tze nicht in der Stadt\nbefanden.\nDas ist aber alles schon bekannt. \u2013 Als die Polizeikr\u00e4fte am\nEreignisort erschienen, war der \u00dcberfall beendet. Die\nTatortarbeit wurde durchgef\u00fchrt. Vier Anzeigen \u2013 unter\nanderem wegen Sachbesch\u00e4digung \u2013 wurden dabei auf-\ngenommen.\nAm 21.1.1995 gegen 22.55 Uhr wurde durch eine Gruppe\nvon 30 bis 40 unbekannten Personen das Haus Berggasse 9\nin Wurzen angegriffen. Indem gewaltsam eingedrungen\nwurde, wurden die anwesenden Personen geschlagen,\nzum Teil verletzt; vier Verletzte mu\u00dften ambulant behan-\ndelt werden. Die Angreifer fl\u00fcchteten nach wenigen Minu-\nten, so da\u00df die am Einsatzort eintreffenden Polizeikr\u00e4fte\nniemanden mehr feststellen konnten.\nUnd jetzt bitte ich Sie genau zuzuh\u00f6ren: Zur Aufkl\u00e4rung\ndieser Straftaten wurde durch die Polizeidirektion Grim-\nma die Sonderkommission Mulde gebildet. Es wurde extra\neine Sonderkommission gebildet! Die Soko Rex des Lan-\ndeskriminalamtes hat in Wurzen ebenfalls die Arbeit auf-\ngenommen. Es stellte sich heraus, da\u00df vor und auch nach\ndiesem \u00dcberfall weitere Straftaten, wie Sachbesch\u00e4digun-\ngen, K\u00f6rperverletzungen, begangen wurden. In deren\nErgebnis sind bei einer Vielzahl kontrollierter Personen \u2013 \u2013\nEntschuldigung, jetzt fehlt mir eine Seite; die hole ich mir\nerstmal.\n\n(Lachen \u2013 Heiterkeit)\n\nWem das noch nicht passiert ist, der kann gern sehr laut\ndar\u00fcber lachen und es in der politischen Auseinanderset-\nzung weiter gebrauchen.\n\n(Zuruf von der PDS:\nEs hat keiner laut gelacht.)\n\nJa, dann mu\u00df ich wirklich ein schlechtes Geh\u00f6r haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie wissen nicht, wor\u00fcber wir gelacht haben.)\n\nEs ist eine erhebliche Anzahl von Ermittlungsverfahren an\ndieser Stelle eingeleitet worden.\nAm 9.2.1995 sind sowohl durch die Sonderkommission\nMulde als auch durch die Soko Rex Durchsuchungen der\nWohnungen von neun verd\u00e4chtigen Personen und der\n,,Villa Kunterbunt\u201c durchgef\u00fchrt worden. Es sind Waffen\nund gef\u00e4hrliche Gegenst\u00e4nde beschlagnahmt worden.\nZu diesen Sachverhalten hatte die Soko Rex die Unter-\nsuchung im rechten Spektrum und die PD Grimma Unter-\nsuchungen zu allen anderen Anzeigen gef\u00fchrt. Es sind\nseitdem 16 Anzeigen und durch die Soko Rex 15 Anzeigen\nbearbeitet worden und zum Teil bereits an den Staats-\nanwalt \u00fcbergeben worden.\nSoweit nur zur sachlichen Richtigstellung dessen, was hier\ngesagt worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann. Dann die Fraktion der\nSPD.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich denke, wir haben zur Landespoli-\nzei, zur s\u00e4chsischen Polizei in diesem Hause schon oft dis-\nkutiert und haben auch zu dem angesprochenen Thema\nder Probleme linker wie rechter extremer Gewalt schon\nStellung genommen. Es ist einfach nicht wahr, wenn hier\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n790\n\n\n\nbehauptet wird, politisch Verantwortliche merken dies\nnicht, Herr Friedrich!\nDer Minister hat eben eindeutig ausgef\u00fchrt, da\u00df eine Son-\nderkommission Mulde gebildet wurde; und es d\u00fcrfte ja\nauch hinl\u00e4nglich bekannt sein, da\u00df gerade die Sonderkom-\nmission Rechtsextremismus, die Soko Rex, sich bundes-\nweit Anerkennung verschafft hat, weil wir in Sachsen\ndeutlich gemacht haben, da\u00df Rechtsextremismus, aber\nauch Linksextremismus in Sachsen \u00fcberhaupt keine\nChance haben werden und wir sie konsequent bek\u00e4mpfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist richtig, da\u00df in den Verfassungsschutzberichten lei-\nder nach wie vor solche F\u00e4lle genannt werden.\nAber ich denke, es ist auch wichtig zu erw\u00e4hnen, da\u00df das\nAnzeigeverhalten der Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber der Vergan-\ngenheit deutlich gestiegen ist, da\u00df die Bev\u00f6lkerung sehr\nsensibel auf solche Ereignisse reagiert und kleinste F\u00e4lle\nauch von Verschmierungen mit Hakenkreuzen dankens-\nwerterweise zur Anzeige bringt. Dies zeigt, da\u00df sich die\nBev\u00f6lkerung in Sachsen in der \u00fcbergro\u00dfen Mehrheit sehr\nbewu\u00dft und sehr entschieden gegen diese Dinge zur Wehr\nsetzt.\nDie unversch\u00e4mten Unterstellungen der PDS, die mit die-\nsem Titel die s\u00e4chsische Polizei diffamieren will, weise ich\neindeutig zur\u00fcck. Ich denke, die s\u00e4chsische Polizei hat sich\nin unserem demokratischen Rechtsstaat Anerkennung ver-\ndient.\nEine Partei, welche Internierungslager vorbereitet hat, um\nkritische B\u00fcrger in der ehemaligen DDR hinter Stachel-\ndraht zu internieren, verfolgt mit dieser Debatte doch ein\nganz anderes Ziel.\nWir m\u00fcssen uns h\u00fcten, hier den Eindruck zu vermitteln,\nda\u00df irgendeine Seite von Gewaltbereiten, von wem auch\nimmer, Beifall f\u00fcr diese Schandtaten bekommt. Wir m\u00fcs-\nsen alles tun, damit 50 Jahre nach Kriegsende auch in der\n\u00d6ffentlichkeit deutlich wird, da\u00df extreme Gewaltt\u00e4ter von\nrechts wie von links in Deutschland keine Chance haben!\nWer die Bildberichte in den letzten Tagen verfolgt hat,\nwird mir dies best\u00e4tigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Ich denke, w\u00e4hrend wir an der Stelle\ndeutlich machen, da\u00df der Schwerpunkt in Sachsen auf der\nEbene liegt, da\u00df die Mehrheit der Jugendlichen sich geset-\nzeskonform verh\u00e4lt, da\u00df die Mehrheit der Jugendlichen\nsich auch \u00f6ffentlich gegen diese Gewaltt\u00e4ter zur Wehr\nsetzt, dann zeigt sich, da\u00df die PDS mit ihren Debattenbei-\ntr\u00e4gen eigentlich solchen Extremen nur Vorschub leistet,\nda\u00df solche Argumentationen von der PDS hier benutzt\nwerden, um einen falschen Eindruck zu erwecken.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich w\u00fcrde bitten, da\u00df ich wenigstens\neine Antwort bekomme, wenn ich frage, ob eine Zwi-\nschenfrage gestattet ist.\n\n(Bandmann, CDU: Entschuldigung!)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtig-\nstellung vornehmen. Herr Bandmann hat behauptet, die\nPDS w\u00e4re eine Partei, die Internierungslager vorbereitet\nhat. Die PDS hat zu keinem Zeitpunkt ihrer Geschichte\nInternierungslager vorbereitet, geplant oder \u00e4hnliches.\n\nWenn Sie uns das unterstellen wollen, weil wir die Rechts-\nnachfolge der SED angetreten haben, dann, mu\u00df ich Ihnen\nsagen, sind Sie auf dem Holzweg. Denn die Rechtsnach-\nfolge des Deutschen Reiches hat die Bundesrepublik ange-\ntreten, und niemand wird ernsthaft behaupten, da\u00df die\nBundesrepublik Internierungslager gegen Andersden-\nkende vorbereitet hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. \u2013\nBitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstel-\nlung vornehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Bandmann hat behauptet, ich\nh\u00e4tte die s\u00e4chsische Polizei als rechtslastig oder rechtssym-\npathisierend charakterisiert.\n\n(Franke, CDU: Das haben Sie gemacht.)\n\nDas ist nicht der Fall. Ich habe zu einem konkreten Vorfall\nin Wurzen und im Muldentalkreis Stellung genommen.\n\n(Staatsminister Eggert: Aber die \u00dcberschrift!)\n\nZum Beweis zitiere ich aus dem S\u00e4chsischen Verfassungs-\nschutzbericht, Seite 28. Dort stehen Dinge drin, die Herrn\nBandmann bisher offenbar entgangen sind: ,,Schwer-\npunkte der rechten Skinheadszene im Freistaat Sachsen\nbefinden sich im Raum Leipzig, Wurzen, Chemnitz und\nDresden, in Ostsachsen (G\u00f6rlitz, Hoyerswerda, Zittau)\nund in Westsachsen (Zwickau und Meerane). Hier hat sich\nein harter Kern herausgebildet, welcher der \u00f6rtlichen\nSzene Gestalt verleiht und ebenso \u00fcberregional in Erschei-\nnung tritt. Dieser Personenkreis ist an Gewaltaktionen\nbeteiligt, die sich nach wie vor gegen Ausl\u00e4nder, ,Linke\u2019\nund andere als ,undeutsch\u2019 aufgefa\u00dfte Bev\u00f6lkerungsgrup-\npen richten.\u201c \u2013 Soweit das Zitat aus dem S\u00e4chsischen Ver-\nfassungsschutzbericht.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Frau\nLudwig, bitte.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! ,,Rechte Kameradschaften in Wurzen und Um-\nland \u2013 toleriert durch Polizei und kommunale Verantwor-\ntungstr\u00e4ger \u2013 lebensbedrohlich f\u00fcr Alternative\u201c. \u2013 Nat\u00fcr-\nlich, Gewaltt\u00e4tigkeiten unter Jugendlichen sollten ein\nThema im S\u00e4chsischen Landtag sein. Aber, wer ein Thema\nso benennt, der mu\u00df sich fragen lassen, was er eigentlich\ndamit bezweckt.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n791\n\n\n\nM\u00f6chte er Aufkl\u00e4rung oder eine weitere Versch\u00e4rfung der\nKonflikte unter den Jugendlichen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir wollen Aufkl\u00e4rung. \u2013\nBeifall bei SPD und CDU)\n\nLinke und rechte Jugendgruppen suchen nach Orientie-\nrung. Die politischen Haltungen sind lange nicht ver-\nfestigt. Und wenn sie aneinandergeraten und sich auch\ngewaltt\u00e4tig auseinandersetzen, dann sind politische \u00dcber-\nzeugungen ein Grund daf\u00fcr; oft haben sie aber auch ande-\nre Gr\u00fcnde. Wir sollten sie deshalb nicht so schnell in eine\nlinke oder rechte Ecke abschieben.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie Jugendlichen suchen gerade erst nach einem Platz in\ndieser Gesellschaft. Wenn man Jugendlichen Polizei, Poli-\ntiker und damit den Staat als Feind gegen\u00fcberstellt, dann\nmu\u00df sich die PDS-Fraktion fragen lassen, ob sie eigentlich\nwill, da\u00df sich die Jugendlichen zu dieser freiheitlich-demo-\nkratischen Grundordnung bekennen.\n\n(Leroff, CDU: Sehr richtig! \u2013\nStarker Beifall bei SPD und CDU)\n\nRechte und auch linke Gewalt machen mir angst. Wir\nm\u00fcssen mit aller Konsequenz dagegen vorgehen. Nur,\nmeine Damen und Herren von der PDS-Fraktion, kurz vor\ndem 50. Jahrestag der Wiederkehr des 8. Mai h\u00e4tte ich mir\neinen sensibleren Umgang mit diesem Thema gew\u00fcnscht!\n\n(Starker Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort noch von der CDU-Frak-\ntion gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch danke Frau Ludwig daf\u00fcr, da\u00df sie insbesondere zu der\n\u00dcberschrift einiges gesagt hat. Das erspare ich mir jetzt\nhier. Sie haben voll ins Schwarze getroffen. Das zeigt die\ngeistige Haltung dieser PDS-Fraktion.\n\n(Starker Beifall bei CDU und SPD)\n\nHerr Porsch, es gibt da schon einen nicht zutreffenden\nVergleich, den Sie gemacht haben, zwischen der Bundes-\nrepublik Deutschland und dem Dritten Reich. Sicherlich\nist die Bundesrepublik Deutschland Rechtsnachfolger.\nNur: Im Unterschied zu Ihrer Partei als Nachfolgeorga-\nnisation der SED hat die Bundesrepublik Deutschland\nandere Pers\u00f6nlichkeiten an die Spitze gestellt \u2013 im Gegen-\nsatz zu Ihnen! Ich verweise einmal nur auf Herrn Bartl.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nL\u00fcbke, Gehlen, ich nenne nur ein paar Namen. \u2013\nBartl, PDS: Das war ein sch\u00f6nes Eigentor.)\n\nUnd wenn Sie behaupten, die Polizei h\u00e4tte nicht eingegrif-\nfen, dann verweise ich auf die Richtigstellung des Mini-\nsters. Hier ist sehr ausf\u00fchrlich dargestellt worden, welche\nAktivit\u00e4ten die Polizei unternommen hat, um der Sache\nHerr zu werden.\n\n(Frau Ostrowski, PDS, tritt ans Mikrofon.)\n\nIch beantworte Ihre Frage, Frau Ostrowski, nicht. Man\nsollte Menschen wie Ihnen nicht unbedingt mehr Podium\ngeben als n\u00f6tig.\n\nIch bin der Meinung, da\u00df man deutlich feststellen mu\u00df:\nDas, was Sie hier versuchen, ist in der Tat auf der einen\nSeite eine Verunglimpfung nicht nur der Jugendlichen,\nweil Sie immer wieder versuchen, Ha\u00df, Energie \u2013 kampf-\nbereite Energie \u2013 mobil zu machen, zur Stimmungslage\nbeizutragen.\nIch sage Ihnen: Sie sollten in der Tat dar\u00fcber nachdenken,\nob Sie auf Dauer mit solchen Themen als demokratische\nPartei gelten k\u00f6nnen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Schneider, PDS:\n\nDas entscheiden Sie zum Gl\u00fcck nicht.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der PDS-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Bartl.\n\nBartl,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nFrau Ludwig, was mir angst macht, ist folgendes: Wenn\ndie SPD-Fraktion und Abgeordnete in Ihren Reihen, die\nich auch wegen ihrer Kompetenz hoch sch\u00e4tze, nachdem\ndargelegt worden ist, da\u00df es in dieser Region Muldental\nfestgef\u00fcgte neofaschistische Strukturen gibt, die aus FAP,\naus Wicking-Jugend, aus anderen verbotenen Parteien und\nOrganisationen hervorgehen, die, im Verfassungsschutz-\nbericht als ,,Volkssturm\u201c charakterisiert, seit 1993 j\u00e4hrlich\nerscheinen,  die  bereits  \u2013  das  habe  ich  schon  einmal\ngesagt \u2013, teilweise uniformiert sind, die feste Zellen haben,\n,,Autonome Kameradschaften\u201c genannt werden, die sich\n\u00fcber Kommunikationstechnik jederzeit in der Lage sehen,\n30, 40 Leute zum Zusammenschlagen von anderen auf die\nB\u00fchne zu bringen, das dann einfach mit dem Hinweis auf\nden 50. Jahrestag der Befreiung wegstecken und dann nur\ndiffamieren, was die Fraktion, die das thematisiert, eigent-\nlich vorhat, dann ist das das Problem.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMit Diffamierung schaffen Sie dieses Problem des Neo-\nfaschismus nicht aus der Welt, auch nicht mit Wegschwei-\ngen oder mit In-den-Skat-Dr\u00fccken.\nHerr Minister, zu Ihrer Darstellung h\u00e4tte ich die erste\nFrage: Wer hat die Anzeigen erstattet? Wann wurden die\nAnzeigen erstattet? \u2013 Sie wurden von den durch solche\nStraftaten Verletzten dann erstattet, als sie aus dem Kran-\nkenhaus kamen. Sie wurden aber zum Beispiel nie nach\ndem Prinzip der Legalit\u00e4t von Amts wegen aufgenommen.\nAber wir haben in der Bundesrepbulik Deutschland das\nLegalit\u00e4tsprinzip, wonach jede Straftat von Amts wegen\nzu verfolgen ist. Das ist n\u00e4mlich mein Problem.\nDie zweite Frage: Was ist denn aus den Anzeigen gewor-\nden? \u2013 Ich wurde in einer Reihe von Verfahren von Ver-\nletzten \u2013 Sie haben vorhin von dem 22.1.1995 gesprochen,\ndem \u00dcberfall auf dieses Haus der Linken \u2013, von den dort\nVerletzten als Verletztenbeistand bestellt. Ich habe mich\nam 27. Februar als Verletztenbeistand angezeigt bei der\nStaatsanwaltschaft. Ich habe bis zum heutigen Tag noch\nkeine Akteneinsicht.\nWas ist mit diesen Verfahren geschehen? Das ist der\nPunkt, weil Sie sagen: Es wird gleicherma\u00dfen gegen Ge-\nwalt von links und von rechts vorgegangen.\n\n(Zuruf von Staatsminister Eggert)\n\n\u2013 Der Staatsminister der Justiz ist nicht da. Das tut mir\nleid.\nDie Polizei mu\u00df z. B. auch die Anzeige erstatten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n792\n\n\n\nN\u00e4chster Punkt. Sie haben vorhin selbst vorgetragen, da\u00df\nam 22.1.1995 30 bis 40 gewaltanwendende Rechte das\nHaus in der Bergstra\u00dfe in Wurzen auseinandergenommen\nhaben \u2013 nicht irgendwie besch\u00e4digt, sondern auseinander-\ngenommen \u2013 mit \u00fcber 100 000 DM Sachschaden; der Fern-\nseher ist auf die Stra\u00dfe geflogen, ... und mit mehreren Ver-\nletzten, teilweise station\u00e4r behandelt, 4 an der Zahl.\nJetzt frage ich \u2013 das ist doch eine ganz eindeutige\nGewaltstraftat in Gruppenstruktur, jedenfalls mit Verbre-\nchenscharakter \u2013: Weshalb ist hier kein Haftbefehl ergan-\ngen?\nJetzt sage ich Ihnen etwas: Haftbefehl ist schon ergangen.\nEr ist z. B. gestern ergangen gegen einen, der in diesem\nHaus gewohnt hat und dessen Wohnung demoliert wor-\nden ist. Und der Hauptvorwurf: Er sei in den fr\u00fchen Mor-\ngenstunden des 23.2., nachdem an der Tat beteiligte\nRechte sein Haus und seine Wohnung zerschlagen haben,\nin die Wohnung eines dieser Rechten eingedrungen und\nhabe ihm dort gewaltsam ein paar Schuhe \u2013 Schn\u00fcrstie-\nfel \u2013, ein Seitengewehr, also dieses Luftgewehr, einen\nBaseballschl\u00e4ger und noch zwei Gegenst\u00e4nde entwendet.\nSchaden 600 DM. Gestern wurde der Haftbefehl voll-\nstreckt.\nJetzt frage ich folgendes: Der Haftbefehl war vom\n28.2.1995. Warum ist er erst gestern vollstreckt worden?\nWarum ist der Haftbefehl nicht vorher vollstreckt worden,\nwarum wurde er gestern vollstreckt \u2013 einen Tag vor der\nAktuellen Debatte im S\u00e4chsischen Landtag?! Warum gibt\nes nur einen Haftbefehl \u2013 nicht gegen die 30 oder welche\nvon den 30, die das Haus \u00fcberfallen und 4 Menschen teil-\nweise schwer verletzt haben, gesundheitlich gesch\u00e4digt\nhaben \u2013, sondern gegen einen von denen, der mit gesch\u00e4-\ndigt war und am n\u00e4chsten Tag ohne Wohnung war. Ich\nhabe gestern 4 Alibizeugen benannt, da\u00df er nicht dabeige-\nwesen ist. Er hat sie nicht einmal vernommen; er ging in\ndie Wanne.\nDas ist das, was ich meine, da\u00df die Justiz mit den Dingen\nrelativ einseitig umgeht.\nJetzt sage ich noch einen Satz. An Herrn Minister Vaatz\ngewandt, m\u00f6chte ich auch noch etwas sagen. Das Problem\nist einfach, da\u00df es in diesem Land auch ein festgeschriebe-\nnes verfassungsm\u00e4\u00dfiges Prinzip gibt, da\u00df der Staat dieses\nGewaltmonopol hat.\nWenn er dann aber Partei nimmt, das Gewaltmonopol\nnicht oder sehr unterschiedlich aus\u00fcbt, dann kann es\ndurchaus passieren, da\u00df sich die ,,Chorknaben\u201c selbst\nsch\u00fctzen \u2013 auch mit Gewalt \u2013 und da\u00df es da und dort auch\nGewalt als Revanche gibt; das ist \u00fcberhaupt keine Frage.\nDie Frage ist doch: Bevor Sie es denunzieren, gehen Sie der\nGenesis in diesem Muldentalkreis nach: Wo begann es,\nwomit  begann es, wie begann es, und was ist dann\ngeschehen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, bitte kommen Sie zum\nSchlu\u00df.\n\nBartl, PDS: Ich will mich hier nicht in allen Ebenen und\naller Breite damit auseinandersetzen.\n\n(Zuruf des Abg. Hubrich, CDU)\n\n\u2013 Herr Hubrich, was ,,unparteiisch\u201c angeht, die Sache mit\ndem Haftbefehl d\u00fcrfte beantwortet haben, wie unpartei-\nisch es hier zugeht.\n\nWenn ich noch eine knappe Minute habe; ich komme dann\nohnehin wieder, Herr Pr\u00e4sident, ich habe noch ein paar\nMinuten Redezeit \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, aber dann.\n\nBartl, PDS: Gut, dann gehe ich erst einmal weg.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Wird\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Es gibt keinen Redebedarf mehr.\nDann spricht jetzt der Minister.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! ,,Manche Fragen sind zugegebener-\nma\u00dfen etwas dumm\u201c \u2013 so wurde die Abg. Ostrowski\ngestern in einer Zeitung zitiert.\nWir haben es jetzt zwar nicht mit der Fragestunde zu tun,\nauch mit keiner Kleinen Anfrage, sondern mit einer Aktu-\nellen Debatte. Auch hier k\u00f6nnte man ja evtl. Themen w\u00e4h-\nlen, die sich innerhalb des interpretatorischen Rahmens\nder Ostrowskischen Aussage hineinpassen lassen w\u00fcrden.\nDas w\u00fcrde ich noch unkommentiert lassen. Bedeutend\nverwerflicher ist es, wenn Themen zu Aktuellen Debatten\nin ihrer Wortwahl Unterstellungen enthalten, die schlicht\nund einfach falsch sind und verleumderischen Chrakter\nhaben!\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, es ist im h\u00f6chsten Ma\u00dfe unse-\nri\u00f6s und unverantwortlich \u2013 weil Sie auch nicht das\ngeringste dazu beitragen, da\u00df diese Gewaltspirale, die\nsich oftmals zwischen Jugendlichen aufbaut, herunter-\ngeschraubt wird \u2013, wenn Sie vor diesem Haus und vor der\n\u00d6ffentlichkeit den Eindruck erwecken wollen, die kommu-\nnalen Vertreter in Wurzen und die Polizei seien auf dem\nrechten Auge blind. Genau das wollen Sie der \u00d6ffentlich-\nkeit suggerieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch frage Sie noch einmal, Herr Dr. Friedrich, wie Sie mit\neiner solchen Verleumdung zu einem gesellschafts\u00fcber-\ngreifenden Dialog beitragen wollen, der f\u00fcr meine Begriffe\nunbedingt notwendig ist, um diese Jugendlichen nicht mit\neinem Etikett zu versehen, sie durch die Gegend laufen zu\nlassen, sondern diejenigen, die nicht stark ideologisiert\nworden sind, die nicht gewaltbereit sind, die nicht an\nGewalt teilgenommen haben, wieder f\u00fcr die Gesellschaft\nzur\u00fcckzugewinnen?! Das m\u00f6chte ich gern mal wissen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier wird wieder einmal der Versuch gemacht \u2013 aber da\ngibt es ja in Ihrer Partei sehr lange Traditionen \u2013, Wort-\netikettierungen zur Wirklichkeit werden zu lassen, sie so\ndarzustellen. Ich bin der Meinung, Herr Dr. Friedrich,\ndaf\u00fcr haben Sie sich bei dem B\u00fcrgermeister der Stadt\nWurzen und bei der Polizei zu entschuldigen.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nF\u00fcr all jene, denen es entgangen ist: Der Freistaat Sachsen\nist bereits \u00fcber die Grenzen hinaus bekannt f\u00fcr seine\nerfolgreiche Arbeit gegen den Extremismus. Die durch-\ngef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen wie die Erzeugung eines perma-\nnenten Verfolgungsdrucks durch konsequente Strafverfol-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n793\n\n\n\ngung, die T\u00e4tigkeit der Sonderkommission Rechtsextre-\nmismus mit ihren regionalen Ermittlungsabschnitten\nsowie eine zielgerichtete und \u00f6ffentlichkeitswirksame pr\u00e4-\nventive Arbeit haben ihre sichtbaren Erfolge gezeigt. Wer\nden Bericht, der vor kurzem ver\u00f6ffentlicht worden ist,\nrichtig gelesen hat, konnte ja auch lesen, da\u00df die rechtsex-\ntremistischen Gewalttaten in Sachsen im vergangenen Jahr\num 25 % zur\u00fcckgedr\u00e4ngt worden sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe manchmal den Eindruck, da\u00df die PDS \u00fcber diese\nErfolge gar nicht so sehr erfreut ist. Denn sie ist ja noch\ndem Weltbild verhaftet, ein b\u00fcrgerlicher Staat, eine repr\u00e4-\nsentative parlamentarische Demokratie mit sozialer\nMarktwirtschaft m\u00fcsse ja zwangsl\u00e4ufig mit dem rechten\nextremistischen Feld wenn schon nicht sympathisieren, so\ndoch zumindest dies tolerieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Woher haben Sie das?)\n\n\u2013 Aus der \u00dcberschrift zu dieser Debatte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben zu viel Phantasie, Herr Minister \u2013\n\nDr. H\u00e4hle, CDU:\nIm Grunde hat das Brecht formuliert. \u2013\n\nWeitere Zurufe von und\nUnruhe bei CDU und PDS)\n\n\u2013 Herr, Pr\u00e4sident, darf ich weitersprechen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte sehr darum.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Es ist gar keine Frage \u2013\nund da wird das Thema f\u00fcr mich wieder viel ernsthafter \u2013,\nda\u00df es in bezug auf Extremismusentwicklung keine Ent-\nwarnung gibt. Es ist gar keine Frage, da\u00df es eine Verant-\nwortung aller Demokraten gibt, hier sehr genau aufzupas-\nsen, da\u00df es keine Entwicklung innerhalb des Extremismus\ngeben kann, die eines Tages die Demokratie wieder in\nFrage stellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Verbote von Parteien und Vereinen wie der Wiking-\nJugend, der FAP, haben die Zahl der aktiven Rechtsextre-\nmisten zur\u00fcckgedr\u00e4ngt. Doch wir m\u00fcssen uns auch immer\nfragen: Selbst wenn Strukturen, wenn Parteien verboten\nwerden, was geht weiter in den K\u00f6pfen vor, und wie wird\ndas weitervermittelt, besonders an oftmals anf\u00e4llige\nJugendliche?\nEs ist nicht zu \u00fcbersehen, da\u00df sich die rechte Szene um\nneue Strukturen bem\u00fcht, die sich an linksextremistische\nVorbilder anlehnen. Verschiedene Versuche zum Aufbau\neiner gemeinsamen Plattform der rechtsorientierten Kr\u00e4fte\nhat es gegeben, aber sie haben keinen Einflu\u00df auf die\nStrukturierung der rechten Szene gehabt.\nBei den im Freistaat Sachsen existierenden kleineren\nrechtsgerichteten Gruppierungen handelt es sich zumeist\num \u00f6rtlich begrenzte Treffs und Kontaktpunkte. In der\nStadt Wurzen und deren n\u00e4herer Umgebung existiert eine\nlose Gruppierung von ca. 30 bis 70 Jugendlichen und Her-\nanwachsenden, die dieser Szene zuzuordnen sind. \u00dcber\nfeste Organisationsstrukturen, eine konkrete Gruppen-\nbezeichnung bzw. eine rechte Kameradschaft liegen uns\nkeine Erkenntnisse vor. Als Treffpunkte dienen Gastst\u00e4t-\nten und Klubs sowie auch die sogenannte ,,Villa Kunter-\n\nbunt\u201c in Wurzen, die durch Sozialarbeiter der Stadt\nbetreut wird.\nBekannt ist, da\u00df aus dem Bereich dieser Gruppierung Kon-\ntakte zu anderen rechtsgerichteten Personen bestehen. Es\ngibt aber keine Anhaltspunkte f\u00fcr Kontakte zu organisier-\nten oder strukturierten Gruppierungen.\n\nStraftaten mit rechtsextremistischem Hintergrund wurden\nim Bereich Wurzen bereits 1991 registriert. In j\u00fcngster Ver-\ngangenheit wurden auch Angeh\u00f6rige der linken Szene\nsowie deren Unterk\u00fcnfte und Treffpunkte angegriffen.\n\nDer Gefahr einer weiteren Polarisierung und m\u00f6glicher-\nweise auch von weiteren Auseinandersetzungen zwischen\nrechten und linken Jugendlichen wird durch gezielte\nMa\u00dfnahmen seitens kommunaler Verantwortungstr\u00e4ger\nund der Polizei entgegengetreten. Das hat man schon sehr\nfr\u00fchzeitig gemacht. An dieser Stelle sollte man dem B\u00fcr-\ngermeister, den Kommunalvertretern und den Parteien,\ndie sich an dieser Stelle engagiert haben, von hier aus auch\neinmal danken.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nEs gab bereits beim fr\u00fcheren Landratsamt Wurzen regel-\nm\u00e4\u00dfig Beratungen der Kreisverwaltung, der Polizei und\nvon Vertretern der St\u00e4dte und Gemeinden, um durch\nErfahrungsaustausch und vorbeugende Ma\u00dfnahmen radi-\nkalen Tendenzen und Erscheinungen entgegenzuwirken.\nGenannt seien der Arbeitskreis Rechtsextremismus und\nProphylaxe des fr\u00fcheren Landkreises Wurzen sowie der\nKommunale Rat f\u00fcr Kriminalit\u00e4tsverh\u00fctung des jetzigen\nMuldentalkreises, der sich gegenw\u00e4rtig im Rahmen der\nT\u00e4tigkeit seiner Arbeitsgruppen intensiv der Jugendpro-\nblematik in Wurzen widmet.\n\nEs trifft also keineswegs zu, was in dieser \u00dcberschrift\nschon festgeschrieben wurde, da\u00df n\u00e4mlich kommunale\nVerantwortungstr\u00e4ger und die Polizei in dieser Frage\nnichts unternehmen w\u00fcrden. Genau das Gegenteil ist der\nFall. Aber das schert insgesamt \u2013 ich sagte es schon \u2013 die\nPDS wenig, weil es nicht in ihrem Weltbild Platz greifen\ndarf. Was nicht sein darf, das darf einfach nicht sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will noch einmal ganz ausdr\u00fccklich aufgrund der Vor-\nw\u00fcrfe betonen: Auf alle Straftaten mit rechtsextremisti-\nschem Hintergrund, die im Bereich Wurzen bekannt\ngeworden sind, haben Polizei, Verfassungsschutz und\nkommunale Verantwortungstr\u00e4ger, insbesondere Ord-\nnungsbeh\u00f6rde und Jugendamt, mit den ihnen zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Mitteln konsequent und ohne Ansehen\nder Person reagiert und die notwendigen sowie gesetzlich\ngeforderten Ma\u00dfnahmen eingeleitet. Dar\u00fcber hinaus\nbefassen sich kommunale, staatliche und gesellschaftliche\nGremien mit den Ursachen radikaler Erscheinungsformen,\nnicht zuletzt um weiteren Auseinandersetzungen zwi-\nschen rivalisierenden Gruppierungen Jugendlicher entge-\ngenzuwirken.\n\nAber all das Bem\u00fchen h\u00e4lt sich in Grenzen, wenn es nicht\nzu einer Art des gesamtgesellschaftlichen Dialoges\nkommt, wenn wir nicht mit diesen Jugendlichen, ganz\ngleich, wie konfus ihr Geschichtsbild momentan ist, versu-\nchen ins Gespr\u00e4ch zu kommen und mit ihnen gemeinsam\nzu reden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n794\n\n\n\nWer vorzeitig Menschen in dieser Gesellschaft abschreibt,\nist f\u00fcr die Entwicklung selber verantwortlich. Ich bin\nbereit, mit jedem zu reden,\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Ich auch!)\n\nganz gleich, ob er sich als links oder rechts bezeichnet.\nAber sobald jemand zur Gewalt greift, endet f\u00fcr mich der\nDialog. Ich glaube, an dieser Stelle sollten wir Einigkeit in\ndiesem Hohen Haus herbeif\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. M\u00e4dler, SPD)\n\nIch will zu dieser Thematik noch einen aktuellen Bezug\nhinzuf\u00fcgen. Sie wissen, da\u00df bundesweit Neonazis vor\neinigen Tagen erneut Hitlers Geburtstag gefeiert haben.\nW\u00e4hrend es in anderen L\u00e4ndern der Bundesrepublik aus\ndiesem Anla\u00df zu Straftaten und anderen Aktivit\u00e4ten der\nrechten Szene kam, war es diesbez\u00fcglich im Freistaat\nSachsen ruhig. Noch in den vergangenen Jahren waren\nwir aus gleichem Anla\u00df mit rechtsextremistischen Straf-\ntaten und \u00e4hnlichen Vorkommnissen konfrontiert worden.\nDa\u00df dieses Ereignis in diesem Jahr in Sachsen ohne St\u00f6-\nrungen der \u00f6ffentlichen Sicherheit verlaufen ist, ist in\nerster Linie darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, da\u00df die Polizei umfas-\nsend vorbereitet war und alle erforderlichen Ma\u00dfnahmen\neingeleitet hatte, um rechtsextremistische Aktivit\u00e4ten\nbereits im Vorfeld zu unterbinden. Das zeigt: Unser\nBek\u00e4mpfungskonzept zeigt anhaltende Wirkung, und die-\nse Wirkung werden wir auch weiter verst\u00e4rken.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU und\nvereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\ngebe noch einmal die m\u00f6glichen Redezeiten der Fraktio-\nnen bekannt, die selbstverst\u00e4ndlich nicht ausgesch\u00f6pft\nwerden m\u00fcssen: CDU 7 Minuten, SPD 19, PDS 15 Minu-\nten.\nIch rufe die PDS auf. Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr  Eggert,  weil  vorhin  Karl-Eduard  von  Schnitzler\nfiel \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Eggert:\nDas habe ich nicht gesagt!)\n\n\u2013 Nein, das habe ich auch nicht behauptet, aber es kam\nzumindest aus Ihrer Fraktion.\nDer Stil, sich an der \u00dcberschrift, die eine Fraktion f\u00fcr eine\nAktuelle Debatte vorschl\u00e4gt, hochzuziehen und dadurch\nvon vornherein dem Ansinnen die Ehrhaftigkeit abzu-\nschneiden, ist auch nicht weit weg vom selbigen Herren.\n\n(Staatsminister Eggert:\nMit der Demagogie bin ich noch\n\nnicht so weit wie Sie!)\n\n\u2013 Wir lernen beide wechselseitig.\nZweitens, Herr Minister: Sie haben vor diesem Haus schon\neinmal, just vor einem Jahr, einen Polizeieinsatz \u2013 in die-\nsem Fall eine vorgenommene und nicht unterbliebene\nMa\u00dfnahme \u2013 in Bausch und Bogen gerechtfertigt: Alles\ntutti paletti, alles gesetzlich, alles korrekt, alles recht-\nm\u00e4\u00dfig \u2013, Polizeieinsatz am 20. M\u00e4rz 1994 in Chemnitz im\nUmfeld des Republikanerparteitages, gegen Linke. Inzwi-\nschen hat das Verwaltungsgericht in mindestens zwei\n\nUrteilen festgestellt, da\u00df die Ma\u00dfnahmen gegen die dort\nKlagenden nicht rechtm\u00e4\u00dfig waren.\n\n(Staatsminister Eggert: Das ist der Rechtsstaat!)\n\n\u2013 Das will ich begr\u00fc\u00dfen, und dar\u00fcber freue ich mich auch.\nDaf\u00fcr habe ich auch vor kurzem meine Reverenz bekun-\ndet.\n\n(Staatsminister Eggert: Gott sei Dank!)\n\nUnd den selbigen wollen wir einklagen, auch in dieser\nSache.\n\n(Staatsminister Eggert:\nNachdem Sie ihn lange verhindert haben!)\n\n\u2013 Wir lernen alle beide; ich in diese Richtung, aber Sie in\ndie andere. Das ist das Problem.\nHerr Minister, wir werden in diesem Hause nicht locker-\nlassen. Sie haben den Dialog angeboten, und wir wollten\ngern den Dialog mit dieser Debatte er\u00f6ffnen.\n\n(Staatsminister Eggert: Nicht mit Ihnen!)\n\nWir wollen auch in diesem Hause die Meinungsbildung\nzu Ursachen von Gewalt, zu Konflikten, die daraus resul-\ntieren, fortsetzen und zu M\u00f6glichkeiten, die Ursachen zu\nbeseitigen, sprechen, und zwar unter Einbeziehung der\nJugendlichen. Wir w\u00e4ren die letzten, die diese Jugend-\nlichen, von rechts wie links, nicht reden lassen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir wollen gern ein offenes Parlament. Damit haben wir\nkeine Not.\n\n(Zuruf des Staatsministers Eggert)\n\n\u2013 Die Gesch\u00e4ftsordnung haben Sie festgeklopft, jedenfalls\nIhre Fraktion; Sie wieder nicht, Herr Minister.\nWir werden Ihnen die Tatsachen dar\u00fcber, was konkret un-\nterblieben ist, in den Zusammenh\u00e4ngen, wie wir sie ange-\nrissen haben, auf den Tisch legen. Und ich frage Sie, Herr\nMinister, warum gibt es keine Antwort auf die Frage, wes-\nhalb kein Haftbefehl nach dem von 30 bis 40 handelnden\nPersonen begangenen \u00dcberfall auf das Haus ergangen ist,\nwo sich mindestens die H\u00e4lfte untereinander kannte?\nJeder wu\u00dfte genau, wer dabeigewesen war.\n\n(Staatsminister Eggert:\nSchicken Sie mir das,\n\nund ich werde es untersuchen!)\n\n\u2013 Gut, das tun wir auch.\nJetzt will ich noch etwas dazu sagen, woraus unser Vor-\nwurf resultiert, da\u00df die ganze Angelegenheit etwas ein-\n\u00e4ugig in bezug auf rechts und links ist. Ich m\u00f6chte es an\neinem Beispiel beweisen. Bei diesem Haus\u00fcberfall mit vier\nVerletzten und 100 000 DM Sachschaden gab es nicht\neinen Haftbefehl, keine Festnahme.\nDas Mitglied des Hohen Hauses, des S\u00e4chsischen Land-\ntages, MdL Uwe Adamczyk aus meiner Fraktion war in\nseiner Eigenschaft als Fraktionssprecher f\u00fcr antifaschi-\nstische Politik Veranstaltungsleiter einer am 21.10.1994\nangemeldeten und am 5.11.1995 in Plauen durchgef\u00fchrten\nVersammlung unter freiem Himmel unter dem Thema\n,,Keine Kriminalisierung des antifaschistischen Widerstan-\ndes\u201c.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n795\n\n\n\n\u2013 1994; Entschuldigung! Herr Bandmann, endlich etwas,\nwas mir nicht aufgefallen w\u00e4re.\nAnla\u00df war, da\u00df ein Jahr zuvor gegen mehrere der Antifa\nzugeordnete Leute Strafprozesse im Zusammenhang mit\neiner Demonstration durchgef\u00fchrt worden waren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, 3 Minuten!\n\nBartl, PDS: Dann mu\u00df ich mich wohl hinsetzen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie m\u00fcssen, aber nehmen Sie\nbitte Ihre Papiere mit.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nHerr Staatsminister Eggert, bitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte eine Richtigstellung vor-\nnehmen. Ansonsten m\u00f6chte ich Sie, Herr Bartl, bitten, da\u00df\nSie mir das, was Sie an Anschuldigungen bringen, zustel-\nlen. Wir lassen das untersuchen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, auch ohne die Debatte gehe ich jedem Hin-\nweis nach. Von daher ist das, was Sie gerade gesagt haben,\nrelativ unsinnig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber Ihre CDU glaubt es nicht!)\n\nAm 21.1.1995 gegen 22.55 Uhr wurde eine Gruppe von\n30 bis 40 unbekannten Personen im Haus Bergstra\u00dfe 9 an-\ngegriffen, das hatte ich schon gesagt. Am 22.1.1995 sind\n12 Verd\u00e4chtige bereits namentlich ermittelt und vorl\u00e4ufig\nfestgenommen sowie Beweismittel beschlagnahmt wor-\nden.\n\n(Bartl, PDS: Noch besser!)\n\n\u2013 Ich will es ja nur richtigstellen. Sie wissen, da\u00df das die\nArbeit der Polizei ist. Und Sie wissen, da\u00df all das andere\nnicht mehr die Arbeit der Polizei ist.\n\n(Bartl, PDS:\nDie Haftbefehle wurden aber nicht angetreten;\n\nich kenne das!)\n\n\u2013 Da bin ich mir sicher. Sie kennen das Gesch\u00e4ft von bei-\nden Seiten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die CDU-Fraktion auf.\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Sie verzichtet.\nDie SPD? \u2013 Herr Schulmeyer.\n\nSchulmeyer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Als Kommunalvertreter, der ich auch in den Par-\nlamenten des Stadtrates und des Kreistages des Mulden-\ntalkreises einen Sitz habe, wehre ich mich entschieden\ngegen die von der PDS inszenierte Debatte.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDies ist f\u00fcr die Jugendlichen vor Ort kaum hilfreich. Das\nm\u00f6chte ich ganz eindeutig sagen. Denn: Die Arbeit, die die\nKommunalpolitiker dort f\u00fchren, vermisse ich bei Ihnen.\n\n(Unruhe bei der PDS \u2013\nBeifall bei SPD und CDU)\n\nIch w\u00fcrde das Ganze unter einem Satz zusammenfassen:\nThema verfehlt, Note ungen\u00fcgend.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDa haben Sie wohl Herrn Hatzsch kopiert! \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Das, was Sie gesagt haben,\n\nwar wirklich schwach! Glauben Sie,\nSie w\u00e4ren der einzige Politiker, der von\n\nKommunalpolitik etwas versteht?)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der PDS\nauf.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich Herrn Schulmeister \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Eggert: Schulmeyer!)\n\n\u2013 Er hat geschulmeistert. Nomen est omen!\n\nIch sage es einmal anders: Herr Schulmeyer, wenn Sie\nhalbwegs in der Politik st\u00fcnden, w\u00fcrden Sie wissen, da\u00df\ndie PDS wesentlich mehr Kommunalparlamentarier hat\nals die SPD.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Schulmeyer, SPD:\nDas ist falsch! \u2013 \u2013 Staatsminister Eggert:\n\nAber nicht in Wurzen!)\n\n\u2013 Es kann sein, da\u00df dies in Wurzen nicht so ist, aber \u00fcber-\nall sonst im Lande.\n\nSie wird kommunale Verantwortung sehr wohl wahrneh-\nmen, aber alles zu seiner Zeit. Heute reden wir \u00fcber die\nTatsache, da\u00df z. B. angegriffene, vor den Augen der Poli-\nzei mit der Pistole beschossene, mit Baseballschl\u00e4gern\nzusammengeschlagene Jugendliche nicht in den Funkstrei-\nfenwagen gelassen werden und da\u00df danach keine Strafan-\nzeige erstattet wird und kein Haftbefehl erfolgt.\n\n(Staatsminister Eggert:\nSchicken Sie mir das doch alles einmal,\n\nund langweilen Sie nicht\ndas Parlament weiter damit!)\n\n\u2013 Ich langweile nicht!\n\nIch komme auf das Beispiel zur\u00fcck, bei dem mir vorhin\ndas Wort abgeschnitten wurde. Uwe Adamczyk, Mitglied\ndes Hohen Hauses, als Sprecher f\u00fcr antifaschistische Poli-\ntik war Veranstaltungsleiter einer am 22.10.1994 angemel-\ndeten und am 5.11.1994 in Plauen durchgef\u00fchrten Ver-\nsammlung unter freiem Himmel. Ich nenne noch einmal\ndas Thema: ,,Keine Kriminalisierung des antifaschistischen\nWiderstandskampfes.\u201c An dieser Kundgebung mit\nanschlie\u00dfendem Demonstrationszug nahmen ca. 600 \u00fcber-\nwiegend jugendliche Menschen der antifaschistischen\nSzene teil. Die Demonstration findet im \u00fcbrigen Erw\u00e4h-\nnung im Verfassungsschutzbericht 1994. Sie war es also\nwert, dort aufgenommen zu werden.\n\n(Staatsminister Eggert:\nWar das in Wurzen? Beim Thema\nder Debatte geht es um Wurzen!)\n\n\u2013 Der Herr Staatsminister Milbradt hat heute quer \u00fcber\nalle Politikbereiche gesprochen, ohne da\u00df jemand Ansto\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n796\n\n\n\ndaran nahm. Da gestatte man mir den Ausflug nach\nPlauen auch einmal.\n\n(Staatsminister Eggert:\nEr hat auch etwas davon verstanden.\n\nEr beherrscht diese Sache!)\n\nDas habe ich vorhin auch schon konzediert. Wir werden\nsehen!\nDie Demonstration hatte die Nachgeschichte, da\u00df am\n15.11.1994 der Leiter des Ordnungsamtes Plauen Strafan-\nzeige gegen MdL Uwe Adamczyk erstattet hat mit dem\nVorwurf des strafrechtswidrigen Versto\u00dfes gegen das\nVersammlungsgesetz. Am 13. Dezember 1994 setzte der\nleitende Oberstaatsanwalt der Staatsanwaltschaft Zwickau\nUwe Adamczyk in Kenntnis davon, da\u00df er beabsichtige,\ngegen ihn ein Ermittlungsverfahren einzuleiten. Dies ist\ninzwischen geschehen. Uwe Adamczyk ist auch schon\nrichterlich vernommen worden.\nAls Gegenstand des Vorwurfes wird genannt: Erstens. Er\nhat als Veranstaltungsleiter die Auflagen des Ordnungs-\namtes bzw. der Polizeibeh\u00f6rde nicht vor Beginn bzw. nicht\nin einer solchen Form bekanntgegeben, da\u00df sie von allen\nca. 600 bis 800 Kundgebungsteilnehmern wahrgenommen\nwerden konnten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, ich mu\u00df Sie ermah-\nnen, zur Sache zu sprechen. Das geh\u00f6rt nicht mehr zum\nThema.\n\nBartl, PDS: Das geh\u00f6rt zu dem Problem!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, ich ermahne Sie, jetzt zur\nSache zu sprechen! Ich habe lange genug zugeh\u00f6rt!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist ein Beispiel!)\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident, das ist ein Beispiel, wie einer-\nseits  Strafpolitik  gegen  Rechtsextremisten  unterlassen\nwird und andererseits Linke kriminalisiert werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bitte, meine Meinung nicht\nzur Diskussion zu stellen. Sagen Sie noch einen Schlu\u00dfsatz\ndazu und sprechen Sie dann zum Thema!\n\n(Beifall von Staatsminister Vaatz \u2013\nLachen auf der Regierungsbank)\n\nIch bitte die Regierungsbank, jetzt nicht zu lachen!\n\nBartl, PDS: Ja, das mu\u00df ich auch einmal sagen! Da\u00df auf\nder Regierungsbank nichts weiter als Lachen ausl\u00f6st wird,\nwenn gegen ein Mitglied des S\u00e4chsischen Landtages\nwegen einer eindeutig politisch intendierten Handlungs-\nweise ein Strafverfahren eingeleitet wird und es \u00fcberhaupt\nniemanden in diesem Parlament interessiert, was hier\ngegen ein Mitglied des Landtages f\u00fcr eine Handlung, die\ner in seiner Eigenschaft als Sprecher der Politik vornimmt,\ngeschieht, ist bezeichnend. Und dann wird einem dabei\nauch noch das Wort abgeschnitten.\n\n(Staatsminister Eggert:\nSehen Sie doch einmal zu Ihrer Fraktion!)\n\nDa brauche ich zu Wurzen gar nicht mehr zu reden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: M\u00f6chte eine andere Fraktion\nsprechen? \u2013 Die PDS d\u00fcrfte noch einen anderen Sprecher\nschicken. Herr Bartl darf nicht noch einmal sprechen. Frau\nLattmann, bitte. Sie m\u00fc\u00dften aber in der Aktuellen Debatte\nvon vorn sprechen.\n\nFrau  Lattmann-Kretschmer,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, ob es richtig ist, da\u00df\nich jetzt nach vorn ans Pult gehen mu\u00dfte. Ich m\u00f6chte\neigentlich mehr eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abgeben.\n\nIch halte es f\u00fcr besonders wichtig, das Anliegen, die N\u00f6te\nvon Jugendlichen und alles, was von Klaus Bartl im einzel-\nnen in dieser Aktuellen Debatte aufgez\u00e4hlt worden ist,\nhier zur Sprache zu bringen. Und das vertrete ich. Ich\nmeine jedoch, unsere Fraktion hat sich \u2013 ich m\u00f6chte das\nauch im Sinne unserer Kommunikation untereinander\nzum Ausdruck bringen \u2013 allein mit der Formulierung des\nThemas keinen guten Dienst erwiesen, weil die Sache auch\nf\u00fcr diese Jugendlichen so ernst ist, da\u00df wir sie mit der\nentsprechenden Sachlichkeit hier h\u00e4tten vorbringen m\u00fcs-\nsen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen und\nvon der Regierungsbank)\n\nWir haben uns vielleicht nicht gr\u00fcndlich genug auf dieses\nwichtige Thema vorbereitet.\n\n(Leroff, CDU: Wie immer!)\n\n\u2013 Ich glaube, dieser Zwischenruf war nicht notwendig. Ich\nwill mich davon aber nicht ablenken lassen.\n\nIch m\u00f6chte nur noch einen Gedanken vortragen. Ich per-\ns\u00f6nlich teile die Worte des Ministers: ,,Bei Gewalt h\u00f6rt der\nDialog auf.\u201c\n\n(Beifall des Abg. M\u00e4dler, SPD)\n\nDennoch verstehe ich als langj\u00e4hrige Mitarbeiterin von\nvielen Jugendlichen \u2013 ich bin Theaterleiterin, und ich\narbeite mit vielen Kindern und Jugendlichen zusammen \u2013,\nda\u00df es bestimmte Situationen leider auch in diesem Staat\ngibt, die Jugendliche aus ihrer Not heraus zu Gewalt ver-\nanlassen, beispielsweise, wenn es um die Linken geht. Ich\nwei\u00df, da\u00df wir auch hier mit ihnen im Gespr\u00e4ch bleiben\nm\u00fcssen. Mehr m\u00f6chte ich jetzt zu diesem Thema nicht\nsagen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD und\ndes Abg. Gro\u00df, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der PDS\nnoch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall, und die\nZeit ist auch um. Die anderen Fraktionen w\u00fcnschen das\nWort ebenfalls nicht? \u2013 Ich darf mich f\u00fcr die Diskussion\nbedanken. Die Debatte ist abgeschlossen.\n\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n797\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/0887\n\nDie Fragen wurden der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der\neingereichten Fragen bekanntgegeben worden.\nIch rufe die laufende Nr. 1 auf. Herr Gro\u00df von der CDU-\nFraktion stellt die Frage zum Schlo\u00df Hartenfels.\n\nGro\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich frage die Staatsregierung:\n1. Wie ist der aktuelle Stand bez\u00fcglich der Verhandlun-\ngen im Bereich ,,Schlo\u00df Hartenfels\u201c zu Torgau?\n2. Welche L\u00f6sungen sieht die Staatsregierung, um Schlo\u00df\nHartenfels vor dem weiteren Verfall zu bewahren?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es antwortet Herr Staatsminister\nProf. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,   Staatsminister  der   Finanzen:  Mit\ndem Inkrafttreten des Registerverfahrensbeschleunigungs-\ngesetzes am 25.12.1993 wurde das urspr\u00fcnglich geltende\nVerm\u00f6genszuordnungsgesetz im \u00a7 11 Abs. 1 und im \u00a7 16\ndahin gehend ge\u00e4ndert, da\u00df der konstitutive Eigentums-\nerwerb des Bundes an ehemaligem Reichseigentum als\nnicht erfolgt gilt, wenn es an diesem Stichtag, also am\n25.12.1993, f\u00fcr Verwaltungszwecke einer anderen K\u00f6rper-\nschaft genutzt wurde. Diese Regelung im Registerverfah-\nrensbeschleunigungsgesetz entspricht einer Forderung der\nkommunalen Seite, wenn Sie so wollen, ein Abgehen im\n\u00f6ffentlichen Bereich von dem Grundsatz der Restitution.\nDa Schlo\u00df Hartenfels zum Stichtag \u00fcberwiegend f\u00fcr Ver-\nwaltungszwecke des Landkreises Torgau genutzt wurde,\nist nach Auffassung des Bundesministers der Finanzen der\nBund nicht Eigent\u00fcmer geworden.\nTrotz mehrfachen Bem\u00fchens des S\u00e4chsischen Staatsmini-\nsteriums der Finanzen ist das Bundesfinanzministerium\nvon seiner Auffassung nicht abgewichen, so da\u00df die Ver-\nhandlungen mit dem Bund im Herbst 1994 scheiterten.\nZur Frage der Verm\u00f6genszuordnung teilt die im vorlie-\ngenden Fall zust\u00e4ndige Oberfinanzdirektion Chemnitz \u2013\nZuordnungsbeh\u00f6rde \u2013 folgendes mit: Der Bund hat mit\nAntrag vom 22.3.1992 die Zuordnung des Schlosses Har-\ntenfels gem\u00e4\u00df Artikel 21 Abs. 3 des Einigungsvertrages als\nRestitutionsverm\u00f6gen beantragt, damals auch mit der\nAbsicht, das Schlo\u00df Hartenfels auszuschreiben. Diesen\nAntrag hat der Bund mit Schreiben vom 11.5.1994 wieder\nzur\u00fcckgenommen und gleichzeitig ein sogenanntes\nNegativattest erteilt. Das hei\u00dft, der Bund hat damit erkl\u00e4rt,\nkeinerlei Anspr\u00fcche auf eine Eigentums\u00fcbertragung zu\nstellen.\nDer Freistaat hat seinen Zuordnungsantrag am 27.5. und\n21.7.1993 zur\u00fcckgenommen. Der Landkreis Torgau ist im\nGrundbuch als verf\u00fcgungsberechtigter Rechtstr\u00e4ger \u2013 Ei-\ngent\u00fcmer ist ja nach wie vor noch das Volk \u2013 eingetragen,\nhat aber selbst keinen Zuordnungsantrag gestellt.\nDie Situation stellt sich nun wie folgt dar: Eine Zuordnung\ndurch die Verm\u00f6genszuordnungsstelle der Oberfinanz-\ndirektion Chemnitz w\u00e4re ohne Antrag dann m\u00f6glich,\nwenn daran ein \u00f6ffentliches Interesse gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Abs. 6,\n2. Absatz des Verm\u00f6genszuordnungsgesetzes besteht. Ein\nsolches \u00f6ffentliches Interesse besteht nach Auffassung der\nOberfinanzdirektion Chemnitz nur dann, wenn die Eigen-\n\nt\u00fcmerfeststellung zur Gefahrenabwendung im polizei-\nlichen Sinne erforderlich ist. Die Verm\u00f6genszuordnung\nvon Amts wegen ist aber nach Auffassung der Ober-\nfinanzdirektion Chemnitz nur in den F\u00e4llen des \u00a7 1 Abs. 1\nVerm\u00f6genszuordnungsgesetz m\u00f6glich, das hei\u00dft nur bei\nBescheiden, die den Eigentumserwerb von Gesetzes\nwegen feststellen. Dementsprechend w\u00e4re gegenw\u00e4rtig\nSchlo\u00df Hartenfels entsprechend Artikel 21 Abs. 1 Satz 1\nEinigungsvertrag dem Landkreis Torgau als Verwaltungs-\nverm\u00f6gen zugeordnet.\nEtwas vereinfacht ausgedr\u00fcckt: Der Bund hat seine s\u00e4mt-\nlichen Eigentumsanspr\u00fcche auf das Schlo\u00df Hartenfels auf-\ngegeben. Das Land hat sie ebenfalls aufgegeben. Der\nLandkreis beantragt kein Eigentum, so da\u00df das Schlo\u00df im\nAugenblick nach wie vor im Eigentum des Volkes, aller-\ndings im Verf\u00fcgungsbereich des Landkreises, ist. Zuge-\nordnet wird nur, wenn jemand das beantragt. Da aber nie-\nmand Interesse an diesem Antrag hat, entscheidet die\nOberfinanzdirektion nicht. Sie entscheidet erst dann, wenn\nGefahr im Verzuge ist, wenn das Schlo\u00df bauf\u00e4llig wird\noder wenn z. B. Ziegel herunterfallen und die Gefahr nicht\nabgewendet wird.\n\n(Staatsminister Eggert: B\u00e4ren t\u00f6tet!)\n\nDann w\u00e4re zu bef\u00fcrchten, da\u00df die Oberfinanzdirektion\ndas Schlo\u00df dem Kreis zuordnen w\u00fcrde, weil der Kreis es\nvers\u00e4umt hat, aus dem Schlo\u00df auszuziehen, und damit zu\nerkennen gegeben hat, da\u00df er das Schlo\u00df als Verwaltungs-\nverm\u00f6gen weiternutzt.\nWeitere Verhandlungen finden angesichts dieser Sachlage\nnicht statt, sondern was passieren kann, ist nur, da\u00df das\nSchlo\u00df dem Landkreis als Eigentum zugeordnet wird.\nZu Punkt 2 Ihrer Frage: Der Landeskonservator teilt uns\nmit: Der gegenw\u00e4rtige bauliche Zustand von Schlo\u00df Har-\ntenfels ist zufriedenstellend, wenngleich eine Weiterf\u00fch-\nrung durchgreifender Werterhaltungsma\u00dfnahmen not-\nwendig ist. Dies wird erhebliche Mittel erfordern; und ich\nf\u00fcge hinzu, vom Eigent\u00fcmer. Das w\u00e4re bei der gegenw\u00e4r-\ntigen Lage der Landkreis, wenn man einmal unterstellt,\nda\u00df eine Zuordnung zum Kreis erfolgt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine Zusatzfrage? \u2013 Bitte, Herr\nGro\u00df.\n\nGro\u00df,  CDU:  Ich m\u00f6chte eine Zusatzfrage stellen. Herr\nStaatsminister, Sie haben jetzt viel zum materiellen Stand\nund zum juristischen Zuordnungsproblem gesagt. Ich\nm\u00f6chte fragen: Besteht aufgrund der Tatsache, da\u00df dieses\nSchlo\u00df ja f\u00fcr die s\u00e4chsische Geschichte und f\u00fcr die\nGeschichte der Reformation sehr wertvoll ist, ein ideelles\nInteresse der Staatsregierung, in absehbarer Zeit dem\nAnspruch des Schlosses wieder als Repr\u00e4sentation der\ns\u00e4chsischen Geschichte und Reformation gerecht zu wer-\nden?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,   Staatsminister  der   Finanzen:  Das\nSchlo\u00df ist in den letzten Jahren nicht in diesem Sinne\ngenutzt worden, sondern zu Verwaltungszwecken, und\nauch entsprechend gestaltet. Wir haben \u2013 das sehen Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n798\n\n\n\nauch aus unserer Stellungnahme \u2013 nicht angestrebt, Eigen-\nt\u00fcmer des Schlosses zu werden. F\u00fcr den Fall, da\u00df der\nLandkreis seiner vermutlichen Eigent\u00fcmerstellung nach-\nkommt und ein Konzept darlegt, das auch F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten des Landes zugrunde legt, w\u00fcrden wir das pr\u00fcfen.\nNur: Dadurch, da\u00df im Augenblick kein Eigent\u00fcmer da ist,\nder diese Antr\u00e4ge stellt, und sich jeder, der vermutlich\ndaf\u00fcr in Frage kommt, scheut, die Eigentumsfrage anzu-\nr\u00fchren, ist nat\u00fcrlich ein Stillstand in unseren gemein-\nsamen Bem\u00fchungen eingetreten. Ich glaube auch nicht,\nda\u00df es richtig w\u00e4re, das Finanzproblem des Landkreises\ndurch Schlo\u00df Hartenfels \u2013 viele Kreise haben ja \u00e4hnliche\nfinanzielle Probleme dadurch, da\u00df ihnen stark unterhalts-\nbed\u00fcrftiges Verm\u00f6gen zugefallen ist \u2013 dadurch zu l\u00f6sen,\nda\u00df wir das Eigentum und die Unterhaltslast \u00fcbernehmen,\nzumal das Schlo\u00df nach wie vor vom Landkreis als Land-\nratsamt genutzt wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die laufende Nr. 5, Frau Klein,\nSPD.\n\nFrau Klein, SPD: Frage an die Staatsregierung:\n1. Wie steht die Staatsregierung heute zu den in ihrem\nSchreiben vom 3.3.1993, Aktenzeichen 14-8809.07, getroffe-\nnen Aussagen bez\u00fcglich Konzeption und F\u00f6rderung des\nEurop\u00e4ischen Umweltparks?\n2. Wie erkl\u00e4rt die Staatsregierung den Widerspruch zwi-\nschen der Zustimmung zum Vorhabensbeginn vom\n21.10.1994 durch das S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Umwelt\nund Geologie (LfUG), der Aufforderung zum Mittelabruf\nzum Zuwendungsbescheid vom 26.10.1994 durch das\nIngenieurb\u00fcro f\u00fcr Umweltprojekt-Management beim\nLfUG bis 5.12.1994 und dem Ablehnungsbescheid vom\n3.3.1995, Aktenzeichen 41-8809.08/17 durch das Staats-\nministerium f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung zum\nF\u00f6rderantrag des EUP f\u00fcr das Vorhaben ,,Entscheidungs-\npriorit\u00e4ten f\u00fcr kommunale Energiesparaktionen im Frei-\nstaat Sachsen\u201c?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Staatsminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Frau\nKlein, die Regierung begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Konzep-\ntion und die Ziele des EUP. Es ist jedoch mit einer solchen\nAussage keine Zusage von F\u00f6rdermitteln verbunden wor-\nden oder zwangsl\u00e4ufig verbunden. Insbesondere ist es die\nPolitik der Regierung, da\u00df eine institutionelle F\u00f6rderung\nprinzipiell und grunds\u00e4tzlich nur in Ausnahmef\u00e4llen in\nBetracht kommt. Ein solcher Ausnahmefall liegt beim EUP\nnicht vor.\nZu Ihrer zweiten Frage: Eine Zustimmung zum Vorha-\nbensbeginn ist dem EUP nicht erteilt worden. Vielmehr\nwurde ihm vom Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie am\n21. Oktober 1994 mitgeteilt, da\u00df die Bearbeitung des\nAntrages noch nicht abgeschlossen ist. Dem Antragsteller\nwurde lediglich bei einer positiven Entscheidung zuge-\nsagt, die notwendigen Ausgaben auch r\u00fcckwirkend\nabrechnen zu k\u00f6nnen. Ausdr\u00fccklich wurde der Antrag-\nsteller darauf hingewiesen, da\u00df aus dieser Erkl\u00e4rung kein\nRechtsanspruch auf Gew\u00e4hrung einer Zuwendung herge-\nleitet werden kann und da\u00df er bei Ablehnung des F\u00f6rder-\nantrages auch keinen Ersatz f\u00fcr angefallene Ausgaben ver-\nlangen k\u00f6nne.\n\nDa\u00df das damals beauftragte Ingenieurb\u00fcro eine Aufforde-\nrung zum Mittelabruf ausgesprochen hat, ist ein Versehen\ndieses Ingenieurb\u00fcros. Der Antrag, der auf F\u00f6rderung der\nEnergieberatung von Kommunen gerichtet war, wurde am\n3.3.1995 abgelehnt. Diese Ablehnung beruht auf einer\nUmstrukturierung der F\u00f6rderprogramme des Umwelt-\nministeriums, die insbesondere eine bessere Feinabstim-\nmung mit den F\u00f6rderaktivit\u00e4ten anderer Ressorts, insbe-\nsondere dem Wirtschaftsministerium, zum Ziel hat.\nDas ist die Aufkl\u00e4rung des Widerspruchs, den Sie gesehen\nhaben, der aber so nicht besteht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Nr. 7,\nFrau Ostrowski, PDS. \u2013 Sie ist nicht da. Ich rufe auf die\nlaufende Nr. 3; Herr Franke, CDU.\n\nFranke, CDU: Ich frage die Staatsregierung:\n1. Welche M\u00f6glichkeiten bieten die 1995 wirksamen F\u00f6r-\nderinstrumentarien, die Einsparung von Energie in priva-\nten Haushalten, in Handwerksbetrieben und bei Selbst\u00e4n-\ndigen wie den Einsatz von Energiesparlampen, Tyristor-\nsteuerungen u. \u00e4. zu f\u00f6rdern?\n2. Welche weiteren F\u00f6rderinstrumente w\u00fcrden als sinn-\nvoll erachtet, insbesondere den verst\u00e4rkten Einsatz von\nEnergiesparlampen, Halogenlampen und anderer Entla-\ndungslampen zu f\u00f6rdern, um den f\u00fcr Beleuchtungszwecke\naufgewendeten Elektroenergieanteil sp\u00fcrbar und nachhal-\ntig zu senken?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Staatsregierung Herr\nProf. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst eine Vor-\nbemerkung: F\u00fcr die Beleuchtung werden im privaten\nHaushalt nur 1 % des prim\u00e4ren Energieverbrauchs ben\u00f6-\ntigt. Die Stromeinsparung bei den in der Anfrage genann-\nten Verbrauchergruppen durch den Einsatz von Energie-\nsparlampen, Dimmern u. \u00e4. wird durch die Staatsregie-\nrung nicht bezuschu\u00dft. Ein spezielles F\u00f6rderprogramm f\u00fcr\ndiesen Zweck bzw. die Aufnahme als F\u00f6rdergegenstand in\neines der laufenden Programme wird auch nicht erwogen.\n Es kann davon ausgegangen werden, da\u00df der Einsatz\nvon Energiesparlampen wegen der damit verbundenen\nStromeinsparung bereits ohne F\u00f6rderung wirtschaftlich\nist. Es stehen Energiesparlampen zur Verf\u00fcgung, deren\nEinsatz sich trotz h\u00f6herer Anschaffungskosten dank des\nniedrigen Stromverbrauchs und der l\u00e4ngeren Lebensdauer\nohne F\u00f6rderung rechnet. Solche Lampen haben sich im\nRahmen der durchgef\u00fchrten Modernisierungsma\u00dfnahmen\nin allen \u00f6ffentlichen Einrichtungen, in Handwerksbetrie-\nben und bei Selbst\u00e4ndigen durchgesetzt. Im Wohnbereich\nist ebenfalls ein wachsender Anteil zu verzeichnen.\nGestatten Sie mir noch eine Bemerkung \u2013 ich habe hier den\nWirtschaftsminister vertreten \u2013 auch als Finanzminister.\nSie k\u00f6nnen kaum die Lampenf\u00f6rderung vern\u00fcnftig orga-\nnisieren. Deswegen halte ich solche F\u00f6rderungen f\u00fcr\nunzweckm\u00e4\u00dfig.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine Nachfrage.\n\nFranke,  CDU:  Der zweite Punkt: Welche F\u00f6rderinstru-\nmente w\u00fcrden als sinnvoll erachtet; denn insgesamt wer-\nden f\u00fcr Beleuchtungen etwa 7 % der gesamten Elektro-\nenergie aufgewendet?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n799\n\n\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Wir hal-\nten in dem Bereich keine F\u00f6rderinstrumente f\u00fcr geeignet,\nda die Ma\u00dfnahmen sich selber rechnen.\n\u00dcbrigens, ich darf es noch einmal sagen: Im Bereich des\nSektors Haushalte entf\u00e4llt 1 % des Prim\u00e4renergiever-\nbrauchs auf die Beleuchtung. Wir konzentrieren unsere\nEnergiesparma\u00dfnahmenprogramme auf den Bereich\nW\u00e4rme, in dem fast 90 % des Energieverbrauchs im\nAugenblick stattfinden; Raumheizung 75 %, Warmwasser\n\u00fcber 12 %.\n\nFranke, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Nr. 6.\nHerr Jurk, SPD.\n\nJurk, SPD: Staatsminister Dr. Kajo Schommer soll als Mit-\nglied des Aufsichtsrates der Vereinigten Energiewerke AG\ndie Interessen des Freistaates Sachsen zur Sicherstellung\ndes Baus von zwei 800-MW-Kraftwerksbl\u00f6cken am Stand-\nort Boxberg wahren. Wie ist der derzeitige Planungsstand,\nwann und in welchen Bauabschnitten werden die neuen\nKraftwerksbl\u00f6cke errichtet?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Prof. Mil-\nbradt.\n\nProf. Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Nach\nder derzeitigen Planung ist die Inbetriebnahme des ersten\n800-MW-Blocks im Kraftwerk Boxberg IV f\u00fcr 1999/2000\nvorgesehen. Aus heutiger Sicht kann dieser Termin einge-\nhalten werden. Seit der Grundsteinlegung \u2013 oder besser:\nEinbringung des ersten Pfahls \u2013 am 24. August 1994 wur-\nden bislang schon umfangreiche Bauleistungen, vor allem\nan Versorgungseinrichtungen, erbracht. Dazu geh\u00f6ren die\nkomplette Errichtung der Heiz\u00f6lversorgungsanlage, die\nFertigung und Verlegung der Hauptk\u00fchlwasserleitungen,\ndie Einbringung der Unterflurwirtschaft, aber auch der\nErdaushub f\u00fcr die Blockhauptgeb\u00e4ude und bodenstabili-\nsierende Ma\u00dfnahmen.\nBis zum Jahresende sollen die notwendigen Verkehrsein-\nrichtungen, Gleisanlagen und Stra\u00dfen errichtet und die\nReingaskan\u00e4le gefertigt werden. Dar\u00fcber hinaus wird mit\ndem Bau des K\u00fchlturmes begonnen. Damit werden Ende\n1995 etwa 100 Millionen DM f\u00fcr das neue Kraftwerk inve-\nstiert sein.\nDie Veag hat, wie vom Aufsichtsrat 1994 beschlossen, den\nzweiten 800-MW-Block nach wie vor in der Planung.\nDaf\u00fcr sind auch die oben genannten laufenden Bauma\u00df-\nnahmen ausgerichtet. Der genaue Zeitpunkt f\u00fcr den Bau-\nbeginn des zweiten Blockes h\u00e4ngt einerseits von der\nStrombedarfsentwicklung in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nab \u2013 ich f\u00fcge hinzu: auch von der Steinkohlepolitik der\nBundesregierung \u2013 und andererseits von der Entwicklung\nder Stromeigenerzeugung im kommunalen, regionalen\nund industriellen Bereich.\nDie Staatsregierung hat bisher darauf hingewirkt, die\nStromerzeugung au\u00dferhalb der Veag m\u00f6glichst gering-\nzuhalten, damit der Start zum Bau des zweiten Blockes\nsobald wie m\u00f6glich erfolgen kann. Sie wissen sicherlich,\nda\u00df Leipzig und Wei\u00dfwasser ihre Fernw\u00e4rme aus den\nneuen umweltfreundlichen Gro\u00dfkraftwerken Lippendorf\nbzw. Boxberg beziehen. In Zwickau und Plauen werden\nreine Heizwerke ohne Stromerzeugung entstehen. Den-\n\nnoch ist eine f\u00fcr die Kunden preiswerte Fernw\u00e4rmeversor-\ngung gesichert.\nAus heutiger Sicht kann der geplante Inbetriebnahmeter-\nmin f\u00fcr den ersten Block eingehalten werden. F\u00fcr die\nErrichtung des zweiten Blockes wird sich der Kollege\nSchommer weiterhin auch im Aufsichtsrat intensiv einset-\nzen. Diese Entscheidung h\u00e4ngt allerdings nicht nur von\nuns ab.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf Herrn Bartl, Fraktion\nder PDS. \u2013 Er ist nicht anwesend. Ich rufe auf die laufende\nNr. 4, Herrn Dr. Lippmann, CDU.\n\nDr. Lippmann, CDU: Nach Angaben des Staatlichen Am-\ntes f\u00fcr Landwirtschaft Mockrehna sind im Verantwor-\ntungsbereich 1994 \u00fcber 900 und 1995 bereits \u00fcber\n600 L\u00e4mmer von Rabenv\u00f6geln get\u00f6tet worden. Dabei ist\nden Betroffenen ein hoher wirtschaftlicher Schaden ent-\nstanden. Der Umweltministerrat der EU hat in \u00c4nderung\nder EG-Vogelschutzrichtlinie Rabenv\u00f6gel in die Liste der\nin der Bundesrepublik Deutschland jagdbaren Arten auf-\ngenommen. Da der Bund die hierdurch einger\u00e4umten\nBefugnisse nicht in Anspruch nimmt, frage ich die Staats-\nregierung:\n1. Beabsichtigt die Staatsregierung, eine Verordnung \u00fcber\ndie Zulassung von Ausnahmen von der Schutzvorschrift\nf\u00fcr besonders gesch\u00fctzte Tierarten \u2013 hier Rabenv\u00f6gel \u2013 zu\nerlassen?\n2. Wenn ja, wie kann eine solche Verordnung unverz\u00fcg-\nlich zur praktischen Anwendung kommen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege Dr. Lippmann! Meine\nDamen und Herren! Das Landwirtschaftsministerium hat\neine solche Verordnung entworfen. Die Verordnung liegt\ngegenw\u00e4rtig den Ressorts zur Mitzeichnung vor, also auch\ndem Umweltministerium. Die Verordnung soll Absch\u00fcsse\nvon Nebelkr\u00e4he, Rabenkr\u00e4he, Elster und Eichelh\u00e4her frei-\ngeben.\nIch kann Ihnen im Augenblick das abschlie\u00dfende Urteil\nmeines Hauses \u00fcber die Notwendigkeit einer solchen Ver-\nordnung noch nicht mitteilen. Ich kann nur sagen, da\u00df es\ngegenw\u00e4rtig gewisse Zweifel an der Sinnf\u00e4lligkeit einer\nsolchen Verordnung in unserem Hause gibt, die aber m\u00f6g-\nlicherweise noch ausr\u00e4umbar sind.\nWenn die Verordnung zustande kommt, dann kann nach\npositivem Entscheid des Kabinetts und nach der Ver-\n\u00f6ffentlichung die Verordnung sofort in Kraft treten und\ndamit angewandt werden.\nAber ich darf vielleicht noch etwas zu den Schadensmel-\ndungen sagen. Die angegebenen Schadensmeldungen bei\nL\u00e4mmern sind auf die in der Verordnung erfa\u00dften Raben-\nvogelarten nach unserer gegenw\u00e4rtigen Kenntnis nicht\nzur\u00fcckzuf\u00fchren. Als potentieller Schadensverursacher an\nL\u00e4mmern kommt allenfalls der Kolkrabe in Betracht. Der\nKolkrabe unterliegt dem Jagdrecht. Es ist also schon jetzt\nm\u00f6glich, durch die H\u00f6here Jagdbeh\u00f6rde im Benehmen mit\nder H\u00f6heren Naturschutzbeh\u00f6rde bei St\u00f6rungen des biolo-\ngischen Gleichgewichts oder bei schweren Sch\u00e4digungen\nder Landeskultur durch Einzelanordnung Jagdzeiten fest-\nzulegen.\nGleichwohl darf ich auch hierzu noch eine Einschr\u00e4nkung\nnennen. Im Torgauer Raum wird vom Landesamt f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n800\n\n\n\nUmwelt und Geologie ein Bestand von etwa 60 bis\n80 Kolkraben angenommen, so da\u00df uns eine solche\nenorme Schadenszahl allein durch den Kolkraben uner-\nkl\u00e4rlich erscheint. M\u00f6glicherweise ist die Annahme\nberechtigt, da\u00df die Todesursachen der L\u00e4mmer andere\nsind und da\u00df es m\u00f6glicherweise sp\u00e4ter dazu gekommen\nist, da\u00df diese L\u00e4mmer von Kr\u00e4henv\u00f6geln gefressen wor-\nden sind, aber nur die Kadaver, nicht da\u00df die L\u00e4mmer\nurs\u00e4chlich zu Tode gebracht worden sind. Das ist gegen-\nw\u00e4rtig ein fachlicher Streit.\nIch mu\u00df Ihnen sagen, da\u00df ich nicht \u00fcber gen\u00fcgend Detail-\nwissen in dieser Frage verf\u00fcge, so da\u00df ich jetzt schon\nsagen k\u00f6nnte, inwiefern eine solche Einsch\u00e4tzung wirklich\nzutreffend ist. Aber die Fachleute meines Hauses besch\u00e4f-\ntigen sich damit. Ich glaube, es m\u00fc\u00dfte uns allen daran\ngelegen sein, da\u00df wir wirklich die korrekte Ursache dieses\nenormen Schadens ausfindig machen und Abhilfe schaf-\nfen.\n\nDr. Lippmann, CDU: Ich danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf Frau Schulz, Frak-\ntion der PDS, mit Frage 9.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! In mehreren Presse-\nmeldungen der letzten Wochen war zu lesen, das Land\nSachsen habe f\u00fcr das Vogtland acht Z\u00fcge des Namens\n,,RegioSprinter\u201c  bei  der  Krefelder  Siemens-Tochter\nDUEWAG bestellt.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Entspricht diese Information der Tatsache?\n2. Wenn ja, warum wurden die neuentwickelten ad\u00e4qua-\nten Fahrzeuge \u2013 zu wesentlich g\u00fcnstigerem Preis \u2013 des\nBautzener Waggonbaubetriebes in die Entscheidung nicht\neinbezogen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Prof. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,   Staatsminister  der   Finanzen:  Die\nerste Frage beantworte ich mit nein, und damit entf\u00e4llt die\nAntwort auf die zweite Frage. Vielleicht kann ich die\nandersgelagerte Problematik etwas aufkl\u00e4ren.\nDer Freistaat Sachsen hat nach europaweiter Ausschrei-\nbung der Regentalbahn GmbH die Betriebsf\u00fchrung f\u00fcr\nden Schienenpersonennahverkehr auf den Vogtland-\nstrecken ab Mai 1996 \u00fcbertragen. Die daf\u00fcr notwendigen\nneuen leichten Dieseltriebwagen werden durch die Regen-\ntalbahn GmbH von der DUEWAG beschafft. Es sind also\nnicht unsere Ma\u00dfnahmen, sondern Ma\u00dfnahmen der\nRegentalbahn GmbH, der wir die Konzession \u00fcbertragen\nhaben. Damit haben wir keinen Einflu\u00df auf die Beschaf-\nfung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe Herrn Gro\u00df, Fraktion\nder CDU, zur Frage 2 auf.\n\nGro\u00df, CDU: Ich habe eine Frage betreffs des Studiengan-\nges ,,Medientechnik\u201c.\nDer 1. Teil lautet: Wie ist der aktuelle Stand hinsichtlich\nder Einf\u00fchrung des Studienganges ,,Medientechnik\u201c in\nder Fachhochschule Mittweida?\n2. Welche weitergehende Konzeption ist f\u00fcr den Studien-\ngang geplant?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nAbgeordneter! Die Mittweidaer Bestrebung zur Errichtung\ndes Studienganges Medientechnik resultiert aus \u00dcber-\nlegungen zur weiteren Entwicklung der Hochschule f\u00fcr\nTechnik und Wirtschaft. W\u00e4hrend bei den \u00dcberlegungen\nin den Jahren 1991/92 zur Studienstruktur das klassische\nHochschulprofil noch weitestgehend Vorbild war, wurde\nbereits durch die Bewerberdefizite in den technischen\nF\u00e4chern deutlich, da\u00df das F\u00e4cherspektrum zumindest zum\nTeil erneuerungsbed\u00fcrftig war. Mit den Traditionen der\nHochschule in Studieng\u00e4ngen Elektrotechnik, Elektronik,\nNachrichtentechnik und physikalische Technik einerseits\nund der wachsenden Bedeutung der Medien in ihrer Rolle\nbei der Gestaltung der gesellschaftlichen, kulturellen und\nwirtschaftlichen Entwicklung andererseits bot sich die\nErrichtung des Studienganges Medientechnik an.\nDer Senat der Hochschule hat deshalb am 16.3.1994 der\nErrichtung zugestimmt. Mit dem Schreiben vom 15.7.1994\nhat das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst der\nHochschule empfohlen, sich inhaltlich mit der Hochschule\nf\u00fcr Technik, Wirtschaft und Kunst Leipzig, Fachbereich\nPolygraphie, und mit der Universit\u00e4t Leipzig, Institut f\u00fcr\nKommunikation und Medienwissenschaften, abzustim-\nmen, um Doppelungen im Studienangebot zu vermeiden.\n Zur Spezialisierung des Fachwissens der Studenten\ndieses Fachbereiches auf konkrete Anwendungsfelder sind\nfolgende Studienrichtungen vorgesehen: Rundfunk, Fern-\nsehen, Fototechnik und Printtechnik. Zum Winterseme-\nster 94/95 wurden die ersten 45 Studenten im Studien-\ngang Medientechnik immatrikuliert. Das Lehrangebot\nkann zum gr\u00f6\u00dften Teil von bereits berufenen Professoren\nder Studieng\u00e4nge Elektrotechnik, Elektronik, Nachrichten-\ntechnik und Physikalische Technik abgedeckt werden, so\nda\u00df der Fachbereich davon ausgeht, mit zun\u00e4chst 2 Beru-\nfungen \u2013 eine Professur wurde bereits besetzt und eine\nweitere ist ausgeschrieben \u2013 und einer Honorarprofessur\nf\u00fcr den neuen Studiengang auszukommen.\nHatten Sie die 2. Frage schon gestellt?\n\nGro\u00df, CDU: Ja.\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Die Hochschule\nf\u00fcr Technik, Wirtschaft und Kunst in Leipzig plant, die\nFachbereiche Polygraphische Technik, Buch und Museum\nin einem Fachbereich Medienwesen mit den Studienrich-\ntungen Kommunikationstechnik, Medieninformatik und\nMedientechnik zusammenzufassen. Bereits 1992 hatte die\nGr\u00fcndungskommission des Fachbereiches Polygraphische\nTechnik vorgeschlagen, einen Studiengang Medientechnik\neinzurichten. Dieser ist f\u00fcr das Wintersemester 1995/96\nmit 40 Studienpl\u00e4tzen vorgesehen und wird mit den\nbereits etablierten Studieng\u00e4ngen Buchhandel, Verlags-\nwirtschaft, Verlagsherstellung und Informatik kooperie-\nren. Auch dieser Studiengang wird aus dem vorhandenen\nStellenpotential eingerichtet. Die Studien- und Pr\u00fcfungs-\nordnung wird derzeit erarbeitet.\n\nGro\u00df, CDU: Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe Frau Abg. Schneider,\nFraktion der PDS, mit Frage 10.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n801\n\n\n\nFrau Schneider, PDS: Mir geht es noch einmal um die\nSchlie\u00dfung kleiner Grundschulen. Ich m\u00f6chte das etwas\ngenauer wissen. Wie ich aus der Presse \u2013 mu\u00df ich sagen \u2013\nerfahren habe, hat das SMK einen Erla\u00df erarbeitet, der die\nSchlie\u00dfung von Grundschulen anordnet, in denen im\nAugust 1995 weniger als 15 Sch\u00fcler eingeschult werden\nund weniger als 60 Kinder in den Klassen 1 bis 4 lernen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie viele Grundschulen im Freistaat sind davon betrof-\nfen, wie viele Grundsch\u00fcler m\u00fcssen demzufolge ab\nAugust einen wesentlich l\u00e4ngeren Schulweg in Kauf neh-\nmen?\n2. Sieht der Erla\u00df \u00dcbergangsregelungen vor, die den\nKommunen finanzielle Unterst\u00fctzung einr\u00e4umen bzw.\neine Fristverl\u00e4ngerung f\u00fcr die Schlie\u00dfung vorsehen? Wenn\nja, f\u00fcr wie lange sollen sie gelten?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Sehr geehrte Frau\nAbgeordnete! Gem\u00e4\u00df den Empfehlungen des Landesent-\nwicklungsplans sollte die Mindestsch\u00fclerzahl an Grund-\nschulen bei 15 Sch\u00fclern pro Jahrgang liegen, um die For-\nderung nach einem m\u00f6glichst kurzen Schulweg auch mit\nden qualitativen Anspr\u00fcchen an die Ausbildung in Ein-\nklang bringen zu k\u00f6nnen. Dabei ist nicht auszuschlie\u00dfen,\nda\u00df in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen, z. B. in standortbenach-\nteiligten Siedlungsr\u00e4umen, extrem schwach besiedelten\nRegionen oder wenn die Mindestsch\u00fclerzahl knapp unter-\nschritten wird und in den Folgejahren ein Geburtenanstieg\nsicher nachweisbar ist, einzelne Ausnahmen zugelassen\nwerden k\u00f6nnen. Die staatlichen Schul\u00e4mter pr\u00fcfen zur\nZeit in jedem Einzelfall, ob diese Pr\u00e4missen zutreffend\nsind.\nIntention unseres Hauses ist es, im Zusammenwirken mit\nden Schultr\u00e4gern nach p\u00e4dagogisch vertretbaren und ein-\nvernehmlichen L\u00f6sungen zu suchen. Grunds\u00e4tzlich ist zu\nsagen: Grundschulen sollen gem\u00e4\u00df Landesentwicklungs-\nplan in allen zentralen Orten vorhanden sein. Dar\u00fcber hin-\naus k\u00f6nnen Grundschulen an Orten angeboten werden,\ndie aufgrund ihrer eigenen Gr\u00f6\u00dfe und der in den benach-\nbarten Orten wohnenden Einwohner eine ausreichende\nTragf\u00e4higkeit gew\u00e4hrleisten. Die Funktionsf\u00e4higkeit von\nvorhandenen Schulen in kleinen und Unterzentren darf\ndadurch nicht in Frage gestellt werden.\nDie Tragf\u00e4higkeit von Standorten h\u00e4ngt in erster Linie\nvom Anteil der Bev\u00f6lkerung im jeweiligen schulpflich-\ntigen Alter und auch von der finanziellen Leistungskraft\nder Gemeinde ab.\nDie sich vollziehende Gemeindegebietsreform wird lei-\nstungsf\u00e4hige Gebietsstrukturen schaffen, die es bei der\nweiteren Schulnetzplanung zu ber\u00fccksichtigen gilt. Kon-\nkrete Aussagen hier\u00fcber, in welchen F\u00e4llen die Leistungs-\nund Tragf\u00e4higkeit vorhandener Grundschulstandorte\ngegeben bzw. nicht gegeben sind, h\u00e4ngen demzufolge in\nnicht unwesentlichem Ma\u00dfe vom Verlauf und den Ergeb-\nnissen der Gemeindegebietsreform ab.\nZu Ihrer zweiten Frage, sehr geehrte Frau Abgeordnete:\nDie s\u00e4chsische Unterst\u00fctzung von Schulen ist im S\u00e4ch-\nsischen Finanzausgleichsgesetz geregelt. Im Falle der\nSchlie\u00dfung von Grundschulen, die infolge einer zu gerin-\ngen Sch\u00fclerzahl nicht in der Lage sind, die inhaltlichen\nAnspr\u00fcche an die Ausbildung in der Primarstufe zu erf\u00fcl-\nlen, wird diese gleitend und nach p\u00e4dagogischen Gesichts-\npunkten erfolgen.\n\nFrau Schneider, PDS: Darf ich eine Nachfrage stellen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, bitte.\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Wenn ich sie\nbeantworten kann, Frau Schneider. Ich bin ja nicht allwis-\nsend.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie hat sogar das Recht, zwei\nFragen zu stellen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte, stellen Sie\nsie.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Staatsminister, heute fr\u00fch fiel\ndie Zahl von 140. Sie haben ja nun keine konkreten Zahlen\ngenannt auf meine Anfrage. K\u00f6nnen Sie das in dieser\nGr\u00f6\u00dfenordnung eventuell best\u00e4tigen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich kann die Zahl\nnicht best\u00e4tigen. Wir haben nat\u00fcrlich Zahlen, welche\nGrundschulen momentan unter 60 liegen. Das sind auf\nkeinen Fall 140, sondern 60 bis 70.\nInwieweit sich dann die Sache entwickelt, wird sicher\ndavon abh\u00e4ngen, wie sich die Schultr\u00e4ger dort einigen, ob\ndie Kinderg\u00e4rten \u2013 ich sage es einmal \u2013 die Erstkl\u00e4\u00dfler\nrausr\u00fccken oder noch behalten wollen. Es kommt darauf\nan, wieweit man die 15 Sch\u00fcler zusammenbekommt. Dann\nist es so, da\u00df das noch nicht Schlie\u00dfung der Grundschule\nbedeutet, sondern nur Nachdenken. Wir richten ja dort\nkeine erste Klasse nur ein. Alles andere liegt beim Schul-\ntr\u00e4ger.\n\nFrau Schneider, PDS: Ich habe auch noch eine zweite Fra-\nge. In Ihren \u00dcberlegungen werden Sie sicher viele Pro-\nbleme bedenken. Haben Sie auch daran gedacht, eventuell\ndie Klassen 5 und 6 an einer Grundschule zu belassen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nein.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 11, Frau Zschoche, von der Fraktion der PDS.\n\nFrau Zschoche, PDS: Es betrifft die Feuerwehrabgabe. Ich\nfrage die Staatsregierung: Zu welchen Konsequenzen f\u00fchlt\nsich die Staatsregierung veranla\u00dft, nachdem nun auch das\nBundesverfassungsgericht die von M\u00e4nnern erhobene\nFeuerwehrabgabe f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt hat?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Staatsregierung \u2013 \u2013 wirk-\nlich, Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Alles, ja.\nJa, Frau Zschoche, jetzt zur Feuerwehrabgabe. Ich m\u00f6chte\nanfangs auf folgendes hinweisen: Die Gemeinden sind\nnicht verpflichtet gewesen, die Feuerwehrabgabe zu erhe-\nben. Deshalb l\u00e4\u00dft sich aus der Entscheidung des Bundes-\nverfassungsgerichtes auch kein Anspruch auf eine finan-\nzielle Ausgleichspflicht des Freistaates Sachsen f\u00fcr den\nentstandenen Einnahmeausfall ableiten.\nIm \u00fcbrigen war au\u00dfer in Sachsen nur in Baden-W\u00fcrttem-\nberg, Bayern und Th\u00fcringen die Erhebung einer Feuer-\nwehrabgabe m\u00f6glich. Die Feuerwehren der \u00fcbrigen L\u00e4n-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n802\n\n\n\nder werden ausschlie\u00dflich \u00fcber F\u00f6rdermittel bzw. direkt\naus der Feuerschutzsteuer unterst\u00fctzt.\nErsatzl\u00f6sungen zur Finanzierung der Feuerwehren, etwa\n\u00fcber Sonderabgaben, Landessteuern oder Beitr\u00e4ge, schei-\nden nach dem Beschlu\u00df des Bundesverfassungsgerichtes\naus.\nInnenministerium und Finanzministerium werden die\nM\u00f6glichkeiten ver\u00e4nderter F\u00f6rderkonditionen f\u00fcr das\nFeuerwehrwesen im Zusammenhang mit der Einnahme-\nentwicklung bei der Feuerschutzsteuer pr\u00fcfen.\nZus\u00e4tzlich wollen wir mit den nunmehr notwendigen\n\u00c4nderungen des S\u00e4chsischen Brandschutzgesetzes den\nGemeinden die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, vermehrt den Verur-\nsacher von Feuerwehreins\u00e4tzen zum Kostenersatz heran-\nzuziehen. Daneben m\u00fcssen auch die Gemeinden einen\nBeitrag leisten, indem sie z. B. selbst ihre Einnahmequellen\nvoll aussch\u00f6pfen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte zwei Nachfragen stellen.\nDie erste: Ist es statthaft, wenn das Bundesverfassungs-\ngerichtsurteil bekannt geworden ist, nachtr\u00e4glich von den-\njenigen, die 1994 die Feuerwehrabgabe nicht geleistet\nhaben, das Geld einzufordern, oder sch\u00fctzt das Verfas-\nsungsgerichtsurteil vor der nachtr\u00e4glichen Einziehung der\nFeuerwehrabgabe? K\u00f6nnen Sie die Frage beantworten?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Ich kann sie nicht\nbeantworten, weil ich nicht Innenminister bin. Vielleicht\nk\u00f6nnte man das anderweitig kl\u00e4ren.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ja. Die zweite Frage \u2013 jetzt bitte\nnicht an Sie, sondern f\u00fcr das Protokoll \u2013, um deren Beant-\nwortung ich bitte: Ist das Finanzausgleichsgesetz vielleicht\nauch eine M\u00f6glichkeit, indem man durch die Schaffung\neines Sonderfonds den Gemeinden, die jetzt mit dem Geld\ngerechnet haben, das sie jetzt pl\u00f6tzlich nicht mehr erhal-\nten, unter die Arme greifen k\u00f6nnte?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Staatsregierung antwor-\ntet Herr Staatsminister Dr. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Eine\nF\u00f6rderung nach dem Finanzausgleichsgesetz 1995 ist wohl\nnur \u00fcber den Ausgleichstock m\u00f6glich. Dort ist aber die\nBedingung, da\u00df sich die Gemeinde in einer finanziellen\nNotlage befindet, die in Ihrem Fall ausgel\u00f6st wird durch\nden Ausfall der Feuerwehrabgabe. Solche Antr\u00e4ge zu stel-\nlen ist grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich. Bisher ist mir keiner\nbekannt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 13. Herr Dr. Hahn, Fraktion der PDS.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte zum S\u00e4chsischen Besoldungsgesetz meine\nFragen stellen:\n1. Wie bewertet die Staatsregierung das Ergebnis der\nAnh\u00f6rung des Haushalts- und Finanzausschusses zum\nGesetzentwurf der SPD-Fraktion f\u00fcr ein S\u00e4chsisches\nBesoldungsgesetz, in der sich s\u00e4mtliche Lehrerverb\u00e4nde\nund -gewerkschaften des Freistaates Sachsen positiv zum\nvorgelegten Entwurf \u00e4u\u00dferten und einm\u00fctig eine gesetz-\nliche Regelung einforderten?\n\n2. Welche Konsequenzen gedenkt die Staatsregierung aus\nden Ergebnissen der o. g. Anh\u00f6rung zu ziehen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Prof.\nDr. Milbradt, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Im Frei-\nstaat Sachsen werden nach dem Kabinettsbeschlu\u00df vom\n25. und 26.4.1994 im Lehrerbereich mit Ausnahme der\nSchulleitungs\u00e4mter in absehbarer Zeit keine Verbeamtun-\ngen vorgenommen. Damit besteht gegenw\u00e4rtig noch keine\nNotwendigkeit, f\u00fcr Lehrer mit einer Lehrbef\u00e4higung nach\ndem Recht der ehemaligen DDR besoldungsrechtlich\ninitiativ zu werden.\nDie Eingruppierung der s\u00e4chsischen Lehrkr\u00e4fte wird, wie\nin allen \u00fcbrigen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr angestellte Lehrkr\u00e4fte\n\u00fcblich, durch Arbeitgeberrichtlinien erfolgen. Die dazu\nnotwendige Erm\u00e4chtigung ist durch \u00a7 2 Nr. 3 Satz 2 des\n\u00c4nderungstarifvertrages Nr. 1 zum 1. Tarifvertrag zur\nAnpassung des Tarifrechts manteltarifliche Vorschriften\nBAT-Ost vom 8. Mai 1991 gegeben. Demnach sind Lehr-\nkr\u00e4fte im Angestelltenverh\u00e4ltnis gegebenenfalls nach\nn\u00e4herer Ma\u00dfgabe von Richtlinien in der Verg\u00fctungs-\ngruppe eingruppiert, die nach \u00a7 11 Abs. 2 BAT-Ost der\nBesoldungsgruppe entspricht, in welche der Angestellte\neingestuft w\u00e4re, wenn er in einem Beamtenverh\u00e4ltnis\nst\u00fcnde.\nDie Eingruppierung von Lehrern auf der Grundlage von\nRichtlinien wurde, soweit eine f\u00fcr die entsprechenden\nBeamten geltende Besoldung nicht vorhanden ist, von den\nTarifvertragsparteien somit als eine M\u00f6glichkeit ausdr\u00fcck-\nlich zugelassen.\nDie Auffassung der Staatsregierung, da\u00df Richtlinien zur\nEingruppierung der angestellten Lehrer m\u00f6glich sind,\nwurde ausdr\u00fccklich vom Vertreter der Tarifgemeinschaft\ndeutscher L\u00e4nder in der Anh\u00f6rung des Haushalts- und\nFinanzausschusses am 3.4.1995 best\u00e4tigt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das war der einzige!)\n\nDie Staatsregierung sieht daher keinen Handlungsbedarf\nf\u00fcr eine gesetzliche Regelung. Die in den Richtlinien der\nStaatsregierung vorgesehene Eingruppierung basiert auf\ndem Beschlu\u00df der Kultusministerkonferenz vom 7.5.1993\n\u00fcber die Anerkennung und Zuordnung der Lehrerausbil-\ndungsg\u00e4nge der ehemaligen DDR zur herk\u00f6mmlichen\nLaufbahn, dem sogenannten Greifswalder Beschlu\u00df. Die\nVorstellungen der anderen neuen L\u00e4nder wurden ber\u00fcck-\nsichtigt. Die Richtlinien werden in ihren Festlegungen so\naufgebaut, wie eine vergleichbare gesetzliche Regelung\nsich im Vollzug bei den angestellten Lehrern auswirken\nw\u00fcrde. Damit ist gesichert, da\u00df gegen\u00fcber einer Entschei-\ndung f\u00fcr eine gesetzliche Regelung materiell keine\nUngleichheiten entstehen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich darf hinzu-\nf\u00fcgen, da\u00df die S\u00e4chsische Staatsregierung die entsprechen-\nde Richtlinie in ihrer letzten Sitzung beschlossen, den Ver-\nb\u00e4nden heute zur Kenntnis gegeben und die TdL unter-\nrichtet und um Zustimmung gebeten hat. Ich gehe davon\naus, da\u00df in den n\u00e4chsten Wochen die Zustimmung der\nTdL erfolgt und so verfahren wird.\nDanke sehr.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zwei Nachfragen, bitte, Herr\nDr. Hahn.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n803\n\n\n\nDr. Hahn, PDS: Ist der Staatsregierung bekannt, da\u00df im\nBundesland Berlin durch die CDU/SPD-Koalition am\n22. M\u00e4rz 1995, also erst k\u00fcrzlich, ein Gesetz zur \u00c4nderung\nbesoldungsrechtlicher und laufbahnrechtlicher Vorschrif-\nten in das Abgeordnetenhaus eingebracht wurde?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister.\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister der  Finanzen:  Dieses\nGesetzgebungsvorhaben ist mir nicht bekannt. Es verwun-\ndert mich allerdings auch nicht, da Berlin beschlossen hat,\nalle Lehrer in den Beamtenstatus zu \u00fcberf\u00fchren, auch die-\njenigen aus dem ehemaligen Ostteil der Stadt.\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Und die zweite Frage: Wie bewertet die\nStaatsregierung, die eine einheitliche Regelung f\u00fcr die\nneuen Bundesl\u00e4nder hier im Hause zugesagt hat, den\nFakt, da\u00df nunmehr allein Sachsen einseitig ver\u00e4nderbare\nArbeitgeberrichtlinien erlassen wird, w\u00e4hrend die anderen\nOstl\u00e4nder, auch wenn sie nicht verbeamten, eine gesetz-\nliche Regelung vornehmen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Zu-\nn\u00e4chst ist aus der Sicht der Betroffenen sowohl das Besol-\ndungsgesetz als auch die Arbeitgeberrichtlinie einseitig\nund kein zweiseitiger Vertrag. Aus der Sicht der Betroffe-\nnen sind also ein Gesetz und eine Richtlinie zun\u00e4chst ein-\nmal gleich. Sowohl ein Gesetz als auch eine Richtlinie k\u00f6n-\nnen theoretisch ge\u00e4ndert werden. Nur, hier handelt es sich\nja um eine \u00dcbergangsma\u00dfnahme, f\u00fcr die der einzelne\nBesch\u00e4ftigte dann einen Besitzstand erwirbt. Eine \u00c4nde-\nrung der Arbeitgeberrichtlinie nach unten ist faktisch nicht\nm\u00f6glich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 15; Frau Dr. Bretschneider, PDS.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Im Zusammenhang mit der\nBearbeitung von Petitionen entstehen oft auch Fragen zu\nAsylbewerberheimen. Ich frage deshalb die Staatsregie-\nrung: Ist die weitere Schlie\u00dfung von Asylbewerberheimen\nim Freistaat Sachsen vorgesehen? Und wenn ja, wann?\nUnd um welche Objekte handelt es sich?\nUnd zweitens: Inwieweit wird bei der Schlie\u00dfung von\nAsylbewerberunterk\u00fcnften auf soziale Kriterien, z. B.\nAkzeptanz in der Bev\u00f6lkerung, Sozialarbeit des Betreibers\noder die Integration in der Kommune, R\u00fccksicht genom-\nmen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Sehr geehrte Frau\nAbgeordnete! Im Freistaat Sachsen werden drei Gemein-\nschaftsunterk\u00fcnfte definitiv geschlossen. Es handelt sich\num die Objekte in Sankt Egidien, B\u00f6rnichen und Harten-\nstein. All diese Unterk\u00fcnfte liegen im Regierungsbezirk\nChemnitz. Die Schlie\u00dfung erfolgt zum 30.6.1995. Dar\u00fcber\nhinaus ist auch f\u00fcr das Objekt in Antonsthal, ebenfalls\nRegierungsbezirk Chemnitz, die Schlie\u00dfung zum 30.9.1995\nvorgesehen. Bei Bedarf wird jedoch das Regierungspr\u00e4si-\ndium Chemnitz versuchen, dieses Objekt weiterf\u00fchren zu\nlassen.\n\nIm Regierungsbezirk Dresden ist die Schlie\u00dfung des\nObjektes Vetschauer Stra\u00dfe in Dresden zum 30.6.1995 vor-\ngesehen. Bei Bedarf soll auch bei diesem Objekt versucht\nwerden, es weiterzuf\u00fchren.\nIm Regierungsbezirk Leipzig k\u00f6nnte die Schlie\u00dfung des\nObjektes in Lippendorf zum 30.6.1995, unter anderem\nwegen zu hoher notwendig werdender Investitionen,\nerforderlich werden.\nUnd zur Frage zwei. Wenn wegen mangelnden Bedarfs\nGemeinschaftsunterk\u00fcnfte aufgegeben werden, wird bei\nEntscheidungen \u00fcber die Vertragsbeendigung auf soziale\nKriterien dann R\u00fccksicht genommen, wenn mehrere\nObjekte bei der K\u00fcndigung zum vorgesehenen Termin zur\nAuswahl stehen.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 12. Herr Bartl, Fraktion der PDS, ist nicht anwesend.\nIch rufe auf die laufende Nummer 16, Frau Zschoche,\nFraktion der PDS.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte jetzt nie-\nmandem zumuten, an der Stelle der Ministerin Frau de\nHaas antworten zu m\u00fcssen, denn meine Frage resultiert\naus widerspr\u00fcchlichen Aussagen der Ministerin, einerseits\nauf einer Existenzgr\u00fcnderveranstaltung \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ach, stellen Sie doch die Frage.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich kann sie jetzt nicht stellen, weil\ndie Ministerin nur selber den Widerspruch aufkl\u00e4ren\nkann.\nIch wollte erkl\u00e4ren, warum ich die Frage jetzt nicht stelle.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie ziehen sie damit zur\u00fcck?\n\nFrau Zschoche, PDS: Um nicht einen Minister in eine\npeinliche Situation zu bringen, ziehe ich sie zur\u00fcck.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Vielen Dank.\n\nFrau Zschoche, PDS: Nicht zur\u00fcckziehen; ich bitte um Be-\nantwortung, aber nicht m\u00fcndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie werden das mit der Frau\nMinisterin kl\u00e4ren; jawohl. \u2013 Vielen Dank.\nSo, jetzt Herr Dr. Hahn, die laufende Nummer 14 und\ndamit die letzte Frage.\n\nDr. Hahn, PDS: Da darf der Kultusminister noch einmal\netwas zu seinem Ressort sagen.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nSie verw\u00f6hnen mich, Herr Hahn.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Keine Zwiegespr\u00e4che, nur\nFrage \u2013 Antwort.\n\nDr. Hahn, PDS: Jawohl, Herr Pr\u00e4sident.\n1. Wieviel f\u00f6rmliche Anmeldungen zum Schuljahr\n1995/96 liegen nach dem derzeitigen Stand f\u00fcr die F\u00f6rder-\nschulen des Freistaates Sachsen vor? Vielleicht bis hierhin?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein, stellen Sie beide Fragen.\n\nDr. Hahn, PDS: Gut.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n804\n\n\n\n2. Worauf f\u00fchrt die Staatsregierung den zum Teil, wie wir\nwissen, erheblichen R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen im Ver-\ngleich zu den Vorjahren zur\u00fcck?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nAbgeordneter! Die Anmeldeverfahren an F\u00f6rderschulen\nf\u00fcr das Schuljahr 1995/96 laufen bis zum Monatsende\nApril bei den staatlichen Schul\u00e4mtern und den Oberschul-\n\u00e4mtern. Nach deren Aufarbeitung sind konkrete Angaben\nzur Anzahl der f\u00f6rmlichen Anmeldungen seitens des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus m\u00f6glich; und\ndie werde ich dann auch gern machen.\nUnd zum Teil 2. Herr Abgeordneter, die Auswertung der\namtlichen Schulstatistik des Statistischen Landesamtes des\nFreistaates Sachsen verdeutlicht nachfolgend einen\nAnstieg der Sch\u00fclerzahlen im F\u00f6rderschulbereich und\nwiderlegt zun\u00e4chst \u2013 zun\u00e4chst! \u2013 Ihre Frage. Beispiel\nSchuljahr 1992/93: 23 869 F\u00f6rdersch\u00fcler, 1993/94: 25 240\nund Schuljahr 1994/95: 26 217.\n\nDr. Hahn, PDS: Sie wissen ganz genau \u2013 das ist die erste\nNachfrage \u2013, da\u00df es eben nicht um die letzten Jahre geht,\nsondern um den sich jetzt schon abzeichnenden und im\nRegierungsbezirk Chemnitz z. B. 30prozentigen R\u00fcckgang\nbei den bisherigen Anmeldungen. Das ist ein drastischer\nR\u00fcckgang. Und danach hatte ich gefragt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Formulieren Sie das bitte als\nFrage. Sagen Sie: Herr Minister, sehen Sie das auch so oder\nso etwa?\n\n(Heiterkeit)\n\nDr. Hahn, PDS: Ich danke f\u00fcr die Unterst\u00fctzung, Herr\nPr\u00e4sident. Ich wollte aber wirklich die Frage stellen,\nwarum in diesem Jahr ein R\u00fcckgang da erfolgt, wo das\nSchulgesetz, die Schulgesetznovelle massiv in Kraft tritt?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, was soll da jetzt der Minister\nmachen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sie \u00fcberlagern hier\nsicherlich kurzfristige und langfristige Einfl\u00fcsse.\nZum einen \u2013 das wissen wir alle \u2013 wird durch die Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung bis zum Jahre 2004 auch die Anzahl der\nF\u00f6rdersch\u00fcler zur\u00fcckgehen. Sie wird sich ebenfalls \u2013\njedenfalls in unseren Prognoserechnungen \u2013 bis zum\n\nJahr 2004 gegen\u00fcber diesen 26 217 halbieren; ganz pau-\nschal.\nUnd da \u00fcberlagern sich sicher kurzfristige Einfl\u00fcsse, die\nmit der Umstrukturierung im F\u00f6rderschulbereich zu tun\nhaben. Die m\u00fc\u00dfte man noch einmal quantifizieren. Sie\nhaben jetzt nur eine punktuelle Aufschl\u00fcsselung. Wir\nm\u00fcssen sehen, wie sich die Zahlen endg\u00fcltig entwickeln,\nwenn dieser Umstrukturierungsproze\u00df abgeschlossen ist.\nIch w\u00fcrde sagen, langfristige und kurzfristige Tendenzen\nm\u00fcssen wir trennen.\n\nDr. Hahn, PDS: Eine zweite Nachfrage habe ich: Kann die\nStaatsregierung hier erkl\u00e4ren, da\u00df alle Eltern von F\u00f6rder-\nsch\u00fclern \u00fcber die notwendigen Schritte zur Anmeldung\nordnungsgem\u00e4\u00df und mit dem erforderlichen Nachdruck\naufgekl\u00e4rt wurden?\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Wir haben uns\nsehr bem\u00fcht, da\u00df die F\u00f6rderschullehrer im eigenen Inter-\nesse mit den Eltern der Kinder an den F\u00f6rderschulen den\nsogenannten Papierkram bew\u00e4ltigen. Ich hab das mehr-\nmals angeordnet, und ich glaube, das ist von den Kollegin-\nnen und Kollegen an den F\u00f6rderschulen mit viel, viel Ein-\nsatz auch gemacht worden. Wir alle wissen ja, wie\numf\u00e4nglich dieser Papierkram ist. Und wie ich geh\u00f6rt\nhabe, l\u00e4uft das durchaus zufriedenstellend.\n\n(Frau Schneider, PDS: Sehr unterschiedlich.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hni-\nchen hat um das Wort gebeten.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte darauf auf-\nmerksam machen, da\u00df die Abgeordneten ihre Fragen an\ndie Staatsregierung stellen. Wenn die Frau Abg. Zschoche\nes ablehnt, eine entsprechende Antwort zu bekommen,\nund statt dessen von einem ganz bestimmten Kollegen\neine Antwort verlangt, so bitte ich die Frage als erledigt\nund zur\u00fcckgezogen zu betrachten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich danke. Laut Gesch\u00e4ftsord-\nnung haben Sie ganz gewi\u00df recht. Die Fragen werden an\ndie Staatsregierung gestellt. Das ist wohl so.\nMir scheint, dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nRechtsanspruch auf einen Platz in einer Kindertageseinrichtung\nDrucksache 2/0679, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nRedezeiten f\u00fcr die Fraktionen: CDU 10, SPD und PDS je\n5 Minuten. Ich rufe auf die Fraktion der PDS als Einreiche-\nrin, Frau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Gesetzesvorschlag der Jugendministerkonfe-\nrenz, wonach ein Kind, das bis zum 31.7. eines Jahres das\ndritte Lebensjahr vollendet, einen Rechtsanspruch auf\neinen Kindergartenplatz hat, brachte allerorten eine hef-\ntige Diskussion in Gang.\n\nDem Grunde nach wird ein solcher Rechtsanspruch all-\nseits f\u00fcr unverzichtbar gehalten. In der Praxis ist er aber\nmit vielen Problemen verbunden. Man denke nur an die\nSchaffung von zus\u00e4tzlichen Betreuungspl\u00e4tzen in den\nalten Bundesl\u00e4ndern, die sachlichen, personellen und\nfinanziellen N\u00f6te der Kommunen.\n\nDie neuen Bundesl\u00e4nder und auch wir in Sachsen profitie-\nren zur Zeit noch von der sogenannten Altlast DDR. Da\ngab es gen\u00fcgend Kinderg\u00e4rten, und die haben wir sozu-\nsagen geerbt. Dieses Erbe versetzt uns noch in eine gl\u00fcck-\nliche Lage.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n805\n\n\n\nStaatsminister Dr. Geisler ist sich dessen bewu\u00dft und\nstellte auf der Grundlage dieser guten Ausgangsposition\nbei einem Abstimmungsgespr\u00e4ch zwischen Vertretern der\nJugend- und der Finanzministerkonferenz in Bonn weiter-\ngehende landesrechtliche Regelungen zur Ausdehnung\ndes Anspruchs auf einen Kindergartenplatz auf andere\nAltersgruppen in Aussicht. Unser Antrag nimmt die\nStaatsregierung nun beim Wort.\n\nWir wollen den Rechtsanspruch auf einen Kindergarten-\nplatz um das Recht auf einen Krippen- und Hortplatz\nerweitert wissen.\n\nIn der Stellungnahme zum PDS-Antrag wird auf r\u00fcckl\u00e4u-\nfige Geburtenzahlen verwiesen, auf ein \u00dcberangebot an\nPl\u00e4tzen in Kita-Einrichtungen und damit auch auf die\nM\u00f6glichkeit, den h\u00f6heren Bedarf an Hortpl\u00e4tzen zu\nsichern. Das ist richtig,  n o c h  richtig.\n\nZur Zeit m\u00fcssen objektive Schlie\u00dfungen von Krippen und\nKinderg\u00e4rten stattfinden. Das sehen wir realistisch. Aber\nwir in Sachsen sind doch zukunftsorientiert, meine Damen\nund Herren. Deshalb sollten wir uns den, wie es Staats-\nminister Dr. Geisler in seiner Antwort sagt, formalen\nRechtsanspruch schon leisten, denn er erm\u00f6glicht eben\neiner Alleinerziehenden mit Kind oder Kindern im Krip-\npenalter den Wiedereinstieg ins Berufsleben. Er dient der\nVereinbarkeit von Elternschaft und Berufst\u00e4tigkeit. Er\nw\u00fcrde zum Beispiel den langfristigen Plan der Stadt\nPlauen verhindern, keine einzige Kindertagesst\u00e4tte mehr\nin kommunaler Tr\u00e4gerschaft zu behalten. Er erhielte uns\nganz simpel die Immobilien im Sinne einer sp\u00e4ter notwen-\ndigen Nutzung.\n\nEin Rechtsanspruch, meine Damen und Herren, sichert\nauch nicht nur den Besuch einer Kindereinrichtung, son-\ndern er nimmt den Staat in die Pflicht, auch das gesamte\nUmfeld zu gestalten, Wohnortn\u00e4he einer Einrichtung,\ndamit kurze Transportwege, Versicherungsschutz und so\nweiter. Vielleicht w\u00fcrden doch junge S\u00e4chsinnen und\nSachsen ermutigt, sich Kind oder Kinder anzuschaffen,\nauch wenn es dabei sicher noch vieler anderer Vorausset-\nzungen bedarf.\n\nDer Rechtsanspruch auf einen Kinderkrippen- und Hort-\nplatz w\u00e4re zum Beispiel auch eine kleine Wiedergut-\nmachung an Kindern mit Behinderungen und deren\nEltern, die durch die Schulgesetznovellierung im F\u00f6rder-\nschulbereich unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig benachteiligt werden. Er\nw\u00fcrde auch die Integration gut erm\u00f6glichen und bef\u00f6r-\ndern.\n\nHerr Staatsminister! Meine Damen und Herren!   N o c h\nsind wir in Sachsen in der gl\u00fccklichen Lage, uns keine\n\u00dcbergangs- und Notma\u00dfnahmen ausdenken zu m\u00fcssen,\num den Rechtsanspruch auf einen Kindergartenplatz ab\n1.1.1996 garantieren zu k\u00f6nnen. Schon sind aber viele Kin-\ndereinrichtungen, auch r\u00e4umlich gesehen, geschlossen\noder umfunktioniert.   N o c h   ist es f\u00fcr die \u00f6rtlichen\nTr\u00e4ger der Jugendhilfe unproblematisch, ein bedarfsge-\nrechtes Angebot zur Betreuung von Kindern unter drei\nJahren und f\u00fcr schulpflichtige Kinder bis zur Vollendung\nder 4. Klasse zu sichern.\n\nDa uns dieses ,,Noch\u201c zu unsicher ist, bitten wir Sie, unse-\nrem Antrag zu folgen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Frau\nWeber, bitte.\n\nFrau  Weber,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der Freistaat Sachsen und seine Kom-\nmunen bieten optimale Kinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten in\nder Bundesrepublik Deutschland. Das Gesetz zur F\u00f6rde-\nrung von Kindern in Tageseinrichtungen im Freistaat\nSachsen bestimmt, da\u00df es zu den Aufgaben des \u00f6rtlich\nzust\u00e4ndigen Tr\u00e4gers der Jugendhilfe geh\u00f6rt, da\u00df Kinder-\ntageseinrichtungen bedarfsgerecht zur Verf\u00fcgung stehen.\nDieses gilt f\u00fcr Kinderkrippen, Kinderg\u00e4rten und Horte.\nDas zust\u00e4ndige Jugendamt gew\u00e4hrleistet \u00fcber den\nBedarfsplan, da\u00df ein bedarfsgerechtes Angebot auch\nf\u00fcr Kinder unter drei Jahren und f\u00fcr schulpflichtige Kin-\nder bis zur Vollendung der 4. Klasse unterbreitet wird.\nMir ist selbst kein Beispiel bekannt, da\u00df seit Inkrafttreten\ndieses Gesetzes die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe dieser\nVerpflichtung nicht nachkamen. Es ist also davon auszu-\ngehen, da\u00df allen Eltern auf Antrag auf Betreuung ihrer\nKinder ein Platz in einer entsprechenden Einrichtung\nangeboten werden konnte.\nAngesichts der Tatsache, da\u00df derzeit mehr als die H\u00e4lfte\nder Familien in der Bundesrepublik nur ein Kind haben,\nist die F\u00f6rderung von Kindern in Kinderg\u00e4rten schon\nwegen der erforderlichen Entwicklung des Sozialverhal-\ntens unter Gleichaltrigen notwendig.\nDer Rechtsanspruch auf einen Kindergartenplatz ist in\nSachsen geregelt und gesichert. Kinderkrippenpl\u00e4tze sind\nsoweit vorhanden, wie sie von V\u00e4tern und M\u00fcttern\ngew\u00fcnscht und ben\u00f6tigt werden, um eine Arbeit aufzu-\nnehmen. Das Angebot der Kindereinrichtungen orientiert\nsich sowohl p\u00e4dagogisch als auch organisatorisch an den\nBed\u00fcrfnissen der Kinder und ihren Familien.\nMeiner Meinung nach sollte die Betreuung der Kinder\nunter zwei Jahren weitestgehend von den eigenen Eltern\nwahrgenommen werden und Erziehungsurlaub, Bundes-\nerziehungsgeld und Landeserziehungsgeld bis zur Vollen-\ndung des dritten Lebensjahres ausgedehnt werden, so da\u00df\neine realistische Wahlm\u00f6glichkeit zwischen Erwerbst\u00e4tig-\nkeit und Kindererziehung gegeben ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHorte sind ein Jugendhilfeangebot f\u00fcr Schulkinder. Ziel\nder Hortarbeit ist es, den Kindern auch Beaufsichtigung,\nVersorgung und p\u00e4dagogische Betreuung w\u00e4hrend der\nschulfreien Zeit anzubieten. Auch in diesem Bereich ist\nmir kein Beispiel bekannt, da\u00df ein Kind nicht auf Wunsch\nim Hort betreut werden konnte.\nEin Rechtsanspruch auf einen Kinderkrippenplatz oder\neinen Hortplatz besteht in Sachsen nicht. Auch ohne\nRechtsanspruch ist die Kinderbetreuung gesichert.\n\n(Frau Schneider, PDS: Noch!)\n\nIn anderen Bundesl\u00e4ndern ist daran \u00fcberhaupt nicht zu\ndenken. Wenn ich schon die Diskussion zur Verwirk-\nlichung der praktischen Umsetzung des Rechtsanspruchs\nauf einen Kindergartenplatz verfolge \u2013 und dies nicht in\nCDU-gef\u00fchrten L\u00e4ndern \u2013, dann wird die Idee des Rechts-\nanspruchs auf einen Krippen- oder Hortplatz illusion\u00e4r.\nBetrachtet man in den letzten Jahren die Bev\u00f6lkerungsent-\nwicklung, dann wei\u00df inzwischen jeder, da\u00df, bedingt durch\ndie verschiedensten Ursachen \u2013 und ich betone nochmals:\ndurch die verschiedensten Ursachen; daf\u00fcr gibt es ja ganz\nverschiedene Gr\u00fcnde \u2013, die Geburtenzahlen zur\u00fcckgehen\nbzw. in absehbarer Zeit nicht drastisch ansteigen werden.\nZur Untermauerung ein paar Zahlen: Im Bereich der Krip-\npen ist die Zahl der Einrichtungen seit dem Jahre 1991 mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n806\n\n\n\n1002 Einrichtungen r\u00fcckl\u00e4ufig; denn im Jahre 1992 waren\nes 468, im Jahre 1993 191 und im Jahre 1994 noch 68 Ein-\nrichtungen. Der Grund des Abbaus war nicht die Unwil-\nligkeit der Kommunen, Kinderkrippenpl\u00e4tze vorzuhalten,\nsondern die r\u00fcckl\u00e4ufige Zahl der aufgenommenen Kinder.\nWaren es 1991 noch 63 155 Kinder, so sank die Zahl der\naufgenommenen Kinder bis 1994 stetig auf 20 248 ab.\nUrsache daf\u00fcr ist nicht nur die zur\u00fcckgehende Geburten-\nrate, sondern es werden doch mehr Kinder in den ersten\nLebensjahren auch ganz freiwillig von den Eltern in h\u00e4us-\nlicher Pflege betreut.\nBei den Horteinrichtungen ist die Sachlage im Moment\netwas anders zu sehen. Auch hier soll die Entwicklung mit\neinigen Zahlenbeispielen belegt werden. Die registrierten\nHorte beliefen sich 1993 auf 1066 und gingen 1994 auf 1023\nzur\u00fcck. Im Bereich der kombinierten Einrichtungen mit\nHortanteil stieg dagegen die Anzahl von 2113 im Jahre\n1993 auf 2284 im Jahre 1994 an. Hier sehen wir, da\u00df Kom-\nmunen und Tr\u00e4ger aus Effektivit\u00e4ts- und Vernunfts-\ngr\u00fcnden Zusammenlegungen vorgenommen haben. Die\naufgenommene Kinderzahl lag im Jahre 1993 n\u00e4mlich bei\n110 000 und stieg im Jahre 1994 auf 118 000 an. Trotzdem\nhat jeder, der es wollte, einen Hortplatz erhalten.\nWir sehen also, da\u00df die statistischen Erhebungen und die\nPraxis zeigen, da\u00df zur Zeit sogar ein \u00dcberangebot an Pl\u00e4t-\nzen in Kindertageseinrichtungen vorhanden ist. Die Tr\u00e4-\nger konnten deshalb sofort reagieren und den erh\u00f6hten\nBedarf an Hortpl\u00e4tzen, der zu Schuljahresbeginn 1994\ngegen\u00fcber dem Vorjahr um 8 000 angestiegen war,\nabdecken. Wir sollten also das Augenmerk nicht auf die\nErh\u00f6hung der Quantit\u00e4t in diesem Bereich legen, sondern\nlieber die Qualit\u00e4t der Einrichtungen verbessern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJeder nicht belegte Platz \u2013 und das ist der Unterschied\nzwischen Ihrer Ansicht und unserer \u2013 kostet die Kommu-\nnen Geld, sogar ziemlich viel, denn wir k\u00f6nnen, wie Sie\nschon sagen, zwar die Pl\u00e4tze \u2013 der Rechtsanspruch ist da \u2013\nvorhalten, aber die kosten inzwischen, wenn das Haus\nsteht, auch Geld. Ich glaube nicht, da\u00df wir solche Ruinen\ndann stehenlassen wollen und irgend etwas, was wir im\nMoment nicht wissen, \u2013 \u2013 Wir sollten sie zu anderem, zu\nBesserem nutzen und trotzdem daf\u00fcr sorgen, da\u00df wir in\nZukunft Hortpl\u00e4tze und Kinderkrippenpl\u00e4tze anbieten\nk\u00f6nnen. Ich denke auch, die Kommunen k\u00f6nnen insoweit\nmitgehen. Darum wird es in der Praxis stets zu einem\nWechselspiel von kurzfristigem Handeln und l\u00e4ngerfristig\norientierten konzeptionellen \u00dcberlegungen f\u00fchren m\u00fcs-\nsen.\nDie CDU-Fraktion sieht deshalb zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt keine Notwendigkeit, die Tr\u00e4ger der Jugendhilfe \u2013\nn\u00e4mlich unsere Kommunen \u2013 durch einen festgeschriebe-\nnen Rechtsanspruch auf einen Kinderkrippenplatz oder\neinen Hortplatz zu binden. Deshalb werden wir den\nAntrag der PDS-Fraktion ablehnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es spricht die Fraktion der SPD;\nFrau Ludwig, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wenn wir \u00fcber den Rechtsanspruch auf die\nBetreuung von Kindern in Kindertageseinrichtungen spre-\nchen, dann sprechen wir auch immer \u00fcber die Chancen\n\nvon Frauen auf dem Arbeitsmarkt, und dann sprechen wir\nleider auch \u00fcber die Geburtenentwicklung hier in Sachsen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Schneider, PDS: Genau!)\n\nDas S\u00e4chsische Kindertagesst\u00e4ttengesetz regelt jetzt die\nAufnahme von Kindern in Kindertageseinrichtungen\ndahin gehend, da\u00df Kinder vom vollendeten 3. Lebensjahr\nbis zum Eintritt in das Schuljahr einen gesetzlichen\nAnspruch haben und f\u00fcr Kinder unter 3 Jahren und im\nsogenannten Hortalter eine Pflichtaufgabe f\u00fcr die Kom-\nmune besteht, hier eine bedarfsgerechte Versorgung zur\nVerf\u00fcgung zu stellen.\n\nDa\u00df es gegenw\u00e4rtig keine nennenswerten Versorgungs-\nl\u00fccken gibt, ist zum einen der gesetzlichen Regelung bzw.\ndem verantwortlichen Umgang der Kommunen mit der\nPflichtaufgabe geschuldet; zum anderen aber der leider\ntraurigen Tatsache und insbesondere vor dem Hinter-\ngrund der neuerlichen Entlassungswellen von Kinder-\ng\u00e4rtnerinnen und der aufgrund der drohenden Schul-\nschlie\u00dfung besonders deutlich werdenden Tatsache, da\u00df\nwir einen dramatischen Geburtenr\u00fcckgang haben. Das\nhei\u00dft: H\u00e4tten wir eine normale demographische Entwick-\nlung \u2013 also doppelt soviel Kinder \u2013, so steht massiv in\nFrage, ob die gegenw\u00e4rtige Regelung ausreichen w\u00fcrde,\nden Bedarf wirklich zu decken.\n\nIn diesem Zusammenhang bereitet es nat\u00fcrlich der SPD-\nFraktion schon Sorge, wenn sie in die alten Bundesl\u00e4nder\nschaut \u2013 und ich wei\u00df sehr wohl, da\u00df sie \u00fcberwiegend\nSPD-regiert sind \u2013, mit welchen gro\u00dfen Umst\u00e4nden und\nauch mit welchen Widerst\u00e4nden dort gegenw\u00e4rtig der\nRechtsanspruch umgesetzt wird, den es bei uns schon gibt.\n\nAber wir sehen dort auch, da\u00df eine andere Regelung nicht\nausreicht, um gen\u00fcgend Kindertagesst\u00e4ttenpl\u00e4tze zur\nVerf\u00fcgung zu stellen, wenn eine erfreulichere demogra-\nphische Entwicklung zu verzeichnen ist \u2013 und das haben\nwir ja in den alten Bundesl\u00e4ndern. Dort reichen eben die\nPl\u00e4tze nicht aus. Deshalb gibt es dort solche gro\u00dfen\nSchwierigkeiten mit der Umsetzung unter diesen Umst\u00e4n-\nden.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nDa haben sie vorher auch nicht gereicht.)\n\nMeine Damen und Herren, wir sind gefordert, Gesetze f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen zu machen, f\u00fcr die Menschen hier\nund ihre Lebensumst\u00e4nde. Deshalb hat die SPD-Fraktion\neinen \u00c4nderungsantrag zum Antrag der PDS eingebracht,\nder die Staatsregierung auffordert, einen Gesetzentwurf\neinzubringen, der einen Rechtsanspruch auf einen Kinder-\ntagesst\u00e4ttenplatz ab Vollendung des 2. Lebensjahres\ngarantiert.\n\nWir wollen zum einen verhindern, da\u00df die alte DDR-Ver-\nsorgungs- und Staatsaufbewahrungsmentalit\u00e4t hier wie-\nder festgeschrieben wird; aber vor allem wollen wir den\nFrauen die garantierte Verf\u00fcgbarkeit nachweisen. Wir wis-\nsen alle, meine Damen und Herren, da\u00df auf den Arbeits-\n\u00e4mtern immer wieder danach gefragt wird.\n\nAu\u00dferdem wollen wir \u2013 und damit m\u00f6chte ich schlie\u00dfen \u2013\ndie Eltern ganz einfach motivieren, sich f\u00fcr ein Kind ent-\nscheiden zu k\u00f6nnen. Am Ende entscheiden es die Frauen\noft danach, ob sie in ihren Beruf zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen\noder ob sie danach wieder eine Chance haben, arbeiten\ngehen zu k\u00f6nnen. Ein gesetzlicher Anspruch ist auch f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n807\n\n\n\neinen Arbeitgeber etwas anderes als die Pflichtaufgabe\njeder Kommune.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staats-\nminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nWeber hat den Tatbestand \u2013 unbestritten von Ihnen \u2013 rich-\ntig  dargestellt.  Sie  als  Opposition  argumentieren  mit\n,,Wenn\u201c und ,,H\u00e4tten\u201c.\n\nIch gehe deshalb nur auf einige dieser Dinge ein, weil Sie\nmeiner Ansicht nach \u2013 wie immer wieder \u2013 bestimmte\nDinge falsch darstellen. Da ich auch von Ihnen, Frau\nSchneider, besonders mit einer \u00c4u\u00dferung zitiert worden\nbin, mu\u00df ich Ihnen sagen, Sie haben diese \u00c4u\u00dferung nicht\nverstanden. Unser jetziges Kindertagesst\u00e4ttengesetz geht\n\u00fcber das, was durch die Finanzministerkonferenz und\nJugendministerkonferenz besprochen worden ist, hinaus.\n\nZur Absicherung unseres S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4tten-\ngesetzes war diese Feststellung notwendig, denn bei uns\nkann auch jemand den Rechtsanspruch auf einen Kinder-\ngartenplatz geltend machen, wenn das Kind nach dem\n31.7. eines Jahres 3 Jahre alt wird. Deshalb war es notwen-\ndig und impliziert \u00fcberhaupt keine Zusage in der Rich-\ntung, wie Sie es ausgedeutet haben.\n\nDies von der gegenw\u00e4rtigen Situation ausgehend bedarfs-\ngerecht meinetwegen auch f\u00fcr junge Eltern bzw. M\u00fctter in\nAnspruch nehmen zu k\u00f6nnen, deren Kind erst ein Jahr\noder anderhalb Jahre alt ist, ist unbestritten und ist\ngew\u00e4hrleistet. Das KJHG, Frau Ludwig, sagt eindeutig \u2013\ndas ist immerhin schon vor 5 Jahren bzw. ganz genau vor\n4 Jahren und 9 Monaten \u2013 festgestellt worden, da\u00df es kei-\nner Kommune anheimgestellt ist, wenn die entsprechen-\nden Einrichtungen vorhanden sind, dann diesen Bedarf\netwa nicht abzudecken.\n\nEine Pflichtleistung zu realisieren ist also keine Beliebig-\nkeit, sondern Gesetz. Deshalb gibt es sicher einen gewissen\nUnterschied zwischen dem Begriff Bedarfsdeckung und\ndem Rechtsanspruch; das will ich \u00fcberhaupt nicht bestrei-\nten.\n\nEs ist aber im Augenblick \u00fcberhaupt nicht abzusehen,\nwann hier gegebenenfalls eine \u2013 wie Sie es formulieren \u2013\ngef\u00e4hrliche Situation der nicht bedarfsgerechten Ab-\ndeckung entsteht.\n\nDamit bin ich nat\u00fcrlich bei der zweiten Frage, die Sie\nbeide angesprochen haben: der Geburtenentwicklung.\nWas dazu zu sagen ist, habe ich hier mehrfach getan.\n\nDa sich aber heute fr\u00fch die Nachfolgeorganisation der\nSED so eindeutig aus der Verantwortung stehlen wollte,\nwie Sie es, Herr Hahn, formuliert haben, mu\u00df ich Ihnen\nschon einiges zurechtr\u00fccken. Auch wenn ich nicht anwe-\nsend war, war ich durch das Radio verbunden, und ich\nhatte nicht das Pech \u2013 wie gestern \u2013, da\u00df die Lautsprecher\nhier nicht funktionierten, so da\u00df ich Frau Volkmer nicht\nverfolgen konnte.\n\nAlso: F\u00fcr die Geburtenentwicklung halte ich schon die\nDDR f\u00fcr in hohem Ma\u00dfe verantwortlich; auch f\u00fcr die\nSituation, die wir heute haben.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Was?)\n\nDie Geburtenentwicklung ist zwar in der DDR durch\nsozialpolitische Ma\u00dfnahmen zwischen 1976 und 1980\ndeutlich angestiegen, \u2013 \u2013\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nEs waren nicht nur finanzielle Ma\u00dfnahmen,\n\nsondern auch das Umfeld!)\n\n\u2013 finanzielle Ma\u00dfnahmen, die immer wieder gefordert\nwerden. Die Geburtenzahl stieg in diesem Zeitraum von\ngenau 53 000 auf 71 000. Aber auch noch unter der DDR-\nVerantwortung ist die Geburtenzahl von 71 000 1980 auf\n55 000 1989 bzw. 49 000 1990 zur\u00fcckgegangen. Diesen\nR\u00fcckgang werden Sie doch sicher nicht uns anlasten\nwollen!\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWas haben wir denn jetzt! \u2013 Dr. Hahn, PDS:\n\nSeitdem haben Sie regiert!)\n\nDas ist der erste Teil. Von daher ist auch die Frage der\nSchulentwicklung, die heute fr\u00fch anstand, begr\u00fcndet,\ndenn diese Jahrg\u00e4nge betrifft es jetzt im besonderen.\nZweitens kann es doch nicht sein, da\u00df Sie etwa uns f\u00fcr den\nWegzug von Menschen in den Jahren 1989/90 verantwort-\nlich machen wollen. Es waren doch wohl die Verh\u00e4ltnisse\nin der DDR, die die Menschen in den Westen gehen lie\u00dfen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nSie gehen doch jetzt noch weg!)\n\nInzwischen ist seit 1993 der Zuzug immer h\u00f6her als der\nAbzug. Die Wanderungsbilanz ist seit 1993 positiv. Sehen\nSie bitte genau hin.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nHerr Leroff will sie weiterhin hin\u00fcberschicken! \u2013\n\nWeiterer Zuruf von der PDS)\n\n\u2013 Das ist eine andere Frage. Immer sch\u00f6n sachlich bleiben!\nAber in den Jahren 1989, 1990 und Anfang 1991 sind\nimmerhin 70 000 junge Frauen im Alter zwischen 20 und\n35 Jahren in die westlichen Bundesl\u00e4nder gezogen. Das\ngeh\u00f6rt schon noch in die Verantwortung der DDR und der\nSED und, falls Sie sich als Nachfolger empfinden, auch\nvon Ihnen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: So einfach ist es nicht!)\n\nDrittens gab es auch eine Verantwortung zu DDR-Zeiten,\ndie dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df zwischen 1971 und 1973/74 die\nGeburtenzahl von 71 000 auf 53 000 gefallen war und da\u00df\nin den Jahren 1972 bis 1977 jeweils nur 55 000 Geburten zu\nregistrieren waren und uns damit jetzt die Frauen im\ngeb\u00e4rf\u00e4higen Alter fehlen. Das ist schlie\u00dflich auch keine\nVerantwortung, die wir zu tragen haben, sondern die\nUrsache liegt in der Zeit, in der die DDR und die SED\nVerantwortung trugen.\nSchlie\u00dflich gibt es auch noch einen vierten Aspekt bei der\nGeburtenentwicklung, den wir nat\u00fcrlich in gewissem\nUmfang durchaus angestrebt haben, der sich in der Ver\u00e4n-\nderung der Lebensverh\u00e4ltnisse von jungen Menschen\n\u00e4u\u00dfert und der dadurch bedingt ist, da\u00df Menschen heute\nmehr Freiheiten haben als zu DDR-Zeiten. Damit ver-\nschiebt sich das Alter der Erstgeb\u00e4renden deutlich zu\nh\u00f6heren Lebensaltern. In den letzten zwei Jahren ist auch\nf\u00fcr Sachsen nachweisbar, da\u00df junge Frauen im Alter von\n25, 26 und 27 Jahren wieder vermehrt Kinder haben. Dies\nist durchaus sichtbar. Zu der Phase haben Sie auch \u2013 nicht\nallein! \u2013 beigetragen, denn ich w\u00fcrde nun sagen, da\u00df wir,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n808\n\n\n\ndie wir den Herbst 1989 mit bewerkstelligt haben, eini-\nges \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Runge, PDS:\nDen habe ich auch mit bewerkstelligt,\n\nnicht nur Sie!)\n\n\u2013 auf diesen Anteil verzichte ich absolut nicht \u2013 beeinflu\u00dft\nhaben, damit sich die Lebensverh\u00e4ltnisse seit 1990, die\nLebenseinstellungen \u00e4ndern konnten. Dadurch tritt eine\nVerschiebung der Familienphase ein.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWer heute studiert, kann doch\n\nauch kein Kind geb\u00e4ren!)\n\nVon daher, meine Damen und Herren, haben es sich die\nVertreter der PDS heute fr\u00fch sehr einfach \u2013 zu einfach \u2013\ngemacht. Sie haben nicht die Wahrheit gesagt, wenn sie\nsagten, da\u00df die Geburtenentwicklung, die in den Jahren\n1992, 1993 und 1994 eingetreten ist, allein der Regierung\nBiedenkopf oder der Bundesregierung anzulasten sei. Da\u00df\nwir auf diese Entwicklung Einflu\u00df haben, ist unbestritten,\naber auch Sie haben sehr viel dazu beigetragen, meine\nDamen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort f\u00fcr die Fraktion\nder PDS. Drei Minuten. Frau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Staatsminister, ich habe mir\nschon gew\u00fcnscht, da\u00df Sie das, was ich in der Zeitschrift\n,,Information und Dokumentation\u201c gelesen habe,\n\n(Leroff, CDU: Das ist schwierig! \u2013\nFrau Zschoche, PDS: \u2013 Lesen Sie doch\n\neinmal das ,,Neue Deutschland\u201c!)\n\nso gemeint h\u00e4tten, wie ich es verstanden habe. Sie haben\nes geradeger\u00fcckt. Das mu\u00df ich so erst einmal akzeptieren.\n\nZum zweiten, zum Geburtenr\u00fcckgang. Ich habe hier einen\nInfas-Ostdeutschland-Report. Darin wird folgendes ausge-\nsagt: ,,Ungeachtet der Motivation der SED-F\u00fchrung f\u00fcr die\nFamilienf\u00f6rderung zu DDR-Zeiten waren doch die finan-\nziellen Leistungen in Form direkter Zahlungen, zinsg\u00fcn-\nstiger Kredite oder der Subventionierung z. B. von Kinder-\nkleidung, Kindergartengeb\u00fchren und Schulspeisung \u2013\ngemessen an den damaligen Einkommensverh\u00e4ltnissen \u2013\nwohl f\u00fcr die meisten Familien ein sp\u00fcrbarer Beitrag zur\nEntlastung der eigenen Haushaltskasse. Die genannten\nLeistungen sind zwischenzeitlich weitgehend entfallen\nbzw. eingeschr\u00e4nkt. Dieser Erfahrungshintergrund mag\neine Erkl\u00e4rung daf\u00fcr sein, da\u00df die B\u00fcrger in den neuen\nBundesl\u00e4ndern zu einer ung\u00fcnstigen Einsch\u00e4tzung der Fa-\nmilienpolitik der Bundesregierung kommen. 68 % melden\nKritik an.\u201c\n\nIch denke, das ist wohl auch eine Begr\u00fcndung daf\u00fcr, da\u00df\ndie Geburtenzahlen in den letzten Jahren so stark zur\u00fcck-\ngegangen sind. Herr Staatsminister, das mu\u00df man auch\nganz deutlich sagen und kann nicht alles der DDR in die\nSchuhe schieben.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas habe ich nicht gemacht;\n\nlesen Sie das Protokoll!)\n\n\u2013 Doch, Sie haben eben nur zu Dingen gesprochen, die\nzuungunsten der DDR ausfallen, wobei ich jetzt keine\nDDR-Diskussion will.\nWir sollten uns Gedanken machen, und es machen sich\nviele Menschen Gedanken. In Chemnitz hat sich eine\nArbeitsgruppe aus Mitgliedern der Gewerkschaften, des\nPersonalrates, der \u00d6TV und der GEW gebildet. Sie machen\nsich Gedanken dar\u00fcber, wie man diesen Problemen begeg-\nnen kann. Sie haben einen Offenen Brief an die Oberb\u00fcr-\ngermeister geschrieben. Die Forderungen, die in diesem\nBrief aufgemacht werden, kann ein Oberb\u00fcrgermeister\noder B\u00fcrgermeister einer Stadt nicht allein erf\u00fcllen, denn\ndie Kommunen haben schon viele Lasten zu schleppen.\nWenn immer mehr Kindereinrichtungen geschlossen wer-\nden, wenn Eltern- und Essengeldbeitr\u00e4ge ins Unerme\u00df-\nliche steigen und wenn Erzieherinnen und technische Mit-\narbeiterinnen entlassen werden, f\u00e4llt das alles zuungun-\nsten der Kinder im Krippenalter, im Kindergartenalter\nund auch im Hortalter aus und auf diese zur\u00fcck.\nWir als Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages k\u00f6nnen uns\nnun nicht aus der Verantwortung stehlen und das den\nKommunen allein \u00fcberlassen. Unser Antrag ist ein Schritt\ndahin, da\u00df wir unserer Verantwortung gerecht werden.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch erg\u00e4nzen, da\u00df wir es\nwirklich gern sehen w\u00fcrden, wenn ein Rechtsanspruch auf\neinen Platz in einer Kindertageseinrichtung auch vom\nsogenannten ,,nullten\u201c Lebensjahr an gew\u00e4hrt werden\nw\u00fcrde.\nDas war es, und ich bitte noch einmal um Zustimmung zu\nunserem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren \u2013\n\n(Abg. Dr. Hahn, PDS,\nmeldet sich zu einer Richtigstellung.)\n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte zu den Aus-\nf\u00fchrungen von Herrn Staatsminister Geisler eine sachliche\nRichtigstellung vornehmen. Vor mir habe ich das Protokoll\nder Rede, die ich heute vormittag gehalten habe. Ich\nm\u00f6chte Ihnen das gern zur Kenntnis geben. Darin habe ich\nw\u00f6rtlich gesagt: ,,Nat\u00fcrlich h\u00e4tte sie, die Staatsregierung,\nden Geburtenr\u00fcckgang nicht v\u00f6llig verhindern, aber\nzumindest durch eine familien- und kinderfreundliche\nPolitik verringern k\u00f6nnen.\u201c\nAuf die Nachfrage von Herrn Staatsminister Eggert habe\nich gesagt: ,,Ich mu\u00df Ihnen sagen, da\u00df zu DDR-Zeiten die\nGeburtenrate eine andere war; das ist unstrittig. Und dann\nmu\u00df ich sagen, da\u00df es wohl etwas mit der jetzigen Politik\nzu tun hat, da\u00df die Geburtenrate in dieser Weise gesunken\nist.\u201c\nVon einer alleinigen Verantwortung der Regierung Bie-\ndenkopf oder der Regierung Kohl habe ich ausdr\u00fccklich\nnicht gesprochen, aber ich denke, da\u00df sie schon ein ger\u00fct-\ntelt Ma\u00df an Mitverantwortung tragen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das war eine Richtigstellung\nnach \u00a7 91. Das war das gute Recht des Abgeordneten.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n809\n\n\n\n\u2013 Meine Damen und Herren, wir haben das jetzt nicht\ninhaltlich zu bewerten; der Abgeordnete wollte etwas rich-\ntigstellen, und er hat es getan.\nZum \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD. Gehe ich\nrichtig in der Annahme, da\u00df Sie ihn noch begr\u00fcnden wol-\nlen? \u2013 Tun Sie das bitte, Frau Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Ich spreche zum \u00c4nderungsantrag\nder SPD-Fraktion zum Rechtsanspruch auf einen Platz in\neiner Kindertageseinrichtung. Im Gegensatz zur PDS-\nFraktion und in inhaltlicher \u00dcbereinstimmung mit meiner\nKollegin Weber m\u00f6chten wir einen Rechtsanspruch ab\nvollendetem 2. Lebensjahr, weil wir ebenso der Meinung\nsind, da\u00df die Kinder, wo immer dies m\u00f6glich ist, in den\nersten beiden Lebensjahren zu Hause betreut werden soll-\nten. Ansonsten verbliebe auch noch die Unterbringung als\nPflichtaufgabe der Kommunen. Im Gegensatz zum jetzi-\ngen Gesetz und auch in \u00dcbereinstimmung mit der PDS-\nFraktion unterst\u00fctzen wir einen rechtlichen Anspruch im\nsogenannten Hortalter.\nMeine Damen und Herren, nutzen wir doch die Traditio-\nnen und die Chancen, die wir hier haben, um Vorreiter\nund Vorbild zu sein, insbesondere f\u00fcr die alten Bundesl\u00e4n-\nder! Herr Staatsminister Geisler, wie w\u00e4re es denn mit der\nSchlagzeile: ,,Sachsen \u2013 das kinderfreundlichste Bundes-\nland\u201c?\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas ist doch jetzt schon der Fall.\n\nWir geben das meiste Geld f\u00fcr die Kinder aus! \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu diesem \u00c4nderungs-\nantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Zschoche und\nanschlie\u00dfend Frau Weber, bitte.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Ich m\u00f6chte dem \u00c4nderungsantrag\nwidersprechen. Frau Ludwig, ich kenne die Auffassung\nder Landesarbeitsgemeinschaft der Frauenbeauftragten.\nSie hat sich ausdr\u00fccklich daf\u00fcr ausgesprochen, da\u00df der\nRechtsanspruch ab dem ,,nullten\u201c Lebensjahr gelten m\u00f6ge.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nEin nulltes Lebensjahr gibt es nicht!)\n\nZweitens hei\u00dft das nat\u00fcrlich nicht, da\u00df die Frauen und\nM\u00e4nner ihre Kinder zu diesem Zeitpunkt bereits in die\nKrippe schicken m\u00fcssen. Ich halte es f\u00fcr wesentlich g\u00fcn-\nstiger, wenn sie das, was dem Kind guttut, zu Hause tun\nw\u00fcrden, n\u00e4mlich die Kinderbetreuung in den ersten\nLebensmonaten und Lebensjahren selbst durchf\u00fchren.\nAber ich m\u00f6chte niemanden verpflichten. Wenn jemand\naus Arbeitsgr\u00fcnden einen Anspruch dort anmeldet,\nm\u00f6chte ich, da\u00df er oder sie selbst dar\u00fcber entscheiden\nkann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Minister m\u00f6chte dazu spre-\nchen. Bitte, Herr Minister Dr. Geisler. Anschlie\u00dfend\nspricht Frau Weber.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es ist jetzt etwas schwierig, weil ich eigentlich\neine Frage an Kollegin Ludwig stellen wollte. Ich m\u00f6chte\nwissen, welche Tradition wir fortsetzen sollten. In der\nDDR gab es keine Tradition des Rechtsanspruches und\nauch keine bedarfsgerechte Deckung der erforderlichen\n\nZahl an Krippenpl\u00e4tzen. Welche Tradition sollen wir denn\nfortsetzen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Vielleicht findet sich in der SPD-\nFraktion jemand, der darauf antwortet. Frau Ludwig kann\ndies nat\u00fcrlich auch selbst tun. Nun spricht aber erst einmal\nFrau Weber.\n\nFrau Weber, CDU: Es wurde schon viel dazu ge\u00e4u\u00dfert.\nIch m\u00f6chte zum \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion noch\nfolgendes sagen. Eine familienpolitische Diskussion f\u00fchre\nich heute nicht. Man k\u00f6nnte einiges dazu vorbringen, wie\ndie Familienpolitik in den letzten 40 Jahren ausgesehen\nhat. Man kann es nicht nur als positiv hinstellen, da\u00df die\nSubventionen da waren. Eine Familie mit drei Kindern, bei\nder beide Elternteile arbeiten gehen mu\u00dften, konnte mit\nHilfe der Subventionen geradeso existieren. Ohne Subven-\ntionen h\u00e4tte sie nicht leben k\u00f6nnen.\nIch komme zum \u00c4nderungsantrag der SPD. Ich wundere\nmich etwas dar\u00fcber. F\u00fcr mich ist ein Rechtsanspruch nicht\nnur eine obligatorische Sache \u2013 f\u00fcr Sie sicherlich auch\nnicht, sonst h\u00e4tten Sie nicht so vehement den \u00c4nderungs-\nantrag gestellt \u2013, sondern es ist eine Verpflichtung. Diese\nVerpflichtung bedeutet, da\u00df der Rechtsanspruch von\neinem Tag zum anderen eingeklagt oder in Anspruch\ngenommen werden kann. Gerade die SPD betont immer\nwieder, wie sehr die Kommunen von unserem Land\nbereits belastet und in Anspruch genommen werden. Ich\nglaube nicht, da\u00df es im Sinne unserer Kommunen w\u00e4re,\nwenn wir diesen Beschlu\u00df jetzt fa\u00dften und sie so belaste-\nten, da\u00df sie diese Einrichtungen vorhalten m\u00fcssen. Fakt\nist, da\u00df diese Einrichtungen in einem gewissen Umfang\nvorgehalten werden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Ludwig, Fraktion der SPD.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Ich m\u00f6chte auf die Frage des Herrn\nStaatsministers antworten. Als Tradition meine ich in dem\nFall nicht den Rechtsanspruch; da haben Sie vollkommen\nrecht. Ich meine, da\u00df wir wirklich ein gutes Netz an Kin-\ndertageseinrichtungen hatten. Ich m\u00f6chte nicht \u00fcber die\nQualit\u00e4t der Betreuung usw. sprechen. Wir hatten einen\nhohen Prozentsatz an ausgebildeten Fachkr\u00e4ften. Wir wis-\nsen, da\u00df wir sie jetzt noch zur Verf\u00fcgung haben; wir\nhaben die Einrichtungen und auch noch die Erzieherinnen.\nEs ist doch eher die Regel gewesen, da\u00df man eine Kinder-\ntagesst\u00e4tte zur Verf\u00fcgung hatte, wenn man einen Platz\nwollte. Diese Tradition sollten wir fortsetzen. Wir wissen,\nda\u00df das in den alten Bundesl\u00e4ndern nicht der Fall ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\nstelle nun den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/0970, zur Abstimmung. Ich bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dieser \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der SPD bei einer Reihe von\nStimmenthaltungen mehrheitlich abgelehnt.\nIch stelle nun die Drucksache 2/0679, Antrag der Fraktion\nder PDS, zur Abstimmung. Ich bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013\n\n(Ludwig, SPD: Darf ich etwas sagen?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n810\n\n\n\n\u2013 Nein, mitten in der Abstimmung d\u00fcrfen Sie das nicht! \u2013\n\n(Jurk, SPD: Das kann doch nicht wahr sein!)\n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist die Drucksache bei einer Reihe von Stimmenthaltungen\nmehrheitlich nicht beschlossen worden. Dieser Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\nFrau Ludwig, ich vermute, Sie wollten eine getrennte Ab-\nstimmung beantragen? \u2013 Sie sind aber zu sp\u00e4t gekommen;\ndas tut mir leid.\n\n(Jurk, SPD:\nSie stand die ganze Zeit am Mikrofon!\n\nSie m\u00fcssen da aber auch etwas\naufmerksamer sein! \u2013 Adler, SPD:\n\nSie hat sich die ganze Zeit gemeldet.)\n\n\u2013 Sie m\u00fcssen etwas lauter schreien. Wenn Sie das so\ngenau gesehen haben, h\u00e4tten Sie mich auch darauf hinwei-\nsen k\u00f6nnen, Herr Adler.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nWir werden in Zukunft immer schreien! \u2013\n\nAdler, SPD:\nEs ist die Aufgabe der Schriftf\u00fchrer,\n\nSie darauf hinzuweisen!)\n\nEs sind so viele Leute hier, die kritisieren k\u00f6nnen. Sie k\u00f6n-\nnen auch selbst einmal den Mund auftun.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte Sie, sich dazu nicht zu \u00e4u\u00dfern und nicht zu klat-\nschen.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nVerl\u00e4ngerung des Zinsmoratoriums\nDrucksache 2/0478, Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Redezeiten der Fraktionen: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten.\nIch rufe die Fraktion der SPD, Herrn Richter, auf.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Am 11. April 1995 stand in der ,,S\u00e4chsischen\nZeitung\u201c folgender Satz: ,,Die Zinsschlinge zieht sich zu.\nAltschulden aus dem DDR-Wohnungsbau bedrohen heute\ndie Existenz von Genossenschaften.\u201c\nEs gibt nur wenige Themen, die sich in den Medien so\nhartn\u00e4ckig behaupten wie das Thema Mieten und Woh-\nnen. Das hat auch seinen Sinn; denn das Thema Wohnen\nbetrifft jeden von uns, auch wenn der Grad der Betroffen-\nheit sich dadurch unterscheidet, da\u00df der eine Mieter und\nder andere Eigent\u00fcmer, als solcher m\u00f6glicherweise auch\nVermieter ist.\nDie Eigentumsquote betr\u00e4gt in den ostdeutschen L\u00e4ndern\nbei Wohnungen lediglich 24 %. Hingegen liegt sie in den\nwestdeutschen Bundesl\u00e4ndern bei ca. 41 %. Diese verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig geringe Eigentumsquote ist insbesondere des-\nhalb von besonderem Interesse, weil sie doch so gar nicht\nzu der massiven Privatisierungspolitik passen will, die\nvon der S\u00e4chsischen Staatsregierung nach wie vor betrie-\nben wird. Eine Politik, die vor dem Hintergrund des Alt-\nschuldenhilfegesetzes und der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\nnung durchaus ihre Berechtigung haben mag. Aber es ist\neine Politik, die an den Einkommensverh\u00e4ltnissen in den\nostdeutschen Bundesl\u00e4ndern und damit auch in Sachsen\nvorbeigeht. Diese Einsicht scheint sich auch bei der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung durchgesetzt zu haben.\nIm Januar 1994 verlief die Privatisierung nach Einsch\u00e4t-\nzung des s\u00e4chsischen Innenministers in Anbetracht der f\u00fcr\n1994 wieder gew\u00e4hrten F\u00f6rdermittel des Freistaates durch-\naus positiv. Er erkl\u00e4rte, da\u00df es eine erfreuliche Bereitschaft\nzur Wohnungsprivatisierung bei Kommunen und Mietern\ngleicherma\u00dfen gebe. Im Dezember 1994 war diese Ein-\nsch\u00e4tzung schon weit weniger euphorisch. Der Innenmini-\nster antwortete auf eine Kleine Anfrage der SPD-Abgeord-\nneten Frau Stachorra, da\u00df sich der f\u00fcr die Wohnungs-\nprivatisierung notwendige zeitliche Vorlauf als erheblich\ngr\u00f6\u00dfer erwiesen habe, als dies urspr\u00fcnglich angenommen\n\nworden war. Doch, meine Damen und Herren, dieser\nErkenntnis folgten keine Taten. Auch die Tatsache, da\u00df\naus den f\u00fcr 1994 eingestellten 90 Millionen DM f\u00fcr das\nLandesprogramm zur Privatisierung des kommunalen\nWohnungsbestandes lediglich 3,9 Millionen DM abgerufen\nwurden, hat keine \u00c4nderung in der Privatisierungspolitik\nder s\u00e4chsischen Staatspolitik herbeigef\u00fchrt. Damit liegt sie\nnat\u00fcrlich auf der Linie der Bundesregierung. Die Bundes-\nregierung hat das Problem der Altschulden im Zusam-\nmenhang mit der Verabschiedung des sogenannten Soli-\ndarpaktes l\u00f6sen wollen. Nach Artikel 39 \u00a7 4 des Altschul-\ndenhilfegesetzes \u00fcbernimmt der Erblastentilgungsfonds\nab 1. Juli 1995 einen Teil der Altverbindlichkeiten des\nWohnungsunternehmens.\nJetzt mu\u00df sich erweisen, ob dieses vielgepriesene Gesetz\ntats\u00e4chlich so segensreich ist, wie es uns die politisch Ver-\nantwortlichen immer glauben machen wollen.\nVon den insgesamt bestehenden Altschulden in H\u00f6he von\n59 Milliarden DM sollen diese bis zu einer Obergrenze von\n31 Milliarden DM \u00fcbernommen werden. Gleichzeitig tr\u00e4gt\nder Bund bis zum 1. Juli 1995 die H\u00e4lfte der auf den Alt-\nschulden lastenden Zinsen.\nDiesen Vorteilen stehen aber vier Verpflichtungen der\nWohnungsunternehmen gegen\u00fcber:\n1. die Anerkennung der Altschulden gegen\u00fcber der kre-\nditgebenden Bank;\n2. die Privatisierung oder Ver\u00e4u\u00dferung von 15 % des\nWohnungsbestandes bis zum Jahre 2003;\n3. die progressive Abf\u00fchrung der Ver\u00e4u\u00dferungserl\u00f6se an\nden Erblastentilgungsfonds und\n4. die Besonderheit nach der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\nnung, wonach der Wohnungsbestand der kommunalen\nWohnungsunternehmen bis zum 1.1.1997 20 % des gesam-\nten Wohnungsbestandes der Gemeinde und eine Ober-\ngrenze von 15 000 Wohnungseinheiten nicht \u00fcberschreiten\ndarf.\nInsofern unterliegen die kommunalen Wohnungsunter-\nnehmen einer doppelten Privatisierungspflicht,  durch das\nAltschuldenhilfegesetz sowie durch die S\u00e4chsische\nGemeindeordnung. Dieser ausgel\u00f6ste Privatisierungs-\ndruck soll einen wesentlichen Ansto\u00df f\u00fcr einen z\u00fcgigen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n811\n\n\n\nVerkauf an die Mieter darstellen. Da\u00df sich die Hoffnung\nnicht erf\u00fcllt hat, belegt die nach wie vor niedrige Eigen-\ntumsquote.\nMit unserem Antrag entlasten wir die Wohnungsunter-\nnehmen zun\u00e4chst von den Zinszahlungen, und zugleich\nist es ein Grund, ein wenig Druck aus der Privatisierung in\nSachsen herauszunehmen. Ich bitte Sie, unseren Antrag\nanzunehmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Franke, bitte.\n\nFranke,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Dieses Thema, das hier im Antrag der\nSPD steht, ist ja so theatralisch gar nicht, wie Herr Richter\nbegonnen hat uns darauf einzustimmen. Der Antrag selbst\ngibt es nicht her. Es hat auch nichts mit der Belastung von\nMietern zu tun.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nDamit wirkt es auch nicht auf die Einkommenssituation,\noder umgekehrt, die Einkommenssituation wirkt nicht\ndazu.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nObwohl das Problem der Altschulden f\u00fcr die Wohn-\ngeb\u00e4ude und damit auch f\u00fcr die Zinsen dieser Altschul-\nden nur einen Teil der Mietwohnungsbest\u00e4nde betrifft,\ngibt es ja Konsens darin, da\u00df das bisher wirkende Zins-\nhilfeprogramm notwendig war.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nFranke?\n\nFranke, CDU: Ja bitte, Frau Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Franke, weil Sie sagten, die\nAltschulden und der Kapitaldienst h\u00e4tten mit der Bela-\nstung der Mieter nichts zu tun. Ist Ihnen bekannt, da\u00df die\nBundesregierung als offizielle Begr\u00fcndung f\u00fcr die Einf\u00fch-\nrung der Vergleichsmiete ab 1.7. \u2013 so war es ja geplant \u2013\nangibt, da\u00df der Kapitaldienst anf\u00e4llt und da\u00df aus diesem\nGrunde dieses Mieten\u00fcberleitungsgesetz kommen mu\u00df?\n\nFranke, CDU: Ich habe gesagt, der Antrag, den die SPD\ngestellt hat und der sich mit einer Frage der Fortf\u00fchrung\nder Zinshilfen befa\u00dft \u2013 also Zinsmoratorium \u2013, hat keine\nunmittelbaren Auswirkungen auf die Mieter. Das werde\nich noch ausf\u00fchren.\nEs ist n\u00e4mlich so, da\u00df nur ein Teil der Mietwohnungs-\nbest\u00e4nde vom Zinshilfeprogramm betroffen war. Es war\nauch von Anfang an klar, da\u00df das Zinshilfeprogramm\nenden mu\u00df. Es profitierten ja davon die privaten Vermie-\nter \u00fcberhaupt nicht, und mehr als die H\u00e4lfte der Mietwoh-\nnungen wird von privaten Vermietern vermietet. Auch\nWohnungsgenossenschaften und Wohnungsunternehmen\nsind nicht alle in gleicher Weise betroffen.\nEin Zinsmoratorium sichert damit in keiner Weise etwa\nweiterhin eine Gleichbehandlung, sondern die bisherige\nZinshilfe hat eben auch eine Gleichbehandlung der Mieter\nnicht vorgesehen. Es sichert damit nat\u00fcrlich auch keinen\ngleichartigen Effekt f\u00fcr die Mieter.\n\nDas Auslaufen der Zinshilfe ist auch nicht an die Einf\u00fch-\nrung des Vergleichsmietensystems gekoppelt, sondern an\ndie \u00dcbernahme der Altschulden in den Erblastentilgungs-\nfonds bis auf die 150 DM je Quadratmeter Grundfl\u00e4che.\nDessenungeachtet \u2013 jetzt komme ich auf das, was Sie\ngefragt hatten \u2013 gibt nat\u00fcrlich die Mieterh\u00f6hung bei Ein-\nf\u00fchrung der Vergleichsmieten den Wohnungsgenossen-\nschaften und den Wohnungsunternehmen mehr finanziel-\nlen Spielraum, um die Zinsbelastungen zu tragen.\nTats\u00e4chlich ist nun aber selbst bei Inkrafttreten des Mie-\nten\u00fcberleitungsgesetzes zum 1. Juli 1995 mit den Mietan-\nhebungen aufgrund dieses Gesetzes erst zum 1. Oktober\n1995 zu rechnen. Damit k\u00f6nnen in der Tat f\u00fcr Altverbind-\nlichkeiten, f\u00fcr die die Unternehmen ab 1. Juli 1995 einste-\nhen m\u00fcssen, f\u00fcr den Zeitraum vom 1.7. bis 30.9. dieses\nJahres nicht die Mittel, die aus der Mieterh\u00f6hung zur Ver-\nf\u00fcgung stehen, f\u00fcr die Finanzierung herangezogen und\neingesetzt werden.\nUnsere Fraktion bedauert, da\u00df die Rechtsgrundlage zum\n\u00dcbergang in das Vergleichsmietensystem in den neuen\nL\u00e4ndern noch nicht endg\u00fcltig steht. Aber Sie wissen, w\u00e4re\nes nach uns gegangen \u2013 das konnten Sie ja an unseren\nAntr\u00e4gen verfolgen \u2013, h\u00e4tte man schon 1994 die Rahmen-\nbedingungen definitiv festgestellt. Unsere Fraktion hatte\neinen entsprechenden Antrag eingebracht.\nNun kommt es darauf an, da\u00df das Gesetzgebungsverfah-\nren auch so schnell die noch zu \u00fcberwindenden H\u00fcrden\nnimmt, damit das Mieten\u00fcberleitungsgesetz zumindest\nzum 1. Juli 1995 in Kraft treten kann. Wir werden jeden-\nfalls keiner Initiative die Zustimmung geben, die diesen\nnotwendigen politischen Druck auch nur im geringsten\nabmindern k\u00f6nnte. Eine zeitliche L\u00fccke zwischen dem\nInkrafttreten der Zinsdienstleistungen und tats\u00e4chlichen\nMietmehreinnahmen f\u00fcr die Wohnungsunternehmen ist\nbei den meisten Unternehmen aber eben nicht mehr ver-\nmeidbar. Auch weil es keine unmittelbare Kopplung gab,\nwird die daraus entstehende zus\u00e4tzliche finanzielle Ver-\npflichtung keineswegs dazu f\u00fchren, da\u00df die Liquidit\u00e4t\ngef\u00e4hrdet wird.\nWenn das Mieten\u00fcberleitungsgesetz am 1. Juli 1995 in\nKraft tritt, sind ab 1. Oktober 1995 Mietpreiserh\u00f6hungen\nm\u00f6glich. Dieser Zeitraum mu\u00df in der Tat \u00fcberbr\u00fcckt wer-\nden, und er kann in der Regel von den Wohnungsunter-\nnehmen auch \u00fcberbr\u00fcckt werden. Betroffen ist \u2013 das hatte\nich schon einmal gesagt \u2013 eben nur ein Teil der Vermieter.\nPrivate Vermieter partizipieren ohnehin von einem Zins-\nmoratorium nicht, wenn es festgelegt w\u00fcrde. Ich halte es\ndeshalb auch nicht f\u00fcr sinnvoll, hier f\u00fcr nur einen Teil der\nVermieter nun grunds\u00e4tzlich eine Ausgleichspflicht des\nStaates zu postulieren.\nWir sollten auch niemandem etwas vormachen wollen.\nAuch mit dem Mieten\u00fcberleitungsgesetz wird es F\u00e4lle\ngeben, indem eine prinzipiell erhebbare Miete am Woh-\nnungsmarkt nicht durchsetzbar ist, auch bei Grund-\nst\u00fccken, die mit Altschulden belastet sind. Denken Sie\nbitte daran, da\u00df wir in einigen Regionen Sachsens einen\nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang und damit bereits heute auch leer-\nstehende Wohnungen haben. Auch davon sind private\nVermieter betroffen. Leerstehende Wohnungen sind nat\u00fcr-\nlich nicht nur ein typischer Zustand in den gro\u00dfst\u00e4dti-\nschen Verdichtungsr\u00e4umen. Aber in manchen Regionen,\ndie zu DDR-Zeiten von einer wirtschaftlichen Wohnungs-\nstruktur dominiert wurden, ist es aber Realit\u00e4t. Von daher\nwird es auch zu einer regionalen Ausdifferenzierung des\nMietpreisniveaus kommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n812\n\n\n\nEs ist hier mehrfach beklagt worden, da\u00df das bisher nicht\neintritt. Also, es wird etwas eintreten, was letzten Endes\nauch erw\u00fcnscht ist, auch wenn es den Kommunen oder\nderen Wohnungsgesellschaften, die davon betroffen sind,\nkeine Freude machen wird: da\u00df bei ihnen die m\u00f6glichen\nMieten nicht realisierbar sind.\nEin weiteres kommt hinzu. Ich bin der Meinung, da\u00df die\nWohnungsunternehmen sehr wohl auch die M\u00f6glichkeit\nhaben, auf ihre Liquidit\u00e4t Einflu\u00df zu nehmen. Wer jetzt\nz\u00fcgig Wohnungen privatisiert, kann den gr\u00f6\u00dften Teil des\nErl\u00f6ses im Unternehmen behalten. Das sieht das Altschul-\ndenhilfegesetz aus gutem Grund so vor.\n\n(Zuruf von der PDS: An Wessis!)\n\nDie Unternehmen w\u00e4ren gut beraten, noch mehr Konse-\nquenz an den Tag zu legen, als dies bisher der Fall ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nFranke?\n\nFranke, CDU: Ja bitte, Herr Prof. Dr. Porsch.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Herr Franke, heute fr\u00fch hat ein\nFraktionskollege von Ihnen gesagt, da\u00df die DDR nur Rui-\nnen gebaut habe. Nun sagen Sie \u2013 das ist ja meistens der\nWohnungsbestand \u2013, die sollen z\u00fcgig privatisieren. Ja, das\nkauft niemand.\n\nFranke, CDU: Ich werde es Ihnen erkl\u00e4ren, wie man das\nkann. Es ist so, da\u00df aus den H\u00e4usern, die zum Teil auch\nnach dem Kriegsende noch in Ordnung waren, doch eine\ngro\u00dfe Menge von Ruinen entstanden sind, w\u00e4hrend die\nH\u00e4user, die man nach dem Krieg gebaut hat, nat\u00fcrlich\ninfolge ihrer Standzeit in vielen F\u00e4llen auch noch in Ord-\nnung sind. Das ist doch selbstverst\u00e4ndlich. Ich wei\u00df, Ihre\nFrage hatte mehr nur polemischen Charakter.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein!)\n\nEs ging Ihnen nicht so sehr um Inhalte. Ihre rhetorischen\nFragen sind hier im Hause bekannt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nEs sind bei einigen Wohnungsunternehmen \u2013 um an das\nanzukn\u00fcpfen, was ich vorher gesagt habe \u2013 auch Tenden-\nzen in bezug auf den Verkauf der Wohnungen zu erken-\nnen \u2013 und das zum Beispiel in St\u00e4dten \u2013, da\u00df die Woh-\nnungsunternehmen nur Wohnungen verkaufen wollen,\ndie vor dem Kriege gebaut und sehr oft in einem schlech-\nten Zustand sind. Die guterhaltenen Wohnungen aus dem\nEnde der 50er Jahre und den 60er Jahren wollen sie aber\nalle behalten und nicht verkaufen; und auch Massivbauten\naus den 70er Jahren und sp\u00e4ter nat\u00fcrlich.\nEs ist so: Sie wollen die Wohnungen verkaufen, die die\nMieter nicht so sehr gern haben wollen. Die Wohnungen,\ndie die Mieter gern kaufen wollen, wollen sie nicht ver-\nkaufen. Man mu\u00df nat\u00fcrlich auch hier herangehen.\nIch hatte in der vergangenen Woche eine Beratung mit\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrungen von Wohnungsunternehmen. Dort\nkam das eindeutig zur Sprache. Sie sagten: Wir wollen\nnicht die Filetst\u00fccke aus unserem Wohnungsbestand ver-\nkaufen, sondern wir wollen das verkaufen, was wir auch\nganz gern lossein wollen.\nIch bin mir nat\u00fcrlich bewu\u00dft, da\u00df es auch um die Frage\ngeht, welche Ver\u00e4u\u00dferungen als Privatisierungen eben im\n\nSinne des Altschuldenhilfegesetzes anerkannt werden. Wir\nhaben mehrere Vorschl\u00e4ge gemacht. Wir haben vorge-\nschlagen, da\u00df es die M\u00f6glichkeit geben soll, neue Genos-\nsenschaften zu bilden, da\u00df geschlossene Immobilienfonds\ngeschaffen werden sollen, um Wohnungen zu verkaufen \u2013\nund das bei Wohnungen, die anderweitig auch nicht ver-\nkaufbar sind.\nMir haben Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von Wohnungsunternehmen\ngesagt, in Olbersdorf beispielsweise oder in Hoyerswerda,\nwo sie Probleme haben, ihre Wohnungen zu verkaufen,\nda\u00df man diese nat\u00fcrlich auch an Dritte verkaufen kann.\nMan mu\u00df nochmals sagen: Wir wollen, da\u00df das Mieten-\n\u00fcberleitungsgesetz so rasch wie m\u00f6glich in Kraft tritt, da\u00df\ndamit auch die finanzielle Bewegungsfreiheit f\u00fcr die Woh-\nnungsunternehmen und die Genossenschaften eintritt. Wir\nwollen einen sinnvollen Konsens. Ich denke, wir haben\ndas im M\u00e4rz bei den Diskussionen, die wir hier im Haus\ngef\u00fchrt haben, auch bewiesen.\nEs bleibt dabei: Eine Verl\u00e4ngerung des Zinsmoratoriums\nist aus den dargelegten Gr\u00fcnden aus unserer Sicht nicht\nrichtig. Es w\u00e4re im Gegenteil sogar das falsche Signal. Ich\nbitte Sie deshalb, dem Antrag der SPD-Fraktion nicht\nzuzustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das Wort hat die Frak-\ntion der PDS. Frau Gangloff, bitte.\n\nFrau  Gangloff,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst einmal: Herr Franke, haben Sie sich\nwirklich noch nie gefragt, warum in Sachsen die Privatisie-\nrung so schleppend vor sich geht? Haben Sie sich nicht\nwirklich die Frage gestellt, da\u00df das doch am Einkommen\nund an der Zins-, Preis- und Arbeitsmarktpolitik liegt?\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch kann Ihre Argumentation hinsichtlich der Privatisie-\nrungsrate \u00fcberhaupt nicht mehr verstehen.\nAm Anfang meiner Diskussion zu diesem Thema m\u00f6chte\nich Ihnen allen noch einmal in Erinnerung rufen, da\u00df die\nPDS von Anfang an gegen die sogenannten Altschulden\nank\u00e4mpft, weil wir noch immer der Meinung sind, da\u00df sie\nim b\u00fcrgerlichen Rechtssystem keinen Bestand haben,\nkeine Schulden in diesem Sinne sind, sondern einfach eine\nPlanungsgr\u00f6\u00dfe im zentralistischen Planungsgef\u00fcge waren.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Nun gut, es ist politischer Wille. Deshalb enth\u00e4lt der\nArtikel 39 des Gesetzes zur Umsetzung des F\u00f6deralen\nKonsolidierungsprogrammes das Altschuldenhilfegesetz.\nDurch dieses Gesetz wurde der Wohnungswirtschaft in\nden neuen L\u00e4ndern auf Antrag eine Teilentlastung der auf\ndem Wohnungsbestand lastenden Altschulden und eine\nbefristete Zinshilfe vom 1.1.1994 bis zum 30.6.1995\ngew\u00e4hrt.\nDie Zielstellung war, eine angemessene Bewirtschaftung\ndes Wohnungsbestandes zu gew\u00e4hrleisten, insbesondere\ndie Voraussetzungen f\u00fcr die Kredit- und Investitionsf\u00e4hig-\nkeit der Wohnungswirtschaft zu verbessern. Um genau\ndas weiter zu sichern, darauf zielt unseres Erachtens\ndieser SPD-Antrag, den die PDS-Fraktion unterst\u00fctzt.\nDie Antwort der Staatsregierung benennt dieses Problem\nnicht. Es geht doch darum, da\u00df die Wohnungsunterneh-\nmen ihre wirtschaftlichen Zielstellungen schwer erreichen\nk\u00f6nnen, wenn sie die Zinszahlungsverpflichtungen von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n813\n\n\n\n1,00 DM bis 1,20 DM pro Quadratmeter per 1.7.1995 zu\ntragen haben.\nSehen Sie, wir haben insbesondere im M\u00e4rz interfraktio-\nnell die \u00dcbereinkunft erreicht, da\u00df es eine L\u00f6sung geben\nmu\u00df zwischen den Sanierungsaufgaben und den Sanie-\nrungsw\u00fcnschen der Mieter auf der einen Seite und der\nfinanziellen Belastung durch Mieten und Betriebskosten\nim Verh\u00e4ltnis zu den Einkommen auf der anderen Seite.\nDie L\u00f6sungsangebote im Mieten\u00fcberleitungsgesetz \u2013 und\ndas hat auch die Anh\u00f6rung im Ausschu\u00df f\u00fcr Wohnen,\nBauen und Verkehr ergeben \u2013 stellten keine Seite zufrie-\nden. Eine politische Paketl\u00f6sung ist notwendig.\nVielleicht um ein s\u00e4chsisches Modell entwickeln zu k\u00f6n-\nnen, ist es m\u00f6glich, Herr Milbradt und Herr Eggert, da\u00df\nman m\u00f6glicherweise die F\u00f6rdermittel umstellt oder neu\nverteilen kann, um den Wohnungsunternehmen weitere\nZusch\u00fcsse zu gew\u00e4hren, um ihrem Sanierungs- und\nRekonstruktionsauftrag entgegenzukommen. Damit\nk\u00f6nnte das Investitionsvolumen der Wohnungsunter-\nnehmen gest\u00e4rkt und dem von Ihnen, Damen und Herren\naus der CDU-Fraktion, vermuteten Arbeitsplatzverlust in\nder hiesigen Bauindustrie entgegengewirkt werden.\nNoch besser w\u00e4re es allerdings \u2013 so ist die Meinung der\nPDS-Fraktion \u2013, die sogenannten Altschulden der Woh-\nnungswirtschaft vorerst in zinslose Darlehen umzuwan-\ndeln, verbunden mit der Gew\u00e4hrung von Belegungsrech-\nten zum Beispiel f\u00fcr die Kommunen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Staatsregierung,\nHerrn Prof. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich mache es noch\neinmal klar: Die S\u00e4chsische Staatsregierung begr\u00fc\u00dft die\n\u00dcberleitung in das Vergleichsmietensystem und hat sich\nund wird sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung zum 1.7.1995 einsetzen.\nNotwendig erscheint es mir wieder einmal, etwas an sich\nSelbstverst\u00e4ndliches deutlich auszusprechen.\nWer die Vergabe von \u00f6ffentlichen Geldern einfordert, hat\ndies durch stichhaltige und gute Argumente zu rechtfer-\ntigen, insbesondere wenn man an die Bundeskasse will.\nSolche Argumente finde ich in der vorliegenden Begr\u00fcn-\ndung zum Antrag und in den Redebeitr\u00e4gen der Opposi-\ntionsfraktionen \u00fcberhaupt nicht.\n\n(Beifall des Abg. Franke, CDU)\n\nZun\u00e4chst einmal: Der vorliegende Antrag suggeriert, da\u00df\ndie Voraussetzung f\u00fcr das Auslaufen der Zinshilfe nach\ndem Altschuldenhilfegesetz die nahtlose \u00dcberleitung in\ndas Vergleichsmietensystem sei. Eine solche Darstellung \u2013\ndarauf ist schon hingewiesen worden \u2013 ist nicht haltbar.\nSie deckt sich weder mit dem am 27. Juni 1992 in Magde-\nburg gefundenen Mietenkompromi\u00df \u2013 das war die Einf\u00fch-\nrung der Vergleichsmieten zum 1.7.1995 \u2013 noch mit der\nEntstehungsgeschichte des Altschuldenhilfegesetzes.\nVielmehr bestand zwischen allen Beteiligten bis zum heu-\ntigen Tage dahin gehend Einvernehmen \u2013 ich nehme hier-\nbei sicherlich die Interessenvertreter der Wohnungswirt-\nschaft aus \u2013, da\u00df die zum 1.7.1995 anfallenden Zinsen f\u00fcr\ndie verbleibenden Altschulden der Wohnungswirtschaft\nnicht zu Lasten der Mieter auf den Mietzins umgelegt wer-\nden sollen, sondern ganz normal, wie das in der Woh-\nnungswirtschaft \u00fcblich ist, \u00fcbrigens auch im Westen, von\n\nden Unternehmen im Rahmen ihrer Mieteinnahmen zu\ndecken sind.\nDementsprechend enth\u00e4lt der bisher vorliegende Gesetz-\nentwurf zur \u00dcberleitung in das Vergleichsmietensystem\nkeine Regelung, die eine solche Umlage erlaubt. Auch die\nUnterschiedlichkeit der F\u00e4lle bei den Vermietungen\nschlie\u00dft das ja schon aus. Das Gesetz zur Regelung der\nMieth\u00f6he enth\u00e4lt eine solche Regelung ebenfalls nicht. Mir\nist nicht bekannt, meine Damen und Herren, da\u00df Sie einen\nAntrag auf Einf\u00fchrung einer solchen Regelung bisher\ngestellt h\u00e4tten. Der von Ihnen hergestellte Zusammenhang\nist damit nicht haltbar. Die Gew\u00e4hrung der Zinshilfe \u00fcber\nden 1. Juli 1995 hinaus ist auch nicht zwingend notwendig.\nDer ma\u00dfgebliche Ankn\u00fcpfungspunkt f\u00fcr das Auslaufen\nder Zinshilfe ist die \u00dcbernahme der auf dem Wohnungs-\nbestand lastenden Altschulden durch den Erblastentil-\ngungsfonds zum 1. Juli 1995.\nIch m\u00f6chte es noch einmal ausdr\u00fccklich in Erinnerung\nrufen. Es war vor allen Dingen ein Verdienst des Freistaa-\ntes Sachsen, da\u00df der Bund die zu gew\u00e4hrende Teilent-\nlastung allein tr\u00e4gt und die auf dem Wohnungsbestand\nlastenden Altschulden bei 150 DM/m2 Wohnfl\u00e4che zum\n1. Juli 1995 gekappt werden und nicht, wie urspr\u00fcnglich\nvorgesehen, lediglich bei 350 DM/m2 Wohnfl\u00e4che. Dies\nwar ein Erfolg. Und wir haben zugesagt, meine Damen\nund Herren, da\u00df wir dann auch bereit sind, die Konse-\nquenzen aus den 150 DM/m2 zu akzeptieren, das hei\u00dft,\nda\u00df die Zinsen gezahlt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir w\u00e4ren doch bei Verhandlungen v\u00f6llig unglaubw\u00fcr-\ndig, wenn wir uns auf einen Kompromi\u00df einigen, der bei\n150 DM/m2 liegt, und zum Bund sagen: ,,Zahle alles!\nNimm alle Schulden in den Erblastentilgungsfonds.\u201c So\nkann man nicht vorgehen.\nMeine Damen und Herren! Ich sage ganz offen: Es besteht\n\u00fcberhaupt keine Chance, einen solchen Antrag auf Ver-\nlastung der Zinsen auf den Bund durch den Bundesrat zu\nbekommen, und das dank der Mehrheit der westlichen\nSPD-dominierten L\u00e4nder. Die denken n\u00e4mlich \u00fcberhaupt\nnicht daran, den Bund mit einer weiteren Zahlung Ost zu\nbelasten, insbesondere vor dem Hintergrund, da\u00df auch im\nBereich ihrer Wohnungswirtschaft die Kosten zum Teil\nZinsen sind.\nMeine Damen und Herren! Alle Beteiligten haben damals\ndie Verabschiedung des Altschuldenhilfegesetzes als\nDurchbruch und als fairen Kompromi\u00df begr\u00fc\u00dft. Wir k\u00f6n-\nnen jetzt nicht hingehen und dies ver\u00e4ndern.\nIch will auch einmal einige wirtschaftliche Daten nennen.\nBei einer im Jahre 1993 durchschnittlich erzielten Netto-\nkaltmiete in den neuen L\u00e4ndern von etwa 4,50 DM/m2\n\nWohnfl\u00e4che \u2013 die Zahl wird heute etwas h\u00f6her sein \u2013 ist\neine D-Mark Zinsen monatlich zumutbar. Nat\u00fcrlich w\u00e4re\nes sch\u00f6ner, wir br\u00e4uchten diese eine Mark nicht zu bezah-\nlen und k\u00f6nnten das Geld f\u00fcr Modernisierungen aus-\ngeben. Sicherlich. Nur, meine Damen und Herren, ich sehe\n\u00fcberhaupt keine M\u00f6glichkeit, ein solches Ziel zu erreichen.\nIch halte es auch f\u00fcr politisch falsch, es im Augenblick\nanzustreben.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nDas h\u00e4tten wir einfach fr\u00fcher\n\nnicht machen sollen.)\n\n\u2013 Wenn Sie gerade auf fr\u00fcher zu sprechen kommen, dann\nwill ich Ihnen eines sagen. Es wird hier so getan, als ob die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n814\n\n\n\nAltschulden in der Wohnungswirtschaft ein Ph\u00e4nomen\nseien, welches sich allein aus der Planwirtschaft ergibt und\ndas man heute nicht mehr zur Kenntnis nehmen mu\u00df. Ich\nwill Ihnen schlicht und einfach sagen, woher die Altschul-\nden kommen. Die Altschulden sind nichts anderes als die\nGegenbuchung gegen die Sparguthaben. Wenn man die\nSparguthaben im Verh\u00e4ltnis 1 : 1 oder 1 : 2 umstellt, dann\nmu\u00df doch irgend etwas in einer Bankbilanz auf der ande-\nren Seite auch umgestellt werden. Und das sind die Forde-\nrungen an die VEBs und an die Wohnungswirtschaft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas ist die Geschichte der Altschulden. Man h\u00e4tte sich\nnat\u00fcrlich der Altschulden dadurch entledigen k\u00f6nnen,\nverehrte Freunde von der PDS-Fraktion, indem man so\nvorgeht wie in den anderen osteurop\u00e4ischen Staaten, da\u00df\nman n\u00e4mlich die Altschulden einfach durch Inflation aus-\ngleicht. Das hie\u00dfe, da\u00df die Sparguthaben durch die Infla-\ntion entwertet w\u00e4ren. Dann sind nat\u00fcrlich in der Tat auch\nkeine Schulden nennenswerter Art mehr vorhanden. Nur,\ndiese L\u00f6sung haben wir nicht gewollt, und ich finde es\nauch nach wie vor richtig, da\u00df man die Sparguthaben,\nauch wenn sie wirtschaftlich gesehen zu einem anderen\nKurs h\u00e4tten umgestellt werden m\u00fcssen, zu dem bekann-\nten Kurs 1 : 1 und 1 : 2 umgestellt hat.\nWenn man das aber tut, mu\u00df man auch akzeptieren, da\u00df\nzumindest teilweise die mit den Schulden finanzierten\nObjekte \u2013 und das ist in der Wohnungswirtschaft gesche-\nhen \u2013 auch in Zukunft mit Schulden belastet werden.\nUnsere Argumentation, meine Damen und Herren, war\nnat\u00fcrlich nicht nur juristisch \u2013 die h\u00e4tten wir nat\u00fcrlich\nnoch lange f\u00fchren k\u00f6nnen; nur, es war ja allen klar, da\u00df in\nder Wohnungswirtschaft dann gar nichts mehr l\u00e4uft, wenn\nkeine Klarheit \u00fcber die Altschuldenfrage herrscht \u2013, son-\ndern war auch \u00f6konomisch mit der Konsequenz, da\u00df wir\nbereit sind, in dem Umfange, wie es wirtschaftlich zumut-\nbar und im Rahmen eines Vergleichs \u00fcblich ist, Schulden\nzu \u00fcbernehmen. Das waren in der Tat die 150 DM/m2.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch finde also, da\u00df der Antrag entweder \u2013 ich will das so\ndeutlich sagen \u2013 von Unkenntnis \u00fcber die Sachlage zeugt\noder nur mit einem gro\u00dfen Vergessen erkl\u00e4rbar ist. Ver-\ngessen der Regelung, die wir 1993 getroffen haben, Ver-\ngessen der Regelungen im Einigungs- und im W\u00e4hrungs-\nvertrag und Vergessen der Tatsachen und Finanzierungs-\nbestimmungen der alten DDR. Man kann nat\u00fcrlich hin-\ngehen und sagen: Alles sind Staatsschulden, und alles soll\nder Westen bezahlen. Ich w\u00e4re ja froh, wenn wir so etwas\ndurchsetzen k\u00f6nnten. Nur \u2013 es hat doch gar keinen Sinn,\neine solche Position zu beziehen.\nDeswegen, meine Damen und Herren von der SPD-Frak-\ntion, m\u00f6chte ich Sie auffordern, den Antrag zur\u00fcckzu-\nziehen und ihn erst gar nicht zur Abstimmung zu stellen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird Ihnen empfehlen, ihn,\nfalls er zur Abstimmung kommt, abzulehnen.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nDas dachten wir uns schon.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der SPD\nals Einreicherin. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Milbradt, wir werden unse-\nren Antrag nicht zur\u00fcckziehen. Wir wollen ja nicht, da\u00df\ndas Zinsmoratorium ewig l\u00e4uft, sondern wir wollen es\nverl\u00e4ngern bis zur Einf\u00fchrung des Vergleichsmieten-\nsystems, um die Wohnungsbauunternehmen f\u00fcr diese Zeit\nvon den Zinsen zu entlasten.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Milbradt:\nDas hei\u00dft 600 Millionen DM\n\npro Jahr f\u00fcr Sachsen.)\n\n\u2013 Herr Milbradt, 4 Milliarden DM stehen f\u00fcr diese\nGeschichte noch aus den Mitteln des Bundes zur Verf\u00fc-\ngung. Die sind noch nicht ausgegeben. Von daher k\u00f6nnte\nman durchaus \u2013 und das wollen wir politisch \u2013 diese\n4 Milliarden DM f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung des Zinsmorato-\nriums einsetzen. Nicht mehr und nicht weniger.\n\nHerr Franke, erstens entscheidet die Einkommensentwick-\nlung \u00fcber die F\u00e4higkeit zum Kauf von Wohnungen. Diese\nF\u00e4higkeit ist in unserem Lande angesichts der Einkommen\nnoch sehr gering.\n\nZweitens zu Ihnen. Wir wollen diese Kopplung des Zins-\neinsatzes mit der Einf\u00fchrung des Mieten\u00fcberleitungs-\ngesetzes. Sie ist derzeit nicht gegeben, aber die Staatsregie-\nrung k\u00f6nnte ja politisch versuchen, dies noch im Bundes-\nrat und bei der Bundesregierung durchzubekommen.\n\nDrittens, Herr Franke, woher wissen Sie eigentlich, da\u00df die\nWohnungsunternehmen die Zinsbelastung ohne Konse-\nquenz f\u00fcr Investitionen, d. h. f\u00fcr Modernisierungen, lei-\nsten k\u00f6nnen? Es gab vor kurzem im Bundestag eine Anh\u00f6-\nrung der Wohnungsbauunternehmen. Diese haben dort\neindeutig Stellung dazu bezogen und gesagt: ,,Wir brau-\nchen eine Entlastung aus dem Privatisierungsdruck, und\nwir brauchen die Verl\u00e4ngerung dieses Mietmoratoriums.\u201c\n\nUnd weiter: Wenn diese 4 Milliarden DM zur Verf\u00fcgung\nstehen, warum sollen wir sie als L\u00e4nder Ost, die wir eine\nmarode Bausubstanz haben, nicht einfordern?\n\nLassen Sie uns an dieser Stelle doch gemeinsam, so wie\ndas von Ihnen als CDU-Fraktion angemahnt wird, an\neinem Strang ziehen und den Wohnungsbauunternehmen\nhelfen, das zu tun, was dringend erforderlich ist! Es\nschl\u00e4gt sich auch \u2013 direkt wie indirekt \u2013 auf die Mieter und\ndie Wohnbausubstanz nieder.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle die\nDrucksache 2/0478 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die\nDrucksache mit der Mehrheit der Stimmen der Parlamen-\ntarier abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch der Tagesord-\nnungspunkt 4 beendet. Wir kommen nun zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n815\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nVerbraucherberatung im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/0505, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minu-\nten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge:\nCDU, SPD, CDU, PDS und Staatsregierung.\n\nDas Wort hat jetzt der Einreicher, die Fraktion der CDU.\nIch bitte, das Wort zu nehmen. Frau W\u00fcnsche, bitte.\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Verbraucherberatung umfa\u00dft nicht nur Informa-\ntion \u00fcber Produktarten oder einzelne Produkte, sondern\nauch \u00fcber rechtliche Fragen sowohl bei herk\u00f6mmlichen\nKaufvertr\u00e4gen als auch bei Bankgesch\u00e4ften und Versiche-\nrungen und zu Fragen der Bereiche Umwelt, Energie,\nBauen, Wohnen und Ern\u00e4hrung.\n\nWer zu einer Beratungsstelle kommt, kann sich pers\u00f6nlich\nberaten lassen, kann Info-Material einsehen oder mitneh-\nmen, Publikationen, so z. B. das Test-Heft, k\u00e4uflich erwer-\nben, oder er wird an zust\u00e4ndige Ansprechpartner zu sei-\nnem Problem weiterverwiesen, z. B. bei Problemen des\nMiet- oder Arbeitsrechtes.\n\nSchwerpunkt der Arbeit hier in Sachsen ist die Beratung\n\u00fcber rechtliche M\u00f6glichkeiten der Verbraucher. Die Ver-\nbraucherzentrale Sachsen hat seit ihrer Gr\u00fcndung eine\nsehr erfreuliche Entwicklung genommen. Davon zeugt\nnicht nur der in der Antwort der Staatsregierung ange-\nf\u00fchrte Untersuchungsbericht.\n\nDie Gesch\u00e4ftsstelle Leipzig hat sich mittlerweile zu der\nmeistfrequentierten Anlaufstelle ihrer Art im gesamten\nBundesgebiet gemausert. Ein Besuch dieser Einrichtung\nzeigte, da\u00df praktisch jeder Beratungsplatz besetzt war und\ndie Telefone nicht stillstanden. Die T\u00e4tigkeit der Verbrau-\ncherzentrale Sachsen wirkt breit in die \u00d6ffentlichkeit.\nDazu tragen Veranstaltungen z. B. in der Volkshochschule,\naber auch in Schulen und Kinderg\u00e4rten \u2013 denn dort sind ja\ndie k\u00fcnftigen Verbraucher \u2013 ebenso bei wie zu speziellen\nFragen von Aussiedlern oder Behinderten.\n\nZu der breiten Palette des Angebots geh\u00f6ren auch themen-\nbezogene Info-Bl\u00e4tter, geh\u00f6ren j\u00e4hrlich \u00fcber 300 Presse-\nmitteilungen, die sehr kritisch betrachtet und von den\nMedien auch \u00fcbernommen werden. So wies z. B. der MDR\nam Montag dieser Woche darauf hin, da\u00df sich das Thema\nder Woche mit Fragen der Wohnungsprivatisierung\nbesch\u00e4ftigt. Diese Wochenthemen nehmen sich jeweils der\naktuellen lokalen Beratungsm\u00f6glichkeiten und des Bedarfs\nan und bilden meines Erachtens eine gelungene Erg\u00e4n-\nzung des laufenden Programms.\n\nAktionen erg\u00e4nzen die T\u00e4tigkeit der Verbraucherzentrale\nSachsen, so z. B. die Verteilung von Test-Streifen zur Fest-\nstellung des Nitratgehaltes im Trinkwasser, die \u00dcbergabe\nvon Info-Bl\u00e4ttern an Flugpassagiere am Flughafen Leip-\nzig-Halle zum Thema Time-sharing, der j\u00fcngst durchge-\nf\u00fchrte Test, inwieweit denn Superm\u00e4rkte die in Werbebei-\nlagen von ihnen selbst ausgeschriebenen Preise f\u00fcr Son-\nderangebote auch einhalten, der \u00fcbrigens eine Differenz\nvon 25 % erbrachte, oder die quartalsweise allgemeine\nHandelsbegehung unter bestimmten Schwerpunkten, so\nj\u00fcngst zur Einhaltung der Chemikalienverbotsverord-\nnung.\n\nDie Arbeit der Verbraucherzentrale weist zwei zu beach-\ntende Besonderheiten auf. Sie sind von der K\u00f6rperschaft\nher eingetragene Vereine. Zum einen nimmt sich die Ver-\nbraucherzentrale der Interessen der Verbraucher an, die\nsich aufgrund von Informationsdefiziten gegen\u00fcber den\nAnbietern in einer wesentlich benachteiligten Position\nbefinden, andererseits ergibt sich aber aus der notwendi-\ngen Unabh\u00e4ngigkeit auch der Zwang, eben diese bei der\nRekrutierung der Mittel f\u00fcr die Arbeit der Verbraucher-\nzentrale zu beachten.\nEs ist also im Gegensatz zu anderen eingetragenen Verei-\nnen nicht m\u00f6glich, durch breitangelegtes Sponsoring die\nArbeit zu f\u00f6rdern. Sie wird durch die institutionelle F\u00f6rde-\nrung, aber auch durch Projektf\u00f6rderung durch Land und\nBund erst m\u00f6glich, denn auch die Beratungsgeb\u00fchr ist\n\u00fcberaus verbraucherfreundlich. Wer eine Gesch\u00e4ftsstelle\naufsucht, zahlt 1 DM symbolischen Beitrag, und lediglich\nf\u00fcr ganz umfangreiche Beratungen, z. B. zu Baufinanzie-\nrungen, wird ein Betrag bis maximal 15 DM erhoben.\nDie Aussicht, da\u00df sich der Bund ab 1998 nur noch an der\nProjektf\u00f6rderung beteiligen will, stellt uns vor die Auf-\ngabe, gemeinsam mit der Verbraucherzentrale Sachsen\n\u00fcber eine notwendige institutionelle F\u00f6rderung danach\ndurch den Freistaat neu nachzudenken. Da die Ergebnisse\nder Arbeit der Verbraucherzentralen letztlich nicht nur\ndem Portemonnaie des Verbrauchers, sondern auch dem\nStaatss\u00e4ckel zugute kommen, ist das wohl nur legitim.\nZu den Vereinszielen z\u00e4hlt auch, sozusagen pr\u00e4ventiv\nVerbraucherschutz zu betreiben, indem auf die Arbeit des\nGesetzgebers Einflu\u00df genommen wird. So fanden Vor-\nschl\u00e4ge der Verbraucherzentrale Sachsen Eingang in die\nj\u00fcngste \u00c4nderung des Verm\u00f6gensbildungsgesetzes, und\nsie wirkten mit bei der Entwicklung des s\u00e4chsischen \u00d6ko-\nSiegels. Ich denke, da\u00df es auch f\u00fcr die Weiterf\u00fchrung der\nSchuldnerberatung, die einzig von der Verbraucherzen-\ntrale in Sachsen durchgef\u00fchrt wird, f\u00fcr das Jahr 1996 auf\ndiesem Wege eine L\u00f6sung geben wird.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD.\n\nFrau  Seidel,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Eine Institution, die Verbraucher-\ninteressen vertritt, Verbraucher informiert, ber\u00e4t und bil-\ndet, hielten 84 % von befragten Haushalten in Sachsen f\u00fcr\nerforderlich. Die Unabh\u00e4ngigkeit der Verbraucherzentrale\nvon Produzenten, Dienstleistungen und H\u00e4ndlern sahen\n92 % als sehr wichtig bzw. wichtig an.\nDiese Einsch\u00e4tzungen haben, so glaube ich, eine beson-\ndere Bedeutung f\u00fcr die weitere Finanzierung der Verbrau-\ncherzentrale aus Mitteln der \u00f6ffentlichen Hand; denn\nMa\u00dfnahmen, wie z. B. die personelle Verst\u00e4rkung der\nGesch\u00e4ftsstelle in Leipzig, die Notwendigkeit st\u00e4ndiger\nWerbung zur Bekanntmachung von Anschriften, Rufnum-\nmern und \u00d6ffnungszeiten der n\u00e4chstgelegenen Beratungs-\neinrichtungen und die Weiterbildung der Mitarbeiter zur\nL\u00f6sung der zunehmend komplizierter und komplexer\nwerdenden Anfragen, sind nur mit erh\u00f6hten Zuwendun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n816\n\n\n\ngen des Landes zu realisieren, besonders, wenn zuk\u00fcnftig\nauch neue Themen die Beratungspalette bereichern sollen.\nIch denke hier z. B. an eine Gesundheits- und Patienten-\nberatung, auch wenn das Sozialministerium \u2013 mir unver-\nst\u00e4ndlich beim sonst hohen sozialen Engagement des\nHerrn Minister Geisler \u2013 einem solchen Beratungsangebot\nEntbehrlichkeit bescheinigt.\nDie Erh\u00f6hung der Leistungsf\u00e4higkeit und der weitere\nAusbau der Verbraucherberatung stellen sich, insgesamt\ngesehen, als ein rein pekuni\u00e4res Problem dar. Der Bereit-\nstellung von dringend ben\u00f6tigten Mitteln steht eindeutig\nder Finanzplan des Freistaates bis 1998 entgegen. F\u00fcr die\nJahre 1995, 1996 und 1997 sind je 3,9 Millionen DM einge-\nstellt. Die erforderlichen Mittel belaufen sich jedoch bereits\nf\u00fcr 1996 auf rund 5,2 Millionen DM.\nAn die Mittel \u00fcberhaupt heranzukommen ist eine ganz\nandere Sache, denn die Verbraucherzentrale mu\u00df in\nimmer gr\u00f6\u00dferem Umfang mit immer mehr Ansprechpart-\nnern um ihre Finanzierung feilschen. Im Moment sind das\n\u2013 man mu\u00df es sich auf der Zunge zergehen lassen \u2013 zwei\nBundesministerien, vier s\u00e4chsische Staatsministerien sowie\nRegierungspr\u00e4sidien, Landrats\u00e4mter und Kommunen im\nEinzugsbereich von 16 Beratungsstellen. Schon der damit\neinhergehende Verwaltungsaufwand ist nicht vertretbar.\nF\u00fcnf Jahre nach der Gr\u00fcndung der Verbraucherzentrale\ngibt es immer noch keine sichere Finanzierungsbasis. Der\nBund verweist an das Land, das Land an Landkreise und\nKommunen und diese dann an benachbarte Landkreise\nund Kommunen oder zur\u00fcck an das Land. Hier bei\u00dft sich\ndoch wahrhaftig die Katze in den Schwanz.\nGegenw\u00e4rtig und noch bis Ende 1997 wird die Verbrau-\ncherzentrale vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft mit\nrund einer Million DM j\u00e4hrlich institutionell gef\u00f6rdert. Ab\n1998 soll nur noch eine Projektfinanzierung gew\u00e4hrt wer-\nden, die mit einer mehr als 50prozentigen K\u00fcrzung der\nBundesmittel verbunden sein wird. Dies k\u00f6nnte das Aus\nvon mindestens drei Beratungsstellen bedeuten, es sei\ndenn, der Freistaat schlie\u00dft die Finanzierungsl\u00fccke.\nAndere M\u00f6glichkeiten, den geschrumpften Bundesanteil\nbeispielsweise durch Anhebung der Beratungsentgelte\noder durch eine Erh\u00f6hung der freiwilligen Leistungen von\nKommunen und Landrats\u00e4mtern zu kompensieren, beste-\nhen nach bisherigen Erfahrungen nicht.\nGerade beim Angebot der Umweltberatung haben wir\ndoch gesehen, wie das geht. Das vom Umweltministerium\nfinanzierte Pilotprojekt wurde zum 1.1.1995 eingestellt.\nDies bedeutete u. a., neun aus Steuermitteln ausgebildete\nund hochqualifizierte Umweltberater und -beraterinnen\nentlassen zu m\u00fcssen und gegenw\u00e4rtig Umweltberatung\nnur regional begrenzt auf Sparflamme anbieten zu k\u00f6n-\nnen.\nDie Verbraucherzentrale hatte ein Folgeprojekt beim SMU\nbeantragt; Inhalt: Aufbau eines Netzwerkes Umweltbera-\ntung im Freistaat Sachsen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nSeidel?\n\nFrau Seidel, SPD: Ja, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Frau Kollegin Seidel, Sie haben uns, mich er-\nw\u00e4hnt. Ich wei\u00df nicht, worauf sich das bezieht.\n\nFrau Seidel, SPD: Das bezieht sich auf die Gesundheits-\nund Patientenberatung innerhalb der Verbraucherzentrale.\nUnd ich finde es doch sehr wichtig, da\u00df auch der Patient\nals Verbraucher beraten werden kann.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Daf\u00fcr gibt es ausreichende M\u00f6glichkeiten. Da\nbraucht man nicht eine dritte oder vierte Schiene bei den\nVerbraucherzentralen aufzubauen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nFrau Seidel, SPD: Das ist Ihre Meinung.\nIch war beim Folgeprojekt, das beantragt worden war, das\nhei\u00dft Inhalt und Aufbau eines Netzwerkes Umweltbe-\nratung, das auch eine Landesfinanzierungskompetenz\nbegr\u00fcndete.\nEs ist schon traurig, da\u00df Sie, Herr Minister Vaatz, einen\nablehnenden Bescheid wider besseres Wissen entgegen\nIhrer positiven Einsch\u00e4tzung des Pilotprojektes erteilten.\nHerr Vaatz, Sie weisen den Kommunen die Verantwor-\ntung f\u00fcr die Einstellung der Umweltberatung zu, sie\nw\u00fcrden nunmehr ihrer Verantwortung nicht mehr nach-\nkommen. Es ist doch weltfremd, von den Kommunen zum\njetzigen Zeitpunkt die volle Finanzierung der Berater-\nstellen einschlie\u00dflich Sachkosten zu verlangen. Rein for-\nmal ist es ja richtig, Herr Vaatz, da\u00df auch die Kommunen\nin der Verantwortung sind. Aber Sie m\u00fcssen doch einge-\nstehen, da\u00df Ihre Haltung in der Sache zu gro\u00dfem Schaden\nf\u00fchrt.\nOh, ich sehe, ich mu\u00df abk\u00fcrzen! \u2013 Dann m\u00f6chte ich nur\nnoch meinen Zwickauer Kollegen Georg Heydecke vom\nBUND zitieren. Herr Vaatz, er hat Ihnen beim Dresdner\nGespr\u00e4ch im MDR deutlich gesagt: Politiker ben\u00f6tigen\nUmweltberatung. Ich schr\u00e4nke das ein und erweitere\ngleichzeitig, indem ich sage: Manche Politiker haben drin-\ngenden Beratungsbedarf, nicht nur in Sachen Umwelt,\nsondern in Sachen Verbraucherschutz \u00fcberhaupt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS,\nProf. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Wenn man unsere Erfahrungen als Verbraucher\nin den letzten Jahren mit denen in der DDR vergleicht,\nk\u00f6nnte man fast zu einem Sender-Jerewan-Witz kommen.\nDie Anfrage w\u00e4re: Macht es einen Unterschied f\u00fcr Ver-\nbraucher, im real existierenden Sozialismus oder im real\nexistierenden Kapitalismus zu leben? Die gewohnte Ant-\nwort: Im Prinzip ja \u2013 und ich sage es gleich, dieses ,,im\nPrinzip ja\u201c will ich nicht so ganz geringsch\u00e4tzen.\nAlso, im Prinzip ja, aber: Wochenlang herumrennen, bevor\nman etwas kauft, mu\u00dfte und mu\u00df man in beiden Syste-\nmen. Damals, damit man es \u00fcberhaupt bekommt. Heute,\ndamit man es im g\u00fcnstigsten Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis\nbekommt und \u2013 auf Deutsch gesagt \u2013 nicht beschissen\nwird.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nZumindest beim Aufwand kein Unterschied zwischen\nKapitalismus und Sozialismus. Es lauert \u00fcberall \u2013 gestat-\nten Sie mir noch einmal die sehr deutsche Ausdrucks-\nweise \u2013, es lauert dieser Tage der Beschi\u00df \u00fcberall.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n817\n\n\n\nL\u00f6blich also die Gr\u00fcndung der Verbraucherzentrale Sach-\nsen e.V. L\u00f6blich deren Arbeit, ganz sicher. L\u00f6blich deren\nUnterst\u00fctzung durch die Staatsregierung. L\u00f6blich das\nBegehr der CDU, \u00fcber all dies l\u00f6bliche Tun die Staatsregie-\nrung ausf\u00fchrlich berichten zu lassen. Und wahrlich: Die\nStaatsregierung berichtet ausf\u00fchrlich.\nWer die lakonischen Antworten und Stellungnahmen der\nStaatsregierung auf die Anfragen und Antr\u00e4ge der PDS\ndauernd hinnehmen mu\u00df, der ist \u00fcber so viel Ausf\u00fchrlich-\nkeit schon etwas erstaunt. Er oder sie denkt, da hat die\nMinisterialb\u00fcrokratie endlich mal gearbeitet. Sch\u00f6n w\u00e4r\u2019s!\nAber genau besehen ist es ziemlich anders.\nDer Antrag der CDU ist nur Anla\u00df f\u00fcr die Staatsregierung,\ndie positiven Ergebnisse eines in Auftrag gegebenen Gut-\nachtens in die \u00d6ffentlichkeit zu bringen. Und jetzt werde\nich als Verbraucher und Steuerzahler und als Mitglied\njener K\u00f6rperschaft, die laut Verfassung die Regierung kon-\ntrollieren soll, mi\u00dftrauisch. Braucht man \u2013 so frage ich \u2013,\nbraucht man teure Gutachten, um herauszubekommen,\nwozu, wie oft wer wo beraten wurde? Mehr lese ich aber\naus dem Gutachten nicht heraus, und mehr auch nicht aus\nder Stellungnahme der Staatsregierung.\nDie Antwort auf die Frage, wer wurde wann wozu wie oft\nberaten? \u2013, diese Antwort m\u00fc\u00dfte doch aus einer gut\ngef\u00fchrten Statistik der Beratungsstellen zu entnehmen sein\nund nicht eines teuren Gutachtens bed\u00fcrfen.\nAber was ich vor allem will: Ich frage, was hat es eigent-\nlich gekostet, dieses Gutachten? Ich wei\u00df, da\u00df sie nicht\nbillig zu bekommen sind. Was ich also vor allem weder im\nGutachten noch in der Stellungnahme auch nur ann\u00e4hernd\nausreichend finde, sind Schlu\u00dffolgerungen aus der bisheri-\ngen Arbeit.\nEs mu\u00df doch Konsequenzen haben f\u00fcr die Aufsichtspflicht\nder Exekutive. Es mu\u00df doch Konsequenzen haben f\u00fcr die\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit und das Verordnungswesen und den\nGesetzgebungsproze\u00df, wenn mehr als die H\u00e4lte der Rat-\nsuchenden in Rechtsberatungen nach \u2013 ich betone: nach \u2013\nbereits mi\u00dfgl\u00fcckten und f\u00fcr sie oft existenzbedrohenden\nGesch\u00e4ften Rat suchen. Welches Unheil Kaffeefahrten,\nHaust\u00fcrgesch\u00e4fte, Supergewinnspiele anrichten, l\u00e4\u00dft sich\nnur erahnen. Wie skrupellos dabei vorgegangen wird,\nwei\u00df ich aus eigener Beteiligung zwecks Recherche der\nangewandten Tricks.\nDie Zeit reicht leider nicht, um hier ausf\u00fchrlich dazu zu\nsprechen.\nDa\u00df die Schuldenberatung v\u00f6llig \u00fcberlastet ist, verst\u00e4rkt\nden Eindruck. Ich bin nicht prinzipiell gegen Marktbezie-\nhungen. Im Gegenteil. In ihrer elementaren Form machen\nsie sogar Spa\u00df. Ich handle ganz gern auf dem Basar Preise\naus. Marktbeziehungen, die wir hier meinen, m\u00fcssen\njedoch durch Regeln im Sinne der Verbraucher organisiert\nsein, und zwar so, da\u00df Verbraucherrechte schon vor dem\nMarktgesch\u00e4ft gesch\u00fctzt sind und nicht erst nachher\nGegenstand von Beratung und Prozessen werden. Aber\ndies bleibt wohl frommer Wunsch. Genau das Umgekehrte\nist Staatsdoktrin. Lesen Sie nur zum Beispiel gestern die\nMeldungen \u00fcber die protektionistischen EG-Regeln zum\nAutohandel.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ja, immer.\n\nLehner,  CDU:  Herr Prof. Porsch, wenn Sie den Verbrau-\ncherzentralen so gro\u00dfe Bedeutung beimessen, wie es aus\n\nIhrem Vortrag hervorgeht, wie erkl\u00e4ren Sie sich dann,\nweshalb auf die umfangreichen Auswertungen der Ver-\nbraucherzentralen in Hamburg in den letzten Tagen unse-\nrer Legislaturperiode, wo alle Bundesl\u00e4nder untersucht\nworden sind auf ihren Handel und die hygienischen\nUmst\u00e4nde, nicht die PDS-Fraktion geantwortet und das\nausgewertet hat, sondern allein die CDU-Fraktion?\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Herr Lehner, wir geben uns ja\nunheimliche M\u00fche, aber alles k\u00f6nnen wir auch nicht erle-\ndigen. Und manchmal sind wir auch froh, da\u00df es euch\ngibt.\nIch frage also, warum gibt es eigentlich keine \u00f6ffentlichen\nGelder mehr f\u00fcr die Umweltberatung in der Verbraucher-\nzentrale? Diese Frage ist hier schon thematisiert worden.\nDie Stellungnahme der Staatsregierung schreibt vollmun-\ndig von Personalerweiterung, de facto wird im so wichti-\ngen Umweltbereich jedoch abgebaut. Die Stellungnahme\nstimmt also teilweise gar nicht mehr.\nCui bono? \u2013 frage ich \u2013, wem n\u00fctzt es? Ich denke, die\nCDU, hervorgegangen aus der alten Blockpartei und auch\nderen Rechtsnachfolgerin, bleibt sich auch programma-\ntisch treu. Hat sie schon fr\u00fcher, statt sich um bessere\nLebensumst\u00e4nde zu k\u00fcmmern, sich in Gru\u00dfadressen und\nJubelschreiben f\u00fcr Partei und Regierung ersch\u00f6pft \u2013 nat\u00fcr-\nlich nur zur Tarnung, wie wir heute wissen \u2013,\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nso sieht sie auch heute ihre Aufgabe wohl eher darin, der\nRegierung die Gelegenheit zu Erfolgsmeldungen zu ver-\nschaffen, als sie zu kontrollieren und die Verbraucher\nwirklich wirkungsvoll zu sch\u00fctzen. Und wie hilflos und\nj\u00e4mmerlich die CDU und die von ihr getragene Regierung\nwird, wenn ihr Glanz in Frage steht, zeigte die heutige\nDebatte um rechte Gewalt in Wurzen. Wahrlich, die Block-\npartei bleibt sich treu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Staatsregierung,\nHerrn Prof. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident, meine sehr verehrten Damen und Herren! Die\nVerbraucherzentrale Sachsen hat die Aufgabe der Interes-\nsenvertretung der Verbraucher gegen\u00fcber der Politik, dem\nGesetzgeber, den Beh\u00f6rden und den Anbietern. Sie hat\nsich nach ihrer Satzung verpflichtet, Verbraucher anbieter-\nunabh\u00e4ngig zu beraten, zu informieren und zu bilden.\nNach dem Rechtsberatungsgesetz darf sie die au\u00dfer-\ngerichtliche Besorgung von Rechtsangelegenheiten von\nVerbrauchern ohne beh\u00f6rdliche Erlaubnis durchf\u00fchren.\nFerner nimmt sie die Verbandsklagen nach dem Gesetz\ngegen den unlauteren Wettbewerb und nach dem Gesetz\nzur Regelung der Allgemeinen Gesch\u00e4ftsbedingungen\nwahr.\nDie Verbraucherzentrale Sachsen ist ein am 5.4.1990\ngegr\u00fcndeter gemeinn\u00fctziger Verein des privaten Rechts.\nSie hat ihren Sitz in Leipzig.\nDie Verbraucherzentrale informiert und ber\u00e4t ratsuchende\nVerbraucher, und zwar auf folgenden Gebieten: Verbrau-\ncherrecht; Finanzdienstleistungen; Produkte und Erzeug-\nnisse; Energie, Bau und Wohnen; Ern\u00e4hrung; Schuldner-\nberatung nur in Leipzig; und bis zum 31.12.1994 Umwelt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n818\n\n\n\nIn jeder Beratungseinrichtung befindet sich ein Selbstinfor-\nmationssystem f\u00fcr Verbraucher, eine sogenannte Infothek,\nwelche \u00fcber nahezu 70 Themenordner zu den obenge-\nnannten Gebieten verf\u00fcgt. Die Infothek wird monatlich\naktualisiert.\nDie Inanspruchnahme der Verbraucherzentrale durch die\ns\u00e4chsischen Verbraucher hat seit ihrer Gr\u00fcndung deutlich\nzugenommen. Dies dr\u00fcckt sich in der kontinuierlich stei-\ngenden Zahl der Kontakte aus. 1990 waren es 36 360 Ge-\nsamtkontakte und im letzten Jahr, 1994, 283 020 Gesamt-\nkontakte. Davon waren 1994 \u00fcber 44 % direkte Beratungs-\nkontakte in den Beratungseinrichtungen der Verbraucher-\nzentrale, beispielsweise \u00fcber 68 000 pers\u00f6nliche Beratun-\ngen.\n40 % der Nutzer der Verbraucherzentrale lassen sich\nbereits vor Vertragsabschl\u00fcssen \u00fcber ihre M\u00f6glichkeiten\nund Rechte beraten \u2013 gegen\u00fcber nur 20 % im Jahre 1992.\nMit 53 % liegt der Schwerpunkt der Arbeit der Verbrau-\ncherzentrale in der Rechtsberatung zum Verbraucher-\nschutz. Sie konnte in vielen F\u00e4llen au\u00dfergerichtlich helfen,\nso da\u00df unn\u00f6tige Rechtsstreite vermieden wurden.\nH\u00e4ufig konnte die Verbraucherzentrale bei der Durchset-\nzung von Verbraucherrechten bei Lieferverzug und Quali-\nt\u00e4tsm\u00e4ngeln helfen. Eine wichtige Rolle spielen auch Kon-\nkurse von Gesellschaften, weil hier von zahlreichen Ver-\nbrauchern auch Vorkasse geleistet wurde.\nDie Beratung zu Finanzdienstleistungen umfa\u00dft 20 % der\nGesamtkontakte. Hier ging es vor allem um Versi-\ncherungs- und Kreditprobleme unserer B\u00fcrger. Zum Kern-\nberatungsbereich geh\u00f6ren auch die Produkt- und Erzeug-\nnisberatungen, deren Anteil 1994 mit rund 4 % r\u00fcckl\u00e4ufig\nist, sowie die Energieberatung, auch mit 4 %.\nDie Verbraucherzentrale nahm sich 1994 im besonderen\nMa\u00dfe aktuellen Fragen im Zusammenhang mit der Woh-\nnungsprivatisierung durch die Wohnungsbaugesellschaf-\nten und die Wohnungsbaugenossenschaften an. Es wur-\nden eine eigene Presseserie und ein Faltblatt mit dem Titel\n,,Wohnungsprivatisierung in Sachsen\u201c ausgearbeitet.\nDie Umweltberatung, knapp 6 %, wurde seit dem 1. M\u00e4rz\n1993 auf der Basis eines vom S\u00e4chsischen Staatsministe-\nrium f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung finanzierten\nPilotprojektes durchgef\u00fchrt. Von Beginn an, meine sehr\nverehrten Damen und Herren von der Opposition, war\ndurch die Formulierung im Zuwendungsbescheid klarge-\nstellt, da\u00df die F\u00f6rderung auf den Zeitraum bis zum\n31.12.1994 beschr\u00e4nkt war. Das hat auch die Verbraucher-\nzentrale gewu\u00dft.\nDie Verbraucherzentrale war insoweit aufgefordert, f\u00fcr\neine Weiterf\u00fchrung der Umweltberatung andere Zuwen-\ndungsgeber, vor allem auf kommunaler Ebene, zu suchen.\nDa sich die Kommunen jedoch nicht bereit erkl\u00e4rten, die\nUmweltberatung finanziell zu \u00fcbernehmen, mu\u00dfte die\nUmweltberatung Anfang 1995 eingestellt werden.\nDie Schuldnerberatung hat einen Anteil von 1 %. Sie wird\nnur in Leipzig durchgef\u00fchrt. Es wird darauf orientiert, ab\n1996 mit Verweis auf die F\u00f6rderungsrichtlinie des Sozial-\nministeriums die Schuldnerberatung bei der Verbraucher-\nzentrale nicht mehr \u00fcber institutionelle Zuwendungen des\nWirtschaftsministeriums zu finanzieren.\nDie Ern\u00e4hrungsberatung \u2013 1994 6,5 % \u2013 der Verbraucher-\nzentrale ist projektfinanziert durch Bund und Land. Das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten f\u00f6rdert die Verbraucherzentrale, die das\nProjekt Ern\u00e4hrungs- und Lebensmittelberatung der Ver-\n\nbraucher in den station\u00e4ren Beratungseinrichtungen Leip-\nzig, Riesa und Hoyerswerda durchf\u00fchrt.\nIm Auftrage des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit wurden 1994 die Leistungsf\u00e4higkeit und\ndie Inanspruchnahme der Verbraucherzentrale durch das\nInstitut f\u00fcr Marktforschung Leipzig untersucht. Das Gut-\nachten wurde allen im S\u00e4chsischen Landtag vertretenen\nFraktionen \u00fcbergeben. Es basiert auf der Befragung von\n1 000 s\u00e4chsischen Haushalten, von Mitarbeitern der Ver-\nbraucherzentrale und von Nutzern der Beratungseinrich-\ntungen.\nFolgende Ergebnisse halte ich f\u00fcr bemerkenswert: 28 %\naller befragten Haushalte haben sich seit 1990 Rat und Hil-\nfe bei der Verbraucherzentrale geholt. Die Befragung der\nNutzer der Beratungseinrichtungen ergab, da\u00df 55 %\nErstnutzer und 45 % Mehrfachnutzer der Beratungsein-\nrichtungen sind. Die gegenw\u00e4rtigen \u00d6ffnungszeiten \u2013\n20 Stunden pro Woche \u2013 halten 84 % der Befragten f\u00fcr\nausreichend. Mit dem Inhalt der Beratungen zeigten sich\nzwei Drittel der Verbraucher sehr zufrieden.\nZu der zweiten Frage: Als Dienstleistungseinrichtung und\nAnlaufpunkt f\u00fcr ratsuchende Verbraucher unterh\u00e4lt die\nVerbraucherzentrale im Freistaat Sachsen gegenw\u00e4rtig ins-\ngesamt 16 Einrichtungen. In den drei s\u00e4chsischen\nGro\u00dfst\u00e4dten Dresden, Leipzig und Chemnitz bestehen\nBeratungszentren. Den Beratungszentren obliegt die\nWahrnehmung einer Leitfunktion im jeweiligen Regie-\nrungsbezirk. In den Beratungszentren werden ferner\nSonderberatungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Verbraucher angebo-\nten, unter anderem in Form von computergest\u00fctzter\nFinanzdienstleistungsberatung. Sie unterst\u00fctzen auch\nBeratungstellen im aktuellen Tagesgesch\u00e4ft.\nDie 13 Beratungsstellen findet der Verbraucher in Frei-\nberg, G\u00f6rlitz, Zwickau, Plauen, Wei\u00dfwasser, Delitzsch,\nHohenstein-Ernstthal, Riesa, Hoyerswerda, Bautzen, Aue,\nTorgau und ab 1.4.1995 in Klingenthal. Dies ist eine Bera-\ntungsstelle, die aus der Tr\u00e4gerschaft der ABS Stra\u00dfenfahr-\nzeuge in die Verbraucherzentrale \u00fcbernommen wurde.\nDie personelle Besetzung der Beratungsstellen ist so konzi-\npiert, da\u00df die durch die Verbraucher am meisten nachge-\nfragten Bereiche durch die Spezialisierung der Beratungs-\nkr\u00e4fte abgesichert sind. Zur Zeit hat die Verbraucherzen-\ntrale ein Beratungspersonal von 66 Mitarbeitern. Durch\nprojektfinanzierte Mitarbeiter wurde das Beratungsange-\nbot im Bereich Ern\u00e4hrungsberatung erg\u00e4nzt sowie bis\nEnde 1994 im Bereich Umweltberatung.\nZur L\u00f6sung besonders komplizierter Rechtsfragen und zur\nMinimierung des Haftungsrisikos der Verbraucherzentrale\narbeiten stundenweise Honorarrechtsanw\u00e4lte und Hono-\nrarenergieberater in den Beratungseinrichtungen.\nDie Inanspruchnahme der einzelnen Beratungseinrichtun-\ngen ist unterschiedlich. Leipzig hat etwa 30 % der\nGesamtkontakte, Dresden und Chemnitz ca. je 15, die rest-\nlichen jeweils weniger als 5 %.\nDie Gesch\u00e4ftsstelle der Verbraucherzentrale befindet sich\nin Leipzig mit Verwaltung und f\u00fcnf Referaten, die Vertre-\ntungs- und Anleitungsfunktionen haben.\nGegenstand des bereits erw\u00e4hnten, 1994 im Auftrage des\nSMWA durchgef\u00fchrten Gutachtens war die \u00dcberpr\u00fcfung\nund Pr\u00e4zisierung der konzeptionellen T\u00e4tigkeit der\nVerbraucherzentrale Sachsen. Einige zukunftsweisende\nErgebnisse des Gutachtens m\u00f6chte ich noch einmal kurz\ndarlegen.\nIm Jahre 1996 soll durch die Er\u00f6ffnung von zwei weiteren\nBeratungsstellen in D\u00f6beln und Zittau der Aufbau des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n819\n\n\n\nfl\u00e4chendeckenden Netzes im Freistaat Sachsen abgeschlos-\nsen werden. Die Beratungsstelle in Zittau soll aufgrund\nihrer Lage im Dreil\u00e4ndereck zu einer grenz\u00fcberschreiten-\nden Beratungsstelle mit Anbindung an die Republik Polen\nund an die Tschechische Republik ausgebaut werden.\nMit dem dann abgeschlossenen Ausbau des Beratungsstel-\nlennetzes ist gew\u00e4hrleistet, da\u00df nahezu jeder s\u00e4chsische\nVerbraucher in einer Entfernung von maximal 30 Kilome-\ntern eine Verbraucherberatungsstelle aufsuchen kann. Zur\nAbdeckung trotzdem noch bestehender wei\u00dfer Flecke\nohne Beratungsm\u00f6glichkeiten, zum Beispiel an der S\u00fcd-\ngrenze Sachsens, wurde die Errichtung von zwei Infothek-\nst\u00fctzpunkten in Oberwiesenthal und Bad Schandau oder\nKurort Rathen vorgeschlagen.\nDer Gutachter geht davon aus, da\u00df zur Sicherung der\nhohen Anforderungen speziell aus dem sich entwickeln-\nden offenen europ\u00e4ischen Binnenmarkt die Referate der\nGesch\u00e4ftsstelle personell verst\u00e4rkt werden m\u00fcssen.\nDie Gesundheits- und Patientenberatung soll nach Mei-\nnung der Gutachter als neues Thema in das Beratungs-\nangebot der Verbraucherzentrale aufgenommen werden.\nAllerdings gibt es hier eine andere Meinung des fachlich\nzust\u00e4ndigen Ressorts.\nDer Mittelbedarf durch den Zuwendungsgeber SMWA\nwird vom Gutachter wie folgt festgestellt: 1995 4 Millio-\nnen DM und in den weiteren Jahren 5,2 Millionen DM. Im\nHaushaltsjahr 1994 wurden 3,3 Millionen DM Zuwendun-\ngen als institutionelle Fehlbedarfsfinanzierung gew\u00e4hrt.\nDamit ist der Freistaat Sachsen Hauptzuwendungsgeber\nmit 76 %. Der Bund ist bis einschlie\u00dflich 1997 mit 20 %\nbeteiligt. \u00dcber die Anteile der Fehlbedarfsfinanzierung ab\n1998, wenn das Bundeswirtschaftsministerium keine insti-\ntutionellen Mittel mehr zur Verf\u00fcgung stellt, wird zu\ngegebener Zeit eine Entscheidung herbeigef\u00fchrt werden.\nV\u00f6llig unzureichend im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4n-\ndern \u2013 und das will ich ganz deutlich unterstreichen \u2013 ist\nim Freistaat Sachsen der Mitfinanzierungsanteil der Kom-\nmunen mit nur 5,8 % im Jahre 1994. Zur Sicherung des\nVerbraucherschutzes erwartet daher die Staatsregierung\nk\u00fcnftig die erforderliche regionale Unterst\u00fctzung der\nLandkreise und Gemeinden f\u00fcr die Verbraucherberatung\nin Sachsen.\nDie Verbraucherberatung ist keine alleinige Veranstaltung\nder Staatsregierung; das will ich ganz deutlich sagen. Wir\nhaben die Steigerung des Zuschu\u00dfbedarfs insbesondere im\nJahre 1998 vor uns, wenn der Bund aussteigt. Wir m\u00fcssen\neine faire Arbeitsteilung und faire Finanzverteilung der\nLasten zwischen Land und Gemeinden finden. Die 5,8 %\nsind dazu eine ungeeignete Zahl.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Fraktio-\nnen k\u00f6nnen durch \u00dcberschreitung der Redezeit von 2 Mi-\nnuten dazu Stellung nehmen. \u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht.\nDann hat Frau Seidel das Schlu\u00dfwort; bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Ich h\u00e4tte eigentlich nur eine Frage an\nden Herrn Staatsminister \u2013 Sie haben gerade die zus\u00e4tz-\nliche Aufnahme der Patienten in die Beratung der Ver-\nbraucherzentrale angesprochen. Der Herr Staatsminister\nGeisler hat mir das gerade ,,abgebuttert\u201c. \u2013 Sind Sie sich\ndar\u00fcber nicht einig, oder wie soll ich das sehen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Milbradt, bitte.\n\nProf. Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Nein,\nFrau Kollegin, ich habe aus dem Gutachten zitiert, in dem\ndieser Bereich als ein m\u00f6gliches Aufgabenfeld angespro-\nchen worden ist. Das Gutachten entspricht nicht im vollen\nUmfange der Meinung der S\u00e4chsischen Staatsregierung.\nIch habe ausdr\u00fccklich gesagt, da\u00df zu diesem Punkt\nAbstimmungsbedarf mit dem zust\u00e4ndigen Sozialministe-\nrium besteht. Der Sozialminister hat ja seine Meinung\ndazu kundgetan.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Seidel, darf ich Sie bitten, weitere\nFragen direkt an den Minister zu stellen. Im Grunde ist die\nDebatte jetzt beendet; die CDU-Fraktion hat das\nSchlu\u00dfwort.\nBitte, die CDU-Fraktion; Frau W\u00fcnsche.\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben in der Debatte gesehen, da\u00df es ein\nThema von allgemeinem Interesse war. Aber die Stellung-\nnahme der Staatsregierung mit immerhin 8 Seiten Umfang\nund die jeder Fraktion zur Verf\u00fcgung stehenden Unter-\nlagen des Untersuchungsberichtes \u00fcber die T\u00e4tigkeit der\nVerbraucherberatung haben eigentlich unserem Antrag\nschon Rechnung getragen. Deshalb m\u00f6chte ich darum bit-\nten, ihn gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung als erle-\ndigt zu erkl\u00e4ren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann brauchen wir dar\u00fcber nicht\nabzustimmen. Der Tagesordnungspunkt ist damit been-\ndet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nKorrekturen im Rentenrecht\nDrucksache 2/0574, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10, SPD 5,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: PDS, CDU, SPD, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Fraktion der PDS als Einreicherin hat das Wort; Frau\nZschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Rente \u2013 der Dauerbrenner. Seit 1990 fordert die\nPDS-Fraktion hartn\u00e4ckig und unentwegt, das Rentenrecht\nwertneutral und einfach zu gestalten, eine soziale Grund-\nsicherung im Alter einzuf\u00fchren und die \u00dcberf\u00fchrungs-\nl\u00fccken zu schlie\u00dfen, die entstanden sind, weil ein v\u00f6llig\nandersartiges Rentenrecht auf uns \u00fcbertragen wurde.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n820\n\n\n\nNun  hat  das  neue  Rentenrecht  zweifelsohne  f\u00fcr  DDR-\nSeniorInnen Verg\u00fcnstigungen gebracht, wie den zeitweili-\ngen Schutz des Besitzstandes, die freiwillige Zusatzrente,\ndie Knappschafts-, Witwer- und Witwenrentenregelung,\ndie Kriegsopferversorgung und die an die Nettolohnent-\nwicklung angepa\u00dfte Dynamisierung.\nDie politisch so oft gelobte Rentensteigerung seit 1990 um\nmehr als das Doppelte soll nicht kleingeredet werden, aber\nderen Wert ist ohne den Bezug zu den zirka vierfach\ngestiegenen Lebenshaltungskosten nicht wirklich ein-\nsch\u00e4tzbar und stellt sich zudem f\u00fcr einzelne sehr differen-\nziert dar.\nDoch, so unverkennbar die Vorz\u00fcge sind; die Nachteile, ja\nSchikanen im Rentengesetz sind es auch. Im einzelnen: Die\nim Renten\u00fcberleitungsgesetz festgelegte pauschale Ren-\ntenk\u00fcrzung wegen Staatsn\u00e4he \u2013 was immer das sein mag \u2013\nund die danach mit dem Renten\u00fcberleitungserg\u00e4nzungs-\ngesetz  verf\u00fcgte  Kappung  bei  Einkommen  \u00fcber  das\n1,4fache des Durchschnittsverdienstes, womit, sozusagen\nmathematisch quantifiziert, mehr oder weniger gro\u00dfe\nStaatsn\u00e4he unterstellt wird, ist nicht nur schwachsinnig,\nsondern verletzt zudem noch den Einigungsvertrag und\ndas Versichertenrecht, wonach Rente eine auf Beitrags-\nzahlung beruhende Versicherungsleistung ist, die jenseits\nvon Gut und B\u00f6se liegt.\n\n(Zuruf von Staatsminister Dr. Geisler)\n\nWenn nach der Wende einerseits ostdeutsche Rentner\nnachtr\u00e4glich zus\u00e4tzliche Rentenanspr\u00fcche aus ihrer T\u00e4tig-\nkeit zur St\u00fctzung des Nationalsozialismus erwerben k\u00f6n-\nnen und andererseits MitarbeiterInnen des MfS eine\nmonatliche Altersrente von maximal 802 DM zugebilligt\nwird und davon abgeleitet auch Witwen- und Waisen-\nrenten sozusagen in Sippenhaftung gekappt werden,\n\n(Zuruf des Abg. Franke, CDU)\n\ndann ist das politisch verantwortungslos, juristisch untrag-\nbar, gesellschaftlich makaber und moralisch verwerflich,\nHerr Franke.\nWir fordern von den Vertretern der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung, endg\u00fcltig Schlu\u00df zu machen mit Halbheiten\nund peinlich aufgef\u00fchrten Ausnahmen, f\u00fcr die Rentenk\u00fcr-\nzungen entfallen. Die Begriffe System- und Staatsn\u00e4he und\ndas daraus resultierende Rentenstrafrecht m\u00fcssen in\nG\u00e4nze aus dem Rentengesetz verschwinden.\nWir kritisieren die Zur\u00fcckforderung bereits gezahlter\nSozialzuschl\u00e4ge und fordern die umgehende Einf\u00fchrung\ndes Mehrbedarfszuschlages. Ich begr\u00fc\u00dfe sehr, da\u00df der\nStaatsminister Dr. Geisler in dieser Frage au\u00dferordentlich\naktiv geworden ist.\nWir sind strikt dagegen, da\u00df die zur Besitzstandswahrung\neingef\u00fchrten Auff\u00fcllbetr\u00e4ge ab 1996 schrittweise reduziert\nwerden, ohne da\u00df das Westrentenniveau erreicht worden\nist, und damit z. B. der Frau, die 5 Kinder geboren hat,\nzirka 260 DM Monatsrente aberkannt werden.\nWir erwarten, da\u00df dem Verfassungsgerichtsurteil entspro-\nchen wird und die Benachteiligung der Frauen und M\u00fctter\nim Rentenrecht endlich beseitigt wird.\nWir kritisieren, da\u00df 1991 von den Sonderversorgten die\nvollen Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge abgezogen wurden.\nWir akzeptieren nicht, da\u00df die Dienstbesch\u00e4digtenrente\nnoch immer nicht als Unfallrente anerkannt ist.\nWir kritisieren das vorzeitige Auslaufen des Besitzstands-\nschutzes f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der Versorgungssysteme\n\nund freuen uns \u00fcber den weitergehenden Vorschlag der\nStaatsregierung, den Termin auf Ende 1996 festzusetzen.\nW\u00e4hrend offenkundig ist, da\u00df sich die Regierung nun f\u00fcr\ndie Zusatzversorgung stark macht, fordern wir gleiches\nRecht f\u00fcr die Sonderversorgten, die \u2013 und das sei an dieser\nStelle deutlich gesagt \u2013 ein nicht gerade geringes Verdienst\nam friedlichen Verlauf der Wende hatten.\nWir lehnen ab, da\u00df den ostdeutschen L\u00e4ndern zwei Drittel\nder Versorgungsrenten aufgeb\u00fcrdet werden, wo doch\ndiese Systeme in die Rentenversicherung \u00fcberf\u00fchrt wor-\nden sind.\nWir kritisieren au\u00dferdem die komplizierte Rentengesetz-\ngebung, die b\u00fcrokratischen Antragsverfahren, den Formu-\nlarwust, den Rentenbescheid-Wirrwarr und die teilweise\nsehr langen Wartezeiten, durch die viele SeniorInnen auf\nFremdhilfe angewiesen sind.\nDa nach dem DDR-Rentenangleichungsgesetz von 1990,\ndem Renten\u00fcberleitungsgesetz von 1991, dem Renten-\n\u00fcberleitungserg\u00e4nzungsgesetz von 1993 und der jetzt\nbeabsichtigten Novellierung mit einer nochmaligen Ren-\ntenkorrektur in K\u00fcrze nicht zu rechnen sein wird, m\u00fcssen\ndiesmal entscheidende und prinzipielle Neuregelungen\nerfolgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Stempell, bitte.\n\nStempell, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Zur Debatte steht ein\nAntrag, der sich mit der \u00dcberf\u00fchrung der Zusatzversor-\ngungssysteme und der Sonderversorgungssysteme aus\ndem Rentenrecht der alten DDR in die jetzt einheitlich\ngeregelte gesetzliche Rentenversicherung der Bundesrepu-\nblik Deutschland befa\u00dft.\nIch m\u00f6chte zu meiner Vorrednerin sagen, da\u00df sie hier sehr\nviele Halbwahrheiten ausgesprochen hat. Man sagt dazu\nintelligente Unredlichkeit, weil man sicherlich wei\u00df, da\u00df\nes nicht ganz so ist, da\u00df es eine tendenzi\u00f6se Darstellung\nwar. Zumindest das Rentenrecht ist weitestgehend wert-\nneutral und entspricht auch im wesentlichen den Bestim-\nmungen des Einigungsvertrages.\n\n(Frau Dr. Runge, PDS:\nDer Grundsatz wird verletzt!)\n\n\u2013 Solche Debatten haben wir bereits hier in diesem Haus\nmehrfach in der 1. Legislaturperiode gef\u00fchrt. Ich erinnere\ndaran, da\u00df wir uns ausgiebig damit auseinandergesetzt\nhaben. Doch die PDS ist wohl vorwiegend ihrer Klientel\nverpflichtet, Aktivit\u00e4ten, auch wenn sie bereits \u00fcberfl\u00fcssig\nsind, nachzuweisen.\nWir als CDU-Fraktion haben uns, auch in \u00dcbereinstim-\nmung mit dem Standpunkt des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie, f\u00fcr einen\nAbbau ungerechtfertigter H\u00e4rtef\u00e4lle durch Einzelfallrege-\nlung und gegen einen Automatismus bei der Kappung\nund der Zahlungsbegrenzung bei der \u00dcberf\u00fchrung von\nZusatz- und Sonderversorgungssystemen ausgesprochen.\nDiese Versorgungssysteme traten in ihrem un\u00fcberschau-\nbaren Wust erst nach der Wirtschafts-, W\u00e4hrungs- und\nSozialunion zutage. Sie waren zum Teil ein ausgekl\u00fcgeltes\nSystem auf verschiedene Gruppen ausgerichteter zus\u00e4tz-\nlicher Alters-, Invaliden- und Hinterbliebenenversorgun-\ngen, teilweise obligatorisch, teilweise freiwillig, mit einer\nkaum nachvollziehbaren Staffelung unterschiedlicher Bei-\ntragszahlungen; manche brauchten keinen Beitrag zu zah-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n821\n\n\n\nlen, manche mu\u00dften die 10 % des Bruttoeinkommens zah-\nlen.\nDie Sonderversorgungssysteme stellten eine eigenst\u00e4ndige\nSicherung au\u00dferhalb der Sozialpflichtversicherung dar.\nSolche Sonderversorgungssysteme gab es f\u00fcr Angeh\u00f6rige\nder Nationalen Volksarmee, der Zollverwaltung, des Straf-\nvollzuges, der Volkspolizei, der Feuerwehr und f\u00fcr Ange-\nh\u00f6rige des Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit bzw. des\nAfNS.\nNun noch einmal zum Verst\u00e4ndlichmachen einige Perso-\nnengruppen, f\u00fcr die es Zusatzversorgungssysteme gab.\nDabei mu\u00df man sicherlich differenzieren: technische Intel-\nligenz, Intelligenz an wissenschaftlichen, k\u00fcnstlerischen,\np\u00e4dagogischen und medizinischen Einrichtungen, \u00c4rzte,\nZahn\u00e4rzte, Apotheker in konfessionellen, staatlichen und\nin privaten Einrichtungen, k\u00fcnstlerisch Besch\u00e4ftigte an\nTheatern und Orchestern; auch Ballettmitglieder geh\u00f6rten\ndazu. Aber wichtig ist jetzt folgende Kategorie: hauptamt-\nliche Mitarbeiter des Staatsapparates, der Gesellschaft f\u00fcr\nSport und Technik, der gesellschaftlichen Organisatio-\nnen \u2013 wir kennen sie alle noch: Nationale Front, FDJ, DSF,\nDFD, URANIA, DTSB, FDGB \u2013\n\n(Zurufe von der PDS: Und der CDU!)\n\n\u2013 die kommen noch \u2013, hauptamtliche Mitarbeiter der\ndamaligen Parteien, der SED selbstverst\u00e4ndlich zuerst, die\nschon ab 1968 ein solches System hatte, nat\u00fcrlich auch der\ndamaligen Parteien und dabei nat\u00fcrlich auch der CDU\nOst. Diese klammere ich nicht aus.\nDie meisten Versorgungssysteme waren der Bev\u00f6lkerung\nso gut wie nicht bekannt. Die daraus gezahlten Altersver-\nsorgungen betrugen aus den Zusatzversorgungssystemen\nbis zu 90 % des letzten Nettoeinkommens, bei Sonderver-\nsorgungssystemen generell 90 % der letzten Nettobesol-\ndung.\nDer Vertrag zur Schaffung einer Wirtschafts-, W\u00e4hrungs-\nund Sozialunion vom 18. Mai 1990 sah vor, erworbene\nAnspr\u00fcche und Anwartschaften aus den Zusatz- und Son-\nderversorgungssystemen in die gesetzliche Rentenver-\nsicherung zu \u00fcberf\u00fchren,\n\n(Frau Zschoche, PDS: Genau!)\n\nallerdings ungerechtfertigte Leistungen abzuschaffen und\n\u00fcberh\u00f6hte Leistungen abzubauen. Wer beispielsweise auf-\ngrund einer hohen politischen bzw. gesellschaftlichen\nPosition schon wesentlich mehr verdiente als ein normaler\nDurchschnittsb\u00fcrger der damaligen DDR, sollte diese\nBevorteilung nicht noch in den Rentenanspruch \u00fcbernom-\nmen bekommen. Das entspricht auch unserem politischen\nWillen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, Sie entnahmen meiner Aufz\u00e4h-\nlung in ihrer Vielf\u00e4ltigkeit, da\u00df in diesem Bereich mit einer\nPauschalisierung bzw. mit einer generellen Zuordnung\neiner Staatsn\u00e4he sicherlich schwierig zu arbeiten ist, da\u00df\ndifferenziert werden mu\u00df und da\u00df weiterer Handlungs-\nbedarf besteht. Das ist uns klar.\nWir als CDU-Fraktion vertreten den Standpunkt, da\u00df eine\nerneute Festschreibung von bestimmten alten Privilegien\nin der gesetzlichen Rentenversicherung der Bundesrepu-\nblik Deutschland f\u00fcr Personen mit \u00fcberwiegend politisch\nmotivierten T\u00e4tigkeiten unverantwortlich ist. Diesen Per-\nsonenkreis gilt es verantwortungsbewu\u00dft nach Funktionen\nund nach Verantwortungsebenen einzugrenzen.\n\nDieser Proze\u00df ist jetzt durch Arbeitsgruppen der Sozial-\nminister und auch der Ministerpr\u00e4sidenten der neuen\nBundesl\u00e4nder in Gang gesetzt worden. Selbst die Bundes-\ntagsgruppe der PDS soll zwischenzeitlich zu dieser Ein-\nsicht gekommen sein, ebenso wie die Vertretung ISOR, die\nauch anerkannt hat, da\u00df die Verdienste bestimmter Grup-\npen, vor allem in den Sonderversorgungssystemen,\nwesentlich \u00fcber dem Durchschnitt des normalen DDR-\nB\u00fcrgers lagen.\nPrivilegien, die das DDR-Unrecht mit dem Ziel seiner\ndauerhaften Stabilisierung bestimmten Personengruppen\nzuerkannt hatte, d\u00fcrfen nicht in der nunmehr gew\u00e4hrten\nRente ihre Fortsetzung finden. Wie ich in der Presse gele-\nsen habe, ist die Landesvorsitzende des Bundes der Ruhe-\nstandsbeamten, Rentner und Hinterbliebenen, Frau Ilse\nZogbaum, der gleichen Meinung. Wir als CDU sind unse-\nren W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern schuldig, diese Position zu\nvertreten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun noch einige Bemerkungen zur allgemeinen Entwick-\nlung der Sozialversicherungsrenten in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern, weil das Frau Zschoche auch ansprach. Seit\nInkrafttreten der Sozialunion am 1.7.1990 gab es, wenn ich\nmich nicht verz\u00e4hlt habe, neun Rentenerh\u00f6hungen; die\nzehnte steht f\u00fcr den 1.7.1995 bevor. Hoffentlich findet\ndieses Jubil\u00e4um auch seine W\u00fcrdigung in der \u00d6ffentlich-\nkeit!\n Die von der Bundesregierung zugesicherte kontinuierli-\nche Ann\u00e4hrung des Rentenniveaus der neuen Bundesl\u00e4n-\nder an das der alten Bundesl\u00e4nder wird zuverl\u00e4ssig umge-\nsetzt. Die Renten in den neuen Bundesl\u00e4ndern werden ab\n1.7.1995 um weitere 2,59 % steigen und betragen dann\n79 % des Durchschnittsniveaus der vergleichbaren Durch-\nschnittsrenten in den alten Bundesl\u00e4ndern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nStempell?\n\nStempell, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Stempell, ich m\u00f6chte gern wis-\nsen, ob Ihnen noch bekannt ist, welcher Zeitpunkt zum\nTermin des Festmachens des Einigungsvertrages festgelegt\nworden ist, wann die Angleichung der Renten in Ost und\nWest vollzogen sein soll. Sie sagten eben, das sei kontinu-\nierlich und planm\u00e4\u00dfig so erfolgt. Ich glaube nicht, denn es\nwar in etwa in Aussicht gestellt, da\u00df das 1995/96 sein\nk\u00f6nnte. Stimmen Sie mir darin zu?\n\nStempell, CDU: Ich kann mich auf diesen Zeitpunkt nicht\nfestlegen, weil ich nicht wei\u00df, ob \u00fcberhaupt ein Termin\ndaf\u00fcr festgelegt wurde. Zumindest ist die Tendenz f\u00fcr\nmich entscheidend, und ich werde das in meinen n\u00e4heren\nAusf\u00fchrungen noch insofern untersetzen, als da\u00df ich sage,\nda\u00df in den vergangenen Jahren viel getan wurde, wenn\nich mich an die Ausgangsposition am 1.7.1990 erinnere.\nDamals betrug das Durchschnittsrentenniveau in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern 620 DM pro Monat und wird jetzt\nab 1.7.1995 1 522 DM betragen. Das ist doch eine gewal-\ntige, sich selbst darstellende Tendenz, und ich glaube, da\u00df\ndas eindeutig und \u00fcberzeugend ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n822\n\n\n\nNicht zu vergessen: Die Mindestrente in der ehemaligen\nDDR lag bei 330 Mark Ost. Nicht viel mehr erhielt eine\nalleinstehende Frau, die beispielsweise vier Kinder gebo-\nren hatte und ihr ganzes Leben aufopferungsvoll als\nK\u00f6chin in einem Krankenhaus gearbeitet hatte. Ich wei\u00df\ndas so genau, denn das betraf meine Mutter. Sie bekommt\njetzt mehr als das Doppelte des damaligen Verdienstes in\nihrem Beruf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist f\u00fcr die 82j\u00e4hrige Frau kaum fa\u00dfbar, und sie kann es\nkaum begreifen. Aber sie ist gl\u00fccklich, da\u00df sie jetzt noch\ndie M\u00f6glichkeit hat, mit diesem Geld Gutes zu tun.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Mit Auff\u00fcllbetrag!)\n\nDie Durchschnittsrente aller Alters-, Invaliden- und FZR-\nRenten lag vor dem 1. Juli 1990 bei 493 Mark Ost. Das\nsollten auch diejenigen nicht vergessen, die unverbesser-\nlich DDR-Nostalgie propagieren. Nat\u00fcrlich war das den\npolitischen Machthabern bekannt, und selbstverst\u00e4ndlich\nwollten sie so im Alter nicht leben. Auch deshalb schufen\nsie sich selbst f\u00fcr die Altersversorgung Privilegien in Form\ndieser Zusatz- und Sonderversorgungssysteme.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir als CDU-Fraktion sind dankbar f\u00fcr die kontinuierliche\nErh\u00f6hung der Renten f\u00fcr unsere alten Menschen im Land.\nWir empfinden es als ausgleichende Gerechtigkeit f\u00fcr Ver-\nnachl\u00e4ssigung und Unf\u00e4higkeit durch das alte Regime.\nWir wissen, da\u00df die meisten Betroffenen daf\u00fcr sehr dank-\nbar und gl\u00fccklich sind. Die steigenden Renten sind eine\nwesentliche Grundlage einer sicheren Altersversorgung\nund entscheiden mitbestimmend die Lebensqualit\u00e4t. So\nsoll es bleiben, denn das haben wir politisch gewollt.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir betrachten\ndie Beantwortung dieses Antrages durch die Staatsregie-\nrung als informativ, sachlich, untersetzt und ausreichend.\nWir m\u00f6chten den Beteiligten daf\u00fcr unseren Dank ausspre-\nchen. Aufgrund des zwischenzeitlich eingetretenen\nArbeitsstandes k\u00f6nnen wir dem Anliegen dieses Antrages\nnicht folgen und werden ihn ablehnen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD, Herr\nDr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wenn ich als Fraktionsvorsitzender in diese\nDebatte um die Rente bzw. die Renten\u00fcberleitung und\n\u00fcber die Sonder- und Zusatzversorgungssysteme ein-\ngreife, dann tue ich dies weniger deshalb, weil ich ein aus-\ngewiesener Rentenexperte bin, sondern vielmehr deshalb,\nweil ich f\u00fcr meine Fraktion und f\u00fcr mich einige Grund-\ns\u00e4tze formulieren m\u00f6chte.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, es ist in der Bundes-\nrepublik Deutschland immer eine Vorschrift mit Verfas-\nsungsrang gewesen, das Sozialrecht nicht als Strafrecht zu\nmi\u00dfbrauchen, anders \u00fcbrigens als in der DDR, in der viele\npolitisch motivierte K\u00fcrzungen von sozialen Anspr\u00fcchen\nauf der Tagesordnung standen.\nWeil im Laufe des Tages gelegentlich Polemik in das Hohe\nHaus getragen worden ist, gestatten Sie mir zu sagen, da\u00df\nes mir in dieser Situation schon schwerf\u00e4llt, die PDS nicht\ndarauf hinzuweisen, da\u00df in der DDR mit den Rechten,\n\nauch mit den sozialen Rechten vieler B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger nicht eben pfleglich umgegangen wurde\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nund da\u00df die vehementen Anschuldigungen gegen die das\nRentenreformgesetz tragenden demokratischen Parteien\neiner gewissen Ironie, vorsichtig ausgedr\u00fcckt, nicht ent-\nbehren. Ich stelle fest, da\u00df die meisten Rentnerinnen und\nRentner der Bundesrepublik Deutschland, und zwar auch\nim Osten bzw. im Freistaat Sachsen, mit ihrer Situation\nsehr zufrieden sind.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nEs gibt allerdings einige L\u00f6sungen, bei denen die Renten-\n\u00fcberleitung sicherlich im einzelnen nicht so gegl\u00fcckt ist.\nDie \u00dcberleitung der Anspr\u00fcche aus Sonder- und Zusatz-\nversorgungssystemen geh\u00f6rt sicherlich nicht zu den\nTransformationsaufgaben, die nur positiv gel\u00f6st worden\nw\u00e4ren. Nicht nur, da\u00df die \u00dcberleitung eine F\u00fclle von\nL\u00fccken aufweist, die bei Betroffenen zu Rentenminderun-\ngen f\u00fchren, nein, auch die Begrenzung von Entgeltpunk-\nten, die h\u00e4ufig unter dem Adjektiv ,,staatsnah\u201c durch-\ngef\u00fchrt werden sollte, hat verst\u00e4ndlicherweise bei den\nBetroffenen berechtigten Protest hervorgerufen. Es ist\nbedenklich und auch in keiner Weise verfassungskonform,\naus dem Verdienst eines Besch\u00e4ftigten Staatsn\u00e4he und aus\nStaatsn\u00e4he die potentielle Beteiligung an DDR-Unrecht\nableiten zu wollen, um dann in Konsequenz die Rente zu\nk\u00fcrzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHier mu\u00df also etwas geschehen! Das haben wir in den\nletzten zwei Jahren so gesagt. Ich habe sehr viele Briefe\nbekommen, besonders vom Bund der Ruhestandsbeam-\nten, und ich habe sie immer in diesem Sinne beantwortet.\nWir haben das immer gesagt und vertreten dies auch\nheute.\nAus meiner Sicht sind allerdings zwei Punkte zu ber\u00fcck-\nsichtigen: 1. Es kann nicht sein, Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren, da\u00df bestimmte politisch motivierte\nPrivilegien des SED-Regimes auch im bundesdeutschen\nRentenrecht ihren Niederschlag finden.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDeshalb trete ich daf\u00fcr ein, da\u00df typische Privilegien, wie\nwir sie vor allem im Bereich von ehemals Besch\u00e4ftigten\ndes Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit finden, nicht fortge-\nschrieben werden.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nVielmehr mu\u00df hier eine Vergleichsberechnung der renten-\nrechtlich zugrunde zu legenden versicherungspflichtigen\nEntgelte mit solchen Personen stattfinden, die in vergleich-\nbarer Position, aber eben nicht beim MfS, gearbeitet haben.\n2. Es ist schwer, in Deutschland auch nur zwei identische\nVersicherungsbiographien zu finden. Wir haben es in der\nRentenversicherung mit fast 50 Millionen Versicherten zu\ntun, denen jeweils ein Versicherungskonto zugeordnet ist.\nIn dieser Situation mu\u00df der Gesetzgeber flexibel sein, ohne\nf\u00fcr jeden Einzelfall einen eigenen speziellen Paragraphen\nins Rentenrecht einzuf\u00fcgen. Schon aus diesem Grund\nkann im Rentenrecht nicht auf Pauschalisierungen ver-\nzichtet werden.\n\n(Beifall von Staatsminister Dr. Geisler)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n823\n\n\n\nDiese d\u00fcrfen in Zukunft nicht mehr in Kategorien politisch\nmoralischer Wertungen gefa\u00dft werden, sondern m\u00fcssen\nsich einzig und allein an der Beitragsgerechtigkeit und\nArbeitsleistung orientieren.\nGemessen an diesen Grunds\u00e4tzen, verehrte Kolleginnen\nund Kollegen, geben die bisherigen Gespr\u00e4che der ost-\ndeutschen Ministerpr\u00e4sidenten und der ostdeutschen\nSozialminister Anla\u00df zur Hoffnung, da\u00df die Renten\u00fcber-\nleitung bald zu den gelungenen Kapiteln der Transforma-\ntion in die soziale Marktwirtschaft gez\u00e4hlt werden darf.\nAm 5.4. dieses Jahres wurde von den Ministerpr\u00e4sidenten\nfestgestellt \u2013 ich zitiere aus dem Protokoll: ,,Die Neubenen-\nnung der Arbeitsentgelte soll unter Zugrundelegung der\ndurchschnittlich erzielten Arbeitsentgelte vergleichbarer\nBesch\u00e4ftigter und ihrer Qualifikation erfolgen.\u201c\nEinen letzten Gedanken, Herr Pr\u00e4sident, verehrte Kolle-\nginnen und Kollegen, m\u00f6chte ich unbedingt noch artiku-\nlieren. Die Opfer von Gewaltherrschaft und Diktatur in\nDeutschland verdienen es, geehrt und angemessen behan-\ndelt zu werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\u00dcberdacht werden mu\u00df also auch \u2013 es ist mir wichtig, dies\nin der Debatte festzustellen \u2013, in welcher Weise die Ent-\nsch\u00e4digung von Opfern der DDR-Diktatur erfolgen soll.\nVielleicht ist es unab\u00e4nderlich, da\u00df materieller Schaden so\nviel h\u00f6her verg\u00fctet wird als ideeller Schaden an Gesund-\nheit und Wohlergehen, an Ausbildung und Fortkommen.\n\u00dcber die Konsequenzen auf die Rentenbemessung mu\u00df\nnachgedacht werden. Aber mu\u00df der Entsch\u00e4digungs-\nleistung eine so kleinliche Aufrechnung und peinliche\nHinterfragung vorausgehen, wie sie z. Z. verlangt wer-\nden? Die Opfer, meine Damen und Herren, brauchen kei-\nnen Gro\u00dfmut, h\u00f6chstens die T\u00e4ter. Die Opfer haben\nAnspruch auf unseren Respekt und unsere Hochachtung.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nBeides mu\u00df sich im Umgang mit ihnen ausdr\u00fccken. Auch\nhier haben die Ministerpr\u00e4sidenten und die ostdeutschen\nSozialminister festgestellt: ,,Die Bundesregierung wird\ngebeten, den Zusammenhang zwischen dem Renten\u00fcber-\nleitungsgesetz und dem Zweiten SED-Unrechtsbereini-\ngungsgesetz in Versorgungsfragen zu ber\u00fccksichtigen.\u201c\nIch stelle also fest:\n1. kein Strafrecht im Sozialrecht;\n2. keine Fortschreibung von politisch motivierten Privile-\ngien und\n3. \u2013 das ist der wichtigste Gesichtspunkt \u2013 Hinwendung\nzu den Opfern und ihren Anspr\u00fcchen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich bitte nun die\nStaatsregierung, das Wort zu nehmen. Herr Minister\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nKollege Kunckel, ich stimme Ihnen voll zu. Ich m\u00f6chte\nversuchen, hier noch einmal deutlich zu machen, da\u00df in\nvielen Bereichen dies schon gilt. Ich bleibe dabei, ich habe\nes immer f\u00fcr der Sache nicht gerecht werdend und poli-\ntisch demagogisch bezeichnet, bei diesem Recht von Straf-\nrecht zu sprechen. Ich bin auch weiterhin der Meinung,\n\nda\u00df der Einigungsvertrag und der Vertrag zur Wirt-\nschafts-, W\u00e4hrungs- und Sozialunion eingehalten werden.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nEs steht im Renten\u00fcberleitungsgesetz,\n\nda\u00df es diesbez\u00fcglich nicht eingehalten wird.)\n\nIn diesen beiden Gesetzen \u2013 ich denke, das ist zwischen-\nzeitlich vielleicht durch die Einf\u00fchrung des Begriffes\n,,Staatsn\u00e4he\u201c \u00fcberlagert worden \u2013, im Staatsvertrag und\nim Einigungsvertrag, ist von Anfang an davon gesprochen\nworden, ungerechtfertigte Leistungen abzuschaffen und\n\u00fcberh\u00f6hte Leistungen abzubauen. Darum geht es. Diese\nfinden wir sehr schnell gerade dort, wo sich jetzt Betrof-\nfene als Tr\u00e4ger des alten Systems dadurch bestraft f\u00fchlen,\nda\u00df diese ungerechtfertigten Leistungen nun im Renten-\nrecht nicht in dem Ma\u00dfe honoriert werden. Deswegen ist\ndie Situation inzwischen f\u00fcr viele befriedet, nachdem die\nBerechnungen bez\u00fcglich der Zusatzversorgung vollzogen\nworden sind.\nIch mache besonders einen Punkt dazwischen, weil es bei\nden Sonderversorgungssystemen andere, zus\u00e4tzliche\n\u00dcberlegungen gibt und inzwischen von den ebenfalls in\ndiesen Systemen Befindlichen, also den Betroffenen dieser\nSonderversorgungssysteme, anerkannt wird, da\u00df sie im\nVerh\u00e4ltnis zu Vergleichbaren bei den L\u00f6hnen in der DDR\nbevorzugt waren. Bei Gespr\u00e4chen in Berlin ist es durchaus\nso formuliert worden, da\u00df sie 40 % mehr verdient haben\nals in den anderen Wirtschaftsbereichen der DDR, da\u00df in\nder NVA und im Zollbereich ungef\u00e4hr 20 bis 25 % und bei\nder Polizei 10 % mehr verdient worden ist.\n\n(Bartl, PDS: Wie ist das heute?)\n\nEs geht darum, da\u00df dies in die gesetzliche Rentenversiche-\nrung \u00fcberf\u00fchrt wird und bis zur Beitragsbemessungs-\ngrenze die Rentenanspr\u00fcche bestehen. Andere Renten-\nanspr\u00fcche bestehen jetzt auch nicht.\nVon daher will ich noch einmal deutlich sagen, was Herr\nStempell bis auf zwei jetzt noch zur Diskussion stehende\nSysteme schon richtig dargestellt hat: Herr Stempell, Sie\nhatten zwei Systeme, die jetzt noch zur Diskussion stehen,\nnicht genannt. Das ist die zus\u00e4tzliche Altersversorgung\nder Generaldirektoren der zentralgeleiteten Kombinate\nund ihnen gleichgestellter Leiter zentralgeleiteter Wirt-\nschaftsorganisationen,  eingef\u00fchrt  mit  Wirkung  vom\n1. Januar 1986, und die zus\u00e4tzliche Altersversorgung f\u00fcr\nverdienstvolle Vorsitzende \u2013 nicht f\u00fcr alle Vorsitzenden \u2013\nvon Produktionsgenossenschaften und Leiter kooperativer\nEinrichtungen der Landwirtschaft, eingef\u00fchrt mit Wir-\nkung vom 1. Januar 1988.\nIch m\u00f6chte deutlich sagen, da\u00df die Situation mit den A\u00dcG\nund R\u00dcG f\u00fcr die zus\u00e4tzliche Altersversorgung der tech-\nnischen Intelligenz von 1950, f\u00fcr die Altersversorgung der\nIntelligenz an wissenschaftlich-k\u00fcnstlerischen, p\u00e4dago-\ngischen und medizinischen Einrichtungen, eingef\u00fchrt\n1951, die Altersversorgung der wissenschaftlichen Mit-\narbeiter der Akademie der Wissenschaften zu Berlin und\nder Deutschen Akademie der Landwirtschaftswissenschaf-\nten von 1952, die Altersversorgung f\u00fcr Zahn\u00e4rzte, \u00c4rzte,\nApotheker etc. in konfessionellen Einrichtungen von 1979\nusw. usf. bis hin zu den zus\u00e4tzlichen Versorgungen der\nP\u00e4dagogen in Einrichtungen der Volksbildung und Berufs-\nbildung, eingef\u00fchrt mit Wirkung vom 1. September 1976,\nalle schon ohne Begrenzung bis zur Beitragsbemessungs-\ngrenze \u00fcberf\u00fchrt worden sind. Von diesen Personen sind\nauch nach der Neuberechnung im Jahre 1994 und der jetzt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n824\n\n\n\nnoch abschlie\u00dfend durchzuf\u00fchrenden Berechnung 1995\nkeine Beschwerden oder Klagen mehr gekommen.\nEinen Gedankengang will ich durchaus, wenn ich jetzt\ngesagt habe, es sind keine Beschwerden oder Klagen\ngekommen, nennen. Es gibt seit kurzem den Begriff des\nsogenannten Versorgungsunrechts. Darunter wird ver-\nstanden, da\u00df bestimmte Bev\u00f6lkerungs- und Berufsgrup-\npen, die in den Altbundesl\u00e4ndern Beamte sind oder Ver-\nsorgungszusagen aus der VBL haben, die Erwartung for-\nmulieren, entsprechende Leistungen zu erhalten. Wir\nhaben immer wieder gesagt \u2013 daf\u00fcr danke ich Ihnen auch,\nHerr Kunckel, Sie haben es nur etwas anders formuliert \u2013,\nes ist nicht m\u00f6glich, alle DDR-Biographien jetzt in West-\nBiographien umzurechnen. Von daher geht es bei der jetzi-\ngen Diskussion um einen sehr begrenzten Personenkreis,\nder bei der Sonderversorgung inzwischen eindeutig auch\ndurch eigene Aussagen \u00fcberh\u00f6hte Leistungen anerkannt\nhat, und bei den Zusatzversorgungsempf\u00e4ngern, deren\nLeistungen im Augenblick noch gek\u00fcrzt werden, im\nwesentlichen um die Gruppe der freiwilligen zus\u00e4tzlichen\nAltersversorgung f\u00fcr hauptamtliche Mitarbeiter im Staats-\napparat. Diese Gruppe enth\u00e4lt ungef\u00e4hr 29 % aller Emp-\nf\u00e4nger von Zusatzversorgungsleistungen. Von diesen 29 %\nfreiwilliger zus\u00e4tzlicher Altersversorgung f\u00fcr hauptamt-\nliche Mitarbeiter des Staatsapparates sind nach den bisher\ndurchgef\u00fchrten Berechnungen 75 % unterhalb jeder K\u00fcr-\nzung bis zur Beitragsbemessungsgrenze also. Die immer\nwieder so genannten niederen Einkommensempf\u00e4nger\nsind lange aus K\u00fcrzungen heraus.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nWir sind der Meinung \u2013 insofern spreche ich jetzt gleich\neine Hoffnung aus, wenn ich Ihnen heute zu dem Ver-\nhandlungsstand vom 20. M\u00e4rz die dort weitgehende \u00dcber-\neinstimmung darlege \u2013, da\u00df Sie als PDS auf eine Beant-\nwortung verzichten. Sie haben einen Antrag gestellt, da\u00df\nich zu diesen Ergebnissen Stellung nehme.\n\nWenn ich sie heute gebe, hoffe ich, da\u00df Sie Ihren Antrag\nzur\u00fcckziehen.\n\nDas Res\u00fcmee dieses Gespr\u00e4ches mit meinen Kolleginnen\nund Kollegen: Die Arbeitsverdienste der Angeh\u00f6rigen der\nSonderversorgungssysteme der NVA, der Volkspolizei\nund der Zollverwaltung sollen bei der \u00dcberf\u00fchrung in die\nRentenversicherung dann weiterhin begrenzt werden,\nwenn sie \u00fcber dem 1,4fachen des Durchschnittsverdien-\nstes der ehemaligen DDR liegen. Entgelte unterhalb des\n1,4fachen des Durchschnittsverdienstes werden nicht\nbegrenzt. Insofern bleibt es bei der bisherigen Regelung.\nDies ist schon so gewesen. Ver\u00e4ndert werden soll aller-\ndings der Modus der Begrenzung, indem nicht mehr pau-\nschal eine Herabstufung auf das 1,4fache des Durch-\nschnittsentgeltes bzw. bei \u00dcberschreitung des 1,6fachen\ndes Durchschnittsentgeltes sogar eine Herabstufung auf\ndas 1,0fache des Durchschnittsentgeltes vorgenommen\nwird. Es sollen vielmehr Entgeltprodukte zugrundegelegt\nwerden, die, abgestuft nach 5 Qualifikationsgruppen, die\nim R\u00dcG genannt sind \u2013 Hochschulabsolventen, Fachschul-\nabsolventen, Meister, Facharbeiter und Ungelernte \u2013 in\nden staatlichen Verwaltungen durchschnittlich erzielt wor-\nden sind; also genau das, was Sie, Herr Kunckel, angespro-\nchen haben, vergleichsweise Verdienste von anderen Men-\nschen, die in der DDR gearbeitet und gelebt haben. Die\nerforderlichen Angaben finden Sie in der Tabelle 20 der\nAnlage 14 zum VI. Buch des Sozialgesetzbuches. Sie sind\n\nschon vorhanden. Das ist die Tabelle f\u00fcr die Mitarbeiter in\nder staatlichen Verwaltung.\nPrivilegien in Gestalt h\u00f6herer Entgelte m\u00fcssen auch bei\nAngeh\u00f6rigen des Sonderversorgungssystems der Staats-\nsicherheit zu einer Begrenzung bei der Ber\u00fccksichtigung\nder Arbeitsverdienste in den gesetzlichen Rentenversiche-\nrungen f\u00fchren. Die \u00fcber dem 1,0fachen liegenden Ent-\ngelte \u2013 dies d\u00fcrfte bei der Gehaltsstruktur der Staatssicher-\nheit wohl alle ehemaligen Angeh\u00f6rigen betreffen \u2013 werden\nebenfalls unter Ber\u00fccksichtigung des Tabellenwertes aus\nder Anlage 14 des VI. Buches des Sozialgesetzbuches\nbegrenzt, wobei jeweils die niedrigsten Tabellenwerte\nzugrundegelegt werden.\nDies ist eine \u00dcberlegung, die damit begr\u00fcndet wird, da\u00df\nman diese Arbeit zwar rein vom Fachlichen sicher dem\neinen oder anderen Berufszweig zuordnen kann, aber von\nder Zielrichtung und der Aufgabe des MfS kaum mit\neinem anderen Wirtschaftsbereich vergleichbar ist. Von\ndaher sind wir der Meinung, da\u00df sie auch anhand von\nEinkommen aus der ehemaligen DDR bezogen werden.\nFrau Zschoche, wissen Sie, was herausk\u00e4me, wenn man es\ngenerell auf eins beziehen w\u00fcrde, wenn es im wesent-\nlichen auf die der letzten Handwerker bezogen w\u00fcrde!?\nSie haben das wenigste in der DDR bezogen.\n\n(Bartl, PDS: Die Handwerker?)\n\n\u2013 Ja, das waren die niedrigsten L\u00f6hne, die vom Staat ver-\nordnet worden sind.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nWir wollten den Handwerkern nicht zumuten, sie mit dem\nMfS gleichzusetzen. Deshalb haben wir das nicht vorge-\nschlagen.\nAuch bei den Zusatzversorgungssystemen, bei denen bis-\nlang schon Entgeltbegrenzungen greifen, sind nach Auf-\nfassung der Sozialministerinnen und Sozialminister Ren-\ntenanspr\u00fcche aus \u00fcberh\u00f6hten Entgelten zu vermeiden.\nEine Begrenzung wird nur auf den oberen Ebenen der\nFunktionstr\u00e4ger \u2013 da sind wir uns noch nicht klar, weil wir\nnoch nicht alle Unterlagen aufgearbeitet haben, ob ab\nAbteilungsleiter oder Sektorenleiter \u2013 zur Vermeidung der\nFortf\u00fchrung von Privilegien notwendig sein. Auch da den-\nken wir, die Tabelle 20 der Anlage 14 zum SGB VI zu\nverwenden.\nDie Erweiterung der Besitzschutzregelung auf Renten-\nzug\u00e4nge bis einschlie\u00dflich 31.12.1996 ist nach Auffassung\nmeiner Amtskolleginnen und -kollegen unumg\u00e4nglich.\nDies haben wir aus Sachsen schon l\u00e4nger vorgeschlagen.\nNachzahlungen aufgrund einer Verl\u00e4ngerung der Besitz-\nschutzvorschrift soll es nicht geben. Generell sind h\u00f6here\nLeistungen erst ab dem Zeitpunkt des Inkrafttretens des\nKorrekturgesetzes zu erbringen.\nHandlungsbedarf besteht noch in den \u00dcberf\u00fchrungs-\nl\u00fccken. \u00dcbereinstimmung wird sicherlich in dem Punkt\nkonstatiert werden k\u00f6nnen, da\u00df es nicht m\u00f6glich ist, alle\nwirklichen oder auch nur scheinbaren sozialpolitischen\nErrungenschaften der ehemaligen DDR in das gesamt-\ndeutsche Rentenrecht \u2013 sogar noch beschr\u00e4nkt auf Berech-\ntigte in den neuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 zu \u00fcbernehmen.\nMit dem VI. Buch des Sozialgesetzbuches wird den Versi-\ncherten eine dynamische Rentenleistung gew\u00e4hrt, die, wie\ndie Zahlen belegen, f\u00fcr die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit der Rent-\nnerinnen und Rentner gegen\u00fcber dem DDR-Rentenrecht\nenorme Verbesserungen bringt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n825\n\n\n\nDa mu\u00df ich einf\u00fcgen, Frau Zschoche: Die Lebenshaltungs-\nkosten sind in bezug auf den Vergleichsbereich 2. Halbjahr\n1990/1. Halbjahr 1991 nicht um das Vierfache gestiegen,\nwie ich Sie verstanden habe, sondern auf 140 %, das hei\u00dft\num 40 %. Die Renten sind im Durchschnitt auf 180 % bzw.\nin weiten Bereichen dar\u00fcber gestiegen, also um entspre-\nchend 80 % bzw. in weiteren Bereichen um 100 % gestie-\ngen. Hier sind heute schon ganz andere Beispiele genannt\nworden.\nEs ist also eine eindeutige Verbesserung der Lebenssitua-\ntion der Rentner nachweisbar, so da\u00df ich Ihre hier heute\ngemachte Aussage von einer Vervierfachung der Lebens-\nhaltungskosten \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen kann und\nes sehr interessiert w\u00e4re, wo Sie diese Zahl herhaben.\nDie Staatsregierung sieht es als ihre Aufgabe an, mit den\nanderen neuen Bundesl\u00e4ndern und Berlin mehrheitsf\u00e4hige\nL\u00f6sungen zu entwickeln, die aus sozialpolitischen Gr\u00fcn-\nden unverzichtbar erscheinen. Ich hoffe, da\u00df ich Ihnen zu\nweiteren Einzelheiten bald konkretere Informationen\ngeben kann, wenn wir hier \u00fcber den von der CDU-Frak-\ntion eingebrachten Antrag zum Anspruchs- und Anwarts-\n\u00fcberleitungsgesetz sprechen werden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Haben die\nFraktionen noch den Bedarf, auf die Rede des Ministers zu\nantworten? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann\nbitte ich jetzt Frau Zschoche, PDS, um das Schlu\u00dfwort.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst zu zwei sachlichen Richtigstellungen.\nDie s\u00e4chsische PDS-Fraktion unterscheidet sich in keinerlei\nWeise von den Forderungen der PDS-Bundestagsgruppe,\nso Sie unseren Antrag genau lesen, Herr Staatsminister\nund Herr Stempell. Auch wir wollen keine ungerechtfer-\ntigten DDR-Verg\u00fcnstigungen durch h\u00f6here Renten kon-\nservieren und honorieren.\nDoch vermerkt sei, da\u00df die Renten der als DDR-nah Einge-\nsch\u00e4tzten zur Zeit ca. 35 % der westdeutschen Pensionen\nausmachen. Also Privilegien gab es in der DDR zugestan-\ndenerweise. Jeder Staat hat Privilegien an irgend jeman-\nden vergeben. Die DDR ist aber mit Privilegien wesentlich\nbescheidener umgegangen, als wir es jetzt erleben.\n\n(Oh! bei CDU und SPD)\n\nZum zweiten: Herr Staatsminister hat gesagt, der Eini-\ngungsvertrag ist nicht verletzt worden im Renten\u00fcber-\nleitungsgesetz. Ich zitiere aus Zeitgr\u00fcnden nur ein St\u00fcck.\nZitat: ,,Die Vorgaben des Einigungsvertrages sind deshalb\nnicht einzuhalten.\u201c Also ist bewu\u00dft sogar im Renten\u00fcber-\nleitungsgesetz davon die Rede.\n\nMeine Damen und Herren, nach der angeh\u00f6rten Diskus-\nsion stellt sich nun heraus: Es ist Bewegung ins Renten-\nrecht gekommen, aber leider t\u00fcfteln Politiker und Juristen\nimmer noch dar\u00fcber nach, wie die Rentenh\u00f6he gekappt\nwerden kann. Immer noch wird versucht, \u00fcber die Rente\neine Art Abrechnung mit der DDR zu vollziehen. Dazu ist\ndie Rente ein untaugliches Mittel.\n\nDa\u00df jetzt Bewegung ins Rentenrecht gekommen ist, d\u00fcrfte\nan den 94er Wahlversprechen aller Parteien liegen. Die\nwurden von den einzelnen Senioren- und den Interessen-\nvertretungen abgefordert, regelrecht erzwungen. Ich\nglaube auch, da\u00df Bewegung ins Rentenrecht deshalb\ngekommen ist, weil Politiker bef\u00fcrchten, das Bundes-\nverfassungsgericht d\u00fcrfte die jetzige Rentengesetzgebung\nals verfassungswidrig bewerten.\n\nWir als PDS-Fraktion erwarten gemeinsam mit den Betrof-\nfenen diesmal keine Rentenkosmetik, sondern wir erwar-\nten eine grunds\u00e4tzliche Verbesserung des Rentenrechtes,\ndas der Achtung vor dem Alter zeitgem\u00e4\u00dfen Ausdruck\nverleiht.\n\nWir k\u00f6nnen nicht nachvollziehen, da\u00df gegenw\u00e4rtig Hor-\nrorvisionen in die Welt gesetzt werden, die die Rente als\nbald nicht mehr bezahlbar darstellen. Herr Biedenkopf\nschl\u00e4gt eine steuerliche Minimalversorgung im Alter vor,\ngekoppelt mit privater Eigenvorsorge. Das w\u00fcrde aber\nbedeuten, da\u00df der einzelne zun\u00e4chst erst einmal sozial\ngest\u00e4rkt werden m\u00fc\u00dfte. Ein Beispiel: Wenn allein 10 % der\njetzigen Rente durch private Vorsorge kompensiert wer-\nden m\u00fc\u00dften, m\u00fc\u00dfte die Schwankungsreserve der Lebens-\nversicherung von derzeit 640 Milliarden DM auf 1,5 Billio-\nnen DM erh\u00f6ht werden.\n\nDas ist keine vern\u00fcnftige Alternative. Das Rentenrecht\nmu\u00df gerechter und besser und einfacher gemacht werden.\nWir hoffen nur, da\u00df die Staatsregierung keine Halbheiten\nzul\u00e4\u00dft und alle Betroffenen, die jetzt auf ein gerechtes Ren-\ntenrecht warten, in ihren Forderungen unterst\u00fctzt. Diese\nForderungen werden vom Bund der Ruhestandsbeamten,\nRentner und Hinterbliebenen genauso aufgemacht wie\nvon ISOR, genauso aufgemacht wie vom Bundeswehrver-\nband.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich stelle nun\ndie Drucksache 2/0574 zur Abstimmung. Wer dieser\nDrucksache die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndaf\u00fcr ist die Drucksache mehrheitlich abgelehnt worden.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 6 beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nBundeswehrstandort Bad D\u00fcben\nDrucksache 2/0952, Dringlicher Antrag der Fraktion der CDU\n\nDie Dringlichkeit des Antrages war zu Beginn der Sitzung\nfestgestellt worden. Zu diesem Antrag k\u00f6nnen die Fraktio-\nnen wie immer Stellung nehmen. Die CDU darf 10 Minu-\nten, die SPD 5 Minuten, die PDS ebenfalls 5 Minuten spre-\nchen. Die Reihenfolge: CDU, SPD, CDU, PDS; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Die Aussprache ist er\u00f6ffnet. Die\n\nFraktion der CDU als Einreicherin hat das Wort. Frau\nHenke, bitte.\n\nFrau  Henke,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte mich erst einmal bei der Opposition\nbedanken, da\u00df sie heute morgen der Dringlichkeit unseres\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n826\n\n\n\nAntrages zugestimmt hat. Herr Dr. Kunckel konnte sich\nvor Ort selbst von der Problematik \u00fcberzeugen.\nDie Bundeswehr hat sich in der strukturschwachen Region\nBad D\u00fcben zu einem wichtigen Wirtschaftsfaktor ent-\nwickelt. Die Arbeitslosigkeit in unserer Region schwankt\nzwischen 15 und 20 %. Mit der Schlie\u00dfung des Standortes\nw\u00fcrde nicht nur ein wirtschaftlicher Faktor entfallen. Es\nw\u00fcrden auch 72 Zivilarbeitspl\u00e4tze entfallen. Vor allen Din-\ngen, wie \u00fcberall im l\u00e4ndlichen Raum, betr\u00e4fe es hier vor-\nnehmlich Frauen.\nDas Verh\u00e4ltnis zwischen Bundeswehr und Bev\u00f6lkerung\nhat sich zu einer echten Gemeinschaft entwickelt. Viele\nkommunale Aufgaben wurden durch die Bundeswehr mit\n\u00fcbernommen, so zum Beispiel bei der Aktion ,,Saubere\nUmwelt\u201c, im Stadtmarketing. Gro\u00dfe Unterst\u00fctzung erh\u00e4lt\nunsere \u00f6rtliche Feuerwehr durch die Bundeswehr. Genau-\nso findet das feierliche Gel\u00f6bnis sehr gro\u00dfen Anklang.\nDas, meine Damen und Herren, findet auf dem Marktplatz\nder Kurstadt statt, und die Bev\u00f6lkerung nimmt regen\nAnteil daran.\nSoweit mir bekannt ist, ist der Freistaat Sachsen eines der\nBundesl\u00e4nder mit dem niedrigsten Anteil von Bundes-\nwehrvertretern.\nIm Zuge der Umstrukturierung und des Abbaus innerhalb\nder Bundeswehr sollten die Belange und die Bedingungen,\nvor allen Dingen in den neuen Bundesl\u00e4ndern, mehr\nBeachtung finden und die Ergebnisse der F\u00f6deralismus-\nkonferenz beachtet werden. Sofort nach Bekanntwerden\neiner eventuellen Schlie\u00dfung meldeten sich Kommunal-\npolitiker und vor allem Vertreter von Handwerk und\nGewerbe zu Wort und verwiesen auf die Wichtigkeit der\nErhaltung des Standortes f\u00fcr unsere Region. Ich pers\u00f6nlich\nhabe mich in einem Schreiben am 16.3.1995 an den Bun-\ndesminister gewandt. Ich habe auch Antwort bekommen\nund, nachdem die Stadtratssitzung einen Antrag verab-\nschiedet hat, mich nochmals an den Bundesminister ge-\nwandt. Am 6.4.1995 wurde auf der Stadtratssitzung dieser\nAntrag mehrheitlich angenommen. Leider konnten sich\nder B\u00fcrgermeister und seine SPD-Fraktion nicht einheit-\nlich dazu positionieren.\nVon daher begr\u00fc\u00dfe ich es sehr, da\u00df Herr Dr. Kunckel die\nInitiative ergriffen und die CDU vor Ort auch mit unter-\nst\u00fctzt hat. Sie wollten sich \u00fcber soziale und wirtschaftliche\nAuswirkungen einer eventuellen Schlie\u00dfung informieren.\nSie haben auch am n\u00e4chsten Tag der Presse bekanntgege-\nben, da\u00df sie diesen Standort unbedingt erhalten m\u00f6chten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, f\u00fcr die strukturschwache Region am Rande der\nD\u00fcbener Heide ist dieser Erhalt vor allen Dingen f\u00fcr die\nArbeitspl\u00e4tze sehr, sehr notwendig. Daher, meine Damen\nund Herren, bitte ich Sie ganz dringend, diesem Antrag\nzuzustimmen und uns hier Unterst\u00fctzung zu geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der SPD;\nHerr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr.  Kunckel,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bin \u2013 Kollegin Henke hat es schon gesagt \u2013 in\neiner vergleichsweise komfortablen Situation. Ich war\nletzte Woche in der Heidekaserne in Bad D\u00fcben. Im \u00fcbri-\ngen war das nicht das erste Mal, sondern vor zwei bis\nzweieinhalb Jahren habe ich die Stadt Bad D\u00fcben besucht,\nauch die Heidekaserne, gerade in der Zeit, als die Privati-\n\nsierung der Krankenh\u00e4user und Kureinrichtungen dort im\nvollen Gange war.\nIch  habe  Gespr\u00e4che  mit  dem  Kommandeur  des  ABC-\nAbwehrbataillons und auch mit dem B\u00fcrgermeister, mei-\nnem Parteifreund Tulaschewski, gef\u00fchrt. Ich habe dann\ndiesen Besuch zum Anla\u00df genommen, Anfang der Woche\neinen Brief an den Bundesminister f\u00fcr Verteidigung zu\nschreiben, und ihn aufgefordert, seine Entscheidung\nbez\u00fcglich des neuen Ressortkonzeptes nochmals zu \u00fcber-\ndenken. Ich habe dort folgende 4 Gr\u00fcnde angegeben,\nwarum diese Entscheidung dringend revisionsbed\u00fcrftig\nist:\n1. Zivilpolitische wie milit\u00e4rische F\u00fchrung haben in den\nletzten Jahren stets betont, da\u00df der Standort Bad D\u00fcben\nerhalten bleibt. Stadt, Bundeswehr und Bev\u00f6lkerung\nhaben sich darauf eingestellt. Es jetzt dabei zu belassen ist\neine Frage der Glaubw\u00fcrdigkeit.\n2. Auf den Freistaat Sachsen entfallen etwas mehr als 6 %\nder Bev\u00f6lkerung der Bundesrepublik. Nach dem Ressort-\nkonzept des Bundesverteidigungsministers entfallen auf\nSachsen nur etwa 2 % Bundeswehranteile. Nun ist eine\nausgewogene Pr\u00e4senz und Verteilung \u00fcber die Bundes-\nrepublik Deutschland zu erreichen. Ich kann bei einer sol-\nchen Diskrepanz von 2 zu 6 eine ausgewogene Verteilung\nnicht erkennen. Damit haben viele Soldaten aus dem\nRaum Leipzig keine Chance einer heimatnahen Verwen-\ndung.\n3. Die Stadt Bad D\u00fcben hat gegenw\u00e4rtig \u2013 so wurde mir\nmitgeteilt, es ist ja immer etwas schwierig, weil das nur in\nbezug auf Arbeitsamtsbezirke analysiert wird \u2013 eine regi-\nstrierte Arbeitslosigkeit von mehr als 20 %. Die Bundes-\nwehr ist auch ein wirtschaftspolitisches Standbein dieser\nStadt. Und zwar arbeiten in diesem Objekt 72 Zivilange-\nstellte. Eine Reihe von Dienstleistungen werden nat\u00fcrlich\ndurch Handwerk und Gewerbe der Stadt Bad D\u00fcben f\u00fcr\ndie Heidekaserne gebracht. Das hei\u00dft, eine Schlie\u00dfung\ndieses Standortes w\u00fcrde nach meinen vorsichtigen Sch\u00e4t-\nzungen einen ersatzlosen Verlust von 150 Arbeitspl\u00e4tzen\nmit sich bringen. Dies ist f\u00fcr die Stadt gegenw\u00e4rtig nicht\nzu verkraften.\n4. Einwohner und Bundeswehr haben in den letzten Jah-\nren ein sehr gedeihliches Verh\u00e4ltnis aufgebaut. Auch hier\nspreche ich aus Erfahrung. Bei meinem ersten Besuch, also\nvor etwa zwei bis zweieinhalb Jahren, als die Probleme\ndes Zusammenf\u00fchrens von Teilen der NVA und der Bun-\ndeswehr durchaus noch zu erheblichen Reibereien gef\u00fchrt\nhaben, war auch das Verh\u00e4ltnis zur Bev\u00f6lkerung damals\nnoch nicht in diesem Ma\u00dfe gegeben. In den letzten Jahren\nhat das Verh\u00e4ltnis aus meiner Sicht eine sehr positive Ent-\nwicklung genommen.\nKollegin Henke hat die Herzlichkeit bei der Vereidigung\nauf dem Marktplatz erw\u00e4hnt. Ich halte die Frage eines\nmentalen Verh\u00e4ltnisses vom B\u00fcrger zum Soldaten auch\nf\u00fcr eine sehr wichtige Geschichte, wenn wir \u00fcber die Frage\nder inneren Einheit in Deutschland sprechen.\nDies habe ich dem Bundesverteidigungsminister mitge-\nteilt. Ich wei\u00df, da\u00df der Ministerpr\u00e4sident dieses Landes\nebenso gehandelt hat. Aus diesem Grunde habe ich mein\nSchreiben an den Ministerpr\u00e4sidenten, an den B\u00fcrgermei-\nster, an den Kommandeur des Abwehrbataillons und an\ndie s\u00e4chsischen Mitglieder der SPD im Bundestag ge-\nschickt, damit sie sich vor Ort in Bonn daf\u00fcr einsetzen\nk\u00f6nnen. Insofern haben wir keine Probleme, meine Damen\nund Herren, Ihrem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n827\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbitte ich die PDS-Fraktion, das Wort zu nehmen. Herr\nDr. Friedrich, bitte.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst, Herr Dr. Kunckel: Niemand streitet die\nmentale Zustimmung der Bev\u00f6lkerung Bad D\u00fcbens und\nUmgebung zu dem Bundeswehrstandort ab. Das ist so.\nAber wer erinnert sich heute schon noch an den Spruch,\nder zu Wendezeiten auf den Stra\u00dfen von Bad D\u00fcben und\nin anderen Heideorten skandiert wurde: ,,1-2-3 \u2013 endlich\nwird die Heide frei!\u201c So hie\u00df es damals.\nEine Nebenbemerkung. Diese Hoffnung auf Abr\u00fcstung\nund Demilitarisierung der D\u00fcbener Heide war u.a. Gr\u00fcn-\ndungskonsens von SPD und Neuem Forum gerade in\ndieser Region.\nWas ist nun aus dieser Hoffnung geworden? Die milit\u00e4-\nrisch genutzte Fl\u00e4che in der D\u00fcbener Heide ist tats\u00e4chlich\nstark zur\u00fcckgegangen; in meinem Heimatkreis, dem Neu-\nkreis Delitzsch, auf etwa ein Sechstel. Die Bundeswehr ist\num ein Vielfaches transparenter als die NVA. Das sind\nTatsachen, und beides ist gut so.\nMit ziemlicher Sicherheit sind Bundesverteidigungsmini-\nster R\u00fche die Spr\u00fcche aus der Wendezeit nicht bekannt.\nUnd mit absoluter Sicherheit werden sie ihn nicht interes-\nsieren. Ich behaupte, er hat sich von ganz anderen Sach-\nzw\u00e4ngen, genauer gesagt, von Finanzzw\u00e4ngen leiten las-\nsen, als er u.a. auch Bad D\u00fcben auf die Liste der zu\nschlie\u00dfenden Bundeswehrstandorte setzen lie\u00df. Ein Mili-\nt\u00e4rstandort weniger, ein winzig kleiner Abr\u00fcstungsschritt\nmehr; eine Garnisonsstadt weniger, wenn auch der\nFinanznot geschuldet, da sollten doch Zustimmung und\nFreude aufkommen.\nDie PDS-Fraktion im Landtag sagt uneingeschr\u00e4nkt ja zur\nStillegung des Standortes Bad D\u00fcben.\n\n(Dr. Reinfried, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt.)\n\n\u2013 Sie sagt ja zur Stillegung des Standortes Bad D\u00fcben \u2013\nich bin noch nicht fertig, sie w\u00fcrde gleiches auch zur Stille-\ngung eines jeden anderen Milit\u00e4rstandortes sagen \u2013, sie\nsagt ja zur Umwandlung der ehemaligen Garnisonsstadt\nBad D\u00fcben in eine bl\u00fchende Kur- und Dienstleistungs-\nstadt, denn genau das ist die Perspektive von Bad D\u00fcben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist sowieso eine Schizophrenie sondergleichen, eine\nKurstadt gleichzeitig zur Garnisonsstadt zu machen. Ich\ndenke, das gibt es wohl nur selten noch einmal. Wir wis-\nsen sehr wohl, da\u00df dadurch zun\u00e4chst 72 Arbeitspl\u00e4tze von\nZivilbesch\u00e4ftigten bei der Bundeswehr wegfallen werden.\nDas ist Tatsache. Nur ist es eben einigerma\u00dfen heuchle-\nrisch, jetzt wegen der 72 wegfallenden Arbeitspl\u00e4tze solch\neinen Wirbel zu machen.\nWo war denn der Aufschrei von SPD- und CDU-Fraktion,\nals 6- bis 8mal so viele Arbeitspl\u00e4tze bei der WEMA, in der\nLandwirtschaft, im Waldkrankenhaus und in anderen Ein-\nrichtungen der D\u00fcbener Region weggefallen sind? Man\nmu\u00df doch ehrlich sein. Das war doch erst die Ursache\ndaf\u00fcr, da\u00df jetzt die Arbeitslosenrate in Bad D\u00fcben und\nUmgebung um die 20 % liegt, nicht etwa die 72 Arbeits-\npl\u00e4tze, die jetzt wegfallen werden. Das ist doch die Wahr-\nheit.\n\u00dcbrigens, Frau Henke, mit den Zielstellungen und Ergeb-\nnissen der F\u00f6deralismuskommission hat die Standort-\n\ndiskussion nicht das geringste zu tun. Die PDS-Fraktion\nwird den Opportunismus jedenfalls nicht mitmachen, den\nsich offenbar die SPD-Fraktion auch in dieser Frage zu\neigen gemacht hat.\nIch denke an Ihr Auftreten, Herr Dr. Kunckel, in Bad\nD\u00fcben. Abr\u00fcsten ist ja im Prinzip eine gute Sache, aber\nbitte nicht hier bei uns in Bad D\u00fcben! Das ist glatter\nOpportunismus.\nLiebe SPD, ihr seid jetzt also f\u00fcr Milit\u00e4r und R\u00fcstung in\neiner ausgewiesenen Kurstadt, in einem Kurbad sogar.\nDas ist schon bemerkenswert. F\u00fcr Autobahnneubau seid\nihr offensichtlich auch \u2026\nWir sind f\u00fcr den vehementen Ausbau der Kurstadt Bad\nD\u00fcben, wir sind f\u00fcr Krankenh\u00e4user und soziale Einrich-\ntungen, f\u00fcr Freizeit- und Erholungsst\u00e4tten in diesem Ort.\nAuf diesem Wege k\u00f6nnten \u00fcbrigens weitaus mehr als nur\ndie wegfallenden 72 Arbeitspl\u00e4tze bei der Bundeswehr\nwieder neu geschaffen werden,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nz. B., indem das Anliegen der B\u00fcrgerinitiative Bad D\u00fcbens\nf\u00fcr den Erhalt des Gel\u00e4ndes des Waldkrankenhauses als\nmedizinischer und sozialer Standort aufgegriffen wird.\nWarum sprechen die anderen Fraktionen nicht davon?\nHier ist die Stadt gefordert, schnellstens f\u00fcr die Nachnut-\nzung des Gel\u00e4ndes des Waldkrankenhauses, eines wirk-\nlich ausgewiesenen Standortes f\u00fcr eine solche Nutzung,\nein schl\u00fcssiges Konzept vorzulegen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDa m\u00fcssen Sie dazusagen,\n\nda\u00df ein neues gebaut wird!)\n\nHier, denke ich, ist auch die Staatsregierung in der Pflicht,\nentsprechende Unterst\u00fctzung zu leisten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Prof. Mil-\nbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Konzept des\nBundesministeriums der Verteidigung sieht im Freistaat\nSachsen im wesentlichen vor, den Standort Bad D\u00fcben\nund in Leipzig das Verteidigungsbezirkskommando 74\naufzuheben. Weitere Dienstposten werden im Rahmen\neiner Straffung der Wehrverwaltung abgebaut.\nDer Gesamtverlust betr\u00e4gt in Sachsen voraussichtlich\n813 milit\u00e4rische und zivile Dienstposten. Das ist an sich\neine relativ geringe Zahl, auch angesichts der Tatsache,\nda\u00df in anderen Regionen Deutschlands wesentlich st\u00e4rker\nabgebaut wird, und auch angesichts der Tatsache, da\u00df, zu\nder PDS gewandt, auf dem Boden der ehemaligen DDR\nund in Westberlin vor der Wende rund 600 000 Soldaten\nstationiert waren, w\u00e4hrend sie im Augenblick nur noch\num die 50 000 Bundeswehrsoldaten haben \u2013 mit sinkender\nTendenz. Das ist also eine Abr\u00fcstung auf weniger als ein\nZehntel.\nTrotzdem ist der Abbau des Standortes Bad D\u00fcben f\u00fcr uns\nschmerzlich, weil dort der Verlust von 490 Dienstposten\nzugleich den Abbau ziviler Arbeitspl\u00e4tze, den Verlust von\nKaufkraft und lokalen Auftr\u00e4gen der Bundeswehr bedeu-\ntet. Bei einem Bev\u00f6lkerungsanteil von 6,4 % des Freistaates\nist die Bundeswehr in Sachsen bereits jetzt mit 2,3 % deut-\nlich unterrepr\u00e4sentiert. Diese Benachteiligung wird durch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n828\n\n\n\ndas Konzept nicht ver\u00e4ndert. Das hat auch negative Aus-\nwirkungen auf die M\u00f6glichkeiten zur Einberufung Wehr-\npflichtiger und schadet der Wehrgerechtigkeit.\nDer Ministerpr\u00e4sident hat deshalb bereits am 28. M\u00e4rz\n1995 den Bundesminister der Verteidigung auf diese\nUnausgewogenheit hingewiesen und gebeten, die beab-\nsichtigte ersatzlose Streichung des Standortes Bad D\u00fcben\nzu \u00fcberdenken sowie nach einer Alternativl\u00f6sung f\u00fcr Bad\nD\u00fcben zu suchen. Auch der Chef der Staatskanzlei hat am\n30. M\u00e4rz 1995 den Befehlshaber im Wehrbereich 7 gebeten,\ndie Planungen f\u00fcr Bad D\u00fcben zu \u00fcberdenken. Staatssekre-\nt\u00e4r Wicker hat sich mit dem gleichen Anliegen nachdr\u00fcck-\nlich an das Bundesministerium der Verteidigung gewandt,\nund auch mein Kollege Eggert wird die Angelegenheit\nnachdr\u00fccklich weiter verfolgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder CDU, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bedanke mich, Herr Dr. Kunckel, f\u00fcr Ihre Aus-\nf\u00fchrungen und Ihr Engagement in dieser Richtung.\nMeine Damen und Herren! Sie kennen mich sicherlich als\neinen sehr sachlichen Menschen, und ich m\u00f6chte das\ngewi\u00df auch bleiben. Aber was Herr Dr. Friedrich hier vor-\ngetragen hat und die Form, wie er das vorgetragen hat, ist\nf\u00fcr mich an und f\u00fcr sich besch\u00e4mend. Mit welchem Recht\nfragen oder ma\u00dfen Sie sich an, wer sich um die ECW oder\num die WEMA und das Krankenhaus gek\u00fcmmert hat? Sie\ngarantiert nicht! Aber ich und die CDU; das kann ich\nIhnen schriftlich geben,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund zwar in jeder Form. Und wenn Sie hier vom Wald-\nkrankenhaus und von Bad D\u00fcben sprechen, wo war denn\nIhre PDS-Fraktion die ganzen Jahre? Bisher war es nur die\nCDU-Fraktion, die sich darum gek\u00fcmmert hat, nicht eine\nandere Fraktion!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie hier solche Dinge behaupten, dann informieren\nSie sich erst einmal bitte dar\u00fcber, bevor Sie hier solche\nDinge anbringen.\nVerwunderlich ist f\u00fcr mich nat\u00fcrlich auch Ihre Darstel-\nlung, wenn Sie sagen, die PDS-Landtagsfraktion tr\u00e4gt dies\nnicht. Die PDS-Kreistagsfraktion tr\u00e4gt das, die PDS-Stadt-\nverbandsfraktion tr\u00e4gt das auch. Ich denke, da\u00df Sie in\ndieser Art und Weise gern hier weitermachen k\u00f6nnen.\nAber Sie machen sich nur unglaubw\u00fcrdig, mehr nicht.\nIch m\u00f6chte Sie bitten, dem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zur Abstimmung. Wer dem Dringlichen\nAntrag der Fraktion der CDU in der Drucksache 2/0952\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist der Dring-\nliche Antrag mehrheitlich beschlossen, und dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nJahresbericht 1994 des S\u00e4chsischen Rechnungshofes\nDrucksache 2/0600, Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht des Haushalts- und\n\nFinanzausschusses zu Drucksache 2/0033\n\nDie Fraktionen werden mit folgenden Redezeiten Stellung\nnehmen: CDU 30 Minuten, SPD und PDS je 15 Minuten.\nIch rufe auf die Fraktion der PDS. Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zuerst eine pers\u00f6nliche Vorbemerkung. Ich bin seit\ndieser Legislaturperiode, also erst wenige Monate, Mit-\nglied des Haushalts- und Finanzausschusses. In dieser Zeit\nhabe ich die Arbeit des Rechnungshofes gr\u00fcndlicher als\nzuvor beobachten k\u00f6nnen. Ich habe seine Analysen, deren\nInterpretation und seine Forderungen kennengelernt, bes-\nser als nur aus dem Blickwinkel von Debatten hier im Ple-\nnum heraus.\n\nSo f\u00fchle ich mich jetzt veranla\u00dft \u2013 vielleicht etwas un\u00fcb-\nlich f\u00fcr einen Oppositionellen \u2013, bevor ich zum Inhalt des\nRechnungshofberichtes und der Drucksache 2/0600 spre-\nche, ein paar S\u00e4tze zur Wirkungsart und Wirkungsweise\ndes Rechnungshofes selbst zu sagen.\nMich freut die Loyalit\u00e4t gegen\u00fcber meiner Fraktion. Es\ngab kein Interpretationsbegehren, keinen Wunsch nach\nDatenmaterial, der nicht termingerecht von den Mitarbei-\ntern des Rechnungshofes und in guter Qualit\u00e4t erf\u00fcllt wor-\n\nden w\u00e4re. Mich \u00fcberzeugt ferner die Exaktheit, um nicht\nzu sagen, das Penible in der Arbeit des Rechnungshofes.\nKlar, oft waren Sachbez\u00fcge und Vorg\u00e4nge, die auf dem\nPr\u00fcfstand lagen, sehr geringf\u00fcgig, bezogen auf den s\u00e4ch-\nsischen Haushalt. Aber aus eigenem Erleben in Leitungs-\npositionen wei\u00df ich auch den Vorteil des Details zu sch\u00e4t-\nzen: Aussagen, auf die man sich ohne Bedenken verlassen\nkann, Zahlen, denen man vertrauen kann, auch Hinweise,\ndenen man nachgehen mu\u00df, wenn man nicht sinnbildlich\nden Kopf in die Schlinge stecken will.\n\nLetzlich kann ich dem Rechnungshof Konsequenz bei\nbestimmten Entscheidungsvorschl\u00e4gen nicht versagen,\nauch wenn das z. B. nicht aus dem vorliegenden Beschlu\u00df-\nentwurf ersichtlich ist. Fast immer n\u00e4mlich hat die Mehr-\nheitsfraktion das geforderte Verbindlichere, der Landtag\nwolle den Darlegungen des S\u00e4chsischen Rechnungshofes\nbeitreten, durch das Nichtssagende, der Landtag wolle die\nAusf\u00fchrungen zur Kenntnis nehmen, ersetzen lassen. Ich\nwill an dieser Stelle die Laudatio beenden.\n\nAber einer, der unvoreingenommen Auftrag und Arbeits-\nergebnisse des Rechnungshofes vergleicht, darf wohl\neinen Dank dem Personal dieser Institution und der Rech-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n829\n\n\n\nnungs\u00e4mter, die heute noch stark unterbesetzt arbeiten\nm\u00fcssen, und auch ihrem Pr\u00e4sidenten sagen. Hoffentlich\nbesch\u00e4digen nicht die Querelen um die Besetzung dieses\nAmtes das Ansehen des Rechnungshofes Sachsen! Das\nw\u00e4re schade. \u2013 Soweit zum Wirken des Rechnungshofes.\nIn g\u00e4nzlich anderem Licht erscheint hingegen \u2013 das ist das\neigentliche Dilemma \u2013 das Verh\u00e4ltnis von Kontrollgegen-\nstand zu Aufwand und Ergebnis der eingesetzten Kapazi-\nt\u00e4ten. Da ist vieles auch mit der Sicht auf das Jahr 1992\nnicht nachvollziehbar. Bedeutsames, finanziell Bedeut-\nsames f\u00fcr das Land, f\u00fcr den Umgang mit Steuer- und\nTransfermitteln Wichtiges erscheint zu selten neben Unbe-\ndeutendem, Vernachl\u00e4ssigbarem. Der Bericht wirkt in\ndieser Hinsicht wie ein Sammelsurium.\nIch will mein Gef\u00fchl etwas deutlich machen. Bedeutsam,\ndas war f\u00fcr meine Fraktion z. B. die Zweckentfremdung\nvon 11,8 Millionen Mark F\u00f6rdergeldern, die allein der\nGro\u00dfmelker M\u00fcller-Milch kassierte. Ich will nicht bei der\nBewertung des Vorganges aus unserer Sicht verharren.\nMa\u00dfgeblich ist ja, da\u00df sich der Landtag entschlo\u00df, die aus-\nl\u00f6sende Rechnungshoffeststellung zur F\u00f6rderpraxis zu\nverfolgen \u2013 bis hin zum Untersuchungsausschu\u00df. Im\nErgebnis wird der Schaden begrenzt, zumindest der finan-\nzielle Schaden. Das l\u00e4\u00dft schlu\u00dffolgern: Gut, da\u00df der Rech-\nnungshof hier laut wurde, nachdem dem Landtag dazu\nseinerzeit mehrfach die Sprache fehlte.\nBedeutsam war und ist f\u00fcr meine Fraktion \u2013 auch wieder\nals Beispiel \u2013 die \u00c4u\u00dferung des Rechnungshofes zur Ent-\nflechtung und Kommunalisierung ehemaliger Abwasser-\nanlagen und zu all dem, was dazu im Sinne der s\u00e4ch-\nsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der Folge an Entschei-\ndungen kam. Sie tangiert zwar nur den vorliegenden Be-\nricht, macht aber angesichts der Tragweite der Vorg\u00e4nge\num Wasser, Abwasser und Abgaben das Vorhandensein\nvon ausgesprochenen Problemfeldern erster Ordnung\ndeutlich, deren sch\u00fctzende Umgebungsmauern auch\ndurch den Rechnungshof gesprengt wurden und k\u00fcnftig\ngesprengt werden sollten.\nUnd ein drittes Beispiel: das Verlangen des Rechnungs-\nhofes nach konsequentem Personalabbau im Bereich der\nLandesbediensteten. Bedeutsam ist das f\u00fcr meine Frak-\ntion, weil sie durchaus der Verschlankung des Staates\nunter bestimmten Bedingungen das Wort redet, insofern\nman darin die Quelle f\u00fcr wesentliche Einsparungen\nzugunsten h\u00f6herer Ausgaben auf sozialem und kulturel-\nlem Gebiet sieht. Nur gerade \u2013 ohne das hier auch aus-\nbauen zu wollen \u2013, weil die Presse in diesen Tagen den\nStaatsminister Eggert zitiert, der bei den Kommunal-\nbediensteten binnen f\u00fcnf Jahren einen groben R\u00fcckschnitt\num 50 000 Personen ins Auge fa\u00dft, ist uns die Forderung\ndes Rechnungshofes bedeutsam \u2013 und wir treten ihr im\nwahrsten Sinne des Wortes bei \u2013, den Abbau nicht nach\nder \u2013 Zitat aus dem Bericht \u2013 ,,Rasenm\u00e4hermethode\u201c vor-\nzunehmen.\nIch m\u00f6chte diese kurze Skizze so abschlie\u00dfen: Hier und\ndort, leider zu selten, hat der Rechnungshof Vorg\u00e4nge auf-\ngespie\u00dft, analysiert und auf Ver\u00e4nderungen gedr\u00e4ngt, die\nwir nicht als Putz, sondern als Grundsteine im Fundament\ndes Staatshaushaltes und der mittelfristigen Finanzpla-\nnung werten. F\u00fcr sie gilt: Fallen die heraus, ist der Scha-\nden immens; auch bei einem \u00fcber 30-Milliarden-Etat.\nDie Haushaltsberatung 1995, meine Damen und Herren,\nvor allem im Haushalts- und Finanzausschu\u00df, hat mir\nauch gezeigt, da\u00df man bedingt willens ist, das Fundament\nzu befestigen. Leider nicht mit der Konsequenz, mit den\n\nradikalen Methoden, wie sie der Opposition vorschweb-\nten. Ich erinnere an die Sperrung der Investitionen im\nDatenverarbeitungsbereich, an den Vorschlag, die weitere\nVerbeamtung nur mit Billigung des Haushaltsausschusses\ndurchzuf\u00fchren usw. usf.\nAber Bewegung \u2013 mehr Bewegung als in den Vorjahren \u2013\nhat es schon gegeben. Und daraus erkl\u00e4rt sich die weit-\ngehende Zustimmung meiner Fraktion im Ausschu\u00df zu\ndieser Beschlu\u00dfempfehlung.\nNun zur kleineren Optik, zum Wechselwinkel der Betrach-\ntung. Hier ist mir \u2013 ich deutete es schon an \u2013 zu viel Klei-\nnes aufgegriffen worden. Schuld des Rechnungshofes?\nfrage ich. Ich meine, nat\u00fcrlich hat er \u2013 so haben wir das im\nLandtag beschlossen \u2013 ein Selbstbefassungsrecht. Er ist\nunabh\u00e4ngiges Organ. Aber es gibt auch die M\u00f6glichkeit\nseitens des Landtages, wie auch der Staatsregierung nat\u00fcr-\nlich, ihn auf Wesentliches zu verweisen. Und das haben\nwir vier Jahre lang \u2013 glaube ich \u2013 zu selten oder zum Teil\n\u00fcberhaupt nicht genutzt.\nDie S\u00e4chsische Haushaltsordnung l\u00e4\u00dft nach \u00a7 88 Abs. 3\nzu \u2013 ich zitiere: ,,Der Rechnungshof erstattet auf Ersuchen\ndes Landtages Gutachten \u00fcber Fragen, die f\u00fcr die Haus-\nhalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des Staates von Bedeutung\nsind.\u201c Hier sehe ich einen Teil unserer Verantwortung,\nwenn ich zu dem zu Kritisierenden spreche \u2013 ebenfalls nur\nbeispielhaft und nicht zynisch gedacht.\nWenn das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nschon 1992 ein Volumen von \u00fcber 4 Milliarden DM ver-\nantwortete \u2013 wahrlich eine Riesensumme \u2013, ist es uns un-\nverst\u00e4ndlich, wieso man in diesem Ministerium bei den\nPr\u00fcfungen \u2013 so die Seiten 86 bis 98 \u2013 nur auf die Abwick-\nlung von zwei Instituten, die Ausgaben von drei Stra\u00dfen-\nbau\u00e4mtern, also Folgeeinrichtungen, orientierte. Nutzen\ndaraus war doch schon im vorhinein nur in der Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung einer Kommastelle im Haushalt des SMWA zu\nerwarten; der trat auch nur ein.\nAndererseits zeigt die erw\u00e4hnte M\u00fcller-Milch-Angelegen-\nheit, wo der Hase im Pfeffer liegt, wo finanzielle Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen einer Nachkontrolle zu unterziehen gewesen\nw\u00e4ren. Pr\u00fcfungen bei der F\u00f6rderung der Gro\u00dfvorhaben\nder Industrie und im Bergbau w\u00e4ren sinnvoll gewesen\nund sind es heute noch, wie uns fast w\u00f6chentlich bewiesen\nwird.\nNat\u00fcrlich ist es irgendwie interessant und f\u00fcr die jeweilige\nEinrichtung von finanzieller Bedeutung, wie z. B. der\nBesucherdienst der Semperoper organisiert ist oder wer an\nden Universit\u00e4ten ein Dienstfahrzeug mit oder ohne Auto-\ntelefon nutzen darf. Der Rechnungshof nennt eine F\u00fclle\nderartiger Beispiele. Aber ich sage es bildlich, und es ist\ndie \u00dcberzeugung meiner Fraktion, die Proportion Neue\nMesse Leipzig mit ihrem Investitionsvolumen von weit\n\u00fcber einer Milliarde Mark und die Vermarktung Alte\nMesse Leipzig f\u00fcr eine runde halbe Milliarde Mark sollten\nvom Rechnungshof in Leipzig vordringlicher gepr\u00fcft wer-\nden als die Erf\u00fcllung der Lehrverpflichtungen an der\nHochschule f\u00fcr Technik, Wirtschaft und Kultur \u2013 auch in\nLeipzig. Letzteres wurde gepr\u00fcft \u2013 nachzulesen auf den\nSeiten 123 bis 127 \u2013, ersteres noch nicht.\nIch schlie\u00dfe die Betrachtung hier wie folgt ab. Die Sicht-\nweite auf 1992, also drei Jahre zur\u00fcck, ist bei der heutigen\nBeschlu\u00dffassung nur insofern n\u00fctzlich, als wir die Mei-\nnungen unserer Fraktionen ins Morgen transponieren sol-\nlen, n\u00e4mlich: Was schreiben wir 1995, bestimmt aber 1996\nals Landtag oder dessen Aussch\u00fcsse ins Aufgabenbuch\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes? Stoff genug bieten die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n830\n\n\n\nHaushaltsdebatten und bietet das t\u00e4gliche s\u00e4chsische\nLeben.\nDamit noch ein Blick nach vorn. Bei allen W\u00fcnschen mei-\nner Fraktion nach Information und Kontrolle, Tiefenpr\u00fc-\nfungen und Aufschlie\u00dfen von Reserven \u2013 das Beste w\u00e4re\nwohl f\u00fcr uns alle: Der Rechnungshof k\u00e4me Ende 1995 zur\nFeststellung: Alles, was der Landtag beschlo\u00df, lag im rich-\ntigen Kurs; alles ist o. k. \u2013 Das tritt nicht ein. Wir wissen\ndas.\nDarum zwei realisierbare Forderungen, angelehnt an den\nRechnungshofbericht: Schlu\u00df mit den nichtssagenden und\nvoneinander losgel\u00f6sten Gutachten, an die das Kabinett\nim Vorfeld lautstark Riesenerwartungen kn\u00fcpfte und die\nim nachhinein fast laut- und vor allem ergebnislos ausklin-\ngen. Das ist Selbstbetrug!\nSchlu\u00df auch mit allen Selbstoperationen der Staatsregie-\nrung, wie sie mit dem Pseudoprivatisierungskonzept pro-\ngrammiert sind! Was sind das blo\u00df f\u00fcr Ergebnisse monate-\nlanger Arbeiten einer sicher gutbezahlten Kommission,\nwenn nur die Privatisierung von zwei Pr\u00fcfinstituten ins\nAuge gefa\u00dft wird und die geplante der Eichverwaltung\nherausspringt?!\nAn den nachgeordneten \u00c4mtern und Betrieben herumzu-\nbasteln, das ist sehr leicht. Das geht sehr schnell und ist\nvielleicht auch leicht machbar. Aber das ist es nicht, was\nwir uns unter n\u00fctzlicher Verschlankung des s\u00e4chsischen\nStaates vorstellen. Wir fordern ein wissenschaftliches\nModernisierungskonzept des Staates, das nicht prim\u00e4r von\nden finanziellen Erfordernissen diktiert ist, gleich gar nicht\ngegen die Menschen, die in den unteren Ebenen des s\u00e4ch-\nsischen Staates Dienst tun.\nJa, wir geben dem Rechnungshof recht: Die Verschlankung\ndes Staates mu\u00df mehrdimensional vollzogen werden,\nnicht nur horizontal, sondern auch vertikal mu\u00df zusam-\nmengepre\u00dft werden. Ein \u00dcberbau, geformt wie ein Pfahl,\nwirkt wie ein Pfahl im gesunden Fleisch, hin zum Zentra-\nlismus, weg von der Demokratie.\nWir fordern auch, die Vorschl\u00e4ge des S\u00e4chsischen Bundes\nder Steuerzahler zu pr\u00fcfen und \u2013 was die Verbesserung\nder Rechnungshofkontrolle und der parlamentarischen\nFinanzkontrolle angeht \u2013 umzusetzen. Hier ist das Enga-\ngement des Haushaltsausschusses vonn\u00f6ten.\nAbschlie\u00dfend den Standpunkt meiner Fraktion zum\nHauptthema der letzten Wochen, zum Transfer, der den\nBericht des Rechnungshofes unmittelbar ber\u00fchrt. Der war\nWasser auf die M\u00fchlen von Stoiber und Co., weil man ihn\ntendenzi\u00f6s interpretiert hat.\nWir tun das nicht und stimmen dem Finanzminister Mil-\nbradt zu, wenn er einr\u00e4umt, da\u00df vielleicht \u2013 wir sagen:\nsicher \u2013 in einigen Bereichen falsche Priorit\u00e4ten gesetzt\nworden seien, was die Transferzahlungen angeht. Das\nzeigt nat\u00fcrlich auch der Rechnungshofbericht.\nWir stimmen ihm auch zu, wenn er \u00dcberlegungen ver-\nlangt, wohin k\u00fcnftig die Schwerpunkte der Aufbaustrate-\ngie Ost gesetzt werden.\nDoch wir gehen ein ganzes St\u00fcck weiter und sagen: Es\nsollte und soll mit dieser Diskussion abgelenkt werden\nvon der Zwangslage der Bonner Regierungskoalition. Wo\nsachliche Kl\u00e4rung geboten ist, wird angeheizt. Wo Aufkl\u00e4-\nrung und Verst\u00e4ndnis angebracht sind, wird verschleiert\nund getrickst. Abgelenkt werden sollte davon, da\u00df 1. eine\ngrundlegende Finanz- und Steuerreform, die zu einer\ngerechteren Verteilung der Lasten auf Bundes-, Landes-\nund Kommunalebene f\u00fchrt, mehr als \u00fcberf\u00e4llig ist; da\u00df 2.\ndie bisherige Finanzpolitik zur Verschuldung der \u00f6ffent-\n\nlichen Haushalte gef\u00fchrt hat, die L\u00e4nder und vor allem die\nKommunen in kaum l\u00f6sbare Zwangslagen brachte; da\u00df 3.\ndie Bundesregierung nach wie vor \u00fcber kein Konzept\neines vertr\u00e4glichen Subventionsabbaus vor allem im\nWesten verf\u00fcgt; da\u00df 4., wie heute vormittag debattiert,\nfiskalische Schnellsch\u00fcsse, wie die Abschaffung der\nGewerbekapitalsteuer und die Senkung der Gewerbe-\nertragsteuer, die Kommunen sicherer Einnahmequellen\noder zuverl\u00e4ssiger Kompensation berauben usw.\nWir sagen zu der Diskussion der f\u00fcr uns interessanten\nFrage ,,Ist es nun ein Milliardengrab Ost, oder ist es eine\nMilliardenfundgrube f\u00fcr den Westen?\u201c: Lassen Sie, ich\nmeine die Regierung, auf allen Ebenen verst\u00e4rkt Rechen-\nschaft dar\u00fcber legen, was mit den Steuergeldern und\n\u00f6ffentlichen Haushaltsmitteln geschieht! Und f\u00fchren Sie\neine \u00f6ffentliche Kontrolle durch, ob F\u00f6rdermittel zur\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen in Sachsen eingesetzt wur-\nden!\nDas ist, so glaube ich, heute, 1995, mit dem Blick auf den\nRechnungshofbericht f\u00fcr das Jahr 1992 die Hauptkonse-\nquenz aus diesem Bericht.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS und\nvereinzelt bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nHahn, bitte.\n\nHahn,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer Tag ist fortgeschritten. Die Besucherr\u00e4nge sind leer.\nUnd das Thema ist eher sachlich.\nDa\u00df nat\u00fcrlich die Opposition aus der Beschlu\u00dffassung des\nHaushalts- und Finanzausschusses zum Rechnungshof-\nbericht ein Politikum macht, wundert mich in diesem\nZusammenhang gar nicht. Man mu\u00df dabei nat\u00fcrlich auch\nbedenken: Ein Rechnungshofbericht, der mit einer Auflage\nvon 2 700 Exemplaren der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt wird,\nerregt nat\u00fcrlich \u00f6ffentliches Interesse.\nIn der Folge ist es diesmal der dritte Rechnungshofbericht,\nund wir haben in diesem Rechnungshofbericht zwei Jah-\nrespr\u00fcfungen zusammengefa\u00dft, n\u00e4mlich die von 1993 und\n1994. Somit ergab sich zwangsl\u00e4ufig ein gewisses Sammel-\nsurium an Aufgaben \u2013 insgesamt 28 Aufgabenkomplexe\nvon unterschiedlicher Dimension aus dem Haushaltsvolu-\nmen heraus.\nDer Rechnungshofbericht wurde uns in einer Zeit zuge-\nstellt, in der die 1. Legislatur des Landtages auslief und\nsomit bereits feststand: Das wird eine Aufgabe f\u00fcr die\n2. Legislatur, obwohl das Jahr 1992 in der Hauptbetrach-\ntung im wesentlichen Vergangenheit war.\nDer Redakteur der ,,Dresdner Neuesten Nachrichten\u201c hat\nsicherlich nicht daran gedacht, da\u00df wir heute dieses\nThema auf der Tagesordnung haben, als er zum Spruch\ndes Tages das indische Sprichwort w\u00e4hlte: Ein Buch ist ein\nguter Freund, der die Fehler der Vergangenheit aufzeigt.\nAber aus den Fehlern der Vergangenheit kann man auch\nlernen, meine Damen und Herren.\nDie CDU-Fraktion wird den Rechnungshofbericht nie als\npolitisches Druckmittel verwenden, sondern wir werten\nden Rechnungshofbericht als Hilfe des Parlamentes, als\nVorentscheidung zur Beschlu\u00dffassung des Haushalts- und\nFinanzausschusses aus.\nNat\u00fcrlich sind solche Aufgaben wie Koordinierung und\nPlanung des Einsatzes der automatisierten Datenverarbei-\ntung immer ein Knackpunkt gewesen, auch ein Knack-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n831\n\n\n\npunkt in der Diskussion des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses.\nWir haben nat\u00fcrlich auch Detailaufgaben, wie die Fragen\ndes Personalbedarfs der Steuerverwaltung und die Grund-\nschullehrerzahlen, im Rechnungshofbericht betrachtet.\nEbenfalls stand zur Diskussion die F\u00f6rderung einer Gro\u00df-\nmolkerei.\nDar\u00fcber hinaus gab es eine Reihe von kommunalen\nPr\u00fcfaufgaben, in denen wir die Ausgangsbasis f\u00fcr weitere\nzuk\u00fcnftige Pr\u00fcfaufgaben sehen, n\u00e4mlich die Entwicklung\nder \u00f6rtlichen und \u00fcber\u00f6rtlichen Kommunalpr\u00fcfung als\nwichtigen Meilenstein f\u00fcr unsere zuk\u00fcnftigen Aufgaben.\nEs ist genauso wichtig, die Finanzlage der Kreise, St\u00e4dte\nund Gemeinden zu \u00fcberpr\u00fcfen, wie die sinnvolle Verwen-\ndung der Steuermittel und F\u00f6rdermittel im Land Sachsen,\num nur einige Schwerpunkte zu nennen.\nUnumstritten ist die Definition des Rechnungshofes, denn\nnach dem Gesetz ist der Rechnungshof unabh\u00e4ngig und\nkann sein Pr\u00fcfpensum selber festlegen. Der Rechnungshof\nhat dem Landtag unmittelbar zu berichten und die Staats-\nregierung zu unterrichten. Damit wurde einerseits klarge-\nstellt, da\u00df der Rechnungshof weder zur Exekutive noch\nzur Legislative geh\u00f6rt, ohne allerdings die Rolle einer vier-\nten Gewalt zu spielen. Die N\u00e4he zum Landtag ist aber\nwesentlich gr\u00f6\u00dfer. Sie ergibt sich aus seiner spezifischen\nKontrollaufgabe.\nMeine Damen und Herren! Ein kleiner Exkurs in die\nGeschichte, um darzustellen, da\u00df das nicht immer so war.\nDie Sachsen sind, was den Rechnungshof betrifft, in der\nVorreiterrolle gewesen. Sie haben n\u00e4mlich bereits am\n24. Mai 1707 mit der Errichtung einer Oberrechenkammer\nunter K\u00f6nig Friedrich August I. begonnen; diese war\ndamals auch in Deutschland einmalig. Diese Oberrechen-\nkammer verf\u00fcgte \u00fcber weitgehende Kontrollm\u00f6glich-\nkeiten und Rechte. Sie gab sich selber eine kollegiale Ver-\nfassung, und Verst\u00f6\u00dfe wurden teilweise mit empfind-\nlichen Geldstrafen geahndet. Sie konnte sogar milit\u00e4rische\nExekution und Personenarrest beantragen und durchf\u00fch-\nren.\nDas kann man nat\u00fcrlich mit dem Rechnungshof von heute\nnicht mehr vergleichen, obwohl sicherlich einige Paralle-\nlen notwendig w\u00e4ren. Allerdings haben damals auch B\u00fcr-\nger festgestellt, da\u00df in Kursachsen durch die Errichtung\nder Oberrechenkammer ein gewisser Wohlstand in einigen\nBereichen vonstatten ging. Ein Schelm, wer Arges dabei\ndenkt. Ich glaube nicht, da\u00df die Stadt Leipzig mit der\nErrichtung des Rechnungshofes in Leipzig zu besonderem\nWohlstand kommt.\nF\u00fcr uns ist es nat\u00fcrlich wichtig, da\u00df die Finanzkontrolle\nunabh\u00e4ngig bleibt.\nErst nach der Errichtung des Freistaates Sachsen im Jahre\n1922 gab es durch die damalige Verfassung wieder einen\nunabh\u00e4ngigen Staatsrechnungshof. Mehr und mehr wurde\ndann im Zuge der ,,Verreichlichung\u201c und 1952 mit der\ndamaligen erh\u00f6hten Demokratisierung der Rechnungshof\nzur Beendigung getrieben bzw. wurden sogenannte\nRevisionsabteilungen in den Finanzministerien eingesetzt.\nDamit gab es ab 1952 keinen unabh\u00e4ngigen Rechnungshof\nmehr. \u2013 Soviel zum geschichtlichen Exkurs.\n28 Schwerpunkte in dem letzten Rechnungshofbericht\nsind nat\u00fcrlich ein immenses Pensum. Das erfordert von\nden eingesetzten Pr\u00fcfern Detailkenntnisse, Erfahrungen,\nund jede Menge spezifische Probleme m\u00fcssen angeschnit-\nten werden.\n\nIch meine doch, da\u00df wir hier an dieser Stelle auch seitens\nder CDU-Fraktion unserem Rechnungshof f\u00fcr den in\nFolge geleisteten dritten Bericht auch unseren Dank aus-\nsprechen k\u00f6nnen. Sicher entsprechen die Einzelprobleme,\ndie aufgezogen worden sind, unterschiedlichen Haushalts-\nstrukturen.\nZum Problem der F\u00f6rderung der Gro\u00dfmolkerei wird\nDr. Jahr noch gesondert Stellung nehmen.\nF\u00fcr uns gibt der Rechnungshof gen\u00fcgend Hinweise und\nSpielr\u00e4ume, wie wir mit diesen Dingen umgehen k\u00f6nnen.\nNat\u00fcrlich hat sich die CDU-Fraktion im Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df \u2013 Dr. Langer sagte es schon \u2013 bei dem\nSammelsurium der Aufgaben f\u00fcr einige kleinere Aufgaben\nentschieden, die Dinge zur Kenntnis zu nehmen, und bei\ngr\u00f6\u00dferen Aufgaben, die entsprechenden Festlegungen zu\ntreffen. Wir treffen diese Festlegungen aus unserer Sicht \u2013\naus unserer Sicht auf die politische Notwendigkeit.\nWir werden den Rechnungshofbericht niemals dazu nut-\nzen, um irgendwelchen politischen Druck nach irgend-\neiner Richtung auszu\u00fcben.\nDie Gesch\u00e4ftsordnung unseres Parlaments l\u00e4\u00dft auch ande-\nren Spielraum zu, den wir auch reichlich nutzen. Ich\nm\u00f6chte noch einmal die Bitte an den Rechnungshof aus-\nsprechen, auch zuk\u00fcnftig den Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df in seiner Arbeit weitgehend zu unterst\u00fctzen. Wir\nwerden auch als CDU-Fraktion den Rechnungshof bitten,\nweiter bei dem Problem Wasser und Abwasser, besonders\nin den Kommunen, t\u00e4tig zu werden, des weiteren uns bei\nunserem Vorhaben der Einsetzung der schlanken Verwal-\ntung zu unterst\u00fctzen. Wir werden auch mit dem Rech-\nnungshof eng zusammenarbeiten, wenn es darum geht,\ndie Haushaltsmittel so effektiv einzusetzen, wie es m\u00f6g-\nlich ist.\nIch bin auch daf\u00fcr, da\u00df wir bestimmte F\u00f6rderprogramme\nin Sachsen einer n\u00e4heren Kontrolle unterziehen m\u00fcssen.\nWir haben die politischen Schritte schon eingeleitet. Wir\nm\u00fcssen aber auch als Haushalts- und Finanzausschu\u00df er-\nkennen, da\u00df wir es in den letzten Jahren nicht geschafft\nhaben, uns mehr auf den Haushaltsvollzug zu st\u00fctzen und\ndort entsprechende Kontrollaufgaben zu untersetzen.\nAuch das soll zuk\u00fcnftig Ziel des Haushalts- und Finanz-\nausschusses sein. Das hat auch der Rechnungshofbericht\nausgewertet.\nMeine Damen und Herren, der S\u00e4chsische Landtag mu\u00df in\nden kommenden Jahren ein deutliches Zeichen setzen,\nweil wir damit rechnen m\u00fcssen, da\u00df die F\u00f6rdermittel, die\nwir in bestimmten Bereichen einsetzen, knapper und\nimmer knapper werden. Da hilft uns der Rechnungshof-\nbericht mit seiner Auswertung, mit seinen gezielten Kon-\ntrollen.\nDie CDU-Fraktion bittet daher um Zustimmung zur\nBeschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschus-\nses zum Jahresbericht 1994 des S\u00e4chsischen Rechnungs-\nhofes.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nRichter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Zur Ausgangslage der hohen Per-\nsonalkosten in den Verwaltungen berichtet der Rech-\nnungshof \u2013 ich zitiere \u2013:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n832\n\n\n\n,,Die Bem\u00fchungen um einen Personalabbau m\u00fcssen kon-\nsequent fortgef\u00fchrt werden. Dies erfordert die Konzentra-\ntion der Verwaltung auf den Kernbereich der staatlichen\nAufgabenstellung.\u201c Weiter stellt er fest: ,,Um f\u00fcr konzep-\ntionelle \u00dcberlegungen und L\u00f6sungen Unterst\u00fctzung zu\nerhalten, hat die Staatsregierung die \u00dcberpr\u00fcfung ausge-\nw\u00e4hlter Teile der Personal- und Verwaltungsstruktur der\nLandesverwaltung durch externe Beratungsunternehmen\nveranla\u00dft und ein Privatisierungskonzept vorgelegt. Die\nErgebnisse, die auch Stelleneinsparungen erwarten lassen,\nsind noch nicht ausgewertet.\u201c \u2013 Zitatende.\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich an einem Bei-\nspiel aufzeigen, wie die \u00dcberpr\u00fcfung durch die Staats-\nregierung geschieht. Die Staatsregierung hat an die Unter-\nnehmensberatung Kienbaum auch einen Gutachtenauftrag\nim Bereich des Staatsministeriums des Innern vergeben.\nDieses Gutachten kommt zu dem Ergebnis, die drei Poli-\nzeipr\u00e4sidien seien in die Regierungspr\u00e4sidien zu integrie-\nren.\nWie ist das Gutachten aber zustande gekommen? \u2013 Die\nPolizeigewerkschaft kommt zu folgendem Ergebnis: Das\nGutachten stellt nach Auffassung der Gewerkschaft der\nPolizei ein Auftragsgutachen dar, an welchem in vielen\nBereichen zu merken ist, da\u00df eine Zielvorgabe erteilt\nwurde und der Gutachter somit auf eine zu favorisierende\nL\u00f6sung ausgerichtet wurde.\nNach dem Vorliegen des Gutachtens wurde dieses offen-\nsichtlich, da im Bereich des Innenministeriums die einzu-\nrichtende Arbeitsgruppe Polizei mit einem Eckwerte-\npapier, unterzeichnet vom S\u00e4chsischen Staatsminister des\nInnern, ebenfalls die Vorgabe erhielt, in einer bestimmten\nZielrichtung intensiv zu arbeiten. Die Vorgabe hatte die\nIntegration der Polizeipr\u00e4sidien in die Regierungspr\u00e4si-\ndien zum Ziel.\nDer Innenminister gibt also f\u00fcr das zu erstellende Gutach-\nten eine politische Vorgabe, die Polizeipr\u00e4sidien in die\nRegierungspr\u00e4sidien zu integrieren. Warum tut er das? \u2013\nWeil er, so mu\u00df ich einfach vermuten, die Regierungspr\u00e4-\nsidien erhalten will. Das l\u00e4\u00dft er scheinbar durch ein objek-\ntives Gutachten untermauern.\nDas, meine Damen und Herren, sind die Wege der Staats-\nregierung, durch sogenannte externe Gutachten f\u00fcr ein\nPrivatisierungskonzept zum schlanken Staat zu kommen.\nIch denke, da\u00df sich der Rechnungshof an dieser Stelle\netwas verrechnet hat, wenn er glaubt, diese Staatsregie-\nrung betreibe ernsthaft die Schaffung eines schlanken\nStaates.\nSelbst wenn sie den politischen Willen haben sollte, ist ihr\nAnsatz f\u00fcr unsere Begriffe falsch. Sie beginnt das Pferd\nvom Schwanz aufzuz\u00e4umen mit ihrem Privatisierungs-\nkonzept. L\u00e4ngst sind die fachkompetenten Gremien f\u00fcr\neine schlanke Verwaltung, wie die Bertelsmannstiftung,\ndie kommunale Gemeinschaftsstelle f\u00fcr Verwaltungsver-\neinfachung in K\u00f6ln oder der Deutsche St\u00e4dtetag, der Auf-\nfassung, da\u00df die Privatisierung nur sehr beschr\u00e4nkt zur\nL\u00f6sung der schlanken Verwaltung beitragen kann.\nWir als SPD haben einen anderen politischen Ansatz, um\nzu einer schlanken Verwaltung zu kommen. Das Sozial-\nstaatsprinzip in Artikel 20 Abs. 1 des Grundgesetzes ist f\u00fcr\nuns politische Ausgangslage und Zielstellung. Ob Legis-\nlative oder Exekutive, ob Regierung oder Verwaltung, wir\nsind alle einem Ziel verpflichtet, dem demokratischen,\nsozialen und dem Schutz der nat\u00fcrlichen Grundlagen ver-\npflichteten Rechtsstaat.\n\nDer Rechtsstaat sorgt nicht nur f\u00fcr Rechtssicherheit, son-\ndern auch f\u00fcr sozialen Frieden. Dieser Sozialstaat darf\nkeine soziale H\u00e4ngematte sein oder werden! Der \u00f6ffent-\nliche Dienst hat eine breitgef\u00e4cherte \u00f6ffentliche soziale\nInfrastruktur zur Sicherung sozialer Gerechtigkeit vorzu-\nhalten. Darum ist f\u00fcr unsere Begriffe die \u00f6ffentliche Ver-\nwaltung nicht auf ihre Kernaufgaben zu beschr\u00e4nken. Alle\nB\u00fcrger im Sozialstaat haben ein Recht auf chancengleiche\nTeilnahme am gesellschaftlichen Leben. Damit wird es mit\nder SPD keinen Kahlschlag der \u00f6ffentlichen Verwaltung\ngeben.\nGerade aus dieser sozialen Zielstellung heraus sind wir\nuns der Verpflichtung bewu\u00dft, Steuermittel, die der Rech-\nnungshof in seiner Pr\u00fcfung untersucht, so effizient wie\nm\u00f6glich einzusetzen. \u00d6konomische Verschwendung ist\nunsozial. Wir sind, denke ich, mehr als diese Staatsregie-\nrung zum Reformprojekt der \u00f6ffentlichen Verwaltung\nbereit.\nFolgende Reformen sind, so denke ich, etwa in den n\u00e4ch-\nsten 10 Jahren zu vollziehen:\n1. Wir brauchen eine umfassende Reform an Haupt und\nGliedern. Die Verwaltungsreform ist eine gesamtgesell-\nschaftliche Aufgabe; sie hat sich in den Ministerien ebenso\nzu vollziehen wie in den unteren, mittleren und kommu-\nnalen Beh\u00f6rden.\n2. Die Verwaltung ist in erster Linie innovativ zu optimie-\nren und nicht zu privatisieren. Der Markt \u2013 das wissen wir\nalle \u2013 ist nicht sozial ausgerichtet, und er schafft auch nicht\ngesellschaftliche Wohlfahrt. Nicht ohne Grund sind Rea-\ngan in den USA und Thatcher in Gro\u00dfbritannien geschei-\ntert.\nEin Privatisierungskonzept greift bei einer Verwaltungs-\nreform viel zu kurz. Ma\u00dfstab f\u00fcr alles Verwaltungshan-\ndeln ist der B\u00fcrger als Gesellschafter der Gesellschaft und\nKunde der Verwaltung. Diese Verwaltung mu\u00df ein kun-\ndenfreundliches Dienstleistungsunternehmen werden. Der\nB\u00fcrger hat ein Recht auf eine rasche, effiziente und kosten-\ng\u00fcnstige Bedienung. Dies wird nur durch eine innovative\nOptimierung der Verwaltungsergebnisse erreicht.\n3. Die Landesorganisation mu\u00df schlank und \u00fcberschau-\nbar sein. Die Landesverwaltung in Sachsen vollzieht sich\nohne ein Landesorganisationsgesetz auf drei Ebenen. 9 Mi-\nnisterien als oberste Landesbeh\u00f6rden mit angegliederten\nLandes\u00e4mtern sollen die Aufgaben der politischen und\nadministrativen Programmierung und Steuerung, Forde-\nrung, Kontrolle, Richtliniengebung und Vorbereitung\ngesetzgeberischer Arbeit erf\u00fcllen. Alle dar\u00fcber hinaus-\ngehenden administrativen Vollzugsaufgaben mit begrenz-\ntem r\u00e4umlichem Bezug sind auf eine mittlere Beh\u00f6rde und\nregionale kommunale Ebenen zu verlagern.\nIch denke, da\u00df wir dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen bei einer\nschlanken Verwaltung, bei einer schlanken Organisation\nin unserem Land, da\u00df wir die Ministerien von 9 auf 7 re-\nduzieren k\u00f6nnten, da\u00df wir auch die Mittelbeh\u00f6rden von 3\nauf eine Beh\u00f6rde reduzieren k\u00f6nnen.\n\n(Zurufe von der PDS: Null!)\n\nDies alles, meine Damen und Herren, denken wir, mu\u00df\nunbedingt untersucht und angedacht und politisch bald-\nm\u00f6glichst entschieden werden.\n4. Die Funktionalreform, die im Rahmen einer\nGesamtverwaltungsreform n\u00f6tig ist, hei\u00dft, da\u00df wir die\npolitische Steuerung von ausf\u00fchrender Verwaltung tren-\nnen. Nach geltendem Recht ist die Zuordnung \u00f6ffentlicher\nAufgaben nach dem Grundsatz der zweckm\u00e4\u00dfigen wirt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n833\n\n\n\nschaftlichen orts- und b\u00fcrgernahen Verwaltung zu organi-\nsieren.\nDieses Ziel vor Augen, sind die als notwendig anerkann-\nten Verwaltungsaufgaben den unterschiedlichen Verwal-\ntungsorganen optimal zuzuordnen \u2013 also in Sachsen von\ndem Ministerium \u00fcber, so sage ich jetzt einmal, eine Mit-\ntelbeh\u00f6rde zu den Kreisen und kreisfreien St\u00e4dten und\nGemeinden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  \u2013 Nein. Ich m\u00f6chte meine Aus-\nf\u00fchrungen im Zusammenhang vortragen.\nIch komme zu meinem 5. Punkt einer Verwaltungsreform,\neiner Dienstrechtsreform. Die Dienstrechtsreform bedeutet\nf\u00fcr uns, da\u00df in Zukunft mehr Eigenverantwortlichkeit und\nweniger Hierarchie in den Verwaltungen herrschen mu\u00df.\nDas dreigegliederte \u00f6ffentliche Dienstrecht in der Bundes-\nrepublik entspricht nicht mehr der Struktur und den\nArbeitsbedingungen, den Bed\u00fcrfnissen der Besch\u00e4ftigten\nund des B\u00fcrgers.\nZiel mu\u00df die Weiterentwicklung zu einem einheitlichen\nDienstrecht sein. Der Streit, ob der Beamte oder Angestell-\nte effektiv oder billiger arbeitet, ist eine Scheindiskussion.\nGeringe Entscheidungskompetenz, aufwendige Dienst-\nwege, starke Hierarchien verhindern eigenverantwort-\nliches Handeln in den Verwaltungen. Darum ist in dieser\nDienstrechtsreform das Laufbahnrecht bei den Beamten zu\nvereinfachen, zu flexibilisieren und durchl\u00e4ssig zu gestal-\nten.\nDas Dienstrecht mu\u00df zu einem modernen Personalmana-\ngement mit einem schl\u00fcssigen Personalentwicklungskon-\nzept ausgebaut werden, und es m\u00fcssen an Leistungsindi-\nkatoren orientierte Leistungsanreize geschaffen werden,\ndamit die Leistungen abrechenbar werden. Auch das ist\njetzt nur sehr begrenzt durch den Rechnungshof und seine\nPr\u00fcfungen m\u00f6glich.\n6. Wir brauchen eine Haushaltsreform. Wir brauchen statt\neines Haushaltes in Zukunft einen Wirtschaftsplan. Das\njetzige Haushaltsrecht entspricht nicht mehr einer effizien-\nten Wirtschaftsf\u00fchrung. Die Haushalte sind in den poli-\ntischen Ebenen nicht mehr fachlich zu bewerten und zu\nkontrollieren. Selbst der Haushalt einer Stadt wie Zwickau\nist nicht mehr so zu kontrollieren, da\u00df man sagen kann:\nWir haben an dieser Stelle unsere wirkliche Pflicht tun\nk\u00f6nnen.\nDarum ist eine Reform des Haushaltsrechts erforderlich.\nDie Finanzausstattung hat f\u00fcr die einzelnen Ebenen nach\nAufgaben zu erfolgen. Die Verantwortungsebenen haben\nden Nachweis \u00fcber Kosten und Nutzen zu f\u00fchren. Die\njetzige Haushaltsf\u00fchrung durch einen Haushaltsplan soll\nersetzt werden durch einen Wirtschaftsplan, bestehend\naus Erfolgs- und Finanzplan, doppelter Buchf\u00fchrung,\nKosten- sowie Gewinn- und Verlustrechnungen ein-\nschlie\u00dflich einer Bilanz.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWas, einen Wirtschaftsplan?)\n\nDie jetzige kameralistische Buchf\u00fchrung mu\u00df faktisch\nersetzt werden. Kriterien und Kontrollmechanismen f\u00fcr\neine leistungsf\u00e4hige Wirtschaftsf\u00fchrung der \u00c4mter sind\nu. a. Kostenvergleiche der Zeit-, der Personal- und Finanz-\nfaktoren f\u00fcr vergleichbare Vorg\u00e4nge, z. B. f\u00fcr Baugeneh-\nmigungen.\n\nMeine Damen und Herren! Wer solch eine Verwaltungs-\nreform will, mu\u00df, wie in Sachsen-Anhalt oder Schleswig-\nHolstein schon geschehen, eine Gutachterkommission ein-\nsetzen, die ergebnisoffen eine Analyse der Verwaltung\nund Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Gesamtreform erarbeitet. Weil die\nStaatsregierung bisher dazu nicht bereit war, haben wir als\nSPD einen Antrag zur Einsetzung einer Gutachterkommis-\nsion einbringen wollen. Dieser Antrag ist von der CDU-\nFraktion im Pr\u00e4sidium als nicht verhandlungsf\u00e4hig abge-\nlehnt worden. Damit verweigert die CDU-Fraktion die\nHinzuziehung einer Fachkommission f\u00fcr die Verwal-\ntungsreform. Dazu, meine Damen und Herren, braucht\nder Landtag keinen Verfassungsartikel, sondern den kon-\nstruktiven Willen f\u00fcr eine Verwaltungsreform, die nat\u00fcr-\nlich eine solche Gutachterkommission braucht, um eine\nVerwaltungsreform im ganzen Land sachgerecht durch-\nf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\nWir als SPD-Fraktion m\u00f6chten dem Rechnungshof f\u00fcr\nseine umfangreiche Kontrollarbeit ein herzliches Danke-\nsch\u00f6n sagen. Angesichts der jetzigen Verwaltungsstruktu-\nren sind mehr und effektivere Kontrollm\u00f6glichkeiten nicht\ndrin. Effektiv wird das Ganze erst durch eine Reform des\nHaushaltsrechts werden. Wir stimmen der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Finanzausschusses zu und danken noch ein-\nmal dem Rechnungshof f\u00fcr seine geleistete Arbeit.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nDr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Allj\u00e4hrlich wird dem Hohen Haus der\nBericht des Landesrechnungshofes vorgelegt. Um es vor-\nweg eindeutig festzustellen: F\u00fcr mich ist der Rechnungs-\nhof ein wichtiges, unverzichtbares Regulativ bzw. ein\nKontrollmechanismus  im  parlamentarischen  Tages-\ngesch\u00e4ft. Aufgabe des Rechnungshofes ist es, m\u00f6gliche\nFehlleistungen der Verwaltung im weitesten Sinne aufzu-\ndecken. Demzufolge teile ich auch uneingeschr\u00e4nkt die\nAussage im Vorwort des Berichtes, in dem gesagt wird \u2013\nich zitiere \u2013: ,,Die T\u00e4tigkeit des Rechnungshofes hat vor\nallen Dingen pr\u00e4ventive Wirkungen. Der j\u00e4hrliche Bericht\nsoll nicht nur dazu dienen, die Fehler der Vergangenheit\naufzudecken, sondern er soll auch zuk\u00fcnftige Fehlleistun-\ngen verhindern.\u201c\nDabei hat \u2013 das sei einschr\u00e4nkend vermerkt \u2013 der Rech-\nnungshof einen unbestreitbaren Vorteil. Der Rechnungs-\nhof beurteilt Verwaltungsvorg\u00e4nge im nachhinein, er kann\nsomit abgeschlossene Vorg\u00e4nge von gestern mit dem Wis-\nsen von heute beurteilen. Gerade in Umbauzeiten \u2013 dazu\ngeh\u00f6ren die Jahre 1990 bis 1992 zweifellos \u2013 kann diese\nTatsache zu tendenziell \u00fcberzogenen Schlu\u00dffolgerungen\nf\u00fchren.\nDer Bericht des S\u00e4chsischen Rechnungshofes zum Einzel-\nplan 09 \u2013 Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten \u2013 sorgte\nseinerzeit, im Oktober und November 1994, f\u00fcr einige\nAufregung. Unter der \u00dcberschrift ,,Mit F\u00f6rdermitteln des\nStaates hat eine Molkerei Zinsen in Millionenh\u00f6he erwirt-\nschaftet, und durch zweckwidrige Verwendung von F\u00f6r-\ndermitteln wurden au\u00dferdem wirtschaftliche Vorteile\nerlangt\u201c kam eine breite Diskussion in der \u00d6ffentlichkeit\nzustande. Die CDU-Fraktion nahm die Aussagen des\nRechnungshofes sehr ernst. Wir brachten damals einen\numfangreichen Berichtsantrag zur vorliegenden Problema-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n834\n\n\n\ntik in das Plenum ein, der mittlerweile von der Staatsregie-\nrung umfassend und, wie ich meine, ausreichend beant-\nwortet wurde.\nDie Opposition verfolgte damals eine andere Strategie. Im\nNovember vergangenen Jahres wurde vergeblich nach\neiner regierungssch\u00e4digenden Schlagzeile gesucht. Des-\nhalb ergriff man den vermeintlich ersten Strohhalm, und\nder hie\u00df nun einmal M\u00fcller-Milch. Oder anders: Nach der\nWahlschlappe brauchte die Opposition ein Erfolgserlebnis.\nDieses Erfolgserlebnis sollte M\u00fcller-Milch sein.\n\n(Ah! bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nDas sollte Ihr Erfolgserlebnis werden!)\n\n\u2013 Es wird unser Erfolgserlebnis werden!\nUnabh\u00e4ngig davon, ob der Gegenstand inhaltlich einen\nUntersuchungsausschu\u00df \u00fcberhaupt ausf\u00fcllen w\u00fcrde,\nmu\u00dfte irgendein Untersuchungsausschu\u00df her. Ich habe\nmich damals oft gefragt, warum Sie das tun. Heute, denke\nich, wei\u00df ich die Antwort.\n\n(Lehmann, CDU, an die Abgeordneten\nder SPD gewandt:\n\nSie wissen nicht, was Sie tun!)\n\n\u2013 Das w\u00e4re eine Antwort, aber ich habe das etwas anders\ninterpretiert: Genauso wie ein Alkoholiker aus Geldnot\nSpiritus trinkt, wenn nichts anderes verf\u00fcgbar ist, brauch-\nten Sie damals, meine Damen und Herren von der Oppo-\nsition, Streicheleinheiten nach dem Wahlergebnis, und Sie\ngriffen dann zum M\u00fcller-Milch-Glas.\n\n(Jurk, SPD:\nWie kann man sich mit Milch streicheln?)\n\n\u2013 Milch kann immens positive Nebeneffekte haben. Viel-\nleicht sollten Sie \u00f6fter einmal ein Glas trinken. Das f\u00f6rdert\nauch wirklich den Realit\u00e4tssinn.\n\n(Jurk, SPD: Mache ich!)\n\nAus heutiger Sicht mu\u00df ich Ihnen sagen:\n1. Alle im Bericht des Landesrechnungshofes aufgeworfe-\nnen Fragen sind durch die Antwort der Staatsregierung\nzum Berichtsantrag der CDU beantwortet. Ich denke auch,\ndie Staatsregierung hat ihrerseits die notwendigen Schlu\u00df-\nfolgerungen in ihrer Verwaltungsarbeit gezogen. Die\nFirma M\u00fcller wird f\u00fcr nicht verwendete F\u00f6rdermittel die\nZinsen zur\u00fcckzahlen.\n2. Zum heutigen Zeitpunkt ist festzustellen, da\u00df der\nUntersuchungsausschu\u00df F\u00f6rderung der Milchwirtschaft\nviel Aufwand verursacht, viel Zeit und Geld kostet, aber\nkeine schnellen Erkenntnisse bringt.\n\n(Jurk, SPD:\nDas Parlament kostet auch Geld!)\n\n\u2013 Ich habe schon einmal in der \u00d6ffentlichkeit erkl\u00e4rt, wie\nmeine Meinung zur mentalen Befindlichkeit dieses Unter-\nsuchungsausschusses ist: Die Luft ist ganz einfach raus!\n\n(Dr. Hahn, PDS: Bei Ihnen!)\n\n3. Mitglieder von Untersuchungsaussch\u00fcssen, die sich mit\nInvestitionsf\u00f6rderung und Standortsicherung bereits im\nVorfeld der Ausschu\u00dfarbeit nahezu rufmord\u00e4hnlich ver-\nhalten, verschlechtern das positive Investitionsklima im\nFreistaat.\n4. Der Untersuchungsausschu\u00df ist von der PDS als ein\nideologisches Instrument mi\u00dfbraucht worden. Es ging\ndoch damals nur um die Schlagzeile in der Presse. Seitdem\n\ndie Presse das Interesse an M\u00fcller-Milch verloren hat, seit-\ndem es also an die eigentliche Arbeit geht, hat die PDS das\nInteresse verloren.\nIhr einstiger Wortf\u00fchrer, Herr Wehnert, hat die PDS-Frak-\ntion verlassen; ein Nachfolger wurde noch nicht benannt.\nDas scheint im \u00fcbrigen auch Ihr Arbeitsstil zu sein: Sie\nspringen von einem populistischen Thema zum anderen,\nohne eines wirklich konkret abzuarbeiten.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen: Aus meiner\nSicht ist die Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und\nFinanzausschusses zu Nr. 17, das hei\u00dft zum Ministerium\nf\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, im wesent-\nlichen bereits realisiert. Der Rechnungshof hat Einw\u00e4nde\ngemacht. Das Parlament und die Staatsregierung haben\nreagiert. Ich denke, dies ist ein Arbeitsstil, den das Land\nbraucht; und dies ist ein Arbeitsstil, der dem Land guttut.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die SPD noch einmal\ndas Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Fraktion der PDS? \u2013 Das\nist auch nicht der Fall. CDU? \u2013 Auch nicht noch einmal.\nStaatsminister Prof. Milbradt, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Auch\ndieser Bericht des Landesrechnungshofes ist, wie sein Vor-\ng\u00e4nger, f\u00fcr die Staatsregierung eine wichtige Informa-\ntionsquelle und ein Ansporn zur Selbstkontrolle beim wei-\nteren Aufbau der Landesverwaltung.\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof weist ausdr\u00fccklich darauf\nhin, da\u00df beim Aufbau der Verwaltung seit Beginn erheb-\nliche Fortschritte erzielt worden sind und langsam, aber\nsicher eine Normalisierung des Verwaltungshandelns ein-\ntritt. Eine gereifte Stabilisierung wird jedoch erst dann ein-\ntreten, wenn einschl\u00e4gig ausgebildetes Personal in ausrei-\nchendem Umfang vorhanden ist.\nAuch ein gewisser Erfahrungsschatz \u00fcber das M\u00f6gliche\nund Erreichbare ist erforderlich, um das Verwaltungshan-\ndeln zu effektivieren. Hiervon ist gerade auch mein Ver-\nantwortungsbereich in der Steuerverwaltung betroffen.\nNach wie vor ist der Aufbau nicht abgeschlossen. Ins-\nbesondere die Betriebspr\u00fcfung aufgrund der hohen fach-\nlichen Anforderungen und gerade auch wegen des unbe-\ndingt erforderlichen Erfahrungsschatzes ist noch nicht in\ndem Zustand, den ich mir w\u00fcnsche.\nDer Rechnungshof weist darauf hin, da\u00df wir in manchen\nBereichen der Verwaltung zu viele Mitarbeiter besch\u00e4fti-\ngen. Er spricht auch das Problem Schule an und macht\ndarauf aufmerksam, da\u00df in den n\u00e4chsten Jahren ein enor-\nmer Umstrukturierungs- und Abbauproze\u00df notwendig ist.\nSie wissen alle, da\u00df dieses Thema au\u00dferordentlich schwie-\nrig zu l\u00f6sen ist. Die Staatsregierung wird sich jedoch die-\nsem Problem schon in K\u00fcrze zuwenden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nnoch einmal betonen, da\u00df wir eine Besch\u00e4ftigtenzahl\nvon 102 000 Landesbediensteten anstreben. Der Abbau ist\neine enorme Kraftanstrengung, wenn man bedenkt, da\u00df\nwir beim Entstehen des Freistaates Ende 1990 rund\n170 000 Landesbedienstete zu bezahlen hatten. Mit dem\nHaushaltsplan 1995 sind wir im Personalsoll A bei\n107 813,5 Stellen angekommen. Der Personalabbau war,\nist und wird ein Schwerpunktthema f\u00fcr das Land. Er wird\nkontinuierlich bis zur Erreichung des gesteckten Zieles\nfortgeschrieben. Mit den bereits rund 60 000 abgebauten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n835\n\n\n\nStellen sind schon gro\u00dfe Schritte getan worden. Dies m\u00fcs-\nsen wir konsequent fortf\u00fchren.\nIch stimme auch mit meinen Vorrednern darin \u00fcberein,\nda\u00df wir die zu Beginn des Aufbaus geschaffenen Verwal-\ntungsstrukturen jetzt auf den Pr\u00fcfstand stellen; denn die\nbestehenden Strukturen zeichnen sich dadurch aus, da\u00df\nsie oft als eine Kopie der Strukturen in den alten L\u00e4ndern\naufgebaut wurden. Dies war in vielen Teilen auch gut so.\nDenn nur auf diese Weise konnte schnell ein arbeitsf\u00e4higer\nVerwaltungsapparat zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\nNun zeigen sich jedoch Schwierigkeiten und Schw\u00e4chen\ndieses Vorgehens. Dies ist nicht zuletzt durch Zuf\u00e4lligkei-\nten entstanden, etwa dadurch, da\u00df die den Verwaltungs-\nhelfern bekannten Strukturen aufgebaut wurden. Hier-\ndurch bestehen z. B. bayerische und baden-w\u00fcrttember-\ngische Strukturen nebeneinander, gleichg\u00fcltig, ob sie\nuntereinander stimmig sind. Diese Stimmigkeit gilt es nun\nnachzuholen. Dabei ist insbesondere zu pr\u00fcfen, ob der\nDualismus von Sonderbeh\u00f6rden und Regierungspr\u00e4sidien\nsachgerecht ist.\nDieser Themenbereich wird von der Staatsregierung konti-\nnuierlich bearbeitet. Organisationsgutachten von Bera-\ntungsfirmen werden alle Ministerien durchleuchten. In der\nStaatskanzlei, im Innenministerium und Finanzministe-\nrium ist dies bereits geschehen. \u00dcber die Untersuchungs-\nergebnisse sowie die Schlu\u00dffolgerungen der Staatsregie-\nrung aus den Gutachten haben wir Anfang April den\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df des Landes unterrichtet.\nIm Augenblick befindet sich das Wirtschaftsministerium\nin Untersuchung. Kultusministerium und Wissenschafts-\nministerium werden folgen. Ich denke, da\u00df wir hilfreiche\nInformationen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Verwaltungsstruktur im\nFreistaat Sachsen erhalten.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte\nbetonen, auch eingehend auf das, was Herr Richter gesagt\nhat, da\u00df die Staatsregierung den Gutachtern keine Vor-\ngaben \u00fcber das Ergebnis ihrer Untersuchungen macht,\nsondern ergebnisoffen diese Gutachten vergibt. Es wird\nnat\u00fcrlich zu pr\u00fcfen sein, ob die Sonderbeh\u00f6rden lang-\nfristig in die Regierungspr\u00e4sidien \u00fcberf\u00fchrt werden, wenn\nman die Regierungspr\u00e4sidien beibehalten m\u00f6chte, oder ob\nman nur staatliche Sonder- oder Landesbeh\u00f6rden und\nkeine Regierungspr\u00e4sidien will.\nMit der angestrebten Verwaltungsorganisation steht die\nbeabsichtigte Funktionalreform in engem Zusammenhang.\nHierbei geht es darum, dem Subsidiarit\u00e4tsgedanken Rech-\nnung zu tragen. Die Staatsregierung ist der Auffassung,\nda\u00df die Kommunen grunds\u00e4tzlich viele Aufgaben besser\nwahrnehmen k\u00f6nnen, da sie auf die Bed\u00fcrfnisse der B\u00fcr-\nger aufgrund ihrer gr\u00f6\u00dferen N\u00e4he besser eingehen k\u00f6n-\nnen. Gerade die Landkreise und die St\u00e4dte bieten sich f\u00fcr\neine Aufgabenverlagerung an.\nAls ein wesentliches Hindernis stellt sich immer wieder\ndie gro\u00dfe Unabh\u00e4ngigkeit der Landrats\u00e4mter dar. Viele\nAufgaben, die dorthin delegiert werden k\u00f6nnen, sind auch\nAufgaben, f\u00fcr deren Durchf\u00fchrung der Freistaat die Ver-\nantwortung tr\u00e4gt. Der Freistaat mu\u00df daher deren ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung sicherstellen. Dies erfordert\neine entsprechende Einflu\u00dfm\u00f6glichkeit, die die jetzige\nRechtslage oftmals nicht gew\u00e4hrleistet. Daneben sind\njedoch auch die Kommunen aufgefordert, ihren Personal-\nbestand zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nDeshalb hebt der Rechnungshof wie im Vorjahr in seinem\nBericht ausf\u00fchrlich den enormen Kostendruck auf die\nGemeinden hervor, den er insbesondere auf den nach wie\n\nvor \u00fcberh\u00f6hten Personalbestand zur\u00fcckf\u00fchrt. Zum\n30.6.1993 hatten Sachsens Kommunen 178 320 Besch\u00e4ftig-\nte. Dies entspricht 382 Bediensteten je 10 000 Einwohner.\nDer Durchschnitt in den neuen Bundesl\u00e4ndern liegt nied-\nriger, und zwar bei 373 Bediensteten, w\u00e4hrend er in den\nalten L\u00e4ndern bei 200 Bediensteten liegt.\nDiese unbefriedigende Tatsache spiegelt sich auch in dem\nAnteil der Personalausgaben im Verwaltungshaushalt\nwider. In Sachsen liegt der Personalausgabenanteil bei\n45,7 %. Der Durchschnitt in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nliegt bei 44 % und in den alten L\u00e4ndern bei 26,9 %. Diese\nZahlen sprechen f\u00fcr sich, so da\u00df ein Handeln unbedingt\ngeboten ist.\nDie Staatsregierung hat wiederholt darauf hingewiesen,\nda\u00df die Personal\u00fcberh\u00e4nge zu Lasten notwendiger Auf-\nbauinvestitionen gehen. Die Staatsregierung bel\u00e4\u00dft es\njedoch nicht bei ihrer Kritik, sondern hat ein ganzes B\u00fcn-\ndel von Ma\u00dfnahmen ergriffen oder wird es noch ergreifen,\num den Wandlungsproze\u00df in den Kommunen zu unter-\nst\u00fctzen. Wir geben hier Hilfe zur Selbsthilfe.\nWir haben durch die Kreisgebietsreform Kreise gebildet,\ndie aufgrund von Wirtschafts- und Bev\u00f6lkerungsstruk-\nturen leistungsf\u00e4hig sind. Wir haben kompetente, aber\nkeine \u00fcberdimensionierten Strukturen entstehen lassen.\nDer Kreisgebietsreform wird sich die Gemeindegebiets-\nreform anschlie\u00dfen. Auch hier ist eine Straffung der\nGemeindestrukturen erforderlich.\nIch m\u00f6chte auch darauf hinweisen, da\u00df nach wie vor bei\nder Gemeindegebietsreform die Einheitsgemeinde im Vor-\ndergrund steht, da sie die effizienteste Organisationsform\ndarstellt, und wir die Verwaltungsgemeinschaften nur als\nzweitbestes Mittel ansehen.\nDer Freistaat sieht dieses Problem als so dringend an, da\nseit 1991 im FAG Mittel zur Verbesserung der gemeind-\nlichen Verwaltungs- und Gebietsstruktur zur Verf\u00fcgung\ngestellt werden. Daneben gibt es \u2013 darauf m\u00f6chte ich aus-\ndr\u00fccklich hinweisen \u2013 mit dem FAG 1995 erstmals die\nM\u00f6glichkeit, bei dem sozialvertr\u00e4glichen Personalabbau in\nden Kommunen zu helfen. Von dieser wichtigen Neue-\nrung wurde jedoch noch nicht hinreichend Gebrauch\ngemacht. Ich rufe daher die Gemeinden auf, dieses Instru-\nment verst\u00e4rkt zu nutzen. Vielleicht wird die Staatsregie-\nrung in den folgenden Jahren nicht mehr zu solch gro\u00df-\nz\u00fcgigen Regelungen in der Lage sein.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte auch\nden Gemeinden empfehlen, bei der Beantragung der F\u00f6r-\ndermittel nicht nur immer zu pr\u00fcfen, wie hoch der F\u00f6rder-\nsatz im einzelnen ist und wieviel man von der Investition\ndurch den Staat bezahlt bekommt, sondern auch zu fra-\ngen, wie hoch die Folgekosten sind. Es gibt eine Reihe von\nGemeinden, die faktisch totgef\u00f6rdert worden sind, weil sie\nsich so viele Investitionen haben f\u00f6rdern lassen, da\u00df sie f\u00fcr\ndie Folgekosten kaum noch aufkommen k\u00f6nnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Jahres-\nbericht 1994 wurde der Staatsregierung insgesamt eine\ngute Arbeit best\u00e4tigt. Bei allen Fehlern, die gemacht wur-\nden und die sicherlich in Zukunft auch noch gemacht wer-\nden, zeigt der Bericht, da\u00df die Staatsregierung beim Auf-\nbau unseres Landes den richtigen Kurs eingeschlagen hat.\nWir sind sicherlich noch nicht am Ende dieses Weges\nangelangt. Je weiter wir fortschreiten, desto schwerer wird\nes, noch Verbesserungen und Effizienzsteigerungen zu\nerreichen. Wir werden jedoch in unseren Bem\u00fchungen\nnicht nachlassen. Ich hoffe dabei neben der Unterst\u00fctzung\ndes Rechnungshofes auch weiter auf die Unterst\u00fctzung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n836\n\n\n\ndes Landtages, damit wir gemeinsam den Aufbau in Sach-\nsen bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht der Berichterstatter des\nAusschusses, Herr Hahn, noch einmal das Wort? \u2013 Nein,\ner verzichtet.\n\nWir kommen zur Beschlu\u00dffassung. Das ist ein klein wenig\nkompliziert. Die Beschlu\u00dffassung zu Nr. 1 \u2013 das ist eine\neigene Drucksache \u2013 erfolgt im n\u00e4chsten Tagesordnungs-\npunkt. Wir werden also zu den Nummern 2 bis ein-\nschlie\u00dflich 28 zu beschlie\u00dfen haben. Ist f\u00fcr irgendeinen\nPunkt Einzelabstimmung beantragt? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf zu Nr. 2 bis ein-\nschlie\u00dflich Nr. 13 und allem, was dazwischenliegt. Wer\nder Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses in den Punkten\nNr. 2 bis einschlie\u00dflich Nr. 13 folgen will, den bitte ich jetzt\num sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Ich sehe keine\n\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen.\nIch rufe auf zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Ausschusses zu den Nummern 14 bis ein-\nschlie\u00dflich 28 und allem, was dazwischenliegt. Wer der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschus-\nses auch hier folgen will, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschus-\nses im Ganzen, Nr. 2 bis Nr. 28, Jahresbericht 1994 des\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes, Drucksache 2/0033, noch\neinmal ab. Wer seine Zustimmung auch hier nicht verwei-\ngern will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013\nEine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschus-\nses, Drucksache 2/0600, in Verbindung mit Druck-\nsache 2/0033 zugestimmt und dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBeschlu\u00dfempfehlung und Bericht des Haushalts- und Finanzausschusses\nDrucksache 1/4208 und Drucksache 2/0033 (Teil I)\n\nHaushaltsplan und Haushaltsrechnung f\u00fcr das Haushaltsjahr 1992\n\u2013 Entlastung der Staatsregierung \u2013\n\nDrucksache 2/0601\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, dazu keine Aussprache durch-\nzuf\u00fchren. W\u00fcnscht dennoch ein Mitglied des Landtages\ndas Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und\nFinanzausschussses und dem Haushaltsplan und der\nHaushaltsrechnung f\u00fcr das Haushaltsjahr 1992 \u2013 Entla-\nstung der Staatsregierung \u2013 seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist ohne\nGegenstimme bei Stimmenthaltungen der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses, Druck-\nsache 2/0601, zugestimmt. Dieser Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 53 Abs. 4 der\nGesch\u00e4ftsordnung liegt Ihnen vor als\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/0888\n\nWenn die Fraktionen reden wollen, hat das Pr\u00e4sidium\nunter Umst\u00e4nden eine Redezeit von 7 Minuten vorge-\nsehen. Ich schaue einmal in die Runde. Wird von der CDU\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. SPD? \u2013 Nein. PDS? \u2013 Nicht.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Techno-\nlogie zur Drucksache 2/0629. Wer dieser Beschlu\u00dfempfeh-\nlung zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\n\nist dagegen? \u2013 Gegenstimmen sehe ich nicht. Enthaltun-\ngen? \u2013 Eine Reihe von Enthaltungen. Mehrheitlich ohne\nGegenstimmen angenommen. Damit ist der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung zu dieser Drucksache zugestimmt, und dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der\nGesch\u00e4ftsordnung behandeln wir im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n837\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/0889\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Da kein Antrag auf Aussprache vorliegt,\nkommen wir gleich zur Abstimmung. Es ist in einer Reihe\nvon F\u00e4llen Einzelabstimmung beantragt.\n\nIch rufe auf Seite 4, Petitions-Nr. 01/02821/6, 01/02825/6,\n01/02828/6 und 01/02860/6. Es geht immer um Kinder-\ntageseinrichtungen. Wer hier der Beschlu\u00dfempfehlung des\nPetitionsausschusses folgen will, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Ich sehe keine Gegen-\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimm-\nenthaltungen. Ohne Gegenstimmen mehrheitlich best\u00e4tigt.\n\nSeite 34: Hier ist R\u00fcck\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df bei\nder Petitions-Nr. 01/04395/2, \u00d6ffentlicher Weg, beantragt.\nWill der Berichterstatter dazu noch etwas sagen? \u2013 Es mu\u00df\nja einen Grund haben. \u2013 Der Vorsitzende des Ausschusses\nm\u00f6chte dazu sprechen.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Bei der Ihnen vorliegenden\nPetition hat sich eine neue rechtliche Grundlage ergeben.\nDeshalb m\u00fc\u00dfte das noch einmal in den Ausschu\u00df.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Vielen Dank. Wer deswegen der\nR\u00fcck\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df folgen will, den bitte\nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine\nGegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine Stimm-\nenthaltungen.\n\nSeite 38, Petitions-Nr. 01/04419/5, Offene Verm\u00f6gens-\nfrage. Hier geht es um eine redaktionelle \u00c4nderung.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Eigentlich wollte ich jetzt\ndie Berichterstatterin bitten, das zu erl\u00e4utern. Sie ist leider\nnicht anwesend. Also, wir m\u00fcssen den weitergehenden\nAntrag stellen. Ich bitte dann um R\u00fcck\u00fcberweisung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich habe das jetzt schon schrift-\nlich vorliegen. Ich darf vielleicht vortragen, was die\nBerichterstatterin, Frau Reichardt, gesagt h\u00e4tte:\n\n,,Als Berichterstatterin beantrage ich die folgende neue\nFormulierung der Beschlu\u00dfempfehlung der obengenann-\nten Petition:\n\n,Die Staatsregierung m\u00f6ge daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df der\nPetentin durch den Wegfall der schuldrechtlichen Verg\u00fcn-\nstigungen ein Ausgleich angeboten wird.\u2019\n\nBegr\u00fcndung: Adressat ist unkorrekt.\u201c\n\nEs geht also wirklich nicht um eine inhaltliche, sondern\nnur um eine redaktionelle \u00c4nderung. Glauben Sie uns\ndas?\n\nWer jetzt diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013\nEinige Stimmenthaltungen.\n\nSeite 62, bitte: Da gibt es die Petitionsnummer 01/04647/1,\nK\u00fcndigung im \u00f6ffentlichen Dienst. Wer hier der Beschlu\u00df-\n\nempfehlung folgen will, den bitte ich um sein Handzei-\nchen. \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU:\nEinen Moment! R\u00fcck\u00fcberweisung!)\n\nDas wu\u00dfte ich nicht. Das ist nicht da. Ich sage noch einmal\ndie Petitionsnummer auf Seite 62: 01/04647/1, und eine\nweitere Petition: 01/04647/1. Beide Male geht es um K\u00fcn-\ndigung im \u00f6ffentlichen Dienst.\n\n(Jurk, SPD:\nEs ist dieselbe Nummer hier!\n\nEs ist zweimal dieselbe Nummer!)\n\nDas merke ich nun nicht. Ich lese vor, was hier liegt.\n\n(Heiterkeit)\n\nAlso es gibt zwei Antr\u00e4ge. Deswegen ist zweimal die\nNummer da. Es geht einmal um R\u00fcck\u00fcberweisung und\neinmal um Abstimmung. Der R\u00fcck\u00fcberweisungsantrag ist\nunserer Ansicht nach der weitergehende Antrag. Wird der\nAntrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung begr\u00fcndet?\n\nM\u00e4dler, SPD: Dort ist die gleiche Situation wie vorhin bei\nder Begr\u00fcndung: Neue rechtliche Grundlage. Das ist rich-\ntig formuliert.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Vorsitzende hat es uns\ngesagt: ,,Neue rechtliche Grundlage\u201c.\nWer dem weitergehenden Antrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen.\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch keine Stimmenthaltungen.\nIch bitte um Entschuldigung, da\u00df ich vorhin zweimal die-\nselbe Nummer vorgelesen habe.\nSeite 76: Petition Nummer 02/00095/4, Mietrecht. Wer\nhier der Empfehlung des Petitionsausschusses folgen will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nKeine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe\nvon Stimmenthaltungen.\nSeite 87: Petition Nummer 02/00165/5, Haushalt. Wer der\nEmpfehlung des Petitionsausschusses folgen will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Mehrheitlich angenommen.\nSeite 92: Jetzt lese ich Ihnen einige Petitionen vor. Diese\nhaben verschiedene Nummern. 02/00191/8, 02/00193/8,\n02/00194/8, 02/00197/8, 02/00413/8. Immer ging es um\ndie Finanzierung der Pflegeversicherung. Sie sind doch\neinverstanden, da\u00df ich das en bloc machen kann? \u2013 Es\nerhebt sich kein Widerspruch.\nWer hier der Empfehlung des Petitionsausschusses folgen\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen?\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Eine knappe Mehrheit daf\u00fcr bei\nStimmenthaltungen.\nSeite 111: Hier geht es wieder um eine redaktionelle \u00c4nde-\nrung bei der Petition 02/00308/8, Erdgasumstellung von\nGasherden. Die Berichterstatterin hat das Wort.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n838\n\n\n\nFrau  Einsle,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bin nicht die Berichterstatterin. Ich spreche f\u00fcr\nden Kollegen Seidel. Es handelt sich um eine redaktionelle\n\u00c4nderung. Und zwar soll das Wort ,,Stadtverordneten-\nversammlung\u201c durch das Wort ,,Stadtrat\u201c ersetzt werden.\nEs ist juristisch so nicht einwandfrei. Also einmal in der\nBeschlu\u00dfempfehlung und dann noch einmal im letzten\nSatz.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort ,,Stadtverordnetenver-\nsammlung\u201c wird durch ,,Stadtrat\u201c, also ,,Petitionsaus-\nschu\u00df des Stadtrates\u201c, ersetzt. Sonst bleibt alles beim alten.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung mit dieser redaktionellen\n\u00c4nderung folgen will, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Ich sehe auch keine Stimmenthaltungen.\nDoch, einige Stimmenthaltungen.\nDamit ist der Sammeldrucksache zugestimmt; denn ich\nstelle die Zustimmung des Plenums entsprechend dem\n\nAbstimmungsverhalten im Ausschu\u00df fest, mit Ausnahme\nder Dinge, \u00fcber die wir noch einmal hier selber abge-\nstimmt haben. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung\nhat der Landtag zugestimmt.\nDie Tagesordnung ist an diesem Punkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren, die 12. Sitzung des 2. S\u00e4ch-\nsischen Landtages neigt sich nun dem Ende zu. Das Pr\u00e4si-\ndium hat die 13. Sitzung auf Donnerstag, den 18. Mai, fest-\ngelegt. Einladung und Tagesordnung gehen Ihnen dazu\nzu.\n\nDie 12. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\nMir bleibt nur \u00fcbrig, Ihnen ein gutes Wochenende, einen\ngesegneten Sonntag und sch\u00f6ne Tage zu w\u00fcnschen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.02 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 20 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 28. April 1995\n\n839\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 Rechtsanspruch auf einen Platz in einer Kindertageseinrichtung\n\t4 Verl\u00e4ngerung des Zinsmoratoriums\n\t5 Verbraucherberatung im Freistaat Sachsen\n\t6 Korrekturen im Rentenrecht\n\t7 Bundeswehrstandort Bad D\u00fcben\n\t8 Jahresbericht 1994 des S\u00e4chsischen Rechnungshofes\n\t9 Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht des Haushalts- und Finanzausschusses\n\t10 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\n\t11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\n",
    "status": 200
}