{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-03-05T12:16:03Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:50:56Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:50:56Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "381",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "1999-03-05T12:16:03Z",
        "date": "2001-10-12T06:50:56Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/96 21.01.1999",
        "dcterms:created": "1999-03-05T12:16:03Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:50:56Z",
        "meta:creation-date": "1999-03-05T12:16:03Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:50:56Z",
        "modified": "2001-10-12T06:50:56Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1752",
            "3374",
            "2845",
            "3840",
            "5404",
            "5731",
            "5640",
            "5470",
            "5148",
            "5004",
            "6419",
            "5642",
            "4858",
            "5149",
            "6470",
            "5426",
            "4598",
            "5330",
            "5959",
            "6337",
            "5520",
            "5323",
            "5290",
            "6122",
            "5256",
            "5120",
            "6222",
            "5486",
            "5630",
            "6083",
            "5290",
            "5389",
            "6398",
            "6627",
            "6772",
            "6233",
            "6030",
            "5361",
            "5370",
            "6336",
            "6501",
            "5967",
            "6271",
            "5579",
            "6076",
            "6277",
            "5944",
            "6019",
            "6367",
            "5657",
            "6564",
            "5887",
            "6208",
            "5910",
            "5945",
            "5965",
            "5608",
            "5797",
            "5843",
            "6321",
            "6437",
            "6607",
            "4881",
            "5724",
            "6461",
            "4559",
            "6100",
            "5977",
            "6091",
            "5709",
            "5751",
            "5712",
            "6296",
            "5707",
            "1223",
            "2501"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-03-05T12:16:03Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:50:56Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/96 21.01.1999",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "resourceName": "b'2_PlPr_96_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 2/96 21.01.1999",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "76"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/96 21.01.1999\n\n\nPlenarprotokoll 2/96\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n96. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 21. Januar 1999, Neuer Plenarsaal Schluss: 18.56 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 6937\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 6937\nLeroff, CDU 6937\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Zukunft der s\u00e4chsischen\nBraunkohle im ,,Neuen Energiemix\u201c\nAntrag der Fraktion der CDU 6937\n\nLehmann, CDU 6937\nJurk, SPD 6938\nL\u00e4mmel, CDU 6939\nFrau Dr. Runge, PDS 6939\nFranke, CDU 6940\nL\u00e4mmel, CDU 6940\nFrau Roth, PDS 6940\nDr. Schommer, Staatsminister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6941\n\n   2. Aktuelle Debatte: Die Bedeutung der von\nder Bundesregierung geplanten Reform des\nStaatsb\u00fcrgerschaftsrechts f\u00fcr die Integration\nvon Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern \nin Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 6942\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 6942\nDr. H\u00e4hle, CDU 6943\nFrau Seidel, SPD 6943\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 6944\nBandmann, CDU 6945\nFrau Dr. Ernst, PDS 6945\nFrau Dr. Ernst, PDS 6946\nBandmann, CDU 6946\nRasch, CDU 6946\nHilker, PDS 6946\nRasch, CDU 6947\nProf. Dr. Porsch, PDS 6947\nWehnert, fraktionslos 6947\n\nFrau Mattern, PDS 6947\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6948\nDr. H\u00e4hle, CDU 6949\n\n   3. Aktuelle Debatte: Die Auswirkungen \ndes GKV-Solidarit\u00e4tsst\u00e4rkungsgesetzes auf\ns\u00e4chsische Patienten\nAntrag der Fraktion der SPD 6950\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6950\nFrau Weber, CDU 6950\nFrau Zschoche, PDS 6951\nFrau Weber, CDU 6951\nFrau Weber, CDU 6952\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 6952\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6954\nKannegie\u00dfer, CDU 6955\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6955\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/10539 6956\n\n\u2013 Dringliche Frage\nDr. Nowak, CDU 6956\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6956\n\n\u2013 Dank an die CDU-Fraktion (Frage Nr. 1)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6956\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6957\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6957\n\n\n\n\u2013 Standpunkt der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nzur ,,Debatte des EU-Parlaments zur \nAgenda 2000\u201c vom 13. Januar 1999, bezogen\nauf die Agrarwirtschaft und die erfolgte \nZustimmung zu den Vorschl\u00e4gen der \nEU-Kommission durch den dort zust\u00e4ndigen\nAgrarausschuss des EU-Parlaments \n(Frage Nr. 13)\nWehnert, fraktionslos 6957\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft 6957\nWehnert, fraktionslos 6958\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft 6958\n\n\u2013 Er\u00f6ffnung eines Grenz\u00fcberganges in \nDeutscheinsiedel (Frage Nr. 14)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6958\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6958\n\n\u2013 Gemeindegebietsreform (Frage Nr. 2)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 6959\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6959\n\n\u2013 Ausnahmeregelungen zum Erhalt kleiner\nl\u00e4ndlicher Schulen (Frage Nr. 4)\nFrau Roth, PDS 6959\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6959\n\n\u2013 Beitritt des Landkreises S\u00e4chsische Schweiz\nzum Zweckverband Verkehrsverbund Oberelbe\n(Frage Nr. 5)\nDr. Hahn, PDS 6959\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6960\nDr. Hahn, PDS 6960\n\n\u2013 Internationale Jugendbegegnungen \n(Frage Nr. 6)\nFrau Schneider, PDS 6960\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6960\nFrau Schneider, PDS 6961\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6961\n\n\u2013 Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fcherfassung von Kin-\ndern mit Behinderung (Frage Nr. 7)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6961\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 6961\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 6962\n\n\u2013 Bef\u00f6rderung von so genannten auff\u00e4lligen \nPersonen im Grenzgebiet (Frage Nr. 8)\nFrau Dr. Ernst, PDS 6962\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6962\n\n\u2013 Steinbruch ,,Alte Poste\u201c in Doberzeit \n(b. Pirna/Landkreis S\u00e4chsische Schweiz) \n(Frage Nr. 10)\nDr. Hahn, PDS 6962\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6962\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6963\nDr. Hahn, PDS 6963\n\n\u2013 Ausgleichsabgabe nach dem Schwerbehinder-\ntengesetz im Bereich des Kultusministeriums\n(Frage Nr. 12)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6963\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6963\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6964\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 6964\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\n\u2013 Postgeheimnis (Frage Nr. 3)\nAdamczyk, PDS 6964\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 6964\n\n\u2013 Tharandter Stadtrat ohne Vertreter aus \nTharandt (Frage Nr. 9)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6964\nHardraht, Staatsminister des Innern 6964\n\n\u2013 Verhinderung von rechtsextremen \nVeranstaltungen (Frage Nr. 11)\nAdamczyk, PDS 6965\nHardraht, Staatsminister des Innern 6965\n\n3  Zur Lage der freiberuflichen K\u00fcnstlerInnen\nDrucksache 2/8355, Gro\u00dfe Anfrage der \nFraktion der PDS, mit Antwort der \nStaatsregierung 6965\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6965\nGro\u00df, CDU 6966\nHatzsch, SPD 6967\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6969\nKosel, PDS 6970\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/10594\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6970\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6970\nKosel, PDS 6971\nHatzsch, SPD 6971\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6971\nAbstimmung und Ablehnung 6971\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/10608\nHatzsch, SPD 6972\nDr. Gr\u00fcning, CDU 6972\nProf. Dr. Porsch, PDS 6972\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 6972\nAbstimmung und Zustimmung 6972\n\n4  Bedeutung und Rahmenbedingungen \nehrenamtlicher T\u00e4tigkeit im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/8355, Gro\u00dfe Anfrage der \nFraktion der SPD, mit Antwort der \nStaatsregierung 6972\n\nM\u00e4dler, SPD 6972\nFrau Petzold, CDU 6973\nFrau Zschoche, PDS 6975\nWinkler, CDU 6976\nFrau Dr. Ernst, PDS 6977\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 6978\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 6978\nM\u00e4dler, SPD 6979\nFrau Petzold, CDU 6979\nFrau Zschoche, PDS 6979\nM\u00e4dler, SPD 6980\nFrau Petzold, CDU 6980\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 6980\n\n5  Behebung von Vollzugsdefiziten im Bereich\nder Ausl\u00e4nderpolitik\nDrucksache 2/9452, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6981\n\nBandmann, CDU 6981\nBartl, PDS 6982\nBandmann, CDU 6982\nFrau Seidel, SPD 6983\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 6983\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 6984\nBandmann, CDU 6985\n\nAbstimmung und Zustimmung 6985\n\n6  Ursachen von Insolvenzen und Liquidationen\nin Sachsen\nDrucksache 2/8613, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6985\n\nKehl, SPD 6985\nKehl, SPD 6986\nBeyer, CDU 6986\nFrau Gangloff, PDS 6987\nKehl, SPD 6988\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6988\nKehl, SPD 6989\nLeroff, CDU 6989\nLeroff, CDU 6990\nKehl, SPD 6990\nFrau Gangloff, PDS 6991\nKehl, SPD 6991\n\nAbstimmung und Ablehnung 6991\n\n7  Verringerung der Preisspannen f\u00fcr \nArzneimittel\nDrucksache 2/8546, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6992\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6992\nFrau Weber, CDU 6993\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6994\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 6995\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6996\n\nAbstimmung und Ablehnung 6996\n\n8  S\u00e4chsische Technologiestiftung\nDrucksache 2/10152, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6997\n\nL\u00e4mmel, CDU 6997\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 6998\nDr. Langer, PDS 6999\nL\u00e4mmel, CDU 6999\n\nAbstimmung und Zustimmung 6999\n\n9  \u2013 2. Landesausstellung des Freistaates Sachsen\nDrucksache 2/10143, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Museale Darstellung s\u00e4chsischer Geschichte\nsowie s\u00e4chsischer Kunst des 16. und \n17. Jahrhunderts im Schloss Hartenfels \nin Torgau\nDrucksache 2/9455, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Ausstellungen in Chemnitz und Torgau\nDrucksache 2/10426, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 6999\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 6999\nKupfer, CDU 7000\nProf. Dr. Bramke, PDS 7001\nBeyer, CDU 7002\nBeyer, CDU 7003\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7003\nHatzsch, SPD 7004\nKupfer, CDU 7004\nSchimpff, CDU 7005\nProf. Dr. Bramke, PDS 7005\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 7006\nHatzsch, SPD 7007\nSchimpff, CDU 7007\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 2/10143 7007\n\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 2/9455 7008\n\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 2/10426 7008\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 7008\n\n   Beantwortung von Nachfragen\nAnlage 1\n\n\u2013 H\u00f6hergruppierungsm\u00f6glichkeit von Lehrern\nan Gymnasien, berufsbildenden Schulen, \nMittel- und F\u00f6rderschulen in Verg\u00fctungs-\ngruppe IIa BAT-O\nFrau Schneider, PDS 7009\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 7009\n\n\u2013 Er\u00f6ffnung eines Grenz\u00fcberganges in \nDeutscheinsiedel\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7009\nHardraht, Staatsminister des Innern 7009\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 96. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nGerlach, Frau Klein, Herr Hermsdorfer, Herr Albrecht,\nFrau Weihnert, Herr Adamczyk und Frau Dr. Volkmer.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen 200. Sitzung des neuen S\u00e4chsischen Landtags\nliegt Ihnen vor. Mir ist angek\u00fcndigt worden, dass die\nFraktion der CDU beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der\nGesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung im Punkt 15 um die\nBehandlung des Antrages ,,Ausstellungen in Chemnitz\nund in Torgau\u201c, Drucksache 2/10426, erweitern zu lassen.\nIch bitte um Einbringung des Antrages.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Wir m\u00f6chten gern mit dem Antrag der SPD-Fraktion\n,,2. Landesausstellung des Freistaates Sachsen\u201c, Druck-\n\nsache 2/10143, und zu dem Antrag der CDU-Fraktion in\nder Drucksache 2/9455 noch einen weiteren Antrag unse-\nrer Fraktion, der im Sachzusammenhang steht, ohne\nRedezeiterweiterung abgehandelt wissen. Dieser Antrag\ntr\u00e4gt die Drucksachennummer 2/10426.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Das scheint also Konsens zu sein. Dann\nlasse ich \u00fcber die Erweiterung der Tagesordnung abstim-\nmen. Wer ihr zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Enthaltung ist diese Erweite-\nrung beschlossen worden.\nIch darf Ihnen noch zur Kenntnis geben, dass die Tages-\nordnungspunkte 3 bis 8, die 3. Lesungen, zu streichen\nsind, da sie bereits gestern behandelt worden sind.\nGibt es von Ihrer Seite noch \u00c4nderungs- oder Erg\u00e4nzungs-\nw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\ngilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung mit den soeben\nbeschlossenen \u00c4nderungen als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Zukunft der s\u00e4chsischen Braunkohle im ,,Neuen Energiemix\u201c\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Die Bedeutung der von der Bundesregierung geplanten Reform\ndes Staatsb\u00fcrgerschaftsrechts f\u00fcr die Integration von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern\n\nin Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n3. Aktuelle Debatte: Die Auswirkungen des GKV-Solidarit\u00e4tsst\u00e4rkungsgesetzes\nauf s\u00e4chsische Patienten\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dauer der Aktuellen Debatte betr\u00e4gt 60 Minuten. Die\nVerteilung der Gesamtredezeit auf die Fraktionen hat das\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, SPD\n\n15 Minuten, PDS 15 Minuten; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nZukunft der s\u00e4chsischen Braunkohle im ,,Neuen Energiemix\u201c\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragstellerin wird zun\u00e4chst die Fraktion der CDU\nsprechen. Die weitere Reihenfolge lautet: SPD, CDU, PDS,\nStaatsregierung.\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte, dass ein Mitglied der Fraktion der CDU das Wort\nnimmt. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Vor dem Hintergrund, dass etwa\nzwei Milliarden Menschen keinen Zugang zu elektrischem\nStrom haben; vor dem Hintergrund, dass sich der Welt-\nenergiebedarf bis zum Jahr 2050 auf 19,8 Gigatonnen Erd-\n\n\u00f6l\u00e4quivalent mehr als verdoppeln wird; vor dem Hinter-\ngrund, dass gegenw\u00e4rtig 450 Atomkraftwerke am Netz\nsind und sich weitere 40 im Bau befinden, erscheint die\ndurch die neue Bundesregierung gef\u00fchrte Debatte \u00fcber die\nEinf\u00fchrung von Energiesteuern und zum Ausstieg aus der\nKernenergie als elit\u00e4r und weltfremd.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeutschland kann nicht zur energiepolitischen Insel der\nGl\u00fcckseligen werden, ebenso wenig wie die Welt nicht am\ndeutschen Energiewesen genesen wird. Das sollte uns in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6937\n\n\n\nSachsen nicht so sehr st\u00f6ren. Jede Bundesregierung bla-\nmiert sich halt so gut sie kann.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie \u00d6sterreicher sind ausgestiegen\n\nund haben sich nicht blamiert!)\n\nDie Sache wird nur dann problematisch, wenn durch das\nfehlende Augenma\u00df der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung,\ndurch die fehlenden Leitlinien \u00fcber die neue rot-gr\u00fcne \u2013\noder gr\u00fcn-rote \u2013 Energiepolitik der Zukunft Ansiedlungen\nverhindert werden, Investitionen nicht stattfinden k\u00f6nnen,\nder Strompreis zum Standortnachteil wird und in Sachsen\ndringend notwendige Arbeitspl\u00e4tze nicht geschaffen wer-\nden k\u00f6nnen und sogar vorhandene Arbeitspl\u00e4tze wieder\ngef\u00e4hrdet sind. Hier in Sachsen wird Strom aus Braun-\nkohle in Kraftwerken hergestellt, die von ihrer Effizienz,\nvom Wirkungsgrad und von der Umweltfreundlichkeit\nher Weltspitze sind.\n\n(Jurk, SPD: Endlich haben Sie einmal Recht!)\n\nIn Sachsen gibt es eine sehr hohe Akzeptanz f\u00fcr den ge-\nordneten Abbau von Braunkohle. Wir sind in Sachsen ein\nBraunkohlenland und wollen in Sachsen auch im n\u00e4chsten\nJahrhundert ein Braunkohlenland bleiben.\n\n(Jurk, SPD: Jetzt haben Sie die Kurve gekriegt,\nHerr Lehmann!)\n\nDar\u00fcber hinaus brauchen wir den Gewinn zus\u00e4tzlicher\nInvestitionen in Sachsen, die wir nur mit erstklassigen\nStandortbedingungen erreichen k\u00f6nnen, eben auch mit\nerstklassigen Strompreisen. Das sind die s\u00e4chsischen Ziel-\nanspr\u00fcche, die in den Stromkonsensberatungen ins Spiel\ngebracht werden sollten, die aber offensichtlich in den\nideologisch gepr\u00e4gten Streitereien innerhalb der Regie-\nrungskoalition \u00fcberhaupt nicht vorkommen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung ist in dieser Frage beharr-\nlich aktiv, nur wird sie es wegen der bedauerlichen Mehr-\nheitsverh\u00e4ltnisse in Bundestag und Bundesrat nicht leisten\nk\u00f6nnen.\nDarum wollen wir im Interesse der s\u00e4chsischen Arbeitneh-\nmer in der Energiebranche die heutige Aktuelle Debatte\nnutzen, um die SPD aufzufordern, \u00fcber ihre mit blumigen\nTiteln ausgestatteten Mittelsm\u00e4nner in Bonn Druck zu\nmachen, damit die s\u00e4chsischen Interessen, die Interessen\nder s\u00e4chsischen Bergleute nicht weltfremden und b\u00fcrger-\nunfreundlichen Energieans\u00e4tzen geopfert werden. Sie sind\nauch Sachsen, meine Damen und Herren von der SPD;\nsorgen Sie daf\u00fcr, dass unter den neuen Mehrheitsverh\u00e4lt-\nnissen in Bonn s\u00e4chsische Interessen gelegentlich auch von\nSozialdemokraten vertreten werden!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nAdler, SPD: Das war sehr schwach, Herr Lehmann! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ein strahlender Patriot!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Herr\nJurk, bitte.\n\n(Vor Redebeginn f\u00e4hrt Abg. Jurk, SPD,\ndas Rednerpult h\u00f6her.)\n\nJurk, SPD: \u2013 Ich will erst noch das Niveau etwas heben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich den Kolleginnen und Kollegen von\nder CDU-Fraktion f\u00fcr das freundliche Angebot danken,\nvon diesem Podium aus Vorz\u00fcge rot-gr\u00fcner Energiepolitik\nim Besonderen f\u00fcr den Freistaat Sachsen darlegen zu k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\u2013 Der Beifall ist v\u00f6llig berechtigt, liebe Kollegen, nachdem\nauch Staatsminister Schommer bereits vor Weihnachten\nmit derlei Lobpreisungen an die Presse gegangen ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa hat er etwas falsch gemacht!)\n\nFakt ist: Die rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat eine neue\nRunde der Konsensgespr\u00e4che mit den Energieerzeugern\ner\u00f6ffnet. Man muss kein Prophet sein, um vorherzusagen,\ndass hierbei der Schwerpunkt auf dem Thema ,,Ausstieg\naus der Kernenergie\u201c liegen wird. Es wird gefeilscht, ge-\ndroht und gebissen, wie das so \u00fcblich ist, wenn es um eine\nh\u00fcbsche Stange Geld geht. Schlussendlich wird man sich \u2013\ndavon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 vers\u00f6hnen.\nAls grunds\u00e4tzliches Endergebnis kann jedoch bereits heute\nvorhergesagt werden: Die Gewichtigung im Energiemix\nwird sich zuungunsten der Kernkraft ver\u00e4ndern. Weder\ndurch Energieeinsparung noch durch erneuerbare Energie-\nquellen wird es kurz- und mittelfristig m\u00f6glich sein die\nentstandenen L\u00fccken vollst\u00e4ndig zu stopfen.\nDie anderen Energieerzeugungssparten werden folglich\nihre Anteile ausbauen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZu jenen Gewinnern der neuen Energiepolitik wird somit\nin jedem Falle auch unsere einheimische Braunkohle ge-\nh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie f\u00fcr dieses und n\u00e4chstes Jahr angepeilten Abbaumen-\ngen wurden bereits nach oben korrigiert. \u00dcberhaupt ver-\nhei\u00dft das ganze Umfeld Optimismus. Bergbau treibende\nund Energie erzeugende Wirtschaft unternehmen riesige\nAnstrengungen in puncto langfristiger Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit. Die Laubag wird die Preise f\u00fcr Braunkohle deutlich\nsenken, was wiederum der Veag als Energieerzeuger im\nWettbewerb der Stromproduzenten und schlie\u00dflich der ge-\nsamten ostdeutschen Wirtschaft hilft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGewerkschaft und Betriebsr\u00e4ten ist an dieser Stelle zu dan-\nken, dass sie die schwierigen Anpassungsprozesse immer\nmitgetragen haben. Schlie\u00dflich z\u00e4hlt doch speziell in der\nstrukturschwachen Lausitz jeder gesicherte Arbeitsplatz\ngleich doppelt.\nAbschlie\u00dfend sei noch darauf verwiesen, dass die neue\nBundesregierung f\u00fcr die F\u00f6rderung der regenerativen\nEnergien bereits jetzt mehr geleistet hat als die alte in\n16 Jahren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSeri\u00f6se Untersuchungen wie die so genannte Shell-Studie\nsprechen es deutlich aus. Diesen neuen Energiefirmen\nwird die Zukunft geh\u00f6ren, Herr Lehmann. Ich erw\u00e4hne\ndies deshalb an dieser Stelle, weil Zukunft immer vorberei-\ntet sein will. Wir sind gut beraten mit dem Strukturwandel\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6938\n\n\n\nrechtzeitig zu beginnen und unsere Braunkohlenregionen\ndabei besonders reich zu bedenken. F\u00fcr die Zukunft muss\nes uns um unsere Braunkohle in Sachsen nicht bange sein.\nBonn sei Dank!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nLehmann, CDU: Warten wir es einmal ab! \u2013\n\nSchiemann, CDU: Wohin sind wir blo\u00df gekommen?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Im mitteldeutschen Revier seit Ende des\nletzten Jahrhunderts und im Lausitzer Revier seit Anfang\ndieses Jahrhunderts wird das schwarze Gold an das Tages-\nlicht bef\u00f6rdert, die Braunkohle. Generationen von Men-\nschen haben in diesen Revieren ihren Lohn und ihr Brot\nmit der Verarbeitung und der Gewinnung von Braunkohle\nverdienen k\u00f6nnen. W\u00e4hrend der DDR-Zeit ging der Ab-\nbau der Braunkohle mit einer wahnwitzigen Verschwen-\ndung der Ressourcen einher.\n\n(Schiemann, CDU: Richtig!)\n\nGekoppelt damit war eine verantwortungslose Zerst\u00f6rung\nder Natur.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIm gesamtdeutschen so genannten Energiemix des Ener-\ngieverbrauchs belegt die Braunkohle Platz 5 mit einem\nAnteil von 11 % am Gesamtverbrauch nach \u00d6l, Gas, Stein-\nkohle und Kernenergie. W\u00e4hrend fr\u00fcher der gr\u00f6\u00dfte Teil\nder Braunkohle in den \u00d6fen der Industrie und der Be-\nv\u00f6lkerung verfeuert wurde, dient die Braunkohle heute\n\u00fcberwiegend der Stromerzeugung im Grundlastbereich.\nIm Energiemix der Stromerzeugung belegt die Braunkohle\nimmerhin Platz 3 mit einem Anteil von 25 % nach der\nAtomenergie und der Steinkohle.\nJetzt, meine Damen und Herren, kommt der eigentliche\nKn\u00fcller: W\u00e4hrend man heutzutage der Atomwirtschaft die\nMilliardensummen an staatlichen Subventionen der letz-\nten Jahrzehnte nachrechnet und die Steinkohle allein im\nJahre 1997 9,5 Milliarden DM an staatlichen Subventionen\nerhalten hat \u2013 ein Jahr vorher waren es noch mehr als\n10 Milliarden DM \u2013, ist die Braunkohle aus den ostdeut-\nschen Revieren ein subventionsfreier Energietr\u00e4ger.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Nun droht m\u00f6glicherweise\neine Gefahr aus Bonn von der rot-gr\u00fcnen Bundesregie-\nrung, die mit ihrem Ausstieg aus der Kernenergie den\nEnergiemix durcheinander wirbeln will. Das kann \u2013 ich\nbetone das Wort ,,kann\u201c \u2013 zum Nachteil der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder werden. Die CDU-Fraktion hat sich schon im-\nmer an diesem Platz f\u00fcr eine subventionsfreie Stromerzeu-\ngung in Deutschland ausgesprochen. Nur ein subventions-\nfreier Stromerzeugungsmarkt kann wirklich einen fairen\nWettbewerb der einzelnen Energietr\u00e4ger gew\u00e4hrleisten.\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion hat sich im-\nmer f\u00fcr eine stabile langfristige Besch\u00e4ftigung in den ost-\ndeutschen Braunkohlenrevieren eingesetzt. Herr Jurk, zu\nden weiteren Punkten werde ich sp\u00e4ter kurz sprechen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der SPD: So ein M\u00fcll!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zur\u00fcck zum Thema.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIn der von der CDU-Fraktion gew\u00e4hlten Formulierung des\nThemas steckt zun\u00e4chst einmal ein logisch semantischer\nFehler. Entweder geht es um die Zukunft der Braunkohle\nim Energietr\u00e4germix oder aber um die Verstromung und\nW\u00e4rmegewinnung aus Braunkohle und deren Zukunft im\nEnergiemix. Ich unterstelle, dass Letzteres gemeint ist.\nDann aber geht es um die in der Hand des Monopolisten\nVeag liegende Energiewirtschaft auf der Basis von Braun-\nkohle. Ihre Perspektive in der Lausitz und im S\u00fcdraum\nLeipzig sowie die Sicherung der immer weniger werden-\nden Arbeitspl\u00e4tze im Bergbau, in der Sanierung und in\nden Kraftwerken h\u00e4ngt davon ab, wie es der Veag gelingt\nMarktanteile zu halten und auszubauen. Die noch bis zum\nJahr 2003 g\u00fcltigen Rahmenbedingungen sind bestenfalls\ngeeignet, bestehende Marktanteile zu sichern. Sie sind aber\nnicht geeignet sie auszubauen. Damit gef\u00e4hrden Sie, Herr\nMinister Schommer, mittelfristig die noch vorhandenen\nArbeitspl\u00e4tze. Denn Sie sind es, der Sie als Mitglied des\nAufsichtsrates der Veag die Abschreibe-, Bilanz- und\nPreispolitik mit zu verantworten haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDie Strompreise f\u00fcr ostdeutschen Braunkohlenstrom sind\nschon jetzt hinter dem Schutzzaun nicht wettbewerbs-\nf\u00e4hig. Sie, Herr Schommer, geh\u00f6ren zu denjenigen, die im\nBundesrat die Schutzklausel in das neue Energiewirt-\nschaftsgesetz hineinbef\u00f6rdert haben.\nDie Fortsetzung des geteilten Strommarktes Ost/West\ntr\u00e4gt mittelfristig ungen\u00fcgend zur Sicherung von Arbeits-\npl\u00e4tzen in der Energiewirtschaft Sachsens bei. Nur die\nrasche Aufhebung dieses geteilten Strommarktes und die\nEinbindung der ostdeutschen Braunkohlenverstromung in\neinen bundesweiten Energiekonsens kann Arbeitspl\u00e4tze\nsichern. Der beginnende Preiswettbewerb wird den\nKostendruck auf die Veag weiter erh\u00f6hen. Schon jetzt wer-\nden im Vergleich zu 1995 bis zum Jahr 2000 rund 5 000\nArbeitspl\u00e4tze weniger prognostiziert.\nDennoch werden Braunkohlenindustrie und -sanierung\nf\u00fcr einen l\u00e4ngeren Zeitraum in den strukturschwachen\nBraunkohlenregionen eine Rolle spielen. Wenn es in diesen\nRegionen Ost- und Westsachsens nicht bald zu einer brei-\nteren Ansiedlung von Unternehmen des produzierenden\nGewerbes und der Dienstleistung kommt, verlieren die\ndort lebenden Menschen ihre Lebensperspektiven.\n\n(Schiemann, CDU: Das hat nichts\nmit dem Thema zu tun! \u2013\n\nLehmann, CDU: Kommen Sie zum Thema!)\n\n\u2013 Herr Lehmann, lassen Sie sich weiterhin nicht st\u00f6ren.\nSachsen ist Weltklasse. Gefahr geht nicht von Rot-Gr\u00fcn,\nsondern von Ihrer Politik des ,,Weiter so!\u201c aus.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nDr. M\u00fcnch, CDU: Das ist unglaublich!)\n\nBem\u00fchungen der Staatsregierung \u00fcber die Stiftung f\u00fcr In-\nnovation und Arbeit diesbez\u00fcglich etwas zu bewegen,\nwerden der Dimension der Aufgabenstellung vor allem\nf\u00fcr die Lausitz nicht gerecht. Aktive staatliche Struktur-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6939\n\n\n\npolitik ist in den strukturschwachen Regionen der Lausitz\nund des S\u00fcdraums Leipzig n\u00f6tig.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nZuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der CDU. Herr\nFranke, bitte.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSeit sich der S\u00e4chsische Landtag in der 1. Legislatur-\nperiode erstmalig mit Fragen der Sicherung der Energie-\nversorgung in Sachsen besch\u00e4ftigt hat, hat sich meine\nFraktion stets f\u00fcr die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Nutzung erneuerbarer\nEnergien und f\u00fcr einen Energiemix der Energieversorgung\nin Sachsen eingesetzt.\n\nEs sind seitdem auf diesem Gebiet der erneuerbaren Ener-\ngien bemerkenswerte Ergebnisse erreicht worden. So wer-\nden heute ca. 1,5 % der in Sachsen verbrauchten Elektro-\nenergie aus Windkraftanlagen gewonnen. Die installierte\nLeistung der in Sachsen inzwischen gebauten Anlagen be-\ntr\u00e4gt sogar rund 2 % der gesamten installierten elektri-\nschen Leistungen. Das ist keineswegs eine vernachl\u00e4ssig-\nbare Gr\u00f6\u00dfe. Auch die Nutzung der Wasserkraft erbringt\ninzwischen fast 1 % der erzeugten Elektroenergie. Zusam-\nmen erbringen also Wasser und Wind ca. 2,3 % mit stei-\ngender Tendenz.\n\nAndere erneuerbare Energien haben nur geringe Beitr\u00e4ge\nin Prozentgr\u00f6\u00dfen. Sicher k\u00f6nnen aber mit Wind- und Was-\nserkraftwerken Grundlast abdeckende Kraftwerke nicht\nersetzt werden.\n\nDeshalb ist auch die verst\u00e4rkte Nutzung von erneuerbaren\nEnergien \u00fcberhaupt nicht geeignet, die im Falle eines Aus-\nstiegs aus der Kernenergie wegfallende Kraftwerksleistung\naus Grundlast abdeckenden Kernkraftwerken zu ersetzen.\n\nWenn der geplante Ausstieg aus der Kernenergie auch\nSachsen nicht unmittelbar betrifft, werden wir aber durch\ndie CO2-Emission von Ersatzkraftwerken, die geplant wer-\nden m\u00fcssten, die dann mit fossilen Brennstoffen betrieben\nwerden, davon durchaus betroffen, weil eben die Emis-\nsionssenkungsziele, die sich Deutschland gestellt hat, nicht\ngesichert werden k\u00f6nnen.\n\nZu bef\u00fcrchten ist das besonders, weil zu erwarten ist, dass\nsich der Bundeskanzler und der Wirtschaftsminister, die\neinen langsameren Ausstieg aus der Kernenergie wollen,\ngegen\u00fcber Herrn Trittin von den Gr\u00fcnen nicht durchset-\nzen k\u00f6nnen. Das muss selbst die neue Bundesregierung\nbekennen. Auf eine Kleine Anfrage des energiepolitischen\nSprechers der CDU/CSU-Fraktion im Bundestag antwor-\ntet der Wirtschaftsminister M\u00fcller: ,,Die vorliegenden\nEnergieprognosen lassen nicht erwarten, dass das Klima-\nschutzziel der Bundesregierung ohne erhebliche zus\u00e4tz-\nliche Ma\u00dfnahmen erreicht werden kann.\u201c Welche\nMa\u00dfnahmen das sein sollen, kann der Minister aber auch\nnicht sagen.\n\nEs ist deshalb auch f\u00fcr Sachsen notwendig, dass die neue\nBundesregierung endlich eine Konzeption f\u00fcr die weitere\nEnergieversorgung in Deutschland vorlegt. Dass es so\netwas noch nicht gibt, beweist auch eine Antwort, die der\nWirtschaftsminister M\u00fcller gegeben hat. Er hat gesagt:\n,,Nach Auffassung der Bundesregierung gilt es im Rahmen\neiner langfristigen Klimaschutzstrategie die kosteng\u00fcnstig-\nsten sowie \u00f6konomisch und \u00f6kologisch effizienten L\u00f6sun-\ngen zu verfolgen.\u201c Das ist doch sehr konkret.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Die SPD war nicht mehr gemeldet. Herr L\u00e4mmel,\nbitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte noch einmal auf den Satz zur\u00fcckkommen:\n,,\u2026 es kann zum Nachteil der neuen Bundesl\u00e4nder sein\u201c.\nEs sind doch zwei entscheidende Fragen, die vor uns\nstehen und beantwortet werden m\u00fcssen:\nErstens. Wird der Braunkohlenstrom wirklich faire Wett-\nbewerbsbedingungen erhalten? Ist der Zugang zum deut-\nschen Markt wirklich gew\u00e4hrleistet? Werden die Subven-\ntionen, die die Steinkohle f\u00fcr die Erzeugung von Strom\nbekommt, wirklich einmal im Preis offen gelegt, damit\nBraunkohlenstrom aus dem Osten wettbewerbsf\u00e4hig wer-\nden kann?\nZweitens. Was wird mit dem Energiemix, wenn der Atom-\nstrom wegf\u00e4llt? Wo kommt dann dieser Anteil Strom her?\nKommt er als billiger Atomstrom aus Frankreich?\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nKommt er aus billigem Wasserkraftstrom aus Norwegen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWird dieser Strom preiswert aus russischem Gas produ-\nziert? Oder erh\u00e4lt die s\u00e4chsische Braunkohle wirklich eine\nChance? \u2013 Das ist doch die zentrale Frage, die Sie, liebe\nKollegen von der SPD, in Bonn mit vertreten m\u00fcssen.\nWas spricht f\u00fcr die s\u00e4chsische Braunkohle? Es wurde\nschon gesagt, wir haben den modernsten Kraftwerkspark\nmit dem h\u00f6chsten Wirkungsgrad und wir haben die\nmodernsten umweltschutztechnischen Einrichtungen. Was\nganz entscheidend ist, meine Damen und Herren \u2013 das hat\n\u00fcberhaupt noch keiner erw\u00e4hnt: Wir haben in Sachsen\nPlanungssicherheit. Die politischen Rahmenbedingungen\nstimmen in Sachsen, um den Braunkohlenstrom auch in\nZukunft weiter produzieren zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nL\u00e4mmel? \u2013 Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS:  Herr L\u00e4mmel, weil Sie gerade die Be-\nziehung zum Klimaschutz gebracht haben: Wissen\nSie, dass das moderne Kraftwerk Lippendorf j\u00e4hrlich\n10,5 Millionen Tonnen CO2 emittiert?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Ich kann diese Zahl nicht best\u00e4tigen. Ich\nkann auch nicht widersprechen. Ich kenne sie nicht genau.\nAber klar ist: Nat\u00fcrlich kann man den Strom aus der\nSteckdose beziehen, ohne dar\u00fcber nachzudenken, wo er\nherkommt. Wenn wir ostdeutschen Braunkohlenstrom\nverkaufen wollen, ist die Belastung mit CO2 unumg\u00e4ng-\nlich.\nDoch zur\u00fcck zu der Planungssicherheit und den politi-\nschen Rahmenbedingungen in Sachsen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie werden abgel\u00f6st!)\n\nDie Betriebsrahmenpl\u00e4ne sind in Sachsen bis zum Jahr\n2040 genehmigt. Meine Damen und Herren, damit besteht\nSicherheit f\u00fcr die Verstromung ostdeutscher Braunkohle.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6940\n\n\n\nDas ist unter einer CDU-gef\u00fchrten Staatsregierung gesche-\nhen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn Nordrhein-Westfalen streitet man seit Jahren um den\nAufschluss eines neuen Braunkohlentagebaues.\n\n(Zuruf von der SPD: Der kommt!)\n\nUm zum Schluss zu kommen, meine Damen und Herren:\nUnsere Forderung an die SPD-Fraktion ist, sich zur Erhal-\ntung des Energiemixes in Bonn stark zu machen und vor\nallen Dingen der ostdeutschen Braunkohle die Chancen\neinzur\u00e4umen Marktanteile zu sichern, die wir f\u00fcr eine sta-\nbile Verstromung ostdeutscher Braunkohle auch in der\nZukunft brauchen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Das verspreche ich Ihnen! \u2013\n\nJurk, SPD: Keine Angst!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Wort hat\njetzt der Staatsminister, Herr Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Herr L\u00e4m-\nmel hat ja Recht: Die politischen Rahmenbedingungen f\u00fcr\neine verl\u00e4ssliche Energiepolitik haben in den vergangenen\nacht Jahren gestimmt und werden auch in den n\u00e4chsten\nsechs Jahren in Sachsen weiter stimmen. Daf\u00fcr werden wir\nschon sorgen. Dagegen kann einem die gr\u00fcne Komponen-\nte in der Energiepolitik in der neuen Bundesregierung\nwirklich aufs Gem\u00fct schlagen,\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nwenn Elefantenj\u00e4ger Trittin durch Abschaltung von Kern-\nkraftwerken einen Beitrag zur Klimapolitik leisten will.\nDas ist nun wirklich geradezu lachhaft.\n\nEines ist klar geworden: Bundespolitik ist leider zurzeit\nviel Energiepolitik,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nallerdings fragw\u00fcrdige Energiepolitik, denn da lassen sich\nIdeologien bedienen und l\u00e4sst sich Geld f\u00fcr anderweitige\nWohltaten und Versprechen der neuen politischen F\u00fch-\nrung holen. Herr Jurk, es ist ja geradezu schon lustig, wie\nSie verzweifelt Purzelb\u00e4ume schlagen, um diese Debatte\nals Rechtfertigung f\u00fcr eine vorausschauende Energiepoli-\ntik nutzen zu k\u00f6nnen. Reden Sie einmal lieber mit den\nGewerkschaftern Schulte und Schmoldt und lassen Sie sich\neinmal ein Kolleg \u00fcber die Risiken dieser neuen Energie-\npolitik der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung geben!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber alles hat ja im Leben zwei Seiten. Es wird sich zeigen,\ninwieweit diese Energiepolitik zum Teil Chancen f\u00fcr die\nneuen L\u00e4nder und speziell f\u00fcr Sachsen bietet. Es wird sich\nzeigen, ob der Gesamtnachteil dieser Politik f\u00fcr den Wirt-\nschaftsstandort Deutschland und damit auch Sachsen\nnicht gr\u00f6\u00dfer werden wird. Auf jeden Fall ist es fragw\u00fcrdig\nsolche Sachen miteinander zu verkoppeln.\n\nAber die Welt ist nun einmal, wie sie ist. Deshalb habe ich\nder Wirtschaftsministerkonferenz Ost, zu der ich Mitte De-\nzember nach Oberwiesenthal eingeladen hatte, folgenden\n\nBeschluss vorgelegt, der dann auch einstimmig gefasst\nwurde:\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Waren Sie da allein?)\n\n,,Die Stromerzeugung in Kernkraftwerken kann in abseh-\nbarer Zeit nicht allein durch Energieeinsparpotenziale und\ndurch erneuerbare Energiequellen kompensiert werden.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das sind alles\nkeine neuen Erkenntnisse!)\n\nZiel ist die Ausweitung des Energieverbundes zwischen\nden neuen und alten L\u00e4ndern und die Errichtung von wei-\nteren Stromerzeugungskapazit\u00e4ten auf Basis der deut-\nschen Braunkohle.\u201c Dies habe ich eingebracht.\nF\u00fcr den Neubau von Braunkohlenkraftwerken bestehen\ngerade in den neuen Bundesl\u00e4ndern hervorragende Vor-\naussetzungen. Hier habe ich nat\u00fcrlich an den Block IV von\nBoxberg, den dort aufgestellten Block II gedacht. Die For-\nderung nach einem vergleichbaren Strompreisniveau\nWest/Ost f\u00fcr die Wirtschaft und die privaten Verbraucher\ngilt weiterhin.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Die ostdeutsche Braunkohle\nmuss ihre Position als einheimischer subventionsfreier\nEnergietr\u00e4ger im gesamtdeutschen Energiemix behaupten.\nWerden doch im Braunkohlentagebau-Sanierungsbergbau\nund in der auf der Verstromung begr\u00fcndeten Energiewirt-\nschaft einschlie\u00dflich deren Peripherie zirka 25 000 Arbeits-\npl\u00e4tze in strukturschwachen Regionen gesichert.\nMeine ostdeutschen Ministerkollegen haben mich daher\nausdr\u00fccklich beauftragt, vom Bundeskanzler die Einbezie-\nhung der neuen L\u00e4nder in die Energiekonsensgespr\u00e4che\nzu fordern. Dabei muss es unser Ziel sein, einerseits den\nEnergieverbund f\u00fcr ostdeutschen Braunkohlenstrom aus-\nzuweiten, und zwar in Richtung Westen, sowie anderer-\nseits weitere Braunkohlenverstromungskapazit\u00e4ten im\nOsten Sachsens auszubauen, f\u00fcr die Akzeptanz, Standorte\nund fertige Planungen vorliegen, meine Damen, meine\nHerren.\nIch betone ausdr\u00fccklich: Strombezug aus Kernkraftwerken\njenseits der deutschen Grenzen ist auch f\u00fcr mich keine\nL\u00f6sung. Import von Strom bedeutet Export von Arbeits-\npl\u00e4tzen. Will die Bundesregierung ihre Energiekonsens-\ngespr\u00e4che zu einem B\u00fcndnis f\u00fcr mehr Arbeitslosigkeit\nmachen?\nWeiter gilt, es muss gemeinsam und im Konsens nach\nM\u00f6glichkeiten der Angleichung des Strompreises Ost an\ndas Niveau in den alten Bundesl\u00e4ndern gesucht werden\nund das ist auch w\u00e4hrend der Wirksamkeit der Braun-\nkohlenschutzklausel zu gew\u00e4hrleisten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Richtig, Kollege Schommer!)\n\nDazu hat eine Arbeitsgruppe Energiekonsens Ost unter\nLeitung meines Staatssekret\u00e4rs Dr. Vehse die Vertreter der\nWirtschaftsressorts der neuen L\u00e4nder, der Energiewirt-\nschaft und der Verb\u00e4nde zu Gespr\u00e4chen an einen Tisch\ngebracht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSachsen hat hierzu vorgeschlagen \u2013 und ich zitiere: ,,Die\nVeag und ihre Gesellschafter vereinbaren mit der Bundes-\nregierung, mit einem Nachlauf von zwei Jahren den mitt-\nleren im freien Markt herausgebildeten Weiterverteiler-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6941\n\n\n\nstrompreis der westdeutschen Verbundebene auch in ost-\ndeutschen Versorgungsgebieten zu gew\u00e4hrleisten.\u201c Daf\u00fcr\nk\u00e4mpfen wir, meine Damen, meine Herren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Das ist aber nur eine Hoffnung.)\n\nEine solche Erkl\u00e4rung und Vereinbarung sollte auf dem\nWege der Selbstverpflichtung der Wirtschaft verwirklicht\nwerden.\nMeine Damen, meine Herren! Frau Runge, ich bin nicht\nMitglied im Aufsichtsrat der Veag, ich bin Gast im Auf-\nsichtsrat der Veag.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAuf mein Dr\u00e4ngen hin hat die Veag auch ihre Abschrei-\nbungspolitik bereits ge\u00e4ndert und die Eigner haben auf\nDividendenzahlungen in diesem Jahr verzichtet, damit es\nim ersten Schritt eine Anpassung der Industriepreise, der\nWirtschaftspreise f\u00fcr Strom an das Westniveau geben\nkann.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Nicht unbedingt Rot-Gr\u00fcn\nist die Gefahr, Frau Runge, f\u00fcr die Lausitz, sondern die\nPDS mit ihren lauten Forderungen f\u00fcr mehr Sozialismus\nund f\u00fcr mehr Stromverteilung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWo haben Sie denn das her?)\n\nDas Gegenangebot der Veag, beschlossen auf der Auf-\nsichtsratssitzung des Unternehmens Mitte Oktober, be-\ninhaltet genau diese Strategie. Danach sollen 250 Millionen\nDM f\u00fcr Preisnachl\u00e4sse bereitgestellt werden. Die Veag hat\nzugesagt, einen neuen Vorschlag, der insbesondere auch\nzu den bisher genannten Dissenspunkten weiterf\u00fchrende\nAspekte enth\u00e4lt, vorzulegen. Dieser neue Vorschlag soll\nGegenstand einer abschlie\u00dfenden Beratung der Arbeits-\ngruppe Energiekonsens Ost sein.\nZu unserer ersten mitteldeutschen Energiekonferenz im\nFr\u00fchjahr in Leipzig werden weitere Perspektiven disku-\ntiert werden. Und ich werde beispielsweise darauf verwei-\nsen, dass der s\u00e4chsische Kraftwerksstandort Lippendorf\nmit zwei 900-Megawatt-Bl\u00f6cken, von denen einer f\u00fcr den\nEnergieverbund nach S\u00fcd-, S\u00fcdwestdeutschland vorge-\nsehen ist, existiert und auch einen Beitrag zur Grundlast-\nsicherung gibt.\nIch habe Ihnen nur einige meiner Initiativen darlegen k\u00f6n-\nnen, mit denen ich die Zukunft der s\u00e4chsischen Braun-\nkohle im Rahmen eines neuen Energiemixes sichern will.\nIch kann nur hoffen, dass es hier in diesem Hause einen\nvon allen Parteien mitgetragenen s\u00e4chsischen Energiekon-\nsens zugunsten unserer Bergleute und Kraftwerke gibt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist die 1. Ak-\ntuelle Debatte beendet. Wir kommen nun zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nDie Bedeutung der von der Bundesregierung geplanten Reform\ndes Staatsb\u00fcrgerschaftsrechts f\u00fcr die Integration\nvon Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Danach werden sprechen: CDU, SPD,\nder Ausl\u00e4nderbeauftragte, CDU und Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der\nPDS das Wort nimmt. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir haben zurzeit und insbe-\nsondere nach dem Start der Gesetzesinitiative der Bundes-\nregierung zur doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft eine heftige,\nemotionalisierte Diskussion \u00fcber Stellung und Perspek-\ntiven nichtdeutscher B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die in der\nBundesrepublik leben.\n\nDiese Diskussion ist einerseits notwendig, hat aber ande-\nrerseits \u2013 und zwar quer durch alle sozialen Gruppen und\nParteien \u2013 ungute, zum Teil h\u00f6chst bedenkliche T\u00f6ne.\nDaran ist \u2013 und das sei ausdr\u00fccklich hier f\u00fcr die PDS fest-\ngestellt \u2013 nicht die Gesetzesinitiative schuld, sondern wenn\nsich in den Diskussionen Fremdenfeindlichkeit massiv\nbemerkbar macht, liegt das an einem Problemstau, der sich\n\u00fcber Jahrzehnte aufgebaut hat und f\u00fcr dessen Aufl\u00f6sung\ndas Gesetz zur doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft einen ersten\nund sehr wichtigen Beitrag leisten kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas Gesetz ist l\u00e4ngst nicht der gro\u00dfe Wurf f\u00fcr das kom-\nmende Jahrhundert. Aber es ist ein wichtiger Schritt, um\nzum Ersten endlich von der gerade in und f\u00fcr Deutschland\nungl\u00fcckseligen Begr\u00fcndung der Staatsb\u00fcrgerschaft durch\nein jus sanguinis wegzukommen. Die Formel vom jus san-\nguinis wird heute oft besch\u00f6nigend als ethnisch begr\u00fcnde-\ntes Recht charakterisiert. Wir sollten bei der w\u00f6rtlichen\n\u00dcbersetzung bleiben, weil so genannte blutm\u00e4\u00dfige Er-\nkl\u00e4rungen und Rechtfertigungen eine verh\u00e4ngnisvolle\nRolle in deutscher Politik, Wissenschaft und nicht zuletzt\nim Alltag spielten und in heutigen Diskussionen nicht nur\nunterschwellig spielen, wenn origin\u00e4res Deutschtum \u00fcber-\nbetont wird. Und das sollte all denen ins Stammbuch ge-\nschrieben werden, die die Stimmung gegen die doppelte\nStaatsb\u00fcrgerschaft mit politischen Deklamationen oder mit\neiner Unterschriftenkampagne oder sonst etwas anheizen\nwollen.\n\nZum Zweiten. In der Bundesrepublik sollte nicht verges-\nsen werden, dass alles, was in der politischen \u00d6ffentlich-\nkeit und besonders von Politikern zum Verh\u00e4ltnis von\nDeutschen und Nichtdeutschen gesagt wird, international\nmit besonderer Aufmerksamkeit verfolgt wird. Und \u2013 das\ngeh\u00f6rt zum Verm\u00e4chtnis der Antifaschisten, der deutschen\nEmigranten im Ausland \u2013 kein Land Europas hat mehr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6942\n\n\n\nAnlass f\u00fcr N\u00f6te ausl\u00e4ndischer Schutz- und Hilfesuchender\nempf\u00e4nglich zu sein als Deutschland.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Sandig, CDU)\n\nUnd drittens. Die Bundesrepublik wurde reich nicht nur\ndurch deutsche, sondern auch durch die T\u00fcchtigkeit von\nMillionen so genannter Gast-Arbeiter \u00fcber viele Jahre hin-\nweg. Das hat Wirkungen bis heute, auch f\u00fcr Sachsen, was\ndie PDS dankbar anerkennt. Und das f\u00fcr die damals Frem-\nden und heute nichtdeutschen Mitb\u00fcrgerinnen und Mit-\nb\u00fcrger gesetzlich zu bekunden ist h\u00f6chste Zeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! In Deutschland leben viele ausl\u00e4ndische\nMitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger v\u00f6llig legal und zum Teil\nschon seit langem und die meisten f\u00fchlen sich hier in\nDeutschland auch sehr wohl.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Manche auch nicht.)\n\nIch glaube, es gibt kein Land in Europa, das sich so ausl\u00e4n-\nderfreundlich zeigt und so gute Bedingungen f\u00fcr Ausl\u00e4n-\nder bietet wie Deutschland.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nDie Bundesrepublik stand auch immer an der Spitze, wenn\nes darum ging humanit\u00e4re Hilfe zu leisten, zum Beispiel\nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge aufzunehmen. Nun plant die\nSchr\u00f6der-Regierung die Reform des Staatsangeh\u00f6rigkeits-\nrechts im Eilverfahren. Das finden wir nicht in Ordnung.\nDenn Kernpunkt der Gesetzes\u00e4nderung ist,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\ndass k\u00fcnftig jeder, der die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit\nerh\u00e4lt, seine urspr\u00fcngliche behalten soll. Der Nachweis,\ndass dies der Integration dient, ist nicht zu erbringen. CDU\nund CSU sind vielmehr der Meinung, dass die doppelte\nStaatsangeh\u00f6rigkeit als Regelfall die Integrationsbereit-\nschaft verringern wird.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Richtig! \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd ein gro\u00dfer Teil der Bev\u00f6lkerung ist der gleichen Mei-\nnung, darunter auch B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ausl\u00e4n-\ndischer Herkunft.\nIch denke zum Beispiel an die Chemnitzer SPD-Bundes-\ntagsabgeordnete Jelena Hoffmann, eine geb\u00fcrtige Russin.\nSie sagt, doppelte Staatsangeh\u00f6rigkeit f\u00fchrt zu Loyalit\u00e4ts-\nkonflikten; man muss sich eines Tages entscheiden, wo\nman hingeh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMan kann also nicht so tun, meine Damen und Herren, als\nsei das alles kein Problem. In Sachsen ist es sicher noch\nkein gro\u00dfes Problem. Diejenigen, die hier vorn stehen und\nso gro\u00df t\u00f6nen und auf die DDR verweisen, m\u00fcssen erst\neinmal schauen, warum denn so wenige Ausl\u00e4nder hier in\nSachsen wohnen. Das ist eine Hinterlassenschaft der DDR,\n\ndie sich sicherlich nicht als sehr ausl\u00e4nderfreundlich ge-\nzeigt hat.\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU)\n\nWir wollen allerdings nicht, dass es eines Tages auch ein\nProblem in Sachsen ist. Deshalb unterst\u00fctzen wir die Ini-\ntiative der CDU/CSU-Fraktion im Bundestag.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich bin stolz,\n\ndass Sie in der CDU sind, Herr H\u00e4hle!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Frau Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Druckerschw\u00e4rze auf dem Papier des Entwurfs\ndes Gesetzes zur Reform des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechtes\nist noch nicht getrocknet, geschweige denn, dass dieses in\nden Bundestag eingebracht oder gar diskutiert wurde, da\nstartet die CDU/CSU eine Unterschriftenaktion, mit der\nsich zumindest die Union aus der gesellschaftlichen Mitte\nstramm nach rechts au\u00dfen verabschiedet.\nEin Teil Ihrer Partei, meine Damen und Herren von der\nCDU, so Ihre Landesverb\u00e4nde im Saarland und in Ham-\nburg, aber auch der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte,\nsieht, dass dieser Weg verh\u00e4ngnisvoll f\u00fcr Sie enden wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Seidel, gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Seidel, SPD: \u2013 Nein.\nDoch offensichtlich haben sich die Becksteins und Stoibers\nbei Ihnen durchgesetzt. Was wir von solchen Leuten zu\nerwarten haben, zeigen die Ausf\u00e4lle der letzten Zeit nur zu\ndeutlich.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nTransferleistungen sollen vom Wohlverhalten der Men-\nschen hier abh\u00e4ngig gemacht werden. Wer das fordert, ge-\nwinnt damit vielleicht noch die Lufthoheit \u00fcber bayerische\nStammtische; mit verantwortungsvoller Politik f\u00fcr Ge-\nsamtdeutschland hat dies aber nichts mehr zu tun.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nStatt zusammenzuf\u00fchren und zu einen polarisieren und\nspalten Sie die Gesellschaft.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Sie spalten doch!)\n\nWenn das Ihre neue Art von Politik ist, geben Sie Ihren\nAnspruch, eine Volkspartei mit christlichen Werten zu\nsein, auf, Herr H\u00e4hle. Aber Profilsuche f\u00e4llt schwer, wenn\nman nach 16 Jahren an der Regierung v\u00f6llig abgewirt-\nschaftet hat.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Ich bin nicht abgewirtschaftet!)\n\nSie haben bei den Themen, die die Leute im Land wirklich\nbewegen \u2013 Arbeit, soziale Absicherung, Zukunft des Wirt-\nschaftsstandortes \u2013 nichts anzubieten. Da bleibt nur ein\nThema \u00fcbrig wie die Instrumentalisierung der doppelten\nStaatsangeh\u00f6rigkeit, um vom eigentlichen Dilemma abzu-\nlenken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6943\n\n\n\nWie Sie hier mit Kanonen auf Spatzen schie\u00dfen, wird hof-\nfentlich dem m\u00fcndigen B\u00fcrger nicht verborgen bleiben.\nDie geplanten \u00c4nderungen im Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht\nsind nicht so tiefgreifend, wie Sie der Bev\u00f6lkerung glauben\nmachen wollen, und l\u00e4ngst nicht so weitgehend, wie sie in\nden meisten Nachbarstaaten schon lange praktiziert wer-\nden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nAuch weiterhin kann grunds\u00e4tzlich nur Deutscher wer-\nden, wer sich bisher rechtm\u00e4\u00dfig in Deutschland aufgehal-\nten hat, nicht straff\u00e4llig geworden ist, sich zur freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung bekennt, der deutschen\nSprache m\u00e4chtig ist, f\u00fcr sich und seine Familie wirt-\nschaftlich sorgen kann und \u00fcberhaupt eingeb\u00fcrgert wer-\nden will. Neu ist grunds\u00e4tzlich nur, dass der Einb\u00fcrge-\nrungswillige seinen alten Pass nicht mehr abgeben muss.\nProbleme entstehen hierdurch kaum, denn unter uns leben\nbereits \u00fcber zwei Millionen deutsche Staatsb\u00fcrger mit\ndoppeltem Pass.\nDie Gr\u00fcnde, den alten Pass zu behalten, k\u00f6nnen vielf\u00e4ltig\nsein. Manche L\u00e4nder entlassen ihre B\u00fcrger rechtlich oder\npraktisch nicht aus ihrer Staatsb\u00fcrgerschaft, in anderen\nh\u00e4ngt daran das Erbrecht und mancher m\u00f6chte in Heimat-\nerde seine letzte Ruhe finden.\nWer die Geschichte kennt wei\u00df, dass die doppelte Staats-\nb\u00fcrgerschaft kaum zu einem Massenph\u00e4nomen wird. Wie\nviele der Fontanes, Litbarskis, T\u00fcrks \u2013 oder, Verzeihung,\nSie, meine Kolleginnen und Kollegen de Haas, Hatzsch\nund Pietzsch \u2013 sind denn heute noch Ausl\u00e4nder?\nDie Aufregung beim Thema Staatsb\u00fcrgerschaft ist also\nkaum zu verstehen. Ihr Integrationsverst\u00e4ndnis, meine\nDamen und Herren der Union, ist mehr als sonderbar,\nwenn Sie Eingliederungswilligen Pflichten auferlegen,\nihnen aber wesentliche Rechte vorenthalten. Ich kann\nIhnen daher nur noch einmal raten sich von dieser uns\u00e4g-\nlichen Unterschriftenaktion zu verabschieden.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort dem Ausl\u00e4nderbe-\nauftragten des Freistaates. Herr Sandig, bitte.\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Es gibt hier etwas Ver-\nbindendes \u00fcber alle politischen Lager in Deutschland,\nn\u00e4mlich, dass alle sich einig sind, dass die Integration ver-\nbessert werden muss. Das ist, denke ich, so wichtig, dass\nman das am Anfang sagen sollte. Es geht allen darum.\nNun sind halt die Mittel unterschiedlich. Die CDU/CSU-\nFraktion sagt, die Einb\u00fcrgerung kann erst am Ende eines\nProzesses stehen. Einb\u00fcrgerung ist, wenn Sie so wollen,\nder kr\u00f6nende Abschluss.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig!)\n\nDie SPD und die B\u00fcndnisgr\u00fcnen sagen, eine Einb\u00fcrgerung\nauch unter Hinnahme von Mehrstaatigkeit kann diesen\nProzess bef\u00f6rdern. Das ist der Unterschied.\nDiese ganze Debatte wird jetzt f\u00fcr oder gegen doppelte\nStaatsb\u00fcrgerschaft gef\u00fchrt, obwohl es eigentlich um sehr\nunterschiedliche Integrationsmodelle geht.\nIch selber habe vor Jahren schon gesagt, dass die Hinnah-\nme von Doppelstaatigkeit ein sinnvoller Weg sein kann.\nIch sage das auch heute, obwohl ich wei\u00df, dass das nat\u00fcr-\nlich nicht der K\u00f6nigsweg ist. Es wurde ja von mancher\n\nSeite manchmal so getan: Wenn doppelte Staatsb\u00fcrger-\nschaft, dann gibt es \u00fcberhaupt keine Probleme mehr mit\nIntegration oder gar mit Rassismus oder \u00c4hnlichem! Na-\nt\u00fcrlich ist das nicht so. Aber ich nehme es sehr ernst, meine\nDamen und Herren, dass die meisten Vertreter von aus-\nl\u00e4ndischen Organisationen in Deutschland sagen: Liebe\nLeute, es ist hilfreich f\u00fcr uns! Ich nehme das sehr ernst und\ndenke, das ist auch meine Aufgabe als Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragter.\nNat\u00fcrlich wei\u00df ich und wissen wir alle sehr wohl um die\nemotionalen, kulturellen, famili\u00e4ren Beziehungen, die ja in\nder Seele eines Menschen immer da sein werden, der aus\neinem anderen Land, vielleicht schon vor Jahrzehnten, zu\nuns gekommen ist. Nun kann man sagen: Ja, das ist halt\nso, aber du musst dich jetzt eindeutig entscheiden! \u2013 Er\nsagt zu uns: Ja, es ist ein bisschen schwer. Ich will meine\nGro\u00dfeltern, meine Familie nicht so ganz entt\u00e4uschen. Ich\nm\u00f6chte, wenn es irgendwie geht, dass ihr meine zweite\nStaatigkeit hinnehmt.\n\nMan kann sagen, ja, liebe Freunde, aber ihr seid ja dann\nzerrissen. Wie soll das gehen? Ich sage, nat\u00fcrlich sind\ndiese Menschen zerrissen. Sie sind es aber auch dann,\nwenn sie nur einen deutschen Pass haben, denn ihre alte\nHeimat wird in ihrer Seele immer bleiben. Man kann\nsagen, aber das hat ja dann schreckliche Konsequenzen,\nwenn wir Mehrstaatigkeit hinnehmen. Wo sollen sie dann\nloyal sein? Ich erinnere an die zwei Millionen Mehrstaater,\ndie wir in Deutschland haben. Es sind vor allem Sp\u00e4taus-\nsiedler, aber auch Kinder aus binationalen Ehen. Sie haben\nsicherlich eine besondere Bindung an die alte Heimat.\nAber ich habe noch nie den Eindruck gehabt, dass sie nur\nzur H\u00e4lfte oder zu 60 % oder zu einem Dreiviertel Deut-\nsche sind.\nMan kann sagen, nun ja, das hat dann aber Konsequenzen,\nwenn so leicht eingeb\u00fcrgert wird. Ich sage, so leicht\nwird die Einb\u00fcrgerung trotzdem nicht sein: Es werden\nDeutschkenntnisse verlangt, es wird Verfassungstreue ver-\nlangt, es wird nat\u00fcrlich ein gesicherter Aufenthaltstitel\n\u00fcber Jahre verlangt. Es ist nicht so ganz leicht. Manche\nsagen, nun ja, dann kommen ja durch Familiennachzug\nviel mehr Deutsche. Ich sage, auch das wird sich in Gren-\nzen halten.\nDer Unterschied bei Ausl\u00e4ndern, die einen festen Aufent-\nhaltstitel als Ausl\u00e4nder hier haben, und Deutschen bei\nFamiliennachzug besteht eigentlich nur in zwei Sachen:\nNur Deutsche k\u00f6nnen ihre Kinder zwischen 16 bis 18 Jah-\nren nach Deutschland holen, Ausl\u00e4nder nur bis 16 Jahre.\nNur bei Deutschen wird auf den Nachweis auf ausreichen-\nden Wohnraum und ausreichende finanzielle Existenz ver-\nzichtet. Nur, meine Damen und Herren, wird man ja nur\nDeutscher nach dem neuen Recht, wenn man nicht Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger ist oder Arbeitslosengeld bekommt.\nIch verstehe auch die Kritiker und denke, auch Ausl\u00e4nder\nwissen nat\u00fcrlich um das Problem, dass man zwei Gef\u00fchle\noder gar zwei Seelen in der Brust hat. Aber das ist nicht\ndurch einen Pass zu \u00e4ndern. Das ist ein Problem, das Men-\nschen, die aus anderen L\u00e4ndern und Kulturen zu uns kom-\nmen, immer haben werden. Es geht noch einmal darum,\nwie Integration leichter gemacht werden kann.\nDoppelstaatigkeit kann nicht das Ziel sein, sondern kann\nein Weg sein, um ein Hindernis zur Einb\u00fcrgerung zu \u00fcber-\nwinden. Mir ist besonders wichtig, ich will das auch sagen,\ndass Menschen, die seit Jahrzehnten unter uns leben,\nauch ihre b\u00fcrgerlichen, ihre staatsb\u00fcrgerlichen Rechte in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6944\n\n\n\nDeutschland wahrnehmen, dass sie w\u00e4hlen und gew\u00e4hlt\nwerden.\nIch freue mich auf den Tag, wenn wir auch in Sachsen,\nwas wei\u00df ich, einen Polizisten mit dunklem Schnurrbart\nhaben, dessen Gro\u00dfeltern aus Anatolien nach Deutschland\ngekommen sind und der das staatliche Gewaltenmonopol\nhier beispielhaft wahrnimmt. Ich freue mich darauf.\nEin Letztes. Herr Pr\u00e4sident, Sie erlauben, dass ich, obwohl\ndie Aktuelle Debatte stattfindet, ein kurzes Zitat aus der\n,,Frankfurter Allgemeinen\u201c von gestern vorlese. Der Autor\nist Kay Hailbronner, Professor f\u00fcr \u00f6ffentliches Recht, V\u00f6l-\nker- und Europarecht an der Uni Konstanz. Er sagt: ,,Als\nFazit bleibt festzuhalten: Die Mehrstaatigkeit ist nicht ohne\nRisiken, aber sie bringt auch erhebliche Vorteile. Insbeson-\ndere erm\u00f6glicht sie es, die auch im deutschen Interesse\nliegende Zugeh\u00f6rigkeit der eingewanderten Ausl\u00e4nder zu\nDeutschland und seinem politischen System in politische\nMitwirkungsrechte umzuwandeln und damit die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr eine aktive und verantwortungsvolle Teil-\nnahme am politischen Prozess zu schaffen.\u201c\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort.\nHerr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die CDU-Fraktion lehnt die von der\nBundesregierung geplante generelle Einf\u00fchrung der dop-\npelten Staatsangeh\u00f6rigkeit ab.\n\n(Adler, SPD: Es geht nicht\num die generelle Einf\u00fchrung. \u2013\n\nWiderspruch bei der SPD)\n\nDies hat viele Gr\u00fcnde. Zun\u00e4chst verstehe ich \u00fcberhaupt\nnicht, wo die Angst der SPD vor einer Unterschriften-\naktion liegt, mit der die Bev\u00f6lkerung die M\u00f6glichkeit hat\nsich zu dieser Frage zu positionieren.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nIch kann nur feststellen, dass aufgrund dieser Diskussion\nder Gesetzentwurf bereits erheblich nachgebessert worden\nist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist ja die Tatsache. Hier sollte im Schnellverfahren ein\nGesetz durchgepeitscht werden, das in der Tat erhebliche\nAuswirkungen auf das Staatsb\u00fcrgerschaftsrecht hat \u2013 was\nbisher immer heruntergespielt wurde, meine Damen und\nHerren, Frau Seidel, und was in seiner Auswirkung und\nseiner Konsequenz nicht mehr zur\u00fcckzudrehen ist. Das ist\ndie Tatsache. Der Verharmlosung und der Falschdarstel-\nlung, Frau Seidel, die Sie hier in der \u00d6ffentlichkeit produ-\nzieren, muss entgegengesetzt werden, dass die Vermei-\ndung von Doppelstaatsangeh\u00f6rigkeit ein Grundsatz des\nStaatsb\u00fcrgerschaftsrechts der meisten Staaten dieser Erde\nist und vor allem in vielen internationalen Vereinbarungen\nAusdruck findet.\nNicht umsonst gibt es das \u00dcbereinkommen des Europa-\nrates zur Vermeidung von Mehrstaatigkeit. Von daher ist\nes eben nicht wahr, was Sie sagen, dass im Grunde genom-\nmen der doppelte Pass die Normalit\u00e4t ist. Es wurde bereits\nausgef\u00fchrt, dass Loyalit\u00e4tskonflikte damit verbunden\nsind. Das Erstaunliche ist, wenn Sie B\u00fcrger auf der Stra\u00dfe\nfragen, die mit Ausl\u00e4ndern verheiratet sind: Selbst diese\n\nAusl\u00e4nder lehnen in \u00fcberwiegender Mehrheit die gene-\nrelle Einf\u00fchrung der Doppelstaatigkeit, so wie sie jetzt vor-\ngesehen ist, ab. Das wird dabei deutlich gemacht.\n\n(Widerspruch bei PDS und SPD)\n\nDazu kommt, dass es eine Privilegiendiskussion ist. Die\nMehrheit der Deutschen hat auch keinen doppelten Pass.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nVon daher ist es ein Irrglaube, wenn hier behauptet wird,\ndass man gesellschaftliche Probleme durch die formale\nUmetikettierung l\u00f6sen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie gegenw\u00e4rtige Situation ist die, dass Aul\u00e4nder nach\n15 Jahren Deutsche werden k\u00f6nnen, in aller Regel ihren\nPass aber abgeben m\u00fcssen. Nur in Ausnahmef\u00e4llen, wo\ndie Staaten diese ausl\u00e4ndischen P\u00e4sse gar nicht zur\u00fcckneh-\nmen oder so viel Geld verlangen, dass die Leute das nicht\nbezahlen k\u00f6nnen, ist das Deutschwerden nicht m\u00f6glich.\nWas jetzt geplant ist, ist ein Weg in die falsche Richtung\nund tr\u00e4gt eben nicht zur Integration bei, sondern f\u00fchrt im\nGrunde genommen zum Gegenteil und deswegen lehnen\nwir dieses Gesetz ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. Frau\nErnst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ach, Herr Bandmann, manchmal kann ich Sie in\nIhrem kulturellen Ansatz nur bedauern!\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft, meine Damen und Her-\nren, ist doch kein Gnadenakt. Sie ist eher ein Akt zur\nHerstellung europ\u00e4ischer Normalit\u00e4t hierzulande\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund gegen\u00fcber den Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die\nseit Jahren hier leben und Steuern zahlen, einfach nur\ngerecht. Europ\u00e4ische Normalit\u00e4t, Herr H\u00e4hle, Herr Band-\nmann, ist einfach der Tatsache geschuldet, dass Deutsch-\nland in Fragen der Migration ein Entwicklungsland ist.\nWir holen nach, nicht mehr. Wir holen nach.\nMeine Damen und Herren! Die CDU hingegen verbreitet\nim Aufruf zu ihrer glorreichen Unterschriftensammlung,\nmehr Einb\u00fcrgerung st\u00fcnde erst am Ende einer gelungenen\nIntegration und im \u00dcbrigen sei doppelte Staatsb\u00fcrger-\nschaft der Integration nicht f\u00f6rderlich. Dazu hatte die CDU\nwei\u00df Gott genug Zeit gehabt, um ein anderes Beispiel dar-\nzustellen. Was bisher durch CDU-Politik zustande gekom-\nmen ist, das k\u00f6nnen wir sehen: ein Scherbenhaufen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich ist mit der doppelten\nStaatsb\u00fcrgerschaft noch lange nicht das Problem von Inte-\ngration, was auch immer das ist, gel\u00f6st. Aber es ist ein\nrichtiger und ein wichtiger Schritt in diese Richtung. Und\nwir unterst\u00fctzen das, obwohl wir unter Integration noch\netwas anderes verstehen als die CDU und zu Teilen auch\ndie SPD.\nWir meinen, dass das keine Einbahnstra\u00dfe ist, kein schlich-\ntes Anpassen an gottgegeben deutsche Verh\u00e4ltnisse. Viel-\nmehr geht es um Aufeinander-Zugehen, Einander-An-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6945\n\n\n\nh\u00f6ren und -Annehmen, ja um Gleichstellung von Ausl\u00e4n-\nderinnen und Ausl\u00e4ndern,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndie hier leben, und das ist ein langer Weg.\nEin Wort auch an die Adresse der SPD-Fraktion. Wir\nhaben in manchem nat\u00fcrlich auch Differenzen zur SPD-\nFraktion.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Aber klar.\n\nBandmann, CDU: Frau Ernst, ist Ihnen bekannt, dass die\nIntegration innerhalb der DDR, wo ja Ihre Partei federf\u00fch-\nrend die Verantwortung getragen hat,\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nso aussah, dass, wenn eine Vietnamesin in der DDR ein\nKind bekommen sollte, sie entweder abtreiben musste\noder in ihr Heimatland zur\u00fcckgeschickt wurde? Das ist die\nPolitik, die Praxis Ihrer Geschichte ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Bandmann, wissen Sie, wir\nDDR-B\u00fcrger waren eigentlich auch doppelt. Wir waren\nn\u00e4mlich zugleich, so hat es das Bundesrecht festgelegt,\nBundesb\u00fcrger.\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nSie k\u00f6nnen sich daran entsinnen.\nZur\u00fcck zum Thema. Ich bitte Sie \u2013 das an die Adresse der\nSPD-Fraktion \u2013 zu bedenken, ob es wirklich richtig ist, die\nNichtbeherrschung der deutschen Sprache zu einem Aus-\nschlussgrund zu machen. Wissen Sie, gerade wir Deut-\nschen geh\u00f6ren zu den V\u00f6lkern, die daf\u00fcr bekannt sind,\nnicht ausreichende Kenntnisse in anderen Sprachen zu\nhaben. Mir machen Bedingungen Angst, die Sie stellen,\nwer denn hier eingeb\u00fcrgert werden soll und wer nicht,\nzum Beispiel solche wie die Bestreitung des Lebensunter-\nhalts ohne Arbeitslosen- oder Sozialhilfebezug. Ich frage\nmich auch: Geht das und ist es wirklich richtig, einen Ge-\nsinnungs-T\u00dcV und Schutzklauseln gegen Verfassungsfein-\nde und Verbrecher einzuf\u00fchren? Wie wollen Sie das\nmachen?\nMeine Damen und Herren! Eine ganze Menge mehr g\u00e4be\nes da zu bereden und zu bedenken. Das ist auch gut so.\nDiese Diskussion kann man nicht \u00fcber eine Unterschriften-\naktion einfach wegstimmen, verehrte Kolleginnen und\nKollegen von der CDU-Fraktion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nLassen Sie uns den Koalitionsentwurf als ein Angebot zu\neiner breiten Diskussion betrachten, die uns vielleicht und\nhoffentlich hilft, mit den Gespenstern von gestern aufzu-\nr\u00e4umen, und derer wir uns \u00fcber die Grenzen hinweg nicht\nsch\u00e4men m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch frage meine Vorrednerin. Darf ich Sie so interpretieren:\n\nJa zur breiten Diskussion, aber bitte ohne Beteiligung der\nLeute auf der Stra\u00dfe?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das hat keiner gesagt. \u2013\nZuruf von der PDS: Keine Stammtischpolitik!)\n\n\u2013 Nicht an jeder Stra\u00dfenecke stehen Stammtische.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRasch, CDU: Ich habe zwar noch gar nichts ge\u00e4u\u00dfert, aber\nich will gern die Zwischenfrage gestatten.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Rasch, ich habe zumindest ein paar\nS\u00e4tze geh\u00f6rt. Ich w\u00fcrde von Ihnen gern wissen, seit wann\ndie CDU f\u00fcr die Beteiligung der Leute auf der Stra\u00dfe ist?\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nRasch, CDU: Sehr geehrter Herr Hilker, die CDU ist eine\nder beiden gro\u00dfen Volksparteien. Wenn sich die Volkspar-\nteien wirklich in diesem Sinne selbst recht verstehen, dann\nwaren sie schon immer darauf angewiesen und politisch\nregelrecht dazu verdammt und verpflichtet, mit den Leu-\nten im Lande zu reden, und zwar \u00fcberall, wo sie sie antref-\nfen k\u00f6nnen.\nDie PDS beantragt hier im Landtag eine Aktuelle Debatte\nund dann bleibt ihr Hauptredner merkw\u00fcrdig blass und\nakademisch. Was dann als Konsens bei der Oppositions-\nfraktion her\u00fcberkommt, ist das tiefe Unbehagen dar\u00fcber,\ndass die CDU hier tats\u00e4chlich die Leute ins Gespr\u00e4ch\nbringt.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nDas geht bis zu der Behauptung seitens der SPD, dass wir\ndie Leute zu Themen ins Gespr\u00e4ch z\u00f6gen, die ja die Leute\ngar nicht interessierten.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU \u2013\nZurufe von SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren, ich glaube, hier verkennen Sie\ndie eigentliche Sachlage. Herr Prof. Bramke hat hier eines\nrichtig gesagt, eine Wendung: Wir haben einen Problem-\nstau seit Jahrzehnten. Wir haben tats\u00e4chlich einen Prob-\nlemstau seit Jahrzehnten in Deutschland, aber nicht in Fra-\ngen ver\u00e4nderter Integrationspolitik, ver\u00e4nderter Staatsb\u00fcr-\ngerschaftspolitik, sondern wir haben ein Problem darin\nseit Jahrzehnten, vor allen Dingen in der alten Bundesre-\npublik, dass gewisse Themen nur von der herrschenden\nKlasse der in der Politik Meinungsbildenden aller politi-\nschen Gruppen, nur von f\u00fchrenden Publizisten und nur\nvon f\u00fchrenden Akademikern \u00fcberhaupt diskutiert werden\nd\u00fcrfen\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nund f\u00fcr andere Leute automatisch in den vergangenen\nJahrzehnten immer wieder zu Tabuthemen erkl\u00e4rt worden\nsind. Dazu geh\u00f6rt das Selbstverst\u00e4ndnis als Deutsche und\ndazu geh\u00f6rt auch der Umgang mit Ausl\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6946\n\n\n\nDas, meine Damen und Herren, sehe ich als eine ganz zen-\ntrale Ursache f\u00fcr manches Problem, das wir haben. Ich bin\nsehr, sehr dankbar und halte es f\u00fcr \u00e4u\u00dferst sinnvoll, dass\nwir diese Tabus aufbrechen und mit den Leuten dort ins\nGespr\u00e4ch kommen, wo sie sich selbst betroffen sehen, wo\nsie meinen, dass sie sich \u00e4u\u00dfern m\u00fcssen, und wo sie auch\nmeinen ihre berechtigten Bedenken \u00e4u\u00dfern zu d\u00fcrfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRasch, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Kollege, Sie haben gerade ge-\nsagt, dass das Problem war, dass in den letzten 20 Jahren\nnur die politisch herrschende Klasse sich eigentlich mit\nden Dingen besch\u00e4ftigt hat. Stimmen Sie mir zu, dass da\nIhre Abwahl eine Voraussetzung daf\u00fcr war, dass Sie sich\nendlich den Menschen auf der Stra\u00dfe zuwenden?\n\nRasch, CDU: Verehrter Herr Kollege, die politisch das\nSpiel Bestimmenden sind ja nicht nur die von der jeweils\nregierungstragenden Partei, sondern die Diskussion ist\ndoch gepr\u00e4gt worden von allen Parteien, die eben zum\nBeispiel in den letzten Jahrzehnten im Bundestag vertreten\nwaren. Dort herrschte ein breiter Konsens dar\u00fcber, welche\nThemen im Lande die Tabuthemen seien.\nIch bin sehr, sehr dankbar und halte es f\u00fcr einen ganz\ninteressanten Aspekt der deutschen Einheit, dass wir\ndurch ein ganzes St\u00fcck Unbefangenheit,\n\n(Lachen bei der PDS)\n\ndie wir in die Diskussion eingebracht haben und t\u00e4glich\nwieder einbringen \u2013 mein Fraktionsvorsitzender hat es erst\nneulich wieder \u00fcber die Presse durchaus so getan \u2013, auch\nmanche festgefahrene Situation in diesen Tabufragen auf-\ngebrochen haben oder tendenziell aufbrechen werden.\nDazu geh\u00f6rt die breite Diskussion.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRasch, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Kollege Rasch, darf ich Sie\nfragen: Wenn das Ihre Meinung ist, die ich zun\u00e4chst erst\neinmal akzeptiere, warum ist denn dann aber in Sachsen\nnicht ein einziges Volksbegehren durch die CDU-Fraktion\nhier im Landtag zugelassen worden? Es ist doch immer\nabgelehnt worden nur durch CDU-Mehrheit. Also Sie\nwidersprechen sich doch eigentlich selbst.\n\nRasch, CDU:  Sehr geehrter Herr Kollege, 40 000 Unter-\nschriften oder auch 80 000 Unterschriften sind doch noch\nnicht die Mehrheit im Lande.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, fraktionslos)\n\nIch kann insofern die Frage nicht verstehen.\nLassen Sie mich noch einmal deutlich zum Abschluss\nsagen, meine Damen und Herren: Ich halte es f\u00fcr gerecht-\nfertigt, wenn sich auch der einfache Mitb\u00fcrger im Lande\nGedanken macht, wie soll sinnvoll vollzogene und durch\nStaatsb\u00fcrgerschaft fixierte Integration wirklich aussehen,\n\nwas soll dort die Voraussetzung sein. Der einfache Mann\nim Lande hat genauso ein Recht darauf sich Gedanken zu\nmachen, wie es mit Loyalit\u00e4tskonflikten ist. Er hat genauso\nein Recht darauf sich Gedanken zu machen, was letzten\nEndes Voraussetzungen daf\u00fcr sein sollen, dass jemand\nhier von staatlichen Organen her als Deutscher anerkannt\nwird.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. Frau\nMattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich beziehe mich einmal gleich auf\nHerrn Rasch. Schon vor \u00fcber 50 Jahren sagte Bertolt Brecht\nzum Umgang mit Ausl\u00e4ndern, zum Umgang auch mit die-\nsem Thema: ,,Der Pa\u00df ist der edelste Teil von einem Men-\nschen. Er kommt nicht auf so einfache Weise zustande wie\nein Mensch. Ein Mensch kann \u00fcberall zustande kommen,\nauf leichtsinnigste Art und ohne gescheiten Grund, ein Pa\u00df\nniemals.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n,,Daf\u00fcr wird er auch anerkannt, wenn er gut ist, w\u00e4hrend\nein Mensch noch so gut sein kann und doch nicht aner-\nkannt wird.\u201c\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch bin pers\u00f6nlich weit davon entfernt zu meinen, dass\nMenschenw\u00fcrde nur eine Frage der doppelten Staatsb\u00fcr-\ngerschaft oder des Passes sei. Aber die W\u00fcrde des Men-\nschen wird doch allein schon durch das jetzt in Deutsch-\nland \u00fcbliche Asylverfahren angetastet, erst recht durch die\n\u00fcbliche Unterbringung von Menschen in Sammelunter-\nk\u00fcnften, vor allem wohl durch die wochenlange Abschot-\ntung dieser Menschen zu unterhalb der Sozialhilfe liegen-\nden Bedingungen w\u00e4hrend des Anh\u00f6rungsverfahrens.\nDagegen hat die PDS seit jeher, auch auf der Stra\u00dfe \u2013 und\nda war sie auch sehr oft allein \u2013 ihre Stimme erhoben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie wird das gerade jetzt w\u00e4hrend der Kampagne der CDU\nwieder tun. Die Gleichen n\u00e4mlich, die jetzt Integration\nrufen und den Wortsinn Integration dabei verdrehen,\nhaben jahrelang Fl\u00fcchtlingen den geringsten Zipfel von\nIntegration verwehrt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie, also die CDU/CSU, hatten \u00fcber 16 Jahre Gelegenheit\nIhren Integrationswillen unter Beweis zu stellen. Sie haben\naber Menschen kaserniert, die Grenzen abgeschottet, eine\nneue Mauer um die Festung Europa gezogen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDamit allein haben Sie sich doch selbst eine sehr hohe\nmoralische H\u00fcrde errichtet, die verbietet jetzt mit dem\nWort Integration auf den Lippen durch das Land zu zie-\nhen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nSie sollten eigentlich zur Beichte gehen, bevor Sie sich auf\ndie Marktpl\u00e4tze und Stra\u00dfen stellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6947\n\n\n\nVon Ihrer bitteren Vergangenheit einmal ganz abgesehen,\nwas bedeutet f\u00fcr Sie Integration? Was wollen Sie? Meinen\nSie mit Integration mehr \u00d6ffnung f\u00fcr anderes, mehr Tole-\nranz, mehr gleiche Rechte f\u00fcr alle Menschen, wie es die\nPDS immer gefordert hat? Oder: Verstehe ich die Argu-\nmente des Chefredakteurs der Ihnen als CDU sehr nahe\nstehenden ,,Wirtschaftswoche\u201c richtig, der da sagt, dass\nIntegration eine Frage der sorgf\u00e4ltigen rationalen Auswahl\nvon Einwanderern sei, dass also der Gebrauchswert eines\nMenschen das Kriterium f\u00fcr Sie ist, ihm den deutschen\nPass zu verleihen oder ihm dies zu verwehren?\nVerstehe ich richtig, dass Ihr Wort Integration von folgen-\nder Voraussetzung getragen wird? Aktive Einwande-\nrungspolitik bedeutet \u2013 ich zitiere jetzt w\u00f6rtlich: Wir ,,defi-\nnieren unsere nationalen, das hei\u00dft in erster Linie \u00f6kono-\nmischen Interessen und importieren Jahr f\u00fcr Jahr so viele\nAusl\u00e4nder, wie wir brauchen. Vor allem, wir w\u00e4hlen dabei\ndie Ausl\u00e4nder aus, die wir am besten brauchen k\u00f6nnen,\ndie unserem Land den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Nutzen verspre-\nchen.\u201c\nGegen diesen \u00d6konomismus im Umgang mit Menschen\nwerden wir uns immer zur Wehr setzen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nWenn Sie glauben, dass das richtig ist, was Sie jetzt in Ihrer\nUnterschriftenaktion propagieren, dann ist das genau\ndieser Geist. Dagegen werden wir uns stellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Heitmann, bitte.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Aha. Gut. Dann danach.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Das geltende Staatsangeh\u00f6rig-\nkeitsrecht ist \u00fcberaus komplex. Es ist teilweise in zahlreich\nge\u00e4nderten Bestimmungen des Reichs- und Staatsange-\nh\u00f6rigkeitsgesetzes von 1913 enthalten, das Ermessensein-\nb\u00fcrgerungen vorsieht, sowie auf der anderen Seite im\nAusl\u00e4ndergesetz, das Anspruchseinb\u00fcrgerungen regelt.\nDar\u00fcber hinaus ist der Rechtsbereich gepr\u00e4gt von den zwi-\nschen Bund und L\u00e4ndern abgestimmten Einb\u00fcrgerungs-\nrichtlinien und einer \u00fcberaus schwer durchschaubaren\nVielzahl von Bund-L\u00e4nder-Absprachen, die es inzwischen\ngibt. Schon deshalb ist eine Neuregelung des Staatsange-\nh\u00f6rigkeitsrechts grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen.\nF\u00fcr die in Deutschland lebenden zirka 7,3 Millionen Aus-\nl\u00e4nder, von denen 1997 zirka 102 000 im Freistaat Sachsen\nbei einer Gesamtbev\u00f6lkerung von 4,5 Millionen lebten,\nwird inzwischen deren Integration \u2013 der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte hat bereits darauf hingewiesen \u2013 von allen Parteien\nals wichtiges, vorrangiges Ziel angesehen.\nVor allem im Hinblick auf den wachsenden Anteil der auf\nDauer in Deutschland lebenden Ausl\u00e4nder, bei denen man\nin den vergangenen Jahren und Jahrzehnten davon aus-\nging, dass sie zum gro\u00dfen Teil wieder zur\u00fcckkehren \u2013 das\nist ja nicht mehr der Fall \u2013, erscheint ein modernes Staats-\nangeh\u00f6rigkeitsrecht tats\u00e4chlich vordringlich.\nFast die H\u00e4lfte aller Ausl\u00e4nder lebt seit mindestens zehn\nJahren in Deutschland, darunter rund 29 % seit 20 Jahren\noder l\u00e4nger. Bei diesen Ausl\u00e4ndern ist nat\u00fcrlich zu fragen,\nwarum sie nicht l\u00e4ngst die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit\n\nerworben haben. Die meisten von diesen haben n\u00e4mlich\neinen Anspruch auf Einb\u00fcrgerung.\nAuch ich w\u00fcnsche mir, Herr Ausl\u00e4nderbeauftragter, dass\ndiese Menschen, die seit langem hier leben und tats\u00e4chlich\nweitgehend integriert sind, an den demokratischen Prozes-\nsen in unserem Lande teilnehmen. Die Frage ist: Warum\nmachen sie das nicht? Sie k\u00f6nnten es n\u00e4mlich.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!)\n\nEin F\u00fcnftel aller Ausl\u00e4nder ist bereits in Deutschland ge-\nboren, bei den unter Achtzehnj\u00e4hrigen sind es sogar zwei\nDrittel. Aber \u2013 das ist wichtig bei der Beurteilung der\nGesamtproblematik: Nur jeder vierte Ausl\u00e4nder stammt\naus einem Mitgliedsstaat der Europ\u00e4ischen Union. Das ist\nn\u00e4mlich das Hauptproblem: die kulturelle Ferne der Aus-\nl\u00e4nder oder ihre N\u00e4he. F\u00fcr EU-B\u00fcrger ist die doppelte\nStaatsangeh\u00f6rigkeit \u2013 auch f\u00fcr die Menschen in unserem\nLande, wie ich glaube \u2013 kein Problem. Das Problem sind\ndie, die unserer Kultur von ihrer Herkunft her fern stehen.\nLassen Sie mich noch ein paar Zahlen zur Einb\u00fcrgerungs-\nsituation im Freistaat Sachsen sagen, bevor ich noch etwas\nzum Problem ausf\u00fchre, damit die Diskussion auch ein\nSt\u00fcck weit versachlicht wird. Von den im Freistaat Sachsen\nlebenden zirka 102 000 Ausl\u00e4ndern ist bisher nicht be-\nkannt, welche Anzahl sich f\u00fcr einen Erwerb der deutschen\nStaatsb\u00fcrgerschaft \u2013 also f\u00fcr eine Einb\u00fcrgerung \u2013 entschie-\nden hat. 1997 aber erhielten 8 176 Ausl\u00e4nder \u2013 das sind\nimmerhin \u00fcber 8 % aller hier lebenden Ausl\u00e4nder \u2013, in\neinem einzigen Jahr also, im Freistaat Sachsen die deutsche\nStaatsangeh\u00f6rigkeit. Davon waren 4 200 Frauen und 3 976\nM\u00e4nner. Gegen\u00fcber dem Vorjahr erh\u00f6hte sich die Anzahl\nder eingeb\u00fcrgerten Personen um 23 %. Ein Anspruch auf\nEinb\u00fcrgerung bestand bei 7 951 Personen, immerhin 225\nwurden auf dem Ermessenswege eingeb\u00fcrgert. Sie sehen\nalso, dass hier auch bisher schon eine gro\u00dfz\u00fcgige Praxis\nPlatz gegriffen hat.\nVon den eingeb\u00fcrgerten Personen hatten vor der Einb\u00fcr-\ngerung 3 858 Personen eine europ\u00e4ische, 4 230 eine asiati-\nsche, 45 eine amerikanische, 29 eine afrikanische und 3\neine australische Staatsangeh\u00f6rigkeit; 11 Personen waren\nstaatenlos.\nWie auch in den Vorjahren betrafen die Anspruchseinb\u00fcr-\ngerungen allerdings vorwiegend Volksdeutsche nach Arti-\nkel 116 Grundgesetz aus Ost- und S\u00fcdosteuropa und aus\nAsien. Die meisten der Anspruchsberechtigten stammten\naus Kasachstan und aus Russland \u2013 aus Kasachstan etwa\n40 %, aus Russland 41 %. 267 Personen kamen aus Kirgi-\nsien, weitere aus Usbekistan und aus der Ukraine. Aus\nGr\u00fcnden der Wiedergutmachung wurden 32 Personen, die\nweiterhin im Ausland leben, eingeb\u00fcrgert, darunter waren\n15 Personen, die in Israel leben.\n1997 wurde bei 4 959 Personen die Mehrstaatigkeit hinge-\nnommen. Dies betraf allerdings \u00fcberwiegend die Status-\ndeutschen nach Artikel 116 Grundgesetz mit kasachischer\nund russischer Staatsangeh\u00f6rigkeit. Von diesem Personen-\nkreis und den fr\u00fcher eingeb\u00fcrgerten Sp\u00e4taussiedlern ist\nnicht bekannt, wie viele ihre bisherige Staatsangeh\u00f6rigkeit\nfreiwillig abgelegt oder wie viele \u2013 der Staatspraxis in die-\nsen \u00f6stlichen L\u00e4ndern entsprechend \u2013 ihre fr\u00fchere Staats-\nangeh\u00f6rigkeit verloren haben, weil sie ihren Auslandsauf-\nenthalt in Deutschland \u00fcber f\u00fcnf Jahre hinaus nicht regi-\nstrieren lie\u00dfen.\nIch will es ganz klar sagen: Auch die Staatsregierung will\ndie auf Dauer rechtm\u00e4\u00dfig bei uns lebenden Ausl\u00e4nder in\nunsere Gesellschaft integrieren. Aber Integration ist weder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6948\n\n\n\neinseitige Assimilation noch ein unverbundenes Nebenein-\nander auf Dauer. Integration soll ein blo\u00dfes Nebeneinan-\nder unverbundener Parallelgesellschaften vermeiden. Des-\nhalb ist auch ein Ruf, wie ich ihn hier intentional herausge-\nh\u00f6rt habe \u2013 Bleiberecht f\u00fcr alle \u2013 ein Unfug.\nDer von der Bundesregierung vorgelegte Arbeitsentwurf\neines ersten Reformgesetzes enth\u00e4lt nach unserer Auffas-\nsung schwere M\u00e4ngel. Insbesondere die Hinnahme der\ndoppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit als Regelfall \u2013\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nals Ausnahmefall ist es ja bisher schon m\u00f6glich \u2013 f\u00fchrt zu\ngro\u00dfen zus\u00e4tzlichen Problemen, f\u00fcr die dieser Arbeitsent-\nwurf bislang einfach keine \u00fcberzeugenden Regelungen\nvorh\u00e4lt.\nDiese Probleme sollten n\u00fcchtern und m\u00f6glichst mit Sach-\nkenntnis er\u00f6rtert werden. Der Ausl\u00e4nderbeauftragte hat\nschon auf den Artikel von Kay Hailbronner, Professor in\nKonstanz, gestern in der ,,Frankfurter Allgemeinen\u201c hinge-\nwiesen. Er hat dort meines Erachtens zu Recht geschrie-\nben: ,,Verst\u00e4rkte Zulassung der Mehrstaatigkeit f\u00fcr einge-\nwanderte Ausl\u00e4nder ist keine rechtliche oder moralische\nNotwendigkeit. Ob und inwieweit sie m\u00f6glich gemacht\nwird, ist wesentlich eine Frage der Interessenabw\u00e4gung.\u201c\nDie Mehrstaatigkeit wirkt sich zum Beispiel bei der Erf\u00fcl-\nlung der Wehrpflicht und bei konkurrierender Inan-\nspruchnahme des diplomatischen Schutzes nachteilig aus.\nErhebliche Bedenken bestehen auch bei der generellen\nHinnahme der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft bereits nach\nacht Jahren Inlandsaufenthalt von Nicht-EU-Ausl\u00e4ndern\nbei unver\u00e4ndertem Bundestagswahlrecht.\nAus der Bev\u00f6lkerungs- und Wanderungsstatistik ergibt\nsich n\u00e4mlich, dass j\u00e4hrlich zirka 560 000 Ausl\u00e4nder, also\n\u00fcber eine halbe Million, ins Ausland \u2013 in der Regel wohl\nwieder in ihre Heimat \u2013 fortziehen. Wenn es sich hierbei\num Ausl\u00e4nder mit einer bereits nach acht Jahren ver-\nliehenen doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit handelt, die ihren\nLebensabend in ihrem Geburtsland verbringen wollen \u2013\neinem Nicht-EU-Staat \u2013, bestimmen diese Doppelstaatler\ngem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 2 Nummer 2 und 3 Bundeswahlgesetz als\nm\u00f6glicherweise millionenfache W\u00e4hler mit steigender An-\nzahl jahrzehntelang von ihrem Heimatstaat aus \u00fcber die\nZusammensetzung des Bundestages und der Bundesregie-\nrung, obwohl sie die Verh\u00e4ltnisse im fernen Deutschland\nseit langem nicht mehr kennen.\nDeshalb hat auch Hailbronner in seinem Artikel darauf\nhingewiesen, dass Verlustregelungen notwendig sind. Das\ngibt es aber im Entwurf bislang nicht.\nDie rot-gr\u00fcnen Koalitionspl\u00e4ne zur Einb\u00fcrgerung und\ndoppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit werden auch den Zuwan-\nderungsdruck weiter erh\u00f6hen. Zwar hat der Ausl\u00e4nderbe-\nauftragte zu Recht darauf hingewiesen, dass der in Frage\nstehende Personenkreis in der Regel schon bisher einen\nAnspruch darauf hat, Ehegatten und minderj\u00e4hrige Kinder\nbis zum 16. Lebensjahr nachziehen zu lassen. Der Erwerb\nder deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit erleichtert aber die\nNachzugsvoraussetzungen dadurch \u2013 darauf haben Sie\nvorhin schon hingewiesen \u2013, dass weder ausreichender\nWohnraum noch die Sicherung des Lebensunterhaltes\nnachzuweisen sind und dass das Nachzugsalter auf 18 Jah-\nre erh\u00f6ht werden soll.\n\nVern\u00fcnftige Ausl\u00e4nderpolitik kann nur in der Balance\nzwischen Integration und Zuzugsbegrenzung liegen. Wir\nwollen das M\u00f6gliche tun, um die in Deutschland recht-\nm\u00e4\u00dfig lebenden Ausl\u00e4nder in unsere Gesellschaft zu inte-\ngrieren. Wir wollen aber auch die Fortsetzung der Politik\nder Zuzugsbegrenzung und wir erwarten von den recht-\nm\u00e4\u00dfig bei uns lebenden Ausl\u00e4ndern, dass sie auch integra-\ntionswillig sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBeide Grunds\u00e4tze \u2013 Integration und Zuzugsbegrenzung \u2013\nbedingen ja einander. Wer f\u00fcr Integration ist, muss zu-\ngleich auch f\u00fcr Zuzugsbegrenzung sein. Eine h\u00f6here Zu-\nwanderung w\u00fcrde die Integrationswilligkeit von vielen\nMenschen in Deutschland und auch die Leistungsf\u00e4higkeit\nunseres Gemeinwesens \u00fcberfordern. Sie w\u00fcrde nicht zu\nmehr Toleranz gegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern f\u00fchren, sondern\neher zum Gegenteil.\nDie regelm\u00e4\u00dfige Hinnahme der doppelten Staatsb\u00fcrger-\nschaft auf Dauer ist jedenfalls kein geeignetes Mittel die\nIntegration zu f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit wissen wir uns einig mit der gro\u00dfen Mehrheit der\nB\u00fcrger in unserem Land.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte gern noch eine Anmerkung\nzu Inhalt und Verlauf dieser Debatte machen.\nDie PDS \u2013 das ist mein Eindruck \u2013 hat gezeigt, dass sie\nkein Interesse an einer sachlichen Diskussion zum Thema\nhat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Rasch hat kritisiert,\ndass Herr Bramke zu sachlich war.\n\nWas erz\u00e4hlen Sie denn?)\n\nSie haben gebellt wie die getroffenen Hunde und verwie-\nsen auf eine Unterschriftenaktion, die Sie f\u00fcr verwerflich\nhalten, obwohl Sie doch ansonsten, wenn es Ihnen in den\nKram passt, sehr f\u00fcr Unterschriftenaktionen sind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Deswegen m\u00fcssen wir\n\nIhnen nicht helfen!)\n\nDarf ich darauf verweisen, dass das Thema, das die PDS\nbeantragt hatte, lautete: ,,Die Bedeutung der von der Bun-\ndesregierung geplanten Reform des Staatsb\u00fcrgerschafts-\nrecht f\u00fcr die Integration von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4n-\ndern in Sachsen\u201c. Ich stelle fest, dazu haben die Antrag-\nsteller nicht gesprochen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Aktuelle De-\nbatte beendet.\nWir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6949\n\n\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nDie Auswirkungen des GKV-Solidarit\u00e4tsst\u00e4rkungsgesetzes auf s\u00e4chsische Patienten\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nWie immer hat der Antragsteller, die Fraktion der SPD,\nzuerst das Wort, danach CDU, PDS, CDU. Wenn die\nStaatsregierung reden m\u00f6chte, dann darf sie das.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Frau Dr. Schwarz, Sie haben das\nWort.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! W\u00e4hrend es mir einerseits Leid tut, dass ich\nf\u00fcr meine Kollegin Marlies Volkmer einspringen muss \u2013\nich w\u00fcnsche ihr von hier aus auch gute Besserung \u2013,\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nhabe ich andererseits Gelegenheit mich gewisserma\u00dfen\n\u00f6ffentlich dar\u00fcber zu freuen, wie schnell und konsequent\ndie SPD-gef\u00fchrte Bundesregierung und die Mehrheit im\nBundestag Wahlversprechen umgesetzt haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch denke, dass dies zu politischer Glaubw\u00fcrdigkeit bei-\ntr\u00e4gt. Da haben wir alle etwas davon.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Die Rechnung kommt noch!)\n\nZu den Versprechen geh\u00f6rt in erster Linie, die Lohnneben-\nkosten zu senken und die Patientinnen und Patienten zu\nentlasten. Ich denke, dem tr\u00e4gt das Solidarit\u00e4tsst\u00e4rkungs-\ngesetz Rechnung.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Wie hoch ist denn die Deckung?)\n\nZu den ersten Ma\u00dfnahmen der neuen Bundesregierung\ngeh\u00f6ren die Senkung der Zuzahlung f\u00fcr Arzneimittel, die\nvollst\u00e4ndige Befreiung chronisch Kranker von allen Zu-\nzahlungen f\u00fcr Medikamente, Heil- und Hilfsmittel sowie\nFahrtkosten. Es erfolgte die \u00fcberf\u00e4llige Gleichstellung psy-\nchotherapeutischer und -somatischer Behandlungen. Die\ndurch die vorige Bundesregierung vorgesehene Zuzah-\nlung von 10 DM je psychotherapeutischer Sitzung wird\ngestrichen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGestrichen werden auch die durch die vorige Regierung\nzum 1. Juli geplante erneute Zuzahlungserh\u00f6hung f\u00fcr Arz-\nneimittel, Krankentransporte, Krankenhausaufenthalte\nund Kuren.\n\nAbgeschafft wird der Kopplungsmechanismus, dass Bei-\ntragssatzerh\u00f6hungen einer Krankenkasse automatisch zu\neiner h\u00f6heren Zuzahlung f\u00fcr die Mitglieder der jeweiligen\nKrankenkasse f\u00fchren, also zum Beispiel eine Erh\u00f6hung\ndes Beitragssatzes einer Krankenkasse um 0,2 Prozent-\npunkte zu weiteren 2 DM Zuzahlungserh\u00f6hung zum Bei-\nspiel f\u00fcr Arzneimittel f\u00fchren sollte.\n\nSchlie\u00dflich wird der Zahnersatz f\u00fcr Kinder und Jugend-\nliche, die nach 1978 geboren wurden, wieder in den Leis-\ntungskatalog der gesetzlichen Krankenversicherung aufge-\nnommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDar\u00fcber, meine Damen und Herren, freue ich mich ganz\nbesonders. Denn damit vermeiden wir, dass mehr Men-\nschen ihren sozialen Status am Gebiss erkennen lassen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDamit wird auch gew\u00e4hrleistet, dass Zahnersatz in Zu-\nkunft weiterhin f\u00fcr die gesamte Bev\u00f6lkerung bezahlbar\nbleibt. Dem Grundsatz der Gleichbehandlung der Genera-\ntionen wird wieder Geltung verschafft.\nZum Schluss lassen Sie mich feststellen, dass s\u00e4chsische\nPatientinnen und Patienten j\u00e4hrlich um etwa 190 Millio-\nnen DM entlastet werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Weber, bitte.\n\n(Zuruf von der SPD: Was wollen Sie\ndem entgegensetzen?)\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es gibt ein Sprichwort: Eigenlob\nstinkt.\n\n(Lachen bei SPD und PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Da m\u00fcsste es riechen\n\nvon der Seite, mein lieber Schwan!)\n\nWenn das wirklich in der Praxis so w\u00e4re, m\u00fcssten wir jetzt\nhier die Fenster aufrei\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie SPD-Fraktion hat ganz gezielt und \u00fcberlegt das Thema\n,,Die Auswirkungen des GKV-Solidarit\u00e4tsst\u00e4rkungsgeset-\nzes auf s\u00e4chsische Patienten\u201c genannt,\n\n(Adler, SPD: Ich werde Sie k\u00fcnftig zitieren,\nFrau Weber.)\n\nwobei die Betonung ja wohl auf Patienten liegt. Hier l\u00e4sst\nsich mit der R\u00fccknahme der Zuzahlungen zu Arzneimit-\nteln, mit der R\u00fccknahme des Krankenhausnotopfers usw.\nsehr gut Patientenverdummung betreiben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Es passiert doch! Es kommt doch!)\n\nDamit ich richtig verstanden werde: Ein jeder, so auch die\nCDU-Fraktion, kann die Absenkung der Zuzahlung, die\nAbschaffung des Krankenhausnotopfers und andere ent-\nlastende Ma\u00dfnahmen nur begr\u00fc\u00dfen. Doch Sie m\u00fcssen sich\nfragen lassen, zu welchem Preis das Wahlgeschenk der\nSPD umgesetzt wird. Allein die Mindereinnahmen bei den\nKrankenkassen f\u00fcr die Streichung des Krankenhausnot-\nopfers betragen rund 850 bis 900 Millionen DM. F\u00fcr Sach-\nsen sind dies rund 55 Millionen DM.\n\n(Adler, SPD: Woher haben Sie die Zahlen?)\n\nBei Zuzahlungen wird eine L\u00fccke von zirka einer Mil-\nliarde DM entstehen.\nNicht dass man denkt, nun kommt mehr Geld ins System;\nnein, die L\u00f6sung des Problems ist ein Globalbudget f\u00fcr die\nLeistungserbringer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6950\n\n\n\nFrau Dr. Volkmer stand damals mit bei der Demonstra-\ntion, die vor dem Haus war.\n\n(Zuruf von der SPD: Haben Sie gemerkt,\ndass Frau Dr. Volkmer krank ist?)\n\nIch habe damals zur Demonstration vor dem Landtag, die\nder CDU-Regierung in Bonn galt, gefragt: Was ist das\neigentlich f\u00fcr ein Wundermittel, das Globalbudget?\nIch wei\u00df heute: Wenn die demonstrierenden \u00c4rzte damals\ngewusst h\u00e4tten, was Sie damit meinen und welche Aus-\nwirkungen dies auf die t\u00e4gliche Arbeit hat, h\u00e4tten die\nBetroffenen damals schon die Arnzeimittelb\u00fccher nicht\nunserem Staatsminister, sondern Ihnen vor die F\u00fc\u00dfe ge-\nworfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren von der SPD, das Einsparwun-\nder hei\u00dft also Globalbudget. Die Verunsicherung bei Pa-\ntienten und \u00c4rzten durch das Vorschaltgesetz ist um ein\nWesentliches gr\u00f6\u00dfer als in der vergangenen Zeit der alten\nBundesregierung.\nMeine Damen und Herren der SPD, Sie wissen genau, dass\nes Leistungseinschr\u00e4nkungen geben wird, und weiter wis-\nsen Sie nicht, wie die zur\u00fcckgenommenen Ref\u00f6rmchen der\nalten Bundesregierung zu finanzieren sind.\n\n(Jurk, SPD: Beispiele!)\n\nEs ist schon bedenklich, wenn Sie nur die positiven Seiten\naufzeigen. Sie behaupten, dass gen\u00fcgend Geld im System\nist, um alle Leistungen zu erhalten; die \u00c4rzte m\u00fcssten das\nVorhandene gerechter unter sich verteilen. Das ist genau-\nso, als ob die vielen Kinder einer Gro\u00dffamilie mit verschie-\ndenem Alter und Anspr\u00fcchen beklagen, dass sie immer\nhungrig sind, nie satt werden und sich nicht entwickeln\nk\u00f6nnen, und dann die Eltern sagen: Die L\u00f6sung des Prob-\nlems ist doch ganz einfach: Ihr m\u00fcsst das Vorhandene nur\nanders verteilen, dann ist alles gekl\u00e4rt! \u2013 Das funktioniert\ngarantiert nicht. Solche Eltern sind im Volksmund Rabe-\nneltern.\nMit Probleml\u00f6sungskompetenz hat dies nichts zu tun.\nLeidtragende der letzten Entscheidungen der SPD sind die\nPatienten sowie die Haus\u00e4rzte und \u00c4rzte, deren Stellung\neigentlich gest\u00e4rkt werden sollte. Zu diesem Problem kom-\nme ich dann noch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die konservativ-liberale Koalition, die mit der\ndritten Stufe der so genannten Gesundheitsstrukturreform\ndas Gesundheitswesen zu einem kranken Wesen mutieren\nlie\u00df, belastete vor allem die Patientinnen und Patienten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie gesellschaftliche Absurdit\u00e4t bestand ja gerade darin,\ndass die B\u00f6rsen st\u00e4ndig neue H\u00f6chstprofitraten zum Bei-\nspiel der Pharmakonzerne vermeldeten, w\u00e4hrend die\nMedikamentenzuzahlungen erh\u00f6ht wurden. Der W\u00e4hler-\nwille hat diese Art von Politik gestoppt\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nund zumindest bei dem CDU-Bundestagsabgeordneten\nDr. Kues \u2013 leider nicht bei Ihnen, Frau Weber \u2013 einen Ge-\n\nsinnungswandel eingeleitet, wenn er sagt, dass im deut-\nschen Gesundheitswesen viel von Moral die Rede sei, es\naber im Endeffekt immer nur um Geld gehe und deshalb\nethische Aspekte ein gr\u00f6\u00dferes Gewicht in den Debatten\nerhalten m\u00fcssten.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Einsicht kommt sp\u00e4t.\nMeine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen sich denken, dass\nich als Sozialpolitikerin die Freude der s\u00e4chsischen SPD\nund der Patientinnen und Patienten vollauf teile, die\nFreude dar\u00fcber, dass wesentliche Verschlechterungen im\nGesundheitswesen zur\u00fcckgenommen wurden. Insbeson-\ndere anerkennt die PDS, dass der Zahnersatz wieder f\u00fcr\nalle eine Kassenleistung wird, dass das Sachleistungsprin-\nzip zum durchg\u00e4ngigen Leistungsprinzip definiert wurde\nund die Zuzahlung f\u00fcr psychotherapeutische Sitzungen\ngestrichen wurde. All dies sind richtige und notwendige\nSchritte in die richtige Richtung. Dass die SPD-Fraktion\naber gleich so \u00fcberm\u00fctig wird, um sich in einer Aktuellen\nDebatte feiern zu lassen,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aufkl\u00e4ren!)\n\nist angesichts der noch bevorstehenden schwierigen Struk-\nturreform, die ja die neue Bundesregierung auch angek\u00fcn-\ndigt hat, eindeutig verfr\u00fcht, denn das GKV-Solidarit\u00e4ts-\nst\u00e4rkungsgesetz verabreicht dem schwerkranken Gesund-\nheitswesen zun\u00e4chst nur eine Pille; notwendig ist eine\nOperation. Die allerdings wird nur gelingen, wenn Kanz-\nler Schr\u00f6der gewillt ist, nicht nur etwas besser, sondern\nauch etwas anders zu machen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs wird sehr schwer werden, patientenorientierte Prob-\nleml\u00f6sungen zu erarbeiten, denn wir wissen um die In-\nteressenkonflikte zwischen Kassen, \u00c4rzteschaft, Pflege-\npersonal, Pharma-Industrie und Patientinnen und Patien-\nten.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nEs wird auch deshalb schwierig sein, weil der gegenw\u00e4rti-\nge politische Entwicklungstrend, der Trend weg vom\n,,Dienst am Menschen\u201c hin zur ,,Dienstleistung am Kun-\nden\u201c, umgekehrt werden muss.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch hoffe, dass es der SPD mit Unterst\u00fctzung der anderen\nFraktionen, die dies zu tun gewillt sind, gelingen m\u00f6ge.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU. Frau\nWeber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Frau Zschoche, Ihre Ausf\u00fchrungen\nzeigen immer wieder, dass Sie alles begr\u00fc\u00dfen, was Verbes-\nserungen betrifft. Das begr\u00fc\u00dfen wir auch.\n\n(Jurk, SPD: Aber Sie sagen es nicht!)\n\nDennoch m\u00fcssen wir uns doch t\u00e4glich immer wieder fra-\ngen, woher die Finanzierung kommt. Wenn ich es dem\neinen gebe, dem anderen, der es genau so notwendig\nbraucht, jedoch nehme, dann ist das eben keine L\u00f6sung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6951\n\n\n\nDie SPD ist zur Wahl unter dem Motto angetreten: ,,Wir\nmachen nicht alles anders, aber vieles besser.\u201c Im Moment\nmachen Sie jedoch in diesem Bereich, wenn man dahinter-\nschaut, alles anders und vieles schlechter. So einfach ist\ndas.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte dies nur an zwei Beispielen belegen.\nEs ist schon beschlossen worden, dass Medikamente aus\nden Listen gestrichen werden \u2013 von der Positivliste einmal\nganz abgesehen. Aber denken Sie doch einmal \u00fcber Fol-\ngendes nach: Wenn ein Diabetiker nur seine Essgewohn-\nheiten \u00e4ndern muss und die Mittel nicht mehr bezahlt be-\nkommt \u2013 wer fragt denn dann, ob der Diabetiker einen\nerh\u00f6hten Aufwand im t\u00e4glichen Leben hat und ob er w\u00e4h-\nrend der Arbeit noch mit seinen Essgewohnheiten zurecht\nkommt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, danke.\nAber die SPD-Fraktion wird sicher im S\u00e4chsischen Land-\ntag den Antrag stellen dies \u00fcber einen Nachteilsausgleich\nin unserem Gesetz f\u00fcr die Diabetiker zu regeln. Das Vor-\ngehen der SPD \u00e4hnelt hier dem Verfahren beim Kinder-\ngeld: Ein Drittel wird auf die L\u00e4nder abgeschoben. Genau\ndas sehe ich auch in diesem Fall auf uns zukommen.\nDas zweite Beispiel betrifft die Mittel gegen zu niedrigen\nBlutdruck, die nicht mehr bezahlt werden sollen. In diese\nRegelung ist nicht einmal eine H\u00e4rtefallklausel eingebaut\nworden. Manche wie ich k\u00f6nnen die Mittel gegen zu nied-\nrigen Blutdruck noch bezahlen, aber wie sollen das andere\nmachen? Sollen sie mehr Kaffee trinken? Sollen sie Sport\ntreiben oder wie soll es denn gehen? Ich erwarte, dass ge-\nrade die Menschen mit niedrigem Blutdruck so \u00e4rgerlich\nauf die Politik der SPD sein werden, dass der Blutdruck\nohnehin steigt, und dann ist das blutdrucksteigernde Mit-\ntel ganz kostenlos.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nNein, die m\u00fcssen Ihnen zuh\u00f6ren!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung.\n\n(Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD, meldet Redebedarf an.)\n\n\u2013 Einigen Sie sich jetzt. \u2013 Herr Minister, Sie erhalten von\nder Dame den Vortritt.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das letzte Wort zu haben\nist auch ganz sch\u00f6n.)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident!  Meine Damen und Herren!\nEigentlich ist es ja so, dass man den Damen den Vortritt\nl\u00e4sst, aber ich wei\u00df schon, warum Frau Dr. Schwarz das\nnicht will.\nMeine Damen, meine Herren! Sie haben bisher schon in\nverschiedenen Details die Facetten des Solidarit\u00e4tsst\u00e4r-\nkungsgesetzes angesprochen. Dennoch m\u00f6chte ich zu eini-\ngen Punkten zus\u00e4tzlich Stellung nehmen.\nHat das Vorschaltgesetz Auswirkungen auf die s\u00e4ch-\nsischen Patienten? Unstrittig ja, es hat Auswirkungen. Das\nGesetz entlastet in finanzieller Hinsicht, was zu begr\u00fc\u00dfen\nist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nAn erster Stelle nenne ich die reduzierten Zuzahlungen bei\nArzneimitteln. Jeder Versicherte wird froh sein, wenn er in\nder Apotheke nun weniger Geld auf den Ladentisch legen\nmuss.\nWenn jedoch eine Entlastung der Patienten stattfinden soll\n\u2013 warum nicht auch bei den Zuzahlungen f\u00fcr Kranken-\nhausaufenthalte und f\u00fcr Kuren? Gerade im Hinblick auf\ndie Zuzahlungen bei Kuren habe ich von Ihnen aus der\nSPD-Fraktion, besonders von Frau Dr. Volkmer, in den\nletzten Jahren mehrfach scharfe Kritiken geh\u00f6rt. Es ist\ndemnach inkonsequent f\u00fcr Kuren die Eigenbeteiligung der\nVersicherten nicht zu reduzieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEinfacher wird es f\u00fcr diejenigen, die 1999 Zahnersatz be-\nn\u00f6tigen. Die Abrechnung l\u00e4uft wieder \u00fcber die Kassen-\n\u00e4rztliche Vereinigung. Die Festzusch\u00fcsse werden durch\ndie fr\u00fchere Zusatzregelung ersetzt. Dennoch gibt es also\nUnterschiede in der zahn\u00e4rztlichen Versorgung, weil die\nLuxusversorgung nicht insgesamt finanziert wird. Die\nFestzusch\u00fcsse werden also durch Zuschussregelungen\nersetzt. Private Vertr\u00e4ge zwischen Zahnarzt und Patient\ngibt es nur noch im Bereich der Zusatzleistungen. Diese\ngibt es aber.\nIch will es ganz offen sagen: In diesem Bereich wurde in\nder Vergangenheit durch die Kassenzahn\u00e4rztliche Bundes-\nvereinigung eine Chance vertan. Der Begriff ,,Kostenerstat-\ntung\u201c wird noch auf Jahre hinaus mit dem Misserfolg im\nBereich der zahn\u00e4rztlichen Versorgung verkn\u00fcpft sein.\nDennoch ist es auf europ\u00e4ischer Ebene auf der Tagesord-\nnung, denn die Harmonisierung in diesem Bereich hat\ndurch entsprechende Urteile des Europ\u00e4ischen Gerichts-\nhofes schon begonnen. In der \u00fcberwiegenden Zahl der\nL\u00e4nder gibt es eben die Kostenerstattung und nicht die\nSachleistung im Bereich der zahn\u00e4rztlichen Versorgung.\nAuch die Streichung des so genannten Krankenhausnot-\nopfers wirkt sich zun\u00e4chst f\u00fcr das einzelne Mitglied posi-\ntiv aus. Weniger gut finde ich jedoch, dass durch diese\nStreichung die Beitragszahler auf der anderen Seite wie-\nderum belastet werden, denn die Krankenh\u00e4user haben\nauch f\u00fcr das Jahr 1998 die entsprechenden finanziellen Zu-\nweisungen von den Krankenkassen erhalten. Insofern k\u00f6n-\nnen sie gegebenenfalls nur durch Beitragssatzerh\u00f6hungen\nkompensiert werden. Diese zahlen jedoch die Versicher-\nten.\nF\u00fcr die Gruppe der chronisch Kranken enth\u00e4lt das Solida-\nrit\u00e4tsst\u00e4rkungsgesetz eine besondere Verg\u00fcnstigung. Das\nist etwas anders, als Sie es geschildert haben, Frau\nDr. Schwarz. Deshalb die Erg\u00e4nzung.\nDie Voraussetzung ist, dass man mindestens schon ein\nJahr lang f\u00fcr eine Dauerbehandlung derselben Krankheit\nZuzahlungen in H\u00f6he von 1 % get\u00e4tigt hat, wie es von uns\ndamals erstritten worden ist. Jeder, der wegen einer\nKrankheit in Dauerbehandlung ist, kann frei von Zuzah-\nlungen werden, wenn er die oben genannten Grenzen er-\nreicht hat, also nicht generell. Dabei spielt es keine Rolle,\nob es sich zum Beispiel um Diabetes oder um ein Haut-\nekzem handelt. Oder soll der entsprechende Paragraph\ndes Sozialgesetzbuches anders ausgelegt werden? Wer be-\nfindet dann \u00fcber die Frage bez\u00fcglich der chronisch Kran-\nken?\nSo sehr ich die Freude vieler Patienten verstehen und tei-\nlen kann, f\u00fchle ich mich doch verpflichtet, an dieser Stelle\nauf die Probleme, die entstehen k\u00f6nnen oder werden, hin-\nzuweisen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6952\n\n\n\nEin Problem hat die Patienten schon eingeholt: Zahlreiche\n\u00c4rzte im Freistaat Sachsen haben seit Beginn des Jahres\n1999 keine Massagen mehr verordnet. Zur\u00fcckzuf\u00fchren ist\ndies auf eine Fehlinformation der Kassen\u00e4rztlichen Ver-\neinigung. In einem Merkblatt teilte sie den Vertrags\u00e4rzten\nmit, dass die rigide Budgetierung von Arznei, Verband-\nund Heilmitteln in diesem Jahr praktisch keine Massage-\nverordnung zulie\u00dfe. Das, meine Damen und Herren, ist\nfalsch. Es gibt ein Budget. Dieses w\u00fcrde ausreichen, um\ndie Patienten zu versorgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDurch unsere Pressever\u00f6ffentlichung ist dies mittlerweile\nrichtig gestellt.\n\n(Adler, SPD: Haben Sie richtig zugeh\u00f6rt,\nFrau Weber?)\n\n\u2013 Herr Adler, das gilt nat\u00fcrlich nur, wenn dies vern\u00fcnftig\ngeschieht. Wir haben das immer gesagt. Arzneimittel\nwaren auch unter unserer Verantwortung jederzeit aus-\nreichend und entgegen dem, was Sie immer behaupten,\nverordnungsf\u00e4hig.\n\n(Jurk, SPD: Das hat Herr Adler nie gesagt!)\n\nDeshalb sage ich ganz deutlich: Die KVS muss die \u00c4rzte\nentsprechend informieren. Dies habe ich der KVS mitge-\nteilt und dies habe ich von ihr gefordert. Dies wird die\nKVS in einem Brief an alle s\u00e4chsischen Vertrags\u00e4rzte tun.\nZus\u00e4tzlich werden Gespr\u00e4che mit den Berufsverb\u00e4nden\nder Psychotherapeuten gef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte damit sagen:\nSolche Fehler passieren, wenn ein Gesetz \u00fcberst\u00fcrzt auf\nden Weg gebracht wird. Wenn sich Gesetzentw\u00fcrfe st\u00fcnd-\nlich \u00e4ndern, kann kaum jemand den \u00dcberblick behalten.\nDies ist aber in den Wochen vor Weihnachten mehrfach\ngeschehen: Man konnte am Vormittag bereits nicht mehr\nmit dem Argument umgehen, das man am Abend zuvor in\neinem Fax mitgeteilt bekam. Man k\u00f6nnte auch mutma\u00dfen,\ndass deshalb die Fraktion der SPD die Aktuelle Debatte\nbewusst auf die Auswirkungen des Vorschaltgesetzes be-\nschr\u00e4nkt hat.\nAber es gibt auch noch eine andere Vermutung daf\u00fcr, dass\nman dies heute gefordert hat: Der eigentliche Krebsscha-\nden ist, dass die Finanzierung bis jetzt nicht gesetzlich\ngeregelt ist. Sie ist angek\u00fcndigt, aber wie sie aussehen\nwird \u2013 vielleicht wird sie ab dem 1. April wirksam \u2013 und\nwie sie den Patienten wieder belasten wird, wissen wir\nnicht. Deswegen ist die Debatte eben vielleicht im April\nnicht mehr so hilfreich.\nDeshalb, meine Damen und Herren, muss man manche\nRechnung schon gegenw\u00e4rtig aufmachen. Ich tue dies\nnicht leichtfertig, denn die 100 Tage sind noch nicht ganz\nvorbei. Gerechnet wird mit einer Einnahme durch die ent-\nsprechende Finanzierung der Sozialbeitr\u00e4ge bei den ge-\nringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten mit ungef\u00e4hr 1,3 bis 1,5 Milliarden\nDM, aber 800 Millionen DM allein f\u00fcr das Krankenhaus-\nnotopfer, eine Milliarde DM f\u00fcr die Patientenzuzahlungs-\nerleichterung \u2013 damit wird die L\u00fccke bereits deutlich.\nAnderes m\u00f6chte ich noch gar nicht ansprechen. Meiner\nMeinung nach kann man bei dieser Diskussion die Leis-\ntungserbringer nicht au\u00dfer Acht lassen, sie also nicht blo\u00df\nauf die Patienten beschr\u00e4nken. Die Regelung, die zum Bei-\nspiel f\u00fcr \u00c4rzte getroffen wurde, hat f\u00fcr die Patienten un-\nmittelbare Folgen. Deutlich wird dies am Beispiel der s\u00e4ch-\nsischen Diabetesvereinbarung.\n\nMeine Damen und Herren, Sie werden sich erinnern, dass\n1992 Sachsen das erste Land war, welches eine solche Re-\ngelung aufweisen konnte. 1994 fand eine \u00dcberarbeitung\nund Verbesserung des Vertrages statt. Die Vereinbarung\nals solche ist gut. Nach dem Willen der Beteiligten soll sie\nauch noch verbessert werden. Durch die strenge Budgetie-\nrung der \u00e4rztlichen Gesamtverg\u00fctung stehen nun die\nKrankenkassen vor der Schwierigkeit, die Leistungen aus\ndem Vertrag, die gesondert honoriert werden sollen, zu\nfinanzieren. Modellvorhaben k\u00f6nnen \u00fcberhaupt nicht\nextra verg\u00fctet werden. F\u00fcr s\u00e4mtliche Strukturvertr\u00e4ge\nwird der Zuschlag zur Gesamtverg\u00fctung von 0,6 % ver-\nlangt. Wo soll die Diabetesvereinbarung angesiedelt wer-\nden? Deshalb war vorhin Ihr Lachen voreilig, als Sie eine\nDifferenz zwischen Frau Weber und mir feststellen woll-\nten.\nIn Anbetracht der geringen Zuw\u00e4chse, die die kassen\u00e4rzt-\nlichen Honorare im vergangenen Jahr erfahren haben,\nscheint es mir kaum zumutbar die Gelder aus der Ge-\nsamtverg\u00fctung zu nehmen. Muss dieser gute Weg jetzt\nauch aufgegeben werden, weil in einem \u00fcberst\u00fcrzt ver-\nabschiedeten Gesetz die Weichen falsch gestellt wurden?\nDas kann nicht der Weisheit letzter Schluss sein.\nDer Freistaat Sachsen hat auch aus diesem Grund das\nGKV-Solidarit\u00e4tsst\u00e4rkungsgesetz im Bundesrat abgelehnt.\nEr hat seine Bedenken, die auch auf die zu enge Begren-\nzung des \u00e4rztlichen Honorars gerichtet sind, zu Protokoll\nerkl\u00e4rt. Ich werde diese Entwicklung im Auge behalten.\nFalls wie von uns prophezeit die \u00e4rztliche Verg\u00fctung in\nOst und West auseinander driftet statt sich anzun\u00e4hern,\nwerde ich dem Kabinett eine Bundesratsinitiative vor-\nschlagen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nJurk, SPD: Das h\u00e4tten Sie aber schon eher\n\nmachen k\u00f6nnen!)\n\nDas, was ich in Bezug auf die Frage der Ost-West-Differen-\nzen im April des vergangenen Jahres in der \u00d6ffentlichkeit\nauszuhalten hatte, Herr Jurk, hat sich innerhalb von zwei\nWochen, also sehr schnell, als Fata Morgana erwiesen.\nNachdem unsere s\u00e4chsischen \u00c4rzte sehr wohl die Informa-\ntion hinsichtlich der Budgets f\u00fcr Arzneimittel arztgrup-\npenspezifisch in den westlichen L\u00e4ndern zur Kenntnis be-\nkommen hatten, haben sie festgestellt, dass sie teilweise\nbei uns besser waren. Also l\u00e4sst sich bez\u00fcglich Ost-West\nh\u00f6chstens sagen, dass dies zugunsten von Ost ist und\nnicht, wie immer behauptet wurde, eine Zweiklassenmedi-\nzin zulasten von Ost. Die Demonstration im April des letz-\nten Jahres ist lange Vergangenheit und hat nirgendwo\nmehr eine Rolle gespielt.\nG\u00fcnstig w\u00e4re ein gemeinsames Vorgehen der neuen L\u00e4n-\nder bez\u00fcglich dieses Tatbestandes. Notfalls werden wir\ndiesen Weg auch alleine gehen.\nLassen Sie mich zusammenfassen. Ich begr\u00fc\u00dfe die Tat-\nsache, dass sich f\u00fcr die s\u00e4chsischen Patienten eine Reihe\nvon Verbesserungen ergeben hat. Gleichzeitig komme ich\nnicht um die Feststellung herum, dass das Gesetzespaket\n\u00fcberhastet auf den Weg gebracht wurde, um Wahlverspre-\nchungen einzuhalten, und \u2013 das ist das Wesentliche \u2013 die\nGegenfinanzierung der Ma\u00dfnahmen bisher nicht gesetz-\nlich geregelt ist. Dies ist nur angek\u00fcndigt, was sogar bei\nden SPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern Bedenken ausgel\u00f6st hat.\nAufgrund der bisherigen Gesetzgebung haben einige Kas-\nsen R\u00fccklagen bilden k\u00f6nnen. Diese werden jedoch bald\naufgezehrt sein. In den Einzelheiten weist das Gesetz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6953\n\n\n\nhandwerkliche M\u00e4ngel auf. Die Regelungen sind unaus-\ngewogen und teilweise inkonsequent. Prinzipiell bestehen\ngegen die Absenkung der Zuzahlung keine Einw\u00e4nde.\nDen Erh\u00f6hungen der letzten Jahre haben wir nur schweren\nHerzens und mit Wissen um gute H\u00e4rtefallregelungen zu-\ngestimmt, die immer wieder von Ihnen negiert werden.\nSchlie\u00dflich hat selbst Ihre amtierende Bundesministerin\nFrau Fischer eingestanden, dass die Senkung \u2013 diese\nwurde der Diskussion immer zugrunde gelegt \u2013 relativ\ngering ist. Sie erreicht noch nicht einmal die H\u00f6he der\n97er-Zuzahlungsregelung der CDU.\nInsofern m\u00f6chte ich sehr deutlich bemerken, dass anderes,\nwenn man die Ank\u00fcndigung ernst nimmt \u2013 denn vor der\nWahl wurde nicht gesagt Zuzahlung f\u00fcr Medikamente,\nsondern Zuzahlungen \u2013, eben bei Kuraufenthalten zum\nBeispiel, nicht erfolgt ist. Insofern sind die Wahlverspre-\nchen sehr partiell eingehalten.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt so nicht!)\n\nNachdenklich stimmt mich auch die ungleichm\u00e4\u00dfige Be-\nlastung der Leistungserbringer. Es wurde einerseits im Be-\nreich Krankenhaus relativ gro\u00dfz\u00fcgig verfahren und ande-\nrerseits bei den \u00c4rzten eine restriktive Budgetierung einge-\nf\u00fchrt.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung l\u00e4sst sich regelm\u00e4\u00dfig von\nden Kassen und Leistungserbringern \u00fcber die Auswirkun-\ngen berichten. Sie hat in einem Brief an die Bundesministe-\nrin Fischer auf die Probleme, die sich gerade in den Be-\nreichen der \u00e4rztlichen Gesamtverg\u00fctung ergeben k\u00f6nnen,\nhingewiesen. Wir werden also abwarten m\u00fcssen, ob das\nSolidarit\u00e4tsst\u00e4rkungsgesetz echte Verbesserungen bringt\noder ob es ein potemkinsches Dorf bleibt. Falls sich das\nGesetz als Mogelpackung entpuppt und es h\u00f6here Kassen-\nbeitr\u00e4ge verursacht, wird die S\u00e4chsische Staatsregierung\nnicht tatenlos zusehen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der SPD hat das Wort. Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Sinn dieser Debatte war es nicht, uns oder die\nSPD-gef\u00fchrte Bundesregierung zu feiern, sondern aufzu-\nkl\u00e4ren und Irritationen, die ver\u00f6ffentlicht und unver\u00f6ffent-\nlicht gesch\u00fcrt wurden, entgegenzutreten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch bedanke mich ausdr\u00fccklich, Herr Staatsminister: Eine\ndieser Irritationen, n\u00e4mlich den Rundbrief der Kassen\u00e4rzt-\nlichen Vereinigung, haben Sie in diesem Zusammenhang\nauch selber angesprochen.\nWenn es Irritationen aufgrund des Gesetzentwurfes gege-\nben hat \u2013 auch dies ist in der Presse unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\nhochgespielt worden \u2013, d\u00fcrfen Sie nicht vergessen, dass\ndas Beratungsverfahren im Bundestag entscheidend war\nund ist. Dies wird gegenw\u00e4rtig wesentlich ergebnisoffener\ngef\u00fchrt, als das zu Zeiten der CDU-Regierung der Fall\nwar.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch staune schon, verehrte Kollegin Weber, wie Ihre schril-\nlen und auch etwas populistischen \u00c4u\u00dferungen immer\nwieder so sehr zum Beifall Ihrer Fraktion f\u00fchren. Ich be-\ndaure, dass ich da manchmal auch Zweifel an Ihrer politi-\n\nschen Glaubw\u00fcrdigkeit \u00e4u\u00dfern muss, denn ich wei\u00df, Sie\nwissen es eigentlich besser.\n\n(Zuruf von der CDU: Sie ist glaubw\u00fcrdig!)\n\nWenn Sie es nicht besser w\u00fcssten, m\u00fcsste ich Zweifel an\nIhrer Fachkompetenz haben.\nWenn Sie das Beispiel der Diabetiker anf\u00fchren, so waren\nes doch gerade die chronisch Kranken, auf deren Kosten\nzu Zeiten der CDU-Bundesregierung gearbeitet wurde.\nDie Arzneimittelliste, von der Sie sprachen, wurde auch\nschon zu Zeiten der alten Bundesregierung aufgestellt.\nDie Diskussion um die Finanzierung: Sie haben es schon\nerw\u00e4hnt, ein wesentlicher Punkt der Gegenfinanzierung ist\ndie Einbeziehung der 630-DM-Jobs in die Krankenver-\nsicherung.\nBei dem Notopfer, von dem Sie sprechen, da waren auch\nvon den 20 DM 10 DM Verwaltungskosten, also k\u00f6nnen\nSie sich nicht insgesamt darauf beziehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch sage Ihnen auch, es geht um geringere Rentenab-\nschl\u00e4ge. Die Lohnfortzahlung im Krankheitsfall entlastet\ndie Krankenkassen und es gibt Einsparungen im Arznei-\nmittelbereich. Dennoch lassen Sie uns bis April warten, bis\nes gesetzlich geregelt ist.\nIch sage Ihnen auch, dieses Solidarit\u00e4tsst\u00e4rkungsgesetz ist\nein erster Schritt. Es ist n\u00e4mlich die Abkehr vom falschen\nWeg und f\u00fchrt im Bereich des Gesundheitswesens in die\nrichtige Richtung,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nauch wenn es in Zukunft darauf ankommt weitere Schritte\nzu tun, um die Strukturen im Gesundheitswesen so zu\nver\u00e4ndern, dass sie tats\u00e4chlich einem patientenorientierten\nGesundheitswesen entsprechen.\nNoch etwas zu den Budgets: Die Budgets, die \u00fcbrigens nur\nnoch 1999 gelten sollen, wurden so schon vorher einge-\nf\u00fchrt. Insofern ist es auch in Ordnung, dass Sie gesagt\nhaben: Das Budget reicht aus, um die umfassende Versor-\ngung der Patienten sicherzustellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuch da waren wir uns in den Diskussionen zu Zeiten der\nCDU-Bundesregierung einig, dass es auch im Interesse der\nVersicherten liegt, dass Verordnungen, sei es ein Medika-\nment oder eine Massage, bei den entsprechenden Diagno-\nsen auch tats\u00e4chlich indiziert sind und Gef\u00e4lligkeitsrezepte\nnicht dazugeh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nImmer wieder die alte Leier, meine Damen und Herren:\ndie SPD k\u00f6nne nicht mit Geld umgehen\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das stimmt auch! \u2013\nAdler, SPD: Ach, h\u00f6ren Sie auf!)\n\nund w\u00fcrde Arbeitspl\u00e4tze vernichten. Es ist doch so, dass\n16 Jahre CDU-Bundesregierung nicht zur Konsolidierung\ndes Bundeshaushaltes beigetragen und im Gegenzug wie-\nder Arbeitspl\u00e4tze gesichert haben; nein, sie hat Arbeits-\npl\u00e4tze vernichtet. Da sollten Sie in sich gehen und Vor-\nschl\u00e4ge, die wir jetzt auf den Tisch bringen, sachlich pr\u00fc-\nfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6954\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der CDU hat das Wort.\nHerr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Frau Schwarz hat soeben gesagt, dass\ndiese Debatte der allgemeinen Information dienen sollte.\nF\u00fcr mich ist in dieser Debatte \u00fcberhaupt nichts zu den\nSchwerbehinderten und dem Behindertenbereich generell\ngesagt worden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSo viel Zeit haben wir nicht!)\n\nSie haben gesagt, es geht um eine umfassende Diskussion,\ndie hier gef\u00fchrt worden ist.\n\n(Adler, SPD: Sie m\u00fcssen einen\nGesch\u00e4ftsordnungsvorschlag machen!)\n\nSie haben selbst im Anschluss an die Informationen des\nStaatsministers darauf nicht reagiert. Wie sollen denn jetzt\nBehinderte, die Rehabilitationen ben\u00f6tigen, entlastet wer-\nden? Gar nicht! Das Defizit im Leistungsvolumen der\nKrankenkassen ist \u00fcberhaupt noch nicht geregelt. W\u00f6rtlich\nsteht in den Erl\u00e4uterungen zum Gesetz, es sollen fragw\u00fcr-\ndige und medizinisch nicht notwendige Leistungen gestri-\nchen werden. Wer entscheidet denn am Ende, was frag-\nw\u00fcrdige und medizinisch nicht notwendige Leistungen\nsind? Wollen Sie einem Behinderten unterstellen, der einen\nGrad der Behinderung hat, dass er bisher als Simulant da-\nstand und alle medizinischen Rehabilitationen und Sach-\nleistungen als fragw\u00fcrdig anzuerkennen sind? Das muss\njetzt der Arzt in der Praxis vor Ort entscheiden. Das haben\nSie in Bewegung gesetzt.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas haben Sie entschieden!)\n\nDas ist aus meiner Sicht eine Verlagerung der Verantwor-\ntung von denen, die die Entscheidung vor Ort f\u00e4llen m\u00fcs-\nsen, auf die, die dann nur noch diese Nichtentscheidungen\nverantworten m\u00fcssen. Das ist f\u00fcr mich unsolidarisches\nVerhalten.\nDas zweite ist die Frage, wie denn mit unserem Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzip der Eigenverantwortung umgegangen wird.\nIndem Sie dem Patienten suggerieren, sie brauchten weni-\nger bezahlen, entziehen Sie sie auch der Pflicht zur Eigen-\nverantwortung.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nSie bezahlen immer noch genug!)\n\nDazu haben Sie \u00fcberhaupt nicht Stellung genommen. Da-\nmit verlassen Sie die Systematik der Risikoabsicherung bei\nKrankheit. Das ist der Vorwurf, den ich Ihnen machen\nmuss. Sie verlassen die Systeme.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. Herr\nD\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich glaube, eines ist sowohl vom Herrn Staats-\nminister als auch von Ihnen, Herr Kannegie\u00dfer, \u00fcberhaupt\nnicht verstanden worden, n\u00e4mlich, dass es sich um ein\nVorschaltgesetz handelt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs handelt sich darum, dass die schlimmsten Auswirkun-\ngen auf die Patienten erst einmal sofort abge\u00e4ndert wer-\nden mussten und minimalste Entlastungen vollzogen wer-\nden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch gebe Ihnen Recht, mich st\u00f6rt nat\u00fcrlich auch unheimlich\nder ganze Bereich Krankenhauszuzahlungen und Rehabili-\ntation; sie sind v\u00f6llig au\u00dfen vor gelassen worden. Ich\nhoffe, dass sich das im April \u00e4ndert und das Gesetz die\nAussagen dazu trifft.\nAber jetzt dar\u00fcber zu meckern, dass das fehlt, und nicht\nzu achten, dass das andere gemacht wurde, ist eigentlich\ndas Schlimmste, was sich hier im Haus vollzieht. Es sind\ndoch Regelungen auf den Weg gebracht worden, die aus\nmeiner Sicht nat\u00fcrlich halbherzig sind, aber in die richtige\nRichtung gehen, die wenigstens Dinge verhindert haben,\ndie von Ihrer Regierung auf den Weg gebracht wurden.\nDie \u00c4nderungen, die gemacht worden sind, haben verhin-\ndert, dass es im Jahre 1999 zu weiteren Belastungen f\u00fcr die\nPatienten kommt. Das d\u00fcrfen wir nicht vergessen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs wird zu keiner Beitragssatzerh\u00f6hung kommen. Herr\nStaatsminister, Sie haben selbst gesagt, dass die Kranken-\nkassen R\u00fccklagen gebildet haben. Ihre Politik hat dazu ge-\nf\u00fchrt, dass durch Zuzahlungen der Patienten R\u00fccklagen\nget\u00e4tigt werden konnten. Wenn jetzt ein anderer Kurs\neingeschlagen wird, dass nicht die Patienten die Leidtra-\ngenden sind, dann ist das der einzig richtige Weg, der ge-\ngangen werden muss.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Die R\u00fccklagen\naufzuzehren ist keine Leistung!)\n\n\u2013 Es ist keine Leistung die R\u00fccklagen aufzuzehren; das ist\nrichtig. Aber die Leistung besteht doch darin, dass ich\nnicht mehr absch\u00f6pfe, als ich eigentlich absch\u00f6pfen muss.\nDie Leistung besteht doch darin, dass ich nicht die Patien-\nten \u00fcberm\u00e4\u00dfig belaste und damit einen anderen Teil \u2013 das\nist der Anspruch \u2013 entlasten will.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSie d\u00fcrfen eines nicht vergessen: dass die solidarische\nFinanzierung der Krankenkassen nicht au\u00dfer Acht gelas-\nsen werden darf. Jeder bezahlt erst einmal seinen Beitrag\nan die Krankenkasse. Und dann werden die Patienten\ndurch die horrenden Zuzahlungen, die bisher waren, zu-\ns\u00e4tzlich belastet. Und wenn da ein Schritt nach hinten ge-\ntan wird, indem gesagt wird, es k\u00f6nnen nicht diejenigen,\ndie krank sind, unsolidarisch zu sehr belastet werden,\ndann glaube ich, ist das der richtige Weg.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Die H\u00e4rtefallregelung\nkennen Sie \u00fcberhaupt nicht.)\n\nDiese Leistung darf man nicht au\u00dfer Acht lassen. \u2013 Herr\nStaatsminister, Sie wissen ganz genau, dass Ihre Regelung\nf\u00fcr chronisch Kranke erst einmal 2 % beinhaltetet; wenn\nich in dem einen Jahr die 2 % nachweisen kann, dann 1 %.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Gar nichts!)\n\nAber doch nicht bei den chronisch Kranken, Herr Staats-\nminister!\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Aber sicher!\nBis 1 700 DM nichts.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6955\n\n\n\n\u2013 Also, Herr Staatsminister, ich f\u00fchre gern den Disput mit\nIhnen weiter, ich habe noch ein paar Minuten. Aber Sie\nk\u00f6nnen auch an das Mikrofon gehen, dann w\u00e4re das ein-\nfacher.\nDie generelle H\u00e4rtefallregelung ist der eine Fall. Und ich\nhabe \u00fcber die H\u00e4rtefallregelung bei chronisch Kranken ge-\nsprochen. Es war die bisherige Praxis, dass ich als chro-\nnisch Kranker erst einmal nachweisen musste chronisch\nkrank zu sein \u2013 Punkt 1 \u2013, wo keiner genau wusste, was es\neigentlich ist, und \u2013 Punkt 2 \u2013 wissen musste, dass ich erst\neinmal 2 % f\u00fcr das eine Jahr zu bezahlen habe. Dann war\ndie Reduzierung f\u00fcr mich als chronisch Kranker 1 %. Jetzt\nist man den Weg gegangen, 1 % und danach null Prozent.\n\nUnd ich denke, das ist ein gewaltiger Fortschritt f\u00fcr die\nchronisch Kranken.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nZuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Die SPD hat noch einen Rest Rede-\nzeit. \u2013\n\nMeine Damen und Herren, damit ist die 3. Aktuelle De-\nbatte, beantragt von der Fraktion der SPD, abgeschlossen\nund der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/10539\n\nMeine Damen und Herren, Ihnen liegen die eingereichten\nFragen der Mitglieder des Landtages als Drucksache\n2/10539 vor. Die Fragen wurden der Staatsregierung \u00fcber-\nmittelt. Die Staatsregierung wird antworten.\nMeine Damen und Herren, gem\u00e4\u00df Anlage 3 Punkt 7.2 der\nGO habe ich eine Dringliche Frage von Herrn Dr. Nowak\nzugelassen. Sie ist Ihnen zur Kenntnis gegeben worden.\nIch bitte, dass diese Dringliche Frage als erste gestellt wird.\nHerr Dr. Nowak, Fraktion der CDU, Sie haben das Wort.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Meine Fragen an die Staatsregierung\nlauten:\n1. Handelt es sich bei der seit Jahresbeginn 1999 in den\nR\u00e4umen der ehemaligen Gesch\u00e4ftsstelle der BvS in Leipzig\nt\u00e4tigen Firma mit Namen LPL um eine Tochter oder Nach-\nfolgegesellschaft der Anstalt, die \u2013 obwohl die Schlie\u00dfung\nder BvS politisch begr\u00fcndet und \u00f6ffentlich verk\u00fcndet\nwurde \u2013 deren Aufgaben weiter bearbeitet?\n2. Ist es richtig, dass bei dieser Firma fast ausschlie\u00dflich\nMitarbeiter der BvS Chemnitz eingestellt wurden, nicht\naber die von der BvS entlassenen Leipziger Mitarbeiter,\nwas letztlich dazu f\u00fchrt \u2013 wie vorher bei den Leipziger\nMitarbeitern in Chemnitz \u2013, dass nun wieder Fahrt-, Hotel-\nund Umzugskosten gezahlt werden m\u00fcssen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Die BvS\nwird \u00fcber das Jahr 1999 hinaus t\u00e4tig sein. Sie wird so lange\narbeiten, bis sie ihre Aufgaben erledigt hat.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDaf\u00fcr wird sich die Staatsregierung auch weiterhin einset-\nzen. Das ist eine gute L\u00f6sung.\nDie Gesch\u00e4ftsstelle Leipzig ist zum 31.12.1997 geschlossen\nworden. Ihre wenigen verbliebenen Aufgaben sind der\nGesch\u00e4ftsstelle Chemnitz \u00fcbertragen worden. Die LPL ist\neine der f\u00fcnf Gesellschaften in den ostdeutschen L\u00e4ndern,\ndie Ende des vergangenen Jahres zur Konzentration der\nAbwicklungsaufgaben der BvS gebildet worden sind. Die\nBvS ist hundertprozentiger Anteilseigner an diesen Gesell-\nschaften.\n\nDie Aufgabe der LPL besteht darin, die Liquidation der in\nAbwicklung befindlichen Gesellschaften konzentrierter als\ndas bisher geschehen ist fortzuf\u00fchren und \u00fcberdies als Ge-\nsch\u00e4ftsbesorgerin der BvS f\u00fcr die \u00fcbrigen Gesellschaften\nmit Fremdliquidatoren zu wirken. Die neue Gesellschaft\nsoll der BvS zufolge die Abarbeitung beschleunigen, die\nGesamtkosten der Abwicklung verringern, Synergieeffekte\nnutzen und die Anzahl der f\u00fcr die BvS t\u00e4tigen Fremdliqui-\ndatoren wesentlich reduzieren.\n\nIn Sachsen wurden zirka 40 Liquidationsgesellschaften\neinschlie\u00dflich der Liquidationsf\u00e4lle in der BvS-Gesch\u00e4fts-\nstelle Chemnitz auf die LPL verschmolzen. Mit der Ver-\nschmelzung der Liquidationsf\u00e4lle der Gesch\u00e4ftsstelle\nChemnitz auf die LPL \u00fcbernahm diese anteilig deren Mit-\narbeiter. Eine Einstellung weiterer Mitarbeiter aus Leipzig\nwar nach Angaben der BvS nicht erforderlich.\n\nEine Einflussnahme durch die Staatsregierung auf die Per-\nsonalentscheidung ist nicht m\u00f6glich. Dies ist allein Angele-\ngenheit der BvS und ihrer Liquidationsgesellschaften.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Lattmann-\nKretschmer, PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Leider ist der Herr Staatsminister Prof. Dr. Meyer\nnicht anwesend. Ich stelle die Frage trotzdem.\n\nDer Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Herr Prof.\nDr. Meyer, erkl\u00e4rte in einer Presseinformation, dass man\nder CDU-Fraktion dankbar sei, die die Absenkung der\nMittel f\u00fcr Soziokultur im Haushalt 1999/2000 von 1,4 Mil-\nlionen DM auf 700 000 DM verhindert habe und sie auf\n1,3 Millionen DM begrenzte. Eine Korrektur des Vor-\nschlags der Staatsregierung wurde auch nachdr\u00fccklich\nvon PDS und SPD sowie bekanntlich in zahlreichen au\u00dfer-\nparlamentarischen Aktivit\u00e4ten gefordert. Ich frage die\nStaatsregierung:\n\nWas veranlasst den Staatsminister, die Rolle der CDU-\nFraktion in diesem Zusammenhang besonders zu betonen,\njedoch den \u00f6ffentlichen Protest und die Initiativen der Op-\npositionsparteien zu ignorieren?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6956\n\n\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abgeordnete, es ist unbestrit-\nten, dass die Haushaltssorge um eine angemessene Min-\ndestausstattung der allgemeinen Kunstf\u00f6rderung f\u00fcr So-\nziokultur alle Fraktionen des Landtages bewegt hat, nicht\nnur die CDU-Fraktion, sondern auch die Fraktionen der\nSPD und der PDS. Daf\u00fcr bin ich allen Abgeordneten des\nLandtages dankbar; denn es ist ja durchaus nicht selbstver-\nst\u00e4ndlich, dass bei den wenigen Nachbesserungen im Kul-\nturhaushalt nicht nur die Landeszusch\u00fcsse f\u00fcr Oper und\nStaatsschauspiel verst\u00e4rkt worden sind, sondern auch die\nf\u00fcr die soziokulturellen Einrichtungen und Zentren im\nFreistaat.\nRichtig ist aber doch \u2013 und das braucht keineswegs ver-\nschwiegen zu werden \u2013, dass die konkrete Nachbesserung\ndes Haushaltsansatzes Soziokultur durch die CDU-Frak-\ntion erforderte, eine L\u00f6sung innerhalb des beschlossenen\nHaushaltsrahmens zu finden. Dieser besonderen Situation\ngalt mein ausdr\u00fccklicher Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich m\u00f6chte eine Nach-\nfrage stellen, die Sie sicher auch als Minister eines anderen\nFachressorts hier pers\u00f6nlich beantworten k\u00f6nnen: Sind Sie\nder Auffassung, dass es die CDU-Fraktion als Mehrheits-\nfraktion durch ihre enge Verbindung zur Staatsregierung\nleichter hat, in Zusammenarbeit mit dem Finanzminister\nFinanzierungsl\u00fccken aufzudecken,\n\n(Leroff, CDU: Nein!)\n\nund somit diesen kleinen Vorteil \u2013 in Anf\u00fchrungsstrichen\n\u2013 vor den anderen Fraktionen hat?\n\n(Leroff, CDU: Das w\u00e4re wider das Gesetz.)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich w\u00fcrde bitten,\ndass diese Frage zum besonderen Verh\u00e4ltnis meines Kolle-\ngen Meyer zum Finanzminister bzw. zur Fraktion von ihm\nauch selbst Ihnen gegen\u00fcber beantwortet wird, unter Um-\nst\u00e4nden schriftlich.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich bitte um schriftliche\n\u00c4u\u00dferung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. Wehnert,\nfraktionslos, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Das Thema bezieht\nsich auf den Standpunkt der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nzur Debatte des EU-Parlaments zur Agenda 2000 vom\n13. Januar 1999, bezogen auf die Agrarwirtschaft und die\nerfolgte Zustimmung zu den Vorschl\u00e4gen der EU-Kom-\nmission durch den dort zust\u00e4ndigen Agrarausschuss des\nEU-Parlaments.\nIm Europ\u00e4ischen Parlament erfolgte im Rahmen der De-\nbatte zur Agenda 2000 am 13.1.1999 die Zustimmung des\nEU-Agrarausschusses zu dem die Agrarwirtschaft und\nden l\u00e4ndlichen Raum Europas betreffenden Teil der Agen-\nda 2000 als eine der wesentlichsten Voraussetzungen der\nErweiterung und Einbeziehung der osteurop\u00e4ischen Staa-\nten in die Europ\u00e4ische Union. Verlauf und Ergebnis der\nDebatte zu dem vom EU-Agrarkommissar Herrn Fischler\nbegr\u00fcndeten Bericht und die erfolgte Zustimmung des\nEU-Agrarausschusses zu den Standpunkten, Vorschl\u00e4gen\n\nund Beschlussentw\u00fcrfen der EU-Kommission f\u00fcr die\nAgrarwirtschaft im Rahmen der Agenda 2000 stehen \u2013 teil-\nweise erheblich \u2013 dem bisher von der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung vertretenen Standpunkt entgegen.\nIch frage deshalb die Staatsregierung:\n1. Bei welchen der von der EU-Kommission dargelegten\nund vom EU-Agrarausschuss gebilligten Punkten der\nAgenda 2000 besteht inzwischen seitens der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung weitgehender Konsens und bei welchen\nPunkten besteht absoluter Dissens?\n2. Durch welche M\u00f6glichkeiten und Ma\u00dfnahmen wird die\nS\u00e4chsische Staatsregierung die von ihr vertretenen abwei-\nchenden Standpunkte zu den die Agrarwirtschaft betref-\nfenden Vorschl\u00e4gen der EU-Kommission nach abgeschlos-\nsener Debatte und erfolgter Zustimmung im Europ\u00e4ischen\nParlament noch weiterhin aufrechterhalten und umsetzen\nk\u00f6nnen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Abgeordneter Wehnert, um es vorwegzu-\nnehmen: An den s\u00e4chsischen Positionen zum Agrarteil der\nAgenda 2000 \u00e4ndert sich durch die Aussprache des Euro-\np\u00e4ischen Parlaments in Stra\u00dfburg vom 13. Januar nichts.\nDiese Standpunkte sind bekannt. Ich habe sie im vergan-\ngenen Jahr hier in diesem Hohen Hause auch vorgetragen.\nEs ist normal, wenn innerhalb der Europ\u00e4ischen Union die\nInteressenlagen der zu reformierenden Sektoren in der\nLandwirtschaft weit auseinander gehen. Wie schwierig die\nMeinungsbildung bis zur Verabschiedung der entspre-\nchenden Agenda-Verordnungen ist, zeigt nicht zuletzt die\nrecht kontroverse Diskussion, die es im Plenum des Euro-\np\u00e4ischen Parlaments gegeben hat und auf die Sie ja Bezug\nnehmen. Es war fast vorhersehbar, dass die vom Aus-\nschuss f\u00fcr Landwirtschaft gegen\u00fcber der Kommission ge-\n\u00e4u\u00dferte Kritik an den Verordnungsvorschl\u00e4gen von einer\nVielzahl der Abgeordneten im Plenum nicht geteilt w\u00fcrde.\nIn der Debatte unterst\u00fctzte eine Vielzahl der Redner sogar\ndie Vorschl\u00e4ge der Kommission.\nIn den Entschlie\u00dfungsentw\u00fcrfen hat der Landwirtschafts-\nausschuss unter anderem das Plenum dazu aufgefordert,\nmit kleinen \u00c4nderungen die vorgeschlagene Reform f\u00fcr\nGetreide zu akzeptieren, die Verordnungsvorschl\u00e4ge im\nBereich Milch radikal zu \u00e4ndern und die vorgeschlagene\nReform des Rindfleischsektors abzulehnen.\nW\u00e4hrend des Plenums wurden zu allen Entschlie\u00dfungs-\nentw\u00fcrfen des Agrarausschusses rund 400 \u00c4nderungsvor-\nschl\u00e4ge eingebracht, Herr Abgeordneter, \u00fcber die am\n28. Januar entschieden werden soll. Aber nebenbei gesagt,\nnicht die Stellungnahme des Agrarausschusses des Euro-\np\u00e4ischen Parlaments wird dem Rat vorgelegt, sondern eine\nabschlie\u00dfende Stellungnahme des Plenums. Deshalb halte\nich eine Diskussion \u00fcber die Dissens- und Konsenspunkte\nim Vergleich zu unseren s\u00e4chsischen Interessen zum jetzi-\ngen Zeitpunkt f\u00fcr verfr\u00fcht.\nMein Hauptanliegen bleibt die Verhinderung absoluter\nH\u00f6chstbetragsregelungen f\u00fcr Direktzahlungen. Sie ken-\nnen das. Die Kommission nahm die gespaltene Meinung\ndes Europ\u00e4ischen Parlaments zur Kenntnis. Kommissar\nFischler blieb demzufolge in seinen Stellungnahmen vor\ndem Parlament auch hart. F\u00fcr mich liegt deshalb das k\u00fcnf-\ntige Aktionsfeld nicht nur auf der Ebene des Europ\u00e4ischen\nParlaments, sondern gerade auch im Rahmen der weiteren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6957\n\n\n\nVerhandlungen, die stattfinden werden: Verhandlungen\ndes Sonderausschusses Landwirtschaft, der eigens daf\u00fcr\neingesetzten Arbeitsgruppe auf Staatssekret\u00e4rsebene und\ndes Agrarrates.\nDie uns interessierende H\u00f6chstbetragsregelung wird mit\naller Wahrscheinlichkeit erst auf Ratsebene entschieden\nwerden. Selbst wenn wir nicht die direkten Verhandlungs-\npartner stellen, werden wir trotzdem unsere Interessen\n\u00fcber den Bundesrat bei der Europ\u00e4ischen Kommission\nkonsequent weiter einbringen und vortragen. Deshalb\nwerde ich mich jetzt am 22. Januar am Rande der Gr\u00fcnen\nWoche zum wiederholten Male direkt auch mit Kommis-\nsar Fischler treffen.\nEs bleibt abzuwarten, wie der deutsche Landwirtschafts-\nminister, der Bundesminister, die ostdeutschen Interessen\nin Br\u00fcssel vertreten wird.\nHerr Abgeordneter, noch eine Zusatzinformation. Ich lasse\nderzeit pr\u00fcfen, ob Obergrenzen f\u00fcr Ausgleichszahlungen\nauch mit dem europ\u00e4ischen Wettbewerbsrecht \u00fcberhaupt\nvereinbar sind, das hei\u00dft auch, ob wir bei nachgewiesenen\nBenachteiligungen gegebenenfalls vor den Europ\u00e4ischen\nGerichtshof gehen werden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit, Herr Abgeordneter.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Zusatzfrage?\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister! Zun\u00e4chst be-\ndanke ich mich f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen, aber ich m\u00f6chte an\ndas Wort ,,verfr\u00fcht\u201c anschlie\u00dfen. Es ist ja vorgesehen, dass\nam 16. und 17. Februar diese Gruppe zusammentritt und\nam 24. und 25. M\u00e4rz bereits in Br\u00fcssel die Agenda 2000\nbeschlossen werden soll. Hier halte ich das Wort ,,ver-\nfr\u00fcht\u201c doch f\u00fcr verfehlt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist Ihre Frage, Herr Wehnert? \u2013 Das\nist keine Frage, das ist eine Feststellung, die Sie getroffen\nhaben.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Herr Abgeordneter, ich wei\u00df noch nicht, welche\nTruppe Sie meinen. Es bleibt dabei: Es gibt keinen Grund\nunsere s\u00e4chsische Haltung zu \u00e4ndern. Sie ist dem Hohen\nHaus bekannt. Ich habe sie voriges Jahr hier vorgetragen.\nDas Plenum des Europ\u00e4ischen Parlaments wird seine Stel-\nlungnahme gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission erst\nam 28. Januar formulieren. Deshalb kann ich zu Ihrer\ndirekten Frage erst nach diesem Zeitpunkt auch Stellung\nnehmen.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich bedanke mich. \u2013 Ich habe noch\neine zweite Frage. Herr Staatsminister, einige der Haupt-\nprobleme bestehen ja vor allem bei Rindfleisch und bei\nMilch. Das betonten Sie auch richtigerweise. Nun frage ich\nmich angesichts der soeben ver\u00f6ffentlichten Zahlen f\u00fcr\nden Rinderbestand und den Milchviehbestand in Sachsen,\nder mit 3,2 % bei Rind und mit 7,1 % bei Milchk\u00fchen im\nvergangenen Jahr zur\u00fcckgegangen ist: Haben wir denn\n\u00fcberhaupt noch eine Chance, mit unseren Positionen bei\neinem so drastischen R\u00fcckgang in Br\u00fcssel vorstellig zu\nwerden und Geh\u00f6r zu finden?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft: Wir in Sachsen haben keine Chance in Br\u00fcssel ge-\nh\u00f6rt zu werden. Das ist Aufgabe der Bundesregierung. Ich\n\nhoffe, dass die Bundesregierung unsere Interessen entspre-\nchend vertritt.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Frau Abg. Dr. Schwarz, SPD,\nihre Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: In meiner Frage geht es um die\nEr\u00f6ffnung eines Grenz\u00fcberganges in Deutscheinsiedel im\nMittleren Erzgebirgskreis. Dort hat am Dienstag dieser\nWoche ein Ortstermin der verschiedensten Ministerien auf\nBundes- und Landesebene stattgefunden. Meine Fragen\nsind:\n1. War bei diesem Ortstermin auch die tschechische Regie-\nrung einbezogen?\n2. Zu welcher Entscheidung ist es gekommen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Heitmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:  Ich antworte wie\nfolgt: Da dieser Ortstermin zun\u00e4chst innerhalb der Bun-\ndesrepublik Deutschland eine L\u00f6sung des Problems hin-\nsichtlich der Alternativen Deutscheinsiedel oder\nDeutschkatharinenberg f\u00fcr den Standort des Grenz\u00fcber-\nganges erzielen sollte, ist von einer Einladung der tschechi-\nschen Regierung abgesehen worden.\nZur zweiten Frage: Die \u00fcberwiegende Anzahl der an dem\nOrtstermin Beteiligten war der Meinung, dass \u2013 nat\u00fcrlich\nunter Ber\u00fccksichtigung des Letztentscheidungsrechtes des\nBundes \u2013 an dem geplanten \u00dcbergang in Deutscheinsiedel\nfestgehalten werden sollte. Das ist auch die Auffassung\ndes SMI.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Nun ist es nat\u00fcrlich schwierig zu\nfragen, weil ich nicht wei\u00df, ob Sie mir jetzt Auskunft geben\nk\u00f6nnen. Ansonsten bitte ich noch einmal um eine schrift-\nliche Beantwortung.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Ich versuche es\ngern.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wie mir bekannt ist, ging es bei\ndiesem Ortstermin unter anderem auch darum, verschie-\ndene Varianten der Stra\u00dfenf\u00fchrung zu pr\u00fcfen. Ist dies ge-\nschehen und mit welcher Entscheidung?\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Der Ortstermin\ndiente, wie ich schon sagte, der Frage, ob Deutschkathari-\nnenberg oder Deutscheinsiedel. Die Entscheidung habe ich\nIhnen gerade mitgeteilt.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich bitte trotzdem noch einmal\ndarum, die Frage dieser Variantenpr\u00fcfung, was die\nStra\u00dfenzuf\u00fchrung angeht, zu beantworten.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Rufen Sie doch ein-\nmal im Innenministerium an. Das wird Ihnen das sicher\nsagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Dr. Bret-\nschneider, PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6958\n\n\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Meine Frage betrifft die\nGemeindegebietsreform und die Aussetzung bis zur end-\ng\u00fcltigen Entscheidung durch das Verwaltungsgericht.\nIm Raum Chemnitz haben zum 1.1.1999 die Entsorgungs-\nunternehmen der Stadt Chemnitz die Hoheit in den betref-\nfenden Gemeinden \u00fcbernommen.\nDas bedeutet f\u00fcr das bisher entsorgende Unternehmen:\nEinsammeln der Leihbeh\u00e4lter, Endabrechnung der Kun-\nden, \u00dcbergabe der Kundenlisten und Abrechnungsunter-\nlagen, Neuordnung der betrieblichen Fahrten und analog\nauch mehr Aufwand f\u00fcr das nun entsorgende Unterneh-\nmen.\nIch frage die Staatsregierung: Ist ein solcher Aufwand mit\nden Auflagen des Verwaltungsgerichtes vereinbar? Ist die\nStaatsregierung gewillt, die Kommunen im Rahmen der\nRechtsaufsicht zur Einhaltung der vom Verwaltungs-\ngericht auferlegten Wohlverhaltensklauseln zu bewegen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Staats-\nminister Heitmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:  Mit dem Wirksam-\nwerden der gesetzlichen Regelung zum 1.1.99 hat die Stadt\nChemnitz f\u00fcr die Gemeinden Gr\u00fcna, Mittelbach, R\u00f6hrs-\ndorf und Wittgensdorf die Entsorgung \u00fcbernommen. Ein\nerheblicher finanzieller Aufwand f\u00fcr die Antragstellerin-\nnen entsteht nicht, da die Abfallentsorgung bekannter-\nma\u00dfen keine Gemeindeangelegenheit ist, sondern eine An-\ngelegenheit der Kreise und kreisfreien St\u00e4dte.\nInsofern kann die vom Verfassungsgerichtshof \u2013 \u00fcbrigens\nnicht vom Verwaltungsgericht \u2013 auferlegte Wohlverhal-\ntensklausel nicht verletzt sein. Ein Handlungsbedarf f\u00fcr\ndie zust\u00e4ndigen Kommunalaufsichtsbeh\u00f6rden ist nicht ge-\ngeben.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Darf ich nachfragen?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Bitte, gern. Das ist\nIhr Recht.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Die Vertr\u00e4ge wurden zwi-\nschen den Landkreisen und der Stadt abgeschlossen. Das\nist zu akzeptieren. Bestimmt nicht diese Wohlverhaltens-\nklausel, dass die Vertr\u00e4ge bis zur endg\u00fcltigen Entschei-\ndung ausgesetzt werden m\u00fcssen? Wenn stattgegeben\nwird, m\u00fcssten die Vertr\u00e4ge zwischen Landkreis und Stadt\nauch wieder ge\u00e4ndert werden, um diesen Mehraufwand\nauszugleichen.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:  Das ist aber ohne\nAufwand m\u00f6glich. Insofern f\u00e4llt diese Regelung nicht\nunter die Wohlverhaltensklausel.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Ohne Aufwand f\u00fcr wen?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Die Gemeinden sind\nBestandteil der Stadt Chemnitz geworden.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass jetzt die Abg. Frau Roth\nvon der PDS-Fraktion ihre Frage an die Staatsregierung\nstellt. Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage betrifft die\nAusnahmeregelung zum Erhalt kleiner l\u00e4ndlicher Schulen.\n\u00dcber die Medien war zu dem Vorhaben des Kultusminis-\nters zu vernehmen, mittels Stellenaufstockung und\ngro\u00dfz\u00fcgiger Ausnahmeregelungen mehr kleine l\u00e4ndliche\nSchulen erhalten zu wollen. Neben der Zustimmung zu\ndiesem Vorhaben erreichten mich auch eine Reihe von Fra-\ngen aus dem l\u00e4ndlichen Raum zur vorgesehenen Hand-\nhabung dieser Ausnahmeregelungen.\nIch frage deshalb: Sind spezielle Mindestanforderungen\nf\u00fcr m\u00f6gliche Ausnahmeregelungen ins Auge gefasst? Auf\nwelchem Weg w\u00e4ren W\u00fcnsche bzw. Antr\u00e4ge zu Aus-\nnahmeregelungen in Gang zu setzen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Zur ersten Frage:\nNein. Ausnahmeregelungen k\u00f6nnen unter Einbeziehung\nder \u00f6rtlichen Gegebenheiten in zum Beispiel standortbe-\nnachteiligten Siedlungsr\u00e4umen erteilt werden. Neben der\nSch\u00fclerzahlentwicklung werden Kriterien wie Schul-\nwegl\u00e4nge und Aufnahmebedingungen an benachbarten\nGrundschulen, Schulgeb\u00e4ude, Sportanlagen und \u00e4hnliches\nin die Bearbeitung einbezogen.\nZur zweiten Frage: Schultr\u00e4ger k\u00f6nnen die Erteilung einer\nAusnahmegenehmigung bei dem zust\u00e4ndigen Regional-\nschulamt beantragen.\n\nFrau Roth, PDS:  Herr R\u00f6\u00dfler, gestatten Sie eine Nach-\nfrage? \u2013 Werden die erteilten Ausnahmegenehmigungen\nbefristet?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Im Regelfall ja,\nunter Umst\u00e4nden auch nicht. Das h\u00e4ngt von der Sch\u00fcler-\nzahlentwicklung ab.\n\nFrau Roth, PDS:  Ich habe noch eine Nachfrage, Herr\nR\u00f6\u00dfler: Welche Schularten sind von diesen Ausnahme-\nregelungen erfasst?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Grundschulen.\n\nFrau Roth, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. Dr. Hahn\nseine Frage an die Staatsregierung stellt. Vielleicht k\u00f6nnen\nSie den Vorspann etwas k\u00fcrzen.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um den Beitritt des Landkreises S\u00e4chsische\nSchweiz zum Zweckverband Verkehrsverbund Oberelbe.\nIch komme gern dem Wunsch des Pr\u00e4sidenten nach; der\nkomplette Text ist nachzulesen. Dieser Beitritt ist bisher\nnicht genehmigt und deshalb frage ich die Staatsregierung:\n1. Wie ist der aktuelle Stand des Genehmigungsverfahrens\nzum Beitritt des Landkreises S\u00e4chsische Schweiz zum ge-\nnannten Verkehrsverbund? Ich bitte dabei auch die Gr\u00fcn-\nde f\u00fcr die bisher nicht erfolgte Genehmigung zu nennen.\n2. Bis wann ist mit einer definitiven Entscheidung zu rech-\nnen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHeitmann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6959\n\n\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Der Landkreis S\u00e4ch-\nsische Schweiz hat mit Schreiben vom 10. August 1998 den\nAntrag zur Aufnahme in den Zweckverband gestellt. Am\n16. Oktober 1998 hat der Zweckverband dem Beitritt des\nLandkreises zugestimmt, seine Satzung entsprechend ge-\n\u00e4ndert und mit Schreiben vom gleichen Tage dem Regie-\nrungspr\u00e4sidium Dresden zur Genehmigung vorgelegt.\nIm Rahmen des Genehmigungsverfahrens der \u00c4nderungs-\nsatzung hat das Regierungspr\u00e4sidium Dresden auch die\nWirksamkeit des Beitrittsbeschlusses des Landkreises\nS\u00e4chsische Schweiz zu pr\u00fcfen. Dieser ist n\u00e4mlich nur dann\nwirksam, wenn die im Beschluss enthaltenen Nebenbedin-\ngungen auch erf\u00fcllt sind. Es gab ja eine Reihe solcher\nNebenbedingungen.\nDiese zeitaufwendige Pr\u00fcfung hat inzwischen ergeben,\ndass die Nebenbedingungen erf\u00fcllt sind. Nach Auffassung\ndes Regierungspr\u00e4sidiums Dresden sind Gr\u00fcnde des\n\u00f6ffentlichen Wohls, die gegen eine Genehmigung spre-\nchen, nicht ersichtlich. Mit der Genehmigung der \u00c4nde-\nrungssatzung ist deshalb kurzfristig zu rechnen.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe noch eine Nachfrage in Bezug\nauf das ,,kurzfristig\u201c, da ja Mitglieder vom Kreistag schon\nf\u00fcr die Verbandsversammlung gew\u00e4hlt worden sind. Was\nist unter kurzfristig zu verstehen?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Kurzfristig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Schneider\nvon der PDS-Fraktion ihre Frage an die Staatsregierung\nstellt.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Frage bezieht sich auf die internationalen\nJugendbegegnungen: Was tut die Staatsregierung neben\nder Beteiligung bzw. Kofinanzierung von Bundes- und\nEU-Programmen, um internationale Jugendbegegnungen\nselbst zu f\u00f6rdern und somit der zunehmenden Ausl\u00e4nder-\nunfreundlichkeit und Intoleranz unter anderem auch bei\nJugendlichen entgegenzuwirken?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Die\ninternationale Jugendarbeit stellt einen Schwerpunkt im\nJugendpolitischen Programm der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung dar, welches 1996 ver\u00f6ffentlicht wurde und gemein-\nhin als Landesjugendplan bekannt ist.\nDie Staatsregierung beteiligt sich vor diesem Hintergrund\nnicht nur an Bundes- und Europaprogrammen, sondern\nf\u00f6rdert Jugendbegegnungen auch selbst. Durch diese F\u00f6r-\nderung wird das Kennenlernen und Verstehen anderer\nL\u00e4nder, Menschen und Kulturen, fremder Lebens-, An-\nschauungs- und Verhaltensweisen erm\u00f6glicht und gegen-\nseitiges Verstehen und Vertrauen unterst\u00fctzt. Um diese\nZielstellung mit Leben zu erf\u00fcllen, wurden in einer ent-\nsprechenden Richtlinie des SMK wesentliche Vorausset-\nzungen f\u00fcr eine gezielte Unterst\u00fctzung geschaffen.\nF\u00fcr die F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen der internationalen\nJugendarbeit, die durch freie und \u00f6ffentliche Tr\u00e4ger der\nJugendhilfe sowie kreisangeh\u00f6rige Gemeinden realisiert\nwerden, sind im Haushalt j\u00e4hrlich erhebliche Mittel ein-\ngestellt. So waren im Staatshaushaltsplan 1998 allein f\u00fcr\n\ndiesen Bereich 2,2 Millionen DM veranschlagt. Leider\nmussten wir feststellen, dass bei der Bewilligungsbeh\u00f6rde\nzu wenig Antr\u00e4ge eingingen, die unter Ber\u00fccksichtigung\nder qualitativen Anforderungen an Jugendaustausch- und\nBegegnungsma\u00dfnahmen und bei Einhaltung der haus-\nhaltsrechtlichen Vorschriften eine F\u00f6rderung erm\u00f6glich-\nten.\nTrotzdem konnten 1998 auf der Grundlage der F\u00f6rder-\nrichtlinie des SMK mehr als 200 Ma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert\nwerden. Damit wurden zirka 700 000 DM in diesem Be-\nreich an die Tr\u00e4ger der Jugendhilfe bewilligt. Tschechien\nund Italien sind dabei die L\u00e4nder, mit denen die meisten\nKontakte bestanden. Der Freistaat sieht es aufgrund seiner\ngeografischen Lage sowie seiner Geschichte nach wie vor\nals seine Verpflichtung an, internationale Jugendarbeit als\nMittler zwischen Ost und West zu nutzen und die Bezie-\nhungen zu den unmittelbaren Nachbarl\u00e4ndern Polen und\nTschechien durch verst\u00e4rkte Jugendaustauschma\u00dfnahmen\nauszubauen.\nDeshalb wird in meinem Haus gegenw\u00e4rtig an einer \u00dcber-\narbeitung der genannten Richtlinie gearbeitet, um beson-\nders in grenznahen Regionen einen kontinuierlichen Ju-\ngendaustausch zu erm\u00f6glichen und so Kontakte zu unse-\nren Nachbarn zur Normalit\u00e4t werden zu lassen. Die \u00dcber-\narbeitung der Rahmenbediungungen f\u00fcr eine m\u00f6gliche\nF\u00f6rderung erfolgt in enger Zusammenarbeit mit den Tr\u00e4-\ngern der Jugendhilfe, die bereits \u00fcber Erfahrungen im\ninternationalen Jugendaustausch verf\u00fcgen und Impulse\nf\u00fcr eine Intensivierung dieser Form der Jugendarbeit\ngeben k\u00f6nnen.\nNeben der F\u00f6rderung internationaler Jugendbegegnungen\nstellt die Bef\u00e4higung zum Umgang mit ausl\u00e4ndischen B\u00fcr-\ngern auch im Rahmen von Schule ein wichtiges bildungs-\npolitisches Ziel dar. \u00dcber die Nutzung der M\u00f6glichkeiten\nvon EU-F\u00f6rderprogrammen hinaus wurde f\u00fcr Sachsens\nSchulen ein umfassendes System entsprechender Ange-\nbote entwickelt.\nDas betrifft zum einen die St\u00e4rkung des interkulturellen\nWissens und Verst\u00e4ndnisses von Lehrern und Sch\u00fclern\ndurch Seminare zum interkulturellen Lernen, durch Erfah-\nrungsaustausch, auch international, durch Erstellen von\nInformationsmaterial und anderem.\nZum anderen werden M\u00f6glichkeiten zum eigenen Erleben\nf\u00fcr Lehrer und Sch\u00fcler in Form von Schulpartnerschaften\nsowie einer Vielfalt von Formen des Lehrer-, Sch\u00fcler- und\nAssistentenaustausches geschaffen und finanziell gro\u00df-\nz\u00fcgig unterst\u00fctzt. 1998 wurden insgesamt ca. 1,5 Millionen\nDM f\u00fcr derartige Ma\u00dfnahmen bereitgestellt.\nDie F\u00f6rderung von Sch\u00fclerbegegnungen im Rahmen von\ninternationalen Schulpartnerschaften stellte dabei einen\nSchwerpunkt dar. So wurden f\u00fcr \u00fcber 430 000 DM Sch\u00fc-\nleraustauschma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert. Statistische Angaben\ngibt es. Es bestehen inzwischen zwischen s\u00e4chsischen und\nausl\u00e4ndischen Schulen insgesamt 501 Schulpartnerschaf-\nten. Wir sind da mit gro\u00dfem Abstand f\u00fchrend in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern.\nWeitere 150 Schulen haben ihr Interesse am Aufbau von\nSchulpartnerschaften bekundet. Das Ministerium leistet\nbei der Partnersuche entsprechende Unterst\u00fctzung. Die\nmeisten Schulpartnerschaften bestehen inzwischen mit der\nTschechischen Republik; es sind \u00fcber 90. Mit Frankreich\nbestehen 77, mit Gro\u00dfbritannien 70 und mit Polen 44. Dies\nwird erg\u00e4nzt durch das gemeinsame Lernen von deut-\nschen und ausl\u00e4ndischen Kindern an s\u00e4chsischen Schulen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6960\n\n\n\nDas s\u00e4chsische Konzept f\u00fcr derartige Integration bildet die\nBasis daf\u00fcr.\n\nFrau Schneider, PDS: Vielen Dank. \u2013 Ich habe eine Nach-\nfrage. Sie hatten vorhin gesagt, dass es leider zu wenig\nAntr\u00e4ge gegeben hat. K\u00f6nnen Sie Ursachen nennen,\nwarum das so war?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die Antr\u00e4ge waren\nentsprechend den Richtlinien und F\u00f6rderbedingungen teil-\nweise nicht f\u00f6rderf\u00e4hig. Es gab auch insgesamt nicht so\nviele Antr\u00e4ge, wie wir erwartet hatten.\n\nFrau Schneider, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. D\u00fcrrschmidt,\nPDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich\nhabe eine Frage zur Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fcherfassung\nvon Kindern mit Behinderung. Ich frage die Staatsregie-\nrung:\nWie ist im Freistaat Sachsen der Stand der Fr\u00fcherkennung\nvon Kindern mit Behinderung, Entwicklungsr\u00fcckst\u00e4nden\noder Verhaltensauff\u00e4lligkeiten\na) unter dem Aspekt der Vernetzung von Fachkr\u00e4ften und\nInstitutionen sowie\nb) hinsichtlich einer l\u00fcckenlosen Erfassung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es\nf\u00e4llt mir schwer, wieder einmal auf eine formale Sache\nzur\u00fcckkommen zu m\u00fcssen. Aber ich kann diese Anfrage\nnicht im Rahmen der Fragestunde beantworten. Diese\nM\u00f6glichkeit ist mir n\u00e4mlich nur f\u00fcr kurze Antworten ge-\ngeben.\nDiese Frage beinhaltet, wenn ich nur den ersten Tat-\nbestand nehme, den Stand. Wenn ich einen Stand beurtei-\nlen soll, muss ich das Ziel definieren, den Ausgangs-\nzustand angeben und dazwischen dann sagen, wie der\nStand ist.\nDas soll ich tun f\u00fcr Behinderungen; die sind relativ de-\nfiniert. Entwicklungsr\u00fcckst\u00e4nde sind im Grunde nicht\ndefiniert. Verhaltensauff\u00e4lligkeiten sind auch nicht defi-\nniert. Zwar scheint es durch a) und b) bei der Frage dann\nEingrenzungen zu geben, aber wenn ich genauer hin-\nschaue, hei\u00dft es: Vernetzung von Fachkr\u00e4ften. Da geht es\nalso darum, wie weit heute zum Beispiel die Logop\u00e4den\nmit den niedergelassenen \u00c4rzten, die Psychotherapeuten\nmit anderen Institutionen vernetzt sind? Und dann soll es\num die l\u00fcckenlose Erfassung gehen.\nIch kann Ihnen also nur dieses sagen: Antworten dazu\nsind Antworten f\u00fcr eine Gro\u00dfe Anfrage, aber nicht f\u00fcr eine\nFragestellung hier in dieser Fragestunde. Von daher steht\nfest, das ist die Basis f\u00fcr eine Gro\u00dfe Anfrage.\nNun sage ich Ihnen, Herr D\u00fcrrschmidt: Es steht auch in\nder GO, dass die Frage nicht Gegenstand der Beratung von\nim Landtag befindlichen Drucksachen sein kann. Nun\nwerden Sie sagen, Sie kennen keine solche Drucksache.\nAber Sie kennen die Beschl\u00fcsse des Landtages, dieses und\ndes vorangegangenen Landtages, dass wir in jeder\nLegislaturperiode einen Behindertenbericht erarbeiten und\n\nvorlegen sollen. Die Legislaturperiode des Landtages neigt\nsich ihrem Ende zu und von daher haben Sie den Behin-\ndertenbericht \u2013 das kann ich Ihnen zusagen \u2013 in den n\u00e4ch-\nsten vier bis sechs Wochen auf dem Tisch.\nAber auch dort werden, wenn ich es ernst nehme, diese\nFragen nicht alle beantwortet sein, jedoch zum gro\u00dfen Teil\ndurchaus. Von daher kann ich Ihnen jetzt etwas sagen,\naber die Fragen an sich nicht beantworten.\nWirksame Hilfe f\u00fcr Behinderte oder von einer Behinde-\nrung bedrohte Menschen bedarf einer sehr fr\u00fchen genauen\nDiagnostik sowie gezielter F\u00f6rderung und Therapie. Dies\ngilt besonders dann, wenn sch\u00e4digende Ereignisse vor und\nw\u00e4hrend der Geburt oder in den ersten sechs Lebensjahren\neintreten. Die Entwicklung eines jeden jungen Menschen\nist in diesem Zeitraum besonders durch das Ineinander-\ngreifen von Reifen und Lernen gepr\u00e4gt und auch sehr\nstark vom Engagement anderer Personen abh\u00e4ngig.\nAber auch die Eltern und Geschwister eines behinderten\nKindes sind von diesem Schicksal betroffen und brauchen\nZeit und Begleitung, bis sie auch innerlich akzeptieren\nk\u00f6nnen, Eltern, Schwester oder Bruder eines behinderten\nMenschen zu sein.\nMit Blick auf eine m\u00f6glichst wirksame fr\u00fchzeitige F\u00f6rde-\nrung der Kinder, die noch nicht schulpflichtig sind, gelten\nin Sachsen folgende Grunds\u00e4tze; jetzt nenne ich Ihnen so-\nzusagen die Ziele:\nErstens. Aufbau einer vertrauensbildenden Beziehung\nzwischen den Eltern \u2013 \u2013\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Sie k\u00f6nnen es auch\nschriftlich machen, wenn Sie das m\u00f6chten!)\n\n\u2013 Nein, es ist nicht der Sinn dieser Fragestunde, eine Gro\u00dfe\nAnfrage zu beantworten.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident, darf ich einmal etwas\nsagen? Ich habe eigentlich zwei ganz konkrete Fragen, ein-\nmal die Frage des Angebotes und zum anderen die Frage\nnach einer l\u00fcckenlosen Erfassung!\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Nun sage ich Ihnen erst einmal: Was ist das Ziel?\nSie haben nach dem Stand gefragt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe nach dem Stand unter dem\nAspekt dieser beiden Punkte gefragt. Herr Staatsminister,\nSie k\u00f6nnen es mir gern auch schriftlich \u00fcbergeben. Sie k\u00f6n-\nnen auch sagen, dass Sie das in dem Behindertenbericht\nausf\u00fchren.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das habe ich gesagt: Es kommt im Behinderten-\nbericht. Wenn Sie damit einverstanden sind, dann h\u00f6re ich\njetzt auf.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Okay! \u2013 Darf ich trotzdem noch etwas\nsagen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Minister, ich bin nat\u00fcrlich etwas\nunzufrieden, wenn Sie auf den Bericht verweisen. Aber\nokay, ich nehme das jetzt erst einmal so als Antwort, weil\nSie sagen, es dauere Ihnen zu lange, das alles zu erkl\u00e4ren.\nAber ich denke, es werden sich garantiert aus dem Bericht\ndie notwendigen Nachfragen ergeben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6961\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die ich kurz beantworten kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass Frau Dr. Ernst, PDS,\nihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ver\u00f6ffentlichungen in den Medien\nzufolge sollen nach den Taxifahrern im Grenzgebiet zu\nPolen und Tschechien nunmehr weitere Berufsgruppen\naufgefordert werden, vermeintlich oder offensichtlich ille-\ngal eingereiste Personen nicht zu bef\u00f6rdern.\nDie Fragen sind:\n1. Inwieweit entspricht es der Tatsache, dass u. a. Verleiher\nvon Pkw und Kleinbussen in der genannten Grenzregion\n\u00fcber ein Informationsblatt des BGS und der Landespolizei\naufgefordert sind, einem solchen Ansinnen zu entspre-\nchen?\n2. Inwieweit entspricht es der Tatsache, dass in einem wei-\nteren Informationsblatt des BGS und der Landespolizei\nalle B\u00fcrger der Grenzregion zur Anzeige ,,ungew\u00f6hnlicher\nVerhaltensweisen Fremder\u201c im Zusammenhang mit Fahr-\nzeugen aufgerufen sind?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich kann es im Ge-\ngensatz zu meinem Vorredner kurz machen und auf beide\nFragen antworten. Es entspricht den Tatsachen. Hier sind\ndie Flugbl\u00e4tter.\n\n(Staatsminister Heitmann h\u00e4lt die Flugbl\u00e4tter\nzur allgemeinen Ansicht hoch.)\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Und die Bewertung? Die steht noch\naus.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Danach haben Sie\nnicht gefragt.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Doch! Dann tue ich das jetzt.\n\nHeitmann, Staatsminister  der  Justiz:  Ich halte das f\u00fcr\neine sinnvolle und zweckm\u00e4\u00dfige Aktion; denn nat\u00fcrlich\nbrauchen die Polizei und der Bundesgrenzschutz wie bei\nanderen Delikten auch die Unterst\u00fctzung der Bev\u00f6lke-\nrung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. Dr. Hahn,\nPDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In der 86. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages am\n18. September 1998 hatte ich im Rahmen der Fragestunde\nnach der Situation des Steinbruches ,,Alte Poste\u201c in Dober-\nzeit im Landschaftsschutzgebiet S\u00e4chsische Schweiz ge-\nfragt. Der f\u00fcr die Staatsregierung antwortende Finanz-\nminister hatte das Parlament beruhigt, ein einvernehm-\nlicher Pachtvertrag sei geschlossen, die Belange des Natur-\nschutzes seien ausreichend ber\u00fccksichtigt (Zitat: ,,Abbau\nunter starken Beschr\u00e4nkungen\u201c), was wohl nichts anderes\nbedeutet als eine Begrenzung der Abbaumenge und der\nAbbauzeit. Hier sprach Herr Milbradt von f\u00fcnf Monaten\nim Jahr.\n\nNach j\u00fcngsten Medienberichten sind diese Zusagen bzw.\nist der ausgehandelte Vertrag offenbar wieder infrage ge-\nstellt. Ich frage daher die Staatsregierung:\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die gegenw\u00e4rtige Si-\ntuation und neuerliche Zuspitzung beim Steinbruch ,,Alte\nPoste\u201c?\n2. Beabsichtigt die Staatsregierung, dem Treiben der Bam-\nberger Abbaufirma, die sich offenbar weder an Auflagen\nnoch Vertr\u00e4ge gebunden f\u00fchlt, weiterhin tatenlos zuzuse-\nhen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Dr.\nSchommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Hahn, wie Ihnen Herr Staatsminister\nProf. Milbradt bereits mitteilte, war schon damals allen\nklar, dass noch \u2013 ich wiederhole das bewusst \u2013 Hausauf-\ngaben erledigt werden m\u00fcssen. Insgesamt kann von einer\nZuspitzung der Situation nicht gesprochen werden. Weder\ndie bergrechtlichen Zulassungen noch der Vertrag mit\ndem Grundeigent\u00fcmer stehen infrage. Was zurzeit z\u00e4hlt,\nist eine endg\u00fcltige Umsetzung dieser Grundlagen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle allerdings nicht verhehlen, dass\nich wenig Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr habe, diese bereits erreichte\nEinigung durch eine unkooperative Haltung wieder aufs\nSpiel zu setzen. Ich erwarte, dass dies auch dem Unterneh-\nmer bewusst ist.\nSehr geehrter Herr Hahn, warum denn diese polemischen\nAngriffe gegen die gute Arbeit der Staatsregierung? Wis-\nsen Sie eigentlich, was es hei\u00dft, in derartig schwierigen\nAngelegenheiten einen Ausgleich zwischen den verschie-\ndenen Interessen herbeizuf\u00fchren? Dies gilt auch f\u00fcr den\nVertrag zwischen Eigent\u00fcmer und Unternehmer. Ohne\nWenn und Aber, Herr Hahn, werden wir dessen Umset-\nzung unterst\u00fctzen und kritisch begleiten. ,,Kritisch\u201c hei\u00dft,\ndass wir im Rahmen der zwischen meinem Haus und dem\nOberbergamt vermittelten Einigung den Eigent\u00fcmer bei\nder Wahrnehmung seiner Rechte unterst\u00fctzen.\nEin anderes Problem ist der Rahmenbetriebsplan. Ich wei\u00df\nnat\u00fcrlich, dass der Unternehmer mehr als bisher j\u00e4hrlich\nabbauen will. Aber als kleine Nachhilfestunde f\u00fcr Sie in\nVerwaltungsverfahren: Der Antrag des Unternehmers\nhei\u00dft nicht Zulassung. Ohne in ein laufendes Verwaltungs-\nverfahren eingreifen zu wollen, sehe ich derzeit auch\nwenig Anlass von den bisherigen Rahmenbedingungen\nabzuweichen. Nur so viel: Ein neuer Sachverhalt, der die\nsorgf\u00e4ltig abgewogene naturschutzrechtliche Befreiung\nausweiten k\u00f6nnte, ist \u2013 derzeit jedenfalls \u2013 nicht ersicht-\nlich.\nAls letzte Anmerkung: Wenn Sie im \u00dcbrigen in der Einlei-\ntung Ihrer Anfrage anf\u00fchren, dass ein Abbau der starken\nBeschr\u00e4nkungen nichts anderes bedeuten w\u00fcrde als eine\nBegrenzung der Abbaumenge und der Abbauzeit, nur Fol-\ngendes: Die Abbauzeit wurde nicht nur verk\u00fcrzt, sondern\nauch in eine f\u00fcr die Umwelt weniger sensible Zeit gelegt.\nDar\u00fcber hinaus wurde die Abbaufl\u00e4che entsprechend den\nNaturschutzvorgaben ein ganzes St\u00fcck verlagert.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe zwei Nachfragen, Herr Staatsmi-\nnister. Die erste bezieht sich auf die beigef\u00fcgte Anlage zur\nFragestunde. In dieser ist die Rede davon, dass die B\u00fcrger\nder Auffassung sind, damit sei der Vertrag gesprengt.\nIch m\u00f6chte Sie also fragen, inwieweit, wenn ein Vertrag\nvon zwei Seiten geschlossen wird und die B\u00fcrger der Auf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6962\n\n\n\nfassung sind, dass dieser nunmehr gesprengt sei, M\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr die betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger be-\nstehen, sich rechtlich gegen diese Dinge zur Wehr zu set-\nzen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas Beste w\u00e4re, wenn sie nicht irgendwelchen Ratten-\nf\u00e4ngern hinterherlaufen, die wie Sie versuchen Stimmung\nzu machen.\nDie Rechtsbeziehungen sind Sache der Vertragspartner\nund nicht der B\u00fcrger. Ich habe Ihnen auch deutlich gesagt,\ndass wir auf die Einhaltung des abgeschlossenen Vertrages\ndr\u00e4ngen werden.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe eine zweite Nachfrage: Wie be-\nurteilt die Staatsregierung die Notwendigkeit, die Grund-\nlagen der Genehmigung durch das zust\u00e4ndige Oberberg-\namt noch einmal \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen, da Sie selbst darauf\nhingewiesen haben, dass es sich hier um ein Landschafts-\nschutzgebiet handelt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWir sind im permanenten Gespr\u00e4ch mit den betroffenen\nBeh\u00f6rden, um den erzielten Kompromiss in dessen Geist\nund Sinne auch umzusetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. D\u00fcrrschmidt,\nPDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe eine Frage zur Ausgleichs-\nabgabe nach dem Schwerbehindertengesetz im Bereich des\nKultusministeriums. Ich mache es kurz.\nEs wurden nach Aussagen der Staatsregierung im Jahre\n1997 etwas \u00fcber 4 Millionen DM an Ausgleichsabgabe\nnach dem Schwerbehindertengesetz gezahlt. F\u00fcr die Jahre\n1999 und 2000 stellt das Kultusministerium rund 4,7 Mil-\nlionen DM ein.\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n1. Mit welcher Begr\u00fcndung werden durch das Kultusminis-\nterium f\u00fcr die Jahre 1999 und 2000 wesentlich mehr Gelder\nf\u00fcr die Ausgleichsabgabe eingestellt (ca. 530 000 DM), als\n1997 an Ausgleichsabgaben gezahlt wurden?\n2. Mit welchen konkreten Ma\u00dfnahmen beabsichtigt das\nKultusministerium im Jahre 1999 die Besch\u00e4ftigungsrate\nSchwerbehinderter zu erh\u00f6hen und die Ausgleichsabgabe\nnach dem Schwerbehindertengesetz zu senken?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler; bitte.\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren Abgeordnete!\nZu Frage 1: Die Ausgleichsabgabe nach dem Schwerbehin-\ndertengesetz betrug f\u00fcr den Zust\u00e4ndigkeitsbereich des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus 1997 4,41 Mil-\nlionen DM und 1998 4,179 Millionen DM. Zum Zeitpunkt\nder Planung f\u00fcr den Doppelhaushalt 1999/2000 lag nur\ndas Ist-Ergebnis aus 1997 vor. Die Ist-Ausgabe 1998 wurde\nerst im Juli 1998 ermittelt.\nAufgrund der zwangsl\u00e4ufig vorhandenen Unw\u00e4gbar-\nkeiten bez\u00fcglich der Entwicklung der Besch\u00e4ftigungs-\nquote und da zum Zeitpunkt der Planung f\u00fcr 1999 nur das\nIst-Ergebnis des Jahres 1997 \u2013 das hei\u00dft die Ausgleichs-\nabgabe f\u00fcr das Jahr 1996 \u2013 bekannt war, wurden die Pla-\nnungen aus den ehemaligen Kapiteln 15 03 fortgeschrie-\n\nben. Die Differenz zwischen Plan 1999 und Ist 1997 betr\u00e4gt\n299 300 DM.\nZu Frage 2: Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst darauf hinweisen, dass\ngerade der Lehrerberuf mit hohen physischen und psychi-\nschen Belastungen verbunden ist. Bewerber um Einstel-\nlung, insbesondere junge Referendare und Lehramts-\nanw\u00e4rter, sind in der Regel nicht schwerbehindert.\nBei der Bewerberauswahl f\u00fcr die Einstellungen sowohl im\nLehrer- als auch im Verwaltungsbereich sind schwerbehin-\nderte Bewerber bei gleicher Eignung bevorzugt zu ber\u00fcck-\nsichtigen. Da jedoch nur au\u00dferordentlich wenige Bewer-\nbungen schwerbehinderter Lehrkr\u00e4fte eingehen und dar-\n\u00fcber hinaus zuk\u00fcnftig nur relativ wenige Einstellungen\nrealisierbar sein werden, ist die Erh\u00f6hung der Besch\u00e4fti-\ngungsquote durch die Neueinstellung Schwerbehinderter\nallein nicht zu erreichen.\nDie Besch\u00e4ftigungsquote im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des\nKultusministeriums, das hei\u00dft der prozentuale Anteil der\nschwerbehinderten Besch\u00e4ftigten an der Gesamtzahl der\nBesch\u00e4ftigten, erh\u00f6hte sich von 1,8 % im Jahre 1994 \u00fcber\n2,1 % im Jahre 1996 auf 2,4 % im Jahre 1997. Entsprechend\ndieser Entwicklung verringerte sich die wegen Nichterf\u00fcl-\nlung der Vorgaben des Schwerbehindertengesetzes zu ent-\nrichtende Ausgleichsabgabe.\nDiese positive Entwicklung wurde vor allem erreicht\ndurch die offensive, detaillierte Information der Besch\u00e4f-\ntigten im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums f\u00fcr Kultus, durch die Sensibilisierung der\nLehrkr\u00e4fte und p\u00e4dagogischen Unterrichtshilfen als auch\nder Schulleiter und Mitarbeiter in der Schulaufsicht f\u00fcr\ndieses Thema.\nInsbesondere die engagierte Arbeit der Vertreter der\nSchwerbehinderten sowie die gute Zusammenarbeit\nzwischen den Schwerbehindertenvertretungen und den\nMitarbeitern der Schulaufsichtsbeh\u00f6rden haben dazu bei-\ngetragen. In Erg\u00e4nzung der Verwaltungsvorschrift der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung zur Durchf\u00fchrung des\nSchwerbehindertengesetzes im \u00f6ffentlichen Dienst im Frei-\nstaat Sachsen vom 6. November 1997 gilt f\u00fcr den Zust\u00e4n-\ndigkeitsbereich des Kultusministeriums ein gesonderter\nErlass zur Durchf\u00fchrung des Schwerbehindertengesetzes.\nMit diesem Erlass wurden einerseits die Aufmerksamkeit\naller Besch\u00e4ftigten f\u00fcr die besondere Situation der Schwer-\nbehinderten geweckt sowie andererseits Hinweise zur\nUmsetzung der Regelungen des Schwerbehindertengeset-\nzes gegeben.\nEinige der darin vorgesehenen konkreten Ma\u00dfnahmen\n\u00fcber die gesetzlichen Regelungen hinaus sind beispiels-\nweise Stundenerm\u00e4\u00dfigungen f\u00fcr schwerbehinderte Lehr-\nkr\u00e4fte, ein Gespr\u00e4chsangebot des Dienststellenleiters ein-\nmal im Jahr \u2013 in der Regel zu Schuljahresbeginn \u2013 an\njeden schwerbehinderten Besch\u00e4ftigten in seinem Ver-\nantwortungsbereich \u00fcber die jeweiligen Arbeitsbedingun-\ngen.\nInsbesondere im Zusammenhang mit der Umstrukturie-\nrung der Schulaufsichtsbeh\u00f6rden, der Entstehung der Re-\ngionalschul\u00e4mter und im Hinblick auf die neu gew\u00e4hlten\nSchwerbehindertenvertretungen wird im Jahre 1999 und\ndar\u00fcber hinaus besonderes Augenmerk auf folgende Rege-\nlungen gerichtet:\nInformation der neuen Direktoren der Regionalschul\u00e4mter\nim Rahmen von Abteilungsleiterberatungen \u00fcber die be-\nsonderen Anliegen der Verbesserung der Besch\u00e4ftigungs-\nsituation Schwerbehinderter; intensive Schulung der Per-\nsonalverantwortlichen und Beauftragten des Arbeitgebers\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6963\n\n\n\nf\u00fcr die Belange der Schwerbehinderten bez\u00fcglich der\nM\u00f6glichkeiten zur Verbesserung der Besch\u00e4ftigungssitua-\ntion Schwerbehinderter und zum Schwerbehindertenrecht;\nweitere konsequente Beachtung der Beteiligungsrechte der\nSchwerbehindertenvertretungen; Fortf\u00fchrung der kon-\nstruktiven und vertrauensvollen Zusammenarbeit zwi-\nschen den Schwerbehindertenvertretungen und den Mit-\narbeitern der Dienststellen; geeignete Ver\u00f6ffentlichungen\nzur Information aller Besch\u00e4ftigten; enge Zusammenarbeit\nmit der Hauptf\u00fcrsorgegestelle und dem Arbeitsamt bzw.\nder ZAV in Frankfurt/Main.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich h\u00e4tte zwei Nach-\nfragen, Herr Staatsminister.\n\nDie erste: Ist es m\u00f6glich, dass man den gesonderten Erlass\nbekommen kann?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, selbstverst\u00e4nd-\nlich.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nDie zweite Frage bezieht sich auf die Frage 1, die ich ge-\nstellt habe. Es mag wohl richtig sein, dass bei der Planung\ndie Zahlen nicht vorlagen. Bei Abschluss des Haushaltes\nim Landtag lagen jedoch die Zahlen f\u00fcr 1998 vor. Warum\nwurde dann von Ihnen keine Korrektur vorgenommen?\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Weil sie nicht\nmehr m\u00f6glich war.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Das stimmt doch wohl nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte die\nRegierungsmitglieder, die Antworten auf Fragen, die\nwegen entschuldigter Abwesenheit der Fragesteller nicht\ngegeben werden konnten, zur Aufnahme in das Protokoll\ndem Sitzungsvorstand zu \u00fcbergeben.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 3\nPostgeheimnis\n1. Gelten die Bestimmungen des Artikel 10 des Grundge-\nsetzes der Bundesrepublik Deutschland sowie Artikel 27\nder Verfassung des Freistaates Sachsen (Brief-, Post- und\nFernmeldegeheimnis) auch f\u00fcr Kinder und Jugendliche in\nEinrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe im Freistaat?\n2. Unter welchen Voraussetzungen k\u00f6nnen Mitarbeiter\nvon Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe Briefe und\nsonstige Postsendungen, die namentlich an Kinder und\nJugendliche gerichtet sind, ohne deren vorherige Zusage\n\u00f6ffnen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Abgeordneter, die Grundrechte gelten f\u00fcr\nalle Menschen. Auf die Frage, ob sie sich in einer Einrich-\ntung befinden oder au\u00dferhalb, kommt es nicht an. Arti-\nkel 10 Grundgesetz und Artikel 27 S\u00e4chsische Verfassung\ngelten also auch f\u00fcr Kinder und Jugendliche in Einrichtun-\ngen der Jugendhilfe in Sachsen.\nDie Voraussetzungen, unter denen das Grundrecht auf\nWahrung des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses\nbeschr\u00e4nkt werden kann, sind den einschl\u00e4gigen Gesetzen\nzu entnehmen.\nZu erw\u00e4hnen sind vor allem die Vorschriften zum elter-\nlichen Sorgerecht. Die daraus abgeleiteten Rechte nach\ndem VIII. Buch Sozialgesetzbuch k\u00f6nnen im Einverneh-\nmen mit den Eltern oder aufgrund eines Gerichtsbeschlus-\nses auch von den Einrichtungen wahrgenommen werden.\nSoweit der Herr Abgeordnete Anhaltspunkte daf\u00fcr hat,\ndass in Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe ent-\nsprechende Rechte nicht beachtet oder missbraucht wer-\nden, besteht die M\u00f6glichkeit, die Eltern oder andere Sorge-\nrechtsinhaber darauf aufmerksam zu machen oder \u2013 in\ngravierenden F\u00e4llen \u2013 die f\u00fcr die Betriebserlaubnis zust\u00e4n-\ndige Beh\u00f6rde, das Landesjugendamt, einzuschalten.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Frage Nr. 9\nTharandter Stadtrat ohne Vertreter aus Tharandt\nBis zum 11.1.1999 waren f\u00fcr den neuen Stadtrat Tharandt\nnur Vertreter der nach der Gemeindegebietsreform hinzu-\n\ngekommenen Gemeinden Kurort Hartha und Pohrsdorf\nbestimmt. Die Wahl von Tharandter Vertretern wurde\nvom zust\u00e4ndigen Kommunalamt nicht anerkannt.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche Beanstandungen gab es an der am 17. November\n1998 durchgef\u00fchrten Wahl von Tharandter Vertretern f\u00fcr\nden Stadtrat?\n\n2. Weshalb ist es nicht gelungen, im Zeitraum von ca. zwei\nMonaten eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Wahl von Tharandter\nStadtr\u00e4ten durchzuf\u00fchren?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:\nZu 1.: Die Wahl am 17. November 1998 erfolgte in zwei\nWahlg\u00e4ngen, wobei im ersten Wahlgang nur diejenigen als\ngew\u00e4hlt angesehen wurden, auf die die absolute Stimmen-\nmehrheit entfiel. Im zweiten Wahlgang war die einfache\nMehrheit ausreichend. Das Landratsamt Wei\u00dferitzkreis\nhat diese Wahl mit der Begr\u00fcndung beanstandet, die Wahl\nh\u00e4tte in einem einzigen Wahlgang mit einfacher Mehrheit\ndurchgef\u00fchrt werden m\u00fcssen.\n\nAufgrund einstweiliger Anordnung des Verwaltungs-\ngerichts Dresden k\u00f6nnen die am 17. November 1998 in\nTharandt gew\u00e4hlten Vertreter dem neuen Stadtrat ange-\nh\u00f6ren.\n\nDie Begr\u00fcndung des Beschlusses des Verwaltungsgerichts\nDresden liegt noch nicht vor.\n\nZu 2.: Das Landratsamt hat die Stadt Tharandt unverz\u00fcg-\nlich nach dem Bekanntwerden der Wahl \u00fcber seine Rechts-\nauffassung unterrichtet und empfohlen, die Wahl zu wie-\nderholen. Mit Schreiben vom 7. Dezember 1998 teilte der\nB\u00fcrgermeister der Stadt Tharandt mit, dass er den Hin-\nweis anerkenne und die Wahl in der Stadtratssitzung am\n21. Dezember 1998 wiederholen lasse. Gleichwohl hat der\nB\u00fcrgermeister es unterlassen, diesen Punkt auf die Tages-\nordnung zu setzen. Am 21. Dezember 1998 ist das Thema\ndennoch im Stadtrat er\u00f6rtert worden. Dort wurde von den\nanwesenden Stadtr\u00e4ten eine Wiederholung der Wahl ab-\ngelehnt. Eine neue Stadtratssitzung ist vor dem In-Kraft-\nTreten der Gemeindegebietsreform nicht mehr einberufen\nworden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6964\n\n\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 11\n\nVerhinderung von rechtsextremen Veranstaltungen\n\nWelche Ma\u00dfnahmen h\u00e4lt die Staatsregierung f\u00fcr geeignet,\nVeranstaltungen von rechtsorientierten und rechtsgerich-\nteten Personen, Gruppierungen, Organisationen und Par-\nteien zu verhindern?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Abgeordneter,\neine Veranstaltung kann nur verhindert werden, wenn sie\ngegen gesetzliche Bestimmungen verst\u00f6\u00dft. Ob dies zutrifft,\nbedarf der \u00dcberpr\u00fcfung im Einzelfall. Es gibt keine\nMa\u00dfnahme, die von vornherein geeignet ist, jedwede Ver-\nanstaltung von ,,rechtsorientierten und rechtsgerichteten\nPersonen, Gruppierungen, Organisationen und Parteien\u201c\nzu verhindern, wie es auch keine von vornherein geeignete\nMa\u00dfnahme gibt, jedwede Veranstaltung von linksorien-\ntierten und linksgerichteten Personen, Gruppierungen,\nOrganisationen und Parteien zu verhindern.\n\nVorbehaltlich der Pr\u00fcfung des Einzelfalles sind insbeson-\ndere folgende Ma\u00dfnahmen grunds\u00e4tzlich geeignet, extre-\nmistische Veranstaltungen zu verhindern:\n\u2013 Verbot von \u00f6ffentlichen Versammlungen unter freiem\nHimmel oder Aufz\u00fcgen nach \u00a7 15 Abs. 1 Versammlungs-\ngesetz;\n\u2013 Verbot von \u00f6ffentlichen Versammlungen in geschlosse-\nnen R\u00e4umen nach \u00a7 5 Versammlungsgesetz.\nBei Veranstaltungen, die nicht unter das Versammlungs-\ngesetz fallen, k\u00f6nnen Ma\u00dfnahmen nach dem S\u00e4chsischen\nPolizeigesetz in Betracht kommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der Tages-\nordnungspunkt Fragestunde ist hiermit beendet.\nWir treten ein in eine Pause bis 14.00 Uhr.\n\n(Unterbrechung der Sitzung von 12.51 Uhr bis 14.00 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nSitzung ist wiederer\u00f6ffnet.\nWir behandeln jetzt den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nZur Lage der freiberuflichen K\u00fcnstlerInnen\nDrucksache 2/8355, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten wurden festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD und PDS je 10 Minuten.\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der PDS. Frau\nLattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau  Lattmann-Kretschmer,  PDS:  Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Als\nunsere Fraktion im M\u00e4rz 1998 die Gro\u00dfe Anfrage zur Lage\nder freiberuflichen K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler auf den\nparlamentarischen Weg gab, war uns klar, dass die Ant-\nworten der Staatsregierung vor dem Hintergrund des \u00a7 33\nder S\u00e4chsischen Verfassung und den Festlegungen des\nStatistikgesetzes nur fragmentarisch ausfallen w\u00fcrden und\nk\u00f6nnten.\nDas sind gesetzliche Regelungen, die angesichts vormund-\nschaftlicher Erfahrungen \u2013 und mit denen waren K\u00fcnstle-\nrinnen und K\u00fcnstler ja besonders oft konfrontiert \u2013 dem\nZugriff auf personenbezogene Daten hohe H\u00fcrden errich-\nten \u2013 zu Recht.\nTrotz dieser Bedenken stellten wir unsere Fragen, und das\nzun\u00e4chst durchaus in der Hoffnung, vom SMWK auf-\ngrund seiner geballten Fachkompetenz wenigstens tenden-\nziell informative Antworten zum Thema zu erhalten, Ant-\nworten, die von einer ernsthaften Auseinandersetzung mit\nden Arbeits- und Lebensbedingungen einer vielleicht\nzahlenm\u00e4\u00dfig kleinen, aber gesellschaftlich bedeutsamen\nBerufsgruppe sprechen und Anregungen f\u00fcr verbesserte\nRahmenbedingungen f\u00fcr deren k\u00fcnstlerisches Schaffen\ngeben w\u00fcrden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDass diese Aufgabe l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist, bundesweit und\nin unserem Kulturstaat Sachsen, daf\u00fcr hat es auch in die-\nsem Hause seit Jahren un\u00fcberh\u00f6rbar Signale gegeben. Ich\nerinnere nur an die sich j\u00e4hrlich wiederholenden qu\u00e4len-\nden Haushaltsdebatten speziell zu den viel zu knappen\nMitteln im Bereich der allgemeinen Kunstf\u00f6rderung des\n\nSMWK, von denen ja bekanntlich die freie Kunst- und\nLiteraturszene besonders betroffen ist. H\u00f6chste Zeit also,\nsich dieser Thematik hier im Plenum \u00f6ffentlich zuzuwen-\nden.\nDer j\u00fcngste Protestaufruf von T\u00e4nzerInnen, S\u00e4ngerInnen,\nPuppenspielern und einer Vielzahl von Kulturschaffenden\nder freien darstellenden Leipziger Szene, die mit dem Be-\nginn dieses Jahres vom Regierungspr\u00e4sidium erstmals mit\nnull D-Mark gef\u00f6rdert werden und auch von der Kultur-\nstiftung nur Absagen erhielten, liegt den Mitgliedern des\nFachausschusses seit Anfang dieser Woche vor und be-\nkr\u00e4ftigt nachdr\u00fccklich die Dringlichkeit dieses Anliegens.\n\nAls uns im Juni 1998 die Antworten der Staatsregierung\nschlie\u00dflich vorlagen, war unser Arbeitskreis Kultur in der\nFraktion regelrecht ratlos, ja schockiert. Mit so viel Igno-\nranz und Gleichg\u00fcltigkeit hatten wir nicht gerechnet. Wir\nkonnten uns des Eindrucks nicht erwehren, dass berechtigt\nformale Einw\u00e4nde, besonders gegen\u00fcber dem statistischen\nTeil unserer Fragestellungen, als willkommenes M\u00e4ntel-\nchen benutzt wurden, die eigene Bl\u00f6\u00dfe zu bedecken.\n\nAnh\u00f6rungen von K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern und ihrer\nVerb\u00e4nde schienen uns dringend geboten.\n\nAbgesehen von kritischen Bemerkungen zu einigen unse-\nrer Fragestellungen hatte mir unl\u00e4ngst ein hoher Beamter\nselbst empfohlen, k\u00fcnftig taktisch kl\u00fcger zu fragen, zum\nBeispiel mit der Formulierung: Erscheint es der Staats-\nregierung w\u00fcnschenswert, \u2026?\n\nAbgesehen von diesen Einw\u00e4nden unterschied sich die\nEinsch\u00e4tzung der Angeh\u00f6rten keineswegs von der unsri-\ngen. Ja, sie war in der Regel sogar aus der gr\u00f6\u00dferen Fach-\nkompetenz der Beteiligten heraus in der Sache h\u00e4rter.\n\nDer Schriftsteller Till Seiler aus Beeskow (Brandenburg),\nstellvertretender Vorsitzender des Vereinigten Schriftstel-\nlerverbands bei der IG Medien, gab seine Auffassung bei\nder Anh\u00f6rung am 17.12. in unserer Fraktion w\u00f6rtlich ins\nProtokoll.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6965\n\n\n\nEr sagte: ,,Obwohl die Gro\u00dfe Anfrage scheinbar ins Leere\nl\u00e4uft, ist der Fraktion f\u00fcr den Vorsto\u00df zu danken. Der\nMinister wurde zu \u00c4u\u00dferungen veranlasst, die in der bun-\ndesweiten Diskussion von Bedeutung sein k\u00f6nnten, etwa\ndas Eingest\u00e4ndnis, dass das zust\u00e4ndige Staatsministerium\nso gut wie keine Informationen \u00fcber die Lage der frei-\nberuflich und nebenberuflich t\u00e4tigen K\u00fcnstler besitzt \u2013 ein\nberedtes Armutszeugnis.\u201c\nDas sind scharfe Worte, besonders f\u00fcr den Kunstminister\neines Landes, das mit seiner Kulturraumgesetzgebung,\nseiner Kulturverpflichtung und beispielsweise auch seiner\nLessing-Preistr\u00e4ger-Politik bundesweit so bemerkenswerte\nSignale gesetzt hat. Was f\u00fcr erhebende, wohltuende Worte\nzur gesellschaftlichen Bedeutung schriftstellerischen Schaf-\nfens wurden doch noch vor wenigen Wochen in Kamenz\ngesprochen, auch von dem \u2013 heute leider abwesenden \u2013\nsehr geehrten Herrn Staatsminister.\nWelch ein eklatanter Widerspruch jedoch zu den in hohem\nMa\u00dfe anzuzweifelnden Formulierungen \u00fcber die Stellung\nfreiberuflicher K\u00fcnstler in den Antworten seines Ministe-\nriums! Da hei\u00dft es: ,,Der Staat kann nicht als Lobbyist einer\nbestimmten Berufsgruppe auftreten oder benutzt werden.\u201c\nOder: ,,K\u00fcnstler ist nicht, wie fr\u00fcher in der DDR \u00fcblich,\nwer einem Verband angeh\u00f6rt oder als solcher von der Ver-\nwaltung erfasst wird; K\u00fcnstler ist, wer sich durch sein\nk\u00fcnstlerisches Werk in der \u00d6ffentlichkeit legitimiert.\u201c\n\nNach dieser Formulierung h\u00e4tte sich Vincent van Gogh\nnicht als K\u00fcnstler legitimieren k\u00f6nnen. Er verkaufte zu\nLebzeiten nur ein Bild, und das an seinen Bruder.\nNein, bei dieser Gro\u00dfen Anfrage lohnt es sich nicht, sich\nmit den Antworten der Staatsregierung l\u00e4nger zu besch\u00e4f-\ntigen. Wir werden jedoch auch ohne die Auskunftsbereit-\nschaft des SMWK uns gegen\u00fcber \u2013 es w\u00e4re zu sch\u00f6n, wenn\nnur dieser parteipolitische Aspekt Ursache f\u00fcr die b\u00fcro-\nkratisch-formalen Antworten w\u00e4re \u2013 unsere Sachkompe-\ntenz so vertiefen, dass wir zu vertrauensw\u00fcrdigen Part-\nnern von in der Mehrheit unter schwierigen Bedingungen\narbeitenden freien K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern in Sach-\nsen werden k\u00f6nnen. Schon jetzt ist jedes Kapitel einer noch\nunfertigen Studie zu ihrer Lage, von unserer Fraktion in\nAuftrag an eine Literaturwissenschaftlerin gegeben, aus-\nsagekr\u00e4ftiger als die uns vorliegenden Antworten.\nNach den Recherchen dieser Studie k\u00f6nnen wir beispiels-\nweise schlussfolgern, dass die Staatsregierung eine viel\nzu geringe Anzahl freier K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler in\nSachsen vermutet, wenn es in der Antwort auf eine meiner\nKleinen Anfragen hei\u00dft, dass bei den in der K\u00fcnstler-\nsozialkasse erfassten K\u00fcnstlern \u2013 im M\u00e4rz 1998 waren das\n2 909 \u2013 ,,davon ausgegangen werden kann, dass die An-\nzahl der Versicherten relativ hoch ist\u201c. Nein, es muss im\nGegenteil davon ausgegangen werden, dass der weitaus\nh\u00f6here Anteil freier K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler aufgrund\nseines geringen durchschnittlichen Jahresverdienstes zwi-\nschen 16 000 DM und 22 000 DM und anderer restriktiver\nBestimmungen der K\u00fcnstlersozialkasse gar nicht erst das\nRecht erh\u00e4lt Mitglied dieser Kasse zu werden. Nur die\nAbsolventen der k\u00fcnstlerischen Hochschulen haben bei\ndieser Kasse f\u00fcnf Jahre Schutzfrist. Allein diese weitaus\nh\u00f6here als vom SMWK vermutete Anzahl h\u00e4tte die f\u00fcr die\nJahre 1999 und 2000 beschlossenen Haushaltsk\u00fcrzungen\num durchschnittlich 25 % bis 30 % f\u00fcr den benannten Be-\nreich der allgemeinen Kunstpflege verhindern m\u00fcssen. Ich\nhoffe, dass der Finanzminister gerade in dieser Frage doch\nnoch ein Einsehen hat.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend aus einer betr\u00e4chtlichen An-\nzahl freim\u00fctig gegebener Antworten im Ergebnis einer\nFragebogenaktion unter s\u00e4chsischen K\u00fcnstlerinnen und\nK\u00fcnstlern einen K\u00fcnstler zitieren. Er antwortete in Stich-\npunkten:\n,,Die Zeit vor 1989 sah ich kritisch, im Karikaturbereich,\nwar aber im Nachhinein beruflich besser; nach 1989 bzw.\nseit etwa 1991 Existenz\u00e4ngste, nicht gebraucht zu werden;\nvon Hand in Mund leben; Aufbau einer soliden materiel-\nlen, damit seelisch ausgeglichenen Basis nicht m\u00f6glich, so\nzum Beispiel keine Wahlbeteiligung mehr; Zukunfts-\nangst.\u201c\nWie sagt doch Peter Hacks: ,,Kunst ist das Auffinden der\nin einer Weltlage verborgenen Hoffnung.\u201c\nIch f\u00fcge hinzu: K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler k\u00f6nnen es\nsein, die diese Hoffnung entdecken, auch die da ganz un-\nten an der Basis. Versuchen wir, sie und ihre Lage besser\nkennen zu lernen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nGro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage der PDS-\nFraktion zur Lage der freiberuflichen K\u00fcnstlerinnen und\nK\u00fcnstler im Freistaat Sachsen behandelt ein wichtiges\nThema. Ich kann mir sehr gut vorstellen, dass es Gegen-\nstand einer interessanten wissenschaftlichen Unter-\nsuchung sein kann, die in einer sorgf\u00e4ltigen und behut-\nsamen soziologischen Studie die Situation dieser Berufs-\ngruppe erfasst.\nSie, meine Damen und Herren von der PDS, kleiden das\nThema in 70 Einzelfragen, wenn ich recht gez\u00e4hlt habe,\nvon denen die Staatsregierung etwa 60 % substanziell\nnicht beantwortet hat.\nIn Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag dazu stellen Sie mit einem\nkritischen Unterton fest, die Staatsregierung sehe sich\nnicht in der Lage die Situation einzusch\u00e4tzen.\nMeine Damen und Herren! Ich denke, die Kritik richtet\nsich nat\u00fcrlich auch an den Fragesteller, denn Sie m\u00fcssen\nschon einen merkw\u00fcrdigen Umstand erkl\u00e4ren: Sie stellen\nFragen, die tief in die pers\u00f6nliche Sph\u00e4re der K\u00fcnstlerin-\nnen und K\u00fcnstler zielen, denn anders l\u00e4sst sich eine ge-\nsicherte Statistik nicht erstellen. Andererseits haben Sie ge-\nstern das Gesetz zur Durchf\u00fchrung der Erwerbsstatistik\nim Freistaat Sachsen abgelehnt, und dies unter dem Vor-\nwand \u2013 hier trage ich die von Ihnen gebrauchten Begriffe\nvor \u2013, es sei rechtlich problematisch; es fordere den gl\u00e4ser-\nnen Menschen; es sei ein Eingriff in die Privatsph\u00e4re. So\nlautete Ihre w\u00f6rtliche Darstellung.\nIch stelle fest, dass es einen gravierenden Dissens in Ihrer\nFraktion gibt. Nat\u00fcrlich gibt es auch einen gravierenden\nDissens zwischen der Betrachtungsweise der Staatsregie-\nrung und Ihrer Gro\u00dfen Anfrage.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, diesem Dissens einmal\nnachzugehen.\n\n(Zuruf von der PDS: Das brauchen Sie nicht!)\n\n\u2013 Sie m\u00fcssen mir schon \u00fcberlassen, ob ich das hier vor-\ntrage oder nicht.\nInfolge der Ideen der Franz\u00f6sischen Revolution beginnen\nsich die K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler aus dem Dienstver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6966\n\n\n\nh\u00e4ltnis eines Landesherrn oder der Kirchen zu l\u00f6sen. Das\ngilt vorzugsweise f\u00fcr die produzierenden, also nicht inter-\npretierenden K\u00fcnstler und geschah in den einzelnen\nKunstgattungen unterschiedlich intensiv und zeitlich ver-\nsetzt. F\u00fcr die Komponisten ist f\u00fcr mich Wolfgang Ama-\ndeus Mozart beispielhaft, der mit einem omin\u00f6sen und\nlegend\u00e4ren Fu\u00dftritt des Grafen Arco aus dem f\u00fcrstbisch\u00f6f-\nlichen Dienst gleichsam ausgetreten wird und von nun an\nsein Gl\u00fcck als freier K\u00fcnstler versuchen muss, aber auch\nversuchen will.\nDie Freiheit von ideeller Bevormundung und Regularien\neines Dienstherrn hat nat\u00fcrlich ihren Preis, n\u00e4mlich die\nvolle Verantwortung f\u00fcr den wirtschaftlichen Erfolg der\neigenen Kunstaus\u00fcbung. Dieser Emanzipationsprozess\nsetzt sich im 19. Jahrhundert fort \u2013 Frau Lattmann-\nKretschmer, Sie haben ein sehr signifikantes Beispiel aus\nder Malerei angef\u00fchrt \u2013 und findet eigentlich erst wieder\nin den Diktaturen des 20. Jahrhunderts eine Z\u00e4sur. Sie ent-\ndecken n\u00e4mlich den Wert der K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler\nals ideologische Multiplikatoren; andererseits werden die\nK\u00fcnstler als potenzielle Dissidenten gef\u00fcrchtet und m\u00fcs-\nsen unter Kontrolle gehalten werden. Im Sozialismus ist\ndies alles noch in die Planwirtschaft eingebunden, die offi-\nziell keine Arbeitslosen, also auch keine arbeitslosen\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler hinnimmt.\nMich st\u00f6rt ein wenig, dass Sie in Ihrer Gro\u00dfen Anfrage den\nsozialstaatlich verwalteten K\u00fcnstler behandeln, ohne auf\ndas spezifische Selbstwertgef\u00fchl k\u00fcnstlerisch t\u00e4tiger Men-\nschen einzugehen. Nat\u00fcrlich \u2013 das ist mir schon klar \u2013 wol-\nlen Sie ein St\u00fcck weit suggerieren: Seht, bei uns hatten die\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler eine beruflich sichere Exis-\ntenz! Die freiheitlich demokratische Ordnung und die\nStaatsregierung garantieren das nicht.\nDas, meine Damen und Herren, ist im Sinne einer n\u00fcchter-\nnen, unreflektierten Feststellung nicht g\u00e4nzlich falsch, aber\neben auch nur die halbe Wahrheit, denn Sie verschweigen\nden Preis dieser Situation. Im \u00dcbrigen, die \u00fcberwiegende\nMehrheit der produzierenden K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnst-\nler, vielleicht mit Ausnahme der bildenden, musste auch in\nder DDR ihren Unterhalt in einem Anstellungsverh\u00e4ltnis\nan einem Lehrinstitut oder \u00e4hnlichen Einrichtungen ver-\ndienen. Nur sehr wenige Selbst\u00e4ndige konnten freischaf-\nfend existieren. Ich wei\u00df, wovon ich rede, denn viele von\nihnen h\u00e4tten das gerne so getan.\nZu Anfang der beruflichen Laufbahn war eine staatskon-\nforme Weltsicht notwendig. Sp\u00e4ter, als die betreffenden\nK\u00fcnstler dann einen Namen hatten, gingen sie allerdings\nauch eigene Wege.\nIch muss noch ein sehr gravierendes Defizit ansprechen,\ndas Sie gern ausblenden, und zwar bez\u00fcglich der An-\ngestellten der Kirchen oder kirchlicher Institutionen, die\nals K\u00fcnstler t\u00e4tig waren: Kirchenmusiker, Pfarrer, die\nschriftstellerisch t\u00e4tig waren, konnten nicht Mitglied der\nK\u00fcnstlerverb\u00e4nde werden und hatten so auch keine ande-\nren offiziellen Auftr\u00e4ge.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe in den\nWahlk\u00e4mpfen 1990 und 1994 mit vielen K\u00fcnstlerinnen\nund K\u00fcnstlern debattiert. Dabei fiel mir in der Tat die\nZwiesp\u00e4ltigkeit der Situation auf: Einerseits wurde die\nFreiheit von ideologischen Zw\u00e4ngen meist enthusiastisch\nbegr\u00fc\u00dft, andererseits sah man die Entwicklung der\neigenen wirtschaftlichen Lage mit Sorge trotz der \u2013 auch\ndas muss man sagen \u2013 weitreichenden Hilfen des Landes\nund des Bundes in dieser \u00dcbergangszeit.\n\nDie in der Geschichte der Kunst oft aufgezwungene Alter-\nnative \u2013 ideell bevormundet, aber \u00f6konomisch abgesichert\neinerseits oder k\u00fcnstlerisch frei, aber ohne sicheren Unter-\nhalt andererseits \u2013 ist heute durch das Grundgesetz der\nBundesrepublik Deutschland weitestgehend beseitigt,\nauch wenn Zeitgeist, Moden und Kommerz durchaus\nnoch ihre eigenen Zw\u00e4nge aus\u00fcben.\nMan kann deshalb heute durchaus feststellen, dass die Bin-\ndungen von K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern an Institutionen\nflexibler werden. \u00c4hnlich wie im Journalismus werden\nwechselnde Vertr\u00e4ge in Bereichen m\u00f6glich, die fr\u00fcher nur\nin festen Bindungen m\u00f6glich waren. Ich denke dabei auch\nan Instrumentalisten, die bei verschiedenen Ensembles\nVertr\u00e4ge haben und in dieser oder jener Einrichtung musi-\nzieren. Dabei wird die strenge Unterscheidung von Freibe-\nruflichen und Festangestellten nat\u00fcrlich auch aufgeweicht.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr mich ergeben sich daraus\ndrei Schwerpunkte:\nErstens. In der k\u00fcnstlerischen Berufsausbildung m\u00fcssen\ndie Studierenden mit der n\u00f6tigen Disponibilit\u00e4t ausgebil-\ndet und auf die Anforderungen der Existenz in der heuti-\ngen Zeit vorbereitet werden. Das geschieht bereits, aber\ndas muss weiter forciert werden.\nZweitens. Die freiberuflichen K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler\nbereichern unsere Kultur auf eine ganz spezifische Weise.\nSie pflegen oft eigene individuelle Bereiche, die sonst viel-\nleicht verloren gingen, und stellen oft das Bindeglied zwi-\nschen professioneller Spitzenkunst einerseits und Breiten-\nbildung andererseits dar, indem sie Ch\u00f6re, akademische\nOrchester oder Theaterensembles leiten.\nDrittens \u2013 dies ist quasi die Quintessenz. Ich bitte die\nStaatsregierung und unsere Fraktion auch k\u00fcnftig darauf\nhinzuwirken, dass die Mittel der \u00f6ffentlichen Hand in\nangemessenem Umfang weiter zur Verf\u00fcgung stehen.\nDenn f\u00fcr mich ist klar: Die freiberuflichen K\u00fcnstlerinnen\nund K\u00fcnstler stehen mit ihrer ganzen Existenz im Wett-\nbewerb \u2013 diesen wollen wir ja \u2013 um die Gunst der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger, was man bei den sehr hoch subven-\ntionierten Kunsteinrichtungen nicht immer sagen kann.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD spricht\nHerr Hatzsch. Bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nLassen Sie mich zu Beginn meiner Rede einige Vorbemer-\nkungen machen. Es ist nicht un\u00fcblich, dass man, bevor\nman sich einer Sache widmet, die Frage nach dem Was,\nnach dem Warum, nach dem Zweck und nach dem Ziel\nstellt. Beim Durchlesen der Gro\u00dfen Anfrage der PDS-Frak-\ntion habe ich mir die Frage gestellt: Was wollte die Frak-\ntion eigentlich erreichen?\n\u00dcber die Bedeutsamkeit des Themas sind wir uns im\nHause sicherlich alle einig. Ebenso einig sind wir uns \u2013 so\nhoffe ich doch \u2013 auch mit den Damen und Herren der PDS,\ndass auch Sie inzwischen wissen, dass wir nicht mehr in\neinem vormundschaftlichen Staat leben. Folgt man jedoch\nder Logik Ihrer Anfrage, m\u00fcsste nicht nur die Einkom-\nmensh\u00f6he erfragt werden, sondern es m\u00fc\u00dften auch solche\nDaten wie die Zahl der Kinder, die die betreffenden K\u00fcnst-\nler bis dahin haben, oder die Frage, welche Kurse sie an\nder Volkshochschule belegt haben, erfasst werden.\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich, worauf Sie hinauswollen. Nachdem ich\nmir die Frage nach Ihrem Ziel gestellt habe, muss ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6967\n\n\n\nIhnen vorab meinen Eindruck nahe bringen: Dieses\nNiveau, meine Damen und Herren von der PDS, haben Sie\neigentlich nicht n\u00f6tig. Sie stellen Fragen, von denen Sie\nvon vornherein wissen m\u00fcssten, dass Sie darauf so keine\nAntwort bekommen k\u00f6nnen. Danach gehen Sie allerdings\nzu den K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern, zeigen die Fragen\nund Antworten der Staatsregierung, klopfen sich gegen-\nseitig auf die Schulter in Einigkeit dar\u00fcber, wie schlecht\ndie Staatsregierung wieder einmal ihre Arbeit gemacht\nhat. Zur\u00fcck bleiben dann die Abgeordneten Ihrer Fraktion\nals Retterinnen und Retter der K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnst-\nler.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nNach unseren Informationen gibt nun Ihre Fraktion eine\nStudie in Auftrag wider das Nichtwissen der Staatsregie-\nrung. Warum nehmen Sie denn der Staatsregierung die\nArbeit ab, noch dazu, wo Sie ebenso wissen m\u00fcssten, dass\neine von Ihnen in Auftrag gegebene Studie allzu leicht in\ndie Ecke gestellt wird, eben weil Sie von Ihnen in Auftrag\ngegeben wurde? Wem haben Sie denn damit gedient? Sie\nhaben weder sich selbst noch den K\u00fcnstlerinnen und\nK\u00fcnstlern in Sachsen gedient. Die Quintessenz aus Ihrem\nbisherigen Vorgehen liest sich in einem Informationsblatt\neines s\u00e4chsischen Verbandes dann so \u2013 ich zitiere: ,,Dass\nsich die Staatsregierung bei gutem Willen die Angaben\u201c \u2013\ngemeint sind die Angaben \u00fcber die K\u00fcnstler \u2013 ,,ja durch-\naus h\u00e4tte verschaffen k\u00f6nnen, ist der Antwort nicht an-\nzumerken.\u201c\nMachen Sie es sich und den K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern\ndamit nicht etwas zu einfach, ja mehr noch, geben Sie da-\nmit nicht falsche Informationen weiter und wecken falsche\nHoffnungen? In Ihrem gestrigen Beitrag zum Gesetz zur\nDurchf\u00fchrung der Erwerbsstatistik im Freistaat Sachsen \u2013\nKollege Gro\u00df ging schon darauf ein \u2013 und zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Statistikgesetzes beklagen Sie ausdr\u00fcck-\nlich, dass die Staatsregierung viel zu viel wissen will.\nIch zitiere aus Ihrer gestrigen Rede: ,,Wieso interessiert der\nmonatliche Wohnwert des selbstgenutzten Wohneigen-\ntums?\u201c Genau solche sinngem\u00e4\u00df gleichen Angaben verlan-\ngen Sie in Ihrer Gro\u00dfen Anfrage. Da stellt sich dann schon\ndie Frage nach Ihrem politischen Verst\u00e4ndnis. Warum\nnehmen Sie die Staatsregierung nicht in die Pflicht? Denn\ndass die Staatsregierung bei diesem Thema in der Pflicht\nist, steht wie gesagt au\u00dfer Frage.\nUnter Beachtung der Bestimmungen des Datenschutzes\nkann die Staatsregierung nat\u00fcrlich eine Studie in Auftrag\ngeben, die Auskunft \u00fcber das besagte Thema gibt, das\ngerade im vielbeschworenen Kulturland Sachsen nicht f\u00fcr\nbelanglos oder gar beliebig erkl\u00e4rt werden kann. Nat\u00fcrlich\nsind K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler nicht verpflichtet sich bei\nder K\u00fcnstlersozialkasse zu versichern oder einer Berufs-\norganisation beizutreten. Dabei wird allerdings von der\nAnnahme ausgegangen, dass der Organisationsgrad der\nKunstschaffenden als sehr hoch einzusch\u00e4tzen ist. Das\nhabe ich auch vorgestern wieder bei einer Runde mit\nK\u00fcnstlern erfahren. Wer k\u00fcnstlerisch arbeitet und selbst-\nverst\u00e4ndlich auch von den Ergebnissen seiner Arbeit leben\nwill bzw. auch als K\u00fcnstler wahrgenommen werden will,\nmuss doch daran interessiert sein, dass sein Name und\nseine F\u00e4higkeit bekannt sind und dass zwischen Gleichge-\nsinnten und ihm ein Austausch stattfindet.\nDie Zahl derjenigen Kreativen, die weder in einer k\u00fcnst-\nlerischen Einrichtung angestellt noch Mitglied in einer\nBerufsorganisation sind und die dar\u00fcber hinaus auch nicht\n\nbei der K\u00fcnstlersozialkasse registriert sind, wird unseren\nSch\u00e4tzungen nach recht klein sein.\n\nGleichzeitig muss angemerkt werden, dass die Mehrzahl\nder erfassten K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler sich nicht aus-\nschlie\u00dflich in einer freiberuflichen T\u00e4tigkeit befinden. Inso-\nfern ist solch ein Unternehmen nicht sinnlos und wird\nandernorts zur Unterst\u00fctzung von Kulturpolitik als\nGrundlage spezifischer Kulturf\u00f6rderung herangezogen.\n\nIch denke dabei an eine Studie im Auftrage des Kultus-\nministeriums von Sachsen-Anhalt aus dem Jahre 1996.\nAber auch da reicht es eben nicht, meine verehrten Damen\nund Herren von der PDS, einfach einmal so zu fragen, um\nsich die Angaben zu verschaffen. In dem genannten Fall\nhatte der Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung\ndie K\u00fcnstlersozialkasse erm\u00e4chtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 75 Abs. 2\nX. Sozialgesetzbuch Namen und Anschrift aller im Land\nSachsen-Anhalt wohnenden Mitglieder der K\u00fcnstlersozial-\nkasse an die Studie durchf\u00fchrende Personen zu \u00fcbermit-\nteln, nat\u00fcrlich unter Ma\u00dfgabe strengster Vertraulichkeit.\nInsofern unterstreiche ich noch einmal, dass ich mich bei\nIhrem Vorgehen ernsthaft frage, ob Sie den K\u00fcnstlern\nnicht eher schaden als nutzen.\n\nDie Problematik freier Kunst und Kultur beschreibt die\nTheaterwissenschaftlerin Kathrin Tiedemann im Juli 1998\nfolgenderma\u00dfen: ,,Hinter dem Etikett freiberuflicher\nk\u00fcnstlerischer T\u00e4tigkeit verbirgt sich ein intellektuelles\nProletariat, das sich von einem kurzfristigen Job zum\nn\u00e4chsten hangelt auf dem gro\u00dfen Markt der immateriellen\nProduktion, in den audiovisuellen Industrien, der Wer-\nbung, den Marketings, der Mode, der Computersoftware\nusw., und den gr\u00f6\u00dften Teil seiner Arbeitszeit mit dem\nSelbstmanagement zubringt, ohne dass die Freizeit von\nder Arbeitszeit zu unterscheiden w\u00e4re.\u201c\n\nGleichzeitig ist bereits empirisch nachgewiesen, dass sich\ninnerhalb der einzelnen Kunstsparten die Lage vor allem\nder K\u00fcnstlerinnen \u2013 jetzt meine ich das geschlechtsspezi-\nfisch \u2013 wiederum als eine besondere beschreiben l\u00e4sst, was\nsich im Originalton so anh\u00f6rt: ,,Die K\u00fcnstlerinnen, die ich\nkenne, leben von ABM, Honorarprofessuren, Sozialhilfe,\nAushilfsjobs, Kursen, gelegentlichen Stipendien, Renten\noder von ihren M\u00e4nnern. Allgemein gilt quer durch die\nganze Republik: Je gr\u00f6\u00dfer, teurer, popul\u00e4rer, repr\u00e4senta-\ntiver und imagetr\u00e4chtiger Kunstprojekte und Institutionen\nsind, umso seltener sind Frauen in verantwortlichen Posi-\ntionen zu finden, auch dies also ein zu untersuchender\nDetailaspekt dieser Studie.\u201c\n\nEs wird auch bundesweit davon ausgegangen, dass zum\nBeispiel lediglich bis zu 10 % der bildenden K\u00fcnstlerinnen\nund K\u00fcnstler allein von ihrer k\u00fcnstlerischen Arbeit leben\nk\u00f6nnen, im Osten wegen der geringeren Kaufkraft sogar\nwesentlich weniger. Deshalb geh\u00f6rt es zu den notwendi-\ngen Aufgaben der Kunstf\u00f6rderung eines Landes, neben\nder Bewahrung kultureller und k\u00fcnstlerischer Einrichtun-\ngen als materieller Voraussetzungen, insbesondere f\u00fcr\nKunstvermittlung und Rezeption, begabte K\u00fcnstlerinnen\nund K\u00fcnstler zu unterst\u00fctzen, den k\u00fcnstlerischen Nach-\nwuchs zu f\u00f6rdern, um nicht nur zum Erhalt der Kunst-\nszene, sondern zu deren Entwicklung und Differenzierung\nbeizutragen. Dies halten wir auch in Sachsen f\u00fcr notwen-\ndig und angesichts j\u00e4hrlicher K\u00fcrzungen der Landesmittel\nf\u00fcr freie Kunst und Kultur eine Studie zu diesem Thema\nf\u00fcr \u00e4u\u00dferst aufschlussreich und notwendig. Meine Frak-\ntion stellt dann den entsprechenden Entschlie\u00dfungsantrag.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6968\n\n\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU, Herr\nDr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Von meinen beiden Vorrednern \u2013 Herrn Gro\u00df und\nHerrn Hatzsch \u2013 ist Wesentliches zu diesem Antrag gesagt\nund auch auf viele Probleme ist aufmerksam gemacht\nworden. Ich m\u00f6chte nur einiges erg\u00e4nzen.\nZur Frage, wer K\u00fcnstler ist und wer nicht: Es war eine\nVerordnung in der DDR in Vorbereitung in Bezug auf die\nSchriftsteller. Darin war vorgesehen: Schriftsteller ist, wer\ndem Schriftstellerverband angeh\u00f6rt oder wer ein j\u00e4hrliches\nEinkommen von mindestens 10 000 Mark beim Finanzamt\nnachweist. Aufgrund vielf\u00e4ltiger Proteste wurde diese\nVerordnung nie im Gesetzblatt ver\u00f6ffentlicht. Uwe Kolbe\nsagte aber, dass gegen ihn dennoch wegen dieser nicht\nexistierenden Verordnung ermittelt wurde, weil er weder\ndem Schriftstellerverband angeh\u00f6rte \u2013 das wurde ihm ver-\nweigert bzw. der Ausschluss h\u00e4tte dann sofort gedroht \u2013\nnoch 10 000 Mark verdiente; also wurde bei Genehmen\nermittelt, bei Ungenehmen wurde nicht ermittelt.\nFrau Lattmann-Kretschmer, Sie haben darauf verschl\u00fcsselt\nhingewiesen. Nur Ihr Beispiel van Gogh zeigt doch die\nganze Problematik. Sie verweisen auch darauf, dass die\nStaatsregierung sagt, K\u00fcnstler ist heute, wer sich in der\n\u00d6ffentlichkeit durch sein Werk legitimiert, wer sich der\n\u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentieren kann. Selbstverst\u00e4ndlich wird\nniemand in diesem Hohen Hause zweifeln, dass van Gogh\nein K\u00fcnstler war. Blo\u00df, wollen Sie diejenigen, die zu Leb-\nzeiten kein Bild verkaufen oder, wie Kavatis, einer der\ngr\u00f6\u00dften Lyriker dieses Jahrhunderts, ihre Gedichte nur\nunter Freunden verbreiten, gegen diese ermitteln, indem\nSie Haussuchungen anstellen, um festzustellen, dass in\nseinem Haus zum Beispiel soundso viele Bilder stehen?\nWie soll denn diese K\u00fcnstlerzahl ermittelt werden? Das\nstellt uns doch mitten in die Problematik.\nHerr Hatzsch, das fand ich bei Ihnen auch nicht so sehr\ngl\u00fccklich dargestellt, wenn Sie sagten, 10 % der bildenden\nK\u00fcnstler k\u00f6nnen nur von ihren Werken leben. Das mag ja\nsein und dagegen w\u00e4re erst einmal nichts zu sagen. Nur,\nwenn wir jetzt zum Beispiel in Sachsen 20 bildende K\u00fcnst-\nler h\u00e4tten \u2013 wir haben zum Gl\u00fcck mehr \u2013, w\u00e4ren 10 %, die\ndavon leben k\u00f6nnten, n\u00e4mlich zwei, eine Katastrophe.\nWenn ich aber in Sachsen von 4,5 Millionen bildenden\nK\u00fcnstlern ausgehe, dann w\u00e4ren 10 %, die davon leben\nk\u00f6nnten, nat\u00fcrlich mehr als eine gro\u00dfe Menge.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\n\u2013 Herr Kunckel, Sie begreifen gar nicht die Problematik.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ich begreife sie schon.\nWas Sie machen, das ist unredlich.)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einmal zu!\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ich h\u00f6re zu!)\n\n\u2013 Nein, Sie h\u00f6ren nat\u00fcrlich nicht zu!\n\n(Adler, SPD: Das k\u00f6nnen Sie nicht beurteilen!)\n\nDie K\u00fcnstlersozialkasse ist an ein bestimmtes Einkommen\ngebunden, sonst greift sie nicht.\n\n(Adler, SPD: Das ist anma\u00dfend!)\n\nDas ist einerseits nat\u00fcrlich f\u00fcr verschiedene K\u00fcnstler eine\nKatastrophe, weil sie durch ihr Werk dieses Einkommen\nnicht erreichen. Andererseits k\u00f6nnte es, wenn sie das Ein-\nkommen beliebig gestalten, dazu f\u00fchren, dass es hier\nPseudok\u00fcnstler gibt, die sich durch die K\u00fcnstlersozial-\nkasse und Steuergelder absichern, die aber in Wahrheit gar\nkeine K\u00fcnstler sind. Sie werden mit mir einig sein, dass\nwir die Frage, ob jemand K\u00fcnstler ist oder nicht, auf kei-\nnen Fall von einer staatlichen Institution nachpr\u00fcfen soll-\nten.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist richtig!)\n\nDamit haben wir aber wirklich einen Konfliktfall und eine\nFrage: Wie l\u00f6sen wir denn das? Das k\u00f6nnen wir durch\nsolche pauschalen Sachen, wie 10 % \u2013 ja oder nein?, nicht\nl\u00f6sen. Fest steht eines: Wir brauchen die Kunst und die\nLiteratur \u2013 ich will sie einmal extra erw\u00e4hnen \u2013, sie m\u00fcssen\nauch gef\u00f6rdert werden. Ich bedauere, dass das F\u00f6rdervolu-\nmen in diesem und im n\u00e4chsten Jahr geschrumpft ist. Das\nhalte ich nicht f\u00fcr gut. Es sollten hier ausreichende M\u00f6g-\nlichkeiten bestehen.\nWir m\u00fcssen uns im Klaren sein \u2013 das kam hier nirgends \u2013,\ndass die Kunst durch die Romantiker zum Teil anstelle der\nReligion getreten ist, dass der K\u00fcnstler dann oftmals in\neiner Weise \u00fcber andere Berufsgruppen gehoben wird, die\nich nicht teile. Das klingt immer bei der PDS mit. Dort\nschwingt also die Weimarer Klassik, die Erl\u00f6sung der Welt\ndurch die Kunst mit. Kunst und Gesellschaft sind ganz\nwesentlich f\u00fcr unsere Gesellschaft, aber es gibt andere\nBereiche, die auch wesentlich sind. Ich m\u00f6chte hier um\nGottes willen keinen Rang zwischen wichtigen Berufen,\nwichtigen menschlichen T\u00e4tigkeiten, wichtigen sch\u00f6pferi-\nschen T\u00e4tigkeiten errichten.\nGegen die Studie, Herr Hatzsch, die Ihre Fraktion fordert,\nist nichts einzuwenden. Wir werden diesem Antrag dann\nauch zustimmen. Es ist aber auch nicht einzusehen, dass\nder Staat eine solche Studie vergeben muss. Wir haben\nsehr viele soziologische Institute in Deutschland, auch in\nSachsen. Ich w\u00fcrde es durchaus als einen wesentlichen\nPunkt der soziologischen Forschung sehen, solche Studien\nzu erstellen. Nat\u00fcrlich sind diese nicht nur interessant,\nsondern sie sind auch wesentlich, damit wir nach wissen-\nschaftlichen Gesichtspunkten handeln k\u00f6nnen.\nIch begr\u00fc\u00dfe es ausdr\u00fccklich, dass s\u00e4mtliche Stipendien\nund F\u00f6rderungen in Sachsen im Wesentlichen von unab-\nh\u00e4ngigen Kommissionen vergeben werden, dass es eben\ngerade nicht der staatliche Angestellte ist, der \u00fcber diesen\nPreis, \u00fcber dieses Stipendium, \u00fcber diese Beihilfe entschei-\ndet. So sollte es auch sein. Ich finde nat\u00fcrlich, die Vereine,\nso sie das k\u00f6nnen \u2013 das haben Sie, Herr Hatzsch, sehr gut\nausgef\u00fchrt \u2013, sollten den besten \u00dcberblick \u00fcber ihre Mit-\nglieder haben.\nDa es auch nicht mehr so ist, wie es in der DDR war, dass\nMitglied eines Kunstvereins nur der werden kann, der\nstaatskonform war oder staatskonform ist \u2013 jetzt auf die\nGegenwart der DDR bezogen \u2013, dann besteht hier auch\neine weitreichende M\u00f6glichkeit.\nNat\u00fcrlich werden die Verb\u00e4nde nicht immer die finanziel-\nlen M\u00f6glichkeiten haben, so eine Studie zu finanzieren. Da\nmuss man nach anderen Mitteln suchen.\nAber ich glaube, damit haben wir die Problematik umris-\nsen. Und wir sehen auch, dass der staatliche Bereich hier\nauf keinen Fall der allein zust\u00e4ndige ist. Wir sind uns aber\nauch dar\u00fcber einig, dass eine Kunst- und Kulturf\u00f6rderung\nohne eine staatliche F\u00f6rderung nicht m\u00f6glich sein wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6969\n\n\n\nIch muss auch sagen, seit es menschliche Kunst gibt \u2013 und\nsie gibt es sehr fr\u00fch \u2013, wurde diese von einem M\u00e4zen\ngef\u00f6rdert. Dieser M\u00e4zen war oftmals auch der Staat. In\nunserer Zeit sollte es der Staat aufgrund unserer modernen\nStruktur in hervorragender Weise sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird von den Fraktionen weiter\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Kosel, PDS, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Dies war offen-\nsichtlich die Stunde der Unterstellungen. In die Studie, in\ndie Fragen wurden Sachen hineingedacht oder hineinge-\nbracht, die so in dieser Fragestellung \u00fcberhaupt nicht be-\ninhaltet waren.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Bramke, PDS)\n\nIch glaube, wir m\u00fcssen doch in der Lage sein, wenn wir\nuns um Kunst- und Kulturf\u00f6rderung bem\u00fchen, in gewis-\nsem Ma\u00dfe die Situation der K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler,\ndenen unsere F\u00f6rderung zugute kommen wird, tenden-\nziell einzusch\u00e4tzen. Es ging uns doch nicht um die nomi-\nnelle Einsch\u00e4tzung.\nM\u00f6gen einige Fragen strittig sein, aber schon bei der\nGro\u00dfen Anfrage in der vergangenen Legislaturperiode hat\nja die Staatsregierung zu erkennen gegeben, dass sie wohl\ndie Fragestellung aufnahm, aber sich nicht imstande f\u00fchlte\ndie Fragen zu beantworten. Es ist geraume Zeit verstri-\nchen, die es der Staatsregierung erm\u00f6glicht h\u00e4tte, durch\ndie Vergabe von Studien oder durch die Zusammen-\nfassung vorliegender Studien eine Antwort zu geben. Man\nh\u00e4tte sich doch nicht hinsetzen m\u00fcssen und so tun, als ob\ndie Frage pl\u00f6tzlich \u00fcber Nacht \u00fcber die Staatsregierung\ngekommen w\u00e4re.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnsere Fraktion h\u00e4tte Ihnen auch viele Studien, die in\neinzelnen Bereichen in den vergangenen Jahren zusam-\nmengestellt wurden, auf den Tisch legen k\u00f6nnen. Es w\u00e4ren\nAntworten m\u00f6glich gewesen, wenn Antworten gewollt\ngewesen w\u00e4ren. Und das ist f\u00fcr uns ein Zeichen f\u00fcr die\nRedlichkeit oder Nichtredlichkeit der Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird von den Fraktionen weiter\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDie Staatsregierung verzichtet auch.\nWir haben jetzt, meine Damen und Herren, zwei Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4ge. Ich lasse zuerst den Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Fraktion der PDS einbringen, komme dann\nzur Abstimmung und dann zum Entschlie\u00dfungsantrag der\nSPD.\nZuerst der Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS.\nDas ist die Drucksache 2/10594. Frau Lattmann-\nKretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich bringe diesen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag ein, obwohl mir nach der Diskussion\nvon Herrn Hatzsch und den Vertretern der CDU klar ist,\ndass wir nicht mehrheitlich die Zustimmung bekommen\nwerden.\nDennoch weise ich darauf hin, dass zumindest ein Punkt\nunseres Entschlie\u00dfungsentwurfes, n\u00e4mlich der Punkt 4,\nsehr konkret und genau das formuliert, was die SPD-Frak-\ntion dann in ihrem Entschlie\u00dfungsantrag sehr knapp sagt\n\nund worauf dankenswerterweise Herr Gro\u00df am Anfang\nseiner Ausf\u00fchrungen hingewiesen hat: dass die Staats-\nregierung \u2013 und das hat Sieghard Kosel noch einmal so\ndeutlich gemacht \u2013 sehr wohl bereits in der Lage gewesen\nw\u00e4re und die F\u00e4higkeit hat, mit den entsprechenden Gre-\nmien und den Einrichtungen, die ihr zugeordnet sind,\ninteressante, wertvolle Studien zu diesem \u2013 was Konsens\nwar \u2013 allgemein wichtigen Thema zu erstellen. Also, dieser\nPunkt 4 hat, denke ich, v\u00f6llig seine Berechtigung.\nWozu in den Diskussionen \u00fcberhaupt noch nicht gespro-\nchen worden ist \u2013 und es wundert mich, dass Sie, Herr\nHatzsch, sozusagen als Mitvertreter der Bonner Koalition,\ndas nicht benannt haben \u2013, das sind unsere Punkte 3 und 5\nin der Entschlie\u00dfung, n\u00e4mlich die Initiativen, die hier von\nuns angemahnt werden, dass die Staatsregierung gegen-\n\u00fcber der Bundesregierung die Dinge, die jetzt vielleicht\ndoch ins Laufen kommen, unterst\u00fctzen muss. Als wir\nunsere Anfrage auf den parlamentarischen Weg brachten,\nkonnten wir noch nicht ahnen, welchen R\u00fcckenwind wir\nbundesweit erhalten w\u00fcrden.\nIn der Anfrage des Kulturrates an alle Bundesparteien sind\nja diese Fragen nach der Novellierung der K\u00fcnstlersozial-\ngesetzgebung formuliert. Inzwischen steht vor dem neuen\nStaatsminister f\u00fcr Kultur im Bundestag direkt die Anfor-\nderung, dass er nach 23 Jahren erstmalig wieder eine\nK\u00fcnstler-Enquete auf Bundesebene zur \u00dcberpr\u00fcfung und\nzum Kennenlernen der Arbeits- und Lebensbedingungen\nauf den Weg bringen muss. Im Grunde wird mit dieser\nEinforderung der K\u00fcnstler-Enquete zum Ausdruck ge-\nbracht, dass das, was auch in Sachsen bisher nicht vorliegt,\nauf Bundesebene erwartet wird. Und da denke ich, dass\nwir das auch von unserer Seite unterst\u00fctzen m\u00fcssten.\nHerr Gro\u00df hat eigentlich auch den Punkt 2 unseres Ent-\nschlie\u00dfungsantrages unterst\u00fctzt, n\u00e4mlich das, was der\nDeutsche Kulturrat gegen\u00fcber den k\u00fcnstlerischen Hoch-\nschulen seit Jahren anmahnt, dass n\u00e4mlich neben der\nk\u00fcnstlerischen Ausbildung auch eine praxisverbundene\nAusbildung ins Studienprogramm aufgenommen werden\nk\u00f6nnte. Es bedeutet keinen Eingriff der Staatsregierung in\ndie Hochschulautonomie, wenn der Minister solche Fra-\ngen mit seinen Direktoren der k\u00fcnstlerischen Hochschulen\nber\u00e4t.\nHier gibt es auch keinerlei Antwort auf unsere Anfragen.\nDeshalb setze ich mich noch einmal sehr daf\u00fcr ein, dass\ndie Staatsregierung, wie es in dem Punkt 2 steht, das\nmacht. Es gibt Hochschulen, die das machen. Aber es gibt\nauch k\u00fcnstlerische Hochschulen, die sich f\u00fcr diese Frage\nauch in Sachsen \u00fcberhaupt nicht interessieren.\nIch bitte, \u00fcber den Entschlie\u00dfungsentwurf abstimmen zu\nlassen. Ich denke, ich habe zumindest die Stimmen meiner\nFraktion. Und ich denke, das ist f\u00fcr unsere zuk\u00fcnftige\nArbeit auch wichtig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu dem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der Fraktion der PDS das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Gr\u00fcning, Fraktion der CDU, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir lehnen diesen Entschlie\u00dfungsantrag ab. Die\nk\u00fcnstlerischen Hochschulen besch\u00e4ftigen sich in Sachsen\nmit dieser Frage schon lange. Anregungen an den Kultur-\nsenat kann jeder Abgeordnete geben. Der Kultursenat ist\nf\u00fcr sachliche Anregungen dann auch sehr zug\u00e4nglich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6970\n\n\n\nAu\u00dferdem sind K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler keine stati-\nsche Gr\u00f6\u00dfe, das ist ein \u00e4u\u00dferst dynamischer Vorgang.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie leben mit Phantomen.)\n\nUnd die Statik der DDR, Herr Porsch, spukt immer noch\ndurch alle Ihre Antr\u00e4ge.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Gr\u00fcning,\nSie haben Wahrnehmungsschwierigkeiten.)\n\nSie haben dann die Rubrik K\u00fcnstlerinnen. Dann wird das\neingeordnet. Und dann ist alles klar.\nDieser Antrag\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\ngeht ganz an der Sache vorbei und ist deshalb abzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Kosel, bitte, Fraktion der PDS.\n\nKosel, PDS: Ich m\u00f6chte f\u00fcr diesen Antrag sprechen. Ich\nsage es mit aller Deutlichkeit: Die Punkte, die in diesem\nAntrag enthalten sind, sind nicht aus dem kulturpoliti-\nschen Himmel, aus der Luft gegriffen, sondern sind die\nQuintessenz jahrelang w\u00e4hrender Diskussionen mit\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern, mit Kultur- und Kunstver-\nb\u00e4nden.\nWenn man auf die Worte derjenigen, die davon betroffen\nsind, nicht h\u00f6rt, wenn man das Ohr davor verschlie\u00dft,\ndann kommt man nat\u00fcrlich zu Deutungen.\nUnser Antrag will genau das, was unerl\u00e4sslich ist und was\nauch der Wunsch vieler Verb\u00e4nde und Vereine von K\u00fcnst-\nlern ist, n\u00e4mlich eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung der \u00d6ffentlichkeit\nf\u00fcr die Kunst, eine st\u00e4rkere Besch\u00e4ftigung der \u00d6ffentlich-\nkeit mit der Kunst. Sie will die \u00f6ffentliche Kunst als eine\nfreie Kunst, die aber ihre f\u00f6rderliche und auch Perspektive\ngebende Begleitung hat.\nWer das, was in diesem Antrag formuliert ist, ablehnt, der\nmuss sich fragen, wozu es dann den Landtag noch gibt,\nwozu es dann die Staatsregierung noch gibt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, zu dem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag Herr Hatzsch, Fraktion der SPD, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren Kollegen von\nder PDS! Ich verstehe Ihre Intentionen, aber wir sind lange\ngenug hier in diesem Haus und Sie m\u00fcssen auch einmal\nIhr handwerkliches Geschick ,,k\u00f6nnen\u201c. Nachdem Frau\nLattmann-Kretschmer im Grunde genommen mit Asche\nauf ihrem Haupt ihre Rede begonnen hat, setzt sich diese\nhandwerkliche Unf\u00e4higkeit in ihrem Entschlie\u00dfungsantrag\nwieder fort. Selbstverst\u00e4ndlich sind wir f\u00fcr Projektf\u00f6rde-\nrungen von K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern im Freistaat\nSachsen. Das ist Landesaufgabe. Da haben im Punkt 1\nIhres Entschlie\u00dfungsantrages die Konventvorsitzenden\nder Kulturr\u00e4ume nichts zu suchen. Die k\u00f6nnen nicht auf-\ngefordert werden sich der Sache anzunehmen. Das ist\nLandesaufgabe.\nZu ihrem 2. Punkt. Ich gehe doch davon aus, dass ein\nStudent, der sich f\u00fcr ein Kunststudium entschlie\u00dft und ein\nselbstbestimmtes Leben f\u00fchren will, sich vorher \u00fcber die\nChancen und Risiken seines Berufes informiert. Es ist\nselbstverst\u00e4ndlich jedem Rektor einer Kunsthochschule\nunbenommen noch entsprechende Hilfsma\u00dfnahmen w\u00e4h-\n\nrend des Studiums einzuleiten. Aber am Ende \u2013 Herr Kol-\nlege Porsch, ich suggeriere die Formulierung Ihres Teils 2 \u2013\nsoll wieder einmal der junge Mensch an die Hand genom-\nmen und vom Staat betreut werden. Dies erinnert mich\nfatal an die DDR.\nPunkt 3 und Punkt 5 haben Sie im Grunde genommen in\nIhren Darlegungen selbst widerlegt: Das ist Angelegenheit\nIhrer PDS-Bundestagsfraktion und nicht Landesangelegen-\nheit.\nIn Punkt 4, in dem Sie auch Studien fordern, Frau\nLattmann-Kretschmer, sprechen Sie im Plural. Sie wollen\nviele Studien in Auftrag geben. Wieso heben Sie dann im\nText eines Entschlie\u00dfungsantrags noch einmal in Ihren\nWorten hervor, dass diese Befragungen nat\u00fcrlich freiwillig\nsein sollen? Das ist doch selbstverst\u00e4ndlich, dass das frei-\nwillig ist. Das bedarf doch in einem Parlament nicht noch\neinmal einer Entschlie\u00dfung. Wenn wir um Seriosit\u00e4t rin-\ngen, dann eine Studie so, wie das der Antrag der SPD-\nFraktion vorsieht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine Zwischenfrage, Frau\nLattmann-Kretschmer? \u2013 Ja. Herr Hatzsch ist unter Um-\nst\u00e4nden auch bereit Ihnen das zu erlauben.\n\nHatzsch, SPD: Ich bin auch am Ende meines Redebeitra-\nges gern dazu bereit.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Lattmann-Kretschmer,\nbitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich m\u00f6chte mich ein-\nfach nur wehren. Die Formulierungen sind sehr genau ge-\nw\u00e4hlt. Es geht um Beratung, um Anregung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, fragen Sie.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich werde es als Frage\nformulieren: Herr Hatzsch, haben Sie sich die Ent-\nschlie\u00dfungen wirklich in Ihrem Auftrag, in Ihrer Bitte an\ndie Staatsregierung genau durchgelesen?\n\n(Hatzsch, SPD: Ja.)\n\nWidersprechen Sie mir, dass ein Staatsministerium f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst, was Sie oft hier in diesem Raum\nsehr stark selbst angemahnt haben, diese Pflicht des Initia-\ntors zu haben hat?\n\nHatzsch, SPD: Auf welchen Punkt Ihres Entschlie\u00dfungs-\nantrages beziehen Sie sich jetzt, bitte?\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Das bezieht sich zum\nBeispiel auf Punkt 1, \u2026 ber\u00e4t den \u2013 \u2013\n\nHatzsch, SPD: Gut. Ich habe zu dem Entschlie\u00dfungs-\nantrag Ihrer Fraktion in G\u00e4nze gesprochen. Jetzt fangen\nwir nicht noch einmal von vorne an. Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut. \u2013 Wird weiter zu dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der PDS das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. So, meine Damen und Herren, ich lasse jetzt\nabstimmen \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag Drucksache\n2/10594. Wer diesem Entschlie\u00dfungsantrag der PDS fol-\ngen will, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe keine Stimm-\nenthaltungen. Bei Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6971\n\n\n\nEs folgt ein zweiter Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nSPD in Drucksache 2/10608. Soll er eingebracht werden,\nHerr Hatzsch?\n\nHatzsch, SPD: Er ist im Prinzip durch meinen Redebeitrag\neingebracht worden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu diesem Entschlie\u00dfungs-\nantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning, Fraktion\nder CDU, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich glaube, dass eine solche Studie, wie sie vom\nSPD-Antrag angefordert wird, hilfreich ist, um einmal die\nLage der K\u00fcnstler genau einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, zweitens,\num M\u00f6glichkeiten des Handelns nach dieser Studie zu\n\u00fcberlegen. Es ist nat\u00fcrlich so, dass von der Staatsregierung\nhier schon einiges getan worden ist. Ich verweise auf die\nBrosch\u00fcre des Instituts f\u00fcr kulturelle Infrastruktur. Aber\nwenn die Studie in dieser Weise erg\u00e4nzt wird, glaube ich,\nist das gut.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zu dem Entschlie\u00dfungsantrag\nder Fraktion der SPD bitte Herr Prof. Dr. Porsch, PDS.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich denke, meine Fraktion kann diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zustimmen, zumal ja unserer abgelehnt\nwurde. Erbeten wird zun\u00e4chst diese Studie. Aber auch die\nBegr\u00fcndung ist nat\u00fcrlich interessant. Hier wird gesagt,\n\ndass eine Bestandsaufnahme zur Situation von freiberuf-\nlichen K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern im Freistaat Sachsen\nnotwendig ist, vor allem f\u00fcr die k\u00fcnftige F\u00f6rderpolitik des\nMinisteriums. Im Grunde beantragen Sie damit das Glei-\nche wie wir, nur etwas schwammiger formuliert, Herr\nHatzsch. Wir kommen da gerne entgegen und stimmen\ndem Antrag zu.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Lattmann-Kretschmer,\nbitte, noch kurz.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich m\u00f6chte auch von\nmeiner Seite aus diesem Antrag zustimmen. Ich finde, er\nist letztlich ein ganz positives Ergebnis unserer heutigen\nDebatte. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, dass dieser Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion, h\u00e4tten wir diese um-\nstrittene Gro\u00dfe Anfrage zu diesem wichtigen Thema nicht\ngestellt, heute vielleicht nicht mehrheitlich angenommen\nworden w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut. Meine Damen und Herren!\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der\nFraktion der SPD Drucksache 2/10608. Wer dem seine Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Gegen-\nstimmen, einige Stimmenthaltungen. Damit ist dieser Ent-\nschlie\u00dfungsantrag Drucksache 2/10608 angenommen und\ndie Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nBedeutung und Rahmenbedingungen ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/8355, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 20, SPD und\nPDS je 10 Minuten. Als Einbringer spricht zuerst die Frak-\ntion der SPD. Herr M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Unser freiheitlich-demokratisches\nGemeinwesen lebt davon, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an\nseiner Gestaltung mitwirken und sich f\u00fcr das Gemeinwohl\neinsetzen. Ehrenamtliches Engagement ist als gelebte Soli-\ndarit\u00e4t ein wichtiger Bestandteil der Demokratie und des\nSozialstaates Bundesrepublik Deutschland.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Leistungen Ehrenamtlicher in unseren Sportvereinen,\nin den Wohlfahrtsverb\u00e4nden, den Kirchgemeinden, in der\nKommunalpolitik, in B\u00fcrgervereinen, in den Gewerkschaf-\nten, der Justiz und anderen Vereinen, Verb\u00e4nden und\nOrganisationen sind beachtlich und durch nichts zu erset-\nzen. Ich m\u00f6chte von dieser Stelle aus diesen Ehrenamt-\nlichen im Namen meiner Fraktion nicht nur danken, son-\ndern sie auch ausdr\u00fccklich ermutigen, ihre Forderungen,\nVorschl\u00e4ge und W\u00fcnsche an die s\u00e4chsische Politik weiter-\nhin selbstbewusst \u00f6ffentlich zu vertreten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch finde es immer etwas schal, wenn einmal im Jahr ir-\ngendeine Medaille oder Urkunde \u2013 das muss auch sein \u2013\n\nverliehen wird, die ehrenamtlich Engagierten dann aber\nf\u00fcr den Rest des Jahres Schwierigkeiten haben, bei haupt-\namtlichen Beh\u00f6rden oder gar Politikern f\u00fcr ihre berechtig-\nten Forderungen Geh\u00f6r bzw. Hilfe und Unterst\u00fctzung bei\nder L\u00f6sung von Problemen zu finden.\nVielerorts wird dar\u00fcber geklagt, dass die Bereitschaft, sich\nehrenamtlich zu engagieren, zur\u00fcckgeht. Das Klagen \u00fcber\nr\u00fcckl\u00e4ufige Zahlen Ehrenamtlicher findet sich aber nicht\nnur in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Nein, auch in den Alt-\nbundesl\u00e4ndern melden Wohlfahrtsverb\u00e4nde, Parteien, Kir-\nchen, Gewerkschaften \u2013 Ausnahme bilden auch hier die\nSportvereine \u2013 einen teilweise dramatischen Mitglieder-\nschwund und mangelnde Bereitschaft zum Ehrenamt.\n\nIst das Ehrenamt also ein Auslaufmodell? Ist die allerorten\nzu vernehmende Theorie, dass Pluralisierung von Lebens-\nstilen und die zunehmende Individualisierung Bindungen\nzerst\u00f6rt, den Gemeinsinn in den Hintergrund dr\u00e4ngt und\nden Egozentrismus f\u00f6rdert, richtig? \u2013 Nein.\n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind heute keineswegs weni-\nger bereit sich f\u00fcr unser Gemeinwesen zu engagieren.\nAuch sind die Rahmenbedingungen, sich sinnvoll zu enga-\ngieren, vielfach nicht schlechter, sondern eher besser\ngeworden. Es hat noch nie so viele Angebote gegeben und\nes ist noch nie so viel Freizeit und auch Wohlstand vorhan-\nden gewesen. Was sich aber sehr wohl ver\u00e4ndert hat, sind\ndie Erwartungen ehrenamtlich Engagierter an ihr Amt und\ndessen Rahmenbedingungen. Zwar wird noch immer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6972\n\n\n\ngro\u00dfer Wert auf ideelle Anerkennung der Leistungen ge-\nlegt \u2013 ein Fakt \u00fcbrigens, dem nicht immer die geb\u00fchrende\nAufmerksamkeit geschenkt wird \u2013, aber zunehmend wird\nauch der Anspruch formuliert, in der ehrenamtlichen\nT\u00e4tigkeit sich selbst verwirklichen und mitbestimmen zu\nk\u00f6nnen.\nEhrenamtliche T\u00e4tigkeit soll interessant sein. Ehrenamt-\nliche wollen ihre F\u00e4higkeiten sinnvoll einsetzen k\u00f6nnen.\nSie wollen nicht nur L\u00fcckenb\u00fc\u00dfer in Mangelsituationen\nsein und sie wollen sich nicht von b\u00fcrokratischen Hierar-\nchien g\u00e4ngeln lassen. Die Ehrenamtlichen sind sprichw\u00f6rt-\nlich selbstbewusster geworden, und das ist auch gut so.\nDas soll nun aber keineswegs hei\u00dfen, dass sich das Ehren-\namt selbst organisiert und keiner stabilen Rahmenbe-\ndingungen bed\u00fcrfe. In unserer komplizierter werdenden\nGesellschaft wird auch die Organisation der Rahmenbe-\ndingungen f\u00fcr das Ehrenamt immer komplizierter und\nauch \u2013 Sie wissen es selber \u2013 b\u00fcrokratischer. \nWenn ein Sportverein heute mit Hilfe ehrenamtlicher\nArbeit sein Vereinsgeb\u00e4ude renovieren m\u00f6chte oder gar\nein Vereinsfest organisiert, muss er dazu unz\u00e4hlige Geneh-\nmigungen einholen, Antr\u00e4ge stellen und Rechtsvorschrif-\nten beachten. Sie alle k\u00f6nnen sicher nachvollziehen, dass\nein Sportfreund, der sich bereit erkl\u00e4rt nach Feierabend\nnoch mitzuhelfen, den Umkleideraum neu zu streichen,\nwenig Lust hat, sich vorher \u00fcber die Vorschriften zur Ver-\nwendung von L\u00f6sungsmitteln in Innenraum-Dispersions-\nfarben zu k\u00fcmmern.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAn diesem kleinen Beispiel \u2013 jedem werden sicherlich \u00e4hn-\nliche einfallen \u2013 m\u00fcssen hauptamtlich Verantwortliche zur\nBeratung, Hilfe und Unterst\u00fctzung zur Verf\u00fcgung stehen.\nDiese m\u00fcssen sich dabei bewusst sein, dass sie nicht den\nEhrenamtlichen einen Gefallen tun, indem sie ihren Job\nerf\u00fcllen, sondern dass es stets der oder die Ehrenamtliche\nist, welche nichts Selbstverst\u00e4ndliches leisten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nAn dem eben genannten kleinen Beispiel l\u00e4sst sich aber\nauch noch etwas anderes verdeutlichen, liebe Kolleginnen\nund Kollegen, n\u00e4mlich das Verh\u00e4ltnis von Erwerbsarbeit\nund ehrenamtlichem Engagement. Man k\u00f6nnte ja auch auf\ndie Idee kommen zu fragen: Warum streicht der Sport-\nfreund die Umkleidekabine, wo es doch in Deutschland\nvier Millionen Arbeitslose gibt? Andere wiederum k\u00f6nn-\nten fragen: Warum m\u00fcssen denn Hauptamtliche diese\nT\u00e4tigkeit absichern? L\u00e4sst sich das nicht auch im Ehrenamt\nmachen?\nIch denke, dass die Grenzen zwischen Erwerbsarbeit und\nehrenamtlicher Arbeit nur gesellschaftspolitisch bestimmt\nwerden k\u00f6nnen. Diese Grenzen h\u00e4ngen auch mit der\nFinanzierbarkeit von Arbeit zusammen. Um bei dem\nBeispiel zu bleiben: Wir k\u00f6nnen nicht alle Sportst\u00e4tten in\nSachsen durch Auftragsvergabe an gewerbliche Unter-\nnehmen in kurzer Zeit auf den modernsten Stand bringen.\nWir k\u00f6nnen aber andererseits auch nicht erwarten, dass\ndie Sportvereine diese Grundsanierung nur in Eigenregie\nmit ehrenamtlicher Arbeit erbringen.\nEs ist Aufgabe des Staates, und das ist sicher die beste\nAnerkennung f\u00fcr das Ehrenamt, seinen B\u00fcrgern eine funk-\ntionierende Infrastruktur im Sport und auch in anderen\nBereichen zur Verf\u00fcgung zu stellen und dar\u00fcber hinaus zu\ngew\u00e4hrleisten, dass diese Infrastruktur \u00fcber eine entspre-\n\nchende personelle Ausstattung verf\u00fcgt. Ehrenamtliches\nEngagement kann hauptamtliche Strukturen nicht erset-\nzen. Nat\u00fcrlich muss auch Politik dar\u00fcber nachdenken, wie\ngesellschaftlich notwendige und wichtige Aufgaben, wel-\nche bisher im Ehrenamt geleistet wurden, gegebenenfalls\ndurch Erwerbsarbeit bewerkstelligt werden k\u00f6nnen, wie\nzum Beispiel in der Vergangenheit im Pflegebereich.\nHier ist die einstmals unbezahlte h\u00e4usliche Pflege durch\nEinf\u00fchrung der sozialen Pflegeversicherung zu einer be-\nzahlten, sozialversicherungsrechtlich abgesicherten T\u00e4tig-\nkeit geworden. Ich bin \u00fcberzeugt, dass Teile dieses\nModells auch auf andere Bereiche \u00fcbertragbar sind. Ande-\nrerseits f\u00e4llt mir kein Beispiel ein, das f\u00fcr eine Umwand-\nlung derzeit bezahlter Arbeit in ehrenamtliches Engage-\nment taugen w\u00fcrde. Ich sehe auch ehrlich gesagt nicht,\nworin eine neue Qualit\u00e4t liegen soll, wenn jemand frei-\nwillig auf Erwerbsarbeit verzichtet, um ehrenamtliche\nArbeit im gleichen Bereich zu leisten.\nNeue, kreative Initiativen gibt es bereits in vielen Formen,\nzum Beispiel in Selbsthilfegruppen, B\u00fcrgervereinen, Kul-\ntur-, Umwelt-, Sozial- und Nachbarschaftsinitiativen. Aber\nauch traditionelle, wie etwa Sportvereine, Kirchen, Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nde und Gewerkschaften, haben sich vielfach\nauf die Anspr\u00fcche Ehrenamtlicher schon neu eingestellt.\nDas Ehrenamt wird h\u00e4ufig neben der Erwerbst\u00e4tigkeit\nausge\u00fcbt. Deshalb w\u00e4re es zu begr\u00fc\u00dfen, wenn es gro\u00df-\nz\u00fcgigere Freistellungsregelungen, insbesondere gerade im\nWeiterbildungsbereich, g\u00e4be und wenn die Bedeutung\nehrenamtlicher T\u00e4tigkeit bei Arbeitgebern, auch gerade im\n\u00f6ffentlichen Dienst, und in der Gesellschaft insgesamt\ngesch\u00e4rft w\u00fcrde.\nIn einem Diskussionspapier des Diakonischen Werkes der\nEvangelischen Kirche Deutschlands hei\u00dft es, der Begriff\nEhrenamt sei wegen seiner vorwiegend traditionellen Be-\ntonung zu \u00fcberwinden und durch den Begriff des frei-\nwilligen sozialen Engagements zu ersetzen: ,,Freiwillig,\ndas hei\u00dft, die Arbeit wird weder aus der Not heraus noch\naus Zwang und Verpflichtung eingegangen. Das hei\u00dft\nsogleich, es herrscht Transparenz und es bestehen Frei-\nr\u00e4ume. Engagement verweist darauf, dass die Arbeit nicht\nvorwiegend aus Erwerbsgr\u00fcnden gemacht wird. Sozial\nhei\u00dft das Engagement, weil es dem sozialen Gemeinwesen\nzugute kommt.\u201c\nDieses freiwillige soziale Engagement ist die modernste\nForm des Ehrenamtes. Es zu f\u00f6rdern ist eine gesamtgesell-\nschaftliche Aufgabe. Unsere Politik muss daf\u00fcr die Rah-\nmenbedingungen schaffen. Menschen, die sich f\u00fcr die\nGemeinschaft einsetzen, so muss unsere Botschaft lauten,\nsind keine Vereinsmeier, sondern gesellschaftliche Vorbil-\nder.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDer gesellschaftliche Diskussions- und auch Umdenkungs-\nprozess l\u00e4uft. Hierzu hat die Gro\u00dfe Anfrage der SPD-Frak-\ntion beigetragen. Da scheint auch der Spruch ,,Ehre f\u00fcr das\nEhrenamt\u201c kein Wunsch mehr zu sein.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU\nauf; Frau Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! ,,Unsere Gesellschaft w\u00e4re ohne ehrenamtlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6973\n\n\n\nt\u00e4tige Menschen nicht nur \u00e4rmer und k\u00e4lter, sondern sie\nw\u00e4re auch weniger funktionsf\u00e4hig.\u201c Dieser Anspruch\nunseres Bundespr\u00e4sidenten Roman Herzog ist schon oft\nzitiert worden. Lassen Sie mich deshalb noch eine kurze\nDefinition des Ehrenamtes durch unseren Landtagspr\u00e4si-\ndenten, gesagt am 20. September 1998 hier im Landtag,\nhinzuf\u00fcgen: ,,Unbezahlt, doch unbezahlbar.\u201c\nSch\u00e4tzungen f\u00fcr Deutschland ergaben, dass in den sechzi-\nger Jahren etwa 2,5 Millionen Menschen und im wieder-\nvereinigten Deutschland zu Beginn der neunziger Jahre\netwa 12 Millionen Menschen ehrenamtlich t\u00e4tig waren.\nRund 2 Millionen Menschen engagieren sich nach der offi-\nziellen Statistik im sozialen Sektor. Und doch klagen die\nWohlfahrtsverb\u00e4nde, es werde immer schwerer ehrenamt-\nliche Mitarbeiter zu gewinnen. In besonderer Weise gelte\ndas f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder. 1991 waren es rund 20 %\nder Bev\u00f6lkerung in den westlichen Bundesl\u00e4ndern und\nnur 9 % in den neuen Bundesl\u00e4ndern, die sich ehrenamt-\nlich engagierten.\nMeine Damen und Herren! Das bedeutet allerdings nicht,\ndass die Menschen hier weniger sozial oder nicht enga-\ngiert sind. Die Zur\u00fcckhaltung l\u00e4sst sich vielleicht eher auf\ndie unterschiedliche Tradition des Ehrenamtes zur\u00fcckf\u00fch-\nren. Nicht alles soziale Engagement, zum Beispiel unter\ndem Dach der Kirchen, fand die n\u00f6tige Anerkennung \u2013 im\nGegensatz zur gesellschaftlichen Arbeit in Massenorgani-\nsationen, die im sozialistischen Wettbewerb abgerechnet\nwurde.\nDie Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage\ngibt einen umfassenden \u00dcberblick \u00fcber die Situation in\nSachsen. Wenn man sich die Zahlenangaben anschaut,\ndann hat sich seit Anfang der neunziger Jahre der Anteil\nehrenamtlich T\u00e4tiger in Sachsen auf zirka 20 bis 35 %\nerh\u00f6ht. Sie leiten Sport- und Jugendgruppen, engagieren\nsich f\u00fcr die Integration von Ausl\u00e4ndern, sie k\u00fcmmern sich\num Obdachlose, Behinderte oder Kranke, begleiten Ster-\nbende in der Hospizbewegung. Sie setzen sich f\u00fcr den\nErhalt von Kulturg\u00fctern ein, pflegen Natur- und Wander-\nwege. Sie sind Angeh\u00f6rige der Freiwilligen Feuerwehr,\nKatastrophenschutzhelfer oder auch ehrenamtliche Rich-\nter, Sch\u00f6ffen, Betreuer und Pfleger.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nUnsere Demokratie funktioniert nicht ohne sie. Ich denke\nhier an Gemeinder\u00e4te, Kreisr\u00e4te oder ehrenamtliche B\u00fcr-\ngermeister. Sie sind vielf\u00e4ltig aktiv in unseren St\u00e4dten und\nim l\u00e4ndlichen Raum. Gerade hier wird oft selbstverst\u00e4nd-\nliche Nachbarschaftshilfe geleistet, die nicht danach fragt,\nob sich das rechnet.\nMeine Damen und Herren, ehrenamtlich T\u00e4tige sind vor\nallem im sozialen Bereich zu einem gro\u00dfen Teil Frauen.\nSo wurde schon im Januar 1997 unter dem Motto ,,Macht\nunsichtbare Arbeit sichtbar!\u201c die Einf\u00fchrung von Nach-\nweisen \u00fcber ehrenamtlich, freiwillig und unentgeltlich\ngeleistete Arbeit gestartet. Auf Initiative der Katholischen\nFrauengemeinschaft Deutschland kam dieses Projekt\nzustande. Elf katholische, evangelische und au\u00dferkirch-\nliche Verb\u00e4nde haben es bisher in einmaliger Kooperation\ngemeinsam getragen.\nNur wenn erkannt wird, wie unverzichtbar ehrenamtliche\nT\u00e4tigkeit f\u00fcr Gesellschaft, Politik und Kirche ist, nur wenn\nihr tats\u00e4chlicher Umfang gesehen wird und wenn er, wie\ndas heute so \u00fcblich ist, beschrieben und beziffert wird,\nnur dann wird ehrenamtliches Engagement als eigene\nGr\u00f6\u00dfenordnung neben der Erwerbst\u00e4tigkeit anerkannt\n\nund gew\u00fcrdigt. Erst dann wird es uns gelingen, das Ver-\nst\u00e4ndnis von Arbeit zu erweitern und ehrenamtliche T\u00e4tig-\nkeiten nicht gegen Arbeitspl\u00e4tze auszuspielen.\nWenn Unternehmen und Arbeit Gebende bei der Personal-\nauswahl verst\u00e4rkt auf soziales Engagement und Erfahrun-\ngen aus dem Ehrenamt achten, dann haben vor allem\nFrauen eine gr\u00f6\u00dfere Chance beim meist schwierigen Wie-\ndereinstieg in den Beruf nach der Familienphase.\n\nFamilie, Familienbildung und Erziehung zu Partnerschaft,\ndas ist \u2013 lassen Sie mich es so ausdr\u00fccken \u2013 eigentlich das\ngr\u00f6\u00dfte ehrenamtliche Engagement.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nEs schafft Humanverm\u00f6gen, die Werte in unserer Gesell-\nschaft, n\u00e4mlich menschliche Zuwendung, Bindung, R\u00fcck-\nsichtnahme und Anteilnahme an der Not des anderen.\nAuch unser hoch entwickeltes staatliches Sozialsystem ist\nnicht in der Lage diese Leistungen allein zu vollbringen.\n\nViele Untersuchungen belegen die grunds\u00e4tzliche Bereit-\nschaft zu ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit. Aber das Ehrenamt hat\nsich ver\u00e4ndert und die Lebensbedingungen von Ehrenamt-\nlichen auch. Sie wollen nicht nur helfend, sondern wesent-\nlich auch gestaltend und ver\u00e4ndernd t\u00e4tig sein. Gerade\nsolches Engagement von Frauen, zum Beispiel im Pr\u00e4ven-\ntions-, Kultur- und Umweltbereich, sollte als Scharnier-\nstelle f\u00fcr den \u00dcbergang vom sozialen ins politische Ehren-\namt gesehen werden. Hier zeigt sich deutlich die Unter-\nrepr\u00e4sentanz der Frauen im politischen Ehrenamt.\n\nGestalten \u2013 gerade hier w\u00e4re eine gro\u00dfe M\u00f6glichkeit gege-\nben. Aber lassen Sie mich auch deutlich sagen: Die Frauen\nm\u00fcssen wir noch dazu ermuntern und bei Ihnen die Be-\nreitschaft wecken, sich auch im politischen Ehrenamt zu\nbet\u00e4tigen.\n\nMeine Damen und Herren, eines ist ganz klar: Was Ehren-\namtliche leisten, ist durch hauptamtlich geleistete Arbeit\nniemals zu finanzieren. Deshalb haben die Wohlfahrtsver-\nb\u00e4nde sich vorgenommen b\u00fcrgerschaftliches Engagement\nzu f\u00f6rdern. Ein wichtiger Schritt ist Betroffenheit zu\nwecken, um den Menschen deutlich zu machen, dass es\ndem eigenen Leben Sinn und anderen Menschen Freude\nschenken kann, wenn man sich ehrenamtlich bet\u00e4tigt.\n\nGerade auch f\u00fcr die fr\u00fchzeitig aus dem Erwerbsleben\nAusgeschiedenen kann diese T\u00e4tigkeit helfen, aus Isolation\nund Resignation herauszufinden, um dem Leben ein neues\nZiel zu geben. Dabei soll auch sehr deutlich gemacht\nwerden, dass es kein Ersatz oder eine Alternative zur\nErwerbsarbeit ist. Genau mit dieser Intention entstand in\nSachsen die ,,Aktion 55\u201c, an der bisher ca. 84 000 B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger teilgenommen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Anerkennung und die St\u00e4rkung des Ehrenamtes erfol-\ngen in der \u00d6ffentlichkeit im Freistaat Sachsen in vielf\u00e4lti-\nger Form. Verdienstorden, Annenmedaille, der Joker im\nEhrenamt, Feuerwehrehrenzeichen und zahlreiche Preise\nsind Zeichen dankbarer Anerkennung. Dazu kommen\nVeranstaltungen und kleine Feierstunden, so zum Beispiel\nam 26. September des vergangenen Jahres hier im S\u00e4ch-\nsischen Landtag. Unser Landtagspr\u00e4sident, Herr Iltgen,\nund Herr Staatsminister Dr. Geisler sagten Dank f\u00fcr das\nsoziale Engagement auch denen, die bislang noch nicht zu\ndem schon zur Tradition gewordenen Empfang im Plenar-\nsaal eingeladen werden konnten. Die Debatte hier im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6974\n\n\n\nHohen Hause gibt uns heute Gelegenheit, noch einmal\nDank und Anerkennung allen Ehrenamtlichen zu zollen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nEntscheidend wird aber auch sein, dass wir alle das Ehren-\namt als Chance f\u00fcr jeden Einzelnen und f\u00fcr die Gesell-\nschaft begreifen; denn unsere Demokratie wird nur so ge-\nstaltet und mit Leben erf\u00fcllt.\nDass gerade in Deutschland die ehrenamtlich T\u00e4tigen im\nDurchschnitt j\u00fcnger sind als in anderen L\u00e4ndern und\nheute die bis zu Vierundzwanzigj\u00e4hrigen am aktivsten\nsind, l\u00e4sst mich optimistisch sein, dass unsere Gesellschaft\nkeine egoistische, arme und kalte Gesellschaft wird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion. Bitte,\nFrau Abg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich stimme Ihnen, Frau Petzold, und Ihnen, Herr\nM\u00e4dler, uneingeschr\u00e4nkt zu: Ohne ehrenamtliches Enga-\ngement w\u00fcrde unsere Gesellschaft so nicht funktionieren;\nsie w\u00e4re \u00e4rmer. Aber dass das Ehrenamt eine politische\nHochkonjunktur in einer Zeit erf\u00e4hrt, wo Massenarbeits-\nlosigkeit und der Abbau sozialstaatlicher Leistungen die\nDiskussion in der Gesellschaft bestimmen, wirft auch\nFragen auf.\nEine davon ist, was denn eigentlich ehrenamtliche Arbeit\nist und welche Funktion sie zuk\u00fcnftig \u00fcbernehmen soll.\nEine zweite Frage ist die nach dem Verh\u00e4ltnis von bezahl-\nter Erwerbsarbeit und unbezahlter ehrenamtlicher T\u00e4tig-\nkeit.\nMeine Damen und Herren, Sie wissen es vielleicht: Ehren-\namt ist ein Begriff des 19. Jahrhunderts. Er hat seinen\nUrsprung in der katholischen Soziallehre und bezeichnete\nurspr\u00fcnglich die Verbindung von M\u00fctterlichkeit und\nSelbstlosigkeit.\nEhrenamt umfasste zun\u00e4chst vorrangig soziale Dienste,\ndie in der Regel von Frauen ausge\u00fcbt wurden. Das war\nangesichts der gro\u00dfen sozialen Not der \u00c4rmsten der\nGesellschaft von sehr gro\u00dfer Bedeutung. Zugleich wurde\ndamit aber die geschlechterartige Arbeitsteilung vorange-\ntrieben: Bis heute gelten gro\u00dfe Teile des Karitativen als\n,,nicht richtige Arbeit\u201c, weil sie sich als ,,blo\u00dfe Frauenberu-\nfe\u201c tradiert haben.\nEine solch diskriminierende Untersch\u00e4tzung dieser T\u00e4tig-\nkeiten \u2013 das h\u00f6rte ich auch aus Ihren Worten heraus \u2013\nk\u00f6nnen wir nicht guthei\u00dfen. Eine solch diskriminierende\nUntersch\u00e4tzung allerdings hat der Ministerpr\u00e4sident Bie-\ndenkopf mit seinem Ausspruch demonstriert, Kinderbe-\ntreuung k\u00f6nne ehrenamtlich erfolgen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nTuts ja auch!)\n\nZum Ehrenamt zur\u00fcck. So unterscheidet sich das traditio-\nnelle Ehrenamt allerdings in vielem von neu entstandenen\nFormen b\u00fcrgerschaftlichen Engagements in den unter-\nschiedlichsten Bereichen, das dazu beitr\u00e4gt, auch eigene\nAnspr\u00fcche zu verwirklichen, nicht nur wertschaffend f\u00fcr\nandere, sondern auch f\u00fcr sich selbst zu sein.\nMeine Damen und Herren! Die PDS-Fraktion unterst\u00fctzt\ndie breite Palette ehrenamtlicher T\u00e4tigkeitsfelder aus-\n\ndr\u00fccklich, was sich nicht zuletzt im hohen b\u00fcrgerschaft-\nlichen Engagement vieler ihrer Mitglieder widerspiegelt.\nWir meinen zugleich, dass solche Arbeiten in der politi-\nschen \u00d6ffentlichkeit im Hinblick auf ihre finanzielle F\u00f6rde-\nrung deutlich aufzuwerten sind.\nHerr M\u00e4dler, da l\u00e4uft doch aber zurzeit im Sport einiges\nwesentlich besser als zum Beispiel im Bereich der sozio-\nkulturellen Arbeit.\nWir pl\u00e4dieren wie die SPD nat\u00fcrlich f\u00fcr effizientere Unter-\nst\u00fctzung \u2013 ich meine da nicht nur finanzielle Mittel \u2013, son-\ndern vor allem dort f\u00fcr Unterst\u00fctzung, wo Nachholbedarf\nvorhanden ist, wie zum Beispiel bei einer Reihe von Selbst-\nhilfegruppen oder bei Fraueninitiativen. Wir meinen auch\nErleichterung zur Wahrnahme solcher Arbeiten, wie die\nSchaffung von Rahmenbedingungen f\u00fcr flexible Arbeits-\nzeiten und die Entkrampfung b\u00fcrokratischer H\u00fcrden.\nAuch davon war schon die Rede.\nMehr Anerkennung solcher T\u00e4tigkeiten t\u00e4te \u00fcbrigens\nschon in der Schule Not; denn das ehrenamtliche Engage-\nment von Jugendlichen hat h\u00e4ufig berufsvorbereitenden\nCharakter, bef\u00e4higt zu demokratischer Mitwirkung und\nvermittelt soziale Kompetenz.\nDie Argumentation der Staatsregierung, Zeugnisse in der\nSchule h\u00e4tten nur die Aufgabe fachliche Leistungen zu\ndokumentieren, ist daher nicht nur unbeholfen, sondern\nauch kurzsichtig. Eigentlich m\u00fcsste die Staatsregierung\nhinzuf\u00fcgen, dass sie gar nicht wei\u00df, was Sch\u00fcler und\nSch\u00fclerinnen in ihrer Freizeit alles tun. Das w\u00e4re schade.\nF\u00fcr dringend erforderlich halten wir des Weiteren die An-\nerkennung freiwillig erbrachter Leistungen als Eigenmittel\nbei der Bewilligung von F\u00f6rderantr\u00e4gen, wie etwa im\nFrauen-, Kinder- und Jugendbereich. Das ist eine zentrale\nForderung vieler Vereine, Verb\u00e4nde und Initiativen, die\nkaum oder nur eingeschr\u00e4nkt die M\u00f6glichkeiten haben\nEigenmittel aufzutreiben. Neben solchen Schritten zur\nF\u00f6rderung des Ehrenamtes ist mittelfristig eine Reform des\nStiftungs- und Gemeinn\u00fctzigkeitsrechts und der Spenden-\nabzugsf\u00e4higkeit notwendig.\nMeine Damen und Herren, die PDS-Fraktion warnt im\ngleichen Atemzug aber auch vor der bedenklichen Ten-\ndenz der Vermischung von Erwerbsarbeit und Ehrenamt.\nEine Ausweitung ehrenamtlicher Arbeit als Ersatz f\u00fcr\nbezahlte Arbeit \u2013 ob im sozialen, pflegerischen oder im\nUmweltbereich \u2013 ist f\u00fcr uns undiskutabel, weil damit der\nohnehin l\u00e4dierte Arbeitsmarkt konkurrenzlos demontiert\nwird.\nDaraus eben resultiert auch unser ambivalentes Verh\u00e4ltnis\nzur ,,Aktion 55\u201c. Viele Vereine und Initiativen, ja sogar\nPflegeheime k\u00f6nnen ohne die Aktion 55 ihrer Aufgabe gar\nnicht nachkommen. Das hat nat\u00fcrlich Konsequenzen bis\nhin zum ersten Arbeitsmarkt. Daraus \u2013 und nur daraus \u2013\nresultiert generell unsere Skepsis gegen\u00fcber dem Hohelied\nder Staatsregierung auf das Ehrenamt.\nDie PDS-Fraktion h\u00e4lt es vielmehr f\u00fcr notwendig auf eine\nArbeitsgesellschaft hinzuwirken, in der der Gesamtzusam-\nmenhang von Arbeit und Leben, Existenzsicherung und\nEigent\u00e4tigkeit der Individuen und der Gesellschaft neu\ngestaltet wird.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion; Herr\nAbg. Winkler, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6975\n\n\n\nWinkler, CDU:  Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Meine Vorredner haben\nschon viele Zahlen genannt und auch in der Antwort zur\nGro\u00dfen Anfrage sind viele Zahlen enthalten. Lassen Sie\nmich doch noch einmal aus dem Bereich des Sports zwei\nZahlen nennen: 1994 gab es eine Analyse zur Ehrenamt-\nlichkeit. Dabei kam heraus: Es sind \u00fcber 83 000 Personen,\ndie ehrenamtlich t\u00e4tig sind. Das sind etwa 20 % der Ge-\nsamtmitglieder. \u2013 Das waren genau zwei Zahlen, lieber\nKollege Hatzsch, ich habe es nicht \u00fcberschritten.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Der Pr\u00e4sident ist fort!)\n\nEs kann nicht oft genug gesagt werden \u2013 ich m\u00f6chte es an\ndieser Stelle auch noch einmal f\u00fcr die CDU-Fraktion tun:\nAllen, die in diesem Bereich des Sports, aber auch in allen\nanderen Bereichen t\u00e4tig sind, m\u00f6chte ich ganz herzlich\nDank sagen f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit und darum bitten, dass sie\nweiterarbeiten, und ihnen viel, viel Erfolg w\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nWir alle fordern fast t\u00e4glich in unseren Reden, Statements\nund Gru\u00dfworten mehr Anerkennung f\u00fcr das Ehrenamt.\nDas ist eine legitime Forderung. Ich glaube, die beste\nAnerkennung erf\u00e4hrt jeder ehrenamtlich T\u00e4tige, wenn er\nmerkt, er bekommt auch Verantwortung \u00fcbertragen. Ich\nbin ganz optimistisch, denn wir sind in Sachsen auf sehr\ngutem Weg.\nHerr Kollege M\u00e4dler hat angesprochen, dass wir in vielen\nBereichen noch sehr viel B\u00fcrokratie haben. Gerade was\nden Sport betrifft, haben wir in den letzten Wochen und\nMonaten einige Erfolge erzielen k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte mich auch beim Landtag bedanken, denn auf\nInitiative der CDU-Fraktion ist ein Sonderf\u00f6rderprogramm\nf\u00fcr Vereinssportst\u00e4tten entstanden, das wir im Rahmen\nder Haushaltsberatungen beschlossen haben.\n\n(Zuruf des Abg. M\u00e4dler, SPD)\n\nDas sind 20 Millionen DM, die gerade den Vereinssport-\nst\u00e4tten, also den im Verein T\u00e4tigen, zugute kommen. Das\nsind nat\u00fcrlich die Sportler, das sind aber auch die dort im\nEhrenamt T\u00e4tigen. Ich finde es schon richtig \u2013 und es ist\neine berechtigte Forderung \u2013, wenn ein \u00dcbungsleiter sagt:\nWenn ich hier Kinder und Jugendliche trainiere, das ist\nanstrengend, das ist eine harte Arbeit. Das sind nicht nur\ndie sportlichen Dinge, die ber\u00fccksichtigt werden, denn\noftmals sind es auch Ersatzm\u00fctter und Ersatzv\u00e4ter, dass\nich mich hinterher ordentlich duschen kann, dass ich\nR\u00e4ume zur Verf\u00fcgung habe, um ein paar Dinge zu er-\nledigen. Genau solche Sachen sollen gemacht werden und\nes soll saniert werden in unseren Vereinssportst\u00e4tten \u2013\neine ganz gute Sache.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWichtig ist auch, dass wir in den letzten Wochen einen\nZuwendungsvertrag f\u00fcr den Landessportbund unter-\nschreiben konnten \u2013 auch ein Schritt in Richtung Entb\u00fcro-\nkratisierung. Es muss in Zukunft weniger Verwaltungs-\naufwand betrieben werden und man kann sich den eigent-\nlichen Aufgaben im Verein zuwenden.\nNat\u00fcrlich muss ich auch sagen, es ist eine Gratwanderung.\nThomas M\u00e4dler hat angesprochen, am besten w\u00e4re es,\nwenn man nur einmal ein kleines Blatt auszuf\u00fcllen\nbr\u00e4uchte und bek\u00e4me eine Zuwendung, um dann vorrich-\n\nten zu k\u00f6nnen und nicht bestimmte Vorschriften zur An-\nwendung von L\u00f6sungsmitteln oder \u00c4hnlichem beachten\nzu m\u00fcssen.\nAber wir m\u00fcssen auch die andere Seite beachten. Was ist\ndenn, wenn etwas passiert? Sehr schnell ist dann der Ruf\nnach oben da, nach dem Staat: Warum wurden wir nicht\ngewarnt? Warum wurde uns nicht geholfen? Wir kennen\nja auch Beispiele, dass ganz schnell Leute mit ihrer Rechts-\nschutzversicherung und dem Anwalt dastehen und dann\ndie andere Seite verklagen. Es ist eine Gratwanderung,\naber ich bin sicher, wir werden den richtigen Weg finden.\nEin weiterer wichtiger Punkt, der die ehrenamtliche T\u00e4tig-\nkeit ber\u00fchrt und der auch in einen Bereich hineingeht,\nwenn wir das Ehrenamt etwas weiter fassen, wenn ich mal\nLeute dazunehme, die geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt sind,\nbeispielsweise auch in Verb\u00e4nden und Vereinen, ist das\nThema Besteuerung bzw. Sozialversicherungspflicht. Da\ngibt es zurzeit etwas Unruhe in Vereinen und Verb\u00e4nden\nim ganzen Land.\nDie Bundesregierung ist momentan dabei eine gr\u00f6\u00dfere\nSteuerreform zu versuchen. Die \u00c4nderungen insbesondere\nbei der Neustrukturierung des Abgabenrechts gerade f\u00fcr\ngeringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte haben enorme Auswirkungen f\u00fcr\ndie Vereine und somit auch f\u00fcr die Ehrenamtlichen, f\u00fcr die\ngeringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten und f\u00fcr die \u00dcbungsleiter bei-\nspielsweise.\nDie Vereine befinden sich bereits heute an der Grenze\nihrer finanziellen Belastung. Eine noch h\u00f6here Belastung\ndurch jetzt folgende Gesetzes\u00e4nderungen f\u00fchrt zwangs-\nl\u00e4ufig dazu, dass viele Vereine bestimmte T\u00e4tigkeitsfelder\nin unserer Gesellschaft aufgeben werden. Das tut uns und\nunserer Gesellschaft nicht gut. Deshalb muss dort etwas\ngeschehen. Ich hoffe, dass noch bestimmte Dinge ber\u00fcck-\nsichtigt werden, damit es eben nicht zur Aufgabe in be-\nstimmten T\u00e4tigkeitsfeldern kommt.\nIn dem Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion ist auch\ndavon die Rede, dass ehrenamtlich T\u00e4tige erwarten k\u00f6n-\nnen, dass mindestens ihre Auslagen erstattet werden.\nAuch das ist eine Frage der Besteuerung. Die Auslagen\nsind ja relativ gering, die Zusch\u00fcsse bzw. die Aufwands-\nentsch\u00e4digungen, die es gibt. Aber von diesen, wenn meh-\nrere zusammenkommen, muss ja auch manches besteuert\nwerden. Wir m\u00fcssen dort aufpassen, dass am Ende\nwenigstens etwas \u00fcbrig bleibt und dass wirklich ein\nAuslagenersatz zustande kommt.\nEin Problem muss auch in Zukunft ber\u00fccksichtigt werden,\ndas ist \u2013 auch wenn das zurzeit etwas im negativen Licht\nsteht \u2013 die Problematik der Fahrtkostenerstattung. Die vie-\nlen ehrenamtlich T\u00e4tigen berechnen ja nach S\u00e4chsischem\nReisekostengesetz ab, das sind zurzeit 38 Pfennige pro\nKilometer.\nUns stehen, wie Sie alle wissen, einige Mineral\u00f6lsteuer-\nund demzufolge auch Benzinpreiserh\u00f6hungen bevor. Die\nFrage ist, was dann am Ende noch \u00fcbrig bleibt. Muss hier\nreagiert werden? Sollten wir vielleicht auch im Land daran\ndenken, ob wir unsere Gesetze \u00e4ndern m\u00fcssen, damit\nunter dem Strich f\u00fcr die, die etwas leisten, noch etwas im\nPortemonnaie bleibt?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir fordern immer, es darf nicht nur bei Gru\u00dfworten und\nsch\u00f6nen Reden bleiben. Ich denke, diese Forderung kann\nund muss auch nach Bonn gerichtet werden; denn jetzt\nkann die Bundesregierung zeigen, dass sie eine wirkliche\nSt\u00e4rkung des Ehrenamtes will.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6976\n\n\n\nIch hoffe also, dass in Sachen Steuerreform und Sozialver-\nsicherungspflicht einiges in Bewegung kommt und dass\nwir mit den vielen, vielen ehrenamtlich T\u00e4tigen im Frei-\nstaat Sachsen eine weitere gute Aufbauarbeit leisten k\u00f6n-\nnen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; Frau\nDr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sicher, im Sport sieht es da anders aus als in der\nSoziokultur, und wenn ich \u00fcber Frauenarbeit spreche,\nwird es noch d\u00fcsterer.\nDas Ehrenamt ist, wie Sie wissen, keine Alternative zur\nMassenarbeitslosigkeit \u2013 so auch der Antwort der Staats-\nregierung auf die Anfrage zu entnehmen. Auch nicht f\u00fcr\nFrauen \u2013 das sage ich und m\u00f6chte einiges zu Frauen im\nEhrenamt sagen, obwohl es Frauen, wenn man sich die\nGro\u00dfe Anfrage und vor allem die Antwort darauf ansieht,\neigentlich \u00fcberhaupt nicht gibt, denn es wird lediglich mit\nm\u00e4nnlichen Bezeichnungen verhandelt \u2013 na gut.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nDennoch, ein Erstes: Die tendenzielle Zunahme ehrenamt-\nlicher Arbeit ist freilich auch Ausdruck der Ausweitung\nprek\u00e4rer Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse und der Arbeitslosig-\nkeit. Nicht selten ist diese Art von Arbeit f\u00fcr eine ganze\nReihe von Frauen, vor allem wenn sie arbeitslos sind, die\neinzige M\u00f6glichkeit f\u00fcr sie, \u00fcber den Bereich ihrer Familie\nhinaus soziale Kontakte zu kn\u00fcpfen und somit auch etwas\nf\u00fcr sich selbst zu schaffen.\nViele von ihnen nutzen solche T\u00e4tigkeiten nicht nur, weil\nsie damit gesellschaftlich N\u00fctzliches leisten, sondern auch\n\u2013 sofern das \u00fcberhaupt stattfindet \u2013, um einen noch so\nkleinen Obolus als Beitrag hinzuzuverdienen \u2013 h\u00e4ufig\n\u00fcbrigens ohne arbeitsrechtliche Standards.\nZu dieser Tendenz kommt eine zweite: Das seit Jahren von\nder CDU-Regierung betriebene Konzept, Frauen auf ver-\nschiedensten Wegen in die h\u00e4usliche Sph\u00e4re zu verweisen,\nhat viele gegen\u00fcber ehrenamtlicher Arbeit misstrauisch\ngemacht.\nIch m\u00f6chte auch auf Frau Petzold eingehen, die gesagt hat,\ndass sich Frauen da mehr zur\u00fcckgehalten haben und noch\nnicht diese gro\u00dfe Rolle im Ehrenamt spielen. Viel mehr\nFrauen m\u00f6chten auch in Initiativen, als ehrenamtliche\nRichterinnen, als \u00dcbungsleiterinnen, beim Katastrophen-\nschutz oder \u2013 wie ich las \u2013 als Vogelberingerinnen t\u00e4tig\nsein. Aber, das belegen auch Untersuchungen, sie m\u00f6chten\ndas nicht in Konkurrenz und zulasten ihrer Berufst\u00e4tigkeit,\nsondern als deren sinnvolle Erg\u00e4nzung oder als notwen-\ndige Entspannung davon \u2013 ebenso wie das im \u00dcbrigen\nM\u00e4nner w\u00fcnschen.\nBerufst\u00e4tigkeit darf nicht durch das Ehrenamt ausgebootet\nwerden. Das ist das Problem. Es ist immer wieder das\nGleiche.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHier sind wir bei einem uralten Problem angelangt. Die\nTatsache, dass selbstverst\u00e4ndlich Familienarbeit wie eh\nund je auf den Schultern von Frauen lastet, versperrt\nnat\u00fcrlich vielen von ihnen nicht nur den Weg in berufliche\n\nKarrieren der ersten Klasse, sondern auch in manches\nEhrenamt.\nWenn wir schauen, was \u00fcberhaupt von Fraueninitiativen,\nFrauenprojekten, in denen unheimlich viel ehrenamtliche\nArbeit geleistet wird, seitens der Staatsregierung gehal-\nten wird, dann m\u00f6chte ich an der Stelle den Wirt-\nschaftsminister Herrn Schommer zitieren, der da schreibt:\n,,Aktivisten der Frauenbewegung\u201c usw. ,,leben, von Idea-\nlisten abgesehen, von den Steuergeldern der arbeitenden\nMenschen. Das hei\u00dft, die meisten sind aktiv, um in erster\nLinie ihren eigenen Unterhalt zu verdienen, nicht um den\nLeuten zu helfen.\u201c\nDas, muss ich sagen, ist wenig r\u00fchmlich und spricht f\u00fcr\ndas Verst\u00e4ndnis von Frauenpolitik hierzulande seitens der\nRegierenden.\nZweitens. Wenn Frauen ehrenamtlich t\u00e4tig sind, dann ist\ndas h\u00e4ufig auf so genannten traditionellen Frauenfeldern,\nzum Beispiel in den sozialen Diensten. Der Anteil liegt bei\n75 bis 80 %. Das Ehrenamt, das zeigt sich, ist ebenso\ngeschlechtshierarchisch strukturiert und hat die gleichen\nDiskriminierungs- und Verteilungsmissverh\u00e4ltnisse wie\nbezahlte Erwerbsarbeit.\nEhrenamt ist nat\u00fcrlich nicht gleich Ehrenamt. Dort, wo es\nlukrativ wird, tummeln sich wie immer die M\u00e4nner. Es\nw\u00e4re schon sehr spannend zu ermitteln, wie viele Frauen\nin den von Ihnen \u00fcberrepr\u00e4sentierten \u2013 zum Beispiel \u2013 so-\nzialen Feldern des Ehrenamtes leitende Funktionen inne-\nhaben.\nAll das zeigt, dass es nicht nur darum gehen kann nachzu-\ndenken, wie der erste oder zweite Arbeitsmarkt k\u00fcnftig\naussehen soll, auch im Hinblick auf das Ehrenamt ist das\nn\u00f6tig.\nIm \u00dcbrigen ist Ehrenamtlichkeit \u2013 das wei\u00df ich auch aus\nder PDS heraus \u2013 h\u00e4ufig schon ein Fulltimejob. Das kann\nes eigentlich auch nicht sein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte kommen Sie zum\nEnde.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Drittens. Meine Damen und Herren,\nnicht ohne Schmunzeln, das gebe ich zu, las ich, welche\nEhrungen und Orden im Ehrenamt zu ergattern sind, und\nentschied mich spontan f\u00fcr den Feldschl\u00f6\u00dfchen-Natur-\nschutzpreis.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDer Medaillen gibt es viele. Aber so richtig neu ist das ja\nauch nicht. Im Gegensatz zu Medaillen, die, wenn man sie\nordentlich putzt, in der Sonne wenigstens gl\u00e4nzen, h\u00e4lt\nsich meine Begeisterung bei 8.-M\u00e4rz-Empf\u00e4ngen doch in\nGrenzen. Zum einen hat das historische Ursachen, aber\nzum anderen ist es wohl auch der Tatsache geschuldet,\ndass der ,,Dank vor der Front\u201c vielen Fraueninitiativen\nund Frauenbewegten herzlich wenig n\u00fctzt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte kommen Sie zum\nEnde, Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Was gerade in Frauenprojekten an\nehrenamtlicher Arbeit l\u00e4uft, das sucht wohl seinesgleichen.\nEs ist dieser Arbeit wohl auch zu verdanken, dass es viele\nProjekte der Frauenarbeit heute \u00fcberhaupt noch gibt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6977\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich muss Sie jetzt unter-\nbrechen. Ich habe Ihnen schon viel Zeit gegeben. Ich bitte\nSie jetzt zum Ende zu kommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: \u2013 Ein letzter Satz!\nWas den Entschlie\u00dfungsantrag der SPD angeht, muss ich\nsagen, dass der jenseits von Gut und B\u00f6se ist. Man kann\nihm zustimmen oder nicht, bis auf den Punkt 5 vielleicht;\nda geht es um die Frauen, da hat die CDU-Fraktion sicher\nSchwierigkeiten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Vorweg: Alle haben offensichtlich unsere Mei-\nnung durchaus zur Kenntnis genommen, dass wir mit\ndem Ehrenamt nicht den ersten Arbeitsmarkt verdr\u00e4ngen\nwollen, dass er damit nicht ersetzt werden soll. Aber nach-\ndem Sie das best\u00e4tigt haben, sagen Sie dann, dass wir das\ndoch machen w\u00fcrden.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wort und Wirklichkeit!)\n\n\u2013 Die Wirklichkeit, Frau Zschoche, lautet, dass die ehren-\namtliche Arbeit rund 60 % Vollbesch\u00e4ftigte tun, nicht die\nArbeitslosen, nicht die Teilzeitbesch\u00e4ftigten. Das Ehrenamt\nwird in der \u00fcberwiegenden Mehrzahl von Vollbesch\u00e4ftig-\nten getan.\nDiese T\u00e4tigkeit wird in erheblichem Ma\u00dfe von Frauen und\nM\u00e4nnern erbracht, die Kinder haben. Das sind auch nicht\ndie, die als gegebenenfalls allein Lebende oder als kinder-\nloses Ehepaar sozusagen noch ,,freie Kapazit\u00e4ten\u201c haben.\nMeine Damen, meine Herren! Damit ist dies, was Sie hier\nimmer wieder vorgetragen haben, denke ich, eindeutig\ndurch die Tatsachen widerlegt.\nFrau Zschoche, wenn in Pflegeheimen die ,,Aktion 55\u201c zur\nRealisierung der gesetzlichen Aufgaben genommen wird,\nist das Missbrauch, ohne Wenn und Aber. Die entspre-\nchenden Einrichtungen haben die M\u00f6glichkeit entspre-\nchend der Pflegeversicherung und mit der entsprechenden\nBezahlung Mitarbeiter einzustellen. Inzwischen sagen\nauch die Wohlfahrtsverb\u00e4nde, dass mit Hilfe der Pflege-\nversicherung erhebliche Verbesserungen, auch in der per-\nsonellen Besetzung, erm\u00f6glicht wurden. Trotzdem beste-\nhen weitere W\u00fcnsche. Es besteht weiter vor allem bez\u00fcg-\nlich der Altersverwirrtheit ein Bedarf. Das ist unbestritten.\nEs ist aber ganz eindeutig so, dass die ,,Aktion 55\u201c nicht\nden ersten Arbeitsmarkt in Pflegeeinrichtungen verdr\u00e4n-\ngen soll.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das passiert aber!)\n\n\u2013 Dann machen Sie das mit Name und Hausnummer fest.\nDann wird dort der Medizinische Dienst hingeschickt,\ndann wird das konkret gepr\u00fcft.\nBei der Frage der Besteuerung von Aufwandsentsch\u00e4di-\ngungen gibt es gesetzlich eine nicht ganz geringe Grenze,\ndenn es sind immerhin 200 DM pro Monat steuerfrei in\ndiesem Bereich.\nAlle Erfahrungen bei der ,,Aktion 55\u201c, die wir jetzt seit\nf\u00fcnf Jahren haben, sagen eher, dass der Nachweis des ent-\n\nsprechenden Aufwandes von 200 DM innerhalb eines Mo-\nnats schwer zu erbringen w\u00e4re, wenn wir wirklich den\nNachweis fordern w\u00fcrden. Wir haben bewusst von An-\nfang an darauf verzichtet und wollen auch weiter darauf\nverzichten. Das ist v\u00f6llig klar.\nAber wenn man nachfragt, wird das immer wieder als zu-\ns\u00e4tzliche Entlohnung empfunden und nicht als Aufwands-\nentsch\u00e4digung. Die Antwort auf die Frage, ob man wirk-\nlich 200 DM Aufwand pro Monat hat, ist sicher schwer zu\ngeben.\nMeine Damen, meine Herren! Das ehrenamtliche Engage-\nment der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist eine der wesent-\nlichen Existenzgrundlagen unserer Gesellschaft. Das sage\nich ausdr\u00fccklich. Das freiheitlich-demokratische Gemein-\nwesen setzt das Ehrenamt voraus und baut darauf auf.\nDurch b\u00fcrgerschaftliche T\u00e4tigkeit wird ma\u00dfgeblich das\nZusammenleben in der Gesellschaft gepr\u00e4gt. Ohne \u00dcber-\ntreibung l\u00e4\u00dft sich sagen, dass unser Gemeinwesen un-\ndenkbar w\u00e4re, w\u00fcrden sich nicht Millionen von Menschen\nfreiwillig f\u00fcr eine gemeinn\u00fctzige Aufgabe zur Verf\u00fcgung\nstellen und sich in Wohlfahrtsverb\u00e4nden, in den verschie-\ndensten Vereinen und Organisationen, in Parteien, in B\u00fcr-\ngerinitiativen, in Kirchgemeinden oder in Selbsthilfegrup-\npen und -projekten engagieren.\nDie Spezifik ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit besteht allerdings\nh\u00e4ufig darin, im Verborgenen geleistet zu werden, unbe-\nmerkt von der \u00d6ffentlichkeit, im Stillen. Diese Spezifik ver-\nhindert eine vollst\u00e4ndige Information \u00fcber den Umfang\nb\u00fcrgerschaftlichen Engagements.\nEin freiheitlicher Staat nimmt f\u00fcr sich nicht in Anspruch,\nvollst\u00e4ndig \u00fcber Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t freiwilliger Leis-\ntungen f\u00fcr die Gesellschaft informiert zu sein. Dennoch ist\nein hinreichender \u00dcberblick f\u00fcr gesellschaftspolitische Ent-\nscheidungen und die Weiterentwicklung des demokrati-\nschen und sozialen Rechtsstaates notwendig.\nMit der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage informiert die\nStaatsregierung den Landtag und die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber\nden Stand und die Bedingungen ehrenamtlicher Arbeit in\nSachsen.\nBereits die Angabe der Zahl ehrenamtlich t\u00e4tiger B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger h\u00e4ngt davon ab, welche T\u00e4tigkeiten dem\nb\u00fcrgerschaftlichen Engagement zugeordnet werden und\nwelche nicht.\nAbh\u00e4ngig von der jeweils gew\u00e4hlten Befragungsmethode\nschwanken die Ergebnisse einzelner Untersuchungen zwi-\nschen 20 und 35 %, also fast um 100 %. Das sind die Ergeb-\nnisse f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung im Osten Deutschlands. Dabei\nstammen die unteren Werte, also 20 %, h\u00e4ufig aus Unter-\nsuchungen, die ohne beschreibende Vorgaben nach dem\nEhrenamt fragen, w\u00e4hrend sich erheblich h\u00f6here Werte\nergeben, wenn konkrete Vorgaben den Befragten deutlich\nmachen, was alles zum b\u00fcrgerschaftlichen Engagement zu\nz\u00e4hlen ist.\n\u00dcbertr\u00e4gt man diese Quote auf den Freistaat Sachsen \u2013\nes gibt keinen Grund, dies nicht zu tun \u2013, so sind zirka\n800 000 bis 1,5 Millionen Menschen in Sachsen ehrenamt-\nlich t\u00e4tig.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auf drei Aspekte ausdr\u00fccklich\nhinweisen.\nErstens: Obwohl ehrenamtliches Engagement grunds\u00e4tz-\nlich von Frauen und M\u00e4nnern gleichm\u00e4\u00dfig geleistet wird,\ngibt es teilweise erhebliche Unterschiede in den einzelnen\nT\u00e4tigkeitsfeldern. Insofern ist die Darstellung, das Ehren-\namt werde nur von Frauen ausge\u00fcbt, v\u00f6llig falsch. Die\nZahlen in unserer Darstellung sind damit eindeutig. Kata-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6978\n\n\n\nstrophenschutzhelfer, Mitglieder der Freiwilligen Feuer-\nwehr und Gemeinder\u00e4te sind \u00fcberwiegend M\u00e4nner, w\u00e4h-\nrend sich im sozialen Bereich \u00fcberwiegend Frauen enga-\ngieren. Es ist sicher unstrittig, wenn die Gr\u00fcnde f\u00fcr diese\nUnterschiede in traditionellen Rollenverteilungen gesucht\nwerden.\nZweitens: Ehrenamtliches Engagement ist grunds\u00e4tzlich\nnicht an das Lebensalter gebunden. W\u00e4hrend sich \u00e4ltere\nMenschen allerdings eher in traditionellen Organisations-\nstrukturen und in l\u00e4ngerer Gebundenheit bet\u00e4tigen, enga-\ngieren sich J\u00fcngere eher spontan und mit konkreter Ziel-\nsetzung. Bemerkenswert ist auch, dass zum Beispiel Teil-\nnehmer am freiwilligen sozialen Jahr oder am freiwilligen\n\u00f6kologischen Jahr auch nach diesem Freiwilligkeitsdienst\nh\u00e4ufiger ehrenamtlich t\u00e4tig sind als ihre Altersgenossen,\ndie keine entsprechenden Erfahrungen gemacht haben.\nDrittens: Neben die traditionellen Organisationsformen\ndes Ehrenamtes sind zunehmend neue Formen getreten.\nAus konkretem Anlass oder zur Erreichung eines be-\nstimmten Zieles finden sich Menschen zu Selbsthilfegrup-\npen, B\u00fcrgerinitiativen oder Projekten zusammen und sind\nb\u00fcrgerschaftlich t\u00e4tig. Gerade diese Formen sind einer sta-\ntistischen Erfassung noch weniger zug\u00e4nglich als die tra-\nditionellen Strukturen. Ihre Bedeutung wird k\u00fcnftig\nzunehmen, weil ein zeitlich befristetes und inhaltlich \u00fcber-\nschaubares Engagement leichter zu realisieren ist als eine\nlangfristige Verpflichtung.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich\nabschlie\u00dfend ausdr\u00fccklich betonen, dass nach Auffassung\nder Staatsregierung das ehrenamtliche Engagement trotz\naller Bedeutung f\u00fcr die Gesellschaft keine Alternative zur\nErwerbsarbeit darstellt. Die Mehrzahl der ehrenamtlich\nT\u00e4tigen leistet diese T\u00e4tigkeit zus\u00e4tzlich zur Erwerbsarbeit\nund zu ihren famili\u00e4ren Verpflichtungen, wie ich es einlei-\ntend schon in Erwiderung auf Ihre Beitr\u00e4ge gesagt habe.\nF\u00fcr die weitere Entwicklung der Erwerbsarbeitsgesell-\nschaft hin zu einer T\u00e4tigkeitsgesellschaft ist es allerdings\nunumg\u00e4nglich, alle gesellschaftlich notwendigen Arbeits-\nformen \u2013 Erwerbsarbeit, Erziehungs- und Pflegearbeit, eh-\nrenamtliche Arbeit \u2013 gerecht zu teilen und angemessene\nFormen der Anerkennung zu entwickeln. Ehrenamtliche\narbeiten zwar ohne Entlohnung; ihre T\u00e4tigkeit ist deshalb\naber keineswegs umsonst, im Gegenteil: Sie ist und bleibt\nbuchst\u00e4blich unbezahlbar.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nVon daher geb\u00fchrt allen ehrenamtlich t\u00e4tigen Frauen und\nM\u00e4nnern noch einmal Dank. Dieser Dank ist von Ihnen\nallen ausgesprochen worden und die Arbeit dieser Men-\nschen ist auch mehrfach entsprechend anerkannt worden.\nLassen Sie mich nach diesen grunds\u00e4tzlichen \u00c4u\u00dferungen\netwas zu dem Antrag sagen, auch wenn er noch nicht auf-\ngerufen worden ist. In dem Entschlie\u00dfungsantrag sehe ich\neine Beschr\u00e4nkung auf soziale Bereiche. Das halte ich nicht\nf\u00fcr sachgerecht. Frau Ernst meinte, die CDU werde\nSchwierigkeiten mit diesem Antrag haben. Sie hat diese\nSchwierigkeiten jedoch nicht deswegen, weil soziale Be-\ntreuung haupts\u00e4chlich von Frauen durchgef\u00fchrt wird,\nsondern weil in dem Antrag wieder einseitig die anderen\nBereiche wie Feuerwehr oder Gemeinder\u00e4te, die durch\nM\u00e4nner besetzt werden, nicht entsprechend ber\u00fccksichtigt\nwerden. Diese Einseitigkeit f\u00fchrt zu einem falschen Bild.\nVon daher halte ich es nicht f\u00fcr m\u00f6glich dies mitzutragen.\nAnsonsten freue ich mich, dass sich weite Passagen aus\nunserer Antwort in Ihrem Antrag wiederfinden.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich rufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nder SPD, Drucksache 2/10609, auf.\nBitte, Herr M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Debatte, au\u00dfer vielleicht ein Beitrag,\nhat die Notwendigkeit der Diskussion \u00fcber dieses Thema\ngezeigt. Das haben die hunderttausendfach in Sachsen\nehrenamtlich T\u00e4tigen verdient.\nDieser Entschlie\u00dfungsantrag versucht, Inhalte dieser\nDebatte, aber auch der Antwort der Staatsregierung in\nzusammengefasster und vielleicht nicht so konzentrierter\nForm, wie sie Frau Ernst angemahnt hat, zu b\u00fcndeln. Wir\nwollen mit diesem Antrag dokumentieren, dass wir, der\nS\u00e4chsische Landtag, die gesellschaftliche Rolle und die Be-\ndeutung des Ehrenamtes und damit auch dessen Proble-\nme, Sorgen und N\u00f6te anerkennen und dass wir bereit sind,\nan deren L\u00f6sung mitzuwirken und daran st\u00e4ndig zu arbei-\nten.\nIch bitte Sie aus diesem Grund dem Antrag meiner Frak-\ntion zuzustimmen. Ich denke, das haben die ehrenamtlich\nT\u00e4tigen wirklich verdient. Mir wurde auch schon signali-\nsiert, dass dieser Entschlie\u00dfungsantrag in wesentlichen\nPunkten mitgetragen werden kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wer m\u00f6chte noch zu\ndem Entschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013 Bitte, Frau Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich bitte Sie, \u00fcber\nden Entschlie\u00dfungsantrag punktweise abstimmen zu las-\nsen. Zu jedem einzelnen Punkt w\u00fcrde ich mich dann noch\neinmal \u00e4u\u00dfern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Abg.\nZschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wir haben sicher nichts gegen eine Reverenz ge-\ngen\u00fcber denen, die im Ehrenamt t\u00e4tig sind. Herr Minister\nGeisler hat bereits gesagt, die Antwort der Staatsregierung\nhabe wesentliche Punkte, die im Entschlie\u00dfungsantrag\nnoch einmal aufgef\u00fchrt worden sind, beinhaltet. Wer sich\nf\u00fcr die Stellung des Parlaments zum Ehrenamt interessiert,\nkann die Debatte nachlesen. Alle haben ein Loblied auf das\nEhrenamt gesungen und in die Aufforderung eingestimmt,\nsich weiter zu beflei\u00dfigen ehrenamtlich t\u00e4tig zu sein, weil\nwir das brauchen.\nIch gestehe Ihnen durchaus zu, dass in dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag allgemeine, richtige Feststellungen ent-\nhalten sind. Auch sind wahre Vorstellungen von dem zu\nfinden, was zu ver\u00e4ndern ist. Ich nenne beispielhaft\ndie Formulierung: ,,Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen ehrenamtlich\nT\u00e4tige erwarten, dass mindestens ihre Auslagen erstattet\nwerden.\u201c\nWeil ich damit nicht zurechtkomme, frage ich: Was wird\noder soll wer mit den Feststellungen und Erwartungen\nnun anfangen? Es wird niemand direkt angesprochen;\nmehr oder weniger handelt es sich um etwas ganz Allge-\nmeines. Damit helfen wir weder uns noch den ehrenamt-\nlich T\u00e4tigen. Wichtig ist, dass wir diese Prinzipien in un-\nsere politische Arbeit im Parlament und au\u00dferhalb des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6979\n\n\n\nParlaments genau so einbeziehen, wie wir es gesagt haben\nund wie es in dem Papier steht.\nZu Punkt 4 habe ich noch eine konkrete Frage: Sie spre-\nchen von Folgendem \u2013 darin habe ich Ihnen ja auch Recht\ngegeben, nur dass ich das Wort ,,b\u00fcrgerschaftliches Enga-\ngement\u201c daf\u00fcr verwendet habe: ,,Die Anspr\u00fcche an die\nSelbstbestimmung, Selbstverwirklichung und Vielfalt im\nEhrenamt steigen.\u201c\nDaraus folgern Sie: ,,Diesen Entwicklungen muss das An-\ngebot von ehrenamtlichen T\u00e4tigkeiten Rechnung tragen.\u201c\nWer soll denn nun ein ,,Angebot\u201c an Menschen unter-\nbreiten, die sich in ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit selbstverwirk-\nlichen sollen? Ich denke, diese Menschen m\u00fcssen sich\nselbst eine T\u00e4tigkeit suchen d\u00fcrfen und genau dort ehren-\namtlich arbeiten d\u00fcrfen, wo sie sich selbstverwirklicht f\u00fch-\nlen. Ich halte den Begriff ,,Angebot\u201c f\u00fcr deplatziert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist Planwirtschaft!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Zur zweiten Frage, Frau Zschoche: Sie wis-\nsen selbst, wie mit hei\u00dfer Nadel solche Antr\u00e4ge gestrickt\nwerden. Dazu wird es noch einen redaktionellen \u00c4nde-\nrungsantrag von Frau Petzold geben.\nFrau Zschoche, auf die erste Frage bin ich jedoch nicht\nbereit zu antworten.\n\n(Eggert, CDU: Das ist auch vern\u00fcnftig!)\n\nAngesichts der Antr\u00e4ge bzw. parlamentarischen Initia-\ntiven Ihrer Fraktion frage ich mich manchmal, wer in die-\nsem Haus sich \u00fcberhaupt damit besch\u00e4ftigen soll und\nwelchen Zweck sie verfolgen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das war jetzt kein Beitrag!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich habe vorhin etwas nicht beachtet. Es ist nat\u00fcrlich\nnicht m\u00f6glich, dass zu jedem Punkt noch etwas einge-\nbracht werden kann. Das m\u00fcsste sofort, also noch in der\nDiskussion zum Entschlie\u00dfungsantrag, geschehen. \u2013 Frau\nPetzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, dann m\u00f6chte ich\npunktweise zu den \u00c4nderungen aus unserer Fraktion\netwas sagen.\nDer Punkt 1 ist unver\u00e4ndert. In Punkt 2 bitten wir darum,\ndie Worte ,,insbesondere im sozialen Bereich\u201c zu streichen.\nDer Punkt 3 ist unver\u00e4ndert. Punkt 4, letzter Satz: ,,Diesen\nEntwicklungen m\u00fcssen die Wohlfahrtsverb\u00e4nde, Vereine\nund Organisationen Rechnung tragen.\u201c Den Punkten 5\nund 6 w\u00fcrde die CDU-Fraktion nicht zustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Petzold, w\u00fcrden Sie\nmir das bitte schriftlich vorlegen, denn so schnell konnte\nich nicht mitschreiben. Sie haben es doch bestimmt auf\ndem Papier, so dass ich das \u00fcbernehmen kann.\nHerr M\u00e4dler hatte sich noch gemeldet, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Meine Fraktion nimmt das zur Kenntnis.\nIch denke, dass diese \u00c4nderung in Punkt 2 richtig ist. Ich\nglaube, diese Pr\u00e4zisierung in Punkt 4 ist auch richtig. Dass\nPunkt 5 gestrichen werden soll, ist eigentlich angesichts\nIhres Redebeitrages und dem, was bei der Gro\u00dfen Anfrage\ngesagt worden ist, nicht notwendig. Aber auch ich habe\neinige Probleme bez\u00fcglich des Diskussionsbeitrages der\nKollegin Ernst. Es gibt dann eben solche Bestrebungen.\n\nPunkt 6 \u2013 das ist v\u00f6llig richtig \u2013 ist mit Punkt 1 schon\nbeantwortet worden. Das k\u00f6nnen wir so machen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen jetzt zur\nAbstimmung. Wir fangen an mit dem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag zur Drucksache 2/8628, Punkt 1. Hierbei wird keine\n\u00c4nderung vorgeschlagen. Daher lasse ich jetzt \u00fcber den\nPunkt 1 abstimmen.\nWer m\u00f6chte ihm die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt einige\nStimmenthaltungen. Demzufolge ist dem Punkt 1 mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\nZu Punkt 2 gibt es eine \u00c4nderung. Es soll herausgenom-\nmen werden: ,,\u2026 insbesondere im sozialen Bereich\u201c. An-\nsonsten bleibt Punkt 2 unver\u00e4ndert. Wer m\u00f6chte ihm die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Es gibt eine Reihe von Stimmenthaltungen.\nDemzufolge ist dem Punkt 2 mit der \u00c4nderung so zuge-\nstimmt worden.\nDer Punkt 3 ist unver\u00e4ndert. Wer m\u00f6chte dem Punkt 3\nseine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe eine Stimmenthaltung.\nAnsonsten haben alle zugestimmt.\nIch rufe den Punkt 4 auf. Im letzten Satz wird folgende\n\u00c4nderung vorgeschlagen: ,,Diesen Entwicklungen m\u00fcssen\ndie Wohlfahrtsverb\u00e4nde und Vereine Rechnung tragen.\u201c\nWer m\u00f6chte dem die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt einige\nStimmenthaltungen. Damit ist dem Punkt 4 mehrheitlich\nzugestimmt worden.\nJetzt muss ich \u00fcber Punkt 5 abstimmen lassen, so wie er im\nEntschlie\u00dfungsantrag der SPD steht. Wer m\u00f6chte dem\nPunkt 5 zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist\nPunkt 5 mehrheitlich abgelehnt worden.\nJetzt lasse ich noch \u00fcber Punkt 6 abstimmen, so wie es im\nEntschlie\u00dfungsantrag der SPD vorgegeben ist. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Diese Abstimmung muss ich wieder-\nholen lassen, weil sie nicht eindeutig war. Ich frage noch\neinmal: Wer m\u00f6chte Punkt 6 zustimmen? \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nIch bitte um einen Moment Zeit, da wir uns hier kurz ab-\nstimmen m\u00fcssen. Ein Schriftf\u00fchrer hat mir gesagt, dass\neine Ausz\u00e4hlung erforderlich sei. Ich bitte die Schriftf\u00fchrer\naktiv zu werden und das auszuz\u00e4hlen.\nIch rufe Punkt 6 noch einmal auf. Wer m\u00f6chte Punkt 6\nannehmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\n\n(Zuruf von der PDS: Jetzt sind auf einmal alle dagegen!)\n\nEs waren 34 Jastimmen und 31 Neinstimmen.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nIch frage der Ordnung halber nach den Stimmenthaltun-\ngen. \u2013 Es gibt 3 Stimmenthaltungen. Ich denke, dass die\nAusz\u00e4hlung berechtigt war. Dem Punkt 6 ist zugestimmt\nworden.\nIch rufe jetzt noch einmal auf: Wer dem Entschlie\u00dfungs-\nantrag in der Drucksache 2/8628 in den Punkten 1, 2, 3, 4\nund 6 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Es gibt einige Stimmenthaltungen. Damit ist\ndiesen Punkten mehrheitlich zugestimmt worden.\nDamit ist die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6980\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nBehebung von Vollzugsdefiziten im Bereich der Ausl\u00e4nderpolitik\nDrucksache 2/9452, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs gibt folgende Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Mi-\nnuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Run-\nde lautet: CDU, PDS, CDU, SPD und der Ausl\u00e4nderbe-\nautragte sowie die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der CDU als Einreicherin das Wort. \u2013 Bitte, Herr\nAbg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir haben bereits heute in der Aktu-\nellen Stunde \u00fcber die Vorschl\u00e4ge der Bundesregierung zur\n\u00c4nderung des Staatsangeh\u00f6rigkeitsrechts diskutiert. Bei\ndieser Diskussion, die teilweise sehr emotional sowohl hier\nim Haus als auch in der \u00d6ffentlichkeit gef\u00fchrt wird, geht\nes vor allem um die Frage, wie in Deutschland mit Ausl\u00e4n-\ndern umgegangen wird. Ich glaube, das ist in der Diskus-\nsion heute fr\u00fch deutlich geworden. Lassen Sie mich des-\nhalb daran ankn\u00fcpfen.\nIch m\u00f6chte einige Punkte in aller Deutlichkeit voran-\nstellen, bevor ich zum eigentlichen Thema des Antrages\nkomme. Ich denke, es ist unstrittig: Die Bundesrepublik\nDeutschland ist ein ausl\u00e4nderfreundliches Land. Der weit-\naus \u00fcberwiegende Teil der Bev\u00f6lkerung lebt problemlos,\nund das seit vielen Jahren, friedlich mit den legal in\nDeutschland lebenden Ausl\u00e4ndern zusammen. Ich denke,\nwir werden auch weiterhin alles unternehmen, damit das\nso bleibt. Wir werden auch weiterhin die Schar Rechtsradi-\nkaler, die ausl\u00e4nderfeindliche Straftaten begehen, konse-\nquent verfolgen. Gerade der Freistaat Sachsen ist in den\nletzten Jahren mit gutem Beispiel vorangegangen. Ich erin-\nnere diesbez\u00fcglich nur an die sehr erfolgreiche Arbeit der\nSonderkommission Rechtsextremismus, der Soko Rex.\nDies wird auch in Zukunft so bleiben. Die CDU-Fraktion\nsteht also f\u00fcr eine bestm\u00f6gliche Integration der Ausl\u00e4nder,\ndie sich seit mehreren Jahren legal bei uns im Land aufhal-\nten und auch hier ihre Kinder entsprechend erziehen. Wir\nwollen diese Ausl\u00e4nder nicht ausgrenzen, sondern aktiv\nmit in das gesellschaftliche Zusammenleben einbeziehen\nund diesen kulturellen Reichtum f\u00fcr die gesellschaftliche\nEntwicklung insgesamt nutzen. Wir werden von daher\nauch alles daransetzen die Voraussetzungen f\u00fcr die Inte-\ngration weiter zu verbessern.\nKlar ist aber auch \u2013 ich denke, es ist schon bemerkenswert,\ndass der neue Bundesinnenminister, anders als das fr\u00fcher\nvon seiner Partei zu h\u00f6ren war, jetzt auf einmal deutlich\nerkl\u00e4rt hat \u2013, dass die Bundesrepublik Deutschland kein\nEinwanderungsland ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas haben wir schon immer gesagt!)\n\nDie deutschen M\u00f6glichkeiten, Ausl\u00e4nder aufzunehmen,\nsind begrenzt und ich kann dem Herrn nur beipflichten,\nsie sind zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt auch aus finanziel-\nler Hinsicht an die Grenzen gekommen.\nDies vorausgeschickt, ergeben sich einige Forderungen an\ndie deutsche Ausl\u00e4nderpolitik, die wir versucht haben in\nunserem Antrag ,,Behebung von Vollzugsdefiziten im Be-\nreich der Ausl\u00e4nderpolitik\u201c aufzugreifen.\nWenn wir es ernst meinen mit unserem Bem\u00fchen, die legal\nin Deutschland lebenden Ausl\u00e4nder zu integrieren, dann\n\nm\u00fcssen wir auch bereit sein und daf\u00fcr Sorge tragen, dass\ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr die Integrationsbem\u00fchungen\nerhalten bleiben. Dies bedeutet, wir m\u00fcssen bereit sein,\ndie berechtigte Sorge der Bev\u00f6lkerung \u00fcber einen unge-\nbremsten Zustrom von Ausl\u00e4ndern, zum Teil aller Cou-\nleur, ernst zu nehmen und alles zu tun, um diesen Zu-\nstrom zu begrenzen und vor allem auch unter Kontrolle zu\nhalten.\nWir m\u00fcssen deshalb auch bereit sein, \u00fcber \u00c4nderungen\ndes Asylverfahrensgesetzes und des Asylbewerber-\nleistungsgesetzes nachzudenken und die Attraktivit\u00e4t\nDeutschlands f\u00fcr reine Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge weiter ein-\nzuschr\u00e4nken. Es ist auch im Interesse einiger Staaten, aus\ndenen diese Fl\u00fcchtlinge kommen, weil es n\u00e4mlich oftmals\ndie Leistungstr\u00e4ger sind, die in den jeweiligen Staaten\ndringend zur Verbesserung der Lage in diesen Staaten\ngebraucht werden. Von daher w\u00e4re auch das ein unsolida-\nrischer Beitrag, wenn wir hier nicht eingriffen.\n\nEs ist aber ebenso unbestritten klar: Jeder politisch oder\nreligi\u00f6s wirklich Verfolgte kann auch in Zukunft sicher\nsein, dass er in Deutschland Asyl und Unterst\u00fctzung fin-\nden wird. Aber wir wissen, dass dieser Personenkreis nur\neinen verschwindend kleinen Teil der nach Deutschland\nkommenden Asylbewerber ausmacht.\n\nWir m\u00fcssen ferner bereit sein, den Aufenthalt derjenigen\nAusl\u00e4nder, die sich illegal in der Bundesrepublik Deutsch-\nland aufhalten \u2013 sei es, dass sie illegal eingereist sind, sei\nes, dass ihr Asylantrag abgelehnt wurde und sie unter-\ngetaucht sind, sei es, dass eine urspr\u00fcngliche Aufenthalts-\nberechtigung nicht mehr besteht \u2013, m\u00f6glichst schnell und\nkonsequent zu beenden. Dies ist eine Forderung, mit der\nwir nachdr\u00fccklich von der Bev\u00f6lkerung immer wieder\naufgefordert werden, dies zu tun. Vollziehbar ausreise-\npflichtige Ausl\u00e4nder m\u00fcssen die Bundesrepublik Deutsch-\nland auch tats\u00e4chlich verlassen und notwendigenfalls auch\nabgeschoben werden.\n\nWir haben versucht mit unserem Antrag einige Punkte\naufzugreifen, in denen aus unserer Sicht Defizite bestehen.\nAuch wenn die Staatsregierung nicht in allen Punkten un-\nseres Antrages zur gleichen Bewertung gelangt wie wir,\nwei\u00df ich mich doch mit ihr einig, dass sie unsere grund-\ns\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen teilt. Wir m\u00fcssen das Ausl\u00e4nder-\nrecht konsequent anwenden und dort, wo es notwendig\nist, auch die Rechtsgrundlagen nachbessern. Dies sind wir\nder deutschen Bev\u00f6lkerung schuldig. Dies gebietet aber\nauch die Verantwortung gegen\u00fcber den Ausl\u00e4ndern, die\nsich seit Jahren friedlich und legal mit der deutschen Be-\nv\u00f6lkerung arrangieren, mit ihr zusammenleben und nat\u00fcr-\nlich auch zu unserem Wohlstand beitragen. Wir m\u00fcssen\nhier einfach immer wieder erneut f\u00fcr Verst\u00e4ndnis werben.\nIch denke, das sind zwei Seiten einer Medaille. Es muss\naber offen und emotionslos dar\u00fcber zu reden sein.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte,\nHerr Abg. Bartl.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6981\n\n\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Immer wenn es um Ausl\u00e4nderInnen, um\nEinwanderung, um Fl\u00fcchtlingsfragen geht, kann man sich\nf\u00fcr zwei grunds\u00e4tzlich unterschiedliche Herangehenswei-\nsen entscheiden. Entweder man sucht in Einsicht in die\nweltweite Globalisierung, in die allgemein festzustellen-\nden Wanderungs- und Migrationstendenzen einen ver-\nn\u00fcnftigen Ausgleich zwischen den Interessen der derzeiti-\ngen Staatsb\u00fcrger der Bundesrepublik Deutschland und\nden Interessen der Menschen, die in dieses Land kommen,\num \u2013 aus welchen pers\u00f6nlichen, sozialen, wirtschaftlichen\noder politischen Erw\u00e4gungen auch immer \u2013 hier k\u00fcnftig\nihren Lebensmittelpunkt zu haben, oder aber man setzt\nauf nationale Besitzstandssicherung, auf Abschottung, auf\nRestriktion mit dem Ziel, so viel wie m\u00f6glich Fremde fern-\nzuhalten oder aus dem Lande zu entfernen.\nSie, meine Damen und Herren der CDU-Fraktion, haben\nsich eindeutig f\u00fcr den zweiten Ansatz entschieden. Das ist\neine politische Entscheidung, die wir zur Kenntnis neh-\nmen und der wir politisch zu begegnen haben. Wie Sie\nselbigen Ansatz mit den Werten Ihrer Religion, Ihrer\nLehre, mit den christlich-ethischen Prinzipien zum Um-\ngang mit Fremden generell zusammenbringen, ist zualler-\nerst Ihr Problem.\nNicht hinzunehmen ist jedenfalls, wenn Sie diesen Ihren\npolitischen Ansatz mit der Erkl\u00e4rung verbinden, Sie woll-\nten die Integration von Ausl\u00e4ndern \u00e0 la der gew\u00e4hlten\n\u00dcberschriften zu Ihrer jetzigen Unterschriftenaktion zum\nGesetzesvorhaben ,,Doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft\u201c.\nWer von Integration redet und zur gleichen Zeit einen\nAntrag auf die Tagesordnung bringt, mit dem die Staats-\nregierung beauftragt werden soll, f\u00fcr mehr R\u00fccknahme-\nabkommen mit anderen Staaten ,,bei m\u00f6glichst geringen\nb\u00fcrokratischen H\u00fcrden f\u00fcr die R\u00fcckf\u00fchrung\u201c, sprich f\u00fcr\ndie Abschiebbarkeit, von Emigranten in das Land zu sor-\ngen, in dem sie nicht mehr leben wollen;\nwer von Integration spricht und fordert, die erkennungs-\ndienstlichen Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber abgelehnten Asylbe-\nwerbern und illegalen Zuwanderern zu erweitern, als ob\ndie Durchschnittsfl\u00fcchtlinge heute noch die M\u00f6glichkeit\nh\u00e4tten, legal in die Bundesrepublik Deutschland zu kom-\nmen \u2013 man kann es ja weder zu Wasser noch zu Luft oder\nzu Lande \u2013;\n\n(Zuruf von der CDU: Gott sei Dank!)\n\nDie Sie integrieren wollen, k\u00f6nnen ja nur die sein, die\nirgendwann in die Bundesrepublik Deutschland durften,\nals man sie als Arbeitskr\u00e4fte brauchte. Jetzt kommt man ja\nnicht mehr herein, um dann den Status eines Legalen zu\nerwerben.\n\u2013 wer von Integration spricht und zugleich verlangt, die\nerkennungsdienstlich gewonnenen Daten zu Ausl\u00e4nderIn-\nnen im EU-Gebiet zu vernetzen;\nwer von Integration spricht und fordert in das bundes-\ndeutsche Ausl\u00e4ndergesetz das Zwangsmittel der ,,Beuge-\nhaft\u201c, Herr Bandmann, einzuf\u00fchren, sprich die rechtliche\nM\u00f6glichkeit, einen vollziehbar Ausreisepflichtigen f\u00fcr zu-\nn\u00e4chst drei Monate nur deshalb in Haft zu nehmen, weil er\nsich weigert, seine pers\u00f6nliche Identit\u00e4t oder seine staat-\nliche Herkunft bekanntzugeben, um dadurch der Ab-\nschiebung in das Land zu entgehen, in dem er nicht leben\nwill \u2013 Anmerkung, Herr Bandmann; das Rechtsinstitut der\n,,Beugehaft\u201c gibt es im deutschen Rechtsstaat nicht mehr,\nes nennt sich hier Erzwingungshaft; wenigstens so viel\nsollte man an Korrektheit walten lassen, ihre Sprache ist\n\nverr\u00e4terisch, ,,Beugehaft\u201c gab es in einem vor 55 Jahren\nuntergegangenen Staat, der es damit bis zum Exzess ge-\ntrieben hat \u2013;\nwer von Integration spricht und zugleich fordert, auch nur\nden schw\u00e4chsten Rechtsstatus, n\u00e4mlich die Duldung, dem\nzu versagen, der keine Ausweispapiere vorweisen kann\noder versucht, der Abschiebehaft durch Schweigen zu\nseiner Identit\u00e4t zu entgehen;\nund wer von Integration spricht und fordert, in das Aus-\nl\u00e4nderrecht einen eigenst\u00e4ndigen Ausweisungsgrund ein-\nzuf\u00fchren, der es erm\u00f6glicht, ausl\u00e4ndischen Eltern eines\nausl\u00e4ndischen Kindes, gleich wie lange sie in diesem Land\ngelebt haben, offensichtlich hier Steuern gezahlt haben,\nEhren\u00e4mter verrichtet haben, hier nationalen Reichtum\ngemehrt haben, dann auszuweisen, wenn sie durch die\nvermeintliche ,,Missachtung der elterlichen Aufsichts-\npflicht\u201c, wie es hei\u00dft, ,,die serienm\u00e4\u00dfige Begehung von\nStraftaten durch das minderj\u00e4hrige Kind erm\u00f6glicht oder\ngef\u00f6rdert haben\u201c, also gewisserma\u00dfen eine Lex Mehmet\nSenioris, die hier ins Gesetz soll;\nwer schlie\u00dflich von Integration spricht und verlangt, ins\nAusl\u00e4nderregister eine ,,Visa- und Warndatei\u201c einzuf\u00fch-\nren, die den Beh\u00f6rden im In- und Ausland die M\u00f6glichkeit\ngeben soll, den unliebsamen Fremden m\u00f6glichst schon an\nden Au\u00dfengrenzen abzufassen, \u2013 wer all das in das Recht\nder Bundesrepublik einf\u00fchren will \u2013 und das zum Aus-\ngang des 20. Jahrhunderts \u2013, wer es als selbstverst\u00e4nd-\nliches Recht einer humanit\u00e4ren Rechtsgemeinschaft an-\nsieht und wer dann zugleich mit der Losung aktioniert\nund schwadroniert, er sei f\u00fcr Integration, der ist ein\nHeuchler \u2013 in diesem Fall ein kollektiver Heuchler \u2013,\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nder hat sich auch weithin von jeglicher christlicher Moral\nund humanit\u00e4rer Ethik entfernt; der hat auch nichts mehr\ngemein mit dem ersten Leitsatz des Grundgesetzes, der\nVerfassung dieser Rechtsgemeinschaft, dieses Gemein-\nwesens, wonach die W\u00fcrde eines jeden Menschen un-\nantastbar ist.\nUnd genau die Tr\u00e4ger dieses Ansatzes sind es, die das\nAnsehen der Deutschen in der Welt diskriminieren und\ndiskreditieren. Deshalb werden wir diesen Antrag nicht\nnur nicht annehmen, sondern wir werden ihn bek\u00e4mpfen,\npolitisch bek\u00e4mpfen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Zun\u00e4chst einmal, Herr Bartl, damit das\nhier nicht so im Raum stehen bleibt: Wenn Sie von W\u00fcrde\ndes Menschen reden, dann wird es einem schon komisch\nim Hals, der Sie jahrelang die W\u00fcrde des Menschen gerade\nhier in Sachsen\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nmit F\u00fc\u00dfen getreten haben. Es gibt viele Leute, die sich\ndavon pers\u00f6nlich noch betroffen f\u00fchlen und Alptr\u00e4ume\nkriegen, wenn sie allein den Namen Bartl h\u00f6ren.\nUm aber auch an der sachlichen Diskussion weiter fest-\nzuhalten, Herr Bartl, wir sind allein durch das Schengener\nAbkommen der Europ\u00e4ischen Union verpflichtet, an den\nAu\u00dfengrenzen unseres Landes in \u00dcbereinkunft mit den\nanderen europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten des Schengen-Ge-\nbietes sicherzustellen, dass der ungebremste Zuzug nach\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6982\n\n\n\nDeutschland eben nicht stattfindet und dass Leute, die ille-\ngal ins Land kommen, abgeschoben werden.\nWenn man die Zahlen vergleicht, dann sind eben in\nDeutschland mehr Ausl\u00e4nder und Asylbewerber unter-\ngekommen als in anderen europ\u00e4ischen Staaten. Diese\nFakten kann man einfach nicht negieren. Und wir m\u00fcssen\neinfach dieser ewigen Gef\u00fchlsduselei, die Sie hier st\u00e4ndig\nmit hineinbringen wollen, entgegenhalten: Es ist leider\nnicht so, dass es nur Leute gibt, die hierher kommen, weil\nsie in ihrem Land nicht mehr leben wollen, sondern wir\nm\u00fcssen auch ganz genau schauen, sind es denn Leute, die\nhier in Deutschland Spionage betreiben wollen, sind es\nLeute, die ganz gezielt aus terroristischem Hintergrund\nkommen\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nbzw. aus Deutschland heraus in ihren Heimatstaaten\nTerrorismus betreiben wollen.\nDass Sie als ein Vertreter der fr\u00fcheren SED, die Staats-\nterrorismus in aller Welt aktiviert hat, das nat\u00fcrlich anders\nsehen, k\u00f6nnen wir verstehen. Wir wollen hier aber eine\nPolitik haben, wo die Deutschen im Lande sicher sein k\u00f6n-\nnen, dass die politischen Vertreter die Rahmenbedingun-\ngen so sichern, dass die innere Sicherheit in Deutschland\nauch in Zukunft gewahrt bleibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Bitte,\nFrau Abg. Seidel.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren, vor allem meine Damen und Herren\nder CDU! Ihr Antrag zur Behebung von angeblichen Voll-\nzugsdefiziten im Bereich der Ausl\u00e4nderpolitik ist das\nPapier nicht wert, auf dem er gedruckt ist.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nWenn Sie sich besser informiert h\u00e4tten, w\u00fcssten Sie, dass\nder \u00fcberwiegende Teil Ihrer Forderungen bereits Praxis ist\nund gerade umgesetzt wird. Der Rest Ihres Antrages be-\nwegt sich auf Bildzeitungsniveau und ist purer Unsinn,\nder lediglich Ihre Bestrebungen offenbart, Ausl\u00e4nder m\u00f6g-\nlichst gr\u00fcndlich aus dem Bundesgebiet zu entfernen. Da\nbin ich mir mit Herrn Bartl einig.\nDie Bundesregierung wird bei den Abschl\u00fcssen von R\u00fcck-\nnahme\u00fcbereinkommen immer versuchen, die Verfahren so\nunb\u00fcrokratisch und einfach wie m\u00f6glich zu gestalten.\nAuch wird unver\u00e4ndert auf diplomatischem Wege darauf\ngedr\u00e4ngt \u2013 das wurde mir aus dem Bundesinnenministe-\nrium mitgeteilt \u2013, dass bestehende Verpflichtungen einge-\nhalten werden. Auch in Zukunft wird alles unternommen,\num zu Verbesserungen und weiteren R\u00fccknahme\u00fcberein-\nkommen zu gelangen.\nDie Bundesregierung befindet sich auch schon in umfang-\nreichen Verhandlungen, um das Problem der erkennungs-\ndienstlichen Behandlung von abgelehnten Asylbewerbern\nund illegalen Zuwanderern auf Ebene der EU zu l\u00f6sen. Die\nAusweisung der Beugehaft wurde vom Bundesinnen-\nministerium bereits fachlich gepr\u00fcft und f\u00fcr nicht geeignet\nempfunden. Am besten, Herr Bandmann, Sie lassen sich\ndie Gr\u00fcnde einmal mitteilen.\nIhre \u00c4nderung, die Sie f\u00fcr die ausl\u00e4nderrechtliche Dul-\ndung ins Auge gefasst haben, wollte selbst Ihre alte Bun-\n\ndesregierung nicht. Sie fiel bei der Novellierung des Aus-\nl\u00e4nderrechts 1997 glatt durch.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDie von Ihnen in Punkt 8 gew\u00fcnschte Wiedereinf\u00fchrung\nder mittelalterlichen Sippenhaft verst\u00f6\u00dft gegen den grund-\nrechtlichen Schutz der Familie und ist jenseits des \u00fcber-\nhaupt Diskutablen.\nDer Fall Mehmet, der hier offensichtlich Pate stand, ver-\nanlasste schon die bayerische Staatsregierung einen ent-\nsprechenden Antrag im Bundesrat zu stellen. Dieser\nwurde jedoch von der \u00fcberwiegenden Mehrheit der L\u00e4n-\nder deutlich zur\u00fcckgewiesen.\nBemerkenswert beim Fall Mehmet ist die blinde Gefolg-\nschaft des Freistaates Sachsen dem Freistaat Bayern gegen-\n\u00fcber, obwohl dieses Problem selbst nie eines f\u00fcr Sachsen\nwar.\n\n(Allgemeine Unruhe)\n\nIm \u00dcbrigen besteht keinerlei Veranlassung, das derzeit\ngeltende Ausl\u00e4nderrecht in der von Ihnen beabsichtigten\nWeise zu novellieren, da bereits mit dem geltenden Recht\ndie angesprochenen Probleme\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\neiner L\u00f6sung zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nDie Unf\u00e4higkeit der Union, die Themen der Zeit wie\nArbeitslosigkeit und soziale Absicherung sachlich zu dis-\nkutieren \u2013 ich habe heute bereits in der Aktuellen Debatte\ndarauf hingewiesen \u2013, f\u00fchrt bei Ihnen offensichtlich zu An-\ntr\u00e4gen wie diesem, mit dem Versuch, Stimmen auf die ein-\nfachste Weise zu fangen.\nBei dem geringen Ausl\u00e4nderanteil von nicht einmal 2 % in\nSachsen kann dieser wohl kaum das Problem des Landes\nsein. In Zukunft \u00fcberlegen Sie daher bitte vorher, welche\nThemen Sie zum Gegenstand von Antr\u00e4gen machen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun unseren\nAusl\u00e4nderbeauftragten Heiner Sandig das Wort zu neh-\nmen.\n\nSandig, S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Das deutsche Ausl\u00e4n-\nderrecht, das in seinen Grunds\u00e4tzen mehrere Jahrzehnte\nzur\u00fcckgeht, ist Bundesrecht. Das kann niemand allein in\nSachsen \u00e4ndern. Wir wissen das.\nDie neun Punkte der CDU-Fraktion wurden durch die\nStaatsregierung umfassend und sorgf\u00e4ltig beantwortet. Als\nS\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter m\u00f6chte ich mich des-\nhalb gern auf Grunds\u00e4tzliches im Umgang mit ausl\u00e4ndi-\nschen Mitbewohnern beschr\u00e4nken.\nFl\u00fcchtlinge sind ein Symptom f\u00fcr die Krankheiten des\nZeitalters.\n\n(Beifall des Abg. Bartl, PDS)\n\nFl\u00fcchtlinge fliehen vor Gewalt, vor Verfolgung, vor Hun-\nger, vor sozialem Elend schlechthin. Die Wanderung oder\nFlucht von Menschen auf der Suche nach Sicherheit findet\naber auch im Kontext einer weltweiten Wanderungsbewe-\ngung statt, die bei vielen Unbehagen und bei einigen frem-\ndenfeindliche oder gar rassistische Reaktionen ausl\u00f6st. In\nvielen F\u00e4llen mischen sich wirkliche Fl\u00fcchtlingsschicksale\nmit denen, die nicht aus Furcht davor, Freiheit oder Leben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6983\n\n\n\nzu verlieren, ihre Heimat verlassen, sondern auf der Suche\nnach einem besseren Leben sind.\nSo ist die Angst, dass die besonderen Rechte, die Fl\u00fcchtlin-\ngen zu ihrem Schutz einger\u00e4umt werden, von Menschen\ngenutzt werden, die kein begr\u00fcndetes Asylrecht, kein be-\ngr\u00fcndetes Anrecht auf den Fl\u00fcchtlingsstatus haben, durch-\naus nicht unberechtigt. Denn es wird gesch\u00e4tzt \u2013 man\nmuss das so sagen \u2013, dass in Deutschland je registriertem\nAsylbewerber vielleicht ein Illegaler lebt.\nIch wei\u00df um die Angst von Deutschen, dass zu viele Aus-\nl\u00e4nder hierher kommen, und ich bef\u00fcrchte, dass durch die\nAngst zunehmend die Bereitschaft zur Unterst\u00fctzung von\nschutzbed\u00fcrftigen Asylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen zu-\nr\u00fcckgeht.\nIch finde, aus diesem Grunde ist es ein legitimes Anliegen\nder einbringenden Fraktion der CDU und der Staatsregie-\nrung, die R\u00fcckkehr ausreisepflichtiger Asylbewerber zu\nbeobachten und das auch zu sichern.\nBei der Diskussion um die M\u00f6glichkeiten, das verst\u00e4rkt zu\ntun, sind die Voraussetzungen, unter denen Ausl\u00e4nder\nnach Deutschland und Westeuropa einwandern, nicht\nuninteressant. Viele von ihnen haben die Hoffnung, hier\nein sicheres und lebenswertes, wohl oft auch ein wohlha-\nbenderes Leben f\u00fchren zu k\u00f6nnen als in ihrem Heimat-\nland. Sie kommen mit Tr\u00e4umen, die durch die Medien und\ndurch die Erz\u00e4hlungen fr\u00fcherer Gastarbeitergenerationen,\nStudenten und Touristen gen\u00e4hrt werden und die meis-\ntens weit entfernt von der Realit\u00e4t sind.\nF\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Tr\u00e4ume haben sie oftmals alles,\nwas ihre Existenz im Herkunftsland erm\u00f6glicht, aufgege-\nben. Oft haben sie sich daf\u00fcr auch an Schlepperbanden\nverkauft.\nDie Bestrebungen der Bundesregierung und auch des Frei-\nstaates Sachsen sollten daher auch und vor allem darauf\nzielen, die zur Ausreise verpflichteten Ausl\u00e4nder mit der\nin Deutschland herrschenden Realit\u00e4t vertraut zu machen\nund ihnen die Undurchf\u00fchrbarkeit ihres Vorhabens, n\u00e4m-\nlich des dauerhaften Verbleibs in Deutschland, zu verdeut-\nlichen. Ich denke, wir tun es in ihrem Sinne, indem wir\nihnen die Illusionen nehmen. Das ist sicher am besten zu\nmachen mit einem Programm, das die Begleitung dieser\nAusl\u00e4nder durch sachkundige Sozialarbeiter, Psychologen\nund vor allem R\u00fcckkehrberater sicherstellt \u2013 als Infor-\nmation, sachkundig und umfassend in der Muttersprache.\nZusammenarbeit mit den Botschaften und Konsulaten ist\nsicher ein weiterer Gesichtspunkt bei der Vorbereitung\nund Begleitung der freiwilligen R\u00fcckkehr und k\u00f6nnte das\nUntertauchen von Ausreisepflichtigen aus Angst und Un-\nsicherheit einschr\u00e4nken.\nWir sind uns doch alle dar\u00fcber im Klaren, dass auch sol-\nche Programme Geld kosten. Ich sage, die Kosten f\u00fcr einen\nTag Abschiebehaft belaufen sich heute schon auf 136 DM,\ndas sind ca. 4 000 DM pro Monat Beuge- oder Erzwin-\ngungshaft. Dieses Geld k\u00f6nnte m\u00f6glicherweise sinnvoller\nf\u00fcr Programme eingesetzt werden, die R\u00fcckreisewillige\nbei ihrem Bestreben, in ihr Heimatland zur\u00fcckzukehren,\nunterst\u00fctzen.\nMeine Damen und Herren! Das Modell der zeitlich be-\ngrenzten Aufnahme und anschlie\u00dfenden freiwilligen\nR\u00fcckkehr sollte weiter strikt verfolgt werden. Deutschland\nund nat\u00fcrlich auch der Freistaat Sachsen haben dieses\nModell bereits unter anderem erfolgreich bei der Auf-\nnahme bosnischer Kriegsfl\u00fcchtlinge unterst\u00fctzt, wenn wir\nheute auch ein wenig ratlos auf die t\u00e4glichen Meldungen\n\n\u00fcber die Ohnmacht von Sfor und OSZE in unserer unmit-\ntelbaren Nachbarschaft nur reagieren k\u00f6nnen.\nAber trotzdem bleibt: R\u00fcckkehrwilligkeit insgesamt kann\ngef\u00f6rdert werden, indem die Asyll\u00e4nder die R\u00fcckkehr-\nintegration vorbereiten und begleiten und die Sicherheit\nder R\u00fcckkehrer \u00fcberwachen. Die M\u00f6glichkeit der Einglie-\nderung in die urspr\u00fcngliche Heimatgemeinde des R\u00fcck-\nkehrers sollte immer \u00fcberpr\u00fcft und unterst\u00fctzt werden.\nDabei ist Zusammenarbeit auf europ\u00e4ischer und globaler\nEbene von gro\u00dfer Bedeutung.\nMeine Damen und Herren! In der t\u00e4glichen Praxis als Aus-\nl\u00e4nderbeauftragter werde ich sehr oft mit dem Willen nach\nfreiwilliger R\u00fcckkehr konfrontiert und andererseits mit\nder Angst und der Unsicherheit des R\u00fcckkehrwilligen,\ndann v\u00f6llig mittel- und rechtlos in ein Krisengebiet zu-\nr\u00fcckkehren zu m\u00fcssen, ohne dass die Begleitung auf die-\nsem nicht immer leichten Weg in irgendeiner Weise ge-\nsichert wird. Der R\u00fcckkehrer f\u00fchlt sich oftmals wirklich\nverlassen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass die V\u00f6lkergemeinschaft\ndort noch viele Aufgaben erledigen muss.\nDar\u00fcber hinaus ist es aber auch wichtig, in wenigen, viel-\nleicht ganz wenigen Ausnahmef\u00e4llen \u2013 ich denke zum Bei-\nspiel an schwere Krankheit oder eine extreme famili\u00e4re\nSituation \u2013 ein Instrumentarium zu finden, das eine huma-\nnit\u00e4re L\u00f6sung zum Verbleib in Deutschland erm\u00f6glicht.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang und an dieser Stelle\ndem s\u00e4chsischen Innenminister f\u00fcr die konstruktive Zu-\nsammenarbeit mit mir besonders danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Minister\nHeitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Auf den Antrag hat die Staats-\nregierung ausf\u00fchrlich geantwortet, das brauche ich hier\nnicht noch einmal auszuf\u00fchren. Au\u00dferdem hatten wir\nheute fr\u00fch eine ausf\u00fchrliche Debatte zur Staatsb\u00fcrger-\nschaftsfrage und zur Ausl\u00e4nderpolitik. Deshalb m\u00f6chte ich\nmich nicht wiederholen. Ich m\u00f6chte aber doch noch ein-\nmal drei klare Aussagen zur Ausl\u00e4nderpolitik der Staats-\nregierung machen:\n1. Wer unerlaubt die Grenze \u00fcbertritt und keinen Asyl-\ngrund nachweisen kann und wer sich hier nur aufh\u00e4lt, um\nSozialleistungen in Anspruch zu nehmen oder sich gar kri-\nminell zu bet\u00e4tigen, der hat dieses Land so schnell wie\nm\u00f6glich wieder zu verlassen. Unberechtigte Asylbegehren\nd\u00fcrfen nicht zur Erlangung eines dauerhaften faktischen\noder sogar rechtlich abgesicherten Aufenthalts in Deutsch-\nland f\u00fchren. Daf\u00fcr zu sorgen ist unsere Pflicht gegen\u00fcber\nden B\u00fcrgern im Freistaat Sachsen. Dazu sind wir vereidigt\nauf die Verfassung unseres Freistaates. Wir werden die\nAusreisepflicht dieser Personen weiterhin konsequent\ndurchsetzen. Nur konsequente Abschiebungsaktionen wir-\nken abschreckend. Nur so k\u00f6nnen wir langfristig vor allem\nauch organisierten Schleuserbanden das Handwerk legen.\n2. Vollziehbar ausreisepflichtige Ausl\u00e4nder erhalten des-\nhalb auch nur Sachleistungen, so wie es das im Sommer\nletzten Jahres novellierte Asylbewerberleistungsgesetz\nvorschreibt. Nur wenn Deutschland keine unn\u00f6tige An-\nreizwirkung auf Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge und Kriminelle\naus\u00fcbt, behalten wir unsere Leistungsf\u00e4higkeit. F\u00fcr die\nrechtm\u00e4\u00dfig hier Lebenden, Ausl\u00e4nder wie Deutsche, zu\nsorgen steht in unserer Verantwortung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6984\n\n\n\n3. Alle aber, die auf legalem Wege einreisen, sind uns will-\nkommen als G\u00e4ste oder auch, wenn die Voraussetzungen\ndaf\u00fcr vorliegen, auf Dauer. Wir m\u00f6chten, dass diese Aus-\nl\u00e4nder genauso wie die einheimische Bev\u00f6lkerung in Frie-\nden unter uns und mit uns leben. Darauf habe ich heute\nfr\u00fch schon ausdr\u00fccklich hingewiesen. Nur in der Balance\nzwischen Integration und Zuzugsbegrenzung kann eine\nvern\u00fcnftige Ausl\u00e4nderpolitik gelingen. Beide Grunds\u00e4tze\nerg\u00e4nzen und bedingen einander. Eine h\u00f6here Zuwande-\nrung w\u00fcrde nicht zu mehr Toleranz gegen\u00fcber Ausl\u00e4n-\ndern f\u00fchren, sondern eher zum Gegenteil. Genau dies\nm\u00f6chten wir verhindern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlusswort hat die\nCDU-Fraktion. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Zun\u00e4chst danke ich noch einmal der\nStaatsregierung f\u00fcr die Antwort. Frau Seidel, Sie m\u00fcssen\nsich einmal kundig machen, was gegenw\u00e4rtig in Mailand\nund Norditalien los ist. Dort geht die Mehrheit der Bev\u00f6l-\nkerung aus purem Entsetzen auf die Stra\u00dfe, weil eine\nMordserie unaufhaltsam scheint, wo Ausl\u00e4nder wegen\nwenigen Mark zur Schusswaffe greifen.\nWir sind uns sehr wohl bewusst, dass wir hier einen sehr\ngeringen Ausl\u00e4nderanteil haben. Wir haben aber f\u00fcr die\n\ns\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung eine Verantwortung und m\u00fcssen\nfr\u00fchzeitig auf solche Entwicklungen hinweisen. Nord-\nitalien \u2013 es sind nur wenige Autostunden bis dorthin \u2013\nliegt nicht weit. Wenn Sie hier versuchen diese Themen zu\nverharmlosen und die Bev\u00f6lkerung an der Nase herumzu-\nf\u00fchren, werden Sie diesem Thema nicht gerecht.\nWenn Sie sich einmal mit dem Bundesgrenzschutz unter-\nhalten, dann wissen Sie, dass es so genannte Garantie-\nschleusungen gibt, dass die Schlepperbanden die Leute so\noft ins Land bringen, bis sie garantiert in Deutschland\nsind. Wir m\u00fcssen notwendige Instrumentarien finden,\ndass wir genau diesen Schlepperbanden das Handwerk\nlegen und unseren Beh\u00f6rden, die damit zu tun haben, den\nR\u00fccken st\u00e4rken. Diesen m\u00f6chte ich an dieser Stelle zu-\nn\u00e4chst einmal meinen Dank aussprechen.\nIch bitte Sie unserem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/9452 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\n2 Stimmenthaltungen und einer Reihe von Stimmen da-\ngegen ist der Antrag dennoch mehrheitlich angenommen\nworden. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nUrsachen von Insolvenzen und Liquidationen in Sachsen\nDrucksache 2/8613, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion der SPD als Ein-\nreicherin das Wort. Bitte, Herr Abg. Kehl.\n\nKehl, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Pleiten gibt es, seit es Selbst\u00e4ndigkeit gibt und\nsolange es Unternehmer und Unternehmen gibt. Da sind\nwir uns sicher einig. Wir werden es nie schaffen, dass wir\ndieses Thema ein f\u00fcr allemal aus der Selbst\u00e4ndigkeit her-\nausbekommen. Die Ursachen daf\u00fcr sind so vielf\u00e4ltig, dass\neine ersch\u00f6pfende Antwort zu den Ursachen von Insolven-\nzen im Freistaat Sachsen sicherlich nicht m\u00f6glich ist. Die\nAntwort der Staatsregierung auf unseren Antrag ist ja\nauch alles andere als grunds\u00e4tzlich, aber sie ist zumindest\numfassend.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir der Staatsregierung\nglauben d\u00fcrfen, ist die juristische Seite von Insolvenzen im\nFreistaat geregelt und ordnungsgem\u00e4\u00dfe Verfahren sind\ngesichert. Das trifft auf die Klageverfahren wie auf die\nVollstreckungsauftr\u00e4ge zu. Auch mit den so genannten\nInsolvenz\u00fcberwachungsverfahren hat der Freistaat ein\nInstrumentarium, das kriminelle Handlungen aufdeckt.\nNur, meine Damen und Herren, wenn diese Insolvenz-\n\u00fcberwachung in 90 bis 95 % der F\u00e4lle zur Einleitung eines\nstrafrechtlichen Ermittlungsverfahrens f\u00fchrt, d\u00fcrfen wir\nberechtigt von einer hohen Kriminalit\u00e4tsrate sprechen.\n\nAngesichts dieser Wirtschaftskriminalit\u00e4t \u2013 und um nichts\nanderes handelt es sich in solchen F\u00e4llen \u2013 sind die Vor-\nschl\u00e4ge des Wirtschaftsministeriums zur Vermeidung von\n\nInsolvenzen wenig ermutigend und schon gar nicht hilf-\nreich. Uns allen, die wir f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft Ver-\nantwortung tragen, sollte klar sein, dass das Fernhalten\nvon Bankrotteuren aus der Wirtschaft, Berufsverbot und\nGewerbeuntersagung nur schwache Instrumentarien sind,\ndie leicht infrage gestellt werden k\u00f6nnen und einer Klage\noft nicht standhalten. Vielleicht kann Herr Wirtschafts-\nminister Schommer im Anschluss etwas dazu sagen, ob es\nZahlen f\u00fcr F\u00e4lle gibt, in denen das gelungen ist.\n\nWenn wir Sachsens Wirtschaft vor Insolvenzen sch\u00fctzen\nwollen, geht es mir dabei nicht um solche Unternehmen,\ndie ihre Produkte mit Leistungen am Markt nicht platzie-\nren k\u00f6nnen, sondern es geht mir um die Unternehmen, die\naufgrund ihrer Produkte und Leistungen konkurrenzf\u00e4hig\nsind und aus anderen Gr\u00fcnden ins Schleudern geraten. Ich\nglaube, wir brauchen erstens eine solide Firmenausstat-\ntung bei der Gr\u00fcndung und F\u00fchrung von Unternehmen\nund wir brauchen Hilfe beim Expandieren. Zweitens, das\nhalte ich f\u00fcr noch wichtiger, brauchen wir Unternehmer-\npers\u00f6nlichkeiten, die nicht nur tragf\u00e4hige Konzepte pr\u00e4-\nsentieren und m\u00f6glichst individuelle Fehler vermeiden,\nnein, sie m\u00fcssen ein Krisenmanagement beherrschen, sie\nbrauchen Durchsetzungsf\u00e4higkeit, sie brauchen Flexibilit\u00e4t\nund das hei\u00dft: Wenn einer vom Markt geht, dann nicht\nich, nicht mein Unternehmen.\n\nIn den meisten F\u00e4llen von Insolvenzen sind es doch nicht\ndie kaufm\u00e4nnischen Kenntnisse oder die fachlichen Quali-\nfikationen der s\u00e4chsischen Unternehmer, die sie straucheln\nlassen, wie von der Staatsregierung gesagt wird. Meine\nDamen und Herren, wer von Ihnen glaubt denn wirklich\nnoch, dass das, was sich drau\u00dfen abspielt, fairer Wettbe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6985\n\n\n\nwerb unter marktwirtschaftlichen Bedingungen ist?! Wer\nin diesem Hohen Hause ist so blau\u00e4ugig zu glauben, dass\nostdeutsche Produzenten, die keine Mutter in den alten\nBundesl\u00e4ndern haben, \u00fcber Preise und Leistung auf Dauer\nin angestammte Reviere westdeutscher Hersteller eindrin-\ngen k\u00f6nnen?!\nIch sage Ihnen: Die paar Ausnahmen, in denen das gelingt,\nwerden nicht zur Regel. Sp\u00e4testens in dem Moment, wo\ndie Konkurrenz aus dem Osten zur Gefahr f\u00fcr ange-\nstammte Unternehmen wird, gibt es die ber\u00fchmten Ange-\nbote, denen man sich nicht entziehen sollte, oder es gibt\nden ruin\u00f6sen Wettbewerb, den ein ostdeutsches Unterneh-\nmen aufgrund seiner Kapitalschw\u00e4che und fehlender Ver-\nbindungen zur Finanzwelt nur selten gewinnen kann.\nDas sind auch die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, meine Damen und Her-\nren, warum wir bis heute unter Ihrer Wirtschaftsregie,\nHerr Wirtschaftsminister Schommer, nur sehr einge-\nschr\u00e4nkt von einer eigenst\u00e4ndigen s\u00e4chsischen Wirtschaft\nund von einem selbsttragenden Aufschwung in Sachsen\nsprechen k\u00f6nnen. Es ist einfach zu wenig und der Sache\nnicht dienlich, wenn die Staatsregierung sich in ihrer Ant-\nwort zu den Ursachen von Insolvenzen und Liquidationen\nin Sachsen auf die einschl\u00e4gigen Untersuchungen der\nFachinstitute und die Teilnahme Sachsens an den Fachge-\nspr\u00e4chen der neuen L\u00e4nder mit der Bundesregierung zur\nThematik Zahlungsmoral zur\u00fcckzieht. Die Zahlungsmoral\nist nur eine Seite des Grundes von Insolvenzen.\nDie unterschiedliche Insolvenzentwicklung in Ost- und\nWestdeutschland ist ein Spiegel des gesamtwirtschaft-\nlichen Geschehens, welches sich nicht wie Anfang der\nneunziger Jahre noch erhofft mehr und mehr angleicht,\nsondern tats\u00e4chlich weiter auseinander driftet. Wenn Sie,\ndie Staatsregierung, nicht wirkungsvoll gegensteuern,\nunterwerfen Sie die s\u00e4chsische Wirtschaft auf Jahrzehnte\neinem westdeutschen Diktat. Das kann doch nicht gewollt\nsein!\nDenn wie sieht es aus in der s\u00e4chsischen Wirtschaft? Ich\ndarf einmal das Statistische Landesamt zitieren: Deutliche\nZunahme der Insolvenzen, 270 Verfahren im Oktober\n1998. Das ist eine Steigerung um 17 % zum Vorjahr. Zum\nGr\u00fcndergeschehen zwischen Nei\u00dfe und Plei\u00dfe: Hier ist\nder Freistaat mit 311 Neugr\u00fcndungen im vergleichbaren\nZeitraum nur noch dritter Sieger hinter Brandenburg mit\n491 und Mecklenburg-Vorpommern mit 359. Uneinge-\nschr\u00e4nkter Spitzenreiter sind wir nur noch bei den Unter-\nnehmensl\u00f6schungen. Ich darf einmal ,,Die Zeit\u201c zitieren:\n,,Die h\u00f6chste Quote von zahlungsunf\u00e4higen Firmen ver-\nzeichnet Sachsen mit 211 je 10 000 Unternehmen. Baden-\nW\u00fcrttemberg hat zum Vergleich 63 auf je 10 000. Das ge-\nschieht vor dem Hintergrund einer immer deutlicher wer-\ndenden Abflachung des ostdeutschen Wirtschaftswachs-\ntums.\u201c\nIch fordere die Staatsregierung auf: Stellen Sie sich mit\neigenen \u00dcberlegungen dieser Entwicklung entgegen! Grei-\nfen Sie unsere ,,Zukunftsinitiative Sachsen\u201c auf! Ziehen Sie\nzeitliche Investitionen der \u00f6ffentlichen Hand vor und\nfedern Sie damit den notwendigen Schrumpfungsprozess\nim Baugewerbe ab!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte kommen Sie zum\nEnde.\n\nKehl, SPD: St\u00e4rken Sie im besonderen Ma\u00dfe die von Bau-\ninsolvenzen bedrohten schwachen regionalen Wirt-\nschaftskreisl\u00e4ufe!\n\nIch danke sch\u00f6n. \u2013 Vielleicht noch so viel: Mit der Aus-\nsprache erkl\u00e4ren wir diesen Antrag f\u00fcr erledigt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion; Herr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Was hat sich, Frau Pr\u00e4sidentin, meine Da-\nmen und Herren, seit der letzten Befassung mit dem\nThema ,,Insolvenzen\u201c ge\u00e4ndert? Unver\u00e4ndert befindet sich\ndie Bauwirtschaft im R\u00fcckbau. Gleichwohl gibt es florie-\nrende Bauunternehmen. Neben der weiteren Konsolidie-\nrung erfolgreicher Bauunternehmen werden vom Verband\nf\u00fcr 1998 und 1999 insgesamt 1 600 Insolvenzen erwartet.\nWas kann man dagegen tun? Das, was der Freistaat tut:\ndie \u00f6ffentlichen Investitionen im Haushalt \u2013 Sie haben es\ngefordert, Herr Kehl \u2013 hochhalten, das hei\u00dft Schulen,\nKrankenh\u00e4user, Stra\u00dfen und die A 17 bauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nTrotz des R\u00fcckgangs am Bau ist f\u00fcr Sachsen bemerkens-\nwert, wenn sich der Verband Creditreform \u2013 allerdings im\nOktober \u2013 so ge\u00e4u\u00dfert hat, dass Firmenpleiten in Branden-\nburg, Mecklenburg-Vorpommern und Sachsen-Anhalt\nstark angestiegen, in Sachsen und Berlin-Ost nahezu stabil\nseien, inzwischen sogar r\u00fcckl\u00e4ufig.\n\n(Kehl, SPD: Auf hohem Niveau!)\n\nUnver\u00e4ndert gibt es die Instrumente des Bundes und des\nLandes gegen vermeidbare Firmenzusammenbr\u00fcche. Zu-\nsammen mit der Deutschen Ausgleichsbank handeln die\nRunden Tische bei den Industrie- und Handelskammern\nLeipzig, Dresden und Chemnitz schnell und unb\u00fcrokra-\ntisch. \u00dcber 2 000 F\u00e4lle weist allein Leipzig aus. An vor-\nderen Pl\u00e4tzen der Ursachenliste rangieren unver\u00e4ndert\nEigenkapitalmangel, Managementfehler und schlechte\nBeratung.\nDas Gastgewerbe stellt zunehmend Problemkandidaten.\nBei unverschuldeter Insolvenz hilft das Land, wenn auch\nnicht so schnell und einfach, wie wir uns das in manchen\nF\u00e4llen w\u00fcnschen w\u00fcrden. Wir st\u00e4rken die Arbeit des\nRKW. CDU-Fraktion und Staatsregierung sehen in der Ab-\nsatzwirtschaft und in der F\u00f6rderung von Kooperationen\neinen Beitrag zur St\u00e4rkung der KMU. F\u00fcr Kooperationen\nsind zum Beispiel im 99er-Haushalt vier Millionen DM\nvorgesehen. Bei der zweiten und dritten Privatisierung ist\ndie Staatsregierung regelm\u00e4\u00dfig \u00e4u\u00dferst engagiert.\nEin unver\u00e4ndertes Problem ist das schlechte bis kriminelle\nZahlungsverhalten einzelner Auftraggeber. Dazu hat die\nCDU-Fraktion einen Bericht der Staatsregierung erbeten.\nZu dem vielschichtigen und in der Regel Bundesrecht\nbetreffenden Thema hat eine, wie Sie wissen, interministe-\nrielle Arbeitsgruppe L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge erarbeitet, um\nderen Umsetzung es nun geht.\nAls Beispiele nenne ich nur die gesetzliche Erh\u00f6hung der\nSchuldzinsen, nicht nur im Baubereich, die Neudefinition\ndessen, was mit dem Bau fest verbunden ist, und etwa die\nAbnahmeverweigerung nur bei erheblichen M\u00e4ngeln.\nWir wissen weiter, dass 1999 ein neues Insolvenzrecht in\nKraft getreten ist mit dem wesentlichen Impetus, Unter-\nnehmen nicht vorrangig zu zerschlagen. In Sachsen wurde\ndas unter dem Gesamtvollstreckungsrecht schon erfolg-\nreich praktiziert, zum Beispiel bei Heckert in Chemnitz,\nparadoxerweise gegen den eskalierten Widerstand der \u00f6rt-\nlichen IG Metall.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6986\n\n\n\nEs geh\u00f6rt schlie\u00dflich auch zu den vermeidbaren Ursachen\nvon Insolvenzen, wenn Unternehmen vor die Wand gefah-\nren werden durch Gewerkschaftsforderungen, die vom\nMarkt in keiner Weise gedeckt waren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNun aber zu der Eingangsfrage, meine Damen und Her-\nren, was sich denn eventuell ver\u00e4ndert habe. Die meisten\nvon Ihnen wissen sicher noch, dass am Ende der DDR nur\ndrei Leute arbeiteten. Das waren CAD, CAM und der\nPf\u00f6rtner. Der hatte die Schl\u00fcsseltechnologie. Jetzt gibt es\nLAG \u2013 (f\u00fcr das Protokoll: gro\u00df LAG). LAG ist der\nGro\u00dfversuch f\u00fcr eine Megainsolvenz, ist der gr\u00f6\u00dfte Risiko-\nfaktor f\u00fcr die Wirtschaft \u00fcberhaupt und hei\u00dft left aided\ngovernment, links gesteuerte Regierung.\nWas, meine Damen und Herren, die Bonner Bruchpiloten\nan punktuellen Wohltaten, R\u00fcckziehern, Nachbesserungen\nund Einstiegsvarianten in eine Steuerreform \u2013 von der\nso genannten \u00f6kologischen Steuerreform ganz zu schwei-\ngen \u2013 vorgef\u00fchrt haben, ist unverantwortlicher Dilettantis-\nmus, von Staatskunst keine Rede. Wenn ich von Dilettan-\nten spreche, ist das leider keine Polemik, sondern traurige\nWirklichkeit.\nNehmen Sie die \u00d6kosteuer. Ergebnis der Anh\u00f6rung: Zu-\nr\u00fccknahme dringend empfohlen. Der gesunde Menschen-\nverstand legte das Urteil schon vor der Anh\u00f6rung nahe.\nWas wird nun aus der Senkung der Rentenbeitr\u00e4ge? Die\nAbschaffung der Teilwertabschreibung muss wohl zur\u00fcck-\ngezogen werden. Die Abschaffung des Verlustr\u00fccktrages:\nWenn es dabei bleibt, treibt es Mittelst\u00e4ndler in den Ruin.\nBei den 630-DM-Jobs l\u00f6st die Verschiebung der Pauschal-\nsteuer in die Sozialkassen kein Problem. Es wird an ande-\nrer Stelle bei den Steuern \u2013 und m\u00f6glichst bei Land und\nKommunen \u2013 ein neues Loch aufgemacht.\nKein Steuerberater wei\u00df heute, was er seinen Klienten\nraten soll. Keiner wei\u00df, was noch alles r\u00fcckwirkend in\nKraft treten soll.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, jede Woche wird eine neue Sau\ndurchs Dorf gejagt, der regelm\u00e4\u00dfig wichtige K\u00f6rperteile\nfehlen, so dass sie auf halber Strecke umf\u00e4llt.\nSchon der erste Bundeshaushalt von Rot-Gr\u00fcn ist der\ngr\u00f6\u00dfte Bundeshaushalt aller Zeiten mit einer Ausgaben-\nsteigerung von 6,8 % im ersten Jahr. Immerhin hat die alte\nBundesregierung \u2013 anders als Ministerpr\u00e4sident Schr\u00f6der\nin Niedersachsen \u2013 noch ihren 99er-Haushalt vorgelegt,\nvorgelegt auch eine gute Startposition im Ergebnis des\nJahres 1998 mit weniger Arbeitslosen, mehr Arbeitspl\u00e4tzen\nund mehr Steuereinnahmen.\nRegierungswechsel hei\u00dft nun leider Paradigmenwechsel\nin der Wirtschaftspolitik. Lafontaine und Zwickel prokla-\nmierten noch vor der Wahl das Ende der Bescheidenheit.\nDeutlich abh\u00e4ngig von nationaler Wirtschaftspolitik sind\ndie kleinen und mittleren Unternehmen, mithin in starkem\nMa\u00dfe die s\u00e4chsischen.\nDeshalb sage ich zu dem SPD-Antrag, der eine ,,verglei-\nchende Darstellung, Analyse und Bewertung zu den Ursa-\nchen von Insolvenzen\u201c w\u00fcnscht, nur: Meine Damen und\nHerren, Analysen gibt es genug. Es mangelt an zielf\u00fchren-\ndem und nicht von oberfl\u00e4chlichen Effekten geleiteten\nHandeln, und zwar in Bonn.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDie gr\u00f6\u00dften Risikofaktoren f\u00fcr unser Land und f\u00fcr unsere\nUnternehmen entspringen der linksorientierten Wirt-\nschafts- und Sozialpolitik von Rot-Gr\u00fcn. Eine zaghafte\nSteuerreform verpufft. Die Steuerquote wird steigen. Nur\neine gro\u00dfe Steuerreform hilft. Aber sie kommt, wenn \u00fcber-\nhaupt noch, zu sp\u00e4t. Wie sagt Waigel? ,,Petersberg wird\nimmer sch\u00f6ner.\u201c Mit Nachfragestimulierung wird die\n\u00fcberwiegend strukturelle Arbeitslosigkeit nicht verringert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOhne System\u00e4nderungen im Renten- und Sozialsystem,\nmeine Damen und Herren, explodiert jeder Haushalt.\n\n(Richtig! bei der CDU)\n\nUmverteilen reicht nicht. Das muss doch nun endlich ein-\nmal in die K\u00f6pfe. Abkassieren bei den Unternehmen, auch\nwenn es schrittweise geschieht, vernichtet Arbeitspl\u00e4tze\nund kostet Staatsmittel. Abkassieren bei den angeblich so\nhohen Gewinnen der Wirtschaft ist nach meiner Meinung\ndas eigentliche Ziel der Linken von Rot-Gr\u00fcn.\nDie n\u00e4chste Insolvenzdebatte wird wohl aus Sorge um die\ns\u00e4chsische Wirtschaft, meine Damen und Herren, die CDU\nhier beantragen m\u00fcssen. Ich bitte den SPD-Antrag abzu-\nlehnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion. Bitte,\nFrau Abg. Gangloff.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren!\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nHerr Beyer, es tut mir leid, aber warum tun Sie denn so, als\nh\u00e4tte es bis zum 27. September 1998 keine Insolvenzen\ngegeben?\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nWir wollen doch erst einmal abwarten, wie sich das ent-\nwickelt. Auch wir sind sehr interessiert, dass diese Insol-\nvenzrate zur\u00fcckgeht, weil das wirklich \u00fcberhaupt nie-\nmand etwas n\u00fctzt.\nDie Staatsregierung hat die Fragen so beantwortet, wie\nsie konnte. Wir glauben auch, dass die f\u00fchrenden Wirt-\nschaftsinstitute die aufgeworfenen Fragen hinreichend\nbeantworten. Nichts deutet darauf hin, dass es etwa spezi-\nfisch s\u00e4chsische Ursachen gibt. Nein, Sachsen teilt, wie alle\n\u00fcbrigen neuen Bundesl\u00e4nder, diesbez\u00fcglich die Probleme\neiner Transformationsgesellschaft.\nDeshalb w\u00e4re es aus unserer Sicht sinnvoll, w\u00fcrden andere\nFragen in einer insolvenzrelevanten Analyse untersucht.\nErstens. Zum Beispiel die Aussonderung betrieblicher\nKapazit\u00e4ten infolge von Stilllegungen, Liquidationen und\nGesamtvollstreckungen ist in der Regel mit negativen be-\nsch\u00e4ftigungsseitigen Auswirkungen verbunden. Dies gilt\nselbst dann, wenn kurz- oder mittelfristig ein Fortbestand\ndes Unternehmens mit modifiziertem oder ver\u00e4ndertem\nUnternehmensgegenstand und unter ver\u00e4nderten Gesell-\nschafterverh\u00e4ltnissen \u2013 neue Investoren oder zeitweilige\nstaatliche Intervention \u2013 gesichert werden konnte.\nZweitens. Das Insolvenzrisiko eines Unternehmens ist\nstets eng verbunden mit der wirtschaftlichen Perspektive\nder arbeitsteilig mit ihm zusammenwirkenden anderen\nUnternehmen. So k\u00f6nnen sowohl eigene Forderungsver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6987\n\n\n\nluste durch Insolvenz der Abnehmerfirmen als auch\nAbh\u00e4ngigkeit von schwer zu ersetzenden Zulieferern f\u00fcr\nUnternehmen so existenzbedrohend sein wie hausge-\nmachte Finanz- oder Produktionsprobleme.\nDrittens. Insolvenzquote und -entwicklungen in einer\nRegion sind nicht zuletzt auch als ein Standortfaktor an\nsich zu betrachten. Neben anderen Entscheidungskriterien\nkann namentlich f\u00fcr Ansiedlung ausl\u00e4ndischer Investoren\ndas Insolvenzgeschehen am auszuw\u00e4hlenden Standort ein\nnicht von vornherein zu vernachl\u00e4ssigender Punkt sein.\nZum Thema Eigenkapital muss ich nicht sehr viel sagen.\nAlle wissen, dass das fast kein Ostdeutscher haben konnte.\nDie meisten haben die Bedeutung eines hohen Eigenkapi-\ntalstocks, insbesondere in der Gr\u00fcnderzeit, untersch\u00e4tzt.\nSo leben viele in der Rolle des Gl\u00e4ubigers und des Schuld-\nners zugleich. Das hemmt die Kreativit\u00e4t ungemein.\nDie GA-Mittel mehr auf die Eigenkapitalseite zu st\u00fctzen,\nHerr Schommer, wie Sie es vorgeschlagen haben, ist be-\ngr\u00fc\u00dfenswert f\u00fcr alle Investoren. F\u00fcr alle anderen ist es\n\u00fcberlebenswichtig, die schwache Innenfinanzierungskraft,\nalso eine zu geringe Finanzierung, aus dem Umsatzpro-\nzess heraus zu st\u00e4rken. Wir alle wissen, was Fremdkapital\nbedeutet.\nEine kontinuierliche und gleichbleibende Finanzierung aus\ndem Umsatzprozess heraus h\u00e4ngt nat\u00fcrlich in hohem\nMa\u00dfe von der M\u00f6glichkeit der Unternehmen ab, sich in\nder jeweiligen konkreten Branchensituation als stabiler\nMarktteilnehmer zu erweisen, um damit erst einmal die\nWertsch\u00f6pfung des Unternehmens an sich abzusichern.\nWir sind der Meinung, dass s\u00e4chsische Unternehmen un-\ngen\u00fcgend in gr\u00f6\u00dfere Wertsch\u00f6pfungsketten eingebunden\nsind, weil kapitalstarke Gro\u00dfunternehmen trotz VW, AMD\nund Siemens nach wie vor fehlen.\nAn dieser Stelle gibt es doch einige s\u00e4chsische Spezifika,\ndie sicher auch auf Ostdeutschland zutreffen. Es gibt hier\nkleine und mittlere Firmen, deren Umsatzrealisierung h\u00e4u-\nfig in der \u00dcbernahme und Abarbeitung von ein bis maxi-\nmal zwei Subunternehmerauftr\u00e4gen besteht.\nEs gibt zunehmend die Tendenz der Nichtregulierung\nfinanzieller Forderungen dieser Unternehmen durch\nHauptauftraggeber im Rahmen von Arbeitsgemeinschaf-\nten oder Projektgesellschaften. Das sind in der Regel Ab-\nleger gro\u00dfer Baukonzerne, die durch die drastischen Kon-\njunktureinbr\u00fcche teilweise selbst unter finanziellen Druck\ngeraten sind. Diese Gesellschaften, deren Unterneh-\nmenspolitik fast ausnahmslos in den westdeutschen Zen-\ntralen konzipiert wird, verlagern damit zumindest einen\nTeil ihres Risikos auf ihre zumeist lokal ans\u00e4ssigen und\nagierenden Subunternehmer. Hier muss ein Schutzmecha-\nnismus eingebaut werden.\nMeine Damen und Herren, die Tendenz im Insolvenz-\ngeschehen in Sachsen ist nicht tr\u00f6stlich. Die Subven-\ntionspolitik allein l\u00f6st das Problem nicht. Die interministe-\nrielle Arbeitsgruppe, durch Staatsminister Heitmann ini-\ntiiert, muss in gesetzgeberische Verfahren im Bund m\u00fcn-\nden. Die s\u00e4chsischen Auftr\u00e4ge m\u00fcssen an gute s\u00e4chsische\nFirmen vergeben werden k\u00f6nnen, diese m\u00fcssen unabh\u00e4n-\ngig werden. S\u00e4chsische Produkte m\u00fcssen die Chance be-\nkommen weltweit verkauft zu werden.\nUnd wir, die Politiker, m\u00fcssen st\u00e4rker die Ursachen von\nInsolvenzen durch geeignetere politische Rahmensetzung\nbek\u00e4mpfen. Da ist jede Initiative willkommen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann h\u00f6ren wir jetzt noch das Schlusswort von der SPD-\nFraktion; Herr Abg. Kehl, bitte.\n\nKehl, SPD: Ich wollte das Schlusswort eigentlich nicht\nnoch einmal in Anspruch nehmen, aber Herr Beyer, Sie\nhaben mich doch ein bisschen herausgefordert. Ich denke,\nSie sind an dem Thema ein ganzes St\u00fcck vorbeigegangen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie haben sich letztens schon beschwert, als ich einen\nAntrag der SPD zur\u00fcckgezogen habe, dass Sie gern auf\nBonn, auf die rot-gr\u00fcne Koalition eingeschlagen h\u00e4tten.\nHeute haben Sie das nachgeholt und, wie gesagt, es ging\nam Thema vorbei.\n\n(Zurufe von der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch etwas mit auf den Weg geben. Ich\nhabe hier eine Auskunft der ,,Zeit\u201c \u2013 Sie werden sicher\nnicht unterstellen, dass die rot gef\u00e4rbt ist: Unternehmens-\ninsolvenzen in Deutschland: 1991 waren es 8 837, 1998\n\u00fcber 28 000 Insolvenzen. Herr Beyer, in dieser Zeit gab es\neine christlich-liberale Koalition in Bonn.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nEs hat weder Rot-Gr\u00fcn noch irgendetwas anderes einen\nAnteil an dieser Situation, die hier geschaffen worden ist.\nUnterstellen wir mal, dass jedes dieser Unternehmen 20\nBesch\u00e4ftigte hatte, dann hei\u00dft das, die Christdemokraten\nhaben in sieben Jahren zirka 400 000 Arbeitspl\u00e4tze abge-\nbaut. Ich verspreche Ihnen, Herr Beyer: Das wird Rot-\nGr\u00fcn nicht schaffen, bei allem Bem\u00fchen. Im Gegenteil, wir\nwerden es verhindern!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nLeroff, CDU: Du hast noch nie besser gelogen! \u2013\n\nWeitere Zurufe von CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Der Herr Minister er\u00f6ff-\nnet noch einmal die Debatte; bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nMeine Damen, meine Herren! Herr Kehl, ich bedanke mich\nf\u00fcr Ihren Beitrag, weil er noch einmal deutlich gemacht\nhat, wie wenig Sie wirklich von \u00f6konomischen Zusam-\nmenh\u00e4ngen verstehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Zeit ist nicht schwarz-, sie ist eher rot gef\u00e4rbt. Aber\nunabh\u00e4ngig davon ist es nat\u00fcrlich so, dass in einem Land,\nin dem mehr Menschen den Mut haben sich selbst\u00e4ndig zu\nmachen, sie sich auch mehr dem Risiko des Marktes aus-\nsetzen und deshalb aus diesem Markt ausscheiden.\nWenn Sie die positiven Seiten der Existenzgr\u00fcndung und\ndes Ausscheidens ansehen, dann ist Sachsen n\u00e4mlich nach\nwie vor das Land mit den meisten Unternehmen, die im\nMarkt geblieben sind. Das ist auch das Ergebnis der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaftspolitik!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNoch etwas, verehrter Herr Kehl: Wissen Sie, was eines\nder gr\u00f6\u00dften Hindernisse f\u00fcr Existenzgr\u00fcnder ist? \u2013 Das ist\nn\u00e4mlich die Absicht der Bundesregierung, das so genannte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6988\n\n\n\nEntsendegesetz zu entfristen. Damit wird n\u00e4mlich vielen\nder Existenzgr\u00fcnder vorgeschrieben hohe Mindestl\u00f6hne\nzu zahlen, die weit \u00fcber dem Durchschnitt der L\u00f6hne in\nSachsen stehen. Damit gef\u00e4hrde ich Unternehmen. Mit\ndieser protektionistischen Lohnpolitik f\u00fchre ich Unterneh-\nmen in den Ruin!\nIm \u00dcbrigen kann ich Ihnen sagen: Die Justizministerkon-\nferenz aller 16 Bundesl\u00e4nder ebenso wie die der Wirt-\nschaftsminister hat die Vorschl\u00e4ge der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung und der Arbeitsgruppe zur Verbesserung der\nZahlungsmoral als Grundlage f\u00fcr weitere Verhandlungen\nmit der Bundesregierung und dem Bundesparlament zur\n\u00c4nderung rechtlicher Vorschriften gemacht. Dies ist die\npositive Botschaft des heutigen Tages, meine Damen,\nmeine Herren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Beratung ist hiermit wieder er\u00f6ffnet. Wer m\u00f6chte\ndas Wort ergreifen? \u2013 Bitte, Herr Abg. Kehl.\n\n(Leroff, CDU: Bleib sitzen, sonst wird es\nnoch schlimmer! Jetzt kommt der zuk\u00fcnftige\n\nWirtschaftsminister aus Bonn! \u2013\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nKehl, SPD: Herr Staatsminister Schommer, zur Begr\u00fcn-\ndung: mehr Menschen, mehr Gr\u00fcndungen \u2013 mehr Risiko:\nEs ist doch unbestritten, dass ein Mensch, der sich heut-\nzutage selbst\u00e4ndig macht, den Markt nicht in allen seinen\nPositionen einsch\u00e4tzen kann.\nAber wir haben es doch in der Hand \u2013 und gerade Sie\nhaben es in der Hand \u2013 diese Gr\u00fcndungen so auszustatten,\ndass sie nicht beim ersten leichten Wind wieder umfallen.\nWir betreiben doch nach wie vor in diesem Land die klas-\nsische Gr\u00fcndung, indem wir Eigenkapital, ERP und dann\ndie Erg\u00e4nzungsdarlehen geben. Wir haben es bis heute\nnicht fertiggebracht, unsere Unternehmen in Sachsen mit\neinem Polster auszustatten, mit dem sie auch in der Liqui-\ndit\u00e4t ein St\u00fcck weit vorankommen.\nWenn wir \u00fcber Zahlungsmoral reden, Herr Staatsminister,\ndann ist es leider so, wenn eben ein, zwei Rechnungen\ngeschrieben sind und nicht eingehen und ich mit einer\nEigenkapitalquote von 5, 8, 9 oder 10 % \u2013 denn die meisten\nUnternehmen werden ja gerade mit 10 % Eigenkapital ge-\ngr\u00fcndet \u2013, dass ich in dem Moment sofort mit meinem\nUnternehmen die L\u00f6hne nicht zahlen kann, die Sozial-\nabgaben nicht zahlen kann.\nWas Sie gerade gesagt haben, Herr M\u00fcnch, dass die Unter-\nnehmen Gewinn erwirtschaften m\u00fcssen \u2013 da kann ich\nIhnen genau das Gleiche attestieren, was der Staatsminis-\nter gerade mir unterstellen wollte: dass ich keine Ahnung\nvon \u00d6konomie h\u00e4tte.\nSie m\u00fcssen wissen, dass heute die Unternehmen im\nDurchschnitt mit einem Gewinn von 3 bis 8 % arbeiten \u2013\ndie Zeiten sind doch lange vorbei, in denen Unternehmen\nmit 10, 20 oder 30 % Gewinn gearbeitet haben \u2013; wenn Sie\nsich heute am Markt bewerben wollen, dann haben Sie die\nChance gerade einmal zwischen 3 und 5 % Gewinn\nmachen zu k\u00f6nnen. Das ist so wenig, dass sie auch nichts\nzur\u00fccklegen k\u00f6nnen. Sie haben einfach nicht die M\u00f6glich-\nkeit als Unternehmen Gewinne zur\u00fcckzulegen, auf die sie\ndann wieder zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen.\n\nDies ist doch die Situation! Schieben wir es doch wirklich\nnicht unserem Gr\u00fcndungsschild allein in die Schuhe. Wir,\ndie wir uns f\u00fcr die Wirtschaft dieses Landes verantwort-\nlich f\u00fchlen, haben einfach auch die Pflicht uns darum zu\nk\u00fcmmern, dass eben unsere Unternehmen solide ausge-\nstattet sind. Und da sind sie leider, Herr Schommer, bei\nallem Gr\u00fcndungsgeschehen \u2013 da gebe ich Ihnen ja Recht \u2013\nnicht so solide, dass die Ersten das \u00fcberstehen k\u00f6nnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Leroff.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Her-\nren! Lieber Herr Kollege, ich habe ja schon manches geh\u00f6rt\nvon Ihnen, aber das setzt wirklich die Krone auf! Wir\nw\u00e4ren ja dankbar und froh, wenn unsere Betriebe zwi-\nschen 3 und 8 % Rendite nach Steuern h\u00e4tten. Die haben\nwir ja nicht! Das ist doch eines unserer Probleme! Erz\u00e4hlen\nSie doch nicht, dass unsere Unternehmen 3 bis 8 % h\u00e4tten!\n\u2013 Das zum Ersten.\nDas Zweite, das Sie begreifen m\u00fcssen: Es kann doch nicht\nAufgabe der Staatsregierung sein oder einer Regierung\nschlechthin, die Firmen mit Eigenkapital auszustatten. Das\nist Aufgabe der EKH, des ERP und der Banken. Ich muss\nals Unternehmer ein Konzept haben. Wenn ich am Markt\nnicht bestehen kann, dann muss ich eben auch die Kon-\nsequenz ziehen, dass ich aus der Insolvenz heraus einen\nNeubeginn versuche. Dazu muss man deutlich sagen:\nAuch hier gibt es in Sachsen ein ganzes B\u00fcndel von Instru-\nmentarien, mit denen wir den Unternehmen helfen wieder\nauf die F\u00fc\u00dfe zu kommen. Selbst das neue Insolvenzrecht,\ndas ja dazu beitr\u00e4gt, ist eines dieser Mittel.\nDas ganz Entscheidende an der Sache ist \u2013 das muss man\nnoch einmal deutlich sagen, Herr Kehl, das sollten Sie\ndoch langsam auch einmal begreifen, Sie sind ja nun auch\nUnternehmer und sollten wissen, wo der Zug langf\u00e4hrt: Es\nist ein Defizit, das leider Gottes viele Unternehmer in Sach-\nsen nach wie vor haben: Es fehlt zum Teil einfach an den\nKenntnissen des Managements, die n\u00f6tig sind, um im\nMarkt zu bestehen. Das ist kein Vorwurf, das ist eine Tat-\nsache!\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nUnd das ist etwas, was wir ausgleichen m\u00fcssen. Das ist\naber sehr schwer.\nUnd wenn Sie Betriebe haben mit drei Mitarbeitern \u2013 ich\nwill darauf noch einmal eingehen, Herr Kehl, auch das\nhaben Sie ja zur\u00fcckgenommen; da haben wir ja in Be-\ntrieben bis zu f\u00fcnf Mitarbeitern auch wieder einen Be-\ntriebsrat \u2013, kann ich nur sagen: Prima! Fragen Sie doch\neinmal die Unternehmer, die f\u00fcnf Mitarbeiter haben und\njetzt den Betriebsrat am Hals haben, den Sie nicht loswer-\nden! Das sind doch Konsequenzen, die Ihre Fraktion im\nDeutschen Bundestag angeschoben hat!\nWir haben ganz bewusst als CDU/CSU-Fraktion gesagt:\nWir wollen den mittelst\u00e4ndischen Unternehmen die M\u00f6g-\nlichkeit geben betriebsratsm\u00e4\u00dfig ab 10 Mitarbeiter zu ope-\nrieren. Das hat doch funktioniert. Fragen Sie doch einmal\ndie Handwerksbetriebe, die mit drei oder vier Leuten ope-\nrieren m\u00fcssen.\nDas sind doch unsere Probleme, vor denen wir stehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6989\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nLeroff, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, von Herrn Kehl immer.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Kehl, bitte.\n\nKehl, SPD: Danke, Herr Leroff. \u2013 Herr Leroff, Sie haben\nvorhin gesagt, dass wir jetzt die Betriebsr\u00e4te wieder haben\nund dass das Probleme bei den Insolvenzen bereitet.\nHaben Sie daf\u00fcr eine Zahl, dass Betriebe kaputtgegangen\nsind, nur weil es in diesen Betrieben Betriebsr\u00e4te gibt?\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nJurk, SPD: Richtig!)\n\nDas Zweite ist, dass Sie sagen, dass die Betriebe hier am\nManagement Pleite gehen oder an den kaufm\u00e4nnischen\nKenntnissen. Ich habe versucht das in meiner Rede zu wi-\nderlegen.\nIch frage Sie: Unterstellen Sie den s\u00e4chsischen Unterneh-\nmern und denen, die einmal Unternehmer werden wollen,\ndass sie tats\u00e4chlich so weitab von den einfachen Kenntnis-\nsen einer wirtschaftlichen Rechnungsf\u00fchrung sind? Unter-\nstellen Sie den Leuten hier in Ostdeutschland, dass Sie die\nfachliche Qualifikation nicht haben, das hei\u00dft, dass die\nTischler oder Schlosser so einen Betrieb nicht leiten k\u00f6n-\nnen? \u2013 Die Insolvenzen liegen doch auf einer ganz anderen\nEbene.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte stellen Sie nur Fra-\ngen!\n\nKehl, SPD: Wenn 60 % der Insolvenzen in Deutschland\nGmbHs sind, dann fragen wir noch einmal nach.\n\nLeroff, CDU: Mit leiden oder nicht leiden m\u00f6gen von\nHandwerksbetrieben bestimmter Sparten hat das gar\nnichts zu tun. Ich bin \u00fcber jeden Handwerksbetrieb, der\nexistiert, der vern\u00fcnftig wirtschaftet, der entsprechende\nGewinne macht, dankbar und froh, weil er Arbeit schafft\nund entsprechend den Markt beherrscht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Entscheidende ist doch eine ganz andere Sache, Herr\nKehl. Ich kann Ihnen hier namentlich Beispiele aus mei-\nnem eigenen Wahlkreis nennen, wo beispielsweise die\nGewerkschaften verhindert haben zu einer vern\u00fcnftigen\nL\u00f6sung zu kommen. Es gibt auch andere Beispiele.\n\n(Adler, SPD: Dann nennen Sie sie doch!)\n\nDeswegen sage ich, dass wir nicht generalisieren k\u00f6nnen.\nWir m\u00fcssen jeden Einzelfall sehen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 Frau Schwarz, davon verstehen Sie doch nichts! Seien Sie\ndoch still!\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nIch kann aber zuh\u00f6ren!)\n\nEs gibt Unternehmer in Deutschland, nicht nur in Sachsen,\nauch in anderen L\u00e4ndern, aber wir reden \u00fcber Sachsen.\nDas ist kein Spezifikum der Ostdeutschen oder der West-\ndeutschen. Wir haben eine Kultur von Unternehmern, die\nleider Gottes bestimmtes Handwerkszeug nicht mitbrin-\ngen.\n\nDa haben wir, und das m\u00fcssen wir auch zur Kenntnis\nnehmen, in Sachsen ein Sonderproblem, das meines Erach-\ntens aber f\u00fcr alle neuen L\u00e4nder gilt: dass leider Gottes\nviele Menschen, die sich hier selbst\u00e4ndig machen, be-\nstimmte Dinge nicht lernen konnten, die andere im Westen\nlernen durften und konnten. Das ist auch ein Problem, das\nwir haben. Das k\u00f6nnen wir doch nicht immer unter den\nTisch reden!\nDas hei\u00dft aber nicht, dass generell und immer alle Unter-\nnehmer, die in Sachsen existieren, nicht verstehen, wie es\ngeht. Aber ich kenne F\u00e4lle, wo es eben einfach am Control-\nling, am Management der Firma hapert. Das m\u00fcssen wir\ndoch beim Namen nennen. Das hat doch nichts damit zu\ntun, dass man diese Leute nicht unterst\u00fctzt.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\n\u2013 Ja, Peter Adler, mach Dich doch selbst\u00e4ndig! Da wirst du\neinmal sehen, wie es geht. Da warte einmal ab, wie schnell\ndu Pleite bist. Du wirst das erleben. \u2013 Das erkl\u00e4re ich Dir\nnoch, wie es geht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Kehl, es gibt eine weitere Sache, die mich st\u00f6rt. Von\nden Insolvenzen, die wir in Sachsen haben, kenne ich eine\nganze Reihe von Einzelf\u00e4llen, mit denen ich mich tagein,\ntagaus in meinem Wahlkreis besch\u00e4ftige, weil die Leute\ndankenswerterweise auch zu mir kommen.\nWir stellen fest, dass viele selbst mit EKH, mit ERP und\neiner entsprechenden Bankenbegleitung aus drei Gr\u00fcnden\nzum Teil nicht \u00fcberleben k\u00f6nnen. Erstens: weil, wie Sie\nrichtig sagen, zum Teil dem Wettbewerb nicht standgehal-\nten werden kann. Da \u2013 das muss man deutlich sagen \u2013\nm\u00fcssen wir uns fragen, ob bei der Pr\u00fcfung des Konzeptes\nbeachtet worden ist, ob der Markt da ist, ob die Preise\nentsprechend sind und ob er in den entsprechenden\nMarktsegmenten bestehen kann. Das ist eine Frage der\nPr\u00fcfung, die wir im Landtag gar nicht regeln k\u00f6nnen. Die\nkann auch der Wirtschaftsminister nicht regeln.\nSie haben ein zweites Problem, bei dem Sie ausf\u00fchren,\ndass das an der Staatsregierung liegen soll. Man muss\ndoch deutlich sagen, dass wir in sehr vielen F\u00e4llen bei der\ndeutschen Ausgleichsbank mittlerweile Ausf\u00e4lle bei den\nEKH-Mitteln haben, wo die Leute Hab und Gut verlieren,\nweil wir \u2013 genauso deutlich muss man das sagen \u2013 in be-\nstimmten Strukturen nicht ,,Nein\u201c gesagt haben, wo wir\nh\u00e4tten wissen m\u00fcssen, dass bestimmte Leute sich besser\nnie selbst\u00e4ndig gemacht h\u00e4tten. Das sind auch Insolven-\nzen.\nWenn Sie \u00fcber die Zahl der Insolvenzen in Sachsen spre-\nchen, dann tun Sie mir bitte einen einzigen Gefallen: Diffe-\nrenzieren Sie die Zahlen!\nIch kann nat\u00fcrlich pauschal sagen: Wir haben soundso viel\nProzent Insolvenzen, verglichen mit dem Vorjahr. Aber\nwie viele Insolvenzen sind auf bestimmte Situationen\nzur\u00fcckzuf\u00fchren, die sich in den letzten neun Jahren seit\nder Gr\u00fcndung solcher Unternehmen ge\u00e4ndert haben?\nDazu kann ich Ihnen auch Beispiele nennen, wo sich der\nMarkt so drastisch ge\u00e4ndert hat, dass der Unternehmer\nnicht in der Lage war, egal mit welchem Kapital, das auf-\nzufangen.\nDeswegen kann ich nur sagen: So wie Sie das hier darstel-\nlen, kann es einfach nicht stehen bleiben. Wir haben gute\nUnternehmen, die sich enorm gut entwickelt haben, die\nGewinne von 3 bis 4 % nach Steuern machen. Das sind\nhervorragende Ergebnisse.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6990\n\n\n\nWenn Sie so tun, als ob Unternehmen mindestens 10 %\nRendite erwirtschaften m\u00fcssen, dann zeigen Sie mir mal\nim Mittelstand, welches Unternehmen das heute noch\nkann. Das haben Sie eben hier ausgef\u00fchrt. Das sind die\nDinge, die Sie hier darstellen.\nDeswegen nochmals, Herr Kehl \u2013 Sie selber sind Unterneh-\nmer und Sie sollten es wirklich begreifen, auch wenn Sie in\nder SPD-Fraktion sitzen, wo mehr umverteilt wird, als\nman hat; das ist ja ein Problem, das die Sozialisten haben \u2013,\nSie als Unternehmer sollten wissen: Ich kann nicht mehr\nausgeben und investieren, als ich auch an Gewinnen mit-\ntel- und langfristig hereinbekomme. Jede Investition, die\nich nicht auf Dauer durch Gewinne untersetzen kann,\nt\u00e4tige ich nicht. Auch solche Insolvenzen haben wir in\nSachsen.\nDeswegen meine herzliche Bitte, dass wir die Zahlen ein\nwenig differenzierter betrachten und nicht so pauschal auf\ndie Staatsregierung eindreschen sollten, indem man sagt:\nDer Wirtschaftsminister und die Staatsregierung unterlas-\nsen es, die Eigenkapitalausstattung von Unternehmen zu\nverbessern. Das kann nicht Aufgabe der Staatsregierung\nsein; denn das sind Steuermittel, die hier verwendet wer-\nden m\u00fcssten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es weiteren Redebe-\ndarf? \u2013 Bitte, Frau Abg. Gangloff.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Nun besitze ich nicht das leidenschaftliche Tempe-\nrament dieser beiden Herren, aber ich kann Ihnen sagen,\ndass mir die Problematik am eigenen Leibe bestens ver-\ntraut ist.\n\n(Leroff, CDU: Das ist bekannt!)\n\nIch will Ihnen sagen: Unter der Regierung vorher habe ich\num mein Unternehmen gef\u00fcrchtet und unter der Regie-\nrung, die jetzt ist, mache ich das immer noch.\nEs ist so, dass der Betriebsrat \u00fcberhaupt nicht die Ursache\ndaf\u00fcr ist, dass die Unternehmen Pleite gehen. Das kann ich\nin keinem Fall beweisen. Das wissen Sie selber sehr gut.\nIch habe ganz pragmatische Gr\u00fcnde, die ich einmal vor-\ntragen m\u00f6chte.\nSie wissen ja vielleicht, welche Institutionen die meisten\nKonkurse in Sachsen verursachen \u2013 ich wei\u00df nat\u00fcrlich,\ndass ich da in Konfrontation mit Fraktionsmitgliedern ge-\nrate \u2013: Das sind die Kassen. Es ist doch nicht gerecht, dass\ndie Unternehmen mit ihren Forderungsausf\u00e4llen diese\nzum Beispiel nicht bei der Abgabe der Sozialabgaben vor-\nweisen k\u00f6nnen. Da klopft es an der T\u00fcr und der Gerichts-\nvollzieher kommt. Es hat einmal in der Zeitung gestanden,\ndass die Lohnnebenkosten und die Sozialabgaben f\u00e4llig\nsind. Sie k\u00f6nnen dann ihre Zahlungsausf\u00e4lle vortragen,\naber Sie m\u00fcssen als Unternehmer den Weg gehen. Sie\nm\u00fcssen den Mahnbescheid haben. Sie m\u00fcssen die Tippel-\nTappel-Tour gehen. Bei den anderen k\u00f6nnen Sie vorlegen,\nwas Sie wollen, die brauchen das Geld f\u00fcr die Solidarge-\nmeinschaft, was ich auch verstehe. Aber das Unternehmen\nsteht da.\nIch habe Unternehmen gesehen, die sind wegen 2 000 DM\nin Gesamtvollstreckung gegangen, weil es niemanden ge-\ngeben hat, der ihnen geholfen hat.\nDas war weder die Gewerkschaft noch irgendjemand an-\nderes. Das gibt ein Gef\u00fchl f\u00fcr die Behebung von ganz ele-\n\nmentaren Problemen, die in diesem Zusammenhang zu\nsehen sind. Das sind auch nicht die Managementprobleme.\nIch bin \u00fcberzeugt, dass in den acht Jahren, in denen sich\ndie Unternehmen hier aufgebaut haben, diese die ganzen\nFragen der Betriebswirtschaft gelernt haben. Sie k\u00f6nnen\ndoch nicht davon ausgehen, dass der s\u00e4chsische Unterneh-\nmer schlechter sein will als der altbundesdeutsche!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDer lernt und lernt als Autodidakt. Der nimmt alles wahr,\nRKW, SAB, Coaching und Begleitung, was es gibt, einfach\num bestehen zu k\u00f6nnen, einfach um dieses Land mitzuge-\nstalten.\nDabei sind auch genug Leute, die Linke sind, so wie ich es\nbin, und die trotzdem sagen: Wir bauen hier mit auf und\nschaffen Arbeitspl\u00e4tze, wir versuchen, was wir k\u00f6nnen!\nDann stehe ich hier und dann reden manche von Ihnen so,\nals h\u00e4tten sie das alles schon einmal durchgemacht. Aber\nich sage Ihnen: Die Wirklichkeit ist ganz anders, als sie\nviele von Ihnen wahrnehmen!\nIch kann nur Folgendes sagen: Wer ernsthaft daran inter-\nessiert ist die Insolvenzrate bzw. die Zahl der Gesamtvoll-\nstreckungen in Sachsen zu verringern, der m\u00f6ge sich etwas\ntiefgr\u00fcndiger mit diesem Problem besch\u00e4ftigen und nicht\nst\u00e4ndig die jeweilige Regierung f\u00fcr die Lage verantwort-\nlich machen.\nWir alle erwarten so viel von dieser Regierung. Ich sage es\nauch an die Adresse der SPD: Die kleinen und mittelst\u00e4n-\ndischen Unternehmen haben schon ein wenig Angst, wenn\nsie die jetzigen Pl\u00e4ne zur Kenntnis nehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber die Angst war vorher auch nicht kleiner.\n\n(Jurk, SPD: Gleich noch einmal klatschen!)\n\nWir erwarten so viel von Ihnen, damit es f\u00fcr den Mittel-\nstand weitergeht, sich verst\u00e4rkt auch die gro\u00dfen Unterneh-\nmen ansiedeln und die Wirtschaftskreisl\u00e4ufe endlich in\nGang kommen.\nIch bitte Sie, meine Erregung in dieser Frage zu entschuldi-\ngen; auch ich bin von diesem Thema tief betroffen.\nAlle, die dar\u00fcber reden, bitte ich herzlich, sich damit zu\nbesch\u00e4ftigen und nicht so zu tun, als sei alles ganz einfach.\nSo ist es wirklich nicht!\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es jetzt noch Rede-\nbedarf? \u2013 Dann muss ich mit Herrn Kehl noch eine Frage\nkl\u00e4ren. Herr Kehl, Sie k\u00f6nnen den Antrag nicht f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4ren, sondern Sie m\u00fcssen ihn entweder zur\u00fcckziehen\noder wir m\u00fcssen dar\u00fcber abstimmen, denn es handelt sich\nnicht um einen Berichtsantrag. Wie entscheiden Sie sich?\n\nKehl, SPD: Abstimmen!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich stelle nun die Druck-\nsache 2/8613 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Der Antrag ist bei einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt worden. Dieser\nTagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6991\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nVerringerung der Preisspannen f\u00fcr Arzneimittel\nDrucksache 2/8546, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen f\u00fcr die CDU 10 Minuten, f\u00fcr die\nSPD 5 Minuten und f\u00fcr die PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde lautet: PDS, CDU, SPD, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Fraktion der PDS hat als Einreicherin das Wort. Herr\nAbg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Auch unter der jetzigen Regierung steht der Arz-\nneimittelmarkt im Zentrum gesundheitspolitischer Diskus-\nsionen. Die Statistiken der Krankenkassen weisen f\u00fcr den\nBereich der Medikamentenausgaben in den letzten Jahren\nst\u00e4ndig steigende Kosten aus. Die Ursachen daf\u00fcr liegen in\nder zunehmenden Verschreibung h\u00f6chstpreislicher und\nneuer Medikamente, deren Wirkungsgrad teilweise frag-\nw\u00fcrdig ist. Damit droht eine angemessene gesundheitliche\nVersorgung langfristig unbezahlbar zu werden.\nDie L\u00f6sungsans\u00e4tze dazu sind v\u00f6llig verschieden. Die alte\nCDU-Regierung hatte versucht, die Geldbereitstellung f\u00fcr\nden Verbrauch verschreibungspflichtiger Medikamente\ndurch drastische Zuzahlungen der Patienten sicherzu-\nstellen. Die jetzige Regierung bem\u00fcht sich durch gering-\nf\u00fcgigste Zuzahlungsreduzierungen um eine Schadensbe-\ngrenzung. Das ist aber nur eine Symptombek\u00e4mpfung und\nstellt keine Heilung dar. Auch die Einf\u00fchrung von Global-\nbudgets und Arzneimittelobergrenzen geht an einer\nL\u00f6sung der Probleme vorbei.\nEines trifft aber f\u00fcr beide Ans\u00e4tze zu: Noch keine Regie-\nrung hat es ernsthaft gewagt, die starke Lobby der Phar-\nma-Industrie anzugreifen und deren Gewinnen Grenzen\nzu setzen,\n\n(Beifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\noder sie unterlag, wie bei der Positivliste, relativ schnell\ndem Druck dieser Lobby. Dies m\u00f6chte ich mit einigen Fak-\nten belegen.\nDie Anzahl der zu verordnenden Arzneimittel betr\u00e4gt\nstolze 45 000. Von diesen hat ein Gro\u00dfteil keinen Wirksam-\nkeitsnachweis. Die Zahl der 1996 zugelassenen Arznei-\nmittel betrug 2 274. Darunter befanden sich 40 neue Wirk-\nstoffe; wirklich neu waren aber nur 11 Wirkstoffe. Der\nArzneimittelreport 1998 beziffert die Mehrkosten der\nKrankenkassen durch ein ver\u00e4ndertes Verordnungsverhal-\nten der \u00c4rzte auf 3,7 Milliarden DM.\nDie Pharma-Industrie unterh\u00e4lt ein Heer von 15 000 Phar-\nmaberatern, die st\u00e4ndig massive Schleichwerbung f\u00fcr ihre\nWunderpr\u00e4parate betreiben und die \u00c4rzte mit ihren Inno-\nvationen \u00fcbersch\u00fctten. Nicht selten ist dies mit Geschen-\nken oder Einladungen zu Familienkurzreisen verbunden.\nMangelnde Erfahrung und eine unkritische Einstellung zu\nneuen Pr\u00e4paraten m\u00f6gen eine Rolle spielen; aber das Ent-\nscheidende ist die Praxis des ungehemmten Wettbewerbs,\noder besser: Konkurrenzkampfes. Dies f\u00fchrt zumindest zu\nrechtlichen Grauzonen der Bestechung im Gro\u00dfen wie im\nKleinen \u2013 Stichworte: Herzklappen- und Blutspendenskan-\ndal. So wird auf Kosten der Versicherten zumindest frag-\nw\u00fcrdige Werbung und Forschung mitfinanziert, bezahlt\n\u00fcber die genehmigten Industrieabgabepreise. Hier deuten\nsich ungeahnte Einsparpotenziale an.\n\nNun kann man der Pharma-Industrie dies alles nicht ver-\ndenken, winken doch gewaltige Profitraten, was die B\u00f6r-\nsendaten beweisen. Wie angef\u00fchrt hat bisher niemand die-\nsen Unsinn gestoppt. Gewinne werden sofort in Werbung\nund profitsteigernde Forschung investiert, ohne dass dabei\ndas Augenmerk auf neue Wirkstoffe gelegt wird. Dies ist\nauch ganz erkl\u00e4rlich, da die Kassen die vom Arzt verord-\nneten Medikamente bezahlen m\u00fcssen, unabh\u00e4ngig davon,\nwie hoch eine etwaige Selbstbeteiligung durch den Patien-\nten ist. Dabei sind im Preis nicht nur die Gewinne der\nPharma-Unternehmen enthalten, sondern auch die nicht\nunbetr\u00e4chtlichen Handelsspannen. Gleiches trifft auch auf\nall die Pr\u00e4parate zu, die ich privat mit oder ohne Rezept\nerwerbe.\nDie L\u00f6sung, die wir dabei anstreben, stellt eine tats\u00e4chli-\nche Reform dar. Mit einer Verringerung der Preisspannen\nw\u00fcrden die Patienten und die Krankenkassen massiv ent-\nlastet werden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nMit dem Bundesratsbeschluss vom 6. M\u00e4rz 1998 wurde\neingestanden, dass es ohne staatliche Eingriffe in diesen\nSektor nicht m\u00f6glich ist die Kosten zu senken. Allerdings\nbeschr\u00e4nkte man sich auf die mehr als 1 000 DM kosten-\nden Pr\u00e4parate, wohl auch um die Pharma-Industrie vor\ndem Wahlkampf nicht ganz zu ver\u00e4rgern.\nAufgrund der Kostenentwicklung kann und darf man aber\nbei dieser Grenze nicht stehen bleiben. Wir schlagen des-\nhalb vor, die Preisspannen generell zu senken, denn so\ngering sind sie ja nun wirklich nicht. In der Antwort der\nStaatsregierung wird von einer Einzelhandelsspanne der\nApotheken von 27,9 % gesprochen. Rechnet man eine\nGro\u00dfhandelsspanne von mindestens 15 % hinzu, so ergibt\nsich ein Aufschlag von zirka 43 %.\nIn diesem Zusammenhang ist es f\u00fcr uns nicht nachvoll-\nziehbar, wie Herr Staatsminister Geisler auf die Idee\nkommt, in seiner Antwort die Preisspannen in Apotheken\nmit denen in Buchl\u00e4den, Uhrenl\u00e4den und Schmuckl\u00e4den\nzu vergleichen. Es ist wohl ein Unterschied, ob man ein\nverordnetes Medikament erwirbt oder ob jemand einen\ngoldenen Ring kauft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNach unserer Auffassung sollten die Preisspannen f\u00fcr\nLebensmittel eine Richtschnur sein, wobei der h\u00f6here Be-\nratungsbedarf der Apotheken durchaus zu ber\u00fccksich-\ntigen ist. Deshalb erheben wir auch die Forderung, auf\nMedikamente nicht den vollen, sondern nur den erm\u00e4\u00dfig-\nten Mehrwertsteuersatz zu erheben. Unsere europ\u00e4ischen\nPartner haben ihre soziale Verantwortung in diesem Be-\nreich besser erkannt. Aber Europa ist ja f\u00fcr uns alle nicht\nnur ein w\u00e4hrungstechnisches Projekt und ein gro\u00dfer Bin-\nnenmarkt, sondern es geht auch um die soziale Harmoni-\nsierung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Ich komme zum Schluss. \u2013 Der nied-\nrigere Mehrwertsteuersatz und verringerte Preisspannen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6992\n\n\n\nf\u00fcr Arzneimittel w\u00e4ren die richtigen Schritte in Richtung\neiner europ\u00e4ischen Sozialcharta, die diesen Namen ver-\ndient.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Frau\nWeber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr D\u00fcrrschmidt, unabh\u00e4ngig\ndavon, ob es sich um einen Juwelier oder einen Apotheker\nhandelt \u2013 der Unternehmer wird die Gewinne, die er er-\nzielt, nicht nur, wie die PDS es immer vorgaukeln will,\nvertrinken und vertun, sondern er wird diese Gewinne\ndazu nutzen, um Investitionen zu t\u00e4tigen und Arbeits-\npl\u00e4tze zu erhalten.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist ja gar nicht wahr!)\n\nDiese Tatsache wollen Sie mit Ihrer Forderung jetzt wieder\nbestreiten.\nMit dem Antrag m\u00f6chte die PDS-Fraktion bewirken, dass\n\u00fcber eine Bundesratsinitiative die Arzneimittelverordnung\nver\u00e4ndert wird. Auf diese Weise sollen die Preisspannen\ndeutlich verringert werden.\nIn der Antwort unseres Sozialministers wird auf die letzte\nsp\u00fcrbare Preissenkung hingewiesen. Dies betrifft insbe-\nsondere Medikamente im Hochpreissegment. So wurde\nder Preiszuschlag des Gro\u00dfhandels ab einem Hersteller-\nabgabepreis von 1 339 DM auf 3 % zuz\u00fcglich 120 DM be-\nschr\u00e4nkt. Zuvor lag der Zuschlag bei 12 %. Sie sehen also,\ndass eine deutliche und nicht, wie Sie sagen, nur eine ge-\nringf\u00fcgige Begrenzung des H\u00f6chstzuschlags beschlossen\nwurde.\nEntsprechendes gilt bei den Apothekenzuschl\u00e4gen. Der\nFestzuschlag wurde im hochpreisigen Segment abgesenkt.\nEr betr\u00e4gt ab 1 063 DM 8,2 % zuz\u00fcglich 231 DM.\nZuvor war ein fester Zuschlag von 30 % mit einer Spanne\nvon 23,1 % m\u00f6glich. Somit ist auch hierbei eine deutliche\nEntlastung der Verbraucher eingetreten. Diese Kostensen-\nkungsma\u00dfnahmen hat der Bundesrat in seiner Sitzung am\n6. M\u00e4rz 1998 einstimmig beschlossen. Ich f\u00fcge hinzu, es\nwar die erste \u00c4nderung seit 18 Jahren und sie war sicher-\nlich notwendig. Aber der Antrag der PDS ist datiert vom\n8. April 1998, also rund einen Monat nach diesem Be-\nschluss.\nMeine Damen und Herren! Bereits aus der zeitlichen Ab-\nfolge wird die Absicht dieses Antrages deutlich: Es geht\nder PDS leider nicht um die Sache, sondern darum, die\nvon ihr gef\u00fchrte Neidkampagne, wie \u00fcberall im Leben, zu\nhalten. Der Bev\u00f6lkerung soll im Zusammenhang mit dem\nArzneimittelhandel etwas vorgegaukelt werden. Ich spre-\nche hier immer vom Handel, denn Ihr Antrag hei\u00dft: Preis-\nspannen von Arzneimitteln. Sie hatten zuvor von der Her-\nstellung der Arzneimittel gesprochen. Das ist f\u00fcr mich eine\nandere Sache. Wir reden jetzt von der Arzneimittelhan-\ndelsspanne.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nBereits aus der Antwort unseres Staatsministers Dr. Geisler\nergibt sich aber nichts dergleichen. Eine Untersuchung des\nunabh\u00e4ngigen Institutes f\u00fcr Marktforschung hat ergeben,\ndass die durchschnittliche Einzelhandelsspanne aller\nApotheken im Jahr 1996 bei 27,9 % lag. Die Apotheken\nliegen dabei nicht im oberen Bereich. Die Antwort ergibt\n\neben das, was Sie gesagt haben: dass zum Beispiel die Par-\nf\u00fcmerien 37,9 % und die Juweliere 43,2 % haben, egal, ob\nich einen goldenen Ring kaufe oder nicht. Auch hier gilt:\nDie Gewinne werden dort eingesetzt, um Leute zu be-\nsch\u00e4ftigen oder um zu investieren. Es gibt daher zun\u00e4chst\nkeinen Anlass die zul\u00e4ssigen H\u00f6chstpreise weiter zu redu-\nzieren.\nIch m\u00f6chte hier namens der CDU-Fraktion deutlich zum\nAusdruck bringen, dass es uns nicht darum gehen kann\nGewinnchancen ungerechtfertigt zu verringern. Eine\nMarktwirtschaft lebt zu einem wesentlichen Teil von Ge-\nwinnen. Von den Gewinnen werden Arbeitspl\u00e4tze ge-\nschaffen und neue Produkte entwickelt, die letztlich die\nWettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft sichern. Gewin-\nne sind daher \u00fcberhaupt nichts Unanst\u00e4ndiges, sondern\ngrunds\u00e4tzlich etwas Positives. Das m\u00fcssten auch Sie nun\neinmal begreifen.\nIch m\u00f6chte hier deutlich sagen, dass die s\u00e4chsische Wirt-\nschaft an einer niedrigen Eigenkapitaldecke leidet. Das\nliegt mit Sicherheit nicht an zu hohen Gewinnen. Mit einer\nBeschneidung der Gewinnchancen w\u00fcrden wir dazu bei-\ntragen, dass diese Eigenkapitalschw\u00e4che beibehalten wird.\nWir haben gerade vorhin \u00fcber Insolvenzen gesprochen.\nDies w\u00fcrde aber Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrden. Das wollen wir\nvon der CDU-Fraktion auf keinen Fall.\nNichtsdestotrotz wohnt dem Antrag etwas Erstrebenswer-\ntes inne. Es geht n\u00e4mlich um die Senkung der Ausgaben\nim Gesundheitswesen. Dies w\u00fcrde zumindest eine Stabili-\nsierung der Beitragss\u00e4tze bei der gesetzlichen Krankenver-\nsicherung bewirken. Letztlich muss es uns darum gehen\ndie Beitr\u00e4ge zu senken.\nZiel der Gesundheitspolitik der CDU ist es, einen umfas-\nsenden Versicherungsschutz auf qualitativ hohem Niveau\nzu m\u00f6glichst g\u00fcnstigen Beitragss\u00e4tzen zu gew\u00e4hrleisten.\nDazu geh\u00f6rt auch, dass am bestehenden Solidarsystem\ngrunds\u00e4tzlich nicht ger\u00fcttelt wird. F\u00fcr uns ist es selbstver-\nst\u00e4ndlich, dass der St\u00e4rkere dem Schw\u00e4cheren hilft. Dabei\nversteht sich nat\u00fcrlich, dass diejenigen, die in das Solidar-\nsystem mehr einzahlen, als sie herausbekommen, nicht\n\u00fcberstrapaziert werden d\u00fcrfen. Ein Solidarsystem hat\nn\u00e4mlich immer zwei Seiten: die Gebenden und die Neh-\nmenden. Wir m\u00fcssen bei den Gebenden daf\u00fcr werben,\nweiterhin zum Solidarsystem zu stehen.\nIn den vergangenen Jahren ist die Ausgabendynamik im\nGesundheitsbereich ungebremst fortgeschritten. Seit 1991\nhaben sich die Ausgaben in den neuen L\u00e4ndern mehr als\nverdoppelt, und zwar von Gesamtausgaben in H\u00f6he von\nrund 23 Milliarden DM 1991 auf 47 Milliarden DM 1997.\nBundesweit ist in diesem Zeitraum eine Steigerung von\n46 % auf 267 Milliarden DM zu verzeichnen. Zu den Stei-\ngerungen haben zu einem erheblichen Teil auch die Arz-\nneimittelausgaben beigetragen. In den neuen L\u00e4ndern sind\nsie auf 6,24 Milliarden DM Ende 1997 gestiegen. Sie\nmachen damit rund 13 % der Gesamtausgaben aus. Nach\nAngaben des Statistischen Landesamtes machten die Arz-\nneimittelausgaben in Sachsen Ende 1996 sogar rund 17 %\nder Leistungsausgaben der Krankenkassen aus, wobei da-\nrin allerdings die Ausgaben f\u00fcr Verband-, Heil- und Hilfs-\nmittel enthalten sind. Die Situation stellt sich in Sachsen\nsomit grunds\u00e4tzlich so dar wie in den anderen neuen L\u00e4n-\ndern: Nach den Krankenhausausgaben handelt es sich um\nden zweitgr\u00f6\u00dften Ausgabenposten im Gesundheitswesen.\nDamit ist auch verst\u00e4ndlich, dass sich die Erschlie\u00dfung\nvon Wirtschaftlichkeitsreserven zu einem erheblichen Teil\nauf diesen Bereich erstreckt. Dies gilt besonders f\u00fcr die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6993\n\n\n\nneuen Bundesl\u00e4nder, in denen urspr\u00fcnglich weniger Geld\nje Versicherten f\u00fcr Medikamente ausgegeben wurde als in\nden alten L\u00e4ndern. Nach Berechnungen betrugen diese\nAusgaben Ende 1997 jedoch 483 DM je Versicherten, das\nsind 45 DM mehr als in den alten L\u00e4ndern. Hierbei ist also\nein enormer Anstieg zu verzeichnen.\nDie alte Bundesregierung hat versucht diese Dynamik\ndurch eine Budgetierung in den Griff zu bekommen. Dies\nist ihr nur zu einem gewissen Teil gelungen. Auch die\nneue Bundesregierung versucht es mit diesem Mittel. Sie\nnennt es Globalbudget, wobei wir bisher immer noch nicht\nwissen, was darunter genau zu verstehen ist. Wir sehen,\ndass es sich vom Prinzip her um einen planwirtschaft-\nlichen Ansatz handelt. Erfahrungen haben gezeigt, dass\ndies letztlich nur bedingt zum Erfolg f\u00fchrt.\nIch bin der Ansicht, dass wir allein durch verst\u00e4rkte\nmarktwirtschaftliche Elemente zu Einsparungen kommen\nk\u00f6nnen. Erst der Wettbewerb wird die Effizienzpotenziale\nzum Tragen bringen. Das beste Beispiel daf\u00fcr, das wir jetzt\nt\u00e4glich sehen, ist die \u00d6ffnung des Telekommunikations-\nmarktes. Die Firmen unterbieten sich gegenw\u00e4rtig mit\nPreisangeboten. Wir werden das alle anhand unserer Tele-\nfonrechnungen sehen. \u00c4hnliche Effekte zum Wohle der\nPatienten und Versicherten w\u00fcnsche ich mir auch im Arz-\nneimittelbereich. Wir alle wissen aus unserem Urlaub in\nSpanien oder Italien, dass wir identische Arzneimittel wie\nAspirin in diesen L\u00e4ndern wesentlich preiswerter ein-\nkaufen k\u00f6nnen als in Deutschland. Wir m\u00fcssen uns doch\nfragen, wie das angehen kann, da diese Mittel in Deutsch-\nland hergestellt werden. Die Distributionskosten sind in\ndiesen F\u00e4llen h\u00f6her, da wir den Transport von teilweise\nmehreren tausend Kilometern bezahlen m\u00fcssen. An den\nPreisspannen der Gro\u00dfh\u00e4ndler und Apotheken kann das\nmit Sicherheit nicht liegen.\nDer Ansatz der PDS, die H\u00f6chstzuschl\u00e4ge dirigistisch zu\nbegrenzen, wird daher nicht die gew\u00fcnschten Effekte brin-\ngen. Wenn man die Preisspannen und Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nmindern m\u00f6chte, so wird dies nur durch die Einf\u00fchrung\nverst\u00e4rkter marktwirtschaftlicher Elemente, und zwar bei\nden Produzenten, gelingen. Dazu macht die PDS aber kei-\nnen Vorschlag. Ich halte den Antrag daher auch inhaltlich\nf\u00fcr nicht zielf\u00fchrend.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch auf einen\nPunkt, die Positivliste kommen. Dieses von der SPD ge-\nw\u00fcnschte Mittel wird nicht zum Ziel der Senkung der Arz-\nneimittelausgaben f\u00fchren. Der Positivliste haftet f\u00fcr Sach-\nsen, au\u00dfer dass wir anzweifeln, dass es medizinisch richtig\nist, ein weiteres wesentliches \u00dcbel an: Die Positivliste wird\nein probates Mittel der westdeutschen Pharma-Industrie\nsein, den Markteintritt der s\u00e4chsischen Firmen zu verhin-\ndern. Es ist einfach unglaubw\u00fcrdig, dass die Positivliste\nvon einem unabh\u00e4ngigen Institut erstellt wird. Dies ist ein\nSpezialgebiet, das nur von entsprechenden Spezialisten,\ndie logischerweise nur aus der Pharma-Industrie kommen\nk\u00f6nnen, abgedeckt wird. Diese Chance wird man sich im\nWesten nicht entgehen lassen. Es bleibt nur zu hoffen, dass\ndie Kollegen der SPD dies bald erkennen, um rechtzeitig\nnoch gegensteuern zu k\u00f6nnen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich betonen: Der Antrag der PDS ist\nkein zielf\u00fchrendes Instrument zur ma\u00dfgeblichen Senkung\nder Arzneimittelkosten. Deshalb lehnen wir ihn ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion der SPD erh\u00e4lt\nFrau Dr. Schwarz das Wort. Bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ziel des Antrages ist es, durch eine \u00c4nderung\nder Arzneimittelpreisverordnung die Differenz zwischen\ndem Gro\u00dfhandelspreis und dem Apothekenabgabepreis\nf\u00fcr Arzneimittel zu verringern. Der Effekt, den sich die\nPDS davon verspricht, liegt den Angaben des Antrages\nzufolge darin, dass Patientinnen und Patienten einen nied-\nrigeren Preis zu zahlen haben.\nWenn nach der Belastung der Patientinnen und Patienten\ngefragt wird, muss man dennoch bezweifeln, dass die Dis-\nkussion \u00fcber die Preisspannen der Apotheken und des\nArzneimittelgro\u00dfhandels die wichtigste Diskussion ist. Sie\nist es zweifellos nicht, wenn es um verschreibungspflich-\ntige und von der gesetzlichen Krankenversicherung er-\nstattungsf\u00e4hige Medikamente geht, deren Preis die jewei-\nlige Zuzahlung \u00fcberschreitet.\nBei diesen Medikamenten macht es f\u00fcr den Patienten kei-\nnen Unterschied, ob ein Medikament 20 DM oder 30 DM\nkostet. Der Patient zahlt in diesem Fall immer nur je nach\nPackungsgr\u00f6\u00dfe 8 bis 10 DM. Wie wenig in diesem Fall eine\nReduzierung der Apothekenpreisspanne, die nach vor-\nliegenden Angaben bei durchschnittlich 27,9 % liegt, aus-\nmacht, verdeutlicht ein Beispiel.\nAngenommen, ein Medikament in gro\u00dfer Verpackung\nkostet im Apothekeneinkauf 10 DM. Nehmen wir an, das\nMedikament w\u00fcrde einen Einzelhandelszuschlag von die-\nsen 27,9 % haben. In diesem Fall w\u00fcrde der Apotheken-\nabgabepreis 12,79 DM sein. Nach der Zuzahlungsregelung\nvor dem 1.1.1999 m\u00fcsste der Patient diese 12,79 DM aus\neigener Tasche zahlen.\nNehmen wir jetzt einmal an, der Einzelhandelszuschlag\nw\u00fcrde um 10 Prozentpunkte gesenkt. In diesem Fall w\u00fcr-\nde das Medikament nur noch 11,79 DM kosten, die eben-\nfalls in voller H\u00f6he vom Patienten getragen werden m\u00fcss-\nten. Durch die Absenkung der Zuzahlung seit dem\n1.1.1999 kostet das Medikament aber nur noch 10 DM f\u00fcr\nden Patienten, egal wie hoch die Einzelhandelsspanne ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Kasse zahlt 12,79 DM!)\n\nWenn der Patient seit mehr als einem Jahr wegen der glei-\nchen Krankheit das Medikament nehmen muss und die\nZuzahlungsgrenzen, die ebenfalls halbiert worden sind, in\ndiesem Jahr einmalig \u00fcberschritten hat, zahlt er f\u00fcr dieses\nMedikament, unabh\u00e4ngig von seinem Abgabepreis, keinen\nPfennig. Die rot-gr\u00fcne Koalition hat \u2013 wie Sie sehen \u2013 be-\nreits mehr f\u00fcr die Patientinnen und Patienten getan, als die\nPDS-Fraktion mit ihrem Antrag bewirken will.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Aber die Kassen k\u00f6nnten\n\nbei der Rechnung Pleite gehen!)\n\nAls n\u00e4chste Aufgabe steht \u2013 ich denke, da sind wir uns\neinig \u2013 die Neuordnung des Arzneimittelmarktes auf der\nTagesordnung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dirigistisch!)\n\nHier geht es nicht um eine kurzfristige Entlastung der\nPatientinnen und Patienten, sondern um eine strukturelle\nAufgabe. Eine derartige Ma\u00dfnahme ist seit Anfang dieses\nJahres in Form der Absenkung der Festbetr\u00e4ge f\u00fcr grup-\npierte Arzneimittel in Kraft. Allein mit dieser strukturellen\nReform werden Ausgaben der gesetzlichen Krankenver-\nsicherung in H\u00f6he von zirka einer Milliarde DM in diesem\nJahr eingespart.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6994\n\n\n\nIch will der Diskussion um diese strukturellen Reformen\nim Arzneimittelbereich nicht vorgreifen. Die bisher vor-\nliegenden Vorschl\u00e4ge wie die Zuzahlungsbefreiung f\u00fcr\nlebenswichtige Medikamente, die Einf\u00fchrung einer Posi-\ntivliste, direkte Preisverhandlungen zwischen Kranken-\nkassen und Pharma-Industrie, Aufhebung des Fremd- und\nMehrbesitzverbotes f\u00fcr Apotheken, Zulassung von Ver-\nsandapotheken usw. werden aber von der Bundesregie-\nrung gemeinsam mit den Leistungserbringern und den\nKrankenkassen sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft.\nNachdem bereits das Solidarit\u00e4tsst\u00e4rkungsgesetz, \u00fcber das\nwir heute fr\u00fch debattiert haben, ein Erfolg ist, habe ich\nwenig Zweifel, dass auch der n\u00e4chste Reformschritt im\nGesundheitswesen gelingen wird.\nSie sehen auch aus meinem Beispiel, dass eine gewisse Ein-\nseitigkeit bei Ihrem Vorschlag vorliegt. Dennoch ist es viel-\nleicht eine m\u00f6gliche Option. Wir werden ihn zumindest\nnicht ablehnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktionen haben keinen\nRedebedarf mehr. Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zu\ndem Antrag der PDS-Fraktion zur Verringerung der Preis-\nspannen f\u00fcr Arzneimittel liegt unsere schriftliche Stellung-\nnahme von vor einem dreiviertel Jahr vor. Ich habe zu\ndiesen Ausf\u00fchrungen aus meiner Sicht nur wenig hinzu-\nzuf\u00fcgen.\nEinige Bemerkungen m\u00f6chte ich zu zwei Fehlinformatio-\nnen machen, die sich offenbar bis heute hartn\u00e4ckig in den\nK\u00f6pfen gehalten haben: zum einen der Vorwurf st\u00e4ndig\nsteigender Arzneimittelpreise und zum anderen der Vor-\nwurf \u00fcberdurchschnittlich hoher Gewinnspannen in den\ndeutschen Apotheken. Auch Sie, Frau Schwarz, werden\nunter Umst\u00e4nden Schwierigkeiten haben, dann noch\nApotheken zu finden, die Arzneimittel vertreiben, wenn\nSie 10 % Handelsspanne einsparen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das war nur ein Beispiel!)\n\nZur Preisentwicklung: Es ist augenf\u00e4llig und sicher zutref-\nfend, dass sich innovative Arzneimittel nicht selten durch\nhohe, ja teilweise astronomisch hohe Preise auszeichnen.\nHierzu ist jedoch zu bemerken, dass sich die Kosten f\u00fcr\nForschung, Entwicklung, Zulassung und Markteinf\u00fchrung\nf\u00fcr ein neues Arzneimittel st\u00e4ndig nach oben entwickelt\nhaben und sich auch heute nach Angaben der Industrie\n\u2013 nun h\u00f6ren Sie wirklich zu! \u2013 zwischen 250 und 300 Mil-\nlionen DM f\u00fcr ein Arzneimittel bewegen.\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist nicht neu!)\n\nEs geht augenblicklich um den Teil der neu entwickelten\nArzneimittel. Auf die, bei denen kein Patentschutz mehr\ngegeben ist, komme ich noch zu sprechen, Frau Zschoche.\nDiese Aufwendungen m\u00fcssen in der relativ kurzen Rest-\nlaufzeit des Patentschutzes \u2013 in der Praxis h\u00e4ufig nicht\nmehr als f\u00fcnf bis sechs Jahre von 25 Jahren, weil die an-\ndere Zeit bis zur Einf\u00fchrung gebraucht wurde; die klini-\nsche Pr\u00fcfung als Letztes \u2013 \u00fcber Verkaufserl\u00f6se gegenfinan-\nziert werden. Ich m\u00f6chte Sie nur daran erinnern, dass die\nErwartung von vielen Kranken an der Stelle h\u00e4ufig h\u00f6her\nsind als diese Aufwendungen erm\u00f6glichen, zum Beispiel\ndie Erwartungen von Patienten vor hundert Jahren, gegen\nTbc entsprechende Mittel zu haben, die erst vor 50 Jahren\n\nerf\u00fcllt werden konnte, oder heute die Erwartung von\nPatienten, gegen Krebs bzw. Aids entsprechende Mittel zu\nhaben. Auf die Frage der Kopplung der Preisspannen an\ndiese hohen Preise werde ich noch kurz zur\u00fcckkommen.\nIn dem viel gr\u00f6\u00dferen Sektor der nicht mehr patent-\ngesch\u00fctzten Arzneimittel, Frau Zschoche, ist seit vielen\nJahren eine gegenl\u00e4ufige Entwicklung zu verzeichnen. Be-\ndingt durch die Marktkr\u00e4fte, die hier schon h\u00e4ufig zitiert\nwurden, aber auch durch erhebliche regulierende staat-\nliche Eingriffe \u2013 ich denke hier insbesondere an die Fest-\nbetr\u00e4ge \u2013 sind in diesem Bereich der Arzneimittel in den\nletzten Jahren durchgehend die Preise gesunken. Diese ge-\ngenl\u00e4ufigen Entwicklungen haben sich in den zur\u00fccklie-\ngenden Jahren dergestalt kompensiert, dass das Arznei-\nmittelpreisniveau insgesamt konstant geblieben ist und die\nh\u00f6heren Ausgaben nur eine Mengenausweitung sind.\nZur H\u00f6he der Gewinnspanne: Der schriftlichen Stellung-\nnahme der Staatsregierung kann entnommen werden, dass\ndie durch die Arzneimittelpreisverordnung reglementier-\nten Einzelhandelsspannen der Apotheken im Durchschnitt\nnicht, wie oft behauptet, oberhalb, sondern deutlich unter-\nhalb der in anderen bedeutsamen Branchen des Einzelhan-\ndels erwirtschafteten Spannen liegen. Es ist eben nicht so.\nWir wollten es Ihnen deutlich machen, dass es bei den\nApotheken anders ist als bei den Uhren. Wenn wir beden-\nken, wo allein der Personalkostenaufwand der Apotheken,\nbedingt durch die gesetzlich vorgeschriebenen und objek-\ntiv von uns ja auch gewollten hohen Qualifikationsanfor-\nderungen, gegen\u00fcber den anderen Elementen oder Seg-\nmenten des Einzelhandels, liegt, wird deutlich, dass hier\nkaum noch Reserven vorhanden sind.\nZugegebenerma\u00dfen hat die Preisentwicklung bei innova-\ntiven Arzneimitteln in Einzelf\u00e4llen zu unvertretbar hohen\nGewinnen im Gro\u00df- und Einzelhandel gef\u00fchrt, von denen\nin der Praxis jedoch nur ein geringer Teil der Apotheken\nprofitieren konnte. Diese Fehlentwicklung wurde bekannt-\nlich durch die am 1. Juli 1998 in Kraft getretene Novelle\nder Arzneimittelpreisverordnung korrigiert. Es ist nicht\nwillk\u00fcrlich gewesen, dass die Grenze bei 1 000 DM ge-\nzogen wurde, sondern dass es erst seit den letzten Jahren\n\u2013 das wissen wir alle, die wir in diesem Bereich arbeiten \u2013\ndazu gekommen ist, dass zum Beispiel Krebsbehandlung\nauch ambulant durchgef\u00fchrt wurde. Diese Spannen k\u00f6n-\nnen dann zu ungerechtfertigten Einzelhandelsgewinnen\nf\u00fchren. Das betrifft einen ganz kleinen Teil von Apothe-\nken; denn es wird gl\u00fccklicherweise immer noch die Krebs-\nbehandlung nicht haupts\u00e4chlich ambulant durchgef\u00fchrt,\nsondern es sind immer noch die Herz-Kreislauf-Er-\nkrankungen. Insofern wird hier von einer Ausnahmesitua-\ntion auf das Gesamte geschlossen, was v\u00f6llig unberechtigt\nist.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass in der\nbreiten Diskussion um eben diese Novellierung der\nArzneimittelpreisverordnung zwischen allen Betroffenen \u2013\nden Leistungserbringern und den Kostentr\u00e4gern \u2013 Kon-\nsens dahin gehend bestand, dass keinerlei Anlass f\u00fcr eine\ngrunds\u00e4tzliche \u00c4nderung des Preisgef\u00fcges bei Arzneimit-\nteln gesehen wird.\nIch m\u00f6chte ganz deutlich sagen, die von Ihnen wieder\nangesprochenen Verh\u00e4ltnisse sind nicht so, wie Sie sie dar-\nstellen, Herr D\u00fcrrschmidt. Insofern kann ich Ihnen sagen,\ndass nach Angaben des Standesvertreters der Apotheken\ndie durchschnittliche wirtschaftliche Situation in deut-\nschen Apotheken 1997 wie folgt war: Von 100 DM Umsatz\nsind 58,90 DM Wareneinsatz; steuerlich abzugsf\u00e4hige\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6995\n\n\n\nKosten 20,90 DM \u2013 das sind im Wesentlichen L\u00f6hne und\n\u00c4hnliches inklusive des Lohnes des Eigent\u00fcmers, also\nUnternehmerlohn \u2013; 6,80 DM kalkulatorische Dinge wie\nMiete oder \u00c4hnliches; Mehrwertsteuer 13,00 DM; ver-\nbleibendes betriebswirtschaftliches Ergebnis ganze\n40 Pfennige.\nEs ist so, dass Apotheken mit einem Umsatz von weniger\nals 1,5 Millionen DM im Jahr im Schnitt negative betriebs-\nwirtschaftliche Ergebnisse haben. Das sind 40 % aller Apo-\ntheken in den alten L\u00e4ndern. Bei uns sind die Apothe-\nkeneinzugsbereiche noch deutlich gr\u00f6\u00dfer und deshalb gibt\nes auch einen h\u00f6heren Umsatz.\nVon daher denke ich sind die an dieser Stelle immer wie-\nder erhofften oder heraufbeschworenen oder unterstellten\nEinsparm\u00f6glichkeiten relativ gering. Oder wir verabschie-\nden uns wie viele andere L\u00e4nder von der Forschung. Denn\ndass die Medikamente in manchen s\u00fcdlichen L\u00e4ndern\nEuropas billiger sind, liegt daran, dass dort eben nicht\nArzneimittel erforscht und neue hergestellt werden, son-\ndern nur welche, bei denen der Patentschutz lange ab-\ngelaufen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlusswort hat die Fraktion\nder PDS. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Weber, um zu wissen, dass die CDU-Frak-\ntion diesem Antrag nicht zustimmen wird, musste man\nkein Prophet sein.\nEs war aber nicht nur unsere eigene Idee, so einen Antrag\nzu bringen. Dem vorausgegangen ist eine Diskussion mit\nVertretern aus Apotheken, von Kassen und mit \u00c4rzten.\nDort hat der Vertreter des Apothekenverbandes selbst ge-\n\u00e4u\u00dfert, Herr Staatsminister Geisler, dass er es nicht f\u00fcr\nnotwendig erachtet, dass die Apotheken solche Riesen-\ngewinne machen. Das war die Aussage, die wir dort ge-\nh\u00f6rt haben. Sie haben das anders dargestellt.\nUnd er hat uns ans Herz gelegt, doch einmal dar\u00fcber\nnachzudenken, ob nicht wirklich auf diesem Sektor Ein-\nsparungen vorgenommen werden k\u00f6nnen; aus seiner\nSicht, dass die Kosten bei den Kassen reduziert werden\nsollen.\nFrau Weber, noch eines zu Ihnen. Ich wei\u00df nicht, ob Sie\nganz richtig liegen mit dem, was Sie von den Gewinnen\ngesagt haben. Meines Wissens braucht ein Unternehmer\nEinnahmen,\n\n(Frau Weber, CDU: Sicher!)\n\ndamit er von Einnahmen seine Arbeitskr\u00e4fte bezahlen\nkann.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nZeigen Sie mir einmal den Unternehmer, der Gewinne ein-\nsetzt! Er ist Unternehmer, weil er Gewinne machen will.\n\n(Frau Weber, CDU: Richtig!)\n\nUnd Gewinne behalten will, Frau Weber!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nAnsonsten haut doch irgendetwas mit der Marktwirtschaft\nnicht hin, Frau Weber.\nEine zweite Sache, die ich noch anbringen will, weil von\nden Preisen gesprochen wurde. Ich denke, wir m\u00fcssen ge-\nnau unterscheiden, was die Herstellungspreise und was\ndie Industrieabgabepreise sind. Frau Schwarz, da denke\nich ist ein Unterschied zu dem, was Sie gesagt haben. Die\nHerstellungspreise werden wir wohl nie herausbekom-\nmen. Das ist das Geheimnis der Unternehmen, wie sie die\ngestalten. Das Einzige, was man beeinflussen kann \u2013 und\ndeswegen werden sie festgelegt \u2013, sind die Industrieab-\ngabepreise. Und dar\u00fcber sollte man \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist nicht Inhalt des Antrages.)\n\n\u2013 Nein, das ist nicht Inhalt des Antrages, dar\u00fcber sollte\nman aber auch noch reden. Ich gebe Ihnen v\u00f6llig Recht,\ndas ist ein Teil der ganzen Sache.\nEs geht sowohl um die Frage der Industrieabgabepreise, es\ngeht sowohl um die Frage der Handelsspannen als auch\num die Frage der reduzierten Mehrwertsteuer. Und ich\ndenke, es ist nicht das Problem, dass damit Forschung\nnicht bezahlt werden kann, wenn ich die Mehrwertsteuer\nreduzieren w\u00fcrde.\n\n(Frau Schneider, PDS: Richtig!)\n\nHerr Staatsminister, man sollte als Erstes dort ansetzen\nund fragen: Warum muss ich so gewaltige Mittel f\u00fcr die\nWerbung ausgeben?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn ich dort ansetzen w\u00fcrde und wenn sich die Medika-\nmente dadurch am Markt halten w\u00fcrden, weil sie genau\ndazu dienen Krankheiten auszumerzen oder Schmerzen\nzu lindern, ist das glaube ich die beste Werbung.\nAlso, wir sind der Auffassung, nur wenn wir die Reduzie-\nrung der Ausgaben, unter anderem eben auch unter dem\nAspekt der Senkung der Preisspannen, anpacken, kann\neine dauerhafte medizinische Versorgung sichergestellt\nwerden. Es ist nur ein Teil, aber es ist ein Teil in die Rich-\ntung, dass wir schrittweise etwas angehen. Damit k\u00f6nnte\ndie Finanzlage der Krankenkassen ohne Einschnitte f\u00fcr die\nVersicherten konsolidiert werden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDeshalb unser Antrag. Und deshalb bitten wir auch, dem\nAntrag zuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 2/8546 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und\nStimmenthaltungen mehrheitlich abgelehnt. Damit ist die\nDrucksache 2/8546 nicht beschlossen. Dieser Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6996\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nS\u00e4chsische Technologiestiftung\nDrucksache 2/10152, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minu-\nten. Ich erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Zu sp\u00e4ter Stunde\n\n(Jurk, SPD: N\u00f6, n\u00f6!)\n\nnoch ein wichtiges Thema, so denke ich. Und ich hoffe, Sie\nk\u00f6nnen mir noch ein paar Minuten konzentriert lauschen.\nEs geht um die Technologiestiftung Sachsen.\nMeine Damen und Herren! Die Innovationskraft eines\nUnternehmens bemisst sich danach, inwiefern es gelingt,\nEntwicklungen, Patente, neue Verfahren und neue Pro-\ndukte schnell auf den Markt zu bringen und diese vor\nallem auch zu verkaufen. Entwicklungen am Markt vorbei\nk\u00f6nnen schnell zum Ruin eines Unternehmens f\u00fchren. Das\nist \u00fcbrigens beim Staat auch nicht viel anders.\nDass es bei den Entscheidungen f\u00fcr die Entwicklung neuer\nProdukte und Verfahren vor allen Dingen um die zwei\nFaktoren Zeit und Kapital geht, das lehrt uns die Erfah-\nrung. Schnell muss ein Produkt marktf\u00e4hig sein, denn in\nder Regel schl\u00e4ft die Konkurrenz nicht.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nKapital ist letztendlich notwendig, um die Produktent-\nwicklung finanzieren zu k\u00f6nnen. Bei der Finanzierung der\nProdukt- und Verfahrensentwicklung handelt es sich um\nKosten, die erst zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt, n\u00e4mlich\ndann, wenn das Produkt verkauft werden soll, wieder\nerwirtschaftet werden k\u00f6nnen. Insofern sind Forschung\nund Entwicklung immer ein Wechsel auf die Zukunft und\ndamit auch immer mit Risiken behaftet. Aufgabe des Staa-\ntes ist es hierbei, kleinen und mittleren Unternehmen und\nbesonders interessanten Projekten unter die Arme zu grei-\nfen.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nDiese Unterst\u00fctzung muss erstens schnell sein, zweitens\nunb\u00fcrokratisch und drittens sich flexibel den Gegebenhei-\nten anpassen. Ansonsten verfehlt sie ihr eigentliches Ziel.\nViel Geld haben die Bundesrepublik Deutschland und der\nFreistaat Sachsen in den letzten Jahren in die Forschung\nund Entwicklung investiert. Viel Neues ist entstanden.\nViele gute Ideen konnten umgesetzt werden und nicht zu-\nletzt sind viele Unternehmensansiedlungen nur deshalb\nentstanden, weil in Sachsen ein solch innovationsfreund-\nliches Klima herrscht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, und trotzdem nicht nur zufrie-\ndene Gesichter \u00fcberall. Die Klage vieler kleiner Unterneh-\nmen in Deutschland, nicht gen\u00fcgend risikofreundliche\nPartner bei der Finanzierung von Entwicklungsprojekten\noder gar bei der Finanzierung der Gr\u00fcndung technologie-\norientierter Unternehmen zu finden, diese Klage ist \u00fcberall\nzu h\u00f6ren. Und wir nehmen sie ernst.\nDie CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag hat schon in\nihrer Gro\u00dfen Anfrage zur Technologiepolitik nach neuen,\n\ninnovativen Wegen zur Finanzierung von Forschung und\nTechnologie gefragt. Schon damals stand die Frage nach\neiner Technologiestiftung Sachsen in unserem Fragenkata-\nlog. In der Antwort hielt sich die Staatsregierung vornehm\nbedeckt.\n\n(Lachen des Abg. Adler, SPD)\n\nIch denke, sie hielt sich deshalb bedeckt, weil sie sich erst\ndie Entwicklungen in den anderen Bundesl\u00e4ndern etwas\ngenauer ansehen wollte.\nNunmehr soll sie heute vom S\u00e4chsischen Landtag beauf-\ntragt werden, detaillierte Untersuchungen f\u00fcr eine Techno-\nlogiestiftung Sachsen anzustellen. Was wollen wir nun mit\nunserem Antrag Drucksache 2/10152 erreichen? Wieder\neine neue Institution schaffen, wieder mehr Personal-\nkosten verursachen oder noch verschlungenere Wege f\u00fcr\nF\u00f6rderung aufbauen? Liebe Kolleginnen und Kollegen, ich\nkann Sie hier v\u00f6llig beruhigen, denn wir stellen uns vor,\ndass mit einer S\u00e4chsischen Technologiestiftung Folgendes\nerreicht werden k\u00f6nnte:\n1. Eine finanzielle Aufstockung der bisherigen Mittel f\u00fcr\nForschung und Technologie mittels des so genannten\nHebel-Effektes. Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Technologiestif-\ntung Th\u00fcringen \u2013 noch gibt es sie leider in Sachsen nicht \u2013\nhat anl\u00e4sslich einer Fachkonferenz diese Hebelwirkung\nmit dem Faktor 6 beschrieben, das hei\u00dft, wenn die Techno-\nlogiestiftung Th\u00fcringen 15 000 DM in ein Entwicklungs-\nprojekt investiert, kommen in der Regel 90 000 DM noch\nzus\u00e4tzlich von dritter Seite von Investoren herbei.\n2. Was wir uns damit erhoffen, ist eine Ankurbelung der\nAuftragsforschung in der Art, dass Unternehmen, die ge-\ngenw\u00e4rtig keine Forschungs- und Entwicklungskapazit\u00e4-\nten vorhalten, Auftr\u00e4ge m\u00f6glichst an s\u00e4chsische Institutio-\nnen vergeben.\n3. Eine Unterst\u00fctzung oder \u00fcberhaupt erst die Gew\u00e4hrung\neiner Chance f\u00fcr Entwicklungsprojekte bei Problemen mit\nEigenmitteln. Das Thema Eigenmittel hat vorhin bei dem\nTagesordnungspunkt Insolvenzen schon eine Rolle ge-\nspielt.\n4. Nat\u00fcrlich und ganz wichtig: Wir erhoffen uns eine Be-\nschleunigung der Bewilligungsverfahren.\nDiese Ziele \u2013 es gibt noch wesentlich mehr, die f\u00fcr eine\nsolche Institution spr\u00e4chen \u2013 k\u00f6nnen nur erreicht werden\ndurch eine sorgf\u00e4ltige Vorbereitung eines solchen Projek-\ntes. Wir wollen vor allem aus den Erfahrungen anderer\nBundesl\u00e4nder den Nektar saugen, den wir brauchen, um\nein ausgereiftes, erfolgreiches Projekt aus der Taufe zu\nheben. Schlie\u00dflich sind die Sachsen ja daf\u00fcr bekannt, gut\nvorbereitete Projekte zu initiieren und keine Papiertiger zu\ninstallieren.\nDiese zu erarbeitende Studie, meine Damen und Herren,\nsoll die Stellung einer Stiftung zur bisherigen Technologie-\nf\u00f6rderung aufzeigen. Sie soll die m\u00f6glichen Aufgaben-\nfelder beschreiben und vor allem auch m\u00f6gliche Stiftungs-\nformen n\u00e4her untersuchen.\nAls sehr wichtig erachten wir die vergleichende Betrach-\ntung zu Technologiestiftungen anderer Bundesl\u00e4nder. Da\nsteht nat\u00fcrlich im Vordergrund die sehr erfolgreiche,\nfinanziell hervorragend ausgestattete Technologiestiftung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6997\n\n\n\nin Bayern. Aber wir sollten uns auch andere Stiftungen\nansehen, die erst in den letzten Jahren gegr\u00fcndet wurden,\nzum Beispiel in Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt und letztlich\nsogar Brandenburg.\nEin weites Feld sind die Untersuchungen zu den Rahmen-\nbedingungen einer m\u00f6glichen S\u00e4chsischen Technologiestif-\ntung. Unserer Meinung nach sollte solch eine Stiftung sehr\nstaatsfern organisiert werden. Dreh- und Angelpunkt aller\n\u00dcberlegungen ist nat\u00fcrlich die finanzielle Ausstattung. Ich\nglaube, wir sind uns hier in dem Saal einig, dass nur eine\ngute und solide ausgestattete Stiftung die Erfolge erzielen\nk\u00f6nnte, die wir von ihr alle erwarten. Letztlich erwarten\nwir von dieser Studie einen Katalog von Handlungsemp-\nfehlungen und von Empfehlungen zur Sinnhaftigkeit einer\nsolchen Studie.\nMeine Damen und Herren! Der zuk\u00fcnftige Erfolg des wei-\nteren wirtschaftlichen Aufbaus im Freistaat Sachsen h\u00e4ngt\nganz entscheidend davon ab, wie viele gute Ideen in Sach-\nsen geboren und wie viele dieser guten Ideen letztlich\nauch umgesetzt werden und Umsatz f\u00fcr die Wirtschaft\ngenerieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir als Politiker sind dazu aufgerufen die Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr Forschung und Entwicklung so zu gestalten,\ndass die Wirtschaft wenig Kraft aufwenden muss, um\nb\u00fcrokratische H\u00fcrden zu \u00fcberwinden. Neue Wege zu\nsuchen, um mit F\u00f6rdermitteln einen h\u00f6heren Effekt zu\nerzielen, sollte unsere st\u00e4ndige Aufgabe sein.\nDiese Studie zur Technologiestiftung ist unserer Meinung\nnach ein Schritt hin in diese Richtung. Ich bitte Sie um\nZustimmung zu unserem Antrag.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD. Herr Rich-\nter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! ,,Nanu, welch neue T\u00f6ne\nvernehme ich aus der CDU-Fraktion!\u201c, dachte ich mir, als\nich die vorliegende Drucksache zum ersten Mal sah, ist es\ndoch noch nicht allzu lange her, dass wir \u00fcber den Stand\nder Technologiepolitik in Sachsen hier in diesem Hohen\nHause debattierten. Damals war aus Sicht der CDU alles\nganz toll, Spitze, ja super. Was soll also dann jetzt der\nAntrag? Ist es die Einsicht, dass es trotz aller Bem\u00fchungen\neben doch noch Bereiche gibt, die bei der praktizierten F\u00f6r-\nderung einfach frei geblieben sind, dass noch Potenziale\nvorhanden sind, die bis jetzt brachlagen, dass sich noch\nerheblich mehr aktivieren lie\u00dfe, als es mit der bisherigen\nF\u00f6rderkulisse m\u00f6glich war?\nSei es wie es sei. Ich glaube, der Antrag ist gut. Wir sind\nauf dem richtigen Weg und wir sollten ihn z\u00fcgig und kon-\nsequent weiter verfolgen. Es ist auch sinnvoll, vor der Ein-\nrichtung einer solchen Stiftung mittels einer Studie die\nanderen L\u00e4nder nach deren Erfahrungen abzuklopfen, ein-\nfach um im Jahre zehn nach der Wende das Fahrrad nicht\nnoch einmal neu zu erfinden mit all seinen Kinderkrank-\nheiten.\nEines ist allerdings auch n\u00f6tig: Wir m\u00fcssen parallel end-\nlich das zu Ende bringen, was der Technologiebeirat des\nWirtschaftsministers seit geraumer Zeit angemahnt hat.\nIch meine die Evaluierung der in Sachsen bereits bestehen-\nden Technologief\u00f6rderinstrumente. In Sachsen wurden in\n\nden zur\u00fcckliegenden Jahren die verschiedensten Institutio-\nnen mit erheblichen Kapazit\u00e4ten geschaffen: mehr als\n20 Technologiegr\u00fcnderzentren, in der gleichen Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung Technologietransfer- und -demonstrationszen-\ntren, mehrere Technologieagenturen. Ich glaube es ist hohe\nZeit zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob jedes dieser Kinder die in sie ge-\nsteckten Erwartungen erf\u00fcllt hat.\nDieser Antrag bietet die M\u00f6glichkeit die bisherige Techno-\nlogief\u00f6rderpolitik Sachsens kritisch zu hinterfragen. Es be-\ndeutet nicht etwa, dass Erfolge nicht auch als solche ge-\nw\u00fcrdigt werden sollten. Aber es bedeutet eben auch, dass\nDefizite und Fehlentwicklungen Anlass zu \u00dcberlegungen\n\u00fcber neue, zukunftsweisende Strukturen sein sollten; denn\nes kann nicht sein \u2013 darin besteht mein Widerspruch zum\nCDU-Antrag \u2013, dass es um eine blo\u00dfe Erg\u00e4nzung der bis-\nherigen Instrumente geht. Es muss vielmehr auch \u2013 da\nstimme ich mit der Antwort der Staatsregierung \u00fcberein \u2013\num eine Alternative zu bestehenden Instrumenten gehen.\nDas kann eben auch bedeuten, dass Bisheriges entf\u00e4llt und\nin dem Neuen aufgeht. Wichtig ist, dass das Neue zu\neinem integralen Bestandteil des Ganzen wird, verzahnt\nmit und erg\u00e4nzend zum Bew\u00e4hrten, so flexibel und effi-\nzient wie nur m\u00f6glich.\n\nMeine Damen und Herren! Uns alle eint das Ziel, Sachsen\nwieder zu dem Forschungs- und Produktionsstandort\nzu machen, der es einmal war. Das bedingt jedoch eine\nflexible, handhabbare, stetige staatliche F\u00f6rderung des\nProzesses der \u00dcberf\u00fchrung von Forschungsergebnissen in\nvorwiegend kleine und mittlere Unternehmen, obwohl\nbzw. gerade weil dies mit hohen Ertragsaussichten, aber\neben auch mit ebenso hohen Ausfallrisiken verbunden ist.\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Markterschlie\u00dfung, eine f\u00fcr den\nunternehmerischen Erfolg unverzichtbare, jedoch au\u00dfer-\nordentlich finanzintensive und derzeit von der F\u00f6rderung\nnahezu ausgeschlossene Aktivit\u00e4t. Genau dort k\u00f6nnte eine\nStiftung einen wertvollen Beitrag leisten: Unterst\u00fctzung\nvon Existenzgr\u00fcndern und jungen, kleinen Unternehmen,\nvorwiegend im Bereich der Hochtechnologie und der\nhochwertigen produktionsbezogenen Dienstleistungen.\n\nEs geht um das ganzheitliche System von der Idee zum\nKonzept, vom Produkt zur Marktpenetration.\n\nMeine Damen und Herren! Lassen sie uns doch kurz einen\nBlick nach Th\u00fcringen werfen, dem Bundesland, das seit\nl\u00e4ngerem an der Spitze der Wirtschaftsentwicklung im\nOsten Deutschlands steht. Dort wurde bereits 1993 mit der\nErrichtung der Stiftung von Innovations- und Technolo-\ngief\u00f6rderung, kurz STIFT genannt, begonnen. Durch die\ngesellschaftsrechtliche Ausgestaltung als Stiftung b\u00fcrger-\nlichen Rechts wurde damit der Grundstein gelegt, dass der\nflexible Einsatz der zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel ge-\nw\u00e4hrleistet ist. Auf der Grundlage einer entsprechenden\nSatzung und eines konsequent subsidi\u00e4ren Mitteleinsatzes\nkonnten die f\u00fcr den Aufbau des einheimischen Mittelstan-\ndes so entscheidenden Existenzgr\u00fcndungen sowie die Ver-\nnetzung und Verdichtung der Wirtschaftsr\u00e4ume mit Hilfe\nder verst\u00e4rkten F\u00f6rderung der vorwettbewerblichen Pro-\njektentwicklung vorangetrieben werden. Heute betreibt\ndie Stiftung in ihrem Innovationsfonds 71 Beteiligungen\nmit einer Gesamtsumme von \u00fcber 120 Millionen DM,\nwovon ganze 21 aus den th\u00fcringischen Landesmitteln\nstammen.\n\nMeine Damen und Herren! In Vorbereitung auf unsere\nheutige Debatte habe ich mit verschiedenen Technologie-\nf\u00f6rdereinrichtungen Sachsens gesprochen:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6998\n\n\n\nIMA Dresden, TCC Chemnitz, ATT Chemnitz, Fraunhofer-\nInstitut und S\u00e4chsisches Textilforschungsinstitut. Sie alle\nbegr\u00fc\u00dfen die Befassung mit dem Thema Technologiestif-\ntung und bieten ihre Mitarbeit bei der Studie an.\nIch fordere die Staatsregierung auf: Nutzen Sie dieses\nPotenzial! Gehen Sie das Thema z\u00fcgig an! Unsere Wirt-\nschaft braucht neue Impulse.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU noch einmal\nzu sprechen? \u2013 Nein. Dann die PDS. Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das Stichwort fiel nicht.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Aber es wird jetzt kommen!)\n\n\u2013 Na ja. \u2013 Herr Rommel hat sich zur Technologief\u00f6rderung\nnicht ge\u00e4u\u00dfert. Aber h\u00e4tte er sich heute hier \u00e4u\u00dfern m\u00fcs-\nsen, h\u00e4tte er sich so ge\u00e4u\u00dfert, wie ich mich jetzt \u00e4u\u00dfere.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nIch will n\u00e4mlich nur sechs S\u00e4tze zu dem Antrag sagen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist sch\u00f6n!)\n\nErster Satz: Die CDU-Fraktion begehrt eine Studie.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bravo!)\n\nZweiter Satz: Die Staatsregierung sagt ja.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Erstaunlich!)\n\nDritter Satz: Wir meinen: Auf die paar Kilometer, die da\nzusammengefahren werden, und die paar tausend D-Mark\n\nvon Zehntausenden oder Hunderttausenden DM, die f\u00fcr\nGutachten im Doppelhaushalt eingestellt sind, kommt es\nauch nicht an.\nVierter Satz: Es geht aber auch ohne Geld; denn man\nbraucht sich nur bei seinen Kollegen wirtschafts- und\nfinanzpolitischen Sprechern in Th\u00fcringen oder Sachsen-\nAnhalt oder in Bayern oder in Schleswig-Holstein zu er-\nkundigen, wie das so mit der Technologiestiftung l\u00e4uft.\nF\u00fcnfter Satz: Ich habe das gemacht und wei\u00df auch ohne\nStudie, was dabei herauskommt; aber das ist Gespr\u00e4chs-\nstoff, sobald sich die Staatsregierung \u2013 wie zugesagt \u2013\n\u00e4u\u00dfert.\nSechster Satz: Wir sagen also das, was die CDU-Fraktion\nimmer beschlie\u00dft, wenn der Rechnungshof ziemlich un-\nn\u00fctze Ausgaben in seinem Bericht r\u00fcgt: Kenntnisnahme.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlusswort hat die Fraktion\nder CDU. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich sage nur einen Satz: Stimmen Sie zu! \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nHeiterkeit bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 2/10152 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage\nnach den Gegenstimmen. \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Nicht einmal das. Damit ist die Druck-\nsache 2/10152 beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 2. Landesausstellung des Freistaates Sachsen\nDrucksache 2/10143, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Museale Darstellung s\u00e4chsischer Geschichte sowie s\u00e4chsischer Kunst\ndes 16. und 17. Jahrhunderts im Schloss Hartenfels in Torgau\n\nDrucksache 2/9455, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ausstellungen in Chemnitz und Torgau\nDrucksache 2/10426, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nRedezeiten: CDU 20 Minuten, SPD und PDS je 10 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der SPD zuerst das Wort als Ein-\nreicherin und dann der Fraktion der CDU. Herr Richter f\u00fcr\ndie Fraktion der SPD, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Darf ich Ihnen einmal die\nscheinbar unendliche Geschichte der Vorbereitung der\n2. S\u00e4chsischen Landesausstellung kurz skizzieren. Beginn\nwar der 2.12.1997. An diesem Tag verst\u00e4ndigte sich das\nKabinett in Dresden darauf, die 2. S\u00e4chsische Landes-\nausstellung im Jahr 2001 unter dem Titel ,,Energien des\n20. Jahrhunderts im wests\u00e4chsischen Raum\u201c mit Zentrum\nin Chemnitz und vernetzt mit weiteren dezentralen Stand-\norten durchzuf\u00fchren.\n\nIn dieser Richtung gab es auch ein Schreiben von Wissen-\nschaftsminister Meyer an die Stadt. Seitdem liefen in\nChemnitz konzeptionelle Vorbereitungen, die sich auch\nmit der Gr\u00fcndung des Zweckverbandes ,,S\u00e4chsisches In-\ndustriemuseum\u201c im April 1998 verzahnten. In Dresden\nwar seitdem Schweigen, bis die ,,Freie Presse\u201c am\n10.9.1998 unter der \u00dcberschrift ,,CDU-Fraktion pl\u00e4diert f\u00fcr\nTorgau statt Chemnitz\u201c eine Kehrtwende signalisierte.\n\nNanu, fragte man sich, was ist da passiert? Wo waren bei\ndieser Entscheidung die Chemnitzer CDU-Abgeordneten\nder Region \u2013 noch in Urlaub, krank oder war es ihnen\negal? Aber, so lie\u00df das Wissenschaftsministerium beruhi-\ngenderweise wissen, es handle sich noch nicht um eine\nEntscheidung. Nun ging der Presserummel erst richtig los,\nalles inszeniert von Abgeordneten der CDU-Fraktion.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n6999\n\n\n\nDie 1. Landesausstellung lie\u00df einen Erfolg ahnen. Da\nkamen die auf den Plan, die meinten, nach katholisch m\u00fcs-\nse nun unbedingt protestantisch folgen. Am 18. Oktober\nwar der Erfolg von Kloster Marienstern perfekt. Die Pola-\nrisierung nahm zu. Die CDU-Fraktion versuchte Fakten zu\nschaffen, indem sie im Doppelhaushalt 1999/2000 Gelder\nf\u00fcr Torgau einstellte. Nat\u00fcrlich sei das noch keine Ent-\nscheidung, versuchte sie erneut abzuwiegeln.\nUm die Sache endlich aus dem Nebul\u00f6sen auf den Tisch\ndes Hauses zu holen, stellte die SPD-Fraktion den Antrag,\n\u00fcber den wir heute beraten. In der Antwort wird deutlich,\ndass der Druck der CDU-Fraktion in der Staatsregierung\nWirkung gezeigt hatte. Staatsminister Meyer pl\u00e4dierte jetzt\nf\u00fcr Torgau im Jahr 2003 und hat f\u00fcr Chemnitz nur noch\neine Ausweichl\u00f6sung parat: eine Industrieausstellung,\norganisiert von der Wirtschaft.\nMitte Dezember schiebt die CDU-Fraktion ihrerseits einen\nAntrag zum Thema nach, allerdings bereits eindeutig auf\nTorgau als Ausstellungsort der Landesausstellung fixiert.\nDie Antwort von Herrn Meyer geht deutlich in Richtung\nChemnitz: keine Landesausstellung. Weiter f\u00fchrt er aus,\ndass mit der Vorbereitung verschiedene Gremien befasst\nsind. Nur eine scheint nicht wichtig: die Stadt Chemnitz.\nAuch in den folgenden Pressemitteilungen der \u00f6rtlichen\nCDU-Abgeordneten hatte man den Eindruck, dass es im\neigentlichen Sinne nicht um die Landesausstellung ging,\nsondern nur um die eigene Publicity. Sonst w\u00e4re auch ein-\nmal einer auf die Idee gekommen, nicht immer nur \u00fcber\ndie Stadt Chemnitz, sondern vielleicht mit der Stadt zu\nreden. Ein Schelm, wer Arges dabei denkt! K\u00f6nnte nicht\ndie Taktik hei\u00dfen: Hinhalten, Zeit vergehen lassen, damit\nman sp\u00e4ter argumentieren kann, dass es nun f\u00fcr die Vor-\nbereitung zu sp\u00e4t sei?\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWarum handelt die Staatsregierung so? Hat etwa der\nOberb\u00fcrgermeister der Stadt Chemnitz das falsche Partei-\nbuch oder hat die Staatsregierung etwa Angst, ihr Kandi-\ndat h\u00e4tte bei den im Jahr 2001 anstehenden Wahlen keine\nChance, wenn der Oberb\u00fcrgermeister Hunderttausenden\nvon Besuchern zeigen kann, wie sich das einstige s\u00e4ch-\nsische Manchester trotz Krieg, Sozialismus und strukturel-\nlem Zusammenbruch nach der Wende auf dem besten\nWeg befindet, wieder die s\u00e4chsische Industriestadt zu wer-\nden,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nin der hervorragend geforscht und entwickelt, in der in-\nvestiert und gelebt wird, in der fr\u00fcher und heute Indu-\nstrie- und Kulturleistungen unmittelbar miteinander\nverkn\u00fcpft sind, und das alles, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen, unter einer SPD-Regierung, die ja bekanntlich weder\nwirtschaften noch haushalten kann?\nHerrn Meyer sage ich: Ich kann mir nicht vorstellen, dass\ndas die kleinkarierte Denkweise eines Staatsministers f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst ist. Ich biete ihm an: Wenn er\nschon nicht mit dem Oberb\u00fcrgermeister redet, dann soll er\nwenigstens mit mir reden. Ich werde seine Worte dem\nOberb\u00fcrgermeister erl\u00e4utern.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren, der Ministerpr\u00e4sident unseres\nLandes hat anl\u00e4sslich der Kabinettsitzung am 5.11.1996 in\nChemnitz ge\u00e4u\u00dfert, dass die kulturelle Leistung der Stadt\nw\u00e4hrend der Industrialisierung sichtbar gemacht werden\n\nmuss. Er hat auch ge\u00e4u\u00dfert, dass es die Stadt besonders\nschwer hat und einer besonderen F\u00f6rderung bedarf. In bei-\ndem hat er Recht.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nWenn wir uns jetzt noch erg\u00e4nzend mit Stolz darauf besin-\nnen, dass sich die Bedeutung Sachsens neben der Reforma-\ntion auch und vor allem aus den industriellen Leistungen\ndieses Landes heraus definiert, dann spricht alles daf\u00fcr,\ndiese drei Komponenten miteinander zu verkn\u00fcpfen, in-\ndem das Land Sachsen seine 2. Landesausstellung in der\nRegion Chemnitz ausrichtet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas stellt in keiner Weise die historische Bedeutung Tor-\ngaus infrage.\nChemnitz hat durch seine gewaltige industrielle Entwick-\nlung in den letzten beiden Jahrhunderten nicht nur einen\nschier unersch\u00f6pflichen Fundus an originalen Sachzeug-\nnissen des Maschinen-, Schienenfahrzeug- und Automo-\nbilbaus und einen einzigartigen Bestand an historischer\nBausubstanz \u2013 Chemnitz galt in den zwanziger Jahren als\nmodernste Stadt Deutschlands \u2013, nein, Chemnitz hat auch\nhervorragende Kunstleistungen hervorgebracht und f\u00fcr\nviele soziale Probleme bahnbrechende L\u00f6sungen verwirk-\nlicht.\nDies war so und diese Philosophie gilt auch f\u00fcr die gegen-\nw\u00e4rtige Entwicklung. Die Ausstellung wird daher nicht\nnach hinten gewandt sein, sondern aus der historischen\nEntwicklung heraus nach vorn gerichtet sein \u2013 nach vorn\nin das 21. Jahrhundert.\nMeine Damen und Herren, Chemnitz ist gewillt die Lan-\ndesausstellung auszurichten. ,,Industrie als Kulturleis-\ntung\u201c k\u00f6nnte der \u00dcberbegriff sein. Ich bitte die Staatsregie-\nrung an ihrer urspr\u00fcnglichen Intention festzuhalten und\neine Entscheidung zu treffen, die lautet: Die 2. S\u00e4chsische\nLandesausstellung findet in der Region Chemnitz statt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Kupfer, bitte.\n\nKupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie vorliegenden Antr\u00e4ge besch\u00e4ftigen sich mit der Pla-\nnung von landes- und deutschlandweit interessanten Aus-\nstellungen. Ich sage bewusst: Ausstellungen.\nAls Torgauer Abgeordneter bin ich nat\u00fcrlich dankbar\ndaf\u00fcr, dass wir in diesem Hause dar\u00fcber sprechen und\nuns heute eine abschlie\u00dfende Meinung zu den Vorhaben\nbilden.\nMeine kurzen Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte ich verst\u00e4ndlicher-\nweise auf die im Jahre 2003 geplante Landesausstellung in\nTorgau konzentrieren.\nNach dem Erfolg der 1. S\u00e4chsischen Landesausstellung in\nPanschwitz-Kuckau ist es nur zu verst\u00e4ndlich, dass es um\nden Austragungsort der 2. S\u00e4chsischen Landesausstellung\neine zum Teil heftige Diskussion gibt. \u2013 Dass Sie, Herr\nRichter, heute so aggressiv vorgehen, kann ich, ehrlich ge-\nsagt, nicht nachvollziehen. Es gibt n\u00e4mlich aus meiner\nSicht eigentlich gar keinen Grund daf\u00fcr sich hier so zu\nechauffieren.\nIn Torgau, meine Damen und Herren, sollte die 2. S\u00e4ch-\nsische Landesausstellung stattfinden. Damit sage ich nicht,\ndass nicht vorher in Chemnitz auch eine Ausstellung statt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n7000\n\n\n\nfinden kann. Nur bin ich eben nicht der Meinung, dass sie\ndiesen Titel ,,Landesausstellung\u201c tragen sollte.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nGenau darum geht es, das ist eine Abwertung!)\n\n\u2013 Das hat mit Abwertung nichts zu tun, \u00fcberhaupt nichts!\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich!)\n\nWenn wir davon ausgehen, meine Damen und Herren,\ndass nach der hervorragenden Darstellung der s\u00e4chsischen\nGeschichte auf der 1. S\u00e4chsischen Landesausstellung in\nPanschwitz-Kuckau eine zweite Ausstellung diese ge-\nschichtlichen Betrachtungen fortf\u00fchrt, dann ist Torgau wie\nkeine andere Stadt in Sachsen daf\u00fcr pr\u00e4destiniert.\nIn dieser Stadt ist Reformations- und Residenzgeschichte\ngeschrieben worden. Torgau ist die einzige wohl erhaltene\nkurf\u00fcrstlich-s\u00e4chsische Residenzstadt des 16. Jahrhunderts\nmit einem fast unver\u00e4nderten Stadtbild im Freistaat Sach-\nsen.\nDas Jahr 2003 w\u00fcrde zwei Jubil\u00e4en bieten, die als Anlass\nf\u00fcr eine Landesausstellung stehen k\u00f6nnten: zum einen\nder 450. Todestag von Kurf\u00fcrst Moritz und zum anderen\nder 500. Geburtstag des letzten ernestinischen Kurf\u00fcrsten\nJohann Friedrich des Gro\u00dfm\u00fctigen. Das Leben und Wir-\nken und auch die politischen Ziele der beiden stehen in\nenger Beziehung zum historischen Schauplatz Torgau.\nZwischen 1525 und 1547 war Torgau wohl das wichtigste\npolitische Zentrum der evangelischen Bewegung. Hier\nwurde der bedeutendste Beitrag Sachsens zur Weltkultur\ngeleistet. Torgau ist auch der einzige Ort Sachsens, an dem\nsich Reformationsgeschichte in ihren Urspr\u00fcngen so deut-\nlich darstellen und verfolgen l\u00e4sst:\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nAm 5. September 1544 weihte Luther die Schlosskirche als\nersten evangelischen Kirchenneubau ein. Die \u00e4lteste Super-\nintendentur Deutschlands befindet sich in Torgau und die\nEhefrau Luthers, Katharina von Bora, hat in Torgau ihre\nletzte Ruhest\u00e4tte gefunden.\nMit dem Renaissanceschloss Hartenfels, der wohl erhalte-\nnen kurf\u00fcrstlichen Kanzlei, der restaurierten Klosterkirche\nund anderen Bauwerken bietet die Stadt beste Vorausset-\nzungen, um eine Landesausstellung in originalen R\u00e4umen\nbeherbergen zu k\u00f6nnen.\nEs gibt noch einen anderen Grund, warum ich mich so f\u00fcr\nTorgau als Austragungsort stark mache: Mit der Entschei-\ndung f\u00fcr diese Stadt setzen wir auch ein Zeichen f\u00fcr die\nRegion. Torgau ist Sachsen und Torgau ist sogar ein be-\ndeutender Teil dieses Landes.\nDie Zeit nach 1815 \u2013 danach geh\u00f6rte Torgau zu Preu\u00dfen \u2013\nhat ihre Spuren hinterlassen. Sie wirken teilweise noch bis\nheute fort. Sehen wir uns die Kirchenstrukturen an: Der\nKirchenkreis Torgau und auch Eilenburg geh\u00f6ren immer\nnoch zur Kirchenprovinz Sachsen \u2013 also nicht zur Landes-\nkirche Sachsen \u2013, aber die s\u00e4chsischen Wurzeln Torgaus\nwurden nie ausgetrocknet. Die Menschen haben sich zu\nihrer Geschichte bekannt und wir sollten dies nachhaltig\nunterst\u00fctzen.\nDie Absicht der Staatsregierung, Landesausstellungen\nnicht in den Metropolen stattfinden zu lassen, kann ich\nnur unterst\u00fctzen. F\u00fcr die strukturell immer noch benach-\nteiligte Region Torgau bietet sich eine neue Chance und\ndie Menschen wollen diese Chance auch nutzen.\nIch bin \u00fcberw\u00e4ltigt und begeistert davon, wie sich die Tor-\ngauer B\u00fcrger zu diesem Vorhaben, zu dieser Landes-\n\nausstellung Torgau bekennen und wie sie sich engagieren.\nMan engagiert sich in vielf\u00e4ltiger Weise. Vor allem m\u00f6chte\nich hier das Engagement der Vereine nennen. Der Tor-\ngauer Geschichtsverein und der Initiativkreis Schloss Har-\ntenfels gehen da mit Beispiel voran.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch die Stadtr\u00e4te von Torgau und die Kreisr\u00e4te des\nLandkreises bem\u00fchen sich nachhaltig. Zurzeit suchen\nsie nach M\u00f6glichkeiten Eigenmittel f\u00fcr die Sanierung\ndes Schlosses Hartenfels aufzubringen. Die Ausstellung\nbraucht schlie\u00dflich eine w\u00fcrdige Kulisse.\nMeine Damen und Herren! Ich habe die herzliche Bitte, die\nBem\u00fchungen der Menschen vor Ort zu unterst\u00fctzen und\nden CDU-Antr\u00e4gen zuzustimmen.\nEin letztes Wort noch an die Kolleginnen und Kollegen der\nSPD-Fraktion: Ich habe mich sehr gefreut \u2013 das sage ich\nauch von diesem Pult aus \u2013, dass sich der Unterbezirkspar-\nteitag der SPD \u2013 \u2013\n\n(Kehl, SPD: \u2013 von Nordsachsen!)\n\n\u2013 danke, Herr Kehl \u2013 von Nordsachsen f\u00fcr den Austra-\ngungsort Torgau ausgesprochen hat.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa haben wir eine \u00e4hnliche Beschlusslage. \u2013\n\nAdler, SPD: Er ist so regional betroffen wie Sie!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Herr Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir sprechen hier ohne \u00d6ffent-\nlichkeit \u2013 leider \u2013 \u00fcber die \u00f6ffentliche Pr\u00e4sentation des\nLandes Sachsen.\n\n(Zurufe: Es sind doch einige da! \u2013\nDer Rundfunk ist auch anwesend!)\n\n\u2013 Fast ohne \u00d6ffentlichkeit. Danke f\u00fcr den Hinweis; ich\nbitte um Entschuldigung.\nJetzt k\u00f6nnte bei einer Reihe von Ihnen die Sorge aufbre-\nchen \u2013 da es ja hier um das Verh\u00e4ltnis von Geschichte und\nPolitik oder genauer um Geschichtspolitik geht \u2013, dass ich\netwas fortsetze, was vor ein paar Tagen von mir pr\u00e4sen-\ntiert worden ist. Bitte haben Sie keine Angst, das werde ich\nnicht tun.\nAber auf eine Bemerkung von Kollegen Gro\u00df vorhin in\nseiner Stellungnahme zur Gro\u00dfen Anfrage der PDS \u00fcber\ndie Lage der K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler im Freistaat\nSachsen will ich doch Bezug nehmen. Er hat in seinem\nbedenkenswerten Vortrag darauf aufmerksam gemacht,\nwie in der DDR Kunst, K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler poli-\ntisch instrumentalisiert, das hei\u00dft in die Pflicht f\u00fcr einen\nStaat und eine Staatsidee genommen wurden, oder wie\nversucht wurde, das so zu tun.\nIch denke, mit etwas \u00c4hnlichem haben wir es hier zu tun,\nwo ein Geschichtsbild in Geschichtspolitik umgesetzt und\ndiese wiederum zur Dienerin, k\u00f6nnte man fast sagen, von\nPolitik gemacht werden soll. Das ist an sich kein Problem.\nAber man muss sich dessen bewusst sein und hier auch\nstets Korrektive parat haben.\nEs ist etwas ganz Merkw\u00fcrdiges: Die DDR war ganz\ngewiss trotz eines Parlaments keine parlamentarische De-\nmokratie. Es haben sich aber unterhalb undemokratischer\nStrukturen informelle Strukturen mit durchaus \u00d6ffentlich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n7001\n\n\n\nkeitswirksamkeit gebildet, sonst w\u00e4re beispielsweise die\nletzte, die 8. Kunstausstellung der DDR hier in Dresden\nnicht m\u00f6glich gewesen. Denn das war keine Kunstausstel-\nlung, die sozusagen Dienerin des Staates war, sondern\ndurchaus eine sehr ernst zu nehmende \u2013 der Massen-\nbesuch hat es ja gezeigt.\nDas andere Bemerkenswerte: Wir haben heute gewiss eine\nausgewachsene parlamentarische Demokratie und es ent-\nwickeln sich wiederum informelle Strukturen, die unter-\nlaufen, dass hier wirklich beispielsweise \u2013 Herr Kollege\nRichter hat auf die Vorgeschichte sehr pr\u00e4zise aufmerksam\ngemacht \u2013 eine demokratische Meinungsbildung zustande\nkommt, die zu einer Landesausstellung f\u00fchrt, wie sie auch\nwirklich sein sollte.\nIch will jetzt nicht, was ich auch vorhatte, auf die Vorge-\nschichte der 2. Landesausstellung eingehen, so dass ich\nhier zwei, drei Minuten sparen kann. Ich werde stattdes-\nsen abw\u00e4gen, was gegen und was f\u00fcr die eine oder andere\nBewerberin spricht.\nSo versuche ich zu antworten: An sich spricht gar nichts\ngegen Torgau und eine Menge daf\u00fcr. Das sind neben dem\nbereits Genannten, der Leistung von Herzog Moritz, der\ndie vielleicht bemerkenswerteste Herrschergestalt unter\nden s\u00e4chsischen Herz\u00f6gen, die K\u00f6nige eingeschlossen,\nwar, dem bedeutenden Anteil an der lutherischen Refor-\nmation in Deutschland, auch noch die Freude \u00fcber die\nHeimkehr der einst s\u00e4chsischen Residenz nach 175-j\u00e4hri-\nger preu\u00dfischer Gefangenschaft, das sch\u00f6ne, pflegebed\u00fcrf-\ntige Renaissanceschloss Hartenfels, das nicht zu unter-\nsch\u00e4tzende Gedenken an das Zeugnis faschistischer Mili-\nt\u00e4rjustiz und an das Zeugnis des sowjetischen Spezial-\nlagers und nicht zuletzt der einst f\u00fcr die Welt so hoff-\nnungsvolle Tag der amerikanisch-sowjetischen Begegnung\nan der Elbe am 25. April 1945.\nEs geht hier aber nicht darum, was an sich f\u00fcr Torgau\nspricht. Es geht \u2013 und das ist nach unserer Auffassung das\nalles Entscheidende \u2013 um Ausgeglichenheit in der Ge-\nschichtsdarstellung, in der Geschichtspolitik und damit in\nder Politik. Eine zweite konfessionell bestimmte Landes-\nausstellung in der direkten Folge der ersten w\u00fcrde zur\nSchlagseite des Landesschiffes f\u00fchren, einseitige Sinnstif-\ntung bedeuten, vielleicht den konfessionellen Frieden, aber\nnicht den des Freistaates insgesamt bef\u00f6rdern.\nAu\u00dferdem ist es mehr als bedenklich, Identit\u00e4tsf\u00f6rderung\nvor allem \u00fcber \u00e4ltere Geschichte zu betreiben. Da muss\nman fragen: Und wann kommen die Sachsen in der Ge-\ngenwart an? Ich denke, die realen Sachsen sind es bereits\nund die Landesausstellung sollte nicht hinterherlaufen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch: Am 19. September 1999!)\n\nSo spricht nach Auffassung der PDS alles Wesentliche f\u00fcr\nChemnitz.\nSachsen war bis etwa in die Mitte der f\u00fcnfziger Jahre des\n19. Jahrhunderts hinein Pionier der Industrialisierung in\nDeutschland und die tragende Rolle hatte Chemnitz und\ndie Chemnitzer Region. Von hier begann der Durchbruch\nzur modernen Industriegesellschaft, \u00fcbrigens auch mit\nihren negativen Z\u00fcgen \u2013 nicht umsonst sprach man von\n,,Ru\u00df-Chemnitz\u201c \u2013, die es auch zu zeigen gilt. Auch das ist\nSinn einer Landesausstellung: die Widerspr\u00fcche eines\nLandes zu zeigen, zum Beispiel in ihren schweren sozialen\nKonflikten, die die moderne Industriegesellschaft nun ein-\nmal begleiten.\n\nVon der Chemnitzer Region aus erfolgte der auch f\u00fcr\nEuropa und nicht nur f\u00fcr Deutschland beispielhafte\nDurchbruch zu einer urbanen Gesellschaft, in der der\nwoanders bis weit in die zweite H\u00e4lfte des 20. Jahrhun-\nderts andauernde Gegensatz von Stadt und Land vor\nallem durch die Industriegemeinden aufgehoben wurde.\nSachsen entwickelte gleichzeitig eine beispielhafte Indus-\ntriekultur, wie sie sich etwa in der Architektur, nicht allein\nin der Industriearchitektur, sondern auch in der\nArchitektur \u00fcberhaupt, und in der gleichzeitigen F\u00f6rde-\nrung von technischen und k\u00fcnstlerischen Hochschulen\nwie sonst nirgendwo widerspiegelte. Gerade der zuletzt\ngenannte Gesichtspunkt, also die Industriekultur, k\u00f6nnte\nma\u00dfgeblich die 2. Landesausstellung in Chemnitz 2003\npr\u00e4gen, nicht aber eine Autoschau, die einseitig Lobby-\nInteressen bedient.\nNicht zu vergessen ist, dass die Vorbereitung der Landes-\nausstellung in Chemnitz in selten gl\u00fccklicher Weise mit\ndem Aufbau des Zweckverbandes Industriemuseum zu\nverbinden sein w\u00fcrde.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNun ist in der Antwort der Staatsregierung darauf hinge-\nwiesen worden, dass dem \u00f6sterreichischen und bayeri-\nschen Ziel folgend eine Landesausstellung gerade nicht die\nMetropolen pr\u00e4sentieren sollte. Die Ausstellung sollte\nstattdessen in Kleinst\u00e4dten stattfinden. Das ist eine \u00dcber-\nlegung.\nAber es ist doch eine Frage, wenn es um die Landes-\nausstellung geht, bei der es um Repr\u00e4sentation der Lan-\ndeskultur geht, ob das dann das Zweckm\u00e4\u00dfige ist. Aber\ndas ist ein Problem, wor\u00fcber man streiten kann.\nDeshalb, weil es hier so viel gibt, wor\u00fcber zu streiten ist\nund weil die Landesausstellung in der \u00d6ffentlichkeit eine\nsolche Bedeutung erlangt hat, sollte dar\u00fcber auch im\nLandtag befunden werden: Wie soll eine Landesausstel-\nlung aussehen? Da es auch um viel Geld und wirklich um\ndie Repr\u00e4sentation des Landes geht, sollte auch hier im\nLandtag entschieden werden und nicht durch die Staats-\nregierung allein, wo die Landesausstellung stattfinden soll.\nDie PDS wird eine entsprechende Initiative in den Ge-\nsch\u00e4ftsgang einbringen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die CDU. Herr Beyer, bitte.\n\n(Adler, SPD: Er spricht gegen\ndie rot-gr\u00fcne Bundesregierung)\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZu meinem Bedauern hat sich der Kollege Richter von der\nSPD heute aus der konstruktiven Mitarbeit in einer f\u00fcr\nChemnitz wichtigen Sache verabschiedet.\n\n(Lachen bei der SPD \u2013\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Bisher waren Sie nicht\n\nkonstruktiv, Herr Beyer!)\n\nAls ein Minimalanspruch formuliert, muss eine wesentlich\nvom Land getragene Ausstellung, denke ich, reflektieren,\ngeistige Kr\u00e4fte offenbaren, Identit\u00e4t festigen und letztlich\nmotivieren. Sie sollte f\u00fcr die Region, in der sie als exeku-\ntive Ma\u00dfnahme stattfindet, und dar\u00fcber hinaus f\u00fcr den\nFreistaat einen Nutzen bringen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n7002\n\n\n\nSo gut wie jede mittlere s\u00e4chsische Stadt oder jeder Land-\nkreis k\u00f6nnte sich w\u00fcnschen, Ort einer Landesausstellung\nzu sein.\nDie Opposition, in dem Fall die SPD, fordert die Staats-\nregierung auf, wie in dem SPD-Antrag formuliert, zu\neinem bestimmten Thema an einem bestimmten Ort eine\nLandesausstellung zu organisieren. Meine Fraktion ist\nschon der Meinung, dass die Federf\u00fchrung eindeutig bei\nder Staatsregierung zu belassen ist. Durchdachte Vor-\nschl\u00e4ge sind freilich erw\u00fcnscht.\nMit dem CDU-Antrag in der Drucksache 2/10426 wird die\nStaatsregierung um eine Stellungnahme gebeten, ob nicht\nohne Konkurrenz zu dem ab 2003 ins Auge gefassten Vor-\nhaben in Torgau schon vorher in Chemnitz ein Projekt\nrealisiert werden k\u00f6nnte, etwa im Jahre 2000 oder 2001.\nChemnitz ist zwar eines der gro\u00dfen s\u00e4chsischen Zentren,\nbesitzt aber nun eindeutig nicht die Standortvorteile von\nDresden und Leipzig. Mit einer Landesausstellung in\nChemnitz l\u00e4sst sich ein in der Region Chemnitz/Zwickau/\nZschopau verborgener Schatz heben: Es ist die Materiali-\nsierung von s\u00e4chsischem Erfindergeist, Forscherdrang und\nFacharbeiterk\u00f6nnen im Automobilbau.\nWanderer, Horch, Audi und DKW bestimmten den deut-\nschen Automobilbau aus dieser Chemnitzer Region her-\naus. Der Automobilbau war und ist Motor f\u00fcr viele andere\nWirtschaftsbereiche.\nDie Industriegeschichte in ihrer in Sachsen gewiss be-\neindruckenden Breite darzustellen, wie von der SPD ge-\nfordert, sollte nicht Ziel der Chemnitzer Ausstellung sein.\nWir sind uns doch wohl schlie\u00dflich einig, dass genau das\ndie Aufgabe des aufzubauenden S\u00e4chsischen Industrie-\nmuseums ist. Das soll als Daueraufgabe die wesentlichen\nBeitr\u00e4ge aus Sachsen in der Zeit der Industrialisierung dar-\nstellen. Dieser Faden muss jetzt nicht noch einmal extra\naufgenommen werden.\nAufzudecken sind dagegen die Glanzleistungen des s\u00e4ch-\nsischen Automobilbaus mit gro\u00dfartigen Entw\u00fcrfen, mit\neiner gro\u00dfen Vielfalt und mit st\u00fcrmischen Entwicklungen\nim konstruktiven, technologischen und betriebsorganisato-\nrischen Bereich. Bei den gro\u00dfen Edelautos verzeichnete\nzum Beispiel Horch die doppelten bis dreifachen Zulas-\nsungszahlen gegen\u00fcber Daimler-Benz. Die Sachsen waren\nden Untert\u00fcrkheimern klar \u00fcberlegen, was Letztere noch\nnicht ganz vergessen haben.\nMit der Gr\u00fcndung der Autounion AG und der Verlage-\nrung der Zentrale von Zschopau nach Chemnitz war 1932\neine Fusion der s\u00e4chsischen Unternehmen abgeschlossen.\nHeute bieten sich die ehemaligen Wanderer Werke an der\nZwickauer Stra\u00dfe 221 in Chemnitz als Hauptstandort einer\nsolchen Ausstellung an. Die TLG als Entwickler dieses\nalten Industrieareals kann in kurzer Zeit \u00fcber 6 000 m2\n\nAusstellungsfl\u00e4che im Erdgeschoss bereitstellen. In den\ndar\u00fcberliegenden Etagen ist das vermehrbar. An Depen-\ndancen bieten sich einige M\u00f6glichkeiten an, in Chemnitz\nzum Beispiel das zu erbauende S\u00e4chsische Industrie-\nmuseum oder in Zwickau die Horch-Immobilie.\nZur Anregung der Phantasie m\u00f6chte ich nur noch Schloss\nAugustusburg und nat\u00fcrlich den Sachsenring-Kurs erw\u00e4h-\nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nSicher wird die Br\u00fccke vom historischen Automobilbau zu\nden hochmodernen Fertigungsst\u00e4tten in Mosel und in\nChemnitz zu schlagen sein. Damit sind wir in der Gegen-\nwart.\n\nMeine Damen und Herren! Die enge Beziehung zu For-\nschung, Entwicklung und Ausbildung in ganz verschiede-\nnen Richtungen und in verschiedenen Wirtschaftsberei-\nchen geh\u00f6rt nat\u00fcrlich ebenso dazu. Das ist gerade die\nstimulierende Wirkung des Automobilbaus in viele Wirt-\nschaftsbereiche hinein.\nSollte dieses Thema mit Hilfe der Wirtschaft und der Wis-\nsenschaft so angegangen werden, so w\u00e4re dies nicht nur\nf\u00fcr viele Sachsen interessant und w\u00fcrde Motivation schaf-\nfen. Damit k\u00f6nnten die Region Chemnitz und der Freistaat\nSachsen \u00fcber unsere Landesgrenzen hinaus viele interes-\nsierte Menschen erreichen.\nBevor sich meine Fraktion \u00f6ffentlich zu einem gew\u00fcnsch-\nten Projekt \u00e4u\u00dfert, verschaffen wir uns nat\u00fcrlich Sicherheit\n\u00fcber dessen Realisierbarkeit. Deshalb tr\u00e4gt unser Antrag\nein etwas sp\u00e4teres Datum als das des Antrages der SPD-\nFraktion.\nUnser Ministerpr\u00e4sident Prof. Biedenkopf hat schlie\u00dflich\nim Dezember dem Hohen Haus seine Unterst\u00fctzung und\ndie des Kabinetts f\u00fcr das Projekt Chemnitz zugesagt,\nauch \u2013 so habe ich es jedenfalls verstanden \u2013 f\u00fcr das\nKernthema ,,Historischer s\u00e4chsischer Automobilbau\u201c. Da-\nf\u00fcr bin ich ihm sehr dankbar. Ebenso danke ich ihm f\u00fcr\nden Einsatz seiner pers\u00f6nlichen Kontakte zur Wirtschaft.\nDabei unterstelle ich als notwendig zu erf\u00fcllende Bedin-\ngung, wenn es zum Beispiel um die Mitwirkung der Stadt\nChemnitz etwa bei der Werbung geht, dass sich Chemnitz\neher an Carl Hahn als an Karl Marx orientiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBeyer, CDU: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Lattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Herr Abgeordneter, da\nSie aus der Region kommen, frage ich Sie: Ist Ihnen die\nHaltung des Chemnitzer Stadtrates zu dem Vorschlag\ndieser ,,automobilhalben\u201c Landesausstellung bekannt?\n\nBeyer, CDU: Verehrte Frau Kollegin, ich hatte schon er-\nw\u00e4hnt, dass es sich jeder Stadtrat sicher w\u00fcnschen w\u00fcrde\neine Landesausstellung beherbergen zu d\u00fcrfen. Das ist in\nChemnitz nicht anders.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nBeyer, CDU: Nein.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Im Chemnitzer Stadtrat\nhat eine konkrete Auseinandersetzung dar\u00fcber stattgefun-\nden. Sind Sie dar\u00fcber nicht informiert?\n\nBeyer, CDU: Sicher bin ich dar\u00fcber informiert. Ich denke,\nich habe die Frage beantwortet.\nLassen Sie mich zum Schluss folgendes Fazit zum jetzigen\nZeitpunkt ziehen, denn es handelt sich um eine Konzep-\ntion, die sich entwickelt: Es geht nicht um Torgau oder um\nChemnitz; es geht um Chemnitz und um Torgau.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n7003\n\n\n\nStaatsregierung und CDU-Fraktion wollen eine Ausstel-\nlung in Chemnitz mit dem von mir skizzierten Kernthema.\nDabei sollte es gleichg\u00fcltig sein, wie das Kind hei\u00dft,\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nDas ist es eben nicht, Herr Beyer!)\n\nwenn nur als Vater der Freistaat Sachsen sich klar bekennt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Mater semper certa est!)\n\nHerr Kollege Kupfer, wenn der Begriff ,,Landesausstel-\nlung\u201c besetzt sein sollte, so schlage ich vor, in Chemnitz\ndar\u00fcber nachzudenken, ob nicht der Begriff ,,Gro\u00dfe Lan-\ndesausstellung\u201c geeignet w\u00e4re.\n\n(Heiterkeit bei CDU und SPD)\n\nDen Zeitplan und vieles mehr pr\u00e4zisiert eine Vorbe-\nreitungsgruppe, f\u00fcr die der Regierungspr\u00e4sident Herr\nBr\u00fcggen den Hut aufhat. Wir wollen in der Chemnitzer\nRegion einen Schatz heben, ihn vorzeigen und dabei viele\nzum Mitdenken und Mittun anregen.\nIch darf noch etwas zu den Antr\u00e4gen sagen: Meine Frak-\ntion wird den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion ableh-\nnen, weil der Beschluss der Staatsregierung im Kabinett\ngefallen ist.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nDavon ist mir nichts bekannt!)\n\nWir bitten darum, unseren Antrag zu best\u00e4tigen, weil wir\ndamit nach dem Vorliegen des Ergebnisses der Vorbe-\nreitungsgruppe und seiner Beratung im Kabinett die Ge-\nlegenheit haben werden, hier im Landtag dar\u00fcber zu spre-\nchen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Zu der inhaltlichen Begr\u00fcndung, warum\nsich meine Fraktion f\u00fcr eine Landesausstellung in Chem-\nnitz und nicht in Torgau ausspricht, hat mein Kollege\nHans J\u00fcrgen Richter bereits eindeutig Stellung bezogen.\nIn der Diskussion um eine Landesausstellung in Torgau\ngibt es aus der Sicht meiner Fraktion und auch aus meiner\npers\u00f6nlichen Sicht einen weiteren wichtigen Punkt, der\nschnell an den Rand gedr\u00e4ngt werden k\u00f6nnte: Wir spre-\nchen heute \u00fcber mehrere Antr\u00e4ge.\nIn seiner Antwort auf den Antrag zur musealen Darstel-\nlung der s\u00e4chsischen Geschichte bezieht sich Herr Staats-\nminister Meyer neben dem Verweis auf die ehemalige\nResidenzstadt s\u00e4chsischer Kurf\u00fcrsten und ihre Bedeutung\nals kulturelles Zentrum im 16. Jahrhundert, welcher\nLuthers Wirken wenig sp\u00e4ter den Beinamen ,,Amme der\nReformation\u201c verschaffen sollte, ebenso auf die wechsel-\nvolle deutsche Geschichte von Torgau als Festung und als\nMilit\u00e4rstadt, als Zentrum deutscher Milit\u00e4rjustiz w\u00e4hrend\nder nationalsozialistischen Zeit und als Speziallager der\nsowjetischen Milit\u00e4rmacht nach dem Zweiten Weltkrieg.\nIn der Antwort zum Thema Landesausstellung vom\nJanuar dieses Jahres fehlt dies nun. Ich m\u00f6chte hier nicht\nschwarz malen, doch nach dem Verlauf der bisherigen\nDiskussion zu einer 2. Landesausstellung, die vonseiten\nder Staatsregierung und der CDU gef\u00fchrt wurde \u2013 wir\nn\u00e4hern uns gerade dem Ende \u2013, frage ich mich, ob meine\nBedenken so unberechtigt sind.\n\nSie wissen genauso gut wie wir, dass es Planungen gibt,\nden Flaschenturm des Schlosses Hartenfels wieder in seine\nurspr\u00fcngliche Funktion \u2013 wenn man davon \u00fcberhaupt\nsprechen kann \u2013 als Ritterstube zur\u00fcckzuverwandeln.\nAnders kann man ein solches Anliegen wohl nicht be-\nzeichnen.\nSie wissen genauso gut wie wir, welches Dasein das Doku-\nmentations- und Informationszentrum in Torgau f\u00fchrt. So\nist zum Beispiel jetzt, im Winter, die Ausstellung geschlos-\nsen, weil die Heizung fehlt. In der Stadt- und Kreisverwal-\ntung ist das Dokumentations- und Informationszentrum\nmit seinen Ausstellungen im Flaschenturm ein ungeliebtes\nKind. Die urspr\u00fcngliche Zusage, dass vier Etagen des\nFlaschenturmes genutzt werden k\u00f6nnen, ist noch lange\nnicht umgesetzt und wird durch fehlende Entscheidungen\nder Beh\u00f6rden vor Ort verschleppt.\nTorgau bezeichnet einen neuralgischen Punkt der deut-\nschen Geschichte des 20. Jahrhunderts. Kaum irgendwo in\nDeutschland und kaum irgendwo in Sachsen sind Schuld\nund Elend des Zweiten Weltkrieges und die Folgen der\nNachkriegszeit so miteinander verwoben wie in dieser\nStadt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHatzsch, SPD: Ja, bitte.\n\nKupfer, CDU: Herr Hatzsch, ich h\u00e4tte gern von Ihnen ge-\nwusst, woher Sie die Weisheit haben, dass das DIZ diese\nvier Etagen zugesprochen bekommen hat. Auch m\u00f6chte\nich gern wissen, woher Sie die Weisheit nehmen, die\nBeh\u00f6rden w\u00fcrden dagegen arbeiten, dass DIZ in Torgau\nweiter untergebracht ist.\n\nHatzsch, SPD: Ich habe gesagt, dass es sich um ein unge-\nliebtes Kind handelt. Die Tatsache, dass es an einem solch\nwichtigen Ausstellungsort Ihre Stadt nicht fertigbringt,\neine Heizung zu installieren, damit die Besucher auch in\nder kalten Jahreszeit hingehen k\u00f6nnen, spricht f\u00fcr sich.\nDanke!\nDabei braucht man niemandem, der das Gel\u00e4nde und\nseine Geschichte kennt, zu erkl\u00e4ren, warum gerade dieser\nStandort f\u00fcr die Ausstellungen wie geschaffen ist. Die\nbesondere Architektur des Flaschenturmes im Schloss\nHartenfels erm\u00f6glicht es, die Dokumentation in historische\nZusammenh\u00e4nge und in Themenbereiche nach Etagen klar\nzu trennen und von unten nach oben zu f\u00fchren, so dass\ndie Besucherinnen und Besucher der fertigen Ausstellung\ndie Unumkehrbarkeit der historischen Abfolge in einem\nAufstieg mit immer gr\u00f6\u00dferem \u00dcberblick aus den Turm-\nfenstern auf diese Stadt und die dabei entstehenden Blick-\nbeziehungen zu diesen St\u00e4tten der Geschichte, zu diesen\nSt\u00e4tten des Verbrechens symbolisch nachvollziehen k\u00f6n-\nnen.\nEines sei Ihnen bereits heute versichert: Unabh\u00e4ngig von\nder Entscheidung des Kabinetts \u2013 es hei\u00dft ja nun, sie sei\ngefallen \u2013 werden wir Ihre Pl\u00e4ne genau beobachten. Be-\nreits heute m\u00f6chte ich Sie warnen, die Chance zur Darstel-\nlung der widerspruchsvollen Geschichte Deutschlands\ndem Glanz und Prunk s\u00e4chsischer Renaissance zu opfern.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Schimpff, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n7004\n\n\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es ist gewi\u00df erfreulich, da\u00df sich dieser Landtag so oft\nmit Fragen der Museen besch\u00e4ftigt. Als ehemaliger Fach-\nschullehrer f\u00fcr Museologie w\u00fcrde ich auch gern \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: E + A,\nErziehung und Ausbildung!)\n\n\u2013 Das bin ich leider nie geworden.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber der Minister!)\n\nIch w\u00fcrde Ihnen gerne einiges sagen. Allerdings f\u00fchle ich\nmich als jemand, der etwas davon versteht, angesichts\nmanchem, was zuvor gesagt wurde, fehl am Platze.\nHerr Richter, was Sie hier geboten haben, war eine platte\nAgitprop-Schlacht ohne jegliche Kompetenz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch liebe Polemik, aber ich verachte gro\u00dfm\u00e4ulige Inkompe-\ntenz.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ging v\u00f6llig daneben!\nDas m\u00fcsste einen Ordnungsruf geben!)\n\nUm Sie noch ein wenig auf die Fragen, um die es laut Text\nder Antr\u00e4ge eigentlich geht, zur\u00fcckzuf\u00fchren, frage ich:\nWas ist denn eine Landesausstellung? Schauen Sie sich\neinmal um! \nWir hatten unsere erste Landesausstellung in Panschwitz-\nKuckau. Bayern hatte 1998 sogar zwei Landesausstellun-\ngen, in Kempten im Allg\u00e4u und in Memmingen: ,,B\u00fcrger-\nflei\u00df und F\u00fcrstenglanz\u201c \u2013 hierbei ging es um die katho-\nlischen F\u00fcrstent\u00fcmer; ,,Geld und Glaube\u201c \u2013 hierbei ging\nes um die evangelischen Reichsst\u00e4dte. Steiermark: ,,YOU-\ngend\u201c in Bad Ratkersburg; Nieder\u00f6sterreich; ,,aufm\u00fcpfig\nund angepa\u00dft\u201c \u2013 Frau de Haas hat daran nicht mitgewirkt,\naber es geht um Frauen \u2013 in Schlo\u00df Kirchstetten bei Laa an\nder Thaya; K\u00e4rnten: vor zwei Jahren ,,alles jagt \u2026\u201c in Fer-\nlach und in zwei Jahren in Friesach ,,Stadt der Burgen\u201c;\nSachsen-Anhalt: in Vockerode. Das alles ist nicht in N\u00fcrn-\nberg, St. P\u00f6lten oder in St\u00e4dten wie Dessau oder solchen,\ndie mit Chemnitz vergleichbar sind.\nZum n\u00e4chsten Punkt: Welchen Zeitaufwand erfordert eine\nLandesausstellung zum Ermitteln der Musealien, zur re-\nstauratorischen und konservatorischen Aufarbeitung, zur\nwissenschaftlichen Bearbeitung, zum Herstellen eines soli-\nden Kataloges, wom\u00f6glich eines Handbuches mit Beitr\u00e4-\ngen zur Sache, zum Planen der Ausstellung, zum Bauen\nder Ausstellung und zum Gestalten des Umfeldes? Bei\nLandesausstellungen geht es nicht um Eintagsfliegen.\nHierbei geht es um Nachhaltigkeit. Diesbez\u00fcglich soll\netwas getan werden, von dem auch noch viele Jahre nach\ndem Ereignis die Region dieser kleineren l\u00e4ndlichen oder\nabgelegenen Orte profitiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHierbei geht es gegebenenfalls um baudenkmalpflegeri-\nsche Ma\u00dfnahmen, wie wir sie aus Marienstern kennen.\nHierbei geht es darum, das Umfeld f\u00fcr diese Ausstellung\nzu pr\u00e4gen. Jawohl, etwas, was in Torgau stattfindet, wird\nauch die geschichtliche Rolle der Stadt Torgau nach dem\nZeitalter der Kurf\u00fcrsten und der Reformation mit ber\u00fcck-\nsichtigen. \nMan braucht, um so etwas seri\u00f6s zu machen, mindestens\ndrei Jahre. Als ich Judith Oexle fragte, wie diese Ausstel-\nlung in Panschwitz-Kuckau denn gewesen sei \u2013 sie war\netwa ein Jahr an der Vorbereitung beteiligt \u2013, sagte sie, ein\n\nsolches Abhetzen wie dort w\u00fcnsche sie ihren schlimmsten\nFeinden nicht.\nWir haben in Sachsen die Chance, durch solide vorberei-\ntete Landesausstellungen Qualit\u00e4tsprodukte zu liefern.\nDies hat nicht jeder der Landesausstellung in Vockerode\nnachsagen k\u00f6nnen. Auch der Erm\u00fcdung der Bev\u00f6lkerung,\nder potentiellen Besucher, sollte vorgebeugt werden. Ich\nhalte es f\u00fcr etwas \u00fcberspitzt, jedes Jahr wie in der Steier-\nmark eine Landesausstellung zu machen.\nWorum geht es thematisch bei einer Landesausstellung?\nBei der Landesausstellung geht es um den Blick auf uns\nund f\u00fcr uns, also auf das Land f\u00fcr die Bewohner des Lan-\ndes, und darum, da\u00df die Nachbarn dies spannend und\nlehrreich finden. Daf\u00fcr sind beide Themen, von denen hier\ngeredet wurde, geeignet.\nSubjektiv ist Volker Schimpff nat\u00fcrlich daf\u00fcr, da\u00df man\nzweimal hintereinander das Mittelalter und die fr\u00fche Neu-\nzeit thematisiert. Ich halte es auch nicht f\u00fcr unvern\u00fcnftig,\nnach einer katholischen Ausstellung eine evangelische zu\nmachen. Die Bayern haben im vorigen Jahr zwei Landes-\nausstellungen veranstaltet, um diesem Gleichgewicht im\nLande Ausdruck zu verleihen. Aber aus Mi\u00dftrauen gegen\nmeine eigene Subjektivit\u00e4t w\u00fcrde ich es auch besser fin-\nden, wenn man sich nach dem Mittelalter in Panschwitz-\nKuckau einmal mit dem Auto besch\u00e4ftigen w\u00fcrde. Warum\nnicht? Das Auto ist das Paradigma des 20. Jahrhunderts.\nEs ist Mittel und Symbol der Mobilit\u00e4t der Menschen, die\nin diesem Jahrhundert gewonnen wurde. Am Auto ist die\nGenese von zwei Diktaturen in Deutschland nacherlebbar.\nEs ist auch eine technische Trag\u00f6die der Entwicklung vom\nHorch zum Trabant 201, der bis 1990 dort den Stand der\nTechnik darstellte.\n\n(Lachen bei SPD und CDU)\n\nEs ist auch eine Chance, unsere Wissensl\u00fccken zu\nschlie\u00dfen. Ich habe nichts gefunden, was mich solide \u00fcber\ndie Entwicklung der Automobilindustrie in Sachsen zwi-\nschen 1945 und 1952 unterrichtete. Das alles ist damit\nmachbar.\nAber, meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen den Ge-\nsamtkomplex dieser Kriterien beachten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der SPD: Daf\u00fcr h\u00e4tten Sie nicht\n\nstudieren brauchen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der PDS-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es war eigentlich nicht meine Absicht noch\neinmal zu sprechen. Ich f\u00fchle mich aber kollegial ver-\npflichtet. Herr Kollege Schimpff, das, was Sie soeben ge-\ngen\u00fcber dem Kollegen Joachim Richter gesagt haben, war\ndeplatziert.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nDr. M\u00fcnch, CDU: Es war J\u00fcrgen!)\n\nKollege Richter hat nichts anderes getan als nachgezeich-\nnet, was in den Drucksachen nachzulesen ist, n\u00e4mlich wie\ndie Vorgeschichte der 2. Landesausstellung bisher gelau-\nfen ist. Dass das Unmut herausfordert, ist wohl zumindest\nakzeptabel.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n7005\n\n\n\nZum Sachlichen. Sie haben Ihre Kompetenz als Museologe\nlange genug bewiesen, aber heute haben Sie davon nichts\ngezeigt.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es durchaus m\u00f6glich \u2013 wir gehen alle\ndavon aus \u2013, da eine Landesausstellung teuer ist und gut\nvorbereitet werden muss, dass sie nicht aller zwei Jahre\nstattfinden kann und dass die n\u00e4chste Landesausstellung\neben im Jahr 2003 in Chemnitz sein soll. Da wir gleichzei-\ntig dabei sind, einen Zweckverband ,,Industriemuseum\u201c\naufzubauen, ist es durchaus m\u00f6glich \u2013 es ist sogar sehr gut\nm\u00f6glich \u2013, nicht nur beides miteinander zu verbinden,\nsondern auch die musealen Voraussetzungen daf\u00fcr zu\nschaffen, damit diese Landesausstellung eben nicht nur ein\nhalbes Jahr gezeigt, sondern auch zum Grundstock der\nDauerausstellung werden kann.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas galt nur der sachlichen Richtigstellung. Genau das\nspricht f\u00fcr Chemnitz.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung. Herr\nDr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren Abgeordnete!\nDie Staatsregierung erw\u00e4gt, eine Ausstellung zur indu-\nstriegeschichtlichen Bedeutung der Region Chemnitz vor-\naussichtlich im Jahr 2001 oder 2003 durchzuf\u00fchren. Bereits\nin der Stellungnahme von 18.12.1998 zum Antrag der\nSPD-Fraktion und in der Stellungnahme von 23.12.1998\nzum Antrag der CDU-Fraktion hat Staatsminister Prof.\nDr. Meyer darauf hingewiesen.\nDas Gebiet des Freistaates Sachsen galt bis zum Zweiten\nWeltkrieg als ein wesentliches industrielles Zentrum\nDeutschlands, in dem der Region Chemnitz eine beson-\ndere Bedeutung zukam. Die dort ab 1800 einsetzende\nfabrikm\u00e4\u00dfige Baumwollspinnerei bewirkte ab den zwanzi-\nger Jahren des 19. Jahrhunderts die Entstehung des deut-\nschen Werkzeugmaschinenbaus, die sp\u00e4ter zur Grundlage\nf\u00fcr weitere Industriezweige wurde, so ab 1885 der Fabri-\nkation von Fahrr\u00e4dern, sp\u00e4ter besonders des Automobil-\nbaues.\nDer Antrag der SPD-Fraktion will mit der 2. Landes-\nausstellung dieser f\u00fcr die s\u00e4chsische Landesgeschichte so\nwesentlichen 200-j\u00e4hrigen Entwicklung Rechnung tragen\nund empfiehlt als Ausstellungszeitraum das Jahr 2001. Die\nStaatsregierung hatte bereits am 15.10.1996 beschlossen,\nvorbehaltlich verf\u00fcgbarer Haushaltsmittel Landesausstel-\nlungen in Abst\u00e4nden von drei bis sechs Jahren zur Darstel-\nlung herausragender Themen der s\u00e4chsischen Landeskun-\nde zu veranstalten.\nDas Wissenschafts- und Kunstministerium hatte dem Ka-\nbinett weiterhin vorgeschlagen, nach der 1. Landesausstel-\nlung in Sankt Marienstern die 2. Landesausstellung im\nJahre 2003 anl\u00e4sslich des 400. Todestages von Kurf\u00fcrst\nMoritz durchzuf\u00fchren. Diesem bedeutenden s\u00e4chsischen\nKurf\u00fcrsten verdankt Sachsen nicht nur eine f\u00fcr seine Zeit\nmoderne staatsrechtliche Organisation des Gemeinwesens,\nsondern auch die Festigung der Reformation Martin\nLuthers in Sachsen, das damit zu einer wesentlichen S\u00e4ule\ndes Protestantismus wurde. Dabei wird auch daran ge-\ndacht, den 500. Geburtstag des ernestinischen Kurf\u00fcrsten\n\nJohann Friedrich des Gro\u00dfm\u00fctigen, der ebenfalls im Jahre\n2003 begangen wird, zum Anlass zu nehmen die 2. Lan-\ndesausstellung in Torgau durchzuf\u00fchren.\nMit einer Landesausstellung in Schloss Hartenfels in Tor-\ngau k\u00f6nnte einerseits der Reformation als Sachsens bedeu-\ntender Beitrag zur Weltgeschichte gedacht und anderer-\nseits Torgau als zentraler Ort der Reformation und kur-\nf\u00fcrstliche Residenz gew\u00fcrdigt werden.\nNach aller Erfahrung bedarf die Gestaltung einer Landes-\nausstellung einer Vorbereitungszeit von drei Jahren. Dies\ngilt insbesondere dann, wenn die Durchf\u00fchrung einer Lan-\ndesausstellung mit baulichen Ma\u00dfnahmen verbunden ist\nbzw. diese voraussetzt.\nDer Zustand von Schloss Hartenfels bedarf dringend not-\nwendig baulicher Ma\u00dfnahmen. Neben den vorgenannten\nJubil\u00e4en, die im Jahr 2003 begangen werden, ist auch dies\nein wichtiger Grund f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Landes-\nausstellung in Torgau.\nF\u00fcr die Wahl Torgaus spricht weiterhin, dass Landes-\nausstellungen \u00fcblicherweise gerade nicht an zentralen\nOrten des Landes, die ohnehin gen\u00fcgend Aufmerksamkeit\nerfahren, durchgef\u00fchrt werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nVoraussetzung ist allerdings ein tatkr\u00e4ftiges Engagement\nder Verantwortlichen vor Ort, wie es beispielsweise Kol-\nlege Kupfer auch heute gezeigt hat.\nDie Entscheidung f\u00fcr Torgau steht aufgrund des besonde-\nren Charakters einer Landesausstellung daher nicht im\nWiderspruch zu der Idee, die Bedeutung der s\u00e4chsischen\nIndustriegeschichte durch eine Ausstellung in Chemnitz\nzu w\u00fcrdigen. Die Staatsregierung bem\u00fcht sich zurzeit um\nwirksame Unterst\u00fctzung einer solchen Ausstellung. Sie\ngeht davon aus, dass sich die Partner in der Wirtschaft an\neiner solchen Ausstellung in Chemnitz ma\u00dfgeblich beteili-\ngen werden. Als m\u00f6glicher Zeitraum werden die Jahre\n2001 oder 2002 in Verbindung mit der Er\u00f6ffnung des\nneuen Standortes des Chemnitzer Industriemuseums in\nBetracht gezogen.\nOb diese Ausstellung zur s\u00e4chsischen Industriegeschichte\nals Landesausstellung bezeichnet wird, kann derzeit noch\noffen bleiben. Die Staatsregierung hat bisher noch keine\nEntscheidung zur 2. Landesausstellung getroffen. Sie hat\nvielmehr in Aussicht genommen, diese Frage gegebenen-\nfalls aufgrund eines Erfahrungsberichtes zur 1. Landes-\nausstellung zu gegebener Zeit zu entscheiden.\nNun zum Antrag der CDU-Fraktion zur musealen Darstel-\nlung s\u00e4chsischer Geschichte sowie s\u00e4chsischer Kunst des\n16. und 17. Jahrhunderts im Schloss Hartenfels in Torgau,\n\u00fcber den wir in diesem Tagesordnungspunkt nat\u00fcrlich\nauch sprechen:\nDie Staatsregierung begr\u00fc\u00dft diesen Antrag. Sie h\u00e4lt es zu-\ngleich f\u00fcr erforderlich, im Schloss Hartenfels auch der mit\nTorgau verbundenen Ereignisse j\u00fcngster deutscher Ge-\nschichte zu gedenken. Die museale Ausstellung s\u00e4ch-\nsischer Landesgeschichte an Orten des Geschehens ist ein\nwichtiges kulturpolitisches Anliegen, dem die gegenw\u00e4r-\ntige Museumslandschaft nur unzureichend Rechnung\ntr\u00e4gt. Es ist nahe liegend und richtig, daf\u00fcr die vorhande-\nnen einstigen kurf\u00fcrstlichen Schl\u00f6sser zu nutzen. Schloss\nHartenfels in Torgau kommt innerhalb eines solchen\nmusealen Vorhabens eine ganz besondere Stellung zu.\nWie bereits erw\u00e4hnt, war die Stadt Torgau mit ihrem\nSchloss ein zentraler Ort der Reformation. Zugleich ist\nSchloss Hartenfels eines der herausragendsten deutschen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n7006\n\n\n\nDenkmale der Renaissance-Architektur. Es ist dehalb sehr\nzu begr\u00fc\u00dfen, wenn das Bauwerk wenigstens in Teilen der\nDarstellung s\u00e4chsischer Geschichte sowie der s\u00e4chsischen\nKunst des 16. und 17. Jahrhunderts dienen soll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies h\u00e4tte zugleich f\u00fcr die Stadt Torgau eine neue touristi-\nsche Attraktivit\u00e4t zur Folge, die auch wirtschaftlich nicht\nvon unerheblicher Bedeutung ist.\nTorgau \u2013 das wurde heute mehrfach angesprochen \u2013 steht\nauch f\u00fcr anderes. Als Folge des Ausbaus Torgaus zu einer\npreu\u00dfischen Festungs- und Milit\u00e4rstadt wurde unter den\nBedingungen des Nationalsozialismus die Stadt zu einem\nZentrum der deutschen Milit\u00e4rjustiz. Nach dem Zweiten\nWeltkrieg fanden die einstigen Milit\u00e4rgef\u00e4ngnisse Ver-\nwendung als Speziallager der sowjetischen Milit\u00e4rmacht.\nAuch die Begegnung sowjetischer und amerikanischer\nStreitkr\u00e4fte am 25. April 1945 in Torgau muss in diesem\nZusammenhang erw\u00e4hnt werden.\nDie Staatsregierung hat bereits in ihrer Stellungnahme\nvom 24.8.1998 darauf hingewiesen \u2013 ich m\u00f6chte dies an\ndieser Stelle ausdr\u00fccklich bekr\u00e4ftigen \u2013, dass auch diesem\nAspekt deutscher Geschichte ebenfalls im Schloss Harten-\nfels Aufmerksamkeit gewidmet werden muss.\nIch schlie\u00dfe mich dem Fazit von Kollegen Beyer an: Es\ngeht um Torgau und Chemnitz. In diesem Sinne sollten\nwir die Entwicklung auch vorantreiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nSPD.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Wir haben mit\nFreude vernommen \u2013 unseren Standpunkt haben wir deut-\nlich dargelegt \u2013, dass offensichtlich in der Staatsregierung\nund im Kabinett die W\u00fcrfel dahin gehend gefallen sind,\ndass auch Chemnitz den Titel ,,Landesausstellung\u201c be-\nkommen k\u00f6nnte \u2013 nat\u00fcrlich mit den dazugeh\u00f6rigen Mit-\nteln \u2013, was allerdings noch in Schwebe ist; wir nehmen das\nzur Kenntnis. Nichtdestoweniger bleibt es bei unserem\nAntrag.\nGenauso freue ich mich, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, \u00fcber Ihre\nAussage, dass das Informationszentrum, also die Ge-\nschichte dieses Jahrhunderts, auch im Schloss Hartenfels\nihren Platz behalten soll.\n\n(Kupfer, CDU: Das hat niemand infrage gestellt!)\n\n\u2013 Herr Kollege Kupfer, ich verfolge ganz genau, in welcher\nReihenfolge Ihre Antr\u00e4ge von der Staatsregierung beant-\nwortet worden sind. Es hat angefangen mit dem klaren\nBekenntnis. Am Ende war nichts mehr vorhanden. Jetzt\nhabe ich es wieder geh\u00f6rt.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nWir m\u00fcssen nichts neu bekennen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nCDU. Herr Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Lassen Sie mich drei Be-\nmerkungen voranstellen. Die erste geht unmittelbar an\nmeinen Vorredner.\nLieber Kollege Hatzsch, schauen Sie sich bitte einmal das\nThema der beiden Antr\u00e4ge der CDU an, dann wissen Sie,\nda\u00df die Geschichte des 20. Jahrhunderts in dem einen An-\ntrag in die Antwort geh\u00f6rt und im anderen nicht.\n\nZweite Bemerkung: Ich werde es im Protokoll nicht korri-\ngieren, weil es eine Verf\u00e4lschung w\u00e4re. Der ,,Trabant\u201c hie\u00df\ntats\u00e4chlich 601, nicht 201. Aber Sie merken vielleicht, es ist\nein Freudscher Lapsus. Er war n\u00e4mlich in den siebziger\nund achtziger Jahren technisch derart veraltet, da\u00df es gar\nnicht mehr darauf ankam, wie niedrig seine Nummer ge-\nwesen ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das betrifft\ndie Kubikzentimeterangabe!)\n\nDas war der Stand der DDR-Technik.\nHerr Prof. Porsch, Sie k\u00f6nnen es nat\u00fcrlich in Aus\u00fcbung\ndes freien Mandates hier noch so oft behaupten, aber ich\nbin nicht stellvertretender Direktor f\u00fcr E und A \u2013 das hie\u00df\nwohl ,,Erziehung und Ausbildung\u201c \u2013 gewesen. Damit habe\nich mir eine Menge Zeit f\u00fcr andere Arbeiten an der Fach-\nschule sparen k\u00f6nnen, f\u00fcr Arbeit mit den Studenten und\nwissenschaftliche Arbeit. Aber w\u00e4re ich es gewesen,\nw\u00fcrde ich es nicht bereuen. Zu den Dingen, die ich in\ndiesem Landtag bedaure, geh\u00f6rt es, da\u00df ich statt der\nArbeit mit und f\u00fcr die Studenten mit solchen Typen wie\nIhnen zu tun habe.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben mit mir gar nichts\nzu tun, Herr Schimpff!)\n\nNun noch einmal zur\u00fcck zu den beiden Ausstellungsvor-\nhaben: F\u00fcr eine Landesausstellung in Torgau gibt das Jahr\n2003 mit den nicht verlegbaren Jubil\u00e4en einen Anhalts-\npunkt. Die Zeit f\u00fcr die Vorbereitung stimmt auch. Der Ort,\nn\u00e4mlich keines der gro\u00dfen Zentren Sachsens, stimmt eben-\nfalls. Wir sind also f\u00fcr eine Landesausstellung ,,F\u00fcrst und\nReformation\u201c im Jahre 2003 in Torgau.\nF\u00fcr Chemnitz und die Geschichte des Automobilbaues als\nMuster der s\u00e4chsischen Industrieentwicklung spricht\nthematisch ebenfalls sehr viel, n\u00e4mlich f\u00fcr das Jahr 2001.\nIndustriemuseum ist \u00fcbrigens, Herr Kollege Bramke, nicht\nein Technikmuseum, sondern es bezieht technische Aspek-\nte ein. Industriemuseum ist mehr als Technikmuseum.\n\n(Prof. Dr. Bramke, PDS:\nDas habe ich nicht behauptet!)\n\nDieser Synergie zwischen dem Aufbau des s\u00e4chsischen\nIndustriemuseums und einer Ausstellung zur Automobil-\ngeschichte in Chemnitz wird sowohl das bestehende Indu-\nstriemuseum als die notwendige organisatorische Grund-\nlage als auch die Ausstellung als Impuls f\u00fcr die Entwick-\nlung des Industriemuseums zu Nutzen sein.\nDie CDU hat sich f\u00fcr dieses Industriemuseum mit Sitz in\nChemnitz schon lange im Landtag eingesetzt. Jetzt ist end-\nlich einmal der Oberb\u00fcrgermeister von Chemnitz am\nZuge. \n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nBei mir war er noch nicht!)\n\nChemnitz mu\u00df selbst einmal etwas tun, damit es mit dem\nIndustriemuseum und der Automobilausstellung klappt!\nIn diesem Sinne, meine Damen und Herren, bitte ich Sie\num Zustimmung zu den beiden Antr\u00e4gen der CDU und\nAblehnung des SPD-Antrages.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich stelle nun die Drucksache 2/10143\nzur Abstimmung. Das ist der SPD-Antrag. Wer diesem\nAntrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n7007\n\n\n\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch lasse \u00fcber die Drucksache 2/9455, Antrag der Fraktion\nder CDU, abstimmen. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 2/10426, An-\ntrag der Fraktion der CDU. Wer dem Antrag zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen da-\ngegen ist dem Antrag mehrheitlich zugestimmt worden.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 96. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 97. Sitzung auf Mitt-\nwoch, den 24. Februar 1999, festgelegt. Die Einladung und\ndie Tagesordnung gehen Ihnen zu.\nMeine Damen und Herren! Die 96. Sitzung des 2. S\u00e4ch-\nsischen Landtages ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen\neinen guten Nachhauseweg.\n                (Schluss der Sitzung: 18.56 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n7008\n\n\n\nAnlage 1\n\nBeantwortung von Nachfragen\n\nFragestunde in der 84. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages\nam 23.7.98\nFrage der Abg. Frau Schneider, PDS, zur H\u00f6hergruppie-\nrungsm\u00f6glichkeit von Lehrern an Gymnasien, berufsbil-\ndenden Schulen, Mittel- und F\u00f6rderschulen in Verg\u00fc-\ntungsgruppe IIa BAT-O\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident, hinsichtlich der Anrechnung von Kindererzie-\nhungszeiten auf die f\u00fcr eine H\u00f6hergruppierung erforder-\nliche Lehrt\u00e4tigkeit und Bew\u00e4hrung teile ich in Erg\u00e4nzung\nzu meinem Schreiben vom 29.9.1998, Az.: 15-0141.00/51,\nFolgendes mit:\nDie Abstimmung unter den Mitgliedern der Tarifgemein-\nschaft deutscher L\u00e4nder hat ergeben, dass Zeiten einer\nKinderbetreuung grunds\u00e4tzlich nicht als Bew\u00e4hrungszeit\nangerechnet werden k\u00f6nnen. Dies ist f\u00fcr den Bew\u00e4hrungs-\naufstieg nach \u00a7 23a BAT/BAT-O ausdr\u00fccklich tariflich be-\nstimmt (vgl. \u00a7 23a Satz 2 Nr. 4 BAT/BAT-O) und gilt nach\ndem Urteil des Bundesarbeitsgerichtes vom 18. Juni 1997,\nAz.: 4 AZR 647/95, auch f\u00fcr den so genannten Fallgrup-\npenaufstieg gem\u00e4\u00df \u00a7 23b BAT/BAT-O.\nVon diesen Grunds\u00e4tzen des Eingruppierungsrechts soll\nauch im Lehrerbereich nicht abgewichen werden.\n\nDas f\u00fcr Tarifrecht zust\u00e4ndige S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium der Finanzen hat daher f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nfestgelegt, dass Kinderbetreuungszeiten auf die f\u00fcr eine\nH\u00f6hergruppierung erforderliche Lehr- oder Unterrichts-\nt\u00e4tigkeit und Bew\u00e4hrung nicht anzurechnen sind.\n\nFrage der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD, zum Thema\n,,Er\u00f6ffnung eines Grenz\u00fcberganges in Deutscheinsiedel\u201c;\nhier Beantwortung einer Zusatzfrage.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Sehr geehrte Frau\nAbgeordnete, wie von Herrn Staatsminister Heitmann\nzugesagt darf ich Ihnen in Erg\u00e4nzung der Antwort der\nStaatsregierung zu Ihrer o. g. Frage Folgendes mitteilen:\nNeben der Frage der Verlegung des geplanten Grenz\u00fcber-\nganges nach Deutschkatharinenberg OT Deutschneudorf\nwurden bei dem Ortstermin am 19.1.1999 auch die \u00f6stliche\nund die westliche Ortsumgehungsvariante zur Entlastung\nder Einwohner von Deutscheinsiedel diskutiert. Wegen\nerheblicher umwelt- und naturschutzrechtlicher Bedenken\ndes staatlichen Umweltfachamtes wurden beide Varianten\njedoch ausgeschlossen.\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 96. Sitzung 21. Januar 1999\n\n7009\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte: Zukunft der s\u00e4chsischen Braunkohle im ,,Neuen Energiemix\u201c\n\t2. Aktuelle Debatte: Die Bedeutung der von der Bundesregierung geplanten Reform  des Staatsb\u00fcrgerschaftsrechts ...\n\t3. Aktuelle Debatte: Die Auswirkungen des GKV-Solidarit\u00e4tsst\u00e4rkungsgesetzes auf s\u00e4chsische Patienten\n\n\t2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\t3 Zur Lage der freiberuflichen K\u00fcnstlerInnen\n\t4 Bedeutung und Rahmenbedingungen ehrenamtlicher T\u00e4tigkeit im Freistaat Sachsen\n\t5 Behebung von Vollzugsdefiziten im Bereich der Ausl\u00e4nderpolitik\n\t6 Ursachen von Insolvenzen und Liquidationen in Sachsen\n\t7 Verringerung der Preisspannen f\u00fcr Arzneimittel\n\t8 S\u00e4chsische Technologiestiftung\n\t9 \u2013 2. Landesausstellung des Freistaates Sachsen\n\tBeantwortung von Nachfragen\n\n",
    "status": 200
}