{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-03-05T12:01:27Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:45:03Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:45:03Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "401",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1999-03-05T12:01:27Z",
        "date": "2001-10-12T06:45:03Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/81 25.06.1998",
        "dcterms:created": "1999-03-05T12:01:27Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:45:03Z",
        "meta:creation-date": "1999-03-05T12:01:27Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:45:03Z",
        "modified": "2001-10-12T06:45:03Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1695",
            "3218",
            "2358",
            "5371",
            "5253",
            "5998",
            "5785",
            "5898",
            "5724",
            "5231",
            "5983",
            "5739",
            "5518",
            "5274",
            "5279",
            "6332",
            "6239",
            "6254",
            "6092",
            "5913",
            "6792",
            "6074",
            "5691",
            "5867",
            "5800",
            "5512",
            "6024",
            "5708",
            "5682",
            "5739",
            "5849",
            "5610",
            "6576",
            "6194",
            "4828",
            "6024",
            "6121",
            "6409",
            "6215",
            "6125",
            "5940",
            "6410",
            "6126",
            "5286",
            "6294",
            "6316",
            "6214",
            "5008",
            "6543",
            "6290",
            "6345",
            "6080",
            "5321",
            "6120",
            "5778",
            "5875",
            "6418",
            "6274",
            "5482",
            "6488",
            "6021",
            "6124",
            "5145",
            "6225",
            "6263",
            "5929",
            "5118",
            "6587",
            "6519",
            "6535",
            "6549",
            "6657",
            "6052",
            "3296",
            "3774",
            "2725"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-03-05T12:01:27Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:45:03Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/81 25.06.1998",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.02",
        "resourceName": "b'2_PlPr_81_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/81 25.06.1998",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "76"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/81 25.06.1998\n\n\nPlenarprotokoll 2/81\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n81. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 25. Juni 1998, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 19.27 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 5861\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5861\nAdler, SPD 5861\nDr. Hahn, PDS 5861\nDr. Friedrich, PDS 5861\nLeroff, CDU 5861\n\n1  Wahl von Sachverst\u00e4ndigen des Medien-\nrates der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr\nprivaten Rundfunk und neue Medien\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 31 des Gesetzes \u00fcber den privaten\nRundfunk und neue Medien in Sachsen\n\u2013 S\u00e4chsisches Privatrundfunkgesetz \u2013)\nDrucksache 2/9002, Wahlvorschlag,\nUnterrichtung durch den Pr\u00e4sidenten des\nS\u00e4chsischen Landtages 5862\n\nHatzsch, SPD 5862\n(Geheime Wahl \u2013 Ergebnis siehe Seite 5867)\n\n2  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes\nDrucksache 2/7974, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/8996, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung 5863\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 5863\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5864\nWehnert, fraktionslos 5864\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5865\nGerlach, SPD 5866\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5866\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 5867\n\nWahlergebnis 5867\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 5868\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nder Fraktionen der CDU und der SPD 5868\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5868\nGerlach, SPD 5868\nFrau Roth, PDS 5869\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5869\nGerlach, SPD 5869\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksachen 2/9143 und 2/9144 5870\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksachen 2/9128 und 2/9129 5870\n\n3  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Verein-\nfachung des Baurechts im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/8998, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 5870\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 5870\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5871\nDr. Friedrich, PDS 5871\n\n\n\n4  \u2013 Bereitstellung von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr\nzus\u00e4tzliche Berufsausbildungspl\u00e4tze in KMU\nDrucksache 2/8813, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Organisation der Berufsausbildung\nDrucksache 2/6710, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Gemeinschaftsinitiative Lehrstellen\nDrucksache 2/8549, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Sicherung der beruflichen Erstausbildung\nim Ausbildungsjahr 1998/99\nDrucksache 2/8865, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5872\n\nKehl, SPD 5872\nLehmann, CDU 5873\nFrau Gangloff, PDS 5875\nBeyer, CDU 5876\nFrau Weihnert, SPD 5876\nFrau Schulz, PDS 5878\nFrau Weihnert, SPD 5879\nLehmann, CDU 5879\nFrau Schulz, PDS 5880\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/8813 5880\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/6710 5880\n\n\u00c4nderungsantrag\nDrucksache 2/9145\nLehmann, CDU 5880\nProf. Dr. Porsch, PDS 5880\nDr. Kunckel, SPD 5881\nDr. H\u00e4hle, CDU 5882\nDr. H\u00e4hle, CDU 5883\nFrau Weihnert, SPD 5883\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 2/9145 5884\n\n5  Aufnahme der Ank\u00e4ufe von Grundst\u00fccken\nnach dem Sachenrechtsbereinigungsgesetz\nin die F\u00f6rderung gem\u00e4\u00df Eigenheimzulagen-\ngesetz\nDrucksache 2/8479, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5885\n\nFrau Ostrowski, PDS 5885\nAlbrecht, CDU 5886\nProf. Dr. Porsch, PDS 5886\nAlbrecht, CDU 5887\nBartl, PDS 5887\nFrau Stachorra, SPD 5887\nFrau Stachorra, SPD 5888\nFrau Ostrowski, PDS 5888\nFrau Ostrowski, PDS 5889\n\nAbstimmung und Ablehnung 5889\n\n6  Novellierung des Waffenrechts\nDrucksache 2/7192, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5889\n\nBandmann, CDU 5889\nBartl, PDS 5890\n\nFrau Seidel, SPD 5891\nHardraht, Staatsminister des Innern 5891\nBartl, PDS 5892\n\nAbstimmung und Zustimmung 5892\n\n7  \u2013 Position der Staatsregierung zum\nJugendstrafrecht\nDrucksache 2/5592, Antrag der Fraktion\nder SPD\n\u2013 Bek\u00e4mpfung der Jugendkriminalit\u00e4t\nDrucksache 2/5633 (Neufassung),\nAntrag der Fraktion der CDU 5892\n\nRichter, Joachim, SPD 5892\nFrau Bellmann, CDU 5894\nBartl, PDS 5896\nSchimpff, CDU 5898\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5899\nRichter, Joachim, SPD 5900\nFrau Bellmann, CDU 5900\n\n8  Beschleunigung von Genehmigungs-\nverfahren im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/6088, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5901\n\nG\u00f6tzel, CDU 5901\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 5902\nPlobner, SPD 5903\nHardraht, Staatsminister des Innern 5903\nG\u00f6tzel, CDU 5905\n\n9  \u2013 Modellrechnung des SMI zu den Einspar-\npotentialen bei der Gemeindegebietsreform\nDrucksache 2/8722, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 B\u00fcrgerentscheide und Gemeindewohl\u00fcber-\nlegungen bei der Gemeindegebietsreform\nDrucksache 2/8723, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5905\n\nDr. Friedrich, PDS 5905\nRasch, CDU 5907\nRichter, Joachim, SPD 5909\nRasch, CDU 5910\nHauck, CDU 5910\nDr. Friedrich, PDS 5910\nBandmann, CDU 5910\nRasch, CDU 5911\nHardraht, Staatsminister des Innern 5911\nDr. Friedrich, PDS 5912\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/8723 5912\n\n10 Illegale Sonderm\u00fcllverbringung nach Sachsen\nDrucksache 2/5923, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5913\n\nFrau Klein, SPD 5913\nFrau Meyer, CDU 5913\nFrau Roth, PDS 5914\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5915\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n\n\nFrau Klein, SPD 5915\nFrau Klein, SPD 5916\nJurk, SPD 5916\n\nAbstimmung und Ablehnung 5916\n\n11 Entwicklung der Musikschule im Freistaat\nDrucksache 2/8351, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5916\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5916\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5917\nColditz, CDU 5917\nColditz, CDU 5918\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5918\nFrau Ernst, SPD 5919\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5919\nKosel, PDS 5919\n\nAbstimmung und Ablehnung 5920\n\n12 Schulschwimmen\nDrucksache 2/8108, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5920\n\nFrau Ludwig, SPD 5920\nColditz, CDU 5921\nProf. Dr. Bramke, PDS 5922\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5923\nFrau Ludwig, SPD 5923\n\n13 \u2013 5. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten\nDrucksache 2/6035\n\u2013 Stellungnahme der Staatsregierung zum\n5. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten\nDrucksache 2/7277, Unterrichtung durch die\nStaatsregierung\nDrucksache 2/8997, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 5924\n\nDr. Giesen, S\u00e4chsischer Datenschutz-\nbeauftragter 5924\nRichter, Joachim, SPD 5926\nSeidel, CDU 5927\nDr. Friedrich, PDS 5928\nHardraht, Staatsminister des Innern 5929\n\nAbstimmung und Zustimmung 5930\n\n14 Rechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 1996 \u2013 Entlastung des\nPr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofs\nhinsichtlich der Haushaltsrechnung 1996 \u2013\nDrucksache 2/8138\nDrucksache 2/8976, Beschlu\u00dfempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 5931\n\nAbstimmung und Zustimmung 5931\n\n15 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/8999 5931\n\nAdamczyk, PDS 5931\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 5931\n\n16 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu\nPetitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/9001 5932\n\nAbstimmungen 5932\nAdamczyk, PDS 5932\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\nAdamczyk, PDS 5932\n\n17 \u2013 Genehmigung der Haushaltspl\u00e4ne 1998\nvon s\u00e4chsischen Landkreisen und kreisfreien\nSt\u00e4dten\nDrucksache 2/8670, Kleine Anfrage des\nAbg. Jurk, SPD\n\u2013 Abwasserentsorgung im Wasserzweck-\nverband ,,Mittlere Nei\u00dfe-Sch\u00f6ps\u201c (I)\nDrucksache 2/8705, Kleine Anfrage des\nAbg. Jurk, SPD\n\u2013 Abwasserentsorgung im Wasserzweck-\nverband ,,Mittlere Nei\u00dfe-Sch\u00f6ps\u201c (II)\nDrucksache 2/8706, Kleine Anfrage des\nAbg. Jurk, SPD\n\u2013 Abwasserentsorgung im Wasserzweck-\nverband ,,Mittlere Nei\u00dfe-Sch\u00f6ps\u201c (III)\nDrucksache 2/8707, Kleine Anfrage des\nAbg. Jurk, SPD 5933\n\nJurk, SPD 5933\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5933\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 81. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nDr. Geisler und Frau de Haas.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der heuti-\ngen Beratung liegt Ihnen vor. Gibt es von Ihrer Seite noch\n\u00c4nderungsw\u00fcnsche zu dieser Tagesordnung? \u2013 Herr\nAdler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Fraktion bittet darum,\ndie Drucksache 2/8865, Sicherung der beruflichen Erstaus-\nbildung im Ausbildungsjahr 1998/99, auf die Tagesord-\nnung zu setzen und sie in den ohnehin vorgesehenen\nTagesordnungspunkt 4 einzuordnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es zu diesem Antrag von den Frak-\ntionen Redebedarf? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte nur kurz darauf hinweisen, da\u00df dies auch\nBestandteil der Vorabsprache war. Wir halten es f\u00fcr sinn-\nvoll, da\u00df dieser Antrag gemeinsam mit den anderen\nAntr\u00e4gen, die die Lehrstellenfrage betreffen, behandelt\nwird. Deshalb werden wir dem Antrag auf Aufnahme in\ndie Tagesordnung zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Von der CDU-Fraktion erhebt sich kein\nWiderspruch? \u2013 Meine Damen und Herren! Dennoch lasse\nich \u00fcber den Antrag auf Aufnahme in die Tagesordnung\nabstimmen. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df die Drucksache 2/8865 in\nTagesordnungspunkt 4 eingeordnet wird, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist\ndem Antrag auf Aufnahme in die Tagesordnung mehrheit-\nlich zugestimmt worden.\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013\nHerr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr  Pr\u00e4sident!  Die  PDS-Fraktion\nbeantragt, die Drucksache 2/9003, Beschlu\u00dfempfehlung\nund Bericht zu der Drucksache 2/8304, Gesetzentwurf der\nPDS-Fraktion zu einem Gemeindegebietsreform-Grund-\nsatzgesetz, heute zus\u00e4tzlich in die Tagesordnung aufzu-\nnehmen.\nDie formale Begr\u00fcndung lautet wie folgt: Die genannte\nBeschlu\u00dfempfehlung zu unserem Gesetzentwurf lag recht-\nzeitig vor, so da\u00df die Gesch\u00e4ftsordnung keinen Anla\u00df bie-\ntet, die Behandlung heute im Plenum zu versagen. Im\n\u00fcbrigen ist es bisher guter Brauch in diesem Hohen Hause\ngewesen, da\u00df rechtzeitig vorliegende Beschlu\u00dfempfehlun-\ngen zu Gesetzentw\u00fcrfen in der jeweils folgenden Plenar-\nsitzung beraten werden und nicht erst in der n\u00e4chsten\noder der \u00fcbern\u00e4chsten Sitzung.\nAber viel wichtiger ist die inhaltliche Begr\u00fcndung: Die am\nWiderstand der CDU-Fraktion am 11. Juni gescheiterten\nVersuche der beiden Oppositionsfraktionen, eine ergeb-\nnisoffene Diskussion \u00fcber die Leits\u00e4tze der Staatsregie-\nrung zur Gebietsreform zu f\u00fchren und dabei auch die\nalternativen Vorstellungen der beiden Oppositionsfraktio-\n\nnen \u00fcber m\u00f6gliche \u00c4nderungen der Leits\u00e4tze dazu in die\nDebatte einzubeziehen, lassen den Schlu\u00df zu, da\u00df ent-\ngegen dem erkl\u00e4rten Willen der CDU-Fraktion die Leit-\ns\u00e4tze der Staatsregierung unter allen Umst\u00e4nden unver\u00e4n-\ndert bleiben sollen. Damit begeht die CDU-Fraktion nicht\nnur einen doppelten Verfahrensfehler, sondern sie\nschr\u00e4nkt auch in doppelter Weise die Rechte der Fraktio-\nnen von SPD und PDS ein. Mit der Aufnahme in die heu-\ntige Tagesordnung k\u00f6nnte dieser Verfahrensfehler geheilt\nwerden.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu von den Fraktionen das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Das Ansinnen der PDS-Fraktion wird von uns aus\nzwei Gr\u00fcnden abgelehnt. Zum einen mu\u00df die Ergebnis-\noffenheit gewahrt bleiben. Die Absicht lautet, da\u00df der\nLandtag \u00fcber den Ausschu\u00df im Juli zu den Stadt-Umland-\nGesetzen Beschl\u00fcsse fassen wird. Um tats\u00e4chlich bis zum\nSchlu\u00df die Ergebnisoffenheit zu gew\u00e4hrleisten, sehen wir\nkeinen Sinn darin, das PDS-Gesetz bereits heute vorab zu\nbehandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Hahn spricht noch daf\u00fcr.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte noch einmal f\u00fcr den Antrag sprechen.\nHerr Leroff hat offensichtlich nicht verstanden, worum es\nin diesem Gesetz geht. Es geht um ein Gemeindegebiets-\nreform-Grundsatzgesetz. Es ist doch wohl normal, da\u00df ein\nsolches Gesetz vor der Verabschiedung der Einzelgesetze\nabgestimmt und behandelt werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nInsofern kann es auch nicht darum gehen, eine Ergebnis-\noffenheit zu wahren, wie Herr Leroff es eben dargestellt\nhat. Die Ergebnisoffenheit ist in jedem Fall gegeben, auch\ndann, wenn die CDU-Fraktion unseren Gesetzentwurf\nablehnen sollte. Aber die Absicht, ihn nicht behandeln zu\nwollen, ist auch ein St\u00fcck Feigheit bei diesem sensiblen\nThema.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nLachen bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Noch eine Stellungnahme dagegen?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Ich denke, dies hat nichts mit Feigheit zu tun. Wenn\nwir heute Grunds\u00e4tze in Vorbereitung eines Gesetzes\nbehandeln w\u00fcrden, dann w\u00e4re es durchaus m\u00f6glich, da\u00df\nder Gesetzentwurf eine Mehrheit in diesem Hause erh\u00e4lt.\nAuch dies ist offen, denn auch wir kennen das Abstim-\nmungsergebnis nicht im voraus. In diesem Fall w\u00fcrden\nwiederum die gesamten Grunds\u00e4tze in Frage gestellt wer-\nden, so da\u00df die Ergebnisoffenheit bis Juli gef\u00e4hrdet w\u00e4re.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nAus den genannten Gr\u00fcnden ist eine Behandlung im heu-\ntigen Plenum nicht m\u00f6glich. Mit Feigheit hat dies nichts zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5861\n\n\n\ntun. Wir haben bisher Ihre Antr\u00e4ge und Gesetzentw\u00fcrfe\nimmer ,,angenommen\u201c und entsprechend behandelt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUnd entsprechend abgelehnt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen nicht vor. Ich lasse \u00fcber den\nAntrag der Fraktion der PDS abstimmen, die Druck-\nsache 2/9003 auf die heutige Tagesordnung zu setzen.\nWer diesem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr\nund von Stimmenthaltungen ist der Antrag auf Aufnahme\nin die Tagesordnung mehrheitlich abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDamit gilt die vorliegende Tagesordnung mit dem zus\u00e4tz-\nlich aufgenommenen Antrag der Fraktion der SPD, Druck-\nsache 2/8865, f\u00fcr unsere heutige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl von Sachverst\u00e4ndigen des Medienrates der S\u00e4chsischen Landesanstalt\nf\u00fcr privaten Rundfunk und neue Medien (gem\u00e4\u00df \u00a7 31 des Gesetzes\n\n\u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen\n\u2013 S\u00e4chsisches Privatrundfunkgesetz \u2013)\n\nDrucksache 2/9002, Wahlvorschlag, Unterrichtung durch den Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages\n\nGestatten Sie mir, da\u00df ich dazu einige Erl\u00e4uterungen gebe.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 31 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgeset-\nzes in der Fassung der Bekanntmachung vom 17. M\u00e4rz\n1998 w\u00e4hlt der Landtag mit einer Mehrheit von zwei Drit-\nteln seiner Mitglieder f\u00fcnf Sachverst\u00e4ndige in den Medien-\nrat. Grundlage f\u00fcr die Wahl ist die Drucksache 2/9002,\nUnterrichtung durch den Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen\nLandtages, die Ihnen vorliegt.\n\nIch bitte Sie aber zur Kenntnis zu nehmen, da\u00df Herr Prof.\nDr. Altendorfer, der in der Anlage zur Drucksache an\nerster Stelle steht, mir gegen\u00fcber mit Schreiben vom\n24.6.1998 die Einwilligung zu seiner Kandidatur zur\u00fcck-\ngezogen hat.\n\nDamit stellen sich 29 Kandidaten zur Wahl. Erhalten im\nersten Wahlgang nicht gen\u00fcgend Kandidaten die erforder-\nliche Zweidrittelmehrheit, wird ein weiterer Wahlgang\ndurchgef\u00fchrt.\n\nErhalten auch in diesem Wahlgang nicht gen\u00fcgend Kandi-\ndaten die erforderliche Mehrheit, so werden weitere Wahl-\ng\u00e4nge mit denselben Mehrheitserfordernissen durch-\ngef\u00fchrt. Bei diesen Wahlg\u00e4ngen stehen jeweils h\u00f6chstens\nso viele der nicht gew\u00e4hlten Kandidaten mit den\nn\u00e4chstniedrigen Stimmenzahlen zur Wahl, wie dies dem\nDreifachen der Zahl der noch nicht besetzten Sitze der\nSachverst\u00e4ndigen des Medienrates entspricht. Erhalten bei\nder letzten Stelle der Reihenfolge nach Stimmenzahl zwei\noder mehrere Kandidaten gleich viele Stimmen, so werden\ndiese Kandidaten alle in den Wahlgang einbezogen. Erhal-\nten mehr Kandidaten die erforderliche Mehrheit, als Sach-\nverst\u00e4ndige zu w\u00e4hlen sind, so sind die Kandidaten mit\nden h\u00f6chsten Stimmenzahlen gew\u00e4hlt.\n\nDieses gestaffelte Wahlverfahren macht, wie Sie erkennen\nk\u00f6nnen, unter Umst\u00e4nden mehrere Wahlg\u00e4nge erforder-\nlich. Das bedeutet, da\u00df ich Sie je nach Ergebnis eines Wahl-\nganges im Laufe des heutigen oder unter Umst\u00e4nden des\nmorgigen Tages zu weiteren Wahlg\u00e4ngen bitten mu\u00df. Ich\nschlage Ihnen daher vor, da\u00df f\u00fcr den heutigen Tag in die-\nsen F\u00e4llen die laufende Tagesordnung unterbrochen und\nder Tagesordnungspunkt 1 dieser Sitzung jeweils wieder\naufgerufen wird. Wir hatten im Pr\u00e4sidium dar\u00fcber gespro-\n\nchen, da\u00df heute nach der Mittagspause keine weiteren\nWahlg\u00e4nge durchgef\u00fchrt werden.\nWird zu diesem Verfahren Ihrerseits noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und\nHerren, wir werden so verfahren.\nZum Verfahren m\u00f6chte ich des weiteren bekanntgeben,\nda\u00df das durch \u00a7 61 des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgeset-\nzes vorgeschriebene Wahlverfahren keine Abstimmung\ndurch Handzeichen zul\u00e4\u00dft. Daher kommen wir zur Durch-\nf\u00fchrung einer geheimen Wahl. Ich berufe dazu wie immer\naus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission,\nder folgende Mitglieder des Landtages angeh\u00f6ren: Herr\nHatzsch von der Fraktion der SPD als Leiter, Frau Einsle,\nHerr Colditz, Herr Kannegie\u00dfer von der Fraktion der CDU\nund Frau Roth von der Fraktion der PDS.\nDamit es nach der Wahlhandlung zu keiner l\u00e4ngeren\nPause kommt, schlage ich Ihnen vor, da\u00df wir in der Tages-\nordnung fortfahren und da\u00df das Ergebnis zu gegebener\nZeit bekanntgegeben wird. Herr Hatzsch, ich erteile Ihnen\ndas Wort.\n\nHatzsch, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden wie gewohnt in alphabetischer\nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein\nf\u00fcr den ersten Wahlgang, auf dem die zu w\u00e4hlenden Kan-\ndidaten f\u00fcr die Wahl von Sachverst\u00e4ndigen des Medien-\nrates der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr privaten Rund-\nfunk und neue Medien aufgef\u00fchrt sind. Jeder Abgeordnete\nhat f\u00fcnf Stimmen, das hei\u00dft, Sie k\u00f6nnen sich f\u00fcr maximal\nf\u00fcnf Kandidaten durch Ankreuzen entscheiden. Stimm-\nzettel mit mehr als f\u00fcnf Kreuzen oder mit Zus\u00e4tzen sind\nung\u00fcltig. Eine H\u00e4ufung von Stimmen f\u00fcr einen Kandi-\ndaten ist nicht zul\u00e4ssig. Gew\u00e4hlt ist der Kandidat, der den\nMehrheitsanforderungen und Bedingungen gem\u00e4\u00df \u00a7 31\nAbs. 2 und 2a des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes\ngen\u00fcgt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir fahren in der Tagesordnung fort. Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5862\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Wassergesetzes\n\nDrucksache 2/7974, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/8996, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n\nDen Fraktionen wird zu einer Aussprache das Wort erteilt.\nDie Redezeiten betragen: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minu-\nten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: Die Fraktion der PDS\nbeginnt, danach CDU, SPD, CDU und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Ich bitte um Wortmeldungen.\nMeine Damen und Herren! Ich frage zuerst die Berichter-\nstatterin des Ausschusses, Frau Meyer, ob sie das Wort\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und Her-\nren! Damit kommen wir zur Aussprache. Ich bitte die\nFraktion der PDS, das Wort zu nehmen. Herr Prof. Porsch,\nbitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Seit Jahrtausenden sind die Menschen stolz auf\nihre Leistungen bei der Regulierung von Wasser, um sich\nvor den Gefahren des Wassers zu sch\u00fctzen, und auf ihre\nLeistungen bei der Wasserversorgung, um sich der lebens-\nspendenden Kraft des Wassers zu versichern.\nHier sind beeindruckende Werke der Wasserbaukunst ent-\nstanden; denken Sie an die \u00c4quadukte der R\u00f6mer, an die\nHochquellwasserleitung der Wiener, an die Hochwasser-\nschutzanlagen der Niederl\u00e4nder oder auch an den Tief-\nbrunnen der Augustusburg.\nDie Staatsregierung und die CDU-Fraktion schlagen mit\nihrer Absicht der \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wasser-\ngesetzes jetzt eine Schneise der Deregulierung; zugege-\nbenerma\u00dfen zun\u00e4chst in juristischem Sinn, aber die juristi-\nsche Deregulierung wird vielfache und wahrscheinlich\nschlimme materielle Folgen haben.\nMeine Fraktion hatte im Ausschu\u00df beantragt, die Debatte\nnoch um einen Monat zu verschieben, weil wir in vielen\nTeilen noch Beratungsbedarf hatten. Die Mehrheitsfraktion\nhat dies abgelehnt; der Entwurf zur \u00c4nderung des Wasser-\ngesetzes h\u00e4tte lange genug zur Diskussion vorgelegen.\nNun, das mag ja stimmen, aber die Bedeutung der Angele-\ngenheit und die Unzul\u00e4nglichkeit des Vorgelegten h\u00e4tten\ndie Verl\u00e4ngerung durchaus gerechtfertigt. Sie k\u00f6nnen\nsicher sein, Herr Prof. Mannsfeld, mit unserer Hilfe w\u00e4re\nBesseres entstanden.\nDas Ganze bleibt auch nach der Beratung im Ausschu\u00df mit\nder hei\u00dfen Nadel gestrickt. Es gab, sieht man von der\nAnh\u00f6rung ab, gar keine ernsthafte Debatte. Und die CDU-\nFraktion will das auch gar nicht. Sie will einzig ihre Ideo-\nlogie der Hurra-Deregulierung und Hurra-Privatisierung\ndurchsetzen und verhindert damit den verantwortungs-\nvollen Streit um m\u00f6gliche und vielleicht tats\u00e4chlich not-\nwendige Deregulierungen sowie eventuell sinnvolle Priva-\ntisierungen.\nGenau diesen Streit h\u00e4tten wir n\u00e4mlich gerne ernsthaft\nund verantwortungsvoll in unserer Fraktion und als Frak-\ntion mit anderen gef\u00fchrt. Sie, meine Damen und Herren\nvon der CDU-Fraktion, haben es nicht gewollt; Sie haben\nes verhindert. Ich will nicht verhehlen, da\u00df es in meiner\nFraktion unterschiedliche Auffassungen zur Privatisierung\nder Trinkwasserversorgung und Abwasserentsorgung\ngibt. Neben einer durchaus verst\u00e4ndlichen generellen Ab-\nlehnung steht der genauso verst\u00e4ndliche Gedanke, da\u00df\n\nunter genau definierten Umst\u00e4nden und in genau definier-\nter Art und Weise Privatisierung Vorteile bringen k\u00f6nnte.\nEines ist uns aber allen klar, und das war auch der Tenor\nder Anh\u00f6rung: Wir begeben uns mit der Privatisierung\nhoheitlicher Aufgaben auf verfassungsrechtlich sehr d\u00fcn-\nnes Eis oder, wie es der von der CDU-Fraktion eingelade-\nne Gutachter Prof. Schulte von der TU Dresden sagte, auf\nvermintes Gel\u00e4nde. Wer dann aber so dahergetrampelt\nkommt wie die Staatsregierung mit ihrem Entwurf,\nbeschw\u00f6rt die Katastrophe fahrl\u00e4ssig.\nWie sagte doch Dr. Knopp vom bayerischen Umwelt-\nministerium, ebenfalls von der CDU-Fraktion zur Anh\u00f6-\nrung eingeladen? ,,F\u00fcr die Privatisierung m\u00fcssen Sicher-\nheitsmomente her.\u201c Genau diese Sicherheitsmomente feh-\nlen. Der Entwurf z\u00e4hlt zwar einige im \u00a7 63 Abs. 4 in all-\ngemeiner Weise auf, die eigentliche materiell-rechtliche\nRegelung \u00fcberl\u00e4\u00dft er aber einer Rechtsverordnung. Bei der\nAnh\u00f6rung wurde sehr deutlich darauf hingewiesen, da\u00df\ndies unzul\u00e4nglich und gef\u00e4hrlich ist und einer gesetzlichen\nRegelung bedarf, um die Voraussetzungen und Grenzen\nder Pflichten\u00fcbertragung auf Private festzulegen.\nWenn schon Privatisierung erfolgt, dann mu\u00df der Gesetz-\ngeber klar bestimmen, was deren Kriterien sind, und nicht\neine deregulierungsw\u00fctige Exekutive.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIm \u00fcbrigen folgt der Entwurf einem weiteren ideolo-\ngischen Popanz der Staatsregierung: Er favorisiert ein-\ndeutig die Gro\u00dfstrukturen. Es gibt aber gerade in den alten\nBundesl\u00e4ndern viele Kleinstrukturen, die sehr gut funktio-\nnieren.\nPrivatisierungskonzepte m\u00fc\u00dften gerade dort ihren Ansatz\nsuchen statt beim bedingungslosen Verscherbeln von\nRechten hoheitlichen Handelns.\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung und\nvon der CDU-Fraktion! Sie versuchen sich als Christkind,\ndas einigen wenigen Gro\u00dfinvestoren profitversprechende\nTrinkwasser- und Abwasseranlagen bescheren will. Als\nsolches Christkind geht im Moment El Ni\u00f1o um die Welt.\nEs zeigt, wohin hemmungslose Deregulierung und bedin-\ngungslose Privatisierung f\u00fchren k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnten vor\nallem f\u00fcr jene Menschen zum existenzgef\u00e4hrdenden El\nNi\u00f1o werden, die Trinkwasserver- und Abwasserentsor-\ngung bald immer teurer und ohne Einflu\u00df auf die Preise\nwerden bezahlen m\u00fcssen.\nBedenkt man, da\u00df unsere Erde unter den einzeln wahr-\nnehmbaren Milliarden Himmelsk\u00f6rpern m\u00f6glicherweise\nder einzige ist, auf dem es Wasser gibt, bedenkt man, da\u00df\nWasser Grundlage allen Lebens auf dieser Erde ist \u2013 und\nnicht nur des menschlichen \u2013, bedenkt man, da\u00df Wasser\naber genausogut lebensvernichtendes Unheil anrichten\nkann, bedenkt man, da\u00df Wasser nur begrenzt zur Ver-\nf\u00fcgung steht, bedenkt man, da\u00df um Wasser und mit Was-\nser Kriege gef\u00fchrt wurden, bedenkt man, da\u00df die Wasser-\nund Abwasserproblematik in den letzten Jahren gerade\nhier in Sachsen die Menschen zu Tausenden auf die Stra\u00dfe\ngetrieben hat \u2013 bedenkt man also die au\u00dferordentliche\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5863\n\n\n\nBedeutung des Wassers, so ermi\u00dft man die Wichtigkeit\neines Wassergesetzes. Noch mehr aber schmerzt dann, wie\nwenig der vorliegende Entwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Wassergesetzes in der Version der Ausschu\u00dfmehr-\nheit gerade dieser Bedeutung gerecht wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\nHerr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf.  Dr.  Mannsfeld,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Wenn wir bereits nach f\u00fcnf-\neinhalb Jahren \u00fcber eine Neufassung des S\u00e4chsischen Was-\nsergesetzes diskutieren, dann ist das kein Ausdruck man-\ngelnder Wirksamkeit des bisherigen Gesetzes, sondern\neine Reihe objektiver Umst\u00e4nde und durchaus auch eine\nAnzahl gewonnener Erfahrungen und Einsichten begr\u00fcn-\nden zum jetzigen Zeitpunkt eine Gesetzesnovelle.\nZu den objektiven Umst\u00e4nden z\u00e4hlen vor allem die Not-\nwendigkeit einer Umsetzung des EU-Rechtes sowie der\nNovelle des Wasserhaushaltsgesetzes des Bundes. Aus den\nErfahrungen mit dem bisherigen Gesetz ergeben sich vor\nallem Erfordernisse zur Deregulierung, zur Vereinfachung\nvon Verwaltungsverfahren und eine aufgabensch\u00e4rfere\nZuordnung der Beh\u00f6rdenzust\u00e4ndigkeiten.\nAus der F\u00fclle positiver Wirkungen der vorgelegten Geset-\nzesnovelle wollte ich eigentlich zun\u00e4chst einmal wesent-\nliche Faktoren benennen. Allerdings zwingt mich das, was\nder Fraktionsvorsitzende der PDS hier zum Wassergesetz\nvorgetragen hat, doch noch zu einer Bemerkung.\nIch glaube, der Redebeitrag des Fraktionsvorsitzenden\nmacht wirklich deutlich, da\u00df diese Fraktion noch Bera-\ntungs-, Kl\u00e4rungs- und Kenntnisbedarf hat, denn was er zu\ndem Wassergesetz ausgesagt hat, war wirklich so armselig\nund in der inhaltlichen Darstellung unzul\u00e4nglich,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nGerade f\u00fcnf Minuten hatte ich! Wenn ich daf\u00fcr\n\nIhre Zeit h\u00e4tte \u2013 \u2013! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nda\u00df es wirklich besser ist, um im Bild zu bleiben, da\u00df wir\ndie flie\u00dfende Welle des Wassers \u00fcber das hier Dargelegte\nlaufen lassen und uns nicht weiter damit besch\u00e4ftigen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nNa ja, wenn die D\u00e4mme weiter so brechen!)\n\nKommen wir also nun zu den wirklichen Inhalten dieses\nGesetzes. Verbessert wird mit der Novelle zum Beispiel\nder \u00f6kologische Lenkungseffekt der Wasserentnahme-\nabgabe. So k\u00f6nnen Investitionen in die Kreislaufnutzung\noder die Wiederverwendung von Wasser mit der Wasser-\nentnahmeabgabe verrechnet werden. Das gilt \u00fcbrigens\nauch bei Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des gew\u00e4sser\u00f6ko-\nlogischen Zustandes.\nZweitens schafft das Gesetz Erleichterungen f\u00fcr die was-\nserwirtschaftlichen Bauvorhaben, denn mit der Novelle\nwird es in der Regel und in der Zukunft nur noch ein\nwasserrechtliches Genehmigungsverfahren geben, das die\nbaurechtlichen Belange integriert. Dar\u00fcber hinaus wird\neine ganze Reihe von Vorhaben von der Genehmigungs-\npflicht freigestellt. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Masse der\ninner\u00f6rtlichen Kan\u00e4le und Abwasserleitungen. Um das\nauch einmal an einem Beispiel zu verdeutlichen, betrifft\ndas einen etwaigen Investitionsumfang von rund 500 Mil-\nlionen DM.\n\nDrittens entf\u00e4llt auch die Pflicht zur Abwasserbeseitigung\nund die \u00dcberlassung des Abwassers f\u00fcr Niederschlags-\nwasser, das auf den Grundst\u00fccken verwertet und ver-\nsickert wird. Damit entf\u00e4llt das in dem bisherigen \u00a7 63\nAbs. 5 doch \u00fcberregulierte und b\u00fcrokratische Verfahren,\ndas jetzt schon zur Freistellung f\u00fchrte.\nKurzum: Die CDU-Fraktion sieht in dem Gesetz in G\u00e4nze\neine Entlastung der Vollzugsbeh\u00f6rden auch und gerade in\nder kommunalen Ebene.\nNeben diesen Vereinfachungen und Entlastungen geh\u00f6rt\nzu den herausragenden Neuerungen im s\u00e4chsischen Was-\nserrecht die M\u00f6glichkeit zur vollen Privatisierung der\nTrinkwasserversorgung und der Abwasserbeseitigung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nProf. Mannsfeld?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Prof. Mannsfeld, k\u00f6nnen Sie\nmir die Frage beantworten, inwieweit mit den nunmehr\nvorgelegten \u00c4nderungen zum S\u00e4chsischen Wassergesetz\ngew\u00e4hrleistet ist, da\u00df die Landwirte auch weiterhin Aus-\ngleichszahlungen f\u00fcr Trinkwasserschutzzonen erhalten?\nWir haben ja gemeinsam in der 1. Wahlperiode sehr lange\ndarum gerungen. Es hat dann zwei Jahre gedauert, bis\ngezahlt worden ist.\nBesteht hier nunmehr durch die \u00c4nderung nicht die\nGefahr, da\u00df diese Ausgleichszahlungen k\u00fcnftig wegfallen?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Kollege Wehnert, ich glaube,\ndie Frage h\u00e4tten Sie sich theoretisch auch selbst beantwor-\nten k\u00f6nnen. Die Ausgleichszahlungen f\u00fcr Landwirte\nhaben nichts mit der Regelung zur besseren Nutzung und\nErhaltung im Sinne des Wasserrechtes zu tun. Sie bleiben\naber, das darf ich sicher auch namens meiner Fraktion in\nvoller \u00dcberzeugung der Realit\u00e4t sagen, bestehen, sind Teil\ndes Haushaltes, den der Landtag hier beschlossen hat.\nWenn Sie denken, da\u00df sich das \u00e4ndert, dann m\u00fc\u00dften Sie\ndas in der Haushaltsdebatte anbringen, wenn da vielleicht\nder Titel in Zukunft fehlen sollte. Meine Fraktion wird je-\ndenfalls eine \u00c4nderung in dieser Richtung weder favori-\nsieren noch zulassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Prof. Mannsfeld?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Ja.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Prof. Mannsfeld, ich bedanke\nmich f\u00fcr die Antwort. Aber Sie wissen auch, da\u00df diese\nAusgleichszahlungen in Landeshoheit sind, keine Bundes-\nhoheit, sondern Landeshoheit, und wenn der Haushalt\nknapp wird, besteht damit auch die Gefahr, da\u00df das Geld\nentf\u00e4llt.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU:  Aber Herr Kollege Wehnert,\nSie wissen doch selber, da\u00df dieses Hohe Haus, sagen wir\neinmal, autark ist in der Festlegung der Priorit\u00e4ten, wof\u00fcr\nwir unser Geld, wof\u00fcr wir Steuermittel einsetzen. Die\nErhaltung der Wirtschaftsf\u00e4higkeit auch von Landwirten,\nwenn sie zugunsten der Gesellschaft h\u00f6here Leistungen\nerbringen, werden wir immer als eine solche Priorit\u00e4t ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5864\n\n\n\nordnen. Dazu steht die CDU speziell mit ihrer Umwelt-\npolitik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir waren bei der Privatisierung der Trinkwasserversor-\ngung und der Abwasserbeseitigung. Damit ist Sachsen das\nerste Bundesland, das von dieser neuen bundesrechtlichen\nM\u00f6glichkeit Gebrauch macht, die Abwasserentsorgung\nspeziell auf Dritte zu \u00fcbertragen, wenn sich die entspre-\nchende Kommune dazu entschlie\u00dft.\nIch mu\u00df das hier auch noch einmal klarstellen, weil es\nbewu\u00dft oder unbewu\u00dft immer wieder in Form eines\nfalschen Eindruckes vermittelt wird. Mit dem \u00a7 64 Abs. 3\nin Verbindung mit der vorgesehenen Rechtsverordnung,\nderen Eckpunkte ja im Gesetz festgelegt sind, wird kein\nkommunaler Aufgabentr\u00e4ger zu einer bestimmten Organi-\nsationsform gezwungen. Es bleibt den kommunalen Auf-\ntraggebern \u00fcberlassen, die f\u00fcr sie geeignete Organisations-\nform innerhalb des gesetzlich erweiterten Rahmens zu\nfinden. Genau diese Rolle m\u00f6chte Sachsen \u2013 in gewisser\nWeise dann als Vorreiter im Bereich Wasser und Abwas-\nser \u2013 spielen, um mehr Wettbewerb, mehr eigenst\u00e4ndiges\nunternehmerisches Handeln zu erm\u00f6glichen und letztlich\nauch Kosten zu senken.\nWir haben mit dem Gesetzentwurf die wichtigsten Krite-\nrien f\u00fcr die Voraussetzungen, die an eine solche Privatisie-\nrung gebunden werden sollten, benannt und damit den\nKommunen eigentlich alle Instrumente in die Hand gege-\nben, um sie vor Risiken zu bewahren. Ich will ja gar nicht\nleugnen oder bestreiten, da\u00df Privatisierungen auch mit\nRisiken verbunden sein k\u00f6nnen. Aber ausschlie\u00dflich die\nRisiken zu betonen und sich in Bedenkentr\u00e4gerei zu gefal-\nlen, bringt uns doch nicht voran. Wir gehen mit diesem\nGesetz einen konstruktiven, zukunftstr\u00e4chtigen Weg,\nindem wir die er\u00f6ffnete M\u00f6glichkeit einfach aussch\u00f6pfen\nund gleichzeitig alles unternehmen, um die Risiken zu\nbegrenzen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWas haben Sie denn unternommen,\n\num die Risiken zu begrenzen?)\n\n\u2013 Herr Prof. Porsch, lesen sie doch einmal das Gesetz!\nWenn Sie es gelesen haben, dann wissen Sie, was wir\nunternommen haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich habe es gelesen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, ich bitte, da\u00df diese\nGespr\u00e4che, die keinen offiziellen Charakter tragen, unter-\nlassen werden.\n\nProf.  Dr.  Mannsfeld,  CDU:  Der  Argumentation  der\nOpposition, so mu\u00df man sagen \u2013 soweit sie sich im Aus-\nschu\u00df an der Beratung \u00fcberhaupt beteiligt hat \u2013, es handle\nsich um eine so grundlegende Aufgabe, da\u00df eine Privati-\nsierung abzulehnen sei \u2013 ich denke, wir werden von der\nnachfolgenden Fraktion das auch noch einmal so h\u00f6ren \u2013,\nkann man eigentlich nicht folgen. Jeder Privathaushalt ist\nheute beispielsweise auf Elektrizit\u00e4t oder Telekommuni-\nkationseinrichtungen angewiesen. Niemand k\u00e4me auf die\nIdee, die Stromversorgung zur kommunalen Pflichtauf-\ngabe zu machen, geschweige denn, sich dabei bessere Kon-\nditionen f\u00fcr die B\u00fcrger zu versprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Argumentation, es handle sich bei der Sicherstellung\nder Trinkwasserversorgung um eine zentrale Lebensvor-\nsorge, die nur von den Kommunen gew\u00e4hrleistet werden\nkann, geht an den rechtlichen und faktischen Wirklich-\nkeiten vorbei. In vielen deutschen Gemeinden ist ja die\nWasserversorgung bereits \u00fcber private Rechtstr\u00e4ger orga-\nnisiert, ohne da\u00df sich daraus wirkliche Nachteile f\u00fcr die\nGeb\u00fchrenzahler oder f\u00fcr die Versorgungssicherheit erken-\nnen und ableiten lassen.\nUnd ich bin auch nicht so sicher, liebe Kollegen von der\nSPD-Fraktion, im besonderen Herr Kollege Gerlach, ob Ihr\nKanzlerkandidat mit den Bedenken der s\u00e4chsischen Sozial-\ndemokratie zu dieser verantwortungsbewu\u00dft ausgestalte-\nten Privatisierungsoption einverstanden w\u00e4re;\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\ndenn im SPD-Wahlprogramm, das Sie ja noch viel besser\nkennen als ich, liest sich das n\u00e4mlich etwas anders. Ich\nzitiere: ,,Der marktwirtschaftliche Leistungswettbewerb\nder Unternehmen ist der beste Motor f\u00fcr Innovation und\nneue Arbeitspl\u00e4tze. Wir setzen auf eine umfassende\nModernisierung von Wirtschaft, Staat und Gesellschaft.\nWir werden unternehmerischen Geist und unternehme-\nrische Tatkraft \u00fcberall und bei jedem in Deutschland\nermutigen und f\u00f6rdern.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie Ihr eigenes Wahlprogramm ernst nehmen, dann\nk\u00f6nnen Sie eigentlich nur der Novelle zum S\u00e4chsischen\nWassergesetz zustimmen, insbesondere der Privatisie-\nrungsoption. Sollten Sie es aber verweigern und ablehnen,\ndann m\u00fcssen Sie sich schon die Frage gefallenlassen, ob\ndie sch\u00f6nen Worte von Herrn Schr\u00f6der \u00fcberhaupt eine\nUmsetzungschance in Ihrer eigenen Partei haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unruhe bei der SPD)\n\nZu den weiteren Vorz\u00fcgen des neuen Gesetzes in der Fas-\nsung der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses z\u00e4hlen\nzweifellos auch die einander erg\u00e4nzenden Regelungen zur\nWasserkraftnutzung und zum \u00f6kologischen Mindestwas-\nserabflu\u00df. W\u00e4hrend meine Fraktion noch einmal durch\neinen \u00c4nderungsantrag klargestellt hat, da\u00df die Wasser-\nkraft als Quelle regenerierbarer Energiegewinnung anzu-\nerkennen ist \u2013 ausdr\u00fccklich anzuerkennen ist \u2013, mu\u00dfte auf\nder anderen Seite im wahrsten Sinne des Wortes etwas\ngegen die Austrocknung von Fl\u00fcssen getan werden. Und\nmit unserer jetzigen Regelung, da\u00df die zust\u00e4ndige Wasser-\nbeh\u00f6rde nur im Sinne der Einzelanordnung unter Ber\u00fcck-\nsichtigung \u00f6kologischer Kriterien eine Wasserkraftnut-\nzung gestatten soll, d\u00fcrften wohl die hie und da noch auf-\ntretenden Konflikte beigelegt werden k\u00f6nnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit der Novelle\ndes S\u00e4chsischen Wassergesetzes gibt sich der Freistaat\nSachsen ein modernes und den aktuellen gesellschaftlichen\nAufgabenstellungen angepa\u00dftes Regelwerk zur Gew\u00e4sser-\nnutzung sowie zur Erhaltung der nat\u00fcrlichen Funktions-\nf\u00e4higkeit der Wasserressourcen.\nAus diesem Grunde bitte ich trotz der kontroversen Debat-\nten alle Abgeordneten dieses Hohen Hauses um Zustim-\nmung zur vorgelegten Beschlu\u00dfempfehlung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. \u2013 Herr Gerlach, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5865\n\n\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Das uns hier vorliegende Gesetzes-\nwerk ist ja eigentlich in dem Sinne kein neues Wasser-\ngesetz, sondern ein \u00c4nderungsgesetz, aber nat\u00fcrlich mit\neinschneidenden \u00c4nderungen und auch mit deutlichen\nErweiterungen.\n\nBevor ich auf die Ziele der Staatsregierung eingehe, nur\neine kurze Bemerkung zu Ihnen, Herr Prof. Mannsfeld. Es\nist ja schon fast besch\u00e4mend f\u00fcr mich, wie Sie sich wirklich\naufopfern f\u00fcr die SPD, indem Sie uns immer wieder unser\nProgramm zitieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch \u00fcberlege ernsthaft, ob ich Sie als Wahlkampfmanager\nin dem Bereich einsetze, in dem ich Verantwortung trage.\nIch wei\u00df nicht, ob das dann am Ende gutgeht. Aber okay,\nich werde das alles beherzigen.\n\nDas Wichtige an diesem \u00c4nderungsgesetz ist die Frage der\nDeregulierung. Deregulierung kann nat\u00fcrlich in unter-\nschiedlicher Weise interpretiert werden. Und wir sollten\nuns vielleicht mal zusammensetzen und abgrenzen, was\nheute \u00fcberhaupt alles unter Deregulierung noch rein-\ngepackt werden kann oder was es urspr\u00fcnglich einmal\nbedeutet hat.\n\nWir haben \u00fcberall dort zugestimmt, wo es um Verein-\nfachungen ging, wo es um Klarstellungen ging oder \u00e4hn-\nliches.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nUnd wenn ich das zusammenfasse, sind das immerhin\netwa 90 % von dem gewesen, was bei den 103 \u00c4nderungs-\nartikeln angesagt war.\n\nDas n\u00e4chste Ziel der Staatsregierung war die Verbesserung\nder Effektivit\u00e4t. Auch hier ist nichts daran zu deuteln.\n\nDas Dritte ist die Verfahrensbeschleunigung. Hier haben\nwir bei manchen Dingen vorsichtig auf die Bremse getre-\nten; in einem Punkt sind Sie sogar mit uns mitgegangen.\nAber auch dem kann man vom Prinzip her folgen.\n\nWas die M\u00f6glichkeiten der Privatisierung bedeutet \u2013 das\nhat Herr Prof. Mannsfeld ja schon angedeutet \u2013, so lehnen\nwir das prinzipiell ab. Ich werde sp\u00e4ter bei den \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen noch darauf eingehen.\n\nUnd was die im Vollzug offensichtlich gewordenen Aus-\nlegungsprobleme und Widerspr\u00fcchlichkeiten betrifft, so\nhaben wir mit der Beseitigung dieser Dinge \u00fcberhaupt\nkeine Probleme. Wir haben auch keine Probleme mit den\nzahlreichen Rechtsvereinfachungen und Deregulierungs-\nans\u00e4tzen.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die Beibehaltung des Wasser-\nspargedankens bei der Erlaubnis im \u00a7 12,\n\u2013 die Befreiung der Braunkohlentagebaue von der\n\nWasserentnahmeabgabe im \u00a7 23,\n\u2013 die Gegenrechnung der Wassereinsparungen mit der\n\nWasserentnahmeabgabe ebenfalls im \u00a7 23,\n\u2013 die Nacherhebung bei Nichterf\u00fcllung der geplanten\n\nMa\u00dfnahmen \u2013 das ist ja auch ein wichtiger Punkt, da\u00df\ndas nicht einfach nur angek\u00fcndigt werden kann, son-\ndern da\u00df im nachhinein regulierend wieder eingegrif-\nfen werden soll, wenn das, was versprochen wurde,\nnicht eingehalten wurde.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich\n\u2013 die Benennung der Wasserkraftnutzung als Quelle der\n\nGewinnung erneuerbarer Energien im \u00a7 91a und, was\nunmittelbar damit zusammenh\u00e4ngt,\n\n\u2013 das Abw\u00e4gungsgebot f\u00fcr Wasserkraftnutzung mit\nNaturschutz, Bodenschutz, Landschaftsschutz, Fische-\nrei auch im \u00a7 91a, was aus unserer Sicht sehr wichtig ist.\n\nEbenfalls begr\u00fc\u00dft wird von uns das Abw\u00e4gungsgebot bei\nder Mindestwassermenge, und zwar zwischen \u00f6kolo-\ngischen und betriebswirtschaftlichen Bed\u00fcrfnissen, die oft\nnicht so ganz miteinander in \u00dcbereinstimmung sind.\nWir lehnen neben der Privatisierung die Aufweichung der\nEigentumsregelung an den Gew\u00e4ssern im \u00a7 25 ab.\nGrunds\u00e4tzlich andere Vorstellungen haben wir neben der\nPrivatisierung beim Finanzausgleich f\u00fcr die zugegebener-\nma\u00dfen sinnvollen Aufgabenverlagerungen an die unteren\nWasserbeh\u00f6rden. Die Regierung sagt: Es wird hier zu kei-\nner Mehrbelastung kommen; im Gegenteil, wenn wir alles\nhineinrechnen, kommt es zu einem positiven Saldo. Die\nVertreter der unteren Wasserbeh\u00f6rden sagen uns das\nGegenteil.\nUnser diesbez\u00fcglicher \u00c4nderungsantrag im Umweltaus-\nschu\u00df, mit dem wir nur die Mehrbelastungen ausgeglichen\nhaben wollten, so sie denn wirklich k\u00e4men, was aus Ihrer\nSicht nicht m\u00f6glich sei, ist abgelehnt worden. Von daher\nwar es nicht ganz klar, warum Sie das abgelehnt haben.\nAber okay, Sie sind ja frei an dieser Stelle.\nWir haben eine grunds\u00e4tzlich andere Vorstellung bei den\nGew\u00e4sserrandstreifen. Wir m\u00f6chten au\u00dferhalb geschlosse-\nner Ortschaften zehn Meter statt f\u00fcnf Meter haben. Auch\ndieser \u00c4nderungsantrag wurde im Umweltausschu\u00df abge-\nlehnt.\nZusammenfassend: G\u00e4be es die generelle Privatisierungs-\n\u00f6ffnung nicht, w\u00e4re die Gesamtgesetzesanpassung eine\nsinnvolle Ma\u00dfnahme, die man trotz einiger M\u00e4ngel sogar\nunterst\u00fctzen k\u00f6nnte. Da aber gerade hier generelles Neu-\nland in Gesamtdeutschland gegen vielerlei Bedenken\nbetreten wird, k\u00f6nnen wir dieses Vorhaben in Summe nur\nablehnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Vaatz, Sie haben das\nWort.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bin\nsehr dankbar, da\u00df die Beratungen in den Aussch\u00fcssen die\nwesentlichen Ziele des Regierungsentwurfs der Wasser-\ngesetznovelle best\u00e4tigt haben.\nDie Novelle dient der Deregulierung durch Abbau von\nGenehmigungserfordernissen. Sie dient der Verfahrens-\nbeschleunigung, der Verfahrensvereinfachung, u. a. auch\ndurch die Umsetzung von bundesrechtlichen Erleichterun-\ngen. Sie dient einer Verbesserung der Wasserentnahme-\nabgabe mit dem Ziel, deren \u00f6kologische Lenkungswirkung\nzu erh\u00f6hen. Und sie dient der Beseitigung von Aus-\nlegungsproblemen, die sich in der Vergangenheit gezeigt\nhaben, und macht damit das S\u00e4chsische Wassergesetz ins-\ngesamt anwendungsfreundlicher. Insbesondere dient sie\nauch \u2013 das ist sehr umstritten in diesem Hause \u2013 der Zulas-\nsung von Privatisierungen in der Wasserwirtschaft.\nWir k\u00f6nnen damit den urspr\u00fcnglich anvisierten Zeitplan\neinhalten. Ich denke, das ist eine wichtige positive Nach-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5866\n\n\n\nricht im Interesse unserer Kommunen und im Interesse\ndes B\u00fcrgers.\nEs ist sehr erfreulich, da\u00df die beteiligten Aussch\u00fcsse insbe-\nsondere die Auffassung der Staatsregierung mehrheitlich\nteilen, da\u00df die Novelle keine neuen finanziellen Belastun-\ngen f\u00fcr die Kommunen hervorruft.\nDas haben alle unsere Rechnungen ergeben. Ich bin fest\ndavon \u00fcberzeugt, da\u00df gerade diese Aussage, Herr Gerlach,\nda\u00df per Saldo durch diese Novelle eine Entlastung der\nKommunen eintritt, richtig ist und sich in den n\u00e4chsten\nJahren erweisen wird; denn die Kommunen k\u00f6nnen insbe-\nsondere durch den Abbau von Genehmigungserfordernis-\nsen f\u00fcr kommunale Anlagen und durch verbesserte Ver-\nfahrensregelungen wesentlich gr\u00f6\u00dfere Handlungsspiel-\nr\u00e4ume gewinnen und entlastet werden. Allerdings sind\nsolche Entlastungen schwer in Heller und Pfennig zu\nquantifizieren. Ich warne auch davor, solche Rechnungen\nabzufordern.\nIch denke, das Augenma\u00df der Politik mu\u00df hinreichen f\u00fcr\ndie Aussage: Wenn Genehmigungserfordernisse verein-\nfacht werden, wenn Handlungsabl\u00e4ufe beschleunigt wer-\nden, wenn B\u00fcrokratie abgebaut wird, dann ist das auf\njeden Fall ein Gewinn f\u00fcr die Beteiligten.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich noch auf einzelne Punkte n\u00e4her eingehen.\nZuerst einmal das Thema Privatisierung der Abwasser-\nbeseitigung und der Wasserversorgung. Bei diesem Thema\nwird oftmals \u00fcbersehen, da\u00df nicht die Staatsregierung pri-\nvatisiert, sondern die Kommunen.\nHerr Porsch, wenn Sie sagen, wir h\u00e4tten nicht ausreichend\ndaf\u00fcr gesorgt, da\u00df da, sagen wir einmal, nichts schief-\ngehen kann, dann w\u00fcrde ich Sie wirklich bitten, das\nGesetz noch einmal herzunehmen. Wir haben eine Verord-\nnungserm\u00e4chtigung, und wir haben ganz strikte Kriterien\nin diese Verordnungserm\u00e4chtigung zu schreiben, wenn\ndiese Privatisierung tats\u00e4chlich stattfinden soll.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas Gesetz schreibt es so vor!)\n\nInsofern haben wir da vorgebeugt. Jetzt ist uns vorge-\nhalten worden, da\u00df dennoch die m\u00f6gliche Privatisierung\nerhebliche Risiken in sich birgt oder in sich bergen k\u00f6nnte.\nMeine Damen und Herren, die Staatsregierung verkennt\nnicht die Risiken einer Privatisierung, die von der Opposi-\ntion immer wieder an die Wand gemalt werden. Aber auf\nder anderen Seite verkennt die Staatsregierung auch nicht\ndie Risiken eines prinzipiellen Verbotes jeder Privatisie-\nrung.\n\nDas kann n\u00e4mlich unter anderem bedeuten, da\u00df man\nwesentliche Optimierungsm\u00f6glichkeiten, die der Markt\nbietet, von vornherein ordnungspolitisch ausschlie\u00dft und\ndamit die B\u00fcrger zus\u00e4tzlich belastet. Diese Verantwortung\nwollen wir nicht auf uns nehmen.\nAus dem Grunde machen wir von den Rahmenbedingun-\ngen, die uns durch Bundesrecht jetzt erm\u00f6glicht worden\nsind, Gebrauch und r\u00e4umen prinzipiell unter strengen\nAuflagen Privatisierungsm\u00f6glichkeiten ein.\nIch darf noch ein weiteres Stichwort nennen: Freistellung\nder Braunkohlenindustrie von der Wasserentnahme-\nabgabe. Die Wasserentnahmeabgabe dient nicht der Haus-\nhaltsverst\u00e4rkung, sondern der umweltpolitischen Lenkung\nder Gew\u00e4sserbenutzung. Da dieser Lenkungszweck auf-\ngrund der besonderen Produktionsbedingungen in der\nBraunkohle letztlich nicht erreicht werden kann, ist es zu\nbegr\u00fc\u00dfen, da\u00df der Umweltausschu\u00df an der von der Regie-\nrung vorgesehenen Freistellung festgehalten hat.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEin Pr\u00e4zedenzfall f\u00fcr andere Wirtschaftszweige wird\ndamit nicht geschaffen.\nIch darf noch kurz zu den vom Umweltausschu\u00df beschlos-\nsenen \u00c4nderungen des Regierungsentwurfes Stellung neh-\nmen. Die meisten \u00c4nderungen bezwecken Klarstellungen\nund Verdeutlichungen, die die Anwendbarkeit des Geset-\nzes verbessern, und sind daher zu begr\u00fc\u00dfen. Das gilt auch\nf\u00fcr die \u00c4nderungen, die die Wasserkraft betreffen. So ent-\nh\u00e4lt zum Beispiel der \u00a7 42a detaillierte Vorgaben zur Fest-\nlegung der Mindestwasserf\u00fchrung. Die \u00a7\u00a7 78 Abs. 2 und\n91a Abs. 1 betonen die Bedeutung der Wasserkraft als\nalternative Energiequelle.\nDas \u00e4ndert nichts daran, da\u00df wir weiterhin in jedem kon-\nkreten Einzelfall jede Wasserkraftanlage kritisch auf ihre\nWirkung auf den \u00f6kologischen Zustand der Gew\u00e4sser pr\u00fc-\nfen und \u00fcberwachen werden.\nMeine Damen und Herren! Insgesamt meine ich, da\u00df uns\nmit der Wassergesetznovelle in der Fassung des Vorschla-\nges der Aussch\u00fcsse eine au\u00dferordentlich wichtige Ent-\nb\u00fcrokratisierung, Deregulierung, Vereinfachung und\nau\u00dferordentlich wichtige Schritte zur leichteren Hand-\nhabung des sehr komplizierten Wasserrechtes gelungen\nsind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte Sie deshalb, diesem Gesetz dann, wenn es zur\nAbstimmung steht, zuzustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Bevor wir zu den Einzelberatungen\nkommen, m\u00f6chte ich Ihnen das Ergebnis der Wahl zu dem\nMedienrat der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr privaten\nRundfunk und neue Medien bekanntgeben. Abgegeben\nwurden 115 Stimmscheine; ung\u00fcltig waren null. Die erfor-\nderliche Zweidrittelmehrheit erhielten:\nHerr Prof. Dr. Degenhard  93 Stimmen\nHerr Prof. Dr. Marcus 108 Stimmen\n\nHerr Mayer  91 Stimmen\nHerr Dr. Niemeier 105 Stimmen\nFrau Prof. Dr. Witzer 105 Stimmen\nDamit haben alle Kandidaten die Zweidrittelmehrheit er-\nhalten und sind damit auch gew\u00e4hlt. Der Tagesordnungs-\npunkt 1 ist beendet.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5867\n\n\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu den Ein-\nzelberatungen. Entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 44\nAbs. 5 Satz 3 schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzent-\nwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch den Aus-\nschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzustim-\nmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nMeine Damen und Herren! Dann kommen wir zur\nAbstimmung: Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Was-\nsergesetzes, Drucksache 2/7974, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung, Drucksache 2/8996,\nArtikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes.\nDazu gibt es zu der Nummer 1 und Nummer 4 zwei\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge durch die Fraktion der CDU, Drucksa-\nche 2/9143 und Drucksache 2/9144. Ich bitte um Einbrin-\ngung durch die CDU-Fraktion. Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die beiden Drucksachen, die wir hier noch als\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge in die Diskussion eingebracht haben,\nbetreffen ausschlie\u00dflich redaktionelle \u00c4nderungen. Ich\nm\u00f6chte ganz kurz zu beiden Antr\u00e4gen Stellung nehmen.\nDurch eine Ver\u00e4nderung des Textes hinsichtlich der Frage\ninternationaler Vereinbarungen mu\u00df auch die \u00dcberschrift\ndieser neuen inhaltlichen Form angepa\u00dft werden, so da\u00df\nes in \u00a7 4 hei\u00dfen mu\u00df: ,,Rechtsakte der Europ\u00e4ischen\nGemeinschaft und internationale Vereinbarungen\u201c.\nDer andere \u00c4nderungsantrag betrifft, Herr Pr\u00e4sident, den\n\u00a7 104. Der ist relativ sp\u00e4t. Soll das jetzt gleich mit vorgetra-\ngen werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte gleich mit vortragen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU:  Auch hier haben wir gegen-\n\u00fcber der fr\u00fcheren Fassung, in der der \u00a7 104 hie\u00df ,,Warn-\nund Alarmdienst\u201c, eine \u00c4nderung im Sinne ,,Warn- und\nAlarmordnungen\u201c eingebracht, so da\u00df auch die \u00dcber-\nschrift dieses Paragraphen dieser redaktionellen \u00c4nderung\nangepa\u00dft werden mu\u00df.\nIch bitte f\u00fcr beide redaktionellen Erg\u00e4nzungen um Ihre\nZustimmung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Fraktion der SPD zu\nNummer 46 ihren \u00c4nderungsantrag Drucksache 2/9128\nund auch gleich zu Nummer 51 ihren \u00c4nderungsantrag\nDrucksache 2/9129 einbringt. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Ich will die \u00c4nderungsantr\u00e4ge, da sie die\ngleiche Materie betreffen, auch wenn der eine die Wasser-\nversorgung und der andere die Abwasserentsorgung\nbetrifft \u2013 aber im Prinzip geht es um das gleiche \u2013, gemein-\nsam einbringen.\nParagraph 18a Abs. 2a Wasserhaushaltsgesetz hat die\nM\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, Regelungen zur vollst\u00e4ndigen\n\u00dcbertragung der Abwasserbeseitigungspflicht von der\nnach Landesrecht zust\u00e4ndigen \u00f6ffentlich-rechtlichen K\u00f6r-\nperschaft auf private Dritte zu treffen. Von dieser M\u00f6glich-\nkeit wird mit der Regelung des neuen Abs. 4 Gebrauch\ngemacht.\n,,Wegen der gro\u00dfen Bedeutung der Abwasserbeseitigung\nf\u00fcr den einzelnen B\u00fcrger und die gemeindliche Entwick-\n\nlung sowie f\u00fcr den Schutz der Gew\u00e4sser kann die \u00dcbertra-\ngung der Abwasserbeseitigungspflicht durch die \u00f6ffent-\nlich-rechtliche K\u00f6rperschaft nicht der freien Vereinbarung\nzwischen ihr und einem privaten Interessenten \u00fcberlassen\nbleiben. Die Mindestkriterien f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit einer sol-\nchen \u00dcbertragung sind zwar bundesrahmenrechtlich fest-\ngelegt, aber nicht n\u00e4her bestimmt worden.\nWegen der weitreichenden und bisher noch nicht\nabschlie\u00dfend gekl\u00e4rten kommunalrechtlichen, finanziellen,\nwasserrechtlichen und wirtschaftspolitischen Auswirkun-\ngen einer Privatisierung der Abwasserbeseitigungspflicht\nbed\u00fcrfen die Rahmenbedingungen daf\u00fcr noch intensiver\nPr\u00fcfung und n\u00e4herer Ausgestaltung.\u201c\nDieses lange Zitat, das ich gerade vorgetragen habe,\nstammt nicht etwa aus einer linkslastigen, technikfeind-\nlichen Zeitung der ,,Vereinigung roter H\u00e4nde\u201c oder so\netwas,\n\n(Lachen des Abg. Jurk, SPD)\n\nsondern der Gesetzesbegr\u00fcndung der Staatsregierung.\nNun k\u00f6nnte man ja noch geneigt sein, einer solchen gene-\nrellen \u00d6ffnung der Versorgungs- bzw. Entsorgungspflicht\nzuzustimmen, wenn man ausreichend Vertrauen in die in\ndas Gesetz eingebauten Absicherungsmechanismen, wie\nzeitliche Befristung, Sachkundenachweise und \u00e4hnliches,\nhat, wenn \u2013 ja wenn \u2013 da nicht ein winziges s\u00e4chsisch-ost-\ndeutsches Problem w\u00e4re. Und dieses Problem hei\u00dft, da\u00df\nwir hier im Lande eine \u00e4u\u00dferst zerkl\u00fcftete Landschaft bei\nden Wasserzweckverb\u00e4nden haben.\nDa gibt es einige wenige gute, gut gef\u00fchrte und funktio-\nnierende, und dann noch die allgemein bekannten Sorgen-\nkinder der Regierung, von denen das Biedenkopfsche\nEigentor Beilrode/Arzberg nur ein trauriges Spitzenergeb-\nnis darstellt. Das besch\u00e4ftigt nun schon fast zwei Jahre den\nUntersuchungsausschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages.\nSelbst wenn wir den potentiellen Privaten nur beste\nAbsichten unterstellen, f\u00e4llt es bei dieser Struktur \u00e4u\u00dferst\nschwer, an die Versprechungen zu glauben, die mit dieser\nPrivatisierung eintreten sollen. Wir haben den Eindruck,\nda\u00df Sachsen seine besondere Privatisierungsneigung auch\nund gerade mit dieser Gesetzesnovelle demonstrieren\nwill \u2013 getreu dem Motto: Schaut mal auf die Sachsen, die\nsind auch auf diesem Gebiet einsame Spitze.\nWir versprechen uns nichts von dieser einmaligen \u00d6ff-\nnung der bisher klar geregelten Zust\u00e4ndigkeiten der Kom-\nmunen und lehnen sie deshalb ab. Sie als CDU sind uns\nbisher den Nachweis schuldig geblieben, da\u00df Ihre Privati-\nsierungen wirklich zu verbesserten Verh\u00e4ltnissen f\u00fcr die\nbreite Bev\u00f6lkerung gef\u00fchrt haben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIn der Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf hei\u00dft es auf\nSeite 5 \u2013 das m\u00f6chte ich Ihnen auch noch gern mitteilen:\n,,Die Anh\u00f6rung der beteiligten Kreise ergab kein eindeu-\ntiges Meinungsbild. Einerseits haben SSG, vti (LSI) und\nIHK die Zulassung der Vollprivatisierung der Abwasser-\nbeseitigungspflicht gefordert; andererseits haben Abfragen\nbei den Fachressorts anderer Bundesl\u00e4nder ergeben, da\u00df\n\u00fcberwiegend keine Vorteile von einer Voll\u00fcbertragung der\nAbwasserbeseitigungspflicht auf Private erwartet werden,\ndie \u00fcber das hinausgehen, was nach geltender Rechtslage\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5868\n\n\n\ndurch die Einschaltung Privater als Erf\u00fcllungsgehilfen,\nalso sogenannte beauftragte Dritte, bereits m\u00f6glich ist.\u201c\nDie Anh\u00f6rung im Umweltausschu\u00df ergab \u00e4hnliches. Herr\nDr. Knopp \u2013 durch die CDU vorgeschlagener und eingela-\ndener Experte \u2013 teilte uns mit: ,,Die Privatisierungskonzep-\ntion wurde im wesentlichen \u2013 nach den Bundestagsproto-\nkollen \u2013 damit begr\u00fcndet, da\u00df man hier einen Weg \u00f6ffnen\nwollte, um finanzielle Einsparungen zu erm\u00f6glichen.\u201c \u2013 So\ndas Zitat. Da ist die Frage erlaubt: Was soll, bitte sch\u00f6n, in\nSachsen noch gespart werden? Hier sind erst einmal die\nDinge wieder in Ordnung zu bringen und nicht auf ein\nvorhandenes, gut funktionierendes System aufzubauen.\nEine letzte Bemerkung. Herr Prof. Mannsfeld, wenn Sie\nStrom und Wasser vergleichen \u2013 Sie wissen sehr genau:\nWir k\u00f6nnen ohne Strom sehr wohl leben \u2013 wenn auch bei\ndeutlich reduziertem Lebensniveau \u2013, aber ohne Wasser ist\nes uns nicht m\u00f6glich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch denke, allein aus dieser Sicht hat die Wasserproble-\nmatik einen besonderen Stellenwert.\nUnsere beiden \u00c4nderungsantr\u00e4ge beinhalten jeweils die\nStreichung der \u00d6ffnung der Vollprivatisierung. Ich bitte\nSie um Zustimmung zu diesen Antr\u00e4gen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Fraktio-\nnen haben Gelegenheit, zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen Stel-\nlung zu nehmen. \u2013 Bitte, Frau Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Wir unterst\u00fctzen die \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nder SPD, und ich schlie\u00dfe mich der Begr\u00fcndung des\nAbg. Gerlach an.\nBesonders problematisch \u2013 das m\u00f6chte ich erg\u00e4nzen \u2013\nerscheint im Abwasserbereich die M\u00f6glichkeit der Privati-\nsierung in der Hinsicht, da\u00df weiterhin in der Gemein-\ndeordnung der Anschlu\u00df- und Benutzungszwang fest-\ngeschrieben ist. Auf diese Gefahr m\u00f6chte ich noch einmal\nhinweisen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wollen Sie gleichzeitig zu den CDU-\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen Stellung nehmen? \u2013 Nicht.\nWird zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Kurze Stellungnahme zu den beiden \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen in den Drucksachen 2/9128 und 2/9129. Im\nGrunde genommen drehte sich ja die Debatte um Privati-\nsierung. Es tut dem S\u00e4chsischen Wassergesetz eigentlich in\nseiner Gesamtregelungsdichte und seinem Regelungs-\ngehalt etwas Abbruch, da\u00df wir das Ganze jetzt quasi auf\ndie Debatte \u00fcber die Privatisierung reduzieren. Aber wenn\ndas so umstritten ist, m\u00fcssen wir uns mit diesen Fragen\netwas mehr auseinandersetzen.\nDie soeben vorgetragenen Bedenken wollen wir ja alle\ngerne annehmen und aufnehmen, aber sie sind sachlich\nnicht gerechtfertigt; denn es gibt gar keine generellen Vor-\nhersagen \u00fcber die Verringerung oder gar Steigerung der\nBelastung von Geb\u00fchrenpflichtigen, die mit einer\nbestimmten Organisationsform verbunden sind. Das m\u00fcs-\nsen wir mal zur Kenntnis nehmen. Weder sind privatwirt-\nschaftliche Aufgabentr\u00e4ger von vornherein wirtschaft-\n\nlicher, oder \u00f6ffentlich-rechtliche sind per se unwirtschaft-\nlich;\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\ndarum geht es ja auch gar nicht. Insofern, Herr Gerlach, ist\nIhre Aussage \u2013 ich will es mal ganz vorsichtig sagen \u2013\nunzutreffend, da\u00df wir einen Nachweis schuldig geblieben\nseien. Ja, wo sollten wir denn einen Nachweis f\u00fchren,\nwenn wir \u00fcberhaupt noch keine rechtliche Grundlage f\u00fcr\nPrivatisierung im Lande in diesem Stil haben?\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS,\nund Jurk, SPD)\n\nAlso m\u00fcssen wir in Umsetzung des Bundesgesetzes\nwenigstens die Option f\u00fcr eine solche Aufgabenerf\u00fcllung\nin das Gesetz aufnehmen. Und da, mu\u00df ich Ihnen schon\nganz ehrlich sagen, ist mir ja die Begr\u00fcndung f\u00fcr Ihre\nAblehnung wieder ausgesprochen interessant.\nWenn sich der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag und\ndie hiesigen Kammern positiv daf\u00fcr aussprechen, dann\nhalte ich das f\u00fcr wesentlich bedeutender und f\u00fcr unsere\nWirklichkeit entscheidender, als wenn irgendein Ressort in\neinem der anderen Bundesl\u00e4nder sagt, dagegen haben wir\nunsere Bedenken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nProf. Mannsfeld?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Ja, bitte.\n\nGerlach, SPD: Herr Prof. Mannsfeld, haben Sie genau ver-\nfolgt, da\u00df ich bei der Aussage, da\u00df Sie uns den Nachweis\nbei den Privatisierungen noch schuldig geblieben sind,\nnicht von diesem Wassergesetz gesprochen habe? Ist Ihnen\ndas klar geworden?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs ist klar, da\u00df ich nat\u00fcrlich nichts von Ihnen verlangen\nkann von etwas, f\u00fcr das noch gar keine gesetzliche Grund-\nlage vorhanden war. \u2013 Ich w\u00fcrde Sie bitten, diese Passage\nnoch einmal genau im Protokoll nachzulesen.\nVon daher kann meine Begr\u00fcndung \u2013 zumindest an dieser\nStelle \u2013 gar nicht falsch sein, sondern es waren die\nGesamtprivatisierungen gemeint, die Sie bisher im Laufe\nIhrer Regierungst\u00e4tigkeit gemacht haben. Darauf bezog\nsich die Aussage und nicht auf eine Sache, die gesetzlich\nnoch gar nicht gekl\u00e4rt ist, denn das w\u00e4re Unsinn.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Okay, Herr Gerlach, ich habe\ndas schon verstanden. Aber es gibt einen alten Grundsatz\nim allgemeinen Umgang der Menschen, der hei\u00dft: Verglei-\nchen kann ich nur Vergleichbares. Die Privatisierung, die\njetzt erm\u00f6glicht wird, hat \u00fcberhaupt nichts mit den Priva-\ntisierungsformen zu tun, die es bisher \u2013 Sie haben auf Beil-\nrode/Arzberg abgezielt \u2013 gegeben hat. Das sind v\u00f6llig\nunterschiedliche Dinge.\nIch kann und will mich jetzt nur auf die Regelung bezie-\nhen, die dieses novellierte S\u00e4chsische Wassergesetz bein-\nhaltet, und da sind die Dinge eindeutig.\nIch mu\u00df auch noch einmal darauf hinweisen, da\u00df es nicht\nzutreffend ist, wenn man sagt, da\u00df die in dem Gesetz auf-\ngenommenen Eckpunkte im \u00a7 63 Abs. 4 nicht ausreichend\nsind. Dort sind alle Vorkehrungen getroffen. Das mu\u00df man\nquasi auch noch einmal der \u00d6ffentlichkeit sagen, denn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5869\n\n\n\nwenn so viele Rauchbomben gesetzt werden, bleibt am\nEnde viel Verunsicherung \u00fcbrig.\nEs sind alle Voraussetzungen und Vorkehrungen daf\u00fcr\ngetroffen, da\u00df es eben zu keinen Schwierigkeiten f\u00fcr die\nKommunen kommt. Allein die prinzipielle Befristung der\n\u00dcbertragbarkeit und damit die Zur\u00fcckholbarkeit der kom-\nmunalen Aufgabe garantiert doch, da\u00df dort, wo die Ver-\ntragsgestaltung schlecht gemacht worden ist \u2013 eben\nzuungunsten der Kommunen ausgehen konnte \u2013, im\nGrunde genommen geheilt werden kann. Und da\u00df es an\nden Nachweis von Sachkunde, von technisch-organisato-\nrischen, rechtlichen und finanziellen Voraussetzungen\nderer, die das \u00fcbernehmen, gebunden ist, gibt doch die\nGew\u00e4hr, da\u00df es ohne die f\u00fcr meine Begriffe von Ihnen hier\n\u00fcberthematisierten Risiken geht.\nIch will ganz zum Schlu\u00df nur noch einmal hinsichtlich der\nWasserversorgungspflicht sagen: Wenn wir das nicht tun,\nw\u00fcrden wir bei der Zulassung von privaten Organisa-\ntionsformen der B\u00fcrger \u2013 es gibt in Sachsen eben noch\nviele privatrechtlich t\u00e4tige Wassergenossenschaften \u2013\nkeine gesetzliche Grundlage f\u00fcr die Zukunft geben. Allein\ndieser Aspekt w\u00e4re f\u00fcr mich Anla\u00df daf\u00fcr, von der bundes-\nrechtlichen Regelungsm\u00f6glichkeit im S\u00e4chsischen Wasser-\ngesetz Gebrauch zu machen.\nWir stehen \u00fcberhaupt nicht hier vorn, um zu sagen: Wir\nsind etwas ganz Besonderes, wir sind die ersten, die das\numsetzen. Sie wissen selber, da\u00df der Zeitraum nach der\nVerabschiedung der Bundesnovelle und die Notwendig-\nkeiten, in Sachsen Dinge anzupassen, eine solche zeitliche\n\u00dcbereinstimmung ergeben.\nWir w\u00e4ren \u2013 und das sage ich noch einmal ganz betont \u2013\nwirklich nicht auf der H\u00f6he der umweltpolitischen Auf-\ngaben, wenn wir diese Optionen nicht in das Gesetz auf-\nn\u00e4hmen. Deswegen kann die CDU-Fraktion den \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen, die dieses Kernst\u00fcck des Gesetzes wieder\naushebeln sollen, nicht zustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen zu Artikel 1, \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Wassergesetzes. Ich rufe die Antr\u00e4ge in\nder Reihenfolge auf, wie sie schon von mir genannt wor-\nden ist.\nWir stimmen ab \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder CDU, Drucksache 2/9143. Wer dem \u00c4nderungsantrag\n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem \u00c4nde-\nrungsantrag zugestimmt.\nWir stimmen ab \u00fcber die Drucksache 2/9144, \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der CDU. Wer dem \u00c4nderungsantrag\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Gleiches\nAbstimmungsverhalten, damit Zustimmung.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der SPD, Drucksache 2/9128. Wer dem zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungs-\nantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 2/9129, \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der SPD. Wer dem \u00c4nderungs-\nantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen jetzt \u00fcber die ein-\nzelnen Artikel ab. Ich rufe auf den Artikel 1 mit den ange-\nnommenen \u00c4nderungsantr\u00e4gen. Wer dem zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nStimmenthaltung und Stimmen dagegen ist dem zuge-\nstimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Artikel 2, Einf\u00fchrungs- und\n\u00dcberleitungsvorschriften.\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir jetzt noch die\nFeststellung, da\u00df ich \u00fcber die Artikel insgesamt abstim-\nmen lasse, weil keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen:\nArtikel 2, Einf\u00fchrungs- und \u00dcberleitungsvorschriften,\nArtikel 3, Neufassung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes,\nArtikel 3a, \u00c4nderung des Abwasserabgabengesetzes des\nFreistaates Sachsen, und Artikel 4, Inkrafttreten, Au\u00dfer-\nkrafttreten. Wer den Artikeln in der Fassung der Beschlu\u00df-\nempfehlung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Da \u00c4nderungsantr\u00e4ge ange-\nnommen worden sind, ist die 2. Beratung abgeschlossen,\nund die 3. Beratung erfolgt dann am morgigen Tag. Der\nTagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Vereinfachung des Baurechts\nim Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/8998, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Beschlu\u00dfempfehlung des Pr\u00e4sidiums vor,\neine allgemeine Aussprache zu f\u00fchren. Es spricht daher\nnur der Einreicher. Herr Staatsminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf zur Verein-\nfachung des Baurechts ist wesentlicher Baustein der Ver-\nwaltungsreform in Sachsen. Der Entwurf enth\u00e4lt mit\neinem teilweisen staatlichen Aufgabenabbau, mit der ver-\nst\u00e4rkten Einschaltung Privater und einer Durchrationali-\n\nsierung der verbleibenden Verfahren einen deutlichen\nSchritt zu einer effizienteren, unb\u00fcrokratischeren und\nschnelleren Verwaltung.\nIn dem Entwurf wurde grunds\u00e4tzlich\n1. teilweise auf eine staatliche Mitwirkung im Verh\u00e4ltnis\nzum derzeitigen Rechtszustand ersatzlos verzichtet,\n2. im \u00fcbrigen der Pr\u00fcfungsumfang der Beh\u00f6rden auf das\nWesentliche reduziert und\n3. die Verlagerung von Pr\u00fcft\u00e4tigkeiten auf Dritte aus-\ngebaut.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5870\n\n\n\nSchlie\u00dflich wurden mit der Einf\u00fchrung neuer Fristen und\nFristenfiktionen die Verfahren gestrafft.\nDas hei\u00dft im Ergebnis: Weniger Staat, weniger Kontrolle\nund daf\u00fcr mehr Verantwortung auf privater Seite und\nschnellere Umsetzung von Investitionsvorhaben in Sach-\nsen.\nDieser Erfolg ist jedoch nur zu erreichen, wenn bei der\nFrage nach dem erforderlichen Umfang staatlicher Mitwir-\nkung in Baugenehmigungsverfahren allein eine an die\nErforderlichkeit der Sicherheit \u2013 und nur der Sicherheit \u2013\nder baulichen Ma\u00dfnahmen gekn\u00fcpfte unvoreingenom-\nmene Pr\u00fcfung aller Normen im Gesetz vorgenommen\nwird.\nIm einzelnen haben wir vorgesehen\n1. die Abschaffung der bauordnungsrechtlichen Teilungs-\ngenehmigung,\n2. die Abschaffung des Baufreigabescheins als unn\u00f6tiges\nKontrollinstrument der Beh\u00f6rden,\n3. die Abschaffung der bisher nebeneinander stehenden\nrechtlichen Sicherungen von Baulasten und Grunddienst-\nbarkeiten zugunsten einer preiswerteren Eintragung in das\nelektronische Grundbuch,\n4. die Abschaffung der generellen Stellplatzverpflichtung\nund damit Abschaffung der baurechtlich nicht mehr\nbegr\u00fcndbaren Abl\u00f6sezahlungen von bis zu 30 000 DM je\nStellplatz in Innenstadtbereichen,\n5. die Abschaffung der Baugenehmigungspflicht und\nAnzeigepflicht f\u00fcr Carports und Doppelgaragen innerhalb\nvon bebauten Ortslagen,\n6. die Abschaffung der Baugenehmigungspflicht und\nAnzeigepflicht f\u00fcr den Dachgescho\u00df- und Kellerausbau in\nbestehenden Geb\u00e4uden,\n7. die Abschaffung der Baugenehmigungspflicht und\nReduzierung des Verfahrens auf eine Anzeigeverpflich-\ntung f\u00fcr Wohn- und B\u00fcrobauvorhaben bis zu 22 m H\u00f6he\nin Bebauungsplangebieten,\n8. die Erweiterung des vereinfachten Baugenehmigungs-\nverfahrens auf alle Bauvorhaben, die nicht Sonderbauten,\nalso Krankenh\u00e4user, Gef\u00e4ngnisse, Schulen oder Hochh\u00e4u-\nser, sind, und damit Vorhersehbarkeit der Baugenehmi-\ngung innerhalb von drei Monaten nach Antragstellung\nund Fiktion der Baugenehmigung, wenn die Beh\u00f6rde nicht\nwiderspricht.\nMeine Damen und Herren! Keinen Abstrich enth\u00e4lt der\nGesetzentwurf in zentralen Kerngedanken des Baurechts:\n1. Die Rechte der Beteiligten, insbesondere der Nachbarn,\nwerden durch die Reduzierung der Genehmigungspflich-\nten und die Beschleunigung der Genehmigungsverfahren\nnicht beschnitten. In \u00dcbereinstimmung mit der Rechtspre-\nchung unseres Oberverwaltungsgerichtes zum bisherigen\nAnzeigeverfahren bleibt es auch bei den von uns jetzt neu\nvorgesehenen Verfahren beim vollst\u00e4ndigen Rechtsschutz\ndes einzelnen. Insbesondere wird der Rechtsschutz f\u00fcr die\nNachbarn nicht eingeschr\u00e4nkt. Er kann auch nicht ein-\ngeschr\u00e4nkt werden.\n2. Die verfassungsrechtlich garantierte Planungshoheit\nder Gemeinden bleibt im vorliegenden Gesetzentwurf\n\nsowohl bei der Vereinfachung der Verfahren als auch bei\nder Erweiterung der Genehmigungsfreiheit f\u00fcr Bauvor-\nhaben mittlerer H\u00f6he gew\u00e4hrleistet.\nInsbesondere durch die bedingungslose R\u00fcckholm\u00f6glich-\nkeit von freigestellten Bauvorhaben in das Genehmigungs-\nverfahren durch die Gemeinden wird der gemeindlichen\nPlanungshoheit gegen\u00fcber der Beschleunigung der Bau-\nvorhaben der Vorrang gew\u00e4hrt. Die Gemeinde hat also die\nM\u00f6glichkeit, innerhalb von zwei Wochen zu entscheiden,\nob ein im Bebauungsplan liegendes Vorhaben wieder\ngenehmigungspflichtig werden soll. Wenn sie dies tut, gel-\nten die in dem Gesetzentwurf eingef\u00fchrten neuen Fristen-\nregelungen.\n3. Die Standsicherheit und der vorbeugende bauliche\nBrandschutz als elementare Sicherheitsbereiche im Bau\nwerden auch weiterhin umfassend und ohne Einschr\u00e4n-\nkung gew\u00e4hrleistet sein. Wie bisher bleibt es bei der Pr\u00fc-\nfung aller sicherheitsrelevanten Bauvorhaben. Das gilt\nauch, was vielfach in der Kritik zu dem Entwurf \u00fcbersehen\nworden ist, in Bereichen, in denen keine Anzeige mehr\nnotwendig ist, wie zum Beispiel dem Dachgescho\u00dfausbau,\nund auch bei nur noch anzeigepflichtigen Geb\u00e4udevor-\nhaben im B-Plan-Bereich. Hier wird die Sicherheit durch\ndie Einschaltung privater, aber staatlich kontrollierter\nPr\u00fcfingenieure gew\u00e4hrleistet.\nIm Ergebnis halte ich fest: Die neue Bauordnung ver-\nschlankt in erster Linie die Verwaltung, beschleunigt die\nVerfahren und entlastet die B\u00fcrger. Die Sicherheit der Bau-\nwerke bleibt auch in der neuen Bauordnung voll gesichert.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur Verein-\nfachung des Baurechts im Freistaat Sachsen an den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr, federf\u00fchrend, und\nan den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese beiden\nAussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist dem einstimmig zugestimmt\nworden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die \u00dcberweisung\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt 3 beendet.\nBitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Entschuldigen Sie bitte, da\u00df ich erst\njetzt an das Mikrophon trete. Die PDS-Fraktion w\u00fcnscht\ndie zus\u00e4tzliche \u00dcberweisung in den Innenausschu\u00df und in\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Friedrich, es tut mir leid, aber\ndie Abschlu\u00dfabstimmung hat bereits stattgefunden. Viel-\nleicht war ich etwas zu schnell, aber ich denke, da\u00df ich\ndies nicht mehr r\u00fcckg\u00e4ngig machen kann.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5871\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 Bereitstellung von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr zus\u00e4tzliche Berufsausbildungspl\u00e4tze in KMU\nDrucksache 2/8813, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Organisation der Berufsausbildung\nDrucksache 2/6710, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Gemeinschaftsinitiative Lehrstellen\nDrucksache 2/8549, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Sicherung der beruflichen Erstausbildung im Ausbildungsjahr 1998/99\nDrucksache 2/8865, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU-Fraktion\n30 Minuten, SPD-Fraktion 15 Minuten, PDS-Fraktion\n15 Minuten. Die Reihenfolge lautet: SPD, CDU, PDS,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der SPD hat das\nWort. Herr Kehl, bitte.\n\nKehl,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAls ich gestern nachmittag in mein B\u00fcro kam, lag eine\nEinladung auf meinem Schreibtisch, mit der ich gebeten\nwerde, vor einem Forum aus Vertretern von Wirtschaft\nund Politik zu sprechen. Der Einladende hat mir drei The-\nmen zur Auswahl gestellt:\n1. Ausbildungspl\u00e4tze in mittelst\u00e4ndischen Unternehmen\n2. Ist Ausbildung ohne Mittelstand m\u00f6glich?\n3. Gibt es eine Zukunft ohne Ausbildung?\nAus diesen Vorschl\u00e4gen habe ich zwei Themen zu einem\nzusammengefa\u00dft, weil ich der festen \u00dcberzeugung bin,\nda\u00df das eine Thema nur zusammen mit dem anderen zu\nbehandeln ist. So hei\u00dft mein Thema f\u00fcr den Abend, den\nich bestreiten werde: ,,Ausbildung ohne Mittelstand \u2013\nJugend ohne Ausbildung?\u201c.\nEs stellt sich also die Frage nach dem Mittelstand und\ndanach, wie gut die Chancen unserer Jugendlichen sind,\neine berufliche Ausbildung zu bekommen. Damit aber im\nLaufe dieser Debatte meiner Fraktion nicht wieder\nSchwarzwei\u00dfmalerei oder Schlechtreden des Wirtschafts-\nstandortes Sachsen vorgeworfen wird, werde ich auf den\nS\u00e4chsischen Handwerkstag Bezug nehmen, indem ich aus\nder Pressemitteilung vom 3. Juni 1998 zitiere. Es d\u00fcrfte\nkein Zweifel daran bestehen, da\u00df der S\u00e4chsische Hand-\nwerkstag die Situation im s\u00e4chsischen Handwerk bzw.\nMittelstand richtig beschreibt. Dort hei\u00dft es:\n,,Das s\u00e4chsische Handwerk steckt nach wie vor in einem\nkonjunkturellen Tief. Es gibt r\u00fcckl\u00e4ufige Ums\u00e4tze, Preis-\nverfall und eine Verschlechterung der Auftragslage.\u201c\nFerner sagt man dort:\n,,Belegt wird die Gesamteinsch\u00e4tzung durch Aussagen zur\nGesch\u00e4ftslage, also Umsatz, Preis und Gewinn, die im Ver-\ngleich zum Vorjahreszeitraum einen weiteren Abw\u00e4rts-\ntrend signalisieren.\u201c\nWeiter hei\u00dft es in dieser Presseinformation, da\u00df wegen\nGesamtvollstreckung insgesamt 853 Handwerksbetriebe\naufgeben mu\u00dften.\nEin anderer Aspekt ist, da\u00df in dem Berichtszeitraum die\nUms\u00e4tze weiter r\u00fcckl\u00e4ufig waren. So mu\u00dften 58 % der Be-\ntriebe Einbu\u00dfen hinnehmen; nur jedes zehnte Unterneh-\nmen erzielte ein Umsatzplus. Was die Zukunftserwartun-\n\ngen angeht, so ist festzustellen, da\u00df bei der unternehme-\nrischen Investitionst\u00e4tigkeit 50 % der Firmen derartige\nAktivit\u00e4ten einschr\u00e4nken m\u00fcssen und nur noch 13 % zule-\ngen werden.\nMeine Damen und Herren! Wenn das Handwerk, der Mit-\ntelstand trotz dieser Mi\u00dflichkeiten nach wie vor zu unse-\nrem Ausbilder Nummer eins geh\u00f6rt, dann kann die Politik\ndiesen Umstand nicht hoch genug bewerten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Wie sieht aber die Situation\nheute, wenige Wochen vor Beginn des neuen Aus-\nbildungsjahres, aus? Fast ein Jahr, nachdem mehr als\n2 500 Betriebe in dem guten Glauben an die F\u00f6rderung\nihres Engagements f\u00fcr die berufliche Erstausbildung Aus-\nbildungspl\u00e4tze geschaffen haben \u2013 oft ohne Notwendigkeit\nf\u00fcr das eigene Unternehmen, sondern nur aus sozialer\nVerantwortung \u2013, sehen sie sich get\u00e4uscht. Ich gebe zu,\nda\u00df mir die CDU durch die jetzt eingeleitete Kurskorrek-\ntur den Schneid genommen hat. Aber Ihre bisherige Kal-\nkulation ist nur noch Makulatur, gef\u00fchrt von einer B\u00fcro-\nkratie, die an einer theoretisch fixierten Obergrenze fest-\nhielt, weil kein Geld mehr vorhanden war. Das strikte Dik-\ntum der Senkung der Verschuldung hatte nun auch die\nF\u00f6rderung des so sensiblen Bereichs der Ausbildung unse-\nrer jungen Menschen erfa\u00dft.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! Was\nsollen nun diese mittelst\u00e4ndischen Unternehmer, beson-\nders die kleinen Handwerksbetriebe, deren Situation ich\nbeschrieben habe, tun? Sollen sie sich bescheiden, sich\nf\u00fcgen und z\u00e4hneknirschend wieder neue Ausbildungs-\npl\u00e4tze f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr bereitstellen, und dies ohne die\nSicherheit einer F\u00f6rderzusage? Mit ihrem heutigen Antrag\nhaben Sie endlich das Ausbildungsroulette im Freistaat\nSachsen beendet. Es ist an der Zeit, da\u00df wir zu einer Ver-\nstetigung dieser Ausbildungsf\u00f6rderung kommen. Dies ist\nzum Gl\u00fcck heute passiert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Die Antwort der Staatsregie-\nrung auf unseren Antrag ist \u2013 dies kann man nicht anders\nformulieren \u2013 schlicht ein Skandal. Herr Schommer wei-\ngerte sich bis dato, sein Versprechen gegen\u00fcber denen, die\nguten Willens sind, einzuhalten. Was wurde denn mit den\nUnternehmern kommuniziert? Oder genauer: Was wurde\nihnen suggeriert? Bildet aus, auch \u00fcber euren Bedarf hin-\naus, dann werdet ihr auch die amtlich ausgewiesenen F\u00f6r-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5872\n\n\n\ndergelder erhalten! Von denen, die das geglaubt und die\nAusbildungspl\u00e4tze bereitgestellt haben, konnten die\nwenigsten wissen, da\u00df sie nicht zu den 10 000 Auserw\u00e4hl-\nten geh\u00f6rten, so wie es bis vor kurzem noch niederge-\nschrieben war.\nMeine Damen und Herren! Wenn dies die F\u00f6rderpolitik\ndes Freistaates sein sollte, dann gilt auch das Versprechen\ndes Ministerpr\u00e4sidenten vom Fr\u00fchjahr 1995 nicht mehr.\nDamals sagte er, da\u00df jeder junge Sachse und jede junge\nS\u00e4chsin, die einen Ausbildungsplatz haben wollen, auch\neinen solchen erhalten sollten.\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion besteht dar-\nauf \u2013 dies ist uns jetzt gelungen \u2013, da\u00df nicht nur die F\u00f6rde-\nrung von Ausbildungspl\u00e4tzen bei Existenzgr\u00fcndern und\nerstmalig Ausbildenden mit dem Einsatz \u00fcberplanm\u00e4\u00dfiger\nHaushaltsmittel abgesichert wird, sondern da\u00df auch die\nmehr als 2 000 wiederausbildenden Betriebe f\u00fcr ihr Enga-\ngement belohnt werden. Das haben wir heute erreicht.\nWenn Herr Schommer bzw. sein Ministerium beklagt,\nda\u00df wir die Mittel von 20 Millionen DM im Jahre 1991 auf\n175 Millionen DM im Jahre 1998 aufstocken mu\u00dften, und\njetzt Konzepte und Programme entwirft, so f\u00fchren diese\nerst in mehreren Jahren zum Erfolg. Jugend braucht Aus-\nbildung \u2013 in diesem Jahr! Die Jugend und der Mittelstand\nben\u00f6tigen auch in den folgenden Jahren Sicherheit f\u00fcr eine\nkontinuierliche Ausbildung.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Statistik hin, Statistik her \u2013 zur\nZeit suchen \u00fcber 35 000 junge Menschen im Freistaat Sach-\nsen auf einem Markt mit ganzen 19 000 Stellen einen Aus-\nbildungsplatz. Diese Zahl wird sich vielleicht \u2013 ich betone\ndas ,,vielleicht\u201c \u2013 auf 26 000 erh\u00f6hen. Schon jetzt ist zu\nerkennen, da\u00df es in diesem Jahr im Vergleich zum Vorjahr\n2 bis 5 % weniger Ausbildungspl\u00e4tze geben wird. Somit\nkommt der Antrag, den wir heute beschlie\u00dfen werden,\ngerade recht.\nMeine Damen und Herren! Wir fordern die Staatsregie-\nrung auf, ihre Sparpolitik in diesem Bereich endlich ad\nacta zu legen und eine Kontinuit\u00e4t einziehen zu lassen.\nSchlie\u00dflich geht es mittelfristig um die Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit des Standortes Sachsen und langfristig um die Siche-\nrung des demokratischen Gemeinwesens.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir alle wollen nicht, da\u00df uns demn\u00e4chst in diesem Haus\ndie NPD gr\u00fc\u00dft.\nDanke, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wenn Zahlen Botschaften sind, dann\nzeigen die 124 parlamentarischen Initiativen, die in diesem\nHohen Haus in dieser Legislaturperiode dem Thema\nLehrausbildung gewidmet waren, da\u00df unter den demokra-\ntischen Fraktionen kein Zweifel dar\u00fcber besteht, da\u00df\ndieses Thema eine wichtige Herausforderung ist und f\u00fcr\ndie n\u00e4chsten sechs Jahre bleiben wird.\nLehrausbildung ist eines der wichtigen Themen, bei denen\ngemeinsame Sacharbeit den Vorrang vor parteipolitischer\nDifferenziertheit haben sollte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDieser fraktions\u00fcbergreifende Grundkonsens, der nicht\ngenug zu loben ist, zeigt sich in der Besetzung der Fach-\ngremien, die den komplizierten L\u00f6sungsfindungsproze\u00df\nbegleiten.\nDas ist zum einen das Spitzengremium, in dem sich die\nVorsitzenden der Fraktionen der CDU und der SPD\ngemeinsam mit Regierungsmitgliedern um eine m\u00f6glichst\neffektive und haush\u00e4lterisch umsetzbare Unterst\u00fctzungs-\nstrategie f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft bem\u00fcht haben.\nAuf Arbeitsebene wird dieser politische Proze\u00df durch das\nKollegium ,,Lehrstelleninitiative Sachsen\u201c unterst\u00fctzt. In\ndiesem Kollegium sind Abgeordnete dieses Hohen Hauses\nebenso engagiert t\u00e4tig wie Experten aus den s\u00e4chsischen\nStaatsministerien, der Arbeitsverwaltung, wie Vertreter\nder Kammern, der Gewerkschaften und der Verb\u00e4nde der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft.\nDar\u00fcber hinaus kann ich Ihnen berichten, da\u00df das Thema\nLehrausbildung ein wichtiger Dauerbestandteil der Sitzun-\ngen unserer CDU-Fraktion, ja aller Veranstaltungen, die\ndie CDU-Fraktion vor Ort durchf\u00fchrt, ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese au\u00dferordentliche Konzentration von Sachverstand\n\u00fcber traditionelle parlamentarische Grenzen hinaus deutet\nauf die Schwierigkeit des zu l\u00f6senden Problems hin. Die\nSituation in der Lehrausbildung ist eigentlich ein ganz\ngenaues Spiegelbild der s\u00e4chsischen Realit\u00e4t. Auf der\neinen Seite haben wir die j\u00e4hrlich ansteigende Zahl von\nAbsolventen der s\u00e4chsischen Haupt-, Real- und F\u00f6rder-\nschulen sowie der Gymnasien. Auf der anderen Seite hat\ndie Wirtschaft im Freistaat noch nicht die Kraft gewonnen,\num in der Summe ein hinreichend starker Partner im dua-\nlen System der Berufsausbildung sein zu k\u00f6nnen.\nNat\u00fcrlich bem\u00fchen sich unsere Partner in der Wirtschaft\nredlich darum, ihrer Aufgabe bei der berufspraktischen\nAusbildung nachzukommen, allen voran \u2013 man kann\nes nicht oft genug loben \u2013 das Handwerk. Die Bau-\nbranche, die Dienstleistungsfirmen und das produzie-\nrende Gewerbe haben diesbez\u00fcglich ein hohes Engage-\nment gezeigt. Dieses Engagement hat zudem in Anbe-\ntracht der konkreten Situation zu beachtlichen Vermitt-\nlungsergebnissen gef\u00fchrt. Wer aber annimmt, da\u00df die\nerreichte Vermittlungsquote automatisch f\u00fcr die Folge-\njahre mit moderaten Zuwachsraten fortschreibbar sei, der\nirrt. Die Wirtschaftskraft der s\u00e4chsischen Firmen w\u00e4chst\nzwar insgesamt \u2013 wir alle kennen die Steigerungsraten \u2013,\naber die inneren Strukturen und die Proportionen der Fir-\nmen, die sich in der Lehrausbildung engagieren, ver-\n\u00e4ndern sich bei den Branchen, die dort vertreten sind,\nsignifikant. Wegen des bereits sehr gro\u00dfen Engagements\nim Handwerk k\u00f6nnen dort kaum gro\u00dfe Zuwachsraten hin-\nsichtlich der Lehrausbildung erwartet werden.\nWichtig ist aber auch \u2013 Herr Abg. Kehl, darin stimmen wir\n\u00fcberein \u2013, da\u00df das Handwerk in seinem Engagement, \u00fcber\nden Bedarf auszubilden, nicht nachlassen darf.\nSchwieriger ist die Situation in der Baubranche, die sich in\neinem Konsolidierungsproze\u00df befindet, der sich auch auf\ndas Volumen der Lehrausbildung auswirken wird. Die\nZahl der Lehrlinge wird dort eher abnehmen. Diese Ent-\nwicklung mu\u00df durch die Dienstleistungsbranche, durch\ndas produzierende Gewerbe und durch die Industrie kom-\npensiert, sogar \u00fcberkompensiert werden. Wir brauchen\nFirmen aus diesem Bereich, die erstmals ausbilden. Wir\nbrauchen auch im Bereich der IHK Firmen, die in ihrem\nLehrausbildungsengagement deutlich zulegen. Wir m\u00fcs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5873\n\n\n\nsen daf\u00fcr werben, da\u00df sich die bisher noch nicht ausbil-\ndenden Firmen neben dem Kampf um mehr Marktanteile\nund neben dem Kampf um eine h\u00f6here Arbeitsproduktivi-\nt\u00e4t sowie neben dem Kampf um die Sicherung und die\nMehrung von Arbeitspl\u00e4tzen auch noch im Bereich der\nLehrausbildung engagieren,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nwohl wissend, da\u00df Lehrausbildung erst einmal Geld\nkostet, aber auch wissend, da\u00df f\u00fcr die Zukunft Facharbei-\nter notwendig sind, um die Entwicklungschancen und das\nEntwicklungspotential, das die s\u00e4chsische Wirtschaft hat,\numzusetzen.\n\nDie Anzahl der bereitgestellten berufspraktischen Ausbil-\ndungspl\u00e4tze ist aber nur eine Facette des viel komplexeren\nProblems. Die zu l\u00f6sende Aufgabe ist schwieriger, weil es\nnoch weitere variable Gr\u00f6\u00dfen in diesem Spiel gibt:\n\nErstens. Die Struktur der durch die Wirtschaft nachgefrag-\nten Ausbildungsprofile \u00e4ndert sich. Der Anteil der klas-\nsischen dualen Ausbildung scheint sich zu verringern.\nVollzeitschulische Ausbildungsg\u00e4nge scheinen zuzuneh-\nmen, ohne da\u00df bereits von einer Gleichwertigkeit oder\nGleichgewichtigkeit gesprochen werden kann.\n\nZweitens. Die Studierneigung der s\u00e4chsischen Abiturien-\nten bleibt weiterhin hinter dem gesamtdeutschen Durch-\nschnitt zur\u00fcck, aber auch \u2013 das ist besonders bedauerlich \u2013\nhinter den in Sachsen vorgehaltenen Kapazit\u00e4ten der\nHochschulbildung.\n\nDrittens. In den alten Bundesl\u00e4ndern ist die Situation auf\ndem Ausbildungsstellenmarkt grunds\u00e4tzlich anders. Es\nbesteht in manchen Regionen und in bestimmten Branchen\nLehrlingsmangel. Erst in dieser Woche wurden zum Bei-\nspiel in Baden-W\u00fcrttemberg, in Hamburg und in Berlin\nvon den Tarifparteien im Handel die Ausbildungsver-\ng\u00fctungen erh\u00f6ht.\n\nViertens. Hinzu kommen Sonderprobleme, etwa bei der\nVermittlung von lernbehinderten Bewerbern, von Behin-\nderten oder auch von Lehrlingen aus Konkursbetrieben,\num nur einige zu nennen. Auch die M\u00f6glichkeiten und die\nGrenzen des Berufsvorbereitungsjahres und des Grund-\nausbildungsjahres m\u00fcssen erkannt und optimal genutzt\nwerden.\n\nWeil man sich grunds\u00e4tzlich dar\u00fcber einig ist, da\u00df jeder\nAbsolvent eine Ausbildungsstelle angeboten bekommen\nsoll, der die Neigung versp\u00fcrt, ist das Problem mit verein-\nten Kr\u00e4ften weitgehend l\u00f6sbar. Nicht nur in Sachsen, son-\ndern auch auf europ\u00e4ischer, auf der Bundes- und auf kom-\nmunaler Ebene werden Anstrengungen unternommen, um\nder Wirtschaft und damit der Gesellschaft zu helfen.\n\nUm die exakte innere Struktur der Situation auf dem Aus-\nbildungs- und Lehrstellenmarkt zu ergr\u00fcnden und um die\nunterschiedlichen Hilfsanerbietungen zum Beispiel von\nEU und Bund in m\u00f6glichst optimaler Weise feinzujustie-\nren, wurde durch die Staatsregierung eine Studie in Auf-\ntrag gegeben. Diese Studie soll sine ira et studio das bereits\nErreichte analysieren und strategische Entscheidungs-\nhilfen f\u00fcr die n\u00e4chsten sechs Jahre liefern. Wir werden uns\nzu gegebener Zeit mit diesem Werk zu besch\u00e4ftigen haben.\n\nWir haben aber bereits ohne dieses Sahneh\u00e4ubchen der\nErleuchtung gemeinsam einiges erreicht. Das Wichtigste\nist f\u00fcr mich, da\u00df die Mehrzahl der Eltern begriffen hat,\nda\u00df die Lehrstellenfindung eine Herausforderung f\u00fcr die\nganze Familie ist. Man hat sich auf eine Tugend besonnen,\n\ndie noch vorhanden ist, n\u00e4mlich auf das Nutzen pers\u00f6n-\nlicher Beziehungen, famili\u00e4rer Ost- und Westbeziehungen.\n\n(Adler, SPD:\nDas wollten wir eigentlich \u00fcberwinden!)\n\n\u2013 Das ist gut so, Herr Abg. Adler.\n\n(Adler, SPD: Das wei\u00df ich nicht so genau!)\n\nWir unterst\u00fctzen Lehrlinge, die ihre Ausbildungsst\u00e4tte\nau\u00dferhalb Sachsens gefunden haben, mit einer Mobilit\u00e4ts-\nzulage von 300 DM pro Monat. Das soll so bleiben.\nLeider \u2013 das mu\u00df ich der Ehrlichkeit halber sagen \u2013 ist\ndieser Bewu\u00dftseinsbildungsproze\u00df, die Lehrstellensuche\nals gro\u00dfe Herausforderung zu empfinden, bei den Absol-\nventen und bei den Sch\u00fclern der oberen Klassen noch\nnicht so ausgepr\u00e4gt, wie wir uns das w\u00fcnschen.\nAuch das Handwerk hat sich auf die Chancen und die\nRisiken des dualen Ausbildungssystems gut eingestellt.\nDie Handwerker haben schnell bemerkt, da\u00df Lehrlinge\nerst etwas kosten, aber auch, da\u00df gut ausgebildete Lehr-\nlinge etwas bringen, wenn man die Langzeitwirkung mit\nins Kalk\u00fcl zieht. Handwerker sind ortsgebunden. Sie\nhaben ihre Kundschaft vor Ort, die oftmals wiederum Kin-\nder im ausbildungsf\u00e4higen Alter hat. Handwerker haben\nunter der rauhen Schale meist ein gutes Herz. Darum sind\nsie die S\u00e4ule des dualen berufspraktischen Ausbildungs-\nsystems und bilden \u00fcber Bedarf aus.\nDas wurde ihnen bisher symbolisch mit einer Pr\u00e4mie von\n3 000 DM pro eingestellten Jungen bzw. durch 6 000 DM\nbei einem eingestellten M\u00e4dchen \u2013 jeweils brutto \u2013 hono-\nriert. Wir sind der Auffassung, da\u00df diese Ausbildungs-\npr\u00e4mie im laufenden Ausbildungsjahr nicht beim zehntau-\nsendsten \u00fcber Bedarf ausgebildeten Lehrling enden sollte.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDarum haben wir in unserem \u00c4nderungsantrag die Staats-\nregierung gebeten, diese Pr\u00e4mie f\u00fcr alle 1997/98 \u00fcber Be-\ndarf eingestellten Lehrlinge auszuzahlen. Herr Kehl, ich\ndenke, das ist das, was Sie gew\u00fcnscht haben. Wir haben es\nbereits in unserem Antrag aufgeschrieben. Aber ich bin\nsicher, da\u00df auch die SPD-Fraktion diesem Ansinnen folgen\nkann. Ich wei\u00df, da\u00df sie es in einem entsprechenden Antrag\nbereits forderte. Man sollte \u2013\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nda sind wir uns doch sehr einig \u2013 nicht unter dem Jahr die\nF\u00f6rderkonditionen wechseln.\nF\u00fcr die Folgejahre ist ernsthaft zu pr\u00fcfen, wie weit das\ngute Herz der Handwerker tr\u00e4gt und wo der Punkt liegt,\nab dem zwingend finanziell geholfen werden mu\u00df. Wich-\ntig ist aber, da\u00df die einmal gefundenen Unterst\u00fctzungs-\nstrategien oder Anerkennungspr\u00e4mien \u00fcber den Haushalt\ngedeckt sind, also das ganze Jahr vorhalten. Das sind auch\ndie Anregungen, die wir gern dem Kollegium ,,Lehrstel-\nlen\u201c f\u00fcr seine weitere Arbeit gegeben h\u00e4tten.\nIn unserem \u00c4nderungsantrag r\u00e4umen wir der Staatsregie-\nrung zur Festlegung der F\u00f6rderstrategien f\u00fcr die Folge-\njahre eine Frist bis zum 31. Juli des Jahres ein.\nWir haben auch einen Hinweis: Man k\u00f6nnte ja bei even-\ntuell auftretenden Finanzierungsengp\u00e4ssen \u00fcberlegen, ob\nman eine Regionalkulisse oder eine Sektoralkulisse der\nBed\u00fcrftigkeit einf\u00fchrt.\nAm wichtigsten ist es, da\u00df die Firmen ein geeigneter\nImpuls erreicht, die bisher \u00fcberhaupt noch nicht ausbil-\nden. Das ist nicht allein mit staatlichen Hilfen zu leisten,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5874\n\n\n\naber ich f\u00fcrchte, ohne staatliche Hilfe ist es noch schwieri-\nger. Hier ist die konstante Gemeinschaftsleistung von\nstaatlicher Hilfe und permanenter Ansprache n\u00f6tig. Die\n,,Maik\u00e4fer der Arbeits\u00e4mter\u201c und die Arbeitsplatzentwick-\nler, die diese Ansprache in Permanenz durchf\u00fchren, soll-\nten von dieser Stelle noch einmal erneut \u00f6ffentlich gelobt\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn dieser Beziehung, meine Damen und Herren, ist mehr\nwirklich mehr. Ich bitte alle Kollegen, aber auch die\nPressevertreter, alle Zuh\u00f6rer und Zuschauer in diesem\nHohen Hause, nicht nachzulassen, f\u00fcr mehr Ausbildungs-\nengagement in der Wirtschaft zu werben.\nEin Wort noch zu den Abiturienten. Die Abiturienten sind\ndie Grundsubstanz der geistigen Eliten von morgen.\nElit\u00e4re F\u00e4higkeiten und Charaktereigenschaften kann man\nam besten an s\u00e4chsischen Hochschulen, Universit\u00e4ten oder\nan staatlichen Berufsakademien pflegen und entwickeln.\nWir wollen das f\u00f6rdern, indem wir f\u00fcr Lehrbewerber mit\nAbitur keine staatlichen Einstellungspr\u00e4mien mehr zahlen.\nDamit wird auch die manchmal ungleiche Konkurrenz\nzwischen Bewerbern mit Haupt- und Realabschlu\u00df zu den\nBewerbern mit Abitur verringert.\nZum Schlu\u00df noch ein Wort zur Gisa, das ist die Gemein-\nschaftsinitiative von Bund und L\u00e4ndern zur Schaffung\nzus\u00e4tzlicher betriebsnaher Ausbildungspl\u00e4tze nach s\u00e4ch-\nsischem Strickmuster. Hier hat sich durch die Unterst\u00fct-\nzung der Kammern, Innungen, aber auch der Arbeitsver-\nwaltung eine s\u00e4chsische Erfindung als sehr praktikabel\nerwiesen. Dieses Instrument zur F\u00f6rderung und Ausbil-\ndung nicht so mobiler Ausbildungsbewerber ist f\u00fcr die\nstrukturschwachen Regionen von au\u00dferordentlicher Wich-\ntigkeit. Dieses Instrument sollte so fr\u00fch wie m\u00f6glich in\ndiesen Regionen auch immer angeboten werden. Wenn ich\nan den Arbeitsamtsbezirk Bautzen denke, ist dieses Instru-\nment unverzichtbar und sollte unbedingt fortfinanziert\nwerden.\nMeine Damen und Herren! Liebe Kollegen! Lassen Sie uns\ngemeinsam nicht nachlassen, der Lehrstellensituation\nunseren Gehirnschmalz, unsere Zuwendung und jede ent-\nbehrliche Mark oder sp\u00e4ter jeden entbehrlichen Euro zu\nwidmen. Unsere Kinder und Enkel werden es uns danken.\nZu unserem \u00c4nderungsantrag will ich sp\u00e4ter noch spre-\nchen. \u2013 Sch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Gangloff, bitte.\n\nFrau Gangloff, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich werde zum SPD-Antrag ,,Bereitstellung von\nF\u00f6rdermitteln f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze in KMU\u201c\nsprechen. Meine Kollegin Schulz wird dann zu den ande-\nren Antr\u00e4gen reden.\nNach monatelangem Warten sind viele s\u00e4chsische Unter-\nnehmen zu Beginn der hei\u00dfen Phase der diesj\u00e4hrigen Lehr-\nstellenvermittlung sauer. Sie sind es wegen der F\u00f6rdermit-\ntelvergabe des Freistaates. Ich glaube, sie sind es auch zu\nRecht.\nDie Bugwelle nicht vermittelter Lehrstellensuchender\nw\u00e4chst auch in Sachsen. Es gab und gibt eine Vielzahl von\nAktivit\u00e4ten, und auch die Politiker aller Fraktionen haben\nversucht, Ausbildungspl\u00e4tze aufzusp\u00fcren. Viele Unterneh-\nmen haben 1997 den Ruf von Gewerkschaften, Verb\u00e4nden,\n\naus der Politik und vor allem von den Jugendlichen geh\u00f6rt\nund verstanden.\nWas sie auch mitverstanden haben \u2013 so war es auch\ngemeint \u2013, war die Ausreichung von F\u00f6rdermitteln als\nAnreiz. Dieser ist ohnehin nur eine moralische Anerken-\nnung, wissen wir doch alle, da\u00df eine solide Ausbildung\nzwischen 50 000 DM und 80 000 DM kostet. Wenn diese\nUnternehmen dann zur Kenntnis nehmen sollen, da\u00df ihr\nF\u00f6rdermittelantrag zu sp\u00e4t eingereicht sei und sie deshalb\nnichts mehr bekommen oder die F\u00f6rdermittel seien bereits\nim September 1997 ausgesch\u00f6pft und \u00fcberhaupt g\u00e4be es\nkeinen Rechtsanspruch, so, meine Damen und Herren,\nsind die Unternehmen zu Recht ver\u00e4rgert und werden ihr\nEngagement zur Schaffung von Lehrstellen in Grenzen\nhalten.\nIch kann Ihnen genauso an dieser Stelle von der Entt\u00e4u-\nschung einzelner Unternehmen berichten, die den Zusagen\nohne Vorbehalte Glauben schenkten. Ihnen sind ja sicher-\nlich die Briefe und Faxe auch zugegangen.\nAm vergangenen Donnerstag war Aktionstag zum Auf-\nsp\u00fcren von zus\u00e4tzlichen Lehrstellen. Das Ergebnis war\nern\u00fcchternd. Im Verantwortungsbereich des Arbeitsamtes\nLeipzig, Nebenstelle Borna, gab es vier ganze Ausbil-\ndungspl\u00e4tze. Davon waren zwei schon vergeben, und\nzwei werden erst 1999/2000 wirksam. Das ist die Tendenz.\nWir wissen auch, wie aus der Antwort der Staatsregierung\nauf den SPD-Antrag hervorgeht, da\u00df auf der Sitzung des\nKollegiums ,,Lehrstelleninitiative Sachsen\u201c einstimmig\nbeschlossen wurde, zus\u00e4tzlich zum Programm ,,Ausbil-\ndungspl\u00e4tze \u00fcber den eigenen Bedarf\u201c einen neuen F\u00f6r-\ndertatbestand, die F\u00f6rderkomponente ,,Ausbildungspl\u00e4tze\nbei Existenzgr\u00fcndern und erstmalig Ausbildenden\u201c, zu\nschaffen und das bestehende F\u00f6rderprogramm ,,Ausbil-\ndungspl\u00e4tze \u00fcber den eigenen Bedarf\u201c auf 10 000 Pl\u00e4tze zu\nbegrenzen. Ja, das es ist wichtig, neben der Notwendigkeit,\nHaushaltsmittel auch f\u00fcr den neugeschaffenen F\u00f6rdertat-\nbestand bereitzustellen, weil es die enge Verzahnung des\nAngebotes der Ausbildungsberufe mit dem Bedarf des\nArbeitsmarktes verband. Die R\u00fcck\u00e4u\u00dferung der Staats-\nregierung zum Antrag ist sachlich, bleibt aber in den Fra-\ngen unbeantwortend.\nUm 11.28 Uhr erreichte mich heute, meine Damen und\nHerren, ein \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion, der noch\nnicht eingebracht ist \u2013 Herr Lehmann ist schon darauf ein-\ngegangen \u2013, der auf die Heilung der Situation zumindest\nin den Punkten 2a, 2b und 2c eingeht. Um ehrlich zu sein,\nich hatte das auch erwartet. Meine Fraktion und auch die\nder SPD hatten bereits vor vier Wochen einen entsprechen-\nden Antrag gestellt, diese Mittel zus\u00e4tzlich bereitzustellen.\nZum einen wird das ein Signal f\u00fcr die Unternehmen, zum\nanderen auch f\u00fcr die Jugendlichen, die in Sachsen einen\nAusbildungsplatz suchen, sein.\nDie Neuausrichtung auf Erstausbilder ist zwar unseres\nErachtens richtig, und die Basis mu\u00df daf\u00fcr auch gr\u00f6\u00dfer\nwerden, aber das bestehende Defizit ist damit nicht zu ent-\nschuldigen. Mehrere Millionen D-Mark, meine Damen und\nHerren, hat die Zukunftsanalyse der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung gekostet. Es ist sch\u00f6n, wenn wir gemeinsam\neinen Teil davon finden und ihn in die real existierende\nZukunft einsetzen, n\u00e4mlich die Jugend.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die CDU-Fraktion. Herr\nBeyer, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5875\n\n\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWenn es um mehr Ausbildungspl\u00e4tze im dualen System\ngeht, akzeptiere ich auch das Wort Streit. Warum gab es\nf\u00fcr uns das Problem, mit der Staatsregierung um die zah-\nlenm\u00e4\u00dfig unbegrenzte F\u00f6rderung zus\u00e4tzlicher Ausbil-\ndungspl\u00e4tze im bereits laufenden Ausbildungsjahr mit\n3 000 DM pro Platz zu ringen?\nDrei Gr\u00fcnde m\u00f6chte ich nennen, die f\u00fcr die CDU-Fraktion\nvon au\u00dferordentlich hohem Rang sind. Jeder ausbildungs-\nf\u00e4hige Jugendliche mu\u00df ein Angebot erhalten. Wir ziehen\njeden Ausbildungsplatz im dualen System vor. Und,\nmeine Damen und Herren, 3 000 DM f\u00fcr eine dreij\u00e4hrige\nLehre sind ein Dankesch\u00f6n f\u00fcr einen immerhin zus\u00e4tz-\nlichen Ausbildungsplatz und erzeugen keine Subventions-\nmentalit\u00e4t.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist absurd, in dem Zusammenhang die Argumente der\nSPD-Fraktion aufzunehmen und von Subventionsmentali-\nt\u00e4t zu reden. Subventionsmentalit\u00e4t ist eher in IG-Metall-\ndirigierten Ausbildungsvereinen ausgepr\u00e4gt. Ich verzichte\nauf eine n\u00e4here Erl\u00e4uterung.\nSolange es keine bessere L\u00f6sung gibt, hat die Mittelbereit-\nstellung noch im Haushaltsjahr 1998 und in der Folge Vor-\nrang. Zuerst einmal geht es um flexibles Reagieren auf die\naktuelle Lage.\n\n(Vereinzelt Lachen bei der SPD)\n\nTheoretisieren hilft hier nicht. Hier helfen nur sofortige,\nklare Entscheidungen. Die Bereitschaft von Unternehmern,\nmeine Damen und Herren, zus\u00e4tzlich auszubilden, darf\nnicht beeintr\u00e4chtigt werden. Wenn Geld knapp ist, mu\u00df\nunter Umst\u00e4nden auf das 10 000-DM-Programm zugun-\nsten der Grundf\u00f6rderung von 3 000 DM verzichtet wer-\nden. Bei einem Existenzgr\u00fcnder kann ich mir mit einiger\nPhantasie vorstellen, da\u00df man den Waschraum f\u00fcr die\nLehrlinge auch als Draufgeld bei der GA-F\u00f6rderung mit\nunterbringt.\nDie Staatsregierung und die CDU-Fraktion sind sich\neinig \u2013 die SPD-Fraktion fordert es ebenfalls \u2013, wegen des\nhohen Stellenwertes der Lehrausbildung die Deckelung\nder 10 000 Pl\u00e4tze f\u00fcr das Ausbildungsjahr 1997/98 auf-\nzuheben. Nachdem das gelungen ist, bleibt Zeit, sich mit\nweiteren Fragen zu besch\u00e4ftigen. Keine Frage ist, da\u00df die\nPrim\u00e4rbewerberzahlen in ein paar Jahren zur\u00fcckgehen\nwerden, und zwar als bedauerliche Folge der Halbierung\nder Geburtenzahlen. Keine Frage ist es, da\u00df es mit uns und\nnach der Bundestagswahl mit Helmut Kohl keine neue\nAusbildungssteuer geben wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDen Sozialisten aller Couleur f\u00e4llt eben immer nur ein, die\nWirtschaft mit neuen Steuern zu belasten. Und keine\nFrage, mit uns und nach der Bundestagswahl mit Helmut\nKohl l\u00e4uft die Konjunktur weiter.\n\n(Zurufe von SPD und PDS: Ja, ja.)\n\nDadurch wird sich bei den Unternehmen st\u00e4rker die Ein-\nsicht in Ausbildungspl\u00e4tze umm\u00fcnzen, da\u00df eigener Nach-\nwuchs das bessere Personalkonzept ist.\nSchlie\u00dflich wird es dann noch die erw\u00e4hnte Studie geben.\nVon der Studie erwarte ich eine erste Antwort auf die\nFrage, welche Anpassung das duale System nach der\nIndustriegesellschaft erfahren mu\u00df. Der Umbruch findet\n\nzum Gl\u00fcck nicht pl\u00f6tzlich statt, sondern als ein \u00dcber-\ngangsproze\u00df.\nSollte ein nennenswertes Defizit zwischen der Nachfrage\nnach klassischen Berufsbildern seitens der Wirtschaft und\nder Zahl auszubildender Jugendlicher entstehen, welche\nGegenma\u00dfnahmen sind dann m\u00f6glich und erforderlich?\nReichen die neuen Berufe, die erfreulicherweise laufend\ndazukommen, aus? Diese Fragen m\u00fcssen beizeiten unter-\nsucht und beantwortet werden.\nZum Schlu\u00df, meine Damen und Herren, lassen Sie mich\nnoch folgendes feststellen. Bei noch r\u00fcckl\u00e4ufigen Steuer-\neinnahmen beneide ich unseren Finanzminister nicht um\nseine Aufgaben. Um so mehr ist es f\u00fcr den erbrachten\nBeweis, da\u00df die Politik flexibel auf die Wirklichkeit reagie-\nren kann, angezeigt, der Staatsregierung Dank zu sagen.\nDie aktuelle Etappe unter dem Thema ,,Von der Decke-\nlung zur Deckung\u201c ist damit erfolgreich absolviert.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Das Thema berufliche Erstausbildung\nund insbesondere die Bereitstellung von ausreichend Aus-\nbildungsplatzangeboten l\u00e4\u00dft uns, l\u00e4\u00dft die jungen Men-\nschen nicht los, und das ist gut so, denn wir brauchen\ngrunds\u00e4tzliche L\u00f6sungen.\nBlicken wir auf das vergangene Ausbildungsjahr zur\u00fcck.\nDa gab es tats\u00e4chlich Gespr\u00e4che nicht nur \u00fcber Quantit\u00e4t,\nsondern auch \u00fcber Qualit\u00e4t. Das ist gut und wichtig, um\nim Rahmen eines neuen Politikstils auch L\u00f6sungen vorzu-\nzeigen.\nDoch nun beginnt das neue Ausbildungsjahr. Hier m\u00fcssen\nklare und verl\u00e4\u00dfliche Aussagen getroffen werden, klar\nund verl\u00e4\u00dflich nicht nur f\u00fcr die jungen Menschen, sondern\nauch f\u00fcr Unternehmer und Arbeitgeber, welche bereit\nsind, Ausbildungsverpflichtungen auf sich zu nehmen.\nDeshalb freuen wir uns, da\u00df in diesem gesamten Kontext\ndie Regierungspartei nun auch angekommen ist. Vor vier\nWochen haben wir bereits in einem Antrag gefordert, da\u00df\ndie entsprechenden 10 000 Stellen f\u00fcr uns nicht die Begren-\nzung im Rahmen einer Ausbildungskomponente sein k\u00f6n-\nnen, sondern da\u00df wir mehr brauchen. Heute morgen\nhaben Sie sich dazu durchgerungen, einen entsprechenden\n\u00c4nderungsantrag einzubringen. Das ist endlich ein Kon-\nsens im Sinne der Jugendlichen und im Sinne der Betriebe.\nWenn Sie sich die Maik\u00e4fer-Aktion, die heute morgen\nschon genannt wurde, tats\u00e4chlich einmal anschauen, kann\nich nur vermerken, wenn ich die Zahlen der letzten Jahre\nvergleiche, da\u00df unterschiedliche Ergebnisse vorliegen,\nn\u00e4mlich da\u00df sich vorhandene Entt\u00e4uschungen in diesem\nJahr durchaus in mangelnder Bereitschaft, zus\u00e4tzliche\nAusbildungspl\u00e4tze bereitzustellen, niederschlagen. Wir\nwollen das nicht und haben deshalb schon vor geraumer\nZeit darauf reagiert. Die l\u00f6blichen Anstrengungen des Kul-\ntusministeriums, 10 % vollzeitschulische Ausbildungs-\npl\u00e4tze f\u00fcr das kommende Jahr mehr anzubieten, l\u00f6sen das\nProblem auch nicht allein.\nDoch nun m\u00f6chte ich mich unserem wichtigen und\nwesentlichen Antrag ,,Sicherung der beruflichen Erstaus-\nbildung im Ausbildungsjahr 1998/99\u201c zuwenden. Zustim-\nmung haben wir offensichtlich in folgenden Punkten. Wir\nsind uns einig, da\u00df es Verpflichtung der Politik ist, mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5876\n\n\n\ngeeigneten Mitteln allen ausbildungsbereiten jungen Men-\nschen eine Ausbildungsm\u00f6glichkeit anzubieten. Wir sehen\n\u00fcberdeutlich Jahr f\u00fcr Jahr, da\u00df dies nicht ohne \u00f6ffentliches\nEngagement realisierbar ist. Wir haben einschlie\u00dflich der\nStaatsregierung \u00dcbereinstimmung zur Frage der Qualit\u00e4t\nder vollzeitschulischen Ausbildung und zur Frage des\nVermeidens von Warteschleifen.\nIch kann somit davon ausgehen, da\u00df der Annahme unse-\nres ersten Teiles des Antrages, auch wenn ich wei\u00df, da\u00df\nganz kurzfristig noch ein \u00c4nderungsantrag der CDU-Frak-\ntion vorliegt, nichts im Wege steht. Wir halten es f\u00fcr ein\nwichtiges Signal nach au\u00dfen, sowohl jungen suchenden\nMenschen als auch Arbeitgebern und auch der interessier-\nten \u00d6ffentlichkeit zu zeigen, da\u00df dieses Hohe Haus kon-\nsensf\u00e4hig ist, aber konsensf\u00e4hig zu klaren, sauberen Aus-\nsagen.\nHinsichtlich der im zweiten Teil fixierten Punkte habe ich\nbemerkt, da\u00df es Redebedarf gibt.\nNat\u00fcrlich haben wir einen bedenklichen Stand der Sub-\nventionierung oder F\u00f6rderung betrieblicher Ausbildungs-\npl\u00e4tze erreicht. Dazu haben wir mehrfach gesprochen.\nAber, Herr Beyer, da haben Sie uns gr\u00fcndlich mi\u00dfverstan-\nden, wenn Sie unsere Bemerkungen dazu als Aufforde-\nrung zum einfachen Ausstieg aus der \u00f6ffentlichen F\u00f6rde-\nrung werten. Wir haben immer gesagt, die h\u00f6chste Priori-\nt\u00e4t f\u00fcr uns hat die Bereitstellung ausreichender Ausbil-\ndungspl\u00e4tze. Wenn in diesem Haus hier nur die bekannten\nF\u00f6rderprogramme einschlie\u00dflich der bekannten Kompo-\nnenten aufgezeigt werden und wir nicht die Kraft haben,\ngrunds\u00e4tzlich andere Mechanismen in Gang zu setzen,\ndann m\u00fcssen wir diesen Preis zahlen. Das hei\u00dft auch, da\u00df\ndie entsprechenden Summen f\u00fcr das kommende Ausbil-\ndungsjahr zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen und\nman sich nicht st\u00e4ndig durch irgendwelche Formulierun-\ngen durchmogelt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben Vorschl\u00e4ge vorgelegt.\nEiner hei\u00dft: solidarische Ausbildungsfinanzierung \u00fcber\neine Ausbildungskasse.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nDr. Kunckel hat dazu mehrfach im Plenum gesprochen.\nWir sehen, da\u00df wir in dieser Sache momentan in Sachsen\nnicht mehrheitsf\u00e4hig sind. Wir sehen auch \u2013 leider \u2013, da\u00df\nnach wie vor dieses Thema politisiert und nicht inhaltlich\ndiskutiert wird.\nWir haben einen zweiten Vorschlag eingebracht, n\u00e4mlich\neine Studie anzufertigen. Wir freuen uns, da\u00df Lehrstellen-\nkollegium, Staatsregierung und auch die Redner der CDU\nheute diese Studie gelobt haben. Diese Studie wurde in\nden Verhandlungen der SPD mit der Staatsregierung und\ndem Kollegium vereinbart. Wir m\u00f6chten uns f\u00fcr die kon-\nstruktive Diskussion dort noch einmal recht herzlich\nbedanken.\nWenn wir es aber ernst meinen mit dieser Studie, die hier\nso oft genannt wurde, dann sind die Ergebnisse dieser Stu-\ndie unerl\u00e4\u00dflich, um einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, in welcher\nGr\u00f6\u00dfenordnung \u00f6ffentliche Mittel in die betriebliche und\nberufspraktische Ausbildung flie\u00dfen m\u00fcssen. Erst dann\nkann ich von Neustrukturierung von F\u00f6rdermittelpro-\ngrammen sprechen. Vorher ist es einfach eine Sache, die\nwieder irgendwie und irgendwann aus dem hohlen Bauch\nheraus gemacht wird.\n\nWir sind also grunds\u00e4tzlich gegen eine Neustrukturierung,\nbevor Ergebnisse der Studie eingebunden werden. Wir\nsind f\u00fcr eine vorherige \u00c4nderung der F\u00f6rdermittelstruktur\nnicht zu haben.\nUnser dritter Vorschlag. Auch hier \u2013 interessanterweise ist\nauch hier das Kollegium offensichtlich weiter als die CDU-\nFraktion in der Diskussion \u2013 haben wir gesagt, da\u00df in allen\ngeeigneten Branchen ein von den Unternehmen anerkann-\ntes Berufsgrundbildungsjahr eingerichtet wird. Als Gegen-\nleistung \u2013 dieses Berufsgrundbildungsjahr wird dann\nstaatlich finanziert \u2013 halten die Unternehmen die gleiche\nKapazit\u00e4t an Ausbildungspl\u00e4tzen vor, die sie sonst auch\nvorhalten m\u00fc\u00dften. In Branchen, wo dies gelingt, kann mit\nder Umstrukturierung der Ausbildung ein Drittel mehr\nAusbildungspl\u00e4tze gewonnen werden.\nNat\u00fcrlich kostet eine solche Variante auch wieder mehr\nGeld. Das wissen wir. Aber es mangelt nicht nur an Geld,\nsondern auch an Berufsschulkapazit\u00e4ten, die \u00fcberpr\u00fcft\nwerden m\u00fcssen. Deshalb sind wir auch daf\u00fcr, da\u00df diese\nVariante im Rahmen der Gisa mit 500 Pl\u00e4tzen beginnen\nsoll. Diese Kapazit\u00e4ten k\u00f6nnen in der gemeinsamen Dis-\nkussion mit Berufsschule und freien Tr\u00e4gern und auch den\nAusbildungsverb\u00fcnden gekl\u00e4rt werden.\nMeine Damen und Herren! Ich habe einige Vorschl\u00e4ge\ngenannt, und ich hoffe, da\u00df diese auch in einer sachlichen\nDiskussion aufgegriffen werden. Ich m\u00f6chte auch betonen,\nda\u00df unsere Fraktion jedwede Vorschl\u00e4ge anderer, die eine\nErh\u00f6hung des Ausbildungsplatzes erwirken, nach wie vor\nunterst\u00fctzt. Momentan sind uns nur keine anderen\nbekannt.\nWelche Schlu\u00dffolgerungen sind zu ziehen? Wir m\u00fcssen,\nob es uns pa\u00dft oder nicht, wenigstens die vorhandenen\nRahmenbedingungen beibehalten \u2013 damit meine ich auch\nfinanzielle Rahmenbedingungen \u2013, damit wir f\u00fcr das kom-\nmende Jahr gen\u00fcgend Ausbildungsstellen vorhalten k\u00f6n-\nnen. Bei der einfachen K\u00fcrzung der Haushaltsmittel wer-\nden am Ende nach unserer Sch\u00e4tzung 5 000 Jugendliche im\nSeptember ohne Lehrstelle dastehen. Diese Sch\u00e4tzungen\nsind nicht nur von uns gekommen, sondern sie sind vom\nLehrstellenkollegium selbst auch vorgenommen worden.\nWenn die Mittel nicht verstetigt werden, haben wir ein\nLoch. Wir wollen das nicht politisch verantworten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nJeder Jugendliche, der dann n\u00e4mlich wieder auf der Stra\u00dfe\nliegt, mu\u00df wegen seiner Berufsschulpflicht von uns sowie-\nso wieder beschult werden. Auch daf\u00fcr brauchen wir\nGeld.\n\n(Adler, SPD:\nFrau Weihnert, die Beziehungen regeln das!)\n\nWarum nehmen wir nicht grunds\u00e4tzlich das Geld ordent-\nlich in die Hand und leisten etwas im Sinne Jugend, Unter-\nnehmen und Staat? Dann ist es auch m\u00f6glich, sinnvoll Gel-\nder einzubinden.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nIch bitte sie nochmals, unserem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU.\nHerr Lehmann? \u2013 Nicht mehr gew\u00fcnscht. Dann die Frak-\ntion der PDS. Frau Schulz, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5877\n\n\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Kolle-\nginnen und Kollegen! Wenn in vier Wochen die Ferien\nbeginnen, beenden die ersten Hauptsch\u00fcler die Schule, die\nihre gesamte Schulzeit in der Nachwendezeit absolvierten.\nF\u00fcr Mittelsch\u00fcler trifft das zumindest im wesentlichen zu.\nWelche Euphorie 1989 auf den Stra\u00dfen, als die Eltern der\nheutigen Schulabsolventen ein anderes Bildungskonzept\nund andere Schulstrukturen forderten! Ich kann mich noch\nsehr gut daran erinnern. Ich bin der festen \u00dcberzeugung,\nda\u00df damals niemand daran dachte, in wenigen Jahren vor\nviel entscheidenderen Fragen zu stehen, n\u00e4mlich nach\neiner neustrukturierten und inhaltlich anders ausgerichte-\nten Schulzeit verzweifelt nach einer beruflichen Ausbil-\ndungsstelle f\u00fcr die Kinder suchen zu m\u00fcssen.\nIch gebe zu, zwischen diesen beiden Bereichen \u2013 der Bil-\ndung einerseits und der Ausbildung und den derzeitigen\nProblemen andererseits, die uns alle beunruhigen \u2013 besteht\nkein direkter Zusammenhang. Dennoch ist es insbeson-\ndere die Lage der Hauptsch\u00fcler und der sogenannten Alt-\nbewerber aus Vorjahren, die uns bedenklich stimmt.\nIch erinnere daran, da\u00df nicht nur einmal, auch hier im\nPlenum, die unzureichende Ausbildungsreife der Jugend-\nlichen und ihre schwachen theoretischen Grundkenntnisse\nsowie fehlendes Arbeitsgeschick bem\u00e4ngelt wurden, letzt-\nhin erst hier durch Kollegen Witzschel. Warum ist das so?\nfragen wir uns. Ist die Jugend schlechter geworden?\nWodurch? Von selbst, oder wo liegen die Ursachen? Hier\nvermissen wir ein selbstkritisches Bild zu den aus acht Jah-\nren s\u00e4chsischer Schulpolitik erwachsenen Ergebnissen.\nUns wundert es schon, da\u00df einerseits festgestellt wird, die\nJugendlichen haben theoretisch zu schwache Leistungen,\nund andererseits immer wieder von Arbeitgeberver-\nb\u00e4nden und zum Teil auch von der CDU-Fraktion dieses\nHauses in die Diskussion gebracht wird, den theoretischen\nUnterricht zu minimieren.\nDennoch ist das heute nicht unser Hauptproblem. Unser\nSorgenpool ist die quantitative Ausbildungsplatzl\u00fccke auf\ndem dualen Ausbildungsmarkt \u00fcberhaupt und die Frage,\nwie die Situation f\u00fcr die noch 35 000 lehrstellensuchenden\nJugendlichen ist und die Angelegenheit positiv gekl\u00e4rt\nwerden k\u00f6nnte. Ich stelle fest, auch nach den heutigen Dis-\nkussionen und Antr\u00e4gen: Es gibt kein schl\u00fcssiges Konzept,\ndas mehrheitlich getragen wird und das vor allen Dingen\nin der Lage ist, das Problem in der K\u00fcrze der Zeit und\ngrunds\u00e4tzlich zu l\u00f6sen. Im Prinzip sind all unsere Vor-\nschl\u00e4ge hier Flickwerk.\nDie Schere zwischen Ausbildungssuchenden auf der einen\nund ausbildungsbereiten Unternehmen auf der anderen\nSeite wird trotz staatlicher F\u00f6rderung immer gr\u00f6\u00dfer. Aus-\nbildungsf\u00e4hig aber sind von vornherein erst einmal viel\nmehr. Die Landesarbeitsgemeinschaft der S\u00e4chsischen\nIndustrie- und Handelskammern stellte j\u00fcngst in einem\nSchreiben an Sie und an uns fest, da\u00df von insgesamt 27 188\nausbildungsf\u00e4higen Unternehmen nur 8 943 \u00fcberhaupt\nausbilden \u2013 das ist ein Drittel der Unternehmen \u2013, aber\ndieses Jahr bislang nur 3 362 Lehrvertr\u00e4ge abgeschlossen\nwurden. Das reicht nicht aus. Hinzu kommt das andere\nDilemma, da\u00df ein Gro\u00dfteil dieser und auch weiterer Pl\u00e4tze\nnur \u00fcber staatliche Anreizf\u00f6rderung \u00fcberhaupt zustande\nkommt und das, nachdem die Bundesregierung, insbeson-\ndere Bildungsminister R\u00fcttgers, den Unternehmen hin-\nsichtlich der Ausbildereignungspr\u00fcfungen und der Flexi-\nbilisierung der Berufsschultage ziemlich weit entgegen-\ngekommen ist.\n\nLetzteres widerspiegelt sich auch in den Organisations-\nformen des Berufsschulunterrichts, die in Sachsen \u00fcblich\nsind. Wir sind der gleichen Meinung wie die Staatsregie-\nrung in der Antwort auf den CDU-Antrag, da\u00df die Varia-\ntionsm\u00f6glichkeiten diesbez\u00fcglich ausgereizt sind. Weitere\nVer\u00e4nderungen w\u00e4ren nur unn\u00f6tige Kosmetik und\nunp\u00e4dagogische Ma\u00dfnahmen, ohne das Grundproblem\nletztlich l\u00f6sen zu k\u00f6nnen.\nUnd wie l\u00f6sen wir nun das Grundproblem? Wie erkl\u00e4ren\nwir den immer noch unvermittelten Jugendlichen in Sach-\nsen ihre Perspektive? Liegt die L\u00f6sung in Warteschleifen\nf\u00fcr die Jugendlichen im Berufsvorbereitungs- und -grund-\nbildungsjahr, um im n\u00e4chsten Jahr die Zahl der Altbewer-\nber zu erh\u00f6hen? Geht die Ausbildung nur noch \u00fcber staat-\nliche Anreize? Und wenn ja, wo liegen die Ursachen\ndaf\u00fcr?\nSie liegen wesentlich tiefer. Die Feststellung allein, da\u00df die\nLast der Ausbildung auf einer immer d\u00fcnner werdenden\nS\u00e4ule ausbildungsbereiter Unternehmen ruht, die dann\nauch noch finanzielle Unterst\u00fctzung als Ausgleich ben\u00f6ti-\ngen, reicht ganz einfach nicht mehr.\nDie wirklichen Ursachen m\u00fcssen wirklich aufgedeckt und\nbeseitigt werden. Herr Lehmann hatte heute hier einige\nAns\u00e4tze angedeutet. Ich denke, wir sind ganz am Anfang.\nWir stellen an diesem Punkt fest, da\u00df die am 14. Mai in der\nPressekonferenz vorgestellten Ergebnisse der gro\u00dfen\nRunde von CDU- und SPD-Fraktion mit dem Kollegium\nLehrstelleninitiative unsere Vorstellungen von L\u00f6sungs-\nans\u00e4tzen nicht befriedigen. Offenbar die SPD auch nicht,\ndenn postwendend wurde ja ihr Antrag am 28. Mai auf die\nReise geschickt, der den Versuch unternimmt, das dort\neinstimmig beschlossene Ma\u00dfnahmenpaket zu korrigieren.\nEin bi\u00dfchen seltsam ist das schon, verehrte Kolleginnen\nund Kollegen von der SPD-Fraktion. Aber das sei mal\ndahingestellt, wenn\u2019s denn n\u00fctzt.\nDoch zun\u00e4chst zu unserem Antrag. Am Datum der Ein-\nreichung sehen Sie, da\u00df die Bearbeitung des Antrages und\ndie Ver\u00f6ffentlichung des ausgehandelten Bund-L\u00e4nder-\nProgramms \u2013 bei uns inzwischen mit dem Kurzwort Gisa\nbekannt \u2013 parallel zueinander liefen. Unser Anliegen war\nes, \u00fcber diesen Berichtsantrag die im Ausbildungs-\nkollegium beratenen und beschlossenen Modalit\u00e4ten der\nGisa \u201998 den Mitgliedern des Landtages zug\u00e4nglich und\n\u00fcberhaupt \u00f6ffentlich zu machen. Denn bislang werden\nInformationen aus diesem Gremium nur selektiv und\nsporadisch zur Verf\u00fcgung gestellt und wird offenbar die\ndemokratische Partei, die Herr Lehmann vorhin verga\u00df zu\nerw\u00e4hnen oder in seine Gedankeng\u00e4nge einzubeziehen,\ngrunds\u00e4tzlich ausgespart.\nDa\u00df derzeit gepr\u00fcft wird, ob f\u00fcr einen Teil der Gisa-Lehr-\nlinge das erste Lehrjahr vollzeitschulisch in Form eines\nBerufsgrundbildungsjahres oder einer Berufsfachschule\nvorgesehen werden kann, das ist \u2013 so denken wir \u2013 durch-\naus erfahrens- und erw\u00e4hnenswert und auch diskussions-\nbed\u00fcrftig; denn es ergeben sich daraus eine Reihe von Fra-\ngen. Und darauf h\u00e4tte ich dann gern in der Rede der\nStaatsregierung eine Antwort.\n1. Worin unterscheidet sich diese Gisa-Ausbildung von\nder urspr\u00fcnglichen Variante, und zwar hinsichtlich des\nAusbildungsinhalts, hinsichtlich der Organisationsformen\nund hinsichtlich der finanziellen Situation der Sch\u00fcler\noder Lehrlinge? Was werden sie sein, diese Jugendlichen?\n2. Werden diese Gisa-Stellen, die dann ab dem zweiten\nLehrjahr ben\u00f6tigt werden, zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr 1999 sein,\noder werden sie aus dem Kontingent f\u00fcr 1998 und die fol-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5878\n\n\n\ngenden Jahre vorgehalten? Und damit verbunden steht die\nFrage: Werden durch diese Variante tats\u00e4chlich mehr Aus-\nbildungspl\u00e4tze geschaffen?\nWenn allerdings, wie bislang der Antwort der Staatsregie-\nrung zu entnehmen ist, der finanzielle Mittelansatz nicht\nerh\u00f6ht werden soll, dann steht f\u00fcr uns die Antwort bereits\nfest, es sei denn, das Ministerium zieht dann in seiner Rede\neinen Joker. Dann sei uns unsere Skepsis verziehen. Wir\nlassen uns gern aufkl\u00e4ren und belehren.\nWir bezweifeln n\u00e4mlich, da\u00df mit dieser neuen Variante\ndem Problem der quantitativen L\u00f6sung begegnet werden\nkann.\nAlso, verehrte Staatsregierung, sind die 3 916 Gisa-Pl\u00e4tze\nf\u00fcr 1998 ff. inklusive der 500 Pl\u00e4tze oder ohne die 500\nPl\u00e4tze nach dem Modus Berufsgrundbildungsjahr vor-\ngesehen? Welche Konsequenzen ergeben sich \u2013 rein rech-\nnerisch \u2013 quantitativ und finanziell f\u00fcr 1999, und wie vie-\nlen Schulabsolventen wird tats\u00e4chlich geholfen? Die gute\nAbsicht erkennen wir, aber die quantitative Seite der Aus-\nbildung steht derzeit an erster Stelle.\nZum SPD-Antrag, der heute hier noch auf die Tagesord-\nnung gesetzt wurde. Zu seinem ersten Teil erkl\u00e4rt unsere\nFraktion volle Zustimmung. Weitere Ausf\u00fchrungen\nm\u00f6chte ich mir deshalb ersparen.\nZum Teil zwei \u2013 und das ist meines Erachtens das\nDilemma, in dem die CDU-Fraktion mit ihrem sogenann-\nten \u00c4nderungsantrag steckt: Wir wissen gegenw\u00e4rtig\nnichts \u00fcber die noch vorhandenen Verbindlichkeiten, \u00fcber\ngetroffene Zusagen und \u00fcber Notwendigkeiten f\u00fcr das\nJahr 1999 und, wenn die Haushaltsplanung bis 2000 geht,\nauch f\u00fcr diesen gesamten Zeitraum nicht.\nDie Transparenz \u00fcber die notwendigen Mittel und Ver-\nbindlichkeiten fehlt. Ich erinnere an die Beratungen f\u00fcr\nden Haushalt 1998 im Wirtschaftsausschu\u00df. Dort wurde\nuns pauschal die Antwort gegeben: Die Mittel reichen. \u2013\nWie sie strukturiert sind, wof\u00fcr, in welcher H\u00f6he, in wel-\nchem Umfang, das wurde uns nicht gesagt. Und ich ver-\nmute, da\u00df ein \u00e4hnliches Dilemma auf uns zukommt.\nWir erwarten als PDS-Fraktion, da\u00df in der n\u00e4chsten Sit-\nzung des Wirtschaftsausschusses offengelegt wird, wo\nVerbindlichkeiten bestehen, wieviel Pl\u00e4tze konkret gef\u00f6r-\ndert werden, wie hoch die Summe f\u00fcr die Haushaltsjahre\n1999 und 2000 sein wird. Und wir w\u00fcnschen uns, da\u00df das\nKollegium Lehrstelleninitiative dar\u00fcber mit dem Aus-\nschu\u00df gemeinsam ber\u00e4t. Wir m\u00f6chten, da\u00df wir einbezogen\nwerden, wenn unsere Stimme zum Haushaltsplan gefragt\nist. Das kann nicht eine Sache sein, die nur au\u00dferhalb dis-\nkutiert und beschlossen wird.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit haben die Fraktionen\ndas Schlu\u00dfwort in der Reihenfolge SPD, CDU, PDS. \u2013 F\u00fcr\ndie Fraktion der SPD Frau Weihnert bitte.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nEs gibt doch noch den \u00c4nderungsantrag! \u2013\n\nFrau Abg. Weihnert, SPD, an den Pr\u00e4sidenten:\nWie ist es mit dem \u00c4nderungsantrag?)\n\n\u2013 Das kommt dann, wenn wir abstimmen. Wenn \u00fcber die\neinzelnen Drucksachen abgestimmt wird, wird auch der\n\u00c4nderungsantrag eingebracht.\n\nFrau Weihnert, SPD: Meine Damen und Herren! Ich habe\nvorhin vehement daf\u00fcr gesprochen, klare, verl\u00e4\u00dfliche Aus-\nsagen zu treffen. Unternehmen und Jugend k\u00f6nnen sich\nnur auf etwas einstellen, wenn sie dies auch von uns erhal-\nten.\nDeshalb ist es f\u00fcr uns unerl\u00e4\u00dflich, da\u00df der Punkt 2a, die\nFortsetzung der F\u00f6rdermittelprogramme einschlie\u00dflich der\nbisher ben\u00f6tigten F\u00f6rdermittel insgesamt, auch hier zur\nAbstimmung gestellt und eingebunden wird, damit im\nkommenden Ausbildungsjahr jeder wei\u00df, worauf er sich\nverlassen kann.\nIch bitte die CDU-Fraktion dringend noch einmal, sich die\nStellungnahmen der Staatsregierung zu unserem Antrag\nanzuschauen, sich zu vergegenw\u00e4rtigen, welche Schwer-\npunkte im Rahmen des Lehrstellenkollegiums verhandelt\nwurden, und wesentlichen Teilen unseres Antrages zuzu-\nstimmen.\nWir brauchen Finanzierung, wir brauchen die Neustruktu-\nrierung erst, nachdem wir eine verl\u00e4\u00dfliche Studie haben.\nSonst h\u00e4tten Sie das l\u00e4ngst schon tun k\u00f6nnen, um nicht\nJahr f\u00fcr Jahr in Angst und Schrecken in bestimmten Unter-\nnehmen zu verfallen und \u00fcberhaupt nicht zu wissen, wor-\nauf Sie sich verlassen k\u00f6nnen.\nUnd wir brauchen eine Neustrukturierung im Berufsschul-\nunterricht, das hei\u00dft, Berufsgrundbildung sehr verl\u00e4\u00dflich\nin die Ausbildung einzubinden.\nIch lege Ihnen die drei wesentlichen Punkte, die auch\nKernpunkt unseres Antrages sind, nochmals ans Herz,\nweil sie ganz wichtig sind f\u00fcr die Aussagen gegen\u00fcber\nUnternehmern und Jugendlichen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion, bitte.\n\nLehmann, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich glaube, unsere heutige Debatte\nhat gezeigt, da\u00df wir in der gro\u00dfen Mehrheit der Abgeord-\nneten \u00fcber Fraktionsgrenzen hinweg in diesem Hohen\nHause der Meinung sind, da\u00df jeder ausbildungswillige\nund -f\u00e4hige Jugendliche einen Lehrausbildungsplatz erhal-\nten soll.\nNun gibt\u2019s nat\u00fcrlich in der Umsetzung dieser Strategie\nSchwerpunktsetzungen, die von den verschiedenen Frak-\ntionen unterschiedlich gewichtet werden.\nWir m\u00fcssen aber darauf achten, da\u00df wir bei unserem Wol-\nlen auch die Zeitabl\u00e4ufe, etwa bei der Aufstellung der\nStaatshaushalte, ber\u00fccksichtigen und entsprechend unsere\nAktivit\u00e4ten planen.\nWir ersuchen deswegen die Staatsregierung, bis zum\n31. Juli des Jahres die Strategie vorzulegen, wie f\u00fcr die fol-\ngenden Jahre die Unterst\u00fctzung der Lehrausbildungs-\nleistungen der Wirtschaft gef\u00f6rdert und finanziert werden\nsoll; denn wir brauchen das f\u00fcr die Haushaltserarbeitung.\nNat\u00fcrlich sollen dann, Frau Weihnert, wenn die Studie\nvorliegt \u2013 das ist ja Bestandteil der Vereinbarung \u2013, auch\ndiese neu gewonnenen Erkenntnisse in den Meinungsbil-\ndungsproze\u00df einflie\u00dfen.\nWir wollen weiterhin \u2013 das wurde von allen Seiten nach-\ndr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft \u2013, da\u00df alle Firmen, die in diesem Jahr\n\u00fcber Bedarf Lehrlinge eingestellt haben und dort eine F\u00f6r-\nderung beantragten, diese F\u00f6rderung auch bekommen. Ich\ndenke, wenn wir das mit unseren Antr\u00e4gen, die wir nach-\nher diskutieren und \u00fcber die wir abstimmen wollen, so\ngemeinsam beschlie\u00dfen, haben wir einen wichtigen Schritt\ngetan, um f\u00fcr die Jugendlichen, die in diesem und im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5879\n\n\n\nn\u00e4chsten Jahr einen Ausbildungsplatz haben wollen, gute\nVoraussetzungen zu schaffen.\nIch denke, das sollte der Tenor sein, der von unserer heu-\ntigen Debatte hier ausgeht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der PDS. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst stelle ich fest, da\u00df \u00fcber unseren Berichts-\nantrag zur Gemeinschaftsinitiative Sachsen nicht abge-\nstimmt zu werden braucht.\nNun zu den Antr\u00e4gen, die vermutlich zur Abstimmung\nkommen, nur einige Bemerkungen. Ich bedauere, wir\nbedauern, da\u00df es nicht m\u00f6glich war, den im Herbst auf-\nkeimenden Gedanken der Beratungen und der Konsens-\nfindung zwischen CDU und SPD in Form dieses Antrages\nweiterzuf\u00fchren. Ich fand das schon etwas seltsam, da\u00df\nunmittelbar am heutigen Tag ein \u00c4nderungsantrag einge-\nreicht wird, wo auf der ersten Seite vielleicht das Komma\nan einer anderen Stelle sitzt, aber im wesentlichen die\nIntention getragen wird, und zum anderen aber Dinge, die\ndie SPD-Fraktion sch\u00e4rfer formuliert hat, nun in diesem\nCDU-Antrag nicht mehr in der Weise enthalten sind.\nUns l\u00e4ge schon daran, eindeutig festzustellen, so wie die\nSPD-Fraktion das beschrieben hat, da\u00df das Berufsvorbe-\nreitungsjahr jungen Menschen mit fehlender oder mangel-\nhafter Ausbildungsreife vorbehalten bleiben mu\u00df. Genau\ndas ist der Kernpunkt. Gegenw\u00e4rtig wird n\u00e4mlich dieses\nBerufsvorbereitungsjahr auch f\u00fcr Jugendliche als Warte-\nschleife genutzt, nur um sie aus der Statistik herauszube-\nkommen. Das ist eine Sache, mit der wir uns nicht abfin-\nden k\u00f6nnen.\nWir bleiben gespannt, in welcher Reihenfolge die Abstim-\nmung vorgenommen wird. Die Inhalte des Antrages der\nCDU-Fraktion \u2013 ich denke, er ist noch einzubringen \u2013 sind\nvon der Intention her die, die wir auch tragen. Wir haben\nkeine Probleme mit der Abstimmung. Ich sage nur so viel:\nWir h\u00e4tten uns das ersparen k\u00f6nnen, heute dar\u00fcber zu\ndiskutieren, wenn Sie bereits mit der Haushaltsdebatte f\u00fcr\n1998 unseren Antr\u00e4gen gefolgt w\u00e4ren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nManche Debatte w\u00e4re hier nicht notwendig und mancher\n\u00c4rger im Lande auch nicht notwendig gewesen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzur Abstimmung. Wir stimmen zuerst ab \u00fcber die Druck-\nsache 2/8813, Antrag der Fraktion der SPD. Wer dem\nAntrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem Antrag\nzugestimmt worden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch rufe den Antrag der Fraktion der CDU zur Abstim-\nmung auf, Drucksache 2/6710. Wer dem Antrag zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen ist dem Antrag ebenfalls\nzugestimmt.\nDer Antrag 3, Fraktion der PDS, ist zur\u00fcckgezogen.\n\nIch komme jetzt zum Antrag der Fraktion der SPD in\nDrucksache 2/8865. Dazu gibt es einen \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU, Drucksache 2/9145. Ich bitte um\nEinbringung.\n\nLehmann, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wie man an dem Wortlaut und vor\nallen Dingen aus dem Sinn der Antr\u00e4ge 2/8865 der SPD-\nFraktion und des \u00c4nderungsantrages 2/9145 der CDU-\nFraktion erkennen kann, haben die Konsensgespr\u00e4che, die\ngeraume Zeit in Anspruch genommen haben, zwischen\nden Fraktionsvorsitzenden und den Vertretern der Staats-\nregierung einen hohen Grad von \u00dcbereinstimmung\ngebracht.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDarum haben wir, Frau Weihnert, in unseren Antrag sinn-\ngem\u00e4\u00df ganze Passagen des SPD-Antrages \u00fcbernommen.\nAuch die Bef\u00fcrchtungen, die Sie ge\u00e4u\u00dfert haben, denke\nich, haben wir mit den durch uns ge\u00e4nderten Unterpunk-\nten abgedeckt. Es gibt nur wenige Ausnahmen.\nZum einen bitten wir die Staatsregierung, Unterpunkt 2a,\ndie durch das Lehrstellenkollegium vorgeschlagene\nBegrenzung der Zusch\u00fcsse f\u00fcr Firmen, die \u00fcber Bedarf\nausbilden, auf 10 000 F\u00f6rderf\u00e4lle aufzuheben. Wir wollen,\nda\u00df alle im laufenden Ausbildungsjahr \u00fcber Bedarf Aus-\nbildenden, auch die bisher nicht ber\u00fccksichtigten F\u00e4lle ab\n10 001, die beantragte F\u00f6rderung erhalten k\u00f6nnen.\nIch bin sicher, da\u00df dieses Ansinnen \u2013 das kam ja deutlich\nzum Ausdruck \u2013 bei der SPD auf Zustimmung sto\u00dfen\nwird.\n\n(Lachen des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nZum anderen beauftragen wir die Regierung, bis zum 31.7.\ndieses Jahres unter Nutzung des Sachverstandes des Kolle-\ngiums und unter Ber\u00fccksichtigung der Tatsache, da\u00df sich\ndie Arbeitsverwaltung bei der Finanzierung der Mobili-\nt\u00e4tszulage und bei den Konkurslehrlingen st\u00e4rker engagie-\nren will, die neustrukturierten F\u00f6rderprogramme vorzu-\nlegen, die dann f\u00fcr die Folgejahre fortgelten sollen. Wir\nben\u00f6tigen das \u2013 ich sagte es schon \u2013 f\u00fcr das Haushaltsver-\nfahren.\nDagegen konnten wir den Haushaltsverhandlungen, die\nnach der Sommerpause beginnen werden, nicht vorgreifen\nund uns vorab auf keine Ausgabeerm\u00e4chtigung festlegen.\nIch denke, wir werden das im Herbst tun.\nDar\u00fcber hinaus ist f\u00fcr uns zum jetzigen Zeitpunkt eine\nGleichstellung der dualen Ausbildung mit der vollzeit-\nschulischen Ausbildung nicht sachgerecht.\nIch bitte Sie, meine Damen und Herren, den SPD-Antrag\nmit den \u00c4nderungen, die wir in unserem Antrag einbrin-\ngen, anzunehmen. Ich denke, damit ist allen in optimaler\nWeise geholfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wie vor allem der \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion zeigt, aber auch der Antrag der SPD, haben sich\ndie Fraktionen der CDU und der SPD in ihren Konsens-\ngespr\u00e4chen am Ende doch weitgehend auf den Boden der\nvon der PDS schon lange vertretenen Positionen gestellt.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5880\n\n\n\nDie zus\u00e4tzliche Idee der Studie halten wir gar nicht f\u00fcr\nsch\u00e4dlich, sondern f\u00fcr ganz gut, so da\u00df wir kein Problem\nhaben, dem Antrag zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Gestatten Sie mir einige wenige S\u00e4tze, sozu-\nsagen \u00e0 l\u2019hauteur du principe, noch einmal zu diesem\nThema an Sie zu richten.\nIch glaube, es gibt in diesem Hause \u00fcber alle Fraktionen\nhinweg einen Konsens dar\u00fcber, da\u00df wir alles tun m\u00fcssen \u2013\nmit welchen Mitteln auch immer \u2013, um unseren Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fclern, die von der Hauptschule oder von der\nRealschule kommen, eine berufliche Erstausbildung zu\ngew\u00e4hrleisten, weil wir wissen, da\u00df selbst nach einer Aus-\nbildung in einer Marktwirtschaft die Chancen, einen\nArbeitsplatz zu finden, nicht hundertprozentig sind, aber\nohne eine solide Ausbildung die Chance f\u00fcr eine Zukunft,\nf\u00fcr Einkommen durch Erwerbst\u00e4tigkeit kaum gegeben ist.\nEs ist auch eine Frage der Gerechtigkeit, weil fast alle\nAbiturienten in Deutschland \u2013 nun nicht unbedingt in\nNumerus-clausus-F\u00e4chern \u2013 de facto das Recht auf einen\nStudienplatz an deutschen Universit\u00e4ten und Fachhoch-\nschulen haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch glaube, das ist Konsens.\nNun stellt sich die Frage: Brauchen wir dazu einen neuen\nordnungspolitischen Rahmen? \u2013 Dazu gibt es im Moment\nunterschiedliche Auffassungen, ich glaube sogar, quer\ndurch die Parteien.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDa haben wir uns, bevor wir uns zu diesen Gespr\u00e4chen\nzusammengesetzt haben, geeinigt: La\u00dft uns doch mal ver-\nsuchen, unterhalb der Diskussion f\u00fcr ein neues Gesetz mit\neinem neuen ordnungspolitischen Rahmen all dies zu tun,\nwas m\u00f6glich ist im Sinne unserer Schulabg\u00e4nger, im Sinne\nder beruflichen Erstausbildung! Und wenn dann tats\u00e4ch-\nlich das Ziel erreicht werden kann, da\u00df alle \u2013 sogar bei\neinem auswahlf\u00e4higen Angebot \u2013 einen Berufsausbil-\ndungsplatz bekommen, dann brauchen wir auch keinen\nneuen ordnungspolitischen Rahmen, dann funktioniert\noffenbar der alte. Und das wollen wir versuchen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber auf der anderen Seite, meine Damen und Herren von\nder Mehrheitsfraktion, bin ich sicher \u2013 das wird auch in\nder Regierung getragen \u2013: Wenn dies denn nicht gelingt,\nk\u00f6nnen wir doch nicht die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen und\nsagen, dann lassen wir die Kiste doch so laufen, wie sie ist,\nsondern dann m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber unterhalten, was\nman ordnungspolitisch \u00e4ndern sollte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDa kann man sich dann trefflich dar\u00fcber streiten, wie so\nein Gesetzentwurf aussehen sollte, was darin steht und\nwelche Regularien getroffen werden, wie ein- oder ausge-\nzahlt, bestraft oder belobigt wird. Da sind wir v\u00f6llig offen;\ndas ist eine spannende Diskussion. Aber die steht im\nMoment \u2013 m\u00f6glicherweise auch in Zukunft \u2013 gar nicht an,\nweil wir ja hier Landespolitik machen und gegebenenfalls\n\nBundespolitik und die Kompetenz des Bundesgesetz-\ngebers angefragt ist.\nNun haben wir bei diesen Gespr\u00e4chen drei wichtige\nPunkte herausgearbeitet.\nErstens haben wir gesagt: Wir wissen \u00fcber die jetzt vor-\nhandenen Kapazit\u00e4ten zu wenig, und wir wissen auch\nnicht, wie sich diese Kapazit\u00e4ten entwickeln und welche\nneuen Berufe kommen. Deshalb machen wir die Studie.\nDie R\u00fcckmeldung, die ich von denen bekomme, die diese\nStudie machen, ist ausgesprochen spannend und sehr\ninteressant. Wir wissen viel zu wenig, valide Daten gibt es\neigentlich gar nicht, und wir warten mit Spannung \u2013 auch\ndie, die das machen \u2013 auf das Ergebnis \u2013 \u00fcbrigens mit\nRisiken sowohl f\u00fcr uns als Parlament und den Staat, denn\nwir wissen nicht, bilden vielleicht unsere s\u00e4chsischen\nArbeitgeber ja schon mehr aus, als ihre strukturelle Kapa-\nzit\u00e4t hergibt; dann m\u00fcssen wir es bezahlen. Es kann aber\nauch sein, da\u00df herauskommt, da\u00df die Wirtschaft zu wenig\nausbildet, dann m\u00fcssen die ihre Verpflichtungen einl\u00f6sen.\nDas ist ein richtiger Schritt nach vorne.\nZweitens. Wir haben gesagt: La\u00dft uns doch versuchen, das\nBerufsgrundbildungsjahr als erstes Lehrjahr anzuerken-\nnen. Wir haben mit den Vertretern der Kammern und den\nUnternehmerverb\u00e4nden gerungen \u2013 Handwerkskammer,\nIHK und Unternehmerverb\u00e4nde \u2013, weil das ja auch f\u00fcr sie\nnicht so einfach ist.\nDann haben wir erreicht: Ja, wir gehen diesen Weg, und\ndie Wirtschaft verspricht im Gegenzug \u2013 das ist meiner\nAnsicht nach in den deutschen L\u00e4ndern ein einmaliger\nVorgang, den wir hier zustande gebracht haben; denn das\nkostet uns als Staat ja auch Geld \u2013, mehr Lehrlinge einzu-\nstellen, n\u00e4mlich de facto \u2013 das ist die theoretische Grenze \u2013\nein Drittel; das wird nicht ganz eintreten.\nDas Dritte, was wir erreicht haben, ist, da\u00df wir sagen \u2013\nund das steht im \u00fcbrigen, Frau Schulz, anders, als Sie das\ninterpretiert haben, durchaus in dem Antrag der Kollegen\nder CDU drin \u2013, da\u00df wir das Berufsvorbereitungsjahr und\ndas Berufsgrundbildungsjahr in ihren Aufgaben wieder\nsauber zuordnen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nn\u00e4mlich das Berufsvorbereitungsjahr f\u00fcr diejenigen vor-\nhalten, die eben keine Ausbildungsreife haben \u2013 so schwie-\nrig das auch sicherlich im einzelnen zu definieren ist \u2013,\nund das Berufsgrundbildungsjahr f\u00fcr diejenigen, die die\nAusbildungsreife haben.\nDas ist das, worin Konsens besteht. Daran halten wir fest,\nund das setzen wir um.\nNun habe ich mir mal die Antr\u00e4ge angesehen \u2013 den, den\nwir eingebracht haben, und den, den Sie als \u00c4nderungs-\nantrag \u2013 \u2013 Es ist ein neuer Antrag, das ist ein Verfahren,\nwas, ... \u2013 Ich kann es nicht ganz verstehen. Im Hintergrund\nsteht im Grunde genommen die Scheu der Mehrheitsfrak-\ntion, einmal einem Antrag der anderen, den sie de facto\ninhaltlich tr\u00e4gt \u2013 das geht ja aus Ihren \u00c4nderungen auch\nhervor \u2013, zuzustimmen.\n\n(Zurufe von SPD und CDU)\n\n\u2013 Ich sage gleich noch etwas dazu.\nNa gut, wir sind da nicht so pingelig. Ich kann dem, was\nSie \u00e4ndern wollen, wenn es in meine Linien pa\u00dft, zustim-\nmen, da breche ich mir keinen Zacken aus der Krone.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5881\n\n\n\nSie haben den anderen Weg gew\u00e4hlt und de facto, meine\nDamen und Herren von der CDU, doch einen neuen\nAntrag gemacht. Nun k\u00f6nnen Sie sagen, Frau Henke, da\nstehen ja auch noch die 10 000 Stellen drin, die gedeckelt\nworden sind. Das ist richtig, aber auch das Argument zieht\nja im Moment nicht; denn Sie haben in diesem Punkt sinn-\nvollerweise unserem Antrag, der dieses Thema als allei-\nniges zum Inhalt machte, zugestimmt. Das hei\u00dft, es ist\nschon Beschlu\u00dflage des Parlaments. \u2013 Wir k\u00f6nnen es auch\nzweimal beschlie\u00dfen, Hauptsache, es ist beschlossen, mir\nist es egal.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nSo ist jetzt die Situation in diesem Parlament.\nNun haben wir das Thema gekl\u00e4rt, nun gehe ich mal zu\nden anderen Dingen \u00fcber, und da sage ich Ihnen fol-\ngendes: Wenn ich mir das ganz unvoreingenommen\nanschaue, dann gibt es materiell, substantiell nur einen\neinzigen Punkt, den Sie anders machen wollen: die 35 Mil-\nlionen DM. Ich stehe politisch auf dem Standpunkt, wir\nm\u00fcssen die einstellen.\nAber ich k\u00f6nnte sogar verstehen, da\u00df Ihnen der Finanz-\nminister vor Vorlage seines Haushaltes sagt: Verpflichtet\nmich doch nicht an dieser Stelle auf die 35 Millionen DM!\nDas h\u00e4tte ich kapiert vom Verfahren her, vom Politischen\nher nicht. Deshalb sage ich das noch einmal, weil die Lage\ndoch durchschaubar ist, auch im n\u00e4chsten Jahr.\nUnd wenn wir in diesem Jahr aufstocken mu\u00dften \u2013 da tut\nja der Freistaat eine ganze Menge, das haben wir auch\nanerkannt \u2013 um 35 Millionen DM und uns die Entwick-\nlung f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr betrachten, dann ist es sozusagen\nmit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit so, da\u00df\nwir dann eben auch dieses Geld mehr brauchen, um die\nL\u00fccke weiter zu schlie\u00dfen, und das liegt auch in Ihrem\nInteresse.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVerfahrenstechnisch h\u00e4tte ich daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis gehabt.\nDas hei\u00dft, wenn ich an Ihrer Stelle gewesen w\u00e4re und den\nVersuch gemacht h\u00e4tte, das Herz \u00fcber die H\u00fcrde zu wer-\nfen, h\u00e4tte ich gesagt: Streicht die 35 Millionen DM heraus\nund stimmt dann diesem Text zu!\nNun haben Sie sich die M\u00fche gemacht, einen neuen Text\nzu formulieren. Zu diesem neuen Text sage ich folgendes:\nDer neue Text, meine Damen und Herren, ist sprachlich\nund von der Pr\u00e4zision der Aussage her schlechter als unse-\nrer. Das kann ich auch nachvollziehen, denn Sie haben\nden \u2013 ich sage das mal ganz jovial \u2013 zusammengenietet als\n\u00c4nderungsantrag. Wir haben uns wirklich stunden- und\ntagelang dar\u00fcber gestritten, wie wir die Ergebnisse der\nGespr\u00e4che tats\u00e4chlich sprachlich sauber hineinschreiben\nk\u00f6nnen. Ich stelle dabei fest: Gemessen an dem, was Sie\nhier schreiben, steht die SPD-Fraktion den Auffassungen\nder Regierung n\u00e4her als die CDU-Fraktion zu der Regie-\nrung, die sie tr\u00e4gt.\n\n(Bandmann, CDU: Sehr staatstragend!)\n\n\u2013 Ja, das ist einfach eine Frage der Umsetzung dessen, was\nwir vereinbart haben, so einfach ist das.\nNun schauen wir uns das einmal im einzelnen an. Zum\nBeispiel in der Frage des Grundbildungsjahres waren wir\nuns einig. Das kommt bei Ihnen \u00fcberhaupt nicht vor. Und,\n\nFrau Schulz, das Berufsvorbereitungsjahr kommt hier vor\nin dem CDU-Antrag.\n\n(Frau Schulz, PDS:\nBei Ihnen ist das besser formuliert.)\n\n\u2013 Das sagte ich ja. Aber es kommt vor.\nDas haben Sie, glaube ich, schlicht und ergreifend verges-\nsen. Das m\u00fc\u00dfte man noch aufnehmen.\nDas andere ist die Frage, da\u00df Sie eine ad\u00e4quate Formulie-\nrung finden. F\u00f6rderstrukturen ver\u00e4ndern und verstetigen,\ndas ist schon sprachlich in sich unsinnig. Was wir wollen \u2013\ndas ist doch logisch, und das will auch die Lehrstel-\nleninitiative \u2013, ist, da\u00df wir die Studie abwarten und nach\nder Studie die Struktur der Programme bestimmen. Also\nk\u00f6nnen wir heute nur \u00fcber Verstetigung oder \u00fcber Auf-\nstockung reden.\nNoch eines \u2013 und damit will ich es dann bewenden lassen.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Schon?)\n\nSie singen hier das hohe Lied der dualen Ausbildung. Wir\nsind uns dar\u00fcber einig, da\u00df es in vielen Branchen die opti-\nmale Form ist. Nur, meine Damen und Herren, es gibt jetzt\nund auch in Zukunft Ausbildungsberufe, die au\u00dferhalb\ndieses Systems sind.\nIch sage jetzt einmal, weil ich Herrn R\u00f6\u00dfler aufgrund der\nTatsachen nicht so oft loben kann, da\u00df an dieser Stelle die\nArbeit, die in den Berufsschulen und von der staatlichen\nSeite gemacht worden ist, wirklich gut ist.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch habe deshalb nicht verstanden, warum Sie das, was in\nunserem Antrag steht, au\u00dfen vor lassen wollen. Das habe\nich nicht kapiert.\nDeswegen denke ich, da\u00df Sie den Antrag etwas eilig \u00fcber-\nflogen und gedacht haben: Oh Gott, eh wir jetzt zustim-\nmen, machen wir doch einen eigenen Antrag! \u2013 Deshalb\nsind die Formulierungen darin auch nicht so sch\u00f6n.\nNun gut, es l\u00e4uft ab wie immer. Ich beantrage deshalb, da\u00df\nwir \u00fcber die Punkte einzeln abstimmen. Dem Punkt 1 \u2013 ich\nsagte es schon, da ist unser Text besser; aber wir wollen\nnicht kleinlich sein \u2013 stimmen wir zu. Bei dem Punkt 2\nfehlen zwei Dinge \u2013 das Berufsgrundbildungsjahr und die\nFrage der Struktur und Verstetigung, die wir anders sehen\nund die im Grunde genommen auch die Wirtschaft anders\nsieht. Das sind die Punkte 2b und 2e, denen man so nicht\nzustimmen kann. Das ist bei uns einfach besser formuliert\nund ist im Grunde auch im Konsens mit der Regierung.\nSchade, da\u00df Herr Schommer heute nicht da ist.\nSch\u00f6nen Dank, da\u00df Sie mir zugeh\u00f6rt haben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nGanz vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr.  H\u00e4hle,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Am Ende dieser Debatte scheint fest-\nzustehen, da\u00df es nur noch eine Differenz gibt, n\u00e4mlich ob\nder eine Antrag sprachlich besser sei als der andere.\nKollege Kunckel, ich verstehe eins nicht. Sie m\u00fc\u00dften sich\neinmal festlegen: Sollen wir nun mal einem Antrag von\nIhnen zustimmen, oder sollen wir das nicht tun?\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Stimmen Sie mal zu!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5882\n\n\n\nIn der Aussprache zu der Drucksache 2/8813 haben Sie\nsich ja regelrecht dar\u00fcber beschwert, da\u00df wir diesem\nAntrag zugestimmt h\u00e4tten, obwohl wir in unserem \u00c4nde-\nrungsantrag zu Drucksache 2/8549 das gleiche stehen hat-\nten. Nun standen wir vor der Frage, ob wir dem nicht\nzustimmen, weil in unserem \u00c4nderungsantrag ja etwas\ndavon drinsteht. Das schien uns nicht ganz logisch zu sein.\nWir haben uns dann \u00fcberlegt: Den k\u00f6nnen wir gar nicht\nablehnen, wenn wir genau das gleiche wollen.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Ja, eben!)\n\nAlso haben wir zugestimmt. Das hat Ihnen aber nicht\ngepa\u00dft, habe ich eben geh\u00f6rt.\nNun haben wir dem anderen Antrag nicht vollst\u00e4ndig zu-\ngestimmt, sondern einen eigenen \u00c4nderungsantrag formu-\nliert. Da\u00df das zul\u00e4ssig ist und oft praktiziert worden ist,\nm\u00fcssen Sie wohl anerkennen. Und da\u00df eine gro\u00dfe Frak-\ntion von 77 Mitgliedern viele verschiedene Meinungen in\nsich vereint, das wird Ihnen auch verst\u00e4ndlich sein, und\nda\u00df wir uns in einer solch schwierigen Frage dann einigen\nm\u00fcssen, ist wohl klar. Wie wir das dann tun, ist unsere\nSache.\nIch will aber noch einmal festhalten, was am Ende der\nDebatte an Gemeinsamem \u00fcbrigbleibt: Es liegt im gemein-\nsamen Interesse von SPD und CDU in Sachsen, da\u00df die\njungen Leute in Sachsen wissen, da\u00df sie eine Chance haben\nund da\u00df Wirtschaft und Staat immer wieder gemeinsame\nAnstrengungen unternehmen, diese zu gew\u00e4hrleisten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sind uns auch dar\u00fcber einig, da\u00df sich die staatliche\nF\u00f6rderung insbesondere auf jene konzentrieren sollte, die\nes besonders schwer haben und die zun\u00e4chst ohne eigenes\nVerschulden den heute oft sehr hohen Anforderungen\nnicht in vollem Umfang gewachsen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei denken wir, das will ich erg\u00e4nzen, nicht nur an die\nAbsolventen von Haupt- und Realschulen, sondern auch\nan die Absolventen von F\u00f6rderschulen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun mu\u00df ich zugestehen: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir uns auch\num die k\u00fcmmern, die aus eigenem Verschulden zun\u00e4chst\nweniger Chancen haben. Auch die bed\u00fcrfen nat\u00fcrlich der\nHilfe. Man kann nicht sagen: Du bist selber daran schuld,\nnun mach\u2019, was Du willst! Das ist uns egal. \u2013 Aber die\nbeste Hilfe, meine Damen und Herren, w\u00e4re hier aller-\ndings, sie rechtzeitig, also schon in der allgemeinbildenden\nSchule, zu eigenen Anstrengungen zu ermuntern.\nSch\u00e4dlich ist hier auf jeden Fall, wenn sie entmutigt wer-\nden durch das unverantwortliche Gerede, da\u00df junge Leute\nohnehin keine Chance h\u00e4tten, eine Lehrstelle oder sp\u00e4ter\neinmal einen Arbeitsplatz zu finden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn die Tatsachen in Sachsen sehen eindeutig anders,\nviel hoffnungsvoller aus. 97 bis 98 % der Bewerber wurden\nbisher jedes Jahr in eine berufliche Ausbildung vermittelt.\nWas immer wieder gro\u00df an die Wand gezeichnet wird\nund Schlagzeilen hervorruft, ist das, was am Anfang der\nWerbekampagne an Differenz zwischen notwendigen Stel-\nlen und vorhandenen Bewerbern zu verzeichnen ist. Wich-\ntig ist aber, was am Ende zu verzeichnen ist. Das ist alle-\nmal sehr viel besser und kann sich sehen lassen, zumal die\n\nJugendarbeitslosigkeit in Deutschland zwar immer noch\nzu hoch ist, aber niedriger als in fast allen L\u00e4ndern der\nEurop\u00e4ischen Union und in Sachsen im \u00fcbrigen niedriger\nals im Bundesdurchschnitt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt weitere Hoffnung. Die Zahl der offenen Stellen hat\nsich in den vergangenen Monaten in Sachsen mehr als ver-\ndoppelt. Es gibt eine Faustregel: Man kann das mal drei\nrechnen, weil nicht jede offene Stelle dem Arbeitsamt\ngemeldet wird. Viele Betriebe suchen sich ihre Leute\ninzwischen selbst.\nDer Aufschwung ist sichtbar, Hoffnung k\u00f6nnte sich aus-\nbreiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich gestatte diese.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr H\u00e4hle, ist Ihnen bekannt, wie\nviele Jugendliche in anderen neuen Bundesl\u00e4ndern in\nWarteschleifen sind und wie viele bei uns in Sachsen in\nWarteschleifen sind?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU:  Ich kann Ihnen diese Zahl nat\u00fcrlich\nnicht sagen. Ich nehme an, Sie k\u00f6nnen sie mir jetzt nennen.\n\nFrau Weihnert, SPD: Wir sind das einzige Bundesland\nmit einem Drittel Jugendlichen, die in Warteschleifen sind.\nIch glaube nicht, da\u00df wir dann das beste System haben mit\nHoffnung und Zukunft.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Da mu\u00df ich Ihnen etwas sagen. Auf der\neinen Seite bezeichnen Sie das als Warteschleifen, auf der\nanderen Seite haben Sie das eben als ein zukunftstr\u00e4chtiges\nModell dargestellt, dessen Anerkennung f\u00fcr die berufliche\nBildung insgesamt w\u00fcnschenswert w\u00e4re.\nWir sind der gleichen Meinung und brauchen uns deshalb\njetzt nicht in neue Differenzen hineinreden, sondern wol-\nlen das Gemeinsame darstellen, damit Hoffnung Platz\ngreift.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNoch ein Hinweis: N\u00e4hmen alle Abiturienten ein Studium\nauf, was an Sachsens Universit\u00e4ten ohne weiteres m\u00f6glich\nw\u00e4re, h\u00e4tten wir kein Lehrstellenproblem. Das mu\u00df auch\nimmer wieder deutlich gesagt werden.\nNun noch ein Wort zur nachtr\u00e4glichen Bewilligung der\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr zus\u00e4tzlich geschaffene Lehrstellen \u00fcber\ndie \u2013 ich betone es ausdr\u00fccklich \u2013 vom Lehrstellenkolle-\ngium bisher f\u00fcr ausreichend gehaltenen 10 000 Pl\u00e4tze. Es\nwar gedacht als ein Anreiz, das auf 10 000 zu begrenzen,\ndamit recht fr\u00fchzeitig zus\u00e4tzliche Lehrstellen angeboten\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb meinte man, diese Deckelung vornehmen zu m\u00fcs-\nsen. Im \u00fcbrigen waren die Experten der Ansicht, es w\u00fcrde\nreichen. Da\u00df es nicht reicht, ist auch eine positive Nach-\nricht. Es sind also rund 2 500 Stellen mehr angeboten wor-\nden, als urspr\u00fcnglich von allen, die etwas davon ver-\nstehen, gedacht wurde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5883\n\n\n\nNat\u00fcrlich stand es nur im Kleingedruckten, da\u00df die F\u00f6r-\ndermittelantr\u00e4ge nach den 10 000 Stellen nicht mehr bewil-\nligt werden konnten. Ich habe inzwischen in etlichen Vor-\nOrt-Aktionen, in Gespr\u00e4chen mit Handwerksmeistern und\nanderen Vertretern der Betriebe zur Kenntnis nehmen\nm\u00fcssen, da\u00df man nat\u00fcrlich darauf vertraute, da\u00df es so\ngehen w\u00fcrde wie immer, da\u00df man das Kleingedruckte\nnicht unbedingt gelesen und gesagt hat: Wir haben das\nfr\u00fcher immer beantragt, fristgem\u00e4\u00df eingereicht und\nirgendwann, nach einem halben Jahr oder sp\u00e4ter, kam\ndas Geld; und wir haben gedacht, das ist in diesem Jahr\ngenauso.\nDie Unternehmer waren zum Teil erst dann \u00fcberrascht\nund aufgebracht, als die Ablehnung einging. Dies geschah\nin einer Phase, in der wir schon wieder unterwegs sind,\num neue Lehrstellenangebote zu suchen.\nDiesen Zustand hielten wir in der Tat f\u00fcr nicht besonders\nproduktiv. Deshalb haben wir uns jetzt zusammen mit der\nStaatsregierung darum bem\u00fcht, noch einmal acht Millio-\nnen DM aus irgendwelchen Quellen zu erschlie\u00dfen, um\ndie Mittel nachtr\u00e4glich bewilligen zu k\u00f6nnen. Ich betone\nan dieser Stelle, da\u00df alle, deren Antrag abgelehnt wor-\nden ist, jetzt wieder darauf hoffen k\u00f6nnen, da\u00df sie die\n3 000 DM noch erhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Abg. Weihnert sagte, man m\u00fcsse das Geld nur gleich\nordentlich in die Hand nehmen. So k\u00f6nnen Sie sprechen.\nAber wir werden immer \u2013 und dies zu Recht \u2013 gefragt,\nwoher wir das Geld nehmen wollen. Wir k\u00f6nnen es nur\nvon dort nehmen, wo es ist.\n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013 Jurk, SPD: Das stimmt!)\n\nWir sind nicht in der Lage, an die B\u00fcrger des Freistaates\ndie Aufforderung zu richten, k\u00fcnftig mehr Steuern und\nAbgaben zu zahlen. Auch dar\u00fcber, da\u00df im Bereich von\nSteuern und Abgaben das Ende der Fahnenstange erreicht\nworden ist, sind sich alle im klaren. Deshalb k\u00f6nnen wir\nauch nicht aus einer Laune heraus Antr\u00e4gen der SPD-Frak-\ntion oder der PDS-Fraktion zustimmen, um einmal acht\nMillionen DM und dann noch einmal 35 Millionen DM zu\nbewilligen. Aber Sie verstehen das alles.\n\n(Jurk, SPD: Bei Ihnen steht aber gar nichts dazu!)\n\nSicher besitzt der Landtag das Etatrecht, aber wenn der\nHaushalt einmal bewilligt worden ist, kann sich die Staats-\nregierung auch darauf verlassen, da\u00df daran nicht st\u00e4ndig\nnachtr\u00e4gliche \u00c4nderungen vorgenommen werden.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDarum geht es doch nicht, Herr Kollege! \u2013\n\nJurk, SPD:\nDas sind \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben!)\n\nWir m\u00fc\u00dften dann eher einen Nachtragshaushalt\nbeschlie\u00dfen. Daran ist aber nicht zu denken.\nNun sprechen Sie immer davon, man m\u00fcsse die Mittel ver-\nstetigen. Es hat sich ja gezeigt, da\u00df man mehr Geld ben\u00f6-\ntigt. Nachdenken darf nicht verboten sein, wenn es darum\ngeht, mit Geld effektiver umzugehen. Deshalb meinen wir,\nda\u00df ein Nachdenken dar\u00fcber erforderlich ist, wie wir\nk\u00fcnftig die F\u00f6rderprogramme so gestalten k\u00f6nnen, da\u00df sie\nzwar verstetigt werden k\u00f6nnen, wir aber nicht in jedem\nJahr erneut in die Kalamit\u00e4t kommen, Mittel zus\u00e4tzlich\nbewilligen m\u00fcssen, von denen wir wiederum nicht wissen,\nwoher wir sie nehmen sollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAlso steht in unserem \u00c4nderungsantrag der zus\u00e4tzliche\nSatz, da\u00df f\u00fcr uns weiterhin Priorit\u00e4t hat, da\u00df jeder Jugend-\nliche einen Ausbildungsplatz angeboten bekommt. Das\nbedeutet jedoch nicht f\u00fcr jeden Ausbildungsplatz eine\nstaatliche F\u00f6rderung. Es ist die Aufgabe der Wirtschaft,\nden eigenen Nachwuchs auszubilden.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nWo es Licht gibt, gibt es auch Schatten. Wir stellen uns\nernsthaft die Frage, ob man beispielsweise einen Hotel-\nbetrieb noch daf\u00fcr belohnen mu\u00df, da\u00df er ausschlie\u00dflich\nLehrlinge zur Aufrechterhaltung des Betriebes einstellt,\nvielleicht jedes Jahr einige mehr, und dies dann als Schaf-\nfung zus\u00e4tzlicher Lehrstellen deklariert. Es ist dar\u00fcber\nnachzudenken, ob die F\u00f6rderung in einem solchen Fall\ngerechtfertigt ist. Um dieses Nachdenken geht es uns. Ich\nw\u00e4re sehr dankbar daf\u00fcr, wenn wir dies weiterhin gemein-\nsam tun k\u00f6nnten und es nur bei geringen Differenzen\nbliebe. Wenn sie sich auf die sprachliche Ausformulierung\nder Antr\u00e4ge reduzieren lie\u00dfen, h\u00e4tten wir wei\u00df Gott viel\ngewonnen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird noch weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur\nAbstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU in der Drucksache 2/9145. Zu dieser Drucksache ist\neine differenzierte Abstimmung beantragt worden.\nIch lasse zuerst \u00fcber Punkt 1 insgesamt, also 1a bis 1d,\nabstimmen. Wer Punkt 1 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist Punkt 1 einstimmig\nbeschlossen worden.\nZu Punkt 2 ist f\u00fcr die Ziffern a bis f Einzelabstimmung\nbeantragt worden.\nIch lasse \u00fcber Punkt a abstimmen. Wer ihm zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Punkt a ist\neinstimmig beschlossen worden.\nIch lasse \u00fcber Punkt b abstimmen. Wer ihm zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist Punkt b zuge-\nstimmt worden.\nIch lasse \u00fcber Punkt c abstimmen. Wer ihm zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist Punkt c zuge-\nstimmt worden.\nIch lasse \u00fcber Punkt d abstimmen. Wer ihm zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndagegen ist Punkt d mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch lasse \u00fcber Punkt e abstimmen. Wer ihm zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist Punkt e zuge-\nstimmt worden.\nIch lasse \u00fcber Punkt f abstimmen. Wer ihm zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nAnzahl von Stimmenthaltungen ist Punkt f mehrheitlich\nzugestimmt worden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5884\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Jetzt stimmen wir \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag insgesamt ab. Wer ihm zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem \u00c4nderungs-\nantrag der CDU-Fraktion mehrheitlich zugestimmt wor-\nden.\n\nMeine Damen und Herren! Damit er\u00fcbrigt sich die\nAbstimmung \u00fcber die Drucksache 2/8865. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\nWir treten in eine Pause bis 14.00 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 13.06 Uhr bis 14.00 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nSitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nAufnahme der Ank\u00e4ufe von Grundst\u00fccken nach dem Sachenrechts-\nbereinigungsgesetz in die F\u00f6rderung gem\u00e4\u00df Eigenheimzulagengesetz\n\nDrucksache 2/8479, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Ich erteile\nder Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort. Abg. Frau\nOstrowski, bitte.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  wenigen\nanwesenden Abgeordneten! Wer ein Eigenheim oder eine\nWohnung neu baut, der bekommt staatliche Zulagen. Die\nGrundf\u00f6rderung betr\u00e4gt maximal 5 000 DM pro Jahr, und\ndas acht Jahre lang. Wer eine Wohnung ausbauen und\nerweitern will, bekommt maximal 2 500 DM pro Jahr, auch\nacht Jahre lang. Die Anschaffungskosten f\u00fcr Grund und\nBoden sind in die Bemessungsgrundlage der F\u00f6rderung\neinbezogen. Der Boden wird also mit gef\u00f6rdert, wenn sich\nmit dem Kauf des Grundst\u00fcckes selbstgenutztes Wohn-\neigentum verbindet.\nDieser Wille des Gesetzgebers ist gut. \u00dcberhaupt ist die\nEigenheimzulage ein vern\u00fcnftiger und von uns begr\u00fc\u00dfter\nSchritt in die richtige Richtung. Das bedeutet aber nicht,\nda\u00df tutti paletti ist. Unserer Meinung nach sind zum Bei-\nspiel die Einkommensgrenzen zu hoch angesetzt. Darum\ngeht es aber heute nicht, jedenfalls nicht direkt. Heute geht\nes darum, da\u00df bestimmte Gruppen aus der Eigenheim-\nzulage herausfallen, und zwar Gruppen, die nach dem\nSachenrechtsbereinigungsgesetz unter bestimmte Bedin-\ngungen fallen.\nMeine Damen und Herren! Stellen Sie sich bitte vor: Sie\nhaben einen \u00dcberlassungsvertrag zu Wohnzwecken auf\neinem ehemaligen volkseigenen oder restitutionsbelasteten\nGrundst\u00fcck. Als der \u00dcberlassungsvertrag abgeschlossen\nwurde, war Ihr Grundst\u00fcck unbebaut, und Sie haben\nanschlie\u00dfend das Haus selbst errichtet.\nOder stellen Sie sich bitte vor: Sie sind Inhaber eines ding-\nlichen Nutzungsrechtes am Haus, das auf einem ehe-\nmaligen volkseigenen oder restitutionsbelasteten Grund-\nst\u00fcck steht. Sie haben 1990 alles Erforderliche unternom-\nmen, um das Grundst\u00fcck zu Modrow-Preisen zu erwer-\nben. Sie konnten nichts daf\u00fcr, da\u00df sich der Erwerb bis\nnach der Beschlu\u00dffassung des Sachenrechtsbereinigungs-\ngesetzes, sp\u00e4testens bis nach dem Erla\u00df des SMI im Jahre\n1996, verz\u00f6gert hatte. Nun stehen Sie vor der Situation,\nda\u00df Sie zum h\u00e4lftigen Verkehrswert kaufen m\u00fcssen.\nIn diesen beiden genannten F\u00e4llen steht Ihnen die Eigen-\nheimzulage nicht zu, obwohl Sie eindeutig das Grund-\nst\u00fcck zum Zwecke des Wohnens erwerben wollen. Das\nhalten wir erstens f\u00fcr sachlich unbegr\u00fcndet und zweitens\nf\u00fcr ungerecht. Das ist die zweite Ungleichbehandlung ehe-\nmaliger DDR-H\u00e4usle-Benutzer. Die erste Ungleichbehand-\n\nlung war, da\u00df bis zum April 1996, bis zum Datum des\nSMI-Erlasses, zu Modrow-Preisen verkauft wurde, von\ndiesem Datum an dies aber nicht mehr geschah, es sei\ndenn, da\u00df die Kommunen den Differenzbetrag zum h\u00e4lfti-\ngen Verkehrswert als Investitionszuschu\u00df in ihren Haus-\nhalt einstellten, was angesichts der finanziellen Lage der\nKommunen ein Ding der Unm\u00f6glichkeit war. So kam es\nvor, da\u00df der eine Nachbar zum Modrow-Preis kaufen\nkonnte, der andere Nachbar jetzt zum h\u00e4lftigen Verkehrs-\nwert kaufen mu\u00df.\nIn der Regel k\u00f6nnen die B\u00fcrger nichts daf\u00fcr, da\u00df die Lie-\ngenschafts\u00e4mter nicht nachkamen, da\u00df sich die Restitutio-\nnen hinzogen und da\u00df die Verwaltungsabl\u00e4ufe nicht effek-\ntiv waren. Wie gesagt, Ihr Nachbar konnte zu Modrow-\nPreisen kaufen, Sie aber m\u00fcssen jetzt das Zwanzigfache\nbezahlen, obwohl Sie bereits seit Jahrzehnten das Grund-\nst\u00fcck und das Haus nutzen und instandhalten.\nBesonders bemerkbar macht sich dies \u2013 das ist vollkom-\nmen klar \u2013 in Gebieten mit hohen Bodenwerten, also in\nBallungsgebieten. In diesen Gebieten \u00fcbersteigt der Wert\ndes zu erwerbenden Grundst\u00fcckes den Wert des vor Jahr-\nzehnten erworbenen Hauses in bedeutendem Ma\u00dfe,\nzumindest um ein Mehrfaches. Damit verschieben sich die\nGewichte zu einem normalen Grund- und Bodenerwerb\nsamt Wohnzwecken. Bei den Sachenrechtsbereinigungs-\nf\u00e4llen liegt die finanzielle Belastung im Ankauf des Grund-\nst\u00fcckes und nicht, wie das normalerweise der Fall ist, bei\nden Kosten des Geb\u00e4udes, also bei der Errichtung, Erwei-\nterung oder beim Ausbau des Geb\u00e4udes.\nSchon in der Diskussion zum Eigenheimzulagengesetz\nEnde 1995 hatten sich im Bundestag die Mitglieder aller\nParteien f\u00fcr die Aufnahme der Sachenrechtsf\u00e4lle in die\nEigenheimzulagenf\u00f6rderung ausgesprochen. Sie hatten\nallerdings aus Zeitgr\u00fcnden, um die Verabschiedung des\nGesetzes vor dem 1. Januar 1996 nicht zu gef\u00e4hrden, vor-\nerst davon Abstand genommen. Bedauerlich ist, da\u00df die\nStaatsregierung so tut, als wisse sie davon nichts. Sie h\u00e4lt\nbereits den Ankauf des Grundst\u00fcckes zum h\u00e4lftigen Ver-\nkehrswert \u2013 ich zitiere \u2013 ,,f\u00fcr einen erheblichen Anreiz, das\nGrundst\u00fcck zu kaufen\u201c und \u2013 ich zitiere wieder \u2013 ,,eine\nzus\u00e4tzliche F\u00f6rderung nach dem Eigenheimzulagengesetz\nnicht f\u00fcr gerechtfertigt\u201c.\nWieso eigentlich zus\u00e4tzlich? Das Sachenrechtsgrundst\u00fcck\nwird zum Zwecke selbstgenutzten Wohneigentums erwor-\nben. Es geht nicht um zus\u00e4tzliche Verg\u00fcnstigungen, son-\ndern um Gleichbehandlungen. F\u00fcr einen ,,kapitalschwe-\nren\u201c Menschen oder f\u00fcr einen Menschen mit einem satten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5885\n\n\n\nEinkommen mag die H\u00e4lfte des Wertes ein sch\u00f6nes\nGesch\u00e4ft und ein wahnsinniges Entgegenkommen sein.\nWo aber findet man unter ostdeutschen B\u00fcrgern ,,Kapital-\nschwere\u201c und ,,Einkommenssatte\u201c? Wenn man solche\nF\u00e4lle findet, dann sind sie mit Sicherheit kaum unter den\nSachenrechtsf\u00e4llen.\n\n(Bandmann, CDU:\nMan findet sie zum Teil\n\nunter den PDS-Mitgliedern!)\n\nSie wissen, da\u00df in Ballungsr\u00e4umen, in Gebieten mit h\u00f6he-\nren Bodenwerten viele \u00e4ltere Nutzer wohnen, die beson-\nders auf eine F\u00f6rderung angewiesen sind. Falls Sie unseren\nAntrag zur Hand genommen haben, konnten Sie feststel-\nlen, da\u00df wir die Grundf\u00f6rderungen beim Ausbau und bei\nder Erweiterung der Wohnung ansetzen, also maximal bei\n2 500 DM im Jahr. Wir wollen keine zus\u00e4tzliche F\u00f6rde-\nrung, sondern eine F\u00f6rderung, die allen B\u00fcrgern zugute\nkommt, also eine Gleichbehandlung. Mehr verlangen wir\nnicht. Ich denke, das ist nicht zuviel verlangt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Franke, CDU:\nDie alten SED-Funktion\u00e4re sind reich genug!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU\nspricht Herr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nZun\u00e4chst haben wir von der Abg. Frau Ostrowski Ausf\u00fch-\nrungen zum Eigenheimzulagengesetz geh\u00f6rt, die zwar\ninteressant, richtig und wichtig waren, die aber \u2013 ich sage\ndas nicht nur, weil die Staatsregierung das so schreibt \u2013\nnichts mit der Sache zu tun haben.\nWir haben geh\u00f6rt, da\u00df sich eine gewisse Wertentwicklung\nvon Grund und Boden abgezeichnet hat und da\u00df sich\nheute in Ballungsgebieten Grund und Boden als ein erheb-\nlicher Wert darstellt. Ich m\u00f6chte dabei eines nicht uner-\nw\u00e4hnt lassen: Egal, wem der Grund und Boden zur Zeit\ngeh\u00f6rt, wem er zugeordnet wird oder von wem dies bean-\ntragt wird \u2013 er stellt als Verkaufsmasse einen erheblichen\nWert dar. Man mu\u00df deshalb auch diesen Gesichtspunkt\nerw\u00e4hnen.\nAn den Ausf\u00fchrungen, die wir soeben geh\u00f6rt haben,\nscheint mir das immer wieder gebrauchte Wort der\nUngleichbehandlung wichtig zu sein. Im Zusammenhang\nmit dieser Ungleichbehandlung m\u00f6chte ich zwei Dinge in\nbesonderer Weise ansprechen.\nWenn wir uns die Situation der H\u00e4uslebauer in der DDR\nbis 1982 ansehen, stellen wir fest, da\u00df es eindeutig eine\nUngleichbehandlung gegen\u00fcber dem H\u00e4uslebauer West\ngab. Der H\u00e4uslebauer West, Frau Ostrowski, konnte\nGrund und Boden erwerben. Der H\u00e4uslebauer Ost war\nnur in Ausnahmef\u00e4llen mit diesem Privileg ausgestattet.\nIch m\u00f6chte die Br\u00fccke zur Gegenwart wieder herstellen.\nHeute ist es f\u00fcr keinen ein Stein des Ansto\u00dfes, sondern\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, da\u00df wir, wenn wir \u00fcber Eigen-\ntum reden, Grund und Boden und die Wohnimmobilie,\ndie darauf errichtet werden soll, einbeziehen.\nIch komme zur Sache. Das Ganze l\u00e4uft doch wieder nach\ndem Motto ab: Haltet den Dieb! Wir reden \u00fcber ein Pro-\nblem, das nicht in den letzten Jahren entstanden ist, son-\ndern das durch die schwierigen, um nicht zu sagen wirren\nEigentumsverh\u00e4ltnisse, die bis 1989 galten \u2013 ich mu\u00df es\nleider so sagen \u2013, von Ihrer Vorg\u00e4ngerpartei verursacht\nworden ist. Deshalb finde ich es etwas unredlich, da\u00df Sie,\nFrau Ostrowski, sich jetzt als diejenige aufschwingen, die\n\nversucht, die Benachteiligten, die diese Grundst\u00fccke im\nMoment erwerben wollen oder die zumindest versucht\nhaben, sie zu erwerben, zu retten und ihnen die Hand zu\nreichen. Ich denke, es ist schon ein ganzes St\u00fcck Versteck-\nspiel, ohne die Ursachen zu benennen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Albrecht, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nAlbrecht, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Porsch von der Frak-\ntion der PDS stellt eine Zwischenfrage.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Kollege, sind Sie nicht auch\nmeiner Meinung \u2013 \u2013\n\n(Bandmann, CDU: Das stimmt nicht!)\n\n\u2013 Warten Sie nur ab, Herr Bandmann, ich stelle dann\nIhnen Fragen, bei denen wir nicht einer Meinung sein wer-\nden.\n\u2013, da\u00df Probleme, die in der Vergangenheit bzw. in der\nDDR verursacht wurden, heute gel\u00f6st werden m\u00fcssen?\nWir k\u00f6nnen sie doch nicht als Probleme stehenlassen, weil\nsie zu einer Zeit entstanden sind, zu der wir keine Verant-\nwortung getragen haben.\nZum zweiten: Sind Sie nicht auch der Meinung, da\u00df, wenn\nman Fehler erkannt hat \u2013 unabh\u00e4ngig davon, wie weit\nman an ihrer Durchsetzung beteiligt war \u2013, eine Korrektur\ndieser Fehler nicht Versteckspielen bedeutet, sondern ein\nehrlicher Umgang mit den Problemen ist?\n\nAlbrecht,  CDU:  \u2013 Herr  Porsch,  das  Sch\u00f6ne  an  Ihren\nZwischenfragen ist, da\u00df Sie sich nicht mit der Materie\nbesch\u00e4ftigen.\n\n(Lachen des Abg. Bandmann, CDU)\n\nWenn Sie die Antwort der Staatsregierung gelesen haben\nund wenn Sie weiter geduldig meinen Worten lauschen,\nw\u00fc\u00dften Sie, da\u00df die Staatsregierung und auch wir die\nProbleme nicht ignorieren. \u00dcbrigens wird es, wie es\nFrau Ostrowski richtigerweise beschrieben hat, durch das\nSachenrechtsbereinigungsgesetz gel\u00f6st. Sie m\u00fcssen nur\nzuh\u00f6ren. Wenn Sie mir schon nicht zuh\u00f6ren, dann h\u00f6ren\nSie Ihrer Kollegin zu.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch habe Ihnen genau zugeh\u00f6rt!)\n\nHerr Prof. Porsch, wir haben also mit dem Sachenrechts-\nbereinigungsgesetz den Versuch unternommen, einen\nAusgleich zwischen den Grundbesitzern und den Haus-\nbesitzern bzw. Grundbesitzern, die jetzt den Antrag stel-\nlen \u2013 Frau Ostrowski hat das so ganz nebenbei als Restitu-\ntionsantr\u00e4ge beschrieben \u2013, herzustellen mit dem Ziel und\ndem Zweck, die Einheit von Eigentum an Grund und\nBoden und Geb\u00e4uden wieder ins Lot zu bringen.\nNach dem Sachenrechtsbereinigungsgesetz k\u00f6nnen die\nHauseigent\u00fcmer das dazugeh\u00f6rige Grundst\u00fcck zur H\u00e4lfte\ndes Bodenwertes erwerben. Diese Regelung bietet einen\nAnreiz, das Grundst\u00fcck anzukaufen \u2013 also einen Anreiz,\nkeinen Zwang. Von den Konditionen, die dabei gew\u00e4hrt\nwerden, k\u00f6nnen die heutzutage Bauwilligen, auch die in\nden Gro\u00dfst\u00e4dten mit den doch h\u00f6heren Verkehrswerten,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5886\n\n\n\nnur tr\u00e4umen. Es sind Preise, die sich gegen\u00fcber dem Ver-\nkehrswert als die H\u00e4lfte darstellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb halten wir eine zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung nach dem\nEigenheimzulagengesetz f\u00fcr nicht angemessen.\nEin weiteres kommt hinzu. Das Eigenheimzulagengesetz\nhat die Schaffung und die F\u00f6rderung selbstgenutzten\nWohneigentums zum Ziel. Hier handelt es sich jedoch um\nden nachtr\u00e4glichen Erwerb von Grund und Boden, unab-\nh\u00e4ngig von den Bedingungen. Dadurch wird nun einmal\neben kein neuer Wohnraum geschaffen. Deshalb ist es\nauch nicht konsequent, einen nachtr\u00e4glichen Erwerb von\nGrund und Boden nach den Regelungen f\u00fcr Ausbau und\nErweiterung zu f\u00f6rdern. In diesem Fall entsteht kein neuer\nWohnraum \u2013 im Gegensatz zum reinen Grunderwerb. Erst\nmit dem Entstehen neuen Wohnraumes wird dem eigent-\nlichen F\u00f6rderzweck des Eigenheimzulagengesetzes Rech-\nnung getragen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnte man jetzt hier wieder ein-\nwenden, da\u00df in die regul\u00e4re F\u00f6rderung des Eigenheim-\nzulagengesetzes auch die Anschaffung von Grund und\nBoden einbezogen wird. Aber ich kann nur noch einmal\nauf zwei Gesichtspunkte hinweisen:\nErstens. Das Sachenrechtsbereinigungsgesetz erm\u00f6glicht\nden Erwerb von Grund und Boden zu unvergleichlich\ng\u00fcnstigeren Bedingungen, so da\u00df eine weitere F\u00f6rderung\nim Vergleich zu den jetzigen Verh\u00e4ltnissen hier nicht ange-\nmessen erscheint.\nZweitens. Auch unter dem Gesichtspunkt der Gleich-\nbehandlung \u2013 dies ist ja ein Grundsatz, der in diesem\nHause an anderer Stelle immer sehr hoch gehalten wird \u2013\nerscheint eine weitere F\u00f6rderung des Erwerbs von Grund\nund Boden nicht angemessen.\nSie wissen so gut wie ich, da\u00df diejenigen, die zu DDR-\nZeiten in der gl\u00fccklichen Lage waren, nicht nur das\nGeb\u00e4ude, sondern auch den Grund und Boden mit zu\nerwerben, keinerlei Anspruch auf eine entsprechende\nWohnungsbauf\u00f6rderung hatten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Albrecht?\n\nAlbrecht, CDU: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, Fraktion der PDS.\n\nBartl,  PDS:  Ich  kann  Ihnen  durchaus  folgen,  was  Sie\nsagen. Mein Problem ist nur, da\u00df derjenige, der Besitzer\ndes Eigenheimes ist, einen Erweiterungsbau vornehmen\nwill, die Voraussetzung erf\u00fcllen mu\u00df, da\u00df er den Boden\nerwirbt, weil er sonst \u00fcberhaupt nicht in der Lage ist, \u00fcber\ndas Geb\u00e4ude zu verf\u00fcgen. Das Problem entsteht durch die\nTrennung Eigent\u00fcmer Boden und Geb\u00e4ude. Demzufolge\nm\u00fc\u00dfte er ja mehr oder weniger, damit er \u00fcberhaupt einen\nErweiterungsbau vornehmen kann, das Eigentum an\nBoden erlangen. Das wiederum mu\u00df er finanzieren. All-\ngemein gilt ja dann bei der Wohnungsbauf\u00f6rderung, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, die Frage formulieren!\n\nBartl, PDS: \u2013 da\u00df man demzufolge von der finanziellen\nSituation ausgehen mu\u00df, in der der Betreffende ist. Jetzt\nwird es also komplex. F\u00fcr die Erweiterung braucht er den\nBoden. Das mu\u00df finanziert werden.\n\nGeben Sie mir recht, da\u00df man unter dem Aspekt \u00fcber die\nFinanzierung auch des Kaufes des Bodens nachdenken\nmu\u00df, wenn es zum Zwecke der Erweiterung geschieht?\n\nAlbrecht,  CDU:  Herr  Bartl,  es  ist  doch  vollkommen\nlogisch, da\u00df die baurechtlichen Genehmigungsvoraus-\nsetzungen vorliegen m\u00fcssen, egal, ob ich irgendwo anbaue\noder neu baue. Das ist doch eine absolut klare Sache.\nEs ist unter dem Schlu\u00dfstrich nat\u00fcrlich eine \u00dcberraschung\nin besonderer Weise, da\u00df die PDS auch an diesem Thema\nihre neue Liebe zum Eigentum festmacht.\nDas Eigenheimzulagengesetz ist ein gutes Gesetz gerade\nauch f\u00fcr die Menschen hier in Sachsen, weil es nicht nur\neine Steuererm\u00e4\u00dfigung, sondern vor allem auch die\nGew\u00e4hrung eines Zuschusses erm\u00f6glicht. Diese Regelung\nber\u00fccksichtigt das im Vergleich zu Westdeutschland nied-\nrige Einkommensniveau in den neuen L\u00e4ndern. Dadurch\nsind nat\u00fcrlich auch die M\u00f6glichkeiten, Steuern zu sparen,\nin den neuen L\u00e4ndern begrenzt. Deshalb ist die\nZuschu\u00dfregelung wichtig, weil sie auch denen eine F\u00f6r-\nderung gew\u00e4hrt, die steuerlichen Ersparnisse faktisch\nnicht geltend machen k\u00f6nnen. Das sollten wir anerkennen,\nund das sollten unsere B\u00fcrger auch weiterhin nutzen.\nEs ist nicht sinnvoll, das Eigenheimzulagengesetz f\u00fcr F\u00f6r-\ndertatbest\u00e4nde heranzuziehen, die seiner Zielstellung\nnicht entsprechen.\nIm \u00fcbrigen kann ich es mir an dieser Stelle nicht verknei-\nfen zu sagen: Wir brauchen keine Nachhilfe in Sachen\nEigentumsf\u00f6rderung.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nWir haben in unserem Eigentumsprogramm in Sachsen\n1996 und 1997 jeweils gut 10 000 Bauwilligen zu den eige-\nnen vier W\u00e4nden verholfen. Ganz \u00fcberwiegend kamen\ndiese F\u00f6rderungen Familien mit Kindern zugute. Wir\nleisten also ein Vielfaches mehr, als jemals in diesem Land\ngeschaffen wurde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSicher ist auch, da\u00df wir den Nachholbedarf, der in Sachsen\nbesteht, damit St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck aufholen werden. Da\u00df diese\nF\u00f6rderung eine gro\u00dfe Kraftanstrengung ist und sehr viel\nGeld kostet, wissen wir alle. Sie entspricht aber unserer\nZielstellung, \u00fcber die Jahre gleichwertige Lebensverh\u00e4lt-\nnisse auch im Wohnen in ganz Deutschland zu erreichen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der SPD; Frau\nStachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag der PDS betrifft die sogenannten\nModrow-Grundst\u00fccke. Nach dem Modrow-Gesetz konn-\nten diejenigen, die zu DDR-Zeiten gebaut haben, aber \u2013\nwie damals \u00fcblich \u2013 als P\u00e4chter des Grund und Bodens\ndas dazugeh\u00f6rige Grundst\u00fcck zu Sonderbedingungen,\ngewisserma\u00dfen zu symbolischen Preisen, kaufen. Das galt\nsogar, wenn die Immobilie an den Alteigent\u00fcmer zur\u00fcck-\ngegeben war. Auch bisherige Mieter in Einfamilienh\u00e4usern\nkonnten noch bis zum 2.10.1990 dieses Haus kaufen.\nWie immer, wenn es um viel Geld geht, gab es von Anfang\nan um dieses Gesetz Streit. Mieter wollten Besitzer wer-\nden. Besitzer wollten den Grund und Boden zu diesen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5887\n\n\n\ng\u00fcnstigen Bedingungen kaufen. Die Alteigent\u00fcmer woll-\nten ihre Immobilie zur\u00fcck.\nDa das Gesetz nur f\u00fcr diejenigen galt, die ihren Kaufver-\ntrag bis zum 2.10.1990 abgeschlossen hatten, gab es den\nersten Sturm der Betroffenen, als sie ihren Kaufvertrag\nunverschuldet nicht rechtzeitig bekamen. Die Alteigen-\nt\u00fcmer dagegen versuchten, die Verk\u00e4ufe so gering wie\nm\u00f6glich zu halten, ja, sie im Nachgang wieder r\u00fcckg\u00e4ngig\nzu machen. Formelle Fehler mu\u00dften herhalten, den Sinn\ndes Gesetzes zu verhindern. Ich m\u00f6chte hier nur an die\nsogenannten Briefkopfurteile erinnern. Bei diesen wurde\nfolgender Rechtsstandpunkt vom Bundesgerichtshof ent-\nwickelt: Die \u00f6rtlichen R\u00e4te sind mit Inkrafttreten der Kom-\nmunalverfassung am 17.5.1990 untergegangen. Mit dieser\nBezeichnung abgeschlossene Vertr\u00e4ge sind nichtig. Das\nf\u00fchrte in der Praxis 1995 und 1996 dazu, da\u00df Grundst\u00fccks-\nk\u00e4ufe nach dem 17.5.1990 nicht mehr ins Grundbuch ein-\ngetragen wurden, ja, es wurde ein Amtswiderspruch ein-\ngetragen. Das Sachenrechtsbereinigungsgesetz schaffte\nhier Rechtsklarheit im urspr\u00fcnglichen Sinne des Gesetz-\ngebers.\nDie PDS will nun, da\u00df dieser nachtr\u00e4gliche Kauf des\nGrundst\u00fcckes zum halben Verkehrswert durch das Eigen-\nheimzulagengesetz mit bis zu 20 000 DM Zuschu\u00df gef\u00f6r-\ndert werden soll. Vergleicht man die K\u00e4ufe nach dem\nSachenrechtsbereinigungsgesetz mit den K\u00e4ufen nach den\nModrow-Konditionen, m\u00fcssen die Hausbesitzer unver-\nschuldet wesentlich mehr bezahlen. Vergleicht man diese\nF\u00e4lle aber mit den Kaufpreisen heutzutage, bekommen\ndiese Hausbesitzer mit der F\u00f6rderung von 50 % des\nGrundst\u00fcckswertes im allgemeinen eine wesentlich h\u00f6here\nSumme als 20 000 DM.\nGerechtigkeit ist nicht mehr herzustellen, wie in vielen\nDingen, die sich beim Systemwechsel 1990 gravierend f\u00fcr\ndie Menschen der neuen Bundesl\u00e4nder ge\u00e4ndert haben.\n\n(Bandmann, CDU: Zum Positiven!)\n\nLeider l\u00e4\u00dft die Antwort der Staatsregierung auf diesen\nAntrag auch nicht in Ans\u00e4tzen dieses zugegeben spezifisch\nostdeutsche Problembewu\u00dftsein erkennen.\nVon wie vielen F\u00e4llen reden wir eigentlich? Die Staats-\nregierung gibt dar\u00fcber keine Auskunft. In Leipzig sind\nvon 5 000 F\u00e4llen nur noch 50 wegen ungekl\u00e4rter Ver-\nm\u00f6gensanspr\u00fcche offen. Zus\u00e4tzlich mu\u00dfte man die Ver-\nk\u00e4ufe der letzten Zeit nach der G\u00fcltigkeit des Sachen-\nrechtsbereinigungsgesetzes wieder r\u00fcckabwickeln.\nDie PDS-Fraktion hat hier einen fachlich nicht soliden\nAntrag eingebracht. Er stellt nirgends auf soziale H\u00e4rten\nab. Der Professor, der sich vom Runden Tisch noch schnell\nein Haus hat zusprechen lassen, soll doppelt gef\u00f6rdert\nwerden;\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\ndas gab es, in Leipzig zum Beispiel. Eine f\u00fcnfk\u00f6pfige\nFamilie dagegen, die jetzt bauen will, mu\u00df die gesamten\nGrundst\u00fcckskosten selbstverst\u00e4ndlich voll bezahlen. Die\nDurchsetzung w\u00fcrde neue Ungerechtigkeiten gegen\u00fcber\nden derzeitigen H\u00e4uslebauern erzeugen. Hinzu kommt,\nda\u00df im Eigenheimzulagengesetz aus gutem Grund keine\nblo\u00dfen Grundst\u00fccksk\u00e4ufe f\u00f6rderbar sind. Bodenspekulan-\nten soll das Gesetz nicht unterst\u00fctzen.\nEs gibt aber nach dem Sachenrechtsbereinigungsgesetz\nauch die M\u00f6glichkeit, und ich wundere mich, da\u00df Frau\nOstrowski das so v\u00f6llig au\u00dfer acht gelassen hat, zum hal-\nben Erbbauzins zu pachten, also zu 2 %. Ich denke, das ist\n\nein soziales Angebot f\u00fcr diejenigen, die ihr Grundst\u00fcck\njetzt nicht kaufen k\u00f6nnen.\nUnd, Herr Bartl, ich mu\u00df Sie berichtigen. Wenn jemand\ndas Haus besitzt und das Grundst\u00fcck dazu kaufen will,\nm\u00f6chte ich mal die Bank sehen, von der er keinen Kredit\nbekommt.\n\n(Bartl, PDS:\nF\u00fcr einen Kredit mu\u00df man Zinsen bezahlen.)\n\nEine Klage auf Gleichbehandlung, von einem betuchten\nK\u00e4ufer eines unbebauten Grundst\u00fccks gef\u00fchrt, wie w\u00fcrde\nsie nach der Gesetzes\u00e4nderung des Eigenheimzulagen-\ngesetzes ausgehen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende.\n\nFrau Stachorra, SPD: Wir wollen die Gerichte lieber nicht\nin Versuchung bringen, sondern als Gesetzgeber klar Stel-\nlung beziehen. Die SPD-Fraktion lehnt deshalb diesen\nAntrag ab.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund Bandmann, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU-Fraktion noch\neinmal zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staats-\nregierung auch nicht. Ich rufe die Fraktion der PDS zum\nSchlu\u00dfwort. Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Meine Damen und Herren! Die\nergebnisoffene Diskussion unseres Antrages f\u00fchrt mich zu\nfolgenden Bemerkungen im Schlu\u00dfwort.\nErste Bemerkung. Es ist nat\u00fcrlich n\u00f6tig, da\u00df ich noch ein-\nmal klarstelle, was das Eigenheimzulagengesetz ist, und\nzwar aus zwei Gr\u00fcnden. Zum einen gehe ich davon aus,\nda\u00df die Mehrzahl der hier anwesenden Abgeordneten, ins-\nbesondere von der rechten Seite, sowieso nicht wei\u00df, wor-\num es hier geht.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n\u2013 Das habe ich h\u00e4ufig genug bemerkt.\nZum anderen geht es uns darum, und das ist der Sinn\ndieses Antrages, da\u00df F\u00e4lle, die jetzt noch nach dem\nSachenrechtsbereinigungsgesetz abgewickelt werden m\u00fcs-\nsen, in die F\u00f6rderberechtigung des Eigenheimzulagen-\ngesetzes aufgenommen werden.\nZweite Bemerkung. Der Sinn des Eigenheimzulagengeset-\nzes besteht im Neubau von Eigenheimen oder Wohnungen\nund in der Erweiterung von bestehendem Wohnraum.\nGenau auf diese zweite Schiene zielt unser Antrag, auf\nnichts anderes sonst.\nHerr Bartl hat eine vern\u00fcnftige Frage gestellt, und, Herr\nAlbrecht, Sie haben sie nicht verstanden oder wollten sie\nnicht verstehen. Das hat mit dem Baurecht nichts zu tun.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n\u2013 Herr Albrecht hatte Baurecht gesagt. Da k\u00f6nnen Sie im\nProtokoll nachsehen.\nDas hei\u00dft also, wenn diese Nutzer ihre Wohnung erwei-\ntern oder modernisieren wollen, dann sind sie zwangsl\u00e4u-\nfig darauf angewiesen, da\u00df sie ihr Grundst\u00fcck jetzt zum\nh\u00e4lftigen Verkehrswert kaufen k\u00f6nnen, sonst werden sie\nnicht gef\u00f6rdert. Uns geht es um diese zweite Strecke.\nDritte Bemerkung. Der h\u00e4lftige Verkehrswert ist ein Ent-\ngegenkommen f\u00fcr Leute, die finanziell in einer guten Lage\nsind, wie ich bereits in meiner Rede zur Begr\u00fcndung sagte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5888\n\n\n\nIn meiner Sprechstunde rennen mir diese H\u00e4uslep\u00e4chter\ndie T\u00fcr ein, und ich vermute einmal, da\u00df die auch zu\nIhnen in die Sprechstunde kommen. Dann m\u00fc\u00dften Sie\neigentlich wissen, in welcher finanziellen Situation sich\ndiese Leute befinden. Es sind vorwiegend \u00e4ltere B\u00fcrger,\ndie kein Verm\u00f6gen haben und f\u00fcr die 50 000 bis 70 000 DM\nf\u00fcr den Kauf des Grundst\u00fcckes eine so hohe Belastung\nsind, da\u00df sie sich in ihrem Alter auch nicht mehr verschul-\nden k\u00f6nnen. Man kann bei keiner normalen Bank einen\nKredit aufnehmen; man wei\u00df doch, da\u00df das ausgespro-\nchen problematisch ist.\nDie Leute haben ihre H\u00e4user 40 Jahre lang \u2013 und Herr\nAlbrecht, Sie wissen ja, wie das zuging in der DDR, Sie\nhaben vorhin gerade die Lektion gelesen \u2013 mit M\u00fche und\nNot \u00fcber Wasser gehalten.\nLetzte Bemerkung. Man kann Ost und West bei H\u00e4usle-\nnutzern, H\u00e4uslep\u00e4chtern und H\u00e4uslek\u00e4ufern \u00fcberhaupt\nnicht vergleichen. Das ist ein Vergleich zwischen Birnen\nund \u00c4pfeln. Es kommt darauf an, da\u00df man sich die reale\nLage im Osten Deutschlands ansieht. Im \u00fcbrigen ist es eine\nbegrenzte Anzahl von F\u00f6rderf\u00e4llen, wie Frau Stachorra\nschon richtig gesagt hat. In Leipzig sind es 50 F\u00e4lle, in\nDresden noch 300, in Brandenburg aber 100 000 F\u00e4lle.\nDiese Anzahl ist begrenzt und wird sich nicht erweitern.\nDas ist auch v\u00f6llig klar.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Ostrowski, ich mu\u00df jetzt\nauch mit den anderen Redezeiten vergleichen.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Richtig, ich bin sofort am Ende.\nLassen Sie mich noch einen letzten Satz sagen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Einen allerletzten.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Auch  die  F\u00f6rdersumme  w\u00e4re\nbegrenzt. Wir verlangen 2,5 % auf die Erweiterungskosten\nund mehr nicht. Auch das w\u00e4re machbar, wenn man zum\nBeispiel die Einkommensgrenzen der Anspruchsberechtig-\nten etwas absenkt. Diese liegen momentan sehr, sehr hoch.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\nsache 2/8479, und ich bitte bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich\nfrage nach Stimmenthaltungen. Ich sehe keine Stimment-\nhaltungen. Die Drucksache 2/8479 ist mehrheitlich abge-\nlehnt und damit nicht beschlossen worden.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nNovellierung des Waffenrechts\nDrucksache 2/7192, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten betragen wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD und PDS\nje 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der CDU das Wort.\nHerr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der Antrag meiner Fraktion hat\ndurch den Vorgang in Mecklenburg-Vorpommern, bei\ndem ein Angeh\u00f6riger eines Sch\u00fctzenvereins drei Men-\nschen t\u00f6tete, traurige Aktualit\u00e4t erlangt. Aber ich denke,\nauch der Mord an Oberkirchenrat Adolph und seiner Ehe-\nfrau ist uns allen noch deutlich in Erinnerung.\nAus Sicht der CDU-Fraktion ist bei dem anhaltend hohen\nNiveau der Kriminalit\u00e4t \u2013 nicht nur in Sachsen \u2013 eine\nNovellierung des Waffenrechts in einigen Teilbereichen\ndringend erforderlich. Der Zusammenhang, der zwischen\nKriminalit\u00e4tsentwicklung und dem Wunsch nach einer\nNovellierung des Waffenrechts besteht, ist zun\u00e4chst erkl\u00e4-\nrungsbed\u00fcrftig. Daher m\u00f6chte ich hierzu einige Ausf\u00fch-\nrungen machen.\n1. Waffen sind an sich geeignet, in erheblichem Ma\u00dfe f\u00fcr\neine Gef\u00e4hrdung von Leben, Leib und Gesundheit von\nMenschen eingesetzt zu werden. Aus diesem Grunde ist\ndas Waffengesetz als ein Verbot des Umgangs mit Waffen\nmit einem Erlaubnisvorbehalt ausgestaltet. Die Frage der\nkonkreten Ausgestaltung der Erlaubnisvoraussetzungen\nmu\u00df an die jeweils gegebenen gesellschaftlichen Voraus-\nsetzungen angepa\u00dft sein. Zu diesen gesellschaftlichen Vor-\naussetzungen z\u00e4hlt auch das berechtigte Sicherheits-\nbed\u00fcrfnis der Bev\u00f6lkerung.\n2. J\u00e4ger und Sportsch\u00fctzen argumentieren, da\u00df von ihnen\nkeine Gefahr f\u00fcr Menschen und damit auch f\u00fcr die innere\n\nSicherheit ausgeht und die meisten Straftaten mit Waf-\nfeneinsatz durch Personen ver\u00fcbt werden, die illegal in\nden Besitz von Waffen gelangt sind. Diese grunds\u00e4tzliche\nAussage wird trotz vereinzelter Vorg\u00e4nge wie der ein-\ngangs geschilderten auch von unserer Seite geteilt. Wir\nm\u00f6chten, da\u00df diese Aussage auch in Zukunft gelten kann.\nDas Sicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung, die nicht den\nUmgang mit Waffen pflegt, wird beeintr\u00e4chtigt, wenn\ndurch den Gesetzgeber die Voraussetzungen zum F\u00fchren\nvon Waffen so ausgestaltet werden bzw. sind, da\u00df sie\nAnla\u00df zur Besorgnis geben. Dieses berechtigte Sicherheits-\ngef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung kann dadurch gest\u00e4rkt werden,\nda\u00df die Voraussetzungen f\u00fcr legalen Waffenbesitz und\nlegale Waffenbesitzer erweitert werden und dem B\u00fcrger\nhierdurch signalisiert wird, da\u00df von dieser Seite f\u00fcr ihn\nkeine Gefahr droht.\nDer Gesetzgeber ist in der Pflicht bei der Beantwortung\nder Frage, wie Vorkommnisse, bei denen J\u00e4ger oder Sport-\nsch\u00fctzen ihre Waffen nicht bestimmungsgem\u00e4\u00df ange-\nwandt haben, passieren oder wie Waffen durch unsach-\ngem\u00e4\u00dfe Lagerung oder Unterbringung in falsche H\u00e4nde\nkommen konnten. Dort mu\u00df man Rechenschaft ablegen.\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen bei der Bestimmung von\nErlaubnistatbest\u00e4nden und deren Voraussetzungen auch\ndie Belange und Interessen der J\u00e4ger und Sportsch\u00fctzen\nausreichend ber\u00fccksichtigt werden.\nAnliegen des Antrages ist es daher, Voraussetzungen f\u00fcr\nden Umgang mit Waffen zu schaffen, die ein verst\u00e4rktes\nMa\u00df an Sicherheit f\u00fcr die Gesellschaft bedeuten, ohne die\nInteressen der betroffenen Waffentr\u00e4ger \u00fcber Geb\u00fchr ein-\nzuschr\u00e4nken. Ganz im Gegenteil dienen die von uns ange-\nstrebten \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge dem Schutz der berechtig-\nten Waffentr\u00e4ger.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5889\n\n\n\nDer Antrag fordert daher, die Regel\u00fcberpr\u00fcfung auf\nZuverl\u00e4ssigkeit, k\u00f6rperliche Eignung und Bed\u00fcrfnis\nbereits nach drei Jahren durchzuf\u00fchren. Die Zuverl\u00e4ssig-\nkeit mu\u00df auch die pers\u00f6nliche Eignung umfassen. Aggres-\nsiven, labilen oder psychisch instabilen Personen, die ent-\nsprechende Merkmale aufweisen, darf der Umgang mit\nWaffen nicht erlaubt sein. Gleiches gilt nach unserer\nAnsicht auch f\u00fcr extremistisch T\u00e4tige, Personen mit\nGewaltbereitschaft sowie f\u00fcr ehemalige Mitarbeiter des\nMinisteriums f\u00fcr Staatssicherheit.\nBei den Gewaltbereiten habe ich hier auch deutlich die\nj\u00fcngsten Ereignisse in Frankreich vor Augen. Wenn wir\nuns vorstellen, da\u00df solche Leute noch in Waffenbesitz\nkommen und dies m\u00f6glicherweise noch zul\u00e4ssig ist, dann\nist das Resultat nicht auszumalen. Auch aus diesem\nGrunde mu\u00df dieses Gesetz aus meiner Sicht novelliert\nwerden. Nur durch aktuelle Regel\u00fcberpr\u00fcfung kann\ngew\u00e4hrleistet werden, da\u00df die waffenrechtlichen Voraus-\nsetzungen vorliegen. Bei Personen, die wegen einer zumin-\ndest fahrl\u00e4ssigen Straftat mit einer Freiheitsstrafe von min-\ndestens einem Jahr verurteilt worden sind, soll regelm\u00e4\u00dfig\nvon einer Unzuverl\u00e4ssigkeit ausgegangen werden, da es\nsich hier um eine vermeidbare Pflichtwidrigkeit handelt,\ndie auch an dem sorgsamen Umgang mit Waffen bei die-\nsem Personenkreis Zweifel l\u00e4\u00dft.\nDie noch bestehende Privilegierung von J\u00e4gern gegen\u00fcber\nSportsch\u00fctzen hinsichtlich des Nachweises der Eignung\nder Waffen f\u00fcr jagdliche Zwecke soll entfallen. Ebenso soll\ndie Zahl der Waffen, die eine Person, also ein Waffen-\ntr\u00e4ger, in Besitz hat, beschr\u00e4nkt werden sowie das Erben-\nprivileg, also f\u00fcr die Leute, die Waffen dann durch Todes-\nfall erben, neu geregelt werden, nach dem auch der Erbe\ndie waffenrechtlichen Voraussetzungen erf\u00fcllen mu\u00df,\nsofern er die Waffe in seinem Besitz behalten m\u00f6chte.\nVon besonderer Bedeutung ist f\u00fcr uns die Aufnahme der\nNachschau und das Betretungsrecht f\u00fcr die Waffenbeh\u00f6r-\nden und die Kontrolle. In der Kontrolle der ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfen Verwahrung von Schu\u00dfwaffen und Munition\nsehe ich einen erheblichen Schwerpunkt. Gerade bei Jagd-\nrevieren ist so ein Objekt nicht selten Zielpunkt eines\ngezielten Diebstahls. Hier sehe ich erhebliche Risiken. Des-\nhalb mu\u00df gerade bei unbewohnten Grundst\u00fccken, die nur\nzeitweise genutzt werden, besondere Aufmerksamkeit\ndarauf gelegt werden.\nDazu geh\u00f6rt auch die Frage des Versandes von Waffen.\nIch denke, hier ist erheblicher Regelungsbedarf da, wenn\nich allein die Frage des Katalogverkaufes ebensolcher\nDinge anspreche.\nEs mu\u00df unter allen Umst\u00e4nden verhindert werden, da\u00df\nsich nichtberechtigte Personen auf leichtem Weg in den\nBesitz von Waffen bringen. F\u00fcr Gas- und Schreckschu\u00df-\npistolen, die scharfen Waffen gleichen oder zum Verwech-\nseln \u00e4hnlich sehen, fordert der CDU-Antrag die Einf\u00fch-\nrung eines sogenannten kleinen Waffenscheines sowie die\nAufnahme von Schmetterlingsmessern und Wurfsternen\nin die Liste der verbotenen Gegenst\u00e4nde.\nIch denke, wir m\u00fcssen gro\u00dfes Interesse daran haben, da\u00df\nder Waffenbesitz kontrolliert bleibt, da\u00df die Sportsch\u00fctzen\nund die J\u00e4ger nat\u00fcrlich ihre Waffen haben, aber eben in\neinem eingeschr\u00e4nkten Verh\u00e4ltnis, und wenn das dar\u00fcber\nhinausgeht, klar nachgewiesen werden mu\u00df, aus welchem\nGrund dies notwendig ist. Oberstes Gebot an dieser Stelle\nist, die Sicherheit unserer Bev\u00f6lkerung zu erh\u00f6hen.\nIch bitte Sie, meine Damen und Herren, unserem Antrag\nzuzustimmen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der PDS. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Bandmann, nach Ihrer Rede verstehe ich\nIhren Antrag besser, wobei die Ausf\u00fchrungen, die Sie teil-\nweise hierzu machten, mit der Fragestellung nicht \u00fcberein-\ngingen.\nDer Antrag, den Sie seinerzeit, am 28. Oktober 1997, ein-\nreichten, zielte offensichtlich darauf ab, der Staatsregie-\nrung f\u00fcr die weiteren Verhandlungen zur Novellierung\ndes Waffenrechts im Bundesrat, die in der 719. Sitzung am\n28. November des Vorjahres auf der Tagesordnung stan-\nden, die entsprechenden Intentionen Ihrer Fraktion in den\nTornister zu geben.\nDa\u00df hier die Sachsen initiativ werden, hat ja durchaus eine\nlange Tradition. Nachdem es bis hinein in das 18. Jahrhun-\ndert auf dem Gebiet des heutigen Deutschland \u00fcberhaupt\nkeine allgemeine Kodifikation des Waffenrechtes gab,\nwaren es erstaunlicherweise nicht die Preu\u00dfen, die hier\nvorprellten, sondern es waren die Sachsen, die mit der\n,,Verordnung polizeilicher Vorschriften \u00fcber Waffen und\nSchie\u00dfbedarf\u201c vom 15.11.1904 eine erste geschlossene lan-\ndesrechtliche Regelung ins Waffenrecht brachten. Erst mit\ndem ,,Reichsgesetz \u00fcber Schu\u00dfwaffen und Munition\u201c vom\n12.4.1928 wurde das Waffenrecht auf das ,,Reichsgebiet\u201c\nvereinheitlicht.\nNach der Zerschlagung des Faschismus kam die friedfer-\ntigste Zeit der Deutschen. Bis auf wenige Ausnahmebe-\nstimmungen in alliierten Regelungen durften Deutsche\nkeine Waffen haben. Mit der, wie es heute hei\u00dft, ,,Wieder-\nerlangung der Souver\u00e4nit\u00e4t\u201c im Vertrag der Beziehungen\nzwischen der Bundesrepublik Deutschland und den drei\nM\u00e4chten vom 26. Mai 1952 kehrten die Deutschen an die\nWaffen zur\u00fcck. Das geschah im Territorium der Bundes-\nrepublik Deutschland zun\u00e4chst mit viel Streit, viel Streit\nn\u00e4mlich, wer f\u00fcr die waffenrechtlichen Fragen die Gesetz-\ngebungskompetenz hat.\nDas wurde dann ausgestanden mit der Novellierung des\nGrundgesetzes durch ein \u00c4nderungsgesetz zum Grund-\ngesetz vom 28. Juli 1972. Mit Nummer 4a wurde im Arti-\nkel 74 des Grundgesetzes das ,,Waffenrecht\u201c erg\u00e4nzt. Der\nBund ist zust\u00e4ndig.\nNichtsdestotrotz haben die neuen L\u00e4nder, nachdem es\nzum Beitritt der DDR zur Bundesrepublik Deutschland\nkam, ihre eigenen Anwartschaften und Vorstellungen zum\nWaffenrecht angemeldet. Dies tat auch die S\u00e4chsische\nStaatsregierung mit dem Erla\u00df zum Waffengesetz vom\n21.3.1992. In diesem Erla\u00df sind ja schon wesentliche Inten-\ntionen von dem, Herr Bandmann, was Sie heute dargelegt\nhaben, als Anliegen einer Novelle mit geregelt.\nDas Problem ist nun folgendes: Wir haben, seitdem es das\nWaffenrecht in bundesdeutscher Hoheit gibt, eine unwahr-\nscheinliche Vielzahl von Korrekturen im Waffenrecht. Die\nVer\u00e4nderung war im Waffenrecht das Best\u00e4ndigste, wobei\nsich immer auch sehr, sehr lange Beratungswege als cha-\nrakteristisch darstellten. Nach unserem \u00dcberblick liegen\nderzeit im Bundestag zur Beratung und Beschlu\u00dffassung\ndrei vom Bundesrat eingebrachte Gesetzentw\u00fcrfe zum\nWaffengesetz vor, n\u00e4mlich \u00c4nderungsgesetze:\n1. der Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Waffen-\ngesetzes und des Bundesjagdgesetzes, bereits am 25. No-\nvember 1994 im Bundesrat beschlossen. Hauptgegenstand\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5890\n\n\n\nist hier die Erweiterung der Unzuverl\u00e4ssigkeitsvermutung\nf\u00fcr DDR-Partei- und Staatskader ausgew\u00e4hlter Ebenen.\nDas ist der Artikel 119 S\u00e4chsische Verfassung zum Waffen-\nrecht.\n2. der Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Waffen-\ngesetzes, beschlossen auf der 678. Sitzung des Bundesrates\nam 16. Dezember 1994 und\n3. der Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des Waffen-\ngesetzes vom 28. November 1997, beschlossen in der\n719. Sitzung des Bundesrates. Hauptgegenstand des letz-\nteren: Ausf\u00fchrungsbestimmungen zu Hieb-, Sto\u00df-, Stich-\nwaffen, Faustmessern, Spring-, Fall- und Butterfly-Mes-\nsern und Elektroschockger\u00e4ten.\nDas Zweite, was ich nannte, hatte Wurfsterne und Laser-\nZielger\u00e4te zum Gegenstand.\nDas Problem ist: Der Deutsche Bundestag hat heute seine\nletzte Sitzung in der 13. Legislaturperiode. Er hat in dieser\nLegislatur keine dieser vom Bundesrat eingebrachten\nRechtsvorschriften beraten. Und insofern wird auch in\nabsehbarer Zeit das Anliegen der CDU-Fraktion, das wir\nim wesentlichen teilen, durchaus mitgetragen; \u00fcberall\ndort, wo ihr Anliegen dahin geht, Waffenrecht restriktiv\nauszugestalten, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df m\u00f6glichst wenig\nWaffen im Volke sind, sind wir durchaus mit diesem\nAnliegen an Ihrer Seite.\nDas Problem ist nur, da\u00df aus f\u00fcr uns momentan nicht\nnachvollziehbaren Gr\u00fcnden der Bundesgesetzgeber trotz\neiner Vielzahl von \u00c4nderungs- und Erg\u00e4nzungsvorschl\u00e4-\ngen zum Waffengesetz nicht zu Stuhle kommt. Woran das\nliegt \u2013 vielleicht kann uns Herr Bandmann in seinem zwei-\nten Redebeitrag hier\u00fcber Aufschlu\u00df geben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU-Fraktion,\nnoch einmal zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Fraktion\nder SPD? \u2013 Frau Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der von der CDU-Fraktion einge-\nbrachte Antrag zur Novellierung des Waffenrechts wird\nvon unserer Seite unterst\u00fctzt. Es ist richtig, den Erwerb\nund Besitz von Waffen soweit wie m\u00f6glich zu beschr\u00e4n-\nken, weil sich eine zivile Gesellschaft nicht mit dem Bild\ndes bewaffneten B\u00fcrgers vertr\u00e4gt.\nEin restriktiv gefa\u00dftes Waffenrecht st\u00e4rkt das staatliche\nGewaltmonopol und dient so der Sicherheit in unserem\nLand. Die anvisierten Restriktionen richten sich nicht \u2013 das\nwill ich hier ausdr\u00fccklich feststellen \u2013 gegen Sportsch\u00fct-\nzen und J\u00e4ger, denn die vorgesehene H\u00f6chstzahlbegren-\nzung f\u00fcr Lang- und Kurzwaffen wird in keiner Weise zur\nEinschr\u00e4nkung ihrer Freizeitbesch\u00e4ftigung bzw. der Jagd\nf\u00fchren. Jeder Sportsch\u00fctze und J\u00e4ger wird auch weiterhin\ndie f\u00fcr seine Zwecke erforderliche Waffe besitzen und\nerwerben k\u00f6nnen, auch wenn es, Herr Bandmann, wie Sie\nsagten, einen tragischen Unfall in einem Sch\u00fctzenverein\nzum Beispiel gab.\nDie \u00c4nderungen zielen vielmehr darauf ab, den Besitz von\nWaffen nur solchen Personen zuzubilligen, die auch die\npers\u00f6nliche Gew\u00e4hr f\u00fcr einen verantwortungsvollen und\nsorgsamen Umgang mit Waffen bieten. Waffen sollen\nm\u00f6glichst nicht in die H\u00e4nde von potentiellen Amok-\nl\u00e4ufern oder Extremisten gelangen, die eine Gefahr f\u00fcr\nunser aller Sicherheit darstellen. Es bedarf daher auch\nunserer Meinung nach strengerer und regelm\u00e4\u00dfigerer\n\nKontrollen, die sowohl die Erforderlichkeit des Waffen-\nbesitzes als auch die Zuverl\u00e4ssigkeit des Waffenbesitzers\nbzw. -erwerbers umfassen.\nDer Antrag der CDU-Fraktion greift die angesprochenen\nPunkte auf und findet daher unsere Zustimmung. Ich\nfrage mich allerdings, verehrte Kolleginnen und Kollegen\nder CDU, warum die Bundesregierung bisher noch keine\nNovellierung des Waffenrechtes in dieser Richtung vor-\ngenommen hat. Herr Bartl hat es ja ebenfalls angespro-\nchen.\nAbschlie\u00dfend sei mir zu Punkt 3 Ihres Antrages noch eine\nBemerkung gestattet. Hier wird eine Regelunzuverl\u00e4ssig-\nkeit f\u00fcr extremistisch t\u00e4tige Personen mit Gewaltbereit-\nschaft sowie f\u00fcr ehemalige Mitarbeiter des MfS gefordert.\nDies wird in dieser Form gesetzestechnisch kaum umsetz-\nbar sein.\nDie Zuverl\u00e4ssigkeit im Ordnungsrecht darf nur von per-\ns\u00f6nlichen Merkmalen, nicht jedoch von Gruppenmerk-\nmalen abh\u00e4ngen. Eine Gruppenzugeh\u00f6rigkeit kann ledig-\nlich als ein Indiz gewertet werden, welches die pers\u00f6nliche\nEignung und Zuverl\u00e4ssigkeit der betreffenden Person in\nFrage stellen kann. Als alleiniges oder aber bestimmendes\nMerkmal ist die Gruppenzugeh\u00f6rigkeit jedoch untauglich\nund rechtlich sicherlich nur in Extremf\u00e4llen, wie der Mit-\ngliedschaft in einer verbotenen extremistischen Vereini-\ngung, zul\u00e4ssig.\nDie Intention, die dieser Punkt des Antrages verfolgt, wird\nvon uns aber nachdr\u00fccklich unterst\u00fctzt, wenn sicher-\ngestellt ist, da\u00df keine Pauschalisierungen stattfinden und\nstets eine Einzelfallbetrachtung der Person des Antragstel-\nlers erfolgt.\nEs ist richtig und auch notwendig, da\u00df extremistisch\naktive Personen, die zur Gewaltbereitschaft neigen, nie-\nmals Waffen in die Hand bekommen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Vorstellungen der CDU-\nFraktion entsprechen in vollem Umfang dem Anliegen der\nStaatsregierung, so wie wir seit Fr\u00fchjahr/Sommer letzten\nJahres versucht haben, auf der Bundesebene eine umfas-\nsende Novellierung des Waffengesetzes zu erreichen.\nDie Bundesregierung hat einen \u00fcberarbeiteten Referenten-\nentwurf im Sp\u00e4therbst letzten Jahres vorgelegt. Vorher\nwaren ihr unsere sehr viel weiter gehenden \u00c4nderungs-\nvorstellungen bekannt. Ein Teil dieser \u00c4nderungsvorstel-\nlungen ist von der Bundesregierung eingearbeitet worden,\nein erheblicher Teil \u2013 nach meinen Begriffen der wichtigere\nTeil \u2013 nicht.\nWir haben sodann sowohl auf der Innenministerkonferenz\nwie auch in bilateralen Kontakten versucht, eine noch-\nmalige \u00dcberarbeitung des Referentenentwurfes zu errei-\nchen. Die Verhandlungen haben sich im Fr\u00fchjahr etwas in\ndie L\u00e4nge gezogen. Und Sie werden der Presse entnom-\nmen haben, da\u00df am 5. Mai die Regierungskoalition\nbeschlossen hat, aus Zeitgr\u00fcnden den entsprechenden\n\u00c4nderungsentwurf nicht mehr in dieser Legislaturperiode\numzusetzen. Bereits vom Januar an war es f\u00fcr eine eigene\nBundesratsinitiative Sachsens zu sp\u00e4t, nachdem klar war,\nda\u00df die Bundesregierung unseren sehr viel weiter gehen-\nden Vorstellungen nicht nachkommen w\u00fcrde.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5891\n\n\n\nWir werden als Staatsregierung unsere Forderungen nicht\naufgeben. Wir werden nach Beginn der n\u00e4chsten Legisla-\nturperiode im Bundestag in geeigneter Weise, sei es durch\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zu einer dann eventuell eingeleiteten\nBundesinitiative oder \u00fcber eine eigene Initiative Sachsens,\nim Bundesrat diese Zielstellungen durchzusetzen ver-\nsuchen, \u2013 \u2013\n\n(Bandmann, CDU:\nJetzt sollte Herr Bartl zuh\u00f6ren!\n\nSonst fragt er mich das n\u00e4chste Mal wieder.)\n\n\u2013 Das macht doch nichts!\n\u2013 wie wir sie hier f\u00fcr richtig halten.\n\u00dcber diesen Sachstand wollte ich Sie informieren.\nVielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder CDU. \u2013 Sie verzichtet.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Druck-\nsache 2/7192 zur Abstimmung. Ich bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013\n\n(Zurufe)\n\n\u2013 Noch ist etwas vorzutragen. Ich bitte um Entschuldi-\ngung. Ich nehme zur\u00fcck, was ich gesagt habe. Wir sind\nnoch nicht in der Abstimmung. \u2013 Herr Bartl hat das Wort.\n\nBartl, PDS: Ich w\u00fcrde bitten, da\u00df \u00fcber die einzelnen\nPunkte, die der Antrag vorsieht, getrennt abgestimmt\nwird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \u2013 Wenn\ndie Fraktion der CDU keine Einw\u00e4nde hat; das ist nat\u00fcr-\nlich ihr gutes Recht. \u2013 Keine Einw\u00e4nde. Also Abstimmung\n\u00fcber die einzelnen Punkte.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Drucksache 2/7192.\nIch rufe auf 1. Wer dem seine Zustimmung geben will,\nbitte das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Ich sehe keine\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthal-\ntung.\n2. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Stimmenthaltun-\ngen ist mehrheitlich arabisch zweitens angenommen.\nIch rufe auf 3. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 2 Ge-\ngenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von\nStimmenthaltungen. \u2013 Punkt 3 ist mehrheitlich angenom-\nmen.\nIch rufe auf 4. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Eine\nGegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthal-\ntung.\nIch rufe auf 5. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Eine\nGegenstimme. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\nenthaltungen.\n6. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Eine Gegen-\nstimme. Enthaltungen? \u2013 Eine Enthaltung.\n7. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Eine Gegen-\nstimme. Enthaltungen? \u2013 Eine Enthaltung.\n8. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 2 Stimmen\ndagegen. Enthaltungen? \u2013 2 Enthaltungen.\n9. Wer stimmt zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Keine Gegen-\nstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung.\nIch stelle den gesamten Antrag, Drucksache 2/7192, die\nPunkte 1 bis 9, zur Abstimmung. Wer stimmt dem Antrag\ninsgesamt zu? \u2013 Wer stimmt insgesamt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich insgesamt? \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltun-\ngen insgesamt, damit mehrheitlich angenommen. Die\nDrucksache 2/7192 ist damit beschlossen. Dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Position der Staatsregierung zum Jugendstrafrecht\nDrucksache 2/5592, Antrag der Fraktion der SPD\n\n\u2013 Bek\u00e4mpfung der Jugendkriminalit\u00e4t\nDrucksache 2/5633 (Neufassung), Antrag der Fraktion der CDU\n\nDie Redezeiten: CDU 20 Minuten, SPD und PDS je 10 Mi-\nnuten. Ich erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin als\nerster das Wort und dann der Fraktion der CDU. F\u00fcr die\nFraktion der SPD Herr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr  Pr\u00e4sident!  Sehr  geehrte\nDamen und Herren! Mit einigen grunds\u00e4tzlichen Aus-\nsagen und den Antworten der Staatsregierung kann die\nSPD-Fraktion nicht konform gehen. Dies gilt f\u00fcr eine aus-\nnahmsweise vorzunehmende Anwendung von Jugend-\nstrafrecht auf die Zw\u00f6lf- und Dreizehnj\u00e4hrigen wie auch\nf\u00fcr die Aussage, da\u00df die Altersgruppe der Heranwachsen-\nden, also die Achtzehn- bis Einundzwanzigj\u00e4hrigen, bis\nauf wenige Ausnahmef\u00e4lle nur noch nach Erwachsenen-\nstrafrecht zu verurteilen seien.\n\nIch gebe allerdings zu, da\u00df die letzten Entwicklungen in\nder s\u00e4chsichen und bundesweiten Kriminalstatistik im\nHinblick auf die tatverd\u00e4chtigen Kinder, Jugendlichen und\nheranwachsenden Straft\u00e4ter besorgniserregend sind. Den-\n\nnoch mu\u00df ohne jede Bagatellisierung eines festgehalten\nwerden: Bei den tatverd\u00e4chtigen Kindern und Jugend-\nlichen handelt es sich um eine kleine Minderheit, die\njedoch die \u00f6ffentliche Wahrnehmung pr\u00e4gt. Das Gros der\njungen Leute ist nicht kriminell.\n\nWeit \u00fcber 90 % der jungen Menschen werden nicht straf-\nf\u00e4llig, jedenfalls nicht in gravierender Weise. Dagegen ent-\nstehen Sch\u00e4den in Milliardenh\u00f6he durch Steuerhinter-\nziehungen, Korruption, organisierte Kriminalit\u00e4t und nicht\ndurch Kinder, die in anonymen Kaufh\u00e4usern oftmals aus\nAbenteuerlust S\u00fc\u00dfigkeiten oder anderen Schnickschnack\nstehlen.\n\nWir leben auch nicht in den USA, wo schon Kinder mit in\nden Schie\u00dfverein genommen und an scharfen Waffen aus-\ngebildet werden.\n\nMeine Damen und Herren, es gilt zu verhindern, da\u00df ein-\nzelne Problemgruppen, die in den Medien hochgespielt\nwerden \u2013 ich denke da etwa an die sogenannten Crash-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5892\n\n\n\nKids oder bestimmte Intensivt\u00e4ter \u2013 eine ganze Generation\nzum S\u00fcndenbock werden lassen.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWie in allen vergangenen Generationen ist Jugenddelin-\nquenz oft eine vor\u00fcbergehende Erscheinung. Im Vergleich\nzu von Erwachsenen begangenen Straftaten ist Jugend-\nstrafbarkeit vielfach weniger schwerwiegend. Es dominie-\nren die leichten Delikte.\nIch denke auch, es ist ein Fehlschlu\u00df, von einer ansteigen-\nden Zahl registrierter Verfahren auf ver\u00e4nderte Verhal-\ntensweisen zu schlie\u00dfen, da die Statistik nicht die Wirk-\nlichkeit abbildet, sondern nur das, was f\u00fcr die Polizei\nsichtbar ist.\nVielmehr besteht Anla\u00df, Ver\u00e4nderungen innerhalb des\nAnzeigeverhaltens zu vermuten. Hingegen ist zu fragen,\nwarum man Kindern gegen\u00fcber unnachsichtiger gewor-\nden ist und eher zur Polizei geht. Nicht umsonst spricht\nschon Horst Viehmann, Ministerialrat im Bundesjustiz-\nministerium, davon, da\u00df die Jugend in den Augen vieler\nMenschen zu einem Bedrohungsfaktor geworden sei, und\ndies, obwohl wir feststellen k\u00f6nnen, da\u00df das Risiko \u00e4lterer\nMenschen, Opfer einer Gewalttat zu werden, in den letz-\nten Jahren kaum noch zugenommen hat und sogar zum\nTeil gesunken ist.\nDie jetzige Diskussion um die Absenkung der Strafm\u00fcn-\ndigkeitsgrenze gab es schon im vergangenen Jahrhundert.\nInsoweit erleben wir eigentlich nur ein Aufleben konserva-\ntiver Forderungen. Im Reichsstrafgesetzbuch von 1871 war\ndas Strafm\u00fcndigkeitsalter auf das zw\u00f6lfte Lebensjahr fest-\ngesetzt. Es wurde aber auch schon damals die Forderung\nlaut, da\u00df die Strafbarkeit jugendlicher Verbrecher nicht\nvor dem 16. Lebensjahr beginnen d\u00fcrfe, so jedenfalls\nDr. Appelius, Staatsanwalt zu Eberfeld auf der Zweiten\nLandesversammlung der Gruppe ,,Deutsches Reich\u201c der\nInternationalen kriminalistischen Vereinigung in Halle im\nM\u00e4rz 1891.\nEs dauerte noch gut 30 Jahre, bis 1923 der Kompromi\u00df bei\n14 Jahren als Strafm\u00fcndigkeitsgrenze gefunden worden\nwar. Lediglich die Nationalsozialisten haben 1943 eine\nHerabsetzung des Strafm\u00fcndigkeitsalters wieder vorge-\nnommen.\nIm \u00fcbrigen liegt Deutschland mit einer Strafm\u00fcndigkeits-\ngrenze von 14 Jahren im internationalen Vergleich etwa im\nDurchschnitt.\nMeine Damen und Herren, was brauchen junge Menschen\nnun wirklich? Sie ben\u00f6tigen angesichts anhaltender Mas-\nsenarbeitslosigkeit, mangelnder emotionaler Zuwendung,\nsteigender Umweltanforderungen, erheblichen Gewaltein-\nflusses in den Medien, wo sich mehr und mehr unappetit-\nliche und brutale Szenen h\u00e4ufen, wieder eine Lebens- und\neine Zukunftsperspektive.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas bedeutet beispielsweise konkret, da\u00df jeder Schulab-\ng\u00e4nger wieder mit einem Ausbildungs- und Arbeitsplatz\nin seinem Leben rechnen k\u00f6nnen mu\u00df. Dennoch will ich\ndie Verantwortung, die junge Menschen f\u00fcr sich und ihre\nUmwelt tragen, in keinster Weise kleinreden. Allerdings\nleben wir in einem Rechtsstaat.\nDeshalb darf uns das Strafrecht bzw. seine Versch\u00e4rfung\nnicht Allheilmittel, sondern nur Ultima ratio sein. Alle, die\nMedien, insbesondere das Fernsehen und die Internet-\nbetreiber, m\u00fcssen begreifen, da\u00df sie einen erheblichen\nAnteil an der Kriminalit\u00e4tsentwicklung haben. Wer Mord\n\nund Totschlag in die Wohn- und Kinderzimmer bringt, der\nist mitschuldig an den Gewaltszenen, die inzwischen auf\nden Schulh\u00f6fen und Stra\u00dfen Alltag geworden sind.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nVielfach, meine Damen und Herren, kursiert das Vorurteil,\nda\u00df das Jugendstrafrecht das mildere Recht sei. Wichtig ist\nvielmehr, da\u00df das Jugendstrafrecht einen angemessenen\nund breit gef\u00e4cherten Katalog von Sanktionen zur Ver-\nf\u00fcgung stellt, w\u00e4hrend die Rechtsfolgen des Erwachsenen-\nstrafrechts im wesentlichen auf Geld- und Freiheitsstrafen\nbeschr\u00e4nkt sind.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nGerade das Jugendstrafrecht erm\u00f6glicht es, durch jugend-\ngem\u00e4\u00dfe, erzieherisch orientierte Hinwirkung wirkungsvoll\nauf die Lebensf\u00fchrung des jungen Menschen Einflu\u00df zu\nnehmen und ihn vor weiteren Straftaten zu sch\u00fctzen. Auf-\ngrund der sozialp\u00e4dagogischen Wirkung und der Normen\nverdeutlicht das Jugendgerichtsgesetz den Charakter, da\u00df\nes durchaus gelungen ist, die Kriminalit\u00e4tsbelastungszah-\nlen in den achtziger Jahren zu senken bzw. in Waage zu\nhalten. In Teilbereichen ist dieses Kriminalit\u00e4tsaufkommen\nsogar r\u00fcckl\u00e4ufig gewesen.\nDar\u00fcber hinaus ist seit Einf\u00fchrung des \u00a7 105 JGG (Jugend-\ngerichtsgesetz) im Jahr 1953 der Anteil derjenigen Heran-\nwachsenden, die nach Jugendstrafrecht abgeurteilt wur-\nden, von etwa 65 % im Jahr 1988 auf 57,7 % im Jahr 1994\nwieder abgesunken. Meines Erachtens kann es demzufolge\ndann auch keine automatische Anwendung des Jugend-\nstrafrechtes geben.\n\n(Beifall des Abg. Bartl, PDS)\n\nAuch unter dem Gesichtspunkt der Abschreckung ist eine\nAbsenkung der Strafm\u00fcndigkeitsgrenze und eine Ver-\nsch\u00e4rfung des Jugendstrafrechtes nicht sinnvoll. Entschei-\ndend und weitaus wichtiger ist, da\u00df eine schnelle und\nsichere Tataufkl\u00e4rung erfolgt, damit das Unrechtsbewu\u00dft-\nsein der Jugendlichen gest\u00e4rkt wird. Um das Unrecht\nerkennbar zu machen, ist eben eine schnelle Verhandlung,\nwie sie etwa das vereinfachte Jugendverfahren nach \u00a7 76\nJGG bietet, mit m\u00f6glichst daran anschlie\u00dfender unmittel-\nbarer Sanktion, am besten im Rahmen des T\u00e4ter-Opfer-\nAusgleichs, vonn\u00f6ten.\nDaf\u00fcr, meine Damen und Herren, enth\u00e4lt auch das KJHG\nsinnvolle Ma\u00dfnahmen, wie beispielsweise sozialp\u00e4dago-\ngische Familienhilfe, Erziehungsbeistand, Heimerziehung\nund vor allem auch intensiv-p\u00e4dagogische Einzelbetreu-\nung, um auf delinquente Zw\u00f6lf- und Dreizehnj\u00e4hrige ein-\nzuwirken. Aus diesen Gr\u00fcnden d\u00fcrfen wir auch keine\nSparma\u00dfnahmen bei der Ausstattung der Polizei, inner-\nhalb des Justizapparates, aber eben auch nicht im Sozial-,\nKinder-, Jugend- und Bildungsbereich dulden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nIch m\u00f6chte schlie\u00dfen mit einem Zitat von Franz von Liszt.\nEr hat vor rund 100 Jahren die Erkenntnis formuliert: ,,Die\nbeste Kriminalpolitik ist eine gute Sozialpolitik.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn wir das beherzigen, denke ich, werden wir auch die\nKriminalit\u00e4tsrate im Kinder- und Jugendalter wieder sen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5893\n\n\n\nken k\u00f6nnen \u2013 also nicht allein durch die Repression, vor\nallen Dingen durch die Pr\u00e4vention.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Frau Bell-\nmann, bitte.\n\nFrau Bellmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! \u00c4ngstlich-aggressive Eltern, sen-\nsationsgierige Medien und eine verunsicherte \u00d6ffentlich-\nkeit haben ein neues Feindbild entdeckt: gewaltt\u00e4tige\nJugendbanden. Was ist dran an diesen Horrorvisionen?\nWahr ist, da\u00df heute Aggression und Gewaltbereitschaft in\neinem weit h\u00f6heren Ma\u00dfe anzutreffen sind als noch vor\nJahren. Den Jugendlichen in West und Ost fehlen klare\nVorbilder, mit denen sie sich streiten, an denen sie sich\naber auch anhalten k\u00f6nnen. Ihre gesch\u00e4rften Sinne neh-\nmen Hilflosigkeit wahr, aber auch die unausgesprochenen,\nlatent vorhandenen Gef\u00fchle von Angst und Aggression.\nJugendliche werden dann regelrecht zu Delegierten ihrer\nangstvoll-aggressiven Eltern.\nOstdeutsche Jugendliche haben hierbei eine Doppel-\nbelastung zu tragen. Nicht nur, da\u00df sie sich individuell\nmit dem Erwachsenwerden plagen \u2013 das Desaster der\nehemaligen DDR bewirkt ein \u00fcbriges: Der Zusammen-\nbruch der alten Ordnung und die sich vollziehende\nSystemtransformation haben die bereits in der DDR vor-\nhandenen Sinn- und Orientierungskrisen der ostdeutschen\nJugendlichen weiter versch\u00e4rft.\nDie dramatischen Ver\u00e4nderungen in nahezu jedem\nLebensbereich stellen eine psychosoziale Extremsituation\ndar, deren Bew\u00e4ltigung die Belastbarkeit des einzelnen bis\nan die Grenzen auslotet oder gar \u00fcberfordert. Das Selbst-\nwertgef\u00fchl der Jugendlichen ist verletzt, die eigene Identi-\nt\u00e4t, die Orientierung f\u00fcr die Zukunft daher gef\u00e4hrdet.\nIst nun die Gewalt unter Jugendlichen eine Form der\nGegenwehr, eine Aktion, in der sich Jugendliche lebendig\nund aktiv erleben? \u2013 Es ist leider so. Sie sind aktiv, aber in\ndie falsche Richtung. Dieses Aktivsein ist sehr gef\u00e4hrlich.\nLieber w\u00e4re uns allen sicher, sie w\u00fcrden sich \u2013 wie so viele\nandere Jugendliche \u2013 in Vereinen bet\u00e4tigen, im Sport oder\nbei den Feuerwehren. Wo Jugendliche geh\u00f6rt werden, wo\nsie eine Stimme haben und etwas bewirken k\u00f6nnen, da\nsinkt die Neigung, Gewalt als politische Aktion zu ideali-\nsieren.\nTrotzdem sollte man ehrlicherweise nicht von jugend-\npolitischen Vers\u00e4umnissen in der Vergangenheit ablenken;\ndie gab es und gibt es in Ost und West. An der n\u00e4heren\nBetrachtung des Straftatbestandes Diebstahl m\u00f6chte ich\ndas einmal n\u00e4her verdeutlichen.\nStehlen im Wohlstand ist ein Zeichen f\u00fcr einen erheblichen\nMangelzustand in den seelischen Bed\u00fcrfnissen der Heran-\nwachsenden, denn die gestohlenen Dinge stillen schlie\u00df-\nlich nicht den inneren Hunger nach Liebe, Geborgenheit\nund Anerkennung. Diese Sucht ist grunds\u00e4tzlich die Suche\nam falschen Ort. Da n\u00fctzt es auch nichts, wenn in man-\nchen Bundesl\u00e4ndern versucht wird, Ladendiebstahl gera-\ndezu zu legitimieren. Hier ist ein bedenkliches Symptom\nzu erkennen: Es bringt auf die schiefe Bahn. Das will aber\nniemand von den Verantwortlichen heute h\u00f6ren, denn\ndann h\u00e4tte man energische Ma\u00dfnahmen zur St\u00e4rkung der\nFamilie ergreifen m\u00fcssen. Die gekonnte Betreuung der\nKinder in der Familie kann diese die Allgemeinheit gef\u00e4hr-\ndende Entwicklung stoppen.\n\nNun will ich Kindertagesst\u00e4tten wei\u00df Gott nicht verteu-\nfeln. Man kann sie auch nicht verantwortlich machen f\u00fcr\ndas heutige Gewaltph\u00e4nomen bei manchen Jugendlichen.\nEs bleibt aber unbestritten, da\u00df individuelle Zuwendung\nauch in der besten Betreuungseinrichtung nicht hundert-\nprozentig zu erreichen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd glauben Sie mir: Ich wei\u00df, wovon ich spreche. Ich\nhabe selbst 13 Jahre lang als Krippenerzieherin gearbeitet.\nWir haben uns sehr viel M\u00fche gegeben, aber wenn Sie\n20 Kinder haben, dann schaffen Sie das doch nicht so, als\nwenn Sie zu Hause nur eines oder zwei haben.\n\n(Zuruf von der PDS:\nDie Schl\u00fcsselzahl ist zu hoch.)\n\n\u2013 Nein, nein, die Schl\u00fcsselzahl zu DDR-Zeiten war noch\nerheblich h\u00f6her als die heutige.\nDie sehr viel h\u00f6here Zahl der jungen Diebe in der DDR\nbest\u00e4tigt einmal mehr die Richtigkeit dieser Erkenntnisse.\nDas rigorose Vorgehen gegen Diebe und R\u00e4uber in der\nDDR-Diktatur verhinderte lediglich, da\u00df die Seelenkrank-\nheit schon im Kindesalter zum Ausbruch kam. Nachdem\nder eiserne Riegel abmontiert war, schaffte sich \u2013 wie unter\nDruck \u2013 der Seelenhunger entlastend Luft, denn da in der\nDDR wesentlich mehr Kinder unpers\u00f6nlich in Krippen\nund Heimen vor allem volltags betreut wurden, ist nun\nauch das Defizit in gr\u00f6\u00dferer Quantit\u00e4t vorhanden. Es ist\nalso nicht nur die Arbeitslosigkeit als Grund zu nennen.\nEs mag zwar auf dem ersten Blick nicht zum Thema geh\u00f6-\nren, aber meines Erachtens l\u00f6st man das Grundproblem\nnicht, indem man ausschlie\u00dflich nach h\u00e4rteren Strafen f\u00fcr\nJugendliche ruft.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas gleiche gilt aber auch f\u00fcr den Ruf nach mehr Sozial-\narbeitern oder Jugendprojekten. Die Frage ist doch, wie\nman Familien- und Erziehungsarbeit so aufwerten kann,\nda\u00df sichergestellt wird, da\u00df M\u00fctter und V\u00e4ter mit Freuden\nihren Kindern so lange ein einbindendes Nest bieten, bis\ndiese kr\u00e4ftig genug sind, um auf eigenen Beinen zu stehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Plobner, SPD)\n\nIch m\u00f6chte hier vor allen Dingen die Bem\u00fchungen der\nCDU-Fraktion um das Erziehungsgehalt nennen \u2013 genau\nin diese Richtung geht es. Ein Staat, der vornehmlich aus\nKrippen, Heimen, Resozialisierungseinrichtungen und\nGef\u00e4ngnissen besteht, wird mit der Zukunft Probleme\nhaben, denn auch \u00dcberbetreuung \u2013 in welche Richtung\nauch immer \u2013 erzieht zu Passivit\u00e4t.\nMit der eigenen Zeit umzugehen will erlernt sein. Dazu\ngeh\u00f6rt auch, da\u00df man Langeweile erlebt, denn die\nerzwingt eigene Ideen. Die Spannungs- und Erwartungs-\nspirale der Jugendlichen ist doch schon derartig \u00fcberdreht,\nda\u00df als Entspannung f\u00fcr einige kaum noch etwas anderes\nals Gewalt m\u00f6glich ist.\nEs ist auch ein Verlust an Kindheit zu beklagen, haupt-\ns\u00e4chlich verursacht durch die Medien. Das Fernsehen\nmacht Kindern die Welt der Erwachsenen zug\u00e4nglich.\nDeshalb droht vor allem eines auszufallen: das Tr\u00e4umen.\nKinder wie Jugendliche \u00fcbernehmen die W\u00fcnsche aus\nzielgerichteter Werbung und orientieren daran ihre Frei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5894\n\n\n\nzeitgestaltung. Diesen Anspr\u00fcchen kommt die eigene\nPhantasie einfach nicht mehr hinterher.\nDieses st\u00e4ndige Programm von der Kindertagesst\u00e4tte bis\nhin zu s\u00e4mtlichen Fernsehkan\u00e4len verst\u00fcmmelt die F\u00e4hig-\nkeit der Jugendlichen, ein Erleben in sich aufzubauen. Aus\ndem daraus entstehenden Vakuum resultiert nicht selten\nGewalt. Neue Ideen sind also auch in der Erziehungsarbeit\ngefragt.\nInteressant in diesem Zusammenhang ist eine Studie der\nStadt Hoyerswerda, wie Sch\u00fcler die Kriminalit\u00e4t unter\nKindern und Jugendlichen selbst bewerten. Die bewu\u00dfte\nEinstellung, Unrecht zu tun \u2013 also mal ohne Fahrkarte mit\nder S-Bahn zu fahren oder dergleichen \u2013, dr\u00fcckt sich in der\nZustimmung zu der Frage aus, ob Jugendliche selbst T\u00e4ter\nseien. Etwa 20 % der Befragten bejahten das. Es zeigt sich,\nda\u00df sich viele Jugendliche bewu\u00dft kriminell verhalten. Die\nMotive dabei sind Ha\u00df, Neid, Nervenkitzel, Langeweile\noder Mutproben.\nZwar k\u00f6nnten diese Einstellungen als Jugends\u00fcnden abge-\ntan werden, doch sollten wir es uns nicht zu leicht machen.\nDiese bewu\u00dften Verst\u00f6\u00dfe zeigen doch, da\u00df diesen 20 %\nder Jugendlichen allgemeing\u00fcltige Regeln und Gemein-\nschaftsg\u00fcter nichts mehr bedeuten. L\u00e4\u00dft das dann nicht\nauch den Schlu\u00df zu, da\u00df sie auch keinen Respekt vor\ndemokratischen Werten haben?\nMarion Gr\u00e4fin D\u00f6nhoff erkl\u00e4rte das mit einem schon lange\nzu beobachtenden kulturellen Wandel. Im Grunde f\u00fchrt\nalso auch dieses Thema wieder zur Wertediskussion: Was\nhat Einflu\u00df auf die Wertebildung? Wie kann positiver Ein-\nflu\u00df auf Jugendliche genommen werden? \u2013 Die Antwort\nf\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig zu Vertrauenspersonen, die die not-\nwendige N\u00e4he und moralische Autorit\u00e4t haben, um Werte\nzu vermitteln.\nIn dieser Studie aus Hoyerswerda bezeichneten 50 % der\nSch\u00fcler ihre Eltern als Vertrauenspersonen. Eltern mu\u00df\naber auch geholfen werden, diese wichtige Funktion bes-\nser zu erf\u00fcllen. Oftmals sind sie doch mit den eigenen\nAnstrengungen f\u00fcr die Arbeit oder durch die Arbeitslosig-\nkeit so besch\u00e4ftigt, da\u00df keine Zeit und Bereitschaft zu ver-\nsp\u00fcren ist, mit den Kindern ins Gespr\u00e4ch zu kommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHinzu kommt, da\u00df die Kompetenz der Eltern nicht mehr\nmithalten kann. Zumindest was den PC, das Internet oder\nalle anderen technischen Dinge betrifft, kommen die Eltern\neinfach nicht mehr mit.\nGleiches gilt auch f\u00fcr die Lehrer. Sie gelten als Funktions-\ntr\u00e4ger der Gesellschaft, als Wertevermittler. In der Funk-\ntion als Vertrauensperson spielen sie aber nach den\nErkenntnissen dieser Studie fast keine Rolle. Nicht einmal\n10 % Zustimmung erreichten sie bei der Anfrage an Mittel-\nsch\u00fcler und Gymnasiasten. Das stimmt schon bedenklich.\nIch f\u00fcge hinzu: Im Osten tun sich die meisten Lehrer\nschwer, die Werte der Demokratie zu vermitteln, weil sie\nsich selbst nur schwierig damit identifizieren k\u00f6nnen.\nViele Jugendliche sehen verschiedene Methoden zur Kri-\nminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung; eine davon ist zum Beispiel die\nKampfsportausbildung in der Schule. 45 % der Befragten\nhielten das f\u00fcr sinnvoll. Hohe Werte, n\u00e4mlich 70 %, erhielt\ndie Antwortvorgabe ,,H\u00e4rtere Strafen f\u00fcr die T\u00e4ter\u201c. Der\nTrend geht also auch unter den Jugendlichen selbst weg\nvon der sozialliberalen Vorstellung, in Sozialbetreuung\ndas Allheilmittel zu sehen.\nDer Blick zu unseren europ\u00e4ischen Nachbarn best\u00e4tigt die-\nsen Trend. Ich denke jetzt nur an die Fu\u00dfballweltmeister-\n\nschaft in Frankreich. So schnell, wie dort die Jugendlichen\nverurteilt worden sind, w\u00e4re das, glaube ich, in Deutsch-\nland l\u00e4ngst nicht gegangen.\n\n(Bartl, PDS: Jugendliche? Das waren Erwachsene.)\n\nDie Strategien dort weisen in die richtige Richtung, Rechts-\nverletzungen so schnell, so fr\u00fch und so konsequent wie\nm\u00f6glich zu bestrafen. Dabei gibt es nicht nur das Instru-\nment der Gef\u00e4ngnisstrafe, sondern auch das der Sozial-\narbeit.\nDer d\u00e4nische Justizminister sagt: Nur wer im kleinen f\u00fcr\nOrdnung sorgt, kann auch gegen schwere Kriminalit\u00e4t\nerfolgreich sein. Es gibt keinen un\u00fcberwindlichen Gegen-\nsatz zwischen Strafe und Erziehung. Situationsangemes-\nsene und tatad\u00e4quate Strafe mu\u00df auch wieder als Erzie-\nhungsma\u00dfnahme verstanden werden k\u00f6nnen.\nDas bedeutet zum einen, da\u00df Kinder und Jugendliche\ndurch die Erfahrung strafbaren Verhaltens in ihrer\nUmwelt und einer das strafbare Verhalten beg\u00fcnstigenden\nEinstellung der Menschen hierzu ihrerseits leichter straf-\nf\u00e4llig werden. Diese Entwicklung wird gef\u00f6rdert, wenn\nder strafbaren Handlung keine negativen Auswirkungen\nnachfolgen oder eine Wiederholungstat gelingt.\nAuf der anderen Seite bewirkt der Kontakt mit den Men-\nschen, die eine Gesetzesverletzung negativ beurteilen, eine\neigene positive Einstellung zur Rechtsordnung und zur\nEinhaltung ihrer Regeln.\nVor diesem Hintergrund ist auch der Antrag der CDU zu\nverstehen. Einen Punkt daraus m\u00f6chte ich einmal beson-\nders herausgreifen. Das ist die Problematik der Unterbrin-\ngung in geschlossenen Heimen laut \u00a7 71 Abs. 2 des\nJugendgerichtsgesetzes.\nDie fachliche Diskussion zur geschlossenen Unterbringung\nseit den siebziger Jahren hat \u00fcberwiegend zur Ablehnung\ngef\u00fchrt, insbesondere nachdem Untersuchungen ergeben\nhaben, da\u00df der spezielle Zweck, die Ausbruchsicherung,\nnicht einzuhalten war. Die Entweichungsraten der offenen\nHeime unterscheiden sich nicht wesentlich von denen in\ngeschlossener Unterbringung. Eine Verbesserung hinsicht-\nlich der Sicherheit der Bev\u00f6lkerung war dadurch nicht zu\nerreichen.\nKostenm\u00e4\u00dfig liegt diese Form der Unterbringung weit\n\u00fcber den Normals\u00e4tzen. Au\u00dferdem ist sie sehr personal-\nintensiv, da ein Schl\u00fcssel 1 : 1 angesetzt werden mu\u00df.\nIm \u00fcbrigen ist erwiesen, da\u00df \u00e4hnlich wie bei Gef\u00e4ngnis-\nstrafe das Aggressionspotential in geschlossener Unter-\nbringung w\u00e4chst.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie ist aber ohne Zweifel eine Drohung f\u00fcr die Jugendli-\nchen, die Konflikte nicht l\u00f6sen, aber Ausgrenzung hervor-\nrufen kann.\nDie von den Praktikern berichteten Probleme zeigen auch,\nda\u00df es bei jungen Menschen Krisenlagen geben kann, die\nkurzfristig bewahrende Intervention naheliegend erschei-\nnen lassen. Es w\u00e4re eine bundesweit verl\u00e4\u00dfliche Doku-\nmentation wert, in wie vielen F\u00e4llen geschlossene Unter-\nbringung angeordnet wurde und wie gro\u00df der Anteil posi-\ntiver und negativer Erfahrungen war. Sollte das Positive\n\u00fcberwiegen, k\u00f6nnte auch ich mich dem Ansinnen eines\ngeschlossenen Heimes anschlie\u00dfen.\nUnterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen, wie die durchaus provokant\ndiskutierte elektronische Fu\u00dffessel im Zusammenhang mit\nHausarrest f\u00fcr Jugendliche, Ursachen- und Wirkungsfor-\nschung halte ich f\u00fcr dringend erforderlich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5895\n\n\n\nEine Dramatisierung der Jugendkriminalit\u00e4t halte ich aber\nf\u00fcr unangemessen, denn \u00fcber 90 % \u2013 Herr Richter hat es\nschon gesagt \u2013 aller Jugendlichen sind weder tatverd\u00e4chtig\nnoch gewaltbereit. Das ist eine Tatsache, der sich vor allem\ndie Medien annehmen sollten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nOft werden in den gel\u00e4ufigen Schlagzeilen Jugendliche\npauschalisiert und damit kriminalisiert. Dagegen m\u00f6chten\nwir uns als CDU-Fraktion entschieden verwahren.\nSinnvolle Reaktionen auf die Entwicklung der Jugendkri-\nminalit\u00e4t haben auf mehreren Ebenen anzusetzen. F\u00fcr den\nBereich der Jugendkriminalit\u00e4t ist eine solide Jugend-\ngerichtsbarkeit unabdingbar. Eine \u00fcberschaubare Verfah-\nrensdauer und zeitnaher Ma\u00dfnahmenvollzug sind ins-\nbesondere bei jungen Menschen wichtig.\nJugendsachbearbeiter der Polizei, die Jugendgerichtshilfe,\ndie ambulanten erzieherischen Ma\u00dfnahmen des Jugend-\nstrafrechts sowie die sozialen Dienste der Justiz m\u00fcssen\nenger zusammenarbeiten und entsprechend finanziell aus-\ngestattet sein.\nIm Sinne einer sicheren Zukunft ist auch von uns Mut und\nPhantasie gefordert, um Ans\u00e4tze aufzugreifen, die f\u00fcr alle\nSeiten produktiv sind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Als n\u00e4chstes folgt die Fraktion\nder SPD. \u2013 Entschuldigung, Herr Bartl, ich dachte, es\nkommt erst die SPD. Herr Bartl f\u00fcr die Fraktion der PDS.\n\nBartl, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich teile die Positionen, die Herr Kollege Rich-\nter hier dargelegt hat, weithin.\nRespekt der Frau Kollegin Bellmann f\u00fcr ihren von bemer-\nkenswerter Gedankentiefe gekennzeichneten Beitrag, der\nsich sehr, sehr wohltuend von dem Antrag der CDU-Frak-\ntion abhebt, der am 18.4.1997 eingebracht worden ist und\nhier den Gegenstand der Behandlung darstellt. Ihre Worte\nin den Geh\u00f6rgang ihrer Kolleginnen und Kollegen aus der\nFraktion.\nAls im Fr\u00fchjahr 1997 die neuesten Zahlen in der Kriminal-\nstatistik erneut einen Anstieg an Straftaten Jugendlicher\nund insbesondere eine starke Zunahme der mit Gewalt\nverbundenen Straftaten anzeigten, wurden wieder die\nRufe laut, eine starke Hand gegen\u00fcber jugendlichen Kri-\nminellen zu zeigen. Das war in vielen F\u00e4llen mit Schelte\ngegen\u00fcber der Justiz verbunden. Deren Urteile in Jugend-\nstrafsachen w\u00e4ren zu milde und deren Praxis in Jugend-\nstrafverfahren zu liberal.\nIn diese Situationen kommen die beiden Antr\u00e4ge. Zeit-\ngleich eingereicht wurde auch der SPD-Antrag am\n18.4.1997, der zun\u00e4chst ganz wertneutral erfragt, wie sich\ndie Staatsregierung zum Erziehungsgedanken im Jugend-\nstrafrecht stellt.\nDie Intention des Antrages der CDU-Fraktion ist eindeu-\ntig: Sie will von der Staatsregierung wissen und h\u00f6ren \u2013\nsage ich \u2013, da\u00df eine generelle Versch\u00e4rfung des Jugend-\nstrafrechts und Jugendstrafproze\u00dfrechts zeitgem\u00e4\u00df ist. Sie\nwill eine Deliberalisierung des Jugendrechts. Sie will die\nErsetzung des Strafgedankens, jedenfalls in Dominanz\ngegen\u00fcber dem Erziehungsgedanken. Das ist eindeutig\naus diesen Fragestellungen heraus zu erkennen.\nZum Gl\u00fcck verh\u00e4lt sich die eigene Staatsregierung in\nihrer Stellungnahme vom 13.5.1997 in weiten Teilen\n\nbemerkenswert reserviert zu diesem Anliegen. Die Forde-\nrung, das Strafm\u00fcndigkeitsalter von Jugendlichen von 14\nauf 12 Jahre zu senken, bedenkt die Staatsregierung mit\nder Antwort, da\u00df die Anwendung von Jugendstrafrecht\nauf diese Altersgruppe nur ausnahmsweise vertretbar sei.\nAnschlie\u00dfend gibt es einen Seitenhieb in der Antwort,\nw\u00f6rtlich: ,,Voraussetzung weiterer rechtspolitischer \u00dcber-\nlegungen mu\u00df allerdings eine systematische Auswertung\nwissenschaftlicher Untersuchungen \u00fcber eine Vorver-\nlegung der Strafm\u00fcndigkeit sein.\u201c Das ist Ihnen, meine\nDamen und Herren der CDU-Fraktion, wirklich anzuemp-\nfehlen. Das sagte auch Herr Richter.\nVor hundert Jahren schon waren Kriminalpraktiker und\nKriminaltheoretiker der festen \u00dcberzeugung, da\u00df man\neben unter 14 Jahren auf keinen Fall, eigentlich sogar unter\n16 Jahren auf keinen Fall die \u2013 so sage ich es einmal \u2013\nPers\u00f6nlichkeitsreife erreicht hat, bei der man einem Men-\nschen deliktisches Fehlverhalten vor dem Kadi vorwerfen\nkann. Das ist das Problem.\nMinimal verhalten Sie sich inkonsequent. Als vor einem\nJahr die Opposition einen Antrag einbrachte \u2013 meines Wis-\nsens war es die SPD-Fraktion \u2013, das Wahlalter wenigstens\nbei Kommunalwahlen auf 16 Jahre zu senken,\n\n(Frau Henke, CDU:\nDa wollen Sie es machen.\n\nDas ist die gleiche Verantwortung!)\n\nda wurde in der Expertenanh\u00f6rung im Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df trotz der Zustimmung von vielen Exper-\nten von Ihrer Fraktion gesagt: Mit 16 Jahren ist der betref-\nfende Jugendliche nicht reif genug, sich politisch \u00fcberlegt\nzu entscheiden.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Richtig!)\n\nEr darf mit 16 Jahren nicht entscheiden, wer ihn im Parla-\nment oder in der kommunalen K\u00f6rperschaft vertritt, aber\nmit 12 Jahren darf er vor dem Kadi stehen.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Genau!)\n\nDas bekommt doch niemand zusammen. Woher Sie Ihr\nchristlich-demokratisches Weltbild nehmen, kann ich nicht\nnachvollziehen. Das tut mir leid.\nIhre n\u00e4chste Forderung war, die Anwendung des Jugend-\nstrafrechts auf Heranwachsende in eine Kann-Vorschrift\nzu verwandeln, also bei Menschen, die zum Tatzeitpunkt\nzwischen 18 und 20 Jahre alt waren, in aller Regel Erwach-\nsenenstrafrecht anzuwenden. H\u00f6chst peinlich, da\u00df Ihnen\ndie Staatsregierung selbst mitteilen mu\u00df, da\u00df der \u00a7 105 de\nlege lata, also nach der geltenden Rechtslage, bereits als\nKann-Vorschrift ausgestaltet ist. Er lautet n\u00e4mlich w\u00f6rt-\nlich, der \u00a7 105 Jugendgerichtsgesetz: ,,Begeht ein Heran-\nwachsender eine Verfehlung, die nach den allgemeinen\nVorschriften mit Strafe bedroht ist, wendet der Richter die\nf\u00fcr einen Jugendlichen geltenden Vorschriften entspre-\nchend an, wenn 1. die Gesamtw\u00fcrdigung der Pers\u00f6nlich-\nkeit des T\u00e4ters bei Ber\u00fccksichtigung auch der Umwelt-\nbedingungen ergibt, da\u00df er zur Zeit der Tat nach seiner\nsittlichen und geistigen Entwicklung noch einem Jugend-\nlichen gleichstand, oder 2. wenn es sich nach der Art, den\nUmst\u00e4nden oder den Beweggr\u00fcnden der Tat um eine\nJugendverfehlung handelt.\u201c Der Jugendrichter bzw. das\nJugendsch\u00f6ffengericht haben dies exakt zu pr\u00fcfen.\nIhnen ist wahrscheinlich auch entgangen, da\u00df in jedem\nVerfahren vor einem Jugendstrafrichter oder vor dem\nJugendsch\u00f6ffengericht immer die Jugendgerichtshilfe mit-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5896\n\n\n\nwirkt, die eigens und vor allem zu dieser Frage die Aus-\nsage zu treffen hat: ob das Jugendstrafrecht auf den Heran-\nwachsenden anzuwenden ist oder nicht.\nWas wollen Sie denn eigentlich? Die Straftat eines Jugend-\nlichen ist im H\u00f6chstma\u00df mit zehn Jahren Jugendstrafe\nbedroht, wenn, wie gesagt, das Jugendstrafrecht angewen-\ndet wird. Zehn Jahre sind ein Siebentel eines normalen\nMenschenlebens!\nIhre n\u00e4chste Forderung, auf Straftaten, die teils als Heran-\nwachsender, teils nach Vollendung des 21. Lebensjahres\nbegangen werden, generell das Erwachsenenstrafrecht\nanzuwenden, \u00fcbersieht, da\u00df auch dieses Problem bis zur\nh\u00f6chsten Instanz im Strafrechtsbereich entschieden wor-\nden ist. Danach wird entschieden, welche Arten von Straf-\ntaten in welchem Altersbereich die \u00fcberwiegenden waren.\nDas Schwergewicht der Taten entscheidet, welches Recht\nAnwendung finden mu\u00df.\nIhr Verlangen, bei 14- bis 17j\u00e4hrigen Jugendlichen die\nBeschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Anordnung der Untersuchungs-\nhaft, wie sie in \u00a7 72 Abs. 1 und 2 Jugendgerichtsgesetz\nvorgesehen sind, aufzuheben, halte ich schlicht und ergrei-\nfend f\u00fcr inhuman. Die Voraussetzungen f\u00fcr den Erla\u00df\neines Haftbefehls sind beim Erwachsenen wie beim\nJugendlichen zun\u00e4chst einmal gleich. Es m\u00fcssen ein drin-\ngender Tatverdacht und einer der gesetzlichen Haftgr\u00fcnde\ngegeben sein. Im Jugendstrafrecht kommt nur der Aspekt\nhinzu, da\u00df der Jugendrichter, der Ermittlungsrichter oder\nder Jugendstaatsanwalt zu pr\u00fcfen hat, ob es in dem kon-\nkreten Fall angemessen ist, einen Haftbefehl zu veranlas-\nsen. Eine besondere Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung kommt\nalso hinzu, mehr nicht. Sie k\u00f6nnen doch nicht allen Ernstes\nfordern, da\u00df man einen 14j\u00e4hrigen nach denselben Krite-\nrien einsperrt wie einen 24j\u00e4hrigen. Nat\u00fcrlich mu\u00df man\njeweils die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit gesondert pr\u00fcfen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer Gipfel Ihrer Vorschl\u00e4ge ist die Vorstellung, Straftaten\nJugendlicher im Strafbefehlsverfahren zu sanktionieren,\nalso kein f\u00f6rmliches, sondern ein schriftliches Verfahren\ndurchzuf\u00fchren. Es geh\u00f6rt zu den gesichertsten Erfahrun-\ngen von Jugendstaatsanw\u00e4lten, Jugendrichtern, Jugend-\nstrafverteidigern und Jugendgerichtshelfern, da\u00df gerade\ndas f\u00f6rmliche Jugendstrafverfahren mitunter mehr Wir-\nkung zeigt als das Zuchtmittel, das Erziehungsmittel oder\ndie Strafe, die am Ende steht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Aufforderung, sich pers\u00f6nlich in die Stadt zu begeben\nund einem leibhaftigen Staatsanwalt, einer leibhaftigen\nStaatsanw\u00e4ltin und einem leibhaftigen Richter gegen\u00fcber-\nzustehen, hat teilweise f\u00fcr den Jugendlichen eine wesent-\nlich gr\u00f6\u00dfere erzieherische Wirkung als die 40 Stunden\ngemeinn\u00fctziger Arbeit, die am Ende als Urteil stehen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie allerdings danach rufen, die Kr\u00e4fte so umzu-\ngruppieren, da\u00df gerade bei Jugendlichen die Strafe unmit-\ntelbar auf die Missetat folgt, dann haben Sie uns an Ihrer\nSeite. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Dann m\u00fcssen Sie aber\nin sachlicher und personeller Hinsicht die Kr\u00e4fte umgrup-\npieren. Das ist zum Beispiel die Sache dieses Hauses.\nSie k\u00f6nnen sich gar nicht vorstellen, in wie vielen F\u00e4llen\nich als Strafverteidiger mit einem inzwischen 24j\u00e4hrigen\nFamilienvater wegen einer Straftat, die er mit 17 Jahren\n\nbegangen hat, zum Gericht trabe. Er begreift \u00fcberhaupt\nnicht, warum er jetzt noch bestraft werden soll, denn das\nVerfahren hat f\u00fcnf oder gar sechs Jahre gedauert.\n\n(Frau Bellmann, CDU:\nDas mu\u00df aber ein ganz sch\u00f6nes Verfahren sein!)\n\n\u2013 Sie haben keine Ahnung, das tut mir schon leid.\nAlles in allem fordere ich Sie zu folgendem auf: Lassen Sie\nIhre Finger vom Jugendstrafrecht, vom Jugendstrafpro-\nze\u00dfrecht und vom Jugendvollzug!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nOder noch besser: Setzen Sie Ihre Mehrheiten daf\u00fcr ein,\nda\u00df die sachlichen und personellen Bedingungen f\u00fcr die\nrasche, differenzierte und erzieherisch wirksame Durch-\nf\u00fchrung von Jugendstrafverfahren und die Verwirk-\nlichung von Zuchtmitteln sowie Jugendstrafen weiter ver-\nbessert werden.\nAm allerbesten w\u00e4re es, wenn Sie dar\u00fcber nachdenken\nw\u00fcrden, welche Ursachen diese Jugenddelinquenz am\nAusgang des 20. Jahrhunderts wirklich hat. Denken Sie\ndar\u00fcber nach, welchen Einflu\u00df die Regularien der Erwach-\nsenengesellschaft, in der diese Jugendlichen und jungen\nErwachsenen leben, auf deren eigenes Wertgef\u00fcge haben.\nEs sind dies die Regularien, die wir tagt\u00e4glich anwenden;\nes ist die Art und Weise, wie wir, die Erwachsenen, tagt\u00e4g-\nlich miteinander umgehen.\nKalkulieren Sie, welche Wirkungen die teils gen\u00fc\u00dflich\nzelebrierte Darstellung von Gewalt hat, die in Comics und\nActionserien schon f\u00fcr die J\u00fcngsten sichtbar wird, und\nwelche Wirkung sie deshalb auf die Senkung der Reiz-\nschwellen bez\u00fcglich Gewalt bei jungen Menschen haben\nmu\u00df.\n\u00dcberlegen Sie einen Moment, wie sich Ihre Haltung zur\nLegitimit\u00e4t von Gewaltanwendung auswirkt. Ich verweise\nzum Beispiel auf Ihre gegenw\u00e4rtigen au\u00dfenpolitischen\nDrohgeb\u00e4rden betreffend den Balkan: Wenn Jugoslawien\nnicht spurt, wird mit Bombardierung gedroht.\n\n(Zuruf von der CDU:\nWas macht denn Jugoslawien?)\n\nWo ist denn das v\u00f6lkerrechtliche Nachkriegsprinzip der\nfriedlichen Streitbeilegung verblieben? Auch das sind\nstrukturelle Formen der Gewalt, die Jugendliche zur\nKenntnis nehmen. So geht Politik mit Gewalt um.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 G\u00f6tzel, CDU:\nDas ist doch Demagogie!)\n\n\u2013 Herr Optiker, das werden Sie nicht begreifen. \u2013 Stellen\nSie ebenfalls in Rechnung, da\u00df Erziehung und Integration\nvon Kindern in dieser zunehmend individualisierten\nGesellschaft immer schwieriger wird. Bedenken Sie\nschlie\u00dflich, wie sich auf die ungefestigten Wertma\u00dfst\u00e4be,\ndas Denken und die Seele von Kindern, Jugendlichen und\nHeranwachsenden der Umstand auswirken mu\u00df, da\u00df sie\nim Zeitraffer den Umbruch in den neuen L\u00e4ndern nach-\nholen mu\u00dften, gepaart mit einem Zusammenbruch von\nWeltbildern, Institutionen und Vorbildern, die sie, teil-\nweise in den eigenen Eltern, hatten, und wie diese\nanschlie\u00dfend mit ihrem eigenen gelebten Leben umgegan-\ngen sind.\nBedenken Sie auch, welche Auswirkungen die eigene\nberufliche und soziale Perspektivlosigkeit hat. Es sind\nJugendliche, die der Mehrheitspolitik unterworfen sind,\ndie Sie seit acht Jahren in diesem Land betreiben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5897\n\n\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, an\ndieser Stelle mu\u00df Ihr Umdenken, Ihre Pr\u00e4vention ansetzen.\nAn dieser Stelle m\u00fcssen Sie t\u00e4tig werden. Das ist Ihr Feld.\nDeshalb sind Sie, jedenfalls noch bis zum Ende dieser\nLegislaturperiode, mit Mehrheit gew\u00e4hlt worden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Kehl, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nSchimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir haben heute noch eine lange Tagesordnung abzu-\narbeiten. Die Vorrednerin aus meiner Fraktion hat bereits\ndie H\u00e4lfte meiner Zeit in Anspruch genommen, was ich ihr\nals Kavalier nat\u00fcrlich gern, wenn auch nicht aus ganz\nreinem Herzen \u00fcberlasse. Deshalb versuche ich, mich auf\neinige Kernpunkte zu konzentrieren.\nDie explosive Zunahme kriminellen Verhaltens in den letz-\nten Jahren, die Zunahme von Gewaltt\u00e4tigkeiten, das \u00dcber-\nschreiten kulturimmanenter Grenzen und das Verletzen\nder Rechte anderer sind in einem gesamtgesellschaftlichen\nKontext zu sehen, den Begriffe wie Wertverlust, Beliebig-\nkeit, Anything goes, Multikulturalismus, Bindungslosig-\nkeit, besonders ein Bedeutungsverlust der Familie kenn-\nzeichnen.\nIn diesem breiten gesamtgesellschaftlichen Kontext liegen\ndie Wurzeln von zunehmender Kinder- und Jugendkrimi-\nnalit\u00e4t. Pr\u00e4vention mu\u00df also dort ansetzen. Sie darf dies \u2013\ndies sei nur nebenbei bemerkt \u2013 nicht mit einem hek-\ntischen Sozialarbeitsaktionismus tun.\nAber es ist keine L\u00f6sung, auf die grunds\u00e4tzliche Heilung\nder westlichen Zivilisation von ihren Degenerations-\ngebrechen zu warten \u2013 hic Rhodos, hic salta! Denn es ist\nauch offenkundig, da\u00df ein zunehmend als unzureichend\nerkanntes Jugendstrafrecht selbst in diesen gesamtgesell-\nschaftlichen Kontext geh\u00f6rt. Es ist der Irrweg der Aush\u00f6h-\nlung durch eine st\u00e4ndige Liberalisierung.\n\n(Beifall der Abg. Lehner, Kupfer, Seidel\nund Nitzsche, CDU)\n\nWer die kriminologische Diskussion der letzten drei Jahr-\nzehnte verfolgt, sieht, da\u00df das hyperliberalisierte Straf-\nrecht, insonderheit das Jugendstrafrecht, und die Bem\u00fc-\nhungen um seine noch weitere Liberalisierung von dem\nImpetus getragen sind, es eigentlich ganz aufzugeben.\nBezeichnenderweise spricht der im Jahre 1993 im Bundes-\njustizministerium erarbeitete und gottlob bisher liegenge-\nbliebene Gesetzentwurf nicht mehr von Strafe. Er hei\u00dft\nnicht ,,Jugendstrafvollzugsgesetz\u201c, sondern ,,Jugendvoll-\nzugsgesetz\u201c. Wir werden einmal sehen, wie man Jugend\n,,vollziehen\u201c kann. In dem Entwurf gibt es keine ,,Justiz-\nvollzugsanstalten\u201c mehr, sondern nur noch ,,Jugendanstal-\nten\u201c. So k\u00f6nnte man auch st\u00e4dtische Badeanstalten nen-\nnen. Anything goes?\nMeine Damen und Herren! Das Jugendstrafrecht kann\nkein Allheilmittel sein, aber es ist ein unverzichtbares Mit-\ntel. Repression ist nur eine Reaktion auf Verfehlungen,\naber solange es Verfehlungen gibt, k\u00f6nnen wir auf repres-\nsive Reaktionen nicht verzichten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n,,Es ist dir gesagt, Mensch, was gut ist\u201c, so steht es\ngeschrieben. Immer mehr jungen Menschen ist nicht so\ndeutlich gesagt, was gut und was b\u00f6se, was Recht und was\nUnrecht ist. Vor allem \u2013 auch wenn die Grenzen bekannt\n\nsind \u2013 meinen immer mehr, man k\u00f6nne sie ungestraft\n\u00fcberschreiten.\nDazu einige Zahlen. Das Bildungswerk f\u00fcr Kommunal-\npolitik Sachsen hat 695 Sch\u00fcler und Berufssch\u00fcler zur\nJugendkriminalit\u00e4t befragt. Nur 141 sagten, da\u00df sie zu kei-\nner Ungesetzlichkeit f\u00e4hig seien; 196 bejahten diese M\u00f6g-\nlichkeit, die H\u00e4lfte antwortete mit ,,vielleicht\u201c. 73 %\nbef\u00fcrchteten, Opfer krimineller Handlungen zu werden.\n24 % hatten kriminelle Handlungen als Zeuge miterlebt.\n22 % nannten sich Opfer, 18 % auch T\u00e4ter. Da\u00df es dabei\nnicht nur um Kleinigkeiten geht, zeigt die fast doppelt so\nhohe Angabe, n\u00e4mlich von einem Drittel der Befragten,\nda\u00df sie als leichter eingesch\u00e4tzte \u00dcberschreitungen, wie\n,,Schwarzfahren\u201c in den \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln,\nbegehen w\u00fcrden. Juristisch ist das die Straftat der Bef\u00f6rde-\nrungserschleichung.\nWas \u2013 fragen wir zun\u00e4chst wieder nach der Meinung der\nKinder und Jugendlichen \u2013 m\u00fc\u00dfte man tun, um weniger\nVerbrechen zu haben? 441 der 695 Befragten verlangten\nh\u00e4rtere Strafen f\u00fcr T\u00e4ter. 441 von 695 ist \u00fcbrigens, in Pro-\nzenten betrachtet, fast genau die Mehrheit, die die Fraktion\nder CDU in diesem Hohen Hause hat.\n\n(Bartl, PDS: Noch!)\n\nDer Antrag der CDU-Fraktion richtet sich allerdings nicht\nauf h\u00e4rtere Strafen. Sein Ziel ist es, da\u00df strafrechtliche\nSanktionen \u00fcberhaupt m\u00f6glich und besser anzuwenden\nsind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDurch Sanktionen m\u00fcssen die Grenzen von Gut und B\u00f6se\nmarkiert werden. Sie m\u00fcssen angewendet werden k\u00f6nnen,\nwenn die Grenzen von Recht und Unrecht \u00fcberschritten\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte einen Aspekt aus dem Antrag der SPD-Frak-\ntion aufgreifen, und zwar den Erziehungsgedanken des\nJugendstrafrechtes. Es mu\u00df dem Kind oder dem Jugend-\nlichen bewu\u00dft sein, da\u00df es im wirklichen Leben anders\nzugeht als im Action-Film, mehr wie im guten, alten Poli-\nzeifilm: Crime doesn\u2019t pay \u2013 Verbrechen lohnt sich nicht.\nDaf\u00fcr brauchen wir die strafrechtliche Sanktionsm\u00f6glich-\nkeit und ihre Anwendung.\nDer bis heute als Vorbild f\u00fcr Weisheit und Gerechtigkeit\nger\u00fchmte Salomo sagt uns nicht nur: ,,Gew\u00f6hne einen\nKnaben an seinen Weg, so l\u00e4\u00dft er auch nicht davon, wenn\ner alt ist\u201c, sondern er sagt auch, da\u00df manchmal Sanktionen\nn\u00f6tig sind: ,,Schl\u00e4gt man den Sp\u00f6tter, so werden Unver-\nst\u00e4ndige vern\u00fcnftig; weist man den Verst\u00e4ndigen zurecht,\nso gewinnt er an Einsicht.\u201c Wer es nachlesen will: es han-\ndelt sich um die Spr\u00fcche 22, 6 und 19, 25.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Strafrecht besch\u00e4ftigt sich mit dem Unvern\u00fcnftigen.\nDas Jugendstrafrecht im besonderen teilt mit seinem Erzie-\nhungsgedanken Salomos Hoffnung, da\u00df den Unverst\u00e4ndi-\ngen Vernunft beizubringen ist.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke\nund Lehmann, CDU)\n\nIch will Ihnen ein aktuelles Beispiel nennen, das mich\nbesonders bewegt. Vor wenigen Wochen geschah in Do-\nberstau ein entsetzliches Verbrechen. Die kleine Christina,\nein elfj\u00e4hriges M\u00e4dchen, wurde sexuell mi\u00dfbraucht und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5898\n\n\n\nermordet. Der T\u00e4ter war ein Junge aus ihrem Dorf, ein erst\n16j\u00e4hriger Jugendlicher. Dieser Junge war in den letzten\nJahren mehrfach durch kriminelle Handlungen aufge-\nfallen. Sanktionen? \u2013 Fehlanzeige. Glauben Sie nicht, da\u00df\nes, wenn er bei seinen ersten Delikten vor den Jugendrich-\nter gekommen w\u00e4re, wenn er schon f\u00fcr den ersten Ein-\nbruch oder die erste Gewaltt\u00e4tigkeit ein paar Wochen-\nenden und \u2013 wenn noch n\u00f6tig \u2013 f\u00fcr die zweite Tat einige\nWochen Jugendarrest bekommen h\u00e4tte, f\u00fcr ihn eine wirk-\nsame Lehre gewesen w\u00e4re und er erkannt h\u00e4tte, was Gut\nund B\u00f6ses scheidet, da\u00df man Rechtes tun, aber Unrechtes\nlassen solle? Glauben Sie nicht, da\u00df bei einem derart deut-\nlichen Nonplusultra seine kriminelle Entwicklung recht-\nzeitig abgebrochen oder wenigstens so weit verringert\nworden w\u00e4re, da\u00df die kleine Christina heute noch leben\nk\u00f6nnte und da\u00df sein eigenes Leben nicht durch einen\nMord verdorben worden w\u00e4re?\nDa meine Redezeit endet, bitte ich Sie darum, alles weitere\nin unserem Antrag nachzulesen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Staatsregierung erh\u00e4lt\nStaatsminister Heitmann das Wort.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Antr\u00e4ge besch\u00e4ftigen sich\nmit dem Jugendstrafrecht. Darauf m\u00f6chte ich mich kon-\nzentrieren. Erfreulich ist es \u2013 diesbez\u00fcglich stimme ich\nIhnen, Herr Richter, zu \u2013, da\u00df die Kriminalit\u00e4t in unserem\nLande in den letzten beiden Jahren leicht zur\u00fcckgegangen\nist. Es scheint eine Trendwende eingetreten zu sein. Bei\nKindern und Jugendlichen ist das aber leider nicht der\nFall; bei ihnen ist die Kurve weiter gestiegen. Deshalb ist es\nnotwendig, da\u00df wir uns damit besch\u00e4ftigen.\nIch m\u00f6chte allerdings das Thema nicht zu ideologischer\noder politischer Polemik nutzen. Ich m\u00f6chte lediglich acht\nAspekte, von denen einige in allen Beitr\u00e4gen meiner Vor-\nredner vorgekommen sind, nennen und hervorheben.\nErstens. Es besteht nach meiner \u00dcberzeugung kein Wider-\nspruch zwischen Pr\u00e4vention und Repression. Prim\u00e4re Auf-\ngabe der Justiz ist nun einmal die Repression, also die\nVerfolgung und Bestrafung von Straft\u00e4tern. Wirksame\nR\u00fcckfallbek\u00e4mpfung, also die sogenannte terti\u00e4re Krimi-\nnalpr\u00e4vention, wird am besten durch effektive Strafver-\nfolgung und sp\u00fcrbare Strafen erreicht. Konsequente\nRepression ist meines Erachtens die beste Generalpr\u00e4ven-\ntion.\nZweitens. Es besteht meiner \u00dcberzeugung nach kein\nWiderspruch zwischen Erziehung und Strafe, wie das\nimmer wieder im Zusammenhang mit dem Jugend-\ngerichtsgesetz behauptet wird. Das Jugendstrafrecht wird\nvom Erziehungsgedanken als dem tragenden Grundsatz\naller Verfahrens- und Reaktionsweisen gepr\u00e4gt. Das ist\nrichtig. Aber daraus kann man keinen Widerspruch\nzwischen Erziehung und Strafe konstruieren. Die tat- und\nt\u00e4terbezogene strafrechtliche Sanktion leistet ja gerade\neinen wichtigen Beitrag zur Erreichung des Erziehungs-\nzieles bei jugendlichen Straft\u00e4tern. Zu diesem Zweck hat\nder Gesetzgeber in das Jugendgerichtsgesetz eine breite\nPalette von Sanktionsm\u00f6glichkeiten, von Erziehungs-\nma\u00dfregeln bis hin zu Jugendstrafen aufgenommen. Oft-\nmals mu\u00df Erziehung in der Strafe bestehen. Jeder, der Kin-\nder erzieht, wei\u00df das.\n\nDrittens. Ich bin im Jugendstrafrecht f\u00fcr fr\u00fchzeitig sp\u00fcr-\nbare Sanktionen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage es noch einmal: Die Sanktionsm\u00f6glichkeiten, die\ndas Jugendgerichtsgesetz bietet, sind au\u00dferordentlich\nbreit. Das beginnt bei den Weisungen. Das geht weiter zu\nden Anordnungen zur Erziehungshilfe, zum Zuchtmittel\nwie Verwarnung und Auflagen bis hin zum Jugendarrest,\nwiederum in dreierlei Weise, gestuft vom Freizeitarrest bis\nzum Dauerarrest und zur Jugendstrafe von zehn Jahren.\nDas ist gut so.\nIch glaube, es ist ein Vorteil des Jugendstrafrechts, da\u00df es\neine so breite Sanktionspalette gibt. Nach meiner \u00dcberzeu-\ngung darf nicht zu oft nur der Finger gehoben werden. Es\nd\u00fcrfen nicht zu oft die Weisung und die Erziehungshilfe\nverwendet werden. Vielmehr mu\u00df rechtzeitig das Zucht-\nmittel greifen. Das k\u00f6nnte nach meiner \u00dcberzeugung eine\nMenge von Straftaten verhindern. Wir erleben oft bei Kin-\ndern und Jugendlichen, da\u00df sie sagen, es werde ohnehin\n,,nichts mit ihnen gemacht\u201c. Mitunter gehen sie nach einer\nWeisung hinaus und lachen.\nIch bin froh, da\u00df unsere Richter in Sachsen auch im\nJugendstrafrecht hart urteilen. Wir haben in Sachsen fast\ndoppelt so viele jugendliche Strafgefangene wie im Durch-\nschnitt der Bundesrepublik Deutschland. Nicht, da\u00df ich\ndarauf stolz w\u00e4re, aber ich glaube, da\u00df das Vorurteil, es\nwerde zu mild geurteilt, f\u00fcr Sachsen nicht zutrifft.\nViertens. Es ist richtig, da\u00df im \u00a7 105 des Jugendgerichts-\ngesetzes steht, da\u00df die Anwendung von Jugendstrafrecht\nauf Heranwachsende die Ausnahme unter besonderen\nVoraussetzungen ist. Die Praxis hat das aber nicht zur\nAusnahme werden lassen. Vielmehr haben die Gerichte\nzunehmend, wahrscheinlich auch wegen der breiten Sank-\ntionspalette, die das Jugendstrafrecht bietet, Jugendstraf-\nrecht auf Heranwachsende angewandt. Sie haben vorhin\nZahlen genannt. Das entspricht auch meiner Erkenntnis.\nEs waren einmal 60 oder mehr Prozent. Inzwischen ist die\nTendenz r\u00fcckl\u00e4ufig. Wahrscheinlich hat die Diskussion\ndar\u00fcber auch dazu beigetragen.\nIch bin der Meinung, da\u00df der Versuch, \u00a7 105 des JGG deut-\nlicher zu formulieren, also dem Richter eine Handhabe zu\ngeben, wirklich die Anwendung von Jugendstrafrecht auf\nHeranwachsende zur Ausnahme zu machen, richtig w\u00e4re.\nDeshalb haben wir auch den bayerischen Antrag im Bun-\ndesrat unterst\u00fctzt. Wir werden einen neuerlichen Antrag\nwieder unterst\u00fctzen. Gespr\u00e4che mit Jugendrichtern haben\nmich darin best\u00e4rkt. Sie sagten mir, dies k\u00f6nnte eine Hilfe\nsein.\nF\u00fcnftens. Es ist eine Erfahrung, da\u00df Jugendliche, die eine\nJugendstrafe bekommen, die zur Bew\u00e4hrung ausgesetzt\nwird \u2013 eine Jugendstrafe wird in der Regel erst nach einer\nWiederholungstat gegeben, es sei denn, es handelt sich um\nschwere Straftaten \u2013, wie das bei der ersten Jugendstrafe\ndie Regel ist, aus dem Gerichtssaal mit dem Gef\u00fchl gehen,\nfreigesprochen worden zu sein.\nDas ist eine Erfahrung, die wir immer wieder machen.\nDeshalb halte ich den Gedanken, bei einer solchen Jugend-\nstrafe auf Bew\u00e4hrung zus\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit eines\nArrests auszusprechen, f\u00fcr gut, weil dann die Strafe f\u00fcr\nden Jugendlichen sp\u00fcrbar wird. Wenn er einmal eine, zwei\noder maximal vier Wochen die T\u00fcr hinter sich zugeschlos-\nsen bekommt, in der relativ milden Vollzugsform des\nArrests, dann kann das eine wirklich wirksame pr\u00e4ventive\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5899\n\n\n\nMa\u00dfnahme sein, die sowohl spezialpr\u00e4ventiv wie auch\ngeneralpr\u00e4ventiv wirkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSechster Aspekt: Ich bin f\u00fcr eine wirkungsvolle Ausgestal-\ntung des Jugendarrests. Der Freizeitarrest oder auch der\nkurze Dauerarrest von einer oder zwei Wochen darf nicht\nwie eine Freizeitgestaltung sein, sondern der Jugendliche\nmu\u00df merken, da\u00df das auch eine Strafe ist, die ihn weiter-\nbringen soll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben eine Arrestanstalt nicht gehabt. Wir haben sie in\nZeithain neu geschaffen. Das ist noch nicht ausreichend.\nWir \u00fcberlegen zur Zeit, wie eine Dezentralisierung des\nArrests erfolgen kann, damit ortsn\u00e4her vollzogen werden\nkann. Freizeitarrest wird am Wochenende vollzogen. Das\nist f\u00fcr die Jugendlichen, die aus Zwickau oder sonstwoher\nkommen, nicht zweckm\u00e4\u00dfig. Es wird sich nicht kurzfristig\nl\u00f6sen lassen, aber mittelfristig m\u00f6glich sein.\nWir sind zur Zeit auch dabei, zu untersuchen, wie die\nFristen von der Verurteilung bis zum Antritt des Arrest-\nvollzugs verk\u00fcrzt werden k\u00f6nnen. Auch hier wird das\nMittel nur wirksam, wenn es zeitnah vollstreckt wird.\nSiebenter Aspekt: Im Extremfall \u2013 das m\u00f6chte ich auch hier\nsagen \u2013 brauchen wir eine geschlossene Unterbringung\nvon Kindern und Jugendlichen. Immer wieder kommt\nes vor, da\u00df wir Jugendliche haben, die bereits mit 12 oder\n13 Jahren inzwischen regelm\u00e4\u00dfig Straftaten begehen, die\nvon der Polizei nach Hause gebracht werden, die nach\nzwei Tagen zu Hause wieder weg sind. Die Jugendhilfe\nhilft, stellt einen Heimplatz zur Verf\u00fcgung. Dort sind sie\neine Woche, dann sind sie wieder verschwunden. F\u00fcr sol-\nche familiengel\u00f6sten Kinder, die kriminell werden, ist es\nmeines Erachtens geradezu notwendig, in ihrem eigenen\nInteresse, aber nat\u00fcrlich auch im Interesse der Gesellschaft,\nsie f\u00fcr eine gewisse Zeit einer Autorit\u00e4t und Ordnung zu\nunterwerfen.\nIch habe mir selbst Heime mit geschlossenen Abteilungen\nf\u00fcr M\u00e4dchen und Jungen in Baden-W\u00fcrttemberg und in\nBayern angesehen. Das waren \u00fcberzeugende Konzepte,\nzumal es keine Heime sind, die nur in sich geschlossen\nw\u00e4ren, sondern es sind Heime, die auch offene Abteilun-\ngen haben, so da\u00df dort eine differenzierte Behandlung\nm\u00f6glich ist. Von den M\u00e4dchen in Gauting bei M\u00fcnchen\nwurde mir berichtet, da\u00df sie eine Resozialisierungsquote\nvon zwei Dritteln haben. Nun sind das M\u00e4dchen; bei Jun-\ngen ist die Quote sicher geringer. Das sind aber Resoziali-\nsierungsquoten, wie wir sie mit dem Jugendstrafvollzug\noder gar im Erwachsenenstrafvollzug nie erreichen. Das\nrechne ich dem zu, da\u00df Kinder und Jugendliche fr\u00fchzeitig\nund f\u00fcr eine l\u00e4ngere Zeit einer intensiven Betreuung aus-\ngesetzt sind.\nIch m\u00f6chte noch betonen, da\u00df unsere Vormundschafts-\nrichter, die ja st\u00e4ndig mit solchen schwierigen Kindern\nund Jugendlichen zu tun haben, dringend darum bitten,\nda\u00df solche Einrichtungen ortsnah geschaffen werden.\nWenn wir jetzt solche F\u00e4lle haben, m\u00fcssen wir andere L\u00e4n-\nder um Hilfe bitten.\nAchter Aspekt, Beschleunigung von Jugendverfahren:\nNur, wenn die Strafe rasch der Tat folgt, dann hat sie \u2013\ninsbesondere bei Jugendlichen \u2013 ihre Wirkung. Das ist \u2013\ndem kann ich nur zustimmen \u2013 noch nicht immer der Fall.\nWir haben R\u00fcckst\u00e4nde vor allem bei Taten, die weit\nzur\u00fcckliegen. Mit den neueren F\u00e4llen kommen wir jetzt\n\ngut zurecht; die alten m\u00fcssen noch aufgearbeitet werden.\nIch habe veranla\u00dft, da\u00df wir untersuchen, wie wir rascher\nzu einer Terminierung kommen k\u00f6nnen. Insbesondere\nsollten wir auch die h\u00e4ufigere Anwendung des vereinfach-\nten Jugendverfahrens erw\u00e4gen. Wir pr\u00fcfen das zur Zeit.\nDie Anwendung des beschleunigten Verfahrens bei Her-\nanwachsenden ist ja ohnehin m\u00f6glich, soweit man das\nErwachsenenstrafrecht anwendet.\nMeine Damen und Herren! Diese acht Aspekte halte ich in\nder weiteren Diskussion f\u00fcr unerl\u00e4\u00dflich. Ich w\u00e4re dankbar,\nwenn wir nicht mit ideologischer oder politischer Polemik,\nsondern sachorientiert gemeinsam darauf zugehen k\u00f6nn-\nten. Ich sehe noch Verbesserungen im Vollzug, aber auch\nin der Ausgestaltung des Jugendgerichtsgesetzes. Ich w\u00e4re\ndankbar, wenn wir hier gemeinsam herangehen k\u00f6nnten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort haben\ndie Fraktionen der SPD und danach der CDU. Bitte, Herr\nAbg. Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die SPD sieht keinen \u00c4nderungsbedarf beim\nJugendstrafrecht.\nZur Vorbereitung auf unsere heutige Debatte habe ich\nmich mit mehreren wissenschaftlichen Aufs\u00e4tzen zu die-\nsem Thema auseinandergesetzt. Sie k\u00f6nnen versichert sein,\nich habe keinen Beitrag gefunden, der eine Absenkung\noder eine Versch\u00e4rfung des Jugendstrafrechts bef\u00fcrwortet.\nWir sollten als Politiker auf die Experten h\u00f6ren und darum\ndie gesetzlichen Regelungen so lassen, wie sie derzeit sind.\n\u00dcber die von Herrn Staatsminister Heitmann so genannten\ngeschlossenen Heime wird in diesem Haus noch zu debat-\ntieren sein.\nWir erkl\u00e4ren unseren Antrag f\u00fcr erledigt. Sollte \u00fcber den\nAntrag der CDU-Fraktion abgestimmt werden, m\u00fc\u00dften\nwir ihn ablehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion um das Schlu\u00dfwort. Frau Abg. Bellmann.\n\nFrau Bellmann, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der bedr\u00fcckende Anstieg der Kinder- und\nJugendkriminalit\u00e4t um mehr als 10 % gegen\u00fcber dem Vor-\njahr ist ein Alarmzeichen f\u00fcr den Zustand unserer Gesell-\nschaft. Es geht darum zu \u00fcberlegen, ob das Alter der Straf-\nm\u00fcndigkeit herabgesetzt werden soll oder nicht. Es geht\naber auch um die Frage, mit welchen sozialen und erziehe-\nrischen Ma\u00dfnahmen man kindlichen und jugendlichen\nStraft\u00e4tern begegnet. Hierbei wird die CDU-Fraktion alles\ntun, was rechtspolitisch m\u00f6glich und f\u00fcr die \u00f6ffentliche\nSicherheit geboten ist.\nAber die Frage ist doch auch, wie eine Gesellschaft\nbeschaffen ist, aus der in so erschreckend gro\u00dfer Zahl Kin-\nder und Jugendliche mit dem Hang zur Kriminalit\u00e4t her-\nvorgehen. Die Gesellschaft mu\u00df sich schon fragen, ob dies\ndas Ergebnis der Umsetzung aller spinnerten Ideen ist, wie\nsie von den heute etablierten Achtundsechzigern propa-\ngiert wurden. Sie mu\u00df sich zum Beispiel auch fragen, ob\ngerade die Steigerung beim Ladendiebstahl das Ergebnis\nder Erwartung ist, alles W\u00fcnschbare auch gleich haben zu\nwollen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5900\n\n\n\nSchlie\u00dflich stellt sich auch die Frage, ob f\u00fcr Kinder die\nBedingungen vorhanden sind, die ihnen hinreichende\nSelbstsicherheit geben, durch die sie den Anfechtungen\naus ihrem Umfeld widerstehen k\u00f6nnen.\nHier tut sich eine Vielschichtigkeit auf, die weder allein\nmit dem Ruf nach dem Strafrecht noch dem Ruf nach dem\nStaat als angenommenem \u00dcbervater beantwortet werden\nkann. Wer Kinder hat, mu\u00df sich bewu\u00dft sein, welche Ver-\nantwortung er damit \u00fcbernimmt und da\u00df man diese Ver-\nantwortung nicht beliebig an noch so gut gef\u00fchrte Einrich-\ntungen abgeben kann.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir haben zwei Berichtsantr\u00e4ge. Ich m\u00f6chte die Frak-\ntionen fragen, ob Abstimmung gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Damit sind die Drucksache 2/5592, Antrag\nder Fraktion der SPD, und die Drucksache 2/5633, Antrag\nder Fraktion der CDU, im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt und der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nBeschleunigung von Genehmigungsverfahren im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/6088, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, CDU, SPD und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Ich rufe die Fraktion der CDU. Bitte,\nHerr Abg. G\u00f6tzel.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Die Startbahn West in Frankfurt, die\nA 20, Wackersdorf oder das Atomkraftwerk Brockdorf \u2013\nall diese Projekte werden uns in Erinnerung bleiben, da sie\nvon Widerspr\u00fcchen, Einspr\u00fcchen, Urteilen und Verz\u00f6ge-\nrungen begleitet waren. Sie bleiben uns in Erinnerung,\naber nicht in einer positiven und nachahmenswerten.\n\nWir wissen, da\u00df in Westdeutschland Planungs- und\nGenehmigungsverfahren \u00fcber zehn Jahre hinweg laufen\nk\u00f6nnen, ohne da\u00df es zu einem Spatenstich kommt. In den\n50 Jahren Bundesrepublik hat sich ein kompliziertes\nRechtssystem entwickelt und \u2013 zugegeben \u2013 auch ein \u00fcber-\nreguliertes. Das Bundesrecht trug mit dem Genehmi-\ngungsverfahrensbeschleunigungsgesetz dieser Tatsache\nRechnung. Das ist ein schreckliche Wortkonstellation\nmit 43 Buchstaben: Genehmigungsverfahrensbeschleuni-\ngungsgesetz. Aber wir betrachten dieses Gesetz, diese\nInitiative sehr positiv, gerade f\u00fcr die Entwicklung im\nOsten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wissen auch, da\u00df ein \u00fcbersteuertes und kompliziertes\nSystem f\u00fcr ein im Aufbau befindliches Bundesland gef\u00e4hr-\nlich ist, ja t\u00f6dlich. Die neuen Bundesl\u00e4nder haben nicht die\nlange Tradition des Rechtssystems. Es wurde uns fast \u00fcber\nNacht \u00fcbergest\u00fclpt, und wir m\u00fcssen mit diesem neuen\nRechtssystem fertigwerden. So k\u00f6nnen wir den Menschen\nin Sachsen keine Planungs- und Genehmigungszeiten von\nzehn Jahren und mehr zumuten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber vor allem f\u00fcr die B\u00fcrger von Sachsen spricht, da\u00df in\nSachsen ein breiter Konsens herrscht, den Fortschritt zu\nwollen, der Konsens f\u00fcr ein z\u00fcgiges Planen. Wichtig ist,\nda\u00df die B\u00fcrger in Sachsen es wollen, und sie wollen den\nAnschlu\u00df an eine wirtschaftliche Entwicklung.\n\nWir haben diesen Antrag gestellt, damit wir erfahren k\u00f6n-\nnen, wie in Sachsen die Genehmigungspraxis aussieht und\nwelche Auswirkungen das Genehmigungsverfahrens-\nbeschleunigungsgesetz auf Sachsen hat. Zugegeben \u2013 die\nZeit war kurz, vielleicht zu kurz, um es abschlie\u00dfend rich-\ntig zu bewerten. Aber in diesem Gesetz sind verschiedene\nElemente, wie zum Beispiel das Sternverfahren in \u00a7 71d\nund die Antragskonferenz in \u00a7 71e, die besondere Impulse\ngerade f\u00fcr das Genehmigungsverfahren und f\u00fcr die\nBeschleunigung hervorbringen.\n\nHier m\u00fcssen wir einfach Erfahrungen sammeln, wie sich\ndas weiter auswirken wird. Wir m\u00fcssen auch bedenken,\nda\u00df unsere wirtschaftliche und infrastrukturelle Entwick-\nlung in Sachsen mit den bundesrechtlichen Grundlagen\nder neunziger Jahre voranzutreiben ist, w\u00e4hrend die wirt-\nschaftliche Bl\u00fcte im Altbundesgebiet mit den Regelungen\nder f\u00fcnfziger und sechziger Jahre es bedeutend leichter\nhatte, eine wirtschaftliche Entwicklung voranzutreiben.\nNur ein Beispiel daf\u00fcr: Ein Klagerecht der Umweltver-\nb\u00e4nde hat es erst in den achtziger Jahren gegeben. Vorher\nkannte man es nicht. An solchen Beispielen sollen Sie auch\nsehen, da\u00df es schwieriger geworden ist, heute Genehmi-\ngungen durchzusetzen.\n\nDie baurechtlichen, aber auch die entwicklungspolitischen\nAussagen der neunziger Jahre sind eben anders. Sie zielen\nvielmehr darauf ab, Erschlie\u00dfungen gering zu halten. Dar-\nunter haben wir in den neuen Bundesl\u00e4ndern zu leiden,\ndenn unsere Wirtschaft und unsere Infrastruktur sind\nnoch im Aufbau. Ein hoher Verwaltungsaufwand und eine\nlange Genehmigungsdauer sind unzweideutig Standort-\nnachteile. Das wissen alle, die unsere infrastrukturelle Ent-\nwicklung vorantreiben wollen. Und wir stehen in einer\nglobalen Herausforderung.\n\nEs ist aus diesem Grunde f\u00fcr manche Wirtschafts-\nunternehmen einfacher, vielleicht in Frankreich oder\nTschechien \u00fcber die Grenze zu investieren, weil dort\nGenehmigungsverfahren in einer wesentlich k\u00fcrzeren Zeit\nabgeschlossen werden k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich mit\nStolz auf unsere s\u00e4chsischen Leistungen in den vergan-\ngenen acht Jahren zur\u00fcckblicken, wie unkompliziert und\nwie rasch oft Genehmigungsverfahren gelaufen sind, um\nein Werk zu errichten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5901\n\n\n\nIch habe mich in meinem Landkreis umgeh\u00f6rt, um Erfah-\nrungen zu sammeln, wie dort Genehmigungsverfahren\ngelaufen sind. Zum Beispiel hat ein Werk mit mehreren\nhundert Besch\u00e4ftigten in meinem Landkreis zu Beginn der\nneunziger Jahre ein Genehmigungsverfahren von vier\nWochen gebraucht. Das sind Zeiten, von denen die Wirt-\nschaftler in Westdeutschland nur tr\u00e4umen k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSo haben es auch die s\u00e4chsischen Wirtschaftsverb\u00e4nde\nbegr\u00fc\u00dft, und sie wissen auch, da\u00df die genehmigungsrecht-\nlichen Entscheidungen in den neuen Bundesl\u00e4ndern viel\nschneller vorangehen als vergleichsweise Verfahren in\nWestdeutschland. Ich m\u00f6chte betonen, da\u00df die s\u00e4chsische\nErfahrung auch zeigt, da\u00df das unzweideutig Standortvor-\nteile f\u00fcr unseren Freistaat sind. Die Firmen und Investoren\nsollten wissen, da\u00df Sachsen ein Land mit z\u00fcgigem Verfah-\nrensablauf und schneller Entscheidungskompetenz ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas hat eben auch zu solchen gro\u00dfen Projekten wie AMD\nund Siemens gef\u00fchrt, wobei es im Falle Siemens dazu\nkam, da\u00df die innerbetrieblichen Planungen den beh\u00f6rd-\nlichen Planungen nachhinken. Das sind vollkommen neue\nErfahrungen f\u00fcr die Industrie.\nIm Stra\u00dfenbau w\u00fcnsche ich mir als Erzgebirgler eine\ngr\u00f6\u00dfere Beschleunigung der Verfahren. Wir wissen, da\u00df in\nder Verbesserung der Infrastruktur der Schl\u00fcssel zum\nwirtschaftlichen und arbeitsmarktpolitischen Anschlu\u00df f\u00fcr\nalle strukturschwachen Gebiete steckt.\nEs ist eben f\u00fcr viele Firmen nicht akzeptabel, ohne eine\nordentliche Fernstra\u00dfenanbindung ein neues Werk zu\nerrichten, in ein neues Werk zu investieren. Das merken\nwir auch im Erzgebirge ganz besonders. Wir haben in\nSachsen mit dem Gesetzentwurf zur Vereinfachung des\nBaurechtes einen weiteren Schritt nach vorn getan. Wir\nhaben heute morgen die Einf\u00fchrung zu dem Gesetz hier\nim Landtag erleben k\u00f6nnen, und wir legen als CDU-Frak-\ntion gro\u00dfen Wert auf dieses Gesetz und erhoffen damit\ngro\u00dfe Vereinfachungen des Baurechts und somit auch wei-\nterhin einen Standortvorteil f\u00fcr Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine Begleiterscheinung hat dieses Gesetz, n\u00e4mlich da\u00df die\nVerwaltungsvereinfachung auch Personal freisetzt. Wir\nwollen in Sachsen eine leistungsf\u00e4hige und moderne Ver-\nwaltung. Der eingeschlagene s\u00e4chsische Weg ist hoff-\nnungsvoll. Was unsere Firmen und Investoren brauchen,\nsind Planungssicherheit, vorhersehbare Bearbeitungs-\nzeiten und Vereinfachung der Verfahren.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dieser Moti-\nvation sind wir in Sachsen auf dem richtigen Wege.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Frak-\ntion. Frau Dr. Bretschneider, bitte.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Abgeordnete! Der Bericht des SMI zum\nVollzug der Genehmigungspraxis nach dem Inkrafttreten\ndes Genehmigungsverfahrensbeschleunigungsgesetzes,\ndas unter anderem Vorschriften des im Freistaat anzuwen-\ndenden Verwaltungsverfahrensgesetzes des Bundes\n\u00e4nderte, ist mit Blick auf das von diesem Gesetz ange-\nstrebte Ziel eher unspektakul\u00e4r und ern\u00fcchternd.\n\nDas, was das sogenannte Beschleunigungsgesetz an Neu-\nheiten, insbesondere f\u00fcr das Verwaltungsverfahren, bereit-\nh\u00e4lt, sind Sonderregelungen und Privilegien f\u00fcr Genehmi-\ngungen von Vorhaben im Rahmen wirtschaftlicher Unter-\nnehmungen. So begr\u00fc\u00dfenswert eine solche Beschleuni-\ngung im Sinne der neugeregelten \u00a7\u00a7 71a bis e des Verwal-\ntungsverfahrensgesetzes auch sein mag \u2013 dem privaten\nB\u00fcrger bringen sie keinerlei Verg\u00fcnstigungen,\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Das ist doch gar nicht wahr!)\n\nda nur die Genehmigungsverfahren von Vorhaben im\nRahmen wirtschaftlicher Unternehmungen von diesen\nVorteilen profitieren. Diese gehen einher mit der Straffung\nvon Fristen im Planfeststellungsverfahren, mit Aus-\nschlu\u00dfregelungen im Planfeststellungsverfahren selbst\nund mit Einschr\u00e4nkungen der Erheblichkeit von\nAbw\u00e4gungsm\u00e4ngeln bei der Planfeststellung.\nDazu kommt als weiteres ,,Bonbon\u201c die M\u00f6glichkeit der\nBeh\u00f6rden, nach \u00a7 74 Abs. 6 des Verwaltungsverfahrens-\ngesetzes anstelle eines notwendigen Planfeststellungsver-\nfahrens ein Plangenehmigungsverfahren durchzuf\u00fchren,\nwenn nach dem Ermessen der Beh\u00f6rde Rechte anderer\ndurch das Vorhaben nicht beeintr\u00e4chtigt werden und\ndas Benehmen mit den betroffenen Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher\nBelange hergestellt worden ist. Auch das trifft nur Vor-\nhaben, die bisher eigentlich der Planfeststellung unter-\nlagen.\nDer Bericht zeigt, da\u00df ein Jahr und drei Monate nach\nInkrafttreten der Neuregelung die neueingef\u00fchrten\nRechtsinstitute zum einen Teil nicht zur Anwendung kom-\nmen und andererseits entgegen dem Sinn und Zweck der\nNeuregelung negative ,,Beschleunigungserfahrungen\u201c im\nZusammenhang mit der Plangenehmigung nach \u00a7 74\nAbs. 6 und 7 VwVfGim Bereich Stra\u00dfenverkehr und\nStra\u00dfenbau gemacht worden sind.\nDie mit der Beschleunigung angestrebten vorrangigen\nZiele im Interesse der Wirtschafts- und Investitionsf\u00f6rde-\nrung sind, wie der Bericht zeigt, nach Auffassung der\ns\u00e4chsischen Wirtschaftsverb\u00e4nde ohnehin nicht zu erwar-\nten, da die Genehmigungsverfahren in den neuen L\u00e4ndern\nsowieso schneller bearbeitet werden als in den alten L\u00e4n-\ndern. Herr G\u00f6tzel hatte in seinem Redebeitrag Beispiele\ndaf\u00fcr genannt.\nVerfahrensvereinfachung und -beschleunigung auf der\neinen Seite haben aber auch ihren Preis. Der Preis, der\ndaf\u00fcr von den potentiell betroffenen B\u00fcrgern und Interes-\nsenverb\u00e4nden bezahlt werden mu\u00df, ist, da\u00df ihre ohnehin\nnicht \u00fcppigen, durch das Planfeststellungsverfahren einge-\nr\u00e4umten Beteiligungsrechte insbesondere bei der neuein-\ngef\u00fchrten Plangenehmigung anstelle eines Planfeststel-\nlungsbeschlusses auf der Strecke bleiben. Die vernichtende\nAussage des Berichtes der Staatsregierung, da\u00df sich bei\nder Umsetzung des neuen Plangenehmigungsverfahrens\nim Stra\u00dfenbaubereich Verz\u00f6gerungen ergeben, die zu\neiner \u00fcber die normale Dauer eines Planfeststellungsver-\nfahrens liegenden Verfahrensdauer f\u00fchren k\u00f6nnen, gibt\nein beredtes Beispiel von nicht bis zum Schlu\u00df durchdach-\nten Folgewirkungen.\nDie Gefahr der mi\u00dfbr\u00e4uchlichen Anwendung dieser Rege-\nlung, um gerade eigentlich im Planfeststellungsverfahren\ngebotene unliebsame Beteiligungsberechtigte wie B\u00fcrger\nund Interessenverb\u00e4nde zu umgehen, ist nicht von der\nHand zu weisen. Dies wiegt um so schwerer, weil gerade\ndie Entscheidung, anstelle eines Planfeststellungsverfah-\nrens ein Plangenehmigungsverfahren durchzuf\u00fchren, eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5902\n\n\n\nalleinige und reine Ermessensentscheidung der zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rde ist.\nDie Neuregelung durch das Beschleunigungsgesetz zeigt\ndeutlich, da\u00df die korrigierende Funktion einer effektiven\nB\u00fcrgerbeteiligung, die letztendlich auch f\u00fcr eine Akzep-\ntanz der konkreten Entscheidung der Beh\u00f6rde in der\n\u00d6ffentlichkeit eine entscheidende Rolle spielt, verkannt\nund \u00fcbergangen wird. Es ist nur ein Zeichen daf\u00fcr, wel-\ncher Stellenwert hier verantwortungsbewu\u00dftem Mitwir-\nken der B\u00fcrger zugedacht ist und was der Staat von sol-\ncher Mitwirkung h\u00e4lt: Mitwirkung nur da, wo es nicht\nwehtut, nur da, wo sie h\u00f6here wirtschaftliche und Investi-\ntionsinteressen und die schnelle Genehmigung als wirt-\nschaftlichen Standortfaktor nicht gef\u00e4hrdet. Bedenkt man\ndabei noch, da\u00df f\u00fcr die Verz\u00f6gerungen im Genehmigungs-\nverfahren in der Hauptsache mangelhaft eingereichte\nUnterlagen der Antragsteller, gepaart mit unzureichender\nPersonalausstattung der Genehmigungs- und Aufsichts-\nbeh\u00f6rden, verantwortlich sind, so fragt sich, warum nicht\nan dieser Stelle novellierend eingegriffen wird, sondern\nzuerst Beteiligungsrechte beschnitten werden. Der Demo-\nkratieabbau l\u00e4\u00dft gr\u00fc\u00dfen.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU spricht nicht\nmehr. Dann bitte die SPD-Fraktion. Herr Abg. Plobner,\nbitte.\n\nPlobner, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte\nDamen, werte Herren! Viele von Ihnen wissen, da\u00df ich\njemand bin, der einem sachlichen Streit zwar nicht aus\ndem Wege geht, im tiefsten Innern jedoch dem Konsens\nzugetan ist. Deshalb freue ich mich selbstverst\u00e4ndlich mit\nIhnen allen gemeinsam \u00fcber jede schneller erteilte Bau-\ngenehmigung im Wissen um die Kausalit\u00e4t, da\u00df darauf in\nder Regel alsbald Bagger und Baukran folgen.\nBesonders gut tut es uns, best\u00e4tigt zu bekommen, da\u00df\nGenehmigungsverfahren in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nschneller als vergleichbare Verfahren in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern realisiert werden, ist doch an dieser Tatsache\nexemplarisch ablesbar, da\u00df es an gutem Willen, an Enga-\ngement und speziell an Kompromi\u00dfbereitschaft hierzu-\nlande wahrlich nicht mangelt. Es sei daher an dieser Stelle\ngestattet, den vielen t\u00fcchtigen Frauen und M\u00e4nnern in den\nverantwortlichen Verwaltungen ein herzliches Danke-\nsch\u00f6n f\u00fcr ihr unb\u00fcrokratisches Arbeiten zu sagen.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nIm Regelfall werden die Priorit\u00e4ten eindeutig zugunsten\nder Verbesserung der wirtschaftlichen Situation und der\nSchaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze gesetzt, sei es in den Gro\u00df-\nst\u00e4dten oder aber auch in den vielen kleinen Verwaltungs-\neinheiten.\nWenn sich dann manches in den neuen L\u00e4ndern doch\nnicht so entwickelt hat, wie wir alle uns dies gew\u00fcnscht\nhaben, so hat dies folgerichtig weniger mit eventuellen\nlokalen bzw. regionalen Defiziten zu tun als vielmehr mit\nden groben Fehlern, die die derzeitige Bundesregierung\nbei der Einsch\u00e4tzung der wirtschaftlichen Situation in den\nneuen L\u00e4ndern gemacht hat, und den daraus resultieren-\nden falschen Grundsatzentscheidungen.\nBez\u00fcglich der konkret abrechenbaren Effekte, die sich\naus dem Genehmigungsverfahrensbeschleunigungsgesetz\nergeben haben, mu\u00df realistischerweise angemerkt werden,\n\nda\u00df diese weder qualitativ noch quantitativ auch nur \u00fcber-\nschlagsm\u00e4\u00dfig einsch\u00e4tzbar sind, da es einerseits durch die\n\u00dcberschneidung verschiedenster Gesetzesinitiativen zu\nVerwischungen kommt und die jeweilige Verfahrensdauer\nandererseits immer noch prim\u00e4r vom praktischen Handeln\nder jeweiligen Genehmigungsbeh\u00f6rden abh\u00e4ngt.\nJede diesbez\u00fcglich t\u00e4tige Verwaltung, die ihren Namen\ntats\u00e4chlich auch verdient, hat auch schon vor der Verab-\nschiedung des Gesetzes Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange paral-\nlel angeh\u00f6rt, freilich, ohne f\u00fcr diese Selbstverst\u00e4ndlichkeit\nden sch\u00f6nen Begriff ,,Sternverfahren\u201c zu kennen. Jede\nGenehmigungsbeh\u00f6rde, die ein wenig auf sich h\u00e4lt, hat\nauch vor der diesbez\u00fcglichen gesetzlichen Fixierung\numfassende Auskunftserteilung und Beratung als ihre\nPflichtaufgaben angesehen.\nPrinzipiell einigen k\u00f6nnen wir uns jedoch auf die Feststel-\nlung, da\u00df unsere Genehmigungsbeh\u00f6rden ihre Arbeit\nimmer schneller und professioneller erledigen. Das ist ja\nimmerhin auch etwas.\nEine Bemerkung zum Abschlu\u00df. Mit viel Interesse haben\nwir jene Passage in der Stellungnahme des Innenministe-\nriums zur Kenntnis genommen, in welcher festgestellt\nwird, da\u00df die Abw\u00e4lzung von Kompetenzen auf den Vor-\nhabenstr\u00e4ger sich in der Praxis auch als regelrecht kontra-\nproduktiv auswirken kann. Da wird eine Freiheit sugge-\nriert, die sich sp\u00e4ter als Falle erweist, beiden Seiten gr\u00f6\u00dfere\nUnsicherheiten bringt und in der Quintessenz sogar zu\nl\u00e4ngeren Bearbeitungszeitr\u00e4umen f\u00fchrt. Wir werden das\nim Auge behalten und bei der Beratung des Gesetzes zur\nVereinfachung des Baurechtes im Freistaat Sachsen diese\nProblematik in die Diskussion einbringen.\nVielen Dank.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung. Herr\nMinister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Das Genehmigungsverfahrens-\nbeschleunigungsgesetz ist Mitte September 1996 in Kraft\ngetreten. Es gilt seit einunddreiviertel Jahren.\nWir haben als Staatsministerium des Innern eine Umfrage\nzur Vollzugspraxis bei den Genehmigungsverfahren im\nFreistaat Sachsen durchgef\u00fchrt und dabei eine ganz \u00fcber-\nwiegend positive Ressonanz auf das Gesetz feststellen\nk\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte hier folgende Punkte nennen.\nVon seiten der Genehmigungs- und Planfeststellungs-\nbeh\u00f6rden ist mitgeteilt worden, da\u00df die Regelungen aus\ndem Gesetz nahezu immer und konsequent genutzt wer-\nden. Wichtiger erscheint mir das Echo der Wirtschaft, das\nhier auch in verschiedenen Beitr\u00e4gen schon mittelbar\ngenannt worden ist. Das Echo der Wirtschaft besagt, da\u00df\ndas Genehmigungsverfahrensbeschleunigungsgesetz in\nbesonderer Weise begr\u00fc\u00dft worden ist und noch begr\u00fc\u00dft\nwird. Wie hier auch schon zum Ausdruck gekommen ist,\nhaben die s\u00e4chsischen Wirtschaftsverb\u00e4nde zum Ausdruck\ngebracht, da\u00df in den neuen Bundesl\u00e4ndern insgesamt die\nGenehmigungsverfahren h\u00e4ufig schneller bearbeitet wer-\nden als vergleichsweise in den alten Bundesl\u00e4ndern und\nda\u00df \u2013 ob das richtig ist, wird man noch hinterfragen m\u00fcs-\nsen \u2013 wahrscheinlich weitere Beschleunigungen ohne\nma\u00dfgeblichen Qualit\u00e4tsverlust in den Genehmigungsver-\nfahren nicht erwartet werden k\u00f6nnen \u2013 eine interessante\nAussage von seiten der Wirtschaft.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5903\n\n\n\nInsbesondere sind vier Punkte aus diesem genannten\nGesetz offensichtlich fl\u00e4chendeckend zur Anwendung\ngelangt. Einmal: Die Verpflichtungen zur Beratung und\nErteilung von Ausk\u00fcnften werden im allgemeinen bereits\nvor Ingangsetzung des gesamten Bauleitplanverfahrens\numgesetzt. Das hier schon mehrfach angesprochene Stern-\nverfahren bei der Beteiligung aller Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher\nBelange funktioniert. Auch die sogenannte Antragskonfe-\nrenz wird praktiziert.\nInsbesondere wird der vierte Punkt begr\u00fc\u00dft, n\u00e4mlich die\n\u00c4nderung von diversen Vorschriften \u00fcber die Folgen und\ndie Heilung von Verfahrens- und Formfehlern, weil diese\nHeilungs- und Formfehlerberichtigungsvorschriften in\nverwaltungsgerichtlichen Verfahren die Entscheidung auf\nden wesentlichen, n\u00e4mlich den materiellen Sachentschei-\ndungskern, konzentrieren.\nIch m\u00f6chte allerdings folgendes zum Ausdruck bringen.\nNach meiner Auffassung stellte dieses Gesetz 1996 einen\nersten Schritt zur Vereinfachung von Genehmigungsver-\nfahren dar.\nWir werden nicht nachlassen d\u00fcrfen, weitere Schritte fol-\ngen zu lassen. Und ich glaube, da\u00df insbesondere nach\neiner l\u00e4ngeren Vorbereitungsphase von Beginn dieses Jah-\nres, 1998, an von uns als Innenministerium, aber auch von\nanderen Ministerien eine ganze Reihe von weiteren Ver-\nfahrensvereinfachungsgesetzen hier in diesen Landtag ein-\ngebracht worden sind und im Laufe dieser Legislatur-\nperiode noch verabschiedet werden sollten.\nLassen Sie mich zur Erinnerung einzelne Beispiele nennen.\nWir haben auf der Bundesebene grundlegende Verein-\nfachungen mit L\u00e4nder\u00f6ffnungsklauseln im gesamten Bau-\nplanungsrecht erreicht und dazu vor einigen Monaten das\nentsprechende s\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum Baupla-\nnungsrecht in den Landtag eingereicht.\nWir haben heute fr\u00fch \u2013 auch darauf ist bereits hingewie-\nsen worden \u2013 zum formellen Baurechtsverfahren eine\nNovelle mit ma\u00dfgeblichen Vereinfachungsvorschriften\nvorgelegt. Und wir haben heute fr\u00fch von einzelnen Ver-\nfahrensvorschriften zur Vereinfachung auch im wasser-\nrechtlichen Genehmigungsverfahren geh\u00f6rt.\nLassen Sie mich zwei generelle Punkte anf\u00fcgen: Die\nGemeindegebietsreform bringt erhebliche Vereinfachun-\ngen bei Planungsgenehmigungsverfahren, weil durch die\nEingemeindungen das Erheben der Normenkontrollklage\nnach \u00a7 47 der Verwaltungsgerichtsordnung von einer\nGemeinde gegen die andere oder umgekehrt verhindert\nwird.\nIch m\u00f6chte auch andeuten, da\u00df wir im Rahmen der von\nuns nach wie vor geplanten und in der Vorbereitung\nbefindlichen Funktionalreform versuchen werden, ver-\nschiedene bisher parallel laufende Genehmigungs- und\nBeteiligungsverfahren zu b\u00fcndeln und insoweit die Ver-\nwaltung nach au\u00dfen nur mit einem Mund auftreten zu\nlassen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch glaube, da\u00df diese Punkte regelbar sind.\nSchwieriger, glaube ich, sind andere Dinge, und zwar fol-\ngende. Es kann nicht nur um eine Vereinfachung der for-\nmellen, der verfahrensrechtlichen Vorschriften gehen. Wir\nm\u00fcssen uns zunehmend mehr Gedanken auch zu den Fra-\ngen der materiellen Standardabsenkung der einzuhalten-\nden Richtlinien machen.\n\n(Beifall des Abg. Plobner, SPD)\n\nHier sto\u00dfen wir h\u00e4ufig an die Grenzen, die uns die Euro-\np\u00e4ische Union vorgibt. Aber: Gerade meine zur Zeit h\u00e4ufi-\ngen Kontakte mit der Europ\u00e4ischen Union zum Thema\nInnere Sicherheit machen mir zunehmend deutlich, da\u00df es\nDeutschland ist, das innerhalb der Europ\u00e4ischen Union\nnicht einer Standardabsenkung das Wort redet; die Bun-\ndesrepublik Deutschland vielmehr scheint es eher zu sein,\ndie hier nach wie vor, jedenfalls in einzelnen Teilbereichen,\nzu einer weiteren schrittweisen Hinaufsetzung von Stan-\ndards neigt. Wir werden dies genau beobachten und,\nsoweit wir es beeinflussen k\u00f6nnen, zum Positiven, das\nhei\u00dft im Sinne einer Standardabsenkung, zu beeinflussen\nversuchen.\n\n(Beifall des Abg. Plobner, SPD)\n\nDas zweite ist \u2013 es ist hier angedeutet worden: Was n\u00fctzen\nVereinfachungen im formellen oder dann, wie ich hoffe,\nauch im materiellen Recht, wenn die Mitarbeiter diese\nVorschriften zum Teil nicht kennen oder von der Ausbil-\ndung, von der Fortbildung her nur eingeschr\u00e4nkt in der\nLage sind, diese Vorschriften anzuwenden?\nEs ist zu Recht darauf hingewiesen worden, da\u00df Sachsen\ninsoweit inzwischen gro\u00dfe Schritte zur\u00fcckgelegt hat. Es\nsind die verschiedenen Ausbildungsst\u00e4tten, insbesondere\nauch die Verwaltungsschule in Mei\u00dfen, aber auch alle\nAkademien, die die Fortbildung f\u00fcr die Mitarbeiter organi-\nsiert haben, die diese Qualit\u00e4tssteigerung erreicht haben.\nUnd schlie\u00dflich: Ich meine, man sollte auch vorsichtig sein;\ndenn in der Standardabsenkung, in der Beschleunigung\nder Verfahren liegt meistens, wenn auch nicht immer, ein\ngewisser Verlust an Qualit\u00e4t in der Entscheidung. Und wir\nm\u00fcssen nat\u00fcrlich daran denken, da\u00df, so sehr Beschleuni-\ngung heute gew\u00fcnscht wird, das, was an Qualit\u00e4tsmin-\nderung morgen zu sp\u00fcren ist, miteinander ins Verh\u00e4ltnis\ngebracht werden mu\u00df.\n\n(Beifall der Abg. Jurk und Plobner, SPD)\n\nIch glaube, da\u00df man dieses Augenma\u00df bei all den Geset-\nzen, die wir vorgelegt haben, die wir vorlegen werden,\nimmer wieder hinterfragen mu\u00df.\nUnd noch eines zum Abschlu\u00df an die Adresse der PDS-\nVertreterin. Nat\u00fcrlich ist es richtig, wenn Sie sagen, wir\nhaben mitgeteilt, da\u00df sich im Stra\u00dfenbaugenehmigungs-\nverfahren dieses Gesetz, von dem wir hier sprechen, nicht\nunbedingt bew\u00e4hrt hat. Aber warum denn nicht? Es hat\nsich deshalb dort nicht so ausgewirkt, weil genau die\nDinge ber\u00fccksichtigt worden sind, die Sie hier anmahnen.\nGerade im Stra\u00dfenbaubereich sind eben die Eingriffe in die\nRechte bestimmter einzelner B\u00fcrger besonders ausgepr\u00e4gt.\nDarum ist in Sachsen mit viel Vorsicht gearbeitet worden.\nUnd deshalb ist es hier zu gewissen Verz\u00f6gerungen\ngekommen.\nSie k\u00f6nnen sich nicht \u00fcber beides gleichzeitig beschweren.\nSie k\u00f6nnen nicht auf der einen Seite die Beschleunigung\nfordern und auf der anderen Seite eine st\u00e4rkere B\u00fcrger-\nbeteiligung verlangen. Diese ist jeweils durchgef\u00fchrt wor-\nden, und deshalb ist es zu Verz\u00f6gerungen gekommen.\nDas ist das Scheinheilige an einer solchen Diskussion von\nseiten der PDS: da\u00df Reformen auf der einen Seite einge-\nklagt werden, aber dann, wenn es um solche Reformen,\num deren Durchsetzung geht, eben wieder r\u00fcckw\u00e4rts\ngegangen wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5904\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nCDU-Fraktion. Bitte, Herr G\u00f6tzel.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich mu\u00df Herrn Plobner danken f\u00fcr die Rede. Und ich\nmeine, das Genehmigungsverfahrensbeschleunigungs-\ngesetz ist eben nur ein Schritt, ein Schritt f\u00fcr eine moderne\nVerwaltung in Sachsen und ein Schritt f\u00fcr den wirt-\nschaftlichen Aufbau. Nur wer positiv in die Zukunft\nblicken kann, kann auch die Zukunft meistern.\n\nUnd ein Wort an Frau Bretschneider m\u00f6chte ich sagen:\nBedenkentr\u00e4ger sind die gr\u00f6\u00dften Risiken f\u00fcr die Zukunft\nin Sachsen.\n\n(Beifall des Abg. Flath, CDU)\n\nWir als CDU-Fraktion sind f\u00fcr eine Beschleunigung der\nGenehmigungsverfahren ohne Qualit\u00e4tsverluste. Und das\nm\u00f6chten wir in unserem Antrag so zum Ausdruck brin-\ngen.\nFrau Pr\u00e4sidentin, wir m\u00f6chten den Antrag mit der Aus-\nsprache f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Damit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt. Dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Modellrechnung des SMI zu den Einsparpotentialen\nbei der Gemeindegebietsreform\n\nDrucksache 2/8722, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 B\u00fcrgerentscheide und Gemeindewohl\u00fcberlegungen\nbei der Gemeindegebietsreform\n\nDrucksache 2/8723, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 20 Minuten, SPD\n10 Minuten, PDS 10 Minuten. Und die Reihenfolge in der\nersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU; die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile jetzt der Fraktion der PDS als Einreicherin das\nWort. Herr Abg. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich spreche gegenw\u00e4rtig vor 27 Abgeordneten\nund bin sehr versucht, nachher die Frage nach der\nBeschlu\u00dff\u00e4higkeit des Plenums zu stellen.\nHeute morgen ist wider alle Vernunft unser Antrag abge-\nlehnt worden, anhand des PDS-Grunds\u00e4tzegesetzes zur\nGemeindegebietsreform die verfassungsrechtlich notwen-\ndige Leitsatzdiskussion und die Beschlu\u00dffassung durch\nden Gesetzgeber noch rechtzeitig vor der Beschlu\u00dffassung\n\u00fcber die gebietlichen Neugliederungen vorzunehmen.\nDie Staatsregierung und in ihrem Schlepptau die CDU\nhaben sich ,,durch ihre komfortable Mehrheit wahrlich\ndazu verf\u00fchren lassen, den Sack nicht noch einmal aufzu-\nbinden\u201c, wie Fraktionschef Dr. H\u00e4hle in seiner unnach-\nahmlich schlichten Art j\u00fcngst verk\u00fcndete. Das hei\u00dft im\nKlartext doch nichts anderes, als da\u00df die Gemeinde-\ngebietsreform zumindest im Stadt-Umland-Bereich genau\nso, wie in den Gesetzentw\u00fcrfen der Staatsregierung vorge-\nsehen, auszusehen hat, minus vielleicht ein paar marginale\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge \u00fcberwiegend redaktioneller Natur, die\ndie CDU-Fraktion am 11. Juni zu n\u00e4chtlicher Geisterstunde\nmit sich selbst beschlossen hat, ohne auch nur die ge\u00e4nder-\nten Begr\u00fcndungstexte f\u00fcr das angebliche Wohl der Allge-\nmeinheit \u00fcberhaupt zur Kenntnis genommen zu haben.\nDas ist ,,Ergebnisoffenheit in den Farben der CDU\u201c. Ihre\nErgebnisoffenheit ist pure Heuchelei!\nDie CDU-Fraktion begeht damit zum einen einen doppel-\nten Verfahrensfehler. Zum anderen hat sie auch in doppel-\nter Weise die Rechte der Oppositionsfraktionen einge-\n\nschr\u00e4nkt, einmal, weil auch der CDU-Fraktion klar sein\nmu\u00df, da\u00df ihre Vorgehensweise, sollte sie wirklich ernst\ngemeint sein, eine kontinuierliche Beratung der Gesetzent-\nw\u00fcrfe unm\u00f6glich machen w\u00fcrde und weil jede nicht aus-\nzuschlie\u00dfende \u00c4nderung der Leits\u00e4tze bedeuten w\u00fcrde,\ndie Beratung unweigerlich wieder von vorn beginnen zu\nm\u00fcssen; zum zweiten aber, weil mit dem Gesetzentwurf\nder PDS-Fraktion eben kein Vorschaltgesetz, sondern ein\nGrunds\u00e4tzegesetz zu den Ma\u00dfst\u00e4ben der Reform ange-\nboten worden ist.\nWenn es nun aber alternative Ma\u00dfst\u00e4be gibt, neben denen\nder PDS bekannterweise auch einen SPD-Antrag und wei-\nterhin bekannterweise den Volksantrag des S\u00e4chsischen\nGemeindebundes, der in K\u00fcrze hier zu erwarten sein wird,\nist es die Pflicht dieses Hohen Hauses, zun\u00e4chst \u00fcber die\nMa\u00dfst\u00e4be und die Kriterien der Reform zu debattieren und\nzu beschlie\u00dfen, ehe konkrete gebietliche Neuzuschnitte\n\u00fcberhaupt zur Diskussion stehen k\u00f6nnen.\n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, da\u00df diese n\u00e4chtliche Geister-\nstunde der Demokratie, in der die verfassungsrechtlich\nverbrieften Rechte der zur Zwangseingemeindung vor-\ngesehenen Kommunen regelrecht mit F\u00fc\u00dfen getreten wur-\nden und in der die Rechte der Oppositionsfraktionen\ngleich mehrfach beschnitten worden sind, dereinst f\u00fcr den\nS\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof von allergr\u00f6\u00dftem\nInteresse sein wird.\n\nDer Verfassungsgerichtshof interessiert sich bekanntlich\n\u00fcberhaupt nicht daf\u00fcr, wer in diesem Hohen Hause \u00fcber\nwelche Mehrheiten verf\u00fcgt und wer in der Opposition\nsitzt.\n\nNun zu den Antr\u00e4gen: Der erste PDS-Antrag verfolgt den\nZweck, zumindest den Teilaspekt der Leitsatzdiskussion\ndoch noch aufzugreifen und damit etwas mehr Transpa-\nrenz in die Entscheidungsfindung der Staatsregierung und\nvor allem aber auch dieses Hohen Hauses hineinzubrin-\ngen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5905\n\n\n\nMit Drucksache 2/8722 wurde die Staatsregierung ersucht,\ndie Modellrechnung zu ver\u00f6ffentlichen und \u00fcber die\ndieser Rechnung zugrunde liegenden Pr\u00e4missen zu berich-\nten. Insbesondere sollten die von der Staatsregierung im-\nmer wieder angef\u00fchrten Einsparpotentiale von 5 900 Stel-\nlen in den kommunalen Verwaltungen und von j\u00e4hrlich\n300 Millionen DM an Personalkosten kritisch hinterfragt\nwerden.\nDie Staatsregierung hat diese Modellrechnung nun endlich\noffengelegt, was eigentlich eine glatte Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit h\u00e4tte sein m\u00fcssen, zu der es nicht eigens eines Antra-\nges bedurft h\u00e4tte. Nun kenne ich mich mit mathema-\ntischen Simulationsmodellen und Modellrechnungen\nunter variablen Randbedingungen und Nebenannahmen\naus fr\u00fcherer beruflicher T\u00e4tigkeit einigerma\u00dfen aus. Ich\nkann daher sagen, da\u00df das SMI ein nicht allzu grobes, gut\nnachvollziehbares Rechenmodell gew\u00e4hlt hat. Erwartungs-\ngem\u00e4\u00df wurde sich auch nicht grob verrechnet.\nDie Demagogie liegt also nicht im Rechenmodell an sich.\nDas ist, f\u00fcr sich genommen, weder gut noch b\u00f6se, sondern\nh\u00f6chstens fein oder grob. Die Demagogie liegt nat\u00fcrlich in\nden Randbedingungen und in den Nebenannahmen.\nGenauso richtig und falsch, wie diese gew\u00e4hlt worden\nsind, genauso richtig und falsch nur kann das Ergebnis\nsein.\nWenn ich eben die Verwaltungs\u00f6konomie, konkret Perso-\nnalstellen- und Personalkosteneinsparungen, zum zentra-\nlen Reformma\u00dfstab erhebe, dann mu\u00df ich mich \u00fcberhaupt\nnicht mehr wundern, da\u00df in der Modellrechnung tats\u00e4ch-\nlich imposante Zahlen auftauchen, aber dies eben auch nur\nin der Modellrechnung, nicht in der Praxis, Herr Staatsmi-\nnister Hardraht; denn Sie begehen gleich einen dreifachen\nVerfahrenstrick in der Hoffnung, da\u00df Ihnen die Abgeord-\nneten und die \u00d6ffentlichkeit auf den Leim gehen.\nTrick Nummer eins: Sie verschweigen, da\u00df Ihre unterstell-\nten Einsparpotentiale, wenn \u00fcberhaupt, so dann erst nach\neiner \u00dcbergangsfrist von mindestens f\u00fcnf Jahren auftreten\nwerden. Sie kennen genau die \u00dcbergangsregelungen f\u00fcr\ndie Bediensteten in den Kommunalverwaltungen, die Sie\nja nicht einfach auf die Stra\u00dfe setzen k\u00f6nnen.\nDie Kreisgebietsreform hat ebenfalls gezeigt, da\u00df Einspar-\neffekte \u00fcberhaupt nicht aufgetreten sind, zumindest bis\njetzt nicht, sondern im Gegenteil die Sache zun\u00e4chst erheb-\nlich teurer geworden ist \u2013 siehe Zentralit\u00e4tsausgleich, siehe\nBestandsschutzwahrung, zum Beispiel bei vertraglichen\nVereinbarungen der sogenannten Freiwilligkeitsphase.\nWarum, Herr Staatsminister, verschweigen Sie diese wich-\ntige Tatsache dem Parlament?\nTrick Nummer zwei: Sie machen keine Gegenrechnung zu\nden Verteuerungspotentialen durch die Gebietsreform auf,\nzum Beispiel durch l\u00e4ngere Anfahrtwege, l\u00e4ngere Wege-\nzeiten f\u00fcr Kommunalbedienstete, vor allem aber die B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger, auch die in vielen F\u00e4llen anstehende\nErh\u00f6hung von Kommunalabgaben/-steuern, unn\u00fctze\nDienstfahrten und vieles andere mehr.\nGlauben Sie wirklich, redlich zu handeln, Herr Staats-\nminister Hardraht, wenn Sie nur durch die Brille des Kas-\nsenwartes der Staatsfinanzen schauen und die unaus-\nweichlichen Verteuerungen, zumindest in vielen F\u00e4llen,\nf\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vollst\u00e4ndig ausblenden?\nPeanuts sind dies wohl nicht. Zumindest geh\u00f6rt es sich,\ndiese Verteuerungen durch Zentralisation in die Allge-\nmeinwohlabw\u00e4gungen einzubeziehen.\nTrick Nummer drei: Dieser ist wirklich der \u00fcbelste. Herr\nStaatsminister Hardraht, Sie haben bis zur Antwort auf\n\nunsere Anfrage in der \u00d6ffentlichkeit ganz bewu\u00dft den\nEindruck zu erwecken versucht, als seien die 300 Millio-\nnen DM Einsparpotential eben das Ergebnis der gesetz-\nlichen Neuregelung zum Stadtumland und zu den Pla-\nnungsregionen. Nun aber liest sich Ihre Antwort ganz\nanders.\nDie 300 Millionen DM sind eine h\u00f6chst fiktive Gr\u00f6\u00dfe,\ndie bereits die Ergebnisse der sehr umf\u00e4nglichen freiwil-\nligen Gemeindezusammenschl\u00fcsse ber\u00fccksichtigen. Das\nist etwa so, als wenn ich nach dem Wert meines Autos\ngefragt werde und mit dem Neuwert des Wagens protze \u2013\n40 000 DM hat er gekostet! \u2013, dabei aber vergesse hinzuzu-\nf\u00fcgen, da\u00df ich den Wagen schon drei Jahre fahre und im\n\u00fcbrigen als Jahreswagen gebraucht gekauft habe, der Zeit-\nwert vielleicht gerade einmal ein Drittel betr\u00e4gt.\n\u00c4hnliches suggeriert Ihre Modellrechnung. Bewu\u00dfte Irre-\nf\u00fchrung der \u00d6ffentlichkeit nennt man so etwas wohl, Herr\nStaatsminister.\n\n(Zuruf des Staatsministers Hardraht)\n\n\u2013 Das ist kein Quatsch, Herr Staatsminister. Da\u00df diese\nIrref\u00fchrung nun klar auf der Hand liegt, zumindest dies\nist das Verdienst des PDS-Antrages, der im \u00fcbrigen jetzt\nerledigt ist.\nDer zweite Antrag in Drucksache 2/8723 zu dem B\u00fcrger-\nentscheid mit den Gemeinwohl\u00fcberlegungen bei der\nGebietsreform hingegen ist nicht erledigt. Es ist n\u00e4mlich\nein absolutes Armutszeugnis f\u00fcr die Staatsregierung, da\u00df\nsie sich angeblich au\u00dferstande sieht, \u00fcber die von der PDS\nerfragten B\u00fcrgerentscheide zur Gebietsreform, in denen es\nqualifizierte Mehrheiten gegen die Neugliederungsvor-\nschl\u00e4ge der Staatsregierung gegeben hat, dem Parlament\nzu berichten.\nNat\u00fcrlich wei\u00df die PDS um den Unterschied zwischen der\nAnh\u00f6rung nach Artikel 88 Abs. 2 der Landesverfassung\nund dem uns hier interessierenden B\u00fcrgerentscheid nach\n\u00a7 24 Abs. 4 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung, so da\u00df\nIhre oberlehrerhafte juristische Belehrung wirklich hier\nfehl am Platze ist.\n\n(Zuruf des Staatsministers Hardraht)\n\n\u2013 Das ist fehl am Platze. Wir wissen das. Auch wissen wir,\nda\u00df es keine Berichtspflicht zu B\u00fcrgerentscheiden gibt.\nGenau deshalb haben wir den Antrag gestellt.\nDie Staatsregierung wei\u00df angeblich nichts von den statt-\ngefundenen B\u00fcrgerentscheiden, schreibt aber gleich im\nn\u00e4chsten Satz, da\u00df sie bei der Auswertung der gemeind-\nlichen Stellungnahmen auch die Mitteilungen von\nGemeinden \u00fcber durchgef\u00fchrte B\u00fcrgerentscheide zur\nKenntnis genommen und in den Abw\u00e4gungsproze\u00df ein-\nbezogen habe. Das verstehe nun, wer will.\nHerr Staatsminister Hardraht, wie k\u00f6nnen Sie solchen\nUnsinn auch nur unterschreiben? Warum gehen Sie regel-\nrecht auf Dummenfang und unterstellen in Ihrer Antwort\nder PDS, sie beabsichtige mit ihrem Antrag, B\u00fcrgerent-\nscheide gegen die Anh\u00f6rungsergebnisse der einzelnen\nB\u00fcrger oder gar gegen B\u00fcrgerbefragungen auszuspielen?\nUm solches aus unserem Antrag herauszulesen, m\u00fcssen\nSie nun schon wirklich mittelalterliche Scholastik bem\u00fc-\nhen. Der PDS geht es um das wohl h\u00f6chst legitime Anlie-\ngen, von der Staatsregierung hier verbindlich zu erfahren,\nin welchen Kommunen das immerhin in der S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung etablierte Instrument des B\u00fcrgerent-\nscheides ein solch deutliches Votum ergeben hat, da\u00df die\nIntegration der betroffenen Bev\u00f6lkerung in eine gr\u00f6\u00dfere\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5906\n\n\n\nEinheit erwartungsgem\u00e4\u00df nachhaltige und dauerhafte\nIntegrationsprobleme erwarten l\u00e4\u00dft, so da\u00df nur ganz\nau\u00dfergew\u00f6hnliche Gemeinwohlgr\u00fcnde, die die PDS a\npriori nicht v\u00f6llig ablehnt, einen solchen Schritt rechtferti-\ngen k\u00f6nnten.\n\n(Lichtsignal am Rednerpult)\n\n\u2013 Sofort bin ich fertig. \u2013 Diese Antwort ist uns die Staats-\nregierung heute schuldig geblieben, was bei meiner Frak-\ntion, viel mehr aber wohl noch bei den von den Zwangs-\neingemeindungen betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern\nauf allergr\u00f6\u00dftes Unverst\u00e4ndnis zu treffen verspricht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Rasch.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sonst habe ich gelegentlich\ngesagt: Lieber Herr Dr. Friedrich! Das ,,Lieber\u201c streichen\nwir heute bitte im Protokoll. Dazu war Ihr Beitrag ein klein\nwenig zu demagogisch.\nIch habe den Eindruck, Sie wollen nicht davon ablassen,\nuns dazu zu verf\u00fchren, einen Proze\u00df, der \u00fcber Jahre reicht\nund in dem dieser Gesetzgebungsvorgang ein Bestandteil\nist, auseinanderzunehmen in schematische Einzelteile, uns\nzu eindimensionalen Betrachtungsweisen zu verf\u00fchren\nund uns dann letzten Endes aus diesem Grunde vor dem\nVerfassungsgericht scheitern zu lassen. Das scheint wohl\nin etwa Ihr Ziel zu sein.\nIch freue mich ja, da\u00df Sie dann \u00fcberhaupt noch zu Ihren\nAntr\u00e4gen gekommen sind, denn zuerst haben Sie ja von\nGeisterstunden und \u00e4hnlichen Dingen berichtet. Mein sehr\nverehrter Herr Kollege, Sie hatten ja gute Gelegenheit, die-\nse Geisterstunde mitzuerleben. Sie sind aus recht faden-\nscheinigen Gr\u00fcnden aus der Ausschu\u00dfsitzung ausgezogen,\ndie SPD im leichten Zeitverzug im Schlepptau.\nWir geben Ihnen aber die Chance, mit uns erneut \u00fcber\ngenau dieses Gesetzespaket ins Gespr\u00e4ch zu kommen.\nDamit ist auch Ihre Kritik an den Begr\u00fcndungstexten und\nam Verfahren mit den Begr\u00fcndungstexten aus meiner\nSicht total unbegr\u00fcndet, denn die Begr\u00fcndungstexte liegen\nIhnen vor, und wir werden sie \u2013 so Sie am Dienstag nicht\nwieder ausziehen \u2013 gemeinsam im Ausschu\u00df zu diskutie-\nren haben. Insofern kann ich Ihren sehr umfangreichen\nVorspruch zum eigentlichen Thema, das Sie mit den bei-\nden Antr\u00e4gen vorgegeben hatten, beim besten Willen nicht\nverstehen.\nDoch zu den Antr\u00e4gen. Es geht also um die Modellrech-\nnung zu den Einsparpotentialen der Gemeindegebiets-\nreform und um B\u00fcrgerentscheide und Gemeinwohl\u00fcber-\nlegungen. Praktisch gesehen hei\u00dft das doch wohl, da\u00df da\nzwei Fragen herausgegriffen werden aus dem Gesamt-\npaket des Reformprojektes, einmal die Frage: Bringt denn\ndie Gemeindereform \u00fcberhaupt etwas? Und die zweite\nFrage: Darf sie gegen lokale Bev\u00f6lkerungsmehrheiten\ndurchgesetzt werden?\nBringt denn die Gemeindereform \u00fcberhaupt etwas? Es ist\nvor allen Dingen die Frage nach der Leistungsf\u00e4higkeit der\nGemeinden, die wir immer wieder vorangestellt haben.\nWir haben uns bisher eigentlich immer sehr deutlich dage-\ngen gewehrt, dieses Reformprojekt allein unter der Frage-\nstellung der Personaleinsparung und sonstiger Effizienz-\nkriterien zu betrachten, sondern wir haben diese Reform in\n\neinen gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang der Leistungsf\u00e4higkeit\ngemeindlicher Verwaltungen gestellt.\nEs geht darum, letzten Endes unter diesem Gesichtspunkt\nder Leistungsf\u00e4higkeit ein schnelles, rechtlich sicheres und\nin der Sache dem B\u00fcrger dienendes Verwaltungshandeln\nf\u00fcr die Zukunft abzusichern. Es geht auch um die Siche-\nrung stabiler, kosteng\u00fcnstiger kommunaler Dienstleistun-\ngen. Es ist nicht geleugnet worden: Auch Fragen der Effi-\nzienzerh\u00f6hung stehen zur Debatte, und darauf soll ja die\nModellrechnung zumindest in einer ersten N\u00e4herung ant-\nworten.\nZumindest r\u00e4umt diese Modellrechnung mit einem\nKlischee auf, das uns immer wieder aufgedr\u00fcckt wird: All\neure Reformen bl\u00e4hen ja letztendlich die Verwaltung nur\nauf! So ist die g\u00e4ngige Redewendung, und das ist nicht\nzuletzt auch das, was uns zum Beispiel der Gemeindebund\nin seinen Argumentationen nahebringen will und was Sie\noffensichtlich in dieser Sichtweise unterst\u00fctzen. Der\nGemeindebund war ja letzten Endes auch Ausl\u00f6ser Ihres\nAntrages.\nSie haben vorhin selbst die Kreisgebietsreform ins\nGespr\u00e4ch gebracht mit den angeblich nicht sichtbaren\nEffekten. Ich gehe davon aus, da\u00df der Innenminister\ndann einige sehr konkrete Aussagen dazu machen wird.\nSchauen Sie es sich an in den Landkreisen: Die Effekte \u2013\ngerade im Personalhaushalt \u2013 sind nachweisbar.\nBei der Gemeindegebietsreform liegt es f\u00fcr mich nahe, die\nvorliegenden Modellrechnungen einfach einer Plausibili-\nt\u00e4tspr\u00fcfung zu unterwerfen. Wenn Sie da einmal nur den\nkreisangeh\u00f6rigen Raum herausgreifen \u2013 auf diesen bezieht\nsich ja die Reform im gesetzlichen Bereich in einem sehr\nwesentlichen Teil: Da haben wir zwischen 1994 und dem\nheutigen Tag weit \u00fcber 20 000 Stellen eingespart.\nNun ist nat\u00fcrlich klar: Das ist nicht allein Ergebnis des\nFreiwilligkeitsprozesses der Gebietsreform, sondern es\nstecken Bedarfsbedingungen im Kindertagesst\u00e4ttenbereich\ndahinter, es stecken die Abgaben von Tr\u00e4gerschaften\ndahinter, es steckt auch manche Ver\u00e4nderung in den Auf-\ngabenstrukturen dahinter, zum Beispiel die \u00dcbernahme\nder Melde\u00e4mter. Das ist sozusagen das, was die Bilanz\nzum Negativen ver\u00e4ndert.\nAber wenn ich die Absch\u00e4tzung an diesen Einspareffekten\nim kreisangeh\u00f6rigen Raum festmache, ist im Gegenzug\ngenauso zu sehen, da\u00df erste Eingemeindungen ja 1994\nbereits vollzogen waren, also gegebenenfalls mancher\nEffekt schon da war. Das andere ist, da\u00df die kreisfreien\nSt\u00e4dte mit den Personaleinsparungen durch die Reform\nzus\u00e4tzlich hinzukommen; im Bereich der Eingemeindun-\ngen in die kreisfreien St\u00e4dte. Dazu kommt weiterhin, da\u00df\nzum heutigen Tag die gesetzliche Reform noch gar nicht\nvollzogen ist, da\u00df also selbst dort, wo jetzt die Reform erst\nauf gesetzlichem Wege greift, noch weitere Einsparpoten-\ntiale zu erwarten sind.\nNicht absehen kann man von dem Aspekt, da\u00df nat\u00fcrlich\neine derartige Betrachtung von Personalk\u00f6rpern in einem\nsolchen Reformproze\u00df Vorl\u00e4ufe und Nachwirkungen\nhat. \u2013 Vorlaufwirkung dergestalt, da\u00df sinnvolles Han-\ndeln der Gemeinden hei\u00dft, auch schon vor Vollzug der\nReform \u2013 vor allen Dingen im freiwilligen Bereich ist es\nvielfach praktiziert worden \u2013 stimmt man miteinander\nseine Personalpolitik ab und hat insofern schon oftmals im\nReformproze\u00df selbst immense Einsparungen erreichen\nk\u00f6nnen. \u2013 Nachlauf ist klar; Sie haben selbst die personal-\nrechtliche Situation benannt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5907\n\n\n\nEs ist auch nicht zu leugnen, da\u00df die Praxis der Gemeinde-\ngebietsreform nicht loszul\u00f6sen ist von so manchem Haus-\nhaltszwang. Auch das will ich gern zugestehen, denn auch\ndie Haushaltssituation dr\u00e4ngt hin zum Personalabbau,\nund man kann gegebenenfalls auch manchen Vorgang so\ndeuten, da\u00df der Schritt, die Reform zu vollziehen, auch\nfreiwillig zu vollziehen, eben auch dieser Situation des\nZwanges zu einer sehr wirtschaftlichen Umgangsweise\nmit dem Personal geschuldet ist. Auch dieser Aspekt kann\nsicher nicht weggelassen werden.\nNat\u00fcrlich kann man an dem Rechenmodell kritteln. Ich\nzum Beispiel habe da schon langsam eine gewisse\nHauptansatzstaffelphobie: Ist das wirklich so sachgerecht,\nwie dort die Hauptansatzstaffel drinsteckt? \u2013 In Ordnung,\nman wird manches hinterfragen k\u00f6nnen, aber es ging ja\ndarum, wenigstens eine grunds\u00e4tzliche Absch\u00e4tzung tref-\nfen zu k\u00f6nnen. In dieser grunds\u00e4tzlichen Herangehens-\nweise, sage ich, ist das eine realit\u00e4tsnahe Absch\u00e4tzung,\ngerade wenn ich das eben mit dem Vergleichsansatz,\nden ich zur Plausibilit\u00e4tspr\u00fcfung herangezogen habe, ver-\ngleiche.\nDas hei\u00dft, die Gemeindegebietsreform bringt uns Einspar-\neffekte im Personalbereich. Aber sie bringt uns auch\nEinsparungen im Sachmittelbereich \u2013 davon gehe ich\naus \u2013, die hier gar nicht ber\u00fccksichtigt sind, und weitere\nSynergieeffekte. Da sind nicht nur Negativpositionen, son-\ndern auch, Herr Dr. Friedrich, Positivpositionen zu ver-\nmerken.\nAber in der Summe noch einmal ganz deutlich: Nicht diese\nEinsparung stand vornan bei der Formulierung des Zieles\nder Gemeindegebietsreform, sondern Leistungsf\u00e4higkeit\nkommunaler Verwaltungen, und zwar im Interesse des\nB\u00fcrgers, ist das Ziel jeglichen gemeindlichen Handelns, ist\nauch Ziel dieser unserer Reform oder eben des letzten\nSchrittes der Reform, der jetzt gesetzlich zu vollziehen ist.\n\u00c4hnlich wie Sie die Einsparpotentiale aus dem gesamten\nZielkomplex der Reform versucht haben k\u00fcnstlich heraus-\nzul\u00f6sen, \u00e4hnlich versuchen Sie ja, die B\u00fcrgerentscheide aus\ndem Gesamtfeld der Kriterien der Entscheidungen \u00fcber\ndie Gemeindegebietsreform herauszul\u00f6sen. Welche\nAbsichten verfolgen Sie denn damit, sehr verehrte Damen\nund Herren der Opposition oder zumindest der PDS, die\ndiese Antr\u00e4ge eingereicht hat? Welche Absichten verfolgen\nSie damit?\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nIch m\u00f6chte noch etwas zur Sache sagen,\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Bitte.)\n\ndieser Frage der B\u00fcrgerentscheide und Gemeinwohl\u00fcber-\nlegungen. Vorangestellt: Ich habe gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr\ndie Aktivisten in den Gemeinden. Es hat seine innere\nLogik, da\u00df man, wenn man in hoher Verantwortung f\u00fcr\ndie \u00f6ffentliche Situation, f\u00fcr seine Mitb\u00fcrger in seiner\nGemeinde steht, dann diese Verantwortung nicht ohne\nweiteres aus der Hand legt. Das ist nur zu verst\u00e4ndlich.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nEs w\u00fcrde schon ein sehr, sehr hohes Ma\u00df von Abge-\nkl\u00e4rtheit dazugeh\u00f6ren, dort einfach zu sagen: Gut, das ist\neine F\u00fcgung, wir nehmen es hin.\nInsofern habe ich volles Verst\u00e4ndnis f\u00fcr jegliche Aktivi-\nt\u00e4ten in den Gemeinden, sich auch dem Reformproze\u00df ent-\ngegenzustemmen.\n\nNun hat aber die Verfassung uns nicht auf B\u00fcrgerentschei-\nde fixiert, um die Meinung vor Ort zu ber\u00fccksichtigen,\nsondern auf Anh\u00f6rungen verpflichtet.\nWas hei\u00dft Anh\u00f6rungen? Anh\u00f6rungen hei\u00dft erst einmal die\nAufforderung zum Durchdenken der Absicht des Gesetz-\ngebers, das Aufnehmen von Argumentationen, das Disku-\ntieren und letzten Endes das Benennen von Alternativen\nund das Einbringen von zus\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen. Das ist\ndas Ziel einer Anh\u00f6rung. Das Ja-Nein-Verfahren eines\nB\u00fcrgerentscheides kann dem kaum gerecht werden.\nEs ist ja letzten Endes Ziel eines derartigen Anh\u00f6rungs-\nprozesses, da\u00df der Gesetzgeber ein Meinungsbild aus der\nGemeinde erh\u00e4lt, da\u00df er Sachargumentationen vorgetra-\ngen bekommt und letzten Endes aufgrund dessen kl\u00fcger\nwird, und so er kl\u00fcger geworden ist, gegebenenfalls sein\nHandeln modifiziert.\nWenn man dieses Anh\u00f6ren ernst nimmt, dann geh\u00f6rt dazu\neine sachgerechte Information und f\u00fcr das Echo an den\nGesetzgeber nat\u00fcrlich auch die richtige Fragestellung.\nNun will ich einmal aus der Praxis meines Wahlkreises zur\nsachgerechten Information etwas zitieren. Da zitiere ich\nvon den Lokalseiten der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c. Meine\nDamen und Herren! Das ist wahrlich weder meine\nHauspostille noch die der CDU in der Gro\u00dfenhainer\nRegion. Vielleicht ist sie an dieser Stelle ein wenig objektiv:\n,,Mit seinem suggestiven Fragebogen ist D\u00f6rschel\u201c \u2013 das\nist der B\u00fcrgermeister \u2013 ,,in seinem Eifer und Engagement\n\u00fcber das Ziel hinausgeschossen. Man brauchte, knapp\ngesagt, nur ankreuzen, ob Sch\u00f6nfeld eigenst\u00e4ndig bleiben\nsoll oder nicht. Nur Masochisten oder des Lesens Unkun-\ndige k\u00f6nnen da Nein ankreuzen. D\u00f6rschel wollte ganz\nsicher gehen und so ein eindrucksvolles Bekenntnis der\nB\u00fcrger f\u00fcr die Selbst\u00e4ndigkeit erreichen.\u201c\nSo ist sicher mancher dieser Vorg\u00e4nge abgelaufen. Auch\ndas m\u00fcssen wir einfach ber\u00fccksichtigen. Wohlgemerkt\nunterstelle ich das nicht jeder B\u00fcrgerbefragung. Wahr-\nscheinlich ist man in der Mehrzahl der F\u00e4lle formal richtig\nherangegangen. Ich will nicht unterstellen, da\u00df \u00fcberall ten-\ndenzi\u00f6se Fragestellungen vorlagen.\nEs ist auf der einen Seite das Problem einer vern\u00fcnftigen\nFragestellung und auf der anderen Seite einer vern\u00fcnfti-\ngen Information. Auch da ein Beispiel aus meinem Wahl-\nkreis:\nDer B\u00fcrgermeister von Diesbar-Seu\u00dflitz informierte seine\nGemeinder\u00e4te und vermittels Gemeinder\u00e4ten letztendlich\nauch die Gemeinde \u00fcber den Gesetzentwurf dergestalt,\nda\u00df er den Paragraphen, in dem Diesbar-Seu\u00dflitz in eine\nVerwaltungsgemeinschaft mit N\u00fcnchritz eintreten sollte,\naus dem Gesetzentwurf herauskopierte. Aus dem mate-\nriell-rechtlichen Teil des Paragraphenwerks kopierte er\nausgerechnet die Paragraphen, die deutlich machen, wie\neine Eingemeindung vollzogen wird. Die Empf\u00e4nger\ndieser gefilterten Informationen konnten nat\u00fcrlich beim\nbesten Willen nicht erkennen, da\u00df sie hier mit gezinkten\nKarten spielen sollten. Sie haben das Spiel gespielt. Nat\u00fcr-\nlich ist Aufruhr die Folge.\nMeine Damen und Herren! Die zwei Beispiele bringe ich\nnur, um deutlich zu machen: Wenn schon Einbeziehung\ndes B\u00fcrgers, dann in einer sachlichen und der Sache\ngerecht werdenden Art und Weise. Dazu kann durchaus\nauch ein B\u00fcrgerentscheid beitragen. Er kann ein Mei-\nnungsbild geben. Aber das mu\u00df sich insgesamt einordnen\nin den Gesamtproze\u00df der Erhebung von Argumentationen\nund Meinungen zu unserem Gesetzentwurf.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5908\n\n\n\nIch m\u00f6chte zum Schlu\u00df kommen. Ich m\u00f6chte noch einmal,\nmeine Damen und Herren von der Opposition, deutlich\nsagen: Bitte l\u00f6sen Sie sich von der Vorstellung, uns zu\nschematischen Herangehensweisen und zu eindimensio-\nnalen Abw\u00e4gungen verf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Wir wollen\ndiese Gemeindegebietsreform zum Erfolg f\u00fchren. Ich\nfrage: Was wollen Sie?\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Richter von\nder SPD-Fraktion, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die vom Innenminister genannten Einspar-\npotentiale von 5 965 Stellen, berechnet mit einem durch-\nschnittlichen Personalkostenaufwand von 50 000 DM, sol-\nlen fast 300 Millionen DM Kosteneinsparungen durch die\nGemeindegebietsreform erbringen.\nDiese Modellrechnung und ihr Ergebnis ist angesichts der\nvagen Prognoseparameter sehr ungenau und ohne finan-\nziellen statistischen Wert. Sie d\u00fcrfte im Ergebnis h\u00f6chstens\neinen Trend wiedergeben, da\u00df die Gemeindegebietsreform\n\u00f6konomisch Einsparpotentiale erbringen k\u00f6nnte. Solche\nEinsparpotentiale sind aber auch zu den Gebietsreformen\nder alten L\u00e4nder statistisch beweisbar nie erbracht wor-\nden.\nWir bewegen uns hier also auf dem Grat der Vermutun-\ngen. Welchen Wert hat also diese Modellrechnung?\nDas Ergebnis eines Einsparpotentials von 5 965 Stellen in\neiner Gr\u00f6\u00dfenordnung von 300 Millionen DM ist schlicht\nund einfach eine Mogelpackung. Sie ist eine politische\nZahl mit folgenden politischen Signalen:\n1. Dem B\u00fcrger im Lande wird ein Einsparpotential vorge-\ngaukelt, dessen Berechnung nicht seri\u00f6s ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie ein\nZwischenfrage, Herr Richter?\n\nRichter, Joachim, SPD: Nein.\nDies f\u00fchrt eher zum Akzeptanzverlust f\u00fcr die Gemeinde-\ngebietsreform als zu h\u00f6herer Akzeptanz.\n2. Die Gemeindegebietsreform wird in ihrer Priorit\u00e4t hier\nzumindest durch diese Zahl \u00f6konomisch begr\u00fcndet, was\nden Finanzminister in den kommenden Jahren veranlassen\nk\u00f6nnte, nach der Gemeindegebietsreform das FAG erneut\num einige 100 Millionen DM zu k\u00fcrzen.\n3. Den neuen Verwaltungseinheiten wird gesagt: Baut mal\nsch\u00f6n das Personal auf die von uns berechneten Stellen\npro tausend Einwohner ab.\n4. Dem Personal der Kommunen wird signalisiert: Ihr\nm\u00fc\u00dft in Euren Kommunen nat\u00fcrlich mit dem Abbau von\nPersonal rechnen.\n5. Die Arbeits\u00e4mter m\u00fc\u00dften nach dieser Berechnung,\nwenn man also dieses Personal wirklich abbauen w\u00fcrde,\nmit weiteren 6 000 Arbeitslosen rechnen, was nat\u00fcrlich die\nFinanzkraft der Arbeits\u00e4mter einerseits belasten w\u00fcrde,\nandererseits die Rentenversicherung und Krankenver-\nsicherung mit Mindereinnahmen belegen w\u00fcrde.\nDas Einsparpotential der \u00f6ffentlichen Hand insgesamt\nbleibt am Ende gering. Die menschlichen Folgen einer\neventuellen Arbeitslosigkeit von weiteren 6 000 Arbeits-\nlosen stehen, denke ich, in keinem Verh\u00e4ltnis zu dem Ein-\nsparpotential und sind nach unserer Meinung darum\neigentlich nicht verantwortbar.\n\nHerr Staatsminister Hardraht, ich denke, es macht keinen\nSinn, \u00fcber Stellenabbau und Einsparpotentiale Modell-\nrechnungen anzustellen, wenn wir nicht endlich zu Kon-\nzeptionen kommen, wie Arbeit im \u00f6ffentlichen Dienst neu\nverteilt werden kann, wie \u00dcberstunden abgebaut, Arbeits-\nzeiten flexibilisiert und auch verringert werden k\u00f6nnen,\ndamit mehr Menschen in Arbeit und Brot kommen, und\ndas mit den gleichen Stellen, die es derzeit gibt.\nDie vom Ministerpr\u00e4sidenten immer wieder angek\u00fcndig-\nten intelligenten L\u00f6sungen, Herr Biedenkopf, h\u00e4tte ich\ngern einmal etwas konkreter auf dem Tisch des Hauses\ngehabt.\nZum zweiten Antrag: Eine Gemeindegebietsreform bedarf\nja nicht nur der verfassungsrechtlichen Kompetenz des\nGesetzgebers, diese durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, sondern sie\nbedarf einer klaren Zielstellung, einer kommunalen Ziel-\nplanung, die es in diesem Lande gibt, ausgerichtet auf das\nGemeinwohl.\nDie Gemeindegebietsreform in ihrem Leitziel und ihren\nLeits\u00e4tzen f\u00fchrt zwar Gemeinwohlgesichtspunkte an,\nsogar eine ganze Menge, bei der Bewertung und Gewich-\ntung der Leits\u00e4tze sind aber \u00f6konomische und verwal-\ntungsorganisatorische Gesichtspunkte so stark gewichtet,\nda\u00df die Gesichtspunkte der Bindungen oder der B\u00fcrger-\nn\u00e4he oder der Akzeptanz, zusammenfassend die Gesichts-\npunkte der Integrationswerte, in der Regel keine Rolle bei\nder Entscheidung spielen.\nMeine Damen und Herren! Wir wollen ehrlich miteinan-\nder umgehen: Bezieht man die politische Vorentscheidung\nder CDU-Fraktion ein, n\u00e4mlich die Gesetzentw\u00fcrfe zum\nStadt-Umland-Gesetz, wie sie von der Staatsregierung vor-\ngelegt worden sind, ohne \u00c4nderung zu beschlie\u00dfen;\nbezieht man den Abw\u00e4gungszeitdruck ein, den die CDU-\nFraktion auf die Opposition ausge\u00fcbt hat; bezieht man die\nAbstimmung \u00fcber die Paragraphen der Gesetzentw\u00fcrfe\nim Ausschu\u00df ein ohne die Einbeziehung der Stellung-\nnahmen der Gemeinden und der B\u00fcrger \u2013 diese sind uns\nerst danach ausgereicht worden \u2013, dann entsteht bei den\nB\u00fcrgern der Eindruck, da\u00df hier schlichte Willk\u00fcr am Werk\nist. Demokratie- und Politikverdrossenheit k\u00f6nnen die Fol-\ngen sein. Auch ist das verfassungsrechtliche Risiko zu\nerw\u00e4hnen, das die CDU-Fraktion mit diesem Verfahren\neingegangen ist.\nMan h\u00e4tte dieses Verfahren nat\u00fcrlich auch etwas anders\nvollziehen k\u00f6nnen. Wir als oppositionelle SPD-Fraktion\nhaben darum gebeten. Herr Rasch, an dieser Stelle wird\ndem B\u00fcrger und den Gemeinden ein demokratisches Ver-\nfahren vorget\u00e4uscht, das letztlich keines mehr ist. Diese\nArt und Weise des Umgangs mit den Stellungnahmen der\nGemeinden und den B\u00fcrgerentscheiden zeigt das Demo-\nkratiedefizit an, da\u00df durch dieses Verfahren offenbar wird.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nIm Grunde sind alle Stellungnahmen und Ergebnisse der\nB\u00fcrgerbescheide Makulatur. Wenn es nicht das Verfas-\nsungsrecht g\u00e4be, h\u00e4tten wir sie gar nicht zu erfragen\nbrauchen. Jetzt wandern sie schlicht und einfach in den\nPapierkorb. Die CDU-Fraktion ist daran schuld, da\u00df bei\ndiesem Verfahren weder eine sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung noch\neine Abw\u00e4gung aller Argumente stattfindet. Da dies der\nFall ist, stelle ich fest, da\u00df wir als SPD-Fraktion einem sol-\nchen Verfahren nicht zustimmen k\u00f6nnen. Auch wollen wir\nan dieser Stelle den B\u00fcrger und die Gemeinden nicht t\u00e4u-\nschen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5909\n\n\n\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich diesen Antr\u00e4gen zwar nicht\nzustimmen \u2013 ich h\u00e4tte sie auch nicht gestellt \u2013, aber an\ndieser Stelle sagen, da\u00df man auch ein Mindestma\u00df an Ehr-\nlichkeit untereinander und gegen\u00fcber dem B\u00fcrger und\nden Gemeinden walten lassen mu\u00df.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Abg. Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nEigentlich wollte ich nicht in der zweiten Runde sprechen,\naber was Sie, Herr Richter, uns hier gesagt haben, fordert\neine Antwort heraus.\nSie sprachen von einem Demokratiedefizit. Ich wei\u00df nicht,\nob Ihnen entgangen ist, in welchem Umfang allein die\nAnh\u00f6rung seitens der Staatsregierung die Entw\u00fcrfe der\nStaatsregierung, die in den Landtag eingebracht worden\nsind, ver\u00e4ndert hat. So sind nicht umsonst vor Ort \u00dcber-\nlegungen dar\u00fcber angestellt worden, wie sich diese\nReform auswirken w\u00fcrde. Wenn sinnvolle Argumente in\ndie Diskussion eingebracht wurden, sind die Entw\u00fcrfe ent-\nsprechend ge\u00e4ndert worden. Das ist eine Tatsache.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nSie hatten doch die Entscheidung schon getroffen!)\n\nSehr geehrter Herr Richter, zur Demokratie geh\u00f6rt nat\u00fcr-\nlich auch die Mehrheitsentscheidung. Solche Mehr-\nheitsentscheidungen sind es, die in diesem Plenum fallen.\nSolche Mehrheitsentscheidungen sind es auch, die im\nAbw\u00e4gungsproze\u00df unter den jeweils am Verfahren Betei-\nligten fallen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Rasch?\n\nRasch, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Hauck.\n\nHauck, CDU: Ist Ihnen die Intention von Herrn Richter\nbekannt, der bereits vor einem Jahr in Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nEingemeindungen nach Zwickau gefordert hat? Dies stand\nin der Zeitung. Ich habe das Gef\u00fchl, da\u00df er sich jetzt im\nSpiegel nicht mehr erkennt, weil das, was er soeben vorge-\ntragen hat, mit dem, was er einmal gesagt hat, nicht in\nEinklang steht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nRasch, CDU:  Herr Kollege, Ihre Beobachtung ist zutref-\nfend. Auch ich habe den Eindruck, da\u00df gerade die SPD\ndurch das Abgehen von ihrem urspr\u00fcnglichen Ansatz, die\nGemeindegebietsreform kritisch und konstruktiv zu\nbegleiten, derzeit in der Gefahr steht, unter die R\u00e4der zu\nkommen.\nAuch Herr Dr. Friedrich hat in seinem Beitrag \u00fcber Ver-\nfahrensfragen und die Art und Weise des Umgangs mit\nder Materie gesprochen. Sie m\u00fc\u00dften sich eher von uns\nVorw\u00fcrfe gefallen lassen, wie Sie durch Taktieren ver-\nsuchen, den Gesamtproze\u00df der Entscheidungsfindung zu\nst\u00f6ren. Ich erinnere Sie nur daran, wie wir mit der Frage\nder Expertenanh\u00f6rung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum umgegan-\n\ngen sind \u2013 oder besser: wegen Ihrer Herangehensweise\numgehen mu\u00dften.\n\n(Abg. Dr. Friedrich, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage, Herr Rasch?\n\nRasch, CDU: Ich m\u00f6chte diesen Aspekt noch erl\u00e4utern.\nDann kann die Zwischenfrage gestellt werden.\nUrspr\u00fcnglich beabsichtigten Sie eine zus\u00e4tzliche Experten-\nanh\u00f6rung vor der Sommerpause. Wir gingen darauf ein.\nDaraufhin \u00e4nderten Sie flugs Ihre Absicht und wollten\ndiese Anh\u00f6rung auf einen Termin irgendwann im Herbst\nverschieben. Dann \u00fcberzeugten wir Sie mit nicht von der\nHand zu weisenden Argumenten davon, da\u00df sich dies\nnat\u00fcrlich nicht in den zeitlichen Ablauf und auch von der\nSache her nicht sinnvoll einordnen lie\u00df, denn im Entschei-\ndungsproze\u00df m\u00fcssen die Ergebnisse der B\u00fcrgeranh\u00f6rung\nund der Expertenanh\u00f6rung gemeinsam betrachtet werden\nk\u00f6nnen. Flugs verzichten Sie auf die Anh\u00f6rung. Ich bin\nneugierig, wann Sie erneut mit der Forderung nach einer\nAnh\u00f6rung auftreten werden, um unser Verfahren zu st\u00f6-\nren.\nIhre Zwischenfrage, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Kollege Rasch, Sie regen sich\nganz unn\u00f6tig auf. Wir werden hier nicht taktieren.\nIch m\u00f6chte Ihnen aber eine andere Frage stellen. Sie\nbezieht sich auf Ihren ersten Beitrag. Darin artikulierten\nSie einen grunds\u00e4tzlichen Vorbehalt gegen\u00fcber B\u00fcrgerent-\nscheiden nach \u00a7 24 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung. Sie\nmeinten, in vielen F\u00e4llen liefen diese B\u00fcrgerentscheide\npopulistisch nur auf eine Ja-Nein-Entscheidung hinaus. Ist\nIhnen nicht bekannt, da\u00df B\u00fcrgerentscheide nach \u00a7 11 der\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung zwingend eine umfassen-\nde B\u00fcrgerinformation voraussetzen, so da\u00df bei korrekter\nAnwendung der Gemeindeordnung am Ende keine popu-\nlistischen Ergebnisse stehen k\u00f6nnen?\n\nRasch, CDU:  Herr Dr. Friedrich, Sie haben mich doch\nrichtig verstanden. Ich habe dies als zwei Negativbeispiele\ndargestellt, wie in der Praxis zuweilen mit B\u00fcrgerentschei-\nden verfahren wird. Gleichzeitig habe ich verdeutlicht, da\u00df\nich damit nicht im Grundsatz das Mittel des B\u00fcrgerent-\nscheids in Frage stelle. Sie versuchen mich auf ein Gleis zu\nlocken, auf dem ich mich nicht bewegt habe.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nRasch, CDU: Bitte, Herr Bandmann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte.\n\nBandmann, CDU:  Herr  Kollege  Rasch,  Sie  werden  sich\nsicher an die letzte Sitzung des Innenausschusses erinnern.\nWie bewerten Sie den Tatbestand, da\u00df Kollege Richter vor\nseinem Auszug von der CDU-Fraktion verlangt hatte, sie\nsolle materielle Angebote unterbreiten, und er sich in\neinem solchen Falle vorstellen k\u00f6nne, weiter an der Sit-\nzung teilzunehmen. Wie bewerten Sie diese Forderung des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5910\n\n\n\n,,ehrlichen\u201c Kollegen Richter vor der verfassungsrecht-\nlichen Wirklichkeit?\n\nRasch, CDU: Wegen der Peinlichkeit dieses Vorgangs\nw\u00fcrde ich dar\u00fcber gern den Mantel des Schweigens brei-\nten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Richter, ich m\u00f6chte aber noch etwas zum Personal-\nabbau sagen. Es liegt mir sehr am Herzen, deutlich zu\nmachen, da\u00df dies eine sehr schwierige Frage ist. Ich selbst\nsitze in einem Gemeinderat und habe schon in zwei\nZyklen \u00fcber die Entlassung von Kinderg\u00e4rtnerinnen ent-\nscheiden m\u00fcssen. Dies ist eine Aufgabe, die zu erf\u00fcllen\nsehr schwer f\u00e4llt. Diese Personaleinsparungen sind in\njedem Fall mit sehr vielen Schmerzen und Problemen f\u00fcr\ndie Betroffenen verbunden. Auch den Verantwortlichen\nf\u00e4llt die Entscheidung nicht leicht.\nDennoch k\u00f6nnen wir dies in diesem Zusammenhang nicht\nals vorrangig diskutieren, denn letzten Endes geht es\ndarum, Steuermittel effizient einzusetzen und den maxi-\nmalen Erfolg f\u00fcr alle B\u00fcrger \u2013 auch f\u00fcr alle B\u00fcrger der\nGemeinde \u2013 durch den Einsatz der Steuermittel zu errei-\nchen. Sie wissen, da\u00df wir trotz aller damit verbundenen\nSchwierigkeiten und Schmerzen, die \u2013 ich sagte es bereits \u2013\nauch diejenigen empfinden, die im konkreten Fall zu ent-\nscheiden haben, zu einem sorgsamen Personaleinsatz\ngehalten sind.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der SPD-Frak-\ntion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nDann bitte ich jetzt die Staatsregierung, das Wort zu neh-\nmen. Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Wir diskutieren hier Rationali-\nsierungseffekte der Gemeindegebietsreform und die Frage,\nin welchem Umfang die Ergebnisse von B\u00fcrgerentschei-\nden oder B\u00fcrgerbefragungen bei der Endentscheidung\n\u00fcber Einzelfragen der Gemeindegebietsreform zu ber\u00fcck-\nsichtigen sind. Das sind Teilfragen aus dem Gesamtkom-\nplex der Gemeindegebietsreform. Dieser Gesamtkomplex\nsteht jedoch nicht heute, sondern in einem Monat auf der\nTagesordnung des Plenums.\nIch m\u00f6chte folgendes deutlich feststellen: Das Zerpfl\u00fccken\nder Begr\u00fcndung der gesamten Gemeindegebietsreform in\nEinzelteile ist der Angelegenheit nicht dienlich, sondern\nwirft vielmehr ein ganz bestimmtes Licht auf diejenigen,\ndie dieses Zerpfl\u00fccken der Diskussion begehren.\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn die Punkte, die heute er\u00f6rtert wor-\nden sind, wie die Rationalisierungseffekte und die Ber\u00fcck-\nsichtigung der B\u00fcrgerbeteiligung, im Juli nicht wieder zur\nSprache k\u00e4men. Dann sind anschlie\u00dfend die Sommer-\nferien; das w\u00fcrde jeder begr\u00fc\u00dfen. Mit Sicherheit wird das\naber nicht so sein.\nSie versuchen permanent seit der Sitzung des Innenaus-\nschusses \u2013 damals taten Sie dies mit Ihrer vorbereiteten\nPresseerkl\u00e4rung \u2013, immer dasselbe zu erz\u00e4hlen. Heute\ntaten Sie das, und im Juli werden Sie das wieder tun. Sie\nsagen, Sie seien f\u00fcr die Gemeindegebietsreform, aber im\nDetail schrecken Sie vor Entscheidungen zur\u00fcck. Das\nhei\u00dft, Sie spielen auf s\u00e4mtlichen Klavieren. Sie spielen auf\n\ndem Reformklavier, Sie spielen die Reformmelodie. Sie\nspielen populistisch sowie opportunistisch auf dem Kla-\nvier, wobei Sie glauben, B\u00fcrgerstimmen einfangen zu k\u00f6n-\nnen. Das wird Ihnen mi\u00dflingen. Die B\u00fcrger wollen eine\nklare Entscheidung zu den hier in diesem Lande anstehen-\nden Reformen, und zwar auch zur Gemeindegebiets-\nreform. Was sie nicht honorieren werden, sind opportu-\nnistisch bedingte Kurven.\nIch m\u00f6chte deshalb nur insoweit eine Stellungnahme\nabgeben, wie es zur Richtigstellung der nach meiner\nAnsicht nach falschen Behauptungen notwendig ist. Die\n\u00fcbrigen Beitr\u00e4ge kommen heute in einem Monat, n\u00e4mlich\ndann, wenn es zur Tagesordnung geh\u00f6rt.\nHerr Richter, zu der Frage Demokratiedefizit m\u00f6chte ich\nnur zwei kurze Anmerkungen machen.\nErstens. Die Gemeindegebietsreform ist weitgehend frei-\nwillig durchgef\u00fchrt worden. Sie wird unter dem Druck\nder unmittelbar zu erwartenden Entscheidungen weiter in\ndie Freiwilligkeit hineinm\u00fcnden. Plauen ist dabei, sich\nfreiwillig zusammenzufinden. In Leipzig wird freiwillig\nverhandelt, au\u00dfer bei drei Gemeinden. Sie aber sagen:\nDemokratiedefizit.\nZweitens. Demokratiedefizit im Landtag? Seit Anfang Sep-\ntember des letzten Jahres liegen die Stadt-Umland-Ent-\nw\u00fcrfe dem Landtag vor. Wo ist diesbez\u00fcglich ein Demo-\nkratiedefizit? Das k\u00f6nnen Sie doch niemandem erz\u00e4hlen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie dann noch das Wort ,,Willk\u00fcr\u201c in den Mund\nnehmen und sagen, die Bev\u00f6lkerung nehme die Willk\u00fcr\nzur Kenntnis, so kann ich nur sagen: Hierbei kann nicht\nvon Willk\u00fcr die Rede sein; vielmehr geht es um ein gewis-\nses von der Opposition mit zu vertretendes Verz\u00f6gerungs-\nmoment bei der gesamten Verabschiedung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Richter, Joachim, SPD:\nEs geht um das Verfahren!)\n\nDie Bev\u00f6lkerung wird das zur Kenntnis nehmen. Neun\nMonate in einem Landtag \u2013 es w\u00e4re f\u00fcr eine Bev\u00f6lkerung\nschon bemerkenswert, wenn sie das nicht wahrn\u00e4hme und\nnicht entsprechend ,,honorierte\u201c.\nHerr Friedrich, was Sie im Eingangsteil Ihrer Rede sagten,\nkann ich nicht so stehenlassen. Sie sagten, wir h\u00e4tten eine\nLeitsatzdiskussion abgelehnt. Nat\u00fcrlich haben wir eine\nLeitsatzdiskussion gef\u00fchrt. Nat\u00fcrlich werden wir sie wei-\nterhin f\u00fchren. Wir werden uns aber von Ihnen nicht vor-\nschreiben lassen, zu welchem Zeitpunkt wir sie f\u00fchren.\nWir wollten sie bei der Diskussion der Entw\u00fcrfe der Regie-\nrung und nicht bei der Diskussion des PDS-Entwurfs f\u00fch-\nren.\nSie haben mit der Begr\u00fcndung, wir wollten Ihren Entwurf\nnach unserem Entwurf diskutieren, die Beratung verlas-\nsen. Ob ein Verfassungsgericht dieses freiwillige Fernblei-\nben von den weiteren Beratungen in dem von Ihnen ange-\ndeuteten Sinne werten wird, mu\u00df ich stark bezweifeln. Das\nist wohl ziemlicher Unsinn. Wer sich freiwillig seine Mit-\nwirkungsm\u00f6glichkeit nimmt, begr\u00fcndet damit keine for-\nmalrechtlichen Verfahren, die ein Verfassungsgericht\nhonorieren w\u00fcrde.\nNoch einmal zur ,,demagogischen Berechnung\u201c. Nat\u00fcrlich\nist die Berechnung schwer nachzuvollziehen. Nat\u00fcrlich ist\nes eine Sch\u00e4tzung, aber es ist eine relativ konkrete Sch\u00e4t-\nzung. Wenn Sie nach verschiedenen Punkten fragen, dann\nlege ich Ihnen, etwas kurz gefa\u00dft \u2013 das n\u00e4chste Mal werde\nich das etwas deutlicher tun \u2013, die Erfahrungen aus der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5911\n\n\n\nLandkreisreform dar: Es ist gesch\u00e4tzt worden, da\u00df 2 500\nStellen eingespart werden; es waren 3 100 Stellen.\nWeitere Berechnungen: Wir haben Stichproben gemacht.\nZum einen geschah das ganz allgemein hinsichtlich des\nVerh\u00e4ltnisses von bestimmten Gebieten, in denen keine\nGemeindegebietsreform durchgef\u00fchrt wurde, zu denen,\nwo die Regelungen, die wir vorgeschlagen haben, ange-\nwendet wurden. Die Reduzierung ohne Gemeinde-\ngebietsreform betrug 13,6 %, mit der Gemeindegebiets-\nreform sind es 27,5 %.\nNoch etwas genauer wird es bei der Frage der rechtlichen\nGestaltung der einzelnen neuen \u00f6rtlichen Gemeinschaften.\nJe dichter man zur Einheitsgemeinde gelangt, desto h\u00f6here\nRationalisierungseffekte gibt es. Je weiter man sich davon\nentfernt \u2013 die Verwaltungsverb\u00e4nde sind am weitesten\nentfernt \u2013, um so geringer werden sie. Der h\u00f6chste Ratio-\nnalsierungseffekt ist 13,6 %, der niedrigste 6,5 %. Die Zah-\nlen k\u00f6nnen Sie gern haben.\nIch habe den Eindruck, da\u00df Sie hierbei etwas heraus-\nzuschinden versuchen. Das finde ich populistisch. Ich\nkann es nicht anders nennen. Sie h\u00e4tten die Unterlagen auf\nAnfrage jederzeit haben k\u00f6nnen. Warum stellen Sie erst\neine Kleine Anfrage? Warum rufen Sie nicht an? Warum\nhaben Sie die Anfrage nicht fr\u00fcher gestellt?\nInsgesamt ist zu sagen: Ich glaube, da\u00df wir uns in einem\nMonat wieder hier treffen werden, um diese Fragen richtig\nentscheiden zu k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nPDS-Fraktion. Herr Abg. Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister Hardraht, die Vertreter der\nPDS werden bald wieder freiwillig die Beratungen des\nInnenausschusses bereichern,\n\n(Beifall und Lachen bei der CDU)\n\nweil es nicht sein kann, da\u00df die Vertreter der CDU mit der\nStaatsregierung diese Reform unter sich ausmachen. Wir\nwerden dies aber auch deshalb tun, weil es bekanntlich\ndiesen Volksantrag gibt. Wir werden im Innenausschu\u00df\nund im Parlament diese Interessen sehr nachhaltig vertre-\nten.\nIch sage noch einmal klipp und klar: Die PDS will den\nErfolg der Gemeindegebietsreform. F\u00fcr die PDS ist die\nGemeindegebietsreform kein Feld billiger oder populisti-\nscher parteipolitischer Taktiererei.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Die Botschaft h\u00f6re ich gern!)\n\nSelbst wenn wir in der Verantwortung st\u00fcnden und wir\nunsere Grunds\u00e4tze hinsichtlich des Gemeindegebiets-\ngrunds\u00e4tzegesetzes durchsetzen m\u00fc\u00dften \u2013 wir haben uns\nnicht gescheut, unsere alternativen Grunds\u00e4tze sehr zeitig\noffenzulegen; sie sind keine geheime Verschlu\u00dfsache \u2013,\nginge das nicht ohne Reibungen, und es w\u00e4re mit Sicher-\nheit nicht jeder zufrieden.\nEs ist eine Illusion zu glauben, da\u00df andere Leits\u00e4tze jeg-\nliche Reibungsverluste herausnehmen w\u00fcrden. Die Frage\nist: Wie kommt es zu den Grunds\u00e4tzen? Kann es so sein,\nwie es der Staatsminister offenbar will, da\u00df sie sozusagen\nen passant mit den Begr\u00fcndungen, nachdem alle gebiet-\n\nlichen Teile klar sind, mit beschlossen werden? Ist es nicht\nvielmehr richtig, da\u00df man sich im Vorfeld \u00fcber die Grund-\ns\u00e4tze einigt? Das hei\u00dft nicht, da\u00df man unbedingt ein Vor-\nschaltgesetz machen mu\u00df. Man braucht einen f\u00f6rmlichen\nBeschlu\u00df, welche Ma\u00dfst\u00e4be und Grunds\u00e4tze es sein sollen,\num danach die noch strittigen und ausstehenden Gebiets-\nzuschnitte zu finden.\nF\u00fcr die PDS ist die Gemeindegebietsreform nicht\nunbedingt ein b\u00f6ses \u00dcbel, sondern durchaus eine Chance.\nWir sehen diese sehr wohl. Wir haben gen\u00fcgend Verbin-\ndung zur kommunalen Selbstverwaltung, zu unseren\nGemeinder\u00e4ten und Stadtr\u00e4ten. Wir wissen sehr wohl, da\u00df\nin viel zu vielen F\u00e4llen kommunale Selbstverwaltung oder\ngar Selbstbestimmung zur Farce wird, wenn kleine Kom-\nmunen mangels Substanz und/oder mangels Masse bzw.\nStruktur sozusagen am ausgestreckten Arm des Finanz-\nausgleiches der Staatsregierung regelrecht verhungern.\nDeshalb wollen auch wir, da\u00df es leistungsf\u00e4hige Gemein-\nden gibt. Es ist aber doch wohl legitim, sich \u00fcber die\nMa\u00dfst\u00e4be dieser Leistungsf\u00e4higkeit zu unterhalten. Es ist\nf\u00fcr uns eindeutig zu wenig, wenn sich unter den Ma\u00df-\nst\u00e4ben der Leistungsf\u00e4higkeit gerade einmal ein Punkt,\nn\u00e4mlich der Leitsatz I.7 mit den B\u00fcrgervoten befa\u00dft. Das\nist uns zu wenig.\nIch darf hier auf die doch \u00fcberzeugenden Beitr\u00e4ge der\nGutachter bei der Anh\u00f6rung zum Stadt-Umland-Bereich\nverweisen. Beispielsweise hat Prof. St\u00fcer, der nun wahr-\nlich nicht im Verdacht steht, der PDS besonders nahezu-\nstehen, gesagt \u2013 ich zitiere: ,,Die Leistungsf\u00e4higkeit einer\nGemeinde wird nicht allein durch betriebswirtschaftliche\nEffizienz, sondern zugleich durch die B\u00fcrgern\u00e4he der\nGemeindeverwaltung und die F\u00e4higkeit zur Erhaltung\nund Entwicklung einer lokalen Identit\u00e4t bestimmt.\u201c Wei-\nter sagte St\u00fcer w\u00f6rtlich: ,,Die von der Staatsregierung\nzugrunde gelegten Ma\u00dfst\u00e4be, wie sie in den Leits\u00e4tzen\nausgebreitet werden, scheinen vorwiegend an Effektivi-\nt\u00e4tsgesichtspunkten orientiert zu sein.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte Sie, zum Ende\nzu kommen.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Weiter  hei\u00dft  es:  ,,Sie  sind  durch\nIntegrationswerte zu erg\u00e4nzen.\u201c\nDem hat die PDS nichts hinzuzuf\u00fcgen. Wir hoffen immer\nnoch auf die Vernunft in den ausstehenden parlamenta-\nrischen Beratungen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich frage die PDS-Frak-\ntion, ob eine Abstimmung \u00fcber diese Antr\u00e4ge gew\u00fcnscht\nwird.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Zum zweiten!)\n\n\u2013 Damit ist der Antrag der PDS-Fraktion in der Druck-\nsache 2/8722 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\nIch lasse jetzt \u00fcber die Drucksache 2/8723, Antrag der\nPDS-Fraktion, abstimmen. Wer diesem die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen und einigen Stimmen daf\u00fcr ist der\nAntrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden. Der\nTagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5912\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nIllegale Sonderm\u00fcllverbringung nach Sachsen\nDrucksache 2/5923, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten, in der Reihenfolge in der\nersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Fraktion der SPD hat jetzt als Einreicherin das Wort.\nFrau Abg. Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der vorliegende Antrag unserer Fraktion zur ille-\ngalen Sonderm\u00fcllverbringung nach Sachsen ist zwar\nschon ein Jahr alt, aber er ist aktuell wie zum Zeitpunkt\nseiner Einbringung, denn leider herrschen in Sachsen\noffensichtlich noch immer g\u00fcnstige Bedingungen f\u00fcr alle,\ndie illegalen Sonderm\u00fcll loswerden m\u00f6chten.\nWir verkennen dabei keinesfalls, da\u00df das Zustandekom-\nmen immer wieder festgestellter illegaler Entsorgungen\nebenso komplex ist wie die chemischen Verbindungen, die\naus diesen Abf\u00e4llen bisweilen in das Grundwasser, in den\nBoden und in die Luft entweichen. Nat\u00fcrlich hat das\nnovellierte Abfallrecht mit ver\u00e4nderten Andienungspflich-\nten und der Unterscheidung zwischen Abf\u00e4llen zur Ent-\nsorgung und solchen, die der Verwertung zugef\u00fchrt wer-\nden k\u00f6nnen, dazu gef\u00fchrt, da\u00df sich manches unseri\u00f6se\nUnternehmen nun seiner angesammelten, f\u00e4lschlicher-\nweise als Wertstoffe deklarierten Abf\u00e4lle zu entledigen\nsucht. Wir alle wissen, da\u00df sich immer wieder zwielichtige\nGech\u00e4ftsleute finden, die unter Vort\u00e4uschung von Verwer-\ntungs- und Wiederaufarbeitungsabsichten diese Stoffe\nrelativ preiswert abnehmen und dann einfach unkontrol-\nliert ablagern, bis man ihnen auf die Schliche kommt \u2013\noder auch nicht, oder sie lagern diese so lange, bis sie kei-\nnen Platz mehr haben, und melden dann Konkurs an, wie\nim Falle Wiesa geschehen.\nDas Traurige daran ist, da\u00df es Kommunen gibt, die wegen\neiniger versprochener Arbeitspl\u00e4tze auf solche Angebote\nhereinfallen und dann gro\u00dfz\u00fcgig wegschauen, bis die\nSache im wahrsten Sinne des Wortes ruchbar wird und\nsich der Landtag, danach auch endlich die Landkreise, die\nStaatsregierung, die staatlichen Umweltfach\u00e4mter und\nRegierungspr\u00e4sidien damit befassen, wie eben in Wiesa\nund anderswo.\nWas wir als SPD-Fraktion daran kritisieren, ist, da\u00df nach\nFeststellung einer solchen illegalen Ablagerung erst Jahre\nins Land gehen m\u00fcssen, bevor infolge eines ungeheuren\nKompetenzgerangels zwischen den verschiedenen auf-\nsichtsplichtigen Ebenen endlich die Entsorgung wirklich\nstattfindet. Sie kostet dann sehr viel Geld, und diesen Preis\nzahlt der Steuerzahler, wie zum Beispiel in den F\u00e4llen\nWiesa, Herlasgr\u00fcn und Johanngeorgenstadt. Letztlich\nwird dieses Geld dann dem B\u00fcrger direkt vor Ort ent-\nzogen, da diese Summe f\u00fcr die Entsorgung in den kom-\nmunalen Haushalt eingestellt werden mu\u00df und f\u00fcr die\nsogenannten freiwilligen Aufgaben der Kommunen weni-\nger als nichts \u00fcbrigbleibt.\nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist f\u00fcr unsere B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger nicht nachvollziehbar, auch f\u00fcr uns als\nSPD-Fraktion nicht. Deshalb sind wir heute mit unserem\nAntrag nochmals in die Debatte eingestiegen. Wir m\u00f6chten\nschlichtweg aus aktuellem Anla\u00df erneut auf diese Pro-\n\nblematik hinweisen und die Sensibilit\u00e4t daf\u00fcr st\u00e4rken, da\u00df\nder Freistaat als oberste Abfallbeh\u00f6rde wie auch als Kom-\nmunalaufsicht aller Unternehmen hier zu schnelleren Ver-\nfahren zu kommen und k\u00fcnftige Vorkommnisse dieser Art\nunterbinden hilft.\n\u00c4hnlich wie bei dem Verkauf von Naturschutzgebieten in\nSachsen werden Sie, meine Damen und Herren von der\nCDU-Fraktion, oder auch Sie, Herr Staatsminister Vaatz,\nargumentieren, da\u00df die bekanntgewordenen F\u00e4lle doch\nnur die Ausnahme darstellen. Ich m\u00f6chte Ihnen aber\ngleich entgegenhalten, da\u00df es sie gibt und da\u00df nach\nBekanntwerden derartiger F\u00e4lle die Streitigkeiten und\nZust\u00e4ndigkeiten sich \u00fcber Jahre erstrecken m\u00fcssen, bevor\n\u00fcberhaupt vor Ort gehandelt wird. Das allein ist doch der\nKrebsschaden, und das ist auch das, was die Politikver-\ndrossenheit unserer B\u00fcrger mit verschuldet.\nMeine Damen und Herren! Lange Verwaltungswege und\nGerichtsverfahren gibt es in allen Bundesl\u00e4ndern. Aber wir\nstellen fest, in Sachsen ist die L\u00f6sung solcher Problemf\u00e4lle\nbesonders schwierig und langwierig. Das, meine Damen\nund Herren, spricht sich unter unseri\u00f6sen Entsorgern\nschnell herum. Ich hoffe nicht, da\u00df es das ist, was Sie\nheute, Herr Prof. Mannsfeld, bei der Debatte zum Wasser-\ngesetz meinten, als Sie gesagt haben, da\u00df der unternehme-\nrische Geist und die unternehmerische Tatkraft gef\u00f6rdert\nwerden m\u00fcssen.\nDeshalb fordern wir die Staatsregierung nochmals auf, f\u00fcr\nderartige Vorkommnisse Konzepte zum umgehenden\nHandeln zu entwickeln.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nFrau Abg. Meyer.\n\nFrau Meyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die Bek\u00e4mpfung abfallkrimineller\nMachenschaften ist ein Anliegen, \u00fcber das es in diesem\nHohen Hause eigentlich keinen Streit geben d\u00fcrfte. Ein\nwenig \u00fcberrascht sind wir allerdings schon, da\u00df Sie, meine\nDamen und Herren von der SPD-Fraktion, einige Vorf\u00e4lle,\ndie allesamt mehrere Jahre zur\u00fcckliegen, heute zum\nGegenstand einer parlamentarischen Debatte machen.\nNat\u00fcrlich ist es Ihr gutes Recht, und nat\u00fcrlich besteht an\nder Aufkl\u00e4rung der Vorf\u00e4lle ein \u00f6ffentliches Interesse.\nWie ist es zu den illegalen Ablagerungen gekommen? Wie\nweit sind die polizeilichen und staatsanwaltschaftlichen\nErmittlungen gediehen? Inwiefern mu\u00dften Ma\u00dfnahmen\nder Gefahrenabwehr eingeleitet werden? Ich werde auf\ndiese Fragen noch zur\u00fcckkommen.\nGestatten Sie mir aber gleich zu Beginn eine Klarstellung:\nDie Behauptung, der Freistaat Sachsen sei das bevorzugte\nBundesland f\u00fcr die illegalen Handlungen im Bereich der\nAbfallkriminalit\u00e4t, ist wenig geeignet, zu einer sachlichen\nAufkl\u00e4rung zu gelangen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Behauptung zeigt, da\u00df es Ihnen, meine Damen und\nHerren von der Opposition, zumindest auch um eine par-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5913\n\n\n\nteipolitische Auseinandersetzung geht. Daf\u00fcr ist dieses\nThema aber denkbar ungeeignet.\nLassen Sie mich zun\u00e4chst einiges zu den Fakten sagen. Die\nAblagerungen, \u00fcber die wir heute sprechen, datieren aus\nden Jahren 1992 bis 1996. Tatsache ist, da\u00df es auf insge-\nsamt f\u00fcnf Deponien sowie im Steinbruch Herlasgr\u00fcn zu\nillegalen Ablagerungen von Schredderabf\u00e4llen gekommen\nist. In zwei weiteren F\u00e4llen, die die Deponie Zobes und die\nDeponie Spr\u00f6da betreffen, hat sich herausgestellt, da\u00df die\nAblagerungen von Schredderabf\u00e4llen zugelassen gewesen\nsind. In zwei F\u00e4llen erfolgte mittlerweile eine Ber\u00e4umung\nbzw. ist eine Ber\u00e4umung gegenw\u00e4rtig im Gange.\nSeit Februar 1993 gelten f\u00fcr die Ablagerung polychlorier-\nter Biphenyle, kurz PCB genannt, strenge Grenzwerte.\nWorum handelt es sich bei diesen Substanzen? Es geht um\nChlorverbindungen mit unges\u00e4ttigten Kohlenwasserstof-\nfen, die insbesondere in Elektroschrott, in Autowracks,\naber auch in alten Lacken und Anstrichen enthalten sein\nk\u00f6nnen. Das Problem ist, da\u00df diese Verbindungen schwer\nabbaubar sind und eine Anreicherung im K\u00f6rper, etwa\n\u00fcber das Grundwasser, zu gesundheitlichen Sch\u00e4den f\u00fch-\nren kann.\nF\u00fcr die Ablagerung auf s\u00e4chsischen Deponien gilt bei\nSchreddermaterialien ein Grenzwert von 10 Milligramm\nPCB pro Kilogramm. Schreddermaterialien z\u00e4hlen zu den\n\u00fcberwachungsbed\u00fcrftigen Abf\u00e4llen. Die zust\u00e4ndigen\nBeh\u00f6rden sind angehalten zu pr\u00fcfen, da\u00df der genannte\nGrenzwert nicht \u00fcberschritten wird. Auf den zugelassenen\nDeponien erfolgt eine \u00dcberwachung des Grundwassers\nund der Emissionen.\nDort, wo Schredderabf\u00e4lle abgelagert wurden, wird auch\nauf PCB hin gepr\u00fcft. Die Ablagerung im Steinbruch Her-\nlasgr\u00fcn datiert vom M\u00e4rz 1995 und hat den Umweltaus-\nschu\u00df des Landtages mehrfach besch\u00e4ftigt. Mittlerweile\nwurden hier ca. 5 000 Tonnen illegal abgelagerte Schred-\nderabf\u00e4lle ber\u00e4umt und entsorgt. Von seiten der zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rden wurde auf eine qualifizierte Abdeckung\nund ein entsprechendes Monitoring hingewirkt. Insbeson-\ndere geht es darum zu pr\u00fcfen, ob das Grundwasser in\nMitleidenschaft gezogen wurde.\nDer zweite Fall, bei dem eine Ber\u00e4umung gegenw\u00e4rtig im\nGange ist, betrifft die Deponie Steinsee in Johanngeorgen-\nstadt. Schredderabf\u00e4lle wurden hier in den Jahren 1992 bis\n1994 abgelagert, obgleich die Deponie f\u00fcr diese Abfall-\narten nicht geeignet ist. Schredderr\u00fcckst\u00e4nde werden\ngegenw\u00e4rtig entsorgt und auf der Deponie Wetro abgela-\ngert, die f\u00fcr diese Abfallart geeignet ist. Auch wenn in\ndiesem Fall die staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen\nwegen des Verdachts auf umweltgef\u00e4hrdende Abfallbesei-\ntigung mittlerweile eingestellt wurden, darf dies nicht als\nFreibrief f\u00fcr illegale Abfallablagerungen verstanden wer-\nden.\nAn den illegalen Ablagerungen, die in den zur\u00fcckliegen-\nden Jahren erfolgt sind, gibt es nichts zu besch\u00f6nigen. Mit\nder Ber\u00e4umung des Steinbruchs Herlasgr\u00fcn und der\nDeponie Steinsee bei Johanngeorgenstadt wurden bzw.\nwerden m\u00f6gliche Gef\u00e4hrdungspotentiale beseitigt.\nWer Abf\u00e4lle erzeugt, transportiert oder entsorgt, ist durch\nBundes- und Landesrecht zu einer umf\u00e4nglichen Eigen-\nkontrolle und Nachweisf\u00fchrung verpflichtet. Alle im Frei-\nstaat Sachsen betriebenen Deponien verf\u00fcgen mittlerweile\n\u00fcber die erforderlichen M\u00f6glichkeiten, angelieferte Abf\u00e4lle\neingehend zu kontrollieren.\nDie CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich, da\u00df die Staats-\nregierung eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen eingeleitet hat,\n\num die \u00dcberwachung zu verbessern und die Informatio-\nnen zeitnah auswerten zu k\u00f6nnen. Die Staatsregierung hat\nin ihrer Stellungnahme dargestellt, welche Initiativen sie\ndazu ergriffen hat. Dies ist unserer Ansicht nach ausrei-\nchend. Freilich \u2013 eine absolute Gew\u00e4hr, von kriminellen\nHandlungen verschont zu bleiben, wird es nie geben k\u00f6n-\nnen. Aber das Signal, das von dieser Debatte ausgehen\nsollte, lautet: Wer sich in Sachsen zu kriminellen Machen-\nschaften bei der Abfallentsorgung hinrei\u00dfen l\u00e4\u00dft, geht ein\nhohes Risiko ein.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Vaatz)\n\nEr mu\u00df damit rechnen, nicht nur f\u00fcr die verursachten\nSch\u00e4den aufkommen zu m\u00fcssen, sondern vor allem auch\nstrafrechtlich verfolgt zu werden. Dazu bedarf es aber kei-\nner parlamentarischen Initiativen, sondern einer konse-\nquenten Umsetzung der bestehenden rechtlichen M\u00f6glich-\nkeiten und Kontrollen. Gerade an den entsprechenden\nKontrollen haben Landkreise und Abfallverb\u00e4nde ein\norigin\u00e4res Eigeninteresse.\nMeine Damen und Herren! Ich habe in meinen Ausf\u00fchrun-\ngen bereits darauf hingewiesen, da\u00df die CDU-Fraktion die\nvorhandenen gesetzlichen Grundlagen und eingeleiteten\nMa\u00dfnahmen der Staatsregierung zur Bek\u00e4mpfung der ille-\ngalen Abfallentsorgung f\u00fcr ausreichend h\u00e4lt und aus die-\nsem Grund den SPD-Antrag ablehnen wird.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Vaatz)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Frak-\ntion. Frau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Das Thema ,,Illegale Sonderm\u00fcllverbringung\u201c\nflammt immer wieder in mehr oder weniger regelm\u00e4\u00dfigen\nAbst\u00e4nden im s\u00e4chsischen Bl\u00e4tterwald auf. J\u00fcngstes Bei-\nspiel sind die auf dem Gel\u00e4nde einer Baustoff-Recycling-\nfirma in Crostitz entdeckten PCB-haltigen Schredderab-\nf\u00e4lle. Die \u00c4hnlichkeit mit den in der Stellungnahme der\nStaatsregierung behandelten F\u00e4llen ist frappierend. Der\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der in der N\u00e4he der Industriem\u00fclldeponie\nWetro gelegenen Recyclingfirma spricht aber gegen\u00fcber\nder Presse von ordnungsgem\u00e4\u00dfen Begleitpapieren und\nRufmord durch die Konkurrenz.\nSeit Jahren werden immer wieder, meist auf kleinen\ngeschlossenen Hausm\u00fclldeponien, Abf\u00e4lle unklaren\nUrsprungs und heikler Zusammensetzung entdeckt. Der\nerste Fall wurde den Beh\u00f6rden bereits am 17. August 1992\nbekannt, der n\u00e4chste im M\u00e4rz 1993 usw. usf. Der vorerst\nletzte Fall wurde im Mai 1998 bekannt, einen Monat\nzur\u00fcckliegend, Frau Meyer, und nicht mehrere Jahre.\nOb es sich bei den ungenehmigten Ablagerungen um\nStraftaten oder ,,nur\u201c um Ordnungswidrigkeiten handelt,\nweil der PCB-Gehalt des Materials \u00fcber oder unter einem\nfestgelegten Grenzwert liegt, ist f\u00fcr die Brisanz des The-\nmas unerheblich. Wir sind wie die SPD-Fraktion der Mei-\nnung, da\u00df eine Aufkl\u00e4rung dieser illegalen Ablagerungen\n\u00fcberwachungsbed\u00fcrftiger Abf\u00e4lle dringend notwendig ist\nund endlich vorbeugende Ma\u00dfnahmen getroffen werden\nm\u00fcssen.\nIllegale Abfallentsorgung ist ein viel zu gef\u00e4hrliches und\nlukratives Gesch\u00e4ft, als da\u00df es auf die leichte Schulter\ngenommen werden k\u00f6nnte. Die Gewinne, die mit solchen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5914\n\n\n\nGesch\u00e4ften erzielt werden, sind mit denen im Rauschgift-\nhandel durchaus vergleichbar. Wenn sich dann auch noch\nwohlmeinende oder zumindest vertrauensselige Beh\u00f6rden\nfinden, kann ein Bundesland schnell zur M\u00fcllkippe f\u00fcr\nganz Deutschland werden, womit ich bei meinem n\u00e4ch-\nsten Argument zur Unterst\u00fctzung des SPD-Antrages\nw\u00e4re.\nSachsen hat keine eigene Sonderm\u00fclldeponie. Trotzdem\nwerden auch offiziell Sonderabf\u00e4lle aus anderen Bundes-\nl\u00e4ndern in Sachsen auf den Industriem\u00fclldeponien Wetro\nund Grumbach entsorgt. Wo ist hier die Grenze zwischen\nerlaubtem und unerlaubtem M\u00fclltourismus? Mu\u00df M\u00fcll-\ntourismus \u00fcberhaupt sein? In den Grunds\u00e4tzen der Abfall-\nwirtschaft des Freistaates Sachsen von 1995 gibt es auch\neinen Grundsatz zur Entsorgung im Land: ,,Die ange-\nstrebte Autarkie bei der Abfallentsorgung schlie\u00dft dar\u00fcber\nhinaus sinnvolle Kooperationsl\u00f6sungen f\u00fcr einzelne\nAbfallarten mit anderen Bundesl\u00e4ndern oder dem benach-\nbarten Ausland nicht aus. Dies bedeutet aber nicht, da\u00df in\nSachsen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder vorgehalten\nwerden.\u201c\nWie sieht nun die Praxis aus? Letzten Endes werden auch\ndie illegal abgelagerten Abf\u00e4lle, wenn eine Gef\u00e4hrdung\nvon ihnen ausgeht, was zumeist anzunehmen ist, auf der\nsogenannten Industriem\u00fclldeponie in Wetro landen. F\u00fcr\ndie Deponie Wetro besteht Bestandsschutz. Die Errichtung\ngeht auf einen Beschlu\u00df des Rates des Bezirkes Dresden\nvom 4.3.1981 zur\u00fcck. Auch mit zwei nachtr\u00e4glichen\nAnordnungen des Regierungspr\u00e4sidiums Dresden, welche\ndie Anforderungen an den Deponiebetrieb erg\u00e4nzen, wird\naus einer alten Deponie kaum eine neue, TASi-gerechte.\nEntsprechend dem heutigen Deponiestandard, vor allem\nf\u00fcr \u00fcberwachungsbed\u00fcrftige und besonders \u00fcber-\nwachungsbed\u00fcrftige Abf\u00e4lle, l\u00e4\u00dft sich solch eine alte\nDeponie trotz g\u00fcnstiger geologischer Verh\u00e4ltnisse nur\nschwer anpassen, was bei der TASi-h\u00f6rigen Staatsregie-\nrung bekannt sein m\u00fc\u00dfte.\nWetro ist eigentlich eine Notl\u00f6sung f\u00fcr eine in Sachsen\nnicht vorhandene Sonderm\u00fclldeponie. Aber die Presse der\nletzten Wochen \u00fcber M\u00fcllimporte, zum Beispiel aus Sach-\nsen-Anhalt, zeigt, da\u00df man auch mit Notl\u00f6sungen ganz\ngut Geld verdienen kann. Die Einlagerung der PCB-ver-\nseuchten Schredderabf\u00e4lle in Wetro kostet auch wieder\nGeld, Steuergeld, genauso wie die aufwendige Erkun-\ndung, Beprobung und Sicherung der anderen Fundorte\nillegaler Ablagerungen.\nFazit: Ein so lukratives Gesch\u00e4ft, wie das mit dem M\u00fcll,\nmu\u00df effektiv kontrolliert werden. Die Konzentration von\nZust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Genehmigungen in den H\u00e4nden einer\nBeh\u00f6rde ist sehr bedenklich. Das Regierungspr\u00e4sidium\nDresden ist zum Beispiel allein zust\u00e4ndig f\u00fcr alle Abfall-\ngesch\u00e4fte mit dem Ausland und f\u00fcr Sonderm\u00fcll. Wenn\nvon dieser Beh\u00f6rde auch noch verwandtschaftliche Bezie-\nhungen zur Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Deponie Wetro beste-\nhen, dann denkt nicht nur ein Schelm B\u00f6ses dar\u00fcber. Es ist\nf\u00fcr Sachsen rufsch\u00e4digend, wenn immer wieder neue F\u00e4lle\nentdeckt werden. Schnellstm\u00f6gliche Aufkl\u00e4rung ist gebo-\nten. Das spart Steuern, Aufregung und Gefahr f\u00fcr Natur\nund Mensch.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung,\nbitte; Herr Minister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zu-\nn\u00e4chst zwei Bemerkungen vorweg. Die Umweltbeh\u00f6rden\ndes Freistaates haben zu pr\u00fcfen, ob von einer Abfallab-\nlagerung Gefahr ausgeht, in welchem Ma\u00dfe das der Fall\nist, und danach haben sie eine Entscheidung zu treffen, ob\nsolche Abfallablagerungen m\u00f6glich sind oder nicht.\nDie strafrechtliche Relevanz von Verst\u00f6\u00dfen gegen diese\nAblagerungsgenehmigung zu w\u00fcrdigen ist Sache der\nJustiz und demzufolge nicht Aufgabe der Umweltbeh\u00f6r-\nden. Die Vollzugsbeh\u00f6rden haben in dem Fall, da\u00df illegale\nAblagerungen stattgefunden haben, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df\nGefahren abgewehrt bzw. beseitigt werden.\nDie Behauptung, wonach Sachsen bevorzugtes Bundes-\nland f\u00fcr illegale Handlungen im Sonderm\u00fcllbereich w\u00e4re,\nhaben sich als haltlos erwiesen. Bundesweite Ermittlungen\nder Kriminalpolizei konnten dies nicht best\u00e4tigen. Wenn\ndies erneut immer wieder behauptet wird, bitte ich um\nBeweise. Ganz im Gegenteil kann man sagen, da\u00df Sachsen\ngerade kein bevorzugter Anlaufpunkt f\u00fcr diese Art von\nUmweltstraftaten ist. Frau Roth, wenn Sie hier kriminelle\nMachenschaften in einem fort verr\u00fchren mit gesetzeskom-\nformer Ablagerung, finde ich das unsachlich.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nIn den letzten Jahren wurden die Kontrollma\u00dfnahmen und\nNachweispflichten st\u00e4ndig, unter anderem durch Verord-\nnungen zum Kreislaufwirtschafts- und Abfallgesetz, ver-\nbessert. Alle s\u00e4chsischen Deponien verf\u00fcgen mittlerweile\n\u00fcber Annahmebereiche, die Kontrollen der angelieferten\nAbf\u00e4lle zulassen. Diese Anlagen werden auch st\u00e4ndig\ndurch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \u00fcberwacht. Wer ver-\nsucht, diese Kontrollen in betr\u00fcgerischer Absicht zu umge-\nhen, begeht eine Straftat. Diese Straftat mu\u00df geahndet wer-\nden.\nWenn festzustellen ist, da\u00df in der Vergangenheit Sonder-\nm\u00fcll ungenehmigt abgelagert wurde, ist dies in der Tat\neine schwere Straftat, und wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, da\u00df\nsolche Dinge aufgedeckt werden und in Zukunft unterblei-\nben.\nWenn Sie der Auffassung sind, da\u00df die Behandlung dieser\nungenehmigten Abf\u00e4lle, also der Abtransport, die Gefah-\nrenabwehr, in Sachsen besonders z\u00e4h vorangeht, dann\nbitte ich Sie, Frau Klein, mir das Bundesland in der Bun-\ndesrepublik Deutschland zu nennen, in dem diese Vor-\ng\u00e4nge wesentlich schneller ablaufen als in Sachsen. Ich\nkann Ihnen blo\u00df sagen, da\u00df ich schon in unserer unmittel-\nbaren Nachbarschaft keine Beispiele finden kann.\nIn der Antwort zu dem Antrag, der heute diskutiert wird,\nhabe ich den Kenntnisstand zu den konkreten Problemen\nam 17. Juni letzten Jahres hier schon mitgeteilt. Inzwischen\nhat sich eine Reihe neuerer Fakten ergeben. Aber ich halte\nes f\u00fcr unangebracht, diese einzelnen Fakten jetzt alle auf-\nzuz\u00e4hlen. Wenn Sie einverstanden und an der fachlichen\nAuskunft \u00fcber diese Dinge interessiert sind, bin ich gern\nbereit, im Umweltausschu\u00df zu referieren.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nSPD-Fraktion. Frau Abg. Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Meyer, Sie werfen uns vor, da\u00df wir \u00fcber olle\nKamellen sprechen. Hier ein Beispiel j\u00fcngeren Datums:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5915\n\n\n\nIn Werdau wurde f\u00fcr eine Bauschuttsortieranlage eine\nNutzungsgenehmigung erteilt. Aller Bauschutt durfte nur\nin Geb\u00e4uden gelagert werden. Es ging zun\u00e4chst nicht um\nSonderm\u00fcll. Die Firma aber sammelte zus\u00e4tzlich noch\nandere Wertstoffe an. In Wahrheit waren diese Wertstoffe\nAbf\u00e4lle unbestimmter Art, das hei\u00dft unter Umst\u00e4nden\nauch Sonderm\u00fcll. Angeblich sollten diese Stoffe von die-\nsem einfach als Zwischenlager deklarierten Ort eines\nTages weitertransportiert werden.\nDie in diesem sogenannten Zwischenlager aufget\u00fcrmten\nWertstoffe oder Abf\u00e4lle bilden eine riesige, un\u00fcbersehbare\nHalde. Das Schlimme daran ist, da\u00df sie un\u00fcberdacht ist.\nWas das bedeutet, wissen Sie alle, liebe Kolleginnen und\nKollegen. Nach Besichtigung der ungenehmigten und\n\u00fcbrigens auch nach dem Baugesetz nicht genehmigungs-\nf\u00e4higen Halde durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden wurde aus\nwirtschaftlicher R\u00fccksichtnahme eine Anordnung auf\nschrittweise Beseitigung dieser Abfallmenge erlassen \u2013 so\ngeschehen Anfang November 1997. Bis zum 1. April dieses\nJahres sollte alles ber\u00e4umt sein, passiert ist jedoch nichts.\nIm Gegenteil: Die gelagerte Menge ist noch angewachsen.\nAber anstatt nun strafrechtlich aktiv zu werden, ist die\nFrist zur Beseitigung der Ablagerung durch die zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rden einfach verl\u00e4ngert worden. Die Firma\nschert sich offensichtlich \u00fcberhaupt nicht um Gesetzlich-\nkeiten und Festlegungen.\nJetzt kommt es, warum dieses Vorkommnis auch mit unse-\nrem Antrag zu tun hat: Die dort gelagerten Abf\u00e4lle stam-\nmen n\u00e4mlich zum \u00fcberwiegenden Teil aus einer Gegend\num den Bodensee. Keine Bevorzugung von Sachsen? Ja,\nmeine Damen und Herren, es scheint sich doch zu lohnen,\nAbf\u00e4lle bis nach Sachsen zu transportieren, um sie dort\nbequem und kosteng\u00fcnstig loszuwerden. Unsere Sorge ist\nes, da\u00df infolge zu langer Verfahrenswege und dem\nSchraps-hat-den-Hut-verloren-Spiel zwischen den unter-\nschiedlichen Verantwortlichkeitsebenen die bekannt-\ngewordenen Beispiele aus Sachsen Schule machen und\ngleichsam noch mehr Umwelts\u00fcnder anziehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Klein, SPD: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Werte Frau Kollegin, k\u00f6nnen Sie mir vielleicht\nerkl\u00e4ren, warum der Umweltminister Ihrem Schlu\u00dfwort\nnicht folgt, wo er doch jetzt interessante Anregungen mit-\nnehmen k\u00f6nnte?\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU:\nWeil er sich nicht alles anh\u00f6ren kann!)\n\nFrau Klein, SPD: \u2013 Da bin ich wohl die falsche Adresse.\nUns geht es \u2013 das hat die Staatsregierung offensichtlich bei\nihrem Antrag nicht erkannt, Frau Meyer auch nicht \u2013 nicht\nnur um die Feststellung solcher Vorkommnisse wie in\nWiesa, Herlasgr\u00fcn, Johanngeorgenstadt, Werdau und sol-\ncher, die vielleicht jetzt noch bekannt werden. Nein, im\nInteresse unserer B\u00fcrger geht es uns auch um die schnelle\nBeseitigung dieser illegal abgelagerten Abf\u00e4lle. Das\ngeschieht eben noch nicht, und darauf gibt Herr Minister\nVaatz, der jetzt nicht hier ist, mit der Beantwortung unse-\nres Antrages leider auch keine Antwort. Deshalb werden\nwir \u00fcber den Teil B unseres Antrages abstimmen lassen\nund hoffen dabei auch auf die Zustimmung der anderen\nFraktionen, auch wenn jetzt Frau Meyer die ablehnende\nLinie f\u00fcr ihre Fraktion vorgegeben hat. Teil A war ein\nreiner Berichtsantrag. Deshalb werden wir \u00fcber diesen\nauch nicht abstimmen lassen und betrachten ihn als erle-\ndigt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist der Punkt A\nder Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4fts-\nordnung erledigt. Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber die\nDrucksache 2/5923 Punkt B. Wer diesem die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit einer gan-\nzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt B dennoch\nmehrheitlich abgelehnt worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nEntwicklung der Musikschule im Freistaat\nDrucksache 2/8351, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten wie folgt: CDU 10, SPD 5, PDS 5 Minuten.\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch rufe auf die Fraktion der PDS. Bitte, Frau Abg. Latt-\nmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Werte Abgeordnete! Zwei grundlegenden posi-\ntiven Aussagen im Bericht der Staatsregierung kann\nunsere Fraktion zustimmen: erstens der Einsch\u00e4tzung\neiner erfolgreichen, \u00fcberregional bedeutsamen Arbeit der\ndrei vormaligen Landesmusikschulen unter den neuen\nStrukturbedingungen vor dem Hintergrund ihres vertrag-\nlich gesicherten, wenn auch degressiven Landeszuschusses\nbis zum Jahr 2002, und zweitens einer trotz erheblicher\nstruktureller Ver\u00e4nderungen nach wie vor fl\u00e4chendecken-\n\nden Musikschularbeit. Letztere Aussage ist allerdings nach\nunseren Erfahrungen schon f\u00fcr das Jahr 1999 mit einem\nFragezeichen zu versehen.\nDank der Bem\u00fchungen so vieler \u2013 ihnen allen ist aus-\nnahmslos zu danken \u2013 ist es gelungen, ein kulturelles\nHighlight der DDR, eine staatlich gef\u00f6rderte, fl\u00e4chen-\ndeckende, anspruchsvolle Musikschularbeit als unver-\nzichtbaren Teil einer Kulturlandschaft, zu erhalten, und\ndas mit einem erweiterten, vielgestaltigeren Profil.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGerade angesichts dieses erfolgreichen Weges ist es mir\nunbegreiflich, da\u00df das Kultusministerium in seinem\nBericht nicht eindringlich auf Gef\u00e4hrdungen dieser Ent-\nwicklung aufmerksam macht. Eine solche Gef\u00e4hrdung\nsehen wir in den inzwischen in allen Musikschulen des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5916\n\n\n\nLandes eingetretenen drastischen Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen.\nDiese d\u00fcrfen sich keinesfalls fortsetzen. Schon jetzt m\u00fcs-\nsen Kinder auf das Erlernen eines Instrumentes verzichten,\nweil ihre Eltern die erh\u00f6hten Geb\u00fchren, die ja immer auch\nim Kontext mit anderen Teuerungen zu sehen sind, trotz\nder in allen Satzungen enthaltenen Familien- und Sozial-\nerm\u00e4\u00dfigungen einfach nicht mehr bezahlen k\u00f6nnen.\nBesonders hart betroffen sind Kinder vom Lande, wo\nfinanziell \u00fcberforderte Gemeinden nicht bereit sind, f\u00fcr\nihre Musiksch\u00fcler einen F\u00f6rderanteil an die in einer ande-\nren Gemeinde gelegene Musikschule zu zahlen, w\u00e4hrend\ndie Sitzgemeinde der Musikschule ihre vormals solida-\nrische Umlandfinanzierung infolge eigener finanzieller\nSchwierigkeiten aufk\u00fcndigt.\nSo zahlt beispielsweise die Stadt Freital k\u00fcnftig nur noch\ndie Zusch\u00fcsse f\u00fcr ihre Musiksch\u00fcler. Von den Eltern der\nMusiksch\u00fcler aus dem Umland, so deren Gemeinden nicht\nzahlen, wird die volle Geb\u00fchr verlangt. F\u00fcr w\u00f6chentlich\n45 Minuten Einzelunterricht zahlen so die Eltern des einen\nKindes im Jahr 960 DM, die des anderen 1 536 DM. Welche\nChancengleichheit!\nAbmeldungen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen werden in Freital\nbef\u00fcrchtet. Tritt diese Situation tats\u00e4chlich ein, dann ist\ndas nicht nur ein gro\u00dfer pers\u00f6nlicher Verlust f\u00fcr die Kin-\nder, sondern auch ein k\u00fcnstlerischer und ein kulturpoli-\ntischer f\u00fcr die Schule. Das Ensemblespiel mit seinen so\nwichtigen p\u00e4dagogischen Aspekten und seiner Ausstrah-\nlungskraft w\u00e4re unweigerlich davon betroffen.\nSicherlich k\u00f6nnte man entgegnen: Musikschulen, die auch\nweiterhin einem Landkreis zugeordnet sind, finden trotz\nfinanzieller Zw\u00e4nge leichter die M\u00f6glichkeit einer solida-\nrischen F\u00f6rderung aller Musiksch\u00fcler ihres Kreises. Doch\nvon den 34 Musikschulen befinden sich nur 16 in der Tr\u00e4-\ngerschaft eines Landkreises. Das Freitaler Problem ist also\nkeine Ausnahme.\nIm vorliegenden Bericht des Kultusministeriums wird auf\ndie noch im Jahr 1998 vorgesehene Novellierung der F\u00f6r-\nderrichtlinie von 1995 hingewiesen. Zwei Vorhaben wer-\nden dabei angek\u00fcndigt: eine differenziertere Begabtenf\u00f6r-\nderung und eine Unterst\u00fctzung der wichtigen Arbeit des\nS\u00e4chsischen Verbandes der Musikschulen.\nBeides ist nat\u00fcrlich zu begr\u00fc\u00dfen. Jedoch: Wie steht das\nKultusministerium zu dem umstrittensten Punkt der F\u00f6r-\nderrichtlinie, dem Lohnkostenzuschu\u00df des Landes an die\nMusikschulen in H\u00f6he von maximal 15 %, von dem letzten\nEndes aufgrund spezifischer Bedingungen nicht mehr als\ndurchschnittlich zehn bis 13 % ausgesch\u00fcttet werden.\nDieser Landeszuschu\u00df ist zu gering. Ich frage mich,\nwarum k\u00f6nnen Regierung und Parlament eines Landes, in\ndem die Kulturpflicht Gesetzesrang hat, nicht auch der\nMusikschularbeit diesen Rang einr\u00e4umen? K\u00f6nnten nicht\ndie durch den Geburtenr\u00fcckgang notwendigen Schul-\nschlie\u00dfungen und in deren Folge finanziellen Einsparun-\ngen zu einem geringen Teil genutzt werden, um einen\nLohnkostenzuschu\u00df f\u00fcr die Musikschulen wenigstens in\nH\u00f6he von 20 % zu erreichen?\nSp\u00e4testens an dieser Stelle, n\u00e4mlich den Fragen nach der\nAusgestaltung der zu novellierenden F\u00f6rderrichtlinie,\nwird erneut deutlich, wie sehr ein Musikschulgesetz, vor\nJahren bereits von beiden Oppositionsfraktionen vergeb-\nlich angemahnt, fehlt, ein Musikschulgesetz, das den\nSprung schaffen k\u00f6nnte, die F\u00f6rderung der Musikschulen\nnicht ausschlie\u00dflich zur freiwilligen Aufgabe von Kommu-\nnen zu erkl\u00e4ren, sondern diese F\u00f6rderung auch in Verant-\nwortung vor der Kulturpflicht des Freistaates wenigstens\n\nin den Rang einer \u2013 wie hei\u00dft es doch so sch\u00f6n? \u2013 ,,wei-\nsungsfreien Pflichtaufgabe\u201c zu erheben. Ich wei\u00df, da\u00df\ndamit die Finanzierung nicht einfacher wird.\nLeider mu\u00df ich hier aus Zeitgr\u00fcnden abbrechen. Aber darf\nich zum Abschlu\u00df, Herr Pr\u00e4sident, eine Mutter, Sch\u00fclerin\neiner Musikschule, noch zitieren?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Einer Mutter k\u00f6nnen wir nichts verweh-\nren.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Gut. \u2013 Danke.\n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDiese Frau hat auf einem Kulturforum nicht nur mit ihren\nKindern musiziert, sondern sich auch in der Diskussion zu\nWort gemeldet. Ich habe mir diese Worte notiert: ,,Mein\nMann und ich sind arbeitslos. Wir haben sechs Kinder.\nDrei von ihnen und ich besuchen die Musikschule. Das ist\nuns m\u00f6glich, weil wir einen guten ,Sponsor\u2019 haben, unse-\nren \u00e4ltesten Sohn. Er hat eine feste Arbeit als Kranken-\npfleger. Den Unterricht und das Musizieren in der Familie\nnehme ich als ein gro\u00dfes pers\u00f6nliches Gl\u00fcck wahr. Es hilft\n\u00fcber Schweres hinweg. Unvorstellbar w\u00e4re es f\u00fcr mich,\nwenn der Staat mir diese M\u00f6glichkeit nehmen w\u00fcrde.\u201c\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZun\u00e4chst ist wohl unstrittig auch aus Sicht unserer Frak-\ntion, die Bedeutung der Musikschulen im Rahmen der\nKulturpflege, aber auch als Freizeitangebot f\u00fcr Jugend-\nliche, einschlie\u00dflich damit verbundener Talentef\u00f6rderung,\nhervorzuheben.\nSowohl durch kommunales Engagement, verbunden mit\nstaatlicher F\u00f6rderung, als auch durch die inhaltliche Aus-\ngestaltung der Einrichtungen selbst ist mittlerweile landes-\nweit ein Netz von Angeboten entstanden, das den vorhan-\ndenen Bedarf abdeckt.\nIch denke, es ist in diesem Zusammenhang nicht gerecht-\nfertigt, aus stattfindenden strukturellen Ver\u00e4nderungen in\nder Angebots- und Tr\u00e4gerstruktur heraus auf einen\nAbbruch der Qualit\u00e4t und des Umfangs dieser Ausbil-\ndungsangebote zu schlie\u00dfen. Dies ber\u00fchrt die Entwicklung\nder ehemaligen Landesmusikschulen genauso wie die der\nkommunalen Musikschulen in ihrer klassischen Form.\nIch denke, da\u00df gerade in bezug auf den vorliegenden\nAntrag nachdr\u00fccklich darauf hinzuweisen ist, da\u00df es sich\num kommunale Einrichtungen handelt und von daher\nauch die Tr\u00e4gerstrukturen auf dieser Ebene auszugestalten\nsind. Ebenso ist die kommunale Ebene f\u00fcr die inhaltliche\nAusgestaltung der Musikschulen vorrangig verantwort-\nlich. Gerade damit ist die breite, konkret bedarfsgerechte\nBereitstellung musikalischer und musischer Bildungsange-\nbote in effizienten Strukturen am besten umsetzbar.\nDer Bezug zu effizienten Strukturen sollte hier aber nicht\neinseitig mit Verlust an Umfang und Qualit\u00e4t gleichgesetzt\nwerden. Vielmehr ist es doch nur zu rechtfertigen, wenn\nunter zunehmend komplizierter gewordenen finanziellen\nRahmenbedingungen die Suche nach alternativen Tr\u00e4ger-\nstrukturen angestellt wurde und weiterhin wird.\nErinnert sei an dieser Stelle auch konkret an die Konzep-\ntion zum Tr\u00e4gerwechsel der Landesmusikschulen. Das\ninhaltliche Anliegen bestand und besteht bei diesen Ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5917\n\n\n\nrichtungen in der Kopplung kommunaler und \u00fcberregio-\nnaler Aufgaben in den drei benannten Einrichtungen.\nDamit konnte die Begabtenf\u00f6rderung auf eine breite Basis\ngestellt und die Talentef\u00f6rderung letztlich optimiert wer-\nden.\nOberstes Ziel auch der neuen Strukturen blieb die Erhal-\ntung einer hohen, durch regelm\u00e4\u00dfige Leistungsbewertung\nabgesicherten Qualit\u00e4t der Ausbildung im Bereich der\nBegabtenf\u00f6rderung. Verbunden mit diesen inhaltlichen\nKriterien war die Schaffung einer m\u00f6glichst stabilen finan-\nziellen Absicherung f\u00fcr die Konservatorien unter Einbezie-\nhung der drei Kommunen sowie auch eine vertretbare\nErh\u00f6hung der Eigeneinnahmen.\nMeine Damen und Herren! Dieses sehr gestrafft und kurz\nskizzierte Vorgehen bei der Umstrukturierung der Landes-\nmusikschulen beschreibt schwerpunktm\u00e4\u00dfig durchaus\nauch aktuelle Problemlagen, aber auch L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr\ndie restlichen in kommunaler Tr\u00e4gerschaft befindlichen\nMusikschulen insgesamt.\nSo kann es zun\u00e4chst nicht darum gehen, die Verantwor-\ntung f\u00fcr die Entwicklung dieser Einrichtungen allein auf\ndie staatliche Ebene abzudelegieren. Vielmehr hat sich das\nkommunale Tr\u00e4germodell unter Einbeziehung einer ange-\nmessenen staatlichen F\u00f6rderung durchaus in den letzten\nJahren bew\u00e4hrt. Nicht zuletzt mu\u00df in diesem Zusammen-\nhang auch auf die im Kulturraum enthaltenen Gestal-\ntungsm\u00f6glichkeiten hingewiesen werden.\nNat\u00fcrlich bedingt, wie schon gesagt, die Finanzentwick-\nlung strukturelle Ver\u00e4nderungen. Dabei ist es durchaus zu\nrechtfertigen, wenn im Rahmen der Kreisreform zum Bei-\nspiel Einrichtungen zusammengelegt werden, aber auf\njeden Fall auch regional erhalten bleiben.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas haben wir schon lange gemacht!)\n\nIn gleicher Weise mu\u00df es m\u00f6glich sein, durch Rechtsform-\n\u00e4nderungen den Erhalt in einer f\u00fcr die Kommune effizien-\nten Form zu sichern. Es ist dabei \u00fcberhaupt nicht in Frage\nzu stellen, warum eine Musikschule in freier Tr\u00e4gerschaft\nnicht die gleiche Qualit\u00e4t haben soll wie eine Einrichtung\nin kommunaler Tr\u00e4gerschaft oder auch als Eigenbetrieb.\nIch denke, im Gegenteil beweist der Wandel in der Tr\u00e4ger-\nstruktur der Einrichtungen ja gerade den festen Willen\nder kommunalen Ebene zum Erhalt dieser Musikschulen.\nDaran \u00e4ndert auch die Tatsache der Freiwilligkeit dieser\nAufgabe eigentlich grunds\u00e4tzlich nichts.\nSicher kann der kommunale Tr\u00e4ger diese wie auch andere\nfreiwillige Aufgaben nur im Rahmen seiner Leistungs-\nf\u00e4higkeit erf\u00fcllen. Gerade dies f\u00fchrt aber doch dazu, da\u00df\ndie bedarfsgerechte Erf\u00fcllung dieser Aufgabe am besten\nim Rahmen der kommunalen Selbstverwaltung unter\nBer\u00fccksichtigung aller \u00f6rtlichen Gegebenheiten gel\u00f6st\nwerden mu\u00df.\nInsofern ist die gegenw\u00e4rtige Entwicklung der Musikschu-\nlen \u2013 und dies belegt die Antwort der Staatsregierung \u2013\nvon folgenden Aspekten gekennzeichnet:\nErstens gibt es offensichtlich grunds\u00e4tzlich ein Bekenntnis\nzur kommunalen Ebene, auch unter schwierigen Bedin-\ngungen zum bedarfsgerechten Erhalt dieser Einrichtungen\nbeizutragen, ohne da\u00df letztlich Zusammenschl\u00fcsse auf\nregionaler Ebene oder auch die Bildung von Zweckver-\nb\u00e4nden auszuschlie\u00dfen ist.\nZweitens ist eine Tendenz zum Tr\u00e4gerwechsel mit dem\nZiel einer f\u00fcr die Kommune effektiveren Struktur darstell-\n\nbar, ohne da\u00df damit aber Angebote in Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nverlorengehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nColditz?\n\nColditz, CDU: \u2013 Ja bitte, sofort. Ich will erst den Punkt\nnoch beenden.\nDrittens sind nat\u00fcrlich die Tr\u00e4ger an einer schrittweisen\nErh\u00f6hung ihrer Einnahmen und Geb\u00fchren durchaus inter-\nessiert. \u2013 Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau  Lattmann-Kretschmer,  PDS:  Sch\u00f6nen Dank. Herr\nAbgeordneter \u2013 ich komme jetzt mit meiner Frage etwas\nsp\u00e4t \u2013, Sie haben zum Ausdruck gebracht, da\u00df letzten\nEndes nicht die Freiwilligkeit der Aufgabe ein Problem f\u00fcr\ndie F\u00f6rderung der Musikschulen darstellen k\u00f6nnte. Halten\nSie es in dem Zusammenhang f\u00fcr richtig, da\u00df ein Regie-\nrungspr\u00e4sidium das Recht hat, eine Empfehlung einer\nGemeinde zu geben unter Bezug auf die Freiwilligkeit,\nMusikschulen des Kreises gleich null zu f\u00f6rdern, wie es\ndas Regierungspr\u00e4sidium Dresden gegen\u00fcber dem Wei\u00dfe-\nritzkreis getan hat?\n\nColditz,  CDU:  Frau Lattmann-Kretschmer, ich sehe in\ndieser Empfehlung des Regierungspr\u00e4sidiums eher eine\nAnregung f\u00fcr die kommunale Ebene, sich nach einer effek-\ntiveren Tr\u00e4gerstruktur umzuschauen bzw. \u00fcber eine effi-\nziente Tr\u00e4gerstruktur nachzudenken.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nDas hat meines Erachtens \u00fcberhaupt nichts damit zu tun,\nda\u00df deshalb das regionale Angebot in Frage gestellt wer-\nden mu\u00df.\nIn den Punkten 2 und 3 des vorliegenden Antrages geht\nder Antrag sowohl an den rechtlichen Zusammenh\u00e4ngen\nals auch an den sachlichen Gegebenheiten meines Erach-\ntens vorbei. Wenn sich die Philosophie des Antrages letzt-\nlich darin ersch\u00f6pft, geradezu ein, Horrorszenario in der\nEntwicklung der Musikschulen darzustellen und im zwei-\nten Teil ein vordergr\u00fcndig staatliches Finanzengagement\neinfordert, ist dies nicht problemlos zu rechtfertigen.\nZum einen gibt dazu die schon beschriebene Gesamtent-\nwicklung keinen Anla\u00df. Zum anderen w\u00fcrde damit auch\nden Bestrebungen zur Konsolidierung auf regionaler\nEbene im Rahmen der kommunalen Selbstverwaltung\nzuwidergehandelt.\nAbgesehen davon, da\u00df detaillierte Aussagen zur F\u00f6rde-\nrung in diesem Bereich letztlich nur im Rahmen eines vom\nLandtag zu verabschiedenden Haushaltes m\u00f6glich sind,\nkann es nicht angehen, da\u00df sich der Freistaat eine auf kom-\nmunaler Ebene auszugestaltende Aufgabe in seinen unmit-\ntelbaren Verantwortungsbereich zieht.\nDas hei\u00dft nicht, da\u00df eine weitere Landesf\u00f6rderung f\u00fcr die-\nsen Bereich verzichtbar w\u00e4re. Ich denke, wir werden uns\nim Rahmen der Haushaltsdiskussion auch mit diesem Pro-\nblem weiter intensiv besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Allein auf\ndieser Grundlage kann schlie\u00dflich auch \u00fcber die Punkte 2\nund 3 des Antrages fundiert gesprochen werden.\nIm \u00fcbrigen will ich auch auf die seitens des Kultusministe-\nriums bislang realisierte F\u00f6rderung dieser Einrichtungen\nsowie auf die im Rahmen des Kulturraumgesetzes m\u00f6g-\nliche und vorhandene Bezuschussung verweisen, die die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5918\n\n\n\nvom Staat m\u00f6gliche Unterst\u00fctzung in diesem Bereich\nbedarfsgerecht vorh\u00e4lt. Hierauf Bezug nehmend und im\nBlick auf die Darstellung der Staatsregierung zum Antrag\nlehnen wir diesen Antrag ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Frau Ernst, bitte.\n\nFrau Ernst, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Musik vermag Gef\u00fchle auszudr\u00fccken, wo Worte\nl\u00e4ngst versagen. Von allen K\u00fcnsten \u00fcbt sie wohl den\ntiefsten Einflu\u00df auf das menschliche Gem\u00fct aus. Ich\nkomme aus dem vogtl\u00e4ndischen Musikwinkel, wo Instru-\nmentenbau und Musizieren seit Jahrhunderten gepflegt\nwerden. Ich erlebe hautnah den Kampf einer Region um\nden Erhalt dieser Tradition.\nSachsens Musikschulen, meine Damen und Herren, leiden\npermanent unter den katastrophalen Kommunalfinanzen.\n1996 entlie\u00df die Landesregierung ihre drei gro\u00dfen Landes-\nmusikschulen aus ihrer Tr\u00e4gerschaft. Gleichzeitig wuchs\nder Druck auf die st\u00e4dtischen Musikschulen. Hier kann ich\nden Ausf\u00fchrungen von Frau Lattmann-Kretschmer nur\nbeipflichten.\nDie Bilanz nach zwei Jahren f\u00e4llt sehr unterschiedlich aus.\nDas Robert-Schumann-Konservatorium Zwickau zum Bei-\nspiel wurde in einen st\u00e4dtischen Eigenbetrieb umgewan-\ndelt. Nach einer zehnprozentigen K\u00fcrzung durch die Stadt\nZwickau mu\u00dften die Elternbeitr\u00e4ge auf 798 DM j\u00e4hrlich\nangehoben werden. Das wird sich voraussichtlich im n\u00e4ch-\nsten Jahr wiederholen.\nIn G\u00f6rlitz hat sich die Stadt zur h\u00e4lftigen Anteilsfinanzie-\nrung verpflichtet, begrenzt aber den Zuschu\u00df bei j\u00e4hrlich\neiner halben Million DM.\nAu\u00dferdem macht sich wie an den Grundschulen der\nGeburtenr\u00fcckgang bemerkbar, vor allem in den Fr\u00fcherzie-\nhungskursen. Mittelfristig wird insgesamt ein langsames\nSteigen der Geb\u00fchren bei sinkenden Sch\u00fclerzahlen vor-\nausgesagt. Die Folgen sind weitere finanzielle Einschr\u00e4n-\nkungen und Personalabbau.\nNoch befinden sich die meisten Musikschulen in Tr\u00e4ger-\nschaft von St\u00e4dten und Landkreisen. Aber die allgemein\nzunehmende Finanznot macht es notwendig, \u00fcber neue\nTr\u00e4gerschafts-, Organisations- und Finanzierungsmodelle\nnachzudenken, zum Beispiel durch \u00dcberf\u00fchrung in eine\nGmbH, durch Privatisierung oder durch Kombination mit\nanderen Kunstgattungen, zum Beispiel Musik und Tanz.\nHier ist die Hilfe des Landesverbandes und des S\u00e4ch-\nsischen Musikrates nach wie vor dringend geboten, um\nfachliche Beratung und Begleitung abzusichern, nicht\nzuletzt, weil auch der Druck durch kommerzielle Mit-\nbewerber steigt, die sich als Alternativanbieter ebenfalls\nals Musikschule pr\u00e4sentieren.\nDen Richtlinien des Verbandes der deutschen Musik-\nschulen entsprechend ist die Schule, welche die Mindest-\nvoraussetzungen des Musikschulangebotes und eine ent-\nsprechende Qualifikation der Lehrkr\u00e4fte erf\u00fcllt, als staat-\nlich anerkannte Musikschule auszuweisen.\nDie Politik hat vor allem eine soziale Verpflichtung, n\u00e4m-\nlich begabten Kindern aller sozialen Schichten den Zugang\nzur Ausbildung zu erm\u00f6glichen. Das w\u00e4re schon bei der\nVergabe staatlicher F\u00f6rdermittel zu ber\u00fccksichtigen. Von\nder Staatsregierung erwartet meine Fraktion erstens, da\u00df\n\u00fcber die Kultusministerkonferenz eine Initiative zum\ngesetzlichen Namensschutz der Musikschulen ausgel\u00f6st\n\nwird, und zweitens, da\u00df die in der Verwaltungsvorschrift\ndes Staatsministeriums f\u00fcr Kultus gegebene Finanzie-\nrungszusage des Landesanteiles fortgesetzt wird.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die Staatsregierung. Herr Mini-\nster, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete!\nZum Antrag der PDS-Fraktion nahmen wir bereits Stel-\nlung. Ich kann an dieser Stelle auch keinen neuen Stand\nhinzuf\u00fcgen. Ich m\u00f6chte jedoch eines erg\u00e4nzen.\nBei der F\u00f6rderung der kommunalen Musikschulen liegen\nwir im Freistaat Sachsen durchaus im Mittelfeld der Bun-\ndesl\u00e4nder, vor vielen alten Bundesl\u00e4ndern. An dieser sta-\nbilen Finanzierung, diesem stabilen Beitrag des Freistaates\nzur von uns gesch\u00e4tzten Landschaft der kommunalen\nMusikschulen wird sich auch nichts \u00e4ndern.\nBei den ehemaligen Landesmusikschulen, die wir ent-\nweder kommunalisierten oder privatisierten, gehen wir\neinen eigenen s\u00e4chsischen Weg. Die Stabilisierung der\nFinanzen dieser Einrichtungen haben wir durch langfristi-\nges Engagement des Freistaates gesichert. Ich denke, da\u00df\nman an dieser Stelle auch einer ganzen Reihe von Abge-\nordneten bis hin zu Ihnen, Herr Pr\u00e4sident, daf\u00fcr danken\nmu\u00df, da\u00df sie den Weg dieser drei Einrichtungen begleitet\nhaben, der sich als ganz erfolgreich abzeichnet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich einfach die Gelegenheit nut-\nzen, um Ihnen mitzuteilen, da\u00df wir das n\u00e4chste Jahr ganz\nins Zeichen der s\u00e4chsischen Schulmusik stellen werden.\nNach zwei Jahren des s\u00e4chsischen Schulsportes wird es ein\nJahr der s\u00e4chsischen Schulmusik geben, in dem nat\u00fcrlich\nauch unsere kommunalen und die Nachfolgeeinrichtun-\ngen der Landesmusikschule eine ganz, ganz wichtige Rolle\nspielen werden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nPDS. Herr Kosel, bitte.\n\nKosel,  PDS:  Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In der Musikschullandschaft vollziehen sich nicht\nnur der Zahl nach Ver\u00e4nderungen, wie es die Staatsregie-\nrung ja zu berichten wei\u00df, sondern auch strukturelle und\nkonzeptionelle, wovon kaum die Rede war. Die Verringe-\nrung der Zahl der Kreismusikschulen als Folge der Kreis-\ngebietsreform wurde sehr wohl durch die Beibehaltung\ndes Netzes der Nebenstellen kompensiert.\nVerluste sind da nicht aufgetreten. Allerdings zeichnen sie\nsich auf andere Weise ab. Frau Ernst hat ja auch schon\ndar\u00fcber gesprochen, welche Gefahren den Kreismusik-\nschulen drohen: Durch finanzielle Zw\u00e4nge schw\u00e4cht sich\nder politische Wille der verantwortlichen Gremien in den\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten, Musikschulen wei-\nterhin zu unterhalten.\nDer Privatisierungsrausch tr\u00e4gt noch das seine dazu bei.\nDort, wo kein politischer Wille mehr ist, Musikschulen in\nkommunaler Tr\u00e4gerschaft zu unterhalten oder zu erhalten,\nwird auch kein politischer Weg mehr sein. Der Ausweg\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5919\n\n\n\nwird dann im Tr\u00e4gerschaftswechsel gesehen \u2013 im Eigen-\nbetrieb, was noch angeht, in privatrechtlichen Betrieben\ngar, was sehr problematisch ist. Schnell, gar zu schnell\ngeschieht das oft.\nMusikschularbeit ist zuerst Breitenarbeit, wenngleich sie\nsich nicht der dem Talent entsprechenden differenzierten\nBegabtenf\u00f6rderung verschlie\u00dfen sollte. Das erfordert eben\neine Musikschullandschaft, die wohlstrukturiert ist und in\nder viele M\u00f6glichkeiten der F\u00f6rderung der Talente vor-\nhanden sind.\nFreilich erfordert das auch b\u00fcrgerschaftliches Engagement.\nMan kann sogar von b\u00fcrgerschaftlicher Mittr\u00e4gerschaft\nsprechen. Aber die Tr\u00e4gerschaft zu fetischieren ist der ver-\nkehrte Weg. Das Land braucht eine mehrgliedrige Musik-\nschulunterrichtung, und es ben\u00f6tigt ein Konzept der Profi-\nlierung, das den vormaligen Landesmusikschulen ein st\u00e4r-\nkeres Profil zur Wahrnehmung \u00fcberregionaler Aufgaben \u2013\nwovon schon gesprochen wurde \u2013 gibt und den Musik-\nschulen die fl\u00e4chendeckende und spartenreiche Unterrich-\ntung in Musik auszugestalten erm\u00f6glicht. Dazu sind viele\nVoraussetzungen vonn\u00f6ten, und die m\u00fcssen in Einheit\nvon kommunaler und landespolitischer Verantwortung\ngetragen werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer Zugang talentierter junger Menschen zu Musikschu-\nlen ist ein Verfassungsgrundsatz. Es reicht eben nicht, den\nBestand der Musikschulen zu garantieren \u2013 was schon viel\nw\u00e4re \u2013, denn es ist schon ein Verfassungsgebot, auch den\nZugang zu diesen zu gew\u00e4hren. Die Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen\n\nund die K\u00fcrzung der Zusch\u00fcsse der Kommunen werden\nnicht ohne Folgen f\u00fcr den Zugang musikalischer Talente\nund f\u00fcr die soziale Zusammensetzung der Musikschulen\nbleiben.\nFrau Kollegin Lattmann-Kretschmer hat ja ein Zitat\ngebracht, das so eindringlich war, da\u00df man wei\u00df, es geht\nauch darum.\nMeine Damen und Herren! Wenn Musikerziehung als\n\u00f6ffentliche Aufgabe angesehen wird, dann mu\u00df die Gesell-\nschaft auch die Einrichtung, die dies am besten betreiben\nkann, als ihre ureigenste Angelegenheit verwirklichen.\nWer keinen musikalischen und musischen Bildungsabfall\nwill, der mu\u00df alles tun, die Musikschulen zu f\u00f6rdern. Sie\nsind unersetzbar.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich frage die Fraktion der PDS, ob der\nAntrag damit erledigt ist oder ob sie Abstimmung\nw\u00fcnscht.\n\n(Kosel, PDS: Abstimmung.)\n\n\u2013 Abstimmung.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Druck-\nsache 2/8351, Punkt 2 und 3, zur Abstimmung. Wer dem\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das mehrheitlich abgelehnt worden. Der Tages-\nordnungspunkt ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nSchulschwimmen\nDrucksache 2/8108, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer dazu Stellung nehmen.\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Es beginnt\ndie Fraktion der SPD, danach CDU, PDS; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD das Wort. Frau Ludwig,\nbitte.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im Februar hat die SPD-Fraktion einen Antrag\nzum Schulschwimmen eingebracht, in dem die Staatsregie-\nrung ersucht wird, dem Landtag umgehend ein Konzept\nvorzulegen, in welchem mit Beginn des kommenden\nSchuljahres das Schulschwimmen f\u00fcr alle Grundschulen\nentsprechend der g\u00fcltigen Lehrpl\u00e4ne gesichert werden\nsoll.\nDer Hintergrund des Antrages war eigentlich zun\u00e4chst\nganz harmlos. In mehreren Gespr\u00e4chen, die man halt so\nals Abgeordnete f\u00fchrt, wenn man \u00fcber Land f\u00e4hrt, habe\nich mitbekommen, da\u00df einzelne Schulen und Kommunen\ndas Problem haben, da\u00df ihre Grundsch\u00fcler keinen\nSchwimmunterricht haben, weil ganz einfach keine\nSchwimmhalle da ist oder nicht mehr da ist.\nDas Problem entpuppte sich nach meiner Kleinen Anfrage\ndann doch als ein viel gr\u00f6\u00dferes und ernsthafteres, als ich\n\nes angenommen habe und auch meine Fraktion es ange-\nnommen hat, denn immerhin findet an 295 Grundschulen\nin Sachsen \u2013 das sind zirka ein Viertel aller Grund-\nschulen \u2013 kein oder nur ein stark eingeschr\u00e4nkter\nSchwimmunterricht statt. Das hei\u00dft, 9 000 kleine Sachsen\nhatten allein im vergangenen Schuljahr keine Chance, im\nRahmen des Sportunterrichtes lehrplangerecht das\nSchwimmen zu erlernen.\nBesonders betroffen sind Kinder, die im l\u00e4ndlichen Raum\nwohnen, so zum Beispiel im Bereich der Schul\u00e4mter\nKamenz, Riesa, Zschopau, Zwickau, Borna und Grimma.\nSo findet im Bereich des Schulamtes Grimma nur an 29\nvon 75 Schulen ganzj\u00e4hrig Schwimmunterricht statt; im\nBereich Zwickau sind es nur 24 von 70 Schulen. Das sind\nohne Zweifel inakzeptable Zust\u00e4nde. Dies r\u00e4umt die\nStaatsregierung in ihrer Antwort auch ein, hat aber offen-\nsichtlich zur Abhilfe Schwierigkeiten, weniger, das Pro-\nblem an sich zu erkennen, sondern die Voraussetzungen\nf\u00fcr den Schwimmunterricht zu schaffen.\nKlar ist der Staatsregierung auch \u2013 davon konnten wir\nuns in der Antwort \u00fcberzeugen \u2013, da\u00df sie wei\u00df, da\u00df dazu\nSchwimmhallen gebraucht werden. Nur offensichtlich ist\ndas mit den Zust\u00e4ndigkeiten zwischen zwei Ministerien\nso ein Problem. Das eine, das f\u00fcr den Lehrplan verant-\nwortlich ist, in dem der Schwimmunterricht im Rahmen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5920\n\n\n\ndes Sportunterrichts festgeschrieben ist, und das andere\nHaus \u2013 im Moment vom Minister her nicht besetzt, zumin-\ndest nicht sichtbar besetzt \u2013, das wiederum die s\u00e4chlichen\nVoraussetzungen \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Kommu-\nnen schaffen soll.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nFast alle H\u00e4user sind verlassen!)\n\nDen Schultr\u00e4gern \u2013 so ist in der Antwort nachzulesen \u2013,\nalso den Kommunen, wurde empfohlen, Zweckverb\u00e4nde\nzum Bau und Betrieb von Schwimmhallen zu bilden und\neine Optimierung des Transportes zum Schwimmunter-\nricht zu erreichen. Beim SMK ist sogar eine Arbeitsgruppe\nSchwimmunterricht gebildet worden. Und, meine Damen\nund Herren, das ist Sinn und Zweck der heutigen Debatte\nim Landtag; das Schuljahr geht zu Ende, das neue steht\nvor der T\u00fcr: Unser Antrag fragt nach einem Konzept f\u00fcr\ndas neue Schuljahr. Ich frage die beiden Herren Minister,\nzu welchem Ergebnis denn nun die Arbeitsgruppe gekom-\nmen ist und wie wir dem Ziel n\u00e4hergekommen sind \u2013 ich\ndenke, da sind wir uns v\u00f6llig einig: da\u00df wieder alle jungen\nSachsen das Schwimmen im Schwimmunterricht erlernen\nk\u00f6nnen m\u00fcssen, und zwar so, da\u00df man es auch wirklich\nlernen kann, n\u00e4mlich in einer ganzj\u00e4hrigen Ausbildung.\nWir m\u00f6chten ganz gerne wissen: Wie sehen die Ergebnisse\nder Arbeitsgruppe aus, und was haben Sie uns heute vor-\nzutragen? Danach k\u00f6nnen wir entscheiden, ob sich unser\nAntrag erledigt hat \u2013 was ich pers\u00f6nlich hoffe \u2013 oder ob\nwir \u00fcber ihn abstimmen m\u00fcssen, weil es doch noch einiges\nzu regeln gibt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nFrau Ludwig, wir haben eigentlich wieder ein generelles\nProblem \u2013 wir hatten ein \u00e4hnliches schon im Ausschu\u00df: Sie\nbenennen ein Anliegen zu Recht, das auch politisch in die-\nsem Hause er\u00f6rtert werden mu\u00df, was sicherlich einer\nL\u00f6sung auch auf politischer Ebene zugef\u00fchrt werden mu\u00df.\nSie fordern aber eine L\u00f6sung und eine Herangehensweise,\ndie ganz einfach an den gesetzlichen Rahmenvorgaben\nvorbeigehen. So ist es eben nicht leistbar \u2013 das haben wir\nschon bei der Schulnetzplanung im Ausschu\u00df so thema-\ntisiert, und das kann ich auch wieder nur im Rahmen\ndieses vorliegenden Antrages so sagen \u2013, da\u00df der Landtag\noder die Staatsregierung ein allgemeinverbindliches Kon-\nzept vorlegt f\u00fcr eine Aufgabe, die letztlich auf kommu-\nnaler Ebene und unter konkreten Bedingungen vor Ort zu\nl\u00f6sen ist.\nDas ist ein generelles Problem, und solange Sie so eine\nHerangehensweise an solche Probleme betreiben, werden\nwir sicherlich auch keinen Konsens in dieser Frage herbei-\nf\u00fchren.\nAlso noch einmal: Das Anliegen des vorliegenden Antra-\nges kann zielf\u00fchrend nicht vorbei am Schulgesetz disku-\ntiert werden. Nach \u00a7 23 des Schulgesetzes ist der Schul-\ntr\u00e4ger f\u00fcr den Sachaufwand im Zusammenhang mit der\nErf\u00fcllung des Bildungsauftrages von Schule zust\u00e4ndig.\nDies ist eben bei der Bereitstellung von Anlagen und\nEinrichtungen des Schulschwimmens nicht anders und\nkann bei aller Problemhaftigkeit des Anliegens \u2013 was ich\ngenauso sehe, Frau Ludwig \u2013 nicht dazu f\u00fchren, da\u00df am\n\nGesetz vorbei die Verantwortung auf das Land zur\u00fcck-\ndelegiert wird.\nGenau dies geschieht aber, wenn im Antrag von der\nStaatsregierung ein Konzept zur fl\u00e4chendeckenden Absi-\ncherung des Schulschwimmens abverlangt wird, obwohl\neben v\u00f6llig offensichtlich ist, da\u00df die Ursache f\u00fcr die vor-\nhandenen Unterrichtsdefizite auf der Ebene des Schultr\u00e4-\ngers zu analysieren sind.\nSicher ist die gro\u00dfe Anzahl von Grundschulen, an denen\nkein oder nur eingeschr\u00e4nkter Schwimmunterricht erteilt\nwerden kann \u2013 ich beziehe mich hier auf Ihre Kleine\nAnfrage in der Drucksache 2/7041 \u2013, mit 23 % nat\u00fcrlich\nsehr hoch, zumal damit ja auch Lehrplanvorgaben nicht\nerf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Eben!)\n\nGrund f\u00fcr den Ausfall des Schwimmunterrichts ist meist,\nda\u00df die Kommunen als Schultr\u00e4ger nicht bereit sind, einen\nerh\u00f6hten Kostenaufwand, der durch die Durchf\u00fchrung\nvon Schulschwimmen entsteht, zu tragen.\nWas ist also konkret zu tun?\nSicher lassen sich auf eine solche Frage sehr einfache, aber\nmeines Erachtens auch unsolide Antworten geben. Eine\nw\u00e4re die \u2013 und damit w\u00fcrde man den Intentionen des\nAntrages durchaus gerecht \u2013, die Kommune mit einem\nSonderprogramm zum Schwimmhallenbau zu bedienen.\nDa\u00df dies nicht leistbar ist, ist mit Blick auf die Finanzsitua-\ntion generell und auf die damit verbundenen ebenfalls\nnicht hinnehmbaren Einschnitte im Kultushaushalt an\nanderen Stellen hoffentlich auch dem Antragsteller\nbewu\u00dft.\nUngeachtet dessen sei aber an dieser Stelle trotzdem auf\ndas staatliche Engagement im Schulausbau in den vergan-\ngenen Jahren hinzuweisen. Auch wenn die bislang in die-\nsem und im Sportst\u00e4ttenbereich get\u00e4tigten Investionen den\nBedarf immer noch nicht abdecken, sollte das hier zur Dis-\nkussion stehende Problem aber nicht dazu mi\u00dfbraucht\nwerden, diese F\u00f6rderpraxis generell zu diskreditieren.\nEs kann also nur um eine Optimierung der organisato-\nrischen Bedingungen im Rahmen der vorhandenen M\u00f6g-\nlichkeiten und durch Abstimmung zwischen den Verant-\nwortungstr\u00e4gern gehen.\nBei allem Verst\u00e4ndnis, meine Damen und Herren, f\u00fcr die\nangespannte Finanzlage der Kommunen kann man sie in\ndieser Frage jedoch nicht aus ihrer Verantwortung entlas-\nsen. Wenn die gro\u00dfe Mehrzahl der Schultr\u00e4ger in der glei-\nchen angespannten Situation in der Lage ist, ihre\nPflichtaufgabe auch in diesem Zusammenhang zu erf\u00fcllen,\nmu\u00df dies auch von den restlichen leistbar sein.\nSicher sind die territorialen Gegebenheiten dabei genauso\nunterschiedlich wie die Leistungsf\u00e4higkeit der einzelnen\nKommunen. Aber gerade hier mu\u00df durch kommunalauf-\nsichtliche Vermittlung eine M\u00f6glichkeit geschaffen wer-\nden, Kooperationsmodelle und Zweckverb\u00fcnde zu vermit-\nteln.\nWenn dies, wie in der Antwort der Staatsregierung ausge-\nf\u00fchrt, unter Beteiligung der staatlichen Schulverwaltung\ngeschieht, sind lehrplangerechte Angebote unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der jeweils \u00f6rtlichen Gegebenheiten durchaus\nrealisierbar. Nur kann dies eben nicht in einem allgemein-\nverbindlichen Rahmen von der Staatsregierung nieder-\ngeschrieben werden, sondern mu\u00df in konkreter Abstim-\nmung zwischen den daf\u00fcr zust\u00e4ndigen staatlichen und\nauch kommunalen Stellen geschehen. Dabei steht v\u00f6llig\nau\u00dfer Frage, da\u00df sowohl der Schultr\u00e4ger als auch die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5921\n\n\n\nSchulaufsichtsbeh\u00f6rden den Geboten der \u00f6ffentlichen\nHaushaltsbewirtschaftung Rechnung tragen m\u00fcssen.\nAber demgegen\u00fcber mu\u00df auch genannt werden, da\u00df der\nFreistaat der hohen finanziellen Belastung zur Unterhal-\ntung der schulischen Einrichtungen durch entsprechende\nF\u00f6rderung entgegenwirkt. \u00dcber den kommunalen Finanz-\nausgleich ist zudem ebenfalls eine Finanzierungshilfe f\u00fcr\ndie kommunalen Schultr\u00e4ger zur Erf\u00fcllung ihrer jewei-\nligen Aufgaben gew\u00e4hrleistet.\nIm \u00fcbrigen zeigt auch die Stellungnahme des Kultusmini-\nsteriums durchaus, da\u00df seitens der Schulverwaltung Alter-\nnativen analysiert werden, um die Lehrplaninhalte\nweitestgehend zu erf\u00fcllen. So hat sich durch entspre-\nchende Initiativen der Kultusverwaltung die Situation im\nSchulschwimmen gegen\u00fcber dem Schuljahr 1996/97 nach\nmir vorliegenden Informationen wesentlich verbessert. In\nintensiven Gespr\u00e4chen mit den Schultr\u00e4gern haben die\nSportschulr\u00e4te eine bedeutende Verbesserung in der Situa-\ntion erreicht.\nMomentan erhalten nach mir vorliegenden Informatio-\nnen \u2013 ich wei\u00df nicht, ob der Minister dann noch konkre-\ntere Zahlen nachreichen kann \u2013 164 Schulen des Freistaates\nSachsen keinen Schwimmunterricht in Hallenb\u00e4dern,\ngegen\u00fcber 295 im Schuljahr 1996/97. Von diesen 164 Schu-\nlen f\u00fchren 119 Schulen Schwimmlager in den Sommer-\nmonaten durch. An 16 Schulen wird in diesem Schuljahr\nnoch kein Schwimmunterricht erteilt.\nF\u00fcr das kommende Schuljahr wird nach vorliegenden\nInformationen durch die Inbetriebnahme neuer Hallen-\nb\u00e4der und durch die halbj\u00e4hrliche Hallennutzung eine\nweitere Verbesserung in Aussicht gestellt. In Einzelf\u00e4llen\nwird aber auch im kommenden Schuljahr die Absicherung\ndes Schwimmunterrichtes problematisch sein.\nIn den F\u00e4llen, wo kein Schwimmbad zur Verf\u00fcgung steht\nund das n\u00e4chste Schwimmbad nur mit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\ngro\u00dfem Aufwand erreichbar erscheint, ist es richtig, mit-\ntel- und kurzfristig Ausnahmeregelungen zuzulassen. So\nist die Durchf\u00fchrung von Unterrichtsblockveranstaltun-\ngen auch in Form von Schwimmlagern in den Sommer-\nmonaten in den in gr\u00f6\u00dferer Anzahl zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Freib\u00e4dern durchaus eine vern\u00fcnftige Alternative im\nBlick auf die aktuelle Situation.\nSicher stellen diese durchgef\u00fchrten Schwimmlager am\nEnde des Schuljahres nicht die optimale L\u00f6sung dar. Aber\nauch diese Variante zeigt durchaus das verwaltungsseitige\nBem\u00fchen um kurzfristig Leistbares im Interesse der davon\nbetroffenen Sch\u00fcler.\nMeine Damen und Herren! Es mag die positive Absicht\ndes vorliegenden Antrages sein, auf ein f\u00fcr den Grund-\nschulbereich wichtiges Problem der Lehrplanumsetzung\nhinzuweisen und eine m\u00f6glichst schnelle L\u00f6sung zu for-\ndern. Wenn allerdings der Eindruck vermittelt wird, da\u00df\ndie organisatorischen Voraussetzungen f\u00fcr das landesweit\neinheitliche Umsetzen des Schulschwimmens letztlich nur\nam guten Willen einer Staatsregierung scheitern und da\u00df\nes dazu nur eines Federstriches bedarf, ist der Inhalt des\nAntrages nicht zu rechtfertigen, weil damit weder die\nrechtlichen Zusammenh\u00e4nge und Verantwortungsebenen\nnoch die im Detail stattfindenden Abstimmungsverfahren\nbenannt werden.\nWenn wir den Antrag ablehnen, dann deshalb, weil er 1.\nnicht zielf\u00fchrend umsetzbar ist und 2. die durch das Kul-\ntusministerium initiierten Ma\u00dfnahmen zur Optimierung\nder Unterrichtsgestaltung nicht ber\u00fccksichtigt.\n\nWir haben demgegen\u00fcber die Auffassung, da\u00df die in der\nStellungnahme der Staatsregierung gemachten Aussagen\nund die eingeleiteten Aktivit\u00e4ten am ehesten einer Opti-\nmierung der Situation an den betroffenen Schulen entspre-\nchen. Auf diesem Weg wird damit der berechtigten\nGrundintention des Antrages durch konkretes Handeln\nder Schulverwaltung im Einzelfall und im Zusammenhang\nmit den jeweils \u00f6rtlichen Gegebenheiten entsprochen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Schulschwimmen ist sicher kein Thema,\nbei dem Grundsatzdebatten politischen Charakters gef\u00fchrt\nwerden, wo man dann fast ins Hauen und Stechen kommt.\nAber ein Thema, bei dem es um Lebensqualit\u00e4t geht, ist es\nauf jeden Fall,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \u00dcberlebensqualit\u00e4t!)\n\nund zwar lebenslange Qualit\u00e4t. Denn wenn w\u00e4hrend der\nSchulzeit das Schwimmen nicht erlernt wird, dann ist es\nnicht mehr so h\u00e4ufig, da\u00df es dann sp\u00e4ter noch geschieht.\nIch glaube, Kollegin Ludwig, die Hoffnung, die Sie bei der\nBegr\u00fcndung des Antrages vorgetragen haben, da\u00df mit der\nheutigen Aussprache das Thema erledigt ist, ist nach dem\nBeitrag vom Kollegen Colditz zunichte gemacht worden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir werden weiter schwimmen.)\n\nIch habe es in den sechziger Jahren als Lehrer in einem\nkleinen Dorf hier in Sachsen, ich k\u00f6nnte fast sagen, in\neinem Kleinstdorf, selbst erlebt, wie schwierig es ist, diese\nLebensqualit\u00e4t zu verwirklichen. Es ist schon irgendwie\nentt\u00e4uschend, da\u00df diese M\u00f6glichkeit genau in dieser\nRegion, in diesem Schulamtsbezirk heute geringer ist als in\nden sechziger Jahren, und das, obwohl in der N\u00e4he ein\ngro\u00dfes Bad ist, freilich ein Ulk- oder Spa\u00dfbad oder wie\nman es nennen will, nur da\u00df es eben dort nicht m\u00f6glich ist,\nSchulschwimmen zu betreiben.\nKollege Colditz, genau da ist das Problem. Wenn Sie die\nSache so auf die Kommunen abw\u00e4lzen, wenn Sie sich so\ndas Subsidiarit\u00e4tsprinzip vorstellen, dann geht das nicht\nauf. Denn die Kommunen sind in einer solchen Zwangs-\nsituation, da\u00df sie nat\u00fcrlich viel mehr darum bem\u00fcht sein\nm\u00fcssen, ihre Einnahmen zu erh\u00f6hen, als nun unbedingt\nauch noch die Aufgaben, die eigentlich beim Land liegen \u2013\nund Kultusangelegenheiten sind Landesangelegenheiten \u2013,\nzu \u00fcbernehmen.\nIhre Antwort, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, ist in verschiedener\nHinsicht wirklich sehr aufschlu\u00dfreich und auch disku-\ntabel. Allein schon die \u00dcbersicht \u2013 bei der ich Ihnen, Frau\nLudwig, zustimme; sie hat auch mich erstaunt, aber auch\nentt\u00e4uscht \u2013, wo \u00fcberall ganzj\u00e4hriges Schulschwimmen\nnicht m\u00f6glich ist, ist interessant. Das sind eben nicht blo\u00df\nabgelegene D\u00f6rfer, sondern das sind gro\u00dfe Kommunen,\ndas sind mittlere St\u00e4dte. Ironischerweise, k\u00f6nnte ich sagen,\nist es auch dort nicht m\u00f6glich, wo eigentlich das meiste\nnat\u00fcrliche Wasser ist, n\u00e4mlich an der Elbe, zum Beispiel in\nPirna und Riesa.\nNun will ich damit nicht sagen, da\u00df man in die Elbe gehen\nsoll.\n\n(Leroff, CDU: F\u00fcr Pirna stimmt das nicht!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5922\n\n\n\n\u2013 Nein, auch dort sieht es schlecht aus.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nBesser als in fr\u00fcheren Zeiten, Herr Prof. Bramke!)\n\n\u2013 Ja, aber zum Schulschwimmen ist das Wasser dennoch\nungeeignet.\nIch stimme Ihnen, Herr Minister, auch zu, wenn Sie sagen,\nes sei nicht unbedingt empfehlenswert, sich auf ein Inten-\nsivlager von einer Woche in den Sommerferien oder in der\nSommerzeit \u00fcberhaupt zu konzentrieren. In diesem Punkt\nscheint ein Gegensatz zwischen Ihnen von der Mehrheits-\nfraktion und der Staatsregierung zu bestehen. Ein solcher\nIntensivkurs ist weder aus methodisch-didaktischer Sicht\npositiv zu bewerten, noch regt er an. Wenn man eine\nganze Woche schwimmen mu\u00df, macht es n\u00e4mlich keinen\nSpa\u00df.\nAufgrund der Finanzsituation ist es jedoch nicht ange-\nraten, das Problem jetzt auf die Kommunen zu delegieren\nund zu behaupten, es handle sich um ein organisatorisches\nProblem. Ich meine, da\u00df an dieser Stelle das Nachdenken\n\u00fcber eine Konzeption einsetzen sollte, die in der Tat die\nKommunen in die Lage versetzt, das Schulschwimmen\n\u00fcber das ganze Jahr hinweg zu erm\u00f6glichen. In diese Rich-\ntung sollte das Nachdenken gehen. Es mu\u00df unbedingt\ngesichert werden, da\u00df es f\u00fcr die Schulen m\u00f6glich ist, in\nden st\u00e4dtischen Einrichtungen zu erschwinglichen Preisen\nden Schulschwimmunterricht durchzuf\u00fchren. Wenn die\nEntfernung sehr gro\u00df ist, m\u00fcssen auch die Fahrten zum\nSchwimmstandort finanziell ertr\u00e4glich gestaltet werden.\nDies kann nicht der Initiative der Kommunen allein \u00fcber-\nlassen bleiben. In diesem Punkt mu\u00df die Verantwortung\nder Staatsregierung eingefordert werden, denn ich wieder-\nhole es: Unterricht liegt in der Landesverantwortung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung hat das Wort. Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Zu dem\nAntrag der SPD-Fraktion zum Thema ,,Schulschwimmen\u201c\nnahmen wir bereits schriftlich Stellung. Da es aber einen\nFortschritt gibt, m\u00f6chte ich dar\u00fcber berichten, denn statt\nan Konzeptionen zu basteln, haben wir pragmatisch in\nArbeitsgruppen versucht,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Zu schwimmen?)\n\nzusammen mit unseren kommunalen Partnern dieses Pro-\nblem zu l\u00f6sen. Wir Sachsen zeichnen uns bekanntlich vor\nanderen deutschen St\u00e4mmen durch Pragmatismus und die\nOrientierung auf L\u00f6sungen aus. Das ist uns auch Schritt\nf\u00fcr Schritt gelungen.\nSchulschwimmen als Pflichtbestandteil im Lehrplan des\nSportunterrichts an Grundschulen halten wir f\u00fcr wichtig.\nKinder der 3. Klasse, die noch nicht schwimmen k\u00f6nnen,\nsollten die M\u00f6glichkeit erhalten, dies m\u00f6glichst schnell zu\nerlernen. Es geht dabei nicht nur darum, die Gefahr des\nErtrinkens zu verringern; es geht auch darum, da\u00df\nSchwimmen einen hohen Freizeitwert besitzt und aus\ndiesem Grund geeignet ist, f\u00fcr die Kinder ausgleichend zu\nwirken.\nDie Bem\u00fchungen meines Hauses, in Zusammenarbeit mit\nstaatlichen Schul\u00e4mtern, Landkreisen und Kommunen den\nSchulschwimmunterricht abzusichern, haben Erfolg. Wir\nhaben es bereits geh\u00f6rt: Konnten im Schuljahr 1996/97\n\nnoch 295 Grundschulen keinen oder nur eingeschr\u00e4nkten\nSchwimmunterricht erteilen, so sind es in diesem Schuljahr\nnur 164 Schulen, die keinen Schwimmunterricht in Hallen\nerteilen k\u00f6nnen. Von diesen 164 Schulen f\u00fchren aber\nbereits 119 den Schwimmunterricht in den Sommer-\nmonaten in Freib\u00e4dern durch. Auch das ist eine pragma-\ntische L\u00f6sung, die so lange dauern mu\u00df, bis wir die ent-\nsprechende Hallenkapazit\u00e4t zur Verf\u00fcgung haben. In\nOschatz wird eine neue Schwimmhalle gebaut, so da\u00df\ndie dortigen Grundschulen in n\u00e4chster Zeit da den\nSchwimmunterricht durchf\u00fchren k\u00f6nnen.\nSchwierigkeiten mit der Absicherung des Schwimmunter-\nrichts wird es in den n\u00e4chsten Monaten noch in den Bezir-\nken Falkenstein, Zschopau, Zwickau und Kamenz geben.\nDoch auch f\u00fcr diese Standorte bin ich zuversichtlich, da\u00df\nes in Zusammenarbeit mit den Landkreisen gelingen wird,\nf\u00fcr die Sch\u00fcler dieser wenigen Grundschulen Schwimm-\nunterricht zu erm\u00f6glichen.\nLassen Sie mich an dieser Stelle noch einiges an Zahlen, an\nErfolgen vermelden. Rund 96 % unserer Sch\u00fcler k\u00f6nnen\nmit dem Abschlu\u00df der Grundschule schwimmen, mehr als\nin vielen anderen Bundesl\u00e4ndern. Den gr\u00f6\u00dften Erfolg wei-\nsen insoweit die Schulschwimmzentren Leipzig \u2013 hier sind\nes 99,5 %, die schwimmen k\u00f6nnen \u2013, Plauen mit 99,7 %,\nDresden mit 98,5 % und Pirna mit 98,1 % auf.\n\n(Leroff, CDU: Herr Bramke, sehen Sie: Pirna!)\n\nIch bin nach wie vor der Meinung, da\u00df jeder junge Sachse\nschwimmen k\u00f6nnen sollte. Ich hoffe, da\u00df wir die genannte\nZahl von 96 % weiter steigern k\u00f6nnen. Aber \u00fcber eines\nd\u00fcrfen wir uns nat\u00fcrlich nicht im unklaren sein: Ich glaube\nnicht, da\u00df 100 % das Schwimmen erlernen werden; wir\nk\u00f6nnen uns diesem optimalen Wert nur ann\u00e4hern.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und hoffe mit\nIhnen, da\u00df wir mit den Kommunen und der Schulverwal-\ntung nach und nach mit pragmatischen L\u00f6sungen sowie\nohne Schuldzuweisungen und \u00dcberforderung des anderen\nPartners dieses hochgesteckte Ziel erreichen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD. Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist nicht nur das Recht, sondern auch die Pflicht\nder Opposition, auf Probleme hinzuweisen.\n\n(Leroff, CDU: Richtig!)\n\nDas haben wir mit unserem Antrag getan. Ich denke, wir\nhaben eine ganze Menge angesto\u00dfen. Dies haben der Mini-\nster und Herr Colditz vorgetragen. Den Pragmatismus in\nallen Ehren, aber es war offensichtlich notwendig, da\u00df\nunsere Fraktion diesen Antrag eingebracht hat, um auf ein\nProblem hinzuweisen und dessen L\u00f6sung in Gang zu set-\nzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuch wir freuen uns nat\u00fcrlich, da\u00df es in diesem Bereich\nschon Erfolge gibt. Besonders freuen wir uns f\u00fcr die Jun-\ngen und M\u00e4dchen, die jetzt verst\u00e4rkt unter optimalen\nBedingungen das Schwimmen erlernen k\u00f6nnen. Optimale\nBedingungen liegen vor, wenn \u00fcber ein ganzes Jahr eine\nSchwimmhalle zur Verf\u00fcgung steht, in der Schwimm-\nunterricht genommen werden kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5923\n\n\n\nHerr Minister, auch Sie wissen sicher, da\u00df die pragma-\ntische L\u00f6sung des einw\u00f6chigen Schwimmlagers nat\u00fcrlich\nnicht wirklich eine L\u00f6sung darstellt. Das haben Sie in\nIhrem Antrag auch fachlich fundiert beantwortet. Ich\nselbst habe einen solchen einw\u00f6chigen Kurs begleitet. Vor\nallem die kleinen Jungs haben einen riesengro\u00dfen Mund,\nwenn man losl\u00e4uft. Sp\u00e4testens bei der Ankunft im\nSchwimmbad haben sie am ersten Tag die Badehose ver-\ngessen, weil sie Schi\u00df haben. Dann ist die Woche nur noch\nvier Tage lang. Am zweiten Tag regnet es m\u00f6glicherweise.\nDann wird es ganz kompliziert.\nAus meiner Erfahrung kann ich Ihnen mitteilen, da\u00df die\nErfolgsquote dieses einw\u00f6chigen Schwimmunterrichts\nausgesprochen gering ist. Wir wollen jedoch, da\u00df die Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler chancengleich Schwimmunterricht\nnehmen k\u00f6nnen, weil es sich am Ende um eine Frage von\nLeben und Tod handeln kann. Ich m\u00f6chte das jetzt jedoch\nnicht ausweiten. Aber das Schwimmen ist nun einmal eine\nGrundfertigkeit, von der man ausgeht, da\u00df sie heute jeder\nbeherrscht oder erwerben kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb m\u00fcssen wir weiter auf dem Weg voranschreiten,\nan dessen Ende die Chance f\u00fcr jedermann steht, das\nSchwimmen zu erlernen.\nIch habe zur Kenntnis genommen, da\u00df Sie an dem Pro-\nblem arbeiten. F\u00fcr heute erkl\u00e4ren wir unseren Antrag f\u00fcr\n\nerledigt. Aber Sie k\u00f6nnen sich darauf verlassen, da\u00df wir in\neinem angemessenen Zeitrahmen nachfragen werden, zu\nwelchem Ergebnis Ihre Bem\u00fchungen gef\u00fchrt haben.\nHerr Colditz, Sie haben offensichtlich sehr gro\u00dfe Angst vor\ndem Wort ,,Konzept\u201c. Vielleicht liegt das daran, da\u00df Sie im\nMoment in einigen Punkten konzeptionslos sind.\n\n(Lachen bei der SPD \u2013 Leroff, CDU:\nSie haben so gut angefangen!)\n\nSie kommen immer durcheinander, wenn Sie schon das\nWort ,,Konzept\u201c h\u00f6ren; denn in unserem Antrag sind alle\nM\u00f6glichkeiten, das Wort ,,Konzept\u201c mit Inhalt zu f\u00fcllen,\nim Sinne eines Ma\u00dfnahmenkatalogs offen. Wir haben\ndieses Wort extra nicht untersetzt, weil wir wissen, da\u00df es\nviele Partner gibt, die am Ende zu einer L\u00f6sung kommen\nm\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren! Wie gesagt, f\u00fcr heute erkl\u00e4rt\ndie SPD-Fraktion den Antrag f\u00fcr erledigt, denn wir sehen,\nda\u00df es Fortschritte gibt. Nicht alle Probleme lassen sich\nvon heute auf morgen l\u00f6sen, aber wir werden wieder\nnachfragen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\nTagesordnungspunkt 12 beendet.\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n\u2013 5. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nDrucksache 2/6035\n\n\u2013 Stellungnahme der Staatsregierung zum 5. T\u00e4tigkeitsbericht\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\nDrucksache 2/7277, Unterrichtung durch die Staatsregierung\nDrucksache 2/8997, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat dazu folgende Redezeiten festgelegt: CDU\n20 Minuten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten.\n\nAuf Antrag aller Fraktionen erteile ich gem\u00e4\u00df \u00a7 72 Abs. 2\nder Gesch\u00e4ftsordnung dem S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten, Herrn Dr. Giesen, als erstem das Wort.\nIhm steht vereinbarungsgem\u00e4\u00df eine Redezeit von etwa\n20 Minuten zur Verf\u00fcgung. Die \u00fcbrige Reihenfolge in der\nersten Runde lautet: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Herr Dr. Giesen, Sie haben das\nWort.\n\nDr.  Giesen,  S\u00e4chsischer  Datenschutzbeauftragter:  Sehr\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren!\nDatenschutz ist Schutz der Privatsph\u00e4re vor einer gewal-\ntigen Beobachtungskraft staatlicher Institutionen, also ein\nGrundrecht gegen obrigkeitliche Neugier.\n\nDieses Parlament wird k\u00fcnftig mehr und mehr \u00fcber eine\nInformationsordnung am Beginn des Informationszeit-\nalters nachzudenken haben. Dieses Politikfeld sollten Sie\nsich, meine Damen und Herren, nicht aus der Hand neh-\nmen lassen und etwa den gr\u00f6\u00dferen Einheiten Europa oder\nBundesrepublik Deutschland \u00fcberlassen.\n\nDer einzelne kann seine W\u00fcrde nur wahren, wenn er sich\nals Subjekt in einer freiheitsberechtigten Gesellschaft f\u00fchlt,\nwenn er also wei\u00df, wer was zu welchem Zweck und wie\nlange \u00fcber ihn wei\u00df. Nicht die Angst vor mi\u00dfbr\u00e4uchlicher\nVerwendung der Daten steht im Vordergrund, sondern\nzuerst und am Anfang immer wieder die Frage: Gibt es\neine gesetzliche Grundlage f\u00fcr die Erhebung der perso-\nnenbezogenen Daten und f\u00fcr ihre weitere Verarbeitung?\n\nDer Umgang mit Informationen \u00fcber Menschen steht n\u00e4m-\nlich f\u00fcr jede Obrigkeit unter dem Gesetzesvorbehalt. Daf\u00fcr\nhaben sich das Grundgesetz, die EG und die L\u00e4nder ent-\nschieden. Sachsen hat dies in Artikel 33 seiner Verfassung\nverankert. Das m\u00fcssen alle, vor allem die Spitzen der Ver-\nwaltung, verstehen und akzeptieren. Wer das nicht will,\nverh\u00e4lt sich verfassungwidrig.\n\nEs ist ein immer wieder merkw\u00fcrdiger Befund: Wie selbst-\nverst\u00e4ndlich wird der haushaltsgesetzliche Vorbehalt beim\nlieben Geld akzeptiert; die viel kostbareren Informationen\n\u00fcber Menschen werden hingegen wild gesammelt und\nmachtvoll, manchmal auch hemmungslos genutzt.\n\nAufgabe des Datenschutzbeauftragten und seiner Mit-\narbeiter ist es, dem Grundrecht auf informationelle Selbst-\nbestimmung zu einer \u00f6ffentlich diskutierten und aner-\nkannten Position zu verhelfen, denn dieses Grundrecht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5924\n\n\n\ndarf in einer Informationsgesellschaft kein Schattendasein\nfristen.\nWer mit Informationen \u00fcber Menschen umgeht, mu\u00df\ndaher die Beratung und gelegentlich die Kontrolle des\nDatenschutzbeauftragten dulden. Parlament und Justiz\nsind allerdings von dieser Kontrolle ausgenommen.\nDiese Kontrolle geschieht anla\u00dffrei und im Interesse des\neinzelnen sowie zur Unterst\u00fctzung der parlamentarischen\nKontrolle. Es gibt neuerdings Leute, die meinen, besonders\nvertrauliche Informationen seien aus meiner Kontrollkom-\npetenz ausgeblendet. Diese Leute irren sich schon deshalb,\nweil zugesicherte Vertraulichkeit oder angeblich \u00fcbliche\nVertraulichkeit keine Rechtsg\u00fcter sind, auf die sich ein\nRegierungsmitglied oder \u00fcberhaupt ein \u00f6ffentlich\nBediensteter gegen\u00fcber der Datenschutzkontrolle berufen\nk\u00f6nnte. Denn es liegt in der Natur des Grundrechts, da\u00df\ngerade solche Heimlichkeiten zu unterbleiben haben. Des-\nhalb werde ich besonders hellh\u00f6rig, wenn mir Ausk\u00fcnfte\noder Datentr\u00e4ger verweigert werden, denn dann wird es\nf\u00fcr mich wirklich interessant.\nMeine Damen und Herren! Ich will Sie zun\u00e4chst mit einer\nkleinen Statistik vertraut machen, die zeigt, da\u00df meine\nBeh\u00f6rde in den vergangenen Zeitr\u00e4umen bzw. in dem\nBerichtszeitraum flei\u00dfig war, wie ich denke. Wir haben\n180 Eingaben allgemeiner Art behandelt, 380mal s\u00e4ch-\nsische B\u00fcrger beraten, 25mal Landtagsabgeordnete bera-\nten, 950mal s\u00e4chsische Beh\u00f6rden beraten, 40mal s\u00e4ch-\nsische Beh\u00f6rden kontrolliert. Wir waren an etwa 100\nRechts- und Verwaltungsvorschriften beteiligt und haben\netwa 160 Stellungnahmen zur automatisierten Verarbei-\ntung von Personaldaten abgegeben. Wir waren 20mal bei\nautomatisierten Abrufverfahren beteiligt. 10mal haben wir\nArbeitshilfen f\u00fcr Kommunen gegeben und 40mal Fach-\narbeitskreise beraten. Wir haben etwa 30mal \u00d6ffentlich-\nkeitsarbeit durchgef\u00fchrt, das hei\u00dft die Presse informiert,\nund ca. 45 Vortr\u00e4ge in Sachsen gehalten.\nIch meine, das ist eine Bilanz, die sich sehen lassen kann.\nIch danke deshalb allen Mitarbeitern in meiner Beh\u00f6rde\nf\u00fcr ihre T\u00e4tigkeit.\nDas herausragende Ereignis im Berichtszeitraum war das\nUrteil des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes zum Poli-\nzeigesetz, weil darin die verfassungsrechtliche Veranke-\nrung des Datenschutzes durch ein h\u00f6chstes Landesgericht\nweiter konkretisiert wurde und neue Wege aufgezeigt\nwurden, den Grundrechtsschutz durch Verfahrens-\nsicherung zu erreichen.\nDie Vorgaben des Gerichtes hat das SMI mit der inzwi-\nschen vorliegenden Polizeigesetznovelle insgesamt umge-\nsetzt. Meine Beh\u00f6rde war in die Vorarbeiten des Entwurfes\nvon Beginn an eingebunden. Es gelang hierbei, die wich-\ntigsten datenschutzrechtlichen Vorschl\u00e4ge nach konstruk-\ntivem Dialog in den Entwurfstext aufzunehmen.\nIn der Diskussion \u00fcber verhaltens- und verdachtsunab-\nh\u00e4ngige Kontrollen auf s\u00e4chsischen Stra\u00dfen zur Bek\u00e4mp-\nfung der grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t st\u00fctze ich im\nGrundsatz die Haltung der Staatsregierung. Nach einem\nAnstieg der Grenz\u00fcbertritte von und nach Polen von drei\nMillionen pro Jahr vor etwa acht Jahren auf 30 Millionen\nim letzten Jahr lassen sich angemessene Personen- und\nKfz-Inhaltskontrollen damit nicht mehr vereinbaren.\nZum Ausgleich \u2013 ein solcher Ausgleich ist an einer Schen-\ngener Au\u00dfengrenze zul\u00e4ssig \u2013 mu\u00df der Polizei die M\u00f6g-\nlichkeit offenstehen, Kriminalit\u00e4t aufzusp\u00fcren und Pro-\nphylaxe zu betreiben. Die einfachen Verkehrskontrollen\n\nerlauben nur die Kontrolle des Fahrers, beispielsweise\nnicht die Kontrolle mitgef\u00fchrter Gegenst\u00e4nde.\nAuf die Problematik der Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit gehe\nich nicht ein, weil es nicht meines Amtes ist, sie zu l\u00f6sen.\nIch meine aber, da\u00df anla\u00dffreie Kontrollen durch Identit\u00e4ts-\nfeststellung und Datenerhebung \u00fcber mitgef\u00fchrte Gegen-\nst\u00e4nde, Reiseziele oder Mitreisende datenschutzgerecht\ngeregelt werden k\u00f6nnen, wenn hinreichende Verfahrens-\nsicherungen garantiert werden.\nAlle Flugg\u00e4ste werden heute anla\u00dffrei k\u00f6rperlich kontrol-\nliert. Es ist mittlerweile ein Massenverkehr zu verzeichnen.\nAn verrufenen Orten oder bei bestimmten Gefahrenlagen\nsind Personenkontrollen gr\u00f6\u00dferen Stils \u00fcblich und erfolg-\nreich. Denken Sie nur einmal an die Zugkontrollen vor\ngro\u00dfen Fu\u00dfballspielen und Demonstrationen.\nWie ich h\u00f6rte, st\u00f6\u00dft eine \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den\nBundesgrenzschutz auf Bundesebene auf breite Parteien-\nzustimmung, die verhaltensunabh\u00e4ngige Kontrollen auf\nBahnh\u00f6fen, Flugh\u00e4fen oder in H\u00e4fen vorsehen, wenn eine\nkonkrete Lagebeurteilung der Polizei dies erforderlich\nerscheinen l\u00e4\u00dft. In unseren grenznahen R\u00e4umen ist erfah-\nrungsgem\u00e4\u00df eine derartige Gefahrenlage st\u00e4ndig vorhan-\nden.\nW\u00fcrden s\u00e4chsische Polizeikr\u00e4fte ihre neue Befugnis\nersichtlich dazu nutzen, etwa bestimmte Personen zu\ndiskriminieren, zum Beispiel indem sie sie einem st\u00e4ndi-\ngen Beobachtungs- und Rechtfertigungsdruck aussetzen,\nso w\u00fcrde ich dies allerdings nachdr\u00fccklich beanstanden\nm\u00fcssen.\nEin zweites Thema, das auch die Polizei angeht. Weil die\nneue Technik gef\u00e4hrlich wird, weil sie zu kriminellen\nZwecken mi\u00dfbr\u00e4uchlich genutzt wird, m\u00fcssen die Straf-\nverfolgungsbeh\u00f6rden in die Lage versetzt werden, ihre\nherk\u00f6mmlichen weitreichenden Eingriffsbefugnisse den\nver\u00e4nderten technischen Bedingungen anzupassen. Dabei\nmu\u00df stets im Auge behalten werden, da\u00df die zum Schutz\ndes Pers\u00f6nlichkeitsrechts des einzelnen gezogenen Gren-\nzen nach wie vor aufrechterhalten und gew\u00e4hrleistet blei-\nben. Eine Wahrheitsfindung um jeden Preis darf es auch in\nSachsen nicht geben.\nDiesem Umstand tr\u00e4gt unsere Rechtsordnung traditionell\nRechnung, indem das Strafproze\u00dfrecht ein durchdachtes\nund bew\u00e4hrtes System von Auskunfts- und Zeugnisver-\nweigerungsrechten und Beschlagnahmeverboten enth\u00e4lt.\nDiese grundrechtssch\u00fctzenden Garantien d\u00fcrfen jedoch\nnicht durch die Benutzung digitaler Technik, in der jeg-\nlicher Kommunikationsvorgang Spuren hinterl\u00e4\u00dft, fak-\ntisch unterlaufen werden.\nDer Gesetzgeber ist aufgefordert, diese Gesichtspunkte zu\nbeachten, wenn er die Eingriffsbefugnisse zur Strafverfol-\ngung an die ver\u00e4nderte Informations- und Kommunika-\ntionstechnik anpassen will.\nIch bin dagegen, den Sicherheitsbeh\u00f6rden alle Zweit-\nschl\u00fcssel kryptographischer Verfahren zu \u00fcberlassen. Dies\nist mit einer auf Freiheit setzenden multimedialen welt-\nweiten Kommunikation nicht zu vereinbaren.\nDatenschutzrechtliche Probleme von gro\u00dfer Tragweite\ntauchen mehr und mehr auf, wenn die Strafverfolgungs-\nbeh\u00f6rden zur Bek\u00e4mpfung der etwas schwammig defi-\nnierten organisierten Kriminalit\u00e4t neue Instrumentarien\nerproben. Insbesondere bei den sogenannten Initiativer-\nmittlungen \u2013 dies sind polizeiliche Ermittlungen, die ohne\nkonkreten Anfangsverdacht vorgenommen werden \u2013\nbesteht die Gefahr, da\u00df Daten Unbeteiligter verarbeitet\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5925\n\n\n\nwerden, ohne da\u00df hierf\u00fcr klare Rechtsvorschriften und\nDokumentationspflichten bestehen.\nIch habe in meinem T\u00e4tigkeitsbericht angesichts des\nUrteils des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes empfoh-\nlen, im Sinne des Prinzips ,,Rechtsschutz durch Verfahren\u201c\neine externe Kontrollinstanz, am besten wohl die Staats-\nanwaltschaft, einzuschalten, wenn es darum geht, bei der\nBek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t Daten ohne\nkonkreten Verdacht zu erheben.\nAm Beispiel der Initiativermittlungen wird aber auch\ndeutlich, da\u00df die bislang wie ein Dogma behauptete\nAbgrenzung von Strafverfolgung und Gefahrenabwehr\nnicht mehr konsequent aufrechterhalten werden kann.\nDie eine Frage lautet: Geh\u00f6ren Ermittlungen nicht doch\nzur Strafverfolgung, auch dann, wenn noch keine Straftat\nbegangen worden ist? Die andere Frage lautet: Ist die Vor-\nfeldbeobachtung nicht doch reine Gefahrenabwehr?\nDiese Fragen sind von essentieller Bedeutung, weil die\nRechtsgrundlagen der Datenerhebungen auf ganz unter-\nschiedlichen F\u00fc\u00dfen stehen.\nDiese Fragen sind ebenfalls wichtig f\u00fcr den Betroffenen,\nwenn es darum geht, welche Rechtswege in Frage kom-\nmen, welche Gerichte er anrufen kann. Zentrales Problem\nist schlie\u00dflich, in welchem Umfang und zu welchem Zeit-\npunkt die Staatsanwaltschaft die Verantwortung f\u00fcr die\npolizeiliche Datenverarbeitung zu tragen hat.\nDies alles sollte nach meiner \u00dcberzeugung in allern\u00e4chster\nZeit zwischen Bund und L\u00e4ndern gr\u00fcndlich gekl\u00e4rt wer-\nden; denn vor dem Hintergrund notwendiger, neu zu zie-\nhender Trennlinien zwischen Strafverfolgung und Gefah-\nrenabwehr wird im Interesse einer effektiven Verbrechens-\nbek\u00e4mpfung die bestehende Verteilung der Gesetz-\ngebungskompetenz nicht unangetastet bleiben. So halte\nich es f\u00fcr durchaus w\u00fcnschenswert, da\u00df die in den Polizei-\ngesetzen der L\u00e4nder genannten Aufgaben, Straftaten vor-\nbeugend zu bek\u00e4mpfen, also Vorfeldbeobachtung zu\nbetreiben, initiativ zu ermitteln, folglich Daten \u00fcber die\nGefahrenabwehr hinaus zu sammeln, im Interesse der\nRechtssicherheit und der Rechtsklarheit der Strafrechts-\npflege zugeordnet werden und damit der Gesetzgebungs-\nkompetenz des Bundes unterfallen werden. Mit dem\nSMJus habe ich dementsprechend bereits erste Gespr\u00e4che\ngef\u00fchrt.\nEin weiterer Punkt: Die Entwicklung moderner Informa-\ntions- und Telekommunikationstechniken f\u00fchrt zu einer\ngrundlegenden Ver\u00e4nderung des Kommunikationsver-\nh\u00e4ltnisses der gesamten Bev\u00f6lkerung, auch des \u00f6ffent-\nlichen Dienstes.\nPrivatisierung der Netze, Verbreitung des Mobilfunks bis\nhier in den Saal hinein, weitreichende Digitalisierung der\nKommunikation, Mailboxen und Internet pr\u00e4gen das\nInformationsverhalten von Privatleuten, von Unterneh-\nmen und von \u00f6ffentlichen Einrichtungen gleicherma\u00dfen.\nMit der modernen Technik geht h\u00e4ufig das Outsourcing\nder Datenverarbeitung in der \u00f6ffentlichen Verwaltung ein-\nher. Der n\u00e4chste Schritt ist die Privatisierung \u00f6ffentlicher\nAufgaben. Deshalb ist eine einheitliche und unabh\u00e4ngige\nDatenschutzkontrolle, so wie sie nach der Richtlinie der\nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft in Artikel 28 vorgesehen ist,\ndringend erforderlich. Dies wird bei der Novelle des S\u00e4ch-\nsischen Datenschutzgesetzes zu weiteren \u00dcberlegungen\nAnla\u00df geben.\nMeine Damen und Herren! Ich danke bei dieser Gelegen-\nheit allen s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden f\u00fcr ihre konstruktive und\ngute Zusammenarbeit. Der Datenschutz ist nach wie vor in\n\nguten H\u00e4nden, von leider wesentlichen Ausnahmen abge-\nsehen, die sich meist an der Spitze der Beh\u00f6rden ausbrei-\nten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nWort hat die Fraktion der SPD. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Eine Welt, in der immer mehr Daten digital\nerfa\u00dft werden und in der durch die technische Entwick-\nlung die Gefahr des ,,gl\u00e4sernen Menschen\u201c immer realisti-\nschere Z\u00fcge annimmt, diese Welt braucht zunehmend den\nwichtigen Datenschutz. Der kontrollierenden T\u00e4tigkeit des\nDatenschutzbeauftragten mu\u00df nach unserer Auffassung\ndaher auch die entsprechende W\u00fcrdigung durch den\nLandtag zuteil werden.\nEs ist erschreckend, mit welcher Ignoranz heute vergr\u00f6-\nbernde \u00c4u\u00dferungen, wie: ,,Datenschutz ist Tatenschutz\u201c,\nauch hier in den neuen L\u00e4ndern gemacht werden. Viele\nscheinen die notwendigen Lehren aus unserer eigenen\nVergangenheit noch nicht gezogen zu haben, aus einem\nStaat, der uns alle mit einem Netz von offenen und ver-\ndeckten Datenerhebern \u00fcberzogen und in seiner Sammel-\nwut traurige Rekorde erreicht hat. Es kann daher nur rich-\ntig sein, da\u00df eine unabh\u00e4ngige Kontrolle, wie sie der\nDatenschutzbeauftragte hier aus\u00fcbt, unsere parlamenta-\nrische W\u00fcrdigung erf\u00e4hrt.\nAuch im diesj\u00e4hrigen Bericht des Datenschutzbeauftragten\nsind wieder eine Reihe von Negativerscheinungen\nerw\u00e4hnt, die R\u00fcckschl\u00fcsse darauf zulassen, da\u00df im Daten-\nschutz, trotz nicht zu verkennender Besserung, noch eini-\nges im argen liegt. Besonders verwerflich erscheint mir,\nda\u00df die Staatsregierung in manchen Bereichen trotz mehr-\nfacher Aufforderung keine Abhilfe geschaffen hat.\nGleich mehrfach negativ aufgefallen ist die Staatskanzlei,\nangesiedelt die Leitstelle f\u00fcr die Gleichstellung. Sowohl bei\nder Umsetzung der Verordnung \u00fcber die Frauenf\u00f6rde-\nrungsstatistik als auch bei einer vergleichenden Unter-\nsuchung \u00fcber die kommunalen Gleichstellungsbeauftrag-\nten waren mehrere schwerwiegende datenschutzrechtliche\nVerst\u00f6\u00dfe festzustellen, die selbst nach mehrfacher Kritik\nseitens des Datenschutzbeauftragten und des S\u00e4chsischen\nLandkreistages nicht korrigiert wurden. Der Datenschutz-\nbeauftragte hatte angeboten, selbst gangbare Wege zur\nL\u00f6sung der Probleme aufzuzeigen. Warum diese Hilfe\nnicht aufgegriffen wurde, entzieht sich meinem Wissen.\nDa\u00df es sich hierbei nicht um Einzelf\u00e4lle handelt, zeigen\nexemplarisch zwei andere F\u00e4lle im Bereich der Staatsregie-\nrung: Die s\u00e4chsischen Polizeibeh\u00f6rden haben Gewerbe-\n\u00e4mter aufgefordert, alle Anschriften von ausl\u00e4ndischen,\ninsbesondere t\u00fcrkischen Gewerbetreibenden, mitzuteilen,\nohne da\u00df eine konkrete Gefahr f\u00fcr diese vorlag. Paragraph\n14 GewO l\u00e4\u00dft dies ja nicht zu.\nDas Oberschulamt Dresden forderte bei den freien Schul-\ntr\u00e4gern Listen zur Schulpflicht\u00fcberwachung mit dem\nNamen der dortigen Sch\u00fcler ohne entsprechende Rechts-\ngrundlage.\nEin besonderes Problem aus der Sicht des Datenschutzes\nstellen leider immer noch die Krankenh\u00e4user dar, obwohl\ngerade hier ein besonders sensibler Umgang mit pers\u00f6n-\nlichen Daten der Patienten erforderlich ist. Laut Bericht\nmu\u00dften hier vielf\u00e4ltige Verst\u00f6\u00dfe gegen den Datenschutz\nbeklagt werden. Der Umgang mit Patientendaten l\u00e4\u00dft vie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5926\n\n\n\nlerorts noch sehr zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Besonders gravieren-\nde Verst\u00f6\u00dfe, wie Gespr\u00e4che zwischen Arzt und Patient in\nMehrbettzimmern \u00fcber die gesundheitliche Diagnose, sind\nleider noch allzuoft t\u00e4gliche Praxis. Einladungen zu Spe-\nzialuntersuchungen des Gehirns mittels Postkarte sind\neiner der traurigen H\u00f6hepunkte datenschutzrechtlicher\nVerfehlungen. So etwas darf einfach nicht vorkommen.\nEin Verschulden hierf\u00fcr ist aber auch der Staatsregierung\nanzulasten. Sie hat es vers\u00e4umt, rechtzeitig entscheidende\nRichtlinien zu erarbeiten, und so die Krankenh\u00e4user bisher\nalleingelassen.\nDer Bericht des Datenschutzbeauftragten l\u00e4\u00dft aber auch\nPositives erkennen. Neben den datenschutzrechtlichen\nFortschritten in vielen Bereichen l\u00e4\u00dft sich auch einiges\n\u00fcber die Beh\u00f6rde des Datenschutzbeauftragten ablesen. Im\nwesentlichen scheint die Beh\u00f6rde mittlerweile gut zu funk-\ntionieren; die Aufbauphase ist abgeschlossen.\nAusf\u00fchrlich werden im Bericht die im Verlauf des Jahres\nerfolgten Aktivit\u00e4ten dargestellt und bewertet, eine insge-\nsamt positive Arbeit, auch wenn wir nicht immer alle im\nBericht ge\u00e4u\u00dferten Auffassungen teilen.\nEin paar Wermutstropfen tr\u00fcben jedoch die positive Bilanz\nf\u00fcr uns als SPD-Fraktion erheblich. Oft ist das Verst\u00e4ndnis\ndes Datenschutzbeauftragten im Blick auf das Spannungs-\nverh\u00e4ltnis Staat und B\u00fcrgerrechte, zu denen bekanntlich\nauch das Recht auf informationelle Selbstbestimmung\ngeh\u00f6rt, zu staatstragend. Das bewerten wir negativ. Eine\nkritische Distanz gerade in dem aus b\u00fcrgerrechtlicher\nSicht sensiblen Bereich des staatlichen Gewaltmonopols ist\nnicht immer zu erkennen. Im vorauseilenden Gehorsam\nzur Staatsregierung werden die wesentlichen Punkte poli-\nzeilicher T\u00e4tigkeit sowie die gesetzgeberischen Vorstellun-\ngen der Staatsregierung zum Polizeigesetz erst gar nicht\nkritisch gew\u00fcrdigt. Lediglich bei Nebens\u00e4chlichkeiten\nwird eine von der Staatsregierung abweichende Position\nvertreten.\nHerr Datenschutzbeauftragter Giesen, Ihre Worte hier an\ndiesem Pult zu dem neuen Polizeigesetz best\u00e4tigen das,\nwas ich eben gesagt habe. Das Amt des Datenschutzbeauf-\ntragten wurde seinerzeit bewu\u00dft nicht als Teil der Staats-\nregierung konzipiert \u2013 manchmal hat man den Eindruck,\nda\u00df Herr Giesen das zu meinen scheint \u2013, sondern gerade\num die Unabh\u00e4ngigkeit des Amtes zu sichern dem Land-\ntag organisatorisch zugeordnet und hat ihn nat\u00fcrlich\ndamit auch verpflichtet, ihm in seiner Kontrollt\u00e4tigkeit zu\nhelfen.\nHerr Giesen, ich w\u00fcnsche mir von Ihnen in Zukunft an\ndieser Stelle \u2013 ich sage einmal \u2013 wieder mehr Courage,\ndamit das als unabh\u00e4ngig konzipierte Organ ,,Daten-\nschutzbeauftragter\u201c mit mehr Leben erf\u00fcllt wird und wir\nvielleicht im n\u00e4chsten Jahr an dieser Stelle mit diesen Wor-\nten eine ein wenig andere Bilanz vorlegen k\u00f6nnten.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Herr Sei-\ndel, bitte.\n\nSeidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Gleich zu Anfang m\u00f6chte ich sagen,\nHerr Dr. Giesen, da\u00df wir mit Ihrem Datenschutzbericht in\nder Bilanz recht zufrieden sind. Ich denke, da\u00df das von\nmeiner Fraktion auch so mitgetragen wird.\nAlle Jahre wieder steht der Datenschutzbericht zur Bera-\ntung an, so auch der 5. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen\n\nDatenschutzbeauftragten von 1997 gem\u00e4\u00df \u00a7 27 des S\u00e4ch-\nsischen Datenschutzgesetzes. Und auch in diesem Jahr,\nHerr Dr. Giesen, m\u00f6chte ich Ihnen und Ihren Mitarbeitern\nim Namen der CDU-Fraktion f\u00fcr diesen Bericht recht herz-\nlich danken, danken f\u00fcr Ihre Arbeit, die Sie sozusagen im\nAuftrag und unter Kontrolle des Parlaments leisten, dem\nSie Rede und Antwort zu stehen haben.\nIm Wechselspiel zwischen dem Datenschutzbeauftragten\nund seiner Mannschaft auf der einen Seite und den daten-\nerhebenden und -verarbeitenden Dienststellen, Beh\u00f6rden\nund den \u00fcbergeordneten Ministerien auf der anderen Seite\nsind Sie ein notwendiges Korrektiv, das Parlament und\nRegierung ber\u00e4t und auf Schwachstellen hinweist. Schon\nim Vorfeld von Entscheidungen werden Sie in Sachsen in\nGesetzgebungsverfahren eingebunden und pflegen den\nDialog, so da\u00df Kritik und die Reaktion in einem vern\u00fcnfti-\ngen Ma\u00dfe stehen, zum beiderseitigem Vorteil und im bei-\nderseitigen Lernproze\u00df, wie Sie es in der Sitzung des\nInnenausschusses am 11. Juni formulierten. Und ich\ndenke, bei aller Kritik, Herr Richter, sollte das auch so blei-\nben.\nDies ist ein Proze\u00df, der in Deutschland durchaus nicht\nselbstverst\u00e4ndlich ist, aber sich in Sachsen von Jahr zu Jahr\nverbessert hat, wenn auch bisweilen Wolken den Himmel\nverdunkeln.\nSie stellten auch fest, da\u00df es keine gravierenden Verst\u00f6\u00dfe\nseitens der Staatsregierung gibt, da\u00df die Stellungnahmen\nz\u00fcgig zugearbeitet werden, da\u00df der Datenschutz in Sach-\nsens Staatsregierung insgesamt gut aufgehoben ist. Von\neiner wilden Sammlung von personenbezogenen Daten\nkann also in Sachsen nicht gesprochen werden. Ausnah-\nmen best\u00e4tigen allerdings die Regel, sonst w\u00e4re Ihr Amt ja\nauch \u00fcberfl\u00fcssig. Au\u00dferdem, so ist im Bericht zu lesen,\nsind Sie und Ihre Mitarbeiter seit dem 18. M\u00e4rz 1997 funk-\ntional sinnvoll und angenehm untergebracht. Die Verwal-\ntung des S\u00e4chsischen Landtages erledigte technische, orga-\nnisatorische und personalrechtliche Probleme f\u00fcr den\nDatenschutzbeauftragten unb\u00fcrokratisch und kollegial.\nIhrem Dank an den Pr\u00e4sidenten, das Pr\u00e4sidium und die\nMitarbeiter der Landtagsverwaltung k\u00f6nnen wir uns nur\nanschlie\u00dfen.\nDer Datenschutzbericht, meine Damen und Herren,\numfa\u00dft 171 Gliederungspunkte, die \u2013 den jeweiligen Mini-\nsterien zugeordnet \u2013 \u00fcber die Mitwirkung des Daten-\nschutzbeauftragten beim Verfassen von Gesetzen, Verord-\nnungen, Verwaltungsvorschriften, bei Personalaktenf\u00fch-\nrung, Statistiken und Anfragen von Einzelpersonen, aber\nauch \u00fcber noch nicht abschlie\u00dfend gel\u00f6ste Probleme \u2013 14\nan der Zahl \u2013 Auskunft geben.\nDiese Zahlen belegen, da\u00df, gemessen am Aufgaben-\numfang, eine Einzelbehandlung nicht m\u00f6glich ist und nur\neinzelne Probleme von uns hier angesprochen werden\nk\u00f6nnen. Zur umfassenden Beratung haben wir ja die\nArbeitskreise und Aussch\u00fcsse des Parlaments. Allein das\nInnenministerium wird mit 86 Untersuchungen bzw. Mit-\nwirkungen bedacht, wobei mir besonders die Gliederungs-\npunkte 5.5 Kommunale Selbstverwaltung und 5.9 Polizei\naufgefallen sind.\nUnter der \u00dcberschrift ,,Kommunale Selbstverwaltung\u201c\nwird insbesondere die Aush\u00e4ndigung von Niederschriften\nvon nicht\u00f6ffentlichen Sitzungen der Kreistage und\nGemeindevertretungen angesprochen. Diese widerspricht,\nwie Sie darlegen, dem Datenschutz, da so nicht\u00f6ffentlich\nbehandelte Themen in die \u00d6ffentlichkeit gelangen. Die\nStaatsregierung folgt Ihrer Stellungnahme nicht, und ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5927\n\n\n\nmeine, hier ist ein Widerspruch, der im Sinne einer Rechts-\nsicherheit f\u00fcr die Kommunen gel\u00f6st werden m\u00fc\u00dfte. Ich\ndenke, da\u00df diese Kl\u00e4rung bald herbeigef\u00fchrt werden mu\u00df\nund auch eine Ver\u00f6ffentlichung im ,,Sachsenlandkurier\u201c\ndes SSG verdient, damit alle Gemeinde-, Stadt- und Kreis-\nr\u00e4te, alle B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te hier eine klare\nHandlungsorientierung bekommen k\u00f6nnen.\nBeachtung fand in Ihrem Bericht auch die Video\u00fcber-\nwachung am Leipziger Hauptbahnhof unter dem\nPunkt 5.9.8, die zun\u00e4chst als befristetes Pilotprojekt an\nKriminalit\u00e4tsschwerpunkten von der Polizeidirektion\nLeipzig eingesetzt wurde und weitergef\u00fchrt wird. Dank\nIhrer Mitarbeiter konnten durch technische Verfeinerun-\ngen die urspr\u00fcnglichen Bedenken ausger\u00e4umt werden.\nDadurch konnte zwischen dem Eingriff in die informatio-\nnelle Selbstbestimmung der B\u00fcrger und dem berechtigten\nAnliegen der Einsatzgruppe ,,Innenstadt\u201c des Polizei-\nreviers Mitte, Straftaten zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, abgewogen\nwerden. Das ist auch ein Interesse, welches dem B\u00fcrger\nvon Leipzig zu passe kommt.\nMan k\u00f6nnte eine Reihe weiterer Beispiele auff\u00fchren, die\nzeigen, wie aktiver und progressiver Datenschutz zur\npraktischen Handhabung f\u00fchren kann.\nWeniger befriedigend f\u00fcr mich und die Beteiligten ist die\n\u00dcberwachung der Schulpflicht unter Punkt 7.6 des Berich-\ntes, die im Verantwortungsbereich des SMK liegt und auf\ndie eben eingegangen wurde. Hier ergibt sich insbeson-\ndere bei der Erfassung derjenigen Sch\u00fcler, die ihrer Schul-\npflicht in Schulen freier Tr\u00e4gerschaft nachkommen, aus\nder Sicht des Datenschutzbeauftragten Kl\u00e4rungsbedarf.\nHier scheint also noch ein Widerspruch zwischen der\nSchulaufsicht, die die Schulpflicht zu \u00fcberwachen hat, und\nden Belangen des Datenschutzes zu bestehen.\nNat\u00fcrlich ist der S\u00e4chsische Landtag und insbesondere\nmeine Fraktion daran interessiert, da\u00df die im Schulgesetz\nfestgeschriebene Schulpflicht kontrolliert wird, und zwar\nbei allen Schularten und bei allen Tr\u00e4gern, seien sie \u00f6ffent-\nlich oder privat. Ob es aber dazu extra einer gesetzlichen\nRegelung bedarf, wage ich zu bezweifeln. Ich stimme hier\neher der Meinung des Kultusministers zu, der in seiner\nStellungnahme schreibt: ,,Eine entsprechende \u00c4nderung\ndes Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen oder des\nGesetzes \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft er\u00fcbrigt sich\naufgrund der dargestellten Rechtslage.\u201c Sie w\u00e4re auch\nkeine Klarstellung, sondern eine bildungspolitische Neu-\norientierung im Sinne einer Verlagerung von hoheitlicher\nBefugnis auf die privaten Grundschulen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Ihnen, Herr Dr. Giesen, aus-\ndr\u00fccklich f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen zu Punkt 1.2 mit der\n\u00dcberschrift ,,Die Aufdeckung der Stasi-Vergangenheit und\nSystemn\u00e4he ist gerecht\u201c bedanken: ,,Wer damals im Auf-\ntrag staatlicher Institutionen die Menschenrechte verletzt\nhat, mu\u00df es sich heute gefallen lassen, da\u00df er daf\u00fcr zur\nRechenschaft gezogen wird. Die Frage, ob jemand einem\nanderen geschadet hat, kann auch vom T\u00e4ter selbst erst\nbeurteilt werden, wenn alles offen zutage liegt.\u201c\nIch f\u00fcge hinzu: Der Denunziant wu\u00dfte oft nicht, welche\nFolgen sein Tun f\u00fcr den Denunzierten hatte \u2013 nicht in k\u00fcr-\nzerer und nicht in l\u00e4ngerer Zeit. ,,Nur die Akteneinsicht\u201c \u2013\nso schreiben Sie \u2013 ,,durch die Opfer und die Ver\u00f6ffent-\nlichung der T\u00e4ter verhindert die Entstehung von Herr-\nschaftswissen, so da\u00df es nicht zu pers\u00f6nlichen Pressionen\ngenutzt werden kann.\u201c\nAuch bei der Aufarbeitung der Vergangenheit darf Daten-\nschutz nicht zu T\u00e4terschutz verkommen. Ich meine, da\u00df\n\nSie und Ihre Mitarbeiter auf dem richtigen Weg sind, die-\nsen Balanceakt mit Engagement, Sach- und Rechtskenntnis\nauszuf\u00fcllen. Machen Sie weiter so!\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Innenausschusses zum 5. T\u00e4tigkeitsbericht des\nDatenschutzbeauftragten zuzustimmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der PDS.\nHerr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der 5. T\u00e4tigkeitsbericht des Datenschutzbeauf-\ntragten und die Stellungnahme der Staatsregierung k\u00f6n-\nnen ohne gr\u00f6\u00dfere Probleme zur Kenntnis genommen wer-\nden. Das hei\u00dft bekanntlich nicht, da\u00df man jede Position\ndarin teilen mu\u00df. Wie in jedem Jahr, so stellt auch dieser\nBericht eine \u00fcber weite Strecken sachliche und korrekte\nWiedergabe auf dem Gebiet des Schutzes von Pers\u00f6nlich-\nkeitsrechten im \u00f6ffentlichen Bereich dar.\nWesentliche Straffungen w\u00e4ren nat\u00fcrlich n\u00f6tig gewesen,\naber unser Datenschutzbeauftragter liebt offenbar die\nLyrik und liebt vor allem rechtsphilosophische Reflexio-\nnen \u00fcber seine schwebende Rolle im sogenannten ministe-\nrialfreien Raum. Sei es drum, vielleicht gestaltet dies sein\nansonsten h\u00f6chst trockenes Brot doch etwas ,,blumen-\nreicher\u201c. Vielleicht ist das auch etwas hilfreich, um das\n\u00f6ffentliche Bewu\u00dftsein f\u00fcr die so sensible Materie des\nDatenschutzes noch weiter zu st\u00e4rken.\nF\u00fcr die PDS-Fraktion werden diese Reflexionen jedoch\ndort und dann problematisch, wo und wann der Daten-\nschutzbeauftragte \u00f6ffentlich, also im Amt und nicht als\nPrivatperson, \u00fcber seine Grenzen sinniert und so seine\nunabh\u00e4ngige Position eben als der S\u00e4chsische Daten-\nschutzbeauftragte zumindest der Gefahr eines immer\ndeutlicher zutage tretenden regierungsfreundlichen Prag-\nmatismus aussetzt. Genau diese Tendenz beobachtet die\nPDS-Fraktion nicht erst in diesem Jahr, aber sie wird nach\nunserer Beobachtung von Jahr zu Jahr st\u00e4rker. Ich denke,\ndiese Tendenz geh\u00f6rt hier in aller \u00d6ffentlichkeit angespro-\nchen.\nUm es an zwei Beispielen aus dem Jahr 1997 sehr deutlich\nzu benennen:\nEs kann und es darf aus Sicht der PDS nicht sein, da\u00df sich\nder S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte den Kopf des\nSozialministers dar\u00fcber zerbricht, wie im Interesse der\nBek\u00e4mpfung von tats\u00e4chlichem oder angeblichem Sozial-\nmi\u00dfbrauch m\u00f6glichst noch mehr Daten von Leistungsemp-\nf\u00e4ngern erhoben und elektronisch verkn\u00fcpft werden\nk\u00f6nnten, so da\u00df wohl bald der ,,gl\u00e4serne Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger\u201c da sein wird \u2013 wenn er nicht bereits da ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nackt ist er schon!)\n\nEs kann und darf nicht sein, da\u00df der S\u00e4chsische Daten-\nschutzbeauftragte mit dieser eindeutig politischen Initia-\ntive, die nicht seines Amtes ist, versucht, die Exekutive\nund wohl auch den Gesetzgeber zu beeinflussen, sozu-\nsagen am rechten Rand zu \u00fcberholen und damit \u2013 ob\ngewollt oder ungewollt, das lasse ich dahingestellt \u2013 ganz\nobjektiv die Stammtischdiskussion \u00fcber einen angeblich\nausufernden Sozialmi\u00dfbrauch in der Bundesrepublik\nDeutschland bedient.\nEbenso verwundert es die PDS, ausgerechnet aus dem\nMund des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten ein deut-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5928\n\n\n\nliches Pro zu den unter den Verfassungsrechtlern h\u00f6chst\numstrittenen ereignis- und verdachtunabh\u00e4ngigen Kon-\ntrollen der Polizeigesetznovelle zu h\u00f6ren. Zumindest\nbegibt sich Dr. Giesen da in eine ziemliche Extremposition\nin der Gesamtheit der Datenschutzbeauftragten.\nEs ist schon etwas merkw\u00fcrdig, wenn unser Datenschutz-\nbeauftragter zumindest bei den sogenannten staatsfernen\nPers\u00f6nlichkeitsrechten etwa dann starke Bedenken gegen\nden Lesezugriff per Online auf Personaldaten durch die\nRechnungspr\u00fcfungs\u00e4mter des Landesamtes f\u00fcr Finanzen\nhegt und gleiches auch f\u00fcr das Statistikgeheimnis geltend\nmacht, also \u00fcberall dort, wo nicht origin\u00e4re Interessen des\nMachterhalts der Exekutive, der Administration im Raum\nstehen, ein gl\u00fchender Verfechter der Pers\u00f6nlichkeitsrechte\nim Sinne des Volksz\u00e4hlungsurteils ist, aber immer dann,\nwenn es um die Rechte der Exekutive, um die Rechte des\n,,starken Staates\u201c geht, zum Beispiel beim Lauschangriff,\nbei der Video-\u00dcberwachung, sehr pragmatisch die volle\nBandbreite der f\u00fcr die staatliche Exekutive jeweils g\u00fcnstig-\nsten L\u00f6sung bef\u00fcrwortet, wie die gegenw\u00e4rtige Diskussion\nzum Polizeigesetz deutlich gezeigt hat.\nUm hier nicht mi\u00dfverstanden zu werden: Nat\u00fcrlich wei\u00df\nauch die PDS, da\u00df sich der S\u00e4chsische Datenschutzbeauf-\ntragte, wer auch immer dieses Amt aus\u00fcbt, mit seiner\nAmts\u00fcbernahme auf eine \u00e4u\u00dferst schwierige Gratwande-\nrung begibt, bei der er sowohl kritisieren wie auch Ver-\nst\u00e4ndnis zeigen mu\u00df, bei der vor allem aber zu moderieren\nist, ohne irgendwelche andere Sanktionsmittel als eben das\nder \u00d6ffentlichmachung zur Verf\u00fcgung zu haben.\nDer Gesetzesauftrag ist aber ganz klar. Der Datenschutz-\nbeauftragte ist der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte; er\nist nicht der Datenschutzbeauftragte der Exekutive oder\ndes Landtages. Es ist richtig, wenn er sehr fr\u00fch im weiten\nVorfeld von Gesetzgebungsvorhaben beratend einbezogen\nwird. Dies ist seines Amtes: eben die unabh\u00e4ngige und\ndennoch zugleich parteiliche Position \u2013 parteilich nicht\nfalsch verstanden, sondern parteilich im Sinne des Schut-\nzes des Grundrechtes in Artikel 33 der Landesverfassung.\nWir m\u00f6chten und hoffen, da\u00df dies jederzeit auch f\u00fcr die\n\u00d6ffentlichkeit transparent wird.\nDer Datenschutzbeauftragte hat zumindest gegenw\u00e4rtig\nkeine gestalterische Funktion, zumindest gegenw\u00e4rtig\nkeine Exekutivmacht. Er hat daher im Kernbereich der\nexekutiven Eigenverantwortung, um das sehr deutlich zu\nsagen, nichts zu suchen. Deshalb ist auch die Position, die\ner im Innenausschu\u00df zur S\u00e4chsischen Polizeigesetznovelle\nbezogen hat, f\u00fcr die PDS einfach nicht nachvollziehbar.\nIch hoffe sehr, Herr Dr. Giesen, da\u00df Sie diese hier offen\nausgesprochene Kritik der PDS richtig einzuordnen wis-\nsen. Da brauchen Sie sich nun wirklich nicht zu einem\n,,\u00dcberzeugungst\u00e4ter mit Ofenrohrblick\u201c, also zu einem\nFundamentalisten des Datenschutzes zu entwickeln, wie\nSie sich auf der Seite 33 so nett auszudr\u00fccken pflegten.\nNun noch zu einigem wenigen. Die Zeit reicht ja nicht, um\ndas, was eigentlich hier anzusprechen w\u00e4re, in der Aus-\nf\u00fchrlichkeit zu tun.\nAufdeckung der Stasi-Vergangenheit. Ich sage es hier min-\ndestens zum vierten Male: Sie haben selbstverst\u00e4ndlich ein\nRecht auf pers\u00f6nliche Meinung. Wir meinen aber, es ist\nnicht Ihres Amtes, hier eine Bewertung der gesellschaft-\nlichen und politischen Vorg\u00e4nge in der vormaligen DDR\nvorzunehmen und sich in dieser Weise auf einem Feld zu\nprofilieren zu versuchen, wof\u00fcr es einen anderen Landes-\nbeauftragten gibt, ganz egal, wie man dessen T\u00e4tigkeit\nbewerten will.\n\nZur DNA-Analyse. Es ist ja bekanntlich gestern im Bun-\ndestag das sogenannte Gen-Dateigesetz verabschiedet\nworden, und zwar mit allen M\u00e4ngeln, die wir sehen, die\nhier aber nicht zu diskutieren sind. Sie haben im Bericht\numf\u00e4nglich und aus unserer Sicht auch nachvollziehbar zu\nder Problematik zur Nutzung des genetischen Finger-\nabdruckes und zu der Gefahr von Gen-Dateien in dem\nPunkt 16.3.2 Stellung genommen. Ich will das hier nur auf\nden Punkt bringen.\nSie schreiben: ,,Diese Daten sind unmittelbar dann zu\nl\u00f6schen, wenn sie f\u00fcr das Anla\u00dfstrafverfahren nicht mehr\nerforderlich sind. Sie d\u00fcrfen nicht verfahrens\u00fcbergreifend\nin DNA-Dateien gespeichert werden und auch nicht mit\nsolchen Datenbest\u00e4nden abgeglichen werden.\u201c Das ist\nauch unsere Position.\nAber in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 20. April dieses\nJahres relativieren Sie diese Aussage in f\u00fcr uns nicht\nmehr nachvollziehbarer Weise, indem Sie auch die Daten\nvon Personen gespeichert wissen wollen, und zwar volle\n30 Jahre lang, die lediglich dringend tatverd\u00e4chtig, nicht\naber verurteilt sind. Erst beim erbrachten Erweis der\nNichtschuld pl\u00e4dieren Sie f\u00fcr eine L\u00f6schung. Das aber ist\neine Umkehr vom Grundsatz, nur die Daten Schuldiger,\nalso definitiv verurteilter Personen zu speichern, wie Sie es\nrichtigerweise in Ihrem Bericht fordern.\nIn dem gleichen Interview lehnen Sie auch den Richtervor-\nbehalt ab. Ich denke, das ist eine Position, die Sie tats\u00e4ch-\nlich als Datenschutzbeauftragter noch einmal \u00fcberdenken\nsollten.\nEs w\u00e4re jetzt noch eine ganze Reihe weiterer Fragen zu\nstellen, auch zu den Antworten, die die Staatsregierung\nteils befriedigend, teils sehr viel weniger befriedigend\ngegeben hat. Mangels Zeit hier nur einige wenige Stich-\npunkte.\nFrage 1: Welche Rechtsvorschrift regelt gegenw\u00e4rtig den\nEinsatz der verdeckten Ermittler?\nFrage 2: Wann werden die sogenannten kpS-Richtlinien,\ndas sind die Richtlinien f\u00fcr kriminalpolizeiliche personen-\nbezogene Sammlungen, generell neu gefa\u00dft?\nFrage 3: Wie ist der aktuelle Stand der Rechtsvorschriften\nauf dem Gebiet der sogenannten Initiativermittlungen im\nRahmen der organisierten Kriminalit\u00e4t?\nIch m\u00f6chte es dabei belassen. Diese oder jene Kleine\nAnfrage wird folgen, die hier sicherlich nicht in diesem\nRahmen zu kl\u00e4ren sein wird. Alles in allem dennoch\nRespekt und Dank f\u00fcr die umfangreiche Arbeit, die Sie,\nHerr Dr. Giesen, mit Ihrer Abteilung geleistet haben.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. F\u00fcr die\nStaatsregierung Herr Staatsminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Datenschutzbericht\nbescheinigt der s\u00e4chsischen Verwaltung insgesamt eine\nstark ausgepr\u00e4gte Sensibilit\u00e4t. Ich glaube, da\u00df der Bericht\ninsgesamt auf seinen vielen Seiten belegt, da\u00df die s\u00e4ch-\nsische Verwaltung mittlerweile einen soliden, gesicherten\nStandard zur Wahrung des Datenschutzes in diesem Lan-\nde erreicht hat.\nMa\u00dfgeblich an diesem Erfolg beteiligt sind der S\u00e4chsische\nDatenschutzbeauftragte selbst sowie seine Mitarbeiter,\nund zwar dadurch, da\u00df, wie auch in den fr\u00fcheren Jahren\nvon mir hier schon vorgetragen, in Sachsen der Daten-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5929\n\n\n\nschutz im wesentlichen aus pr\u00e4ventiver Beratung und\nweniger aus der Beanstandung unterlaufener Fehlverhal-\ntensweisen besteht. Der Erfolg, den ich eben aufgezeigt\nhabe, beruht vor allem auf der Beratungst\u00e4tigkeit der\nDatenschutzdienststelle in Sachsen.\nIch m\u00f6chte zwei Punkte zu dem Bericht bzw. zu der der-\nzeit erkennbaren Praxis kritisch anmerken. Der eine Punkt\nbezieht sich auf das Verh\u00e4ltnis von Arbeitnehmer und\nArbeitgeber im Freistaat Sachsen im \u00f6ffentlichen Dienst\nund der andere auf ein Thema, das nicht unmittelbar einen\ns\u00e4chsischen Bezug im Datenschutzbereich hat, aber von\ndem ich glaube, da\u00df man es ansprechen sollte, weil es uns\nalle betrifft.\nZum ersten Thema. Ich meine, da\u00df dem Dienstherrn in\neiner \u00f6ffentlichen Dienststelle zumindest ein umfassendes\nInformationsrecht, was seine Bediensteten angeht und die,\ndie es werden wollen, zustehen mu\u00df.\nWir haben im Artikel 33 des Grundgesetzes die Regelung,\nnach der f\u00fcr die Einstellung und Bef\u00f6rderung von Beam-\nten \u2013 und das gilt f\u00fcr den \u00fcbrigen \u00f6ffentlichen Dienst\nebenso \u2013 die Qualit\u00e4t ma\u00dfgebend ist.\nWir haben im Dienstrechtsrahmenreformgesetz und in der\nNovelle zum S\u00e4chsischen Beamtengesetz den Leistungs-\ngedanken, den Qualit\u00e4tsgedanken erneut zum Ausdruck\ngebracht und versucht, ihn durch bestimmte Mechanismen\nzu f\u00f6rdern. Wenn ich als Dienstherr diese Ziele verfas-\nsungsrechtlicher und einfachgesetzlicher Art erreichen will\nund f\u00fcr sie geradestehen mu\u00df, dann mu\u00df ich auch die\nentsprechenden Informationsrechte haben, und ich glaube,\nich mu\u00df dann nicht offenlegen, wie ich die Informationen\nerhalten habe.\nDas andere ist: Wenn es um Auseinandersetzungen zwi-\nschen Arbeitnehmer im \u00f6ffentlichen Dienst und Dienst-\nherrn geht, bin ich pers\u00f6nlich der Meinung, da\u00df das Gebot\nder Waffengleichheit auch gelten mu\u00df: Das, was der\nBedienstete offenbaren kann, mu\u00df ich auch als Dienstherr\noffenbaren k\u00f6nnen \u2013 zumindest dann, wenn er sich gegen\neinseitige Information des Arbeitnehmers in der \u00d6ffent-\nlichkeit zur Wehr zu setzen hat \u2013, um eine neutrale Grund-\nlage der Information sicherzustellen.\nDer zweite Teil betrifft das Thema Datenschutz und innere\nSicherheit. Gerade in diesem Themenkomplex haben Sie\nuns, Herr Giesen, durch Ihre pr\u00e4ventiv beratende T\u00e4tigkeit\nin Sachsen, gerade uns im Innenministerium, eine Menge\ngeholfen. Die beiden Beispiele sind angef\u00fchrt worden: die\nBeratung bei der Novellierung des Polizeigesetzes und die\nBeratung bei der Installation von Videokameras in Leipzig\nund in Dresden. Daf\u00fcr bedanke ich mich.\nAber es gibt andere Bereiche, wo Datenschutz und innere\nSicherheit aus meiner Sicht mittlerweile klar gegenein-\nanderlaufen und wo ich Sie bitten w\u00fcrde, Ihren Einflu\u00df im\nInteresse Sachsens \u2013 und darum spreche ich Sie als S\u00e4ch-\nsischen Datenschutzbeauftragten an \u2013 geltend zu machen:\nDas ist die Haltung des Bundes, die Haltung des Bundes-\ndatenschutzbeauftragten, auch des Bundesjustizministe-\nriums beim Abschlu\u00df bilateraler Rechtshilfe-, insbesondere\nPolizeirechtshilfevertr\u00e4ge, mit Tschechien, Polen, den USA\nund diversen anderen Staaten.\nIch sage es deutlich: Es ist au\u00dferordentlich peinlich, es ist\nnahezu unangenehm, wenn man von ausl\u00e4ndischen\nInnenministern der genannten Staaten gefragt wird, wes-\n\nhalb zwischen den Polizeibeamten von Nachbarstaaten\nder vertragslose Zustand im unmittelbaren Verkehr nicht\nendlich durch den Abschlu\u00df von Abkommen legalisiert\nwerde. Es ist unangenehm, wenn man dann selbst erkl\u00e4ren\noder im Beisein des entsprechenden Bundesministers\nh\u00f6ren mu\u00df, da\u00df Deutschland nicht in der Lage ist, diese\nPolizeihilfevertr\u00e4ge zu unterzeichnen, zu ratifizieren, weil\nDatenschutzbedenken bei dem Problem Daten\u00fcbermitt-\nlung Bundeskriminalamt/Landeskriminal\u00e4mter an die\nbenachbarten Staaten bestehen; dann glaube ich, da\u00df hier\nder deutsche Datenschutz die internationale Verbrechens-\nbek\u00e4mpfung behindert.\nIch m\u00f6chte Sie, Herr Giesen, bitten, sich auf der Bundes-\nebene bei Ihren Kollegen daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df sich hier\netwas \u00e4ndert.\nIch bin erst gestern abend zur\u00fcckgekommen von einer\numfassenden Konferenz der Mitgliedsstaaten des Schenge-\nner Informationssystems-Abkommens, auf der diese Frage\nmit Verst\u00e4ndnislosigkeit quittiert worden ist und der\nStaatssekret\u00e4r aus dem Bundesinnenministerium und ich\nin eine unangenehme Lage geraten sind, als wir immer\nwieder bei Fragen unserer Nachbarstaaten \u2013 MOE-Staa-\nten \u2013, weshalb keine Abkommen unterzeichnet, ratifiziert\nwurden, auf diese deutsche Datenschutzproblematik hin-\nweisen mu\u00dften. Das ist nicht zu erkl\u00e4ren. Und ich meine,\nhier ist die Aufgabe und die Rolle des Datenschutzes ins-\ngesamt zu hinterfragen.\nMeine Auffassung geht dahin, da\u00df Datenschutz kein\nSelbstzweck ist, sondern eingebunden ist in die gesamte\nStaatszielsetzung. Datenschutz dient nicht nur dem T\u00e4ter-\nschutz. Auch der Datenschutz sollte sich hin und wieder\nvermehrt des Opfers annehmen.\nIch glaube, wir sollten uns dieser beiden Themen \u2013 Daten-\nschutz im Arbeitsverh\u00e4ltnis im \u00f6ffentlichen Bereich und\nDatenschutz aus der Sicht Deutschlands, aber nat\u00fcrlich\nauch Sachsens, im Verh\u00e4ltnis zum Ausland in polizei-\nlichen und justitiellen Angelegenheiten \u2013 verst\u00e4rkt anneh-\nmen. Ich rege an, da\u00df wir nach der Sommerpause \u2013 im\nOktober/im November \u2013 dazu zwei Symposien mit ent-\nsprechender wissenschaftlicher Begleitung, auch unter\ninternationaler Beteiligung durchf\u00fchren, damit der Spiegel\nallen, auch den Datenschutzbeauftragten, verst\u00e4rkt vor-\ngehalten wird.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihren Bericht, f\u00fcr Ihre Mithilfe und\nvor allem f\u00fcr Ihre pr\u00e4ventiven Beratungen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nstimmen nun \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des Innenaus-\nschusses in der Drucksache 2/8997 ab. Ich bitte jetzt bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den\nGegenstimmen. \u2013 Ich sehe keine Gegenstimme. Ich frage\nnach den Stimmenthaltungen. \u2013 Ich sehe 3 Stimmenthal-\ntungen; vielleicht waren es auch 4.\nDamit ist der Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\nin der Drucksache 2/8997 zugestimmt, und dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5930\n\n\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nRechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs f\u00fcr das Haushaltsjahr 1996 \u2013\nEntlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofs hinsichtlich\n\nder Haushaltsrechnung 1996 \u2013\nDrucksache 2/8138\n\nDrucksache 2/8976, Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, dazu keine Aussprache\ndurchzuf\u00fchren. W\u00fcnscht dennoch ein Mitglied des Hau-\nses zu sprechen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses zu spre-\nchen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall.\nSo kommen wir, meine Damen und Herren, zur Abstim-\nmung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und\nFinanzausschusses zur \u2013 jetzt der Titel \u2013 Entlastung des\nPr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofs hinsichtlich\n\nder Haushaltsrechnung 1996 \u2013 seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich frage\nnach den Gegenstimmen. \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen.\nIch frage nach den Stimmenthaltungen. \u2013 Ich sehe auch\nkeine Stimmenthaltungen.\nDamit ist der Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und\nFinanzausschusses einstimmig zugestimmt worden, und\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nSo kommen wir zum\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/8999\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 7 Minuten je\nFraktion festgelegt. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Wird Einzelabstimmung begehrt?\n\n(Adamczyk, PDS: Ja.)\n\n\u2013 Es wird Einzelabstimmung begehrt. \u2013 W\u00fcrden Sie bitte\nans Mikrophon treten, damit ich es h\u00f6ren kann. \u2013 Herr\nAdamczyk, Fraktion der PDS.\n\nAdamczyk, PDS:  Bei dieser Drucksache beantragt die\nPDS-Fraktion zum Punkt 3, Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport zum Antrag der\nFraktion der SPD ,,Langfristige Konzepte f\u00fcr auslaufende\nkleine Schulen\u201c, Einzelabstimmung und ebenfalls zur\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung zum Antrag der Fraktion der PDS\n,,Verkauf von Naturschutzgebieten\u201c; das ist der Punkt 6.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das wird von der Fraktion der\nPDS mitgetragen?\n\n(Adamczyk, PDS: Ja.)\n\n\u2013 Das ist so; dann machen wir es auch so.\n\nAlso dann, meine Damen und Herren, Einzelabstimmung.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00df-\nempfehlung des Ausschusses zur Drucksache 2/5220.\nWer dieser Beschlu\u00dfempfehlung zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 3 Gegenstimmen. Ich frage nach den Stimmenthal-\ntungen. \u2013 Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit\nmehrheitlich angenommen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Ausschusses zu Drucksache 2/7920. Wer dieser\nBeschlu\u00dfempfehlung zustimmt, den bitte ich jetzt um das\nHandzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Eine\nReihe von Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine\nReihe von Stimmenthaltungen. Mehrheitlich ist der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses zugestimmt.\nMeine Damen und Herren, gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein anderes Abstim-\nmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit ist der Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7\nder Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5931\n\n\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/9001\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Ich\nschaue in die Runde. Das ist nicht der Fall.\nEs liegt ein zul\u00e4ssiges Verlangen nach Aussprache seitens\nder SPD vor.\n\n(Zuruf von der SPD: Es wird zur\u00fcckgezogen!)\n\nDieses Verlangen nach Aussprache wird zur\u00fcckgezogen.\nWird dennoch Aussprache gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offen-\nsichtlich nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Es ist R\u00fcck\u00fcberweisung einer\nPetition beantragt worden. Dieser R\u00fcck\u00fcberweisungs-\nantrag liegt Ihnen in einer Zusammenstellung zu Druck-\nsache 2/9001 vor.\nIch rufe die Petition auf Seite 77 auf. Diese R\u00fcck\u00fcberwei-\nsung ist von der Fraktion der PDS beantragt. Wer stimmt\nder R\u00fcck\u00fcberweisung dieser Petition zu? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von\nStimmenthaltungen ist der R\u00fcck\u00fcberweisung dieser Peti-\ntion zugestimmt worden.\nDar\u00fcber hinaus beantragt die Fraktion der SPD die R\u00fcck-\n\u00fcberweisung der Mehrfachpetition auf Seite 151. Wird\ndazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nWer der R\u00fcck\u00fcberweisung dieser Petition auf Seite 151 zu-\nstimmt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Ich sehe ein paar Stimmenthaltungen. Damit ist\ndiese Petition auf Seite 151 zur\u00fcck\u00fcberwiesen.\nEs ist R\u00fcck\u00fcberweisung der Petition auf Seite 93 von der\nFraktion der CDU beantragt. Wer stimmt dieser R\u00fcck\u00fcber-\nweisung auf Seite 93 zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Ich sehe\nkeine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige\nStimmenthaltungen. Damit ist die Petition auf Seite 93\nr\u00fcck\u00fcberwiesen.\n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschlu\u00df-\nempfehlungen haben die Fraktion der SPD bzw. die Frak-\ntion der PDS ihre abweichende Meinung bekundet. Die\nZusammenstellung dieser Beschlu\u00dfempfehlungen liegt\nIhnen zu Drucksache 2/9001 schriftlich vor.\nHerr Adamczyk, Fraktion der PDS, bittet um das Wort.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte hier f\u00fcr die\nPDS-Fraktion noch beantragen, weitere Petitionen der\nListe mit abweichendem Stimmverhalten hinzuzuf\u00fcgen.\nIch w\u00fcrde der K\u00fcrze halber nur die Seitenzahlen nennen\nund die Aufstellung dann zu Protokoll geben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bin damit einverstanden.\nErhebt sich gegen dieses Verfahren im Plenum Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Bitte, Herr Adamczyk.\n\nAdamczyk, PDS: Dann w\u00e4ren das die Seite 7, die Seite 33,\ndie Seite 38, die Seite 57, die Seite 88, die Seite 97, die Seite\n105, die Seite 118 und die Seite 177.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke. Herr Adamczyk gibt die\nentsprechenden Petitionsnummern noch zu Protokoll.\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier zu den Beschlu\u00dfempfeh-\nlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend dem\nAbstimmungsverhalten in den Aussch\u00fcssen fest, es sei\ndenn, es wird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013\nDas ist nicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache\ninsoweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung\nzugestimmt.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nAdamczyk, PDS: Die PDS-Fraktion bekundet \u2013 zus\u00e4tzlich\nzu den zu Drucksache 2/9001 genannten Petitionen \u2013 zu\nfolgenden Petitionen in Drucksache 2/9001 ihre abwei-\nchende Meinung:\nSeite  7: 02/02214/7 Schulstruktur\nSeite 33: 02/03864/7 Schulstruktur\nSeite 38: 02/04054/7 Schulstruktur\nSeite 57: 02/04294/8 Ausl\u00e4nderrecht\nSeite 88: 02/04911/8 Asylbewerber\n\nSeite  97: 02/04997/4 Kommunalabgabe\nSeite 105: 02/05078/1 Anerkennung von Besch\u00e4ftigungs-\n\njahren\nSeite 118: 02/05215/6 Gleichwertigkeit der Lebensbedin-\n\ngungen von Rollstuhlfahrern\nSeite 177: 02/05465/7 Schulstruktur\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nrufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5932\n\n\n\nTagesordnungspunkt 17\n\n\u2013 Genehmigung der Haushaltspl\u00e4ne 1998 von s\u00e4chsischen Landkreisen\nund kreisfreien St\u00e4dten\n\nDrucksache 2/8670, Kleine Anfrage des Abg. Jurk, SPD\n\n\u2013 Abwasserentsorgung im Wasserzweckverband ,,Mittlere Nei\u00dfe-Sch\u00f6ps\u201c (I)\nDrucksache 2/8705, Kleine Anfrage des Abg. Jurk, SPD\n\n\u2013 Abwasserentsorgung im Wasserzweckverband ,,Mittlere Nei\u00dfe-Sch\u00f6ps\u201c (II)\nDrucksache 2/8706, Kleine Anfrage des Abg. Jurk, SPD\n\n\u2013 Abwasserentsorgung im Wasserzweckverband ,,Mittlere Nei\u00dfe-Sch\u00f6ps\u201c (III)\nDrucksache 2/8707, Kleine Anfrage des Abg. Jurk, SPD\n\nIm Tagesordnungspunkt 17 werden entsprechend \u00a7 70\nAbs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung Kleine Anfragen von Abge-\nordneten behandelt, auf die die Staatsregierung nicht frist-\ngerecht schriftlich geantwortet hat und deren Behandlung\nim Plenum durch die Abgeordneten fristgem\u00e4\u00df beantragt\nwurde. Die Kleinen Anfragen liegen allen Abgeordneten\nvor.\nIch m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, da\u00df zun\u00e4chst der\nFragesteller das Wort zur Verlesung seiner Frage erh\u00e4lt.\nDer Fragesteller hat das Recht, erg\u00e4nzende Fragen \u2013 aller-\ndings h\u00f6chstens zwei \u2013 zu stellen, wenn ihm die Antwort\nnicht ausreichend erscheint. Eine Besprechung der Ant-\nwort findet nicht statt.\nWir behandeln nun die einzelnen Kleinen Anfragen.\nErstens die Drucksache 2/8670, Herr Jurk, SPD, Genehmi-\ngung der Haushaltspl\u00e4ne 1998 von s\u00e4chsischen Landkrei-\nsen und kreisfreien St\u00e4dten. Die Antwort der Staatsregie-\nrung liegt seit dem 16.6.1998 vor. Wird auf eine m\u00fcndliche\nBehandlung verzichtet?\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nhabe mich ge\u00e4rgert, da\u00df meine Anfragen nicht fristgem\u00e4\u00df\nbeantwortet wurden. Ich will aber niemanden heute\n\u00e4rgern.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nInzwischen sind auch die Antworten f\u00fcr die anderen Klei-\nnen Anfragen eingetroffen. Daher m\u00f6chte ich die Weiter-\nbehandlung im Plenum heute nicht vornehmen lassen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihren Bei-\ntrag, Herr Jurk.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n\u2013 Haben wir noch etwas zu behandeln? \u2013 Nein.\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\nnung der 81. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist\nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die\n82. Sitzung auf morgen, Freitag, den 26. Juni 1998, um\n10.00 Uhr festgelegt. Einladung und Tagesordnung dazu\nliegen Ihnen vor.\nDie 81. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen.\nIch w\u00fcnsche allen einen sch\u00f6nen Abend.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 19.27 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 25. Juni 1998\n\n5933\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Wahl von Sachverst\u00e4ndigen des Medienrates der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr privaten Rundfunk und neue Medien ...\n\t2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\t3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Vereinfachung des Baurechts im Freistaat Sachsen\n\t4 \u2013 Bereitstellung von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr zus\u00e4tzliche Berufsausbildungspl\u00e4tze in KMU ...\n\t5 Aufnahme der Ank\u00e4ufe von Grundst\u00fccken nach dem Sachenrechtsbereinigungsgesetz in die F\u00f6rderung gem\u00e4\u00df Eigenheimzulagengesetz\n\t6 Novellierung des Waffenrechts\n\t7 \u2013 Position der Staatsregierung zum Jugendstrafrecht ...\n\t8 Beschleunigung von Genehmigungsverfahren im Freistaat Sachsen\n\t9 \u2013 Modellrechnung des SMI zu den Einsparpotentialen bei der Gemeindegebietsreform ...\n\t10 Illegale Sonderm\u00fcllverbringung nach Sachsen\n\t11 Entwicklung der Musikschule im Freistaat\n\t12 Schulschwimmen\n\t13 \u2013 5. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten ...\n\t14 Rechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs f\u00fcr das Haushaltsjahr 1996 \u2013 ...\n\t15 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t16 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\t17 \u2013 Genehmigung der Haushaltspl\u00e4ne 1998 von s\u00e4chsischen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten\n\n",
    "status": 200
}