{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-11-13T16:21:43Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:43:26Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:43:26Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "421",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-11-13T16:21:43Z",
        "date": "2001-10-12T06:43:26Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/77 22.04.1998",
        "dcterms:created": "1998-11-13T16:21:43Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:43:26Z",
        "meta:creation-date": "1998-11-13T16:21:43Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:43:26Z",
        "modified": "2001-10-12T06:43:26Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1806",
            "3035",
            "1758",
            "5096",
            "5729",
            "6660",
            "6239",
            "6499",
            "6732",
            "6613",
            "6396",
            "6001",
            "6468",
            "5967",
            "5512",
            "6433",
            "6427",
            "6503",
            "6234",
            "5858",
            "6438",
            "6643",
            "6115",
            "5596",
            "5693",
            "5510",
            "5978",
            "6555",
            "6376",
            "6003",
            "6213",
            "6230",
            "6614",
            "6212",
            "5723",
            "5929",
            "5890",
            "5268",
            "6389",
            "5357",
            "4369",
            "5872",
            "6468",
            "6272",
            "6063",
            "6642",
            "6352",
            "4972",
            "6179",
            "6426",
            "6390",
            "6580",
            "6072",
            "6706",
            "4951",
            "6087",
            "6320",
            "6093",
            "6373",
            "5393",
            "5895",
            "5862",
            "5340",
            "6349",
            "6065",
            "6360",
            "6247",
            "4384",
            "3976"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-11-13T16:21:43Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat 3.0 Capture Plug-in",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:43:26Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Photoshop PDF Plug-in 1.0",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/77 22.04.1998",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "1"
        ],
        "producer": "Photoshop PDF Plug-in 1.0",
        "resourceName": "b'2_PlPr_77_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/77 22.04.1998",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat 3.0 Capture Plug-in",
        "xmpTPg:NPages": "69"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/77 22.04.1998\n\n\nPlenarprotokoll2/77\n\n; S\u00e4chsischer Landtag\n77. Sitzung\n\ndes Freistaates Sachsen\n2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 22. April 1998, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 19.02 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung\nDr. Hahn, PDS\n\n5575\n\n5575\n5575\n\n1 Abberufung des Landesbeauftragten f\u00fcr\ndie Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes\nDrucksache 2/8338,  Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5575\n\nHatzsch, SPD 5575\nErgebnis der Wahl 5576\n\n2 Entwicklung der Europ\u00e4ischen Union\nRegierungserkl\u00e4rung 5576\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 5576\nDr. Kunckel, SPD 5582\nDr. H\u00e4hle, CDU 5587\n\nL Prof. Dr. Porsch, PDS 5590\nDr. Hahn, PDS 5595\nDr. Kunckel, SPD 5595\nProf. Dr. Porsch, PDS 5595\n\nLeroff ,  CDU 5596\n\nAbstimmung und Zustimmung\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nder CDU, Drucksache 2/8616 5596\n\nAbstimmung und Ablehnung Entschlie\u00dfungs-\nantrag der SPD, Drucksache 2/8624 5596\n\n3 - 2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nPersonalvertretungsgesetzes\nDrucksache 2/6907,  Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\n- 2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nPersonalvertretungsgesetzes\nDrucksache 2/7074,  Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS\nDrucksache 2/8515,  Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses 5597\n\nDr. Friedrich, PDS 5597\nDr. Friedrich, PDS 5598\nBandmann, CDU 5598\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5600\nBandmann, CDU 5600\nBandmann, CDU 5601\nRichter, Joachim, SPD 5601\nRichter, Joachim, SPD 5603\nHardraht, Staatsminister des Innern 5603\n\nEinzelberatung zu Drucksache 2/7074\nAbstimmung und Ablehnung 5605\n\nEinzelberatung zu Drucksache 2/6907 5605\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/8617\nDr. Friedrich, PDS\nBandmann, CDU\nRichter, Joachim, SPD\nAbstimmung und Ablehnung\n\n5605\n5605\n5606\n5606\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/8618\nDr. Hahn, PDS\nBandmann, CDU\nAbstimmung und Ablehnung\n\n5606\n5606\n5607\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/8619\nFrau LaHmarm-Kretschmer,  PDS\nBandmann, CDU\nAbstimmung und Ablehnung\n\n5607\n5607\n5607\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/8621\nDr. Friedrich, PDS\nBandmann, CDU\nRichter, Joachim, SPD\nAbstimmung und Ablehnung\n\n5607\n5608\n5608\n5608\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 2/8615\nBandmann, CDU .r\n\nDr. Friedrich, PDS\nAbstimmung und Zustimmung\n\n5608\n5608\n5608\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/8622\nDr. Friedrich, PDS\nBandmann, CDU\nAbstimmung und Ablehnung\n\n5608\n5609\n5609\n\nAbstimmungen und Zustimmungen zu\nDrucksache 2/8615 5609\n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches\nGesetz \u00fcber Personalausweise und zur\nAusf\u00fchrung des Pa\u00dfgesetzes\nDrucksache 2/7685,  Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/8516,  Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses\n\nRasch, CDU\nFrau Seidel, SPD\n\nAbstimmungen und Zustimmungen\nAdamczyk, PDS\n\n5609\n\n5609\n5610\n\n5611\n5611\n\n5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Reisekosten-\ngesetzes und des S\u00e4chsischen Umzugs-\nkostengesetzes\nDrucksache 2/7795,  Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/8478,  Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 5611\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 5611\n\nAnnahme des Gesetzes 5612\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staats-\nvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und\ndem Land Nordrhein-Westfalen \u00fcber die\nZugeh\u00f6rigkeit der Wirtschaftspr\u00fcfer und der\nvereidigten Buchpr\u00fcfer des Freistaates Sach-\nsen zum Versorgungswerk der Wirtschafts-\npr\u00fcfer und der vereidigten Buchpr\u00fcfer im\nLande Nordrhein-Westfalen\nDrucksache 2/7975,  Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/8494,  Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und\nTechnologie\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 5612\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staats-\nvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und\ndem Freistaat Th\u00fcringen \u00fcber die Zusammen-\narbeit in Fragen der Raumordnung und\nLandesplanung\nDrucksache 2/8544,  Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5612\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5613\n\nStaatliche Studienakademie\nDrucksache 2/7179,  Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5613\n\nBolick, CDU\nProf. Dr. Bramke, PDS\nProf. Dr. Bramke, PDS\nDr. Gr\u00fcning, CDU\nFrau Dr. Schwarz, SPD\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst\nDr. Gr\u00fcning, CDU\nBolick, CDU\nDr. Gr\u00fcning, CDU\n\n5613\n5614\n5615\n5615\n5616\n\n5616\n5618\n5618\n5619\n\nAbstimmung und Zustimmung 5619 u\n\n- Abschaffung des Mi\u00dfbrauchs der Sozial-\nversicherungsfreiheit von geringf\u00fcgigen\nBesch\u00e4ftigungen\nDrucksache 2/7580,  Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n- Unterst\u00fctzung des Gesetzentwurfes ,,Gesetz\nzur Beseitigung der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze\nin der Sozialversicherung\u201d im Bundesrat\nDrucksache 2/8520,  Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD\nFrau Petzold, CDU\nAdamczyk, PDS\nPietzsch,  CDU\nWinkler, CDU\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie\nFrau Dr. Schwarz, SPD\n\nAbstimmungen und Ablehnungen\n\n5612\n\n5612 -\n\n5619\n\n5619\n5620\n5622\n5623\n5624\n\n5624\n5626\n\n5626\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\n10\n\n11\n\nFreibetr\u00e4ge f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige in der Sozial-\nhilfe\nDrucksache 217957, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFrau Zschoche, PDS\nSteinert, CDU\nM\u00e4dler, SPD\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie\n\n5627\n\n5627\n5627\n5628\n\n5629\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/8623\nFrau Zschoche, PDS\nSteinert, CDU\n\nAbstimmung und Ablehnung\n\n5630\n5631\n\n5631\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 2/7957 5631\n\nS\u00e4chsischer Tierschutzbericht 1997\nDrucksache 2/7789,  Unterrichtung durch die\nStaatsregierung\nDrucksache 2/8407,  Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten 5631\n\nKupfer, CDU\nFrau Seidel, SPD\nKupfer, CDU\nDr. Langer, PDS\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie\n\n5631\n5632\n5632\n5633\n\n5633\n\nAbstimmung und Zustimmung 5634\n\n12\n\n13\n\n14\n\nJahresbericht 1997\nDrucksache 2/6635,  Unterrichtung durch den\nS\u00e4chsischen Rechnungshof\nDrucksache 218480, Beschlu\u00dfempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses\n\nJurk, SPD\nDr. Metz, CDU\nFrau Dr. Runge, PDS\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen\n\nAbstimmung und Zustimmung 5639\n\n- Haushaltsrechnung 1995\nDrucksache 2/4728,  Unterrichtung durch die\nStaatsregierung\n-Jahresbericht 1997\nHaushaltsplan und Haushaltsrechnung f\u00fcr\ndas Haushaltsjahr 1995 - Entlastung der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/6635  (Teil 11, Unterrichtung\ndurch den S\u00e4chsischen Rechnungshof\nDrucksache 2/8481,  Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses\n\nAbstimmung und Zustimmung 5639\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu\nPetitionen\n- Sammeldrucksache -\nDrucksache 2/8495\n\nFrau Zschoche, PDS 5639\nLeroff, CDU 5639\nM\u00e4dler, SPD 5639\nFrau Zschoche, PDS 5640\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5640\n\nAbstimmung und Zustimmung 5640\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5640\n\n5634\n\n5634\n5635\n5636\n5637\n\n5639\n\n5639\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich er\u00f6ffne die 77. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages.\nZuerst darf ich mich einer angenehmen Pflicht entledigen.\nWir haben heute zwei Geburtstagskinder unter uns. Ich\ngratuliere ganz herzlich Frau Klein und Herrn Winkler\nzum Geburtstag, w\u00fcnsche ihnen alles Gute und Gottes\nSegen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen\nzu unserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:\nHerr Wehnert, Herr Heitmann, Frau Dr. Volkmer und\nFrau Weber.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor.\nIch bitte zur Kenntnis zu nehmen, da\u00df der Tagesordnungs-\npunkt 15, Kleine Anfragen, zu streichen ist.\n\nL Weitere Antr\u00e4ge liegen mir bisher nicht vor. Ich frage\ndennoch die Versammlung, ob zu der Ihnen vorliegenden\nTagesordnung noch \u00c4nderungen gew\u00fcnscht werden. -\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PD!%  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Namens der PDS-Fraktion beantrage\nich, zum Tagesordnungspunkt 12, Unterrichtung durch\n\nden S\u00e4chsischen Rechnungshof ,,Jahresbericht 1997\u201d,  die\nvorgesehene Redezeit auf 20 Minuten, 10 Minuten und\n10 Minuten zu verdoppeln.\nIch m\u00f6chte dies wie folgt begr\u00fcnden: Der Rechnungshof-\nbericht ist eine Art Bilanz sowohl der Arbeit der Staats-\nregierung als auch der des Landtages. In diesem Jahr sind\nerstmals die Pr\u00fcfungen der Fraktionen dieses Hauses im\nRechnungshofbericht enthalten. Die Thematik ist so kom-\nplex, da\u00df es uns nicht m\u00f6glich erscheint, dies in 5 Minuten\nin der gebotenen Ausf\u00fchrlichkeit und Differenziertheit zu\nbetrachten. Deshalb halten wir die Verl\u00e4ngerung der Rede-\nzeit f\u00fcr erforderlich und bitten darum, da\u00df dar\u00fcber abge-\nstimmt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? - Wenn\nnicht, bringe ich den Antrag auf Verl\u00e4ngerung der Rede-\nzeit zum Tagesordnungspunkt 12 zur Abstimmung. Wer\nder Erweiterung der Redezeit zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. - Danke. Wer ist da-\ngegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Damit ist die\nErweiterung der Redezeit mehrheitlich abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? -Wenn das nicht der Fall ist, gilt die Ihnen\nvorliegende Tagesordnung mit der zur Kenntnis genom-\nmenen Streichung des Tagesordnungspunktes 15 f\u00fcr un-\nsere heutige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAbberufung des Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes\nDrucksache 2/8338,  Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDazu ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch,\nob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. - Das ist nicht der\nFall.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur Ab-\nstimmung. Gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 4 Satz 1 des Landesbeauftrag-\n\nL tengesetzes kann der Landesbeauftragte vor Ablauf der\nAmtszeit nur mit einer Mehrheit der Mitglieder des Land-\ntages - das sind 61 oder mehr Abgeordnete - abberufen\nwerden. Da die Berufung des S\u00e4chsischen Landesbeauf-\ntragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes\nder ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik\ndurch Wahl erfolgt, ist eine Abberufung, die gegebenen-\nfalls unmittelbar zum Amtsverlust f\u00fchrt, ebenfalls durch\neine Abwahl herbeizuf\u00fchren.\n\nWahlen finden nach den Bestimmungen der Gesch\u00e4fts-\nordnung geheim statt. Allerdings kann statt dessen durch\nHandzeichen abgestimmt werden, wenn kein Abge-\nordneter widerspricht. Ich frage deshalb, ob jemand wider-\nspricht, da\u00df bei der Abberufung von Herrn Faust als\nS\u00e4chsischer Landesbeauftragter f\u00fcr die Unterlagen des\nStaatssicherheitsdienstes durch Handzeichen abgestimmt\nwird. - Es wird widersprochen. Damit kommen wir zu\neiner geheimen Abstimmung.\n\nMeine Damen und Herren! Ich berufe f\u00fcr die geheime\nWahl wieder eine Wahlkommission und bitte Herrn\nHatzsch, diese Wahlhandlung zu leiten. Weiterhin bitte ich\nFrau Einsle, Herrn Colditz und Herrn Kannegie\u00dfer von\n\n,der CDU-Fraktion und Frau Roth von der PDS-Fraktion,\nals Mitglieder der Wahlkommission t\u00e4tig zu werden.\nMeine Damen und Herren! Damit \u00fcbergebe ich das Wort\nan den Leiter der Wahlkommission. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Abgeordneten werden, wie\ngewohnt, in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen und\nerhalten einen Stimmschein.  Sie k\u00f6nnen die Abstimmungs-\nfrage mit Ja, Nein oder Stimmenthaltung beantworten. Die\nAbberufung erfordert die Mehrheit der Mitglieder des\nLandtages. Das sind mindestens 61 Stimmen.\nWir beginnen mit der Wahl. .\n\n(Namensaufruf - Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren! Befindet sich ein Abgeordneter\nim Raum, den ich nicht aufgerufen habe? - Das ist nicht\nder Fall. Damit ist der Aufruf beendet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen Meine sehr verehrten Damen und Herren\nAbgeordnete! Ich bitte Sie, daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis zu haben,\nda\u00df wir das Ergebnis der Wahl abwarten. Danach werden\nwir die Tagesordnung fortsetzen.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nWir setzen unsere Beratung fort. Ich m\u00f6chte Ihnen das Er-\ngebnis der geheimen Abstimmung zur Abberufung von\n\n5575\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nHerrn Siegmar Faust als S\u00e4chsischen Landesbeauftragten\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes nennen:\nAbgegeben wurden 108 Stimmzettel. G\u00fcltig waren 108. Es\nwurde wie folgt abgestimmt: f\u00fcr den Antrag 42, gegen den\nAntrag 61, und 5 Abgeordnete enthielten sich der Stimme.\nDamit ist Herr Siegmar Faust als S\u00e4chsischer Landesbeauf-\n\ntragter f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes\nnicht abberufen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt 1 abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nEntwicklung der Europ\u00e4ischen Union\nRegierungserkl\u00e4rung\n\nIch \u00fcbergebe das Wort an Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Prof.\nDr. Biedenkopf. Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Am Freitag\nwird der Bundesrat \u00fcber die Frage entscheiden, ob die\nBundesregierung bei den Konferenzen am 2. und 3. Mai\n1998 dem \u00dcbergang in die dritte Stufe der Wirtschafts-\nund W\u00e4hrungsunion unter Teilnahme von 11 Mitglieds-\nstaaten der Europ\u00e4ischen Union zustimmen -soll oder\nnicht. Der Bundestag wird sich mit der gleichen Frage\nmorgen befassen.\n\nDa\u00df die beiden H\u00e4user sich mit dieser Frage noch einmal\nbefassen, nachdem im Jahr 1992 die Maastrichter Vertr\u00e4ge\nvon beiden H\u00e4usern ratifiziert worden sind, ist auf die\nEntschlie\u00dfungen zur\u00fcckzuf\u00fchren, die sowohl im Bundes-\ntag wie im Bundesrat aus Anla\u00df der Ratifikation beschlos-\nsen wurden. In diesen Entschlie\u00dfungen haben Bundestag\nund Bundesrat in gleichlautenden Formulierungen die\nBundesregierung aufgefordert, vor der endg\u00fcltigen Ent-\nscheidung eine nochmalige Beschlu\u00dffassung von Bundes-\ntag und Bundesrat einzuholen, dies beiden H\u00e4usern ge-\ngen\u00fcber auch zuzusagen und die Partnerl\u00e4nder, also die\nanderen Teilnehmerl\u00e4nder, die Kommission und das Par-\nlament \u00fcber dieses Verfahren zu unterrichten. Das ist auch\ngeschehen.\nDa\u00df die H\u00e4user noch einmal entscheiden, war auch f\u00fcr das\nBundesverfassungsgericht eine wesentliche Voraussetzung\nf\u00fcr die Zustimmung zur Entscheidung, da\u00df die Maastrich-\nter Vertr\u00e4ge und damit auch die Wirtschafts- und W\u00e4h-\nrungsunion mit unserer Bundesverfassung \u00fcbereinstim-\nmen.\n\nDas Kabinett hat sich gestern ausf\u00fchrlich mit der Frage\nbefa\u00dft, wie wir am kommenden Freitag im Bundesrat\nvotieren wollen. Es hat sich dabei von der Bundesrats-\nentschlie\u00dfung vom 18. Dezember 1992 leiten lassen, die\nErgebnisse der Stellungnahme der Bundesbank zum Kon-\nvergenzproze\u00df in seine \u00dcberlegungen ebenso einbezogen\nwie den bisherigen Verlauf der zweiten Stufe der Euro-\np\u00e4ischen Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion.\nDas Ergebnis der Kabinettsberatung ist, da\u00df wir die jetzt\ndem Bundesrat vorliegende Beschlu\u00dfvorlage f\u00fcr unzurei-\nchend halten. Wir sind der Meinung, da\u00df sie wesentlicher\nErg\u00e4nzung bedarf. Das gilt insbesondere im Blick auf Klar-\nstellungen, auf die Einbeziehung des Votums der Bundes-\nbank, auch in die Willensbildung des Bundesrates, und\ndieses wiederum vor allem im Blick auf die Besorgnisse,\ndie die Bundesbank ge\u00e4u\u00dfert hat und die sich vor allem,\naber keineswegs nur auf zwei vorgeschlagene Teilnehmer-\nl\u00e4nder beziehen, n\u00e4mlich auf Belgien und Italien.\n\nWir halten es f\u00fcr unverzichtbar, in der Entschlie\u00dfung des\nBundesrates auf eine Reihe von Problemen und Aufgaben\nhinzuweisen, die mit Beginn der dritten Stufe der W\u00e4h-\nrungsunion auf uns zukommen werden. Ich werde im fol-\ngenden versuchen, dies im einzelnen zu erl\u00e4utern.\nAusgehen m\u00f6chte ich von der unstreitigen Feststellung,\nda\u00df der Beginn der dritten Stufe der W\u00e4hrungs- und Wirt-\nschaftsunion, also das, was am Ende der kommenden\nWoche zur Entscheidung ansteht, zu den bedeutsamsten\nEntscheidungen geh\u00f6rt, an denen eine deutsche Regierung\nje mitgewirkt hat, eine Entscheidung, die durchaus ver-\ngleichbar ist in ihrer langfristigen und endg\u00fcltigen Bedeu-\ntung mit dem Abschlu\u00df der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge 1957 und\nmit der deutschen Wiedervereinigung.\nDie besondere Bedeutung der Entscheidung erw\u00e4chst dar-\naus, da\u00df sie auf Dauer und Endg\u00fcltigkeit angelegt ist.\nEbenso wie mit den R\u00f6mischen Vertr\u00e4gen, die ja auch\nkeine K\u00fcndigungsregelungen enthalten, binden wir uns\nmit dem Eintritt in die dritte Stufe der Wirtschafts- und\nW\u00e4hrungsunion dauerhaft mit den anderen Teilnehmer-\nstaaten zu einer gemeinsamen W\u00e4hrungsunion und damit\nzu einem gemeinsamen Geld.\nDies ist nicht nur eine quantitative Weiterentwicklung der\nEurop\u00e4ischen Union, sondern eine qualitative Ver\u00e4nde-\nrung. Aus dieser qualitativen Ver\u00e4nderung erw\u00e4chst vor\nallen Dingen ihre Bedeutung, aber ebenso unsere Ver-\npflichtung, diese Entscheidung besonders sorgf\u00e4ltig zu\ntreffen.\nEbenso unstreitig ist, da\u00df mit dieser Entwicklung gro\u00dfe\nChancen verbunden sind. Sie sind \u00f6konomischer Art und\noft aufgez\u00e4hlt worden. Ich will sie hier nicht wiederholen.\nDie Entscheidung ist auch ein erster Schritt - wenn auch\nein sehr unvollkommener - in Richtung einer Politischen\nUnion Europas. Was allerdings hinzugef\u00fcgt werden mu\u00df,\nist, da\u00df aus der W\u00e4hrungsunion keineswegs automatisch\neine Politische Union Europas erw\u00e4chst. Die Ertwartung,\nda\u00df aus der \u00f6konomischen, der wirtschaftlichen Inte-\ngration Europas zun\u00e4chst in der Europ\u00e4ischen Wirt-\nschaftsgemeinschaft, dann in der Europ\u00e4ischen Gemein-\nschaft, schlie\u00dflich in der Europ\u00e4ischen Union automatisch\noder gewisserma\u00dfen von selbst eine Politische Union\nerwachsen k\u00f6nnte, lag bereits den R\u00f6mischen Vertr\u00e4gen\nzugrunde.\nDie R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge waren auch insoweit eine\nAntwort auf den 1954 gescheiterten ersten Versuch einer\nPolitischen Union Europas durch eine Europ\u00e4ische Vertei-\ndigungsgemeinschaft, die, wie wir uns noch erinnern, am\nVeto der Franz\u00f6sischen Nationalversammlung gescheitert\nist. Man ist dann den Weg der wirtschaftlichen Integration\ngegangen und hat sich dabei auf das Vorbild der Gemein-\nschaft f\u00fcr Kohle und Stahl gest\u00fctzt. Man ist damals der\n\n5576\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\n\u00dcberzeugung gewesen, da\u00df die wirtschaftliche Integration\nnotwendigerweise zu einer politischen Integration f\u00fchren\nwerde. Diese Auffassung hat sich als nicht zutreffend er-\nwiesen.\nDeshalb ist man sich bei den Maastricht-Vertr\u00e4gen und\nvor den Maastricht-Vertr\u00e4gen durchaus dessen bewu\u00dft ge-\nwesen, da\u00df beides notwendig ist: die weitere wirtschaft-\nliche Integration ebenso wie die politische.\nBei der Er\u00f6rterung des jetzt anstehenden Schrittes der Ent-\nscheidung sind aber auch die Risiken zu sehen. Diese Risi-\nken sind in den letzten Jahren in der Diskussion \u00fcber die\nW\u00e4hrungsunion, soweit es \u00fcberhaupt eine gegeben hat,\nsehr viel weniger ausf\u00fchrlich behandelt worden. Ich halte\ndies f\u00fcr einen Mangel. Ich bin der Meinung, da\u00df die Risi-\nken schon deshalb er\u00f6rtert werden m\u00fcssen, um das Be-\nwu\u00dftsein daf\u00fcr zu sch\u00e4rfen, da\u00df sie \u00fcberwunden, da\u00df sie\nminimiert werden m\u00fcssen und da\u00df ihre \u00dcberwindung er-\nhebliche Anstrengungen von uns allen erfordern wird.\nDarauf werde ich gleich noch einmal zur\u00fcckkommen.\nJedenfalls halte ich es, wie wir das hier immer versucht\nhaben, f\u00fcr richtig, sowohl \u00fcber Chancen wie Risiken Klar-\n\nL heit und Offenheit zu praktizieren. Das hei\u00dft aber auch,\nmit der Bev\u00f6lkerung \u00fcber beides zu sprechen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU -\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch,  PDS)\n\nIn gleicher Weise gilt dies auch f\u00fcr die Ziele und politi-\nschen Absichten, die mit der Wirtschafts- und W\u00e4hrungs-\nunion verbunden werden.\nAus der Diskussion der letzten Monate, insbesondere seit\ndem Herbst 1997, ist deutlich geworden, da\u00df es durchaus\nMeinungsunterschiede gibt, und zwar auch Meinungs-\nunterschiede grunds\u00e4tzlicher Art, zum Beispiel \u00fcber die\nBedeutung der Geldverfassung, zum Beispiel \u00fcber die\nUnabh\u00e4ngigkeit, \u00fcber die Notwendigkeit eines ,,unpoli-\ntischen  Geldes\u201d, wie der. Bundesbankpr\u00e4sident das mehr-\nfach bezeichnet hat. Das sind Meinungsverschiedenheiten,\ndie keineswegs nur technischer Natur sind, sondern in die\nTiefe gehen, das hei\u00dft, die grunds\u00e4tzliche Fragen der Geld-\nund W\u00e4hrungspolitik betreffen.\nZwar ist es gelungen - und daf\u00fcr sind wir alle dankbar -,\nin den Maastricht-Vertr\u00e4gen die Unabh\u00e4ngigkeit der Euro-\n\nL\np\u00e4ischen Zentralbank zu gew\u00e4hrleisten. Aber es ist uns\nzum Beispiel noch nicht gelungen, wirkliche Klarheit dar-\n\u00fcber zu schaffen, in welchem Umfang das neue Geld ein\nunpolitisches, das hei\u00dft, politischer Beeinflussung entzoge-\nnes Geld sein soll und in welchem Umfang es politischen\nAbsichten dienstbar gemacht werden kann oder darf.\nWas ich besonders bedauere - und ich nicht allein; der\nSachverst\u00e4ndigenrat zur Beurteilung der gesamtwirt-\nschaftlichen Lage hat in seinem Jahresbericht dieses Be-\ndauern ebenfalls zum Ausdruck gebracht -, ist die weitge-\nhende Tabuisierung dieser Risikodebatte, insbesondere im\nzur\u00fcckliegenden Jahr. Ich hatte - und viele andere auch -\nh\u00e4ufig den Eindruck, da\u00df jede kritische Anmerkung zum\nProze\u00df, der zu einer Europ\u00e4ischen Wirtschafts- und W\u00e4h-\nrungsunion f\u00fchren sollte, gleichgesetzt wurde mit einer\nAblehnung dieses Prozesses.\nDie unzureichende Debatte, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, hat nicht dazu beigetragen, die Besorgnisse in\nder Bev\u00f6lkerung zu zerstreuen. Wenn ich die Menschen\nnicht in dem Sinne ernst nehme, da\u00df ich mit ihnen alle\nDimensionen einer so gro\u00dfen verfassungs\u00e4ndernden Ent-\nscheidung diskutiere, dann erzeuge ich ein Vakuum. In\ndieses Vakuum dringt Besorgnis, Unsicherheit und die\n\nI lM\u00f6glichkeit der Inanspruchnahme der Bev\u00f6lkerung durch\ndemagogische Argumente.\nWenn ich sehe, wie in Sachsen-Anhalt die DVU werbend\nmit Schildern ,,Deutsches  Geld f\u00fcr deutsche Arbeitspl\u00e4tze\u201d\nauftritt, dann kann ich mir ausmalen, wohin es f\u00fchren\nkann, wenn wir die Bev\u00f6lkerung an diesem schwierigen\nProze\u00df nicht auch gerade in dem Sinne beteiligen, da\u00df wir\nihr die F\u00e4higkeit unterstellen, auch \u00fcber Risiken leiden-\nschaftslos nachzudenken, zu diskutieren, und ihre Bereit-\nschaft begr\u00fcnden, die mit der Weiterentwicklung der\nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft verbundenen Herausforde-\nrungen und Aufgaben bewu\u00dft und wollend in Kauf zu\nnehmen.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nDiese Tabuisierung kommt in vielf\u00e4ltiger Weise zum Aus-\ndruck; einmal im vorliegenden Beschlu\u00dfvorschlag des\nBundesrates. Ich werde gleich noch etwas \u00fcber die Ent-\nschlie\u00dfung von 1992 sagen.\nAber in der Formulierung des Bundesrates reduziert sich\ndas gesamte Problem der weiteren Entwicklung zur Kon-\nversion der Finanzpolitik, der zuk\u00fcnftigen Einhaltung der\nKriterien, der \u00dcberwindung der \u00fcberh\u00f6hten Staatsver-\nschuldung auf den Halbsatz, der Bundesrat stimmt ihm,\ndas hei\u00dft dem Vorschlag der Regierung, in der Erwartung\nzu, da\u00df auf die Nachhaltigkeit der erzielten Konvergenz -\nohne zus\u00e4tzliche EU-Transferleistungen - auch in Zukunft\nbesonders hingewirkt wird. - Punkt, Ende der Nachricht.\nZweierlei ist hier sehr interessant: Nachhaltigkeit der er-\nzielten Konvergenz. Und was ist mit der noch nicht erziel-\nten? Die Bundesbank und alle sind sich dar\u00fcber einig, da\u00df\nnoch gro\u00dfe Konvergenzleistungen erbracht werden m\u00fcs-\nsen. Sollen die nicht mehr Gegenstand unserer Anstren-\ngungen sein? Soll darauf nicht hingewirkt werden?\nBereits dieser Hinweis zeigt, wie unzureichend die\nBeschlu\u00dfvorlage des Bundesrates ist. Und dann hei\u00dft es\nin Bindestrichen: ,,ohne zus\u00e4tzliche EU-Transferleistun-\ngen\u201d; aber EU-Transferleistungen stehen ja hier gar nicht\nzur Debatte, sondern hier steht zur Debatte, was der Bun-\ndeskanzler dankenswerterweise gestern in der \u00f6ffentlichen\nAnh\u00f6rung des Finanzausschusses des Bundestages ange-\ndeutet hat, als er von einer ,,heftigen Rauferei \u00fcber Trans-\nferleistungen im Zusammenhang zwischen starken und\nschwachen Partnern der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion\u201d\nsprach.\nIch bin dem Bundeskanzler sehr dankbar, da\u00df er darauf\nhinweist, da\u00df hier ein zentrales Problem liegt. Nat\u00fcrlich\nwird es solche Auseinandersetzungen geben. Es gibt kein\nW\u00e4hrungsgebiet in der Welt, in dem nicht ein Ausgleich\nzwischen starken und schwachen Regionen auf irgendeine\nWeise organisiert werden mu\u00df, um die unterschiedlichen\nAuswirkungen wirtschaftlicher Ver\u00e4nderungen auf die\nstarken und schwachen Regionen jedenfalls insoweit aus-\nzugleichen, da\u00df nicht das Ganze auseinanderfliegt.\nEs ist doch vollkommen offensichtlich - und das wissen\nwir dochaus der deutschen Einigung zwischen West und\nOst -, welche Bedeutung ein solcher Ausgleich f\u00fcr den\ninneren Zusammenhalt des Ganzen gewinnen kann. Da\u00df\ndiese Frage noch nicht einmal intensiv angesprochen wird,\nsondern man nur von EU-Transferleistungen spricht - ich\nnehme an, der Koh\u00e4sionsfonds ist gemeint, und es sollen\nkeine zus\u00e4tzlichen Leistungen aus dem Koh\u00e4sionsfonds\ngeleistet werden -, ist v\u00f6llig unzureichend.\nSchon diese beiden Feststellungen zu dem einzigen Text-\nteil in dem Beschlu\u00dfvorschlag, der sich \u00fcberhaupt mit Risi-\n\n5577\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nken und zuk\u00fcnftigen Aufgaben befa\u00dft, macht deutlich,\nda\u00df dieser Text nicht ausreichend sein kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas war im \u00fcbrigen auch den L\u00e4nderwirtschafts- und\n-finanzministern durchaus bewu\u00dft. Deshalb - und darauf\nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich hinweisen - hat das zust\u00e4ndige\nsaarl\u00e4ndische Ministerium am 1. April 1998 eine Beschlu\u00df-\nvorlage f\u00fcr eine Entscheidung des Bundesrates verschickt.\nIn dieser Beschlu\u00dfvorlage stehen lauter Dinge, denen wir\nohne Schwierigkeiten h\u00e4tten zustimmen k\u00f6nnen. Wenn\ndiese Beschlu\u00dfvorlage die Vorlage des Bundesrates gewor-\nden w\u00e4re, brauchten wir die Diskussion so, wie wir sie\nheute f\u00fchren, nicht zu f\u00fchren.\nIn dieser Beschlu\u00dfvorlage steht zum Beispiel drin: ,,Der\nBundesrat teilt diese Sorge\u201d - die Sorge der Bundesbank -\n,,\u00fcber die \u00dcberschreitung der Gesamtverschuldung und\nerwartet, da\u00df die Bundesregierung folgende Positionen\nzur nachhaltigen Sicherung der Stabilit\u00e4t des Euro nach-\ndr\u00fccklich verfolgt: Mitgliedsstaaten, deren \u00f6ffentliche\nStaatsschulden den 60-Prozent-Referenzwert \u00fcberschrei-\nten, sollen sich dazu verpflichten, ihre \u00f6ffentliche Staats-\nschuld binnen eines \u00fcberschaubaren Zeitraumes auf den\nReferenzwert zur\u00fcckzuf\u00fchren. Den auch vom Europ\u00e4i-\nschen W\u00e4hrungsinstitut ge\u00e4u\u00dferten ernsthaften Besorg-\nnissen bez\u00fcglich der Finanzlage Belgiens und Italiens ist\ndurch zus\u00e4tzliche substantielle und verbindliche Ver-\npflichtungen dieser L\u00e4nder Rechnung zu tragen.\u201d\nDas ist genau das, was wir jetzt dem Bundesrat als\nBeschlu\u00dffassung vorschlagen. Das war das einstimmige\nErgebnis der zust\u00e4ndigen Referenten, die die Vorbereitung\nder Bundesratsempfehlung zur Aufgabe hatten. Leider\nGottes wurde dieser Vorschlag unmittelbar darauf vom\nobersten Kriegsherrn im Saarland kassiert, und \u00fcbrig\nblieb - -\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Er ist f\u00fcr den Frieden!)\n\n- Er sieht sich selbst gern als kleiner Napoleon, Herr\nKunckel.\n\n(Beifall bei der CDU - Dr. Kunckel, SPD:\nSie sehen sich auch ganz gern einmal als K\u00f6nig!)\n\n- Insofern verzeihen Sie mir diese eher scherzhafte Be-\nzeichnung meines Kollegen. Also der Ministerpr\u00e4sident\ndes Saarlandes hat diesen Beschlu\u00dfvorschlag kassiert.\n\u00dcbrig geblieben ist der von mir zitierte Halbsatz im Be-\nschlu\u00dfvorschlag des Bundesrates.\nSie k\u00f6nnen aber daran ersehen, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, wie gro\u00df die Diskrepanz zwischen\nder Beurteilung des Notwendigen durch die Fachleute und\nder politischen Bewertung durch den saarl\u00e4ndischen Mini-\nsterpr\u00e4sidenten und andere Ministerpr\u00e4sidenten ist. Wir\nhalten diese Diskrepanz so nicht f\u00fcr akzeptabel.\nUrspr\u00fcnglich, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nwar die W\u00e4hrungsunion zusammen mit einer politischen\nUnion vorgesehen. Die Verbindung zwischen politischer\nUnion und W\u00e4hrungsunion ist keineswegs etwas Neues.\nDer erste Versuch, eine europ\u00e4ische W\u00e4hrungsunion zu\nverwirklichen, datiert aus dem Jahr 1969/70.  Damals wur-\nde vom damaligen Ministerpr\u00e4sidenten Luxemburgs,\nHerrn Werner, ein Plan ausgearbeitet - der sp\u00e4ter seinen\nNamen erhielt -, in dem eine W\u00e4hrungsunion f\u00fcr die da-\nmals sechs Mitglieder der Europ\u00e4ischen Wirtschafts-\ngemeinschaft vorgeschlagen wurde.\n\nDas Interessante an diesem Plan ist, da\u00df es f\u00fcr die Kom-\nmission unter dem Vorsitz von Herrn Werner selbst-\nverst\u00e4ndlich war, da\u00df diese W\u00e4hrungsunion auch eine ge-\nmeinsame Wirtschaftsregierung haben m\u00fcsse, das hei\u00dft\neine gemeinsame politische Instanz auf demokratischer\nGrundlage, die die Befugnis hatte, die Haushaltspolitik,\ndie Wirtschaftspolitik der L\u00e4nder zu koordinieren, und\nzwar verbindlich.\nDas ist die ganz selbstverst\u00e4ndliche Voraussetzung, die ja\nauch der Bundeskanzler 1991 im Bundestag wiederholt\nhat: da\u00df eine W\u00e4hrungsunion und eine Politische Union\nuntrennbar zusammengeh\u00f6ren.\nLeider hat sich in Maastricht dieses Konzept nicht ver-\nwirklichen lassen. Wir gehen, wie die luxemburgische Pr\u00e4-\nsidentschaft, also der Ministerpr\u00e4sident von Luxemburg\nJuncker, im Herbst 1997 es nannte, ,,noble Abenteuer\u201d ein,\ngemeinsames Geld ohne eine gemeinsame Regierung zu\nverwirklichen.\nAuf dieses Defizit hat unter anderem mit gro\u00dfem Nach-\ndruck der zuk\u00fcnftige Ministerpr\u00e4sident von Nordrhein-\nWestfalen, Clement, in der Aussprache \u00fcber die Ratifika-\ntion der Maastrichter Vertr\u00e4ge hingewiesen, und v\u00f6llig zu\nRecht. Deshalb hat auch der Bundesrat in seiner Ent-\nschlie\u00dfung vom Dezember 1992 gesagt, da\u00df diesem Beginn\ndurch die W\u00e4hrungsunion sobald als m\u00f6glich die Poli-\ntische Union folgen m\u00fcsse. Das gilt heute genauso wie\ndamals.\nWeil es in Maastricht nicht gelungen ist, hat man eine\nNachfolgekonferenz vorgesehen, die die Aufgabe hatte,\ndiesen zweiten Teil der W\u00e4hrungs- und Wirtschaftsunion,\nn\u00e4mlich die Politische Union, voranzubringen. Das Ergeb-\nnis war der Vertrag von Amsterdam 1997, den der gegen-\nw\u00e4rtige Pr\u00e4sident der Europ\u00e4ischen Kommission als Flop\nund der fr\u00fchere Pr\u00e4sident in bezug auf die Schritte zur\nPolitischen Union als eine Katastrophe bezeichnet haben.\nWarum? Weil es in Amsterdam nicht gelungen war, der\nPolitischen Union n\u00e4herzukommen.\nEs gibt auch sehr viele Stimmen - darunter Juncker aus\nLuxemburg -, die sagen, da\u00df das wohl auf absehbare Zeit\nnicht gelingen k\u00f6nne.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Um so wichti-\nger ist es deshalb, da\u00df wir alle Vorkehrungen treffen, die\ndazu notwendig sind, um sicherzustellen, da\u00df sich die\nL\u00e4nder auch ohne eine Politische Union in ihrem Finanz-\ngebaren, in ihrer Steuerpolitik und auch in ihrer Sozial-\npolitik so verhalten, als g\u00e4be es eine Politische Union.\n\n(Beifall bei der CDU -\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch,  PDS)\n\nDas ist n\u00e4mlich die entscheidende Begr\u00fcndung f\u00fcr die\nNotwendigkeit, Klarheit zu schaffen \u00fcber das, was ge-\nschehen mu\u00df. Denn nur wenn dieser gemeinsame Wille\nwirklich besteht, kann die Europ\u00e4ische W\u00e4hrungsunion\nein Erfolg werden. Darin stimmen \u00fcbrigens die meisten\n\u00fcberein. Das war auch genau der Zweck der Ent-\nschlie\u00dfung von 1992.\nUnd erlauben Sie mir, da\u00df ich noch einmal auf diese Ent-\nschlie\u00dfung und ihren wesentlichen Inhalt zur\u00fcckkomme,\nweil sie eigentlich Ausgangspunkt f\u00fcr die jetzige Beschlu\u00df-\nfassung des Bundesrates sein m\u00fc\u00dfte; jedenfalls nach dem\nin der Entschlie\u00dfung vom Bundesrat einstimmig selbst er-\nkl\u00e4rten Willen.\nIn dieser Entschlie\u00dfung hei\u00dft es nicht nur, ,,da\u00df die Wirt-\nschafts- und W\u00e4hrungsunion ein wichtiger Schritt zur\nVertiefung der Integration im Rahmen der Europ\u00e4ischen\n\n.\n\n5578\n\n\n\nUnion ist\u201d - das ist richtig -, ,,die sobald wie m\u00f6glich zur\nPolitischen Union ausgestaltet werden sollte\u201d, sondern der\neigentliche Aufh\u00e4nger, der eigentliche Anla\u00df f\u00fcr die Ent-\nschlie\u00dfung wird vom Bundesrat wie folgt formuliert: ,,Der\nBundesrat nimmt die Besorgnisse in der Bev\u00f6lkerung \u00fcber\ndie Einf\u00fchrung einer gemeinsamen europ\u00e4ischen W\u00e4h-\nrung ernst. Es mu\u00df daher alles getan werden, damit diese\nSorgen sich als gegenstandslos erweisen.\u201d W\u00f6rtlich: ,,Die\nStabilit\u00e4t der W\u00e4hrung mu\u00df unter allen Umst\u00e4nden ge-\nw\u00e4hrleistet sein.\u201d.\nF\u00fcr uns, f\u00fcr den Freistaat Sachsen waren diese und die\nfolgenden Erkl\u00e4rungen in der Entschlie\u00dfung damals eine\nArt Gesch\u00e4ftsgrundlage f\u00fcr die Zustimmung zum\nMaastrichter Vertrag. Ich m\u00f6chte keinen Zweifel daran las-\nsen, da\u00df das nicht nur so war, sondern da\u00df das nach wie\nvor so ist.\nIn der Entschlie\u00dfung hei\u00dft es dann: ,,Die Entscheidung f\u00fcr\nden \u00dcbergang zur dritten Stufe kann nur auf der Grund-\nlage erwiesener Stabilit\u00e4t,\u201d - erwiesener Stabilit\u00e4t! - ,,des\nGleichlaufs bei den wirtschaftlichen Grunddaten und\nerwiesener dauerhafter haushalts- und finanzpolitischer\nSolidit\u00e4t der teilnehmenden Mitgliedsstaaten getroffen\n\nL werden.\u201c\nDas haben auch alle sozialdemokratischen L\u00e4nder so be-\nschlossen: ,,erwiesener dauerhafter haushalts- und finanz-\npolitischer Solidit\u00e4t\u201d.\nEs hei\u00dft weiter: Sie (die Entscheidung) - w\u00f6rtlich - ,,darf\nsich nicht an Opportunit\u00e4tsgesichtspunkten, sondern mu\u00df\nsich an realen \u00f6konomischen Gegebenheiten orientieren.\nDer Bundesrat schlie\u00dft ausdr\u00fccklich andere Kriterien, die\nallgemeiner politischer Opportunit\u00e4t, aus.\u201d\nDer Bundesrat stellt weiter fest, da\u00df es die Natur der Krite-\nrien bedinge - w\u00f6rtlich -, ,,da\u00df ihre Erf\u00fcllung nicht nur\nstatistisch gesichert werden kann\u201d.\nDas weist darauf hin: Ziellandungen in einem bestimmten\nJahr, die dann eine bestimmte statistische Grundlage\nhaben, k\u00f6nnen nicht allein als Nachweis dauerhafter Erf\u00fcl-\nlung der Kriterien angesehen werden.\nUnd jetzt kommt der f\u00fcr mich entscheidende Passus: ,,Der\nBundesrat wird sich jedem Versuch widersetzen, die Stabi-\nlit\u00e4tskriterien aufzuweichen. die in Maastricht vereinbart\nwurden. Er wird dar\u00fcber wachen, da\u00df der \u00dcbergang zur\ndritten Stufe der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion sich\n\nL streng an diesen Kriterien orientiert.\u201d\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Ent-\nschlie\u00dfung war ein Versprechen an die deutsche Bev\u00f6lke-\nrung. Und der Bundesrat, jedenfalls die Bundesratsmehr-\nheit, mu\u00df sich daran messen lassen, ob sie bereit ist, dieses\nVersprechen einzul\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU -\nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nIch kann sehr gut verstehen, da\u00df dieses Versprechen\nheute --\n\n(Zuruf von der SPD)\n\n- Das gleiche gilt f\u00fcr den Bundestag. Genau dasselbe! Wir\nhaben keine Probleme, Herr Kollege. Das ist kein partei-\npolitisches Problem, was wir hier diskutieren.\nDer Bundestag und der Bundesrat haben in wortgleichen\nErkl\u00e4rungen dies festgehalten. Und beide haben ein Ver-\nsprechen abgegeben. Nun kann man kl\u00fcger werden und\nfeststellen, da\u00df das so nicht einzuhalten ist. Niemand hier\nin diesem Hohen Hause wird davon ausgehen, da\u00df das,\nwas man auch mit gro\u00dfer Feierlichkeit 1992 verk\u00fcndet hat,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nEwigkeitswert haben mu\u00df, wenn man inzwischen Er-\nkenntnisse gewonnen hat, die Ver\u00e4nderungen erfordern.\nNur, meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn man\netwas ver\u00e4ndert, mu\u00df man das begr\u00fcnden.\nWenn man ein solches Versprechen abgibt im Blick auf die\nBesorgnis der Bev\u00f6lkerung, die man sich zu eigen macht,\ndann mu\u00df diese Begr\u00fcndung besonders sorgf\u00e4ltig ausfal-\nlen. Von der Begr\u00fcndung einer Abweichung von diesem\nVersprechen ist aber in den dem Bundesrat und dem Bun-\ndestag vorliegenden Entschlie\u00dfungen, die im wesentlichen\ngleichlautend sind, keine Rede. Es wird nicht im einzelnen\ndargestellt, warum man jetzt zum Beispiel die Kriterien\nnicht streng anwendet in F\u00e4llen, in denen sie zu \u00fcber\n100 % \u00fcberschritten werden, wie zum Beispiel bei Belgien\nund Italien, und warum - obwohl die Bundesbank in bei-\nden F\u00e4llen gro\u00dfe Besorgnis \u00e4u\u00dferte und zus\u00e4tzliche Ver-\neinbarungen erwartet - nichts dazu gesagt wird, wie man\ndiese Besorgnisse zerstreuen kann, und da\u00df man in ent-\nsprechenden Regelungen zumindest den Versuch sieht,\nund zwar einen durchaus ernsthaft gemeinten Versuch,\ndas Versprechen doch noch, wenn auch auf andere Weise,\nzu verwirklichen.\nDiese \u00c4u\u00dferungen in der Entschlie\u00dfung von 1992 k\u00f6nnen\nnicht einfach unter den Tisch gewischt werden.\nWir haben uns in diesem Hohen Hause schon \u00f6fter dar-\n\u00fcber unterhalten, da\u00df wir eine Verpflichtung haben, die\nWahrhaftigkeit und Klarheit politischen Handelns gegen-\n\u00fcber der Bev\u00f6lkerung immer wieder zu erarbeiten und\ndeutlich zu machen, da\u00df das Vertrauen, das die Menschen\nihren Repr\u00e4sentanten entgegenbringen, gerechtfertigt ist\nund da\u00df wir alles tun m\u00fcssen, um zu verhindern, da\u00df\ndieses Vertrauen zerbr\u00f6selt oder gef\u00e4hrdet wird.\nWenn in einer so zentralen Frage ein solches Versprechen\nabgegeben wird, und man kann es, aus welchen Gr\u00fcnden\nauch immer, nicht so einl\u00f6sen, wie man sich das vor-\ngestellt hat, dann mu\u00df man das begr\u00fcnden. Diese Be-\ngr\u00fcndung wird uns durch die Bundesbank durchaus\nerleichtert.\nDie Bundesbank hat sich - wie wir wissen - sehr intensiv\nmit denEroblemen,  vor denen wir stehen, befa\u00dft. Sie hat\nkeineswegs uneingeschr\u00e4nkt gesagt: Wir geben gr\u00fcnes\nLicht f\u00fcr die W\u00e4hrungsunion unter den elf L\u00e4ndern.\nEs gibt dazu - Kollege Kunckel  - einen Entschlie\u00dfungs-\nantrag der SPD-Fraktion f\u00fcr den Bundestag, den sich die\nBundesratsmehrheit, soweit wir das geh\u00f6rt haben, nicht\nzu eigen macht; also, sie wird ihn nicht auch einbringen.\nIn diesem Entschlie\u00dfungsantrag hei\u00dft es, da\u00df in der Stel-\nlungnahme der Bundesbank festgestellt worden ist, alle\nelf L\u00e4nder erf\u00fcllten die Voraussetzungen f\u00fcr die Teil-\nnahme an der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion. - Das ist\nschlicht falsch.\nDie Bundesbank hat - und man merkt, da\u00df ihr das keines-\nwegs leichtgefallen ist - gesagt, sie halte vor dem Hinter-\ngrund der erreichten Konvergenzfortschritte in vielen\nMitgliedsstaaten und nach Abw\u00e4gung der noch bestehen-\nden Probleme und Risiken den Eintritt in die W\u00e4hrungs-\nunion ab 1999 stabilit\u00e4tspolitisch f\u00fcr vertretbar. Und dann\nkommt sofort der n\u00e4chste Satz: ,,Hinsichtlich der Vor-\naussetzungen einer auf Dauer tragbaren Finanzlage der\n\u00f6ffentlichen Hand\u201d - also der eigentlichen Grundlage f\u00fcr\nnachhaltige Stabilit\u00e4t - ,,bestehen allerdings im Falle Belgi-\nens und Italiens ernsthafte Besorgnisse.\u201d\nDiese lie\u00dfen sich nur ausr\u00e4umen, wenn zus\u00e4tzliche sub-\nstantielle Verpflichtungen verbindlich eingegangen wer-\nden - zus\u00e4tzliche, nicht die, die schon verabredet wurden.\n\n5579\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nEs ist \u00fcberhaupt kein Zweifel, da\u00df die Bundesbank damit\nzugleich sagen wollte: Ob ihr trotzdem mit elf anfangen\nwollt, das m\u00fc\u00dft ihr entscheiden; das ist eine politische\nEntscheidung. Das ist n\u00e4mlich der letzte Satz des Bundes-\nbankgutachtens. Da hei\u00dft es: ,,Die Auswahl der Teilneh-\nmer bleibt letztlich jedoch einer politischen Entscheidung\nvorbehalten.\u201d Das ist auch richtig, das kann die Bundes-\nbank nicht.\nAber die Bundesbank nun wegen dieser einen Formulie-\nrung daf\u00fcr in Anspruch zu nehmen, es sei alles paletti, ist\nunzul\u00e4ssig. Es ist unzul\u00e4ssig, und deshalb ist es auch nach\nmeiner Auffassung nicht vertretbar, alles das, was die\nBundesbank nun an zus\u00e4tzlichen Aufgaben und zus\u00e4tz-\nlichen Herausforderungen beschrieben hat, nicht in die\nErkl\u00e4rung des Bundesrates, in die Beschlu\u00dffassung des\nBundesrates aufzunehmen. Wenn die Mehrheit des Bun-\ndesrates - da schlie\u00dfe ich die CDU-regierten L\u00e4nder\ndurchaus mit ein, - das nicht will, dann m\u00f6chte der Frei-\nstaat Sachsen wissen, warum diese von der Bundesbank\nvorgetragenen weiteren Probleme und Risiken nicht\nbenannt werden sollen.\nDas f\u00fchrt mich zur\u00fcck zur Behandlung unseres jetzt an-\nstehenden Problems. Einmal ist unsere Forderung, da\u00df wir\nauf diese besonderen Schwierigkeiten in Belgien und\nItalien hinweisen, nicht nur von der Bundesbank erhoben\nworden oder in dem Entschlie\u00dfungsentwurf, der sp\u00e4ter\nkassiert wurde, nachdem ihm zun\u00e4chst einmal alle Refe-\nrenten der Bundesl\u00e4nder zugestimmt hatten, sondern auch\nvon der niederl\u00e4ndischen Regierung. Auch die nieder-\nl\u00e4ndische Regierung hat in ihrer Vorlage an das Parlament\ndeutlich gemacht, da\u00df sie einer Aufnahme Italiens nur zu-\nstimmen k\u00f6nne, wenn verbindliche politische Grundlagen\nf\u00fcr eine z\u00fcgige Sanierung der Staatsschuld in Italien gelegt\nw\u00fcrden. Warum k\u00f6nnen wir das als Bundesrat nicht\nsagen? - Das m\u00f6chte ich gerne wissen. Ich habe daf\u00fcr\nkeine Erkl\u00e4rung.\nIch habe, Herr Kunckel,  gelesen, da\u00df Sie der Meinung\nsind, mit meiner Feststellung, eine geregelte Verschiebung\nsei nicht mehr m\u00f6glich, h\u00e4tte ich die Segel gestrichen. Ich\nbedauere, da\u00df Sie den Text, auf den Sie Bezug nehmen,\noffenbar nicht sorgf\u00e4ltig gelesen haben. Ich habe in der\nAusarbeitung f\u00fcr den Bundesvorstand meiner Partei vom\n19.3. darauf hingewiesen, da\u00df eine Beschlu\u00dffassung in der\nEurop\u00e4ischen Union \u00fcber eine geregelte Verschiebung seit\ndem 1. Januar 1998 nicht mehr m\u00f6glich ist. Ich habe des-\nhalb gesagt, wenn man die Entschlie\u00dfung von 1992 ernst\nnehmen will, dann mu\u00df man anders verfahren, dann mu\u00df\nman pr\u00fcfen, ob die drei gro\u00dfen Mitgliedsl\u00e4nder - Italien,\nFrankreich und Deutschland - im Sinne der Entschlie\u00dfung\nvon 1992 die Voraussetzungen f\u00fcr den Beginn der dritten\nStufe erf\u00fcllen. Wenn man zu diesem Ergebnis kommt, da\u00df\nsie sie erf\u00fcllen, mu\u00df man das entsprechend politisch be-\ngr\u00fcnden. Ich habe gesagt, da\u00df ich zu dem Ergebnis k\u00e4me -\ndas war eine Vorlage f\u00fcr meine Partei, in der ich als Mit-\nglied des Bundesvorstandes meine Meinung ge\u00e4u\u00dfert\nhabe -, die Voraussetzungen seien nicht erf\u00fcllt. An dieser\nAuffassung hat sich nichts ge\u00e4ndert.\nDie Staatsregierung mu\u00df jedoch davon ausgehen, da\u00df f\u00fcr\nein solches Vorgehen keine Mehrheit vorhanden ist, son-\ndern da\u00df man der Auffassung ist, und zwar sehr breit -\nCDU, CSU, SPD, F.D.P., Gr\u00fcne -, wir m\u00fcssen den Schritt\nin die dritte Stufe tun. Das respektiere ich. Das schlie\u00dft\naber keineswegs aus, da\u00df wir jetzt nicht im Rahmen des\nnoch M\u00f6glichen -Anstrengungen unternehmen, um die\nbestehenden Risiken, vor denen wir stehen, zu verringem,\n\nl :zu bezeichnen und vor allen Dingen auch die Aufgaben zu\ndefinieren und diese damit auch der Bev\u00f6lkerung deutlich\nzu machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie wichtig, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nKlarheit der Zielvorgabe, Klarheit der notwendigen\nSchritte und Klarheit der eigenen politischen Ziele ist,\nkonnten wir im \u00fcbrigen gestern den Nachrichten ent-\nnehmen. Es gab einen Konflikt, der noch nicht beigelegt\nist, zwischen unserem Bundesfinanzminister und dem\nfranz\u00f6sischen Finanzminister \u00fcber die Frage, wie mit\n\u00dcbersch\u00fcssen der Haushalte zu verfahren sei bei L\u00e4ndern,\ndie verpflichtet sind, ihre \u00fcberm\u00e4\u00dfige Gesamtverschul-\ndung abzutragen. Der Bundesfinanzminister hat v\u00f6llig\nzu Recht - ich unterst\u00fctze ihn in diesem Punkt unein-\ngeschr\u00e4nkt - die Forderung erhoben, da\u00df \u00fcber das\nBestehende hinaus, auch im Blick auf die Kriterien, von\nden L\u00e4ndern mit einer \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Gesamtverschuldung\nverlangt werden bzw. versprochen werden sollte, da\u00df sie\nHaushalts\u00fcbersch\u00fcsse benutzen, um ihre Gesamtverschul-\ndung zur\u00fcckzuf\u00fchren. Der franz\u00f6sische Finanzminister\nhat das abgelehnt. Er hat es - jedenfalls habe ich das im\nFernsehen so mitverfolgen k\u00f6nnen, wo seine Aussage ja\nw\u00f6rtlich wiedergegeben wurde - als absurd bezeichnet,\neine Verpflichtung dieser Art von Mitgliedsl\u00e4ndern der\nEurop\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion zu verlangen. Genau das ist\naber das, worum es geht; denn die Bundesbank hat ja\nihrem Bericht eine eindrucksvolle Anlage hinzugef\u00fcgt, aus\nder sich ergibt, wie lange es dauert, selbst bei st\u00e4ndigen\n\u00dcbersch\u00fcssen, bis die Hochverschuldungsl\u00e4nder ihre\nGesamtverschuldung auf das Niveau von 60 % zur\u00fcck-\nf\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nNun kann man sagen, das ist ja alles technischer Klein-\nkram. Das stimmt eben nicht. Die gegenw\u00e4rtige g\u00fcnstige\nSituation in Europa ist darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, da\u00df wir im\nAugenblick ungew\u00f6hnlich niedrige Zinsen haben. W\u00fcrden\ndiese Zinsen steigen - das ist ja nicht auszuschlie\u00dfen -,\ndann w\u00fcrde das bedeuten, da\u00df die Belastung der L\u00e4nder\nmit hoher Gesamtverschuldung aus den Zinsverpflichtun-\ngen rapide anw\u00e4chst und da\u00df sie dann sehr viel gr\u00f6\u00dfere\nSchwierigkeiten haben, \u00dcbersch\u00fcsse zu erzielen, wenn das\n\u00fcberhaupt m\u00f6glich ist. Wenn sie sie aber nicht erzielen\nk\u00f6nnen, m\u00fc\u00dfte sich dann die jeweilige Neuverschuldung\nentsprechend erh\u00f6hen. Dies ist ja genau die Sorge der Bun-\ndesbank: da\u00df der Zusammenhang zwischen Neuverschul-\ndung und Gesamtverschuldung aus dem Auge verloren\nwird. Das wiederum hat sehr viel mit der Stabilit\u00e4t von\nW\u00e4hrung zu tun. Wir haben versprochen, alles dazu bei-\nzutragen, da\u00df die neue W\u00e4hrung, der Euro, so stabil sein\nwird wie die D-Mark.\n\nAus all diesen Gr\u00fcnden, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, ist Klarheit erforderlich. Schlie\u00dflich bezieht sich\ndie Notwendigkeit, Klarheit zu-schaffen, auf einen weite-\nren Streitpunkt, der inzwischen auch in Deutschland\noffensichtlich geworden ist. Die Sozialdemokratische\nPartei - ich habe es schon gesagt - hat einen Antrag im\nBundestag eingebracht, in dem nicht nur die Behauptung\nenthalten ist, die Bundesbank habe die Teilnahme aller elf\nf\u00fcr vertretbar gehalten, sondern in dem auch sehr wichtige\nAussagen gemacht werden \u00fcber die Zukunft der Finanz-\npolitik. Dort hei\u00dft es: ,,Ein stabiler Euro ist unverzicht-\nbar,\u201d - da sind wir uns v\u00f6llig einig - ,,er mu\u00df so stark wie\ndie Deutsche Mark sein.\u201d Da sind wir uns auch einig.\n\n5580\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nDann geht es aber weiter: ,,Stabilit\u00e4t der W\u00e4hrung alleine\nwird aber das wirtschaftliche Hauptproblem der meisten\n.europ\u00e4ischen  Volkswirtschaften, die viel zu hohe Massen-\narbeitslosigkeit haben, nicht erfolgreich l\u00f6sen k\u00f6nnen.\u201d\nDas ist auch richtig. Daf\u00fcr brauchen wir eine andere\nArbeitsmarktpolitik, daf\u00fcr brauchen wir eine andere\n\n. Sozialpolitik, daf\u00fcr m\u00fcssen wir in den L\u00e4ndern, in denen\nes n\u00f6tig ist, die Arbeitskosten entlasten und vieles andere\nmehr. Hier hei\u00dft es aber: ,,Ein stabiler Euro wird deshalb\nauch nicht ohne weiteres in Deutschland und in anderen\nMitgliedsstaaten mehr Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Nur ein\ngrundlegender finanz- und besch\u00e4ftigungspolitischer\nKurswechsel kann die Trendwende auf unserem Arbeits-\nmarkt einleiten.\u201d - Ich w\u00fc\u00dfte gerne, was das hei\u00dft.\nDen \u00c4u\u00dferungen von Herrn Kollegen Lafontaine habe ich\nentnommen, da\u00df er unter einem grundlegenden finanz-\npolitischen Kurswechsel auch versteht, \u00f6ffentliche Mittel\nf\u00fcr Arbeitsmarktpolitik in sehr viel h\u00f6herem Umfang ein-\nzusetzen, als das derzeit der Fall ist. Er will die Nachfrage-\nkraft st\u00e4rken. Das hat er ja jetzt auch gerade literarisch\nvertreten. Interessanterweise vertritt der franz\u00f6sische\nWirtschafts- und Finanzminister die gleiche Auffassung.\n\nL Herr Strauss-Kahn hat in dem von mir eben schon zitierten\nInterview gesagt, selbstverst\u00e4ndlich m\u00fc\u00dften auch besch\u00e4f-\ntigungspolitische Gesichtspunkte im Haushaltsgebaren\neine gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen und seien gleichwertig mit der\nAufgabe, die Verschuldung zur\u00fcckzuf\u00fchren.\nGenau darin liegt ein Problem. Wir sind uns n\u00e4mlich \u00fcber\ndie Gleichrangigkeit  der Ziele keineswegs einig. Die Bun-\ndesbank ist der Meinung, nur eine wirklich stabile W\u00e4h-\nrung schafft die Voraussetzungen f\u00fcr mehr Arbeitspl\u00e4tze,\nf\u00fcr eine leistungsf\u00e4higere Wirtschaft und f\u00fcr eine bessere\nkonjunkturelle Entwicklung. Andere sagen, das reicht\nnicht, wir m\u00fcssen die Finanzpolitik daf\u00fcr einsetzen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das ist ein\nGrundsatzkonflikt, der uns auch in der Europ\u00e4ischen\nUnion begleiten wird. Und ich w\u00fcnsche mir, da\u00df Deutsch-\nland mit der Bundesbank sehr klarmacht, was f\u00fcr uns Vor-\nrang hat: n\u00e4mlich das Abtragen der Gesamtverschuldung\nund damit die Schaffung solider Grundlagen f\u00fcr eine\nnachhaltige und dauerhaft stabile W\u00e4hrung.\n\n(Beifall bei der CDU - Beifall bei der Staatsregierung)\n\nL Und diesem Ziel dient der Vorschlag des Freistaates Sach-\nsen f\u00fcr eine Erg\u00e4nzung der Entschlie\u00dfung des Deutschen\nBundesrates. Diese Erg\u00e4nzung beschr\u00e4nkt sich darauf -\ndas m\u00f6chte ich hier noch einmal klarstellen -, den jetzt\nvorliegenden Text durch die einschl\u00e4gigen Stellungnah-\nmen der Bundesbank zu erg\u00e4nzen und sie damit zum\nGegenstand der Willensbildung des Bundesrates zu\nmachen.\nDas Hauptziel dieser Erg\u00e4nzung ist keineswegs - wie der\neine oder andere glaubt - eine besondere Form der Recht-\nhaberei, sondern das Hauptziel ist, den \u00dcbergang zu fin-\nden zwischen der Entschlie\u00dfung von 1992 und dem, was\nwir jetzt in Einl\u00f6sung unseres damaligen Versprechens zu\ntun beabsichtigen.\nEs liegt in bezug auf die Bundesregierung darin, der\nBundesregierung einen R\u00fcckhalt zu geben, wenn sie in\nder -wie der Bundeskanzler sagt - ,,Rauferei um Transfer-\nleistungen\u201d daf\u00fcr k\u00e4mpfen mu\u00df, da\u00df Deutschland nicht\ndurch zus\u00e4tzliche Leistungen in Anspruch genommen\nwird.\nEs liegt darin, da\u00df der Bundesrat - wir haben keinen Ein-\nflu\u00df auf das, was im Bundestag geschieht, aber was im\n\nBundesrat geschieht, k\u00f6nnen wir mit initiieren - als Vertre-\ntung der L\u00e4nder der Bundesregierung in den kommenden\nVerhandlungen mit auf den Weg gibt: Das, was die Bun-\ndesbank dazu gesagt hat, ist auch unser politischer Wille,\nund wir stehen hinter der Bundesregierung, wenn es\ndarum geht, diesen politischen Willen umzusetzen. Und\ndas halte ich f\u00fcr unverzichtbar.\n\n(Beifall bei der CDU - Beifall bei der Staatsregierung)\n\nich m\u00f6chte gleich hinzuf\u00fcgen: Wenn der Bundesrat diesen\nWeg nicht mitgeht, dann bringt er damit zum Ausdruck -\ndas ist jedenfalls meine Interpretation -, da\u00df er das, was\ndie Bundesbank mit auf den Weg gegeben hat, gerade\nnicht zu seinem eigenen politischen Willen machen will.\nEine andere Erkl\u00e4rung gibt es daf\u00fcr ja kaum. Eine verfah-\nrensm\u00e4\u00dfige Erkl\u00e4rung, das k\u00f6nne man ja alles nicht mehr\n\u00e4ndern und das sei ja alles schon gelaufen - Argumente,\ndie wir in der Euro-Debatte immer wieder geh\u00f6rt haben -,\nkann man in bezug auf die Ver\u00e4nderung einer Ent-\nschlie\u00dfung wirklich nicht vortragen.\nDas hei\u00dft, es gibt entweder den politischen Willen, so zu\nhandeln, oder den politischen Willen, nicht so zu handeln.\nUnd dem zweiten k\u00f6nnte sich Sachsen nicht anschlie\u00dfen.\nDarum geht es und um sonst gar nichts. Die Behauptung,\nSachsen sei gegen die W\u00e4hrungsunion, ist ebenso abwegig\nwie die Behauptung, Sachsen sei gegen die weitere euro-\np\u00e4ische Entwicklung.\nWir wissen genau - gerade hier an der Grenze zu Polen\nund Tschechien, gerade in dem Teil Deutschlands, der\ndurch die Wiedervereinigung wieder zu Gesamtdeut-\nschland in Freiheit kommen konnte -, wie bedeutsam\nEuropa f\u00fcr diesen Proze\u00df ist.\n\n(Beifall bei der CDU - Beifall bei der Staatsregierung)\n\nWir wissen genau - lassen Sie mich das abschlie\u00dfend\nsagen -, wie kostbar die in Europa entstandene Einheit\nund ihre weitere Entwicklung auch f\u00fcr uns ist - und zwar\nnicht nur im Blick auf die Vermeidung von Krieg in\nEuropa, nicht nur im Hinblick auf die Irreversibilit\u00e4t der\neurop\u00e4ischen Integration. Beides ist nach meiner \u00dcber-\nzeugung bereits durch die jetzt erfolgte europ\u00e4ische Inte-\ngration gew\u00e4hrleistet.\nF\u00fcr mich ist die gemeinsame W\u00e4hrung in der Tat eine Her-\nausforderung, nun auch zur weiteren politischen Inte-\ngration zu gelangen. Ich w\u00fcnsche und erhoffe mir das,\nwas sich viele erhoffen, da\u00df n\u00e4mlich aus der gemeinsamen\nW\u00e4hrung der Zwang erw\u00e4chst, all das zu tun, was noch\nnicht getan ist: die grundlegende Ver\u00e4nderung der Sozial-\nund Arbeitsmarktpolitik, die grundlegende Weiterent-\nwicklung der Finanzpolitik - alles Dinge, die wir aus dem\nBundesbankbericht in unseren Entschlie\u00dfungsentwurf f\u00fcr\nden Bundesrat \u00fcbernommen haben -, eine B\u00fcndelung der\nKr\u00e4fte, die, wenn die Europ\u00e4ische Union erfolgreich auch\neine europ\u00e4ische Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion wird,\neine zus\u00e4tzliche Kraft f\u00fcr Europa nicht nur zum Zwecke\nder weiteren Steigerung unseres Wohlstandes, sondern\nauch zu ganz anderen Zwecken bedeuten.\nEuropa hat zwei gro\u00dfe Aufgaben vor sich, f\u00fcr die Europa\nalle seine Kraft brauchen wird: Das eine ist die Mit-\nwirkung an der Entwicklung in Osteuropa - nicht nur die\nAufnahme unserer unmittelbaren Nachbarn Tschechien\nund Polen in die Europ\u00e4ische Union, auf die diese mehr\ndenn je hoffen, sondern auch die Mitwirkung an der\nweiteren Entwicklung, die zu einer Stabilisierung in ganz\nOsteuropa f\u00fchren soll.\n\n5581\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nDie zweite gro\u00dfe Aufgabe Europas ist die Mitwirkung an Menschen f\u00fcr diese Aufgabe zu gewinnen. Daf\u00fcr ist Klar-\nder Stabilisierung der Verh\u00e4ltnisse im Mittelmeerraum, heit und Wahrheit unverzichtbar. Deshalb war es mir von\num uns davor zu sch\u00fctzen, da\u00df in den n\u00e4chsten Jahren Anfang an wichtig, nicht nur \u00fcber die Vorteile, sondern\neine massenhafte Einwanderung von Menschen aus Nord- auch \u00fcber die Risiken zu sprechen, die Menschen an dieser\nafrika nach S\u00fcdeuropa stattfindet, weil sie dort kein Was- Diskussion zu beteiligen und alle diejenigen zu gewinnen,\nser mehr finden und nichts mehr zu essen haben - von den diese Risiken zu minimieren, die bereit waren, in dieser\npolitischen Verh\u00e4ltnissen ganz abgesehen. Weise mitzureden.\nF\u00fcr all diese Zukunftsaufgaben ist die weitere Integration\nunverzichtbar. Aber gerade weil das so ist, mu\u00df ver-\nmieden werden, da\u00df wir jetzt sogenannte dilatorische  For-\nmelkompromisse vereinbaren, da\u00df wir jetzt die unter-\nschiedlichen Meinungen unter den Tisch kehren, da\u00df wir\ndie unterschiedlichen Auffassungen nicht austragen und\ndamit die Grundlage legen f\u00fcr eine Konfliktunion, die wir\nnicht haben wollen. Diese Aufgabe bewegt uns, f\u00fcr mehr\nKlarheit in der Entschlie\u00dfung des Bundesrates zu werben.\nIch bin der CDU-Fraktion dankbar daf\u00fcr, da\u00df sie mit\neinem Entschlie\u00dfungsantrag dieses Vorhaben inhaltlich\nunterst\u00fctzt.\n\nWir werden im Bundesrat mit dieser Begr\u00fcndung, wenn\nauch nicht in dieser Ausf\u00fchrlichkeit, diesen Antrag ein-\nbringen. Wir hoffen, da\u00df sich die Mehrheit im Bundesrat\nunserer \u00dcberzeugung anschlie\u00dft, da\u00df die Einl\u00f6sung des\nVersprechens von 1992 zumindest erfordert, erstens die\nBegr\u00fcndung zu geben, warum wir mit den Kriterien heute\nanders umgehen, als damals vorgesehen war. Das l\u00e4\u00dft sich\naus einer ganzen Reihe von politischen Notwendigkeiten\nbegr\u00fcnden, die inzwischen entstanden sind, die aber der\nErkl\u00e4rung bed\u00fcrfen. Das Argument: Der Zug ist abge-\nfahren, es l\u00e4\u00dft sich nichts mehr \u00e4ndern! ist daf\u00fcr nicht aus-\nreichend.\n\nErlauben Sie mir zum Schlu\u00df eine pers\u00f6nliche Bemerkung.\nF\u00fcr mich war es in der Zeit, in der ich nun auf der Grund-\nlage der Zustimmung einer Mehrheit der Bev\u00f6lkerung\ndieses Amt aus\u00fcben darf, immer besonders wichtig - und\nzwar gerade auch in den ersten Jahren -, die Menschen im\nLand nicht nur an .unseren  Aufgaben, sondern auch an\nunseren Problemen und an den Schwierigkeiten zu beteili-\ngen, die sie ja zum gro\u00dfen Teil selbst \u00fcberwinden m\u00fcssen.\nEs ist v\u00f6llig unstreitig, da\u00df die Europ\u00e4ische W\u00e4hrungs-\nunion zu einer nachhaltigen Ver\u00e4nderung der euro-\np\u00e4ischen gesamtwirtschaftlichen Strukturen f\u00fchrt. Kein\nMensch bestreitet das.\nHerr Kollege Gerhard Schr\u00f6der hat immer wieder darauf\nhingewiesen, welche enormen Folgen die Europ\u00e4ische\nW\u00e4hrungsunion auch f\u00fcr uns in Deutschland haben wird.\nEr geh\u00f6rt - ich habe das immer begr\u00fc\u00dft - zu den Kollegen,\ndie immer wieder darauf hingewiesen haben, da\u00df es eine\nIllusion w\u00e4re zu glauben, der.Euro w\u00fcrde jetzt sofort zur\nVermehrung der Arbeitspl\u00e4tze f\u00fchren. Der Bundeskanzler\nhat jetzt auch gesagt, da\u00df das nicht der Fall ist.\nWir werden - und darum besteht ja eine Gemeinsamkeit in\ndiesem Punkt - unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auch\nund gerade in Sachsen mit der weiteren Entwicklung wie-\nder eine Menge zumuten m\u00fcssen, und sie wird mit diesen\nZumutungen fertig werden m\u00fcssen.\nIm Unterschied zu den Zumutungen, die wir schon in der\nVergangenheit haben bew\u00e4ltigen m\u00fcssen, ist aber der Aus-\nl\u00f6ser ein anderer. Das, was wir bisher haben bew\u00e4ltigen\nm\u00fcssen, ist durch den Einigungsproze\u00df ausgel\u00f6st worden.\nDen haben die Menschen gewollt. Weil sie ihn gewollt\nhaben, waren sie auch ganz anders bereit, sich f\u00fcr die da-\nmit verbundenen schweren Lasten und gro\u00dfen Schwierig-\nkeiten einzusetzen. Wir haben immer wieder in diesem\nHohen Hause bewundernd dar\u00fcber gesprochen, wie die\nMenschen das geschafft haben.\nDas, was sich jetzt entwickelt, ist sehr viel abstrakter. Es\nmu\u00df im Bewu\u00dftsein der Menschen verankert werden. Sie\nd\u00fcrfen dieses Europa nicht nur im Sinne der Freiheit des\nReisens und der Bewegung sehen, sondern sie m\u00fcssen\ndieses Europa auch als ein unverzichtbares Element ihrer\neigenen Zukunftsgestaltung erleben und wissen, da\u00df man\nauch f\u00fcr dieses Element Anstrengungen erbringen mu\u00df,\nund zwar erhebliche Anstrengungen.\nDiese Anstrengungen werden sich in Ostdeutschland zu\nden schon vorhandenen addieren. Da wir nicht so stark\nsind wie der Westen, ist es hier besonders wichtig, die\n\nZweitens m\u00f6chten wir, da\u00df die Sorgen und die Probleme,\ndie von unserer Bundesbank ge\u00e4u\u00dfert worden sind, in\nunsere Willensbildung eingehen.\nDie Bundesbank ist in den Augen der Bev\u00f6lkerung - das\nkann man an Umfragen \u00fcber das Ansehen von Institu-\ntionen in unserem Land ablesen - die mit Abstand am\nmeisten mit Vertrauen ausgestattete Institution, wenn es\num Wirtschaft, Geld und W\u00e4hrung geht. Warum sollen\nwir die \u00c4u\u00dferungen, die Sorgen und die Zukunftsbe-\nschreibungen der Bundesbank nicht nutzen, um die Auto-\nrit\u00e4t unserer Entscheidung und damit auch die Autorit\u00e4t\nder Bundesregierung zu st\u00e4rken, wenn es darum geht, die\nZiele, die wir uns gemeinsam vorgenommen haben, auch\nzu verwirklichen?\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen Ich danke dem Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr\ndie abgegebene Regierungserkl\u00e4rung.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Aus-\nsprache zu dieser Regierungserkl\u00e4rung. Die Redezeiten f\u00fcr\ndie Fraktionen wurden vom Pr\u00e4sidium wie folgt festge-\nlegt: CDU 60, SPD 30, PDS 30 Minuten. Es beginnt die\nFraktion der SPD. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Europ\u00e4ische W\u00e4hrungsunion ist\neine historische Chance f\u00fcr unser Land und f\u00fcr Europa.\nSie ist eine Chance f\u00fcr die politische Einigung Europas in\nFrieden und Freiheit. Sie ist die richtige Antwort auch auf\ndie verheerenden Erfahrungen, die Europa in diesem Jahr-\nhundert gemacht hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Europ\u00e4ische W\u00e4hrungsunion ist eine Chance f\u00fcr neue\nArbeit und neuen Wohlstand in Sachsen und in der ge-\nsamten Europ\u00e4ischen Union. Sie ist die richtige Antwort\nauf die wirtschaftlichen Herausforderungen der kommen-\nden Jahrzehnte, die ein Europa mit 15 verschiedenen W\u00e4h-\nrungen nicht bew\u00e4ltigen wird.\nDie Europ\u00e4ische W\u00e4hrungsunion ist eine Chance f\u00fcr neue\npolitische Gestaltungsf\u00e4higkeit im Zeitalter der Globali-\nsierung. Sie ist die richtige Antwort auf Lohn- und Sozial-\ndumping, weil sie uns dem Ziel einer koordinierten\nWirtschafts-, Finanz-, Besch\u00e4ftigungs-, Sozial-, Umwelt-\n\n.\n\n5582\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\n.\n\nund Tarifpolitik ein St\u00fcckchen n\u00e4herbringt, ja, sie gleich- Zun\u00e4chst, Herr Biedenkopf, tun Sie alles, um die bestehen-\nsam erzwingt. den \u00c4ngste vor dem Euro zu verst\u00e4rken.\n\n(Beifall bei der SPD) (Adler, SPD: Genau! Richtig!)\n\nAll diese Chancen, meine Damen und Herren, wollen wir\nnutzen. Deshalb sagt die SPD ja zur Europ\u00e4ischen Wirt-\nschafts- und W\u00e4hrungsunion.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnser Ja zur Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion steht in der\nTradition der Europapolitik der beiden sozialdemokrati-\nschen Kanzler Willy Brandt und Helmut Schmidt.\nEs war Willy Brandt, der schon 1969  eine einheitliche euro-\np\u00e4ische W\u00e4hrung gefordert hat. Es war Helmut Schmidt,\nder 1979 das europ\u00e4ische W\u00e4hrungssystem begr\u00fcndet und\ndamit der w\u00e4hrungspolitischen Zusammenarbeit in Euro-\npa eine neue Qualit\u00e4t gegeben hat.\nEs war schon eine historische Leistung, da\u00df Helmut\nSchmidt nach dem Zusammenbruch des Systems von Bret-\nton Woods erkannt hat, was diese flexiblen Finanzm\u00e4rkte\nf\u00fcr die europ\u00e4ische Wirtschaft bedeutet haben. Er hat\n\nL\ndaher zusammen mit Giscard d\u2019Estaing bereits Ende der\nsiebziger Jahre entscheidende Weichen gestellt - ein ent-\nscheidendes Verdienst, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs w\u00e4re jedoch unredlich, heute nur die beiden sozialde-\nmokratischen Kanzler Brandt und Schmidt zu erw\u00e4hnen.\nWir w\u00fcrdigen auch die Verdienste von Konrad Adenauer.\nIch will am heutigen Tag auch Hans-Dietrich Genscher\nnennen. Es ist richtig, in diesem Zusammenhang trotz aller\nKontroversen Franz-Joseph Strau\u00df zu nennen.\nIch will auch die Verdienste von Bundeskanzler Helmut\nKohl um die europ\u00e4ische Einigung namens der sozialde-\nmokratischen Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag w\u00fcrdigen.\nKohl hat stets versucht, die europ\u00e4ische Einigung voran-\nzutreiben, was ihm auch teilweise gelungen ist. Er hat stets\nzu diesem Projekt der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion ge-\nstanden. Dies, meine Damen und Herren, verdient Respekt\nund Anerkennung.\nDas politisch-\u00f6konomische Management f\u00fcr die Zukunft\nm\u00f6chte ich ihm freilich nicht \u00fcberlassen.\n\nEin Teil dieser \u00c4ngste, meine Damen und Herren, ist be-\ngr\u00fcndet. Ein Teil dieser \u00c4ngste ist es nicht.\nZur letzteren Art geh\u00f6rt die Angst, der Euro werde nicht\nso stabil wie die D-Mark sein, weil Italien und Belgien zu\nhoch verschuldet sind. Ich halte diese Angst f\u00fcr unbegr\u00fcn-\ndet, weil sie von einer falschen Auslegung \u00f6konomischer\nZusammenh\u00e4nge ausgeht.\nIch zitiere dazu den Pr\u00e4sidenten des Instituts f\u00fcr Wirt-\nschaftsforschung Halle: ,,Die Sorge, da\u00df hohe Haus-\nhaltsdefizite in Europa inflation\u00e4r wirken k\u00f6nnten, ist\nunbegr\u00fcndet, weil sich die Europ\u00e4ische Zentralbank nicht\nan der Finanzierung der Defizite beteiligen darf. Die ver-\nh\u00e4ngnisvolle Wirkungskette Haushaltsdefizite - Geld-\nsch\u00f6pfung - Inflation droht also gar nicht.\u201d\nHerr Biedenkopf, Ihr erhobener Zeigefinger in Richtung\nItalien und Belgien ist f\u00fcr die Position Sachsens wenig hilf-\nreich. Vor allem die italienische Regierung und das italie-\nnische Volk haben eine historisch zu nennende Leistung in\nbezug auf ihre Konvergenzbem\u00fchungen vollbracht.\nIhre professorale Verschiebungsdiskussion ist auch wenig\nhilfreich f\u00fcr Sachsen selbst. Der Pr\u00e4sident der s\u00e4chsischen\nArbeitgeberverb\u00e4nde hat das Ende Februar deutlich zum\nAusdruck gebracht. Ich zitiere: ,,Die Unternehmen jetzt zu\nverunsichern, indem der Starttermin des Euro in Frage ge-\nstellt wird, ist fahrl\u00e4ssig.\u201d\nHerr Biedenkopf, ich habe Ihre europakritische Diskussion\nam Anfang, vor einigen Jahren, auch noch vor einem Jahr,\nals konstruktiv empfunden. Sie strafen sich selbst L\u00fcgen,\nweil Sie im Grunde genommen auch der Initiator dieser\nDebatte waren, die Sie jetzt ableugnen. Es ist ja eine Debat-\nte gef\u00fchrt worden.\nNat\u00fcrlich stellt sich die Frage, warum Sachsen nicht gleich\nnach der Ratifizierung der Maastricht-Vertr\u00e4ge im Jahre\n1992  begonnen hat, in eine Debatte mit dem B\u00fcrger einzu-\ntreten und ihn auf die Entwicklungen vorzubereiten. Diese\nFrage mu\u00df man nat\u00fcrlich heute stellen.\n\n(Beifall bei der SPD - Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nL (Starker Beifall bei der SPD)\n\nEin fl\u00fcchtiger Blick auf den Stand des deutsch-deutschen\nVereinigungsprozesses unterstreicht, was ich meine.\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum Stand der\neuropapolitischen Diskussion im Freistaat Sachsen.\nDer s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident hat wiederholt medien-\nwirksam zur W\u00e4hrungsunion Stellung genommen. Was\nSie, Herr Biedenkopf, in Sachen Euro unternommen\nhaben, l\u00e4\u00dft sich jedoch aus meiner Sicht mit einer legiti-\nmen euro-kritischen \u00dcberzeugung nicht rechtfertigen. Vor\nwenigen Wochen - und das haben Sie mir ja gestern in\nVorbereitung der Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung\nauch zugeschickt, ich hatte es allerdings auch schon gele-\nsen - haben Sie in Form eines Schreibens an die Mitglieder\ndes CDU-Bundesvorstandes zu Fragen der Europ\u00e4ischen\nW\u00e4hrungsunion grunds\u00e4tzlich Stellung genommen.\nIhre Ausf\u00fchrungen stie\u00dfen auf wenig Interesse. Von einer\nAntwort Ihrer Kollegen hat man bisher nichts geh\u00f6rt. Ich\nm\u00f6chte Ihnen aber den Gefallen tun und hier im S\u00e4ch-\nsischen Landtag \u00fcber einige Themen reden, die Sie auch\nheute wieder angesprochen haben und die in diesem\nPapier verankert sind.\n\nIch werfe Ihnen vor, da\u00df Sie jetzt, kurz vor dem \u00fcbergang\nin die dritte Stufe der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion,\nnur noch die \u00c4ngste und Risiken thematisieren.\n\n(Bandmann, CDU: Das ist doch Unfug!)\n\nIm \u00fcbrigen waren es die Sozialdemokraten, die immer eine\nDebatte \u00fcber die Verbesserung der B\u00fcrgerbeteiligung\ngef\u00fchrt haben. Wir haben z. B. bei der Diskussion \u00fcber die\nVerfassung des Bundes daf\u00fcr gek\u00e4mpft, da\u00df Volksabstim-\nmungen in das Grundgesetz aufgenommen werden.\n\n(Beifall bei der SPD - Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWenn dies gelungen w\u00e4re - es ist nicht gelungen wegen\nder Entscheidung der CDU -, h\u00e4tte man dar\u00fcber auch eine\nVolksabstimmung durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Ich sage Ihnen,\nda\u00df wir in diesem Falle eine v\u00f6llig andere Debatte gef\u00fchrt\nh\u00e4tten,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\neine Debatte n\u00e4mlich, die sich nicht auf ein Kriterium von\n3 % oder 60 % verk\u00fcrzt h\u00e4tte, denn eine solche Diskussion\nversteht in diesem Lande im Grunde genommen kein\nMensch.\n\n5583\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nHerr Biedenkopf, Ihre anf\u00e4nglich konstruktiven Beitr\u00e4ge\nwurden im Laufe der Zeit zunehmend destruktiv. Unsere\nWirtschaft - nicht nur Konzerne und Banken, sondern\nauch Mittelstand und Handwerk - m\u00f6gen den Euro wegen\nIhrer Polemik nicht sehr lieben. Da aber jedermann fest mit\nder p\u00fcnktlichen Einf\u00fchrung des Euro zum 1. Januar 1999\nrechnet, bereiten sich nun auch zunehmend alle s\u00e4ch-\nsischen Firmen technisch und organisatorisch auf die Um-\nstellung vor. Schon jetzt sind gewaltige Kosten f\u00fcr Hard-\nund Software, Ausbildung, Beratung und vieles andere\nmehr angefallen. Sie, die S\u00e4chsische Staatsregierung sollten\nder Wirtschaft die Umstellung erleichtern, indem Sie einer-\nseits die Chancen des Euro zugeben und damit dessen\nAkzeptanz verbessern, andererseits aber auch den\nBeh\u00f6rdenzahlungsverkehr - ich verweise insbesondere auf\nSteuererkl\u00e4rungen - m\u00f6glichst fr\u00fch in Euro erm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm \u00fcbrigen werden durch die schon jetzt \u00fcberall in der EU\nsichtbaren Stabilit\u00e4tserfolge - bevor der Euro \u00fcberhaupt\nda ist! - die \u00f6ffentlichen Haushalte, vor allem aber auch\ndie Unternehmen gest\u00e4rkt. Damit werden gerade in der zu\netwa 60 % von den europ\u00e4ischen Partnerl\u00e4ndern abh\u00e4ngi-\ngen deutschen Exportwirtschaft Arbeitspl\u00e4tze gesichert\nund geschaffen.\nAuch die weiteren Einw\u00e4nde des s\u00e4chsischen Minister-\npr\u00e4sidenten gegen den termingerechten Beginn der W\u00e4h-\nrungsunion halten einer ernsthaften Pr\u00fcfung nicht stand.\nZuerst die Politische Union zu fordern, der die W\u00e4hrungs-\nunion erst sp\u00e4ter folgen k\u00f6nne, bedeutet die Aufgabe der\nW\u00e4hrungsunion. Herr Biedenkopf, damit sage ich nicht,\nda\u00df die Politische Union nicht anzustreben sei - wir m\u00fcs-\nsen sie anstreben! -, aber wenn Sie im vorigen Jahr und\nauch-in Ihrem an die Mitglieder des CDU-Bundesvorstan-\ndes gerichteten Thesenpapier behaupten, da\u00df die Poli-\ntische Union die Voraussetzung f\u00fcr die W\u00e4hrungsunion\nsei, diese Voraussetzung jedoch nicht erf\u00fcllt sei, dann kann\nich nur sagen: Dazu hat die SPD eine andere Meinung.\nDer s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident zitiert Helmut Kohl\nimmer nur mit der \u00c4uRerung  aus dem Jahre 1991, die\nW\u00e4hrungsunion ohne Politische Union sei abwegig.\nHerr Biedenkopf, zu anderen Fragen messen Sie der\nMeinung Kohls eine geringere Bedeutung bei.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nNun ist Helmut Kohl im Unterschied zu seinem Amtsvor-\ng\u00e4nger nicht gerade ein Meister pr\u00e4ziser Formulierungen.\nErinnert sei an seine leicht mi\u00dfverst\u00e4ndlich interpretier-\nbare Aussage in seiner Rede an der Katholischen Univer-\nsit\u00e4t zu Leuven, wonach die europ\u00e4ische Einigung eine\nFrage von Krieg und Frieden sei. Es ist aber letztlich auch\nunerheblich, wie Helmut Kohl seinen damaligen Satz ge-\nmeint haben mag, denn Ihre Argumentation, Herr Bieden-\nkopf, ist wohl nur f\u00fcr den Hausgebrauch im Rahmen des\nKrachs im Hause-der CDU gedacht.\nRichtig ist, da\u00df die vollst\u00e4ndige Politische Union erst mit\nder Entstehung eines europ\u00e4ischen Bundesstaates erreicht\nw\u00e4re. Dieser liegt jedoch noch in weiter Ferne. Die Forde-\nrung des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten r\u00fcckt die W\u00e4h-\nrungsunion in dieselbe Ferne. Ein St\u00fcck Politischer Union\ngibt es jedoch bereits mit den Kompetenzen der euro-\np\u00e4ischen Institutionen und mit der zu schaffenden Euro-\np\u00e4ischen Zentralbank. Wenn die politischen Institutionen\naber Entscheidungen treffen, Herr Biedenkopf, wie zum\nBeispiel im Fall von VW, dann pa\u00dft es Ihnen auch nicht.\n\nWichtig aber ist, da\u00df die Politische Union, gleich welcher\nAuspr\u00e4gung, nicht die Vorbedingung f\u00fcr das Funktionie-\nren einer W\u00e4hrungsunion ist.\n\n(Bandmann, CDU: Vertreten Sie hier \u00fcberhaupt\ns\u00e4chsische Interessen?)\n\n- Herr Bandmann, ich vertrete s\u00e4chsische Interessen, und\nzwar in Abstimmung auch mit den Menschen in diesem\nLand, mit den Arbeitgeberverb\u00e4nden, den Gewerkschaften\nund vielen, die meinen, wir m\u00fc\u00dften das Herz jetzt \u00fcber die\nH\u00fcrde werfen, den Eure endlich zum Erfolg f\u00fchren und\nnicht nur immer daran herumkritisieren!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Biedenkopf, im \u00fcbrigen sind Sie, wenn ich es richtig\nverstanden habe, immer ein Verfechter von weniger Kom-\npetenzen f\u00fcr Europa gewesen: Wenn f\u00fcr Sie die Vorausset-\nzung f\u00fcr eine W\u00e4hrungsunion die Politische Union ist, so\nbedeutet das nichts anderes, als da\u00df Sie generell gegen die\nW\u00e4hrungsunion sind.\nSchlie\u00dflich zum Thema Arbeitslosigkeit. Herr Biedenkopf\nfordert in seinem Schreiben an den CDU-Bundesvorstand,\nda\u00df auch hohe Arbeitslosigkeit in einem Teilnehmerland\ndie Verletzung der Stabilit\u00e4tskriterien nicht rechtfertigen\nk\u00f6nne. Trotz Erg\u00e4nzung des EG-Vertrages durch das\nBesch\u00e4ftigungskapitel von Amsterdam m\u00fcsse es bei den\nAusnahmeregelungen des EG-Vertrages bleiben, die in\nMaastricht vereinbart wurden. Das ist ein politisch neural-\ngischer  Punkt; Sie kamen in Ihrer Rede auch auf diesen\nPunkt zu sprechen.\nDie Forderung Biedenkopfs kann mehreres bedeuten. Er-\nstens kann sie die Forderung beinhalten, nichts am Wort- ,\nlaut der Ausnahmeregelungen bei den Konvergenz-\nkriterien des Maastrichter Vertrages zu \u00e4ndern. Das ist\ndurch das Besch\u00e4ftigungskapital von Amsterdam aber\nauch nicht geschehen. Also ginge seine Forderung in die-\nsem Sinne ins Leere.\nDie Forderung Biedenkopfs kann zum zweiten bedeuten:\nLa\u00dft das Besch\u00e4ftigungskapitel von Amsterdam, f\u00fcr das\nsich die Sozialdemokraten Europas nachhaltig eingesetzt\nhaben, unwirksam bleiben! Biedenkopf hat an anderer\nStelle von der Sozialdemokratisierung Europas gespro-\nchen. Das w\u00e4re ein Politikum.\nDrittens kann die Forderung bedeuten, die H\u00f6he der\nArbeitslosigkeit solle keinerlei Rolle spielen, wenn die\nmittelfristige Wirtschaftslage eines Mitgliedsstaates bei-\nspielsweise nach Artikel 104~ 111  EG-Vertrag oder in An-\nwendung des Stabilit\u00e4tspaktes beurteilt wird. Das w\u00fcrde\nletztlich bedeuten, eine Gleichg\u00fcltigkeit gegen\u00fcber Er-\nscheinungen der Massenarbeitslosigkeit zu entwickeln,\nwie sie allerdings f\u00fcr konservative Regierungen typisch\nist.\nDa\u00df jetzt auch das Europ\u00e4ische Parlament in das Faden-\nkreuz der gegen wichtige europapolitische Projekte gerich-\nteten Angriffe des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten und\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung ger\u00e4t, rundet das Bild ab.\nNach Einsch\u00e4tzung des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten\nist bei der politischen Willensbildung im Europ\u00e4ischen\nParlament - ich zitiere - ,,die Stabilit\u00e4tskultur noch nicht\nverankert, die der deutschen Tradition der letzten 50 Jahre\nentspricht und aus der die Bundesbank ihre Autorit\u00e4t und\ndie Deutsche Mark ihre St\u00e4rke als europ\u00e4ische Leitw\u00e4h-\nrung bezieht\u201d.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe vorhin\nvon legitimen euro-kritischen \u00dcberzeugungen gesprochen.\n\n5584\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nAuch ich sehe Risiken, die mit der Einf\u00fchrung der euro-\np\u00e4ischen Einheitsw\u00e4hrung verbunden sind, freilich durch\nentschlossenes politisches Handeln beherrschbar.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nViele Menschen in Deutschland machen sich Gedanken\ndar\u00fcber, welche Folgen die Einf\u00fchrung des Euro f\u00fcr die\nArbeitsm\u00e4rkte haben wird. Das ist der erste Punkt.\nMeine Damen und Herren! Schon hierbei gibt es erheb-\nliche Kontroversen zwischen Ihnen von der CDU und uns,\nweil Sie immer die Auffassung vertreten haben: Besch\u00e4fti-\ngungspolitik machen wir, wenn \u00fcberhaupt, zu Hause. Das\nist eben ein grunds\u00e4tzlich falsches Verst\u00e4ndnis von euro-\np\u00e4ischer Wirtschaftspolitik.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Besch\u00e4ftigungspolitik ist nicht\nmehr allein die wichtigste innenpolitische Aufgabe in\nDeutschland. Das ist angesichts von 18 Millionen Arbeits-\nlosen in Gesamteuropa mehr und mehr eine gesamteuro-\np\u00e4ische Aufgabe, die nur noch gesamteurop\u00e4isch erf\u00fcllt\nwerden kann.\n\nL\n(Beifall bei der SPD)\n\nAn dieser Stelle kritisieren Sie und unsere europ\u00e4ischen\nNachbarn unzureichende Weichenstellungen f\u00fcr eine ge-\nmeinsame europ\u00e4ische Besch\u00e4ftigungspolitik.\nIch m\u00f6chte einen zweiten wichtigen Punkt aufgreifen,\ndie Steuerharmonisierung. Es ist einfach falsch, in einen\nSteuersenkungswettlauf zwischen den europ\u00e4ischen Staa-\nten einzutreten. Dies haben mittlerweile National\u00f6kono-\nmen quer durch die L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Gemein-\nschaft und dar\u00fcber hinaus erkannt. Man mu\u00df sich von der\n\n_--Meinung l\u00f6sen, Staaten konkurrierten miteinander wie\nBetriebe.\nMeine Damen und Herren, erkennen Sie, da\u00df wir eine\nHarmonisierung des europ\u00e4ischen Steuersystems brau-\nchen!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs kann nicht so bleiben, da\u00df sich die Verm\u00f6gensbesitzer\ndurch Wohnsitzverlagerung - zumindest bis vor einiger\n\nL\nZeit -, die Geldbesitzer durch Kontoverlagerung - das\ngeschieht heute noch - und die Firmenbesitzer durch Sitz-\nverlagerung der nationalen Besteuerung entziehen, w\u00e4h-\nrend die Arbeitnehmer in s\u00e4mtlichen Mitgliedsstaaten der\nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft mit immer h\u00f6heren Steuern\nund Abgaben diese Fehlentwicklung in Gesamteuropa be-\nzahlen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD -\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch,  PDS)\n\nDie Harmonisierung des europ\u00e4ischen Steuerrechts, bei\nder durchaus Strukturreformen im Wettbewerb m\u00f6glich\nsind - ich sage deutlich: Strukturreformen im Wettbewerb\nund nicht ein Senkungswettlauf nach unten, weil das alle\nStaaten irgendwann handlungsunf\u00e4hig machen w\u00fcrde -,\nist dringend geboten.\nDer dritte Punkt. Wir brauchen eine Harmonisierung der\nStandards in der Sozial- und Umweltpolitik. Meine Damen\nund Herren von der CDU, es geht hierbei wirklich nicht\ndarum, da\u00df sich die europ\u00e4ischen Staaten, um den Kosten-\nsenkungswettlauf zu stoppen, darauf verst\u00e4ndigen sollen,\ndie h\u00f6chsten Standards in der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft\nanzustreben. Dies ist ein fundamentales Mi\u00dfverst\u00e4ndnis.\n\nEs geht darum, meine Damen und Herren, da\u00df Mindest-\nstandards durchgehalten werden m\u00fcssen und da\u00df wir im\nInteresse der Menschen nicht unter diese Mindeststan-\ndards zur\u00fcckfallen d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS - Dr. M\u00fcnch, CDU:\nWie wollen Sie das bezahlen? Das w\u00e4re wirklich\n\ninteressant!)\n\n- Herr M\u00fcnch, wenn der luxemburgische Ministerpr\u00e4si-\ndent Jean-Claude Juncker immer wieder darauf verweist,\nda\u00df wir im Interesse der Menschen in Europa nicht zu\neinem t\u00f6richten Wettbewerb beim Abbau des K\u00fcndi-\ngungsschutzes in Europa kommen d\u00fcrfen, hat er recht.\nWir m\u00fcssen das unterbinden. Die Menschen werden es\nnicht mitmachen, meine Damen und Herren, wenn wir\nsolche falschen Ideologien zur Grundlage der Europ\u00e4i-\nschen Gemeinschaft machen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf  Richtig!)\n\nEin vierter Punkt. Es geht nicht an, da\u00df auf der einen Seite\ndie Bundesregierung in Person des Au\u00dfenministers f\u00fcr\neine schnellste Osterweiterung wirbt, wissend, da\u00df das die\nEurop\u00e4ische Union vor neue finanzpolitische Herausfor-\nderungen stellt, und da\u00df auf der anderen Seite der Finanz-\nminister in Europa st\u00e4ndig darauf dr\u00e4ngt, da\u00df die Deut-\nschen weniger in die gemeinsame Kasse zahlen m\u00fcssen.\nDas beides vertr\u00e4gt sich nicht mit der Tatsache, da\u00df die\nBayern noch mehr Geld f\u00fcr ihre Landwirte haben wollen.\nMeine Damen und Herren! Das alles ist so widerspr\u00fcch-\nlich, da\u00df in allen europ\u00e4ischen Hauptst\u00e4dten immer wie-\nder auf diese Widerspr\u00fcchlichkeit der Europapolitik der\nBundesregierung hingewiesen wird. Osterweiterung ja,\nweniger Geld f\u00fcr die Europ\u00e4ische Gemeinschaft und mehr\nGeld f\u00fcr die Bauern - das geht nicht auf.\nIn dem Ma\u00dfe, in dem die Bundesregierung in den letzten\nMonaten nicht in der Lage war, Entscheidungen zu diesen\nzentralen Themen der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft herbei-\nzuf\u00fchren, ist auch der Einigungsproze\u00df in Europa ins\nStocken geraten. Das ist die Bilanz, die man in den Haupt-\nst\u00e4dten Europas zieht.\nMeine Damen und Herren! Wir haben zusammen mit den\nsozialdemokratischen Parteien Europas Antworten ge-\ngeben, die sich diesem platten Populismus, jedem nach\ndem Munde zu reden, versagen. Denn ein solcher platter\nPopulismus, der den Bauern alles verspricht, der denen,\ndie Ressentiments haben, sagt, wir nehmen unser Geld\nzur\u00fcck, der gleichzeitig die Osterweiterung fordert, ohne\nzu sagen, wie das alles bew\u00e4ltigt werden soll, schadet der\nEntwicklung der Europ\u00e4ischen Union.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEntscheidend aber war und ist vor allem - ich m\u00f6chte das\nbetonen -, wie wir die Weichen stellen, um die Arbeits-\nm\u00e4rkte in Europa richtig zu steuern, um dazu zu kommen,\nda\u00df sich die Arbeitsm\u00e4rkte in Europa gleichm\u00e4\u00dfig ent-\nwickeln, und zwar hin zu mehr Besch\u00e4ftigung und zu\nweniger Arbeitslosigkeit.\nEs ist richtig, da\u00df die Bundesregierung daf\u00fcr eingetreten\nist und Teilerfolge erreicht hat, wenn es darum ging, die\nGeldwertstabilit\u00e4t in Gesamteuropa zu erreichen. Auch\ndies m\u00f6chte ich nicht bestreiten. Aber f\u00fcr die Arbeitslosen\nin Europa, meine Damen und Herren, und f\u00fcr die vielen\nArmen in Europa ist Geldwertstabilit\u00e4t nicht das alleinige\nZiel der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft. Das Ziel mu\u00df sein,\nwieder zu Wachstum und Besch\u00e4ftigung zu kommen, um\n\n5585\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\ndie Arbeitslosen wieder in Arbeit zu bringen, meine\nDamen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch fasse zusammen. Helmut Kohl wird sich in diesem Jahr\nals Kanzler der europ\u00e4ischen Einigung pr\u00e4sentieren. Es ist\nwahr, er hat viel f\u00fcr dieses Einigungswerk getan. Aber das\n\u00f6konomische Management der Herausforderungen, die\nuns in einem einheitlichen europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsraum\nerwarten, m\u00f6chte ich der Kohl-Regierung nicht \u00fcberlassen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDieses \u00f6konomische Management - das zeigt sich immer\ndeutlicher - ist bei Gerhard Schr\u00f6der viel besser aufge-\nhoben.\n\n(Beifall bei der SPD - Lachen bei der CDU)\n\nWie ich vorhin geh\u00f6rt habe, gibt es durchaus konstruktive\nGespr\u00e4che zwischen dem s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4siden-\nten und dem zuk\u00fcnftigen Kanzler der Bundesrepublik\nDeutschland.\n\n(Beifall bei der SPD -\nBandmann, CDU: Zwischen den Ehefrauen!)\n\nMeine Damen und Herren! Wir Sozialdemokraten verhar-\nren nicht in Sorge. Sachliche Fragen werden wir sachlich\nbeantworten. Nur damit schaffen wir das Vertrauen, das\nder Euro jetzt verlangt und das Europa verdient. Der Euro\nkommt. Nun m\u00fcssen wir das Herz \u00fcber die H\u00fcrde werfen.\nWir brauchen Mut zu diesem Wagnis, auf das wir uns\neingelassen haben. An diesen Mut appelliere ich, die\nschwierige Realit\u00e4t vor Augen. Machen wir diesen Euro\nehrlich und sicher! Das ist durch gezieltes politisches Han-\ndeln m\u00f6glich, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie gemeinsame W\u00e4hrung dr\u00e4ngt auf die Konstruktion\neines Europas, das nach au\u00dfen noch st\u00e4rker und nach\ninnen noch mehr integriert ist, eines Europas der Sicher-\nheit, eines sozialen Europas, eines Europas mit einer star-\nken gemeinschaftlichen Au\u00dfen-, Innen- und Rechtspolitik.\nWir Sozialdemokraten werden bei der Erf\u00fcllung dieser\nAufgabe zur Stelle sein, auch wenn es gilt, im Jahr 1999 die\neurop\u00e4ische Ratspr\u00e4sidentschaft zu \u00fcbernehmen. Wir ver-\nlieren dabei die Interessen Deutschlands und - Herr Band-\nmann - nat\u00fcrlich auch Sachsens nicht aus dem Auge,\ngenauso wie die anderen L\u00e4nder ihre Interessen nicht aus\ndem Auge verlieren. Helmut Schmidt stand immer f\u00fcr\nEuropa, aber auch immer f\u00fcr diesen Grundsatz.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeutschland, meine Damen und Herren, ist nicht nur\nZahlmeister Europas, aber es darf auch nicht den Schul-\nmeister spielen. Biedenkopfs erhobener Zeigefinger darf\nnicht zum neuen Symbol deutscher Anma\u00dfung werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie europ\u00e4ische W\u00e4hrung ist nicht der Preis f\u00fcr unsere\nGeschichte. Sie ist nicht eine Entscheidung \u00fcber Krieg oder\nFrieden. Wir brauchen den Euro nicht f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung\nunserer Vergangenheit. Wir brauchen, meine Damen und\nHerren, den Euro als eine Option f\u00fcr die Zukunft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nhre Kritik, Herr Professor - teilweise berechtigt, ich habe\n3s genannt -, ist \u00fcbertheoretisch. Man kann die Kriterien,\nlie jetzt f\u00fcr einen Erfolg notwendig sind, auch so hoch\nl\u00e4ngen, da\u00df jeder konkrete Fortschritt als Scheitern er-\nscheint.\nXe EU hat sich nie nach einem volkswirtschaftlich ein-\nNandfreien  Modell entwickelt, sondern aus der konkreten\n3ynamik  des Zusammenwachsens.\n.m \u00fcbrigen: Wissenschaftler, die Sie ja auch zitieren, irren\nsich  von Zeit zu Zeit bei der Einsch\u00e4tzung von Sachver-\nTalten.  Ich wei\u00df nicht, ob die Geschichte stimmt, aber mir\n\u2018\u00e4llt  sie gerade ein. Als verschiedene Wissenschaftler und\nProfessoren den Hummelflug untersucht haben, haben sie\nFestgestellt: Die Fl\u00fcgel sind zu klein, der K\u00f6rper ist zu\ngro\u00df, die Muskeln sind zu schwach, die Hummel kann\nTicht fliegen.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nAber, meine Damen und Herren, sie fliegt. Wenn wir es\nwollen, dann werden wir auch den Euro zum Erfolg\nmachen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt es zur Red-\nlichkeit, da\u00df wir in dieser Debatte sagen, da\u00df die fort-\nschreitende europ\u00e4ische Integration und der Vertrag von\nMaastricht auch eine Antwort auf den Zusammenbruch\ndes Kommunismus, auf den Fall der Mauer und auf die\ndeutsche Vereinigung waren. Gesamteuropa ist daran\ninteressiert, da\u00df der Proze\u00df der europ\u00e4ischen Einigung\nvorangetrieben wird. Nicht umsonst hat der gro\u00dfe Euro-\np\u00e4er Francois Mitterrand in seiner letzten Rede als Staats-\npr\u00e4sident in Berlin darauf hingewiesen, da\u00df die Grundlage\nder europ\u00e4ischen Einigung der Sieg Europas \u00fcber sich\nselbst sei.\nWas meinte Francois Mitterrand damit? Francois Mitter-\nrand meinte, da\u00df wir nationalstaatliche Egoismen \u00fcber-\nwinden und wirklich zu einer gemeinsamen europ\u00e4ischen\nPolitik finden m\u00fcssen - in der Au\u00dfenpolitik, in der Sicher-\nheitspolitik, in der Politik der inneren Sicherheit, in der\nPolitik der Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit, in der Sozial-\nund in der Kulturpolitik. Ich glaube, meine Damen und\nHerren, da\u00df es der Reichtum Europas ist, eine kulturelle\nVielfalt zu haben, die in der Welt unvergleichbar ist, und\nda\u00df wir daher der europ\u00e4ischen Kulturpolitik bei allem\n\u00d6konomischen, bei allem Reden \u00fcber Stabilit\u00e4t und auch\n\u00fcber Besch\u00e4ftigung einen gro\u00dfen Stellenwert einr\u00e4umen\nm\u00fcssen. Das hat Lafontaine letzte Woche gesagt. Da ich\nder Kultur und in besonderer Weise den Koh\u00e4sionskr\u00e4ften\ninnerhalb der V\u00f6lker Europas verbunden bin, m\u00f6chte ich\ndies auch erw\u00e4hnen.\nJean Monet hatte recht, als er sagte: ,,Wenn ich wieder\nanzufangen h\u00e4tte, w\u00fcrde ich nicht bei der Wirtschaft\nanfangen, sondern bei der Kultur.\u201d\n\n-\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nSehr richtig!)\n\nIn diesem Sinne werden wir Sozialdemokraten energisch\ndaf\u00fcr arbeiten, da\u00df die Grenzen \u00fcberwunden werden und\ndie V\u00f6lker Europas zusammenwachsen.\nIch danke Ihnen\n\n(Beifall bei der\n\nPr\u00e4sident Iltgen Ich erteile das\nCDU; Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nSPD)\n\nWort der Fraktion der\n\n5586\n\n\n\nS \u00e4 c h s i s c h e r  L a n d t a g \u2019 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Kunckel, die Hummel\nkann zwar fliegen, das ist unbestritten, aber es ist offen, ob\nsie, wenn sie heute auf Hohenflug  ist, das bis zum Septem-\nber durchhalten wird.\n\n(Beifall bei der CDU - Dr. Kunckel, SPD:\nDas h\u00e4ngt von der Hummel ab, Herr H\u00e4hle!)\n\nSie haben gefragt: Warum hat die Debatte \u00fcber die Risiken\nder Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion nicht eher begon-\nnen? Ich k\u00f6nnte zur\u00fcckfragen: Lieber Herr Kunckel, wenn\nSie das f\u00fcr wichtig halten, warum haben Sie diese Debatte\ndann nicht selbst gef\u00fchrt und sich auf den Ministerpr\u00e4si-\ndenten verlassen, den Sie dann kritisieren, ihm wohlwol-\nlend zugestehend, da\u00df er ja in einigen Punkten vielleicht\nauch recht haben k\u00f6nnte?\nSie haben gesagt, Sie wollen diese Debatte \u00fcberhaupt nicht\nf\u00fchren, weil Sie die Menschen nicht \u00e4ngstigen wollen. Nun\nw\u00e4re ich Ihnen sehr dankbar, wenn Sie auch bei anderen\nThemen bei dieser Einsicht blieben. .-\n\n(Beifall bei der CDU - Dr. Kunckel, SPD: Herr H\u00e4hle,\nL ach, was bin ich f\u00fcr ein schlechter Mensch!)\n\nDa\u00df nach der Ratifizierung der Maastrichter Vertr\u00e4ge eine\nNachfolgekonferenz vereinbart war, haben Sie v\u00f6llig\nweggelassen..Sie hatte ja einen wesentlichen Schritt in\nRichtung Politische Union bringen wollen. Das ist nicht\ngelungen. Daraus ergeben sich nunmehr Risiken, \u00fcber die\nin der Tat zu sprechen ist. Sie selbst haben eine Reihe von\nRegelungen angemahnt, die nur innerhalb einer Politi-\nschen Union zu erreichen w\u00e4ren. Aber Sie haben eingangs\nin Ihrer Rede davon gesprochen, da\u00df es auch ohne Politi-\nsche Union ginge. Aber lassen wir das.\nGestatten Sie mir, da\u00df ich zun\u00e4chst einen Blick auf unsere\neigene kurze Geschichte und unseren Weg in die Europ\u00e4i-\nsche Union wage. Sachsen und die neuen Bundesl\u00e4nder\nhatten den Vorzug, ohne eigenes Zutun in der Sache mit\ndem Beitritt zur Bundesrepublik Deutschland Mitglied der\nEurop\u00e4ischen Union zu werden. Die Europ\u00e4ische Union\nhat die deutsche Einheit akzeptiert, ja, sogar gef\u00f6rdert.\nOhne die feste Verankerung Deutschlands in dieser Union\nw\u00e4re die deutsche Einheit \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich ge-\nwesen. . .\n\nL\n(Beifall bei der CDU)\n\nDurch die Vereinigung entstand mitten in Europa der be-\nv\u00f6lkerungsreichste Staat mit der gr\u00f6\u00dften Wirtschaftskraft\nEuropas. De facto haben die neuen Bundesl\u00e4nder mit ihrer\nAufnahme in die EU l\u00e4ngst nicht alle Kriterien erf\u00fcllt, die\nnormalerweise als Voraussetzung f\u00fcr die Aufnahme in die\nEurop\u00e4ische Union zur Bedingung gemacht werden. Die\nPrivatisierung der Staatswirtschaft war zum Beispiel noch\neine Aufgabe, die bevorstand. Die Bundesrepublik, der die\nneuen L\u00e4nder beigetreten waren, galt als ein zuverl\u00e4ssiger\nGew\u00e4hrstr\u00e4ger, da\u00df dies trotz der gewaltigen Dimension\nder Aufgabe alsbald geschehen w\u00fcrde.\nDas vereinte Deutschland war sofort mit der Vereinigung\nein Staat mit einer gemeinsamen Regierung und einem ge-\nmeinsamen Parlament und konnte das leisten.\nMit der Inkraftsetzung der deutsch-deutschen Wirtschafts-\nund W\u00e4hrungsunion bereits im Juli vor der Vereinigung\nwar ein wesentlicher Schritt in diese Richtung getan.\nIch erinnere daran, Ostdeutschland wurde nicht nur an\ndas westdeutsche W\u00e4hrungssystem angeschlossen, son-\ndern auch an das Sozialsystem, die Rentenversicherung,\n\nArbeitslosenversicherung, Krankenversicherung. Mit die-\nsem sozialen Netz lie\u00dfen sich die akrobatischen \u00dcbungen\ndes Transformationsprozesses mit einigerma\u00dfen kalkulier-\nbarem Risiko bew\u00e4ltigen. Niemand wu\u00dfte indessen, ob\ndieses Netz selbst haltbar genug sein w\u00fcrde, um den Bela-\nstungen standzuhalten. Es hat bis heute gehalten, obwohl\ndie urspr\u00fcnglichen Annahmen, wie wir heute wissen, viel\nzu optimistisch waren.\nNach Abschlu\u00df der Arbeit der Treuhand ergab sich zum\nBeispiel ein Defizit von 350 Milliarden DM und nicht ein\nGewinn. Urspr\u00fcnglich glaubte man noch, aus dem Privati-\nsierungsgewinn Volksaktien verteilen zu k\u00f6nnen.\nWenn nun einige behaupten, sie h\u00e4tten das vorausgese-\nhen, dann doch wohl allerdings kaum im tats\u00e4chlich ein-\ngetretenen  Umfang. Selbst wenn es damals den politischen\nWillen gegeben h\u00e4tte, den Ratschl\u00e4gen der Skeptiker zu\nfolgen, die normative Kraft des Faktischen hat sich als st\u00e4r-\nker erwiesen.\nR\u00fcckblickend wissen wir heute, da\u00df die T\u00fcr zur deutschen\nEinheit ohnehin nur eine kurze Zeit offen war. Wohl uns,\ndie Chance ist ungeachtet der zweifellos vorhandenen\nRisiken genutzt worden!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn ich davon spreche, da\u00df auch Risiken erkennbar\nwaren, da\u00df es warnende Stimmen gab, da\u00df es auch \u00dcber-\nlegungen gab, mit der deutsch-deutschen W\u00e4hrungsunion\nnoch zu warten, die politischen Weichen zun\u00e4chst anders\nzu stellen, so betrifft das im Fall der deutschen Einheit die\nwestdeutsche Sicht. Bei den Ostdeutschen gab es diese\n\u00dcberlegungen nicht, obwohl auch hier die Risiken keines-\nfalls gering waren.\nNiemand wu\u00dfte n\u00e4mlich, ob die Schw\u00e4che des alten\nSystems anhalten w\u00fcrde, ob die Sowjets tats\u00e4chlich taten-\nlos zusehen w\u00fcrden, ob nicht doch alles blutig enden\nw\u00fcrde.\nInsofern w\u00e4re es wohl kl\u00fcger gewesen, sich mit politischen\nAktivit\u00e4ten nicht allzuweit aus dem Fenster zu lehnen. Es\nwar aber nicht der k\u00fchle Verstand, der die Ver\u00e4nderungen\nherbeigef\u00fchrt hat. Es war ein wenig Mut, es waren die\nVerh\u00e4ltnisse und die Erkenntnis, nicht mehr viel verlieren,\ndaf\u00fcr aber alles gewinnen zu k\u00f6nnen. Es war f\u00fcr viele er-\nkennbar geworden, da\u00df die Zeit reif ist, da\u00df sich Chancen\nauftaten, die die Risiken weit in den Hintergrund treten\nlie\u00dfen.\nIch erw\u00e4hne dies, meine sehr geehrten Damen und Herren,\nnicht, weil ich die damalige Situation mit der heutigen f\u00fcr\nvergleichbar halte, sondern weil wir - die Ostdeutschen -\nheute am Beginn der europ\u00e4ischen Wirtschafts- und W\u00e4h-\nrungsunion auf der anderen Seite stehen, dort, wo die\nWestdeutschen 1990 standen. Daraus - das will ich offen\nbekennen - ergibt sich f\u00fcr mich eine schwierige Frage:\nSollten wir nun bei unseren Entscheidungen eher k\u00fchn\noder eher vorsichtig sein, wo wir doch heute auf der siche-\nreren Seite stehen?\nIch will diese Frage nicht beantworten, ohne zuvor die an-\ndere Seite in den Blick genommen zu haben. Wie sieht\ndiese Seite, auf der wir 1990 noch standen, heute aus?\nIch war vergangene Woche mit einer Fraktionsdelegation\nin Polen bei den uns nahestehenden Parlamentsfraktionen\ndes Sejm in Warschau und den Regionalvertretungen in\nBreslau. Wir waren tief beeindruckt von der dort herr-\nschenden Aufbruchstimmung und dem Reformwillen. Das\ngro\u00dfe Ziel der Polen hei\u00dft Beitritt zur Europ\u00e4ischen Union.\nDaf\u00fcr nehmen die Polen bewu\u00dft viele Risiken in Kauf. Die\n\n5587\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\noffizielle Lesart lautet zwar, Polen erf\u00fclle bereits jetzt alle\nVoraussetzungen zur Teilnahme an der europ\u00e4ischen\nWirtschafts- und W\u00e4hrungsunion. Das mag in bezug auf\ndie Gesamtverschuldung, das Haushaltsdefizit und die\nNeuverschuldung stimmen, keinesfalls aber in bezug auf\ndie Inflationsrate. Die Zinsen sind in Polen derzeit h\u00f6her\nals 20 %.\nNun wissen die politisch Verantwortlichen dort sehr wohl,\nda\u00df noch sehr viel zu tun ist. Die Privatisierung der Staats-\nwirtschaft steht, wie bei uns damals 1990, noch bevor. Nur\nin Polen ist niemand da, der durch Transfers ein Netz der\nsozialen Sicherung aufspannt. In der Landwirtschaft arbei-\nten noch 25 % der Beviilkerung. Das Sozialsystem mu\u00df\nreformiert werden. Die Kohle- und Stahlindustrie arbeitet\nmit enormen Verlusten. Will man in die Gewinnzone, das\nist den Verantwortlichen klar, dann sind Entlassungen in\ndiesem Bereich unvermeidlich.\nAls das allerdringendste Reformvorhaben wird derzeit die\nDezentralisierung der Staatsverwaltung angesehen. Diese\nReform hatten die Postkommunisten, die bis November\n1997 regierten, versprochen, aber nicht durchgef\u00fchrt. Nun\nwill die neue Regierung das Vers\u00e4umte m\u00f6glichst schnell\nnachholen. Das bedeutet, die Anzahl der Woiwodschaften\nvon 49 auf 12 zu verringern. Hinzu kommt, da\u00df wieder\nLandkreise als Elemente der Dezentralisierung eingef\u00fchrt\nwerden sollen und da\u00df die kommunale Selbstverwaltung\ndurch eine gewisse Finanzautonomie gest\u00e4rkt werden soll,\ndie bis heute in Polen so noch nicht vorhanden ist. Das\nalles wird unternommen, um f\u00fcr das vereinte Europa pa\u00df-\nf\u00e4hig zu werden.\nSie k\u00f6nnen sich sicher vorstellen, welche politischen\nKosten allein diese Verwaltungsreform mit sich bringt.\n37 St\u00e4dte verlieren den Status einer Woiwodschaftsstadt.\nWir wissen von der Kreisgebietsreform, welche Schwierig-\nkeiten solche Entscheidungen mit sich bringen. Nach den\nMa\u00dfst\u00e4ben deutscher Gr\u00fcndlichkeit k\u00e4me hier wohl nie-\nmand auf die Idee, solches bis zum September durch-\nf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Die polnische Regierung und die sie\ntragenden politischen Kr\u00e4fte halten es aber f\u00fcr m\u00f6glich,\nda\u00df im September die Kommunalwahlen, die Wahlen in\nden neugebildeten Kreisen und in den Woiwodschaften\ndurchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Denn - es ist noch mehr zu\ntun.\nDie Zeit dr\u00e4ngt. Polen hofft, im Jahre 2003 der EU bei-\ntreten zu k\u00f6nnen. Ich darf noch darauf hinweisen, da\u00df\ndiese polnische Verwaltungsreform durchaus auch im\ns\u00e4chsischen Interesse liegt. Mit der Zusammenfassung\nmehrerer Woiwodschaften zu einer gro\u00dfen Region Nieder-\nSchlesien entst\u00fcnde eine Verwaltungseinheit, die von ihrer\nGr\u00f6\u00dfe und territorialen Lage f\u00fcr eine Zusammenarbeit mit\ndem Freistaat Sachsen wie geschaffen ist. Die Regionen,\ndas ist auch unsere Meinung, spielen im zusammenwach-\nsenden Europa eine gro\u00dfe Rolle. Und, Kollege Kunckel,\nwir sind sehr wohl der Meinung, da\u00df eine regionale\nArbeitsmarktpolitik die effektivste Arbeitsmarktpolitik ist,\ndie es \u00fcberhaupt geben kann.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch,  CDU)\n\nEs kann ja nicht sein, da\u00df wir alles, was dringend ge-\nbraucht wird, erst einem komplizierten Notifizierungs-\nund Genehmigungsverfahren der Europ\u00e4ischen Union\nunterwerfen sollen oder da\u00df man uns gar vorschreiben\nwill, was wir in dieser Frage zu tun und zu lassen haben.\nDas kann auch nicht in Ihrem Interesse sein.\n\nAus den Eindr\u00fccken, die ich in Polen gewonnen habe, ent-\nsteht mein Gesamteindruck, da\u00df es aus dem politischen\nDruck dort und aus vielerlei anderen Gr\u00fcnden kaum m\u00f6g-\nlich sein wird, auf dem Weg zur Erweiterung der Europ\u00e4i-\nschen Union immer erst einen Schritt zu Ende zu gehen\nund dann den n\u00e4chsten in Angriff zu nehmen. Der Ver-\nstand sagt zwar wie bei den Fragen der Einf\u00fchrung des\nEuro, da\u00df eine langsamere Gangart sicherer zum Ziel\nf\u00fchren w\u00fcrde; die Erwartungen der Menschen und die\nGefahren, die mit einer allzu gro\u00dfen Entt\u00e4uschung \u00fcber\nmangelnde Fortschritte auf diesem Weg verbunden w\u00e4ren,\nmahnen allerdings zur Eile.\nNun will ich nicht in Abrede stellen, da\u00df die Entt\u00e4uschung\nnoch gr\u00f6\u00dfer sein k\u00f6nnte, wenn das vereinte Europa und\ndie in Aussicht genommene dritte Stufe der Wirtschafts-\nund W\u00e4hrungsunion nicht funktionieren w\u00fcrden. Wenn\ndie Entwicklung nun mal nicht aufzuhalten ist und politi-\nsche Gr\u00fcnde daf\u00fcr sprechen, die vorher verabredete\nSchrittfolge aufzuk\u00fcndigen, dann ist es ein Gebot der\nKlugheit, wenigstens Schritte zur Begrenzung der wirt-\nschaftlichen und politischen Risiken zu unternehmen.\nDenn - das sollten meine vorangegangenen Ausf\u00fchrungen\nzeigen - es geht nicht nur um uns.\nDie Beitrittsl\u00e4nder sollen ein modernes, ein leistungs-\nf\u00e4higes Europa vorfinden. Wie sich das darstellt, h\u00e4ngt\nviel davon ab, wie dessen politische und wirtschaftliche\nVerfassung sein wird. Ein mehr zum Sozialismus tendie-\nrendes Europa wird nach meiner und unserer \u00dcber-\nzeugung kein leistungsf\u00e4higes und kein weltweit konkur-\nrenzf\u00e4higes Europa sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDenn wir d\u00fcrfen uns nichts vormachen: In der Europ\u00e4i-\nschen Union leben auch nach der Osterweiterung weniger\nals 8 % der Weltbev\u00f6lkerung. Die gr\u00f6\u00dfte Freihandelszone\nentsteht derzeit auf dem amerikanischen Kontinent. Die\nAmerikaner blicken ohnehin schon mit einem L\u00e4cheln auf\nEuropa, weil sie unsere vergleichsweise kl\u00e4glichen Bem\u00fc-\nhungen um die Reformen und die Vorbehalte gegen\u00fcber\ndem technologischen Fortschritt nicht als eine ernsthafte\nBedrohung ihrer derzeit starken wirtschaftlichen Stellung\nansehen.\nDer Internationale W\u00e4hrungsfonds gibt nicht umsonst\nimmer wieder den Hinweis, da\u00df die deutsche Politik und\ndie deutsche \u00d6ffentlichkeit endlich begreifen m\u00fcssen, da\u00df\nder Arbeitsmarkt flexibler werden mu\u00df und die sozialen\nSicherungssysteme reformbed\u00fcrftig sind. Deutschland ist\nf\u00fcr die dritte Stufe der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion\nvergleichsweise schlecht ger\u00fcstet. Und wenn die SPD an-\nk\u00fcndigt, sie wolle im Falle einer Regierungs\u00fcbernahme\nselbst die Reformen, die schon beschlossen worden sind,\nweil sie im Bundesrat nicht zustimmungspflichtig waren,\nwieder r\u00fcckg\u00e4ngig machen, dann tr\u00e4gt das keineswegs\ndazu bei, das Vertrauen in die deutsche Leistungs- und\nZukunftsf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGenau das sind die Sorgen, die Kurt Biedenkopf zu Recht\nangesprochen hat. Er sagt, da\u00df au\u00dfer den Chancen auch\ndie Risiken einer W\u00e4hrungsunion genannt werden m\u00fcs-\nsen, einer W\u00e4hrungsunion, die zu einem Zeitpunkt ein-\ngef\u00fchrt werden soll, zu dem die meisten europ\u00e4ischen\nL\u00e4nder ihre Reformhausaufgaben noch nicht vollst\u00e4ndig\nerledigt haben - am wenigsten wohl Deutschland, an wem\nimmer das liegen mag.\n\n5588\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nWir Deutschen berufen uns auf die soziale Marktwirt-\nschaft. Ich darf daran erinnern, da\u00df ihre Einf\u00fchrung eben-\nfalls auf die Zeit unmittelbar nach einer W\u00e4hrungsreform,\n1948, zur\u00fcckgeht. Ver\u00e4nderungen der W\u00e4hrung sind im-\nmer wesentliche Z\u00e4suren und gleichzeitig Chancen f\u00fcr\neinen Aufbruch.\nDamals kam es zu einem denkw\u00fcrdigen Gespr\u00e4ch zwi-\nschen General Clay und Ludwig Erhard. Clay sagte\ndamals: ,,Wie k\u00f6nnen Sie es unternehmen, unser Rationie-\nrungssystem aufzuweichen, solange wir einen so eklatan-\nten Mangel an Nahrungsmitteln haben? Meine Fachleute\nsagen voraus, da\u00df Ihre freie Marktwirtschaft zu Chaos und\nPl\u00fcnderungen f\u00fchren wird.\u201d Erhards Antwort lautete:\n,,Herr General, ich habe das System der Rationierung nicht\naufgeweicht, ich habe es beseitigt. Von nun an wird das\neinzige Rationierungsmittel die Deutsche Mark sein. Die\nMenschen werden sehr hart arbeiten m\u00fcssen, um es zu\nbekommen. Warten Sie es nur ab!\u201d\nWir wissen heute, da\u00df Ludwig Erhard recht behalten hat.\nSoziale Marktwirtschaft bedeutet aber nicht nur Leistungs-\nwettbewerb, gegen den Sie sich ja aussprechen, Herr Kun-\n\nL\nekel.  Sie bedeutet eben auch den Versuch, Gesellschafts-\nschichten, die sich fr\u00fcher erbittert bek\u00e4mpften, in einer\nneuen Ordnung miteinander zu vers\u00f6hnen. Dies ist - ich\nglaube, auch da sind wir uns einig - in Deutschland offen-\nsichtlich gelungen.\nDie Aufgaben f\u00fcr eine Politik, die das erhalten will, liegen\nauf der Hand. Es geht um Leistungswettbewerb plus\nsozialen Schutz, individuelle Freiheit plus Verantwortung,\nSelbstinteresse plus Marktkontrolle, allerdings Markt-\nkontrolle im Sinne der Erhaltung des Wettbewerbs und\nnicht dessen Abschaffung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDaf\u00fcr gilt es immer wieder Spielregeln aufzustellen, diese\nan neue \u00e4u\u00dfere Bedingungen anzupassen und auch die\nEinhaltung dieser Spielregeln zu kontrollieren. Die Sache\nl\u00e4uft allerdings seit einiger Zeit aus dem Ruder, weil der\ngr\u00f6\u00dfte Teil der Bev\u00f6lkerung kaum mehr in der Lage und\nwillens ist, diese Regeln zu akzeptieren; denn ganz freiwil-\nlig wird es ohnehin niemand tun. Die staatliche Ordnung\nmu\u00df durch Bestrafung von Fehlverhalten und Belohnung\n\nL\nvon Gemeinwohlverhalten die richtigen Anreize geben.\nWelche staatliche Ordnungsmacht ist jedoch f\u00fcr alle EU-\nL\u00e4nder gleicherma\u00dfen verbindlich? Das ist die Frage.\nSoziale Marktwirtschaft ist n\u00e4mlich sehr viel mehr als ein\nWirtschaftskonzept. Sie ist ein gesellschaftliches Wertge-\nf\u00fcge mit hohem ethischem Anspruch an jeden einzelnen.\nDa mu\u00df man also hinzuf\u00fcgen, die soziale Marktwirtschaft\nberuht auf Voraussetzungen, die sie selbst nicht schaffen\nkann. Das steht selbst so im ,,Wort der Kirchen\u201d. Das ist\ndie kulturelle Dimension, der leider noch zu wenig Bedeu-\ntung beigemessen wird. Ich bin dankbar, da\u00df Herr Kun-\nekel  in seiner Rede darauf hingewiesen hat.\nIn einem vereinten Europa k\u00f6nnen die Spielregeln und die\nVoraussetzungen f\u00fcr ihre Einhaltung aber eben nicht mehr\nnur im nationalen Rahmen festgelegt werden. Deshalb\nunsere Forderung nach Fortschritten in Richtung auf eine\nPolitische Union in Europa.\nNun bin ich bei allem trotzdem der \u00dcberzeugung, da\u00df im\nzusammenwachsenden Europa die Chancen \u00fcberwiegen.\nAber ich unterst\u00fctze hier ausdr\u00fccklich Kurt Biedenkoph\nEs wird kein Selbstl\u00e4ufer. Es kostet Anstrengung, auch\nnach Einf\u00fchrung der W\u00e4hrungsunion oder gerade erst\nrecht nach Einf\u00fchrung der gemeinsamen W\u00e4hrung, weil\n\neben Voraussetzungen, die l\u00e4ngst geschaffen sein sollten,\nnoch nicht erf\u00fcllt sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn der \u00f6ffentlichen Diskussion ist \u00fcber die Chancen bisher\nausgiebig gesprochen worden. Deshalb ist es wichtig, vor\nden letzten und endg\u00fcltigen Entscheidungen nochmals\ndeutlich auf die zu erwartenden Schwierigkeiten hinzu-\nweisen, wie der Ministerpr\u00e4sident das getan hat. Kurt Bie-\ndenkopf  hat die Risiken in seiner Regierungserkl\u00e4rung\nausf\u00fchrlich vorgestellt. Ich will hier auf eine Wieder-\nholung verzichten.\nDie CDU-Fraktion teilt die vorgetragenen Bedenken. Das\nist allerdings, meine Damen und Herren, nicht gleichzu-\nsetzen mit einer generellen Ablehnung der Einf\u00fchrung der\ndritten Stufe der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion.\nWir k\u00f6nnen in Sachsen mit Fug und Recht sagen: Die\nerforderlichen Vorleistungen seitens der Politik sind im\nFreistaat mit einer nachhaltigen Investitionsquote von\nrund 30 % in einer au\u00dferordentlich geringen Neuverschul-\ndung nachgerade musterhaft. Damit haben wir einen\nwesentlichen Beitrag zur Einhaltung der Maastricht-\nKriterien erbracht.\n\n(Beifall-bei der CDU)\n\nDiese politischen Kosten, die damit verbunden waren, h\u00e4t-\nten wir wohl keinesfalls auf uns genommen, wenn wir\nGegner einer gemeinsamen europ\u00e4ischen W\u00e4hrung ge-\nwesen w\u00e4ren.\nDie politische Risikoanalyse, den Euro betreffend, ist eine\nSache. Die andere Sache ist, wie wir uns in Sachsen auf\nseine Einf\u00fchrung materiell und geistig vorbereiten. Die\nvon Kurt Biedenkopf mrtuerte  Debatte leistet hierbei einen\nau\u00dferordentlich wertvollen Beitrag. Davon sind wir \u00fcber-\nzeugt. Sie lenkt die Aufmerksamkeit auf ein bisher eher\nvernachl\u00e4ssigtes Feld.\nWie gut vorbereitet auf den Euro sind wir denn eigentlich\nin Wirtschaft und Gesellschaft? Haben alle ihre Hausauf-\ngaben gemacht, oder lassen sich die meisten bis auf die\nletzte Minute Zeit? Mu\u00df die \u00f6ffentliche Verwaltung nicht\nwenigstens mit gutem Beispiel vorangehen? Wir meinen,\nda\u00df sie das in Sachsen tun wird. Unternehmerisch handeln\nim Sinne von Chancen erkennen und beim Schopfe packen\nm\u00fcssen ohnehin die s\u00e4chsischen Firmen selbst.\nWie stark unsere europ\u00e4ischen Nachbarn an die T\u00fcr klop-\nfen, habe ich am Beispiel Polens bereits erw\u00e4hnt. Die\nBundesrepublik Deutschland gilt als einer der eifrigsten\nBef\u00fcrworter der EU-Osterweiterung. Sachsen reiht sich\nhier ohne Vorbehalte ein. Nach einer ersten Phase der\nNeubesinnung und Regeneration haben sich die wirt-\nschaftlichen Aktivit\u00e4ten zu und in den osteurop\u00e4ischen\nStaaten per Saldo positiv entwickelt.\nSeit 1997 h\u00e4ufen sich Meldungen, wie zum Beispiel ,,Han-\ndel mit Osteuropa auf Rekordniveau\u201d, nachzulesen in der\n,,Welt\u201d vom 20. Mai 1997. F\u00fcr Polen ist Deutschland der-\nzeit mit einem Anteil von 35 % beim Export und 25 % bei\nden Importen mit Abstand wichtigster Handelspartner.\nAber es gilt auch die Kehrseite. Am 20.9.1997 titelt eben-\nfalls die ,,Welt\u201d: ,,Massive  Probleme durch Osterweite-\nrung\u201d, ,,Zustrom  von mehreren hunderttausend Menschen\naus EU-Beitrittsl\u00e4ndern bef\u00fcrchtet\u201d. Gerhard Schr\u00f6der,\nSPD-Kanzlerkandidat - nicht Kanzler schon -, setzt noch\neinen drauf mit der Bemerkung: ,,Die rasche Integration\nder Reforml\u00e4nder Mittel- und Osteuropas ist nicht zu\nschultern\u201d; ,,Welt am Sonntag\u201d vom 19.10.1997.\n\n5589\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nNun gut, bei allem Hin und Her bleiben in der Tat einige\nFragen, deren gr\u00fcndliche Pr\u00fcfung einer vorschnellen\nBewertung vorangehen sollte. Birgt die Erweiterung der\nEU um zun\u00e4chst Polen, Ungarn und die Tschechische\nRepublik, denen sp\u00e4ter das Baltikum, Slowenien, Bul-\ngarien oder Rum\u00e4nien folgen sollen, mehr Chancen oder\nmehr,  Probleme? Geht Westeuropas Stahlindustrie in die\nKnie, wenn Billigstahl aus Polen die Preise dr\u00fcckt? Bricht\ndas EU-Finanzsystem zusammen, wenn der polnische\nAgrarmarkt integriert wird? Drohen Tausende von Billig-\narbeitern Europas Arbeitsmarkt vollends zu \u00fcberfordern?\nWas w\u00fcrde das f\u00fcr unser arbeitsmarktbezogenes Renten-\nfinanzierungssystem bedeuten? Sind die deutschen Erfah-\nrungen mit der Einheit f\u00fcr die Beantwortung dieser Fragen\nhilfreich, oder kann man diese Situation nicht vergleichen?\nIch meine, wir stehen hier erst am Beginn eines langen\nProzesses, der uns die n\u00e4chsten Jahre intensiv besch\u00e4ftigen\nwird. Es wird nicht gelingen, alle Fragen zu beantworten,\nbevor der n\u00e4chste Schritt in Angriff zu nehmen ist. Viel-\nmehr werden wir nach jedem Schritt einige Fragen beant-\nworten k\u00f6nnen, und es werden neue aufkommen.\nF\u00fcr Sachsen als direkten Nachbarn von Tschechien und\nPolen gibt es kaum eine Alternative zur Erweiterung der\nEurop\u00e4ischen Union; denn mit dem Wohlstandsgef\u00e4lle an\nunseren Grenzen werden wir auf Dauer nicht sehr gut zu-\nrechtkommen. F\u00fcr die Wirtschaft des Freistaates gilt es,\ndie sich bietenden Chancen zu nutzen, und die liegen im\ndeutlichen Wachstum in der Region, zu der Sachsen zwei-\nfelsohne geh\u00f6rt.\nIn dem Ma\u00dfe, wie die Leistungsf\u00e4higkeit der mittel- und\nosteurop\u00e4ischen L\u00e4nder steigt, wird die Nachfrage nach\nhochwertigen G\u00fctern und Leistungen steigen und auch\nder politische Druck, in diesen L\u00e4ndern die L\u00f6hne und\nSozialstandards zu erh\u00f6hen. Es ist v\u00f6llig offen, ob man das\n\u00fcber die Europ\u00e4ische Union und ihre Vorschriften f\u00fcr\nganz Europa gleichzeitig regeln mu\u00df.\nDie Regelung von Mindeststandards k\u00f6nnte durchaus hilf-\nreich sein. Das will ich zugestehen.\nNicht nur der deutsche, sondern auch der s\u00e4chsische\nAu\u00dfenhandel mit der Republik Polen weist einen stark\npositiven Trend aus. Exporte und Importe nehmen deut-\nlich zu. Das starke Wachstum resultiert unter anderem aus\nder regelm\u00e4\u00dfigen Teilnahme des Freistaates an internatio-\nnalen Messen beispielsweise in Poznan und aus der Arbeit\ndes S\u00e4chsischen Verbindungsb\u00fcros f\u00fcr wirtschaftliche Zu-\nsammenarbeit in Breslau.\nGemeinsam mit dem Landesverband der s\u00e4chsischen\nIndustrie, der Deutsch-polnischen F\u00f6rderungsgesellschaft\nund der Niederschlesischen Industrie- und Handels-\nkammer Breslau werden zahlreiche Unternehmertreffen\norganisiert. Die Tradition der Pr\u00e4sentation polnischer\nWoiwodschaften in Sachsen wird weiter fortgesetzt. Ande-\nrerseits finden vom 6. bis 14. Juni 1998 S\u00e4chsische Tage in\nBreslau statt.\nAuch die Tschechische Republik und der Freistaat Sachsen\nhaben in einer gemeinsamen Erkl\u00e4rung bereits 1992 eine\nZusammenarbeit auf vielen Gebieten vereinbart. F\u00fcr\nTschechien hat der Freistaat inzwischen eine gr\u00f6\u00dfere\nau\u00dfenwirtschaftliche Bedeutung als Gro\u00dfbritannien er-\nlangt. Mit der Er\u00f6ffnung des S\u00e4chsischen Zentrums in\nPrag Anfang 1996 wurde s\u00e4chsischen Firmen eine M\u00f6g-\nlichkeit geschaffen, ihre Produkte auf dem tschechischen\nMarkt zu pr\u00e4sentieren.\n1996 fanden Gespr\u00e4che \u00fcber Forschungskooperationen\nzwischen Sachsen und Bohmen  statt; im M\u00e4rz 1997 ein\n\nKontaktseminar ,,Forschungskooperation\u201d. An der Inter-\nnationalen Messe in Br\u00fcnn nahmen 18 s\u00e4chsische Firmen\nteil.\nSie sehen, meine sehr geehrten Damen und Herren, im\nFreistaat Sachsen wird nicht nur \u00fcber europ\u00e4ische Integra-\ntion diskutiert, sondern auch zielf\u00fchrend gehandelt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNiemand kann deshalb behaupten, der Freistaat, sein\nMinisterpr\u00e4sident, die Staatsregierung oder die regie-\nrungstragende Fraktion seien Europagegner. Ganz im\nGegenteil! Die heutige Regierungserkl\u00e4rung hat das noch\neinmal deutlich gemacht. Und es ist unredlich, das herun-\nterreden zu wollen, wie das Kollege Kunckel  in einigen\nPunkten versucht hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion hat einen Entschlie\u00dfungsantrag ein-\ngebracht, der inzwischen verteilt worden ist. Dieser Ent-\nschlie\u00dfungsantrag soll deutlich machen, da\u00df sich mit dem\nzu erwartenden Beschlu\u00df zur Einf\u00fchrung der dritten Stufe\nder Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion die von der Deut-\nsehen  Bundesbank vorgebrachten Bedenken f\u00fcr uns nicht\nerledigt haben. Wir wollen die Bev\u00f6lkerung nicht \u00e4ngsti-\ngen, aber wir wollen deutlich darauf hinweisen, da\u00df wir\nim Interesse der Bev\u00f6lkerung darauf dr\u00e4ngen, da\u00df der\nEuro so eine harte W\u00e4hrung wird und bleibt wie die\nD-Mark. Wir wollen, da\u00df die Anstrengungen fortgesetzt\nwerden, die Konvergenzkriterien nachhaltig einzuhalten,\nund wir wollen auch auf dem Weg zu einer Politischen\nUnion vorankommen.\n\n-\n\nDas alles liegt nicht nur im eigenen Interesse, sondern\nauch im Interesse der Staaten, die sich jetzt zur Euro-\np\u00e4ischen Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion zusammen-\nschlie\u00dfen. Aber wir haben insbesondere auch eine Ver-\nantwortung f\u00fcr diejenigen, die k\u00fcnftig zur Europ\u00e4ischen\nUnion geh\u00f6ren wollen, ja mehr noch, die zu ihr geh\u00f6ren\nm\u00fcssen, wenn dieses Europa eine gute, eine friedliche\nZukunft haben soll.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS, Herr Prof.\nDr. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Ministerpr\u00e4sident, als Sie sich mit Ihrem\nInterview f\u00fcr den ,,Spiegel\u201d im August 1996 in die \u00f6ffent-\nliche Diskussion um den Euro einklinkten, hatten Sie\nzun\u00e4chst - wie es schien - nur zwei Sorgen in bezug auf\ndie zu zeitige Einf\u00fchrung des Euro.\nEinmal bewegte Sie das drohende Fehlen eines ausreichen-\nden \u00c4quivalents f\u00fcr die D-Mark als stabile europ\u00e4ische\nLeitw\u00e4hrung, was unter anderem unvorhersehbare Folgen\nf\u00fcr die Finanzm\u00e4rkte haben kann. Und zum zweiten kriti-\nsierten Sie die in Maastricht 11 enthaltenen Vereinbarungen\nzu Arbeitsbeschaffungsprogrammen.\nIch mu\u00df ehrlich sagen: Obwohl die PDS schon zu diesem\nZeitpunkt seit langem und deutlich ihre Ablehnung der\ngegenw\u00e4rtigen Version des Euro und des Zeitplanes seiner\nEinf\u00fchrung laut und vernehmlich artikuliert hatte, rissen\nmich Ihre Argumente damals nicht vom Hocker. Aus-\nwirkungen des Euro auf die internationalen Finanzm\u00e4rkte\n\n5590\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\n.\n\nsind durchaus von Relevanz. Sie stehen f\u00fcr mich jedoch\nnicht an Vorderster Stelle einer Priorit\u00e4tenliste.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd Ihre Einstellung, Herr Ministerpr\u00e4sident, zu den in\nMaastricht vereinbarten arbeitsmarktpolitischen Aktivit\u00e4-\nten teile ich nicht nur nicht, ich vertrete hierzu vielmehr\ngrunds\u00e4tzlich kontr\u00e4re Positionen. Das wird mit Gewi\u00df-\nheit so bleiben. Und mit Gewi\u00dfheit ist uns von der PDS\ndas zu wenig an Arbeitsforderung, was Ihnen, Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident, offensichtlich schon zu viel ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHier sind also Distanz und Gegensatz auf Dauer angelegt.\n- Das zu unserer beider Beruhigung an den Anfang ge-\nstellt.\nTrotzdem m\u00f6chte ich auch in diesem Zusammenhang\nganz deutlich sagen: Die PDS will auch nicht, da\u00df durch\ndie Einf\u00fchrung des Euro zuerst europaweit und in ziem-\nlichen Gr\u00f6\u00dfenordnungen Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet und ver-\nnichtet werden, um sie dann vielleicht durch Schulden bei\n\nL\njenen, die davon profitieren, mehr oder weniger k\u00fcnstlich\nwieder einzurichten. Aber hier und heute geht es, glaube\nich, um mehr als um die Kontroverse zu diesen beiden\nProblemen.\nIch m\u00f6chte in aller Ernsthaftigkeit feststellen, da\u00df sich in\nden Argumentationen des Ministerpr\u00e4sidenten und damit\nja wohl auch in der Qualit\u00e4t der Komplexit\u00e4t seiner Auf-\nfassungen von der geplanten Version des Euro und seiner\nEinf\u00fchrung eine bemerkenswerte und f\u00fcr uns durchaus\nbeachtliche Entwicklung vollzogen hat.\nSie sind in ganz entscheidenden Punkten Ihrer Bedenken\nin \u00dcbereinstimmung mit den Bedenken der PDS gekom-\nmen oder haben sich doch zumindest deutlich in deren\nN\u00e4he bewegt.\nIch beziehe mich da vor allem auf Ihre Rede vor dem\nIX. Deutschen Steuerzahlerkongre\u00df, auf Ihren Brief an den\nBundesvorstand der CDU und auf das, was Sie auch hier\nheute zum Teil gesagt haben. Unser beider Bedenken sind\nnicht Bedenken im Kontext ,,Euro - ja oder nein\u201c. Wir\nstehen vielmehr jetzt - zum Teil \u00fcbereinstimmend, zum\nTeil kontr\u00e4r - auf der Position ,,Euro - so nicht!\u201c.\n\nL (Beifall bei der PDS)\n\nZumindest dachte ich das bis gestern. Mit dem allerdings,\nwas Sie im Bundesrat vorhaben, ist f\u00fcr mich wieder offen,\nob Sie die komplexe Sicht nicht doch wieder auf die Ret-\ntung der Geldwertstabilit\u00e4t reduzieren. Man wird sehen.\nAber glauben Sie mir, Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie befinden\nsich gerade mit Ihrer komplexen Kritik in besserer Gesell-\nschaft, als w\u00e4ren Sie in jener Gesellschaft, die Ihre Kritik\nund Ihre Einlassungen mangels eigenen Verst\u00e4ndnisses als\nd\u00fcmmlich bezeichnet haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSie befinden sich aber auch in besserer Gesellschaft, als\nw\u00e4ren Sie in der, wo man die drohende Fr\u00fchgeburt zwar\nsieht, aber, anstatt sie zu verhindern, in ma\u00dfloser Selbst-\n\u00fcbersch\u00e4tzung meint, sie schon gro\u00dfziehen zu k\u00f6nnen.\nNun, dahinter steckt Personenkult statt Programm, An-\nma\u00dfung statt Kompetenz.\nHerr Kunckel  - dort ist er -, ein Satz zu Ihnen, bleiben Sie\nnoch so lange! Wenn die Fr\u00fchgeburt schon nicht zu ver-\nhindern sein sollte, denken Sie wirklich, da\u00df sie dann bei\nder ,,alten Tante SPD\u201d am besten aufgehoben ist? Wer die\n\n1inge verantwortungsbewu\u00dft sieht, der wird dies ver-\nleinen.\n\n(Beifall bei der PDS - Adler, SPD:\nDa haben Sie lange gefeilt an dem Satz.)\n\n- Die ,,alte Tante\u201d ist ja lange bekannt. Es hat sich da nichts\nge\u00e4ndert.\n\n(Adler, SPD: An der Fr\u00fchgeburt.)\n\n- Und, Herr Adler, Pathos, Seifenopern- und Bergdoktor-\nJetue k\u00f6nnen Politik wirklich nicht ersetzen. Und wenn\nsie genau \u00fcber die Sache nachdenken, ist die SPD - und\netzt wird es ernst mit Ihrer Zustimmung zur Einf\u00fchrung\nIes Euro unter den gegenw\u00e4rtigen Bedingungen - dabei,\n120 Jahre sozialdemokratische Politik zur sozialstaatlichen\n3\u00e4ndigung  von Marktkr\u00e4ften aufzugeben\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nYir  eine vage Hoffnung.\nEs deckt sich weitgehend mit den Positionen der PDS,\nwenn der Herr Ministerpr\u00e4sident sagt, die Politische\nJnion  mu\u00df doch Voraussetzung f\u00fcr die W\u00e4hrungsunion\njein und nicht deren Folge. Hier sollte man gerade deut-\nsche Erfahrungen nicht geringsch\u00e4tzen, aktuelle sowenig\nwie historische.\n4n den aktuellen Folgen einer \u00fcberst\u00fcrzten W\u00e4hrungs-\nmion haben wir noch zu kauen; an die historischen Erfah-\nurigen will ich kurz erinnern.\nOvar im vorigen Jahrhundert sp\u00e4testens w\u00e4hrend der\nVapoleonischen Kriege das Gef\u00fchl f\u00fcr die notwendige\n3eutsche  Einheit so stark gewachsen, da\u00df es politisch\nrrnsthaft wirksam zu werden begann, lagen die \u00f6konomi-\nschen Notwendigkeiten daf\u00fcr ohnehin schon lange zu\nTage, und brachte die Deutsche Romantik eine starke\nBewegung der Artikulation und Rechtfertigung dieses\nGef\u00fchls, so kam dennoch niemand auf die Idee, die deut-\nsche Einheit gerade bei der W\u00e4hrung zu beginnen. Sie\nw\u00e4re dann wohl selbst Bismarck mi\u00dflungen.\nDie realisierte Reihenfolge war: Wahrnehmung der kul-\nturellen Einheit, Ausbau der Wirtschaftsunion, politische\nEinigung und schlie\u00dflich und endlich erst die W\u00e4hrungs-\nunion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie analoge europ\u00e4ische Reihenfolge w\u00e4re: Pflege des zar-\nten Pfl\u00e4nzchens europ\u00e4ischer kultureller Identit\u00e4t, Ausbau\nder Wirtschaftsunion, Aufbau einer Sozialunion, politische\nEinigung und dann erst die W\u00e4hrungsunion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie PDS hat als einzige im Bundestag vertretene Partei die\nMaastrichter Geldunion von Anfang an entschieden abge-\nlehnt, weil sie der neoliberalen Deregulierung der Wirt-\nschaft T\u00fcr und Tor \u00f6ffnet, den Sozialstaat zu Grabe tr\u00e4gt,\nEuropa spaltet statt vereint und die Kluft zwischen Arm\nund Reich vergr\u00f6\u00dfert.\n\nIch mache diese Analogie nicht, weil ich meine, da\u00df am\ndeutschen Beispiel Europa genesen k\u00f6nnte. Ich mache sie\ndeshalb, und sie ist deshalb n\u00f6tig, weil gerade der Proze\u00df\nder deutschen Einigung im 19. Jahrhundert ein ausgespro-\nchen europ\u00e4ischer Proze\u00df war.\n\nIch sage dies einmal deshalb hier so deutlich, weil ich\nschon darauf verweisen mu\u00df, da\u00df es die PDS war, die sich\nvon Anfang an nicht von einer Stimmungslage ins Bocks-\nhorn jagen lie\u00df, die es, wie der Ministerpr\u00e4sident seinem\n\n5591\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nBundesvorstand schreibt - ich zitiere - ,,. . erschwert, sich\nzu Fragen der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion anders als\npositiv bis enthusiastisch zu \u00e4u\u00dfern\u201d. Diese Bemerkung\nehrt den Ministerpr\u00e4sidenten. Seine weniger enthusiasti-\nschen \u00c4u\u00dferungen kommen jedoch zu sp\u00e4t, bzw. es will\nsie unter den Enthusiasten gerade seiner Partei keiner\nh\u00f6ren.\nIch verweise aber nicht zuletzt auch deshalb auf diese\ngrunds\u00e4tzliche Kritik der PDS am Euro, weil derselbe\nMinisterpr\u00e4sident, der die Kritik der PDS an europ\u00e4ischer\nund durch den Euro verursachbarer Deregulierung und\nAbbau des Sozialstaates teilt, zumindest bis dato in Sach-\nsen selbst Deregulierung und Sozialstaatabbau politisch zu\nverantworten hat.\nIch hoffe also, Herr Ministerpr\u00e4sident, Ihrer Kritik am\nEuro liegt auch ein ger\u00fcttelt Ma\u00df an Selbstkritik zugrunde.\nIch hoffe, wir merken das demn\u00e4chst in Sachsen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSollte die Beharrlichkeit der PDS daran einen Anteil ge-\nhabt haben, dann w\u00fcrde es mich freuen.\nNat\u00fcrlich steht f\u00fcr die PDS die Problematik der Arbeit des\nSozialstaates und der Entwicklung der L\u00f6hne und Geh\u00e4l-\nter an erster Stelle. Gleiche Bedeutung hat die Entwicklung\nder Demokratie in Europa f\u00fcr uns. Unsere Bef\u00fcrchtungen\num die Entwicklung der Demokratie in Europa unter-\nschreibt der Ministerpr\u00e4sident mit seinem Satz: ,,Europa\nkommt, die Demokratie geht.\u201d Sowohl das parlamentari-\nsche Verfahren zur Einf\u00fchrung des Euro in Deutschland,\ndas Verh\u00e4ltnis zu fr\u00fcheren Beschl\u00fcssen in den Parlamen-\nten und noch viel mehr die Art der Willensbildungs- und\nEntscheidungsprozesse auf europ\u00e4ischer Ebene lassen zu\nw\u00fcnschen \u00fcbrig. Deshalb fordert die PDS ja auch, da\u00df\ngerade bei einer gemeinsamen W\u00e4hrung auch das Europa-\nparlament sehr viel mehr Rechte braucht als bisher.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNoch viel mehr fordern wir aber, da\u00df vor allem die V\u00f6lker,\ndie betroffenen Menschen selbst bei einem solchen gravie-\nrenden Einschnitt in ihre Lebensbedingungen direkt be-\nfragt werden. Es mu\u00df doch auch in Deutschland gehen,\nwas in Frankreich oder D\u00e4nemark zum Beispiel selbstver-\nst\u00e4ndlich ist.\nDie Bundesregierung, voran Herr Kohl, und die Bundes-\ntags-CDU behaupten, der Euro bringe Arbeit. Dem hat\nschon 1996 Bundesbankpr\u00e4sident Tietmeyer widerspro-\nchen. F\u00fcr ihn ist es Illusion zu glauben, der Euro l\u00f6se die\nBesch\u00e4ftigungsprobleme. Er hat sicher recht. Fakt ist doch\nheute schon, da\u00df die vor zehn Jahren mit der Einf\u00fchrung\ndes europ\u00e4ischen Binnenmarktes versprochenen 2 Millio-\nnen Arbeitspl\u00e4tze nicht nur nicht geschaffen wurden,\nsondern im Gegenteil, wir registrieren derzeit in der EU\n20 Millionen Arbeitslose und 50 Millionen Arme. Da der\nEuro den Konkurrenzdruck auf die Betriebe enorm ver-\nsch\u00e4rfen wird, sind noch mehr Firmenpleiten und Ent-\nlassungen zu erwarten. Da stimme ich mit dem Minister-\npr\u00e4sidenten durchaus \u00fcberein, da\u00df die Vertragsbeteiligten\nin Maastricht von Annahmen \u00fcber die europ\u00e4ische wirt-\nschaftliche, soziale und finanzpolitische Entwicklung aus-\ngegangen sind, die sich nicht realisiert haben. Daraus mu\u00df\nman doch um Himmels willen Konsequenzen ziehen und\nnicht weiter Politik aus dem Bauch machen.\nSchon am 8.10.1992 wurde in Frankfurt am Main bei einer\nPodiumsdiskussion des Symposiums ,,Was kommt nach\nder D-Mark?\u201c, veranstaltet von der Association  pour\n\n1\u2019Union  Monetaire de l\u2019Europe,  von Renate Ohr auf folgen-\ndes verwiesen: ,,Nach den W\u00e4hrungsunruhen im Septem-\nber 1992 wird als weiteres Argument f\u00fcr die Einf\u00fchrung\neiner W\u00e4hrungsunion die Ausschaltung des W\u00e4hrungs-\nchaos genannt. Hierbei wird jedoch \u00fcbersehen, da\u00df die\nWechselkursschwankungen nicht Ursache, sondern Folge\n\u00f6konomischer Divergenzen sind. Genausowenig, wie man\ndurch das Entfernen der Skala eines Fieberthermometers\ndas Fieber senken kann, kann man durch das Fixieren der\nWechselkurse monet\u00e4re und realwirtschaftliche Divergen-\nzen verschwinden lassen.\u201d\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWeiter bemerkt Renate Ohr: ,,In einem System mit\nverschiedenen nationalen W\u00e4hrungen k\u00f6nnen unter-\nschiedliche Produktivitatsentwicklungen  durch Wechsel-\nkurskorrekturen ausgeglichen werden. Schaltet man die\nFlexibilit\u00e4t in diesem Bereich aus, so verlagern sich die\nrealwirtschaftlichen Divergenzen auf den Arbeitsmarkt.\u201d\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch f\u00fcge hinzu: Die realwirtschaftlichen Divergenzen ver-\nlagerten sich in diesem Fall im Grund ausschlie\u00dflich auf\nden Arbeitsmarkt. Damit wird westeuropaweit der Sozial-\nstaat auf dem Altar des Euro geopfert. Die L\u00f6hne werden\ndann in ganz entscheidendem Ma\u00dfe die Rolle der Wech-\nselkurse \u00fcbernehmen, und die Folge sind Lohndumping,\ndas gezielte Ausspielen von Arbeiterinnen und Arbeitern\nmit verschiedenen P\u00e4ssen, ohne da\u00df wir entscheidende\nund geeignete Instrumentarien zum Gegensteuern h\u00e4tten.\nNun ja, es ist lange gesagt. Deshalb hat auch Prof. Bieden-\nkopf mit seinen j\u00fcngst gemachten \u00c4u\u00dferungen recht:\n,,Weil der Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsunion die Politische\nUnion fehlt, werden sich der integrierte Markt und die\nAnwendungsbereiche der sozialen und \u00f6kologischen\nNormen zunehmend auseinanderentwickeln. W\u00e4hrend die\nM\u00e4rkte sich \u00fcber die nationalen Grenzen hinaus aus-\ndehnen, bleibt der Geltungsanspruch dieser Normen auf\nden nationalen Rahmen begrenzt. Die Marktkr\u00e4fte k\u00f6nnen\nsich ihnen deshalb zunehmend entziehen. Damit entsteht\nein f\u00fcr die soziale Marktwirtschaft bedrohliches Defizit an\nnormativer Bindung der Marktkr\u00e4fte.\u201d\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Offensichtlich hat diese schon\nlange durch die PDS vertretene Auffassung das Stamm-\nbuch des Bundeskanzlers nicht erreichen k\u00f6nnen. Ich bin\nIhnen deshalb f\u00fcr diesen Eintrag dort sehr dankbar. Aller-\ndings, wie es aussieht, hat er auch Sie nicht verstanden.\nNat\u00fcrlich brauchen wir vor dem Euro eine Europ\u00e4ische\nUnion, eine Politische und eine Sozialunion mit gesetzlich\nfestgelegten Mindeststandards. Nur denke ich, da\u00df dieses\nvon den beteiligten Regierungen zum Teil mangels Ideen\nund mangels politischen Willens gar nicht herbeigef\u00fchrt\nwerden wird. Ehrlich gesagt, will ich mich in dem Zu-\nsammenhang auch nicht unbedingt auf die Phantasie des\nMinisterpr\u00e4sidenten verlassen. Freilich wei\u00df er so gut wie\nwir, da\u00df die potentiellen Teilnehmerl\u00e4nder die Stabilit\u00e4ts-\nkriterien nur durch Ma\u00dfnahmen mit sehr wahrscheinlich\nwenig Nachhaltigkeit erreicht haben. Das geht im Grunde\nvon Bilanzf\u00e4lschung bis hin zum Verkauf des Tafelsilbers,\nund das betrifft nicht nur Italien und Belgien, sondern\nzum Beispiel auch Deutschland.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber schon unter diesen Umst\u00e4nden wurden die angeb-\nlichen Erfolge in entscheidendem Ma\u00dfe nur durch einen\n\n5592\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nmassiven Sozialabbau erreicht. Was wird dann erst nach\nder Einf\u00fchrung des Euro passieren, wenn eine unabh\u00e4ngi-\nge Europ\u00e4ische Zentralbank \u00fcber die Bilanzen wacht und\nTafelsilber nun nicht mehr zur Verf\u00fcgung steht? Ganz\nklar: Das Niveau der sozialen Sicherung wird nach der\nEinf\u00fchrung des Euro einfach noch niedriger werden. So ist\ndas. Oder die Unabh\u00e4ngigkeit der Zentralbank wird, was\nProf. Biedenkopf bef\u00fcrchtet, zum Zwecke der Aufwei-\nchung der Stabilit\u00e4t des Euro politisiert, so da\u00df die einzel-\nnen Staaten \u00fcber h\u00f6here Verschuldungen sozialen Frieden\nkaufen k\u00f6nnen.\nMan kann nun lange streiten, wieweit W\u00e4hrungsstabilit\u00e4t\ndas h\u00f6chste Gut sein sollte oder ob Verschuldung und\nbegrenzte Inflationsraten zum Zwecke aktiver staatlicher\nArbeitsmarktf\u00f6rderung sinnvoll sind. Wir machen dies\nhier in diesem Hohen Hause ja seit fast acht Jahren. Man\nwird dennoch immer wieder die praktische Erfahrung\nmachen, da\u00df unter den Bedingungen eines sozialstaatlich\nnicht kontrollierten Kapitalismus verm\u00f6genssichemde\nGeldwertstabilit\u00e4t und Arbeitsplatzsicherung einander\nweitgehend ausschlie\u00dfen. Hier beginnen nat\u00fcrlich gravie-\nrende Differenzen zwischen uns und dem Ministerpr\u00e4si-\ndenten. Aber ungeachtet dessen ist nat\u00fcrlich auch f\u00fcr uns\nGeldwertstabilit\u00e4t nicht der Beliebigkeit anheimgestellt.\nF\u00fcr den Ministerpr\u00e4sidenten ist zum Beispiel die Geld-\nwertstabilit\u00e4t deshalb so bedeutsam, weil sein politisches\nKonzept der Altersvorsorge jetzt wesentlich durch Ver-\nm\u00f6gensbildung gepr\u00e4gt ist. In bezug auf die Altersvor-\nsorge gilt das aber genauso, wenn diese \u00fcber Beitr\u00e4ge in\nSozialkassen finanziert wird. Auch dazu braucht man\nGeldwertstabilit\u00e4t. Aber zur Finanzierung der Altersvor-\nsorge \u00fcber Beitr\u00e4ge in Solidarkassen sind die Menschen\nfreilich dann am ehesten f\u00e4hig, wenn sie Arbeit haben.\nUnd daf\u00fcr ist unter heutigen Bedingungen Arbeitsf\u00f6rde-\nrung zum Beispiel in einem durch \u00f6ffentliche Mittel abge-\nsicherten, aber weitgehend privatwirtschaftlich angelegten\nBesch\u00e4ftigungssektor dringend notwendig. Und das gilt\nmittlerweile europaweit.\nWichtiger als die grundlegende Absicherung der Unab-\nh\u00e4ngigkeit der Europ\u00e4ischen Zentralbank vor Einf\u00fchrung\ndes Euro w\u00e4re f\u00fcr mich deshalb die L\u00f6sung der Frage, wie\nund mit welchen politischen Mitteln der jeweilige Aus-\n\nL gleich im sogenannten magischen Dreieck zwischen opti-\nmaler  Besch\u00e4ftigung, europ\u00e4ischer Geldwertstabilit\u00e4t und\njeweiliger nationaler Haushaltsf\u00fchrung geschaffen werden\nkann.\nSie sagten, Herr Ministerpr\u00e4sident - ich zitiere Sie: ,,Die\nBundesbank bezieht ihre Legitimation nicht nur aus Ge-\nsetz und Verfassung, sondern auch aus der Unterst\u00fctzung\ndurch das Staatsvolk.\u201d - So weit, so gut.\nIch meine, die Bundesbank bezieht - oder bezog zumin-\ndest lange Zeit - ihre Legitimation aus der selbstverst\u00e4nd-\nlichen Anerkennung der Zielstellungen sozialer Markt-\nwirtschaft. Insofern konnte sie sich nat\u00fcrlich der Unter-\nst\u00fctzung durch das Staatsvolk sicher sein, und insofern ist\noder war zumindest -geraume Zeit die Bundesbank auch\nde facto politisiert.\nGerade diese Art der Legitimation und Politisierung ist\njedoch f\u00fcr die Europ\u00e4ische Zentralbank nicht gegeben\nbzw. sehr ungewi\u00df. Von daher hat nat\u00fcrlich auch der von\nmir ansonsten wenigstens von der Intention her begr\u00fc\u00dfte\nBesch\u00e4ftigungspakt von Maastricht 11 nur unzul\u00e4ngliche\nGrundlagen. Seine Zukunft scheint massiv gef\u00e4hrdet, ehe\ndiese Zukunft \u00fcberhaupt begonnen hat. Die harte W\u00e4h-\n\nrung allein garantiert mit Sicherheit nicht allgemeinen\nWohlstand und ausreichend Arbeitspl\u00e4tze.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nImmerhin ist im harten Dollar-Land USA die Massen-\narmut relativ gr\u00f6\u00dfer als in Italien mit seiner allgemein f\u00fcr\nweich gehaltenen Lira. Und auch in Deutschland konnte\ndie harte D-Mark fast f\u00fcnf Millionen Arbeitslose und\n2,5 Millionen Arme nicht verhindern. Eine harte W\u00e4hrung\nf\u00fcr sich alleine  ist-nur  verm\u00f6genssichernd  - was nicht\ngegen sie spricht, sie aber als alleinseligmachende Ziel-\nstellung auch nicht ausweist. Der Euro wird mit Sicherheit\nmehr Arbeitspl\u00e4tze kosten als schaffen, denn allein der\nAbbau von Investitionshemmnissen bringt noch keine\nJobs.\nSicher wird es in einigen beg\u00fcnstigten Inseln und Sektoren\nWirtschaftswachstum, ein Wachstum einzelner Unter-\nnehmensprofite und auch neue Arbeit geben, aber ganze\nBranchen und Regionen, die mit dem Euro ungesch\u00fctzter\nKonkurrenz ausgesetzt werden, haben kaum noch Chan-\ncen. Dort wird der Euro mit Sicherheit Arbeitspl\u00e4tze\nkosten - vor allem deshalb, weil die von ihm beg\u00fcnstigten\nInvestitionen heute doch vor allem Rationalisierungs-\ninvestitionen sind, die normalerweise mehr Arbeitspl\u00e4tze\nvernichten als bringen.\nDies alles bringt mit Garantie schmerzhafte soziale Span-\nnungen, m\u00f6glicherweise sogar Br\u00fcche und Eruptionen.\nWill man dies verhindern, sind horrende Transferleistun-\ngen unausbleiblich. Wer will die aber durchsetzen, wenn\nnoch alle Politik weiter fast ausschlie\u00dflich nationalstaat-\nlichen Interessen verbunden bleibt?\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Redezeit\nist begrenzt, aber schon die bisher gemachten Einwendun-\ngen zeigen deutlich, da\u00df die Gefahren der Einf\u00fchrung des\nEuro unter den gegenw\u00e4rtigen Umst\u00e4nden die wenigen\nVorteile bei weitem \u00fcberwiegen. Die gemeinsame W\u00e4h-\nrung wird wegen der damit verbundenen Folgen - bleibt\nman beim jetzigen Zeitplan ihrer Einf\u00fchrung und den Illu-\nsionen \u00fcber die Erf\u00fcllung der Konvergenzkriterien - die\nIntegration nicht bef\u00f6rdern, sondern genau das Gegenteil\nbewirken.\nDie entscheidende Gefahr ist dabei aus meiner Sicht nicht\neinmal der vom Ministerpr\u00e4sidenten festgestellte Fakt, da\u00df\ndann aus der W\u00e4hrungsunion eine Konfliktunion w\u00fcrde.\nNat\u00fcrlich ist auch dies nicht zu untersch\u00e4tzen; so mancher\nKonflikt kann aber dann vielleicht trotzdem geh\u00e4ndelt und\ngel\u00f6st werden.\nAber - und das ist die eigentliche Gefahr - alle ungel\u00f6sten\noder auf Kosten der \u00fcberwiegenden Mehrheit der Men-\nschen gel\u00f6sten Konflikte, alle Schwierigkeiten und Proble-\nme, alle Nachteile, alle offenen und unl\u00f6sbaren Konflikte\nwerden auf Dauer dahin f\u00fchren, da\u00df Nationalismus wie-\nder entflammt, da\u00df der Europagedanke in Mi\u00dfkredit ger\u00e4t\nund da\u00df in Deutschland ein unheilvoller D-Mark-Nationa-\nlismus entsteht und die, die ihn verfechten, neue und\nviele -\u2018mit Sicherheit zu viele - Anh\u00e4nger bekommen wer-\nden.\nDazu kommt au\u00dferdem - das ist keinesfalls zu ver-\nnachl\u00e4ssigen -, da\u00df sich mit der W\u00e4hrungsunion eine\nKerngemeinschaft innerhalb der EU formt, die mit ent-\nsprechender Arroganz dann gegen\u00fcber dem Rest Europas\neinhergehen k\u00f6nnte. Vor allem die osteurop\u00e4ischen\nStaaten werden auf lange Sicht von der Teilnahme an der\nW\u00e4hrungsunion in der gegenw\u00e4rtig geplanten Form aus-\ngeschlossen und demnach trotz eines eventuellen Beitritts\nzur EU zu Staaten zweiter Klasse degradiert. Die soziale\n\n5593\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nSpaltung in jedem Teilnehmerstaat w\u00fcrde sich vergr\u00f6\u00dfern,\ndie Kluft zwischen unterschiedlich entwickelten Regionen\nin Europa w\u00fcrde vertieft.\nWas tun? - Die Frage steht, obwohl Lenin lange tot ist und\nauch seine Union sich schlie\u00dflich nicht als lebensf\u00e4hig er-\nwiesen hat.\n\n(Dr. Kunckel,  SPD: Er hat heute Geburtstag.)\n\n- Gut, da\u00df Sie sich das gemerkt haben, manches vergi\u00dft\nman eben nicht, er hatte k\u00fcrzlich Geburtstag - oder heute.\n\n(Heiterkeit)\n\n- Sehen Sie, ich bin nicht so gut ML-gebildet wie Sie, aber\nich wende es daf\u00fcr besser an.\n\n(Heiterkeit - Zurufe von CDU und SPD)\n\nAlso was tun? - Die Frage steht in mehrfacher Hinsicht.\nErstens steht sie zun\u00e4chst als die Frage, ob noch etwas\nabwendbar sein k\u00f6nnte. Nat\u00fcrlich sollte nichts unversucht\nbleiben, und deshalb mu\u00df die Staatsregierung im Bundes-\nrat f\u00fcr eine geregelte Verschiebung des Euro stimmen.\nWahrscheinlich wird sie aber dabei genauso unterliegen\nwie die PDS bei der Abstimmung im Bundestag.\nUnter taktischem Gesichtspunkt und der Aussch\u00f6pfung\nder M\u00f6glichkeiten im Bundesrat verstehe ich auch die\nVorgehensweise des Ministerpr\u00e4sidenten. Aber aus der\nPerspektive auch seiner komplexen Sicht auf die Probleme\nkann das wohl nicht alles sein. Wir sollten schon \u00fcber-\nlegen, welche au\u00dferparlamentarisch-demokratischen und\nfreistaatlich-s\u00e4chsischen M\u00f6glichkeiten es noch gibt. Un-\nversucht sollte nichts bleiben.\nVielleicht k\u00f6nnen wir gemeinsam in einer interfraktionel-\nlen Ad-hoc-Gruppe dar\u00fcber nachdenken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch meine dies ernst, auch wenn ich mir der Delikatesse\nder Situation bewu\u00dft bin.\nHerr Prof. Biedenkopf, es l\u00e4\u00dft sich sicher bis zum Euro-\ngipfel im Mai noch viel Kompetenz und Prominenz f\u00fcr\neine geregelte Verschiebung der Einf\u00fchrung des Euro\nmobilisieren - sehr viel mehr als bisher, und zwar national\nund international. M\u00f6glicherweise bewegt sich dann auch\nnoch einmal etwas bei den Regierungen und in den I\u2019arla-\nmenten. Sie jedenfalls mit Ihren Beziehungen k\u00f6nnen sehr\nviel daf\u00fcr tun. Wir sind dabei gerne hilfreich.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei PDS und SPD)\n\nEs lohnt sich \u00fcbrigens in dieser Sache nicht, mit Gerhard\nSchr\u00f6der zu reden. Aber der Vorsitzende unserer Bundes-\ntagsgruppe, Dr. Gysi, ist dazu jederzeit zu einem Gespr\u00e4ch\nmit Ihnen bereit.\n\n(Heiterkeit - Unruhe - Zurufe)\n\nUnd da wird es sich auch lohnen. Sie werden es merken,\n\nPolitik ist die Kunst des M\u00f6glichen. Dies bedeutet keine\nBeschr\u00e4nkung und Bescheidung, im Gegenteil, es ver-\n\nwenn Sie es ausprobieren.\n\npflichtet, das Optimale an M\u00f6glichkeiten zu nutzen und\nzu realisieren. Zeigen Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, wie\nernst Sie es mit Ihren Einw\u00e4nden meinen. Noch ist nicht\naller Tage Abend.\nZweitens - darauf ist heute \u00fcberhaupt noch niemand ein-\ngegangen - m\u00fcssen wir aber auch auf das Scheitern allen\nWiderstandes eingerichtet sein. Dann kommen aber erst\nrecht wichtige Aufgaben auf die Politik im Freistaat zu,\n\nund das nimmt dann wieder alle Fraktionen in diesem\nHohen Hause in die Pflicht.\nSachsen wird mit Gewi\u00dfheit von den Folgen nicht ver-\nschont bleiben, ganz im Gegenteil, es wird aufgrund seiner\n\u00f6konomischen Schw\u00e4che, aufgrund seiner geographischen\nLage und wegen der Ungewi\u00dfheit \u00fcber europ\u00e4ische F\u00f6r-\nderpolitik ab dem Jahr 2000 wahrscheinlich besonders\ngebeutelt werden.\nZuallererst gilt es also gerade hier im Osten Deutschlands,\nStrategien zu entwickeln, die verhindern, da\u00df wir zu einer\nabgekoppelten Region werden und im Wettbewerb des\nLohndumpings verarmen. Gerade deshalb ist es wichtiger\ndenn je, unsere regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufe zu ent-\nwickeln und zu st\u00e4rken. Alles, was bis dato von der Staats-\nregierung getan wurde - ich will es nicht geringsch\u00e4tzen,\naber es ist zu wenig. Wir haben allenfalls gute Ans\u00e4tze.\nQualit\u00e4t und Tempo reichen nicht. Immer noch geht alles\nhalbherzig zu, scheint die F\u00f6rderung der international\nagierenden gro\u00dfen Kapitalgesellschaften deutlich Vorrang\nzu haben, ohne da\u00df deshalb der regionale Austausch\ndavon ausreichend profitiert. Gerade damit setzen wir uns\naber den beschriebenen Gefahren aus.\nBesondere Sorge bereitet der Fakt, da\u00df die kleinen und\nmittleren Unternehmen \u00fcberhaupt nicht auf die Einf\u00fch-\nrung des Euro vorbereitet sind, auch die Kosten nicht\nabsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, die auf sie zukommen. Gesamteuro-\np\u00e4isch werden die Kosten derzeit auf zumindest 114 Milli-\narden DM gesch\u00e4tzt.\nIch frage, wer sich daran wohl die goldene Nase verdienen\nwird und wer diese goldene Nase bezahlen wird.\nDen s\u00e4chsischen Betrieben werden Kosten jedenfalls nicht\nerspart bleiben. Sie werden um so geringer ausfallen, je\nsystematischer die Betriebe auf die Umstellung vorbereitet\nsind. Hierzu bedarf es staatlicher Unterst\u00fctzung, und zwar\nschnellstens.\n\nDie Staatsregierung ist aufgefordert, schnellstens zu rea-\ngieren, um diesen Vorbereitungsstau abzubauen.\n\nWir brauchen Konsultationszentren zum Euro vor Ort.\nWir brauchen technische Unterst\u00fctzung, und wir brau-\nchen finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die kleinen und\nmittleren Betriebe. Den ohnehin kapitalschwachen Betrie-\nben k\u00f6nnte sonst durch den Euro endg\u00fcltig der Garaus\ngemacht werden, sind doch die Betriebspleiten im klein-\nund mittelst\u00e4ndischen Bereich in Sachsen ohnehin auf\nRekordh\u00f6he. Zum Dauerrekordhalter sollten wir uns hier\nsicher nicht entwickeln wollen. -\nDie Mehrzahl der Kommunen - nach Umfragen des Deut-\nsehen  Industrie- und Handelstages gesamtdeutsch immer-\nhin etwa zwei Drittel, wobei ich zu vermuten wage, da\u00df in\nSachsen die Zahl etwas h\u00f6her ist - ist ebenfalls nicht auf\ndie Einf\u00fchrung des Euro eingerichtet. Es gibt kaum eine\nBestandsaufnahme aller vom Euro betroffenen Verwal-\ntungsbereiche. Es gibt auch noch keine konkreten Ma\u00df-\nnahmenpl\u00e4ne. Dies ist nat\u00fcrlich wiederum f\u00fcr die orts-\nans\u00e4ssige gewerbliche Wirtschaft beunruhigend.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bei aller\nEuphorie f\u00fcr den Euro in Politik- und in Bankkreisen ist es\nauch auff\u00e4llig, wie viele Leute derzeit im Walde pfeifen.\nDas beginnt in Deutschland beim Bundeskanzler, geht\n\u00fcber die Parteien hinweg, erfa\u00dft fuhrende Wirtschafts-\nkreise, Vertreter der Banken und Versicherungen und alle\nihre einschl\u00e4gigen Publikationsorgane. Glanzpapier wird\nbedruckt. Die Bev\u00f6lkerung wird gefragt, die Ergebnisse\n\n5594\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\n.\n\nwerden wieder zu Papier gebracht, so da\u00df die W\u00e4lder, in\ndenen man pfeift, wohl wegen des Papierbedarfs bald ab-\ngeholzt zu werden drohen.\nKritik begegnet man zunehmend beleidigt und beleidi-\ngend, weist sie meist unsachlich und panisch zur\u00fcck.\nDas alles kann doch kein Zufall sein. Offensichtlich trauen\ndie Euro-Enthusiasten ihrer eigenen Courage nicht mehr.\nDie PDS und Prof. Biedenkopf bilden die r\u00fchmliche Aus-\nnahme im ernstzunehmenden politischen Spektrum der\nEuro-Kritik.\n\nM\u00f6chte die Fraktion der CDU den Antrag formell einbrin-\ngen? - Das ist nicht der Fall.\nW\u00fcnscht die Fraktion der SPD, ihren Antrag einzubrin-\ngen? - Herr Dr. Kunckel, Fraktion der SPD.\n\n(Beifall bei der PDS - Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nVerb\u00fcndete f\u00fcr uns gibt es in der Gesellschaft genug. Weit\n\u00fcber 60 % stehen der Euro-Einf\u00fchrung skeptisch gegen-\n\u00fcber.\nDie noch Vernunft behalten haben und diesen Euro unter\nden gegebenen Bedingungen ablehnen, m\u00fcssen mit klarem\nKopf und mit Beharrlichkeit unter Hintanstellung aller\nRessentiments gegenhalten. Die PDS jedenfalls steht zu\ndiesem Angebot.\n\nL\n(Starker Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU-Fraktion noch\neinmal zu sprechen? - Das ist nicht der Fall. Damit ist die\nAussprache zur Regierungserkl\u00e4rung beendet.\nSie wollen noch eine Erkl\u00e4rung abgeben? - Bitte, Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD\nzur heutigen Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4siden-\nten ,,Die Entwicklung der Europ\u00e4ischen Union\u201d orientiert\nsich stringent, mit den notwendigen \u00c4nderungen in bezug\nauf den S\u00e4chsischen Landtag, an der Beschlu\u00dfempfehlung,\ndie in den Aussch\u00fcssen Europ\u00e4ische Union und Finanz-\nausschu\u00df des Bundesrates erarbeitet worden ist.\nWir m\u00f6chten, da\u00df der S\u00e4chsische Landtag diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zustimmt, um den Mitgliedern des\nBundesrates aus Sachsen die Empfehlung zu geben, dieser\nVorlage im Bundesrat zuzustimmen, weil wir der Mei-\nnung sind, da\u00df wir jetzt ein Signal nach vorn geben m\u00fcs-\nsen, um den Euro wirklich zu einem Erfolg zu machen.\nDabei ist Ihnen unbenommen, Herr Ministerpr\u00e4sident, da\u00df\nSie im Bundesrat, wo Sie ja sicherlich das Wort ergreifen,\ndie s\u00e4chsischen Bedenken noch einmal artikulieren und zu\nProtokoll geben.\nWir halten es f\u00fcr wichtig, da\u00df aus Sachsen auch dieses\nSignal kommt.\nBez\u00fcglich des Entschlie\u00dfungsantrages der CDU-Fraktion\nbitten wir darum, da\u00df wir \u00fcber die einzelnen Passagen 1,II\nund 111 einzeln abstimmen.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Nein, ich wollte keine Erkl\u00e4rung abgeben.\nWir haben jetzt zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge ausgereicht\nbekommen, von denen ich annehme, da\u00df Sie sie jetzt auf-\nrufen wollten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja.\n\nDr. Hahn, PDS: Wir haben uns diese Entschlie\u00dfungs-\nantr\u00e4ge noch nicht ausreichend ansehen k\u00f6nnen. Eine\nAbstimmung dazu mu\u00df ja im Anschlu\u00df erfolgen. Deshalb\nbitten wir um eine Auszeit von 15 Minuten.\n\nWir werden der Passage 1 zustimmen, weil wir nat\u00fcrlich\nauch die Besorgnisse der Bev\u00f6lkerung ernst nehmen und\ndie Diskussion auch in Zukunft vor allen Dingen mit Blick\nauf die Chancen des Euro f\u00fchren wollen.\nDer Passage 11 werden wir nicht zustimmen.\nBei der Passage 111 glauben wir, da\u00df vor allen Dingen, was\ndie Punkte 3 und 8 betrifft, das einerseits im Maastrichter\nVertrag stringenter formuliert ist, auf der anderen Seite,\nwas Punkt 8 betrifft, die Frage der Transferleistungen in\nder Empfehlung der Aussch\u00fcsse des Bundesrates veran-\nkert ist. Wir werden uns da der Stimme enthalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00e4re es nicht sinnvoller, wir\nL w\u00fcrden jetzt in die Mittagspause eintreten und den Punkt\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu den Entschlie\u00dfungs-\n\ndann mit den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen beenden?\nantr\u00e4gen noch das Wort gew\u00fcnscht? - Herr Prof. Porsch\nbitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Das w\u00e4re ein Vorschlag, den wir mit-\ntragen k\u00f6nnten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Damit h\u00e4tten Sie eine knappe\nStunde Zeit, sich damit auseinanderzusetzen.\nWas sagen die anderen Fraktionen dazu? - Ich h\u00e4tte sonst\nnach den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen die Pause gemacht, so\nw\u00fcrden wir sie eben jetzt machen. - Es erhebt sich kein\nWiderspruch.\nWir treten ein in eine Mittagspause bis 13.45 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.54 Uhr bis 13.48 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Die Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\nWir sind noch beim Tagesordnungspunkt 2, Regierungs-\nerkl\u00e4rung zum Thema Entwicklung der Europ\u00e4ischen\nUnion. Die Aussprache war beendet.\nEs liegen jetzt zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vor, einer von\nder Fraktion der CDU in der Drucksache 2/8616  und einer\nvon der Fraktion der SPD, Drucksache 2/8624.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben die beiden Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge sehr\ngenau und-mit sehr viel gutem Willen gepr\u00fcft. Dennoch\nsind wir in wesentlichen Teilen entt\u00e4uscht worden.\nWas den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD be-\ntrifft, so meine ich, vorhin \u00fcber eine halbe Stunde gute\nArgumente daf\u00fcr gebracht zu haben, da\u00df der \u00dcbergang in\ndie dritte Stufe der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion in\nder gegebenen Form und mit dem gegebenen Zeitplan\nnicht nur stabilit\u00e4tspolitisch und wirtschaftspolitisch,\nsondern auch sozialpolitisch und unter dem Aspekt der\nEntwicklung der Demokratie nicht zu vertreten ist. Wenn\ndie SPD verlangt, dem \u00dcbergang in die dritte Stufe der\nWirtschafts- und W\u00e4hrungsunion in der Erwartung, da\u00df\nauf die Nachhaltigkeit der erzielten Konvergenz hinge-\nwirkt werde, zuzustimmen, so meine ich, da\u00df damit ein\nPrinzip in die Politik eingebracht wird, das in sie nicht\nhineingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich das Prinzip ,,Warten auf Godot\u201d.\nWie Ihnen allen sicher bekannt ist, ist er nie gekommen.\n\n5595\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nDie Begr\u00fcndung des Antrages der SPD-Fraktion steht\neinerseits - darum traue ich dem Ganzen auch nicht -\ndeutlich zu den Positionen, die die SPD-Fraktion zum Bei-\nspiel in den Haushaltsdebatten in diesem Hause vertreten\nhat, im Widerspruch. Im Rahmen dieser Debatten wurden\ngerade von Ihnen die Fortschritte bei der Begrenzung der\nDefizite in den \u00f6ffentlichen Haushalten nicht mit beson-\nders positiven Einsch\u00e4tzungen versehen.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch gar nicht!\nDas ist doch v\u00f6lliger Bl\u00f6dsinn!)\n\n- Das ist noch gar nicht so dramatisch. Dar\u00fcber k\u00f6nnen\nwir uns auch unterhalten, aber dann k\u00f6nnen Sie es nicht in\ndiesen Antrag schreiben.\n\n(Jurk, SPD: Sie k\u00f6nnen es nur nicht lesen!)\n\nWas Sie im letzten Satz schreiben, ist die Offenbarung, da\u00df\nGodot wohl doch nie kommen wird, Ihre Erwartungen\nalso nicht erf\u00fcllt werden.\nWas den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion betrifft,\nso stellen wir fest, da\u00df vor allem in Abschnitt 111 bedauer-\nlicherweise die komplexe Kritik des Ministerpr\u00e4sidenten,\nvor allem wie er sie in seiner Rede auf dem IX. Steuerzah-\nlerkongre\u00df und in seinem Brief an den Bundesvorstand\nder CDU entwickelt hat, in diesem Antrag einer gravieren-\nden Reduktion unterworfen wurde. Sie reduzieren die ge-\nsamte Kritik auf die Problematik der Geldwertstabilit\u00e4t\nnach dem Muster der D-Mark und auf die Einhaltung von\nzum Teil fragw\u00fcrdigen Konvergenzkriterien. Es ist keine\nRede mehr von der Forderung nach sozialstaatlichen\nRegulierungsinstrumenten zur B\u00e4ndigung der Markt-\nkr\u00e4fte. Auch wird die ganze Demokratie-Frage ausgeblen-\ndet. Obwohl auch wir nat\u00fcrlich die Schwierigkeiten und\nGefahren m\u00f6glicher Transferleistungen sehen, die sich aus\ndem Euro ergeben, halten wir es dennoch insgesamt f\u00fcr\nproblematisch, wenn man sich prinzipiell zu einer Auf-\nk\u00fcndigung solidarischer Hilfe bekennt.\nAls Fazit zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag - auch wir\nbitten darum, \u00fcber ihn abschnittsweise abstimmen zu\nlassen - l\u00e4\u00dft sich folgendes feststellen: Er zeigt mehr eine\nZur\u00fcckweisung als eine St\u00fctzung der Positionen des Mini-\nsterpr\u00e4sidenten. Hier ist offensichtlich jemand zur\u00fcck-\ngepfiffen worden. Wir m\u00fcssen feststellen, da\u00df von den\nr\u00fchmlichen Ausnahmen in bezug auf den Euro, n\u00e4mlich\nPDS und Biedenkopf, nur die PDS \u00fcbriggeblieben ist. Wir\nsind aber weiterhin zum Widerstand bereit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU\nHerr Leroff, bitte. Wenn Sie l\u00e4nger reden wollen, kommen\nSie bitte nach vorn.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich habe nicht die Absicht,\nl\u00e4nger zu reden. Ich m\u00f6chte nur etwas zu den beiden Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4gen sagen.\nDer Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion wird von uns\nabgelehnt, weil er nach unserer Auffassung zu allgemein\ngefa\u00dft ist. Beispielsweise bezieht er die bei uns in Ab-\nschnitt 111 genannten Kriterien, die von der Deutschen\nBundesbank in \u00e4hnlicher Form formuliert worden sind,\n\u00fcberhaupt nicht ein. Genau das sind aber die Eckpunkte,\ndie uns zu der Forderung veranlassen, da\u00df f\u00fcr die Ent-\n\n1\nScheidung im Bundesrat genau diese Kriterien, wie vom\nMinisterpr\u00e4sidenten und.vom Fraktionsvorsitzenden aus-\ngef\u00fchrt, ma\u00dfgebend f\u00fcr die Zustimmung der Staatsregie-\nrung sein sollen.\nNoch einen Satz zu den Ausf\u00fchrungen von Herrn Porsch.\nDazu verweise ich auf Abschnitt 111  Punkt 9, letzter Satz:\nDer dauerhafte Zusammenhang zwischen W\u00e4hrungsunion\nund Politischer Union darf nicht aufgegeben werden. Das\nhaben sowohl unser Fraktionsvorsitzender als auch der\nMinisterpr\u00e4sident ausgef\u00fchrt. Allein darin liegt schon die\nBegr\u00fcndung daf\u00fcr, da\u00df ein Auseinandergehen von W\u00e4h-\nrungsunion, Wirtschaftsunion und Politischer Union nicht\ngewollt ist und nicht gesehen wird.\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wenn Sie schon einmal am\nMikrophon stehen, Herr Leroff, dann frage ich Sie gleich\ngem\u00e4\u00df 5 98 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung, ob Ihre Fraktion\nder abschnittsweisen Abstimmung zustimmen will.\n\nLeroff, CDU: Wir stimmen dem zu, wenn auch \u00fcber\nPunkt IV abgestimmt wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke. - Wir kommen nun zur\nAbstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nder CDU in der Drucksache 2/8616.\nIch rufe Punkt 1 auf. Wer gibt ihm seine Zustimmung? -\nIch frage nach den Gegenstimmen? - 2 Gegenstimmen.\nStimmenthaltungen? - 2 Stimmenthaltungen. Punkt 1 ist\nmit gro\u00dfer Mehrheit angenommen worden.\nIch rufe Punkt 11 auf. Wer gibt ihm seine Zustimmung? -\nIch frage nach den Gegenstimmen. - Eine Reihe von\nGegenstimmen. Ich frage nach den Stimmenthaltungen. -\nEbenfalls eine Reihe von Stimmenthaltungen. Punkt 11 ist\nmehrheitlich angenommen worden.\nIch rufe Punkt 111  auf. Wer gibt ihm seine Zustimmung? -\nWer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen ist Punkt 111  mit\nMehrheit angenommen worden.\nIch rufe Punkt IV auf. Wer gibt ihm die Zustimmung? -\nIch frage nach den Gegenstimmen. - Ich frage nach\nden Stimmenthaltungen. - Bei wenigen Stimmenthaltun-\ngen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Gegenstimmen ist\nPunkt IV mehrheitlich angenommen worden. -\nWir kommen gem\u00e4\u00df 5 98 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung zur\nSchlu\u00dfabstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der\nCDU-Fraktion. Wer gibt diesem Entschlie\u00dfungsantrag\ninsgesamt seine Zustimmung? - Wer ist insgesamt\ndagegen? - Wer enth\u00e4lt sich insgesamt der Stimme? - Bei\nwenigen Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl\nvon Gegenstimmen ist der Entschlie\u00dfungsantrag der Frak-\ntion der CDU insgesamt mit Mehrheit angenommen\nworden.\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD\nauf. Wer gibt ihm seine Zustimmung? - Wer ist dage-\ngen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Eine Stimmenthal-\ntung. Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD mit Mehrheit\nabgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\n5596\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n.\n\n- 2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nPersonalvertretungsgesetzes\n\nDrucksache 2/6907,  Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\n- 2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nPersonalvertretungsgesetzes\n\nDrucksache 2/7074,  Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\nDrucksache 2/8515,  Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten: CDU 20 Minuten, SPD und\nPDS je 10 Minuten. Ich rufe zuerst die Fraktion der PDS\nauf. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\ndung der Initiativrechte, einer krassen Entwertung von\nDienstvereinbarungen und - das ist keinesfalls das Un-\nwichtigste - zur Aufgabe des Letztentscheidungsrechtes\nder Einigungsstelle kommen wird?\nIch frage Sie schlie\u00dflich: Wie sollen Glaubw\u00fcrdigkeit und\nVertrauen entstehen und wachsen k\u00f6nnen, wenn das\nbisherige Gebot der vertrauensvollen Zusammenarbeit\nzwischen Personalrat und Dienststelle, quasi das Grund-\ngesetz jeder Personalratsarbeit, faktisch \u00fcber Nacht zu\n,,Mustern ohne Werte\u201c degeneriert und das so wichtige\nZusammenarbeitsgebot durch ein fast lupenreines Direk-\ntionsrecht ersetzt wird?\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Glaubw\u00fcrdigkeit bei politischen Entscheidungen\nzu erzielen, das sollte oberstes Gebot politischen Handelns\nsein. Erfahrbar, erlebbar und damit glaubw\u00fcrdig wird die\n\nL Politik aber durch die Einbeziehung von m\u00f6glichst vielen\nMenschen, und dies um so mehr, als politische Bet\u00e4tigung\nim allgemeinen leider kein allzu hohes Ansehen genie\u00dft.\nPersonalr\u00e4te sind dabei ein ganz wesentliches Element der\ndemokratischen Willensbildung.\nLandtagspr\u00e4sident  Erich Iltgen hatte bei der Annahme der\nS\u00e4chsischen Verfassung am 27. Mai 1992 das Grundrecht\nauf Mitbestimmung sehr zu Recht als ,,bedeutsame Er-\nneuerung\u201c bezeichnet, die sich ,,insbesondere aus unserer\ngemeinsamen Geschichte in der DDR\u201d rechtfertige. Heute\nnun ist dies alles Schall und Rauch von gestern.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nAuf meinem Schreibtisch stapeln sich knapp 300 Briefe, die\nbesorgte Personalr\u00e4te an die Mitglieder des S\u00e4chsischen\nLandtages geschrieben haben. Anla\u00df zur Sorge ist die vor-\nliegende Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses, mit\nder dieses Grundrecht auf Mitbestimmung auf der M\u00fcll-\nhalde der CDU-Regierungspolitik entsorgt werden soll.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nL Denn Mitbestimmung im \u00f6ffentlichen Dienst soll nach\ndem Gesetzentwurf der Staatsregierung auf das absolut\nnotwendige Minimum zusammengeschrumpft werden.\nDer richtige Titel w\u00e4re also ,,Amputationsgesetz f\u00fcr die\nMitbestimmung im \u00f6ffentlichen Dienst\u201d. Wenn die CDU\nMut und \u00dcberblick bewiesen h\u00e4tte, m\u00fc\u00dfte sie heute konse-\nquenterweise gleich noch einen \u00c4nderungsantrag zur\nStreichung des Artikels 26 der Landesverfassung hinzu-\nlegen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch frage Sie: Wie sollen die Menschen politische Mitge-\nstaltung erleben, wenn heute, acht Jahre nach der Wende,\ndie gerade in Sachsen so vehement eingeforderte und er-\nk\u00e4mpfte innere Demokratie in dem wichtigen Teilbereich\nder betrieblichen Mitbestimmung beerdigt wird?\nIch frage Sie weiter: Wie soll denn Demokratie erfahrbar\nund erlebbar werden, wenn es durch den Gesetzentwurf\nder Staatsregierung zu deutlich weniger Personalr\u00e4ten,\nweniger Gremien, weniger Freistellungen, einer Degra-\ndierung wesentlicher Mitbestimmungsrechte zu blo\u00dfen\nMitwirkungs- oder nur Anh\u00f6rungsrechten, einer Beschnei-\n\nEntlarvend sind die haarstr\u00e4ubenden Begr\u00fcndungsmuster,\ndie sich CDU und Staatsregierung f\u00fcr dieses wirklich\nreaktion\u00e4re Gesetz zurechtgelegt haben. Sie sind \u00fcbrigens\nweder neu noch sonderlich originell, denn sie kamen\nbereits bei den ersten Protestwellen von Personalr\u00e4ten\nund Gewerkschaften im Umfeld des Referentenentwurfes\nund des uns\u00e4glichen Amtszeitverl\u00e4ngerungsgesetzes an\ndie \u00d6ffentlichkeit. Angeblich m\u00fcsse das s\u00e4chsische Per-\nsonalvertretungsrecht sofort an die Entscheidung des\nBundesverfassungsgerichtes zum Mitbestimmungsgesetz\nin Schleswig-Holstein angepa\u00dft werden.\nDoch von einer wie auch immer gearteten ,,Heilung\u201d  des\ns\u00e4chsischen Gesetzes kann keine Rede sein. Bisher wurde\nweder das Bundespersonalvertretungsgesetz ge\u00e4ndert,\nnoch wurden die Ergebnisse der speziell daf\u00fcr eingerichte-\nten Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe abgewartet.\nDas juristische Argument ist zumindest zum gegen-\nw\u00e4rtigen Zeitpunkt eine reine Schutzbehauptung der\nStaatsregierung, um die wahren Absichten nicht allzu\nbrutal offenzulegen. Wieder einmal ein s\u00e4chsischer\nSonderweg, als ob es nicht bereits genug unr\u00fchmliche\nSpitzenpositionen in Sachsen g\u00e4be.\nIch will es auf den Punkt bringen: Alleiniger und einziger\nZweck dieser Novelle sind angebliche Zeit-, Kosten- und\nPersonaleinsparungen. Der Demokratiefaktor Mitbestim-\nmung ist f\u00fcr die CDU und die Staatsregierung einfach\nl\u00e4stig und zu teuer geworden. Er st\u00f6rt bei dem anstehen-\nden Personalabbau und bei der Verwaltungsreform, er\nst\u00f6rt wohl generell die Kreise der Herrschenden. Wenn\ndenn schon die l\u00e4stigen Personalr\u00e4te nicht g\u00e4nzlich abge-\nschafft werden k\u00f6nnen, so sollen es nach dem Willen der\nCDU doch wenigstens m\u00f6glichst wenige sein, und sie\nsollen fast nichts mehr zu sagen haben. Entscheiden\nd\u00fcrfen diese St\u00f6renfriede immerhin noch \u00fcber solch exo-\ntisch anmutende Aufgaben wie die Verteilung von Pacht-\nland, die Gew\u00e4hrung von Vorsch\u00fcssen und Darlehen oder\ndie Festlegung des Ortes der Auszahlung von Dienstbe-\nz\u00fcgen - das sind wahrlich ,,gigantische\u201d Aufgaben der\nInteressenwahrnehmung -, w\u00e4hrend bezeichnenderweise\netwa die Abordnung der Lehrer ohne Beteiligung der Per-\n\n5597\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nsonalr\u00e4te von bisher 6 auf nunmehr 12 Monate ausgedehnt\nwird. Zu allem \u00dcberflu\u00df ist diese Regelung derma\u00dfen \u00fcbel\ngestaltet, da\u00df ein und dieselbe Person gleich wieder abge-\nordnet werden kann, ohne da\u00df dazu jemals ein Personalrat\ngefragt werden m\u00fc\u00dfte. Kettenabordnungen werden also\nan der Tagesordnung sein.\nIch belasse es bei diesen wenigen Beispielen aus dem\nlangen S\u00fcndenkatalog von CDU und Staatsregierung. Ich\nstelle zwei Dinge fest:\nErstens. CDU und Staatsregierung vertun hiermit gerade\nangesichts der bevorstehenden Rationalisierungen  und\nUmstrukturierungen im \u00f6ffentlichen Dienst die gro\u00dfe\nChance, die Personalr\u00e4te im Sinne der modernen Manage-\nmentmethoden aktiv einzubeziehen und ihre gro\u00dfen Er-\nfahrungen und ihr produktives Engagement zu nutzen.\nStatt dessen werden die Personalr\u00e4te und die Gewerk-\nschaften regelrecht vor den Kopf gesto\u00dfen.\nZweitens. CDU und Staatsregierung vollziehen hiermit\neine politisch wohl ausdr\u00fccklich so gewollte geistige R\u00fcck-\nw\u00e4rtsrolle hin zum Konservatismus und Obrigkeitsstaat\ndes ausgehenden 19: Jahrhunderts. ,,Der Untertan\u201d l\u00e4\u00dft\ngr\u00fc\u00dfen. Ganz offensichtlich sind -der CDU ver\u00e4ngstigte,\nangepa\u00dfte, duckm\u00e4userische Mitarbeiterinnen und Mitar-\nbeiter lieber als selbstbewu\u00dfte, kritische und engagierte\nMitstreiterinnen und Mitstreiter. Notwendig w\u00e4re es aber\nheute mehr denn je, die Beteiligungsrechte der Personal-\nvertretungen auszubauen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPraxis und Wissenschaft stimmen \u00fcberein: Verwaltungs-\nmodernisierung und B\u00fcrgern\u00e4he werden ohne dem nicht\ngelingen. Notwendig ist es, gerade f\u00fcr die Umsetzung der\nanstehenden Reform- und Umstrukturierungskonzepte die\nm\u00fcndige Mitwirkung der Personalr\u00e4te vor allem durch\nden Aufbau ihrer Initiativrechte wesentlich zu erleichtern.\nNotwendig ist der l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Verzicht auf die Un-\nterscheidung in F\u00e4lle der vollen und der eingeschr\u00e4nkten\nMitbestimmung. Notwendig ist es, die Mitwirkung der\nPersonalr\u00e4te zu st\u00e4rken, zum Beispiel auch bei Verfahren\nund Methoden von Wirtschaftlichkeits- und Organisa-\ntionsuntersuchungen oder bei K\u00fcndigungen und Abmah-\nnungen. Notwendig ist es, den Abschlu\u00df von Dienstver-\neinbarungen wesentlich zu erleichtern. Notwendig ist es,\nzuk\u00fcnftig ausdr\u00fccklich an jeder Schule \u00f6rtliche Personal-\nr\u00e4te f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte zu haben. Es ist anders \u00fcberhaupt\nnicht vorstellbar, da\u00df die anstehenden Umstrukturierun-\ngen im Kultusbereich vern\u00fcnftig \u00fcber die B\u00fchne gehen\nk\u00f6nnten. Notwendig ist schlie\u00dflich, das so wichtige\nEinigungsstellenverfahren zu erhalten und f\u00fcr die zu\ngegebener Zeit notwendig werdende Heilung aus dem\nbereits erw\u00e4hnten Bundesverfassungsgerichtsurteil ver-\nn\u00fcnftigerweise die Ergebnisse der Bund-L\u00e4nder-Arbeits-\ngruppe abzuwarten.\nDie PDS-Fraktion hat sich sehr lange Zeit allein auf die\nFundamentalkritik des Regierungsvorhabens beschr\u00e4nkt.\nAls jedoch vor etwa einem halben Jahr klar abzusehen\nwar, da\u00df CDU und Staatsregierung von ihren uns\u00e4glichen\nPl\u00e4nen trotz aller Proteste nicht ablassen w\u00fcrden, hat sie\ndie soeben genannten sieben Notwendigkeiten in einen\neigenen alternativen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des\nPersonalvertretungsgesetzes umgesetzt und in den Land-\ntag eingebracht.\nMit der heutigen Beschlu\u00dfempfehlung soll unser Gesetz-\nentwurf jedoch abgelehnt werden. Er wird abgelehnt\nwerden, obwohl wir in Zusammenarbeit mit allen relevan-\n\nten Gewerkschaften und vielen Personalr\u00e4ten - ich m\u00f6chte\nmich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich daf\u00fcr bedanken -\n\n(Beifall bei der PDS)\n\neinen  modernen und wirklich mitbestimmungsfreund-\nlichen Entwurf vorgelegt haben, der wichtige neue\nEntwicklungen aufgreift und der ein konstruktives\nDiskussionsangebot ist, gerade im Umfeld von Verwal-\ntungsreformen. Er wird abgelehnt werden, obwohl unser\nProjekt keinesfalls linksutopisch ist, sondern in der Anh\u00f6-\nrung als sehr realistisch eingesch\u00e4tzt wurde und wir sogar\ndie tragenden Entscheidungsgr\u00fcnde des Bundesverfas-\nsungsgerichtsurteils zum Schleswig-holsteinischen Mitbe-\nstimmungsgesetz in wirklich behutsamer Weise umgesetzt\nhaben, ohne da\u00df dies heute schon zeitlich zwingend ge-\nwesen w\u00e4re.\n\n(Prof. Dr. Porsch,  PDS: So sind wir eben!)\n\nEr wird abgelehnt werden, obwohl unser Gesetzentwurf\nim Gegensatz zu dem der Staatsregierung bei der Anh\u00f6-\nrung keinen verfassungsrechtlichen Bedenken ausgesetzt\nwar.\nDamit zeigt unser Alternativentwurf klar auf, wie gewaltig\ndie politischen Spielr\u00e4ume sind, den Artikel 26 der Verfas-\nsung in mitbestimmungsfreundlicher Weise zu unterset-\nzen. Da sich aber Mehrheitsfraktion und Staatsregierung\nin dieser Frage f\u00fcr Hochmut und Ignoranz entschieden\nhaben, wird es wohl ein weiteres Mal notwendig werden,\nden S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof zu bem\u00fchen, wie\nschon nach dem Polizeigesetz, dem Kreisgebietsreform-\ngesetz, dem Privatrundfunkgesetz und zuletzt hinsichtlich\nder Beantwortung Kleiner Anfragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, kommen Sie zum Ende.\n\nDr. Friedrich, PDS: Der Ausgang ist bekannt, warum soll\nes heute anders sein als vor der Wende? Hochmut und\nIgnoranz kommen kurz vor dem Fall.\nWir beantragen namentliche Abstimmung, und ich darf an\ndieser Stelle bereits versprechen, da\u00df wir allen Personal-\nr\u00e4ten, die uns geschrieben haben, das vollst\u00e4ndige Land-\ntagsprotokoll dieser Debatte samt dem Stimmverhalten\neines jeden Abgeordneten zusenden werden, sicher eine\ninteressante Lekt\u00fcre in Vorbereitung der Landtagswah-\nlen 1999.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU; Herr Band-\nmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wir befassen uns heute abschlie\u00dfend\nmit der Novelle des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgeset-\nzes.\nDem Hohen Haus lagen zwei in ihrer Zielsetzung v\u00f6llig\nunterschiedliche Gesetzentw\u00fcrfe zur Beratung vor. Bevor\nich auf Einzelheiten dieser Entw\u00fcrfe eingehe, m\u00f6chte ich\njedoch nochmals an den Werdegang der Novelle  erinnern.\nDas gegenw\u00e4rtige S\u00e4chsische Personalvertretungsgesetz\nstammt vom Januar des Jahres 1993. Der Gesetzgeber hat\ndamals mit diesem Gesetz Mitbestimmungsregelungen f\u00fcr\ndie Mitarbeiter im staatlichen und kommunalen Bereich\n\n5598\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\ngeschaffen, die damals schon weit \u00fcber das in Deutschland\n\u00fcbliche Ma\u00df hinausgingen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Das ist falsch!)\n\nIn der anschlie\u00dfenden Anwendungspraxis hat sich jedoch\ngezeigt, da\u00df die konsequente Ausnutzung der gesetzlich\ngarantierten M\u00f6glichkeiten teilweise dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df\nder Freistaat Sachsen als f\u00fcr den effektiven Einsatz seines\nPersonals Verantwortlicher an der h\u00e4ufig. notwendigen\nschnellen Umsetzung von Organisationsma\u00dfnahmen ge-\nhindert wurde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKurz gesagt, das Gesetz in der Fassung von 1993 schr\u00e4nkte\nden Freistaat Sachsen in seiner Aufgabenerf\u00fcllung f\u00fcr die\nB\u00fcrger in unangemessenem Ma\u00dfe ein. Gerade diese\nDienstleistungsfunktion, die der \u00f6ffentliche Dienst hat,\nmu\u00df unterstrichen werden. Er mu\u00df in seiner Zielstellung\nflexibel reagieren k\u00f6nnen, um schneller auf notwendige\nVer\u00e4nderungen einzugehen, f\u00fcr bessere Rahmenbedin-\ngungen zur Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen im Lande zu\nsorgen. Das ist der Grundkontext dieses Anliegens.\n\nL Gleiches galt f\u00fcr das Personalvertretungsgesetz des Lan-\ndes Schleswig-Holstein. Aus diesem Grunde wurde durch\nBeschlu\u00df des Bundesverfassungsgerichtes vom 24. Mai\n1995 dieses f\u00fcr in weiten Teilen als verfassungswidrig und\ndem Rahmenrecht widersprechend eingestuft. Der tragen-\nde Grund, der das Bundesverfassungsgericht zu diesem\nSchritt veranla\u00dft hat, war die Ansicht, da\u00df bei allen Hand-\nlungen mit Entscheidungscharakter die Aus\u00fcbung von\nStaatsgewalt einer hinreichenden demokratischen Legiti-\nmation bedarf. Dabei kommt es nicht darauf an, ob dieses\nHandeln unmittelbar nach au\u00dfen wirkt oder nur beh\u00f6r-\ndeninterne Voraussetzung f\u00fcr die Wahrnehmung von\nAmtsaufgaben schafft.\nAuch die Mitbestimmung im \u00f6ffentlichen Dienst hat\nsich dieser Grundstruktur unterzuordnen. Das hei\u00dft,\nHerr Richter, das Letztentscheidungsrecht kann und darf\naus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden grunds\u00e4tzlich nicht\nbei der Personalvertretung liegen. Die Mitbestimmung\ndarf sich nur auf innerdienstliche  Ma\u00dfnahmen erstrecken\nund auch nur so weit gehen, wie die spezifischen, in dem\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis angelegten Interessen der Ange-\n\nL h\u00f6rigen des \u00f6ffentlichen Dienstes dies rechtfertigen.\nWas die Ausgestaltung der Mitbestimmung im einzelnen\nangeht, hat das Bundesverfassungsgericht in seiner ge-\nnannten Entscheidung drei Kategorien von Mitbestim-\nmungstatbest\u00e4nden unterschieden, die Sie ja alle kennen.\nDie Einordnung der unterschiedlichen Mitbestimmungs-\ntatbest\u00e4nde in diese eben genannten Kategorien ist eine\nBewertungsfrage, die nicht in jedem Fall eindeutig zu\nbeantworten sein wird. Aus diesem Grunde wurde unmit-\ntelbar nach der Ver\u00f6ffentlichung dieser Grunds\u00e4tze vom\nMai 1995 in Bonn eine Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe ein-\ngesetzt, die jene aus diesem Urteil f\u00fcr das Personalvertre-\ntungsrecht zu ziehenden Konsequenzen herausarbeiten\nsollte.\nDiese Arbeitsgruppe hat bis zum heutigen Tage mehrfach\ngetagt, aber keinerlei erkennbare Ergebnisse vorzuweisen,\ndies, obwohl - h\u00f6ren Sie genau zu! - seit dem Urteil fast\ndrei Jahre ins Land gegangen sind. Dennoch kritisiert die\nOpposition im S\u00e4chsischen Landtag die Vorlage eines Ge-\nsetzentwurfes durch die Staatsregierung als zu voreilig.\nBei Ihren Zeitvorstellungen von Schnelligkeit kann ich das\nnat\u00fcrlich nachvollziehen. Wir haben da allerdings andere\n\nMaximen. Nach drei Jahren m\u00f6chte man hier zu Stuhle\nkommen. Man m\u00f6ge doch das Ergebnis der Arbeitsgruppe\nabwarten - so immer wieder Ihr Tenor.\nMeine Damen und Herren! Die Zielrichtung einer solchen\nArgumentation erschlie\u00dft sich von selbst, wenn man die\nHintergr\u00fcnde und die Interessenlage der Oppositions-\nfraktionen kennt. Zum einen wird sie deutlich, wenn man\nbetrachtet, welche ,,Fortschritte\u201d in der letzten Zeit auf\nBundesebene in all den Bereichen erzielt wurden, in denen\ndie SPD die M\u00f6glichkeit hatte, an Entscheidungen mitzu-\nwirken. In aller Regel hat dies nur zu Verz\u00f6gungen und\nVerhinderungen zum Schaden Deutschlands und seiner\nMenschen gef\u00fchrt.\n\n(Adler, SPD: Vaterlandsverr\u00e4ter!)\n\nInhaltlich st\u00e4rkt der Beschlu\u00df des Bundesverfassungs-\ngerichtes die Position der personalf\u00fchrenden Dienststellen\ngegen\u00fcber den meist gewerkschaftlich organisierten Perso-\nnalvertretungen. Da\u00df dies eine Konsequenz ist, die man\nnur ungern zur Kenntnis nimmt, Herr Adler, ist aus Ihrer\nSicht zu verstehen, der Hinweis auf zu erwartende Ergeb-\nnisse der Arbeitsgruppe daher ein willkommenes Mittel\nzur Verz\u00f6gerung. An diesem taktischen Spielehen  wird\nsich aber die CDU-Fraktion nicht beteiligen.\n\n(Adler, SPD: Bismarck!)\n\nHier haben Sie, meine Damen und Herren der Opposition,\ndie Rechnung ohne den Wirt gemacht. Da wir einerseits\ndas Sprichwort ,,Hoffen und Harren h\u00e4lt manchen zum\nNarren\u201d kennen und andererseits unsere politische Ver-\nantwortung unseren W\u00e4hlern gegen\u00fcber ernst nehmen,\nsind wir an einer konsequenten Umsetzung des Beschlus-\nses des Bundesverfassungsgerichtes interessiert.\nIn die Reihe der Argumente der Oppositionsfraktionen\ngegen die Umsetzung des Beschlusses l\u00e4\u00dft sich jenes ein-\nreihen, das anl\u00e4\u00dflich der Anh\u00f6rung des Innenausschusses\nam 8. Januar dieses Jahres vorgetragen wurde und lautet:\nWas interessiert uns eigentlich das Urteil des Bundesver-\nfassungsgerichtes zu einem Gesetz des Landes Schleswig-\nHolstein? So der Tenor. Dieses Argument, das auch von\nSeiten  der Gewerkschaftsfunktion\u00e4re vorgetragen wurde,\ndokumentiert eine erschreckende Unkenntnis der verfas-\nsungsrechtlichen Grundlagen unseres Staatswesens, denn\nnach 3 31 des Bundesverfassungsgerichtsgesetzes binden\nEntscheidungen dieses Gerichtes auch in ihren Gr\u00fcnden\ndie obersten Verfassungsorgane des Bundes und der L\u00e4n-\nder. Insofern ist die Entscheidung des Bundesverfassungs-\ngerichtes in ihren tragenden Gr\u00fcnden f\u00fcr uns hier in\nSachsen geltendes Recht. Das hei\u00dft, die Regelungen des\nS\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes, die bis zum heu-\ntigen Tage hier bei uns existieren und mit diesen Entschei-\ndungen nicht in Einklang stehen, Herr Adler, sind nicht\nverfassungskonform und dringend zu \u00fcberarbeiten.\nMeine Damen und Herren! Dadurch wird deutlich, da\u00df\ndie Staatsregierung nur ihrer verfassungsm\u00e4\u00dfigen Pflicht\nnachkam, als sie mit der Drucksache 2/6907  ihren Entwurf\ndes Zweiten Gesetzes zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Per-\nsonalvertretungsgesetzes in den Landtag einbrachte.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich meine Verwunderung \u00fcber die\ndas Gesetzgebungsverfahren begleitende Post und vor\nallem die ,,Aktion Musterbrief\u201d zum Ausdruck bringen,\naus der eindeutig erkennbar wird, wie die Interessen bei\nder \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgeset-\nzes liegen. Von Seiten der Personalvertretungen hat uns\neine nicht mehr unter Kontrolle zu bringende Anzahl von\n\n5599\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nMusterbriefbeschwerden erreicht, die sich im gleichen\nWortlaut gegen die \u00c4nderung des Personalvertretungs-\ngesetzes aussprachen.\nHieraus l\u00e4\u00dft sich entnehmen, da\u00df in erster Linie die hinter\ndiesen Personalvertretungen stehenden Gewerkschaften\nsich gegen zum Teil sogar verfassungsrechtlich notwendi-\nge Einschr\u00e4nkungen der Mitbestimmung aussprechen. In\nzweiter Linie haben nat\u00fcrlich auch die Personalr\u00e4te ein\nInteresse am Erhalt ihrer Einflu\u00dfm\u00f6glichkeiten.\nWas mich aber am meisten verwundert hat, ist die Tat-\nsache, da\u00df die Bediensteten selbst als diejenigen, deren\nInteressen eigentlich tangiert sind, sich hier \u00fcberhaupt\nnicht zu Wort gemeldet haben.\n\n(Adler, SPD: Bei Ihnen nicht, bei mir schon.)\n\nIch denke, da\u00df offensichtlich das Interesse zwischen den\norganisierten Aktionen vor der T\u00fcr, die mit falschen Tat-\nsachen organisiert werden und die man eigentlich als\nBetrug bezeichnen kann, n\u00e4mlich um die Freistellung zu\nerlangen, nicht im Einklang mit der Resonanz auf der\nTrib\u00fcne steht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Bandmann? - Frau Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Herr Abg. Bandmann,\nSie haben so einen langen Satz gesprochen, da\u00df ich jetzt\netwas zur\u00fcckgreifen mu\u00df. Sie haben von den Muster-\nbriefen gesprochen. Ist Ihnen bekannt, da\u00df der Personalrat\ndes Innenministeriums heute einen Brief vorgelegt hat, der\nmit einem Musterbrief nach meiner Auffassung \u00fcberhaupt\nnichts zu tun hat und trotzdem - wenn man so will -\nobjektiv auf Seiten  der Position der Oppositionsparteien\nsteht? Ist Ihnen das bekannt?\n\nBandmann, CDU: Mir ist das bekannt.\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei PDS und SPD)\n\nZum weiteren Verfahrensgang ist zu sagen, da\u00df die Frak-\ntion der Partei des Demokratischen Sozialismus diesem\nGesetzentwurf einen eigenen Gesetzentwurf gegen\u00fcber-\nstellte, der von ihrem Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\nauf der abschlie\u00dfenden Sitzung des Innenausschusses am\n2. April 1998 als ,,Gesamtkunstwerk\u201d bezeichnet wurde.\n\n(Unruhe im Saal - Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nOffensichtlich war er auch nur so zu verstehen, da dieser\nEntwurf in der Tat mehr der Freiheit der Kunst -\nFrau Lattmann, das ist ja nun Ihr Ressort - als den Regeln\nder Rechtswissenschaft verpflichtet ist. Von einer Um-\nsetzung des Beschlusses des Bundesverfassungsgerichtes\nist n\u00e4mlich weit und breit nichts zu erkennen. Ganz im\nGegenteil, es soll die Einflu\u00dfnahme der Personalvertretung\nzu Lasten der personalf\u00fchrenden Dienststellen noch\nweiter ausgeweitet werden. Daher empfiehlt der Innen-\nausschu\u00df dem Hohen Hause in seiner vorliegenden Be-\nschlu\u00dfempfehlung, den Gesetzentwurf der PDS-Fraktion\nabzulehnen.\nIch werde mich daher im weiteren auf den Entwurf der\nStaatsregierung konzentrieren. Der Landtag hat es sich im\nRahmen seiner Beratungen nicht einfach gemacht. F\u00fcnf\nAussch\u00fcsse waren beteiligt. Zur Anh\u00f6rung des feder-\nf\u00fchrenden Innenausschusses am 8. Januar 1998 wurden\nelf Sachverst\u00e4ndige gehiirt. Die Mehrheit der juristischen\nund damit von den Gewerkschaftsfunktion\u00e4ren unabh\u00e4n-\n\ngigen Sachverst\u00e4ndigen bezeichneten dabei den Gesetzent-\nwurf w\u00e4hrend dieser Anh\u00f6rung als verfassungsgem\u00e4\u00df.\nZwei Wochen nach dieser Anh\u00f6rung beantragte nun die\nSPD-Fraktion bei der Landtagsverwaltung ein juristisches\nGutachten, welches insbesondere die Bedeutung von Arti-\nkel 26 der s\u00e4chsischen Landesverfassung f\u00fcr die Ausge-\nstaltung des Personalvertretungsrechts in Sachsen erhellen\nsollte. Dieses Gutachten vertritt die Auffassung, der Geset-\nzesentwurf versto\u00dfe sowohl gegen Rahmenrecht als auch\ngegen die Verfassung des Freistaates Sachsen. Der Innen-\nausschu\u00df setzte daraufhin seine Beratung am 5. M\u00e4rz aus,\num allen Fraktionen Gelegenheit zu bieten, das Gutachten\ngewissenhaft und gr\u00fcndlich zu pr\u00fcfen.\nMit der Vorlage dieses Gutachtens sahen Teile der \u00f6ffent-\nlich gedruckten Meinung bereits das Ende des Gesetzent-\nwurfs gekommen. ,,Aus f\u00fcr die Novelle zum Personalver-\ntretungsrecht\u201d titelte das Zentralorgan der PDS voreilig,\ndie Gewerkschaften sprachen von einer ,,Ohrfeige f\u00fcr die\nCDU\u201c.\nWir haben dieses Gutachten sehr sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft. Dreh-\nund Angelpunkt der Frage, die durch das Gutachten zu\nbeantworten war, ist die Auslegung des Artikels 26 der\ns\u00e4chsischen Landesverfassung. Die Vorschrift lautet - ein-\nfach zur Erinnerung f\u00fcr alle - wie folgt: ,,In Betrieben,\nDienststellen und Einrichtungen des Landes sind Vertre-\ntungsorgane der Besch\u00e4ftigten zu bilden. Diese haben nach\nMa\u00dfgabe der Gesetze das Recht auf Mitbestimmung.\u201d\nDas Gutachten der Landtagsverwaltung geht davon aus,\nda\u00df Artikel 26 den Landesgesetzgeber verpflichtet, bei der\nFestlegung der Art der Mitbestimmung die nach dem\nGrundgesetz gegebenen M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen,\nweil der Begriff Mitbestimmung bewu\u00dft in Abgrenzung\nzur reinen Mitwirkung gew\u00e4hlt worden sei. Nach Auf-\nfassung der Landtagsverwaltung hat der Gesetzgeber also\nkeinerlei Spielraum, sondern mu\u00df immer das Maximum\nan Mitbestimmung gew\u00e4hrleisten.\nNach unserer Auffassung l\u00e4\u00dft sich diese Schlu\u00dffolgerung\nallerdings weder aus den Protokollen der Klausurtagung\nzur Verfassung zweifelsfrei herleiten, noch ist sie logisch\nnachvollziehbar. Es w\u00e4re unsinnig, einerseits den Gesetz-\ngeber zur positiven Ausgestaltung der Mitbestimmung zu\nverpflichten, andererseits durch die Konstruktion einer\nOptimierungspflicht aber jeglichen Ermessens- und Ent-\nscheidungsspielraum zu beschr\u00e4nken.\nTrotz dieser offenkundigen Unsinnigkeit der Auffassung\nwird sie auch von der SPD-Fraktion vertreten. Kollege\nRichter hat dies wiederholt und polemisch im Ausschu\u00df\nvorgetragen. Eine Frage allerdings kann auch Kollege\nRichter nicht beantworten: Warum hat die SPD-Fraktion,\nwenn ihre Auslegung des Artikels 26 richtig w\u00e4re, nicht\ngegen das Personalvertretungsgesetz von 1993 Ver-\nfassungsbeschwerde eingelegt? Denn auch dieses Gesetz\nh\u00e4tte vor dem Hintergrund des Rahmenrechts und des\nGrundgesetzes noch mehr an Mitbestimmung gew\u00e4hr-\nleisten k\u00f6nnen, als es ohnehin tut.\nDas Gesetz h\u00e4tte also nach Sichtweise der SPD-Fraktion\nschon immer verfassungswidrig sein m\u00fcssen. Dies ver-\ndeutlicht, wie unsinnig diese Annahme einer Optimie-\nrungspflicht ist. Diese Rechtsauffasung  wird im \u00fcbrigen\nvon Herrn Rehak, Pr\u00e4sident des Verwaltungsgerichtes\nDresden und Mitglied des S\u00e4chsischen Verfassungs-\ngerichtshofes, best\u00e4tigt, indem er ausf\u00fchrt: ,,Eine extensive\nAuslegung dieser Bestimmung w\u00fcrde die verfassungs-\nrechtlichen Grenzen des Demokratiegebotes verletzen und\nw\u00e4re ihrerseits verfassungswidrig.\u201d\n\n5600\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nGegenstand eines gerichtlichen Verfahrens war bislang\nlediglich die im Wortlaut mitbestimmungsfreundlichere\nFormulierung des Artikels 17 der Berliner Landesver-\nfassung. In einer Entscheidung des OVG Berlin vom\n5. September 1975 entschied auch dieses, da\u00df keine Opti-\nmierungspflicht bestehe. An dieser Stelle m\u00f6chte ich noch\nbemerken, da\u00df wir in dem Gutachten der Landtags-\nverwaltung zumindest einen Hinweis auf andere in der\nFachliteratur zu diesem Thema angesprochene Gegenauf-\nfassungen vermi\u00dft haben und eine Auseinandersetzung\ndar\u00fcber, warum diesen Ansichten nicht der Vorzug gege-\nben wird.\n\neines einheitlichen Lehrerhauptpersonalrates stellt einen\nBeitrag zur Verfahrensbeschleunigung und -Vereinfachung\ndar.\nSoweit die Gewerkschaften m\u00f6gliche Doppelfunktionen\ndes Lehrerbezirkspersonalrates beim Oberschulamt ger\u00fcgt\nhaben, wird dies durch die Anpassung des Personalver-\ntretungsgesetzes im Rahmen des bereits im Beratungs-\nverfahren befindlichen Schulverwaltungsreformgesetzes\ngel\u00f6st werden.\n\nNach unserer Auffassung geh\u00f6rt es zur Natur eines Gut-\nachtens, vorhandene Gegenauffassungen darzustellen und\ngegeneinander zu gewichten. Statt dessen erkl\u00e4rt das\nGutachten unter Berufung auf die Protokolle der 6. und\n9. Klausurtagung zur Verfassung in wenigen Zeilen lapi-\ndar, unter Mitbestimmung sei nicht der Oberbegriff f\u00fcr\nArbeitnehmerbeteiligungsrechte zu verstehen. Daher\nbestehe eben eine Optimierungspflicht f\u00fcr den Gesetz-\ngeber. - Soweit das Gutachten.\nDer Umstand, da\u00df das Gutachten der Landtagsverwaltung\nvon einer unserer Ansicht nach irrigen Auslegung des\nArtikels 26 der Landesverfassung ausgeht, hat nat\u00fcrlich\nteilweise auch Konsequenzen f\u00fcr die Beantwortung eini-\nger der sonstigen von der SPD-Fraktion aufgeworfenen\nFragen. Lassen Sie mich kurz die kritisierten Punkte der\nNovelle rekapitulieren.\nDa sind zum einen die Professoren und wissenschaftlichen\nHilfskr\u00e4fte nach \u00a7 4 Abs. 5. Im Gegensatz zur Auffassung\nder Landtagsverwaltung verst\u00f6\u00dft die Herausnahme wis-\nsenschaftlicher Hilfskr\u00e4fte aus dem Geltungsbereich des\nGesetzes weder gegen die Verfassung noch gegen Rah-\nmenrecht. Zun\u00e4chst ist es nach dem Bundespersonal-\nvertretungsgesetz f\u00fcr Dienststellen, die bildenden, wissen-\nschaftlichen oder k\u00fcnstlerischen Zwecken dienen, zul\u00e4ssig,\nbesondere Regelungen zu schaffen. Wissenschaftliche\nHilfskr\u00e4fte sind nur zeitweilig besch\u00e4ftigt und nicht in die\nregelm\u00e4\u00dfigen Betriebsabl\u00e4ufe der Hochschule eingebun-\nden. Daher ist es gerechtfertigt, diese Personengruppe\nnicht als Besch\u00e4ftigte im Sinne des Personalvertretungs-\ngesetzes zu bezeichnen. Dies wird auch in einigen anderen\nBundesl\u00e4ndern so praktiziert.\nKurz zu den Berufsakademien. Lehrkr\u00e4fte an Berufsakade-\nmien sind \u00fcberwiegend wissenschaftlich t\u00e4tig, in ihrer\nArbeit selbst\u00e4ndig und inhaltlich nicht weisungsgebun-\nden. Daran \u00e4ndert auch, nichts, da\u00df das OVG Bautzen\nk\u00fcrzlich die gegenteilige Auffassung vertrat. Die Berufs-\nakademien in Deutschland, die es au\u00dfer in Sachsen noch in\nBaden-W\u00fcrttemberg und Berlin gibt - Th\u00fcringen plant\nihre Einf\u00fchrung -, haben das Problem, in ihrer Struktur\nund Arbeitsweise teilweise noch zu wenig bekannt zu sein.\nEin weiterer Punkt der Diskussion war die Neufassung\ndes \u00a7 6 Abs. 3. Es wurde eingewendet, durch die Erh\u00f6hung\nder Besch\u00e4ftigtenzahlen f\u00fcr selbst\u00e4ndige Dienststellen\nk\u00f6nne es dazu kommen, da\u00df Fahrzeiten zur zust\u00e4ndigen\nPersonalvertretung zu lang werden.\nMeine Fraktion hat durch einen \u00c4nderungsantrag im\nAusschu\u00df daf\u00fcr Sorge getragen, da\u00df es von dieser festen\nRegelung Ausnahmen geben kann, wenn eine unzumutbar\nlange Fahrstrecke die Folge w\u00e4re.\n\nDurch die Abschaffung der \u00f6rtlichen Personalr\u00e4te an den\nberuflichen Schulen und an Gymnasien werden rund\n117 Stellen verf\u00fcgbar, die bislang durch Freistellung der\nUnterrichtsversorgung entzogen sind. Die Gewerkschaften\nkonnten in ihrer Argumentation nicht deutlich machen,\nwarum das Fehlen \u00f6rtlicher Personalr\u00e4te an Grund-, Mit-\ntel- und F\u00f6rderschulen bis jetzt nicht als unpraktikabel an-\ngesehen wurde. An diesen Schularten, die \u00fcber 80 % aller\nSchulen in Sachsen ausmachen, hat es \u00f6rtliche Personalr\u00e4te\nnoch nie gegeben.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend zusammenfassen, worum es\nmit dem vorliegenden Gesetzentwurf geht: Es wird nicht\nin verfassungswidriger Weise in Mitbestimmungstatbe-\nst\u00e4nde eingegriffen, sondern eine verfassungskonforme\nAusgestaltung der personalvertretungsrechtlichen Rege-\nlungen geschaffen. Hierzu hat das Bundesverfassungs-\ngericht den Gesetzgeber verpflichtet. Die Novelle tr\u00e4gt zur\ngr\u00f6\u00dferen Flexibilisierung der \u00f6ffentlichen Verwaltung, zur\nVerfahrensbeschleunigung und zur Verbesser_ung  der\nPraktikabilit\u00e4t bei. Dies alles dient letztlich dem B\u00fcrger,\nf\u00fcr den die \u00f6ffentliche Verwaltung Dienstleistungen er-\nbringt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bandmann!\n\nBandmann, CDU: Wir wollen eine b\u00fcrgernahe und b\u00fcr-\ngerfreundliche Verwaltung. - Ich bin sofort am Schlu\u00df.\nTrotz dieser unterschiedlichen Rechtsauffassung in dieser\nSache sollte die gute und konstruktive Zusammenarbeit\nmit der Mehrheit der Gewerkschaften in Sachsen weiterge-\nf\u00fchrt werden. Lassen Sie mich zum Schlu\u00df feststellen:\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ein Satz bitte noch.\n\nBandmann, CDU: Wir als s\u00e4chsischer Gesetzgeber sind\ndem gesamten s\u00e4chsischen Staatsvolk verpflichtet und\nnicht nur einer einzelnen Interessengruppe. Vor diesem\nHintergrund - -\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Bandmann.\n\nBandmann, CDU: -wird die heutige Entscheidung zu f\u00e4l-\nlen sein.\nIch bitte daher um Zustimmung zur vorliegenden\nBeschlu\u00dfempfehlung und danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD. Herr Rich-\nter, bitte.\n\nMit 5 67 wird die Schaffung einer einheitlichen Stufenver- Richter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\ntretung f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte erreicht. Bislang bestehen bei den und Herren! Die Novelle des S\u00e4chsischen Personalver-\nOberschul\u00e4mtern jeweils drei Lehrerbezirkspersonalr\u00e4te tretungsgesetzes wird von der Staatsregierung wesentlich\nund im SMK drei Lehrerhauptpersonalr\u00e4te. Die Bildung mit dem Beschlu\u00df des Bundesverfassungsgerichtes zum\n\n5601\n\n\n\nS\u00e4chsischer  Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nMitbestimmungsgesetz in Schleswig-Holstein vom\n24.5.1995 begr\u00fcndet. Dies ist unredlich und vorgeschoben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSchleswig-Holstein hat schon novelliert, aber nicht so, da\u00df\nMitbestimmungsrechte abgebaut werden.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nIn Wahrheit geht es nur darum, die Beteiligungsrechte der\nBesch\u00e4ftigten auf das absolute Minimum zu reduzieren.\nDas eigentliche Ziel, das die Staatsregierung und die CDU-\nFraktion damit haben, ist zu durchschauen: Die Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer des \u00f6ffentlichen Dienstes\nsollen der Dienststelle nicht mehr als m\u00fcndige Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter, sondern als BittstellerInnen  gegen-\n\u00fcberstehen. Einen solchen R\u00fcckfall in den autorit\u00e4ren\nObrigkeitsstaat lehnen wir als SPD-Fraktion ab.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir alle wissen, meine Damen und Herren, welche wichti-\nge Rolle Mitbestimmung in unserem Leben spielt. Alle\nhaben schon einmal die soziale Befriedungsfunktion von\nMitbestimmungsm\u00f6glichkeiten am eigenen Leib erfahren\nund wissen, da\u00df zu einer Zeit, wo tausendfacher Arbeits-\nplatzabbau und Massenarbeitslosigkeit an der Tagesord-\nnung sind,, eine mit echten Rechten ausgestattete Arbeit-\nnehmerschaft gebraucht wird.\nDie Staatsregierung samt CDU-Fraktion wollen dies nicht.\nBeide wollen eine andere Gesellschaft. Grundwerte, wie\nbeispielsweise die Solidarit\u00e4t, sollen zugunsten einer indi-\nvidualisierten Gesellschaft aufgegeben werden. Dies kann\nman zum Beispiel dem Bericht der Zukunftskommission\nmehr als deutlich entnehmen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist eine Logik!)\n\nAber mit sozialdemokratischer Regierungsverantwortung\nin Sachsen wird die jetzige Novelle des Personalvertre-\ntungsgesetzes keinen Bestand haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcr uns gilt: Mitbestimmung ist verwirklichte Demokratie\nim \u00f6ffentlichen Dienst. F\u00fcr uns ist das in Artikel 26 der\nS\u00e4chsischen Verfassung normierte soziale Grundrecht auf\nMitbestimmung keine Makulatur.\nEine Reform der \u00f6ffentlichen Verwaltung ben\u00f6tigt durch\ntats\u00e4chliche Teilhabe motivierte Mitarbeiter und Mitarbei-\nterinnen.\nMeine Damen und Herren, ich habe es schon vielfach\nerw\u00e4hnt und will es aus p\u00e4dagogischen Gr\u00fcnden noch\neinmal tun, weil ich die Hoffnung auf die Vernunft in der\nCDU-Fraktion nicht ganz aufgebe: Ihre Novelle ist in der\njetzigen Situation v\u00f6llig sinnlos.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVor einer Ver\u00e4nderung des geltenden Landesrechtes\nw\u00e4ren zun\u00e4chst, wie schon gesagt, die Ergebnisse der\nBund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe abzuwarten und zu erfahren.\nGleichzeitig m\u00fcssen wir die Novellierung des Bundes-\nvertretungsrechtes abwarten, in dem in den \u00a7\u00a7 94 bis 106\nRahmenvorschriften f\u00fcr die Landesgesetzgebung vorgese-\nhen sind. Diese m\u00fcssen auch ge\u00e4ndert werden. Das wird\nin der n\u00e4chsten Legislaturperiode durch die SPD-Fraktion\nim Bundestag geschehen.\nDar\u00fcber hinaus stehen Strukturver\u00e4nderungen in der\nSchulverwaltung in Sachsen an. Der Gesetzentwurf zur\n\n\u00c4nderung des Schulgesetzes war schon auf unser aller\nTisch. Sowohl die Struktur nach der jetzigen Fassung des\nPersonalvertretungsgesetzes wie die, die in der Novelle\ndes Schulgesetzes vorgesehen ist, passen nicht zur vorge-\nschlagenen Novelle des Personalvertretungsgesetzes. Ich\nfrage Sie, meine Damen und Herren: Warum brauchen wir\njetzt eine Novellierung, wenn schon die n\u00e4chste offenbar\nvor der T\u00fcr steht, weil es eine Schulgesetznovelle gibt?\nWarum soll der S\u00e4chsische Landtag sich ohne Not als so\nhandwerklich ungeschickt verhalten?\nIst die Verfallszeit unserer Gesetze, zum Beispiel beim Per-\nsonalvertretungsgesetz, nicht schon sehr kurz? Seit 1993 ist\nes in Kraft. So etwas mu\u00df man auch erst einmal wirken\nlassen und Erfahrungen sammeln.\nMeine Damen und Herren, meine Fraktion hat in der\nVergangenheit viel getan, um ihre Vorstellungen von\nMitbestimmung umzusetzen. Wir haben in der 1. Legis-\nlaturperiode einen eigenen Gesetzentwurf f\u00fcr ein Landes-\npersonalvertretungsgesetz eingebracht, das im wesent-\nlichen dem Mitbestimmungsrecht von Schleswig-Holstein\nentsprach. Das ist das fortschrittlichste in den L\u00e4ndern der\nganzen Bundesrepublik.\nIn der 2. Legislaturperiode haben wir ebenfalls einen eige-\nnen, vollst\u00e4ndig \u00fcberarbeiteten und erg\u00e4nzten Entwurf\nzur \u00c4nderung des Richtergesetzes, das auch ein Mit-\nbestimmungsgesetz ist, vorgelegt. Auch dieser Entwurf\nwar durch mehr Mitbestimmung und Transparenz ge-\nkennzeichnet. Er scheiterte an Ihrer beteiligungsfeind-\nlichen Politik als CDU.\nDann kam der Gesetzentwurf der Staatsregierung \u00fcber die\nVerl\u00e4ngerung der Amtszeiten von Personalvertretungen,\ngegen den es ganz erhebliche verfassungsrechtliche Ein-\nwendungen gab. Er wanderte in den Papierkorb.\nLetztlich mu\u00dften s\u00e4mtliche Entw\u00fcrfe zur\u00fcckgezogen und\nein verfassungskonformes Gesetz geschaffen werden mit\nder Verk\u00fcrzung der Amtszeiten. Aber Ziel war auch hier,\nMitbestimmung zu reduzieren und abzuschaffen.\nAber um auf das derzeitige Personalvertretungsrecht und\ndie vorgesehenen ,,Verb\u00f6serungen\u201d samt unserer verfas-\nsungs- und rahmenrechtlichen Bedenken zur\u00fcckzukom-\nmen, die s\u00e4mtlich durch das Gutachten des Juristischen\nDienstes gest\u00fctzt werden und bislang nicht ausger\u00e4umt\nwurden, nenne ich folgende Punkte:\n1. Insbesondere halten wir die geplante Fassung des \u00a7 4\nAbs. 5 f\u00fcr rahmenrechtswidrig. In dieser Vorschrift ist eine\nErweiterung des Kreises der Personen vorgesehen, die\nnicht als Besch\u00e4ftigte im Sinne des Personalvertretungs-\ngesetzes gelten sollen. Paragraph 4 Abs. 5 verst\u00f6\u00dft nach\nunserer Ansicht gegen geltendes Rahmenrecht, weil -\nHerr Bandmann, h\u00f6ren Sie gut zu - der Gesetzgeber zwar\ndazu erm\u00e4chtigt ist, besondere Regelungen f\u00fcr Dienststel-\nlen zu erlassen, die wissenschaftlichen Zwecken dienen;\nein g\u00e4nzlicher Ausschlu\u00df wissenschaftlich Besch\u00e4ftigter\naus dem Geltungsbereich des Landespersonalvertretungs-\ngesetzes d\u00fcrfte aber mit dem Rahmenrecht nicht vereinbar\nsein.\n2. Eine weitere Rahmenrechtskollision k\u00f6nnte mit den\nRegelungen des \u00a7 104 Bundespersonalvertretungsgesetz\ngegeben sein. Dies ist nach unserer Auffassung jedenfalls\ndort der Fall, wo auf die vorgesehene Einigungsstelle\ng\u00e4nzlich verzichtet bzw. die Mitbestimmung bei personel-\nlen Einzelma\u00dfnahmen zu einer Beteiligungsform unter-\nhalb der Mitwirkung umgewandelt werden soll bzw. wo\nMitbestimmung von einem Antrag des Betroffenen abh\u00e4n-\ngig gemacht wird, obwohl eigentlich auch kollektive Inter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nessen ber\u00fchrt worden sind und nicht nur die des Individu-\nums.\n3. Auch die beabsichtigte Bestimmung des \u00a7 84 Abs. 4 Per-\nsonalvertretungsgesetz, nach der nach einer K\u00fcndigung\neiner Dienstvereinbarung die Regelungen nur weitergelten\nsollen, wenn dies ausdr\u00fccklich vereinbart worden ist, ist\nnach Einsch\u00e4tzung der SPD-Fraktion rechtlich nicht halt-\nbar. Mit der von der Staatsregierung herangezogenen Be-\ngr\u00fcndung, da\u00df die Dienststelle Dienstvereinbarungen in\nAngelegenheiten getroffen habe, die nach der Entschei-\ndung des Bundesverfassungsgerichtes nicht unter die\nMitbestimmung der Personalvertretung fallen, kann es\nlediglich m\u00f6glich sein, die Nachwirkungen derjenigen\nDienstvereinbarungen zu \u00e4ndern, bei denen keine Mitbe-\nstimmung h\u00e4tte erfolgen d\u00fcrfen.\n\n4. Des weiteren ist die Neuregelung des \u00a7 89, in dem es um\ndie Besetzung der Fachkammer f\u00fcr Personalvertretungs-\nrecht geht, problematisch. Die Staatsregierung sieht hier\neine eigenst\u00e4ndige Besetzung des Spruchk\u00f6rpers vor: zwei\nBerufsrichter und zwei ehrenamtliche Richter anstelle von\nbislang einem Richter und vier ehrenamtlichen Richtern.\n\nL Wegen der m\u00f6glichen Pattsituation bei Abstimmungen\nbestehen bei uns wie auch im Juristischen Dienst des\nLandtages erhebliche Bedenken. Eine Einschr\u00e4nkung der\ngrundgesetzlichen Rechtswegegarantie - Artikel 19 Abs. 4\nSatz 4 Grundgesetz - ist nach unserer Auffassung auch mit\nder neugefa\u00dften Begr\u00fcndung nicht auszuschlie\u00dfen.\n\n5. Als ebenfalls verfassungsrechtlich problematisch sehen\nwir die vorgesehene Bestellung des Vorsitzenden der Eini-\ngungsstelle durch den Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Ober-\nverwaltungsgerichtes an.\n\n6. Dar\u00fcber hinaus halten wir die gesamte Neufassung des\n\u00a7 67 nicht nur durch die Novelle des Schulgesetzes f\u00fcr\n\u00fcberholt, sondern auch f\u00fcr unklar gefa\u00dft und h\u00f6chst un-\npraktikabel, was beispielsweise die Anzahl der Personen\nbei Personalversammlungen und Zust\u00e4ndigkeitsfragen an-\nbelangt.\n\nIch m\u00f6chte aber auch noch die weiteren Verschlechterun-\ngen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten des \u00f6ffentlichen Dienstes kurz\nbenennen. So soll die Freistellungsstaffel ganz erheblich\nreduziert werden. Die Anzahl der Personalversammlun-\n\nL gen wird von zwei auf eine im Jahr verk\u00fcrzt. An Gymna-\nsien, Kollegs und beruflichen Schulen sollen k\u00fcnftig keine\nLehrerpersonalr\u00e4te mehr gebildet werden mit der Folge,\nda\u00df der Bezirkspersonalrat gleichzeitig auch die Aufgaben\ndes \u00f6rtlichen Personalrates wahrzunehmen hat. Das\nStufenverfahren f\u00fcr Einstellungen, Abordnungen, Ver-\nsetzungen wird k\u00fcnftig v\u00f6llig abgeschafft. Die Mitbe-\nstimmung hinsichtlich der Dauer von Abordnungen,\ninsbesondere im Lehrerbereich, tritt erst \u00fcber einen Zeit-\nraum von sechs bzw. zw\u00f6lf Monaten ein.\n\nMeine Damen und Herren! Die Geschichte der Mitbestim-\nmung in Sachsen begann mit der Inkraftsetzung unserer\nVerfassung im Mai 1992. Damit ist Sachsen das einzige\nBundesland, das Mitbestimmung in seinen Grundrechts-\nkatalog aufgenommen hat. Die SPD-Fraktion hat - wie ich\nbereits ausgef\u00fchrt habe - alles getan, um diesen Erfolg der\nVerfassung zu bewahren. Leider haben wir uns bisher ver-\ngeblich bem\u00fcht, das Schlimmste zu verhindern. Allein in\nder entscheidenden Sitzung - -\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, kommen Sie zum Ende.\n\nRichter, Joachim, SPD: - des Innenausschusses haben wir\nnoch 19 Antr\u00e4ge mit dem Ziel der Streichung gestellt. Lei-\nder vergeblich.\nMeine Damen und Herren, Sie haben den Abw\u00e4rtsgang\nf\u00fcr die Mitbestimmung eingeschaltet. Und weil Sie diesen\nAbw\u00e4rtsgang eingeschaltet haben, aber wir ein Grund-\nrecht haben, werden wir Ihre mitbestimmungsfeindliche,\nverfassungs- und rahmenrechtswidrige Gesetzgebung\nnach einem juristischen Gutachten dem Verfassungs-\ngerichtshof zur Pr\u00fcfung \u00fcbergeben. Und dann werden wir\nsehen: Wer zuletzt lacht, der lacht am besfen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD -\nBeifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Novellierung eines Perso-\nnalvertretungsgesetzes ist ohne Zweifel ein schwieriges\nund mit Sicherheit kein popul\u00e4res Unterfangen.\nWenn ich die Presse verfolge und die Transparente der\nGewerkschaften lese, dann habe ich den Eindruck, da\u00df wir\n\u00fcber v\u00f6llig unterschiedliche Sachverhalte sprechen. Es\nwird der Vorwurf der undemokratischen Gesinnung eben-\nso bem\u00fcht wie das Bild der zum Kampf entschlossenen\nGewerkschaften, die sich stark machen m\u00fcssen f\u00fcr die\nMitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes, weil diese Staats-\nregierung und die CDU-Mehrheit im Landtag sie rechtlos\nstellen wollen. Nichts von alledem entspricht der Wahr-\nheit! Nichts davon, meine Damen und Herren, ist wahr!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Staatsregierung bekennt sich ausdr\u00fccklich zur Mit-\nbestimmung und zur Mitwirkung der Bediensteten des\n\u00f6ffentlichen Dienstes. Der Grund f\u00fcr dieses Bekenntnis\nliegt nicht nur in der Existenz des Artikels 26 der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung begr\u00fcndet, der die Mitbestimmung\ngarantiert. Das Bed\u00fcrfnis nach einer motivierenden\nArbeitsatmosph\u00e4re, gr\u00f6\u00dferer Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t sowie Ver-\nantwortung und Mitgestaltungsm\u00f6glichkeit in der Arbeits-\norganisation und in Personalangelegenheiten sind grund-\nlegende Elemente der Arbeitszufriedenheit und Leistungs-\nbereitschaft der Mitarbeiter.\nMitverantwortung und Mitgestaltung sind daher ebenso\nintegraler Bestandteil der Verwaltungsreform, die wir wol-\nlen, wie das Kappen b\u00fcrokratischer Hemmnisse, falscher\nWeichenstellungen und unn\u00f6tig langer Verfahren.\nWenn also die Staatsregierung die Mitbestimmung will,\ndie Mehrheitsfraktion auch, die Opposition und die Ge-\nwerkschaften die Mitbestimmung wollen: Warum dann\ndieser intensive Streit um die Novelle unseres Entwurfs\nzur \u00c4nderung des Personalvertretungsgesetzes?\nIm Kern, meine Damen und Herren, geht es um folgende\nFragen:\n1. Wer soll das Letztentscheidungsrecht haben? Die Ant-\nwort liegt auf der Hand, weil sowohl das Grundgesetz als\nauch die S\u00e4chsische Verfassung diese Frage bereits ent-\nschieden haben. Demokratie hei\u00dft w\u00f6rtlich \u00fcbersetzt\n,,Herrschaft des Volkes\u201d. Und das Bundesverfassungs-\ngericht hat dazu in der bereits vielfach zitierten Entschei-\ndung festgestellt, da\u00df der in Artikel 20 Abs. 2 Satz 2 des\nGrundgesetzes enthaltene Grundsatz der Volkssouver\u00e4ni-\nt\u00e4t auch im Bereich des Personalvertretungsrechts voll zur\n\n5603\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nGeltung gelangen mu\u00df. Akte der Staatsgewalt m\u00fcssen sich\nauf den Willen des Volkes zur\u00fcckf\u00fchren lassen und ihm\ngegen\u00fcber verantwortet werden. Dies bedeutet, da\u00df Orga-\nne und Amtswalter zur Aus\u00fcbung von Staatsgewalt einer\nLegitimation bed\u00fcrfen, die auf die Gesamtheit der Staats-\nb\u00fcrger als Volk zur\u00fcckgeht.\nDas bisher im Arbeitnehmerbereich geltende uneinge-\nschr\u00e4nkte Mitbestimmungsrecht der Personalvertretung in\nPersonalangelegenheiten mu\u00df daher auch im Freistaat\nSachsen im Sinne der Entscheidung des Bundesverfas-\nsungsgerichtes modifiziert werden. Entsprechendes gilt\nf\u00fcr die Entscheidungen der Einigungsstelle. Und dement-\nsprechend sollen - allein im Hinblick auf die Umsetzung\nder Gr\u00fcnde des Bundesverfassungsgerichtes in der ge-\nnannten Entscheidung - diese Entscheidungen k\u00fcnftig in\ns\u00e4mtlichen Personalangelegenheiten der Beamten und\nArbeitnehmer nur noch empfehlenden Charakter haben.\nDas Letztentscheidungsrecht und damit auch die Verant-\nwortlichkeit liegt eindeutig bei der Exekutive, die wieder-\num dem Parlament gegen\u00fcber rechenschaftspflichtig ist.\nWer, meine Damen und Herren, entgegen den Feststellun-\ngen des Bundesverfassungsgerichtes eine Allzust\u00e4ndigkeit\nder Personalvertretung verlangt, handelt nach den Ent-\nscheidungsgr\u00fcnden des Bundesverfassungsgerichtes - ich\nsage es deutlich - undemokratisch, weil er das Gebot der\ndemokratischen Legitimation mi\u00dfachtet. Das sollten vor\nallem diejenigen bedenken, die der Staatsregierung und\nihrer Personalvertretungsrechtsnovelle eine undemokrati-\nsche Gesinnung unterstellen.\nWir wollen die eindeutige Rechtsprechung des Bundesver-\nfassungsgerichts gesetzlich formulieren und damit den\nText des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes verfas-\nsungsgerecht ausgestalten.\nUnd Sie von der Opposition frage ich: Wollen Sie das, oder\nwollen Sie das nicht? Ich frage Sie: Erkennen Sie die Recht-\nsprechung des Bundesverfassungsgerichtes an oder nicht?\nStehen Sie auf dem Boden des Artikels 20 des Grundgeset-\nzes in dem vom Bundesverfassungsgericht interpretierten\nSinne?\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Das ist Demagogie!)\n\n2. Wir wollen die Zahl der Freistellungen reduzieren.\nWenn die Arbeit der Personalvertretungen effektiv sein\nsoll, brauchen Personalvertretungen ab einer bestimmten\nBeh\u00f6rdengr\u00f6\u00dfe ohne jede Frage Freistellungen. Das sehen\nwir genauso wie Sie. Wer keine Freistellungen will, der\nwill Personalratsarbeit verhindern. Wir wissen das und\nwollen das nicht. Wir sind an einer guten und effektiven\nPersonalratsarbeit im Interesse des betroffenen Personals,\naber auch im Interesse eines funktionierenden Gemein-\nwesens interessiert. Aber wo soll die Grenze f\u00fcr Freistel-\nlungen liegen?\nWir sind der Ansicht, da\u00df die Grenzen h\u00f6her als bisher\nangesetzt werden sollten, weil sie im Freistaat niedriger als\nzum Beispiel in der gesamten Bundesverwaltung liegen.\nWir k\u00f6nnen uns, meine Damen und Herren, keine h\u00f6heren\nStandards als in Westdeutschland leisten, ohne da\u00df es\nhierf\u00fcr einen zwingenden Grund gibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDen vermag ich in diesem Bereich nicht zu erkennen.\nWir d\u00fcrfen nicht vergessen, da\u00df wir im Rahmen des Soli-\ndarpaktes massiv unterst\u00fctzt werden. Wir m\u00fcssen das,\nwas wir im einzelnen tun, deswegen nicht rechtfertigen.\nDas liegt auf der Hand. Aber wir m\u00fcssen es vertreten k\u00f6n-\n\nnen. Wir m\u00fcssen den Menschen, den B\u00fcrgern in Sachsen,\naber auch den B\u00fcrgern in Westdeutschland erkl\u00e4ren\nk\u00f6nnen, warum wir in Sachsen angesichts oder trotz der\ngegenw\u00e4rtigen und absehbaren Finanzlage der Haushalte\nweitgehendere Freistellungsregelungen als im Bundes-\ngebiet oder auf der Bundesebene weiterhin f\u00fcr richtig und\nvertretbar halten.\nIch frage Sie von der Opposition: Warum sollte Personal-\nratsarbeit in Sachsen beeintr\u00e4chtigt werden, wenn wir die\nStandards einfuhren, die in der gesamten Bundesverwal-\ntung seit Jahren gelten?\n3. Wir wollen die Personalentscheidungen beschleunigen.\nBeschleunigung der Verfahren im Mitbestimmungsbereich\nist nach meiner festen \u00dcberzeugung notwendiger Bestand-\nteil der allgemeinen Verwaltungsreform. Bei den \u00dcber-\nlegungen \u00fcber die Regelungsgebiete einer Verwaltungs-\nreform darf es keine Tabus geben. Der \u00f6ffentliche Dienst,\nder federf\u00fchrend f\u00fcr eine Verwaltungsreform ist, w\u00e4re\nschlecht beraten, sich selbst teilweise von entsprechenden\nReform\u00fcberlegungen auszunehmen. Eine Absage an Ver-\nsuche der Beschleunigung personalvertretungsrechtlicher\nMitbestimmungsverfahren in einem vertretbaren Ma\u00df\nw\u00fcrde die Vorbehalte gegen den \u00f6ffentlichen Dienst st\u00e4r-\nken.\n\n-\n\nIch stelle mich, meine Damen und Herren, vor die Mit-\narbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes in Sachsen. Ich halte\nmanche pauschale, undifferenzierte Kritik oder Ver-\nurteilung des \u00f6ffentlichen Dienstes in den Medien durch\nmanchen Politiker w\u00e4hrend der letzten Monate f\u00fcr unge-\nrechtfertigt. Den Neuaufbau Sachsens nach der Wiederver-\neinigung verdanken wir - neben vielen anderen auch -\ninsbesondere dem Engagement, dem Flei\u00df und dem Ein-\nfallsreichtum der Mitarbeiter des \u00f6ffentlichen Dienstes.\nAber die Vorteile des \u00f6ffentlichen Dienstes mit nahezu un-\nk\u00fcndbaren Arbeitsverh\u00e4ltnissen bedingen eine besondere\nVerpflichtung der Mitarbeiter gegen\u00fcber den B\u00fcrgern,\ngegen\u00fcber dem Staat im Lande Sachsen.\nDer \u00f6ffentliche Dienst ist der Motor des Schiffes ,,Staat\u201d\nauf der Fahrt durch eine schwierige Gegenwart und durch\neine sicher weiter schwierige Zukunft. Einen zukunfts-\norientierten Kurs schafft dieses Staatsschiff nur mit einem\nMotor, der solide konstruiert wurde und st\u00e4ndig moderni-\nsiert wird. Verweigern die Ingenieure und Maschinisten\ndie Modernisierungsarbeiten, wird das Schiff das Ziel\nnicht oder im Verh\u00e4ltnis zu Konkurrenten zu sp\u00e4t errei-\nchen. Wir werden im Interesse Sachsens, seiner B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger, aber auch im Interesse der Mitarbeiter des\n\u00f6ffentlichen Dienstes selbst diesen Motor weiter modern\nausgestalten. Wir brauchen einen modernen Staat mit\nh\u00f6herer Effektivit\u00e4t, mit schnelleren Entscheidungen. Der\nBedarf nach schnelleren Entscheidungen gilt auch f\u00fcr\nschnellere Entscheidungen zur Organisation des Staates in\nsich selbst.\n\n-\n\nIch frage Sie von der Opposition: Wollen Sie den \u00f6ffent-\nlichen Dienst von den \u00dcberlegungen, von der Umsetzung\nder Verwaltungsreform ausnehmen oder nicht?\n4. Sie von der Opposition wollen die Novellierung des\nBundespersonalvertretungsrechtes abwarten. Das klingt\nauf den ersten Blick plausibel. Aber was verbirgt sich hin-\nter dieser Forderung in Wirklichkeit? Sie wollen - das\nglaube ich nun fest - das Verfahren verz\u00f6gern, bis eine\nneue Bundesregierung m\u00f6glicherweise etabliert ist. Sie\nsuggerieren, da\u00df wir auf die Bundesregelung warten m\u00fcs-\nsen, und das stimmt nicht. Wir haben die Kompetenz, und\nwir haben die Verpflichtung, die vorgeschlagenen Rege-\n\n5604\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nlungen, die ja weitgehend bedingt sind durch die Recht-\nsprechung des Bundesverfassungsgerichtes, durch s\u00e4ch-\nsisches Recht zu treffen. Die Menschen in Sachsen haben\nuns gew\u00e4hlt, damit wir unsere Verantwortung wahrneh-\nmen und die erforderlichen Entscheidungen treffen. Sie\nhaben uns nicht gew\u00e4hlt, damit wir darauf warten und\nhoffen, da\u00df andere unsere Arbeit erledigen.\nIch bitte Sie deshalb um Zustimmung zu dem Gesetzent-\nwurf.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Damit ist die Aussprache be-\nendet. M\u00f6chte der Berichterstatter des Ausschusses vor\nder Einzelberatung sprechen? Herr Richter? - Das ist nicht\nder Fall.\nWir kommen nun zur Einzelberatung der Gesetzentw\u00fcrfe,\nmeine Damen und Herren. Entsprechend der Beschlu\u00df-\nempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses behandeln\nwir als erstes die Drucksache 2/7074:  Zweites Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes,\nGesetzentwurf der Fraktion der I\u2019DS.\nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikel-\nweise zu beraten und abzustimmen. Wenn es keinen\nWiderspruch gibt, verfahren wir so. - Es gibt keinen\nWiderspruch.\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personal-\nvertretungsgesetzes, Drucksache 2/7074,  Gesetzentwurf\nder Fraktion der PDS. Ich rufe auf Artikel 1, \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes. Wer dem Arti-\nkel 1 dieses Gesetzentwurfes seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. - Ich frage\nnach den Gegenstimmen. - Ich frage nach den Stimment-\nhaltungen. - Ich sehe keine Stimmenthaltungen. Artikel 1\nist mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf Artikel 2, Inkrafttreten. Wer gibt dem seine\nZustimmung? - Frage nach den Gegenstimmen. - Stimm-\nenthaltungen? - Keine Stimmenthaltung. Auch Artikel 2\nist mehrheitlich abgelehnt.\nNachdem somit s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzent-\nwurfes abgelehnt wurden, kann \u00fcber diesen Entwurf\ngem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung keine weitere\nBeratung und Abstimmung mehr stattfinden.\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln als zweites die\nDrucksache 2/6907:  Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung. Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den Ge-\nsetzentwurf artikelweise zu beraten und abzustimmen.\nWenn es keinen Widerspruch gibt, verfahren wir so.\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personal-\nvertretungsgesetzes. Ich rufe auf Artikel 1. Da gibt es zu\nNr. 2 in der Drucksache 2/8617  einen \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der PDS. Soll er extra eingebracht werden? -\nHerr Dr. Friedrich will ihn f\u00fcr die Fraktion der PDS ein-\nbringen.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich bin deshalb nach\nvorne gegangen, weil ich doch einige Vorbemerkungen zu\nunseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen machen m\u00f6chte. Das andere\nkann dann vom Saalmikrophon aus passieren.\nDer Gesetzentwurf der CDU und der Staatsregierung wird\nauch durch \u00c4nderungsantr\u00e4ge nicht besser oder gar\nzustimmungsf\u00e4hig f\u00fcr uns. Das m\u00f6chte ich eindeutig vor-\nanstellen. Wir werden hier auch nicht den populistischen\n\nVersuch starten, praktisch durch die Hintert\u00fcr von \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen doch noch unsere Inhalte in den Gesetz-\nentwurf einzubringen oder etwa die Debatte aus dem\nInnenausschu\u00df neu aufzulegen.\nIn einem Sprichwort hei\u00dft es etwas drastisch: Man mu\u00df ja\nnicht gerade Perlen vor die S\u00e4ue werfen. Wo die Perlen\nliegen und das andere, mag jeder selbst entscheiden. Den-\nnoch haben wir uns entschlossen, wenigstens einige weni-\nge \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu stellen, um die allerschlimmsten\nKr\u00f6ten aus diesem Gesetz herauszuholen. Wir m\u00fcssen sie\nin der Philosophie des Gesetzes der Staatsregierung stel-\nlen, wir m\u00fcssen uns dieser Philosophie anpassen, weil\nunsere Gesetzesphilosophie eine v\u00f6llig andere ist.\nDie Staatsregierung und die CDU wollen, wie bekannt,\nganze Gruppen von Besch\u00e4ftigten aus dem Bereich der\nMitbestimmung herausl\u00f6sen. Ich habe schon in der Rede\ngesagt, da\u00df wir es kritisch sehen, wenn Professoren, wis-\nsenschaftliche, k\u00fcnstlerische und studentische Hilfskr\u00e4fte,\nLehrbeauftragte, Gastprofessoren sowie Honorarprofes-\nsoren k\u00fcnftig nicht mehr in den Definitionsbereich der\nMitbestimmung fallen. Bereits in meiner Rede wurde\nausdr\u00fccklich erl\u00e4utert, da\u00df hier sehr deutlich eine\nRahmenrechtsverletzung und sehr wohl m\u00f6glich auch eine\nVerletzung des s\u00e4chsischen Verfassungsrechtes vorliegt,\ninsbesondere in Ansehung des \u00a7 104 des Bundespersonal-\nvertretungsgesetzes, der zwingend vorschreibt, da\u00df eine\nMindestbeteiligung des Personalrates an innerdienstlichen\nsozialen und personellen Angelegenheiten auch dieser\nBesch\u00e4ftigten zu erfolgen hat. Auch diese Erm\u00e4chtigung\nim 5 95 des Bundespersonalvertretungsgesetzes, auf die\nKollege Bandmann eingegangen ist, ist aus unserer Sicht\nnicht hinreichend, um diese Personengruppen aus dem\nMitbestimmungsrecht herauszunehmen.\nIm \u00fcbrigen sollte uns die CDU dankbar sein f\u00fcr diesen\n\u00c4nderungsantrag, denn die Anh\u00f6rung hat deutlich ge-\nmacht, da\u00df gerade angesichts des in Sachsen vorhandenen\nGrundrechts auf Mitbestimmung eine m\u00f6glichst mitbe-\nstimmungsfreundliche Untersetzung angezeigt ist. Wenn\nganze Personengruppen herausgel\u00f6st werden, kann von\nMitbestimmungsfreundlichkeit wohl nicht mehr die Rede\nsein.\nEs liegt aus unserer Sicht hier ziemlich eindeutig eine Ver-\nletzung der S\u00e4chsischen Verfassung in Artikel 26 vor,\nwenn unserem \u00c4nderungsantrag nicht stattgegeben wird.\nDarum appelliere ich noch einmal an Sie, unseren \u00c4nde-\nrungen zuzustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag\ndas Wort gew\u00fcnscht? - Herr Bandmann, Fraktion der\nCDU; bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Diese verfassungsrecht-\nliche Problematik wird von uns v\u00f6llig anders beurteilt. Wir\nsehen uns im vollen Einklang mit der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung. Die PDS-Fraktion m\u00f6chte diese Ziffer des Gesetzent-\nwurfes streichen. Hier spielt auch der j\u00fcngste Beschlu\u00df -\nwie ich vorhin bereits ausgef\u00fchrt habe - des Oberver-\nwaltungsgerichtes Bautzen  hinsichtlich der an der Berufs-\nakademie Sachsen hauptberuflich t\u00e4tigen Lehrkr\u00e4fte eine\ngewisse Rolle.\nDazu gibt es folgendes zu sagen: Nach \u00a7 4 Abs. 5 S\u00e4ch-\nsisches PersVG  steht nach unserer Auffassung der Rah-\nmenregelung 5 95 Abs. 1, 2. Halbsatz, und \u00a7 104 des\n\n5605\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nBundespersonalvertretungsgesetzes nichts entgegen. Im\nGegenteil, die genannten Vorschriften erm\u00f6glichen \u2018es\ngerade f\u00fcr Dienststellen, die bildenden, wissenschaftlichen\noder k\u00fcnstlerischen Zwecken dienen, besondere Regelun-\ngen zu schaffen, und darauf heben wir ab. Dieses Er-\nmessen wird mit 5 4 Abs. 5 der Novelle ausge\u00fcbt. Die\nHerausnahme von wissenschaftlich-k\u00fcnstlerischen und\nstudentischen Hilfskr\u00e4ften aus dem Anwendungsbereich\ndes Personalvertretungsgesetzes ist nach Auffassung des\nBundesverwaltungsgerichts aus sachlichen Gr\u00fcnden zu-\nl\u00e4ssig.\nEntgegen der Auffassung des OVG Bautzen  gilt dies auch\nf\u00fcr hauptamtliche Lehrkr\u00e4fte und Lehrbeauftragte der Be-\nrufsakademie.\nAus diesen genannten Gr\u00fcnden lehnt meine Fraktion die-\nsen Antrag ab.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter f\u00fcr die Fraktion der\nSPD, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Die SPD-Fraktion\nwird allen f\u00fcnf \u00c4nderungsantr\u00e4gen der PDS-Fraktion zu-\nstimmen. Wir haben solche Antr\u00e4ge im Ausschu\u00df ein-\ngebracht, hielten es aber f\u00fcr nicht n\u00f6tig, hier noch einmal\ndamit zu beginnen. Wir werden ihnen aber zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird weiter nicht ge-\nw\u00fcnscht. - Dann lasse ich abstimmen \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der PDS zur Drucksache 2/8617.\nWer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. - Wer stimmt\ndagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Keine Stimm-\nenthaltungen. Mehrheitlich abgelehnt bei einer ganzen\nReihe von Stimmen daf\u00fcr.\nSo rufe ich auf Artikel 1 Nr. 17, die Drucksache 2/8618.\nAuch das ist ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS. -\nIch denke, Herr Dr. Hahn m\u00f6chte sprechen; Fraktion der\nPDS, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Dr. Friedrich hat eben gesagt,\nda\u00df nicht viel Hoffnung besteht. Nun hat die SPD schon\nerkl\u00e4rt, da\u00df sie unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen zustimmt. Ich\nhabe die Hoffnung nicht aufgegeben, da\u00df auch die CDU-\nFraktion noch ein Einsehen hat, vor allen Dingen wenn so\nein guter Antrag vorliegt wie der nun folgende.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs geht bei unserem \u00c4nderungsantrag um eines der zen-\ntralen Probleme mit diesem Gesetzentwurf der Staats-\nregierung: Es geht um die Mitbestimmungsrechte im\nBereich des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus.\nUnser \u00c4nderungsantrag enth\u00e4lt f\u00fcnf Punkte; ich will nur\ndrei noch einmal nennen.\nErstens. Wir wollen, da\u00df in jeder Schule ein Personalrat f\u00fcr\nLehrkr\u00e4fte gebildet wird.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nZweitens. Wir wollen, da\u00df f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte,.die in Schulen\nt\u00e4tig sind, die einem Schulamt unterstehen, an diesen\nSchul\u00e4mtern ein Gesamtpersonalrat gebildet wird.\nDrittens soll, wie das bisher in gewisser Weise ja auch\nschon im Staatsministerium f\u00fcr Kultus vorhanden ist, ein\nLehrerhauptpersonalrat gebildet werden.\n\n1\n\nUnser \u00c4nderungsantrag tr\u00e4gt dem Rechnung, was in den\n4nh\u00f6rungsverfahren  und in vielen Briefen an die Abge-\nxdneten  dieses Hauses deutlich geworden ist: n\u00e4mlich,\nda\u00df die von der Staatsregierung vorgesehenen Korrek-\nturen auf massive Kritik gesto\u00dfen sind, und zwar nicht\nnur von der GEW, wie es ja gerne gesehen wird, sondern\nvorn  Beamtenbund, vom S\u00e4chsischen Lehrerverband usw.\nlm Prinzip von allen Interessenvertretungen wird die\nvorgeschlagene Fassung einhellig abgelehnt. Es ist eine\nZentralisierung von Mitbestimmung und damit aus\nunserer Sicht auch ein Abbau von Mitbestimmung. Und\ndas wollen wir so nicht hinnehmen.\nUnser \u00c4nderungsantrag kann sich selbstverst\u00e4ndlich nicht\nauf die noch im Gang befindliche Novelle zum Schulgesetz\nbeziehen, in der auch eine andere Schulstruktur vorge-\nsehen ist. Wir bieten deshalb einen \u00dcbergangsvorschlag\nan. Aber auch sp\u00e4ter wird deutlich werden, wenn es nur\nnoch f\u00fcnf Regionalschul\u00e4mter geben sollte, da\u00df in diesem\nBereich Mitbestimmung kaum noch gew\u00e4hrleistet sein\nkann. Deshalb wollen wir den direkten Kontakt zu den\ngew\u00e4hlten Personalr\u00e4ten. Das geht aus unserer Sicht am\nbesten, wenn an jeder Schule ein solcher Personalrat gebil-\ndet wird.\nIm \u00fcbrigen k\u00f6nnten durch.die Bildung von Lehrerperso-\nnalr\u00e4ten an den Schulen viele den Personalvertretungen\nobliegende Entscheidungen direkt vor Ort getroffen wer-\nden. Das w\u00fcrde aus unserer Sicht insgesamt zu weniger\numfangreichen Freistellungen f\u00fchren und weniger hohe\nPersonal- und Fahrtkosten verursachen. Das m\u00fc\u00dfte eigent-\nlich dem entsprechen, was die CDU-Fraktion gerne m\u00f6ch-\nte.\nDeshalb appelliere ich noch einmal an Sie: Stimmen Sie\nunserem \u00c4nderungsantrag zu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird dazu von\nHerrn Bandmann gew\u00fcnscht; Fraktion der CDU.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! -halt des Antrages der\nPDS-Fraktion ist die Einf\u00fchrung \u00f6rtlicher Personalr\u00e4te an\nallen Schulen. Dies h\u00e4tte nicht nur die Freistellung einer\nnicht absehbaren Anzahl von Lehrern f\u00fcr die Personalrats-\narbeit zur Folge; es w\u00fcrden auch erhebliche Kosten f\u00fcr\nSchulungs- und Fortbildungsveranstaltungen anfallen.\nDie SPD ist diesem Antrag beigetreten, sie wird ihn unter-\nst\u00fctzen. Jetzt frage ich mich, meine Damen und Herren:\nDie SPD hat vorhin in einem Entschlie\u00dfungsantrag, den\nwir abgelehnt haben, in der Begr\u00fcndung geschrieben:\n,,Allerdings  sind weiterhin deutliche Anstrengungen\nerforderlich, um eine tragbare Finanzlage der \u00f6ffentlichen\nHaushalte nachhaltig und dauerhaft zu gew\u00e4hrleisten.\u201d\n\n(Zurufe von der CDU - Unruhe)\n\nIch denke, diese Frage der Kosten mu\u00df nat\u00fcrlich in den\njeweiligen L\u00e4nderhaushalten mit betrachtet werden. Be-\ntrachtet man das heutige Verhalten auch der \u00d6TV,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndie unter Vorspiegelung von Fortbildungsveranstaltungen\nPersonalr\u00e4te zu Demonstrationen aufgerufen und nach\nunserer Auffassung damit eindeutig den Tatbestand des\nBetruges erf\u00fcllt hat,\n\n(Heiterkeit bei der PDS - Zurufe von der CDU)\n\n5606\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nindem man n\u00e4mlich den Besch\u00e4ftigten ein Blatt vorlegt,\nauf dem unter Punkt 2 geschrieben steht: Personalrats-\nschulung am 20. April, neuer Termin 22. April, neuer Be-\nginn 7.45 Uhr, neues Thema: Aktueller Stand Novellierung\nS\u00e4chsisches PersVG  und Ergebnisse und Folgen aus der\nTarifverhandlung und Verschiedenes; - und hintendran\nh\u00e4ngt noch ein Blatt, das aber dem Arbeitgeber nicht vor-\ngelegt wurde, auf dem unter Punkt 2 steht: Den anderen\nPersonalr\u00e4ten, die an diesem Tag keine Schulungsein-\nladung hatten, schlagen wir vor: Beruft am 22.4.,  7.45 Uhr,\neine Personalratssitzung nach Grimma ein. Wir informie-\nren dann w\u00e4hrend der Busfahrt nach Dresden \u00fcber die\naktuelle Situation.\nIch wei\u00df nicht, wie man das anders bezeichnen soll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMan kann sich dann ausmalen, was passieren w\u00fcrde,\nwenn es k\u00fcnftig \u00fcber 2 000 weitere \u00f6rtliche Personalr\u00e4te\ng\u00e4be. Das vom Gesetzentwurf verfolgte Ziel, den flexible-\nren Personaleinsatz zu erm\u00f6glichen, w\u00fcrde jedenfalls ins\nv\u00f6llige Gegenteil verkehrt.\nIm \u00fcbrigen haben die Gewerkschaften merkw\u00fcrdiger-\n\nL weise das Fehlen \u00f6rtlicher Personalr\u00e4te an Grund-, Mittel-\nund F\u00f6rderschulen nie kritisiert. Sie sind die Erkl\u00e4rung\nschuldig geblieben, warum trotzdem an Gymnasien und\nberuflichen Schulen Schwierigkeiten entstehen sollen,\nwenn die \u00f6rtlichen Personalr\u00e4te abgeschafft werden.\nMeine Fraktion hat einen \u00c4nderungsantrag zum Schul-\nverwaltungsreformgesetz, das ja im Gesch\u00e4ftsgang ist, for-\nmuliert. Dieses war bereits Teil einer Anh\u00f6rung des Schul-\nausschusses. Meine Fraktion wird also in geeigneter Weise\nauf neu zu schaffende Schulaufsichtsstrukturen reagieren.\nDie hier vorgesehene Ausweitung der Personalr\u00e4te auf alle\nSchulen lehnt meine Fraktion konsequenterweise ab. Wir\nk\u00f6nnen der gesamten Bev\u00f6lkerung in Sachsen nicht mehr\nerkl\u00e4ren, was hier als unzumutbare Forderung auf den\nTisch gelegt wird.\nWir sind gegen diesen Antrag.\n\nL\n\n(Beifall bei der CDU -\nZuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird zu diesem \u00c4nde-\nrungsantrag weiter nicht gew\u00fcnscht. - So lasse ich abstim-\nmen \u00fcber die Drucksache 2/8618,  \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS zu Nr. 17. Wer dem seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. - Wer\nm\u00f6chte dagegenstimmen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? - Eine Stimmenthaltung, mehrheitliche Ablehnung\nbei einer ganzen Reihe Stimmen daf\u00fcr.\nIch rufe auf zu Nr. 20 - das ist immer noch Artikel 1 -\ndie Drucksache 2/8619,  ein \u00c4nderungsantrag der Abg.\nFrau Gunhild Lattmann-Kretschmer von der Fraktion der\nPDS. Frau Lattmann-Kretschmer wird den Antrag jetzt\neinbringen. Bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Der Antrag unterschei-\ndet sich in seiner Gewichtigkeit von dem vorhergehenden.\nDeshalb ist er auch von mir pers\u00f6nlich und wird vom Saal-\nmikrophon aus vorgetragen.\nDennoch halte ich ihn f\u00fcr wichtig und habe die Hoffnung,\nda\u00df eine M\u00f6glichkeit besteht, wenigstens diesen einen\nGedanken der Spielplanmitwirkung an den Theatern und\nOrchestern den Personalr\u00e4ten zu erm\u00f6glichen.\nIm alten Personalratsgesetz, das bis jetzt noch g\u00fcltig ist,\ngab es den 5 69, der republikweit einmalig war in seiner\n\n7\n\n\u2018rogressivit\u00e4t.  Er soll abgeschafft werden. Als Kompromi\u00df\nst hier der Vorschlag der CDU-Fraktion gekommen, der\nmmerhin noch die Anh\u00f6rung bei der Spielplangestaltung\nTorsieht.\nvlein  \u00c4nderungsantrag, der auch von unserer Fraktion\ncetragen  wird, ist: ,,In den \u00f6ffentlichen Theatern und\nOrchestern  ist der Personalrat unbeschadet der allgemei-\nlen Beteiligungsrechte im Wege der Mitwirkung an der\nSpielplangestaltung  zu beteiligen.\u201c\nnnere Demokratie ist an Theatern und Orchestern genau-\n;o wichtig wie im Schulwesen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU\n-Herr  Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Im wesentlichen habe ich diesen An-\n:rag bereits in meiner Einbringungsrede vorhin behandelt.\n411erdings hat meine Fraktion bereits in den Ausschu\u00df-\naeratungen  durch \u00c4nderungsantrag sichergestellt, da\u00df\nSpielpl\u00e4ne auch k\u00fcnftig mit den Besch\u00e4ftigten beraten\nwerden.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Wir wollen mehr!)\n\n- Warten Sie immer erst die Begr\u00fcndung ab, bevor Sie\ndazwischenrufen, Herr Friedrich!\nWeitergehende Mitbestimmungsrechte sind nach unserer\nAuffassung entbehrlich.\nIch denke, es ist ein verbrieftes Recht des Intendanten, den\nSpielplan festzulegen. Die Mitberatung wurde sicherge-\nstellt. Von daher lehnen wir auch diesen Antrag ab..\n\n(Beifall bei der CDU -\nZuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? - Das Wort wird dazu nicht gew\u00fcnscht.\nSo lasse ich jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksache 2/8619,\n\u00c4nderungsantrag der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer\nvon der Fraktion der PDS. Wer diesem \u00c4nderungsantrag\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich jetzt um das\nHandzeichen. - Ich frage nach den Gegenstimmen. - Und\nich frage nach den Stimmenthaltungen. - Eine Stimment-\nhaltung. Mehrheitlich abgelehnt bei einer ganzen Reihe\nStimmen daf\u00fcr.\nZu Nr. 26 liegt in der Drucksache 2/8621  ein \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der PDS vor. Er soll hier eingebracht\nwerden. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Staatsregierung will, offenbar mit Unter-\nst\u00fctzung der CDU, in ihrem \u00c4nderungsgesetz das Mit-\nbestimmungsverfahren hinsichtlich der abschlie\u00dfenden\nEntscheidung der obersten Dienstbeh\u00f6rde radikal ver-\nk\u00fcrzen und vereinfachen und ganz deutlich das jetzt noch\nvorhandene Stufen- und Einigungsstellenverfahren in den\nF\u00e4llen von Einstellungen, Eingruppierungen, Anstellun-\ngen, Versetzungen, Umsetzungen, Abordnungen und\nZuweisungen nicht mehr stattfinden lassen.\nIch habe bereits in meiner Rede die grunds\u00e4tzlichen \u00dcber-\nlegungen dargestellt, warum wir das f\u00fcr au\u00dferordentlich\nkritisch halten. Im \u00fcbrigen sind wir der Meinung, da\u00df eine\nsolche Reduzierung der Mitbestimmung - selbst wenn\nman sich der Rechtsposition anschlie\u00dft, da\u00df das Urteil der\nBundesverfassungsgerichtes zum Schleswig-holsteinischen\nMitbestimmungsgesetz hinsichtlich der tragenden Ent-\n\n5607\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nscheidungsgr\u00fcnde sofort umgesetzt werden m\u00fc\u00dfte -\ndurch das Abbrechen des entsprechenden Stufen- und\nEinigungsstellenverfahrens nicht stattfinden mu\u00df. Wir\nmeinen, in diesem Fall w\u00fcrde die Einschaltung der Perso-\nnalvertretung in den von mir genannten F\u00e4llen eindeutig\nzur Farce.\nDas Bundesverfassungsgericht hat n\u00e4mlich weder das\nStufenverfahren noch das Einigungsstellenverfahren als\nsolches beanstandet. Es hat lediglich die entsprechende\ndemokratische Legitimierung der entscheidenden Perso-\nnen angemahnt und klargestellt, da\u00df den Einigungsstellen\nin den genannten F\u00e4llen sowie in solchen organisatori-\nschen und innerdienstlichen  Angelegenheiten, die f\u00fcr die\nWahrnehmung des Amtsauftrages von erheblicher Bedeu-\ntung sind, unvermeidlich aber auch die Interessen der\nBesch\u00e4ftigten ber\u00fchren, nicht das Letztentscheidungsrecht\nzukommen darf.\nUnser Gesetzentwurf zeigt, wie man den Fall mitbestim-\nmungsfreundlich l\u00f6sen kann. Dieser \u00c4nderungsantrag ist\nin Anlehnung an unsere Gesetzesl\u00f6sung formuliert wor-\nden. Wir bitten um Annahme.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu diesem \u00c4nderungs-\nantrag das Wort gew\u00fcnscht? - Herr Bandmann, Fraktion\nder CDU.\n\nBandmann, CDU: Der \u00c4nderungsantrag der PDS ist ent-\nbehrlich, da meine Fraktion selbst im Rahmen eines\neigenen \u00c4nderungsantrages die Beteiligung der Eini-\ngungsstelle in den F\u00e4llen der Einstellung, Anstellung,\nEingruppierung, Versetzung und Abordnung bei Ange-\nstellten, Arbeitern und Beamten sicherstellt. Allerdings\nversehen wir diese Beteiligung im Gegensatz zur PDS mit\nklaren Fristvorgaben, um f\u00fcnfmonatige Verz\u00f6gerungen,\nwie sie im Schulbereich dokumentiert sind, zu vermeiden.\nAus diesem Grund bitten wir, den Antrag abzulehnen.\nIm \u00fcbrigen ist der Gesetzgeber in dieser Frage in Sachsen\nfrei zu entscheiden. Das tangiert nicht die angesprochenen\nRegelungen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird gew\u00fcnscht von\nHerrn Richter, Fraktion der SPD.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist falsch, was Herr Bandmann sagt. Der\nAntrag der CDU-Fraktion tangiert zwar auch den der\nPDS-Fraktion, aber es gibt einen wesentlichen Unterschied.\nDie CDU-Fraktion setzt das Stufenverfahren in diesem\nBereich aus und aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden,\nsicher aus Angst, da\u00df hier verfassungsrechtlich etwas\nschieflaufen k\u00f6nnte, das Einigungsverfahren als Empfeh-\nlung wieder ein, was bisher im Gesetzentwurf so nicht\nstand.\nVon daher m\u00fcssen wir den weitergehenden Antrag der\nPDS annehmen und den der CDU dann ablehnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich stelle jetzt den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der I\u2019DS  zur Abstimmung. Das ist die\nDrucksache 2/8621.  Wer gibt diesem \u00c4nderungsantrag\nseine Zustimmung? - Wer ist dagegen? - Ich frage nach\nden Stimmenthaltungen. - Eine Stimmenthaltung. Mehr-\nheitlich ist dieser \u00c4nderungsantrag mit nicht wenigen\nStimmen daf\u00fcr abgelehnt.\n\nJetzt kommt ebenfalls zur Nr. 26 die Drucksache 2/8615.\nDas ist der schon erw\u00e4hnte \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder CDU. Herr Bandmann wird ihn einbringen.\n\nBandmann, CDU: Im wesentlichen habe ich das mit dem\nletzten Antrag begr\u00fcndet.\nUnser Antrag ist einfach von der Verfahrensbeschleuni-\ngung her logischer. Wir wollen die Verfahrensbeschleuni-\ngung und die Klarheit in diesen Sachen. Deswegen bitten\nwir das Hohe Haus um Zustimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? - Herr Dr. Friedrich, Fraktion der PDS.\n\nDr. Friedrich, PDS: Aus Sicht der PDS ist das eine rein\nkosmetische \u00c4nderung mit dem einzigen Ziel, das Risiko\neiner Niederlage vor dem S\u00e4chsischen Verfassungs-\ngerichtshof m\u00f6glicherweise etwas zu minimieren. Ob es\netwas nutzen wird -wer wei\u00df?\nIch qualifiziere dies als Feuerwehreinsatz der Fraktion in\nletzter Minute.\nDer \u00c4nderungsantrag ist in jedem Sinne halbherzig, weil -\ndas wurde bereits gesagt - das Stufenverfahren aus-\ngeschaltet wird und v\u00f6llig einseitig nur an Verfahrens-\nbeschleunigung und Kosteneinsparung orientiert wird.\nWir aber meinen: Demokratie kann nicht nur als Zeit- und\nKostenfaktor betrachtet werden.\nDieser \u00c4nderungsantrag ist daher strikt abzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird noch weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? - Das ist offensichtlich nicht der Fall. Damit\nstelle ich den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 2/8615,  zur Abstimmung. Bei Zustimmung\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. - Gegenstimmen? -\nStimmenthaltungen? - Bei einer Stimmenthaltung ist die\nDrucksache 2/8615  mehrheitlich angenommen worden.\nWir bleiben immer noch bei Artikel 1. Dazu rufe ich die\nNr. 31 auf. Es handelt sich um die Drucksache 2/8622,\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS.\nHerr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Dies ist f\u00fcr heute unser letzter \u00c4nde-\nrungsantrag. Ich m\u00f6chte seinen Sinn folgenderma\u00dfen qua-\nlifizieren: Wenn die Staatsregierung in ihrem \u00c4nderungs-\ngesetz nichts anderes getan h\u00e4tte, als nur Ziffer 31 5 85\nAbs. a, Abs. b, Abs. bb zu schreiben, so w\u00e4re das Gesetz\nfast genauso schlimm, wie es jetzt in der vollst\u00e4ndigen Fas-\nsung ist, denn in diesem wirklich uns\u00e4glichen Absatz steht\nein generelles Kassationsrecht f\u00fcr die Entscheidungen der\nEinigungsstelle. Dieses Recht ist aus unserer Sicht in keiner\nWeise aus dem bereits vielfach erw\u00e4hnten Urteil des Bun-\ndesverfassungsgerichts zum Schleswig-holsteinischen Mit-\nbestimmungsgesetz ableitbar, zumindest nicht in dieser\nGeneralit\u00e4t.\nIch m\u00f6chte es auf den Punkt bringen: Das s\u00e4chsische Ge-\nsetz k\u00f6nnte die Regelung von Schleswig-Holstein hinsicht-\nlich der Allzust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Personalr\u00e4te enthalten.\nDas w\u00fcrde dennoch nichts n\u00fctzen, denn der oberste\nDienstherr, die oberste Dienstbeh\u00f6rde, k\u00f6nnte letztlich\njede Entscheidung der Einigungsstelle r\u00fcckg\u00e4ngig machen.\nHiermit wird also all das zerst\u00f6rt, was jemals in der Eini-\ngungsstelle entstehen kann.\nUnser Vorschlag sieht vor, da\u00df zumindest der Rahmen-\nvorschrift von \u00a7 104 des Personalvertretungsgesetzes Rech-\nnung getragen werden mu\u00df und da\u00df es zudem nicht der\n\n5608\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode  - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nL Sie machen den Bock zum G\u00e4rtner!)\n\njeweiligen obersten Dienstbeh\u00f6rde \u00fcberlassen bleiben\nkann, im Einzelfall zu entscheiden, welcher Beschlu\u00df der\nEinigungsstelle wegen seiner Auswirkungen auf das\nGemeinwesen wesentlicher Bestandteil der Regierungs-\nverantwortung sein soll.\nGerade die Annahme dieses \u00c4nderungsantrages w\u00fcrde\ndas verfassungsrechtliche Risiko entscheidend minimie-\nren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zu diesem \u00c4nderungsantrag\nspricht Herr Bandmann f\u00fcr die Fraktion der CDU.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Die PDS begehrt die\nStreichung des Kassationsrechts und verkennt damit, da\u00df\nBeschl\u00fcsse, deren Auswirkungen auf das Gemeinwesen\nwesentlicher Bestandteil der Regierungsverantwortung\nsind, nach dem Beschlu\u00df des Bundesverfassungsgerichts\nvon 1995 zwingend dem Letztentscheidungsrecht der Eini-\ngungsstelle entzogen werden m\u00fcssen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS:\n\nIm \u00fcbrigen sagt auch zu diesem Punkt das Gutachten der\nLandtagsverwaltung nichts anderes. Nach unserer Auffas-\nsung ist die Neufassung von \u00a7 85 in der hier vorgesehenen\nForm notwendig und verfassungsrechtlich geboten.\nAus diesem Grund m\u00fcssen wir diesen Antrag zwingend\nablehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Wort wird dazu weiter nicht\ngew\u00fcnscht.\n\nDeshalb stelle ich die Drucksache 2/8622,  \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der PDS, zur Abstimmung. Wer die-\nsem \u00c4nderungsantrag folgen will, den bitte ich jetzt um\nsein Handzeichen. - Ich frage nach den Gegenstimmen. -\nIch frage nach den Stimmenthaltungen. - Bei einer Reihe\nvon Stimmen daf\u00fcr und einer Stimmenthaltung ist dieser\n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe die \u00dcberschrift und\nArtikel 1 einschlie\u00dflich der beschlossenen \u00c4nderungen -\ndas war die Drucksache 2/8615  - zur Abstimmung auf.\nDie \u00dcberschrift lautet: ,,Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes\u201d. Wer der \u00fcber-\nSchrift und Artikel 1 seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. - Wer stimmt da-\ngegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Eine Stimment-\nhaltung. Die \u00dcberschrift und Artikel 1 einschlie\u00dflich der\nbeschlossenen \u00c4nderungen sind angenommen worden.\nWir kommen  zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2. Wer gibt\nihm seine Zustimmung? - Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. - Ich frage nach den Stimmenthaltungen. - Keine\nStimmenthaltungen. Artikel 2 ist mehrheitlich angenom-\nmen worden.\nIch frage, wer Artikel 3 seine Zustimmung geben will. -\nGegenstimmen? - Stimmenthaltungen? - Keine. Auch\nArtikel 3 ist mehrheitlich angenommen worden.\nMeine Damen und Herren! Die 2. Beratung ist abgeschlos-\nsen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet, denn wir\nhaben in der 2. Lesung eine \u00c4nderung beschlossen. Aus\ndiesem Grund wird die 3. Lesung heute nicht mehr erfol-\ngen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Personalausweise und zur\nAusf\u00fchrung des Pa\u00dfgesetzes\n\nDrucksache 2/7685,  Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/8516,  Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Fraktionen werden dazu sprechen k\u00f6nnen. Die Rede-\n\nL zeiten betragen f\u00fcr die CDU 10 Minuten, f\u00fcr SPD und PDS\nje 5 Minuten.\nIch rufe die Fraktion der CDU auf. Herr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch habe gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df jetzt die Konzen-\ntration und das Interesse ein wenig nachlassen, denn die\nMaterie, die wir uns hier zur Aufgabe gestellt haben, ist\nsehr trockener, technischer Natur.\nMeine Damen und Herren! Lebten wir nicht in deutscher\nRechtstradition, dann w\u00fcrden wir uns, so vermute ich,\ndiesen Akt \u00fcberhaupt ersparen,\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\ndenn wir haben einige Jahre ohne dieses Landesgesetz ge-\nlebt, und die Verwaltungspraxis hat offensichtlich keine\nBlasen geworfen und keine Katastrophen beschert. Aber\nwir leben nun einmal in dieser Rechtstradition. Deshalb\nsehen wir uns gehalten, was Personalausweise und P\u00e4sse\nangeht, z. B. die Ausweispflicht festzulegen, G\u00fcltigkeits-\nfragen zu kl\u00e4ren, vor allem Ordnungswidrigkeiten zu defi-\nnieren und deren Verfolgung zu erm\u00f6glichen und nicht\nzuletzt die ausf\u00fchrenden Beh\u00f6rden zu bestimmen.\n\nDie SPD hat im Ausschu\u00df signalisiert, da\u00df sie dem nicht\nzustimmen will. Vielleicht haben Sie sich das noch einmal\n\u00fcberlegt, Herr Richter. Ich k\u00f6nnte die Ablehnung eines Ge-\nsetzes mit so ausgepr\u00e4gt technischem Charakter jedenfalls\nnicht verstehen. Aber Sie haben sich ja auf Finanzierungs-\nfragen bezogen.\n\n(Richter, Joachim, SPD: So ist es!)\n\nSie haben die Frage gestellt, ob die Gemeinden nicht \u00fcber-\nm\u00e4\u00dfig belastet w\u00fcrden. Das ist ein vager Verdacht. Es ist\nsicher schwierig, dazu sehr konkrete Aussagen zu treffen,\ndenn ohne statistische Angaben und ohne Annahmen \u00fcber\ndiese oder jene Gr\u00f6\u00dfenordnung kann man diesen Sachver-\nhalt nicht untersuchen.\nIhnen d\u00fcrfte jedoch ein Aspekt nicht entgangen Sein: Bei\nder Auswertung des Datenmaterials wird nur zu deutlich,\nwie unterschiedlich effizient kommunale Verwaltungen\narbeiten k\u00f6nnen. Man kann also in der Gemeinde bzw. in\nder Stadt viel Geld sparen, wenn man z. B. das Aufgaben-\ngebiet Personalausweise und P\u00e4sse effizient organisiert\nund abarbeitet und vor allem vern\u00fcnftige Strukturen der\nZusammenarbeit in diesem Bereich findet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Man kann doch dem einzelnen\n\u00fcberlassen, ob er sich einen Pa\u00df ausstellen lassen will!)\n\n5609\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\n- Dieses Recht k\u00f6nnen Sie sich vielleicht durch einen\nAntrag an den Ministerpr\u00e4sidenten zuweisen lassen. Viel-\nleicht gibt es eine Sonderregelung. Das vermag ich jetzt\naus rechtlicher Sicht nicht eindeutig zu kl\u00e4ren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann m\u00fc\u00dfte ich ja sp\u00e4ter\nausreisen, und das mache ich nicht!)\n\nDer normale Weg wird jedoch so aussehen, da\u00df der B\u00fcr-\nger, der ab dem 16. Lebensjahr ausweispflichtig ist, das\nRecht und die Pflicht hat, einen Ausweis zu beantragen.\nEinige Personen sind von dieser Ausweispflicht ausge-\nnommen; sie k\u00f6nnen auf Antrag befreit werden. Ich halte\nes durchaus f\u00fcr sinnvoll und richtig, da\u00df wir \u00fcber diesen\nPunkt im Ausschu\u00df so heftig gestritten haben. Auf Antrag\nk\u00f6nnen Personen von der Ausweispflicht befreit werden,\nwenn sie zum Beispiel bettl\u00e4gerig sind und deshalb einen\nAusweis nicht unbedingt ben\u00f6tigen. Sie sollen nicht in die\nmi\u00dfliche Lage gebracht werden, sich auf schwierigem\nWege einen Ausweis beschaffen zu m\u00fcssen. Auch sollten\nsie nicht in die Lage kommen, in mi\u00dflicher Situation gar\nnoch fotografisch abgebildet zu werden.\nSie haben also das Recht, den Antrag zu stellen, von der\nAusweispflicht befreit zu werden. Sie haben genauso das\nRecht, einen Ausweis zu beantragen. Insofern wird nicht\nin unzul\u00e4ssiger Weise in Rechte der B\u00fcrger eingegriffen.\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Frage der Finanzen zu-\nr\u00fcckkommen. Mich hatte der Einwurf von Herrn Porsch\nein St\u00fcck vom Wege abgebracht. Herr Richter, grunds\u00e4tz-\nlich \u00e4ndert sich auch diesbez\u00fcglich gegen\u00fcber der Sach-\nlage, die seit Jahren praktiziert wird, wenig. Mit gutem\nRecht hat der Haushalts- und Finanzausschu\u00df in mehreren\nAnl\u00e4ufen diesen Sachverhalt gepr\u00fcft. Wir sind also nicht\nsorglos mit der Frage umgegangen, sondern es ist anhand\nvorhandener Informationen und Untersuchungsergebnisse\nsehr genau gepr\u00fcft worden, ob hierbei tats\u00e4chlich eine\n\u00dcberforderung der Gemeinden vorliegt.\nSumma summarum  sind wir \u00fcber die Frist von mehreren\nJahren und \u00fcber die verschiedenen Arten von Dokumen-\nten, die ausgestellt werden, zu der Ansicht gekommen,\nda\u00df es in etwa eine ausgeglichene Bilanz sein d\u00fcrfte, mit\nallen statistischen Unsicherheiten, die in einer solchen\nAussage enthalten sind.\nIch will aber nicht verhehlen, Herr Richter, da\u00df es sicher-\nlich interessant sein kann, nach Jahren im Rahmen der\nFAG-Verhandlungen zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die 1,50 DM pro\nKopf, die pauschal zugewiesen werden, tats\u00e4chlich ausrei-\nchend sind. Man sollte das in Zukunft offenhalten, indem\ndiese Frage erneut gepr\u00fcft wird. Insofern stimme ich mit\nIhnen \u00fcberein. Diese Fragestellung w\u00e4re aber sicherlich\nkein Grund, diesem technischen Gesetz die Zustimmung\nzu verweigern.\nIch bitte Sie herzlich, in relativ unkomplizierter Weise mit\nder Materie umzugehen und eine Sache ins Ziel zu f\u00fchren,\ndie nun halt einmal sein mu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU - Zustimmung der Abg.\nProf. Dr. Porsch und Dr. Langer, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Fraktion der\nSPD auf. Frau Abg. Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Der uns von der Staatsregierung vor-\ngelegte Gesetzentwurf sieht k\u00fcnftig die Gemeinden des\nFreistaates als Personalausweis- und Pa\u00dfbeh\u00f6rden vor.\nDies ist in Fl\u00e4chenl\u00e4ndern allgemein \u00fcblich und - Herr\n\nJ \u2019\n\n,\n\niasch, auch ich bin dieser Meinung - nicht gerade aufre-\n;end. Aber wenn den Gemeinden staatliche Aufgaben\nibertragen werden, ,mu\u00df gem\u00e4\u00df unserer Verfassung von\nstaatlicher Seite eine ausreichende Finanzierung gew\u00e4hr-\neistet sein.\nJnserer Meinung nach wird jedoch der vorliegende Ge-\njetzentwurf  diesem Anspruch nicht gerecht. Denn ein dem\n4rtikel 85 Abs. 2 unserer Verfassung entsprechender\n\u2018inanzieller  Ausgleich f\u00fcr die durch die Aufgaben\u00fcbertra-\nsung entstandene Mehrbelastung der Gemeinden ist nicht\nflorgesehen.  Die Gemeinden sollen lediglich im Rahmen\ndes Finanzausgleichsgesetzes j\u00e4hrlich einen Ausgleichs-\naetrag  von 1,50 DM je Einwohner aus den allgemeinen\nSchl\u00fcsselzuweisungen f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der Personalaus-\nweis- und Pa\u00df\u00e4mter erhalten.\nUntersuchungen des Deutschen St\u00e4dtetages zeigen sicher-\nlich auch Ihnen, Herr Rasch, da\u00df Zweifel daran erlaubt\nsind, da\u00df n\u00e4mlich die Kosten dieser \u00c4mter abz\u00fcglich der\nGeb\u00fchreneinnahmen zu Mehraufwendungen von 25 DM\nje ausgestelltem Personalausweis f\u00fcr westdeutsche Ge-\nmeinden f\u00fchren. Legt man die niedrigeren Osttarife bei\nden Personalkosten zugrunde, ergibt sich f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Gemeinden immer noch ein Fehlbetrag von\n22,30 DM. Als vage kann man diese Zahlen also nicht be-\nzeichnen.\nDie Staatsregierung hat ihren Berechnungen die Anzahl\nder im Jahre 1997 ausgestellten Personalausweise in be-\nstimmten ausgew\u00e4hlten s\u00e4chsischen Kommunen zugrun-\nde gelegt und gelangt zu einer ausreichenden Deckung des\nFehlbedarfes.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Seidel, SPD: - Nein, jetzt nicht.\nLeider geht diese Rechnung nicht auf. Alle Sachsen\nmu\u00dften nach der Wende einen neuen Personalausweis be-\nantragen, so da\u00df das Jahr 1997 angesichts der zehnj\u00e4hrigen\nG\u00fcltigkeit der meisten Personalausweise als Referenzjahr\nuntauglich ist. Betrachtet man einen repr\u00e4sentativen Zeit-\nraum von zehn Jahren, der der G\u00fcltigkeit der meisten Per-\nsonalausweise entspricht, so entsteht bei ca. 4,3 Millionen\nauszustellenden Personalausweisen eine Zusatzbelastung\nder Gemeinden von ca. 96 Millionen DM. Die Staatsregie-\nrung will aber im gleichen Zeitraum nur einen Betrag von\n68,5 Millionen DM zuweisen. Das hei\u00dft, es entsteht ein\nFehlbetrag von ca. 30 Millionen DM, den die Kommunen\naus ihren eigenen Haushalten zuschie\u00dfen m\u00fcssen.\nHierbei wird eines deutlich: Die Kosten der Ausweis\u00e4mter,\ndie eigentlich das Land zu tragen hat, werden im Rahmen\nder allgemeinen Schl\u00fcsselzuweisung zugewiesen, ohne\nda\u00df die tats\u00e4chlichen Kosten analysiert und nachvollzieh-\nbar aufgeschl\u00fcsselt werden m\u00fcssen.\nFazit: Die Kosten der Ausweis\u00e4mter bleiben zu einem Drit-\ntel ungedeckt. \u00c4hnliches vollzieht sich auch bei anderen\n\u00fcbertragenen Ausgaben. Das von der Staatsregierung in-\nstallierte System des Finanzausgleiches l\u00e4\u00dft Manipulatio-\nnen freien Lauf und verst\u00f6\u00dft eindeutig gegen Artikel 85\nAbs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung, der, wie gesagt, bei\neiner Aufgaben\u00fcbertragung einen entsprechenden finan-\nziellen Ausgleich verlangt.\nDen Gemeinden bleibt in dieser Situation keine andere\nWahl, als zum Nachteil der B\u00fcrger weiter an der Geb\u00fch-\nrenschraube zu drehen, wenn ein ausgeglichener Haushalt\nerreicht werden soll. Die Klage der SPD-Fraktion gegen\n\n5610\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\ndas FAG \u201897 beim Verfassungsgerichtshof Leipzig beendet\nhoffentlich das unw\u00fcrdige Spiel der Staatsregierung zu-\ngunsten der Gemeinden.\nWir werden einer weiteren \u00dcbertragung staatlicher Auf-\ngaben auf die Kommunen so lange nicht zustimmen\nk\u00f6nnen, bis eine verfassungsgem\u00e4\u00dfe Finanzierung sicher-\ngestellt ist.\nDanke.\n\n,\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion hat auf\neine Redezeit verzichtet. Gibt es bei der CDU-Fraktion\nnoch Redebedarf? - Das ist nicht der Fall. Die SPD-Frak-\ntion hat ihre Redezeit aufgebraucht.\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen nunmehr zur Ab-\nstimmung kommen. Entsprechend 5 44 Abs. 5 Satz 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetz-\nentwurf abschnittweise in der Fassung, wie sie durch den\nAusschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzustim-\nmen. Gibt es Widerspruch? - Ich sehe, da\u00df das nicht der\nFall ist.\nWir stimmen ab \u00fcber das S\u00e4chsische Gesetz \u00fcber Personal-\n\nL ausweise und zur Ausf\u00fchrung des Pa\u00dfgesetzes in der\nDrucksache 2/7685,  Gesetzentwurf der Staatsregierung,\nund \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\nin der Drucksache 2/8516.\nIch lasse \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen ,,S\u00e4chsisches\nGesetz \u00fcber Personalausweise und zur Ausf\u00fchrung des\nPa\u00dfgesetzes\u201d. Wer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. - Wer ist dagegen? -\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei Stimmenthaltungen\nund einigen Stimmen dagegen ist der \u00dcberschrift mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\nIch lasse jetzt \u00fcber den ersten Abschnitt - Personalaus-\nweis- und Pa\u00dfbeh\u00f6rde - abstimmen. Wer m\u00f6chte dem die\nZustimmung geben? -Wer ist dagegen? -Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? - Es ist ein ungef\u00e4hr gleiches Stimmverhalten.\nDem ersten Abschnitt ist somit mehrheitlich zugestimmt\nworden.\n\nL\n\nIch rufe Abschnitt 2 - Personalausweise - auf. Wer m\u00f6chte\ndem die Zustimmung geben? - Wer ist dagegen? - Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? - Mit Stimmenthaltungen und\neinigen Gegenstimmen ist dem Abschnitt 2 mehrheitlich\nzugestimmt worden.\nIch rufe Abschnitt 3 auf. Wer gibt dem seine Zustim-\nmung? - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? - Auch hierbei ist das gleiche Stimmverhalten festzu-\nstellen. Dem dritten Abschnitt ist mehrheitlich zugestimmt\nworden.\nDa es in der 2. Beratung keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge ge-\ngeben hat und keine \u00c4nderungen beschlossen worden\nsind, er\u00f6ffne ich jetzt die 3. Beratung. Es liegt nicht der\nWunsch vor, eine allgemeine Aussprache zu f\u00fchren. Somit\nstelle ich den Entwurf S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Personal-\nausweise und zur Ausf\u00fchrung des Pa\u00dfgesetzes in der in\nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung. Wer m\u00f6chte dem die Zustimmung geben? -\nWer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei\nStimmenthaltungen und einigen Gegenstimmen ist diesem\nGesetz mehrheitlich zugestimmt worden.\nBitte, eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\n\nAdamczyk, PDS: Ich m\u00f6chte mein Stimmverhalten erkl\u00e4-\nren, warum ich komplett gegen diesen Gesetzentwurf ge-\nstimmt habe.\nIch kann mich mit den Paragraphen 5, 11, 12, 13 und 14\nkeinesfalls einverstanden erkl\u00e4ren. Es sind f\u00fcr mich Ein-\nschr\u00e4nkungen der Grundrechte. Es sind f\u00fcr mich erwei-\nterte Polizeima\u00dfnahmen. Ich habe ganz einfach Bedenken.\nIch kann mich damit nicht einverstanden erkl\u00e4ren. Des-\nhalb habe ich diesen Gesetzentwurf abgelehnt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es weitere Erkl\u00e4run-\ngen? - Das ist nicht der Fall. Damit schlie\u00dfe ich den Tages-\nordnungspunkt ab.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nReisekostengesetzes und des S\u00e4chsischen Umzugskostengesetzes\n\nDrucksache 2/7795,  Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/8478,  Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein\nAbgeordneter das Wort? - Das ist nicht der Fall.\nM\u00f6chte der Berichterstatter noch das Wort nehmen? -\nAuch das ist nicht der Fall.\nIch schlage Ihnen vor, gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung den Gesetzentwurf artikelweise in der Fas-\nsung, wie sie durch den Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde,\nzu beraten und \u00fcber ihn abzustimmen. - Ich sehe keinen\nWiderspruch.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Reisekostengesetzes und des S\u00e4ch-\nsischen Umzugskostengesetzes in der Drucksache 2/7795,\nGesetzentwurf der Staatsregierung, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses in der Druck-\nsache 2/8478.\nIch lasse \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen: ,,Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Reisekostengesetzes und des\n\nS\u00e4chsischen Umzugskostengesetzes\u201d. Wer dem die Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das\nHandzeichen. - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? - Bei einer Stimmenthaltung ist der \u00dcberschrift\nzugestimmt worden.\nIch rufe den Artikel 1 auf: \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nReisekostengesetzes. Wer m\u00f6chte dem Artikel 1 die Zu-\nstimmung geben? - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? - Bei einigen Stimmenthaltungen ist Artikel 1\nmehrheitlich beschlossen.\nArtikel 2: \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Umzugskostengeset-\nzes. Wer gibt dem die Zustimmung? - Wer ist dagegen? -\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Auch hier gleiches Stimm-\nverhalten. Artikel 2 wurde mehrheitlich beschlossen.\nIch rufe Artikel 3 auf: Neufassung des S\u00e4chsischen Reise-\nkostengesetzes. Wer m\u00f6chte dem die Zustimmung ge-\nben? - Wer ist dagegen? -Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? -\n\n5611\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nAuch hier wieder Stimmenthaltungen. Artikel 3 wurde\nmehrheitlich beschlossen.\nIch rufe Artikel 4 auf: Inkrafttreten. Wer gibt dem die Zu-\nstimmung? - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? - Eine Gegenstimme und Stimmenthaltungen.\nArtikel 4 ist so mehrheitlich beschlossen.\n\nEs hat keine beschlossenen \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 2. BL\nratung  gegeben.\n\nDarum rufe ich jetzt die 3. Beratung auf. Es gibt keinen\nWunsch zur Aussprache.\n\nIch stelle den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Reisekostengesetzes und des S\u00e4chsischen Umzugs-\nkostengesetzes in der in der 2. Lesung beschlossenen\nFassung als Ganzes zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um das Handzeichen. - Wer ist dagegen? - Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei einigen Stimmenthaltungen\nist das Gesetz mehrheitlich beschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt abgeschlossen.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem\nFreistaat Sachsen und dem Land Nordrhein-Westfalen \u00fcber die\n\nZugeh\u00f6rigkeit der Wirtschaftspr\u00fcfer und der vereidigten Buchpr\u00fcfer des\nFreistaates Sachsen zum Versorgungswerk der Wirtschaftspr\u00fcfer und\n\nder vereidigten Buchpr\u00fcfer im Lande Nordrhein-Westfalen\nDrucksache 2/7975,  Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/8494,  Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie\n\nEs ist keine Ausprache  vorgesehen. Wird dennoch das\nWort gew\u00fcnscht? - Ich sehe, das ist nicht der Fall. Ich\nfrage noch den Berichterstatter, ob er das Wort w\u00fcnscht. -\nDas ist nicht der Fall.\nAuch hier schlage ich Ihnen vor, artikelweise in der Fas-\nsung, wie sie durch den Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde,\nzu beraten und abzustimmen. Gibt es dazu Wider-\nspruch? - Ich sehe keinen Widerspruch.\nIch lasse jetzt \u00fcber das Gesetz zu dem Staatsvertrag zwi-\nschen dem Freistaat Sachsen und dem Land Nordrhein-\nWestfalen \u00fcber die Zugeh\u00f6rigkeit der Wirtschaftspr\u00fcfer\nund der vereidigten Buchpr\u00fcfer des Freistaates Sachsen\nzum Versorgungswerk der Wirtschaftspr\u00fcfer und der\nvereidigten Buchpr\u00fcfer im Lande Nordrhein-Westfalen,\nDrucksache 2/7975,  Gesetzentwurf der Staatsregierung,\nund Drucksache 2/8494,  Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\n\nschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie, abstim-\nmen.\nIch lasse zun\u00e4chst \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen und\nbitte, nicht noch einmal den vollen Wortlaut vortragen zu\nm\u00fcssen.\nWer m\u00f6chte der \u00dcberschrift die Zustimmung geben? -\nWer ist dagegen.7 - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Ein-\nstimmig so angenommen.\nSomit gehe ich davon aus, da\u00df ich \u00fcber die Artikel 1 und 2\ngleich gemeinsam abstimmen lassen kann. Wer ist daf\u00fcr? -\nWer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Damit\nist das Gesetz einstimmig beschlossen worden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem\nFreistaat Sachsen und dem Freistaat Th\u00fcringen \u00fcber die\n\nZusammenarbeit in Fragen der Raumordnung und Landesplanung\nDrucksache 2/8544,  Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs spricht bei der 1. Lesung nur der Einreicher. Herr\nStaatsminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit mit anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern auf eine vern\u00fcnftige Grundlage zu stellen ist\nvon Anfang an ein wichtiges Interesse dieser Regierung. In\ndiesem Sinne haben wir auch schon in diesem Hause einen\n.Staatsvertrag  mit dem Land Sachsen-Anhalt ratifiziert. Es\nsoll nun zu einem weiteren Staatsvertrag kommen, der ein\nentsprechendes Gesetz erfordert, das dieser Landtag zu\nbeschlie\u00dfen hat. Es ist ein Staatsvertrag mit dem Freistaat\nTh\u00fcringen, mit dem wir in Zukunft auf einer nunmehr\n\ngesetzlich fixierten Grundlage auf dem Gebiet der Raum-\nordnung und Landesplanung zusammenarbeiten wollen.\nDie beiden Ministerpr\u00e4sidenten haben am 12. September\nvergangenen Jahres einen Staatsvertrag unterzeichnet. Er\nsieht eine fr\u00fchzeitige und enge Abstimmung der beiden\nL\u00e4nder in Fragen der Raumordnung und Landesplanung\nvor und regelt diese.\nDer Th\u00fcringer Landtag hat bereits das erforderliche\nZustimmungsgesetz verabschiedet. Nun sind wir an der\nReihe.\nDas Ziel des Staatsvertrages ist es, eine fr\u00fchzeitige Koordi-\nnierung von Vorhaben mit grenz\u00fcberschreitenden Aus-\nwirkungen sicherzustellen. Dabei ist zu beachten, da\u00df\ngerade siedlungsstrukturelle, wirtschaftliche und ver-\n\n5612\n\n\n\nL\n\nL\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. Avril 1998\n\nkehrsbezogene sowie \u00f6kologische Entwicklungen oftmals\ndie Eigenschaft haben, nicht an administrativen Grenzen\nhaltzumachen, sondern \u00fcber die ganze Region hin zu wir-\nken.\nDer Raum, auf den sich der Staatsvertrag bezieht, ist dem-\nentsprechend gestaltet. Im Staatsvertrag wird der Begriff\n,,grenznaher Raum\u201d n\u00e4her definiert. Er umfa\u00dft auf s\u00e4ch-\nsischer Seite die kreisfreien St\u00e4dte Chemnitz, Nauen  und\nZwickau, die Landkreise Chemnitzer Land, Zwickauer\nLand und den Vogtlandkreis sowie einen Raum, der durch\ndie betroffenen Gemeinden genauer beschrieben wird und\nim wesentlichen die Landkreise Borna, Geithain  und Roch-\nlitz (fr\u00fcherer Strukturabgrenzung) ausmacht.\nAuf th\u00fcringischer  Seite geh\u00f6ren zum Staatsv&tragsgebiet\ndie Kreisfreie Stadt Gera sowie die Landkreise Altenburger\nLand, Greiz und der Saale-Orla-Kreis. Im Gegensatz zum\nTh\u00fcringer Gebiet war auf s\u00e4chsischer Seite eine reine Ab-\ngrenzung auf Landkreisebene nicht sachgerecht, daher\nalso die relativ komplizierte Beschreibung der Gemeinden,\ndie in den ehemaligen Landkreisen Borna, Geithain  und\nRochlitz liegen.\nBei der Gebietsabstimmung mu\u00dfte au\u00dferdem ber\u00fccksich-\ntigt werden, da\u00df infolge des Grenzverlaufs der betroffene\ns\u00e4chsische Raum eine relativ gro\u00dfe Fl\u00e4che einnimmt. Es\nwurde daher im grenznahen Raum im n\u00f6rdlichen Gebiet\ndarauf geachtet, da\u00df das im Staatsvertrag selbst genannte\nGebiet sich auf die strikt betroffenen Regionen beschr\u00e4nkt,\nso da\u00df also k>icht  noch zus\u00e4tzliche Gebiete mit hineinge-\nbracht werden.\nMit dem Staatsvertrag sollen Vorhaben mit grenz\u00fcber-\nschreitenden Auswirkungen koordiniert werden. Das er-\nfolgt zum einen durch eine gegenseitige Beteiligung an\nRaumordnungsverfahren, zum anderen durch eine fr\u00fch-\nzeitige Information und Abstimmung der Regionalpla-\nnung im grenznahen Raum.\nMeine Damen und Herren! Im Gegensatz zum Staats-\nvertrag mit Sachsen-Anhalt, bei dem wir eine neue Institu-\ntion geschaffen haben, n\u00e4mlich die Raumordnungskom-\nmission, ist in diesem Staatsvertrag nur die M\u00f6glichkeit\ner\u00f6ffnet, eine solche Institution zu schaffen. Aber wir\nbetrachten es als zweckm\u00e4\u00dfiger, unb\u00fcrokratischer und\nzielf\u00fchrender, und im \u00fcbrigen war das auch die Konstruk-\ntion, die mit den Th\u00fcringer Partnern einigungsf\u00e4hig war,\ndiese Institution nur vorzusehen, aber zun\u00e4chst die M\u00f6g-\nlichkeiten auszusch\u00f6pfen, auf der Basis der bestehenden\nInstitutionen zu arbeiten, das hei\u00dft auf der Basis bestehen-\n\nder regionaler Planungsverb\u00e4nde, Landkreise und beteilig-\nter Kommunen.\nIch denke, da\u00df wir damit eine z\u00fcgigere Arbeitsweise zu-\nstande bringen und problembezogener zu Werke gehen\nk\u00f6nnen. F\u00fcr den Fall, da\u00df es sich als notwendig erweisen\nsollte, eine solche Kommission wie im Staatsvertrag mit\nSachsen-Anhalt zu gr\u00fcnden, ist die M\u00f6glichkeit gegeben\nund deshalb ausdr\u00fccklich vorgesehen.\nDer Staatsvertrag sieht au\u00dferdem noch eine enge Abstim-\nmung in Grundsatzfragen der Raumordnung und Landes-\nplanung vor, insbesondere in Fragen der Sanierung der\ngrenz\u00fcberschreitenden Braunkohlengebiete sowie der\nRevitalisierung der Wismutregion, die im \u00fcbrigen eben\nauch nur in sehr enger Abstimmung beider L\u00e4nder wirk-\nlich effektiv und billig gel\u00f6st werden kann.\nEs geh\u00f6rt auch dazu, da\u00df die L\u00e4nderinteressen in Finan-\nzierungsfragen und bei Sanierungsma\u00dfnahmen mit einer\nStimme gegen\u00fcber der Bundesregierung vorgetragen wer-\nden, und auch das will der Staatsvertrag bef\u00f6rdern.\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe, da\u00df uns mit diesem\nStaatsvertrag die grenz\u00fcberschreitende Raumordnung mit\nTh\u00fcringen f\u00fcr die Zukunft auf einer sicheren gesetz-\nlichen Grundlage gelingt. Ich hoffe au\u00dferdem, da\u00df es uns\ngelingen wird, die noch offenen Fragen, die wir mit Bran-\ndenburg und Bayern angesprochen haben, in eine staats-\nvertragliche Form, wenn das als n\u00f6tig erachtet wird, zu\nbringen. Im Augenblick haben wir diesen Staatsvertrag\nvorbereitet. Ich bitte darum, da\u00df der S\u00e4chsische Landtag\nihm zustimmt, wenn es soweit ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz\nzu dem Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und\ndem Freistaat Th\u00fcringen \u00fcber die Zusammenarbeit in\nFragen der Raumordnung und Landesplanung an den\nAusschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung - federf\u00fch-\nrend - und an den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu\n\u00fcberweisen.\nWer mit dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aus-\nsch\u00fcsse einverstanden ist, den bitte ich jetzt um das\nHandzeichen. - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? - Damit ist der \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse\nzugestimmt und der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nStaatliche Studienakademie\nDrucksache 2/7179,  Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten lauten:.CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nCDU, PDS, CDU, SPD und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin\ndas Wort. Herr Abg. Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die Berufsakademien in Sachsen haben sich sehr gut\nentwickelt. Es wurde w\u00e4hrend des Pilotversuches bis zur\nVerabschiedung des Gesetzes im Jahr 1994 das Vorhaben\nangegriffen, ganz besonders von der SPD-Fraktion. In der\nDebatte im Januar des vergangenen Jahres haben wir\n\neine gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung erreicht, da\u00df die Berufsaka-\ndemien notwendig sind, da\u00df sie sich in unserem Lande\nsehr gut darstellen und da\u00df sie ihren Auftrag erf\u00fcllen.\nDie erheblichen Vorteile dieser Ausbildung liegen auf der\nHand. Die Ausbildungsform, in Baden-W\u00fcrttemberg zu-\nerst eingef\u00fchrt, wurde von der Wirtschaft angeregt, mit\nder Wirtschaft entwickelt, die Wirtschaft ist von Anfang an\nPartner, die Wirtschaft stellt Ausbildungspl\u00e4tze, die Wirt-\nschaft stellt Ausbilder, die Wirtschaft stellt Lehrkr\u00e4fte zur\nVerf\u00fcgung.\nDie Studenten werden praxisnah ausgebildet, lernen paral-\nlel zu ihrem Studium die betrieblichen Abl\u00e4ufe bestens\n\n5613\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nkennen und brauchen keine Anlaufphase beim Berufsein-\ntritt. Sie haben gute Chancen, nach dem Studienabschlu\u00df\neinen Arbeitsplatz zu finden, und werden oftmals vom\nPartnerbetrieb direkt \u00fcbernommen. Die Absolventen tre-\nten nach dem Studium fr\u00fchzeitig in das Berufsleben ein\nund k\u00f6nnen so im Gegensatz zur Fachschul- und Uni-Aus-\nbildung im internationalen Vergleich sehr gut mithalten.\nVielen Abiturienten dauert ein Studium an einer Uni oder\nFH zu lange, sie w\u00e4hlen oft den Weg einer Berufsaus-\nbildung und nehmen damit Lehrstellen weg. Auch hier ist\ndie BA eine gute und attraktive Alternative. Da es sich\nunter vielen Abiturienten schnell herumgesprochen hat,\nda\u00df die BA eine gute und chancenreiche Ausbildungsform\ndarstellt, brauchen sich die meisten Studienakademien\n\u00fcber Nachwuchs nicht zu beklagen.\nVom Ministerium wurde die gegenw\u00e4rtige Zulassungs-\nzahl auf 3 600 gedeckelt. Dadurch kommt es jetzt schon\nzur Nichtgenehmigung von Seminargruppen, was nat\u00fcr-\nlich bedauerlich ist, was Ausbildungspl\u00e4tze offenl\u00e4\u00dft und\nm\u00f6glicherweise auch Arbeitspl\u00e4tze verlorengehen l\u00e4\u00dft.\nDas sehen wir auf Dauer kritisch, da die BA eine sehr g\u00fcn-\nstige und preiswerte Ausbildungsform ist. Wir sollten\n\u00fcberlegen, wie wir hier schnell weiterkommen.\nDie BA Sachsen wurde 1997 erfolgreich evaluiert und er-\nreichte entsprechend dem Kultusministerbeschlu\u00df die\nGleichstellung der Abschl\u00fcsse mit den Fachhochschulen.\nWir haben die BAs mit Unterst\u00fctzung Baden-W\u00fcrttem-\nbergs aufgebaut, aber es gibt schon eine ganze Menge\nInnovation; es gibt eine ganze Menge neue Studienrichtun-\ngen. Ich m\u00f6chte beispielsweise Medizintechnik, Ver-\nsorgungs- und Umwelttechnik, Bauingenieurwesen, Bau-\nwirtschaft, Immobilienwirtschaft und mittelst\u00e4ndische\nWirtschaft nennen.\nMit der voraussichtlich in K\u00fcrze zur Vorlage anstehenden\nGesetzesnovelle zur BA werden wir die Flexibilit\u00e4t und die\nChancen unserer BAs  erh\u00f6hen und die s\u00e4chsischen Akade-\nmien voranbringen.\nBestimmte Aussagen in der Antwort der Staatsregierung\nin der Drucksache 2/7179  befriedigen uns hier nicht ganz.\nDie positive Entwicklung der Studentenzahlen hat bisher\nnoch nicht dazu gef\u00fchrt, da\u00df dort wesentliche Bauma\u00df-\nnahmen durchgef\u00fchrt worden sind. Es gibt, auf die\nsechs Standorte verteilt, erhebliche Defizite an R\u00e4umen f\u00fcr\nLehre, Verwaltung und auch zur Studentenunterbringung.\n\u00dcber fehlenden Bauunterhalt will ich an dieser Stelle gar\nnicht sprechen. Verglichen mit den Universit\u00e4ten und\nFachhochschulen, denen, gef\u00f6rdert durch das Hochschul-\nbauf\u00f6rderungsgesetz, j\u00e4hrlich rund 200 bis 250 Milho-\nnen DM zugeflossen sind und zuflie\u00dfen, sind unsere BAs\nregelrecht arm dran.\nDie Antwort der Staatsregierung zur Anfrage macht deut-\nlich, da\u00df bisher keines der bestehenden Probleme durch\nBauinvestitionen in Angriff genommen wurde und selbst\nhinsichtlich der Planung noch keine Klarheit besteht. Die\nHWP-Studie, die in sehr guter Weise die Probleme auf-\narbeitet, deckt sich in gewissen Fragen auch nicht mit der\nAntwort der Staatsregierung an dieser Stelle.\nIch m\u00f6chte da an die Probleme am Standort Dresden erin-\nnern. Hier ist in der Anlage, die mit ,,Unterbringung  dei\nStaatlichen Studienakademie Sachsen\u201d bezeichnet ist, diese\nals ausreichend bezeichnet. In der HWP-Studie ist dort eir\nwesentlicher Bedarf aufgef\u00fchrt.\nEs geht beispielsweise auch um den Standort Glauchau\nDort ist in der HWP-Studie ein Fl\u00e4chendefizit vor\n3 600 Quadratmetern ausgewiesen. In der Antwort del\n\nL\n\nStaatsregierung ist dort eigentlich keine Notwendigkeit f\u00fcr\nline Erweiterung vorgesehen.\n\\ber  ich denke, die Probleme kl\u00e4ren wir noch. Wir wissen,\nla\u00df in Glauchau beispielsweise die fast 1000 Studenten\n!weischichtig  unterrichtet werden und da\u00df dort ein\nwesentliches Defizit an Fl\u00e4che besteht.\nVIir  scheint auch, da\u00df die Aussage, da\u00df bestimmte Zahlen\niberpr\u00fcft werden m\u00fcssen, doch ein bi\u00dfchen \u00fcberbewertet\nNird.  Wir wissen ja - ich habe das schon dargestellt -, da\u00df\nzs an der BA mehr Zulauf gibt, als bisher Studenten\nstudieren k\u00f6nnen, sich damit die Zahlen im oberen Bereich\nJewegen  und eigentlich eine Zur\u00fcckhaltung aus Gr\u00fcnden\nier Planungssicherheit nicht gegeben ist.\nNeiterhin  wird im HWP-Gutachten mehrfach das Problem\nStandort Vogtland  angesprochen, aber ich nehme an, da\u00df\nnein Kollege Uwe Gr\u00fcning dazu noch etwas sagen wird;\ndenn solange der Standort Vogtland  offen ist, ist auch\nwieder  die Planungssicherheit nicht voll gegeben.\nMir ist-bewu\u00dft, da\u00df die in der Antwort aufgef\u00fchrten\n183 Millionen DM nach HWP-Gutachten nat\u00fcrlich nicht so\nproblemlos finanziert werden k\u00f6nnen. Ich hatte vorhin\nschon gesagt, nach HBFG werden 50 % der Mittel vom\nBund finanziert. Die BAs fallen momentan nicht dort hin-\nein. Es m\u00fc\u00dften also alle Mittel zu 100 % aus Landesmitteln\naufgebracht werden. Das ist nicht so ohne weiteres m\u00f6g-\nlich. Aber wir d\u00fcrfen nicht akzeptieren, da\u00df unsere BAs\nsozusagen ins Hintertreffen geraten.\nWir haben schon den Vorteil, da\u00df wir mit einem Bruchteil\nder Ausbildungskosten, verglichen mit FH oder Uni, hier\nauskommen.\n\n-\n\nAus diesem Grund wird unsere Fraktion einen Antrag ein-\nbringen, die BA-F\u00f6rderung in die Anlage zum HBFG auf-\nzunehmen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der Antrag der CDU-Fraktion und die Ant-\nwort der Staatsregierung werden von uns als sehr n\u00fctzlich\nbetrachtet, vor allen Dingen auch f\u00fcr die PDS, n\u00e4mlich f\u00fcr\nunsere Problemsicht, die dadurch erheblich gesch\u00e4rft\nworden ist. Es geht hier um Immobilien und Fl\u00e4chen und\nInvestitionen f\u00fcr die Berufsakademien. Aber es geht letzt-\nlich, ber\u00fccksichtigen wir auch die bundesweite Diskussion\num das Hochschulwesen, um die Strukturen des Hoch-\nschulwesens, um Reformen, grunds\u00e4tzlich auch noch ein-\nmal um das Problem Berufsakademie in Sachsen. ,\nDie Antwort und das beigef\u00fcgte Gutachten konstatieren\nsehr unterschiedliche Bedingungen der Studienakademien,\nwobei hervorgehoben wird, da\u00df es viele Imponderabilien\ngibt, um zu einem klaren Urteil, was Investitionsbedarf\nbetrifft, zu kommen. Aber wenn daf\u00fcr die betr\u00e4chtliche\nSumme von reichlich 200 Millionen DM als das mindeste\nveranschlagt wird und aus einer Reihe von Bemerkungen\ndeutlich wird, da\u00df es erheblich mehr kosten kann, ja, mit\nhoher Wahrscheinlichkeit kosten wird - und dabei sind\nnoch nicht einmal die Ausr\u00fcstungen, die damit zusam-\nmenh\u00e4ngen, und der Ger\u00e4tebedarf wird erhebliche Mittel\nbeanspruchen, einbezogen -, dann ist wirklich zu \u00fcber-\nlegen, wie dieses viele Geld am sinnvollsten ausgegeben\nwerden soll\n\n-\n\n5614\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nEs werden in dem Gutachten politische Entscheidungen\nangemahnt, die schnell zu treffen sind, um Priorit\u00e4ten zu\nschaffen. Es geht aber nach unserer Meinung nicht nur um\nPriorit\u00e4ten innerhalb der Studienakademien, sondern noch\neinmal grunds\u00e4tzlich darum: Ist jetzt nicht die Zeit zu pr\u00fc-\nfen, ob eventuell noch eine Richtungs\u00e4nderung vorgenom-\nmen werden soll?\nHerr Kollege Meyer, Sie haben Ende 1997 eine sehr posi-\ntive Bilanz der Studienakademien gezogen. Es ist dar\u00fcber\nin der Presse berichtet worden. Die PDS-Fraktion zweifelt\nIhre Bewertung nicht an. Wir sind auch froh \u00fcber jede\nErweiterung der Wissenschafts- und Bildungslandschaft,\nvor allem dort, wo es um eine sinnvolle Verbindung von\nTheorie und Praxis geht. Die ist hier gegeben. Aber - und\nich m\u00f6chte auch noch meine pers\u00f6nliche Erfahrung hinzu-\nf\u00fcgen - als ich n\u00e4mlich an einer Berufsschule mit Abitur-\nausbildung unterrichtete und die Abiturienten mit den-\njenigen verglich, die ich dann sp\u00e4ter als Lehrer an einer\nerweiterten Oberschule auszubilden hatte, dann auch noch\nhinzugenommen meine Erfahrungen, die ich als Hoch-\nschullehrer hatte, wo ich dann Abiturienten beider Katego-\n\nL\nrien vor mir hatte, so best\u00e4tigen diese eigentlich den Sinn\nder Verbindung von Theorie und Praxis in einer h\u00f6heren\nAusbildung. Nur: Erfahrungen, wie sich Absolventen der\nBerufsakademien in der Praxis und Theorie beweisen, gibt\nes noch sehr wenig.\nZwei Punkte sind es vor allem, wo wir grundlegend noch\neinmal nachfragen. Das ist der erste: F\u00fcr die gegenw\u00e4rtige\nregionale Entwicklung wird die Rolle der Hochschulen -\nund gerade in den ostdeutschen L\u00e4ndern - als au\u00dfer-\nordentlich hoch eingesch\u00e4tzt. \u00dcber die regionale Bedeu-\ntung der Studienakademien - mein Vorredner hat es vor-\nhin ganz kurz angedeutet - kann man bisher sehr wenig\nsagen. Aber eines ist sicher: Sie kann nicht ann\u00e4hernd so\nhoch sein wie die Ausstrahlung der Fachhochschulen,\nschon was Innovation f\u00fcr die ganze Region betrifft.\nUm noch einen eben ge\u00e4u\u00dferten Gedanken weiterzuf\u00fch-\nren, was die Erfahrungen betrifft: Es gibt Analysen \u00fcber\ndie Ausbildungsqualit\u00e4t von Fernstudenten, die besagen,\ndiese bew\u00e4hren sich in der Praxis \u00fcberwiegend vorz\u00fcglich;\nsie zeigen aber auch eine bestimmte Distanz zur wissen-\nschaftlichen Arbeit, sie sind sehr stark praxisorientiert.\n\nL Wenn wir aber Hochschulabsolventen haben wollen, dann\nm\u00fcssen sie, um heute innovativ zu sein, in beiderlei Hin-\nsicht schon einiges zu leisten in der Lage sein.\nSchlie\u00dflich, ein zweiter Punkt: das Problem Plauen oder\nVogtland-Hochschule oder Studienakademie in Plauen.\nHier wird in dem Gutachten der Standort Plauen f\u00fcr eine\nBerufsakademie sehr skeptisch eingesch\u00e4tzt. \u00c4hnliches ist\nzu erkennen in einer Antwort der Staatsregierung auf eine\nKleine Anfrage von Herrn Lochbaum.\nDie Antwort von Ihnen, Herr Kollege Meyer, auf eine ent-\nsprechende Frage von I\u2019lauener  Politikern ist wesentlich\npositiver. Sie engagieren sich entschieden f\u00fcr den Standort\nPlauen f\u00fcr eine Berufsakademie. Aber zu fragen ist doch\nwirklich: Ist das, wenn wir den hohen Investitionsbedarf\nf\u00fcr eine Studienakademie in Plauen sehen, dann wirklich\ndie sinnvolle Entscheidung f\u00fcr eine strukturschwache\nRegion, oder sollte bei einem so hohen Mitteleinsatz, wie\ner f\u00fcr die Studienakademie notwendig ist, nicht doch noch\neinmal gepr\u00fcft werden, ob die Vogtland-Hochschule in\nPlauen schon gestorben sein soll? Nach Meinung der PDS\nkann sie das nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPlauen ist die Problemregion Sachsens seit 1912.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Das Vogtland  ist seit 1912 nie\nwirklich aus einer Strukturkrise herausgekommen. Des-\nhalb bitte noch einmal um grunds\u00e4tzliche \u00dcberpr\u00fcfung\ndes Themas Studienakademie - nicht gegen sie, sondern\noffen sein f\u00fcr Antworten in verschiedene Richtungen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Bitte,\nHerr Abg. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen  und\nHerren! Herr Prof. Bramke, ich habe Ihnen nicht sehr viel\nzu widersprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAber in bezug auf das Vogtland, da\u00df es seit 1912 nicht aus\neiner Strukturkrise herausgekommen sei, mu\u00df ich ent-\nschieden widersprechen; denn Reichenbach hat immer mit\nzur wests\u00e4chsischen Industrieregion geh\u00f6rt, die die bedeu-\ntendste in Deutschland war, und Auerbach  ebensq. Plauen\nwar nat\u00fcrlich eine weit gr\u00f6\u00dfere Stadt als Zwickau, was Sie\nja auch wissen.\nAber Sie haben einige Dinge sehr wohl angesprochen.\nVielleicht soll ich noch einmal zum Vogtland  etwas sagen.\nIch bin ja dazu auch gehalten.\nIch halte den Standort Vogtland  einer Studienakademie\nf\u00fcr w\u00fcnschenswert. Ich glaube, da\u00df sich hier also auch\nkeine wesentlichen Differenzen zwischen uns und dem\nMinisterium abzeichnen. Aber Sie haben auch zu Recht\ngesagt, der hohe Investitionsbedarf, den ich allerdings\nnicht so hoch wie Sie sehe, weil Plauen geeignete Immo-\nbilien hat - ein Neubau scheidet bei unserer Finanzlage\nohnehin aus -, aber der hohe Investitionsbedarf trotz allem\nverlangt eine gr\u00fcndliche Pr\u00fcfung, und zwar, da\u00df die Ab-\nsolventen auch in der Region gebraucht werden und die\nBewerber auch in der Region zur Verf\u00fcgung stehen, und\ndas nicht nur f\u00fcr ein, zwei Jahre, sondern f\u00fcr mindestens\nf\u00fcnf Jahre.\nIch bin sicher, da\u00df die Staatsregierung diese Pr\u00fcfung z\u00fcgig\n\u00fcbernehmen wird, auch der Immobilien, auch der Kosten,\nund ich hoffe, da\u00df wir zu einer Studienakademie Vogtland\nkommen. Aber das m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich pr\u00fcfen, sonst\nw\u00e4re es finanzpolitisch leichtfertig.\nSie haben auch zu Recht gesagt, wir k\u00f6nnen das gesamte\nh\u00f6here Bildungswesen nur im Zusammenhang sehen. Die\nBerufsakademie ist nat\u00fcrlich keine Universit\u00e4t, aber sie\nliefert ebenso Absolventen f\u00fcr die Industrie mit einem\nhohen Niveau. Da\u00df diese nicht die gleiche wissenschaft-\nliche Ausrichtung wie Absolventen der Technischen Uni-\nversit\u00e4ten oder der Universit\u00e4ten haben, ist beabsichtigt,\nweil wir diese drei Dinge - Fachhochschule, Universit\u00e4t\nund Berufsakademie - nicht als gleiche Form sehen, son-\ndern als eine Erg\u00e4nzung.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch,  CDU)\n\nSie sind andersartig, jede hat ihr Recht, jede ist wichtig.\nUnd ich bin mir nicht im klaren, ob nicht die Studien-\nakademie Glauchau eine ganz bedeutende Ausstrahlung\nin die Region hat. Gleiches gilt f\u00fcr Bautzen.  Fragen Sie\neinmal Herrn Schiemann, wie wichtig das f\u00fcr die Region\nist.\n\n5615\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nNat\u00fcrlich hat eine Fachhochschule andere M\u00f6glichkeiten.\nNur, wenn wir zum Beispiel sagen, die Fachhochschulen\nund die Universit\u00e4ten sind durch das Hochschulbauf\u00f6r-\ndergesetz vom Bund zu 50 % f\u00f6rderbar, die Berufsakade-\nmien nicht, also vernachl\u00e4ssigen wir die Berufsakademien,\nweil es wirtschaftlicher ist, auf die 50 % zur\u00fcckzugreifen,\ndann mu\u00df man dem entgegenhalten, da\u00df die Ausbildung\nan Berufsakademien derart g\u00fcnstig ist, da\u00df unter dem\nStrich die Kosten wieder aufgewogen werden, die auch f\u00fcr\nInvestitionen, die nur vom Land getragen werden, in die\nBerufsakademien gesteckt werden..\nDas ist sehr wichtig. Und ich sage im Schlu\u00dfwort noch\netwas zum weiteren Antrag. Wir wollen mit ihm, da\u00df hier\nKlarheiten geschaffen werden und endlich zu Taten ge-\nschritten werden kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte.\nFrau Dr. Schwarz.\n\nverst\u00e4ndlich. Aber Bildungs- und Regionalpolitik sind\nzweierlei.\n\u00fcber folgende Optionen kann nachgedacht werden: Fach-\nhochschulen k\u00f6nnten duale Studieng\u00e4nge anbieten. Dies\nw\u00e4re nicht teurer, weil etwa dann das Studium ein Jahr\nl\u00e4nger dauert. Denn zum -einen haben die Fachhoch-\nschulen im wesentlichen die Kapazit\u00e4ten, um die Berufs-\nakademiker ohne Zusatzinvestitionen aufzunehmen. Zum\nanderen aber w\u00e4ren alle notwendigen Bauma\u00dfnahmen\nHBFG-f\u00f6rderf\u00e4hig.\nNun k\u00f6nnte man noch ber\u00fccksichtigen, da\u00df das Land be-\nstimmte Standorte erhalten oder bestimmte Immobilien\nnutzen m\u00f6chte. Dies k\u00f6nnte die Standorte Breitenbrunn,\nBautzen,  Glauchau und Riesa betreffen. Die \u00dcbersicht\nzeigt, da\u00df f\u00fcr diese Standorte auch kein so hoher Investi-\ntionsbedarf besteht, w\u00e4hrend in den infrastrukturell nun\nwirklich nicht benachteiligten gro\u00dfen Hochschulstand-\norten Dresden und vor allem Leipzig gr\u00f6\u00dferer Investi-\ntionsbedarf besteht.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Sie wissen sehr wohl, da\u00df meine Fraktion der\nBerufsakademie, und zwar weniger, was den Gedanken\nder dualen Ausbildung angeht, sondern so, wie er in Sach-\nsen umgesetzt wird, sehr kritisch gegen\u00fcberstand und vor\ndamit verbundenen Konsequenzen gewarnt hat.\nHeute haben wir eine solche Konsequenz auf dem Tisch.\nDie Bilanz ist ern\u00fcchternd. In nahezu allen Standorten\nbesteht Investitionsbedarf. Auch wenn die Summe am\nEnde nur in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 100 Millionen DM\nliegen sollte, wenn man das herunterrechnet - denn es\nsind ja jetzt auch andere Zahlen genannt worden -, so ist\ndas doch wei\u00df Gott kein Trinkgeld oder Porto, zumal das\nLand diese Mittel allein aufbringen mu\u00df, da diese Bau-\nma\u00dfnahmen - das wurde bereits gesagt - nicht durch das\nHochschulbauf\u00f6rdergesetz f\u00f6rderf\u00e4hig sind.\nVielleicht - und da stimme ich Herrn Kollegen Bramke\nzu - ist dieser Antrag auch noch einmal Anla\u00df, \u00fcber\ndie Berufsakademie grunds\u00e4tzlich nachzudenken, zumal\nsie auch bei unserem Wissenschaftsminister offenbar ein\netwas ungeliebtes Kind ist.\n\nAuch die Verwaltungshochschule Mei\u00dfen k\u00f6nnte f\u00fcr eini-\nge Studieng\u00e4nge ge\u00f6ffnet werden. Auch dies ist eine alte\nForderung meiner Fraktion. Wir erinnern uns daran, da\u00df\ndem Wissenschaftsausschu\u00df gerade aus dem Fachbereich\nFinanzwesen der Verwaltungshochschule Mei\u00dfen mitge-\nteilt wurde, der hohe Ausbildungsbedarf resultiere auch\ndaher, da\u00df sich hier Ausgebildete nach kurzer Zeit aus\ndem \u00f6ffentlichen Dienst verabschieden und in den priva-\nten Sektor wechseln.\nBetrachtet man den finanziellen Aufwand, sollte dar\u00fcber\nnachgedacht werden, die Standorte Dresden und Leipzig\neventuell aufzugeben und entweder die Zahl der Pl\u00e4tze\nan Studienakademien zu begrenzen oder die anderen\nStandorte auszubauen. Die F\u00e4cherstruktur der Studien-\nakademien k\u00f6nnte dabei mit wenig Aufwand erhalten\nbleiben.\nDa die Berufsakademie nun aber einmal geschaffen wurde,\nmu\u00df jetzt auch durchgesetzt werden, da\u00df die entsprechen-\nden Studieng\u00e4nge an diesen Einrichtungen gew\u00e4hrleistet\nwerden.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Er liebt alle Kinder.)\n\nSie kommt im Hochschulentwicklungsplan nicht vor. Und\nder Abschlu\u00df ist eben kein Hochschulabschlu\u00df, sondern es\nhandelt sich letztlich um eine h\u00f6here berufliche Ausbil-\ndung im dualen System. Und so sollte sie auch behandelt\nwerden.\nF\u00fcr uns stellt sich nach wie vor die Frage, ob wir tats\u00e4ch-\nlich zwischen Berufsfachschule und Fachhochschule eine\nweitere Differenzierung in den Berufsabschl\u00fcssen ben\u00f6ti-\ngen und, falls ja, ob dann die Studienakademien nicht eher\nden beruflichen Schulen und somit die Ausbildung an der\nBerufsakademie dem dualen System und der Berufsaus-\nbildung zuzurechnen sind als einem wissenschaftlichen\nStudium.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einmal betonen, da\u00df\nwir die Mehrheitsfraktion und die Staatsregierung nach-\ndr\u00fccklich auffordern, die Stellungnahme zum vorliegen-\nden Antrag noch einmal zu nutzen, um das Konzept der\nBerufsakademien kritisch zu \u00fcberdenken. Insbesondere\nnach der Anerkennung der baden-w\u00fcrttembergischen Ab-\nschl\u00fcsse - ich wei\u00df, da\u00df Sie das nicht gern h\u00f6ren - sollte\nhierf\u00fcr der n\u00f6tige politische Freiraum gegeben sein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Staatsregie-\nrung auf.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Und das Schlu\u00dfwort?)\n\nDie Staatsregierung mu\u00df noch vor dem Schlu\u00dfwort spre-\nchen, wenn sie sprechen m\u00f6chte. - Bitte, Herr Minister.\n\nWir wollen damit nicht etwa den Flei\u00df der dort Studieren- Prof. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nden oder das Engagement und die Kompetenz der dort Kunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Diese\nunterrichtenden Lehrkr\u00e4fte in Abrede stellen. Und es geht Antwort ist zwar vom Finanzminister erarbeitet worden\nauch \u00fcberhaupt nicht darum, diese Berufsakademie und von seinem Haus, gleichwohl benutze ich die Gele-\nschlechtzureden. Im Gegenteil. Der gute Gedanke bedarf genheit, erneut \u00fcber die Bedeutung und \u00fcber den Wert der\nbesserer Strukturen. Berufsakademie zu sprechen.\nDer Aufschrei - und das wird auch heute wieder deut-\nlich -, wenn \u00fcber die Studienakademien diskutiert wird,\nkommt in erster Linie aus den Regionen und ist insoweit\n\nDer Abg. Bolick  hat mit vollem Recht auf den gro\u00dfen Er-\nfolg der s\u00e4chsischen Berufsakademien hingewiesen. Und\nich vermag \u00fcberhaupt keine Gr\u00fcnde daf\u00fcr zu erkennen,\n\n4\n\n-\n\n5616\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\ndiesen Bericht zum Anla\u00df f\u00fcr eine Grundsatzdebatte \u00fcber\ndie Berufsakademie zu machen, einer Berufsakademie, die\nvon den Industriepartnern, von den Wirtschaftspartnern,\nvon interessierten und begabten jungen Leuten angenom-\nmen worden ist, und zwar in einem gr\u00f6\u00dferen Ma\u00dfe, als\nwir das erwartet hatten und derzeit \u00fcberhaupt verkraften\nk\u00f6nnen; einer Berufsakademie, die vom Wissenschaftsrat\nerfolgreich evaluiert worden ist und deren Abschl\u00fcsse ent-\nsprechend - und nicht nur in Sachsen durch Gesetz -\ndurch Beschlu\u00df der Kultusministerkonferenz als gleich-\nwertig mit denen der Fachhochschulen anerkannt worden\nsind.\nWelchen Grund sollte es f\u00fcr uns geben, eine solche Berufs-\nakademie in Frage zu stellen?\nWir haben uns bewu\u00dft bereits in der 1. Legislaturperiode\ndazu entschlossen, den terti\u00e4ren Sektor zu differenzieren.\nEin differenziertes Angebot ist das, was heute f\u00fcr ein\nmodernes Erziehungswesen charakteristisch ist. Und die\nBerufsakademie bringt ein eigenes Profil ein.\nFrau Kollegin Dr. Schwarz, warum wurde die Berufs-\nakademie nicht im Hochschulentwicklungsplan erw\u00e4hnt?\nNun, wei\u00df Gott nicht deshalb, weil der Wissenschafts-\n\n-\nminister, der sich mit Nachdruck f\u00fcr diese Einrichtung\neingesetzt hat, diese als ein ungeliebtes Kind betrachtet,\n\n. sondern weil, was Sie - wenn Sie mir die Bemerkung\ngestatten - offensichtlich noch nicht gesehen haben, die\nBerufsakademie eine Institution ist, die nicht als Struktur-\ngr\u00f6\u00dfe mit den Hochschulen in die gleiche Kategorie f\u00e4llt.\nWir haben uns ja bewu\u00dft f\u00fcr eine Institution entschieden,\ndie anstelle einer Hochschule, die eine sich selbst verwal-\ntende akademische Gemeinschaft ist, eine partnerschaft-\nliche Einrichtung darstellt, die das duale Prinzip f\u00fcr den\nterti\u00e4ren Sektor verwirklicht, also eine partnerschaftliche\nBeziehung in bezug auf die theoretische Ausbildung, f\u00fcr\ndie der Staat verantwortlich ist, eine Verantwortung, die er\nin Gestalt der Studienakademie verwirklicht, und den\npraktischen Ausbildungsort, f\u00fcr den unsere Partner ver-\nantwortlich sind. Dieses Modell hat sich insbesondere als\nein regionales Kraftzentrum bew\u00e4hrt.\nIch kann mich dem nur anschlie\u00dfen, was Herr Dr. Gr\u00fcning\nhier gesagt hat. Gehen Sie doch einmal an die Studien-\nakademie Glauchau oder an die Studienakademie Bautzen.\n\nL\nSie werden nicht nur die hohe Leistungsf\u00e4higkeit dieser\nStudienakademien feststellen, sondern auch, welche Be-\ndeutung sie f\u00fcr diese Orte und f\u00fcr ihre Umgebung haben.\nSprechen Sie einmal mit den Repr\u00e4sentanten der Wirt-\nschaft in Glauchau und Bautzen  und den kommunalpoliti-\nschen Repr\u00e4sentanten. Sie werden h\u00f6ren, mit welcher\nWertsch\u00e4tzung die Studienakademie behandelt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben v\u00f6llig recht, Frau Dr. Schwarz, wenn Sie unsere\nStudienakademien in Dresden und Leipzig zun\u00e4chst ein-\nmal mit einem Fragezeichen versehen, denn man kann\nnat\u00fcrlich fragen: Warum sollen St\u00e4dte, die \u00fcber eine Uni-\nversit\u00e4t, \u00fcber Hochschulen und \u00fcber eine Vielzahl von\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen verf\u00fcgen,\nnun auch noch eine Studienakademie haben? Wir haben\nuns dazu entschlie\u00dfen m\u00fcssen, diese Studienakademien in\nDresden und Leipzig nicht nur einzurichten, sondern uns\nauch weiterhin dazu zu bekennen, weil wir dort und nur\ndort solche Partner haben, die an einer solchen Aus-\nbildung interessiert sind. Warum sollen wir jungen\nMenschen diese Chance nehmen, und warum sollen wir\nmit Industriepartnern im Interesse unserer Wirtschaft\n\nnicht erfolgreich zusammenwirken, wenn sich diese Chan-\ncen f\u00fcr die angebotene Studienrichtung gerade in Dresden\noder in Leipzig ergeben?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu einem erneuten grunds\u00e4tzlichen \u00fcberdenken unserer\nEntscheidung \u00fcber die Berufsakademie, f\u00fcr die Studien-\nakademie sehe ich wahrlich keinen Grund. Sie ist eine Be-\nreicherung des s\u00e4chsischen Bildungswesens.\nNun kommen wir aber zu dem eigentlichen Punkt unserer\nheutigen Debatte, n\u00e4mlich der Frage: Wie sichern wir die\nbauliche und materielle Ausstattung der Berufsakade-\nmien? Da ist ein Punkt bisher nur ganz fl\u00fcchtig ber\u00fchrt\nworden, n\u00e4mlich die Tatsache, da\u00df eines der Argumente,\nnicht das Hauptargument, f\u00fcr die Einrichtung der Berufs-\nakademie in Sachsen zu einem relativ fr\u00fchen Zeitpunkt\ndarin bestand, da\u00df wir in Gestalt der fr\u00fcheren Ingenieur-\nund Fachschulen personelle Kapazit\u00e4t hatten und Erfah-\nrungen, die wir verwerten wollten, aber eben auch Immo-\nbilien, und zwar in reichem Ma\u00dfe. Jetzt haben wir uns in\neinem, wie Sie sich denken k\u00f6nnen, wenn es ums Geld\ngeht, nicht einfachen Proze\u00df mit dem Finanzministerium\nzusammengerauft.\nEs geht darum, vorhandene Immobilien, und zwar Immo-\nbilien, die f\u00fcr Bildungszwecke errichtet worden sind, aber\ndie auch in den vergangenen Jahren, insbesondere in der\nZeit vor 1989/90,  nicht sonderlich gepflegt wurden, weil\nkeine Gelder daf\u00fcr vorhanden waren, auf einen modernen\nStand zu bringen. Es geht also nicht darum, wie vielleicht\nder eine oder andere denken mag, in einem gr\u00f6\u00dferen\nMa\u00dfe neue Geb\u00e4ude f\u00fcr die Studienakademien zu errich-\nten, sondern es geht darum, vorhandene Immobilien, die\nja sozusagen Fundus und Reichtum des Freistaates Sach-\nsen darstellen, auf den neuesten Stand zu bringen. Das\nkostet nat\u00fcrlich Geld. Da haben wir uns die Fragen stellen\nm\u00fcssen:\nErstens. Was ist die Perspektive? Wir haben zun\u00e4chst\neinmal eine Auswahl aus den vorhandenen Immobilien\ntreffen m\u00fcssen. Auf einige werden wir, jedenfalls f\u00fcr\nBildungszwecke, verzichten. Vielleicht wird der Freistaat\nSachsen insgesamt darauf verzichten. Aber das ist eine\nEntscheidung, die wohl bedacht werden mu\u00df. Das war der\nerste Punkt.\nZweitens ist es das Geld, das wir in einem \u00fcberschaubaren\nZeitraum einsetzen k\u00f6nnen. Und\ndrittens: eine schmerzliche \u00dcberlegung, auf die der\nAbg. Bolick  mit Recht kritisch hinweist: Wir mu\u00dften uns\nauch angesichts des hohen Interesses von jungen Men-\nschen an diesem Studiengang, an diesem Bildungsweg, zu\neiner Deckelung entschlie\u00dfen. Ich bekenne mich zu einer\nsolchen Deckelung, denn sie steht im Einklang mit unse-\nrem generellen Bildungsprinzip. Ich vertrete, das wissen\nSie, den Standpunkt, da\u00df wir uns entscheiden m\u00fcssen, f\u00fcr\neinen bestimmten \u00f6ffentlichen Zweck eine bestimmte\nGeldsumme anzusetzen. WeM  wir uns in der Abw\u00e4gung\nder Priorit\u00e4ten f\u00fcr etwas Bestimmtes entschieden haben,\ndaf\u00fcr, da\u00df f\u00fcr eine bestimmte Aufgabe eine bestimmte\nSumme zur Verf\u00fcgung steht, dann mu\u00df die Summe f\u00fcr\ndiese Aufgabe nun wiederum nach Kriterien ausgegeben\nwerden, die dieser Aufgabe gem\u00e4\u00df sind. Es hat \u00fcberhaupt\nkeinen Zweck zu sagen, wenn das Geld f\u00fcr die Studien-\npl\u00e4tze nicht reicht, dann m\u00fcssen wir das Geld, das wir f\u00fcr\ndie einzelnen Studienpl\u00e4tze ausgeben, ausd\u00fcnnen.\nDas ist doch gerade der absolut verkehrte Weg der Hoch-\nschulen in der alten Bundesrepublik seit 1977 gewesen,\n\n5617\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nda\u00df man sich der Illusion hingab, es gibt eine gro\u00dfe An-\nzahl von Studienbewerbern nur f\u00fcr eine kurze Zeit, der\nber\u00fchmte ,,Studentenberg\u201d. Der wird dann so sch\u00f6n, wie\nes in der fiskalischen Sprache hie\u00df, untertunnelt - was\nimmer das hei\u00dfen mag. Da kommt man wieder irgendwo\nan und sagt sich, jetzt k\u00f6nnen wir wieder mit dem gleichen\nGeld weitermachen. Das ist ein Unfug.\nWenn wir wissen, da\u00df wir f\u00fcr einen bestimmten Zeitraum,\nder sinnvoll gew\u00e4hlt ist, der sich nicht irgendwie ad infi-\nnitum, bis in die Ewigkeit erstreckt, sondern der \u00fcber-\nschaubar ist, nur eine bestimmte Summe Geld ausgeben\nk\u00f6nnen, m\u00fcssen wir wiederum andererseits berechnen,\nwieviel eine qualifizierte Ausbildung braucht. Dann k\u00f6n-\nnen wir nat\u00fcrlich auch nur soviel Studienpl\u00e4tze anbieten,\nwie wir in der Zeit ordentlich ausstatten k\u00f6nnen, denn\nsonst begehen wir doch Betrug. Was sagen wir denn den\njungen Leuten? Wir k\u00f6nnen doch die jungen Leute nur zu\neiner Ausbildung immatrikulieren, die wir dann auch in\njener Qualit\u00e4t anbieten, die die jungen Leute mit Recht\nerwarten. Das ist ein schwieriger Kompromi\u00df. Ich bin\ndar\u00fcber nicht froh, aber ich stehe dazu, da\u00df wir nur das\nwirklich anbieten, was wir auch finanzieren k\u00f6nnen. Alles\nandere ist - ich sage es noch einmal - Betrug.\nNun werden wir sehen, wie es uns gelingt, auf der Basis\ndieser abgestimmten Planung mit dem Finanzministerium\nvoranzukommen. Inzwischen sind die Dinge weiter gedie-\nhen, sie sind pr\u00e4zisiert worden. Der Abg. Bolick hat \u00fcbri-\ngens mit Recht darauf hingewiesen, da\u00df die Anlagen\nwiderspr\u00fcchlich sind. Die erste Anlage enth\u00e4lt auch irr-\nt\u00fcmliche, in der Tat vertauschte Angaben.\nIch bin zuversichtlich, da\u00df wir aufgrund dieser abge-\nstimmten Planung die Studienbedingungen an den vor-\nhandenen Studienakademien verbessern k\u00f6nnen. Es ist\nnach wie vor so - auch dann, wenn der Freistaat Sachsen\nden Unterhalt und den Ausbau seiner bereits vorhandenen\nImmobilien selbst finanzieren mu\u00df -, da\u00df es unter finan-\nziellen Gesichtspunkten richtig war, sich f\u00fcr die Studien-\nakademie als eine Bildungseinrichtung zu entscheiden.\nEs ist - ich bin Ihnen daf\u00fcr dankbar, Herr Kollege Bramke\n- bereits darauf hingewiesen worden, im Vogtland  eine\nBildungseinrichtung zu schaffen, sei. es eine Fachhoch-\nschule, sei es eine Studienakademie - das ist schon lange\nmein Wunsch. Ich halte es jetzt f\u00fcr realistisch, die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr eine Studienakademie zu \u00fcberpr\u00fcfen. Wir\nwerden das in aller N\u00fcchternheit tun, denn gerade ange-\nsichts der von mir genannten materiellen und finanziellen\nBedingungen werden wir uns das gut \u00fcberlegen. Aber\nnat\u00fcrlich w\u00e4re es eine gute und sinnvolle Entscheidung,\nim Vogtland  eine solche Bildungseinrichtung zu schaffen.\nWenn es uns gelingt, dort f\u00fcr einen l\u00e4ngeren Zeitraum\nstabile Partnerschaften  mit der Wirtschaft aufzubauen,\nwerden wir, dessen bin ich sicher, mit der Unterst\u00fctzung\nder politisch Verantwortlichen in Plauen auch geeignete\nImmobilien daf\u00fcr finden, so da\u00df wir mit den gleichen\nVoraussetzungen dort arbeiten wie auch in den anderen\nOrten, n\u00e4mlich vorhandene Immobilien nutzen und diese\nausbauen.\nIch glaube, das ist ein realistischer Weg. Dieser wird auch\nin Zukunft f\u00fcr die Berufsakademie Sachsen ein erfolg-\nreicher sein.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat jetzi\ndie CDU-Fraktion.\n\nDr. Griining, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Dr. Schwarz, wenn Sie die Ausbildung der\nBerufsakademien an die Fachhochschulen legen wol-\nlen, riskieren Sie, die wesentlichen Vorteile der Berufs-\nakademien gegen\u00fcber den Universit\u00e4ten und Fach-\nhochschulen zu verlieren. Das sind: die Flexibilit\u00e4t, die\ngeringen Kosten, die Praxisn\u00e4he und die z\u00fcgige Ausbil-\ndung. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich an Fachhochschulen dann\nnicht zwei Arten von Diplomen verleihen. Das geht wahr-\nscheinlich nicht. Das zu wahren, was wir jetzt an Berufs-\nakademien bzw. Studienakademien haben, d\u00fcrfte an den\nFachhochschulen sehr, sehr schwierig werden. Da brauch-\nte man grunds\u00e4tzlich neue Organisationsformen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: -Ja, gern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Bolick.\n\nBolick, CDU: Herr Dr. Gr\u00fcning, geben Sie mir recht: Nach\neinem halben Jahrzehnt Berufsakademie in Sachsen w\u00e4re\nes doch an der Zeit, da\u00df sich der Ausschu\u00df f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst mal in eine Berufsakademie begibt. In\nAnbetracht der Fragen und Probleme, die die Opposition\nhier angerissen hat, mu\u00df ich erkennen, da\u00df eine sehr gro\u00dfe\nUnkenntnis \u00fcber die Probleme besteht, da noch kein\nStandort besucht wurde.\n\nDr. Griining, CDU: Ich gebe Ihnen recht, wir werden das\nauch vorschlagen. Allerdings wei\u00df ich, da\u00df der Aus-\nschu\u00dfvorsitzende schon in einer Berufsakademie war. Ich\nhabe auch die Berufsakademien mehrfach aufgesucht. Ich\nglaube, wir werden uns im Ausschu\u00df mit allen Fraktionen\nauf einen solchen Besuch, der sinnvoll ist, einigen k\u00f6nnen.\nIch wollte zum Antrag sagen: Wir danken der Staatsregie-\nrung f\u00fcr diese erste Stellungnahme; es kann allerdings nur\neine erste Stellungnahme zu unserem Antrag sein, denn\nwir wollen zur konkreten Planung kommen.\nDie Berufakademien haben bislang keine grundlegenden\nInvestitionen erfahren, weil auch die Immobilienfrage ge-\nkl\u00e4rt werden mu\u00dfte. Das ist zum Teil im HWP-Gutachten\ngeschehen, mu\u00df aber jetzt untersetzt werden, weil neue\nZahlen im Gespr\u00e4ch sind. Ich m\u00f6chte die Deckelung  von\n3 600 hier auch nicht in Frage stellen. Allerdings w\u00fcrde ich\nschon einmal fragen, ob man eine \u00dcberkapazit\u00e4t von 20 %,\nso da\u00df man nur 3 000 fl\u00e4chenbezogene Studienpl\u00e4tze hat,\nauch f\u00fcr die Berufsakademien ansetzen soll, weil ja dort\nwesentlich andere Bedingungen herrschen als an Univer-\nsit\u00e4ten und Fachhochschulen.\nDar\u00fcber mu\u00df man sprechen, und man mu\u00df auch dar\u00fcber\nsprechen, ob diese 3 000 Studienpl\u00e4tze dann wieder zu\n2 400 Pr\u00e4senzpl\u00e4tzen reduziert werden sollen. - Aber das\nsind Dinge, die wir, wenn der Bericht vorliegt, noch ent-\nscheiden k\u00f6nnen.\nWichtig ist, da\u00df eine genaue Aufschl\u00fcsselung unter Be-\nr\u00fccksichtigung der Perspektiven unter allen Studienrich-\ntungen erfolgt, da\u00df eine Entscheidung f\u00fcr jede Studien-\nakademie vorbereitet wird und da\u00df ein Plan f\u00fcr die\nn\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre erstellt wird, damit wir das Ganze\neffektivieren.\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich auch nicht, ob die wichtigste Investition\nin Breitenbrunn und Leipzig jetzt erfolgen mu\u00df, wie es in\nder Antwort der Staatsregierung hei\u00dft. Dar\u00fcber k\u00f6nnen\n\n5618\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nwir erst befinden, wenn der Bericht vorliegt. Ich w\u00fcrde\nsagen, wir warten den Bericht der Staatsregierung ab, um\neine neue Debatte \u00fcber dieses Thema im Landtag zu f\u00fch-\nren.\n\nIch bitte deswegen dieses Hohe Haus um Zustimmung zu\nunserem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Dr. Gr\u00fcning, ich\ndarf noch einmal nachfragen: Sie wollen \u00fcber den Berichts-\nantrag noch einmal abstimmen lassen?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut. - Ich stelle nun die\nDrucksache 2/7179  zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. -Wer ist dagegen? - Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? - Bei einer Reihe von Stimmenthal-\ntungen ist dem Antrag mehrheitlich zugestimmt worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n- Abschaffung des Mi\u00dfbrauchs der Sozialversicherungsfreiheit\nvon geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungen\n\nDrucksache 2/7580,  Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nL\n- Unterst\u00fctzung des Gesetzentwurfes\n\n,,Gesetz zur Beseitigung der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze in der\nSozialversicherung\u201d im Bundesrat\n\nDrucksache 2/8520,  Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit war durch das Pr\u00e4sidium am 8.4.1998 Lebensunterhalt \u00fcberhaupt durch den Einsatz ihrer\nfestgestellt worden. Die Redezeiten der Fraktionen sind Arbeitskraft zu verdienen. F\u00fcr viele Unternehmen da-\nwie folgt vom Pr\u00e4sidium festgelegt worden: CDU 20 Mi- gegen ist die geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung oftmals eine will-\nnuten, SPD und PDS jeweils 10 Minuten. Die Reihenfolge kommene M\u00f6glichkeit, soziale Standards und geltende\nin der ersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregie- Tarife zu unterlaufen und sich qualifizierte Arbeit zu\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Dumpingpreisen einzukaufen.\nIch erteile nun der Fraktion der SPD als Einreicherin das\nWort. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\n(Beifall bei der SPD -\nBeifall des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Grunds\u00e4tzlich leisten in Deutschland alle\nabh\u00e4ngig Besch\u00e4ftigten Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen Sozial-\nversicherung und erwerben damit Anspr\u00fcche auf Lohn- ,\nersatzleistungen bei Arbeitslosigkeit, Invalidit\u00e4t, Alter,\nPflegebed\u00fcrftigkeit oder Krankheit.\nEine Ausnahme von dieser Regel stellen die sozialversiche-\n\nL rungsfreien sogenannten geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungen\ndar. Schon allein der Begriff ,,geringf\u00fcgige  Besch\u00e4ftigung\u201d\nverdeutlicht, da\u00df derzeit im deutschen Sozialversiche-\nrungs- und Arbeitsrecht einiges aus den Fugen geraten ist.\nGeringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung war urspr\u00fcnglich in zweierlei\nHinsicht eine Ausnahme: Es war ein Nebenverdienst in\neiner bestimmten Lebenssituation, man verdiente sich ein-\nfach ein paar Mark dazu. F\u00fcr die Volkswirtschaft spielte\ndiese geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung ebenfalls eine Neben-\nrolle. F\u00fcr bestimmte T\u00e4tigkeiten, die ausnahmsweise oder\nin Ausnahmebereichen anfielen, besch\u00e4ftigte man stun-\n\n.\ndenweise  eine Aushilfskraft. Beide Grunds\u00e4tze gelten heu-\nte nicht mehr.\n\nNach den vorliegenden sehr ungenauen und mit gro\u00dfen\nUnsicherheiten behafteten Daten zur geringf\u00fcgigen Be-\nsch\u00e4ftigung wird gesch\u00e4tzt, da\u00df mittlerweile in Deutsch-\nland 5,3 Millionen solcher Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse exi-\nstieren, wovon etwa 4 Millionen geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte\ndieses Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis als einzige Erwerbsarbeit\naus\u00fcben. Allein zwischen 1990 und 1996 d\u00fcrfte sich die\nZahl der ausschlie\u00dflich geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten in West-\ndeutschland um mehr als 50 % erh\u00f6ht und in Ostdeutsch-\nland sogar mehr als verdoppelt haben.\nDie Schwerpunkte der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung liegen\nim Dienstleistungsbereich und hier insbesondere im Hotel-\nund Gastst\u00e4ttengewerbe sowie im Handel. Gerade dies\nsind Branchen, in denen der Frauenanteil \u00fcberdurch-\nschnittlich hoch ist. Entsprechend ist auch der Anteil der\nFrauen an den geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten weit \u00fcberdurch-\nschnittlich.\n\n,\nDie sogenannten 520-DM-Jobs in Ost- bzw. 610-DM-Jobs\nin Westdeutschland haben sowohl f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten\nwie auch f\u00fcr die Unternehmen stark an Bedeutung ge-\nwonnen. Sie haben gewonnen durch zwei gegenl\u00e4ufige\nUrsachen: F\u00fcr viele Besch\u00e4ftigte ist angesichts des ange-\nspannten Arbeitsmarktes, angesichts der skandal\u00f6s hohen\nArbeitslosigkeit eine geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung - auch\nmehrere geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse neben-\neinander - immer h\u00e4ufiger die einzige M\u00f6glichkeit, ihren\n\nNun wissen wir sp\u00e4testens seit der Vorlage des Berichtes\nder sogenannten bayerisch-s\u00e4chsischen Zukunftskommis-\nsion, da\u00df einfache personenbezogene Dienstleistungen be-\nvorzugt in geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen von\nbesonders marktradikalen Vertretern der CDU/CSU und\nFDP bef\u00fcrwortet werden. Hier hofft man darauf, da\u00df ein-\nfache personenbezogene Dienstleistungen zu einer Redu-\nzierung der Arbeitslosigkeit beitragen k\u00f6nnen.\nDiesen Zahn kann ich Ihnen jedoch ziehen. Die Aus-\nweitung der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung in den letzten\nJahren ist n\u00e4mlich wahrscheinlich sehr viel weniger auf die\nSchaffung neuer Stellen in diesem Bereich zur\u00fcckzuf\u00fchren\n\n5619\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nals vielmehr auf die Umwandlung regul\u00e4rer Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnisse in mehrere geringf\u00fcgige.\n\n(Richtig! und Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDadurch wird die Arbeitsmarktbilanz nicht nur getr\u00fcbt,\nsondern das Ergebnis ist angesichts der Folgewirkungen\nauf die Sozialversicherungen und die Nachfrageseite sogar\nnegativ. Diesem mi\u00dflungenen und auch einzigen Versuch,\nder Ausweitung geringf\u00fcgiger Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse\neine positive Seite abzugewinnen, stehen mehrere \u00e4u\u00dferst\nnegative Wirkungen gegen\u00fcber:\n1. Geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse verwehren den\nBesch\u00e4ftigten faktisch den Zugang zu den Sozialversiche-\nrungssystemen Konkret hei\u00dft das: keine Anspr\u00fcche auf\nArbeitslosengeld, auf Teilnahme an arbeitsmarktpoliti-\nschen Ma\u00dfnahmen, kein Anspruch auf Krankengeld, kein\nErwerb von Alterssicherungsanspr\u00fcchen, kein Invalidi-\nt\u00e4tsschutz. F\u00fcr Frauen bedeutet dies h\u00e4ufig zus\u00e4tzlich, da\u00df\nsie keine eigene Existenzgrundlage schaffen k\u00f6nnen, son-\ndern immer auf Anspr\u00fcche angewiesen sind, die von\nihrem Partner abgeleitet werden.\n2. Den Sozialversicherungssystemen entgehen durch die\nBeitragsfreiheit geringf\u00fcgiger Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse\npro Jahr Beitragseinnahmen in H\u00f6he von 15 bis 20 Milliar-\nden DM. Dies hat negative Auswirkungen auf diejenigen,\ndie sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt sind, denn f\u00fcr\nalle Beitragszahler bedeutet dies h\u00f6here Beitr\u00e4ge.\n3. Durch die faktisch sozialversicherungs- und steuerrecht-\nliche Subventionierung geringf\u00fcgiger Besch\u00e4ftigungs-\nverh\u00e4ltnisse - denn, meine Damen und Herren, auch\ngeringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte nehmen Leistungen in An-\nspruch - kommt es aber auch zu einer Wettbewerbsver-\nzerrung zwischen den Unternehmen. Unternehmen, die\nihre Abgabepflichten durch Sozialdumping umgehen,\nhaben in einigen Bereichen deutliche Wettbewerbsvorteile.\nDie Erosion der Einnahmenbasis der Sozialversicherungen\nbei gleichbleibenden bzw. gestiegenen Leistungen ist\nUrsache daf\u00fcr, da\u00df wir heute in Deutschland die Schmerz-\ngrenze bei den Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen l\u00e4ngst er-\nreicht haben.\nNun hat das Bundesland Hessen dem Bundesrat einen Ge-\nsetzesantrag mit der Zielstellung zugeleitet, diesen von\nmir geschilderten negativen Auswirkungen der deutlichen\nZunahme geringf\u00fcgiger Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse Ein-\nhalt zu gebieten.\nDas Ziel wird erreicht, indem die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze\nin der Sozialversicherung beseitigt wird. Mit Ausnahme\neiner Bagatellgrenze werden Arbeitgeber und Besch\u00e4ftigte\nauch bei geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen bei-\ntragspflichtig.\nDie Umsetzung dieses Gedankens ist sozialpolitisch ein-\nwandfrei und gesetzestechnisch elegant. Zum Beispiel\nwird verhindert, da\u00df sich Besch\u00e4ftigte, die bislang keine\nBeziehung zur gesetzlichen Kranken- und Pflegeversiche-\nrung hatten, etwa weil sie Mitglied einer privaten Kran-\nken- und Pflegeversicherung sind, \u00fcber die Aufnahme\neiner geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung mit relativ geringen\nBeitr\u00e4gen einen Versicherungsschutz sichern k\u00f6nnen. Per-\nsonen, die dagegen aufgrund einer anderweitigen Besch\u00e4f-\ntigung oder als Familienmitglied gegen\u00fcber der Kranken-\nund Pflegeversicherung leistungsberechtigt sind, wird eine\nBeitragspflicht auferlegt. Dies st\u00e4rkt das Solidarprinzip in\nder Sozialversicherung und beseitigt in der Konsequenz\nvorhandene soziale Ungerechtigkeiten.\n\nF\u00fcr alle anderen geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten gilt, da\u00df die\nGeringf\u00fcgigkeitsgrenze aufgehoben ist. Somit findet in\nZukunft weder eine Subventionierung geringf\u00fcgiger\nBesch\u00e4ftigung statt noch eine Diskriminierung der in\ndiesen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen arbeitenden Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer.\nIn den einzelnen Versicherungszweigen werden differen-\nzierte Bestimmungen \u00fcber den Kreis der Versicherten\ndurch den Gesetzentwurf eingef\u00fchrt. Darauf kann ich auf-\ngrund der Redezeitbegrenzung nicht im einzelnen ein-\ngehen.\nAls Res\u00fcmee l\u00e4\u00dft sich festhalten, da\u00df die Ausweitung\nder geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung in der Bundesrepublik\nDeutschland in den letzten Jahren die Flexibilit\u00e4tserforder-\nnisse, von denen immer so viel geredet wird, weit \u00fcber-\nsteigt. Die sozialversicherungsfreie Besch\u00e4ftigung wirkt in\nder Bundesrepublik Deutschland wie eine Subvention f\u00fcr\nungesch\u00fctzte Arbeitsverh\u00e4ltnisse, ist wettbewerbsver-\nzerrend und verhindert eine Einbeziehung geringf\u00fcgig\nBesch\u00e4ftigter in die Sozialversicherungspflicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDiese Wirkungen und Ausma\u00dfe geringf\u00fcgiger Besch\u00e4fti-\ngung k\u00f6nnen treffend als Mi\u00dfbrauch der Geringf\u00fcgigkeits-\ngrenze bezeichnet werden.\nDer Gesetzentwurf des Bundeslandes Hessen ist ein geeig-\nnetes ordnungspolitisches Instrument, um dem Mi\u00dfbrauch\nzu begegnen und damit die Wettbewerbsneutralit\u00e4t sowie\nsoziale Gerechtigkeit wiederherzustellen. Aus diesen\nGr\u00fcnden verdient der Gesetzentwurf auch die Unterst\u00fct-\nzung der Staatsregierung von Sachsen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Frau Abg. Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Noch Ende 1997 haben sich der Ministerpr\u00e4sident\nGerhard Schr\u00f6der und der nordrhein-westf\u00e4lische Wirt-\nschaftsminister Wolfgang Clement zweifelnd ge\u00e4u\u00dfert, ob\ndie in ihrer Partei geforderte Abschaffung der 610-Mark-\nJobs wirklich sinnvoll sei.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Die irren sich auch mal! -\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Haben Sie die letzten\n\n\u00c4u\u00dferungen in Leipzig geh\u00f6rt?)\n\nDie Zulassung von sozialversicherungsfreien geringf\u00fcgi-\ngen Besch\u00e4ftigungen war stets als Ausnahme gedacht. Die\nseit langem schwelende  Kritik an dieser Besch\u00e4ftigungs-\nform wurde durch die leeren Kassen bei den verschiede-\nnen Zweigen der Sozialversicherung neu entfacht. Dabei\ngeben nun Politiker, Arbeitgeber, Gewerkschaftsfunktio-\nn\u00e4re und auch die Kirchen mehr oder weniger gute Rat-\nschl\u00e4ge.\nDie Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Arbeit und Sozialord-\nnung des Deutschen Bundestages am 10. Dezember 1997\nhat die unterschiedlichen Ans\u00e4tze auf Arbeitnehmerseite\nwie auf Arbeitgeberseite sehr deutlich gemacht.\n\u00dcber die Zahl der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis-\nse liegen - Frau Dr. Schwarz hat es schon gesagt - sehr\nunterschiedliche Angaben vor. Sie reichen von 1,6  Millio-\nnen bis zu 6,7 Millionen. Deutlich mu\u00df doch einmal gesagt\nwerden, da\u00df drei Viertel davon - egal von welcher Zahl\nman spricht - Frauen sind.\n\n5620\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\n.\n\nAm wahrscheinlichsten  erscheint die Zahl von 4,2 Millio-\nnen ausschlie\u00dflich geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten und weiteren\n1,4  Millionen, die beides haben: eine regul\u00e4re Besch\u00e4fti-\ngung und eine geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung.\nLassen Sie mich zuerst noch einmal den Versuch einer Be-\ngriffsbestimmung machen, denn der Begriff geringf\u00fcgige\nBesch\u00e4ftigung kommt nicht aus dem Arbeitsrecht, sondern\naus dem Sozialversicherungsrecht und ist im \u00a7 8 SGB IV\ndefiniert. Daraus ergibt sich zum einen ausschlie\u00dflich eine\nZeitgrenze f\u00fcr gelegentliche geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung -\nzwei Monate beziehungsweise 50 Arbeitstage bei beliebig\nhohem Verdienst - oder eine dynamische Verdienstgrenze\nf\u00fcr die laufende geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung. Diese Ver-\ndienstgrenze wird j\u00e4hrlich neu festgelegt und richtet sich\nnach dem durchschnittlichen Monatsverdienst, der gem\u00e4\u00df\n\u00a7 18 SGB IV entsprechend der Sozialversicherungsrechen-\ngr\u00f6\u00dfenverordnung ermittelt wird.\nArbeitsrechtlich sind die geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnisse eindeutig als vollwertige Arbeitsrechtsverh\u00e4ltnis-\nse zu betrachten. Sowohl das Bundesarbeitsgericht als\nauch der Europ\u00e4ische Gerichtshof haben dies in mehreren\n\nL Urteilen klar festgelegt. Urlaubsanspr\u00fcche, Urlaubsgeld,\nEntgeltfortzahlung im Krankheitsfall, K\u00fcndigungsschutz\nund alle kollektiven Rechte, wie das aktive und passive\nWahlrecht zum Betriebsrat - das sind keine anderen ge-\nsetzlichen Regelungen als f\u00fcr normale Arbeitsverh\u00e4ltnisse.\nLohnsteuerrechtlich wissen wir, da\u00df es einen Pausch-\nSteuersatz von 20 % des Arbeitslohnes gibt.\nSozialversicherungsrechtlich besteht in der Renten-, Kran-\nken- und Pflegeversicherung nach den Vorschriften des\nSGB bis auf wenige Ausnahmen Versicherungsfreiheit.\nDas Recht der geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten ist also sehr\nvielschichtig. Deshalb sollte nach meiner Meinung mit\nBegriffen wie Mi\u00dfbrauch und Skandal sehr vorsichtig\numgegangen werden,\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\ndenn der Gesetzgeber hat diese Vorschriften nicht grund-\nlos geschaffen.\nAuf der anderen Seite ist der starke Anstieg dieser Be-\nsch\u00e4ftigungsart bemerkenswert, wenn gleichzeitig die\nZahl der Vollzeitarbeitspl\u00e4tze r\u00fcckl\u00e4ufig ist.\n\nL Was l\u00e4\u00dft sich also tun? - Bei allen Reformvorschl\u00e4gen soll-\nte man sich gr\u00fcndlich \u00fcber die Auswirkungen bei den be-\ntroffenen Arbeitnehmern und Arbeitgebern im klaren sein.\nIch denke, Konsens besteht darin, das bestehende Instru-\nment nicht vollst\u00e4ndig abzuschaffen, aber auch der Be-\nsch\u00e4ftigungsphilosophie gro\u00dfer Firmen auf der Basis fast\nausschlie\u00dflich geringf\u00fcgiger Besch\u00e4ftigung entgegenzu-\nwirken.\nLassen Sie uns einmal ganz pragmatisch \u00fcber die Aus-\nwirkungen reden, dar\u00fcber, was es eigentlich f\u00fcr Auswir-\nkungen hat, wenn wir die geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten in die\ngesetzliche Krankenversicherung, in die gesetzliche Ren-\ntenversicherung einbeziehen.\nDurch die Einbeziehung in die gesetzliche Krankenver-\nsicherung w\u00fcrden sich Mehreinnahmen von ungef\u00e4hr\neiner Milliarde DM realisieren lassen; denn Sch\u00e4tzungen\nergeben, da\u00df ungef\u00e4hr 90 % der geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten\nmitversicherte Personen, das hei\u00dft familienversicherte Per-\nsonen sind. Diesen Mehreinnahmen w\u00fcrden nur geringe\nAusgabensteigerungen gegen\u00fcberstehen, wenn man be-\nstimmte Mitnahmeeffekte - Frau Dr. Schwarz hat es ge-\nsagt - ausschlie\u00dft.\n\nDie Einbeziehung in die Rentenversicherung erscheint\nmeines Erachtens viel problematischer. Das Argument,\nda\u00df bei geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten, vor allem bei Frauen,\nkeine Anwartschaft erzielt wird, das, denke ich, stimmt so.\nAber es mu\u00df auch deutlich gesagt werden, da\u00df ein lang-\nfristiges ausschlie\u00dflich geringf\u00fcgiges Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnis zu keiner hinl\u00e4nglichen Altersversicherung aus-\nreicht.\nWenn jemand das ganze Jahr geringf\u00fcgig arbeitet und fast\n1 500 DM in die Rentenkasse einzahlt, ergibt das runde\n6 DM Rente im Monat mehr. Ich glaube, jede private Kapi-\ntalanlage in H\u00f6he der 1 500 DM w\u00fcrde im Endeffekt mehr\nZinsen erbringen als diese Anlage in der gesetzlichen Ren-\ntenversicherung.\nHinzu kommt noch, da\u00df die derzeitig g\u00fcltige Renten-\nformel das individuelle Einkommen jedes einzelnen in\nein Verh\u00e4ltnis zum durchschnittlichen Einkommen aller\nVersicherten setzt. W\u00fcrden nun alle sogenannten gering-\nf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungen in die Rentenversicherung ein-\nbezogen, sinkt das durchschnittliche Einkommen aller Ver-\nsicherten auf einen Schlag ganz erheblich. Ich denke, das\nh\u00e4tte eine fatale Auswirkung auf die Bestandsrenten und\nalle zuk\u00fcnftigen Vollerwerbsrentner.\nZudem w\u00e4ren erhebliche Belastungen der Rentenversiche-\nrung, etwa durch Erwerbsminderungsrenten und Rehabili-\ntationsma\u00dfnahmen, zu erwarten.\nIch denke, auch das Argument des Anstiegs der Schwarz-\narbeit darf nicht einfach vom Tisch gewischt werden.\n\n(Beifall der Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU, und Adler, SPD)\n\nLassen Sie mich ein Beispiel bringen. Wenn jetzt ein Netto-\ngehalt von 610 DM das Unternehmen 726 DM kostet, w\u00fcr-\nde durch die Kosten der Sozialversicherungspflicht bei\nSteuerklasse V dieser Wert auf 1 454 DM und bei Steuer-\nklasse VI sogar auf 1 585 DM steigen. Ich denke, das kann\nweder im Interesse des Unternehmers noch im Interesse\ndes Arbeitnehmers liegen.\nDas ist vielleicht auch ein Grund, warum bei einer repr\u00e4-\nsentativen Umfrage f\u00fcr das Nachrichtenmagazin ,,Focus\u201d,\nob die Befreiung von Steuern und Sozialabgaben f\u00fcr ge-\nringf\u00fcgige Einkommen beibehalten werden soll, Ende 1997\n68 % ja gesagt haben, nur 27 % nein und 5 % keine An-\ngaben gemacht haben.\nGegen eine Sozialversicherungspflicht f\u00fcr die geringf\u00fcgig\nBesch\u00e4ftigten ist dann nichts einzuwenden, wenn die\nT\u00e4tigkeit neben einem normalen Arbeitsverh\u00e4ltnis aus-\nge\u00fcbt wird.\nHier bestehen bereits Versicherungsverh\u00e4ltnisse, bei denen\nBeitr\u00e4ge und Leistungen in einem angemessenen Verh\u00e4lt-\nnis zueinander stehen. Es w\u00e4ren, bei Einbeziehung dieser\nbeiden Besch\u00e4ftigungen, bereits insgesamt 1,4 Millionen,\ndie in die Kassen der Sozialversicherten flie\u00dfen w\u00fcrden.\nAn dieser Stelle sind auch einmal die Bem\u00fchungen unserer\nFraktion um die Verbesserung des Haushaltscheckver-\nfahrens f\u00fcr private Dienstleistungen zu nennen, damit\ndurch die B\u00fcndelung mehrerer Besch\u00e4ftigungen sozial\nabgesicherte Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden k\u00f6nnen.\nDie Gesamtdiskussion darf jedoch nicht dar\u00fcber hinweg-\nt\u00e4uschen, da\u00df bei normalen Arbeitsverh\u00e4ltnissen heute die\nKosten der Arbeit beim Arbeitgeber in keiner Relation\nzum Nettoeinkommen der Arbeitnehmer stehen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nZiel mu\u00df es also sein, sozialversicherungspflichtige Arbeit\nf\u00fcr Arbeitnehmer und Arbeitgeber wieder attraktiv zu ge-\n\n5621\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nstalten, indem durch die Senkung der Lohnzusatzkosten\nbeide gewinnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs kann nicht um ,,die gerechtere Belastung des Produk-\ntionsfaktors Arbeit mit Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen\u201d ge-\nhen - so hei\u00dft es jedoch in der Begr\u00fcndung zum Gesetz-\nentwurf des Landes Hessen -, sondern das Ziel mu\u00df die\nEntlastung des Produktionsfaktors Arbeit sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Adamczyk f\u00fcr die\nPDS-Fraktion, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wie dem Zauberlehrling geht es mittlerweile\nNorbert Bl\u00fcm. Es w\u00e4re allemal vern\u00fcnftiger, ihn auf\nAbenteuerreise zu schicken. Abenteuerlich ist l\u00e4ngst seine\nSozial- und Arbeitsmarktpolitik geworden. Darin ist er\nwirklich Experte. Was Wunder, da\u00df er sich \u00fcber die\nschwindelerregenden Ausma\u00dfe geringf\u00fcgiger Besch\u00e4fti-\ngung bis in die br\u00fcchige Koalition hineinlamentiert.\nZu Beginn der siebziger Jahre kam auf f\u00fcnf sogenannte\nNormalarbeitsverh\u00e4ltnisse ein untypischer Arbeitsplatz.\nHeute liegt dieses Verh\u00e4ltnis bei 2 : 1. Waren noch im Jahre\n1987 ca. 28 Millionen Menschen geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt,\nso lag diese Zahl zehn Jahre sp\u00e4ter schon bei 6,4 Millionen.\nAuf die Bundesrepublik hochgerechnete Tiefenpr\u00fcfungen\nin einigen Bundesl\u00e4ndern ergaben, da\u00df tats\u00e4chlich von ins-\ngesamt etwa 12 Millionen bis 16 Millionen geringf\u00fcgig Be-\nsch\u00e4ftigten auszugehen ist. \u00dcber 60 % davon sind Frauen,\nvon denen 77 % dieses Entgelt zum Leben unmittelbar\nben\u00f6tigen.\nGeringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt ist, wer weniger als 15 Stunden\npro Woche erwerbst\u00e4tig ist und ein daraus erzieltes\nMonatseinkommen von h\u00f6chstens 610 DM im Westen und\n520 DM im Osten bezieht. Diese Niedrigeinkommen sind\nfast immer durch fehlende oder mangelnde arbeits-\nrechtliche Absicherung oder durch eine ungen\u00fcgende\nVerankerung in den unterschiedlichen Versicherungs-\nsystemen gekennzeichnet.\n\n(Lehner, CDU: Das ist Quatsch!)\n\n- Das ist nicht Quatsch, mein Redner hinter mir!\nHinzu kommt, da\u00df geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte oftmals vogel-\nfrei sind, weil sie noch nicht einmal \u00fcber die minimalsten\nbetrieblichen Mitbestimmungs- und Belegschaftsrechte\nverf\u00fcgen.\nZieht man s\u00e4mtliche Kriterien geringf\u00fcgiger Besch\u00e4ftigung\nheran, so ergibt sich, da\u00df ca. ein Drittel aller Erwerbsperso-\nnen einschlie\u00dflich der Mehrfachbesch\u00e4ftigten in solchen\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen t\u00e4tig sind. Charakteristisch\nsind kurzfristige Arbeitsverh\u00e4ltnisse, zunehmende Leih-\narbeit und Scheinselbst\u00e4ndigkeit. Gerade letztere f\u00fchrt oft-\nmals dazu, da\u00df es kaum einen Arbeitsplatz, eine Arbeits-\nzeit und eine Arbeitsbedingung unter der deutschen Sonne\ngibt, die f\u00fcr diese Menschen nicht zumutbar w\u00e4re.\nMeine Damen und Herren! Durch geringf\u00fcgige versiche-\nrungsfreie Besch\u00e4ftigung verloren die Sozialversicherun-\ngen allein im Jahre 1997 ca. 16 Milliarden DM. Von diesem\nBetrag entfielen auf die Rentenversicherung 7,7 Milliarden\nDM, auf die Krankenversicherung 5,2 Milliarden DM, auf\ndie Arbeitslosenversicherung 2,5  Milliarden DM und auf\ndie Pflegeversicherung ca. 600 Millionen DM. Diese Zah-\nlen stammen nicht aus einer Berechnung der PDS, sondern\n\n,\naus einer im Auftrag des Bl\u00fcmschen  Arbeitsministeriums\nerstellten Recherche.\nDie Jahreslohnsumme von Besch\u00e4ftigten, die ausschlie\u00df-\nlich sozialversicherungsfrei besch\u00e4ftigt sind, liegt zur Zeit\nbei 27 Milliarden DM. Die Jahreslohnsumme von Besch\u00e4f-\ntigten, die nebenberuflich im sozialversicherungsfreien\nSektor t\u00e4tig sind, liegt bei 10,8 Milliarden DM. Die Zunah-\nme solcher Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse allein im Jahre 1997\nbel\u00e4uft sich auf rund 3,3 Milliarden DM und entspricht\nGesamtausf\u00e4llen in der Sozialversicherung von 6,9 Milliar-\nden DM.\nMeine Damen und Herren! Diese ganze Misere, die nicht\nnur das Versicherungssystem auslaugt, sondern auch die\nErosion der bestehenden Arbeitswelt f\u00f6rdert und den\nWettbewerb verzerrt, haben sich die Regierenden selbst\nzuzuschreiben. Sie haben den gesetzlichen K\u00fcndigungs-\nschutz aufgeweicht. Sie haben die Bedingungen f\u00fcr befri-\nstete Arbeitsvertr\u00e4ge gelockert. Sie betreiben Sozialabbau\nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Sie besorgten die Verschlechterung\nder AFG-Leistungen. Sie bef\u00f6rdern die Schaffung eines\nNiedriglohnkorridors, indem sie beispielsweise auf Kom-\nbil\u00f6hne setzen. So gesehen, k\u00f6nnen wir uns durchaus mit\ndem Anliegen der SPD-Fraktion anfreunden, da\u00df die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung den im Bundesrat vorliegenden\nGesetzentwurf des Landes Hessen zur Beseitigung der\nGeringf\u00fcgigkeitsgrenze in der Sozialversicherung mittra-\ngen solle.\nAber der Entwurf h\u00e4lt nicht das, was der Titel verspricht:\nBeseitigung des Mi\u00dfbrauchs der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze.\nVorgesehen ist, da\u00df im wesentlichen Arbeitgeber bzw.\nArbeitgeberinnen und Besch\u00e4ftigte k\u00fcnftig beitragspflich-\ntig sein sollen, wobei solche Personengruppen wie Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler oder Studierende f\u00fcr den Fall, da\u00df sie\n\u00fcber ihre Familien versichert sind, von der Versicherungs-\npflicht ausgenommen werden sollen.\nWas wir grunds\u00e4tzlich kritisieren, sind drei Dinge.\nErstens. Der Gesetzentwurf ist nicht konsequent, weil die\nSozialversicherungspflicht erst ab einer Bagatellgrenze, die\numgerechnet zur Zeit monatlich bei 87 DM im Westen und\n73 DM im Osten liegt, einsetzen soll. Auch sogenannte\nGelegenheitsarbeiten bis zu 50 Arbeitstagen pro Jahr sollen\nunabh\u00e4ngig von der H\u00f6he des Verdienstes versicherungs-\nfrei bleiben. Das halten wir f\u00fcr falsch. Wir sind der Auf-\nfassung, da\u00df jede geleistete Arbeitsstunde abh\u00e4ngig Be-\nsch\u00e4ftigter versicherungspflichtig sein und damit auch\nihnen zugute kommen mu\u00df.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas hat es selbst in der DDR nicht gegeben!)\n\nZweitens. Der Gesetzentwurf ist nicht weitreichend genug,\nweil er zu wenig gegen die zunehmende Ausweitung ge-\nringf\u00fcgiger Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse unternimmt. Wir\nsind der Ansicht, da\u00df es unzumutbar ist, da\u00df bei solchen\ngeringen Einkommen seitens der Besch\u00e4ftigten auch noch\nein Beitrag erhoben werden soll. Die Regelung sollte, \u00e4hn-\nlich wie beim freiwilligen sozialen oder \u00f6kologischen Jahr,\nso ausgestaltet werden, da\u00df die Arbeitgeber und Arbeit-\ngeberinnen die alleinige Beitragszahlung \u00fcbernehmen.\nDas h\u00e4tte zwei Vorteile: Die Besch\u00e4ftigten h\u00e4tten mehr\nvom Einkommen, und die Arbeitgeber und Arbeitgeberin-\nnen m\u00fc\u00dften sich \u00fcberlegen, ob es sich wirklich lohnt,\nsolche Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse in Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nanzubieten. Ja, dem Anreiz zur Ausweitung solcher T\u00e4tig-\nkeiten, vor allem wenn damit die weitere Zergliederung\nvon Vollerwerbsarbeitspl\u00e4tzen beabsichtigt ist, mu\u00df ener-\n\n5622\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\n.\n\ngisch  entgegengewirkt werden. Die eigentliche Grundidee,\nsich \u00fcber solche T\u00e4tigkeiten zeitweilig etwas hinzuzu-\nverdienen, halten wir zwar f\u00fcr durchaus legitim und\nf\u00f6rderungsw\u00fcrdig, aber der dauerhafte Ersatz ganzer\nArbeitsplatzstrukturen durch sie ist f\u00fcr uns vollkommen\ninakzeptabel, weil dies zur systematischen Absenkung des\nLohnniveaus f\u00fchrt. Deshalb sind gegensteuernde Regelun-\ngen dringend erforderlich.\nDrittens. Der Gesetzentwurf ist aufgrund seiner halbherzi-\ngen Konstruktion auch deshalb inkonsequent, weil er bei\nder Gew\u00e4hrung des Versicherungsschutzes verschiedene\nKlassifizierungen vornimmt. Pers\u00f6nliche Versicherungs-\npflicht, aus der auch Leistungsanspr\u00fcche entstehen, soll es\nnur dort geben, wo es - ich zitiere - ,,sozialpolitisch sinn-\nvoll ist und nicht zu Mitnahmeeffekten f\u00fchrt\u201d. So geht der\nganze Eiertanz mit dem l\u00e4ngst reformbed\u00fcrftigen System\nder Krankenversicherung los. Wer bisher keine Beziehun-\ngen zur gesetzlichen Krankenversicherung oder Pflege-\nversicherung hatte, soll im Falle einer geringf\u00fcgigen Be-\nsch\u00e4ftigung nicht versichert werden. F\u00fcr diejenigen, die\nversicherungsfrei besch\u00e4ftigt sind, soll nun zwar ein\ngenereller Arbeitgeberbeitrag zur Kranken-, Renten- und\nPflegeversicherung eingef\u00fchrt werden, der aus sich heraus\njedoch keinen individuellen Leistungsanspruch ergibt. In-\nsofern wird sich der zu erwartende Effekt in Grenzen\nhalten. Viel kl\u00fcger w\u00e4re es, endlich \u00fcber eine allgemeine\ngesetzliche Pflichtversicherung nachzudenken.\nMeine Damen und Herren! Es zeigt sich deutlich, da\u00df die-\nse Gesetzesinitiative deutlich hinter dem notwendigen\nHandlungsbedarf zur\u00fcckbleibt. Zu wirklichem Wandel\nreicht sein Atem nicht. Wollen wir wenigstens hoffen, da\u00df\ner sich nicht ausschlie\u00dflich als eine schillernde Luftblase\nim Wahlkampfjahr erweist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Pietzsch.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Die Problematik der geringf\u00fcgigen\nBesch\u00e4ftigung ist ein zentrales Thema, wenn wir in diesem\nHause \u00fcber Wege aus der Arbeitslosigkeit sprechen. Das\nist in allen Beitr\u00e4gen angeklungen.\nWeit \u00fcber 12 Milliarden DM werden durch die geringf\u00fcgi-\nge Besch\u00e4ftigung, die geringf\u00fcgige Nebenbesch\u00e4ftigung\nund die sogenannte Scheinselbst\u00e4ndigkeit den Sozialver-\nsicherungskassen an Beitragsgeldern noch - noch! - ge-\nsetzlich legal vorenthalten. Deshalb ist es nach meiner\nAnsicht l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, frauenpolitisch geboten und ren-\ntenpolitisch dringend erforderlich, die sozialversiche-\nrungsrechtliche Bewertung der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnisse gesetzlich neu zu regeln.\nEine Neubewertung ist schon dadurch begr\u00fcndet, da\u00df eine\nEntwicklung vorangeschritten ist, die dem urspr\u00fcnglichen\nAnsinnen einer Ausnahmeregelung nicht mehr entspricht.\nDas, was fr\u00fcher als der sogenannte Taschengeldparagraph\nbezeichnet wurde, hat sich in den verschiedenen Bereichen\nder Wirtschaft zum normalen Arbeitsverh\u00e4ltnis entwickelt.\nGegen Taschengeld hat bestimmt niemand etwas einzu-\nwenden, abgesehen davon, da\u00df es permanent zu wenig ist\nund nicht lange reicht. Als eine zus\u00e4tzliche Einnahme-\nquelle durch regelm\u00e4\u00dfigen Verdienst und durch Zusatz-\nleistungen oder als wirkliches Taschengeld zur Erf\u00fcllung\npers\u00f6nlicher W\u00fcnsche bis hin zur Mitfinanzierung der\nAusbildung der Sch\u00fcler und Studenten und zur Entla-\n\nstung der Eltern ist es auch weiterhin grunds\u00e4tzlich beizu-\n1behalten. Es mu\u00df aber dann etwas unternommen werden,\nwenn der Taschengelderwerb zur geringen und gef\u00fcgigen\nNormalbesch\u00e4ftigung wird und als alleinige Einnahme-\nquelle \u00fcbrigbleibt.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zutreffend auf die heuti-\nge Diskussion ist ein Ausspruch, der meiner Ansicht nach\ndie Argumentation und das F\u00fcr und Wider mehr versach-\nlicht: ,,Bevor man einen Mi\u00dfbrauch angreift, sehe man, ob\nman nicht seine Grundlagen vernichten kann.\u201d\nF\u00fcr den einen ist es Mi\u00dfbrauch, f\u00fcr den anderen die Aus-\nsch\u00f6pfung von Ausnahmeregelungen. Der Mi\u00dfbrauch\nliegt in der Entwicklung von der Ausnahme zur Regel.\nEine Ursache des inzwischen unertr\u00e4glichen Mi\u00dfbrauchs\nsei den Billigjobs, die Flucht aus der sozialversicherungs-\npflichtigen Besch\u00e4ftigung durch Zerst\u00fcckelung der regul\u00e4-\nren Arbeitspl\u00e4tze, ist die erst in den siebziger Jahren einge-\nf\u00fchrte Dynamisierung. Jahr f\u00fcr Jahr stieg die maximale\nEinkommensgrenze, bis zu der geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt\nwerden konnte. Wen traf es? - Die Frauen. Viele der ge-\nringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten sind Frauen, denen sp\u00e4ter einmal\nwichtige rentenbegrundende Beitragsjahre auf dem Ren-\ntenversicherungskonto fehlen werden, obwohl sie jahrlang\nsiner  Erwerbst\u00e4tigkeit nachgekommen sind.\nEs geht nicht um eine Erh\u00f6hung des monatlichen Renten-\nmspruchs,  sondern es geht um den Anspruch generell.\nDieser Anspruch ist gerecht, weil - dies kommt hinzu -\ndurch die geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung auch eine Wettbe-\nwerbsverzerrung zu Lasten derjenigen Unternehmen ent-\nsteht, die sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigen. Die-\nsem Teufelskreis der Entsolidarisierung  mu\u00df durch eine\nNeubewertung der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung Einhalt\ngeboten werden.\nEine Alternative zu den Billigjobs ohne Sozialversiche-\nrungsschutz k\u00f6nnte zum Beispiel eine Ausweitung der\ngeregelten Teilzeitarbeit und die Einf\u00fchrung von Arbeits-\nzeitkonten sein.\nVoraussetzung f\u00fcr das Greifen dieser Vorschl\u00e4ge ist er-\nstens die Deckelung  der maximalen Einkommensgrenzen,\nzweitens eine lohnsummenorientierte Quotierung, drittens\ndie generelle Einbeziehung der geringf\u00fcgigen Neben-\nbesch\u00e4ftigung in die Versicherungspflicht, wenn sie zu-\ns\u00e4tzlich zum Hauptberuf ausge\u00fcbt wird, und viertens die\nVerhinderung der Scheinselbst\u00e4ndigkeit.\nZu zwei Punkten m\u00f6chte ich noch einige Ausf\u00fchrungen\nanschlie\u00dfen. Die Einf\u00fchrung einer lohnsummenorientier-\nten Quotierung, bei der Unternehmen nicht mehr als 2 %\nund Kleinstbetriebe,  die nicht unter das K\u00fcndigungs-\nschutzgesetz fielen, nicht mehr als 4 % ihrer Lohnsumme\nzur Entlohnung f\u00fcr geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung ausgeben\nd\u00fcrfen, w\u00e4re eine entscheidende Voraussetzung f\u00fcr den\nAbbau des \u00fcberproportionalen Anteils der Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnisse an der Gesamtbesch\u00e4ftigtenzahl. Nur so\ngibt es einen gerechten Wettbewerb. Den Unternehmen\nbleibt die Flexibilit\u00e4t erhalten und die soziale Gerechtigkeit\ngewahrt.\nAuf das Problem der Scheinselbst\u00e4ndigkeit wurde in die-\nsem Hause schon mehrfach hingewiesen. Ich m\u00f6chte dies\nwieder in die Diskussion einbringen, da es in einem unmit-\ntelbaren Zusammenhang mit unserer heutigen Diskussion\nsteht.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nSelbst\u00e4ndig zum Schein ist derjenige, der sein Geld ohne\nMitarbeiter verdient, regelm\u00e4\u00dfig nur f\u00fcr einen Auftrag-\n\n5623\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\ngeber arbeitet und typische Arbeitnehmerleistungen er-\nbringt. Das Bundesarbeitsgericht hat mit seiner Rechtspre-\nchung einen noch viel engeren Rahmen gezogen, wonach\nnicht selbst\u00e4ndig ist, wer \u00f6rtlich, zeitlich und inhaltlich an\nAnweisungen seines Auftraggebers gebunden ist und auf\ndessen Mittel und Arbeitskr\u00e4fte zur\u00fcckgreift.\nDer Gesetzgeber hat hierbei meiner Ansicht nach Rege-\nlungsbedarf. Gesetzlich zu regeln ist, da\u00df jeder Selbst\u00e4ndi-\nge als Arbeitnehmer mit allen Rechten anzusehen ist,\nwenn er erstens regelm\u00e4\u00dfig nur f\u00fcr einen Arbeitgeber\narbeitet, keine arbeitnehmertypischen Leistungen erbringt,\nkeine Arbeitnehmer selbst besch\u00e4ftigt und selbst nicht\nunternehmerisch am Markt auftritt. Treffen zwei dieser\nKriterien zu, so mu\u00df der Auftraggeber die Sozialbeitr\u00e4ge\ngarantieren.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin \u00fcberzeugt davon,\nda\u00df festangestellte Arbeitskr\u00e4fte eine ganz andere Bindung\nzu dem Betrieb entwickeln und bereit sind, mehr Verant-\nwortung zu \u00fcbernehmen. Das ist Voraussetzung f\u00fcr den\nErfolg eines Unternehmens.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD -\nZustimmung bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der SPD-Frak-\ntion noch-  einmal das Wort gew\u00fcnscht? - Ich frage die\nPDS-Fraktion. - Ich frage noch einmal die CDU-Fraktion. -\nBitte, Herr Abg. Winkler.\n\nWinkler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Im Zusammenhang mit der\nZunahme der 520-DM-Jobs wird immer wieder von\nMi\u00dfbrauch gesprochen. Das kommt auch heute in dem\nAntrag der SPD-Fraktion zum Ausdruck. Ich habe an Sie\ndie dringende Bitte, vorsichtig mit dem Wort ,,Mi\u00dfbrauch\u201d\numzugehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNat\u00fcrlich - das gebe ich zu - gibt es einige Beispiele,\nbei denen der Sinn der Sozialversicherungsfreiheit dieser\n520-DM-Jobs genau hinterfragt werden mu\u00df. Wir m\u00fcssen\ndie Diskussion dar\u00fcber f\u00fchren. Dazu bin auch ich bereit.\nAber sollten wir nicht generell erst einmal eine genaue Ur-\nsachenforschung betreiben und eine Analyse erstellen.,\nwarum es diese Beispiele gibt? Vielleicht er\u00fcbrigt sich\ndann sogar die Diskussion \u00fcber ersteres. Denn eigentlich\nkennen wir die Ursachen ganz genau.\nLassen Sie mich sagen, da\u00df wir alle schnellstens daf\u00fcr\neintreten sollten, diese Ursachen zu \u00e4ndern. Ich sage das\nbesonders mit Blick zur SPD-Fraktion. Ich erinnere an die\nletzten Diskussionen \u00fcber die gro\u00dfe Steuerreform, die in\nBonn stattgefunden haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Zunahme der 520-DM-Jobs ist eine klare Reaktion un-\nserer Wirtschaft auf die gegenw\u00e4rtigen Verh\u00e4ltnisse.\n\n(Dr. M\u00fcnch,  CDU: Das stimmt!)\n\nIch m\u00f6chte als Beispiel die viel zu hohen Lohn- und Lohn-\nnebenkosten, die oftmals viel zu gro\u00dfe Regulierung bzw.\ndie \u00dcberregulierung und den unheimlich hohen nationa-\nlen und internationalen Wettbewerbsdruck nennen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine noch h\u00f6here Belastung der Wirtschaft bzw. der ein-\nzelnen Unternehmen mit Arbeitskosten ist im Moment\n\nnicht zumutbar. Deshalb braucht die Wirtschaft unter den\nzur Zeit gegebenen Bedingungen gerade diese 520-DM-\nJobs.\nZum jetzigen Zeitpunkt die Regelung bez\u00fcglich dieser\n520-DM-Besch\u00e4ftigungen derart zu \u00e4ndern, da\u00df den Un-\nternehmen zus\u00e4tzliche Kosten auferlegt werden, ist genau\nder falsche Weg. Wir bringen damit viele Betriebe, vor\nallem die kleineren, die wir auch im Freistaat Sachsen\ndringend ben\u00f6tigen, in sehr gro\u00dfe und sogar existentielle\nSchwierigkeiten. Wir gef\u00e4hrden viele Arbeitspl\u00e4tze.\n\n(Lehmann, CDU: Richtig!)\n\nEs wird vor allem die Aufgabe des Parlaments in Bonn\nund die Aufgabe der Bundesregierung sein, diesbez\u00fcglich\nVer\u00e4nderungen zu schaffen. Ich rufe vor allem die SPD,\ndie sich jetzt im Stimmungshoch befindet, dazu auf, dies-\nbez\u00fcglich schnellstm\u00f6glich etwas zu tun. Wir brauchen\nkein Umverteilungsprogramm, so wie es jetzt im SPD-Pro-\ngramm beschrieben ist. Die Steuers\u00e4tze f\u00fcr Unternehmen\nsollen n\u00e4mlich - das merken wir, wenn wir das lesen -\nkaum gesenkt werden. Unter dem Strich bedeutet das jetzt\nvorliegende SPD-Programm nur ein Umverteilen und\nSteuererh\u00f6hungen f\u00fcr unsere Unternehmen. Im Wettbe-\nwerb der internationalen Steuersysteme darf Deutschland\naber nicht mit einem Umverteilungsprogramm agieren.\nGleichzeitig ist nat\u00fcrlich eine dauerhafte und eine grund-\nhafte Sanierung unserer Sozialversicherungssysteme drin-\ngend n\u00f6tig. Das soziale Netz mu\u00df vor allem unserer\nArbeitswelt - diesbez\u00fcglich hat sich auch enorm viel ge\u00e4n-\ndert - angepa\u00dft werden. Diese Diskussion m\u00fcssen wir hier\nund in BOM f\u00fchren. Wir werden unseren .Beitrag  dazu\nleisten. Eine Einbeziehung der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftig-\ntenverhaltnisse in die Sozialversicherungspflicht - das\nm\u00f6chte ich deutlich sagen - ist auf jeden Fall der falsche\nWeg.\nIch bitte um Ablehnung der hier gestellten Antr\u00e4ge.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung,\nbitte; Herr Minister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sie\nhaben nach der Stellungnahme der Staatsregierung zu den\ngeringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen bez\u00fcglich ihrer\nSozialversicherungspflichtigkeit gefragt. Dazu haben wir\nuns hinsichtlich des hessischen Antrages noch nicht end-\ng\u00fcltig entschieden, aber die grunds\u00e4tzliche Meinung zu\ndieser Frage ist nat\u00fcrlich h\u00e4ufig beraten worden. Von da-\nher kann ich Ihnen relativ gut im einzelnen auf Details\nAuskunft geben.\nLassen Sie mich eingangs aber deutlich sagen, da\u00df wir\nschon differenziert diesem Tatbestand entgegentreten und\ndabei zwischen Entwicklungen, die in den letzten Jahren\nstattgefunden haben, und den gesetzlichen Bestimmun-\ngen, die heute bestehen, sowie den Sicherungsbed\u00fcrfnis-\nsen und -m\u00f6glichkeiten  unterscheiden m\u00fcssen. Von daher\nsage ich ganz eindeutig, da\u00df es in der Staatsregierung aus\nanderen Gr\u00fcnden sehr wohl die Meinung gibt, da\u00df gering-\nf\u00fcgige Nebenbesch\u00e4ftigungen klassisch in die Versiche-\nrungen einzubeziehen sind, da\u00df mehrere geringf\u00fcgige\nBesch\u00e4ftigungen, soweit sie ausgef\u00fchrt werden, schon\nheute dieser Versicherungspflicht und Besteuerung unter-\nliegen. Insofern ist, Frau Schwarz, bei mehreren gering-\nf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungen keine Gesetzesinitiative notwen-\n\n5624\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\ndig, h\u00f6chstens die Bek\u00e4mpfung ungesetzlicher Handlun-\ngen.\nWenn ich zu dem Antrag von Hessen komme, dann mu\u00df\nman sehen, da\u00df die Frage der arbeitsrechtlichen Dinge von\nmeiner Kollegin und den beiden Kollegen sehr wohl\nrichtig dargestellt worden ist, da\u00df durch entsprechende\nGerichtsentscheidungen gegebenenfalls noch bestehende\nL\u00fccken in der t\u00e4glichen Praxis heute durchaus geschlossen\nworden sind und der Schutz des Arbeitnehmers ganz\nunbestritten besteht - ganz im Gegensatz zu dem, was Sie,\nHerr Adamczyk, hier vorgetragen haben.\nWenn wir uns nun im engeren Sinne der Frage nach der\nVersicherungspflicht oder der Abschaffung der Versiche-\nrungsfreiheit zuwenden, m\u00fcssen wir vor allen Dingen\nzwischen der Situation in der Krankenversicherung und in\nder Rentenversicherung unterscheiden. Geringf\u00fcgig Be-\nsch\u00e4ftigte genie\u00dfen in der Regel den vollen Schutz der\ngesetzlichen Krankenversicherung - auch das ist hier\nschon ausgef\u00fchrt worden -, sei es aus eigener versiche-\nrungspflichtiger Hauptbesch\u00e4ftigung, als Familienange-\nh\u00f6riger nach \u00a7 10 SGB V, als Rentner oder als Student. Sie\nsind also in keiner L\u00fccke. Sie haben damit vollen An-\n\nL Spruch  auf die Sachleistungen der Krankenversicherung,\nsind aber in den geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungen beitrags-\nfrei. Insofern wird durch die Geringf\u00fcgigkeitsgrenze die\ngeringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung zu Lasten der Versicherten-\ngemeinschaft beg\u00fcnstigt.\nDie Arbeitgeber der geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten sparen die\nArbeitgeberbeitr\u00e4ge zur Versicherungspflicht bez\u00fcglich\nKrankenversicherung. Allerdings - das ist hier durchaus\nschon genannt worden - wird ihr Vorteil durch eine Pau-\nschalierung  der Lohnsteuer bei geringf\u00fcgigen Besch\u00e4fti-\ngungen kompensiert. Ich will das hier nicht vorrechnen.\nWenn Sie sich eine entsprechende Belastung von Besch\u00e4fti-\ngung, die durch die klassische Steuergesetzgebung im\nGrunde unter die Steuerfreiheit f\u00e4llt, vorstellen, dann\ndie Belastung durch die Sozialversicherung berechnen,\nso wissen wir alle, da\u00df die Sozialversicherungspflichten\nungef\u00e4hr in Summa  20 % ausmachen. Wenn dieselbe Steu-\nerpflicht besteht, ist die Belastung also gleich und im\nAugenblick nicht etwa falsch ausgedr\u00fcckt.\nMit dem Ansteigen der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge und\ndem zunehmenden Wettbewerb hat sich der Anreiz zum\n\nL Ausweichen in beitragsfreie geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung\nbetr\u00e4chtlich erh\u00f6ht. Ich kann mich daher mit der Tendenz\ndes Vorschlages in bezug auf die Ausdehnung der Ver-\nsicherungspflicht in der gesetzlichen Krankenversicherung\ndurchaus einverstanden erkl\u00e4ren, insbesondere deshalb,\nweil hier die Gesamtbelastung der Versicherten und\nArbeitgeber nicht erh\u00f6ht wird. Das ist das Wichtige, das\nSie insgesamt betrachten m\u00fcssen, wenn \u00fcber sinkende\nSozialversicherungsbeitr\u00e4ge die Schaffung sozialversi-\ncherungspflichtiger Besch\u00e4ftigung f\u00fcr die Unternehmen\nrentabler wird. Es ist im Grunde ein Kreislauf, der sinnvol-\nlerweise in Gang gesetzt wird\nDurch die Versicherung der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung\nin der Krankenversicherung wird die Gesamtbelastung\ndurch niedrige Beitr\u00e4ge in den Betrieben nicht erh\u00f6ht,\nsondern r\u00fcckl\u00e4ufig sein. Ganz anders ist das in der gesetz-\nlichen Rentenversicherung. Hier besteht bei einer Ausdeh-\nnung der Versicherungspflicht generell das Problem -\nauch das ist schon gesagt worden -, da\u00df durch zus\u00e4tzliche\nversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung gegen die Solidar-\ngemeinschaft Leistungsanspr\u00fcche erworben werden, die\ndie geleisteten Beitr\u00e4ge weit \u00fcbersteigen. Dies geschieht\n\ndeshalb, weil bestimmte Leistungen der Rentenversiche-\nrung, so zum Beispiel die vorgezogene Altersrente, ein\nMindestma\u00df an Zeiten und Pflichtbeitr\u00e4gen erfordern.\nHier, Frau Schwarz, m\u00fcssen Sie nun wirklich einsehen -\nwenn Sie das aus Zeitgr\u00fcnden meinten nicht vortragen zu\nk\u00f6nnen -, da\u00df der hessische Vorschlag mehr als eine Falle\nist; nicht nur, da\u00df wirklich zwei Klassen entstehen - die\n1. Klasse, die der bisher schon versicherungspflichtigen\nBesch\u00e4ftigten, und die 2. Klasse, die der versicherungs-\npflichtigen Besch\u00e4ftigten mit Arbeitsentgelt unterhalb der\nbisherigen Geringf\u00fcgigkeitsgrenze - Besch\u00e4ftigungen, die\nkeine Anspr\u00fcche \u00fcber normale Zeiten der Pflichtversiche-\nrung begr\u00fcnden. Das ist der Vorschlag des hessischen Ge-\nsetzentwurfes. Ich halte dies systematisch nicht nur f\u00fcr\nungl\u00fccklich, sondern f\u00fcr ungerecht, und w\u00fcrde daher auf\neine Versicherungspflicht in der Rentenversicherung der\nbisher geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten generell weiterhin ver-\nzichten. Jedoch sollten die geringf\u00fcgigen Nebenbesch\u00e4fti-\ngungen neben der Hauptbesch\u00e4ftigung durchaus in die\nVersicherungspflicht einbezogen werden.\nMeine Damen! Meine Herren! Von daher sind wir der Mei-\nnung, da\u00df der hessische Antrag der Situation weder der\nBesch\u00e4ftigten noch der Unternehmen gerecht wird.\nEs wundert mich schon, da\u00df Sie als SPD-Fraktion unsere\nZustimmung erbitten. Die SPD begr\u00fcndet ihren Antrag\nzur Abschaffung des Mi\u00dfbrauchs der Sozialversicherungs-\nfreiheit von geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten. Auch hier m\u00f6chte\nich deutlich sagen: Es ist im Augenblick eine gesetzliche\nSituation, die hier ausgenutzt wird, und kein Mi\u00dfbrauch.\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist Mi\u00dfbrauch!)\n\n- Nein, das ist kein Mi\u00dfbrauch, denn das Gesetz erm\u00f6g-\nlicht das.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist wie Steuermi\u00dfbrauch!)\n\n- Nein, nein! Wenn der Gesetzgeber das erlaubt, ist das\nWort ,,Mi\u00dfbrauch\u201d nach meiner Ansicht eine sprachliche\nVerirrung und eine dadurch ausgel\u00f6ste Verrohung von\npolitischer Diskussion.\nMeine Damen! Meine Herren! Ich verstehe die SPD des-\nwegen nicht, weil die sozial sch\u00e4dlichen Auswirkungen\nder Wettbewerbsverzerrung sowohl die betroffenen\nArbeitnehmer als auch die Allgemeinheit tragen w\u00fcrden.\nSo begr\u00fcnden Sie das.\nSie fordern zugleich in Ihrem Dringlichkeitsantrag, da\u00df die\nStaatsregierung im Bundesrat den hessischen Gesetzes-\nantrag unterst\u00fctzen soll, der allein auf eine Ausweitung\nder Beitragspflicht abzielt und die Ausweitung der\nLeistungen, zum Beispiel bei der Rente, konsequent ver-\nmeidet, denn bei der Krankenversicherung bestehen die\nentsprechenden Leistungen schon, die also letztlich zu\nLasten der bisher geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten gehen. Inso-\nfern ist der Vorschlag f\u00fcr mich auch intellektuell nicht\nnachvollziehbar.\nEiner klaren und ehrlichen Aussage \u00fcber die beg\u00fcnstigen-\nden und belastenden Vorschl\u00e4ge geht die SPD-Fraktion\ndamit aus dem Wege. Ist das das Normale in Ihrer Politik?\nDie Einbeziehung der geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten in die\nSozialversicherung ist allerdings nur ein kleiner Schritt\nzum notwendigen Umbau der sozialen Sicherungs-\nsysteme. Es ist inzwischen weitgehend unstrittig, da\u00df die\nsoziale Sicherung auf Dauer eine breitere Basis braucht als\nallein das Arbeitsentgelt, ob mit oder ohne geringf\u00fcgiger\nBesch\u00e4ftigung. Da\u00df Arbeitgeber und Besch\u00e4ftigte die So-\nzialversicherungspflicht zu meiden suchen, hat auch mit\n\n5625\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nder \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Belastung der L\u00f6hne, wie es hier schon\ndargestellt wurde, mit Beitr\u00e4gen zur Sozialversicherung zu\ntun.\nWenn wir den Ausweg in die geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung\nversperren, werden wir es verst\u00e4rkt mit sogenannter\nScheinselbst\u00e4ndigkeit und Schwarzarbeit zu tun. haben.\nKleine Korrekturen und administrative Ma\u00dfnahmen - bis\nhin zu der k\u00fcrzlich vorgeschlagenen Erweiterung der\nStrafandrohung bei Schwarzarbeit durch den Kollegen\nK\u00fcssner von der SPD - k\u00f6nnen hier nur wenig gegen-\nsteuern. Nur ein grundlegender Umbau der Finanzie-\nrungsbasis kann die soziale Sicherung auf Dauer erhalten.\nDaf\u00fcr sollten alle offen und ehrlich und auch in Wahl-\nkampfzeiten werben, die ein Interesse an unserem demo-\nkratischen und sozialen Rechtsstaat haben.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um die\nAblehnung dieses Antrages.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nFraktion der SPD. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich bin versucht, mich \u00fcber die doch in wei-\nten Strecken recht sachliche Diskussion zu diesem Thema\nzu bedanken. Dem Herrn Winkler will ich verzeihen, weil\ner heut\u2019 Geburtstag hat,\n\n(Oh-Rufe von der CDU)\n\nauch einige Passagen bei Ihnen, Herr Staatsminister - na,\nlassen wir das.\nWas mir allerdings in Ihren Beitr\u00e4gen gefehlt hat, ist, da\u00df\nau\u00dfer den Schlagworten Umbau der Sozialversicherungs-\nsysteme und Lohnnebenkosten eigentlich von Ihrer Seite\nkein richtiger Vorschlag gekommen ist, was Sie zu tun ge-\ndenken, um dieser Explosion der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4fti-\ngung etwas entgegenzusetzen. Wir waren uns offensicht-\nlich alle einig, da\u00df da etwas getan werden mu\u00df.\nIch bleibe ganz einfach dabei, da\u00df ich sage, es besteht\nschon ein Mi\u00dfbrauch; denn wenn Sie genau hinschauen: In\nder gleichen Branche haben Sie Gruppen von Handels-\nunternehmen, die fast zur H\u00e4lfte geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte\nhaben und andere zu 10 %. Da kann doch etwas nicht\nstimmen! Diejenigen, die das ausnutzen und aus normalen\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungs-\nverh\u00e4ltnisse machen, mi\u00dfbrauchen aus meiner Sicht diese\nM\u00f6glichkeit, die daf\u00fcr eben nicht gedacht war.\n\n(Beifall der Abg. Frau Stachorra, SPD -\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch kann nur immer wieder betonen: Sie wissen ganz ge-\nnau, da\u00df meine Partei ganz an oberster Stelle die Senkung\nder Lohnnebenkosten fordert. Es ist ja auch eine Binsen\nWeisheit: Durch Einbeziehung in die Sozialversicherungs\n\n/ s\n\n:\n\n,ysteme  k\u00f6nnen die Beitr\u00e4ge sinken und eben damit die\n,ohnnebenkosten.  Wer ist denn daf\u00fcr verantwortlich, da\u00df\nhe Lohnnebenkosten in den letzten Jahren so rasant ge-\n,tiegen  sind?\nch m\u00f6chte auch noch einmal aus der Begr\u00fcndung des\nGesetzentwurfes  von Hessen zitieren: ,,Die Sozialversiche-\nungsfreiheit wirkt vielfach wie eine Subvention unge-\n;ch\u00fctzter  Arbeitsverh\u00e4ltnisse, die von der Allgemeinheit\nler beitragszahlenden Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\nner sowie der Betriebe finanziert werden mu\u00df. Eine solche\nzunktion kann nicht Aufgabe der Sicherungssysteme sein\n.md ist schon aus diesem Grunde abzuschaffen. Ihre Aus-\nNirkungen  widersprechen sowohl dem Grundsatz der\nNettbewerbsneutralit\u00e4t  auf dem Arbeitsmarkt zwischen\nYerschiedenen  Gruppen von Besch\u00e4ftigten bzw. ihren\n4rbeitgebern als auch dem Prinzip vergleichender Gerech-\n:igkeit  zwischen den Besch\u00e4ftigten.\nUngerechtigkeit ist insbesondere darin zu sehen, da\u00df,\nwie f\u00fcr die zahlreichen geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigten Frauen\ntypisch, Besch\u00e4ftigte nach mehreren Jahren sozialver-\nsicherungspflichtiger Besch\u00e4ftigung ihre bereits aufgebau-\nten Leistungsanspr\u00fcche ganz oder teilweise verlieren,\nwenn sie danach eine begrenzte Zeit geringf\u00fcgig besch\u00e4f-\ntigt waren.\u201c\nDieser Begr\u00fcndung und der Notwendigkeit einer sol-\nchen Abschaffung der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze ist eigent-\nlich nichts mehr hinzuzuf\u00fcgen. Ich kann Sie, verehrte\nKolleginnen und Kollegen der CDU-Fraktion, nur ermuti-\ngen, unseren Antr\u00e4gen zuzustimmen. Auch sollte Sie dazu\nbewegen, da\u00df sie dem Herrn Adamczyk von der PDS-\nFraktion offensichtlich nicht weit genug gehen.\n\n-\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich frage die\nSPD-Fraktion zur Drucksache 2/7580,  ob \u00fcber Punkt 1 des\nAntrages auch abgestimmt werden soll?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Auch abstimmen!)\n\n- Gut. Dann stelle ich die Drucksache 2/7580  zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um das Handzeichen. -\nWer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Eine\nganze Reihe von Stimmenthaltungen, wenige Stimmen da-\nf\u00fcr. Der Antrag ist mehrheitlich abgelehnt worden.\n\n-\n\nIch rufe die Drucksache 2/8520,  Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD, auf. Wer diesem Antrag seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Hand-\nzeichen. - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? - Wenige Stimmenthaltungen und nur wenige Stim-\nmen daf\u00fcr. Damit ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\n5626\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nFreibetr\u00e4ge f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige in der Sozialhilfe\nDrucksache 2/7957,  Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde lautet: PDS, CDU, SPD, CDU und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Fraktion der PDS, Frau\nZschoche, hat als Einreicherin das Wort.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Seit Dezember liegt die Verordnung der Bundes-\nregierung zur Durchf\u00fchrung des \u00a7 76 des Bundessozialhil-\nfegesetzes dem Bundesrat zur Zustimmung vor. Im Kern\nder Verordnung geht es um eine Erh\u00f6hung der Freibetr\u00e4ge\nf\u00fcr erwerbst\u00e4tige SozialhilfebezieherInnen.  Sie sollen von\nihrem Lohn k\u00fcnftig mehr als bisher behalten d\u00fcrfen, ehe\ndie Sozialhilfe gegengerechnet wird.\nVorgesehen ist, da\u00df neben einem Sockelbetrag sozialver-\nsicherte Besch\u00e4ftigung und Kinder freibetragssteigernd\nwirken. Das ist auf den ersten Blick eine vern\u00fcnftige Rege-\nlung; denn es leuchtet ein, da\u00df erwerbst\u00e4tige Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngerInnen  unter anderem f\u00fcr Kleidung, Fahrt-\nkosten, Essen und ver\u00e4nderte Bed\u00fcrfnisse mehr Ausgaben\nzu bestreiten haben als Nichterwerbst\u00e4tige.\nSo weit, so gut? Nein, nicht gut, denn bei genauem Hin-\nschauen legt diese Verordnung gef\u00e4hrliche Fallen aus,\nFallen f\u00fcr alle SozialhilfebezieherInnen,  Fallen auch f\u00fcr\nErwerbst\u00e4tige in den unteren Lohngruppen.\nZur ersten Kritik an der Verordnung. Sie ist eine totale\nFehlkonstruktion, weil sie das \u00dcbel nichtexistenzsichern-\nder L\u00f6hne nicht heilt, sondern kultiviert. Es ist verlogen,\nvon angemessener Sozialhilfeh\u00f6he zu sprechen und dabei\nzu verschweigen, da\u00df Lohne  aus Vollzeitjobs nicht zum\nLeben reichen. 10 % aller s\u00e4chsischen Sozialhilfeempf\u00e4n-\ngerinnen  - das sind zirka 7 000 Personen - arbeiten in\nVollzeit, aber ihr Einkommen reicht nicht, um sozial-\nhilfeunabh\u00e4ngig zu sein.\nZweite Kritik. Die Bundesregierung gibt als Zweck der er-\nh\u00f6hten Freibetr\u00e4ge an, ,,die Hilfesuchenden anzuregen,\nsich engagiert und intensiver als bisher um eine Arbeits-\nstelle zu bem\u00fchen\u201d. Welch eine Verh\u00f6hnung, bedenken\nwir, da\u00df Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit zum gr\u00f6\u00dften Teil durch\nden Verlust des Arbeitsplatzes eintritt, bedenken wir wei-\nter, da\u00df es nachweislich nicht an Arbeitswilligen, sondern\nan qualifizierten und angemessen bezahlten Arbeitspl\u00e4t-\nzen fehlt, bedenken wir auch, da\u00df von den \u00fcber 70 000\ns\u00e4chsischen Sozialhilfebezieherlnnen  Ende Dezember 1996\nnur 26 000 \u00fcberhaupt in der Lage waren, arbeiten zu k\u00f6n-\nnen, und davon 8 000 schon voll- bzw. teilzeitbesch\u00e4ftigt\nwaren, so da\u00df lediglich f\u00fcr 16 000 Personen dieser papie-\nrene Ansatz \u00fcberhaupt zutr\u00e4fe. Bedenken wir das alles,\ndann ist klar zu erkennen: Mit der Erh\u00f6hung der Freibe-\ntr\u00e4ge sollen Niedriglohnjobs attraktiv gemacht werden.\nDritte Kritik: Die erh\u00f6hten Freibetr\u00e4ge f\u00fchren zu Mehr-\nausgaben in den Kommunen. Als \u00f6rtliche Sozialhilfetr\u00e4ger\nzahlen sie f\u00fcr mehr Anspruchsberechtigte und h\u00f6here\nSozialleistungen, und genau hier wurde ich stutzig. Eine\nVerordnung, die Erwerbst\u00e4tigen mehr gibt, pa\u00dft so gar\nnicht in die neoliberale K\u00fcrzungspolitik. Sie pa\u00dft auch\nnicht zu den diskriminierenden \u00c4u\u00dferungen \u00fcber ,,Mi\u00df-\nbrauch von Sozialhilfe\u201d, ,,Arbeitsunwillige\u201d, ,,sich in der\nH\u00e4ngematte Ausruhende\u201d.\n\nDamit bin ich bei der vierten und entscheidenden Kritik.\nIm BSHG ist das ab 1.7.1999 einsetzende Lohnabstands-\ngebot verankert, wonach zwischen Sozialhilfe und den\nunteren Lohngruppen ein Abstand garantiert sein mu\u00df,\nder mindestens so hoch zu sein hat wie der Freibetrag. Im\nBSHG ist auch der Familientyp vorgegeben, anhand des-\nsen das Lohnabstandsgebot bestimmt wird: eine f\u00fcnf-\nk\u00f6pfige Familie mit einem Verdiener.\nBezogen auf Juli 1997 betrug das Durchschnittseinkom-\nmen einer solchen Familie in Ostdeutschland 3 105 DM.\nDer durchschnittliche Sozialhilfebedarf dieses Familien-\ntyps wurde mit 2 971 DM angegeben. Das ergibt einen\nLohnabstand von 134 DM. Wenn der Freibetrag dieser\nFamilie nach der vorliegenden Verordnung nun auf\n438 DM steigt, mu\u00df der Lohnabstand auch 438 DM betra-\ngen, 304 DM mehr als bisher.\nDas hie\u00dfe, entweder wird der Sozialhilfebetrag um\n304 DM gesenkt, oder die unteren Lohngruppen werden\num 304 DM aufgestockt.\nWir lehnen den Weg der K\u00fcrzung der Sozialhilfe ab, weil\nes absurd ist, den Sozialhilfebedarf nach einer Lohnab-\nstandsformel zu bestimmen, statt, wie es das Wort fordert,\nnach dem ,,Bedarf\u201d.\nDa sich zur Zeit f\u00fcr eine Anhebung der Niedrigl\u00f6hne\nkeine politische Mehrheit finden d\u00fcrfte, fordert die PDS-\nFraktion, die Anpassung der Regels\u00e4tze auch ab 1.7.1999\nso vorzunehmen wie bisher und das Lohnabstandsgebot\nersatzlos zu streichen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, Herr\nAbg. Steinert.\n\nSteinert, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Uns liegt ein Antrag der PDS-Fraktion\nvor, die Staatsregierung zu ersuchen, im Bundesrat einer\ngeplanten Erh\u00f6hung der Freibetr\u00e4ge f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige, die\naufgrund ihres geringen Einkommens erg\u00e4nzende Sozial-\nhilfe erhalten, nur dann zuzustimmen, wenn gleichzeitig\ndie Regelsatzbemessung der Sozialhilfe weiter an die j\u00e4hr-\nliche Rentenerh\u00f6hung gekoppelt wird.\nDies war entsprechend 5 22 Abs. 6 des Bundessozialhilfe-\ngesetzes am 1. Juli 1996 und am 1. Juli 1997 der Fall und\nwird entsprechend der Gesetzeslage letztmalig am 1. Juli\n1998 erfolgen. Aber f\u00fcr den Zeitraum nach dem 1.7.1998,\nalso nach Ablauf des 5 22 Abs. 6, ist die Regelsatzbemes-\nsung bereits im derzeitig geltenden Bundessozialhilfege-\nsetz mit geregelt.\nParagraph 22 Abs. 3 des geltenden Gesetzes sieht vor, da\u00df\ndie Regels\u00e4tze dann so zu bemessen sind - ich zitiere den\nGesetzestext -, ,,da\u00df der laufende Bedarf dadurch gedeckt\nwerden kann. Die Regelsatzbemessung hat den Stand und\ndie Entwicklung von Nettoeinkommen, Verbrauchsver-\nhalten und Lebenshaltungskosten zu ber\u00fccksichtigen.\nGrundlage sind die tats\u00e4chlichen, statistisch ermittelten\nVerbrauchsausgaben von Haushalten in unteren Einkom-\nmensgruppen. Datengrundlage ist die Einkommens- und\nVerbrauchsstichprobe. Die Bemessung ist zu \u00fcberpr\u00fcfen\nund gegebenenfalls weiterzuentwickeln, sobald die Ergeb-\n\n5627\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nnisse einer neuen Einkommens- und Verbrauchsstichprobe\nvorliegen.\u201d - Ende des Zitates.\nDamit sieht das Gesetz bereits eine Bemessungsgrundlage\nvor, die gegen\u00fcber der an die Rentenver\u00e4nderung gekop-\npelten Regelung insbesondere insofern von Vorteil ist, als\nda\u00df die Regelsatzbemessung nicht mehr gedeckelt ist. Das\nklingt kompliziert. Deshalb ist es notwendig, den Sach-\nverhalt detaillierter zu erl\u00e4utern. Also der Sachverhalt ist\nfolgender:\nDem Bundesrat liegt gem\u00e4\u00df Artikel 80 Abs. 2 des Grund-\ngesetzes die von der Bundesregierung beschlossene 2. Ver-\nordnung zur \u00c4nderung der Verordnung zur Durch-\nf\u00fchrung des \u00a7 76 des Bundessozialhilfegesetzes zur\nZustimmung vor. Inhalt der Verordnung ist es, die beste-\nhende Verordnung um Bestimmungen \u00fcber Freibetr\u00e4ge zu\nerg\u00e4nzen, die bei der Berechnung der Hilfe zum Lebens-\nunterhalt von erwerbst\u00e4tigen Sozialhilfeempf\u00e4ngern nicht\nber\u00fccksichtigt werden.\nMit dieser Ma\u00dfnahme wird das Ziel verfolgt, erwerbslose\nSozialhilfeempf\u00e4nger zu ermutigen - und das ist ein gutes\nZiel -, auch niedrig bezahlte T\u00e4tigkeiten aufzunehmen,\nwenn - und das mu\u00df nat\u00fcrlich fairerweise gesagt wer-\nden - die M\u00f6glichkeit dazu besteht. Um dieses zu errei-\nchen, sollen die Freibetr\u00e4ge so gestaltet werden, da\u00df in der\nRegel von jeder hinzuverdienten Mark ein Teil bei dem\nEmpf\u00e4nger der Sozialhilfe verbleibt. Damit wird der\nerwerbst\u00e4tige Hilfeempf\u00e4nger entsprechend seinem Ein-\nkommen aus der Erwerbst\u00e4tigkeit besser gestellt als ein\nnichterwerbst\u00e4tiger Hilfeempf\u00e4nger.\nDer Freibetrag soll sich aus einem am Sozialhilferegelsatz\norientierten Sockelbetrag und aus einem am Erwerbsein-\nkommen orientierten Steigermigsbetrag  zusammensetzen.\nDurch diese Regelung ist nat\u00fcrlich zu erwarten, da\u00df sich\ndie Attraktivit\u00e4t, zu Niedrigl\u00f6hnen erwerbst\u00e4tig zu sein,\nerh\u00f6hen wird.\nDie PDS bef\u00fcrchtet nun ein Absinken der Regels\u00e4tze bei\nder Regelsatzbemessung nach 5 22 Abs. 3 BSHG - ich\nzitierte vorhin daraus -, da es nach ihrer Meinung infolge\nder h\u00f6heren Freibetr\u00e4ge und des einzuhaltenden Lohnab-\nstandsgebotes zu einem Sinken des durchschnittlichen\nNettoeinkommens in den unteren Lohn- und Gehaltsgrup-\npen kommen wird. Diese Bef\u00fcrchtung teilt meine Fraktion\nnicht. Das ist auch politisch von der Bundesregierung\nnicht gewollt, und es ist nicht das Ziel dieser Verordnung.\nDamit die Freibetr\u00e4ge sich nicht auf die Regels\u00e4tze aus-\nwirken, ist in der Begr\u00fcndung zur Verordnung eindeutig\nausgef\u00fchrt, da\u00df der Freibetrag niedriger bleiben mu\u00df als\nder in 5 22 Abs. 4 verankerte Lohnabstand. Es besteht also\nkein Grund, sich an den Vermutungen und Spekulationen\nder PDS zu beteiligen.\nAus diesen Gr\u00fcnden ist meine Fraktion der Meinung, da\u00df\nf\u00fcr die Staatsregierung zu keiner Zeit Anla\u00df bestand und\nbesteht,, ihre Entscheidung im Bundesrat von einer weite-\nren Koppelung der Regels\u00e4tze an die Rentenerh\u00f6hung ab-\nh\u00e4ngig zu machen.\nDieses gilt auch f\u00fcr den von Ihnen heute vorgelegten\n\u00c4nderungsantrag, der die Staatsregierung auffordert, ihre\nEntscheidung auch von der Streichung des Lohnabstands-\ngebotes in \u00a7 22 Abs. 4 BHSG abh\u00e4ngig zu machen. Die\nBemessung der Regels\u00e4tze ist ausreichend und eindeutig\ngeregelt. Das Lohnabstandsgebot ist richtig und notwen-\ndig.\nAllerdings sollte die Staatsregierung bei der Entscheidung\nim Bundesrat schon ber\u00fccksichtigen, da\u00df die Verordnung\nin der jetzigen Form j\u00e4hrliche Mehrbelastungen f\u00fcr die \u00f6rt-\n\nichen  Sozialhilfetr\u00e4ger in H\u00f6he von 250 Millionen DM mit\nsich  bringt. Das ist durch die Sozialhilfetr\u00e4ger nicht zu\neisten. Aber dar\u00fcber machen sich ja viele halt keine\nJedanken. Meine Fraktion wird den Antrag der PDS-Frak-\nion aus den vorgenannten Gr\u00fcnden ablehnen.\n:ch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n!. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion. Herr\n4bg. M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n+men  und Kollegen! Man kann aus mehreren Perspek-\n:iven  \u00fcber den vorliegenden PDS-Antrag, wie die Anrech-\nurng von Arbeitseinkommen f\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger\n-eformiert  werden kann, diskutieren, welche Chancen und\nRisiken dabei zutage treten k\u00f6nnen. Der vorliegende\n4ntrag der PDS-Fraktion sorgt sich v\u00f6llig zu Recht dar-\n;iber,  da\u00df durch die Erh\u00f6hung der Freibetr\u00e4ge die gezahl-\n:en Arbeitsentgelte in Niedriglohngruppen absinken.\ninsbesondere Vorschl\u00e4ge von Arbeitgeberverb\u00e4nden, die\ndie Einf\u00fchrung eines Kombilohnes vorsehen, wollen die\nSozialhilferegels\u00e4tze \u00fcber Umwege zum Sozialdumping\nnutzen. Dadurch, so die Argumentation der PDS, redu-\nziere sich der Abstand zwischen der Sozialhilfe und den\nunteren Lohngruppen.\nNach dem im Bundessozialhilfegesetz angemahnten Lohn-\nabstandsgebot - vorhin schon erl\u00e4utert - w\u00fcrde das dazu\nf\u00fchren, da\u00df die Regels\u00e4tze eventuell \u00fcber mehrere Jahre\neingefroren werden m\u00fc\u00dften. Diese Bef\u00fcrchtungen kann\nmeine Fraktion gut nachvollziehen. Diese Gefahr ist auch\nnicht wegzudiskutieren.\nDen L\u00f6sungsvorschlag jedoch der PDS-Fraktion, die\nSozialhilferegels\u00e4tze aufgrund der bisher gem\u00e4\u00df \u00a7 22\nAbs. 6 entsprechend BSHG praktizierten Regelung fort-\nzuschreiben, h\u00e4lt die s\u00e4chsische SPD f\u00fcr kein geeignetes\nArgument.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEin derartiger L\u00f6sungsvorschlag w\u00fcrde nichts anderes be-\ndeuten, als den Teufel mit dem Beelzebub auszutreiben.\nWas, so mu\u00df ich die Kolleginnen und Kollegen von der\nPDS fragen, bedeutet denn eine Weitergeltung des \u00a7 22\nAbs. 6?\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nNun, es bedeutet nichts anderes, als da\u00df die Deckelung  der\nam 30. Juni 1996 geltenden Sozialhilfegrunds\u00e4tze in die\nZukunft festgeschrieben wird. Durch diese Regelung sind\ndoch die Sozialhilferegels\u00e4tze bereits heute nicht mehr exi-\nstenzsichernd. Bedenken Sie bitte, da\u00df sich die Regels\u00e4tze\nseit diesem Zeitpunkt dreimal um ein Volumen erh\u00f6ht\nhaben, das zum Teil deutlich unter der Preissteigerungs-\nrate gelegen hat. Jetzt die in der BSHG-Novelle vereinbarte\n\u00c4nderung der Regelbedarfsanpassung hin zu einer Orien-\ntierung an der Einkommens- und Verbrauchsstichprobe\nau\u00dfer Kraft setzen zu wollen, hie\u00dfe, den Sozialhilfeemp-\nfangerinnen und Sozialhilfeempf\u00e4ngern die Chance zu\nnehmen, ab dem n\u00e4chsten Jahr zu realistischeren, sprich:\nh\u00f6heren Regels\u00e4tzen zu kommen.\nFerner halte ich die Anbindung an die Rentenentwicklung\nauch systematisch nicht f\u00fcr durchdacht. Denn die Rente ist\nder Natur nach eine Einkommensersatzleistung, die sich\naus geleisteten Beitr\u00e4gen errechnet. Die Sozialhilfe dage-\ngen bemi\u00dft sich nicht nach Beitr\u00e4gen, sondern soll den\n\n5628\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\n.\n\nkonkreten Lebensbedarf nach Lage des Einzelfalles si-\nchern.\nAus diesen sozialpolitischen und rechtssystematischen Er-\nw\u00e4gungen heraus wird die SPD-Fraktion dem PDS-Antrag\nnicht zustimmen k\u00f6nnen.\nIch halte den PDS-Antrag aber auch aus einem weiteren\nGrund f\u00fcr den falschen Weg. Er mu\u00df, um \u00fcberhaupt Sinn\nzu machen, n\u00e4mlich darauf hinauslaufen, das Lohn-\nabstandsgebot au\u00dfer Kraft zu setzen, um den nicht arbeits-\nf\u00e4higen Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und Sozialhilfe-\nempf\u00e4ngern existenzsichemde Regels\u00e4tze zu garantieren.\nW\u00e4hrenddessen nimmt der PDS-Antrag die Gefahr sin-\nkender L\u00f6hne in den unteren Lohngruppen einfach fata-\nlistisch als zuk\u00fcnftigen Zustand hin.\nIch denke, das ist der falsche Weg. Den umgekehrten Weg\nm\u00fcssen wir gehen. Das hei\u00dft f\u00fcr meine Fraktion, da\u00df wir\nallen Versuchen eine deutliche Absage erteilen, etwa Fl\u00e4-\nchentarifvertr\u00e4ge auszuhebeln oder neue Niedriglohn-\ngruppen zu installieren.\nIm Gegensatz zur CDU und auch zur Staatsregierung im\nFreistaat Sachsen, die anscheinend fast keine Schamgrenze\nmehr kennt,\n\n(Zuruf von der CDU: Na, na, na!)\n\nwenn es um die Absenkung von L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern\ngeht, gibt es f\u00fcr uns eine Schmerzgrenze f\u00fcr das Arbeits-\nentgelt. Wir werden uns allen Pl\u00e4nen widersetzen, etwa\ndurch die Etablierung einfacher personenbezogener\nDienstleistungen, auf Sozialhilfeniveau L\u00f6hne und Geh\u00e4l-\nter zuzulassen, die nicht das Kriterium des Lohnabstands-\ngebots erf\u00fcllen.\nUm es noch einmal deutlich zu sagen: F\u00fcr uns, die s\u00e4ch-\nsischen Sozialdemokraten, ist es undenkbar, da\u00df ein regu-\nl\u00e4rer Arbeitsplatz in Zukunft nicht mehr dazu ausreichen\nsoll, eine Familie und einen Arbeitnehmer zu ern\u00e4hren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAn dieser Stelle mu\u00df ich auch noch ganz deutlich meine\nVerwunderung dar\u00fcber zum Ausdruck bringen, da\u00df sich\ngerade die PDS-Fraktion, die sich doch sonst immer als\nAnwalt der Benachteiligten verh\u00e4lt, offensichtlich von\ndiesem fundamentalen Grundsatz bundesdeutscher Tarif-\npraxis verabschiedet hat.\nIch komme zum Ende. - Wenn ich mir den PDS-Antrag\naus dieser Perspektive anschaue, dann kann ich nur zu\ndem Schlu\u00df kommen, da\u00df die PDS das berechtigte und\nvon uns ganz klar unterst\u00fctzte Anliegen, eine Absenkung\nder Sozialhilferegels\u00e4tze zu verhindern, mit einer - ich\nbetone es - arbeitnehmerfeindlichen Politik erkaufen will.\nSie haben sicherlich Verst\u00e4ndnis, da\u00df wir deshalb diesem\nAntrag nicht zustimmen k\u00f6nnen,\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? - Das ist nicht der Fall. - Dann, bitte,\nHerr Minister.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Meine sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Herr M\u00e4dler, vorweg - so leid es mir\ntut - eine Korrekturbelehrung.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Ich lasse mich gern belehren.)\n\nDie Preis\u00e4nderungsrate ist nicht der Ma\u00dfstab f\u00fcr die Be-\nrechnung der Regels\u00e4tze, sondern sehr konkretisiert der\nTeil des Lebensunterhaltes, der durch die Regels\u00e4tze abge-\ngolten wird. Dieser Teil und seine Preis\u00e4nderung werden\nzugrunde gelegt. Das hei\u00dft, da\u00df eben in den neuen L\u00e4n-\ndern der Teil, der durch Miete in den ersten Jahren nach\n1990 bis zu 100 %, bis zu 500 % Steigerung erfahren hat,\nherauszunehmen ist, weil die Miete insgesamt erstattet\nwird. Gleiches gilt zum Beispiel bei den Ver\u00e4nderungs-\nraten f\u00fcr Textilien oder den technischen Einrichtungen des\nHauses, wie Waschmaschinen und K\u00fchlschr\u00e4nken, die\nden Sozialhilfeempf\u00e4ngern auch zur Verf\u00fcgung stehen\nau\u00dferhalb des Regelsatzes. Insofern geht es nur um die\nPreisver\u00e4nderung, die die Waren des Bedarfes, der durch\ndie Regels\u00e4tze abgedeckt werden soll, betrifft.\nMeine Damen, meine Herren! Die PDS-Fraktion stellte am\n30. Januar 1998 einen Antrag zum Thema ,,Freibetr\u00e4ge f\u00fcr\nErwerbst\u00e4tige in der Sozialhilfe\u201d. Sie beantragte, da\u00df die\nStaatsregierung einer geplanten Erh\u00f6hung der Freibetr\u00e4ge\nnach 5 76 Abs. 2a BSHG im Bundesrat nur dann zustimmt,\nwenn die H\u00f6he der j\u00e4hrlichen Anpassung der Regels\u00e4tze\nauch ab dem 1.7.1999 in der Weise an die Erh\u00f6hung der\nRenten gekoppelt wird, wie dies nach \u00a7 22 Abs. 6 BSHG\nbis zum 1.7.1998 geschieht.\nDie Staatsregierung wird im Bundesrat ihre Zustimmung\nzur geplanten Erh\u00f6hung der Freibetr\u00e4ge nach \u00a7 76 Abs. 2a\nNr. 1 BSHG jedoch nicht von dieser Vorgabe abh\u00e4ngig\nmachen. Die Staatsregierung wird vielmehr der vorliegen-\nden Verordnung zustimmen, allerdings mit bestimmten\nMa\u00dfgaben.\nHierzu habe ich veranla\u00dft, da\u00df Sachsen im Bundesrat\nneben redaktionellen \u00c4nderungen in einem Ma\u00dfgabebe-\nschlu\u00df auch eine \u00c4nderung der im Verordnungsentwurf\nvorgesehenen Freibetr\u00e4ge beantragt. Mit dieser \u00c4nderung\nsoll eine erhebliche Mehrbelastung der Kommunen im\nSozialhilfebereich vermieden werden.\nMit dieser \u00c4nderung wird der in Sachsen derzeit m\u00f6gliche\nmaximale Absetzbetrag von 342,66  DM nur um 17,14  DM\nauf 35980  DM ansteigen. Ich m\u00f6chte hier noch einf\u00fcgen,\nda\u00df diese Frage der Freibetr\u00e4ge auch in den L\u00e4ndern gere-\ngelt werden kann. Wir haben uns hier an eine Regelung\nangeschlossen, die in Baden-W\u00fcrttemberg praktiziert wird\nund mit bis zu zwei Dritteln des Regelsatzes als Anerken-\nnungsbetrag beschrieben ist.\nMit dieser \u00c4nderung werden die Auswirkungen auf das\nLohnabstandsgebot nur ganz geringf\u00fcgig ausfallen. Der\nEntwurf der Bundesregierung h\u00e4tte nach Einsch\u00e4tzung\ndes Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit Mehrkosten in\nH\u00f6he von insgesamt 230 Millionen DM f\u00fcr die Kommunen\nin Ostdeutschland gebracht. Die modifizierte Version des\nVerordnungsentwurfes, den Sachsen eingebracht hat, wird\ndeutschlandweit voraussichtlich maximal 64 Millionen\nDM kosten.\nBewirkt diese Verordnung jedoch, da\u00df nur etwas mehr als\n1 % der gesch\u00e4tzten 650 000 arbeitsf\u00e4higen Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger in Deutschland eine Erwerbst\u00e4tigkeit aufnimmt\nbzw. ihre bisherige Erwerbst\u00e4tigkeit so ausweitet, da\u00df die\nSozialhilfetr\u00e4ger f\u00fcr diesen Personenkreis keine Sozial-\nhilfeaufwendung zus\u00e4tzlich erbringen m\u00fcssen - also: f\u00fcr\n1 % der 650 000 arbeitsf\u00e4higen Sozialhilfeempf\u00e4nger -,\nk\u00f6nnten die Sozialhilfetr\u00e4ger wieder voll entlastet werden.\nF\u00fcr Sachsen w\u00e4re mit Gesamtkosten von ca. 4 Millionen\nDM zu rechnen. Auch hier ist zumindest ein erheblicher\nTeil der Kosten aus den genannten Gr\u00fcnden refinanzier-\n\n5629\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nbar, so da\u00df die Regelung auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kom-\nmunen finanziell tragbar w\u00e4re.\nNach den von den s\u00e4chsischen Sozialhilfetr\u00e4gern seit letz-\ntem Herbst zur Anwendung kommenden Sozialhilfericht-\nlinien f\u00fcr den Freistaat Sachsen, der Randnummer 76\nPunkt 32, ist, wie ich schon sagte, bereits jetzt f\u00fcr erwerbs-\nt\u00e4tige Personen, die krankenversicherungspflichtig sind\nund einen Mehrpersonenhaushalt \u00fcberwiegend versor-\ngen, die Absetzung von zwei Dritteln des Regelsatzes\neines Haushaltsvorstandes - das sind die genannten\n342,66  DM - m\u00f6glich.\nK\u00fcnftig wird, wenn dem Antrag Sachsens im Bundesrat\nstattgegeben werden sollte, ein Absetzbetrag, wie schon\ngenannt, von 359,80  DM m\u00f6glich sein.\nAu\u00dferdem ist f\u00fcr den Zeitraum bis zum 30.6.2000 eine Be-\nsitzstandsregelung f\u00fcr den Personenkreis vorgesehen, bei\ndem eine Verschlechterung gegen\u00fcber der jetzigen Rege-\nlung eintreten sollte, das hei\u00dft bei Personen, die aufgrund\neiner Neuregelung einen niedrigeren Absetzbetrag erhal-\n\n, ten w\u00fcrden. Da, wie ich schon ausgef\u00fchrt habe, die Diffe-\nrenz zwischen neuem und altem Absetzbetrag maximal\n17,40 DM betr\u00e4gt, ist die Wahrscheinlichkeit, da\u00df das\nLohnabstandsgebot in Sachsen nicht mehr eingehalten\nwird, ziemlich gering.\nDie Argumentation der PDS-Fraktion, bei einer Erh\u00f6hung\nder Freibetr\u00e4ge sinke das Durchschnittseinkommen Er-\nwerbst\u00e4tiger unterer Lohn- und Gehaltsgruppen in einem\nUmfang, da\u00df das Lohnabstandsgebot nicht mehr eingehal-\nten ist, stand bereits bei der urspr\u00fcnglichen Fassung der\nVerordnung auf schwachen F\u00fc\u00dfen. Bei der von mir eben\nvorgestellten Modifizierung ist sie gar nicht mehr haltbar.\nNoch ein Wort zur Bemessung des Regelsatzes. Die Regel-\ns\u00e4tze werden ab 1.7.1999 nach der durchgef\u00fchrten Ein-\nkommens- und Verbraucherstichprobe festgelegt. Da wird\ndieser geforderte Bedarfsbezug neu definiert und herge-\nstellt. All die Kritiken, die ge\u00e4u\u00dfert worden sind, da\u00df es\njetzt nicht eingehalten w\u00fcrde, sind damit auf alle F\u00e4lle zur\nSeite zu legen. Dabei ist wie bisher sicherzustellen, da\u00df der\nlaufende Hilfebedarf von Hilfeempf\u00e4ngern durch die\nRegels\u00e4tze gedeckt wird, wobei nat\u00fcrlich auch das Lohn-\nabstandsgebot zu ber\u00fccksichtigen ist.\nFazit: Der Argumentation des Antrages kann ich aus den\ndargelegten Gr\u00fcnden nicht folgen, und ich bitte um Ableh-\nnung.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nPDS-Fraktion. Frau Abg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr M\u00e4dler, ich w\u00fcrde mich freuen, Sie w\u00fcrden\nzuh\u00f6ren und vor allen Dingen lesen, was auf Ihrem Tisch\nliegt.\nMeine Damen und Herren! Politiker haben das Gestalten\nverlernt. Sie haben tatenlos zugeschaut, wie Arbeitspl\u00e4tze\nverschwanden. Sie haben nichts zur Schaffung neuer\nArbeitspl\u00e4tze getan und damit die hohe Arbeitslosigkeit\nmitverschuldet, in deren Folge die Zahl der Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger rasant anw\u00e4chst. Jetzt soll ich glauben, da\u00df die\nPolitik bei fast leeren \u00f6ffentlichen Kassen Mehrausgaben\nt\u00e4tigen will, um die durch Verlust ihrer Arbeit in die\nSozialhilfe Gerutschten zur Arbeit anzuregen? Als ob\nh\u00f6here Freibetr\u00e4ge Arbeitspl\u00e4tze schaffen!\n\nNein, dahinter verbirgt sich etwas ganz anderes: Die Poli-\ntik startet einen buntschillernden Lockvogel, der sich bei\nder Landung als Raubritter entpuppen wird. Die h\u00f6heren\nFreibetr\u00e4ge werden n\u00e4mlich gebraucht, besser mi\u00dfbraucht,\num Sozialhilfe und Niedrigl\u00f6hne absenken zu k\u00f6nnen.\nH\u00f6ren Sie sich das folgende Zitat genau an: ,,Das ist keine\nmarktwirtschaftliche L\u00f6sung, sondern eine Kr\u00fccke, um die\nProbleme schrittweise anzupacken, f\u00fcr uns eine Art Troja-\nnisches Pferd, das wir bei den Sozialpolitikern aufstellen.\nWir k\u00f6nnen nicht auf einen Schlag das gesamte Sozialhilfe-\nniveau absenken, ohne da\u00df die Sozialpolitiker aufschreien.\nDeshalb halte ich es f\u00fcr sinnvoll, \u00fcber den Kombi-Lohn\ndiesen tabuisierten Bereich aufzubrechen. Das Kombi-\nLohnmodell\u201d - (das wir schon lange haben) - ,, kann nur\nfunktionieren, wenn man die Sozialhilfe so absenkt, da\u00df\ndas Abstandsgebot zu den unteren Lohngruppen wieder\nexistiert.\u201d - Diese deutlichen Worte sprach der Pr\u00e4sident\ndes Industrie- und Handelstages, Herr Stihl.\nGenauso wird es kommen:\nErstens. Ab Mitte n\u00e4chsten Jahres wird aufgrund des\nLohnabstandsgebotes die Sozialhilfe f\u00fcr nicht Erwerbs-\nt\u00e4tige und f\u00fcr nicht Erwerbsf\u00e4hige gek\u00fcrzt, also f\u00fcr Allein-\nerziehende, Arbeitslose, Kranke, Behinderte, Rentner und\nallein in Sachsen f\u00fcr mehr als 36 000 Kinder. K\u00f6nnen Sie\ndas mit Ihrem Gewissen vereinbaren?\nZweitens wird dadurch auch den erwerbst\u00e4tigen Sozial-\nhilfebeziehern wieder etwas weggenommen, nachdem\nihnen gerade erst ein h\u00f6herer Freibetrag gegeben wurde.\nBegreifen Sie diesen Unsinn?\nDrittens wird durch die abgesenkte Sozialhilfe der Lohn-\nabstand gr\u00f6\u00dfer, so da\u00df der Weg frei wird f\u00fcr K\u00fcrzungen\nim unteren Lohnbereich, die nach Auffassung der Bundes-\nvereinigung Deutscher Arbeitgeber 20 bis 30 % betragen\nsollten, das hei\u00dft im Westen Lohnsenkung auf 1 000 DM\nnetto. Herr Stihl merkt dazu sarkastisch an: ,,Wenn die\nGesellschaft solche Jobs f\u00fcr unsozial h\u00e4lt, weil diese Ein-\nkommen nicht f\u00fcr den Lebensstandard reichen, dann mu\u00df\nder Staat die Differenz ausgleichen.\u201d\nViertens werden die gesenkten Niedrigl\u00f6hne wiederum\nAnla\u00df daf\u00fcr sein, die Sozialhilfe wegen des Lohnabstands-\ngebotes zu k\u00fcrzen.\nJa, eine nicht aufzuhaltende K\u00fcrzungsspirale wird in Gang\ngesetzt. Deshalb gibt es zur Stunde nur ein Gebot: Das\nLohnabstandsgebot mu\u00df weg, ehe \u00fcber Freibetr\u00e4ge ent-\nschieden wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen. Ich rufe\nauf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 2/8623.  Bitte, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Unser urspr\u00fcnglicher Antrag, da\u00df die Regels\u00e4tze\nwie die Renten so wie bisher steigen sollen, ist \u00fcbrigens ein\nKompromi\u00dfvorschlag. Wir hatten im Bundestag den Vor-\nschlag eingebracht, das ganz anders zu tun; das wurde\nabgelehnt. Deshalb haben wir gesagt, wenigstens das wol-\nlen wir erst einmal sichern. Die Renten im Osten werden\nmehr steigen als die im Westen, denn auch die Sozialhilfe-\nbetr\u00e4ge-Regels\u00e4tze sind ja im Osten niedriger. Ich kann\nmir nicht vorstellen, da\u00df der ,,Bedarf\u201d auch niedriger ist.\nLogischerweise geht aus unserem urspr\u00fcnglichen Antrag\nnat\u00fcrlich hervor, da\u00df das im \u00a7 22 Abs. 4 Bundessozialhilfe-\ngesetz normierte Lohnabstandsgebot dann gestrichen\n\n5630\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\ni\n\nwird. Wenn Sozialhilfe ebenso weiter ansteigen soll wie\nbisher, darf da nicht etwas sein, was das Ganze blockiert:\ndas Lohnabstandsgebot.\nDamit es deutlich wird, haben wir diesen Paragraphen\njetzt in dem \u00c4nderungsantrag noch angef\u00fcgt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es dazu noch Rede-\nbedarf von Seiten der SPD-Fraktion? - Bitte, Herr Steinert\nvon der CDU-Fraktion.\n\nSteinert, CDU: Ich m\u00f6chte gegen diesen \u00c4nderungsantrag\nsprechen. Ich habe ja bereits in meinen Ausf\u00fchrungen dar-\nauf hingewiesen, da\u00df das Lohnabstandsgebot wichtig und\nrichtig ist. Au\u00dferdem gilt das Gesetz ja auch nur erst ein-\nmal bis zum Jahre 2001. Wir werden Erfahrungen sam-\nmeln, und wir warten diese Zeit ab. - Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es weiteren Rede-\nbedarf? - Ich sehe, da\u00df das nicht der Fall ist. Dann rufe ich\njetzt auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS\nDrucksache 2/8623.  Wer diesem Antrag die Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. - Wer ist\ndagegen? -Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Eine Reihe von\nStimmen daf\u00fcr. Damit ist der \u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer\nMehrheit abgelehnt worden.\nIch rufe nun auf die Drucksache 2/7957.  Wer dieser\nDrucksache von der PDS die Zustimmung geben will, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. - Wer ist dagegen? -\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Gleiches Stimmverhalten.\nDamit ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit geschlossen.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nS\u00e4chsischer Tierschutzbericht 1997\nDrucksache \u20182/7789,  Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 2/8407,  Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 10, SPD 5, PDS\n5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nSPD, CDU, PDS und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nIch rufe nun auf die CDU-Fraktion.\n\nKupfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Uns liegt der S\u00e4chsische Tierschutzbericht 1997 zur\nAussprache und zur Kenntnisnahme vor. Zuvor wurde er\nim federf\u00fchrenden Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten und mitberatend im Umwelt- und im\nSozialausschu\u00df besprochen. Es gab keine Kritiken, die so\ntiefgreifend gewesen w\u00e4ren, um dem Bericht nicht zustim-\nmen zu k\u00f6nnen. So hat er dann auch alle Aussch\u00fcsse ohne\nGegenstimmen passiert.\nDer Tierschutzbericht 1997 hat einen besonderen Inhalt. Er\nbesch\u00e4ftigt sich ausschlie\u00dflich mit der Wildtierhaltung in\nSachsen. Die Haltung von Wildtieren nicht nur in gro\u00dfen\nzoologischen G\u00e4rten, sondern auch in anderen staatlichen\nund kommunalen,\n\n(Unruhe - Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nprivaten und sonstigen Einrichtungen ist als neuer Trend\nin den vergangenen Jahren zunehmend zu verzeichnen.\nUm so mehr ist der Staatsregierung zu danken, da\u00df sie\nsich des Themas unmittelbar angenommen hat und die\nGegebenheiten der Wildtierhaltung in Sachsen analysieren\nlie\u00df.\nDie Zahl der Wildtierhaltungen im Freistaat Sachsen ist\nzunehmend, damit verbunden auch die Kritik, die in der\n\u00d6ffentlichkeit immer gr\u00f6\u00dfer wird. Deshalb hat das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie mit der Berufung einer Kommission zur Beurtei-\nlung von Wildtierhaltungen in Sachsen reagiert. Diese\nKommission dient der Beratung der Vollzugsbeh\u00f6rden,\nalso der Amtstier\u00e4rzte. Sie ist einmalig in Deutschland.\nDemzufolge ist es auch nicht verwunderlich, da\u00df das\nInteresse an der Arbeit dieser Kommission entsprechend\nhoch ist.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas war ein weiterer Grund daf\u00fcr, den vorliegenden\nTierschutzbericht allein dem Thema Wildtierhaltung zu\nwidmen.\nInsgesamt wurden 82 Einrichtungen untersucht. Neben\nden f\u00fcnf gr\u00f6\u00dferen zoologischen G\u00e4rten betraf das\n45 Kleintierparks, Tiergehege, Wildgehege, Schulbiologie-\nZentren, Schulzoos und B\u00e4renzwinger, 26 private Klein-\ntierhaltungen, Vogelparks und Wildgehege sowie sechs\nEinrichtungen eingetragener Vereine, Tierheime, Wild-\nparks und Wildauffangstationen.\nNicht untersucht wurden Wildtiere, die ausschlie\u00dflich\nzum Zweck der Fleischgewinnung oder sonstiger Nutzung\ngehalten werden und in denen Tiere nicht zur Schau\ngestellt werden. Die \u00dcberwachung der gewerblichen Tier-\nhaltung zum Zweck der Schlachtung, Federn- und Fett-\ngewinnung usw. ist anderenorts geregelt.\nDer Zeitraum der Untersuchung erstreckte sich von Okto-\nber 1996 bis Februar 1997. Die Untersuchungen erfolgten\nnach Checklisten. Untersucht wurden insbesondere die\nGehegeausstattung, darunter auch die Klimagestaltung,\ndie F\u00fctterung und die Hygiene. Es wurden der Gesund-\nheitszustand und die tier\u00e4rztliche Betreuung bewertet\nsowie die Pflege der Tiere einschlie\u00dflich der Personalaus-\nstattung, die daf\u00fcr notwendig ist.\nDa5 die Untersuchungen notwendig waren, meine Damen\nund Herren, belegt die Tatsache, da\u00df von den untersuch-\nten 1 216 Gehegen in 299 Gehegen, also in knapp einem\nViertel, insgesamt 409 Einzelm\u00e4ngel festgestellt worden\nsind. Als Hauptmangel hat sich die Gehegegr\u00f6\u00dfe her-\nausgestellt. Sie war vor allem bei den staatlichen und korn-\nmunalen Einrichtungen und bei privaten Tierhaltern zu\nbeanstanden.\n\n.\n\nNach der Feststellung der M\u00e4ngel wurden die Tierhalter\n\u00fcber diese informiert. Es erfolgte gleichzeitig - das ist\nbesonders lobenswert - eine Beratung dar\u00fcber, wie die\nM\u00e4ngel abgestellt werden k\u00f6nnen. Oft ergibt sich hieraus\nnat\u00fcrlich die Notwendigkeit zus\u00e4tzlicher Investitionen.\n54 % aller M\u00e4ngel mu\u00dften im Sofortvollzug behoben wer-\nden. Das betraf besonders schwerwiegende Verletzungen\n\n5631\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nder Mindestanforderungen, zum Beispiel hinsichtlich der\nGehegegr\u00f6\u00dfe, der Gehegegestaltung und der Gehegeaus-\nstattung sowie der Bodenbeschaffenheit. F\u00fcr die Behebung\nanderer M\u00e4ngel wurden Fristen von bis zu zehn Jahren\ngew\u00e4hrt.\nIn den n\u00e4chsten sechs Monaten erfolgt eine \u00dcberpr\u00fcfung\ndieser M\u00e4ngelbeseitigungen, einmal f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen,\ndie im Sofortvollzug abgestellt werden sollten, zum ande-\nren f\u00fcr die M\u00e4ngel, die nach Jahresfrist abgearbeitet wer-\nden sollten.\nDie Schaffung von Voraussetzungen f\u00fcr die artgerechte\nUnterbringung von Wildtieren sollte die erste \u00dcberlegung\nsein, bevor man sich mit dem Gedanken befa\u00dft, Wildtiere\nzu halten. Dem Tierhalter wird oft erst nach Beginn der\nHaltung klar, worauf er sich eingelassen hat.\nDie berechtigten Anspr\u00fcche des Tierschutzes sind sehr\nhoch. Die Ehrfurcht vor dem Tier als Mitgesch\u00f6pf sollte\ndie Basis jeder Tierhaltung sein. Mit den durchgef\u00fchrten\nUntersuchungen und dem vorliegenden Bericht ist eine\nfundierte Basis geschaffen, die Pr\u00e4missen f\u00fcr eine artge-\nrechte Haltung von Wildtieren vorgibt.\nIm Interesse der Tiere kann ich der Kommission nur f\u00fcr\nihre Bem\u00fchungen danken und ihr weiterhin Erfolg bei der\nArbeit w\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei der CDU -\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDem Hohen Hause schlage ich vor, den S\u00e4chsischen Tier-\nschutzbericht 1997 zustimmend zur Kenntnis zu nehmen.\n\n(Beifall bei der CDU - Dr. Jahr, CDU: Sehr gut!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen Ich erteile der Fraktion der SPD das Wort;\nFrau Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der uns vorliegende Tierschutz-\nbericht 1997, der sich diesmal ganz speziell der Wildtier-\nhaltung in Sachsen widmet, findet, vorweg gesagt, meine\nvolle Zustimmung. Er ist professionell und stellt die Pro-\nbleme ehrlich dar. Er bel\u00e4\u00dft es aber nicht dabei, die zahl-\nreichen Mi\u00dfst\u00e4nde nur zu benennen, sondern zeigt Wege\nund Zeitrahmen zur Behebung der M\u00e4ngel auf.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nWenn wir uns heute ausschlie\u00dflich \u00fcber Wildtiere in Gehe-\ngen unterhalten, so behalten andere Tierschutzprobleme\nwie die Nutztierhaltung, der Artenschutz, das Halten von\ngesch\u00fctzten Tieren in Privathand oder auch Tiere in Tier-\nheimen trotzdem ihre jeweiligen Stellenwerte, denen wir\nuns mit Sicherheit bei der Diskussion zu k\u00fcnftigen Tier-\nschutzberichten ebenso intensiv widmen m\u00fcssen.\nBereits seit der Zeit der Kolonialm\u00e4chte wurde das Leid\nvon Tieren mit Schaustellungen bewu\u00dft in Kauf genom-\nmen, da man den Vorzeigecharakter der Zoos - f\u00fcr den\nMenschen als die Krone der Sch\u00f6pfung - als wichtiger er-\nachtete und zum Beispiel \u00fcber Artenschwund oder das\nAussterben von Tierarten noch nicht nachdachte.\nIn diesem Sinne mu\u00df man auch die allen zoologischen\nGrunds\u00e4tzen widersprechenden B\u00e4renhaltungen - in Tor-\ngau oder Hoyerswerda etwa - als Erbe aus DDR-Zeiten\nbetrachten, wo Wildtieren im gro\u00dfen und ganzen keine\ntiergerechte Obhut zugedacht war. Leider hat sich - sei es\naus Geldmangel oder Gewohnheit - in einigen Zoos und\nWildgehegen vieles bis heute nicht ge\u00e4ndert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nSeidel?\n\nFrau Seidel, SPD: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen Herr Kupfer, bitte.\n\nKupfer, CDU: Ist Ihnen bekannt, verehrte Frau Kollegin,\nda\u00df das B\u00e4rengehege in Torgau auch untersucht wurde\nund dort keine M\u00e4ngel festgestellt wurden?\n\nFrau Seidel, SPD: Dann mu\u00df ich das tats\u00e4chlich fehlerhaft\ngelesen haben. Ich war der Meinung, Torgau sei dabei. Es\nist sch\u00f6n, wenn es nicht so ist, mu\u00df ich sagen. Das ist dann\nsicher ein Lapsus von mir gewesen.\nIch fahre also fort. Allerdings ist - anders als noch vor\nwenigen Jah:zehnten - die Werteeinstellung und auch das\nWissen \u00fcber nat\u00fcrliche Lebensweisen und artgerechte Hal-\ntung zugunsten der Tiere eine andere geworden. Das kriti-\nsche Hinterfragen von Zoobesuchern zur Haltung von\nExoten ist ein Mittel gegen die bestehende Wegwerfmen-\ntalit\u00e4t. Ein anderes ist der Erla\u00df von Verordnungen, die\nartgerechte Tierparks unterst\u00fctzen und gedankenloses\nDrauflosz\u00fcchten verbieten.\nAuch ich unterst\u00fctze nat\u00fcrlich Verordnungen dieser Art\nals logische Konsequenz aus den vorgefundenen Mi\u00dfst\u00e4n-\nden. Leider stand und steht dem zum Beispiel das weniger\npopul\u00e4re T\u00f6ten von B\u00e4ren gegen\u00fcber. Ich m\u00f6chte dabei\nnur an die vier B\u00e4ren des Leipziger Zoos erinnern, die\nanderen Wildtieren sozusagen zum Fra\u00dfe vorgeworfen\nwurden.\nUm nicht mi\u00dfverstanden zu werden: Ich bef\u00fcrworte\ndurchaus die Haltung exotischer Tiere in modernen Zoos,\nbesonders dann, wenn neben Bildungscharakter und Er-\nholungswerten auf die Arterhaltung durch Zucht- und\nAuswilderungsprogramme besonderes Augenmerk gelegt\nwird.\nMan darf die Bedeutung der zoologischen G\u00e4rten nicht\nuntersch\u00e4tzen, insbesondere wenn es um die Sensibilisie-\nrung unserer Bev\u00f6lkerung und hier speziell unserer Kin-\nder f\u00fcr eine \u00f6kologische Grundhaltung geht. Ich bedaure\ndarum in diesem Zusammenhang au\u00dferordentlich, da\u00df die\nohnehin \u00fcberlasteten Kommunen vom Freistaat alleinge-\nlassen werden.\nDer vorliegende Bericht der Wildtierkommission zeigt,\nda\u00df finanzielle \u00dcberlastungen die eigentliche Ursache\ndaf\u00fcr sind, da\u00df es mittlerweile entsetzliche Zust\u00e4nde bei\nWildtierhaltungen gibt.\nDie entstandene Misere bildet den N\u00e4hrboden f\u00fcr Angrif-\nfe, die von fragw\u00fcrdigen sogenannten Tiersch\u00fctzern, wie\nzum Beispiel dem Deutschen Tierhilfswerk, vornehmlich\nals Medienspektakel mi\u00dfbraucht werden.\nEs sollte vom Freistaat f\u00fcr die vom Einschl\u00e4fern bedrohten\nnicht artgerecht gehaltenen B\u00e4ren eine andere L\u00f6sung als\ndie T\u00f6tung gesucht werden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDie Verantwortung f\u00fcr diese sympathischen Mitgesch\u00f6p-\nfe, die in unserer Obhut leben und auf _uns  angewiesen\nsind, k\u00f6nnen wir nicht mit der lapidaren Begr\u00fcndung\n,,Platzmangel\u201d beiseite schieben. Das Leben von Meister\nPetz sollte uns schon ein paar tausend Mark wert sein,\nauch in Anbetracht der Vermittlung des Tierschutzgedan-\nkens an unsere Kinder. Denn es geht hier tats\u00e4chlich nicht\nnur um Tierschutz und die betroffenen Tiere, sondern\n\n5632\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nganz wesentlich auch um die Grundhaltung unserer Men-\nschen zu den Lebewesen an ihrer Seite.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen W\u00fcnscht die CDU-Fraktion noch das\nWort? - Dann bitte die Fraktion der PDS. Herr Dr. Langer,\nbitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Gefahr ist nicht nur da. Sie ist lebendig. Ich\nwiederhole das von den anderen Fraktionen bereits\nCharakterisierte. Ich kann mich nur mit den Worten von\nManfred Rommel daf\u00fcr entschuldigen:\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\n,,Wo das Positive nicht erw\u00e4hnt werden darf,\u201d - mehrfach,\nsage ich - ,,hat es Schwierigkeiten zu entstehen\u201d - oder\nfortgesetzt zu werden, sage ich.\n\n(Bandmann, CDU: Das m\u00fcssen Sie vor allem Ihrer\nFraktion sagen!)\n\nAuch ich m\u00f6chte den Tierschutzbericht, dieses in der Tat\ngescheite analytische Werk, als Positivum charakterisieren.\nDas sage ich im Namen meiner Fraktion ganz deutlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Lekt\u00fcre des Tierschutzberichtes lege ich nicht nur den\nTierliebhabern ans Herz, sondern auch denen, die k\u00fcnftig\nin anderen Staatsministerien an derartigen Unterrichtun-\ngen arbeiten -wegen der Qualit\u00e4t der Arbeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nKurz und b\u00fcndig:\n1. Es ist eine gute Regelung, nicht j\u00e4hrlich gleichf\u00f6rmig\nund allgemein \u00fcber den Tierschutz zu berichten, sondern\nim Rhythmus eine seiner spezifischen Seiten herauszu-\nheben. Weiter so, Herr Minister!\n2. Die Art, wie man ein auch im kleinen Land Sachsen\numfangreiches Spektrum - vom Zoo bis zur Einraumwoh-\nnung, vom gro\u00dfen Strau\u00df und B\u00e4ren bis zur kleinen\nSchildkr\u00f6te oder zum winzigen Vogel - analysiert und\n\nL bewertet hat, ist wissenschaftlich und nachahmenswert,\nzumal daf\u00fcr erst einige eigene Richtlinien geschaffen\nwerden mu\u00dften.\n3. Wir vertreten die Auffassung, da\u00df ein begrenzter finan-\nzieller Rahmen an Investitionen nur in Ausnahmen,\nm\u00f6glichst aber gar nicht, als Entschuldigung f\u00fcr untole-\nrierbare Zust\u00e4nde in den Gehegen der Kleintierparks und\nbei privaten Tierhaltern gestattet werden kann.\nWenn die \u00e4u\u00dferen und inneren Bedingungen den Rahmen\ntierartkonformer Haltung gegebenenfalls \u00fcber Populatio-\nnen hinweg grob sprengen, sollte eine solche Tierhaltung\nstrikt untersagt werden.\n4. Ja, auch wir sind f\u00fcr dieses Fachgremium, das die Be-\nh\u00f6rden bei der Kontrolle der Mindestanforderungen bei\nder Wildtierhaltung und nicht nur bei dieser unterst\u00fctzt.\nDas gilt besonders, weil sich, wie schon gesagt, das Hobby,\nnichteinheimische oder Wildtierarten zu halten, unbe-\ngrenzt entwickelt.\nWir sagen noch mehr: Es mu\u00df am besten eine Bremse rein,\nsofern es sich nicht um die Z\u00fcchtung zum Erhalt der Viel-\nfalt der Tierarten oder zu wissenschaftlichen Zwecken\nhandelt.\n\nNoch ein Wort: Seit Hunderten von Jahren bis in die Ge-\ngenwart gibt es zum Problem Tierschutz in der Gesell-\nschaft extrem gegens\u00e4tzliche Auffassungen. Da sind zum\nBeispiel die konsequenten Vegetarier, die das T\u00f6ten von\nTieren nur in ganz wenigen Ausnahmef\u00e4llen akzeptieren.\nDa sind andererseits die Gourmets, die deren schmerzloses\nT\u00f6ten und anschlie\u00dfendes Verzehren als h\u00f6chste zivilisato-\nrische Errungenschaft betrachten. Dazwischen bewegen\nsich, so oder so, alle anderen Fragen des Tierschutzes in\nunserer Zeit.\nDeshalb ein herzliches Dankesch\u00f6n den Mitgliedern der\nKommission, vor allen Dingen aber auch den Leitern der\ngro\u00dfen Zoos, die dieses hei\u00dfe Eisen, das eventuell auch in\nihrem eigenen Verantwortungsbereich geglimmt hat, an-\ngefa\u00dft und geschmiedet haben.\nTheoretisch war die Einstellung zur Wildtierhaltung in\nden EU- und Bundesrichtlinien klar. Jetzt hat die Praxis in\nSachsen dazu ein erstes Urteil gesprochen. Was sagen da\nder Bericht und Manfred Rommel gleicherma\u00dfen? ,,Die\nPraxis ist immer phantasievoller als die Theorie.\u201d\n\n(Beifall bei.allen  Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? -Wenn das nicht der Fall ist, dann frage\nich die Staatsregierung. Wird das Wort von der Staats-\nregierung gew\u00fcnscht? - Bitte, Herr Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nwill gern das Lob an meine Mitarbeiter f\u00fcr die Arbeit mit-\nnehmen. Ich bin mir nicht ganz sicher, ob sie das alle am\nRundfunk verfolgt haben.\nLassen Sie mich vor allen Dingen noch einmal kurz auf\nIhre Kritik, Frau Seidel, eingehen, die Sie wegen der\nT\u00f6tung der B\u00e4ren in Leipzig ge\u00e4u\u00dfert haben.\nIch denke, da\u00df die notwendigen Konsequenzen daraus\nsehr wohl schon gezogen worden sind und es im Augen-\nblick leider auf die Abarbeitung von bestehenden Tatbe-\nst\u00e4nden hinausl\u00e4uft. Was meine ich damit?\nWir haben - auch das ist durch die Presse gegangen -\nschon letztes Jahr aufgrund dieser Untersuchungen eine\nVerordnung erlassen, da\u00df B\u00e4ren in Sachsen nicht vermehrt\nwerden d\u00fcrfen. Das ist genau das, was auch von Ihnen,\nHerr Langer, genannt worden ist. Es soll genau dort, wo\nkein Bedarf aufgrund der Arterhaltung vorhanden ist,\ndurch solche Ma\u00dfnahmen eingegriffen werden. Es kam in\nder Presse: ,,B\u00e4ren ist das Lieben verboten.\u201d\nWir sind jetzt in der Not, f\u00fcr bestehende Best\u00e4nde der in-\nzwischen gro\u00dfgewachsenen, niedlichen B\u00e4ren \u00dcberg\u00e4nge\nzu schaffen, aber eben nicht \u00fcberall gro\u00dfe Gehege einrich-\nten zu k\u00f6nnen, weil wir so viel B\u00e4rengehege, wie f\u00fcr die\njetzt in Sachsen lebenden B\u00e4ren ben\u00f6tigt w\u00fcrden, wirklich\nnicht langfristig verantwortlich weiterbetreiben k\u00f6nnen.\nBei den B\u00e4ren ist es leider so, da\u00df wir uns und auch der\nLeipziger Zoo ein Jahr bem\u00fcht haben, sie abgenommen zu\nbekommen. Aber es gab niemanden, der sie haben wollte.\nSelbst sie in die Freiheit zu entlassen, st\u00f6\u00dft auch bei\nMenschen auf Widerstand. Entsprechende Versuche sind\nja sowohl in Bulgarien als auch in Spanien durchgef\u00fchrt\nworden und f\u00fchren in der Bev\u00f6lkerung zu erheblicher\nAblehnung, sobald sich die B\u00e4ren den menschlichen Sied-\nlungen n\u00e4hern.\nVon daher ist es auch in Zukunft wahrscheinlich nicht zu\numgehen, da\u00df B\u00e4ren vor ihrem nat\u00fcrlichen Altersableben\n\n5633\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nget\u00f6tet werden m\u00fcssen, damit hier keine Mi\u00dfverst\u00e4ndnis-\nse entstehen.\nMeine Damen! Meine Herren! Ich denke, auch an dieser\nStelle in der \u00d6ffentlichkeit noch einmal meine gro\u00dfe Ver-\nwunderung bzw. sogar Ablehnung aussprechen zu m\u00fcs-\nsen bez\u00fcglich mancher demonstrativer Veranstaltungen,\ndie im Umfeld in Leipzig stattgefunden haben.\n\n(Beifall des Abg. Franke, CDU)\n\nIch bin jemand, der in den achtziger Jahren hier in Dresden\nFriedensgebete unter sehr schwierigen Bedingungen orga-\nnisiert und \u00fcber Wochen mit verantwortet hat. Insofern\nhalte ich den Umstand, gegen die T\u00f6tung von B\u00e4ren jetzt\nFriedensgebete in Leipzig durchzuf\u00fchren, f\u00fcr mich nicht\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nJahresbericht 1997\nDrucksache 2/6635,  Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof\n\nDrucksache 2/8480,  Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt:\nCDU 10, SPD und PDS je 5 Minuten. Die Reihenfolge:\nSPD, CDU, PDS, CDU.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, da\u00df jetzt die Fraktion der\nSPD das Wort nimmt.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Der Jahresbericht 1997 des S\u00e4chsischen Rech-\nnungshofes enth\u00e4lt auf 230 Seiten 36 Einzelberichte. Der\nBericht ist, wie auch in den Vorjahren, klar gegliedert. Das\nVerfahren der Pr\u00fcfung ist anschaulich und wird nachvoll-\nziehbar.\nDer Haushalts- und Finanzausschu\u00df des S\u00e4chsischen\nLandtages hat in zwei Sitzungen s\u00e4mtliche Einzelberichte\nmit den betroffenen Ressorts, den kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nden und selbstredend mit den Spitzenvertretern des\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes diskutiert\nIch bewerte die Diskussion im Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df als sehr konstruktiv. Das lag sicher an der guten\nVorlage des Rechnungshofes, aber auch an dem Bem\u00fchen,\nin vielen F\u00e4llen aus den Pr\u00fcfberichten Folgerungen f\u00fcr die\nk\u00fcnftige Arbeit der Staats- und Kommunalverwaltung ab-\nzuleiten und einige aufgetretene Probleme zu l\u00f6sen.\nSo ging die Beschlu\u00dffassung zu den Einzelberichten oft-\nmals \u00fcber die Kenntnisnahme des vom S\u00e4chsischen Rech-\nnungshof dargestellten Sachverhalts hinaus und f\u00fchrte in\nmehreren F\u00e4llen zum sogenannten Beitreten zur Stellung-\nfiahme  des S\u00e4chsischen Rechnungshofes. Allerdings gab es\nnaturgem\u00e4\u00df F\u00e4lle, in denen die CDU-Mehrheit im Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df die Pr\u00fcfberichte doch lieber\nzur Kenntnis nehmen wollte.\nBei der F\u00fclle des Materials will ich hier nur einen kurzen\nExkurs in die Einzelberichte wagen.\nUnter 1. sind der Haushaltsplan und die Haushaltsrech-\nnung f\u00fcr das Haushaltsjahr 1995 des Freistaates Sachsen\nzu nennen. Dazu verweise ich auf das Vorwort des Be-\nrichts und zitiere:\n,,Es ist bemerkenswert, da\u00df die Nettokreditaufnahme des\nFreistaates mit 2,422 Milliarden DM im Jahre 1995 den-\nnoch nahezu auf dem Niveau des Jahres 1994 verharrte\nund entsprechend die Kreditfinanzierungsquote des s\u00e4ch-\n\nf\u00fcr nachvollziehbar. Das wollte ich doch so deutlich ausge-\nsprochen haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 2/8407,  Beschlu\u00dfempfehlung zum S\u00e4ch-\nsischen Tierschutzbericht 1997, zur Abstimmung. Wer\ndem Bericht zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. - Danke. Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? - Bei einer Stimmenthaltung ist dem so\nzugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 11\nist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nsischen  Haushaltes sich von 8,9  % in 1994 auf 8,0 % in 1995\nnur sehr ma\u00dfvoll verringerte. Obwohl sich somit die Ein-\nnahmesituation des Freistaates im Jahre 1995 gegen\u00fcber\n1994 um rund 2,7 Milliarden DM deutlich verbesserte,\nwurde die Nettokreditaufnahme 1995 nicht zur\u00fcckge-\nf\u00fchrt.\u201d\nDieses Verfahren der Staatsregierung halten wir als SPD-\nFraktion f\u00fcr einen Fehler. Nach unserer Auffassung be-\nstehen zwischen der Finanzpolitik des Staates und der\nwirtschaftlichen Entwicklung Wechselbeziehungen. Im\nJahre 1995 wurde aber die Chance einer sp\u00fcrbaren Ab-\nsenkung der Nettokreditaufnahme nicht genutzt, in einem\nJahr, in dem das reale Bruttoinlandsprodukt immerhin um\n7,l % anstieg. Statt dessen wurden die Staatsausgaben um\n2,738 Milliarden DM ausgeweitet. In den Folgejahren\nwurde bei wirtschaftlich schlechterer Entwicklung die\nNettokreditaufnahme extrem zur\u00fcckgefahren. Wir mei-\nnen, einer solchen prozyklischen Fiskalpolitik sollte man,\nwie zuletzt bei den Haushaltsberatungen zum Haushalts-\nplan 1998, nicht folgen.\nDer Teil 11 des Berichts diskutiert u. a., auch medienwirk-\nsam, den Bericht zur Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung\nder Fraktionen des S\u00e4chsischen Landtages in der 1. Legis-\nlaturperiode. Der S\u00e4chsische Rechnungshof kam zu fol-\ngendem Schlu\u00df:\n,,Die Pr\u00fcfung hat gezeigt, da\u00df ein Gesetz zur Regelung der\nRechtsstellung der Fraktionen und zu ihrer Finanzierung,\ninsbesondere zur Herstellung von Rechtssicherheit und\nzur Gew\u00e4hrleistung der Gleichbehandlung aller Fraktio-\nnen, dringend erforderlich ist.\u201d\nDem schlie\u00dft sich die SPD-Fraktion ausdr\u00fccklich an. Die\nDiskussion \u00fcber dieses Gesetz wird in der SPD-Fraktion\nzur Zeit gef\u00fchrt.\nGr\u00fcndlich beraten wurde der Neubau eines Ministerial-\ngeb\u00e4udes f\u00fcr SMI,  SMU und SMWA am Dresdner Carola-\nplatz. Den Feststellungen des S\u00e4chsischen Rechnungs-\nhofes, da\u00df mit Anwendung der damals bereits g\u00fcltigen\nRichtlinie Bau ca. 8 Millionen DM h\u00e4tten gespart werden\nk\u00f6nnen, stimmen wir ausdr\u00fccklich zu. Wir bedauern, da\u00df\nden Einlassungen des Rechnungshofes nicht beigetreten\nwurde.\n\n.\n\n5634\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\n.\n\nDem Thema Kommunalfinanzen wurde breiter Raum\neinger\u00e4umt. So erfolgte u. a. der Nachweis der hohen\nVerschuldung s\u00e4chsischer Kommunen im Vergleich zum\nostdeutschen Durchschnitt. Anerkennenswert sind die\nBem\u00fchungen der Kommunen zur Senkung der Personal-\nausgaben.\nPr\u00e4sident Koehn hat auf das wesentliche Problem der\nPr\u00fcfm\u00f6glichkeiten des Rechnungshofes bei kommunalen\nEigengesellschaften, die privatrechtlich organisiert sind,\nausdr\u00fccklich hingewiesen. Hier besteht Handlungsbedarf\nvon Seiten  des Gesetzgebers.\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum Schlu\u00df. Ich\nhabe versucht, mit wenigen Worten die Arbeit des S\u00e4ch-\nsischen Landesrechnungshofes zu w\u00fcrdigen.\nDa in letzter Zeit diverse Telefonnummern bekanntge-\nmacht wurden, m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend darauf hinweisen,\nda\u00df sich B\u00fcrger) die zweckdienliche Hinweise f\u00fcr den\nS\u00e4chsischen Rechnungshof haben, sowohl brieflich - Post-\nfach 10 10 50, 04010 Leipzig - als auch telefonisch unter\nder Nummer 03 41/2  55 60 00 an diesen wenden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD - Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Bitte, Herr Dr. Metz.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Rechnungs-\nhof hat uns am 9. September vergangenen Jahres seinen\nJahresbericht 1997 vorgelegt. Er weist zuv\u00f6rderst die Er-\ngebnisse des Haushaltsvollzugs im Haushaltsjahr 1995\naus. Des weiteren umfa\u00dft er 23 Pr\u00fcfberichte zur Staatsver-\nwaltung, 9 Berichte zur Kommunalpr\u00fcfung, 2 Berichte zu\nkommunalen Kultureinrichtungen und einen Bericht zur\nHaushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des Mitteldeutschen\nRundfunks.\nZwei Tage nach Vorlage dieses Rechnungshofberichts hat\nuns die Staatsregierung - Sie erinnernsich - ihren Etatent-\nwurf 1998 f\u00fcr die 1,. Lesung im S\u00e4chsischen Landtag vorge-\nlegt. Damit war es uns m\u00f6glich, die Pr\u00fcfergebnisse in den\naktuellen Haushaltsberatungen f\u00fcr das Jahr 1998 zu be-\nr\u00fccksichtigen.\nDar\u00fcber hinaus stand uns - dies m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen -\nder Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Rechnungshofes, Herr\nDr. Koehn, regelm\u00e4\u00dfig in den Sitzungen des Ausschusses\nf\u00fcr Haushalt und Finanzen zur Kl\u00e4rung von Fragen zur\nHaushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung der Staatsregierung\nzur Verf\u00fcgung. F\u00fcr beides, sowohl f\u00fcr den aussage-\nkr\u00e4ftigen Jahresbericht als auch f\u00fcr die regelm\u00e4\u00dfige Pr\u00e4-\nsenz des Rechnungshofes, danke ich dem Pr\u00e4sidenten,\nHerrn Dr. Koehn, pers\u00f6nlich sehr herzlich.\n\n(Beifall bei der SPD -\nVereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof unterstutzt unser Parla-\nment, uns Abgeordnete, sowohl bei der Wahrnehmung\nunserer Kontrollaufgaben als auch bei der Entscheidungs-\nfindung und -bewertung.  So liegen uns zum Beispiel\nsowohl beratende \u00c4u\u00dferungen zur Organisation von\nGemeindeverwaltungen als auch gutachterliche Stellung-\nnahmen zur Ver\u00e4u\u00dferung des Universit\u00e4tshochhauses in\nLeipzig vor.\nIch erlaube mir, von dieser Stelle auf einen Aspekt aus-\ndr\u00fccklich zu verweisen: Unser S\u00e4chsischer Rechnungshof\nunterbreitet uns vor dem Hintergrund seiner im Rahmen\nder Pr\u00fcfung gemachten Erfahrungen auch Empfehlungen\n\nzur \u00c4nderung von Gesetzen. Nun war diesem Aspekt in\nden hinter uns liegenden Beratungen keine besondere\nBedeutung beschieden. Gleichwohl halte ich ihn f\u00fcr be-\nmerkenswert, denn unsere S\u00e4chsische Haushaltsordnung,\ndie in Teil V den Rahmen der Rechnungspr\u00fcfung festlegt,\nsieht diese Form, zumindest expressis verbis, nicht vor.\nLassen Sie mich zur Verdeutlichung zwei Beispiele anf\u00fch-\nren. Auf Seite 169 des vor uns liegenden Jahresberichts\n1997 findet sich folgender Hinweis - ich zitiere: ,,Es wird\nempfohlen, 5 110 S\u00e4chsische Gemeindeordnung dahin\ngehend zu ver\u00e4ndern, da\u00df die Kommunen bzw. Zweck-\nverb\u00e4nde den Abschlu\u00dfpr\u00fcfer selbst mit der Jahresab-\nschlu\u00dfpr\u00fcfung beauftragen .\u201c\nMit diesem Vorschlag regt der S\u00e4chsische Rechnungshof\neine Ausdehnung seiner Pr\u00fcfkompetenz im Bereich der\nkommunalen Eigenbetriebe und Zweckverb\u00e4nde an, die\nich pers\u00f6nlich auch f\u00fcr sinnvoll halte.\nZweitens. In den Beratenden \u00c4u\u00dferungen des S\u00e4chsischen\nRechnungshofes vom 18. Februar 1998 zur Kulturraum-\nfinanzierung befindet sich in Teil V auf Seite 54 der Hin-\nweis - Zitat: ,,Dazu w\u00e4re im Rahmen einer Gesetzesnovel-\nlierung eine \u00c4nderung von \u00a7 6 Abs. 2 und 5 S\u00e4chsisches\nKulturraumgesetz erforderlich.\u201d\nMit dieser Beratenden \u00c4u\u00dferung verfolgte der S\u00e4chsische\nRechnungshof das Ziel festzustellen - ich zitiere -, ,,. . in-\nwieweit dabei die Ziele des S\u00e4chsischen Kulturraumgeset-\nzes erreicht werden\u201d. Diese Pr\u00fcfung erstreckt sich also\nnicht nur auf die Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung - das\nist wichtig -, wie es 5 88 S\u00e4chsische Haushaltsordnung\nvorsieht, sondern eben auch auf die Umsetzung eines\nFachgesetzes und die Frage, ob dessen Ziele, also die poli-\ntischen Intentionen des Gesetzes, in der Umsetzung er-\nreicht werden.\nWeiter m\u00f6chte ich von dieser Stelle heute hierzu nicht dis-\nkutieren, obwohl ich diese Diskussion f\u00fcr zweckm\u00e4\u00dfig\nund sinnvoll halte. Wir sollten sie aber zun\u00e4chst einmal im\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df f\u00fchren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Mir scheinen zwei Abschnitte\ndes uns vorliegenden Jahresberichtes 1997 von besonderer\nBedeutung zu sein, und zwar der Abschnitt 1 - Haushalts-\nplanung und Haushaltsrechnung f\u00fcr das Haushaltsjahr\n1995 - und der Teil 111 - Die Kommune. Mein Vorredner,\nHerr Jurk, hat auf den Teil 111 schon verwiesen.\n\u00dcber den Abschnitt 1 - Haushaltsplanung und Haushalts-\nrechnung f\u00fcr das Haushaltsjahr 1995 - haben wir uns im\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df ausf\u00fchrlich ausgetauscht;\nwir haben ausf\u00fchrlich dar\u00fcber diskutiert. Der Ausschu\u00df\nhat mehrheitlich mit Kenntnisnahme dieses Berichtes und\nim Zusammenhang mit der vorliegenden Haushaltsrech-\nnung dem Plenum des S\u00e4chsischen Landtages die Ent-\nlastung der Staatsregierung empfohlen.\nDar\u00fcber werden wir sicherlich im n\u00e4chsten Tagesord-\nnungspunkt gemeinsam abstimmen. Da wir diese Abstim-\nmung ohne vorherige Aussprache durchf\u00fchren, erlaube\nich mir, darauf hinzuweisen, da\u00df es sich bei dem Haushalt\n1995 um den ersten Haushalt des Freistaates nach dem\nInkrafttreten des Solidarpaktes handelt. Durch besondere\nZuweisung des Bundes sowie die erstmalige Einbeziehung\nin den bundesstaatlichen Finanzausgleich standen uns im\nJahr 1995 so umfangreiche Finanzierungsinstrumente zur\nVerf\u00fcgung, da\u00df die bis dahin stark ansteigende Neuver-\nschuldung unseres Landes signifikant gesenkt werden\nkonnte. Ich halte diesen Aspekt f\u00fcr sehr wichtig.\n\n5635\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nIm Berichtsteil 111  - Pr\u00fcfung der kommunalen Haushalts-\nund Wirtschaftsf\u00fchrung - m\u00f6chte ich einleitend aus dem\nVorwort des Rechnungshofpr\u00e4sidenten Dr. Koehn zitieren:\n,,Anhand der Ist-Zahlen 1995 wird deutlich, da\u00df der Frei-\nstaat seine Haushaltspolitik nicht auf dem R\u00fccken der\nKommunen ausgetragen hat.\u201d\nMeine Damen und Herren! Ich habe dem nichts hinzu-\nzuf\u00fcgen au\u00dfer der Bemerkung, da\u00df damals wie heute von\nmehr oder weniger berufenen Personen der finanzielle\nExitus der s\u00e4chsischen Kommunen herbeigeredet und her-\nbeigeschrien wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df diese \u00c4u\u00dferungen zumindest damals mehr von poli-\ntischer Natur als sachlich gerechtfertigt waren, zeigt dieser\nBericht unseres Rechnungshofes.\nVon den vorliegenden Pr\u00fcfberichten erscheint mir der Be-\nricht 27 - Entwicklung der Kommunalfinanzen - von\nvorrangiger Bedeutung zu sein. Mit ihm wird auf die\nEntwicklung der Kommunalhaushalte von 1995 und 1996\neingegangen.\nZur Einnahmen- und Ausgabenentwicklung ist folgendes\nzu sagen: ,,In den kreisfreien St\u00e4dten gingen die Einnah-\nmen und die Ausgaben nur minimal zur\u00fcck.\u201d\nSowohl f\u00fcr die kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden als auch f\u00fcr\ndie Landkreise weist der Bericht demgegen\u00fcber einen\nR\u00fcckgang der Einnahmen aus. Analog dazu stellt sich die\nEntwicklung wichtiger Ausgabenpositionen, z. B. der Per-\nsonalausgaben, wie folgt dar - ich zitiere: ,,Sie\u201d - die Per-\nsonalausgaben - ,,betrugen in den kreisfreien St\u00e4dten\u201d -\nman h\u00f6re und staune - ,,rund 1460 DM pro Einwohner, in\nden kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden rund 731 DM je Ein-\nwohner und in den Landkreisen rund 287 DM je Einwoh-\nner.\u201d Das stellt unser Landesrechnungshof fest.\nWeiter hei\u00dft es: ,,In den Landkreisen und kreisangeh\u00f6rigen\nKommunen verringerte sich die Anzahl der Besch\u00e4ftigten\nprozentual st\u00e4rker als in den kreisfreien St\u00e4dten.\u201d Es wird\naufgef\u00fchrt, da\u00df die kreisfreien St\u00e4dte von 1995 zu 1996\nihren Personalbestand um 2,9  % reduziert haben, w\u00e4hrend\ndie Zahl der Besch\u00e4ftigten in den kreisangeh\u00f6rigen Kom-\nmunen um 8,l %, in den Landkreisen sogar um 9,6  % ab-\nnehme. Diese Tendenz hat sich von 1996 zu 1997 weiter\nverstetigt, wie dies der j\u00fcngsten Ver\u00f6ffentlichung des\nStatistischen Landesamtes in Kamenz  zu entnehmen ist.\nMeine Damen und Herren! Grunds\u00e4tzlich unterstreichen\ndiese Ergebnisse den ernsthaften Willen unserer Kommu-\nnen, sich der Haushaltskonsolidierung offensiv zu stellen.\nIch begr\u00fc\u00dfe das ausdr\u00fccklich von dieser Stelle aus.\n\n(Beifall bei CDU und SPD -\nLehmann, CDU: Hervorragend!)\n\nMeine Damen und Herren! Fazit des Berichtes:\nErstens. Mit dem Jahresbericht 1997 kommt der S\u00e4chsische\nRechnungshof den Aufgaben der Rechnungspr\u00fcfung, wie\nsie unsere S\u00e4chsische Haushaltsordnung festlegt, umf\u00e4ng-\nlich und qualitativ voll nach.\nZweitens. Der vorliegende Bericht gibt uns Parlamentari-\nern die M\u00f6glichkeit, die Entlastung der Staatsregierung\nnach Artikel 99 der S\u00e4chsischen Verfassung und nach\n\u00a7 114 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung zu beschlie\u00dfen,\nwie wir dies sicherlich im n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt\ntun werden.\nDrittens. Wir werden uns zumindest im Ausschu\u00df f\u00fcr\nHaushalt und Finanzen sicherlich weiterhin mit einzelnen\n\nPr\u00fcfberichten befassen, da sie f\u00fcr die Haushaltsplanung\n1999 und gegebenenfalls 2000 relevant sind.\nViertens. Der Bericht \u00fcber die Pr\u00fcfung der kommunalen\nHaushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung ist in Qualit\u00e4t und\nUmfang durchaus positiv zu bewerten. Zur Ber\u00fccksichti-\ngung im Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens zum kom-\nmunalen Finanzausgleich w\u00e4ren f\u00fcr mich zeitn\u00e4here\nPr\u00fcfungsergebnisse w\u00fcnschenswert.\nMeine Damen und Herren, die Art und Weise, wie sich der\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df in den drei Sitzungen mit\ndem vorliegenden Bericht befa\u00dft hat, zeigt, da\u00df dieses Par-\nlament die Rechnungspr\u00fcfung ernst nimmt, und zwar\nauch, damit wir unseren Kontrollaufgaben nachkommen\nk\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Meinen Kolleginnen und Kol-\nlegen des Finanzausschusses m\u00f6chte ich an dieser Stelle\nherzlichen Dank f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit\nsagen. Dank richte ich auch an Dr. Koehn und an die Mit-\nglieder des Rechnungshofes f\u00fcr den von ihnen detailliert\nerarbeiteten Bericht.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie um Zustimmung\nund danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen Ich erteile der Fraktion der PDS das Wort.\nFrau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wie gewohnt, hat der Rechnungshof einen kom-\npetenten Jahresbericht vorgelegt. Hierf\u00fcr ist ihm gedankt\nworden. Auch die PDS-Fraktion m\u00f6chte sich anschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nImmerhin haben sich die Abgeordneten der CDU-Fraktion\nhin und wieder den kritischen Feststellungen des Rech-\nnungshofes angeschlossen, anstatt wie \u00fcblich Kenntnis-\nnahme zu beschlie\u00dfen. Es gab in diesem Ausschu\u00df sogar\neinstimmige Beschl\u00fcsse. Ein solcher Fall lag bez\u00fcglich des\nBerichtes zur Entwicklung der Kommunalfinanzen vor.\nMit diesem Thema m\u00f6chte ich mich doch etwas ausf\u00fchr-\nlicher besch\u00e4ftigen.\nHierzu stellt der Rechnungshof fest, da\u00df sich die Finanz-\nsituation der Kommunalhaushalte in Sachsen 1996 im Ver-\ngleich zu 1995 verschlechtert hat. Nachdem das Finanz-\ndefizit 1995 auf rund 808 Millionen DM gesunken, war,\nstieg es 1996 wieder auf rund 1 282 000 000 DM an. Ur-\nsache hierf\u00fcr waren die gegen\u00fcber den Ausgaben st\u00e4rker\nr\u00fcckl\u00e4ufigen Einnahmen.\nNach den Eckwerten f\u00fcr 1996 kommt der Rechnungshof\nzu dem Ergebnis, da\u00df die Kommunen im Freistaat Sachsen\ndas h\u00f6chste Finanzierungsdefizit auswiesen, und das,\nobwohl die Steuereinnahmen \u00fcber dem Durchschnitt und\ndie Personalausgaben unter dem Durchschnitt der neuen\nL\u00e4nder lagen. Ursachen hierf\u00fcr waren die h\u00f6heren Investi-\ntionsausgaben bei unter dem Durchschnitt liegenden Lan-\ndeszuweisungen. Das wiederum f\u00fchrte zu dem hohen\nSchuldenstand der Kommunen, der bereits 1996 pro Kopf\nmit 2 160 DM \u00fcber dem Durchschnitt von Baden-W\u00fcrt-\ntemberg und auch \u00fcber dem Durchschnitt der neuen L\u00e4n-\nder mit 1 961 DM lag.\nDie Folgen waren Reduzierung der Investitionsausgaben\nund vermehrte Inanspruchnahme von Kreditmitteln. Das\naber l\u00e4uft in der Tendenz auf unausgeglichene Haushalte\nhinaus und wird ihre zuk\u00fcnftige Investitionsf\u00e4higkeit\ndramatisch einschr\u00e4nken.\n\n-\u2019\n\n5636\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nL\n\n\u2018L\n\nDie Staatsregierung best\u00e4tigte in ihrer Antwort die Fest-\nstellung des Rechnungshofes. Um aus diesem Haushalts-\ndilemma der Kommunen herauszukommen, setzt nun die\nStaatsregierung einseitig auf Einsparpotentiale in den Ver-\nwaltungshaushalten, vor allem in den kreisfreien St\u00e4dten,\num gr\u00f6\u00dfere Spielr\u00e4ume in den Verm\u00f6genshaushalten zu\ngewinnen. Im Klartext hei\u00dft das: Absolute Senkung der\nPersonalausgaben, was zu mehr Besch\u00e4ftigungslosen und\nwiederum zu weniger Steuereinnahmen f\u00fchrt.\nHingegen bewegten sich die Investitionsausgaben vor\nallem durch ihre Zweckbindung auf hohem Niveau und\nlagen 1996 bei 108 vom 100 des Durchschnittes der neuen\nL\u00e4nder. Auf der Grundlage statistischer Daten des Deut-\nschen St\u00e4dtetages kamen die Mitglieder des Ausschusses\nzu dem Ergebnis, da\u00df beim Herausrechnen der in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern h\u00f6heren Ausgaben f\u00fcr die eigent-\nliche Verwaltung den Ostkommunen wesentlich weniger\nGeld im Vergleich zu den Westkommunen zur Verf\u00fcgung\nsteht.\n\n-ung wirtschaftet sparsam\u201d. Diese Kernaussage im Rech-\nnungshofbericht 1997 m\u00f6chte ich hier zitieren. Ich freue\nmich dar\u00fcber.\nDie im Bericht dargestellten Kritikpunkte wurden inner-\nnalb der Staatsregierung zumeist einvernehmlich akzep-\ntiert. Viele wurden bereits abgestellt, zumindest sind die\nVorarbeiten hierzu geleistet.\nDie Beratungen im Haushalts- und Finanzausschu\u00df ver-\nLiefen sachlich und in angenehmer Atmosph\u00e4re. Die ange-\nregten gesetzlichen \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge, insbesondere\nf\u00fcr die Gemeinde- und Landkreisordnung, werden gepr\u00fcft\nund gegebenenfalls als Gesetzesvorlage eingebracht. Inso-\nfern k\u00f6nnen wir zufrieden sein.\n\nNach dieser Berechnung mu\u00df der Personalausgabenanteil\nanders bewertet werden, und weiterer Personalabbau in\nden Verwaltungen kann nicht die alleinseligmachende\nStrategie zur Konsolidierung der kommunalen Haushalte\nsein, wie das die Staatsregierung betreibt.\nIn der Diskussion um die Entwicklung der Kommunal-\nfinanzen machte der St\u00e4dte- und Gemeindetag deutlich,\nda\u00df in bezug auf Vergleiche zwischen den Bundesl\u00e4ndern\nunbedingt die Strukturunterschiede zwischen den Kom-\nmunen Ost und West zu beachten sind. Er vertrat die Auf-\nfassung, da\u00df bei Beachtung dieser Strukturunterschiede\ndie Kommunen des Freistaates die schlechteste Zuwei-\nsungsquote h\u00e4tten, weil sie n\u00e4mlich den h\u00f6chsten Anteil\neigener Einnahmen haben.\nDer S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag sprach sich ge-\ngen Vorstellungen aus, durch h\u00f6here Hebes\u00e4tze kommu-\nnaler Steuern die eigenen Einnahmen zu mehren, denn die\nsteuerlichen Hebes\u00e4tze in s\u00e4chsischen Kommunen liegen\nbereits \u00fcber dem Durchschnitt der alten Fl\u00e4chenl\u00e4nder.\nDer St\u00e4dte- und Gemeindetag forderte, bei k\u00fcnftigen\nLandeszuweisungen diese unterschiedlichen Aufgaben-\nstrukturen bez\u00fcglich der Tr\u00e4gerschaft von Einrichtungen\nim Sozialbereich zwischen \u00f6stlichen und westlichen Bun-\ndesl\u00e4ndern zu beachten. Zum Beispiel sind Kinderg\u00e4rten\nin den alten Bundesl\u00e4ndern im Schnitt nur zu einm Drittel\nin Tr\u00e4gerschaft der Kommunen und zu zwei Dritteln in\nfreier Tr\u00e4gerschaft. In den Ostkommunen ist dieses Ver-\nh\u00e4ltnis genau umgekehrt.\nWeitere Strukturunterschiede gibt es aber auch zwischen\nden neuen Bundesl\u00e4ndern. So sind zum Beispiel in Th\u00fcrin-\ngen s\u00e4mtliche Besch\u00e4ftigte im Schulbereich Landesbedien-\nstete, w\u00e4hrend sie in Sachsen zum Teil den Kommunen\nzugeordnet sind.\nIch hoffe, da\u00df die CDU-Fraktion sich k\u00fcnftig f\u00fcr eine\nbessere Finanzausstattung der Kommunen durch Landes-\nzuweisung einsetzt, die den Aufgaben und Struktur-\nunterschieden angemessen ist. Die PDS-Fraktion wird das\njedenfalls tun.\n\nIch m\u00f6chte aber noch ein paar grunds\u00e4tzliche Erw\u00e4gungen\nanstellen. Artikel 100 unserer Verfassung sieht vor, da\u00df die\ngesamte Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung durch einen\nunabh\u00e4ngigen Rechnungshof gepr\u00fcft wird. Traditionell\nbedeutete dies insbesondere eine Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeits-\npr\u00fcfung des Verwaltungshandelns, und auch heute ist\nnoch die Verwaltung im wesentlichen auf Ordnungs-\nm\u00e4\u00dfigkeit ausgerichtet. Ich will unseren Rechnungshof\nausdr\u00fccklich ermutigen, die Wirtschaftlichkeitspr\u00fcfungen\nweiter voranzutreiben, ihnen ein mindestens ebenso\ngro\u00dfes Gewicht wie der Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeitspr\u00fcfung zu\ngeben. Dabei wei\u00df ich wohl, da\u00df damit f\u00fcr uns vor allem\nunangenehme Wahrheiten ans Licht kommen werden.\nAber Tatsache ist, neue finanzielle Handlungsspielr\u00e4ume\nf\u00fcr die Politik entstehen auf absehbare Zeit nur durch Auf-\ngabenreduzierung und Kostensenkung in Ministerienauf-\ngabenfeldern. Die Finanzsituation zwingt uns dazu, strikte\nAusgabendisziplin zu wahren. Bisher das ist uns auch\nganz gut gelungen.\nUnz\u00e4hlige Gutachtenkommissionen machen Vorschl\u00e4ge,\nwie man den Staat besser organisieren k\u00f6nnte. Zusammen-\nlegung von Beh\u00f6rden, schlanker Staat, Flexibilisierung im\nHaushaltsrecht - alles Stichworte, die eines gemeinsam\nhaben: Sie kurieren an Symptomen, scheuen sich aber, den\nUrsachen auf den Grund zu gehen. Inzwischen m\u00fc\u00dfte\neinem jeden klar geworden sein: Die \u00f6konomische Ineffizi-\nenz der staatlichen Aufgabenwahrung ist zum gro\u00dfen Teil\nsystembedingt. Es liegen inr \u00e4hnliche Fehler zugrunde,\nwie der Planung der Wirtschaft in den sozialistischen Staa-\nten. Die klassische Staatssteuerung erfolgt bei uns n\u00e4mlich\nvor allem \u00fcber die Zuteilung von Ressourcen und den Ver-\nbrauch von Ressourcen der Vorjahre und nicht, wie in der\nPrivatwirtschaft \u00fcblich, \u00fcber verbindliche Erfolgsvorga-\nben. -Das bedeutet, da\u00df alle systemimmanenten L\u00f6sungen\nnur bedingt erfolgreich und damit zur Bew\u00e4ltigung der\nanstehenden Herausforderungen tauglich sein k\u00f6nnen.\nIch will versuchen, Ihnen diesen Gedanken in einem\nBild n\u00e4herzubringen, n\u00e4mlich dem Bild der Plantage\n,,Saxonia\u201d.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn der trockenen Ebene liegt eine Plantage, die wir einmal\nder Einfachheit halber ,,Saxonia\u201d nennen. Traditionell er-\nfolgt dort die Betriebssteuerung im wesentlichen \u00fcber die\nWasserzuteilung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen Meine Damen und Herren! Ich frage die Absatzmarktanalysen und damit erfolgsorientierte Ernte-\nStaatsregierung, ob sie das Wort ergreifen m\u00f6chte. - Das vorgaben und die Kontrolle ihrer Einhaltung spielen seit\nist der Fall. Herr Staatsminister Milbradt, bitte. jeher eine untergeordnete Rolle.\n\nDer Wasserkreislauf auf ,,Saxonia\u201d erfolgt wie folgt: Jedes\nJahr melden die einzelnen Vorarbeiter ihren Bedarf bei der\nWasserzentrale an. Diese erstellt den genauen Wasserver-\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! ,,Die Staatsregie-\n\n5637\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nteilungsplan f\u00fcr das kommende Jahr, \u00fcber den dann der\ngro\u00dfe Wasserrat beschliel2t.\n\nund der \u00f6kologischen Folgen nicht mehr zu verantworten\nist.\n\n(Zuruf von der SPD: Wasser marsch!)\n\nSollte in einem Bereich mehr angebaut werden, wird\nnat\u00fcrlich mehr Wasser ben\u00f6tigt. Die Verteilung des Was-\nsers erfolgt nach einem ausgekl\u00fcgelten System. Es ist\ngenau festgelegt, welchem Feld wann wieviel Wasser zur\nVerf\u00fcgung gestellt wird. Auch ist festgelegt, was denn auf\nden jeweiligen Feldern wachsen soll. Allein, konkrete\nVorgaben an Mengen und Qualit\u00e4t der Fr\u00fcchte enth\u00e4lt\nnat\u00fcrlich der Wasserplan nicht. Diese existieren - wenn\n\u00fcberhaupt - in den Schubladen der Fachabteilungen, die\nau\u00dferhalb der Wasserzentrale angesiedelt sind. Die Vor-\narbeiter auf dem Feld haben daher neben dem vorgegebe-\nnen Wasserbudget oft keine genauen Vorgaben, in welcher\nMenge und Qualit\u00e4t sie ihre Ernte abzuliefern haben, und\nsind eigentlich auch ganz zufrieden, somit auch nicht f\u00fcr\ndie eingebrachte Ernte rechenschaftspflichtig zu sein. Ihre\nBezahlung erfolgt unabh\u00e4ngig von den abgelieferten Ertr\u00e4-\ngen. Und damit fehlt ihnen auch ein Anreiz, mit der zuge-\nteilten Wassermenge eine m\u00f6glichst gute Ernte zu erzielen.\nDa\u00df sowohl Wasser als auch der Lohn immer p\u00fcnktlich\nbereitgestellt werden, gilt als selbstverst\u00e4ndlich. Demzu-\nfolge ging auf ,,Saxonia\u201d, wie in den anderen teutonischen\nPlantagen auch, das Gef\u00fchl f\u00fcr die Kostbarkeit des Was-\nsers bei vielen verloren. F\u00fcr ,,Saxonia\u201d ist das besonders\nbedauerlich, wurde es doch jahrzehntelang von einer Par-\ntei der selbsternannten Wasserexperten beherrscht,\n\n,\n\nBleiben die erwarteten Regenf\u00e4lle aus, so mu\u00df der be-\nschlossene Wasserplan gek\u00fcrzt werden. Diese bittere\nErfahrung mu\u00dfte ,,Saxonia\u201c in den vergangenen Jahren\nwiederholt machen. Die Emp\u00f6rung unter den Mitarbeitern\nwar gro\u00df, und keiner wollte sich seine angestammte Rati-\non nehmen lassen. So blieb der Wasserzentrale und auch\ndem Wasserrat oft nichts anderes \u00fcbrig, als s\u00e4mtliche\nRationen pauschal zu k\u00fcrzen. Das f\u00fchrte dazu, da\u00df aus-\ngerechnet der sich redlich m\u00fchende und schon immer\nsparsam wirtschaftende Feldarbeiter genauso herange-\nzogen wurde.\nEr f\u00fchlte sich zu Recht unfair behandelt, seine Motivation\nwar dahin und infolgedessen auch seine bisher immer weit\n\u00fcberdurchschnittlichen Ertr\u00e4ge. Immer mehr d\u00e4mmert es\ndaher den Verantwortlichen bei uns, da\u00df mit K\u00fcrzungen\nder Wasserzuteilung allein die aktuellen Probleme nicht\ngel\u00f6st werden k\u00f6nnen, sondern es vielmehr einer umfas-\nsenden \u00c4nderung der gesamten Plantagenstrategie bedarf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nderen Folgen heute noch zu sehen sind.\nDie Wasseraufsicht kontrolliert genau, ob die Ausf\u00fchrung\ndes Wasserplanes eingehalten wird, also ob das Wasser in\ndem vorgesehenen Zeitraum auf das vorgesehene Feld\ngeleitet wird, da\u00df die Feldarbeiter ihre t\u00e4gliche Arbeit ver-\nrichten und da\u00df \u00fcberhaupt eine Ernte eingebracht wird.\nBisweilen versinken die Pr\u00fcfbeamten im Schlamm, denn\ntrotz ergiebiger Regenschauer vergessen wir, die Bew\u00e4sse-\nrung auszuschalten,\n\n(Lachen bei der CDU)\n\noder sie finden neben den vorgesehenen Gew\u00e4chsen aller-\nlei Orchideen, Biotope oder schlicht wucherndes Unkraut.\nDie Pr\u00fcfergebnisse werden einmal j\u00e4hrlich dem Wasserrat\nund der Plantagenleitung vorgelegt, die diese dankbar ent-\ngegennehmen und sich beeilen, die aufgezeigten Ver-\nst\u00f6\u00dfe umgehend abzustellen. Ansonsten \u00e4ndert sich auf\n,,Saxonia\u201d  aber nichts.\nEs hat sich eingeb\u00fcrgert, da\u00df Ansehen und Stellung der\nleitenden Plantagenmitarbeiter bei der Bev\u00f6lkerung nach\ndem Umfang ihres Wasserverbrauchs beurteilt werden.\n\n(Beifall bei der PDS - Lachen bei der CDU)\n\nWichtig ist daher, die zugeteilte Wassermenge bis zum\nJahresende m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig zu verbrauchen, sonst\nwird die Folgeration entsprechend gek\u00fcrzt.\nDank des Einfallsreichtums der Wasserzentrale konnte bis-\nher immer gen\u00fcgend Wasser bereitgestellt werden. Zwar\nreichen diese bis dahin schon lange nicht mehr aus, des-\nhalb wurden in letzter Zeit verst\u00e4rkt Grundwasservorr\u00e4te\nangezapft und sogar Fl\u00fcsse umgeleitet.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gewi\u00df, jeder\nVergleich hinkt, und Bilder leben von ihrer \u00dcberzeich-\nnung. Und doch gelingt es manchmal erst auf diese Weise,\nDinge auf den Punkt zu bringen. Lassen Sie uns, das hei\u00dft,\nParlament, Regierung und Rechnungshof gemeinsam, das\nExperiment wagen zu \u00fcberlegen, wie es mit der Plantage\n,,Saxonia\u201d weitergehen soll. Ich bin mir sicher, da\u00df daraus\nauch der Freistaat Sachsen viele Vorteile ziehen wird.\nDazu einige Stichpunkte. Wichtig erscheint mir zun\u00e4chst,\nkonkrete Erntevorgaben nach Menge und Qualit\u00e4t ver-\nbindlich im Wasserplan zu verankern. Damit w\u00fcrde den\nErtr\u00e4gen erstmals der korrespondierende Ressourcenver-\nbrauch gegen\u00fcbergestellt. Die Rechenschaftspflicht w\u00fcrde,\nstatt sich auf den Ressourcenverbrauch zu beschr\u00e4nken, in\nerster Linie auf die Zielerreichung ausgerichtet sein. So-\ndann m\u00fc\u00dfte der Wasserkreislauf in einen umfassenden\nPlanungs- und Steuerungsproze\u00df eingebettet werden, in\ndessen Mittelpunkt die konkrete Festlegung der geplanten\nErtr\u00e4ge steht; statt einer Input-Orientierung, wie bisher,\neine Output-Orientierung, eine Erfolgsorientierung, eine\nKostenrechnung.\nDer Produktionsproze\u00df m\u00fc\u00dfte sodann konsequent auf die\nZielerreichung ausgerichtet werden, und zu guter Letzt\nm\u00fc\u00dfte auch die ben\u00f6tigte Wassermenge je Ziel festgelegt\nwerden. Ein schlauer Kopf w\u00fcrde schlie\u00dflich bei der\nUmsetzung eines nicht vergessen: Alle Beteiligten sollten\nvon einem sorgsamen Umgang mit knappen Ressourcen\neinen Nutzen haben, getreu dem biblischen Grundsatz:\nJeder achte nicht nur auf das eigene Wohl, sondern auch\nauf das der anderen (Philipper-Brief).\nIch bin mir sicher, da\u00df wir bei Ber\u00fccksichtigung dieser drei\nPunkte die gewohnte Ernte mit weit weniger Wasser errei-\nchen k\u00f6nnen oder, jetzt \u00fcbertragen auf unsere konkrete\nSituation in Sachsen, da\u00df wir unsere staatlichen Ziele mit\nweniger Geld erreichen k\u00f6nnten, wenn wir unseren Pla-\nnungsproze\u00df modernisieren w\u00fcrden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU -\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDer Wasserzentrale ist allerdings schon l\u00e4nger deutlich Pr\u00e4sident Iltgen Meine Damen und Herren! W\u00fcnscht der\ngeworden, da\u00df eine weitere Steigerung des Wasserver- Berichterstatter des Ausschusses noch das Wort? - Das ist\nbrauchs wegen der damit verbundenen immensen Kosten nicht der Fall.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\nMeine Damen und Herren! Mir ist kein Antrag vorgelegt\nworden, der eine einzelne Abstimmung zu dem Bericht\nverlangt. Ich schlage Ihnen deshalb vor, da\u00df wir \u00fcber die\nBeschlu\u00dfempfehlung in G\u00e4nze abstimmen. Erhebt sich da-\ngegen Widerspruch? - Das ist nicht der Fall.\nWir stimmen deshalb \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des\n\n. Haushalts- und Finanzausschusses zum Jahresbericht 1997\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes, Punkt 2 bis 36, Druck-\n\nsache 2/8480,  als Ganzes in Verbindung mit der Druck-\nsache 2/6635  ab. Wer dem Jahresbericht 1997 des S\u00e4ch-\nsischen Rechnungshofes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. - Danke. Wer ist dagegen? - Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? - Damit haben wir einen einstim-\nmigen Beschlu\u00df. Es ist dem zugestimmt.\nDer Tagesordnungspunkt 12 ist abgearbeitet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n- Haushaltsrechnung 1995\nDrucksache 2/4728,  Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\n- Jahresbericht 1997\nHaushaltsplan und Haushaltsrechnung f\u00fcr\u2019 das Haushaltsjahr 1995 -\n\nEntlastung der Staatsregierung\nDrucksache 2/6635  (Teil I), Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof\nDrucksache 2/8481,  Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, dazu keine Aussprache durch-\nzuf\u00fchren. Ich frage trotzdem, ob jemand das Wort\nw\u00fcnscht. - Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! W\u00fcnscht der Berichterstatter\ndes Ausschusses das Wort? - Das ist auch nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen deshalb zur\nAbstimmung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses zu Haushaltsplan und\n\nHaushaltsrechnung f\u00fcr das Haushaltsjahr 1995 - Ent-\nlastung der Staatsregierung - die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. - Danke. Wer\nist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei einer\nganzen Anzahl von Stimmenthaltungen und einer Stimme\ndagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt. Damit ist der\nTagesordnungspunkt 13 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte\n\n- Sammeldrucksache -\nDrucksache 2/8495\n\nIch frage auch hier den Berichterstatter, ob er den Bericht\nnoch m\u00fcndlich erg\u00e4nzen will? - Das ist nicht der Fall. Da\nbisher kein Verlangen nach Aussprache vorlag, m\u00f6chte ich\n\n- bekanntgeben, da\u00df Redebedarf zu Petition 01/04181/6  an-\ngemeldet worden ist. Die entsprechenden Unterschriften\nlaut Gesch\u00e4ftsordnung liegen vor. Ich erteile deshalb der\nFraktion der PDS, Frau Zschoche, das Wort.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nr\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Hier begehrt\nein Petent, der im Juni 1994 eine Umschulung zum Alten-\npfleger begonnen hat, da\u00df seine Ausbildung zu einem\nstaatlich anerkannten Abschlu\u00df f\u00fchrt. Der Petent hat mitt-\nlerweile, n\u00e4mlich am 31. Januar 1996, seine Ausbildung\nabgeschlossen und nach der Verordnung vom 9. Januar\n1996 diesen staatlich anerkannten Abschlu\u00df erhalten.\n\u00dcber zwei Jahre sp\u00e4ter erh\u00e4lt der Petent dieses uns auf\nSeite 2 vorliegende Schreiben. Ich bitte sehr herzlich\ndarum, da\u00df der Berichterstatter oder die Berichterstatterin\neine Erkl\u00e4rung daf\u00fcr abgibt, weshalb die l\u00e4ngst erledigte\nPetition jetzt erst beantwortet werden kann. Ich nehme an,\nes h\u00e4ngt mit der Landtagswahl \u201894 zusammen, die Petition\nist vielleicht irgendwo liegengeblieben. Im Jahre 1998 dem\nPetenten so eine Antwort zuzusenden, daf\u00fcr m\u00fc\u00dften wir\nuns sch\u00e4men. Ich m\u00f6chte uns vor einer Peinlichkeit be-\n\nzu Petitionen\n\nwahren. Ich denke, mit einem erkl\u00e4renden Wort d\u00fcrfte das\ndann, meinem Antrag entsprechend, abgeschlossen wer-\nden k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? -\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! In Anbetracht der Tatsache,\nda\u00df der Berichterstatter zu dieser Petition jetzt nicht hier\nist, nehme ich es auf mich, die Petition zur\u00fcckzuziehen.\nWir k\u00f6nnen es jetzt so aus der Lam\u00e4ng nicht beschlie\u00dfen\nbzw. erg\u00e4nzen. - Oder gibt es andere Erkenntnisse?\n\nPr\u00e4sident Iltgen Bitte, Herr M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD: An der Petition \u00e4ndert auch ein Zur\u00fcck-\nziehen nichts. Diese Petition ist f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden.\nDieser Proze\u00df ist relativ lange gelaufen. Daf\u00fcr mu\u00df ich\nmich als Ausschu\u00dfvorsitzender entschuldigen. Ich denke\naber, auf eine Nachfrage hin w\u00e4re das auch erkl\u00e4rbar ge-\nwesen.\nFrau Zschoche, ich mu\u00df Ihnen ganz ehrlich sagen, Sie\nwissen genau, weil Sie im alten Ausschu\u00df waren, da\u00df es\nimmer aus bestimmten Gr\u00fcnden, manchmalsind es objek-\ntive, manchmal sind es subjektive Gr\u00fcnde, manchmal lie-\n\n5639\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 77. Sitzung 22. April 1998\n\ngen sie in der Petition, dazu kommen kann, da\u00df Petitionen\nlange liegen und relativ lange bearbeitet werden. Ich mu\u00df\nganz ehrlich sagen, es betrifft Kollegen aller Fraktionen,\nwo es n\u00f6tig Ware,  kritischer nachzufragen.\nIch denke, das geh\u00f6rt nicht unbedingt in das Plenum. F\u00fcr\nHerrn Schulmeyer will ich mich jetzt entschuldigen. Er\nw\u00e4re wirklich in der Lage gewesen, Ihnen darauf zu ant-\nworten, woran es liegt. Das wird er bestimmt nachholen.\n\n(Leroff, CDU: Das ist nicht Schulmeyer!)\n\n- Das ist doch die erste Seite.\n\n(Leroff, CDU: Nein, Seite 2!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen Darf ich jetzt noch einmal eine Bemer-\nkung machen. Es ist gew\u00fcnscht worden, dazu Stellung zu\nnehmen. Der Ausschu\u00dfvorsitzende hat sich entschuldigt.\nIch bin der Meinung, damit hat sich das erledigt.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Damit ist das erledigt. -\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte noch eine Erwiderung\nabgeben. Es geht mir \u00fcberhaupt nicht darum, jemandem\netwas anzulasten. Ich war selbst lange genug im Petitions-\nausschu\u00df. Nat\u00fcrlich kann so etwas passieren. Wir verab-\nschieden heute eine Petition, die in diesem Wortlaut den\nPetenten erreicht. Ich bitte ganz herzlich darum, nichts an\nder Antwort in dieser Petition zu ver\u00e4ndern, sondern mit\neinem Anschreiben zu erkl\u00e4ren, weshalb die Antwort so\nsp\u00e4t erfolgt. Nichts anderes war mein Begehr, denn ich\nmu\u00df ja jetzt mit Ihnen \u00fcber diese Petition abstimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen Gut, ich denke, die Dinge sind angekom-\nmen. Der Ausschu\u00df sollte sich vielleicht intern noch ein-\nmal mit dem Problem besch\u00e4ftigen, wenn es noch andere\nDinge gibt, die in gleicher Weise kritikw\u00fcrdig w\u00e4ren.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur Ab-\nstimmung. Zu verschiedenen Beschlu\u00dfempfehlungen hat\ndie PDS-Fraktion ihre abweichende Meinung bekundet.\nDie Zusammenstellung dieser Beschlu\u00dfempfehlungen\nliegt Ihnen vor, und zwar in der Drucksache 2/8495.  Die\nFraktion der SPD hat eben signalisiert, da\u00df sie ebenfalls zu\n\nverschiedenen Petitionen eine abweichende Meinung hat.\nIch bitte, das jetzt entsprechend vorzutragen, damit es mit\nins Protokoll kommt. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion\nnoch eine abweichende Meinung zur Kenntnis geben und\nbitte auch um Entschuldigung, da\u00df das nicht schriftlich\nvorliegt. Aber ich denke, in dieser Form kommt das dann\nauch in das Protokoll. Und zwar handelt es sich um die\n\nPetition auf Seite 13, Petitionsnummer 02/04  023/4,\nPetitionsinhalt Kommunalabgabenrecht;\nPetition auf Seite 18, Petitionsnummer 02/04  113/4,\nKommunalabgabenrecht;\nPetition auf Seite 59, Petitionsnummer 02/04  949/6;\nPetition auf Seite 78, Petitionsnummer 02/05  120/6;\nPetition auf Seite 79, Petitionsnummer 02/05  121/6  und\nPetition auf Seite 95, Petitionsnummer 02/05  177/3.\n\nPr\u00e4sident Iltgen Gut, das ist zu Protokoll gekommen.\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df 5 98 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den in der Sam-\nmeldrucksache enthaltenen Beschlu\u00dfempfehlungen die\nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten in den Aussch\u00fcssen fest, es sei denn, es\nwird noch ein anderes Abstimmungsverhalten angek\u00fcn-\ndigt. - Das ist nicht der Fall. Damit ist der Drucksache im\nSinne von 5 98 Abs. 7 der GO durch den Landtag zu-\ngestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist hiermit auch be-\nendet.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Die Tages-\nordnung der 77. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist\nabgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 78. Sitzung auf mor-\ngen, Donnerstag, den 23. April 1998, 10.00 Uhr, festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen\nvor.\nDie 77. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist hiermit\ngeschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhause-\nweg.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 19.02 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n- SDV - Tharandter Stra\u00dfe 23-27, 01159 Dresden,\nTel. (0351) 4.2030 l Fax 4203267\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00\n\n5640\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t1Er\u00f6ffnung\n\t1 Abberufung des Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes\n\t2 Entwicklung der Europ\u00e4ischen Union\n\t3 - 2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes\n\t4 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Personalausweise und zur Ausf\u00fchrung des Pa\u00dfgesetzes\n\t5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Reisekostengesetzes und des S\u00e4chsischen Umzugskostengesetzes\n\t6 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Land Nordrhein-Westfalen ...\n\t7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Freistaat Th\u00fcringen\n\t8 Staatliche Studienakademie\n\t9 - Abschaffung des Mi\u00dfbrauchs der Sozialversicherungsfreiheit von geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungen\n\t10 Freibetr\u00e4ge f\u00fcr Erwerbst\u00e4tige in der Sozialhilfe\n\t11 S\u00e4chsischer Tierschutzbericht 1997\n\t12 Jahresbericht 1997\n\t13 - Haushaltsrechnung 1995\n\t14 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte\n\n",
    "status": 200
}