{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T17:27:55Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:39:39Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:39:39Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "414",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T17:27:55Z",
        "date": "2001-10-12T06:39:39Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/67 14.11.1997",
        "dcterms:created": "1998-10-09T17:27:55Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:39:39Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T17:27:55Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:39:39Z",
        "modified": "2001-10-12T06:39:39Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1923",
            "3221",
            "2854",
            "3883",
            "4122",
            "4872",
            "4796",
            "5355",
            "6041",
            "4672",
            "4744",
            "5967",
            "4898",
            "4973",
            "6477",
            "5172",
            "5170",
            "5150",
            "5780",
            "5806",
            "5770",
            "6169",
            "6087",
            "5407",
            "5057",
            "6029",
            "6291",
            "5500",
            "5354",
            "5211",
            "5489",
            "5318",
            "5485",
            "6371",
            "6398",
            "6090",
            "6257",
            "5657",
            "5738",
            "5399",
            "5297",
            "5536",
            "6212",
            "6313",
            "5928",
            "6282",
            "6058",
            "4978",
            "6452",
            "6309",
            "5457",
            "5287",
            "6285",
            "5815",
            "4842",
            "6629",
            "6283",
            "5716",
            "6350",
            "4961",
            "5871",
            "6041",
            "6494",
            "6124",
            "5818",
            "5379",
            "5740",
            "5912",
            "5862",
            "5649",
            "6154",
            "5716",
            "5443",
            "5686",
            "5737",
            "5311",
            "6000",
            "5447",
            "6661",
            "6217",
            "6164",
            "6394",
            "6011",
            "6406",
            "3772"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T17:27:55Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:39:39Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/67 14.11.1997",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_67_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/67 14.11.1997",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "85"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/67 14.11.1997\n\n\nPlenarprotokoll 2/67\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n67. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 14. November 1997, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 19.50 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 4807\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 4807\nAdler, SPD 4807\nLeroff, CDU 4807\nDr. Nowak, CDU 4807\nDr. Hahn, PDS 4807\n\nAbstimmung \u00fcber ver\u00e4nderte Tagesordnung 4807\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte:\nWie weiter mit den 520-DM-Jobs?\nAntrag der Fraktion der PDS 4808\n\nFrau Schneider, PDS 4808\nBeyer, CDU 4809\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4809\nDr. M\u00fcnch, CDU 4810\nProf. Dr. Porsch, PDS 4810\nDr. M\u00fcnch, CDU 4811\nFrau Zschoche, PDS 4811\nDr. Schommer, Staatsminister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4812\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4812\nDr. Schommer, Staatsminister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4813\nBeyer, CDU 4813\n\n   2. Aktuelle Debatte:\nErsteinstellung von Hochschulabsolventen\nin den \u00f6ffentlichen Dienst\nAntrag der Fraktion der CDU 4814\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4814\nProf. Dr. Bramke, PDS 4814\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4814\nHermsdorfer, CDU 4815\nProf. Dr. Bramke, PDS 4815\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4816\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4816\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4817\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4817\nProf. Dr. Porsch, PDS 4817\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister \nder Finanzen 4817\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister \nder Finanzen 4819\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4819\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister \nder Finanzen 4820\nProf. Dr. Bramke, PDS 4820\n\n   3. Aktuelle Debatte:\nDie Situation auf dem s\u00e4chsischen \nArbeitsmarkt \u2013 Konsequenzen f\u00fcr \nden Haushalt 1998\nAntrag der Fraktion der SPD 4821\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 4821\nLehmann, CDU 4821\nProf. Dr. Porsch, PDS 4822\nBolick, CDU 4822\nBolick, CDU 4823\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 4823\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 4824\nFrau Gangloff, PDS 4824\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 4824\nDr. Kunckel, SPD 4826\nDr. Kunckel, SPD 4827\nProf. Dr. Porsch, PDS 4827\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/7266 4828\n\n\u2013 Bericht \u00fcber die Situation der Frauen \nim Freistaat Sachsen (Frage Nr. 1)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4828\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die \nGleichstellung von Frau und Mann 4828\n\n\n\n\u2013 S\u00fcdstaatler Seehofer k\u00e4mpft f\u00fcr Ostkassen\n(Frage Nr. 8)\nFrau Zschoche, PDS 4828\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 4828\nFrau Zschoche, PDS 4829\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 4829\n\n\u2013 Geplanter Verkauf des Kreiskrankenhauses\nSebnitz (Frage Nr. 2)\nDr. Hahn, PDS 4829\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 4829\nDr. Hahn, PDS 4830\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 4830\n\n\u2013 Eisenbahnverbindungen nach Brandenburg\nund Th\u00fcringen (Frage Nr. 3)\nFrau Mattern, PDS 4831\nDr. Schommer, Staatsminister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4831\n\n\u2013 Standards in Kitas (Frage Nr. 4)\nFrau Schneider, PDS 4831\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 4831\nFrau Zschoche, PDS 4832\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 4832\n\n\u2013 Kiessandabbau in D\u00f6brichau, \nLandkreis Torgau/Oschatz (Frage Nr. 5)\nFrau Roth, PDS 4832\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandesentwicklung 4832\n\n\u2013 Polizeieinsatz am 1.11.1997 in Freiberg \n(Frage Nr. 6)\nBartl, PDS 4832\nHardraht, Staatsminister des Innern 4832\nBartl, PDS 4833\nHardraht, Staatsminister des Innern 4833\n\n\u2013 Demonstration am 1.11.1997 in Freiberg \n(Frage Nr. 7)\nAdamczyk, PDS 4833\nHardraht, Staatsminister des Innern 4833\nBartl, PDS 4833\n\n\u2013 Privatisierung von Universit\u00e4tskliniken \n(Frage Nr. 9)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 4833\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 4834\nD\u00fcrrschmidt, PDS 4834\n\n\u2013 Erfahrungsbericht \u00fcber die Situation \nder Frauen (Frage Nr. 10)\nFrau Zschoche, PDS 4834\n\n\u2013 Behinderte Kinder und Jugendliche \n(Frage Nr. 12)\nFrau Schneider, PDS 4834\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4834\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen 4835\n\nJurk, SPD: Frage Nr. 13\nAusfallbericht \u00fcber vom Freistaat Sachsen \nverb\u00fcrgte Betriebsmittelkredite 4835\nDr. Schommer, Staatsminister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4835\n\nJurk, SPD: Frage Nr. 14\nAbordnung des Schulleiters der Mittelschule\nBad Muskau 4835\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4835\n\n3  3. Lesung des Entwurfs Wahlrechtliches \nBegleitgesetz zur Gemeindegebietsreform\nDrucksache 2/6264, Gesetzentwurf der \nFraktion der CDU\nDrucksache 2/7377, Zusammenstellung der \nin der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 4835\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 4835\n\n4  Drogen- und Gewaltkriminalit\u00e4t von Kindern\nund Jugendlichen im Freistaat Sachsen; \nErscheinungsbild, Ursachen und Pr\u00e4ven-\ntionsm\u00f6glichkeiten\nDrucksache 2/4915, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der \nStaatsregierung\nDrucksache 2/7367, Entschlie\u00dfungsantrag der\nFraktion der SPD 4836\n\nRichter, Joachim, SPD 4836\nFrau Nicolaus, CDU 4836\nDr. Friedrich, PDS 4838\nFrau Henke, CDU 4839\nFrau Ludwig, SPD 4840\nAdamczyk, PDS 4841\nG\u00f6tzel, CDU 4841\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4841\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4843\nDr. Friedrich, PDS 4844\nFrau Henke, CDU 4844\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 4845\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 2/7367 4845\n\n5  Verhinderung illegaler Zuwanderung\nDrucksache 2/6075, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 4845\n\nBandmann, CDU 4845\nFrau Mattern, PDS 4846\nBandmann, CDU 4847\nFrau Seidel, SPD 4847\nFrau Seidel, SPD 4848\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 4848\nHardraht, Staatsminister des Innern 4849\n\nAbstimmung und Zustimmung 4850\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n\n\nFrau Mattern, PDS 4850\nFrau Mattern, PDS 4851\n\n 6 Haushaltslage der Kommunen\nDrucksache 2/5839, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4851\n\nRichter, Joachim, SPD 4851\nFlath, CDU 4852\nFrau Ostrowski, PDS 4853\nFlath, CDU 4854\nHardraht, Staatsminister des Innern 4854\nRichter, Joachim, SPD 4854\n\n 7 Verhinderung fehlgeplanter M\u00fcll-\nverbrennungsanlagen in Sachsen\nDrucksache 2/6038, Antrag der Fraktion \nder PDS, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 4855\n\nFrau Roth, PDS 4855\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 4856\nFrau Klein, SPD 4857\nFrau Roth, PDS 4858\n\n 8 Stand der kommunalen Jugendhilfeplanung\nDrucksache 2/5856, Antrag der Fraktion \nder SPD, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 4858\n\nFrau Ludwig, SPD 4858\nFrau Weber, CDU 4859\nDr. Hahn, PDS 4860\nDr. Hahn, PDS 4861\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 4861\nFrau Ludwig, SPD 4862\nFrau Ludwig, SPD 4863\n\nAbstimmung und Ablehnung 4863\n\n 9 Investitionen in die landwirtschaftliche \nNutztierhaltung in Sachsen\nDrucksache 2/5568, Antrag der Fraktion \nder CDU, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 4863\n\nLehner, CDU 4863\nFrau Klein, SPD 4864\nDr. Langer, PDS 4865\nWehnert, fraktionslos 4866\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr \nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 4867\nDr. Jahr, CDU 4868\n\n10 Beschlu\u00df des Landtages zu den \nDrucksachen 2/0966 und 2/0640 \n,,Coswiger Besch\u00e4ftigungsmodell\u201c\nDrucksache 2/3087, Antrag der Fraktion \nder PDS, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 4869\n\nFrau Schneider, PDS 4869\nFrau Schneider, PDS 4870\nDr. M\u00fcnch, CDU 4870\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 4871\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4871\nFrau Zschoche, PDS 4872\n\n11 Privatfinanzierung und Bau der \nBundesautobahn 17 (Dresden\u2013Prag)\nDrucksache 2/6873, Antrag der Fraktion \nder SPD, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 4873\n\nGerlach, SPD 4873\nLeroff, CDU 4873\nFrau Ostrowski, PDS 4875\nFrau Ostrowski, PDS 4876\nLeroff, CDU 4876\nGerlach, SPD 4876\n\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/7383 4877\nFrau Ostrowski, PDS 4877\nLeroff, CDU 4877\nGerlach, SPD 4877\nDr. Hahn, PDS 4877\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 2/6873 4877\n\n12 Wohngeldstrukturreform\nDrucksache 2/6744, Antrag der Fraktion \nder PDS, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 4878\n\nFrau Ostrowski, PDS 4878\nFranke, CDU 4878\nFrau Stachorra, SPD 4879\nHardraht, Staatsminister des Innern 4880\nFrau Ostrowski, PDS 4880\n\nAbstimmung und Ablehnung 4880\n\n13 Antr\u00e4ge von Abgeordneten \nauf Erhebung der Abgeordnetenanklage\ngem\u00e4\u00df Artikel 118 der Verfassung \ndes Freistaates Sachsen in den \nDrucksachen 2/7380, 2/7381 und 2/7382\nBeschlu\u00dffassung \u00fcber die \u00dcberweisung an\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung\nund Immunit\u00e4tsangelegenheiten (einzeln) 4881\n\nBartl, PDS 4881\nKosel, PDS 4883\nD\u00fcrrschmidt, PDS 4884\nAdler, SPD 4884\nDr. Hahn, PDS 4884\nDr. Hahn, PDS 4886\nAdler, SPD 4886\nAdler, SPD 4886\nProf. Dr. Porsch, PDS 4886\nDr. Nowak, CDU 4887\nBartl, PDS 4888\n\nAbstimmungen und \u00dcberweisung \nan den Ausschu\u00df 4888\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4888\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 67. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nAlbrecht, Frau Bellmann, Herr L\u00e4mmel, Herr Jurk und\nHerr Pietzsch.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte Sie, folgende\nStreichungen vorzunehmen: Es handelt sich um die Tages-\nordnungspunkte 3, 4 sowie 6 bis 9. Das sind die 3. Lesun-\ngen, die wir bereits am gestrigen Tage durchgef\u00fchrt\nhaben.\nMeine Damen und Herren! Weitere Antr\u00e4ge liegen mir\nschriftlich nicht vor. Ich frage Sie: Gibt es weitere Antr\u00e4ge\nzur Tagesordnung? \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMeine Fraktion m\u00f6chte gern den Tagesordnungspunkt 20,\nInterministerielle Arbeitsgruppe f\u00fcr Suchtfragen und Dro-\ngenbek\u00e4mpfung, Drucksache 2/6150, von der heutigen\nTagesordnung absetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Antr\u00e4ge? \u2013 Herr Leroff,\nbitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Die CDU-Fraktion bittet darum, den Tagesordungs-\npunkt 18, Landeshilfsmittelzentrum (LHZ) f\u00fcr Blinde und\nSehbehinderte in Sachsen, Drucksache 2/3854, von der\nTagesordnung abzusetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte, das\nzur Kenntnis zu nehmen. Es erhebt sich auch kein Wider-\nspruch.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr\nDr. Nowak.\n\nDr. Nowak,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Im Ergebnis der gestern erfolgten\nAbstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des Bewer-\ntungsausschusses des S\u00e4chsischen Landtages haben zahl-\nreiche Abgeordnete dieses Hohen Hauses Antrag auf\nErhebung einer Abgeordnetenanklage gem\u00e4\u00df Artikel 118\n\nder S\u00e4chsischen Verfassung gegen drei stasibelastete\nAbgeordnete gestellt. Die drei Antr\u00e4ge liegen vor und\ntragen die Drucksachennummern 2/7380, 2/7381 und\n2/7382. Sie sind noch nicht vollst\u00e4ndig ausgeteilt; lediglich\nder erstgenannte liegt schon vor. Die anderen beiden\nAntr\u00e4ge werden sicherlich gleich folgen.\nIch bitte daher um die Aufnahme eines zus\u00e4tzlichen\nTagesordnungspunktes, Drei Antr\u00e4ge auf Erhebung der\nAbgeordnetenanklage, in die heutige Tagesordnung und\nschlage f\u00fcr den Fall der Zustimmung dieses Hohen Hau-\nses vor, dies als letzten Punkt zu behandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chten wir feststellen, da\u00df die\nAntr\u00e4ge, die in die Tagesordnung aufgenommen werden\nsollen, dem Hohen Hause noch nicht, jedenfalls nicht kom-\nplett vorliegen. Das m\u00f6chte ich nur noch einmal festhalten.\nZum zweiten haben wir mehrfach erkl\u00e4rt, da\u00df wir das\ngesamte Verfahren f\u00fcr grundgesetzwidrig halten und aus\ndiesem Grund auch der Aufnahme in die heutige Tages-\nordnung nicht zustimmen werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Was das formale Verfahren betrifft, so\ndarf ich zur Kenntnis geben, da\u00df die Antr\u00e4ge eingebracht\nund mit einer Nummer versehen worden sind. Sp\u00e4testens\nvor der Behandlung mu\u00df dann jedoch der Antrag vorlie-\ngen. Wir k\u00f6nnen also \u00fcber die Aufnahme in die heutige\nTagesordnung durchaus abstimmen.\nIch lasse deshalb \u00fcber den Antrag zur Annahme eines\nzus\u00e4tzlichen Tagesordnungspunktes ,,Abgeordnetenan-\nklage\u201c abstimmen. Wer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist\ndem Antrag mehrheitlich zugestimmt worden. Dieser\nPunkt wird als letzter Tagesordnungspunkt unserer heuti-\ngen Beratung eingeordnet werden.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann\ngilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung mit den beschlos-\nsenen \u00c4nderungen f\u00fcr unsere heutige Beratung als ver-\nbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4807\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Wie weiter mit den 520-DM-Jobs?\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Ersteinstellung von Hochschulabsolventen\nin den \u00f6ffentlichen Dienst\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n3. Aktuelle Debatte: Die Situation auf dem s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt \u2013\nKonsequenzen f\u00fcr den Haushalt 1998\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nder GO 60 Minuten. Die Verteilung der Gesamtredezeit\nauf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\n\nmen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten, PDS 15 Minuten;\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nWie weiter mit den 520-DM-Jobs?\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der PDS-Frak-\ntion das Wort. Die weitere Reihenfolge in der Debatte lau-\ntet: CDU, SPD, CDU, Staatsregierung. Die Debatte ist\ner\u00f6ffnet. Frau Schneider, Fraktion der PDS, Sie haben das\nWort.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Fr\u00fch 3.30 Uhr aufstehen, mit dem eigenen Pkw\nzum Hauseingang zehn Stra\u00dfen weiter fahren, wo die Sta-\npel mit den Zeitungen stehen, die bis 6 Uhr verteilt werden\nm\u00fcssen; wer krank wird, mu\u00df sich selbst eine Vertretung\nsuchen, kein Weihnachts- und kein Urlaubsgeld, keine\nRenten- und keine Sozialversicherung, aber Werbepflicht\nund Wettbewerb, und das alles f\u00fcr ca. 350 DM bis 500 DM\nim Monat.\nDie Kontrolle dar\u00fcber haben sogenannte Bereichsleiter.\nGanzt\u00e4gig haben sie f\u00fcr ca. 600,- DM Reklamationen zu\nbearbeiten. Sie m\u00fcssen abrufbereit sein, Wettbewerb orga-\nnisieren und Zeitungsgeld kassieren.\nWovon ich spreche, meine Damen und Herren, das ist ein\nMedienvertrieb der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c, in dem mit\nAusnahme des Leiters und einer oder anderthalb Sach-\nbearbeiterstellen ca. 70 bis 80 sogenannte Kleinunterneh-\nmer t\u00e4tig sind, die allesamt s\u00e4mtliche Kriterien der Schein-\nselbst\u00e4ndigkeit erf\u00fcllen.\nAuf \u00e4hnliche Weise kommen auch t\u00e4glich die Briefe in die\nBriefk\u00e4sten oder die Pakete von Quelle, Otto, oder wie sie\nalle hei\u00dfen, an den Mann.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Keine Reklame bitte!)\n\nDie Leute am Telefon, die daf\u00fcr die Bestellungen ent-\ngegennehmen, haben oft auch solche Jobs. Die Zahlung\nerfolgt nach Bestellung. Keinerlei Versicherungsschutz,\nkeine Mittagspausen, Abmelden beim Klogang.\nDieselbe Frau, meine Damen und Herren, die noch vor\neinem Monat als tariflich bezahlte Fachkraft an der Kasse\nbei Schlecker oder Hertie sa\u00df, sitzt auch heute noch dort,\n\nallerdings nur f\u00fcr 520 DM und bei Wegfall der Betriebs-\nzugeh\u00f6rigkeitszeiten.\nFragen Sie die sogenannte Kleinunternehmerin, die Ihnen\ndas Bier ausschenkt, oder die Putze, die Ihnen den Dreck\nwegr\u00e4umt. Der Service-Fortschritt, meine Damen und Her-\nren, wird durch Tagel\u00f6hnerjobs erkauft. 6,4 Millionen sol-\ncher Jobs gibt es offiziell, auf 12 Millionen lauten die Sch\u00e4t-\nzungen.\nDie urspr\u00fcnglich gute und auch von uns gew\u00fcnschte\nInstanz, sich etwas \u00fcber 520-DM- bzw. 610-DM-Jobs hin-\nzuzuverdienen, zum Beispiel f\u00fcr Sch\u00fcler, Studenten, Rent-\nner, Hausfrauen, wird nun industrialisiert. Genau dagegen\nhaben wir etwas, weil Normalarbeitsverh\u00e4ltnisse massen-\nweise zergliedert werden, um in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Ver-\nsicherungsbeitr\u00e4ge zu sparen und Profite zu maximieren.\nDie eigentlichen Gewinner sind die gro\u00dfen Unternehmen\nwie die ,,SZ\u201c, die sich im \u00fcbrigen eines der modernsten\nVerlagsh\u00e4user Europas leistet.\nZirka eine halbe Million Zeitungsboten sind geringf\u00fcgig\nBesch\u00e4ftigte in Deutschland. 165 000 gibt es im Reini-\ngungsgewerbe, zirka 400 000 im produzierenden und\n264 000 im Gastst\u00e4ttengewerbe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nFrau Schneider, PDS: Diesem Boom an den prek\u00e4ren Be-\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen hat die Politik in Bonn und\nDresden T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet, vor allen Dingen durch\nrigorose und bedingungslose Privatisierung, zum Beispiel\nim Dienstleistungssektor.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau Schneider, PDS: Und wenn Sie, verehrte Mitglieder\nder CDU-Fraktion, sich \u00fcber Steuerausf\u00e4lle und sich lee-\nrende Versicherungskassen Krokodilstr\u00e4nen vergie\u00dfen,\ndann ist dies verlogen.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4808\n\n\n\nIch sage Ihnen, daran haben Sie wesentlich Mitschuld.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Darf ich bit-\nten, da\u00df die vielen Einzelgespr\u00e4che doch zumindest hier\nim Plenarsaal unterbleiben, weil das st\u00f6rt, in Ruhe zuh\u00f6-\nren zu k\u00f6nnen.\nIch erteile der Fraktion der CDU das Wort. Bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWenn die SED-Nachfolger ein bundespolitisches Thema\nauf die Tagesordnung setzen, mu\u00df man fragen, mit wel-\ncher Zielstellung.\nAus Gr\u00fcnden der fehlenden Zust\u00e4ndigkeit wird der Land-\ntag keine Probleml\u00f6sung beschlie\u00dfen. M\u00f6glich ist, da\u00df\nman drau\u00dfen im Land den Eindruck erwecken m\u00f6chte,\nder Landtag debattiert, ohne aber etwas zu bewegen.\nWir, die CDU-Fraktion, befassen uns nat\u00fcrlich auch mit\nbundespolitischen Themen, aber wirkungsvoll.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBeyer, CDU: \u2013 Nein, bei 3 Minuten, tut mir leid.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie bekommen Sie ja zugerechnet!)\n\n\u2013 Trotz allem!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ach, trotzdem!)\n\nWir befassen uns wirkungsvoll mit solchen Themen, wenn\nwir einmal vom Bundesrat absehen, \u00fcber den Einflu\u00df\ndurch unsere Bundestagsabgeordneten oder zum Beispiel\n\u00fcber den Einflu\u00df, den die Mittelstands- und Wirtschafts-\nvereinigung der CDU/CSU auf die Politik in Bonn nimmt.\nDie Steuerkasse, meine Damen und Herren, ist von\nSchwindsucht befallen. In der Sozialkasse herrscht Ebbe,\nwenn man die Pflegekasse ausnimmt. Aber geringf\u00fcgige\nund sozialversicherungsfreie Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse\nsind doch wohl nicht die eigentliche Ursache. Solange die\nArbeitslosigkeit so hoch ist, wird unserem arbeitszentrier-\nten Solidarsystem nicht gen\u00fcgend Geld zuflie\u00dfen, ob nun\nmit sozialversicherungsfreien Billigjobs oder ohne, zumin-\ndest bei unver\u00e4ndertem Anspruchsniveau an das System\nund einschlie\u00dflich der Ausbeutungs- und Mi\u00dfbrauchs-\ngefahr.\nBelastet man nun die 520-DM-Jobs mit vollen Abgaben,\nwerden sie zum Nachteil der betroffenen Gruppen des\nMittelstands und der Kassen verschwinden. Sie werden\nnicht als Vollzeitjobs auftauchen. Schwarzarbeit wird wei-\nter zunehmen.\nNicht auf das gew\u00fcnschte Ergebnis einer staatlichen Regu-\nlierung kommt es an, sondern auf das mit hoher Wahr-\nscheinlichkeit Eintretende. Abhilfe bringen drei Ma\u00df-\nnahmen: Zuerst eine Steuerreform mit Steuersenkung f\u00fcr\nUnternehmen und B\u00fcrger,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nalso zugunsten von Investitionen und zugunsten der Bin-\nnennachfrage\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas machen Sie schon 15 Jahre,\n\nund nichts passiert!)\n\ndurch eine Steuerreform mit breiterer Bemessungsgrund-\nlage, also mit Schlie\u00dfen der Steuerschlupfl\u00f6cher.\n\nDann, meine Damen und Herren, m\u00fcssen die Lohnneben-\nkosten endlich sinken. Und sie d\u00fcrfen nicht weiter steigen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nDas hei\u00dft aber auch hier: kein Nullsummenspiel, sondern\nEinsparungen im System. Verantwortlich sind Tarifpart-\nner, der Gesetzgeber und jeder einzelne, der heute noch\nglaubt, das soziale System ausbeuten zu m\u00fcssen.\nWas Lohnnebenkosten hei\u00dft, wird gerade bei den 610-DM-\nJobs drastisch deutlich. Jetzt kostet der Job 786,29 DM.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Beyer, bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nBeyer,  CDU:  Bei voller Belastung w\u00fcrde er 1 417 DM\nkosten.\nMeine Damen und Herren, allein weil die 520-DM-Jobs ein\nFlexibilisierungsbaustein sind, d\u00fcrfen sie nicht verschwin-\nden. Und jeder Eingriff, \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Beyer, bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nBeyer, CDU: \u2013 um Mi\u00dfbrauch eventuell zu begegnen \u2013 ja-\nwohl \u2013, kann nach hinten losgehen. Die Nachfrager auf\ndem Arbeitsmarkt und die Mittelst\u00e4ndler brauchen \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Beyer, bitte den Schlu\u00dfsatz.\n\nBeyer, CDU: \u2013 die 610-Mark-Jobs.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das, was als Aushilfst\u00e4tigkeit f\u00fcr Sch\u00fcler,\nStudenten, Hausfrauen und Rentner gedacht war, ist zum\nmillionenfachen Mi\u00dfbrauch in Deutschland verkommen.\n\n(Lehmann, CDU: Warum denn?)\n\nUnd das hat Ihre CDU in Bonn\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nzum Beispiel jetzt auch festgestellt.\nIn Deutschland haben wir nach Sch\u00e4tzungen ungef\u00e4hr\n4,5 Millionen Menschen in diesen sozialversicherungs-\nfreien Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen. Und das ist nicht mehr\nhinnehmbar, weder im Interesse der Besch\u00e4ftigten noch im\nInteresse der gesamten Gesellschaft.\n\n(Lehmann, CDU:\nMachen Sie doch einen Vorschlag!)\n\nDenn uns fehlen dadurch Einnahmen im Sozialver-\nsicherungssystem. Die Besch\u00e4ftigten haben keine Anspr\u00fc-\nche an die Rentenversicherung. Das f\u00fchrt gerade bei\nAlleinstehenden direkt in die Altersarmut. Und nat\u00fcrlich\nwird mit den geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten auch Druck auf die\nregul\u00e4ren Arbeitspl\u00e4tze ausge\u00fcbt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb hat die SPD-Bundestagsfraktion schon in der vori-\ngen Legislaturperiode einen Gesetzentwurf eingebracht,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4809\n\n\n\num eben diesen Mi\u00dfbrauch der Geringf\u00fcgigkeit zu unter-\nbinden. Der ist bisher von CDU, CSU und F.D.P. immer\nabgelehnt worden.\n\n(Zuruf von der PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nNach den Vorstellungen der SPD soll folgendes geregelt\nwerden:\nErstens. Der Anreiz, regul\u00e4re Arbeitsverh\u00e4ltnisse in\ngeringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse zu zerst\u00fcckeln,\nsoll verschwinden.\nZweitens: Mehr Arbeitnehmerrechte.\nDrittens: Mehr soziale Sicherung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten.\n\n(Lehmann, CDU: Viertens: Mehr \u2026)\n\nUnd viertens mehr Solidarit\u00e4t bei der Finanzierung der\nSozialversicherungssysteme.\nMeine Damen und Herren, viele geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte\nhaben Anspr\u00fcche aus der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung, und zwar zum Beispiel \u00fcber eine Familienver-\nsicherung durch ihren Ehepartner. Eine solche Beitragsfrei-\nstellung ist aber nicht gerechtfertigt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWer Leistungen aus sozialen Sicherungssystemen ent-\nnimmt, mu\u00df entsprechend seinem Lohn auch in diese Kas-\nsen einzahlen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nUnd f\u00fcnftens sollen nat\u00fcrlich mit diesem Gesetzesvor-\nschlag auch die Beitragss\u00e4tze zur Rentenversicherung und\nzur Krankenversicherung gesenkt werden.\nDas soll nach den Vorstellungen der SPD dadurch erreicht\nwerden, da\u00df alle Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse ab einer\nBagatellgrenze in die Sozialversicherungspflicht einbezo-\ngen werden mit Ausnahme der Saisonarbeitskr\u00e4fte, die\neinen Arbeitsvertrag bis zu zwei Monaten haben.\nNat\u00fcrlich ist auch dar\u00fcber nachzudenken, ob noch andere\nGruppen dort einzubeziehen sind, z. B. Sch\u00fcler und Stu-\ndenten. Aber da\u00df etwas getan werden mu\u00df, meine Damen\nund Herren, das m\u00fc\u00dften Sie hier in diesem Hohen Hause\nalle wissen. Das haben eben auch Ihre Abgeordneten in\nBonn erkannt, zumindest teilweise. Und ich glaube, wir\nsind alle gut beraten \u2013 Sie haben vorhin auch gesagt, was\nwir f\u00fcr M\u00f6glichkeiten haben \u2013, mit den Bundestagsabge-\nordneten der jeweiligen Parteien diesbez\u00fcglich zu reden,\ndamit wir hier endlich zu einer vern\u00fcnftigen Regelung\nkommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU, Herr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! ,,Mittendrin und trotzdem drau\u00dfen\u201c,\nso hei\u00dft das Motto, mit dem verschiedene Frauenverb\u00e4nde\nund Arbeitnehmerorganisationen f\u00fcr eine gesetzliche Neu-\nregelung der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung eintreten.\nFrau Dr. Volkmer, ich stimme Ihnen zu:\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie als Ausnahme konzipierte geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung\nwird mehr und mehr zur Regel. Vollzeitjobs werden zer-\nteilt, und das gesamte Sozialsystem wird belastet.\n\n(Richtig! bei der SPD)\n\nWas mir aber in Ihren Ausf\u00fchrungen zu kurz gekommen\nist, ist die Arbeitgeberseite. Ich wei\u00df nicht, ob jemand von\nder Opposition \u00fcberhaupt noch einmal mit Arbeitgebern\nspricht.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDazu zwei Anmerkungen. Die Gespr\u00e4che, die ich mit\nUnternehmern, mit Kammern und Verb\u00e4nden gef\u00fchrt\nhabe, lassen sich auf einen Punkt bringen: Die Wirtschaft\nwill keine weitere Erh\u00f6hung der Arbeitskosten. Sie\nbraucht unter den zur Zeit gegebenen Bedingungen die\n520-DM-Jobs.\n\n(Adler, SPD:\nDeswegen machen Sie das, die 520-DM-Jobs!)\n\n\u2013 Kollege Adler, lassen Sie es mich doch deutlicher sagen:\nF\u00fcr einige kleine Unternehmen \u2013 ich denke zum Beispiel\nan Einzelh\u00e4ndler, an die Gastronomie, ich denke an\nB\u00e4cker \u2013 sind diese Jobs existenzsichernd.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Schneider, was Sie hier geboten haben, ist wirklich\ndas Letzte.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDa\u00df Sie wiederum das M\u00e4rchen von den armen, ausgebeu-\nteten Arbeitnehmern erz\u00e4hlen, nehme ich Ihnen nicht \u00fcbel.\nDas geh\u00f6rt zu Ihrer Rolle. Wie Sie aber ehrliche Arbeit\ndurch Ihre Wortwahl abgewertet haben, das ist schon,\nmeine ich, in keiner Weise zu akzeptieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n,,Jemandem den Dreck wegr\u00e4umen\u201c, wer solche Worte\ngebraucht, ich wei\u00df nicht, welche Einstellung er zu ehr-\nlicher Arbeit hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nKollegen von der SPD, die Ursachen des rasanten Anstiegs\nder geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung m\u00fcssen beseitigt werden!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ja, bitte sehr.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Dr. M\u00fcnch, denken Sie nicht,\nda\u00df sehr viel mehr ehrliche Arbeit abgewertet wird, wenn\nf\u00fcr die gleiche Arbeit im Westen 610 DM und im Osten\n520 DM bezahlt werden?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Das ist doch ganz einfach, Prof. Porsch,\ndas kleine Einmaleins. Sie wissen doch gar nicht, wie das\nfunktioniert. Das ist eine Frage der Lohnentwicklung zwi-\nschen Ost und West.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, ich bitte, da\u00df sich Ihre\nZwischenbemerkungen auf einen Zwischenruf beschr\u00e4n-\nken.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Darf ich noch auf Prof. Porsch au\u00dfer-\nhalb der Redezeit eingehen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, Sie auf jeden Fall, wenn Sie die Frage\nbeantworten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4810\n\n\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Herr Professor Porsch, weil Sie gerade\nwieder mit den H\u00e4nden in den Hosentaschen dastanden\nbei der Anfrage, was aus meiner Sicht auch eine Frage der\nH\u00f6flichkeit ist, m\u00f6chte ich doch folgendes sagen:\n\n(Lachen und Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSie stehen immer da und zeigen auf Ihre vollen Taschen.\n\n(Lachen und Beifall bei der CDU)\n\nIn Wirklichkeit, Prof. Porsch, ist aber in Ihren Taschen nur\nM\u00fcll,\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nM\u00fcll, den Sie zu feige waren zu verbrennen.\n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas habe ich schon gemacht!\n\nIch habe leere Taschen!)\n\nIch fahre fort. Die Ursachen des rasanten Anstiegs der\ngeringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung m\u00fcssen beseitigt werden.\nWeil die Lohnnebenkosten so unvertretbar gestiegen sind,\nweil ideologische Barrieren noch immer Ver\u00e4nderungen\nblockieren und weil die f\u00fcr einen erfolgreichen weltweiten\nWettbewerb notwendige Flexibilit\u00e4t nicht gew\u00e4hrleistet\nist, deshalb weichen die Unternehmen auf die rechtlich\nzul\u00e4ssige Alternative der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung aus.\n\n(Jawohl! bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr M\u00fcnch, bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDie Redezeit von Herrn M\u00fcnch ist vorbei.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: \u2013 Letzter Satz vielleicht, speziell f\u00fcr die\nKollegin Volkmer. Kollegin Volkmer, wer die Ver\u00e4nde-\nrung der 520-DM-Jobs fordert, ohne ihre vielf\u00e4ltigen Ver-\nnetzungen ausreichend zu ber\u00fccksichtigen, der, Herr Pr\u00e4-\nsident, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist ,,mit-\ntendrin und trotzdem drau\u00dfen\u201c.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\n\nZurufe von der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Pr\u00e4sident des Verbandes Deutscher Anzeigen-\nbl\u00e4tter kritisierte k\u00fcrzlich die Politikerinnen und Politiker,\ndie die 520-DM-Jobs abschaffen wollen. Er sagte, dann\nw\u00fcrden die traditionellen Presseunternehmen den moder-\nnen elektronischen Informationssystemen geopfert.\nWenn Sie \u2013 und das h\u00f6rte ich aus Ihren Reden heraus, sehr\ngeehrter Herr Dr. M\u00fcnch \u2013 der gleichen Auffassung sind,\ndann sollten Sie sich f\u00fcr folgenden Wahlslogan entschei-\nden: ,,Unsere Zukunft ist die Vergangenheit!\u201c\n\n(Zurufe von der CDU: Ihre!)\n\nDenn mit Lohndumping ist der Fortschritt nicht aufzuhal-\nten, und mit prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung gewinnen letztlich die\nUnternehmerinnen und Unternehmer nichts, keine Wett-\nbewerbsvorteile. Das Gegenteil ist der Fall: Das f\u00e4llt ihnen\nselber auf die F\u00fc\u00dfe.\nIch sehe das wie folgt. Es entstehen Wettbewerbsver-\nzerrungen, viele entziehen sich ganz einfach dem Wett-\n\nbewerb. Die billig bezahlte Arbeit produziert unmittelbar\nArmut. Die Nachfrage und die Kaufkraft sinken. Die\nSozialversicherungssysteme bluten aus, und das gesell-\nschaftliche Desaster ist perfekt. Das w\u00e4re die Perspektive,\ndie Sie hier aufgezeigt haben.\nWir denken, auch bei der Tatsache und die Tatsache\nber\u00fccksichtigend, da\u00df z. B. \u00fcber 70 % Frauen in diesen\ngeringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen sind und diese\nBesch\u00e4ftigung f\u00fcr sie sozusagen zum Normalarbeitsver-\nh\u00e4ltnis wird, ist jeder Schritt weg von prek\u00e4rer Besch\u00e4fti-\ngung \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Zschoche, PDS: \u2013 hin zu einem Abbau der mittelba-\nren Diskriminierung der Frauen der richtige Schritt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Zschoche, PDS: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Frau Zschoche, ist Ihnen bekannt, da\u00df\nim Dezember im zust\u00e4ndigen Ausschu\u00df in Bonn eine\nAnh\u00f6rung zur geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigung stattfindet?\n\nFrau Zschoche, PDS: Ja, das ist mir bekannt. Ich m\u00f6chte\nvielleicht gleich einmal darauf eingehen. Ich habe mich\ndamit besch\u00e4ftigt, welche Konzepte die einzelnen Parteien\ndiesbez\u00fcglich vertreten. Es ist erstaunlich, in welch cleve-\nrer Weise der kleine Koalitionspartner F.D.P. die gro\u00dfe\nCDU bislang erfolgreich daran gehindert hat, etwas gegen\ndie 520- oder 610-DM-Jobs zu tun, denn da gibt es sehr\nviele Pro-Stimmen.\nDie CDU besch\u00e4ftigt sich ihrerseits \u2013 das wei\u00df ich auch \u2013\nmittlerweile mit sogenannten Kombil\u00f6hnen. Die SPD ringt\nnoch darum, eine Bagatellgrenze festzulegen. F\u00fcr die PDS\ngibt es drei glasklare Forderungen:\n1. Trendwende in der Zergliederung der Normalarbeits-\nverh\u00e4ltnisse zu prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen;\n2. fordern wir f\u00fcr jede Erwerbsarbeitsstunde die Sozial-\nversicherungspflicht, und wenn das eine geringf\u00fcgige\nBesch\u00e4ftigung ist, soll der Arbeitgeber die Sozialver-\nsicherungsbeitr\u00e4ge zahlen, und\n3. reicht uns die Versicherungspflicht f\u00fcr jede Arbeits-\nstunde nicht; denn wir sind gegen Arbeitsverh\u00e4ltnisse\nf\u00fcr jeden Preis, und da unterscheiden wir uns, Herr\nDr. M\u00fcnch. Sie nehmen prononciert Stellung f\u00fcr die\nUnternehmerinnen und Unternehmer, und wir nehmen\nprononciert Stellung und vertreten Interessen der Besch\u00e4f-\ntigten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIm \u00fcbrigen darf ich Sie darauf verweisen, da\u00df die PDS mit\neinem sehr umfangreichen alternativen Entwurf die Dis-\nkussion bereichert hat. Wir gehen \u00fcber die Kritik an den\nprek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen hinaus; wir haben\nein Konzept zur Schaffung eines \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten\ndauerhaften Besch\u00e4ftigungssektors und ein Konzept zur\nsozialen Grundsicherung vorgelegt mit dem Ziel, den Tur-\nbulenzen auf dem Arbeitsmarkt, der Besch\u00e4ftigungskrise\nund den zunehmenden Verarmungsprozessen entgegen-\nzuwirken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4811\n\n\n\nIch bitte Sie, nehmen Sie teil an der Diskussion und Quali-\nfizierung dieses grundlegenden neuen Ansatzes, und dann\nwerden wir uns auch dar\u00fcber unterhalten k\u00f6nnen, ob und\nwie weitere Arbeitspl\u00e4tze, an denen Ihnen genauso liegt\nwie uns, geschaffen werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nWird das gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die\nFraktion der SPD.\n\n(Zurufe von der SPD: Nein.)\n\nIch frage die Fraktion der PDS. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann bitte ich die Staatsregierung, das Wort zu nehmen.\nBitte, Herr Dr. Schommer, Sie haben das Wort.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Eigentlich\nist es mir zutiefst zuwider, insbesondere nach den Beitr\u00e4-\ngen der Abgeordneten Frau Zschoche und Frau Schneider,\nzu diesem Antrag der PDS-Fraktion zu sprechen.\nAber da es unglaublich viele Menschen in diesem Lande\ngibt, f\u00fcr die diese Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten eine\nChance sind, in den Arbeitsmarkt integriert zu bleiben,\nwill ich diesen Menschen die Haltung der Staatsregierung\ndarstellen, nat\u00fcrlich f\u00fcr dieses Hohe Haus; das ist eine\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit.\nMeine Damen, meine Herren! Grund f\u00fcr die gegenw\u00e4rtige\nDiskussion sind vor allen Dingen der unertr\u00e4gliche\nAnstieg bei den Rentenbeitr\u00e4gen und die zur Zeit kursie-\nrenden Zahlen von 5 bis 6 Millionen geringf\u00fcgig Besch\u00e4f-\ntigten. Die Verl\u00e4\u00dflichkeit dieser Zahlen ist offen. Je nach\nErfragungs- und Erfassungsmethoden schwanken diese\nZahlen zwischen 1,6 und 6 Millionen. Aber es bleibt fest-\nzuhalten: Es gibt einen Trend zu dieser Form der Besch\u00e4f-\ntigung. Diese Entwicklung hat ohne Einschr\u00e4nkung auch\nAuswirkungen auf die Sozialversicherungssysteme. Aber\num zu entscheiden, welche Schlu\u00dffolgerungen man aus\ndieser Entwicklung zieht, mu\u00df man ihren wirklichen\nUrsachen auf den Grund gehen.\nFrau Dr. Volkmer, Ihr Beitrag hat deutlich gemacht,\nworum es Ihnen geht. Sie haben w\u00f6rtlich gesagt: Uns feh-\nlen Einnahmen. Das ist Ihr Motiv f\u00fcr Eingriffe. Sie machen\nkeine Ursachenanalyse. Sie haben es w\u00f6rtlich gesagt.\nIn der Zunahme, meine Damen, meine Herren, der gering-\nf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse kommen tiefgreifende\nVer\u00e4nderungen der Arbeitswelt und des Arbeitsmarktes\nzum Ausdruck. Diese Entwicklung beschreibt einen Such-\nproze\u00df auf dem Arbeitsmarkt, einen Suchproze\u00df der\nUnternehmen und auch der Menschen, um unter den herr-\nschenden Rahmenbedingungen wettbewerbsf\u00e4hig zu blei-\nben.\nDer Einsatz geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigter erm\u00f6glicht nicht nur\ndem Bundesfinanzminister Steuereinnahmen, die sonst\nnicht entstanden w\u00e4ren. Der Einsatz geringf\u00fcgig Besch\u00e4f-\ntigter erm\u00f6glicht den Unternehmen nicht nur Kostensen-\nkung durch Einsparung, sondern auch h\u00f6here Flexibilit\u00e4t.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Da ich Angst habe, da\u00df ich mei-\nne Frage dann vielleicht stelle, wenn Sie gerade am Ende\nIhres Redebeitrages sind, frage ich Sie jetzt, ob Sie in Ihrem\nBeitrag auch darauf eingehen, wie Sie das Problem l\u00f6sen\nwollen. Auch Sie, Kollege M\u00fcnch, haben gesagt, Sie sind\ngegen den Mi\u00dfbrauch dieser Besch\u00e4ftigung, aber Sie haben\nin Ihrem Beitrag nicht gesagt, wie Sie das l\u00f6sen wollen.\nWerden Sie uns Ihre Vorstellungen dazu sagen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWarten Sie es ab! Es ist f\u00fcr mich eine Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit, da\u00df ich, bevor ich \u00fcber L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten disku-\ntiere, zun\u00e4chst einmal die Analysen vortrage und Ihre fal-\nschen Analysen richtigstelle, damit wir wissen, wor\u00fcber\nwir reden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sprach eben von der h\u00f6heren Flexibilit\u00e4t. In den Betrie-\nben arbeitet etwa die H\u00e4lfte der dort Besch\u00e4ftigten, um\nSaisonspitzen und sonstige Personalengp\u00e4sse aufzufan-\ngen, die nicht regelm\u00e4\u00dfig und nicht ganzj\u00e4hrig anfallen.\nDies trifft insbesondere auf den deutschen Mittelstand zu,\ndie kleinen und mittleren Unternehmen.\nNach Erkenntnissen des Mittelstandsinstituts werden die\nAushilfen zu mehr als 90 % von mittelst\u00e4ndischen Betrie-\nben und Haushalten ben\u00f6tigt. Man mag \u00fcber den Prozent-\nsatz streiten. Aber der Anteil ist \u00fcberdurchschnittlich\nhoch. Herr Dr. M\u00fcnch hat ebenso wie Herr Beyer in sei-\nnem Beitrag zu Recht darauf hingewiesen. Dies gilt f\u00fcr\nviele Bereiche in unserer Wirtschaft.\nDieser sich vollziehende Umbruch in der Arbeitswelt hat\nnat\u00fcrlich Auswirkungen auf die bestehenden Sozialver-\nsicherungssysteme, die ausschlie\u00dflich an die Erwerbsarbeit\nankn\u00fcpfen und da am bisherigen sogenannten Normal-\narbeitsverh\u00e4ltnis, also dem lebenslangen Vollzeitarbeits-\nverh\u00e4ltnis. Die v\u00f6llige Abschaffung der sozialversiche-\nrungsfreien Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse w\u00e4re aber der fal-\nsche Ansatz, um die Sozialversicherungssysteme zu retten.\nMan kann das Rad nicht einfach zur\u00fcckdrehen.\nDie schon begonnenen und voranschreitenden Ver\u00e4nde-\nrungen des Arbeitslebens sind revolution\u00e4r und nicht\nr\u00fcckholbar. Sie beruhen auf einem rasanten Produktivi-\nt\u00e4tsfortschritt und einer zunehmenden internationalen\nArbeitsteilung. Dies mu\u00df man zur Kenntnis nehmen.\nDie Abschaffung der Sozialversicherungsfreiheit f\u00fcr\ngeringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigung w\u00fcrde daher nicht den\ngew\u00fcnschten Effekt bringen. Nach Angaben des Infor-\nmationsdienstes des Instituts der deutschen Wirtschaft\nw\u00fcrden die Arbeitskosten f\u00fcr diese Jobs durch die\nAbschaffung der Sozialversicherungsfreiheit um etwa ein\nDrittel steigen. Unter diesen Bedingungen w\u00fcrde sich\ndiese Besch\u00e4ftigung nur noch f\u00fcr wenige Unternehmen\nrechnen.\nEin Abbau von Besch\u00e4ftigung und Ausgleich durch \u00dcber-\nstunden w\u00e4ren daher genauso zu bef\u00fcrchten wie die\nAbwanderung in Schwarzarbeit oder aber die Umwand-\nlung von regul\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnissen in Arbeitsverh\u00e4lt-\nnisse auf der Basis von Werksvertr\u00e4gen \u2013 von der\nSchwarzarbeit ganz zu schweigen.\nDiese Verteuerung des Faktors Arbeit w\u00fcrde insbesondere\nMittelst\u00e4ndler und Dienstleister zentral treffen, da hier\nkaum M\u00f6glichkeiten bestehen, durch Rationalisierung\ngegenzusteuern. Die schlimmste Folge w\u00e4ren Betriebs-\nschlie\u00dfungen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4812\n\n\n\nIm Zusammenhang mit der Zunahme von 520-DM-Jobs ist\nimmer wieder von Mi\u00dfbrauch die Rede. Ich appelliere aber\nan alle, mit diesem Wort vorsichtig umzugehen.\nNat\u00fcrlich gibt es Bereiche, Frau Volkmer, in denen\ndie Sinnhaftigkeit der Sozialversicherungsfreiheit von\n520-DM-Jobs in Frage steht. Zu denken ist vor allem an\nBeispiele, bei denen Arbeitnehmer mit Vier-Tage-Woche\nam f\u00fcnften Tag einem solchen Billigjob nachgehen, wie es\nbei Volkswagen in Wolfsburg der Fall sein soll.\nHier wird zu pr\u00fcfen sein, wie Vollzeitarbeitsverh\u00e4ltnisse\nund darauf aufbauende zus\u00e4tzliche Geringf\u00fcgig-Besch\u00e4f-\ntigten-Verh\u00e4ltnisse in die Sozialversicherungspflicht ein-\nbezogen werden k\u00f6nnen. Das ist ein Punkt, \u00fcber den wir\nsprechen m\u00fcssen und auch sollten.\nEbenso mu\u00df st\u00e4rker kontrolliert werden, ob jemand mit\nmehreren geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungen, bei denen ja\ndann Versicherungspflicht eintritt, dieser auch nach-\nkommt. Dies sind zwei Bereiche, \u00fcber die man auch in\nBonn wird diskutieren m\u00fcssen.\nWenn aber Unternehmen durch st\u00e4rkere Nutzung dieses\nInstruments versuchen, den Realit\u00e4ten Rechnung zu tra-\ngen \u2013 und diese Realit\u00e4ten sind nun einmal hohe Lohn-\nund Lohnnebenkosten, \u00dcberregulierung und immer st\u00e4r-\nkerer nationaler und internationaler Wettbewerbsdruck \u2013\nbzw. sich diesen Realit\u00e4ten anzupassen, und sich deshalb\nbestehender Instrumente bedienen, so darf man ihnen\nnicht Mi\u00dfbrauch vorwerfen.\nGenauso fatal ist es, wenn man bei den Ergebnissen der\nvon Parlamenten beschlossenen steuerpolitischen Ma\u00df-\nnahmen hier auch von legalen Steuerschlupfl\u00f6chern\nspricht und wenn diese Inanspruchnahme als Mi\u00dfbrauch\nbezeichnet wird.\nWir m\u00fcssen uns, wenn wir wirklich den Menschen und\nauch unseren Sozialversicherungssystemen helfen wollen,\nernster mit den Problemen der Unternehmen besch\u00e4ftigen,\nso wie Herr Dr. M\u00fcnch das auch formuliert hat. Hierbei\nsteht die Belastung durch viel zu hohe Lohnnebenkosten\nim Vordergrund. Um dem entgegenzuwirken und gleich-\nzeitig unsere Sozialversicherungssysteme dauerhaft zu\nsanieren, mu\u00df das soziale Netz den Ver\u00e4nderungen der\nArbeitswelt und der wachsenden F\u00e4higkeit zur Eigenvor-\nsorge angepa\u00dft werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nDas ist die richtige Diskussion, Frau Volkmer, die wir f\u00fch-\nren m\u00fcssen und die wir auch f\u00fchren werden, Herr Adler.\nAnstatt die Geringf\u00fcgig-Besch\u00e4ftigten-Verh\u00e4ltnisse in die\nSozialversicherungspflicht generell einbeziehen zu wollen,\nsollten wir die generelle Entlastung der Erwerbsarbeit von\nPersonalzusatzkosten in den Vordergrund r\u00fccken.\n\n(Adler, SPD: Richtig!)\n\nDas aber wird nur m\u00f6glich sein, wenn wir die Finanzie-\nrung der sozialen Sicherung von der Arbeit entkoppeln\n\nund auf eine breitere Grundlage stellen. Dies ist die ent-\nscheidende Aufgabe, vor der wir stehen.\nMeine Damen, meine Herren! Die Zunahme der Gering-\nf\u00fcgig-Besch\u00e4ftigten-Arbeitsverh\u00e4ltnisse ist die gelbe Karte\ndes Arbeitsmarktes an die politisch Verantwortlichen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ja, wer ist denn das?!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Minister, Sie sprachen die SPD an. \u2013\nTeilen Sie meine Sorge, da\u00df sich jetzt bei den Verhandlun-\ngen in Bonn \u2013 es kann ja nur in Bonn gekl\u00e4rt werden \u2013\nunter Umst\u00e4nden Aktionismus breitmacht, zumal wenn\ndie Koalition versucht, mit der SPD zusammen eine\nL\u00f6sung zu finden, und da\u00df dann die ganze Sache nach\nhinten losgeht?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch teile Ihre Sorge. Deshalb will ich in meiner Rede auch\ngenauso fortfahren, wie ich es mir vorgenommen hatte.\nEs ist die gelbe Karte an die politisch Verantwortlichen \u2013\nFrau Volkmer \u2013 in Regierung und Opposition.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ja, ja!)\n\nIch warne wirklich vor Aktionismus. Es ist die Aufforde-\nrung: Handelt endlich bei der Reform des Steuersystems\nund der Finanzierung der Sozialversicherungssysteme,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nbevor die Akzeptanz \u2013 ja, das gilt auch f\u00fcr Sie, Frau\nSchwarz, und Ihre Partei in Bonn! \u2013 unseres Rechts- und\nSozialsystems in der Bev\u00f6lkerung weiter zur\u00fcckgeht \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\n\u2013 mit allen Folgen f\u00fcr unsere freiheitliche Demokratie!\nDas sind die Probleme der geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten und\nnicht der Dirigismus, den Sie in vielen Punkten folgern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n1. Aktuelle Debatte abgeschlossen.\n\n(Anhaltende Unruhe und Zurufe)\n\nIch hatte mitgeteilt, da\u00df die Aktuelle Debatte abgeschlos-\nsen ist. Ich bitte, das zur Kenntnis zu nehmen. Herr Mini-\nster, darf ich um etwas Aufmerksamkeit bitten.\nWir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4813\n\n\n\n2. Aktuelle Debatte\nErsteinstellung von Hochschulabsolventen in den \u00f6ffentlichen Dienst\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder CDU das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: SPD, CDU, PDS. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Frak-\ntion der CDU hat das Wort.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir kennen die Pressemeldungen der vergange-\nnen Wochen. Diese Pressemeldungen haben uns Kundige\netwas nachdenklich gestimmt. Bei den Universit\u00e4ten und\nden Studenten haben sie zum Teil eine hohe Irritation, um\nes gelinde auszudr\u00fccken, hervorgerufen.\nDeswegen hielten wir es f\u00fcr angebracht, eine Aktuelle\nDebatte anzusetzen, einerseits um hier eine Klarstellung\nzu erm\u00f6glichen \u2013 denn es bedarf dringend einer Klarstel-\nlung \u2013, zum anderen um auf die allgemeinen Probleme der\nHochschulabsolventen, der Besoldung und des \u00f6ffent-\nlichen Dienstes hinzuweisen.\nMeine Damen und Herren! Es hie\u00df, da\u00df ein Absolvent\neiner Osthochschule mit 80 % in den neuen L\u00e4ndern einge-\nstellt wird, ein Absolvent einer Westhochschule mit 100 %.\nDas w\u00e4re nat\u00fcrlich etwas sehr Schlimmes, und das bedeu-\ntete, da\u00df jeder Student sich \u00fcberlegt, ob er an einer Ost-\nhochschule studieren will oder nicht.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nUnd es bedeutete, da\u00df unsere Abschl\u00fcsse zweitklassig\nw\u00e4ren.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nUnsere Abschl\u00fcsse sind nicht zweitklassig. Die Abschl\u00fcsse\nan den s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten sind erstklassig und k\u00f6n-\nnen sich in Deutschland sehen lassen!\n\n(Starker Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEs gibt Universit\u00e4ten, die einen exzellenten Ruf haben. Ich\nnenne nur das Beispiel Dresden. Alle anderen haben einen\nsehr guten bis exzellenten Ruf.\nAber wir m\u00fc\u00dften nat\u00fcrlich erst einmal wissen, wovon wir\nreden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas wissen Sie jetzt gerade nicht!)\n\n\u2013 Herr Porsch, das kann ich Ihnen sagen: Sie wissen das\ngewi\u00df nicht, weil Sie selten etwas wissen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Prof. Dr.\nPorsch, PDS: Aber das wei\u00df ich.)\n\nIch sage es Ihnen trotzdem noch einmal: Wir reden \u00fcber\ndie 4. \u00c4nderungsverordnung zur 2. Besoldungs\u00fcbergangs-\nverordnung.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Gr\u00fcning, darf ich Sie fragen, ob\nSie eine Anfrage gestatten?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, selbstverst\u00e4ndlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Kollege Gr\u00fcning, ich bitte,\nmir zu erkl\u00e4ren, woher Sie den Unterschied zwischen der\nerstklassigen Universit\u00e4t Dresden bzw. deren Abschl\u00fcssen\nund vielleicht nicht ganz so erstklassigen der anderen\ns\u00e4chsischen Hochschulen nehmen wollen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas hat er gar nicht gesagt! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Doch, hat er gesagt.)\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Prof. Bramke, es war vielleicht\netwas mi\u00dfverst\u00e4ndlich. Ich meine selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df\ndie Universit\u00e4t, von der Sie kommen, auch zu den erstklas-\nsigen in Deutschland geh\u00f6rt.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Jetzt haben wir es doch!)\n\nIch sch\u00e4tze diese Universit\u00e4t sehr hoch, blo\u00df da ich nun\ngerade den Blick auf Dresden habe, kam mir die Dresdner\nUniversit\u00e4t als erste in den Sinn. Selbstverst\u00e4ndlich ist die\nLeipziger, die angestammte Landesuniversit\u00e4t, an hervor-\nragender Stelle zu nennen.\nAber was sagte ich? Es geht um die 4. \u00c4nderungsverord-\nnung zur 2. Besoldungs\u00fcbergangsverordnung.\nMeine Damen und Herren, an dieser Sprache merken Sie\nschon, da\u00df es sich um einen B\u00fcrokratenakt handelt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch hatte also gro\u00dfe M\u00fche, bis ich das lernen konnte:\n4. \u00c4nderungsverordnung zur 2. Besoldungs\u00fcbergangsver-\nordnung. Aber hinter jeder Beamtenma\u00dfnahme verbirgt\nsich nat\u00fcrlich ein ernstes Problem, und das ist Grund zu\ndieser Aktuellen Debatte.\nEs geht n\u00e4mlich nicht \u2013 und das mu\u00df man ausdr\u00fccklich\nsagen \u2013 um Absolventen insgesamt. Es geht auch nicht um\ndie Einstellung in den \u00f6ffentlichen Dienst insgesamt, son-\ndern es geht nur um den Spezialfall einer Sofortbeamtung\nvon der Universit\u00e4t in den \u00f6ffentlichen Dienst; ein \u00e4u\u00dferst\nseltener Fall, der nur bei einer bestimmten Berufsgruppe\neintritt. Dar\u00fcber wird Herr Hermsdorfer noch mehr sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der\nCDU-Fraktion! Ich glaube, es w\u00e4re an dieser Stelle ange-\nmessen, einmal gemeinsam anzuprangern, da\u00df wir sieben\nJahre nach der deutschen Einheit immer noch \u00fcber zwei\nTarifgebiete sprechen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\nProteste bei der CDU)\n\nEs ist schlimm genug, da\u00df es diese zwei Tarifgebiete noch\ngibt, aber ich denke, es ist noch schlimmer, da\u00df die Her-\nkunft aus dem jeweiligen Tarifgebiet f\u00fcr die Besoldung\nausschlaggebend ist.\nWie Sie wissen, war die rechtliche Situation bisher so.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4814\n\n\n\nHerr Gr\u00fcning, jetzt sollte mit dieser 4. Verordnung zur\n\u00c4nderung der 2. Besoldungs\u00fcbergangsverordnung eigent-\nlich damit Schlu\u00df gemacht werden, aber de facto wird die\nalte Regelung fortgeschrieben. Statt jetzt mit einer wirk-\nlichen Dienstrechtsreform f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst\nechte Leistungsanreize zu schaffen, wird die alte Praxis\nweiter erm\u00f6glicht. Dies ist mehr als ungerecht. Ich zitiere\nmit Ihrer Erlaubnis, Herr Pr\u00e4sident \u2013 die Abgeordneten\nhaben es vielleicht gestern selbst gelesen \u2013 den Pressespre-\ncher der Universit\u00e4t Leipzig:\n,,Und es ist auch diskriminierend. F\u00fcr die ostdeutschen\nHochschulabsolventen soll in Deutschland tats\u00e4chlich ein\nZwei-Klassen-Hochschulsystem entstehen. Sollen damit\nbesonders begabte Ostdeutsche aufgerufen werden, an\neiner westdeutschen Universit\u00e4t zu studieren? Wenn sol-\nche Verordnungen nicht so ungemein prosaisch abgefa\u00dft\nw\u00e4ren, k\u00f6nnte man sie als Grabgesang von Leistung und\nWettbewerb auffassen.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Zu Recht m\u00fcssen die Universi-\nt\u00e4ten im Jahre 8 nach der deutschen Einheit das als Abqua-\nlifizierung ihrer Abschl\u00fcsse und ihrer Absolventen sehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nStatt im Bundesrat etwas dagegen zu tun, verteidigt der\ns\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf diese Regelung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist er!)\n\nWir fordern, da\u00df diese \u00d6ffnungsklausel in Sachsen nicht\nzur Anwendung kommt.\nDamit m\u00f6chte ich meinen Redebeitrag beenden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Hermsdorfer, bitte.\n\nHermsdorfer,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im Grundsatz ist die neue Besoldungsverordnung\ngut und richtig. Die \u00c4mter werden geordnet, zugeordnet\nund eingeordnet. Aber ich erlaube mir, auf einen kleinen\nPferdefu\u00df einzugehen, den man bitte nicht in die falsche\nOst-West-Diskussion schieben m\u00f6ge, sondern man sollte\nwirlich fragen, wo wir leben.\nBeispielhaft erleben wir im Kultusministerium, wie konse-\nquent Lehrer aus West und Ost gleichbehandelt eingestellt\nwerden und auf den \u00fcblichen Beamtenstatus verzichten\nm\u00fcssen. Bei Erstverbeamtungen erleben wir nun in der\nVerordnung, da\u00df es eine \u00d6ffnungsklausel gibt, die ich als\nfeine kleine Benachteiligung ostdeutscher Hochschulabsol-\nventen ansehe, denn warum soll der hochqualifizierte\nWestabsolvent mit 100 % BAT West eingestellt werden\nk\u00f6nnen, der hochqualifizierte Ostabsolvent aber nur mit\nheute 80 %. Ich wei\u00df nicht, welcher Qualit\u00e4tsunterschied\ndort erkannt wird. Die Ungleichheit des Geburts- und Stu-\ndienortes wirkt sich hier nicht aus.\nIch w\u00e4re dankbar, wenn sieben Jahre nach der deutschen\nEinheit solche Debatten nicht mehr n\u00f6tig w\u00e4ren.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU \u2013\nBeifall bei der SPD \u2013\n\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDabei geht es mir nicht um die Berufserfahrungen \u00fcber-\ndurchschnittlicher Westbeamter, deren Einsatz in Sachsen\n\nimmer noch gebraucht wird. Bei den neueinzustellenden\nAbsolventen sollten wir anerkennen, da\u00df wir die gleichen\nPr\u00fcfungsanforderungen wie an westdeutschen Universi-\nt\u00e4ten haben. Eklatant wird die Ungerechtigkeit aber\nzus\u00e4tzlich, wenn wir H\u00fcrden f\u00fcr s\u00e4chsische Absolventen\naufbauen, die zu Benachteiligungen f\u00fchren. Im \u00fcbrigen\nscheint sich noch nicht herumgesprochen zu haben, da\u00df\netwa 40 % der s\u00e4chsischen Studenten aus den alten L\u00e4n-\ndern stammen.\nEin Beispiel mag diese Praxis weiter verdeutlichen. Die\nS\u00e4chsische Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr Juristen ist eine der kom-\npliziertesten in Deutschland. Sie hat dazu gef\u00fchrt, da\u00df wir\nbundesweit die h\u00f6chsten Durchfallraten und den niedrig-\nsten Notendurchschnitt haben. Es stellt sich die Frage, ob\nunsere Fakult\u00e4ten so schlecht sind oder ob sich an den\ns\u00e4chsischen Jurafakult\u00e4ten die d\u00fcmmsten Abiturienten\ntreffen. Gerade die Sachsen belehren uns jedoch eines Bes-\nseren, wie ein Blick in die Geschichte zeigt.\nDie Besoldungsverordnung, die in weiten Teilen wirklich\ngelungen ist, hat an dieser Stelle eine Achillesferse, die wir\nabschleifen m\u00fcssen. Sie verdeutlicht, da\u00df in manchen K\u00f6p-\nfen noch Mauern \u00fcberwunden werden m\u00fcssen. Staatliche\nPr\u00fcfungsordnungen und Verordnungen wie unsere Besol-\ndungsverordnung m\u00fcssen so gestaltet werden, da\u00df sie\neine Einheit bilden und nicht Qualit\u00e4ten wechselseitig neu-\ntralisieren, die eigentlich bundesweite Anerkennung fin-\nden sollten.\nDoch es geht nicht nur um die bundesweite Anerkennung.\nWelches Verh\u00e4ltnis haben wir in bezug darauf zum Stand-\nort Deutschland, wenn Wissen und F\u00e4higkeiten nach zwei-\nerlei Ma\u00df gemessen werden? Welcher europ\u00e4ische Nach-\nbar soll das verstehen?\nDie CDU-Fraktion sieht in diesem Punkt erheblichen\nNachbesserungsbedarf.\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der PDS das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Bramke.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist ein wenig absurdes Theater, in dem wir\nhier mitzuspielen veranla\u00dft sind. Da wissen wir noch gar\nnicht, ob es sich hier um einen wirklichen Kabinetts-\nbeschlu\u00df handelt. Aber wir sind gut beraten, das, was ein\nfindiger Journalist herausgefunden und mit guten Argu-\nmenten zerpfl\u00fcckt hat, als Realit\u00e4t anzunehmen. Und das\nist das Absurde! Aber absurd ist eben auch, wie schon von\nden Vorrednerinnen und Vorrednern gezeigt, der Fall\nselbst.\nIch will es noch einmal verdeutlichen. Wenn diese Verord-\nnung Wirklichkeit wird,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie ist Wirklichkeit!)\n\nsoll sie wesentlich Juristen, die in den \u00f6ffentlichen Dienst\ngehen, betreffen. Wie sieht die juristische Ausbildung aus?\nSie wird, was die Professorenschaft betrifft, zu fast 100 %\nvon Professoren aus den alten Bundesl\u00e4ndern versorgt.\nEbenso sind die meisten Wissenschaftler aus den alten\nBundesl\u00e4ndern. Sie erhalten 100 %. Anschlie\u00dfend bekom-\nmen die gleichen Personen best\u00e4tigt, da\u00df das, was sie\ngemacht haben, Bl\u00f6dsinn ist. Denn ihre Absolventen im\nOsten werden dann nur zu 80 % bezahlt. So etwas kann\nsich eigentlich nur eine Runde von Unzurechnungsf\u00e4higen\nausdenken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4815\n\n\n\nAber das ist eben nicht der Fall. Es ist das Kabinett in Bonn\ngewesen, das so etwas gemacht hat.\nDie Folge f\u00fcr die Ostuniversit\u00e4ten ist klar: Diese Verord-\nnung wird nicht nur den Ruf insgesamt beeintr\u00e4chtigen,\nsondern auch den Zustrom von Studenten zumindest ein\nwenig abbremsen.\nAber es geht hierbei nicht nur um die Universit\u00e4ten und\nderen Absolventen im \u00f6ffentlichen Dienst. Es geht \u2013 darin\nstimme ich Ihnen zu, Frau Kollegin Schwarz \u2013 tats\u00e4chlich\num generelle Probleme der Ungleichbehandlung zwischen\nOst und West. Dagegen helfen nicht nur Appelle. So sch\u00f6n\ndie Einigkeit in diesem Hause ist \u2013 hier mu\u00df ein deutliches\nSignal gesetzt werden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nNun k\u00f6nnen Sie das, was ich jetzt vorschlagen werde, auch\nwieder als absurd bezeichnen. Mit dieser Verordnung\nsollen ja zun\u00e4chst einmal vor allem werdende Beamte ge-\ntroffen werden. Da wir uns hier so einig sind, sollte der\nLandtag folgenden Beschlu\u00df fassen: F\u00fcr Sachsen hat das\nBeamtenrecht keine G\u00fcltigkeit mehr, Sachsen schafft den\nBeamtenstatus ab!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas w\u00fcrde m\u00f6glicherweise einen Verfassungskonflikt von\nder Dimension des Jahres 1923 heraufbeschw\u00f6ren, dem\ndamals die Reichsexekution folgte; heute w\u00fcrde es viel-\nleicht die Bundesexekution sein. Das w\u00e4re eine sehr in-\nteressante Sache, aber sie w\u00fcrde auf die Problematik auf-\nmerksam machen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDamals hat es eine Menge Toter gegeben,\n\nHerr Bramke!)\n\nIch will damit nur folgendes sagen: Es ist wirklich an der\nZeit zu zeigen, da\u00df mit dieser Ungleichbehandlung Schlu\u00df\nsein mu\u00df. Entweder will man die Einheit ganz, oder man\nwill sie nicht!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir sind uns dar\u00fcber einig, da\u00df keine Diskrimi-\nnierung der Ostabsolventen und der Ostl\u00e4nder erfolgen\nkann. Absurderweise ist nat\u00fcrlich diese Verordnung ein\nFortschritt, weil zuvor f\u00fcr einen Westabsolventen in der\nRegel 100 % bezahlt werden mu\u00dften. Diese Regelbezah-\nlung ist damit endg\u00fcltig aufgehoben. Vielmehr handelt es\nsich um eine Kann-Bezahlung.\nWir haben uns bei der Staatsregierung informiert: Es ist\nsichergestellt, da\u00df wir in Sachsen von dieser Kann-Bezah-\nlung so gut wie keinen Gebrauch machen werden, weil wir\ndas als diskriminierend f\u00fcr die Ostabsolventen empfinden.\nDas mu\u00df man eindeutig sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Zusicherung findet den Beifall aller Fraktionen,\ndenn sie gew\u00e4hrleistet die Gleichbehandlung in Sachsen.\nDas andere Problem der unterschiedlichen Tarife in West\nund Ost ist au\u00dferordenltich kompliziert. Einerseits gilt\nnat\u00fcrlich das Prinzip der Gleichbehandlung. Andererseits\n\nkommen wir hier auf ein Grundproblem des gegenw\u00e4r-\ntigen Beamtenrechts und der gegenw\u00e4rtigen Praxis. Es\nmu\u00df dahin kommen, da\u00df wir viel mehr Spielraum haben,\nst\u00e4rker nach Leistung bezahlen k\u00f6nnen und flexibler wer-\nden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Dr. Schwarz, diese Flexibilit\u00e4t erreichen Sie nat\u00fcrlich\nauch nicht, wenn Sie von oben verordnen, \u00fcberall m\u00fcsse\nes das, das und das sein.\n\n(Zurufe von der SPD:\nDas ist doch eine Verordnung!)\n\n\u2013 Es ist so. Dagegen spreche ich ja, wenn Sie mich ver-\nstehen. Wir brauchen mehr Flexibilit\u00e4t.\nFrau Dr. Schwarz, diese Verordnung war auch im Bundes-\nrat. Mir ist neu, da\u00df im Bundesrat die CDU eine Mehrheit\nhat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSonst ist die SPD doch darauf aus, alles, was die Bundes-\nregierung vorschl\u00e4gt, mit einem Nein zu beantworten.\nWarum kam denn dann hier kein Nein?\n\n(Hatzsch, SPD: Wie hat sich\nder Ministerpr\u00e4sident verhalten?)\n\nEntscheidend ist tats\u00e4chlich das Leistungsproblem. An\ndiesem Fall sehen wir, wie dringend notwendig in diesem\nBereich neue \u00dcberlegungen sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Gr\u00fcning?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Gern.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Gr\u00fcning, wissen Sie\ngenau, wie sich der Ministerpr\u00e4sident von Sachsen im\nBundesrat verhalten hat?\n\n(Leroff, CDU: Er hat aber keine Mehrheit! \u2013\nAdler, SPD: Wie er sich verhalten hat!)\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Der Ministerpr\u00e4sident in Sachsen ver-\nh\u00e4lt sich pragmatisch. Das ist seine gro\u00dfe St\u00e4rke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Er stimmt also\n\nimmer mit der Mehrheit!)\n\nMeine liebe Frau Dr. Schwarz, wie man sich im Bundesrat\nverh\u00e4lt, ist immer eine Frage der Gesamtpakete. Wenn\nman \u00fcber etwas insgesamt verhandelt, mu\u00df man sein\nAbstimmungsverhalten danach richten.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Jetzt erz\u00e4hlen Sie wirklich Quatsch! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wollen Sie,\n\noder wollen Sie nicht?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Lassen Sie ihn doch bitte einmal aus-\nsprechen!\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Was wollen Sie machen? Wir haben in\nSachsen die Freiheit, Ausnahmen zu verhindern. Von\ndieser Freiheit werden wir Gebrauch machen. Sollen wir\ndenn f\u00fcr die SPD-regierten L\u00e4nder, so f\u00fcr Sachsen-Anhalt,\ndie Kartoffeln aus dem Feuer holen?\n\n(Adler, SPD: Wir reden von Sachsen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4816\n\n\n\nBezahlen Sie doch dort 100 %, wenn das der Haushalt\nzul\u00e4\u00dft!\n\n(Adler, SPD: Herr Gr\u00fcning, wir sind in Sachsen!)\n\n\u2013 Wir reden von Sachsen. Lieber Herr Adler, bei uns l\u00e4\u00dft es\nim Moment der Haushalt nicht zu, alles mit 100 % zu be-\nzahlen, selbst wenn wir daf\u00fcr im Bundesrat eine Mehrheit\nbek\u00e4men.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nAdler, SPD: Nicht kneifen!)\n\nDas ist bedauerlich, aber mit R\u00fccksicht auf unsere Arbeiter\nin den Betrieben ist das nicht anders zu gew\u00e4hrleisten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD, und\n\nAbg. Prof. Dr. Porsch, PDS, melden sich zu Wort.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Gr\u00fcning, es gibt offensichtlich\nnoch zwei Wortmeldungen. Sie d\u00fcrfen jetzt ausw\u00e4hlen.\nIch nehme an, Sie entscheiden sich f\u00fcr Frau Dr. Schwarz,\nweil sie zuerst am Mikrofon stand.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, sie ist mir auch sympathischer.\n\n(Lachen bei allen Fraktionen \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ehrt Sie! \u2013\n\nDr. Kunckel, SPD: Das war der erste positive Ansatz\nin Ihrer Rede!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Vielen Dank. \u2013 Gehe ich recht in\nder Annahme, da\u00df Sie mir meine Frage nicht beantworten\nk\u00f6nnen?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Schwarz, Sie gehen recht in Ihrer\nAnnahme, weil ich das konkrete Abstimmungsergebnis\nnicht wei\u00df. Ich k\u00fcmmere mich nur um Dinge, die f\u00fcr mich\ninteressant sind.\n\n(Aha! bei der SPD \u2013\nAdler, SPD: Das ist schlimm genug! \u2013\nHatzsch, SPD: Das haben Sie wirklich\n\nsch\u00f6n gesagt!)\n\nDa sich das hier nicht verhindern lie\u00df, und da es zu-\nmindest keinen tieferen politischen Sinn machte, mit aller\nGewalt eine Verhinderung anzustreben, ist das Abstim-\nmungsverhalten so gewesen, wie es angemessen war.\nDavon bin ich vollkommen \u00fcberzeugt.\nWir haben hier die Debatte gef\u00fchrt. Ich habe das eindeutig\nklargestellt, um Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse zu vermeiden, und\nzwar erstens das Mi\u00dfverst\u00e4ndnis, da\u00df das f\u00fcr alle Absol-\nventen gilt, und zweitens das Mi\u00dfverst\u00e4ndnis, da\u00df es f\u00fcr\ns\u00e4mtliche Ersteinstellungen in den \u00f6ffentlichen Dienst gilt.\nIch mu\u00df Ihnen noch etwas sagen. Ich finde es eigenartig,\nda\u00df man in Deutschland, frisch von der Universit\u00e4t\nkommend, Staatsanwalt und Richter werden kann, ohne\nirgendwelche Erfahrungen zu haben.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nIch m\u00f6chte mich in das juristische Gebiet nicht tiefer ein-\nmischen. Aber ich pers\u00f6nlich hielte es f\u00fcr g\u00fcnstig, wenn\nbei solchen Funktionen, bei denen \u00fcber Menschen ent-\nschieden wird, eine gewisse Praxiserfahrung verlangt\n\nw\u00fcrde, bevor eine Verbeamtung erfolgte. Wenn das der\nFall w\u00e4re, h\u00e4tten wir das gesamte Problem vom Tisch. Das\nist ein Problem, \u00fcber das wir beraten m\u00fcssen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Gr\u00fcning, darf jetzt Herr\nProf. Porsch seine Frage stellen?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich darf er das.\n\nProf. Dr. Porsch,  PDS:  Ich bedanke mich. \u2013 Herr\nDr. Gr\u00fcning, Sie haben Geschmack. Das mu\u00df man Ihnen\nzugestehen.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Haben Sie das jemals bezweifelt?\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich komme mit Ihnen nicht so ganz\nklar, auch im Moment nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist aber keine Frage.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist aber die Begr\u00fcndung f\u00fcr\ndie Frage.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nSie kneifen. Sie dr\u00fccken sich um das Problem. Aus diesem\nGrund bitte ich Sie um eine exakte Auskunft. Sie haben\ngesagt, da\u00df diese Regelung in Sachsen so gut wie gar nicht\nin Anwendung kommen wird. Ich bitte Sie, die Formulie-\nrung ,,so gut wie\u201c zu interpretieren.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Die Formulierung ,,so gut wie\u201c inter-\npretiere ich Ihnen gern. Weder die CDU-Fraktion noch die\nStaatsregierung wollen, da\u00df wir Ausnahmen zulassen. Ich\nbin im Gegensatz zur PDS kein Hellseher f\u00fcr alle Zeiten.\nEs k\u00f6nnte sein, da\u00df es sich um einen so extremen Einzelfall\nhandelt, da\u00df man eine Ausnahme in Erw\u00e4gung ziehen\nmu\u00df. Ich hoffe nicht, da\u00df es dazu kommen wird, aber ich\nkann nicht jede Einzelheit \u00fcberblicken. Wer behauptet, da\u00df\ner das kann, der ist ein Scharlatan.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Mir liegen keine weiteren Wortmeldun-\ngen von den Fraktionen vor. Ich bitte jetzt die Staatsregie-\nrung, das Wort zu nehmen. Herr Prof. Milbradt, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich will ein wenig\nzur Aufkl\u00e4rung des Sachverhaltes beitragen, weil ich den\nEindruck habe, da\u00df einige Redner offensichtlich \u00fcber einen\nSachverhalt reden, der gar nicht existiert.\nLaut Einigungsvertrag gibt es im \u00a7 73 des Bundesbesol-\ndungsgesetzes die Erm\u00e4chtigung f\u00fcr die Bundesregierung,\ndurch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundes-\nrates f\u00fcr die Besoldung von Beamten \u00dcbergangsrege-\nlungen zu bestimmen, die den besonderen Verh\u00e4ltnissen\nim Beitrittsgebiet Rechnung tragen. Diese Verordnungs-\nerm\u00e4chtigung erstreckt sich insbesondere darauf, die Be-\nsoldung entsprechend den allgemeinen wirtschaftlichen\nund finanziellen Verh\u00e4ltnissen und der Entwicklung im\nOsten abweichend vom Bundesbesoldungsgesetz festzu-\nsetzen und regelm\u00e4\u00dfig anzupassen.\nDie auf dieser Erm\u00e4chtigung beruhende ,,Zweite Verord-\nnung \u00fcber besoldungsrechtliche \u00dcbergangsregelungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4817\n\n\n\nnach Herstellung der deutschen Einheit\u201c ist auf alle Besol-\ndungsempf\u00e4nger anzuwenden, die im Osten besch\u00e4ftigt\nsind. Diese Verordnung stammt aus dem Jahr 1991. F\u00fcr\nBesoldungsempf\u00e4nger, die von ihrer erstmaligen Ernen-\nnung an im Osten, wie es so sch\u00f6n gesamtdeutsch hei\u00dft,\n,,verwendet\u201c werden, betragen die Dienstbez\u00fcge im Tarif-\nbereich derzeit 85 %. Diese erhalten jedoch \u2013 das war die\nbisherige Rechtslage \u2013, wenn sie aufgrund der im bis-\nherigen Bundesgebiet oder im Ausland erworbenen Be-\nf\u00e4higungsvoraussetzungen ernannt werden, zus\u00e4tzlich\neinen Zuschu\u00df von bis zu 100 %.\nDas hei\u00dft also, bei der bisherigen Regelung bekam auto-\nmatisch derjenige, der mit einem Westexamen Berufs-\nanf\u00e4nger in Sachsen war, 100 %, ohne da\u00df es die M\u00f6glich-\nkeit einer Differenzierung gab.\nAngesichts der heute in den meisten Ausbildungsg\u00e4ngen\nin Ost und West identischen Anforderungen gibt es immer\nmehr Berufseinsteiger mit im Osten erworbenen Bef\u00e4hi-\ngungsvoraussetzungen. Und es ist der \u00d6ffentlichkeit nicht\nvermittelbar, da\u00df Berufskollegen mit im bisherigen Bun-\ndesgebiet erworbenen Bef\u00e4higungsvoraussetzungen mit\nHilfe des genannten Zuschusses eine 100prozentige Besol-\ndung erhalten.\nAuch die Staatsregierung ist der Meinung, da\u00df nach nun-\nmehr \u00fcber sechsj\u00e4hriger Geltung der Zweiten besoldungs-\nrechtlichen \u00dcbergangsverordnung die Intention der Zu-\nschu\u00dfregelung, n\u00e4mlich die erforderliche Gewinnung von\nBesch\u00e4ftigten mit im Osten kaum oder nicht vorhandenen\nAusbildungsabschl\u00fcssen, nicht mehr gegeben ist.\nDeshalb habe ich bereits Mitte des vergangenen Jahres\nnach entsprechender Abstimmung mit den Vertretern der\n\u00fcbrigen neuen L\u00e4nder dem Bundesminister des Innern\nvorgeschlagen, das geltende Recht mit dem Ziel des v\u00f6lli-\ngen Wegfalls des Zuschusses f\u00fcr k\u00fcnftige Bewerber zu\n\u00e4ndern. Die Bundesregierung hat diesen Vorschlag auf-\ngegriffen, allerdings die Neuregelung gegen\u00fcber unserer\nIntention als Kann-Vorschrift ausgestaltet. Sie hat damit\ndie M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, bei dringenden dienstlichen Be-\nd\u00fcrfnissen an der Gewinnung eines Beamten oder Richters\nweiterhin einen bis zur H\u00f6he der vollen Dienstbez\u00fcge\nnach dem Bundesbesoldungsrecht staffelbaren Zuschu\u00df zu\ngew\u00e4hren.\nDer Bundesrat hat dieser \u00c4nderungsverordnung zuge-\nstimmt. Sie wurde von der Bundesregierung am 29. Okto-\nber 1997 beschlossen. Mit der Verk\u00fcndung im Bundes-\ngesetzblatt und mit dem Inkrafttreten am Tage danach ist\nnoch in diesem Monat zu rechnen.\nDer Grund war nicht die s\u00e4chsische Haltung oder die Hal-\ntung in allen anderen neuen L\u00e4ndern. Der Grund war viel-\nmehr, da\u00df sich der Bund f\u00fcr seinen Bereich diese Regelung\nweiter vorbehalten wollte. Deswegen m\u00fc\u00dfte eine solche\nDiskussion nicht im S\u00e4chsischen Landtag, sondern, wenn\n\u00fcberhaupt, im Bundestag gef\u00fchrt werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aha!)\n\n\u2013 Herr Porsch, wir kommen schon noch weiter.\nDie Bezahlung der Arbeitnehmer des Freistaates Sachsen\nwird nicht von den besoldungsrechtlichen Vorschriften ge-\nregelt, sondern sie wird durch Tarifvertragsrecht geregelt,\ndas einer blo\u00dfen \u00c4nderungsabsicht der Arbeitgeberseite\nnicht zug\u00e4nglich ist.\nNach den einschl\u00e4gigen Regelungen des BAT Ost erhalten\ndie Angestellten des \u00f6ffentlichen Arbeitgebers im Osten\nVerg\u00fctungen von 85 %. Eine h\u00f6here Verg\u00fctung bis zu\n100 % ist f\u00fcr Berufsanf\u00e4nger mit Ausbildungsabschl\u00fcssen\n\naus den alten Bundesl\u00e4ndern grunds\u00e4tzlich nicht vor-\ngesehen.\nIm Bereich des Tarifrechtes gilt also das Recht des Arbeits-\nortes, was auch einen sinnvollen Ankn\u00fcpfungspunkt dar-\nstellt.\nIn einem Erla\u00df meines Hauses ist in der \u00dcbergangsphase\nverf\u00fcgt worden, da\u00df eine pers\u00f6nliche Zulage im Angestell-\ntenbereich nur in den Ausnahmef\u00e4llen m\u00f6glich ist, in\ndenen keine einheimischen Bewerber mit dem erforder-\nlichen Ausbildungsabschlu\u00df zur Verf\u00fcgung stehen. Das ist\naber in den Bereichen, \u00fcber die wir reden, nicht mehr der\nFall. Das war fr\u00fcher so.\nLassen Sie mich an dieser Stelle zusammenfassen. Mit dem\nInkrafttreten der erw\u00e4hnten Verordnung wird erstmals f\u00fcr\nuns die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, alle Berufsanf\u00e4nger, ob es\nnun Beamte oder Angestellte sind, unabh\u00e4ngig vom Ort\nihres Ausbildungsabschlusses bezahlungsm\u00e4\u00dfig gleich-\nzubehandeln. Dies soll f\u00fcr Besoldungsempf\u00e4nger und f\u00fcr\nArbeitnehmer in gleicher Weise umgesetzt werden. Darauf\nist von allen Rednern zu Recht hingewiesen worden.\nIch darf anf\u00fcgen, da\u00df die dargestellte Situation f\u00fcr Be-\nwerber aller Laufbahnen gilt, also nicht nur f\u00fcr Bewerber\nmit einem Hochschulabschlu\u00df. Es geht also hierbei nicht\num die Qualit\u00e4t von Hochschulen, sondern es geht ganz\nallgemein um Abschl\u00fcsse.\nDie Staatsregierung vertritt die Auffassung, da\u00df eine\nZuschu\u00dfgew\u00e4hrung an Bewerber aus dem bisherigen Bun-\ndesgebiet oder dem Ausland mit den dort erworbenen\nBef\u00e4higungsvoraussetzungen nicht mehr gerechtfertigt ist.\nDeshalb habe ich \u2013 Herr Porsch, h\u00f6ren Sie doch einmal\nzu! \u2013 Herrn Bundesminister Kanther bereits mit Schreiben\nvom 10.12.1996, also vor einem Jahr, dar\u00fcber informiert,\nim Falle einer entsprechenden \u00c4nderung der 2. Besol-\ndungs\u00fcbergangsverordnung als Kann-Vorschrift den im\nFreistaat Sachsen angestrebten Wegfall des Zuschusses f\u00fcr\nBesoldungsempf\u00e4nger im Erla\u00dfweg sicherzustellen.\nEine solche Regelung gilt nat\u00fcrlich dann auch f\u00fcr den\nTarifbereich. Mit dieser Regelung f\u00fcr Besoldungsempf\u00e4n-\nger und Angestellte wird ein Zuschu\u00df bzw. eine Zulage an\nBewerber f\u00fcr alle Laufbahnen mit im bisherigen Bundes-\ngebiet oder im Ausland erworbenen Bef\u00e4higungsvor-\naussetzungen nicht mehr gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen. Des-\nwegen werden alle gleichbehandelt. Das, was hier gewollt\nwird, wird von der Staatsregierung umgesetzt. Es wird\naber nicht umgesetzt, weil heute eine Debatte stattfindet,\nsondern weil wir selber die Initiatoren zur \u00c4nderung des\nGesetzes waren.\nIch mu\u00df noch eines hinzuf\u00fcgen: Wir h\u00e4tten nat\u00fcrlich diese\nBesoldungs\u00fcbergangsverordnung mit der Konsequenz ab-\nlehnen k\u00f6nnen \u2013 die aber hier niemand will \u2013, da\u00df dann\nweiter zwangsweise im Beamtenbereich die Zulage ge-\nzahlt w\u00fcrde. Es ist doch besser, wir nehmen die Ver-\nordnung so, wie sie ist, und wir setzen sie in dem Lande so\num, wie wir es wollen.\nWenn der Bund oder andere L\u00e4nder \u2013 m\u00f6glicherweise ist\nda noch ein Sonderfall in Berlin \u2013 eine andere Regelung\nhaben wollen, dann sollen sie sie in ihren Parlamenten und\ngegen\u00fcber ihren W\u00e4hlern verteidigen. Wir hier in Sachsen\nwerden gleiche Bedingungen f\u00fcr alle durchsetzen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nAdler, SPD: Wir werden es kontrollieren!)\n\nUnd jetzt noch eine Bemerkung zu Herrn Porsch und zu\nFrau Schwarz. Ich strebe bewu\u00dft \u2013 ich will das deutlich\nsagen \u2013 an, da\u00df auch im Beamtenbereich grunds\u00e4tzlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4818\n\n\n\nzwei Tarifbereiche errichtet werden. Ich will nicht, da\u00df die\nTarifbereiche aufgehoben werden, denn wir werden noch\nf\u00fcr l\u00e4ngere Zeit die Situation haben, da\u00df der Arbeitgeber\nSachsen oder die Arbeitgeber s\u00e4chsische Kommunen von\nihrer finanziellen Leistungsf\u00e4higkeit, von den Steuerzah-\nlern her nicht in der Lage sind, Westgehalt zu bezahlen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb ist unser Vorschlag nicht, Frau Schwarz, Wegfall\nder Ost-Absenkung, mit anderen Worten, wir gleichen auf\n100 % West an,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas habe ich nicht gesagt!)\n\nsondern unsere L\u00f6sung ist eine Differenzierung auf Dauer,\nund zwar so lange, wie in den Wirtschaftsbereichen die\nnotwendige Anpassung nicht erfolgt ist;\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn Sie k\u00f6nnen doch niemandem erkl\u00e4ren, Herr Porsch\nund Frau Schwarz, da\u00df der s\u00e4chsische Steuerzahler, des-\nsen Anpassung bei 75 % liegt, einen \u00f6ffentlichen Dienst\nbezahlen soll, der mit 100 % angepa\u00dft wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das habe ich nicht gesagt!)\n\nFrau Schwarz, wenn Sie das noch nicht begriffen haben,\nwill ich Ihnen ein weiteres Beispiel nennen, an dem das\nnoch viel relevanter wird, n\u00e4mlich im Gesundheitsbereich.\nEs ist unserer AOK nicht zuzumuten, auf der Basis einer\nLohnsumme von 75 % auf Dauer einen Gesundheitssektor\nbei gleichen Beitr\u00e4gen zu finanzieren, der auf 100 % ange-\npa\u00dft hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Konsequenz solcher Forderungen, die Sie erheben,\nhie\u00dfe im AOK-Bereich Erh\u00f6hung der Beitr\u00e4ge.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister  der  Finanzen:  Im\nAugenblick nicht!\nDeswegen mu\u00df auch in Deutschland gelten, was im \u00fcbri-\ngen auch in Deutschland vor 1972 gegolten hat und was in\nallen anderen f\u00f6deralen Staaten der Welt auch gilt: da\u00df es\neine Illusion ist, eine gleichm\u00e4\u00dfige Bezahlung des Be-\namten- und des Angestelltenbereiches in einem wirt-\nschaftlich inhomogenen Land durchzuf\u00fchren. In der\nSchweiz k\u00e4me niemand auf die Idee, da\u00df der Kanton Zug\noder der Kanton Basel genau dasselbe Gehalt zahlt wie der\nBund. In Amerika, in Australien und in Kanada k\u00e4me\nniemand auf die Idee, und zwar deswegen, weil dort\nF\u00f6deralismus etwas anders definiert wird als bei uns.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben die M\u00f6glichkeiten, die uns der F\u00f6deralismus\nbietet, n\u00e4mlich eine differenzierte Entwicklung in West-\ndeutschland, aufgegeben, weil dort die Illusion herrschte,\nda\u00df die Situation eines Arbeitnehmers beim Staat oder\neines Schaffners bei der Post im Gro\u00dfraum M\u00fcnchen\ngenau identisch sei mit der im Bayerischen Wald \u2013 mit der\nKonsequenz, da\u00df die einen f\u00fcr ihre Situation zu viel\nbekommen und die anderen zu wenig. Deswegen mu\u00df\nauch im \u00f6ffentlichen Bereich das gelten, was in der Privat-\n\nwirtschaft selbstverst\u00e4ndlich ist: da\u00df zwischen den ver-\nschiedenen Orten und verschiedenen Arbeitgebern diffe-\nrenziert wird und zus\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt\nist, auch nach Leistung zu bezahlen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist die L\u00f6sung des Problems. Deswegen habe ich\nschon vor Jahren \u2013 allerdings bisher ohne nennenswerte\nResonanz auch aus den anderen ostdeutschen L\u00e4ndern,\nauch soweit sie von der SPD regiert werden \u2013 gefordert,\nda\u00df wir die Einheitlichkeit der Beamtenbesoldung in\nDeutschland wieder aufheben,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nda\u00df wir von den M\u00f6glichkeiten, die uns das Grundgesetz\nbietet, n\u00e4mlich die Beamtenbesoldung zu vereinheitlichen,\nwas durch die Bundesbesoldungsordnung auch geschehen\nist, nicht l\u00e4nger Gebrauch machen, da\u00df das Besoldungs-\ngesetz als zwingende Besoldungsvorgabe f\u00fcr die L\u00e4nder\naufgehoben wird. Das ist die logische Konsequenz, zumin-\ndest so lange, wie zwischen Deutschland Ost und Deutsch-\nland West so gro\u00dfe wirtschaftliche und soziale Unter-\nschiede bestehen, da\u00df es eine Illusion w\u00e4re,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndie Vereinheitlichung oder eine solche Gerechtigkeits-\nerw\u00e4gung nur im \u00f6ffentlichen Dienst anzustellen und\nnicht, weil es da n\u00e4mlich so nicht m\u00f6glich ist, in der Privat-\nwirtschaft.\nWenn wir das f\u00fcr die Privatwirtschaft, Herr Porsch, durch-\nsetzten \u2013 das wissen Sie auch \u2013,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas habe ich nicht verlangt!)\n\nbedeutete das nichts anderes, als da\u00df die Konkurrenz-\nf\u00e4higkeit unserer Betriebe noch weiter s\u00e4nke und die\nArbeitslosigkeit noch weiter stiege.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Im\nAugenblick nicht!\nDeswegen ist die L\u00f6sung unseres Problems nicht die Diffe-\nrenzierung nach den Orten der Ausbildung, sondern nach\nder Leistungsf\u00e4higkeit des Arbeitgebers. Das ist die rich-\ntige L\u00f6sung. Dazu bekenne ich mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz,  SPD:  Herr Staatsminister, ich h\u00e4tte\nviele Fragen. Ich will mich aber auf das beziehen, was Sie\ngerade gesagt haben.\nSie haben geh\u00f6rt, da\u00df ich in meinem Redebeitrag ge\u00e4u\u00dfert\nhabe, da\u00df es an der Zeit ist, eine echte Dienstrechtsreform\nim Sinne eines echten Leistungsanreizes zu schaffen, so\nwie Sie es eben ausgef\u00fchrt haben. Welche konkrete Initia-\ntive haben Sie bzw. hat Sachsen in dieser Beziehung unter-\nnommen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4819\n\n\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  Frau\nSchwarz, Sie wissen, da\u00df wir hier in Sachsen versucht\nhaben, das Problem dadurch in den Griff zu bekommen,\nda\u00df wir gar nicht so viele Beamte ernannt haben wie in\nanderen L\u00e4ndern, auch in den ostdeutschen, da\u00df wir den\nBeamtenstatus auf den Bereich reduziert haben, wo er\nunbedingt notwendig ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben zum Beispiel die Diskussion f\u00fcr den Lehrer-\nbereich auch hier in diesem Landtag gef\u00fchrt.\nWir haben alle Anstrengungen, die auf eine gr\u00f6\u00dfere Flexi-\nbilisierung im Beamtenrecht zielen, unterst\u00fctzt. Nur,\nBeamtenrecht ist nach gegenw\u00e4rtiger Rechtslage weit-\ngehend Bundesrecht, und eine \u00c4nderung bedarf der\nZustimmung des Bundestages und des Bundesrates. In\nWestdeutschland ist Beamtenrecht zu einem gro\u00dfen Teil\nverkrustet. Diejenigen, die dort \u00fcber Beamtenrecht ent-\nscheiden, n\u00e4mlich der Bundestag \u2013 dasselbe gilt auch f\u00fcr\ndie Landtage \u2013, haben einen \u00fcberproportional hohen\nAnteil an im \u00f6ffentlichen Dienst Besch\u00e4ftigten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun ist es au\u00dferordentlich schwierig, denjenigen, die aus\nwestdeutscher Erfahrung an das Thema herangehen, klar-\nzumachen, da\u00df dieses System weder f\u00fcr Westdeutschland,\naber auf keinen Fall f\u00fcr Ostdeutschland geeignet ist, die\nZukunft zu gestalten.\nDeswegen bin ich bereit, mit Ihnen \u2013 das ist ja auch nicht\neine Diskussion, die wir hier zum ersten Mal f\u00fchren \u2013 alles\nmitzumachen, auch in Kooperation mit den anderen ost-\ndeutschen L\u00e4ndern, in denen im Prinzip dieselben Pro-\nbleme herrschen, was hilft, diese Dinge voranzubringen.\nAber ich bin Realist, und ich bin auch jemand, der sich an\ndas geltende Recht h\u00e4lt, der genau wei\u00df, da\u00df Sachsen\nkeinen eigenen Weg gehen kann, es sei denn, da\u00df die Bun-\ndesgesetze ge\u00e4ndert werden. Ob nun eine Bundesexeku-\ntion mit der Reichswehr noch droht \u2013 das ist nicht mehr\nm\u00f6glich nach der Verfassung; auch die Bundeswehr kann\nnicht eingesetzt werden \u2013, ist f\u00fcr mich nicht das entschei-\ndende Argument, sondern da\u00df wir in einem Rechtsstaat\nleben und da\u00df \u00c4nderungen in rechtlich korrektem Ma\u00dfe\nerfolgen und nicht durch Eigenm\u00e4chtigkeiten, wie Sie von\nder PDS sie hier vorschlagen. K\u00e4mpfen wir gemeinsam,\naber gehen wir nicht hin und brechen das geltende Recht!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine weitere\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Milbradt, wenn Sie hier f\u00fcr\neine unterschiedliche Behandlung im \u00f6ffentlichen Dienst\nnach den unterschiedlichen Einkommen der L\u00e4nder pl\u00e4-\ndieren, m\u00fc\u00dften Sie nicht dazu \u00fcbergehen, da\u00df diese Diffe-\nrenzierung unabh\u00e4ngig vom Ost-West-Gef\u00e4lle, sondern\neinfach abh\u00e4ngig von der Leistungsf\u00e4higkeit der L\u00e4nder\n\ngetroffen wird? Das hei\u00dft also, da\u00df ja dann das Saarland\noder Bremen, wo gleichfalls die Steueraufkommen gering\nsind, auch zu einer entsprechend niedrigen Bezahlung\nkommen.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  Herr\nBramke, sehr gut, da\u00df Sie darauf gekommen sind. Diese\nForderung habe ich auch schon erhoben. Man w\u00fcrde\nsicherlich das Problem Bremen/Saarland mit ihren Defi-\nziten besser l\u00f6sen k\u00f6nnen, wenn die Besch\u00e4ftigten dort\nauch begreifen, da\u00df sie nicht nur von der Bundeskasse\nalimentiert werden, sondern von den Steuerzahlern im\nLand.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt will ich Ihnen eine sch\u00f6ne Geschichte erz\u00e4hlen, die\nnoch den Vorteil hat, wahr zu sein.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nWir haben in der letzten Tarifrunde \u2013 jetzt nicht im Be-\namtenbereich, sondern im Angestelltenbereich \u2013 dem\nWunsch des Bremer Senats Nachdruck verschaffen wollen,\nda\u00df dieser in die Lage versetzt wird, mit seinen Besch\u00e4ftig-\nten den Verzicht auf das Weihnachtsgeld als Teil der\nSanierungsbem\u00fchungen von Bremen auszuhandeln. Es\nhat erst der Schlichtung bedurft, die zuf\u00e4lligerweise von\ndem ehemals regierenden sozialdemokratischen Senats-\npr\u00e4sidenten Koschnick geleitet wurde, um diesen Wunsch\ngegen die Gewerkschaften durchzusetzen. Und dann\nhaben die Gewerkschaften in Bremen die Anwendung\ndieses an sich richtigen Gedankens (jetzt erstmals auch auf\nWestdeutschland) sabotiert. Das ist die Lage.\nWenn ich mir die Stellungnahmen der Beamtenverb\u00e4nde\nund der Verb\u00e4nde aus dem \u00f6ffentlichen Dienst anschaue,\ndann sind sie eben nicht an der L\u00f6sung \u2013 die ja offensicht-\nlich, wie ich das bemerke, im Hohen Hause als sinnvoll\nangesehen wird \u2013 der Differenzierung nach Arbeitsort\ninteressiert, sondern sie sind an einer m\u00f6glichst schnellen\nAnpassung an Westniveau und an keiner weiteren Diffe-\nrenzierung interessiert. Das Schicksal des Arbeitgebers\nStaat, seine Investitionsm\u00f6glichkeiten, die Investitions-\nm\u00f6glichkeiten der Gesellschaft, die Zukunftsgestaltung\nsind ihnen schnuppe. Das ist die Realit\u00e4t!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd wenn Sie, verehrte Kollegen von der SPD und von\nder PDS, uns in diesem Punkt unterst\u00fctzen, da\u00df dieses \u2013\nEntschuldigung \u2013 verdammte Besitzstandsdenken in\nWestdeutschland \u00fcberwunden wird, dann stehe ich an\nIhrer Seite.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, meine\nDamen und Herren, dann ist die 2. Aktuelle Debatte hier-\nmit abgeschlossen.\nWir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4820\n\n\n\n3. Aktuelle Debatte\nDie Situation auf dem s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt \u2013\n\nKonsequenzen f\u00fcr den Haushalt 1998\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nZun\u00e4chst hat der Antragsteller das Wort, danach CDU,\nPDS, CDU; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die\nDebatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, da\u00df die Fraktion der SPD das\nWort nimmt. Bitte, Herr Richter.\n\n(Lehmann, CDU:\nNun machen Sie mal los, Herr Richter!)\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: \u2013 Darauf k\u00f6nnen Sie warten,\nHerr Lehmann!\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! ,,Auf dem Weg\nder Gerechtigkeit ist Arbeit und Leben.\u201c Das war der Leit-\ngedanke des F\u00fcrbittgebetes in der Leipziger Nikolaikirche\nam 13. Oktober dieses Jahres zum de facto ABM-Stopp.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, deshalb heute diese\nAktuelle Debatte, weil in einer Woche mit den ab-\nschlie\u00dfenden Haushaltsberatungen die Weichen f\u00fcr das\nkommende Jahr gestellt werden. Und die Ausgangsbe-\ndingungen sind besorgniserregend, die Prognosen d\u00fcster.\nEs ist einfach bittere Realit\u00e4t, da\u00df nach wie vor tausend-\nfach Existenzen vernichtet werden. Es ist bittere Realit\u00e4t,\nda\u00df die Arbeitslosenstatistiken routinem\u00e4\u00dfig wie Wasser-\nstandsmeldungen verk\u00fcndet und auch wieder abgelegt\nwerden. Es ist bittere Realit\u00e4t, da\u00df die Staatsregierung und\ndie staatstragende CDU-Mehrheitsfraktion so tun, als ob\nsie lediglich die Lage erkl\u00e4ren, aber nicht beeinflussen\nk\u00f6nnen, obwohl alle wissen, da\u00df der f\u00fcr eine wirksame\nBek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit notwendige gesellschaft-\nliche Konsens nur durch die Politik organisiert werden\nkann.\n\n(Lehmann, CDU:\nDie m\u00fcssen alle guten Willens sein. \u2013\n\nZuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Statistik von heute:\nPer Stichtag im Oktober haben wir in Sachsen knapp\n380 000 offiziell registrierte Arbeitslose. 30 % davon sind\nbereits l\u00e4nger als ein Jahr ohne Arbeit. Gegen\u00fcber dem\nVorjahr sind es fast 85 000 Arbeitslose mehr. Das sind\nnahezu 30 %. Die Frauenarbeitslosigkeit steigt seit Jahres-\nbeginn wieder stetig, im Gegenzug nimmt der Anteil an\nVermittlungen kontinuierlich ab. Die Jugendarbeitslosig-\nkeit w\u00e4chst. Binnen Jahresfrist nahm sie bei den Jugend-\nlichen unter 20 Jahren um 45 % zu.\nUrsachen f\u00fcr diese Entwicklungen sind der starke R\u00fcck-\ngang des Baugewerbes, der trotz konjunktureller Belebung\nimmer noch zu verzeichnende Stellenabbau im verarbei-\ntenden Gewerbe, der aufgrund mangelnder Binnennach-\nfrage stagnierende Dienstleistungssektor sowie der in un-\nmittelbarer Auswirkung des AFRG \u2013 Ihr Gesetz, meine\nDamen und Herren von der CDU! \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nstark r\u00fcckl\u00e4ufige Bestand an AB-Ma\u00dfnahmen, Herr\nM\u00fcnch.\nDie Besch\u00e4ftigung ging 1996 um 0,4 % zur\u00fcck. Und die\nPrognosen f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung des Ostens\nbleiben seit diesem Jahr hinter denen des Westens zur\u00fcck.\nKein Wunder also, meine Damen und Herren, kein Wun-\n\nder, da\u00df im j\u00fcngst ver\u00f6ffentlichten Sozialreport Hoffnun-\ngen und Erwartungen f\u00fcr die neuen L\u00e4nder sehr ged\u00e4mpft\nsind. Deshalb m\u00fcssen Parlament und Regierung alles nur\nM\u00f6gliche tun, um noch deutlichere Signale zu setzen und\nFakten zu schaffen f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosig-\nkeit. \u2013 So weit bis hierher.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Richter, nehmen Sie es\nbitte nicht pers\u00f6nlich, nur, es ist aus meiner Sicht ein pein-\nlicher Akt von Volksverdummung, wenn Sie hier dem\nHohen Hause erkl\u00e4ren wollen, Freistaat und Bonn und\nBund k\u00f6nnten mit einer erh\u00f6hten Ausgabe im Arbeits-\nmarktbereich das ernste Problem der Arbeitslosigkeit\nl\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich schuldenfinanziert, denn einen Dek-\nkungsvorschlag haben Sie uns hier ja nicht gegeben. Das\nist aber mit dem Blick auf die leeren Kassen bei Bund,\nL\u00e4ndern und Gemeinden der falsche Vorschlag.\nEs geht Ihnen eigentlich auch gar nicht darum, hier etwas\nNeues zu bieten. Es geht Ihnen darum, davon abzulenken,\nda\u00df Ihre Genossen in Bonn nichts daf\u00fcr tun, da\u00df sich diese\nleeren Kassen wieder f\u00fcllen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nEs hilft uns gar nichts \u2013 und das m\u00fc\u00dfte Ihnen inzwischen\nklar sein \u2013, an Symptomen herumzubasteln. Wir m\u00fcssen\ngrunds\u00e4tzlich umsteuern. Wir brauchen wieder mehr\nLeute, die in die leeren Kassen einzahlen, und weniger\nLeute, die sich auf die Zahlungen aus diesen leeren Kassen\nverlassen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nEs mu\u00df wieder mehr Arbeit nach Deutschland kommen,\nund dazu brauchen wir eine attraktive Steuergesetzge-\nbung! Attraktiv bedeutet anziehend.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nDaf\u00fcr haben wir Vorschl\u00e4ge erarbeitet.)\n\nDas ist die eigentliche Frage. Daf\u00fcr m\u00fcssen Sie sich einset-\nzen, Herr Kollege Richter. Aus dem nicht mehr finanzier-\nbaren Wohlfahrtsstandort Deutschland mu\u00df wieder ein\nwirklich wettbewerbsf\u00e4higer Wirtschaftsstandort Deutsch-\nland werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGibt es Ihnen nicht zu denken, da\u00df Wirtschaftsasylanten\naller Couleur nach Deutschland dr\u00e4ngen, weil es \u2013 ver-\nglichen mit allen Alternativen \u2013 sich hier auch ohne Arbeit\ngut leben l\u00e4\u00dft, und da\u00df auf der anderen Seite Unternehmer\nund andere Leistungstr\u00e4ger mit ihren guten Ideen\nDeutschland verlassen, weil es f\u00fcr sie hier nichts zu ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4821\n\n\n\ndienen gibt? Sie nehmen die Arbeitspl\u00e4tze, die wir drin-\ngend brauchen, mit ins Ausland. Das ist der Punkt.\nDie finanzschwachen L\u00e4nder und Gemeinden k\u00f6nnen\ndiesen Trend mit haush\u00e4lterischen Mitteln niemals umkeh-\nren. Was Sachsen machen kann, tut Sachsen. Wir bringen\nIdeen ein. Wir haben im Staatshaushalt die h\u00f6chste Investi-\ntionsquote. Wir rufen alle Bundes- und EU-Hilfen ab. Und\nunsere Ausgaben f\u00fcr den Arbeitsmarkt/Arbeitsschutz \u2013\ndas k\u00f6nnen Sie nachschauen \u2013 sind j\u00e4hrlich gestiegen von\n877 Millionen im Jahre 1996 auf 900 Millionen DM 1998.\nHerr Richter, jammern Sie bitte nicht hier im S\u00e4chsischen\nLandtag herum, sondern erinnern Sie Ihre Parteitaktiker in\nBonn an ihre eigentlichen Aufgaben als Volksvertreter!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\n(Zuruf von der SPD: Wer regiert in Bonn?)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren!\n\n(Anhaltende Zurufe von SPD und CDU \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n64 621 Arbeitslose mehr im Oktober 1997 als im Oktober\n1996. Doch der Ministerpr\u00e4sident sagt \u2013 ich zitiere: ,,Mehr\nBesch\u00e4ftigung ist zur Sicherung unseres Lebensstandards\nnicht erforderlich und m\u00f6glicherweise sogar kontrapro-\nduktiv.\u201c Ende des Zitats. Ich bin geneigt hinzuzuf\u00fcgen:\nDer Ministerpr\u00e4sident ist doch ein ehrenwerter Mann.\nEin Zuwachs von etwa 7 300 bei der Arbeitslosigkeit der\nFrauen im Vergleich zu den M\u00e4nnern und im Vergleich\nzum Vorjahr. Und was sagt der Ministerpr\u00e4sident? Er\nempfiehlt uns die L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge der bayerisch-s\u00e4ch-\nsischen Zukunftskommission. Er kritisiert also wiederum\ndie \u00fcbergro\u00dfe Erwerbsneigung der Frauen im Osten und\nlobt mit der Kommission die Frauen, die sich an Arbeits-\nlosigkeit, Teilzeitarbeit und Niedrigarbeit schon viel besser\nangepa\u00dft haben als die M\u00e4nner.\nDie Folge f\u00fcr den Landeshaushalt: Steigerung der Aus-\ngaben beim Erziehungsgeld um 12 Millionen DM. Besch\u00e4f-\ntigungen in ABM sind im Oktober 1997 im Vergleich zum\nOktober 1996 um 28 088 zur\u00fcckgegangen.\nDoch der Ministerpr\u00e4sident sagt \u2013 ich zitiere: ,,Besch\u00e4f-\ntigungsprogramme sind der falsche Weg und erfassen die\nWirklichkeit von heute nur bedingt und die von morgen\n\u00fcberhaupt nicht.\u201c\nEs ist bekannt, da\u00df in kleinen und mittleren Betrieben eher\nneue Arbeitspl\u00e4tze entstehen als in gro\u00dfen und in der In-\ndustrie. Und was macht die Staatsregierung? Die reduziert\ndie Mittelstandsf\u00f6rderung durch Streichung des Zins-\nverbilligungsprogramms.\nEffektiver Einsatz von Wissen und Kapital sei notwendig,\nsagt der Ministerpr\u00e4sident. Deshalb lobt er in Chemnitz \u2013\nZitat \u2013 ,,den Umbruch in eine neue Industriekultur, in der\nmit relativ wenig Personal viel geleistet\u201c werde. Nun, gut,\nHerr Biedenkopf ist wohl ein ehrenwerter Mann. Aber\n34 282 Teilnehmerinnen und Teilnehmer weniger an Fort-\nbildungs- und Umschulungsma\u00dfnahmen in Sachsen im\nOktober im Vergleich zum Vorjahres-Oktober \u2013 wieviel\nwerden denn da zum Schlu\u00df ihr Wissen effektiv einsetzen\nk\u00f6nnen, um noch am Wertsch\u00f6pfungsproze\u00df teilnehmen\nzu k\u00f6nnen?\n\nDer Vorstandssprecher der Deutschen Ausgleichsbank for-\ndert Lehrst\u00fchle f\u00fcr Existenzgr\u00fcndungen an deutschen\nHochschulen. Wenn aber die PDS Haushaltsmittel f\u00fcr die\nF\u00f6rderung von Existenzgr\u00fcndungen f\u00fcr Hochschulabsol-\nventen verlangt, so rufen Herr Biedenkopf und leider auch\nHerr Kunckel unisono: ,,Populismus!\u201c Wie ehrenwert,\ndiesmal aber f\u00fcr uns.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nProf. Porsch?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2013 Nein, ich mu\u00df jetzt hier weiter-\nmachen.\n,,Wir sp\u00fcren\u201c, sagte der Ministerpr\u00e4sident auf dem CDU-\nParteitag in Leipzig, ,,die Auswirkungen der Wissens-\nintensit\u00e4t und der Kapitalintensit\u00e4t der Arbeitspl\u00e4tze sehr\nviel st\u00e4rker und schneller als im Westen. Das hei\u00dft, wir\nsind der Zukunftsentwicklung n\u00e4her.\u201c\nDa hat er recht. Nur wie sp\u00fcren wir das? Welche\nSchlu\u00dffolgerungen zieht der Ministerpr\u00e4sident daraus? \u2013\nEr resigniert vor der Entwicklung. Er erinnert auf dem\nParteitag an die Anf\u00e4nge des Sozialstaates und bekennt\nsich zur ausschlie\u00dflichen Absicherung der basic needs f\u00fcr\nall jene, die von seiner Zukunft besonders betroffen sein\nwerden. Keine Angst, ihr lieben Arbeitslosen \u2013 so die Bot-\nschaft \u2013, euch kann nichts passieren! Mit mir, mit Kurt\nBiedenkopf, bekommt ihr im Alter eine steuerfinanzierte\nGrundrente.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Die reicht f\u00fcr leidlich sicher,\ntrocken, warm. Erziehungsgehalt f\u00fcr Frauen ohne Er-\nwerbsneigung kann man ja auch erw\u00e4gen.\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, C\u00e4sar hie\u00df\neinst die Staatsdoktrin, die zu erledigen war. Soziale\nMarktwirtschaft, so hei\u00dft sie heute. Und ehrenwert? Ja\nehrenwert, das sind sie alle, die diesen Sozialstaat in die\nGrube bringen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Bolick, bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWenn man diese Reden h\u00f6rt, wo \u00fcberall Geld ausgegeben\nwerden kann, was alles besser gemacht werden k\u00f6nnte, so\nhabe ich noch nichts geh\u00f6rt, wo das Geld herkommen soll.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nKeiner k\u00fcmmert sich darum, wie im Lande mehr Geld in\ndie Kassen einkommt. F\u00fcr die Antragsteller ist das ja ganz\neinfach. Hier haben wir ein Problem, und hier haben wir\nGeld, Geld im Staatshaushalt. Jedes Problem sch\u00fctten wir\nmit Geld zu. Das ist nach dem Muster der Bundesrepublik\nviele Jahre so gelaufen. So geht das auch weiter. Wenn sich\ndabei die Gelegenheit ergibt, noch die regierende Partei\noder die Staatsregierung zu beschimpfen, dann ist das sehr\nrecht. Dann sollte man \u00fcberhaupt nicht an der Problem-\nl\u00f6sung mitarbeiten. Das w\u00e4re ja parteisch\u00e4digend.\nEin bestes Beispiel davon haben wir in diesem Jahr gehabt,\nwo es um die Steinkohlensubvention ging. Dort wissen\nwir alle, da\u00df das Geld an die falsche Stelle geschafft\nwurde. Aber voran der Herr Lafontaine. Er hat dort mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4822\n\n\n\nden Kumpels demonstriert zum Schaden unserer Ost-\nl\u00e4nder.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Herren von der SPD, dort k\u00f6nnen Sie wirklich ein-\nmal versuchen, Nachdenken zu erreichen. Ich denke, da\u00df\nes vorbei ist, da\u00df man die Probleme mit Geld zusch\u00fctten\nkann, sondern man mu\u00df die Probleme zu l\u00f6sen versuchen.\nIch meine, da\u00df wir in Sachsen daf\u00fcr schon eine Menge\ngetan haben.\nIch bin der \u00dcberzeugung, da\u00df die Situation auf dem Ar-\nbeitsmarkt sich erst dann bessert, wenn sich die Situation\ndes Wirtschaftsstandortes Deutschland bessert. Wir ken-\nnen alle das Problem der au\u00dferordentlich hohen Belastung\nder Arbeitskosten. Wir haben in der 1. Aktuellen Debatte\ndar\u00fcber auch gesprochen. Viele andere L\u00e4nder in Europa \u2013\nwir haben mit dem Arbeitskreis des Wirtschaftsaus-\nschusses in diesem Jahr einige Reisen durchgef\u00fchrt \u2013\nhaben uns \u00fcberzeugt, da\u00df sie Entscheidendes geleistet\nhaben, um die Arbeitskosten zu verringern, um dort wei-\nterzukommen. Mittlerweile haben auch verschiedene Poli-\ntiker der SPD-Fraktion in Bonn begriffen, da\u00df es anders\nnicht mehr geht, aber leider eben noch nicht alle.\nHerr Richter, wenn Sie hier in grau und d\u00fcster malen,\ndann l\u00f6st das das Problem nicht, sondern das Problem\nwird nur gel\u00f6st, wenn wir die entscheidenden Reformvor-\nhaben angehen, die Steuerreform, die Reform der sozialen\nSysteme. Wir k\u00f6nnen nur noch das bezahlen, was im Land\nauch einkommt. Ich nenne auch die Reform des Renten-\nsystems. Das wird alles von Ihnen in Bonn blockiert. Dort\nhaben Sie Handlungsbedarf und nicht hier bei uns.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wollen doch den hier Anwesenden nicht glauben\nmachen, da\u00df die Arbeitslosenprobleme in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern durch Verschiebungen in den Haushalten der\nneuen Bundesl\u00e4nder zu l\u00f6sen sind. Das ist ein Irrglaube,\nden Sie hier verbreiten wollen. In Wirklichkeit ist das Pro-\nblem wirklich nur durch die Arbeitskosten zu l\u00f6sen.\nIn unseren Betrieben mu\u00df sich zwingend die Kapitalren-\ndite verbessern. Die Betriebe m\u00fcssen Gewinne erwirtschaf-\nten. Dann werden die Betriebe automatisch ihr technisches\nKnow-how, ihren technischen Standard verbessern. Sie\nwerden auf dem Weltmarkt aktiver auftreten k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nSie werden ihre Ums\u00e4tze erh\u00f6hen k\u00f6nnen, und sie werden\nletztlich dann auch Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Nur so geht\ndas. Alles andere im zweiten Arbeitsmarkt sind keine\nDauerarbeitspl\u00e4tze. Das wissen Sie ganz genau.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNoch ein Satz zum s\u00e4chsischen Haushalt, weil der hier mit\nin der \u00dcberschrift steht. Ich wei\u00df zwar nicht so ganz, was\ner dort soll, aber die s\u00e4chsische CDU hat in den letzten\nJahren durch solide Haushaltspolitik eine niedrige Ver-\nschuldung, geringe Zinszahlung und hohe Investitions-\nquoten durchgesetzt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nBolick, CDU: Das wird dann auch im Haushalt 1998 so\nbleiben. Da k\u00f6nnen Sie sicher sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Herr Lehmann, es befrem-\ndet mich schon, da\u00df Sie nach wie vor in ideologischen Fes-\nseln gefangen zu sein scheinen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSonst h\u00e4tten Sie die Vorschl\u00e4ge, die unsere Kollegen in\nBonn zur Steuerreform gemacht haben, irgendwie zumin-\ndest einmal zur Kenntnis genommen. Sie h\u00e4tten sie einmal\ngepr\u00fcft und dann nicht Ihren Fraktionsvorsitzenden\nSch\u00e4uble so zur Brust genommen, als er auch zu der Er-\nkenntnis gekommen war, da\u00df die Dinge, die dort auf dem\nTisch lagen, durchaus sehr diskutabel sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Bolick, ich sage Ihnen gleich, was das mit dem Haus-\nhalt in Sachsen zu tun hat, wenn das da dr\u00fcbersteht. Ich\nsage Ihnen auch eines noch: Mit Geld kann man nicht alles\nzusch\u00fctten. Da gebe ich Ihnen recht. Aber ohne Geld sind\ndie Probleml\u00f6sungen eben auch nicht zu bewerkstelligen.\nNur mit Appellen allein wird Sachsen nicht gesund!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb appellieren wir aufgrund der dargelegten Ent-\nwicklung an die Staatsregierung, in ihrem Haushaltsplan\ndeutliche Priorit\u00e4ten f\u00fcr besch\u00e4ftigungswirksame Projekte\nauf dem regul\u00e4ren und auf dem \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten\nArbeitsmarkt zu setzen. Wir fordern eine Erh\u00f6hung des\nMittelansatzes f\u00fcr die Stiftung ,,Innovation und Arbeit in\nSachsen\u201c. Es gilt, ein enges, dichtes Netz von Sachverst\u00e4n-\ndigen um die Regionalstellen zu ziehen, um Betriebe zu\nerhalten und damit Arbeitspl\u00e4tze zu sichern.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\n\u2013 Herr Lehmann, h\u00f6ren Sie zu, bitte. \u2013 Wir fordern eine\nF\u00f6rdergarantie f\u00fcr die innerhalb der Stiftung erarbeiteten\nLeitprojekte. Diese Projekte, erarbeitet im Konsens aller\nregionalen Akteure, dienen der St\u00e4rkung der regionalen\nWirtschaftskreisl\u00e4ufe, der Kooperations- und Absatzbe-\nziehungen der Unternehmen und sind eine Br\u00fccke zwi-\nschen den Arbeitsm\u00e4rkten.\nWir fordern eine Ausweitung der Ma\u00dfnahmenfelder f\u00fcr\ndie Gew\u00e4hrung von Lohnkostenzusch\u00fcssen nach \u00a7 249h\n(4b) AFG, um mit einem eigenen Landesprogramm die\nEinstellung von Forschern und Entwicklern in den kleinen\nund mittleren Unternehmen zu erm\u00f6glichen.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nZiel des Einsatzes der Lohnkostenzusch\u00fcsse ist, die f\u00fcr\ndie Betriebe des verarbeitenden Gewerbes so dringend ge-\nbotene Innovation von Produkten und Prozessen in Gang\nzu bringen bzw. zu beschleunigen.\nWir fordern den Wiedereinstieg Sachsens in die klassi-\nschen Ma\u00dfnahmenfelder bei der Vergabe von Lohnkosten-\nzusch\u00fcssen. Ich darf Sie noch einmal daran erinnern:\nSoziale Dienste und Umwelt, Kultur und Denkmalpflege\nsowie Sport und \u2013 mehr als je geboten \u2013 die Jugendhilfe.\nWir fordern die Verst\u00e4rkung der Ans\u00e4tze f\u00fcr Stamm-\nkr\u00e4ftef\u00f6rderung durch Umschichtung in dem daf\u00fcr ausge-\nwiesenen Titel bzw. die Aufstockung desselben; denn nur\neine ausreichende Zahl von Stammkr\u00e4ften gew\u00e4hrleistet\neine effiziente und qualitativ hochstehende Durchf\u00fchrung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4823\n\n\n\nder Ma\u00dfnahmen. Herr M\u00fcnch, das wissen Sie auch, da Sie\nsich mit den Problemen sehr besch\u00e4ftigen.\nWir fordern eine Verst\u00e4rkung des Existenzgr\u00fcnderpro-\ngrammes f\u00fcr arbeitslose Frauen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir fordern schlie\u00dflich\nund endlich mit Nachdruck die Staatsregierung auf, den\neffektiven Einsatz der von der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit im\nn\u00e4chsten Jahr bereitgestellten Mittel f\u00fcr die Eingliede-\nrungsbeihilfe durch ausreichende Kofinanzierungen des\nLandes sicherzustellen und zu begleiten. Dazu geh\u00f6ren die\nUnterst\u00fctzung der Kommunen zur Inanspruchnahme von\nVergabe-ABM ebenso wie Projekte zur wirkungsvollen Be-\nk\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit.\nArbeitsverwaltung und Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger m\u00fcssen wissen,\nda\u00df der Freistaat bereit ist, seiner Verantwortung gerecht\nzu werden und verl\u00e4\u00dflich zu sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen, Herr Richter.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Ja.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Lehmann,\ndie Zahl der Arbeitslosen wird in Sachsen zum Jahresende\ndie Marke von 400 000 erreicht haben. Ein ,,Weiter so!\u201c\ndarf es wohl nicht geben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die CDU-Fraktion. \u2013 Das\nwird nicht mehr gew\u00fcnscht. Herr Staatsminister? \u2013 Auch\nnicht mehr. Gibt es weitere Redebeitr\u00e4ge? \u2013 Frau Gangloff,\nbitte.\n\nFrau Gangloff, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Parallel zur Frage: Was war eher da \u2013 das Ei oder\ndie Henne? steht offenbar ebenso unl\u00f6sbar die Frage: Wer\nist mehr krank \u2013 der Arbeitsmarkt oder der s\u00e4chsische\nHaushalt? Damit ist die zweite Frage verbunden: Wem\nmu\u00df zuerst geholfen werden?\nAus Sicht der CDU-Mehrheitsfraktion und ihrer Regierung\nist offenbar der Haushalt so schwach, da\u00df ihm nichts mehr\nzuzumuten ist. Herr Richter sprach schon davon, auch die\nPDS-Fraktion. Wir sehen das anders. Wir wollen die Prio-\nrit\u00e4ten anders setzen, weil wir an dem anderen Patienten\nmehr Interesse haben, denn wird der Arbeitsmarkt ge-\nsund \u2013 das wissen Sie genauso wie wir \u2013, dann wird sich\nauch mittel- und langfristig der Haushalt konsolidieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnertr\u00e4glich ist f\u00fcr uns ein Segment des Arbeitsmarktes:\ndie Arbeitslosigkeit von mehr als 38 000 Jugendlichen hier\nin Sachsen, trotz s\u00e4chsischer Sonderwege. Ob mit oder\nohne Ausbildung, sie werden schlicht nicht gebraucht. Das\nmu\u00df anders werden. Ich erinnere an unseren Antrag\n,,Jugend mit Zukunft\u201c von vor vier Wochen.\nEs ging uns um einen notwendigen neuen und erg\u00e4nzen-\nden Ansatz in einer neuen Kontinuit\u00e4t von Ausbildung\nund Arbeit f\u00fcr Jugendliche bis hin zum Weg in die Selb-\nst\u00e4ndigkeit. Lesen Sie noch einmal nach, liebe Kolleginnen\nund Kollegen, insbesondere auch die Kolleginnen und\nKollegen der SPD-Fraktion! Ich bitte Sie wirklich, lesen Sie\nnoch einmal nach, und vergleichen Sie das mit den Inten-\ntionen der am Mittwoch vom DGB Sachsen in Absprache\n\nmit Arbeits\u00e4mtern und vielen Partnern vorgestellten Initia-\ntive gegen Jugendarbeitslosigkeit und f\u00fcr Ausbildung.\nWo sich das Parlament in Ratlosigkeit verlor und Entschei-\ndungen auf den Sankt-Nimmerleins-Tag verschob, wo\ngro\u00dfe pathetische Worte gesprochen und Verbr\u00fcderung\nge\u00fcbt wurden, haben andere gehandelt. Da\u00df sich hier Vor-\nstellungen zwischen den Machern von drau\u00dfen vor Ort\nund unserer Fraktion treffen, ist einerseits Zufall, anderer-\nseits auch nicht, denn die andauernde Suche nach Wegen\naus der Arbeitslosigkeit kann nur zu solchen Schlu\u00dffolge-\nrungen f\u00fchren.\n\nWir erwarten nun, da\u00df dieses Haus und die Staatsregie-\nrung sich noch mehr als bisher zu den Jugendlichen be-\nkennen und sie nicht wom\u00f6glich auf dem Altar der\nMaastricht-Kriterien opfern. Wir erwarten ein Zeichen\nguten Willens.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Fraktion jedenfalls wird mit dem R\u00fcckenwind der\ngenannten Initiative einen Beitrag des s\u00e4chsischen Haus-\nhaltes daf\u00fcr einfordern. Ausbildung und \u00f6ffentlich gef\u00f6r-\nderte Arbeit nach neuen Inhalten und neuen Wegen als\npolitisches Bekenntnis zum Willen, den wirtschaftlichen\nStrukturwandel mit der Jugend und f\u00fcr die Jugend in An-\ngriff zu nehmen, das w\u00e4re ein echter s\u00e4chsischer Sonder-\nweg, getragen vom Willen und den Ideen der Menschen\ndrau\u00dfen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Die CDU-Fraktion wollte nicht mehr. \u2013 Dann bitte\ndie SPD-Fraktion. Auch nicht mehr. Dann Herr Minister-\npr\u00e4sident, bitte.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Herr Porsch, h\u00f6ren Sie zu! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich h\u00f6re immer zu.)\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Porsch ist\ngl\u00fccklicherweise kein Antonius. Das hat er heute wieder\nbewiesen.\n\nDie Debatte hier hat zweierlei deutlich gemacht: erstens,\nda\u00df wir \u00fcber die wirklichen Fragen des Arbeitsmarktes\nauf seiten der Opposition nicht diskutieren, und zweitens,\nda\u00df wir mehr Geld ausgeben wollen. Wenn ich das mal\n\u00fcberschl\u00e4gig zusammenz\u00e4hle, was Herr Kollege Richter\neben alles gefordert hat, ohne einen einzigen Deckungs-\nvorschlag zu machen, dann l\u00e4uft das auf ungef\u00e4hr eine\nMilliarde DM hinaus. Wenn wir diese Milliarde zus\u00e4tzlich\nals Schulden aufnehmen, dann zahlen wir im Schnitt\n70 Millionen DM Zinsen pro Jahr. Diese 70 Millionen DM\nZinsen m\u00fcssen genau die jungen Leute in wenigen Jahren\naufbringen, von denen hier die ganze Zeit die Rede ist.\n\nWir haben in den letzten sechs Jahren unter gr\u00f6\u00dften An-\nstrengungen mit Erfolg \u2013 und daf\u00fcr danke ich dem ganzen\nHohen Haus, gleichg\u00fcltig, wer nun im einzelnen dazu\neinen Beitrag geleistet hat, aber vor allen Dingen meiner\neigenen Fraktion \u2013 einen anderen Wege eingeschlagen als\ndie anderen ostdeutschen L\u00e4nder. Im Nachbarland Sach-\nsen-Anhalt gibt es kein Wachstum mehr, betr\u00e4gt die\nArbeitslosigkeit 21 %, und die Schulden sind so hoch, da\u00df\nman in wenigen Jahren in Sachsen-Anhalt ernsthaft dar-\n\u00fcber nachdenken mu\u00df, ob man nicht den Bund einschalten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4824\n\n\n\nmu\u00df, um den sachsen-anhaltinischen Haushalt zu finan-\nzieren.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Und wer hat vorher regiert?)\n\n\u2013 Sie tragen doch mittelbar die sachsen-anhaltinische Re-\ngierung mit.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\n\u2013 Der Haushalt, Herr Porsch, in Sachsen-Anhalt ist der\nAusdruck einer Zusammenarbeit mit der PDS.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist doch gar keine Frage. Das hei\u00dft, Sie sind schon\nwieder dabei, die Sozialisten sind schon wieder dabei, die\nZukunft zu zerst\u00f6ren, die sie st\u00e4ndig f\u00fcr sich in Anspruch\nnehmen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nWas hei\u00dft denn h\u00f6here Verschuldung? Wenn wir die Poli-\ntik von Sachsen-Anhalt gemacht h\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir in\nwenigen Jahren eine Zinsbelastung im Haushalt von un-\ngef\u00e4hr einem Drittel des Haushaltsvolumens.\nJetzt kommt aber folgendes auf uns zu: Die westdeutschen\nL\u00e4nder machen das nicht mehr mit, zumindest die starken,\nund der Bund wird es in wenigen Jahren auch nicht mehr\nmitmachen. Das hei\u00dft, wir werden eine Regionalisierung\nder Verantwortung bekommen. Und die Bereitschaft des\nBundes, unbegrenzt L\u00e4nder wie Bremen und das Saarland\ndurch Bundesmittel zu subventionieren, damit insbeson-\ndere im Saarland der Ministerpr\u00e4sident ausreichend Zeit\nhat, sich bundespolitisch zu t\u00fcmmeln und sich nicht um\nsein Land k\u00fcmmern zu m\u00fcssen, wird nicht mehr dasein;\ndas wird nicht mehr mitgemacht.\nBereits jetzt sind wir konfrontiert mit einer entschiedenen\nHaltung von Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen und\nNordrhein-Westfalen \u2013 interessanterweise ja zwei SPD-\nund zwei unionsregierte L\u00e4nder \u2013, die alle vier ablehnen,\ndie Finanzverfassung in Deutschland auf die Dauer so bei-\nzubehalten. Wenn wir uns jetzt in der Weise verschulden,\nwie das heute wieder mittelbar empfohlen wird, dann\nwerden wir in wenigen Jahren politisch handlungsunf\u00e4hig\nsein.\nIch kann mir nicht vorstellen, da\u00df das das Ziel der Sozial-\ndemokratischen Partei sein kann. Ich kann mir nicht vor-\nstellen, da\u00df Sie es f\u00fcr richtig halten, f\u00fcr kurzfristige, sicher-\nlich sehr w\u00fcnschenswerte Ma\u00dfnahmen Dauerlasten auf\nsich zu nehmen, denn \u00fcber diese Dauerlasten wird ja nicht\ngeredet. Oder wollen Sie den Universit\u00e4tsetat k\u00fcrzen, oder\nwollen Sie den Finanzausgleich f\u00fcr die Gemeinden k\u00fcr-\nzen? Wo wollen Sie denn k\u00fcrzen? Sie haben bisher kein\neinziges Mal einen anderen Vorschlag gemacht als Schul-\ndenerh\u00f6hung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch werde bei dieser Schuldenerh\u00f6hung nicht mitmachen,\nund zwar gerade zugunsten der jungen Leute. Was Herr\nPorsch zitiert hat, ist alles aus dem Zusammenhang geris-\nsen. Das ist ja auch die \u00fcbliche Methode, wie Sozialisten\nargumentieren. Daran st\u00f6re ich mich nicht. Aber was pas-\nsiert denn tats\u00e4chlich?\nWir haben in Chemnitz gerade mit der Union Werkzeug-\nmaschinen einen neuen Anfang gemacht. Dieser neue\nAnfang wird von 116 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern\ngemacht, die weltweit wettbewerbsf\u00e4hige Bohrmaschi-\nnenaggregate herstellen. Die Mitarbeiter haben sich selbst\n\nmit je 10 000 DM an diesem Unternehmen beteiligt. Sie\nsind stolz auf ihr Unternehmen. Sie haben eine Produktivi-\nt\u00e4t, die ungef\u00e4hr acht- bis zehnmal so hoch ist wie die\nProduktivit\u00e4t der Produktion solcher Maschinen vor der\nWende.\nDas gleiche gilt f\u00fcr die Motorenfabrik in Chemnitz. In der\nMotorenfabrik in Chemnitz wird mit weniger als 10 % des\nfr\u00fcheren Personals wesentlich mehr produziert, bessere\nund mehr Motoren. Warum? \u2013 Weil in Chemnitz sowohl\nbei der Union Werkzeugmaschinen wie bei der Motoren-\nfabrik au\u00dferordentlich viel Kapital an den Arbeitspl\u00e4tzen\narbeitet, moderne Maschinen, die Wissen und Kapital dar-\nstellen. Dieses Wissen und Kapital setzt uns in die Lage,\nmit solchen Betrieben wettbewerbsf\u00e4hig auf der ganzen\nWelt anzubieten.\nDas geht nicht in den Kopf von Herrn Porsch und seiner\nFraktion, weil die nie am Weltmarktwettbewerb in irgend-\neiner Weise beteiligt waren, weil Sie auch gar nicht so\ndenken k\u00f6nnen. Deshalb mu\u00df man das hinnehmen.\nAber wir m\u00fcssen uns doch, wenn wir die Zukunft gestal-\nten wollen, mit diesen Dingen befassen. Wir m\u00fcssen uns\nmit der Frage auseinandersetzen, was es bedeutet, wenn\ndie Arbeit in Deutschland \u00fcber 40 % durch die Finanzie-\nrung des Sozialsystems belastet ist und alle diejenigen, die\nnicht in abh\u00e4ngiger Arbeit stehen, an der Finanzierung des\nSystems nur in ganz engen Grenzen beteiligt sind.\nSeit Jahren, Herr Kollege Kunckel, Herr Kollege Richter,\nversuche ich, mit Kollegen aus der Sozialdemokratischen\nPartei einen Ausweg zu finden. Es ist bis heute nicht m\u00f6g-\nlich gewesen. Herr Schr\u00f6der hat jetzt erste Ans\u00e4tze erken-\nnen lassen, da\u00df er bereit ist, dar\u00fcber zu reden. Kollege\nSchr\u00f6der und ich haben im vergangenen Jahr gemeinsam\nKonzeptionen f\u00fcr die Weiterentwicklung des Arbeits-\nmarktes vorgetragen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, Sie w\u00fcr-\nden den Inhalt dieses Textes hier einmal vortragen. Dann\nw\u00fcrden Sie n\u00e4mlich feststellen, da\u00df die SPD \u2013 wesentliche,\nimmerhin f\u00fchrende Leute aus der SPD \u2013 und der s\u00e4ch-\nsische Ministerpr\u00e4sident in diesen Fragen viel n\u00e4her\nzusammen sind, weil wir beide uns mit der Wirklichkeit\nbefassen und nicht eine Wirklichkeit herbeiw\u00fcnschen, die\nauf unser altes Denken pa\u00dft. Das ist das, was im Augen-\nblick geschieht: da\u00df man sich eine andere Wirklichkeit\nw\u00fcnscht, weil man nicht die Kraft hat, die neue Wirklich-\nkeit anzunehmen und auf der Basis der neuen Wirklichkeit\nauch neue Strukturen zu entwickeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSolange wir in diesem Denken verharren, vers\u00fcndigen wir\nuns an den jungen Leuten und helfen ihnen nicht, weil wir\nIllusionen \u00fcber die Zukunft erzeugen, die sie l\u00e4ngst nicht\nmehr glauben. Warum sind denn 80 % der 18- bis 25j\u00e4hri-\ngen in Ostdeutschland und auch in unserem Land inzwi-\nschen der Meinung, da\u00df die Renten im gegenw\u00e4rtigen\nSystem nicht mehr sicher sind? Doch nicht, weil sie die\nPolitik nicht leiden k\u00f6nnen, sondern weil sie die Wirklich-\nkeit erkennen und weil sie dann die Politiker fragen: Wann\nnehmt ihr denn endlich diese Wirklichkeit zur Kenntnis\nund gestaltet Politik entsprechend? \u2013 Das ist unsere Auf-\ngabe!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSolche Phantomdebatten, in denen \u00fcber Dinge geredet\nwird, die alle l\u00e4ngst widerlegt sind, f\u00fchren nicht weiter. Es\nist l\u00e4ngst widerlegt, da\u00df ich durch zus\u00e4tzliche \u00f6ffentliche\nMittel den Arbeitsmarkt beeinflussen kann. Ich kann\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4825\n\n\n\nBesch\u00e4ftigungsillusionen erzeugen. Eine der gr\u00f6\u00dften Be-\nsch\u00e4ftigungsillusionen, mit denen wir es zur Zeit zu tun\nhaben, ist die im Baumarkt ausgel\u00f6ste Illusion durch rie-\nsige Abschreibungen. Warum geht denn die Bauwirtschaft\nzur\u00fcck? Weil wir nicht mehr genug Investoren in die Bau-\nwirtschaft haben, weil die Abschreibungen zur\u00fcckgefah-\nren worden sind. Sie werden zur\u00fcckgefahren auf Wunsch\nder SPD-regierten L\u00e4nder im Westen und auf Wunsch der\nCDU-regierten L\u00e4nder im Westen. Also wird nur noch\nsoviel gebaut, wie unbedingt erforderlich ist. Wenn nur\nnoch soviel gebaut wird, wie unbedingt erforderlich ist,\nkann man nicht mehr 17 % der Erwerbst\u00e4tigen in der Bau-\nwirtschaft besch\u00e4ftigen, sondern da kann man eben nur\nnoch 10 oder 12 % der Erwerbst\u00e4tigen in der Bauwirtschaft\nbesch\u00e4ftigen. Das ist doch kein Fehler der s\u00e4chsischen\nPolitik! Wir haben von vornherein gesagt, weniger Ab-\nschreibung in der Bauwirtschaft, mehr Abschreibung in\nder Eigenkapitalbildung. Aber wir haben uns nicht durch-\nsetzen k\u00f6nnen.\nVielleicht nehmen wir irgendwann einmal zur Kenntnis,\nda\u00df unsere Wertsch\u00f6pfung noch immer etwa nur 55 % der\nwestdeutschen ist, da\u00df wir immer noch die Erblast der\nsozialistischen Planwirtschaft abtragen, da\u00df wir immer\nnoch die Wissensl\u00fccken ausf\u00fcllen m\u00fcssen, die dadurch\nentstanden sind, da\u00df eine kommunistische Regierung die\nSachsen daran gehindert hat, im Weltmarkt mitzukonkur-\nrieren und deshalb mitzulernen, wie man das macht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir leiden heute immer noch darunter, da\u00df wir keine\nWeltm\u00e4rkte haben, weil die Sowjetunion und der\nComecon und die Herrschaft von Herrn Honecker und\nKonsorten \u2013 und eine Reihe von ihnen sitzen hier \u2013 die\nSachsen daran gehindert haben, ihre Wirtschaft so zu ent-\nwickeln, wie sie w\u00e4re ohne deutsche Teilung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist doch eine Ungeheuerlichkeit, da\u00df dieselben, die\ndaf\u00fcr verantwortlich sind, da\u00df die Sachsen sich nicht\nentwickeln konnten wie die Baden-W\u00fcrttemberger, die\nNordrhein-Westfalen, die Hessen oder die Niedersachsen,\nsich jetzt hier hinstellen und genau die Menschen im\nWesten daf\u00fcr verantwortlich machen, da\u00df die Verh\u00e4ltnisse\nbei uns so sind, wie sie sind. Wenn wir auf diese Weise\nargumentieren, dann werden wir keine Solidarit\u00e4t mehr\nbekommen. Wir sind noch 20 Jahre auf diese Solidarit\u00e4t\nangewiesen!\nDeshalb werde ich hier alles, was ich kann, gegen diesen\nideologisch verbohrten Unsinn tun, den wir von Sozia-\nlisten hier h\u00f6ren, die unf\u00e4hig sind umzulernen, die die\nneue Wirklichkeit auch gar nicht zur Kenntnis nehmen\nwollen, weil sie n\u00e4mlich, wenn sie sie zur Kenntnis neh-\nmen, sich in ihrer bisherigen Politik selbst widerlegen, da\u00df\ndiese T\u00f6ne hier auch nur im entferntesten als repr\u00e4sentativ\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen mi\u00dfverstanden werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnser Ziel mu\u00df es sein, die neue Wirklichkeit so zu gestal-\nten, da\u00df die Gestaltung dann auch tragf\u00e4hig ist. Daf\u00fcr\nwerden wir durch eine sehr schwierige Zeit gehen. Ich\nhabe seit 1992 keinen Zweifel daran gelassen, wie schwie-\nrig die Zeit sein wird. Da\u00df die Menschen, die arbeitslos\nsind, leiden, wei\u00df ich genausogut wie Sie. Aber ich wei\u00df\nauch, da\u00df 80 % der Menschen wieder wettbewerbsf\u00e4hige\n\nArbeitspl\u00e4tze haben, und das ist ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr\nSachsen.\nIch wei\u00df, da\u00df sich die Industrie zusammentut. Herr Rich-\nter, Sie haben davon gesprochen, andere ebenfalls, da\u00df\nsich die Gewerkschaften um die Jugendarbeitslosigkeit\nk\u00fcmmern. Ausgangspunkt war ein Gespr\u00e4ch am Runden\nTisch beim Ministerpr\u00e4sidenten und eine Vereinbarung,\nwie man das machen kann, was man machen kann und\nwie wir das unterst\u00fctzen wollen. Wir reden nur nicht\ndauernd davon, sondern wir bringen es zustande, weil wir\nohne die Sachsen, ohne die Gewerkschaften, ohne die\nanderen nie so etwas zustande br\u00e4chten. Wir lassen uns\nauch nicht auseinanderdividieren. Aber wenn wir nicht\ngemeinsam zun\u00e4chst einmal die Wirklichkeit zur Kenntnis\nnehmen, k\u00f6nnen wir sie auch nicht gestalten.\nMeine Fraktion wird von der Wirklichkeit ausgehen und\nnicht von irgendwelchen Hirngespinsten \u00fcber die Ver-\ngangenheit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Ministerpr\u00e4sident! Es ist nat\u00fcrlich schwierig.\nIm Laufe einer Aktuellen Debatte hat man da nicht immer\nunbedingt Waffengleichheit, weil ich jetzt an Zeiten ge-\nbunden bin, an die die Regierung nicht gebunden ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nInsofern m\u00fcssen wir jetzt auf die Grundsatzdebatte \u00fcber\ndie Gestaltung von Wirtschaft und Arbeitsmarktpolitik\nverzichten. Wir haben im Dezember in der Haushalts-\ndebatte Zeit, dar\u00fcber intensiver zu reden.\nJa, wir haben das eingebracht, Herr Biedenkopf, das ist\nrichtig, um auf einen Umstand hinzuweisen, der beunruhi-\ngend ist, n\u00e4mlich die Situation auf dem Arbeitsmarkt. Da\nbitte ich Sie, einfach zur Kenntnis zu nehmen \u2013 wenn aus\nder Sicht des Arbeitsmarktes einige Instrumente vor-\ngeschlagen werden \u2013, uns nicht zu unterstellen, da\u00df das\ndie einzigen sind, die wir kennen, sondern wir weisen auf\neine Situation hin.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch will Ihnen eines sagen, Herr Biedenkopf: Wir weisen\nbewu\u00dft darauf hin. In der Arbeitsmarktpolitik haben wir\nsicherlich unterschiedliche Auffassungen. Ich halte das f\u00fcr\neine wesentliche Geschichte als Br\u00fccke zum ersten Arbeits-\nmarkt, das wissen Sie, und nicht ausschlie\u00dflich f\u00fcr eine\nsoziale Veranstaltung. Die mu\u00df es auch geben. Nur\nArbeitsmarktpolitik soll hinf\u00fchren, das ist unsere Auffas-\nsung, zum ersten Arbeitsmarkt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWarum sage ich das jetzt? Weil ich, Herr Biedenkopf,\nAnzeichen sehe, da\u00df politisch im n\u00e4chsten Jahr folgendes\nabl\u00e4uft, und das deutet sich bereits im Herbst an: Wir\n\u00fcberschreiten die 400 000er Marke, wir werden im Fe-\nbruar/M\u00e4rz wahrscheinlich bei dem traurigen Rekord von\n420 000 sein, und dann wird uns mit aufgespartem Geld\nund mit Zusch\u00fcssen an die Bundesanstalt ein arbeits-\nmarktpolitisches Programm kurzfristig und dann vor allen\nDingen mit Unterst\u00fctzung Ihrer Partei im Bund vor-\ngaukeln, da\u00df wir sozusagen durch die Talsohle durch-\ngekommen sind. Dann werden wir im Juni/Juli Arbeits-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4826\n\n\n\nlosenzahlen haben, die Ihre Partei veranlassen zu sagen:\nSeht, wir haben es geschafft, nun w\u00e4hlt uns auch wieder!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs wird \u2013 da bin ich Ihrer Meinung \u2013 nichts von diesem\nStrohfeuer \u00fcbrigbleiben, weil es n\u00e4mlich nicht vorbereitet\nist, weil es dann wirklich ausschlie\u00dflich als soziale Ver-\nanstaltung konzipiert ist. Dagegen m\u00f6chte ich mich schon\nheute wenden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\n\nDas k\u00f6nnen wir gemeinsam verhindern.)\n\n\u2013 Herr Biedenkopf, Sie wissen das genau, ich nehme Sie\nbeim Wort. Ich m\u00f6chte dieses Geld \u2013 es ist wirklich knapp\ngenug \u2013 daf\u00fcr einsetzen, da\u00df wir die Zukunft gewinnen\nund nicht ein aktuelles Problem nur einmal so schnell en\npassant beiseitewischen und den Leuten wieder Sand in\ndie Augen streuen.\nSie wissen, Herr Biedenkopf, ganz genau, da\u00df wir auch bei\nuns in der Fraktion sehr intensiv \u00fcber die Frage der\nZukunft nachdenken.\nUnd Sie wissen \u2013 das habe ich auch schon \u00f6fter thema-\ntisiert \u2013, da\u00df zum ersten noch nicht alle Fragen aufge-\nworfen sind und zweitens schon gar nicht alle Antworten\ngegeben werden k\u00f6nnen. \u2013 Vergangenen Monat habe ich\nschon in der Lehrstellendebatte dar\u00fcber Ausf\u00fchrungen ge-\nmacht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Kunckel, bitte zum Schlu\u00df kom-\nmen.\n\nDr. Kunckel, SPD: Aber Sie wissen auch \u2013 und ich lasse\nmir das nicht st\u00e4ndig um die Ohren werfen; heute haben\nSie es auch wieder ein St\u00fcck weit versucht \u2013, da\u00df wir\nsagen, wir brauchen Wachstum. Ich mache mir Sorgen\ndar\u00fcber, da\u00df unser Wachstum in Sachsen \u2013 trotz dieser\nHaushaltspolitik, trotz dieser Regierung und trotz dieses\nMinisterpr\u00e4sidenten \u2013 eben r\u00fcckl\u00e4ufig ist \u2013 das mu\u00df ich\ndoch zur Kenntnis nehmen! \u2013 und wahrscheinlich in\ndiesem Jahr zum ersten Mal unter dem Schnitt der west-\ndeutschen L\u00e4nder liegt.\nJa, mein Gott, was hat denn das f\u00fcr politische Konsequen-\nzen in der politischen Willensbildung in diesem Lande?!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen!\n\nDr. Kunckel, SPD:  Dagegen mu\u00df man doch etwas tun!\nDeswegen setzen wir doch auf Wachstum! Deswegen\nhaben wir diese Zukunftsinitiative vorgestellt!\nIch wei\u00df auch, da\u00df wir in diesem Lande nicht alles aus\neigener Kraft l\u00f6sen k\u00f6nnen. Aber es ist ein Ansatz, der die\nPhilosophie durchbricht: Die Einnahmen gehen runter,\nalso m\u00fcssen wir nur auf der Ausgabenseite k\u00fcrzen, damit\nwir die Haushalte wieder \u00fcbereinanderbringen.\nUnser Ansatz hei\u00dft wirklich, Impulse zu setzen, damit die\nEinnahmen auch wieder steigen \u2013 die Einnahmen! Das ist\ndoch eine andere Philosophie in der Politik!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Kunckel, bitte zum Schlu\u00df kom-\nmen!\n\nDr. Kunckel, SPD: \u2013 Ja, das ist das, was ich meine, da\u00df\nkeine Waffengleichheit da ist. \u2013 Die Zeit ist abgelaufen,\nich k\u00f6nnte sonst noch die entsprechenden Punkte anf\u00fch-\nren.\nIch bitte Sie darum, da\u00df wir in der Haushaltsdiskussion\ngerade dieses Thema wirklich noch einmal profund aus-\neinandernehmen und diskutieren.\nEs geht uns um dieses Land, es geht uns um Sachsen, und\nes geht uns um diese Menschen!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann bitte die PDS-Fraktion. Herr\nPorsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sie machen einen Fehler, Herr Ministerpr\u00e4sident.\nSie machen den Fehler, den alle Ideologen machen:\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nSie modeln sich Ihren Kontrahenten zurecht. Sie sehen ihn\ndurch Ihre Brille, damit Sie ihn mit Ihren Argumenten\nschlagen k\u00f6nnen. Sie machen hier reihenweise Unter-\nstellungen, die einfach nicht zutreffen. Sie sagen, wir wol-\nlen eine Schuldenerh\u00f6hung. Ich habe es in der 1. Lesung\ngesagt: Wir werden keine Erweiterung des Haushaltsvolu-\nmens verlangen. Wir werden versuchen, innerhalb des\nHaushaltvolumens zu zeigen, wie wir einen Haushalt\nmachen w\u00fcrden.\nEs geht uns um etwas anderes: Es geht uns um die Ein-\nnahmenseite. Wir m\u00fcssen doch einmal dar\u00fcber sprechen \u2013\nes ist zwar im wesentlichen eine Bundesdebatte, darum\nthematisieren wir es nicht immer \u2013, wie die \u00f6ffentlichen\nHaushalte wieder zu Einnahmen kommen. Es kann doch\nnicht sein, da\u00df die privaten Verm\u00f6gen auf 5,4 Billionen\nDM gestiegen sind \u2013\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nallein im vergangenen Jahr um 240 Milliarden DM. 80 %\ndavon besitzen 5 %, und 20 % sind an der Steigerung\ndieser privaten Verm\u00f6gen \u00fcberhaupt nicht beteiligt. Wer\nzerst\u00f6rt denn die Zukunft? \u2013 Die Leute, die das Geld\nhorten und der Sozialpflicht des Eigentums nicht mehr\nnachkommen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n15 Jahre Erfahrung haben wir mittlerweile mit der Ent-\nlastung privater Verm\u00f6gen und privaten Kapitals. Und sie\nschafft keine Arbeitspl\u00e4tze. Das ist die Erfahrung. Warum\nsollte sie auch Arbeitspl\u00e4tze schaffen? Kein vern\u00fcnftiger\nUnternehmer schafft einen Arbeitsplatz, den er nicht\nbraucht, auch wenn er Geld dazu h\u00e4tte. Nat\u00fcrlich macht er\nmit dem Geld etwas anderes. Er schafft nur soviel Arbeits-\npl\u00e4tze, wie er f\u00fcr seine Produktion braucht.\nNat\u00fcrlich ist es ein objektiver Proze\u00df, da\u00df die Wertsch\u00f6p-\nfung von der Arbeit auf Kapital und Wissen \u00fcbergeht. Das\nist ein objektiver Proze\u00df. Wir haben ihn mit unseren Vor-\nschl\u00e4gen ber\u00fccksichtigt, vor allem was die Wissensseite\nbetrifft. Aber da haben Sie ,,Populismus!\u201c gerufen.\nEtwas anderes ist aber die Verteilung der \u00fcbriggeblie-\nbenen Arbeit und der geschaffenen Werte. Dort gibt es\nkeine objektiven Prozesse, das ist ein Politikum. Das kann\nPolitik schon entscheiden, zum Beispiel \u00fcber die Steuer,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4827\n\n\n\nwie verteilt wird, und zum Beispiel \u00fcber die Gesetz-\ngebung, wie Arbeit verteilt wird.\nDamit bin ich schon wieder beim Reichtum. Wir wollen\nauch nicht, da\u00df Arbeit, Produktion und Wertsch\u00f6pfung\nbelastet werden \u2013 weder durch \u00fcberm\u00e4\u00dfige Sozialbe-\nlastung noch durch \u00fcberm\u00e4\u00dfige Steuerbelastung. Aber wir\nsind daf\u00fcr, da\u00df \u00fcberm\u00e4\u00dfiger privater Reichtum entspre-\nchend belastet wird und von dorther Impulse f\u00fcr genau\nden Aufschwung, den auch Herr Kunckel gemeint hat,\ngesetzt werden k\u00f6nnen.\n\nSie sagen auch, wir wollten verhindern, da\u00df die Menschen\nhier lernen, sich selbst zu tragen, ihre Wirtschaft in Ord-\nnung zu bringen usw. Wer hat denn die Betriebe hier meist\nzugrunde gerichtet?\n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Die Betriebe, die in die Insolvenz gegangen sind, sind\nnicht von Ostdeutschen geleitet worden, die sind von ein-\ngeflogenen westdeutschen Unternehmern geleitet worden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nZu dem Beispiel, das Sie aus Chemnitz gebracht haben:\nFragen Sie mal, wo die Betriebsleitung dort her ist. Dann\nwerden Sie wissen, wer Betriebe ordentlich in Schwung\nhalten und weltmarktf\u00e4hig machen kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegen\nkeine weiteren Wortmeldungen vor. Damit ist diese\nDebatte abgeschlossen und der Tagesordnungspunkt 1\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/7266\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages in der obengenannten Drucksache vor. Diese\nFragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der\neingereichten Fragen bekanntgemacht worden.\nIch bitte, da\u00df die Abgeordneten ihre Fragen an die Staats-\nregierung stellen. Ich rufe zuerst Frau Dr. Schwarz von der\nSPD-Fraktion auf; bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich frage die Staatsregierung: In\n\u00a7 23 Abs. 4 S\u00e4chsisches Frauenf\u00f6rderungsgesetz ist ge-\nregelt, da\u00df die Staatsregierung erstmals drei Jahre nach\nInkrafttreten dieses Gesetzes dem Landtag Bericht er-\nstattet.\nDieses Gesetz ist am 1. April 1994 in Kraft getreten, was\nbedeutet, da\u00df am 1. April dieses Jahres dieser Bericht h\u00e4tte\ngegeben werden m\u00fcssen. Bei einer Nachfrage wurde mir\nzugesichert, da\u00df dieser Bericht zumindest im ersten Halb-\njahr erstattet wird. Er liegt immer noch nicht vor.\nDeshalb frage ich: Wann legt die Staatsregierung gem\u00e4\u00df\n\u00a7 17 S\u00e4chsisches Frauenf\u00f6rderungsgesetz dem Landtag\neinen Erfahrungsbericht \u00fcber die Situation der Frauen in\nden in \u00a7 1 genannten Verwaltungen im Freistaat Sachsen\nund \u00fcber die Umsetzung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rde-\nrungsgesetzes vor?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Frau Staatsministerin\nde Haas.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Frau Abg. Schwarz, der erste Erfah-\nrungsbericht \u00fcber die Umsetzung des S\u00e4chsischen Frauen-\nf\u00f6rderungsgesetzes wird eine Auswertung der ersten\nS\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsstatistik und weiterer um-\nfassender Angaben zur Situation von Frauen in den in \u00a7 1\ngenannten Verwaltungen enthalten, die \u00fcber die in der\nStatistik erfa\u00dften Daten hinausgehen.\nDie erste S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderungsstatistik wurde be-\nkannterma\u00dfen im August 1997 vom Statistischen Landes-\namt ver\u00f6ffentlicht. Die weiteren Angaben der Dienststel-\nlen, insbesondere zum Stand der Bestellung von Frauen-\n\nbeauftragten und deren Stellvertreterinnen, sowie der\nStand der Erstellung der Frauenf\u00f6rderpl\u00e4ne liegen f\u00fcr den\nstaatlichen Bereich vor.\nIm kommunalen Bereich war eine umfangreiche Nach-\nerhebung notwendig, die nunmehr aller Voraussicht nach\nin diesen Tagen abgeschlossen sein wird.\nDa es mir besonders wichtig ist, da\u00df der erste Bericht ein\numfassendes Bild \u00fcber die Situation von Frauen in s\u00e4ch-\nsischen Verwaltungen gibt, halte ich die durch die Nach-\nerhebung entstandene zeitliche Verz\u00f6gerung f\u00fcr vertret-\nbar. Ich gehe davon aus, da\u00df der Bericht dem Landtag im\nJanuar vorgelegt werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau\nZschoche, PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Bezug nehmend auf\nden Artikel ,,S\u00fcdstaatler Seehofer k\u00e4mpft f\u00fcr Ostkassen\u201c,\nstellte Bundesminister Seehofer heraus, da\u00df das hohe Lei-\nstungsniveau im Gesundheitswesen ohne die h\u00f6heren\nZuzahlungen und das Krankenhaus-Notopfer nicht zu\nbew\u00e4ltigen sei.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Wieviel bleibt von den 20 DM Notopfer nach Abzug der\nVerwaltungskosten f\u00fcr die Krankenh\u00e4user \u00fcbrig?\n2. Wie kann ich als gesetzlich Krankenversicherte \u2013 hier\nm\u00f6chte ich die m\u00e4nnliche Version aus der schriftlichen\nVorlage korrigieren \u2013 darauf Einflu\u00df nehmen, da\u00df der ver-\nbleibende Rest davon tats\u00e4chlich in investive Ma\u00dfnahmen\nder Krankenh\u00e4user flie\u00dft?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer antwortet von der Staatsregierung?\n\u2013 Herr Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nSpitzenverb\u00e4nde der Krankenkassen haben sich dar\u00fcber\nverst\u00e4ndigt, den Mitgliedern der gesetzlichen Krankenver-\nsicherungen im IV. Quartal 1997 eine Zuzahlungsaufforde-\nrung \u00fcber den f\u00e4lligen Betrag von 20 DM zu schicken.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4828\n\n\n\nF\u00fcr das Verfahren gibt es kosteng\u00fcnstige Varianten. So\nlegt zum Beispiel die AOK die Aufforderung ihrer Mit-\ngliedszeitschrift bei. Die Staatsregierung geht deshalb\ndavon aus, da\u00df nur ein geringer Teil des Betrages f\u00fcr die\nVerwaltungskosten verwendet wird, ohne da\u00df sie diesen\nTeil quantifizieren kann.\nObwohl eventuell anfallende Mahngeb\u00fchren von den Mit-\ngliedern verlangt werden, haben es auch diese in der\nHand, die Kosten so gering wie m\u00f6glich zu halten. Wenn\nsie die f\u00e4lligen Betr\u00e4ge sofort bezahlen, ist eine Zahlungs-\nerinnerung seitens der Krankenkassen nicht n\u00f6tig.\nZu 2.: Wenn es zum Beispiel so geschieht, wie ich es Ihnen\ngerade von der AOK geschildert habe, entstehen \u00fcber-\nhaupt keine Kosten, so da\u00df die Grundaussage \u2013 ,,ver-\nbleibender Rest\u201c \u2013 schon nicht mehr der Frage zur Be-\nantwortung zugrunde liegt.\nVon daher ist es unbestritten, da\u00df die 20 DM ganz f\u00fcr die\ngedachten Aufgaben durch die Kontrolle der gew\u00e4hlten\nVertreter im Organ der Selbstverwaltung, dem Verwal-\ntungsrat, gesichert werden. In dieser Selbstverwaltung\nsind sowohl Menschen, die aus dem Bereich der Arbeit-\nnehmer bzw. der Versicherten kommen, als auch dem der\nArbeitgeber, die ebenfalls Beitr\u00e4ge zu erbringen haben.\nInsofern ist diese Selbstverwaltung nach unserer Meinung\ndurchaus in der Lage, dieses Notopfer f\u00fcr die Aufgaben\nder Instandhaltung ordnungsgem\u00e4\u00df einzusetzen und dar-\n\u00fcber zu wachen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte folgende Nachfrage stel-\nlen d\u00fcrfen: Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie es f\u00fcr gerecht-\nfertigt halten, da\u00df von dem nun angeblich so notwendigen\nNotopfer sowohl die Arbeitgeberseite als auch die privat\nKrankenversicherten ausgeschlossen sind?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Im Rahmen dessen, was ich generell immer\nwieder gesagt habe, da\u00df ich f\u00fcr richtig halte, da\u00df ein\nbestimmter Anteil durch die Versicherten in Form von\nZuzahlungen oder jetzt in dieser Form aufgebracht wird:\nJa.\n\nFrau Zschoche, PDS: Und die zweite Frage: Was waren\ndie Gr\u00fcnde, weshalb Sie in dem Kampf gegen den Finanz-\nminister unterlegen waren? Denn Sie hatten im Dezember\n1996 in einem Interview mit der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c\nzum Ausdruck gebracht, da\u00df Sie mit allen Mitteln ver-\nsuchen wollen, den S\u00e4chsinnen und Sachsen, den gesetz-\nlich Krankenversicherten dieses Notopfer zu ersparen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist schlicht und ergreifend damit zu beant-\nworten, da\u00df dann die Mittel h\u00e4tten woanders gestrichen\nwerden m\u00fcssen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Dr. Hahn,\nPDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um den geplanten Verkauf des Kreiskranken-\nhauses Sebnitz und auch anderer Krankenh\u00e4user hier im\nFreistaat Sachsen.\nDer Kreistag des Landkreises S\u00e4chsische Schweiz hat k\u00fcrz-\nlich mit den Stimmen von CDU und Teilen der F.D.P.\nbeschlossen, den Landrat zu beauftragen, alle notwen-\ndigen Vorbereitungen f\u00fcr einen Verkauf des Kreiskranken-\n\nhauses Sebnitz zu treffen. Das \u00e4u\u00dferst knappe Abstim-\nmungsergebnis von 29 : 27 machte deutlich, wie umstritten\nder geplante Tr\u00e4gerwechsel ist, zumal der Neubau des\nKrankenhauses erst 1996 eingeweiht wurde und gegen-\nw\u00e4rtig von einem Verkaufspreis von 10 bis 12 Millio-\nnen DM die Rede ist, obwohl das Objekt einschlie\u00dflich der\nhochmodernen Medizintechnik einen Wert von weit \u00fcber\n130 Millionen DM haben d\u00fcrfte.\nDer Landrat begr\u00fcndete die geplante Ver\u00e4u\u00dferung des bis\ndato erfolgreich und mit Gewinn arbeitenden Eigenbetrie-\nbes im \u00fcbrigen damit, da\u00df er mit den zu erwartenden Ein-\nnahmen die notwendigen Eigenmittel des Kreises f\u00fcr das\nanvisierte Stra\u00dfenbauprogramm des Freistaates Sachsen\nerzielen wolle. Eine Zweckbindung des Verkaufserl\u00f6ses\nf\u00fcr soziale Zwecke fand im Kreistag keine Mehrheit.\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung:\n1. Wie beurteilt die Staatsregierung die derzeit in Sachsen\noffenbar grassierende Privatisierungsepidemie im Bereich\nder kommunalen Krankenh\u00e4user im allgemeinen und den\ngeplanten Verkauf des Sebnitzer Krankenhausneubaus zu\neinem Dumping-Preis im besonderen?\n2. Mit welchen Argumenten tritt die Staatsregierung den\nvielfach ge\u00e4u\u00dferten Bef\u00fcrchtungen entgegen, da\u00df im Falle\neines Tr\u00e4gerschaftswechsels die im Krankenhaus Besch\u00e4f-\ntigten nach einer gesetzlich geregelten \u00dcbergangszeit\nerheblich unter dem \u00f6ffentlichen Tarif entlohnt werden,\nwas zu einer Demotivierung des Personals f\u00fchrt, da\u00df ein\ngewisser Anteil an Betten f\u00fcr Privatpatienten reserviert\nwird, da\u00df gegebenenfalls wenig lukrative medizinische\nTeilbereiche aus dem Krankenhaus ausgegliedert werden,\nso da\u00df Einbu\u00dfen in der wohnortnahen Versorgung der Be-\nv\u00f6lkerung entstehen, und da\u00df die Leidtragenden einer\nKrankenhausprivatisierung also letztlich die Patienten\nsind?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Erst\nnoch einmal zu der Verwunderung vorhin. Frau Zschoche\nhat statt der Frage 10 die Frage 8 vorgelesen. Deswegen\nwar ich noch nicht darauf vorbereitet. Es war also nicht\nmein Fehler, sondern ihr Fehler.\n\n(Frau Zschoche,\nPDS: Ich habe es mitgekriegt!)\n\nZum zweiten: Sie haben gemerkt, wie ausf\u00fchrlich ein Vor-\nwort sein mu\u00dfte und wie lang die Fragen sind. Es sind\ninsgesamt, wenn ich richtig gez\u00e4hlt habe, mindestens\n8 Fragen, die Herr Hahn vorgetragen hat. Ich sehe da\nnicht mehr die M\u00f6glichkeit, entsprechend der Richtlinie\nf\u00fcr Fragestunden \u2013 da es ja auch keine kurze m\u00fcndliche\nAnfrage war, sondern eine sehr lange; Sie haben ja geh\u00f6rt,\nwie lange geredet worden ist \u2013, nur kurz zu antworten,\nmeine Damen und Herren.\n\n(Beifall des Abg. Stempell, CDU)\n\nVon daher, denke ich, ist diese Frage mit dieser Aus-\npr\u00e4gung nicht geeignet. Trotzdem will ich an einzelnen\nStellen \u2013 da Sie ja das Recht haben, zwei Fragen zu stel-\nlen \u2013 antworten und ansonsten darauf verweisen, da\u00df ich\ndieses Hohe Haus nicht f\u00fcr geeignet erachte, das Kranken-\nhausgesetz der Bundesrepublik Deutschland und das\nS\u00e4chsische Krankenhausgesetz vorzutragen und damit in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4829\n\n\n\nForm einer FuU-Ma\u00dfnahme hier Weiterbildung durchzu-\nf\u00fchren.\nMeine Damen und Herren! Wenn das Krankenhausgesetz\ngelesen wird, dann ist eindeutig, da\u00df F\u00f6rdergelder allen\nTr\u00e4gern unabh\u00e4ngig von ihrer Rechtsform zustehen, da\u00df\ndiese F\u00f6rdergelder kein Privateigentum sind, da\u00df diese\nF\u00f6rdergelder auch nicht verkauft und ver\u00e4u\u00dfert werden\nk\u00f6nnen. Insofern er\u00fcbrigt sich ein Gro\u00dfteil der Anfragen.\nZu der Frage 1: Das Krankenhausfinanzierungsgesetz des\nBundes und unseres enthalten die Verpflichtung, die Viel-\nfalt aus frei gemeinn\u00fctzigen, privaten und \u00f6ffentlichen\nKrankenhaustr\u00e4gern zu f\u00f6rdern. Zu dieser Aufgabe steht\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung.\nTatsache ist, da\u00df bis heute 13 Krankenh\u00e4user in Sachsen in\nprivater Tr\u00e4gerschaft, nicht Eigentum, sind. Das sind\ninsgesamt 14 %. Unter Ber\u00fccksichtigung der \u00f6ffentlichen\nInteressen und der genannten Tr\u00e4gervielfalt sehe ich einen\nAnteil von maximal einem Drittel der Krankenh\u00e4user in\nprivater Tr\u00e4gerschaft als ausreichend und angemessen an.\nIn Anbetracht des Status quo bedeutet dies, da\u00df durchaus\nRaum f\u00fcr weitere Privatisierungen besteht.\nWird ein Krankenhaus, das in den Krankenhausplan des\nFreistaates Sachsen aufgenommen ist, in private Tr\u00e4ger-\nschaft \u00fcberf\u00fchrt, hat es die gleichen Rechte und Pflichten\nsowie den gleichen Status und ist an die gleichen Rechts-\ngrundlagen gebunden wie das Krankenhaus in \u00f6ffentlicher\nTr\u00e4gerschaft. Sein Versorgungsauftrag bleibt unver\u00e4ndert\nbestehen. Damit er\u00fcbrigen sich weitere Fragen oder Teile\nvon Fragen unter 2.\nEs mu\u00df im Rahmen dieses Versorgungsauftrages jeden\nB\u00fcrger aufnehmen, ganz gleich, wie sein Versicherungs-\nverh\u00e4ltnis aussieht. Auch die Frage nach sogenannten\nPrivatpatienten ist damit erledigt.\nVor Verkauf oder \u00dcbertragung eines \u00f6ffentlichen Kran-\nkenhauses mu\u00df der neue Tr\u00e4ger vertraglich in alle Pflich-\nten aus der Krankenhausplanung und der Krankenhaus-\nf\u00f6rderung eintreten. Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit und Familie wird im Rahmen des Ge-\nnehmigungsverfahrens durch die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde\ndie Sicherung der in das Krankenhaus Sebnitz geflossenen\nF\u00f6rdermittel in H\u00f6he von 93,3 Millionen DM fordern.\nLassen Sie mich auf die Frage zum sogenannten Dumping-\nPreis kommen. Der Verkaufspreis \u2013 schon der Begriff ist\nfalsch \u2013 des Sebnitzer Krankenhauses soll 10 bis 12 Millio-\nnen DM betragen, obwohl 100 Millionen DM in den Neu-\nbau investiert wurden und der Verkehrswert \u00fcber 100 Mil-\nlionen DM liegen d\u00fcrfte.\nWenn diese Summen angesprochen werden, ist zu be-\nachten, da\u00df in den Neubau und die Ausstattung des Kran-\nkenhauses F\u00f6rdermittel in H\u00f6he \u2013 wie schon gesagt \u2013 von\n93,3 Millionen DM eingebracht wurden. Die F\u00f6rdermittel,\nmit denen der Neubau errichtet wurde, stellen kein Hin-\ndernis f\u00fcr einen Tr\u00e4gerwechsel dar \u2013 auch dort noch\neinmal zur Verdeutlichung: nicht Eigentumswechsel \u2013,\nk\u00f6nnen allerdings kein Bestandteil des Kaufpreises sein.\nDiese Mittel sind in das Krankenhaus geflossen, um an\ndiesem Standort die station\u00e4re Versorgung zu sichern.\nPrivaten, freien, gemeinn\u00fctzigen und \u00f6ffentlichen Tr\u00e4gern\nstehen bei anerkanntem Bedarf und Aufnahme in das\nKrankenhausinvestitionsprogramm gleicherma\u00dfen \u00f6ffent-\nliche F\u00f6rdermittel zu. Wird bei einem beabsichtigten ,,Ver-\nkauf\u201c eines Krankenhauses ein Verkehrswertgutachten\nerstellt, so wird der Sachverhalt der \u00f6ffentlichen F\u00f6rde-\nrung meist nicht ber\u00fccksichtigt; so auch in dieser ganzen\nFrage. Der \u00fcblicherweise ermittelte Verkehrswert kann bei\n\n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Krankenh\u00e4usern aber nicht zur\nGrundlage des Kaufpreises gemacht werden. Demgegen-\n\u00fcber sind Investitionen des Landkreises \u2013 Anteile an den\nKosten f\u00fcr die Erschlie\u00dfung und nicht f\u00f6rderf\u00e4hige Be-\nreiche \u2013 sowie die wirtschaftliche Erwartung aus dem\nKrankenhausbetrieb Kriterien, die den Preis der \u00dcber-\nnahme bestimmen d\u00fcrften.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister, ich habe eine Nach-\nfrage. Sie haben erkl\u00e4rt, gegenw\u00e4rtig bef\u00e4nden sich etwa\n14 % der Krankenh\u00e4user in privater Tr\u00e4gerschaft, und Sie\nhielten es f\u00fcr angemessen, da\u00df dieser Anteil auf etwa ein\nDrittel steigt.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich frage Sie, ob Ihnen bewu\u00dft ist, da\u00df\nsich f\u00fcr den Fall eines Tr\u00e4gerschaftswechsels des Kreis-\nkrankenhauses Sebnitz im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz\nzwei Drittel \u2013 wenn man die Hohwald-Klinik hinzurech-\nnet, sogar drei Viertel \u2013 der Krankenh\u00e4user des Landkrei-\nses in privater Tr\u00e4gerschaft befinden w\u00fcrden und damit\ndie von Ihnen erteilte Vorgabe weit \u00fcberschritten w\u00fcrde?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Der Bezugspunkt ist nicht ein Kreis in Sachsen,\nsondern das ganze Land Sachsen, denn es gibt Kreise, die\nnur ein Krankenhaus haben. Dieses kann dann nur eine\nder drei m\u00f6glichen Tr\u00e4gerschaften haben. Man mu\u00df also\nden gesamten Freistaat Sachsen betrachten.\nIch habe Ihnen auch in anderen Zusammenh\u00e4ngen immer\nwieder verdeutlicht, da\u00df man nicht zu kleine Einheiten als\nBezugspunkt w\u00e4hlen darf.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte keine weitere\nNachfrage stellen, sondern zur Gesch\u00e4ftsordnung eine Be-\nmerkung machen.\nDer Herr Staatsminister hat eben die Art der Fragen eines\nAbgeordneten kritisiert. Ich denke, da\u00df das nicht die Sache\nder Staatsregierung sein kann. Die Gesch\u00e4ftsordnung sagt\nin Anlage 3, ,,Richtlinie f\u00fcr die Fragestunde\u201c, unter Punkt\n6 eindeutig aus: ,,Anfragen, die 1. bis 5. nicht entsprechen,\ngibt der Pr\u00e4sident zur\u00fcck.\u201c\nDie Anfrage ist vom Pr\u00e4sidenten zugelassen worden und\nenth\u00e4lt im \u00fcbrigen auch nur zwei Fragen, n\u00e4mlich eine\nBewertung der Privatisierung von Krankenh\u00e4usern durch\ndie Staatsregierung im allgemeinen und von Sebnitz im\nbesonderen. In der zweiten Frage geht es darum, wie sich\ndie Staatsregierung Bef\u00fcrchtungen entgegenstellt. An-\nschlie\u00dfend werden die Bef\u00fcrchtungen genannt.\nDas sind zwei Fragen. Damit entspricht diese Anfrage aus\nmeiner Sicht auch den Vorgaben unserer Gesch\u00e4fts-\nordnung. Ich m\u00f6chte Sie bitten, darauf hinzuwirken, da\u00df\ndie Staatsregierung hier nicht Fragen von Abgeordneten\nbewertet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Da Sie es gerade angesprochen haben,\nunterst\u00fctze ich schon eine Bemerkung des Ministers, der\nmit Recht auf die Regelung in der Gesch\u00e4ftsordnung ver-\nwies, da\u00df die Fragen kurz sein sollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeines Erachtens ist es auch nicht richtig, da\u00df vor diese\nFrage ein langer Vorspann gesetzt worden ist. Wir haben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4830\n\n\n\ndas zwar durchgelassen, werden es aber auch zum Gegen-\nstand einer Pr\u00e4sidiumssitzung machen, weil das jetzt \u00f6fter\nvorgekommen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte darum, da\u00df die Abg. Frau Mattern, PDS, ihre\nFrage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Mattern, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Regierungen des Landes Brandenburg und\ndes Freistaates Th\u00fcringen zeigten sich \u2013 Presseberichten\nzufolge \u2013 \u00fcberrascht, da\u00df Eisenbahnverbindungen von\nSachsen nach Brandenburg und nach Th\u00fcringen zum\nFahrplanwechsel 1998 nicht mehr mit Schienenpersonen-\nnahverkehr bedient werden sollen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welchen konkreten Inhalt hatten diesbez\u00fcgliche Ab-\nstimmungen mit dem Land Brandenburg und dem Frei-\nstaat Th\u00fcringen?\n2. Welches Ergebnis hatten die Abstimmungen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Mit Th\u00fcringen fanden am 2.9.1997 mit der\nLandesverkehrsgesellschaft und am 27.10.1997 auf Staats-\nsekret\u00e4rsebene Gespr\u00e4che statt. Mit Brandenburg wurden\nam 12.9.1997 bzw. am 10.10.1997 Verhandlungen mit der\nLandesverkehrsgesellschaft gef\u00fchrt. Diese Gespr\u00e4che dien-\nten der Abstimmung der Grundpositionen, die teilweise\nsehr unterschiedlich waren. Besonders bei dem Schl\u00fcssel-\nkriterium 1 000 Fahrg\u00e4ste pro Tag waren die Meinungen\nsehr differenziert.\nDiese Beratungen sind noch nicht abgeschlossen. Unser\nZiel ist es, wirtschaftlich vertretbare L\u00f6sungen zu finden,\ndie im Interesse der beteiligten L\u00e4nder liegen.\nObwohl nicht danach gefragt, kann ich Ihnen auch mit-\nteilen, da\u00df es mit Sachsen-Anhalt ebenfalls Verhandlungen\ngibt, die in der heute nachmittag stattfindenden gemein-\nsamen Kabinettsausschu\u00dfsitzung fortgesetzt werden.\n\nFrau Mattern, PDS: Darf ich kurz nachfragen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sie sprachen alle drei Nachbarl\u00e4nder\nan. Herr Schommer, ist es in Ihrem Interesse, da\u00df es\nSchienenpersonennahverkehrsverbindungen mit unseren\nNachbarl\u00e4ndern geben soll?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch werde alle Bem\u00fchungen unterst\u00fctzen, die auf \u00f6ko-\nnomisch zu rechtfertigende Verkehrsverbindungen mit\nunseren Nachbarl\u00e4ndern zielen.\n\nFrau Mattern, PDS: Vielen Dank.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau Schnei-\nder, PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im Dezember 1996 teilte uns die Staatsregierung\nmit, da\u00df sich die Arbeitsgruppe, die die \u00fcberzogenen\nStandards in Kitas untersuchen soll, am 29. Oktober 1996\nkonstituiert hat und vorgesehen ist, dem Landtag bis\n31.3.1997 einen Bericht vorzulegen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Nach welchen Kriterien kontrollierte bzw. kontrolliert\ndie Arbeitsgruppe in den Kitas?\n2. Warum liegt der Bericht \u00fcber die Untersuchungsergeb-\nnisse dem Landtag bis heute nicht vor?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDurch den Landtagsbeschlu\u00df vom 19.6.1996 wurde die\nStaatsregierung ersucht, in einer Arbeitsgruppe unter Mit-\nwirkung der kommunalen Landesverb\u00e4nde Vorschl\u00e4ge zu\nunterbreiten, in welchem Umfang \u00fcberzogene Standards\nhinsichtlich der Anforderungen an Kindertageseinrichtun-\ngen \u2013 \u00a7 10 des Gesetzes \u00fcber Kindertageseinrichtungen \u2013\nreduziert werden k\u00f6nnen, und dem Landtag hier\u00fcber zu\nberichten.\nDie Staatsregierung, in diesem Falle vertreten durch mein\nHaus, ist diesem Auftrag nachgekommen. Eine Arbeits-\ngruppe unter Beteiligung der kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde, der Liga der Spitzenverb\u00e4nde der freien Wohl-\nfahrtspflege sowie weiterer Experten, darunter auch der\nTechnischen Universit\u00e4t Dresden, Bereich Architektur, hat\ndie damals geltenden Regelungen einer umfassenden kri-\ntischen Wertung unterzogen und eine neue Verwaltungs-\nvorschrift erarbeitet.\nMeine Damen und Herren! Die Ver\u00e4nderungen lassen sich\nwie folgt zusammenfassen: Die Verwaltungsvorschrift\nwurde von solchen Rechtsvorschriften bereinigt, die\nbereits in anderen Rechtsnormen geregelt sind. Dabei\nhandelt es sich u. a. um Vorschriften des \u00f6ffentlichen Bau-\nrechts und des S\u00e4chsischen Gemeindeunfallversicherungs-\nverbandes.\nFolgende Vorschriften wurden ersatzlos gestrichen: Detail-\nlierte Angaben zur Raumtemperatur; Verhalten bei Asbest\nan und in Geb\u00e4uden; Gestaltung von W\u00e4nden, T\u00fcren und\nVorr\u00e4umen; Umgang mit Abf\u00e4llen; Festlegungen zum\nFl\u00e4chenbedarf je Kind im Schlafraum und zum Betten-\nabstand in Kinderkrippen. Eine Reihe von bislang genau\ndefinierten einzelnen Vorschriften erhielt nun den Charak-\nter von Richtwerten, wie z. B. Anzahl und H\u00f6he der Toilet-\nten- und Handwaschbecken.\nErg\u00e4nzend wurde vorgeschrieben, da\u00df bei Horten an\nSchulen separate Aufenthaltsr\u00e4ume f\u00fcr Kinder zu errich-\nten sind.\nInsgesamt wurde die Verwaltungsvorschrift \u00fcbersicht-\nlicher geordnet. Das Ziel des Landtagsbeschlusses, die\nlandeseinheitlich geltenden staatlichen Vorgaben f\u00fcr die\nAusstattung von Kindertageseinrichtungen zu reduzieren,\nist erreicht worden. Zugleich wurde die Eigenverantwor-\ntung der Tr\u00e4ger gest\u00e4rkt.\nDie Staatsregierung hat durch das Staatministerium der\nFinanzen dem S\u00e4chsischen Landtag mit dem Datum\n9.9.1996 bereits einen Zwischenbericht gegeben. Die Ab-\nstimmung zwischen den beteiligten Ressorts und der\nStaatsregierung \u00fcber die \u00c4nderung der Verwaltungsvor-\nschrift ,,Ausstattung\u201c war bis zum 30.6.1997 hergestellt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4831\n\n\n\nDie neue Verwaltungsvorschrift ,,Ausstattung\u201c wurde im\nS\u00e4chsischen Amtsblatt Nr. 35/97 am 28. August 1997 ver-\n\u00f6ffentlicht. Der Bericht wird dem Landtag in den n\u00e4chsten\nTagen zugeleitet.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Zschoche hat eine Nachfrage.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ist es m\u00f6glich, da\u00df ich eine Nach-\nfrage stelle?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das ist m\u00f6glich.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Minister, wann wird eine\nArbeitsgruppe eingerichtet, die \u00fcberpr\u00fcft, inwieweit in\nInstitutionen des Freistaates Sachsen \u00fcberzogene Stan-\ndards anzutreffen sind?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das hat mit den Kindertagesst\u00e4tten nichts zu tun.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Aber mit der Pr\u00fcfung, ob \u00fcber-\nzogene Standards reduziert werden k\u00f6nnen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Frage war auf die Kindertagesst\u00e4tten gerich-\ntet. Insofern brauche ich sie nach der Richtlinie zur Be-\nantwortung der Fragen heute nicht zu beantworten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Richtig.\n\nFrau Zschoche, PDS: Schade.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df die Abg. Frau Roth ihre\nFrage an die Staatsregierung richtet.\n\nFrau Roth, PDS:  Am 19. Oktober fand in D\u00f6brichau,\nLandkreis Torgau/Oschatz, ein B\u00fcrgerentscheid zum\nKiessandabbau statt, an dem sich 86 % der Wahlberechtig-\nten beteiligten. 78 % sprachen sich gegen den Abbau auf\nihrem Gemeindegebiet aus.\nIch frage:\n1. Weshalb war das genannte Gebiet (Feld D\u00f6brichau)\nnicht als Vorrang- und/oder Vorbehaltsgebiet f\u00fcr den Ab-\nbau oberfl\u00e4chennaher Rohstoffe im Landesentwicklungs-\nplan und im Regionalplanentwurf ausgewiesen und damit\nin der regul\u00e4ren Plandiskussion?\n2. Welchen Einflu\u00df hat der Ausgang des B\u00fcrgerentschei-\ndes auf die nachtr\u00e4gliche Ausweisung des Gebietes als\nVorrang- und Vorbehaltsgebiet f\u00fcr den Abbau ober-\nfl\u00e4chennaher Rohstoffe, die im September 1997 beim regio-\nnalen Planungsverband Westsachsen beantragt wurde?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz,\nbitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Weder in\nder Aufstellungsphase des Landesentwicklungsplanes\nnoch in der Entwurfsphase des Regionalplanes wurde\ndieses Vorrang- und Vorbehaltsgebiet von irgendeiner\nSeite gefordert. Aus diesem Grunde erschien es weder im\nLandesentwicklungsplan noch im Entwurf des Regional-\nplanes. Das ist meine Antwort auf die erste Frage.\n\nIch komme zur Antwort auf die Frage 2. \u00dcber die Wertig-\nkeit, mit der der B\u00fcrgerentscheid bei der Aufstellung des\nRegionalplanes letztlich in die Abw\u00e4gung mit widerstrei-\ntenden anderen Interessen eingeht, entscheidet der regio-\nnale Planungsverband.\n\nFrau Roth, PDS: Danke, Herr Vaatz.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, da\u00df der Abg. Bartl, PDS,\nseine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nBartl, PDS: Ich frage die Staatsregierung:\nWie bewertet die Staatsregierung die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\ndes Polizeieinsatzes anl\u00e4\u00dflich der durch MdL Uwe\nAdamczyk angemeldeten Versammlung mit Demonstra-\ntion und Zwischenkundgebung am Sonnabend, dem\n1.11.1997, in Freiberg hinsichtlich Anzahl und Auswahl\nder eingesetzten Kr\u00e4fte und deren Bewaffung mit Maschi-\nnenpistolen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:   Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Im Vorfeld und bei der Ver-\nsammlung in Freiberg am 1. November 1997 wurden ins-\ngesamt ca. 950 Polizeibeamte eingesetzt. Sie waren in der\nbei vergleichbaren Eins\u00e4tzen \u00fcblichen Art bewaffnet.\nDie Anzahl der Beamten und deren Bewaffnung waren\nvor folgendem Hintergrund angemessen und verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig: Bis unmittelbar vor der Veranstaltung war die\nAnzahl der Teilnehmer nicht genau einzusch\u00e4tzen und\nnicht kalkulierbar.\nF\u00fcr die Teilnahme an der Versammlung wurde vom Ver-\nanstalter im Vorfeld in drei Szenemagazinen sowie mit\nPlakataktionen in Sachsen, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt\ngeworben. In dem Text der Plakate waren als Losungen\naufgef\u00fchrt: ,,Den rassistischen Konsens zerschlagen\u201c und:\n,,Die Nazibanden angreifen\u201c.\nVom Landratsamt ist auch wegen dieser aggressiven\nLosungen versucht worden, die Veranstaltung verbieten\nzu lassen. Das Verwaltungsgericht und das Oberver-\nwaltungsgericht haben die Gr\u00fcnde nicht als ausreichend\nangesehen. Aber die Gerichte haben darauf hingewiesen,\nda\u00df es bei der Zul\u00e4ssigkeit der Demonstration bzw. der\nVersammlung gerade die Sache der Polizei sei, f\u00fcr einen\nordnungsgem\u00e4\u00dfen, also f\u00fcr einen hochgradig gesicherten\nAblauf zu sorgen.\nDer Polizei war dar\u00fcber hinaus bekannt geworden, da\u00df\nrechtsextremistische Gruppierungen aus einer anderen\ns\u00e4chsischen Stadt an diesem Tage nach Freiberg anreisen\nwollten mit dem Ziel, in die genannte Versammlung ein-\nzubrechen und diese durch die Inszenierung von Schl\u00e4ge-\nreien erheblich zu st\u00f6ren.\nWir haben auf die Erfahrungswerte bei anderen Gelegen-\nheiten zur\u00fcckgegriffen. Am 16. November 1996 kam es in\nWurzen zu einer Versammlung mit etwa 4 000 Personen.\nWir hatten damals auch etwa 1 000 Beamte eingesetzt. Wir\nhaben in Freiberg mit einer h\u00f6heren Zahl rechnen m\u00fcssen.\nInsgesamt mu\u00dfte die Polizei bei der Veranstaltung sicher-\nstellen, da\u00df einerseits eventuell von den eigenen Veranstal-\ntungsteilnehmern und andererseits angesichts der poten-\ntiell sehr hohen Gesamtzahl von anderen Teilnehmern\nausgehende Gewaltt\u00e4tigkeiten schnell und effektiv unter-\nbunden sowie bef\u00fcrchtete Schl\u00e4gereien zwischen Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4832\n\n\n\nsammlungsteilnehmern und Mitgliedern rechtsextremisti-\nscher Gruppen verhindert werden k\u00f6nnen.\nF\u00fcr die Planung und f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung von Sicher-\nheit und Ordnung am 1. November dieses Jahres in Frei-\nberg danke ich der s\u00e4chsischen Polizeif\u00fchrung und den\nBeamten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBartl, PDS:  Herr Staatsminister! Gibt es direkt fest-\ngeschriebene Vorschriften oder Regelungen, die besagen,\nunter welchen Voraussetzungen lange Waffen mitgef\u00fchrt\nwerden?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich glaube, es gibt\nf\u00fcr diese F\u00e4lle keine generell festgeschriebene Ver-\nwaltungsvorschrift. Es ist aber im Bundesgebiet allgemein\n\u00fcblich, da\u00df bei der Begleitung solcher Versammlungen,\nwie es sich bei der Einsch\u00e4tzung abgezeichnet hat, lange\nWaffen mitgef\u00fchrt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, da\u00df der Abg. Adam-\nczyk, Fraktion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung\nstellt.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident, gestatten Sie mir, da\u00df\nich mich nur auf die beiden Fragen und nicht auf die Vor-\nbemerkungen beziehe, da sie nur zur n\u00e4heren Erl\u00e4uterung\nf\u00fcr die Staatsregierung bestimmt waren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist sehr gut.\n\nAdamczyk, PDS: Ich frage die Staatsregierung:\n1. Mit welcher Begr\u00fcndung und auf Basis welcher Rechts-\ngrundlage werden rechtskr\u00e4ftig eingestellte Ermittlungs-\nverfahren und Strafverfahren, Polizeiberichte zu vor-\nhergehenden Veranstaltungen einschlie\u00dflich der darin\ngewonnenen Daten von der Ordnungsbeh\u00f6rde orts\u00fcber-\ngreifend herangezogen, um darauf die Aus\u00fcbung des Er-\nmessens \u00fcber die Genehmigung oder das Verbot einer zur\nAnmeldung gebrachten Demonstration oder Kundgebung\nzu st\u00fctzen?\n2. Welche Kosten sind dem Freistaat Sachsen f\u00fcr den Poli-\nzeieinsatz am 1.11.1997 im Zusammenhang mit der ord-\nnungsgem\u00e4\u00df angemeldeten und genehmigten Demonstra-\ntion in Freiberg entstanden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Zu Ihrer Frage\n1.: Die Rechtsvorschriften lauten: \u00a7 4 und \u00a7 26 des Ver-\nwaltungsverfahrensgesetzes. Die Grunds\u00e4tze der Amts-\nhilfe haben hier gegolten.\nZu Ihrer zweiten Frage: F\u00fcr die Sachsen entstandenen\nKosten erfolgt in derartigen F\u00e4llen keine Kostenfeststel-\nlung. Im Verh\u00e4ltnis zu den L\u00e4ndern Th\u00fcringen und Bran-\ndenburg kommt im vorliegenden Fall eine Kostenberech-\nnung nicht in Betracht, weil mit diesen L\u00e4ndern ein Ab-\nkommen besteht, nach dem bei Nicht\u00fcberschreiten einer\nBagatellgrenze des Einsatzes von Beamten keine Kosten-\nerstattung stattfindet.\nDie Kosten, die uns Bayern in Rechnung stellen wird, sind\nnoch nicht festgestellt.\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe eine Nachfrage, die sich auf die\nFrage 1 bezieht. Kann ich davon ausgehen, da\u00df k\u00fcnftig bei\nweiteren Anmeldungen von Demonstrationen oder Kund-\ngebungen meinerseits immer wieder die Gerichtsurteile\nherangezogen werden, obwohl ich davon ausgehen\nmu\u00dfte, da\u00df sich das mit der Einstellung erledigt hat? Bin\nich richtig informiert, da\u00df ich damit weiterhin in den\nAkten gef\u00fchrt werde?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich kann Ihnen nur\ngenerell auf die von Ihnen gestellten Fragen, die einge-\nreicht waren, antworten. Eine pers\u00f6nliche Rechtsberatung\nist mir untersagt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBartl, PDS: Ich habe eine Nachfrage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Staatsminister, geben Sie mir recht, da\u00df\neine Einstellung des Verfahrens nach \u00a7 153 und \u00a7 153a\nStPO keine Schuldfeststellung beinhaltet und da\u00df dem-\nzufolge eine L\u00f6schung erfolgen mu\u00df?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ihre Frage ist nicht\nmit ja und nein zu beantworten, weil sie aus zwei Teilen\nbesteht.\nDie Rechtssituation stellt sich wie folgt dar: Wenn eine\nDemonstration angemeldet wird, so ist von den zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rden, in diesem Fall also in Freiberg vom zu-\nst\u00e4ndigen Landratsamt, zu pr\u00fcfen, welche Gefahren von\ndieser Versammlung oder Demonstration ausgehen k\u00f6n-\nnen. Es ist eine umfassende Einsch\u00e4tzung der Ordnungs-\nm\u00e4\u00dfigkeit dieser Versammlung vorzunehmen. Bei dieser\nEinsch\u00e4tzung ist insbesondere und vornehmlich auf die\nZuverl\u00e4ssigkeit der Personen abzustellen, die f\u00fcr diese\nVersammlung oder Demonstration verantwortlich zeich-\nnen.\nBei der Einsch\u00e4tzung der Zuverl\u00e4ssigkeit dieser anmelden-\nden Personen k\u00f6nnen nach den genannten Vorschriften\ns\u00e4mtliche Unterlagen aus der Gegenwart und aus der Ver-\ngangenheit herangezogen werden, die diese Zuverl\u00e4ssig-\nkeitseinsch\u00e4tzung begr\u00fcnden k\u00f6nnen. Diese Rechtsauf-\nfassung ist mit dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nabgestimmt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt darum, da\u00df der Abg. D\u00fcrr-\nschmidt, Fraktion der PDS, seine Frage an die Staatsregie-\nrung stellt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Auf meine Kleine Anfrage zur Privati-\nsierung von Universit\u00e4tskliniken vom Juni 1997 erhielt ich\nim August die Antwort, da\u00df eine Arbeitsgruppe und ein\nunabh\u00e4ngiger Experte an der Problematik arbeiten und\neine Analyse der Vor- und Nachteile bisher bekannter\nModelle erstellen.\nDamals waren die Arbeiten noch nicht abgeschlossen und\neine detaillierte Antwort nicht m\u00f6glich. Ich frage deshalb\nerneut zum Stand der aktuellen Dinge:\n1. Wie weit ist der Arbeitsstand, den die Arbeitsgruppe\nzur Pr\u00fcfung der Privatisierungsm\u00f6glichkeiten der Univer-\nsit\u00e4tskliniken zur Zeit erreicht hat?\n2. Welche Privatisierungsform ist f\u00fcr die Universit\u00e4tsklini-\nken vorgesehen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4833\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zu 1:\nDer vom SMWK beauftragte unabh\u00e4ngige Experte\nDr. Christian F\u00e4rber, ehemals Staatssekret\u00e4r im Th\u00fcringer\nWissenschaftsministerium, hat zwischenzeitlich sein Gut-\nachten mit der Analyse der Vor- und Nachteile aller\nbekannten Modelle erstellt. Es wurde am 9. Oktober dieses\nJahres der Interministeriellen Arbeitsgruppe zur Pr\u00fcfung\nder Strukturver\u00e4nderungen in der s\u00e4chsischen Hochschul-\nmedizin, den Vertretern der Universit\u00e4ten, den betroffenen\nPersonalr\u00e4ten sowie am 10. Oktober 1997 der Presse vor-\ngestellt. Gleichzeitig wurden die Abgeordneten des zu-\nst\u00e4ndigen Landtagsausschusses f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien informiert.\nDie Meinungsbildung der Interministeriellen Arbeitsgrup-\npe ist noch nicht abgeschlossen. Insofern mu\u00df ich bei der\n2. Frage auf die Antwort zur ersten, besonders auf den\nletzten Satz, hinweisen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe eine Nachfrage. Herr Mini-\nster, ist es in Erg\u00e4nzung zu meiner Kleinen Anfrage m\u00f6g-\nlich, da\u00df ich auch diesen Bericht erhalten kann?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wenn es im Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien vorgetragen worden ist,\ndann ist es eigentlich dem Landtag bekannt. Insofern ist es\nweniger eine Frage, ob die Staatsregierung die Ver-\nteilungsfunktion innerhalb des Landtages ausf\u00fchrt. Sie\nk\u00f6nnen bei Ihren eigenen Fraktionskollegen nachfragen.\nDie haben das Gutachten.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Minister, noch eine zweite Nach-\nfrage. Die Studie liegt vor und kann im Ausschu\u00df eingese-\nhen werden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Studie liegt vor.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Mir lag jetzt auf der Zunge zu sagen, da\u00df\nder Ausschu\u00dfvorsitzende Ihrer Fraktion angeh\u00f6rt.\nIch bitte, da\u00df Frau Abg. Zschoche, PDS, jetzt die Frage\nNr. 10 stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte Sie und\nauch Herrn Staatsminister f\u00fcr das Versehen um Entschul-\ndigung bitten, da\u00df ich vorhin die falsche Frage gestellt\nhabe.\nDie Frage, die jetzt gestellt werden sollte, hat sich er\u00fcbrigt,\nweil die Frau Staatsministerin mit der Antwort auf die\nFrage der Abg. Dr. Schwarz zugleich meine Frage beant-\nwortet hat. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich, da\u00df die Abg. Frau\nSchneider, PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Schneider, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage be-\nzieht sich auf Kinder und Jugendliche mit Behinderungen.\nAm 29.10.1997 ver\u00f6ffentlichte das Bundesverfassungs-\ngericht die Grundsatzentscheidung, da\u00df behinderte\nSch\u00fcler keinen generellen Anspruch darauf haben, ge-\n\nmeinsam mit nichtbehinderten Kindern und Jugendlichen\nunterrichtet zu werden. Ich frage die Staatsregierung:\nWelche Konsequenzen ergeben sich aus diesem Bundes-\nverfassungsgerichtsurteil f\u00fcr behinderte Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler im Freistaat Sachsen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nach der am\n29.10.1997 ver\u00f6ffentlichten Grundsatzentscheidung des\nBundesverfassungsgerichtes haben behinderte Sch\u00fcler in\nSachsen aufgrund der gesetzlichen Regelungen keinen\ngenerellen Anspruch darauf, gemeinsam mit nicht-\nbehinderten Kindern und Jugendlichen unterrichtet zu\nwerden.\nDer Gesetzgeber hat mit der Schulgesetzgebung vorge-\nsehen, da\u00df eine Beschulung in den F\u00f6rderschulen nur\ndann stattfindet, wenn eine hinreichende Integration auf-\ngrund der Beeintr\u00e4chtigung nicht stattfinden kann. Diese\nRegelung wird auch durch \u00a7 14 der F\u00f6rderschulordnung\nkonkretisiert. Danach kann jeder Sch\u00fcler, bei dem f\u00f6rder-\np\u00e4dagogischer Bedarf im Rahmen des Aufnahmeverfah-\nrens festgestellt wurde, die allgemeine Schule besuchen,\nwenn dies aus p\u00e4dagogischer Sicht gerechtfertigt ist und\ndie notwendigen besonderen Hilfen bereitgestellt werden\nk\u00f6nnen.\nAllerdings kann die Integration nicht erfolgen, wenn trotz\nbesonderer Hilfen kein Vorteil f\u00fcr den Sch\u00fcler erw\u00e4chst,\nweil er auch bei der Bereitstellung dieser Hilfen in einer\nF\u00f6rderschule besser individuell gef\u00f6rdert werden kann.\n\u00dcber die F\u00f6rderrichtlinie meines Hauses zur Gew\u00e4hrung\nvon Zuwendungen f\u00fcr besondere Ma\u00dfnahmen zur Inte-\ngration von behinderten und von behinderungsbedrohten\nKindern und Jugendlichen in allgemeinbildenden und be-\nrufsbildenden Schulen im Freistaat Sachsen vom 23. Mai\n1997 k\u00f6nnen Mittel zur F\u00f6rderung von Integrations-\nma\u00dfnahmen beantragt werden.\n\nFrau Schneider, PDS: Ich habe eine Nachfrage, wenn es\ngestattet ist, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Schneider.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Staatsminister, wer entschei-\ndet letztlich, ob Integration m\u00f6glich ist?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die Integration ist\nmit einer Begutachtung durch entsprechende Mediziner\nund Schulpsychologen verbunden. Es wird nat\u00fcrlich auch\ngepr\u00fcft, inwieweit bauliche Voraussetzungen an den ent-\nsprechenden Schulen vorhanden sind, denn es ist nicht an\njeder Schule der Zustand vorhanden, da\u00df Behinderte auch\nwirklich von den Voraussetzungen her vern\u00fcnftig inte-\ngriert werden k\u00f6nnen.\n\nFrau Schneider, PDS: Darf ich eine zweite Nachfrage an-\nschlie\u00dfen? Sie bezieht sich darauf: Ist das jetzt auch irgend-\nwo in den F\u00f6rderrichtlinien geregelt? Sie haben genannt,\nwer das letztlich entscheidet. War das nur aufgrund mei-\nner Anfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nein, so wird es\nauch im Zusammenhang mit den F\u00f6rderrichtlinien ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4834\n\n\n\nhandhabt, die ja dann, wenn eine solche Ma\u00dfnahme nach\neiner entsprechenden Begutachtung f\u00fcr gut befunden\nwird, die Grundlage dieser finanziellen F\u00f6rderung ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Damit sind alle Fragen an die Staatsregierung gestellt.\nIch bitte, da\u00df die Antworten zu den Fragen des Abg. Jurk\nihm schriftlich zugestellt werden.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nJurk, SPD: Frage Nr. 13 Ausfallbericht \u00fcber vom Freistaat\nSachsen verb\u00fcrgte Betriebsmittelkredite\nDer Freistaat Sachsen hatte Betriebsmittelkredite einer\nBank an die Lausitzer Glaswerke GmbH Wei\u00dfwasser ver-\nb\u00fcrgt. Bei einer Anfrage in der Fragestunde vom\n15.11.1996 konnte mir Staatsminister Dr. Schommer noch\nkeine Antwort \u00fcber Pr\u00fcfergebnisse zur Mittelverwendung\ndurch die einstmaligen Gesellschafter geben.\nWelche Ergebnisse erbrachte nunmehr die Pr\u00fcfung des\nAusfallberichtes der Hausbank durch den B\u00fcrgschafts-\nmandatar des Freistaates, die C & L Deutsche Revision\nDresden?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie Frage des Abg. Jurk, SPD-Fraktion, ist wie folgt zu\nbeantworten:\nDer durch die Hausbank der Lausitzer Glaswerke\nWei\u00dfwasser GmbH in Gesamtvollstreckung zu erstellende\nabschlie\u00dfende Ausfallbericht liegt dem Mandatar des Frei-\nstaates Sachsen, der C & L Deutsche Revision, noch nicht\nvor.\nGrund daf\u00fcr ist, da\u00df das Gesamtvollstreckungsverfahren\nnoch nicht abgeschlossen ist und damit die H\u00f6he des\nAusfalls noch nicht endg\u00fcltig beziffert werden kann.\nDie C & L Deutsche Revision geht aufgrund eines\nZwischenberichtes der Hausbank, der im Rahmen eines\nAsset-Deal an St\u00f6lzle Oberglas erstellt wurde, von einem\nAusfall aus. Die voraussichtliche H\u00f6he des Ausfalls wird\nin diesem Bericht mit 6,2 Millionen DM beziffert.\n\nJurk, SPD: Frage Nr. 14 Abordnung des Schulleiters der\nMittelschule Bad Muskau\nAb dem 17.11.1997 wird der bisherige Schulleiter der Mit-\ntelschule Bad Muskau die Mittelschule Krauschwitz leiten.\n1. Warum erfolgt diese Ver\u00e4nderung mitten im Schuljahr?\n2. Ist damit eine Vorentscheidung \u00fcber den langfristigen\nMittelschulstandort, um den sich sowohl die Gemeinde\n\nKrauschwitz wie auch Bad Muskau beworben hatten, ge-\ntroffen worden?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die Frage des Abg.\nJurk, SPD, beantworte ich wie folgt:\nZu 1.: Auf die Neuausschreibung der Schulleiterstelle\nan der Mittelschule Krauschwitz im Amtsblatt des SMK\nNr. 9/1997 vom 15. Juli 1997 gab es nur eine Bewerbung.\nDa der einzige Bewerber die Qualifikationsvoraussetzun-\ngen nicht erf\u00fcllt, mu\u00dfte mein Haus das Ausschreibungs-\nverfahren ergebnislos abbrechen.\nDie Schulverwaltung suchte daraufhin nach einer schnel-\nlen, optimalen und nach dem Schulgesetz zwingend vor-\ngeschriebenen Besetzung der Schulleiterstelle an der Mit-\ntelschule Krauschwitz, auch unter dem Gesichtspunkt der\nk\u00fcnftigen Schulentwicklungsplanung in dieser Region.\nDa gegenw\u00e4rtig aufgrund der zur\u00fcckgehenden Sch\u00fcler-\nzahlen feststeht, da\u00df langfristig nur noch das \u00f6ffentliche\nBed\u00fcrfnis f\u00fcr die Fortf\u00fchrung einer Mittelschule in der\nRegion Bad Muskau/Krauschwitz besteht, entschied sich\nmein Haus nach Abw\u00e4gung aller M\u00f6glichkeiten dazu,\nHerrn Christoph als bestellten und verbeamteten Schul-\nleiter der deutlich kleineren Mittelschule in Bad Muskau\nmit 237 Sch\u00fclern an die gr\u00f6\u00dfere Mittelschule Krauschwitz\nmit 406 Sch\u00fclern abzuordnen.\nGleichzeitig wurde der bestellte st\u00e4ndige Vertreter des\nSchulleiters der Mittelschule Bad Muskau, Herr Heimann,\nbeauftragt, die Aufgaben des Schulleiters an dieser Schule\nvor\u00fcbergehend f\u00fcr die Dauer der Abordnung des Schul-\nleiters wahrzunehmen. Damit ist die Schulleitung beider\nSchulen wieder abgesichert.\nZu 2.: Wie bereits dargestellt, ist in dieser Region aufgrund\nsinkender Sch\u00fclerzahlen langfristig nur der Fortbestand\neiner Mittelschule gesichert. Die Aufhebung eines\nSchulstandortes erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 24 Abs. 3 SchulG und auf\nder Grundlage eines Beschlusses des zust\u00e4ndigen Schul-\ntr\u00e4gers. Mein Haus hat mit der Abordnung des Schul-\nleiters der Mittelschule Bad Muskau an die Mittelschule\nKrauschwitz aus den vorgenannten Gr\u00fcnden keineswegs\neiner Entscheidung des Schultr\u00e4gers \u00fcber den Fortbestand\neiner Mittelschule in dieser Region vorgegriffen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nFragestunde und auch der Tagesordnungspunkt beendet.\nWir treten in eine Pause bis 13.45 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.42 Uhr bis 13.47 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Wahlrechtliches Begleitgesetz zur Gemeindegebietsreform\nDrucksache 2/6264, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 2/7377, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie zweite Beratung fand in der 66. Sitzung des Landtages\nam 13.11.1997 statt. Es wurden gegen\u00fcber der Beschlu\u00df-\nempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \u00c4nderungen\nvorgenommen. Ihnen liegt die Zusammenstellung der \u00c4n-\nderungen als Drucksache 2/7377 vor.\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. Damit\nkann ich den Entwurf Wahlrechtliches Begleitgesetz zur\n\nGemeindegebietsreform zur Abstimmung bringen. Wer\ndiesem die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einigen Stimmen dagegen ist das Gesetz\nmehrheitlich beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4835\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nDrogen- und Gewaltkriminalit\u00e4t von Kindern und Jugendlichen im Freistaat Sachsen;\nErscheinungsbild, Ursachen und Pr\u00e4ventionsm\u00f6glichkeiten\n\nDrucksache 2/4915, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\nDrucksache 2/7367, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Als Einbringer spricht\nzuerst die Fraktion der SPD. Herr Abg. Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die besorgniserregende Zunahme von Dro-\ngen- und Gewaltkriminalit\u00e4t auch in Sachsen zeigt gesell-\nschaftliche Defizite an, die besonders bei Kindern und jun-\ngen Menschen gesellschaftszerst\u00f6rende Reaktionen her-\nvorrufen.\nMeine Damen und Herren! Wer glaubt, diese mit Repres-\nsion und Gegengewalt, Ordnung und Zucht l\u00f6sen zu k\u00f6n-\nnen, wird scheitern.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD \u2013\nZuruf des Abg. Lehner, CDU)\n\nDie Ursache f\u00fcr Gewalt- und Drogenkriminalit\u00e4t liegt in\nder Nichterf\u00fcllung von Bed\u00fcrfnissen, die ein Mensch f\u00fcr\nein integriertes, sozialisiertes und sinnerf\u00fclltes Leben\nben\u00f6tigt. Der Psychologe Abraham Maslow hat aufgrund\nvon Studien solche menschlichen Grundbed\u00fcrfnisse zu-\nsammengefa\u00dft. Ich zitiere: ,,Wird eines dieser Grund-\nbed\u00fcrfnisse grundlegend verletzt, so versetzt dies den\nganzen Menschen k\u00f6rperlich, seelisch und geistig in eine\nSuchbewegung, die so heftig werden kann, da\u00df sie ihn\nquasi besetzt.\u201c\nDrogensucht und Gewalt sind Reaktionen auf solche Such-\nbewegungen, die zur Sucht werden k\u00f6nnen. W\u00e4hrend in\nunserer Gesellschaft die Grundbed\u00fcrfnisse nach Nahrung\nund materiellen Werten \u2013 freilich mit wesentlichen Unter-\nschieden \u2013 gew\u00e4hrleistet sind, geht die Erf\u00fcllung der\npsychischen Bed\u00fcrfnisse auf Sicherheit, Zugeh\u00f6rigkeit,\nGeliebtwerden, Selbstwertgef\u00fchl, Vertrauen und Aner-\nkennung zur\u00fcck. Ursachen daf\u00fcr sind die starken Ver\u00e4n-\nderungen in der Familie, auch in der Schule, und, ich\ndenke, auch die materialistische Grundorientierung unse-\nrer Gesellschaft, die nicht \u00fcberhandnehmen darf. So\nkommt es zum Verlust vor allem der psychischen Bed\u00fcrf-\nnisse und zur Ersatzbefriedigung.\nDie Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage zu diesem Thema\nzeigen das Bem\u00fchen der Staatsregierung, sich mit diesem\nProblem durchaus auseinanderzusetzen. Freilich t\u00e4uschen\ndie genannten Konzepte und F\u00f6rderprogramme vor, es\nw\u00fcrden in Sachsen fl\u00e4chendeckende Ma\u00dfnahmen zur\nBehebung der Ursachen angeboten. Dies ist aber, denke\nich, bei weitem nicht der Fall.\nErstens. Es finden viele Einzelma\u00dfnahmen durch die Poli-\nzei, die Ministerien Inneres, Kultus und Soziales und die\nKommunen in der Kinder- und Jugendarbeit statt. Koordi-\nnierungen und gesamtheitliche Ans\u00e4tze werden aber nicht\nerkennbar.\nZweitens. Es fehlt ein familienpolitisches Gesamtkonzept\nzur Unterst\u00fctzung vor allem der Kleinfamilie und noch\nviel mehr f\u00fcr die alleinstehenden Erziehenden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nEs fehlt uns weiterhin ein schulpolitisches Bildungs- und\nErziehungskonzept, das den ganzen Menschen ernst\nnimmt und vom Kind und vom jungen Menschen her\ndenkt, handelt, erzieht und bildet.\nDrittens. Wir begr\u00fc\u00dfen im repressiven Bereich die Vor-\nhaben der Staatsregierung zur Einf\u00fchrung von beschleu-\nnigten Ma\u00dfnahmen durch die Zusammenarbeit zwischen\nschnellen polizeilichen, staatsanwaltschaftlichen und rich-\nterlichen Mitteln und Verurteilungen. Auch uns geht es,\nmeine Damen und Herren, nicht um den T\u00e4terschutz. Die\nStrafe mu\u00df auf dem Fu\u00dfe folgen, so schnell wie m\u00f6glich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm Bereich der Drogenkriminalit\u00e4t mu\u00df es aber Ziel sein,\nden Drogenmarkt \u00fcber Beschlagnahmung der Gewinne\nund Beweislastumkehr bei Verdacht auf Geldw\u00e4sche aus-\nzutrocknen. Von der Versch\u00e4rfung des Straf- und Jugend-\nstrafrechts, der Absenkung des Strafm\u00fcndigkeitsalters und\nder geschlossenen Unterbringung zur Bek\u00e4mpfung der\nKinder- und Jugendkriminalit\u00e4t halten wir nichts.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDies tun wir in seltener Einm\u00fctigkeit auch mit allen Bun-\ndestagsparteien, die in dieser Woche durch eine Beschlu\u00df-\nfassung genau das best\u00e4tigt haben: Sie werden die Ver-\nsch\u00e4rfung der Strafma\u00dfnahmen im Kinder- und Jugend-\nbereich nicht vollziehen. Von rechts bis links haben alle\nParteien dem zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Bleibt mir, an das alte biblische\nWort zu erinnern, wenn ich an Kinder- und Jugendkrimi-\nnalit\u00e4t denke: ,,Der Mensch lebt nicht vom Brot allein\u201c,\nsondern \u2013 und jetzt erg\u00e4nze ich \u2013 von Bedingungen, die\ngesunde Seelen erm\u00f6glichen. Gesunden Seelen mu\u00df\nunsere F\u00fcrsorge gelten. Daf\u00fcr tragen auch wir Politiker\nVerantwortung. Und dieser Verantwortung m\u00fcssen wir\nuns alle stellen.\nIch denke, da\u00df wir auch als Landtag diese Verantwortung\nwahrnehmen sollten und wahrnehmen werden, auch\ndurch solch eine Debatte und \u00dcberlegungen zur Ver\u00e4nde-\nrung dieser Kriminalit\u00e4t in ihren Steigerungsraten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Frau\nAbg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrun-\ngen zur Gro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion auf die sozial-\npolitischen Sichtweiten konzentrieren.\nWie wir leider feststellen m\u00fcssen, ist in den letzten Jahren\nein Anstieg des Drogenkonsums und der Drogenkrimina-\nlit\u00e4t zu verzeichnen gewesen. Dies hat sicher eine Reihe\nvon verschiedenen Ursachen. Zum einen ist die Anzahl\nder Erstkonsumenten gestiegen. Zum anderen wurde\ndurch die umfangreichere polizeiliche T\u00e4tigkeit eine\ngr\u00f6\u00dfere Anzahl von Delikten aufgedeckt. Vor allem der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4836\n\n\n\nMi\u00dfbrauch von synthetischen Drogen hat in den letzten\nJahren zugenommen, wobei es sich hier gr\u00f6\u00dftenteils um\nneue Konsumenten handelt, aber auch um Umsteiger und\nsolche, die verschiedene Rauschgifte konsumieren.\nDie gesundheitlichen Risiken dieser verbotenen Sucht-\nmittel, insbesondere von Ecstasy, werden immer noch\nbagatellisiert und untersch\u00e4tzt. Bedenkenlos werden sie als\nharmlose Pillen angeboten und geschluckt. Damit ist ein\nhohes gesundheitliches Risiko verbunden. Neben kurz-\nfristig eingetretenen Folgen, wie Kreislaufkollaps, \u00dcber-\nhitzung, Unruhe und Herzjagen, sind auch Langzeit-\nsch\u00e4den, insbesondere f\u00fcr Gehirn- und Nervenzellen, zu\nbef\u00fcrchten.\nDie relativ leichte Verf\u00fcgbarkeit, vor allem die unkompli-\nzierte Einnahme dieser Drogen lassen die Hemmschwelle\nf\u00fcr den Einstieg schwinden. In bestimmten Kreisen, zum\nBeispiel in der Technoszene, sind solche Designerdrogen\nschon fast allt\u00e4glich. Dies bringt auch eine Ver\u00e4nderung\nder Konsumklientel mit sich.\nWaren es bisher eher soziale Randschichten, so greift es\njetzt auch in den sogenannten Bereich der normalen\nJugendlichen \u00fcber. Deshalb m\u00fcssen der Zugang, die\nProbierbereitschaft und die Konsummuster gerade dieser\nsynthetischen Drogen weiter untersucht werden.\nMi\u00dfbrauch und Sucht sind Bestandteile jeder freiheitlichen\nGesellschaft. Kein Mitglied einer freien Gesellschaft kann\ndavon abgehalten werden, sich durch die Einnahme von\nDrogen selbst zu sch\u00e4digen. Das Eintreten f\u00fcr den Ver-\nzicht auf Drogen ist deshalb eine gesamtgesellschaftliche\nAufgabe, die nicht nur die Politik, nein, insbesondere die\nFamilie, aber auch die Schulen, Gewerkschaften, Vereine,\ndie Kirchen und andere gesellschaftlichen Organisationen\nin die Pflicht nimmt.\nDrogenabstinenz bleibt f\u00fcr uns grundlegende gesellschaft-\nliche Zielsetzung. Drogenabstinenz bedeutet f\u00fcr die CDU\nin Sachsen und in ganz Deutschland aber auch, da\u00df jeg-\nlichen Liberalisierungstendenzen energisch entgegengetre-\nten werden mu\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSo sind wir entschieden gegen die Drogenabgabe in Apo-\ntheken und \u00e4hnlichen Einrichtungen, was letztlich auf die\ndrogenakzeptierende Gesellschaft abzielen mu\u00df. Das Ziel\nkann es jedoch nicht sein, den Abh\u00e4ngigen das Gift frei-\nz\u00fcgig zur Verf\u00fcgung zu stellen. Nein, wir wollen sie nicht\ndamit ruhigstellen, sondern wir wollen sie aus ihrer per-\nspektivlosen Lage befreien.\nAusdruck dieses abstinenzorientierten Konzeptes ist der\nnationale Rauschgiftbek\u00e4mpfungsplan mit seinen drei\nS\u00e4ulen: Pr\u00e4vention, Therapie und Repression. Angesichts\nder j\u00fcngsten Entwicklungen mu\u00df der Vorbeugungs- und\nAufkl\u00e4rungsarbeit ein noch h\u00f6herer Stellenwert beigemes-\nsen werden. Unsere Kinder und Jugendlichen m\u00fcssen \u00fcber\nsoviel Lebenskompetenz verf\u00fcgen, da\u00df sie weit im Vorfeld\ns\u00fcchtigen Verhaltens Einstellung und Handlungskompe-\ntenz zur eigenen Verantwortung besitzen.\nSuchtprophylaxe mu\u00df in m\u00f6glichst allen Lebensbereichen,\nwie vorhin benannt, vor allem in der Familie, aber auch in\nSchule, Beruf und Freizeit Kontinuit\u00e4t aufweisen. Vor-\nbeugen mu\u00df fr\u00fchzeitig beginnen. Werdende Eltern m\u00fcs-\nsen auf die Gefahren von Suchtmittelmi\u00dfbrauch hingewie-\nsen werden. Sie m\u00fcssen ihrer Vorbildrolle im allt\u00e4glichen\nLeben gerecht werden.\nEbenso mu\u00df bereits im Kindergartenbereich die Pr\u00e4ven-\ntionsarbeit geleistet werden. In den Schulen mu\u00df Vorbeu-\n\ngung nicht nur Teil eines Faches sein, sondern mu\u00df dort\nansetzen, wo junge Menschen Selbstbewu\u00dftsein, Kom-\npetenz zur Konflikt- und Problembew\u00e4ltigung, Kommuni-\nkationsbew\u00e4ltigung und so weiter vermittelt bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nIm Sinne dieser ganzheitlichen Erziehung mu\u00df auch Aus-\nund Fortbildung der Lehrer im Bereich der Suchtprophy-\nlaxe kontinuierlich verbessert werden. Ich wei\u00df aus\nBerichten meines 15j\u00e4hrigen Sohnes, da\u00df zum Beispiel in\nden Gymnasien Diskussionsrunden mit Vertretern der\nGesundheits\u00e4mter durchgef\u00fchrt werden und im Unter-\nricht auf die Auswirkungen von illegalen und legalen\nDrogen hingewiesen wird.\nZum Beispiel in meiner Gemeinde ist es so, da\u00df wir mit\ngeringen Mitteln dort einen Jugendtreff geschaffen haben.\nWir versuchen die Einbringung von Jugendlichen in das\nVerbandsleben. Es ist nat\u00fcrlich ganz klar, da\u00df man in einer\nl\u00e4ndlichen Struktur das weitaus besser kontrollieren und\nauch steuern kann als im st\u00e4dtischen Bereich. Aber ich\ndenke, hier sind auch alle gesellschaftlichen Kr\u00e4fte in die\nPflicht genommen.\nDa\u00df auch im Dienst der Polizei die Pr\u00e4vention im Vorder-\ngrund steht, zeigt unter anderem die Tatsache, da\u00df zirka\ndie H\u00e4lfte des Personalbestandes der Drogendezernate\npr\u00e4ventiv t\u00e4tig ist.\nAls \u00fcberdenkenswertes Beispiel aus Schweden sei die Tat-\nsache genannt, da\u00df dort zum Schutz der Jugendlichen\nSchulhilfe- und Jugendtreffpunkte regelm\u00e4\u00dfig von der\nPolizei kontrolliert werden, um fr\u00fchzeitig gegen Kon-\nsumenten und vor allen Dingen gegen Kleindealer vor-\ngehen zu k\u00f6nnen. Auch bekommen die Eltern dort\nsogenannte Haschischb\u00fccher nach Hause geschickt, um sie\n\u00fcber Haschisch zu informieren.\nIn der Antwort der Staatsregierung ist schon auf die Fra-\ngen der repressiven Ma\u00dfnahmen eingegangen worden.\nDeshalb m\u00f6chte ich mich hierzu sehr kurz fassen.\nS\u00fcchtige Menschen sind unfreie Menschen. Ziel mu\u00df es\nsein, diesen Menschen zu helfen, von ihrer Sucht loszu-\nkommen. Sie haben als Kranke Anspruch darauf, von der\nGesellschaft Hilfe zu erwarten: medizinische Betreuung,\nmenschliche Solidarit\u00e4t.\nAndererseits mu\u00df die Gesellschaft von diesen Menschen\nauch erwarten k\u00f6nnen, da\u00df der Abh\u00e4ngige aktiv an einer\nR\u00fcckkehr zum suchtfreien Leben mitwirkt. Ausstiegswil-\nlige Abh\u00e4ngige d\u00fcrfen nicht an langen Wartelisten schei-\ntern. Wir m\u00fcssen ihnen durch ein niedrigschwelliges\nAngebot den Weg aus der Sucht ebnen.\nDer Einsatz von Drogenbeauftragten und Streetworkern\nmu\u00df aktiviert werden. Ebenso hat sich der Einsatz von\nKinder- und Sorgentelefonen bew\u00e4hrt.\nMan mu\u00df sich aber auch die Frage stellen, ob unter be-\nstimmten Umst\u00e4nden eine geschlossene Unterbringung\nvon drogenabh\u00e4ngigen Jugendlichen nicht eine Chance f\u00fcr\ndie Betroffenen darstellt, nach der Entlassung f\u00fcr eine l\u00e4n-\ngere Zeit ohne Bet\u00e4ubungsmittel leben zu k\u00f6nnen, gerade\nf\u00fcr die einem starken Gruppendruck ausgesetzten Jugend-\nlichen. Bei diesen Jugendlichen kann die geschlossene\nUnterbringung positive Verhaltens\u00e4nderungen bewirken,\ninsbesondere dann, wenn der Jugendliche nicht in der\nLage ist, seine eigenen sozialen Kontakte abzubrechen\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4837\n\n\n\nund er von seiner Familie in dieser Hinsicht auch keine\nUnterst\u00fctzung erh\u00e4lt.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich bemerken, da\u00df die bestehenden\nMa\u00dfnahmen, Initiativen und Aktivit\u00e4ten in allen angef\u00fchr-\nten Bereichen im Interesse der s\u00e4chsischen Kinder und\nJugendlichen nat\u00fcrlich weiterhin zu verst\u00e4rken sind. Aber\nvor allem m\u00fcssen sie geb\u00fcndelt und koordiniert werden.\nIch gehe davon aus, da\u00df wir in Sachsen diesbez\u00fcglich auf\ndem richtigen Wege sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Antwort der Staatsregierung ist ohne Zweifel\nsorgf\u00e4ltig und differenziert ausgefallen. Die PDS-Fraktion\nerkennt in den Antworten zum Teil geeignete Ans\u00e4tze zur\nVerh\u00fctung und Kontrolle von Jugenddelinquenz, insofern\ndiese Ans\u00e4tze dann auch tats\u00e4chlich in der Wirklichkeit\nRaum greifen.\nUm allerdings das Problemfeld der Gro\u00dfen Anfrage in\nseiner gesamten Tiefe begreifen zu k\u00f6nnen, mu\u00df man\nmehr als nur die Antworten zur Kenntnis nehmen, etwa\ndie Ergebnisse der 12. Shell-Jugendstudie oder auch der\nStudie ,,Vaterlos \u2013 gottlos \u2013 arbeitslos \u2013 wertlos?\u201c der hes-\nsischen Stiftung f\u00fcr Friedens- und Konfliktforschung. Ein\nRes\u00fcmee aus der Shell-Studie will ich Ihnen nicht vor-\nenthalten: ,,Arbeitslosigkeit, Rationalisierung und Globali-\nsierung sind nicht mehr nur eine von vielen Randerschei-\nnungen in der Entwicklung junger Menschen in Deutsch-\nland, sondern die Krisen der Gesellschaft sind inzwischen\nin das Zentrum auch der Erlebniswelt Heranwachsender\ngeraten.\u201c\nIst das nicht auch bei der Drogen- und Gewaltkriminalit\u00e4t\nvon Kindern und Jugendlichen der springende Punkt?\nfrage ich. Wenn die Arbeitsgesellschaft zum Problem wird,\ndann mu\u00df auch die Jugendphase als Phase der Vorbe-\nreitung auf diese Gesellschaft zum Problem werden. Gras-\nsierende Jugendarbeitslosigkeit und dramatischer Lehr-\nstellenmangel sind \u00fcberdeutliche Signale tiefer und\npr\u00e4gender Defizite im Lebensbereich Jugend, wenngleich\ndie PDS-Fraktion hier keineswegs rein mechanistische\nZusammenh\u00e4nge mit dem Ph\u00e4nomen der Kinder- und\nJugendkriminalit\u00e4t unterstellt.\nWenn allerdings der Anteil der Kinder und Jugendlichen\nan der Gesamtkriminalit\u00e4t in be\u00e4ngstigendem Tempo\nw\u00e4chst \u2013 1996 waren die Kinder mit immerhin 7,5 % und\ndie Jugendlichen mit satten 15,4 % an den Tatverd\u00e4chtigen\nbeteiligt \u2013, dann ist das eine tiefrote Alarmleuchte f\u00fcr diese\nGesellschaft.\nNun wird gerade bei Kindern, mehr noch als bei Jugend-\nlichen, die Kriminalpolitik niemals das reparieren k\u00f6nnen,\nwas in den Instanzen der prim\u00e4ren und sekund\u00e4ren Sozia-\nlisation nicht erreicht werden konnte. Staatlicher Einflu\u00df\nauf bereits erfolgte Kinder- und Jugenddelinquenz kann\nmaximal eine kriminelle Karriere beenden oder sch\u00fctzend\ngegen\u00fcber weiteren m\u00f6glichen T\u00e4tern und auch Opfern\nwirken.\nDie Instrumentarien des Staates \u2013 Strafandrohung oder\nStrafverh\u00e4ngung \u2013 sind nachgewiesenerma\u00dfen keine opti-\nmalen Erziehungshelfer. So wird auch niemals die bereits\ndiskutierte Strafverfolgung von Kindern ab dem 12. Le-\nbensjahr kriminalpr\u00e4ventiv wirken k\u00f6nnen. Vielmehr\ndroht die Gefahr, da\u00df diese Kinder dann noch tiefer in ein\n\nkriminelles Milieu hineingef\u00fchrt und deliktische Verhal-\ntensweisen dauerhaft verfestigt werden. Eine pr\u00e4ventive\nWirkung von Strafe ist nur dann zu erwarten, insofern sie\nder Tat auf dem Fu\u00dfe folgt, wobei von entscheidender\nBedeutung ist, wie bereits mit der ersten Straftat umge-\ngangen wird.\nSo zeigt etwa der sogenannte R\u00fcsselsheimer Versuch des\ndortigen Amtsgerichtes, da\u00df bei einer sofortigen und an-\ngemessenen Reaktion der Justiz bei vielen jugendlichen\nErstt\u00e4tern sehr wohl ein R\u00fcckfall verhindert werden kann.\n70 % der jugendlichen Erstt\u00e4ter, die zu einem Gespr\u00e4ch\nbeim Jugendrichter geladen waren und denen die Sank-\ntionen, wie allgemeinn\u00fctzige Arbeiten und Wiedergut-\nmachung des Schadens, auferlegt wurden, sind sp\u00e4ter\nnicht mehr mit der Justiz in Ber\u00fchrung gekommen.\nDie PDS-Fraktion meint, generell sollte bei verh\u00e4ngten\nSanktionen der Strafcharakter gegen\u00fcber der F\u00f6rderung\nder Entwicklungschancen jugendlicher Delinquenten zu-\nr\u00fccktreten.\nAbschlie\u00dfend noch wenige Worte zur Drogenkriminalit\u00e4t.\nIch will das Problem \u00fcberhaupt nicht verharmlosen. Aller-\ndings ist es ein eklatantes Beispiel f\u00fcr das Scheitern bun-\ndesdeutscher und auch s\u00e4chsischer Kriminalpolitik. Die\nmedizinisch und auch politisch willk\u00fcrlich festgelegte\nGrenze zwischen ,,legalen\u201c und kriminalisierten, also ,,ille-\ngalen\u201c Drogen entspricht in keiner Weise dem zu sch\u00fct-\nzenden Gut der Gesundheit. Die Etikettierung des Drogen-\nkonsums als polizeilich und strafrechtlich verfolgungs-\nw\u00fcrdig produziert unter anderem Erstkriminalit\u00e4t in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen, nicht zuletzt Beschaffungskriminalit\u00e4t,\nst\u00fcrzt die Betroffenen erst recht in gesundheitliches und\nsoziales Elend. Menschenw\u00fcrde bleibt au\u00dfen vor. Bef\u00f6r-\ndert werden einzig T\u00e4tigkeitsfelder und Profite des illega-\nlen Rauschgifthandels. Das Verbot wird so zur Gesch\u00e4fts-\ngrundlage.\nDas alles ist keine Erfindung der PDS. Das belegen ge-\nsicherte Erkenntnisse namhafter wissenschaftlicher Insti-\ntute. Hier nur die wichtigsten dieser Erkenntnisse:\n1. Ein drogenfreies Leben ist eine Illusion und ein untaug-\nliches Ziel in modernen Gesellschaften \u2013 und nicht nur in\nmodernen, wie die Geschichte zur Gen\u00fcge belegt.\n2. Der Umgang einer Gesellschaft mit Drogen h\u00e4ngt pri-\nm\u00e4r von den erkennbaren gesundheitlichen Gef\u00e4hrdungen\nab.\n3. Die Preisbildung auf dem Drogenmarkt kann staatlich\nkontrolliert werden. Anreize f\u00fcr einen Schwarzmarkt\nk\u00f6nnen ausgeschlossen werden, den entsprechenden poli-\ntischen Willen nat\u00fcrlich vorausgesetzt.\n4. Die Werbung f\u00fcr gesundheitssch\u00e4digende Produkte\nsollte strikt untersagt werden, f\u00fcr Tabak und Alkohol\nebenso wie f\u00fcr Cannabis und andere Bet\u00e4ubungsmittel.\n5. Die Kriminalisierung von Cannabis-Produkten und an-\nderer leichter Drogen sollte aufgehoben werden. Diese\nProdukte sollten rechtlich mit Alkohol und Tabak gleich-\ngestellt werden.\n6. Die Angebote von Drogenersatzstoffen sollten ausge-\nbaut werden.\n7. und letztens. Auch der Erwerb und Besitz harter Drogen\nf\u00fcr den Eigenverbrauch sollte entkriminalisiert werden.\nUm nun wirklich keine Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse aufkommen zu\nlassen \u2013 selbstverst\u00e4ndlich redet die PDS-Fraktion nicht\neinem hemmungslosen Drogenkonsum das Wort. Selbst-\nverst\u00e4ndlich spricht sich auch die PDS-Fraktion f\u00fcr eine\ndeutliche Einschr\u00e4nkung des Drogenkonsums aus, vor\nallem aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden. Allerdings stehen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4838\n\n\n\nwir den soeben genannten wissenschaftlichen Erkenntnis-\nsen sehr aufgeschlossen gegen\u00fcber. Unserer Meinung nach\nsollten sie endlich von der Politik aufgegriffen werden.\nMein Kollege Adamczyk setzt fort.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Richter, ich denke, Sie haben recht: Wir sind\nin diesem Hohen Haus verpflichtet, uns dieser Proble-\nmatik anzunehmen, denn nichts ist wichtiger, als daf\u00fcr zu\nsorgen, da\u00df Kinder und Jugendliche friedlich und in\nGeborgenheit heranwachsen k\u00f6nnen. Ich denke, das haben\nwir in diesem Hohem Haus auch oft genug bewiesen. Wir\nhaben uns, gerade was die Problematik Kinder- und\nJugendarbeit oder Vorsorge in diesem Bereich betrifft, sehr\noft, an und f\u00fcr sich fast zu jedem Plenum damit ausein-\nandergesetzt.\nKinder- und Jugendkriminalit\u00e4t mit all ihren Erschei-\nnungsformen und den damit in Verbindung stehenden\nProblemen ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Das\nist ja auch von Ihnen so her\u00fcbergebracht worden. \u00dcber\nUrsachen f\u00fcr Tendenzen im Bereich der Kinder- und\nJugendkriminalit\u00e4t, die bundesweit zu verzeichnen sind,\ngibt es keine generelle Antwort, da diese sicherlich immer\nindividuell und im einzelnen Zusammenhang zu betrach-\nten sind.\nEine wesentliche Bedeutung hat sicherlich die Suche nach\nneuen Grenzen, die \u00fcber das Normale hinausgehen. Das\nh\u00e4ngt aber auch sicherlich damit zusammen, da\u00df junge\nMenschen sich fragen: Welchen Platz habe ich in der\nGesellschaft? Wo sind meine eigenen Leistungsgrenzen?\nWie ist das soziale Umfeld gestaltet?\nZu verzeichnen sind ebenso Sozialisationsm\u00e4ngel und feh-\nlendes Unrechtsbewu\u00dftsein als Erziehungsdefizit. Von\nEinflu\u00df d\u00fcrften ebenfalls die nach der Wende ver\u00e4nderte\nMobilit\u00e4t, Einfl\u00fcsse aus Tatgelegenheitsstrukturen sein,\nwie zum Beispiel auch \u00d6ffnung der Medien.\nDas ist soweit alles richtig. Nur m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich\nfragen, wie k\u00f6nnen wir dem begegnen?\nMeine Damen und Herren! Seit einigen Jahrzehnten haben\nsich die Lebensbedingungen Heranwachsender entschei-\ndend ver\u00e4ndert. War es zu fr\u00fcheren Entwicklungsstadien\nein Verlauf, der im kleinen Umfeld und in \u00fcberschaubaren\nGr\u00f6\u00dfen und auch im entbehrungsreichen Umfeld voll-\nzogen wurde, ist die heutige Gesellschaft einem rasanten\nWachstum unterlegen. So ver\u00e4ndern sich sicherlich auch\ndie Bedingungen, mit denen Heranwachsende dann kon-\nfrontiert werden.\nDer Staat schuf ein soziales Sicherheitsgef\u00fcge, eine Bedie-\nnermentalit\u00e4t; das mu\u00df man in dieser Form so sagen. Da\nist auch eine Verantwortung f\u00fcr die Eltern, dieser Be-\ndienermentalit\u00e4t entgegenzuwirken. Das hei\u00dft: Nehme ich\nmir Zeit f\u00fcr meine Kinder, wei\u00df ich, was es hei\u00dft, Kinder\nin die Welt zu setzen. Oder versuche ich, dies \u00fcber den\nMedienbereich oder gro\u00dfartige Geschenke oder einen\ngro\u00dfz\u00fcgigen Freizeitbereich zu tun. Oder wei\u00df ich als\nElternteil erst einmal allein, ohne da\u00df ich auf die Gesell-\nschaft zu sprechen komme, welche Aufgabe ich hier\neigentlich habe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWichtiger ist also f\u00fcr mich die Frage: Wo sollen junge\nMenschen Verantwortung lernen, wo sollen sie Mitverant-\nwortung lernen, wo sollen sie soziales Verhalten und Ge-\nmeinsinn lernen, wenn die Wertevermittlung in dieser\nForm nicht nachvollzogen wird, wenn sie in dieser Form\nschon in der kleinsten Zelle, das hei\u00dft, in der Familie, nicht\nrichtig definiert wird?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das kann man auch nach-\nweisen, wenn Sie an die 68er Bewegung denken, die ganz\nspeziell und gezielt eine Erziehung verdr\u00e4ngte und auch\ndie Autorit\u00e4t ablehnte. Wenn Sie sich heute mit den jetzt\nlebenden 68ern unterhalten, werden diese sicherlich sagen:\nEs war eine ungezwungene Zeit, wie wir aufgewachsen\nsind, es kam uns entgegen. Aber es ist auch statistisch\nnachgewiesen, da\u00df fast keiner von diesen 68ern bereit war,\nseine eigenen Kinder so zu erziehen, wie er erzogen wor-\nden ist,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nweil ganz einfach dieses Gef\u00fchl, dieser Gemeinsinn nicht\nmehr vorhanden war und vor allen Dingen das Fehlen von\nAutorit\u00e4t sicherlich f\u00fcr keine Gesellschaft gut ist.\nIch halte jedoch generell die Erziehung und Geborgenheit\ninnerhalb der Familie f\u00fcr wichtig. Es ist auch statistisch\nnachgewiesen, da\u00df gerade im Alter von 0 bis 5 Jahren\nwesentliche Erscheinungsformen f\u00fcr das Gesamtleben\ngepr\u00e4gt werden.\nHier, verehrte Frau Dr. Schwarz, verstehe ich dann Ihre\n\u00c4u\u00dferung in der Form nicht \u2013 ich werte sie nicht, das steht\nmir auch nicht zu. Wenn Sie \u00fcber die Presse verfolgt\nhaben, da\u00df die CDU f\u00fcr ein Erziehungsgehalt ist, das\nhei\u00dft, da\u00df man sich der Erziehung innerhalb der Familie\nwidmet und Sie das nicht auch mal unter diesem Aspekt\nsehen, da\u00df wir Werte vermitteln wollen, da\u00df wir f\u00fcr die\nZukunft unseres Landes, f\u00fcr unseren Nachwuchs dasein\nwollen, um hier Grundwerte zu legen, sondern da\u00df Sie\ngenerell sagen, wir wollen damit die Frauen an den Koch-\ntopf zur\u00fcckdr\u00e4ngen, so verstehe ich das nicht. Das m\u00f6chte\nich einmal ganz eindeutig dementieren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWenn die V\u00e4ter sich mehr Zeit nehmen w\u00fcrden,\n\nw\u00fcrde es vielleicht anders aussehen!)\n\nEin Zur\u00fcckdr\u00e4ngen von Kinder- und Jugendkriminalit\u00e4t\nwird nur gelingen, wenn wir dies als gesamtgesellschaft-\nliche Aufgabe betrachten, also Elternhaus, Schule, Polizei\nund Justiz als eine Einheit sehen. Hier gibt es bisher viele\ngute Ma\u00dfnahmen. Es sind sehr viele pr\u00e4ventive Ma\u00df-\nnahmen auf Bundes-, Landes- und auch auf kommunaler\nEbene aufgelegt worden. Im Freistaat gibt es daf\u00fcr Pro-\ngramme, z. B. von seiten des Innenministeriums, der\nLandeskriminal\u00e4mter, der Kriminalpolizeidirektion, des\nSozialministeriums und des Kultusministeriums.\nIch denke, meine Damen und Herren, diese Programme\nkennen Sie alle. Wir haben hier auch sehr oft \u00fcber diese\nProgramme gesprochen. Es gilt ganz einfach, diese Pro-\ngramme auf Landes- und kommunaler Ebene weiterzu-\nf\u00fchren, Polizei, Schule und Elternhaus besser zu koordi-\nnieren und damit in dem Sinne der Jugend- und Kinder-\nkriminalit\u00e4t entgegenzuwirken.\nIch glaube, wir sollten uns auch nichts vormachen, indem\nwir von verschiedenen unterschiedlichen parteilichen\nStandpunkten bestimmte Dinge in den Vordergrund\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4839\n\n\n\nstellen. Wichtig sollte f\u00fcr uns alle \u2013 das meine ich jetzt\nwirklich sehr, sehr ernst \u2013 die Zukunft unserer Kinder und\nJugendlichen sein. Ich glaube, gerade was Kinderkrimina-\nlit\u00e4t betrifft, haben wir alle eine Verantwortung, dies in\ndieser Form auch noch intensiver durchzuf\u00fchren.\nIch gehe davon aus, meine Damen und Herren von der\nSPD, da\u00df Sie Ihren Entschlie\u00dfungsantrag auch noch be-\ngr\u00fcnden werden. Ich m\u00f6chte dazu nur ganz kurz Stellung\nbeziehen. Wir werden ihn ablehnen. Wir werden ihn nicht\nablehnen, weil wir sagen, wir wollen bestimmte Dinge\nnicht. Aber alle die Punkte, die Sie, Herr Richter, angef\u00fchrt\nhaben, werden im Freistaat durchgef\u00fchrt,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDann k\u00f6nnen Sie doch zustimmen!)\n\nangefangen bei Punkt 1, angefangen bei Punkt 2, wo Sie \u2013\ndas haben Sie auch in Ihrem Redebeitrag r\u00fcbergebracht \u2013\ngeschlossener Unterbringung entgegensprechen oder das\nStrafma\u00df h\u00f6hersetzen. Es ist auch sicherlich notwendig,\nda\u00df wir nicht nur \u00fcber vorhandene pr\u00e4ventive Ma\u00dfnah-\nmen nachdenken, sondern auch suchen, welche M\u00f6glich-\nkeiten wir weiterhin fortf\u00fchren m\u00fcssen.\nNun mu\u00df ich ganz ehrlich sagen, da\u00df ich pers\u00f6nlich auch\nnicht f\u00fcr eine Anhebung des Strafrechtes bin, aber ich\ndenke, es ist noch nicht ausdiskutiert. Es ist auch noch\nnicht ausdiskutiert, ob eine geschlossene Anstalt un-\nbedingt schlecht oder sch\u00e4dlich ist. Ich glaube, wir m\u00fcssen\nnoch weiter suchen, ob dies vielleicht in manchen F\u00e4llen\ndoch anwendbar sein mu\u00df.\nIch denke mir, es w\u00e4re vielleicht gut, auch f\u00fcr uns als Frei-\nstaat, wenn wir versuchten, auch hier Modellformen zu\nfinden. Ich k\u00f6nnte mir zum Beispiel vorstellen, da\u00df man in\ndieser Suche nach neuen M\u00f6glichkeiten, \u00e4hnlich wie bei\nden SOS-Kinderd\u00f6rfern, solche gestrauchelten Kinder und\nJugendlichen \u2013 hier spreche ich speziell von Kindern von 6\nbis 8 oder 12 Jahren \u2013 innerhalb eines Familiengef\u00fcges\nwieder in die Gesellschaft zur\u00fcckf\u00fchren k\u00f6nnte. Diese\nM\u00f6glichkeit sollte gepr\u00fcft werden.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nZu Punkt 4, was die Beratungslehrer und die Schule be-\ntrifft; Sie haben es vorhin angesprochen: Ich denke, der\nBildungs- und der Erziehungsauftrag sind genau definiert,\nund danach wird auch an unseren Schulen gearbeitet. Was\nden Beratungslehrer betrifft, so bitte ich Sie ganz einfach,\nHerr Richter, in die Verwaltungsvorschrift von 1992 zu\nschauen. Dort ist ganz genau definiert, was ein Beratungs-\nlehrer f\u00fcr Aufgaben hat. Dort sind Kriminalit\u00e4t und Sucht-\npr\u00e4vention und ihr Aufgabenbereich genau beschrieben.\nWir werden den Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion.\nFrau Abg. Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Mein Kollege Richter hat zu Recht ein Gesamt-\nkonzept f\u00fcr die Drogen- und Gewaltpr\u00e4vention gefordert.\nIch m\u00f6chte die Notwendigkeit anhand einer Situations-\nbeschreibung untermauern und mich dabei aus Zeit-\ngr\u00fcnden auf die Drogenkriminalit\u00e4t beschr\u00e4nken.\nObwohl prinzipiell sowohl dem legalen Drogenkonsum\nwie Alkohol ebenso vorgebeugt werden mu\u00df, m\u00f6chte ich\n\nmich in diesem Rahmen der Gro\u00dfen Anfrage der SPD-\nFraktion auf die illegalen Drogen beschr\u00e4nken.\nMit Besorgnis stelle ich fest \u2013 das zeigt auch die Antwort\nauf Frage 3 der Gro\u00dfen Anfrage \u2013, da\u00df die Akzeptanz und\nder Konsum illegaler Drogen bei Jugendlichen stetig zu-\nnimmt. Besorgt bin ich auch deshalb, weil weder die Eltern\nnoch die Lehrer, noch die Jugendlichen selbst auf diese\nEntwicklung wirklich vorbereitet sind.\nIch nenne Ihnen ein Beispiel, Frau Henke. Nur wenige\nLehrer sind zur Zeit in der Lage zu erkennen, wann ein\nSch\u00fcler in ihrem Unterricht sitzt und unter dem Einflu\u00df\nvon illegalen Drogen ist. Nur wenige Lehrer sind in der\nLage zu erkennen, wie ein Joint aussieht oder wie er riecht.\nIch wei\u00df, da\u00df gegenw\u00e4rtig viele Lehrer den Drogenkon-\nsum einiger ihrer Sch\u00fcler ahnen, aber aus Gr\u00fcnden der\nUnkenntnis und der \u00dcberforderung im Moment lieber\nwegschauen.\nSo kann es nat\u00fcrlich auch nicht gelingen, schnell Hilfe\nanzubieten. So kann es nat\u00fcrlich auch nicht gelingen,\ndrogenkonsumierende Sch\u00fcler, die oft auch als Klein-\ndealer auftreten, um ihren eigenen Konsum zu finan-\nzieren, an der Schule rasch zu ermitteln und auch zu\nbestrafen. Das hat unter Umst\u00e4nden fatale Folgen, denn\ngerade diese dealenden Sch\u00fcler k\u00f6nnen die Anzahl der\ndrogenkonsumierenden Sch\u00fcler einer Schule um ein Viel-\nfaches erh\u00f6hen. Deshalb meine Forderung: eine verst\u00e4rkte\nSensibilisierung und Aufkl\u00e4rung der Lehrer und eine\nkonsequente Bestrafung der Kleindealer an den Schulen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuch die heutige Elterngeneration im Osten \u2013 wir alle\ngeh\u00f6ren mehr oder weniger dazu \u2013 wei\u00df zwar, wie ein\nBetrunkener aussieht. Oft erkennen sie aber bei ihren\nKindern nicht fr\u00fchzeitig genug, ob sie unter dem Einflu\u00df\nvon Ecstasy oder anderen illegalen Drogen stehen. Des-\nhalb halte ich es f\u00fcr unbedingt notwendig, da\u00df eine ver-\nst\u00e4rkte \u00f6ffentliche Aufkl\u00e4rung zum Beispiel durch spe-\nzielle Anzeigen oder Filmbeitr\u00e4ge den Eltern bei dieser\nAufkl\u00e4rung und bei dieser Sensibilisierung hilft. Nur so\nk\u00f6nnen sie fr\u00fchzeitig Symptome des Drogenkonsums\nihrer Kinder wahrnehmen. Das schlie\u00dft nat\u00fcrlich danach\neine Kenntnis von m\u00f6glichen Beratungs- und Hilfsange-\nboten vor Ort ein.\nDa\u00df es eine zunehmende Akzeptanz illegaler Drogen bei\nJugendlichen gibt, hat auch etwas damit zu tun, da\u00df die\nheute 12- bis 16j\u00e4hrigen anders als vor f\u00fcnf Jahren die\nHemmschwellen gegen\u00fcber Drogen viel weiter unten\nangesetzt haben. Es ist heute einfach vielmehr in, sich ein-\nmal in der Pause oder abends einen Joint reinzuziehen\noder mit Pillen einfach l\u00e4nger gut drauf zu sein. Auch hier\nhilft Aufkl\u00e4rung, obwohl sie nicht generell den Drogen-\nkonsum verhindert. Das wei\u00df ich auch. Dabei reicht es\naber nicht mehr aus, nur einen Spruch an Busse oder\nStra\u00dfenbahnen zu kleben.\nMeine Damen und Herren! Vorbeugung ist immer besser\nund oft auch billiger als Heilung. Deshalb m\u00f6chte ich noch\neinige Worte an den Kultusminister als ,,Pr\u00e4ventions-\nminister\u201c richten.\nDurch die Verantwortlichkeit f\u00fcr Schule und Jugendarbeit\ngestaltet er in den zwei wichtigsten Politikbereichen in\ndiesem Haus die Pr\u00e4vention. Wir alle wissen, da\u00df ca.\n8 Millionen DM weniger f\u00fcr die Jugendarbeit f\u00fcr den\nkommenden Haushalt eingeplant sind. In der Antwort auf\ndie Gro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion r\u00e4umt selbst die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4840\n\n\n\nStaatsregierung ein, da\u00df Jugendarbeit eine wesentliche\nVoraussetzung zur Pr\u00e4vention ist.\nIch bitte Sie deshalb erneut, Herr Minister, da\u00df Sie \u2013 wie\nbereits zur letzten Debatte zur Jugendkriminalilt\u00e4t, als er\nimmerhin noch anwesend war, aber auch nicht gesprochen\nhat \u2013 Ihre Vorstellungen vortragen und auch erl\u00e4utern,\nwie der Pr\u00e4ventionsgedanke vor dem Hintergrund der\nhohen Jugendkriminalit\u00e4t mit dem gek\u00fcrzten Haus-\nhaltsansatz in \u00dcbereinstimmung zu bringen ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nFrau Henke, CDU: Mit Finanzen allein\n\nk\u00f6nnen Sie gar nichts regeln, Frau Ludwig!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Mein Fraktionskollege Herr\nDr. Friedrich ist in seinem Redebeitrag schon einmal\nauf das Thema eingegangen, hier insbesondere zur\nDrogenkriminalit\u00e4t. Ich m\u00f6chte in wenigen S\u00e4tzen ver-\nsuchen, insbesondere zum Punkt Gewaltkriminalit\u00e4t zu\nsprechen.\nDie Aussagen der Staatsregierung zur Beantwortung der\nGro\u00dfen Anfrage nehmen wir zustimmend zur Kenntnis.\nAuch wenn es uns nicht gef\u00e4llt \u2013 eingestehen mu\u00df sich die\nGesellschaft, da\u00df Kinder und Jugendliche offenbar zum\nTeil zur Gewalt erzogen werden. Das geht schon im fr\u00fch-\nkindlichen Alter los. Sehen Sie sich zum Teil Kinder-\nsendungen an, zum Beispiel die beliebte Trickfilmserie\n,,Tom und Jerry\u201c. Wer vermutet hinter dieser Sendung\nB\u00f6ses? \u2013 Fakt ist aber: Dort kommt man von einer\nGewaltszene zur n\u00e4chsten. Immer versucht der eine, den\nanderen aufs Kreuz zu legen. Auf Dauer werden sich\nsolche Erlebnisse einpr\u00e4gen und in der Wirklichkeit dann\nzum Teil wiederholt werden.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nWelche sind die gr\u00f6\u00dften Filmhits? \u2013 Nat\u00fcrlich jene, die viel\nAktion und Gewaltdarstellung bieten. Je mehr Tote in\neinem Film, um so interessanter ist er. Hinzu kommt die\nVerherrlichung der jeweiligen angeblichen Helden. Das\npr\u00e4gt Menschen, und es ist doch verst\u00e4ndlich, wenn Kin-\nder und Jugendliche ihr Idol sehen \u2013 zum Beispiel Arnold\nSchwarzenegger \u2013, da\u00df sie ihm nacheifern m\u00f6chten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Abgeordneter?\n\nAdamczyk, PDS: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr G\u00f6tzel.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Herr Adamczyk, w\u00fcrden Sie auch ,,Rot-\nk\u00e4ppchen\u201c oder ,,H\u00e4nsel und Gretel\u201c verbieten, weil da\nauch viel Gewalt vorkommt?\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nAdamczyk, PDS: Nein, das w\u00fcrde ich nicht verbieten.\nIch kann mich kaum erinnern, da\u00df besonders viele Kinder\nund Jugendliche zum Beispiel unseren Ministerpr\u00e4siden-\nten, Herrn Biedenkopf, als ihr Idol empfinden. Sie haben\neinfach nicht gen\u00fcgend Aktion \u2013 obwohl ich das damit\nnicht unterst\u00fctze.\n\nGehen wir in den Spielzeugladen. Es gibt wohl kaum ein\nGesch\u00e4ft, in dem nicht Spielzeugwaffen oder anderes\nKriegs- und Milit\u00e4rspielzeug mit verbl\u00fcffender natur-\ngetreuer \u00c4hnlichkeit verkauft werden. Die Kinder w\u00fcn-\nschen es sich auch.\n\n(Bandmann, CDU: Das war in der DDR\nauch nicht anders! \u2013 Adler, SPD:\n\nWir haben eine gute Vergangenheit dazu!)\n\n\u2013 Herr Bandmann, Sie k\u00f6nnen gerne eine Frage an mich\nstellen, ich w\u00fcrde auch darauf antworten.\nDamit verbinden sie zuallererst das Gef\u00fchl: Ich bin stark\nund in der Lage, mich gegen jeden zu verteidigen.\nSehen wir uns die Pressemedien an. Am erfolgreichsten\nlassen sich offenbar Nachrichten verkaufen, die von\nGewalt gepr\u00e4gt sind. Dabei merkt man nicht einmal, wie\nganze Gruppen von Menschen als gewaltt\u00e4tige Personen-\ngruppen dargestellt werden und daher von dem anst\u00e4n-\ndigen B\u00fcrger gemieden werden sollten. Nicht selten hilft\nman da von seiten der Sensationsmedien eben auch etwas\nnach f\u00fcr das entsprechende Kleingeld.\nF\u00fcr mich tut sich ein entscheidender Widerspruch auf. Die\neine Seite ist, da\u00df einem st\u00e4ndig sehr hehre und anst\u00e4n-\ndige Ziele entgegensetzt werden \u2013 Menschlichkeit, Solida-\nrit\u00e4t, Freundschaftlichkeit, Gemeinschaft, Friedlichkeit; auf\nder anderen Seite erlebt man im t\u00e4glichen Leben per-\nmanentes Konkurrenzdenken, das st\u00e4ndige Durchboxen,\num voranzukommen, Gewaltverherrlichung, um an seine\nZiele zu kommen \u2013 jeder ist sich selbst der N\u00e4chste \u2013, Ab-\ngrenzung und Ausgrenzung von anders Aussehenden und\nAndersdenkenden.\nZum Punkt fremdenfeindliche Gewalt m\u00f6chte ich dann\ndoch noch etwas sagen. Sie weisen in Punkt 6 sehr richtig\ndarauf hin, da\u00df Beziehungspersonen aus dem Freundes-\nkreis, Einstellung und Verhalten der Eltern und anderer\nBezugspersonen entscheidende Grundlage sind. Da f\u00e4llt\nmir ein aktuelles Beispiel aus Waldenburg ein. Dort gibt\nder Waldenburger B\u00fcrgermeister, CDU, Herr Karsten\nLoos, ein Blatt der Deutschen Schutzgemeinschaft f\u00fcr das\nDeutsche Volk aus \u2013 ein eindeutig rechtsgerichtetes Blatt\nmit ausl\u00e4nderfeindlichen Tendenzen. Und das, sage ich\nmir, soll nicht die jungen Leute pr\u00e4gen? Wie kann das in\nEinklang gebracht werden?\nWelchen Einflu\u00df dies auf die Herausbildung von Ein-\nstellungen und Verhaltensweisen hat, brauche ich nicht\ngenauer zu erl\u00e4utern.\nAlles in allem: Die Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage ist\neine weitere Grundlage zur Diskussion. Ich f\u00fcr meinen\nTeil h\u00e4tte mir noch gew\u00fcnscht, da\u00df praxisbezogene Bei-\nspiele mit herangezogen werden.\nAm Ende noch eine ganz praktische Frage: Es fehlen mir\nbei der Beantwortung die Anlagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich frage die Staatsregie-\nrung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Bitte, Herr Minister\nHeitmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist sehr viel\nBedenkenswertes zu dem Problem der Jugendkriminalit\u00e4t\ngesagt worden. Die Zunahme der Jugendkriminalit\u00e4t und\nauch die Zunahme jugendlicher Gewalt ist ja eine Tat-\nsache. Dar\u00fcber sollten wir freilich nicht vergessen, da\u00df\nsich der \u00fcberwiegende Teil unserer Jugendlichen gesell-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4841\n\n\n\nschaftskonform verh\u00e4lt und kriminell nicht auff\u00e4llig wird.\nDas wird manchmal vergessen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWo liegen die Ursachen dieser Jugendkriminalit\u00e4t? \u2013 Dar-\n\u00fcber ist meines Erachtens noch etwas zu wenig nach-\ngedacht worden. Nat\u00fcrlich ist diese Frage auch schwer zu\nbeantworten, es gibt immer ein B\u00fcndel von Ursachen.\nSoziale Sorgen sind ein beg\u00fcnstigender Faktor f\u00fcr Drogen-\nund Gewaltkriminalit\u00e4t; das ist keine Frage. Alleinige Ur-\nsache aber sind sie nat\u00fcrlich nicht.\nSicher ist es f\u00fcr Jugendliche schrecklich, wenn die Gesell-\nschaft ihnen das Gef\u00fchl gibt: Eigentlich werden wir gar\nnicht gebraucht. Das j\u00e4hrliche Gerangel um Ausbildungs-\npl\u00e4tze halte ich f\u00fcr verheerend.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber \u2013 auch das mu\u00df man feststellen: Nicht daraus er-\nw\u00e4chst Kriminalit\u00e4t vorrangig. Die Statistiken sagen, da\u00df\njugendliche T\u00e4ter oft aus geordneten Verh\u00e4ltnissen, ge-\nordneten Familienverh\u00e4ltnissen stammen, Arbeits- und\nAusbildungsplatz und einen festen Freundeskreis haben.\nDas ist eine Tatsache. Zu allem kommt also immer der\nfreie Wille des einzelnen hinzu. Er kann sich so und er\nkann sich so verhalten.\nIch m\u00f6chte insbesondere vier Ursachen nennen. Die erste\nUrsache f\u00fcr die zunehmende Kriminalit\u00e4t Jugendlicher\nsehe ich in einer mangelnden Verankerung moralischer\nGrunds\u00e4tze im Bewu\u00dftsein und in den Herzen unserer\nKinder.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMan spricht heute oft von einem Wertewandel \u2013 von\nMoral spricht man ja in der Regel nicht mehr. Es gibt aber\nnicht nur einen Wertewandel, es gibt einen Moralverfall,\ndem wir ausgesetzt sind. Das mu\u00df man zur Kenntnis\nnehmen.\nEine weitere Ursache, die ich sehe, ist hier auch schon an-\ngeklungen: Das ist die \u00fcberbordende Gewaltdarstellung in\nden Medien. Und \u2013 da gebe ich Herrn Adamczyk aus-\nnahmsweise mal recht \u2013 das beginnt schon bei den Kinder-\nserien; das ist so. Oft ist unmotivierte Gewalt dargestellt.\nEs geht ja nicht darum, Gewalt nicht darzustellen, denn\nGewalt ist eine Realit\u00e4t im menschlichen Leben, und Kin-\nder m\u00fcssen mit dieser Realit\u00e4t auch vertraut gemacht wer-\nden. Es kommt darauf an, wie man Gewalt in den Medien\ndarstellt, mit welcher Zielrichtung, welcher Umrahmung,\nund zu welchem Zweck sie eingesetzt wird. In diesen\nBereich geh\u00f6rt auch die virtuelle Welt des Computers in\nihren Auswirkungen auf unsere Kinder. So wunderbar die\nEntwicklung dieser Technik ist \u2013 und wir nutzen sie ja, wo\nwir nur k\u00f6nnen; sie er\u00f6ffnet auch neue M\u00f6glichkeiten \u2013,\nwie bei allen Entwicklungen in der menschlichen Welt ist\nes halt so: Sie hat auch eine Kehrseite. Sie beg\u00fcnstigt eine\nEntemotionalisierung beim Kind, denn es hat als Gegen-\n\u00fcber ein totes Etwas, das menschliche Emotionen nicht\nkennt. Wenn es eingestellt ist auf dieses emotionslose\nGegen\u00fcber, dann wird es nicht angemessen auf das\nmenschliche Gegen\u00fcber reagieren k\u00f6nnen. Ich sehe dort\neine gro\u00dfe Gefahr.\nDie dritte Ursache: Wir haben in den letzten Jahrzehnten\ninsbesondere im Westen Deutschlands eine Infragestellung\ndes Sinnes von Strafe erlebt: Darf der Staat \u00fcberhaupt\nstrafen? Das wird ja teilweise grunds\u00e4tzlich in Frage\ngestellt. Und es ist ein Gegensatz zwischen Strafe und\n\nErziehung konstruiert worden. Das ist doch aber kein\nGegensatz. Erziehung ist ohne Strafe nicht m\u00f6glich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn der ,,S\u00fcddeutschen Zeitung\u201c las ich vor wenigen Tagen\neine \u00dcberschrift: ,,Jugendliche brauchen Hilfe statt Strafe\u201c.\nNach meiner \u00dcberzeugung besteht die Hilfe doch oft in\nder Strafe, und zwar in der rechtzeitigen Strafe.\nSchlie\u00dflich, viertens \u2013 das will ich nur erw\u00e4hnen \u2013 ist\nnat\u00fcrlich eine Ursache f\u00fcr die zunehmende Kriminalit\u00e4t in\nunserem Land auch der rasche Wechsel der Verh\u00e4ltnisse.\nDer Wandel der Strukturen, der sehr rasch gekommen ist,\nhat nat\u00fcrlich zur Verunsicherung bei Erwachsenen ge-\nf\u00fchrt, um so mehr bei Jugendlichen.\nDie Frage ist: Was kann man tun? \u2013 Lassen Sie mich in\nkurzen S\u00e4tzen ein paar Bemerkungen machen, damit die\nZielrichtung unserer Kriminalpolitik deutlich wird.\n1. Wir brauchen wieder den Mut zur Strafe als Erziehungs-\nmittel.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen rascher strafen und etwas weniger h\u00e4ufig\nermahnen.\nIch teile auch die Auffassung, da\u00df unser Jugendstrafrecht,\njedenfalls im Grundsatz, durchaus den richtigen Rahmen\nbietet. Aber es mu\u00df rascher wirksam werden.\n\u00dcbrigens ist Repression immer auch Pr\u00e4vention. Das\nwird oft vergessen. Da darf man keinen Gegensatz kon-\nstruieren.\n2. Strafe mu\u00df \u2013 das ist auch schon gesagt worden \u2013 rasch\nauf die Tat folgen. Das gilt generell. Das gilt aber ganz\nbesonders bei Jugendlichen.\nDas vereinfachte Jugendverfahren nach dem Jugend-\ngerichtsgesetz mu\u00df h\u00e4ufiger angewendet werden. Ich\nw\u00fcnschte mir dort eine Gesetzes\u00e4nderung, die den Sank-\ntionenkatalog, der in diesem Verfahren m\u00f6glich ist, er-\nweitert, \u00e4hnlich wie wir das beim beschleunigten Ver-\nfahren hinsichtlich des Erwachsenenstrafrechts gemacht\nhaben.\n3. Ich bin gegen jede Bagatellisierung von Kriminalit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDen Entkriminalisierungstendenzen bei sogenannten\nBagatellstraftaten, wie etwa Ladendiebstahl, trete ich mit\nallem Nachdruck entgegen.\n4. Dazu geh\u00f6rt auch \u2013 und da bin ich ganz anderer Auf-\nfassung, als Sie sie hier vorgetragen haben, Herr Dr. Fried-\nrich, was nicht \u00fcberrascht \u2013 keine Legalisierung jeder Art\nvon Rauschgift, auch nicht von sogenannten weichen\nDrogen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nFrau Ludwig hat v\u00f6llig zu Recht vorgetragen, wie die\nHemmschwelle bei Jugendlichen, die Tabugrenze in die-\nsem Bereich gesunken ist. Das kann man bei der Diskus-\nsion mit Jugendlichen heute oft verfolgen.\nAber wie ist es denn dazu gekommen? Meines Erachtens\ndurch die verheerenden Freigabedebatten, die wir in\nDeutschland f\u00fchren und die insbesondere \u2013 das mu\u00df man\nauch einmal ganz deutlich sagen \u2013 in einigen SPD-regier-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4842\n\n\n\nten L\u00e4ndern, insbesondere in Schleswig-Holstein, be-\ntrieben werden. Das ist so!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist eine Verharmlosung, den Vergleich mit den seit Jahr-\ntausenden in unseren Gesellschaften akzeptierten Drogen\nwie Alkohol anzustellen. Das ist eine Verharmlosung. Wie\nk\u00f6nnen wir unseren Kindern noch die Grenzen erkl\u00e4ren,\nwenn wir anfangen, den Damm einzurei\u00dfen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n5. F\u00fcr extreme F\u00e4lle, f\u00fcr familiengel\u00f6ste, kriminell gewor-\ndene Kinder und Jugendliche, brauchen wir \u2013 das ist\nmeine feste \u00dcberzeugung \u2013 wieder geschlossene Heime.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch wei\u00df, da\u00df das ein umstrittener Vorschlag ist, weil es in\nder DDR die furchtbaren Jugendwerkh\u00f6fe gab, insbeson-\ndere den in Torgau, der besonders schlimm war. Aber ich\ndenke, der Mi\u00dfbrauch einer notwendigen Einrichtung\nstellt noch nicht ihre grunds\u00e4tzliche Notwendigkeit in\nFrage.\nWir brauchen das gerade f\u00fcr die Kinder und Jugendlichen,\ndie sich jeder Autorit\u00e4t entziehen, weil sie aus dem offenen\nHeim nach drei Tagen wieder weglaufen. Die m\u00fcssen wir\nzwingen, sich einmal ein halbes Jahr oder ein ganzes Jahr\neiner Autorit\u00e4t und einer Ordnung zu stellen. Wo sollen\nsie es sonst lernen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n6. Ich denke, wir m\u00fcssen unsere gesellschaftliche Ein-\nflu\u00dfnahme auf die Medien, nicht eine politische, die gesell-\nschaftliche Einflu\u00dfnahme auf die Medien verst\u00e4rken. Die\nMitglieder dieses Hohen Hauses in den Medienr\u00e4ten\nm\u00f6chte ich ermahnen, in dieser Sache immer wieder aktiv\nzu werden und den Finger auf die Wunde der Gewalt-\ndarstellungen zu legen.\n\n(Staatsminister Heitmann wendet sich an die SPD.)\n\nJa, Sie winken ab. Wer denn sonst?\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen die\nsich ihrer Verantwortung stellen.\nAber das ist doch systembedingt.)\n\n\u2013 Das mag ja sein. Dann fangen Sie doch dort mal an.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist Traumdeuterei!)\n\n7. Richtig ist: Projekte der freien Kinder- und Jugendarbeit\nsind zum Teil gut und sinnvoll. Wir haben sie aufgef\u00fchrt.\nAber man mu\u00df auch wissen: Nur ein begrenzter Prozent-\nsatz, ein kleiner Prozentsatz der Kinder und Jugendlichen\nwird dadurch erreicht. Viel wichtiger ist der Einsatz in der\nSchule. Dort werden n\u00e4mlich 100 % der Jugendlichen\nerreicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDort mu\u00df der Schwerpunkt unserer Politik und unseres\nEinsatzes liegen, gewisserma\u00dfen bei der Pflicht und nicht\nbei der K\u00fcr.\nUnd schlie\u00dflich: Entscheidend ist und bleibt die Erzie-\nhung, insbesondere die Moralerziehung, in der Familie.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt eine ganz klare Erfahrung: Die Erfahrung liebe-\nvoller Geborgenheit in der Familie ist der beste Schutz vor\nder Gefahr des Abgleitens in die Kriminalit\u00e4t.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Redezeiten sind aufgebraucht.\nIch rufe jetzt auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Frak-\ntion der SPD in der Drucksache 2/7367. Bitte, Frau\nDr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die zunehmende Gewaltbereitschaft und\nKriminaltit\u00e4t von Kindern und Jugendlichen ist eine Tat-\nsache, die uns nicht kaltlassen darf. Sie ist eine Tatsache,\nder wir uns stellen m\u00fcssen; denn es sind unsere Kinder,\nund sie sind auch durch uns und unsere Gesellschaft so\ngeworden, wie sie sind.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nSie k\u00f6nnen sich die Gesellschaft nicht aussuchen, in die sie\nhineingeboren werden. Sie leben mit den Werten, die in\ndieser Gesellschaft herrschen.\nWer ist denn f\u00fcr Gewaltdarstellung im Fernsehen verant-\nwortlich? Aber gleichzeitig frage ich Sie: Wie wollen Sie\nEinflu\u00df nehmen auf ein privates Fernsehen? Welche M\u00f6g-\nlichkeiten haben Sie?\nWir haben es versucht \u2013 und da hat unsere Fraktion viel\ndazu getan \u2013 mit einem Kinderkanal, wo wirklich Gewalt-\nfreiheit im Fernsehen herrscht.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es ist vorhin schon gesagt wor-\nden: Wir als SPD lehnen die Versch\u00e4rfung des Straf- und\nJugendstrafrechtes sowie die Absenkung des Strafm\u00fcndig-\nkeitsalters als kein geeignetes Mittel zur Bek\u00e4mpfung der\nKinder- und Jugendkriminalit\u00e4t ab.\nIn den USA, die ja nun wirklich ein scharfes Strafrecht\nhaben und die in fast allen Staaten die Todesstrafe anwen-\nden, bekommen sie die Kriminalit\u00e4t nicht in den Griff,\nauch nicht die Kriminalit\u00e4t von Kindern und Jugendlichen.\nEs gibt Gegenden in Gro\u00dfst\u00e4dten der USA, wo die Kinder\ndas Schulgeb\u00e4ude durch einen Metalldetektor betreten, wo\nvor der Schule Polizei patrouilliert und wo in der Schule\ntrotzdem Kinder erschossen werden.\nWir als SPD sind der \u00dcberzeugung: Die Bek\u00e4mpfung der\nDrogen- und Gewaltkriminalit\u00e4t kann nur durch ein B\u00fcn-\ndel von Ma\u00dfnahmen erfolgen: durch soziale, durch fami-\nlienpolitische und durch jugendpolitische Ma\u00dfnahmen,\ndurch eine effektive Strafverfolgung und eine weitreichen-\nde Pr\u00e4vention.\nIn einem Entschlie\u00dfungsantrag kann man kein ganzes\nKonzept zur Drogenpolitik vortragen. Deswegen haben\nwir uns in unserem Entschlie\u00dfungsantrag auf die Pr\u00e4ven-\ntion konzentriert, und zwar aus dem Grunde, weil wir der\nMeinung sind, da\u00df mit relativ wenig Mitteln in der Pr\u00e4-\nvention ein gro\u00dfer Nutzen erzielt werden kann.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDazu brauchen wir auch keine neuen Strukturen zu schaf-\nfen, aber wir m\u00fcssen die Strukturen besser nutzen. Das\nbeginnt schon mit der Interministeriellen Arbeitsgruppe\nf\u00fcr Suchtfragen und Drogenbek\u00e4mpfung.\nIch kann mir nicht vorstellen, da\u00df diese Arbeitsgruppe\nnicht effektiver arbeiten k\u00f6nnte, als sie es getan hat. Denn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4843\n\n\n\nwie k\u00e4me es sonst zustande, da\u00df nach f\u00fcnf Jahren, die\ndiese Gruppe arbeiten soll, \u00fcberhaupt noch nicht einmal\nein einziger Bericht gegeben werden kann?\nWir brauchen geeignete Fachkr\u00e4fte, die auf Dauer als\nMultiplikatoren zur Verf\u00fcgung stehen. In diesem Bereich\nbrauchen wir keine ABM-Kr\u00e4fte, sondern festangestellte\nFachkr\u00e4fte, und diese in einer gen\u00fcgenden Zahl.\n\nEin zentraler Ort der Pr\u00e4vention mu\u00df die Schule sein, ein-\nfach deshalb, weil die Kinder \u00fcber einen langen Zeitraum\nin der Schule sind und wir in der Schule an alle Kinder\nherankommen. Dazu mu\u00df die Schule aber auch ihren Bil-\ndungsauftrag erweitern. Er ist noch zu sehr auf die reine\nWissensvermittlung ausgerichtet. Was wir brauchen, ist\ndie gleichzeitige Vermittlung von Lebenskompetenz durch\ndie Schule.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDie Staatsregierung hat in ihrer Antwort auf die Anfrage\nebenfalls festgestellt, wir brauchten in der Schule auch eine\nAusbildung zur Konflikt- und Stre\u00dfbew\u00e4ltigung und\nm\u00fc\u00dften Ma\u00dfnahmen ergreifen, um die Pers\u00f6nlichkeit zu\nst\u00e4rken. Wir denken schon, da\u00df die Beratungslehrer ge-\neignete Personen sind, aber sie brauchen einen anderen\nAuftrag. Der einzige Beratungslehrer an der Schule ist\nhoffnungslos \u00fcberfordert, wenn er f\u00fcr alle Sch\u00fcler mit\nihren Problemen zur Verf\u00fcgung stehen mu\u00df. Dem Be-\nratungslehrer kommt vielmehr die Aufgabe zu, die Lehrer\nzu sensibilisieren und den Lehrern eine Beratungshilfe zu\ngeben.\n\nIn Leipziger Schulen ist ein Projekt ,,Erwachsenwerden\nohne Drogen\u201c in Zusammenarbeit mit der Leipziger Uni-\nversit\u00e4t gelaufen. Wir denken, da\u00df dieses Projekt durchaus\ngeeignet ist und fl\u00e4chendeckend in Sachsen angewendet\nwerden sollte.\n\nSie haben sicher festgestellt, da\u00df all das, was wir vorge-\nschlagen haben, nicht viel Geld kostet. Aber es braucht\nguten Willen. Ich spreche niemandem in diesem Hause\nden guten Willen ab, sich diesen Problemen zu stellen.\nDeswegen bedauere ich es sehr, da\u00df Sie, meine Damen\nund Herren von der CDU, schon angek\u00fcndigt haben, die-\nsem Entschlie\u00dfungsantrag nicht zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wer m\u00f6chte noch zu\ndem Antrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren!\n\nAuch ich habe mich dar\u00fcber gewundert, da\u00df sich die CDU\nohne Not und ohne da\u00df der Antrag begr\u00fcndet worden\nw\u00e4re, bereits darin gef\u00e4llt, einen SPD-Antrag ablehnen zu\nwollen.\n\nIch kann mich dem Inhalt des soeben von Frau\nDr. Volkmer Gesagten nur anschlie\u00dfen. Wir unterst\u00fctzen\ndiesen Entschlie\u00dfungsantrag, h\u00e4tten aber einiges noch\netwas deutlicher formuliert. Das sagte ich bereits vorhin in\nmeiner Rede. Unseres Erachtens ist alles Wesentliche ent-\nhalten.\n\nFrau Henke, noch einmal zu Ihnen. Abgesehen davon, da\u00df\nSie sich mit Ihrer Kritik an der 68er Bewegung m\u00e4chtig auf\ndas Glatteis begeben haben \u2013 vielleicht merken Sie das\n\nnoch selbst \u2013, haben Sie mit Ihrer Argumentation gegen\nden Antrag nur Argumente f\u00fcr den Antrag geliefert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDenn Sie haben ja nicht bestritten, da\u00df Schule und Familie\ndie zentralen Faktoren sind, die es erm\u00f6glichen sollen,\ngegen Kinder- und Jugendkriminalit\u00e4t wirksamer vor-\nzugehen. Ich sehe \u00fcberhaupt keine rationalen Gr\u00fcnde,\nwarum nicht auch die CDU diesen Punkten zustimmen\nsollte. Aber das ist dann Ihr Problem.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nFrau Abg. Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren!\nEs ist richtig, Herr Dr. Friedrich: Ich denke schon, da\u00df das\neine Sache der CDU ist.\nIch habe mein Anliegen vorhin in meiner Rede schon her-\n\u00fcbergebracht. Ich hoffe, es ist auch bei Ihnen so angekom-\nmen. Es geht nicht darum, da\u00df es sich um einen Antrag\nder SPD handelt. Ich habe auch den Stellenwert von Kin-\nder- und Jugendkriminalit\u00e4t in unserer Verantwortung in\ndieser Form herausgestrichen.\nVorhin habe ich aber auch zum Ausdruck gebracht, da\u00df\nder Inhalt des Antrages nichts Neues ist, sondern es ist\ndas, was wir schon tun, was wir schon verfolgen. Das ist\nganz eindeutig so.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDann k\u00f6nnen Sie doch zustimmen!)\n\nDeswegen brauchen Sie hier keinen Entschlie\u00dfungsantrag\neinzubringen. Es ist unsere Aufgabe, das, was wir bisher\nan pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen eingeleitet haben, auch fort-\nzusetzen.\n\n(Adler, SPD: Dann k\u00f6nnen Sie doch zustimmen!)\n\nIch gehe z. B. auf die Fachkr\u00e4fte ein. Selbstverst\u00e4ndlich\nbrauchen wir, was den Jugendbereich betrifft, auch geeig-\nnete Fachkr\u00e4fte. Nun haben wir vom Kultusministerium\nein Fachf\u00f6rderprogramm aufgelegt und auch eine entspre-\nchende Richtlinie dazu ausgearbeitet. Frau Dr. Volkmer,\ndie Tatsache, da\u00df wir eine bestimmte Qualifikation f\u00fcr die\nFachkr\u00e4fte aufgelegt haben, kommt genau Ihren Interessen\nentgegen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle daran erinnern, da\u00df\ndamals dar\u00fcber sehr hei\u00df diskutiert wurde.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Henke, CDU: \u2013 Nein.\nDas gleiche betrifft nat\u00fcrlich auch den Bereich der Schule.\nIch lehne es auch ab \u2013 das sage ich ganz eindeutig \u2013, eine\ngenerelle Lehrerschelte vorzunehmen. Ich denke, es gibt\nsehr viele verantwortungsbewu\u00dfte Lehrer, die sehr wohl\nhinschauen, wie sich ihre Kinder in der Klasse entwickeln\nund wo es Schwierigkeiten gibt.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4844\n\n\n\nDas hat nichts mit Populismus zu tun, sondern es ist\ngenau das, was wir schon bisher getan haben und auch\nweiterhin tun werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch Redebedarf\nzu dem Antrag? \u2013 Bitte, Herr Minister Heitmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich m\u00f6chte nach\ndem von Frau Kollegin Henke Gesagten, dem ich nur\nzustimmen kann, noch zu Punkt 2 etwas erg\u00e4nzen.\n\nIch glaube, so generell kann man das nicht sagen. Ich habe\nschon zuvor deutlich auf folgendes hingewiesen: Wir\nhaben im Augenblick \u00fcberhaupt kein geschlossenes Heim\nin Sachsen, obwohl wir rechtlich verpflichtet w\u00e4ren, ein\n\nsolches vorzuhalten. Ich meine, es ist notwendig. Schon\naus diesem Grunde kann man Punkt 2 nicht zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das h\u00e4tten Sie nicht gemu\u00dft,\n\nwenn wir punktweise abstimmen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren!\nIch lasse jetzt \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion\nder SPD in der Drucksache 2/7367 abstimmen. Wer ihm\ndie Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist\nder Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nDie Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nVerhinderung illegaler Zuwanderung\nDrucksache 2/6075, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten lauten wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, CDU, SPD, der Ausl\u00e4nderbeauftragte;\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile jetzt der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort. Herr Abg. Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! In unserem Antrag an die Staatsregie-\nrung haben wir eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen ge-\nfordert, die sowohl im engeren als auch im weiteren\nZusammenhang mit der illegalen Einreise von Ausl\u00e4ndern\nstehen. Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich den Hintergrund f\u00fcr\ndiesen Antrag n\u00e4her erl\u00e4utern.\nDie Tatsache, da\u00df es illegale Einreisen gibt, h\u00e4ngt mit der\nExistenz von Grenzen zusammen. Grenzen gibt es, weil es\nStaaten gibt und die Staatsgewalt eines jeden Staates sich\nauf sein Staatsgebiet beschr\u00e4nkt. F\u00fcr das Staatsvolk und\ndie auf dem Staatsgebiet lebenden Personen hat jeder Staat\nseine Verantwortung zu tragen. Daher kann ein Staat nach\nv\u00f6lkerrechtlichen Grunds\u00e4tzen und innerhalb der be-\nstehenden v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen bestimmen,\nwelche Personen er, abgesehen von den eigenen Staats-\nangeh\u00f6rigen, auf seinem Staatsgebiet dulden m\u00f6chte.\nHierzu geh\u00f6rt auch die Kompetenz, bestimmte Kriterien\nf\u00fcr die Einreise festzulegen. Mit der illegalen Einreise ver-\nsuchen Menschen, diese von Staaten gesetzten Bedingun-\ngen zu umgehen und auszunutzen.\nWie das Grenzschutzamt Pirna im Juli dieses Jahres mit-\nteilte, wurden zwischen Januar und Juni fast 5 000 Ausl\u00e4n-\nder nach einer illegalen Einreise festgenommen. Das waren\n1 360 mehr als im Vorjahreszeitraum. Es kann davon aus-\ngegangen werden, da\u00df die Dunkelziffer weit \u00fcber dieser\nZahl liegt.\nDaher begr\u00fc\u00dfen und unterst\u00fctzen wir die personelle Ver-\nst\u00e4rkung des Bundesgrenzschutzes an den Ostgrenzen, die\nja auch gleichzeitig Au\u00dfengrenzen der Europ\u00e4ischen Uni-\non und der Staaten des Schengener \u00dcbereinkommens sind.\nAuch von den ereignis- und verdachtsunabh\u00e4ngigen Kon-\ntrollen erwarten wir, was den Aufgriff von illegal einge-\nreisten Personen anbelangt, aber vor allem im Hinblick auf\n\ndie Schleuser, eine erh\u00f6hte Erfassungsquote. Gerade in\nbezug auf die Schleuser m\u00fcssen alle Ma\u00dfnahmen ergriffen\nwerden, die ihnen ihr Handeln so schwer wie m\u00f6glich\nmachen, da ihre Handlungsweise \u2013 das Ausnutzen von\npers\u00f6nlichen Umst\u00e4nden allein zum Zwecke der pers\u00f6n-\nlichen Bereicherung \u2013 besonders verwerflich ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Gr\u00fcnde daf\u00fcr, da\u00df Menschen illegal nach Deutschland\neinreisen, sind unterschiedlich. In der Regel handelt es sich\naber darum, da\u00df die Rechtsordnung der Staaten nicht als\nEinreisegrund akzeptiert wird, weil bei Vorliegen von\nunberechtigten Einreisegr\u00fcnden diesen Menschen der\nWeg der legalen Einreise zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde.\n\nAls Gr\u00fcnde hierf\u00fcr k\u00f6nnen beispielsweise genannt wer-\nden: die illegale Aufnahme von Arbeit, die Stellung von\nAsylantr\u00e4gen, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, aber\nauch das Begehen von Straftaten. Das Stellen von Asyl-\nantr\u00e4gen erw\u00e4hne ich hier deshalb, weil berechtigte\nAsylantr\u00e4ge an den Au\u00dfengrenzen der Bundesrepublik\nDeutschland in der Regel durch die Drittstaatenregelung\ndes Asylkompromisses und durch die Vereinbarungen\nvon Schengen und Dublin nicht mehr gestellt werden k\u00f6n-\nnen. Der Ausl\u00e4nder kann somit sofort zur\u00fcckgewiesen\nwerden, wenn dem keine anderen besonderen Gr\u00fcnde ent-\ngegenstehen.\n\nDaher reisen die Ausl\u00e4nder, die einen Asylantrag stellen\nm\u00f6chten, zun\u00e4chst illegal ein. Eine Zur\u00fcckschiebung ist\nzwar unter denselben rechtlichen Kriterien m\u00f6glich wie\nbei der Zur\u00fcckweisung an der Grenze, in der Praxis aber,\nmeine Damen und Herren, ist das wesentlich schwieriger\ndurchzusetzen, vor allem, wenn die Asylbegehrenden die\nAngabe \u00fcber ihren Reiseweg oder \u00fcber ihr Herkunftsland\nverweigern. In diesem Falle hat Deutschland erhebliche\nProbleme, diese Menschen zur\u00fcckzuweisen oder abzu-\nschieben.\n\nDas bewirkt im Endeffekt, da\u00df sich diese Menschen zu-\nmindest bis zur Kl\u00e4rung des Sachverhalts in Deutschland\naufhalten k\u00f6nnen. Dies stellt uns zunehmend vor gro\u00dfe\nProbleme. Selbst wenn wir ermittelt haben, aus welchem\nStaat diese Leute kommen, gibt es Probleme. Denn es gibt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4845\n\n\n\neinige Staaten, die sich schlicht und einfach weigern, ihre\neigenen Staatsangeh\u00f6rigen zur\u00fcckzunehmen.\nDa\u00df auf der Grundlage des ge\u00e4nderten Asylbewerber-\nleistungsgesetzes dem Sachleistungsprinzip der Vorrang\nbei der Versorgung der Asylbewerber gegeben wird, wird\nin Zukunft hoffentlich Menschen davon abhalten, sich aus\nwirtschaftlichen Gr\u00fcnden nach Deutschland zu begeben.\nEs entzieht aber vor allem kriminellen Erpressern von in\nNot geratenen Menschen den finanziellen Boden. Das be-\ndeutet, hiermit ist eine bessere Situation und ein besserer\nSchutz der Menschen vorhanden, die oftmals skrupellosen\nMachenschaften in die H\u00e4nde fallen.\nDiese Tatsache hat, vor allem wenn es in einem gro\u00dfen\nAusma\u00df geschieht, enorme Auswirkungen auf unser\nLand. Es ist nicht nur der Fakt, da\u00df f\u00fcr diese Personen\nerhebliche Kosten w\u00e4hrend der Zeit des Aufenthaltes\nanfallen, sondern es sind auch die Kosten f\u00fcr die R\u00fcck-\nf\u00fchrung bzw. f\u00fcr die Abschiebung zu tragen.\nDar\u00fcber hinaus ist der Aufenthalt dieser Menschen den\nB\u00fcrgern in unserem Lande nicht vermittelbar. Das kann\ndazu beitragen, da\u00df sich soziale Konflikte versch\u00e4rfen, die\nletztlich in Ausl\u00e4nderfeindlichkeit m\u00fcnden k\u00f6nnten. Dies\nwollen wir aber nicht.\nSoviel in der ersten Runde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Mattern von\nder PDS-Fraktion, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Das Thema ist offensichtlich brisant.\nZumindest eignet es sich f\u00fcr die weitere Irref\u00fchrung der\n\u00d6ffentlichkeit, denn das, was der Antrag der CDU-Frak-\ntion suggerieren will, ist das altbekannte Bild vom \u00fcber-\nlasteten Boot. Das mu\u00df immer wieder aufgew\u00e4rmt wer-\nden, damit es weiter h\u00e4lt.\nWas dem nachfolgt, ist der Ruf nach mehr BGS, nach mehr\nFingerabdr\u00fccken, nach mehr Abschottung. Dabei tut der\nInnenminister, also die Staatsregierung, im Verein mit der\nBundesregierung ja schon das Menschenunm\u00f6gliche.\nSicherlich k\u00f6nnte man die ganze Grenze noch verminen.\n\n(Adler, SPD: Damit haben Sie ja beste Erfahrungen!)\n\nDann w\u00e4re man beim Zustand der DDR-Grenze ange-\nlangt. Es schwimmen ja jetzt schon gen\u00fcgend Tote in der\nNei\u00dfe, Menschen, die in das ,,gelobte Land\u201c hineinwollten\nund die dank der immer besseren Sicherung an immer ge-\nf\u00e4hrlicheren Stellen den Versuch wagten. Das ist kein Fall\nf\u00fcr Sie und kein Anla\u00df f\u00fcr Schweigeminuten.\nJetzt werden Sie sagen, die PDS sei sowieso f\u00fcr offene\nGrenzen f\u00fcr Menschen in Not und deshalb f\u00fcr die illegale\nZuwanderung. Das Problem sehen wir sehr anders. Seit\ndem sogenannten Asylkompromi\u00df, also seit der Grund-\ngesetz\u00e4nderung, ist nichts unversucht gelassen worden,\num die legalen M\u00f6glichkeiten, ins Land zu kommen, zu\nbeschneiden. Das Resultat dieser Politik ist die Aus-\nweitung der Illegalit\u00e4t.\n\n(Zustimmung bei der PDS)\n\nNat\u00fcrlich ist damit Kriminalit\u00e4t verbunden, n\u00e4mlich\nSchleuserkriminalit\u00e4t. Aber diese ist das Kind der heutigen\ndeutschen Asylpolitik. Das eine folgt auf das andere.\nDie international arbeitenden Schleuserorganisationen set-\nzen die Geschleusten zum Abarbeiten des extrem hohen\nSchlepperlohnes innerhalb ihres kriminellen Netzes ein\n\nund zwingen sie mit Hilfe erpresserischer Methoden in\neine kaum aufl\u00f6sbare Abh\u00e4ngigkeit, so da\u00df der Weg ins\nVerbrechen vorprogrammiert ist.\nNun werden Sicherheitskr\u00e4fte und Strafverfolgungsbeh\u00f6r-\nden in massivster Form zum Einsatz gebracht, um die Fol-\ngen gescheiterter Politik zu heilen. Es g\u00e4be f\u00fcr diese wirk-\nlich Wichtigeres zu tun. Oder glauben Sie, meine Damen\nund Herren, da\u00df es den Fl\u00fcchtlingen Freude macht, sich\nSchlepperbanden auszuliefern, sich in irgendwelche\nTransportmittel zu pferchen, \u00fcber die Nei\u00dfe zu schwim-\nmen und das alles zu tun, um wenigstens einen Asylantrag\nstellen zu k\u00f6nnen? Anders geht es ja nicht mehr.\nFreilich wird dabei auch der eigentliche, der humane Sinn\ndes Asylbegriffes diskreditiert und der Asylsuchende\nmi\u00dfbraucht. Freilich geht es in vielen F\u00e4llen um eine Form\nvon Einwanderung. Aber es sind doch die Regierungs-\nmehrheiten, die f\u00fcr Deutschland kein Einwanderungs-\ngesetz zustande bringen, genauso wie anderes, z. B. die\ndoppelte Staatsb\u00fcrgerschaft.\nIch komme auf den Antrag zur\u00fcck. Sie spielen mit den\nfalschen Karten, indem Sie alles in einen Topf werfen:\nAsyl, illegale Besch\u00e4ftigung, Sozialhilfemi\u00dfbrauch, Krimi-\nnalit\u00e4t. Das alles f\u00fchrt zum Bild vom ,,b\u00f6sen Ausl\u00e4nder\u201c\nund zu der Annahme, da\u00df alles durch ein Mehr an Polizei\nusw. zu regeln sei.\nSie verweisen in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung auf eine Druck-\nsache, die verschweigt, da\u00df sie eine Tautologie vorf\u00fchrt.\nDenn wenn Einwanderung illegal ist, dann ist jeder\nEinwanderer kriminell. Das bringt Ihre Statistik auf\nviele kriminelle Ausl\u00e4nder. Sie suggerieren unaufh\u00f6rlich,\nDeutschlands Arbeitspl\u00e4tze w\u00fcrden durch Zuwanderer\nbedroht, obwohl doch selbst die Vertreter der deutschen\nIndustrie und k\u00fcrzlich sogar die Vertreter der Deutschen\nBank Ihnen vorgerechnet haben, da\u00df in Deutschland die\nMenschen knapp werden, da\u00df Zuwanderung gebraucht\nwird, um somit z. B. die Renten der heute mittleren Gene-\nration zu sichern. Aber selbst da, wo Sie Ihr Sicherheits-\nsyndrom wirken lassen, fehlt es in Ihren Antr\u00e4gen am\nelementaren Menschenrecht auf Schutz derjenigen, die\ndurch die Illegalit\u00e4t in Abh\u00e4ngigkeiten gepre\u00dft worden\nsind, die bis hin zu modernen Formen der Sklaverei gehen.\nWie und wo leben eigentlich die illegal Besch\u00e4ftigten? Wo\nsind denn Ihre Ma\u00dfnahmen gegen die sexuelle Aus-\nbeutung der Frauen aus dem Osten, also zuerst gegen die\nFrauenh\u00e4ndler? Wo also ist die Sicherheit f\u00fcr Emigranten?\nWie ist es damit beschaffen, da\u00df Sie sehr gerne, wie ich es\nder Antwort von Herrn Hardraht entnehme, die Mitfahrer\nim Stra\u00dfenverkehr verdachtsunabh\u00e4ngig kontrollieren\nwollen, also damit fast jeden? Ihre geplante Novelle wird\neine feine Sache werden. Und das alles l\u00e4uft unter der\nRubrik, die illegale Zuwanderung zu bek\u00e4mpfen. Wann\nfolgt dann die allgemeine Kontrollm\u00f6glichkeit eines jeden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte kommen Sie zum\nEnde!\n\nFrau Mattern, PDS: \u2013 Ich komme zum Ende.\nDiesen Antrag lehnen wir rundherum ab. In ihm steckt\neine einzige Doktrin: Kontrollieren \u2013 Reglementieren \u2013 Er-\nfassen \u2013 Abschieben \u2013 Abschotten. Ihre Sprache schon\nwird Sie verraten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Bandmann, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4846\n\n\n\nBandmann, CDU: Frau Mattern, Sie haben v\u00f6llig recht:\nIhre Sprache wird Sie verraten. Wenn Sie die Dreistigkeit\nhaben, dem Freistaat Sachsen zu unterstellen, er w\u00fcrde die\nGrenzen verminen wollen, dann m\u00fcssen Sie nicht mehr\nganz bei Troste sein. Ihre Partei war es, die die Grenzen\nvermint hat,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndie bis heute die Schuld verschweigt und nicht anerkennt,\nda\u00df Leute umgekommen sind. Die j\u00fcngsten Schlagzeilen\nbesagen, da\u00df erbarmungslos sogar auf Kinder und Jugend-\nliche geschossen wurde. Das ist doch in der DDR ver-\nschwiegen worden.\nSie waren es doch, die diesen Schie\u00dfbefehl veranla\u00dft\nhaben. Sie versuchen hier, die Tatsachen zu verdrehen. Es\nist eine Unversch\u00e4mtheit.\nIch will Ihnen aber auch sagen, wenn Sie behaupten, wir\nbeschreiben, das Boot ist voll: Davon ist kein Wort ge-\nfallen.\nIch will Ihnen aber einmal deutlich machen, welche Kosten\ndiese illegal eingereisten Asylbewerber allein bei der\nAbschiebung verursachen. Allein f\u00fcr die Verlegung von\nAsylbewerbern in die Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte sowie\nAbschiebungs- und R\u00fcckf\u00fchrungskosten wurden im Jahre\n1997 1,8 Millionen DM veranschlagt. Der gleiche Betrag ist\nf\u00fcr das n\u00e4chste Haushaltsjahr wieder vorgesehen, erneut\n1,8 Millionen DM. Hinzu kommen nochmals 350 000 DM\nf\u00fcr die Abschiebung von Ausl\u00e4ndern, die nicht Asyl-\nbewerber sind. Es ist davon auszugehen, da\u00df sich darunter\nauch ein hoher Prozentsatz an illegal eingereisten Per-\nsonen befindet.\nAuch das, was Sie ansprechen, ein Einwanderungsgesetz\nw\u00fcrde die Dinge regulieren, ist ein v\u00f6lliger Unsinn. Die\nVereinigten Staaten haben ein Einwanderungsgesetz. Den-\nnoch haben sie ein riesiges Problem mit illegal Eingerei-\nsten, und das bei einem Hintergrund, da\u00df eben dort keine\nSozialleistungen und keine so hohen Aufwendungen wie\nin Deutschland vom Staat gezahlt werden. Deutschland ist\nim europ\u00e4ischen Raum beispielhaft, was die Finanzierung\nvon hilfesuchenden Menschen aus dem Ausland bei uns\nbetrifft. Sie versuchen, diese Hilfe, die durch die B\u00fcrger in\ndiesem Lande erbracht wird, zu diffamieren. Es ist nicht\nzu glauben!\nInsoweit erwarten wir auch von einer ausgewogenen Ver-\nteilung von Fl\u00fcchtlingen bzw. von Kosten, die durch sie\nverursacht werden, auf europ\u00e4ischer Ebene eine Entla-\nstung. Hier m\u00fcssen alle anderen europ\u00e4ischen Staaten mit\nins Boot. Die Lasten k\u00f6nnen nicht allein auf Deutschland\nliegenbleiben.\nUm zumindest, was die mehrfache Antragstellung auf\nAsylbewerberbegehren anbelangt, zu vereinfachten Ver-\nfahren zu gelangen, mu\u00df das Fingerabdrucksystem AFIS\nbeibehalten werden. Wir begr\u00fc\u00dfen die Tatsache, da\u00df\ndieses Verfahren auch auf B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge ausge-\nweitet wurde. Den Ergebnissen der Machbarkeitsstudie\nhinsichtlich der Asyl-Card sehen wir mit Interesse ent-\ngegen.\nAuf den Zusammenhang zwischen illegaler Einreise und\nder grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t m\u00f6chte ich an\ndieser Stelle nicht eingehen, da ich hierzu schon im Sep-\ntember 1997 ausreichend Stellung genommen habe.\nAuch die Aufnahme von illegaler Arbeit verursacht in er-\nheblichem Ma\u00dfe volkswirtschaftliche Sch\u00e4den. Wenn Sie\ndurchs Land gehen, werden Sie mit diesen Problemen der\nMenschen drau\u00dfen auch konfrontiert. Offensichtlich wol-\n\nlen Sie das aber nicht wahrnehmen, da hierdurch die\nArbeitspl\u00e4tze der legal Arbeitenden aufgrund des Wett-\nbewerbs bei den Arbeitsentgelten gef\u00e4hrdet sind. Da es\nhier teilweise zu einer ungl\u00fccklichen Verquickung zwi-\nschen illegal Arbeitenden und Arbeitgebern, die diese\nLeute einstellen, kommt, macht das eine verst\u00e4rkte und\nnachhaltige staatliche Kontrolle unentbehrlich.\nMeine Damen und Herren! Aus diesen genannten Gr\u00fcn-\nden bitte ich, dem Antrag der CDU-Fraktion zuzustim-\nmen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Frak-\ntion, Frau Abg. Seidel, auf. Bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Am 4. Juli hat der Bundesrat dem\nGesetz zur \u00c4nderung ausl\u00e4nder- und asylverfahrensrecht-\nlicher Vorschriften mit den Stimmen der SPD zugestimmt.\nVersch\u00e4rfungen der Ausweisungs- und Abschiebungsvor-\nschriften sollen der Erleichterung der Durchf\u00fchrung\naufenthaltsbeendender Ma\u00dfnahmen in den rechtsstaatlich\nvorgegebenen Grenzen dienen. So mu\u00df ein Ausweisungs-\ngrund grunds\u00e4tzlich dann gegeben sein, wenn Ausl\u00e4nder\nschwere Straftaten begehen und dadurch die Sicherheit in\nDeutschland gef\u00e4hrden. Mit weiteren Neuregelungen des\nGesetzes, wie zum Beispiel der im CDU-Antrag geforder-\nten Regelung zur Identifizierung auch von Kriegs- und\nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen, ist einer mi\u00dfbr\u00e4uchlichen In-\nanspruchnahme von Sozialleistungen wirkungsvoller ent-\ngegenzutreten.\nDas Gesetz sieht aber auch eine Reihe von Vorschriften\nvor, die die Rechtsstellung der in Deutschland lebenden\nAusl\u00e4nder verbessern. Insbesondere wird endlich die Un-\ngleichbehandlung der ehemaligen DDR-Vertragsarbeiter\nmit den in Westdeutschland lebenden Ausl\u00e4ndern korri-\ngiert.\nSicherlich ist es richtig, da\u00df das vom Bundestag und\nBundesrat verabschiedete Gesetz nur den derzeit m\u00f6g-\nlichen Kompromi\u00df darstellt. Eine Probleml\u00f6sung wird\nallerdings hierdurch \u2013 hier h\u00f6rt die Gemeinsamkeit mit\nder CDU auf \u2013 nicht erreicht. Mit den althergebrachten,\nallein auf ordnungsrechtlichen Mitteln basierenden Kon-\nzepten zeigt die CDU vielmehr, da\u00df sie eine Problem-\nl\u00f6sung nicht leisten kann und vor den Erfordernissen kapi-\ntuliert, die eine Welt mit zunehmender Migration und\nwirtschaftlicher Verflechtung stellt. Flexibilit\u00e4t und Glo-\nbalisierung beanspruchen ihre Geltung nicht nur im\nausschlie\u00dflich wirtschaftlichen Bereich, sondern erfassen\nspiegelbildlich zunehmend unsere gesamte Gesellschaft.\nMit immer neuen und tiefer einschneidenden polizeirecht-\nlichen Befugnissen, wie der von der Staatsregierung\ngeplanten Ausweitung von verdachtsunabh\u00e4ngigen Kon-\ntrollm\u00f6glichkeiten, wird nicht nur ein St\u00fcck Rechts-\nstaatlichkeit geopfert, sondern wiederum nur versucht,\nSymptome zu kurieren, Herr Bandmann, ohne die eigent-\nlichen Ursachen zu bek\u00e4mpfen.\nRechtliche Regeln, die die Zuwanderung umfassend\nsteuern, gibt es hingegen derzeitig nicht. Da\u00df wir sie\nbrauchen, steht aber au\u00dfer Frage. Es sind doch gerade die\nexistierenden ausl\u00e4nder- und asylrechtlichen Regelungen,\ndie zu einer mi\u00dfbr\u00e4uchlichen Inanspruchnahme des Asyl-\nverfahrens f\u00fchren bzw. Ausl\u00e4nder in die Illegalit\u00e4t und\nKriminalit\u00e4t treiben. Es ist deshalb notwendiger denn je,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4847\n\n\n\nf\u00fcr zuwanderungswillige Ausl\u00e4nder eine dem Bedarf und\nder Aufnahmekapazit\u00e4t angepa\u00dfte asylunabh\u00e4ngige Ein-\nreisem\u00f6glichkeit zu schaffen. Dies f\u00fchrt einerseits zu mehr\nRechtssicherheit und entzieht andererseits weitgehend den\nBoden f\u00fcr Illegalit\u00e4t und verhindert somit Kriminalit\u00e4t.\nVon Unsinn, Herr Bandmann, kann da wohl keine Rede\nsein.\nEine Neuregelung des Ausl\u00e4nderrechts mu\u00df neben einer\nRegelung der Zuwanderung auch die Integration der hier\nlebenden Ausl\u00e4nder bis hin zu Erleichterungen beim Er-\nwerb der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit f\u00f6rdern.\nSowohl die SPD-Bundestagsfraktion als auch das Land\nRheinland-Pfalz haben dieses Jahr die Initiative ergriffen\nund entsprechende Gesetzentw\u00fcrfe und Entschlie\u00dfungs-\nantr\u00e4ge eingebracht. Es bleibt zu hoffen, da\u00df sich die Bon-\nner CDU der Meinung ihres Koalitionspartners F.D.P.\nanschlie\u00dft, der im Interesse aller eine Steuerung der\nZuwanderung als notwendig erkennt. Es stimmt mich\noptimistisch, wenn heute die ,,S\u00fcddeutsche Zeitung\u201c \u2013\nnach ,,Pressespiegel\u201c Nr. 219, Seite 25, \u2013 titelt: ,,Ausl\u00e4nder\nrein! \u2013 sagen die \u00d6konomen. Immigration gef\u00e4hrdet \u2013\nfast \u2013 nie Arbeitspl\u00e4tze/Deutschland braucht eine gezielte\nEinwanderungspolitik\u201c.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nKommen wir zum Bereich der illegalen Besch\u00e4ftigung von\nAusl\u00e4ndern. Auch hier scheint die Analysef\u00e4higkeit der\nCDU-gef\u00fchrten Bundesregierung und Landesregierungen\nbisher nur begrenzt gegeben zu sein. Die bewu\u00dfte und\ngewollte Freiz\u00fcgigkeit der EU-B\u00fcrger und die faktische\nZuwanderung f\u00fchren zwangsl\u00e4ufig zu einer neuen Lage\nauf dem Arbeitsmarkt. Die national agierenden Tarif-\nparteien sind aber noch nicht in der Lage, ad\u00e4quat gesamt-\neurop\u00e4isch reagieren zu k\u00f6nnen. Es liegt daher in einem\nSystem der sozialen Marktwirtschaft an Gesetzgeber und\nExekutive, den Umbruch durch geeignete flankierende\nMa\u00dfnahmen abzufedern.\nViel zu sp\u00e4t wurden die Kontrollen der Arbeitsverwal-\ntungen und der Polizei verst\u00e4rkt. Selbst heute sind diese\nbei weitem noch nicht ausreichend. Von dem Instrument\nder Verbindlicherkl\u00e4rung von Tarifvertr\u00e4gen wird ebenso\nwie von verst\u00e4rktem Einsatz generalpr\u00e4ventiver Ma\u00dfnah-\nmen nur z\u00f6gerlich, wenn \u00fcberhaupt, Gebrauch gemacht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nFrau Seidel, SPD: Betrug zu Lasten der Sozialver-\nsicherungssysteme gilt in Arbeitgeberkreisen noch als Ka-\nvaliersdelikt. Solange die verh\u00e4ngten Bu\u00dfgelder von den\nbetroffenen Unternehmen problemlos aus der Portokasse\nbezahlt werden k\u00f6nnen, ist eine Abschreckung auch nicht\nzu erwarten.\nZukunftsorientiert ist nur, wer die F\u00e4higkeit besitzt, auch\nProbleme der Zuwanderung offensiv mit wirkungsvollen\nKonzepten zu l\u00f6sen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Seidel, bitte zum\nEnde kommen.\n\nFrau Seidel, SPD: \u2013 Ich komme zum Ende.\nDies ist bei der CDU zumindest derzeit nicht der Fall.\nIch danke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun den Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten Heiner Sandig.\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Als S\u00e4chsischer Aus-\nl\u00e4nderbeauftragter f\u00fchle ich mich aufgefordert, aus meiner\nSicht etwas zu dem Antrag der CDU-Fraktion und zur\nStellungnahme der Staatsregierung zu sagen. Ich m\u00f6chte\nmich aber auf kurze Anmerkungen beschr\u00e4nken.\nErstens. Es ist meines Erachtens selbstverst\u00e4ndlich kein\nZeichen von Ausl\u00e4nderfeindlichkeit oder einer Tendenz\nzur Ausl\u00e4nderfeindlichkeit, wenn man illegale Zuwande-\nrung verhindern m\u00f6chte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Verhinderung illegaler Zuwanderung halte ich viel-\nmehr f\u00fcr ein legitimes Ziel deutscher und s\u00e4chsischer Poli-\ntik.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nUnter den derzeit tats\u00e4chlich und rechtlich gegebenen\nBedingungen liegt das auch im Interesse aller Beteiligten,\nund zwar sowohl der Deutschen und der Ausl\u00e4nder in\nDeutschland als auch derjenigen Menschen, die versuchen,\nillegal nach Deutschland einzureisen. Denn viele Nach-\nteile, viel Leid und durcheinandergew\u00fcrfelte Biographien\nk\u00f6nnten verhindert werden, wenn sich schon bei den\nSchleppern und Schleusern in den Herkunftsl\u00e4ndern\nherumsprechen w\u00fcrde, da\u00df es sehr, sehr schwierig ist,\nillegal nach Deutschland einzureisen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZweitens. Genauso selbstverst\u00e4ndlich ist es, da\u00df wir ille-\ngale Zuwanderung nie und ganz vollst\u00e4ndig werden ver-\nhindern k\u00f6nnen. Dar\u00fcber sollten wir uns bei allem Be-\nm\u00fchen im klaren sein. Unter den Bedingungen tats\u00e4chlich\noffener Grenzen und einer offenen, freien Gesellschaft\nwird man einen bestimmten Anteil an Illegalen immer im\nLand haben. Nur ein Polizeistaat, der seine Grenzen\nabsolut dichthalten kann und seine Untertanen zu Denun-\nziationen zwingt, k\u00f6nnte dies verhindern. Und das will\nniemand.\nWorauf es mir ankommt, ist, da\u00df wir bei der Bek\u00e4mpfung\nillegaler Zuwanderung das Prinzip der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\nkeit wahren und einzelne Regelungen dabei so liberal und\nfreiheitlich wie nur irgend m\u00f6glich ausgestalten. So w\u00fcrde\nich mir beispielsweise w\u00fcnschen, da\u00df die Nettoeinkom-\nmensh\u00fcrde, die man zu \u00fcberspringen hat, wenn man\neinen Ausl\u00e4nder aus einem bestimmten Staat einl\u00e4dt \u2013 ich\nmeine hier nicht gef\u00e4lschte Einladungen \u2013, da\u00df diese Net-\ntogrenze vollst\u00e4ndig wegf\u00e4llt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDrittens. Schlie\u00dflich will ich noch auf die gr\u00f6\u00dfte Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit hinweisen, die sich jedoch sehr leicht aus der\n\u00f6ffentlichen und privaten Diskussion verdr\u00e4ngen l\u00e4\u00dft:\nAuch illegale Zuwanderer sind Menschen mit mensch-\nlichen N\u00f6ten, Sorgen, Hoffnungen und Entt\u00e4uschungen.\nSie sehen die Welt und ihr Tun mit anderen Augen als wir.\nUnd unter ihnen gibt es selbstverst\u00e4ndlich T\u00e4ter wie\nOpfer. Ich denke sogar, da\u00df sie in der Mehrzahl eher Opfer\nals T\u00e4ter sind. Und nicht jeder, der illegal zu uns kommt\nund aufgegriffen wird, ist im engeren Sinne ein Ver-\nbrecher.\nDaran sollten wir denken, meine Damen und Herren.\nDiese Einsicht sollte unser Handeln leiten. Auch wenn\nunsere Rechtsvorschriften es illegal Zugewanderten nicht\nerlauben, hierzubleiben \u2013 und das mu\u00df wohl so sein \u2013,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4848\n\n\n\nhaben doch diese illegal Zugewanderten einen Anspruch\nauf einen behutsamen humanen Umgang mit ihnen.\nIch wiederhole, was ich schon am 12. September hier im\nPlenum gesagt habe: Der sorgsame Umgang mit Fremden\nist ein zentraler Bestandteil unserer Kultur.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Staats-\nregierung. Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir einige Vorbe-\nmerkungen, bevor ich zur Erg\u00e4nzung unserer schriftlichen\nAusf\u00fchrungen, zu einer Aktualisierung dieser schriftlichen\nAusf\u00fchrungen komme.\nZum ersten. Die da tot in der Nei\u00dfe gefunden werden\nmu\u00dften, sind nicht durch Minen umgekommen; schon gar\nnicht durch solche Minen, die wir \u2013 wie uns unterstellt\nworden ist in einem Beitrag \u2013 gelegt haben. Es sind Tote,\ndie zu Tode gekommen sind aufgrund des Menschen-\nhandels, den wir mit den beschriebenen Ma\u00dfnahmen zu\nunterbinden versuchen.\nZum zweiten. Ich glaube wie der Ausl\u00e4nderbeauftragte,\nda\u00df man deutlich unterscheiden mu\u00df die Verhinderung\nillegaler Einreisen vor allem mit dem Ziel der Unterbin-\ndung dieses grausamen Menschenhandels, insbesondere\nmit jungen Frauen und anderen Arbeitskr\u00e4ften, von dem\ngesamten Komplex des Asylrechts. Das ist hier in einer\nwirklich unzul\u00e4ssigen Weise miteinander vermischt wor-\nden. Wer nach seinem Aufgriff um Asyl bittet, gelangt in\ndas gew\u00f6hnliche Asylverfahren nach den Vorschriften, die\ndazu erlassen worden sind.\nZum dritten. Man mu\u00df noch einmal klarstellen, da\u00df ille-\ngale Einreise nichts zu tun hat mit dem Nachsuchen um\nAsyl. Wer illegal einreist und dabei oder danach aufge-\ngriffen wird, ist automatisch kein Asylant. Hier geht es\ndarum, klar zu sagen, was Recht und was Unrecht ist und\nwem welche Anspr\u00fcche zustehen.\nZum vierten. Ich m\u00f6chte nur eine einzige Zahl nennen, um\nhier den Eindruck zu verwischen, da\u00df die Staatsregierung\nnur mit repressiven Mitteln Ausl\u00e4ndern begegnet. Wir\nhaben im Jahre 1997 \u2013 und \u00e4hnlich wird die Zahl f\u00fcr 1998\nlauten \u2013 180 Millionen DM f\u00fcr diesen Bereich ausgegeben\noder werden ihn ausgeben. Zum Vergleich: Der normale\ninvestive und Sachunterhaltungsbereich f\u00fcr den Bereich\nder Polizei d\u00fcrfte etwa ein Drittel davon betragen. Nur\nzum Vergleich, damit irgendwo die Dimensionen deutlich\nwerden. Ich will gar nicht die Zahlen vergleichen: 180 Mil-\nlionen DM im Verh\u00e4ltnis zu dem, was im Schulhausbau,\nwas im Kindergartenbau hier vielleicht zus\u00e4tzlich ange-\nzeigt w\u00e4re. Aber ich m\u00f6chte diese Zahl hier nennen, damit\nnicht immer gesagt wird, die Staatsregierung handelt\nmenschenunw\u00fcrdig.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nUnd schlie\u00dflich zum letzten in dieser Vorbemerkung: Ich\nmeine schon, man wird \u00fcberlegen m\u00fcssen \u2013 und ich habe\nhierzu fr\u00fcher Ausf\u00fchrungen gemacht \u2013, da\u00df man den Aus-\nl\u00e4ndern, die in dem Asylverfahren sind und bei denen fest-\nsteht, da\u00df dieses Asylverfahren l\u00e4ngere Zeit in Anspruch\nnimmt, ein Mehr an Grundkenntnissen vermitteln sollte,\ndie ihnen, je nachdem, wie das Asylverfahren ausgeht \u2013 sei\n\nes hier in Deutschland, sei es im Heimatland \u2013, dann mehr\nn\u00fctzen.\nEine Einwanderungspolitik, wie sie hier gefordert worden\nist, lehnen wir nach wie vor ab. Sie wissen ganz genau,\nda\u00df, wenn wir die Einwanderungspolitik, wie Rheinland-\nPfalz sie novelliert sehen will, einf\u00fchren w\u00fcrden, s\u00e4mt-\nliche Quoten durch die Ausl\u00e4nder, die als Asylbewerber\nhier sind und abgelehnt sind im Verfahren, aber nicht\nabgeschoben werden k\u00f6nnen, l\u00e4ngst verbraucht w\u00e4ren.\nUnd schlie\u00dflich zur Staatsangeh\u00f6rigkeit: Ich mu\u00df Ihnen\noffen sagen, da\u00df ich den Zusammenhang dieses Themas\nmit dem Thema Verhinderung illegaler Einreisen nicht\nverstehe.\nZum einzelnen: Ich glaube, wir haben in den letzten bei-\nden Jahren \u2013 vor allem im letzten Jahr \u2013 eine Menge\nerreicht. Es ist vor allem erreicht worden ein deutlicher\nR\u00fcckgang der Gesamtkriminalit\u00e4t in Sachsen im Grenz-\nbereich. Ich habe bereits gestern an anderer Stelle darauf\nhingewiesen: 11,9 % R\u00fcckgang in den ersten neun Mona-\nten des Jahres 1997 gegen\u00fcber dem Vergleichszeitraum\ndes Vorjahres, davon etwa 16,8 % allein im Verh\u00e4ltnis zu\nPolen. Das ist eine Leistung, die zur\u00fcckzuf\u00fchren ist auf\nden Einsatz des Bundesgrenzschutzes, auf den Einsatz der\ns\u00e4chsischen Polizei und \u2013 was oft vergessen wird \u2013 auf den\nEinsatz des Bundeszolls.\nDie Aufkl\u00e4rungsquote in diesem Sektor ,,Illegale Grenz-\n\u00fcbertritte\u201c ist gestiegen auf 47,9 %. Das ist eine Zunahme\num ungef\u00e4hr 4 %. Es ist \u2013 Herr Bandmann hat die Zahl\nhier genannt \u2013 gleichzeitig gestiegen die Anzahl derer, die\nfestgenommen worden sind als illegal die Grenze \u00dcber-\nschreitende. Im ersten Halbjahr 1996 waren es ca. 8 200\nund jetzt, 1997 \u2013 im ersten Halbjahr \u2013, ca. 9 100.\nNur \u2013 und das m\u00f6chte ich hier an den Satz von Herrn\nBandmann anf\u00fcgen \u2013 in dieser Erh\u00f6hung der Festnahme-\nzahlen dr\u00fcckt sich nicht nur eine eventuelle Zunahme der\nillegalen Einwandererstr\u00f6me aus. Die Frage kann man of-\nfenlassen. Die Zunahme dieser festgenommenen Personen\nist insbesondere zur\u00fcckzuf\u00fchren auf die Zunahme des\nPersonals an Bundesgrenzschutz und Polizei in diesen\nBereichen. Allein der Bundesgrenzschutz ist im letzten\nDreivierteljahr in Sachsen um ungef\u00e4hr 600 Beamte erh\u00f6ht\nworden. Wir haben die Polizei im Bereich G\u00f6rlitz um 50\nBeamte verst\u00e4rkt. Wir haben nach Sebnitz eine Hundert-\nschaft verlegt. Wir haben einen ersten Zug einer auf Dauer\nangelegten Hundertschaft inzwischen zus\u00e4tzlich noch\nnach G\u00f6rlitz verlegt. Das ist der zahlenm\u00e4\u00dfige Hinter-\ngrund f\u00fcr die Erfolge, die ich Ihnen eben statistisch gezeigt\nhabe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas zeigt auch, da\u00df man dieses Problem in den Griff\nbekommen kann.\nDie zweite Quelle, glaube ich, f\u00fcr die erheblichen Erfolge\nw\u00e4hrend der letzten zw\u00f6lf Monate ist die deutlich verbes-\nserte strategische und taktische Zusammenarbeit zwischen\ndem Bundesgrenzschutz, der s\u00e4chsischen Polizei und den\nPolizeien der Nachbarstaaten Tschechien und Polen. Ich\nhabe das hier mehrfach aufgef\u00fchrt und m\u00f6chte lediglich\nals Konkretisierung der fr\u00fcher angezeigten Programme\nfolgendes hier kurz sagen.\nWir haben mit Tschechien die Einsetzung von gemein-\nsamen Ermittlungsgruppen vereinbart. Es gibt gemein-\nsame Streifen mit Polen. Wir haben insgesamt inzwischen\n100 polnische und tschechische Polizeibeamte in der Poli-\nzeihochschule in Rothenburg unterrichtet in Polizeikunde\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4849\n\n\n\nsowie in der deutschen Sprache. Umgekehrt waren etwa\num die 30 s\u00e4chsische Beamte inzwischen in Tschechien\noder Polen zum Erlernen der dortigen Sprache, um die\nKontakte miteinander besser herstellen zu k\u00f6nnen.\nWir werden auch zur Verhinderung der illegalen Einreise\ndie verdachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen im sogenannten\n30-km-Streifen brauchen. Wir werden sie auch in diesem\nParlament durchzusetzen versuchen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist ein bi\u00dfchen unehrlich, wenn mit dieser rechtlichen\nKlarstellung der Teufel an die Wand gemalt wird. Sie alle\nwissen aus Ihrer Erfahrung, wenn Sie l\u00e4ngere Zeit im\nGrenzbereich umherwandern oder -fahren, da\u00df auch heute\ndort zum Teil unabh\u00e4ngig von Verdachtsmomenten kon-\nkreter Art kontrolliert wird, und zwar unter dem Vor-\nwand: Bitte sehr, zeigen Sie Ihr Warndreieck, Ihren Ver-\nbandskasten und so weiter. Was wir machen, ist doch\nnichts anderes \u2013 das sage ich an die Damen und Herren\nder Opposition gerichtet \u2013, als da\u00df wir der Polizei endlich\neine einwandfreie Rechtsgrundlage f\u00fcr das zur Verf\u00fcgung\nstellen, was sie bereits macht. Das halte ich f\u00fcr mehr als\nnur angemessen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der SPD: Das ist gef\u00e4hrlich!)\n\n\u2013 Ja, so ist das. Darum stimmen Sie zu, wenn Sie der Ehr-\nlichkeit zustimmen!\nEin sehr schwieriger Punkt ist, meine Damen und Herren,\ndas, was Herr Bandmann angesprochen hat: die Erh\u00f6hung\nder R\u00fcckschiebeverfahren. Hier gibt es inzwischen gegen-\n\u00fcber dem Sachstand zu unserer schriftlichen Antwort doch\neinige Ver\u00e4nderungen, die ich Ihnen hier skizzenhaft vor-\ntragen m\u00f6chte.\nEinmal haben gerade unsere s\u00e4chsischen Bem\u00fchungen, auf\nder Bundesebene zunehmenden Druck auf die Heimat-\nstaaten von abgelehnten Asylbewerbern zu machen, Erfolg\ngehabt. Ghana nimmt nach den Gespr\u00e4chen des ghanesi-\nschen Pr\u00e4sidenten beim Bundesau\u00dfenminister inzwischen\nseine abgelehnten Asylbewerber zur\u00fcck. Vietnam hat in-\nzwischen wiederum das Verfahren zur R\u00fccknahme seiner\nabgelehnten Asylbewerber eingeleitet.\nWir haben erreicht, da\u00df Herr Spranger die K\u00fcrzung und\nNichtmehrauszahlung der Entwicklungshilfe gegen\u00fcber\nanderen Staaten angek\u00fcndigt hat, und siehe da, es n\u00fctzt.\nAuch andere Staaten aus S\u00fcdostasien und Schwarzafrika\nscheinen sich bereit zu finden, ihre Staatsangeh\u00f6rigen\nzur\u00fcckzunehmen.\nIch glaube, da\u00df hier langsam unter unserem Druck ein\ndeutlicher Fortschritt erzielt werden konnte.\nDas n\u00e4chste Problem ist der Wechsel der Identit\u00e4t. Wir\nsind entschlossen, auch diejenigen Ausl\u00e4nder, die in der\nletzten Phase der R\u00fcckschiebung behaupten, sie seien\nnicht der, als der sie sich ausgewiesen hatten, zur\u00fcck-\nzuschieben und in Kauf zu nehmen, da\u00df wir sie bei der\nAblehnung der Einreise in den Heimatstaat eventuell\nwieder mitnehmen lassen m\u00fcssen.\nWir kommen auch, glaube ich, zurecht mit der bestehen-\nden Zahl der Abschiebehaftpl\u00e4tze, und zwar deshalb, weil\nder Bundesgrenzschutz die Quote, die zwischen Justiz und\nInnenressort vereinbart ist, vom Fr\u00fchjahr an nicht mehr in\nAnspruch nehmen wird, so da\u00df wir dann allein echte\nAbschiebef\u00e4lle und nicht mehr die sogenannten R\u00fcck-\nf\u00fchrungsf\u00e4lle auf diese 53 Pl\u00e4tze verteilen k\u00f6nnen.\n\nIch glaube, da\u00df auch \u00fcber diese M\u00f6glichkeit, \u00fcber diese\nMa\u00dfnahme, die wir nutzen werden, ein deutlicher Druck\nzur freiwilligen Ausreise entstehen wird.\nDie Zul\u00e4ssigkeit der Fingerabdruckverfahren f\u00fcr bosni-\nsche Kriegsfl\u00fcchtlinge ist eingef\u00fchrt worden. Auch das\nmag als Erg\u00e4nzung angef\u00fcgt werden: Es ist in diesem\nBereich nicht so notwendig. Der Sachstand von gestern\nlautet: Es sind von den 1 900 bosnischen Kriegsfl\u00fcchtlin-\ngen insgesamt aus Sachsen \u2013 freiwillig oder unfreiwillig \u2013\n1 070 ausgereist.\nWir sind dasjenige Bundesland, das, gemessen an der\nGesamtzahl, die h\u00f6chste Ausreisequote hat. Eine andere\nAnmerkung: Wir sind zugleich das Bundesland, das\nquotenm\u00e4\u00dfig \u2013 wenn Sie es auf den urspr\u00fcnglichen Ge-\nsamtbestand verrechnen \u2013 die h\u00f6chste Quote von zwangs-\nweisen R\u00fcckf\u00fchrungen zu verzeichnen hat; nur in der\nabsoluten Zahl sehr wenig. Hier zeigt sich, da\u00df, wenn man\nZeichen setzt, immer wieder vorsichtig, aber deutlich, dies\ndie richtige Politik ist. Ich glaube, da\u00df wir bei der Abschie-\nbung von abgelehnten Asylbewerbern eine \u00e4hnliche Poli-\ntik intensiver betreiben werden. Wir haben verschiedene\norganisatorische Ma\u00dfnahmen dazu vorgesehen, insbeson-\ndere gewisse Ver\u00e4nderungen auch in der zentralen Aus-\nl\u00e4nderbeh\u00f6rde im Regierungspr\u00e4sidium in Chemnitz.\nEine Anmerkung zum Abschlu\u00df. Hier ist es gefordert wor-\nden, da\u00df die anderen europ\u00e4ischen Staaten sich verst\u00e4rkt\nan diesem Problem mitbeteiligen. Es gibt inzwischen dazu\nim Artikel 73 k Nr. 2 Buchstabe b des Amsterdamer Ver-\ntrages eine entsprechende Regelung, n\u00e4mlich die F\u00f6rde-\nrung einer ausgewogenen Verteilung der Belastungen, die\nmit der Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen und vertriebenen Per-\nsonen und den Folgen dieser Aufnahme verbunden sind,\nauf die Mitgliedsstaaten. Das reicht so nicht. F\u00f6rderung ist\nzu weich, zu vage. Wir werden versuchen, auch insbeson-\ndere unter weiterem Druck auf die Bundesregierung, auf\nden Bundesinnenminister, hier alsbald Konkretisierungen\nzu erreichen, wobei ich allerdings zugebe, da\u00df ich pers\u00f6n-\nlich skeptisch bin in der zeitlich alsbaldigen Umsetzung.\nDas als kurze Erg\u00e4nzungen zu den schriftlichen Ausf\u00fch-\nrungen. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von den Fraktionen\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? Es stehen jetzt noch\nzweieinhalb Minuten zur Verf\u00fcgung. \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann rufe ich jetzt das Schlu\u00dfwort auf.\n\n(Zuruf von der CDU:\nEs wird verzichtet!)\n\n\u2013 Es wird verzichtet. Dann kommen wir zur Abstimmung\n\u00fcber die Drucksache. Ich rufe auf die Drucksache 2/6075.\nWer ihr die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist die Drucksache mehrheitlich ange-\nnommen bei einigen Stimmenthaltungen und einigen\nStimmen dagegen.\nEine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Bitte, Frau\nAbg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Ich m\u00f6chte eine Richtigstellung vor-\nnehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das ist jetzt nicht mehr\nm\u00f6glich. Wir haben abgestimmt. Das m\u00fcssen Sie vor der\nAbstimmung tun.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4850\n\n\n\nFrau Mattern, PDS: Dann w\u00fcrde ich mein Abstimmungs-\nverhalten erkl\u00e4ren. Ich bleibe also dabei, da\u00df wir rundweg\ndiese Drucksache ablehnen. Wir haben das auch durch un-\nser Abstimmungsverhalten deutlich gemacht. Es wurde\nmitnichten von uns davon gesprochen, auch von mir nicht,\nda\u00df etwa die Verminung der DDR-Grenze jetzt der Staats-\nregierung unterstellt wird. Ich habe gesagt: W\u00fcrde man\ndie Grenze verminen, w\u00e4re man bei den Zust\u00e4nden der\nDDR-Grenze angelangt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Mattern, das ist ein\nkleines bissel Mi\u00dfbrauch, was Sie jetzt machen. Ich habe\n\nIhnen Ihre Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten gestat-\ntet. Bitte, tun Sie das und nichts anderes.\n\nFrau Mattern, PDS: Ich habe die Gesch\u00e4ftsordnung leider\netwas falsch gelesen. Ich dachte, das kann man nur danach\nmachen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nHaushaltslage der Kommunen\nDrucksache 2/5839, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Die Fraktion der SPD hat als Einreicherin das\nWort. Bitte, Herr Abg. Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die Haushaltslage der Kommunen ist gepr\u00e4gt\nvon einem Einnahmenvolumen, das die Spielr\u00e4ume f\u00fcr\neine kommunale Selbstverwaltung jedes Jahr reduziert.\nDas liegt einerseits an den finanziellen Steigerungen bei\nden Pflichtaufgaben im eigenen Wirkungskreis und den\nAufgaben im \u00fcbertragenen Wirkungskreis. Allein die\nSozialhilfeleistungen weisen bis zu diesem Termin bei den\nLandrats\u00e4mtern eine Steigerung von einem Drittel auf.\nIm Landkreis Leipziger Land ist die Steigerung des Plan-\nansatzes von 15 Millionen DM auf 21 Millionen DM hoch-\ngeschnellt. Das sind 6 Millionen mehr. Damit wird der\ndritte Aufgabenbereich, der Bereich der freiwilligen Auf-\ngaben, kontinuierlich weiter zur\u00fcckgefahren, und die n\u00f6ti-\ngen Investitionen im Infrastrukturaufbau der kommunalen\nStra\u00dfen, Schulen, Kultureinrichtungen und Sportst\u00e4tten\nwerden nicht mehr get\u00e4tigt werden k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Die finanzielle Notlage hat zu\nfolgenden Ma\u00dfnahmen gef\u00fchrt, die in der letzten Anfrage\nstehen. Ich habe sie einmal zusammengerechnet. Bis zum\n27.5.1997 haben 19 Kommunen und ein Landkreis Antr\u00e4ge\nauf Zuweisungen aus dem Ausgleichsfonds mit einer Ge-\nsamtsumme von 14 759 113 DM gestellt. Bis zum 27.5.1997\nhaben die drei kommunalen Ebenen 489 202 215 DM R\u00fcck-\nlagenentnahme geplant. Bis zum 27.5.1997 haben die Kom-\nmunen 785 913 268 DM aus Grundst\u00fccksver\u00e4u\u00dferungen\neingeplant.\nDas hei\u00dft in der Gesamtsumme, die kommunalen Ebenen\nhaben 1 275 115 000 DM aus R\u00fccklagen und Grundst\u00fccks-\nver\u00e4u\u00dferungen zusammen geplant. Das sind alles Einnah-\nmen, die nicht aus den normalen Finanzierungsmitteln\nkommen.\n\n(Widerspruch des Abg. Lehmann, CDU)\n\nBis zum 1.9.1997 \u2013 lesen Sie meine Kleine Anfrage \u2013 konn-\nten 34 Kommunen ihre Verwaltungshaushalte nicht aus-\ngleichen. Mit dem Entwurf des FAG f\u00fcr 1998 einschlie\u00dflich\nder Erg\u00e4nzungsvorlagen ergeben sich Einnahmenverluste\nvon 175 Millionen DM. Der vom Finanzminister aufge-\n\nstellte Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz wirkt sich bei diesen\nSteuermindereinnahmen, bei denen wir jetzt sind, auf die\nKommunen als Bumerang aus. Das System f\u00fchrt die finan-\nzielle Ausstattung der Kommunen bei steigender Aufga-\nben- und Ausgabenbelastung au\u00dfer Kontrolle und f\u00e4hrt\ndie kommunale Selbstverwaltung in Richtung Null.\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, wenn\nSie einen Funken Verantwortung f\u00fcr das gesamte Land\nSachsen tragen \u2013\n\n(Lehmann, CDU:\nWir haben mehr als einen Funken.)\n\n\u2013 ich sage, f\u00fcr das gesamte Land \u2013 und diese wahrnehmen,\ndann sorgen Sie f\u00fcr eine bessere finanzielle Ausstattung\nder Kommunen, als es bisher vorgesehen ist!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nIhr Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz, den der Finanzminister\nformuliert hat, wirkt sich in der derzeitigen Lage verhee-\nrend aus. Darum fordert die SPD-Fraktion Sie auf, die\n170 Millionen DM, die zur\u00fcckgef\u00fchrt werden sollen, zum\nPlanansatz des FAG wieder zur\u00fcckzunehmen. Selbst\nwenn das Land damit in eine finanzielle Vorleistung\ngehen sollte,\n\n(Leroff, CDU: Woher denn?)\n\nw\u00e4re dies ein Schritt zur Erhaltung der kommunalen\nSelbstverwaltung, ein Schritt auf die Kommunen und auf\ndie B\u00fcrger zu.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\n\u2013 Jetzt fragt der Herr Leroff, woher denn? Nun gut, ich\nmache Ihnen einen Vorschlag: Finanzieren Sie diese\n170 Millionen DM aus den Soll-Stellen-Ans\u00e4tzen des\nHaushaltsplanes, die weit \u00fcber den notwendigen Ist-An-\ns\u00e4tzen liegen.\nWir als SPD-Fraktion setzen bei der Finanzausstattung der\nKommunen eine notwendige Priorit\u00e4t. Das Gemeinwohl\nals Wohl des B\u00fcrgers wird im besonderen auf den kom-\nmunalen Ebenen entschieden. Das sollten Sie als CDU-\nFraktion bei Ihrer weiteren Planung bedenken.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4851\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Fraktion der\nCDU auf. Herr Abg. Flath, bitte.\n\nFlath, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wir diskutieren heute auf Antrag der\nSPD-Fraktion \u00fcber die Haushaltslage der s\u00e4chsischen\nKommunen im laufenden Haushaltsjahr. Der Antrag,\ndatiert vom 15. Mai 1997, wurde von der Staatsregierung\nam 9. Juni 1997 fristgerecht beantwortet.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich vorab folgen-\ndes feststellen. Ich halte eine Diskussion an diesem Ort\nund zu diesem Zeitpunkt auf der Grundlage des in diesem\nAntrag zusammengef\u00fchrten Zahlenmaterials f\u00fcr reichlich\nwenig sinnvoll.\n\n(Richter, Joachim, SPD: Das ist Ihr Problem.)\n\nIch m\u00f6chte dies auch begr\u00fcnden.\nWir sprechen hier \u00fcber die Haushaltsans\u00e4tze der Kom-\nmunen, die in der sogenannten Haushaltsansatzstatistik\nausgewiesen werden. Ein Teil dieser Statistik beruht auf\nBerichten der Kommunen, ein anderer Teil auf Sch\u00e4tzun-\ngen. Wie nahe dieses Zahlenwerk der Haushaltswirklich-\nkeit unserer Kommunen steht, k\u00f6nnen wir erst nach Vor-\nlage der Kassenstatistik 1997 beurteilen. Diese liegt uns\nfr\u00fchestens im Sommer n\u00e4chsten Jahres vor.\nIch h\u00e4tte es heute f\u00fcr sachgerecht empfunden, mit Ihnen\n\u00fcber die Haushaltsergebnisse des Freistaates und seiner\nKommunen des Jahres 1996 zu sprechen. Diese Zahlen\nliegen uns allen vor und m\u00fc\u00dften sehr wohl einmal disku-\ntiert werden.\nDamit bin ich gleich beim zweiten Punkt meiner Kritik\n\u00fcber das von der SPD-Fraktion eingeschlagene Verfahren.\nWenn wir uns ein objektives Urteil \u00fcber die Haushaltsitua-\ntion der Kommunen bilden wollen, so bedarf das einer\nentsprechenden Vorarbeit im Haushalts- und Finanzaus-\nschu\u00df. Es ist einfach nicht m\u00f6glich, diese sehr komplexe\nProblematik innerhalb der uns gegebenen Redezeit \u2013 Sie\nkennen ja die Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 von 10 bzw. 5 Minuten\nhier auszuf\u00fchren.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nSie k\u00f6nnen sie ja \u00e4ndern.)\n\nMeine Damen und Herren von der SPD-Fraktion! Nat\u00fcr-\nlich werden Sie \u2013 und das tun Sie ja \u2013 meinen Vorwurf\nvehement zur\u00fcckweisen. Deshalb m\u00f6chte ich Sie an fol-\ngendes erinnern. Die Situation \u2013 das Beispiel mu\u00df ich ein-\nmal bringen \u2013 des \u00f6kologischen Landbaus in Sachsen \u2013\ndieser wird von weniger als 100 Betrieben praktiziert \u2013\nwar Ihnen eine halbt\u00e4gige Expertenanh\u00f6rung in unserem\nLandwirtschaftsausschu\u00df wert. Diese Anh\u00f6rung war\nkaum beendet, da wurde von Ihnen zum Sonderproblem\nder Landschaftspflege eine erneute Expertenanh\u00f6rung\nbeantragt, wenn m\u00f6glich verbunden mit einem Vor-Ort-\nTermin des gesamten Ausschusses.\nNat\u00fcrlich sind die eben genannten auch wichtige Themen\nf\u00fcr die Fachleute im Parlament. Nur steht dieser Aufwand\nin \u00fcberhaupt keinem Verh\u00e4ltnis zur Bedeutung etwa der\nvon Ihnen heute angef\u00fchrten Haushaltssituation in unse-\nren Kommunen, von der letztlich jeder B\u00fcrger unseres\nLandes zumindest mittelbar betroffen ist. Diesem Thema\nwidmen Sie hier so wenig Redezeit. Ich denke, mit dieser\nDiskussion heute bewegen wir gar nichts.\nJetzt will ich Ihnen nat\u00fcrlich, da ich Kritik ge\u00fcbt habe,\nsagen, wie die CDU-Fraktion mit diesem Problem umgeht.\nWir haben beispielsweise im Fr\u00fchjahr dieses Jahres in\n\nGlauchau ein Forum zu Kommunalfinanzen durchgef\u00fchrt.\nDort waren \u00fcber 200 B\u00fcrgermeister und Kommunalpoli-\ntiker anwesend. Wir haben dort einen ganzen Tag\nzun\u00e4chst erst einmal erkl\u00e4rt, was im FAG geregelt wird.\nIch sage Ihnen \u2013 ich habe vier Jahre als verantwortlicher\nFinanzdezernent gearbeitet \u2013, auch ich habe an dem Tag\neine ganze Menge gelernt, weil das FAG eines der kompli-\nziertesten Regelungswerke unseres Landes \u00fcberhaupt dar-\nstellt.\nEinigkeit \u2013 und das ist mir jetzt wichtig \u2013 herrschte am\nNachmittag dieses Tages, da\u00df das FAG ein gutes Rege-\nlungswerk ist. Gestritten werden kann wohl, ob man in\ndiesem System an dem einen Stellrad ein bi\u00dfchen dreht\noder an dem anderen. Das ist nicht die Frage.\nVor wenigen Wochen haben wir hier in diesem Hause\nunseren ersten kommunalpolitischen Landestag durch-\ngef\u00fchrt. Und nat\u00fcrlich haben wir dort auch ein Gespr\u00e4ch\nzu Kommunalfinanzen angeboten. Was dabei herausge-\nkommen ist, \u00fcberrascht schon einigerma\u00dfen, weil n\u00e4mlich\ndie Kommunen nicht dar\u00fcber gesprochen haben, da\u00df sie\nmehr Geld brauchen, sondern dort haben wir auch dar-\n\u00fcber gesprochen, welche \u00c4nderungen in Zukunft anzu-\ngehen sind. Aber die Kommunen \u2013 nat\u00fcrlich ist ein K\u00e4m-\nmerer nie damit zufrieden, was er bekommt; ich habe auch\nimmer mehr gefordert, keine Frage \u2013, ausgedr\u00fcckt durch\ndie Spitzenverb\u00e4nde, haben gesagt, da\u00df wir das relativ\nvern\u00fcnftig geregelt haben.\nWeiterhin will ich anf\u00fchren, da\u00df wir nicht wenig Zeit f\u00fcr\nGespr\u00e4che mit dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag\nund dem Landkreistag aufgewandt haben. Wir werden\ndas fortf\u00fchren. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle auch f\u00fcr\ndiese ausgezeichnete, konstruktive Zusammenarbeit bei\nden Spitzenverb\u00e4nden bedanken.\nAber, Herr Richter, zur\u00fcck zu Ihrem Antrag. Zun\u00e4chst ist\ndoch einmal festzustellen, da\u00df sich in der Gesamtheit der\ns\u00e4chsischen Kommunen ein zunehmend \u2013 und das ist\nn\u00e4mlich das Problem \u2013 differenziertes Bild bei der Ent-\nwicklung der Haushalte ergibt. Es gibt bereits heute \u2013 und\nauch das mu\u00df einmal gesagt werden \u2013 ausgesprochen\nfinanzstarke Gemeinden, die sich in relativer Unabh\u00e4ngig-\nkeit vom kommunalen Finanzausgleich auch in der Per-\nspektive zum Vorteil ihrer B\u00fcrger entwickeln werden. Um\ndie wird es wahrscheinlich in der Diskussion hier weniger\ngehen. Die rufen ja auch nicht an \u2013 auch nicht beim Abge-\nordneten \u2013 und sagen, wir sind mit unserer Finanzaus-\nstattung sehr zufrieden.\nDann gibt es eine zweite Gruppe von Gemeinden, die \u00fcber\neine geringe Finanzkraft verf\u00fcgt, aber grunds\u00e4tzlich solide\nwirtschaftet. Das sind genau die Gemeinden, in denen B\u00fcr-\ngermeister, Gemeinde- und Stadtr\u00e4te pragmatisch gedacht\nund den bestehenden finanziellen Raum benutzt, aber\neben nicht \u00fcberdehnt haben. Zu dieser Gruppe geh\u00f6rt \u2013\nGott sei Dank \u2013 der mit Abstand gr\u00f6\u00dfte Teil unserer Kom-\nmunen. Ihrer Entwicklung, ihrer Perspektive haben wir\nuns in der CDU-Fraktion im Rahmen der FAG-Diskussion\nim Jahre 1998 ausf\u00fchrlich gewidmet. Wir werden die Dis-\nkussion anhand der in dieser Woche verabschiedeten\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge der CDU-Fraktion in Sachaussch\u00fcssen\ndes S\u00e4chsischen Landtages noch einmal ausf\u00fchrlich f\u00fch-\nren. Dort geh\u00f6rt die Diskussion auch hin.\nDann gibt es eine dritte Gruppe im Lande, eine Gruppe\nvon Gemeinden und St\u00e4dten, die sich, aus welchen Gr\u00fcn-\nden auch immer, mehr geleistet hat, als sie sich tats\u00e4chlich\nleisten konnte. Dieser Gruppe mu\u00df nach wie vor unsere\nbesondere Aufmerksamkeit gelten. Unser Prinzip ist,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4852\n\n\n\ndiesen zu helfen, ohne den besser wirtschaftenden Ge-\nmeinden das Gef\u00fchl zu vermitteln, solide Haushaltspolitik\nw\u00fcrde am Ende bestraft. Das ist genau das Problem. Das\nist sehr schwierig. Aber wir stellen uns dieser Aufgabe.\nEs war, Herr Richter, auch meine Fraktion, die CDU-Frak-\ntion, die mit dem von Ihnen immer wieder so kritisierten\nFinanzausgleichsgesetz 1997 gerade erst einmal die finan-\nziellen Voraussetzungen f\u00fcr eine Konsolidierung der in\nNot geratenen Kommunen und Zweckverb\u00e4nde geschaf-\nfen hat. Dieser Antrag, Herr Richter, mehr Geld f\u00fcr eine in\nfinanzielle Schieflage geratene Kommune bereitzustellen,\nkam doch von uns und nicht etwa von Ihnen. Die Antr\u00e4ge\nvon Ihnen liefen immer auf das gleiche hinaus, wie Sie es\nheute auch wieder vortragen, n\u00e4mlich auf das Ersetzen der\nSolidarit\u00e4t innerhalb der kommunalen Familie durch\nh\u00f6here finanzielle Leistungen des Landes. Ich m\u00f6chte hier\nnoch einmal sehr deutlich sagen, da\u00df dieser Weg mit der\nCDU-Fraktion dieses Landtages nicht zu gehen ist, denn er\nist falsch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen durch eine h\u00f6here Neuverschuldung des Lan-\ndes kommunale Fehlentwicklungen nicht korrigieren. Wir\nk\u00f6nnen sie nur \u00fcbert\u00fcnchen. Eine Korrektur kann nur von\nden in der Verantwortung Stehenden selbst \u2013 das sind die\nB\u00fcrgermeister und Gemeinder\u00e4te \u2013 herbeigef\u00fchrt werden.\nIch meine, auch das ist kommunale Verantwortung: wenn\netwas schiefgegangen ist, das nicht aufs Land zu schieben\nund dann hier im Landtag zu diskutieren, sondern zu-\nn\u00e4chst im Kreistag und im Gemeinde- und Stadtrat. Auch\ndas geh\u00f6rt nach unserer Auffassung zur kommunalen\nSelbstverwaltung. Alles andere ist aus unserer Sicht Kos-\nmetik. An dieser Wahrheit werden wir nicht vorbeikom-\nmen \u2013 Sie nicht, ich auch nicht.\nSchauen Sie doch in unsere Nachbarl\u00e4nder! Wo hat denn\neine h\u00f6here Verschuldung eines Bundeslandes zu einer\nbesseren Finanzierung und damit zu einer besseren Ent-\nwicklung der Kommunen beigetragen? Genau das Gegen-\nteil ist der Fall: L\u00e4nder, die nicht solide wirtschaften,\nziehen ihre Kommunen mit in den Schuldenstrudel.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, Frau\nAbg. Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Meine Damen und Herren! Man\ndenkt, man ist im falschen Film, wenn man Herrn Flath\nhier sprechen h\u00f6rt. Er verniedlicht das Problem in einer\nArt und Weise, da\u00df man fassungslos davorsteht.\nHerr Flath, der Antrag der SPD-Fraktion besch\u00e4ftigt sich\ntats\u00e4chlich mit dem Haushaltsansatz 1997. Herr Richter\nhat die konkreten Zahlen genannt; ich mu\u00df sie nicht wie-\nderholen. Wenn aber ein Ansatz schon auf ein derartiges\nProblem hinweist, auf ein derartiges Konfliktpotential,\nund die Wirklichkeit in der Zwischenzeit vorangeschritten\nist, dann mu\u00df man sich doch fragen, wenn man den Blick\nnoch auf 1998 wirft, ob man sich hier \u00fcberhaupt so hinstel-\nlen kann, wie Sie sich jetzt hier so hingestellt haben.\nWenn eine Landeshauptstadt wie Dresden \u2013 wohlgemerkt,\ndie Stadt mit der niedrigsten Arbeitslosenquote hier in\nSachsen \u2013 erstmals trotz vollst\u00e4ndiger Haushaltssperre den\nHaushalt zu diesem Jahresende nicht ausgleichen kann\nund bei der Mehrheit der kreisfreien St\u00e4dte die gesetzlich\nvorgeschriebene Netto-Zuf\u00fchrung zum Verm\u00f6genshaus-\n\nhalt nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist, dann deutet das auf Pro-\nbleme hin, die Sie hier einfach weggewischt haben. Das\nhalte ich f\u00fcr unanst\u00e4ndig.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDiese Situation im Jahr 1997 ist nichts gegen das, was sich\n1998 andeutet. Die Sparpl\u00e4ne 1998, die K\u00fcrzungen, zum\nBeispiel die, die heute wieder in der Zeitung \u00fcber Herrn\nMilbradt angek\u00fcndigt worden sind, sind in ihren Folgen\nnoch gar nicht \u00fcberschaubar. Aber in welche Richtung sie\ngehen, ist von vornherein klar: Sozialausgaben k\u00fcrzen \u2013\nwas anderes bleibt den Kommunen ja nicht \u00fcbrig; freiwil-\nlige Aufgaben k\u00fcrzen, \u00d6PNV reduzieren und so weiter\nund so weiter, immer in Richtung eines l\u00e4ngst gescheiter-\nten Politikkonzeptes in einer ideenlosen Weiter-so-Politik.\nSie verordnen eine Politik, die eine kommunale Selbstver-\nwaltung zur absoluten Farce macht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Erlauben Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Nein, jetzt nicht.\nDie Verschuldung \u2013 das k\u00f6nnen Sie nachlesen, das wissen\nSie. Schauen Sie bitte in die Analysen \u00fcber Investitions-\nquoten der Gemeinden. Die sind von Jahr zu Jahr gesun-\nken. 1992 lagen sie bei \u00fcber 40 %, jetzt liegen sie bei 27 %.\nHat das vielleicht Gr\u00fcnde? \u2013 Jawohl, es hat Gr\u00fcnde. Es\ngibt keine Zuf\u00fchrungen mehr vom Verwaltungshaushalt\nund Verm\u00f6genshaushalt. Selbst die Pflichtzuf\u00fchrungen\nsind zum Problem geworden \u2013 und so weiter und so wei-\nter. Die Fakten sprechen eine ganz andere Sprache als das,\nwas Sie hier erz\u00e4hlt haben.\nNun sage ich Ihnen noch etwas. Wenn Sie sich hier hin-\nstellen und per Mehrheitsstimme ein FAG oder den Lan-\ndeshaushalt beschlie\u00dfen, ist das keine Kunst. Auf Kosten\nanderer einen eigenen Haushalt zu konsolidieren kann\njeder, wenn er die Macht dazu hat. Die Sache ist doch so:\nAlle schreien sie, da\u00df sie kein Geld haben; der Bund, das\nLand, die Kommunen haben kein Geld. Vielleicht darf das\nder B\u00fcrger nebenbei auch einmal sagen!\nPrinzip ist, der Bund kann die Kosten, seine Kosten, auf\ndas Land weiter verteilen und auch seine Aufgaben auf die\nKommunen. Er kann also auf Kosten des Landes und der\nKommunen sparen. Das Land kann auf Kosten der Kom-\nmunen sparen. Die Kommune? Auf wessen Kosten, bitte\nsch\u00f6n, kann sie sparen? Sie hat keine M\u00f6glichkeit. Sie kann\nnur noch auf Kosten des einzelnen B\u00fcrgers sparen, zum\nBeispiel, indem sie Geb\u00fchren, Tarife, Abgaben, Grund-\nsteuern erh\u00f6ht oder indem sie freiwillige Leistungen zu-\nr\u00fcckf\u00e4hrt. Bei der ersten M\u00f6glichkeit wird die Kaufkraft\ndes B\u00fcrgers sinken, und bei der zweiten, die die Kom-\nmune auch anwenden kann, Verm\u00f6gen ver\u00e4u\u00dfern \u2013 Sie\nk\u00f6nnen nachlesen, was da 1997 geplant ist \u2013 oder z. B. die\nInvestitionsquote senken, hat das die Konsequenz f\u00fcr eine\nKommune, da\u00df sie ihrer eigenen Zukunftsf\u00e4higkeit den\nAst abs\u00e4gt. Das ist ein Teufelskreis. Daf\u00fcr kann die Kom-\nmune nichts, auch nicht der B\u00fcrgermeister. Das ist ein\nobjektives Problem, das hier im Osten steht.\nEs ist besch\u00e4mend, wenn man in der Zeitung lesen mu\u00df,\nda\u00df das SMF die Kommunen beschimpft und sagt, sie\nw\u00e4ren unf\u00e4hig, mit diesem Problem umzugehen.\n\n(Leroff, CDU: Ich wei\u00df nicht,\nwas Sie f\u00fcr eine Zeitung lesen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4853\n\n\n\nDas Problem, das eigentlich steht, ist ein objektives. Es ist\nvon den Kommunen nicht selbst verschuldet. Da mag es\nEinzelf\u00e4lle geben, z. B. Heynitz \u2013 das ist ja ber\u00fchmt und\nbekannt \u2013 mit Verantwortung bis hin zur Staatsregierung.\nAber die eigentliche Schieflage ist die Schieflage zwischen\nden Einnahmen, die die Kommunen haben, und dem Be-\ndarf, f\u00fcr den die Kommunen eigentlich Mittel ausreichen\nm\u00fcssen. Da sind wir bei dem Grundprinzip des Finanz-\nausgleichs, das hier im Land Sachsen gemacht wird, wo im\n\u00fcbrigen auch beide Gutachten, durchs SMF erstellt, darauf\nhinweisen, da\u00df seit 1996 der Finanzausgleich aus-\nschlie\u00dflich aufgrund der Einnahmenseite errechnet und\nkonstruiert wird und da\u00df die Bedarfsseite der Kommunen\nvollkommen au\u00dfer Kalk\u00fcl ist.\nAuf einer solchen Politik l\u00e4\u00dft sich auf Dauer nichts auf-\nbauen, denn dann kommt raus, da\u00df man von Jahr zu\nJahr \u2013 das ist doch hier die Wahrheit \u2013 die allgemeine\nFinanzausgleichsmasse f\u00fcr die Kommunen insgesamt ge-\nk\u00fcrzt hat, da\u00df beispielsweise im ersten Regierungsentwurf\nzum FAG gegen\u00fcber dem \u00c4nderungsentwurf eine K\u00fcr-\nzung von 170 Millionen DM zu verzeichnen ist, da\u00df ich\nheute in der Zeitung lesen mu\u00df von einer \u00fcberraschenden\nSteuersch\u00e4tzung. \u2013 Im Ausschu\u00df habe ich nachgefragt. Da\nsagt mir die Staatsregierung im Ausschu\u00df, wir haben da\nkeine \u00dcberraschung zu erwarten, wir haben das sehr, sehr\ngenau vorausgesch\u00e4tzt.\nSollte ein weiteres Mal um 70 Millionen DM gek\u00fcrzt wer-\nden m\u00fcssen, dann kann man das nicht mehr dulden. Wir\nm\u00fcssen die Forderungen des SSG unterst\u00fctzen: Der Min-\ndestlevel ist die Finanzausstattung vom FAG 1997, und\nunter dem geht \u00fcberhaupt nichts.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion noch die Redezeit nutzen? \u2013 Bitte, Herr Flath.\n\nFlath, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nFrau Ostrowski, vielleicht ist es gut, da\u00df ich jetzt noch eine\nMinute habe, um auf den geballten Unsinn einzugehen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch denke, Sie brauchen mehr als einen Tag, um \u00fcberhaupt\nerst einmal zu begreifen, was mit dem FAG bezweckt\nwird.\nDann will ich Sie noch einmal erinnern: Sie stellen immer\nso viele Kleine Anfragen; ich versuche sie zumindest im-\nmer zu \u00fcberfliegen. Aber ich w\u00fcrde Sie bitten: Lesen Sie\nsie doch! Dann m\u00fc\u00dften Sie auch gelesen haben, da\u00df die\nKommunen in Sachsen im Vergleich zu den Kommunen in\nden alten L\u00e4ndern immer noch eine bessere Ausstattung\nhaben.\nUnd wenn Dresden mit dem Geld trotzdem nicht aus-\nkommt, dann haben Sie als Stadtr\u00e4tin auch die Pflicht,\nendlich mal darauf zu achten, was in Dresden ver\u00e4ndert\nwerden mu\u00df, damit wir einem Grundprinzip Rechnung\ntragen: Wir wollen mit dem Geld, das wir einnehmen,\nauch auskommen. Wir k\u00f6nnen nicht immerzu Schulden\nmachen und das Geld, das eigentlich unseren Kindern zu-\nsteht, jetzt schon verfr\u00fchst\u00fccken.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung bitte;\nHerr Minister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, aus dem Beitrag\nvon Frau Ostrowski ist deutlich geworden, worum es\neigentlich geht: Es geht hier \u2013 jedenfalls der PDS \u2013 darum,\nrosa-blaue, etwas hektische Wolken zu fabrizieren als Vor-\neinstimmung auf das, was uns bei der FAG-Diskussion im\nDezember anl\u00e4\u00dflich der Haushaltsberatung dann bevor-\nsteht. Daran beteilige ich mich nicht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nEs geht um Selbstverwaltung!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe das Schlu\u00dfwort\nauf; die SPD-Fraktion. Herr Abg. Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Flath, ,,geballter Unsinn\u201c war das nicht,\nwas meine Vorrednerin gesagt hat, auch wenn es ein\nwenig hektisch vorgetragen war.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Bleiben Sie ruhig in der CDU-Fraktion! Ich habe Sie ja\nvorhin schon getroffen.\nHerr Flath, ich m\u00f6chte noch einmal auf Sie zur\u00fcckkom-\nmen. Sie mahnen hier Solidarit\u00e4t an. Jetzt will ich Ihnen\nmal an zwei Beispielen deutlich machen, was Ihre Solidari-\nt\u00e4t hei\u00dft. In der November-Sch\u00e4tzung sind erneut erheb-\nliche Steuermindereinnahmen f\u00fcr 1997 und 1998 progno-\nstiziert \u2013 bei dem Land und den Kommunen. Um den Aus-\ngleich der Mindereinnahmen zu vollziehen, steht heute in\nden ,,DNN\u201c, m\u00f6chte der Finanzminister weitere K\u00fcrzun-\ngen bei den Zuweisungen f\u00fcr die Kommunen aufgrund\ndieser Steuersch\u00e4tzungen f\u00fcr 1998 vornehmen.\nDieses Ank\u00fcndigung zeigt, da\u00df der Finanzminister seine\nSparpolitik bei den Kommunen weiterf\u00fchren will. Das\nhei\u00dft, er ist nicht solidarisch mit den Kommunen, und Sie\nsind es bisher auch nicht gewesen! Das ist Ihre ber\u00fchmte\nSolidarit\u00e4t!\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nSie haben Gesamtverantwortung f\u00fcr das gesamte Land zu\ntragen und nicht nur f\u00fcr den Landeshaushalt allein!\nZweitens, meine Damen und Herren, \u2013 \u2013\n\n(Leroff, CDU: Keine Ahnung!)\n\n\u2013 Ja, keine Ahnung, ist klar, mehr haben Sie dazu nicht zu\nsagen!\nDas zweite zur Solidarit\u00e4t.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Richter?\n\nRichter, Joachim, SPD: \u2013 Nein, ich gestatte keine Zwi-\nschenfrage.\nDer Finanzminister will also die Sparpolitik bei den Kom-\nmunen fortsetzen. Es steht in der Zeitung nun weiter, da\u00df\ndadurch die Umverteilungen noch einmal zu Lasten der\ngro\u00dfen St\u00e4dte vorgenommen werden sollen. Ich frage Sie:\nZu Lasten der gro\u00dfen St\u00e4dte \u2013 das hei\u00dft, Sie verteilen also\ndie Finanzen noch einmal um, Sie setzen eine neue Kon-\nfliktlinie, die Sie voriges Jahr mit 250 Millionen DM schon\nbegonnen haben, zwischen dem kreisangeh\u00f6rigen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4854\n\n\n\ndem kreisfreien Raum. Das ist Ihre Solidarit\u00e4t zwischen\nden Kommunen innerhalb des Finanzausgleiches!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDa sieht man gar keine Solidarit\u00e4t!\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, mir\nkommt das ganze Spiel so vor wie mit dem ver\u00e4nderten\nWort ,,Spalte und herrsche weiter!\u201c als Finanzminister bei\nden Kommunen. Denn wenn sie gespalten sind, habe ich\nauf der einen Seite diese und auf der anderen Seite jene.\nSie werden sich also nicht einig sein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiese Spaltungspolitik geht auf Kosten des gesamten Lan-\ndes \u2013 nicht nur der Kommunen, auch der B\u00fcrger. Und\ndiese Politik machen wir als SPD-Fraktion nicht mit!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich m\u00f6chte die SPD-Frak-\ntion fragen, ob Abstimmung zum Antrag gew\u00fcnscht wird.\n\n(Richter, Joachim, SPD: Nein,\nwir halten den Antrag f\u00fcr erledigt.)\n\nDamit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt und der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nVerhinderung fehlgeplanter M\u00fcllverbrennungsanlagen in Sachsen\nDrucksache 2/6038, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: PDS, CDU, SPD, CDU; die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Als Einreicherin hat die PDS-Fraktion das\nWort. Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Auf der 12. Landkreisversammlung zu Problemen\nund Perspektiven der Abfallwirtschaft erkl\u00e4rte der Staats-\nsekret\u00e4r Herr Dr. Reinfried, da\u00df eine konstruktive Ausein-\nandersetzung in der Sache noch nie geschadet h\u00e4tte. Eben\ndas haben wir als PDS-Fraktion auch gesagt und deshalb\nden Antrag gestellt,\n1. auf die Genehmigung von M\u00fcllverbrennungsanlagen\nbis 2001 zu verzichten,\n2. keinen Druck auf die Abfallzweckverb\u00e4nde in Richtung\nM\u00fcllverbrennung auszu\u00fcben und\n3. die entsorgungspflichtigen K\u00f6rperschaften bei der Aus-\nsch\u00f6pfung ihrer Abfallvermeidungs- und -verwertungs-\npotentiale zu unterst\u00fctzen.\nIn der Stellungnahme der S\u00e4chsischen Staatsregierung zu\nunserem Antrag k\u00f6nnen wir aber keine konstruktive Aus-\neinandersetzung erkennen. Und da\u00df die Antwort aus\neinem Umweltministerium gleich mit einem \u00f6kologischen\nPurzelbaum beginnt, ist nun doch etwas unter dem be-\nr\u00fchmten Eichstrich. Die Antwort offeriert M\u00fcllverbren-\nnung als Methode zur Erreichung \u00f6kologischer Ziele.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: Richtig!)\n\nWoher die Staatsregierung diese Weisheit nimmt, wird ihr\nGeheimnis bleiben.\nUnstrittig ist, da\u00df M\u00fcllverbrennung h\u00f6chstens nach-\nsorgender Umweltschutz ist. Das eigentliche \u00f6kologische\nZiel lautet: weniger Abfall. Genau deshalb wollen wir den\nentsorgungspflichtigen K\u00f6rperschaften bis 2001 Zeit ge-\nben, M\u00f6glichkeiten der Abfallvermeidung und -verwer-\ntung zu erproben. Aber die Staatsregierung kennt nur das\nLied von M\u00fcllverbrennungsanlagen, und da singt selbst\ndie Bundesumweltministerin so laut nicht mit. Wir nat\u00fcr-\nlich auch nicht, auch der S\u00e4chsische Landkreistag nicht.\nFrau Merkel spricht zur Er\u00f6ffnung der ,,Recycla\u201c mit Be-\nzug auf das vor einem Jahr in Kraft getretene neue Abfall-\n\nrecht vom deutlichen Trend zur Vermeidung von Abf\u00e4llen\nin der Produktion und durch Verwertung. Sie best\u00e4tigt un-\nausgelastete Deponien und M\u00fcllverbrennungsanlagen und\nspricht davon, da\u00df die Kreislaufwirtschaft 240 000 neue\nArbeitspl\u00e4tze geschaffen habe.\nWir wollten mit unserem Antrag zur Verhinderung fehl-\ngeplanter M\u00fcllverbrennungsanlagen aus diesen Tenden-\nzen Schlu\u00dffolgerungen auch f\u00fcr Sachsen anregen. Es ge-\nlang uns nicht, wie wir der Antwort der Staatsregierung\nentnehmen.\nIn Punkt 2 unseres Antrages fordern wir, keinen Druck\nauf die Abfallzweckverb\u00e4nde in Richtung M\u00fcllverbren-\nnung auszu\u00fcben. Aber was passiert zur Zeit im Lande\nSachsen? \u2013 Man organisiert Verknappung von Depo-\nnieraum durch Schlie\u00dfung. Ein Teufelskreis entsteht.\nDeponien, die demn\u00e4chst geschlossen werden sollen,\nbieten Dumpingpreise, um ihre Kapazit\u00e4t schnell noch\nauszulasten. Dadurch k\u00f6nnen Verwerter nicht konkur-\nrieren, und der M\u00fcll landet statt in Recyclingverfahren\nunbehandelt auf Deponien.\nF\u00fcr die Sanierung der vorzeitig geschlossenen Deponien\nm\u00fcssen auch vorzeitig Millionen bereitgestellt werden.\nSchrumpfende Versorgungskapazit\u00e4ten sorgen f\u00fcr Zeit-\ndruck. Tragf\u00e4hige Vermeidungs- und Verwertungskon-\nzepte k\u00f6nnen kaum entwickelt werden.\nDie schnellste, aber auch einfallsloseste L\u00f6sung hei\u00dft also\nVerbrennung. Die entsorgungspflichtigen K\u00f6rperschaften\ngeraten so in eine Zwickm\u00fchle zwischen Zeitnot, Finanz-\nnot und der Verpflichtung zur Sicherstellung sozialver-\ntr\u00e4glicher Geb\u00fchren.\nDr. Schramm, der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Landkreis-\ntages, meint dazu: ,,Die Schlie\u00dfung noch nutzbarer Depo-\nnien ist zu kritisieren.\u201c Dem schlie\u00dfen wir uns an.\nDie Stellungnahme zu Punkt 3 unseres Antrages zeigt mir,\nda\u00df ich v\u00f6llig andere Vorstellungen dar\u00fcber habe, was\nunter verantwortlicher Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit zu\nverstehen ist, als die Staatsregierung. In Lauta wird eine\nM\u00fcllverbrennungsanlage f\u00fcr 225 000 Tonnen geplant. Sie\nist nach Meinung der dortigen B\u00fcrger wesentlich \u00fcber-\ndimensioniert und deshalb auch zu teuer.\nBereits am 26.6.1997 sprachen sich in einem B\u00fcrgerent-\nscheid bei 65 % Beteiligung 89 % gegen diese Anlage aus.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4855\n\n\n\nDie Vorbereitung des Baues geht aber emsig weiter. Was\nnutzt nun den Menschen in Lauta, da\u00df \u2013 so die Antwort\nder Staatsregierung \u2013 keine F\u00e4lle bekannt sind, ,,da\u00df Ab-\nfallverb\u00e4nde eine gesetzlich vorgeschriebene Beteiligung\nder \u00d6ffentlichkeit nicht durchgef\u00fchrt haben\u201c?\nSo sehen die M\u00f6glichkeiten der B\u00fcrgerbeteiligung, die Sie,\nmeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, gestern\nnoch im Zusammenhang mit dem Volksantrag der Ge-\nmeindeordnung in den Himmel hoben, in der Realit\u00e4t aus.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, die Fraktion der CDU,\nHerr Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Wenn ich das eben Geh\u00f6rte\nin irgendeiner Weise zu bilanzieren versuche, f\u00e4llt mir aus\nder gestrigen Ausgabe der ,,DNN\u201c der Spruch des Tages\nein, der da lautete: ,,Wenn die Katze den Speck nicht\nkriegen kann, erkl\u00e4rt sie ihn f\u00fcr ranzig.\u201c\nGenau in dieser Richtung haben Sie, Frau Roth, versucht,\nhier zu argumentieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, es ist einfach erforderlich, da\u00df wir wieder auf\nden Kern der Dinge zur\u00fcckkommen.\nDa ist zun\u00e4chst einmal der Widerspruch zwischen dem\nTitel Ihres Antrages und der Realit\u00e4t; denn es gibt in Sach-\nsen \u00fcberhaupt keine Planungen f\u00fcr M\u00fcllverbrennungs-\nanlagen, also kann es auch keine fehlgeplanten Anlagen\ngeben. Das zum ersten.\nDer einzige Abfallzweckverband, der tats\u00e4chlich aktiv\ngeworden ist, bereits ausgeschrieben hat und sich im Ge-\nnehmigungsverfahren befindet, kann ja nicht unter das\nThema dieses Antrages gerechnet werden.\nUnd nur zur Richtigstellung: Bei allem Respekt vor dem\nWillen und den Vorstellungen der B\u00fcrger der Gemeinde\nLauta \u2013 sie sind an dieser Stelle ja nun mal nicht die-\njenigen, die \u00fcber einen Standort f\u00fcr einen Abfallzweckver-\nband entscheiden. Vielleicht sollten sie sich kundig\nmachen, da\u00df die PDS-Stadtr\u00e4te in Lauta der M\u00fcllverbren-\nnungsanlage zustimmen wollten, wenn die Stadt nicht\ndurch das Votum der B\u00fcrger zu einem anderen Handeln\ngezwungen worden w\u00e4re. \u2013 Das zur Objektivierung.\nWas ist es also, was \u00fcbrigbleibt? Es ist ein untauglicher\nVersuch des Antragstellers, in der \u00d6ffentlichkeit den Ein-\ndruck zu erwecken, der Freistaat Sachsen und speziell das\nUmweltministerium versuchten, ein gro\u00dffl\u00e4chiges Netz\nvon thermischen Verwertungsanlagen zu errichten.\nAuch hierzu mu\u00df man sagen: Nehmen Sie doch einmal die\nbestehende Gesetzeslage \u00fcber kommunale Zust\u00e4ndigkei-\nten zur Kenntnis, dann m\u00fc\u00dften wir nicht st\u00e4ndig an dieser\nStelle erl\u00e4utern, da\u00df ein solcher Antrag den Gesetzgeber in\nSachsen eigentlich \u00fcberhaupt nicht tangiert.\nWeiterhin unterstellt die PDS, das SMU ordne die Aus-\nschaltung kritischer Kommunalpolitiker an \u2013 was immer\ndas auch sein mag \u2013 und w\u00fcrde mit seiner Abfallpolitik\nden B\u00fcrgern in Sachsen Abgabenverteuerungen aufer-\nlegen.\nAbgesehen von der Haltlosigkeit und fast L\u00e4cherlichkeit\nsolcher Anw\u00fcrfe erkl\u00e4re ich nun hier zum wiederholten\nMal von dieser Stelle aus, da\u00df nur die Einhaltung der TA\nSiedlungsabfall tats\u00e4chlich vorsorgenden Umweltschutz\n\nbedeutet und alle anderen Verwertungsprozesse ein nicht\nhinnehmbares Restrisiko in sich bergen.\nDeshalb gibt es in Deutschland \u2013 das mag man nicht h\u00f6ren\nwollen, aber ich wiederhole es trotzdem \u2013 keinen ernst-\nzunehmenden Umweltpolitiker mehr, der \u00fcber die Not-\nwendigkeit der TA Siedlungsabfall diskutiert oder sie in\nZweifel zieht.\nDa\u00df in Einzelf\u00e4llen aus kommunalem Willen, bei bestimm-\nten kommunalen Bedingungen auch ein zwischengeschal-\nteter Verfahrensschritt, also eine mechanisch-biologische\nAnlage, dabei ist, ist damit ja keinesfalls ausgeschlossen.\nDa es aber auch hier um Kosten und somit letztlich um\nGeb\u00fchrenbelastungen geht, werden kommunale Entschei-\ndungen zu solchen \u00dcbergangs- und Zwischenl\u00f6sungen,\ndie letztlich teuer sind, immer selten bleiben.\nIch kann auch nicht umhin festzustellen, da\u00df der Antrag\nvon einem mangelnden Demokratieverst\u00e4ndnis des An-\ntragstellers gepr\u00e4gt ist, denn er fordert allen Ernstes vom\nSMU, sich \u00fcber g\u00fcltige Gesetze hinwegzusetzen. Nach \u00a7 44\ndes Gesetzes \u00fcber kommunale Zusammenarbeit ist die Bil-\ndung von Zweckverb\u00e4nden zu Einzelaufgaben innerhalb\neines bereits bestehenden Zweckverbandes \u2013 also quasi ein\n\u00dcberzweckverband \u2013 bisher noch gar nicht m\u00f6glich. Es\nw\u00e4re f\u00fcr mich auch sehr fraglich, ob eine solche Gesetzes-\nnovelle in Sachsen sinnvoll ist.\nHingegen ist die Kooperation von Zweckverb\u00e4nden schon\njetzt m\u00f6glich. Auf genau diese, meine Damen und Herren,\neinzig zielf\u00fchrende Strategie hat meine Fraktion in den\nvergangenen zwei Jahren mit mehreren parlamentarischen\nInitiativen das politische Handeln der Staatsregierung ge-\nlenkt.\nEs mu\u00df noch einmal unterstrichen werden, da\u00df bei weiter\nsinkendem Restm\u00fcllaufkommen, gerade um Fehlplanun-\ngen zu vermeiden, nur geeignete Kooperationen \u00fcber be-\nstehende Zweckverbandsgrenzen hinweg in Frage kom-\nmen. Hier scheint allerdings durchaus noch \u00dcberzeu-\ngungsarbeit im Lande vonn\u00f6ten zu sein, um einen gewis-\nsen Provinzialismus und falsch verstandene Unabh\u00e4ngig-\nkeitsvorstellungen zu \u00fcberwinden.\nDeshalb kann es gerade auch im Blick auf die begrenzten\nHaushaltsmittel nur eine verantwortbare Aussage geben,\nn\u00e4mlich, da\u00df sich hinsichtlich thermischer Verwertungs-\nanlagen regionale Zusammenschl\u00fcsse zur gemeinsamen\nTr\u00e4gerschaft herausbilden, was soviel hei\u00dft: da\u00df es in\nSachsen drei, h\u00f6chstens vier solcher Anlagen geben kann,\nwenn die Geb\u00fchrenentwicklung nicht ein sozial unver-\ntr\u00e4gliches Ma\u00df erreichen soll.\nWer dazu einen Genehmigungsstopp will \u2013 von der juristi-\nschen Fragw\u00fcrdigkeit einmal ganz abgesehen \u2013, der ruft\nbewu\u00dft zur Umweltsch\u00e4digung auf, zur Umweltsch\u00e4di-\ngung durch unkontrollierbare Deponieablagerung mit ho-\nhem grundwasser- und lufthygienischem Restrisiko und\nerheblichem Fl\u00e4chenverbrauch infolge notwendiger neuer\nDeponien.\nAber ich sage ganz klar: Die F\u00f6rderung von Neuerrichtun-\ngen oder auch nur Erweiterungen bestehender Deponien\nsoll es in Sachsen nicht geben. In dieser Klarheit ist diese\nAussage auch Teil der abfallwirtschaftlichen Grunds\u00e4tze\nmeiner Fraktion.\nSo verh\u00e4lt es sich letztlich auch mit der gegenw\u00e4rtig in\nSachsen zu beobachtenden Entwicklung, Deponien, die\nquasi ihr Verfallsdatum erreicht haben, zu schlie\u00dfen. Das\nist keine bewu\u00dfte Lenkung und Verknappung von Depo-\nnieraum, sondern das ist vorsorgender Umweltschutz f\u00fcr\ndie Anlagen, die im Grunde genommen wegen des nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4856\n\n\n\nkalkulierbaren Risikos so nicht weiter genutzt werden d\u00fcr-\nfen, wenn zum Teil \u2013 und auch das mu\u00df dann der Voll-\nst\u00e4ndigkeit halber gesagt werden \u2013 die Entsorgungspflich-\ntigen die entsprechenden Aktivit\u00e4ten f\u00fcr Zwischen- oder\n\u00dcbergangsl\u00f6sungen teilweise sicher nicht fr\u00fch genug in\nAngriff genommen haben.\nWir werden die Staatsregierung auch weiterhin dazu\nauffordern, die Entwicklung des Restabfallaufkommens\ngenau zu verfolgen und mit dem Abfallwirtschaftsplan\naktuelle Prognosen vorzulegen.\nUm die angestrebte Kosteneffektivit\u00e4t auch auf kommu-\nnaler Ebene zu erreichen, ist auch sicherzustellen, da\u00df das\nKostendeckungsprinzip beachtet wird. Im Durchschnitt\nm\u00fc\u00dften wir f\u00fcr die Tonne abzulagerndes Deponiegut\nheute 280 DM verlangen. Der Durchschnitt im Lande ist\n150 DM. Aus dieser Diskrepanz entstehen ja teilweise die\nSchwierigkeiten, insbesondere f\u00fcr die Zukunft, wenn dann\nthermische Anlagen da sind und wir nicht jetzt bereits\nR\u00fccklagen f\u00fcr die Sanierung bilden.\nWir werden dieses Kostendeckungsprinzip einfordern,\naber auch die Entsorgungspflichtigen auf diesem Wege\nberaten lassen.\nDa\u00df sich das SMU solcher notwendigen Begleitung, wie\nim Antrag gefordert, enthalten soll, w\u00e4re nicht nur falsch,\nsondern w\u00fcrde von den gleichen Antragstellern sp\u00e4ter\ndem SMU wieder als mangelnde Vorsorgepflicht in sol-\nchen umweltpolitischen Grundsatzfragen vorgeworfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch fasse zusammen. Worauf es ankommt, ist also die Effi-\nzienz von Planungen im Abfallbereich mit dem Ziel der\nKostenminimierung und unter \u00f6kologischen Gesichts-\npunkten. Dieses Ziel ist nur durch Zusammenschl\u00fcsse ent-\nsorgungspflichtiger K\u00f6rperschaften erreichbar. Diesen\nSchritt haben wir noch vor uns, und dann gibt es auch\nkeine Fehlplanungen.\nDen Antrag, der davon spricht, selbige h\u00e4tten in Sachsen\nbereits stattgefunden, empfehle ich mangels inhaltlicher\nStichhaltigkeit der Ablehnung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD, Frau\nKlein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Den Bau fehlgeplanter M\u00fcllverbrennungsanlagen zu\nverhindern, das ist eine Aufforderung, der jeder unserer\nAbgeordneten nachzukommen verpflichtet ist; und nicht\nnur das, es ist eine B\u00fcrgerpflicht.\nInsofern w\u00e4re es doch fast t\u00f6dlich f\u00fcr eine Partei, diesem\nAntrag nicht zuzustimmen. Genau das hat sich wohl die\nPDS-Fraktion gedacht, als sie diesen Antrag unter dieser\n\u00dcberschrift in den Gesch\u00e4ftsgang des Landtages ein-\nbrachte. Denn was fehlgeplante Anlagen und deren Bau\nanbelangt, sind wir in Sachsen sozusagen gebrannte Kin-\nder. Deshalb findet sowohl die \u00dcberschrift Ihres Antrages,\nmeine Kolleginnen und Kollegen von der PDS-Fraktion,\nals auch die Begr\u00fcndung unsere uneingeschr\u00e4nkte Zustim-\nmung. Denn auch die SPD-Fraktion bef\u00fcrchtet in der Tat\nsowohl die Schaffung von \u00dcberkapazit\u00e4ten als auch die\nErrichtung von Anlagen, die nicht dem Stand der Technik\nentsprechen. Aber das, was Sie unter dieser \u00dcberschrift\nund mit dieser Begr\u00fcndung wirklich verkaufen wollen,\n\nlehnen wir ab. Das ist eine Mogelpackung. Ich will Ihnen\nund den B\u00fcrgern dieses Landes auch erkl\u00e4ren, warum.\nUnserer Kenntnis nach befindet sich in Sachsen \u2013 Herr\nProf. Mannsfeld hat es angesprochen \u2013 nur eine M\u00fcllver-\nbrennungsanlage in der Planungsvorbereitung. Es handelt\nsich dabei um die M\u00fcllverbrennungsanlage im Abfall-\nzweckverband Ravon mit Standort Lauta.\nMeine Damen und Herren von der PDS-Fraktion, wenn Sie\nden Standort Lauta meinen, dann sprechen Sie ihn doch\nauch in Ihrem Antrag offen an und reden Sie nicht um den\nhei\u00dfen Brei herum!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nJa, die SPD-Fraktion ist der Auffassung, da\u00df diese M\u00fcll-\nverbrennungsanlage eine fehlgeplante Anlage darstellt. Sie\nist nicht erforderlich, weil sich in unmittelbarer N\u00e4he be-\nreits ein Standort, der in mehrstelliger Millionenh\u00f6he ge-\nf\u00f6rdert worden ist, befindet. Ich spreche vom Sekund\u00e4r-\nrohstoffverwertungszentrum Schwarze Pumpe. F\u00fcr diesen\nStandort gibt es Konsens in der Region. Insofern halten wir\nes f\u00fcr str\u00e4flich, die Installation einer M\u00fcllverbrennungs-\nanlage f\u00fcr einen weiteren Standort voranzubringen. Das\nm\u00fcssen und wollen wir verhindern!\n\n(Frau Roth, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Klein, SPD: \u2013 Nein.\nIch fordere die Staatsregierung auf, Verhandlungen mit\ndem Abfallzweckverband dahin gehend aufzunehmen,\nda\u00df die thermische Behandlung des Restm\u00fclls aus dem\nAbfallzweckverband dort vorgenommen werden kann.\nDas, aber nicht die generelle Verhinderung thermischer\nAnlagen ist f\u00fcr uns der richtige Weg. Sie wollen wie bei\nder Gentechnologie das Kind gleich wieder mit dem Bade\naussch\u00fctten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Franke, CDU)\n\nSie haben doch geh\u00f6rt, da\u00df ein Moratorium nichts bringt.\nNat\u00fcrlich kann man so lange warten, bis sich ein ent-\nsprechendes technologisches und technisches Know-how\nentwickelt hat. Dann steht aber immer noch die Entschei-\ndung dar\u00fcber aus.\nFrau Roth, Sie sagen selbst, da\u00df M\u00fcllverbrennungsanlagen\nh\u00f6chstens nachgeordneten Charakter haben k\u00f6nnen. So\nsehen wir das auch. Deshalb haben wir als SPD-Fraktion\neine Anh\u00f6rung zu den derzeit laufenden Pilotvorhaben\nund neueren Erkenntnissen \u00fcber Verfahren der Abfallent-\nsorgung f\u00fcr den 1. Dezember beantragt.\nZu dem Punkt 2 Ihres Antrages kann ich Sie nur fragen:\nWas wollen Sie denn nun \u2013 mehr Staat oder weniger Staat,\nmehr kommunale Selbstverwaltung oder weniger? Es ist\ngut und richtig, sich zusammenzutun und Kooperationen\naufzubauen. Der Fall Lauta zeigt doch, da\u00df sogar inner-\nhalb eines Verbandes Defizite in der Kooperation be-\nstehen. Nein, es ist nie falsch, \u00fcber den Tellerrand hinaus-\nzusehen.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal zu-\nsammenfassen:\n1. Wir sind daf\u00fcr, den Bau fehlgeplanter M\u00fcllverbren-\nnungsanlagen zu verhindern. Die geplante Anlage in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4857\n\n\n\nLauta stellt f\u00fcr uns eine Fehlplanung dar. Deshalb sind wir\ngegen die M\u00fcllverbrennungsanlage in Lauta. Aber genau\ndas fordert die PDS in Ihrem Antrag nicht.\n2. Die Einhaltung der TA Siedlungsabfall ist f\u00fcr uns\nunumg\u00e4nglich, wenn wir der kommenden Generation\nnicht ein Risiko hinterlassen wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\nEin endloses Warten auf technische und technologische\nEntwicklungen l\u00f6st das generelle Problem nicht.\n3. Die Kooperation \u00fcber Verbandsgrenzen hinweg, bei\ndieser Problematik wom\u00f6glich auch \u00fcber L\u00e4ndergrenzen\nhinweg, halten wir f\u00fcr unumg\u00e4nglich.\n4. Informationspflicht ist gut. Dazu mu\u00df von der Bev\u00f6lke-\nrung vor Ort \u00fcber ihre kommunalen Abgeordneten und\nvon diesen auf die Verbandsr\u00e4te st\u00e4rker Einflu\u00df genom-\nmen werden.\nFazit: Insgesamt kann die SPD-Fraktion diesem Antrag\nnicht zustimmen, da die in dem Antrag aufgef\u00fchrten\nPunkte in sich widerspr\u00fcchlich sind und nicht mit den\ndurch die \u00dcberschrift und die Begr\u00fcndung erzeugten\nAssoziationen in \u00dcbereinstimmung zu bringen sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal zu sprechen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der\nFall. Die Staatsregierung w\u00fcnscht auch nicht zu sprechen.\nDann gebe ich der Fraktion der PDS die M\u00f6glichkeit, das\nSchlu\u00dfwort zu halten.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Prof. Mannsfeld, ich gehe auf Ihre Auslassungen\njetzt nicht ein. Das mu\u00df ich nicht, weil dpa Nr. 4018 k\u00fcrz-\nlich mit Bezug auf Staatssekret\u00e4r Hirche (F.D.P.) mich be-\nst\u00e4tigte, nicht Sie. Bitte, lesen Sie das und denken dann\nnoch einmal dar\u00fcber nach!\nMeine Damen und Herren! In dem ersten Teil meiner Rede\nhabe ich Herrn Staatssekret\u00e4r Reinfried zitiert. Nun\nm\u00f6chte ich ein Kompliment des Herrn Ministers Hardraht\nan die S\u00e4chsinnen und Sachsen wiedergeben. Er stellte auf\nder letzten Landkreisversammlung fest, da\u00df Optimismus,\nHerzlichkeit und Sachlichkeit Grundz\u00fcge der s\u00e4chsischen\nSeele sind. Mit eben diesen Vorz\u00fcgen wollen wir die s\u00e4ch-\nsischen Abfallprobleme angehen.\nIn Vorbereitung der von der SPD beantragten Anh\u00f6rung\nzu den Entsorgungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Abfall wird unsere\nFraktion am 20.11. dieses Jahres eine eigene Veranstaltung\ndurchf\u00fchren, auf der wir neben grunds\u00e4tzlichen Posi-\n\ntionen zu Abfallwirtschaftskonzepten mit Optimismus\nund Sachlichkeit Erfahrungen aus Zwickau, Chemnitz und\nFreiberg in den Mittelpunkt stellen wollen.\n\n(Abg. Franke, CDU, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nFrau Roth?\n\nFrau Roth, PDS: \u2013 Jetzt nicht.\nDas Umweltministerium wird unserer herzlichen Ein-\nladung zu dieser Veranstaltung nicht Folge leisten. Das\nnehmen wir zur Kenntnis. Wir werden aber mit Hart-\nn\u00e4ckigkeit, die wir ebenfalls der s\u00e4chsischen Seele zurech-\nnen, an der Sache dranbleiben.\nAuf eine Abstimmung zu unserem Antrag verzichten wir\nnat\u00fcrlich nicht, um der CDU-Fraktion das Erheben der\nHand zur Gegenstimme zu ersparen, sondern weil es\nschon eine Abstimmung gab, n\u00e4mlich in Lauta, wo sich\n89 % gegen die M\u00fcllverbrennung ausgesprochen haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie haben den Antrag f\u00fcr er-\nledigt erkl\u00e4rt?\n\nFrau Roth, PDS: Darf ich noch eine sachliche Richtigstel-\nlung vornehmen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie haben doch keinen Antrag\nmehr vorliegen.\n\nFrau Roth, PDS: Zu der Diskussion.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nat\u00fcrlich, aber das mu\u00df dann\nwirklich sachlich und richtigstellend sein.\n\nFrau Roth, PDS: Die sachliche Richtigstellung richtet sich\nvor allem an Frau Klein und Herrn Prof. Mannsfeld.\nEs ist nicht wahr, da\u00df in Sachsen zur Zeit nicht die Vor-\nbereitungen f\u00fcr Planungen von M\u00fcllverbrennungsanlagen\nlaufen. In allen Abfallzweckverb\u00e4nden wird zur Zeit sehr\nintensiv an entsprechenden Ausschreibungen gearbeitet.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nDrucksache 2/6038 ist erledigt. Der Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nStand der kommunalen Jugendhilfeplanung\nDrucksache 2/5856, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen lauten: CDU 10 Minu-\nten, SPD und PDS je 5 Minuten.\n\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nFrau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion \u00e4u\u00dfert in ihrem Antrag den\nWunsch, da\u00df die Staatsregierung ausf\u00fchrlich \u00fcber den\nStand der kommunalen Jugendhilfeplanung berichten\n\nm\u00f6ge. Das Ziel unseres Antrages ist es, exakte Angaben\n\u00fcber das Soll und das Haben der Jugendhilfe in Sachsen zu\nerhalten. Ein wesentlicher Bestandteil dieser fundierten Be-\nstandsaufnahme sind die Jugendhilfepl\u00e4ne, die in allen\nKreisen und kreisfreien St\u00e4dten zu erstellen und fortzu-\nschreiben sind.\n\nNun liegt die Vermutung nahe, da\u00df der Jugendbericht der\nStaatsregierung, im vergangenen Jahr erschienen, auf die\nAnalyse und die Planung in den Kommunen zur\u00fcckgreift.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4858\n\n\n\nLeider saust auch an dieser Stelle der Jugendbericht voll-\nkommen an der Realit\u00e4t vorbei.\nZur kommunalen Jugendhilfeplanung und zur Bestands-\naufnahme in den Kommunen, wieviel Freizeiteinrichtun-\ngen es zum Beispiel gibt, \u00e4u\u00dfert sich die Staatsregierung in\ndem Bericht von 200 Seiten in ganzen drei S\u00e4tzen, und die\nfallen so aus:\n,,Mit Unterst\u00fctzung des Landesjugendamtes f\u00fchrte das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus im Jahr 1994 eine\nlandesweite Bestandserhebung durch, die einen \u00dcberblick\n\u00fcber St\u00e4tten der Jugendarbeit bringen sollte. Bedingt\ndurch den sehr unterschiedlichen Stand der Jugendhilfe-\nplanung\u201c \u2013 das ist also das einzige, was man dazu wei\u00df \u2013\n,,bei den einzelnen Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe\u201c \u2013\ndas sind also die Jugend\u00e4mter \u2013 ,,erwies sich diese Auf-\ngabenstellung als au\u00dferordentlich kompliziert. Die Daten\nwaren nur mit Einschr\u00e4nkung vergleichbar.\u201c Das ist, wie\ngesagt, alles, was dazu vorliegt und was dazu zu finden\nist. Deshalb liegt dieser Antrag der SPD-Fraktion vor.\nDie Antwort bzw. die Ausf\u00fchrungen der Staatsregierung\nsind fast entwaffnend ehrlich und tragisch zugleich. Wenn\nIhre beiden H\u00e4user, Herr Minister Geisler und Herr\nR\u00f6\u00dfler \u2013 Herr Minister R\u00f6\u00dfler ist wieder nicht da \u2013, die\nPlanungsdaten der Kommunen zur Einsicht \u00fcberhaupt\nnicht haben, wenn also diese Daten Ihren H\u00e4usern \u00fcber-\nhaupt nicht vorliegen, dann frage ich Sie: Wie stellen Sie\neigentlich den Bedarf bzw. die Deckung des Bedarfes z. B.\nan Jugendfreizeitst\u00e4tten fest? Auf welcher Planungsgrund-\nlage sind Ihre Zahlen f\u00fcr den Haushaltsplan des Jahres\n1998 f\u00fcr Jugendarbeit und f\u00fcr Jugendsozialarbeit entstan-\nden?\nDa\u00df die beiden Ministerien keine genaue Kenntnis \u00fcber\ndie Jugendhilfeplanung in den Kommunen haben, ist\nzumindest aus einem weiteren Grunde fatal. Fachlich\nfundierte Jugendhilfeplanung in den Kommunen ist eine\nentscheidende Voraussetzung daf\u00fcr, da\u00df die Jugendhilfe\nwirklich im Sinne der Jugendlichen wirksam wird. Ohne\nin die kommunale Selbstverwaltung eingreifen zu wollen,\nm\u00fcssen die beiden obersten Landesjugendbeh\u00f6rden\nimmer wieder Impulse und Anregungen geben.\nSchaut man genauer hin, schaut man sich die Jugendhilfe-\nplanung in den Kommunen genauer an, so stellt man u. a.\nfolgendes fest: Jugendhilfeplanung findet in allen Jugend-\n\u00e4mtern statt. Teilweise liegen durchaus Jugendhilfepl\u00e4ne\nmit gutem fachlichem Niveau vor. Es gibt jedoch auch Pro-\nbleme, deren L\u00f6sung eben auch der Anregung durch die\nbeiden Ministerien bedarf.\nErstens. Es fehlt in einigen Jugend\u00e4mtern noch immer an\nqualifizierten Jugendhilfeplanern, weil es nicht ausrei-\nchend berufsbegleitende Studieng\u00e4nge gibt. Da\u00df darunter\ndie fachliche Qualit\u00e4t der Planung leiden mu\u00df, liegt auf\nder Hand.\nZweitens. Spricht man mit den gut ausgebildeten und oft-\nmals sehr motivierten Jugendhilfeplanern, so stellt man\nzunehmend Resignation fest. Sie fragen z. B.: Was n\u00fctzt\nder beste Plan, wenn die Finanzierung unsicher oder r\u00fcck-\nl\u00e4ufig ist? Was n\u00fctzen uns die besten Ideen, wenn unsere\nPlanung zur Mangelumschichtung verkommt?\nDrittens. Obwohl heute Jugendhilfeplanung ein partizi-\npations- und proze\u00dforienter Planungsproze\u00df ist, werden\ndie Jugendlichen vor Ort noch immer meistens von der\nPlanung ausgeschlossen. Ein wesentlicher Impuls durch\ndie obersten Landesjugendbeh\u00f6rden m\u00fc\u00dfte es sein, den\nJugendhilfeplanern und den Jugendamtsleitern Mut zu\nmachen, sich auf die Beteiligung von Jugendlichen einzu-\n\nlassen und einzustellen. Jugendhilfeplanung mu\u00df auch in\nJugendklubs und in Szenetreffs stattfinden. Denn eines\nsollten wir nicht vergessen: Am Ende planen wir f\u00fcr die\nJugendlichen und f\u00fcr niemand anderen.\nWenn ich daran denke, da\u00df Sie gerade gestern die Beteili-\ngung an den Wahlen abgelehnt haben, mu\u00df es f\u00fcr Sie, f\u00fcr\ndie CDU-Fraktion, ein besonderes Bed\u00fcrfnis und Anliegen\nsein, wenigstens die Jugendlichen an der Jugendhilfe-\nplanung direkt und nicht \u00fcber freie oder \u00fcber \u00f6ffentliche\nTr\u00e4ger an den Planungsprozessen zu beteiligen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU erh\u00e4lt\nFrau Weber das Wort. Bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Frau Ludwig, ich glaube kaum, da\u00df\nirgend jemand einen Kreisjugendhilfeausschu\u00df davon ab-\nhalten wird, Jugendliche einzuladen, mit den Jugendlichen\n\u00fcber ihre Probleme in den Kreisen zu reden und das, was\ngesagt wird, zu ber\u00fccksichtigen.\nIm Jahre 1991 wurde das 70 Jahre alte Jugendwohlfahrts-\ngesetz vom neuen Kinder- und Jugendhilfegesetz abgel\u00f6st.\nDie Jugendhilfe hat vorgegebene Aufgaben. Es werden\nneue Wege bei der Hilfe f\u00fcr junge Menschen und f\u00fcr ihre\nEltern beschritten. Ein wichtiges Anliegen ist es, den Fami-\nlien in Problemsituationen der verschiedensten Art zu hel-\nfen, damit sie ihre Aufgabe besser wahrnehmen k\u00f6nnen.\nDie Jugendhilfe f\u00f6rdert die Entwicklung von Kindern in\nKindertageseinrichtungen und der Tagespflege. Sie will\naber auch in Einzelf\u00e4llen helfen und jungen Menschen\nStartchancen f\u00fcr ein Leben voller Selbstverantwortung\ngeben. Ich denke, wir haben an dieser Stelle bewiesen, da\u00df\nunser Land das tut, sonst h\u00e4tten wir nicht das Programm\nf\u00fcr die Berufshilfe mit 9 bzw. 10 Millionen DM in den\nHaushaltsplan eingestellt.\nDie freien Tr\u00e4ger helfen, all dies praktisch umzusetzen.\nVon der \u00f6ffentlichen Seite werden die Aufgaben der\nJugendhilfe, vor allem von den \u00f6rtlichen und von den\n\u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der Jugendhilfe, \u00fcbernommen. Die\nJugend\u00e4mter der Kreise und der kreisfreien St\u00e4dte sowie\ndas Landesjugendamt helfen dabei. In den Jugendhilfeaus-\nsch\u00fcssen bestimmen die freien Tr\u00e4ger mit, und zwar auch\n\u00fcber die Jugendhilfeplanung.\nVor uns liegt der Antrag der SPD-Fraktion, die Staatsregie-\nrung m\u00f6ge detailliert \u00fcber den Stand der kommunalen\nJugendhilfeplanung berichten. Begr\u00fcndet wird dies mit\nden \u00a7\u00a7 20 f. des Ausf\u00fchrungsgesetzes zum Sozialgesetz-\nbuch VIII des Freistaates Sachsen.\nWir m\u00fcssen an dieser Stelle wie so oft feststellen, da\u00df die\nStaatsregierung in Stellungnahmen zu Kleinen Anfragen\nihren Standpunkt schon dargelegt hat. Sie werden fest-\nstellen, da\u00df sie dies sehr offen getan hat. Die CDU-Frak-\ntion kann diesen Standpunkten folgen.\nDie Jugendhilfeplanung ist zweifelsfrei eine sehr wichtige\nPlanung auf Landesebene, aber vor allem auf der \u00f6rtlichen\nEbene. Nun ist die Staatsregierung bereit und in der Lage,\neinen Bericht zu liefern, der im Zusammenhang mit der\nAuswertung der F\u00f6rderung auf Landesebene steht. Wir\ndenken, zur Zeit ist ein anderer Bericht, ohne da\u00df falsche\nDarstellungen aufgezeigt werden, gar nicht m\u00f6glich.\nIn einer weiteren Kleinen Anfrage wurde ziemlich aus-\nf\u00fchrlich \u00fcber das Anliegen und \u00fcber den Inhalt der \u00fcber-\n\u00f6rtlichen Jugendhilfeplanung berichtet. Die Antwort der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4859\n\n\n\nStaatsregierung zeigt, da\u00df der Landesjugendhilfeausschu\u00df\nseine Rolle als anregende, koordinierende und kontrollie-\nrende Kraft wahrnimmt und die ausf\u00fchrenden Funktionen\ndes Landesjugendamtes erledigt.\nDie eigentliche Forderung des Antrages der SPD ist es\naber, \u00fcber die kommunale Jugendhilfeplanung der \u00f6rt-\nlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe zu berichten. Hier zeigt uns\ndie Antwort auf eine Anfrage, da\u00df es sieben Jahre nach der\ndeutschen Einheit positive Ans\u00e4tze und Fortschritte auf\ndiesem Gebiet gibt. Trotzdem bleibt f\u00fcr unsere Landkreise\nund kreisfreien St\u00e4dte eine Menge zu tun.\n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Fami-\nlie hat sehr richtig geschrieben: ,,F\u00fcr die nach \u00a7 80 SGB VIII\nbestehende gesetzliche Verpflichtung zur Jugendhilfe-\nplanung obliegt dem Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe\ndie Gesamtverantwortung.\u201c\n\nGenau deshalb kann niemand anderes als jedes Gremium\nauf Kreisebene diese wichtige Sache einklagen. Dies sind\nvor allem die Kreisjugendhilfeaussch\u00fcsse und die Kreis-\ntage. Wenn ich lese, da\u00df von 29 Jugend\u00e4mtern im Freistaat\nSachsen f\u00fcnf Jugend\u00e4mter angegeben haben, da\u00df sie mit\nder Erarbeitung von Jugendhilfepl\u00e4nen befa\u00dft sind, ist das\nschon \u00fcberdenkenswert. Die restlichen 24 Jugend\u00e4mter\nberichten zumindest \u00fcber Teilfachpl\u00e4ne.\n\nDa ein beschlossener Jugendhilfeplan die Verwaltung bin-\ndet und eine legitimierte Vorgabe ist, sollte es das Anlie-\ngen eines jeden Mitgliedes des Kreisjugendhilfeausschus-\nses sein, endlich diesen wichtigen Plan einzufordern.\n\nWenn die SPD-Fraktion heute und hier einfordert, da\u00df die\nStaatsregierung noch n\u00e4her und tiefgr\u00fcndiger \u00fcber den\nStand der kommunalen Jugendhilfeplanung berichtet,\ndann ist es meiner Meinung nach im Moment die falsche\nAdresse. Diese Forderung kann und mu\u00df ein Politiker an\ndie daf\u00fcr vorgesehene Adresse richten. In diesem Falle ist\ndas eben die Adresse der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe.\nIch denke mir, da\u00df gerade wir als Politiker in unseren\nKreisen darauf Einflu\u00df nehmen sollten, da\u00df das erst an\nden Stellen passiert, wo es wirklich sein mu\u00df.\n\nIch habe mir sagen lassen, da\u00df zumindest Chemnitz einen\nverabschiedeten Jugendhilfeplan hat. Ich denke, es gibt\nauch noch andere Oberb\u00fcrgermeister und B\u00fcrgermeister,\ndie von der SPD sind. Man sollte dort einmal nachfragen,\nwarum die Opposition nicht in den Jugendhilfeaussch\u00fcs-\nsen und Kreistagen dieses Thema angesprochen und ein-\ngeklagt hat. Warum zum Beispiel, frage ich mich, mu\u00df ich\nin unserem Kreisjugendhilfeausschu\u00df die Ausschu\u00dfvorsit-\nzende von der SPD eigentlich daran erinnern, da\u00df sie jede\nVorlage unterschreibt und ob sie sich der Verantwortung\nbewu\u00dft ist, was dort geschieht, weil das auch in unserem\nKreis noch nicht erledigt ist. Ich prangere das bei meinem\neigenen Landrat immer wieder an. Ich werde auch daran-\nbleiben, da\u00df dieser Jugendhilfeplan in unserem Kreis\nkommt.\n\nIch fordere alle an dieser Stelle auf, da\u00df die Aufgaben erst\neinmal dort erledigt werden, wo sie hingeh\u00f6ren. Dann\nwird die Staatsregierung auch ordentlich berichten k\u00f6n-\nnen. Deshalb werden wir den Antrag der SPD-Fraktion\nablehnen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der PDS; Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau Weber, ehe Sie an anderen Jugendhilfeaussch\u00fcs-\nsen Kritik \u00fcben, sollten Sie zun\u00e4chst erst einmal Ihr eige-\nnes Gremium, f\u00fcr das Sie die Verantwortung tragen, den\nLandesjugendausschu\u00df, ad\u00e4quat f\u00fchren.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDa gibt es in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Nachholbedarf. Ich habe\naber jetzt nicht die Zeit, im einzelnen darauf einzugehen.\nWenn Sie gesagt haben, es bleibt eine Menge zu tun, Frau\nWeber, dann sage ich, tun Sie es doch endlich! Sie haben\ndie Mehrheit in diesem Land.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nStaatsminister Dr. Geisler: Da heben Sie doch\n\ndie kommunale Selbstverwaltung auf!)\n\nHerr Staatsminister Geisler, es geht nicht um die Auf-\nhebung der kommunalen Selbstverwaltung. Wir haben seit\nJahren, und zwar bereits mit der Verabschiedung des\nKJHG, die Jugendhilfeplanung in diesem Land gesetzlich\nfestgeschrieben. Doch weder die Kommunen noch das\nLand kommen ihrer sich aus dem Gesetz ergebenden Ver-\npflichtung in ausreichendem Ma\u00dfe nach. Sicher, Herr\nGeisler, werden Sie sagen, wir haben einen Landesjugend-\nplan vorgelegt. Doch der Landtag hat Ihnen daf\u00fcr \u2013 das\nwissen Sie \u2013 die Kenntnisnahme verweigert, und dies mit\ngutem Recht.\nDiesem Landesjugendplan liegt keine reale Analyse zu-\ngrunde. Die Staatsregierung hat eben nicht oder nur v\u00f6llig\nunzureichend berichtet.\nDer SPD-Antrag ist daher v\u00f6llig berechtigt, denn noch\nimmer k\u00f6nnen Sie keine Aussagen dazu treffen, wieviel\nStellen es in der Jugendarbeit bei den einzelnen \u00f6rtlichen\nTr\u00e4gern gibt. Noch immer k\u00f6nnen Sie keine Aussagen\ndazu treffen, wieviel Stellen nur \u00fcber Mittel der Arbeits-\nf\u00f6rderung am Leben erhalten werden und dadurch oft-\nmals sozialp\u00e4dagogischen Anspr\u00fcchen nicht gen\u00fcgen.\nNoch immer haben Sie keine Konzepte daf\u00fcr auf den Tisch\ngelegt, wie Projekte, die in den letzten Jahren aus \u00f6ffent-\nlicher Hand bezuschu\u00dft wurden, erhalten werden k\u00f6nnen,\nwenn Mittel gek\u00fcrzt werden oder wegfallen. Ich rede hier\nnicht von in Einzelf\u00e4llen vorhandenem Wildwuchs und\nauch nicht von Frau Webers Sahneh\u00e4ubchen, sondern ich\nrede von den gesetzlichen Vorgaben, die Sie, meine\nDamen und Herren von der CDU, sich selbst gegeben\nhaben.\nErinnert sei hier nur an den Landesentwicklungsplan, der\nf\u00fcr jede Gemeinde mindestens einen Jugendraum, f\u00fcr die\nUnterzentren eine betreute Jugendfreizeitst\u00e4tte fordert. Ja,\nHerr Geisler, ich h\u00f6re schon Ihre Antwort: Die kommuna-\nlen Tr\u00e4ger, die Jugend\u00e4mter w\u00fcrden ihren Pflichten nicht\nnachkommen und keine Jugendhilfepl\u00e4ne vorlegen. Nur\nwenige h\u00e4tten bisher Teilpl\u00e4ne vorgelegt. Das ist eben\nschon gesagt worden. Ein Gesamtkonzept ist nur bei einer\nMinderheit zu finden.\nAber ich frage Sie: Warum haben Sie nicht \u00fcber eine\nentsprechende F\u00f6rderpolitik darauf hingewirkt, da\u00df diese\nJugendhilfepl\u00e4ne vorgelegt werden? Warum haben Sie\nnicht die Auflage erteilt, bei der Beantragung von Landes-\nmitteln die Einordnung in den Jugendhilfeplan vorzu-\nlegen? Warum haben Sie denn nicht Ihre Anregungsfunk-\ntion als oberste Landesbeh\u00f6rde wahrgenommen, um die\nStellen f\u00fcr die \u00f6rtlichen Jugendhilfeplaner zus\u00e4tzlich zu\nf\u00f6rdern? Diese M\u00f6glichkeit h\u00e4tten Sie. Nicht zuletzt h\u00e4tten\nSie auf diese Weise Anspr\u00fcche festschreiben k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4860\n\n\n\nAber ich vermute, Ihnen und Ihrem Kollegen R\u00f6\u00dfler geht\nes gar nicht um eine qualitativ gute, dem Fachstandard\nentsprechende Jugendhilfeplanung; denn es kommt Ihnen\nschon entgegen, da\u00df die Jugendhilfeplanung meist amts-\nintern l\u00e4uft, selten nur die davon Betroffenen \u2013 Kinder,\nJugendliche und Vereine \u2013 beteiligt werden und damit\nwieder das KJHG ausgehebelt wird, geschweige denn, da\u00df\nman sich einmal externe Fachleute holt, von denen es in\nSachsen einige gibt.\nDen meisten Landr\u00e4ten und Kreistagen sind die daf\u00fcr not-\nwendigen Ausgaben zu teuer. So bekommen Sie einen\nPlan, der sich nicht an fachlichen Standards, sondern an\nzur Verf\u00fcgung stehenden Finanzrahmen, also am Status\nquo, orientiert. Auf diese Weise bleiben Herr Geisler und\nHerr R\u00f6\u00dfler auf Landesebene vom wahren Bedarf ver-\nschont und k\u00f6nnen sich in der Pose eines G\u00f6nners sonnen,\nwenn sie einmal ein paar tausend Mark f\u00fcr ein Projekt\nbereitstellen.\nJugendhilfeplanung \u2013 das hat sich f\u00fcr mich aus der j\u00fcng-\nsten Anh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Schule, Jugend und\nSport zur personellen Konsolidierung im Jugendbereich\nergeben \u2013 mu\u00df versuchen, Trends zu erfassen\n\n(Frau Henke, CDU: So ein Quatsch!)\n\nund Ans\u00e4tze f\u00fcr alternative Entwicklungen zu bieten.\n\u2013 Frau Henke, h\u00f6ren Sie gut zu. Wenn seit Jahren die Ge-\nf\u00e4ngniskosten f\u00fcr Jugendliche steigen, wenn beim Justiz-\nministerium mit 36 Millionen DM einige Millionen DM\nmehr Gelder f\u00fcr straff\u00e4llige Jugendliche ausgegeben wer-\nden als beim Kultusministerium f\u00fcr den gesamten Jugend-\nbereich, dann sind Sie mit Ihrer Politik auf dem absolut\nfalschen Dampfer.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nFrau Henke, CDU: Das habe ich\nbei der Anh\u00f6rung nicht geh\u00f6rt!)\n\nFrau Henke, wenn eine entsprechende Jugendpolitik daf\u00fcr\nsorgen w\u00fcrde, da\u00df wir in Sachsen wenigstens den bundes-\ndeutschen Durchschnitt erreichen w\u00fcrden und nicht dop-\npelt so viele Jugendliche \u2013 das haben wir in Sachsen \u2013 in\nden Gef\u00e4ngnissen haben w\u00fcrden wie in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern, h\u00e4tten wir 18 Millionen DM zus\u00e4tzlich f\u00fcr die\nJugendarbeit zur Verf\u00fcgung.\nWenn die Kosten f\u00fcr Heime und andere Betreuungs-\nleistungen \u2013 allein in diesem Jahr mu\u00df der Freistaat Sach-\nsen 13 Millionen DM zus\u00e4tzlich zu Lasten der offenen\nJugendarbeit aufbringen \u2013 stetig steigen, dann ger\u00e4t\nSachsen tats\u00e4chlich aus den Fugen. Doch bei Ihrer Politik\nwird es keine Trendwende geben, denn dazu bedarf es\nzus\u00e4tzlicher Investitionen in R\u00e4ume und in Stellen f\u00fcr\nFachkr\u00e4fte, die sich erst in einigen Jahren rechnen werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Hahn, Sie m\u00fcssen\nschlie\u00dfen.\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Ich mu\u00df zum Schlu\u00df kommen.\nZur Jugendhilfeplanung bedarf es der Analyse, bedarf es\nVisionen und eines Handlungswillens. Alles dies haben\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung und die CDU nicht. Ihre\nJugendpolitik ist kl\u00e4glich gescheitert. Es wird Zeit, da\u00df Sie\neine Umkehr versuchen und den richtigen Weg einschla-\ngen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die CDU w\u00fcnscht nicht noch\neinmal das Wort. Die Staatsregierung, Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nDr. Hahn, da\u00df Sie jetzt gerade soviel Unkenntnis haben\ndeutlich werden lassen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nwill ich an zwei Stellen zeigen.\nWenn Sie von 13 Millionen DM mehr f\u00fcr Heime ge-\nsprochen haben, haben Sie nicht bis zum Ende gelesen,\nwof\u00fcr. Das sind n\u00e4mlich Heime f\u00fcr unbegleitete Jugend-\nliche. Das sind Jugendliche, die nicht in Sachsen leben und\nwohnen, sondern die unbegleitet aus Afrika, Asien und\ndem Vorderen Orient zu uns kommen, hier landen und\nversorgt werden m\u00fcssen. Das sind sicherlich Jugendliche,\naber sie haben nichts damit zu tun, da\u00df in Sachsen die\nVerh\u00e4ltnisse in diesem Jahr so viel schlechter geworden\nseien, sondern sie sind hierhergekommen, weil sie hier\nbessere Lebensverh\u00e4ltnisse als in Pakistan oder Indien ver-\nmuten. Das hat mit der Jugendpolitik in Sachsen \u00fcber-\nhaupt nichts zu tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa machen Sie sich selber unglaubw\u00fcrdig.\nZweites Beispiel: Wenn Sie hier die Kosten f\u00fcr die Jugend-\nvollzugsanstalten beim Kollegen Heitmann ins Verh\u00e4ltnis\nzu den Ausgaben der Jugendhilfe beim Kollegen R\u00f6\u00dfler\nsetzen, machen Sie sich auch unglaubw\u00fcrdig; denn die\nJustiz ist nat\u00fcrlich allein durch das Land zu finanzieren,\nwogegen die Jugendhilfe zum \u00fcberwiegenden Teil durch\ndie Kommunen und dann auch zum gr\u00f6\u00dferen Teil vom\nSMS und zum kleineren Teil von Kultus abzusichern ist.\nWenn Sie schon Vergleiche anstellen, dann m\u00fcssen Sie die\nFinanzen von Kultus, SMS und den Kommunen zu-\nsammenz\u00e4hlen und dann mit der Justiz vergleichen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wir haben doppelt soviel\nin den Gef\u00e4ngnissen!)\n\nSie haben hier einen so billigen und unsachlichen Ver-\ngleich angestellt, da\u00df ich mich mit Ihren \u00c4u\u00dferungen nicht\nweiter auseinandersetzen werde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Jugendhilfeplanung ist\nGrundvoraussetzung. Das ist unstrittig f\u00fcr die Entwick-\nlung eines bedarfsgerechten und differenzierten Hilfe- und\nLeistungsangebotes nach den Festlegungen des KJHG\noder, besser gesagt, des SGB VIII. Sie setzen die Kommuni-\nkation und ein partnerschaftliches Miteinander zwischen\nallen Beteiligten \u2013 den politisch Verantwortlichen, den\nVerwaltungen, den \u00f6rtlichen Jugendhilfeaussch\u00fcssen, den\nfreien Tr\u00e4gern und den betroffenen jungen Menschen \u2013\nvoraus.\nWie in der Begr\u00fcndung des Antrages der SPD-Fraktion\nzum Stand der kommunalen Jugendhilfeplanung richtig\nfestgestellt wird, haben die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugend-\nhilfe die Gesamtverantwortung f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Lei-\nstungen und Aufgaben, die im SGB VIII beschrieben sind.\nDies trifft auch auf die Jugendhilfeplanung nach \u00a7 80 SGB\nVIII zu. Allerdings mu\u00df bei der Verantwortung f\u00fcr diese\nPlanung unterschieden werden zwischen der des \u00f6rtlichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4861\n\n\n\nund der des \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers. Der Bundesgesetzgeber\nhat diesbez\u00fcglich sehr eindeutige Regelungen getroffen.\nUnd deshalb gen\u00fcgt es nicht, meine sehr verehrten Damen\nund Herren der SPD-Fraktion, nur allgemein auf die Ge-\nsamtverantwortung des \u00f6ffentlichen Tr\u00e4gers nach \u00a7\u00a7 79\nund 80 SGB VIII f\u00fcr die Jugendhilfeplanung zu verweisen,\nwie Sie es in der Antragsbegr\u00fcndung getan haben.\nIch empfehle deshalb, im \u00a7 85 \u2013 nun bl\u00e4ttern Sie sch\u00f6n,\nFrau Ludwig \u2013 SGB VIII nachzulesen, wof\u00fcr der \u00f6rtliche\nund wof\u00fcr der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Jugendhilfe zust\u00e4n-\ndig ist. Auch das Jugendpolitische Programm der Staats-\nregierung \u2013 besonders Punkt 4.2 \u2013 w\u00e4re daf\u00fcr eine geeig-\nnete Lekt\u00fcre.\nDaraus ergibt sich: Kommunale Jugendhilfeplanung ist\neindeutig eine gesetzliche Pflichtaufgabe des \u00f6rtlichen\nTr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe. Damit Sie mir nun\nnicht unterstellen, ich w\u00fcrde mit dieser Argumentation die\nVerantwortung des Landes leugnen wollen, verweise ich\nausdr\u00fccklich auf den im \u00a7 85 Abs. 2 SGB VIII enthaltenen\nKatalog von Zust\u00e4ndigkeiten des \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers.\nWas dort beschrieben ist, wird in der Verantwortung der\nbeiden obersten Landesjugendbeh\u00f6rden auch umgesetzt.\nAuch wenn es abgedroschen klingt, sage ich an dieser\nStelle zum wiederholten Male, da\u00df es sich bei den Jugend-\nhilfeangeboten in der Regel nicht um Freiwilligkeitslei-\nstungen handelt, sondern um Pflichtleistungen. Es wird in\nKJHG und SGB VIII sehr differenziert ausgef\u00fchrt zwischen\nKann, Soll und Ist, auch wenn nicht in jedem Fall ein indi-\nvidueller Rechtsanspruch dadurch besteht.\nDiese Aufgaben zu erf\u00fcllen, ist der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der\n\u00f6ffentlichen Jugendhilfe verpflichtet. Dies bedeutet im\nUmkehrschlu\u00df aber nicht, da\u00df jeder, der eine im SGB VIII\ndargestellte Leistung anbietet, einen Anspruch auf F\u00f6rde-\nrung seiner Ma\u00dfnahme hat. Der \u00f6ffentliche Tr\u00e4ger darf\nund mu\u00df unter den vorhandenen Angeboten ausw\u00e4hlen,\nwelches dem Kindeswohl am ehesten entspricht und nicht\nmit unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig mehr Kosten verbunden ist. Um\ndies leisten zu k\u00f6nnen, ist eine fundierte und gleichzeitig\ntransparente Jugendhilfeplanung eine unverzichtbare Vor-\naussetzung. \u2013 Soweit zur Theorie.\nDie Praxis ist in der Antwort auf Ihre Anfrage gegeben\nworden. Diese Zahlen stammen vom Beginn des Jahres\n1997, als die Umfrage bei den Jugend\u00e4mtern durchgef\u00fchrt\nwurde. Wir sehen es nicht als sachgerecht an, aller halben\nJahre abzufragen, zeitigstens nach einem Jahr; insofern\nw\u00e4re das Anfang 1998 wieder f\u00e4llig. Wir werden gern das\neine oder andere zus\u00e4tzlich abfragen gegen\u00fcber dem, was\nim vergangenen Jahr abgefragt worden ist. Aber wir sind\nnicht der Meinung, da\u00df wir \u2013 sozusagen mit Zwangs-\nma\u00dfnahmen \u2013 etwas durchsetzen, was in der Verantwor-\ntung der \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger in den Kommunen vorhan-\nden sein mu\u00df.\nMeine Damen, meine Herren! Damit will ich eigentlich\nschlie\u00dfen, aber Ihnen noch an wenigen Zahlen bzw. Bei-\nspielen deutlich machen, da\u00df die Behauptung der Nicht-\nwahrnehmung der Verantwortung durch die Landesregie-\nrung jeglicher Grundlage entbehrt; zuerst am Beispiel der\nAusgaben pro Jugendlichen, die durch die Landesregie-\nrung zur Verf\u00fcgung gestellt werden, um damit den Ein-\nflu\u00df auf eine bessere, gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung im Land\nSachsen zu haben. Dabei gehe ich auch auf ein Beispiel ein,\ndas nicht neu ist, das ich Ihnen hier schon vorgetragen\nhabe.\nW\u00e4hrend wir im Jahre 1995 ohne die Investitionskosten im\nSMS-Bereich laufende Kosten von 12 Mark im Schnitt pro\n\nJugendlichen ausgegeben haben, sind es 1996 knapp\n17 Mark und bis zum September 1997 schon 17,50 DM pro\nJugendlichen gewesen. W\u00e4hrend die Verteilung zwischen\nden Landkreisen oder kreisfreien St\u00e4dten, die das meiste\nund das wenigste in Anspruch genommen haben, 1995\n1 : 200 war, ist dieses Verh\u00e4ltnis im September 1997 1 : 20\ngewesen. Das ist durchaus eine Einflu\u00dfnahme \u00fcber F\u00f6r-\nderpolitik. Und in der Antwort steht, da\u00df die Landesf\u00f6r-\nderung schon immer eine Stellungnahme des \u00f6rtlichen\nTr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe vorausgesetzt hat und\nda\u00df wir ab 1997 ausdr\u00fccklich auch die jugendhilfeplane-\nrische Stellungnahme daf\u00fcr fordern.\nAls zweites schlie\u00dflich zu den Fachkr\u00e4ften. Wir haben\n1994 \u00fcber die Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung 282 Mitarbeiter durch\ndas SMS gef\u00f6rdert. Damals gab es \u00fcber die Fachkr\u00e4ftef\u00f6r-\nderung des SMK noch keine M\u00f6glichkeit. Wir haben bis\nzum September 1997 aus dem SMS \u00fcber 800 und in beiden\nBereichen mit dem SMK zusammen \u00fcber 1 100 Mitarbeiter\ngef\u00f6rdert. Dazu kommen noch 400 \u2013 auch dieses Jahr \u2013\n\u00fcber \u00a7 249h gef\u00f6rderte Mitarbeiter. Im Verh\u00e4ltnis dazu\nwaren es Anfang 1995 1 300 \u00fcber den \u00a7 249h Gef\u00f6rderte\nund 400 \u00fcber Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung. Insofern wird es ganz\ndeutlich, da\u00df wir kontinuierlich die F\u00f6rderung \u00fcber \u00a7 249h\nzur\u00fcckgef\u00fchrt und zum \u00fcberwiegenden Teil in eine Fach-\nkr\u00e4ftef\u00f6rderung \u00fcberf\u00fchrt haben.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nInsofern sind wir all den Aufgaben, bei denen Sie uns\nimmer vorwerfen, da\u00df wir sie nicht erf\u00fcllen, durchaus ge-\nrecht geworden. Deshalb halte ich es auch f\u00fcr berechtigt\nzu sagen, da\u00df sich dieser Antrag eigentlich mit unserer\nBeantwortung und den jetzigen erg\u00e4nzenden Ausf\u00fchrun-\ngen durch meine Kollegin Frau Weber und mich erledigt\nhat.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder SPD. Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Minister, Frau Weber, ich kann es mir als\neinen sehr gro\u00dfen Gewinn f\u00fcr Sie beide vorstellen, wenn\nSie gemeinsam noch einmal das Kinder- und Jugendhilfe-\ngesetz in einer ruhigen Stunde zur Hand nehmen.\n\n(Frau Weber, CDU: Ich habe es sogar mit!)\n\nFrau Weber, bei Ihnen macht mir das besondere Freude.\nIch mache das jetzt einmal. Ich bin ja eigentlich Lehrerin,\nund deshalb macht mir das durchaus Spa\u00df, Sie hier einmal\nzu belehren.\nIch m\u00f6chte Sie, einfach um die Sinnhaftigkeit und die ge-\nsetzliche Grundlage unseres Antrages zu untersetzen, \u00fcber\ndie drei entscheidenden Abschnitte im Kinder- und Ju-\ngendhilfegesetz belehren.\nIch zitiere \u00a7 79: ,,Gesamtverantwortung, Grundausstat-\ntung.\nDie Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe\u201c \u2013 das sind also\ndie Jugend\u00e4mter vor Ort \u2013 ,,haben f\u00fcr die Erf\u00fcllung der\nAufgaben nach diesem Buch die Gesamtverantwortung\neinschlie\u00dflich der Planungsverantwortung.\u201c\n\u00a7 82 erg\u00e4nzt dazu im Abs. 2: ,,Die L\u00e4nder haben auf einen\ngleichm\u00e4\u00dfigen Ausbau der Einrichtungen und Angebote\nhinzuwirken und die Jugend\u00e4mter und Landesjugend\u00e4m-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4862\n\n\n\nter bei der Wahrnehmung ihrer Aufgaben zu unterst\u00fct-\nzen.\u201c \u2013 Und nichts Weiteres m\u00f6chten wir.\nIndem ich also wei\u00df, wie der Stand der kommunalen\nJugendhilfeplanung ist, m\u00f6chte ich, da\u00df das Land wei\u00df,\nda\u00df im Landkreis D\u00f6beln die Planungsaufgabe in anderer\nQualit\u00e4t erledigt wird als in Chemnitz. Und weil die Ju-\ngendlichen nichts daf\u00fcr k\u00f6nnen, da\u00df sie in D\u00f6beln wohnen\nund nicht in Chemnitz und deshalb die Angebote auch\nnicht entsprechend den Bed\u00fcrfnissen der jungen Men-\nschen sind, deshalb m\u00f6chte ich, da\u00df die oberste Landes-\njugendbeh\u00f6rde Kenntnis davon hat und Einflu\u00df darauf\nnimmt. Und das ist Sinn und Zweck der Sache.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nZuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nUnd zum \u00a7 85, Herr Minister, m\u00f6chte ich Ihnen noch fol-\ngendes sagen. Dort steht als erstes im Absatz 2: ,,Der \u00fcber-\n\u00f6rtliche Tr\u00e4ger ist sachlich zust\u00e4ndig\u201c \u2013 und das sind Sie \u2013\n,,f\u00fcr die Beratung der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger und die Entwick-\nlung von Empfehlungen zur Erf\u00fcllung der Aufgaben nach\ndiesem Buch.\u201c Und das hei\u00dft, da\u00df Sie eben nicht nur sagen\nk\u00f6nnen, es ist im Moment schwierig, und wir wissen noch\nnicht genau,\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nWir haben mehrere Beratungen.)\n\nund wir wissen auch, da\u00df es unterschiedlich ist. Sie m\u00fcs-\nsen sechs Jahre, nachdem das Kinder- und Jugendhilfe-\ngesetz hier in Sachsen gilt, f\u00e4hig sein, einen Ist-Stand der\nkommunalen Jugendhilfeplanung zu beschreiben, damit\nSie eben t\u00e4tig werden k\u00f6nnen im Sinne dieses Buches.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nStaatsminister Dr. Geisler: J\u00e4hrlich machen wir\n\nmehrere Beratungen dazu.)\n\nUnd ich k\u00f6nnte sehr gut auf Ihre Antwort eingehen, in der\nSie versprechen, nachdem Sie die Zahlen aus 1997 ausge-\nwertet haben, da\u00df Sie dann einen Bericht vorlegen k\u00f6nnen,\nwenn wir nicht so schlechte Erfahrungen mit dem Jugend-\nbericht gemacht h\u00e4tten.\n\nDa haben Sie uns auch zwei Jahre vertr\u00f6stet. Am Ende ist\ndieser Bericht in der Sache nicht verwertbar.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Ludwig, SPD: \u2013 Nein. Deshalb m\u00f6chte ich auch in-\nfolge dieser Erfahrungen, da\u00df \u00fcber unseren Antrag abge-\nstimmt wird; denn ich bin sehr wohl der Meinung, da\u00df\ndiesem Hohen Hause Bericht \u00fcber die kommunale Jugend-\nhilfeplanung gegeben werden mu\u00df \u2013 damit Sie auch wis-\nsen, wenn Sie \u00fcber den Haushalt 1998 abstimmen, wie\neigentlich der Bedarf ist und was gebraucht wird.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 2/5856 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage\nnach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage nach den Stimment-\nhaltungen. \u2013 Ich sehe keine Stimmenthaltungen. Bei einer\nMenge Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache 2/5856 mehr-\nheitlich nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nInvestitionen in die landwirtschaftliche Nutztierhaltung in Sachsen\nDrucksache 2/5568, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen. Die\nCDU hat 10 Minuten Redezeit, SPD und PDS haben je\n5 Minuten. Auch Herr Wehnert hat schon um das Wort\ngebeten.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Lehner, bitte.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEin schweres Thema \u2013 ich habe lange \u00fcberlegt, was dazu\nzu sagen w\u00e4re; denn man kann ja nicht immer erwarten,\nda\u00df einem hier keiner zuh\u00f6rt.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIn diesem Haus wird wohl niemand bestreiten, da\u00df die\nNutztierhaltung in Sachsen wieder hochgep\u00e4ppelt werden\nmu\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDer Selbstversorgungsgrad in Deutschland ist schon sehr\nbescheiden, der s\u00e4chsische ist besorgniserregend. Beim\nRind sind es 58 % und bei Schwein gar nur noch 28 %. Der\n\nTierbestand ist so katastrophal gesunken, da\u00df wir \u00fcber\nMa\u00dfnahmen nachdenken m\u00fcssen, die einen angemessenen\nTierbestand wiederherstellen.\nWir k\u00f6nnen es nicht l\u00e4nger hinnehmen, da\u00df uns bei\nSchlachtschweinen Holland und D\u00e4nemark j\u00e4hrlich 5 %\nMarktanteile abnehmen. Bei einer angemessenen Nutztier-\nhaltung, meine Damen und Herren, h\u00e4tten 20 000 Sachsen\ndie Chance, ein versteuerbares Einkommen zu erzielen.\nDas w\u00fcrde den Arbeitsmarkt entlasten; und das ist wohl\nbitter, bitter n\u00f6tig.\nWettbewerbsf\u00e4hige Strukturen in der verarbeitenden Wirt-\nschaft, in der H\u00f6herveredlung, im Handel konnten wir\nnach der Wende aufbauen. Wettbewerbsf\u00e4hige Strukturen\nin der Prim\u00e4rproduktion in der Landwirtschaft konnten\nwir erhalten. Erfreulicherweise hat sich die s\u00e4chsische\nErn\u00e4hrungswirtschaft so entwickelt, da\u00df sie auf Regional-\nm\u00e4rkten konkurrenzf\u00e4hig ist und auf dem internationalen\nHandelsparkett immer mehr Tritt fa\u00dft.\nAls zweitumsatzst\u00e4rkster Bereich der Ern\u00e4hrungswirt-\nschaft \u2013 die Milchwirtschaft ist f\u00fchrend \u2013 hatte 1996 die\nFleischverarbeitung einen dramatischen Umsatzr\u00fcckgang\nzu verzeichnen. Es wurden 926 Millionen DM weniger\numgesetzt. Das sind 31 % weniger als im Vorjahr.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4863\n\n\n\nDas Aufkommen bei Bullen und bei Schlachtschweinen ist\ndrastisch zur\u00fcckgegangen. Bei Bullen waren es in Sachsen\n1991 noch 84 Kilotonnen, 1996 nur noch 38 Kilotonnen. Bei\nSchweinen waren es 1991 noch 137 Kilotonnen. Heute\nliegen wir bei 60 Kilotonnen.\nWoran liegt es aber, da\u00df das Viehaufkommen bei uns so\nunzureichend ist? Ich denke, daran sind in der Hauptsache\ndie Preise schuld. Der Landwirt verdient noch relativ gut\nbei pflanzlichen Produkten. Die Schweinehalter arbeiten\nkostendeckend. Dort funktionieren ja auch noch an-\nn\u00e4hernd marktwirtschaftliche Prinzipien. Aber bei Rind-\nfleisch sind die Preise so im Keller, da\u00df es sehr, sehr\nschwer ist, \u00fcberhaupt kostendeckend zu wirtschaften.\nSchuld daran ist nicht nur der BSE-Skandal. Schuld daran\nist die Jahrzehnte anhaltende fehlerhafte europ\u00e4ische\nAgrarpolitik.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn man meint, man k\u00f6nne jahrelang ungestraft gegen\nMarktgesetze versto\u00dfen, dann betreibt man sozialistische\nWirtschaftspolitik, wie wir das aus Zeiten der DDR ken-\nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWo das hinf\u00fchrt \u2013 das best\u00e4tigen sogar die Genossen der\nPDS \u2013, wissen wir alle.\nMeine Damen und Herren! Denken Sie, da\u00df das auf Dauer\ngutgehen kann, wenn man auf marktfremde Regulative\nsetzt, wie auf Subvention, Intervention und Sanktion,\nOber-/Untergrenzen, Quoten, Transporterstattung, Hero-\ndespr\u00e4mien und was wei\u00df ich alles noch mehr? Sehen so\ndie Perspektiven aus, die europ\u00e4ische Landwirtschaft\nunseren Bauern zu bieten hat?\nIm Zusammenhang mit der Diskussion um die\nAgenda 2000 m\u00fcssen wir von Sachsen aus noch mehr\nDruck in Bonn und Br\u00fcssel machen in Richtung mehr\nMarkt und mehr Wettbewerb.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir Agrarpolitiker d\u00fcrfen nicht alle f\u00fcnfe gerade sein las-\nsen, sondern wir m\u00fcssen unsere s\u00e4chsischen Landwirte\nunterst\u00fctzen, sich am Markt besser zu plazieren. Das darf\nnicht nur durch Klasse geschehen, meine Damen und Her-\nren, das mu\u00df auch durch Masse geschehen; denn was n\u00fct-\nzen unsere sch\u00f6nen Qualit\u00e4ts- und Herkunftsprogramme\nf\u00fcr Rind, f\u00fcr Lammfleisch, wenn der Markt nicht an-\nn\u00e4hernd durch s\u00e4chsisches Aufkommen befriedigt werden\nkann? Das \u00f6ffnet der Konkurrenz T\u00fcr und Tor. Bei\nSchweinen fehlt es nicht nur an Masse, sondern da fehlt es\nauch an Klasse.\nWas ist also zu tun?\n\n(Zurufe von der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDa ist guter Rat teuer. Unterst\u00fctzung, meine Damen und\nHerren, bekommen die Bauern vom Arbeitskreis Fleisch-\nqualit\u00e4t, den ich moderiere. Dieser Arbeitskreis arbeitet\nseit zwei Jahren und hat sich zum Ziel gesetzt, eine ver-\nbraucherfreundliche und verarbeitungsgerechte Schweine-\nfleischqualit\u00e4t zu erreichen. Vor einem Jahr starteten wir\nein Pilotprojekt, dessen Ergebnis zur Schaffung kontrol-\nlierter und salmonellenunverd\u00e4chtiger Schweinebest\u00e4nde\ngenutzt werden soll.\nGemeinsam mit der Wissenschaft stellt sich dieser Arbeits-\nkreis das Ziel, zu Marktpreisen ein s\u00e4chsisches Qualit\u00e4ts-\nschwein zu erzeugen und anzubieten, das von \u00fcberdurch-\n\nschnittlicher k\u00e4ufer- und verarbeitungsgerechter Qualit\u00e4t\nist und hohen hygienischen Anforderungen gerecht wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber mit ein bissel Fett, bitte!)\n\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen uns nicht auf die\nfaule Haut legen. Wir m\u00fcssen unseren Landwirten noch\nmehr Unterst\u00fctzung geben. Wir m\u00fcssen mithelfen, da\u00df sie\nmit einer marktgerechten, umweltfreundlichen und wett-\nbewerbsf\u00e4higen Produktionsweise hochwertige Lebens-\nmittel herstellen und wir uns alle damit gesund ern\u00e4hren\nk\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir m\u00fcssen Qualit\u00e4ts- und Herkunftsprogramme aus-\nbauen. Wir m\u00fcssen den Verbraucher st\u00e4rker auf den\nGenu\u00df und den Gesundheitswert des Fleisches aufmerk-\nsam machen. Wir k\u00f6nnen helfen, das Vertrauen in s\u00e4ch-\nsische, in deutsche Produkte zu festigen. Wir k\u00f6nnen mit\nbesseren Qualit\u00e4ten, mit Neuz\u00fcchtungen und einem ver-\nbesserten Hygienestatus die Marktchancen unserer Bauern\nerh\u00f6hen. Es mu\u00df auch durch verbesserte technologische\nAbl\u00e4ufe eine Kostensenkung die betriebliche Rentabilit\u00e4t\nwesentlich verbessern.\nEs m\u00fcssen moderne St\u00e4lle her, und \u00fcberhaupt mu\u00df der\nLandwirtschaft geholfen werden, den Kapitalstock zu\nmodernisieren, denn das ist die wichtigste Voraussetzung\nf\u00fcr die Konkurrenzf\u00e4higkeit unserer Bauern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ohne eine moderne Rationa-\nlisierung wird das Leben in Sachsen hinfort ohne Land-\nwirtschaft stattfinden. Die Politik mu\u00df sich also unbedingt\ndarum k\u00fcmmern, Markt und Preise wieder in Ordnung zu\nbringen. Das ist mit Ideologie nicht zu schaffen; da m\u00fcssen\nneue Spielregeln her, und die m\u00fcssen f\u00fcr alle gelten.\nUnsere Bauern sind keine Staatsplanerf\u00fcller mehr, sie wol-\nlen aber auch keine Staatsrentner werden. Der Landwirt\nmu\u00df in Zukunft zuerst seine Chancen auf dem Markt\nsehen, und dort geht es nachfrageorientiert zu. Er mu\u00df\nseine Kosten im Griff haben und mu\u00df nachhaltig wirt-\nschaften. Zur Wirtschaft geh\u00f6rt aber auch ein vertretbares\nRisiko. F\u00fcr zu viele s\u00e4chsische Landwirte ist das Risiko\nViehwirtschaft noch zu hoch. Machen wir ihnen Mut,\nmeine Damen und Herren! Aber mit Geld allein wird das\nnicht zu machen sein.\nDie Zeiten b\u00e4uerlicher Idylle sind vorbei, auch leider die\nZeiten, wo die Finanzminister den Kollegen vom Agrar-\nsektor jeden Wunsch von den Augen ablasen. Wir Agrar-\npolitiker m\u00fcssen am Ball bleiben. Es mu\u00df in Trainingsflei\u00df\nund Fitne\u00df f\u00fcr den Markt, in fachliche Kompetenz, in\nIdeenreichtum, in Mut und Engagement investiert werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich mu\u00df ehrlich gestehen, der heute vorliegende\nAntrag der CDU-Fraktion hat mir einiges Kopfzerbrechen\ndahin gehend bereitet, da\u00df ich die Absicht, die hinter die-\nsem Antrag steht, nicht recht erkennen konnte. Ihr Rede-\nbeitrag, Herr Lehner, hat mich endlich aufgekl\u00e4rt, aber das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4864\n\n\n\nh\u00e4tten Sie \u00fcber einen ordentlichen Antrag, der Ihr An-\nliegen klar benennt, einfacher haben k\u00f6nnen. Wof\u00fcr Sie\ndiesen Antrag als Vehikel benutzen, das sollte verboten\nwerden.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nDer Antrag hat mit Ihrem Redebeitrag \u00fcberhaupt nichts zu\ntun. Das war reine Selbstdarstellung, Herr Lehner.\nJawohl, nach wie vor decken wir unseren Bedarf an Rind-\nund Schweinefleisch zu etwa einem Drittel aus eigener\ns\u00e4chsischer Produktion. Unsere Schlachth\u00f6fe, mit hoher\nstaatlicher F\u00f6rderung errichtet und saniert, sind nicht aus-\ngelastet. Aber auch die Notwendigkeit, weitere Arbeits-\npl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum zu schaffen und zu erhalten,\nden Betrieben in den Mittelgebirgslagen ihr Auskommen\nzu sichern und gleichzeitig in den Gr\u00fcnlandbereichen zum\nErhalt der Kulturlandschaft beizutragen, macht ein Anstei-\ngen der Tierbest\u00e4nde dringend erforderlich.\nAnstrengungen dazu unternimmt die Staatsregierung seit\n1995 ganz konkret durch Mittelbereitstellung im Haushalt.\nAber offensichtlich hat sich durch das Instrument der F\u00f6r-\nderung baulicher Investitionen in der Tierhaltung der\ngew\u00fcnschte Effekt nicht eingestellt. Wir meinen, da\u00df es\nwenig nutzt, die Verfahrenswege zu verk\u00fcrzen, besser zu\ninformieren, Beschwerdestellen f\u00fcr Landwirte einzurich-\nten, Arbeitskreise zu installieren sowie Aus- und Fortbil-\ndung unserer Landwirte zu verbessern, wie die Thesen 1\nbis 5 Ihres Antrages aussagen, wenn insgesamt die Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr die Betriebe mit Nutztierhaltung\nnicht stimmen.\nMeine Damen und Herren! 1990 gab es in Sachsen hohe\nTierbest\u00e4nde, deren Haltung damals weder \u00f6konomisch\nnoch \u00f6kologisch in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung sinnvoll war.\nWir wissen, da\u00df die Vermarktungschancen f\u00fcr diese Be-\nst\u00e4nde zum damaligen Zeitpunkt sehr schlecht waren und\nda\u00df diese Tierbest\u00e4nde regelrecht f\u00fcr einen Apfel und ein\nEi aufgekauft wurden. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat\ndiesem Leerkauf unserer Betriebe kaum etwas entgegen-\ngesetzt. Diese Dezimierung der Tierbest\u00e4nde ist schwer\nwieder r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen.\nInsgesamt m\u00fcssen wir uns also fragen: War das bisherige\nF\u00f6rderinstrumentarium, n\u00e4mlich nur die F\u00f6rderung der\nbaulichen Investitionen, ausreichend? Stimmen die Rah-\nmenbedingungen, um eine Erh\u00f6hung der Tierbest\u00e4nde zu\nerreichen? Die Antwort mit Blick auf die Eigenversorgung\nund die vorhandenen Tierbest\u00e4nde kann nur lauten: offen-\nsichtlich nicht. Wir wissen, da\u00df es den meisten unserer\nlandwirtschaftlichen Betriebe, was das Eigenkapital an-\nbelangt, nicht besser geht als unseren mittelst\u00e4ndischen\nBetrieben in Handwerk, Gewerbe und Industrie. Wir\nwissen, da\u00df die Fl\u00e4chenausstattung mit entsprechenden\nPachtvertr\u00e4gen und Erwerbsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Fl\u00e4chen f\u00fcr\neinen Teil unserer landwirtschaftlichen Betriebe eine exi-\nstentielle Rolle spielt. Wir wissen auch, da\u00df diese Betriebe\ndringend Gewinn erzielen m\u00fcssen. Wir wissen aber auch,\nda\u00df ohne die L\u00f6sung der Altschuldenproblematik die Ge-\nwinne bei den betreffenden Betrieben nicht voll zu Buche\nschlagen werden.\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt \u2013 das wissen wir ebenfalls\n\u2013 leben viele Betriebe eher von ihrer Substanz, als da\u00df sie\nR\u00fccklagen f\u00fcr Investitionen, Ernteausf\u00e4lle oder durch\nPreisverfall entstandene Defizite bilden k\u00f6nnen. Wenn\nalso die Rahmenbedingungen nicht stimmen, dann kann\nauch das F\u00f6rderinstrumentarium nur ungen\u00fcgend greifen.\n\nInsofern bringt der Antrag keine wesentlichen Erkennt-\nnisse f\u00fcr neue F\u00f6rderinstrumente und verbesserte Rah-\nmenbedingungen. Alles in allem halten wir den Antrag f\u00fcr\nschlichtweg entbehrlich, denn er ist wenig hilfreich f\u00fcr die\nwirklichen Probleme in unserer Landwirtschaft.\n\n(Widerspruch des Abg. Lehner, CDU)\n\n\u2013 Der Inhalt des Antrages, nicht, was Sie gesagt haben!\nWir erwarten von der Staatsregierung in der n\u00e4chsten Zeit\nklare Aussagen dar\u00fcber, welche neuen Instrumente sie f\u00fcr\neine deutliche Anhebung der Nutztierbest\u00e4nde zu ent-\nwickeln beabsichtigt. Entscheidend ist letztendlich der\nErfolg, das hei\u00dft, ein deutlicher Anstieg der Tierbest\u00e4nde\nund die Zahl der damit geschaffenen und erhaltenen\nArbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion hat noch 30 Sekunden\nRedezeit in der zweiten Rederunde. \u2013 Das Wort wird nicht\ngew\u00fcnscht. Dann bitte ich die Fraktion der PDS, das Wort\nzu nehmen. Herr Dr. Langer, bitte.\n\n(Teubner, CDU: Was sagt Rommel\nzu diesem Thema?)\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der Oberb\u00fcrgermeister Rommel hatte es,\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nwie andere Oberb\u00fcrgermeister auch \u2013 das ist ein Erfah-\nrungswert \u2013, kaum mit vierbeinigen Schweinen zu tun. Er\nhat dazu nichts gesagt. Das hat meine Recherche ergeben.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nNat\u00fcrlich stimme ich Herrn Lehner zu, aber die Vorlage\nhatte einen ganz anderen Inhalt.\nAlso, meine Damen und Herren, auch ich fragte mich bei\nder Vorlage, was diese 10 Thesen sollen und der Druck auf\ndie Staatsregierung, dazu Position zu beziehen? Wenn es\nschon um das F\u00fcllen einer bedr\u00e4ngenden Informations-\nl\u00fccke zwischen CDU-Fraktion und Staatsregierung ginge,\nh\u00e4tte sich auch ein etwas leichterer Weg ergeben als dieser\nzeitaufwendige parlamentarische.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch will uns nicht strapazieren und nur die ersten beiden\nBeispiele aus dem Antrag herausgreifen. Ich zitiere die aus\nNeubrandenburg \u00fcbernommene These 1: ,,Die wichtigste\nMa\u00dfnahme der Landesregierung ist die z\u00fcgige Bearbei-\ntung von Genehmigungen und F\u00f6rderantr\u00e4gen.\u201c\nDie Position der Landesregierung: Das ist in Sachsen weit-\ngehend realisiert.\nThese 2: ,,\u00dcberragende Bedeutung hat f\u00fcr die Landwirte\ndie Information \u00fcber die Genehmigungsverfahren.\u201c\nDie Position der Staatsregierung dazu: Diese Information\nerhalten sie in den \u00c4mtern, Publikationen und Arbeits-\nkreisen.\nSo geht es weiter bis zur These 10.\nAber so lustig, wie es klingt, ist die Sache nicht. Generell\nsage ich auch, da\u00df die F\u00f6rderung der Nutztierhaltung, vor\nallem durch die EU, aber auch den Bund und das Land,\nunzureichend ist, also die Unterst\u00fctzung der Unter-\nnehmen bei Investitionen in die Tierhaltung oder auch\numgekehrt. Man kann auch die Tierhaltung besser unter-\nst\u00fctzen und damit die Unternehmen. Das meint ein Viertel\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4865\n\n\n\nder bisher investierenden Unternehmen, und drei Viertel\nbeklagen den riesigen b\u00fcrokratischen Aufwand dabei.\nFazit: Bis in die Gegenwart ist der Tierbestand, speziell bei\nJungmastrindern, r\u00fcckl\u00e4ufig; Stallungen sind leer \u2013 wir\nhaben es geh\u00f6rt \u2013, Arbeitspl\u00e4tze sind abgeschafft. Dadurch\nvor allem ist der Selbstversorgungsgrad in Sachsen, der bei\nden tierischen Rohstoffen zwischen 65 und 75 % liegt,\nunverzeihlich niedrig, was erst nachgeordnet mit Markt-\nrisiken oder zeitweiser Hysterie der Medien zu tun hat.\nThesen hin, Thesen her.\nLaut Agrarbericht 1997 lagen oder liegen die Investitionen\nin der Tierhaltung weit unter 20 % der Bruttoinvestitionen,\nund das ist das \u00dcbel. Wenn es ernst ist um den Aufbau der\nTierbest\u00e4nde und die Tierproduktion, dann mu\u00df die F\u00f6r-\nderpolitik auf diesem Gebiet finanziell gro\u00dfz\u00fcgiger und\nkonstruktiver gestaltet und nicht immer beckmesserischer\nund konstruktiv mi\u00dfgestalteter werden.\nAm Rande: Aus unseren Gespr\u00e4chen mit Bauern, die trotz\naller Mi\u00dflichkeiten \u2013 wie \u00fcbrigens jedes vierte landwirt-\nschaftliche Unternehmen \u2013 in die Tierhaltung investieren\nwollen, m\u00f6chte ich weitergeben: Lassen Sie bitte, Herr\nStaatsminister, vor Ort mehr Unterst\u00fctzung bei der Erar-\nbeitung dieser Unterlagen geben! Nach Ihrer Position zur\nThese 4 ist die Frage gel\u00f6st. Aus den Gespr\u00e4chen ergibt\nsich: Sie ist nicht gel\u00f6st!\nAbschlie\u00dfend noch eine Frage, falls Sie noch das Wort neh-\nmen. In der Position zur These 6 wird von Investitionen im\nZeitraum 1991 bis 1996 in H\u00f6he von 2 Milliarden DM\ngesprochen. Das sind j\u00e4hrlich durchschnittlich 320 Millio-\nnen DM. An einer anderen Stelle, n\u00e4mlich in der ,,Bauern-\nzeitung\u201c, schreiben Sie von 39 Millionen DM 1996, also\nnur von einem Zehntel dieses Durchschnitts, das im F\u00f6r-\nderbereich, zu dem die Tierhaltung geh\u00f6rt, realisiert wur-\nde. War die Investitionsf\u00f6rderung 1996 tats\u00e4chlich so kra\u00df\nund asymptotisch, fast gegen Null gehend, sinkend? Oder\nwar das ein Druckfehler? Hoffentlich letzteres, denn\n,,Schwein mu\u00df der Mensch haben\u201c, ehe er es essen kann.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile dem Abg. Herrn Wehnert das\nWort.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Lehner, ich dachte, ich bin in der falschen\nVersammlung. Ich freue mich. Ihre Position unterstreiche\nich voll, blo\u00df ich komme mir vor, als wenn das so die\nReden der Opposition der letzten Jahre sind. Der Sinnes-\nwandel ist ja direkt erfreulich. Aber es ist ja auch Wahl-\nkampftag.\nMeine Damen und Herren! Wenn ich von der Seite 1 der\nStellungnahme der Staatsregierung zitiere, da\u00df der Staats-\nregierung ,,ausreichend Erkenntnisse zur Beurteilung und\nEinflu\u00dfnahme bez\u00fcglich der Investitionen in der Tierhal-\ntung\u201c vorliegen, dann glaube ich das gern. Blo\u00df in dem\nPapier ist davon nichts zu lesen. Das ist eine Mischung von\nSinn und Unsinn, beginnend beim Antrag und endend bei\nder Beantwortung nach 11 Seiten. Das ist ein Skandal!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZumindest in der These 6 h\u00e4tte man doch die Chance\ngehabt, die Wirkung der bereitgestellten Investitionszu-\nsch\u00fcsse in Sachsen einmal zu werten. Wenn ich nat\u00fcrlich\nzwei Drittel der Buchwertergebnisse, vor allem der juristi-\nschen Betriebe, nicht werten kann, weil es ge\u00e4ndert ist \u2013\n\nich erinnere an die letzte Sitzung \u2013, dann wei\u00df ich nicht,\nwie wir es werten sollen.\nAber, meine Damen und Herren, in der Beantwortung\nwird auch die Chance im Positiven wie im Negativen ver-\ntan. Warum wird denn verschwiegen, wie hoch der tat-\ns\u00e4chlich zweckentsprechende, aber auch der nicht zweck-\nentsprechende Einsatz der F\u00f6rdermittel seit 1991 war oder\nwie effizient und effektiv der Einsatz der bereitgestellten\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr Sachsens einheimische Landwirtschaft\nwar, f\u00fcr die seit 1991 ein Investitionsvolumen von 1,95\nMilliarden DM bereitgestellt, eingesetzt und verwendet,\naber auch zum Teil verschwendet worden ist? Wieviel der\nbereitgestellten Investitionsmittel mu\u00dften zur\u00fcckgefordert\nwerden? Weil die Investitionsvorhaben scheiterten oder in\nKonkurs gingen, konnten eventuell aber andere nicht zum\nEinsatz kommen, mu\u00dften an EU oder Bund zur\u00fcckgef\u00fchrt\nwerden. Wieviel Verluste entstanden, weil die Gesamtvoll-\nstreckung meist mit Vergleich endete und im Ergebnis\nkeine oder nur eine teilweise Zur\u00fcckzahlung der F\u00f6rder-\nmittel erfolgte? Ich frage vor allem: Wieviel Arbeitspl\u00e4tze\nwurden erhalten, geschaffen oder weiter vernichtet?\n\nStanden in dem Zeitraum der aus Operationellen Pro-\ngrammen und Marktstrukturverbesserungen die hier\ngenannten Mittel \u2013 1991 bis 1993 allein eine knappe Mil-\nliarde, 957,4 Millionen DM \u2013 f\u00fcr Investitionen bereit,\nhaben wir bis 1999 aus diesem Programm nur noch\n42 Millionen DM. Das wu\u00dften wir aber. 62 % der Mittel\nwurden im Bereich Milch, 33 % im Bereich Vieh und\nFleisch und 5 % bei Gefl\u00fcgel als f\u00f6rderf\u00e4higes Volumen\nbereitgestellt. Ich habe mir das alles aus den Agrarberich-\nten herausgezogen. Das h\u00e4tte ja f\u00fcr den Landtag drin-\nstehen k\u00f6nnen. Wenn aber der \u00fcberwiegende Teil der\nMittel der Milch zuflo\u00df \u2013 und wir wissen, wo gerade die\nMittel in der Ern\u00e4hrungswirtschaft hingegangen sind \u2013,\ndann ist die Tatsache und These zu unterst\u00fctzen, da\u00df die\nInvestitionsf\u00f6rderung Ost zur Steueroase West wurde,\nund nicht nur in Sachsens Ern\u00e4hrungswirtschaft. Wer sind\ndenn die Eigent\u00fcmer bei dem Neugebauten? Da sind wir\ndoch ganz ehrlich: z. B. L\u00f6blein und M\u00fcller.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: Na und?\nSind wir ein vereintes Deutschland oder nicht?)\n\nDie Mehrwertsteuer geht immer an den Sitz des Unter-\nnehmens. Das m\u00fcssen Sie lernen, davon haben Sie keine\nAhnung.\n\nDa\u00df die Moderatoren des ZDF inzwischen sogar zu Marx\ngreifen und zitieren, der Kapitalismus zerst\u00f6re nicht nur\nseine Opfer, sondern auch seine Nutznie\u00dfer, denn Ab-\nzocker, Betr\u00fcger und Pleitiers haben immer zum Kapitalis-\nmus geh\u00f6rt, da\u00df inzwischen aber das Kapital und der\nKnast eine zunehmend enger werdende Beziehung in Ab-\nh\u00e4ngigkeit von- und miteinander einnehmen, ist offen-\nsichtlich auch in Sachsen nicht zu \u00fcbersehen.\n\nMeine Damen und Herren! Demgegen\u00fcber kann das s\u00e4ch-\nsische Programm F\u00f6rderung baulicher Investitionen von\nBetriebsgeb\u00e4uden in der Tierhaltung, um das wir 1995 und\n1996 gerungen haben, tats\u00e4chlich den einheimischen s\u00e4ch-\nsischen Tierhaltern zugute kommen. 366 Ma\u00dfnahmen\nwurden bewilligt, ca. 39,5 Millionen DM F\u00f6rdermittel f\u00fcr\nein Investitionsvolumen von 99,4 Millionen DM erteilt.\nDas ist sehr positiv; davon gingen 82,3 % in die Rinderhal-\ntung und 17 % in die Schweinehaltung. Das wollten wir\nso, das haben wir im Ausschu\u00df gefordert, und die Staats-\nregierung hat sich M\u00fche gegeben, dies EU-konform hinzu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4866\n\n\n\nbekommen. Das kann man nicht hoch genug anerkennen.\nWenn man ehrlich ist, mu\u00df man das auch machen.\nWir haben schon M\u00f6glichkeiten. Aber trotz dieser Investi-\ntionsvolumina \u2013 insgesamt 1,9 Milliarden DM; f\u00fcr 1,2 Mil-\nliarden DM wurden F\u00f6rdermittel in dreistelliger Millio-\nnenh\u00f6he bereitgestellt \u2013 mu\u00df man bei den Fakten per\nAugust aber auch folgendes sagen:\n\nIm Viehbestand per 3. August, trotz erfreulichen Zu-\nwachses \u2013 2 349 Milchk\u00fche haben wir mehr \u2013 sank der\nRinderbestand erneut um 13 496 St\u00fcck; das sind 2,1 %.\n\nSchlachtung \u2013 Herr Lehner ist darauf eingegangen. Ich\nerspare mir die M\u00fche. 15 600 Tiere wurden mehr ge-\nschlachtet; sie fehlen, die kommen nicht wieder. Das\ndauert 6 1/2 Jahre.\n\nRohmilch: erfreulich; 36 000 Tonnen mehr, 4,7 %. Aber\ndavon werden in Sachsen nur 0,6 % selber verarbeitet.\nAlles andere geht in andere Bundesl\u00e4nder. Und wir haben\n62 % dieser Investmittel in die Milch investiert! Das mu\u00df\nman sich einmal vorstellen! 4,2 % des erh\u00f6hten Aufkom-\nmens gehen in andere Bundesl\u00e4nder! Sie m\u00fcssen die Stati-\nstik lesen, wenn Sie das bezweifeln, Herr Lehmann. Das ist\nWirtschaftswachstum!\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, ist alles zu unterst\u00fct-\nzen, was den Bauern hilft, auch dieser ehemalig sinnlose\nBeschlu\u00df \u00fcber Erzeugergemeinschaften, der nun aufge-\nhoben ist, der uns eine Chance bietet; auch das\nMarktstrukturgesetz. Ich denke, wenn wir es in der Hand\nhaben und die CDU nicht nur ganz vern\u00fcnftige Reden\nh\u00e4lt, sondern sie auch realisiert, wie es heute gemacht wor-\nden ist, dann schaffen wir gemeinsam etwas.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile Herrn Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen das Wort.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wenn wir heute in diesem Hohe\nHaus \u00fcber Investitionen in die landwirtschaftliche Nutz-\ntierhaltung in Sachsen sprechen, hat das einen einfachen\nGrund: Wir alle k\u00f6nnen und d\u00fcrfen uns bei allen erreich-\nten Fortschritten nicht zufriedengeben mit dem Stand, den\nwir in der s\u00e4chsischen Tierproduktion erreicht haben.\n\nViele Landwirte haben Beachtliches geleistet, haben Mut\ngezeigt und investiert. Dennoch ist die Tierhaltung durch\n\u00f6konomische Zw\u00e4nge nach wie vor in der s\u00e4chsischen\nAgrarerzeugung unterrepr\u00e4sentiert. Wir wollen also mehr\nTierhaltung in Sachsen, und zwar aus vielen Gr\u00fcnden. Wir\nwollen die Tierhaltung \u2013 das haben ja k\u00fcrzlich auch die\nFachtagungen in Sachsen gezeigt \u2013, weil sie Stoffkreisl\u00e4ufe\nschlie\u00dft, weil sie Einkommen und Einkommensalterna-\ntiven bietet und weil sie Arbeitspl\u00e4tze sichert und neue\nschafft.\n\nRentable und tierartengerechte Haltung ist aber immer\nauch mit Kapitaleinsatz f\u00fcr Investitionen verbunden.\nGleichzeitig wissen wir, da\u00df der Staat die n\u00f6tigen Investi-\ntionen nicht selbst t\u00e4tigen kann. \u2013 Das kann \u00fcbrigens auch\neine SPD-Regierung nicht. Das konnte \u00fcbrigens auch mein\nAmtskollege Zimmermann in Brandenburg nicht; deshalb\nist er heute auch zur\u00fcckgetreten, wie dpa eben gemeldet\nhat.\n\n(Unruhe \u2013 Zurufe)\n\nMeine Damen und Herren! Es geht also \u2013 um zum Thema\nzur\u00fcckzukehren \u2013 um die Rahmenbedingungen, kurzum,\num die Schaffung eines g\u00fcnstigen Investitionsklimas.\nWas ist nun bisher geschehen, und wo stehen wir heute?\nZun\u00e4chst erinnern wir uns: Der Zusammenbruch fast aller\nM\u00e4rkte nach der Vereinigung Deutschlands in der s\u00e4ch-\nsischen Landwirtschaft hat die Tierhalter besonders stark\nbetroffen. Hinzu kommen die 92er Reformen der euro-\np\u00e4ischen Agrarpolitik, die bis heute den Aufbau von Tier-\nbest\u00e4nden vergleichsweise unattraktiv gemacht haben. Der\nAnbau von Marktordnungsfr\u00fcchten ist ja nach wie vor\neintr\u00e4glicher und auch sicherer.\nDie von den Gr\u00fcnen und der SPD auch bundesweit gefor-\nderte Extensivierung der Landwirtschaft f\u00fchrt am Ende zu\neiner Konservierung der gegenw\u00e4rtigen Verh\u00e4ltnisse, das\nhei\u00dft, der intensiven Tierhaltung im Westen, und auch zur\nKonservierung der ostdeutschen Zusammenbruchssitua-\ntion der Jahre 1990 bis 1992.\nWir k\u00f6nnen aber nicht Ostdeutschland zu einem Reservat\nerkl\u00e4ren und uns dann wundern, wenn es keine Wirt-\nschaftsentwicklung gibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, die Eigenkapitalverzinsung in\nMarktfruchtbetrieben liegt derzeit in Sachsen und auch in\nden anderen neuen Bundesl\u00e4ndern im Durchschnitt drei-\nbis viermal h\u00f6her als in den Tierhaltungsbetrieben. Im Er-\ngebnis hat das dazu gef\u00fchrt, da\u00df wir hier in Sachsen im\nVergleich zu 1989 \u00fcber einen Schweinebestand von nur\nnoch ca. 30 %, bei Rindern von etwa 40 % verf\u00fcgen.\nDiese Tatsache an sich ist aber nur die eine Seite der Me-\ndaille. Auf der anderen Seite stehen die Marktpotentiale. \u2013\nIch freue mich, da\u00df Herr Abg. Lehner gerade auf diese\nChancen, die wir in der Entwicklung haben, hingewiesen\nhat. Mit unseren Tierbest\u00e4nden decken wir n\u00e4mlich nur\neinen entsprechenden Teil des s\u00e4chsischen Bedarfes gerade\nan Rindfleisch und Schweinefleisch.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas war zu DDR-Zeiten anders.)\n\nAuch der Viehbesatz \u2013 bezogen auf die Fl\u00e4che \u2013 ist in den\nostdeutschen L\u00e4ndern im Vergleich zu den alten L\u00e4ndern\nwesentlich geringer. Wir haben etwa 60 Vieheinheiten je\n100 Hektar. In Nordrhein-Westfalen ist der Viehbestand\netwa dreimal h\u00f6her, der Schweinebestand sogar f\u00fcnfmal\nh\u00f6her. Dabei mu\u00df man noch hinzuf\u00fcgen, da\u00df Sachsen die\nh\u00f6chsten Viehbest\u00e4nde von allen neuen Bundesl\u00e4ndern\nhat.\nWenn es uns gelingt, aus gemeinschaftlicher Kraftanstren-\ngung die Tierbest\u00e4nde in Sachsen auszubauen, dann k\u00f6n-\nnen wir damit zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze schaffen, heimi-\nsche M\u00e4rkte erschlie\u00dfen und unsere neugeschaffenen mo-\ndernen Bearbeitungseinrichtungen mit eigenen Rohstoffen\nversorgen.\nWas also sind die Hemmnisse? Ein wesentliches Hemmnis\nhabe ich schon genannt, n\u00e4mlich die europ\u00e4ische Agrar-\npolitik. Sie setzt hier falsche Zeichen und sorgt seit Jahren\nf\u00fcr eine Schieflage zwischen Pflanzenbau und Tierproduk-\ntion. \u2013 Ich erinnere daran: Ich habe dazu k\u00fcrzlich in der\nRegierungserkl\u00e4rung ausf\u00fchrlich Stellung genommen und\naufgezeigt, welche konkreten \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge die\nS\u00e4chsische Staatsregierung hierzu gemacht hat und auch\nweiterhin vertritt.\nEin weiterer wesentlicher Faktor ist die nach wie vor ge-\nringe Eigenkapitalausstattung unserer Betriebe und h\u00e4ufig\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4867\n\n\n\ngenug die mangelnde Bereitschaft der Kapitalgeber, sich\nmit den Entwicklungskonzepten der entsprechenden Un-\nternehmen auch auseinanderzusetzen. Zunehmend m\u00fcs-\nsen wir auch eine geringe Akzeptanz von Teilen der d\u00f6rf-\nlichen Bev\u00f6lkerung feststellen, gerade wenn es um den\nBau oder die Wiederinbetriebnahme von Stallanlagen\ngeht.\nMeine Damen und Herren! Ich sehe das mit sehr gro\u00dfer\nSorge, denn Beispiele wie Zwethau \u2013 das ist ja sehr stark\ndurch die Presse gegangen \u2013 sind kaum dazu angetan,\npotentiellen Investoren Mut zu machen. \u00dcber die Arbeits-\npl\u00e4tze, die dabei auf der Strecke bleiben, wird dann h\u00e4ufig\nunter ganz anderen Vorzeichen gesprochen, denn die\nNachnutzung und Modernisierung von alten Stallanlagen\nunter heutigen, modernen Umweltbedingungen ist ja\nbesonders an diesem Beispiel in den Regionalzeitungen\nvehement bek\u00e4mpft worden.\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat in den\nvergangenen Jahren in gro\u00dfer Breite eine Menge von Ein-\nzelma\u00dfnahmen auf den Weg gebracht, um die Tierhaltung\nin Sachsen aufzubauen. Ich denke an die Spezialberatung,\nan die Ma\u00dfnahmen der Marktstrukturverbesserung, an die\nEntwicklung von horizontalen und vertikalen Kooperatio-\nnen, an die F\u00f6rdermittel und vieles andere mehr. So konn-\nten alle seit 1991 eingereichten Antr\u00e4ge auf Investitionsf\u00f6r-\nderung \u2013 ich betone, Herr Abg. Wehnert: alle Antr\u00e4ge! \u2013,\nsoweit die Voraussetzungen gegeben waren, bewilligt\nwerden.\nInsgesamt \u2013 und das ist schon richtig zitiert worden \u2013 wur-\nden damit bis Ende 1996 Investitionen von immerhin\n2 Milliarden DM ausgel\u00f6st. Bei den vorhin genannten\nanderen Zahlen handelt es sich um das Sonderprogramm,\ndas wir \u2013 wie Sie alle wissen \u2013 vor einiger Zeit auf den\nWeg gebracht haben. Das ist also eine zus\u00e4tzliche Ma\u00df-\nnahme gewesen.\nEs ist uns so gelungen, zumindest die Best\u00e4nde zu stabili-\nsieren. Zufrieden sein k\u00f6nnen wir dennoch nicht. Es gilt\nalso weiterhin, gemeinsam mit allen, die daran beteiligt\nsind, Investitionshemmnisse abzubauen. Sicher liegt ein\nTeil dieser Hemmnisse auf einer Ebene, bei der uns eine\ndirekte Einflu\u00dfnahme verwehrt ist. Ich denke an die Be-\nschr\u00e4nkungen, die sich aus dem EU-Recht ergeben, an\nMilchquoten, an die geplanten Obergrenzen bei Bullen\nund anderes.\nHier wird es auch in Zukunft sehr beharrlicher Kleinarbeit\nbed\u00fcrfen, um unsere Standpunkte in der Bundesrepublik\nund in Europa mehrheitsf\u00e4hig zu machen. Unsere zuk\u00fcnf-\ntigen Aktivit\u00e4ten m\u00fcssen sich deshalb noch st\u00e4rker als bis-\nher gerade auf solche Knackpunkte konzentrieren, die wir\nhier in Sachsen und vor Ort beeinflussen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke zum Beispiel an die Gespr\u00e4che mit den Banken.\nIch bin der Auffassung, da\u00df die Risikobereitschaft gerade\nder Banken gr\u00f6\u00dfer sein k\u00f6nnte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nDabei mu\u00df das Betriebskonzept entscheidend sein und\nnicht die Sicherheiten, die die Unternehmen bieten k\u00f6n-\nnen. \u2013 Ich bitte Sie, meine Aktivit\u00e4ten hierbei zu unterst\u00fct-\nzen.\nEin anderer Punkt sind sicherlich auch die Genehmigungs-\nverfahren. Wie in der Stellungnahme der Staatsregierung\nzu dem Antrag bereits dargelegt, sind die Bearbeitungs-\nzeiten in der s\u00e4chsischen Verwaltung vergleichsweise\n\nkurz. Und dennoch: Ich glaube, die beteiligten Verwaltun-\ngen k\u00f6nnen noch besser zusammenarbeiten und noch\nmehr leisten. \u2013 Ich werde hierzu auch eine Initiative inner-\nhalb der Staatsregierung anregen, die eine abgestimmte\nund rasche Verfahrensweise sichert.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Sehr gut!)\n\nIch bitte Sie, sich auch in den zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen\ndamit zu befassen und diese Initiativen zu unterst\u00fctzen.\nIch will eine noch bessere Information unserer Landwirte\n\u00fcber Ablauf und Erfordernisse des Genehmigungsverfah-\nrens erreichen, denn unvollst\u00e4ndige Unterlagen sind nach\nwie vor einer der wesentlichsten Gr\u00fcnde f\u00fcr Verz\u00f6gerun-\ngen.\nMeine Damen und Herren! Zum weiteren Aufbau der\nTierbest\u00e4nde in Sachsen sind bereits viele Vorarbeiten ge-\nleistet worden. Es sind eine Reihe von Voraussetzungen\nwieder oder neu geschaffen worden. Ich danke Ihnen\ndaf\u00fcr, da\u00df das m\u00f6glich war. Wir brauchen jetzt diese\ngemeinsamen Aktionen, insbesondere mit dem Berufs-\nstand, damit wir die noch bestehenden Hemmnisse auch\n\u00fcberwinden k\u00f6nnen.\nDie s\u00e4chsischen Haupterwerbsbetriebe im Futterbau\nhaben im vergangenen Jahr durchschnittlich je Hektar\nmehr als 1 250 DM investiert. Davon waren 575 DM je\nHektar Nettoinvestitionen, also \u2013 wenn Sie so wollen \u2013\nWachstumsinvestitionen. Ich denke, das ist ein gutes Zei-\nchen. Es ist f\u00fcr mich auch deshalb wichtig, weil es ein\nAusdruck des Vertrauens der Landwirte in die s\u00e4chsische\nAgrarpolitik ist.\nIch m\u00f6chte es nicht vers\u00e4umen, Ihnen an dieser Stelle mei-\nnen Dank f\u00fcr die Unterst\u00fctzung dieses Hohen Hauses aus-\nzusprechen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Frak-\ntionen haben Gelegenheit, noch kurz das Wort zu nehmen.\nWird von der CDU noch das Wort f\u00fcr anderthalb Minuten\ngew\u00fcnscht? \u2013 Nur das Schlu\u00dfwort. Dann bitte ich Sie, das\nSchlu\u00dfwort zu halten.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Keine Angst, ich mache es kurz. Herr\nLanger hatte ja die Frage aufgeworfen: Warum hat eigent-\nlich die CDU-Fraktion so einen Antrag gestellt? Hat sie\nnicht die M\u00f6glichkeit, die Staatsregierung direkt zu fra-\ngen?\nNat\u00fcrlich haben wir die M\u00f6glichkeit, und ich kann Ihnen\nversichern: Wir als Arbeitskreis erhalten auch von der\nStaatsregierung ordentliche und ausf\u00fchrliche Antworten.\n\n(Frau Schneider, PDS: Ach so. \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Deshalb.)\n\nAber wir m\u00f6chten doch die Opposition mit Informationen\nmit versorgen, damit wir hier keinen unlauteren Wett-\nbewerb stattfinden lassen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nAbg. Wehnert, fraktionslos:\n\nDas kann gef\u00e4hrlich werden.)\n\nDas ist unser Beitrag zur Demokratie.\nFrau Klein, Herr Lehner hat hier keine Selbstdarstellung\ngemacht. Herr Lehner hat hier die Meinung der CDU-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4868\n\n\n\nFraktion verdeutlicht. Ich denke, das hat er auch gut\ngemacht.\nNoch ein Hinweis, Frau Klein: Bitte vergessen Sie eins\nnicht: Man kann nat\u00fcrlich schnell und viel nach neuen\nF\u00f6rdermechanismen, nach neuen F\u00f6rderprogrammen\nschreien,\n\n(Frau Klein, SPD: Habe ich nicht.)\n\naber es d\u00fcrfte Ihnen nicht entgangen sein, da\u00df wir gerade\nin der Landwirtschaft s\u00e4mtliche F\u00f6rderprogramme mit\nBr\u00fcssel abstimmen m\u00fcssen. Die m\u00fcssen ganz einfach EU-\nkonform sein.\n\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich Ihnen als SPD-Fraktion sagen:\nWenn Sie meinen, da\u00df Sie noch viele Verbesserungs-\nvorschl\u00e4ge haben, so sind wir zug\u00e4nglich. Sie k\u00f6nnen ja\nauch versuchen, Ihr neues Bet\u00e4tigungsfeld in Brandenburg\nzu suchen. Sie haben schon geh\u00f6rt, Ihr Kollege dort, der\n\nSPD-Minister, ist zur\u00fcckgetreten. Die suchen bestimmt\nnach engagierten Nachfolgern.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nMachen Sie es dort besser! Brandenburg hat es bisher nicht\nbewiesen. Brandenburg hat einen viel niedrigeren Vieh-\nbesatz als Sachsen. Also haben wir doch mit unseren be-\nscheidenen Mitteln einiges erreicht.\nIch denke, die Staatsregierung hat den vorliegenden An-\ntrag ordentlich und ausf\u00fchrlich beantwortet. Ich m\u00f6chte\nnamens der Fraktion den Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Dadurch, da\u00df\ndie Drucksache f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden ist, ist der\nTagesordnungspunkt 9 damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nBeschlu\u00df des Landtages zu den Drucksachen 2/0966 und 2/0640\n,,Coswiger Besch\u00e4ftigungsmodell\u201c\n\nDrucksache 2/3087, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: PDS,\nCDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der PDS, das\nWort zu nehmen. Frau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ist das Coswiger Besch\u00e4ftigungsmodell am Ende?\nWer hat im Streit darum verloren? Wer hat gewonnen?\nFakt ist, da\u00df die Erzieherinnen, welche nach dem Coswi-\nger Modell 1995 ein Jahr in die Arbeitslosigkeit gegangen\nwaren, um im darauf folgenden Jahr gewisserma\u00dfen in\nRotation wieder eingestellt zu werden, recht erhielten vor\ndem Landessozialgericht. Das Arbeitsamt Coswig hatte\nsich bekanntlich geweigert, diesen Frauen Arbeitslosen-\ngeld zu zahlen, weil sie nicht wirklich arbeitslos gewesen\nseien und dem Arbeitsmarkt nicht wirklich zur Verf\u00fcgung\nst\u00fcnden. 23 Frauen waren in Klage gegangen, weil sie\nn\u00e4mlich arbeitslos waren und ja gerne eine andere Arbeit\nin diesem Jahr angenommen h\u00e4tten.\nBernhard Kroemer, Initiator dieses Modells, CDU-B\u00fcrger-\nmeister von Coswig, hatte da wohl weniger Gl\u00fcck. Be-\ntrugsversuch wurde ihm angelastet. 25 000 DM hat er zu\nzahlen; kein Pappenstiel f\u00fcr den Vater von f\u00fcnf Kindern.\nDas scheint das Ende vom Lied zu sein.\nDer Anfang aber, meine Damen und Herren, war Nach-\ndenken \u00fcber den dramatischen Geburtenr\u00fcckgang um fast\nzwei Drittel in Sachsen und die Prognose, da\u00df im Jahr 2010\ngerade einmal die H\u00e4lfte der Vorwendegeburten wieder\nerreicht sein werden.\nBis 1994 wurde Coswig deshalb von 300 Erzieherinnen in\nKindertageseinrichtungen 172 gek\u00fcndigt. Im Jahre 1999\nw\u00e4re aufgrund des Sozialplanes die j\u00fcngste Erzieherin 50\nJahre alt, und das Durchschnittsalter der Erzieherinnen\nl\u00e4ge bei 64 Jahren. Arme Kinder! kann ich da nur sagen.\nMeine Damen und Herren! Aus dieser Not nun eine\nTugend machend, entwickelte Kroemer die Idee, Bedarfs-\n\nk\u00fcndigungen mit einer Wiedereinstellungsoption zu ver-\nsehen, Arbeit herzugeben, um sie zu behalten. Die Bedarfs-\nanpassung des Personals sollte in den Kindertagesst\u00e4tten\nauf die H\u00e4lfte durch zeitbedingte K\u00fcndigungen jeweils\neines Drittels der Erzieherinnen erreicht werden. Scheitert\ndie Vermittlung dieser gek\u00fcndigten Frauen innerhalb\neines Jahres \u2013 so das Modell \u2013, dann stellt das zweite Drit-\ntel der Erzieherinnen die Arbeit zur Verf\u00fcgung.\nDer Vorteil liegt wirklich auf der Hand. Das Modell schafft\nzwar keine zus\u00e4tzliche Besch\u00e4ftigung, aber es ist ein Kon-\nzept zu einem sozialvertr\u00e4glichen Personalabbau, der\nkeine zus\u00e4tzlichen Arbeitslosen produziert. Das Modell ist\nflexibel, weil es je nach Vermittlung, Fluktuation, Er-\nreichen des Altersruhestandes und der Erh\u00f6hung der\nGeburtenzahlen variiert werden und sich bestenfalls selbst\n\u00fcberfl\u00fcssig machen kann.\n\nDas Modell spart immense Gelder f\u00fcr Langzeitarbeitslose,\ndenn Berechnungen best\u00e4tigen, da\u00df nur im ersten Zyklus\nMehrausgaben notwendig w\u00e4ren. Im zweiten, der dann\neinsetzt, wenn keine R\u00fcckkehr auf den ersten Arbeits-\nmarkt m\u00f6glich ist, so da\u00df Umschulungs- und AB-Ma\u00df-\nnahmen einsetzen, die dem Arbeitsamt Mehrkosten verur-\nsachen, erweist sich das Coswiger Modell als erheblich\nbilliger und f\u00e4ngt an, sich zu rechnen.\n\nIm \u00fcbrigen, verehrte CDU-Fraktion, gibt es bis zum heuti-\ngen Tag noch keine einzige Rechnung, die ein gegentei-\nliges Ergebnis aufweist. Das mag f\u00fcr den Mathematiker\nKroemer sprechen, wohl aber sehr viel mehr gegen alle\ndiejenigen, die vom gr\u00fcnen Tisch aus lamentiert haben,\ndieses Modell koste ja so schrecklich viel.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNicht zuletzt baut das Coswiger Modell auf die solida-\nrische Unterst\u00fctzung der Erzieherinnen.\n\nMeine Damen und Herren! Gerade dieses Moment wurde\nh\u00e4ufig denunziert und verteufelt, weil die Erzieherinnen\nauf eine K\u00fcndigungsschutzklage verzichten aufgrund\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4869\n\n\n\neines zus\u00e4tzlich vorliegenden Arbeitsvertrages \u00fcber die\nWiedereinstellung nach dem Arbeitslosenjahr.\nVergessen zu sagen haben Kroemers Gegner, da\u00df der Ver-\neinbarung zwischen der Stadt Coswig und dem Personal-\nrat eine Erkl\u00e4rung der Arbeitnehmerinnen beiliegt, nur\nunter bestimmten Bedingungen das Modell mitzutragen,\nzu denen unter anderem bei einem endg\u00fcltigen Ausschei-\nden eine Abfindung in H\u00f6he des Siebenfachen des letzten\nBruttolohnes geh\u00f6rt.\nMeine Damen und Herren! Die gro\u00dfe Aufregung der\nRegierenden um dieses Modell hat mitnichten finanzielle\nUrsachen und h\u00e4ngt auch ganz gewi\u00df nicht damit zu-\nsammen, da\u00df die PDS die Diskussion um das Modell lei-\ndenschaftlich unterst\u00fctzt hat.\nMeine Damen und Herren der Staatsregierung und der\nCDU- und SPD-Fraktion! Wortgewaltig haben Sie uns das\nletzte Mal abgeb\u00fcrstet und erkl\u00e4rt, was mit dem Coswiger\nModell alles nicht geht. Nach langen Eiert\u00e4nzen kam es\n1995 dann zu dem sibyllinischen Landtagsbeschlu\u00df, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df!\n\nFrau Schneider, PDS: \u2013 unter anderem ein Pilotprojekt\nzur Verringerung der Frauenarbeitslosigkeit zu ent-\nwickeln, das Erfahrungen aus dem Coswiger Modell be-\nr\u00fccksichtigt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Schneider, bitte zum Schlu\u00df kom-\nmen.\n\nFrau Schneider, PDS: \u2013 Ich komme sofort zum Schlu\u00df.\nAls wir ein Jahr sp\u00e4ter nachfragten, was denn daraus\ngeworden sei, verwies uns die Staatsregierung auf die lau-\nfenden Prozesse gegen Herrn Kroemer und die Frauen.\nHeute frage ich Sie erneut: Was haben Sie statt dessen\nanzubieten? Herr Staatsminister, ich denke, das ist Ihr\nPart.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Frau Schneider, man mu\u00df es sich mer-\nken, am Abend sind Sie doch sanfter als am Morgen!\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013\nRichter, Joachim, SPD: Woher wissen Sie das so genau,\n\nHerr M\u00fcnch?)\n\nSo werde ich mich bem\u00fchen, alles zusammenzuraffen und\nSie auch nicht zu \u00e4rgern.\nErinnern wir uns: Im Coswiger Modell, auch als Sonntags-\njahr bezeichnet, erkl\u00e4rten sich bei der Stadt Coswig \u2013 Frau\nSchneider sagte das schon \u2013 angestellte Erzieherinnen\nbereit, zur Vermeidung von Langzeitarbeitslosigkeit in\neinem Rotationsverfahren nach jeweils zwei Jahren Arbeit\nein Jahr in die Arbeitslosigkeit zu gehen.\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit ist un-\nmittelbar nach unserer Landtagssitzung am 27.4.1995 t\u00e4tig\ngeworden und hat Verhandlungen sowohl mit dem Bun-\ndesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung als auch mit\nder Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit aufgenommen. Heute m\u00fcs-\nsen wir feststellen: Das Coswiger Modell ist gescheitert,\n\n(Frau Lattmann-Kretschmer, PDS:\nNein, das stimmt \u00fcberhaupt nicht!)\n\nebenso wie \u00dcberlegungen, es so zu modifizieren, da\u00df es\nmit einigen Ver\u00e4nderungen h\u00e4tte akzeptiert werden k\u00f6n-\nnen.\nDas Landessozialgericht hat die Rechtsauffassung des Lan-\ndesarbeitsamtes im Grundsatz akzeptiert. Danach waren\ndie Erzieherinnen w\u00e4hrend ihrer Besch\u00e4ftigungspause\nnicht wirklich arbeitslos und auch f\u00fcr den Arbeitsmarkt\nnicht uneingeschr\u00e4nkt verf\u00fcgbar. Auch die Bereitschaft\nder Erzieherinnen, sofort eine andere Arbeit aufzunehmen,\nwenn denn eine solche angeboten w\u00fcrde, hat das Gericht\nzu keiner anderen Auffassung kommen lassen. Die ausge-\nsprochene formale K\u00fcndigung der Erzieherinnen f\u00fchre\nnicht, so das Gericht, zu einer tats\u00e4chlichen Beendigung\ndes Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses, so da\u00df von einer befriste-\nten unbezahlten Beurlaubung auszugehen ist. Arbeits-\nlosengeld, das aber eine unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr\nein Funktionieren des Modells war, h\u00e4tte von Anfang an\nnicht bewilligt werden d\u00fcrfen. Da die Voraussetzungen\nf\u00fcr die R\u00fccknahme der Bewilligung nicht vorlagen, wurde\nden Beg\u00fcnstigten nach dem Sozialgesetzbuch Vertrauens-\nschutz ausgesprochen.\nBleibt festzuhalten: Das Coswiger Modell war dennoch\nden Versuch wert, nicht nur wegen der vom Landessozial-\ngericht verf\u00fcgten Zahlung des im September 1994 bewil-\nligten Arbeitslosengeldes. Die Bereitschaft der Coswiger\nFrauen, zugunsten der Arbeitspl\u00e4tze auf einen Teil ihrer\nEink\u00fcnfte zu verzichten, verdient auch als Zeichen der\nSolidarit\u00e4t Anerkennung. Es gibt mittlerweile verschie-\ndene betriebliche L\u00f6sungen, nach denen Mitarbeiter weni-\nger arbeiten, um Kolleginnen und Kollegen eine K\u00fcn-\ndigung zu ersparen.\nDas Coswiger Modell hat schlie\u00dflich auch dazu beigetra-\ngen, nach neuen Wegen in der Arbeitsmarktpolitik, nach\nBr\u00fccken zum ersten Arbeitsmarkt sowie nach M\u00f6glich-\nkeiten zur Vermeidung von Langzeitarbeitslosigkeit zu\nsuchen. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat mehrere Pro-\njekte, vor allem arbeitslosen Frauen und Berufsr\u00fcckkehre-\nrinnen den Wiedereinstieg in die Besch\u00e4ftigung zu erm\u00f6g-\nlichen, unterst\u00fctzt.\nFrau Zschoche, die sich f\u00fcr solche Projekte einsetzt, wird\nsicher mehrere Beispiele nennen k\u00f6nnen.\nAuch eine sozialp\u00e4dagogische Nachbetreuung der ge-\nf\u00f6rderten Frauen wurde einbezogen. Richtig war es, die\nArbeiten und die betrieblichen Praktika vor allem auf den\n\u00dcbergang in ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis auszurich-\nten.\nDas Arbeitsf\u00f6rderungsreformgesetz, \u00fcber das wir im\nHohen Hause schon des \u00f6fteren debattiert haben und an\ndessen Zustandekommen Sachsen mitgewirkt hat, was uns\nheute von der Opposition ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt worden\nist, enth\u00e4lt dazu entsprechende Regelungen.\nMeine Damen und Herren! Auch wenn nicht alles umsetz-\nbar ist \u2013 Sachsen wird weiter die Ideenschmiede der neuen\nBundesl\u00e4nder bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Schneider, der Antrag der PDS-Fraktion ist aus mei-\nner Sicht mit der Antwort der Staatsregierung und unserer\nheutigen Aussprache erledigt. Wenn nicht, wird meine\nFraktion den Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4870\n\n\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Das Coswiger Besch\u00e4fti-\ngungsmodell ,,Sonntagsjahr\u201c ist vom Landessozialgericht\nverworfen worden. Der Kl\u00e4gerin allerdings wird ihr\nArbeitslosengeld nachgezahlt. Das Urteil wird auch auf\ndie anderen Erzieherinnen, deren Klagen noch vor dem\nSozialgericht Dresden anh\u00e4ngig sind, \u00fcbertragen. Eine\nRevision vor dem Bundessozialgericht scheint kaum reali-\nstisch zu sein. Das ist das vorl\u00e4ufige Ende des so viel-\ngepriesenen Coswiger Modells, das seit 1994 f\u00fcr viel Auf-\nregung bei Verwaltungen, Kommunen und L\u00e4ndern, vor\nallem aber bei den von Arbeitslosigkeit Bedrohten gesorgt\nhat.\n\nWie ist dies nun zu werten? War es das Gaunerst\u00fcck eines\nBeamten, der seine Kommune zu Lasten der Allgemeinheit\nbevorteilen wollte? Oder war es der redliche Versuch des\nErsten Beigeordneten der Stadt Coswig, das durch sin-\nkende Geburtenraten f\u00fcr die Kinderg\u00e4rtnerinnen dro-\nhende Problem der Arbeitslosigkeit sozialvertr\u00e4glich zu\nl\u00f6sen? Ich pers\u00f6nlich neige mehr zu letzterem, auch wenn\nes rechtlich so nicht geht, was die SPD-Fraktion auch stets\nbetont hat.\n\nWarum sage ich das? Weil das Coswiger Modell der Ver-\nsuch einer Antwort auf das dr\u00e4ngendste Problem unserer\nZeit war, die gleichm\u00e4\u00dfigere Verteilung von Arbeit. Dabei\nhatte das Modell durchaus seinen Charme: Verhinderung\nvon Langzeitarbeitslosigkeit, Sicherung des Weges zur\u00fcck\nin den Beruf, keine Kosten f\u00fcr Vermittlung und Um-\nschulung, Entlastung der Kommune von Abfindungen.\n\nMeine Damen und Herren! Neben vielen anderen Dingen\nwar jedoch ein Pferdefu\u00df, da\u00df die gesamte finanzielle Last\nbei dieser unechten Arbeitslosigkeit der Gemeinschaft der\nBeitragszahler aufgeb\u00fcrdet werden sollte.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDas geht nicht. Deshalb ist das Urteil f\u00fcr mich auch in\nOrdnung.\n\nMeine Damen und Herren! Damit haben wir jedoch das\nProblem nicht gel\u00f6st, denn nur durch einen von der Politik\nbewu\u00dft organisierten gesellschaftlichen Konsens \u2013 dazu\nverweise ich auf die Aktuelle Debatte am heutigen Vormit-\ntag \u2013 kann das Problem der steigenden Arbeitslosigkeit\nangepackt werden. Einerseits brauchen wir eine Initiative\nf\u00fcr Innovation und Wachstum, begleitet und erleichtert\ndurch tiefgreifende gesellschaftliche Reformen. Anderer-\nseits ben\u00f6tigen wir besch\u00e4ftigungswirksame Arbeitszeit-\nmodelle, die eine gleichm\u00e4\u00dfigere Verteilung der bezahlten\nErwerbsarbeit erm\u00f6glichen und damit mehr Menschen\naktiv mitgestalten lassen. Dazu z\u00e4hlen beispielsweise\nArbeitszeitverk\u00fcrzung und Abbau von \u00dcberstunden,\nArbeitszeitflexibilisierung und Teilzeitarbeit, Arbeitszeit-\nkonten auf Monats- oder Jahresbasis, Sabbat- und Bil-\ndungsjahr und die Rotation von Arbeitslosigkeit und Bil-\ndung, wie sie in D\u00e4nemark mit Erfolg erprobt wird.\n\nMeine Damen und Herren! Vieles davon befindet sich in\nder Erprobung, wobei eine ganze Reihe von Ideen in ande-\nren L\u00e4ndern geboren worden ist. Einiges ist auch bereits in\nDeutschland in Tarifvertr\u00e4gen verankert. Aber all diese\nModelle bedeuten im Kern Teilen, also ein Abgeben von\ndenen, die noch Arbeit besitzen, an diejenigen, die schon\ndrau\u00dfen sind. All diese Modelle bedeuten jedoch auch\njenen gesellschaftlichen Konsens als Rahmen, damit diese\n\n\u00dcberlegungen nicht nur akademischen Charakter tragen,\nsondern bei allen Beteiligten auch Akzeptanz finden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Sachsen steuert auf 400 000\nArbeitslose zu, Deutschland auf viereinhalb Millionen.\nLassen Sie mich zum Abschlu\u00df den Bogen noch etwas\ngr\u00f6\u00dfer spannen. Es ist f\u00fcr mich ein Widerspruch, da\u00df bei\nden wirtschaftlichen Problemen der Begriff Globalisierung\nganz oben steht, wenn es aber um die Probleme des\nArbeitsmarktes geht, die eine unmittelbare Folge der Wirt-\nschaftsentwicklung sind, immer nur von nationaler Kom-\npetenz die Rede ist. Nein, ganz im Gegenteil. Wenn wir\nmit der Einf\u00fchrung einer einheitlichen W\u00e4hrung Europa\nein St\u00fcck n\u00e4her zusammenr\u00fccken lassen wollen, dann\nbrauchen wir flankierend auch ein europ\u00e4isches B\u00fcndnis\nf\u00fcr Arbeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist nicht einsichtig, warum fiskalpolitische Kriterien mit\nentsprechenden Sanktionen bei Nichteinhaltung f\u00fcr die\nEinf\u00fchrung des Euro formuliert werden k\u00f6nnen, gegen\narbeitsmarktpolitische Zielvorgaben jedoch ordnungspoli-\ntische Bedenken bestehen.\nDiese Debatte, meine Damen und Herren, zeigt es exem-\nplarisch: Es k\u00f6nnen nicht genug Ideen eingebracht wer-\nden, um die Gei\u00dfel Arbeitslosigkeit in breiter Front anzu-\ngehen. Deshalb fordere ich die Staatsregierung auf:\nMachen Sie jetzt Ihren Einflu\u00df auf die Bundesregierung\ngeltend, damit der europ\u00e4ische Besch\u00e4ftigungsgipfel n\u00e4ch-\nste Woche in Luxemburg im Interesse unserer Menschen\nmit konkreten Zielen und Ma\u00dfnahmen endet!\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nBitte, Herr Minister, Sie haben das Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte nur kurz drei Gedanken \u00e4u\u00dfern. Helmut M\u00fcnch\nhat eigentlich alles gesagt, was ich, vorbereitet vom zu-\nst\u00e4ndigen Minister, mit auf den Weg bekommen habe. Ich\nwill das nicht wiederholen.\nVielen Dank.\nIch m\u00f6chte dennoch einige Gedanken \u00e4u\u00dfern. Ja, wir\nhaben in Sachsen inzwischen schon andere Formen des\nTeilens ausprobiert. Das wurde von der Opposition h\u00e4ufig\nkritisiert. Das Weitreichendste hat mein Kollege Herr\nDr. R\u00f6\u00dfler in bezug auf die Frage der Grundschullehrer\ngemacht.\nIch kann Ihnen inzwischen sagen, da\u00df immerhin seit drei\nJahren in unserem Ministerium mit allen nachgeordneten\nBeh\u00f6rden nur noch 75-%-Stellen ausgeschrieben und be-\nsetzt werden,\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nund zwar mit 75 % Lohn und 75 % Rentenanspruch. Das\nsage ich immer wieder dazu. Das geschieht auch mit der\nKonsequenz, da\u00df es keine Beamten, sondern alles Ange-\nstellte sind. Insofern sind bei uns in der Regierung Modelle\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4871\n\n\n\nin der Richtung, die die Opposition gefordert hat, vorhan-\nden.\n\n(Adler, SPD: In Ihrem Ministerium ist das so!\nIn den anderen ist das nicht so.\n\nDas wissen Sie genausogut wie ich!)\n\nWenn wir das vollziehen, gibt es h\u00e4ufig Kritik.\nIch komme zu der Frage der Grundschullehrer. Davon ist\neine gro\u00dfe Anzahl betroffen. Wieviel Kritik wir diesbez\u00fcg-\nlich erfahren haben, wissen Sie ganz genau.\nHerr Richter, ich m\u00f6chte jetzt noch auf Ihre \u00c4u\u00dferungen\nhinsichtlich D\u00e4nemark eingehen. Ich komme zu der Frage:\nWarum keine Globalisierung auf dem Arbeitsmarkt? Die\nAntwort lautet: Weil es eben hinsichtlich der Mentalit\u00e4t\nder Menschen in D\u00e4nemark gravierende Unterschiede zu\nden Menschen bei uns gibt. Das hat dazu gef\u00fchrt, da\u00df das\nModell des Sabbatjahres inzwischen so angenommen ist,\nda\u00df man in D\u00e4nemark erst einmal bremsen mu\u00df, weil es\nunter denjenigen, die in das Sabbatjahr gehen k\u00f6nnten, gar\nkeine Arbeitslosen mehr gibt. Diesbez\u00fcglich mu\u00df man\nauch sehen, da\u00df in D\u00e4nemark die Altersgrundsicherung\nsteuerfinanziert ist. Man mu\u00df dabei wirklich alles erw\u00e4h-\nnen und darf das Ganze nicht nur so kurz darstellen.\nEs ist insofern eine Frage der Mentalit\u00e4t: Wir finden bei\nuns, abgesehen von einem mehr oder weniger generellen\nZwang zu 75 % Besch\u00e4ftigung, eben kaum Leute, die eine\nBesch\u00e4ftigung auf der Basis von 75 % annehmen wollen.\nDie Unterschiede in den einzelnen L\u00e4ndern sind nicht so\nschnell von einer Beh\u00f6rde auszuhebeln. Es gibt eben im\nLebensvollzug grunds\u00e4tzliche Unterschiede.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nPDS. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Unstrittig ist f\u00fcr unsere Fraktion, da\u00df sich das\nCoswiger Modell im Rahmen des geltenden Arbeitsf\u00f6rde-\nrungsgesetzes bewegt. Unstrittig ist aber auch, da\u00df es zu-\ngleich einen Grenzfall darstellt, und zwar deshalb, weil\ndas 1969 erstmals gefa\u00dfte AFG darauf abstellt, vor\u00fcber-\ngehender Arbeitslosigkeit entgegenzuwirken. Der Natur\nnach ist es f\u00fcr den Zustand dauerhafter Massenarbeits-\nlosigkeit nicht geeignet und nicht geschaffen.\nSogar der Pr\u00e4sident der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit Jagoda\ngibt in einer Stellungnahme zum Coswiger Modell zu, ,,ein\nSpielraum f\u00fcr unkonventionelles Handeln bestehe nicht\u201c.\nDie geradezu fatal gef\u00fchrte Debatte zum Coswiger Modell\ndokumentiert die ganze Hilflosigkeit hiesiger Arbeits-\nmarktpolitik, deren Instrumente am Ende sind.\nDie Zeitschrift ,,Kritische Justiz\u201c stellt fest: ,,Das Coswiger\nBesch\u00e4ftigungsmodell schlingert zwischen Ratlosigkeit\nund Ohnmacht einer Entscheidung entgegen, die m\u00f6g-\nlicherweise den ganzen positiven Ansatz zunichte macht\nund der B\u00fcrokratie eine Arbeitsverwaltung opfert.\u201c\nMeine Damen und Herren! Dabei ging es um nicht mehr\nund nicht weniger als um eine Milderung der Folgen von\nArbeitslosigkeit, um ein menschenw\u00fcrdiges Verfahren\nbeim Personalabbau anstelle dem\u00fctigender Ohnmacht ge-\ngen\u00fcber den sich ver\u00e4ndernden Verh\u00e4ltnissen und darum,\ndem schicksalhaften Teufelskreis von Langzeitarbeitslosig-\nkeit, Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit, Wohngeldbed\u00fcrftigkeit und\nObdachlosigkeit etwas entgegenzusetzen. Darum ging es.\n\nHerr Dr. M\u00fcnch, die S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich\nganz entschieden dagegen gewehrt. Kein bi\u00dfchen ist sie\ndem Anliegen des Landtagsbeschlusses nachgekommen.\nEin Pilotprojekt, das Erfahrungen des Besch\u00e4ftigungs-\nmodells ber\u00fccksichtigt, brachte sie nicht zustande. Ihre\nintelligenten L\u00f6sungen sind bar jeglicher Intelligenz. W\u00e4h-\nrend Kroemer gewisserma\u00dfen von Pontius zu Pilatus\nrannte, um die Idee des Modells zu verteidigen, tat die\nStaatsregierung alles, um die Beteiligten ins Messer laufen\nzu lassen, ja an ihnen ein Exempel zu statuieren, ver-\ntrauend auf ein abschl\u00e4giges Urteil.\nW\u00e4hrend Frau Weber zur gleichen Zeit alles tat, um das\nKita-Gesetz zu verschlechtern \u2013 sie wird im Jahr 1998\nsicherlich einer K\u00fcrzung von Kita-Mitteln zustimmen \u2013,\nhat ihr Parteikollege Kroemer in Coswig alle Hebel in\nBewegung gesetzt, um die Elternbeitr\u00e4ge halbwegs mode-\nrat zu halten. Was nicht sein soll, das ist eben nicht. Augen\nzu und durch! \u2013 das ist Ihre Devise. Wer im Landtag nicht\nmitzieht, dem wird der Mund verboten.\nWir kritisieren folgendes \u2013 Herr Dr. M\u00fcnch, das geht an\nIhre Adresse.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nFrau Zschoche, PDS: Wir haben die Staatsregierung auf-\ngefordert, das Coswiger Modell zu modifizieren bzw. sich\nan eine Modifizierung heranzuwagen. Das ist aber nicht\ngeschehen.\nWenigstens einmal ist unserem Kanzler recht zu geben:\n,,Entscheidend ist, was hinten rauskommt\u201c. Wer ist also\nam Ende, meine Damen und Herren?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich frage die PDS-Fraktion, ob sie den\nAntrag aufgrund der heutigen Aussprache und der Ant-\nwort der Staatsregierung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will oder ob\nsie eine Abstimmung w\u00fcnscht.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Als wir den Antrag\nformuliert haben, war das Urteil des S\u00e4chsischen Landes-\nsozialgerichtes noch nicht ergangen. Mir ist im \u00fcbrigen\nschleierhaft, woher Sie wissen wollen, da\u00df das Coswiger\nBesch\u00e4ftigungsmodell gescheitert ist. Ich habe das Urteil\nund die Begr\u00fcndung gelesen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wollen Sie eine Abstimmung?\n\nFrau Zschoche, PDS: Wir haben in unserem Antrag einen\nneuen L\u00f6sungsansatz zwischen der Staatsregierung und\nCoswig angemahnt.\n\n(Leroff, CDU: Das geht nun aber wirklich zu weit!)\n\nWegen des noch ausstehenden Urteils wurde uns das ver-\nsagt. Also steht der Bericht, der von uns gefordert wird,\njetzt zur Abstimmung, weil erst jetzt das Urteil vorliegt.\n\n(Zustimmung bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Somit kom-\nmen wir zur Abstimmung.\nIch stelle nun die Drucksache 2/3087 zur Abstimmung.\nWer der Drucksache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr, Stimmen dagegen und\nStimmenthaltungen ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4872\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 10 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nPrivatfinanzierung und Bau der Bundesautobahn 17 (Dresden\u2013Prag)\nDrucksache 2/6873, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt. CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge lautet:\nSPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Wenn ich auch keinen direkten Ansprech-\npartner seitens der Staatsregierung habe, so will ich doch\nversuchen, Ihnen zu erkl\u00e4ren, weshalb wir gerade jetzt\ndiesen Antrag stellen.\nWir haben schon mehrfach \u00fcber die gesamte Problematik\nder Autobahn A 17 in diesem Hause diskutiert. Zu dieser\nProblematik sind wichtige Entscheidungen gefallen. Sie\nsind gegen unseren Willen gefallen. Wir haben damals\nder Staatsregierung und Ihnen, der CDU-Fraktion, ver-\nsprochen, da\u00df wir diese Entwicklung kritisch begleiten\nwerden, und zwar sowohl finanz- als auch umweltpoli-\ntisch. Dieser Antrag ist ein Teil der Einl\u00f6sung dieses Ver-\nsprechens, das wir Ihnen damals gegeben haben.\nIn der Antwort der Staatsregierung hei\u00dft es recht lapidar\nzur Problematik der Finanzierung: ,,Die Linie der A 17\nwurde durch den Bundesminister f\u00fcr Verkehr bestimmt.\nEs ist daher Aufgabe des Bundes, die Finanzierung des\ngesamten Projektes sicherzustellen.\nDie Staatsregierung wirkt darauf hin, da\u00df der Bund dieser\nVerpflichtung termingerecht nachkommt.\u201c\nEine kleine R\u00fcckblende \u00fcber das, was bisher passiert ist:\nWas wurde nicht alles zu dieser A 17 versprochen, um den\nentsprechenden und wichtigen B\u00fcrgerentscheid in Dres-\nden hervorrufen zu k\u00f6nnen! Es begann urspr\u00fcnglich\ndamit, da\u00df die verschiedenen Trassen gegeneinander\ngerechnet wurden. Dabei wurde, was den sogenannten\nFaktor im Bundesverkehrswegeplan betrifft, die Dresdner\nStrecke eindeutig sch\u00f6ngerechnet, indem sie immer weiter\nan Dresden herangef\u00fchrt wurde, was die Belegungszahlen\nerh\u00f6ht. Die Freiberger Variante wurde schlechtgerechnet.\nIch erinnere an Br\u00fcckenbauwerke auf Bergen und \u00e4hn-\nliches. Sie k\u00f6nnen das in den Planungsunterlagen nachse-\nhen. Laut Ingenieurb\u00fcro Sch\u00fc\u00dfler-Plan wurden damals in\nder Gr\u00f6\u00dfenordnung 105 Millionen DM zu teuer gerechnet.\nDie urspr\u00fcnglich eingestellte Summe im Bundesverkehrs-\nwegeplan lautete 625 Millionen DM. Die Plansumme der\nStaatsregierung war 1,35 Milliarden DM, und zwar damals\nauch noch mit der Antwort der Bundesregierung auf die\nKleine Anfrage von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen im November\n1995 best\u00e4tigt. Es gab alternative Summen von Planungs-\nb\u00fcros, die uns sagten, wenn man all die Umweltma\u00dfnah-\nmen, die man urspr\u00fcnglich versprochen hat, wie den Erz-\ngebirgstunnel, Einhausung von bestimmten Br\u00fcckenwer-\nken usw. realisieren will, braucht man mindestens 2,4 Mil-\nliarden DM. Es sei dahingestellt.\nIm Fr\u00fchjahr 1997 tauchten erste Vermutungen \u00fcber eine\nPrivatfinanzierung dieser Autobahn auf. Nach der Som-\n\nmerpause war zumindest, was die Medienpr\u00e4senz betraf,\nja fast eine Flut von Informationen vorhanden. Am 4.9.\n\u00e4u\u00dferte der stellvertretende Verkehrsminister der Tsche-\nchischen Republik, da\u00df es wahrscheinlich zwischen \u00dast\u00ed\nnad Labem und der Grenze eine Maut geben soll. Als\nangedachter Wert war ein Wert kleiner 5 Kronen pro Kilo-\nmeter genannt.\nAm 5.9. \u00e4u\u00dferte sich der Parlamentarische Staatssekret\u00e4r\nNitsch aus dem Bundesverkehrsministerium, da\u00df nur\n129 Millionen DM gesichert seien. Das sind die ersten\n4 Kilometer, etwa bis zur Kesselsdorfer Stra\u00dfe. Er sprach\ndavon, da\u00df die Fertigstellung fr\u00fchestens im Jahr 2005 sein\nsollte.\n\nAm 10.9. \u00e4u\u00dferte Staatssekret\u00e4r Nitsch \u2013 ich zitiere w\u00f6rt-\nlich: ,,Die mittelfristige Finanzierung durch den Bund ist\nf\u00fcr die gesamte A 17 gesichert. Ziel ist es allerdings, die\nA 17 bis 2005 fertigzustellen.\u201c Das ist also noch einmal\neine Best\u00e4tigung dessen, was \u00fcber Zeitungsmitteilungen\ngekommen war.\n\nAm 11.11.1997 \u00e4u\u00dferte Herr Minister Schommer in der\nAntwort auf die Kleine Anfrage meiner Kollegin Gudrun\nKlein, da\u00df jetzt feste Zahlen bis 2005 und danach fest-\nstehen w\u00fcrden. Die ersten 4 Kilometer sind nach diesen\nBerechnungen so sicher nicht, weil man gleichzeitig mit\ndem Parallelbau nach Pirna beginnen will. Wenn ich die\nSummen vergleiche, kommt das \u00fcberhaupt nicht hin. Was\nf\u00fcr uns wichtig ist: Sie k\u00f6nnen sagen, es ist nur eine kleine\nSumme; diese Summe, die in der Kleinen Anfrage ange-\ngeben wird, ist immerhin um 50 Millionen DM kleiner als\ndie Zusage von Staatssekret\u00e4r Nitsch.\n\nIch m\u00f6chte schon gern wissen, aber werde das heute wohl\nvon der Staatsregierung nicht erfahren: Welche Zahlen\nsind denn hier nun wirklich die richtigen, und mit welchen\nZahlen kann man rechnen?\n\nAls letztes und damit zum Schlu\u00df f\u00fcr diesen Redebeitrag:\nWir h\u00e4tten gern gewu\u00dft, in welche Richtung die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung die jetzt in Auftrag gegebene Mach-\nbarkeitsstudie zu interpretieren gedenkt und mit welchen\nZahlen sie uns dann verwirren wird.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Herr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Herr Gerlach, lassen Sie mich ganz kurz auf das\neingehen, was Sie ausgef\u00fchrt haben. Die 225 Millionen\nDM, von denen Sie sprachen, basieren auf einer Planungs-\nstudie noch aus DDR-Zeiten, die man als erste Grundlage\nbenutzt hat, weil es ja nicht erst seit 1990, sondern schon\nweit davor \u00dcberlegungen gab, diese Verbindung zu bau-\nen, um einfach auch die Entwicklung von Norden nach\nS\u00fcden in diesem Raum zu verbessern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4873\n\n\n\nDie jeweilige Planung ist aufgrund der Bedingungen, die\nsich ja im Gegensatz zu 1990 erheblich ver\u00e4ndert haben, in\nfortschreitender Weise zu der Erkenntnis gekommen, mit\nmehr Kosten zu rechnen. Wir sind heute, auch aufgrund\nder Bedingung, die Sie zu Recht angemahnt haben, da\u00df\nman auch umweltm\u00e4\u00dfig vern\u00fcnftig vorgeht, zu wesentlich\nmehr Kosten gekommen, als das urspr\u00fcnglich vorgesehen\nwar.\nWenn Sie davon sprechen, man h\u00e4tte die Dresdner Strecke\nim Verh\u00e4ltnis zur Freiberger sch\u00f6ngerechnet, unterstellen\nSie den Kollegen, die die Planung und die Gutachten\nerstellt haben, da\u00df sie hier wider ihr Wissen und K\u00f6nnen\nein Gutachten erstellt haben. Dazu sollten wir uns nicht\nversteigen.\nDar\u00fcber hinaus gehe ich davon aus, da\u00df Ihr Antrag, der\nhier vorliegt, beantwortet ist, insbesondere mit den Ant-\nworten, die Frau Klein auf ihre Kleine Anfrage bekommen\nhat.\nWenn Sie von den Planungszahlen sprechen, Herr Ger-\nlach, sollten Sie wissen, da\u00df keine Planung so exakt sein\nkann, um bis auf den letzten Pfennig genau in diesem\nMillionenbereich solche Gr\u00f6\u00dfenordnungen festzulegen,\nwie die einzelnen Abschnitte aussehen.\nDefinitiv sicher ist: Die Strecke f\u00fcr Dresden, um Dresden\noder tangierend Dresden ist durchfinanziert. Wenn wir\nden \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion sehen, sind wir\ngespannt, mit welchen kabarettistischen St\u00fcckchen Frau\nOstrowski uns nachher erfreuen wird.\nDas bedeutet, mit den Entwicklungen, mit der finanziellen\nPlanung und auch mit dem B\u00fcrgerentscheid ist den Men-\nschen klar gesagt worden, da\u00df diese Autobahn in dieser\nRichtung l\u00e4uft und die Finanzierung steht.\nMir ist nicht bekannt, Herr Gerlach, da\u00df parallel zum\nDresdner St\u00fcck \u2013 wenn ich das so nennen soll \u2013 der Teil\nvon Dresden bis Pirna entstehen soll, also der 2. Bau-\nabschnitt. Ich kann mir nicht vorstellen, wie das passieren\nsoll, denn die Trassenf\u00fchrung mu\u00df \u00fcberhaupt erst einmal\nim Detail erarbeitet werden.\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das ist vollkommen korrekt \u2013 ist es so,\nda\u00df die Privatfinanzierung nach dem Betreibermodell auf\neiner L\u00e4nge von 18 Kilometern, das hei\u00dft von der Br\u00fccke\nin Pirna bis an die tschechische Grenze, erfolgen kann. Das\nist m\u00f6glich aufgrund des Fernstra\u00dfenprivatfinanzierungs-\ngesetzes, das im \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 die Mauterhebung zul\u00e4\u00dft.\nSie m\u00f6gen dar\u00fcber schmunzeln, aber es ist dann immer\nden Versuch wert, wenn wir von P\u00e4ssen reden.\n\u2013 Herr Hahn, ich beantworte keine Zwischenfragen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist schade!)\n\nIch denke, da\u00df wir im Sinne dieser Pa\u00dfregelung davon\nausgehen k\u00f6nnen, da\u00df wir die \u00dcberwindung der H\u00f6hen-\nlage zwischen Deutschland und Tschechien als Pa\u00df aus-\nlegen. Dann ist auch die Finanzierung der Gesamtstrecke\ngew\u00e4hrleistet.\nMan mu\u00df deutlich sagen, die Bundesregierung hat bisher\nausgef\u00fchrt, da\u00df sie diese Autobahn finanzieren will. Es\ngibt jetzt noch Diskussionen dar\u00fcber, ob einer Vorfinan-\nzierung aufgrund der Haushaltslage in Bonn durch den\nFreistaat Sachsen, die angeboten worden ist, weil wir aus\nwirtschaftlichen Gesichtspunkten die A 17 f\u00fcr lebensnot-\nwendig in Sachsen halten, durch das Verkehrsministerium\nzugestimmt wird. Ich bin aber sehr zuversichtlich, da\u00df das\ngelingen wird.\nIch sage Ihnen ganz deutlich, Herr Gerlach: Wenn die\nAutobahn A 17 nicht kommen sollte, hat das ganz erheb-\n\nliche Auswirkungen auf den s\u00fcd\u00f6stlichen Raum von Dres-\nden und damit auf den gesamten \u00f6stlichen Regierungs-\nbezirk aus wirtschaftlicher Sicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie sagen, Vorfinanzierung aus Landesmitteln w\u00e4re\nnicht sinnvoll oder m\u00f6glich, so mu\u00df man volkswirtschaft-\nlich sehr deutlich sagen, da\u00df die Vorfinanzierung aus Lan-\ndesmitteln auch in der jetzigen Situation der Wirtschaft,\ninsbesondere der Bauwirtschaft, Auswirkungen auf be-\nsch\u00e4ftigungspolitische Ma\u00dfnahmen haben wird. Schauen\nSie auf die A 4, und Sie werden feststellen, wie viele s\u00e4ch-\nsische Bauunternehmen dort arbeiten. Das wird also auch\neine Auswirkung auf unsere Betriebe haben. Das ist im\nPrinzip durch die Vorfinanzierung auch ein St\u00fcck gewollte\nPolitik.\nDie Bundesministerien der Finanzen und f\u00fcr Verkehr ge-\nhen zur Zeit aus formalistischen und verfassungsrecht-\nlichen Gr\u00fcnden davon aus, da\u00df eine Vorfinanzierung bei\nInvestitionsma\u00dfnahmen nicht m\u00f6glich w\u00e4re. Diese Investi-\ntionsma\u00dfnahmen sind aber volkswirtschaftlich wichtig.\nUnd ich pers\u00f6nlich mu\u00df ganz ehrlich sagen, da\u00df es auf-\ngrund des Zeitablaufs notwendig ist, diese Fernstra\u00dfe zu\nbauen.\nWenn der Herr Nitsch, wobei ich Ihr erstes Zitat in Zweifel\nziehen m\u00f6chte, weil mir das nirgends nachweislich zur\nKenntnis gekommen ist \u2013 \u2013 Man mu\u00df deutlich sagen,\nwenn die Staatsregierung und hier insbesondere der Wirt-\nschaftsminister immer wieder betont, da\u00df die Autobahn\nbis 2002 erstellt sein soll, dann hat er recht, diesen Druck\naufrechtzuerhalten, weil Bonn zur Zeit immer wieder\nglaubt, es m\u00fcsse gerade hier in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nwichtige Investitionen, die Bundesaufgabe sind, hinaus-\nschieben und daf\u00fcr andere Autobahnen im Westen noch\nbesser ausstatten und uns hier ein St\u00fcck vernachl\u00e4ssigen.\nInsofern kann ich nur sagen, hat Herr Schommer recht,\nwenn er immer wieder betont, die damalige Zusage 2002\nist einzuhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDennoch mu\u00df man deutlich sagen: Selbst wenn sie auf-\ngrund von Bundeshaushaltsproblemen am Ende erst 2005\nkommen sollte, ist der Bau einer solchen Fernstra\u00dfe \u00fcber\nein solch schwieriges Terrain immer noch schneller gegan-\ngen als dieses in den Westl\u00e4ndern je gegangen ist. Und wir\nw\u00e4ren heute dankbar und froh, wenn die A 4 durch das\nRothaargebirge damals von Nordrhein-Westfalen gebaut\nworden w\u00e4re, weil uns eineinhalb Stunden Verkehr bis\nFrankfurt und dann Richtung Norden erspart blieben. Das\nsind politische Fehlentscheidungen, die beispielsweise die\nseit 20 Jahren regierende SPD in NRW getroffen hat. Und\ndas sind Resultate der Volks \u2013 \u2013, der Politik, die dann ent-\nstehen,\n\n(Zuruf von der SPD: Der Volkspolitik!)\n\nwenn man nicht langfristig genug denkt.\nMeine Damen, meine Herren! Von daher mu\u00df ich Ihnen\ndeutlich sagen: Wir von der CDU wollen diese Autobahn,\nwir stehen zu dieser Autobahn, und unsere Menschen er-\nwarten, da\u00df diese Autobahn kommt.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDenn wir brauchen sie aus wirtschaftspolitischen Gr\u00fcn-\nden, damit wir beispielsweise auch die Ma\u00dfnahmen, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4874\n\n\n\nf\u00fcr unsere Infrastruktur weiterhin n\u00f6tig sind, durch\nSteueraufkommen selbst bezahlen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion. Frau\nAbg. Ostrowski.\n\n(Zurufe von SPD und CDU \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nFrau Ostrowski, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Leroff, Sie waren etwas schwach. Das\nbin ich von Ihnen eigentlich nicht gew\u00f6hnt. Aber ich habe\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, denn das Thema ist ja etwas heikel; vor\nallem das, was sich dahinter verbirgt.\nDie Staatsregierung hatte die A 17 angepriesen im Zusam-\nmenhang mit dem B\u00fcrgerentscheid, der durch die CDU\ninitiiert worden war, weil die CDU nicht leben konnte mit\neinem Beschlu\u00df des Dresdner Stadtrates. Sie hat die A 17\nangepriesen, dagegen sind Marktschreier nur ein blasser\nSchimmer.\nNun stellt sich zwei Jahre sp\u00e4ter heraus, da\u00df der Ver-\nk\u00e4ufer, die Staatsregierung, das nicht h\u00e4lt, was er ver-\nsprochen hat, da\u00df der Kunde, der B\u00fcrger, der Autofahrer\nbetrogen wurde, da\u00df die angepriesene Ware schlecht ist\nund dazu teurer wird. Im Verkaufsgesch\u00e4ft nennt man so\netwas sittenwidrig. In der Politik, scheint es, gelten keine\nSitten.\nWas hier stattgefunden hat, ist ein ungeheurer Volks-\nbetrug. Eine andere Bezeichnung ist f\u00fcr diese Geschichte\nnicht m\u00f6glich. Etwas anderes kann man daf\u00fcr nicht w\u00e4h-\nlen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nUnd nun komme ich zu den Fakten. Herr Leroff, die 600\nund ein paar Millionen, die aus der DDR-Planung kom-\nmen, da haben Sie recht. Aber Sie haben einen wichtigen\nTeil vergessen. 1994 wurde von der Staatsregierung der\nNeubau der Autobahn mit 1,3 Milliarden DM beantragt \u2013\nin Bonn. Und Bonn, Bundesverkehrsminister Wissmann,\nschreibt an Staatsminister Schommer \u2013 und da waren die\nDDR-Planungen nat\u00fcrlich schon lange pass\u00e9 \u2013, da\u00df Bonn\nim Bedarfsplan nur Kosten von 625 Millionen DM auswei-\nsen wird und da\u00df die Staatsregierung sicherzustellen hat,\nda\u00df bei weiteren Planungsschritten entsprechende Kosten-\nminimierungen erreicht werden. Zum Beispiel, da\u00df die\nausgewiesenen Talbr\u00fccken zur Querung der tief einge-\nschnittenen T\u00e4ler wie der Zschonergrund auf das techni-\nsche Mindestma\u00df zu begrenzen sind.\nDas hei\u00dft, die Staatsregierung wu\u00dfte, bevor es \u00fcberhaupt\neinen B\u00fcrgerentscheid gab, da\u00df Bonn diese Mittel nicht\nbereitstellen wird, die die Staatsregierung beantragt hat.\n1995 beginnt der B\u00fcrgerentscheid. Im Finanzierungs-\nvorschlag f\u00fcr das B\u00fcrgerbegehren \u2013 das wissen ja meine\nlieben Kollegen der CDU \u2013 stand drin: Die A 17 wird aus-\nschlie\u00dflich vom Bund finanziert. Der Stadt entstehen keine\nKosten.\nIm Gr\u00fcnen Faltblatt des SMWA \u2013 Unterschrift: Minister\nSchommer \u2013, mit dem ganz Dresden \u00fcbersch\u00fcttet wird,\nsteht drin \u2013 ich zitiere: ,,Mit der Finanzierung der Auto-\nbahn allein aus Bundesmitteln erh\u00e4lt die Landeshauptstadt\neine wirkungsvolle Umgehung ohne eigenen Aufwand.\u201c\n\n(Zuruf von der CDU: So ist es!)\n\nIm September 1995 antwortet die Bundesregierung auf die\nKleine Anfrage der Abg. Hermenau \u2013 das ist n\u00e4mlich noch\ninteressant \u2013 zum Fernstra\u00dfenprivatfinanzierungsgesetz \u2013\nich zitiere wieder: ,,Eine private Finanzierung von Bundes-\nfernstra\u00dfen ist nach dem Fernstra\u00dfenprivatfinanzierungs-\ngesetz nur f\u00fcr Br\u00fccken, Tunnel und Gebirgsp\u00e4sse im Zuge\nvon Bundesautobahnen und Bundesstra\u00dfen sowie f\u00fcr\nmehrstreifige Bundesstra\u00dfen mit getrennten Fahrbahnen\nm\u00f6glich.\u201c\n\n(Leroff, CDU: Das ist richtig;\nda haben Sie bei mir nicht zugeh\u00f6rt.)\n\n,,Eine Privatfinanzierung\u201c \u2013 h\u00f6ren Sie richtig zu \u2013 ,,der\nA 17 nach dem Betreibermodell scheidet daher aus.\u201c\nDamals hatte man das Erzgebirge mit seinen 650 Metern\nnoch nicht zum ,,Gebirgspa\u00df\u201c umgewidmet.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDas hat man zwei Jahre sp\u00e4ter gemacht, als Bonn die\nKosten sozusagen davonliefen. Und weil man dann Privat-\ninvestoren suchen mu\u00dfte, mu\u00dfte das Gesetz passend ge-\nmacht werden.\n1995 war die Finanzierung angeblich sicher; der B\u00fcrger-\nentscheid wurde gewonnen. Fr\u00fchst\u00fcck in Prag, wie sch\u00f6n!\nEntlastung f\u00fcr das Dresdner Stra\u00dfennetz, wie toll! Eine\nUmweltma\u00dfnahme nach der anderen, prima! Die A 17 war\n\u00fcberhaupt die beste Umweltma\u00dfnahme der Welt.\n1997 geht alles den Bach runter. Die Aussagen des B\u00fcrger-\nentscheides gelten nicht mehr. Anfang September hei\u00dft es\nmit Bezug auf Johannes Nitsch in der Presse \u2013 Herr Leroff,\nlesen Sie den ,,Pressespiegel\u201c, dann wissen Sie auch, was\nIhr Staatssekret\u00e4r sagt: Bonn trage nur noch ein Viertel der\nKosten.\nIm Oktober hei\u00dft es pl\u00f6tzlich \u2013 wieder mit Bezug auf\nJohannes Nitsch \u2013, da\u00df nur der vierte Abschnitt privat\nfinanziert werden soll. Und nun klappt es pl\u00f6tzlich auch\nmit der Anpassung an das Fernstra\u00dfenprivatfinanzie-\nrungsgesetz. Jetzt soll der B\u00fcrger Maut bezahlen. 40 Mark\nkursieren, 20 Mark, einmal, zweimal, dreimal \u2013 keiner\nwei\u00df das genau. Keiner sagt den B\u00fcrgern was Genaues.\nAber die Gr\u00fcnbr\u00fccke in Altfranken \u2013 beantragt waren\n500 Meter \u2013 wird heruntergefahren auf 250 Meter, weil sie\ndamit um 17 Millionen billiger wird. Der Zschonergrund \u2013\neinst 300 Meter lang \u2013, der \u00fcberquert werden soll, wird auf\neine lichte Weite von ca. 200 Metern gek\u00fcrzt usw. usw.\nUnd es gibt weitere Widerspr\u00fcche, zum Beispiel den Streit\nzwischen Nitsch und Schommer \u00fcber den Termin der Fer-\ntigstellung. Da k\u00f6nnen Sie mir ja sagen, was Sie wollen,\nda\u00df Sie den Einsatz von Schommer sch\u00e4tzen. Das Geld hat\nBonn zu geben; das wissen Sie ganz genau. Und wenn\nSchommer jetzt auf die Anfrage der Abg. Frau Klein ant-\nwortet, da\u00df die Staatsregierung bereit ist vorzufinanzieren,\ndann m\u00f6chte ich gern wissen, wo die Staatsregierung das\nGeld hernehmen will.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDas aktuellste Steuerloch sind 350 Millionen DM. Da sagen\nSie doch bitte einmal, aus welchem Topf Sie das nehmen!\nWelche anderen Projekte wollen Sie daf\u00fcr, bitte sch\u00f6n, auf\nEis legen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich komme sofort zum Ende.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4875\n\n\n\nDer letzte Widerspruch, den Johannes Nitsch in der Presse\ngesagt hat und warum die Machbarkeitsstudie getan wird,\nist, da\u00df n\u00e4mlich logischerweise, wenn ein B\u00fcrger Maut\nbezahlen mu\u00df, er sich den Weg suchen und die Autobahn\numgehen wird. Er wird auf die Umgehungsstra\u00dfen wieder\nausweichen. Und damit ist einer der Punkte, warum die\nAutobahn \u00fcberhaupt gemacht werden sollte,\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Ostrowski, bitte\n\u00e4rgern Sie mich nicht jetzt schon wieder!\n\nFrau Ostrowski, PDS: vom Tisch. Und wie die Machbar-\nkeitsstudie aussehen wird, kann ich Ihnen \u2026\n\n(Die Pr\u00e4sidentin stellt das Saalmikrophon\nder Rednerin ab. \u2013 Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion noch einmal sprechen? \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr Leroff kann nicht genug kriegen!)\n\nLeroff, CDU: Also, wie ich vorhergesagt habe, Frau\nOstrowski, das Kabarett war fast perfekt.\n\n(Zurufe von der SPD: Diesmal nicht!)\n\n\u2013 Doch, doch.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nAlso, Frau Ostrowski, wenn Sie anfangen, \u00fcber bau-\ntechnische Fragen zu diskutieren, dann \u2013 seien Sie mir\nnicht b\u00f6se \u2013 habe ich schon meine Zweifel.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Welche?)\n\nBeispielsweise, wenn Sie von K\u00fcrzungen von Br\u00fccken\nreden, sollten Sie sich auch die Schallberechnungen an-\ngucken, die da mit gelaufen sind hinsichtlich der Einm\u00fcn-\ndung und Ausm\u00fcndung des Tunnels. Und wenn Sie dann\ndar\u00fcber etwas Kenntnis besitzen sollten, wie ein Bauinge-\nnieur sie haben mu\u00df, dann, denke ich, k\u00f6nnen Sie auch\n\u00fcber die technische Variante mitreden. Das ist das eine.\nDas zweite. In bezug auf Herrn Nitsch bin ich immer sehr\nvorsichtig, wenn sich Zeitungen oder Meldungen auf ihn\nbeziehen, weil ich nie genau wei\u00df, ob das Herr Nitsch am\nEnde auch gesagt hat, was in der Zeitung steht. Und da ich\nvon Herrn Nitsch in mehreren Gespr\u00e4chen geh\u00f6rt habe,\nda\u00df der Bund zwar zur Zeit Probleme hat, aufgrund der\nHaushaltslage die Finanzierung auch f\u00fcr den vierten\nAbschnitt sicherzustellen, ist es einfach so, da\u00df die Privat-\nfinanzierung \u00fcberlegt wird.\nUnd nun haben Sie die P\u00e4sse angesprochen. Ich hatte das\neben schon einmal ausgef\u00fchrt und habe es sehr vorsichtig\nformuliert. Wenn ein H\u00f6henunterschied von 700 Metern in\nanderen Landesteilen \u2013 ich rede nicht von Landesteilen\nSachsens, sondern von Landesteilen der Bundesrepublik \u2013\nals Pa\u00df gilt, dann denke ich, gilt ein Unterschied von 600\nund ein paar zerquetschten Metern im Landkreis S\u00e4ch-\nsische Schweiz als H\u00f6henunterschied, der als Pa\u00df geltend\nzu machen ist.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\n\u2013 Du kommst doch gar nicht bis rauf!\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDann ist einfach die Frage zu stellen, warum soll das dann\nf\u00fcr uns nicht auch gelten. Deswegen, denke ich, ist ent-\nsprechend dem Gesetz \u2013 ich mu\u00df immer nachschauen, wie\nes hei\u00dft, weil es so einen sch\u00f6nen langen Namen hat \u2013,\ndem Fernstra\u00dfenprivatfinanzierungsgesetz, das auch f\u00fcr\nSachsen m\u00f6glich.\nUnd, Frau Ostrowski, um das ganz deutlich zu sagen: Ich\nbin davon \u00fcberzeugt, da\u00df zur Zeit nat\u00fcrlich in Bonn ver-\nsucht wird, uns weichzuklopfen, da\u00df wir m\u00f6glichst sagen:\nDann baut das Ding bis 2010! Wenn wir dem folgen, sind\nwir die ersten, die es gestrichen bekommen.\nDeswegen sage ich ganz deutlich: Wir wollen politisch\ndiese Autobahn. Unsere B\u00fcrger im Landkreis und um\nDresden herum wollen entlastet werden; denn die geh\u00f6ren\nauch zur Umwelt \u2013 und nicht nur die Fr\u00f6sche, die irgend-\nwo quaken! Deswegen mu\u00df diese Autobahn schnellstens\nkommen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das ist\nnicht der Fall. Dann rufe ich jetzt das Schlu\u00dfwort auf. Bitte,\nHerr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Leroff, ich m\u00f6chte zwei, drei\nDinge klarstellen, die Sie zumindest angezweifelt haben,\ndamit Sie wenigstens das Gef\u00fchl haben, da\u00df ich nicht aus\nunseri\u00f6sen Quellen zitiert habe.\nDas eine Zitat, von dem Sie der Meinung sind, da\u00df es\nwahrscheinlich der Herr Nitsch gar nicht so gesagt hat,\nstammt aus einem Brief von ihm selber, den er an den\nOberb\u00fcrgermeister in Dresden geschickt hat. Das andere\nZitat, bei dem es darum geht \u2013 ich werde es Ihnen noch\neinmal vorlesen: ,,Parallelfall zu Pirna oder auch nicht\u201c,\ndas ist ein Frage-und-Antwort-Interview in den ,,DNN\u201c.\nWenn es ein Frage-und-Antwort-Interview ist, gehe ich\ndavon aus, da\u00df es w\u00f6rtliche Rede ist. Deshalb habe ich\nmich auch darauf bezogen. Zumindest gibt es kein De-\nmenti.\nEs hei\u00dft dort: ,,Wenn der Planfeststellungsbeschlu\u00df schnell\nergeht, k\u00f6nnten wir noch 1999 mit dem zweiten Bauab-\nschnitt bis zur B 170 bei Bannewitz beginnen.\u201c Der zweite\nAbschnitt ist der in Richtung Pirna. Dazu einfach nur das.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nWenn Sie sagen, wir unterstellen den Kollegen der\nPlanungsb\u00fcros schlechtes Wissen \u2013 an der Stelle ist es\nwirklich der Fall. Es gab Planungsunterlagen, da ging die\nBr\u00fccke mitten durch den Berg. Sie k\u00f6nnen sich das\nanschauen. Es ist schlampige Arbeit. Ich habe es nicht\ngemacht, aber ich habe es gesehen. Es ist nicht meine Ver-\nantwortung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWenn ich etwas so plane, dann hat das mit seri\u00f6ser\nPlanung nichts zu tun.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\n\u2013 Ja, Herr Prof. Mannsfeld, ich danke Ihnen f\u00fcr die kleine\nHilfe. Aber wir haben gerade noch mitbekommen, da\u00df es\nnicht so gemeint war.\nWenn Sie sagen, es kann bei solchen Planungen nicht auf\ndie letzte Million geplant werden, haben Sie recht. Aber,\nworum es hier geht, ist die Tendenz. Die Tendenz zeigt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4876\n\n\n\neindeutig nach unten; sie zeigt von der urspr\u00fcnglichen\nPlanung eindeutig nach unten. Wenn Sie sich einmal an-\nsehen, was in Bonn passiert \u2013 indirekt haben Sie es mit\nIhrem vorletzten Satz best\u00e4tigt: Nat\u00fcrlich h\u00e4tten die es\ngern, da\u00df wir gar nichts bekommen; denn der Herr Waigel\nhat ja offensichtlich nicht allzuviel in der Kasse, um nicht\nzu sagen, Minus. Das ist ja wohl hier ein klarer Fall.\nDie andere Geschichte ist das: Ich denke, hier wurde den\nB\u00fcrgern in Vorbereitung dieser ganzen Entscheidungen\nmehr Umweltschutz versprochen, als man heute bereit ist\naus finanziellen Gr\u00fcnden einzuhalten. Ja, Sie k\u00f6nnen es\nnachlesen. Dann ist einfach die Frage, ob das wirklich eine\nseri\u00f6se Planung war oder nicht. Wir bezweifeln das sehr.\nAbschlie\u00dfend noch, Frau Pr\u00e4sidentin: Der Punkt 1 unseres\nAntrages ist mit der Antwort auf die Kleine Anfrage mei-\nner Kollegin f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Damit ist der Punkt 1 der Drucksache im Sinne von\n\u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nJetzt liegt mir noch ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS in der Drucksache 2/7383 vor, Hinzuf\u00fcgung eines\nPunktes 3. Frau Abg. Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS:  Ja, ich m\u00f6chte den \u00c4nderungs-\nantrag begr\u00fcnden. Er hat zum Inhalt, da\u00df die Staatsregie-\nrung ersucht wird, sich gegen\u00fcber der Bundesregierung\ndaf\u00fcr einzusetzen, da\u00df der Baubeginn der A 17 so lange\nausgesetzt wird, bis eine hundertprozentige Finanzierung\naus Bundesmitteln gesichert ist und damit auf Privatfinan-\nzierung einschlie\u00dflich einer Maut verzichtet werden kann.\nWir haben diesen Antrag gestellt, weil \u2013 ich hatte das vor-\nhin schon ausgef\u00fchrt \u2013 im B\u00fcrgerentscheid die B\u00fcrger\nunter anderem mit diesem Versprechen gewonnen wur-\nden. In gro\u00dfer Sorge um die Glaubw\u00fcrdigkeit der Staats-\nregierung sollte alles in der Macht des Hohen Hauses\nStehende unternommen werden, einen solchen Ver-\ntrauensbruch, der entstehen w\u00fcrde, wenn die Versprechen\nnicht eingehalten werden, abzuwenden.\nIch bitte Sie, unserem Antrag zuzustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Ostrowski, also wenn Sie schon schrei-\nben ,,in gro\u00dfer Sorge um die Staatsregierung\u201c, dann ist das\nf\u00fcr mich fast schon ein Grund, das dringend abzulehnen,\nweil man ja nicht wei\u00df, was Sie damit meinen.\n\n(Gel\u00e4chter der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\nNur: Was ich hier \u00fcberhaupt nicht verstehe \u2013 und das ist\nder Grund, warum wir den Antrag ablehnen: Auf der\neinen Seite sind Sie grunds\u00e4tzlich gegen die Autobahn.\nJetzt versuchen Sie, \u00fcber die Hintert\u00fcr, \u00fcber ein Morato-\nrium das Ding auszubremsen. F\u00fcr wie \u2026 \u2013 nein, ich sage\nes lieber nicht \u2013 halten Sie uns eigentlich? Wir k\u00f6nnen dem\nAntrag auf keinen Fall zustimmen, weil er wirklich keinen\nSinn macht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Die SPD-Fraktion wird diesen \u00c4nderungs-\nantrag ablehnen.\nFrau Ostrowski, es ist eine Position, die Sie jetzt schon das\ndritte Mal hintereinander beziehen: das erste Mal bei dem\nGentechnikmoratorium, das zweite Mal bei dem M\u00fcllver-\nbrennungsanlagenmoratorium und hier auch wieder. Wir\nhaben Position zu dieser Autobahn bezogen. Wir haben\ndaf\u00fcr Beifall bekommen, und wir haben auch viel \u00c4rger\ndaf\u00fcr bekommen. Aber man mu\u00df irgendwann einmal eine\nPosition zu diesem Ding haben. Was Sie machen, ist ein\nVerschieben der Entscheidung.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nSie sollten sich einmal f\u00fcr oder gegen diese Geschichte ent-\nscheiden. Aus diesem Grunde lehnen wir es hier ab.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Nachdem eben zweimal gegen den Antrag ge-\nsprochen worden ist, m\u00f6chte ich noch einmal daf\u00fcr reden,\nauch wenn ich den Antrag nicht mit unterschrieben habe.\nHerr Leroff, Sie haben in Ihrem Redebeitrag gesagt, unsere\nMenschen brauchen diese Autobahn; unsere Menschen\nerwarten, da\u00df wir handeln.\nIch sage Ihnen, Herr Leroff, unsere Menschen erwarten vor\nallem, da\u00df gegebene Versprechen eingehalten werden und\ndie Politik glaubw\u00fcrdig bleibt. Ich spreche deshalb f\u00fcr\ndiesen Antrag, weil ich mich sehr genau\n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin)\n\nan den Wahlkampf 1994 erinnere, Herr Leroff, in dem wir\nviele gemeinsame Veranstaltungen hatten.\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nIch sage jetzt nicht, Herr M\u00fcnch, wie Herr Leroff dabei\nweggekommen ist, sondern ich spreche zum Thema.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nEs ging dabei auch und in vielen Veranstaltungen, wie\ngesagt, um die Autobahn. Zu keinem Zeitpunkt ist den\nLeuten in der S\u00e4chsischen Schweiz gesagt worden, da\u00df die\nAutobahn zu Teilen privat finanziert und mit einer Maut\nbefahren werden mu\u00df. Damit haben Sie den Leuten etwas\nvorgegaukelt. Sie sollten so ehrlich sein, dies einzur\u00e4umen.\nLetzte Bemerkung: Der Antrag spricht sich nicht f\u00fcr einen\nVerzicht auf den Autobahnbau aus, sondern er ist f\u00fcr ein\nAussetzen des Baubeginns, bis die urspr\u00fcnglichen Zu-\nsagen eingehalten werden. Das halte ich f\u00fcr legitim.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der PDS in Drucksache 2/7383. Wer ihm die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nIch stelle nun die Drucksache 2/6873, Punkt 2, zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nStimmenthaltung, einige Stimmen daf\u00fcr. Damit ist dieser\nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden. Der Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4877\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nWohngeldstrukturreform\nDrucksache 2/6744, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: PDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin\ndas Wort. Frau Abg. Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Meine Damen und Herren! In die-\nsem Hause sind der Worte \u00fcber das Wohngeld schon so\nviele gewechselt worden, da\u00df ich mich kurz fassen werde.\nIn dem Antrag geht es darum,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\ndie Staatsregierung zu ersuchen, bei der Bundesregierung\nvorstellig zu werden, um die Pl\u00e4ne, die in den Fachzeit-\nschriften \u00fcber die Wohngeldstrukturnovelle vorgestellt\nworden sind, abzuwenden, besonders den Vorschlag, ,,die\nanrechenbaren Wohnkosten beim pauschalierten Wohn-\ngeld f\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger auf das Niveau des Tabel-\nlenwohngeldes zu kappen\u201c. Das h\u00e4tte finanzielle Konse-\nquenzen f\u00fcr die Situation der Kommunen.\n\nWir haben ja heute schon einen \u00e4hnlichen Antrag behan-\ndelt. Ich will Ihnen noch sagen, wenn Sie auf die Kleine\nAnfrage in der Drucksache 2/6497 schauen \u2013 die ich unter\nanderem gestellt habe \u2013, dann werden Sie sehen, da\u00df sich\ndie F\u00e4lle von pauschaliertem Wohngeld in den Jahren\ndeutlich erh\u00f6ht haben. Sie sind von 10 000 im Jahre 1993\nauf fast 18 000 im Jahre 1997 angestiegen, das hei\u00dft also:\nAusgaben aus den kommunalen Kassen. Das kann man\nden Kommunen sozusagen nicht mehr zumuten; man\nkann es aber auch den Menschen nicht mehr zumuten, die\nwohngeldberechtigt sind, die in dieser Situation sind.\n\nIch will Ihnen als letztes sagen: Bundesbauminister T\u00f6pfer\nhat ausgedr\u00fcckt, da\u00df er der gro\u00dfen Hoffnung ist, da\u00df mit\nden L\u00e4nderfinanzministern bis Ende des Jahres eine Eini-\ngung \u00fcber die Wohngeldstrukturnovelle herbeigef\u00fchrt\nwerden kann und er folgende Zielstellung dabei hat:\nerstens K\u00fcrzen, zweitens die Dynamik herauszunehmen\nund drittens auf eine genauere Berechnung der Wohn-\ngelder zu achten.\n\nDas Dritte ist okay; K\u00fcrzen ist nicht okay. Das mu\u00df ich\njetzt nicht weiter ausf\u00fchren, wir haben wirklich hundert-\ntausendmal ausf\u00fchrlich dar\u00fcber geredet. Und die Dyna-\nmik herauszunehmen ist auch nicht okay. Deshalb steht\nauch die zweite Forderung in unserem Antrag. Der St\u00e4dte-\nund Gemeindetag fordert genau das Gegenteil, und wir\nstimmen vollkommen mit der Erh\u00f6hung und der st\u00e4ndi-\ngen dynamischen Anpassung des Wohngeldes \u00fcberein.\n\nWer diesem Antrag nicht zustimmt, der wei\u00df entweder\nnicht, was los ist, der ist dann nicht von dieser Welt, oder\ner wei\u00df, was los ist, und entscheidet sich ganz bewu\u00dft\ngegen eine gro\u00dfe Schicht von Menschen, die finanzielle\nUnterst\u00fctzung n\u00f6tig haben.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion. Herr Franke, bitte.\n\nFranke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Nicht immer, aber in letzter Zeit immer\n\u00f6fter haben wir uns \u2013 heute wieder einmal \u2013 mit einem\nAntrag der PDS-Fraktion zu besch\u00e4ftigen, der, wenn er\nangenommen w\u00fcrde, Sachsen direkt Schaden br\u00e4chte.\nLaut diesem Antrag soll sich die Staatsregierung f\u00fcr eine\nbundesweite Wohngeldnovelle einsetzen.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nWenn Sie den Text lesen w\u00fcrden!)\n\nErst vor einem Monat hat der Innenminister die PDS-Frak-\ntion und damals auch Frau Ostrowski fragen m\u00fcssen, ob\nsie \u00fcberhaupt wei\u00df, wovon sie spricht. Man mu\u00df diese\nFrage heute erneut stellen. Von einer bundesweiten Wohn-\ngeldnovelle kann doch nur ein Sinken des Wohngeldes f\u00fcr\ndie ostdeutschen L\u00e4nder erwartet werden und keine Stei-\ngerung. Um darauf zu kommen, ist es noch nicht einmal\nn\u00f6tig, da\u00df man sehr tiefgr\u00fcndig \u00fcberlegt, weil eben in den\nwestlichen Bundesl\u00e4ndern die Wohngeldbetr\u00e4ge viel nied-\nriger sind.\nWenn Sie tats\u00e4chlich den Wohngeldempf\u00e4ngern in Sach-\nsen einen Gefallen tun wollten, dann sollten Sie solchen\nUnfug wie diesen Antrag unterlassen. Am besten ziehen\nSie ihn wenigstens zur\u00fcck, damit der Schaden, den Sie\nschon angerichtet haben, nicht noch gr\u00f6\u00dfer wird.\nWir wollen n\u00e4mlich, genauso wie die Staatsregierung, da\u00df\nnach dem Auslaufen des Wohngeld\u00fcberleitungsgesetzes\nam 31.12.1998, wenn es denn schon nicht zu vermeiden ist,\neine f\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4nder und damit auch f\u00fcr uns\nin Sachsen vertr\u00e4gliche Anschlu\u00dfregelung wirksam wird.\nDas kann, wenn keine ostdeutsche Sonderregelung mehr\nerreichbar ist, nur durch einen Kompromi\u00df, der aber die\nostdeutschen Interessen genauso ber\u00fccksichtigt wie die\nVerbesserungen in den alten Bundesl\u00e4ndern, geschehen.\nF\u00fcr Bem\u00fchungen in dieser Richtung, die die Staatsregie-\nrung unternimmt und die auch wir unternehmen, ist es\n\u00fcberhaupt nicht hilfreich, wenn Sie jetzt \u00fcber punktuelle\nRegelungen schwadronieren, die aus einem nicht zum\nZuge gekommenen Entwurf stammen.\nWir m\u00f6chten, um es noch einmal deutlich zu sagen, am\nliebsten eine weitere Fortgeltung des Wohngeldsonderge-\nsetzes. Wenn das nicht zu erreichen ist, werden wir an eine\nNachfolgeregelung die Bedingungen der sozialen Vertr\u00e4g-\nlichkeit f\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4nder stellen. Wir werden\nauch die s\u00e4chsischen Bundestagsabgeordneten aus unserer\nPartei bitten, in diese Richtung zu wirken.\nWir werden uns dabei aber \u2013 das kann ich versprechen \u2013\nnicht Ihres unangemessenen Vokabulars bedienen. Ihr An-\ntrag ist n\u00e4mlich schon allein dadurch eine Zumutung, da\u00df\nzu seiner Begr\u00fcndung v\u00f6llig haltloses Zeug geschrieben\nwird. Die PDS-Fraktion schreibt, es sei ,,allgemein an-\nerkannt und erwiesen, da\u00df das Wohngeld seiner Ziel-\nsetzung, angemessenes und familiengerechtes Wohnen\nwirtschaftlich zu sichern, nicht mehr gerecht wird\u201c.\nDas ist ein so v\u00f6lliger Unsinn, da\u00df es sich eigentlich gar\nnicht lohnt, darauf einzugehen. Leider sind aber solche\nAuslassungen bei der PDS-Fraktion keine Ausnahme.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4878\n\n\n\nMit solchen und \u00e4hnlichen Plattheiten treten Sie eben st\u00e4n-\ndig auf.\n\u00dcberlegen Sie doch bitte einmal: Selbst wenn Wohngeld\n,,angemessenes und familiengerechtes Wohnen\u201c nur man-\ngelhaft finanziell unterst\u00fctzte \u2013 etwas anderes aber, als die\nWohnkosten f\u00fcr einkommensschwache B\u00fcrger zu reduzie-\nren, macht Wohngeld nun einmal nicht \u2013, ist dennoch Ihre\nin der Begr\u00fcndung geschriebene Textstelle eben in ihrer\nUnsinnigkeit v\u00f6llig entlarvt.\nSie meinen offenbar aber immer noch, da\u00df Falsches, wenn\nes nur h\u00e4ufig genug vorgebracht wird, dadurch richtig\nwird. Dabei irren Sie. Sie machen sich damit wirklich\nl\u00e4cherlich.\nDie Realit\u00e4t auf dem Wohnungsmarkt ist ja \u00fcberhaupt\nganz anders, als Sie es in der PDS wahrnehmen. In der\nvorigen Woche hat die Dresdner Stadtverwaltung einen\nMietspiegel f\u00fcr 1998 f\u00fcr die Stadt Dresden vorgelegt. Die\nKaltmieten f\u00fcr teilmodernisierte Wohnungen mit Bad oder\nSammelheizung und Innenklo oder mit Bad, Sammelhei-\nzung und Innen-WC liegen f\u00fcr Wohnungen, die zwischen\n1946 und 1990 gebaut wurden, bei Werten von 4,95 DM bis\n8,16 DM.\nNur vollmodernisierte Wohnungen der Baujahre vor 1945\nbei hochwertiger Modernisierung und Wohnungen, die\nnach 1990 neu gebaut wurden, kosten mehr als 10,00 DM\nje Quadratmeter. Die Kaltmieten f\u00fcr solche Wohnungen\nliegen zwischen 12,00 DM und 18,00 DM. Aber diese Woh-\nnungen haben nur einen Anteil von weniger als 20 % am\nGesamtwohnungsbestand.\nNicht modernisierte Wohnungen der Baujahre 1946 bis\n1990 kosten zwischen 4,15 DM und 6,10 DM Kaltmiete,\nund nicht modernisierte Wohnungen ohne Innen-WC\nkosten zwischen 2,70 DM und 5,08 DM.\nAu\u00dfer vielleicht in Leipzig liegen in allen anderen St\u00e4dten\nund Gemeinden Sachsens die Mieten noch unter diesen\nWerten. Aber auch in Dresden und Leipzig sind heute\nNeubauwohnungen mit Preisen \u00fcber 12,00 DM je Qua-\ndratmeter praktisch nicht mehr neu vermietbar.\nWer angesichts dieser Zahlen und der Entwicklung am\nWohnungsmarkt davon spricht, es g\u00e4be nicht genug Woh-\nnungen mit Kaltmieten unter 9,00 DM, wie das Frau\nOstrowski in der Sitzung am 16. Oktober getan hat, der\nwill \u00c4ngste sch\u00fcren, der will mit unseri\u00f6ser Politik in der\nBev\u00f6lkerung Unruhe hervorrufen. Seri\u00f6se Politik macht\ndas nicht.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Frak-\ntion. Frau Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Herr Franke, ich zeige Ihnen\neinmal die Zeitschriften; Sie sollten sie abonnieren. Und\nnicht die Frau Ostrowski hat den Bl\u00f6dsinn geredet, son-\ndern Sie!\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nUnd Sie sollten sich vielleicht einmal von Herrn Albrecht\neine Nachhilfestunde verpassen lassen. Er ist Direktor des\nVerbandes Kommunaler Wohnungsunternehmen, und er\nwird sicher best\u00e4tigen, was in diesen Zeitschriften steht.\n\n(Franke, CDU: Die Werte k\u00f6nnen Sie\nin den Zeitungen nachlesen.)\n\nDoch zum Thema.\nDazu haben Sie auch kaum gesprochen. Es ging um die\nWohngeldstrukturreform. Herr Franke, Sie sollten sich ein-\nmal kundig machen, was da drinsteht.\n\n(Franke, CDU: Da haben Sie nicht zugeh\u00f6rt! \u2013\nRichter, Joachim, SPD: Der wei\u00df nicht,\n\nwas Struktur ist!)\n\nDer Bundesbauminister hat am 11.7. dieses Jahres vor-\ngeschlagen, eine kostenneutrale Wohngeldstrukturnovelle\neinbringen zu wollen, die das pauschalierte Wohngeld f\u00fcr\ndie Sozialhilfeempf\u00e4nger kappt, und zwar auf die H\u00f6he\ndes Tabellenwohngeldes.\n\n(Leroff, CDU: Das ist aber\nnicht zum Zuge gekommen!)\n\n\u2013 Dazu habe ich am 11.7. schon im Plenum Stellung\ngenommen; da h\u00e4tten Sie also damals schon zuh\u00f6ren\nk\u00f6nnen!\nDie SPD hat ihre Meinung dazu seitdem nicht ge\u00e4ndert. Es\nist und bleibt eine Volksverdummung, dies als die von\nallen geforderte Wohngeldnovelle verkaufen zu wollen.\nDie so geplante Wohngeldreform pa\u00dft genau in die Reihe\nder Pseudoreformen, mit denen uns die Kohl-Regierung in\nletzter Zeit begl\u00fccken will. Ich denke da an das Programm\nf\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4ftigung. V\u00f6llige Fehlanzeige.\nDie Zahl der Arbeitslosen im Vergleich zum Vorjahr ist\ndeutlich gestiegen.\n\n(Leroff, CDU: Es geht um die Wohngeldreform!)\n\nDie Steuerreform. Da l\u00e4\u00dft der Finanzminister gleich ein-\nmal eine Finanzierungsl\u00fccke von 50 Milliarden DM. Das\nist mehr als der gesamte Haushalt von Sachsen. Wir\nsprechen uns noch bei der Haushaltsdebatte.\n\n(Leroff, CDU: Genau!)\n\nBei der Gesundheitsstrukturreform gibt es Finanzierungs-\nl\u00fccken, bei den Renten Finanzierungsl\u00fccken.\n\n(Leroff, CDU: Das ist doch jetzt nicht das Thema!)\n\nDamit es besser wird, schafft der Finanzminister im Vor-\nfeld Verm\u00f6gensteuer ab, senkt die Erbschaftsteuer auf ein\nMinimum und l\u00e4\u00dft die Steuerschlupfl\u00f6cher wie Scheunen-\ntore offen.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 Wenn Sie mit Ihrer Unterhaltung fertig sind, kann ich ja\nfortfahren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Abgeordnete,\nsprechen Sie ruhig weiter. Ich bitte das Parlament um\netwas mehr Ruhe.\n\n(Zuruf von der SPD:\nNicht das Parlament, die CDU!)\n\nFrau Stachorra, SPD: Verlangen Sie nicht von der SPD,\ndiesem unseri\u00f6sen Reformmachwerk zuzustimmen.\nSuchen Sie sich endlich einen Bundesfinanzminister, der\netwas von Finanzen versteht!\nZur\u00fcck zum Wohngeld. Der Vorschlag ist so ungeheuer-\nlich, da\u00df schon der Vorschlag die Stellungnahme des S\u00e4ch-\nsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages provoziert hat, die ja\nin der Zeitschrift vorliegt. Obwohl es noch nicht einmal\neinen Referentenentwurf gibt, gehen die Verb\u00e4nde jetzt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4879\n\n\n\nschon auf die Barrikaden. Warum wohl? Waigel will seine\nselbstgeschaffenen Finanzl\u00f6cher wieder einmal aus der\nKasse der Kommunen stopfen.\nDer Deutsche St\u00e4dtetag errechnete 1,4 Milliarden DM, die\ndie Kommunen zus\u00e4tzlich zahlen m\u00fcssen. Dabei liegen\ndiesen die Daten von 1995 zugrunde. Inzwischen sind die\nAusgaben f\u00fcr das pauschalierte Wohngeld in den Kom-\nmunen sprunghaft angestiegen, weil n\u00e4mlich die Zahl der\nSozialhilfeempf\u00e4nger aufgrund der anhaltenden Arbeits-\nlosigkeit weiter gestiegen ist.\nAllein in Leipzig, Herr Franke, stieg das pauschalierte\nWohngeld von 1996 bis 1997, also in nur einem Jahr, um\n3 Millionen DM.\n\n(Goliasch, CDU:\nUnd das trotz des SPD-B\u00fcrgermeisters!)\n\nDer kommunale Anteil betr\u00e4gt also schon jetzt bei 47 %\nBeteiligung von Bund und Land 12,5 Millionen DM f\u00fcr die\nStadt Leipzig. Wird das pauschalierte Wohngeld nun, wie\ndie CDU vorschl\u00e4gt, gedeckelt, bleibt der abgeschnittene\nBetrag an den Kommunen h\u00e4ngen.\nHerr Flath, Sie mahnten heute fr\u00fch und vorhin noch die\nSolidarit\u00e4t mit den Kommunen an. Ich m\u00f6chte nur wissen,\nwo diese Solidarit\u00e4t bleibt.\nDie SPD fordert dagegen seit langem, dem Wohngeld\nendlich seine urspr\u00fcngliche Funktion wiederzugeben,\nn\u00e4mlich die Sicherung des Wohnens. Dazu geh\u00f6rt, da\u00df\nauch das Tabellenwohngeld f\u00fcr die Mieter mit kleinen Ein-\nkommen endlich entsprechend den gestiegenen Mieten\nangepa\u00dft und dynamisiert wird. Wird diese Reform\ndurchgef\u00fchrt, brauchen wir nicht mehr zwischen pauscha-\nliertem Wohngeld, einkommensorientierter Subjektf\u00f6rde-\nrung und Tabellenwohngeld zu unterscheiden. Dann gibt\nes nur noch ein Wohngeld. Das w\u00e4re eine Reform, die\nihren Namen verdient.\nDie dringende Forderung der SPD, das Wohngeld betref-\nfend \u2013 wir haben es schon oft hier gesagt: Wir wollen das\nWohngeld an die gestiegenen Mieten anpassen, und wir\nwollen es dynamisieren.\n\u00dcbrigens, Herr Franke, Herr Dr. Buttolo hat die Wohn-\ngeldnovelle mehrfach angemahnt. Zeigen Sie Solidarit\u00e4t\nmit Ihrem Staatssekret\u00e4r und stimmen Sie diesem Antrag\nzu.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird jetzt von den Frak-\ntionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die PDS-Fraktion? \u2013\nNoch nicht. Die CDU-Fraktion? \u2013 Auch nicht. Dann frage\nich die Staatsregierung. \u2013 Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Meine Damen und\nHerren! Es hat hier so den Anschein, da\u00df, wenn einer, mag\ner auch Bundesminister sein, einmal hustet, dieser Husten\ndann f\u00fcr einen Gesetzentwurf gehalten wird. Ich kann\nIhnen nur sagen, die Zeiten in diesem Lande, als das Land\ndurch das Husten einzelner weniger regiert wurde, sind\nvorbei.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da bin ich nicht ganz sicher! \u2013\nBeifall bei CDU und SPD)\n\nMan kann eben den zweiten Schritt nicht vor dem ersten\ntun.\nNach dem Antrag der PDS soll die Staatsregierung eine\nWohngeldstrukturnovelle pr\u00fcfen und Teile davon ableh-\nnen. Der Staatsregierung liegt aber weder eine Wohngeld-\n\nstrukturnovelle noch ein Referentenentwurf aus dem zu-\nst\u00e4ndigen Bauministerium in Bonn zur Pr\u00fcfung vor. Es\ngibt bisher nichts anderes als das von mir eben zitierte\nlaute Husten des Bundesbauministers.\nAn reinen Spekulationen, wie eine Wohngeldstruktur-\nreform zuk\u00fcnftig aussehen k\u00f6nnte und wie nicht, m\u00f6chte\nich mich nicht beteiligen. Sie k\u00f6nnen nicht ernsthaft erwar-\nten, da\u00df die Staatsregierung \u00fcber punktuelle Regelungen\nbereits jetzt Aussagen trifft, ohne die Gesamtregelung\nzu kennen. Ich halte ein solches Ansinnen auch nicht f\u00fcr\nseri\u00f6s.\nSie wissen im \u00fcbrigen gut, da\u00df die Staatsregierung das\nEngagement f\u00fcr das Wohngeld nicht scheut. Sie hat sich\nseit jeher f\u00fcr eine angemessene Wohngeldregelung ein-\ngesetzt. Nicht zuletzt diesem Engagement ist es zu ver-\ndanken, da\u00df mit dem Wohngeld\u00fcberleitungsgesetz die\nB\u00fcrger im Freistaat Sachsen bessere Leistungen erhalten\nals die in der alten Bundesrepublik.\nEs erscheint mir daher zwingend geboten, auf einen\nAspekt der Diskussion hinzuweisen, den ich bereits in der\n64. Sitzung des Landtages aufgezeigt habe. Die Antrag-\nsteller werden sich die Frage gefallen lassen m\u00fcssen, ob sie\nmit ihrem dauerhaften Versuch, eine baldige Wohngeld-\nstrukturreform herbeizureden, nicht das Erreichte gef\u00e4hr-\nden. Ich bef\u00fcrchte, sie sind sich nicht dar\u00fcber im klaren,\nda\u00df die st\u00e4ndig nach unten korrigierten Einnahmenpro-\ngnosen des Bundes ebenso wie der L\u00e4nder diese au\u00dfer-\nstand setzen, das vom Bund und Land erheblich mitfinan-\nzierte Wohngeld steigen zu lassen.\nIch bef\u00fcrchte, da\u00df Sie, meine Damen und Herren von der\nPDS, nicht \u00fcberlegt haben, wem Sie mit einer solchen\nDebatte eigentlich einen Gefallen tun. \u2013 Denjenigen in\nunserem Lande, die auf Wohngeld angewiesen sind, mit\nziemlicher Sicherheit jedenfalls nicht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nPDS-Fraktion. Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Man ist manchmal von Politikern allerhand\ngew\u00f6hnt. Mir ist heute das erste Mal mit Erschrecken auf-\ngefallen, da\u00df es Politiker gibt, die noch nicht einmal lesen\nk\u00f6nnen. Leider, Herr Minister \u2013 nehmen Sie es mir nicht\n\u00fcbel \u2013, auch Sie haben diesen Antrag nicht ordentlich ge-\nlesen; Herr Franke nat\u00fcrlich sowieso nicht.\nGestatten Sie mir, da\u00df ich das einfach nachhole. Hier steht:\n,,Thema Wohngeldstrukturreform\u201c. Das ist ja eigentlich\nlesbar. Dann steht da: ,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die\nStaatsregierung zu ersuchen,\u201c \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie zu, Herr\nFranke, und auch Sie, Herr Minister \u2013 ,,bei der von der\nBundesregierung gemeinsam mit den L\u00e4ndern angestreb-\nten Pr\u00fcfung einer Wohngeldstrukturnovelle \u2026\u201c \u2013 \u2013\nDa w\u00fcrde ich doch gern mal wissen, wo hier etwas steht\nvon einem Verwechseln mit einem Gesetz, wo hier etwas\nvon ,,Husten\u201c und ,,Herbeireden\u201c zu finden ist und wo\netwas von einer gesamtdeutschen Wohngeldnovelle zu\nlesen ist. Es tut mir leid, ich lese das nicht heraus.\nIch finde, man sollte in Zukunft darauf achten, da\u00df Politi-\nker, die hier einen Standpunkt verbreiten, sich entweder\nzur Sache \u00e4u\u00dfern, oder sie k\u00f6nnen auf ihrem Sitzplatz\nsitzen bleiben. Da stehlen sie uns nicht die Zeit.\n\n(Zurufe \u2013 Unruhe)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4880\n\n\n\nJetzt lassen Sie mich noch zu zwei Punkten etwas sagen.\nWer hier davon spricht, da\u00df unsere Meinung in der Be-\ngr\u00fcndung \u2013 die man im \u00fcbrigen nicht beschlie\u00dft, Herr\nFranke, die Allgemeingut ist \u2013, da\u00df das Wohngeld seine\neigentliche Funktion schon lange nicht mehr erf\u00fcllt, Spin-\nnerei ist, der hat keine Ahnung davon, da\u00df die Mieten\nschneller gestiegen sind als die Einkommen, da\u00df sie Jahr\nf\u00fcr Jahr schneller steigen.\n\nWenn man den Lebenshaltungsindex dazusetzt, und wer\ngleichzeitig wei\u00df, da\u00df im Osten das Wohngeld mit dem\nSonderwohngeld Ost gesunken ist, der kann sich dann\nnicht hinstellen und sagen, dieses Wohngeld erf\u00fclle diese\neigentliche Funktion noch.\n\nNein, es erf\u00fcllt seine Funktion nicht mehr! Und das ist in\nFachkreisen und in der Wohnungswirtschaft Usus. Viel-\nleicht sollten Sie wirklich ab und zu einmal zu Herrn Al-\nbrecht in die Beratungen gehen.\n\nEine weitere Bemerkung: Auch die Stadt Dresden hat vor\nwenigen Wochen 8 Millionen DM zus\u00e4tzlich f\u00fcr Sozialhilfe\nbeschlie\u00dfen m\u00fcssen. Von diesen 8 Millionen DM ist der\ngr\u00f6\u00dfte Teil \u2013 6 bis 7 Millionen DM; das habe ich jetzt nicht\ngenau im Kopf \u2013 f\u00fcr das pauschalierte Wohngeld, zus\u00e4tz-\nlich zu dem bereits im Dresdner Haushalt f\u00fcr dieses Jahr\nbeschlossenen. Diese Entwicklung ist eine katastrophale.\n\nUnd wenn diese Wohngeldstrukturnovelle so \u00fcber die\nB\u00fchne geht, wie Minister T\u00f6pfer es mehrmals \u00f6ffentlich in\nseinen eigenen Presseerkl\u00e4rungen angek\u00fcndigt hat, dann\nwei\u00df ich nicht, warum Sie sich verwehren, der Staatsregie-\nrung auf den Weg zu geben, mit welcher Position sie in\ndiese Diskussion zu gehen hat.\nIch finde es auch \u00fcber alle Ma\u00dfen peinlich, was Sie hier f\u00fcr\nFaxen machen, wie Sie lachen und wie Sie hier reden,\nwenn es um eine gro\u00dfe Schicht von B\u00fcrgern von ungef\u00e4hr\n19 bis 20 % geht.\nIm \u00fcbrigen ist der Bundesbauminister T\u00f6pfer heute zu-\nr\u00fcckgetreten. Wahrscheinlich wei\u00df er, warum. Er nimmt\nseinen Job bei der UNO an. Dort ist es wahrscheinlich\nleichter.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion der\nPDS in Drucksache 2/6744. Wer der Drucksache seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und\neiner ganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag\nmehrheitlich abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nAntr\u00e4ge von Abgeordneten auf Erhebung der Abgeordnetenanklage\ngem\u00e4\u00df Artikel 118 der Verfassung des Freistaates Sachsen\n\nin den Drucksachen 2/7380, 2/7381 und 2/7382\nBeschlu\u00dffassung \u00fcber die \u00dcberweisung an den Ausschu\u00df f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung\n\nund Immunit\u00e4tsangelegenheiten (einzeln)\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 73 der Gesch\u00e4ftsordnung sind die Antr\u00e4ge in\nzwei Beratungen zu behandeln. Die Antr\u00e4ge sind am\nSchlu\u00df der ersten Beratung an den Ausschu\u00df f\u00fcr Ge-\nsch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten zu \u00fcber-\nweisen.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen f\u00fcr die Aus-\nsprache folgendes Verfahren vor: da\u00df zuerst die Antrag-\nsteller sprechen, danach die betroffenen Mitglieder des\nS\u00e4chsischen Landtages und dann weitere Abgeordnete, so\ndies gew\u00fcnscht ist.\nIch rufe damit die Drucksache 2/7380 auf und bitte, den\nAntrag einzubringen.\n\n(Leroff, CDU: Er ist eingebracht.)\n\n\u2013 Er ist eingebracht. W\u00fcrde jemand von den Antragstellern\ndazu das Wort ergreifen wollen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit besteht jetzt die M\u00f6glichkeit, da\u00df die betreffenden\nAbgeordneten zu dem Antrag sprechen. Wird das ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nGestatten Sie mir zun\u00e4chst ein pers\u00f6nliches Wort. Ich habe\nmich im Herbst 1989, als vor mir \u2013 wie vor unz\u00e4hligen\nweiteren B\u00fcrgern, die sich im besonderen Ma\u00dfe in der\ndamaligen DDR engagiert haben \u2013 die Frage stand, welche\nPr\u00e4missen ich meinem weiteren Leben gebe, entschieden,\nmich eben nicht in die B\u00fcsche zu schlagen und in ein all-\ngemein-b\u00fcrgerliches Leben zur\u00fcckzuziehen, sondern der\nPDS auch in nunmehr anderen Zeiten f\u00fcr politische Arbeit\n\nzur Verf\u00fcgung zu stehen \u2013 nicht mehr mit der f\u00fchrenden\nRolle im R\u00fccken, sondern vielf\u00e4ltig angegriffen und\ngescholten f\u00fcr die Politik ihrer Vorg\u00e4ngerpartei, und in\nwesentlichen Teilen ganz zu Recht.\nNat\u00fcrlich nicht wissend, welche Konsequenzen dies im\neinzelnen haben wird, war ich mir aber dar\u00fcber im klaren,\nda\u00df ich \u00fcber lange Jahre auch in persona f\u00fcr das gr\u00fcnd-\nliche, aus meiner Sicht allerdings weiterhin bedauerliche\nScheitern des Versuches geradestehen mu\u00df, ein anderes,\neben sozialistischen Wertvorstellungen verpflichtetes Ge-\nsellschaftsmodell aufzubauen, die praktizierte verfehlte\nSicherheitspolitik eingeschlossen.\nIch wurde im August 1990 als Landesvorsitzender meiner\nPartei gew\u00e4hlt, 1990 und 1994 f\u00fcr ein Landtagsmandat\nnominiert und jeweils in den Landtag gew\u00e4hlt. Von 1990\nbis 1994 war ich im 1. S\u00e4chsischen Landtag Fraktionsvor-\nsitzender.\nIch habe mich dabei von Beginn an \u2013 auch in meiner ,,par-\nlamentarischen Laufbahn\u201c \u2013 sowohl zu meiner politischen\nBiographie generell wie auch innerhalb und au\u00dferhalb\nmeiner Partei zu der Tatsache bekannt, da\u00df ich neben mei-\nner politischen Mitverantwortung in funktionellen Eigen-\nschaften in den Jahren 1968 bis 1971 in inoffiziellem Kon-\ntakt mit dem damaligen Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit\nstand.\nDer Sachverhalt, um den es geht, ist am 24. Oktober 1991\nin \u00f6ffentlicher Sitzung des 1. S\u00e4chsischen Landtages und\nanschlie\u00dfend \u00fcber unz\u00e4hlige Monate mit intensiver media-\nler Begleitung \u00f6ffentlich er\u00f6rtert worden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4881\n\n\n\nHeute, fast auf den Tag sechs Jahre nach der 29. Sitzung\ndes S\u00e4chsischen Landtages der 1. Wahlperiode, in der be-\nreits einmal der Bericht des seinerzeitigen Bewertungsaus-\nschusses behandelt wurde, wird von 77 Abgeordneten ein\nAntrag eingebracht, mit dem mir \u00fcber den Weg der Er-\nhebung einer Abgeordnetenanklage beim S\u00e4chsischen Ver-\nfassungsgerichtshof mein Mandat zwangsweise aberkannt\nwerden soll; gleicherma\u00dfen meinen Fraktionskollegen\nSieghard Kosel und J\u00fcrgen D\u00fcrrschmidt.\nDies ist zun\u00e4chst nach geschriebenem Verfassungsrecht im\nFreistaat Sachsen \u2013 und nur in diesem Land der Bundesre-\npublik Deutschland \u2013 m\u00f6glich, wenn Sie davon ausgehen,\nda\u00df \u2013 so der Text des Artikels 118 Abs. 1 Ziffer 2 der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung \u2013 wegen der seinerzeitigen T\u00e4tigkeit\nf\u00fcr das fr\u00fchere Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit/Amt f\u00fcr\nNationale Sicherheit ,,\u2026 die fortdauernde Innehabung des\nMandats als untragbar erscheint\u201c.\nNach den Regelungen des \u00a7 1 Abs. 7, letzter Satz des\nAbgeordnetengesetzes, die insoweit Artikel 118 der Ver-\nfassung ausgestalten, war der Bewertungsausschu\u00df, be-\nstehend aus je zwei Mitgliedern der CDU und der SPD,\ngesetzlich verpflichtet \u2013 jetzt zitiere ich \u2013 ,,\u2026 in der Be-\nschlu\u00dfempfehlung \u2026 zu begr\u00fcnden, weshalb die fort-\ndauernde Innehabung des Mandats als untragbar er-\nscheint\u201c.\nDer Bewertungsausschu\u00df hat folgende, bislang nur in ge-\nschlossener Sitzung bekanntgegebene Begr\u00fcndung in\ndieser Beschlu\u00dfempfehlung vorgetragen, die zu kennen im\nRecht der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes stehen\nmu\u00df, weshalb ich sie hier verlese:\n,,Begr\u00fcndung f\u00fcr Herrn Klaus Bartl: Herr Bartl hat seine\nZusammenarbeit mit dem MfS zwar als Minderj\u00e4hriger\nbegonnen, seine T\u00e4tigkeit am Anfang der Armeezeit\njedoch fortgesetzt, wobei er auch Personenberichte abgab,\ndie dem Bewertungsausschu\u00df vorliegen. Aus der Armee-\nzeit liegen zwei Berichte vor. ,Aufgrund objektiver Schwie-\nrigkeiten, wie Kommandierungen des Mitarbeiters sowie\nKommandierungen des IMS kam keine systematische in-\noffizielle Zusammenarbeit zustande. Die Verbindung zum\nIMS war mehrfach unterbrochen, und es gab Schwierigkei-\nten bei der Verbindungsaufnahme und Treffvereinbarun-\ngen. Aufgrund dieser genannten Problematik wurde der\nIMS nicht weiter genutzt und die Entlassung aus der NVA\nzum Anla\u00df genommen, die Zusammenarbeit einzustellen.\u2019\n(Abschlu\u00dfeinsch\u00e4tzung vom 29.8.1972 des MfS, Anlage\n1.5)\u201c.\nSo und in keinem Wort anders lautet die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Bewertungsausschusses. Mit diesen Worten be-\ngr\u00fcndet er somit auch, weshalb diese \u2013 gerechnet von der\nSchlie\u00dfung der Akte \u2013 \u00fcber 25 Jahre zur\u00fcckliegenden\nKontakte meine Untragbarkeit f\u00fcr die weitere Mandats-\naus\u00fcbung nach sich ziehen sollen.\nDer Empfehlung des Bewertungsausschussess lag \u2013 im\n\u00fcbrigen auf Wort und Komma genau \u2013 der gleiche Aus-\nkunftsbericht des Bundesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen\ndes Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR zu-\ngrunde, wie er bereits im Fr\u00fchjahr 1991 im 1. S\u00e4chsischen\nLandtag eingegangen und f\u00fcr die Beurteilung durch den\nseinerzeitigen Bewertungsausschu\u00df sowie dann durch das\nLandtagsplenum gegenst\u00e4ndlich war.\nGe\u00e4ndert hat sich am Bericht der Gauck-Beh\u00f6rde nur das\nDatum. Der jetzt vorliegende datiert vom 1. August 1996.\nHeute werfen Sie, die 77 Einbringer, mir \u2013 und wortgleich\nJ\u00fcrgen D\u00fcrrschmidt und Sieghard Kosel; bei mir mit\nIhrem Antrag zu Drucksache 2/7380 \u2013 vor,\n\n1. gegen die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder der\nRechtsstaatlichkeit versto\u00dfen und\n2. f\u00fcr das fr\u00fchere Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit gearbei-\ntet zu haben.\nErsterer Vorwurf \u2013 Verletzung der Menschenrechte oder\nder Rechtsstaatlichkeit \u2013 wurde im \u00fcbrigen im Bewer-\ntungsausschu\u00df mit keinem Wort erw\u00e4hnt, war nicht Ge-\ngenstand des Vorwurfs und damit auch nicht Gegenstand\nder Anh\u00f6rung.\nIch werde mich, wenn Ihr Antrag auf Anklageerhebung\nBeschlu\u00dflage wird, gegen diese Anklage verteidigen \u2013\npolitisch und rechtlich und mit Leidenschaft, und zwar\naus folgenden Gr\u00fcnden:\n1. Nach Auffassung meiner Fraktion und nach meiner per-\ns\u00f6nlichen, auch rechtlichen \u00dcberzeugung ist der Arti-\nkel 118 der S\u00e4chsischen Verfassung unvereinbar mit dem\nGrundgesetz der Bundesrepublik Deutschland und im be-\nsonderen mit den im Artikel 38 Abs. 1 fixierten Wahl-\ngrunds\u00e4tzen und den Prinzipien des freien Mandats.\nDer Kommentar von Jarass/Pieroth zum Grundgesetz f\u00fcr\ndie Bundesrepublik Deutschland, 3. Auflage, f\u00fchrt mit\nBezug zur Freiheit des Mandats in einem deutschen Par-\nlament, also auch im S\u00e4chsischen Landtag, aus: ,,Die Frei-\nheit des Abgeordneten kommt in den Formulierungen ,an\nAuftr\u00e4ge und Weisungen nicht gebunden und nur ihrem\nGewissen unterworfen\u2019 zum Ausdruck. Die Freiheit be-\nzieht sich dar\u00fcber hinaus auf alle Entscheidungen, die der\nAbgeordnete im Parlament zu treffen hat, auch solche, die\nihn nicht in Gewissensnot bringen. Die Bindung des Abge-\nordneten an die nicht gerade wegen Versto\u00dfes gegen seine\nFreiheit nichtigen Gesetze bleiben hiervon unber\u00fchrt\u2026\nDie Freiheit umfa\u00dft die sachliche und pers\u00f6nliche Un-\nabh\u00e4ngigkeit, das hei\u00dft die grunds\u00e4tzliche Unentziehbar-\nkeit des Mandats\u2026 Die Freiheit richtet sich gegen alle\nstaatlichen Ma\u00dfnahmen, die den Bestand und die Dauer\ndes Mandats (Bundesverfassungsgerichtsentscheidung\n62 1/32) beeintr\u00e4chtigen und die inhaltlichen Bindungen\nder Mandatsaus\u00fcbung herbeif\u00fchren oder sanktionieren.\nDar\u00fcber hinaus richtet sich die Freiheit auch gegen priva-\nte, insbesondere Parteien und W\u00e4hler\u2026\nDas f\u00fchrt bei Rechtshandlungen, deren Rechtsfolge gerade\ndie Bindung ist, wie Vertr\u00e4gen und verpflichtenden Er-\nkl\u00e4rungen, zu deren Nichtigkeit.\u201c \u2013 (Vergleiche Jarass/\nPieroth, Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland,\n3. Auflage, Artikel 38, Randnummern 26 und 27).\nF\u00fcr mich ist Artikel 118 der S\u00e4chsischen Verfassung somit\nganz eindeutig grundgesetzwidrig, das hei\u00dft verfassungs-\nwidriges Verfassungsrecht.\n2. verteidige ich mich, weil ich es generell mit elementaren\nRechtsgrunds\u00e4tzen f\u00fcr unvereinbar erachte, da\u00df Menschen\nf\u00fcr Handeln Sanktionen ausgesetzt werden \u2013 hier parla-\nmentsrechtlichen \u2013, das zum Zeitpunkt seiner Begehung\nnach den in dieser Gesellschaft geltenden Rechts- und\nNormens\u00e4tzen nicht inkriminiert war.\nDas ist auch eine Frage des R\u00fcckwirkungsverbots.\nSoweit deutsches und das Parlamentsrecht anderer Staaten\nje eine Abgeordnetenanklage vorsahen bzw. dieses Institut\naktuell f\u00fchren, war und ist diese stets nur aufgrund von\nFehlverhalten schwerster Art im bzw. mit Bezug auf das\nMandat anwendbar, nie aber auf Tun oder Unterlassen,\ndas Jahre oder Jahrzehnte zur\u00fcckliegt.\nArtikel 42 der Verfassung von Baden-W\u00fcrttemberg bei-\nspielsweise fixiert die Abgeordnetenanklage unter folgen-\nder Voraussetzung: ,,Erhebt sich der dringende Verdacht,\nda\u00df ein Abgeordneter seine Stellung als solcher in gewinn-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4882\n\n\n\ns\u00fcchtiger Absicht mi\u00dfbraucht habe, so kann der Landtag\nbeim Staatsgerichtshof ein Verfahren mit dem Ziel be-\nantragen, ihm sein Mandat abzuerkennen.\u201c\nFast wortgleich lauten die Fallvoraussetzungen in den\nLandesverfassungen von Brandenburg und Niedersach-\nsen. Im Saarland sowie in Hamburg und Bremen kann\ndann noch Abgeordnetenanklage erhoben werden, wenn\nim Mandat Geheimhaltungsvorschriften verletzt oder\nElementarpflichten aus dem Mandat nicht wahrgenom-\nmen werden.\n3. werde ich mich verteidigen, weil ich es generell f\u00fcr\nundenkbar halte, da\u00df Parlamentsmehrheiten oder auch die\nJustiz als dritte Gewalt das Mandat eines Abgeordneten\naberkennen k\u00f6nnen, das dem Betreffenden durch W\u00e4hle-\nrinnen und W\u00e4hler in Kenntnis des Lebenssachverhalts\nverliehen wurde, der zur Bewertung steht.\nIch habe sowohl 1990 wie auch 1994 in Chemnitz und\nzuletzt in dem Wahlkreis kandidiert, in dem ich unmittel-\nbar wohne und arbeite. Die Tatsache meiner F\u00fchrung als\nInformeller Mitarbeiter f\u00fcr das Ministerium f\u00fcr Staats-\nsicherheit wurde von mir selbst \u00fcber die \u00f6ffentliche\nBehandlung dieser Problematik im Zuge der Auseinander-\nsetzungen im 1. S\u00e4chsischen Landtag hinaus in einem\nW\u00e4hlerbrief zur 94er Wahl bekanntgemacht, der in alle\nHausbriefk\u00e4sten ging und dem Bewertungsausschu\u00df vor-\nlag. Ich bin in diesem Wahlkreis, in dem ich als Direktkan-\ndidat antrat, mit einem deutlich h\u00f6heren Stimmergebnis\ngew\u00e4hlt worden, als Stimmen auf die Landesliste der PDS\nentfielen.\nWenn aber W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler diesen Lebenssach-\nverhalt gekannt und bei ihrer Wahlentscheidung toleriert\nhaben, war das eine Entscheidung des Souver\u00e4ns, von\ndem laut S\u00e4chsischer Verfassung alle Gewalt ausgeht.\nAuch dieser Landtag, auch die Mehrheit in diesem Land-\ntag, die Exekutivorgane des Freistaates und die Justiz lei-\nten allein aus dieser Volkssouver\u00e4nit\u00e4t ihre Befugnisse ab.\nIch bin kein Beamter, bei dem trotz Wahl durch die\nGemeindeb\u00fcrger diese Entscheidung in einem Akt demo-\nkratischer Willensbildung zur\u00fccktreten mu\u00df, weil be-\namtenrechtliche Voraussetzungen gegen meine W\u00e4hlbar-\nkeit sprechen.\nWie immer Sie es begr\u00fcnden und rechtfertigen wollen, Sie\nwerden sich der Frage stellen m\u00fcssen, was die repr\u00e4sen-\ntative Demokratie noch wert ist, wenn in Deutschland wie-\nder mi\u00dfliebigen Abgeordneten das in freien Wahlen errun-\ngene Mandat abgenommen werden kann.\n\n(Proteste und Unruhe bei CDU und SPD)\n\nIch respektiere die Biographie eines jeden von Ihnen. Ich\nrespektiere das Recht derer unter Ihnen \u2013 wohlgemerkt,\nderer unter Ihnen \u2013, die zu Zeiten der DDR Unrecht und\nNachteile erfahren haben \u2013 in wessen Verantwortung auch\nimmer \u2013, dies vorzuwerfen. Ich akzeptiere, da\u00df Sie mir\ndiese Verantwortung mit zuordnen. Ich nehme aber nicht\nhin, da\u00df ich mich f\u00fcr Handeln zwischen meinem 17. und\n20. Lebensjahr staatsb\u00fcrgerlicher Grundrechte beraubt\nsehen soll, indem mir mein passives Wahlrecht aberkannt\nwird.\nSie handeln heute entgegen Grunds\u00e4tzen der Rechtsstaat-\nlichkeit.\n\n(Proteste und Unruhe bei CDU und SPD)\n\nSie handeln heute gegen Prinzipien der repr\u00e4sentativen\nDemokratie und gegen das Grundgesetz. Und ich werde\nmich dazu verhalten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Kosel, w\u00fcnschen Sie das Wort?\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es hat doch, meine Damen und Herren, die Sie\nden Antrag auf Aberkennung des Landtagsmandates stell-\nten, wohl niemand damit gerechnet, da\u00df ich den Empfeh-\nlungen zur Mandatsniederlegung so leichthin folgen\nwerde.\nMein Verhalten ist begr\u00fcndet, und Klaus Bartl hat es zu\nTeilen schon gest\u00fctzt. Ich m\u00f6chte es kurz gefa\u00dft so dar-\nlegen:\n1. Zuerst und wohl \u00fcberhaupt geht es gar nicht um uns\ndrei. Die Mehrheit des Landtages will Mandate aberken-\nnen, die ihre Tr\u00e4ger auf g\u00e4nzlich demokratische Weise er-\nlangten. Das, gesch\u00e4he es so, hie\u00dfe nachtr\u00e4gliche Korrek-\ntur eines Wahlergebnisses, das im Wissen um die Vergan-\ngenheit der Kandidatinnen und Kandidaten zustande\nkam. Nichts kam in der Folge dazu, was zus\u00e4tzlich be-\nlasten k\u00f6nnte. Alles ist heute so, wie es vor der Wahl, bei\nder Kandidatenaufstellung war.\nEs liegt also weder ein Betrug an der Partei vor, die die\nnunmehrigen Abgeordneten auf die Landesliste setzte,\nnoch liegt ein Betrug an den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern\nvor, die auf die PDS und mithin auf die Kandidatinnen\nund Kandidaten der Landesliste setzten. Ein offener und\ndemokratischer Vorgang f\u00fchrte zur Wahl.\nEs ist aber doch ein wenig erstaunlich, da\u00df ich gleich Klaus\nBartl und J\u00fcrgen D\u00fcrrschmidt als B\u00fcrger Sachsens im\nwahlf\u00e4higen Alter w\u00e4hlen durfte, gar kandidieren, ohne\nda\u00df dieses Grundrecht wegen der bekannten Kontakte zur\nStaatssicherheit in irgendeiner Form eingeschr\u00e4nkt wurde.\nDoch nun, da gew\u00e4hlt in den Landtag, soll es mir und\nmeinen Kollegen widerfahren. Ein solches rechtliches Ver-\nfahren begreife und erkl\u00e4re, wer will.\nWenn es den demokratischen Grundrechten nach m\u00f6glich\nw\u00e4re, einen Abgeordneten aus dem Parlament mit dem\nVorwand von Gr\u00fcnden zu verweisen, die jedoch vor der\nWahl allgemein bekannt waren, dann geriete durcheinan-\nder, was im Rechtsstaat geordnet ist: Das Grundgesetz\nkennt keine Einschr\u00e4nkung des passiven Wahlrechts f\u00fcr\njene, die aktives Wahlrecht besitzen.\n2. Der Vorwurf, Kontakte zur Staatssicherheit gehabt zu\nhaben, ist berechtigt. Dies werfe ich mir aus heutiger Sicht\nselbst vor. H\u00e4tte ich vorher gewu\u00dft, was ich sp\u00e4ter wu\u00dfte,\nich h\u00e4tte anders gehandelt.\n\n(Demonstratives Lachen der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nDoch Sie, meine Damen und Herren, wissen aus den Un-\nterlagen, um welche Kontakte es sich handelte.\nDie kritische Pr\u00fcfung von Verhalten in der Vergangenheit\nerfordert eindeutige Kriterien. Am anderen Ort, im Kreis-\ntag Bautzen, wurden sie angelegt; und das f\u00fchrte zu\nfolgendem Ergebnis \u2013 ich darf zitieren: ,,Uns liegen keine\nErkenntnisse vor, die mit Sieghard Kosels Wirken als\nKreisrat unvereinbar sind \u2026\u201c\nIch sage das nicht zur Rechtfertigung. Ich sage dies als\nBeleg daf\u00fcr, da\u00df ein und derselbe Tatbestand unterschied-\nlich bewertet und gewichtet werden kann.\nEs ist wohl ein billiger Vorwurf an die PDS, sie wolle die\nVergangenheit, darin vor allen Dingen die Verstrickung\nmit der Staatssicherheit, nicht kritisch sehen. Doch gegen\nPauschalisierungen wendet sie sich, und das, wie die Auf-\narbeitung der Geschichte in anderen L\u00e4ndern Europas\nzeigt, zu Recht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4883\n\n\n\nAls Mitglied der PDS f\u00fchle ich mich deren Ma\u00dfst\u00e4ben ver-\npflichtet. Also ist eine Selbstpr\u00fcfung nicht nur m\u00f6glich, sie\nwar auch bei der Nominierung vorangeschaltet.\nGerade in diesen Tagen versuche ich, mich der \u00d6ffentlich-\nkeit zu stellen, indem ich mich in Diskussionen und Lesun-\ngen den Fragen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger stelle. Dies\ngeschieht nicht zur Verteidigung, dies geschieht zur Dar-\nlegung des Sachverhalts.\nDie Wertung der Vergangenheit ist eine durch und durch\npolitische Frage. Gerade darum zwingt mich nichts zur\n\u00dcbernahme anderer Meinungen und damit verbundener\npolitischer Ma\u00dfst\u00e4be. Das Vorherrschende mu\u00df, ja darf\nnicht das allgemein Beherrschende sein um der Pluralit\u00e4t\nvon Meinungen und Haltungen willen.\n3. Ein gelebtes Leben ist in jeder Hinsicht sch\u00fctzenswert,\nauch vor Einengungen und Verbiegungen von Lebens-\nl\u00e4ufen und vor dem Aufzwingen von Biographien im\nnachhinein. Die gesamte Frage um die Stasi-Vorw\u00fcrfe\nendet letztlich in der Zuspitzung, ob man Menschen nach\nihren Akten beurteilen sollte oder die Akten nicht nach\nden Menschen, die mit ihnen im Zusammenhang stehen,\nwerten sollte. Das ist eine Frage, die weit \u00fcber das Juristi-\nsche und Politische hinausreicht. Und so frage ich: Wo,\nwann und wie wurden solche Fragen je hier gestellt?\nDie Akten und das, was von der Gauck-Beh\u00f6rde an Be-\ngleitschreiben geliefert wurde, weisen aus oder lassen ver-\nmuten, da\u00df ich weder \u2013 um noch zu mir zu sprechen \u2013 von\nder Kategorisierung noch vom Decknamen her Bescheid\nwu\u00dfte, da\u00df die Gespr\u00e4che in Dienstr\u00e4umen stattfanden\nund zu mit dem Dienst zusammenh\u00e4ngenden Vorg\u00e4ngen\nund Wertungen zu tun hatten. Wenn dem so ist, dann bitte\nich sehr darum, mich im Zusammenhang mit dem, was ich\n\u00fcberhaupt tat, zu bewerten. Das betrifft in gleicher Weise\nmeine Kollegen. Die Reduzierung allein auf Kontakte zur\nStaatssicherheit ist aus meiner Sicht unstatthaft und Veran-\nlassung genug, sich dem zu widersetzen, dem Verfahren\nhier wie \u00fcberhaupt der gesetzlichen Konstruktion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, w\u00fcnschen Sie das\nWort? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Gegen meine Person soll Anklage\nerhoben werden, weil ich\n1. gegen die Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder\nRechtstaatlichkeit versto\u00dfen habe und\n2. f\u00fcr das fr\u00fchere Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit der\nDDR t\u00e4tig war.\nAls Begr\u00fcndung daf\u00fcr f\u00fchrt man die in der Drucksache\n2/5413, Beschlu\u00dfempfehlung des Bewertungsausschusses,\nbeschriebene Verhaltensweise an, die darin bestand, da\u00df\nich\na) mich durch meine Unterschrift bereit erkl\u00e4rte, zur Siche-\nrung und Erhaltung des Friedens beizutragen und\nb) durch meine T\u00e4tigkeit als FDJ-Funktion\u00e4r ausgezeichne-\nte M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Erarbeitung hochwertiger Per-\nsonenhinweise und Situationsberichte hatte, die aber nicht\nerfolgten.\nObwohl keine Personenberichte existieren, halten es die\nAbgeordneten Gerlach, Hatzsch, Teubner und Andreas\nHahn f\u00fcr erwiesen, da\u00df ich welche abgegeben habe. Sie\nk\u00f6nnen noch weitere sieben Jahre suchen und werden\nauch dann keine finden, da ich nie welche geschrieben\nhabe.\n\nDieser Art der Einzelfallpr\u00fcfung und Form der Ehrlichkeit\nhabe ich nichts hinzuzuf\u00fcgen. Vielmehr werde ich mich\naus den gleichen sachlichen und rechtlichen Erw\u00e4gungen,\nwie sie bereits von meinen Vorrednern dargelegt wurden,\ngegen eine m\u00f6gliche Abgeordnetenanklage wehren, auch\ndeshalb, weil der Bericht der Gauck-Beh\u00f6rde vom 1. Au-\ngust 1996 keine zus\u00e4tzlichen Aussagen zu dem enth\u00e4lt, der\n1991 vorlag. Den damaligen Inhalt \u00fcber den Grad der\nKontakte habe ich hinl\u00e4nglich \u00f6ffentlich dargelegt, so auch\nbei meiner Aufstellung als Direkt- und Listenkandidat und\nin vielen W\u00e4hlerforen.\nIn Kenntnis meiner Biographie, meines sozialen Engage-\nments und meiner politischen Ziele wurde ich gew\u00e4hlt.\nDas war eine freie Entscheidung des Souver\u00e4ns, von dem\nauch nach S\u00e4chsischer Verfassung alle Gewalt ausgeht.\nWas Sie jetzt auf den Weg bringen wollen, m\u00fcssen Sie sich\nselbst begr\u00fcnden und vor Ihrem Gewissen rechtfertigen.\nBestandteil des deutschen Parlamentarismus darf es nicht\nsein, da\u00df Mehrheiten ihre Parlamente s\u00e4ubern, indem sie\npolitisch Ungew\u00fcnschte entfernen. Wer derart den\nW\u00e4hlerwillen beugt, zerst\u00f6rt die Demokratie.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00fcnschen weitere Abgeordnete das\nWort? \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSehr geehrter Herr Bartl, Herr D\u00fcrrschmidt und Herr\nKosel! Ich denke, dieses Parlament hat in aller Souver\u00e4ni-\nt\u00e4t und in aller Disziplin Ihre Argumente angeh\u00f6rt. Aber\nich denke, Sie m\u00fcssen es uns zugute halten, da\u00df wir auch\nzu einer anderen Bewertung als Sie kommen.\nEine andere Bewertung hei\u00dft f\u00fcr uns: Es steht hier, heute,\nin diesem Raum nicht zur Debatte, \u00fcber die Begr\u00fcndung\nzu diskutieren. Es steht nicht zur Debatte, \u00fcber den Arti-\nkel 118 unserer Verfassung zu diskutieren. Das sind jetzt\nGegebenheiten. Wir haben miteinander festgelegt, da\u00df\nnicht wir entscheiden werden, sondern ein unabh\u00e4ngiges\nGericht entscheiden wird. Von der Mehrheit dieses Parla-\nments geht lediglich aus, da\u00df wir einen Proze\u00df in Gang\nsetzen. Ich lege meine H\u00e4nde f\u00fcr den Ausgang dieses Pro-\nzesses nicht ins Feuer. Aber man mu\u00df einfach akzeptieren,\nda\u00df wir an einer Stelle, wo wir deutliche Bedenken haben,\nauch deutlich sagen: Wir w\u00fcnschen, da\u00df ein unabh\u00e4ngiges\nGericht diese Dinge pr\u00fcft.\nIch erinnere Sie daran: Sie haben von der 1. Legislatur-\nperiode gesprochen. Als mein Fraktionsvorsitzender da-\nmals sprach, verwendete er das Bild von dem Bassin, in\ndem kein Wasser ist, und dem 10-Meter-Sprungturm mit\ndem Schild ,,Betreten verboten \u2013 f\u00fcr Stasi\u201c. Dieses Schild\nist, als wir unsere Verfassung verabschiedet haben, noch\neinmal deutlich gr\u00f6\u00dfer geschrieben worden. Dies haben\nSie gewu\u00dft, als Sie sich haben aufstellen lassen. Dies haben\ndie W\u00e4hler in diesem Lande gewu\u00dft. Wir haben dem W\u00e4h-\nler mit der Verabschiedung des \u00a7 118 auch das Ver-\nsprechen gegeben, da\u00df wir willens sind, dies durchzuset-\nzen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wenn die bisherigen Debatten in den letzten Wochen\neines deutlich gemacht haben, dann dies: Bei den vor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4884\n\n\n\nliegenden Antr\u00e4gen auf Abgeordnetenanklage handelt es\nsich ganz offenkundig um das politisch motivierte Begeh-\nren einer ganzen Reihe von Abgeordneten dieses Hauses,\ndrei Mitgliedern der PDS-Fraktion das Mandat abzuerken-\nnen und zu diesem Zweck das Landesverfassungsgericht\nanzurufen.\nHerr Adler, es geht also nicht um eine andere politische\nBewertung \u2013 dieses Recht haben Sie unbestritten \u2013, es geht\num die Aberkennung von Landtagsmandaten. Dies ist ein\nganz entscheidender Unterschied.\n\n(Adler, SPD: Das macht nicht das Parlament!)\n\nIch m\u00f6chte mich im folgenden noch einmal zu der juristi-\nschen und der historischen Seite dieser Angelegenheit\n\u00e4u\u00dfern.\nIm Gegensatz zu immer wiederkehrenden Behauptungen\nhat die fr\u00fchere Fraktion Linke Liste/PDS der \u00fcbergro\u00dfen\nMehrzahl der Artikel der S\u00e4chsischen Verfassung ihre\nZustimmung gegeben, in der Schlu\u00dfabstimmung jedoch\nwegen einiger grunds\u00e4tzlicher Dissenspunkte mit Nein ge-\nstimmt. Neben der Pr\u00e4ambel waren die Artikel 118 und\n119 die ausschlaggebenden Punkte. Da erscheint es mir\nnaheliegend, heute noch einmal daran zu erinnern, wie der\nomin\u00f6se und aus unserer Sicht grundgesetzwidrige Arti-\nkel 118 in die S\u00e4chsische Verfassung gelangte.\nNormalerweise sind die Ausschu\u00dfsitzungen des Land-\ntages nicht \u00f6ffentlich, was wir im \u00fcbrigen f\u00fcr falsch halten.\nIm Zusammenhang mit der Erarbeitung der Landesverfas-\nsung wurde allerdings dankenswerterweise vor einigen\nMonaten durch die Herren Schimpff und R\u00fchmann ein\nBuch herausgegeben, das die Protokolle aller Sitzungen\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses in Sachen Verfas-\nsung enth\u00e4lt, so da\u00df ich an dieser Stelle daraus zitieren\nkann.\nDie Lekt\u00fcre verdeutlicht, da\u00df der entsprechende Vor-\nschlag, im Zusammenhang mit der Erhebung einer Abge-\nordnetenanklage auch MfS-Verstrickungen heranzuziehen\nund dies somit auf vor dem Mandat liegende T\u00e4tigkeiten\nauszudehnen, u. a. vom damaligen Sonderausschu\u00df zum\nThema ,,Amts- und Machtmi\u00dfbrauch infolge der SED-\nHerrschaft\u201c kam und Anfang Mai 1991 v\u00f6llig \u00fcberra-\nschend im Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df pr\u00e4sentiert\nwurde.\nSelbst das CDU-Mitglied im Sonderausschu\u00df Dr. Reinfried\nbewertete das entsprechende Papier laut Protokoll als\nnicht beschlu\u00dff\u00e4hig. Dennoch wurde \u00fcber diesen Punkt\nnoch in der gleichen 5. Klausurtagung des Ausschusses\ndurch die CDU-Mehrheit eine Beschlu\u00dffassung herbeige-\nf\u00fchrt, ohne da\u00df sich die anderen Fraktionen zuvor dar\u00fcber\nverst\u00e4ndigen konnten und obwohl in derselben Sitzung\ndurch renommierte Verfassungsrechtler erhebliche Beden-\nken gegen die geplante Regelung artikuliert wurden.\nSo erkl\u00e4rte zum Beispiel Prof. von Mangold, da\u00df die vor-\ngeschlagene Regelung mit Artikel 28 Abs. 1 und mit Arti-\nkel 18 des Grundgesetzes kollidieren k\u00f6nne. Er halte eine\nVerankerung in der Verfassung f\u00fcr einen politischen Feh-\nler.\nSein Kollege Prof. Schneider betonte, er k\u00f6nne sich nicht\nzur politischen Zweckm\u00e4\u00dfigkeit \u00e4u\u00dfern, er melde jedoch\nBedenken aus juristischer Sicht an, da er das Be-\nstimmtheitsgebot in diesem Rahmen als nur schwer erf\u00fcll-\nbar ansehe. Selbst Artikel 18 des Grundgesetzes, der die\nVerwirkung von Rechten regele, k\u00f6nne niemandem das\npassive Wahlrecht aberkennen, schon gar nicht auf\nLebenszeit. Prof. Schneider verwies ausdr\u00fccklich auf die\n\nParallele des McCarthyismus in den USA und riet davon\nab, diese Regelung in die Verfassung aufzunehmen.\nObwohl sich die Abgeordneten Dr. Kunzmann (SPD) und\nDr. Donner (B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen) im Anschlu\u00df an\ndiese Aussagen gegen eine sofortige Beschlu\u00dffassung aus-\nsprachen, eine Anh\u00f6rung zu diesem Punkt verlangten und\nf\u00fcr ihre Fraktion weiteren Diskussionsbedarf anmeldeten,\nwurde auf Antrag des Abg. Schimpff (CDU) mit 8 : 4 : 2\nStimmen beschlossen, \u00fcber die grunds\u00e4tzliche Aufnahme\neiner solchen Regelung noch am gleichen Tage abzustim-\nmen, was dann auch geschah.\nEs wurde also in aller Eile ein vom Sonderausschu\u00df noch\nnicht einmal best\u00e4tigter Antrag ohne jedwede Pr\u00fcfung der\nmassiven juristischen Bedenken durchgepeitscht. Auch\nhier ging es nicht um eine rechtliche, sondern ganz offen-\nkundig um eine politische Entscheidung.\nIn der 7. Klausurtagung des Ausschusses am 31. Januar\n1992 kam die Angelegenheit, urspr\u00fcnglich numeriert\nals Artikel 53, noch einmal kontrovers zur Sprache. Der\nAbg. Bartl (Linke Liste/PDS) erkl\u00e4rte, seine Fraktion halte\nden diesbez\u00fcglichen Dissens aufrecht. Die Regelung\nwiderspreche den Artikeln 2, 3 und 38 des Grundgesetzes\nund dem Prinzip der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t mit R\u00fccksicht auf\ndie W\u00e4hler, besonders wenn sie sich in Kenntnis seiner\nVergangenheit f\u00fcr einen Kandidaten ausgesprochen h\u00e4t-\nten. Die Vorschrift schlie\u00dfe ganze Bev\u00f6lkerungsteile unzu-\nl\u00e4ssig vom passiven Wahlrecht aus und enthalte extensive\nAuslegungsm\u00f6glichkeiten. Im \u00fcbrigen habe man sich in\nkeiner einzigen B\u00fcrgerzuschrift f\u00fcr, in vielen B\u00fcrger-\nzuschriften aber gegen eine solche Bestimmung ausge-\nsprochen.\nHerr Dr. Donner von der Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen\nbeantragte namens seiner Fraktion, den gesamten Abs. 2,\num den es heute geht, zu streichen. Strafrechtlich relevante\nF\u00e4lle k\u00f6nnten nach Aufhebung der Immunit\u00e4t ohnehin\nvon den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden geahndet werden.\nHerr Richter erkl\u00e4rte f\u00fcr die Fraktion der SPD, seine Frak-\ntion sehe die M\u00f6glichkeit, durch die im Abs. 2 vorgeschla-\ngene Regelung belastete Abgeordnete aus dem Landtag zu\nentfernen, als nicht gegeben an, zumal die Verfassung\nnicht nur f\u00fcr kurze Zeit gelten solle. Auch er pl\u00e4dierte\ndaher f\u00fcr eine Streichung des entsprechenden Passus.\nSein Kollege Dr. Kunzmann vertrat die Ansicht, das Pro-\nblem MfS-belasteter Abgeordneter werde mit Artikel 53,\nheute Artikel 118, Abs. 2 nicht gel\u00f6st. Er bezeichnete es\nw\u00f6rtlich als ,,sehr problematisch, im nachhinein die W\u00e4h-\nlerentscheidung zu korrigieren\u201c.\nZuvor hatte Justizminister Heitmann schon in der 5. Klau-\nsurtagung des Ausschusses erkl\u00e4rt, da\u00df jetzige Man-\ndatstr\u00e4ger durch die geplante Regelung nicht betroffen\nseien. Wie wir heute jedoch sehen, sind nunmehr aus-\nschlie\u00dflich Abgeordnete betroffen, deren MfS-Kontakte\nbereits in der 1. Wahlperiode bekannt waren.\nHerr Kunzmann von der SPD\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\n\u2013 h\u00f6ren Sie ruhig zu, meine Damen und Herren von der\nSPD, ich halte das durchaus f\u00fcr wichtig \u2013 erkl\u00e4rte damals:\nF\u00fcr den n\u00e4chsten \u2013 also f\u00fcr diesen \u2013 Landtag m\u00fcsse man\nbei der Kandidatenaufstellung seitens der Parteien und\nseitens der W\u00e4hler daf\u00fcr sorgen, da\u00df keine belasteten Per-\nsonen mehr gew\u00e4hlt werden w\u00fcrden.\n\n(Hatzsch, SPD: Das hat offensichtlich\ndie PDS nicht getan!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4885\n\n\n\nDies konnte nat\u00fcrlich nur ein Appell sein, nicht mehr. F\u00fcr\nihn war jedoch klar \u2013 ich wiederhole es \u2013, da\u00df es sehr\nproblematisch sei, im nachhinein das Votum der B\u00fcrger zu\nkorrigieren.\nDer Abg. Dr. Donner und meines Wissens auch der Land-\ntagsvizepr\u00e4sident Herr Sandig \u00e4u\u00dferten sich sp\u00e4ter \u00f6ffent-\nlich und nachlesbar dahin gehend: Wenn die W\u00e4hler im\nWissen um die Biographie von Kandidaten diese dennoch\nin das Parlament w\u00e4hlten, dann m\u00fcsse man damit leben.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nZur\u00fcck zum Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df, Herr\nDr. H\u00e4hle.\nSPD und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen erkl\u00e4rten am 31. Januar\n1992 dezidiert \u2013 darauf ist Herr Adler mit keinem Wort\neingegangen \u2013, der geplanten Regelung der Abgeordne-\ntenanklage f\u00fcr vor dem Mandat liegende Handlungen\nkeinesfalls zustimmen zu k\u00f6nnen.\nHerr Dr. Kunzmann betonte, seine Fraktion, also die SPD,\nwolle keine Mitverantwortung f\u00fcr eine Aufnahme des\nArtikels in der jetzigen Form tragen. Das waren die Worte\nvon Herrn Kunzmann. Er sagte, seine Fraktion \u00fcbernehme\nkeine Mitverantwortung f\u00fcr die Aufnahme dieses Artikels\nin die Verfassung.\nDie Fraktionen SPD und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen wollten\ndann allerdings diesen Punkt nicht zu einem ausdr\u00fcck-\nlichen Dissens erkl\u00e4ren, einem Knackpunkt also, von dem\nsie ihre Zustimmung zur gesamten Verfassung abh\u00e4ngig\nmachen w\u00fcrden. Deshalb haben beide Fraktionen, B\u00fcnd-\nnis 90/Die Gr\u00fcnen und SPD, in der Schlu\u00dfabstimmung\ntrotz allem f\u00fcr den heutigen Artikel 118 votiert.\nMir erschien es wichtig, dies heute noch einmal darzustel-\nlen. Denn es ist f\u00fcr mich schlichtweg nicht nachvollzieh-\nbar, weshalb vor allem die Sozialdemokraten heute offen-\nbar mehrheitlich bereit sind, ein Verfahren anzuwenden,\ndas sie in der Debatte \u00fcber die Verfassung in den Jahren\n1991/92 urspr\u00fcnglich selbst abgelehnt und f\u00fcr rechtlich\n\u00e4u\u00dferst problematisch gehalten haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Kollege Dr. Hahn, stimmen Sie mir\ndarin zu, da\u00df die Fraktion ihre Position nicht festgeschrie-\nben hat, sondern da\u00df es einen Meinungsbildungsproze\u00df\ngibt, und da\u00df es Tatsache ist, da\u00df die gesamte Fraktion\ndieser Verfassung zugestimmt hat?\n\nDr. Hahn, PDS: Ich stimme Ihnen insoweit zu \u2013 das habe\nich auch ausgef\u00fchrt \u2013, da\u00df die SPD-Fraktion in der\nSchlu\u00dfabstimmung f\u00fcr die Verfassung und damit auch f\u00fcr\ndie einzelnen Artikel votiert hat.\n\nAdler, SPD: Das gen\u00fcgt mir.\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, Herr Adler, Sie haben aber ausdr\u00fcck-\nlich im Ausschu\u00df zu Protokoll gegeben, da\u00df Sie diese Re-\ngelung ablehnen, da\u00df Sie sie aber nicht zu einem Ma\u00dfstab\nf\u00fcr die Annahme der gesamten Verfassung machen. Das\nsollte heute auch so ausgesprochen werden.\n\n(Adler, SPD:\nGenau das ist der Meinungsbildungsproze\u00df!)\n\nIch m\u00f6chte zum Schlu\u00df kommen.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Noch besteht\nf\u00fcr das Parlament die M\u00f6glichkeit, eine absehbare Nieder-\nlage vor dem Verfassungsgericht abzuwenden und auf die\nbeabsichtigten Abgeordnetenanklagen zu verzichten, die\nwir unabh\u00e4ngig von den betroffenen Personen \u2013 dies\nm\u00f6chte ich noch einmal sagen \u2013 ausdr\u00fccklich f\u00fcr grund-\ngesetzwidrig halten.\nDeshalb ist meine Schlu\u00dfbemerkung auch ein Appell, ge-\nnauso wie der Appell des Abg. Kunzmann, den ich vorhin\nzitiert habe: Setzen Sie sich mit der PDS, setzen Sie sich mit\ndiesem Teil der Opposition, mit allen Abgeordneten, die in\ndiesem Hause sind, politisch auseinander, und begraben\nSie das Vorhaben der Abgeordnetenanklage am besten\nnoch heute, indem Sie einer \u00dcberweisung an den Immuni-\nt\u00e4tsausschu\u00df Ihre Zustimmung verweigern! Wir werden\nuns jedenfalls entsprechend verhalten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von weiteren Abgeordneten das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! ,,Wir wollten Gerechtigkeit und erhielten den\nRechtsstaat.\u201c \u2013 Ich kann diesen Sto\u00dfseufzer von B\u00e4rbel\nBohley gut verstehen. Dennoch bin ich froh, da\u00df wir den\nRechtsstaat erhielten. Denn Gerechtigkeit ist unter Men-\nschen nicht zu erreichen und geht wohl von Menschen nie\nund nimmer aus.\nRichtet nicht, damit Ihr nicht gerichtet werdet! Dieser\nSpruch weist uns darauf hin, wo Gerechtigkeit wirklich ist,\nund er weist uns darauf hin, da\u00df Gerechtigkeit und Unge-\nrechtigkeit, Gerechtigkeit und Willk\u00fcr eng nebeneinander-\nstehen. Wer richtet, der kann schnell zum Gerichteten\nwerden. Das ist nicht zuletzt eine Erfahrung, die viele\nMenschen, die aus der DDR kommen, machen mu\u00dften.\nAlso halten wir uns an den Rechtsstaat. Wir sind damit gut\nberaten. Denn im Rechtsstaat gibt es Gerechtigkeit. Sie\nberuht auf Absprache, auf gesetztem Recht. Das verbindet\nden Rechtsstaat untrennbar mit Demokratie.\nDamit die Absprache m\u00f6glichst verl\u00e4\u00dflich bleibt, gibt es\nGrundgesetz und Verfassung, die auch unver\u00e4u\u00dferliche\nRechtsg\u00fcter definieren, damit Demokratie und Rechtsstaat\nfunktionieren und nicht voneinander getrennt werden\nk\u00f6nnen, weil dies ihrer beider Ende w\u00e4re. Solche un-\nver\u00e4u\u00dferlichen Rechtsg\u00fcter sind die Volkssouver\u00e4nit\u00e4t\nund das freie Mandat der Abgeordneten. Eines von beiden\nanzutasten, egal wie, hei\u00dft einzugreifen in die Grundlagen\nunseres Zusammenlebens. Hier mu\u00df eindeutig und konse-\nquent allen Anf\u00e4ngen gewehrt werden. Wir sind heute an\neinem solchen Punkt, wo dies notwendig ist.\nMit der vorgeblich rechtsstaatlichen Konstruktion des\nArtikels 118 der S\u00e4chsischen Verfassung wird versucht,\nunter Umgehung des Souver\u00e4ns und unter Korrektur des\nSouver\u00e4ns Landtagsmandate anzugreifen. Entscheidend\nist dabei die Absicht, nicht der Verfahrensweg.\nFreilich kann man zu den Vorw\u00fcrfen, die gegen die drei\nAbgeordneten erhoben sind, sehr unterschiedlicher Auf-\nfassung sein. Genau deshalb habe ich schon k\u00fcrzlich im\ngleichen Zusammenhang hier im Hohen Hause erkl\u00e4rt,\nda\u00df ich mir nie anma\u00dfen w\u00fcrde, die Gewissenslage jeder\nund jedes einzelnen hier versammelten Abgeordneten zu\nbeurteilen oder gar zu bewerten. Ich habe deutlich gesagt,\nda\u00df Sie in Ihrem Urteil \u00fcber die inkriminierten Sachver-\nhalte selbstverst\u00e4ndlich frei sind. Wollte Sie hier jemand\nbeeintr\u00e4chtigen, f\u00e4nden Sie mich an der ersten Stelle des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4886\n\n\n\nWiderstandes dagegen. Nur, es hat Sie niemand beein-\ntr\u00e4chtigt. Auch das habe ich gesagt.\nSie alle hier haben, weil die Sachverhalte bekannt waren,\nals W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler im Jahre 1994 bei Ihrer Wahl-\nentscheidung Gelegenheit gehabt, Ihrem Gewissen und\nIhrem Urteil zu folgen. Sie hatten diese M\u00f6glichkeiten so\nwie alle W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler auch. Das Ergebnis\nspiegelt sich in den St\u00e4rkeverh\u00e4ltnissen dieses Landtages\nwider. Gerade deshalb hat nun niemand hier im Hause\ndas Recht, die eigene Gewissenslage als die allgemeine\nauszugeben und mit irgendwelchen Mehrheiten als die all-\ngemeine durchzusetzen. Genau dies verbietet das Grund-\ngesetz.\nHerr Nowak hat gestern gesagt, die Notwendigkeit des\nEntzugs des Mandats bei den drei Abgeordneten ergebe\nsich aus dem Selbstverst\u00e4ndnis des Landtages. Es m\u00f6ge\nihm verziehen sein! Er wei\u00df nicht, was er tut.\nWenn das Selbstverst\u00e4ndnis des Landtages bzw. \u2013 das ist\nes ja tats\u00e4chlich \u2013 das Verst\u00e4ndnis von Landtag, einer\nMehrheit letztlich, \u00fcber die Zusammensetzung des Parla-\nmentes bestimmen sollte, dann ist Willk\u00fcr T\u00fcr und Tor\nge\u00f6ffnet. Konsequent zu Ende gedacht, ergibt sich die\nKatastrophe von Demokratie und Rechtsstaat.\nDer Vorgang, der jetzt eingeleitet werden soll, w\u00e4re ein\neinmaliger in der Bundesrepublik Deutschland. Die Mehr-\nheit eines Landtages will ein Wahlergebnis nachdr\u00fccklich\nkorrigieren, weil die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler nach Auf-\nfassung dieser Mehrheit offensichtlich die falschen Abge-\nordneten gew\u00e4hlt haben. Sollte der Bezugspunkt daf\u00fcr\nnoch so moralisch, noch so lauter sein, er kann nicht recht-\nfertigen, da\u00df das Fundament von Demokratie und Rechts-\nstaat besch\u00e4digt wird.\nJeder Kriminelle in der Bundesrepublik besitzt aktives und\npassives Wahlrecht, es sei denn, ihm sind nach einem\nStrafverfahren rechtskr\u00e4ftig die b\u00fcrgerlichen Ehrenrechte\nentzogen. Das setzt aber schwerstes kriminelles Verhalten\nvoraus, und in der Regel wird auch dann die Aberken-\nnung befristet.\nJa, diese drei haben als B\u00fcrger der DDR zu deren Geheim-\ndienst Kontakte unterhalten, was man politisch und mora-\nlisch durchaus sehr unterschiedlich bewerten kann. Fragen\ndes Strafrechts und damit auch Fragen ihres aktiven und\npassiven Wahlrechts tangiert dies jedoch nicht. Die An-\ntragsteller wollen aber lebensl\u00e4nglich. Sie versuchen,\nMoral zu Recht zu erheben. Das ist mehr als gef\u00e4hrlich. Es\ngibt kein Ermittlungsverfahren, noch weniger gibt es\nrechtskr\u00e4ftige Verurteilungen. Es kann und darf sie aus\nrechtsstaatlichen Erw\u00e4gungen in der Sache auch gar nicht\ngeben.\nWir in der PDS wollen einen offenen, kritischen und ehr-\nlichen Umgang mit der Geschichte der DDR. Wir, die die\nsozialistische Vision einer menschlichen Gesellschaft nicht\naufgegeben haben, haben das h\u00f6chste Interesse daran her-\nauszufinden, wieso diese gro\u00dfartige Idee trotz vieler guter\nAns\u00e4tze letztlich doch in Unmenschlichkeit, Willk\u00fcr und\nRechtlosigkeit verkommen konnte. Wir haben deshalb\nviele Debatten, viele Veranstaltungen, und, meine Damen\nund Herren, Sie sind alle dazu herzlich eingeladen.\nWir haben deshalb als einzige demokratische Partei die\nRegelung getroffen, da\u00df Bewerberinnen und Bewerber f\u00fcr\nein Amt oder Mandat ihre Biographie offenzulegen haben.\nDies sei durchaus zur Nachahmung empfohlen. Die W\u00e4h-\nlerinnen und W\u00e4hler h\u00e4tten dann eine gr\u00f6\u00dfere Sicherheit,\nbei ihrer Wahlentscheidung auch wirklich jene Menschen\nzu w\u00e4hlen, die sie w\u00e4hlen wollen.\n\nDie PDS und ihre Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag wer-\nden sich mit Klaus Bartl, Sieghard Kosel und J\u00fcrgen D\u00fcrr-\nschmidt solidarisch verhalten, zuallererst auch deshalb,\nweil sie zu ihrer Biographie offen und kritisch gestanden\nhaben und stehen. Aber es geht nicht um diese drei Per-\nsonen, sondern es geht um den Schutz des aktiven und\npassiven Wahlrechts vor jeglicher Einschr\u00e4nkung. Mit\nunserem Verhalten \u00fcben wir auch Solidarit\u00e4t mit Demo-\nkratie und Rechtsstaat.\nEs darf gerade in Deutschland \u2013 das sagen wir auch und\nnicht zuletzt, sondern im besonderen mit einem Blick auf\nunsere eigene Geschichte und unsere eigene Verantwor-\ntung daf\u00fcr \u2013 nie wieder eine Situation geben, in der unlieb-\nsame Abgeordnete aus einem Parlament entfernt werden\nk\u00f6nnen, weder von der Mehrheit im Hause noch von\neinem Gericht, auch nicht unter dem Vorwand einer wie\nauch immer beschaffenen und begr\u00fcndeten Moral.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Gestatten Sie mir doch noch einige\nganz pers\u00f6nliche Bemerkungen.\nIch h\u00e4tte mir sehr gew\u00fcnscht, den m\u00f6glichen Gang vor\nden S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof zu vermeiden. Ich\nw\u00fcnschte mir, da\u00df die betroffenen Abgeordneten ein-\ngesehen h\u00e4tten, da\u00df f\u00fcr sie aufgrund ihrer fr\u00fcheren T\u00e4tig-\nkeit als Stasizutr\u00e4ger kein Platz im S\u00e4chsischen Landtag\nsein kann.\nDie S\u00e4chsische Verfassung ist im Juni 1992 und das S\u00e4ch-\nsische Wahlgesetz im August 1993 in Kraft getreten. Sp\u00e4te-\nstens zu diesem Zeitpunkt h\u00e4tte f\u00fcr die stasibelasteten\nAbgeordneten der PDS-Fraktion dringender Handlungs-\nbedarf bestanden. Nichts ist geschehen. Im Gegensatz zu\nden stasibelasteten Abgeordneten der anderen damals im\nS\u00e4chsischen Landtag vertretenen Parteien blieben die be-\nlasteten Abgeordneten in der Fraktion der PDS.\nIch glaube, wir sollten uns doch noch einmal bewu\u00dft wer-\nden, da\u00df der Staatssicherheitsdienst in der ehemaligen\nDDR ein Repressionsinstrument war, das keine mora-\nlischen Skrupel und ethischen Grenzen kannte. Wir haben\nes nicht etwa mit der Mitgliedschaft in einem dem DDR-\nGeheimdienst nahestehenden Sportverein zu tun. Der\nStaatssicherheitsdienst drang in die Privatsph\u00e4re einer\nganzen Bev\u00f6lkerung ein. Er n\u00f6tigte Menschen, zersetzte\nsie, machte vor Verbrechen gegen die Menschlichkeit nicht\nhalt.\nWer sich diesem Unterdr\u00fcckungsinstrument angedient\nhat, aus welchen Motiven auch immer, hat nach meiner\n\u00dcberzeugung den moralischen Anspruch verwirkt, sich als\nVertreter des Volkes und damit als ein vermeintlich in der\nfreiheitlich-demokratischen Grundordnung verwurzelter\nAbgeordneter zu bet\u00e4tigen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der  SPD)\n\nIm Herbst 1989 haben die Menschen in den Kirchen und\nauf der Stra\u00dfe, aber auch in den Botschaften der Bundes-\nrepublik Deutschland in Prag und Budapest moralische\nund politische Grunds\u00e4tze aufgestellt, die wir heute zu\npflegen und zu entwickeln haben, denen wir uns ver-\npflichtet f\u00fchlen.\nMeine pers\u00f6nliche Auffassung ist: Die Unzumutbarkeit\nder Beibehaltung des Mandats bezieht sich nicht nur auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4887\n\n\n\ndas jetzige Amt, die Unzumutbarkeit bezieht sich auch auf\ndas, was in unserer Gesellschaft aus dieser Zeit nachwirkt.\nAus diesem Grund, so meine ich, ist ein Mandat stasi-\nbelasteter Abgeordneter f\u00fcr unsere Gesellschaft nicht trag-\nbar.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nNoch ein Wort zu Ihnen, Herr Bartl. Sie sonnen sich heute\nin der Tatsache, da\u00df Ihre aktenkundige Zusammenarbeit\nmit der Stasi vermeintlich 1972 zu Ende gegangen ist. Sie\nvergessen dabei, da\u00df Sie sp\u00e4ter auf die Seite der Auftrag-\ngeber f\u00fcr die Stasi gewechselt sind.\nIn der nach der Wende herausgegebenen Brosch\u00fcre ,,Ich\nliebe Euch doch alle\u201c sind Protokolle von Dienstberatun-\ngen bei Stasiminister Mielke abgedruckt. Laut einem sol-\nchen Protokoll berichtet der Chef der Stasibezirksverwal-\ntung Karl-Marx-Stadt stolz, eine Arbeitsgruppe gegr\u00fcndet\nzu haben gegen die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung Ausreisewilliger.\nDiese Arbeitsgruppe hat man sinnigerweise ,,Reiseb\u00fcro\u201c\ngenannt.\nDiese Arbeitsgruppe stand unter der Leitung des Abtei-\nlungsleiters Staat und Recht bei der Bezirksleitung Karl-\nMarx-Stadt der SED. Sie wissen, wer dieser Abteilungs-\nleiter war.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung\nmachen in bezug auf die letzten Worte des Herrn\nAbg. Nowak. Diese Arbeitsgruppe war keine Arbeits-\ngruppe der Staatssicherheit. Es war eine Parteikommis-\nsion. Sie stand unter Leitung des 1. Sekret\u00e4rs der Bezirks-\nleitung. Der Abteilungsleiter f\u00fcr Staats- und Rechtsfragen\nwar Stellvertreter.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Abgeordneten weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Ich gehe jetzt davon aus, da\u00df\nwir zu den Abstimmungen kommen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 73 Satz 3\nder Gesch\u00e4ftsordnung sind die Antr\u00e4ge an den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten zu\n\u00fcberweisen.\nWer der \u00dcberweisung der Drucksache 2/7380 an den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegen-\nheiten zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Mit einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist\ndie \u00dcberweisung durch den Landtag beschlossen.\nIch komme zur n\u00e4chsten Abstimmung. Wer der \u00dcberwei-\nsung der Drucksache 2/7381 an den Ausschu\u00df f\u00fcr Ge-\nsch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der\n\u00dcberweisung ist mit gro\u00dfer Mehrheit des Landtages zuge-\nstimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 2/7382. Wer der\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und\nImmunit\u00e4tsangelegenheiten zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist auch diese Druck-\nsache mit gro\u00dfer Mehrheit an den Ausschu\u00df \u00fcberwiesen\nworden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 1. Beratung der\nDrucksachen 2/7380, 2/7381 und 2/7382 abgeschlossen\nund dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Ich bitte noch um\nein klein wenig Geduld.\nDie Tagesordnung der 67. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin\nf\u00fcr die 68. Sitzung auf Dienstag, den 9. Dezember 1997,\nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu\ngehen Ihnen zu.\nDie 67. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein angenehmes Wochenende.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 19.50 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 67. Sitzung 14. November 1997\n\n4888\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 3. Lesung des Entwurfs Wahlrechtliches Begleitgesetz zur Gemeindegebietsreform\n\t4 Drogen- und Gewaltkriminalit\u00e4t von Kindern und Jugendlichen im Freistaat Sachsen; Erscheinungsbild, Ursachen und ...\n\t5 Verhinderung illegaler Zuwanderung\n\t6 Haushaltslage der Kommunen\n\t7 Verhinderung fehlgeplanter M\u00fcllverbrennungsanlagen in Sachsen\n\t8 Stand der kommunalen Jugendhilfeplanung\n\t9 Investitionen in die landwirtschaftliche Nutztierhaltung in Sachsen\n\t10 Beschlu\u00df des Landtages zu den Drucksachen 2/0966 und 2/0640 ,,Coswiger Besch\u00e4ftigungsmodell\u201c\n\t11 Privatfinanzierung und Bau der Bundesautobahn 17 (Dresden\u2013Prag)\n\t12 Wohngeldstrukturreform\n\t13 Antr\u00e4ge von Abgeordneten auf Erhebung der Abgeordnetenanklage gem\u00e4\u00df Artikel 118 der Verfassung des Freistaates Sachsen\n\n",
    "status": 200
}