{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T18:37:06Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:29:34Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:29:34Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "456",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T18:37:06Z",
        "date": "2001-10-12T06:29:34Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/43 09.10.1996",
        "dcterms:created": "1998-10-09T18:37:06Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:29:34Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T18:37:06Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:29:34Z",
        "modified": "2001-10-12T06:29:34Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1842",
            "3019",
            "3078",
            "550",
            "4933",
            "4760",
            "4857",
            "6082",
            "5847",
            "5101",
            "5264",
            "5338",
            "5586",
            "5451",
            "4806",
            "5706",
            "5803",
            "6620",
            "6692",
            "6437",
            "6006",
            "5991",
            "5904",
            "6349",
            "5546",
            "5597",
            "6183",
            "6221",
            "6484",
            "6286",
            "6505",
            "4951",
            "5832",
            "6593",
            "6300",
            "6586",
            "6122",
            "6436",
            "6156",
            "6375",
            "6224",
            "5207",
            "6386",
            "6523",
            "6148",
            "5705",
            "5643",
            "6212",
            "5958",
            "6120",
            "5246",
            "5894",
            "5566",
            "5043",
            "6063",
            "6250",
            "6621",
            "6260",
            "4823",
            "6350",
            "6245",
            "5078",
            "5590",
            "5366",
            "5401",
            "5233",
            "5289",
            "5948",
            "5071",
            "5077",
            "5136",
            "5646",
            "5608",
            "6311",
            "6114",
            "5795",
            "5192",
            "6565",
            "6369",
            "6282",
            "5032",
            "5900",
            "6036",
            "5312",
            "6374",
            "6176",
            "6388",
            "6638",
            "5934",
            "703",
            "1806",
            "347"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T18:37:06Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:29:34Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/43 09.10.1996",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_43_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/43 09.10.1996",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "92"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/43 09.10.1996\n\n\nPlenarprotokoll 2/43\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n43. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 9. Oktober 1996, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 21.13 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n 0  Er\u00f6ffnung 3017\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3017\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3017\nLeroff, CDU 3017\nGerlach, SPD 3017\nProf. Dr. Porsch, PDS 3018\nDr. Hahn, PDS 3018\n\n 1  2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches\nSammlungsgesetz\nDrucksache 2/3262, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 2/3954, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen 3018\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 3018\n\n 2  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem\nStaatsvertrag zwischen dem Freistaat Bayern\nund dem Freistaat Sachsen \u00fcber\nZweckverb\u00e4nde und Zweckvereinbarungen\nDrucksache 2/3734, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 2/3943, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses 3018\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 3018\n\n 3  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem\nStaatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen\nund dem Land Sachsen-Anhalt \u00fcber die\ngrenz\u00fcberschreitende kommunale\nZusammenarbeit in Zweckverb\u00e4nden und\ndurch Zweckvereinbarungen\nDrucksache 2/3828, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 2/3944, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses 3019\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 3019\n\n 4  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des Beamtengesetzes f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 2/3791, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 2/3945, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses 3019\n\nDr. Friedrich, PDS 3019\nBandmann, CDU 3020\nRichter, Joachim, SPD 3020\nHardraht, Staatsminister des Innern 3021\n\nAbstimmung und Zustimmung 3022\n\n 5  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den\nKommunalen Versorgungsverband Sachsen\nDrucksache 2/3830, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 2/3946, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses 3022\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 3022\n\n\n\n 6  2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Gesetz zur F\u00f6rderung\nder beruflichen Aufstiegsfortbildung\nDrucksache 2/3838, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 2/3955, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und\nTechnologie 3023\n\nLehmann, CDU 3023\nKehl, SPD 3023\nLehmann, CDU 3024\nFrau Weihnert, SPD 3024\nFrau Gangloff, PDS 3025\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3025\nFrau Weihnert, SPD 3025\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 3026\n\n 7  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des Beamtengesetzes f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 2/3929, Gesetzentwurf\nder Fraktion der CDU 3026\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3026\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3026\n\n 8  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung dienstrechtlicher Vorschriften\nDrucksache 2/4001, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 3027\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 3027\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3027\n\n 9  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nVergabe von Subventionen nach Landesrecht\n(S\u00e4chsisches Subventionsgesetz)\nDrucksache 2/3968, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 3027\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3027\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3028\n\n10  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem\nStaatsvertrag \u00fcber die Bestimmung\naufsichtsf\u00fchrender L\u00e4nder nach Artikel 87\nAbs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes f\u00fcr die\nBundesrepublik Deutschland\nDrucksache 2/4029, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 3028\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3028\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3029\n\n11  Situation von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\nDrucksache 2/3028, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der CDU, mit Antwort\nder Staatsregierung 3029\n\nColditz, CDU 3029\nHatzsch, SPD 3031\nColditz, CDU 3032\nDr. Hahn, PDS 3033\nFrau Weber, CDU 3033\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3034\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3035\nHatzsch, SPD 3036\n\n12  Berufsbildende Schulen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/2952, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der PDS, mit Antwort\nder Staatsregierung 3037\n\nFrau Schneider, PDS 3037\nSeidel, CDU 3038\nFrau Weihnert, SPD 3040\nFrau Schulz, PDS 3041\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3042\n\n13  \u2013 Mittelfristige Schulentwicklungsplanung\nDrucksache 2/1581, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Kienbaum-Gutachten\nDrucksache 2/3001, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Schulentwicklungsplanung\nDrucksache 2/3537, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3045\n\nColditz, CDU 3045\nHatzsch, SPD 3047\nFrau Henke, CDU 3049\nDr. Hahn, PDS 3049\nFrau Henke, CDU 3050\nDr. Hahn, PDS 3050\nFrau Schneider, PDS 3051\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3051\nHatzsch, SPD 3053\nColditz, CDU 3053\nHatzsch, SPD 3054\nDr. Hahn, PDS 3054\n\nAbstimmung und Ablehnung 3054\n\n14  Finanzielle Situation in den kommunalen\nVerkehrsbetrieben\nDrucksache 2/2756, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3054\n\nFrau Mattern, PDS 3054\nHauck, CDU 3055\nPlobner, SPD 3056\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3057\nFrau Mattern, PDS 3058\n\nAbstimmung und Ablehnung 3058\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n\n\n15  Management-Kommanditgesellschaften\nDrucksache 2/2781, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3059\n\nKehl, SPD 3059\nWitzschel, CDU 3060\nFrau Gangloff, PDS 3061\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3061\nKehl, SPD 3062\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3063\nKehl, SPD 3063\n\n16  Verl\u00e4ngerung von InterCity- und\nInterRegio-Z\u00fcgen in die S\u00e4chsische Schweiz\nDrucksache 2/2893, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3064\n\nFrau Mattern, PDS 3064\nWappler, CDU 3064\nPlobner, SPD 3065\nDr. Hahn, PDS 3065\n\nAbstimmung und Ablehnung 3066\n\n17  Qualit\u00e4tssicherung in der Fleischerzeugung\nDrucksache 2/3030, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3066\n\nLehner, CDU 3066\nJurk, SPD 3067\nKosel, PDS 3068\nWehnert, fraktionslos 3068\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 3069\nLehner, CDU 3070\nWehnert, fraktionslos 3071\nLehner, CDU 3071\n\n18  Staatliches Museum f\u00fcr Tierkunde,\nStaatliches Museum f\u00fcr Mineralogie und\nGeologie, Landesamt f\u00fcr Arch\u00e4ologie mit\nLandesmuseum f\u00fcr Vorgeschichte und\nStaatliches Museum f\u00fcr V\u00f6lkerkunde\nDrucksache 2/3033, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3071\n\nGro\u00df, CDU 3071\nProf. Dr. Bramke, PDS 3072\nFrau Ernst, SPD 3073\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 3073\nGro\u00df, CDU 3074\n\n19  Kommunalabgaben in Sachsen\nDrucksache 2/3462, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3074\n\nGerlach, SPD 3074\nBandmann, CDU 3075\nDr. Friedrich, PDS 3077\nDr. Friedrich, PDS 3078\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 3078\nHardraht, Staatsminister des Innern 3078\nHardraht, Staatsminister des Innern 3079\nRichter, Joachim, SPD 3079\nFrau Ostrowski, PDS 3079\nHardraht, Staatsminister des Innern 3080\nRichter, Joachim, SPD 3080\nDr. Kunckel, SPD 3081\nDr. Friedrich, PDS 3081\nDr. Geisler, CDU 3082\nDr. Friedrich, PDS 3082\nDr. H\u00e4hle, CDU 3082\nRichter, Joachim, SPD 3082\nDr. H\u00e4hle, CDU 3083\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3083\nHardraht, Staatsminister des Innern 3083\nGerlach, SPD 3084\n\nAbstimmung und Ablehnung 3085\nDr. Hahn, PDS 3085\n\n20  Linearisierung der Erl\u00f6sabf\u00fchrquote bei\nder Wohnungsprivatisierung nach\ndem Altschuldenhilfegesetz\nDrucksache 2/3441, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3085\n\nFrau Ostrowski, PDS 3085\nWinkler, CDU 3086\nFrau Stachorra, SPD 3087\nHardraht, Staatsminister des Innern 3088\nFrau Ostrowski, PDS 3088\nFrau Stachorra, SPD 3088\nFrau Ostrowski, PDS 3089\n\nAbstimmung und Ablehnung 3089\n\n21  \u2013 Pl\u00e4ne der Bundesregierung zur\nVerschlechterung des Wohngeldanspruchs\nin den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern\nDrucksache 2/3754, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Wohngeld\u00fcberleitungsgesetz\nDrucksache 2/3836, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3089\n\nFrau Ostrowski, PDS 3089\nAlbrecht, CDU 3090\nFrau Stachorra, SPD 3091\nHardraht, Staatsminister des Innern 3092\nFrau Ostrowski, PDS 3093\n\nAbstimmungen und Annahme\nDrucksache 2/3836 3093\n\n  \n\n22  Personalhilfe f\u00fcr Kasachstan\nDrucksache 2/2594, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3094\n\nBeyer, CDU 3094\nKehl, SPD 3094\nDr. Langer, PDS 3095\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 3095\nBeyer, CDU 3096\n\nAbstimmung und Zustimmung 3096\n\n23  R\u00fcckf\u00fchrung von B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen\naus Bosnien\nDrucksache 2/4028, Dringlicher Antrag der\nFraktion der PDS 3096\n\nFrau Mattern, PDS 3096\nSeidel, CDU 3097\n\nFrau Seidel, SPD 3098\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 3098\nHardraht, Staatsminister des Innern 3099\nFrau Mattern, PDS 3101\n\nNamentliche Abstimmung (siehe Anlage) 3103\n\nKannegie\u00dfer, CDU 3101\n\nAbstimmungsergebnis 3102\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3102\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich er\u00f6ffne die 43. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nProf. Dr. Milbradt, Frau Petzold, Herr Goliasch, Herr Dr.\nB\u00f6ttrich, Herr Heinz, Herr M\u00f6ckel, Frau Nicolaus und\nFrau Windisch. Von den anderen Fraktionen liegen mir\nkeine Entschuldigungen vor.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Gibt es von Ihrer Seite\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dieser Tagesordnung? \u2013 Bitte, Frau\nDr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident, wir beantragen,\nda\u00df zum Tagesordnungspunkt 5 keine Aussprache statt-\nfindet.\nZum zweiten bitten wir darum, da\u00df die Tagesordnungs-\npunkte 15 und 19 \u2013 dies sind beides Antr\u00e4ge der SPD-\nFraktion \u2013 ausgetauscht werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDem Antrag, den Tagesordnungspunkt 5 ohne Ausspra-\nche zu behandeln, k\u00f6nnen wir folgen.\nZu dem zweiten Antrag h\u00e4tte ich gern gewu\u00dft: warum?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird darauf eine Antwort gegeben? \u2013\nBitte, Herr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Die Antwort kann ich relativ einfach geben.\nZu dieser Thematik ist heute eine Demonstration vor dem\nS\u00e4chsischen Landtag angek\u00fcndigt worden.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen sich dann gleich dazu \u00e4u\u00dfern. \u2013 Wenn von\nIhrer Seite eine \u00c4nderung der Tagesordnung beantragt\nwurde, weil ein Minister wegen der Wahrnehmung ande-\nrer wichtiger Aufgaben nicht anwesend sein kann, haben\nwir bisher immer einer entsprechenden \u00c4nderung der\nTagesordnung zugestimmt.\nNun besteht der Wunsch vieler Menschen, diese Parla-\nmentsdebatte mit zu verfolgen. Nach der jetzt vorliegen-\nden Tagesordnung wird wahrscheinlich beides kollidieren.\nDamit w\u00e4re das nicht m\u00f6glich. Ich denke, es ist legitim,\nda\u00df wir den Leuten, die uns gew\u00e4hlt haben, auch die M\u00f6g-\nlichkeit einr\u00e4umen, das hier wahrzunehmen. Wir halten\ndas f\u00fcr ein legitimes Mittel.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiter das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, da unsere Sitzungen \u00f6ffent-\nlich sind, gehe ich davon aus, da\u00df die Bev\u00f6lkerung jeder-\nzeit an unseren Sitzungen teilnehmen und h\u00f6ren kann,\n\nwas hier im Hohen Hause zu den jeweiligen Tagesord-\nnungspunkten gesagt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte nur noch einen Satz zu dem, was Herr Gerlach\nausf\u00fchrte, sagen, n\u00e4mlich zu der Frage der \u00c4nderung der\nTagesordnung im Falle der Abwesenheit eines Ministers\noder des Ministerpr\u00e4sidenten aus wichtigen Gr\u00fcnden,\nwenn es also darum geht, den Freistaat Sachsen auf einer\nSitzung zu vertreten. Darin liegt schon ein Unterschied,\ndenn ich denke, da\u00df die Minister auch nach dem Gesetz\ngrunds\u00e4tzlich gegen\u00fcber dem Parlament auskunftspflich-\ntig sind. Diese Termine, die dann zum Teil kurzfristig aus\nwichtigen Gr\u00fcnden wahrgenommen werden m\u00fcssen, sind\nnicht zu vergleichen mit Demonstrationen, die vor dem\nHause stattfinden.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch erst einmal zu, bevor Sie laut rufen!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir wissen doch, was Sie sagen!)\n\nWir k\u00f6nnen also hier keinen Vergleich ziehen. Deswegen\nlehnen wir einen Austausch dieser beiden Tagesordnungs-\npunkte ab.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber den ersten Antrag\nabstimmen. Der Antrag lautet, zu dem Tagesordnungs-\npunkt 5 die vorgesehene Aussprache zu streichen. Wer\ndiesem Antrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen\nist dem zugestimmt worden.\n\nIch lasse jetzt \u00fcber den zweiten Antrag abstimmen, den\nTagesordnungspunkt 15 mit dem Tagesordnungspunkt 19\nzu tauschen. Wer dem Tausch zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dieser Antrag ab-\ngelehnt worden, und es bleibt bei der vorgeschlagenen\nReihenfolge in der Tagesordnung.\n\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013\nBitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nUnter Tagesordnungspunkt 21 gilt es, den Antrag der\nPDS-Fraktion ,,Pl\u00e4ne der Bundesregierung zur Verschlech-\nterung des Wohngeldanspruchs in den \u00f6stlichen Bundes-\nl\u00e4ndern\u201c zu behandeln. In diesem Zusammenhang gibt es\nnoch einen Antrag unserer Fraktion mit der Drucksachen-\nnummer 2/3836, der dasselbe Thema betrifft. Um die bei-\nden Antr\u00e4ge \u2013 obwohl das Thema an sich abgearbeitet ist \u2013\naber endg\u00fcltig behandeln zu k\u00f6nnen, bitten wir darum,\nunseren Antrag mit der genannten Drucksachennummer\nauch unter diesem Tagesordnungspunkt zu behandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es geht also um die Aufnahme des An-\ntrags 2/3836 unter Tagesordnungspunkt 21. Wird dazu\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013\n\n(Zurufe von der PDS: Mehr Redezeit!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3017\n\n\n\nEs ist beantragt, da\u00df der Antrag der Fraktion der CDU zu\nder gleichen Angelegenheit, Drucksache 2/3836, auch un-\nter dem Tagesordnungspunkt 21 behandelt wird.\nBitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wenn wir zwei Drucksachen\nbehandeln, bitte ich auch darum, die Redezeit zu diesem\nTagesordnungspunkt zu verl\u00e4ngern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das habe ich automatisch vorausgesetzt.\nEs war nicht beantragt worden, da\u00df die Redezeiten zusam-\nmengelegt werden.\nDann lasse ich dar\u00fcber abstimmen. Wer f\u00fcr die Aufnahme\nder Drucksache 2/3836 in die Tagesordnung ist, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmenthaltungen ist dem so zugestimmt worden.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge? \u2013 Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir bitten darum, den Tagesordnungspunkt 24,\nDrucksache 2/3622, von der heutigen Tagesordnung zu\nnehmen. Wir wollen die Thematik zu einem sp\u00e4teren Zeit-\npunkt behandelt wissen und daher den Antrag heute ab-\nsetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir nehmen das mit dem Hinweis zur\nKenntnis, da\u00df der Antrag zu einem anderen Datum in die\nTagesordnung aufgenommen wird. Eine Abstimmung\n\u00fcber die Absetzung ist nicht erforderlich. Dann bitte ich\ndarum, in der Ihnen vorliegenden Tagesordnung die Strei-\nchung dieses Tagesordnungspunktes vorzunehmen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur heutigen Tagesordnung? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen vorliegen-\nde Tagesordnung mit den beschlossenen \u00c4nderungen als\nverbindlich f\u00fcr unsere heutige Sitzung.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zum\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Sammlungsgesetz\nDrucksache 2/3262, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/3954, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nZu diesem Beratungsgegenstand ist vom Pr\u00e4sidium keine\nAussprache vorgeschlagen worden. Dennoch frage ich, ob\nein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber Gesetzent-\nwurf, Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht.\nWir stimmen ab \u00fcber das S\u00e4chsische Sammlungsgesetz,\nDrucksache 2/3262, Gesetzentwurf der Staatsregierung,\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Ge-\nsundheit, Familie und Frauen, Drucksache 2/3954.\nIch schlage vor, da\u00df wir \u00fcber alle Paragraphen insgesamt\nabstimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Wenn\ndas nicht der Fall ist, dann lese ich jetzt die \u00dcberschriften\nder Paragraphen vor und lasse dann abstimmen.\n\u00a7 1 Erlaubnisbed\u00fcrftige Sammlungen; \u00a7 2 Antrag auf die\nSammlungserlaubnis; \u00a7 3 Versagung der Sammlungser-\nlaubnis; \u00a7 4 Form und Inhalt der Erlaubnis; \u00a7 5 Pflichten\ndes Veranstalters; \u00a7 6 \u00c4nderung des Sammlungszweckes;\n\u00a7 7 Treuh\u00e4nder; \u00a7 8 Mitwirkung Minderj\u00e4hriger; \u00a7 9 \u00dcber-\nwachung nicht erlaubnisbed\u00fcrftiger Sammlungen; \u00a7 10\nErlaubnisbeh\u00f6rde; \u00a7 11 Ordnungswidrigkeiten; \u00a7 12 Ein-\nziehung; \u00a7 13 Sammlungen der Kirchen und Religions-\n\ngemeinschaften; \u00a7 14 Verwaltungsvorschriften; \u00a7 15\nKosten; \u00a7 16 Einschr\u00e4nkung von Grundrechten; \u00a7 17\nSchlu\u00dfvorschriften.\nWer diesen Paragraphen in der von mir vorgelesenen\nFassung der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei 5 Stimmenthaltungen ist dem mehrheit-\nlich zugestimmt. Damit ist die 2. Beratung abgeschlossen.\n\nDa es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gegeben hat, er\u00f6ffne ich\nhiermit die 3. Beratung. Wir kommen damit zur Schlu\u00dfab-\nstimmung. Wer dem Gesetz in G\u00e4nze seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem Gesetz\ndamit insgesamt zugestimmt, und es ist damit beschlos-\nsen.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 1 abgearbeitet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Bayern\nund dem Freistaat Sachsen \u00fcber Zweckverb\u00e4nde und Zweckvereinbarungen\n\nDrucksache 2/3734, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/3943, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Wird dennoch von\neinem Abgeordneten das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz\n3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den\nGesetzentwurf artikelweise in der Fassung des Ausschus-\n\nses zu beraten und abzustimmen. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur Ab-\nstimmung \u00fcber das Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen\ndem Freistaat Bayern und dem Freistaat Sachsen \u00fcber\nZweckverb\u00e4nde und Zweckvereinbarungen, Drucksache\n2/3734, Gesetzentwurf der Staatsregierung (mit Aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3018\n\n\n\ntauschbl\u00e4ttern), Drucksache 2/3943, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses.\nWir stimmen \u00fcber die Artikel 1 und 2 ab. Wer diesen bei-\nden Artikeln die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig\nso beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch das Gesetz ins-\ngesamt beschlossen. Wir brauchen keine weitere Ab-\nstimmung. Wir haben damit den Tagesordnungspunkt 2\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen\nund dem Land Sachsen-Anhalt \u00fcber die grenz\u00fcberschreitende kommunale\n\nZusammenarbeit in Zweckverb\u00e4nden und durch Zweckvereinbarungen\nDrucksache 2/3828, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/3944, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht den-\nnoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung des Aus-\nschusses zu beraten und abzustimmen. Erhebt sich dage-\ngen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kommen\nwir zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz zu dem Staatsver-\ntrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Land Sach-\nsen-Anhalt \u00fcber die grenz\u00fcberschreitende kommunale Zu-\nsammenarbeit in Zweckverb\u00e4nden und durch Zweckver-\neinbarungen, Drucksache 2/3828, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung, Drucksache 2/3944, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Innenausschusses.\n\nWer den Artikeln 1 und 2 in dieser Fassung die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Entwurf Ge-\nsetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen\nund dem Land Sachsen-Anhalt \u00fcber die grenz\u00fcberschrei-\ntende kommunale Zusammenarbeit in Zweckverb\u00e4nden\nund durch Zweckvereinbarungen in der in der Einzelbera-\ntung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung.\nWer dem Gesetzentwurf zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der Entwurf als\nGesetz beschlossen.\nDamit ist auch der Tagesordnungspunkt 3 beendet.\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Beamtengesetzes f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/3791, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/3945, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Redezeiten betragen: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: PDS, CDU,\nSPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Wissend, da\u00df dieser Gesetzentwurf der Staats-\nregierung nicht mehr sein kann als eine sehr pragmatische\nHilfskonstruktion zur Schlie\u00dfung der sogenannten Versor-\ngungsl\u00fccke f\u00fcr Polizeivollzugsbeamte, ist es sicherlich an\ndieser Stelle nicht erforderlich, noch einmal in Ausf\u00fchr-\nlichkeit auf das Entstehen dieser Versorgungsl\u00fccke einzu-\ngehen. Ich bemerke nur, dieses ,,schwarze Loch\u201c im neu-\nbundesdeutschen Beamtenrecht ist auch ein Ausdruck dis-\nkriminierenden Sonderrechts Ost und somit ein Ergebnis\nder deutschen Einheit.\n\nWir wollen nicht, da\u00df die Polizeivollzugsbeamten weiter-\nhin die Leidtragenden dieses diskriminierenden Sonder-\nrechts Ost sind. Nat\u00fcrlich h\u00e4tte das Problem auch zufrie-\ndenstellend politisch gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, etwa \u00fcber\n\neine Gesetzesinitiative im Deutschen Bundestag. Die GdP,\ndie Gewerkschaft der Polizei, hat diesbez\u00fcglich mehrfach\nVorschl\u00e4ge unterbreitet. Diese Chance einer rechtlich ein-\nwandfreien Regelung wurde jedoch vertan.\nUnsere mehrfachen Gespr\u00e4che mit Polizeivollzugsbeamten\nund Vertretern der Gewerkschaft haben uns den Eindruck\nvermittelt, da\u00df sich die Kollegen in Uniform \u00fcber sehr lan-\nge Zeit regelrecht \u00fcber den Tisch gezogen gef\u00fchlt haben;\ndenn die saubere L\u00f6sung w\u00e4re gewesen, die Vordienstzei-\nten der Volkspolizei gesetzlich anzuerkennen. Auch diese\nDienstzeiten \u2013 so meinen wir \u2013 dienten der Aufrechterhal-\ntung der \u00f6ffentlichen Ordnung in den Kommunen. Auch\nin der ehemaligen DDR war die Polizei ganz \u00fcberwiegend\nOrdnungsfaktor im Sinne von pers\u00f6nlicher und kommu-\nnaler Sicherheit. Hier teilen wir die Auffassung der Ge-\nwerkschaft der Polizei, da\u00df sich wirklich belastete Kolle-\ngen mittlerweile kaum noch in den Reihen der s\u00e4chsischen\nOrdnungsh\u00fcter befinden d\u00fcrften. Deshalb erachten wir es\nals besonders wichtig, da\u00df der Gedanke der einvernehm-\nlichen Verl\u00e4ngerung der Lebensdienstzeit die Zustim-\nmung der betroffenen Beamten voraussetzt und deren In-\nteressen gewahrt bleiben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3019\n\n\n\nInsbesondere aber erwartet die PDS eine sozialvertr\u00e4gliche\nInterpretation des Begriffes ,,dienstliches Interesse\u201c.\nDer Einsatz von Kollegen des Polizeivollzugsdienstes im\nh\u00f6heren Lebensalter sollte dann so erfolgen, wie es ihren\nDiensterfahrungen, Fachkenntnissen, vor allem ihrer phy-\nsischen und psychischen Konstitution entspricht. Bei-\nspielsweise w\u00e4re bei entsprechender Eignung ein Einsatz\nals B\u00fcrgerpolizist gut vorstellbar. Das w\u00e4re eine sozialver-\ntr\u00e4gliche L\u00f6sung und eine L\u00f6sung im Interesse der kom-\nmunalen Sicherheit, was auch nicht wenig ist.\nGrunds\u00e4tzlich teilen wir die Auffassung und die Bedenken\nder Gewerkschaft der Polizei. Wir sehen dieses Gesetz als\ndas, was es ist: als ein Notvehikel im Interesse der Betrof-\nfenen.\nDie PDS-Fraktion wird daher nicht gegen dieses Gesetz\nstimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf der\nStaatsregierung zur \u00c4nderung des Beamtengesetzes f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen ist das Ergebnis umfangreicher\nBem\u00fchungen, die in der Presse als ,,Versorgungsl\u00fccke\u201c\nbezeichnete versorgungsrechtliche Gleichstellung der\ns\u00e4chsischen Polizeibeamten zu erreichen. Diese ,,Versor-\ngungsl\u00fccke\u201c ist dadurch entstanden, da\u00df die \u00fcberwiegen-\nde Anzahl der s\u00e4chsischen Polizeivollzugsbeamten der\nehemaligen DDR in sozialversicherungspflichtigen Be-\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen t\u00e4tig waren.\nNach Bildung des Freistaates Sachsen wurden sie \u2013 und\ndies war eine Forderung der s\u00e4chsischen Gewerkschaften;\nHerr Friedrich, es ist wichtig, in diesem Zusammenhang\ndarauf hinzuweisen \u2013\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Danke!)\n\nin ein Beamtenverh\u00e4ltnis berufen. Das f\u00fchrte allerdings\ndazu, da\u00df sich die Altersversorgung dieses Personen-\nkreises nunmehr aus zwei Komponenten zusammensetzt:\nerstens einer Altersrente aus der gesetzlichen Rentenver-\nsicherung und zweitens einem Ruhegehalt nach dem\nBeamtenversorgungsgesetz. W\u00e4hrend das Ruhegehalt\nunmittelbar mit Erreichen der f\u00fcr Polizeivollzugsbeamte\nbisher geltenden vorgezogenen Ruhestandsaltersgrenze,\nalso vom 60. Lebensjahr an, einsetzt, tritt die gesetzliche\nAltersrente erst mit der Vollendung des 65. bzw. des 63.\nLebensjahres hinzu. Das bedeutet also, da\u00df in der Zwi-\nschenzeit nur der Teil der Altersversorgung in Form des\nRuhegehaltes zur Auszahlung kommt, also die amtsunab-\nh\u00e4ngige Mindestversorgung.\nParagraph 14a des Beamtenversorgungsgesetzes sieht in\n\u00e4hnlich gelagerten F\u00e4llen einen befristeten finanziellen\nAusgleich vor, der aber aufgrund der Beamtenversor-\ngungs\u00fcbergangsverordnung \u2013 das ist ein recht schwieriges\nWort \u2013 in den neuen L\u00e4ndern keine Anwendung findet.\nDies ist aufgrund des Einigungsvertrages so festgesetzt\nworden. Es ist kein diskriminierendes Sonderrecht, wie\nf\u00e4lschlicherweise hier immer wieder von der PDS behaup-\ntet wird.\nDa die Beamtenversorgung bundesrechtlich geregelt und\ndamit der Regelungsbefugnis der L\u00e4nder entzogen ist, hat\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung in Abstimmung mit den\n\nInnenressorts der \u00fcbrigen neuen Bundesl\u00e4nder versucht,\nden \u00a7 14a des Beamtenversorgungsgesetzes auf das gesam-\nte Bundesgebiet auszudehnen. Auch dies war eine Forde-\nrung der Polizeigewerkschaft in Sachsen.\nNach mehreren Gespr\u00e4chen auf Bundesebene zeichnete\nsich jedoch ab, da\u00df eine solche Forderung nicht durch-\nzusetzen war. Sie war auch in den anderen neuen L\u00e4ndern\nnicht durchzusetzen, die eben diesen Verbeamtungsweg\nnicht gegangen sind. Im Anschlu\u00df daran unternahm die\nStaatsregierung verschiedene Anstrengungen, im Rahmen\nihrer rechtlichen M\u00f6glichkeiten hier entsprechende L\u00f6sun-\ngen zu suchen.\nEine Bem\u00fchung lag in der Anhebung der vorgezogenen\nRuhestandsaltersgrenze vom vollendeten 60. auf das\n61. Lebensjahr. Die Beamten h\u00e4tten damit f\u00fcr die Dauer\neines weiteren Jahres Anspruch auf Dienstbez\u00fcge gehabt.\nIm Rahmen der Anh\u00f6rung der Spitzenorganisationen und\nder Gewerkschaften stie\u00df diese Gesetzesinitiative jedoch\nauf Ablehnung.\nMit dem uns vorliegenden Gesetzentwurf besteht nun-\nmehr die M\u00f6glichkeit \u2013 ich sage ausdr\u00fccklich: die M\u00f6glich-\nkeit \u2013 zu einer einvernehmlichen Verl\u00e4ngerung der\nLebensarbeitszeit um bis zu zwei Jahre bei Polizeivollzugs-\nbeamten.\nDer CDU-Fraktion ist klar, da\u00df die vorliegende L\u00f6sung\nden Forderungen der Polizeigewerkschaften nicht voll ent-\nspricht. Sie wird aber aufgrund der oben geschilderten\nSachlage von uns als der derzeit einzig gangbare Weg und\ndamit als eine M\u00f6glichkeit, die gut ist, angesehen.\nAus diesem Grunde hat auch der Innenausschu\u00df in seiner\nSitzung am 19. September 1996 mit 8 : 2 : 0 Stimmen be-\nschlossen, den Gesetzentwurf zur Annahme zu empfehlen.\nAbgesehen von einem \u00c4nderungsantrag, der heute noch\neingebracht wird, denke ich, da\u00df das auch so richtig ist.\nDieser \u00c4nderungsantrag bezieht sich aber nur auf eine for-\nmale \u00c4nderung im Titel. Der Text ,,Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Beamtengesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\u201c soll ge\u00e4n-\ndert werden in ,,Zweites Gesetz \u2026\u201c. Das ist meiner Auf-\nfassung nach nur eine redaktionelle \u00c4nderung und ins-\ngesamt eine praktikable L\u00f6sung, um der Forderung der\nGewerkschaften zu entsprechen, und liegt auch im Interes-\nse der betroffenen Polizisten, die in Sachsen einen guten\nDienst leisten. Deshalb bitte ich Sie, diesem Gesetzentwurf\nzuzustimmen.\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf verl\u00e4ngert die\nDienstzeit der Polizeivollzugsbeamten im dienstlichen\nInteresse mit Zustimmung der Beamten um zwei Jahre,\nund zwar vom 60. auf das 62. Lebensjahr.\nDiese Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeitszeit f\u00fcr die Polizei\nbegr\u00fcndet die Staatsregierung m\u00fcndlich mit der entstan-\ndenen Versorgungsl\u00fccke zwischen dem 60. und dem\n63. Lebensjahr f\u00fcr aus der DDR \u00fcbernommene Polizisten.\nAngesichts der unbefristeten Geltung dieses Gesetzes\nschafft aber die Staatsregierung grunds\u00e4tzlich eine Erwei-\nterungsm\u00f6glichkeit der Lebensarbeitszeit f\u00fcr Polizisten im\ndienstlichen Interesse.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3020\n\n\n\nDiese Verlagerung der Lebensarbeitszeit f\u00fcr Polizisten\nlehnt die SPD-Fraktion aus folgenden Gr\u00fcnden ab: Nach\neinem Gutachten der GdP h\u00e4tte diese Versorgungsl\u00fccke\ndurch Anwendung des schon im alten Bundesgebiet\neigens f\u00fcr derartige F\u00e4lle geschaffenen \u00a7 14a des Beamten-\nversorgungsgesetzes geschlossen werden k\u00f6nnen.\nErstens. Die SPD-Fraktion h\u00e4lt nach wie vor an ihrer For-\nderung fest, die DDR-Dienstzeiten der \u00fcbernommenen\nPolizisten auf die Verbeamtungsversorgung anzurechnen,\nwie das f\u00fcr Angestellte auch geschehen ist.\nZweitens. Die Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeitszeit f\u00fcr Poli-\nzisten ist angesichts dieses physisch und psychisch bela-\nstenden Vollzugsdienstes nicht zu verantworten. Es ist\neinfach absurd, wenn in der Bundesrepublik Beamte mit\ndurchschnittlich 59 Jahren in den Ruhestand treten, Polizi-\nsten aber noch mit 62 Jahren einen harten Vollzugsschicht-\ndienst leisten sollen.\nDrittens. Durch die Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeitszeit\nw\u00e4ren nat\u00fcrlich gleichzeitig Stellen f\u00fcr junge Polizisten\nblockiert.\nViertens. Die Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeitszeit ist bun-\ndespolitisch und arbeitsmarktpolitisch ein falsches Signal.\nVielmehr wird diese Gesellschaft die Arbeit in der Gesell-\nschaft neu verteilen m\u00fcssen, und zwar zugunsten der\nArbeitslosen und der jungen Generationen.\nDies hei\u00dft, durch Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit junge\nArbeitslose in Arbeit zu bringen.\nIch fordere Sie auf, Herr Innenminister Hardraht, das The-\nma der Versorgungsl\u00fccke und den \u00a7 14a noch einmal auf\ndie Tagesordnung des Bundes und der L\u00e4nder zu setzen,\nund ich erkl\u00e4re mich bereit, an die SPD-regierten L\u00e4nder\neinen Appell zu richten, da\u00df sie diesen \u00a7 14a f\u00fcr Sachsen\n\u00f6ffnen.\nMit dieser Ma\u00dfgabe bitte ich Sie, den Gesetzentwurf zu-\nr\u00fcckzuziehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staatsminister\nHardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wenn die PDS hier sagt, die\nCDU, diese Staatsregierung h\u00e4tten die Polizei im Stich\ngelassen, indem sie den \u00a7 14a nicht an die ostdeutschen\nVerh\u00e4ltnisse angeglichen h\u00e4tten, so ist dies schlicht nicht\nrichtig.\nWenn die SPD fordert, wir sollten unseren Gesetzentwurf\nzur\u00fcckziehen, dann fordert sie dies, wohl wissend, da\u00df sie\ndamit die Polizeibeamten selbst wirklich im Stich l\u00e4\u00dft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nRichtig ist \u2013 und das ist diesem Hause, der PDS und der\nSPD aus den vielf\u00e4ltigen Gespr\u00e4chen der letzten neun Mo-\nnate sehr wohl bekannt \u2013, da\u00df wir auf den verschiedensten\nEbenen lange und intensiv versucht haben, eine \u00c4nderung\ndes \u00a7 14a auf der Bundesebene zu erreichen.\nWir haben von niemandem, wirklich von niemandem,\nweder von Sachsen-Anhalt, dessen SPD-Regierung von\nder PDS unterst\u00fctzt wird, noch von Brandenburg, einem\nSPD-gef\u00fchrten Land, Anzeichen einer Unterst\u00fctzung f\u00fcr\ndie \u00c4nderung des \u00a7 14a bekommen.\nNicht wir haben bei der \u00c4nderung des \u00a7 14a zuwenig\ngetan, sondern wir sind von den SPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern\n\ndes Ostens, den neuen Bundesl\u00e4ndern, als Staatsregierung\nim Stich gelassen worden.\n\n(Bandmann, CDU: Sehr richtig!)\n\nUnd wenn Sie jetzt im nachhinein, nachdem wir diese\nL\u00fccke mit unserer L\u00f6sung zu f\u00fcllen versuchen, nunmehr\nIhre Hilfe anbieten, kann ich nur sagen: Die kommt reich-\nlich sp\u00e4t. Es w\u00e4re gut gewesen, diese Hilfe sehr viel eher,\nn\u00e4mlich vor neun Monaten, zu aktivieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd, Herr Dr. Friedrich, wir haben diese Polizei nicht im\nStich gelassen. Wir sind unter den ostdeutschen Bundes-\nl\u00e4ndern dasjenige Land \u2013 Herr Bandmann hat darauf hin-\ngewiesen \u2013, das diese Polizei verbeamtet hat, und zwar\ninzwischen weitgehend auf Lebenszeit.\nDas haben sehr wenige andere ostdeutsche L\u00e4nder in die-\nsem Umfang nachvollzogen. Das war es, was gefordert\nwurde und was nach meinen Begriffen vern\u00fcnftig war, um\neine deutliche innere, psychische Stabilit\u00e4t im Polizeiper-\nsonalk\u00f6rper zu erreichen. Das haben die von Ihrer Partei,\nHerr Richter, unterst\u00fctzten oder gef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder\nnicht getan. Dort herrscht Unsicherheit. Dort ist die Ver-\nbrechensquote, die Kriminalit\u00e4tsquote deutlich h\u00f6her als\nhier in Sachsen, und zwar me\u00dfbar nicht in Hunderten,\nsondern in Tausenden von F\u00e4llen, bezogen auf hundert-\ntausend Einwohner.\nDie psychische Stabilit\u00e4t des Personalk\u00f6rpers durch die\nVerbeamtung ist sicher einer der Gr\u00fcnde daf\u00fcr, da\u00df die\ns\u00e4chsische Polizei bei der Verbrechensverfolgung und der\npr\u00e4ventiven Verbrechensbek\u00e4mpfung deutlich bessere\nErfolge aufzuweisen hat als die \u00fcbrigen ostdeutschen Bun-\ndesl\u00e4nder.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nDann zu den Einzelheiten. Es ist ja sch\u00f6n, da\u00df Sie auf das\nGutachten hinweisen, das die GdP zur Anwendung des\n\u00a7 14a eingeholt hat. Das Gutachten \u00fcberzeugt nach meinen\nBegriffen letzten Endes nicht. Jedes Gutachten, das man\neinholt, ist oftmals, da es bezahlt ist, ein Gef\u00e4lligkeitsgut-\nachten. Weshalb klagt die GdP nicht im Musterproze\u00df?\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nWir haben mit der GdP durchgesprochen, da\u00df sie bis zum\nBundesverwaltungsgericht klagen kann. Aber, Herr Rich-\nter, das n\u00fctzt doch nichts. Ein Gerichtsverfahren in\nDeutschland bis zur Entscheidung durch die oberste In-\nstanz, das Bundesverwaltungsgericht, dauert im Regelfall\ndreieinhalb bis sieben Jahre. Wollen Sie die Polizei so lange\nim Stich lassen, indem Sie mich auffordern, unseren Ent-\nwurf zur\u00fcckzuziehen?\n\n(Bandmann, CDU: Offensichtlich ja!)\n\nMit Sicherheit machen wir das nicht so. Wir f\u00fchren nicht\nProzesse, wir handeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd Ihre Teilbedenken: Nun gut, selbstverst\u00e4ndlich wird\nhier die Lebensarbeitszeit um zwei Jahre \u2013 und wenn wir\nmit unserer Bundesratsinitiative zur \u00d6ffnung der M\u00f6glich-\nkeiten auf drei Jahre Erfolg haben, dann um drei Jahre \u2013\nverl\u00e4ngert. Aber Sie haben es nur halb gesagt: nur dann,\nwenn der Betroffene einverstanden ist. Das ist kein Zwang,\ndas ist Freiwilligkeit, ein Moment, auf das wir st\u00e4rker bau-\nen als Sie.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3021\n\n\n\nZu Ihrem anderen Punkt, wir m\u00fc\u00dften bef\u00fcrchten, da\u00df in\nder Polizei dann einige weiter besch\u00e4ftigt werden w\u00fcrden,\nbei denen mancher Bedenken hat, ob sie noch dienstf\u00e4hig\nsind. In dem Entwurf steht ,,im dienstlichen Interesse\u201c,\nund das hei\u00dft ganz eindeutig: nur gesunde Beamte \u2013\nselbstverst\u00e4ndlich, was glauben Sie?\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nWas machen wir mit den anderen?)\n\nIch glaube, der Entwurf ist geeignet, das Versorgungs-\nl\u00fcckenproblem zu l\u00f6sen und einer Regelung zuzuf\u00fchren,\ndie \u2013 das verkennen Sie wohl doch \u2013 auch mit der GdP so\nabgestimmt ist. Die GdP hat sich dazu bekannt, jetzt das\nzu nehmen, was machbar ist, und nicht auf dreieinhalb bis\nsieben Jahre Verfahren vor dem Bundesverwaltungsge-\nricht oder auf die nicht gew\u00e4hrte Unterst\u00fctzung durch ost-\ndeutsche Bundesl\u00e4nder, die von der SPD regiert werden,\nzu hoffen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur Ab-\nstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Entsprechend \u00a7 44\nAbs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor,\n\u00fcber den Gesetzentwurf in der Fassung, die durch den\nAusschu\u00df vorgeschlagen wurde, artikelweise zu beraten\nund abzustimmen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung\n\u00fcber den Titel: Gesetz zur \u00c4nderung des Beamtengesetzes\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen, Drucksache 2/3791, Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung, Drucksache 2/3945, Beschlu\u00df-\nempfehlung des Innenausschusses. Zu diesem Titel ist ein\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU eingereicht wor-\nden. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nIch lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\nzur \u00c4nderung des Titels, Drucksache 2/4098, abstimmen.\nWer seine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimment-\nhaltungen wurde dem zugestimmt.\nIch lasse \u00fcber den Artikel 1, \u00c4nderung des Beamtengeset-\nzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen, abstimmen. Wer dem Arti-\nkel 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimment-\nhaltungen wurde dem zugestimmt.\nWir kommen zu Artikel 2. Wer dem Artikel 2, Inkraft-\ntreten, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\nsein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Artikel\nzugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Lesung abge-\nschlossen. Die 3. Lesung wird morgen stattfinden. Damit\nist der Tagesordnungspunkt 4 beendet.\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den\nKommunalen Versorgungsverband Sachsen\n\nDrucksache 2/3830, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/3946, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nWir haben zu Beginn der Sitzung beschlossen, auf eine\nAussprache zu verzichten.\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\nwurf. Es ist vorgeschlagen, entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3\nder Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber den Gesetzentwurf in der Fas-\nsung, die durch den Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde, arti-\nkelweise abzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch?\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Wir kommen zur Abstimmung:\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den Kommunalen\nVersorgungsverband Sachsen, Drucksache 2/3830, Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung; Drucksache 2/3946, Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses.\nArtikel 1: \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den Kommunalen\nVersorgungsverband mit den Punkten 1 bis 18. Wer dem\nArtikel 1 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimment-\nhaltungen ist dem Artikel zugestimmt.\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 2: Neubekanntmachung. Wer\ndem Artikel 2 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmenthaltungen ist dem ebenfalls zugestimmt.\n\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 3: Inkrafttreten. Wer dem\nArtikel 3 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist auch\ndem Artikel 3 zugestimmt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor.\n\nIch rufe auf zur 3. Beratung. Es liegt kein Wunsch zu einer\nallgemeinen Aussprache vor. Ich stelle deshalb den\nEntwurf Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den\nKommunalen Versorgungsverband Sachsen, Druck-\nsache 2/3830, Gesetzentwurf des Staatsregierung, in der in\nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung.\n\nWer dem Gesetzentwurf die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem Gesetzent-\nwurf zugestimmt.\n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3022\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Gesetz zur\nF\u00f6rderung der beruflichen Aufstiegsfortbildung\n\nDrucksache 2/3838, Gesetzentwurf des Staatsregierung\nDrucksache 2/3955, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten: CDU 10, SPD 5, PDS  5 Mi-\nnuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU,\nPDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Das Wort hat die Fraktion der\nSPD. Es meldet sich kein Redner der SPD. Dann die Frak-\ntion der CDU; Herr Lehmann, bitte.\n\n(Herr Lehmann tritt ans Rednerpult, w\u00e4hrend sich doch\nnoch ein Vertreter der SPD zu Wort meldet.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Lehmann, gestatten Sie, da\u00df Herr\nKehl noch vor Ihnen das Wort ergreift?\n\nLehmann, CDU: Aber bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Kehl. Ich hatte aufgerufen,\naber offensichtlich war die \u00dcbertragungsanlage nicht kr\u00e4f-\ntig genug.\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nbitte um Entschuldigung. Wir hatten nur noch ein paar\nAbstimmungsprobleme, deshalb diese kleine Verz\u00f6ge-\nrung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da sind aber immer Sie beteiligt!)\n\n\u2013 Richtig.\nMeine Damen und Herren! Wir haben ja im Freistaat Sach-\nsen nach den sechs Jahren deutsche Einheit eine Kontinui-\nt\u00e4t erreicht, wie sie in der Bundesrepublik Deutschland\nund auch hier im Freistaat Sachsen eigentlich besser gar\nnicht sein kann.\nWir gehen aus von der Grundschule, wir gehen \u00fcber das\nGymnasium und zu den Mittelschulen. Diese schulische\nBildung sollte dann von dem Gymnasium in die Hoch-\nschulen und Universit\u00e4ten m\u00fcnden, sie sollte von den Mit-\ntelschulen in die Berufe m\u00fcnden.\nMittlerweile gibt es aber auch viele Gymnasiasten, die\neinem Hochschulstudium erst einmal eine berufliche Lehre\nvorziehen. Es ist von uns nicht immer so gewollt. Es gibt\nauf diesem Gebiet dann einen Verdr\u00e4ngungswettbewerb,\nder zu Lasten der Mittelsch\u00fcler geht. Das ist im ersten\nMoment bedauerlich, aber \u2013 ich komme aus der Wirtschaft\n\u2013 eine schlechte Seite hat auch eine gute. Die gute ist, da\u00df\nsich intelligente junge Menschen der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft in einem Beruf zur Verf\u00fcgung stellen.\nJetzt kommen wir zu einem Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rde-\nrungsgesetz. Dieses Gesetz k\u00f6nnte eigentlich diese Durch-\ng\u00e4ngigkeit weiter verst\u00e4rken, sie k\u00f6nnte sie verbessern.\nDas hei\u00dft, Gymnasiasten erlernen einen Beruf, und \u00fcber\ndiesen Beruf kommen sie dann \u00fcber dieses Gesetz und mit\nHilfe dieses Gesetzes zu einer Fortbildung, die die s\u00e4ch-\nsische Wirtschaft mit intelligenten, motivierten Mitarbei-\ntern verst\u00e4rkt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie andere Seite ist, da\u00df der Beruf ja nicht ausschlie\u00dft, da\u00df\nberuflicher Aufstieg auch \u00fcber Fachschulen gehen kann\n\nund \u00fcber diese Fachschulen dem Handwerk, dem Mittel-\nstand akademisch gebildete Selbst\u00e4ndige zur Verf\u00fcgung\ngestellt werden, die auch bereit sind, unseren Forderungen\nin Fragen Innovation und Selbst\u00e4ndigkeit weiter Rech-\nnung zu tragen.\nSachsen hat hiermit ein wirkungsvolles Instrumentarium\ngeschaffen. Wir k\u00f6nnen damit aber auch Defizite aus der\nVergangenheit abbauen. Wer w\u00fc\u00dfte wohl nicht, da\u00df in der\nDDR der sogenannte betriebliche Mittelbau immer ein\nStiefkind war. Unter diesem Stiefkind leiden wir heute\nauch noch. Es gibt in den jetzigen Unternehmen auf dieser\nEbene Defizite, die oft mit Facharbeitern ausgeglichen\nwerden m\u00fcssen. Hier w\u00e4re es jetzt m\u00f6glich, anhand dieses\nneuen Gesetzes marktwirtschaftlich fundiertes Manage-\nment einzusetzen, fachlich und betriebswirtschaftlich ver-\nsierten Mittelbau, n\u00e4mlich diese Meister heranzubilden.\nDer Unternehmer hat dann Leute, die ihren Betrieb wie\nihren eigenen betrachten und in Abwesenheit des Unter-\nnehmers in der Lage sind, diesen Betrieb fast gleichwertig\nzu f\u00fchren.\nDiese Homogenit\u00e4t, die wir leider in Sachsen noch nicht\ndurchg\u00e4ngig haben, ist auch oft das Problem, das unsere\nBetriebe in mi\u00dfliche betriebswirtschaftliche oder finanz-\nwirtschaftliche Situationen bringt. Aber ich glaube, da\u00df es\nunverzichtbar ist, da\u00df wir in diesen Unternehmen eine\nhomogen durchg\u00e4ngig besetzte berufliche Fertigkeit, kauf-\nm\u00e4nnisches Wissen und die Managementqualit\u00e4t haben,\n\u00fcber die wir in der Vergangenheit so oft gesprochen\nhaben.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das Gesetz gliedert aber auch\nsehr sauber und ordentlich die sachliche Zust\u00e4ndigkeit. Ich\nfinde, es ist gut angebunden bei den Industrie- und\nHandelskammern, es ist gut angebunden bei den Hand-\nwerkskammern, und es ist auch, was die Kontrollbeh\u00f6rde\nangeht, sehr gut angebunden beim Landesamt f\u00fcr Aus-\nbildungsf\u00f6rderung.\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion stimmt \u2013 ich\nwill es nicht l\u00e4nger machen, als unbedingt n\u00f6tig \u2013 diesem\nGesetz zu.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Lieber Herr Kollege Kehl, ich habe eben mit Ver-\ngn\u00fcgen Ihren Redebeitrag geh\u00f6rt. Er unterscheidet sich\nwohltuend von dem, was Ihre Genossen im Deutschen\nBundestag zu diesem Gesetz ausgef\u00fchrt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist f\u00fcr mich bereits eine angenehme Tradition gewor-\nden, da\u00df ich an den Freisprechungsfeiern der Handwerks-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3023\n\n\n\nkammern meiner Region, der Oberlausitz, teilnehme und\neinige Worte an die Junggesellen und Junggesellinnen\nrichte, nicht nur, weil mir die Gespr\u00e4che, die sich dann\nbeim Bier anschlie\u00dfen, so wichtig sind.\nIch bin immer wieder beeindruckt, mit welchem Selbstbe-\nwu\u00dftsein und welcher Zuversicht die jungen Leute die\nHerausforderungen annehmen, gerade weil die Probleme\nauf dem Arbeitsmarkt in der Region so gro\u00df sind.\nMit dem heute behandelten Ausf\u00fchrungsgesetz zum Ge-\nsetz zur Verbesserung der beruflichen Aufstiegsfort-\nbildung, kurz BAf\u00f6G, soll diese Zuversicht noch einmal\nuntermauert werden. Nicht etwa, da\u00df wir die jungen Sach-\nsen anreizen m\u00fc\u00dften, sich zum Meister fortzubilden \u2013 die\nj\u00e4hrlichen Beginnerzahlen bei diesen Ausbildungslehr-\ng\u00e4ngen in Sachsen sind in den neuen Bundesl\u00e4ndern un-\n\u00fcbertroffen \u2013, nein, wir wollen mit diesem Gesetz die\nfinanziellen H\u00e4rten, die mit diesem Studium verbunden\nsind, lindern helfen. Gerade in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nist die vergleichsweise geringe Finanzkraft f\u00fcr manche\nStudierwillige ein Problem.\nMit dem heute zur Beschlu\u00dffassung anstehenden Ausf\u00fch-\nrungsgesetz sollen nun auch in Sachsen die angehenden\nMeister, Techniker und mittleren F\u00fchrungskr\u00e4fte r\u00fcckwir-\nkend zum 1.1.1996 eine staatliche Unterst\u00fctzung erhalten\nk\u00f6nnen,\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nund zwar, meine Damen und Herren, als Rechtsanspruch\nauf Basis eines gesonderten Gesetzes und nicht als Kann-\nBestimmung im AFG, wie es die SPD gerne gehabt h\u00e4tte.\nDie Unterst\u00fctzung wird bis zu einer H\u00f6he von 20 000 DM\nals zinsfreies und sp\u00e4ter als zinsbeg\u00fcnstigtes Darlehen ge-\nw\u00e4hrt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: Aber bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Lehmann, ist Ihnen bekannt,\nwarum die SPD in Bonn nachverhandelt hat?\n\nLehmann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nFrau Weihnert, SPD: Dann w\u00e4re es sicher gut, wenn Sie\nuns das noch mitteilen k\u00f6nnten.\n\nLehmann, CDU: Sie vertritt einen anderen rechtspoliti-\nschen Grundansatz, den wir hier in Sachsen wie auch in\nBonn nicht mittragen k\u00f6nnen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: F\u00fchren Sie das bitte genauer aus! \u2013\nZuruf von der CDU: Hat er gerade!)\n\nZus\u00e4tzlich erhalten Teilnehmer an Vollzeitma\u00dfnahmen \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nLehmann, CDU: Ja.\n\nFrau Weihnert, SPD: W\u00fcrden Sie das bitte etwas ausf\u00fch-\nren, denn das war nicht korrekt, wie Sie das eben ausge-\nf\u00fchrt haben.\n\nLehmann, CDU: Frau Weihnert, ich gebe Ihnen gern\nNachhilfeunterricht. Die SPD geht davon aus, da\u00df man\n\nerst einmal arbeitslos, also anspruchsberechtigt im Sinne\ndes AFG sein mu\u00df, bevor man sich zum Meister qualifizie-\nren will. Wir sagen, da\u00df alle jungen Leute, unabh\u00e4ngig\ndavon, ob sie vorher im Betrieb t\u00e4tig gewesen sind, dort\ngef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen; und wir liegen damit richtig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZus\u00e4tzlich erhalten Teilnehmer an Vollzeitma\u00dfnahmen\nmonatliche Unterhaltszusch\u00fcsse, die sich bei Alleinerzie-\nhenden mit Kindern um 200 DM pro Kind und Monat\nerh\u00f6hen. Wir w\u00fcnschen uns, da\u00df dadurch gerade jungen\nFrauen der Weg in die Selbst\u00e4ndigkeit erleichtert wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Gegensatz zur SPD sehen wir in der Gew\u00e4hrung eines\nTeils der Unterst\u00fctzung als Darlehen kein Problem; denn\nerstens ist so ein Darlehen eine Investition in die Zukunft,\nund zweitens sind die Zukunftspl\u00e4ne der s\u00e4chsischen Mei-\nstersch\u00fcler so konkret, da\u00df die R\u00fcckzahlung nach maxi-\nmal 10 Jahren kein Problem darstellen sollte.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nExistenzgr\u00fcndern, die am Ende des Gr\u00fcndungsjahres\nmindestens zwei Personen f\u00fcr einen Zeitraum von\nvier Monaten besch\u00e4ftigt haben, kann die R\u00fcckzahlung\ndes Darlehens ohnehin bis zur H\u00e4lfte erlassen werden. Das\nist ein Beitrag zur Schaffung zus\u00e4tzlicher Arbeitspl\u00e4tze in\nSachsen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u00fcber den man hier im Plenum reden sollte, meine Damen\nund Herren von der Opposition.\nIn Sachsen sollen f\u00fcr den Bereich des Handwerks die\nHandwerkskammern zu Leipzig und Dresden als Antrags-\nbeh\u00f6rden zust\u00e4ndig sein. Der Kammerbezirk Chemnitz\nwird von Leipzig mit betreut. Der Leipziger Kammer sei\nhierf\u00fcr ausdr\u00fccklich recht herzlich gedankt. Sie \u00fcber-\nnimmt damit \u00fcber ihren eigenen Zust\u00e4ndigkeitsbereich\nhinaus eine wichtige Dienstleistung f\u00fcr ihre Mitgliedschaft\nvon morgen. Die IHK-Zust\u00e4ndigkeit wird durch die drei\nIHKs in den drei Regierungsbezirken wahrgenommen.\nDas bereits f\u00fcr den universit\u00e4ren Teil zust\u00e4ndige Landes-\namt f\u00fcr Ausbildungsf\u00f6rderung ist die zust\u00e4ndige Wider-\nspruchsbeh\u00f6rde. Mit diesem Verfahren soll sparsam\ngewirtschaftet und b\u00fcrgernah gef\u00f6rdert werden. Der Frei-\nstaat \u00fcbernimmt 22 % der entstehenden Kosten. Ein ent-\nsprechender Haushaltstitel mit dem Volumen von 6 Mil-\nlionen DM ist vorsorglich in den Haushaltsplan eingestellt\nworden. Der Rest wird durch den Bundeshaushalt begli-\nchen.\nSachsen ist damit eines der ersten L\u00e4nder, das den Weg f\u00fcr\ndas Meister-BAf\u00f6G ebnet. Wir sind damit unseren Nach-\nbarn in Sachsen-Anhalt und Brandenburg wieder einmal\nden gewissen Schritt voraus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas einzige, was noch zu erg\u00e4nzen w\u00e4re, ist, da\u00df wir hier\nein Leistungsgesetz verabschieden, das trotz der Spar-\nzw\u00e4nge bei Bund und L\u00e4ndern auf die Bahn gebracht wur-\nde, denn wir sind dort gro\u00dfz\u00fcgig, wo die wirtschaftliche\nZukunft Deutschlands und Sachsens nachhaltig gef\u00f6rdert\nwerden soll.\nDer Redner der CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bun-\ndestag sprach bei der 2. Lesung des Gesetzes von einem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3024\n\n\n\n,,Tag der Freude f\u00fcr alle, die sich um den beruflichen\nNachwuchs m\u00fchen\u201c. Lassen Sie den heutigen Tag auch zu\neinem Tag der Freude f\u00fcr die Meistersch\u00fcler in Sachsen\nwerden, indem Sie freudig dem S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungs-\ngesetz Ihre Zustimmung geben.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Gangloff, bitte.\n\nFrau Gangloff, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ein Gesetz, das einen Rechtsanspruch begr\u00fcndet\nauf staatliche Unterst\u00fctzung durch Beitr\u00e4ge zu den Kosten\nder Fortbildungsma\u00dfnahmen und zum Lebensunterhalt\nf\u00fcr Personen, die sich nach einer abgeschlossenen beruf-\nlichen Erstausbildung auf eine herausgehobene Berufs-\nt\u00e4tigkeit vorbereiten wollen, erh\u00e4lt die ungeteilte Unter-\nst\u00fctzung der PDS-Fraktion.\nDamit wird f\u00fcr alle eine Chance geboten, die sich f\u00fcr eine\nmittlere F\u00fchrungst\u00e4tigkeit im Betrieb oder als Handwerks-\nmeister geeignet f\u00fchlen, das aber bisher aus pers\u00f6nlichen\nKostengr\u00fcnden nicht tun konnten. Wir sehen hier auch\neine gute Chance f\u00fcr kleinere Unternehmen, ihre Lei-\nstungsf\u00e4higkeit zu erh\u00f6hen und eine solide Unter-\nnehmensperspektive mit qualifizierten Mitarbeitern aufzu-\nbauen.\nWir halten die Anlage des Gesetzes als umfassendes\nF\u00f6rderinstrument f\u00fcr alle Formen der beruflichen Auf-\nstiegsfortbildung f\u00fcr g\u00fcnstig, weil \u2013 und ich darf aus der\nBegr\u00fcndung zum Gesetz zitieren \u2013 es ,,au\u00dferhalb des\nSystems der Arbeitslosenversicherung steht und sich nicht\nnur an Arbeitslose oder von Arbeitslosigkeit bedrohte Per-\nsonen richtet,\u201c \u2013 Anmerkung: Das ist f\u00fcr uns sehr wich-\ntig \u2013 ,,aber auch eine vorangegangene beitragspflichtige\nBesch\u00e4ftigung ebenso wenig verlangt wird wie eine beson-\ndere Begabung oder eine besondere Form der Fortbil-\ndung.\u201c\nZur sachlichen Zust\u00e4ndigkeit. Auch da unterst\u00fctzen wir\ndie Berufung der Handwerkskammern. Die IHKs sowie\ndas S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Ausbildungsf\u00f6rderung sind\ngenannt worden. Die Haltung der Handwerkskammer zu\nChemnitz ist f\u00fcr uns auch schwer nachvollziehbar.\nAuch wir sehen es so, da\u00df durch die regionale Anbindung\ndie Antr\u00e4ge vor Ort und sachlich im engen Zusammen-\nhang beraten und entschieden werden k\u00f6nnen. Die\nSumme der entstehenden Kosten von 6,3 Millionen DM ist\nf\u00fcr uns vertretbar. Hoffen wir nur, da\u00df viel Gebrauch von\ndem Gesetz gemacht wird!\nAls Res\u00fcmee des Unternehmerinnentages im Schlo\u00df Ram-\nmenau kann ich nur sagen: Es wird auch dem Wunsch von\nsehr aktiven jungen Frauen und Unternehmerinnen ent-\nsprochen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung, Herr Staatsminister\nDr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! Ich m\u00f6chte\nmich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die positiven Beitr\u00e4ge des Hohen\nHauses zum Gesetzentwurf der Staatsregierung bedanken.\nWir schaffen damit als eines der ersten L\u00e4nder die recht-\nlichen Grundlagen f\u00fcr die F\u00f6rderung auch der Aufstiegs-\n\nfortbildung insbesondere in den Handwerksberufen, aber\nnicht nur dort.\nDieses Gesetz gibt auch die Strategie der Staatsregierung\nwieder, n\u00e4mlich konforme F\u00f6rderbedingungen f\u00fcr die all-\ngemeine wie f\u00fcr die berufliche Bildung zu schaffen und zu\nformulieren. Ich glaube, das ist ein ganz, ganz wichtiger,\nauch politischer Wille, den wir hier zum Ausdruck brin-\ngen. Wir wollen damit auch deutlich machen, da\u00df wir\nnicht nur \u2013 Frau Schwarz, wenn Sie es Herrn Kehl sagen,\nwenn er wieder da ist \u2013 den Mittelbau unserer Wirtschaft\nst\u00e4rken, sondern insbesondere auch Mut machen wollen\nzu noch mehr Existenzgr\u00fcndungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden die Strukturanpassung nur schaffen, wenn\nuns das gelingt. Und mit diesem Gesetzentwurf wird uns\ndas gelingen.\n\nBisher sind bereits 1 723 Antr\u00e4ge auf F\u00f6rderung eingegan-\ngen. Wir werden abwarten m\u00fcssen, wie viele es insgesamt\nsind. Wir haben uns haushaltsrechtlich darauf vorbereitet,\nauch f\u00fcr das kommende Jahr. Und ich bedanke mich sehr\nherzlich, da\u00df bereits alle Fraktionen ihre Zustimmung\nsignalisiert haben.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? CDU? \u2013 Nein.\n\nSPD? \u2013 Bitte, Frau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist richtig: Die schnelle Verabschiedung dieses\nGesetzes ist f\u00fcr den beruflichen Aufstieg in unserem Land\nganz wichtig, besonders auch f\u00fcr die Fragen, die hier be-\nreits angedeutet wurden.\n\nHerr Lehmann, wenn wir aber dar\u00fcber sprechen, welche\nAufgaben und welche Kompetenz dazu die Bundestags-\nfraktionen haben, mu\u00df man ehrlicherweise sagen:\n\n1993 hat die Bundesregierung die Aufstiegsfortbildung aus\ndem AFG gestrichen. Die SPD-Bundestagsfraktion hat\ndann verlangt, da\u00df dies mindestens wieder aufgenommen\nwird, damit eine Aufstiegsfortbildung \u00fcberhaupt m\u00f6glich\nist. Dieses Gesetz war also seit langem \u00fcberf\u00e4llig.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nDes weiteren eine Richtigstellung: Die F\u00f6rdermittel, die\ndort eingestellt werden, sch\u00e4tzt die Bundestagsfraktion als\nzu wenig ein. Wer sich die Kosten der Ausbildung oder\nder Fortbildung anschaut, wei\u00df auch, wie gering das ist.\nDie Kr\u00f6te ist geschluckt worden. Es werden nicht berufs-\nbegleitende Kurse gefordert \u2013 auch das steht eindeutig\ndrin \u2013, so da\u00df ein Meister, der direkt im Arbeitsproze\u00df ist,\nberufsbegleitend eine F\u00f6rderung nicht in Anspruch neh-\nmen kann \u2013 auch das geh\u00f6rt dazu, was im Rahmen der\nSPD mit eingefordert wurde.\n\nNicht zuletzt haben wir es der SPD zu verdanken, da\u00df wir\nL\u00e4nder weniger bezahlen; denn das war im Rahmen des\nVermittlungsausschusses auch ganz wichtig, da\u00df die\nKosten von 24,9 %, die die L\u00e4nder tragen sollten, auf 22 %\ngesenkt wurden;\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3025\n\n\n\nalso auch hier ein wesentlicher Beitrag der SPD-Bundes-\ntagsfraktion. Das, glaube ich, sollte in diesem Rahmen\nnoch einmal richtiggestellt werden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Meine Damen und Herren, damit kom-\nmen wir zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Ent-\nsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage\nich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf paragraphenweise\nin der Fassung, wie sie durch den Ausschu\u00df vorgeschlagen\nwurde, zu beraten und abzustimmen. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kommen wir\nzur Abstimmung.\nS\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Gesetz zur F\u00f6rde-\nrung der beruflichen Aufstiegsfortbildung, Druck-\nsache 2/3838, Gesetzentwurf der Staatsregierung, Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit\nund Technologie, Drucksache 2/3955. Ich w\u00fcrde vorschla-\ngen, da\u00df wir \u00fcber die gesamten Paragraphen abstimmen,\ndenn es gibt keine \u00c4nderungen dazu. Ich lese die Paragra-\n\nphen noch einmal vor: \u00a7 1 Sachliche Zust\u00e4ndigkeit, \u00a7 2\n\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeit, \u00a7 3 Widerspruchsbeh\u00f6rde, \u00a7 4 Auf-\nsicht, \u00a7 5 Verordnungserm\u00e4chtigung und \u00a7 6 Inkrafttreten.\nWer diesen Paragraphen die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das in 2. Lesung\neinstimmig beschlossen.\n\nDa keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegen, rufe ich auf zur\n3. Beratung. Ein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache\nliegt nicht vor. Wir kommen deshalb zur Abstimmung\n\u00fcber das gesamte Gesetz. Wer dem Gesetzentwurf S\u00e4ch-\nsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Gesetz zur F\u00f6rderung\nder beruflichen Aufstiegsfortbildung, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung und Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschus-\nses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie, Drucksache\n2/3955, die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren, damit ist auch dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Beamtengesetzes f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/3929, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\nder Einreicher, die Fraktion der CDU.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Wort ,,Beamter\u201c umgibt eine besondere Aura.\nHier scheiden sich die Geister. Manche halten den Beam-\nten f\u00fcr der Weisheit letzten Schlu\u00df. Manche behaupten das\nGegenteil. Mit diesem Gesetzentwurf soll nicht in die Dis-\nkussion eingegriffen werden, wann und wo wir ver-\nbeamten. Es soll auch nicht die F\u00fclle der Beamten dadurch\nvergr\u00f6\u00dfert oder gar verkleinert werden. Wir wollen nur an\nder bisherigen Praxis eine Korrektur erreichen. Worum\ngeht es?\nDas Beamtentum schaut auf eine lange Tradition zur\u00fcck.\nEine lange Tradition ger\u00e4t nat\u00fcrlich immer in Gefahr, da\u00df\nsie die soziologischen Grundlagen, aufgrund derer sie ent-\nstanden ist, aus den Augen verliert. Wir haben die Haupt-\nm\u00f6glichkeit, Beamter zu werden, im Laufbahnbewerber.\nWir hatten nat\u00fcrlich, als die neuen Bundesl\u00e4nder gegr\u00fcn-\ndet wurden, keine Laufbahnbewerber, weil es das in der\nDDR nicht gegeben hat. Daf\u00fcr wurde ein \u00a7 168 in das\nS\u00e4chsische Beamtengesetz eingef\u00fchrt.\nHier gab es einen Bew\u00e4hrungsbewerber \u2013 ich mu\u00df sagen,\ngibt es; denn das Gesetz l\u00e4uft am 31.12.1996 aus. Abgese-\nhen davon, da\u00df nat\u00fcrlich der Nachholbedarf in den neuen\nBundesl\u00e4ndern in dieser relativ kurzen Zeit keineswegs\nabgedeckt werden konnte, hat sich gezeigt, da\u00df vielleicht\nein grunds\u00e4tzlich anderes Herangehen sinnvoll ist.\nDas Beamtengesetz sieht nun noch zwei weitere M\u00f6glich-\nkeiten vor, und zwar die Einrichtung besonderer Fachrich-\ntungen, und den ,,anderen Bewerber\u201c. Andere Bewerber\nd\u00fcrfen nur genommen werden, wenn keine geeigneten\n\nLaufbahnbewerber vorhanden sind. Besondere Fachrich-\ntungen sollen dort wirksam werden, wo ganz spezifische\nFachaufgaben wahrzunehmen sind. Das wurde aber oft-\nmals so verstanden, da\u00df f\u00fcr Vermessungs\u00e4mter, f\u00fcr Um-\nweltbeh\u00f6rden mit ganz spezifischen Fachaufgaben diese\nbesonderen Fachrichtungen einzurichten sind.\nWir sind allerdings der Meinung, da\u00df \u00fcber die jetzige For-\nmulierung der Laufbahnverordnung hinaus ein dring-\nliches Bed\u00fcrfnis auf gewissen Gebieten immer gegeben ist;\ndenn dort hei\u00dft es n\u00e4mlich: ,,Besondere Fachrichtungen\nk\u00f6nnen eingerichtet werden, soweit daf\u00fcr neben den Lauf-\nbahnbewerbern ein dringliches Bed\u00fcrfnis besteht.\u201c Wir\nbrauchen nicht nur Juristen \u2013 die brauchen wir auch \u2013,\nsondern wir brauchen auch in unseren Ministerien spezifi-\nsche Fachleute, die ein einschl\u00e4giges Studium absolviert\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen wollen wir im Gesetz zwingend vorschreiben:\n,,Besondere Fachrichtungen\u201c sind insbesondere in den Be-\nreichen Kunst, Kultur, Umwelt, Wissenschaft, Wirtschaft\nund Landwirtschaft einzurichten.\u201c Das soll keine ab-\nschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung sein, sondern die Schwerpunkte\nbenennen. Wir wollen den Fachleuten hier eine fast gleiche\nChance wie den Laufbahnbewerbern geben.\nIch bitte um Behandlung in den Aussch\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Beamtengesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen an den In-\nnenausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3026\n\n\n\n\u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen\n\nist dem so zugestimmt. Damit ist der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung dienstrechtlicher Vorschriften\nDrucksache 2/4001, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\nder Einreicher, die Staatsregierung. Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir haben es heute mit einer\nganzen Reihe von \u00c4nderungsanliegen zum Beamtenrecht\nzu tun. Der von uns jetzt vorgelegte \u00c4nderungsentwurf\nzum S\u00e4chsischen Beamtengesetz hat im wesentlichen das\nZiel, Rahmenm\u00f6glichkeiten, die im Bundesrecht in der\n10. und 11. Beamtenrechtsnovelle geschaffen worden sind,\nin Sachsen auszusch\u00f6pfen und umzusetzen.\nDie Vorstellungen, wie sie aus diesem \u00c4nderungsentwurf,\nden wir Ihnen heute als Entwurf vorlegen, deutlich wer-\nden, reichen im Ergebnis mit Sicherheit nicht weit genug,\num das gesamte \u00f6ffentliche Dienstrecht, insbesondere das\nBeamtenrecht, in dem von uns angesteuerten Sinn zu\nreformieren. Ich weise ausdr\u00fccklich darauf hin, da\u00df uns\nderzeit noch mangels der gesetzlichen Verabschiedung des\nDienstrechtsreform-Gesetzentwurfes der Bundesregierung\ndie Handhabe nicht zur Verf\u00fcgung steht, weiterzugehen,\nals wir es mit diesem relativ kleinen Entwurf heute tun\nwollen.\nWir setzen uns auf der Bundesebene daf\u00fcr ein, da\u00df diese\nDienstrechtsreform des Bundesinnenministers bzw. der\nBundesregierung einen deutlichen Schub in Richtung\nModernisierung erf\u00e4hrt. Wir werden uns Ende dieser\nWoche mit Herrn Minister Kanther zusammensetzen, um\ndie Vorbereitungen f\u00fcr die Beratungen des Vermittlungs-\nausschusses insoweit aus unserer Sicht in eine ganz be-\nstimmte, n\u00e4mlich sehr moderne Richtung voranzutreiben.\nZur\u00fcck zu diesem kleinen s\u00e4chsischen landesrechtlichen\nEntwurf. Er verfolgt im wesentlichen folgende Einzelziele:\nEs soll eine zwingende Altersgrenze eingef\u00fchrt werden,\nn\u00e4mlich mit 45 Lebensjahren, bis zu der hin \u00fcberhaupt\n\nVerbeamtungen erfolgen d\u00fcrfen. Es soll die sogenannte\nAntragsaltersgrenze von 62 auf 63 Jahre angehoben wer-\nden. Es soll ferner die h\u00f6chstzul\u00e4ssige Arbeitszeit bei\nsolchen Beamten, die im Bereitschaftsdienst t\u00e4tig sind, auf\n56 Stunden festgelegt werden, und es soll im Bereich der\nTeilzeitbesch\u00e4ftigung eine gewisse Erweiterung aus\nfamilienpolitischen und arbeitsmarktpolitischen Gr\u00fcnden\nerfolgen.\nAuch insoweit, darf ich erg\u00e4nzen, sind wir bundesrecht-\nlich bedauerlicherweise bisher nicht in der Lage, weiter-\ngehende Liberalisierungen bei der Teilzeitbesch\u00e4ftigung\nlandesrechtlich einzuf\u00fchren.\nArtikel 2 des vorgelegten \u00c4nderungsentwurfs sieht vor,\neine Korrektur im S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetz\nvorzunehmen. Dort soll im wesentlichen eine andere Ver-\ntretung der Dienststellenleiter geregelt werden, um die\nVertretung der Dienststellen vor den Gerichten, f\u00fcr die\nKommunen und auch die staatlichen Dienststellen deut-\nlich zu vereinfachen.\nIch w\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie den Entwurf relativ\nrasch beraten und m\u00f6glichst bald verabschieden w\u00fcrden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung\ndienstrechtlicher Vorschriften an den Innenausschu\u00df \u2013\nfederf\u00fchrend \u2013, an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien und an den Verfassungs-\nund Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Vergabe von Subventionen nach Landesrecht\n(S\u00e4chsisches Subventionsgesetz)\n\nDrucksache 2/3968, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\nder Einreicher, die Staatsregierung. Herr Staatsminister\nSchommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Herren! In der\nDrucksache 2/3968 liegt Ihnen der Gesetzentwurf der\n\nStaatsregierung \u00fcber die Vergabe von Subventionen nach\nLandesrecht zur 1. Lesung vor. Zweck dieses Gesetzes ist\ndie Bestrafung von Subventionsmi\u00dfbrauch. Daher sind\nAusf\u00fchrungen zum Strafrecht erforderlich.\n\n1976 wurde \u00a7 264 Strafgesetzbuch, Subventionsbetrug, neu\nin das Strafgesetzbuch aufgenommen. Es hatte sich n\u00e4m-\nlich herausgestellt, da\u00df es in der Praxis oft nicht m\u00f6glich\nwar, T\u00e4tern, die Subventionen erschlichen hatten, Betrug\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3027\n\n\n\nnach \u00a7 263 StGB nachzuweisen. Die f\u00fcr das Erschleichen\nvon Subventionen typische Handlung ist das Abgeben fal-\nscher oder unvollst\u00e4ndiger Erkl\u00e4rungen \u00fcber subventions-\nerhebliche Tatsachen.\nSolche subventionserheblichen Tatsachen liegen z. B. vor,\nwenn ein Unternehmer angibt, Subventionen f\u00fcr eine\nBetriebserweiterung, die 50 neue Arbeitspl\u00e4tze schafft, zu\nben\u00f6tigen, aber in Wirklichkeit nur Schulden seiner Liefe-\nranten bezahlen will. Diese Handlung ist f\u00fcr sich allein\ngenommen noch nicht strafbar nach \u00a7 263 StGB.\nVielmehr m\u00fcssen noch weitere Elemente, n\u00e4mlich ein Irr-\ntum als Folge der T\u00e4uschung, eine Verm\u00f6gensverf\u00fcgung\naufgrund der T\u00e4uschung und ein Verm\u00f6gensschaden zum\nNachteil des Get\u00e4uschten oder eines Dritten als unmittel-\nbare Folge der Verm\u00f6gensverf\u00fcgung hinzutreten, um\neinen vollendeten Betrug feststellen zu k\u00f6nnen.\nBetrug ist somit f\u00fcr die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden ein\n\u00e4u\u00dferst kompliziertes Delikt. Hier schafft \u00a7 264 StGB\nAbhilfe, indem bereits allein das Abgeben falscher oder\nunvollst\u00e4ndiger Erkl\u00e4rungen \u00fcber subventionserhebliche\nTatsachen unter Strafe gestellt wird.\nNach \u00a7 264 Abs. 7 Satz 1 StGB sind die Tatsachen subven-\ntionserheblich, die durch Gesetz oder aufgrund eines\nGesetzes als subventionserheblich bezeichnet sind. Ein\nderartiges Gesetz ist das Gesetz gegen mi\u00dfbr\u00e4uchliche\nInanspruchnahme von Subventionen des Bundes, amtlich\nabgek\u00fcrzt: Subventionsgesetz.\nDieses Gesetz befa\u00dft sich inhaltlich mit den Ma\u00dfnahmen\ngegen eine mi\u00dfbr\u00e4uchliche Inanspruchnahme von Subven-\ntionen und regelt die n\u00e4heren Voraussetzungen f\u00fcr eine\nAnwendung des \u00a7 264 StGB. Als Bundesgesetz gilt dieses\nGesetz nur f\u00fcr Leistungen nach Bundesrecht. Darunter fal-\nlen alle Subventionen, die der Freistaat Sachsen aus-\nschlie\u00dflich aus Bundesmitteln leistet sowie die Subven-\ntionen, die vom Bund und vom Freistaat mischfinanziert\nwerden, das hei\u00dft die F\u00e4lle, wo der Freistaat Sachsen\nBundesmittel kofinanziert.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 264 Abs. 7 Nr. 2 StGB sind auch die Tatsachen\nsubventionserheblich, von denen die Bewilligung, Gew\u00e4h-\nrung, R\u00fcckforderung, Weitergew\u00e4hrung oder das Belassen\neiner Subvention oder eines Subventionsvorteils gesetzlich\nabh\u00e4ngig ist. Damit sind alle die F\u00e4lle gemeint, in denen \u2013\ngleichg\u00fcltig aus welchen Gr\u00fcnden \u2013 eine ausdr\u00fcckliche\nBezeichnung im Sinne der vorgenannten ersten Alter-\nnative fehlt oder unwirksam ist, dem Gesetz aber direkt\n\nentnommen werden kann, unter welchen Voraussetzun-\ngen die Subvention gew\u00e4hrt wird.\nHauptanwendungsfall sind unmittelbare Subventions-\nvergaben durch die EU-Beh\u00f6rden. Paragraph 264 StGB ist\ndamit gegenw\u00e4rtig nur dann nicht anwendbar, wenn eine\nSubvention aufgrund s\u00e4chsischen Landesrechts, das nicht\nGesetz im formellen oder materiellen Sinne ist, vergeben\nwird. Als Beispiel kann die Vergabe s\u00e4chsischer Haus-\nhaltsmittel aufgrund einer s\u00e4chsischen Verwaltungsvor-\nschrift ohne spezialgesetzliche Grundlage genannt wer-\nden. Der Haushaltsplan mit seiner Zweckbestimmung\nreicht nicht aus.\nUm in diesen seltenen F\u00e4llen eine Strafbarkeit nach \u00a7 264\nStGB zu erm\u00f6glichen, wird mit dem hier vorgelegten S\u00e4ch-\nsischen Subventionsgesetz das Subventionsgesetz des\nBundes f\u00fcr den Freistaat Sachsen f\u00fcr anwendbar erkl\u00e4rt.\nDer Bundesgesetzgeber hat bei der Formulierung seines\nSubventionsgesetzes die \u00dcbernahme dieses Gesetzes\ndurch die L\u00e4nder bereits ber\u00fccksichtigt. Paragraph 1\nAbs. 2 lautet: ,,F\u00fcr Leistungen nach Landesrecht, die Sub-\nventionen im Sinne des \u00a7 264 StGB sind, gelten die \u00a7\u00a7 2\nbis 6 nur, soweit das Landesrecht dies bestimmt.\u201c\nDie theoretische Alternative, einen eigenen s\u00e4chsischen\nText zu entwickeln, h\u00e4tte keinerlei praktische Vorteile,\nsondern nur den Nachteil, da\u00df eine bundeseinheitliche An-\nwendung durch die Verwaltungen, Staatsanwaltschaften\nund Gerichte nicht m\u00f6glich w\u00e4re. Die \u00fcbrigen Bundes-\nl\u00e4nder sind ebenfalls diesen Weg gegangen, das Bundes-\ngesetz unver\u00e4ndert zu \u00fcbernehmen.\nIch bitte um \u00dcberweisung des Gesetzes an die zust\u00e4ndigen\nAussch\u00fcsse.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber die Ver-\ngabe von Subventionen nach Landesrecht an den Ver-\nfassungs- und Rechtsausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie zu\n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an\ndiese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so be-\nschlossen, und der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die Bestimmung\naufsichtsf\u00fchrender L\u00e4nder nach Artikel 87 Abs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes f\u00fcr die\n\nBundesrepublik Deutschland\nDrucksache 2/4029, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\nder Einreicher, die Staatsregierung. Herr Staatsminister\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nbitte heute um Ihre Zustimmung zur \u00dcberweisung eines\nRatifizierungsgesetzes der Staatsregierung an die zust\u00e4n-\ndigen Aussch\u00fcsse.\n\nDurch dieses Ratifizierungsgesetz soll der Beitrag des Frei-\nstaates Sachsen zum Staatsvertrag \u00fcber die Bestimmung\naufsichtsf\u00fchrender L\u00e4nder nach dem Artikel 87 Abs. 2\nSatz 2 des Grundgesetzes seinen verfassungsrechtlichen\nAbschlu\u00df finden. Das Kabinett hat mit Beschlu\u00df vom\n12.3.1996 diesem Staatsvertrag bereits zugestimmt. Die\nStaatsvertragsurkunde wurde vom Ministerpr\u00e4sidenten\nProf. Dr. Biedenkopf unterzeichnet.\n\nWelches Ziel verfolgen nun die Bundesl\u00e4nder mit einem\nStaatsvertrag, der eine solch komplizierte Bezeichnung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3028\n\n\n\nf\u00fchrt? Die L\u00e4nder der Bundesrepublik Deutschland wollen\nmit diesem Staatsvertrag die Neuregelung des Artikels 87\nAbs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes umsetzen.\n\nDurch diese Neuregelung des Artikels 87 des Grundgeset-\nzes gewinnen die L\u00e4nder im Bereich der Rechtsaufsicht\n\u00fcber die Sozialversicherungstr\u00e4ger Kompetenzen hinzu,\ndie bisher beim Bund gelegen haben. Konkret liegt die\nSt\u00e4rkung der L\u00e4nderkompetenz darin, da\u00df Sozialversi-\ncherungstr\u00e4ger nicht schon dann unter die Aufsicht des\nBundes fallen, wenn sich deren Zust\u00e4ndigkeitsbereich\n\u00fcber das Gebiet von mehr als einem Bundesland erstreckt,\nwie das bisher war. Nach der Neuregelung werden Sozial-\nversicherungstr\u00e4ger auch dann als landesunmittelbare\nK\u00f6rperschaften gef\u00fchrt, wenn sich deren Zust\u00e4ndigkeits-\nbereich \u00fcber das Gebiet eines Landes, aber nicht \u00fcber mehr\nals drei L\u00e4nder hinaus erstreckt.\n\nF\u00fcr diesen Fall trifft der Staatsvertrag nun eine generelle\nBestimmung dahin gehend, da\u00df die Aufsicht das Land\nf\u00fchrt, in dem der Sozialversicherungstr\u00e4ger seinen Sitz\nhat. Es k\u00f6nnen die in diesem konkreten Fall beteiligten\nL\u00e4nder von diesem Grundsatz jedoch auch abweichen. Sie\nk\u00f6nnen durch Staatsvertrag statt dessen auch festlegen,\nda\u00df die Aufsicht von einem anderen Lande als dem Sitz-\nland gef\u00fchrt wird.\n\nDie Neuregelung des Artikels 87 Abs. 2 Satz 2 des Grund-\ngesetzes ist zu begr\u00fc\u00dfen, weil sie der fortschreitenden\nAush\u00f6hlung der L\u00e4nderkompetenz im Bereich der Sozial-\nversicherung entgegenwirkt und mit ihr ein weiteres St\u00fcck\nVerantwortung auf L\u00e4nderebene \u00fcbergeht.\nNun gilt es, durch die Ratifizierung des Staatsvertrages f\u00fcr\ndie Aufsichtsbeh\u00f6rden und Sozialversicherungstr\u00e4ger die\nerforderliche Rechtssicherheit zu schaffen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zu dem Staats-\nvertrag \u00fcber die Bestimmung aufsichtsf\u00fchrender L\u00e4nder\nnach Artikel 87 Abs. 2 Satz 2 des Grundgesetzes f\u00fcr die\nBundesrepublik Deutschland an den Ausschu\u00df f\u00fcr Sozia-\nles, Gesundheit, Familie und Frauen \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und\nan den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an die genannten\nAussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so be-\nschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nSituation von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\nDrucksache 2/3028, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 20, SPD 10, PDS\n10 Minuten. Als Einbringerin spricht zuerst die Fraktion\nder CDU. Es folgen SPD, CDU, PDS, Staatsregierung. Ich\nerteile der Fraktion der CDU das Wort; Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSchule in einem demokratisch geordneten System ist keine\nalleinige Angelegenheit des Staates, sondern in besonderer\nWeise von vielf\u00e4ltigen Gestaltungs- und Einflu\u00dfm\u00f6glich-\nkeiten des gesellschaftlichen Lebens insgesamt gepr\u00e4gt.\nDiese Tatsache fand nicht nur bei der Neuordnung des\nstaatlichen Schulsystems in den vergangenen Jahren ihren\nNiederschlag, sondern in besonderer Weise auch und ge-\nrade bei der Schaffung eines Systems von Schulen in freier\nTr\u00e4gerschaft.\n\nNeben der Verabschiedung des dazu notwendigen gesetz-\nlichen Rahmens ist es nat\u00fcrlich die inhaltliche Ausgestal-\ntung und Begleitung, die die Entfaltung dieses Systems\nerforderlich macht. Diesen Proze\u00df zu analysieren und\nWertungen f\u00fcr die weitere parlamentarische Unterst\u00fct-\nzung abzuleiten war und ist der Sinn der von der CDU-\nFraktion vorgelegten Gro\u00dfen Anfrage.\n\nBevor ich hierauf jedoch detaillierter eingehe, m\u00f6chte ich\nzun\u00e4chst noch einige grunds\u00e4tzliche Anmerkungen zu\nunserem Verst\u00e4ndnis des Systems der Schulen in freier\nTr\u00e4gerschaft machen.\nDie schulpolitische Vorstellung, die sich damit verbunden\nhat, war neben der Erf\u00fcllung des Grundgesetz-Artikels 7\ndie, mosaiksteinartig das auszugestaltende staatliche\nSchulsystem durch vielf\u00e4ltige innovative und fortschritt-\nliche Schulkonzeptionen anzureichern, ohne das eine\ndurch das andere zu ersetzen. Die Einbeziehung von flexi-\n\nblen L\u00f6sungen und Angeboten in das allgemeine Schul-\nsystem bringt nicht nur eine so bewu\u00dft gewollte Pluralit\u00e4t\nin das Angebot von Schulstrukturen, sondern er\u00f6ffnet\nauch die M\u00f6glichkeit, die Entwicklung von Schule als\neinen dynamischen Proze\u00df zu gestalten.\n\nDem Bed\u00fcrfnis nach einer st\u00e4rkeren Individualisierung\nvon Bildung, dem ein staatliches Schulmonopol allein\nwohl nicht gerecht wird, war besonders mit Blick auf die\nvierzigj\u00e4hrige DDR-Vergangeheit gerecht zu werden.\nSchlie\u00dflich war und ist es auch bildungspolitische Vorgabe\nin Sachsen, die staatlichen Schulen einem gesunden Kon-\nkurrenzdruck auszusetzen, um im Sinne p\u00e4dagogischer\nFlexibilt\u00e4t f\u00f6rdernd zu wirken.\n\nMit Blick auf die so formulierten und gesetzten Pr\u00e4missen\nglaube ich, auch hinsichtlich der parlamentarischen Arbeit\nhierzu, davon ausgehen zu k\u00f6nnen, da\u00df die Schulen in\nfreier Tr\u00e4gerschaft beim Aufbau eines neuen s\u00e4chsischen\nSchulsystems geb\u00fchrende Beachtung erfahren haben und\nauch weiter finden werden.\n\nDies schlie\u00dft Konfrontation um der Sache willen sicher\nnicht aus. Letztlich wirkt aber auch diese Entwicklung be-\nf\u00f6rdernd, wenn daraus tragf\u00e4hige Konzepte hervorgehen.\n\nIch denke, wir m\u00fcssen bei der Etablierung von Schulen in\nfreier Tr\u00e4gerschaft deren besondere Problemlagen bei der\nBew\u00e4ltigung der anstehenden Aufgaben angemessen w\u00fcr-\ndigen und ber\u00fccksichtigen. So sind Schulverwaltungs-\nund Schulorganisationsaufgaben, so wie sie in freier Tr\u00e4-\ngerschaft zu bew\u00e4ltigen sind, anders zu wichten als an\nvergleichbaren \u00f6ffentlichen Schulen, die eine breit gef\u00e4-\ncherte Schulverwaltung im R\u00fccken haben. Gerade mit\nBlick auf diese Tatsache erscheint es notwendig, da\u00df eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3029\n\n\n\nm\u00f6glichst reibungslose Entfaltung von Schulen in freier\nTr\u00e4gerschaft erm\u00f6glicht wird.\nDie eigentliche Gratwanderung beim Genehmigungsver-\nfahren besteht wohl vor allem darin, gen\u00fcgend Freir\u00e4ume\nim eben benannten Sinne zu er\u00f6ffnen und zugleich die\nvergleichbare Qualit\u00e4tssicherung dieser Schulformen in\nbezug auf staatliche Vorgaben zu sichern.\nIch denke, da\u00df die Entwicklung der letzten Jahre verdeut-\nlicht hat, da\u00df dies grunds\u00e4tzlich gelungen ist. Mit rund\n7 % Anteil von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft am gesamten\nSchulsystem ist Sachsen im Vergleich zu den anderen\nneuen Bundesl\u00e4ndern repr\u00e4sentativ vertreten. Ich denke,\nda\u00df mit dieser benannten Beteiligung freier Schulen am\ngesamten Schulsystem die von mir eingangs beschriebene\nWertigkeit der freien Schulen in Sachsen dokumentiert\nwird.\nZweifellos bedarf es aber neben dieser quantitativen Betei-\nligung freier Schulen am s\u00e4chsischen Schulsystem auch\nentsprechender qualitativer Sicherungen. Hier bewegen\nwir uns meines Erachtens in einem schon benannten Span-\nnungsfeld von notwendigen staatlichen Restriktionen\neinerseits und der Schaffung von Gestaltungs- und Erpro-\nbungsrahmen andererseits, in denen sich Innovationen,\ndie mit der Entwicklung freier Schulen bewu\u00dft gef\u00f6rdert\nwerden sollen, auch tats\u00e4chlich entwickeln k\u00f6nnen.\nIch will dies aus der Sicht der Anerkennungsphase und\naus der Sicht der Finanzierung noch einmal hinterfragen.\nEs ist sicherlich zu rechtfertigen, da\u00df f\u00fcr die Anerkennung\nvon Ersatzschulen Fristen gesetzt werden, die es erlauben,\ndie p\u00e4dagogische Qualit\u00e4t der jeweiligen Schule optimal\nzu analysieren. Nachvollziehbar sind hier sicherlich auch\nzwei bis drei Jahre notwendige Beobachtungszeit. Wenig\neinzusehen ist aber beispielsweise eine in der Antwort zu\nFrage 1.4 angegebene Aufbauzeit f\u00fcr Gymnasien von acht\nJahren.\nIch denke, was die Anerkennung, aber auch die Gew\u00e4h-\nrung der Finanzhilfe anbelangt, kommt es verwaltungs-\nseitig auf eine flexible Handhabung gesetzlicher Vorgaben\nan, wenn sich die freie Schultr\u00e4gerlandschaft auch zuk\u00fcnf-\ntig entfalten soll. Auch vor dem Hintergrund knapper\nwerdender Mittel darf von der Aussetzung einer Warte-\nfrist bis zur Erteilung der Finanzhilfe besonders bei aner-\nkannten und bew\u00e4hrten Tr\u00e4gern nicht generell ab-\ngewichen werden. Sonst laufen wir Gefahr, da\u00df sich das\nEngagement solcher m\u00f6glichen Tr\u00e4ger dezimiert.\nKeineswegs verkenne ich an dieser Stelle die aktuelle\nHaushaltssituation und den Widerspruch zwischen dem\npolitisch Gewollten und dem, was kurzfristig leistbar ist.\nTrotzdem m\u00fcssen wir aber an den gesetzlich fixierten\ngrundlegenden Gestaltungsbestimmungen meines Erach-\ntens dauerhaft festhalten.\nIch will an dieser Stelle auch eine kritische Anmerkung zu\nAktivit\u00e4ten auf regionaler Ebene machen.\nFreie Schulen bereichern, wie schon gesagt, die vorhande-\nne Schullandschaft. Aber dies kann nicht vorbei am realen\nBedarf geschehen. Mit Blick auf die stattfindende \u00dcber-\narbeitung der Schulnetzplanung zeichnet sich zumindest\ndie Gefahr ab, da\u00df dort, wo Schulstandorte bedarfsgem\u00e4\u00df\nentfallen, Versuche unternommen werden, diese in freier\nTr\u00e4gerschaft wieder neu einzurichten.\nAbgesehen davon, da\u00df dies mit gesetzlichen Vorgaben\nohnehin nicht vereinbar ist, mu\u00df an dieser Stelle deutlich\ngesagt werden, da\u00df dies nicht der Sinn eines Systems von\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft sein kann.\n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte es bereits angespro-\nchen, und die vorliegende Drucksache dokumentiert es\nerneut eindrucksvoll: Ein Kernproblem der Entwicklung\nvon Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft ist das der Finanzie-\nrung. Die besondere Bedeutung dieses Anliegens wurde\nbereits bei der Gesetzgebung durch die Regelung getrof-\nfen, da\u00df bei der Inkraftsetzung der Finanzierungsverord-\nnung zwei Landtagsaussch\u00fcsse beteiligt werden.\nWie stellt sich nun die aktuelle Situation in diesem Zusam-\nmenhang dar? \u2013 Zun\u00e4chst gibt es f\u00fcr jede Schulart fest-\ngesetzte Pauschals\u00e4tze pro Sch\u00fcler und Jahr, die viertel-\nj\u00e4hrlich ausgezahlt werden. Das erm\u00f6glicht dem Tr\u00e4ger\nrelative Sicherheit und Verl\u00e4\u00dflichkeit im Blick auf die\nFinanzierung, vorausgesetzt, da\u00df die bereitgestellten Mit-\ntel tats\u00e4chlich dem realen Bedarf entsprechen. Nachvoll-\nziehbar ist, da\u00df dieser Bedarf objektiv nur durch einen\nVergleich von Kosten \u00f6ffentlicher Schulen erfolgen kann.\nSo schwierig auch die Erhebung verwaltungsseitig sein\nkann, ist es doch von existentieller Bedeutung f\u00fcr die\nBestandssicherung der genannten Schulen, da\u00df diese Er-\nhebung auch in dem Umfang stattfindet, da\u00df dem Bedarf\nentsprochen wird.\nDie Beantwortung der Frage 2.2 dokumentiert das Be-\nm\u00fchen der Kultusverwaltung, diese Erhebung im Sinne\nder Tr\u00e4ger optimal durchzuf\u00fchren. Gleichwohl haben wir\naber die Reaktionen freier Tr\u00e4ger zu ber\u00fccksichtigen, die\nmit den im einzelnen zur Verf\u00fcgung gestellten Mitteln\nSchwierigkeiten in der Bewirtschaftung haben. Dies mag\nman mit der Forderung nach effizienter Mittelbewirtschaf-\ntung zur\u00fcckweisen k\u00f6nnen. Sinnvoller erscheint mir hier\njedoch ein noch intensiverer Dialog von Verwaltung und\nTr\u00e4gern, um vorhandene Defizite optimal analysieren und\nbeheben zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nIn diesem Zusammenhang stellt sich auch die Forderung\nnach einer nun doch beschleunigten Umsetzung der \u00fcber-\narbeiteten Finanzierungsverordnung, die auf Arbeitsebene\nseit l\u00e4ngerem intensiv beraten wird. Eine rasche Verab-\nschiedung dieser Verordnung ist der Weiterentwicklung\ndes Systems freier Schulen allzumal zweckdienlicher als\nKlageverfahren, mit denen einzelne Schulen versuchen,\nihrer Finanzierungsprobleme Herr zu werden.\nIm \u00fcbrigen mu\u00df an dieser Stelle darauf verwiesen werden,\nda\u00df die rechtlichen Auseinandersetzungen auch Anla\u00df\ndaf\u00fcr waren, die Pauschals\u00e4tze einer kritischen Analyse zu\nunterziehen. Das ist durchaus auch ein Ausdruck f\u00fcr den\nNeubeginn in einem Bereich, der durch vorhandene Be-\nsonderheiten R\u00fcckschl\u00fcsse auf gesammelte Erfahrungen\neben nicht einfach erm\u00f6glicht.\nUnser politisches Anliegen ist es in diesem Zusammen-\nhang jetzt aber, schnellstens und umgehend zu verl\u00e4\u00df-\nlichen und dauerhaften Finanzierungsmodellen zu kom-\nmen, um so den Bestand und die Entwicklung der in Frage\nstehenden Einrichtungen zu gew\u00e4hrleisten. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df dies in Beantwortung unserer Gro\u00dfen An-\nfrage durch die Kultusverwaltung deutlich signalisiert\nwurde.\nMeine Damen und Herren! Die Beantwortung unserer\nGro\u00dfen Anfrage hat den Entwicklungsstand von Schulen\nin freier Tr\u00e4gerschaft und die damit verbundenen Proble-\nme dokumentiert. In der Wendezeit, in einer Zeit gesell-\nschaftlicher Umbr\u00fcche, haben sich Lehrer und Eltern auf\ndie Suche gemacht, um auch p\u00e4dagogische Inhalte mit\nneuem Leben zu erf\u00fcllen. Einige von ihnen sind den Weg\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3030\n\n\n\nin freie Schulen gegangen. Privatschulen repr\u00e4sentieren\neine gro\u00dfe Vielfalt in ihren Schulformen und ihrem Spek-\ntrum. Das regt einen Gedankenaustausch von staatlichem\nund freiem Schulsystem an, bedingt aber auch Rahmen-\nbedingungen, die beide Seiten als gleichwertige Partner\nnebeneinander erscheinen lassen.\nDie uns vorliegende Drucksache hat hierzu nicht nur einen\nEntwicklungsstand, sondern auch weiteren Handlungs-\nbedarf aufgezeigt. Letzterem wird sich auch die CDU-\nFraktion parlamentarisch weiter stellen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie SPD Sachsens bekennt sich klar und deutlich zu freien\nSchulen, dies aber nicht, um damit sozialen Eliten einen\nBildungsvorsprung zu verschaffen oder um weltanschau-\nliche Indoktrinationen zu bef\u00f6rdern. Wir sind uns dieser\nzwei Gefahren wohl bewu\u00dft. Unser Bekenntnis resultiert\naus der M\u00f6glichkeit freier Schulen, p\u00e4dagogische Innova-\ntionen zu realisieren und auf diese Weise eine Alternative\nund einen gewissen Innovationsdruck gegen\u00fcber dem\nl\u00e4ngst nicht mehr auf der H\u00f6he der Zeit befindlichen\n\u00f6ffentlichen Schulwesen Deutschlands und Sachsens im\nbesonderen auszu\u00fcben.\nDie Gro\u00dfe Anfrage erhellt durch ihre eingeengte Frage-\nstellung diesen Problemkreis nicht. Sie zielt mehr oder\nweniger auf ein typisch s\u00e4chsisches Problem, n\u00e4mlich die\nFinanzierung der genehmigten bzw. anerkannten Ersatz-\nschulen durch die \u00f6ffentliche Hand.\nIch m\u00f6chte Sie daran erinnern, da\u00df dies der strittigste\nPunkt der Beratungen zum Gesetz im S\u00e4chsischen Landtag\nwar. Wenn man in den Protokollen nachliest, dann war\nes eine Diskussion um zwei Grunds\u00e4tze \u2013 hier Defizit-\ndeckungsverfahren, dort Pro-Kopf-Bezuschussung. Das\nProblem lag vor allem darin, da\u00df in der einen oder ande-\nren Form verl\u00e4\u00dfliche Daten \u00fcber vergleichbare Kosten an\n\u00f6ffentlichen Schulen ben\u00f6tigt wurden, die nicht vorlagen.\nDie auf den ersten Blick salomonische L\u00f6sung des Pro-\nblems fand der Ausschu\u00df schlie\u00dflich, indem er die politi-\nschen Rahmenbedingungen im Gesetz festschrieb und die\nkonkreten Zahlen einer zustimmungspflichtigen Rechts-\nverordnung \u00fcberlie\u00df.\nSo weit, so gut \u2013 denn das Folgende ist es nicht mehr. Wie\ndie Antwort des SMK zeigt, gibt es bis heute keine akzep-\ntable Kostenberechnung f\u00fcr die vergleichbaren \u00f6ffent-\nlichen Schulen. Dies sage ich auch nach Kenntnisnahme\ndes sich in der Anh\u00f6rung befindenden Entwurfs einer\nneuen Finanzierungsverordnung. Zwar enth\u00e4lt dieser Ent-\nwurf wenigstens eine Kostenberechnung f\u00fcr die \u00f6ffent-\nlichen Schulen, nur ist dieser Entwurf sehr problematisch,\nweil sich die Berechnung \u2013 erstens \u2013 auf jeweils nur acht\nSchulen st\u00fctzt, die zudem \u2013 zweitens \u2013 alle in den drei\nGro\u00dfst\u00e4dten angesiedelt sind. Es wurde also weder eine\ngen\u00fcgend gro\u00dfe noch eine repr\u00e4sentative Auswahl getrof-\nfen. So zeigen sich gewaltige Unterschiede in den jeweils\nermittelten Sachkosten, bei den Grundschulen z. B. bis zu\n350 %.\nJeder Statistiker wei\u00df nun, da\u00df er mit diesen Zahlen nichts\nanfangen kann. Im Kultusministerium wird darauf eine\nFinanzierungsverordnung gegr\u00fcndet, die aber \u00fcber das\nWohl und Wehe der freien Schulen entscheiden wird.\n\nDabei existiert ein vom Frankfurter Institut f\u00fcr internatio-\nnale p\u00e4dagogische Forschung entwickeltes Modell zur\nKostenermittlung \u00f6ffentlicher Schulen. Die Pro-Kopf-\nZuweisungen an die freien Schultr\u00e4ger h\u00e4ngen also nach\nwie vor in der Luft. Nach den Angaben der freien Tr\u00e4ger\nliegt der Deckungsgrad zwischen 60 und 85 % einschlie\u00df-\nlich des bereits eingerechneten Schulgeldes. Sie haben\ndagegen Klage erhoben und vor den Verwaltungs- und\nOberverwaltungsgerichten recht bekommen, freilich noch\nkein Geld aus dem Kultusministerium, denn der gesetz-\nliche Deckungsgrad soll ja bei 90 % liegen.\nDie Finanzierungsdifferenz wird in der Praxis von den\nTr\u00e4gern \u00fcber Ma\u00dfnahmen gedeckt, die nicht den Intentio-\nnen des Gesetzes, insbesondere des \u00a7 3, Genehmigungs-\nvoraussetzungen, entsprechen. Das sind \u2013 erstens \u2013: Das\nLehrerpersonal verzichtet zum Teil freiwillig auf einen Teil\nseines Gehalts. Die hohe Fluktuation zeigt aber, da\u00df die\nFreiwilligkeit des Gehaltsverzichts auf Dauer problema-\ntisch wird. Auch sehen dies mit gutem Grund die Gewerk-\nschaften und die Lehrerverb\u00e4nde nicht gern. Zudem hat\ndas negative Auswirkungen auf das p\u00e4dagogische Niveau.\nZum zweiten. Die Eltern werden neben dem gesetzlichen\nSchulgeld \u00fcber Tr\u00e4ger und F\u00f6rdervereine zus\u00e4tzlich zur\nKasse gebeten. Damit aber wird eine wichtige Intention\ndes Gesetzes \u00fcber die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft unter-\nlaufen, welche die Exklusivit\u00e4t frei getragener Schulen f\u00fcr\nsoziale Eliten verbietet.\nZum dritten. Die Klassen- bzw. Gruppengr\u00f6\u00dfen werden\n\u00fcberkritisch hochgefahren. Freilich kann dann der Kultus-\nminister bei Kritik an zu gro\u00dfen Klassen in seinen \u00f6ffent-\nlichen Schulen auf diese freien Tr\u00e4ger verweisen, die ja\nnoch h\u00f6her liegen, obwohl sie nicht dem Organisationser-\nla\u00df unterliegen.\nDabei beschreibt dies nur jenen Zustand, bei dem die\nSchultr\u00e4ger die Wartefrist von zwei Jahren durchlaufen\nhaben. Wie sie sich aber vorher finanzieren sollen, ist ein\nanderes Problem, das wir ergebnislos in der 1. Legislatur-\nperiode diskutiert haben. Wenn aber in der Antwort der\nStaatsregierung stolz aufgef\u00fchrt wird, da\u00df bei 39 der 77\nSchulen auf eine Wartefrist verzichtet wurde, dann sind\ndarin zun\u00e4chst die Schulen eingerechnet, die bereits vor\nVerabschiedung des Gesetzes gegr\u00fcndet waren und einen\nVertrauensschutz genie\u00dfen.\nAu\u00dferdem sagt es nichts \u00fcber die Kriterien, nach denen\nWartezeiten erlassen werden. Die Beurteilung, ob es sich\nbei der betreffenden Schule um eine Bereicherung der Bil-\ndungslandschaft Sachsens handelt, ist sicher eine schwere\nEntscheidung, f\u00fcr Willk\u00fcr wenigstens anf\u00e4llig, ohne da\u00df\nsich der Entscheidungstr\u00e4ger dessen bewu\u00dft sein mu\u00df.\nWenn man sich aber nun den Umgang der Schulverwal-\ntung mit genehmigten Ersatzschulen anschaut, dann ist\nvom Gesetzgeber nicht gewollter Gleichschaltungsdruck\nun\u00fcbersehbar. Genehmigte Ersatzschulen m\u00fcssen zur Er-\nlangung ihrer Anerkennung als Ersatzschule nachweisen,\nda\u00df sie den \u00f6ffentlichen Schulen gleichwertig, aber nicht\ngleichf\u00f6rmig sind. Dies ist auch aus unserer Sicht eine bil-\nlige Forderung, denn Ersatzschulen vergeben immerhin\ndie gleichen Abschl\u00fcsse wie auch \u00f6ffentliche Schulen.\nWenn sich die freie Schule den staatlichen Normativen der\nSchulunterrichtsorganisation unterwirft, mu\u00df sie sich\ndann einer schulfremden Pr\u00fcfung unterziehen, bei der die\nVorleistungen nicht anerkannt werden. Was dies bedeutet,\nwill ich am Beispiel der Gymnasien demonstrieren.\nErstens. W\u00e4hrend der ,,normale\u201c Abiturient drei schriftli-\nche und eine m\u00fcndliche Pr\u00fcfung absolvieren mu\u00df, sind es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3031\n\n\n\nf\u00fcr die Schulfremden vier schriftliche und vier m\u00fcndliche\nPr\u00fcfungen, also in Summe das Doppelte.\nZweitens. W\u00e4hrend der ,,normale\u201c Abiturient seine Vor-\nleistungen in die Pr\u00fcfungen einbringt, z\u00e4hlen f\u00fcr Schul-\nfremde nur die Pr\u00fcfungsleistungen.\nDrittens. W\u00e4hrend der ,,normale\u201c Abiturient durch ihm\nbekannte und mehr oder weniger ihn kennende Lehrer\ngepr\u00fcft wird, hat der andere es mit Schulfremden zu tun,\ndie er zu seiner Pr\u00fcfung zum ersten Mal sieht.\nSie haben gen\u00fcgend Phantasie, um zu sehen, da\u00df von\neiner freien Schule, die ihre p\u00e4dagogische Freiheit ge-\nbraucht, ungleich mehr verlangt wird als von einer \u00f6ffent-\nlichen.\nDiese Art Politik richtet sich explizit gegen p\u00e4dagogische\nInnovation im Bereich der freien Tr\u00e4ger. Sie bef\u00f6rdert ge-\nrade solche allgemeinbildenden Schulen, die, gewollt oder\nnicht, durch das Engagement leistungsf\u00e4higer Eltern oder\nstarker Tr\u00e4ger nur eine materiell oder vielleicht personell\nbesser ausgestattete \u00f6ffentliche Schule wollen.\nWenn die zwei ma\u00dfgeblichen, f\u00fcr die Situation der \u00f6ffent-\nlichen Schule verantwortlich zeichnenden Minister in un-\nserem Land, n\u00e4mlich der Kultusminister Herr R\u00f6\u00dfler und\nder Finanzminister Herr Milbradt, ihre Kinder an ein sol-\nches anerkanntes privates Gymnasium geben, das sich der\ns\u00e4chsischen Oberstufen- und Abiturpr\u00fcfung unterworfen\nhat, das aber gleichzeitig 43 % der bisher insgesamt ausge-\nreichten F\u00f6rdermittel f\u00fcr Schulen in privater Tr\u00e4gerschaft\nf\u00fcr ihren Bau verbraucht hat, dann kann sich jeder seinen\neigenen Reim darauf machen. Auf jeden Fall halten sie ihre\nFamilien dann aus unpopul\u00e4ren Diskussionen und Ent-\nscheidungen, wenn ihre Kinder \u00f6ffentliche s\u00e4chsische\nSchulen besuchen w\u00fcrden, heraus. Zum anderen existiert\nam St.-Benno-Gymnasium eine Drittelparit\u00e4t der Schul-\nkonferenz, eine demokratische Errungenschaft also, die an\n\u00f6ffentlichen Schulen Sachsens durch die Mehrheit dieses\nHauses \u2013 siehe unseren Antrag zur Gesetzesnovellierung \u2013\nabgelehnt wurde. Dorthin gehen die beiden Kinder unse-\nrer verantwortlichen Minister. Dies ist schon zumindest\ngrotesk.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Es sind eben manche gleicher!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile jetzt das Wort der Fraktion der\nCDU; Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nHerr Hatzsch, Sie haben sich ja leider in Ihren Ausf\u00fchrun-\ngen nur sehr einseitig auf die Kritik des bislang Entwickel-\nten beschr\u00e4nkt.\n\n(Hatzsch, SPD: Der erste Satz war eindeutig!)\n\nDeshalb m\u00f6chte ich Ihnen zumindest informatorisch mit-\nteilen, da\u00df wir bei der Erarbeitung dieser Gro\u00dfen Anfrage\nsehr wohl die Arbeitsgemeinschaft der s\u00e4chsischen Schu-\nlen in freier Tr\u00e4gerschaft einbezogen haben, also sehr wohl\nauch die Problemlagen aus der Sicht der freien Tr\u00e4ger\nselbst in die Fragestellung einbezogen haben; das als eine\nAnmerkung.\nZum anderen m\u00f6chte ich, ohne damit meine eingangs ge-\nmachten Bemerkungen in Frage zu stellen, doch noch ein-\nmal davon ausgehen \u2013 das ist auch die Meinung der freien\nTr\u00e4ger \u2013, da\u00df wir uns nat\u00fcrlich nach 7 Jahren Entwicklung\nvon Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft nicht auf dem Entwick-\nlungsniveau befinden, wie es in den alten Bundesl\u00e4ndern\n\nvorhanden ist. Es findet nat\u00fcrlich ein Entwicklungsproze\u00df\nstatt, der problembehaftet ist. Auch wir sehen \u2013 das habe\nich in meinen ersten Ausf\u00fchrungen bereits deutlich ge-\nmacht \u2013 f\u00fcr die weitere Ausgestaltung in diesem Bereich\nselbstverst\u00e4ndlich enormen Handlungsbedarf.\nGenauso wie Ihnen ist auch uns die Stellungnahme der\nfreien Tr\u00e4ger zur Gro\u00dfen Anfrage zugegangen. Ich m\u00f6chte\naus unserer Sicht darauf noch einmal punktuell eingehen.\nWenn dort zum Beispiel seitens der freien Tr\u00e4ger die Zahl\nder Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft als noch immer zu\ngering bewertet wird, ist dies sicherlich hinsichtlich des\nAnteils von freien Schulen am gesamten Schulsystem so\npauschal nicht ganz gerechtfertigt und kann nicht einfach\nnur aus den vorhandenen Strukturen heraus analysiert\nwerden. Ich denke vielmehr, da\u00df dies differenzierter zu\nbewerten und gerade eine Ursache darin zu sehen ist, da\u00df\ndie freien Schulen in der breiten Masse der Bev\u00f6lkerung\nnicht so Anklang gefunden haben, nicht so Akzeptanz, wie\ndas in den Altbundesl\u00e4ndern der Fall ist. Hier wird es in\nden n\u00e4chsten Jahren \u2013 das habe ich bereits angedeutet \u2013\nsicherlich einen weiteren Entwicklungsproze\u00df geben. Das\nmu\u00df politisch und verwaltungsseitig wohl bef\u00f6rdert wer-\nden.\nIn diesem Zusammenhang ist die Kritik der freien Tr\u00e4ger\nan der Schulfremden-Pr\u00fcfung, Herr Hatzsch, die Sie ange-\nsprochen haben, durchaus zu diskutieren, mu\u00df aber\njedoch gerade in der Aufbauphase des Systems von Schu-\nlen in freier Tr\u00e4gerschaft auch vor dem Hintergrund einer\nQualit\u00e4tssicherung bewertet werden. Dabei darf aber der\nAbsicht, mit freien Schulen auch bewu\u00dft Bildungsexperi-\nmente einzugehen, durch staatlich strenge Pr\u00fcfungsregle-\nmentierungen nicht letztlich entgegengewirkt werden.\nHier mu\u00df die Verwaltung \u2013 ich habe dies bereits gesagt \u2013\nin Umsetzung gesetzlicher Vorgaben \u00e4hnliche Kreativit\u00e4t\nzeigen, wie dies auch von den freien Tr\u00e4gern gefordert ist.\nAuf die Frage der Finanzierung bin ich schon eingegangen\nund auch darauf, da\u00df wir hier enormen Handlungsbedarf\nsehen. Wir erwarten nicht nur von der Finanzierungsver-\nordnungsnovelle, sondern auch von den Betroffenen selbst\nentsprechendes Engagement. Es wird sicherlich so sein,\nda\u00df auch die Tr\u00e4ger mit Blick auf die angespannte Haus-\nhaltssituation so effiziente Strukturen anstreben m\u00fcssen,\nwie wir dies im \u00f6ffentlichen Schulsystem in den n\u00e4chsten\nJahren tun m\u00fcssen. Der kommunalen Seite ist abzuverlan-\ngen, Mieten und Pachten f\u00fcr freie Schulen so zu gestalten,\nda\u00df diesen ein effizientes Arbeiten erm\u00f6glicht wird, zumal\nja auch die Kommunen damit von einer origin\u00e4ren Auf-\ngabe entlastet werden.\nFazit: Mit Blick auf die komplizierter werdende Lage der\n\u00f6ffentlichen Haushalte wird sich das Finanzierungspro-\nblem von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft wie in anderen\nF\u00e4llen auch nur im Miteinander von Tr\u00e4gern, Kommunen\nund Freistaat l\u00f6sen lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNicht anders stellt sich das Problem auch im Blick auf den\nSchulhausbau dar. Es kann sicherlich hier nicht daran\nvorbeigedacht werden, da\u00df, genauso wie im \u00f6ffentlichen\nBereich, bei Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft enormer Sanie-\nrungsbedarf vorhanden ist, der eben nur schrittweise\nabzubauen ist. Eine hundertprozentige F\u00f6rderung durch\ndas Land, wie sie den freien Tr\u00e4gern vorschwebt, kann mit\nBlick auf die Tr\u00e4gerschaft nach meiner Ansicht nicht be-\nr\u00fccksichtigt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3032\n\n\n\nDas von den freien Tr\u00e4gern angesprochene Problem der\npersonellen Absicherung ihrer Einrichtungen mu\u00df man\nmeines Erachtens unter Ber\u00fccksichtigung der stattfinden-\nden Entwicklung unseres Schulsystems insgesamt analy-\nsieren. Es ist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar, wenn seitens\nder freien Tr\u00e4ger in ihrer Stellungnahme zu dieser Gro\u00dfen\nAnfrage argumentiert wird, da\u00df die wirtschaftliche Sicher-\nheit der Einrichtungen Personal\u00fcberg\u00e4nge verhindern\nw\u00fcrde. Ma\u00dfstab f\u00fcr ein pers\u00f6nliches Engagement an einer\nSchule in freier Tr\u00e4gerschaft ist meines Erachtens die Be-\nreitschaft, sich p\u00e4dagogischen Innovationen zu stellen.\nDa\u00df dies sicherlich vor dem Hintergrund einer gewissen\npers\u00f6nlichen Sicherheit geschehen mu\u00df, ist unstrittig, wird\naber durch gesetzliche Rahmenbedingungen und durch\ndie auszugestaltende Finanzierungsverordnung sicherlich\nauch in Zukunft sichergestellt sein.\nMeine Damen und Herren! Diese punktuell von mir noch\neinmal angesprochenen Probleme, die auch von unserer\nFraktion durch eine Reihe von Gespr\u00e4chen mit freien Tr\u00e4-\ngern so gesehen und anerkannt werden, machen zum\neinen die Entwicklung deutlich, der dieses System nach\nwie vor unterliegt, zum anderen stecken sie den Hand-\nlungsrahmen f\u00fcr weitere politische Aktivit\u00e4ten ab. Ich\ndenke, da\u00df wir uns miteinander diesen Aufgaben auch\nstellen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Die Gro\u00dfe Anfrage der CDU-Fraktion besch\u00e4ftigt sich\nmit einem Thema, das die Aufmerksamkeit des Parla-\nments sehr wohl verdient und bisher in diesem Hause\nleider kaum eine Rolle spielte. Von daher ist es einerseits\nzu begr\u00fc\u00dfen, da\u00df wir heute dar\u00fcber diskutieren k\u00f6nnen.\nAndererseits bildet der nur relativ wenige Fragen umfas-\nsende Katalog der CDU f\u00fcr diese Debatte kaum den geeig-\nneten Rahmen, denn, Frau Henke, es entspricht einfach\nnicht den Tatsachen, wenn Sie in der Juni-Ausgabe der\nCDU-Fraktionszeitschrift ,,direkt\u201c mitteilen, da\u00df die CDU\nmit ihrer Gro\u00dfen Anfrage eine umfassende Auskunft \u00fcber\nden Aufbaustand des Systems der Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft gefordert hat.\nZu den hierbei aus Sicht der PDS-Fraktion zu verzeichnen-\nden Defiziten werde ich mich im folgenden noch \u00e4u\u00dfern.\nHerr Hatzsch hat dazu bereits gesprochen.\nLassen Sie mich zun\u00e4chst jedoch noch einmal einige\ngrunds\u00e4tzliche Dinge zu den Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\nausf\u00fchren, auch wenn Frau Henke in ihrem bereits er-\nw\u00e4hnten Artikel ganz ungeniert und in erfreulicher Offen-\nheit von einem Privatschulsystem spricht.\nSchulen in sogenannter freier Tr\u00e4gerschaft k\u00f6nnen aus\nSicht der PDS-Fraktion durchaus eine sinnvolle und kreati-\nve Erg\u00e4nzung des staatlichen Schulsystems darstellen und\ndie Bildungslandschaft durch spezielle \u2013 sprich origin\u00e4re \u2013\nAngebote bereichern. Ob dies im Freistaat Sachsen aller-\ndings gelungen ist, darf mit einigem Recht bezweifelt wer-\nden.\nDabei spielen verschiedene Faktoren eine Rolle. So ist\nschon allein die im entsprechenden Gesetz enthaltene\nRegelung, da\u00df die Finanzhilfen des Landes grunds\u00e4tzlich\nerst nach Ablauf einer Wartefrist von zwei Jahren einset-\nzen, von vornherein das Aus f\u00fcr eine Vielzahl denkbarer\nSchulprojekte. So sind es h\u00e4ufig allein die Gro\u00dfkirchen, die\n\n\u00fcber die notwendigen Geldmittel verf\u00fcgen, um freie Schu-\nlen zu errichten. Obwohl die beantragenden Kirchen in der\nRegel bereits Tr\u00e4ger einer anderen genehmigten Ersatz-\nschule sind bzw. relativ problemlos Sicherheiten in H\u00f6he\ndes zweifachen Jahreszuschusses zu leisten verm\u00f6gen,\nwird bei ihnen, also bei den Kirchen, zu allem \u00dcberflu\u00df\nauch noch von der m\u00f6glichen Ausnahmeregelung Ge-\nbrauch gemacht und auf die Einhaltung der Wartefrist ver-\nzichtet, die f\u00fcr alle anderen Antragsteller gilt.\n\n(Frau Weber, CDU: Das stimmt nun gerade nicht!)\n\n\u2013 Frau Weber, davon verstehen Sie nun wirklich nichts!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Frau Weber, CDU:\nDoch, so eine Schule steht bei mir im Kreis!)\n\nDa\u00df der CDU derartige Praktiken gefallen, ist unschwer\nnachvollziehbar. Mit einer Vielfalt alternativer Bildungs-\nangebote hat das allerdings kaum noch etwas zu tun, und\nschlie\u00dflich wird damit auch die Trennung von Staat und\nKirche weiter aufgeweicht.\nDar\u00fcber hinaus f\u00fchrt die Erhebung von Schulgeld zu un-\nbestreitbaren Bildungsprivilegien f\u00fcr Kinder von Besser-\nverdienenden. Diejenigen, die \u00fcber ein hohes Einkommen\nverf\u00fcgen, haben zudem noch die M\u00f6glichkeit, sich einen\nTeil des Schulgeldes \u00fcber den Steuerausgleich zur\u00fcckzu-\nholen. Wer wenig verdient, kann das nicht, wenn er oder\nsie denn \u00fcberhaupt in der Lage ist, seinem bzw. ihrem\nKind den Besuch einer Privatschule zu finanzieren.\nAuf die Problematik der F\u00f6rder- und Tr\u00e4gervereine, die\nweitere Kosten abfordern, hat Herr Hatzsch bereits hinge-\nwiesen.\nDie freien Schulen sind noch in anderen Bereichen deutlich\nprivilegiert, wobei es sich hierbei allerdings um Privilegien\nhandelt, von denen ich mir w\u00fcnschen w\u00fcrde, da\u00df diese\nzum Standard im \u00f6ffentlichen Schulsystem des Freistaates\ngeh\u00f6rten. So liegen nach unseren Erkenntnissen sowohl\ndie Lehrer-Sch\u00fcler-Relationen als auch die Klassenst\u00e4rken\nan den Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft deutlich unter denen\nstaatlicher Einrichtungen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Hahn?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Ich m\u00f6chte nur wissen, ob Ihnen be-\nkannt ist, da\u00df in meinem Kreis in Gro\u00dfr\u00fcckerswalde eine\nSchule in freier Tr\u00e4gerschaft steht, bei der die Kirche Tr\u00e4-\nger ist und das Geld nicht bekommt.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nDie Evangelische Kirche ist nicht Tr\u00e4ger! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehen Sie, Frau Weber,\nSie verstehen doch nichts davon! \u2013 Lachen bei der PDS)\n\n\u2013 Tr\u00e4gerverein!\n\nDr. Hahn, PDS: Im Prinzip hat der Kultusminister schon\ngeantwortet. Das, was Sie fragen, trifft also nicht zu. Frau\nWeber, es tut mir leid.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch komme zur\u00fcck zu den Dingen, von denen ich mir\nw\u00fcnschen w\u00fcrde, da\u00df es sie auch im \u00f6ffentlichen Schul-\nsystem g\u00e4be, und zwar eine vern\u00fcnftige Lehrer-Sch\u00fcler-\nRelation und niedrige Klassenst\u00e4rken. Das ist bei den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3033\n\n\n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft im Gegensatz zum \u00f6ffent-\nlichen System der Fall.\nDas ist aus p\u00e4dagogischer Sicht nat\u00fcrlich damit verbun-\nden, da\u00df erheblich bessere Bildungs- und Berufschancen\nf\u00fcr die dort unterrichteten Kinder und Jugendlichen beste-\nhen, von einem weitaus geringeren Gewaltpotential, was\nwir begr\u00fc\u00dfen, gar nicht zu reden.\nDiese Fakten sind f\u00fcr die Staatsregierung \u2013 das geht aus\nder Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage der CDU eindeutig\nhervor \u2013 jedoch kein statistisches Erhebungskriterium. Die\nLehrer-Sch\u00fcler-Relation wird angeblich nicht ermittelt. Die\nerreichten Abschl\u00fcsse seien v\u00f6llig gleichwertig.\n\u00dcber die Vermittlungsquote von Lehrstellen f\u00fcr Abg\u00e4nger\nfreier Schulen vermochte das Kultusministerium ebenfalls\nkeine Angaben zu machen. Danach hatte die CDU wenig-\nstens noch gefragt. Kritik an nicht gelieferten Ausk\u00fcnften\nhabe ich von der Mehrheitsfraktion bisher allerdings ver-\nmi\u00dft.\nAndere Dinge, die aus der Sicht der PDS-Fraktion zumin-\ndest ebenso wichtig, wenn nicht noch bedeutsamer sind,\nwurden weder von der CDU-Fraktion noch von der Staats-\nregierung thematisiert, z. B. die Lehrinhalte, die Qualit\u00e4t\ndes Unterrichts und die Pr\u00fcfungsmodalit\u00e4ten an den Schu-\nlen in freier Tr\u00e4gerschaft. Dar\u00fcber findet sich kein Wort in\nder Gro\u00dfen Anfrage und in den dazugeh\u00f6renden Antwor-\nten.\nDie Zeitschrift des Bundesverbandes deutscher Privat-\nschulen ist diesbez\u00fcglich weitaus offener. In der Juli-Aus-\ngabe dieses Jahres hei\u00dft es auf Seite 9 \u2013 ich zitiere \u2013: ,,Zahl-\nreich sind die Vorz\u00fcge, die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\nzugeschrieben werden: Kleine Klassen, junge Kollegien,\nausgew\u00e4hlte Sch\u00fclerschaft, F\u00f6rderung des einzelnen,\nangenehmes Ambiente, flexible Strukturen, keine Drogen-\nund Gewaltprobleme, gro\u00dfz\u00fcgige Ausstattung mit Lehr-\nund Unterrichtsmaterialien, Nachmittagsbetreuung, p\u00e4d-\nagogisches Profil: Waldorf-, Montessori-, Kerschensteiner-\noder Freinet-P\u00e4dagogik, Eliteanspruch, Traditionsbewu\u00dft-\nsein, Werteerziehung, Resistenz gegen staatliche Experi-\nmente usw.\u201c\nAbgesehen davon, da\u00df Kriterien wie ,,ausgew\u00e4hlte Sch\u00fc-\nlerschaft\u201c und ,,Eliteanspruch\u201c nicht den bildungspoli-\ntischen Vorstellungen der PDS entsprechen, ist es doch\nschon bemerkenswert, da\u00df die Staatsregierung zu all\ndiesen Dingen kein einziges Wort verliert.\nAuch andere Klippen versucht die Staatsregierung mehr\noder weniger geschickt zu umschiffen. Wenn die CDU-\nFraktion im Punkt II.2. fragt: ,,Wie hoch sind die Kosten\nf\u00fcr vergleichbare \u00f6ffentliche Schulen konkret?\u201c, so erwar-\ntet sicherlich jeder Normalb\u00fcrger, in der folgenden Ant-\nwort detaillierte Zahlen geliefert zu bekommen.\nDer Kultusminister antwortet ausf\u00fchrlich auf anderthalb\nSeiten. Au\u00dfer Jahresbezeichnungen findet sich darin\njedoch nicht eine einzige konkrete Zahlenangabe zu ver-\ngleichbaren Kosten. Herr Minister R\u00f6\u00dfler, so umgeht man\nvielleicht unliebsame Debatten, nicht jedoch die deutliche\nKritik der Opposition in diesem Hause. Mit Ihrer Ver-\nschleierungstaktik werden Sie auf die Dauer nicht durch-\nkommen, zumal Sie sie ja nicht einmal in der vorliegenden\nDrucksache vollst\u00e4ndig durchzuhalten verm\u00f6gen. So gibt\nes beispielsweise \u2013 und das begr\u00fc\u00dfen wir \u2013 relativ konkre-\nte Angaben zum prozentualen Anteil von Schulen in freier\nTr\u00e4gerschaft im s\u00e4chsischen Schulsystem, zu den Sch\u00fclern,\ndie diese Einrichtungen besuchen, und zu den im Zeit-\nraum von 1991 bis 1995 aufgewendeten Finanzmitteln f\u00fcr\nden Schulhausbau.\n\nDiese Zahlen erm\u00f6glichen einen Vergleich der F\u00fcrsorge\ngegen\u00fcber staatlichen und freien Schulen seitens der\nStaatsregierung, bei dem man zu \u00e4u\u00dferst interessanten\nund aufschlu\u00dfreichen Ergebnissen gelangt. So betrug die\nF\u00f6rderung des Schulhausbaus bei genehmigten Ersatz-\nschulen 41,3 Millionen DM \u2013 das bedeutet durchschnittlich\n536 000 DM pro Schule \u2013 und bei \u00f6ffentlichen Schulen\n900 Millionen DM \u2013 das bedeutet durchschnittlich\n356 000 DM pro Schule. Demnach h\u00e4tte jede staatliche\nSchule nur zirka zwei Drittel der Schulbauf\u00f6rdermittel\nerhalten, die f\u00fcr die Privatschulen zur Verf\u00fcgung gestellt\nwurden, und dies, obwohl nach Angaben der Staatsregie-\nrung nur 2,7 % aller s\u00e4chsischen Sch\u00fcler Einrichtungen in\nfreier Tr\u00e4gerschaft besuchen. Das ist wieder eine deutliche\nund unserer Meinung nach nicht zu rechtfertigende Bevor-\nzugung der Privatschulen.\nLassen Sie mich zuletzt noch einmal auf den bereits mehr-\nfach angesprochenen Artikel von Frau Henke im CDU-\nFraktions-Magazin zu sprechen kommen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das ist gut, da\u00df Sie das lesen! \u2013\nFrau Henke, CDU: Das ist gut! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Er ist der einzige!)\n\n\u2013 Ich lese auch bei Ihnen nach! Da habe ich die M\u00f6glich-\nkeit, das richtigzustellen.\nFrau Henke f\u00fchrt dort aus: ,,Die gesunde Konkurrenz von\n\u00f6ffentlichem und freiem Schulsystem f\u00f6rdert die Innova-\ntionsf\u00e4higkeit beider Systeme und tr\u00e4gt wesentlich dazu\nbei, das Bildungssystem in Sachsen auf hohem Niveau zu\nerhalten.\u201c\n\n(Frau Henke, CDU: Das ist doch richtig!)\n\nTheoretisch betrachtet hat Frau Henke v\u00f6llig recht.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nPraktisch gesehen, Frau Henke, sind wir in Sachsen mei-\nlenweit von einem innovationsf\u00e4higen Schulsystem ent-\nfernt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Henke, CDU: Das ist Ihre Sicht!)\n\nZum Beispiel haben wir nach wie vor keine Gesamtschu-\nlen, wir h\u00e4tten sie aber gern.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das kann ich mir denken!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df, da\u00df Sie das nicht wollen.\nDie Antworten der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage\nder CDU haben den Eindruck von einem wenig innova-\ntionsf\u00e4higen Schulsystem eher best\u00e4tigt als entkr\u00e4ftet.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich glaube, da\u00df sich\ndie CDU-Fraktion und die Staatsregierung ganz nach-\ndr\u00fccklich zu den Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft bekennen.\nF\u00fcr uns geh\u00f6rt zu einer offenen und pluralistischen Gesell-\nschaft die freie Schule, die Schule in freier Tr\u00e4gerschaft.\nDa\u00df wir diesbez\u00fcglich total kontr\u00e4r zu Ihren Ansichten in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3034\n\n\n\nbezug auf die Gesellschaft stehen, Herr Hahn, wundert\nmich nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte trotzdem einiges richtigstellen, und irgend-\nwann werden Sie sich einordnen m\u00fcssen, Herr Hatzsch,\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nin den einen oder anderen schulpolitischen Strom. Ich\nwei\u00df nicht, wo Sie Ihre Position finden werden. Ich hoffe,\nam Schlu\u00df dort, wo Herr Prof. Marcus seine Position ge-\nhabt hat, n\u00e4mlich bei uns, bei denen, die f\u00fcr eine offene\nGesellschaft und f\u00fcr die freien Schulen stehen.\n\n(Hatzsch, SPD: Herr R\u00f6\u00dfler, haben Sie meinen\nersten Satz im Ged\u00e4chtnis?)\n\nEine Richtigstellung zum Schulgeld. Weder das Benno-\nGymnasium noch das Johanneum noch die allermeisten\nanderen allgemeinen Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft erhe-\nben Schulgeld. Es ist hier in den Raum gestellt worden,\nda\u00df Schulgeld verlangt wird, und dem m\u00f6chte ich deutlich\nwidersprechen.\nZu einer anderen Geschichte. Frau Weber hat zu Recht ein\nBeispiel gebracht. Dort stimmte es nicht ganz, aber ich\nm\u00f6chte hier hinzuf\u00fcgen: Wir haben Schulen in kirchlicher\nTr\u00e4gerschaft, deren Wartefrist nicht ausgesetzt werden\nkann, zum Beispiel bei Montessori-Schulen in Leipzig. Ich\nkomme noch darauf zur\u00fcck.\nNun zum Schulhausbau, Herr Hatzsch. Wir haben zwei\ngro\u00dfe Schulneubauten bei den freien Tr\u00e4gern. Die freien\nTr\u00e4ger verf\u00fcgten sozusagen \u00fcber nichts. Es ist das Benno-\nGymnasium und das Johanneum in Hoyerswerda. Das\nneue Benno-Gymnasium ist uns dank der Solidarit\u00e4t \u2013 das\nsage ich ganz ausdr\u00fccklich \u2013 von Di\u00f6zesen in den alten\nBundesl\u00e4ndern finanziert worden, und Sie sollten sich\nsch\u00e4men, hier so zu argumentieren!\n\n(Widerspruch des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nVon den 50 Millionen DM, die das gekostet hat, kommen\netwa 9 Millionen DM vom Freistaat Sachsen. Es ist ein\nGl\u00fcck, da\u00df wir so eine Solidarit\u00e4t von Katholiken aus Bay-\nern hatten.\nDer andere Teil der Schulbauf\u00f6rderung ist an das Johan-\nneum nach Hoyerswerda gegangen. Ich danke auch der\nkleinen Evangelischen Kirche in der schlesischen Oberlau-\nsitz, da\u00df sie sich in dieses finanzielle Abenteuer gest\u00fcrzt\nhat. Dort ist mindestens ebensoviel zusammengekommen\nwie beim Benno-Gymnasium.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nein, nicht von\nHerrn Hatzsch!\n\n(Protestrufe bei SPD und PDS)\n\nIch wei\u00df nicht, ob man das hier so diskutieren sollte, Herr\nHatzsch. Ich glaube, Sie sollten sich das noch einmal \u00fcber-\nlegen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Hatzsch hat Ahnung!)\n\nDie Gro\u00dfe Anfrage zum Thema Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft besch\u00e4ftigt sich schwerpunktm\u00e4\u00dfig mit zwei Berei-\nchen. Da geht es zum einen um die Anzahl der Genehmi-\ngungsverfahren, und da geht es zum anderen um die\n\nFinanzierung der Ersatzschulen. Hier haben sich neuere\nZahlen ergeben, die ich Ihnen nicht vorenthalten m\u00f6chte.\nMittlerweile haben wir nach erfolgreichem Abschlu\u00df der\nGenehmigungsverfahren statt der in Frage I.1. genannten\n77 Schulen 96 Ersatzschulen genehmigt. Das bedeutet im\nallgemeinbildenden Bereich einen Zuwachs von 18 auf\n22 Schulen; es gibt drei weitere Grundschulen und eine\nweitere Mittelschule, also nicht nur Gymnasien, die in-\nzwischen genehmigt worden sind.\nIm berufsbildenden Bereich \u2013 diese Schulen brauchen wir\nbei unserer Problematik ganz besonders \u2013 hat sich die\nAnzahl der Ersatzschulen von 39 auf 52 erh\u00f6ht. Hinzu\ngekommen sind eine neue Berufsschule, f\u00fcnf Berufsfach-\nschulen und sieben Fachschulen.\nIm F\u00f6rderschulbereich hat sich die Anzahl von 19 auf 21\nerh\u00f6ht, weil wir zwei weitere Ersatzschulen f\u00fcr Behinderte\ngenehmigt haben. Ich glaube, hiermit k\u00f6nnen wir sehr zu-\nfrieden sein.\nAuch zu I.3. gibt es eine neue Zahl. Hier wurde nach der\nZahl der laufenden Genehmigungsverfahren gefragt.\nDurch die Bearbeitung von Genehmigungsantr\u00e4gen und\nden Eingang neuer Antr\u00e4ge liegen im SMK f\u00fcr den Bereich\nder allgemeinbildenden Schulen inzwischen elf Antr\u00e4ge\nund f\u00fcr den berufsbildenden Bereich 27 Antr\u00e4ge vor.\nIn Frage V.1. und V.6. wurde nach Sch\u00fcler- und Lehrer-\nzahlen gefragt. Die Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage\nliegt ja nun schon eine Weile zur\u00fcck. Damals hatten wir\ndie Schulstatistik 1995/96 zugrunde gelegt. Stichtag f\u00fcr\ndie Erhebung von Sch\u00fcler- und Lehrerzahlen f\u00fcr das lau-\nfende Schuljahr war der 15.8.1996. Die Ergebnisse sind\nnoch nicht ausgewertet. Es ist aber \u2013 wie in der Vergan-\ngenheit \u2013 mit einem Zuwachs zu rechnen.\nNur einmal ein Vergleich. Im Schuljahr 1993/94 waren erst\n8 749 Sch\u00fcler an den Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft.\n1995/96 waren es schon 20 960, das ist eine Zuwachsrate\nvon 240 %. Inzwischen liegen wir als Freistaat Sachsen in\nbezug auf die freien Schulen an der Spitze der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn ich eine Prognose abgeben darf: In einigen Jahren\nwerden wir in das Mittelfeld aller Bundesl\u00e4nder vorge-\nsto\u00dfen sein. Dann ist im Freistaat Sachsen zumindest in\nbezug auf die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft Normalit\u00e4t\neingekehrt. Dann haben wir das Problem, da\u00df es bei uns\nim Osten viel zuwenig Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft gibt,\nbei uns im Freistaat Sachsen nicht mehr.\nSchwierig ist das Finanzierungsproblem. Hier ist einiges\ndazu gesagt worden. Viele von uns haben ja gemeinsam\nim Schulausschu\u00df gesessen und \u00fcber die Finanzierung\nnachgedacht. Es ist ein kompliziertes Problem.\nMit dem Gesetz \u00fcber die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft hat\nder Landtag die Finanzierungshilfe f\u00fcr die Schulen in frei-\ner Tr\u00e4gerschaft ja schon vor Inkrafttreten der Verfassung\ngeregelt. Von der im Gesetz enthaltenen Verordnungs-\nerm\u00e4chtigung hat die Landesregierung im Einvernehmen\nmit dem Finanzausschu\u00df und dem Schulausschu\u00df Ge-\nbrauch gemacht.\nTrotz der gro\u00dfen Zuwachsraten auf dem Gebiet der Schu-\nlen in freier Tr\u00e4gerschaft \u2013 wie gesagt, 3 % der s\u00e4chsischen\nSch\u00fcler sind nun schon an den freien Schulen \u2013 hielten\nviele Tr\u00e4ger die gew\u00e4hrten Zusch\u00fcsse f\u00fcr viel zu gering\noder f\u00fcr zu gering. Klagen bei den Verwaltungsgerichten\nwurden mit der Begr\u00fcndung eingereicht, das Gesetz \u00fcber\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft sei als vorkonstitutionelles\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3035\n\n\n\nRecht verfassungswidrig, und die Finanzierungsverord-\nnung setze die Vorgabe aus dem Gesetz nicht richtig um,\nweil die Kosten der staatlichen Schulen nicht richtig ermit-\ntelt worden seien.\nZur Erinnerung: Der Landtag hat die Kosten der staat-\nlichen Schulen zum Berechnungsma\u00dfstab gemacht; das\nwurde schon ausgef\u00fchrt. Die angerufenen Verwaltungs-\ngerichte sind ebenfalls der Ansicht gewesen, das Gesetz\nstimme mit der Verfassung des Freistaates nicht \u00fcberein.\nDies sei aber f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit, in der der Landtag\nein neues Gesetz verabschieden k\u00f6nne, unproblematisch.\nIm \u00dcbergangszeitraum gelte das Gesetz weiter.\nTrotz der danach zumindest \u00fcbergangsweise zul\u00e4ssigen\nAnwendung des Gesetzes \u00fcber Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft wurde von den Verwaltungsgerichten kritisiert, da\u00df\ndie Kosten f\u00fcr die staatlichen Schulen nicht ausreichend\nberechnet worden seien und deshalb die Landesregierung\nden Nachweis nicht erbracht habe, da\u00df der gesetzliche\nFinanzierungsumfang eingehalten sei.\nWer sich wie Sie, meine Damen und Herren, von Anfang\nan mit der Finanzierung von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\nin Sachsen besch\u00e4ftigt, wei\u00df allerdings, da\u00df das schon im-\nmer ein gro\u00dfes Problem gewesen ist, da\u00df wir nie so recht\ngewu\u00dft haben, auf welches statistische Material wir unsere\nAussagen gr\u00fcnden k\u00f6nnen.\nSchon in der Begr\u00fcndung der Finanzierungsverordnung\nwurde auf das Fehlen des statistischen Zahlenmaterials\nund darauf hingewiesen, da\u00df eine \u00dcberarbeitung erfolgen\nmu\u00df, wenn gesicherte Zahlen vorliegen. Damals hielt man\nden Zeitraum von drei bis vier Jahren f\u00fcr realistisch, ver-\ngessen wir das nicht!\nDiese Berechnung liegt nun mit dem Entwurf der neuen\nFinanzierungsverordnung vor. Die darin genannten neuen\nZahlen wurden von der Landesregierung auf den streit-\ngegenst\u00e4ndlichen Zeitraum zur\u00fcckgerechnet und in die\nvor den Verwaltungsgerichten laufenden Prozesse ein-\ngebracht. Damit wurde die Forderung der Verwaltungs-\ngerichte erf\u00fcllt, gesichertes Zahlenmaterial vergleichbarer\nstaatlicher Schulen vorzulegen.\nEs wird abgewartet werden m\u00fcssen, wie die Verwaltungs-\ngerichte unsere Berechnung beurteilen. Hier sollten wir\nnicht vorgreifen. Der Entwurf der Finanzierungsverord-\nnung wurde vom Kabinett zur Anh\u00f6rung freigegeben und\nden Interessenvertretern der freien Schultr\u00e4ger sowie den\nbeteiligten Beratungsgremien \u00fcbermittelt. Dem Landtag\nging der Entwurf ebenfalls zu.\nNach R\u00fcck\u00e4u\u00dferung der Beteiligten und der entsprechen-\nden Pr\u00fcfung durch die Landesregierung soll dann die\nBeteiligung der Aussch\u00fcsse, wie in \u00a7 15 des Gesetzes \u00fcber\ndie Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft vorgesehen ist, durchge-\nf\u00fchrt werden.\nDas Berechnungsmodell der neuen Verordnung ist in der\nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage in groben Z\u00fcgen geschil-\ndert. Ich darf aber hier noch einmal kurz bemerken, da\u00df\nim Rahmen der nunmehr erfolgten Novellierung der Ver-\nordnung durch die gr\u00f6\u00dfere Differenzierung nach Schul-\narten insbesondere im berufsbildenden Bereich \u2013 das wird\nauch anerkannt \u2013 und die Spitzabrechnung, wie sie f\u00fcr die\nPersonalkosten im F\u00f6rderschulbereich vorgesehen ist, eine\ngr\u00f6\u00dfere Einzelfallgerechtigkeit eintritt. Der Entwurf der\nStaatsregierung wird die finanzielle Lage der meisten\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft verbessern. Ganz zufrieden\nwerden die Beteiligten ja nie sein.\nMehrere Fragen innerhalb der Gro\u00dfen Anfrage zielen auf\ndie Aussetzung der zweij\u00e4hrigen Wartefrist f\u00fcr die Finan-\n\nzierungshilfe. Bei der Beantwortung wird deutlich, da\u00df es\ndem Freistaat mit zunehmenden Sch\u00fclerzahlen an den\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft und dem damit stetig stei-\ngenden Gesamtumfang der zu leistenden Finanzhilfe nicht\nmehr m\u00f6glich sein wird, mit anf\u00e4nglicher Gro\u00dfz\u00fcgigkeit\nfortzufahren.\nDie Einhaltung der gesetzten Wartefrist, meine Damen\nund Herren, wird damit zur Regel, die nur in einzelnen\ngut begr\u00fcndeten Ausnahmen auszusetzen ist, beispiels-\nweise, wenn ein freier Tr\u00e4ger eine staatliche Schule auf\nWunsch der Landesregierung \u00fcbernimmt.\n\nWir haben 1995 faktisch bei allen noch die Wartefristen\naussetzen k\u00f6nnen. 1996 wird das \u00e4u\u00dferst schwierig, da die\nSch\u00fclerzahlen gravierend zunehmen. Zu Ihrer Erinnerung,\nverehrte Kolleginnen und Kollegen \u2013 Sie beschlie\u00dfen ja\nauch hier den Haushalt: Wir hatten 1995 f\u00fcr die freien\nSchulen 45 Millionen DM. 1996 haben wir 60 Millio-\nnen DM, n\u00e4chstes Jahr werden wir, falls Sie das hier so\nbeschlie\u00dfen, 90 Millionen DM haben. Das sind immense\nSteigerungsraten. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nur dann gro\u00df-\nz\u00fcgig sein, wenn wir anschlie\u00dfend sich ergebende Rechts-\nverpflichtungen auch bedienen k\u00f6nnen. Das ist momentan\nund auch in absehbarer Zeit nicht mehr so m\u00f6glich. Die\nWartefrist von zwei Jahren, die uns das Gesetz erm\u00f6glicht,\nkann nur noch in ganz begr\u00fcndeten F\u00e4llen ausgesetzt wer-\nden. Sie wird also zur Regel werden.\n\nTrotz aller Diskussionen l\u00e4\u00dft sich als Ergebnis der Beant-\nwortung der Gro\u00dfen Anfrage, f\u00fcr die ich der CDU sehr\ndankbar bin, zusammenfassend folgendes formulieren: Im\nFreistaat Sachsen ist ein Klima geschaffen worden, in dem\ndie Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft gut gedeihen k\u00f6nnen.\nDie Zahlen und die Statistiken sprechen f\u00fcr uns. Wir\nliegen an der Spitze der neuen Bundesl\u00e4nder.\n\nNat\u00fcrlich wird es immer Diskussionen geben, da\u00df die Pro-\nKopf-S\u00e4tze zu niedrig sind. Wir werden immer mit den\nfreien Tr\u00e4gern diskutieren m\u00fcssen. Aber ich hoffe, da\u00df wir\ngemeinsam das Schulwesen der Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft ausgestalten k\u00f6nnen. Allen werden wir es nie recht\nmachen k\u00f6nnen in diesem Haus, auch nicht allen freien\nSchulen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktionen haben jetzt die M\u00f6glich-\nkeit, das Wort zu ergreifen. Ich frage die Fraktion der PDS?\n\u2013 Nicht. Die Fraktion der CDU? \u2013 Nicht. Die Fraktion der\nSPD? \u2013 Bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich wollte vorhin \u2013 das\nmu\u00df ich ja dann nun, wenn ich noch einmal die Redezeit\nhabe \u2013 den Herrn Minister fragen, ob von den bisher ge-\nw\u00e4hrten \u00f6ffentlichen Mitteln, die in freie Schulen zu\nBauma\u00dfnahmen geflossen sind, die Zahl 43 % f\u00fcr unser\nSt.-Benno-Gymnasium richtig ist. Daraufhin haben Sie sich\nereifert und mich angegriffen. Ich bleibe dabei: Widerlegen\nSie mir die Zahl! Es ist dies wohl nicht ganz proportional\nin Sachsen, wenn eine Schulform 43 % aller Mittel be-\nkommt und alle \u00fcbrigen, mehr als 70, den Rest. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort wird weiter nicht gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Gro\u00dfe Anfrage\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3036\n\n\n\nder Fraktion der CDU abgeschlossen. Der Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! In den folgenden Tagesord-\nnungspunkten geht es um \u00e4hnliche Themen. Ich schlage\nvor, da\u00df wir deshalb jetzt eine Pause einlegen und die Be-\nratung um 13.15 Uhr fortsetzen.\n\n(Unterbrechung von 12.14 Uhr bis 13.15 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete! Wir setzen unsere Beratung fort. Ich rufe\nauf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nBerufsbildende Schulen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/2952, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nEs sind folgende Redezeiten festgelegt: CDU 20, SPD 10,\nPDS 10 Minuten. Als Einbringerin spricht zuerst die Frak-\ntion der PDS. Frau Abg. Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Das Thema weckt, wie ich sehe, nicht gerade\ndas Interesse des Hohen Hauses. Das finde ich eigentlich\nschade.\n\n(Zuruf von der PDS: Richtig!)\n\nMit Ver\u00e4nderung des dualen Systems der Berufsausbil-\ndung \u00e4ndern sich auch Stellung und Rolle berufsbildender\nSchulen. Neben der Vollzeitausbildung in Berufsschulen\nwegen des Mangels an Ausbildungspl\u00e4tzen w\u00e4chst auch\ndie Bedeutung einer fundierten allgemeinen berufstheore-\ntischen Bildung, die die Basis f\u00fcr eine st\u00e4ndige berufliche\nFort- und Weiterbildung darstellt. Hieraus erwachsen\nneue Anforderungen an berufsbildende Schulen, die je-\ndoch mit zu hohen Klassenfrequenzen, \u00dcberlastungen der\nBerufsschullehrerinnen und -lehrer, M\u00e4ngeln in der\nWeiterbildung und unzeitgem\u00e4\u00dfen Lehrpl\u00e4nen nicht zu\nbew\u00e4ltigen sein werden.\nMit der Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfrage zu berufs-\nbildenden Schulen im Freistaat Sachsen versucht die\nStaatsregierung, diese Tatsache zu leugnen bzw. sch\u00f6nzu-\nreden. Aber sie geht damit am Leben, an der Praxis vorbei,\nund das wei\u00df sie auch, denn auf besonders brisante Fragen\ngibt es keine Antwort, oder man negiert einfach Tatsachen.\nNun zu einigen konkreten Problemen, die sich aus der Be-\nantwortung ergeben und bei denen unserer Meinung nach\nHandlungsbedarf besteht.\nSchon im statistischen Teil wird die Misere deutlich, in der\nsich Jugendliche befinden, wenn sie die allgemeinbildende\nSchule verlassen. Von rund 58 000 Schulabg\u00e4ngern fanden\n1995 ca. 8 000 keinen Ausbildungsplatz. Davon absolvier-\nten 3 672 notgedrungen ein Berufsgrundbildungs- bzw.\nBerufsvorbereitungsjahr und m\u00fchten sich dann 1996 um\neinen Ausbildungsplatz \u2013 mit welchem Erfolg, kann die\nStaatsregierung wohlweislich verschweigen, weil keine\nStatistik dazu vorliegt. 4 532 blieben total auf der Strecke.\nObwohl auch dar\u00fcber keine Statistik gef\u00fchrt wird, ist das\nsicher ein Drittel der Schulabg\u00e4nger, die mit Hauptschul-\nabschlu\u00df bzw. ohne Abschlu\u00df die Mittelschule 1995 ver-\nlie\u00dfen. 1996, meine Damen und Herren, sieht es nicht\nanders aus, wie die neuesten Zahlen von heute beweisen.\nDie schwierige p\u00e4dagogische Situation der Berufsschulen\nwird deutlich, wenn wir die Beantwortung der Fragen 6,\n10 und 11 betrachten. In den Berufsschulklassen sitzen\ngemeinsam Jugendliche mit Hauptschulabschl\u00fcssen und\n\nAbiturienten \u2013 an und f\u00fcr sich kein un\u00fcberwindbares\nHindernis. Aber Berufsschullehrer unterrichten nach der\n\u00c4nderung der Verwaltungsvorschrift des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Kultus zur Arbeitszeit der Lehr-\nkr\u00e4fte an \u00f6ffentlichen Schulen vom 2.7.1992 zwischen 26\nund 29 Pflichtstunden. In der Regel wird dieses Limit auch\nangesichts des Mangels an Berufsschullehrern voll ausge-\nsch\u00f6pft, ja, f\u00fcr eine betr\u00e4chtliche Anzahl von Lehrerinnen\nund Lehrern konnten Unterrichtsspitzen mit mehr als\n32 Unterrichtsstunden w\u00f6chentlich nicht vermieden wer-\nden. Wie man dann seinen Unterricht methodisch-didak-\ntisch so vorbereitet und auch nachbereitet, da\u00df sowohl f\u00fcr\nJugendliche mit Abitur als auch f\u00fcr die mit Hauptschul-\nabschlu\u00df etwas dabei herauskommt, das kann vielleicht\nHerr Kultusminister R\u00f6\u00dfler einmal vormachen.\nMit den in Antwort 10 genannten Zahlen entsteht damit\nein v\u00f6llig falsches Bild von der Lehrerbelastung. Die Be-\nlastung ist in Wirklichkeit so hoch, da\u00df selbst der Staats-\nminister f\u00fcr Kultus in der Pressemitteilung vom 13.8.1996\nsagt \u2013 ich zitiere: ,,Die bundesweit einmalig hohe Stunden-\nbelastung der Lehrer ist auch nach Meinung von Kien-\nbaum an der Belastungsgrenze und nicht mehr zu stei-\ngern.\u201c\n\nUnterrichtsausf\u00e4lle in Gr\u00f6\u00dfenordnungen, Langzeiterkran-\nkungen und vorzeitiges Ausscheiden mit dem 63. Lebens-\njahr oder noch eher sind Hinweise f\u00fcr ein teilweises \u00dcber-\nschreiten dieser Belastungsgrenze. Alle Lehrervertretun-\ngen sprechen seit Jahren von einer \u00dcberbelastung und for-\ndern eine Absenkung des Regelstundenma\u00dfes.\n\nNullstundenlehrer an den Grundschulen und Teilzeitbe-\nsch\u00e4ftigte an den Mittelschulen zeigen, da\u00df nicht p\u00e4dago-\ngische Gesichtspunkte oder Lehrermangel, sondern finan-\nzielle Gesichtspunkte f\u00fcr diese Misere verantwortlich sind.\n\nIn der Frage 14 wurde nach der Qualit\u00e4t der Weiterbil-\ndung gefragt. Die Staatsregierung ist voll des Lobes. Und\nwir m\u00fcssen feststellen: Weiterbildung f\u00fchrt \u00fcber einen in\nder Regel mehrj\u00e4hrigen Kurs zu einem neuen Abschlu\u00df. Es\nfehlen aber f\u00fcr die so Ausgebildeten ausreichende Referen-\ndariatspl\u00e4tze zum Abschlu\u00df ihrer Qualifizierung mit der\n2. Staatspr\u00fcfung.\n\nZur Absicherung des Lehrerbedarfs wurden und werden\nFachleute auch ohne p\u00e4dagogische Ausbildung eingestellt.\nDabei geht es unter anderem um Diplomingenieure, Ver-\nsicherungskaufleute, Diplomwirtschaftler, Diplommathe-\nmatiker. F\u00fcr diese fehlen jedoch die n\u00f6tigen Kapazit\u00e4ten\nf\u00fcr den Erwerb der Berufsp\u00e4dagogik. Das derzeitige Ange-\nbot an Weiterbildung rechtfertigt also in keiner Weise ein\nderartiges Lob.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3037\n\n\n\nLetztlich noch folgendes: Die Beantwortung der Frage 27 \u2013\nsie bezog sich auf die \u00dcberwachung der Berufsschulpflicht\ndurch die Lehrerinnen und Lehrer der Mittelschule \u2013 be-\nweist, wie weltfremd und vom Gr\u00fcnen Tisch aus das SMK\narbeitet. Sie, Herr Kultusminister, sollten sich vor Ort\ndavon \u00fcberzeugen, welche b\u00fcrokratischen Aufgaben Leh-\nrerinnen und Lehrer neben ihrer Unterrichtsarbeit zu erle-\ndigen haben, die nichts mit Bildung und schon gar nichts\nmit Erziehung zu tun haben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Seidel.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich\ndanke der Fraktion der PDS f\u00fcr die Gro\u00dfe Anfrage zur\nberuflichen Ausbildung\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nmit ihrer detaillierten Fragestellung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das machen wir gern.)\n\nDiese Anfrage hat dem Kultusminister die Chance er\u00f6ff-\nnet, ebenso detailliert und genau Rechenschaft \u00fcber die\nRealit\u00e4t unserer berufsbildenden Schulen abzulegen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die sind schlecht weggekommen.)\n\nDas Meinungsbarometer \u2013 lassen Sie mich das hier ein-\nschieben \u2013, ver\u00f6ffentlicht am Tag der Deutschen Einheit in\nder ,,Leipziger Volkszeitung\u201c, besagt, da\u00df in Sachsen 65 %\nder Leute seit 1990 ihre Lage verbessert sehen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja, ja.)\n\nWeitere 26 % sagen, da\u00df ihre Lage gleichgeblieben ist. Das\nentspricht zusammen exakt 91 % der Bev\u00f6lkerung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber, Frau Schneider, nicht einer, nicht einer der 18- bis\n27j\u00e4hrigen, nicht einer der jungen Leute, die eben zum\nGro\u00dfteil die Berufsausbildung durchlaufen haben oder in\nder Berufsausbildung stehen, nicht einer gibt an, da\u00df er\nsich \u00fcberhaupt nicht wohlf\u00fchlt. Deswegen kann ich Ihre\nteilweise pauschalen Verurteilungen hier \u00fcberhaupt nicht\nnachvollziehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des Staats-\nministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nIch hoffe, meine Damen und Herren, da\u00df Sie alle die Gro\u00dfe\nAnfrage und die Antworten der Staatsregierung zur\nKenntnis genommen haben\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber ja.)\n\nund daraus auch ersehen, wie gut sich unsere Berufs-\nbildung auf ihre vielseitigen Aufgaben, Jugendliche auf\nhohem Qualit\u00e4tsniveau auf ihren Beruf und eine lebens-\nlange Weiterbildung vorzubereiten, eingestellt hat.\nDie entsprechenden Vertretungen der Berufsschullehrer\nk\u00f6nnen Ihre Vorw\u00fcrfe, Frau Schneider, nicht nachvoll-\nziehen. Sie sprechen nicht von mangelnder Weiterbildung,\nsie sprechen auch nicht von schlechten Lehrpl\u00e4nen, denn\nein ganz Teil der Lehrpl\u00e4ne ist ja neu erarbeitet worden\noder noch in \u00dcberarbeitung begriffen. Da\u00df diese Antwor-\nten am Leben vorbeigehen, das widerspricht den Antwor-\n\nten, die der Bundesverband der Lehrer an berufsbildenden\nSchulen in seinen monatlichen Zeitschriften zur Kenntnis\ngibt.\nWenn von 58 382 Schulabg\u00e4ngern im Jahre 1995 53 850\neine berufliche Ausbildung angetreten haben \u2013 statistisch\n92 % \u2013, so zeigen diese Zahlen auch, welchen immensen\nWert dieser Zweig unseres Bildungssystems hat.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Sehr richtig! \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDabei verkenne ich durchaus nicht die Tatsache, da\u00df im\nBerufsgrundbildungsjahr und im Berufsvorbereitungsjahr\n3 672 Jugendliche \u2013 Sie f\u00fchrten es aus \u2013 eine Ausbildung\naufgenommen haben, die einer Warteschleife gleicht und\num die wir uns auch in diesem Jahr und in weiteren Jahren\nintensiv bem\u00fchen m\u00fcssen.\nDie Initiativen meiner Fraktion, den Sonderweg der Ge-\nmeinschaftsinitiative zur Schlie\u00dfung der Angebotsl\u00fccken\nbei Lehrstellen zu gehen, und die Sicherstellung der F\u00f6r-\nderprogramme in den Jahren 1996 und 1997 haben mit\ndaf\u00fcr gesorgt, da\u00df ein gro\u00dfer Teil dieser Jugendlichen pra-\nxisnah ausgebildet wird.\nDer guten Arbeit der Ausbildungsvereine in den drei\nKammerbezirken sei Dank, da\u00df auch weitere Bundes-\nl\u00e4nder diesen Weg gehen wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWeitere Aktivit\u00e4ten von Bundesregierung, der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung und unserer Fraktion, wie das F\u00f6rderpro-\ngramm zur Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Ausbildungspl\u00e4tze\nin Kleinunternehmen, das in 1995 mit 44 Millionen DM\nfinanziert wurde, das Mobilit\u00e4tsprogramm, die in diesem\nJahr eingef\u00fchrte Ausbildungskarte und vor allem die im\nRahmen der Zukunftsinitiative Lehrstellen geschaffenen\nAusbildungspl\u00e4tze, werden mithelfen, den Sch\u00fclerberg\nder kommenden Jahre einer Berufsausbildung zuzuf\u00fchren.\nDennoch: Die Aufnahmekapazit\u00e4ten an unseren berufsbil-\ndenden Schulen \u2013 besonders f\u00fcr die Vollzeitausbildung \u2013\nsind in manchen Ausbildungsbereichen ausgesch\u00f6pft, und\ndie Mehrbelastung der Kollegen in einigen Berufsschul-\nzentren geht an die Substanz; da gebe ich Ihnen v\u00f6llig\nrecht. Auch die Antworten der Staatsregierung verheimli-\nchen dieses nicht.\n\n(Frau Schulz, PDS: Genau.)\n\nZur Sicherung der dualen Ausbildung und zur Erf\u00fcllung\nder Berufsschulpflicht mu\u00df die Berufsschule alle Sch\u00fcler\naufnehmen. Auch in 1996 wird eine weitere Erh\u00f6hung im\nvollzeitschulischen Bereich von geplanten 13 238 auf tat-\ns\u00e4chlich 15 849 Pl\u00e4tze erfolgen. Damit wurde das Bil-\ndungsangebot an unseren Berufsschulzentren um weitere\n19 % gesteigert. Ohne die Einstellung von weiteren 300\nBerufsschullehrern \u2013 und das haben Sie hier verschwiegen\n\u2013 w\u00e4ren unsere Berufsschulzentren nicht in der Lage, die\nzunehmende Sch\u00fclerzahl auszubilden.\nAllerdings ist auch die Leistungsgrenze an einigen Berufs-\nschulzentren hinsichtlich des Raumangebotes nahezu aus-\ngereizt.\nDeshalb von hier aus ein Appell an Industrie und Hand-\nwerk: Stellt Jugendliche auch weiterhin verst\u00e4rkt ein! Gebt\ndiesen jungen Leuten eine Chance f\u00fcr deren weiteres\nLeben!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3038\n\n\n\nDer Staat kann in Zwangszeiten aushelfen, aber die Wirt-\nschaft mu\u00df ihrer verfassungsm\u00e4\u00dfigen Verpflichtung zur\nSchaffung einer ausreichenden Zahl von Ausbildungspl\u00e4t-\nzen nachkommen. Berufliche Vollzeiteinrichtungen d\u00fcrfen\nkein Regelangebot werden.\n\n(Adler, SPD: Richtig!)\n\nBegr\u00fc\u00dfenswert ist die vom Bundesminister f\u00fcr Bildung,\nWissenschaft, Forschung und Technologie, Herrn J\u00fcrgen\nR\u00fcttgers, anl\u00e4\u00dflich des Bonner Kabinettsbeschlusses zum\nPerspektivbericht ,,Berufliche Ausbildung\u201c gegebene Er-\nkl\u00e4rung. Demnach ist zum einen bei \u00fcber 100 Ausbil-\ndungsberufen seit 1995 die Modernisierung abgeschlossen\noder im Gange. Zum anderen wird die Entwicklung neuer\nBerufsfelder mit Zukunft in Besch\u00e4ftigungsfelder mit ent-\nsprechendem Wachstumspotential vorangetrieben und in-\nnerhalb \u2013 und das ist auch neu \u2013 von zwei Jahren abge-\nschlossen sein.\nInsgesamt \u2013 so der Antwort 20 der Gro\u00dfen Anfrage zu\nentnehmen \u2013 sind seit 1995 31 Ausbildungsprofile in den\nBerufsschulen, darunter typisch s\u00e4chsische wie Manufak-\nturporzellanmaler oder Holzspielzeugmacher, entstanden.\nWeitere 11 neue Ausbildungsangebote werden an den\nFachschulen bzw. Berufsfachschulen angeboten. Diese\nM\u00f6glichkeiten, in neuen Ausbildungsberufen einen Ab-\nschlu\u00df zu erlangen, sind eine weitere Chance f\u00fcr Jugend-\nliche, den Einstieg ins Berufsleben zu sichern.\nInsgesamt mu\u00df das Angebot noch st\u00e4rker differenziert\nwerden, damit mehr Jugendliche mit Lernschwierigkeiten\noder mit eher praktischer Begabung eine Ausbildungs-\nchance mit anerkanntem Abschlu\u00df erhalten, etwa \u00fcber\nzweij\u00e4hrige Ausbildungsberufe, wie es in Sachsen schon\nmodellartig versucht wird.\nDiese Initiativen zeigen, da\u00df Dynamik in die Welt der Be-\nrufsausbildung eingezogen ist, Dynamik, die auch durch\ndie Zukunftsinitiative Lehrstellen begr\u00fcndet ist. Gem\u00e4\u00df\ndieser Vereinbarung zwischen dem Bund und den neuen\nL\u00e4ndern vom Juni 1996 werden in diesem Jahr bis zu 3 300\nzus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr Jugendliche gef\u00f6rdert.\n3 300 Jugendliche, die beim Arbeitsamt als noch nicht ver-\nmittelte Ausbildungsplatzbewerber gemeldet sind, erhal-\nten so eine Chance, gem\u00e4\u00df der Richtlinie des Ministeriums\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit einen Ausbildungsplatz zu er-\nhalten.\nDaneben werden auch in Berufsfachschulen in freier Tr\u00e4-\ngerschaft, wie wir vor der Mittagspause besprochen hat-\nten, weitere 100 zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze durch das\nKultusministerium eingerichtet. Ebenso werden durch das\nSozialministerium bei Berufsfachschulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft zus\u00e4tzlich 330 Ausbildungspl\u00e4tze bereitgestellt. 138\nzus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze in den Berufen Medizi-\nnisch-Technischer Laborassistent oder Medizinisch-Tech-\nnischer Radiologieassistent werden an den medizinischen\nBerufsfachschulen unserer Krankenh\u00e4user \u00fcber die Aus-\ngleichsfinanzierung der Kostenerstattungsordnung finan-\nziell abgesichert.\nAuch das Landwirtschaftsministerium \u2013 unserem Land-\nwirtschaftsminister sei Dank \u2013 hat eine Initiative zur Schaf-\nfung von zus\u00e4tzlichen Ausbildungspl\u00e4tzen im dualen\nSystem der Hauswirtschaft gestartet. Ziel dieser Ma\u00dfnah-\nme ist die Anfrage bei und Beratung von Betrieben und\nEinrichtungen, in denen hauswirtschaftliche Leistungen\nerbracht werden, um diese als Ausbildungsbetriebe zu\ngewinnen. Zur Sicherstellung der Eignung der Ausbilder\n\nwerden Qualifizierungsma\u00dfnahmen \u00fcber den Europ\u00e4-\nischen Sozialfonds geplant.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es gibt also eine\nganze Reihe von Initiativen seitens unserer Staatsregie-\nrung und der hier genannten vier Ministerien, um die\nLehrstellenl\u00fccke zwischen Angebot und Nachfrage wie\n1995 auch 1996 zu schlie\u00dfen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nHier zeigt sich, da\u00df die M\u00f6glichkeiten, die die Zu-\nkunftsinitiative Lehrstellen als flankierende Ma\u00dfnahmen\nzur Ausbildung junger Leute bietet, von unserer Staats-\nregierung ergriffen worden sind. Ich denke, da\u00df man diese\nauch nicht als selbstverst\u00e4ndlich abtun sollte. Aber jede\ndieser Ma\u00dfnahmen mu\u00df von den Kolleginnen und Kolle-\ngen in den Berufsschulen begleitet werden.\nEs macht sich weiterhin erforderlich, da\u00df von staatlicher\nSeite mehr und mehr Ressourcen in den n\u00e4chsten Jahren\nbereitgestellt werden. Dabei ist nat\u00fcrlich die Schwierigkeit\nder heterogenen Klassen in den Berufsbildungszentren\neine ganz besondere. Aber ich wei\u00df, da\u00df unsere Kollegin-\nnen und Kollegen vor Ort diese heterogenen Klassen im\nGriff haben mit zus\u00e4tzlichem Angebot f\u00fcr die weniger\nzum Lernen tendierenden Jugendlichen und mit zus\u00e4tz-\nlichem Angebot f\u00fcr die, die bereits ein Abitur abgelegt\nhaben.\nIch m\u00f6chte es hier in Richtung PDS auch noch einmal\nsagen: Wir als CDU-Fraktion stehen zur Elitenbildung.\nWir stehen auch zur Elitenbildung in den Berufsschulen.\nUnsere Berufsschullehrer f\u00f6rdern das auch. Wir sind nicht\nder Meinung, da\u00df, wie zu DDR-Zeiten, gerade im Bil-\ndungsbereich Eliten nur an ein bestimmtes Parteibuch\ngebunden sein m\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nHerr Dr. Hahn ist ja ein beredtes Beispiel daf\u00fcr.\n\n(Zurufe von der PDS \u2013 Adler, SPD: Da hat er\nnat\u00fcrlich recht! \u2013 Erneute Zurufe von der PDS)\n\nErhebliche Sorgen, meine Damen und Herren, bereiten\nunseren Kolleginnen und Kollegen an den Berufsschul-\nzentren und auch mir ganz pers\u00f6nlich die vom Bundes-\nbildungsminister ge\u00e4u\u00dferten Vorschl\u00e4ge, da\u00df die Berufs-\nschultage reduziert werden und der Lehrling k\u00fcnftig vier\nTage pro Woche im jeweiligen Ausbildungsbetrieb sein\nkann.\nSicherlich \u2013 und so der Tenor unseres Berufsschullehrer-\nverbandes und auch der Tenor der Staatsregierung \u2013 wird\nman sich einer Flexibilisierung in den Berufsschulen nicht\nverschlie\u00dfen und steht man einer ausbildungsverlustfreien\nOrganisation des Unterrichtes aufgeschlossen gegen\u00fcber.\nAber eine gute theoretische Berufsausbildung ben\u00f6tigt\nRuhe, Kontinuit\u00e4t und entsprechende Rahmenbedingun-\ngen, um den Bildungs- und Erziehungsauftrag erf\u00fcllen zu\nk\u00f6nnen.\nDas duale System ist einfach zu wertvoll, um auf dem Feld\neines kurzsichtigen Jobsystems geopfert zu werden, wie\nvon manchen Vertretern aus Industrie und Handwerk ge-\nfordert.\n\n(Beifall des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nAndere L\u00e4nder in Europa und \u00dcbersee \u2013 so auch meine\nganz eigenen Erfahrungen \u2013 wollen sich in unsere Rich-\ntung bewegen und sprechen mit Hochachtung von unse-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3039\n\n\n\nrem Berufsbildungssystem. Dieses ist ohne Zweifel ein\nwesentlicher Grund f\u00fcr den wirtschaftlichen Erfolg\nDeutschlands und zugleich ein sicheres Standbein des\nWirtschaftsstandortes Deutschland und dessen Zukunfts-\nsicherung.\nHerr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, der Arbeitskreis Jugend,\nSchule, Sport und unsere Fraktion best\u00e4rken Sie ausdr\u00fcck-\nlich, am dualen System festzuhalten und dessen Weiterent-\nwicklung auf der Basis von 13 Unterrichtsstunden pro\nWoche durch innere zielgruppenspezifische Differen-\nzierung voranzutreiben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir wissen uns einig im Bestreben des weiteren Auf- und\nAusbaus unserer 115 Berufsschulzentren, sowohl durch\ndie finanziellen Mittel 1996 und 1997 als auch zum Beispiel\ndurch die M\u00f6glichkeit der Einsetzung eines Fachberater-\nsystems in unseren Berufsschulzentren.\nIch danke Ihnen ausdr\u00fccklich f\u00fcr die umfangreiche Dar-\nstellung in der Gro\u00dfen Anfrage, die, so meine Meinung,\n\u00fcberhaupt nicht vom Gr\u00fcnen Tisch aus gemacht ist, son-\ndern sehr gut abgestimmt ist auch mit dem entsprechen-\nden Berufsschullehrerverband. Ich m\u00f6chte mit den Worten\neben des Vorsitzenden des Bundesverbandes der Lehrer\nan beruflichen Schulen Sachsens, Herrn Rainer B\u00f6ttcher,\nschlie\u00dfen, der in Umwandlung der Wagnerschen Worte\naus den ,,Meistersingern\u201c: ,,Verachtet mir die Meister\nnicht\u201c treffend formulierte: ,,Meister, verachtet mir die\nAusbildung nicht!\u201c\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion. Frau Abg. Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Globalisierung der Wirtschaft hat ihre Um-\nsetzung in einem nie dagewesenen freien Kapital-, G\u00fcter-\nund Dienstleistungsverkehr gefunden. Informations-\ntechnologien ver\u00e4ndern das Wesen der Arbeit und die\nProduktionsorganisation. Massenproduktion macht einer\ndifferenzierten Produktion Platz. Dieser tiefgreifende\nWandel in unserer Gesellschaft, in ganz Europa erfordert\nnicht nur Fachkompetenz, sondern auch soziale und kultu-\nrelle Identit\u00e4t des einzelnen, die nicht nur durch eine allge-\nmeine Schulbildung vermittelt werden kann.\nDie Zukunft unserer Kultur h\u00e4ngt von der F\u00e4higkeit ab,\nder Jugend die entsprechenden Schl\u00fcsselqualifikationen in\ndie Hand zu geben, die sie bef\u00e4higen, Grundkenntnisse\nsowie Fachkenntnisse und Sozial- sowie Humankompe-\ntenz aufzuzeigen. In Deutschland wiederum sind momen-\ntan von einigen Personen aus der Wirtschaft und Industrie\nDiskussionen im Gang und nicht zuletzt auch durch den\nBundesbildungsminister R\u00fcttgers, die die duale Ausbil-\ndung betreffen; leider von allen Genannten von einer sehr\neinseitigen Sicht, die vordergr\u00fcndig nur den Zweck haben,\nKosten zu minimieren.\nWir haben dagegen nichts einzuwenden, wenn die Quali-\nt\u00e4t der Ausbildung \u2013 ich bitte, das unbedingt zu ber\u00fcck-\nsichtigen \u2013, die notwendigen Kenntnisse, Fertigkeiten und\nKompetenzen des zuk\u00fcnftigen Facharbeiters einbezogen\nw\u00fcrden.\nDie Antwort des Kultusministers zur Problematik der Ge-\nringsch\u00e4tzung der berufstheoretischen Ausbildung, dies\n\nw\u00e4ren nur Einzelmeinungen, ist genauso fatal, wie die\nmomentane Diskussion R\u00fcttgers kontraproduktiv ist.\nMeine Damen und Herren, Ausbildungshindernis ist nicht\ndie dreizehnst\u00fcndige theoretische Ausbildung; Ausbil-\ndungshindernis sind die unqualifizierten Bemerkungen\neiniger Partner des dualen Systems momentan.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, die zust\u00e4ndigen Sozialpartner\ngeh\u00f6ren an einen Tisch, wenn wir innovativ das duale\nSystem ver\u00e4ndern wollen. Wo wir Sozialdemokraten dabei\nden Schwerpunkt sehen, habe ich gerade gesagt. Es ist\nohne Zweifel notwendig, die Organisation des Berufs-\nschulunterrichtes zu \u00fcberdenken. Die SPD-Fraktion for-\ndert dazu aber nicht nur das Kultusministerium auf. Wir\nsind der Meinung, da\u00df auch die zust\u00e4ndigen pr\u00fcfenden\nStellen einbezogen werden m\u00fcssen.\nSo k\u00f6nnen wir uns durchaus vorstellen, da\u00df bei einer z. B.\ndreieinhalbj\u00e4hrigen Ausbildung \u2013 \u2013\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Noch l\u00e4nger!)\n\n\u2013 Sie wissen, da\u00df es in Ausbildungsordnungen Berufe gibt,\ndie dreieinhalb Jahre dauern, Herr Dr. M\u00fcnch.\n\u2013 f\u00fcnf Halbjahre zwei Berufsschultage zu je acht Stunden\ngehalten werden, ein Halbjahr, das sechste, ein Berufs-\nschultag durchgef\u00fchrt wird, anschlie\u00dfend die theoretische\nPr\u00fcfung \u2013 sprich Kenntnispr\u00fcfung \u2013 durchgef\u00fchrt wird,\nalso eine neue Organisation der zu pr\u00fcfenden Stellen und\nim letzten Halbjahr, dann, wenn der zuk\u00fcnftige Facharbei-\nter schon hochqualifiziert ist, tats\u00e4chlich nur in den Betrie-\nben zur Verf\u00fcgung steht, damit er dort die M\u00f6glichkeit\nhat, von A bis Z t\u00e4glich die praktischen Kenntnisse zu ver-\nvollkommnen, die Betriebe eine h\u00f6here Verantwortung\ngegen\u00fcber dem Lehrling in der praktischen Ausbildung\nerhalten \u2013 auch das wollen die Betriebe \u2013, und dann nach\ndiesem letzten Lehrhalbjahr die praktische Pr\u00fcfung durch-\ngef\u00fchrt wird.\nDas ist ein Beispiel, wie man unabh\u00e4ngig davon, die An-\nzahl der Stunden zu kippen und dar\u00fcber zu diskutieren,\ninhaltlich neue Strukturen schaffen kann. \u00dcbrigens wird\nim Baugewerbe auch schon Blockunterricht durchgef\u00fchrt.\nDiese Dinge, die schon mit den Betrieben und Schulen\nabgestimmt sind, wollen wir \u00fcberhaupt nicht kippen. Aber\nes ist durchaus machbar, neue Wege zu gehen.\nGrunds\u00e4tzlich steht also f\u00fcr uns nicht der Umfang der\nAusbildung zur Disposition, aber es sind \u00dcberlegungen zu\nOrganisation und betreffs des Inhaltes notwendig. So ist\nf\u00fcr uns momentan der angebotene Sprachunterricht in den\nBerufsschulen v\u00f6llig unzureichend. So wird z. B. in den\nVerwaltungsberufen eine Stunde Sprachunterricht ange-\nboten, in der Ausbildungsordnung zum Technischen\nZeichner auch, glaube ich. Das ist v\u00f6llig unzureichend,\nwenn wir Berufe innovativ ver\u00e4ndern wollen. Auch hier\nkommen uns aus der Antwort der Staatsregierung zu\nwenig Impulse.\nDamit verbunden ist aber auch eine entsprechende Aus-\nbildung und Fortbildung f\u00fcr die Berufsschullehrer. Wir\nben\u00f6tigen in diesem Bereich nicht nur dringend Sprach-\nlehrer, sondern insgesamt eine den neuen Anforderungen\nentsprechende Fortbildung f\u00fcr P\u00e4dagogen.\nDie Gro\u00dfe Anfrage hat auch aufgezeigt, da\u00df die Belastung\nder P\u00e4dagogen in den einzelnen beruflichen Schulen sehr\nunterschiedlich ist. Wir fordern daher die Staatsregierung\nauf, die Stellenpl\u00e4ne besser auf die tats\u00e4chliche Situation in\nden Schulen abzustimmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3040\n\n\n\nEin weiterer Schwerpunkt, der in seiner Bedeutung im\nRahmen der Antwort untersch\u00e4tzt wird, ist das berufliche\nGymnasium. Hier ist dringend Handlungsbedarf, ein Kon-\nzept f\u00fcr das berufliche Gymnasium zu erarbeiten. Es feh-\nlen in diesem Bereich nicht nur Lehrpl\u00e4ne, sondern auch\ndie Durchl\u00e4ssigkeit unseres Schulwesens in praxi l\u00e4\u00dft zu\nw\u00fcnschen \u00fcbrig.\n\n(Zurufe von der CDU: Das stimmt nicht!)\n\nSo ist es f\u00fcr uns \u00fcberhaupt nicht nachvollziehbar, warum\njungen Menschen nicht die M\u00f6glichkeit aufgezeigt\nwird, vom allgemeinen Gymnasium auf das berufliche\nGymnasium zu wechseln, wenn ein sp\u00e4terer Studien-\nwunsch auf technisch-naturwissenschaftlichem Gebiet\nfeststeht. Grunds\u00e4tzlich ist f\u00fcr uns das berufliche Gymna-\nsium eine wichtige M\u00f6glichkeit f\u00fcr Realsch\u00fcler und dort\nauch richtig angesiedelt. Das wird zu wenig propagiert.\nHier m\u00fcssen wir noch einiges nachholen.\nLeider habe ich in meinen vielen Gespr\u00e4chen feststellen\nm\u00fcssen, da\u00df weder alle P\u00e4dagogen \u2013 es ist hier nicht nur\ndie Rede von dem einen Lehrer, der f\u00fcr Berufsausbildung\nan der Schule zust\u00e4ndig ist \u2013 noch Eltern und, ganz zu\nschweigen, Sch\u00fclern bekannt ist, welche M\u00f6glichkeiten es\nnach der Mittelschule au\u00dfer einer betrieblichen Ausbil-\ndung im dualen System noch gibt. Auch hier ist es wichtig,\nLehrer fortzubilden, darauf hinzuweisen, welche vielen\nWege Jugendliche haben. Hier sind noch wirksamere\nMa\u00dfnahmen durch die Schulen notwendig, denn diese Be-\nratung ist nicht nur Sache des Arbeitsamtes.\nEin letzter Punkt, den ich auch noch ansprechen m\u00f6chte,\nist das Berufsvorbereitungsjahr, welches die Berufsschul-\npflicht ersetzt. Dieses ist inhaltlich dringend reformbed\u00fcrf-\ntig. Vorhandene Rahmenpl\u00e4ne m\u00fcssen besser mit der un-\nterschiedlichen Sch\u00fclerklientel korrespondieren. Darauf\nwurde auch bereits in den letzten beiden Beitr\u00e4gen abge-\nhoben. Die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Sch\u00fcler, hier einen Haupt-\nschulabschlu\u00df nachzuholen, ist nicht nur umsetzbar, wenn\ndazu die notwendigen Rahmenbedingungen gegeben wer-\nden und die P\u00e4dagogen entsprechend fortgebildet werden,\nsondern diese Aufgabe ist eine origin\u00e4re Aufgabe der Mit-\ntelschule.\n6 287 Sch\u00fcler, die 1995 ohne Abschlu\u00df die Schule verlassen\nhaben \u2013 fast soviel wie Hauptsch\u00fcler insgesamt, die\nZahlen sind in etwa deckungsgleich \u2013, sind ein zu hoher\nProzentsatz. Die Mittelschule mu\u00df bessere M\u00f6glichkeiten\nder F\u00f6rderung aufnehmen und auch haben. Das hei\u00dft,\nauch hier fehlen noch entsprechende Rahmenbedingun-\ngen.\nMeine Damen und Herren! \u00dcber freie Schulen wurde\nbereits in der letzten halben Stunde diskutiert, so da\u00df ich\nhier nur auf eines hinweisen m\u00f6chte. Es ist interessant, da\u00df\nwir hier zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze haben, aber ich\nverweise noch einmal darauf, da\u00df zus\u00e4tzliche Aus-\nbildungspl\u00e4tze f\u00fcr die Betroffenen auch zus\u00e4tzliches Geld\nbedeuten, denn hier ist Schulgeld zu zahlen. Ich glaube\nnicht, da\u00df dies gerechtfertigt ist.\nZum Schwerpunkt Ausbildungskarte, der auch aufgegrif-\nfen wurde: Ich wei\u00df nicht, ob die Umsetzung tats\u00e4chlich\ngegeben ist. Ich wei\u00df aber, da\u00df die Verteilung an den\nGymnasien nicht grunds\u00e4tzlich erfolgt ist. Auch hier ist\nnoch Nachholbedarf.\nMeine Damen und Herren! Die Berufsschule hat einen\nwichtigen Beitrag im Rahmen des dualen Systems zu lei-\nsten. Wir k\u00f6nnen hier nicht einseitig an einem bestimmten\nBestandteil r\u00fctteln. Wir brauchen den qualifizierten Fach-\n\narbeiter, wir brauchen denjenigen, der dann auch die\nChance hat, die berufliche Aufstiegsfortbildung wahr-\nzunehmen. Dann brauche ich auch Sozialkompetenzen\nund andere Dinge.\nWir sind also nach wie vor der Meinung, da\u00df die Sozial-\npartner im dualen System mit den Bildungsministern an\neinen Tisch geh\u00f6ren, damit tats\u00e4chlich das duale System\ninhaltlich weiter verbessert werden kann.\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Hat die CDU-Fraktion\nnoch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich\ndie PDS-Fraktion auf. Frau Abg. Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte noch einmal auf einen Aspekt einge-\nhen, den bereits meine beiden Vorredner aufgegriffen\nhatten. Es ist das Ergebnis tats\u00e4chlich jahrzehntelangen\nRingens und Streitens und einer sehr langen Tradition des\ndeutschen Handwerks und der Industrie, da\u00df zur Heraus-\nbildung eines qualifizierten Facharbeiternachwuchses\nnicht nur die rein manuelle Fertigkeit vor Ort am Produkt,\nan der Maschine, auf der Baustelle usw. geh\u00f6rt, sondern\nda\u00df die in Jahrhunderten erworbenen Kenntnisse, das\nhei\u00dft die Theorie von den inneren Zusammenh\u00e4ngen des\nWerkst\u00fccks, der Maschine, des Bauwerkes usw., dem\nNachwuchs zur Nutzung und Weiterentwicklung vermit-\ntelt werden.\nOhne diese Art der Kombination von Theorie und Praxis\nwar eine Weiterentwicklung auf technischem, handwerk-\nlichem, industriellem und jedem beliebigen anderen Ge-\nbiet nicht m\u00f6glich und wird es auch zuk\u00fcnftig nicht sein.\nMir bleibt nicht viel Zeit f\u00fcr einen gro\u00dfen Exkurs in die\nGeschichte der Berufsausbildung. Es ist aber objektiv un-\nm\u00f6glich, die Rolle der theoretischen Berufsausbildung in\neiner modernen Gesellschaft in Frage zu stellen und zu\nuntergraben, ohne die Entwicklungsrichtung der Berufs-\nausbildung \u00fcberhaupt und dieser Gesellschaft in Frage zu\nstellen.\nInsofern machen wir mit Nachdruck auf das Problem auf-\nmerksam, welches wir im Komplex der Frage 22 formu-\nliert haben, in dem es hei\u00dft: ,,Wie bewertet die Staats-\nregierung die immer wieder auftretenden Versuche, die\ntheoretische Berufsausbildung als weniger ergiebig f\u00fcr den\nWert der Berufsausbildung und die Entwicklung der jun-\ngen Menschen zu bewerten? Welche Ursachen sieht die\nStaatsregierung f\u00fcr diese immer wieder anzutreffende Ge-\nringsch\u00e4tzung der berufstheoretischen Ausbildung? Wie\nist dem entgegenzuwirken, um die Charakteristiken des\ndualen Systems qualitativ weiterentwickeln zu k\u00f6nnen? In\nwelcher Verantwortung sieht sich das Kultusministerium\nbei der L\u00f6sung dieses Problems?\u201c\nWir haben auf diese Fragen kaum Antworten erhalten,\nbzw. sie wurden zum Teil ignoriert.\nWir haben uns aber bei diesen Fragen etwas gedacht, denn\nnicht nur Insidern ist es bekannt, da\u00df die derzeitige Wirt-\nschaftslage nicht nur der s\u00e4chsischen Industrie und des\nHandwerks dazu verleitet \u2013 nicht zwingt, aber verleitet \u2013,\ndas Tabu ,,Umfang des Berufsschulunterrichtes\u201c anzugrei-\nfen. Gest\u00fctzt wird das einerseits durch \u00c4u\u00dferungen des\nBundesministers R\u00fcttgers, der einer Liberalisierung des\nVerh\u00e4ltnisses von Theorie und Praxis das Wort redet und\ndamit zwar einer kosteng\u00fcnstigeren, aber letztlich stand-\nortgef\u00e4hrdenden Schmalspurausbildung die Spur bereitet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3041\n\n\n\nAndererseits wissen wir alle nat\u00fcrlich, da\u00df das Stunden-\nausfallquantum insbesondere in beruflichen Schulen hoch\nist. Die Ursachen daf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig und werden auch\ndurch die in den Antworten zur Anfrage gesammelten\nFakten untermauert. Fehlender Berufsnachwuchs bei Be-\nrufsschullehrern, unbesetzte Stellen, Wochen und Monate\nnach Schuljahresbeginn noch nicht abgeschlossene Klas-\nsenbildung und anderes mehr unterlaufen scheinbar den\nSinn der Berufsschule.\nDeshalb kann der Schlu\u00df eigentlich nur hei\u00dfen: Es ist alles\nzu tun, da\u00df die Berufsschulzentren den vollen Stundenum-\nfang bei einer hohen Qualit\u00e4t absichern k\u00f6nnen, um ihrer\nVerantwortung in der dualen Ausbildung gerecht werden\nzu k\u00f6nnen. Niemals darf es umgekehrt sein. Deshalb soll\ndie Staatsregierung diese Gefahr nicht untersch\u00e4tzen. Die\nAntworten auf diese vier Fragen lassen jedoch die Vermu-\ntung zu, da\u00df man das Problem als solches nicht erkennt.\nDie Schlu\u00dffolgerung w\u00fcrde dann n\u00e4mlich auch sein,\nwesentlich mehr zur Verbesserung der Arbeits- und Lern-\nsituation der Lehrer und Berufssch\u00fcler an den Zentren zu\ntun, was mit Mehreinstellung von Lehrern, mit Klassen-\nst\u00e4rkenreduzierung, mit Homogenisierung der Klassen,\nmit Stundensollreduzierung f\u00fcr die Lehrer und anderem\nbeginnen m\u00fc\u00dfte.\nMeine Redezeit ist beendet. Das tut mir leid.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Verehrte Damen und Herren! Berufsbildende\nSchulen im Freistaat Sachsen 1996, das Thema der heute\nzu behandelnden Gro\u00dfen Anfrage, hat im Vorjahr die\nCDU auf die Tagesordnung gesetzt unter der Thematik\n,,Berufsausbildung und Ausbildungsstellensituation im\nFreistaat Sachsen\u201c.\nBeide Themen beziehen sich auf die zukunftszugewandte\nund die Zukunft Sachsens sichernde Bildung und Aus-\nbildung der jungen Generation, die von Schule und Wirt-\nschaft gleicherma\u00dfen getragen werden mu\u00df.\nDie Staatsregierung r\u00e4umt der Sicherung der Ausbildung\nund der Sicherung der Ausbildungsstellen hohe Priorit\u00e4t\nein. Die betriebsnahe Ausbildung in der Gemeinschafts-\ninitiative Sachsen 1995 war Vorbild f\u00fcr die Ausgestaltung\nder Lehrlingsinitiative 1996 des Bundes. Die neuen L\u00e4nder\nfolgten in unterschiedlichen Varianten dem s\u00e4chsischen\nBeispiel, das damals kritisiert wurde und sich durchgesetzt\nhat.\nOrganisiert \u00fcber die drei Ausbildungsvereine, die eng mit\nden Oberschul\u00e4mtern und Arbeits\u00e4mtern zusammenwirk-\nten, war die g\u00fcnstige Organisation des Berufsschulunter-\nrichts ein besonderes Anliegen in diesem Jahr.\nDie Auswirkungen der Wirtschaftsentwicklung stellen\nauch den Freistaat Sachsen vor Herausforderungen und\nProbleme. Weltweit f\u00fchren gegenw\u00e4rtig \u00f6konomische und\ntechnische Entwicklungen zu einer ver\u00e4nderten Arbeits-\nteilung. Die Ausbildungserfordernisse der Informations-\nund Dienstleistungsgesellschaft des 21. Jahrhunderts ver-\nlangen bereits heute eine Vorsorge. Das betrifft die Siche-\nrung der Vermittlung der Kulturtechniken genauso wie\ndie Fundierung einer informations- und kommunikations-\ntechnischen Grundbildung f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler im Bereich der allgemeinbildenden Schulen, und es\n\nbetrifft die Gestaltung und Weiterentwicklung der berufs-\nvorbereitenden sowie der berufs- und studienqualifizie-\nrenden Bildungsg\u00e4nge an den beruflichen Schulen.\nGestatten Sie mir einige Aktualisierungen zur Vorlage aus\nmeinem Haus.\n1995 haben 58 392 Sch\u00fcler die allgemeinbildenden Schulen\nverlassen. In diesem Jahr waren es knapp 60 000. Dazu\nkommen noch die Absolventen der studienqualifizieren-\nden Bildungsg\u00e4nge an den berufsbildenden Schulen, 2 000\nmit allgemeiner und fast 1 300 mit Fachhochschulreife.\nFazit: Fast 5 000 Gymnasiasten und Fachobersch\u00fcler mehr\nals 1995 unterzogen sich den Pr\u00fcfungen zur allgemeinen\nbzw. Fachhochschulreife.\nBerufsausbildung oder Studium stehen in der Lebens-\nplanung dieser jungen Leute mit Studienberechtigung zur\nWahl. Oft hat die berufliche Ausbildung Vorrang, aus un-\nterschiedlichen Gr\u00fcnden. Finanzielle Absicherung steht\nhier gleich mit der \u00dcberzeugung, da\u00df Berufsqualifikation\nund berufliche Erfahrung in einem einschl\u00e4gigen Beruf\neine gute Grundlage f\u00fcr ein weiteres Studium bilden.\nIm Jahr 1995 hatten bis Oktober 31 980 Bewerber eine be-\ntriebliche Ausbildung in Sachsen aufgenommen und\nbesuchten die Berufsschule. In diesem Jahr waren es zum\n31. August bereits 30 528 Berufssch\u00fcler mit betrieblicher\nLehrstelle. Hat die Gemeinschaftsinitiative Sachsen 1995\ndie letzten ihrer 2 050 Lehrlinge im Februar 1996 an die\nBerufsschulen gebracht \u2013 das war schwer f\u00fcr uns \u2013, so\nkann ich heute feststellen, da\u00df von den 3 000 verf\u00fcgbaren\ndualen Ausbildungspl\u00e4tzen der GISA 96 bis Ende Septem-\nber bereits \u00fcber 2 300 besetzt und da\u00df diese Lehrlinge\nschon in die Berufsschulen eingegliedert waren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Sch\u00fclerzahlen f\u00fcr die beruflichen Gymnasien und die\nFachoberschulen sind 1995 und 1996 fast gleichgeblieben.\nEine wesentliche Ursache wird der geringe Anstieg der\nAnzahl der Absolventen der Mittelschulen mit Realschul-\nabschlu\u00df sein. Ich bedaure, da\u00df sich nicht mehr Mittel-\nsch\u00fcler zum Erwerb der Hochschulreife bekennen. Alle\nZukunftsprognosen gehen von einem insgesamt notwen-\ndigen h\u00f6heren Bildungsniveau aus.\nEs zeigt sich im \u00fcbrigen, da\u00df Studienanf\u00e4nger, die eine\nHochschulreife mit beruflicher Orientierung hatten, nach\nAussagen der Hochschullehrer an einschl\u00e4gigen Studien-\nrichtungen im Vorteil sind. In diesem Zusammenhang ver-\nweise ich darauf, da\u00df in meinem Haus am neuen Konzept\ndes s\u00e4chsischen beruflichen Gymnasiums, das Sie zu Recht\neinforderten, gearbeitet wird. Neben den bekannten vier\nRichtungen wird die Richtung Technik vier Schwerpunkte,\ndarunter Datenverarbeitungstechnik, anbieten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nDas Berufsvorbereitungsjahr wird zunehmend f\u00fcr noch\nnicht berufsreife Sch\u00fcler ein notwendiger Bildungsgang.\n1995 lag die Zahl der Sch\u00fcler im Berufsvorbereitungs-\njahr knapp unter 3 000. Jetzt sind wesentlich mehr als\n3 000 Sch\u00fcler angemeldet. Allerdings wird eine zur Zeit\nnoch nicht ausweisbare statistische Anzahl von ihnen, vor\nallen Dingen diejenigen mit berufsentsprechenden Lei-\nstungsvoraussetzungen, einen geeigneten Arbeitsplatz\nfinden.\nVielleicht noch etwas zur Lehrerbelastung in Lehraus-\nbildung und Weiterbildung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3042\n\n\n\nNach einer Phase der Konsolidierung des berufsbildenden\nSchulwesens im Freistaat Sachsen, die erh\u00f6hte Anforde-\nrungen an die Lehrkr\u00e4fte stellte \u2013 ich erinnere nur an die\nnotwendigen Umstellungen im Hinblick auf die neuen\nSchularten und Lehrinhalte \u2013, hat sich die Situation in den\nberufsbildenden Schulen nunmehr stabilisiert. Wer das\nverkennt, der handelt entweder aus b\u00f6ser Absicht, oder er\nist nicht informiert.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWir haben in den letzten zwei Jahren fast 1 000 neue Be-\nrufsschullehrer eingestellt, dieses Jahr nicht nur 300, son-\ndern inzwischen schon 420. Wir haben noch 120 eingestellt\nf\u00fcr Berufsvorbereitungsjahre, f\u00fcr entsprechende Vollzeit-\nschulen usw. Ich glaube, viel mehr konnten wir gar nicht\nrekrutieren. Das wird, wie das mein Vorredner Rolf Seidel\nwunderbar gesagt hat, auch anerkannt. Die Berufsschul-\nlehrerverb\u00e4nde sehen unser Bem\u00fchen hier durchaus posi-\ntiv.\nFreilich ist die Lehrkr\u00e4ftesituation nach wie vor nicht in\nallen Berufsfeldern zufriedenstellend. Da wir im fachtheo-\nretischen und fachpraktischen Unterricht Lehrkr\u00e4fte nicht\nvariabel \u00fcber die Berufsfelder hinweg einsetzen k\u00f6nnen,\nohne Qualit\u00e4tsverluste in der Ausbildung hinzunehmen,\nsind Mehrbelastungen f\u00fcr vorhandene qualifizierte Lehr-\nkr\u00e4fte zur Zeit leider nicht zu verhindern. Mehrbelastun-\ngen f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte stellen aber in jedem Fall die bessere\nAlternative gegen\u00fcber Unterrichtsausfall dar.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nHinzu kommt, da\u00df aufgrund der weiterhin angespannten\nLage auf dem Lehrstellenmarkt im laufenden Jahr vollzeit-\nschulische Bildungsg\u00e4nge noch st\u00e4rker nachgefragt wer-\nden. Bei diesen Bildungsg\u00e4ngen fallen naturgem\u00e4\u00df mehr\nUnterrichtsstunden \u2013 ca. 35 Wochenstunden \u2013 als in den\nBerufsschulen mit Block- und Teilunterricht mit durch-\nschnittlich 13 Wochenstunden an. Das ist normal.\nDie damit verbundenen Mehrbelastungen werden in den\nberuflichen Schulzentren mit hoher Einsatzbereitschaft\nund Kreativit\u00e4t gemeistert. Meinen Dank an die Berufs-\nschullehrer!\nIn diesem Zusammenhang \u2013 das kann man feststellen \u2013\nverrichtet die Mehrzahl der Lehrkr\u00e4fte, insbesondere an\nden beruflichen Schulen, nicht einfach ihren Job, sondern\ngeht mit gro\u00dfem Verantwortungsbewu\u00dftsein an diese\nAufgabe. Diese Feststellung gilt ganz besonders f\u00fcr die\nSchulleiter und ihre Stellvertreter. Mit der Einf\u00fchrung von\nFachleitern und Fachberatern werden wir auch honorie-\nren, wenn sich Lehrkr\u00e4fte mehr als notwendig engagieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des Abg. Hatzsch, SPD \u2013\n Dr. M\u00fcnch, CDU: Leistungsprinzip!)\n\nPerspektivisch wird sich die Lehrkr\u00e4ftesituation an den be-\nrufsbildenden Schulen in Sachsen in den n\u00e4chsten Jahren\nallm\u00e4hlich weiter entspannen. Einerseits wird es nach der\nJahrtausendwende den Geburtenr\u00fcckgang geben, der sich\ndann auch in diesem Bereich auswirkt. Andererseits\nstimmt mich die aktuelle Entwicklung der Studentenzah-\nlen f\u00fcr ein Lehramt an den berufsbildenden Schulen an\nden s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten recht optimistisch. Nat\u00fcr-\nlich lassen sich Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr die Berufsfelder Bautechnik,\nWirtschaft oder Verwaltung nicht herbeireden. Niemand\nkann und soll gezwungen werden, Lehrer an einer berufs-\nbildenden Schule zu werden.\n\nIch habe aber des \u00f6fteren darauf verwiesen, da\u00df unsere\nAbiturienten studieren sollen. F\u00fcr das Studium eines Lehr-\namtes an berufsbildenden Schulen sind nicht zuletzt die\nAbsolventen der beruflichen Gymnasien pr\u00e4destiniert, da\nsie w\u00e4hrend ihrer gymnasialen Ausbildung bereits mit\nInhalten der Wirtschaft oder auch der Bautechnik vertraut\ngemacht worden sind. Mein Ziel besteht darin, f\u00fcr poten-\ntielle Interessenten f\u00fcr den Beruf des Lehrers an berufsbil-\ndenden Schulen m\u00f6glichst viele gute Voraussetzungen zu\nschaffen. Dazu ist es einerseits wichtig, die Schule in der\nBerufsausbildung insgesamt zu st\u00e4rken. Schritt f\u00fcr Schritt\nkommen wir mit der Modernisierung unserer beruflichen\nSchulzentren voran und schaffen damit bessere Lern- und\nArbeitsbedingungen.\nDazu geh\u00f6rt aber auch, meine Damen und Herren, das\nMeinungsbild in der \u00d6ffentlichkeit zugunsten der Lehr-\nkr\u00e4fte an berufsbildenden Schulen zu beeinflussen. All-\nzuoft wird gerade in j\u00fcngster Zeit \u00fcberzogene Kritik an\nder Schule mit einer Negativdarstellung der Leistungen\nihrer Lehrkr\u00e4fte verbunden.\nZur Gewinnung von Lehrernachwuchs geh\u00f6rt freilich\nauch ein entsprechendes Studienangebot an s\u00e4chsischen\nUniversit\u00e4ten. Gerade auf dem Gebiet der Bautechnik soll-\nte die vorhandene Struktur f\u00fcr die fachdidaktische Aus-\nbildung an der TU Dresden nochmals \u00fcberdacht werden.\n\u00c4hnliches l\u00e4\u00dft sich f\u00fcr die Position der Wirtschafts-\np\u00e4dagogik am Standort Chemnitz sagen. Ich w\u00fcnsche mir\nhier f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit ein enges Zusammengehen mei-\nnes Hauses mit dem Wissenschaftsministerium und den\nbeteiligten Universit\u00e4ten. Die Investition in die Lehreraus-\nbildung ist ebenso wie eine Bauinvestition eine Investition\nin die Zukunft.\nIch kann an dieser Stelle garantieren, da\u00df auch in den\nkommenden Jahren die Absolventen unserer Hochschulen\nmit zweiter Staatspr\u00fcfung f\u00fcr das Lehramt an berufsbil-\ndenden Schulen \u00fcbernommen werden und dar\u00fcber hinaus\nweitere Einstellungsm\u00f6glichkeiten geschaffen werden, so\nda\u00df mit einer schrittweisen Entspannnung der Lehrkr\u00e4fte-\nsituation zu rechnen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir noch einige\ndetaillierte Bemerkungen zum Fragenkomplex 3. In der\nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage finden Sie eine detaillierte\nzahlenm\u00e4\u00dfige \u00dcbersicht \u00fcber die bisher erarbeiteten und\nin Kraft gesetzten s\u00e4chsischen Lehrpl\u00e4ne. Die Mehrzahl\nder in der Anfrage als in Erarbeitung befindlich bezeichne-\nten Lehrpl\u00e4ne konnte zum Schuljahresbeginn schon fertig-\ngestellt werden. Die Schaffung s\u00e4chsischer Lehrpl\u00e4ne ist\nf\u00fcr mein Haus eine wesentliche bildungspolitische Auf-\ngabe. Deshalb wird diese Arbeit auch weiter forciert.\nEs mu\u00df aber auch nachdr\u00fccklich darauf hingewiesen wer-\nden, da\u00df es nicht m\u00f6glich und auch nicht notwendig ist,\nf\u00fcr berufsbildende Schulen gleichzeitig ein Gesamtwerk\ns\u00e4chsischer Lehrpl\u00e4ne f\u00fcr alle Bildungsg\u00e4nge zu schaffen,\nzumal wir f\u00fcr die berufsbildende Schule mit der gr\u00f6\u00dften\nSch\u00fclerzahl auf die Rahmenlehrpl\u00e4ne der Kultusminister-\nkonferenz zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen.\nHinsichtlich des Planungsstandes f\u00fcr das Berufsschulnetz\neinschlie\u00dflich des Netzes der anderen berufsbildenden\nSchulen kann ich darauf verweisen, da\u00df wir ein fl\u00e4chen-\ndeckendes, bedarfsgerechtes und relativ stabiles Bildungs-\nangebot an berufsbildenden Schulen gew\u00e4hrleisten. Die\nSchulnetzplanung erfolgt gemeinsam mit den Schul-\ntr\u00e4gern in Abstimmung mit der Wirtschaft unter Ber\u00fcck-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3043\n\n\n\nsichtigung der demographischen und siedlungsgeographi-\nschen Gegebenheiten. Dabei wurden einvernehmliche\nL\u00f6sungen zwischen den Interessen der Wirtschaft, der\nSchultr\u00e4ger und dem Kultusministerium gefunden. Es ist\nnotwendig, darauf hinzuweisen, da\u00df ein Schulnetz keine\nstaatliche Angelegenheit ist und immer einer Weiterent-\nwicklung unterliegt. Die Arbeit an der Schulnetzentwick-\nlung wird deshalb in meinem Haus kontinuierlich fort-\ngesetzt.\nDie Schulnetzplanung f\u00fcr die berufsbildenden Schulen er-\nfolgt unter den g\u00fcnstigen Rahmenbedingungen, da\u00df der\nFreistaat Sachsen in der Lage ist, die Schultr\u00e4ger beim\nNeubau, bei der Erweiterung und bei der Rekonstruktion\nberuflicher Schulen gro\u00dfz\u00fcgigst mit Mitteln der Europ\u00e4-\nischen Union zu unterst\u00fctzen. Diese F\u00f6rderung erm\u00f6glicht\nes uns, die unbefriedigende Situation bei den Klassen- und\nFachr\u00e4umen an beruflichen Schulzentren schrittweise zu\nbeseitigen.\nDie Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage informiert \u00fcber neue\nAusbildungsprofile an berufsbildenden Schulen im Frei-\nstaat Sachsen. Die Aufnahme dieser Bildungsg\u00e4nge ist in\ndie bundesweiten Bem\u00fchungen um die Entwicklung von\nBerufen f\u00fcr zukunftsorientierte T\u00e4tigkeitsfelder und um\ndie Anpassung der Ausbildung an den Strukturwandel\nder Wirtschaft einzuordnen. Bei der Entwicklung neuer\nBerufsbilder ist die Ausbildung qualifizierter Fachkr\u00e4fte\nf\u00fcr neue Informations- und Kommunikationstechnologien\nein wesentliches Anliegen. In der Beantwortung der\nGro\u00dfen Anfrage sind daf\u00fcr Beispiele aus Sachsen aufge-\nf\u00fchrt. Gleichrangig mit der Entwicklung neuer Berufsbil-\nder ist die Evaluierung vorhandener Berufsbilder und die\n\u00dcberarbeitung der bisher daf\u00fcr eingesetzten Lehrpl\u00e4ne.\nDie berufsbildenden Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft haben\nwir heute mehrmals besprochen. Sie leisten einen ganz\nwichtigen Beitrag daf\u00fcr, da\u00df wir unsere Probleme im\nLehrstellenangebot abfangen k\u00f6nnen. Es ist f\u00fcr mich aber\nein besonderes Bed\u00fcrfnis, an dieser Stelle nochmals auf die\nFragen zu Umfang und Inhalt des Berufsschulunterrichts\neinzugehen. Ich darf hervorheben, da\u00df der Bildungsauf-\ntrag der Berufsschule durch das S\u00e4chsische Schulgesetz\nvorgegeben ist. An diesen Bildungsauftrag ist die s\u00e4ch-\nsische Berufsschule gebunden. Deshalb kann es keine Ab-\nstriche am Inhalt und am Umfang des Berufsschulunter-\nrichts geben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Berufsschule darf sich nicht auf die unmittelbare Be-\nrufsqualifikation beschr\u00e4nken, sondern mu\u00df unter dem\nGesichtspunkt der Verantwortung f\u00fcr die Lebens- und\nEntwicklungsm\u00f6glichkeiten junger Menschen als ganzheit-\nliche Bildung und Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung gesehen\nwerden.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nWir werden unter dieser Pr\u00e4misse schrittweise eine Orga-\nnisation des Berufsschulunterrichts einf\u00fchren, mit der\ndurch Abstimmung zwischen Schulzentren und Unter-\nnehmen Verluste an Ausbildungszeit vermieden werden.\nZu dieser Vorgehensweise gab es im \u00fcbrigen im meinem\nHause eine Abstimmung, die ich pers\u00f6nlich vorgenommen\nhabe, und eine \u00dcbereinstimmung mit den Vertretern des\nVorstandes des S\u00e4chsischen Handwerkstages.\n\nAbschlie\u00dfend dazu darf ich hinzuf\u00fcgen, da\u00df ich mich\nnicht der allgemeinen Klage \u00fcber die Krise oder sogar das\nEnde der Berufsausbildung im dualen System anschlie\u00dfe.\nDieses System weist nicht zuletzt durch das Zusammen-\nwirken von Wirtschaft und Staat, aber auch der Sozialpart-\nner, soviel Innovationspotential und Gestaltungswillen\nauf, da\u00df es auch zuk\u00fcnftig ver\u00e4nderten Anforderungen\nentsprechen kann.\n\nDieser Aussage steht nicht entgegen, da\u00df derzeit die be-\ntriebliche Berufsausbildung durch staatlich gef\u00f6rderte\nau\u00dferbetriebliche Ausbildung erg\u00e4nzt werden mu\u00df. Der\nsp\u00e4te Beginn dieser au\u00dferbetrieblichen Berufsausbildung\nim Rahmen der Gemeinschaftsinitiative Sachsen hat den\nBerufsschulen Schwierigkeiten bereitet. Auch die Bem\u00fc-\nhungen der Lehrkr\u00e4fte zur Kompensation des sp\u00e4teren\nBeginns haben wir in der Antwort aufgef\u00fchrt. Wir nehmen\naber diese Schwierigkeiten gern in Kauf, wenn wir m\u00f6g-\nlichst viele junge Menschen noch unterbringen. Wir wer-\nden auch in sp\u00e4teren Monaten dort, wo eine Lehrstelle\ngeschaffen werden kann, alles tun, damit wir unsere Inte-\ngration in die Berufsschule leisten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu den abschlie\u00dfenden Fragen zum Angebot von Wahl-\nund Wahlpflichtf\u00e4chern an berufsbildenden Schulen, zur\nBildung l\u00e4nder\u00fcbergreifender Fachklassen, also zur Zu-\nsammenarbeit der Bundesl\u00e4nder bei der beruflichen\nAusbildung, zum Berufsvorbereitungsjahr sowie zur \u00dcber-\nwachung der Berufsschulpflicht verweise ich auf den Ant-\nworttext der Staastsregierung.\n\nIch glaube, da\u00df wir uns an dieser Stelle konstruktiv und\nsachlich oft \u00fcber die Berufsschulen und die ausgezeichnete\nArbeit, die Lehrerinnen und Lehrer dort leisten, austau-\nschen sollten.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist beendet und\ndamit der Tagesordnungspunkt abgeschlossen.\n\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3044\n\n\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n\u2013 Mittelfristige Schulentwicklungsplanung\nDrucksache 2/1581, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Kienbaum-Gutachten\nDrucksache 2/3001, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Schulentwicklungsplanung\nDrucksache 2/3537, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt festgelegt: CDU 30 Minuten,\nSPD 15 Minuten und PDS 15 Minuten. Ich erteile der Frak-\ntion der CDU und danach der Fraktion der SPD als Ein-\nreichern das Wort. Herr Abg. Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Her-\nren! Die vorliegenden Antr\u00e4ge beziehen sich insgesamt auf\ndie mit der demographischen Entwicklung verbundene\nund schulpolitisch abzuw\u00e4gende Schulnetzplanung.\nOhne hierzu ins Detail gehen zu wollen, sprechen zu-\nn\u00e4chst die Zahlen eine eigene Sprache. So wird sich bis\nzum Jahr 2000 die Anzahl der Grundsch\u00fcler von derzeit\n228 000 auf dann 117 000 nahezu halbieren. In analoger\nWeise hat diese Entwicklung nat\u00fcrlich auch Wirkung auf\nalle anderen Schularten.\nMeine Damen und Herren! Eines vorab: Ich gehe davon\naus, da\u00df diese Entwicklung nicht einseitig dazu\nmi\u00dfbraucht wird, um im Schulbereich nur einseitig zu spa-\nren. Es geht vielmehr und gerade um die Schaffung von\nStrukturen, die dem Wesensinhalt und der Leistungsf\u00e4hig-\nkeit unseres Schulsystems entsprechen. Von daher mu\u00df\nauch das \u00f6ffentliche Interesse f\u00fcr den Erhalt von\nSchulstandorten oder die Schulnetzplanung generell aus\nder Chancengerechtigkeit der Beschulung abgeleitet wer-\nden. Diese Chancengerechtigkeit ist aber nicht generell\nund ausschlie\u00dflich aus der Wohnortn\u00e4he einer Schule \u2013 so\nwichtig uns dies auch ist \u2013 ableitbar, sondern schlie\u00dft den\nBildungs- und Erziehungsauftrag von Schule inklusive der\ndazu notwendigen Rahmenbedingungen genauso ein wie\ndie gerechte Verteilung von Sachmitteln und den entspre-\nchenden Einsatz von Lehrerinnen und Lehrern.\nEin weiteres vorab: Schule ist ein staatlich umzusetzender\nAuftrag. Sicher ist der in Zusammenarbeit mit dem jewei-\nligen kommunalen Tr\u00e4ger am effizientesten zu l\u00f6sen. Nur\nkann eine etwaige Blockadehaltung von dort nicht auto-\nmatisch dazu f\u00fchren, da\u00df staatlich und gesetzlich fixierte\nschulartspezifische Grunds\u00e4tze des Bildungsauftrages ein-\nfach zur Disposition stehen. Deshalb ist sp\u00e4testens nach\nder vom Kultusministerium vorgelegten Analyse der\nSch\u00fclerstr\u00f6me f\u00fcr die kommenden Jahre in den verschie-\ndenen Schularten die Frage nach einer bedarfsgerechten,\ndem Schulgesetz entsprechenden Schulnetzplanung aktu-\nell geworden.\nVerbunden mit dieser Grundsatzfrage sind eine ganze Rei-\nhe von Folgeerscheinungen und begleitend stattfindenden\nMa\u00dfnahmen zu wichten und in die anstehenden Entschei-\ndungen einzubeziehen, so zum Beispiel die anstehende\nGemeindegebietsreform, die Vorgaben des Landesent-\nwicklungsplanes als \u00e4u\u00dfere Einflu\u00dffaktoren auf die Schul-\nnetzplanung, die Notwendigkeit der Sicherung der materi-\nellen und personellen Voraussetzungen f\u00fcr eine qualit\u00e4ts-\ngerechte und fl\u00e4chendeckende Beschulung, die gesetzlich\n\nund verfassungsseitig garantierte Chancengleichheit der\nbetroffenen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, eine ihren Anlagen\nund F\u00e4higkeiten entsprechende Beschulung zu erhalten,\nals m\u00f6gliche innere Einflu\u00dffaktoren auf die Schulnetz-\nplanung.\nDiese Schwerpunkte verdeutlichen allein schon die Kom-\nplexit\u00e4t der anstehenden Aufgaben und die Vielschichtig-\nkeit der zu l\u00f6senden Probleme. Gerade deshalb ist die im\nCDU-Antrag benannte Beziehung zwischen den verschie-\ndenen Handlungsebenen, also Kommune, Landkreis und\nKultusverwaltung, von Bedeutung f\u00fcr das Gelingen des\nanstehenden Vorhabens.\n\nDie bereits gef\u00fchrte Diskussion zur Erhaltung bzw. zur\nSchlie\u00dfung von Grundschulstandorten hat die Notwendig-\nkeit klare Vorgaben und ein aufeinander abgestimmtes\nVorgehen deutlich gemacht, dies um so mehr, als damit\nvor Ort akzeptable L\u00f6sungen nachvollziehbar werden. Zu-\ndem mu\u00df es aber auch bei den anstehenden Entscheidun-\ngen der Schultr\u00e4ger vor Ort verst\u00e4rkt dazu kommen, da\u00df\ndie Leistungsf\u00e4higkeit der Ausbildung und die damit ver-\nbundenen inhaltlichen Einflu\u00dffaktoren verst\u00e4rkt Beach-\ntung erfahren. Diese Einflu\u00dffaktoren wurden und werden\nbereits bei der Diskussion von Grundschulstandorten\ndiskutiert und m\u00fcssen sicherlich f\u00fcr die Ausgestaltung der\nSchulnetzplanung insgesamt verallgemeinert werden.\n\nOhne an dieser Stelle Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit zu\nerheben, werden Fragen wie die Beibehaltung eines leben-\ndigen sozialen Raumes im Schulbereich, die Notwendig-\nkeit der durch das Schulsystem vorgegebenen und sinn-\nvollen inneren und \u00e4u\u00dferen Differenzierung, die Profilie-\nrungsnotwendigkeit und -m\u00f6glichkeit, besonders im Be-\nreich der Mittelschulen, die Beibehaltung des Klassen-\nleiterprinzips im Anfangsunterricht und verst\u00e4rkten Fach-\nlehrereinsatz ab Beginn der Klasse 3 im Grundschulbereich\nsowie die Beibehaltung der Kontinuit\u00e4t von Bildung und\nErziehung auch und gerade beim \u00dcbergang zwischen den\neinzelnen Schularten, besonders im Blick auf die Gew\u00f6h-\nnung der Sch\u00fcler an bestimmte Klassenfrequenzen, unter-\nschiedliche Lehrer und soziales Lernverhalten, und\nschlie\u00dflich die Notwendigkeit der Effektivit\u00e4t in bezug auf\nden Lehrereinsatz und den materiellen Aufwand, der vom\nSchultr\u00e4ger zu erbringen ist, zu ber\u00fccksichtigen sein.\n\nGerade der zuletzt genannte Aspekt l\u00e4\u00dft sich am g\u00fcnstig-\nsten im Zusammenhang mit der anstehenden Gemeinde-\ngebietsreform l\u00f6sen. Gerade die gro\u00dfen Defizite im Schul-\nhausbau zwingen auch die kommunale Ebene dazu, Struk-\nturen zu schaffen, die es erm\u00f6glichen, dieses Defizit noch\nschneller und fl\u00e4chendeckender als bisher auszugleichen.\nWenn durch die anstehende Gemeindegebietsreform ge-\nsetzlich gr\u00f6\u00dfere kommunale Einheiten geschaffen werden,\nerleichtert dies auch die Aufgaben der Schultr\u00e4ger, zum\neinen vorhandene Kapazit\u00e4ten noch besser auszulasten,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3045\n\n\n\nzum anderen die Qualit\u00e4t des Einrichtungsniveaus zu ver-\nbessern. Deshalb ist der Bezug von Schulnetzplanung und\nanstehender Gemeindegebietsreform sinnvoll.\nEs ist vor diesem Hintergrund zu begr\u00fc\u00dfen, da\u00df seitens\nder Kultusverwaltung die Herausgabe von Leitlinien zur\nSchulstandortplanung stattgefunden hat \u2013 dies ist ja inzwi-\nschen geschehen \u2013, die den Kommunen und Landkreisen\nzur Orientierung f\u00fcr zu treffende Entscheidungen dienen\nsollen.\nEs ist auch zu begr\u00fc\u00dfen, da\u00df die Koordinierung dieser\nArbeit auf kreislicher Ebene in Verbindung mit der\nSchulaufsicht stattfindet und nicht allein vom gr\u00fcnen\nTisch aus get\u00e4tigt wird.\nMit Blick auf die bereits stattgefundene, sehr emotional\ngeladene Diskussion um den Erhalt von einzelnen Grund-\nschulstandorten ist es jedoch auch sinnvoll, diese benann-\nten Absichten schnellstens in die Tat umzusetzen, um so\nVerunsicherungen der Betroffenen entgegenzuwirken.\nGerade die Verst\u00e4ndigung und angedachte Koordinierung\nzwischen den kommunalen Ebenen selbst und zwischen\nden Kommunen und der Schulverwaltung scheint meines\nErachtens noch nicht so vorangebracht worden zu sein,\nwie das w\u00fcnschenswert ist. So reicht es eben nicht, die\nSchultr\u00e4ger mit Mindestklassenst\u00e4rken zu konfrontieren,\nohne die daraufhin notwendige Koordination von an-\nstehenden Entscheidungen mit Vehemenz zu begleiten.\nFazit: Es ist notwendig, die in der Beantwortung durch das\nKultusministerium benannten Leitlinien zur Schulnetzpla-\nnung zusammen mit den Kommunen und Landkreisen\nkonsequent umzusetzen und darauf aufbauend eine konti-\nnuierliche Vorgehensweise zwischen kreislicher, kommu-\nnaler und staatlicher Ebene abzustimmen und voranzu-\nbringen.\nGerade die schon benannte Notwendigkeit der Verbesse-\nrung der materiellen Bedingungen im Schulwesen erfor-\ndert f\u00fcr die Kommunen und Landkreise Planungssicher-\nheiten. Schwebezust\u00e4nde, unter denen keine Entscheidun-\ngen getroffen werden, f\u00fchren nicht nur zur Verun-\nsicherung der Betroffenen, sondern hemmen auch die\nWeiterentwicklung unserer Schullandschaft insgesamt.\nWichtig erscheint mir im Blick auf die anstehende Schul-\nnetzplanung auch der Hinweis, da\u00df es Anliegen der CDU-\nFraktion ist, die Vorgaben f\u00fcr die Schulstandortplanung so\nflexibel zu gestalten, da\u00df Ausnahmeregelungen dort, wo\ndie Bedingungen daf\u00fcr vorhanden sind, auch erm\u00f6glicht\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke an die bislang schon geltenden Einzelfallent-\nscheidungen in extrem schwach besiedelten, standort-\nbenachteiligten Gebieten, geographisch ung\u00fcnstig gelege-\nnen Regionen sowie an Schulen, wo eine anzustrebende\nMindestsch\u00fclerzahl nur knapp unterschritten wird und in\nden Folgejahren eine Angleichung sicher zu erwarten ist.\nLassen Sie mich in diesem Zusammenhang einige Be-\nmerkungen zum vorliegenden SPD-Antrag Druck-\nsache 2/3537 machen. Zun\u00e4chst zu dem diesbez\u00fcglich\nvorliegenden Antrag zur Schulnetzplanung: Wenn dort\ndie Forderung nach einem Gutachten zur Entwicklung der\nGrundschulen und in Folge zu den anderen Schularten er-\nhoben wird, ist dies meines Erachtens in zweierlei Hinsicht\nso nicht ganz nachvollziehbar.\nZum einen liegen Analysen der Kultusverwaltung zur Ent-\nwicklung von Sch\u00fclerstr\u00f6men, zum Lehrerbedarf und zu\nableitbar notwendigen Schulstandorten vor. Zum anderen\n\nhat die Kienbaum-Untersuchung in analoger Weise die\nEntwicklung analysiert, bewertet und letztlich best\u00e4tigt.\nDabei haben eben nicht einfach statistische Erhebungen\nstattgefunden, sondern es ist sehr wohl von gesetzlichen\nRahmenbedingungen, von p\u00e4dagogischen \u00dcberlegungen\nund von organisatorischen Festlegungen ausgegangen\nworden. Auch ein Gutachten in der von der SPD geforder-\nten Weise kann meines Erachtens nicht mehr leisten.\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal punktuell\ndie Grundlagen nennen, die meines Erachtens jetzt die an-\ngedachte und umzusetzende Schulnetzplanung rechtferti-\ngen. Die gesetzliche Grundlage ist im \u00a7 24 des Schulgeset-\nzes vorgegeben. Hier ist zugleich das Bindeglied zwischen\nstaatlichen Vorgaben und kommunalen Entscheidungs-\nm\u00f6glichkeiten beschrieben. Es ist also gewisserma\u00dfen\nautomatisch schon das Zusammenspiel von staatlicher\nund kommunaler Verantwortungsebene vorgegeben.\nAus diesem Verst\u00e4ndigungsproze\u00df ist jeweils auch das\nkonkrete \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Festschreibung von\nSchulstandorten ableitbar. Ich sage es noch einmal: Dieses\nBed\u00fcrfnis leitet sich sinnvollerweise aus staatlicher Ver-\npflichtung und individuellem Recht auf chancengerechte\nBeschulung gleicherma\u00dfen ab. Eine einseitige Interessen-\nverschiebung hin zu individuellen oder einseitig kommu-\nnal bestimmten Vorstellungen bringt sicherlich keine sinn-\nvollen L\u00f6sungen.\nAbgeleitet aus diesen gesetzlichen Vorgaben gibt es p\u00e4d-\nagogische \u00dcberlegungen, die die Schulnetzplanung beein-\nflussen und die ebenfalls ohne Vorlage weiterer Gutachten\ndarstellbar sind. So sind die aus dem Bildungs- und Erzie-\nhungsauftrag ableitbaren spezifischen Grunds\u00e4tze der\njeweiligen Schulart die Voraussetzung f\u00fcr die Vorgaben zu\nKlassen- und Schulgr\u00f6\u00dfen und somit letztlich auch zum\nErhalt von Schulstandorten.\nIch m\u00f6chte dies an dieser Stelle nicht vertiefen, zumal\ndar\u00fcber an anderer Stelle inhaltlich bereits sehr intensiv\ndiskutiert wurde. Ich m\u00f6chte aber noch einmal darauf hin-\nweisen, da\u00df man die jetzt stattfindenden Entwicklungen\nnicht dazu nutzen kann, um notwendige und aufeinander\nabgestimmte Strukturen unseres Schulsystems generell\nund allgemein in Frage zu stellen. Dies tun wir, wenn wir\ngenerell und undifferenziert den Erhalt von zu kleinen\nKlassen und uneingeschr\u00e4nkten jahrgangs\u00fcbergreifenden\nUnterricht als Patentl\u00f6sung f\u00fcr die Schulstandortplanung\ndeklarieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch halte es f\u00fcr unredlich, der Bev\u00f6lkerung vorzugaukeln,\nda\u00df man mit den soeben erw\u00e4hnten L\u00f6sungen das Anlie-\ngen einer Schulnetzplanung im Sinne der Betroffenen opti-\nmal umsetzen k\u00f6nne, ohne zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df sowohl\nUnterrichtsorganisation als auch die Festlegung von Ober-\nund Untergrenzen sinnvoll aus dem p\u00e4dagogisch-didak-\ntischen Konzept der jeweiligen Schulart abzuleiten sind.\nVor diesem Hintergrund und mit Blick auf die Entwick-\nlungsm\u00f6glichkeiten der betroffenen Sch\u00fcler haben wir uns\ninhaltlich dem Problem zu kleiner Klassen zu stellen, die\nabzulehnen sind, weil differenziertes und individualisier-\ntes Lernen gerade im Grundschulbereich damit letztlich\ngef\u00e4hrdet wird, weil das Anregungspotential f\u00fcr die geisti-\nge und soziale Entwicklung geschw\u00e4cht wird und\nschlie\u00dflich weil der \u00dcbergang \u2013 das ist das Entscheidende\n\u2013 in weiterf\u00fchrende Schularten und in regul\u00e4re Klassen-\nst\u00e4rken erschwert wird, gar nicht zu reden von einem effi-\nzienten und bedarfsgerechten Lehrereinsatz.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3046\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Diese und \u00e4hnliche \u00dcberlegun-\ngen und Abw\u00e4gungen, die, wie gesagt, gerade vor dem\nHintergrund p\u00e4dagogischer \u00dcberlegungen mit Blick auf\ndie Ausgestaltung unseres Schulsystems stattfinden m\u00fcs-\nsen, bilden die Grundlage f\u00fcr die anstehende Schulnetz-\nplanung und bed\u00fcrfen keiner weiteren Gutachten.\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich noch ein Wort zur organisatori-\nschen Abfolge sagen. Ich habe bereits gesagt, da\u00df schon\ndie gesetzliche Grundlage die Gew\u00e4hr daf\u00fcr bietet, da\u00df die\nSchulnetzplanung in Abstimmung mit der kommunalen\nEbene und damit in enger Orientierung an \u00f6rtlichen Gege-\nbenheiten erfolgen kann und auch mu\u00df.\nDie seitens des Kultusministeriums vorgelegten und \u00fcber\ndie Schulverwaltung zur Anwendung gebrachten bzw. zu\nbringenden Handreichungen zur Fortschreibung zun\u00e4chst\ndes Grundschulnetzes bieten zudem eine flexible Gestal-\ntungsm\u00f6glichkeit bei der Anpassung an das ver\u00e4nderte\n\u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis. So sind Handlungsschritte f\u00fcr ver-\nschiedene F\u00e4lle aufgezeigt, also f\u00fcr den Fall des Bestehens\neiner oder mehrerer Grundschulen in der Kommune und\nf\u00fcr den Fall der Einleitung von Initiativen durch die\nSchulaufsicht oder durch die Kommune.\nWenn mit diesen Handreichungen zugleich auf anstehen-\nde Entscheidungen der Gemeindegebietsreform orientiert\nwird, ist davon auszugehen, da\u00df dauerhafte und bedarfs-\ngerechte Strukturen vor Ort, die auch von der kommuna-\nlen Seite akzeptiert werden, entstehen.\nMeine Damen und Herren! All diese Aktivit\u00e4ten und\n\u00dcberlegungen verdeutlichen meines Erachtens, da\u00df die\nSchulnetzplanung auf einer gesicherten gesetzlichen\nGrundlage steht und entsprechend den aus dem Schulge-\nsetz abgeleiteten inhaltlichen Erfordernissen vorgenom-\nmen wird. Zudem wird eine Abstimmung zwischen den\nbeteiligten Seiten weiter zu f\u00f6rdern sein.\nDamit er\u00fcbrigen sich, wie gesagt, weiterreichende Gutach-\nten, wie sie im SPD-Antrag gefordert werden. Die Schul-\nnetzplanung ist meines Erachtens ohnehin aufgrund sehr\nentwickelter Aktivit\u00e4ten und \u00dcberlegungen auf einem\ndurchaus guten Weg.\nLassen Sie mich trotzdem abschlie\u00dfend und zusammenfas-\nsend noch einmal die Gesichtspunkte nennen, die aus Sicht\nunserer Fraktion im Rahmen der anstehenden Schulnetz-\nplanung und im Sinne der Betroffenen weiter auszugestal-\nten sind.\nErstens geht es um die Sicherung der fl\u00e4chendeckenden\nVersorgung mit Schulangeboten bei gleichzeitiger Realisie-\nrung von zumutbaren Schulwegen unter Garantie von\nChancengleichheit beim Zugang zu den verschiedenen\nSchulformen.\nZweitens erscheint uns die Optimierung der Klassenst\u00e4rke\nnotwendig, dies sowohl mit Blick auf effizient vertretbare\nals auch auf p\u00e4dagogisch sinnvolle Vorgaben.\nDrittens m\u00fcssen die Schultr\u00e4ger in der Lage sein, die mate-\nriellen Bedingungen f\u00fcr die Unterrichtsgestaltung und den\nSchulhausbau kurzfristig weiter zu verbessern und auf-\nrechtzuerhalten.\nViertens ist die Leistungsf\u00e4higkeit einschlie\u00dflich der Diffe-\nrenzierung und der Profilierung des Schulangebotes\nweiterzuentwickeln und ist durch eine Angebotsbreite in\ndieser Form den unterschiedlichen Anlagen und Lei-\nstungsverm\u00f6gen der Sch\u00fcler zu entsprechen.\nF\u00fcnftens steht im Mittelpunkt anstehender Entscheidun-\ngen auch die Sicherung personeller Voraussetzungen ent-\nsprechend dem tats\u00e4chlichen Bedarf.\n\nIch hatte bereits auf den Zeitrahmen verwiesen, der bez\u00fcg-\nlich der Umsetzung dieser \u00dcberlegungen anzustreben und\nauch in unserem Antrag formuliert ist. Die Antwort der\nStaatsregierung auf unseren Antrag halten wir f\u00fcr eine\ngute Ausgangsbasis f\u00fcr weitere Aktivit\u00e4ten.\nWir bitten deshalb um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion; bitte,\nHerr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Der freundlichen Aufforderung des\nHerrn Kultusminister von heute morgen, mich doch gef\u00e4l-\nligst einzuordnen, werde ich auch bei dieser Rede nicht\nnachkommen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ich sollte mich doch einordnen!)\n\n\u2013 Ja, Sie vielleicht auch.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gutachten k\u00f6n-\nnen aus den unterschiedlichsten Gr\u00fcnden und aus den\nverschiedenartigsten Motiven in Auftrag gegeben werden.\nWarum die Staatsregierung ein Gutachten zur Verwal-\ntungs- und Personalstruktur des SMK erstellen lie\u00df, kann\nich nur vermuten.\nF\u00fcr die Schulentwicklungsplanung war es, soweit aus dem\nRes\u00fcmee und aus den \u00c4u\u00dferungen gegen\u00fcber der Presse\nersichtlich ist, \u00fcberfl\u00fcssig. Dies aber nicht etwa, weil die\nSchulentwicklungsplanung in Sachsen so hervorragend\nsei, sondern weil es hier f\u00fcr dieselbe \u00fcberhaupt keine\nneuen Erkenntnisse bringt und wohl auch, sieht man sich\ndie ausgeschriebene Leistungsbeschreibung an, nicht brin-\ngen konnte. Dazu ist sie einfach viel zu gro\u00dffl\u00e4chig und zu\nwenig detailliert angelegt, was die Schulen betrifft.\nWie ein Gutachten f\u00fcr diesen Bereich aussehen k\u00f6nnte, hat\nuns Th\u00fcringen vorgemacht. Man sieht daran auch, da\u00df es\nsich hierbei gar nicht um eine parteiideologische Proble-\nmatik handelt, sondern da\u00df es nur darum geht, ob man\ndas Ressort verantwortungsbewu\u00dft gestaltet oder ob man\nes nur verwaltet. Aber das ist nichts Neues. Das Th\u00fcringer\nKultusministerium hat vom Erfurter Institut f\u00fcr allgemei-\nne Erziehungswissenschaften und empirische Bildungsfor-\nschung ein Gutachten \u00fcber die Entwicklung der Th\u00fcringer\nGrundschulen erstellen lassen. Dieses Gutachten ist im\nGegensatz zum Kienbaum-Gutachten jedermann f\u00fcr eine\ngeringe Schutzgeb\u00fchr zug\u00e4ngig.\nDieses Gutachten mu\u00dfte man nicht Seite f\u00fcr Seite mit den\nAutoren durchgehen, wie es nach Aussage des Ministers\nmit dem s\u00e4chsischen Kienbaum-Gutachten geschah, son-\ndern das Th\u00fcringer Gutachten unterscheidet sich gravie-\nrend vom s\u00e4chsischen. Es ist eine detaillierte Unter-\nsuchung bis auf die Ebene der einzelnen Schulstandorte\nund die fundierte Diskussion von m\u00f6glichen Alternativen\nanstelle nur der Schlie\u00dfung.\nAnhand dieses Gutachtens ist eine politische Entscheidung\n\u00fcber die Entwicklungen der Grundschulen Th\u00fcringens\nm\u00f6glich. Mit dem Herumgewurstel mit Kienbaum im\nS\u00e4chsischen Kultusministerium ist dies nicht der Fall.\nDenn da\u00df die Sch\u00fclerzahlen einbrechen w\u00fcrden, war\nsp\u00e4testens 1992 klar. Da\u00df diese Verwerfung der Sch\u00fcler-\npopulation rechtzeitig in eine Schulentwicklungsplanung\numgesetzt werden m\u00fcsse, wurde von der Opposition in\ndiesem Hause oft genug gefordert. Im Kultusministerium\nwar man aber wenigstens bis 1994 sprachlos. Als wir n\u00e4m-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3047\n\n\n\nlich 1994 unsere Sch\u00fcler-Lehrer-Prognose vorstellten, fand\nsie Absatz auch im Kultusministerium.\nWenn wir die damalige Absch\u00e4tzung \u2013 mehr konnten wir\nmit unseren Mitteln nicht leisten \u2013 der Sch\u00fclerzahlen mit\nden Prognosen von Klemm und den Einsch\u00e4tzungen von\nKienbaum vergleichen, dann stellen wir eine \u00dcbereinstim-\nmung fest, wie sie f\u00fcr die Landesplanung des k\u00fcnftigen\nLehrerbedarfs ausreicht.\nWas solche Prognosen aber nicht leisten k\u00f6nnen, ist einer-\nseits die politische Entscheidung \u00fcber den Ausstattungs-\ngrad mit Lehrern, andererseits die konkrete Schulnetz-\nund Entwicklungsplanung vor Ort. Da helfen landesweite\nPrognosen oft sehr wenig.\nNun ist der Schulentwicklungsplan formal Selbstverwal-\ntungsangelegenheit der kommunalen Schultr\u00e4ger. Dar\u00fcber\nwurden ja auch die Antragsteller in den jeweiligen Stel-\nlungnahmen belehrt. Freilich gibt es dann aber in praxi\neine ganz entscheidende Einschr\u00e4nkung, n\u00e4mlich, da\u00df ein\n\u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis f\u00fcr den Betrieb der Schule vorliegen\nmu\u00df, welches vage definiert und mit der Zeit auch varia-\nbel ist.\nKonnten erst Grundschulen mit einer Mindestsch\u00fclerzahl\nvon 40 betrieben werden, ist die Zahl jetzt auf 60 hoch-\ngesetzt. Lie\u00dfe man jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht zu,\nk\u00f6nnte das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis auch bei 30 Sch\u00fclern be-\nstehen, falls der Schultr\u00e4ger die Schule unterhalten will.\nSo aber kann das Land sein Engagement an einer Schule\nbeenden, wenn das \u00f6konomisch definierte \u00f6ffentliche Be-\nd\u00fcrfnis nicht mehr besteht, sprich: Es zieht sein Personal\nzur\u00fcck, oder es schlie\u00dft gar nach \u00a7\u00a7 111 bis 116 die Schule\ndirekt.\nAuch widerspricht die Staatsregierung mit dem Landes-\nentwicklungsplan dieser kommunalen Planungshoheit.\nDamit ich nicht falsch verstanden werde: Die Planungs-\nhoheit kann gar nicht bei den Kommunen allein liegen,\ndenn das Schulwesen unterliegt nicht nur der staatlichen\nAufsicht. Es ist eine \u00f6ffentliche Aufgabe, in die sich Staat\nund Kommunen teilen. Andererseits m\u00fc\u00dften wir ja das\nSchulgesetz umschreiben, etwa in der Form, da\u00df wir das\nSchulwesen kommunalisieren.\nW\u00e4hrend nun in der Stellungnahme zum Antrag der CDU\ndies ber\u00fccksichtigt wird und Leitlinien \u2013 ich zitiere \u2013 ,,zur\nweiteren Schulstandort- und Schulnetzplanung\u201c in Aus-\nsicht gestellt werden, ist davon in der Stellungnahme zu\nunserem Antrag keine Rede mehr. Wir haben bisher weder\ndenjenigen gesehen, der diese Leitlinien kennt, noch haben\nwir \u00fcberhaupt jemanden gesehen, der sie bisher gesehen\nhat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUm es kurz zu machen: Die Kommunen werden\ngr\u00f6\u00dftenteils mit ihren Planungen alleingelassen. Es kommt\nnicht selten zu suboptimalen Ergebnissen. Kommunen\ntreffen ihre Entscheidungen manchmal gegeneinander.\nSchulbezirksgrenzen f\u00fcr die Grundschulen werden aus\nUnvertr\u00e4glichkeits- oder anderen Gr\u00fcnden bizarr gezogen.\nMit Schulbaumitteln sind harte Tatsachen geschaffen, die\nsich als Fehlplanung herausstellen, aber nicht als Fehl-\nplanung herausstellen sollen.\nVielleicht hat das Kultusministerium einen besseren \u00dcber-\nblick \u00fcber die praktischen Kuriosit\u00e4ten der Schulnetz-\nplanung vor Ort. Sicher ist dies nat\u00fcrlich auch nicht. Ich\nerinnere Sie nur an das Beispiel Morgenr\u00f6te-Rauthenkranz\noder an die Au\u00dfenstelle des Gymnasiums Pirna in Bad\nSchandau.\n\nDen Kommunen kann ich dabei nicht unbedingt die\nSchuld geben. Sie sehen nat\u00fcrlich immer zuerst auf ihre\nSchule, die sie gern an ihrem Ort behalten m\u00f6chten. Es ist\nja gut so, da\u00df es gerade auf dem Lande dieses Engagement\ngibt, nur braucht es zur effektiven Vermittlung dieser in\nZeiten knapper Sch\u00fcler konkurrierender Interessen schon\neine \u00fcbergeordnete Instanz, die wenigstens versucht, die\nInteressen im Sinne der Sch\u00fcler auszugleichen.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der SPD und der PDS)\n\nNimmt man unter diesem Aspekt das Th\u00fcringer Grund-\nschulgutachten zur Hand, so kann man die dortigen\nSchulaufsichtsbeh\u00f6rden nur begl\u00fcckw\u00fcnschen. Detailliert,\nbis auf den einzelnen Schulstandort, auf die einzelne Kom-\nmune bezogen sind dort Szenarien durchgespielt.\nAus der Stellungnahme des Kultusministeriums zu unse-\nrem Antrag ersehe ich, da\u00df man dieses Gutachten nicht\nkannte, und vielleicht kennt man es auch bis heute nicht.\nSchulentwicklungsplanung scheint sich im Ministerium \u2013\nwie im Kienbaum-Gutachten \u2013 immer nur auf die Planung\nder Lehrerstellen im Landesma\u00dfstab zu beziehen.\nGanz in diesem Sinn ist ja wohl auch die Verwaltungsvor-\nschrift ,,Bedarf und Schuljahresablauf 1996/97\u201c konstru-\niert, indem sie die Sch\u00fcler-Lehrer-Relation f\u00fcr die einzel-\nnen Schulen als verbindliche Planungsgr\u00f6\u00dfen vorgibt.\nDamit werden nicht nur Versorgungsdefizite einfach an\ndie Schulen weitergegeben. Die Schulen werden auch nicht\nin die Lage versetzt, flexibel darauf zu reagieren.\nDamit bin ich ein weiteres Mal bei einer Sache, die Sie bei\ndiesem Thema sicherlich von mir erwarten: kleine\nwohnortnahe Grundschulen mit modernem, jahrgangs-\n\u00fcbergreifendem Unterricht. Wenn Sie das vorbildliche\nTh\u00fcringer Gutachten betrachten, sind dort im Gegensatz\nzum betriebswirtschaftlichen Kienbaum-Gutachten p\u00e4d-\nagogische \u00dcberlegungen ganz selbstverst\u00e4ndlich eingeflos-\nsen, und zwar nicht pauschal, sondern sehr konkret.\nW\u00e4hrend man auf Grundlage des Th\u00fcringer Gutachtens\nvor Ort die kommunalen Entscheidungstr\u00e4ger beraten und\ninformieren kann, merkten die Kienbaum-Leute lange Zeit\nnoch nicht einmal, da\u00df sie vom Kultusministerium an-\nfangs sogar falsche Zahlen erhalten hatten. Dies wurde auf\nder Pressekonferenz peinlicherweise deutlich. Vielleicht ist\ndies auch ein Grund, warum das Gutachten der interes-\nsierten \u00d6ffentlichkeit nicht zumutbar zu sein scheint und\nwarum man es zur Verschlu\u00dfsache erkl\u00e4rt hat. Wir kennen\ndies ja von Dissertationen zu DDR-Zeiten.\nEin weiterer Grund l\u00e4\u00dft sich zwischen den Zeilen der Stel-\nlungnahme zu unserem Antrag zum Kienbaum-Gutachten\nentnehmen. Wenn es dort hei\u00dft: ,,K\u00fcnftige haushalts-\nrelevante Auswirkungen bez\u00fcglich der Umsetzung der\nErgebnisse des Gutachtens werden Bestandteil der Haus-\nhaltsverhandlungen sein\u201c, bedeutet das f\u00fcr mich ganz ein-\nfach: Wissen ist Macht, und der Landtag wird schon sehen,\nwo er bleibt.\nUm es deutlich zu sagen: Mit Steuergeldern wird ein Gut-\nachten in Auftrag gegeben, das wenigstens in seinem\nSchulteil f\u00fcr die Gestaltung der zuk\u00fcnftigen Schulpolitik\nauch auf der Ebene des Gesetzgebers relevant ist \u2013 voraus-\ngesetzt, es wurde ordentlich erstellt. Dem Gesetzgeber\nwird aber von der Exekutive dieses Wissen vorenthalten.\nDie Exekutive verschafft sich also mit Steuergeldern einen\nWissensvorsprung gegen\u00fcber der Legislative und verkehrt\ndamit die politischen Machtverh\u00e4ltnisse.\nGleich, welcher Grund auch immer zutreffen mag, die\nVorenthaltung des Gutachtens ist skandal\u00f6s. Der s\u00e4ch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3048\n\n\n\nsische Gesetzgeber hat bessere M\u00f6glichkeiten, sich \u00fcber\ndie Schulentwicklung in Th\u00fcringen oder \u00fcber den Zustand\nder Schulen in Nordrhein-Westfalen, bekanntlicherweise\ndem ersten ,,gekienbaumten\u201c Land, zu informieren als in\nseinem eigenen.\nEs kann aus unserer Sicht keinen Grund geben, den voll-\nst\u00e4ndigen Schulteil des Gutachtens zur Verschlu\u00dfsache zu\nerkl\u00e4ren. Der Beh\u00f6rdenteil mag als Geheimsache behan-\ndelt werden, weil er so spannend f\u00fcr den Gesetzgeber\nwohl nicht ist.\nEs war von Anfang an eine Forderung der Opposition, auf\neine dreistufige Schulverwaltung zu verzichten. Der An-\ngriff richtet sich auf die Oberschul\u00e4mter. Der Vorschlag\nvon Kienbaum macht, soweit es \u00fcber die \u00f6ffentliche Dar-\nstellung nachvollziehbar ist, v\u00f6llig Sinn. Kienbaum ist hier\nwohl auch der Experte.\nAber, meine Damen und Herren, eine dreistufige Schulver-\nwaltung ist f\u00fcr unser kleines Land uneffektiv, das wissen\nwir schon lange. Hatte der Herr Minister nicht das Kreuz,\ndies schon eher zu ver\u00e4ndern? Oder braucht er daf\u00fcr die\nAutorit\u00e4t der Kienbaum-Untersuchung? Diese Frage,\nmeine Damen und Herren, ist nicht nur rhetorisch\ngemeint. Es darf vermutet werden, da\u00df das Kultusministe-\nrium schon l\u00e4nger auf zehn Schul\u00e4mter hinzielt oder hin-\narbeitet.\nDie EDV-Vernetzung von gerade nur zehn Schul\u00e4mtern\nund auch verschiedene Personalbewegungen der letzten\nZeit erhalten so n\u00e4mlich pl\u00f6tzlich einen Sinn. Kienbaum\nmu\u00dfte vielleicht gutachterlich nur das feststellen, was der\nschwache Kultusminister sich allein nicht durchzusetzen\ngetraute. Oder wozu brauchte er die kienbaumorientierte\nFeststellung f\u00fcr den offensichtlichen Fakt, da\u00df Sachsens\nLehrer die h\u00f6chste Unterrichtsverpflichtung in Deutsch-\nland haben? Kann er sich anders im Kabinett nicht durch-\nsetzen, wenn er die n\u00f6tigen Stellen zur Absicherung der\nUnterrichtsversorgung fordert?\nIch bin auf die Antworten des Ministers gespannt. Die\nzehn vernetzten Schul\u00e4mter werden wir auf jeden Fall im\nBlick behalten.\nIch danke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nhat Frau Abg. Henke das Wort.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die inhaltliche Grundlage der CDU-Fraktion hat\nmein Kollege Herr Colditz schon ausgef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte\ngezielt auf einige Aussagen, die von Herrn Hatzsch ge-\nkommen sind, eingehen.\nZum Kienbaum-Gutachten. Wir bedanken uns daf\u00fcr, da\u00df\ndurch den Kultusminister und das Kultusministerium ein\nsolches Gutachten in Auftrag gegeben worden ist. Ich bin\nim Ausschu\u00df schon einmal ger\u00fcgt worden. Dort wurde\ngesagt, da\u00df man sich nicht extra daf\u00fcr bedanken mu\u00df. Das\nist richtig. Man mu\u00df es nicht tun, aber f\u00fcr den Umgang ist\nes auch nicht sch\u00e4dlich und sicherlich hilfreich.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch denke, was in diesem Kienbaum-Gutachten angestrebt\nworden ist, war ein Leistungsvergleich. Sachsen ist hiermit\nauch das erste Bundesland, das generell eine \u00dcberpr\u00fcfung\nin einem solchen Gutachten durchgef\u00fchrt hat, das die Ver-\nwaltung und das Schulsystem \u00fcberpr\u00fcfen l\u00e4\u00dft. Das ist\nauch eine Anerkennung wert.\n\nEs sind viele inhaltliche Diskussionsgrundlagen anhand\ndes Gutachtens erstellt worden. Es sind Aussagen zu unse-\nrem Schulsystem getroffen worden. Das ist richtig, Herr\nHatzsch. Es ist sicherlich auch in dieser Form positiv zu\nbewerten, da\u00df unser zweigliedriges Schulsystem effektiver\narbeitet als andere Schulsysteme. Das k\u00f6nnen wir in dieser\nForm gerne so bekanntgeben.\nSicherlich sind auch Knackpunkte dargestellt worden.\nAber aus Sicht der CDU-Fraktion ist dieses Gutachten eine\nsehr gute Arbeitsgrundlage f\u00fcr die Verwaltungen \u2013 einmal\nf\u00fcr die Zweigliedrigkeit der Verwaltung und zum anderen\ndie Weiterentwicklung der Schulsysteme. Ich m\u00f6chte das\nin dieser Form hier unterstreichen. Das hat auch nichts mit\nParteiideologie oder anderen Dingen zu tun, sondern das\nist ganz einfach eine Arbeitsgrundlage, die es uns erm\u00f6g-\nlichen soll, das Schulsystem im Freistaat weiter fortzuf\u00fch-\nren.\nAuf alle anderen Dinge wird der Kultusminister selbst ein-\ngehen; das steht mir nicht zu.\nIm \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion, den wir als\nTischvorlage haben, steht, da\u00df dieses Kienbaum-Gutach-\nten f\u00fcr alle zur Verf\u00fcgung gestellt werden soll. Ich hatte\nauch im Vorgang mit Ihnen schon einmal dar\u00fcber gespro-\nchen. Es ist kein Geheimpapier. Es ist aber ein durch die\nExekutive intern erstelltes Papier. Das m\u00fcssen wir ber\u00fcck-\nsichtigen. Ich m\u00f6chte auch hier an dieser Stelle bekannt-\ngeben, da\u00df dem Schulausschu\u00df von seiten des Kultusmini-\nsteriums eine Zusammenfassung, was das Schulsystem be-\ntrifft, schon als Arbeitsgrundlage \u00fcberreicht worden ist, so\nda\u00df ich denke, da\u00df sich Ihr Antrag in dieser Form erledigt\nhat.\nAuf die inhaltliche Diskussion zur Schulnetzplanung\nm\u00f6chte ich noch einmal ganz kurz eingehen. Wir k\u00f6nnen\ndiese nur im Zusammenhang mit der Gemeindegebiets-\nreform und dem Landesentwicklungsplan durchf\u00fchren.\nDie kommunale Selbsthoheit m\u00fcssen wir hier in allen\nBereichen wahren. Ich glaube aber, so wie es sich jetzt in\nden einzelnen Landkreisen gestaltet, sind wir auf dem\nrichtigen Weg.\nWir k\u00f6nnen auch nicht davon sprechen, da\u00df die Kommu-\nnen alleingelassen werden. Es gibt vielf\u00e4ltiges Zusammen-\narbeiten innerhalb der Kommunen, innerhalb der Land-\nkreise und der Schulaufsichtsbeh\u00f6rden, das auch vom Kul-\ntusministerium koordiniert werden kann.\nAnhand der Leitlinien, die jetzt erarbeitet worden sind,\nwerden wir, denke ich, zu einer sinnvollen und flexiblen\nStruktur in der Schulnetzplanung kommen, was auch f\u00fcr\neine sp\u00e4tere demographische Entwicklung Bedeutung\nhaben wird.\nMeine Damen und Herren, davon m\u00fcssen wir ausgehen,\nauch wenn wir jetzt einen Geburtenr\u00fcckgang haben. Es\nzeigt sich erfreulicherweise, da\u00df wir in zehn Jahren sicher-\nlich wieder eine andere Gestaltungsm\u00f6glichkeit haben\nwerden. Ich meine, da\u00df auf dieser Grundlage mit den Leit-\nlinien dann eine effektivere Schulnetzplanung in Zusam-\nmenarbeit mit den Kommunen hergestellt werden kann.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion. Herr\nAbg. Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Frau Henke, Sie haben jetzt, glaube ich, zwei- oder\ndreimal gesagt, das Gutachten sei eine gute Arbeitsgrund-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3049\n\n\n\nlage. Ich kenne das Gutachten nicht. Sollten Sie den kom-\npletten Text kennen, dann w\u00e4re dies eine Ungleichbehand-\nlung der Fraktionen in diesem Hause.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZu dem, was Sie zur Zusammenfassung gesagt haben,\nwerde ich noch sprechen, Frau Henke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Eine Zwischenfrage,\nbitte.\n\nFrau Henke, CDU: Ich will einmal sehen, ob ich das als\nZwischenfrage hinbekomme. Ich habe innerhalb meines\nRedebeitrages gesagt, da\u00df es durch Kienbaum eine Unter-\nsuchung gegeben hat, und zwar verwaltungsm\u00e4\u00dfig und\ndas Schulsystem betreffend, verwaltungsm\u00e4\u00dfig eher als in-\nterne Aufgabe der Exekutive. Das Schulsystem betreffend,\nhabe ich als Ausschu\u00dfvorsitzende gesagt, da\u00df dies dem\nAusschu\u00df als Arbeitsmaterial zugeleitet worden ist. Geben\nSie mir da recht?\n\nDr. Hahn, PDS: Ich kann Ihnen nat\u00fcrlich nicht recht ge-\nben, Frau Henke, weil wir lediglich eine 30 Seiten umfas-\nsende Zusammenfassung erhalten haben \u2013 zu der komme\nich dann noch \u2013, aber wir haben nicht das Gutachten be-\nkommen. Und Sie haben gesagt, das Gutachten sei eine\ngute Arbeitsgrundlage. Wir kennen es nicht.\nWenn wir heute \u00fcber ein so wichtiges Thema wie die\nSchulentwicklungsplanung sprechen, dann sollten wir dies\n\u2013 dar\u00fcber sollte Einigkeit bestehen \u2013 auf der Basis ge-\nsicherter Daten und fundierter Untersuchungen tun. Dabei\nspielt die Verwaltungs- und Personalstruktur im Bereich\ndes SMK eine ganz wesentliche Rolle. Wer sich nun aller-\ndings von der sogenannten Kienbaum-Studie deutlich\nneue Erkenntnisse erhofft hatte, wurde bitter entt\u00e4uscht,\nzumindest was die den Abgeordneten zug\u00e4ngliche Kurz-\nfassung anbelangt. Da mir anderes nicht vorliegt, kann ich\nmich in meinen Ausf\u00fchrungen auch nur darauf beziehen.\nHerr Kultusminister, was Sie den Mitgliedern des Aus-\nschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport in offenbar stark\nselektierter Form \u00fcbergeben haben, ist eine einzige Frech-\nheit und der Antrag der SPD damit nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt\nnicht erledigt. Die uns zur Verf\u00fcgung gestellten 30 Seiten\nh\u00e4tte ein Fachreferent jeder Fraktion dieses Landtages in\nweniger als einer Woche zusammengeschrieben. Der\nNeuigkeitswert der Unterlagen tendiert gegen null und\nsteht in keinem Verh\u00e4ltnis zu den f\u00fcr die Studie aufgewen-\ndeten Millionenbetr\u00e4gen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nF\u00fcr die PDS-Fraktion ist dies ein unverantwortlicher Um-\ngang mit Steuergeldern. Aber das scheint der Staatsregie-\nrung ja so sehr zu gefallen, da\u00df in den vergangenen Tagen\ndrei weitere derartige Durchleuchtungen von Ministerien\nangek\u00fcndigt worden sind. Schon jetzt ist wohl davon aus-\nzugehen, da\u00df erneut enorme Finanzen f\u00fcr fragw\u00fcrdige Er-\ngebnisse ausgegeben werden. Wenn es wider Erwarten\ndoch konkrete und sinnvolle Vorschl\u00e4ge geben sollte,\ndann weigert sich die Staatsregierung beharrlich, diese\numzusetzen. Regierungspr\u00e4sidien und Oberschul\u00e4mter\nsind daf\u00fcr beredte Beispiele.\nSo schreibt denn auch Herr Minister R\u00f6\u00dfler in seiner Stel-\nlungnahme zum Antrag der SPD: ,,Eine Umsetzung der im\nSchlu\u00dfgutachten gemachten Vorschl\u00e4ge ist nicht zwingend\nerforderlich. Das Gutachten dient lediglich als Grundlage\n\nf\u00fcr die langfristige Planung im organisatorischen und\nplanerischen Bereich und mu\u00df zun\u00e4chst einer kritischen\nBetrachtung durch das Ressort unterzogen werden.\u201c F\u00fcr\ndiese unverbindlichen Vorschl\u00e4ge werden Millionen zum\nFenster hinausgeworfen.\nDie Aussagen des Kienbaum-Gutachtens zur Verwal-\ntungsstruktur entziehen sich einer Wertung, da sie dem\nParlament nach wie vor vorenthalten werden. Doch schon\nein Blick in das uns \u00fcbergebene Management summery \u2013\nein deutscher Begriff war offensichtlich nicht zu finden \u2013\nzum Arbeitsbereich Schulsystem l\u00e4\u00dft vermuten, da\u00df Sub-\nstantielles kaum zu finden sein wird. Neben bereits seit\nlangem bekannten Angaben zur Entwicklung der Lehrer-\nund Sch\u00fclerzahlen, den planm\u00e4\u00dfigen Ausfallstunden, den\nDefiziten im Erg\u00e4nzungsbereich oder den derzeit gelten-\nden Stundentafeln \u2013 alles Dinge, die durch Anfragen von\nAbgeordneten bereits mehrfach dokumentiert sind \u2013 fin-\nden sich dann auch ganz ,,richtungsweisende\u201c Aussagen.\nSo hei\u00dft es beispielsweise auf Seite 15 zu den m\u00f6glichen\nVorteilen der s\u00e4chsischen Mittelschule: ,,Welche dieser\nzum Teil zugeschriebenen positiven Effekte die Mittel-\nschule letztlich einl\u00f6st, welche nachhaltigen Einfl\u00fcsse sie\nauf Lern- und Sozialverhalten hat und welches Leistungs-\nniveau sie erreichen kann, mu\u00df durch l\u00e4ngerfristig ange-\nlegte Evaluationsprojekte erforscht werden.\u201c Was f\u00fcr eine\neindrucksvolle Erkenntnis! Aber vielleicht winkt ja so ein\nneuer Studienauftrag f\u00fcr Kienbaum.\nAuch bei den Gymnasien werden altbekannte Probleme\nund Fragen aufgeworfen, ohne auch nur einen einzigen\nL\u00f6sungsansatz zu pr\u00e4sentieren. Auf Seite 18 findet sich\ndann ein strategisches Rahmenkonzept f\u00fcr das s\u00e4chsische\nSchulsystem. Kienbaum benennt einige wenige originelle\nHandlungspriorit\u00e4ten und schlu\u00dffolgert dann messer-\nscharf: ,,Gelingt es, diese Herausforderungen zu meistern\nund gleichzeitig die Personal\u00fcberh\u00e4nge insbesondere bei\nden Grundschulen abzubauen, wird das s\u00e4chsische Schul-\nwesen sein bereits heute erreichtes Effizienzniveau sichern\nk\u00f6nnen.\u201c Auch das ist eine beeindruckende Feststellung.\nWenig neu auch die Erkenntnis, da\u00df eine Erh\u00f6hung der\nLehrer-Wochenstunden kaum m\u00f6glich erscheint, da Sach-\nsen diesbez\u00fcglich deutschlandweit bereits an der traurigen\nSpitze steht (Seite 20). Herr Hatzsch hat auch hierzu schon\neiniges gesagt.\nAndere Vorschl\u00e4ge sind diskutabel, aber ebenfalls seit l\u00e4n-\ngerem in der Debatte und nicht neu, wie zum Beispiel die\nEinf\u00fchrung eines Lebensarbeitszeitkontos, Unterrichtsauf-\ntr\u00e4ge an sogenannte Nebenlehrer und auch eine gewisse\nSch\u00fclerstromlenkung sowie die Einf\u00fchrung weiterer Teil-\nzeitmodelle oder auch eines sogenannten Sabbatjahres zur\nindividuellen Fortbildung, nachzulesen auf den Seiten 21\nbis 27. Auf Seite 28 schlie\u00dflich wird eine forcierte Schul-\nnetzplanung angemahnt, wozu Frau Schneider f\u00fcr meine\nFraktion dann noch sprechen wird. Auch hier gelangen die\nKienbaum-Matadoren zu einer erstaunlichen Erkenntnis:\n,,Dabei ist in einer politischen Grundsatzentscheidung fest-\nzulegen, inwieweit der Freistaat bereit ist, schulpolitische\nZiele, wie z. B. wohnortnahe Beschulung und Sicherheit\ndes Schulweges, zugunsten fiskalischer Belange einzu-\nschr\u00e4nken.\u201c\nVon einer Entscheidungshilfe f\u00fcr diese politische Grund-\nsatzentscheidung keine Spur in dem Gutachten!\nVielleicht findet sich solche Hilfe ja in jenem Teil des Gut-\nachtens, der ohne jede sachliche Begr\u00fcndung vor den ge-\nw\u00e4hlten Parlamentariern geheimgehalten wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3050\n\n\n\nDer st\u00e4ndig als Rechtfertigung angef\u00fchrte Kernbereich der\nVerwaltung der Exekutive ist bei n\u00e4herer Betrachtung\nnichts anderes als eine faule Ausrede. Denn es ist dieser\nLandtag, der \u00fcber den Haushalt die Mittel f\u00fcr die betref-\nfenden Institutionen \u2013 z. B. also die Schul- oder Oberschul-\n\u00e4mter \u2013 beschlie\u00dft, und er hat daher aus Sicht der PDS\nauch einen Anspruch darauf, die Ergebnisse von Studien\ndar\u00fcber zur Kenntnis zu bekommen. Von daher unterst\u00fct-\nzen wir nat\u00fcrlich den vorliegenden Antrag der SPD ohne\nWenn und Aber und werden ihm zustimmen.\nZum heute nachgereichten \u00c4nderungsantrag werde ich\ndann noch sprechen.\nBleibt zu hoffen, da\u00df sich auch in den Reihen der CDU\neinige Abgeordnete finden, die sich nicht l\u00e4nger entm\u00fcn-\ndigen lassen und endlich einen umfassenden Einblick in\ndie Kienbaum-Studie verlangen. Wir sind das Parlament,\nund wir d\u00fcrfen uns nicht l\u00e4nger von der Regierung vor-\nf\u00fchren lassen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Hat die CDU-Fraktion\nnoch Redebedarf? \u2013 Die SPD-Fraktion? \u2013 Dann bitte die\nPDS-Fraktion, Frau Abg. Schneider.\n\nFrau Schneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Schulentwicklungsplanung ist eine unend-\nliche Geschichte. Und wie das SMK damit umgeht, m\u00f6chte\nich an einigen Fakten beweisen.\nAm 16.10.1991 gab das SMK eine Verwaltungsvorschrift\nSchulentwicklungsplanung heraus; ver\u00f6ffentlicht im\nAmtsblatt des SMK 1/92 vom 15.1.1992, unterschrieben\nvon Frau Rehm. Erinnern Sie sich noch?\nUnter Punkt 2.1 \u2013 Grundschule \u2013 ist dort u. a. zu lesen:\n,,Die Grundschule, Jahrgangsstufen 1 bis 4, soll der Ge-\nmeinde aus Gr\u00fcnden der Wohnortn\u00e4he m\u00f6glichst erhalten\nbleiben.\u201c Und: ,,Die Mindestsch\u00fclerzahl betr\u00e4gt grund-\ns\u00e4tzlich 40.\u201c\nNun k\u00f6nnte man meinen, das ist Schnee vom vergangenen\nJahr, jetzt sind andere Zeiten. Aber weit gefehlt. Der Un-\nterrichtsorganisationserla\u00df des SMK vom 17.4.1996, im\nAmtsblatt 5/96 ver\u00f6ffentlicht, beruft sich gleich zweimal\nauf diese Verwaltungsvorschrift, auf den Seiten 166 und\n172. Dort hei\u00dft es u. a.: ,,Die Verwaltungsvorschrift Schul-\nentwicklungsplanung 1/92 ist konsequent einzuhalten\nund verantwortungsvoll zu nutzen.\u201c Das unterschrieb der\njetzige Kultusminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\nUnd nun merken Sie auf, meine Damen und Herren: Im\ngleichen Amtsblatt, vorletzte Seite, wird durch Herrn\nStaatssekret\u00e4r Wagner diese omin\u00f6se Verwaltungsvor-\nschrift mit sofortiger Wirkung au\u00dfer Kraft gesetzt.\nDas Chaos mu\u00df wohl nicht weiter interpretiert werden. Ich\nnehme ja an, bis zum Ende des Schuljahres 1995/96 hatte\nman noch vor, eine Schulentwicklungsplanung zu\nmachen. Aber dann kamen Kienbaum und viele andere\nDinge dazwischen, und man hat es nicht mehr n\u00f6tig. Die\nin der Stellungnahme zum CDU-Antrag vom September\n1995 versprochenen Leitlinien des SMK sollen ja nun wohl\nda sein, wie uns heute Herr Colditz erz\u00e4hlt hat. Aber mir\ngeht es wie Herrn Hatzsch: Ich habe sie noch nicht gese-\nhen.\nDas SMK beruft sich lieber auf diverse Gutachten, die\nmagischen Zahlen des Landesentwicklungsgutachtens 15\nund 60, die noch ausstehende Gemeindegebietsreform,\nund l\u00f6st sozusagen planlos alle Probleme. Mit anderen\nWorten: Es schlie\u00dft Schulen.\n\nAlternativen stehen nicht zur Disposition, und mit dieser\nHaltung, meine Damen und Herren, ,,macht Sachsen\u201c\nwahrlich ,,Schule\u201c; denn in allen anderen Bundesl\u00e4ndern\nwird zumindest dar\u00fcber nachgedacht, wie man mit sin-\nkenden Sch\u00fclerzahlen p\u00e4dagogisch und organisatorisch\numgehen sollte.\nGegenw\u00e4rtig sind die Grundschulen am st\u00e4rksten in ihrer\nExistenz bedroht, vorrangig im l\u00e4ndlichen Raum, aber\nnicht nur. Zahlen aus Chemnitz beweisen das zum Bei-\nspiel. Gab es im Schuljahr 1988/89 noch rund 15 400 Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler der Klassenstufen 1 bis 4, so werden\nes im Schuljahr 2003/4 nur noch ca. 4 400 sein.\nAber einmal werden aus Grundsch\u00fclern Mittelsch\u00fcler\noder Gymnasiasten. Und dieser Entwicklung steht das\nKultusministerium konzeptionslos gegen\u00fcber. Die Schul-\ntr\u00e4ger werden es schon richten; und die richten es dann\nauch, sofern sie \u00fcberhaupt schon eine Schulentwicklungs-\nkonzeption entwickelt haben. Nat\u00fcrlich werden sie es rich-\nten unter dem Diktat fehlender Finanzen und \u2013 Herr\nHatzsch hat schon darauf hingewiesen \u2013 nat\u00fcrlich auch in\nihrem ureigensten Interesse. Das kann man den Kommu-\nnen nicht ver\u00fcbeln.\nSo wird in Chemnitz z. B. ein Verfahrensweg bei Ver\u00e4nde-\nrungen im Schulnetz vorgelegt. Bei bevorstehenden Schul-\nschlie\u00dfungen m\u00fcssen 16 Kriterien beachtet werden, unter\nanderem folgende:\n\u2013 eine Bauzustandsanalyse;\n\u2013 bisherige Investitionen f\u00fcr Bau und Ausstattung;\n\u2013 Eigent\u00fcmer des Schulgrundst\u00fcckes und des Schulge-\n\nb\u00e4udes;\n\u2013 Kosten f\u00fcr Sch\u00fclerbef\u00f6rderung nach der Umsetzung\n\noder auch\n\u2013 Nachnutzung des Objekts.\nUnd es wird in der Schulentwicklungskonzeption festge-\nstellt \u2013 ich zitiere: ,,Nicht genannt sind wichtige Gesichts-\npunkte, wie durch Sch\u00fcler, Eltern und Lehrer geschaffene\nFormen der Zusammenarbeit zwischen den Interessenver-\ntretern schulischer Belange und Schule, die also im Laufe\nder Zeit entstandenen inhaltlichen Gesichtspunkte. Weiter-\nhin ist entscheidend, welche Perspektive den P\u00e4dagogen\nbei der bevorstehenden Aufhebung einer Schule durch die\nDienst- und Fachaufsicht gegeben wird.\u201c Ende des Zitats.\nDar\u00fcber nachzudenken, meine Damen und Herren, w\u00e4re\nAufgabe des SMK. Aber das h\u00fcllt sich in Schweigen. Oder,\nHerr Kultusminister, haben Sie heute vor, Ihr Schweigen\nzu brechen und uns Ihre Schulentwicklungskonzeption\nvorzustellen? Langsam habe ich die Hoffnung darauf auf-\ngegeben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die Staatsregie-\nrung das Wort? \u2013 Herr Minister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Umfangreich ist\nzu dem Problem der Schulentwicklungsplanung gespro-\nchen worden. Hier begleitet die Staatsregierung, hier\nunterst\u00fctzen Kultusministerium und Innenministerium\ndie Schulentwicklung vor Ort. Aber Sie wissen wie ich,\nda\u00df das Dinge sind, die unsere Landesverfassung und\nunser Schulgesetz auch zum gro\u00dfen Teil in die H\u00e4nde der\nKommunen gelegt haben. Und daran, so glaube ich, m\u00fcs-\nsen wir uns alle halten. Wir k\u00f6nnen diesen Proze\u00df nur\nbegleiten und mit gewissen Rahmenbedingungen in die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3051\n\n\n\nrichtigen Kan\u00e4le lenken. Dar\u00fcber haben wir uns oft und\nausf\u00fchrlich hier in diesem Hohen Hause ausgetauscht.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch etwas zur\nKienbaum-Studie sagen. Die SPD-Fraktion hat bereits im\nFr\u00fchjahr 1996 den Antrag gestellt, da\u00df dieses Hohe Haus\neinen Beschlu\u00df fassen soll, der die Staatsregierung ver-\npflichtet, das Gutachten zur Verwaltungsstruktur des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus unmittelbar\nnach seiner Fertigstellung dem Landtag und damit der\n\u00d6ffentlichkeit zur Kenntnis zu geben.\nIn meiner Stellungnahme zu diesem Antrag an den Pr\u00e4si-\ndenten des Landtages vom 17.4.1996 habe ich dies mit der\nBegr\u00fcndung abgelehnt, da\u00df es sich im wesentlichen um\ninternes Arbeitsmaterial der Staatsregierung handelt.\nNun habe ich das sogenannte Summary, das hier schon\nvon einigen interpretiert wurde, einem gro\u00dfen Kreis von\nBetroffenen und Interessierten zur Verf\u00fcgung gestellt. Der\nSchulausschu\u00df hat das Summary \u2013 das \u00fcbrigens nicht vom\nKultusministerium, sondern von der Kienbaum-Unterneh-\nmensberatung zusammengestellt wurde und wirklich die\nwesentlichen Ergebnisse enth\u00e4lt,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Da steht nichts.)\n\ndie wesentlichen Ergebnisse, die Kienbaum herausgefun-\nden hat. Das ist kein Summary, das wir zusammengestellt\nh\u00e4tten. Das ist auch an die Hauptpersonalr\u00e4te gegangen.\nEs ist an die Arbeitsgruppe Schulentwicklung 2006 gegan-\ngen, die sich im Oktober treffen wird, wo wir \u00fcber die\nWeiterentwicklung von Schulen sprechen; auch mit ande-\nren Gutachtern, Herr Hatzsch, die Sie schon genannt\nhaben.\nWie gesagt, ich w\u00fc\u00dfte nicht, wem wir das Summary noch\ngeben sollten; denn mehr oder weniger ist es bekannt.\nTrotzdem m\u00f6chte ich \u00fcber einige grundlegende Ergebnisse\nnochmals berichten, auch was die Untersuchung ,,Verwal-\ntung\u201c betrifft.\nDas Gutachten, das \u00fcbrigens ca. 2,5 Millionen DM kostete,\nwurde aus dem Einzelplan 15 der Allgemeinen Finanzver-\nwaltung bezahlt. Sie wissen, da\u00df sich auch andere Staats-\nministerien dieser Untersuchung unterwerfen m\u00fcssen. Es\nist ein sehr umfangreiches Werk, das sich auf das gesamte\nSchulsystem des Freistaates Sachsen sowie seine Verwal-\ntung bezieht. Die Untersuchung umfa\u00dft u. a. das Ministe-\nrium. Noch nie hat sich in Deutschland ein Ministerium\nselbst untersuchen lassen, weder in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern noch in den neuen. Da sind wir ohnehin die er-\nsten, die die Kienbaum-Unternehmensberatung zu Rate\ngezogen haben. Es gibt eine ganze Menge sozialdemokrati-\nsche L\u00e4nder in den alten Bundesl\u00e4ndern, die uns da mit\ngutem Beispiel vorangegangen sind, nicht aber bei der\nUntersuchung des Ministeriums.\nWir haben das Ministerium untersuchen lassen, die Ober-\nschul\u00e4mter, die Staatlichen Schul\u00e4mter, die Staatlichen\nSeminare f\u00fcr Lehrerausbildung, die S\u00e4chsische Akademie\nder Lehrerfortbildung, das S\u00e4chsische Comenius-Institut,\ndie S\u00e4chsische Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung und\neine repr\u00e4sentative Auswahl von Schulen; eine ausrei-\nchend gro\u00dfe Stichprobe.\nAm Ende ist in einer Arbeit von zirka einem Jahr ein\nBericht mit mehr als 900 Druckseiten entstanden. Neben\neiner kritischen Analyse des Ist-Zustandes sind auch Kon-\nzepte zu Ver\u00e4nderungen enthalten. Da\u00df die uns nun nicht,\ndie wir so intensiv in der Diskussion stehen zu dem The-\n\nma, jedesmal total verwundern, liegt wohl in der Natur\nder Sache.\nAusdr\u00fccklich m\u00f6chte ich feststellen, da\u00df viele Mitarbeiter\nund Mitarbeiterinnen des Kultusbereiches zu diesen Er-\ngebnissen beigetragen haben, sei es, da\u00df sie die Analyse-\nt\u00e4tigkeit von Kienbaum durch schriftliche und m\u00fcndliche\nBeantwortung von Fragen erst erm\u00f6glichten oder in einer\nSteuergruppe oder begleitenden Arbeitsgruppe die Ergeb-\nnisfindung unterst\u00fctzten einschlie\u00dflich eines Teils der\nHauptpersonalhilfe.\nBei der Analyse des Ministeriums ging die Unternehmens-\nberatung davon aus, da\u00df an einer obersten Landesbeh\u00f6rde\nnur in Ausnahmef\u00e4llen Einzelfallbearbeitung stattfinden\nsollte. Als Kernaufgabe eines Ministeriums wird das Vor-\ndenken und die \u00dcberwachung von Prozessen \u2013 man\nbezeichnet das bei Kienbaum gern als Controlling \u2013 ange-\nsehen.\nEntwicklungsbedingt verzeichnen wir gegenw\u00e4rtig im\nSMK eine hohe Zahl von Einzelfallbearbeitungen, zum\nBeispiel im Sportbereich, der uns von dringend notwendi-\ngen konzeptionellen Arbeiten abh\u00e4lt. Das m\u00f6chte ich frei-\nm\u00fctig zugestehen. Reorganisationsma\u00dfnahmen m\u00fcssen\ngr\u00fcndlich auch in ihren Auswirkungen auf die nachgeord-\nneten Bereiche und vor allem auf die Betroffenen \u2013 das\nsind letztlich Vereine, Verb\u00e4nde, aber auch Kommunen \u2013\nerwogen werden.\nInsbesondere wird festgestellt, da\u00df wir in den Einzelfall-\nbearbeitungen sehr, sehr viele Einzelf\u00e4lle bearbeiten, die\nzuerst von Abgeordneten verschiedener Fraktionen an uns\nherangetragen werden. Auch das m\u00f6chte ich an dieser\nStelle sagen. Trotzdem wollen wir nach wie vor unb\u00fcro-\nkratisch und unkonventionell, wo es geht, auch helfen.\nWelche Aufgaben vom SMK an nachgeordnete Bereiche\n\u00fcbertragen werden und welche neuen Strukturen dadurch\nentstehen, das ist ein Proze\u00df, den wir in den n\u00e4chsten Jah-\nren organisieren werden. In meinem Bericht an das Kabi-\nnett und in der anschlie\u00dfenden Kabinettspressekonferenz\nhabe ich erl\u00e4utert, da\u00df die Berater f\u00fcr die Staatliche\nSchulaufsicht eine zweistufige Verwaltungsstruktur vor-\nschlagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEine derartige Umgestaltung hat nat\u00fcrlich Auswirkungen\nauch auf die Struktur des Ministeriums. Ich bekenne an\ndieser Stelle, da\u00df ich mit aller Kraft diesen \u00dcbergang zu\neiner zweistufigen Verwaltungsstruktur auch anstreben\nwerde. Ich halte es f\u00fcr sinnvoll, da\u00df wir die Sonderbeh\u00f6r-\nde Schulverwaltung auf die Gr\u00f6\u00dfenordnung und auf die\nBed\u00fcrfnisse dieses Landes zuschneiden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDa wird es nat\u00fcrlich \u2013 ich formuliere das so \u2013 Regional-\nschul\u00e4mter geben, die von ausreichender Gr\u00f6\u00dfe sind und\ndie mehrere Landkreise zusammenfassen. Es werden rela-\ntiv gro\u00dfr\u00e4umige Strukturen sein m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte aber\ndem Ergebnis nicht vorgreifen. Das m\u00fcssen wir intensiv in\nder Staatsregierung diskutieren.\nDas ist ein Proze\u00df, den wir im laufenden Betrieb, so wir\nihn angehen, angehen m\u00fcssen. Es kann damit keine Ab-\nminderung von Qualit\u00e4t in der Schulverwaltung oder an\nden Schulen verbunden sein. Wir m\u00fcssen das sehr verant-\nwortungsbewu\u00dft machen.\nIm Schulbereich wurde durch die Analyse manche be-\nkannte Tatsache best\u00e4tigt. Da\u00df der \u00dcberhang an Grund-\nschullehrern durch Personalkonzepte abzubauen ist, wur-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3052\n\n\n\nde bereits mehrfach ver\u00f6ffentlicht. Wie schwierig eine der-\nartige Aufgabe zu l\u00f6sen ist, wei\u00df jeder, der sich mit Per-\nsonalfragen besch\u00e4ftigt und sich auch in die Lage der\nBetroffenen hineinversetzen kann. Wir werden uns am\nFreitag \u2013 der Finanzminister und ich \u2013 das erste Mal mit\nden Lehrerverb\u00e4nden treffen und \u00fcber m\u00f6gliche neue\nFreizeitvereinbarungen gemeinsam diskutieren und nach-\ndenken.\nEs wird nicht ohne Widerspruch der Betroffenen abgehen.\nAuch die Schulnetzplanung mu\u00df sich neben dem p\u00e4dago-\ngisch W\u00fcnschenswerten am finanziell Machbaren orientie-\nren. Wir m\u00fcssen teure Kleinschulen in ihrer Anzahl redu-\nzieren. Sp\u00e4testens wenn es konkret wird und es die eigene\nRegion betrifft, melden sich Proteste von Sch\u00fclern, Eltern,\nKommunalvertretern, auch Abgeordneten dieses Hauses.\nDamit mu\u00df ein Kultusminister leben. Aber damit m\u00fcssen\nwir alle auch in unseren Wahlkreisen leben; denn die Res-\nsourcen, die wir hier in diesem Hohen Haus beschlie\u00dfen,\nsei es Schulbauf\u00f6rderung, seien es Planstellen, m\u00fcssen wir\nnat\u00fcrlich gerecht in diesem Land verteilen, und zwar in\nallen Regionen und in allen Wahlkreisen.\nZusammenfassend kann ich feststellen, da\u00df das s\u00e4chsische\nSchulsystem vor Kienbaum gut bestanden hat. Freuen wir\nuns doch dar\u00fcber, da\u00df wir als erstes neues Bundesland\nuntersucht worden sind und da\u00df wir den Vergleich mit\nalten Bundesl\u00e4ndern jeder Couleur \u2013 ob mit dreigliedri-\ngem Schulsystem oder Gesamtschulsystem \u2013 mit unserem\nzweigliedrigen Schulsystem recht gut bestanden haben!\nGro\u00dfes Lob f\u00fcr das zweigliedrige Schulsystem, gro\u00dfes Lob\nf\u00fcr das zw\u00f6lfj\u00e4hrige Abitur!\nWir sollten uns lieber gemeinsam darauf verst\u00e4ndigen, un-\nser Schulsystem, das M\u00e4ngel hat und das wir ausbauen\nm\u00fcssen, als Beispiel auch f\u00fcr dieses und jenes alte Bundes-\nland darzustellen.\nAuch die Aufgabenstellungen und Leistungen der nach-\ngeordneten Einrichtungen des SMK wurden analysiert.\nF\u00fcr uns war es ganz besonders wichtig, f\u00fcr diesen Bereich\nOptimierungshinweise zu erhalten. Nat\u00fcrlich handelt es\nsich bei dem Kienbaum-Gutachten um Vorschl\u00e4ge. Auch\nvon einer Unternehmensberatung kann man sicher nicht\nimmer Wunderdinge erwarten. Es ist aber eine grund-\nsolide Arbeit, die bisher in den vor uns untersuchten vier\nBundesl\u00e4ndern eigentlich nie grunds\u00e4tzlich in Frage ge-\nstellt worden ist.\nUnd was ganz besonders wichtig ist: Die Kienbaum-Unter-\nsuchung zwingt auch die zu Untersuchenden zum Nach-\ndenken \u00fcber eigene Strukturen.\nDas m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend sagen: Der politische Wille,\naus der Untersuchung Schlu\u00dffolgerungen abzuleiten und\nbestehende Strukturen in Schulverwaltung, Schulorgani-\nsation und auch an den Schulen zu ver\u00e4ndern, ist unbe-\nstritten. Wenn Kienbaum festgestellt hat, da\u00df die Lehrer-\nstundenbelastung der s\u00e4chsischen Lehrer sehr hoch ist,\nfaktisch nicht mehr steigerungsf\u00e4hig, dann ist das meiner\nMeinung nach kein schlechtes Ergebnis; denn ansonsten\nmacht Kienbaum Vorschl\u00e4ge oder oft Vorschl\u00e4ge, wie man\ndurch Erh\u00f6hung der Lehrerstundenzahlen einzelne Schul-\nsysteme aus Schwierigkeiten befreien kann, wie in Nord-\nrhein-Westfalen.\nIch glaube, da\u00df dieses Ergebnis nicht eingetreten ist, zeigt\nuns, da\u00df wir an anderen Regelkreisen und Stellschrauben\ndes Systems Schule in Sachsen drehen m\u00fcssen, wenn wir\nEffektivit\u00e4t erh\u00f6hen wollen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Hatzsch, Sie\nwollten noch die Redezeit der SPD-Fraktion nutzen?\n\nHatzsch, SPD: Das Schlu\u00dfwort.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort? \u2013 Gut.\nDann rufe ich jetzt zum Schlu\u00dfwort auf. Zuerst die CDU-\nFraktion, dann die SPD-Fraktion. Bitte, Herr Abg. Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich kann es kurz machen. Die Diskussion, auch zu\nunserem Antrag, hat noch einmal die Brisanz und die Not-\nwendigkeit des Umgangs mit dem Problem der Schulnetz-\nplanung verdeutlicht. Wir gehen davon aus, da\u00df dieser\nProze\u00df beschleunigt voranzubringen und umzusetzen ist.\nWenn dies in enger Abstimmung mit den jeweiligen Schul-\ntr\u00e4gern und mit allen beteiligten Seiten geschieht, kann\nKonfrontationen durchaus vorgebeugt werden, und es\nwerden L\u00f6sungen im Interesse der Betroffenen zustande\nkommen.\nUnser Antrag hat den von uns gew\u00fcnschten und politisch\ngewollten Proze\u00df in Gang gebracht. Dieser Proze\u00df wird\ndurch die beteiligten Verantwortungsebenen gegenw\u00e4rtig\nausgestaltet. Wie diese Ausgestaltung vonstatten geht, ist\nin der Antwort der Staatsregierung verdeutlicht worden.\nWir erkl\u00e4ren deshalb unseren Antrag f\u00fcr erledigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte Herrn Abg.\nHatzsch, das Schlu\u00dfwort f\u00fcr die SPD-Fraktion zu halten.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Colditz, ich wollte\nkeinen unmittelbaren Dialog. Eigentlich hatte ich das so\nvor. Sie sprechen in fast jeder zweiten Rede das Wort ,,un-\nredlich\u201c aus. Heute mu\u00df ich es mal zur\u00fcckgeben \u2013 an und\nf\u00fcr sich tut es mir leid \u2013; denn wenn Sie in Ihrem ersten\nRedebeitrag darstellten, da\u00df irgend jemand in diesem\nHaus einen generellen und undifferenzierten jahrgangs-\n\u00fcbergreifenden Unterricht an s\u00e4chsischen Grundschulen\nfordern w\u00fcrde, dann wissen Sie es eigentlich viel, viel\nbesser, Herr Kollege Colditz, und damit sind Sie recht\nunredlich.\nDas zeigt mir, da\u00df Sie sicherlich wie Ihr Minister, den Sie\nja tragen \u2013 schauen Sie bitte mal her, Kollege Colditz \u2013,\ndieses Gutachten aus Th\u00fcringen offensichtlich nicht ken-\nnen. Th\u00fcringen ist bekanntlicherweise unser Nachbarstaat\nund CDU-regiert.\n\n(Oh-Rufe von der CDU-Fraktion)\n\nDemzufolge ist dies gar kein Problem zwischen den einzel-\nnen Parteien, sondern es ist ein Problem, ob man es denn\nwill oder ob man es nicht will. Sie haben sich offensichtlich\nf\u00fcr letzteres entschieden, ohne \u00fcberhaupt dar\u00fcber nachzu-\ndenken, denn das geht auch aus einer anderen Antwort\ndes Kultusministeriums hervor. Noch nicht ein Mitglied\nder Staatsregierung hat sich jemals in irgendeinem deut-\nschen Bundesland jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht an-\ngeschaut.\nMeine Damen und Herren! Unser Antrag zur Vorlage des\nkompletten Kienbaum-Gutachtens bleibt bestehen und\nbleibt aktuell. Meine Damen und Herren, lassen Sie nicht\nzu, da\u00df der Gesetzgeber \u2013 n\u00e4mlich wir hier in diesem\nRaum \u2013 mittels Herrschaftswissens seitens der Exekutive\nzum Spielball wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3053\n\n\n\nLesen Sie nach bei Hegel, wie sich das Verh\u00e4ltnis von Herr\nund Knecht sehr schnell umkehren kann.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU)\n\nDiese unsere beiden Antr\u00e4ge \u2013 und jetzt sage ich unsere,\nSie haben Ihren leider zur\u00fcckgezogen, Herr Colditz, wir\nwollten ja einen \u00c4nderungsantrag dazu bringen, wir h\u00e4t-\nten ihm dann zugestimmt \u2013 erg\u00e4nzen sich in bestimmten\nPunkten, auch wenn Sie von einem verkehrten Ansatz aus-\ngehen. Ihre Fraktion m\u00f6chte die Sch\u00fclerstr\u00f6me, die durch\ndie Geburtenentwicklung entstanden sind, den bereits vor-\nhandenen, erlassenen Verordnungen anpassen und nicht\numgekehrt. Und nur umgekehrt ergibt dieses Ganze einen\nSinn.\nWir kommen dann noch zu unserem Erg\u00e4nzungs- und\n\u00c4nderungsantrag.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Die CDU-Frak-\ntion hat ihren Antrag in der Drucksache 2/1581 f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4rt. Damit ist auch der \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD, Drucksache 2/4097, f\u00fcr erledigt zu\nerkl\u00e4ren.\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD in\nder Drucksache 2/4096, der den Antrag in der Druck-\nsache 2/3001 ersetzen soll. Bitte, Herr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! In meinen letzten Ausf\u00fchrungen habe ich eigentlich\ndie Intention schon kundgetan. Wir ersuchen die Staats-\nregierung, dem Parlament Ausz\u00fcge aus dem Arbeits-\nbereich Schulsystem komplett zu \u00fcbergeben und nicht nur\ndas sogenannte Summary. In unserer Begr\u00fcndung f\u00fchren\nwir an, da\u00df wir der Meinung sind, da\u00df Dinge der Organi-\nsation der s\u00e4chsischen Schulen, wie z. B. Oberschul\u00e4mter\nund \u00e4hnliches, durchaus den Kernbereich der Verwaltung\nbetreffen k\u00f6nnten.\nWir bestehen nicht mehr darauf, diesen Teil zu bekom-\nmen. Wir m\u00f6chten aber den Teil Schulsystem doch diesem\nHohen Haus zur Verf\u00fcgung gestellt wissen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich wollte f\u00fcr diesen\n\u00c4nderungsantrag sprechen, wenn auch mit einigen Bauch-\nschmerzen \u2013 das will ich gern einr\u00e4umen \u2013, weil die\nKosten von 2,5 Millionen DM, die Herr Staatsminister\n\nR\u00f6\u00dfler hier angesprochen hat, nichts \u00fcber die Qualit\u00e4t\neiner Studie aussagen.\nUnd wenn das Summary, wie er gesagt hat, wirklich die\nwichtigsten Fakten enth\u00e4lt, dann ist die Kritik der Opposi-\ntion um so gerechtfertigter, denn das, was uns bisher vor-\ngelegt worden ist, ist ein nutzloses Sammelsurium. Von\ndaher sind wir f\u00fcr den Antrag der SPD-Fraktion.\nUnd wenn Herr Hatzsch sagt, da\u00df die komplette Ver-\n\u00f6ffentlichung aktuell bleibt, dann wundere ich mich nat\u00fcr-\nlich um so mehr \u00fcber den \u00c4nderungsantrag, denn die\nUrsprungsfassung des Antrages war einfach wesentlich\nkonsequenter, und die Formulierung von Herrn Hatzsch,\nda\u00df der Verwaltungsteil nicht so spannend sei, mag viel-\nleicht stimmen, aber ich denke schon, da\u00df wir uns selbst\nein Urteil dar\u00fcber bilden sollten.\nM\u00f6glicherweise kommt ja bei dem Verwaltungsteil heraus,\nda\u00df das Kultusministerium v\u00f6llig nutzlos ist und besser\ndem Finanzministerium zugeordnet werden sollte, da dort\nohnehin alle Entscheidungen fallen. Das herauszubekom-\nmen w\u00e4re spannend gewesen. Auf jeden Fall geh\u00f6rt die\nPraxis der Geheimgutachten abgeschafft.\nVon daher \u2013 wie gesagt \u2013 mit Bauchschmerzen unsere Zu-\nstimmung zu dem \u00c4nderungsantrag, weil das mehr ist als\nnichts. Aber es ist nicht der Ursprungsantrag der SPD-\nFraktion, dem wir noch deutlicher h\u00e4tten zustimmen k\u00f6n-\nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es zu diesem \u00c4nde-\nrungsantrag noch Diskussionsbedarf? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der SPD in der Drucksache 2/4096 abstimmen.\nWer ihm seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung und viele Stimmen\ndaf\u00fcr. Der Antrag ist trotzdem mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nIch rufe nun auf die Drucksache 2/3001, Antrag der Frak-\ntion der SPD. Wer m\u00f6chte dieser Drucksache die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch hier Stimmen daf\u00fcr. Somit ist der Antrag\nmehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe auf die Drucksache 2/3537, Antrag der Fraktion\nder SPD. Wer dieser Drucksache die Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier gleiches\nAbstimmungsverhalten. Der Antrag ist mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. Ich rufe auf\nden\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nFinanzielle Situation in den kommunalen Verkehrsbetrieben\nDrucksache 2/2756, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Mi-\nnuten, PDS 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der PDS als\nEinreicherin das Wort. Frau Mattern, bitte.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch bitte um etwas mehr Ruhe im Saal.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Es ist so, da\u00df ich prinzipiell \u00fcber den\nAnla\u00df f\u00fcr diesen Antrag ungl\u00fccklich bin, denn ich freue\nmich keineswegs \u00fcber die derzeitige miserable Finanzaus-\nstattung der kommunalen Verkehrsbetriebe. Da\u00df sich die\nStaatsregierung offensichtlich auch erheblich \u00e4rgert, kann\nman der lustlosen Stellungnahme zu diesem Antrag ent-\nnehmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3054\n\n\n\nDie finanzielle Situation der kommunalen Verkehrsbetrie-\nbe ist noch verheerender, als wir dies zur Aktuellen Debat-\nte im M\u00e4rz dieses Jahres zum gleichen Thema annehmen\nkonnten. Damals z\u00e4hlte Herr Albrecht viele sch\u00f6ne Zahlen\nder vergangenen Jahre auf. Den Landkreisen und kreis-\nfreien St\u00e4dten sowie den Verkehrsbetrieben half und hilft\ndas nicht. Und die sch\u00f6nen Zahlen des Kollegen Albrecht\nsind auch Makulatur.\nBis zum heutigen Tag hat z. B. der Zweckverband Ober-\nelbe f\u00fcr das Jahr 1996 keine einzige Mark F\u00f6rdergelder,\nobwohl rechtzeitig beantragt, erhalten. Vielleicht werden\nsie aber auch ein Nikolausgeschenk, wie man dort noch\nhumorvoll spekuliert.\nF\u00f6rdergeldrichtlinien und vorausschauende Auszahlungs-\npl\u00e4ne existieren nicht, weder f\u00fcr die Zweckverb\u00e4nde noch\nf\u00fcr die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte. Die Dresdner\nVerkehrsbetriebe haben z. B. bis zum heutigen Tag erst\n30 % der beantragten F\u00f6rdermittel erhalten. Und wenn ich\nrichtig h\u00f6re, hat die Westlausitzer Landr\u00e4tin Fischer in\neinem aktuellen Brief an das SMWA gefordert, da\u00df es zu\neiner Rechtsverordnung \u00fcber die Auszahlung der F\u00f6rder-\nmittel, einschlie\u00dflich f\u00fcr den Schienenpersonennahver-\nkehr, kommen mu\u00df. Das ist aber auch das mindeste, was\nauf den Tisch geh\u00f6rt.\nHerr Hauck und Herr Albrecht haben an diesem Pult\nmehrfach verk\u00fcndet, da\u00df es in allererster Linie darauf\nankommt, den investiven Bereich des \u00d6PNV zu st\u00e4rken. In\nden Ausgabenposten in den Verkehrsbetrieben hat sich\ndurch diese hervorragende Ma\u00dfnahme ergeben, da\u00df hier\neine Entwicklung eingetreten ist, die f\u00fcr die Defizite mit-\nverantwortlich zeichnet.\nWaren es vor wenigen Jahren noch die Personalausgaben,\ndie den gr\u00f6\u00dften Posten jedes Verkehrsunternehmens aus-\nmachten, so verschiebt sich dieser Anteil nun deutlich in\nRichtung Kreditr\u00fcckzahlung und Zinstilgung. Es gibt be-\nreits Verkehrsunternehmen, bei denen dieser Ausgaben-\nposten die Summe der Kosten f\u00fcr Personal \u00fcbersteigt.\nAuch die Ma\u00dfnahmen, mit Tarifverb\u00fcnden die L\u00f6hne der\nAngestellten der Verkehrsbetriebe zu senken, wie es in\nBautzen und G\u00f6rlitz geschehen ist, \u00e4ndern an dieser Tat-\nsache nichts. Ergo werden die erh\u00f6hten Nahverkehrstarife\nauch zur Kapitalbedienung ben\u00f6tigt, wenngleich die Rech-\nnung, wie oben gezeigt, so nicht aufgehen wird.\nDer Kostendruck auf die Verkehrsunternehmen wird sich\nfolglich weiter versch\u00e4rfen, was zu einer weiteren Tarif-\nanhebung und Leistungsausd\u00fcnnung f\u00fchren wird.\nAus diesem Grunde, meine Damen und Herren, m\u00f6chte\nich heute einen Vorschlag unterbreiten, wie wir zu einem\nInvestitionsprogramm hinsichtlich des \u00d6PNV kommen,\nund zwar entsprechend dem in \u00a7 6 des s\u00e4chsischen \u00d6PNV-\nGesetzes festgelegten Investitionsprogramm, welches nicht\nvorliegt und welches wir auch nicht in dem Entwurf f\u00fcr\nden neuen Haushalt sich niederschlagen sehen.\nAb 1997 stehen Gelder nach \u00a7 8 Abs. 2 Regionalisierungs-\ngesetz in H\u00f6he von 293,8 Millionen DM und nach dem\nGemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz in H\u00f6he von\n51,1 Millionen DM zur Verf\u00fcgung und damit ca. 180 Mil-\nlionen DM mehr, als der Ansatz von 1996 mit 165 Millio-\nnen DM aussagte.\nWir schlagen deshalb folgendes dreistufige Investitions-\nprogramm vor:\n1. Ein mittelfristiges Investitionsprogramm Schienennah-\nverkehr von 1997 bis 2001. Hier sollen 60 v. H. der j\u00e4hr-\nlichen Zusch\u00fcsse nach \u00a7 8 Abs. 2 eingestellt werden, was\neinem Betrag von 175,8 Millionen DM entspricht.\n\n2. Ein j\u00e4hrliches Investitionsprogramm f\u00fcr den Schienen-\nnahverkehr. Hier schlagen wir vor, 25 v. H. der j\u00e4hrlichen\nZusch\u00fcsse nach \u00a7 8 Abs. 2 einzustellen.\n3. Ein j\u00e4hrliches Investitionsprogramm f\u00fcr den stra\u00dfenge-\nbundenen \u00d6PNV. Hierf\u00fcr sollen 15 v. H. der j\u00e4hrlichen\nZusch\u00fcsse nach \u00a7 8 Abs. 2 sowie die anteiligen Mittel nach\nGVFG eingestellt werden.\nIch mu\u00df Ihnen zum Abschlu\u00df einen letzten Satz sagen: Mir\nhat vor wenigen Tagen ein nicht einflu\u00dfloser Vertreter der\nDeutschen Bahn AG gesagt, mit einem solchen Programm\nh\u00e4tten wir den Nagel auf den Kopf getroffen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU. Herr Hauck,\nbitte.\n\nHauck, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Frau Mattern, das Bild, das Sie ge-\nschildert haben, ist f\u00fcr meine Begriffe \u2013 und Sie wissen, ich\nkomme aus dieser Branche \u2013 nicht ganz richtig. M\u00f6glicher-\nweise ist das regional verschieden. In meinem Bereich, im\nZwickauer Raum, gibt es auch Schwierigkeiten, aber nicht\nso, wie Sie es dargestellt haben.\nDer \u00f6ffentliche Personennahverkehr ist nicht erst mit dem\n\u00d6PNV-Gesetz zu einer kommunalen Aufgabe geworden.\nDer stra\u00dfengebundene \u00d6PNV mit Bussen und Stra\u00dfen-\nbahnen ist seit der deutschen Einheit, mit Beschl\u00fcssen der\nletzten Volkskammer eine Aufgabe der Landkreise und\nkreisfreien St\u00e4dte. Das \u00d6PNV-Gesetz hat an dieser Zust\u00e4n-\ndigkeit nichts ge\u00e4ndert, auch wenn Sie mit dem vorliegen-\nden Antrag versuchen, einen anderen Eindruck zu\nerwecken. Mir ist es wichtig, diesen Sachverhalt hier noch\neinmal darzustellen, damit wir nicht in Gefahr geraten, an\nder Sache vorbei zu diskutieren.\nRichtig ist \u2013 und da haben Sie recht \u2013, da\u00df auch wir mit\ngro\u00dfer Sorge sehen, da\u00df die angespannte Situation der\nkommunalen Haushalte auch auf den \u00d6PNV Auswirkun-\ngen hat. Gerade im l\u00e4ndlichen Raum haben in einigen\nRegionen die finanziellen Rahmenbedingungen auch zu\nEinschnitten in das bestehende Angebot gef\u00fchrt. Erschwe-\nrend kommt hinzu, da\u00df gerade im l\u00e4ndlichen Raum der\n\u00d6PNV von vielen eben nicht als Alternative zum Indivi-\ndualverkehr betrachtet wird, obgleich dies dem Grunde\nnach auch dort so sein sollte.\nKlar ist aber auch, da\u00df ein Fahrplanangebot v\u00f6llig unab-\nh\u00e4ngig von der tats\u00e4chlichen Auslastung nicht finanzier-\nbar ist. Insofern gilt bis zu einem gewissen Grade auch f\u00fcr\nden \u00d6PNV, da\u00df das Angebot und die Nachfrage im wech-\nselseitigen Verh\u00e4ltnis stehen. Es bereitet mir Sorge, wenn\nich Busse und Bahnen sehe, die schwach oder teilweise gar\nnicht besetzt sind.\nSie m\u00f6chten, da\u00df wir insbesondere zus\u00e4tzliche Investitio-\nnen f\u00fcr den laufenden Betrieb des \u00d6PNV zur Verf\u00fcgung\nstellen. So interpretiere ich jedenfalls den vorliegenden\nAntrag.\nZun\u00e4chst ist festzuhalten, da\u00df im Finanzausgleichsgesetz\nnach wie vor 300 Millionen DM im Gesamtpaket der\nZuweisungen enthalten sind, die prinzipiell f\u00fcr \u00d6PNV-\nDefizite zur Verf\u00fcgung stehen. Allerdings besteht seit eini-\ngen Jahren keine ausdr\u00fcckliche Zweckbindung mehr, die\ndie Ausgabe der Mittel allein an die Aufgaben des \u00d6PNV\nbindet. Damit sind wir \u00fcbrigens einer Forderung der kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nde gefolgt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3055\n\n\n\nIm Sinne der kommunalen Selbstverwaltung ist die Auf-\nhebung der Zweckbindung prinzipiell richtig. Dies bedeu-\ntet aber auch, da\u00df man die kommunalen Entscheidungen\nvor Ort zum Einsatz der Mittel letztlich respektieren mu\u00df,\nauch wenn sie einem vielleicht aus verkehrspolitischer\nSicht in dem einen oder anderen Fall nicht gefallen m\u00f6gen.\nWir haben aber mit dem \u00d6PNV-Gesetz auch sichergestellt,\nda\u00df der \u00f6ffentliche Nahverkehr nicht zur Disposition ge-\nstellt werden kann. Der \u00a7 2 des Gesetzes besagt \u2013 und in\nIhrem Anschreiben ist das erw\u00e4hnt: ,,Der \u00f6ffentliche Perso-\nnennahverkehr ist eine Aufgabe der Daseinsvorsorge. Dies\nist bei der Ausgestaltung der Haushalte der Aufgaben-\ntr\u00e4ger angemessen zu ber\u00fccksichtigen.\u201c\nWo liegen die Herausforderungen f\u00fcr die Zukunft?\nIch denke, es geht in Zukunft darum, die insgesamt f\u00fcr\nden \u00f6ffentlichen Nahverkehr auf Schiene und Stra\u00dfe zur\nVerf\u00fcgung stehenden Mittel m\u00f6glichst effizient einzuset-\nzen. Mit anderen Worten: Wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, da\u00df\ndie Mittel aus dem Regionalisierungsgesetz auch so ge-\nnutzt werden, da\u00df der Fahrgast letztlich in allen Landes-\nteilen ein attraktives Angebot bekommt. Dabei steht f\u00fcr\nuns au\u00dfer Frage, da\u00df die Mittel aus dem Regionalisie-\nrungsgesetz \u2013 und das sind 1997 870 Millionen DM \u2013 \u00fcber-\nwiegend f\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr eingesetzt\nwerden. Au\u00dfer Frage steht auch, da\u00df die Effizienz des\nSchienenpersonennahverkehrs deutlich erh\u00f6ht und damit\nseine Kosten gesenkt werden m\u00fcssen.\nIm Einzelfall werden wir uns auch der Frage stellen m\u00fcs-\nsen, ob auf der einen oder anderen Nebenstrecke k\u00fcnftig\nSchienenpersonennahverkehr noch einen Sinn macht oder\nob hier aus Sicht des Fahrgastes der Einsatz eines Busses\nattraktiver sein kann.\nIch sage aber auch dazu: Es geht nicht um ein wildes\n,,Streichkonzert\u201c, sondern um Entscheidungen mit Augen-\nma\u00df, wie sie der Landesverkehrsplan in verantwortungs-\nvoller Weise vorzeichnet.\nDanach wird lediglich f\u00fcr acht Strecken mit einer Gesamt-\nl\u00e4nge von ca. 70 Kilometern die Einstellung des Schienen-\nverkehrs empfohlen und bei weiteren 40 Strecken mit einer\nGesamtl\u00e4nge von knapp 200 Kilometern eine Pr\u00fcfung f\u00fcr\nsinnvoll erachtet, ob der Weiterbetrieb auf Dauer sinnvoll\nist. Mit anderen Worten: Von den 1 160 Kilometern stehen\nganze 270 Kilometer zur Disposition. Von einem Kahl-\nschlag kann also keine Rede sein. Dennoch bedarf es einer\ngewaltigen Kraftanstrengung, den Schienenpersonennah-\nverkehr effizienter zu organisieren und mit dem Angebot\ndes schon in kommunaler Verantwortung befindlichen\nNahverkehrs zu koordinieren.\nDie CDU-Fraktion ist es gewesen, die sich bei der Ausge-\nstaltung des \u00d6PNV-Gesetzes daf\u00fcr stark gemacht hat, da\u00df\ndiese zentrale verkehrspolitische Aufgabe gemeinsam vom\nFreistaat und von den Kommunen getragen wird. Deshalb\nhaben wir uns f\u00fcr die Bildung der Landesverkehrsgesell-\nschaft ausgesprochen, in deren Aufsichtsrat auch die Kom-\nmunen in Form der Nahverkehrsr\u00e4ume vertreten sind.\nIch bitte alle Beteiligten darum, die Optimierung des\nSchienenpersonennahverkehrs mit dem n\u00f6tigen Ernst zu\nbetreiben und in ein Gesamtkonzept einzubetten. Ich bitte\nalle Beteiligten, bei der Aufstellung der Nahverkehrspl\u00e4ne\nauf eine Integration der verschiedenen Angebote des\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehrs hinzuwirken. Ein sinn-\nvolles Zusammenspiel des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs auf\nSchiene und Stra\u00dfe ist die wichtigste Voraussetzung, um\nseine Attraktivit\u00e4t zu erh\u00f6hen und gleichzeitig auch die\nKosten in den Griff zu bekommen.\n\nLassen Sie mich an dieser Stelle aus aktuellem Anla\u00df eini-\nge S\u00e4tze zur Zusammenarbeit der kommunalen Aufgaben-\ntr\u00e4ger sagen, wie sie das \u00d6PNV-Gesetz vorsieht. Die ver-\npflichtende Zusammenarbeit der kommunalen Aufgaben-\ntr\u00e4ger im \u00d6PNV bestimmt das Gesetz in erster Linie f\u00fcr\nzwei zentrale Bereiche: erstens f\u00fcr den Schienenpersonen-\nnahverkehr, d. h. f\u00fcr die kommunale Repr\u00e4sentanz der\nNahverkehrsr\u00e4ume im Aufsichtsrat der Landesverkehrs-\ngesellschaft, und zweitens f\u00fcr die Aufstellung der Nahver-\nkehrspl\u00e4ne.\nMit Blick auf diese beiden wesentlichen Aufgaben haben\nwir aus guten Gr\u00fcnden auch eine Frist gesetzt, um diese\nkommunale Zusammenarbeit sp\u00e4testens zum Jahresan-\nfang 1997 sicherstellen zu k\u00f6nnen. Der Zeitdruck ergibt\nsich einfach deshalb, weil wir die Handlungsf\u00e4higkeit der\nLandesverkehrsgesellschaft sicherstellen m\u00fcssen. Gerade\nangesichts der Herausforderung in diesem Bereich gilt in\nbesonderer Weise: ,,Zeit ist Geld\u201c. Wenn wir die Zeit nicht\nrasch nutzen, wird das Geld nicht nur dem \u00f6ffentlichen\nNahverkehr, sondern ganz ma\u00dfgeblich auch seinen kom-\nmunalen Aufgabentr\u00e4gern fehlen.\nZur Effizienz geh\u00f6rt es auch, die Angebote aufeinander\nabzustimmen. Dies mu\u00df ganz wesentlich in den Nahver-\nkehrspl\u00e4nen geleistet werden. Es versteht sich von selbst,\nda\u00df dies nur dann sinnvoll geschehen kann, wenn dabei\n\u00fcber den Tellerrand der Kreisgrenzen hinausgeschaut und\nein Konzept f\u00fcr den Nahverkehrsraum erstellt wird. Es\ndarf nicht so sein, da\u00df die Subventionen konkurrierend\neingesetzt werden.\nMit ihren j\u00fcngsten Presse\u00e4u\u00dferungen aus der vergangenen\nWoche hat die PDS-Fraktion allerdings erneut gezeigt, da\u00df\nsie das \u00d6PNV-Gesetz f\u00fcr meine Begriffe nicht richtig ver-\nstanden hat oder auch nicht verstehen will. Frau Mattern,\nSie erwecken den Eindruck, als schreibe das \u00d6PNV-Gesetz\nallumfassende Verkehrs- und Tarifverb\u00fcnde bereits zum\nAnfang des Jahres 1997 vor. Davon kann keine Rede sein,\nso sehr wir auch solche Angebote und Formen der Zusam-\nmenarbeit w\u00fcnschen. Dazu bedarf es einer l\u00e4ngeren Vor-\nbereitungszeit. Es ist nicht daran gedacht, Verkehrs- und\nTarifverb\u00fcnde mit all ihren \u2013 auch finanziellen \u2013 Konse-\nquenzen von seiten des Freistaates den Kommunen aufzu-\nzwingen, im Gegenteil: Die Bereitschaft mu\u00df von der kom-\nmunalen Ebene und von den Verkehrsunternehmen her\nerwachsen. Der Freistaat wird dann, wenn in einer Region\ndie Voraussetzung vorhanden ist, seine Unterst\u00fctzung\nnicht versagen.\nIch fasse zusammen: Mit Ihrer Kritik am \u00d6PNV-Gesetz\nhaben Sie deutlich gezeigt, da\u00df Sie die Systematik des\nGesetzes nicht verstanden haben. Wir werden deshalb\nIhrem Antrag nicht zustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nPlobner, bitte.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Staatsregierung hat nat\u00fcrlich recht in ihrer Antwort,\nda\u00df das Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr\nf\u00fcr den stra\u00dfengebundenen \u00d6PNV keine neuen Regelun-\ngen trifft. Da\u00df sie diese Feststellung treffen konnte, liegt\naber an der falschen Fragestellung Ihres Antrages, Frau\nMattern, weil Sie ja nach den Konsequenzen aus dem\n\u00d6PNV-Gesetz gefragt haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3056\n\n\n\nEs trifft zu, da\u00df die Aufgabentr\u00e4gerschaft f\u00fcr den stra\u00dfen-\ngebundenen \u00d6PNV weiterhin von den Landkreisen und\nkreisfreien St\u00e4dten wahrgenommen wird. Darin liegt tat-\ns\u00e4chlich eine Problematik der weiteren Finanzierung der\nkommunalen Verkehrsbetriebe.\nIch m\u00f6chte an einem konkreten Beispiel zu dieser Proble-\nmatik sprechen. In meiner Eigenschaft als Kreisrat des\nKreises Stollberg bin ich auch Mitglied im Aufsichtsrat der\nOmnibus GmbH Sachsen.\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\n\u2013 Das ist nicht der Rede wert.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\n\u2013 Es sind Peanuts, Herr Schimpff. Darum geht es ja auch\ngar nicht.\nIch denke, man sollte nicht pauschal \u00fcber Dinge sprechen,\nsondern \u00fcber ganz konkrete Angelegenheiten. In diesem\nUnternehmen ist es z. B. so, da\u00df sehr rationell gearbeitet\nwird. Das m\u00f6chte ich voranstellen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nSo ist z. B. die Anzahl der Besch\u00e4ftigten von 1992 bis zum\nheutigen Zeitpunkt von 447 auf 341 reduziert worden.\nNebenbei m\u00f6chte ich auch bemerken, da\u00df das Lohnniveau\nin diesem Unternehmen bei ca. 76 % des BAT-Ost liegt,\nalso auch die Personalausgaben sehr gering sind.\nDennoch stehen Fahrgeldeinnahmen aus dem \u00d6PNV von\nca. 12 Millionen DM Zusch\u00fcsse der drei Landkreise in\nH\u00f6he von ca. 10 Millionen DM gegen\u00fcber. Hier sehe ich\ntats\u00e4chlich die Problematik der n\u00e4chsten Jahre: Die sinken-\nden Zuweisungen des Landes an die Landkreise und die\ngleichzeitig sinkenden Einnahmen derselben f\u00fchren dazu,\nda\u00df der finanzielle Spielraum immer enger wird. Ein\nTeufelskreis tut sich auf: Weniger Geld f\u00fcr den \u00d6PNV\nhei\u00dft K\u00fcrzung von Angeboten des \u00d6PNV, letztlich also\nStreichung von Strecken, bedeutet aber auch weniger\nInvestitionen in neue Fahrzeuge und damit weniger\nAttraktivit\u00e4t. Das beschw\u00f6rt nat\u00fcrlich die Gefahr herauf,\nda\u00df sich immer mehr Menschen vom \u00d6PNV zum Indivi-\ndualverkehr bewegen.\nWegen der K\u00fcrze der Zeit m\u00f6chte ich nur noch ein spezi-\nelles Thema herausgreifen, das in n\u00e4chster Zeit die finan-\nzielle Situation in den \u00d6PNV-Betrieben entscheidend\nbeeinflussen wird: das Problem des Sch\u00fclerverkehrs. Der\nSch\u00fclerverkehr stellt heute bereits eine der wichtigsten\nS\u00e4ulen der Bef\u00f6rderungsleistungen und damit nat\u00fcrlich\nauch der Einnahmen durch die kommunalen Verkehrs-\nbetriebe dar. Nun tritt aber das Problem zur\u00fcckgehender\nSch\u00fclerzahlen auf und damit auch die Problematik, \u00fcber\ndie wir im vorigen Tagesordnungspunkt geh\u00f6rt haben.\nHier sollte also schnellstens eine Kl\u00e4rung zu Fragen des\nzuk\u00fcnftigen Schulnetzes erfolgen, um den Verkehrsunter-\nnehmen eine langfristige, kosteng\u00fcnstige Planung zu er-\nm\u00f6glichen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEin weiteres Problem tritt auf hinsichtlich der geplanten,\nund zwar der im Bund-L\u00e4nder-Fachausschu\u00df vom 27. Juni\ngetroffenen Formulierung hinsichtlich der Einsparungen\nauf dem Gebiet der Ausgleichszahlungen, die im Prinzip\neiner Verlagerung der Finanzverantwortung in die kom-\nmunale Ebene f\u00fcr die Ausgleichsleistungen nach \u00a7 45 des\nPersonenbef\u00f6rderungsgesetzes durch Reduzierung der\n\nZusch\u00fcsse gleichkommen. Da die Landkreise bereits frei-\nwillige Betriebskostenzusch\u00fcsse an die Verkehrsunterneh-\nmen zahlen, f\u00fchrt ein R\u00fcckgang der Ausgleichszahlungen\nzu einer zus\u00e4tzlichen Belastung der Aufgabentr\u00e4ger. Dort\nist jedoch kein Handlungsspielraum mehr vorhanden. Es\nmu\u00df also bei der bisherigen Verfahrensweise bleiben.\nMeine Damen und Herren! Die finanzielle Situation im\n\u00d6PNV ist bei weitem nicht so problemlos, wie es die\nStaatsregierung in ihrer Antwort zum Ausdruck gebracht\nhat. In den Haushaltsberatungen der kommenden Zeit\nmu\u00df \u00fcber eine Aufstockung der Schl\u00fcsselzuweisungen an\ndie Kommunen nachgedacht werden, um auch eine Ver-\nbesserung der finanziellen Situation der kommunalen Ver-\nkehrsbetriebe zu erreichen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Staatsregierung, Herr\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Am 15. De-\nzember des vergangenen Jahres \u2013 ich m\u00f6chte dieses Datum\ngern noch einmal erw\u00e4hnen \u2013 wurde von diesem Hohen\nHause das Gesetz \u00fcber den \u00f6ffentlichen Personennahver-\nkehr im Freistaat Sachsen verabschiedet. Dies war, glaube\nich, f\u00fcr die Neuregelung des \u00d6PNV, zumindest f\u00fcr die, die\netwas von Verkehrspolitik verstehen, ein historisches\nDatum. Wir haben in diesem Gesetz nicht nur die vom\nBund auf die L\u00e4nder \u00fcbertragene Verantwortung beim\nSchienenpersonennahverkehr geregelt, sondern das Hohe\nHaus und die Staatsregierung haben den stra\u00dfengebunde-\nnen und den schienengebundenen \u00d6PNV in einem Ord-\nnungsrahmen zusammengefa\u00dft. Ich glaube, das war\nrichtig und auch notwendig. Damit sind die in den vergan-\ngenen Jahren gesammelten Erfahrungen, insbesondere mit\ndem stra\u00dfengebundenen \u00d6PNV, in dieses Gesetzeswerk\neingeflossen.\nDie Landkreise und auch die kreisfreien St\u00e4dte haben mit\nder \u00dcbernahme der Verantwortung f\u00fcr den stra\u00dfengebun-\ndenen \u00d6PNV bewiesen, da\u00df sie diese Aufgaben in hoher\nQualit\u00e4t bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. F\u00fcr diese Leistung m\u00f6chte ich\nmich ausdr\u00fccklich bedanken.\nDas \u00d6PNV-Gesetz hat daher f\u00fcr den stra\u00dfengebundenen\n\u00d6PNV die bis dahin ge\u00fcbte Praxis festgeschrieben. Konse-\nquenzen aus dem Gesetz f\u00fcr den schienengebundenen\n\u00d6PNV, negative Auswirkungen, Frau Mattern, sind nicht\nzu erkennen. Im Gegenteil, seit 1993 bis Ende 1995 wurde\ndie Personenbef\u00f6rderungsleistung um 11,7 % kontinuier-\nlich gesteigert, es wurden 4,1 % mehr Personen bef\u00f6rdert\nund 22,9 % Mehreinnahmen erzielt.\nDie Staatsregierung hat die kommunalen Aufgabentr\u00e4ger\nund damit auch die Verkehrsunternehmen fr\u00fchzeitig und\numfangreich unterst\u00fctzt. Landkreise und kreisfreie St\u00e4dte\nund letztlich die Verkehrsunternehmen haben bisher \u00fcber\n3 Milliarden DM an Finanzhilfen erhalten. Ich meine, eine\nriesige Summe, die zur H\u00e4lfte f\u00fcr die Infrastruktur einge-\nsetzt und die damit erheblich verbessert werden konnte.\nNeue, modernisierte Stra\u00dfenbahnen, neue Busse, modern-\nste Betriebsh\u00f6fe pr\u00e4gen nicht nur das Bild des \u00d6PNV, son-\ndern haben wesentlich dazu beigetragen, da\u00df diese Unter-\nnehmen wirtschaftlicher arbeiten k\u00f6nnen als je zuvor. Das\nist eine Leistung, die sich sehen lassen kann.\nDie Zahlung der Betriebskostenbeihilfen im Rahmen der\nallgemeinen Schl\u00fcsselmasse nach dem Finanzausgleichs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3057\n\n\n\ngesetz hat die Finanzverantwortung der Kommunen, die\nwir ja alle wollen, gest\u00e4rkt. Diese k\u00f6nnen nunmehr den\nnotwendigen Rationalisierungsdruck direkt auf ihre eige-\nnen kommunalen Verkehrsbetriebe aus\u00fcben. Das ist auch\nein richtiger Weg, weil es nicht anders geht, als da\u00df dieser\nRationalisierungsdruck ausge\u00fcbt werden mu\u00df und ent-\nsprechende Spielr\u00e4ume genutzt werden. So haben sich\neben dort leistungsf\u00e4hige und effektive kommunale Ver-\nkehrsunternehmen entwickeln k\u00f6nnen, wo die Eigent\u00fcmer\nund Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer dieser Unternehmen die Zeichen der\nZeit verstanden haben, im Wettbewerb zu anderen Ver-\nkehrsunternehmen auf Stra\u00dfe und Schiene und zum Indi-\nvidualverkehr bestehen zu m\u00fcssen. Dazu waren sowohl\ndie betriebliche Rationalisierung als auch die Effektivie-\nrung des Verkehrsablaufs und die Verbesserung der Ser-\nviceleistungen gefragt. Deshalb darf der Druck von den\nTr\u00e4gern, also den Kommunen, nicht genommen werden.\nEs mu\u00df noch weiter rationalisiert werden.\nAuch 1996, meine Damen und meine Herren, wird die\nUnterst\u00fctzung des Freistaates konsequent fortgesetzt. So\nwerden den Stra\u00dfenverkehrsunternehmen in diesem Jahr\n\u00fcber 250 Millionen DM f\u00fcr Investitionen zur Verf\u00fcgung\ngestellt. Es flie\u00dfen den Verkehrsunternehmen seit vergan-\ngenem Jahr erhebliche Mittel f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung\nzu. Der Haushalt 1996 sieht daf\u00fcr 111,2 Millionen DM vor.\nDie H\u00e4lfte davon wurde bereits ausgezahlt.\nIch kann Ihnen versichern, da\u00df auch 1997 und dar\u00fcber\nhinaus der bisher eingeschlagene Weg konsequent fortge-\nsetzt werden wird. Aber es kann nicht sein, da\u00df entstehen-\nde Defizite durch Staatszusch\u00fcsse auch dann ausgeglichen\nwerden, wenn Verbesserungen in der Unternehmens-\nf\u00fchrung und Rationalisierung nicht konsequent genutzt\nwerden. Das, was f\u00fcr jedes private Unternehmen gilt, mu\u00df\nauch f\u00fcr die Verkehrsbetriebe in ganz besonderem Ma\u00dfe\ngelten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVerehrte Frau Mattern, zu Ihrem grandiosen Plan will ich\nnur folgendes sagen: Die Staatsregierung und auch das\nParlament werden in der Diskussion um den Einsatz der\n\u00f6ffentlichen Mittel, insbesondere der Regionalisierungs-\nmittel, wie bisher verfahren: Wir werden diese Mittel dort\nentscheidend einsetzen, wo sie gebraucht werden, wo sie\nerforderlich sind. Wir werden uns von Ihnen nicht in ein\nSchematisierungskonzept pressen lassen.\nWenn Sie einen nicht unma\u00dfgeblichen Vertreter der Bahn\nAG zitieren, Sie h\u00e4tten mit Ihrem Vorschlag den Nagel auf\nden Kopf getroffen, kann ich mir nicht vorstellen, verehrte\nFrau Mattern, da\u00df dieser nicht unma\u00dfgebliche Vertreter\nder Bahn AG bereit gewesen ist, bei Ihrem Hammerschlag\nden Nagel festzuhalten.\n\n(Beifall und Lachen bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder PDS. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Schommer, Ihr Charme und\nauch Ihr Bild haben nat\u00fcrlich wieder einmal \u00fcberzeugend\ngewirkt.\n\nHerr Hauck, ich habe mir vorgestellt, als Sie von den funk-\ntionierenden Bedingungen in Zwickau gesprochen haben,\nda\u00df wir einmal gemeinsam in Zwickau ins Konzert gehen\nsollten. Ich freue mich jetzt schon auf die Stunde danach \u2013\nwenn wir gemeinsam auf den Bus warten m\u00fcssen.\n\n(Heiterkeit \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMeine Damen und Herren! Es g\u00e4be noch manches zu\ndiesem Thema zu sagen, beispielsweise zu den Erm\u00e4\u00dfi-\ngungss\u00e4tzen f\u00fcr den Sch\u00fclerverkehr, der Ausstattung mit\nmodernen Betriebsh\u00f6fen sowie nat\u00fcrlich zu den Fragen,\ndie \u00fcber die aktuelle Finanzmisere \u2013 ich bleibe dabei \u2013\nhinausgehen, wie die kommunale Zusammenarbeit der\nkommunalen Aufgabentr\u00e4ger gediehen ist. Auch hier,\nHerr Hauck, wei\u00df ich nicht, was Sie meinen. In unserem\n\u00d6PNV-Gesetz steht wortw\u00f6rtlich: ,,Arbeiten einzelne Auf-\ngabentr\u00e4ger nicht bis zum 30. September 1996 entspre-\nchend Abs. 1 dieses Gesetzes zusammen, dann verf\u00fcgt die\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde nach Zustimmung des Staatsmini-\nsteriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit bis zum 1. Januar 1997\ndie Bildung eines Zweckverbandes.\u201c\nDas ist sehr deutlich ausgedr\u00fcckt. Verf\u00fcgt hei\u00dft verf\u00fcgt.\nMeine Damen und Herren! Wir sollten, um perspektivisch\nzu denken, auch ernsthaft \u00fcber die Stabilisierung und\nschlie\u00dflich sogar \u00fcber die Senkung der Nahverkehrstarife\nf\u00fcr \u00f6ffentliche Verkehrsmittel nachdenken. Das Beispiel\ndes Wochenendtickets bei der Deutschen Bahn sowie das\nBeispiel in Plauen, wo man kurzfristig erh\u00f6hte Tarife wie-\nder gesenkt hat, erbrachten eine Erh\u00f6hung des Fahr-\ngastaufkommens um das 2- bis 2,5fache. Das sollte Schule\nmachen. Es zeigt, da\u00df das auch funktionieren kann.\nWie Sie wissen, decken sich unsere Forderungen in vielem\nmit denen der Kommunen und deren Spitzenverb\u00e4nden \u2013\ndas wurde auch hier bei der Anh\u00f6rung zum \u00d6PNV-Gesetz\nso zum Ausdruck gebracht \u2013, aber auch mit den Auffas-\nsungen der Verkehrsunternehmen und nicht zuletzt der\nMenschen, die auf \u00f6ffentliche Verkehrsmittel angewiesen\nsind.\nWir werden Sie \u2013 das m\u00f6chte ich hier nochmals bekr\u00e4fti-\ngen \u2013 immer wieder an Ihre Pflicht erinnern, die Sie sich\nselbst mit dem \u00d6PNV-Gesetz auferlegt haben, so d\u00fcrftig\ndessen Aussagen auch sind. Die acht Paragraphen des\n\u00d6PNV-Gesetzes sind \u00fcberschaubar. Sie bilden, glaube ich,\nnicht den Rahmen f\u00fcr einen modernen \u00f6ffentlichen Nah-\nverkehr, so wie wir ihn in Sachsen ben\u00f6tigen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bevor wir zur Beschlu\u00dffassung\nkommen, frage ich den Antragsteller, die Fraktion der\nPDS, ob sie den vorliegenden Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren\nwill. \u2013 Nein.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nunmehr die Druck-\nsache 2/2756 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen.\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Reihe von\nStimmenthaltungen ist die Drucksache 2/2756 mehrheit-\nlich abgelehnt und dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3058\n\n\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nManagement-Kommanditgesellschaften\nDrucksache 2/2781, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten betragen: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Mi-\nnuten. Ich erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das\nWort. Herr Kehl, bitte.\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nLandauf und landab h\u00f6rt man immer \u00f6fter: Da\u00df es der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft so schlecht geht, das liegt neben\nvielen anderen Faktoren auch und im besonderen am\nManagement. Gemeint sind damit Handwerkerbetriebe,\nkleine und mittlere Firmen, die reprivatisiert, privatisiert,\nneu gegr\u00fcndet wurden oder die schon zu DDR-Zeiten\nexistierten.\n\nDie Staatsregierung und das SMWA waren sich von An-\nfang an dieser Problematik bewu\u00dft \u2013 so will man es der\npolitisch interessierten \u00d6ffentlichkeit zumindest weis-\nmachen \u2013 und haben als sanierungsf\u00e4hig beurteilte Unter-\nnehmen in Sachsen der Leitung erfahrener Manager unter-\nstellt. Es versteht sich von selbst, da\u00df all diese erfahrenen\nManager aus dem Westen kamen und leider auch heute\nnoch aus dem Westen kommen. Hierbei scheint Sachsen\neine unersch\u00f6pfliche Quelle angezapft zu haben. Die Auf-\ngabe dieser hochdotierten Manager war mit Restrukturie-\nren und Privatisieren exakt beschrieben.\n\n23 s\u00e4chsische Unternehmen wurden in ihre bew\u00e4hrten und\nnimmerm\u00fcden H\u00e4nde gelegt, acht davon konnten privati-\nsiert werden. Das sind immerhin 34,8 %. Die H\u00e4lfte dieser\nacht Unternehmen besch\u00e4ftigten zum Zeitpunkt der Priva-\ntisierung gerade einmal rund 500 Arbeitnehmer. Wenn wir\ndiese Zahl von 500 Arbeitnehmern auf die acht privatisier-\nten Unternehmen hochrechnen oder schlicht und einfach\nverdoppeln, dann kommen wir auf rund 1 000 Besch\u00e4ftig-\nte, die in den sanierungsf\u00e4higen und als privatisierungs-\nf\u00e4hig eingestuften Unternehmen Besch\u00e4ftigung fanden.\n\nDie 1 000 Besch\u00e4ftigten hatte sich der Freistaat 27 Millio-\nnen DM an Investitionszusch\u00fcssen kosten lassen. Das sind\n27 000 DM pro Arbeitnehmer. Dieser l\u00e4cherliche Betrag je\nArbeitsplatz \u2013 man rechne nur einmal nach, was AMD\nund Siemens bekommen haben! \u2013 legt die Vermutung\nnahe, da\u00df die Aufgabe der Management-KG von der\nStaatsregierung nicht besonders ernstgenommen wurde.\nVielleicht fehlte aber auch das Vertrauen in die F\u00e4higkeit\nder Westmanager, bei denen oftmals nur das Gehalt top\nwar und heute auch noch ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAusnahmen best\u00e4tigen die Regel; das f\u00fcge ich in aller\nDeutlichkeit hinzu.\n\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen \u00fcbertr\u00e4gt\n23 zum Teil strukturbestimmende s\u00e4chsische Unterneh-\nmen den Management-KG mit dem lapidaren Ergebnis,\nda\u00df keine Angaben \u00fcber die Anzahl der geschaffenen\nArbeitspl\u00e4tze in den privatisierten Unternehmen gemacht\nwerden k\u00f6nnen, weil keine Angaben vorliegen. So lautet\ndie Antwort der Staatsregierung.\n\nDa stellen sich doch zwei Fragen: Sollten diese s\u00e4chsischen\nUnternehmen nur entsorgt werden, und sollte diese Ent-\n\nsorgung ausgedienten und zum Teil brotlosen Managern\nein kr\u00e4ftiges Zubrot beschaffen?\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das wissen Sie doch viel besser,\nHerr Kehl!)\n\nSo nach dem Motto: Man kennt sich doch? \u2013 Die Lautex-\nGmbH Neugersdorf durfte nachhaltig das Wechselbad\neinzelner Management-KGs erfahren. Nachdem das in\neiner Krisenregion angesiedelte Unternehmen unter der\nPlaschna Management-KG f\u00fcr die Marktwirtschaft ge-\nsundgeschrumpft wurde, M\u00e4rkte nicht oder nur sehr\nsporadisch bearbeitet, geschweige denn neu erschlossen\nwurden, konnte von der erfolgreichen T\u00e4tigkeit unter\nPlaschna keine Rede mehr sein.\n\nWorin lag die echte Management-L\u00f6sung? Die Lautex-\nGmbH Neugersdorf wurde einer anderen Management-\nKG \u00fcberstellt, der Schr\u00f6der & Partner GmbH. Was\nPlaschna nicht wagte, schaffte Schr\u00f6der mit einem neuen\nund erfolgversprechenden Konzept. \u00dcberwiegend lang-\nj\u00e4hrige Dienstmitarbeiter Ost im oberen und im mittleren\nManagement wurden mit der Abfindung und mit in Aus-\nsicht gestellten Strukturbereinigungen aus der Firma ent-\nfernt. Da aber ein noch so erfolgreich konzipierter Aufstieg\neines Unternehmens nicht ohne f\u00e4hige Mitarbeiter zu\nmachen ist, mu\u00dfte wohl oder \u00fcbel auf Westmitarbeiter zu-\nr\u00fcckgegriffen werden. Was macht es da schon, da\u00df diese\nbef\u00e4higten und bew\u00e4hrten Mitarbeiter ihren beruflichen\nZenit schon lange \u00fcberschritten hatten und aus Unterneh-\nmen kamen, die selbst einen Konkurs hingelegt hatten.\n\nIch durfte mich pers\u00f6nlich mit Herrn Schr\u00f6der unterhal-\nten. Er hatte mir gesagt, da\u00df gerade die Erfahrungen, die\nman bei einem Konkurs macht, f\u00fcr den Aufbau solcher\nUnternehmen so wichtig sind.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Manage-\nment-Kommanditgesellschaften geh\u00f6ren \u00fcberwiegend der\nVergangenheit an. Das ist gut so. Vielleicht sollten wir\nauch nicht tiefer in dieses St\u00fcck Einheitsgestaltung ein-\ndringen. An der Sache \u00e4ndert es ohnehin nichts mehr. Wir\nsollten aber auf unserem weiteren Weg darauf achten, da\u00df\ndie Unternehmen staatliche F\u00f6rderungen erhalten, von\ndenen wir mit Sicherheit erwarten k\u00f6nnen, da\u00df es der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft n\u00fctzt.\n\nAus diesem Grunde sollte die Staatsregierung ihr Augen-\nmerk sehr kritisch auf die noch t\u00e4tigen Management-Kom-\nmanditgesellschaften richten. Sie sind wie jedes andere\nUnternehmen im Freistaat an der Elle Marktwirtschaft zu\nmessen, bevor Landesmittel flie\u00dfen. Wenn diese Mittel\nflie\u00dfen, weil s\u00e4chsische Unternehmen auf dem richtigen\nKurs sind, dann, Herr Schommer, sollten wir klotzen und\nnicht kleckern. Halbherzige F\u00f6rderung ist immer die\nschlechteste F\u00f6rderung. Die Aktualit\u00e4t dieses Spruches\nsp\u00fcren die Unternehmen tagt\u00e4glich und immer \u00f6fter.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Witzschel von der Fraktion\nder CDU, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3059\n\n\n\nWitzschel, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Woher Herr Kehl die Zahlen nimmt, bleibt wahr-\nscheinlich sein Geheimnis. Wenn er im letzten Treuhand-\nkabinett dabeigewesen w\u00e4re, h\u00e4tte er ganz aktuelle Zahlen\nh\u00f6ren k\u00f6nnen. Ich will sie Ihnen nicht vorenthalten. Ich\nsage sie Ihnen: In der Anfangsphase der Treuhandanstalt\nhatten wir in Sachsen ungef\u00e4hr 4 100 Betriebe. Die meisten\nwissen das.\nNachdem die Treuhandanstalt ihr operatives Gesch\u00e4ft be-\nendet hatte, waren einige bedeutende Betriebe noch nicht\nverkauft. Diesen Betrieben wurden aber Sanierungs-\nchancen einger\u00e4umt. Insoweit decken sich unsere Aus-\nsagen.\nDie Beteiligungsmanagement-Gesellschaft Berlin \u2013 ich sage\ndas f\u00fcr diejenigen, die mit der Abk\u00fcrzung BMGB nichts\nanfangen k\u00f6nnen; ich mu\u00df das ab und zu einmal sagen,\nweil die Abk\u00fcrzung oft verwendet wird \u2013 als Holding\ndieser Management-KG betreut seit dem Ende der Treu-\nhandanstalt diese Betriebe. Das mu\u00df man im Vorfeld\neinfach wissen, da es in bezug auf diese Betriebe immer\nwieder Fragen gibt. Die \u00c4u\u00dferungen reichen von der Be-\nhauptung, die vorhin Herr Kehl aufgestellt hat, den Betrie-\nben gehe es ganz schlecht oder sie seien hochsubven-\ntioniert. Es gibt aber auch andere, die sagen, die Manager\nmachten erhebliche Gewinne, wenn sie dann die Betriebe\nverkauften. Es ist ein Widerspruch in sich. Ich will ver-\nsuchen, ihn aufzul\u00f6sen. Ich mu\u00df Ihnen aber erst einmal\neinige S\u00e4tze zu dem Umfang, \u00fcber den wir reden, sagen.\nAm 1. Januar 1995 gab es in allen neuen Bundesl\u00e4ndern\n49 Betriebe mit 23 000 Besch\u00e4ftigten. Sie haben 2,7 Milliar-\nden DM Umsatz gemacht und waren in f\u00fcnf Management-\nKommanditgesellschaften vereint. Heute sind es noch\n29 Betriebe mit 16 000 Mitarbeitern und mit 590 Millio-\nnen DM Umsatz. In Sachsen gibt es zur Zeit 15 Betriebe\nmit ca. 7 000 Mitarbeitern \u2013 ich habe nicht begriffen, woher\nSie die Zahl von 500 Mitarbeitern nehmen \u2013 und mit\n330 Millionen DM Umsatz. Man sollte aber auch wissen,\nda\u00df diese Betriebe zur Zeit in Sachsen 440 Lehrlinge und\ninsgesamt 983 Lehrlinge ausbilden. Auch das ist eine be-\nachtliche Relation.\nZiel der Konstruktion der Management-KG war es von\nAnfang an, diese Betriebe durch erfahrene Manager f\u00fcr\nden Weltmarkt fit zu machen und sie dann zu privatisie-\nren. Das ist in vielen F\u00e4llen gelungen. Das sollten wir nicht\nverschweigen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist jetzt zu erwarten, da\u00df auch diese Konstruktion der\nManagement-KG nur ein endliches Leben haben und ver-\nmutlich 1997 ihr Gesch\u00e4ft beenden wird. Wir sollten uns\nalso viel lieber Gedanken dar\u00fcber machen, was wir mit\nBetrieben, die bis dahin noch nicht privatisiert werden\nkonnten, tun werden, die es vielleicht dann noch gibt. Ich\nbin der Meinung, das Schlimmste w\u00e4re, wenn diese Betrie-\nbe dann von einem Ministerium von Bonn aus gelenkt\nw\u00fcrden. Ich denke, wir sollten unseren Einsatz koordinie-\nren und daf\u00fcr sorgen, da\u00df wir Einflu\u00df behalten.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: In einem bestimmten Ministerium!)\n\nIch m\u00f6chte noch einige Aussagen zur derzeitigen Situation\nmachen; ich m\u00f6chte nicht so allgemein reden. Ich bin vori-\nge Woche auch in einem Betrieb der Management-KG\ngewesen. Es handelt sich um einen Textilbetrieb, der zu\nSchr\u00f6der & Partner geh\u00f6rt. Dort war zun\u00e4chst festzu-\n\nstellen, da\u00df der Betrieb in einem \u00e4u\u00dferlich hervorragenden\nZustand war.\nIch war etwas neidisch, da ich selbst einen Textilbetrieb\nhabe. Dort sind 130 Mitarbeiter besch\u00e4ftigt. In den letzten\nJahren wurden 18 Millionen DM investiert. Das sieht man\ndem Betrieb auch innerlich an.\nSie alle kennen die Situation in der Textilindustrie in\nDeutschland, besonders in den neuen Bundesl\u00e4ndern, dar-\nunter auch in Sachsen. Sie kennen auch meine These, da\u00df\ndie Textilindustrie in Sachsen nicht tot ist, da\u00df wir sie aber\nauch auf keinen Fall totreden d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nManchmal habe ich den Eindruck, das wird hier versucht.\nIch habe in diesem Betrieb gesehen, was Motivation und\nEngagement bewirken k\u00f6nnen. \u00dcbrigens wurde mir best\u00e4-\ntigt, da\u00df die Management-KG wie eine Finanzholding\nnach streng finanzpolitischen Erw\u00e4gungen agiert, die Lei-\ntung vor Ort aber gro\u00dfe Freiheit hat. Es gibt eine hervor-\nragende Zusammenarbeit. Die Ergebnisse k\u00f6nnen hoffen\nlassen.\nDer Betrieb macht im Moment \u2013 das ist kein Geheimnis \u2013\nnoch keinen Gewinn, aber einen positiven Cashflow. Und\nwenn man allein Abschreibungskosten und Zinsen in\nH\u00f6he von 17 % zusammenrechnet, kann man sich vorstel-\nlen, wie schwer es ist, die Gewinnzone zu erreichen.\nDer Betrieb ist aber in seiner Philosophie v\u00f6llig ver\u00e4ndert\nworden. Das Sortiment und die Kunden sind im Vergleich\nmit der Vergangenheit ausgetauscht, und es wird ununter-\nbrochen daran gearbeitet, den Mitarbeitern klarzumachen,\nda\u00df hohes pers\u00f6nliches Engagement, Sparsamkeit auf\nallen Ebenen, Mitarbeit an der Verbesserung der Produkte\ndie beste Sicherung des Arbeitsplatzes sind. Also, wenn\nSie so wollen: rein privatwirtschaftliches Denken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDer Grund f\u00fcr die Konkurrenzf\u00e4higkeit des Unterneh-\nmens liegt darin, da\u00df der Betrieb schneller als andere auf\nKundenw\u00fcnsche reagiert, da\u00df die Qualit\u00e4t stimmt und\nda\u00df mit jedem Kunden neue, meistens auch h\u00f6here Preise\nausgehandelt werden k\u00f6nnen.\nIch will hier nicht von weiteren technischen Einzelheiten\nschw\u00e4rmen. Aber auch dort gibt es Sorgen in bezug auf\nWasser- und Abwasserkosten, Probleme mit hohen Strom-\nkosten und erheblichen Umweltforderungen. Diese Forde-\nrungen kennt die Konkurrenz im Ausland nicht. Von die-\nsem Betrieb sind \u00fcber 5 Millionen DM in Abwasserreini-\ngungsanlagen investiert worden.\nWir werden nicht umhinkommen, auch in diesem Hohen\nHause \u00fcberh\u00f6hte Forderungen von Beh\u00f6rden, aber auch\nvon Arbeitnehmern auf den Pr\u00fcfstand zu stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will nicht unerw\u00e4hnt lassen, da\u00df der Betrieb acht Lehr-\nlinge besch\u00e4ftigt. Er wollte 1996 vier neue einstellen, hat\naber nur zwei gefunden \u2013\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\ntrotz des ,,Tages der offenen T\u00fcr\u201c, trotz der Werbung in\nden Schulen, trotz sehr guter sozialer Bedingungen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich im Namen der CDU-Fraktion zu\ndem genannten Antrag sagen: Ich meine, da\u00df mit der Ant-\nwort der Staatsregierung der Antrag erledigt sein sollte\nund da\u00df wir im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Tech-\nnologie die Entscheidungen zur Fortf\u00fchrung der Betriebe,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3060\n\n\n\ndie 1997 noch nicht privatisiert sein werden, im Auge be-\nhalten sollten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS hat\nFrau Gangloff das Wort.\n\nFrau Gangloff, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die PDS-Fraktion unterst\u00fctzt zun\u00e4chst die SPD-\nFraktion in ihrem Anliegen zu erfahren, was mit den\n15 Unternehmen geschehen ist, die laut Auskunft der\nStaatsregierung in der jetzt behandelten Drucksache noch\nnicht privatisiert wurden.\nAuch ich habe in Vorbereitung auf dieses Thema den\nBand 7 der Treuhanddokumentation 1990 \u2013 1994 gelesen,\num mir den Ursprung und das Ziel der Management-\nKommanditgesellschaften noch einmal deutlich zu\nmachen.\nDa wird auf Seite 593 die Management-KG als Instrument\nder aktiven Sanierungsbegleitung beschrieben. Mit der\nStruktur Management-KG soll eine z\u00fcgige, kompetente\nRestrukturierung von Unternehmen durchgef\u00fchrt werden\nund danach eine Privatisierung in zwei Stufen erfolgen.\nErste Stufe: Das Management und damit die Bew\u00e4ltigung\nder Sanierungsaufgabe wird privatisiert. Zweite Stufe:\nNach erfolgreicher Sanierung bzw. Ansanierung wird das\nEigentum an den Unternehmen privatisiert.\nAlle in so eine Management-KG von der Treuhandanstalt\neingebrachten Beteiligungsunternehmen waren \u2013 wohl-\ngemerkt, nach Treuhandauffassung \u2013 ausgesprochen\nschwierig zu sanieren, hatten keine konkreten Privatisie-\nrungsm\u00f6glichkeiten. Aber sie hatten alle viele Besch\u00e4ftigte.\nIm Zusammenhang mit der vorstehend genannten Ziel-\nsetzung wurden sanierungserfahrene Manager gebraucht.\nHerr Kehl ist darauf schon eingegangen. Auch meine Frak-\ntion empfindet es als kritisch, denn diese ,,Importe\u201c sollten\nals gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Gesellschafter eigentlich ihr Know-\nhow einbringen.\nNun hat ja mindestens der Name Plaschna \u2013 alle Redner\nhaben ihn genannt \u2013 einen bitteren Beigeschmack, wenn\nwir an das Sachsenwerk Dresden denken.\nPer Auftrag und mit staatlicher F\u00f6rderung ist ja die Mana-\ngement-KG l\u00e4ngerfristig, soll aber zeitlich endlich eine\nkontinuierliche Entwicklung der jeweiligen Unternehmen\nsicherstellen und eine wettbewerbsf\u00e4hige F\u00fchrung erm\u00f6g-\nlichen.\nVor diesem Hintergrund ist es, so glaube ich, berechtigt zu\nfragen, wo die ehemaligen 13 Atlas-Unternehmen stehen,\ndie nach Aussage der Staatsregierung in einer Drucksache\nder 1. Legislaturperiode, n\u00e4mlich in Drucksache 1/4341,\nin Management-KGs \u00fcbertragen wurden.\nIch schlie\u00dfe mich der Auffassung von Herrn Witzschel an,\nda\u00df man dieses Thema, auch wenn es einen Tagesord-\nnungspunkt im Treuhandkabinett wert ist, weiter parla-\nmentarisch im Ausschu\u00df begleiten mu\u00df, und zwar unter\ndem Gesichtspunkt, was mit den Betrieben wird, die nicht\nprivatisiert sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU noch einmal\ndas Wort? \u2013 Nein. Dann hat Herr Staatsminister\nDr. Schommer das Wort.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nWitzschel, vielen Dank, da\u00df Sie zu den Ausf\u00fchrungen des\nKollegen Kehl schon Stellung genommen haben. Ich brau-\nche das nicht zu wiederholen und schlie\u00dfe mich Ihnen an.\nIch m\u00f6chte mich f\u00fcr die Klarstellung bedanken, auch f\u00fcr\ndie Zahlen, die Sie genannt haben. Ich kann darauf ver-\nzichten, die positiven Zahlen noch einmal zu nennen.\nIch bin auch der Auffassung von Herrn Kollegen Witz-\nschel, da\u00df in der parlamentarischen Diskussion Kritik\nge\u00fcbt werden mu\u00df, Herr Kehl. Vermeintliche Fehler der\nRegierung m\u00fcssen klargestellt werden. Dar\u00fcber m\u00fcssen\nwir diskutieren.\nAber bei allen Diskussionen, an die ich mich erinnere, die\nsich mit der Treuhandanstalt, mit der Sanierung, der Pri-\nvatisierung und der Zukunft der s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen befa\u00dft haben, habe ich von Ihnen ausschlie\u00dflich\nHiobsbotschaften, Horrormeldungen und -behauptungen\ngeh\u00f6rt. Ich bedaure, da\u00df Sie das so negativ \u00fcberzeichnen,\ndenn Sie geben damit die Wirklichkeit nicht realistisch\nwieder.\nIch wei\u00df ja, Herr Kehl, da\u00df Sie ein Mann sind, der gern\nfernsieht und die Werbesendungen anschaut. Sie sollten\nsich erinnern, da\u00df bei sehr vielen Werbeaussagen immer\nsehr schnell der Satz kommt: Zu Risiken und Neben-\nwirkungen lesen Sie die Packungsbeilage, und fragen Sie\nIhren Arzt oder Apotheker!\nIch kann Ihnen nur empfehlen: \u00dcberlegen Sie sich, was\nIhre negativen \u00c4u\u00dferungen \u00fcber das, was Treuhand-\nanstalt und BvS in Sachsen geleistet haben, was die s\u00e4ch-\nsischen Unternehmer und Unternehmen geleistet haben,\nan Konsequenzen und Nebenwirkungen haben wird!\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nMit der Gr\u00fcndung der BMGB hat der Bund das getan, was\nder Freistaat Sachsen im wesentlichen seit langem gefor-\ndert hat, n\u00e4mlich unternehmerische Organisations- und\nEntscheidungsstrukturen zu bilden, die notwendige Vor-\naussetzungen f\u00fcr eine effektive Sanierung und Privatisie-\nrung sind.\nEin Wermutstropfen bei diesen Bem\u00fchungen \u2013 ich gebe\ndas zu \u2013 ist, da\u00df die Bundesregierung mit der Begr\u00fcn-\ndung, sie habe die Finanzierungsverantwortung, nicht\nbereit war, den neuen L\u00e4ndern weitgehende Mitwirkungs-\nrechte in den Gremien zuzugestehen. Wir haben im Auf-\nsichtsrat sowie im Beirat der BMGB nur Gaststatus. Aber\ndie Mitwirkung in den Gremien bietet gleichwohl die\nM\u00f6glichkeit, die klare Position des Freistaates Sachsen in\ndie Entscheidungsfindungen mit einzubringen.\nIch bin froh, da\u00df dies auch weiterhin geschehen kann. Dies\nk\u00f6nnen auch die Vertreter dieses Hohen Hauses. Auch Sie,\nHerr Kehl, k\u00f6nnen, sofern Sie an den Sitzungen des Treu-\nhandkabinetts teilnehmen, Ihre Meinung dort kompetent\neinbringen.\nDas hat auch die Staatsregierung in allen Sitzungen getan.\nDies hat vor allem in seiner unnachahmlichen Art mein\nverstorbener Staatssekret\u00e4r R\u00fcdiger Thiele getan.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nNeben der Sanierung und Privatisierung hat die BMGB\nauch \u2013 das wissen Sie \u2013 den Auftrag, bei Direktbeteili-\ngung, Minderheitsbeteiligung und bei Projektgesellschaf-\nten Braunkohle und Energie mitzuwirken. Ich glaube, die\nBilanz \u2013 bei aller Kritik, die man im Detail anbringen\nkann \u2013 ist eine positive. Es hat erfolgreiche Privatisierun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3061\n\n\n\ngen gegeben, die ohne die Arbeit auch der Management-\nKGs so nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4ren.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch m\u00f6chte auf die durchaus gelungene Privatisierung\nzum Beispiel der Freiberger Elektronikwerkstoffe, die der\nKern f\u00fcr die Mikroelektronikentwicklung in Sachsen und\ndamit in Deutschland sein werden, hinweisen. Ich m\u00f6chte\nauf die Hirschfelder Leinen und Textil GmbH und auf an-\ndere hinweisen.\nMeine Damen, meine Herren! Es ist viel bewegt worden.\nEs gibt aber auch Unternehmen, das will ich nicht leugnen,\nbei denen eine Sanierung und anschlie\u00dfende Privati-\nsierung schwieriger ist, als das vielfach erwartet und ange-\nnommen wurde. Das gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr die Textil- und Be-\nkleidungsindustrie, Herr Kehl. Das leugnet auch niemand.\nAber dies nur an Ihrer Kritik am Management aufzuh\u00e4n-\ngen l\u00e4\u00dft v\u00f6llig Kenntnisse der weltweiten Entwicklung\nauch in dieser wichtigen Branche vermissen. Sie tun\ndenen, die Sie kritisieren, Unrecht. Die BMGB versucht,\ndurch weltweite Ausschreibungen und Einschaltung von\nglobal t\u00e4tigen Investmentbanken potentielle Investoren zu\ngewinnen. Doch auch bei der Entwicklung der Globalisie-\nrung \u2013 schauen Sie sich die Entwicklung der Textil- und\nBekleidungsindustrie in den Altbundesl\u00e4ndern an, wo\nhochmoderne Betriebe mit erfolgreichem Management\ngleichwohl geschlossen werden m\u00fcssen \u2013 wird Ihnen\ndeutlich, wo das Problem liegt und da\u00df es nicht allein das\nProblem von BMGB ist.\nDie BMGB hat auch viele Mittel aufgewandt. Ich m\u00f6chte\nsie noch einmal aufz\u00e4hlen. Im vergangenen Jahr waren es\n940 Millionen DM haupts\u00e4chlich f\u00fcr Privatisierung,\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\ndavon 260 Millionen DM f\u00fcr die Kapitalausstattung und\nSanierung der Management-Kommanditgesellschaften.\nAuch f\u00fcr dieses Jahr stehen noch einmal 977 Millionen DM\nzur Verf\u00fcgung, um die Sanierungsaufgaben zu Ende zu\nbringen.\nDer Freistaat unterst\u00fctzt die von der BMGB initiierte Aus-\nbildungsinitiative, deren Gesellschaften bereits im vergan-\ngenen Jahr \u00fcber Bedarf ausgebildet haben. Derzeit werden\nbei den Gesellschaften der BMGB 983 Lehrlinge besch\u00e4f-\ntigt. 260 sind in diesem Jahr neu eingestellt worden. Auf\nSachsen entfallen davon 440 Lehrlinge und 100 Neuein-\nstellungen. Das ist eine Leistung, die ich ausdr\u00fccklich\nhervorheben m\u00f6chte, weil ich glaube, da\u00df es viele Indu-\nstrie- und Wirtschaftsunternehmen in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern gibt, die sich diesem Beispiel anschlie\u00dfen sollten.\nDas w\u00e4re ein richtiger Weg.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDie Urban Management KG hat bereits am 31. M\u00e4rz dieses\nJahres die Arbeit beendet. Bis dahin nicht privatisierte\nUnternehmen dieser KG wurden durch die BMGB mit\ndem Ziel \u00fcbernommen, diese Unternehmen wettbewerbs-\nf\u00e4hig zu machen und m\u00f6glichst rasch in privates Eigentum\nzu \u00fcberf\u00fchren.\nDie drei \u00fcbrigen KGs sollen Ende des Jahres aufgel\u00f6st\nwerden. Alle bis dahin nicht privatisierten Unternehmen\nwerden voraussichtlich direkt durch die BMGB weiterge-\nf\u00fchrt. Dabei ist sicherzustellen, da\u00df kein sanierungsf\u00e4higes\nUnternehmen in die Abwicklung geht, finanzielle Mittel\nund das Management Know-how f\u00fcr Sanierung und Pri-\nvatisierung weiter zur Verf\u00fcgung stehen und das Schicksal\n\nder Unternehmen nach Aufl\u00f6sung der BMGB Ende 1997\nnicht allein vom Bundesminister der Finanzen und seinen\nausschlie\u00dflich fiskalpolitischen Interessen bestimmt wer-\nden darf.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\n\u2013 Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Reaktion, weil ich glaube, da\u00df\nwir hier an einem Strick ziehen werden. Wir werden es\nauch der Bundesregierung und dem Bundesparlament\ndeutlich machen: Wer allen Ernstes \u2013 auch in den Debatten\ndes Bundestages und in Interviews in den Zeitungen \u2013 f\u00fcr\nden Erhalt der ostdeutschen Wirtschaft k\u00e4mpfen will, der\nmu\u00df verhindern, da\u00df ausschlie\u00dflich das BMWF die Ver-\nantwortung f\u00fcr die restlichen zu sanierenden Unterneh-\nmen erh\u00e4lt, sondern sicherstellen, da\u00df auch weiterhin mit\nunternehmerischem und nicht nur mit fiskalpolitischem\nSachverstand an dieser Aufgabe gearbeitet wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder SPD. Herr Kehl, bitte.\n\nKehl, SPD: Herr Staatsminister Dr. Schommer, Sie haben\nmich herausgefordert. Was mir an Ihren Entgegnungen\nnicht gef\u00e4llt, ist, da\u00df Sie pers\u00f6nlich werden. Ich bezeichne\nSie auch nicht als bunten Schmetterling, der in diesem\nHaus herumflattert und auf der anderen Seite nichts im\nBeutel hat, womit er die Unternehmen best\u00e4uben kann.\n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\nEr hat nur Zahlen genannt!)\n\nAber, Herr Dr. Schommer, Sie sagten es selbst: Die Oppo-\nsition hat das Recht zu kritisieren. Sie hat das Recht, hart\nund sanft zu kritisieren. Sie d\u00fcrfen wohl von mir nicht\nbehaupten, da\u00df ich hier unsachlich mit der Staatsregierung\numgehe. Aber dort, wo es angebracht ist, erlaube ich mir,\ndas schlicht und einfach mal so zu sagen, wie es ist.\nWenn Herr Witzschel fragt, woher ich die Zahlen habe: Ich\nhabe sie schlicht und einfach aus der Antwort der Staats-\nregierung. So einfach ist das. Wenn Sie, Herr Witzschel,\nbessere Informationen haben, zeigt das wieder einmal, da\u00df\ndie Opposition in diesem Lande im Nachteil ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas ist so. Das n\u00e4chste ist, Herr Witzschel: Beim letzten\nMal war ich nicht im TH-Kabinett, ansonsten bin ich\nimmer da. Wir haben auch eine gute und konstruktive Zu-\nsammenarbeit. Aber wenn von den 23 Unternehmen 8 pri-\nvatisiert worden sind und Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer keine Auskunft dar\u00fcber geben kann, wieviel Leute da\nbesch\u00e4ftigt sind, habe ich mir selbst einmal erlaubt, ein\npaar Recherchen anzustellen. Diese Unternehmen sind ja\nin der Privatwirtschaft gar nicht so schlecht dran. Viel-\nleicht darf ich Ihnen einmal sagen, was Sie auch nicht\nwissen. Das betrifft das, was ich am Ende meiner Rede\ngesagt habe:\n1. Die Freiberger Elektronikwerkstoffe sind in viele Nach-\nfolgeunternehmen gegliedert, auch in Solartechnik. Sie\nhaben mittlerweile 35 Mitarbeiter. Dar\u00fcber bin ich froh,\nund keiner von der Opposition beklagt dies.\n2. Pactec Dresden GmbH. Diese hat zur Zeit 250 Mitarbei-\nter. Die Lage ist stabil. Hier hat eine Entwicklung stattge-\nfunden, auf der wir weiter aufbauen sollten. Genau das\nhabe ich in meinem Bericht gesagt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3062\n\n\n\n3. AT Baukauf GmbH. Dar\u00fcber gibt es keine Unterlagen.\nDa m\u00fc\u00dfte man in dem Ministerium nachfragen, Herr\nDr. Schommer. Vielleicht gibt es bei Ihnen etwas dar\u00fcber\nzu erfahren. Wir konnten es nicht.\n4. CAL Apparatebau. Dort ist man nicht bereit, weitere\nAngaben zu machen. Dagegen kann man nichts sagen. Das\nsind Privatbetriebe.\n5. Was die G\u00f6rlitzer Elektroschaltger\u00e4te GmbH angeht, die\nmittlerweile auf 46 Mitarbeiter abgesenkt, aber eine sehr\npositive Tendenz aufzuweisen haben, so lassen sie uns\nausrichten, sie w\u00fcrden gerne Zulieferer aus Sachsen neh-\nmen. Sie k\u00f6nnen es leider nicht, weil dort noch einige\nBeziehungen fehlen. Sie bauen auf g\u00fcnstige Zulieferkulisse\nin Polen und Tschechien auf. Das ist eine Sache, die man\nakzeptieren kann.\n6. Die Hirschfelder Leinen GmbH wurde bereits genannt.\nSie haben zur Zeit 147 Mitarbeiter, arbeiten in drei Schich-\nten, Tendenz positiv.\n7. Saxonia Edelmetall GmbH, ein regional bestimmter\nBetrieb, mit 220 Mitarbeitern, 19 Mitarbeiter auftragsab-\nh\u00e4ngig befristet.\n8. Die Terrano Schuh GmbH in Ro\u00dfwein \u2013 in meiner un-\nmittelbaren N\u00e4he. Dort wei\u00df ich, da\u00df es nicht gut geht.\nAngaben dar\u00fcber gibt es nicht.\nIch glaube, da\u00df dieses Kapitel Management-KG, wie Sie\ndas richtig gesagt haben, der Vergangenheit angeh\u00f6ren\nsollte. Aber Sie werden der Opposition nicht abstreiten\nk\u00f6nnen, da\u00df vieles in diesem Bereich nicht gelaufen ist,\nda\u00df viele Leute hier ein Schn\u00e4ppchen gemacht haben, ein\nSchn\u00e4ppchen auf Kosten der Steuerzahler hier im Freistaat\nSachsen. Das darf man wohl benennen.\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nVerehrter Herr Kehl! Im M\u00e4rz hatten wir die Zahlen nicht.\nAber da Sie sie gerne wissen wollen, bin ich bereit, Ihnen\ndiese zu nennen. Ich wollte nur das Hohe Haus nicht mit\ndiesen Zahlen bombardieren. Also:\n\u2013 Saxonia Edelmetall GmbH: 220 Mitarbeiter \u00fcbernom-\n\nmen,\n\u2013 Pactec Dresden GmbH: 265 Mitarbeiter \u00fcbernommen,\n\u2013 CAL Apparatebau Leipzig: 234 Mitarbeiter \u00fcbernom-\n\nmen, 17 Millionen DM Investitionen zugesagt,\n\u2013 AT Baukauf GmbH: 68 Mitarbeiter \u00fcbernommen,\n\n23 Millionen DM Investitionen zugesagt,\n\u2013 G\u00f6rlitzer Elektroschaltger\u00e4te: 71 Mitarbeiter \u00fcbernom-\n\nmen, 3 Millionen DM Investitionen zugesagt,\n\u2013 Halbmond Teppichwerke GmbH \u2013 haben Sie nicht ge-\n\nnannt: 254 Mitarbeiter \u00fcbernommen, 12 Millionen DM\nInvestitionen zugesagt,\n\n\u2013 63 Betriebsteile der VEM Verm\u00f6gensverwaltungs- und\nVerwertungs GmbH: 2 054 Mitarbeiter \u00fcbernommen,\n162 Millionen DM zugesagt.\n\nWeitere Privatisierungen stehen bevor:\n\u2013 Walzengie\u00dferei Coswig GmbH: 131 Mitarbeiter, 17 Mil-\n\nlionen DM Investitionen zugesagt,\n\u2013 Schmiedeberger Gie\u00dferei GmbH: 115 Mitarbeiter,\n\n18 Millionen DM Investitionen zugesagt.\nDas sind die Zahlen, die Sie jederzeit h\u00e4tten haben k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister, gestatten Sie\neine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch war fertig, aber bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dann ist es keine Zwischenfrage\nmehr. Herr Kehl, es tut mir leid. Es sind nur Zwischen-\nfragen erlaubt.\n\n(Protest bei der SPD)\n\nKehl, SPD: Ich wollte gerade sagen, Herr Schommer,\nseien Sie lieb. Aber jetzt verkneife ich es mir.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Na gut.\n\nKehl, SPD: Herr Staatsminister, danke. Warum haben Sie\ndiese Zahlen in Ihrer Antwort auf unsere Anfrage nicht\ngenannt? Diese Antwort ist ganz mager und l\u00e4\u00dft ver-\nmuten, da\u00df Sie die Opposition im unklaren lassen wollten.\nWarum haben Sie nicht so exakt geantwortet, wie es Herr\nWitzschel bekommen hat oder wie Sie es gerade darge-\nstellt haben?\n\n(Witzschel, CDU: Habe ich auch nicht bekommen,\nerz\u00e4hlen Sie nicht so etwas!)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nLieber Herr Kehl, als wir die Antwort im M\u00e4rz machten,\nlagen uns diese Angaben nicht vor. Ich hatte sie eben\ndabei, ich h\u00e4tte sie auch vortragen k\u00f6nnen. Aber ich dach-\nte, das w\u00fcrde Sie so nicht interessieren. Doch wenn ich Sie\ndamit gl\u00fccklich mache und das ein weiterer Beweis f\u00fcr die\nRichtigkeit der Unterst\u00fctzung der Arbeit der BMGB ist,\num so besser. Das ist der einzige Grund gewesen. Und Sie\nwissen, wie sehr ich eine gute und richtige Opposition\nsch\u00e4tze. Das steigert die Leistungsf\u00e4higkeit der Regierung\nnoch mehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich wollte noch etwas klarstel-\nlen. Ich wurde ein wenig aggressiv danach gefragt, wie die\nRedezeit der SPD war. Sie hatte keine Redezeit mehr.\n\n(Adler, SPD: Dann darf ich davon ausgehen,\nda\u00df der Herr Minister \u2013 \u2013)\n\nEr ist insgesamt unter den 10 Minuten geblieben. So ist es.\nIch bitte, auch ein bi\u00dfchen Vertrauen in den amtierenden\nPr\u00e4sidenten zu haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Adler, SPD: Es gibt eine interfrak-\ntionelle Festlegung, da\u00df wir diese Fragen an den\n\nPr\u00e4sidenten stellen d\u00fcrfen. Von diesem Recht\nhabe ich hier Gebrauch gemacht.)\n\n\u2013 Ja, ja.\n\n(Adler, SPD: Das werde ich auch in Zukunft tun.)\n\n\u2013 Ja, ist gut. Wir machen jetzt weiter.\nBevor wir zur Beschlu\u00dffassung kommen, frage ich den An-\ntragsteller, die Fraktion der SPD, ob er gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung den vorliegenden Antrag f\u00fcr er-\nledigt erkl\u00e4ren will.\n\n(Kehl, SPD: Er ist erledigt.)\n\n\u2013 Ist erledigt. Und die Drucksache ist damit im Sinne von\n\u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3063\n\n\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nVerl\u00e4ngerung von InterCity- und InterRegio-Z\u00fcgen in die S\u00e4chsische Schweiz\nDrucksache 2/2893, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minu-\nten. Ich erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das\nWort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Wir stehen kurz vor dem\nAbschlu\u00df der Arbeiten am Fahrplan 1997. Deshalb ist der\nZeitpunkt f\u00fcr die Behandlung dieses Antrages geradezu\nideal. Also, mit dem ,,wir\u201c meinte ich nat\u00fcrlich die Verant-\nwortungstr\u00e4ger bei der Deutschen Bahn AG.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df die Angebote\nder Deutschen Bahn AG in die S\u00e4chsische Schweiz in den\nletzten Jahren deutlich verbessert wurden. Im Nahverkehr\nerleben wir modernisierte Doppelstockz\u00fcge, einen durch-\ngehenden Halbstundentakt in der Hauptsaison, zwischen\nNovember und April zwar nur im Stundentakt, aber mir\nscheint dies gerade so akzeptabel.\nSeit Mai 1996 gibt es einen Fahrradzug mit speziellem\nGep\u00e4ckwagen an den Wochenenden und in den Ferien. Im\nFernverkehr verkehren EuroCity von Berlin im Zwei-\nstundentakt, die in Bad Schandau halten.\nWir verschlie\u00dfen also unsere Augen nicht vor diesen qua-\nlitativen Verbesserungen. Im Gegenteil, wir begr\u00fc\u00dfen sie\nausdr\u00fccklich.\nDiese Angebote sollen eine Erg\u00e4nzung erfahren. Das ist\nder Sinn unseres Antrages. Die Deutsche Bahn AG bietet\nbundesweit Direktverbindungen aus den Ballungsgebieten\nin Erholungsgebiete an; so z. B. einen ICE Hamburg-M\u00fcn-\nchen nach Garmisch-Partenkirchen, einen ICE und einen\nInterRegio nach Binz auf der Insel R\u00fcgen, einen ICE und\neinen InterRegio nach Westerland auf Sylt usw. usf.\nWir meinen, auch die S\u00e4chsische Schweiz ist es wert, von\nhochwertigen Z\u00fcgen direkt bedient zu werden. Die ICEs\nvon Berlin nach Prag und weiter s\u00fcdlich kommen unseren\nVorstellungen nur zum Teil nahe. So stellt sich also die\nFrage, weshalb das, was im Schwarzwald und auf R\u00fcgen\ngeht, nicht auch hier funktionieren soll? Die in Dresden\nendenden ICE-Linien von Saarbr\u00fccken, Frankfurt und aus\ndem Ruhrgebiet, nachdem sie nun zur ICE-Linie gewor-\nden sind, und die ICE-Linie Berlin-Prag-S\u00fcdosteuropa\nbieten sich geradezu an.\nDas Ganze soll vern\u00fcnftig geschehen, also zu g\u00fcnstigen\nAnkunfts- und Abfahrtszeiten. Optimal w\u00e4ren je zwei\nZ\u00fcge pro Linie, die mittags bis nachmittags in der S\u00e4ch-\nsischen Schweiz ankommen und vormittags bis mittags\nvon dort wieder abfahren. \u00dcber die technischen Fragen,\nwie Umlaufgestaltung, Wartung der Z\u00fcge usw., kann\nsicher mit der Bahn AG Einigung erzielt werden. Im\nSchwarzwald und anderswo ging das ja auch.\nWichtig, meine Damen und Herren, ist der politische Wil-\nle, der in diesem Hohen Haus zu Problemen des Schienen-\nverkehrs schon einige fraktions\u00fcbergreifende Entschei-\ndungen erm\u00f6glichte. Erinnert sei nur an Entschlie\u00dfungen\nzu den Schienenverkehrsprojekten Deutsche Einheit oder\nauch zum Bundesverkehrswegeplan sowie an Debatten\nzur Sachsen-Magistrale.\nWenn von der InterRegio-Linie G\u00f6rlitz-Dresden oder vom\nICE Elbekurier die Rede ist, h\u00f6rt man auch oft, diese fah-\n\nren aus ,,politischen\u201c Erw\u00e4gungen. Und wer, wenn nicht\nder Freistaat Sachsen, hat das durchgesetzt?\nLassen Sie uns deshalb gemeinsam eine vern\u00fcnftige Ent-\nscheidung f\u00e4llen! Ich kann mir nicht vorstellen, da\u00df man\nsich seitens der Bahn AG einem solchen Anliegen des\nS\u00e4chsischen Landtages verschlie\u00dft.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU. Herr Wapp-\nler, bitte.\n\nWappler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die CDU-Fraktion ist immer dabei, wenn es darum\ngeht, eine Verbesserung der Verkehrsanbindung des Frei-\nstaates zu realisieren. Wir haben dazu eine Reihe von An-\ntr\u00e4gen gestellt. Auf unsere Initiative hin wurde im Juni\neine Anh\u00f6rung des Verkehrsausschusses durchgef\u00fchrt,\num belastbare Aussagen vom Bundesverkehrsministerium\nund von der Deutschen Bahn AG zu erhalten. Ich werde\ndarauf noch zur\u00fcckkommen.\nDer uns heute vorliegende PDS-Antrag geht aber an die-\nsem grundlegenden Ziel vorbei. Er zielt lediglich darauf\nab, einige InterRegio- und InterCity-Z\u00fcge \u00fcber Dresden\nhinaus in die S\u00e4chsische Schweiz zu verl\u00e4ngern bzw. zu-\ns\u00e4tzliche Verkehrshalte einzurichten. Diese Forderung\nmag man insbesondere aus Sicht der Region f\u00fcr w\u00fcn-\nschenswert halten, eine verkehrspolitische Notwendigkeit\nbesteht daf\u00fcr aber nicht.\nWenn wir qualitative Verbesserungen bei der Anbindung\nSachsens an das Netz des hochwertigen Personenfernver-\nkehrs erreichen wollen, d\u00fcrfen wir uns nicht verzetteln.\nDeshalb lehnen wir Ihren Antrag ab.\nDie Erreichbarkeit der S\u00e4chsischen Schweiz mit der Bahn\nist zum Gl\u00fcck kein Problem. Wir haben bereits jetzt die\nS-Bahn-Verbindung bis zur tschechischen Grenze in\nSch\u00f6na. Vor wenigen Tagen begann der Ausbau dieser\nS-Bahn-Linie, die f\u00fcr uns von zentraler Bedeutung ist.\nWeiterhin verkehren im Elbtal die EuroCity-Z\u00fcge der\nLinie Berlin-Dresden-Prag, die in Bad Schandau und damit\nin der S\u00e4chsischen Schweiz einen planm\u00e4\u00dfigen Ver-\nkehrshalt haben. Ich glaube, es w\u00e4re unsinnig, f\u00fcr diese\nZ\u00fcge weitere Verkehrshalte einzurichten, wie im vorlie-\ngenden Antrag gefordert wird. Damit w\u00fcrde der EuroCity\nde facto zum Nahverkehrszug herabgestuft. Der InterCity\nhat keine Erschlie\u00dfungsfunktion f\u00fcr die Fl\u00e4che. Wir\nbrauchen keinen Parallelverkehr zwischen hochwertigen\nProdukten des Fernverkehrs und dem Nahverkehr. Viel\nwichtiger ist eine bessere Verkn\u00fcpfung des Fernverkehrs\nmit dem Regionalverkehr. Das kann u. a. dadurch erreicht\nwerden, da\u00df wir einen integrierten Taktfahrplan mit der\nB\u00fcndelung von Linien in Knotenbahnh\u00f6fen herbeif\u00fchren.\nDadurch erreichen wir eine optimale Erschlie\u00dfung der\nFl\u00e4che.\nIm Dresdner Hauptbahnhof bestehen von allen Z\u00fcgen des\nFernverkehrs g\u00fcnstige Umsteigem\u00f6glichkeiten zu den\nS-Bahn-Z\u00fcgen in die S\u00e4chsische Schweiz. Insofern sind alle\nverkehrspolitisch wirklich wichtigen Anstrengungen zur\nVerbesserung der Anbindung Sachsens an das Fernver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3064\n\n\n\nkehrsnetz letztlich auch ein Beitrag, um die Erreichbarkeit\nder Fremdenverkehrsregion zu verbessern.\nDabei geht es aber nicht nur um die S\u00e4chsische Schweiz.\nIch erlaube mir an dieser Stelle, das Erzgebirge, das\nVogtland und die Lausitz zu nennen.\nIm \u00fcbrigen ist der Gesch\u00e4ftsbereich Fernverkehr der Deut-\nschen Bahn AG ein wirtschaftlich arbeitendes Unterneh-\nmen. Dieses Unternehmen wird gegebenenfalls aus eige-\nnem Interesse, aus wirtschaftlichem Interesse pr\u00fcfen, ob\ndie IC-Anbindung der S\u00e4chsischen Schweiz verbessert\nwerden k\u00f6nnte.\nMit dem vor 10 Tagen in Kraft getretenen Winterfahrplan\nhat Dresden im \u00fcbrigen einen neuen, zus\u00e4tzlichen An-\nschlu\u00df an das InterCity-Netz erhalten. Die neue Linie 5\nverbindet die Landeshauptstadt mit Leipzig, Hannover\nund K\u00f6ln im Zweistundentakt.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auf einen erheblichen Mangel\nhinweisen, an dem diese neue Linie leidet. Mit einer\nAufenthaltszeit in Leipzig von 28 Minuten in der Ost-\nWest-Richtung und von 29 Minuten in der West-Ost-Rich-\ntung nimmt die Deutsche Bahn AG im Grunde genommen\nihrem eigenen Produkt ein wesentliches Merkmal seiner\nQualit\u00e4t. Da mu\u00df man sich nicht wundern, wenn sich die\nFahrg\u00e4ste beschweren, den IC-Zuschlag daf\u00fcr bezahlen zu\nm\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEine derartige Fahrplangestaltung ist nicht gerade das,\nwas wir uns bei unserem Engagement f\u00fcr den Ausbau der\nStrecke Dresden\u2013Leipzig und die damit im Zusammen-\nhang stehenden Zeitgewinne erwarten. Hier mu\u00df sp\u00e4te-\nstens bis zum Fahrplanwechsel im Mai eine Verbesserung\nerzielt werden.\nDie CDU-Fraktion wird sich daf\u00fcr einsetzen, da\u00df die vom\nBund und der Deutschen Bahn gemachten Zusagen einge-\nhalten werden. Diesem Zweck diente auch die Anh\u00f6rung\nim Juni dieses Jahres. Dabei geht es insbesondere um die\nSachsen-Magistrale und um das Verkehrsprojekt Nr. 9\nDresden-Leipzig. Da\u00df der Ausbau dann auch ein entspre-\nchendes Angebot nach sich ziehen mu\u00df, ist f\u00fcr uns selbst-\nverst\u00e4ndlich.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD, Herr Plob-\nner.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAls ich im M\u00e4rz den Antrag in meinem Fach fand, dachte\nich: Na ja, witziger Beitrag zur Auflockerung des sonst so\nernsten Abgeordnetenlebens. \u2013 Jetzt ist er aber im Plenum.\nIch finde es, gelinde gesagt, eine Zumutung, da\u00df sich das\nHohe Haus mit diesem Problem in dieser Art befassen\nmu\u00df.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nIch meine, die Zeit in diesem Plenum w\u00e4re f\u00fcr Wichtigeres\nda. Deswegen lehnt meine Fraktion diesen Antrag ab. Ich\npers\u00f6nlich lehne jede weitere \u00c4u\u00dferung dazu ab.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal zu sprechen? \u2013 W\u00fcnscht die PDS, in der nor-\nmalen Runde neben dem Schlu\u00dfwort noch zu sprechen? \u2013\n\nDas ist nicht der Fall. W\u00fcnscht die Staatsregierung zu\nsprechen?\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Ich schlie\u00dfe mich\ndem Abg. Plobner an.)\n\nSo erteile ich der Fraktion der PDS die M\u00f6glichkeit, das\nSchlu\u00dfwort zu halten. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Zu Herrn Plobner m\u00f6chte ich zun\u00e4chst nur sagen: Ich\nglaube, es ist schon angezeigt, da\u00df sich der Landtag mit\nVerkehrsverbindungen befa\u00dft und auch einmal zu konkre-\nten Gegenst\u00e4nden hier diskutiert.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nWenn Sie hier sagen, das sei eine Herabw\u00fcrdigung des\nHauses oder so etwas \u00c4hnliches, dann gibt es andere Ab-\ngeordnete, auch der CDU \u2013 wir werden heute noch \u00fcber\nKasachstan sprechen \u2013, die ihre Privatangelegenheiten hier\nin den Landtag tragen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nIch will nur einmal ganz deutlich machen: Es mu\u00df legitim\nsein, und es wird legitim sein, da\u00df sich ein Parlament mit\neiner solchen Frage wie dem Nahverkehr besch\u00e4ftigt.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nHier geht es um einen ganz konkreten und nachvollzieh-\nbaren Antrag.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, ich spreche hier\nnat\u00fcrlich nicht als Verkehrsexperte, sondern als Abgeord-\nneter der Region, die von einer positiven Entscheidung\nzum Antrag der PDS in erster Linie profitieren w\u00fcrde. Nur\neinige wenige S\u00e4tze.\nSo lobenswert es ist, wenn sich der Herr Landtagspr\u00e4si-\ndent oder der CDU-Bundestagsabgeordnete Br\u00e4hmig an\nder Spitze von Landes- und Regionalverb\u00e4nden f\u00fcr die\nF\u00f6rderung von Fremdenverkehr und Tourismus engagie-\nren, so wird dieses Bem\u00fchen ohne konkrete politische und\nfinanzielle Unterst\u00fctzung nur wenig Erfolg haben. Unser\nheutiger Antrag k\u00f6nnte eine solche politische Unterst\u00fct-\nzung der T\u00e4tigkeit auch des Landtagspr\u00e4sidenten sein;\ndenn wenn es allein um die Finanzen geht, die immer wie-\nder angesprochen werden, dann w\u00e4ren auch Kompromis-\nse denkbar, beispielsweise die Verl\u00e4ngerung der Linie zu-\nn\u00e4chst an Wochenenden und in den Ferien.\nEs geht uns auch um eine Gleichbehandlung von Touris-\nmusgebieten in Ost- und Westdeutschland. Wieso gibt es\nzum Beispiel IC-Kurswagen ins Rottaler Land? Ich wei\u00df\nnicht, ob jemand der Abgeordneten wei\u00df, wo das liegt.\nDas ist in der N\u00e4he von Passau. Warum soll es das hier,\nalso f\u00fcr die S\u00e4chsische Schweiz, nicht geben?\nWenn Herr Wappler sagt, da\u00df die CDU-Fraktion Parallel-\nverkehr von Nah- und Fernz\u00fcgen ablehnt, dann mu\u00df ich\nschon sagen: Es geht auch um nutzerfreundliche Stopps in\nder S\u00e4chsischen Schweiz ohne vorheriges Umsteigen. Dies\nw\u00fcrde der Antrag der PDS-Fraktion erm\u00f6glichen.\nIch bitte Sie deshalb ganz herzlich: Stimmen Sie im Inter-\nesse der Entwicklung des sanften Tourismus im Natur-\nschutzgebiet S\u00e4chsische Schweiz, im Interesse einer bun-\ndesweiten Aufwertung dieses Gebietes und im Interesse\nder umweltfreundlichen Eisenbahn unserem Antrag zu.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3065\n\n\n\nIch bitte den Pr\u00e4sidenten um Einzelabstimmung \u00fcber die\nvorliegenden Punkte.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, wir\nkommen nun zur Abstimmung. Es ist Einzelabstimmung\nbeantragt. Wir haben die Drucksache 2/2893, eingebracht\nvon der Fraktion der PDS. Wir kommen zur Abstimmung\n\u00fcber den Abschnitt 1. Wer dem seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimm-\nenthaltung mit Mehrheit abgelehnt.\nIch rufe auf den Punkt 2. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimment-\nhaltungen mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf den Punkt 3. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung mit Mehrheit abgelehnt.\nDamit ist die Drucksache 2/2893 nicht beschlossen. Der\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nQualit\u00e4tssicherung in der Fleischerzeugung\nDrucksache 2/3030, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: Fraktion der CDU 10 Minuten, SPD und\nPDS je 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der CDU als\nEinreicherin das Wort. Herr Lehner, bitte.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs scheint so, als setzen wir in Sachsen nicht auf Masse,\nsondern auf Klasse.\n\n(Bravo! bei der CDU)\n\nNehmen wir zun\u00e4chst einmal die Prim\u00e4rproduktion unter\ndie Lupe, verehrte Kollegen, und dann machen Sie sich\nselbst ein Bild.\n\n(Zuruf von der PDS: Ihrer Partei: Masse \u2013 Klasse!)\n\nBei der Rindfleischerzeugung setzen wir auch angesichts\nder BSE-Diskussion und der Geschehnisse darum auf\neinen l\u00fcckenlosen Herkunftsnachweis. Wir m\u00fcssen bei\nden Verbrauchern verlorenes Terrain zur\u00fcckgewinnen\nund wieder Vertrauen schaffen. Ich bin der Ansicht, da\u00df\nwir \u00e4hnlich wie bei Schlachtschweinen auch bei Rindern\nden Herkunftsnachweis mit Qualit\u00e4tsparametern anrei-\nchern m\u00fcssen.\n\nFakt ist, da\u00df leider unser s\u00e4chsisches Rindfleischher-\nkunftsprogramm daran krankt, da\u00df der Bedarf nicht ge-\ndeckt werden kann. Die Zahl der Rinderschlachtungen\nging von 1990 zu 1995 um 80 % zur\u00fcck. Der s\u00e4chsische\nMarkt braucht zur Zeit 90 000 Schlachtrinder j\u00e4hrlich. Zur\nVerf\u00fcgung stehen nur 55 000. Die Fehlmenge wird nat\u00fcr-\nlich eingef\u00fchrt.\n\nSchlimm sieht sich auch die Entwicklung unserer\nSchweinebest\u00e4nde an. Das Aufkommen an Mastschweinen\nist im Vergleich zum Vorjahr wieder um 12 % ge-\nschrumpft. Auch hier mu\u00df es Ziel von uns Landwirt-\nschaftspolitikern sein, diesen Trend umzukehren. Im ver-\ngangenen Jahr wurden 560 000 Schlachtschweine produ-\nziert. Diese decken den Bedarf in keiner Weise. Der Markt\nin Sachsen kann m\u00fchelos 1 Million Schlachtschweine auf-\nnehmen. Wir k\u00f6nnen, ja wir m\u00fcssen, verehrte Kollegen, da\num mindestens 50 % zulegen!\n\nDer Selbstversorgungsgrad in Sachsen mu\u00df im Bereich\nTierproduktion deutlich ansteigen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nSchaffen wir die Rahmenbedingungen, meine Damen und\nHerren, dann k\u00f6nnen in diesem Bereich gut und gerne\n20 000 Arbeitspl\u00e4tze entstehen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber zur\u00fcck zur Qualit\u00e4t. Nachdem das ,,Premium-\nschwein Sachsenart\u201c von der Verarbeitungsindustrie und\nvom Handel aus Qualit\u00e4ts- und Preisgr\u00fcnden abgelehnt\nwurde, hat sich im vergangenen Jahr ein Arbeitskreis\n,,Fleischqualit\u00e4t\u201c konstituiert. Die Arbeit wird von Vertre-\ntern aus der Wirtschaft geleistet, um also ganz von vorn\nanzufangen, von Leuten aus der Futtermittelindustrie, der\nZuchtverb\u00e4nde, der Erzeuger, der Schlacht- und Verarbei-\ntungsbetriebe unter der Mitarbeit des Handwerks und des\nHandels.\n\nIn diesem Arbeitskreis habe ich den Vorsitz. Dankens-\nwerterweise stehen das SMS und das SML beratend zur\nSeite. Dieser Arbeitskreis hat sich das Ziel gesetzt,\nFleischqualit\u00e4t zu definieren und die Ergebnisse in der\nZucht umzusetzen. Wir gehen also von den Verbraucher-\nerwartungen und den Eigenschaften aus, die der Rohstoff\nnach Ansicht von Produktion und Handel haben mu\u00df.\n\nDas sind eine gute Brat- und Kochfestigkeit, also wenig\nMasseverlust beim Garvorgang, ein hoher Gesundheits-\nwert, ein hoher Geschmacks- und Genu\u00dfwert, ein ausge-\nwogenes Fleisch-Fett-Verh\u00e4ltnis mit guter Aromabildung,\nein konstanter pH-Wert und nicht zuletzt ein hoher Hygie-\nnestandard, denn durch die Hygiene, meine Damen und\nHerren, wird die Produktqualit\u00e4t ma\u00dfgeblich mitgepr\u00e4gt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Frischegrad, die Herkunft, die m\u00f6gliche Belastung mit\nSchwermetallen oder mit Medikamenten spielen eine\nimmer gr\u00f6\u00dfere Rolle bei den Kaufentscheidungen der\nVerbraucher. Die Keimzahlen so niedrig wie m\u00f6glich zu\nhalten und den Krankheitserregern keine Chance zu geben\nist im Sinne unserer Volksgesundheit eminent wichtig.\n\nDas Bem\u00fchen, in n\u00e4chster Zeit ein s\u00e4chsisches Qualit\u00e4ts-\nschwein zu produzieren, steht eng im Zusammenhang mit\nder Bek\u00e4mpfung der Salmonellen und hat somit heraus-\nragende Bedeutung.\n\nMeine Damen und Herren! Aber nicht nur wir s\u00e4chsischen\nErn\u00e4hrungsbetriebe decken den Tisch in Sachsen. Wir\nhaben einen gemeinsamen Markt, den europ\u00e4ischen\nMarkt. Deshalb: Europa deckt den Tisch. Das hat nat\u00fcrlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3066\n\n\n\nzur Folge, da\u00df auch das Lebensmittelrecht in Europa ange-\nglichen werden mu\u00df.\nIch kann hier nicht verhehlen, da\u00df mir und meinem CDU-\nArbeitskreis nicht alles pa\u00dft, was uns da \u00fcberkommt. Was\nbisher verboten war \u2013 und das ist eine dicke Liste von\nZusatz-, Hilfs- und Farbstoffen \u2013, das alles soll jetzt erlaubt\nsein. Wenn das schon nicht zu verhindern sein wird, dann\nsollte der Gesetzgeber im Sinne des Verbraucherschutzes\nalles daf\u00fcr tun, da\u00df die Hersteller durch Deklarations-\nvorschriften gezwungen werden, die Inhaltsstoffe auch an-\nzugeben.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nFast alle hier im Saal \u2013 und Kollege Lehmann wies heute\nfr\u00fch darauf hin \u2013 trinken gern Bier.\n\n(Vereinzelt Beifall bei den Fraktionen)\n\nMan beneidet uns Deutsche in der ganzen Welt wegen der\nVielfalt und der Qualit\u00e4t unserer Fleisch- und Wurst-\nwaren. Ich w\u00fcnsche mir ein Reinheitsgebot bei Fleisch-\nund Wurstwaren \u00e4hnlich wie bei dem eben erw\u00e4hnten\nGerstensaft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wurst und Schinken m\u00fcssen\naus Fleisch bestehen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nWir d\u00fcrfen nicht zulassen, da\u00df in Deutschland mit Fremd-\nund Zusatzstoffen hergestellte Imitate ohne Kennzeich-\nnungspflicht auf dem Markt angeboten werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nur bei Schuhsohlen.)\n\nQualit\u00e4t mu\u00df nat\u00fcrlich auch Kontrollen standhalten.\nNeben der innerbetrieblichen Kontrolle ist auch der Staat\ngefordert, haupts\u00e4chlich im Sinne des Gesundheitsschut-\nzes seiner B\u00fcrger aktiv zu werden und Kontrollen durch-\nzuf\u00fchren. Wie Untersuchungen in bezug auf Salmonellen\nin Sachsen aussehen, hat die Staatsregierung in ihrer Ant-\nwort dargestellt. Angesichts der Haushaltsdiskussion mu\u00df\nangemerkt werden, da\u00df f\u00fcr die n\u00f6tigen Lebensmittel-\nkontrollen auch das n\u00f6tige Geld im Haushalt eingestellt\nwerden mu\u00df.\nEines steht jedenfalls fest, meine Damen und Herren: Noch\nnie wurden in Deutschland so hochwertige Lebensmittel\nproduziert wie jetzt. Aber noch nie war die \u00f6ffentliche Dis-\nkussion so negativ. Die Berichterstattung der Medien\nmacht mich dabei mehr krank, als es ein Nahrungsmittel\nunter Umst\u00e4nden je k\u00f6nnte.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der SPD;\nHerr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Leider habe ich nicht die Redezeit von Herrn\nLehner. Und um nicht in die Gefahr zu kommen, mir\nRedezeit erbitten zu m\u00fcssen, wie ich sie vom heutigen\nVizepr\u00e4sidenten j\u00fcngst bekommen habe, mu\u00df ich mich\netwas k\u00fcrzer fassen.\nZum Thema BSE haben wir uns im S\u00e4chsischen Landtag\nmehrmals verst\u00e4ndigt. Es ist nat\u00fcrlich ganz klar, da\u00df man\nsich bei einem solchen Antrag, der sich mit der Qualit\u00e4ts-\nsicherung in der Fleischerzeugung besch\u00e4ftigt, mit dem\n\naktuellen Thema BSE wieder konfrontiert wird, und inso-\nfern denke ich daran zur\u00fcck, da\u00df sich dieser S\u00e4chsische\nLandtag relativ geschlossen f\u00fcr ein Exportverbot von briti-\nschem Rindfleisch ausgesprochen hat.\nMan mu\u00df aber auch die Vorgeschichte ber\u00fccksichtigen,\nund die sah so aus, da\u00df das Sozialministerium offensicht-\nlich die Gefahren, die damit f\u00fcr die Existenz der s\u00e4ch-\nsischen Tierhalter bestanden haben, am Anfang stark ver-\nkannt hat. Wie anders konnte es sein, da\u00df man diesem\nExportverbot gar nicht zustimmen wollte. Ich hatte das\nGef\u00fchl, da\u00df, w\u00e4hrend das SMS seinerzeit ,,hott!\u201c sagte, das\n,,H\u00fc!\u201c aus dem Landwirtschaftsministerium ganz einfach\ndeshalb kam, weil man wu\u00dfte, welche Bedeutung dieses\nProblem f\u00fcr unsere Landwirtschaft hat.\nErfreulicherweise ist BSE bis auf geringe Einzelf\u00e4lle in\nSachsen wirklich kein Thema, ganz einfach deshalb, weil\ndie Verf\u00fctterung von Tiermehl an Wiederk\u00e4uer, wie z. B.\nauch Rinder, in Deutschland wirklich nie \u00fcblich gewesen\nund dar\u00fcber hinaus seit M\u00e4rz 1994 auch verboten ist. Es ist\nrichtig, da\u00df man eindeutig gegen BSE-verseuchte Best\u00e4nde\nStellung bezieht, und man kann das Bem\u00fchen der s\u00e4ch-\nsischen Bauern um tiergerechte Haltung und regionale\nQualit\u00e4tssicherung nur unterst\u00fctzen.\nGerade die Tierhalter habe es ja aufgrund der sehr schlech-\nten Eigenkapitalausstattung und auch der geringen Bei-\nhilfen besonders schwer. Insofern ist es richtig, wenn Her-\nkunftssicherungsprogramme wie die Kampagne ,,Sachsen-\nart\u201c als Qualit\u00e4tsprogramm f\u00fcr Fleisch oder ,,Rindfleisch\naus Sachsen \u2013 garantiert aus heimischer Aufzucht\u201c in\nSachsen durchgef\u00fchrt werden und breite Unterst\u00fctzung\nfinden, nicht nur vom s\u00e4chsischen Landwirtschaftsministe-\nrium, sondern auch vom S\u00e4chsischen Landesbauernver-\nband und der S\u00e4chsischen Fleischerinnung.\nWir m\u00fcssen uns allerdings \u00fcber die Wirkung dieser Kam-\npagne Gedanken machen. Haben wir den Verbraucher da-\nmit erreicht? Wenn das noch nicht der Fall war, m\u00fcssen\nwir weiter daran arbeiten, damit der Verbraucher grund-\ns\u00e4tzlich aufgekl\u00e4rt wird und er vor allen Dingen in den\nVerkaufsstellen, die er t\u00e4glich besucht, die Auswirkung\ndieser Programme sp\u00fcrt, da\u00df er wei\u00df, die Produkte, die er\ndort erwirbt, sind aus sicheren Best\u00e4nden.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch hatte, als wir uns im Plenum \u00fcber die BSE-Problematik\nverst\u00e4ndigt haben, auch noch ganz kurz auf das Thema\nSalmonellen hingewiesen. Es lag wahrscheinlich an der\nvorger\u00fcckten Tageszeit, da\u00df das Heiterkeit bei der CDU\nhervorrief \u2013 so konnte ich es dem Protokoll entnehmen.\nNun kommen Sie mit einem Antrag, der im wesentlichen\nauf das Problem Salmonellen abstellt. Dieses Problem ist in\nder 1. Wahlperiode gerade auch auf Antrag der Fraktion\nder SPD oft in diesem Landtag diskutiert worden.\nSeinerzeit fanden wir eigentlich nicht die Unterst\u00fctzung\nder Mehrheit des Hauses. Es hat sich hier anscheinend\neiniges getan, weil sich \u2013 und das gibt auch die Antwort\nder Staatsregierung her \u2013 beispielsweise der Anteil von\nLebensmitteln mit positiven Salmonellenbefunden 1995 zu\n1994 verdreifacht hat.\nDie Staatsregierung stellt dementsprechend fest: Hier gibt\nes Handlungsbedarf. Genau dieser Handlungsbedarf mu\u00df\nsich nat\u00fcrlich auch finanziell niederschlagen.\nHerr Lehner, ich gebe Ihnen ja recht: Nat\u00fcrlich mu\u00df man\ndas finanziell untersetzen. Darauf wird auch in der Ant-\nwort der Staatsregierung eingegangen: ,,Dabei ist zun\u00e4chst\ndas s\u00e4chsische Qualit\u00e4tsfleischprogramm beim Schwein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3067\n\n\n\num entscheidende Punkte zur Verminderung des Salmo-\nnelleneintrages weiterzuentwickeln.\u201c Das geht ganz ein-\nfach nur, wenn man zus\u00e4tzliche finanzielle Mittel f\u00fcr\ndieses Programm zur Verf\u00fcgung stellt.\nAbschlie\u00dfend gestatten Sie mir noch, darauf hinzuweisen,\nda\u00df der Deutsche Bauernverband sich auf seiner Beratung\nin M\u00fcnster am 19.3.1996 mit einer Erkl\u00e4rung zu Wort ge-\nmeldet hat, die, wie ich glaube, das Thema trifft. Denn\nman hat sich dort zur Problematik der Tiergesundheit und\nQualit\u00e4tssicherung ge\u00e4u\u00dfert und kam zu dem Schlu\u00df:\n,,Tiergesundheit mu\u00df \u00fcber eine EU-weit abgestimmte kon-\nsequente Seuchenprophylaxe, Tierseuchenbek\u00e4mpfung\nund Regulierung der direkten und indirekten Sch\u00e4den\ngesichert werden. Die Tierseuchenbek\u00e4mpfung darf nicht\nals handelspolitisches Instrument mi\u00dfbraucht werden. F\u00fcr\nFutterzusatzstoffe und Tierarzneimittel sind EU-einheit-\nliche Richtlinien unabdingbar. Der Deutsche Bauern-\nverband bekr\u00e4ftigt seine Ablehnung des Einsatzes von\nHormonen in der Tierhaltung. Qualit\u00e4tsmanagement und\nQualit\u00e4tssicherung m\u00fcssen in der Tierproduktion sowie in\nvor- und nachgelagerten Stufen auf der Grundlage ge-\nmeinsamer Verantwortung gegen\u00fcber Verbrauchern und\n\u00d6ffentlichkeit einen neuen Stellenwert erhalten.\u201c\nIch denke, dem gibt es nichts mehr hinzuzusetzen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\njetzt das Wort? \u2013 Nein, das ist nicht der Fall. Doch, Herr\nLehner.\n\n(Lehner, CDU: Wenn die PDS nicht sprechen m\u00f6chte.)\n\nAlso dann jetzt die Fraktion der PDS, Herr Kosel. Sie hat-\nten nur noch eine Minute Zeit, Herr Lehner. Deshalb woll-\nte ich Sie nehmen. Herr Kosel, Fraktion der PDS.\n\nKosel, PDS: Verehrter Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Lehner, gewi\u00df, Sie haben recht: Es geht schon\ndarum, Klasse vor Masse zu setzen. Ich bleibe bei dem\nWortspiel. Insofern haben wir noch viel zu tun, da jetzt\nallenthalben eher ein Massenkampf denn ein Klasse-\nKampf um die M\u00e4rkte in Sachsen vorherrscht. Da ist noch\nviel zu tun.\nDie Initiativen, die eingeleitet worden sind, sind durchaus\nlobenswert. Aber was lobe ich den Tag vor dem Abend?\nIch habe mir einmal \u00fcberlegt: Wieso kommt das Fleisch in\nden Sprichw\u00f6rtern so wenig vor? Nur Brot, Getreide. Da\ngibt es offensichtlich eine Ver\u00e4nderung. Heute ist es ein\nsensibles Thema. Fr\u00fcher war es dies nicht.\nDa ich f\u00fcndig werden wollte, schaute ich bei Luther nach,\nund ich fand etwas, was mich am\u00fcsierte. Luther n\u00e4mlich\nsagte: ,,Wir essen gleich das, das die Sauen und andere\nunvern\u00fcnftige Tiere essen, allein da\u00df wir\u2019s in die Sch\u00fcssel\nlegen und anrichten, die Sau aber bei\u00dft\u2019s von der Wurzel.\u201c\nSo Luther.\nDoch um E\u00dfkultur geht es hier nicht, vielmehr um Pro-\nduktions- und Verarbeitungskultur geht es, denn es erregt\nschon die Gem\u00fcter. Anders gesagt: Was ich so bei\u00df\u2019, das\nmacht mich schon hei\u00df.\nDie Sicherung der Qualit\u00e4t in der Fleischerzeugung ist ein\numfassendes Unterfangen, und meine f\u00fcnf Minuten reich-\nten nicht aus, um dies alles auszuloten.\nEs erstreckt sich zumindest auf drei Gebiete, auf die Roh-\nstoffproduktion \u2013 sprich Tierhaltung \u2013, da ist noch so viel\nzu tun, weil da rigorose Umbr\u00fcche waren, auf die Schlach-\ntung und Verarbeitung und zum dritten auf die Handels-\n\nkultur, denn auch dort sind noch viele M\u00f6glichkeiten zur\nVerunreinigung von Fleischprodukten. So breit, so weit, so\ngut.\nDie Fragen, die gestellt wurden, geben einiges vor. Die\nAntworten geben wenig her. Das liegt mit an den Fragen,\ndoch auch an der Sicht des verantwortlichen Ministers. Es\nist freilich Sache der Staatsregierung, wer worauf wie ant-\nwortet. Unbenommen ist es das Recht der Opposition zu\nsagen, da\u00df nicht viel gesagt wurde.\nMeine Damen und Herren! Die Unterteilung des Themas \u2013\ngeschehen in den Fragen 2 bis 4 \u2013 beinhaltet im wesent-\nlichen die Salmonellenbek\u00e4mpfung. Daf\u00fcr werden knappe\nsieben Seiten ben\u00f6tigt. Der langen Antwort kurzer Sinn ist\nschlicht dieser: Wir, die Staatsregierung, haben einige Er-\nkenntnisse, kaum Konzepte, aber den guten Willen, etwas\nzu tun. Um das zu belegen, den Punkt 1 w\u00f6rtlich: ,,In das\nPr\u00fcfungsprogramm der CMA sind noch einzubauen die\nUntersuchungen auf Salmonellen, seinerzeit gescheitert an\nKostengr\u00fcnden.\u201c \u2013 Ich k\u00f6nnte noch etliche Zitate bringen.\nSalmonellen, so schlimm sie sein m\u00f6gen, sind das eine, die\ngenerelle Qualit\u00e4tssicherung das andere und eigentliche.\nDarauf w\u00e4re das Schwergewicht zu legen. Das hie\u00dfe dann:\n1. Es geht um umfassende f\u00f6rdernde Begleitung der Quali-\nt\u00e4tssicherung in der Fleischerzeugung. Da haben Sie schon\neiniges gesagt, und da ist auch viel getan worden in den\nAnf\u00e4ngen, in Ankl\u00e4ngen. Hier geht es aber auch um die\nSchaffung eines \u00f6ffentlichen Bewu\u00dftseins, damit das, was\nangedacht, was gemacht wird, auch wirklich massenhaft\naufgenommen wird. Da gibt es noch viel zu tun.\n2. Es geht dann \u2013 und im obigen Konzept mit eingebunden\n\u2013 um die Bek\u00e4mpfung von Krankeitserregern, die das Pro-\ndukt von vornherein ungenie\u00dfbar machen, und schlie\u00dflich\n3. um die gezielten Hygienema\u00dfnahmen auf jeder Stufe\nder Nahrungskette. Oder, wie es der Minister Geisler sagt\n\u2013 dem stimme ich voll zu: ,,Deshalb mu\u00df auf jeder Etappe\ndes Warenweges von Erzeugung \u00fcber Gewinnung, Verar-\nbeitung, Transport und Handel ein jeweils entsprechendes\nHygieneregime eingehalten werden.\u201c\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: So ist es!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe mit Luther begonnen,\nlassen Sie mich mit Luther schlie\u00dfen.\n\n(Bandmann, CDU: Sie sollen den Luther nicht unn\u00fctz im\nMund f\u00fchren!)\n\n\u2013 Wissen Sie, Luther war ein weltoffener Mann. Darin un-\nterscheidet er sich offensichtlich von Ihnen.\nLuther sagte: ,,Wir haben aller tyrannischen Tier Art an\nuns mit essen. Der Wolf fri\u00dft Schaf, wir auch; der Fuchs\nH\u00fchner und Gans, wir auch; Habicht und Geier essen\nVogel, wir auch; Hechte essen Fisch, wir auch; mit den\nOchsen, Pferden, K\u00fchen essen wir auch Gras; mit den\nSchweinen essen wir Mist oder Dreck. Sed interne, da\nwird\u2019s alles zu Dreck.\u201c Soweit Luther.\nDa sage ich: Achten wir darauf, da\u00df der Dreck nicht schon\nam Anfang der Nahrungsg\u00fcterproduktion steht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber Schnepfendreck schmeckt\ngut! \u2013 Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nun noch Herr Wehnert, der\nfraktionslose Abgeordnete.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mit dem seit 1993 erfolgten Wegfall der EU-\nGrenzkontrollen machte sich eine EU-einheitliche Lebens-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3068\n\n\n\nmittelkontrolle erforderlich. Die Richtlinie der EWG\n89/397 verpflichtet die Hersteller zur verst\u00e4rkten Eigen-\nkontrolle durch Einf\u00fchrung von normierten und \u00fcberpr\u00fcf-\nbaren Qualit\u00e4tssicherungssystemen.\nDen exportierten Produkten, insbesondere Fleisch, Gefl\u00fc-\ngel, Milch und Milcherzeugnissen, m\u00fcssen entsprechende\nGenu\u00dftauglichkeitsbescheinigungen, die sich aber bei\ngenauerem Hinsehen oft nur als blo\u00dfes Papier erweisen,\nbeigef\u00fcgt sein.\nDie Lebensmittelkontrolle ist weiterhin L\u00e4ndersache. So\nverlangen zum Beispiel laut SEK 90/24/14 die gesch\u00fctzten\nUrsprungsbezeichnungen sowie laut SEK 90/24/15\nLebensmittel von besonderer Qualit\u00e4t eine inhaltliche Fest-\nlegung zwischen Herkunftsraum, Qualit\u00e4ts- und Ge-\nschmacksmerkmalen. Demgegen\u00fcber kann der Schutz der\ngeographischen Angaben erfolgen, wenn eine Produk-\ntions- bzw. Verarbeitungsstufe in der Region erfolgt. Jetzt\nkommt der Pferdefu\u00df: Der Rohstoff selbst mu\u00df nicht aus\nder Region stammen.\nBez\u00fcglich einer komplexen Beurteilung der Qualit\u00e4ts-\nsicherung geht es um einige Faktoren, die hier genannt\nworden sind: Gesundheitswert, hier sage ich, und diese\nFaustregel gilt: Je verarbeiteter ein Produkt, desto geringer\nsein N\u00e4hrstoffgehalt; R\u00fcckst\u00e4nde aus Pflanzen- und Tier-\nbehandlungsmitteln.\nIch denke auch an die Fragen, die wir diskutieren m\u00fc\u00dften:\nPSP- und DFD-Fleisch. Fachleute wissen das. Oder an die\nFaktoren Umweltvertr\u00e4glichkeit, bezogen auf Boden, Was-\nser, Luft, Lebewesen; Transport, Verpackung, artgerechte\nTierhaltung und Sozialvertr\u00e4glichkeit. Hier meine ich die\ngerechte Bezahlung der Landwirte, Ber\u00fccksichtigung der\nBelange der benachteiligten Regionen und der Entwick-\nlungsl\u00e4nder sowie verantwortungsvoller Welthandel. Dem\nkommt man seitens der EU bisher nicht nach.\nNun will man sich angesichts der BSE-Krise entscheiden,\neine Fleischkennzeichnungs- und Etikettenvorschrift zu\nerlassen, welche die Verbraucher informieren soll \u00fcber\nHerkunft, Aufzuchts-, Schlachtort, F\u00fctterungsmethoden,\nAlter und Geschlecht. Sie soll Anfang 1997 in Kraft treten.\nEinschr\u00e4nkend wird aber sofort gesagt: ohne eine Ver-\npflichtung der Kennzeichnung, weil diese wiederum eine\numfangreiche Kontrollma\u00dfnahme erfordere, was sehr zeit-\nund kostenaufwendig sei.\nMeine Damen und Herren! Angesichts der Lage in der\ns\u00e4chsischen Landwirtschaft, da\u00df 1995 von den landwirt-\nschaftlichen Betrieben Sachsens nur noch 17 % Milchvieh-\nhaltung betrieben, 19 % nur noch Rinderhaltung, 0,8 % nur\nnoch Schweinehaltung und 0,7 % nur noch Gefl\u00fcgelhal-\ntung, mu\u00df davon ausgegangen werden, da\u00df man auch das\nExport-Import-Verh\u00e4ltnis bei Fleisch und Fleischerzeug-\nnissen mit 49,9 Millionen DM, die nach Sachsen eingef\u00fchrt\nwerden mu\u00dften, um die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung zu ern\u00e4h-\nren \u2013 ich habe die Ausfuhr schon subtrahiert \u2013, betrachten\nmu\u00df. Das macht die Probleme der Qualit\u00e4tssicherung\nnicht einfacher, zumal die Tierbest\u00e4nde, besonders bei Rin-\ndern, laut Viehz\u00e4hlung vom 3. Juni 1996 weiter sinken.\nDen Antrag der CDU mit dem bedeutungsvollen Titel\n,,Qualit\u00e4tssicherung in der Fleischerzeugung\u201c zu versehen\nund sich dann in der Folge auf Salmonellen zu beschr\u00e4n-\nken, ist ebenso einf\u00e4ltig wie die EU-Etikettierungsverord-\nnung. Demgegen\u00fcber ist die diesbez\u00fcgliche Antwort \u2013 be-\nzogen auf die magere Fragestellung \u2013 fundiert, exakt, um-\nfassend und gr\u00fcndlich. Zugleich zeigt sie ehrlich und\ndeutlich die eingeschr\u00e4nkten M\u00f6glichkeiten und die Gren-\nzen der Staatsregierung auf, wenn es um ein komplexes\n\nQualit\u00e4tssicherungssystem vom Erzeuger bis zum Ver-\nbraucher geht.\nNicht zu \u00fcbersehen ist auch, da\u00df es vorrangig politische\nund finanzielle Zw\u00e4nge sind, die eine personelle und ma-\nterielle Ausstattung f\u00fcr die komplexe Qualit\u00e4tssicherung\nbeschr\u00e4nken. Denn der Kenntnisstand, die Fachkr\u00e4fte und\ndie wissenschaftlichen Einrichtungen dazu existierten be-\nreits in Sachsen, auch in den landwirtschaftlichen Betrie-\nben. Es sei daran erinnert, da\u00df die Berufsgruppe der Vete-\nrin\u00e4ringenieure und der Veterin\u00e4rtechniker mit der deut-\nschen Einheit als erste liquidiert wurde, da\u00df sich viele\nVeterin\u00e4re in die Politik gefl\u00fcchtet haben oder arbeitslos\nwurden. Es sei auch daran erinnert, da\u00df auch bei den\nstaatlichen Verwaltungen, im Gesundheitswesen, im Vete-\nrin\u00e4rwesen, bei Instituten, Fach- und Hochschulen, an den\nUniversit\u00e4ten all das vorhanden war. Sie wurden nur zu\neinem gro\u00dfen Teil bisher abgewickelt. Auch das darf man\nnicht vergessen.\nDeshalb bin ich der Meinung, da\u00df der Antwort der Staats-\nregierung in jedem Falle zuzustimmen ist. Dem gro\u00dfen\nProgramm, das die Qualit\u00e4tssicherung in Sachsen beinhal-\nten sollte, ist die Fragestellung nur zu einem Bruchteil ge-\nrecht geworden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zu-\nn\u00e4chst ist hier noch ein wenig Aufkl\u00e4rung \u00fcber zwei\nunterschiedliche Bereiche zu betreiben. Zum einen geht es\num die staatliche Kontrolle der Lebensmittel. Sie ist unab-\nh\u00e4ngig von der in diesem Antrag gegebenen Antwort gesi-\nchert und wird durchgef\u00fchrt. Bei diesem Antrag geht es\ndarum, da\u00df bei der Herstellung der Lebensmittel \u2013 in die-\nsem Falle von Fleischprodukten \u2013 vom Stall bis zum Ver-\nbraucher ein Kontrollsystem aufgebaut wird, was nicht\nurs\u00e4chlich staatliche Aufgabe ist. Der Staat kontrolliert in\nall diesen einzelnen Abschnitten heute wie gestern und\nauch in Zukunft. Diese Kontrollen werden immer stichpro-\nbenartig durchgef\u00fchrt und geben die Sicherheit.\nBei dem Programm geht es darum, da\u00df sich die Hersteller\nzu einem entsprechenden Kontrollsystem verpflichten und\ndieses absichern und wir bei der Erarbeitung dieses\nSystems durch Pilotprojekte und Modelle unterst\u00fctzend\neingreifen. Von daher ist hier an verschiedenen Stellen\netwas ins Gespr\u00e4ch gebracht worden, was meiner Ansicht\nnach die Menschen in Sachsen gegebenenfalls verun-\nsichert. Deswegen gab es von mir am Anfang noch einmal\ndiese sehr deutliche Unterscheidung. Die staatlich notwen-\ndigen Kontrollen \u00fcber die Lebensmittel, die gesetzlich fest-\ngelegt sind, sowohl bei den Herstellerbetrieben als auch in\nGastst\u00e4tten und den Verkaufsstellen, werden durchge-\nf\u00fchrt. Bei positivem Befund werden die notwendigen\nMa\u00dfnahmen eingeleitet, auch in der Verfolgung bis zum\nHersteller. Das als erstes.\nZweitens. Herr Jurk, sicher stellt sich heute bei jeder Dis-\nkussion \u00fcber die Qualit\u00e4t der Lebensmittel im Hinterkopf\ndie Frage nach BSE. Da\u00df dies bei dieser Anfrage nicht The-\nma war, ist uns allen deutlich. Aber da Sie noch einmal\nspeziell auf unsere, auf meine Haltung bez\u00fcglich BSE ein-\ngegangen sind, mu\u00df ich Ihnen schon sagen, da\u00df ich Ihre\nDarstellung nicht teile und zur\u00fcckweise.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3069\n\n\n\nWir als Sozialministerium haben uns in den vergangenen\nJahren entsprechend den jeweils gegebenen rechtlichen\nSituationen \u2013 diese sind sehr unterschiedlich gewesen \u2013\ndazu ge\u00e4u\u00dfert und uns auch immer f\u00fcr einen Schutz bis\nhin zum Exportverbot eingesetzt.\nAber es gab Zeiten \u2013 ich kann jetzt nicht genau sagen, ob\nes 1993 oder 1994 war, in jedem Fall vom August bis zum\nFebruar des folgenden Jahres \u2013, in denen wir hier mehr-\nfach dar\u00fcber diskutiert haben, als EU-Recht bei einem kon-\nsequent von Deutschland ausgef\u00fchrten Verbot zu einer\nAnklage Deutschlands vor dem Europ\u00e4ischen Gerichtshof\ngef\u00fchrt h\u00e4tte.\nVon daher haben wir uns in dieser Situation entsprechend\ndem vom Bundesministerium f\u00fcr notwendig und m\u00f6glich\ngehaltenen Weg entschieden. Aber wir haben immer wie-\nder die gegebenen M\u00f6glichkeiten voll ausgesch\u00f6pft. Da in\nSachsen entsprechende Tiere nicht vorhanden bzw. schon\nzuvor unter Schlachtverbot gestellt waren und auch heute\nnoch sind, bestand bei Einsatz von deutschem Fleisch\nkeine Gefahr. Insofern weise ich die Vorw\u00fcrfe an uns, an\nunser Ministerium und mich, zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun zu der Anfrage im speziellen. F\u00fcr Verbraucher be-\ndeutet der Begriff ,,Qualit\u00e4t\u201c meist etwas Au\u00dferordent-\nliches, etwas besonders Gutes. Dabei wird oft \u00fcbersehen,\nda\u00df das lateinische Wort qualitas lediglich soviel bedeutet\nwie Beschaffenheit. Heute ist Qualit\u00e4t die stabile Erf\u00fcllung\nvon standardisierten Eigenschaften, geh\u00f6rt also zum nor-\nmalen Betriebsablauf.\nWas verbindet die Bev\u00f6lkerung mit dem Begriff Qualit\u00e4t?\nDa\u00df das Lebensmittel gesundheitlich unbedenklich ist,\nm\u00f6glichst die jeweiligen Vorstellungen erf\u00fcllt, und das un-\nter Ber\u00fccksichtigung eines angemessenen Preis-Leistungs-\nVerh\u00e4ltnisses.\nWie reagiert die Wirtschaft auf diese Qualit\u00e4tsanforderun-\ngen? Die Qualit\u00e4tssicherung mu\u00df systematisch, regel-\nm\u00e4\u00dfig und produktbegleitend erfolgen. Im eigenen Inter-\nesse bauen die Betriebe Systeme der Qualit\u00e4tskontrolle\nauf. Um es noch einmal deutlich zu sagen: Das ist Aufgabe\nder Betriebe im eigenen Interesse und zur Sicherung der\nGesundheit.\nDer Staat geht stichprobenartig in die Betriebe und ist\nnicht wie der Betrieb verantwortlich f\u00fcr praktisch jede\nCharge, f\u00fcr jeden Produktionsschritt. Die Betriebe ber\u00fcck-\nsichtigen dabei auch die Gew\u00e4hrleistung der gesundheit-\nlichen Unbedenklichkeit durch Etablierung eines soge-\nnannten HACCP. Im Fleischsektor beginnt Qualit\u00e4t mit\nder Bereitstellung eines Rohstoffes Fleisch, der von f\u00fcr\nMenschen gesundheitssch\u00e4digenden Erregern, Tierarznei-\nmitteln und Kontaminanten frei ist \u2013 Herr Wehnert, frei\nvon allen drei Komponenten!\nInsofern mu\u00df man bereits die Tierbest\u00e4nde entsprechend\n\u00fcberwachen und nach bestimmten Programmen mit dem\nZiel kontrollieren, pathogene Erreger, wie z. B. Salmonel-\nlen, zu eliminieren bzw. zur\u00fcckzudr\u00e4ngen und Medika-\nmentenmi\u00dfbrauch zu unterbinden.\nDieses Ziel kann nur unter Aussch\u00f6pfung aller hygieni-\nschen, technischen und technologischen M\u00f6glichkeiten zur\nVerbesserung der Haltungsbedingungen in den Tierbe-\nst\u00e4nden erreicht werden. Deshalb m\u00fcssen bereits in der\nUrproduktion \u00dcberwachungsprogramme festgelegt wer-\nden, die die Bereitstellung des Rohstoffes Fleisch in der\nbeschriebenen Qualit\u00e4t gew\u00e4hrleisten.\n\nDem Beispiel anderer L\u00e4nder in der EU folgend, sollten\naus den angef\u00fchrten Gr\u00fcnden sowie unter dem Aspekt\nder Wettbewerbsf\u00e4higkeit die entsprechenden umfassen-\nden Hygieneprogramme als Elemente der Bestands\u00fcber-\nwachung auch in Sachsen etabliert werden.\nIm Bereich der Landwirtschaft laufen Vorbereitungen f\u00fcr\ndie Einf\u00fchrung von Qualit\u00e4tsmanagementsystemen. In\ndiesen Qualit\u00e4tsmanagementsystemen sind dann die ge-\nsundheitlichen Belange entsprechend der HACCP einzu-\nf\u00fcgen.\nMit epidemiologischen Studien \u00fcber das Vorkommen von\nSalmonellen bei Schlachtschweinen kann dazu eine ent-\nsprechende Vorarbeit geschaffen werden. Im Schlachthof\nFleischversorgung Chemnitz GmbH laufen zur Zeit syste-\nmatische Untersuchungen von Schlachtschweinen aus\nbestimmten Betrieben zur Ermittlung des Ist-Zustandes.\nDie oben genannten Betriebe f\u00fchren Futtermittel-Unter-\nsuchungen durch. Sie arbeiten nach vorgesehenen Hygie-\nneparametern unter st\u00e4ndiger Betreuung eines selbst-\ngew\u00e4hlten Tierarztes, der, falls erforderlich, den Schweine-\ngesundheitsdienst der Tierseuchenkasse in Sachsen hinzu-\nzieht.\nErste Ergebnisse best\u00e4tigen die Richtigkeit des eingeschla-\ngenen Weges ebenso wie die Auffassung, da\u00df eine defi-\nnierte Qualit\u00e4t durchg\u00e4ngig vom Urprodukt bis zum\nLadentisch im Verbraucherinteresse zu sichern ist.\nWurden bei Schlachtschweinen in einem Betrieb A 0,7 %\nsalmonellen-positive Tiere ermittelt, erreichte die Befalls-\nquote im Betrieb B zirka 30 %. Der Typ, n\u00e4mlich Salmonel-\nle typhimurium, konnte in diesem Fall bis zur Stufe Han-\ndel verfolgt werden. Die zust\u00e4ndigen Lebensmittel- und\n\u00dcberwachungs\u00e4mter leiteten sofort Ma\u00dfnahmen ein. Die\nUntersuchungsergebnisse stehen noch aus.\nModellprojekte in gr\u00f6\u00dferem Rahmen mit entsprechender\nKostenrechnung liegen vor. Es ist zu hoffen, da\u00df sich der\nGedanke ,,Gesundheits- und Verbraucherschutz\u201c, begin-\nnend auf dem Acker und im Stall, weiterhin durchsetzt.\nNoch einmal am Ende: Diese Aufgabe ist Aufgabe der\nHersteller und nicht des Staates.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nCDU.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Kosel, das ist endlich etwas, was mir wieder Kraft\ngibt! Alle Achtung vor Ihrem Sinneswandel! Die Parole:\n,,Weg vom Klassenkampf, hin zum Massenkampf\u201c!\nHerr Wehnert, artgerechte Tierhaltung, da gebe ich Ihnen\nv\u00f6llig recht, spielt bei den Verbrauchern eine immer\ngr\u00f6\u00dfere Rolle. Ich bin deshalb heute auf das ethische Pro-\nblem nicht eingegangen, weil ich die Absicht habe, das\nmorgen anl\u00e4\u00dflich des Tierschutzberichtes mit abzuhan-\ndeln.\nZu den hygienischen Zust\u00e4nden in der DDR: Sie wissen\ngenausogut wie ich, da\u00df trotz des hochqualifizierten Fach-\npersonals kaum noch vertretbar war, was hinten heraus-\nkam. Das war bei der Milchwirtschaft so wie bei der\nFleischwirtschaft, denn die Staatsbetriebe waren mit das\nHeruntergelumpertste, was die DDR-Wirtschaft \u00fcber-\nhaupt aufzuweisen hatte.\nHerr Dr. Geisler berichtete in seiner Antwort \u00fcber Be-\ntriebskontrollen und \u00fcber den Stand bei den Verst\u00f6\u00dfen. Es\nist daraus leider ersichtlich, da\u00df die meisten Befunde in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3070\n\n\n\nder Gastronomie, bei der Gemeinschaftsverpflegung und\nbei der Herstellung von Fertiggerichten auftreten. Deshalb\ngilt es, weiterhin und in noch verst\u00e4rktem Ma\u00dfe die Sal-\nmonellenbek\u00e4mpfung fortzuf\u00fchren.\nHerr Jurk, die Kosten f\u00fcr die Salmonellenbek\u00e4mpfung, die\nSie ansprachen \u2013 daf\u00fcr bin ich Ihnen sehr dankbar \u2013, d\u00fcr-\nfen wir nicht vergessen im Haushalt festzumachen. Das\nPilotprojekt ,,Salmonellenfreies Schwein\u201c, das \u2013 so hoffe\nich \u2013 in Gang kommt, wird in Sachsen voraussichtlich\n120 000 DM kosten. Wenn allein in Sachsen 100 Menschen\nan Salmonellen erkranken, w\u00fcrde das schon mehr Kosten\nim Gesundheitswesen verursachen als diesen relativ gerin-\ngen Betrag, den wir hier zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fc\u00dften.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage des\nHerrn Wehnert? \u2013 Bitte, Herr Wehnert.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Lehner, was das Fleisch und\ndie Salmonellen betrifft, geben Sie mir sicherlich recht, da\u00df\nweitaus mehr Gefahren von der Eier- bzw. H\u00fchner-\nproduktion ausgehen als von Rindern und Schweinen. Ist\nIhnen bekannt, wie zu DDR-Zeiten mit ganzen Best\u00e4nden,\ndie mit Salmonellen befallen waren, verfahren worden ist?\nIst Ihnen bekannt, da\u00df dort Sperrschlachtungen nur sonn-\nabends gemacht worden sind und da\u00df 18 000 H\u00fchner\neiner Halle als Sperrschlachtung geschlachtet worden\nsind?\n\nLehner, CDU: Herr Wehnert, das ist mir sehr wohl be-\nkannt. Aber meine Ansicht ist und war auch damals, da\u00df\nman nicht erst reagieren kann, soll und mu\u00df, wenn das\nKind in den Brunnen gefallen ist, sondern vorher. Man\ndarf es gar nicht so weit kommen lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie hier auf die Schlachthofinsel schauen und das,\nwas vor sechs oder zehn Jahren dort noch \u00fcblich war \u2013 er\nwar einstmals, um die Jahrhundertwende, der modernste\nSchlachthof Europas \u2013, kann einem nur das Gruseln an-\n\nkommen angesichts dessen, was die Kommunisten daraus\ngemacht haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Jurk, so gut mir Ihre Rede gefallen hat, einen Sch\u00f6n-\nheitsfehler hatte sie. Wenn der in die \u00d6ffentlichkeit drin-\ngen w\u00fcrde, w\u00e4re das f\u00fcr die Bauern wie f\u00fcr die Berufsgil-\nde der Fleischer und der Fleischwirtschaft verh\u00e4ngnisvoll.\nSie sprachen im Zusammenhang mit BSE-F\u00e4llen von eini-\ngen wenigen Ausnahmen in Sachsen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, zum Ende kommen.\n\nLehner, CDU: Wir haben in Sachsen nicht einen einzigen\nFall zu verzeichnen.\n\n(Jurk, SPD: Es geht um Tiere!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nLehner, CDU: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00dfsatz, Herr Pr\u00e4si-\ndent.\nWir in Sachsen sollten, meine Damen und Herren, wie es\n\u00fcbrigens in D\u00e4nemark schon lange geschieht, bei der Be-\nw\u00e4ltigung der Salmonellose nicht so sehr auf die Karte\nMedikamente setzen, sondern auf die Karte, die sticht, und\ndas ist die Karte Hygiene.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor wir\nzur Beschlu\u00dffassung kommen, frage ich den Antragsteller,\ndie CDU-Fraktion, ob sie den vorliegenden Antrag f\u00fcr er-\nledigt erkl\u00e4ren will oder ob sie Abstimmung w\u00fcnscht.\n\nLehner, CDU: Wir betrachten den Antrag als erledigt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist dann auch der Tagesordnungs-\npunkt 17 abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nStaatliches Museum f\u00fcr Tierkunde, Staatliches Museum f\u00fcr Mineralogie und\nGeologie, Landesamt f\u00fcr Arch\u00e4ologie mit Landesmuseum f\u00fcr Vorgeschichte und\n\nStaatliches Museum f\u00fcr V\u00f6lkerkunde\nDrucksache 2/3033, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten und PDS 5 Minuten. Reihenfolge: CDU,\nPDS, CDU, SPD und Staatsregierung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der CDU\nals Einreicherin das Wort. Herr Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich darf Ihnen zun\u00e4chst kurz den Hintergrund\nunseres Antrages erl\u00e4utern.\n\nNach der Zerst\u00f6rung Dresdens im Zweiten Weltkrieg\nmachte sich eine Unterbringung des Museums f\u00fcr Geolo-\ngie und Mineralogie und des Tierkundemuseums im\nSt\u00e4ndehaus notwendig.\n\nGem\u00e4\u00df Kabinettsbeschlu\u00df der Staatsregierung vom\n13.12.1994 soll in dieses Geb\u00e4ude k\u00fcnftig das Oberlandes-\ngericht einziehen. Das hat zur Folge, da\u00df die beiden\nMuseen, die das Haus gegenw\u00e4rtig nutzen, ein anderes\nDomizil finden m\u00fcssen.\nIn der Antwort auf eine diesbez\u00fcgliche Petition hat die\nStaatsregierung darauf hingewiesen, da\u00df die jetzige provi-\nsorische L\u00f6sung nicht weiter tragbar sei, da das Haus f\u00fcr\ndie Nutzung durch die Museen v\u00f6llig ungeeignet sei, weil\nweder Brandschutz noch Sicherheit f\u00fcr Menschen und\nExponate ausreichend gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnten.\nDie Staatsregierung hatte deshalb beschlossen, die Museen\nin eine ehemalige Kaserne nach Dresden-Klotzsche zu ver-\nlagern und gleichzeitig die M\u00f6glichkeit einzur\u00e4umen, da\u00df\ndie Exponate im Zentrum Dresdens im Japanischen Palais\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3071\n\n\n\nausgestellt werden. Dieser Plan veranla\u00dfte die Verantwort-\nlichen der Museen zu heftiger Ablehnung der Pl\u00e4ne und\ndar\u00fcber hinaus eine Reihe von interessierten und enga-\ngierten B\u00fcrgern, sich an den Petitionsausschu\u00df des Land-\ntages zu wenden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hatte mehr-\nfach die Gelegenheit, mit den verantwortlichen Fachleuten\nder Museen zu sprechen und ihre Argumente zu h\u00f6ren.\nIhre Gr\u00fcnde liegen vor allem in folgenden Sorgen:\nErstens. Werden die Exponate durch einen Umzug in ein\nneuerliches Provisorium unverantwortlich strapaziert?\nZweitens. Verlieren die Einrichtungen nicht an Attraktivi-\nt\u00e4t, wenn sie an den Rand der Stadt kommen? Die s\u00e4ch-\nsischen Herrscher hatten einst die repr\u00e4sentativsten Ge-\nb\u00e4ude Dresdens daf\u00fcr verwandt.\nDrittens. Haben die Museen im Japanischen Palais gen\u00fc-\ngend Ausstellungsm\u00f6glichkeiten? Immerhin befinden sich\ndarin ja das Landesmuseum f\u00fcr Vorgeschichte, das Lan-\ndesamt f\u00fcr Arch\u00e4ologie und das Museum f\u00fcr V\u00f6lker-\nkunde.\nViertens. L\u00e4\u00dft sich eine zweckm\u00e4\u00dfige Arbeit mit der r\u00e4um-\nlichen Trennung von Museumsmittelpunkt und Ausstel-\nlung vereinbaren?\nDie Alternativen, die von den Verantwortlichen der Muse-\nen in die Diskussion gebracht wurden, hie\u00dfen nat\u00fcrlich\nzuerst Neubau oder Weitersuche nach einem geeigneten\nObjekt in Zentrumsn\u00e4he. Letztere Alternative hatte offen-\nsichtlich nicht zum Erfolg gef\u00fchrt.\nMeine Damen und Herren, ein Neubau im Zentrum Dres-\ndens scheitert gegenw\u00e4rtig und in absehbarer Zukunft an\nden finanziellen Spielr\u00e4umen des Freistaates. Das hei\u00dft, er\nw\u00e4re im Hinblick auf den Sanierungsbedarf an histori-\nschen Geb\u00e4uden in der Landeshauptstadt und im Hinblick\nauf die Verantwortung, die wir letztlich f\u00fcr die Kulturbau-\nten in ganz Sachsen haben, nicht zu rechtfertigen.\nUnser Antrag geht deshalb von dem Ansatz des Kabinetts-\nbeschlusses aus, ihn so auszubauen, da\u00df die Beteiligten\nunter den gegebenen Bedingungen mit einer akzeptablen\nL\u00f6sung leben k\u00f6nnen, n\u00e4mlich einerseits die wissenschaft-\nliche Arbeit der Museen und die angemessene Pr\u00e4senta-\ntion zu sichern und andererseits die wirtschaftlichen Be-\ndingungen mit in Rechnung zu ziehen.\nUnser Antrag ist vom April dieses Jahres. Die Planung ist\nweiter gediehen. Eine Paketl\u00f6sung wird angestrebt, die\nauch die bisherigen Nutzer des Japanischen Palais ein-\nbezieht. Das hei\u00dft: gemeinsame Ausstellungsfl\u00e4chen im\nJapanischen Palais, Arbeits- und Leitungsmittelpunkt der\nMuseen und des Landesamtes f\u00fcr Arch\u00e4ologie in Klotz-\nsche. Dies w\u00e4re f\u00fcr das Museum f\u00fcr Geologie und Minera-\nlogie und f\u00fcr das Tierkundemuseum eine wesentlich ver-\nbesserte Chance f\u00fcr einen neuen Start.\nDie Staatsregierung hat in unserem Antrag auf eine k\u00fcnfti-\nge Antwort verwiesen. Sie liegt Ihnen heute auf dem Tisch,\nund sie f\u00fchrt die erw\u00e4hnte Paketl\u00f6sung noch n\u00e4her aus,\ndie meines Erachtens einen gangbaren Weg vorschl\u00e4gt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Diskussion vor etwa einer Stunde \u00fcber\ndas Gewicht oder die Nichtigkeit von hier zu behandeln-\nden Themen veranla\u00dft mich, auf ein Gespr\u00e4ch, das ich vor\n\nzwei Tagen gef\u00fchrt habe, kurz einzugehen. Ein Bekannter\nhat mich, nachdem ich davon gesprochen hatte, wor\u00fcber\nich wahrscheinlich heute sprechen werde, sehr ernst ge-\nfragt: ,,Habt ihr Landespolitiker denn nichts Wichtigeres\nzu tun, als \u00fcber solche spezifischen Fachfragen der Kultur\nzu sprechen?\u201c\nHier geht es nicht um grunds\u00e4tzliche kulturpolitische Fra-\ngen. Ich gebe zu, der Mann ist zwar kulturell und politisch\nambitioniert, aber er ist kein Freund auch nur einer der\ndrei hier sitzenden Parteien. Es kann also auch Animosit\u00e4t\ngegen\u00fcber diesen Parteien die Frage verursacht haben.\n\nAber eine Frage hat sich bei mir trotzdem festgehakt, n\u00e4m-\nlich: Ist es nun ein gutes oder ein schlechtes Zeichen, da\u00df\nsich der Landtag mit diesem Thema besch\u00e4ftigt? Ist es ein\ngutes Zeichen, das darauf verweist, wie wichtig hier de-\ntaillierte Fachfragen genommen werden, oder ist es ein\nschlechtes Zeichen, das besagt, da\u00df es doch nicht so gut\nmit dem Kulturstaat Sachsen aussieht, so da\u00df der Gesetz-\ngeber selbst in relativ detaillierten Sachfragen bem\u00fcht wer-\nden mu\u00df? Ich gebe zu, ich bin bis heute bei der Beantwor-\ntung der Frage unentschieden.\n\nAber ungeachtet dieser Unentschiedenheit darf ich hier die\ninsgesamt positive Haltung meiner Fraktion zu dem\nAntrag und zu dem Gang der Dinge feststellen. Wenn ich\nsage: ,,im ganzen\u201c, dann sage ich das mit einer Einschr\u00e4n-\nkung, und zwar: Wenn im Antrag gefordert wird, ein Kon-\nzept \u00fcber die Unterbringung und Pr\u00e4sentation der ge-\nnannten Museen vorzulegen, dann glaube ich doch, da\u00df\ndas eine ungerechte Forderung an die Staatsregierung ist.\nWenn ich mich nicht t\u00e4usche und den Bericht der Staats-\nregierung richtig verstanden habe, wird das von der\nStaatsregierung nicht wesentlich anders gesehen. Denn\nhier wird zwar \u00fcber den Fortgang der Dinge sehr sachlich\nberichtet, aber mit einem Konzept, das die Pr\u00e4sentation\nund inhaltliche Dinge betrifft, wird doch sehr vorsichtig\numgegangen. Ich habe das einmal sehr vorsichtig formu-\nliert.\n\nIch meine, jetzt, da wir die Diskussionen, die beispiels-\nweise die Universit\u00e4ten und die Hochschulen betreffen,\nf\u00fchren, bei denen es darum geht, wieviel Autonomie sie\nerhalten sollen und wie sich der Staat zur\u00fccknehmen soll,\nginge eine solche Forderung an die Staatsregierung wohl\nzu weit. Es geht gut voran. Herr Kollege Gro\u00df hat auf die\nsachlichen Probleme verwiesen, so da\u00df ich mich hier sehr\nkurz fassen kann.\n\nIch m\u00f6chte nur noch auf eines hinweisen, n\u00e4mlich darauf,\nda\u00df in der Zusammenf\u00fchrung der vier Museen etwas ver-\nsucht wird, das es meines Erachtens in Deutschland so\nnoch nicht gibt. Die Zusammenf\u00fchrung von vier durchaus\nunterschiedlichen Museen \u2013 das ist nicht nur ein finanziel-\nles Problem, sondern es wird ein interessantes Experiment\nwerden k\u00f6nnen, das freilich mit vielen Sorgen und \u00c4ng-\nsten verbunden sein wird, wie nun vier Museen zusam-\nmen auf Besucher wirken und wie hierbei Interdisziplina-\nrit\u00e4t in der Forschung versucht werden kann.\n\nDer insgesamt positive Bericht hat eine Schwachstelle auf-\ngewiesen, und zwar die Kantine.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nHerr Staatsminister, ich habe Sie im Verdacht, da\u00df Sie auf\nder H\u00f6he eines Sch\u00f6ngeistes, noch dazu als der h\u00f6chste\nSch\u00fctzer und W\u00e4chter der Kultur im Freistaat, die funda-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3072\n\n\n\nmentale gesellschaftliche Bedeutung der Institution Kneipe\nauch in einer Kulturgesellschaft untersch\u00e4tzen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas k\u00f6nnte das sch\u00f6ne Projekt ins Stocken bringen.\nIch habe nat\u00fcrlich auch eine sehr ernsthafte Sorge hier vor-\nzutragen, die von verschiedenen Museen und \u00fcbrigens\nauch vom Museumsbund an mich herangetragen wurde,\nn\u00e4mlich: ,,Soll nicht die Landeshauptstadt einen erneuten\nGlanzpunkt auf Kosten einer nicht so guten, ja zum Teil\ngeschundenen Museumslandschaft erhalten?\u201c So wurde\nmir das gesagt. Ich gebe das hier w\u00f6rtlich wieder.\nIch glaube, das ist keine unbegr\u00fcndete Sorge, wenn wir\nnur an die Diskussion und an das Kulturraumgesetz den-\nken. Insofern m\u00fcssen wir die Betroffenheit der Museen\nverstehen.\nDeshalb fordere ich hier alle Versammelten auf, diese Dis-\nkussion, die letztlich auch eine bedeutende politische Di-\nmension hat, als ganz starken Druck zu verstehen, da\u00df\neben nicht die s\u00e4chsische Museumslandschaft auf einige\nGlanzpunkte reduziert wird, sondern eine wirkliche Mu-\nseumslandschaft bleibt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer,\nSPD, und des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich bitte, da\u00df f\u00fcr\ndie Fraktion der SPD Frau Ernst das Wort nimmt.\n\nFrau Ernst, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Im vorliegenden Antrag auf Drucksache 2/3033 be-\nfa\u00dft sich der S\u00e4chsische Landtag mit einem Thema, dessen\nkonkrete Umsetzung seit l\u00e4ngerem zur Diskussion steht.\nEs ist die Umverlagerung von vier Dresdener Museen, des\nStaatlichen Museums f\u00fcr Tierkunde, des Staatlichen Muse-\nums f\u00fcr Mineralogie und Geologie, des Landesamtes f\u00fcr\nArch\u00e4ologie mit dem Landesmuseum f\u00fcr Vorgeschichte\nund des Staatlichen Museums f\u00fcr V\u00f6lkerkunde.\nDie Notwendigkeit dazu ergibt sich aus der bisherigen,\nnunmehr untragbar gewordenen Situation, in der sich alle\nInstitutionen gleicherma\u00dfen befinden. Das sind: baulicher\nVerfall, exponatesch\u00e4digendes Klima, mangelnde Bel\u00fcf-\ntung, r\u00e4umliche Enge und schlechte Arbeitsbedingungen\nf\u00fcr die Mitarbeiter.\nZiel ist es, alle vier Einrichtungen im Zentrum der Stadt\nunter einem Dach unterzubringen, n\u00e4mlich im Japanischen\nPalais. Jedes Museum soll dort eine Etage als Ausstel-\nlungsfl\u00e4che und zur Pr\u00e4sentation erhalten.\nEs geht in dem vorliegenden Antrag also darum, Genaue-\nres \u00fcber den derzeitigen Planungsstand zu erfahren, um\nden Proze\u00df der Realisierung kritisch zu begleiten.\nDie SPD-Fraktion bef\u00fcrwortet grunds\u00e4tzlich die Absicht,\ndie aufgef\u00fchrten Museen im Japanischen Palais anzusie-\ndeln. Wir kennen die Einw\u00e4nde und Bedenken gegen\ndieses Vorhaben bis hin zur harschen Kritik. Herr Bramke\nist ja schon darauf eingegangen. Dennoch sprechen aus\nunserer Sicht die Synergieeffekte sowohl hinsichtlich der\nUnterbringung und Pr\u00e4sentation der Museen als auch in\nbezug auf die gemeinsame Nutzung der Werkst\u00e4tten bis\nhin zum T\u00fcr-an-T\u00fcr der Verwaltungen f\u00fcr die geplante\nVariante. Jede machbare L\u00f6sung verlangt auch Kompro-\nmisse.\nSchnittstellen gemeinsamer Arbeit gibt es einige. Ich nenne\nhier als Positivum Bereiche wie \u00d6ffentlichkeitsarbeit und\nWerbung, die sich zuk\u00fcnftig besser abstimmen und opti-\nmieren lassen. Die damit erreichte Effektivit\u00e4t wird hof-\n\nfentlich auch den Nachteil der Distanz zwischen den bei-\nden Standorten von Museen und Depots ausgleichen.\nWir erhoffen den baldigen Abschlu\u00df der inhaltlichen Pla-\nnungen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Nutzung des Japanischen Pa-\nlais.\nIch bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile Herrn Staatsminister Prof.\nMeyer das Wort.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte mich zun\u00e4chst daf\u00fcr entschuldigen, da\u00df wir den\nBericht \u00fcber den derzeitigen Stand der Arbeiten so sp\u00e4t\nvorgelegt haben. Es gibt daf\u00fcr eigentlich gar keinen wirk-\nlich vorzeigbaren Grund.\nEs gibt gelegentlich eine Kette von Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen.\nUnd es ist ausschlie\u00dflich die Tatsache, da\u00df es uns gestern\nerst so richtig klar wurde, da\u00df wir hier nicht in einer\nm\u00fcndlichen Stellungnahme berichten sollten, sondern da\u00df\nein Bericht auf dem Tisch liegen sollte.\nDas hat uns dazu veranla\u00dft, alles das, was derzeit erreicht\nist, in knapper und, wie ich hoffe, sachlicher Form zusam-\nmenzustellen und dem Parlament zu berichten.\nIch bedaure um so mehr, da\u00df wir dies mit einer eigentlich\nunentschuldbaren Verz\u00f6gerung getan haben, weil ich f\u00fcr\ndas Interesse des Landtages an dieser Frage ausgespro-\nchen dankbar bin. Ich bin daf\u00fcr dankbar, weil die natur-\nkundlichen Sammlungen ein in der \u00d6ffentlichkeit auf-\ngrund ihrer bisherigen Unterbringung leider weithin un-\nbekannter Schatz sind. Es ist ein wirklicher Schatz dieses\nLandes.\nWenn die Aufmerksamkeit des Landtages f\u00fcr die natur-\nkundlichen Sammlungen diesen Schatz st\u00e4rker in das Be-\nwu\u00dftsein der \u00d6ffentlichkeit r\u00fcckt, bin ich daf\u00fcr dankbar.\nUnd ich bin weiterhin daf\u00fcr dankbar, da\u00df, obwohl sich\ndieser Schatz in der Landeshauptstadt befindet, das ganze\nLand daran Anteil nimmt.\nFreilich ist es richtig \u2013 und in der Aussprache ist darauf\nhingewiesen worden \u2013, bei der realistischen Absch\u00e4tzung\nder M\u00f6glichkeiten das Folgende zu bedenken. Es ist nicht\nzu verantworten, zus\u00e4tzlich zu den vielen kulturellen und\nkulturpolitischen Investitionen, die das Land in der Lan-\ndeshauptstadt t\u00e4tigt, trotz des gro\u00dfen Wertes der natur-\nkundlichen Sammlungen jetzt oder f\u00fcr die nahe Zukunft\nden Bau eines neuen Museumsgeb\u00e4udes zu planen.\nDies w\u00e4re um so weniger berechtigt, als es hier eine wirk-\nliche Chance gibt, einen der \u00e4ltesten europ\u00e4ischen Mu-\nseumsbauten, n\u00e4mlich das Japanische Palais, erstens wie-\nder in einen vorzeigbaren und vollst\u00e4ndig nutzbaren Zu-\nstand zu \u00fcberf\u00fchren und zweitens zu einem wirklichen\nGlanzpunkt der s\u00e4chsischen Museumslandschaft zu\nmachen.\nEin besonderer Dank gilt an dieser Stelle auch der Arbeits-\ngruppe ,,Vier unter einem Dach\u201c unter Leitung unserer\nLandesarch\u00e4ologin und Direktorin des Landesmuseums\nf\u00fcr Vorgeschichte, Frau Dr. Oexle,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund allen Museumsdirektoren in dieser Arbeitsgruppe.\nIch habe sehr wohl Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df man sich zu-\nn\u00e4chst fragte: ,,Wo sollen wir denn nun hin? Wir waren\nzwar unzul\u00e4nglich untergebracht, aber doch wenigstens\nim Zentrum. Nun soll es hinaus gehen. Wir werden \u00fcber-\nhaupt keine Chance mehr haben, das Auge der s\u00e4chsi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3073\n\n\n\nschen und der Dresdener \u00d6ffentlichkeit zu erhaschen.\u201c In\neinem zweiten Schritt sagte man: ,,Ein Museum stellt sich\nam besten in einem eigenen Geb\u00e4ude dar.\u201c\nEs ist dieser Arbeitsgruppe gelungen, in vertrauensvollen\nund eingehenden Gespr\u00e4chen ein Konzept zu erarbeiten,\ndas zun\u00e4chst einmal als Grundansatz von allen mitgetra-\ngen wird. Dieser Grundansatz wird nat\u00fcrlich in einem von\ndiesen Fachleuten zu verantwortenden Vorgang weiterge-\nf\u00fchrt \u2013 ich unterstreiche ganz ausdr\u00fccklich, was Sie gesagt\nhaben, Herr Kollege Bramke \u2013 und dann der \u00d6ffentlichkeit\nund damit nat\u00fcrlich auch dem S\u00e4chsischen Landtag vor-\nzustellen sein.\nHerr Kollege Bramke, ich untersch\u00e4tze durchaus nicht die\nBedeutung der Kantine. Es handelt sich dabei \u00fcbrigens\nnicht so sehr um ein Element des Museums wie um ein\nElement der F\u00fcrsorge des Freistaates f\u00fcr seine Bedienste-\nten in diesen Museen. ,,Essen und Trinken h\u00e4lt Leib und\nSeele zusammen\u201c, pflegte ein Merkspruch meiner Mutter\nzu sein. Ich habe mich in Ma\u00dfen daran gehalten.\n\n(Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause)\n\nAber die Tatsache, da\u00df ich mich in Ma\u00dfen daran gehalten\nhabe, soll kein Indiz daf\u00fcr sein, da\u00df ich die allgemeine\nBedeutung von Essen und Trinken untersch\u00e4tze. Wir wer-\nden mit Sicherheit im guten Zusammenwirken mit dem\nFinanzministerium auch dieses Problem l\u00f6sen.\nNoch einmal meinen herzlichen Dank f\u00fcr die Anteilnah-\nme, f\u00fcr das Interesse des Hohen Hauses an diesem Projekt,\nmeinen herzlichen Dank f\u00fcr die sachliche Aussprache. Sie\nzeigt, da\u00df wir in diesem gemeinsamen Anliegen, von un-\nterschiedlichen Positionen herkommend, zu einem Kon-\nsens gelangen, der einen weiteren Fortschritt f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsische Kulturlandschaft erm\u00f6glicht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und PDS sowie\nbei Abgeordneten der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nCDU.\n\nGro\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Damen und\nHerren! Herr Prof. Bramke, ich nehme die Kritik an. Rich-\ntig, ein Konzept sollten wir den wissenschaftlichen Fach-\nleuten \u00fcberlassen, nicht dem Landtag. Das gilt dann auch\nf\u00fcr die Kantine, zumal wir von unserem verehrten Wissen-\nschaftsminister nichts allzu Opulentes erwarten d\u00fcrfen.\n\n(Heiterkeit)\n\nIch freue mich dar\u00fcber, da\u00df in den Diskussionsbeitr\u00e4gen\nder Konsens des Hauses deutlich geworden ist. Ich glaube,\ndie jetzige L\u00f6sung ist ein guter Ansatz f\u00fcr interdisziplin\u00e4re\nZusammenarbeit. Es ist f\u00fcr mich auch wichtig, da\u00df nun f\u00fcr\ndas Japanische Palais Mittel in massiver Weise zum Ein-\nsatz kommen. Es ist daran gedacht, da\u00df sowohl Klotzsche\nals auch das Japanische Palais etwa zu gleichen Teilen in\nden Genu\u00df einer finanziellen Ausstattung f\u00fcr den Bau\nkommen.\n\nIch habe auch in den Gespr\u00e4chen, die ich mit Fachleuten\ninzwischen gef\u00fchrt habe, den Eindruck gewonnen, da\u00df\nnach heftiger Ablehnung am Anfang die L\u00f6sung doch all-\nm\u00e4hlich von den Betroffenen als fairer Kompromi\u00df ver-\nstanden wird.\n\nIch m\u00f6chte damit zum Ausdruck bringen, da\u00df wir den\nAntrag f\u00fcr erledigt halten.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nAussprache beendet und auch der Tagesordnungspunkt\n18. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nKommunalabgaben in Sachsen\nDrucksache 2/3462, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10, SPD 5,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: SPD, CDU, PDS, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet.\nDas Wort hat die Fraktion der SPD. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Das Thema Kommunalabgaben besch\u00e4ftigt\nuns nun in seiner hitzigen Phase bereits seit Ende 1994.\nAllein im M\u00e4rz 1995 gab es drei Antr\u00e4ge zu dieser Proble-\nmatik, bis heute sind es acht, wenn ich einmal die speziel-\nlen Antr\u00e4ge zu Beilrode-Arzberg nicht hinzurechne.\n\nDie SPD-Fraktion hat in der Auswertung des bisher Gelau-\nfenen und in der Auswertung dessen, was in den Zweck-\nverb\u00e4nden nicht gelaufen ist, die Ergebnisse noch einmal\nin einem Antrag zusammengefa\u00dft, dessen Ziel darin be-\nsteht, das Kommunalabgabengesetz zu \u00e4ndern.\n\nDer Wille zur \u00c4nderung des Kommunalabgabengesetzes\nist gro\u00df in der Bev\u00f6lkerung, allein, ihr fehlt die parlamen-\n\ntarische Mehrheit zur Umsetzung, weil das KAG wahr-\nscheinlich per Volksantrag nicht ge\u00e4ndert werden kann.\n\nUnsere Argumente f\u00fcr eine \u00c4nderung des KAG sind\nIhnen bekannt. Ich erlaube mir deshalb einen Blick in die\nPlenarprotokolle der letzten zwei Jahre. Er zeigt einen er-\nschreckend schl\u00e4ngelnden und teilweise auch Unf\u00e4hig-\nkeitskurs der CDU-Fraktion.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEinige Beispiele sollen das belegen: Im November 1994\nerkl\u00e4rte z. B. Prof. Mannsfeld: ,,Das alles schlie\u00dft nicht aus,\nda\u00df heute von einer Kostenexplosion gesprochen werden\nkann.\u201c Einen halben Satz sp\u00e4ter: ,,Meine Fraktion wird\nsich daf\u00fcr einsetzen, da\u00df der beschrittene Weg auch fort-\ngesetzt werden kann.\u201c Es kann sich jeder seinen Reim dar-\nauf machen, was Prof. Mannsfeld da gerade gemeint\nhaben k\u00f6nnte.\n\nHerr Franke konnte sich in dieser Debatte nicht einmal\nvorstellen, was denn am Schlu\u00df bewirkt werden solle.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3074\n\n\n\nProf. Milbradt war damals noch der Meinung, da\u00df ,,\u2026 hier\nkeiner so tun soll, als ob die Geb\u00fchrenh\u00f6he allein deswe-\ngen so gro\u00df ist, weil es ab und zu zu Fehlplanungen\ngekommen ist.\u201c\nProf. Mannsfeld setzt dann noch eines drauf, indem er in\ndieser Aktuellen Debatte erkl\u00e4rt, da\u00df das Kommunal-\nabgabengesetz zum S\u00fcndenbock f\u00fcr eine Entwicklung\ngenommen wird, die so gar nicht stattfindet. Gemeint war\ndie Kostenentwicklung. Das war eine glatte Fehleinsch\u00e4t-\nzung.\nZur Fehleinsch\u00e4tzung gesellten sich bald w\u00fcste Beschimp-\nfungen der Opposition, wobei sich in besonders ausrut-\nschender Art und Weise der Fraktionsvorsitzende der\nCDU, Herr H\u00e4hle, am 16. Februar 1995 mir gegen\u00fcber her-\nvortat, indem er mir z. B. ,,intellektuelle Unredlichkeit\u201c\nund ,,Kassandrarufe\u201c vorwarf.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das mu\u00df Sie aber getroffen haben!)\n\nDas sitzt tief.\nProf. Mannsfeld, bei der Parteipolitik gerne geneigt,\nseinem Chef nicht nachzustehen, setzte am 18. Mai 1995\nmit der Unterstellung nach, ich w\u00fcrde die Gewaltbereit-\nschaft verunsicherter B\u00fcrger noch herbeireden durch ge-\nschmacklose wie sachunkundige \u00c4u\u00dferungen.\nDas Info-Blatt der Staatsregierung, das Minister Hardraht\nam 6. Oktober 1995 vor diesem Hohen Hause angek\u00fcndigt\nhat und mit dem er eine Informationsl\u00fccke dichten wollte,\nwie er sagte, hat seine Wirkung verfehlt. Es ist n\u00e4mlich\nnoch nicht da. Die klare und verst\u00e4ndliche Sprache, die Sie\ndamals angek\u00fcndigt hatten, hat zumindest in einigen\nZweckverb\u00e4nden ihre Wirkung verfehlt. Dann hatten Sie\nnoch die Hoffnung, den B\u00fcrgern im Sinne eines Service\nden Weg zu den Gerichten zu ersparen. Die Praxis ist lei-\nder eine andere.\nWie aus einer Kleinen Anfrage zu erfahren war, sind ins-\ngesamt 563 Anfechtungsklagen gegen Abwasserbescheide\nbei s\u00e4chsischen Verwaltungsgerichten anh\u00e4ngig und wei-\ntere 269 bereits beschieden worden. Damit sind sie auch\nauf diesem Weg gescheitert.\nDeshalb bieten wir Ihnen mit unserem Gesetzentwurf zum\nwiederholten Male die M\u00f6glichkeit, dort etwas zu \u00e4ndern,\nwo nur Sie von der CDU die notwendige parlamentarische\nMehrheit besitzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie w\u00fcrden dann wenigstens in Teilen auch Ihrem Kolle-\ngen Dr. Jahr nahekommen, der die Novellierung bereits\n\u00f6ffentlich gefordert hat, seitdem aber schweigt.\nMir sind auch zwei CDU-Kreisverb\u00e4nde bekannt \u2013 Frei-\nberg und Mittweida \u2013, die ebenfalls \u00c4nderungen an\ndiesem Gesetz von Ihnen verlangen.\nAbschlie\u00dfend die wichtigsten Forderungen von uns, die\nIhnen jetzt als Antrag vorliegen:\n1. Mehr Sicherheit und Transparenz f\u00fcr die B\u00fcrger, z. B.\ndurch eine zehnj\u00e4hrige Garantie keiner neuen Bescheide;\n2. Reduzierung der maximalen Anliegeranteile bei\nStra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen von 75 % auf 60 %, 50 % auf 40 %\nbzw. 25 % auf 20 %, abh\u00e4ngig jeweils vom Stra\u00dfentyp;\n3. Er\u00f6ffnung einer M\u00f6glichkeit, nicht etwa einer Pflicht,\nsondern einer M\u00f6glichkeit, f\u00fcr die Satzung als Beitrags-\nbemessungsgrundlage auch die bebaute Fl\u00e4che heranzu-\nziehen;\n4. Herausnahme des Wiederbeschaffungszeitwertes aus\ndiesem Gesetz;\n\n5. Erh\u00f6hung und nicht Absenkung der F\u00f6rderquote. Dazu\nwerden wir bei den Haushaltsberatungen f\u00fcr die Kommu-\nnen mehr Geld beantragen.\nIn anderen ostdeutschen L\u00e4ndern hat man auch am KAG\nkorrigiert. Weshalb soll das in Sachsen nicht gehen, meine\nDamen und Herren von der CDU?!\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Nachtr\u00e4gliche Veranlagung?\nWie denn?)\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der CDU! Anstatt\nst\u00e4ndig neue Fassungen des ,,Kleinen K\u00f6nigs\u201c zu produ-\nzieren, sollten Sie sich endlich eine Novellierung des KAG\neinfallen lassen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Bitte, Herr Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die Belastung der B\u00fcrger durch kom-\nmunale Abgaben aufgrund erforderlicher Investitionen in\ndie kommunale Infrastruktur ist eine Thematik, deren\nBrisanz und Ernsthaftigkeit die CDU in diesem Hause nie\nin Frage gestellt hat. Dies \u2013 das haben wir immer wieder\nbetont \u2013 ist ein wichtiges Thema f\u00fcr uns. Ich mu\u00df jedoch\neinsch\u00e4tzen, da\u00df der vorliegende SPD-Antrag der Ernst-\nhaftigkeit dieser Thematik nicht gerecht wird.\n\n(Proteste bei der SPD)\n\nIch werde dies auch begr\u00fcnden.\n\n(Adler, SPD: Na, dann los!)\n\nGestatten Sie mir aber zun\u00e4chst einmal zu zeigen, da\u00df es\ndie CDU-Fraktion war, die, lange bevor B\u00fcrgerinitiativen\nund Demonstrationen Schlagzeilen machten, sich sehr\nkonstruktiv der Angelegenheit angenommen hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchon vor genau vier Jahren, im Oktober 1992, forderte die\nCDU-Fraktion in einer parlamentarischen Initiative \u2013 Sie\nk\u00f6nnen das nachlesen in der Drucksache 1/2420 \u2013 eine\n\u00dcbergangsregelung zur Abwasserbehandlung. Damit\nhaben wir fr\u00fchzeitig ein Instrumentarium f\u00fcr den l\u00e4nd-\nlichen Raum auf den Weg gebracht, weil uns stets bewu\u00dft\nwar, da\u00df der Aufbau einer geordneten Abwasserbehand-\nlung und Abwasserbeseitigung hier mit besonderen Pro-\nblemen verbunden sein w\u00fcrde. Herr Porsch, da sind wir\nnat\u00fcrlich bei den Erblasten, die wir \u00fcbernommen haben.\nDas ist ein sachlicher Hinweis. Ob Sie das wahrhaben wol-\nlen oder nicht \u2013 das ist so.\nNicht zuletzt diese Initiative hat dann im M\u00e4rz 1993 zur\nVerwaltungsvorschrift des SMU zum stufenweisen Aus-\nbau der Abwasserbehandlung gef\u00fchrt. Vor dreieinhalb\nJahren, im April 1993, haben wir den Antrag F\u00f6rdergrund-\ns\u00e4tze f\u00fcr die Abwasserbehandlung, Drucksache 1/3190,\neingebracht, der folgende Forderungen enthielt:\na) kritische \u00dcberpr\u00fcfung der kommunalen Abwasser-\nplanung auf ihre finanzielle Realisierbarkeit,\nb) verst\u00e4rkter R\u00fcckgriff auf modernisierbare, bestehende\nAbwasseranlagen und\nc) F\u00f6rderung von Projekten im Rahmen der Abwasser-\nbehandlung, die auf eine sozialvertr\u00e4gliche Geb\u00fchrenbe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3075\n\n\n\nlastung der B\u00fcrger abzielt. Die Betonung liegt auf ,,sozial-\nvertr\u00e4glich\u201c.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da sehen Sie,\nwas Ihre Theorien wert sind!)\n\nIm April 1994 ist die CDU-Fraktion erneut mit einem\nAntrag parlamentarisch initiativ geworden; der Titel der\ndamaligen Drucksache: \u00dcberpr\u00fcfung und Anpassung\nabwassertechnischer Projekte im Freistaat Sachsen unter\nBer\u00fccksichtigung der Wirtschaftlichkeit und der Sozialver-\ntr\u00e4glichkeit, Drucksache 1/4667.\n\n(Jurk, SPD: Da mu\u00df einiges schiefgegangen sein!)\n\nH\u00f6ren Sie doch nur zu, Sie werden es noch erfahren!\n\n(Eggert, CDU: Sie k\u00f6nnen auch mitschreiben!)\n\nNicht zuletzt auf der Basis dieses Antrages wurden eine\nfl\u00e4chenhafte Plausibilit\u00e4tspr\u00fcfung von kommunalen ab-\nwassertechnischen Projekten und Planungen sowie eine\nvertiefte Einzelfallpr\u00fcfung von Abwasserzweckverb\u00e4nden\nund Ma\u00dfnahmentr\u00e4gern durchgef\u00fchrt sowie die Bildung\neiner Arbeitsgruppe der Staatsregierung mit der Zielset-\nzung beschlossen, Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Erreichung kosten-\ndeckender und zugleich sozialvertr\u00e4glicher Geb\u00fchren und\nBeitr\u00e4ge zu unterbreiten.\nIm Fr\u00fchjahr 1995 haben wir eine weitere Initiative zur\n\u00dcberpr\u00fcfung der Abwasserzweckverb\u00e4nde sowie der Ge-\nb\u00fchren- und Beitragsentwicklung eingebracht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEbenfalls im Fr\u00fchjahr 1995 haben wir uns mit einer parla-\nmentarischen Initiative, Drucksache 2/1079, f\u00fcr sinnvolle\nL\u00f6sungen der Beitragserhebung bei sogenannten \u00fcber-\ngro\u00dfen Grundst\u00fccken im unbeplanten Innenbereich \u2013 und\ndas sind eben die Problemf\u00e4lle, die strittig waren und sind\n\u2013 eingesetzt. Wir haben schon damals deutlich gesagt, da\u00df\ndie Kommunen insbesondere auch die M\u00f6glichkeit zur\nstufenweisen Beschaffung des Betriebskapitals und der\ndamit verbundenen stufenweisen Beitragserhebung nut-\nzen sollten. Gerichtsurteile wiesen sp\u00e4ter genau in diese\nRichtung.\nDie Initiative zu den sogenannten \u00fcbergro\u00dfen Grund-\nst\u00fccken hat dann zu Jahresbeginn 1996 zu den Stundungs-\nrichtlinien der Staatsregierung, die als Empfehlungen an\ndie Kommunen gedacht sind, gef\u00fchrt. Mehr kann es nicht\nsein. Die kommunale Selbstverwaltung wollen wir an\ndieser Stelle nicht beschneiden.\nEin weiteres Element unserer Initiative vom Fr\u00fchjahr 1995\nwar das Ziel, Kriterien zu formulieren, unter welchen\nBedingungen die Kommunen auf Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge\nverzichten k\u00f6nnen. Direktes Ergebnis dieses Vorsto\u00dfes\nwar der Schnellbrief des SMI zu Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4gen vom\n14. Juni 1995.\nDie CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag hat nicht zu-\nletzt mit Informationsbrosch\u00fcren Wesentliches unternom-\nmen, um die B\u00fcrger \u00fcber das zugegebenerma\u00dfen sehr\nkomplexe Problem zu informieren.\nWas macht dagegen die Opposition? \u2013 Sie erweckt nach\nwie vor den Eindruck, man k\u00f6nne die Probleme l\u00f6sen,\nwenn man das Kommunalabgabengesetz \u00e4ndere. Ich hatte\ngehofft, Sie h\u00e4tten dieses Stadium des Populismus \u00fcber-\nwunden. Es ist schlie\u00dflich gerade ein Jahr her, da\u00df in einer\nAnh\u00f6rung des Innenausschusses auch der von der SPD-\nFraktion benannte Sachverst\u00e4ndige all Ihre damaligen\nVorschl\u00e4ge zur Novellierung des Kommunalabgaben-\n\ngesetzes als unbegr\u00fcndet und in der Sache nicht hilfreich\noder zumindest nicht notwendig verworfen hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nNun tischen Sie uns diesen Ladenh\u00fcter erneut auf. Des-\nhalb bleibt mir nichts anderes \u00fcbrig, als Ihnen ein weiteres\nMal zu erl\u00e4utern, weshalb Ihre Vorschl\u00e4ge nicht zum Ziel\nf\u00fchren, Herr Kunckel.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nSie verlangen zun\u00e4chst eine gesetzlich verbindliche Fixie-\nrung einer Belastungsvorschau f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jah-\nre. Ich erachte es als selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df die Kommu-\nnen im Sinne einer Plausibilit\u00e4tsabsch\u00e4tzung eine gewisse\nVorausschau mit ins Auge fassen. Eine solche Absch\u00e4t-\nzung liegt im wohlverstandenen Interesse der Kommune\nwie ihrer B\u00fcrger.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nIm Sinne einer verpflichtenden gesetzlichen Verankerung\nhalte ich die vorgeschlagene Regelung jedoch f\u00fcr einen\nebenso unn\u00f6tigen wie unzul\u00e4ssigen Eingriff in die kom-\nmunale Selbstverwaltung. Herr Adler, unzul\u00e4ssig! Das ist\nder Punkt!\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nIhr zweiter Vorschlag zielt darauf ab, den Anteil des\n\u00f6ffentlichen Interesses bei den Kosten von Verkehrsan-\nlagen zu erh\u00f6hen. Hierzu ist zu sagen, da\u00df die im Kommu-\nnalabgabengesetz festgelegten Anteile Mindestanteile sind.\nDie Gemeinden k\u00f6nnen bereits jetzt einen h\u00f6heren Anteil\ndes \u00f6ffentlichen Interesses festlegen\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nund damit die Beitragspflichtigen entlasten.\n\n(Jurk, SPD: Wo soll das Geld herkommen?)\n\nAuch eine unterschiedliche Behandlung von Gewerbe-\nund Wohngrundst\u00fccken kann in den Satzungen geregelt\nwerden.\n\n(Adler, SPD: Das ist scheinheilig, was Sie sagen.)\n\nSie brauchen nur in die entsprechenden Unterlagen zu\nschauen, und dort k\u00f6nnen Sie alles nachlesen, n\u00e4mlich im\nS\u00e4chsischen Verordnungsblatt vom 7. Juli 1993. Wenn Sie\nlesen k\u00f6nnen, dort steht alles geschrieben.\n\n(Adler, SPD: Scheinheilig!)\n\nZur Mitwirkung der B\u00fcrger. Hier k\u00f6nnen wir nur erneut\ndarauf hinweisen, da\u00df \u00a7 11 der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\nnung, der die Unterrichtung und Beratung der Einwohner\nregelt, ein ausreichendes Instrumentarium zur Frage, ob\ndas bebaubare oder das bebaute Grundst\u00fcck herange-\nzogen wird, bietet.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wie ist die Realit\u00e4t?)\n\nIhr Vorschlag, nur den bebauten Teil eines Grundst\u00fccks\nzur Berechnung heranzuziehen, ist in mehrfacher Hinsicht\nin dieser pauschalen Form abzulehnen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3076\n\n\n\nDer Vorschlag ist letztlich nicht gerecht. Der Vorschlag ist\nnicht praktikabel, und er f\u00fchrt unter dem Strich zu keiner\nEntlastung.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch will dies begr\u00fcnden. Der Beitrag mu\u00df in seiner Aus-\ngestaltung die einem Grundst\u00fcck durch die Erschlie\u00dfung\nmit einer \u00f6ffentlichen Einrichtung erwachsenden Vorteile\nber\u00fccksichtigen. Auch wenn diese Regelung unpopul\u00e4r\nsein mag, so hat sie doch einen Grund: W\u00fcrde man die\nBeitragserhebung allein von der tats\u00e4chlichen Bebauung\nabh\u00e4ngig machen, so w\u00fcrde ein erschlossenes, aber unbe-\nbautes Grundst\u00fcck mit keinem Pfennig an der Refinan-\nzierung der Einrichtung beteiligt werden.\n\nIch kann mir nicht vorstellen, Herr Kunckel, da\u00df dies\nIhrem Verst\u00e4ndnis von Solidarit\u00e4t entsprechen w\u00fcrde.\nDa\u00df es bei einem \u00fcbergro\u00dfen Grundst\u00fcck zu besonderen\nH\u00e4rten kommen kann, hat die CDU-Fraktion fr\u00fchzeitig\nerkannt. Wir haben deshalb angeregt, da\u00df geeignete\nL\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten aufgezeigt wurden. Ich verweise\nauf die M\u00f6glichkeiten zur einfachen Bebauungsplanung\nund zu der Regelung, die am Ende auch eine Stundungs-\nrichtlinie umfa\u00dft, so da\u00df eine neue gesetzliche Regelung\nnicht notwendig ist.\n\nStichwort: dezentrale Abwasserentsorgung. Auch hier\nkann ich keine Regelungsl\u00fccke im s\u00e4chsischen Wasser-\ngesetz und seinen nachgeordneten Regelungen erkennen.\nIm Gegenteil: Die Verwaltungsvorschrift zum stufenwei-\nsen Ausbau der Abwasserbehandlung weist ausdr\u00fccklich\nauch auf dezentrale Regelungen hin.\n\nIch denke, der Minister wird an dieser Stelle auch noch\neiniges zu sagen haben. Wir als CDU-Fraktion haben an\ndieser Stelle keinen \u00c4nderungsbedarf.\n\n(Jurk, SPD: Das Problem bleibt!)\n\nVon daher ist Ihr Antrag abzulehnen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das war schwach,\nHerr Bandmann.)\n\nHerr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Kommunalabgaben in Sachsen waren, sind und\nwerden sicher auch noch f\u00fcr einige Zeit der politische\nRenner im Freistaat bleiben.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Da k\u00f6nnen Sie sch\u00f6n zufrieden sein.)\n\nJa, ja; auch wenn Ihr innenpolitischer Sprecher von der\nPolizei vielleicht einiges verstehen mag, aber nicht von\nKommunalabgaben, und das anders sieht.\n\nWenn Ihre Initiativen, Herr Bandmann, wirklich so toll\ngewesen w\u00e4ren, w\u00fcrden sich wohl jetzt nicht gerade Tau-\nsende Demonstranten vor dem S\u00e4chsischen Landtag ver-\nsammeln. Ich denke, sie haben Grund daf\u00fcr, und sie hat\nniemand hergerufen.\n\nOder, Herr Bandmann, haben Sie den Mut, Ihre soeben\ngehaltene Rede nachher noch einmal dort drau\u00dfen zu\nhalten? Ich glaube, diesen Mut haben Sie nicht.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU \u2013\n\nZurufe von der SPD)\n\nEs zeichnet sich l\u00e4ngst ab, da\u00df das Thema Kommunal-\nabgaben zu einem ernsthaften politischen Stolperstein f\u00fcr\nden ,,Ritter ohne Furcht und Tadel\u201c, f\u00fcr den Ministerpr\u00e4si-\ndenten Biedenkopf geworden ist, der sich doch so gern als\nwahrer Interessenvertreter des Ostens und als unbeug-\nsamer Opponent gegen das Bonner Establishment feiern\nl\u00e4\u00dft.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nW\u00e4re er dies wirklich, w\u00fcrde der Ministerpr\u00e4sident auch\nheute abend zu den zahlreichen Demonstranten vor dem\nLandtag sprechen, zumindest einen seiner Fachminister\nhinschicken. Ich bezweifle, da\u00df das der Fall sein wird. Es\nw\u00e4re nat\u00fcrlich mehr als angemessen.\nAuch der CDU-Fraktionsvorsitzende Dr. H\u00e4hle wird\nsicherlich nicht sprechen. All das hat seine Gr\u00fcnde, f\u00e4llt\ndoch der Regierungspartei seit vielen Monaten nichts\nBesseres ein, als ihre bisherige ergebnislose Politik des Ab-\nwiegelns, des Verschweigens, des Deckelns von Fehlern\nbei gleichzeitiger punktueller Finanzhilfe nur in den aller-\nschlimmsten Notf\u00e4llen fortzusetzen.\nImmerhin, nach kr\u00e4ftigem Druck der Landtagsopposition,\nvor allem aber der Demonstranten, mu\u00df man anerkennen,\nda\u00df es nun zweifellos Bem\u00fchungen der Staatsregierung\ngibt, die \u00e4rgsten Ausw\u00fcchse von Fehlplanungen, Mi\u00df-\nmanagement, mangelnder Kommunalaufsicht und krimi-\nneller Beutelschneiderei zu korrigieren; wenigstens das\nwurde erreicht.\nZun\u00e4chst wurde ein wenig Druck von den abgabengeplag-\nten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in einzelnen Kommunen\nund Zweckverb\u00e4nden genommen. Dennoch, als L\u00f6sung\ntaugt all dies nichts.\nDie PDS ist nicht erst seit heute der Meinung, da\u00df diese\nPolitik der Staatsregierung immer tiefer in die Sackgasse\ngef\u00fchrt hat und den au\u00dferparlamentarischen Widerstand\nvollauf zu Recht weiter anwachsen l\u00e4\u00dft. Und wir unter-\nschreiben ganz gewi\u00df nicht jede Forderung der Demon-\nstranten. Aber wer Fehler macht, wie die Staatsregierung,\nsollte sich ohne Wenn und Aber dazu bekennen und die\nSuppe, die er sich, vor allem aber den Abgabepflichtigen\neingebrockt hat, gef\u00e4lligst auch ausl\u00f6ffeln.\n\n(Bandmann, CDU: Wer hat die Suppe in der \nVergangenheit eingebrockt?)\n\n\u2013 Sie haben das Gesetz mit Ihren Stimmen beschlossen.\nDas wissen Sie sehr genau. Die Opposition hat dagegen-\ngestimmt.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nVor allem aber sollten Sie nicht auf die Demonstranten\nschimpfen und das verfassungsm\u00e4\u00dfig garantierte Recht\nder freien Meinungs\u00e4u\u00dferung, der Demonstrationsfreiheit\ndenunzieren, wie das heute morgen leider wieder bei der\nTagesordnungsdebatte passiert ist.\nDie PDS hat sich bekanntlich sehr fr\u00fchzeitig in wirklich\nkonstruktiver Weise in die Abgabenproblematik ein-\ngebracht. Sie hat bereits am 7. Juni 1995 ein Kommunalab-\ngabenentlastungsgesetz vorgelegt. Debatte und Ausgang\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3077\n\n\n\nsind bekannt. Es gab kein Bem\u00fchen, wirklich ernsthaft\n\u00fcber unsere Vorschl\u00e4ge zu diskutieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Friedrich, PDS: Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Dr. Friedrich, k\u00f6nnen\nSie mir best\u00e4tigen, da\u00df Sie in einer der vielen Debatten zu\ndiesem Thema vor einiger Zeit erkl\u00e4rt haben, da\u00df auch\nIhre Fraktion diesem Kommunalabgabengesetz zu-\ngestimmt hat, Sie aber die Schwierigkeiten in der Hand-\nhabung seinerzeit untersch\u00e4tzt h\u00e4tten. Das waren Ihre\nWorte. Stimmt es? Habe ich Sie richtig wiedergegeben?\nDann k\u00f6nnen Sie heute nicht so tun, als ob die CDU-Frak-\ntion allein das Kommunalabgabengesetz betreiben w\u00fcrde.\n\n(Jawohl! und Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDr. Friedrich, PDS: Die PDS-Fraktion hat sich mehrheit-\nlich der Stimme enthalten. Es gab einige Zustimmungen,\ndarunter meine Stimme. Ich habe bereits viermal hier er-\nkl\u00e4rt: Wenn andere nicht lernen k\u00f6nnen, ist das ihre Sache.\nIch habe bereits hier mehrfach erkl\u00e4rt, da\u00df wir Schlu\u00df-\nfolgerungen gezogen haben, mehr als rechtzeitig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD \u2013 Widerspruch bei\n der CDU \u2013 Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDiese Schlu\u00dffolgerungen stehen in unserem Kommunalab-\ngabenentlastungsgesetz. Ich denke, darauf kommt es in\nder Politik an: da\u00df man rechtzeitig Schlu\u00dffolgerungen\nzieht und sich nicht immer tiefer in die Sackgasse verrennt,\nwie Sie das tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch denke, das ist wichtig. Das werden wir auch den\nDemonstranten heute sagen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nSie k\u00f6nnen noch lange darauf zur\u00fcckgreifen und herum-\nreiten, wer wann wie hier abgestimmt hat. Wichtig ist, wie\nSie heute abstimmen und wie Sie heute diese Fehler korri-\ngieren.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nNun liegt dem Plenum ein SPD-Antrag vor, der das\nThema zum wiederholten Mal aufgreift, aber \u2013 ich sage es,\nauch wenn es der SPD weh tut \u2013 vom Inhalt und von der\nSubstanz deutlich hinter bereits Bekanntes zur\u00fcckf\u00e4llt.\nDa\u00df die SPD in ganz geh\u00f6rigem Ma\u00dfe Anleihen aus unse-\nrem Gesetzentwurf entnommen hat, ist nicht tragisch.\nGanz im Gegenteil, Zusammenarbeit tut gerade auch in\nder Opposition und gerade auch in Sachsen not.\n\n(Zurufe von der SPD \u2013 H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU)\n\nDa\u00df diese Anleihen aus unserem Gesetz aber zu einem\nhalbherzigen Gebr\u00e4u verschnitten werden, so da\u00df am\nEnde, wenn \u00fcberhaupt, nur ein oberfl\u00e4chlicher Verri\u00df\neines wirklich alternativen Kommunalabgabengesetzes\nherauskommt, ist bedauerlich. Warum zeigt die SPD-Frak-\ntion nicht das R\u00fcckgrat, einen eigenen Gesetzentwurf, von\nmir aus einen weiterentwickelten, einzubringen? Sie ist ja\ngenauso Gesetzesinitiator wie die Staatsregierung. Sie\n\nzieht sich statt dessen auf die schmerzfreie Variante zu-\nr\u00fcck, die Staatsregierung lediglich aufzufordern.\n\n(Jurk, SPD: Das tut nicht weh!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich tut das nicht weh. Man kann viel auffordern.\nDie Staatsregierung, die CDU hat mehrfach betont, da\u00df sie\nnicht daran denkt, das Gesetz zu \u00e4ndern. Da ist ja der\nAusgang von vornherein klar.\n\n(Adler, SPD: Sie haben die Politik in diesem Haus\n\u00fcberhaupt nicht begriffen!)\n\n\u2013 Es ist gut, wenn Sie es begriffen haben. Hoffentlich wird\neine \u00c4nderung erreicht. Da ist es f\u00fcr uns relativ egal, wie\ndie zustande kommt.\nZu einigen Problemen des Antrages:\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Friedrich, Ihre Redezeit ist vor-\nbei.\n\nDr. Friedrich, PDS: Es verbleibt mir nur noch wenig\nRedezeit. Deshalb einfach nur noch ein Wort. Wir unter-\nst\u00fctzen ganz nachdr\u00fccklich den am heutigen Tag initiier-\nten Volksantrag der B\u00fcrgerinitiativen Soziales Sachsen,\nden die PDS mit unterzeichnet hat und f\u00fcr dessen Erfolg\nsich die PDS uneingeschr\u00e4nkt mitverantwortlich f\u00fchlt. Wir\nm\u00f6chten und wir hoffen, da\u00df dieser Volksantrag den S\u00e4ch-\nsischen Landtag endlich in die Pflicht nehmen wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile dem Staatsminister, Herrn\nHardraht, das Wort.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Antrag der\nSPD zielt auf eine \u00c4nderung von Rechtsvorschriften, und\nzwar insbesondere aus dem Bereich des Kommunal-\nabgabengesetzes, sowie zum zweiten auf eine \u00c4nderung\nder F\u00f6rderpolitik dieser Staatsregierung.\nDer Antrag der SPD macht f\u00fcr mich deutlich, wie wenig\nSie sich mit den Einzelheiten des Kommunalabgabengeset-\nzes besch\u00e4ftigt haben und wie wenig Sie bereit sind, sich\nmit den Antworten der Staatsregierung auf Ihre Anfrage\nauseinanderzusetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch betone an dieser Stelle nochmals: Das S\u00e4chsische Kom-\nmunalabgabengesetz ist nicht die Ursache f\u00fcr die H\u00f6he\nder Abgaben; ausschlaggebend f\u00fcr die Belastung der B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger durch Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge sind\ndie Kosten der Investitionen und die Kosten des laufenden\nBetriebes.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist das! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb ist es wichtig, k\u00fcnftig \u2013 soweit vertretbar \u2013 die\nInvestitionsvorhaben zeitlich zu strecken und die Betriebs-\nkosten im Rahmen des M\u00f6glichen abzusenken.\n\n(Sehr richtig! und Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nVor allem sind die Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger selbst, die Zweck-\nverb\u00e4nde und die sie beaufsichtigenden Kommunen, ge-\nhalten, strikt auf eine wirtschaftliche Betriebsf\u00fchrung zu\nachten. Auch ist es sicher ohne jeden Zweifel die Aufgabe\nder Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden, der Landrats\u00e4mter, aber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3078\n\n\n\nauch der Regierungspr\u00e4sidien und der zust\u00e4ndigen Mini-\nsterien, dar\u00fcber zu wachen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas S\u00e4chsische Kommunalabgabengesetz \u2013 ich sage es\nnoch einmal \u2013 ist lediglich die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Er-\nhebung von Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen. Es bestimmt jedoch\nnicht die H\u00f6he dieser Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge. Es bestimmt\nnicht die H\u00f6he der Investitionen und die H\u00f6he der Be-\ntriebskosten und, meine Damen und Herren \u2013 das ist wich-\ntig \u2013, es bestimmt auch nicht das Verh\u00e4ltnis der Geb\u00fchren\nund der Beitr\u00e4ge zueinander, \u00fcber das die Gesamtkosten\neingel\u00f6st werden k\u00f6nnen.\nDas Kommunalabgabengesetz bietet heute bereits gen\u00fc-\ngend Spielraum, um die mit dem Antrag der SPD verfolg-\nten Ziele durchzusetzen. Ich verzichte hier auf die m\u00fcnd-\nliche Wiedergabe dessen, was wir Ihnen dazu schriftlich\nhin\u00fcbergereicht haben, obwohl es vielleicht gut w\u00e4re, es\nauch vorzulesen in diesem Haus, wenn Sie es denn f\u00fcr\nnotwendig halten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis m\u00f6chte ich hier erneut noch ein-\nmal klarstellen. Das S\u00e4chsische Kommunalabgabengesetz\nerm\u00e4chtigt die Kommunen lediglich zur Erhebung von\nBeitr\u00e4gen. Es zwingt sie in keiner Weise dazu. Es h\u00e4ngt ab\nvom Ermessen der kommunalen Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger \u2013\nallein von deren Ermessen! \u2013, dar\u00fcber zu entscheiden, ob\nsie investive Kosten der Abwasserbeseitigung und Wasser-\nversorgung \u00fcber Beitr\u00e4ge finanzieren oder diese in die\nBenutzungsgeb\u00fchren einbeziehen wollen, die dann selbst-\nverst\u00e4ndlich h\u00f6her ausfallen m\u00fcssen.\n\u2013 Wenn Sie dazu den Kopf sch\u00fctteln auf seiten der SPD,\ndann haben Sie das Gesetz immer noch nicht verstanden\nund die Wirklichkeit noch nicht zur Kenntnis genommen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nWenn Sie uns hier bezichtigen, sind Sie wirklich\n\nscheinheilig! Sie wissen ganz genau, wie die Situation\nder Finanzen in den Kommunen ist! \u2013\n\nZuruf des Abg. Adler, SPD \u2013 Unruhe \u2013 \nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen in einer zweiten Runde nachher sprechen. Ich\nbitte Sie, mich nicht zu unterbrechen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDieses Entscheidungsspielraumes m\u00fcssen sich die Zweck-\nverb\u00e4nde und vor allem die sie kontrollierenden Kommu-\nnen bewu\u00dfter werden. Es ist Sache jeder einzelnen Kom-\nmune, ihren B\u00fcrgern gegen\u00fcber plausibel zu machen, war-\num die Erhebung von Beitr\u00e4gen trotz der damit verbunde-\nnen Nachteile f\u00fcr die Belastung der B\u00fcrger im Einzelfall\nunverzichtbar ist.\nIch m\u00f6chte Ihnen zu folgenden Punkten hier sehr konkret\nauf Ihren Antrag nochmals folgendes sagen: Zu der Forde-\nrung, die Pflicht der Kommunen zur Information und\nBeteiligung ihrer Einwohner gesetzlich n\u00e4her zu reglemen-\ntieren \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Gern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Minister Hardraht, ich w\u00fcr-\nde Sie gern fragen angesichts der finanziellen Situation der\nKommunen: Wie erkl\u00e4ren Sie uns, da\u00df die Kommunen\ndann auf Beitr\u00e4ge verzichten k\u00f6nnen?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Das werde ich\nIhnen gleich in meinem zweiten Teil darstellen.\nZu Ihrer Forderung, die Pflicht der Kommunen durchzu-\nsetzen, zur Information und Beteiligung ihre Einwohner\ngesetzlich mehr zu reglementieren, sage ich hier folgendes:\nParagraph 11 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung ver-\npflichtet die Kommunen bereits heute zur fr\u00fchzeitigen\nund umfassenden Information der Einwohner.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei sind im Gesetz ausdr\u00fccklich die wirtschaftlichen Be-\nlange der Einwohner erw\u00e4hnt. Wie die Kommunen dieser\nVerpflichtung im einzelnen nachkommen, liegt in ihrer\neigenen Verantwortung. Ich wende mich ausdr\u00fccklich\ndagegen, die kommunale Selbstverwaltung dadurch ein-\nzuschr\u00e4nken, da\u00df den Gemeinden f\u00fcr den Umgang mit\nihren B\u00fcrgern detaillierte gesetzliche Handlungsanweisun-\ngen gegeben werden.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nDas gilt nicht nur f\u00fcr die Informationspflicht, sondern f\u00fcr\nalle Formen der Beteiligung der Einwohner und B\u00fcrger.\nAuch hier ist die Frage des ,,Ob\u201c gesetzlich ausreichend\ngeregelt; die Frage des ,,Wie\u201c sollten wir wie bisher der\nEntscheidungsfreiheit der Kommunen \u00fcberlassen.\nKommunale Selbstverwaltung kann nur dann funktionie-\nren, meine Damen und Herren, wenn der Gesetzgeber auf\nkleinliche Reglementierungen verzichtet und den Kommu-\nnen den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Entscheidungsspielraum gew\u00e4hrt\nund damit zugleich die Verantwortungsbereitschaft in den\nKommunen f\u00f6rdert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer hier zentrale oder \u2013 genauer \u2013 zentralistische L\u00f6sun-\ngen fordert, der hat den Sinn und Zweck der Autonomie\nder Gemeinden als Grundstein unseres pluralistisch ange-\nlegten Demokratiesystems nicht verstanden und zum an-\nderen, der hat nach meinen Begriffen nicht zur Kenntnis\ngenommen, was Verfassungslage ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Ja, gerne, Frau\nOstrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Minister, trifft Ihr jetzt ge-\n\u00e4u\u00dferter Appell f\u00fcr den Verzicht auf zu straffe Reglemen-\ntierung der Kommunen auch auf die Bestimmungen des\n\u00a7 97 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung zu? Was meinen\nSie?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Wir reden momen-\ntan \u00fcber Abwasser und nicht \u00fcber Beteiligung von Kom-\nmunen an Wohnungen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nVielleicht sind Sie in der falschen Veranstaltung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3079\n\n\n\nIch m\u00f6chte zu Ihrem Anliegen, Herr Richter, n\u00e4mlich die\nBelastung der B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen in Sachsen im Ab-\nwasser- und Trinkwasserbereich zu reduzieren, folgendes\nsagen: Wir haben in Sachsen als Land, \u00fcber den Bund und\n\u00fcber die Europ\u00e4ische Union 4,5 Milliarden DM investiert.\nDie F\u00f6rderquote im investiven Bereich ist, was Sie viel-\nleicht nicht zur Kenntnis genommen haben, inzwischen\ndeutlich erh\u00f6ht worden, n\u00e4mlich seit November letzten\nJahres \u00fcber 50 % deutlich hinaus.\nDiese Investitionen haben das zur Folge gehabt, was Sie\nmit Ihrer Zwischenfrage erfahren wollten. Es hat inzwi-\nschen eine Umfrage des Abwassertechnischen Institutes\nder ATV, eines unabh\u00e4ngigen Institutes, gegeben. Gem\u00e4\u00df\ndpa-Mitteilung vom September dieses Jahres gilt nun\nfolgendes: ,,Am h\u00f6chsten sind die Geb\u00fchren mit Abstand\nim Saarland und Berlin, am g\u00fcnstigsten\u201c \u2013 man h\u00f6re gut\nzu! \u2013 ,,in Sachsen,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nTh\u00fcringen, Sachsen-Anhalt und Baden-W\u00fcrttemberg.\u201c\nDies geht aus dem eben genannten Gutachten hervor. ,,Die\nBelastung der privaten Haushalte durch Abwassergeb\u00fch-\nren liegt danach in einer breiten Spanne zwischen 134 DM\npro Einwohner im Jahr in Sachsen und 305 DM im Saar-\nland.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Nein, ich bin in\neinem Zitat.\n,,Insgesamt ist die Geb\u00fchrenbelastung in den neuen\nL\u00e4ndern mit 219 DM h\u00f6her als im Westen mit 204 DM.\u201c\nSachsen, zur Wiederholung: 134 DM.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs sind in Sachsen inzwischen von den Verb\u00e4nden\n24 875 Bescheide bzw. Vorauszahlungsbescheide in Ab-\nwasser- oder Trinkwassergeb\u00fchrenangelegenheiten ergan-\ngen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Hardraht, ich habe noch eine\nFrage zu den Geb\u00fchren. Sind denn in dieser vergleichen-\nden Darstellung die Grundgeb\u00fchren eingerechnet oder\nnur die Verbrauchsgeb\u00fchren? Es ist n\u00e4mlich derzeit in\nSachsen teilweise so, da\u00df die Abwasserzweckverb\u00e4nde die\nGrundgeb\u00fchr nicht ver\u00f6ffentlichen, aber die eigentlichen\nVerbrauchsgeb\u00fchren der Bev\u00f6lkerung nahebringen wol-\nlen. Man mu\u00df aber immer die Grundgeb\u00fchr mit einrech-\nnen. Auch dazu h\u00e4tte ich gern noch ein Wort geh\u00f6rt.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Richter, wir\nhaben in den \u00dcbersichten \u00fcber die H\u00f6he der Geb\u00fchren in\nden einzelnen Satzungen selbstverst\u00e4ndlich bei uns auch\ndie Grundgeb\u00fchr erfa\u00dft. Wir haben stichprobenweise ver-\nsucht, die Berechnung dieser ATV nachzuvollziehen. Das\nist aufgrund der K\u00fcrze der Zeit so nicht m\u00f6glich gewesen.\nIch kann Ihre Frage deshalb jetzt nicht hundertprozentig\nbeantworten.\nAber \u2013 und das wollte ich hier zum Ausdruck bringen \u2013\nvon diesen 24 875 ergangenen Bescheiden oder Vor-\n\nbescheiden \u00fcber Beitr\u00e4ge bewegen sich 22 654, n\u00e4mlich\n91,07 %, in einem Bereich von unter 10 000 DM. Es gibt\n174 Bescheide, das sind 0,70 %, die \u00fcber 30 000 DM liegen.\nWir haben versucht herauszufinden, welche Eigent\u00fcmer\nund Fl\u00e4chen davon betroffen sind: Es handelt sich im\nwesentlichen um solche Fl\u00e4chen, bei denen niemand von\nIhnen oder uns Probleme h\u00e4tte, diese Betr\u00e4ge als zumutbar\nzu empfinden.\nIch m\u00f6chte mit diesen beiden Angaben zum Ausdruck\nbringen, da\u00df nach meiner Auffassung, nach unserer Auf-\nfassung das Abwassergeb\u00fchren- und -beitragsthema an\nEinzelf\u00e4llen festgemacht wird, da\u00df es aber fl\u00e4chendeckend\neigentlich gelungen ist, dieses Thema in den Griff zu be-\nkommen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nDas, was heute geschieht, was seit Monaten und Jahren\ngeschieht, ist nach meinen Begriffen die Verallgemeine-\nrung der Auswirkungen bei einigen Zweckverb\u00e4nden, die\ntats\u00e4chlich in einer gewissen Schieflage sind. Dazu lassen\nSie mich folgendes sagen.\nWir haben inzwischen 31 solche in Schwierigkeiten gerate-\nne Zweckverb\u00e4nde untersucht. Vier haben sich als ein-\nwandfrei erwiesen; es bleiben 27. Wir haben f\u00fcr die\n27 Zweckverb\u00e4nde Sanierungskonzepte mit sehr unter-\nschiedlichen Ma\u00dfnahmen entwickelt, z. B. Nachsubven-\ntionierungen im investiven Bereich, \u00dcbernahme der\nWAB-Schulden \u2013 ein besonders sch\u00f6nes Thema \u2013 und auch\nf\u00fcr den Bereich Betriebskosten. Der Bericht hat dem Kabi-\nnett bisher nicht vorgelegen, so da\u00df ich davon absehen\nmu\u00df, Ihnen die Einzelheiten genauer darzustellen.\nIch m\u00f6chte aber eines deutlich machen: 1. Die Zahl 27\nkann sich erh\u00f6hen. Das mu\u00df man sagen. 2. Es wird nicht\nunerhebliche finanzielle Mittel kosten, die Sanierung der\nschr\u00e4gliegenden Zweckverb\u00e4nde durchzuf\u00fchren. Wir wer-\nden diese Sanierung durchf\u00fchren, und zwar in Ankn\u00fcp-\nfung an die These, die ich vorhin nannte. Wir werden die\ninvestive Sanierung durchf\u00fchren, indem wir die Mittel, die\nf\u00fcr neue Anlagen bisher vorgesehen waren, zu einem\nerheblichen Teil zur Sanierung dieser alten Probleme ver-\nwenden.\nIm Betriebskostenbereich, wo zum Teil 18 Millionen DM,\nzum Teil 15 Millionen DM, zum Teil 25 Millionen DM in\nden vergangenen Jahren aufgelaufen sind, werden wir mit\ndem St\u00e4dte- und Gemeindetag ein System entwickeln, wie\nwir hier eine vern\u00fcnftige Sanierung unter Einbeziehung\naller Beteiligten sicherstellen k\u00f6nnen.\nWir werden diese Kabinettsvorlage, die jetzt fertig ist und\nabgestimmt wird, auch m\u00fcndlich schon mit dem Finanz-\nminister abgestimmt ist, auch mit dem Umweltminister, in\nden n\u00e4chsten zwei Wochen dem Kabinett zuleiten. Dann\nkann man sie anschlie\u00dfend hier im Detail beraten. Aber: Es\ngeht um die Detailberatung, es geht um die fachliche Aus-\neinandersetzung jeweils mit diesen in der Vergangenheit\naus sehr unterschiedlichen Gr\u00fcnden entstandenen Proble-\nmen in einzelnen Verb\u00e4nden.\n27 ist die Zahl, die wir haben. Das sind etwa 6 bis 7 % aller\nZweckverb\u00e4nde. Da kann man nicht sagen, das ganze\nKonzept sei falsch. Man kann nur sagen: Bei dieser gerin-\ngen Quote, bei diesen Preisvergleichen von Ostdeutsch-\nland zu Westdeutschland, bei dieser von mir genannten\nBeitragsh\u00f6he von 91 % unter 10 000 DM, bei den Rege-\nlungsmechanismen, die wir eingef\u00fchrt haben, bei den\nsozial angemessenen L\u00f6sungen \u00fcber die beiden Stun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3080\n\n\n\ndungsrichtlinien, bei den allgemeinen L\u00f6sungsans\u00e4tzen im\nKAG, also Erla\u00df, Stundung usw., da glaube ich nicht, da\u00df\nman den Eindruck aufrechterhalten kann, den Sie hier \u2013\nnicht nur heute \u2013 in die Welt zu setzen versuchen oder wie\nSie immer wieder auf diesem Thema herumpochen.\nIch warne Sie: Ich glaube, Sie spielen hier mit unbewu\u00dften\n\u00c4ngsten in der Bev\u00f6lkerung, und die Frage ist, wer das am\nSchlu\u00df auszubaden hat.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktionen haben jetzt Gelegenheit,\ndas Wort zu nehmen. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Hardraht, ich mu\u00df mich einen Moment beru-\nhigen. Ich halte Sie f\u00fcr einen pragmatischen und intelli-\ngenten Politiker. Aber was Sie heute an Argumentation\nabgelassen haben, ist teuflisch.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWo Sie genau wissen, wie die finanzielle Situation der\nKommunen ist, hier vom Katheder zu sagen: Die m\u00fcssen\nja nicht in dieser H\u00f6he Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren erheben!\nDen Leuten dort steht doch das Wasser im wahrsten Sinne\ndes Wortes bis zum Hals. Sie sind doch gen\u00f6tigt, diese\nBeitr\u00e4ge zu erh\u00f6hen!\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nHerr Leroff, das ist doch genauso, als wenn ich einem\nHauswirt empfehle, das Mieth\u00f6henproblem dadurch zu\nl\u00f6sen, nicht die H\u00f6chstmiete zu nehmen, sondern eine\nkleinere Miete zu nehmen, obwohl er bestimmte Verpflich-\ntungen hat!\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Richtig!)\n\nSie wissen ganz genau, meine Damen und Herren, da\u00df es\nnat\u00fcrlich richtig ist \u2013 und dies der SPD-Fraktion zu unter-\nstellen, weise ich zur\u00fcck \u2013, da\u00df das Kommunalabgaben-\ngesetz die rechtliche Grundlage daf\u00fcr liefert, da\u00df wir\nGeb\u00fchren und Beitr\u00e4ge erheben k\u00f6nnen. Das ist v\u00f6llig\nklar. Nur: Die Politik, die zu diesen Beitragsh\u00f6hen gef\u00fchrt\nhat, ist falsch! Herr Hardraht, das wissen Sie ganz genau;\ndar\u00fcber haben wir auch pers\u00f6nlich gesprochen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Kunckel, SPD: \u2013 Nein, sonst rege ich mich noch mehr\nauf, Herr Rasch.\nDie Politik ist n\u00e4mlich dadurch losgegangen, da\u00df man am\nAnfang diesen kapitalen Bock gemacht hat, die Solidar-\ngemeinschaft Stadt-Land aufzul\u00f6sen, die gro\u00dfen Versor-\ngungsverb\u00e4nde aufzul\u00f6sen und sie durch 450 Zweck-\nverb\u00e4nde zu ersetzen, wobei es in diesem Land nicht klar\nist, ob es \u00fcberhaupt 450 Wasserexperten gibt, die die leiten\nk\u00f6nnen. Das ist doch das Problem gewesen!\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS \u2013\nLeroff, CDU: Das ist die Volkskammer gewesen!)\n\nDas n\u00e4chste, was gekommen ist, war, da\u00df man den Leuten\n,,bl\u00fchende Landschaften\u201c versprochen hat.\n\n(Proteste von der CDU)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist das so, meine Damen und Herren!\n\n(Jurk, SPD: Jetzt wollt ihr es nicht mehr h\u00f6ren!)\n\nMan hat Entwicklungen in der Industrie versprochen, die\nnicht eingetreten sind.\n\n(Bandmann, CDU: Wollen Sie den Sozialismus\nwiederhaben?)\n\nAuf dieser Basis haben westdeutsche Ingenieurb\u00fcros Pro-\njektierungen durchgef\u00fchrt, die nie und nimmer finanzier-\nbar sind. Das ist das Problem. Das soll jetzt auf dem\nR\u00fccken der B\u00fcrger ausgetragen werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Proteste bei der CDU \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDarum geht es! Deshalb, meine Damen und Herren von\nder Mehrheitsfraktion, ist dieses Problem nur zu l\u00f6sen,\nwenn die F\u00f6rderh\u00f6he f\u00fcr diese Anlagen erh\u00f6ht wird. Sie\nwissen ganz genau, da\u00df im Westen mit 80 bis 90 % gef\u00f6r-\ndert wurde. Es ist doch klar wie Klo\u00dfbr\u00fche, da\u00df bei 50 %\nh\u00f6here Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren herauskommen m\u00fcssen.\nDort m\u00fcssen wir ansetzen, um den B\u00fcrger zu entlasten!\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS \u2013\nProteste bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der PDS noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ganz ruhig bleiben!)\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bin nicht so ein Volksredner, deshalb wird es\netwas leiser gehen,\n\n(Winkler, CDU: Das ist sehr gut! \u2013\nLeroff, CDU: Wer br\u00fcllt, hat nicht recht.)\n\naber nicht weniger deutlich.\nHerr Staatsminister Hardraht, Sie hatten erw\u00e4hnt \u2013 ich\nhoffe, ich habe es richtig in Erinnerung \u2013, da\u00df f\u00fcr 91 % der\nhinausgegangenen Beitragsbescheide die H\u00f6he unter\n10 000 DM liegt. Das mag f\u00fcr uns, die wir hier sitzen und\ngut dotiert sind, ein l\u00e4cherlicher oder zumindest ein ver-\nn\u00fcnftiger Beitrag sein. F\u00fcr die, die drau\u00dfen stehen, m\u00f6gen\n3 000, 5 000 oder 8 000 DM schon weit \u00fcber der Schmerz-\ngrenze liegen. Diese 91 % sagen ja noch nichts aus \u00fcber die\nVerteilung. Mich w\u00fcrde das wirklich etwas genauer inter-\nessieren. Ich denke, diese oberfl\u00e4chliche Argumentation \u2013\nder See war durchschnittlich nur einen Meter tief, und\ntrotzdem ist die Kuh ertrunken \u2013 bringt uns hier \u00fcber-\nhaupt nicht weiter.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nF\u00fcr uns ist das wirklich zentrale Problem, bei dem Sie\nvielleicht formal recht haben, da\u00df das alles in der\nGemeindeordnung steht; die B\u00fcrgerbeteiligung nach \u00a7 11\nder S\u00e4chsischen Gemeindeordnung steht nat\u00fcrlich dort\ndrin \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Friedrich, PDS: \u2013 Wenn ich mit meinem Satz zu Ende\nbin.\nFakt ist, da\u00df in mehreren Hunderten, vielleicht Tausenden\nF\u00e4llen eben diese rechtzeitige B\u00fcrgerbeteiligung und Infor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3081\n\n\n\nmation schlicht und einfach nicht stattgefunden hat. Das\nwei\u00df jeder, der mit kommunalen Vertretern zu tun hat.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nBitte, die Frage.\n\nDr. Geisler, CDU: Herr Dr. Friedrich, ist Ihnen bekannt,\nda\u00df die Kosten f\u00fcr eine Dreikammerkl\u00e4rgrube zu DDR-\nZeiten zwischen 12 000 und 15 000 Mark lagen?\n\nDr. Friedrich, PDS: Das ist mir bekannt. Ich wei\u00df aber\nnicht, was das mit den 1996er Problemen, die wir heute\nkl\u00e4ren m\u00fcssen, zu tun hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Friedrich, PDS: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Geisler, CDU: Ist Ihnen der Unterschied zwischen den\nEinkommen in der DDR-Zeit, die im Schnitt bei\n1 100 Mark lagen, und denen jetzt in Sachsen, die im\nDurchschnitt bei 2 800 DM liegen, deutlich?\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich kenne die Statistiken. Ich wei\u00df\naber nicht, inwiefern das hilft, diese Problematik zu beant-\nworten.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nSie k\u00f6nnen auch gern noch einmal fragen, aber das wird\nnicht weiterf\u00fchren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Friedrich, PDS: Bitte, weil Sie Minister sind.\n\nDr. Geisler, CDU: Das hat etwas damit zu tun, wieweit\ndie Kosten f\u00fcr Abwasser vertr\u00e4glich sind.\n\n(Zuruf: Das ist keine Frage!)\n\nIch wollte das jetzt erkl\u00e4ren.\n\nDr. Friedrich, PDS: Sie brauchen mir nichts zu erkl\u00e4ren.\nIch w\u00fcrde Ihnen gern auf eine Frage antworten.\n\n(Dr. Geisler, CDU: Ich habe beide Fragen gestellt.)\n\n\u2013 Eine dritte konnte ich nicht erkennen. Es tut mir leid.\nF\u00fcr uns ist das zentrale Problem, wie B\u00fcrgerbeteiligung,\nrechtzeitige Information tats\u00e4chlich verbindlich festge-\nschrieben werden kann. Wenn sich in den vergangenen\nzwei oder drei Jahren erwiesen hat, da\u00df dieser \u00a7 11 der\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung eben doch nur ein Papier-\ntiger ist, dann mu\u00df man nachbessern, denke ich.\nDas ist ja auch das Anliegen, das die B\u00fcrgerinitiative vor\nallem hat. Sie hat nicht die Illusion, da\u00df dadurch nun auto-\nmatisch auf einmal weniger Beitragsbescheide da sind. Es\ngeht nur darum, zuk\u00fcnftigen Schaden abzuwenden. Der\nSchaden, der bereits entstanden ist, kann mit dieser Geset-\nzesinitiative nicht mehr behoben werden.\nDer zweite Punkt \u2013 auch den hat der Herr Staatsminister\nangesprochen \u2013 ist der Anteil des ,,\u00f6ffentlichen Interesses\u201c\nam Ausbau der Verkehrsanlagen. Die SPD hat ja dies-\nbez\u00fcgliche Prozents\u00e4tze in ihrem Antrag drin.\n\nWir meinen: Diese \u00f6ffentlichen Minimals\u00e4tze und die auf\nden Beitragsschuldner dann real zukommenden H\u00f6chst-\ns\u00e4tze sind zwei ganz unterschiedliche Paar Schuhe. Diese\nMinimals\u00e4tze sind nichts mehr oder haben keine andere\nBedeutung als eine Alibifunktion. Sie sollen einen angeb-\nlichen Ermessensspielraum vorgaukeln, den die Kommu-\nnen aufgrund der Finanzlage nicht haben.\nEin Letztes: Die Idee des Abwassernotfonds ist eigentlich\nauch eine alte Idee aus der Haushaltsdebatte 1995. Damals\nhatte die Staatsregierung unseren Vorschlag, einen solchen\nAbwassernotfonds einzuf\u00fchren, abgelehnt. Inzwischen hat\nsie sich erfreulicherweise wenigstens auf diesem Gebiet\nbewegt und als lernf\u00e4hig erwiesen. Das gibt uns Hoffnung,\nda\u00df sie sich auch noch auf weiteren Gebieten bewegen\nwird, gleichfalls die CDU-Fraktion.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein, die nicht!)\n\nIch denke, sp\u00e4testens nach erfolgreichem Volksantrag\nwird Gelegenheit sein, dazu im Landtag zu debattieren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Eggert, CDU: Frau Ostrowski \nkann noch Geld auszahlen f\u00fcr Unterschriften!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich kann hier ganz ruhig bleiben, weil\nich mich in dieser Frage auskenne und nicht irgendwelche\nDinge daherreden mu\u00df, die weder Hand noch Fu\u00df haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin Mitglied eines Gemeinderates und bem\u00fche mich\nseit sechs Jahren um diese Problematik. Ich glaube sagen\nzu k\u00f6nnen, da\u00df es uns in Gr\u00fcna gelungen ist, ein Projekt\nauf den Weg zu bringen, das wir auch schon zur H\u00e4lfte\nverwirklicht haben, bei dem wir nach heutiger Erkenntnis\nkeine Beitr\u00e4ge erheben m\u00fcssen.\n\n(Richter, Joachim, SPD: Wie haben Sie das gemacht? \u2013\nJurk, SPD: Dann machen Sie es \u00fcberall so!)\n\nIch m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen, da\u00df es nicht nur 27 oder ein paar\nmehr Zweckverb\u00e4nde mit einer gewissen Schieflage gibt,\nvon der der Minister gesprochen hat, sondern \u00fcber\n300 Zweckverb\u00e4nde, bei denen das in Ordnung ist.\nIch wei\u00df nicht, wie es bei Ihnen ist, meine Damen und\nHerren von der Opposition, ob Sie sich mit Ihren Kollegen\nin anderen Landtagen irgendwann einmal austauschen.\nIch hatte j\u00fcngst Gelegenheit, in der Fraktionsvorsitzenden-\nkonferenz Neue L\u00e4nder einmal von unseren Schwierig-\nkeiten mit den Kommunalabgaben zu sprechen. Da haben\nmir die Kollegen, besonders aus Brandenburg und Sach-\nsen-Anhalt, gesagt: Eure Zahlen m\u00f6chten wir der Bev\u00f6lke-\nrung verk\u00fcnden k\u00f6nnen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. H\u00e4hle?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Bitte sehr.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Kollege H\u00e4hle, ich wollte Sie\nfragen, ob Sie in Gr\u00fcna dann die Beitr\u00e4ge auf die Grund-\ngeb\u00fchren oder Geb\u00fchren umgeschlagen haben, wie das\nderzeit in Zwickau geschieht? Wir haben sehr hohe\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3082\n\n\n\nGrundgeb\u00fchren. Mit diesen Grundgeb\u00fchren bezahlen wir\nfaktisch alle die Beitr\u00e4ge.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich wird eine Grund-\ngeb\u00fchr erhoben und auch eine verbrauchsabh\u00e4ngige\nGeb\u00fchr. Oder meinen Sie, da\u00df das alles umsonst zu be-\nkommen ist?\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nDer Minister hat ja erkl\u00e4rt, wie sich die Kosten zusammen-\nsetzen. Die Frage ist nur, wie hoch sie sind. Wir sind der\nMeinung, da\u00df sie so hoch sind, da\u00df sie die B\u00fcrger bezah-\nlen k\u00f6nnen. Wir haben auch noch keine Riesenproteste.\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie sich aufmachen und das organisie-\nren.\nWenn Sie die Leute mit falschen Zahlen f\u00fcttern und ihnen\nzus\u00e4tzlich angst machen, will ich das nicht ausschlie\u00dfen.\nWenn Sie aber wie wir, Tausende Gemeinder\u00e4te und\nB\u00fcrgermeister in Sachsen vern\u00fcnftig mit der Bev\u00f6lkerung\nreden, dann werden Sie feststellen, da\u00df sie das mittragen,\nwenn es ordnungsgem\u00e4\u00df, wie es die Gemeindeordnung\nvorsieht, vorbereitet wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann frage ich mich noch, was Sie durch einen Volks-\nantrag zus\u00e4tzlich erreichen wollen, wenn in \u00a7 11 Abs. 2\nS\u00e4chsische Gemeindeordnung steht \u2013 mehrfach zitiert \u2013:\n,,\u00dcber Planungen und Vorhaben der Gemeinde, die f\u00fcr\nihre Entwicklung bedeutsam sind oder die die sozialen,\nkulturellen, \u00f6kologischen und wirtschaftlichen Belange der\nEinwohner ber\u00fchren, sind die Einwohner fr\u00fchzeitig und\numfassend zu informieren.\u201c Soweit die S\u00e4chsische Ge-\nmeindeordnung \u2013 Gesetz!\n\n(Richter, Joachim, SPD: Die kennen wir!)\n\nNun sagen Sie, sie w\u00fcrde ja nicht angewendet. Welches\nGesetz, das dann angewendet wird, wollen Sie denn nun\nbeschlie\u00dfen? Welche Zwangsma\u00dfnahmenm wollen Sie\ndenn einf\u00fchren?\n\n(Richter, Joachim, SPD: Keine Zwangsma\u00dfnahmen!)\n\nWelcher Eindruck entsteht denn durch diesen Volksantrag\nbei den Tausenden von Gemeinder\u00e4ten, die f\u00fcr das\nGemeinwohl ehrenamtlich t\u00e4tig sind? K\u00f6nnen wir sie\ndemn\u00e4chst alle nach Hause schicken, weil Sie ihnen unter-\nstellen, sie seien nicht in der Lage, ihrer Kontroll- und Mit-\nwirkungspflicht und ihrem pflichtgem\u00e4\u00dfen Ermessen bei\nEntscheidungen zu entsprechen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. H\u00e4hle?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege H\u00e4hle, sind Sie der\nMeinung, da\u00df gerade nach diesem \u00a7 11 im umfassenden\nSinne bis jetzt in den Gemeinden gehandelt wurde?\n\n(Zurufe von der CDU: Nat\u00fcrlich!)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: In den Orten, in denen ich Zugang hatte,\nist so gehandelt worden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie k\u00f6nnen nicht \u00fcberall sein, Herr H\u00e4hle!)\n\nWenn irgendwo nicht so gehandelt worden ist, dann w\u00e4re\nes Ihre Pflicht und Schuldigkeit gewesen, in den Gemein-\nden darauf hinzuweisen und sich daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df\nsich die B\u00fcrger beteiligen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWo sind denn Ihre kommunalen Aktivit\u00e4ten? Wollen Sie\nalles in zentralistischer Weise von diesem Landtag und\nvon dieser Regierung aus regeln? Das ist doch der Schnee\nvon gestern. Das mu\u00df ich wirklich einmal sagen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Richter, Joachim, SPD:\nEntfernt von aller Wirklichkeit!)\n\n\u00dcbrigens betrifft die ber\u00fchmte \u00dcberdimensionierung, von\nder Sie immer sprechen, 1 % aller Projekte. Das ist doch\nwohl festgestellt worden. Aber Sie hacken immer wieder\nauf den gleichen Dingen herum.\nIch k\u00f6nnte Ihnen nat\u00fcrlich auch von diesem agilen B\u00fcrger-\nrechtler Herrn Seidel einmal vortragen, wie die Verh\u00e4ltnis-\nse mit seinem Hof wirklich liegen, aber dann w\u00fcrde er mir\nja wieder b\u00f6se Briefe schreiben und vielleicht noch Schlim-\nmeres androhen. Ich habe keine Angst davor, aber ich hal-\nte es f\u00fcr geschmacklos, darauf einzugehen.\n\n(Jurk, SPD: Jetzt m\u00fcssen Sie es sagen, jetzt haben\nSie uns neugierig gemacht!)\n\nDie geschmacklose \u00c4u\u00dferung, die Prof. Mannsfeld meinte,\nbezogen auf eine \u00c4u\u00dferung des Kollegen Gerlach, war fol-\ngende: ,,Was n\u00fctzen mir saubere Fl\u00fcsse und B\u00e4che, wenn\ndann die Obdachlosen am Ufer liegen?\u201c Das hat Herr\nGerlach gesagt.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich halte es durchaus f\u00fcr gerechtfertigt,\neine solche \u00c4u\u00dferung als geschmacklos zu bezeichnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Hardraht hat um das\nWort gebeten.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Meine Damen und\nHerren! Die Reaktion des Fraktionsvorsitzenden der SPD\nentspricht derjenigen eines Menschen, dem man das\nLieblingsspielzeug weggenommen hat.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Das ist jetzt unter der W\u00fcrde,\n\nHerr Hardraht!)\n\nSo ist es ja nun eigentlich auch. Eigentlich haben alle, die\nhier heute mitgewirkt haben und die seit einigen Wochen\n\u00fcber dieses KAG nachdenken, gemerkt, da\u00df der \u00c4nde-\nrungsaufruf zum KAG wirklich das Problem nicht l\u00f6st,\nda\u00df das KAG in Ordnung ist. Das haben sie auch zuvor\nschon gemerkt, denn ein Teil der B\u00fcrgerinitiative vertritt\ndiese Auffassung nicht mehr. Mancher derer, die es nach\nau\u00dfen vertreten, vertreten es nach innen in Gespr\u00e4chen\nmit mir nicht mehr. Insofern ist das Gef\u00fchl Ihres Frak-\ntionsvorsitzenden gar nicht einmal das verkehrte.\nZweitens. Das Problem liegt nicht im KAG. Das Problem\nliegt darin, ob Sie, obwohl wir am g\u00fcnstigsten in den Ge-\nb\u00fchrenbelastungen liegen und die Beitragsbescheide die\nGrenze von 10 000 DM in nur ca. 8,9 % der F\u00e4lle \u00fcber-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3083\n\n\n\nschreiten, nun einmal die Katze aus dem Sack lassen und\nsagen, da\u00df Sie \u2013 obwohl wir als CDU, als Staatsregierung\ndiesen bundesrepublikanischen Bestzustand herbeigef\u00fchrt\nhaben \u2013 daf\u00fcr eintreten, zur weiteren Absenkung der\nGeb\u00fchren und Beitr\u00e4ge in diesem Haushalt 1997 eine\nKreditaufnahme in der erforderlichen H\u00f6he zu fordern,\ndie das Ganze auf eine Nullbelastung der B\u00fcrger bringt.\nDann m\u00fcssen Sie einmal sagen, was das kostet. Das kann\nich Ihnen sagen, denn das haben wir alles ausgerechnet:\nDas kostet diesem Freistaat eine Summe \u2013 je nachdem, wie\nSie es machen \u2013 zwischen ca. 5 und 7 Milliarden DM. Dann\nm\u00fc\u00dften Sie nun einmal sagen, wie Sie es finanzieren wol-\nlen \u2013 obwohl wir mit Sachsen wirklich diejenigen sind, die\nam besten dastehen.\nSie und gerade Ihr Fraktionsvorsitzender sollten hier nicht\nnoch zus\u00e4tzlich eine Erh\u00f6hung der F\u00f6rderquote fordern,\nnachdem ich hier klar und deutlich gesagt habe, da\u00df seit\neinem Jahr in der ver\u00f6ffentlichten Verwaltungsvorschrift\ndes Umweltministeriums nachlesbar ist, da\u00df deutlich \u00fcber\ndie 50 % hinaus, bis zu 70 und 80 %, gef\u00f6rdert werden\nkann und auch gef\u00f6rdert wird. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Bran-\ndenburg nicht nur diese Quote h\u00e4tte, sondern auch soviel\nGeld zur Verf\u00fcgung stellen w\u00fcrde, da\u00df es in einem sol-\nchen objektiv angelegten Vergleich auf eine Geb\u00fchren-\nund Beitragsbelastung herunterk\u00e4me, wie sie in Sachsen\nbesteht.\n\n(Eggert, CDU: Bei der hohen Verschuldung! \u2013\nJurk, SPD: Vielleicht ist Brandenburg d\u00fcnner besiedelt!)\n\nHerr Dr. Friedrich, die 10 000 DM sind f\u00fcr manchen zuviel\n\u2013 f\u00fcr manchen, das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Deshalb gibt\nes in diesem Kommunalabgabengesetz mit den Konkreti-\nsierungen in unseren beiden Stundungsrichtlinien die\nM\u00f6glichkeiten, diesen F\u00e4llen auch gerecht zu werden. Das\nmu\u00df man immer wieder klar sagen. Man kann das hier\nnicht einfach unwidersprochen im Raum stehenlassen.\nIch werde nicht vor die Demonstranten treten. Ich sage\nIhnen auch genau, warum. Ich habe der B\u00fcrgerinitiative\nein Gespr\u00e4ch am letzten Freitag angeboten. Dieses Ge-\nspr\u00e4chsangebot ist angenommen, dann aber ganz kurzfri-\nstig widerrufen worden, nachdem klar war, da\u00df diejeni-\ngen, die es angenommen hatten, die Erm\u00e4chtigung ihrer\nanderen Mitstreiter nicht hatten. Wenn Angebote, in einer\nvern\u00fcnftigen Atmosph\u00e4re mit mir \u00fcber diese Probleme zu\nsprechen, nicht angenommen werden, habe ich keinen\nGrund, mich solchen Demonstrationen zu stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00fcbrigen hat dann \u2013 auch das wei\u00df die Initiative \u2013 ein\nGespr\u00e4ch stattgefunden, und zwar am Montag mittag,\n\u00fcber anderthalb Stunden, zwischen mir, Herrn Seidel und\nmeinem Staatssekret\u00e4r.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das Schlu\u00dfwort oder die Antwort auf den\nMinister?\n\nGerlach, SPD: Das Schlu\u00dfwort.\n\n(Eggert, CDU: Machen Sie Schlu\u00df!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich, da\u00df das Schlu\u00dfwort von\nIhnen gesprochen wird.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Herr Hardraht, ich m\u00f6chte mit dem begin-\nnen, was Sie hier gesagt haben. Ihre Rede hat aus meiner\nSicht zwei gef\u00e4hrliche Aspekte. Zum einen arbeiten Sie\nhier mit Prozentzahlen und mit Zahlen, deren Grund-\ngesamtheit Sie nicht nennen. Mit diesen Zahlen k\u00f6nnen Sie\nfast alles machen. Ich nenne Ihnen ein Beispiel: Sie sagen,\n27 dieser Zweckverb\u00e4nde seien f\u00fcr uns die Problemf\u00e4lle,\nund das entspr\u00e4che 6 bis 7 %. Das ist sicher richtig, wenn\nSie als Grundgesamtheit die Anzahl der Zweckverb\u00e4nde\nheranziehen. Es w\u00e4re aber auch richtig, wenn Sie hier er-\nw\u00e4hnen w\u00fcrden, wie viele Einwohner diese Zweckver-\nb\u00e4nde umfassen. Dann werden diese 6 bis 7 % deutlich\n\u00fcberschritten. Vorsicht also mit Prozentzahlen! Das haben\nwir in der DDR gelernt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEin n\u00e4chstes Problem: Wenn Sie sagen, die \u00dcberdimensio-\nnierung betr\u00e4fe nur 1 % der Anlagen, so frage ich Sie, wer\ndefiniert, was eine \u00fcberdimensionierte Anlage ist. Sie\nhaben Ihre eigene Definition herangezogen und sagen,\nnach dieser Definition seien es 1 %. Sie k\u00f6nnen diese Defi-\nnition gern heranziehen, aber dann m\u00fcssen Sie uns sehr\ngenau sagen, was hinter diesen 1 % steht. \u2013 Ich wollte\nzun\u00e4chst nur auf Ihre Zahlen hinweisen.\nZum anderen haben Sie die ATV-Zahl von 134 DM pro\nJahr f\u00fcr die Sachsen genannt, wenn ich es richtig mitge-\nschrieben habe. Au\u00dferdem erw\u00e4hnten Sie 300 DM f\u00fcr das\nSaarland. Dann m\u00f6chte ich aber schon gern wissen, was in\ndiesen Zahlen steckt. Gerade in dieser Woche gibt es eine\nVer\u00f6ffentlichung \u2013 sie war sogar in unserem Pressespie-\ngel \u2013, in der die Zahlen anders gewichtet wurden und an\ndie ein anderer Ma\u00dfstab angelegt wurde. Nennen Sie dann\nalso bitte auch den Ma\u00dfstab. Sie haben sich etwas zur\u00fcck-\ngezogen, indem Sie gesagt haben, Sie k\u00f6nnten es nicht ge-\nnau beurteilen, da Ihnen die M\u00f6glichkeit der Nachrech-\nnung fehle.\nDann seien Sie aber vorsichtig, wenn Sie hier Eindr\u00fccke\nerwecken, die Sie nicht nachweisen k\u00f6nnen, was Sie aber\nhier versuchen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr H\u00e4hle, Sie haben hier angefragt, ob wir uns manch-\nmal mit anderen L\u00e4ndern austauschen. Ja, wir tauschen\nuns mit anderen L\u00e4ndern aus.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das merken wir aber nicht!)\n\n\u2013 Das m\u00fcssen Sie ja nicht merken. Wir erz\u00e4hlen Ihnen ja\nauch nicht alles.\nDa ist uns zum Beispiel erz\u00e4hlt worden, da\u00df der Umwelt-\nminister in der Umweltministerkonferenz gesagt hat: Bei\nuns in Sachsen gibt es kein Abwasserproblem. Da frage ich\nmich, wo lebt dieser Umweltminister?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDa\u00df dann die anderen sagen, solche Zust\u00e4nde wie ihr\nm\u00f6chten wir auch haben \u2013 solche Zahlen haben Sie wohl\ngesagt \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Sie haben von anderen L\u00e4ndern gesprochen und von\nihren Fraktionsvorsitzenden.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3084\n\n\n\nIch h\u00e4tte gern von Ihnen noch eine Bemerkung dazu erhal-\nten, denn Sie haben so sch\u00f6n demonstrativ Ihre Info-\nBrosch\u00fcre hochgehalten, als ich gesagt habe, sie ist nicht\nda. An wen ist sie verteilt worden? In welcher Auflagen-\nh\u00f6he ist sie erschienen? Sie haben nichts dazu gesagt. Ich\ngehe davon aus, da\u00df diese nicht in der Bev\u00f6lkerung ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 2/3462 zur Abstim-\nmung. Wer dieser Drucksache die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\ndie Drucksache mehrheitlich abgelehnt. Der Tagesord-\nnungspunkt 19 ist damit beendet.\n\nBitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte gem\u00e4\u00df \u00a7 88 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung eine Unterbrechung der Sitzung von einer Stunde\nbeantragen. Ich begr\u00fcnde das wie folgt:\n\nWir haben eben eine relativ emotional geladene Debatte\nzum Thema Kommunalabgaben gehabt. Wir sollten den\nAbgeordneten die Chance geben, den Betroffenen w\u00e4h-\nrend der Demonstration zuzuh\u00f6ren. Wir sollten der Staats-\nregierung und der CDU-Fraktion die M\u00f6glichkeit ein-\nr\u00e4umen, ihre Argumente unmittelbar vor den Betroffenen\nvorzutragen. Deshalb sind wir f\u00fcr diese Unterbrechung. Es\nkann nicht angehen, da\u00df wir hier im Landtag weiter-\nmachen, w\u00e4hrend drau\u00dfen die unmittelbar Betroffenen\nvor der T\u00fcr stehen. Ich denke, wir haben die Pflicht, uns\nihnen zu stellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! \u00dcber diesen\nAntrag mu\u00df abgestimmt werden. Es geht um keine Aus-\nzeit. In dem Falle m\u00fcssen wir befinden. Ich stelle deshalb\ndiesen Antrag auf Unterbrechung zur Abstimmung. Wer\ndem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist diesem\nAntrag nicht stattgegeben. Wir setzen deshalb unsere Sit-\nzung fort.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 20\n\nLinearisierung der Erl\u00f6sabf\u00fchrquote bei der Wohnungsprivatisierung nach\ndem Altschuldenhilfegesetz\n\nDrucksache 2/3441, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Reihenfolge in der ersten\nRunde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Frau Ostrowski, Sie haben das\nWort.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die PDS-Fraktion hat mit der Drucksache 2/3441,\neingereicht am 10. Juni dieses Jahres \u2013 ich bitte Sie, wenn\nSie noch hierbleiben, im weiteren insbesondere auf die\nDaten zu achten \u2013 beantragt, die Staatsregierung zu ersu-\nchen, im Bundesrat mit einer Gesetzesinitiative aktiv zu\nwerden, die geltende stufenweise progressive Erl\u00f6sabf\u00fchr-\nquote durch \u00c4nderung des Altschuldenhilfegesetzes h\u00f6ch-\nstens auf dem f\u00fcr 1996 g\u00fcltigen Niveau, das hei\u00dft 40 %,\neinzufrieren; zu ,,linearisieren\u201c, haben wir geschrieben.\nDas ist nat\u00fcrlich nicht ganz korrekt, aber im parlamen-\ntarischen Sprachgebrauch \u00fcblich.\nIch mu\u00df sicher nicht noch einmal betonen, da\u00df diese\nAbf\u00fchrung in den omin\u00f6sen Erblastentilgungsfonds, wie\ndie gesamte Konstruktion des Altschuldenhilfegesetzes,\npolitisch und wirtschaftlich aus unserer Sicht nicht zu\nrechtfertigen ist und wir eine auf 40 % begrenzte Abf\u00fch-\nrung lediglich f\u00fcr eine Notbremse hielten, die wenigstens\ndie allerschlimmsten Folgesch\u00e4den von den Wohnungsun-\nternehmen abwendete.\nDiesem Antrag vorausgegangen war neben vielen \u00f6ffent-\nlichen \u00c4u\u00dferungen unsererseits eine Kleine Anfrage, in\nder ich die Staatsregierung fragte, ob sie im Interesse der\ns\u00e4chsischen Wohnungsunternehmen bereit sei, sich f\u00fcr\neine solche Linearisierung einzusetzen. Herr Staatsmini-\nster Hardraht antwortete mir mit Datum von 23. Mai\n\ndieses Jahres schlicht und ergreifend: Nein. Er schrieb, da\u00df\nbei einer Abflachung dieser Erl\u00f6sabf\u00fchrstaffel Gefahr f\u00fcr\ndie Liquidit\u00e4t der Wohnungsunternehmen best\u00fcnde, da\u00df\nder auch im Interesse der Mieter wichtige Proze\u00df der Pri-\nvatisierung unter den Bedingungen der hohen Staffelung\ndurch eine Abflachung nicht verz\u00f6gert werden d\u00fcrfe.\nNun war mir schon damals schleierhaft, was die Mieter\ndavon gehabt haben sollten, wenn, wie die Gesetzeslage\nbisher war und alles beim alten geblieben w\u00e4re, die Woh-\nnungsunternehmen letztlich 90 % ihres Privatisierungs-\nerl\u00f6ses h\u00e4tten abf\u00fchren m\u00fcssen, ebenso wie mir schleier-\nhaft war und ist, wie ein solcher wirtschaftlicher Unsinn\ndie Liquidit\u00e4t der Wohnungsunternehmen erh\u00f6hen sollte.\nAber es wird nun vermutlich in alle Ewigkeit ein Geheim-\nnis des Herrn Staatsministers bleiben. Ich komme noch\ndarauf zur\u00fcck.\n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung zu unserem\nheutigen Antrag, die Ihnen mit der heutigen Drucksache\nvorliegt, verwies Herr Staatsminister am 22. Juni, wie\nkaum anders zu erwarten, noch einmal auf seine schon\nerw\u00e4hnte Antwort auf meine Kleine Anfrage, obwohl zu\ndiesem Zeitpunkt bereits \u00f6ffentlich bekannt war, da\u00df die\nBundesregierung eine entsprechende Novelle noch f\u00fcr\n1996 vorbereitet. Allerdings hatte sich der Herr Staatsmini-\nster in seiner Antwort vom 23. Mai immerhin eine entspre-\nchende Hintert\u00fcr gelassen, indem er n\u00e4mlich schrieb, die\nStaatsregierung w\u00fcrde sich konkreten Vorschl\u00e4gen der\nBundesregierung nicht verschlie\u00dfen.\n\nHeute ist der 9. Oktober. Nun steht der Antrag auf der\nTagesordnung. Er scheint eigentlich nahezu hinf\u00e4llig. Die\nErl\u00f6sabf\u00fchrquote wird nach der Gesetzes\u00e4nderung, die\nbeschlossen worden ist, unserem Wunsche entgegenkom-\nmend, abgeflacht. Die Abf\u00fchrquote steigt von den 1996\ng\u00fcltigen 40 % dann nicht auf die f\u00fcr 1997 bisher vorge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3085\n\n\n\nsehenen 60 %, sondern nur noch auf 45 % und danach alle\nzwei Jahre noch einmal um 5 %. Damit ergibt sich eine\nMaximalabf\u00fchrung ab dem Jahr 2001 von 55 % gegen\u00fcber\nden bisher vorgesehenen 90 %.\nIch k\u00f6nnte fast versucht sein festzustellen, da\u00df unsere\nHoffnung, einen partei\u00fcbergreifenden Konsens zu finden,\nbei der Bundesregierung auf fruchtbaren Boden gefallen\nist, vermute aber realistischerweise eher, da\u00df sich mittler-\nweile auch bis an den Rhein herumgesprochen hat, da\u00df es\nnicht sonderlich wirtschaftlich vern\u00fcnftig war, dem eige-\nnen politischen Stolz zuliebe ostdeutsche Wohnungsunter-\nnehmen noch vor den Bundestagswahlen in den Ruin zu\ntreiben.\n\nDoch nun zum Abschlu\u00df noch die Begr\u00fcndung, warum\nwir trotz der Novellierung entsprechend dem Gesetz der\nBundesregierung unseren Antrag aufrechterhalten. Wenn\nman sich die aktuelle Lage bei der Privatisierung ansieht,\nkann man beobachten, da\u00df in den Gro\u00dfst\u00e4dten die Privati-\nsierung voranschreitet und zum Abschlu\u00df kommt. Damit\nist eine Reduzierung des Privatisierungsdrucks \u00fcber eine\nwachsende Quote unsch\u00e4dlich.\n\nDagegen sieht es auf dem Land in kleinen Wohnungs-\ngenossenschaften oder in St\u00e4dten wie Hoyerswerda v\u00f6llig\nanders aus. Hier scheint eine 15prozentige Privatisierung,\negal ob an die Mieter, ob an Zwischenerwerber oder Woh-\nnungsgenossenschaften, ziemlich aussichtslos, so da\u00df man\nversucht sein m\u00fc\u00dfte, die Sache umzudrehen, n\u00e4mlich die\nbetroffenen Wohnungsunternehmen, statt sie zu bestrafen,\nf\u00fcr die Erf\u00fcllung damit zu belohnen, da\u00df sie sogar eine\nsinkende Abf\u00fchrung bekommen. Die Mindestforderung\nunsererseits ist aber, die Abf\u00fchrquote beim diesj\u00e4hrigen\nWert zu halten.\n\nNun bin ich gespannt, wie sich die Staatsregierung, wie\nHerr Minister sich heute positionieren wird. Sie wird sich\nkaum noch einmal auf die Antwort vom 23. Mai auf die\nAnfrage und auch nicht mehr auf die Antwort zu unserem\nAntrag zur\u00fcckziehen k\u00f6nnen, da n\u00e4mlich die Bundesregie-\nrung in der Begr\u00fcndung ihrer Gesetzesnovelle deutlich\nargumentiert hat, da\u00df gerade wegen der Sicherung der\nLiquidit\u00e4t der Wohnungsunternehmen die Abf\u00fchrquote\nabgeflacht wird.\n\nIn der Hoffnung, meine Damen und Herren, auf Ihr Inter-\nesse, da\u00df die Staatsregierung zu klugem und vorausschau-\nendem Handeln veranla\u00dft wird und nicht, wie in vielen\nF\u00e4llen, immer erst, wenn es zu sp\u00e4t ist und in Bonn ent-\nschieden worden ist, eine Stellungnahme abzuliefern, bitte\nich Sie um die Zustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, Herr\nAbg. Winkler, bitte.\n\nWinkler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich bin eigentlich ein bi\u00dfchen dar\u00fcber\nverwundert, da\u00df die PDS-Fraktion nach wie vor auf der\nBehandlung ihres Antrages zur Novellierung des Altschul-\ndenhilfegesetzes beharrt.\n\nIch habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df wir \u00fcber Kommunalab-\ngaben in Sachsen diskutieren. Das ist aktuell. Ich h\u00e4tte\nauch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn wir heute \u00fcber einen An-\ntrag diskutiert h\u00e4tten, der vielleicht die Linearisierung der\nErl\u00f6sabf\u00fchrquote bei der Unterschriftensammlung gegen\ndie Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke enth\u00e4lt.\n\nAber bei diesem Antrag, den Frau Ostrowski soeben be-\ngr\u00fcndet hat, handelt es sich offensichtlich nur um ein\nsogenanntes typisches Nachhutgefecht.\n\n(Beifall des Abg. Rasch, CDU)\n\nNachhutgefecht deshalb, weil \u2013 auch das wurde schon ge-\nsagt \u2013 der Deutsche Bundestag vor knapp zwei Wochen\ndie Novellierung des Altschuldenhilfegesetzes beschlossen\nhat.\nWenn wir nun aber schon \u00fcber das Thema und \u00fcber die-\nsen Antrag diskutieren, dann m\u00f6chte ich noch einmal die\nZusammenh\u00e4nge und ganz kurz zumindest die bisherige\nEntwicklung darstellen, damit deutlich wird, worum es\ngeht und worum es nicht geht.\nDas Altschuldenhilfegesetz ist ja ein zentrales Ergebnis der\nSolidarpaktverhandlungen vom M\u00e4rz 1993, die als bemer-\nkenswerter politischer Erfolg der neuen L\u00e4nder im allge-\nmeinen und der S\u00e4chsischen Staatsregierung unter Mini-\nsterpr\u00e4sident Kurt Biedenkopf im besonderen angesehen\nwerden.\nDas Altschuldenhilfegesetz entlastet die Wohnungswirt-\nschaft der neuen L\u00e4nder von den \u00fcberwiegend zu DDR-\nZeiten entstandenen wirtschaftlichen Altschulden in einer\nGr\u00f6\u00dfenordnung von ca. 31 Milliarden DM. Dabei werden\ndie Altschulden der Unternehmen, die einen Antrag auf\nTeilentlastung gestellt haben, auf 150 DM pro Quadrat-\nmeter Wohnfl\u00e4che gekappt. Interessant ist es vielleicht,\nwenn ich anmerke, da\u00df damals eine geringere Zahl, eine\nZahl, die unter 150 DM pro Quadratmeter liegt, im Bun-\ndesrat aufgrund der SPD-Mehrheit blockiert worden ist.\nMit anderen Worten: Das Altschuldenhilfegesetz ist Aus-\ndruck der Solidarit\u00e4t des Bundes mit den neuen L\u00e4ndern,\num die Probleme einer Wohnungspolitik zu l\u00f6sen, die in\nder DDR entstanden sind und die wir heute gemeinsam\nl\u00f6sen m\u00fcssen.\nMit der Zwangsprivatisierung, mit der vor allem von der\nPDS-Fraktion polemisiert wird, hat das wahrlich nichts zu\ntun. Vielleicht interessiert es Sie auch einmal, Frau\nOstrowski, was Ihr Parteikollege Dr. Warnke am 26. Sep-\ntember 1996 vor dem Bundestag gesagt hat. Ich m\u00f6chte\nzitieren: ,,Aber wir bleiben dabei, da\u00df es eine endg\u00fcltige\nStreichung der Zwangsprivatisierung geben mu\u00df.\u201c\nWas ist nun mit dem b\u00f6sen Wort ,,Zwangsprivatisierung\u201c\ngemeint? Gemeint ist nichts anderes als die Auflage des\nAltschuldenhilfegesetzes, die die Teilentlastung der Unter-\nnehmen an die Voraussetzung koppelt, da\u00df diese bis zum\nJahr 2003 15 % ihres Bestandes ver\u00e4u\u00dfern.\nDie Ver\u00e4u\u00dferungsauflage, die hier festgeschrieben ist, er-\nfolgte aus guten Gr\u00fcnden. Sie soll erstens die Liquidit\u00e4t\nzur Durchf\u00fchrung von Instandsetzungs- und Modernisie-\nrungsma\u00dfnahmen erh\u00f6hen, sie soll zweitens unter ande-\nrem dazu beitragen, da\u00df bisherige Mieter individuelles\nWohneigentum erwerben k\u00f6nnen, und sie soll drittens\nund nicht zuletzt dazu beitragen, da\u00df \u00fcber die Abf\u00fchrung\neines Teilbetrages des aus der Ver\u00e4u\u00dferung erzielten Er-\nl\u00f6ses ein eigener Beitrag der Wohnungswirtschaft an den\nErblastentilgungsfonds geleistet wird.\nDiese drei Motive f\u00fcr die im Gesetz enthaltene Ver-\n\u00e4u\u00dferungsauflage haben nach wie vor ihre Berechtigung.\nMit der nunmehr vom Bundestag verabschiedeten Novelle\ndes Gesetzes wurden auch nicht diese Motive in Frage ge-\nstellt. Mit der Novelle wurde allerdings auch der Tatsache\nRechnung getragen, da\u00df jetzt die Privatisierung von\nWohnraum nicht so schnell, wie urspr\u00fcnglich angenom-\nmen wurde, verl\u00e4uft. Deshalb wurde die Progression der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3086\n\n\n\nan den Erblastentilgungsfonds abzuf\u00fchrenden Teilerl\u00f6se\nganz erheblich abgeflacht.\nDamit wird den Wohnungsgesellschaften und den\nWohnungsgenossenschaften geholfen, Privatisierung und\nModernisierung noch mieterfreundlicher zu regeln. Der\nbislang massive Druck zu einer sehr raschen Privatisie-\nrung wurde dadurch reduziert, da\u00df die maximale Erl\u00f6sab-\nf\u00fchrquote von 90 % auf 55 % des jeweiligen Erl\u00f6ses redu-\nziert wurde. Gleichwohl bleibt eine gewisse Progression in\nder Bandbreite von 40 % im laufenden Jahr \u00fcber 45 % und\n50 % bis hin zu den maximal genannten 55 % erhalten.\nDies halte ich auch f\u00fcr richtig, damit die betroffenen Un-\nternehmen die Aufgabe der Privatisierung im Blick behal-\nten.\nEine weitere nunmehr vom Bundestag beschlossene \u00c4nde-\nrung des Gesetzes entspricht einem Vorschlag, f\u00fcr den sich\ninsbesondere die S\u00e4chsische Staatsregierung und nament-\nlich Herr Staatssekret\u00e4r Buttolo immer wieder massiv ein-\ngesetzt haben. Der ma\u00dfgebliche Zeitpunkt f\u00fcr die Erl\u00f6s-\nabf\u00fchrung beim Verkauf von Wohnungen wurde jetzt\nn\u00e4mlich neu definiert. Bisher galt eine Wohnung im Sinne\ndes Gesetzes als verkauft, wenn im Grundbuch eine ent-\nsprechende Eintragung vorgenommen wurde. Zwischen\nAntragstellung und tats\u00e4chlicher Eintragung im Grund-\nbuch \u2013 das kennen wir alle aus unserer pers\u00f6nlichen Erfah-\nrung \u2013 verstrich oft eine sehr lange Zeit. Es kam hinzu, da\u00df\nein Zeitraum bis zu einem Jahr vor\u00fcberging, so da\u00df sich\nbei der Erl\u00f6sabf\u00fchrung erhebliche Nachteile f\u00fcr die Woh-\nnungsgesellschaften ergeben konnten, ohne da\u00df diese f\u00fcr\ndie zeitliche Verz\u00f6gerung die Verantwortung hatten.\nF\u00fcr die Erl\u00f6sabf\u00fchrung ist nunmehr der Zeitpunkt des\nAbschlusses des Kaufvertrages und der Antragstellung\nzur Grundbucheintragung ma\u00dfgebend. Diese \u00c4nderung\nliegt sowohl im Interesse der Unternehmen als auch im\nInteresse der Mieter.\nIch komme zum Schlu\u00df und m\u00f6chte sagen, der Antrag der\nPDS-Fraktion, der uns heute zur Abstimmung vorliegt, hat\nsich mit der Beschlu\u00dffassung des Bundesgesetzgebers erle-\ndigt. Die Abflachung der Erl\u00f6sabf\u00fchrquote gew\u00e4hrleistet,\nda\u00df es zu den von Ihnen, Frau Ostrowski, bef\u00fcrchteten\nSilvesterverk\u00e4ufen nicht kommt. Die sehr moderate Staffel\nbei der Erl\u00f6sabf\u00fchrung kommt unserem politischen Ziel\nsehr entgegen, vorrangig an die Mieter zu ver\u00e4u\u00dfern.\nGleichwohl m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch klarstellen,\nda\u00df sich die CDU-Fraktion dagegen wendet, jegliche ande-\nre Formen der Ver\u00e4u\u00dferung aus ideologischen Gr\u00fcnden\nabzulehnen, wie Sie das immer wieder tun.\nAus den genannten Gr\u00fcnden bitte ich um Ablehnung\ndieses Antrages.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Stachorra von der\nSPD-Fraktion, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine wenigen\nDamen und Herren! Die meisten sind wohl doch bei der\nDemo drau\u00dfen gelandet.\nDas Thema Altschulden gleicht schon fast einer unend-\nlichen Geschichte. Es ist richtig, da\u00df die SPD dem Eini-\ngungsvertrag und damit den dort verankerten Altschulden\nzustimmte. Die Gr\u00fcnde sind leicht zu verstehen: Die\nSozialdemokraten wollten die Einheit Deutschlands nicht\nblockieren im Gegensatz zur PDS, die gegen den Eini-\ngungsvertrag und damit nat\u00fcrlich auch gegen die Alt-\n\nschulden stimmte. Weil dieser Vertrag sie von den Schalt-\nhebeln der Macht in die Opposition verbannte, ist das\nauch verst\u00e4ndlich.\nEs ist auch richtig, da\u00df die SPD dem Solidarpakt zustimm-\nte und da\u00df damit auch dem \u2013 das war von der CDU-\nKoalition fein s\u00e4uberlich zusammengeschn\u00fcrt worden \u2013\nAltschuldenhilfegesetz zugestimmt werden mu\u00dfte. Den\nSolidarpakt brauchten die Ostl\u00e4nder dringend f\u00fcr ihre\nFinanzierung, und es gab gar keine andere M\u00f6glichkeit, als\ndem zuzustimmen. Die PDS hat das polemisch immer\nwieder gegen die SPD ausgenutzt und das der SPD vorge-\nworfen. Ich wollte das an dieser Stelle endlich einmal rich-\ntigstellen.\n\n(Zustimmung bei SPD und CDU)\n\nDie CDU unterstellt der SPD st\u00e4ndig, sie h\u00e4tte keine besse-\nren Konzepte. Auch die Medien\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das stimmt ja auch!)\n\nversuchen, dieses Bild zu zeichnen. \u2013 Herr M\u00fcnch, h\u00f6ren\nSie zu!\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ich h\u00f6re schon zu!)\n\nDie Sozialdemokraten haben von Anfang an die Fehlkon-\nstruktion der progressiven Erl\u00f6sabf\u00fchrung angeprangert.\nDie Schwierigkeiten, die einem schnellen Verkauf von\nkommunalen und genossenschaftlichen Wohnungen ent-\ngegenstehen, sind inzwischen hinl\u00e4nglich bekannt: Keine\nZuordnung von Grundst\u00fccken \u2013 in Berlin sind es immer-\nhin erst 11 % \u2013, kein Eintrag ins Grundbuch, keine oder zu\nwenig K\u00e4ufer \u2013 bei einer Arbeitslosenquote von 14 % und\neiner Unterbesch\u00e4ftigungsquote in den Ostl\u00e4ndern von\n33 % ist das wohl kaum verwunderlich. Obwohl erst ca.\n40 % der Wohngeb\u00e4ude mit Altschuldenhilfe im Grund-\nbuch stehen, ist die Erl\u00f6sabfuhr bereits auf 40 % gestiegen,\nund wenn das Gesetz so geblieben w\u00e4re, w\u00fcrde sie im\nn\u00e4chsten Jahr auf 60 % steigen.\nEnde des Jahres 1995 hatten die Wohnungsgesellschaften\n49 %, die Wohnungsgenossenschaften 13 % privatisiert.\nObwohl Sachsens CDU immer wieder auf die Privatisie-\nrung pocht und, wie wir h\u00f6rten, erst insgesamt 49 % priva-\ntisiert sind \u2013 es k\u00f6nnten inzwischen ein paar mehr sein \u2013,\ngibt es im kommenden Jahr im Haushaltsplan keine F\u00f6r-\nderprogramme zur Unterst\u00fctzung der Privatisierung von\nWohnungen mehr.\nBesonders f\u00fcr Wohnungsgenossenschaften wird die Lage\nimmer schwieriger, denn Ausgr\u00fcndungen und Abspaltun-\ngen von Wohnungsgenossenschaften zur Erf\u00fcllung der\nPrivatisierungsauflage sind dadurch fast unm\u00f6glich ge-\nworden.\nEs ist schon ein Treppenwitz der Geschichte, da\u00df die Woh-\nnungsunternehmen, statt diesen riesigen Sanierungsstau\nzu bek\u00e4mpfen und alle Kr\u00e4fte dort zu b\u00fcndeln, jetzt noch\nzus\u00e4tzlich Kr\u00e4fte f\u00fcr die Privatisierung mobilisieren m\u00fcs-\nsen.\nDie SPD hat im M\u00e4rz 1995 im Bundestag versucht, die\nLinearisierung der Erl\u00f6sabf\u00fchrung bei 30 % zu erreichen.\nH\u00e4tten Sie, meine Damen und Herren von der Mehrheits-\nfraktion, versucht, Ihren s\u00e4chsischen CDU-Abgeordneten\nim fernen Bonn die Ostprobleme einmal klarzumachen,\ndann brauchten wir die unendliche Geschichte nicht mehr\nzu diskutieren.\nDie Ost-CDU-Abgeordneten sind durchaus in der Lage,\ndie schwache Mehrheit der Koalitionsregierung zugunsten\neines Pro-Ost-Antrags der SPD zu blockieren. Aber Ihre\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3087\n\n\n\nHerren Kr\u00fcger und andere reden nur vollmundig, und\nwenn es darauf ankommt, fallen sie um.\nDer vorliegende PDS-Antrag \u2013 das wurde schon gesagt \u2013\nist insofern von gestern, als der Bundestag nunmehr unter\ndem Druck der Tatsachen hier im Osten nicht umhinkonn-\nte, eine \u00c4nderung dieser Erl\u00f6sabf\u00fchrungsquote zu be-\nschlie\u00dfen. Es ist anzunehmen, da\u00df dem im Bundesrat zu-\ngestimmt wird, und es ist insofern noch nicht ganz null\nund nichtig, da\u00df wir heute noch einmal dar\u00fcber reden.\nWeil die Lage der Wohnungsunternehmen sonst einfach\nunertr\u00e4glich wird und die Wohnungsverk\u00e4ufe keinerlei\nLiquidit\u00e4tsgewinn mehr f\u00fcr die Wohnungsunternehmen\nbringen, wird die SPD-Mehrheit im Bundesrat zustimmen.\nDie SPD hatte, wie gesagt, Herr M\u00fcnch, das bessere Kon-\nzept, aber leider nicht die Mehrheit in Bonn, um es durch-\nzusetzen.\nDa der PDS-Antrag jahrelangen Forderungen der SPD ent-\nspricht, stimmt die SPD ihm zu, obwohl es eigentlich\nschon gegessen ist.\nIch danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die\nStaatsregierung hat das Wort. Bitte, Herr Minister.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat sich im\nRahmen des laufenden Gesetzgebungsverfahrens daf\u00fcr\neingesetzt, da\u00df \u00a7 5 Abs. 2 des Altschuldenhilfegesetzes\nge\u00e4ndert wird und die bisherigen Betr\u00e4geprozents\u00e4tze\nabgeflacht werden. Am 1. Oktober hat der zust\u00e4ndige\nBundesratsausschu\u00df mehrheitlich entsprechend beschlos-\nsen. Wir haben diesen Beschlu\u00df mitgetragen. Das als Ant-\nwort auf Ihre Frage, Frau Ostrowski.\nWas die Einzelheiten angeht, hat Herr Winkler hier umfas-\nsend vorgetragen. Nur noch eine Mitteilung an Sie: Soweit\nich informiert bin, haben die SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder im zu-\nst\u00e4ndigen Ausschu\u00df des Bundesrates diese CDU-Richtung\nmitgetragen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte Frau Ostrowski\num das Schlu\u00dfwort.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ein Nachhutgefecht von unserer Seite aus ist\nes nicht. Die Wohnungswirtschaft protestiert seit ungef\u00e4hr\nzweieinhalb Jahren sehr intensiv gegen die Progression\nder Erl\u00f6sabf\u00fchrstaffeln. Nur unter dem Druck der Tat-\nsachen hat die Bundesregierung eingelenkt, ebenso die\nStaatsregierung.\nDie PDS hat selbstverst\u00e4ndlich von Anfang an das Alt-\nschuldenhilfegesetz nicht mitgetragen. Sie wei\u00df aber auch,\nda\u00df sie nicht den Einflu\u00df hat, das Altschuldenhilfegesetz\nau\u00dfer Kraft zu setzen. Deshalb haben wir uns zumindest\ndaf\u00fcr eingesetzt, da\u00df man dort, wo man etwas \u00e4ndern\nkann, auch etwas \u00e4ndern wird. Ein kleines bi\u00dfchen haben\nwir sicher dazu beigetragen, aber die Hauptsache waren\neinfach die Wirtschaftsprobleme. Das wissen alle, die hier\nim Saal sitzen.\nWenn hier von einem Nachhutgefecht geredet wird, mu\u00df\nich schon sagen: Das liegt wohl eher bei der Staatsregie-\nrung. Wenn mir die Staatsregierung am 22. Juni noch ant-\nwortet, da\u00df sie sich nicht daf\u00fcr einsetze, sich aber einer\n\nL\u00f6sung nicht verschlie\u00dfen werde, wenn im Bundesrat eine\ngefunden werde, mu\u00df sie bzw. Dr. Buttolo in den Som-\nmerferien sehr flei\u00dfig gearbeitet haben. Vorher hat sie ein-\ndeutig gesagt, sie werde sich nicht daf\u00fcr einsetzen.\nZwangsprivatisierung ist ein h\u00e4\u00dfliches Wort, Herr\nWinkler. Sie k\u00f6nnen alle meine Reden nachlesen: Ich ver-\nwende es nicht, weil es mir nicht gef\u00e4llt. Aber ich sage, es\nhat auch einen h\u00e4\u00dflichen Inhalt. Nat\u00fcrlich ist es Druck.\nDas wissen Sie sehr genau. Nat\u00fcrlich hat ein Druck auf\nden Wohnungsunternehmen gelegen, und er liegt auch\nheute noch auf ihnen, ein massiver Druck. Man kann es\nhalten, wie man will, ob Sie es ideologisch besetzen oder\nnicht: Rein wirtschaftlich wird Druck ausge\u00fcbt, und die\nSache wird nicht sch\u00f6ner, ob ich sie so oder anders nenne.\nBedenklich ist tats\u00e4chlich, da\u00df sich mit dem Auslaufen des\nPrivatisierungsprogramms im Freistaat Sachsen das\neigentliche Ziel, an den Mieter zu privatisieren, letzten\nEndes in Rauch aufl\u00f6st. Das darf man wohl auch sagen.\nNoch eine Bemerkung zur SPD. Frau Stachorra, ich kann\nSie ja irgendwie verstehen, wiederum auch nicht. Wenn\nSie es f\u00fcr Ihre Partei besser finden, da\u00df Sie erst dem Soli-\ndarpakt und dem Altschuldenhilfegesetz zustimmen und\nes hinterher sofort anprangern \u2013 nun gut, das ist Ihr Ding,\nunseres ist es nicht. Wir stimmen dann eben nicht zu und\nbleiben bei unserem Prinzip. Wir sagen dann: Okay, wenn\nes wirklich nicht \u00e4nderbar ist, mu\u00df man versuchen,\nSchaden zu begrenzen.\nDieses Hin und Her ist nun Ihre Geschichte. Es h\u00e4tte mich\nschon gefreut \u2013 darin hat der Herr Staatsminister recht \u2013,\nwenn wenigstens die SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder der Gesetzes-\ninitiative der SPD-Fraktion im Bundestag gefolgt w\u00e4ren,\ndie die Verstetigung der Erl\u00f6sabf\u00fchrquote auf 30 % ent-\nhielt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Ostrowski, PDS: Aber ja.\n\nFrau Stachorra, SPD: Frau Ostrowski, ist Ihnen klar, da\u00df\nder Solidarpakt nicht gekommen w\u00e4re, wenn die SPD ihm\nim Bundesrat nicht zugestimmt h\u00e4tte \u2013 und das Altschul-\ndenhilfegesetz war darin enthalten? Wenn Sie dem Gan-\nzen nicht zustimmen, ist gar nichts passiert. Die SPD h\u00e4tte\naber damals den Solidarpakt verhindert.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frau Stachorra, ich denke, begon-\nnen mit der W\u00e4hrungsunion, fortgesetzt mit dem Eini-\ngungsvertrag, weiter fortgef\u00fchrt mit dem Solidarpakt h\u00e4t-\nte es die SPD sehr wohl in der Hand gehabt, den gesamten\nProze\u00df der Vereinigung anders zu gestalten, wenn sie sich\nanders verhalten h\u00e4tte. Sie hat alles mitgemacht, war nicht\nkonsequent genug; dabei hatte sie die \u00f6ffentliche Meinung\nin den Anfangsjahren hinter sich.\n\n(Bandmann, CDU: Wie meinen Sie das eigentlich? \u2013\nWeitere Zurufe)\n\nStellt mir jetzt hier jemand eine Zwischenfrage? Wenn das\njemand tun m\u00f6chte, kann er es gern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Sie brauchen darauf nicht\nzu antworten.\n\n(Weitere Zurufe von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3088\n\n\n\nFrau Ostrowski, PDS: Also, Frau Stachorra, Sie k\u00f6nnen\nmir sagen, was Sie wollen. Ich habe Ihre Partei in der\nVolkskammer erlebt. Ich wei\u00df, wie sie am laufenden Band\numgefallen sind. Dann sollten Sie nicht hinterher beklagen,\nwas Sie erst mit eingeleitet haben. Sie waren kr\u00e4ftige Ge-\nburtshelfer dieses Prozesses. Ihr damaliger Kandidat f\u00fcr\ndie Bundeskanzlerwahl war konsequent. Sie h\u00e4tten eigent-\nlich auf ihn h\u00f6ren sollen.\nIch bin damit fertig.\nIch m\u00f6chte darum bitten, da\u00df wir \u00fcber den Antrag abstim-\nmen.\nBevor abgestimmt wird, bitte ich, die Beschlu\u00dff\u00e4higkeit zu\n\u00fcberpr\u00fcfen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wenn Sie den Antrag\nstellen, wird das \u00fcberpr\u00fcft.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ja, ich stelle den Antrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, es ist beantragt worden, die Beschlu\u00dff\u00e4higkeit festzu-\nstellen. Sie ist im Moment nicht gegeben.\nIch unterbreche die Sitzung f\u00fcr 15 Minuten.\n\n(Unterbrechung von 19.10 Uhr bis 19.24 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete, ich bitte Sie, jetzt\nwieder die Pl\u00e4tze einzunehmen. Wir fahren in der Tages-\nordnung fort.\nWir behandeln weiter den Tagesordnungspunkt 20 und\nkommen nun zur Abstimmung. Ich stelle die Drucksache\n2/3441 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen; einige Stimmen\ndaf\u00fcr. Der Antrag ist mehrheitlich abgelehnt worden.\n\n(Eggert, CDU: Die PDS stellt den Antrag, und\nkaum einer ist da.)\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 21\n\n\u2013 Pl\u00e4ne der Bundesregierung zur Verschlechterung des Wohngeldanspruchs in\nden \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern\n\nDrucksache 2/3754, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Wohngeld\u00fcberleitungsgesetz\nDrucksache 2/3836, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu hat das Pr\u00e4sidium folgende Redezeiten festgelegt:\nCDU 20 Minuten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Ich\nerteile der Fraktion der PDS und danach der Fraktion der\nCDU als Einreichern das Wort. Frau Abg. Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Heute morgen hatten mich einige Kollegen\nAbgeordnete gebeten, da\u00df wir diesen Antrag mit der Be-\ngr\u00fcndung von der Tagesordnung nehmen, die Entschei-\ndung sei doch gefallen, der Bundesrat habe entschieden,\nhabe Verbesserungen in dem Gesetzentwurf des Wohn-\ngeld\u00fcberleitungsgesetzes der Bundesregierung durch-\nbekommen, und es w\u00e4re doch unn\u00f6tig.\nIch mu\u00df Ihnen erst einmal sagen, da\u00df die Entscheidung\nnicht gefallen ist. Die Verbesserung, besonders die wichti-\ngen Punkte \u2013 n\u00e4mlich die zus\u00e4tzlichen Freibetr\u00e4ge f\u00fcr\nRentner und Alleinstehende, die Mithineinnahme der\nmodernisierten Altbauwohnungen in die Tabellen und der\nSatz von 50 % am pauschalierten Wohngeld, den der Bund\nzu zahlen hat \u2013, diese drei wichtigsten Dinge sind heute\nmittag durch die Bundesregierung nach einer Presse-\nerkl\u00e4rung nicht akzeptiert worden. Sie hat gesagt, da\u00df sie\ndiese Entscheidung des Bundesrates nicht billigen wird;\nallerdings w\u00e4re sie verhandlungsbereit, wenn der Bundes-\nrat neue Vorschl\u00e4ge bringt.\nWir haben hier mit dem Wohngeld eigentlich den gleichen\nProze\u00df, den wir gerade bei dem vorigen Antrag hatten. Es\nist eine Geschichte, da\u00df wir nat\u00fcrlich, wenn wir das heute\nbehandeln und wenn wir zustimmen w\u00fcrden \u2013 das k\u00f6nnte\nja einmal sein \u2013, trotzdem schon wieder so sp\u00e4t kommen,\nda\u00df kaum noch etwas zu regeln ist. Das finde ich ausge-\nsprochen bedauerlich.\nUnd ich m\u00f6chte Sie daran erinnern, da\u00df die PDS-Fraktion\nmit Datum vom Mai 1995 \u2013 also vor ungef\u00e4hr eineinhalb\n\nJahren \u2013 bereits einen Antrag auf dem Weg hatte, der die\nStaatsregierung aufforderte, ihre Vorstellungen zu einer\nzuk\u00fcnftigen Wohngeldnovelle, einem zuk\u00fcnftigen Wohn-\ngeldgesetz zu \u00e4u\u00dfern. Wir bezweckten mit diesem Antrag\ndie Einflu\u00dfnahme auf die von der Bundesregierung,\ninsbesondere von Minister T\u00f6pfer, mehrmals \u00f6ffentlich\nund vollblumig angek\u00fcndigte gesamtdeutsche Wohngeld-\nnovelle.\nDa\u00df diese Novelle notwendig ist, dazu erspare ich mir\njetzt die Begr\u00fcndung; die mu\u00df ich nicht mehr geben. Ich\nwill nur eins feststellen \u2013 auch das ist sichtbar, wenn Sie\nsich die Analysen ganz konkret anschauen \u2013: da\u00df das\nWohngeld, das im Westen seit sechs Jahren nicht mehr\nnovelliert worden ist und jetzt im Osten vor einer Ver-\n\u00e4nderung steht, immer mehr seine eigentliche Funktion\nverliert. Und wenn man denn eine Wohnungspolitik\nmachen will und tats\u00e4chlich w\u00fcnscht, da\u00df ein treffsicheres\nWohngeld herauskommt, dann wird es mit diesem St\u00fcck-\nwerk nicht gehen, das jetzt nur f\u00fcr den Osten angedacht\nist.\nAuf unseren damaligen Antrag hatte uns die Staatsregie-\nrung geantwortet, da\u00df sie \u00e4hnlicher Meinung sei wie wir\nauch. Ich zitiere jetzt einmal: ,,Das Wohngeld ist bundes-\neinheitlich zu verbessern und damit an die gestiegenen\nKosten der privaten Haushalte anzupassen.\u201c\nWie recht die Staatsregierung hatte! Auch wir sahen das\nso: Die Kosten der privaten Haushalte sind gestiegen, das\nWohngeld ist anzupassen.\nWas allerdings seit 1994 passiert, ist der reinste Proze\u00df\neiner Fata Morgana.\n1994 ist man in den Wahlkampf gegangen mit dem klaren\nund deutlichen Versprechen: Es wird ab 1996 eine einheit-\nliche bundesdeutsche Wohngeldnovelle geben. Man wird\ndie Werte anpassen. Man mu\u00df die Lage neu einsch\u00e4tzen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3089\n\n\n\nDas Wohngeld mu\u00df treffsicherer werden usw. Es mu\u00df\nauch vereinfacht werden usw. usf. Diese gro\u00dfe Zielstel-\nlung ist nach etlicher Zeit zur\u00fcckgenommen worden. Man\nhat dann also in der \u00f6ffentlichen Diskussion nach einem\nJahr bzw. anderthalb Jahren immer nur noch von einer\nVereinfachung geredet.\nDann kam kurzzeitig \u2013 da war der Westen schon weg \u2013 in\ndie Diskussion die Fortsetzung der Sonderwohngeldrege-\nlung Ost. Das war dann nur eine kurze Episode. Jetzt sind\nwir in einer solchen Lage, da\u00df wir im Schnellgang das\nWohngeld\u00fcberleitungsgesetz \u00fcbergest\u00fclpt bekommen.\nAls das Gesetz in Bonn im Entwurf vorlag, haben wir den\nAntrag gestellt, den wir heute hier behandeln wollen, weil\nwir, wie gesagt, unseren ersten Teil in den anderthalb\nJahren hier nicht zum Beschlu\u00df f\u00fchren konnten wegen der\nVerh\u00e4ltnisse. Bei der Begr\u00fcndung meines heutigen, des\njetzigen Antrages bin ich in einer f\u00fcr mich zweifach span-\nnenden oder, wenn Sie so wollen, auch schwierigen Situa-\ntion.\nIch befinde mich n\u00e4mlich schon in Anbetracht der ganzen\nSituation, die nunmehr eben einfach so ist, wie sie ist, in\ninhaltlicher \u00dcbereinstimmung mit dem Antrag der CDU-\nFraktion. Jedenfalls werte ich deren Antrag zum Wohn-\ngeld\u00fcberleitungsgesetz \u2013 \u00fcbrigens nicht zum ersten Mal,\nFrau Weber; ich habe so etwas schon \u00f6fter festgestellt \u2013 als\naus der gleichen Sorge heraus entstanden, die auch unse-\nrem Antrag zugrunde lag. Ich m\u00f6chte auf beide Punkte,\ndie mich beunruhigen und mich wiederum auch spannend\nanregen, kurz eingehen.\nDie Wohngeldnovelle, die eigentlich vollmundig ange-\nk\u00fcndigt war, sollte eine Angleichung der entsprechenden\nRegelungen in West und Ost auf gemeinsamem verbesser-\ntem Niveau herbeif\u00fchren. So, wie sie jetzt vorliegt, also\nwie dieser Gesetzentwurf jetzt vorliegt, passiert aber\nfolgendes: Es wird eine Angleichung sein in Richtung der\nschlechteren und seit 1990 nicht mehr angepa\u00dften Rege-\nlung West. Das ist sicherlich \u2013 eingestandenerma\u00dfen \u2013 der\nKassenlage auf Bundesebene geschuldet, auch auf Landes-\nebene. Aber eine einseitige Absenkung der Leistungen in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern als Erfolg einer beabsichtigten\nund zunehmenden Ost-West-Angleichung zu deklarieren\nhalte ich \u2013 vorsichtig formuliert \u2013 nun wirklich f\u00fcr eine\nAugenauswischerei. Aber das nur nebenbei.\nFakt ist, da\u00df die vorgesehene Regelung, wenn sie hier im\nOsten in den Kontext der realen Entwicklung im Ein-\nkommens- und Verm\u00f6gensbereich gestellt wird, bei der\nMietkostenentwicklung, bei der allgemeinen Entwicklung\nder Lebenshaltungskosten, insbesondere unter Ber\u00fccksich-\ntigung der Auswirkungen auch des Sparpaketes, zu\nbedenklichen und von den Betroffenen nicht mehr zu be-\nw\u00e4ltigenden Problemen f\u00fchren kann.\nDazu kommen h\u00f6here, vom Bundesbauministerium nicht\nausgewiesene Belastungen f\u00fcr die Kommunen im Bereich\nder Sozialhilfe und des pauschalierten Wohngeldes. Diese\nabzusehenden Probleme werden offensichtlich in allen\npolitischen Parteien hier im Osten so reflektiert, was auch\nin entsprechenden Stellungnahmen der kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nde seinen Ausdruck findet. Von daher ist es\nzwar spannend, aber nicht unbedingt verwunderlich, da\u00df\nPDS plus CDU, alle mit entsprechenden Antr\u00e4gen, von der\ngleichen Intention getragen, versuchen, Einflu\u00df zu neh-\nmen.\nVon daher ist es zwar ebenfalls spannend, da\u00df die Staats-\nregierung in ihrer Stellungnahme zu unserem Antrag nicht\nvon vornherein abwiegelt oder diesen ablehnt, sondern\n\ndarauf verweist, da\u00df sie in diesem Sinne bereits aktiv ge-\nworden ist bzw. werden will. Von gro\u00dfer Aktivit\u00e4t war\nihre T\u00e4tigkeit allerdings nicht gepr\u00e4gt, jedenfalls nicht\nnach au\u00dfen. Ich wei\u00df, da\u00df dieser Antrag im Bundesrat auf\ndie Initiative des Landes Brandenburg zur\u00fcckging, da\u00df\nSachsen sich angeschlossen hat, was ich in Ordnung finde.\nAber es h\u00e4tte ja auch umgedreht sein k\u00f6nnen.\nDie zweite f\u00fcr mich spannende Angelegenheit in unserem\nAntrag ist, da\u00df wir mit ihm hinter unsere eigentlichen For-\nderungen zur\u00fcckgehen. Die PDS ist in punkto Wohngeld\nganz grunds\u00e4tzlich der Auffassung, da\u00df nur eine Wohn-\ngeldnovelle in der Art, wie sie einst angek\u00fcndigt war, zeit-\ngem\u00e4\u00df ist. Was wir auf gar keinen Fall wollen, ist eine\nerneute Auflage der unfruchtbaren Ost-West-Diskussion.\nGenau diese Gefahr sehen wir in einer separaten L\u00f6sung,\ndie im Westen alles beim alten l\u00e4\u00dft und unter Verweis auf\nden hohen politischen Druck im Osten einen etwas verbes-\nserten Kompromi\u00df f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder darstellt\nmit der Nebenerscheinung, da\u00df in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern erneut Munition f\u00fcr die Stammtischdiskussionen\n\u00fcber die undankbaren Ossis geliefert wird.\nWir denken schon, da\u00df eine Angleichung auch auf dem\nGebiet des Wohngeldes ins Haus steht und wichtig genug\nsein m\u00fc\u00dfte, auch die erforderlichen Finanzen bereitzu-\nstellen. Der Grund, warum wir trotzdem diesen Antrag\neingebracht haben, ist, da\u00df wir \u2013 entgegen gelegentlichen\nEinsch\u00e4tzungen der PDS, wie sie hier im Hause etwa auch\nvon Herrn Staatsminister Vaatz ge\u00e4u\u00dfert wurden oder von\nanderen \u2013 nicht daran interessiert sind, den maximalen\nSchaden abzuwarten, um dann in emp\u00f6rtes Protestgeheul\nauszubrechen und uns im stolzen Gef\u00fchl, wieder einmal\netwas besser gewu\u00dft zu haben, zu wiegen.\nEs ist nicht immer gut, recht zu behalten. Da kenne ich\neinen Liedermacher, der dieses Lied gesungen hat. Wir\nwollen zuallererst, da\u00df vor allem die sozial ohnehin Be-\nnachteiligten nicht durch kurzsichtige politische Ma\u00dfnah-\nmen weiterhin benachteiligt werden.\nIn Anbetracht der Tatsache, da\u00df sich, wie gesagt, die Bun-\ndesregierung gegen die Festsetzung des Bundesrates heute\n\u00f6ffentlich erkl\u00e4rt hat, bitte ich Sie, unserem Antrag zuzu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, Herr\nAbg. Albrecht.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Frage, wie geht es in Sachen\nWohngeld weiter, ist f\u00fcr die CDU-Fraktion ein ausgespro-\nchen ernstes Thema. Wir haben dazu einen eigenen Antrag\nim Gesch\u00e4ftsgang, auf den ich noch zu sprechen kommen\nm\u00f6chte.\nDer vorliegende Antrag der PDS-Fraktion wird zumindest\nmit seiner Titelbezeichnung \u2013 Frau Ostrowski hat in-\nzwischen in ihrem Redebeitrag vieles relativiert \u2013, ,,Pl\u00e4ne\nder Bundesregierung zur Verschlechterung des Wohngeld-\nanspruches in den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern\u201c, dem An-\nliegen nicht umfassend gerecht. Ich will nochmals kurz\naufzeigen, wie sich die Dinge entwickelt haben.\nDas Wohngeldsondergesetz wurde im Jahr 1991 beschlos-\nsen, um den besonderen Einkommens- und Verm\u00f6gens-\nverh\u00e4ltnissen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den neuen\nL\u00e4ndern Rechnung zu tragen und die Kosten des Woh-\nnens in geeigneter Weise abzufedern. Das Gesetz ist bis\nzum Jahresende 1996 befristet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3090\n\n\n\nDiese Befristung ergibt sich aus zwei Gr\u00fcnden: Zum einen\nwar von Anfang an klar, da\u00df eine Sonderregelung f\u00fcr die\nneuen L\u00e4nder nur im Sinne einer \u00dcbergangsregelung ge-\ndacht sein kann. Zweitens: Auch die Bundesregierung hat-\nte zun\u00e4chst das Ziel, mit dem Auslaufen des Wohngeld-\nsondergesetzes ohne zeitlichen Druck eine neue gesamt-\ndeutsche Regelung in Kraft zu setzen. Frau Ostrowski\nsprach es bereits an.\nZu dieser gesamtdeutschen Wohngeldnovelle ist es ange-\nsichts der angespannten Finanzsituation nicht nur beim\nBund, sondern auch aus der Sicht der L\u00e4nder bisher nicht\ngekommen. Ich denke, das mu\u00df man bedauern. Aber es\nhat nat\u00fcrlich wenig Sinn, dem Bundesbauminister an\ndieser Stelle und vor allem aus diesem Grund pauschal\nWortbruch vorzuwerfen, wenn sich die finanzpolitische\nSituation f\u00fcr die Beteiligten wesentlich ge\u00e4ndert hat.\nWeil das so ist, stelle ich zun\u00e4chst f\u00fcr meine Fraktion fest,\nda\u00df die Bundesregierung trotz der damit verbundenen\nKosten akzeptiert hat \u2013 ich denke, das ist auch aufgrund\nder \u00f6ffentlichen Diskussion, die in Sachsen gef\u00fchrt wor-\nden ist, gerechtfertigt \u2013, da\u00df f\u00fcr die neuen L\u00e4nder auch\nnach dem Auslaufen des Wohngeldsondergesetzes eine\nspezifische \u00dcbergangsregelung erforderlich ist.\nDie neuen Bundesl\u00e4nder werden also aus gutem Grund, so\nmeine ich, beim Wohngeld nicht auf das Niveau der alten\nBundesl\u00e4nder zur\u00fcckfallen, sondern es wird eine im Ver-\ngleich zu den westlichen L\u00e4ndern verbesserte Regelung\ngeben, die auch notwendig ist. Die Notwendigkeit ergibt\nsich einfach aus den nach wie vor gegebenen Unterschie-\nden bei den Einkommens- und Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnissen.\nWir sehen den Gesetzentwurf der Bundesregierung als\neine Diskussionsgrundlage. Der Bundesrat hat ihm zuge-\nstimmt. Allerdings sind wir nach wie vor der Meinung,\nda\u00df die gegenw\u00e4rtige Vorlage verbesserungsbed\u00fcrftig ist:\n1. Wir wollen alle M\u00f6glichkeiten ausloten, um f\u00fcr die\nHaushalte, die nach dem jetzt vorliegenden Entwurf deut-\nliche Leistungssenkungen zu bef\u00fcrchten h\u00e4tten, eine Ver-\nbesserung zu erm\u00f6glichen. Konkret hei\u00dft dies, da\u00df \u00fcber\ndie Tabelle der wohngeldf\u00e4higen H\u00f6chstmiete nochmals\nnachgedacht werden mu\u00df. Das gilt auch f\u00fcr die H\u00f6he der\nFreibetr\u00e4ge von B\u00fcrgern, die ihr Einkommen aus Transfer-\nleistungen erhalten, und f\u00fcr die Empf\u00e4nger von niedrigen\nRenten.\nWir unterst\u00fctzen in diesem Sinne den Vorschlag der\nStaatsregierung, da\u00df Menschen, die auf eine Lohnersatz-\nleistung, insbesondere also Arbeitslosengeld, angewiesen\nsind, ein j\u00e4hrlicher Freibetrag von 900 DM und f\u00fcr Rentner\nvon 300 DM zus\u00e4tzlich zu gew\u00e4hren ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Wir wollen, da\u00df die Wohngeldh\u00f6chstbetr\u00e4ge, die das\nGesetz f\u00fcr ab 1992 fertiggestellte Neubauten festlegt, auch\nf\u00fcr grundlegend modernisierte Altbauten gelten, deren\nMieth\u00f6he mit der von Neubauten mittlerweise vergleich-\nbar ist bzw. in Einzelf\u00e4llen sogar h\u00f6her liegt.\nDabei geht es insbesondere um Wohnungen, die bis zum\nJahresende 1991 bezugsfertig geworden sind und nach\ndem 3. Oktober 1990 mit einem sehr hohen Aufwand\nmodernisiert und instandgesetzt wurden. In diesen F\u00e4llen\ngeht es darum, eine zus\u00e4tzliche Spalte in die H\u00f6chst-\nbetragstabelle aufzunehmen. Ziel mu\u00df es sein, dort, wo\nfreiwillige Instandsetzungsvereinbarungen getroffen wur-\nden, die H\u00f6chstbetr\u00e4ge gegen\u00fcber den sonstigen bis zum\nJahresende 1991 bezugsfertig gewordenen Wohnungen\ndeutlich anzuheben.\n\nIch bin froh, da\u00df sowohl die s\u00e4chsischen Bundestagsabge-\nordneten als auch die Staatsregierung signalisiert haben,\nsich in dieser Richtung bei den nun noch anstehenden,\nletztendlich sehr schwierigen Beratungen zu engagieren.\nDie CDU-Fraktion hat mit exakt diesen Forderungen einen\nAntrag im Gesch\u00e4ftsgang, mit dem wir sowohl der Staats-\nregierung als auch den s\u00e4chsischen Kollegen im Bundestag\ndie notwendige politische Unterst\u00fctzung geben wollen.\nUnabh\u00e4ngig von der notwendigen Nachbesserung des\nWohngeld\u00fcberleitungsgesetzes mu\u00df freilich die gesamt-\ndeutsche Reform des Wohngeldrechts auf der politischen\nTagesordnung bleiben. Ich denke, es ist Konsens in diesem\nHaus, da\u00df wir an diesem Thema weiter arbeiten m\u00fcssen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Frak-\ntion; Frau Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der CDU-Bundesbauminister T\u00f6pfer ist wort-\nbr\u00fcchig geworden. Seit 1995 k\u00fcndigte er mehrfach \u2013 erst\nf\u00fcr Ende 1995, dann f\u00fcr Mitte 1996, sp\u00e4ter f\u00fcr Ende 1996 \u2013\nauf \u00f6ffentlichen Veranstaltungen die gesamtdeutsche\nWohngeldnovellierung an. Der Berg krei\u00dfte und gebar\neine Maus.\nSie hat den Namen Wog\u00dcG oder auch Wohngeld\u00fcber-\nleitungsgesetz und gilt nur f\u00fcr die neuen L\u00e4nder ab\n1.1.1997. Statt einer gesamtdeutschen Verbesserung des\nWohngeldes soll es nun eine Anpassung Ost an das v\u00f6llig\nunzureichende Wohngeld West mit einer zweij\u00e4hrigen\n\u00dcbergangsphase geben.\nDie vorliegenden Antr\u00e4ge der PDS-Fraktion sowie der\nCDU-Antrag nehmen Bezug auf den Referentenentwurf\nund wollen, da\u00df die Staatsregierung sich im Bundesrat f\u00fcr\neine \u00c4nderung dieses Wog\u00dcG einsetzt.\nDaf\u00fcr kommen beide Antr\u00e4ge zu sp\u00e4t. Wie sagte Herr\nWinkler vorhin? \u2013 Wir f\u00fchren also wieder ein Nachhut-\ngefecht. Im Bundesrat sind am 27.9. bereits die wichtigsten\n\u00c4nderungen, von Brandenburg eingebracht, denen sich\nalle neuen Bundesl\u00e4nder angeschlossen haben, beschlos-\nsen worden.\nWie Frau Ostrowski vorhin schon erw\u00e4hnte, hat heute der\nAusschu\u00df des Bundestages getagt. In 1. Lesung sind diese\nBundesratsantr\u00e4ge dort besprochen worden, und die Bun-\ndesregierung hat leider, wie auch der Pressemitteilung zu\nentnehmen war, die Absicht, s\u00e4mtliche Verbesserungs-\nvorschl\u00e4ge, die auch von Sachsen mit gest\u00fctzt wurden, ab-\nzulehnen.\nFolgende Schw\u00e4chen des Gesetzes versuchte der Bundes-\nrat zu korrigieren. Herr Albrecht sagte es vorhin schon. In\nder Tabelle der Mieth\u00f6chstbetr\u00e4ge wurden die moderni-\nsierten Wohnungen zu niedrig angesetzt. Es ist aus wirt-\nschaftlichen und sozialen Gr\u00fcnden unsinnig, den Neubau\nbei der Wohngeldzahlung zu bevorzugen. Das w\u00fcrde\nbedeuten, da\u00df die sozial Schw\u00e4cheren vorrangig in den\nNeubau gedr\u00e4ngt werden und nicht in den sanierten Alt-\nbau, wenn man das so l\u00e4\u00dft.\nDie Tabelle der Mieth\u00f6chstbetr\u00e4ge wurde deshalb in\neinem Vorschlag des Bundesrates um diese genannte Spal-\nte erg\u00e4nzt. Diese Spalte nennt sich ,,F\u00fcr Bauten mit hohem\nModernisierungsaufwand\u201c, und dort wurden diese Miet-\nobergrenzen etwas erh\u00f6ht. Sie liegen allerdings noch ein\nSt\u00fcck unter denen der Neubauten. Dabei sind die Mieten,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3091\n\n\n\nzumindest in den Gro\u00dfst\u00e4dten, im sanierten Altbau h\u00f6her\nals derzeitig im Neubau.\nDer zweite Vorschlag: Dem Personenkreis der nichter-\nwerbst\u00e4tigen Wohngeldempf\u00e4nger steht nach diesem\nWohngeld\u00fcberleitungsgesetz wesentlich weniger Wohn-\ngeld als bisher zur Verf\u00fcgung, w\u00e4hrend Erwerbst\u00e4tigen in\netwa das gleiche Wohngeld erhalten bleibt. Im Bundesrat\nwurden also zus\u00e4tzlich die genannten Freibetr\u00e4ge f\u00fcr diese\nPersonengruppen vorgeschlagen und damit der schwere\nKonstruktionsfehler, den dieses Wohngeld\u00fcberleitungs-\ngesetz hat, beseitigt.\nMan mu\u00df dabei wissen, da\u00df nichterwerbst\u00e4tige Wohn-\ngeldempf\u00e4nger in den neuen Bundesl\u00e4ndern 70 % der\nWohngeldempf\u00e4nger ausmachen. Das ist also der gr\u00f6\u00dfte\nAnteil. F\u00fcr diese w\u00fcrde sonst, wenn das Wohngeld\u00fcberlei-\ntungsgesetz so wie bisher erhalten bliebe, eine wesentliche\nVerschlechterung eintreten.\nEin weiterer Antrag beinhaltet, da\u00df nach Ablauf der Gel-\ntungsdauer der H\u00f6chstbetragstabelle f\u00fcr die neuen Bun-\ndesl\u00e4nder wieder die Mietenstufe 1 in Anwendung\nkommt. Dazu mu\u00df man wissen, da\u00df in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern 5 Mietenstufen gelten, je nachdem, in welcher\nH\u00f6he die Vergleichsmiete in dieser Region ist. M\u00fcnchen\nhat die Mietenstufe 5 und irgendein kleines Dorf hat die\nMietenstufe 1. Die Tabelle entspricht ungef\u00e4hr der Mieten-\nstufe 3 der alten Bundesl\u00e4nder, wobei man wissen mu\u00df,\nda\u00df in unseren drei Gro\u00dfst\u00e4dten Chemnitz, Leipzig und\nDresden schon etwa die Mietenstufe 4 f\u00fcr die Mieth\u00f6he\ngilt.\nIn diesem Wohngeld\u00fcberleitungsgesetz soll nun ganz\nautomatisch nach zwei Jahren wieder alles auf die Mieten-\nstufe 1 zur\u00fcckgefahren werden, das hei\u00dft, die Mietober-\ngrenzen w\u00e4ren dann wieder viel zu niedrig.\nDiese bereits heute festgeschriebene Leistungsverschlech-\nterung ist nicht hinnehmbar. Der vorgesehene \u00dcbergangs-\nzeitraum ist ausreichend, um analog zu den alten Bundes-\nl\u00e4ndern differenzierte Mietenstufen auch in den neuen\nBundesl\u00e4ndern festzulegen.\nWeiterhin kritikw\u00fcrdig ist die Absenkung der Beteiligung\ndes Bundes beim pauschalierten Wohngeld von 50 auf\n45 %. Die 5 % bleiben zus\u00e4tzlich auf den Kommunen h\u00e4n-\ngen, denn die Kommunen zahlen ja die Sozialhilfe und\ndamit auch die Mietkosten f\u00fcr die Sozialhilfeempf\u00e4nger.\nNach Einsch\u00e4tzung des Deutschen St\u00e4dtetages und des\nGdW sind es wieder 800 Millionen DM mehr pro Jahr zu\nLasten der Kommunen.\nBlo\u00df, meine Damen und Herren, wenn wir wieder einmal\n\u00fcber Gleichverteilung bei den Eink\u00fcnften von Land und\nKommunen reden: Hier haben wir also wieder 800 Millio-\nnen DM mehr Kosten f\u00fcr die Kommunen. Auch hierf\u00fcr\ngibt es einen entsprechenden Antrag, der vom Bundesrat\ngetragen wurde und der nun heute im Ausschu\u00df ab-\ngelehnt worden ist. Es ist nur avisiert worden, da\u00df er abge-\nlehnt wird; die 1. Lesung hat stattgefunden, und die Bun-\ndesregierung hat also gesagt, sie will eigene Vorschl\u00e4ge\nmachen, und die vom Bundesrat will sie ablehnen.\nDie SPD besteht weiterhin auf ihrer Forderung, das Wohn-\ngeldgesetz in Gesamtdeutschland zu novellieren. Seit 1990\nsind die Mieten auch in den alten Bundesl\u00e4ndern um 30 %\ngestiegen, also schneller als die sonstigen Lebenshaltungs-\nkosten. Die Mieth\u00f6chstbetr\u00e4ge f\u00fcr das Wohngeld sind aber\ngeblieben. Das hei\u00dft, die Wohnbelastung steigt schneller\nals die Einkommen und wurde durch eine Anpassung des\nWohngeldes nicht abgefangen.\n\n\u00dcbrigens macht ,,Ank\u00fcndigungsminister\u201c T\u00f6pfer seinem\nNamen wieder einmal Ehre. Die neue gesamtdeutsche\nNovelle zum Wohngeldgesetz hat schon einen Namen: Sie\nhei\u00dft Wohngeldstrukturnovelle. Ich bin gespannt, ob wir\nnoch in dieser Legislaturperiode \u00fcber diese Wohngeld-\nstrukturnovelle debattieren werden.\nEs bleibt der Aufruf der Sozialdemokraten an die s\u00e4ch-\nsischen CDU-Abgeordneten. Es wurde ja vorhin gesagt,\nda\u00df diesmal die CDU-Abgeordneten f\u00fcr die Antr\u00e4ge des\nBundesrates stimmen werden. Wir werden uns \u00fcber-\nraschen lassen, wie das ausgeht; denn die Antr\u00e4ge werden\nvon der SPD, wenn es nicht die CDU initiiert, in den Bun-\ndestag eingebracht, genauso, wie sie vom Bundesrat mehr-\nheitlich verabschiedet worden sind.\nDann k\u00f6nnen Sie einmal Ihre CDU-Abgeordneten aus\nSachsen zusammentrommeln, damit sie diesmal durch-\nkommen.\nDie SPD steht inhaltlich zu beiden Antr\u00e4gen und wird\nihnen zustimmen, obwohl, wie gesagt, terminlich gesehen,\ndas Wohngeld\u00fcberleitungsgesetz bereits im Bundesrat be-\nraten wurde.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbitte die Staatsregierung, Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Das Wohngeldrecht z\u00e4hlt f\u00fcr\nuns zu den wesentlichen Bausteinen im Gesamtgeb\u00e4ude\neiner angemessenen Versorgung der Bev\u00f6lkerung in Sach-\nsen mit Wohnraum, neben den anderen Bausteinen, n\u00e4m-\nlich der Wohnungsbauf\u00f6rderung durch das Land und\ndurch den Bund, neben den materiellen Mietrechtsschutz-\nvorschriften im K\u00fcndigungsbereich und im Mieth\u00f6hen-\nsektor.\nWir haben die Entwicklung der Gesetzgebung im Bereich\nWohngeld durch den Bund mit Interesse, aber auch mit\nerheblicher Sorge in den letzten anderthalb Jahren verfolgt\nund auf verschiedenen Ebenen immer wieder versucht,\neine angemessene Regelung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung in Ost-\ndeutschland mit den anderen Bundesl\u00e4ndern gemeinsam\nzu erreichen.\nUnser prim\u00e4res Petitum, die Verl\u00e4ngerung der ausstehen-\nden Sonderregelung Wohngeld Ost, ist, wie Sie hier selbst\nausgef\u00fchrt haben, bedauerlicherweise von den westdeut-\nschen L\u00e4ndern, auch den SPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern, nicht\nunterst\u00fctzt worden, zum Teil vielleicht auch aus verst\u00e4nd-\nlichen Gr\u00fcnden, weil eben bei gleichem Einkommen die\nWohngeldzahlungen hier in Ostdeutschland doch deutlich\n\u00fcber den Wohngeldzahlungen in Westdeutschland liegen,\nweiter gelegen h\u00e4tten.\nUnser Ansto\u00df, dann ein einheitliches Wohngeld zu schaf-\nfen, mit gleichzeitig erh\u00f6hten Wohngeldzahlungen in Ost\nund West, ist letzten Endes an den finanziellen Auswir-\nkungen gescheitert.\nWir haben dann auf der Bauministerkonferenz im Fr\u00fch-\njahr/Sommer dieses Jahres mit den \u00fcbrigen ostdeutschen\nL\u00e4ndern die Situation er\u00f6rtert. Sie haben recht, da\u00df Bran-\ndenburg den Antrag entworfen hat, aber deshalb, weil es\nGastgeber dieser Konferenz in Magdeburg war. Die Ge-\ndanken stammen ebenso aus Magdeburg wie aus Sachsen\nund, das mu\u00df man fairerweise sagen, auch aus den Bau-\nbzw. Innenministerien der \u00fcbrigen ostdeutschen L\u00e4nder.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3092\n\n\n\nEs war au\u00dferordentlich schwierig, f\u00fcr die Antr\u00e4ge, auf die\nich hier gleich noch einmal zu sprechen komme, im\nBundesrat eine Mehrheit zu gewinnen. Wir haben im Bun-\ndesrat die Mehrheit gewonnen, auch der \u00fcbrigen neuen\nBundesl\u00e4nder. Das haben wir als erheblichen Erfolg ange-\nsehen.\nWir haben die Antr\u00e4ge gestellt, um deren Stellung Sie uns\nhier bitten. Das ist einmal der Antrag, da\u00df nach Auslaufen\ndes Wohngeld\u00fcberleitungsgesetzes nicht die Stufe 1 An-\nwendung findet, sondern die anderen Stufen, wie sie jetzt\nzwischenzeitlich vorgesehen sind. Es ist der Antrag, da\u00df\nder Bundesanteil nicht abgesenkt wird, sondern bei 50 %\nbleibt. Es ist der Antrag, einen zus\u00e4tzlichen Freibetrag ein-\nzuf\u00fchren, insbesondere bei Arbeitslosen und Rentnerhaus-\nhalten, und vor allem der Antrag, da\u00df bei Wohnungen, die\nmit erheblichem Aufwand saniert worden sind, eine zu-\ns\u00e4tzliche Spalte in diese neue Regelung aufgenommen\nwird.\nWir haben die Mehrheit der Bundesl\u00e4nder im Plenum des\nBundesrates bei der letzten Sitzung erreicht. Das war nicht\nleicht.\nWenn die Bundesregierung jetzt mitteilt, da\u00df sie sich ge-\ngen diese \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge aussprechen werde, so ist\ndas noch nicht aller Tage Abend. Es ist ein Zustimmungs-\ngesetz. Wir werden nach der Befassung des Gesetzes im\nBundestag \u2013 und hier gibt es die Hilfe der hier gew\u00e4hlten\nBundestagsabgeordneten \u2013 mit Sicherheit \u00fcberlegen, ob\nwir bei einem unbefriedigenden Ergebnis den Vermitt-\nlungsausschu\u00df anrufen. Wir werden uns dann alle im\nVermittlungsausschu\u00df wiederfinden, der Bund und die\nostdeutschen Bundesl\u00e4nder, hoffentlich mit der Unterst\u00fct-\nzung der westdeutschen Bundesl\u00e4nder.\nMeine Bitte an alle in diesem Hause ist, dieses einhellige\nAnliegen, das wir alle gemeinsam vertreten, allseits mit zu\nvertreten und uns in dieser Frage nicht auseinander-\ndividieren zu lassen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen nun zum\nSchlu\u00dfwort. Die Fraktion der PDS, Frau Abg. Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich freue mich sehr \u00fcber die Sachlichkeit\ndieser Debatte und \u00fcber das gleiche Herangehen, weil ich\nganz tief davon \u00fcberzeugt bin, da\u00df wir alle, die wir hier\nsitzen, irgendwo wohnen, irgendwo leben, da\u00df wir Nach-\nbarn haben, Bekannte haben und sehr genau die Probleme\nkennen und genau wissen, da\u00df wir, wenn wir nicht zu\neiner einigerma\u00dfen vern\u00fcnftigen L\u00f6sung kommen, Proble-\nme auf den Tisch bekommen werden, die dann vielleicht\nnoch viel teurer werden, wenn wir jetzt nicht aus dieser\nschlimmen Situation, in der wir das Maximale nicht mehr\ndurchbekommen, wenigstens das Vern\u00fcnftigste machen.\n\nDas Signal heute von der Bundesregierung halte ich schon\nf\u00fcr betr\u00fcblich. Ich wei\u00df auch, da\u00df nicht aller Tage Abend\nist, und freue mich auch, da\u00df die Gedanken dahin gehen,\nda\u00df man dann nicht zustimmt und den Vermittlungsaus-\nschu\u00df anruft.\nIch bitte Sie von ganzem Herzen \u2013 ich will jetzt nicht noch\neinmal alle Argumente wiederholen und auch nicht mit\nZahlen herumoperieren; Sie haben das alles gelesen, Sie\nwissen, wie die Situation sein wird, wenn sich dieser\nGesetzentwurf durchsetzen sollte, und da\u00df es dann proble-\nmatisch w\u00e4re \u2013, lassen Sie uns heute vern\u00fcnftig und ge-\nmeinsam abstimmen, so da\u00df die Anliegen gleicherma\u00dfen\ngetragen werden k\u00f6nnen.\nPunkt 1 unseres Antrags ist beispielsweise auch im Bun-\ndesrat beschlossen worden. Es ist das Gleiche. Also k\u00f6nnte\nman, denke ich, in dieser Richtung einen Schritt aufeinan-\nder zugehen.\nUnsere Fraktion wird dem CDU-Antrag zustimmen. Ich\nbitte alle anderen auch um Zustimmung f\u00fcr unseren\nAntrag und bitte um punktweise Abstimmung bei unse-\nrem Antrag.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort der\nCDU? \u2013 Es wird verzichtet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Abstim-\nmung.\nWir beginnen mit dem Antrag der PDS-Fraktion. Dort\nwurde punktweise Abstimmung beantragt. Ich lasse ab-\nstimmen \u00fcber die Drucksache 2/3754. Wer dem Punkt 1\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Eine Stimmenthaltung sehe ich. Bei Stimmen daf\u00fcr\ndennoch mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf den Punkt 2. Wer dem die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder\neine Stimmenthaltung und einige Stimmen daf\u00fcr. Mehr-\nheitlich abgelehnt.\nIch rufe aus Drucksache 2/3754 den Punkt 3 auf. Wer\ndiesem die Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Auch dieser Punkt ist\nmehrheitlich abgelehnt.\nDamit braucht \u00fcber die Drucksache nicht noch einmal ab-\ngestimmt zu werden.\nIch rufe auf die Drucksache 2/3836, Antrag der Fraktion\nder CDU. Wer dieser Drucksache die Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimment-\nhaltungen, auch keine Stimmen dagegen. So angenommen.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3093\n\n\n\nTagesordnungspunkt 22\n\nPersonalhilfe f\u00fcr Kasachstan\nDrucksache 2/2594, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten lauten wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten.\n\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nDen vom 1. S\u00e4chsischen Landtag beschlossenen politi-\nschen Willen, besondere Beziehungen zu Kasachstan auf-\nzubauen, m\u00f6chte ich eingangs nur erw\u00e4hnen und nicht\nweiter ausf\u00fchren. Die Absicht des CDU-Antrages ist klar:\nGesucht wird eine innovative politische L\u00f6sung f\u00fcr einen\nFachpersonaltransfer nach Kasachstan. Innovative L\u00f6sun-\ngen liegen nat\u00fcrlich nicht auf der Stra\u00dfe. In der Regel mu\u00df\nArbeit investiert werden, um vorhandene Instrumentarien\nzu nutzen, zusammenzubinden oder auch zu modifizie-\nren, ganz zu schweigen von der eventuellen Notwendig-\nkeit, neue Komponenten hinzuzuf\u00fcgen.\n\nMeine Damen und Herren! Im wesentlichen f\u00e4llt Deutsch-\nland im Verbund mit weiteren EU-L\u00e4ndern die Aufgabe\nzu, den Transformationsproze\u00df im Osten zu unterst\u00fctzen.\nDie USA werden daf\u00fcr nur so lange ein besonderes Inter-\nesse zeigen, wie nicht bedrohliche Kernwaffenpotentiale\nvernichtet oder unter sichere Kontrolle gestellt sind. Ein-\ndeutig steht f\u00fcr uns die Hilfe zur Selbsthilfe im Vorder-\ngrund. In der Folge werden dann kulturelle und wirt-\nschaftliche Kontakte entstehen. Unserer Wirtschaft wird es\nnutzen, auf einem mittelfristig expandierenden Markt ein-\nzusteigen, zumal viele alte Beziehungen bestanden. Zum\nBeispiel kamen 80 % der Tagebauausr\u00fcstungen in Ekiba-\nstus von Takraf Leipzig. Ebenso nenne ich die s\u00e4chsischen\nTextil- und Landmaschinen.\n\nDer Antrag erw\u00e4hnt auch den Bezug zu den angrenzenden\nL\u00e4ndern Usbekistan und Kirgistan, mit denen Kasachstan\nper Vertrag eine Wirtschaftsgemeinschaft gebildet hat, und\ndie durch eine Eisenbahnlinie aktivierte Grenzregion zu\nChina. Nach dem Tandemprinzip k\u00f6nnten Fachkr\u00e4fte in\nverschiedenen Bereichen zum Einsatz kommen \u2013 auf allen\nVerwaltungsebenen, bei Selbstverwaltungsorganisationen,\nVerb\u00e4nden und Unternehmen.\n\nSignalisiert wurde bisher von Kasachstan der Bedarf an\nLehrern, \u00c4rzten und medizinischem Personal. In der Ant-\nwort der Staatsregierung, die ich erst einmal nur als Ein-\ngangsbest\u00e4tigung unseres Antrages werten m\u00f6chte, wird\ndas Centrum f\u00fcr internationale Migration und Entwick-\nlung \u2013 Abk\u00fcrzung: CiM \u2013 erw\u00e4hnt. Diese Arbeitsgemein-\nschaft zwischen der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr technische\nZusammenarbeit (GTZ) und der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\nvermittelt seit 1980 sogenannte integrierte Fachkr\u00e4fte, z. B.\n50 % nach Afrika, 25 % nach Lateinamerika, 15 % nach\nAsien und bisher nur 10 % in die mittel- und osteuro-\np\u00e4ischen Staaten.\n\nGefragt sind Fachkr\u00e4fte aus Ausbildungsberufen, Inge-\nnieure und Techniker, \u00c4rzte und medizinisches Fach-\npersonal, Land- und Forstwirtschaftler sowie Volks- und\nBetriebswirte. Dem Leiter des Zentrums liegt interessan-\nterweise gerade eine Anforderung von Malaysia \u00fcber\n15 000 Ingenieure vor. Diese Gr\u00f6\u00dfenordnung ist v\u00f6llig\nneu. Deshalb wird von dem Zentrum zusammen mit der\n\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit zur Zeit gepr\u00fcft, ob und wie man\ndiesem Wunsch entsprechen kann.\nHier, meine Damen und Herren, wird deutlich, da\u00df es \u2013\nentgegen der bisherigen Praxis \u2013 um neue L\u00f6sungen f\u00fcr\nneue Gr\u00f6\u00dfenordnungen geht. Unser Antrag wird daher\nvon dem CiM als sehr interessant und aktuell eingesch\u00e4tzt.\nEin weiteres Instrument gibt es mit dem EWG-Beschlu\u00df\nvom 15. Juli 1991. Dabei handelt es sich um das Ihnen\nbekannte TACIS-Programm, das 1991 mit 400 Millionen\nEcu und 1992 mit 450 Millionen Ecu ausgestattet wurde\nund urspr\u00fcnglich insgesamt f\u00fcr die GUS-Staaten und Ge-\norgien galt. Inzwischen aber gibt es integrative Program-\nme f\u00fcr die einzelnen L\u00e4nder, beispielsweise eben auch f\u00fcr\nKasachstan, Usbekistan und Kirgistan.\nWorauf kommt es nun an? F\u00fcr den im Antrag genannten\nPersonaltransfer nach Kasachstan ist wohl das Aushan-\ndeln einer Paketl\u00f6sung unumg\u00e4nglich, denn mit den vor-\nhandenen, gewohnten Instrumenten wird es nicht mach-\nbar sein. Wenn alle sinnvoll daran zu Beteiligenden einen\npassenden Beitrag liefern, wird es auch finanzierbar sein.\nZu den Beteiligten geh\u00f6ren einmal das Gastland, die Bun-\ndesanstalt f\u00fcr Arbeit, das BMZ, der Bundesbeauftragte f\u00fcr\nRu\u00dflanddeutsche, Organisationen wie das CiM und ande-\nre, das Land \u2013 in diesem Falle der Freistaat \u2013 und nicht\nzuletzt die EU. Es geht um eine zeitgerechte L\u00f6sung des\nProblems. Das CiM schickt jetzt z. B. einen Berater f\u00fcr ein\nprivatrechtlich organisiertes Gro\u00dfhandelsunternehmen\nnach Nordkasachstan oder einen Braumeister in die Braue-\nrei einer chinesischen Stadt. Malaysia hat, wie erw\u00e4hnt,\n15 000 Ingenieure angefordert. Kasachstan ordne ich in die\nletztgenannte Gr\u00f6\u00dfenordnung ein.\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch-\nmals feststellen: Abgeschottete M\u00e4rkte, sowohl f\u00fcr Pro-\ndukte als auch f\u00fcr Arbeitskr\u00e4fte, geh\u00f6ren der Vergangen-\nheit an.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nF\u00fcr gutausgebildete j\u00fcngere Leute mit einer zus\u00e4tzlichen\nSpezialvorbereitung f\u00fcr das Gastland kommen k\u00fcnftig\ndrei Jahre Malaysia oder drei Jahre Kasachstan durchaus\nauf die Tagesordnung.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Kehl.\n\nKehl, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nWir haben in diesem Hohen Hause schon manchen\nmi\u00dflungenen Antrag, der \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch im-\nmer \u2013 auf die Tagesordnung gekommen ist, behandelt. Die\nDrucksache 2/2594, Personalhilfe f\u00fcr Kasachstan, ist ein\nweiteres Kettenglied verfehlten parlamentarischen Eifers.\nSo sehe ich das. Herr Beyer, das tut mir leid.\nIch vermute, der Verfasser des Antrages, Herr Beyer, ist\nder Meinung, zu einem weiten Land geh\u00f6re ein weites\nHerz. Niemand verbietet einem Politiker, sein Herz in\nseine Entscheidungen einzubeziehen. Nur d\u00fcrfen dabei\nSachkenntnis und Kompetenz nicht v\u00f6llig au\u00dfen vor blei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3094\n\n\n\nben und durcheinandergewirbelt werden. Ich kann nur\nvermuten, da\u00df Herr H\u00e4hle diesen Antrag sehr fl\u00fcchtig\noder gar nicht gelesen hat, aber seine Unterschrift brachte\nihn in den Gesch\u00e4ftsgang.\nIm Antrag selbst werden arbeitslose Fachleute, Europ\u00e4-\nische Union, Schulungen und Entsendungen, der Freistaat\nSachsen, die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, ein Haushaltsplan,\nLandtag und Bund \u2013 ach ja, eine Region ist auch noch\ndabei: S\u00fcdkasachstan \u2013 in einen Topf geworfen. Ich frage\nmich, warum ausgerechnet S\u00fcdkasachstan, wo es doch\nvier Himmelsrichtungen gibt? So weit, so gut \u2013 so weit, so\nschlecht!\nWer von uns hat nicht schon einmal gedacht: Schlimmer\nkann es nicht kommen. In Sachen Personalhilfe f\u00fcr\nKasachstan weit gefehlt! Den Transformationsproze\u00df von\nGUS-Staaten soll der Freistaat unterst\u00fctzen. Es ist Auf-\ngabe, jedoch wei\u00df ich nicht, wer uns diese Aufgabe gestellt\nhat. Vielleicht habe ich auch gefehlt, als diese Aufgabe ver-\nteilt wurde.\nAber in einem bin ich mir sicher, ganz sicher: China geh\u00f6rt\nnicht und geh\u00f6rte auch noch nie zu den GUS-Staaten. Hier\nbleibt die Opposition fest und geschlossen; fester geht es\nnicht.\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Antrag ist aber auch\nschonungslos und offen: 156 000 arbeitslose Akademiker\nmit Zuwachsraten von 5 bis 14 %, nichtakademische Fach-\nleute, vor allem im Osten. Nun stelle man sich einmal vor,\nderen Russischkenntnisse k\u00f6nnten aufgefrischt werden \u2013\nein unvorstellbarer Transformationsproze\u00df des gro\u00dfen\nSachsens zu den GUS-Staaten \u2013 das alles in massiver Form\nund wie auch sonst typisch s\u00e4chsisch \u2013, das gibt vielen\nSachsen eine lohnende und motivierende Aufgabe.\nWer kommt da schon auf die Idee, da\u00df es gerade Akade-\nmiker und Fachleute waren, die Deutschland gro\u00dfgemacht\nhaben, da\u00df deutsche Akademiker und Fachleute weltweit\ngefragt sind, besonders in den USA. Ist Deutschland, ist\nSachsen schon so klein, da\u00df deutsche Akademiker und\nFachleute entsorgt werden m\u00fcssen?\nIhr Antrag, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, kann nur abgelehnt werden. Er sollte auch\nschnell der Vergessenheit anheimfallen, w\u00e4re da nicht die\nTragik unserer Tage hintergr\u00fcndig beschrieben \u2013 unge-\nwollt aber treffend: Hilfe f\u00fcr andere, weil wir uns selber\nnicht mehr zu helfen wissen.\nMeine Damen und Herren! Die Antwort der Staatsregie-\nrung ist selbst die h\u00f6fliche Umschreibung einer Ableh-\nnung. Mut macht, da\u00df sich das SMWA nunmehr vornehm-\nlich auf die Staaten Mittel- und Osteuropas konzentrieren\nwill. Aber auch hier, Herr Schommer, bleibt f\u00fcr Ihr Haus\nnoch viel zu tun. Es spricht aber f\u00fcr Sie, da\u00df nicht Rus-\nsischkenntnisse das Auswahlkriterium f\u00fcr Experten sind,\nsondern ausschlie\u00dflich fachliche Qualifikation. Sie wollen\nnicht einmal das Parteibuch zu Rate ziehen. Das ist die\nneue Zeit. Sie haben das erkannt, der Verfasser des An-\ntrages nicht.\nIch danke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nRussisch geh\u00f6rt zur Qualifikation.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und\nHerren! F\u00fcr die PDS-Fraktion Herr Abg. Dr. Langer.\n\nDr. Langer, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Schto djelatch? Ich\nf\u00fchle mich wirklich beim besten Willen au\u00dferstande, nicht\n\nnur zu reden, sondern auch etwas zu diesem Antrag zu\nsagen.\n\n(Beyer, CDU: Sie m\u00fcssen nichts sagen.)\n\nF\u00fcr die Erschlie\u00dfung eines dritten Arbeitsmarktes im Aus-\nland bin ich sehr. Herr Kehl hat von den Zahlen ge-\nsprochen. Ich verkneife mir alle Bemerkungen, die ich auf-\ngeschrieben habe. Nur noch etwas zu den Finanzen:\nIch habe die Kosten einmal \u00fcberschlagen. Um 300 Leute \u2013\nHerr Beyer sprach von 50 000 \u2013 von Sachsen dorthin zu\ndelegieren, kostet das unseren Haushalt etwa 10 Millio-\nnen DM. Ich bin gespannt, was wir im Einzelplan 02 oder\nin 07 03 auf der Grundlage dieses Antrages einstellen wer-\nden.\nIch bin f\u00fcr Hilfe gen S\u00fcd- und Osteuropa. Aber ich glaube,\nda mu\u00df ein gr\u00fcn-wei\u00dfer Faden erkennbar sein \u2013 nicht ein-\nmal hier, dann wieder einmal dort, nicht einmal klein,\ndann wieder einmal gro\u00df, einmal anfangen, dann wieder\naufh\u00f6ren. Ich bin in dieser Frage vor allen Dingen deshalb\nso allergisch, weil ich an die Dreik\u00f6nigskirche, an Basch-\nkortostan zur\u00fcckdenke. Dort haben wir den revolvieren-\nden Kredit gestartet.\nIch bin der Meinung: ja. Aber so, wie das hier angedacht\nund aufgeschrieben ist, geht es nicht.\nIswinitje, poshaluista.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nSchommer, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Jetzt bin ich gespannt,\nob er Russisch kann.)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Aus vielen\nDebatten, die wir hier schon gef\u00fchrt haben, kennen Sie das\nEngagement der Staatsregierung, insbesondere den mittel-\nund osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern, aber auch der Gemein-\nschaft Unabh\u00e4ngiger Staaten bei dem Transformations-\nproze\u00df Hilfestellung zu leisten mit dem Ziel, \u00fcber die\nFestigung bestehender Wirtschaftsbeziehungen auch der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft helfen zu k\u00f6nnen.\nZiel ist \u2013 das hat auch Herr Beyer deutlich gesagt \u2013: Hilfe\nzur Selbsthilfe.\nWas Kasachstan anbetrifft, haben wir ja auf der Basis einer\ngemeinsamen Erkl\u00e4rung vom 22.6.1994 kasachische F\u00fch-\nrungskr\u00e4fte nach Sachsen eingeladen und ihnen verschie-\ndene Bereiche unserer Fortbildungsma\u00dfnahmen ange-\nboten. Sie wurden auch erfolgreich abgeschlossen. Ich darf\ndaran erinnern. In diesem Jahr werden es f\u00fcnf Kurse sein,\nf\u00fcr die wir 300 000 DM ausgeben. In den vergangenen\nbeiden Jahren waren es 16 Lehrg\u00e4nge f\u00fcr 300 Kr\u00e4fte mit\neinem Einsatz von 1,5 Millionen DM. Auch, verehrter Herr\nLanger, der revolvierende Kredit mit Baschkortostan er-\nf\u00fcllt gerade f\u00fcr die Region Chemnitz seine Aufgaben. Wir\nhaben ihn weitgehend belegt. Ich glaube, es war ein doch\nguter und richtiger Weg.\nWir m\u00fcssen allerdings auch sehen, da\u00df die Entsendung\nvon Fachkr\u00e4ften von hier in die anderen L\u00e4nder nur in\nEinzelf\u00e4llen und dann nur f\u00fcr kurze Zeit erforderlich sein\nwird. Bisher haben wir Fachkr\u00e4fte zur Fortbildung einge-\nladen. Daher sind Entlastungseffekte f\u00fcr den Arbeitsmarkt\ndirekt nicht zu erwarten. Au\u00dferdem sind die Fachkr\u00e4fte\nnach den bisher bestehenden Programmen vertraglich an\ndie jeweiligen Projekttr\u00e4ger gebunden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3095\n\n\n\nArbeitslose Experten haben aber die M\u00f6glichkeit, sich \u00fcber\nCiM und ZAV \u2013 das sind die beiden Institutionen, die Herr\nBeyer genannt hat: Centrum f\u00fcr internationale Migration\nund Entwicklung bzw. Zentralstelle f\u00fcr Arbeitsvermitt-\nlung \u2013 zu bewerben. Der Vermittlungsantrag ist aber von\nden jeweiligen Projekttr\u00e4gern im Partnerland zu stellen.\nAuch der Arbeitsvertrag wird zwischen der angeworbe-\nnen Fachkraft und dem Projekttr\u00e4ger im Ausland abge-\nschlossen.\nWir sollten uns bei allen Bem\u00fchungen vor einem h\u00fcten,\nn\u00e4mlich ein solches Instrument als arbeitspolitische\nMa\u00dfnahme oder gar dritten Arbeitsmarkt anzusehen, bzw.\nwir d\u00fcrfen nur auf gezielte Nachfrage nach Hilfe reagie-\nren. Ich glaube, es ist gut, wenn wir dann aufgrund der\ngezielten Nachfrage helfen. Deshalb wird die Staatsregie-\nrung die Anregungen, die Herr Beyer hier vorgetragen hat,\naufgreifen und in den Gespr\u00e4chen mit den auch von Herrn\nBeyer und mir genannten Partnern noch einmal pr\u00fcfen,\ninwieweit wir die bereits bestehenden M\u00f6glichkeiten der\npersonellen und fachlichen Unterst\u00fctzung f\u00fcr Kasachstan\nausbauen und erg\u00e4nzen k\u00f6nnen.\nDie Staatsregierung wird dann \u2013 das schlage ich vor \u2013 das\nParlament zu gegebener Zeit \u00fcber den zust\u00e4ndigen Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie informieren.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nCDU-Fraktion. Herr Abg. Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Die Welt r\u00fcckt zusammen, meine Damen\nund Herren, und entwickelt sich rasant fort. Ob Herr Kehl\ndas nun in jedem Fall so nachvollziehen kann, m\u00f6chte ich\ndahingestellt sein lassen.\nEs gibt f\u00fcr die Hilfe f\u00fcr Entwicklungsl\u00e4nder keine Alter-\nnative. Was die Kosten betrifft, Herr Dr. Langer, erinnere\n\nich an die vielen Institutionen, die ich erw\u00e4hnt habe und\ndie damit befa\u00dft sind, bis hin zur EU. Dort mu\u00df man ein\nFinanzierungsb\u00fcndel schn\u00fcren, so da\u00df bei weitem das\nnicht in der Form, wie Sie es angedeutet haben, auf den\nFreistaat zukommt.\nIch danke dem Wirtschaftsminister, Dr. Schommer, f\u00fcr sei-\nnen Vorschlag, der genau die jetzt notwendige Handlung\ndarstellt: mit den Leuten, die damit befa\u00dft sind, zu reden,\num eine L\u00f6sung f\u00fcr diese Sache zu finden.\nIm Auftrage meiner Fraktion bitte ich die Staatsregierung\nnoch einmal nachdr\u00fccklich darum, in dieser Weise t\u00e4tig zu\nwerden. Ich darf Sie bitten, dem Antrag Ihre Zustimmung\nzu geben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter, darf\nich Sie trotzdem noch einmal fragen, bevor wir zur\nBeschlu\u00dffassung kommen, ob Sie nicht den Antrag als er-\nledigt erkl\u00e4ren wollen.\n\nBeyer, CDU: Ich schlage vor, da\u00df wir dem Antrag zustim-\nmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Also, Sie beantragen Ab-\nstimmung. Dann stelle ich nun die Drucksache 2/2594 zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nStimmen dagegen und Stimmenthaltungen. \u2013 Der Antrag\nist mehrheitlich angenommen worden.\n\n(Zuruf von der PDS: Ausz\u00e4hlen!)\n\n\u2013 F\u00fcr mich war das eindeutig. Ich bitte Sie, das jetzt auch\nso zu akzeptieren.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 23\n\nR\u00fcckf\u00fchrung von B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen aus Bosnien\nDrucksache 2/4028, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dringlichkeit war durch das Pr\u00e4sidium am 26.9.1996\nfestgestellt worden. Die Redezeiten sind wie folgt: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten.\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: PDS, CDU,\nSPD, CDU, der Ausl\u00e4nderbeauftragte und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der PDS als\nEinreicherin das Wort. Frau Abg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Welt scheint wieder ruhiger geworden zu\nsein. Die Kriege im fr\u00fcheren Jugoslawien scheinen vorbei\nzu sein. Wir wagen nur zu hoffen, da\u00df sie es sind. In unse-\nrem Lande leben Tausende B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge, Men-\nschen, die vieles, manche auch alles verloren haben. Sie\nwurden hier aufgenommen. Nun sollen sie gehen. Gehen \u2013\nwohin? In die kaputten St\u00e4dte, in denen die zivilen Struk-\nturen gerade wieder entstehen? Aufs Land, in dem sich die\nverschiedenen Ethnien Bosniens immer noch eher feind-\nlich als neutral gegen\u00fcberstehen? Nach Hause? Aber was\nist das, ,,nach Hause\u201c? Wann ist f\u00fcr wen der richtige Zeit-\npunkt?\n\nDie Innenministerkonferenz glaubte ihn zu kennen: der\n1. Oktober. Darum geht es jetzt. Die R\u00fcckkehr der Fl\u00fccht-\nlinge ab dem 1. Oktober ist eine inakzeptable Angelegen-\nheit. Schon der Friedensvertrag von Dayton hat die R\u00fcck-\nkehr von Fl\u00fcchtlingen zu einer Sache der Freiwilligkeit er-\nkl\u00e4rt; die R\u00fcckkehr in ein Land, in dem vier F\u00fcnftel der\nMenschen arbeitslos sind, in dem 80 % der Hilfeleistungen\naus dem Ausland kommen, in dem betr\u00e4chtliche Land-\nstriche vermint sind, R\u00fcckkehr in eine Heimat, in der die\nHeimatorte f\u00fcr viele nicht mehr zug\u00e4nglich sind. Ich er-\nspare mir die Einzelheiten.\n\nDer Herr Innenminister hat der Presse zufolge sofort nach\ndem Beschlu\u00df erkl\u00e4rt: ,,Schon im Oktober sollten die ersten\nBosnierinnen und Bosnier zur\u00fcckgeschickt werden.\u201c In\nder j\u00fcngsten dpa-Meldung las es sich schon liberaler,\nmoderater.\n\nMi\u00dfverst\u00e4ndlich erscheinen die Aussagen des Herrn In-\nnenministers vor der Presse, da sie keine direkte Auskunft\ngeben. Es klingt alles so, als ob wir uns alle einem Be-\nschlu\u00df der Innenministerkonferenz zwingend beugen\nm\u00fcssen. Verst\u00e4ndnis f\u00fcr eine scheinbare Notwendigkeit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3096\n\n\n\nsoll geweckt werden. Unwohlsein bei allen Beteiligten\nmacht sich breit. Ich glaube, imagin\u00e4rer geht es nicht mehr.\nMeine Damen und Herren, es sind nicht unsere Befindlich-\nkeiten, um die es hierbei geht. Es geht um unsere Entschei-\ndung zum Thema. Es geht auch nicht darum, ob diese Ent-\nscheidung etwas Rabiates an sich hat oder ob uns durch\neine ged\u00e4mpfte Wortwahl und durch depressive Argu-\nmente die Entscheidung am Ende leichter gemacht wird.\nEs wird eine Entscheidung fallen m\u00fcssen, die von jedem\neinzelnen im Hohen Haus getroffen werden mu\u00df. Dabei\nsollte nicht vernachl\u00e4ssigt werden, wie und ob wir diese\nEntscheidung mit unserem Gewissen vereinbaren k\u00f6nnen.\nAn erster Stelle wird die Entscheidung vor den Menschen\nstandhalten m\u00fcssen, um die es hierbei geht. Es hilft alles\nnichts: Wir werden die Entscheidung nicht los. Auch nicht\ndurch einen Erla\u00df des Innenministeriums und auch nicht\ndurch einen in Erw\u00e4gung gezogenen Erla\u00df, der de facto ab\ndem 1. Oktober den Bosnierinnen und Bosniern nur noch\nLebensmittelpakete zugestehen wollte, was nicht gesetz-\nlich ist. H\u00e4tten sie so ,,abschiebungsreif\u201c gemacht werden\nk\u00f6nnen? Oder w\u00e4re es vielleicht mit einem solchen Erla\u00df\ndazu gekommen, da\u00df die Menschen von selbst gehen?\nKann man so spekulieren? Ich glaube, man kann das nicht.\nWurde es aus Gr\u00fcnden des Gewissens notwendig, einen\nsolchen Erla\u00df wieder zu verwerfen? Oder hat man nicht\ndamit gerechnet, da\u00df er \u00f6ffentlich wird? Was w\u00fcrde pas-\nsieren, wenn er in Kraft tr\u00e4te?\nEigentlich, Herr Innenminister, will ich nicht glauben, da\u00df\nSie die sofortige R\u00fcckf\u00fchrung wollen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nach Ansicht\naller Hilfsorganisationen ist es in Bosnien bereits schwie-\nrig, die Einheimischen und die 1,4 Millionen Binnenfl\u00fccht-\nlinge \u00fcber den Winter zu bringen. Wenn der Ma\u00dfstab der\nHumanit\u00e4t noch gilt, dann ist der jetzige Termin un-\nmenschlich. Ein Bleiberecht bis zum Fr\u00fchjahr w\u00e4re das\nmindeste.\nIn einem offenen Brief hat die internationale katholische\nFriedensbewegung Pax Christi die Innenminister aufgefor-\ndert, ,,die Chance einer flexiblen Handhabung zu nutzen,\nausschlie\u00dflich nach dem Prinzip der Freiwilligkeit zu ver-\nfahren und von jeder Zwangsma\u00dfnahme abzusehen\u201c.\nIn diesem Sinne bitte ich um die Zustimmung zu unserem\nAntrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht Herr Seidel, bitte.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten noch\nanwesenden Damen und Herren! Wie kein anderes Land\nin Europa hat sich die Bundesrepublik Deutschland dazu\nbereit erkl\u00e4rt, B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge aus Bosnien aufzu-\nnehmen und auf Zeit zu beheimaten.\nMehr als 320 000 Fl\u00fcchtlinge leben als sogenannte Kontin-\ngentfl\u00fcchtlinge oder au\u00dferhalb von Kontingent und Ver-\npflichtungserkl\u00e4rungen in Deutschland und sind aufgrund\ndes Abschiebestopps unsere G\u00e4ste. Auch der Freistaat\nSachsen hat sich dieser Aufgabe nicht verschlossen. Etwa\n1 900 Bosnier leben in unserem Land.\nDa\u00df dieser G\u00e4stestatus mit Ausnahme der anerkannten\nAsylbewerber schrittweise beendet werden mu\u00df, ist auch\nvor dem Hintergrund des Friedensabkommens von\nDayton, vor der Mitte September erfolgten demokrati-\nschen Wahl eines bosnischen Pr\u00e4sidenten und der notwen-\n\ndigen vor Ort zu leistenden Aufbauarbeit, die mit inter-\nnationaler Unterst\u00fctzung erfolgt, eine Notwendigkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGerade auch der neugew\u00e4hlte Pr\u00e4sident Alija Izetbegovic\nhat seine Landsleute in Deutschland vor seiner Wahl auf-\ngefordert, zur\u00fcckzukommen und sich am Aufbau des zer-\nst\u00f6rten Landes zu beteiligen.\nIn einer Meldung der ,,Morgenpost\u201c vom 26. August aus\nGelsenkirchen hei\u00dft es dazu: ,,Bosniens Pr\u00e4sident Alija\nIzetbegovic hat an die in Deutschland lebenden Kriegs-\nfl\u00fcchtlinge aus seinem Land appelliert, in ihre Heimat zu-\nr\u00fcckzukehren. ,Wir beginnen den Wiederaufbau, und wir\nbrauchen dazu jeden Mann, jede Frau und jedes Kind\u2019,\nsagte er am Wochenende unter dem Jubel von rund\n20 000 Landsleuten auf einer Kulturveranstaltung des bos-\nnischen Freundeskreises im Gelsenkirchener Parkstadion.\u201c\n\n(Dr. Hahn, PDS: Da spielt Schalke!)\n\nDabei ist die Verteilung der zur\u00fcckkehrenden Fl\u00fcchtlinge\nund ihre Wiedereingliederung eine Aufgabe der \u00f6rtlichen\nBeh\u00f6rden und der internationalen Hilfsorganisationen.\nNicht zuletzt waren auch die Orientierungsreisen von frei-\nwillig zur R\u00fcckkehr bereiten Personen ein entsprechendes\nAngebot. Die R\u00fcckf\u00fchrung sollte bereits im Sommer an-\nlaufen. Sie wurde nun auf den 1. Oktober 1996 vertagt.\nDa die R\u00fcckkehr nach einem Stufenplan durchgef\u00fchrt\nwird, also zuerst alleinstehende Erwachsene und junge\nkinderlose Ehepaare, und eine Betreuung in Bosnien er-\nfolgt, ist ein weiteres Hinausschieben auch der zwangs-\nweisen R\u00fcckf\u00fchrung sowohl f\u00fcr den Wiederaufbau in Bos-\nnien als auch im Hinblick auf die eventuelle Hoffnung\neinzelner auf eine M\u00f6glichkeit des Hierbleibens nicht\ndienlich. Der 1. Oktober ist kein Fallbeilstichtag, sondern\nmarkiert den Beginn des differenzierten Stufenplanes zur\nR\u00fcckkehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Katholische Lagerdienst schreibt in seinem Rundbrief\nNr. 4 zum erfolgten Aufbau und zur Eingliederungsarbeit\nin Bosnien \u2013 ich zitiere: ,,Der deutsche Caritas-Verband\nverwirklicht bereits Wiederaufbauprogramme in Kroatien\nund Bosnien-Herzegowina. Ein solches Programm ist zum\nBeispiel ,Dach \u00fcber dem Kopf\u2019, das gemeinsam mit den\nlokalen Caritas-Verb\u00e4nden durchgef\u00fchrt wird. In diesem\nProgramm wird bed\u00fcrftigen Familien, deren Wohnhaus\nbesch\u00e4digt wurde, ein Zuschu\u00df in Form von Baumateriali-\nen zur Bewohnbarmachung ihres Hauses gew\u00e4hrt. Die\nBaumaterialien werden im Lande beschafft, wodurch g\u00fcn-\nstigere Preise erzielt werden und die heimische Wirtschaft\nunterst\u00fctzt wird. Die in den letzten drei Jahren gemachten\nErfahrungen mit dem Programm waren sehr positiv. Mit\nrelativ geringen Mitteln konnte den bed\u00fcrftigen Familien\ndie R\u00fcckkehr in ihr eigenes Heim erm\u00f6glicht werden.\u201c\nWenn also die \u00f6rtlichen Bedingungen es zulassen, sollte\nkonsequent zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, auch unter dem\nweiteren Gesichtspunkt, da\u00df L\u00e4nder und Kommunen seit\nBeginn des B\u00fcrgerkrieges durch Unterbringung und Ver-\nsorgung bereits 14 Milliarden DM \u00fcbernommen haben\nund diese Kosten mit jedem Monat weiter steigen.\nDie Fraktion der CDU lehnt daher eine weitere Verz\u00f6ge-\nrung auch der zwangsweisen R\u00fcckkehr und damit den\nAntrag der PDS ab. Sie bittet den Innenminister, mit\nAugenma\u00df und unter Beachtung der individuellen Situa-\ntion sowie der technischen M\u00f6glichkeiten den Gesamt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3097\n\n\n\nbeschlu\u00df der Innenministerkonferenz konsequent auch f\u00fcr\nSachsen umzusetzen.\nIch danke Ihnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Frau Abg. Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Nach Aussagen der Staatsregierung\nist davon auszugehen, da\u00df von den 1 900 B\u00fcrgerkriegs-\nfl\u00fcchtlingen, die sich im Freistaat Sachsen aufhalten, etwas\nweniger als 100 damit rechnen m\u00fcssen, ab Oktober 1996 in\nihre Heimat zur\u00fcckgeschickt zu werden.\nGlaubt man der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 21. Septem-\nber, will der Innenminister darauf dr\u00e4ngen, da\u00df die Betrof-\nfenen im Rahmen der Freiwilligkeit in ihre Heimat zur\u00fcck-\nkehren. Zur Freiwilligkeit gedr\u00e4ngt zu werden hinterl\u00e4\u00dft\nbei mir, Herr Minister, einen mehr als schalen Beige-\nschmack, kenne ich doch als ehemalige DDR-B\u00fcrgerin frei-\nwilligen Zwang nur zu gut.\nAlso: Entweder der B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtling kehrt freiwillig\nin seine Heimat zur\u00fcck, oder es geschieht eben zwangs-\nweise. Herr Minister, ich frage Sie deshalb: Wie wollen Sie\ndie betroffenen B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge dr\u00e4ngen, freiwillig\nzur\u00fcckzukehren?\nF\u00fcr die Fraktion der SPD gibt es zwei entscheidende Krite-\nrien, die die R\u00fcckkehr der B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge recht-\nfertigen. Erstens. Die Menschen m\u00fcssen in ihrer Heimat\ngefahrlos leben k\u00f6nnen. Zweitens. Es mu\u00df in ihrer Heimat\nwenigstens ein Minimum an menschenw\u00fcrdigen Lebens-\nbedingungen geben.\nNur unter diesen Voraussetzungen ist eine auch zwangs-\nweise R\u00fcckf\u00fchrung von B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen m\u00f6glich.\nIch m\u00f6chte jedoch noch einmal betonen, da\u00df die Freiwillig-\nkeit der R\u00fcckkehr den absoluten Vorrang besitzen mu\u00df.\nDeshalb ist das starre Festhalten am Termin 1. Oktober als\nBeginn der R\u00fcckf\u00fchrung nicht geeignet, die freiwillige\nR\u00fcckkehrbereitschaft der Fl\u00fcchtlinge zu erh\u00f6hen. Es wird\nvielmehr so sein, wie es der Ausl\u00e4nderbeauftragte, Herr\nSandig, bef\u00fcrchtet, da\u00df n\u00e4mlich die Verunsicherung der\nFl\u00fcchtlinge in Gr\u00f6\u00dfenordnungen gesch\u00fcrt wird.\nViele bosnische Fl\u00fcchtlinge haben auch deshalb Angst,\nweil sie vor einem V\u00f6lkermord aus ihrem Land gefl\u00fcchtet\nsind. Die Fraktion der SPD verkennt nicht, da\u00df die Beurtei-\nlung, ob jemandem die R\u00fcckkehr in seine Heimat zuge-\nmutet werden kann oder nicht, im Einzelfall \u00e4u\u00dferst kom-\npliziert ist. Aber wie schwierig die derzeitige Situation in\nden momentan als sicher geltenden Gebieten ist, beweist\ndie Tatsache, da\u00df auch das Innenministerium erkl\u00e4rt,\nR\u00fcckf\u00fchrungen im Zeitraum von November bis April\nnicht durchf\u00fchren zu wollen.\nUm so irritierender sind Pressever\u00f6ffentlichungen, wo-\nnach aus dem Freistaat neuerdings die R\u00fcckf\u00fchrung auch\nin den Wintermonaten m\u00f6glich sein soll, wenn die klima-\ntischen Bedingungen dies erlauben. Da bekomme ich\nwahrlich kalte F\u00fc\u00dfe. Soll etwa ein Mitarbeiter der Aus-\nl\u00e4nderbeh\u00f6rde aufgrund des Wetterberichts der Tages-\nschau entscheiden, ob die wechselnde Wetterlage geeignet\nist, Fl\u00fcchtlinge zwangsweise am Tag X, Y oder Z, vielleicht\nab drei Grad \u00fcber Null, zur\u00fcckzuf\u00fchren?\nGibt es nun diesen pl\u00f6tzlichen Sinneswandel im Ministe-\nrium oder nicht? Auch darauf, Herr Minister, h\u00e4tte ich\ngern eine Antwort.\nMeine Damen und Herren! Bei den unbestritten schwieri-\ngen Verh\u00e4ltnissen in Bosnien-Herzegowina liegt es doch\n\nauf der Hand, da\u00df eine R\u00fcckf\u00fchrung zu Beginn eines Win-\nters die an sich schon schwierigen Bedingungen weiter\nversch\u00e4rft, da eine selbsttragende Stabilit\u00e4t in Bosnien\nnoch nicht erreicht ist.\nUnter Ber\u00fccksichtigung dieser Umst\u00e4nde und mit Hinweis\nauf die bestehende Ausreisepflicht von vier Wochen gebie-\ntet es deshalb das Prinzip der Humanit\u00e4t, auf die zwangs-\nweise R\u00fcckf\u00fchrung zum jetzigen Zeitpunkt zu verzichten\nund ein Bleiberecht bis zum Fr\u00fchjahr einzur\u00e4umen.\nBundesau\u00dfenminister Kinkel hat es uns doch eigentlich in\nden Mund gelegt, als er sagte: ,,Wir waren human bei der\nAufnahme der Fl\u00fcchtlinge; wir sollten human bleiben bei\nder R\u00fcckf\u00fchrung.\u201c\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun Herrn San-\ndig als Ausl\u00e4nderbeauftragten zu sprechen.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Wie Sie wissen, habe\nich den Beschlu\u00df der Innenministerkonferenz, ab 1. Okto-\nber 1996 offiziell mit der R\u00fcckf\u00fchrung der Fl\u00fcchtlinge\nnach Bosnien-Herzegowina zu beginnen, sehr bedauert,\nvor allem deshalb, weil durch das Festhalten an diesem\nTermin der \u00d6ffentlichkeit und den Fl\u00fcchtlingen der Ein-\ndruck vermittelt wurde, die R\u00fcckkehr sei jetzt ganz allge-\nmein m\u00f6glich.\nDas ist gerade nicht der Fall. Lassen Sie mich das an eini-\ngen Beispielen deutlich machen. Mehr als 60 % der Fl\u00fccht-\nlinge aus Bosnien-Herzegowina, die in Sachsen leben,\nstammen aus dem Gebiet der heutigen Republik Srpska.\nSelbst mit Hilfe von IFOR-Truppen scheitern regelm\u00e4\u00dfig\nVersuche von Fl\u00fcchtlingen, dorthin zur\u00fcckzukehren. Eine\nR\u00fcckkehr in dieses Gebiet ist faktisch nicht m\u00f6glich.\nDie verbleibenden 40 % der Fl\u00fcchtlinge sollen auch nach\ndem Beschlu\u00df der Innenminister nur in 19 vom UNHCR\ngenannte Gebiete zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. F\u00fcr Fl\u00fcchtlinge,\ndie aus anderen Gebieten stammen, steht die R\u00fcckkehr\nebenfalls nicht an.\nEs verbleibt eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kleine Gruppe von\nMenschen, von denen jedoch zum Beispiel Familien mit\nKindern und traumatisierte Personen wie Folteropfer\nohnehin erst f\u00fcr die zweite Phase der R\u00fcckf\u00fchrung im\nn\u00e4chsten Jahr vorgesehen sind. Ab November dieses Jah-\nres bis Ende M\u00e4rz 1997 gilt zudem eine Winterpause in\nSachsen.\nIm Ergebnis bleibt daher eine Handvoll Fl\u00fcchtlinge, die\njetzt im Oktober von der R\u00fcckkehr betroffen w\u00e4ren. Ange-\nsichts dieser Sachlage habe ich unmittelbar nach dem\nBeschlu\u00df der Bundesinnenminister eine klare Sprache und\neine \u00d6ffentlichkeitsarbeit vermi\u00dft, die die Fl\u00fcchtlinge nicht\nunn\u00f6tig verunsichert.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDabei, meine Damen und Herren, halte ich ebenso wie\nStaatsminister Hardraht eine vereinzelte R\u00fcckkehr der\nFl\u00fcchtlinge zur Zeit durchaus f\u00fcr m\u00f6glich und sinnvoll,\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\naber sie sollte freiwillig erfolgen. Die Innenministerkon-\nferenz hat in diesem Sinne richtig formuliert \u2013 ich zitiere\nden Punkt 6.2. ihrer Erkl\u00e4rung: ,,Die freiwillige R\u00fcckkehr\nder B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge aus Bosnien und Herzegowina\nhat bereits begonnen. Sie ist verst\u00e4rkt zu f\u00f6rdern, insbe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3098\n\n\n\nsondere durch gezielte Informationen \u00fcber die vielf\u00e4ltigen\nAngebote der R\u00fcckkehrf\u00f6rderung. Dazu sind Informa-\ntionszentren besonders geeignet.\u201c\nHerr Staatsminister Hardraht und ich waren uns auch im-\nmer darin einig, da\u00df die freiwillige R\u00fcckkehr Vertrauen\nauf beiden Seiten, das hei\u00dft bei den Fl\u00fcchtlingen und den\nBeh\u00f6rden, voraussetzt. Dieses Vertrauen kann jedoch nur\nentstehen, wenn auch die Fl\u00fcchtlinge gut informiert und\ngut beraten werden.\n\nIch sehe an dieser Stelle jedoch noch Defizite. Es wird zwar\nin den Beh\u00f6rden und in den Medien viel \u00fcber die Zukunft\nder Fl\u00fcchtlinge diskutiert, aber sie selbst sind dabei in der\nRegel nicht einbezogen. Daher besteht eine gro\u00dfe Aufgabe\ndarin, die Fl\u00fcchtlinge nicht nur juristisch formal aufzufor-\ndern, sondern sie auch zu ermutigen. Insofern w\u00fcnsche ich\nmir, da\u00df der von der IMK geforderte und von mir eben\nzitierte st\u00e4rkere Informationsflu\u00df auch in Sachsen zum\nTragen kommt. In Ans\u00e4tzen ist das durchaus vorhanden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin mir durchaus dar\u00fcber\nim klaren, da\u00df mit dem Festhalten am Termin 1. Oktober\nauch ein politisches Zeichen gesetzt und ein gewisser\nDruck auf die Entscheidungsfreudigkeit der Fl\u00fcchtlinge\nausge\u00fcbt werden sollte. Ich gestehe das, sage aber: Diese\nMenschen haben in den letzten Jahren viel durchgemacht.\nSeit Anfang dieses Jahres wird \u00fcber die Modalit\u00e4ten ihrer\nR\u00fcckkehr gestritten. Sie befinden sich in einem permanen-\nten Zustand der Verunsicherung. Einerseits erhalten sie\nreihenweise Ausreiseaufforderungen, ihr Aufenthalts-\nstatus verschlechtert sich. Andererseits lesen, sehen und\nh\u00f6ren sie in den Medien, da\u00df f\u00fcr viele die R\u00fcckkehr gar\nnicht m\u00f6glich ist. Dieses Dilemma mu\u00df doch zu beenden\nsein!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDenn eines d\u00fcrfen wir nie vergessen, und es liegt ein\ngro\u00dfes Potential darin: Die gro\u00dfe Mehrheit der Fl\u00fcchtlinge\nm\u00f6chte tats\u00e4chlich zur\u00fcck in die Heimat. Im Moment ist es\nnur faktisch f\u00fcr viele, f\u00fcr die meisten, nicht m\u00f6glich. Wenn\nwir aber diesen Menschen helfen wollen, in absehbarer\nZeit zur\u00fcckzukehren, dann m\u00fcssen sie zum Beispiel auch\ndavon \u00fcberzeugt werden, da\u00df sie nicht in ihre Heimat-\nstadt, aber in eine andere Region gehen k\u00f6nnen.\n\nAll dies mu\u00df mit Engagement und Behutsamkeit angefan-\ngen werden. Das s\u00e4chsische Innenministerium hat im\nFr\u00fchsommer in diesem Bereich gute Ans\u00e4tze entwickelt.\nSie m\u00fcssen weitergef\u00fchrt werden. Die Ergebnisse der\nunter den Fl\u00fcchtlingen durchgef\u00fchrten Umfrage zum Bei-\nspiel m\u00fcssen entsprechend f\u00fcr die R\u00fcckkehrberatung ge-\nnutzt werden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin der \u00dcberzeugung \u2013 ich\nsage das so \u2013, da\u00df es im Oktober in Sachsen nicht zur\nAbschiebung von Bosnien-Fl\u00fcchtlingen kommen wird. Es\nsollte uns daher weniger darum gehen, jetzt Beschl\u00fcsse zu\nfassen und \u00fcber Antr\u00e4ge abzustimmen, die den Status quo\nnur kommentieren, sondern wir sollten uns daf\u00fcr einset-\nzen, da\u00df viele Fl\u00fcchtlinge, gut vorbereitet, ab dem n\u00e4ch-\nsten Fr\u00fchjahr ihre freiwillige R\u00fcckkehr antreten k\u00f6nnen.\n\nInsofern freue ich mich sehr, da\u00df es in Zusammenarbeit\nmit dem S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern in der\nn\u00e4chsten Zeit doch noch zu einer Informationsreise nach\nBosnien kommen wird, die ich leiten werde. Angesichts\nder ver\u00e4nderten Verh\u00e4ltnisse wird diese Reise das Ziel\nhaben, mit Vertretern der Beh\u00f6rden, Wohlfahrtsverb\u00e4nden\n\nund \u00e4hnlichen vor Ort die Bedingungen f\u00fcr die R\u00fcckkehr\nder Fl\u00fcchtlinge zu optimieren.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung,\nbitte. Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Unser aller moralische Ver-\npflichtung ist es, Kriegsfl\u00fcchtlingen Hilfe zu gew\u00e4hren.\nAus eigener leidvoller Erfahrung in der deutschen Ge-\nschichte wissen wir, wie wichtig der Schutz f\u00fcr Kriegs-\nfl\u00fcchtlinge ist. Wir f\u00fchlen uns verpflichtet, Menschen,\nderen Leib und Leben gef\u00e4hrdet ist, Schutz zu gew\u00e4hren.\nWenn sich aber die Situation im Heimatland stabilisiert hat\nund keine unmittelbare konkrete Gefahr f\u00fcr Leib und\nLeben mehr besteht, hei\u00dft es f\u00fcr die Fl\u00fcchtlinge zur\u00fcckzu-\nkehren, um das Heimatland selbst wieder mit aufzubauen.\nDas ist zumutbar und legitim. Wir erwarten, da\u00df B\u00fcrger-\nkriegsfl\u00fcchtlinge freiwillig die Bundesrepublik Deutsch-\nland verlassen.\nEs w\u00e4re bedauerlich, wenn die bisher von der deutschen\nBev\u00f6lkerung gezeigte Hilfsbereitschaft nachhaltig einge-\nschr\u00e4nkt werden w\u00fcrde, weil B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge ihre\nAufnahme hier nicht als Zuflucht auf Zeit sehen, sondern\nzur Zuwanderung nutzen wollen.\nDie freiwillige R\u00fcckkehr der bosnisch-herzegowinischen\nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge auch aus Sachsen hat eingesetzt.\nInsgesamt sind es sehr, sehr wenige. Seit dem April sind\nbis Ende August 36 Personen endg\u00fcltig zur\u00fcckgekehrt.\nNach wie vor hat f\u00fcr mich die freiwillige R\u00fcckkehr absolu-\nte Priorit\u00e4t. Diese zu f\u00f6rdern lag und liegt mir in besonde-\nrer Weise am Herzen. Wir haben folgende Vorbereitungs-\nma\u00dfnahmen getroffen:\nDie B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge k\u00f6nnen die von der UNHCR\nerstellten Lageberichte zu verschiedenen Orten in Bosnien-\nHerzegowina bei den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden einsehen. Die\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden informieren weiterhin \u00fcber das Pro-\njekt der Europ\u00e4ischen Union im Kanton Unasano.\nDie Fl\u00fcchtlinge konnten im Rahmen der Orientierungsrei-\nsen im Sommer die R\u00fcckkehr vorbereiten. \u00dcber 330 Per-\nsonen aus Sachsen haben bis Ende August eine solche\nOrientierungsreise auf unsere Kosten durchgef\u00fchrt. Das\nsogenannte REAG-R\u00fcckf\u00fchrungsprogramm der Bundes-\nregierung erm\u00f6glicht die Finanzierung der Heimreise f\u00fcr\nbosnische B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge bei freiwilliger R\u00fcck-\nkehr. Bis zum Jahresende 1996 gibt es f\u00fcr bosnische Staats-\nangeh\u00f6rige weitere wesentliche Erleichterungen im Rah-\nmen dieses Programms, z. B. auch f\u00fcr Personen, welche\nnicht als mittellos gelten.\nBosnische Staatsangeh\u00f6rige wurden ferner einbezogen in\ndas zur H\u00e4lfte vom Bund und zur H\u00e4lfte von den L\u00e4ndern\nfinanzierte sogenannte GARP-Programm. Danach wird\nzur F\u00f6rderung der freiwilligen R\u00fcckkehr zus\u00e4tzlich zur\nFinanzierung der Heimreise eine pauschalierte \u00dcber-\nbr\u00fcckungshilfe gezahlt, um den Start in das Heimatland\nzu erleichtern. Als \u00dcberbr\u00fcckungshilfe werden 450 DM\nf\u00fcr Erwachsene und Jugendliche und 225 DM f\u00fcr Kinder\nbis zu 12 Jahren, insgesamt aber nicht mehr als 1 350 DM\npro Familie gew\u00e4hrt.\nDies ist ein weiterer Anreiz, um die bosnischen Kriegs-\nfl\u00fcchtlinge zur freiwilligen Ausreise zu motivieren. Ich\ngehe davon aus, da\u00df der Auszahlungsmodus in abseh-\nbarer Zeit gekl\u00e4rt sein wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3099\n\n\n\nSchlie\u00dflich hat der Bundesinnenminister auf der letzten\nInnenministerkonferenz erkl\u00e4rt, da\u00df die von der Bundes-\nrepublik Deutschland an die EU gezahlten 300 Millionen\nDM so ausgezahlt werden, da\u00df auch \u2013 und das ist wichtig\n\u2013 den R\u00fcckkehrern, also den r\u00fcckkehrenden Kriegsfl\u00fccht-\nlingen, diese Mittel zugute kommen, wenn auch nicht als\nBargeldzahlung, sondern in Sachmitteln, also Wiederauf-\nbaumitteln in Materie.\nDie Lage in Bosnien-Herzegowina hat sich stabilisiert. Das\nist auch von niemandem hier in Abrede gestellt worden.\nIch glaube, da\u00df, von der Beurteilung der Situation in die-\nsem Lande abh\u00e4ngig, R\u00fcckf\u00fchrungen ab Oktober im\nGrundsatz m\u00f6glich sind. Dazu m\u00f6chte ich folgende Aus-\nf\u00fchrungen machen:\nEs gibt seit dem 1. Juli 1996 Transitabkommen mit den\nStaaten \u00d6sterreich, Schweiz, Kroatien und Slowenien. Die\nDurchreise durch diese L\u00e4nder ist inzwischen ohne weite-\nres m\u00f6glich. Der UNHCR hat in seinem Bericht 19 Gebiete\nbeschrieben, in die eine R\u00fcckkehr ohne Frage m\u00f6glich ist.\nEr hat ferner beschrieben, da\u00df in drei weitere Gebiete in\ndem Teil Serbien die R\u00fcckkehr ebenfalls m\u00f6glich sei.\nDrei Innenminister \u2013 der Vorsitzende der Innenminister-\nkonferenz sowie je ein CDU- und SPD-Minister \u2013 haben\neine umfangreiche Reise nach Bosnien-Herzegowina ange-\ntreten gehabt. Alle kommen gemeinsam, auch die beiden\nSPD-Minister, zu dem Schlu\u00df, da\u00df es f\u00fcr Angeh\u00f6rige aller\nBev\u00f6lkerungsgruppen Landesteile gebe, in die sie derzeit\ngefahrlos zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen.\nDer bosnische Pr\u00e4sident hat anl\u00e4\u00dflich der Veranstaltung in\nGelsenkirchen seine Landsleute, wie hier schon ausgef\u00fchrt\nworden ist, zur R\u00fcckkehr in die Heimat aufgefordert.\nIch glaube, da\u00df dieser ver\u00e4nderten Situation mit dem\nBeschlu\u00df der Innenminister im Grundsatz Rechnung ge-\ntragen ist.\nWir haben in den vergangenen Wochen eine Umfrage auf\nfreiwilliger Basis unter den sich in Sachsen aufhaltenden\nbosnischen Kriegsfl\u00fcchtlingen durchgef\u00fchrt. Wir haben in\nSachsen etwa 1 900 B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge. An der Um-\nfrage haben sich 1 339 Personen beteiligt. Kaum einer ist,\nmeine Damen und Herren, bereit, ohne Bedingungen zu-\nr\u00fcckzukehren. 25 % der Befragten haben ihre Bereitschaft\nzu einer freiwilligen R\u00fcckkehr bejaht, aber als h\u00e4ufigste\nBedingung wurde die R\u00fcckkehr in die urspr\u00fcngliche\nWohnung oder die Zahlung eines Geldbetrages genannt.\nDie zweite Bedingung k\u00f6nnen wir im Rahmen der ange-\nf\u00fchrten Programme ohne weiteres erf\u00fcllen.\nHauptgr\u00fcnde f\u00fcr die fehlende R\u00fcckkehrbereitschaft waren\nfehlender Wohnraum sowie fehlende Arbeit in ca. 40 %\nder befragten F\u00e4lle. Das sind verst\u00e4ndliche \u00c4ngste und\nSorgen, aber es ist notwendig, da\u00df die Betroffenen ihre\nZukunft selbst in die Hand nehmen. Eigenes Engagement\nim Heimatland ist notwendig. Es gen\u00fcgt nicht, hier in\nDeutschland abzuwarten, bis das Heimatland von anderen\naufgebaut ist.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWir haben auf der Innenministerkonferenz, meine Damen\nund Herren, eine sehr flexible Handhabung f\u00fcr den Beginn\nder zwangsweisen R\u00fcckf\u00fchrungen beschlossen. Aus\ndieser flexiblen Handhabung sind auch diese Dinge ent-\nstanden, die Sie hier kritisch vorgetragen, kritisch ange-\nmerkt haben. Lassen Sie mich auf diese Punkte hier im\neinzelnen eingehen.\nEs gibt \u2013 das ist das wesentliche Problem bei der Durch-\nf\u00fchrung des Beschlusses \u2013 in erheblichen Umfang derzeit\n\nrein technische Probleme, den Beschlu\u00df der Innenminister-\nkonferenz durchzuf\u00fchren. Diese zu erwartenden tech-\nnischen Probleme sind von uns, auch von mir auf der\nInnenministerkonferenz, angesprochen worden. Es ist uns\nzugesagt worden, da\u00df diese Probleme gekl\u00e4rt w\u00fcrden. Sie\nsind bis heute nicht gekl\u00e4rt. Es handelt sich um folgende\nPunkte:\nErstens. Mit welchen Fluglinien k\u00f6nnen die Kriegsfl\u00fccht-\nlinge zur\u00fcckgef\u00fchrt werden? Welche Fluglinien sind be-\nreit, B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge mit zu transportieren?\nDiese Pr\u00fcfung wird bald abgeschlossen sein. Im wesent-\nlichen werden Fluglinien genutzt werden, die im Linien-\nflug dieses Land anfliegen mit Umsteigenotwendigkeiten\nin Z\u00fcrich oder in Slowenien, so da\u00df wir in dem jeweiligen\nEinzelfall die Zwischenlandeerlaubnis pro abzuschieben-\nden Fl\u00fcchtling einholen m\u00fcssen.\nDas zweite ist, ob die Landeerlaubnis f\u00fcr die Maschinen\nerteilt wird. Auch das scheint kein Problem zu sein.\nDas dritte Problem \u2013 dar\u00fcber wird gegenw\u00e4rtig zwischen\ndem Bund und Bosnien-Herzegowina verhandelt \u2013 ist, ob\ndieses Land, nach dem, was der Pr\u00e4sident ge\u00e4u\u00dfert hat,\ntats\u00e4chlich die dort landenden und aussteigenden Fl\u00fccht-\nlinge durch die Pa\u00dfkontrolle hereinl\u00e4\u00dft oder wieder in die\nFlugzeuge zur\u00fcckgeleitet. Das ist nicht gekl\u00e4rt.\nIch m\u00f6chte hier auf ein Problem hinweisen, welches f\u00fcr\ndie Bundesrepublik au\u00dferordentlich schwierig zu l\u00f6sen ist.\nDie Verhandlungen um den Abschlu\u00df des in weiten Tei-\nlen bereits paraphierten R\u00fcckf\u00fchrungsabkommens mit\nBosnien-Herzegowina gestalten sich deshalb au\u00dferordent-\nlich schwierig \u2013 auch wohl im atmosph\u00e4rischen Bereich \u2013,\nweil die bosnische Seite aus ganz bestimmten Gr\u00fcnden\nnicht so \u00fcberm\u00e4\u00dfig daran interessiert ist \u2013 entgegen dem,\nwas der Pr\u00e4sident in Gelsenkirchen gesagt hat \u2013, die\nFl\u00fcchtlinge zur\u00fcckzunehmen. Das h\u00e4ngt auch zusammen\nmit finanziellen Auswirkungen, die sich daraus ergeben,\nda\u00df diese Fl\u00fcchtlinge hier in Deutschland untergebracht\nsind und hier nach den S\u00e4tzen des Asylbewerberleistungs-\ngesetzes bisher in bar ihre Zahlungen erhalten. Dieser\nStaat ist nicht nur an den Menschen interessiert. Es ist nach\ndem V\u00f6lkerrecht \u00fcberhaupt keine Frage, da\u00df ein Staat\nseine Kriegsfl\u00fcchtlinge zur\u00fccknehmen mu\u00df, auch wenn\nkein formelles R\u00fcckf\u00fchrungsabkommen vorliegt. In die-\nsem rechtlichen Zwiespalt ist derzeit die Frage zu sehen:\nWie wird nun der Beschlu\u00df der Innenminister konkret von\nwann an umgesetzt?\nIch glaube, ich kann mit gutem Gewissen sagen, da\u00df die\nVerhandlungen so laufen werden, da\u00df wir im Oktober so\ngut wie zu keiner Abschiebung kommen k\u00f6nnen. F\u00fcr die\ndann folgenden Monate m\u00fcssen die technischen Probleme\nausger\u00e4umt sein. Im Anschlu\u00df an das, was der Ausl\u00e4nder-\nbeauftragte hier schon ge\u00e4u\u00dfert hat, m\u00f6chte ich folgende\nDetails noch einmal betonen:\nWir denken nicht daran, die erste und die zweite Phase\ndes urspr\u00fcnglich beschlossenen R\u00fcckf\u00fchrungsprogramms\nmiteinander zu verbinden. Wir halten uns an die ur-\nspr\u00fcnglich gefa\u00dfte Linie der R\u00fcckf\u00fchrung in zwei Phasen.\nWir reden hier nur \u00fcber die Umsetzung der sogenannten\nersten Phase; die zweite ist terminlich noch nie vorgesehen\ngewesen f\u00fcr diesen Zeitraum, um den es hier geht.\nDie erste Phase umfa\u00dft nur solche Kriegsfl\u00fcchtlinge, die\nnicht verheiratet sind, die ohne Kinder sind und die nicht\ndem Personenkreis zugeh\u00f6ren, den Herr Sandig hier im\n\u00fcbrigen genannt hat.\nDer zweite Punkt. Er mag seltsam klingen, ich nenne ihn\ntrotzdem. Wir haben in Sachsen 1 900 Fl\u00fcchtlinge, von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3100\n\n\n\ndenen etwa 600 aus dem Gebiet der F\u00f6deration Bosnien-\nHerzegowina stammen, also aus der F\u00f6deration, auf die\nsich die Mitteilung des UNHCR ma\u00dfgeblich bezieht. Wir\nhaben in den L\u00e4ndern Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Ham-\nburg und Berlin Fl\u00fcchtlinge vergleichbarer Art in H\u00f6he\nvon mehreren 10 000. Wenn die technischen Probleme,\n\u00fcber die ich gesprochen habe, gekl\u00e4rt sind, werden wir\ndann, wenn Flugkapazit\u00e4ten usw. zur Verf\u00fcgung stehen,\nmit diesen L\u00e4ndern sehr eingehend dar\u00fcber sprechen,\nwelches Land zuerst diese Flugkapazit\u00e4ten ausnutzen\nkann.\nBei unserer au\u00dferordentlich geringen Quote, die weit un-\nter unserer Zuteilungsquote liegt, werden wir den anderen\nL\u00e4ndern insoweit den Vortritt lassen, wenn sie ,,zur\u00fcck-\nschieben\u201c. Und es gibt einige L\u00e4nder, das wissen Sie, die\nzur\u00fcckschieben werden.\nZu der Frage Winterpause. Diese Frage stellt sich aus den\nfaktischen Gr\u00fcnden, die ich genannt habe, sehr wahr-\nscheinlich nicht mehr.\nIch m\u00f6chte zum Abschlu\u00df eines deutlich zum Ausdruck\nbringen: Ich halte es von dem Staat Bosnien-Herzegowina,\nmehr noch von dem Reststaat Jugoslawien f\u00fcr eine V\u00f6lker-\nrechtsverletzung, da\u00df man nicht bereit war und ist, Kriegs-\nfl\u00fcchtlinge zur\u00fcckzunehmen, da\u00df man hier die Dinge ver-\nz\u00f6gert unter dem Gesichtspunkt: Bitte vorab Abschlu\u00df der\nR\u00fcckf\u00fchrungsabkommen, vorab Festlegung der Zahlun-\ngen \u2013 nicht so sehr an die einzelne Person, sondern an die\nbeiden Staatsgebilde \u2013, so da\u00df hier im Grunde ein Kopf-\ngeld gefordert wird f\u00fcr diejenigen, die aus diesen L\u00e4ndern\nstammen. Daraus haben sich nachhaltige Verz\u00f6gerungen\nergeben.\nWir haben diesen B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen zu Recht, aus\nguten Gr\u00fcnden und mit voller innerer \u00dcberzeugung\nSchutz gew\u00e4hrt. Und ich glaube, es ist gut gewesen, da\u00df\nwir einer solch hohen Zahl die Gelegenheit gegeben haben,\nOrientierungsreisen durchzuf\u00fchren. Aber ich glaube, da\u00df\nbei dieser Situation die innere Verpflichtung, die innere\nmoralische Verpflichtung eines jeden B\u00fcrgerkriegsfl\u00fccht-\nlings geweckt werden sollte, wieder geweckt werden soll-\nte, nicht auf dem Gastrecht hier in Deutschland, in Sachsen\nzu beharren unter Hinweis auf die schlechte wirt-\nschaftliche Lage, die fehlende R\u00fcckkehrm\u00f6glichkeit in die\neigene fr\u00fchere Wohnung oder auf den fehlenden Arbeits-\nplatz. Das wird in der Bev\u00f6lkerung Deutschlands und in\nder Bev\u00f6lkerung Sachsens in relativ kurzer Zeit zu erheb-\nlichen Problemen f\u00fchren.\nIch glaube, da\u00df wir allesamt, soweit wir mit diesem Pro-\nblem konkret umgehen, gut beraten sind, auf diese\nFreiwilligkeit eben doch ein klein bi\u00dfchen mehr Druck\nauszu\u00fcben, als wir es bisher getan haben.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, gibt es jetzt noch Redebedarf von seiten der Frak-\ntionen? \u2013 Das ist nicht der Fall, dann rufe ich jetzt das\nSchlu\u00dfwort auf. Bitte, Frau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Die Politik steht auf dem Pr\u00fcfstand,\nund die Humanit\u00e4t ist ihr Ma\u00df. Der von Herrn Innenmini-\nster Hardraht zitierte UNHCR-Bericht weist 22 Regionen\naus, in denen ausdr\u00fccklich als erstes mit dem Wiederauf-\nbau begonnen werden kann. Ihre Interpretation, Herr\n\nInnenminister, man k\u00f6nne sofort in diese Regionen ab-\nschieben, wurde vor wenigen Tagen seitens des UNHCR\nklargestellt, und zwar \u00f6ffentlich klargestellt. Es ist also\nmitnichten so, da\u00df man in diese Regionen zur\u00fcckkehren\nk\u00f6nne.\nHerr Innenminister, das Richtige ist eben nicht immer\npopul\u00e4r, und das Popul\u00e4re ist nicht immer richtig.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nUnd verwaltungstechnische Ma\u00dfnahmen und Verhand-\nlungen und die Interessenlagen der Verhandlungspartner\nsind zumeist auch nicht die L\u00f6sung f\u00fcr die Situation der\nMenschen, um die es hier geht.\nWir, also unsere Fraktion, haben im Sommer viele Asyl-\nbewerberheime besucht. Wir sahen Engagement, auch\nMi\u00dfst\u00e4nde. Wir sahen aber vor allem Schicksale. Es ist\nnicht so, da\u00df die Fl\u00fcchtlinge im Paradies leben. Es ist so,\nda\u00df Fl\u00fcchtling zu sein etwas Schweres ist und zugleich\nFlucht vor noch Schwererem, Bittererem. F\u00fcr die bosni-\nschen Fl\u00fcchtlinge trifft das wohl ausnahmslos zu.\nAuch unsere Debatten darum verh\u00fcllen nur m\u00e4\u00dfig das\nschlechte Gewissen von Menschen, die gl\u00fccklicherweise si-\ncher sind. Da\u00df daraus auch Verpflichtung erw\u00e4chst, wird\noft nur widerwillig zur Kenntnis genommen. Hilfe, Solida-\nrit\u00e4t, Menschenrechte \u2013 das alles steht im Wertekanon\njeder Partei in diesem Landtag. Und ich frage mich: Wie\ngut schl\u00e4ft es sich mit einem Kanon? Und wie gut, Herr\nInnenminister, schl\u00e4ft es sich mit gekaufter Motivierung\nvon Fl\u00fcchtlingen?\nUnd Herr Seidel, auch wir sind nicht gegen die R\u00fcckkehr,\nwir w\u00fcnschen sie nur menschlicher, r\u00fccksichtsvoller. Wir\nw\u00fcnschen, da\u00df vor dem 30. April 1997 generell nicht zu-\nr\u00fcckgef\u00fchrt und inzwischen das eingel\u00f6st wird, was vor-\nhin der Ausl\u00e4nderbeauftragte Heiner Sandig eine gute und\numfassende Beratung der Fl\u00fcchtlinge nannte.\nDies sehe ich durch Punkt 2 unseres Antrages m\u00f6glich.\nVerehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nwei\u00df, da\u00df ich mich zu diesem Thema in dieser Sache wie-\nderhole. In dieser Angelegenheit kann ich aber eigentlich\nnichts anderes tun, auch wenn, um wieder mit Brecht zu\nsprechen, es mir schon wie Asche im Mund ist. Es geht um\n1 900 Menschen.\nDer Punkt 1 unseres Antrages lautet: ,,Der S\u00e4chsische\nLandtag spricht sich gegen die zwangsweise R\u00fcckf\u00fchrung\nvon B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen nach Bosnien ab dem\n1.10.1996 aus.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nFrau Mattern, PDS: Ich beantrage hiermit im Namen mei-\nner Fraktion zu der Drucksache eine namentliche Abstim-\nmung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister, hat-\nten Sie \u2013 \u2013 Nein, erledigt. Dann bitte ich um einen Moment\nGeduld, damit wir die namentliche Abstimmung vorbe-\nreiten k\u00f6nnen. Die Unterschriften, die dazu gebraucht\nwerden, liegen mir vor.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Namentliche Abstimmung zu Druck-\nsache 2/4028, beginnend mit dem Buchstaben C.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 Ergebnis siehe Anlage)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3101\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich gebe Ihnen das Ergebnis der Abstim-\nmung bekannt. Mit Ja stimmten 31 Abgeordnete, mit Nein\n55, und 3 enthielten sich der Stimme.\nDamit ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt und der\nTagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Die Tages-\nordnung der 43. Sitzung ist abgearbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 44. Sitzung auf mor-\ngen, Donnerstag, den 10. Oktober 1996, 10 Uhr, festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung liegen Ihnen vor.\nDie 43. Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen\nguten Nachhauseweg.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 21.13 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3102\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 43. Sitzung  am 9.10.1996\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/4028\nNamensaufruf durch Abg. Kannegie\u00dfer, CDU, beginnend mit dem Buchstaben C\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Leroff x\nAdler x Dr. Lippmann x\nAlbrecht x Lochbaum x\nBandmann x Ludwig, Barbara x\nBartl x M\u00e4dler x\nBellmann, Veronika x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBeyer x Mattern, Ingrid x\nProf. Dr. Biedenkopf x Dr. Metz x\nBolick x Meyer, Christine x\nDr. B\u00f6ttrich x Prof. Dr. Milbradt x\nProf. Dr. Bramke x M\u00f6ckel x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Dr. M\u00fcnch x\nClau\u00df, Gisela x Nicolaus, Kerstin x\nColditz x Nitzsche x\nD\u00fcrrschmidt x Dr. Nowak x\nEggert x Ostrowski, Christine x\nEinsle, Siegrun x Petzold, Ingrid x\nEnders x Pfeifer x\nErnst, Christine x Pietzsch x\nFlath x Plobner x\nFranke x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Friedrich x Rasch x\nGangloff, Maria x Reber x\nDr. Geisler x Reichardt, Monika x\nGerlach x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nGoliasch x Richter, Joachim x\nG\u00f6tzel x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGro\u00df x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Ulbricht x\nKeller-Strempel, Karin x Vaatz x\nKlein, Gudrun x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlinnert x Wappler x\nKosel x Weber, Christine x\nK\u00fchnrich x Wehnert x\nKulscher x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Windisch, Uta x\nKupfer x Winkler x\nL\u00e4mmel x Witzschel x\nDr. Langer x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Zschoche, Brigitte x\nLehmann x\nLehner x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 31\nNeinstimmen: 55\nStimmenthaltungen:  3\n\nGesamtstimmen: 89\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3103\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 43. Sitzung 9. Oktober 1996\n\n3104\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Sammlungsgesetz\n\t2 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Bayern und dem Freistaat Sachsen \u00fcber Zweckverb\u00e4nde \n\t3 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Land Sachsen-Anhalt \u00fcber ...\n\t4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Beamtengesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\t5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den Kommunalen Versorgungsverband Sachsen\n\t6 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Gesetz zur F\u00f6rderung der beruflichen Aufstiegsfortbildung\n\t7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Beamtengesetzes f\u00fcr den\n\t8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung dienstrechtlicher Vorschriften\n\t9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Vergabe von Subventionen nach Landesrecht\n\t10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die Bestimmung aufsichtsf\u00fchrender L\u00e4nder nach Artikel 87 Abs. 2 Satz \n\t11 Situation von Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\n\t12 Berufsbildende Schulen im Freistaat Sachsen\n\t13 \u2013 Mittelfristige Schulentwicklungsplanung\n\t14 Finanzielle Situation in den kommunalen Verkehrsbetrieben\n\t15 Management-Kommanditgesellschaften\n\t16 Verl\u00e4ngerung von InterCity- und InterRegio-Z\u00fcgen in die S\u00e4chsische Schweiz\n\t17 Qualit\u00e4tssicherung in der Fleischerzeugung\n\t18 Staatliches Museum f\u00fcr Tierkunde, Staatliches Museum f\u00fcr Mineralogie und Geologie, Landesamt f\u00fcr Arch\u00e4ologie mit Landesmuseum\n\t19 Kommunalabgaben in Sachsen\n\t20 Linearisierung der Erl\u00f6sabf\u00fchrquote bei der Wohnungsprivatisierung nach dem Altschuldenhilfegesetz\n\t21 \u2013 Pl\u00e4ne der Bundesregierung zur Verschlechterung des Wohngeldanspruchs in den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern\n\t22 Personalhilfe f\u00fcr Kasachstan\n\t23 R\u00fcckf\u00fchrung von B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen aus Bosnien\n\n",
    "status": 200
}