{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-11-16T14:30:27Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:23:20Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:23:20Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "463",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-11-16T14:30:27Z",
        "date": "2001-10-12T06:23:20Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/30 01.03.1996",
        "dcterms:created": "1998-11-16T14:30:27Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:23:20Z",
        "meta:creation-date": "1998-11-16T14:30:27Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:23:20Z",
        "modified": "2001-10-12T06:23:20Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1967",
            "3169",
            "3044",
            "3935",
            "4557",
            "6339",
            "6041",
            "5939",
            "5057",
            "5080",
            "5126",
            "5351",
            "5902",
            "5492",
            "5479",
            "5350",
            "5329",
            "6230",
            "6263",
            "4362",
            "6136",
            "5699",
            "5849",
            "5586",
            "5869",
            "5842",
            "5713",
            "5026",
            "5801",
            "5872",
            "5839",
            "5843",
            "5694",
            "6134",
            "5936",
            "5884",
            "6294",
            "6431",
            "5377",
            "6012",
            "5922",
            "6442",
            "6281",
            "5636",
            "6217",
            "5233",
            "6186",
            "6319",
            "5842",
            "5054",
            "5499",
            "6218",
            "6109",
            "6084",
            "5334",
            "6219",
            "6429",
            "6500",
            "5749",
            "5936",
            "6122",
            "5324",
            "5878",
            "6385",
            "5606",
            "5735",
            "5760",
            "6332",
            "4713",
            "6226",
            "6109",
            "5491",
            "4267",
            "6184",
            "1937"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-11-16T14:30:27Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat 3.0 Capture Plug-in",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:23:20Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Photoshop PDF Plug-in 1.0",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/30 01.03.1996",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "1"
        ],
        "producer": "Photoshop PDF Plug-in 1.0",
        "resourceName": "b'2_PlPr_30_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/30 01.03.1996",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat 3.0 Capture Plug-in",
        "xmpTPg:NPages": "75"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/30 01.03.1996\n\n\nPlenarprotokoll2/30\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n30. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 1. M\u00e4rz 1996, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.55 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 2123\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2123\n\n1 Wahl des Vorsitzenden und dessen Stell-\nvertreters f\u00fcr den Untersuchungsausschu\u00df\nZweckverband Beilrode/Arzberg\nDrucksache 2/2681,  Wahlvorschl\u00e4ge der Frak-\ntionen der CDU und der PDS 2123\n\nHatzsch, SPD 2123\n\n2 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte:\nZur finanziell existenzgef\u00e4hrdeten Situation\nvon Jugendvereinen und Jugendverb\u00e4nden\nin Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 2124\n\nHilker, PDS\nColditz, CDU\nFrau Ludwig, SPD\nHermsdorfer, CDU\nHilker, PDS\nFrau Henke, CDU\nFrau Ludwig, SPD\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus\nFrau Henke, CDU\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus\n\n2124\n2124\n2125\n2125\n2126\n2126\n2127\n2127\n2127\n2128\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2128\n\n2. Aktuelle Debatte:\nSituation des Unternehmens Foron und\nweiterer Betriebe in der Erzgebirgsregion\nAntrag der Fraktion der SPD 2128\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2128\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2129\nFrau Weber, CDU 2129\n\n3\n\nBartl, PDS 2130\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 2130\nFrau Klein, SPD 2131\nColditz, CDU 2131\nColditz, CDU 2132\nDr. Langer, PDS 2132\nDr. Langer, PDS 2133\nKannegie\u00dfer, CDU 2133\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 2133\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 2134\nKannegie\u00dfer, CDU 2134\nBeyer, CDU 2134\nProf. Dr. Porsch,  PDS 2135\nLehmann, CDU 2135\nKehl, SPD 2136\nProf. Dr. Biederkopf, Ministerpr\u00e4sident 2136\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nWahlergebnisse 2139\n\nFragestunde\nDrucksache 2/2674 2139\n\n- \u00dcbergriffe s\u00e4chsischer Polizisten gegen\nAusl\u00e4nder (Frage Nr. 1)\nHahn, CDU\nHardraht, Staatsminister des Innern\nHahn, CDU\n\n2139\n2139\n2140\n\n2139\n\n-Jugendarbeit und Jugendweihe (Frage Nr. 2)\nWehnert, fraktionslos\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie\nWehnert, fraktionslos\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie\nWehnert, fraktionslos\n\n2140\n\n2140\n2141\n\n2141\n\n2142\n2142\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\n- Geplanter Grenz\u00fcbergang zu Polen nahe\nKrauschwitz  (Frage Nr. 5)\nJurk, SPD\nHardraht, Staatsminister des Innern\n\n2142\n2142\n\n- Zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze\n(Frage Nr. 4)\nSchiemann, CDU\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen\nSchiemann, CDU\n\n2142\n2142\n2143\n\n2 K\u00fcndigung des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers\n,,F\u00fcrst-P\u00fcckler-Park Bad Muskau\u201d\n(Frage Nr. 6)\nJurk, SPD\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen\n\n2143\n2143\n\n- Perspektiven sorbischer Verlagsproduktion\n(Frage Nr. 12)\nKose),  PDS\nMeyer, Staatsminister in der Staatskanzlei\n\n2143\n2143\n\n- Schalenwildverordnung (Frage Nr. 8)\nNitzsche,  CDU\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\n\n2144\n\n2144\n\n- Landespflegeausschu\u00df (Frage Nr. 13)\nFrau Zschoche, PDS\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie\n\n2144\n\n2144\n\n- Modellprogramm des BMG zur Versorgung\nvon Krebskranken in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern (Frage Nr. 10)\nFrau Petzold, CDU\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie\n\n2145\n\n2145\n\n-  Zuwendung f\u00fcr Vertriebene (Frage Nr. 14)\nFrau Schulz, PDS\nHardraht, Staatsminister des Innern\n\n2145\n2145\n\n- Registrierung von Kleinkriminalit\u00e4t und\nLadendieben (Frage Nr. 9)\nHahn, CDU\nHardraht, Staatsminister des Innern\nHahn, CDU\n\n2145\n2146\n2146\n\n- Zucht- und Nutzviehbest\u00e4nde (Frage Nr. 3)\nWehnert, fraktionslos\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\n\n2146\n\n2146\n\n- Raumordnung und Landesplanung im\nErziehungs- und Bildungswesen\n(Frage Nr. 18)\nFrau Roth, PDS 2146\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2146\nFrau Roth, PDS 2147\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2147\nDr. Hahn, PDS 2147\n\n- Oberlausitzer Theaterlandschaft\n(Frage Nr. 16)\nKosel, PDS 2147\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die\nGleichstellung von Frau und Mann\n\n- Mindestsch\u00fclerzahl (Frage Nr. 19)\nFrau Roth, PDS\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 2/2674\n\n- RME-Tankstellen (Frage Nr. 7)\nHeinz, CDU\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit\n\n- Privatisierungsauflage aus dem Altschulden-\nhilfegesetz (Frage Nr. 11)\nFrau Ostrowski, PDS\nHardraht, Staatsminister des Innern\n\n- Verwaltungsfachschule Mittweida\n(Frage Nr. 15)\nFrau Schneider, PDS\nHardraht. Staatsminister des Innern\n\n- Wohnungen an Zwischenerwerber\n(Frage Nr. 17)\nFrau Ostrowski, PDS\nHardraht, Staatsminister des Innern\n\nSituation der s\u00e4chsischen Kommunen\nDrucksache 2/l239,  Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der SPD, mit Antwort\nder Staatsregierung\n\nRichter, Joachim, SPD\nSchowtka, CDU\nDr. Friedrich, PDS\nDr. Friedrich, PDS\nFrau Henke, CDU\nRasch, CDU\nReber, CDU\nHardraht, Staatsminister des Innern\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen\n\nLebenssituation Alleinerziehender\nund ihrer Kinder\nDrucksache 2/1151,  Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der CDU, mit Antwort\nder Staatsregierung\n\nFrau Petzold, CDU\nFrau Dr. Schwarz, SPD\nFrau Windisch,  CDU\nFrau Zschoche, PDS\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie\nFrau Dr. Bretschneider,  PDS\nFrau Dr. Schwarz, SPD\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie\n\n2147\n\n2147\n2147\n\n2148\n\n2148\n\n2148\n\n2148\n2149\n\n2149\n2149\n\n2149\n2149\n\n2150\n\n2150\n2151\n2152\n2153\n2153\n2154\n2155\n2156\n2157\n\n2159\n\n2159\n2160\n2161\n2162\n\n2163\n\n2164\n2164\n2165\n\n2165\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\n6 - Koordinierungsstellen ,,Alleinerziehende\u201d\nDrucksache 211428,  Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n- Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Alleinerziehende\nDrucksache 211429,  Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nAdamczyk, PDS\nFrau Windisch,  CDU\nFrau Dr. Schwarz, SPD\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die\nGleichstellung von Frau und Mann\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die\nGleichstellung von Frau und Mann\nFrau Dr. Schwarz, SPD\nFrau Zschoche, PDS\n\nAbstimmung und Ablehnung\nAdamczyk, PDS\n\n7 Entwicklung des Milchmarktes,\nAuswirkungen und Perspektiven\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/1580,  Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung\n\nDr. Jahr, CDU\nDr. Jahr, CDU\nWehnert, fraktionslos\nDr. Langer, PDS\nJurk, SPD\nWehnert, fraktionslos\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\nDr. Jahr, CDU,\n\n8 Abfallaufkommen sowie Kapazit\u00e4ts-\nentwicklung f\u00fcr Anlagen zur Behandlung\nund Entsorgung von Abfallen in Sachsen\nDrucksache 2/1302, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU\nFrau Klein, SPD\nFrau Roth, PDS\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung\nFrau Roth, PDS\nFrau Roth, PDS\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung\nFrau Klein, SPD\nFrau Roth, PDS\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU\n\nAbstimmung und Zustimmung 2181\n\n2165\n\n2165\n2166\n2167\n\n2167\n\n2168\n2168\n2168\n\n2169\n\n2169\n\n2169\n2170\n2170\n2171\n2172\n2173\n\n2173\n2174\n\n2175\n\n2175\n2176\n2177\n\n2178\n\n2179\n2179\n2180\n\n2180\n2180\n2181\n2181\n\n9\n\n10\n\n11\n\n12\n\n13\n\n14\n\nBildung einer Leitstelle f\u00fcr Gleich-\ngeschlechtliche Lebensweisen in der\nS\u00e4chsischen Staatskanzlei\nDrucksache 2/1997,  Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFrau Zschoche, PDS\nsandig,  CDU\nFrau Seidel, SPD\nFrau Seidel, SPD\nGoliasch,  CDU\nFrau Zschoche, PDS\n\nAbstimmung und Ablehnung\n\n2182\n\n2182\n2182\n2183\n2184\n2184\n2184\n\n2184\n\nVerl\u00e4ngerung der Kronzeugenregelung\nDrucksache 2/1910,  Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nSchiemann, CDU\nFrau Dr. Schwarz, SPD\nFrau Gangloff, PDS\nHeitmann, Staatsminister der Justiz\nSchiemann, CDU\n\nAbstimmung und Zustimmung\n\n2185\n\n2185\n2186\n2186\n2187\n2187\n\n2188\n\nKonzeption zur F\u00f6rderung von Anbau und\nVerwertung nachwachsender Rohstoffe im\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 212320, Unterrichtung durch die\nStaatsregierung\nDrucksache 2/2649,  Beschlu\u00dfempfehlung und\nBericht des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten\n\nDr. Lippmann, CDU\nFrau Klein, SPD\nDr. Langer, PDS\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\n\nAbstimmungen und Zustimmungen\n\n2188\n\n2188\n2190\n2190\n\n2191\n\n2191\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des\nWahlpr\u00fcfungsausschusses\nDrucksache 2/2559\nDrucksache 2/2560\n\nAbstimmungen und Zustimmungen\n\n2192\n\n2192\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen der Fraktionen\n- Sammeldrucksache -\nDrucksache 2/2679\n\nAbstimmungen und Zustimmungen\n\n2192\n\n2192\n\nBeschluPempfehlungen  und Berichte\ndes Petitionsausschusses\n- Sammeldrucksache -\nDrucksache 212647 2192\n\nFrau Gangloff, PDS 2192\n\nAbstimmungen 2 1 9 3\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2194\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich er\u00f6ffne die 30. Sitzung der 2. Wahl-\nperiode des S\u00e4chsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen f\u00fcr\nunsere heutige Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nThomaschk, Herr Heitmann, Herr Bandmann, Herr Stei-\nnert, Frau Bellmann, Frau Dr. Runge, Frau Ostrowski.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der heuti-\ngen Beratung liegt Ihnen vor. Ich bitte Sie, zur Kenntnis zu\nnehmen, da\u00df aufgrund der gestrigen Beratung folgende\nTagesordnungspunkte der heutigen Sitzung erledigt sind:\n4,5,6,7  und 19.\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen keine offiziell bean-\ntragten \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich frage, ob es aus den\nReihen der Fraktionen bzw. der Abgeordneten \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge zu unserer heutigen Tagesordnung gibt. -\nDas ist offensichtlich nicht der Fall. Somit gilt die Ihnen\nvorliegende Tagesordnung f\u00fcr unseren heutigen Bera-\ntungsverlauf als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Nachdem in der 29. Sitzung\nder 2. Wahlperiode des S\u00e4chsischen Landtages die Wahl\nder Mitglieder und der Stellvertreter f\u00fcr den Unter-\nsuchungsausschu\u00df Zweckverband Beilrode/Arzberg\ndurchgef\u00fchrt worden war, kommen wir nun zum\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl des Vorsitzenden und dessen Stellvertreters f\u00fcr den\nUntersuchungsausschu\u00df Zweckverband Beilrode/Arzberg\n\nDrucksache 2/2681,  Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen der CDU und der PDS\n\nMeine Damen und Herren! Ich darf darauf hinweisen, da\u00df\ndie Wahl des Vorsitzenden und dessen Stellvertfeters des\nUntersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df 5 6 Abs. 1 des Unter-\nsuchungsausschu\u00dfgesetzes dem Landtag obliegt. Gem\u00e4\u00df\n9 6 Abs. 2 des Untersuchungsausschu\u00dfgesetzes m\u00fcssen\nder Vorsitzende und sein Stellvertreter verschiedenen\nFraktionen angeh\u00f6ren, unter denen sich eine Regierungs-\nfraktion und eine Oppositionsfraktion befinden m\u00fcssen.\nBei der Einsetzung eines neuen Untersuchungsausschus-\nses ist zwischen den Fraktionen zu wechseln.\nMir liegen folgende Wahlvorschl\u00e4ge vor: Vorsitzende Frau\nRoth, Fraktion der PDS, Stellvertreter Herr Nitzsche,  Frak-\ntion der CDU. Dazu liegt Ihnen die Drucksache 2/2681\nvor.\nWir kommen zur Wahl. Die Wahl  findet nach den Bestim-\nmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Aller-\ndings kann statt dessen durch Handzeichen abgestimmt\nwerden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich frage\ndeshalb, ob jemand widerspricht, da\u00df durch Handzeichen\nabgestimmt wird. -\n\n(Es gibt Widerspruch.)\n\nEs wird widersprochen. Damit kommen wir zu einer\ngeheimen Abstimmung.\nMeine Damen und Herren! Ich berufe aus den Reihen der\nSchriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden Mitglie-\ndern des Landtages: Herr Hatzsch, Fraktion der SPD, als\nLeiter; Frau Einsle, Herr Colditz, Herr Kannegie\u00dfer von\nder Fraktion der CDU; Frau Schulz von der Fraktion der\nPDS.\n\nIch schlage Ihnen vor, damit es nach der Wahlhandlung zu\nkeiner l\u00e4ngeren Pause kommt, in der Tagesordnung fort-\nzufahren und das Ergebnis sp\u00e4ter bekanntzugeben.\n\nIch bitte nun Herrn Hatzsch, in bew\u00e4hrter Art und Weise\ndie Wahl durchzuf\u00fchren.\n\nHatzsch, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden wie gewohnt in alphabetischer\nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein,\nauf dem entsprechend der angegebenen Drucksache die\nKandidaten f\u00fcr den Vorsitz bzw. den Stellvertreter des\nVorsitzenden f\u00fcr den Untersuchungsausschu\u00df aufgef\u00fchrt\nsind.\n\nSie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthal-\ntung entscheiden. Wer mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt,\ngilt als gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf -Wahlhandlung)\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren Abgeordnete!\nBefindet sich noch ein Abgeordneter im Saal, den ich ver-\nga\u00df aufzurufen? - Wenn dies nicht der Fall ist, schlie\u00dfen\nwir die Wahlhandlung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren Abgeordnete!\nWir setzen unsere heutige Beratung mit dem Tagesord-\nnungspunkt 2 fort. Ich rufe auf\n\n2123\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Zur finanziell pxistenzgef\u00e4hrdeten Situation\n\nvon Jugendvereinen und Jugendverb\u00e4nden in Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Situation des Unternehmens Foron und\nweiterer Betriebe in der Erzgebirgsregion\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4D  \u00a7 59 Abs. 2 vorgenommen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten, PDS\nSatz 3 der GO 60 Minuten. Die Verteilung der Gesamt- 15 Minuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nredezeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt Meine Damen und Herren, wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nZur finanziell existenzgef\u00e4hrdeten Situation von Jugendvereinen und\n\nJugendverb\u00e4nden in Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile dem Einreicher, Herrn Hilker, von der\nFraktion der PDS das Wort. Bitte sch\u00f6n.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordnete! Noch vor zehn Tagen verf\u00fcgten die in Sach-\nsen im Bereich der Jugendarbeit t\u00e4tigen Landesverb\u00e4nde\n\u00fcber kein Geld von Seiten  des Kultusministeriums. Auch\nerhielten sie im Gegensatz zu der Praxis der letzten Jahre\nkeine monatlichen Abschlagszahlungen von einem Zw\u00f6lf-\ntel des letztj\u00e4hrigen Jahresbedarfs an institutionellen\nKosten. Auf die gestellten Antr\u00e4ge zu den Abschlags-\nzahlungen gab es nicht einmal eine Eingangsbest\u00e4tigung,\ngeschweige denn eine Bearbeitung gegen\u00fcber den Antrag-\nstellern, so da\u00df diese Verb\u00e4nde immerhin zwei Monate in\nder Luft hingen.\nWelche Gr\u00fcnde es f\u00fcr dieses skandal\u00f6se und verantwor-\ntungslose Verhalten von Seiten  - und jetzt mache ich es\nkonkret - des Kultusministers, Herrn Matthias R\u00f6\u00dfler, gab\nund speziell auch seiner B\u00fcrokratie, wurde gegen\u00fcber den\nVerb\u00e4nden nicht erkl\u00e4rt. Gespr\u00e4che dar\u00fcber fanden nicht\nstatt. So hing der S\u00e4chsische Jugendring mit seinen 26 Lan-\ndesjugendverb\u00e4nden in der Luft. So konnte die S\u00e4chsische\nSportjugend - der Sportministerkonferenzvorsitzende ist\nHerr R\u00f6\u00dfler - nur durch den Landessportbund im R\u00fccken\n\u00fcberleben. Auch die Arbeitsgemeinschaft Jugend- und\nFreizeitst\u00e4tten als weiterer \u00fcberregionaler Tr\u00e4ger blieb\nau\u00dfen vor.\nDa\u00df 24 Stunden, nachdem die PDS-Fraktion die Aktuelle\nDebatte beantragt hatte, die ersten Jugendverb\u00e4nde einen\nZuwendungsbescheid in den H\u00e4nden hielten, zeigt nur,\nda\u00df die PDS nicht auf Koalition oder Tolerierung starren\nmu\u00df, sondern ihre konsequente Oppositionspolitik eine\nwirkungsvolle Form der Mitgestaltung ist.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nAllerdings - und das m\u00f6chte ich dazu ausf\u00fchren -, aller-\ndings m\u00fc\u00dften dann die Gesch\u00e4fte des Landtages so gere-\n\ngeit  werden, da\u00df es k\u00fcnftig t\u00e4glich eine Aktuelle Debatte\nim Jugendbereich geben mu\u00df.\nEs bleibt zu kl\u00e4ren, aus welchen Gr\u00fcnden der s\u00e4chsische\nKultusminister die bisherige Praxis der Abschlagszahlung\nder letzten Jahre nicht beibehalten hatte. Es bleibt auch zu\nkl\u00e4ren, wieso er nicht zu dem schon fast revolution\u00e4ren\nVerhalten des Sozialministers, Herrn Geisler, f\u00e4hig ist, der\nden einzelnen Verb\u00e4nden in diesem Jahr bei bestimmten\nProjekten immerhin Sammelantr\u00e4ge erm\u00f6glicht.\nAuf diese Fragen erwarte ich Antwort in dieser Aktuellen\nDebatte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDas von der PDS zu dieser Aktuellen Debatte beantragte\nThema unterstellt nat\u00fcrlich bewu\u00dft, da\u00df landesweit ent-\nsprechende Strukturen der Jugendarbeit in ihrer Existenz -\ndurch Finanzzw\u00e4nge gef\u00e4hrdet seien.\nWelchen Zweck verfolgt eine derart \u00fcberzogene negative\nDarstellung? Als Sorge um die Bestandssicherung von\nJugendarbeit dargestellt, vermittelt die Formulierung des\nzur Diskussion stehenden Themas eher den Eindruck von\nbewu\u00dft undifferenzierter, bewu\u00dft negativer Darstellung\ndes bisher erreichten Entwicklungsstandes landesweiter\nStrukturen in der Jugendarbeit.\nMan ist zudem offensichtlich auch nicht bereit, die f\u00fcr die\nJugendarbeit zust\u00e4ndigen Bereiche und Verantwortungs-\nebenen, auch die der zust\u00e4ndigen Mitfinanzierung, zu\nanalysieren und in die politische Debatte einzubeziehen.\nEs ist und bleibt unsere politische Absicht, da\u00df auch unter\nkomplizierten Haushaltsbedingungen auf allen Ebenen die\nvorhandenen Strukturen der Jugendarbeit landesweit so\ngef\u00f6rdert werden, da\u00df von Existenzbedrohungen keine\nRede sein mu\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDies haben wir wohl bei der Haushaltsdiskussion festge-\nstellt. Aber dieser angespannten Haushaltslage insgesamt\n\n2124\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nhaben auch die landesweit t\u00e4tigen Tr\u00e4ger und auch die\nregionalen Vereine durch \u00dcberarbeitung ihrer vorhande-\nnen Strukturen zu entsprechen.\nGerade hier ist die Kl\u00e4rung im Detail zwischen den be-\nteiligten Seiten notwendig. Ich denke hier z.\u2019 B. an die\nschon angesprochenen gegenw\u00e4rtig anstehenden Pro-\nbleme bei der Abstimmung des Wirtschafts- und Finanz-\nplanes des Kinder- und Jugendringes Sachsen.\nZudem ist es das regionale Engagement - und hier rede\nich von den \u00f6rtlichen Vereinen -, das im Einzelfall - und\nnur davon kann ja wohl die Rede sein - zur Behebung\nauftretender Finanzierungsprobleme wirksam werden\nmu\u00df. Schlie\u00dflich k\u00f6nnen wir nicht immer von neuem\ndie kommunale Verantwortung und auch das dortige In-\nteresse an Jugendarbeit in Frage stellen.\n\ni Aber sowohl bei der Investivf\u00f6rderung als auch bei der\nUnterst\u00fctzung zur Schaffung personeller Voraussetzun-\ngen hat sich das Land in den vergangenen Jahren nicht\nzur\u00fcckgehalten. Trotz angespannter Haushaltssituation ist\nim Kultushaushalt 1996 gerade dem Bereich der Jugend-\nf\u00f6rderung gro\u00dfe Aufmerksamkeit geschenkt worden.\nNat\u00fcrlich haben wir deutlich gemacht, da\u00df gerade nach\n\nL der \u00dcbergangszeit und der Aufbauphase, in der die per-\nsonelle Absicherung \u00fcber 5 249h AFG erfolgte, jetzt zu\nkontinuierlichen Strukturen und zur Regelfinanzierung\n\u00fcbergegangen werden mu\u00df. Dies war aber den Tr\u00e4gern\nfr\u00fchzeitig bekannt, um die Planungen diesbez\u00fcglich ein-\nzuleiten.\nZum anderen hat sich aber auch das Land nicht aus seiner\nVerantwortung entlassen. Nur stichpunktartig m\u00f6chte ich\ndeshalb auf das Fachkraftf\u00f6rderprogramm des Sozial-\nministeriums, das im 96er Haushalt um f\u00fcnf Millionen\naufgestockt wurde, und auf das neu eingef\u00fchrte Fachkraft-\nf\u00f6rderprogramm des Kultusministeriums verweisen.\nFazit: Statt Horrorszenarien zu entwickeln ist es an der\nZeit, vor Ort unter Einbeziehung kommunaler und freier\nTr\u00e4ger Konzepte zu erarbeiten und dies auch auf Landes-\nebene in bezug auf landesweit t\u00e4tige Tr\u00e4ger so zu realisie-\nren. Diesem Anliegen wird sich unsere Fraktion weiter\nunterst\u00fctzend stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nL Pr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Da haben wir sie wieder, die drei Probleme in der\nJugendarbeit: Wer zahlt wann was? Wo steht das \u00fcber-\n\n., haupt geschrieben? Und: Die beiden Ministerien finden\nnat\u00fcrlich wieder, da\u00df es \u00fcberhaupt keine Probleme gibt.\nNat\u00fcrlich gibt es Vereine und Verb\u00e4nde, die sich finanziell\nund infolgedessen auch personell in gro\u00dfen Schwierigkei-\n\ni ten befinden. Nat\u00fcrlich haben \u00f6ffentliche und besonders\nfreie Tr\u00e4ger Sorgen. Zum Beispiel wei\u00df der Regenbogen-\nbus in Wittgensdorf nicht, was im Sommer passiert, wenn\ndie ABM, die Ma\u00dfnahme nach 5 249h,  ausl\u00e4uft und es\nkeine Mitarbeiter mehr gibt. Ich wei\u00df nicht, was daraus\nwerden soll. Nat\u00fcrlich ist das ein Problem.\nWie sieht denn nun die Fachkraftf\u00f6rderung im Kultus-\nministerium wirklich aus? Was passiert mit den Mitarbei-\ntern der Jugendarbeit, die keine Fachausbildung haben? Ja,\ndiese und andere Fragen sind f\u00fcr kleine Verb\u00e4nde und\nVereine durchaus auch Existenzfragen. Jedoch kennen wir\ndiese Probleme schon. Es sind die Probleme von gestern\n\nund werden die Fragen von morgen sein, wenn es hier\nnicht endlich eine grundlegende Regelung gibt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs wird uns auch nichts n\u00fctzen, hier monatlich dar\u00fcber zu\ndebattieren. Die Chance f\u00fcr eine grundlegende und in die\nZukunft gerichtete Regelung hat der S\u00e4chsische Landtag\njetzt. Die SPD-Fraktion hat gestern ein Jugendf\u00f6rdergesetz\neingebracht. Dort wird Jugend- und Jugendsozialarbeit\npr\u00e4zise als kommunale Pflichtaufgabe festgelegt. Es wer-\nden f\u00fcr das Land Sachsen dauerhaft und verl\u00e4\u00dflich Finan-\nzierungen und Beteiligungen festgeschrieben, und die Stel-\nlung der Jugend\u00e4mter wird gest\u00e4rkt.\nMeine Damen und Herren! Um eine solche Debatte wie\ndie heutige \u00fcberfl\u00fcssig zu machen und hier endlich inhalt-\nliche Akzente der Jugendpolitik setzen zu k\u00f6nnen, brau-\nchen wir in Sachsen ein Jugendf\u00f6rdergesetz. Ich werbe\ndeshalb an dieser Stelle und nun gerade in dieser Debatte\nnoch einmal f\u00fcr dieses Gesetz der SPD-Fraktion.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\nHerr Hermsdorfer, bitte.\n\nHermsdorfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! F\u00fcr Au\u00dfenstehende mu\u00df in dieser Debatte der\nEindruck entstehen, die Jugendverb\u00e4nde und -Vereine\nw\u00fcrden in K\u00fcrze ihre Arbeit einstellen, weil die Situation\nso miserabel ist, da\u00df demn\u00e4chst der finanzielle Kollaps\nund landesweit die Vereinsliquidation eintreten.\nIch glaube, da\u00df wir das in dieser Allgemeinheit nicht\nsagen k\u00f6nnen. Da\u00df es Probleme in dem Bereich Jugend-\nfinanzierung und bei der Weiterf\u00fchrung gerade auch im\nPersonalbereich gibt, ist bekannt. Ich denke, zu den Fra-\ngen, die Frau Ludwig aufgeworfen hat, die Richtlinie f\u00fcr\ndie Fachkraftf\u00f6rderung betreffend, wird der Minister\nnachher noch einige Worte sagen.\nUm mich zu vergewissern, ob die PDS-Fraktion sich mit\nihrer Einsch\u00e4tzung nicht vielleicht doch get\u00e4uscht hat,\nhabe ich jene um Auskunft gebeten, die Bescheid wissen\nm\u00fc\u00dften, wie es wirklich aussieht. Meine Bitte ging deshalb\nan die Kreisjugendamtsleiter, -verb\u00e4nde und -Vereine, mir\nzu berichten, inwieweit Existenzgef\u00e4hrdungen vorliegen.\nDar\u00fcber hinaus habe ich die AGJF Sachsen und den\nJugendring Sachsen zum Thema befragt. Es ist kein\nGeheimnis - ich sagte es bereits -, da\u00df es auf diesem Poli-\ntikfeld auch Probleme gibt. Ich werde versuchen, hier\neinige zu skizzieren. Ich m\u00f6chte insbesondere die Perso-\nnalsituation im gesamten Themenkomplex ABM/249h\nnennen. Hier haben wir im vergangenen Jahr nicht nur\ngeredet, sondern mit der Einrichtung einer Fachkraftf\u00f6r-\nderrichtlinie im Bereich des SMK versucht, das Problem\naufzunehmen und einen L\u00f6sungsansatz zu bieten.\nWie in anderen Bereichen stellen sich auch im Jugend-\nbereich vielfach b\u00fcrokratische Hemmnisse in den Weg\nund verursachen kritische Situationen. R\u00fccklagen sind bei\nvielen Vereinen nicht vorhanden. Wenn teilweise Haus-\nhaltspl\u00e4ne erst im M\u00e4rz - das schlie\u00dft besonders die Haus-\nhaltspl\u00e4ne der Kommunen ein - verabschiedet und im Mai\nBewilligungsbescheide verschickt werden, kann es schon\ndazu f\u00fchren, da\u00df einigen Vereinen das Wasser bis zum\nHals steht. Mit etwas gutem Willen auf allen Seiten k\u00f6n-\nnen jedoch - auch daf\u00fcr gibt es Beispiele - diese Existenz-\ngef\u00e4hrdungen von vornherein ausgeschlossen werden.\n\n2125\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nMit der Verabschiedung des Haushaltes 1996 im ver-\ngangenen Dezember hier im Landtag konnten wir dieser\nEntscheidung schon entgegenwirken. Im Zuge der Diskus-\nsion um die Novellierung des Ausf\u00fchrungsgesetzes - Frau\nLudwig, Sie sprachen schon zum KJHG - wird auch die\nProblematik der Zust\u00e4ndigkeiten und Beh\u00f6rdenwege\n\u00fcberdacht und vereinfacht. In dieser Frage hat sich\ndie CDU-Fraktion bereits in den letzten Monaten positio-\nniert.\nIn vielen Kommunen gab es massive Einschnitte im Be-\nreich Sachkosten, Betriebskosten und inhaltlicher Arbeit\nProjektf\u00f6rderung zugunsten der Absicherung von Perso-\nnalstellen. Insgesamt jedoch m\u00f6chte ich einsch\u00e4tzen, da\u00df\nin Sachsen die Jugendverbande und -Vereine  vor verschie-\ndenen Problemen, die sich jedoch nicht als fl\u00e4chendeckend\nexistenzgef\u00e4hrdend abzeichnen, stehen.\nDiese Einsch\u00e4tzung m\u00f6chte ich durch Aussagen von\nAmtsleitern unterlegen, die nur in sehr geringer Zahl mei-\nner Partei und meiner Fraktion angeh\u00f6ren. Hierzu drei\nZitate aus den mir zugegangenen Briefen.\n- Annaberg: ,,Im Landkreis ist uns diesbez\u00fcglich nichts\nbekannt. Die finanziellen Mittel m\u00fcssen nur zielgerichtet\neingesetzt werden.\u201d\n- Mittleres Erzgebirge: ,,Aus den Erfahrungen der letzten\nJahre kann von einer relativ sicheren Finanzsituation aus-\ngegangen werden. Das Prinzip der Sparsamkeit ist nat\u00fcr-\nlich geboten.\u201d\n- Zwickau: ,,Eine absolute Existenzgef\u00e4hrdung ist zur Zeit\naufgrund der finanziellen Lage gl\u00fccklicherweise noch\nnicht zu verzeichnen.\u201d\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, wenn wir mal eine Aktuelle De-\nbatte - und da schlie\u00dfe ich mich Frau Ludwig voll und\nganz an - zu Inhalten der Jugendpolitik f\u00fcr die Zukunft\nfuhren w\u00fcrden und nicht immer nur dar\u00fcber reden, da\u00df\ngerade alles kurz vor dem Kollaps steht, was nicht der Fall\nist.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU\nund der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Mir wurde vorgeworfen,\nhier ein Horrorszenario zu entwerfen. Es mag sein, da\u00df es\njetzt nach einem Horrorszenario auszusehen scheint.\nLetzte Woche war es Fakt - und dieser Fakt wurde nicht\nbelegt -, da\u00df die Landesverb\u00e4nde keine Best\u00e4tigung hat-\nten, Geld zu bekommen - im Gegensatz zum Vorjahr,\ndenn da gab es zumindest diese Abschlagszahlungen.\nDieser Fakt wurde bisher von Seiten  der CDU nicht wider-\nlegt, so da\u00df uns ja nichts weiter \u00fcbrigbleibt, als Sachen zu\nthematisieren. Wenn in der Zwischenzeit die B\u00fcrokratie\nund der Minister diese Probleme l\u00f6sen, k\u00f6nnen wir auch\nnichts daf\u00fcr.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nTrotzdem zeigt das Verhalten des Ministers, da\u00df man hier\nbestimmte Dinge auf die Tagesordnung setzen mu\u00df, um\n\u00fcberhaupt anfangen zu k\u00f6nnen, Probleme zu l\u00f6sen.\nZu em paar Dingen zur existenzgef\u00e4hrdenden Situation.\nDieses Jahr, meine Damen und Herren Abgeordnete, lau-\nfen die \u00a7 249h-Stellen aus. Es ist im Zeitraum Juni bis\nAugust damit zu rechnen, da\u00df monatlich 700 Stellen weg-\n\nfallen. F\u00fcr diese Stellen im Jugend- und Sozialbereich ist\ndie Folgefinanzierung noch nicht gesichert.\nDes weiteren hat allein die Einf\u00fchrung der neuen Rege-\nlungen nach \u00a7 249h Anfang dieses Jahres dazu gef\u00fchrt,\nda\u00df die Anzahl der Stellen im Bereich der Jugend und der\nsozialen Dienste immerhin um 2 000 Stellen gesunken ist -\nvon 5 000 auf 3 000. Nat\u00fcrlich sind die Projekte erhalten\ngeblieben. Allerdings sind mir mehrere Projekte bekannt,\nwo die Anzahl der Stellen in diesem Bereich gek\u00fcrzt wor-\nden ist - von 7 auf 2, von 10 auf 3 -, und ich glaube nicht,\nda\u00df damit eine kontinuierliche Arbeit in einem solchen\nProjekt, zum Beispiel in einem Jugendhaus, \u00fcber die Tage\nund \u00fcber das Wochenende hinweg gesichert werden kann.\nDes weiteren hat Herr Hermsdorfer darauf verwiesen, da\u00df\ndie Haushaltspl\u00e4ne noch nicht verabschiedet worden sind.\nMir sind aber mehrere Kommunen und Landkreise be-\nkannt, in denen die Haushaltspl\u00e4ne noch beim Regie-\nrungspr\u00e4sidium liegen und das Regierungspr\u00e4sidium ver-\nlangt, da\u00df diese Haushaltspl\u00e4ne noch bearbeitet werden.\nEs ist einfach nicht so, da\u00df es nur an den Landkreisen und\nan den Kommunen liegt, da\u00df Antr\u00e4ge nicht bearbeitet\nwerden k\u00f6nnen, da\u00df Gelder nicht ausgezahlt werden k\u00f6n-\nnen. u\nZum Schlu\u00df komme ich noch einmal auf den Punkt bzw.\nauf die Differenz auch bei den s\u00e4chsischen Ministerien. -\nWie kann es sein, da\u00df Abschlagszahlungen von Seiten  des\nSozialministers, von Seiten Herrn Geislers, erfolgen, da\u00df\ndort eine Praxis der letzten Jahre beibehalten wird, w\u00e4h-\nrend dies beim Kultusministerium nicht m\u00f6glich ist? Wie\nkann es sein, meine Damen und Herren, da\u00df Gelder nicht\nbewilligt werden, obwohl Antr\u00e4ge vorliegen, da\u00df Antr\u00e4ge\nnicht bearbeitet werden, obwohl sie vorliegen?\nUnd noch als letzte Frage: Wie kommt es dazu, da\u00df Sam-\nmelantr\u00e4ge von Seiten des Sozialministeriums bearbeitet\nwerden, da\u00df eine gemeinsame Strategie mit den Tr\u00e4gern\nausgearbeitet worden ist, um die b\u00fcrokratischen Verfah-\nren zu vereinfachen, und von Seiten  des Kultusministe-\nriums ist dies nicht m\u00f6glich?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nFrau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich denke, meine beiden Kollegen haben schon\neindeutig unsere Situation und auch unsere Meinung zur\nJugendarbeit dargestellt.\nIch glaube nicht, Frau Ludwig, da\u00df es notwendig bzw.\n\u00fcberhaupt machbar ist, eine zus\u00e4tzliche Pflichtaufgabe\nden Kommunen in dieser Art und Weise zu \u00fcbertragen.\nIch erinnere Sie auch hier an dieser Stelle: Gerade in ande-\nren Bereichen - gerade auch Ihrer Fraktion - wollen Sie die\nKommunen von solchen Pflichtaufgaben entlasten.\n\n-\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke ganz einfach: Wenn wir \u00fcber Jugendarbeit\nsprechen wollen, m\u00fcssen wir auch davon ausgehen, da\u00df\nJugendarbeit mit Jugendlichen und vor allen Dingen vor\nOrt gemacht wird. Wichtig ist, da\u00df wir den Vereinen und\nVerb\u00e4nden Hilfestelllung geben, wie sie ihre Projekte, wie\nsie einen Haushalt erarbeiten - und zwar im Sinne der\nJugendlichen und nicht zur Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen.\nDas mu\u00df man auch mal so eindeutig sagen.\nIch gehe einmal von meinem Kreis aus. Dort wurde im\nletzten Jahr \u00fcber eine halbe Million DM Bezuschussung\n\n2126\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nf\u00fcr unsere Jugendverb\u00e4nde dazugegeben. Ich glaube, das\ngeht auch ohne Pflichtaufgaben.\nWir werden unserer gesellschaftlichen Verantwortung, die\nJugendarbeit voranzutreiben, auch gerecht. Bitte bedenken\nSie einmal, was in den letzten Jahren aufgebaut worden\nist! Von der Mannigfaltigkeit von Jugendverb\u00e4nden, die es\nzu DDR-Zeiten nicht gegeben hat, spricht keiner.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD noch das\nWort gew\u00fcnscht? - Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Henke, ich hatte in der Debatte die grund-\ns\u00e4tzlichen Standpunkte der SPD-Fraktion dargelegt, je-\n\n., doch mut? ich f\u00fcr Sie noch einiges klarstellen. Frau Henke,\nich w\u00fcrde Sie wirklich bitten, das Gesetz zu lesen, wenn\nSie \u00fcber Jugendarbeit bzw. Jugendf\u00f6rderung sprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas Kinder- und Jugendhilfegesetz stellt die Jugendarbeit,\ndie Jugendsozialarbeit, die Jugendverbandsarbeit, den\n\nL erzieherischen Kinder- und Jugendschutz, die \u00a7\u00a7 11 bis 14\nausdr\u00fccklich als kommunale Pflichtaufgabe dar und \u00fcber-\nl\u00e4\u00dft lediglich die Ausgestaltung. Sie \u00fcberl\u00e4\u00dft auf der ande-\nren Seite dem Land in 5 15, N\u00e4heres zu regeln. Da\u00df es\nRegelungsbedarf gibt, Frau Henke, das haben wir doch\nhier nun oft genug diskutiert. Sehen Sie das doch einfach\neinmal ein, und \u00fcberlegen Sie Ihre grundlegende Position.\nLesen Sie insbesondere das Gesetz!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort von der Staatsregierung\ngew\u00fcnscht? - Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\n(Abg. Frau Henke, CDU,\nmeldet Redebedarf an.)\n\nSie wollen noch eine Bemerkung dazu machen? - Herr\nDr. R\u00f6\u00dfler, w\u00fcrden Sie das gestatten?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgeni Bitte, Frau Henke.\nL\n\nFrau Henke, CDU: Ich kenne sehr wohl dieses Gesetz. Ich\nsprach von den zus\u00e4tzlichen Aufgaben, die Sie den Kom-\nmunen \u00fcbertragen wollen. Das lehnen wir ganz eindeutig\nab, weil wir das nicht k\u00f6nnen. Ich habe Ihnen gesagt, wie\nz. B. unser Landkreis die Jugendarbeit unterst\u00fctzt - ohne\n\n_ eine zus\u00e4tzliche Pflichtaufgabe. Ich wei\u00df, da\u00df das auch in\nanderen Kommunen des Freistaates getan wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\ni Pr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Dr. R\u00f6Bler,  bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Meine Damen und\nHerren! Die landesweit anerkannten Tr\u00e4ger der freien\nJugendhilfe sind ausreichend finanziell abgesichert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nVon Existenzbedrohung der Vereine und Verbande kann\n\u00fcberhaupt nicht gesprochen werden. Die ausgereichten\nZusch\u00fcsse beliefen sich im Jahre 1995 auf \u00fcber 4,l Millio-\nnen DM bei 38,5 vollfinanzierten Personalstellen. Den\nL\u00f6wenanteil daran, ein Viertel der Mittel und ein Viertel\n\nder Personalstellen, hat der angesprochene S\u00e4chsische Kin-\nder- und Jugendring, mit dem ich mich dann noch be-\nsch\u00e4ftigen werde. Ich nenne Ihnen noch einige andere: Die\nAGJF geh\u00f6rt mit einem gro\u00dfen Anteil dazu, ebenso die\nLKJ Sachsen, der Landesverband Kinder- und Jugend-\nerholungszentren, der Verein zur F\u00f6rderung der politi-\nschen Jugendbildung, Junge Medien Sachsen, das Deut-\nsche Jugendherbergswerk, auch mit einem sehr gro\u00dfen\nAnteil, und der Landesverband der Musikschulen.\nF\u00fcr auf Landesebene t\u00e4tige anerkannte freie Tr\u00e4ger wur-\nden im Jahre 1995 ca. 480 000 Mark f\u00fcr die Vollfinanzie-\nrung von Personalstellen ausgereicht. Das ist ebenfalls ein\nerheblicher Betrag. Ich k\u00f6nnte jetzt auch diese landesweit\nanerkannten Tr\u00e4ger nennen, will das aber nicht tun; wir\nwissen ja, um wen es geht. Wir werden diese Personal-\nkostenf\u00f6rderung auch im Haushaltsjahr 1996 fortsetzen,\ndank dieses Hauses, das im Jugendbereich keine Abstriche\nmachen wollte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLediglich an den Europah\u00e4usern G\u00f6rlitz und Leipzig wird\nes Abstriche geben. Auch das mu\u00df man so ehrlich sagen.\nUmfang und H\u00f6he der jeweiligen F\u00f6rderung k\u00f6nnen erst\nnach dem Vorliegen aller eingereichten Antr\u00e4ge und An-\ngaben \u00fcber den vom Tr\u00e4ger zu erbringenden Eigenanteil\nfestgelegt werden.\nMeine Damen und Herren! Damit sind wir beim Thema.\nDenn der kurzfristige Grund dieser Debatte d\u00fcrfte die\nPressemitteilung des Kinder- und Jugendrings Sachsen\nsein, der allj\u00e4hrlich um diese Zeit zu solchen Ma\u00dfnahmen\ngreift. Auch im letzten Jahr - Sie erinnern sich - ging es\nmit einer Kleinen Anfrage der PDS vorw\u00e4rts. Es erwies\nsich damals, da\u00df die Angaben, die der Vorsitzende des\nS\u00e4chsischen Kinder- und Jugendwerks gemacht hatte,\nfalsch waren. Auch diesmal gibt es Probleme. Beispiels-\nweise liegt die Eingangsbest\u00e4tigung des Kinder- und Ju-\ngendrings vom 12.1. nat\u00fcrlich vor. Mein Haus hat zum\nWirtschaftsplan des S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendrings\nStellung genommen. Der S\u00e4chsische Kinder- und Jugend-\nring hat bisher nicht einmal einen bearbeitungsreifen F\u00f6r-\nderantrag vorgelegt. Der Haushaltsplan ist zu kritisieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: - Nein.\nWir haben bereits in Gespr\u00e4chen am 5.12.1995 angeboten,\nda\u00df der S\u00e4chsische Kinder- und Jugendring 1,2 Millionen\nDM in eigene Bewirtschaftung \u00fcbernehmen kann. Bisher\nist das nicht passiert. Wir haben uns vorgenommen, da\u00df\n\u00fcber den Kinder- und Jugendring die Mittelbewilligung\nf\u00fcr s\u00e4mtliche Ma\u00dfnahmen der Kinder- und Jugenderho-\nlung im Zust\u00e4ndigkeitsbereich des SMK erfolgen soll. Bis-\nher liegt ein Schreiben des Kinder- und Jugendrings vor, in\ndem er Forderungen in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 5,5 Mil-\nlionen DM stellt, die nat\u00fcrlich vollkommen an der Haus-\nhaltsrealit\u00e4t von 1,2  Millionen DM vorbeigehen.\nEs entsteht bei uns der Eindruck, da\u00df der Kinder- und\nJugendring keinesfalls beabsichtigt, f\u00fcr den Bereich der\nKinder- und Jugenderholung im Auftrag des SMK Mittel\nan Dritte auszureichen. Das ist um so verwunderlicher, als\nder Kinder- und Jugendring nach wie vor beabsichtigt,\neine K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts zu werden.\nKollege Geisler hat mich darauf hingewiesen, da\u00df viele\nder Stellen, die wir im Jugendbereich haben, insbesondere\nauch beim Kinder- und Jugendring, \u00fcberbezahlt sind. Wir\n\n2127\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nm\u00fcssen darauf hinwirken, da\u00df die Stellen so besetzt sind,\ndai3  die entsprechende Qualifikation mit der entsprechen-\nden Eingruppierung \u00fcbereinstimmt.\nHier bin ich den Anregungen von Kollegen Geisler nach-\ngekommen. Der S\u00e4chsische Kinder- und Jugendring\nstr\u00e4ubt sich. Wir m\u00f6chten, da\u00df zur Abwicklung der Dinge,\ndie wir vorhaben, eine qualifizierte Sachbearbeiterin ein-\ngestellt wird. Wen stellt man ein? Eine weitere Referentin!\nKlipp und klar, meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen\nsparsam mit den Mitteln umgehen, die dieses Hohe Haus\nbeschlie\u00dft. Wenn es Verb\u00e4nde und Vereine gibt, die sich\nan die Gebaren der Haushaltsf\u00fchrung nicht halten k\u00f6nnen\n- denen wir ja bei ihren Haushalten Hilfe geben wollen -,\ndie keine ordentlichen F\u00f6rdermittelantr\u00e4ge stellen, dann\nm\u00fcssen wir schon fragen, ob wir das so lassen k\u00f6nnen.\nWir haben heute erstmalig den neuen Pr\u00e4sidenten unseres\nLandesrechnungshofes, Herrn Koehn, hier,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund ich glaube, es mu\u00df deutlich gemacht werden, da\u00df die\ngesetzlichen Rahmenbedingungen in diesem Land f\u00fcr alle\ngelten. Unb\u00fcrokratische Vorgehensweise bedeutet nicht,\nda\u00df wir an den Gesetzlichkeiten dieses Landes vorbei-\ngehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer hier gef\u00f6rdert werden will, mu\u00df das innerhalb dieser\nRahmenbedingungen geschehen lassen. Wir haben die\nVerantwortung bei einem d\u00fcnner werdenden Rinnsal von\nSteuermitteln und Transferleistungen. Wir k\u00f6nnen nicht\nirgendwelche Mittel ,,so mal r\u00fcberreichen\u201d. Wir bieten\nunsere Mithilfe an, damit das alles seinen Gang gehen\nkann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Aber ich verwahre\nmich, Herr Hilker, gegen diese allj\u00e4hrliche Kampagne von\nIhrer Seite. Sie versuchen, das Ziel, das wir zusammen mit\nden Verb\u00e4nden anstreben, st\u00e4ndig zu unterlaufen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt  auch in Ihrer Fraktion solide Finanzpolitiker, die\nim Haushaltsausschu\u00df sitzen, -\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie\nMinister?\n\neine Zwischenfrage, Herr\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: - die uns die Oh-\nren langziehen, wenn wir mit Steuermitteln so umgehen,\nwie Sie und manche in den Verb\u00e4nden und Vereinen es\nsich vorstellen. Doch die Mehrheit unserer Partner auf die-\nsem Gebiet will ja mit uns die Zusammenarbeit suchen.\n\nMeine Damen und Herren! Die wilden Jahre sind vorbei,\n\n(Lachen bei SPD und PDS)\n\nauch in der F\u00f6rderpraxis dieses Landes. Die wilden An-\nfangsjahre sind vorbei, wir kommen in die Normalit\u00e4t.\nUnd in der Normalit\u00e4t mu\u00df alles seine gesetzliche Ord-\nnung haben. Ich bitte Sie alle, uns dabei zu unterst\u00fctzen.\nWer die beiden obersten Landesjugendbeh\u00f6rden in diesem\nBestreben auseinanderdividieren will, wird sich verrech-\nnen. Auch das an die Adresse mancher Verb\u00e4nde und Ver-\neine, beispielsweise des S\u00e4chsischen Kinder- und Jugend-\nrings.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nHilker, Sie haben wieder Demagogie betrieben, indem Sie\nvon den 2000 Stellen f\u00fcr Soziales und Jugend nach \u00a7 249h\n- sicher zu Recht - gesprochen haben. Ich kritisiere an\nIhrem Beitrag - und das habe ich das letzte Mal schon sehr\ndeutlich gesagt -, da\u00df Sie die Zahlen zusammenziehen.\n\nEs sind 250 im Jugendbereich und 1 700 im Sozialbereich.\nIch habe damals auch erkl\u00e4rt, warum das im Sozialbereich\nv\u00f6llig richtig ist. Es ist deshalb richtig, weil dies durch die\nPflegeversicherung und die anderen Absicherungen, die\nder S\u00e4chsische Landtag beschlossen hat, erforderlich ist.\n\nDeshalb ist es Demagogie, in einer Jugenddebatte die Zahl\n2 000 zu nennen. In bezug auf die Zahl 250 stehe ich hinter\nHerrn R\u00f6\u00dfler. Es mu\u00df sehr genau hingesehen werden, was\ngef\u00f6rdert wird. Das m\u00fcssen wir tun. Genauso ist es.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Mir liegen keine weiteren Wortmeldungen vor. Damit\nist die 1. Aktuelle Debatte abgeschlossen.\n\nIch rufe auf\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nSituation des Unternehmens Foron und weiterer Betriebe\nin der Erzgebirgsregion\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das\nWort. Die weitere Reihenfolge lautet: CDU, PDS, CDU; Heute ist die Region des Mittleren Erzgebirgskreises v0i-1. . . . _ . . 1 .1.\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort hat jetzt die\n\nh\u00f6chsterArl  ..1oeitslosenquofe gepragt. roron 1st euen  nicnt-\n\nFraktion der SPD. Frau Dr. Schwarz, bitte. irgendein Betrieb, :sondern es ist ein letzter industrieller\nKern, das, was man als einheimischen Mittelstand bezeich-\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es geht um Foron, zu DDR-Zeiten als DKK\nScharfenstein bekannt. Es bleibt keine Zeit, um auf die Ge-\nschichte dieses Betriebes und des Standortes einzugehen.\n\nnet. Es gibt gut ausgebildete Techniker und Ingenieure.\nDer Betrieb bietet 650 Arbeitspl\u00e4tze, nicht eingeschlossen\ndie Zulieferer und die Familien, die mit diesen Arbeits-\npl\u00e4tzen verbunden sind. Der Frauenanteil in diesem\nBetrieb betr\u00e4gt 30 %. Es gibt dort Ausbildungspl\u00e4tze. Es ist\n\n2128\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nein innovativer Betrieb mit Umweltorientierung. Die\nArbeitnehmer arbeiten freiwillig unter Tarif. Es gibt ein\nparteien\u00fcbergreifendes Bekenntnis des Kreistages des\nMittleren Erzgebirgskreises zu dem Betrieb und zu dem\nStandort.\nSind das nicht gen\u00fcgend Argumente daf\u00fcr, ein uneinge-\nschr\u00e4nktes Engagement des Freistaates zu fordern?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nZum drittenmal springt ein Investor ab. Zufall? Ein-\nflu\u00dfnahme der Konkurrenz, vielleicht sogar jener, die vom\nFreistaat hoch gef\u00f6rdert wird? - Fragen d\u00fcrfen erlaubt\nsein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n_ Es ist ein Beispiel f\u00fcr falsche Weichenstellung\n\n(Dr. Hahn, PDS: Schommer!)\n\naufgrund des Privatisierungsdrucks der Treuhandanstalt.\nEs bleibt keine Zeit, konkurrenzf\u00e4hig zu sein und Ver-\ntriebswege aufzubauen. Es ist auch ein Ergebnis fehlender\nStrukturpolitik des Freistaates. Diese fehlende Struktur-\n\n\\ Politik war schon oft Hintergrund f\u00fcr hier gef\u00fchrte De-\nbatten. Unter Einsatz von Kollegen meiner Fraktion f\u00fcr\nregional bedeutsame Betriebe geschieht das hier nicht zum\nerstenmal.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nDr. Schwarz?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: - Nein, jetzt nicht.\nWir k\u00f6nnen nur stellvertretend f\u00fcr die Betroffenen unsere\nForderungen an den Mann bringen. Wir k\u00f6nnen Sie, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, und die Staatsregierung nur bitten,\netwas f\u00fcr diese Betriebe zu tun. Wir haben keinerlei M\u00f6g-\nlichkeiten mitzuentscheiden.  Das bedauere ich zutiefst.\n\n(Dr. Jahr, CDU:\nSie k\u00f6nnen doch Vorschl\u00e4ge unterbreiten!)\n\nKollegen von der CDU-Fraktion, Ihre Ignoranz stinkt zum\nHimmel!\n\n(Beifall bei der SPD - Leroff, CDU:\nL Reden Sie \u00fcber Dinge, die Sie verstehen!)\n\nEs gibt ein sch\u00f6nes Sprichwort, das mich schon zu DDR-\nZeiten getr\u00f6stet hat: ,,Gottes M\u00fchlen mahlen langsam,\naber gerecht.\u201d\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n_ Ich fordere ein gleiches Engagement wie bei der Ansied-\nlung von Siemens und AMD!\n\n(Jurk,  SPD: Ja! - Beifall bei der SPD -\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch fordere eine Finanzierung so, wie dies auch den In-\nvestoren angeboten wurde. Es hat offensichtlich keinen\nZweck mehr, Investoren nachzujagen. Vertrauen wir auf\ndie Kraft unserer Betriebe! Wir brauchen keine Sterbehilfe,\nwie das schon so oft in derartigen F\u00e4llen der Fall gewesen\nist. Wenn Foron stirbt, stirbt Zukunft auch f\u00fcr Sachsen,\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nund es stirbt das Selbstwertgef\u00fchl einer ganzen Region.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Weber, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nJetzt spricht die Wirtschaftsexpertin!)\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich gebe zu, mir haben in dem einen\nJahr, in dem ich in diesem Landtag sitze, die Knie noch nie\nso gezittert wie heute. Falls Mitarbeiter von Foron hier\nsind, bitte ich sie zu entschuldigen, da\u00df wir als CDU-Frak-\ntion die Sache nicht so emotional betrachten k\u00f6nnen, und\nzwar aus dem Grund, da\u00df wir in der Verantwortung ste-\nhen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb werde ich versuchen, die Angelegenheit so sach-\nlich wie m\u00f6glich zu behandeln.\nSeit der Wendezeit bem\u00fcht sich der K\u00fchlger\u00e4te- und\nWaschmaschinenhersteller Foron um ein Weiterleben. Im\nMoment k\u00e4mpft er um das \u00fcberleben. Die Strategie, einen\nfinanzkr\u00e4ftigen Investor in das Boot zu holen, ist nicht auf-\ngegangen. Nach Bosch und Samsung kehrte nun auch die\nt\u00fcrkische Kot-Gruppe unseren Leuten im Erzgebirge den\nR\u00fccken.\nEs lie\u00dfe sich lange fragen und diskutieren, warum uns kei-\nner haben will. Wer sich mit der Materie besch\u00e4ftigt, wei\u00df,\nda\u00df es verschiedene Ursachen daf\u00fcr gibt, z. B. Marktver-\ndr\u00e4ngungswettbewerb, zu niedrige Produktivit\u00e4t und der\nProduktivit\u00e4t nicht angemessene Lohnkosten, obwohl un-\nsere Arbeiter weniger Lohn beziehen, als dies im Westen\nDeutschlands der Fall ist. Dies sind nur einige Punkte. Sie\nf\u00fchren im Moment nicht weiter.\nWie soll es weitergehen mit Foron? Dieser Betrieb ist einer\nder gr\u00f6\u00dften und wichtigsten Arbeitgeber, die Zuliefer-\nindustrie in unserer Region mit eingeschlossen. Auch des-\nhalb spricht sich die CDU-Fraktion, spreche insbesondere\nich mich als Wahlkreisabgeordnete eines der betroffenen\nLandkreise f\u00fcr eine positive L\u00f6sung aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese L\u00f6sung kann aber nur darin bestehen, da\u00df\nschnellstm\u00f6glich neue Konzepte gefunden werden, die\nauch greifen.\n\n. (Beifall bei der CDU)\n\nDie Forderung des sogenannten Wirtschaftsexperten der\nSPD-Fraktion nach der notwendigen Finanzausstattung\ndurch das Land d\u00fcrfte f\u00fcr fast jeden in Not geratenen Be-\ntrieb gelten. Wenn dies wie bei Foron vollst\u00e4ndig \u00fcber\nBundesmittel und \u00fcber Landesmittel bzw. \u00fcber B\u00fcrgschaf-\nten erfolgen w\u00fcrde, h\u00e4tten wir eine Wiederbelebung der\nvolkseigenen Betriebe zu verzeichnen.\n\n(Dr. Kunckel,  SPD: Das ist Unsinn! - Prof. Dr. Porsch,\nPDS: Auweia! - Jurk, SPD: Danach gehen sie unter!)\n\nDiese Form wird von der CDU-Fraktion weiterhin als\nnicht praktikabel und finanziell nicht durchhaltbar ange-\nsehen. Foron mu\u00df nochmals eine \u00dcberlebenschance be-\nkommen und mu\u00df deshalb f\u00fcr eine erneute \u00dcbergangszeit\ndie weitere volle Unterst\u00fctzung der Landesregierung er-\nhalten.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Dann tun Sie doch etwas! -\nUnruhe und Widerspruch bei der SPD)\n\n2129\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\n- Vielleicht darf ich weiterreden!\nDies war bis jetzt bereits der Fall. Bei einer 90prozentigen\nBundes- und Landesb\u00fcrgschaft und einer zehnprozenti-\ngen BVS-Sondersicherung d\u00fcrfte jedem einleuchten, da@\ndies bereits die volle Unterst\u00fctzung von der \u00f6ffentlichen\nHand ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Aussage eines der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Betriebes, jetzt\ngelte es, schnell zukunftstr\u00e4chtige Konzepte von Fachleu-\nten zu erarbeiten, kann ich nur unterst\u00fctzen.\n\n(Lehmann, CDU: Das ist richtig!)\n\nDa\u00df allerdings dieser Appell an politische Verantwor-\ntungstr\u00e4ger gerichtet ist, kann ich so nicht unterstreichen.\nIch glaube nicht, da\u00df es fachlich unsere Aufgabe sein kann,\nKonzepte f\u00fcr Betriebe zu erarbeiten. Dies m\u00fcssen Fach-\nleute tun. Wir Politiker m\u00fcssen dies finanziell untersetzen.\nIch m\u00f6chte noch etwas zum Schlu\u00df sagen. Ich pers\u00f6nlich\nbin und bleibe f\u00fcr eine Politik der Klarheit und der Wahr-\nheit.\n\n(Oh! bei der PDS)\n\nWenn rote und gr\u00fcne Fraktionen eines Kreistages oder\neines Landtages fordern - das war die Forderung unseres\nKreistages, und zwar von der gr\u00fcnen und von der roten\nFraktion -, es mu\u00df um jeden Preis erhalten und gef\u00f6rdert\nwerden, mu\u00df ich dem widersprechen. Dies kann nur je-\nmand fordern, der nicht in gesamtgesellschaftlicher Ver-\nantwortung steht. Dies ist nicht realisierbar. Das mu\u00df man\nden Leuten, wenn man ein realistischer und aufrichtiger\nPolitiker ist, sagen. So zu tun, als k\u00f6nnten wir mit links die\nProbleme mittels Geld l\u00f6sen, ist unredlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. - Herr Bartl, bitte. Entschuldigung, ich erteile der\nPDS-Fraktion das Wort.\n\n(Bartl, PDS: Ich w\u00e4re sonst nicht gekommen! -\nLachen bei der CDU -\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Er kennt viele von fr\u00fcher!)\n\nBartl, PDS: - Ja, ich kenne viele aus Blockzeiten.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nFrau Weber, auch wir sind f\u00fcr Klarheit und f\u00fcr Wahrheit.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nAls wir vor drei Jahren hier standen und einen Antrag zur\nWirtschaftspolitik und zur Arbeitsmarktpolitik f\u00fcr die\nKrisenregion Erzgebirge eingebracht hatten, hat uns Ihre\ndamalige Fraktion, ohne auch nur mit einem Wort auf die\nVorschl\u00e4ge einzugehen, mit deftigen Argumentationen be-\nz\u00fcglich der Begrifflichkeit bek\u00e4mpft: Wie kann man von\nKrisenregionen reden? Wieso gibt es in Sachsen Krisen-\nregionen? Das ist doch marxistische Propaganda, \u00fcberholt,\nstalinistisch! - Das war Ihr Wortgeprassel, das Sie uns ent-\ngegenhielten.\nDamals hatten wir eine Arbeitslosenquote von 18,2 %. In-\nzwischen haben wir im Arbeitsamtsbezirk Annaberg, zu\ndem auch die Kreise geh\u00f6ren, in denen Foron - Wasch-\nger\u00e4tewerk und DKK Scharfenstein - angesiedelt ist, eine\nArbeitslosenquote von 22,2  %.\n\nDas ist der Arbeitsamtsbezirk mit der vierth\u00f6chsten Ar-\nbeitslosigkeit in Deutschland.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weber, CDU)\n\n- Das ist doch fein, nach 3 Jahren!\nJetzt kommen Sie, wir m\u00fcssen Konzepte auflegen. Das hat\nsich doch l\u00e4ngst und ewig angedeutet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Schnellstens. -\nZurufe von der CDU)\n\nDas Problem ist - da unterscheiden wir uns auch von dem\nBeitrag der SPD-Fraktion -, in dieser Konstellation kann\ndie Frage nicht darin bestehen, ob wir verhindern k\u00f6nnen\noder m\u00fcssen, da\u00df Foron in die Gesamtvollstreckung geht.\nForon ist nicht nur eines der letzten Schlachtschiffe, bei\ndem sich auch mittelst\u00e4ndische und kleinere Betriebe an-\nsiedeln, Foron ist auch ein Symbol f\u00fcr Innovation nach der\nWende.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nAuch deshalb mu\u00dfte Foron weg bzw. mu\u00df Foron weg;\nund deshalb dieses Mi\u00dfmanagement, deshalb diese Ver-\nscheuerungspraxis,  die auch bez\u00fcglich Foron durchgegrif- e\nfen hat. Wo Foron jetzt ist, ist letztlich ein Ergebnis von\nKonkurrenzpolitik. So und nicht anders kann man das\nsehen.\nJetzt erwarten wir von der Staatsregierung - das m\u00fc\u00dfte\neigentlich ein Thema f\u00fcr einen Entschlie\u00dfungsantrag sein;\nwir bedanken uns bei der SPD-Fraktion aber f\u00fcr die The-\nmatisierung -, schleunigst ein Konzept vorzulegen und zu\ngew\u00e4hrleisten,\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nda\u00df Foron bleibt, und zwar durch Entschuldung,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nkostenlose \u00dcbertragung der Immobilie - Sie verscheuern\nja in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Immobilien f\u00fcr eine DM - und\ndurch Landesb\u00fcrgschaften.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort.\nFrau Sch\u00f6nfeld, bitte. -\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Ich hoffe, da\u00df ich mich hier nicht\nauch in Wortgequassel ergehe, wie Sie, Herr Bartl, sondern\nes geht hier um sachliche Dinge. Und es ist mir sehr ernst,\nwenn ich hier stehe.\n1991 stand das Foron-Werk vor dem Aus. Die Arbeitneh-\nmer der Waschger\u00e4tewerke  Schwarzenberg gingen auf\ndie Stra\u00dfe. Ich nahm damals als Kreisr\u00e4tin selbst an der\nDemonstration teil. W\u00e4hrend die SPD lediglich plakative\nForderungen aufmachte, bemuhten wir uns als CDU-Poli-\ntiker gemeinsam mit der Staatsregierung um Losungen\nzum Erhalt dieses wichtigen Betriebes in der Region.\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\n- Darf ich um Ruhe bitten. Ich m\u00f6chte ausreden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, reden Sie weiter, Frau Sch\u00f6nfeld.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Das Ergebnis war ein gesunder Be-\ntriebskern in Schwarzenberg f\u00fcr den Bereich Waschen und\n\n2130\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nein Betriebsteil in Niederschmiedeberg f\u00fcr den Bereich\nK\u00fchlen. Damit konnten 650 Arbeitspl\u00e4tze erhalten wer-\nden.\n\nIch meine, durch intensive Betreuung und wirksame Me-\ndikamente.\n\n1994 besuchte der Ministerpr\u00e4sident den Betriebsteil in\nSchwarzenberg und konnte sich von der positiven Ent-\nwicklung des Bereiches Waschen \u00fcberzeugen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Was tut er jetzt?)\n\nHeute steht das Unternehmen leider erneut mit Negativ-\nschlagzeilen in den Medien. In diesem Zusammenhang\nlesen wir in dicken Lettern S\u00e4tze wie: ,,Foron - Konkurs\nnicht ausgeschlossen\u201d; ,,Foron - Zukunft mit Fragezei-\nchen\u201d. Mit Schlagzeilen: ,,R\u00fcckhalt f\u00fcr Foron gefordert\u201c\nmeldet sich die Landtagsabgeordnete der SPD, Gudrun\nKlein, zu Wort und mahnt erneut Hilfe f\u00fcr die Erzgebirgs-\n\nIch wei\u00df, da\u00df die Behandlung dabei nicht auf halbem\nWege stehenbleiben darf; sonst ist sie t\u00f6dlich. Obwohl das\nwohl die meisten wissen, stehen trotzdem traditionsreiche\nund leistungsf\u00e4hige Betriebe im Erzgebirge vor dem Aus.\nIhre Behandlung ist auf halbem Wege stehengeblieben\noder war nicht intensiv genug. Der Krankheitsverlauf der\nUnternehmen \u00e4hnelt sich. Eine Privatisierung ist mehrfach\nmi\u00dflungen. Durch fehlende Kontrolle der Treuhandanstalt\nwaren Mi\u00dfmanagement und Selbstbedienung m\u00f6glich. Als\nTherapie verordnet die BVS Konzepte, Konzepte, Kon-\nzepte. Die eigentliche L\u00f6sung des Problems wird wie eine\nhei\u00dfe Kartoffel zwischen der BVS und dem Staatsministe-\nrium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hin- und hergeworfen.\n\nI region an.\n\n(Beifall bei der SPD -\n(Beifall bei der SPD)\n\nDr. Hahn, PDS: Das ist schon richtig!)\n\nIch habe auf Schlagzeilen bewu\u00dft verzichtet,\n\n(Beifall bei der CDU -\nL Zurufe von PDS und SPD)\n\ndenn ich habe die Zeit genutzt, um mich vor Ort sach- und\nfachkundig zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU -\nZuruf von der SPD: Nun erz\u00e4hlen Sie einmal was!)\n\nDiesbez\u00fcglich fanden mehrere Beratungen mit Fachleuten\ndes Betriebes statt. Dabei mu\u00dfte festgestellt werden, da\u00df\nsich die Verluste des Unternehmens allein im Jahre 1995\nauf zirka 33 Millionen DM belaufen. Auch wenn auf den\nSchwarzenberger Betriebsteil, der sich in meinem Wahl-\nkreis befindet, nur ein kleiner Teil der Verluste f\u00e4llt, ist er\nauf die Dauer von niemandem zu finanzieren. Das m\u00f6chte\nich hier ausdr\u00fccklich betonen. Eine politische L\u00f6sung\nkann demzufolge nur eine wirtschaftliche L\u00f6sung sein!\n\nLassen Sie mich einige betroffene Unternehmen nennen.\nIch hoffe inst\u00e4ndig, wir h\u00f6ren ihren Namen heute nicht\nzum letzten Mal: Wellner Bestecke und Silberwaren\nGmbH Aue, Blema Kircheis Aue, Foron Haushaltger\u00e4te\nGmbH mit dem Standort Schwarzenberg, Gematex Textil-\nmaschinenbau Aue GmbH, B\u00fcrstenfabrik Sch\u00f6nheide.\nMeine Damen und Herren! 22 % Arbeitslosigkeit in der\nErzgebirgsregion - und wieder stehen etwa 750 Arbeits-\npl\u00e4tze zur Disposition. Deshalb will die SPD-Fraktion eine\nSenkung der Arbeitslosigkeit im Erzgebirge. Die SPD-\nFraktion m\u00f6chte die Abwanderung der Menschen im Erz-\ngebirge stoppen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nAls L\u00f6sung sehen wir eine intensive Unterst\u00fctzung der\nUnternehmen durch eine vom SMWA initiierte Arbeits-\ngruppe unter Einbeziehung von Verantwortungstr\u00e4gem\nvor Ort, Entschuldung der Unternehmen, eine finanzielle\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr Messen und f\u00fcr eine aggressive Wer-\nbung f\u00fcr ihre Produkte an.\n\n(Beifall bei der CDU) (Zurufe von der CDU)\n\nIm Ergebnis der genannten Beratungen und \u00dcberlegungen\nergab sich die Erkenntnis, da\u00df nicht nur eine L\u00f6sung f\u00fcr\nbeide Unternehmensteile gemeinsam zu pr\u00fcfen ist, son-\n\nL dern auch andere L\u00f6sungen, insbesondere Teill\u00f6sungen in\ndie Pr\u00fcfung einbezogen werden sollten. Ich meine damit\ninsbesondere, dahin gehend Untersuchungen anzustellen,\ninwieweit einzelne Unternehmensbereiche, zum Beispiel\nWaschen und K\u00fchlen, separat und in modifizierter Form\n\u00fcberlebensf\u00e4hig sein k\u00f6nnen.\n\nDeshalb, meine Damen und Herren von der Staatsregie-\nrung, handeln Sie! Bilden Sie eine Arbeitsgruppe, und be-\ngleiten Sie die Betriebe so lange, bis sie marktf\u00e4hig sind!\n\n(Lachen bei der CDU -\nBeifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Colditz.\n\n_ In diesem Sinne gebe ich meiner Hoffnung Ausdruck, da\u00df\ndie verschiedensten Varianten durch die Staatsregierung,\ninsbesondere das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit,\ngepr\u00fcft werden. Ich selbst biete meine konstruktive Mit-\nwirkung an. Es geht letztlich darum, jeden nur m\u00f6glichen\nArbeitsplatz in der Region zu erhalten, denn jeder ver-\nlorene Arbeitsplatz ist mir ein Arbeitsplatz zu viel.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD; Frau\nKlein.\n\nFrau Klein, SPD: Wie behandelt man einen Schwerkran-\nken, Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren?\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nAls Wahlkreisabgeordneter aus Aue und durch die damit\nautomatische Verbundenheit mit den regionalen Proble-\nmen ist es f\u00fcr mich zun\u00e4chst v\u00f6llig unstrittig: Die wirt-\nschaftliche Situation in der Region Aue/Schwarzenberg ist\ndramatisch und \u00e4u\u00dferst gespannt, und das nicht erst\ndurch die Entwicklung bei Foron.\nMeine Vorrednerin hat darauf hingewiesen, wir reden\n\u00fcber Entwicklungen bei Blema Kircheis Aue und Wellner\nBestecke und Silberwaren in Aue. Wir reden aber auch\n\u00fcber Investoren, wie Herrn Hillebrand und Herrn Brauk-\nmann, die nach abenteuerlichen Privatisierungsvorstellun-\ngen letztlich einen wirtschaftlichen Scherbenhaufen und\nBetriebe in der Gesamtvollstreckung hinterlassen haben.\n\n(Heiterkeit) (Beifall bei der CDU)\n\n2131\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nIch kann und will diese Situation nicht sch\u00f6nreden. Ich\nwill aber auch nicht in ein allgemeines Lamento einstim-\nmen und die Entwicklung der letzten Monate nur be-\nklagen, weil dies sowohl ein Zerrbild von stattfindenden\nAktivit\u00e4ten als auch von m\u00f6glichen L\u00f6sungsans\u00e4tzen ver-\nmitteln w\u00fcrde.\nZudem ist diese Situation, Frau Klein, eben nicht geeignet\nf\u00fcr politische Profilierungsinitiativen und tolle Schlagzei-\nlen.\n\n(Beifall bei der CDU -\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr richtig!)\n\nDies um so weniger, weil sich die Lage in den regionalen\nBetrieben, in die sie unverschuldet gekommen sind, eben\nnicht vor dem Hintergrund politischer Fehlentscheidun-\ngen und mangelnden Engagements vor Ort oder im Land\nerkl\u00e4ren l\u00e4\u00dft. Das glatte Gegenteil ist der Fall.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies sage ich aus der pers\u00f6nlichen Erfahrung und aus dem\nEngagement der letzten Wochen und Monate heraus, in\ndenen sich die Belegschaften - -\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: - Nein, danke.\n- zusammen mit dem SMWA, den Gewerkschaften und\nden regionalpolitisch Verantwortlichen um die Zukunft\nder in Frage stehenden Unternehmen sehr intensiv be-\nm\u00fcht haben.\nGerade vor diesem Hintergrund ist auch zu erw\u00e4hnen -\nFrau Klein, da sind Sie nicht ganz auf dem aktuellen Stand\n-, da\u00df das B\u00fcrsten- und Pinselwerk in der n\u00e4chsten Woche\nbeispielsweise neu privatisiert wird. Dies ist ein Ergebnis\ndieser Aktivit\u00e4ten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGerade vor diesem Hintergrund ist aber das Engagement\nder BVS nochmals gefragt. Der Fall Wellner Bestecke und\nSilberwaren dokumentiert diese Notwendigkeit genauso\nwie die anstehenden Entscheidungen zu Blema Kircheis.\nNicht nachvollziehbar ist die Haltung der BVS zur Mit-\nfinanzierung eines landesseitig gef\u00f6rderten Konzepts f\u00fcr\nWellner. Und ich hoffe und fordere von dieser Stelle aus,\nda\u00df seitens des Leitungsausschusses der BVS, der sich\nn\u00e4chste Woche nochmals mit dem Anliegen befassen wird,\neine andere Stellung zu diesem vorgelegten Konzept ein-\ngenommen wird.\nHierzu ist meines Erachtens auch seitens der Staatsregie-\nrung eine weitere unterst\u00fctzende Einflu\u00dfnahme wiin-\nsehenswert  und sinnvoll.\nEine schnelle und zudem pauschale L\u00f6sung wird es trotz\nder eingesetzten Dramatik nicht geben k\u00f6nnen, weil die\nUrsachen f\u00fcr diese Entwicklung betriebswirtschaftlich\ndoch sehr unterschiedlich sind. Auch das kann jeder, der\nsich im Detail mit diesen Problemen befa\u00dft, nachvollzie-\nhen.\nInsofern kann es, wenn tragf\u00e4hige und dauerhafte L\u00f6sun-\ngen entstehen sollen, eben nur um differenzierte und kon-\nkret unternehmensbezogene Unterst\u00fctzung gehen.\nFazit: Der Ruf aus der Region nach staatlicher und politi-\nscher Unterst\u00fctzung ist mit Blick auf die aktuelle Entwick-\nlung gerechtfertigt und blieb bislang in Dresden auch\nnicht ungeh\u00f6rt. Daf\u00fcr bedanke ich mich. Ich verbinde\ndamit aber auch die Bitte, in diesem Bem\u00fchen nicht nach-\n\nzulassen, sondern es weiter im Blick auf die Dramatik zu\nverst\u00e4rken.\nZudem steht aber auch ein weiteres regionales Engage-\nment, besonders von Investoren und der Unternehmer-\nseite, an, auch unter schwierigen Bedingungen den Be-\nstand der Unternehmen zu sichern, insbesondere durch\nstimmige Unternehmenskonzepte. Dies zu unterst\u00fctzen\nund zu begleiten, Rahmenbedingungen hierf\u00fcr zu bef\u00f6r-\ndern, sehe ich als eine wichtige pers\u00f6nliche Aufgabe f\u00fcr\nmich im Landkreis an. Ich denke, dies wirkt bef\u00f6rdernder\nund motivierender f\u00fcr die jeweils Betroffenen als allgemei-\nne politische Debatten.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Drei Feststellungen setze ich an die Spitze.\n1. Die Kette des Rettungsankers f\u00fcr dieses B\u00fcndnis f\u00fcr\nArbeit ist gerissen, nicht nur nach meiner Diagnose. Das\nB\u00fcndnis soll Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Jetzt geht es vorder-\ngr\u00fcndig darum, Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten - von Vulkan\nim Norden bis zur Dasa im S\u00fcden, von Germania und\nUnion in einer Stadt bis zu Foron im l\u00e4ndlichen Raum.\n2. Solange sich Spitzenpolitiker auf B\u00e4llen herumdr\u00fccken\noder dar\u00fcber sinnieren, ob man den Schneider - Symbol-\nfigur f\u00fcr 6,7 Milliarden DM Verluste - mit der ersten oder\nzweiten Klasse oder der Bundeswehr heranfliegt, sehe ich\nkeine politischen Spitzenkr\u00e4fte, die das B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit\nvon 0.00 Uhr fr\u00fch bis 24.00 Uhr abends ernsthaft flechten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEin Fr\u00fchwarnsystem und em paar Erkl\u00e4rungen in Sach-\nsen, woanders Stillschweigen und Ergebnislosigkeit - das\nist zuwenig. Es ist ein Schauspiel mit dem Autor Rexrodt\nund dem Titel ,,La\u00dft doch der Wirtschaft, der Wirtschaft\nihren Lauf\u201d, ein Spektakel, das sich v\u00f6llig entgegen dem\nDrehbuch mit H\u00f6llentempo zu einer Trag\u00f6die entwickelt.\n3. Angetreten war man mit dem beklatschten Ziel, die Ar-\nbeitslosigkeit wenigstens bis zum Jahre 2 000 zu halbieren.\nDie registrierte Arbeitslosigkeit von 4 Millionen Menschen\n- nur, die H\u00e4lften werden immer gr\u00f6\u00dfer - expandiert, wie\ndie Statistik beweist, und man humpelt einem illusori-\nschen Ziel hinterher. Leider, sage ich. So stellt sich das mir\nzumindest n\u00fcchtern dar.\nNun zum Kern. Sie k\u00f6nnten industrielle Wachstumskerne\nsein. Aber bei Foron im Erzgebirge brennt gewissermal3en\ndas Dach und bei der Germania in Chemnitz das ganze\nHaus. Solche Germanias gibt es heute landauf, landab.\nDen Weg der Germania in die und in der Marktwirtschaft\nzu beschreiben ist jetzt nicht m\u00f6glich: 250 Mitarbeiter, ein\nBerg Schulden, die viele andere auch haben, verantwort-\nlich die Treuhand, sp\u00e4ter die BVS, eingeflogenes Manage-\nment, Aufsichtsratsmitglieder und von der Treuhand aus-\ngew\u00e4hlter Nichtinvestor.\n\n(Zuruf von der CDU: Und SED-Zeiten.)\n\n- Was SED angeht, habe ich nat\u00fcrlich auch eine Meinung\nzu dem Betrieb. Ich kenne ihn bestimmt besser als Sie.\nMeine Damen und Herren! Wir haben uns damit im Treu-\nhandkabinett mehrfach besch\u00e4ftigt, immer auf eine ver-\nn\u00fcnftige L\u00f6sung, immer auf ein vorausgenommenes s\u00e4ch-\nsisches B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit hoffend. Vergebens. Nun frage\n\n2132\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nich: Mu\u00dfte das Kind in den Brunnen fallen, ehe man vor-\ngestern in Dresden aufwachte?\nGermania ist kein hochgeputschtes Chipwerk  von Sie-\nmens, auch kein AMD - soweit sind wir Chemnitzer be-\nscheidene Realisten. Aber sie ist zumindest das, was den\nDresdnern und der Staatsregierung ihre VEM-Elektro-\nantriebe GmbH Dresden ist, \u00fcber die auch w\u00e4hrend der\nletzten Landtagssitzung debattiert und deren weiterer\nWeg positiv entschieden wurde.\nNoch einmal - ich mu\u00df abschlie\u00dfen -: Germania Chemnitz\nist ein Zeichen daf\u00fcr, auch f\u00fcr andere Betriebe, auch f\u00fcr\nForon, ob die Staatsregierung mit R\u00fcckenwind von Waigel\noder dem BVS-Chef Hornef, der ja in dieser Woche der\n,,Welt\u201d erkl\u00e4rte, 3 Milliarden DM \u00fcbrig zu haben, Gestal-\ntungswillen besitzt und Gestaltungsf\u00e4higkeit beweist.\n\n.\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDr. Langer, PDS: Es k\u00f6nnte ein erster kleiner Knoten im\nNetz ,,B\u00fcndnis  f\u00fcr Arbeit\u201d sein.\nDanke.\n\nL (Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Einen Teil meiner praktischen Inge-\nnieurausbildung habe ich in der Germania erhalten. Auch\nin den Folgejahren habe ich oft mit der Germania zu-\nsammengearbeitet, speziell auf dem Gebiet von Dampf-\nspeicheranlagen. Als ehemaliger Anlagenbauer kann ich\nden notwendigen Arbeitsumfang vom Verfahren \u00fcber\nProjektierung, Konstruktion, Fertigung, Montage bis zur\nInbetriebnahme der Anlage einsch\u00e4tzen.\nUm dieses umfangreiche Bet\u00e4tigungsfeld absolvieren zu\nk\u00f6nnen, sind hochqualifizierte Mitarbeiter notwendig, und\ndas nicht nur in der Fertigung und Montage, sondern auch\nim gesamten Vorbereitungsbereich. Ich habe keine Erkl\u00e4-\nrung, warum die produktionsvorbereitende Forschung\nund Entwicklung im Jahre 1993 abgebrochen worden ist.\nWer soll ohne diesen Bereich Apparate und Anlagen f\u00fcr\n\nL die Fertigungszukunft vorbereiten?\nGerade in diesem innovativen Bereich, gemeinsam mit\nden hochqualifizierten Apparate- und Anlagenbauern, lag\ndie St\u00e4rke der Germania. Welcher andere Betrieb in der\nRegion Chemnitz ist in der Lage, hochfeste, im Hochtem-\nperaturbereich angesiedelte Anlagen herzustellen? Wel-\ncher andere Betrieb in der Region Chemnitz kann Nicht-\neisenmetalle verarbeiten?\nSicherlich kann ein Teil der Forschungsarbeiten auch von\neinem Ingenieurbetrieb geleistet werden. Wie kann die\nGermania mit ihrer Innovationskraft aber dann Einflu\u00df\nnehmen? Eine Managementstrategie f\u00fcr einen Betrieb, der\nsich in Richtung Lohnfertigung entwickelt, ist aus meiner\nSicht nicht zukunftsorientiert. Diese Strategie hat auch\njetzt zum Antrag auf Gesamtvollstreckung gef\u00fchrt.\nDie CDU-gef\u00fchrte Staatsregierung und die CDU-Fraktion\nhaben sich sp\u00e4testens seit der Vor-Ort-Aktion im Jahr 1993\nf\u00fcr den Bestand und den Erhalt der Germania ausgespro-\nchen. Es mu\u00df aber auch gesagt werden, da\u00df nicht allein\ndie Staatsregierung ihren Beitrag zum Erhalt der Ger-\nmania leisten kann. Auch die Stadt Chemnitz als Eigner\nder Stadtwerke kann einen Beitrag zum Erhalt leisten.\n\n% ist schon bemerkenswert, da\u00df unser Oberb\u00fcrgermeister\n3r. Seifert als Aufsichtsratsvorsitzender der Stadtwerke\n4G zweimal einen Beschlu\u00df zul\u00e4\u00dft, wonach die Energie-\nxifuhr f\u00fcr die Germania unterbrochen werden soll.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU)\n\nSrst  durch Intervention von Herrn Biedenkopf ist dies ver-\nlindert worden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn politische L\u00f6sungen zum Erhalt einerseits gefordert\nwerden, wieso wird dann die Unterbrechung der W\u00e4rme-\nund Elektrozufuhr seitens des Aufsichtsrates der Stadt-\nwerke AG beschlossen? Wie soll die Germania arbeiten\nund die Zukunft gesichert werden, wenn keine Bearbei-\nlungsmaschinen  oder Schwei\u00dfger\u00e4te betrieben werden\nk\u00f6nnen? Bitte nicht nur vollmundige Forderungen an\nandere! Auch im kleinen kann Wichtiges zum Erhalt der\nSermania geleistet werden.\nich w\u00fcnsche und hoffe, da\u00df im Zuge der Gesamtvoll-\nstreckung auch eine Chance gefunden wird, die Germania-\ntypischen Produkte weiter am Standort zu fertigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Schlu\u00dfsatz!\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Dazu w\u00fcnsche ich den Beteiligten\nrecht viel Erfolg.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile jetzt der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Herr Kannegie\u00dfer, um\ngleich zu Ihren letzten Ausf\u00fchrungen zu kommen: Diese\nAussagen sind schlichtweg falsch, die Sie hier getroffen\nhaben. Der Oberb\u00fcrgermeister von Chemnitz verwahrt\nsich auch dagegen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nda\u00df es einer Aufforderung des Ministerpr\u00e4sidenten be-\ndurft h\u00e4tte, um die Stadtwerke dazu zu animieren, weiter\nihre Lieferungen zu leisten. Ganz im Gegenteil, der Ober-\nb\u00fcrgermeister b\u00fcrgt mit seinem eigenen Kopf f\u00fcr die \u00fcber\n2 Millionen DM ausstehenden Zahlungen von der Germa-\nnia.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nRichter.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: - Nein.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nGermania braucht eine zweite Chance der Privatisierung.\nZur Durchsetzung dieser Forderung hat die Belegschaft\nseit dem 23.2.1996 ihr Unternehmen besetzt. Sie hat es sich\nauch nicht nehmen lassen, zur Unterst\u00fctzung der Debatte\nim S\u00e4chsischen Landtag heute hier nach Dresden zu kom-\nmen, und ein Gro\u00dfteil verfolgt die Diskussion auf der Zu-\nschauertrib\u00fcne.\nMeine Damen und Herren, seit dem 21.2. dieses Jahres\nist f\u00fcr die Germania GmbH Chemnitz die Gesamtvoll-\nstreckung beantragt. Dem vorausgegangen war eine jahre-\nlange Trag\u00f6die, die auch mit der Privatisierung des Unter-\nnehmens an einen indischen Konzern nicht endete; denn\n\n2133\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\ndie damit verbundenen Hoffnungen waren tr\u00fcgerisch.\nWeder die vereinbarten Investitionen noch die Garantie\nf\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze wurden eingehalten. Statt dessen be-\ngann eine wirtschaftliche Talfahrt ohnegleichen.\nDaran \u00e4nderten auch die Treuhandmillionen nichts, die\nniemals zur Sanierung der Produktionsanlagen eingesetzt\nworden sind. Der Konkursantrag war die logische Folge.\nIn erster Linie tr\u00e4gt daf\u00fcr der Gesellschafter mit seinem\nMi\u00dfmanagement und fehlendem Engagement die Verant-\nwortung. Aber bereits in zweiter Linie mu\u00df die dringende\nFrage nach der Kontrollaufsicht durch die Treuhand-\nanstalt gestellt werden.\n\n(Beifall bei der SPD -\nBeifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nRichter?\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: - Nein, Herr Pr\u00e4sident.\nDer Konkurs reiht sich nahtlos in die Kette der verfehlten\nTreuhandpolitik ein. Wir alle m\u00fcssen erkennen: Die Priva-\ntisierung ist gescheitert. An der Aufopferungsbereitschaft\nder Belegschaft hat es jedoch nicht gelegen. Ihrer Intelli-\ngenz und ihrer Qualifikation und ihrem Engagement ist es\n\u00fcberhaupt zu verdanken, da\u00df es die Germania noch gibt.\n\n(Beifall bei der SPD -\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nStirbt die Germania, meine Damen und Herren, stirbt wie-\nder ein strukturbestimmendes Unternehmen der Region\nChemnitz. Dazu darf es einfach nicht kommen.\n\n(Beifall bei der SPD -\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Zeiten der vornehmen Zur\u00fcckhaltung, wie im Treu-\nhandkabinett in den letzten Monaten praktiziert, sind vor-\nbei. Die Zeit dr\u00e4ngt. Ich fordere daher die BVS und die\nS\u00e4chsische Staatsregierung auf, alles, aber auch wirklich\nalles f\u00fcr eine politische, sprich, volkswirtschaftliche L\u00f6-\nsung zu tun.\nIn den Gespr\u00e4chen zwischen dem Sequester, der BVS, dem\nFreistaat Sachsen und allen potentiellen Investoren sind\ndie Voraussetzungen zu schaffen, um das operative Ge-\nsch\u00e4ft der Germania in einer neuprivatisierten, markt-\nwirtschaftlich lebensf\u00e4higen Gesellschaft weiterf\u00fchren zu\nk\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df k\u00d6mmen!\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Dazu geh\u00f6rt die Entschul-\ndung ebenso wie eine vern\u00fcnftige, zukunftsorientierte\nFinanzausstattung. Ausscheidende Mitarbeiter sind in\neiner zielorientierten ABS so aufzufangen, da\u00df ihre sp\u00e4tere\nReintegration wieder m\u00f6glich ist. Die Ausbildung der\nLehrlinge mu\u00df weitergehen.\nIch appelliere an alle im S\u00e4chsischen Landtag vertretenen\nParteien, sich zum Erhalt des Produktionsstandortes Ger-\nmania Chemnitz zu bekennen. Ich appelliere an die BVS\nund die Staatsregierung: Werden Sie Ihrer Verantwortung\ngerecht! Germania ist eine zweite Privatisierung wert.\n\n(Beifall bei SPD und PDS -\nZurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Beyer. - Erst Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Eine sachliche Richtigstellung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das geht nur vor der Abstimmung. Die\nist nicht vorgesehen.\n\n(Gel\u00e4chter bei SPD und PDS)\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Die Position der CDU zur Germania ist in-\nzwischen klargeworden. Wir haben eingesch\u00e4tzt, da\u00df die\nGermania eine \u00dcberlebenschance hat. Und deswegen gab\nes, \u00fcber die Jahre verteilt, eine Reihe von Initiativen zur\nHilfestellung. Aus Zeitnot erw\u00e4hne ich hier nur ein Bei-\nspiel.\nWarum wohl haben wir einen geplanten Betriebsbesuch\ndes Ministerpr\u00e4sidenten in Chemnitz auf die Germania\numgeleitet? Mit Sicherheit nicht wegen der Besetzung des\nAufsichtsrates. Als die Lage dann Mitte 1995 kritisch\nwurde, erhielt am 7.6.1995 der Wirtschaftsminister schrift-\nlich und in einem pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch eine Lageein-\nsch\u00e4tzung mit konkreten Handlungsvorschl\u00e4gen.\nWer nun fragt, meine Damen und Herren, was hat das\nWirtschaftsministerium getan,\n\n.\n\n(Zuruf von der PDS: Wenig!)\n\nder mu\u00df sich dar\u00fcber im klaren sein, da\u00df der Staat den\ngeringsten Einflu\u00df auf unternehmerische Entscheidungen\nhat.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist es! -\nBeifall bei der CDU - Zurufe von SPD und PDS)\n\nZuerst frage ich: Was haben Eigent\u00fcmer und Management\ngetan? Der Eigent\u00fcmer hat den Betrieb und 168 Millionen\nDM entgegengenommen, und - ich habe es gesehen - er\nhat im Betriebsgel\u00e4nde ein B\u00e4umchen gepflanzt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nWas hat der sechsk\u00f6pfige Aufsichtsrat getan, in dem im-\nmer zwei Arbeitnehmervertreter sa\u00dfen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBeyer, CDU: - Bei 3 Minuten keine Zwischenfrage.\nZuletzt war der Betriebsratsvorsitzende Herr Frenzel stell-\nvertretender Vorsitzender des Aufsichtsrates. Hinter ihm\nstanden die IG Metall und die SPD. \u00dcbrigens die SPD,\nmeine Damen und Herren; Gab es eine parlamentarische\nInitiative der SPD-Fraktion f\u00fcr die Germania? Es gab\nkeine. Das zum Thema Mitentscheiden.\n\n_\n\nEinen Akteur mit hoher Verantwortung d\u00fcrfen wir nicht\nvergessen. Das ist die Treuhandanstalt. Die Treuhand hat\nVertr\u00e4ge gemacht, die offenbar keinen Eingriff vor dem\nExitus des Betriebes gestatten. Diese Verantwortung der\nTreuhand besteht fort, und die fordere ich ein.\nDie Belegschaft - meine Damen und Herren, ich bitte Sie,\ndas nicht zu vergessen - hat den harten Weg von 1 600 zu\n250 Besch\u00e4ftigten hinter sich gebracht. Wie soll es nun wei-\ntergehen? Erfahrungs- und Leistungstr\u00e4ger m\u00fcssen im\nUnternehmen gehalten werden. Die Verantwortung der\nTreuhand ist einzufordern. Es gibt Signale, da\u00df sie auch\ndazu bereit ist. Der Freistaat hat seine Unterst\u00fctzung zuge-\nsagt.\nAus dem aktuellen Vulkan-Debakel zwei Anmerkungen.\nDa sind einmal die berechtigte Wut und Verzweiflung,\nwenn erhebliche Mittel f\u00fcr Ostwerften im Bremer Konzern\n\n2134\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\neinfach versenkt wurden. Da ist aber auch der SPD-domi-\nnierte Filz zwischen Bremer Senat und Wirtschaft, so da\u00df\nder ,,Spiegel\u201d voraussagt - w\u00f6rtlich: ,,So wird der Vulkan\noffiziell, was er heimlich schon immer war, ein volkseige-\nner Betrieb.\u201d\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Herr Beyer, nun ist es aber gut!\nBleiben Sie doch einmal in Chemnitz!)\n\nAbschlie\u00dfend: Die Hilfe des Freistaates f\u00fcr die Germania\nist zugesagt. Jetzt bedarf es der Tatkraft des Sequesters\nund wahrscheinlich auch strategischer Allianzen. Das\nWichtigste, meine Damen und Herren: Jetzt brauchen wir\neinen Unternehmer und keinen Genossen Hennemann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n. Pr\u00e4sident Jltgen: Wird von der Fraktion der PDS noch das\nWort gew\u00fcnscht? - Bitte, Herr Prof. Porsch. Es liegt keine\nRednerliste vor. Deshalb mu\u00df ich Sie jetzt so fragen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: - Ich bin Manns genug, mich selbst\nzu melden.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das von der\n\nL Akademie der Wissenschaften erarbeitete ,,W\u00f6rterbuch\nder deutschen Gegenwartssprache\u201d mag zwar an manchen\nStellen ideologisch einseitig sein. Unverd\u00e4chtig ist es aber\nsicher bei der Definition der Bedeutung des Wortes ,,kau-\nfen\u201d. Dort steht: ,,Kaufen ist, etwas durch Zahlung einer\nvereinbarten Geldsumme erwerben, z. B. Butter und Brot\nkaufen.\u201c\nUnd dies entspricht wohl der landl\u00e4ufigen Auffassung\nvon Kaufen und gilt ganz sicher f\u00fcr Brot und Butter und\nf\u00fcr Butterbrote - und deshalb f\u00fcr die kleinen Leute.\nDie Gro\u00dfen, die lesen es aber zuweilen anders, und da\nversagt unser W\u00f6rterbuch. Treuhand, BVS und Staatsre-\ngierung sind dabei behilflich, und pl\u00f6tzlich kann Kaufen\nganz anders aussehen.\nDa kommt einer und behauptet, f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dferen, ehe-\nmals volkseigenen Betrieb eine Mark geben zu wollen.\nDaraufhin verkauft man ihm den Betrieb, und er hat\nihn gekauft. Dem K\u00e4ufer gibt man jedoch zugleich noch\n100 Millionen D-Mark dazu. Der K\u00e4ufer hat also de facto\nvom Verk\u00e4ufer etwas, n\u00e4mlich den Betrieb, und noch\n\nL\n99 999 999 DM erhalten.\n\n(Zuruf von der CDU: Und einen Vertrag!)\n\nEr wurde als K\u00e4ufer also bezahlt.\n68 Millionen DM Schulden, die zun\u00e4chst mitgekauft wur-\nden und den Ertrag des K\u00e4ufers h\u00e4tten schm\u00e4lern k\u00f6nnen,\nwerden erlassen. Daf\u00fcr sollen 35 Millionen DM in den ge-_\nkauften Betrieb investiert werden und 500 Arbeitspl\u00e4tze\nerhalten werden. Es bleiben dem K\u00e4ufer also nur mehr\n64 999 999 DM.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nGezahlt hat er aber noch immer nichts.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nDem, der Butter und Brot kauft, scheint dies m\u00e4rchenhaft\nUnserem K\u00e4ufer aber ist es schlie\u00dflich noch zu wenig. E I\nbricht den Kaufvertrag - was lange keinen k\u00fcmmert\nNichts wird investiert. Das Geld ist eines Tages weg, 27(\nArbeitspl\u00e4tze auch, und weg sind mit viel Geld ausge\nflogene Berater und ein Mercedes der S-Klasse. - Halt\nnein, der ist in Indien. Dessen gutes Ankommen dort ha!\n\nler Bruder unseres Ministerpr\u00e4sidenten kontrolliert. Auf\nlen kommen wir noch.\n\n(Bewegung im Saal)\n\nYas wie eine Posse erscheint, ist tats\u00e4chlich ein bitteres\n.ehrst\u00fcck.  Wer denkt, nur wundersam ginge dies im M\u00e4r-\nmhen,  irrt. Unter bestimmten Bedingungen geht das eben\nluch hier und heute. Das lehrt uns das Lehrstuck.\nBedingung  f\u00fcr das Eintreten des Wundersamen ist, die\n)olitische  Schiene abzudecken, und das geht wiederum,\nvenn  man einen Bruder des Ministerpr\u00e4sidenten zur Ver-\n\u00fcgung hat - gegen Bezahlung nat\u00fcrlich. Der Ministerpr\u00e4-\n,ident  findet das gut, denn er hat viele Verwandte - in\n\u2018lauen noch und anderswo -, und der Ministerpr\u00e4sident\ntrkl\u00e4rt,  seine pers\u00f6nlichen Beziehungen zu nutzen, um In-\nrestoren  nach Sachsen zu locken. Und das sei doch auch\n;ut.\netzt fragt man aber schon: f\u00fcr wen gut? - Die Lehre ist:\n<s ist gut f\u00fcr Investoren und f\u00fcr die Verwandten des\ntiinisterpr\u00e4sidenten. Die Verwandten bekommen Berater-\nlonorare, die Investoren kaufen, indem man ihnen Geld\nlaf\u00fcr gibt. Den nicht erst anzulockenden, weil schon orts-\nms\u00e4ssigen und im Betrieb befindlichen Arbeitern aller-\nlings bleibt am Schlu\u00df daf\u00fcr nicht mal mehr das Butter-\nxot. Der Investor aber verschwindet wieder und erfreut\n;ich f\u00fcr alle Zeiten seines ,,vereinigungsbedingten Sonder-\nferm\u00f6gens\u201d.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDie eigentliche Lehre des Lehrst\u00fccks sollte sich jedoch der\nMinisterpr\u00e4sident ins Stammbuch schreiben lassen: Staat-\nliche Wirtschaftst\u00e4tigkeit birgt betr\u00e4chtliche Gefahren in\njith; das wissen wir. Wer staatliche Wirtschaftst\u00e4tigkeit\naber durch Vetternwirtschaft abl\u00f6st, der bringt die Arbei-\nter vom Regen in die Traufe.\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS -\nBeifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Lehmann.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das war eine Klassenkampfposse! -\nInterne Wortwechsel zwischen\n\nAbgeordneten der CDU und der PDS)\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Porsch, mit Ihrer l\u00e4cherlichen\nStrategie von Anz\u00fcglichkeiten und Rumquatscherei wer-\nden wir das Problem der Menschen im Erzgebirge nicht\nl\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU - Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSo ist die Wirklichkeit!)\n\nIch habe nur noch wenige S\u00e4tze zu sagen.\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist auch besser so!)\n\nEs ist unredlich, der Staatsregierung mangelndes Interesse\nf\u00fcr die Betriebe der Erzgebirgsregion vorzuwerfen. Meine\nFraktion setzt sich insbesondere f\u00fcr die Belange der struk-\nturschwachen und infrastrukturell benachteiligten Regio-\nnen ein, und sie wird es auch weiterhin tun.\n\n(Beifall bei der CDU - Dr. Hahn, PDS:\nDavon merkt man nur nichts!)\n\n2135\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nIch nenne Ihnen hierzu nur wenige Zahlen. Von 1990 bis\n1995 wurden in der Erzgebirgsregion im Bereich der ge-\nwerblichen Wirtschaft 1 998 Vorhaben mit 887 Millionen\nDM gef\u00f6rdert. Damit wurden 54 000 Arbeitspl\u00e4tze ge-\nsichert oder neu geschaffen. F\u00fcr die wirtschaftsnahe lnfra-\nstruktur wurden in der gleichen Region 1 534 000 000 DM\nan Zusch\u00fcssen bewilligt.\n\n(Leroff, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDarin sind die Liquidit\u00e4tshilfen und Anschubfinanzierun-\ngen der Treuhandanstalt \u00fcberhaupt noch nicht enthalten;\ndie kommen noch hinzu.\nIn der Technologief\u00f6rderung wurden in dem gleichen Be-\nreich 45 Millionen DM ausgegeben. Dazu kam das Sonder-\nstrukturprogramm mit 45 Millionen und das Sonder-\nstra\u00dfenbauprogramm in diesem Jahr mit 30 Millionen DM.\nDie H\u00e4lfte davon ging ins Erzgebirge.\nIch bitte Sie, meine Damen und Herren von der Opposi-\ntion: Geben Sie Ihre Obstruktionspolitik auf!\n\n(Proteste bei der SPD)\n\nUnd k\u00e4mpfen Sie mit uns gemeinsam fiir  die Zukunft der\nBetriebe in dieser Region!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWenn Sie k\u00e4mpfen w\u00fcrden,\nw\u00fcrden wir Ihnen ja folgen!)\n\nSchw\u00e4tzen Sie nicht! Arbeiten Sie mit! Ich m\u00f6chte von\ndieser Stelle aus im Namen meiner Wahlkreis-Abgeordne-\ntenkollegen die Vertreter der hier anwesenden Firmen an-\nschlie\u00dfend zu einem Gespr\u00e4ch einladen.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU -\nZurufe von SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Kehl.\n\n(Goliasch, CDU: Jetzt erwarten wir Fachlichkeit!\nHerr Kehl, Sie sind ja Fachmann.)\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In\nSachsen gibt es de facto keinen Anlagenbau mehr. Ein\nKapitel ist der Maschinen- und Anlagenbau Grimma, ein\nanderes Kapitel ist Germania. Das Kind Anlagenbau ist in\nden Brunnen gefallen. Die, die heute \u00fcber den Brunnen-\nrand in die Tiefe blicken, haben weggeschaut, als sich Ger-\nmania dem Absturz n\u00e4herte.\nWarum ist der Anlagenbau out? Und nur unverw\u00fcstliche\nwirtschaftspolitische Tr\u00e4umer verm\u00f6gen dem Anlagenbau\nin Chemnitz eine Zukunft zu verschreiben.\nErstens. Die Zeit zum Erhalt und zur Etablierung des Un-\nternehmens am Markt, also die Zeit bis zur Privatisierung,\nwurde nicht sinnvoll, marktsichernd  f\u00fcr Investitionen ge-\nnutzt.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDie Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung!)\n\n- Richtig! - Die notwendigen Investitionen wurden in den\nVerhandlungen zwischen Aufsichtsrat der Germania und\nder Treuhand immer wieder verz\u00f6gert, Herr Dr. M\u00fcnch.\nZweitens. Die Privatisierung der Germania an Herrn Shah\nerfolgte mit massivem Einflu\u00df seitens der Staatsregierung.\nDabei wurde aber alles - und das, Herr Beyer, ist das Pro-\nblem - zum Erhalt des Unternehmens nach der Privatisie-\n\nrung in diesem Vertrag nicht festgeschrieben; das wurde\nau\u00dfer acht gelassen oder bewu\u00dft vergessen.\nDas n\u00e4chste ist: Bemerkenswert ist, da\u00df Herr Brahms, ehe-\nmaliger Vizepr\u00e4sident der Treuhandanstalt, zu dieser Zeit\nAnsprechpartner f\u00fcr den Anlagenbau hier in Sachsen war.\nHerr Brahms soll heute beim Bremer Vulkan sein.\nMeine Damen und Herren! Alles, aber auch alles, was aus\nbetriebswirtschaftlicher Sicht f\u00fcr den Erhalt des Chem-\nnitzer Maschinen- und Anlagenbaus notwendig ist, ist ver-\nkommen, und wir werden keinen finden, der daf\u00fcr die\nVerantwortung \u00fcbernimmt. Sie werden uns alle irgend-\nwann erkl\u00e4ren: Es hat so kommen m\u00fcssen, und man habe\nnichts dagegen tun k\u00f6nnen. Und das k\u00f6nnen wir nicht\nstehenlassen!\nAber etwas gibt es noch: Das sind die Menschen in diesen\nBetrieben mit ihren geschickten H\u00e4nden und mit der Be-\nreitschaft, Werte zu schaffen. Sie trifft keine Schuld!\n\n.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie haben nicht versagt. Aber versagt hat die wirt-\nschaftspolitische Kompetenz in diesem Land,\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nversagt haben die hochdotierten Besserwisser-Manager,\ndie es in diesem Freistaat zuhauf gibt. Und im Dutzend\nsind sie teurer. Und irgendwo m\u00fcssen wir uns von diesen\nLeuten einmal verabschieden und m\u00fcssen die Untemeh-\nmen auf eine solide Basis, auf die solide Basis von mit-\ntelst\u00e4ndischen Betrieben stellen, wo ein Name, eine Haus-\nnummer und ein Unternehmer steht. Und dazu fordere ich\nSie auf!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd eins noch zum Abschlu\u00df, meine Damen und Herren:\nWenn es in dieser Debatte etwas gibt, was dieser Germa-\nnia und all den anderen Betrieben sch\u00e4dlich sein kann,\ndann ist es Aktionismus! Ich fordere die Staatsregierung\nauf: Lassen Sie Sachlichkeit walten! Kleckern Sie nicht,\nklotzen Sie! Und schaffen Sie f\u00fcr diese Betriebe im Inter-\nesse der Besch\u00e4ftigung hier in Sachsen dauerhafte, zu-\nkunftstr\u00e4chtige L\u00f6sungen! Die erste Runde, Herr Minister-\npr\u00e4sident, haben Sie allerdings verloren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der PDS noch das\nWort gew\u00fcnscht? Es w\u00e4ren 30 Sekunden. - Das ist nicht\nder Fall. Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben das Wort.\n\n(Goliasch, CDU: Jetzt zieht euch warm an!)\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege\nKehl, ich folge gern Ihrer Aufforderung, weil ich glaube,\nda\u00df wir dann wirklich zu den Dingen kommen, die uns\nhier alle gemeinsam bedr\u00fccken und besch\u00e4ftigen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weber, CDU)\n\nIch m\u00f6chte nur einen Satz zu dem sagen, was Sie, Herr\nPorsch, hier mit dem Kaufen gesagt haben. Ich kann Ihre\nQualit\u00e4ten als Germanist nicht beurteilen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die sind sehr gut!)\n\naber sonst haben Sie ganz offensichtlich keine.\n\n(Beifall bei der CDU - Zurufe von der PDS)\n\n2136\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\ndenn was Sie hier erz\u00e4hlt haben, ist schlichter Unfug.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist die Wirklichkeit!)\n\nWir haben eine ganze Reihe von Privatisierungen gehabt\nmit einem Kaufpreis von 1 DM und der \u00dcbernahme von\ngewaltigen Schuldenlasten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PD!? Der ist damit abgehauen!)\n\nDiese Schuld\u00fcbernahmen sind auch Kaufpreise. Ich glaube\nnicht, da\u00df Sie das mit Ihrem sozialistischen Gehirn verar-\nbeiten k\u00f6nnen. Aber ich wollte es doch wenigstens einmal\nsagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich feststellen: Mein\nI Bruder hat sich als ein hervorragender Ingenieur, der aus\n\neiner sehr hohen Stellung vorzeitig ausgeschieden ist, um\nsich bei Sanierungsaufgaben in Ostdeutschland zu enga-\ngieren, in mehreren Bereichen engagiert, insbesondere bei\nder MAG, wo er wesentlich zu einer erfolgreichen Privati-\nsierung beigetragen hat. Sie w\u00e4re wahrscheinlich ohne\nseine Unterst\u00fctzung nicht erfolgt.\n\nL\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEr hat sich sehr intensiv um eine L\u00f6sung des Problems\nGermania bemuht, im \u00fcbrigen in beratender und nicht in\nentscheidender Funktion. Ich kann nur sagen, ich wiinsch-\nte mir, ich h\u00e4tte noch viele, viele Menschen mit der glei-\nchen Qualifikation, die vorzeitig in den Ruhestand gehen,\num hierherzukommen und mitzuhelfen, und zwar nicht,\nweil sie selbst etwas verdienen wollen.\n\n(Protestrufe von Seiten  der PDS-Fraktion)\n\nMein Bruder hat ein hohes Einkommen, und er hat es\nnicht n\u00f6tig, Beraterhonorare in gr\u00f6\u00dferem Umfang ein-\nzunehmen. Ich w\u00fcnschte mir genau das, was Herr Kehl\nangesprochen hat, n\u00e4mlich Frauen und M\u00e4nner, die bereit\nsind, das Wissen hierherzubringen, das in diesen Ge-\nsch\u00e4ftsleitungen zum gro\u00dfen Teil nicht vorhanden war,\nnicht, weil die Leute das nicht gewollt h\u00e4tten, sondern\nweil sie dank Ihrer Politik und der Politik Ihrer SED-Vor-\ng\u00e4ngerpartei nie die Chance hatten zu lernen, wie man\n\nL sich in der Marktwirtschaft bewegt.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nIch finde es eine ungeheure Dreistheit, da\u00df sich die SED-\nNachfolger jetzt hier hinstellen und alles das wieder ka-\nputtreden. Sie m\u00fcssen es kaputtreden, weil sie nur so wie-\nder zum Sozialismus zur\u00fcckkommen.\nIch m\u00f6chte mich jetzt zu einigen der Fragen inhaltlich\n\u00e4u\u00dfern. Ich habe den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern,\ndie vorhin vor dem Landtag standen, schon gesagt, was\n\n* ich jetzt im wesentlichen noch einmal sagen werde.\nIch beginne mit der allgemeinen Feststellung, da\u00df die An-\ndeutungen - mehr will ich das nicht nennen -, die hier in\n\nbezug auf die Vernachl\u00e4ssigung der Erzgebirgsregion ge-\nmacht worden sind, nicht zutreffen. Es ist schon von\nHerrn Kollegen Lehmann eine Zahl genannt worden. Tat-\ns\u00e4chlich, wenn man die Freiberger Region dazurechnet\nund jetzt die Gesamtsumme zugrunde legt, haben wir Zu-\nsch\u00fcsse aus Landes- und EFRE-Mitteln f\u00fcr die Erzgebirgs-\nregion in H\u00f6he von 1,534 Milliarden DM gezahlt. Das ist\nknapp doppelt soviel wie die Zusch\u00fcsse, die wir f\u00fcr die\nAnsiedlung Siemens gezahlt haben. Dadurch sind Investi-\n\ntionen im Erzgebirge von fast 4 Milliarden DM ausgel\u00f6st\nworden.\nEs ist ja nicht so, da\u00df die Betriebe ersatzlos ihre Arbeitneh-\nmer entlassen mu\u00dften, sondern wir haben inzwischen\nauch eine ganze Reihe neuer Arbeitspl\u00e4tze schaffen k\u00f6n-\nnen. Dies mu\u00df man zusammenrechnen. Ich will nur hinzu-\nf\u00fcgen: Wir brauchen auch in Zukunft viele Menschen, die\nbereit sind, im Erzgebirge etwas zu unternehmen. Wir\nbrauchen unsere ganze Kraft, um ihnen die Unterst\u00fctzung\nzu geben, da\u00df sie dorthingehen und nicht in andere Regio-\nnen, nach Th\u00fcringen oder nach Brandenburg oder nach\nMecklenburg-Vorpommern oder nach Irland oder sonst-\nwohin im Rahmen der Europ\u00e4ischen Union. Dies als allge-\nmeine Bemerkung.\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst etwas zu Foron sagen. F\u00fcr Foron\nhaben wir in der Vergangenheit die Bestrebungen unter-\nst\u00fctzt, zu einer gro\u00dfen L\u00f6sung zu kommen. Diese Bestre-\nbungen waren nicht erfolgreich. Ich werde mich jetzt hier,\nobwohl ich oft genug Treuhand und Treuhandnachfolger\nBVS kritisiert habe, nicht mit einer Kritik aufhalten, weil\nwir an einer Zusammenarbeit interessiert sind, die man\naber nicht dadurch bekommen kann, da\u00df man die Leute\nbeschimpft, auch wenn sie es verdienen. Das ist vielleicht\neine Arbeitsteilung; das k\u00f6nnen Sie machen. Wir m\u00fcssen\nda etwas zur\u00fcckhaltender sein.\nWir haben f\u00fcr Foron bisher - nur damit das auch einmal\ngesagt wird - 40 Millionen DM Landesb\u00fcrgschaft und\nBundesburgschaft \u00fcbernommen. Davon sind bisher\n28 Millionen DM ausgereicht und 18 Millionen DM GA-\nMittel zur Verf\u00fcgung gestellt worden. Wir haben dem\nUnternehmen gesagt, da\u00df wir es auch weiter tragen wer-\nden, bis eine L\u00f6sung gefunden ist. Es gibt eine Reihe von\nguten, aber noch nicht diskussionsf\u00e4higen Ans\u00e4tzen f\u00fcr\neine solche L\u00f6sung. F\u00fcr uns ist der Erhalt von Foron ge-\nnauso wichtig wie f\u00fcr jeden Redner der Opposition.\nWir wissen, welche Bedeutung dieses Unternehmen hat,\nund zwar nicht nur f\u00fcr die Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\nter, die bei Foron selbst sind, sondern auch f\u00fcr die Zulie-\nferbetriebe, die ja insgesamt etwa 1 200 Arbeitskr\u00e4fte aus-\nmachen; Foron plus Zulieferer.\nIch habe heute morgen ein sehr erfreuliches Telefonat mit\nder Firma Neckermann fuhren k\u00f6nnen, die mir gestern\ngeschrieben hatte und mir nochmals sagen wollte, wie gut\ndie Produkte dieses Unternehmens sind und wie sehr sie\ndaran interessiert ist, da\u00df diese Produkte weiter geliefert\nwerden. Ich habe mich dar\u00fcber gefreut. Die Firmenleitung\nhat zus\u00e4tzlich auch noch gesagt, sie h\u00e4tte nicht nur ein rein\nkommerzielles Interesse, sondern sie bewundert auch die\nLeute bei Foron daf\u00fcr, da\u00df sie in der Lage gewesen seien,\nein wesentliches Umweltproblem zu l\u00f6sen, ehe es die\nwestdeutsche Konkurrenz gel\u00f6st hat,\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nund in einer Zeit weiter an diesen L\u00f6sungen festgehalten\nhaben, als die westdeutsche Konkurrenz den Versuch\nmachte, diese L\u00f6sung zu diffamieren. Das ist auch ein\nSt\u00fcck Verpflichtung. Ich m\u00f6chte diese Verpflichtung aus-\ndr\u00fccklich hier mit feststellen.\nEs ist mir im Augenblick nicht m\u00f6glich, wenn ich die\nGespr\u00e4che, die gef\u00fchrt werden, und die noch nicht weit\ngediehenen Konkretisierungen nicht gef\u00e4hrden will, hier\nmit Namen oder sonstigen Einzelheiten zu dienen. Ich\nbitte daf\u00fcr um Verst\u00e4ndnis.\nSo wie ich meine Verpflichtung verstehe, richtet sie sich in\nerster Linie jetzt auf die L\u00f6sung der Probleme und nicht\n\n2137\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nauf die wenn auch notwendige und erw\u00fcnschte kurzfri-\nstige Information. Aber Sie k\u00f6nnen alle davon ausgehen,\nda\u00df wir alles tun werden, was in unserer Kraft steht, das\nProblem zu l\u00f6sen. Wir werden allerdings keine Staats-\nunternehmen in Sachsen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt auch f\u00fcr die Germania Privatisierungskonzepte.\nDem Betriebsrat sind diese Konzepte jedenfalls teilweise\nbekannt. Ich werde sie hier \u00f6ffentlich nicht diskutieren.\n\nIch komme zur Germania. Die Germania - ich habe mit\n\nAber Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, da\u00df wir sie auf das eng-\n\nden Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Germania\nschon vor dem Landtag gesprochen und werde an-\n\nste begleiten und da\u00df wir allerdings auch darauf achten,\n\nschlie\u00dfend auch mit dem Betriebsrat der Germania \u00fcber\ndie Dinge sprechen - stellt gute Produkte her. Es ist kein\n\nda\u00df diese Privatisierungskonzepte wirklich tragf\u00e4hig sind.\n\nZweifel, aber es ist ihr nicht gelungen, in den Markt zu\nkommen. Aus welchen Gr\u00fcnden, das m\u00f6chte ich hier nicht\nausbreiten. Es gibt dazu eine ganze Reihe Untersuchun-\ngen. Diese jetzt auszubreiten fuhrt zu nichts. Wir haben\ninzwischen einen Termin mit der BVS f\u00fcr den 6. M\u00e4rz\nverabredet, an dem \u00fcber die weitere Gestaltung oder die\nweiteren L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten und L\u00f6sungswege in\nSachen Germania diskutiert werden soll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bewundere die Leistungen bei der Germania, auch ge-\nrade die Fachleistungen, die dort erbracht werden. Ich\nhabe bereits vor dem Landtag angedeutet, da\u00df wir nat\u00fcr-\nlich auch pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob die Germania eine Verwal-\ntung in dem Umfang braucht, wie sie sie derzeit hat, und\nob das Gleichgewicht zwischen administrativem und pro-\nduktivem Teil stimmt.\nWir haben als Freistaat Sachsen und auch als Staatsregie-\nrung nicht die M\u00f6glichkeit, unternehmerische Entschei-\ndungen zu ersetzen. Wir haben nur die M\u00f6glichkeit, im\nRahmen der Gew\u00e4hrung von Hilfen und Unterst\u00fctzungen\ndarauf hinzuwirken, da\u00df Entscheidungen so getroffen\nwerden, wie wir sie f\u00fcr richtig halten im Zusammenhang\nmit der Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen, B\u00fcrgschaften und\n\u00e4hnlichem. Wir werden das auch in Zukunft weiterf\u00fchren.\nWir werden alle Anstrengungen unternehmen, um die\nGermania zu erhalten.\nAber: Wir werden immer pr\u00fcfen - lassen Sie mich das\nganz klar sagen -, ob die Mittel, die wir in Chemnitz ein-\nsetzen, so eingesetzt werden, da\u00df sie eine Zukunft haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben gro\u00dfes Interesse an der Erhaltung gerade dieser\nQualit\u00e4t in der Germania. Aber wenn es nicht m\u00f6glich ist,\nauf die Dauer zu einer betriebswirtschaftlich tragbaren\nL\u00f6sung zu kommen, dann ist es auch nicht zu verantwor-\nten, daf\u00fcr GA-Mittel, Investitionsmittel auszugeben. Dann\nm\u00fcssen sie genutzt werden, um neue Arbeitspl\u00e4tze zu\nschaffen in vergleichbaren oder anderen Technologien im\nproduktiven Bereich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn das Schlimmste, was uns passieren kann, ist, da\u00df wir\nauch aus noch so verst\u00e4ndlicher Anh\u00e4nglichkeit an Tra-\ndition und bisher geleistetes K\u00f6nnen den Fehler machen,\nvor allem die Tradition zu verl\u00e4ngern und nicht die M\u00f6g-\nlichkeiten der Menschen, ihr K\u00f6nnen in einer dauerhaft\n\nnutzbringenden Weise einzusetzen und daf\u00fcr dann auch\nMarktchancen zu gewinnen.\nDies ist in meinen Augen die wichtigste Aufgabe, und in\ndiese Generalaufgabe mu\u00df der Erhalt von Betrieben einge-\nbaut werden. Nur wenn das so geht, meine Damen und\nHerren, werden wir auch Aussicht auf Erfolg haben -\nnicht nur jetzt, sondern auch noch in den verbleibenden\nneun Jahren -, im Rahmen des Solidarpakts geh\u00f6rt zu\nwerden, wenn wir sagen, da\u00df wir Mittel brauchen, weitere\nMittel, vielleicht sogar zus\u00e4tzliche Mittel, um insbesondere\nden industriellen Aufbau in Sachsen zu leisten.\n\n(Abg. Dr. Langer, PDS, meldet Redebedarf an.)\n\n- Keine Zwischenfragen.\nWer von Ihnen ausreichende Kontakte hat in die politische\nDebatte in Westdeutschland, woher diese Hilfe kommen\nmu\u00df, der wei\u00df, da\u00df die Begr\u00fcndungspflicht f\u00fcr die Rich-\ntigkeit und die Effizienz des Einsatzes der Mittel zunimmt.\n\n(Leroff, CDU: So ist das!)\n\nDie UNION Chemnitz ist n\u00e4mlich \u00fcber D\u00f6rries Schar-\n\nLassen Sie mich einen letzten Punkt sagen. Es ist vorhin\n\nmann eine Tochtergesellschaft der Bremer Vulkan. Wir\nsind nat\u00fcrlich bei der Privatisierung - und jeder von Ihnen\n\nkritisiert worden, da\u00df von der Vulkan die Rede war, und\n\nh\u00e4tte die Entscheidung genauso getroffen - davon ausge-\ngangen, da\u00df wir es hier mit einem besonders soliden In-\n\nman sollte doch wieder nach Sachsen zur\u00fcckkehren. Lei-\n\nvestor zu tun hatten. Kein Mensch konnte wissen - ich will\ndas nicht kritisieren, aber doch feststellen -, da\u00df die in der\n\nder Gottes ist das Vulkan-Problem auch ein s\u00e4chsisches\n\nIllusion unbeschrankter staatlicher Unterst\u00fctzung han-\ndelnde Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Vulkan die Mittel, die einge-\n\nProblem, und zwar im Zusammenhang mit der UNION\n\nsetzt worden sind, um die beiden ostdeutschen Werften zu\n\u00fcbernehmen, \u00fcbernahm - f\u00fcr die sich im \u00fcbrigen sowohl\n\nChemnitz.\n\ndie Belegschaften wie die IG Metall nachhaltig eingesetzt\nhaben - gegen die urspr\u00fcnglichen \u00dcberlegungen, die nor-\nwegischen Werften als Privatisierer zu gewinnen.\nDie Privatisierung mit den norwegischen Werften hat\nfunktioniert, bei Vulkan hat es nicht funktioniert. Wir\nhaben damals keine klare Information bekommen, und\ndeshalb haben wir nat\u00fcrlich auch der Leistungsf\u00e4higkeit\nvon D\u00f6rries Scharmann getraut. Dieser Mutter unserer\nUNION Chemnitz droht jetzt der Konkurs.\nWir stehen damit vor einem neuen, sehr schwierigen Pro-\nblem. Kein Mensch kann bisher genau \u00fcbersehen, wie sich\ndie Finanzfl\u00fcsse in diesem Gesamtkomplex darstellen\nwerden. Kein Mensch kann deshalb im Augenblick genau\nsagen, welche m\u00f6glichen Folgen ein Konkurs der Mutter\nf\u00fcr die Tochter hat. Sie k\u00f6nnen aber versichert sein, da\u00df\nwir alle Anstrengungen unternehmen werden, um soweit\nwie m\u00f6glich das Fallieren der Mutter, also D\u00f6rries Schar-\nmann, zu verhindern bzw. dem Konzern selbst das Fallie-\nren mit seinen Auswirkungen auf die UNION Chemnitz\nzu verringem, einzugrenzen oder m\u00f6glicherweise ganz zu\nvermeiden.\nDazu kann ich im Augenblick keine Zusagen machen, weil\nnoch niemand einen genauen \u00dcberblick \u00fcber die inneren\nZusammenh\u00e4nge hat.\nIch m\u00f6chte aber diese Gelegenheit nutzen, in drei Worten\nnoch etwas zu einem neu aufgetretenen Problem zu sagen,\nn\u00e4mlich zu dem Fallieren von Maculan, dem im \u00d6sterreich\nbeheimateten, aber in Deutschland stark engagierten Bau-\n\n2138\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nunternehmen. Das betrifft zwar nicht unmittelbar das Erz-\ngebirge, das betrifft aber in Sachsen 1200 Arbeitspl\u00e4tze.\nNat\u00fcrlich werden wir uns genauso einsetzen.\nIch m\u00f6chte hier anerkennend sagen, da\u00df sich der \u00f6ster-\nreichische Bundeskanzler Vranitzky sehr nachhaltig auch\ndaf\u00fcr eingesetzt hat, die \u00f6sterreichischen Banken f\u00fcr eine\nKooperation in der L\u00f6sung dieses Problems zu gewinnen.\nLeider ist das gescheitert.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch,  I\u2019DS)\n\nWir m\u00fcssen jetzt versuchen, die deutschen Aktivit\u00e4ten\nvon den anderen soweit wie m\u00f6glich zu trennen und zu\nerhalten. Die Ministerpr\u00e4sidenten von Brandenburg, Sach-\nsen-Anhalt und Sachsen haben verabredet, da ihre drei\nL\u00e4nder betroffen sind, da\u00df sie sich dieses Problems ge-\n\nmeinsam  annehmen werden. Und ich hoffe, da\u00df wir es so\nl\u00f6sen k\u00f6nnen, daI3 die Auswirkungen auf unsere Betriebe\nm\u00f6glichst gering sind.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n2. Aktuelle Debatte abgeschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt beendet.\n\n(Dr. Kunckel,  SPD: Wir haben noch Redezeit! -\nInterne Absprache im Pr\u00e4sidium)\n\n- Meine Damen und Herren, es gab eine kleine Unstim-\nmigkeit. Ich denke, das ist jetzt gekl\u00e4rt.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nIch m\u00f6chte Ihnen, bevor ich den Tagesordnungspunkt 3\naufrufe, das Ergebnis der geheimen Wahl der Vorsitzen-\nden und des stellvertretenden Vorsitzenden des Unter-\n\nL\nsuchungsausschusses Zweckverband Beilrode/Arzberg\nbekanntgeben.\nAbgegeben wurden 108 Stimmscheine;  ung\u00fcltig war ein\nStimmschein.  Es wurde wie folgt abgestimmt: Die Vorsit-\nzende, Frau Roth, hat 66 Jastimmen, 20 Neinstimmen und\n21 Enthaltungen erhalten. Damit ist Frau Roth gew\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei der PDS -\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch frage Frau Roth, ob sie die Wahl annimmt.\n\n(Frau Roth, PDS: Ja.)\n\n- Sie nimmt die Wahl an.\n\nF\u00fcr den Stellvertreter, Herrn Nitzsche, wurden 86 Jastim-\nmen abgegeben, 15 Neinstimmen und 6 Enthaltungen. Da-\nmit ist Herr Nitzsche als stellvertretender Vorsitzender ge-\nw\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen.\n\n(Nitzsche,  CDU: Ja.)\n\n_ Sie nehmen die Wahl an. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 1 auch beendet.\n\nIch rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nFragestunde\nDrucksache 2/2674\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages in der obengenannten Drucksache vor. Diese\n\nL Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der\neingereichten Fragen bekanntgemacht worden.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den Abg.\nDr. Hahn, seine Frage an die Staatsregierung zu stellen;\nFrage Nr. 1 in der Drucksache.\n\nHahn, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich danke Ihnen f\u00fcr die Ehre\neiner zus\u00e4tzlichen Doktorw\u00fcrdigung.\n\n. Pr\u00e4sident Iltgen: Was nicht ist, kann noch werden.\n\nHahn, CDU: Ich m\u00f6chte meine Frage an den Innenmini-\nster stellen. Es geht\ngegen Ausl\u00e4nder.\nAm 5.2.1996 wurde\nL\u00e4nder in Hiltrup\nThema ,,Polizei  und\ngebnis kommt, da\u00df\n\num \u00dcbergriffe s\u00e4chsischer Polizisten\n\nauf der Innenministerkonferenz der\neine wissenschaftliche Studie zum\nFremde\u201d vorgestellt, die zu dem Er-\n\u00dcbergriffe von deutschen Polizisten\n\ngegen Ausl\u00e4nder keine Einzelf\u00e4lle sind und weiter zu-\nnehmen k\u00f6nnten. Die Polizisten sehen sich mit der Proble-\nmatik von ausl\u00e4nderverursachter Kriminalit\u00e4t oftmals\n\nalleingelassen. Schleppende Bearbeitung von Fallen durch\ndie Justiz, Mi\u00dftrauen von Vorgesetzten bei Beschwerden\nvon Ausl\u00e4ndern und Rechtfertigungsdruck gegen\u00fcber der\n\u00d6ffentlichkeit fuhren zu Frustation und Resignation.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Sind der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u00dcbergriffe s\u00e4ch-\nsischer Polizisten gegen Ausl\u00e4nder bekanntgeworden?\n2. Teilt die S\u00e4chsische Staatsregierung die Einsch\u00e4tzung\nder Studie, da\u00df f\u00fcr auftretende Fremdenfeindlichkeit bei\nPolizisten eine \u00dcberforderung durch Vorgesetzte und\nJustiz sowie eine einseitige Berichterstattung in den Me-\ndien mitverantwortlich sind?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Unserem Ministerium sind f\u00fcr\ndie Jahre 1994 und 1995 insgesamt 34 Vorfalle wegen m\u00f6g-\nlicher Ubergriffe von Polizeibeamten gegen Ausl\u00e4nder\nbekanntgeworden. Dabei haben bei einzelnen Vorf\u00e4llen\nmehrere Polizeibeamte mitgewirkt.\nDie Staatsanwaltschaften in Sachsen haben aufgrund\ndieser Vorf\u00e4lle insgesamt 45 Verfahren eingeleitet, davon\n\n2139\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\n42 gegen bekannte Polizeibeamte und 3 Verfahren gegen\nUnbekannt. Bis auf ein Verfahren wurden diese Verfahren\ninnerhalb der Polizei abgearbeitet und an die Staatsan-\nwaltschaft abgegeben. Ein Verfahren ist noch bei der Poli-\nzei offen.\nVon den 44 Verfahren, die zur Staatsanwaltschaft abge-\ngeben worden sind, wurden 18 eingestellt, weil sich der\nVerdacht auf eine Straftat nicht best\u00e4tigt hat. In 5 F\u00e4llen\nwurden von der Staatsanwaltschaft Strafbefehle beantragt,\n\u00fcber die aber noch nicht entschieden ist. In den restlichen\n21 F\u00e4llen ist die Staatsanwaltschaft noch nicht zu einem\nabschliei3enden  Ergebnis gelangt.\nZu Ihrer Frage 2: Die Staatsregierung teilt die Einsch\u00e4t-\nzung der von Ihnen genannten wissenschaftlichen Studie\nnicht in dieser umfassenden, verallgemeinernden Form.\nDie Einsch\u00e4tzung der Studie mag und wird f\u00fcr eine Reihe\nvon Vorf\u00e4llen und Polizeirevierwachen m\u00f6glicherweise\nzutreffen. Die Studie jedoch uneingeschr\u00e4nkt auf die ge-\nsamte s\u00e4chsische Polizei generell zu \u00fcbertragen, erscheint\nnicht angemessen. Fremdenfeindliches Handeln l\u00e4\u00dft sich\nn\u00e4mlich nicht auf eine einzige, bestimmte Ursache zur\u00fcck-\nfuhren. Ma\u00dfgebend sind vielmehr Entstehungs- und son-\nstige andere Bedingungen.\nDie Ergebnisse der Studie - wenn man sie genau und ins-\ngesamt liest, wird es aus diesem Kontext auch deutlich -\ndeuten darauf hin, da\u00df es sich weder um blo\u00dfe Einzelf\u00e4lle\nnoch um systematische Verhaltensmuster der Polizei han-\ndelt, sondern - das ist der entscheidende Punkt - da\u00df die\nKumulation von Belastungen in Ballungszentren mit ho-\nher illegaler Einwanderung und Kriminalit\u00e4t sowie bei\nGro\u00dfeins\u00e4tzen gegen verbotene Demonstrationen manche\nBeamte \u00fcberfordert. Fremdenfeindliches Verhalten stellt\nkein rein polizeiliches Problem dar, sondern ist ein allge-\nmeines gesellschaftliches Ph\u00e4nomen.\nWir in Sachsen m\u00fcssen uns im Innenministerium inner-\nhalb der Polizei diesen Fragen stellen. Die entsprechenden\nProbleme sind vom Innenministerium und der Polizeif\u00fch-\nrung in Sachsen fr\u00fchzeitig erkannt worden. Das wird im\nfolgenden deutlich:\nIm Rahmen der Ausbildung wird bei der Bereitschaftspoli-\nzei in 36 Lehrveranstaltungen genau dieses Problem mit-\n\n, behandelt. In der Fachhochschule in Rothenburg werden\nin 309 entsprechenden Veranstaltungen bzw. Lehrstunden\ndiese Probleme bearbeitet. Im Rahmen der Fortbildung\ngibt es ebenfalls eine Reihe von entsprechenden Lehrg\u00e4n-\ngen.\nZu erw\u00e4hnen sind ferner zwei weitere Dinge; eines aus\ndem Jahre 1993, als Projekttage zu dem Thema ,,Polizei\nund Ausl\u00e4nder\u201d bei der Bereitschaftspolizei durchgef\u00fchrt\nworden sind. Auch ist eine Projektstudie ,,Polizei und\nFremde\u201d mit dem Ziel einer umfassenden Auswertung in\nAuftrag gegeben worden.\nDie s\u00e4chsische Polizei ist mit Sicherheit nicht fremden-\nfeindlich. Es w\u00e4re auch nicht richtig, bei einem Fehlverhal-\nten eines einzelnen Beamten gegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern auto-\nmatisch auf ein fremdenfeindliches Verhalten oder ein\nfremdenfeindliches Motiv dieses Polizeibeamten in jedem\nEinzelfall zu schlie\u00dfen.\nVielen Dank.\n\nHahn, CDU: Ich danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Wehnert\nseine Frage an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 2.\n\nNehnert, fraktionslos: Meine Anfrage an die Staatsregie-\nung bezieht sich auf das Problem Jugendarbeit und\nugendweihe.\n1er  S\u00e4chsische Verband f\u00fcr Jugendarbeit und Jugend-\nweihe e.V., der als gemeinn\u00fctziger und besonders f\u00f6rde-\nungsw\u00fcrdig  anerkannter Verband eingestuft worden ist,\nnformierte die Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages\n\u2018ntsprechend  beiliegender Information \u00fcber seine Ent-\nNicklung  und Aktivit\u00e4ten im Zeitraum 1991 bis 1995 im\nTreistaat  Sachsen in den Bereichen Jugendarbeit und\nugendweihe. Daraus geht u. a. hervor, da\u00df sich der Anteil\nler Teilnehmer an der Jugendweihe im Freistaat Sachsen\nron 25 404 Teilnehmern und deren G\u00e4sten (ca. 220 000) im\nahre 1990/91  auf 33 827 Teilnehmer - also um 33 % -und\n:a. 233 000 G\u00e4ste - also um ca. 6 % - im Jahre 1994/95\nzrh\u00f6hte.\n.ch frage deshalb die Staatsregierung:\n1. Mit welcher Begr\u00fcndung erfolgte eine Ablehnung des\n4ntrages - nach einer Pr\u00fcfzeit von 26 Monaten - auf lan-\nlesweite Anerkennung als freier Tr\u00e4ger der Jugendhilfe\niurch das Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie  sowie die Begr\u00fcndung zur Verweigerung von\n4BM-Stellen  entsprechend einer zentralen Weisung der\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit?\n2. In welcher Form wurde seitens der Staatsregierung dem\nAnliegen und der T\u00e4tigkeit dieses s\u00e4chsischen Verbandes\naisher  entsprochen? Welche F\u00f6rdermittel und Zusch\u00fcsse\nwurden in den Jahren 1991 bis 1995 gew\u00e4hrt und f\u00fcr das\nHaushaltsjahr 1996 bereitgestellt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nhabe es zwar in der Antwort nicht eingebaut, aber es lag\njetzt nahe, \u00fcbel\u2019 die von Ihnen noch einmal so deutlich\nformulierte Steigerung nachzudenken. Wenn ich davon\nausgehe, da\u00df Jugendweiheteilnehmer 14 Jahre alt sind,\ndann ist der von Ihnen genannte Jahrgang 1990/91  1976\ngeboren. Damals gab es die niedrigste Geburtenzahl in der\nDDR nach Freigabe der Schwangerschaftsunterbrechung.\nDiejenigen, die 1994 und 1995 teilgenommen haben, sind\n1980 geboren. Das war der H\u00f6chstpunkt von Geburten\nnach den sozialpolitischen Ma\u00dfnahmen. Danach ging es\nauch wieder bergab.\nIch habe vorweg zu pr\u00fcfen versucht, ob dies ungef\u00e4hr pro-\nzentual gleich ist. Aber ich nehme es an, da\u00df es 1976 nach\nmeinen Erinnerungen ungef\u00e4hr ein Viertel weniger Gebur-\nten gab als 1971. Von daher w\u00fcrde sich das ganz gut\ndecken.\nAber nun zu der Antwort. In der Anfrage des Herrn\nAbg. Wehnert geht es um den S\u00e4chsischen Verband f\u00fcr\nJugendarbeit und Jugendweihe e.V., der nach eigenen\nAussagen als gemeinn\u00fctzig und besonders f\u00f6rderungs-\nw\u00fcrdig - Sie haben es auch noch einmal akustisch beson-\nders betont - anerkannt ist. Gemeinn\u00fctzigkeit ist wegen\nder Steuerbeg\u00fcnstigung als Kategorie f\u00fcr das Finanzamt\nvon Bedeutung. Sie wird dem Verband von unserem\nHause nicht abgesprochen.\nZur besonderen F\u00f6rderungsw\u00fcrdigkeit:  Diese steuerrecht-\nliche Kategorie berechtigt zur Ausstellung von steuer-\nbefreienden Spendenbescheinigungen. Keiner, der diesen\nVerein f\u00f6rdern m\u00f6chte, ist daran gehindert.\n\n2140\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nAuch die Staatsregierung hat den Verein - damit darf ich\nzun\u00e4chst auf die zweite Frage antworten.- mit \u00f6ffentlichen\nMitteln gef\u00f6rdert, n\u00e4mlich an der Stelle, an der er spezi-\nfische, in den Richtlinien f\u00fcr die Jugendhilfe benannte Pro-\njekte durchgef\u00fchrt hat. F\u00fcr die Jahre 1991 bis 1993 liegen\nim Landesjugendamt keine sofort abrufbaren statistischen\nAngaben vor, da die Antr\u00e4ge in diesen Jahren noch nicht\nper EDV erfa\u00dft und ausgewertet wurden.\nIn den Jahren 1994 und 1995 aber wurden dem Ver-\nband im Landesprogramm ,,Sommer der Begegnung\u201d\n51 204 DM bewilligt\u2019und davon 39 468 DM ausgezahlt.\nF\u00fcr das Jahr 1996 wurden f\u00fcr dieses Programm bisher\nzwei Antr\u00e4ge \u00fcber 8 950 DM gestellt. Die Bewilligungen\nsind bisher noch nicht erfolgt.\nIch darf nun zur Beantwortung der ersten Frage kommen,\n\n. warum der Verband nicht als Tr\u00e4ger der freien Jugend-\nhilfe landesweit anerkannt worden ist.\nDie Interessenvereinigung Jugendweihe e.V. - so hie\u00df sie\n1991 noch - stellte in Sachsen im September 1991 den An-\ntrag auf landesweite Anerkennung als Tr\u00e4ger der freien\nJugendhilfe nach \u00a7 75 SGB VIII. Damals lagen allerdings\nnoch nicht alle notwendigen Unterlagen vor, die vom Tr\u00e4-\nger erst noch nachtr\u00e4glich eingeholt werden mu\u00dften. Der\nTr\u00e4ger hat sich dann im Laufe des Jahres 1992 umbenannt\nund Ver\u00e4nderungen in der Satzung vorgenommen.\nUnser Haus hat sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft,,ob  eine Anerkennung\nin Betracht k\u00e4me. Es wurden auch Stellungnahmen der\nanderen Bundesl\u00e4nder eingeholt. Im August 1993 erfolgte\ndann im Benehmen mit dem S\u00e4chsischen Staatsministeri-\num f\u00fcr Kultus die endg\u00fcltige Ablehnung - also nicht 26\nMonate lang keine Antwort! - der Anerkennung des oben-\ngenannten Vereins als landesweiter Tr\u00e4ger der freien\nJugendhilfe, da die Voraussetzungen f\u00fcr die Anerkennung\nnicht vorlagen.\nAusschlaggebend waren daf\u00fcr folgende Gr\u00fcnde:\nErstens. Aus der Satzung ging hervor, da\u00df der Schwer-\npunkt der T\u00e4tigkeit des Verbandes in der Vorbereitung\nund Ausrichtung von Jugendweihehandlungen liegt. Dies\nbedeutet, da\u00df der Tr\u00e4ger nur am Rande der eigentlichen\nJugendhilfe t\u00e4tig ist.\nZweitens. Das Ziel, die Entwicklung junger Menschen zu\neigenverantwortlichen und gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6n-\nlichkeiten, kann durch die Vorbereitung und Ausrichtung\n\nL der Jugendweihe, die sich nur auf einen kurzen Zeitraum\nerstreckt, nicht erreicht werden. Ein st\u00e4ndiges Angebot zur\nF\u00f6rderung der Ziele des SGB VIII ist mit quasi einmaligen\nAktionen nicht verbunden.\nDrittens. Eine spezifische jugendtypische Orientierung als\nwesentlicher Beitrag zur Erf\u00fcllung der Jugendhilfeaufgabe\nauf Landesebene war nicht erkennbar. Die Vorbereitung\nauf die Jugendweihe und deren Durchf\u00fchrung ist hierbei\nnicht ausreichend.\nViertens. Die erforderliche Breite in der Jugendarbeit mit\n\n. einer entsprechenden landesweiten Ausdehnung liegt in-\nhaltlich und altersm\u00e4\u00dfig nicht vor. Die Angebote zielen\nauf eine eng beschriebene Altersgruppe ab. Es fehlen die\nKriterien der Selbstorganisation und der mitverantwort-\nlichen Gestaltung durch die Jugendlichen. An diesen Fak-\nten und Defiziten hat sich bis zum heutigen Tage nichts\nge\u00e4ndert.\nZum Abschlu\u00df eine pers\u00f6nliche Anmerkung. Auch wenn\nsich die Jugendweihe heute in gr\u00f6\u00dferen Teilen der Bev\u00f6l-\nkerung noch immer einer Beliebtheit erfreut, m\u00f6chte ich\nauf meine Erinnerungen an die Jugendweihe in der DDR\nhinweisen. Sie sind keineswegs positiv, und ich w\u00fcnschte,\n\ndiejenigen, die heute die Anerkennung des Jugendweihe-\nverbandes als freier Tr\u00e4ger wie ein demokratisches Grund-\nrecht einfordern, hatten in den Zeiten der DDR auch nur\neinem einzigen Verband au\u00dferhalb der FDJ zur Anerken-\nnung als freier Tr\u00e4ger der Jugendhilfe verholfen.\n\n(Beifall bei der CDU -\nZuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n- Oder, Frau Zschoche, Sie h\u00e4tten sich wenigstens f\u00fcr die\neingesetzt, denen wegen Nichtteilnahme an der Jugend-\nweihe wirkliche Grundrechte, wie der Besuch der Erwei-\nterten Oberschule oder das Studium, verwehrt wurden.\n\n(Beifall bei der CDU - Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben wir gemacht, Herr Minister!)\n\nWir haben solche Menschen jetzt im Zusammenhang mit\ndem SED-Unrechtsbereinigungsgesetz als ehemals ver-\nfolgte Sch\u00fcler immer wieder vor uns, meine Damen und\nHerren.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Haben Sie eine Nachfrage, Herr Weh-\nnert?\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister Geisler, ich\nhatte auch keine Jugendweihe, sondern Konfirmation.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Weil Sie \u00e4lter sind!\n\nWehnert, fraktionslos: Nein, das war 1956. Da gab es\nschon die Jugendweihe. In diesem Zusammenhang\nm\u00f6chte ich eine Frage stellen. Der Konfirmationsunterricht\nging \u00fcber ein Jahr.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Da liegen Sie falsch.\n\nWehnert, fraktionslos: Nein, das stimmt nicht, ich war\nevangelisch-reformiert und bin bei August de Haas kon-\nfirmiert worden.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: August de Haas ist reformiert?\n\nWehnert, fraktionslos: Und das war ein Jahr.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das waren zwei Jahre. Und die Konfirmation be-\nzuschussen wir ja auch nicht.\n\nWehnert, fraktionslos: In der reformierten Kirche gab es\nein Jahr, das k\u00f6nnen Sie mir glauben. Ich habe auch evan-\ngelisch-reformiert geheiratet; das war alles m\u00f6glich.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wir bezuschussen doch die Konfirmation auch\nnicht.\n\nWehnert, fraktionslos: Die Frage ist nun: Der Besuch von\nJugendweihestunden mit Vertretern der Bundesregierung,\nder Besuch in anderen L\u00e4ndern, der Besuch des Landtages\nwird ja f\u00fcr manche, die sozial gut ausgestattet sind, kein\nProblem sein. Aber wenn ich Ihrer Rechnung folge, wird\nnur 1,lO DM im Durchschnitt f\u00fcr jeden Jugendweiheteil-\n\n2141\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nnehmer zur Verf\u00fcgung stehen. Und dann ist f\u00fcr mich die\nFrage, die wir \u00fcbrigens gestern schon einmal diskutiert\nhaben: Wieviel hat das Land f\u00fcr 33 000 junge Menschen\n\u00fcbrig, unterschiedlich von ihrer Glaubensauffassung? Ist\ndas nicht bitter wenig?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wir haben mehr f\u00fcr die Jugendlichen \u00fcbrig; aber\ndies hat nichts mit Ihrer urs\u00e4chlichen Frage zu tun.\n\nWehnert, fraktionslos: Meine zweite Nachfrage: Betrach-\nten Sie Jugendweihe und Konfirmation als einen wesent-\nlichen H\u00f6hepunkt im Leben eines jugendlichen Menschen,\ngleich, welcher konfessionellen Auffassung er ist oder ob\ner atheistische Auffassungen hat? Aber die W\u00fcrdigung\ndieses Altersabschnittes ist doch eigentlich eine Tradition,\ndie auch die Staatsregierung bewahren m\u00fc\u00dfte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sie bringen hier die Frage nach der finanziellen\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr einige Veranstaltungen hinein, die in\nanderen Bereichen auch nicht finanziell unterstutzt wer-\nden. Konfirmation und Kommunion werden genauso-\nwenig unterst\u00fctzt, sondern die jeweiligen Institutionen\nsind daf\u00fcr verantwortlich und niemand anders.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Abg. Jurk, seine Frage an\ndie Staatsregierung zu stellen; Frage Nr. 5\n\nJurk, SPD: Seit geraumer Zeit ist die Errichtung eines\nneuen Stra\u00dfengrenz\u00fcbergangs zwischen Deutschland und\nPolen in der Ortslage Krauschwitz im Gespr\u00e4ch. Dieser\nsoll die Belastung, die durch den Grenz\u00fcbergang zwischen\nBad Muskau und Leknica f\u00fcr die Einwohner der Kur- und\nParkstadt Bad Muskau besteht, verringern.\nMeine Frage ist: Wie weit ist die Planung des neuen\nGrenz\u00fcbergangs gediehen? Inwieweit werden die B\u00fcrger\nder Gemeinde Krauschwitz in die Planung einbezogen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Derzeit liegen erste\nTrassenuntersuchungen f\u00fcr eine Verkehrsf\u00fchrung vor.\nDiese sind dem polnischen Innenministerium mit der Bitte\num Stellungnahme zugeleitet worden. Eine Antwort aus\nWarschau ist bislang nicht erfolgt.\nAuf der anderen Seite ist parallel dazu die Umweltvertr\u00e4g-\nlichkeitspr\u00fcfung durchgef\u00fchrt worden. Wir gehen davon\naus, da\u00df die Studie in etwa zwei bis drei Monaten vorlie-\ngen wird. Die Ergebnisse dieser Studie werden bei den\nweiteren Planungen ber\u00fccksichtigt. Anschlie\u00dfend werden\ndie Unterlagen der gesamten Voruntersuchung mit dem\nZiel der Trassenfestlegung in Abstimmung mit der pol-\nnischen Seite erarbeitet.\nBei der Erarbeitung der Voruntersuchung werden alle Tr\u00e4-\nger \u00f6ffentlicher Belange, insbesondere auch die Gemeinde\nKrauschwitz, beteiligt werden.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister, ist Ihnen bekannt, da\u00df der\nGemeinderat der Gemeinde Krauschwitz einen BeschluE\ngefa\u00dft hat, in dem er sich gegen einen weiteren Grenz-\n\u00fcbergang in der Gemeinde ausspricht? Denn die jetzige\n\n<inheitsgemeinde  Krauschwitz verf\u00fcgt bereits \u00fcber den\n;reruiibergang  in Podrosche.\n\n3ardraht, Staatsminister des Innern: Der Beschlu\u00df ist mir\nlicht bekannt, aber ich werde mir die Sache ansehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Schiemann seine\n+age an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 4.\n\njchiemann,  CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr  geehrten Damen und Herren! Ich frage zum Thema\nler zus\u00e4tzlichen Ausbildungspl\u00e4tze in der Oberlausitz.\n1. Wie viele Ausbildungspl\u00e4tze sind im Rahmen der Ge-\nneinschaftsinitiative zum 31. Januar 1996, gegebenenfalls\nturn 28. Februar 1996, tats\u00e4chlich zus\u00e4tzlich im Arbeits-\namtsbezirk Bautzen  bereitgestellt worden?\n2. Welche schulischen Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der\nGusbildungsf\u00e4higkeit  sind seitens der Staatsregierung bis-\nTer  eingeleitet worden? Welche sind geplant?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nProf. Milbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Herr \u2019\nPr\u00e4sident! Herr Abg. Schiemann, von den f\u00fcr die Gemein-\nschaftsinitiative Sachsen 1995 insgesamt eingerichteten\n2 050 Ausbildungspl\u00e4tzen wurden 553 Ausbildungspl\u00e4tze\nim Arbeitsamtsbezirk Bautzen besetzt. Das entspricht\neinem Anteil von 27 %. In der genannten Zahl von 553\nAusbildungspl\u00e4tzen sind bereits die f\u00fcr den Arbeits-\namtsbezirk Bautzen zus\u00e4tzlich eingerichteten 50 Pl\u00e4tze\nenthalten.\nF\u00fcr die 553 Ausbildungspl\u00e4tze gab es 710 Bewerber. 106\ndieser Bewerber nahmen aber den angebotenen Ausbil-\ndungsplatz nicht an. Somit waren 51 der 710 Bewerber am\n22. Januar 1996 noch nicht vermittelt. Diese sind zwischen-\nzeitlich in eine halbj\u00e4hrige Berufsvorbereitungsma\u00dfnahme\nan einer beruflichen Schule im Arbeitsamtsbezirk Bautzen\naufgenommen worden.\nZur zweiten Frage. Den beruflichen Schulzentren in\nSachsen ist es gelungen, alle Sch\u00fcler aus der Gemein-\nschaftsinitiative Sachsen in den Unterricht einzubeziehen.\nDies geschah entweder durch Bildung neuer Klassen oder\ndurch Integration der Lehrlinge in bestehende Klassen.\nLetzteres war insbesondere deshalb problematisch, weil\ndie Differenzierung des Wissensstandes der Sch\u00fcler sehr\nhoch war und weil es einer Reihe von Ma\u00dfnahmen zur\nDifferenzierung in den Klassen bedurfte.\nF\u00fcr die Lehrlinge, die im Januar aufgenommen wurden,\nhaben die zust\u00e4ndigen Stellen h\u00e4ufig Lehrvertr\u00e4ge aus-\ngefertigt, die jeweils eine halbj\u00e4hrliche Verschiebung der\nAusbildungszeit verursachen. Um eine erfolgreiche Be-\nschulung zu sichern, haben die Oberschul\u00e4mter z. 8. Be-\nrufsschultage ge\u00e4ndert und mit einzelnen Bildungstr\u00e4gern\nAbsprachen getroffen, damit diese unterst\u00fctzend Teile des\nFachunterrichts \u00fcbernehmen. Auch die Berufsschulen\nrichten Intensivkurse, Zusatzunterricht, Konsultationen\nund Nachhilfestunden ein, um die Lehrlinge an das erfor-\nderliche Niveau heranzuf\u00fchren.\nF\u00fcr die nichtvermittelten Jugendlichen werden von den\nArbeits\u00e4mtern halbj\u00e4hrige F\u00f6rderma\u00dfnahmen in Grund-\nausbildungslehrg\u00e4ngen angeboten. Der Unterricht in der\nBerufsschule f\u00fcr die Teilnehmer dieser Lehrg\u00e4nge ist ge-\nsichert. Eine enge Abstimmung zwischen den beruflichen\n\n2142\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nSchulzentren und den Ma\u00dfnahmetr\u00e4gern sichert die An-\npassung der Inhalte des Berufsschulunterrichtes.\nLassen Sie mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich der Schulver-\nwaltung und den Berufsschulen Dank sagen, die diese\nauI3ergew\u00f6hnliche  Situation mit Engagement bew\u00e4ltigt\nhaben. - Vielen Dank.\n\nSchiemann, CDU: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Jurk, Fraktion der\nSPD, seine Frage an die Staatsregierung zu stellen; Frage\nNr. 6.\n\nJurk, SPD: Ende des vergangenen Jahres informierte die\nPresse \u00fcber die K\u00fcndigung des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers der Stif-\n\nI tung ,,F\u00fcrst-P\u00fcckler-Park Bad Muskau\u201d, Claus Schaafberg,\ndurch das Staatsministerium der Finanzen.\nIch frage: Welche Grunde f\u00fchrten zur K\u00fcndigung, und\nwelchen Standpunkt vertritt das Staatsministerium der\nFinanzen im anh\u00e4ngigen Arbeitsrechtsstreit?\n\nL\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nDr. Milbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Herr\nKollege Jurk, ich beantworte die Anfrage wie folgt:\nDie K\u00fcndigung des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers der Stiftung ,,F\u00fcrst-\nP\u00fcckler-Park Bad Muskau\u201d erfolgte aus internen, betriebs-\nbezogenen Gr\u00fcnden. Verst\u00e4ndlicherweise kann ich n\u00e4here\nEinzelheiten wegen des derzeit noch laufenden K\u00fcndi-\ngungsschutzverfahrens und aus datenschutzrechtlichen\nGr\u00fcnden nicht mitteilen.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen vertritt im\nArbeitsrechtsstreit als Arbeitgeber die Auffassung, da\u00df\neine Fortsetzung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses unm\u00f6glich ist.\nDa Sie, Kollege Jurk, Mitglied des Kuratoriums der Stif-\ntung ,,F\u00fcrst-P\u00fcckler-Park Bad Muskau\u201d sind, m\u00f6chte ich\nSie dar\u00fcber informieren, da\u00df auf der n\u00e4chsten Sitzung des\nKuratoriums ausf\u00fchrlich \u00fcber den Sachverhalt im kleinen\nKreis und vertraulich berichtet wird. - Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Kosel, Fraktion der\nPDS, seine Frage an die Staatsregierung zu stellen; Frage\n\nL Nr. 12.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich frage nach den Perspektiven serbischer\nVerlagsproduktion.\nUnsicherheiten bei der weiteren Finanzierung sorbisch-\nsprachiger  Literatur haben in der \u00d6ffentlichkeit und in den\ndeutsch- und sorbischsprachigen Medien zu kontroversen\nDiskussionen und gro\u00dfen Irritationen gef\u00fchrt. Dem Ver-\nnehmen nach w\u00fcrde es zur Reduzierung der Titel aufge-\n\n* legter  serbischer Literatur kommen.\nIch frage:\n1. Sieht die Staatsregierung die Herausgabe serbischer\nLiteratur in dem f\u00fcr die Bewahrung der kulturellen und\nsprachlichen Identit\u00e4t der serbischen Bev\u00f6lkerung n\u00f6tigen\nMa\u00df auch f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre gesichert?\n2. Welche F\u00f6rderung ist \u00fcber den Domowina-Verlag hin-\naus f\u00fcr sorbische Schriftstellerinnen und Schriftsteller\ndurch den Freistaat m\u00f6glich? 1\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Meyer,\nChef der Staatskanzlei.\n\nMeyer, Staatsminister in der Staatskanzlei: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Abg. Kosel, ich be-\nantworte f\u00fcr die Staatsregierung Ihre Fragen wie folgt:\nZu Frage 1. Die Staatsregierung ist sich der Tatsache be-\nwu\u00dft, da\u00df sorbischsprachige Literatur wie auch Schul-\nb\u00fccher, Zeitungen und Zeitschriften in serbischer Sprache\nvon wesentlicher Bedeutung f\u00fcr die Bewahrung der kultu-\nrellen und sprachlichen Dasselbigkeit des serbischen Vol-\nkes sind.\nDie Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk gibt j\u00e4hrlich F\u00f6rder-\nmittel in H\u00f6he von 6,5 Millionen DM an den Domowina-\nVerlag aus. Die Staatsregierung sieht dadurch auch f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahre die notwendigen Rahmenbedingungen f\u00fcr\ndie Herausgabe von Literatur, Schulb\u00fcchern, Zeitungen\nund Zeitschriften gegeben. Die wirtschaftliche Verantwor-\ntung f\u00fcr die Aufteilung der Mittel und f\u00fcr die Aufstellung\nund Umsetzung des Haushaltsplanes liegt beim Verlag\nselbst, dem derzeit einzigen Verlag in Deutschland, der\nsorbischsprachige Druckerzeugnisse produziert.\nDie Staatsregierung wird auch k\u00fcnftig ihren Beitrag dazu\nleisten, die Existenz dieser f\u00fcr die Erhaltung der sorbi-\nsehen  Kultur wichtigen Einrichtung zu sichern. Es darf\ndabei aber nicht \u00fcbersehen werden, da\u00df der Verlag als\nprivatwirtschaftlich zu f\u00fchrendes Unternehmen nat\u00fcrIich\nauch eigene Verantwortung f\u00fcr seine Existenzsicherung\ntr\u00e4gt.\nZu Frage 2. Im Rahmen der allgemeinen Kunst- und Kul-\nturf\u00f6rderung des Freistaates Sachsen k\u00f6nnen vorwiegend\nfreischaffende Schriftstellerinnen und Schriftsteller, litera-\nrische \u00dcbersetzerinnen und \u00dcbersetzer mit Wohnsitz im\nFreistaat Sachsen f\u00fcr die nachweisbare Arbeit an einem\nliterarischen Manuskript individuelle F\u00f6rderung erfahren.\nIn diesem Rahmen wurden und werden auch weiterhin\nsorbische Schriftstellerinnen und Schriftsteller gef\u00f6rdert.\n\nKosel, PDS: Gestatten Sie noch eine Frage?\n\nMeyer, Staatsminister in der Staatskanzlei: Bitte.\n\nKose&  PDS: Sie haben in der ersten Antwort wohl schon\neinen Teil der Antwort auf die Frage, die ich nun stellen\nm\u00f6chte, gegeben. Ich stelle sie trotzdem, weil sie mir wich-\ntig erscheint. Ich beziehe mich auf eine Entschlie\u00dfung der\nMacica  Serbska, die meint, da\u00df allein die serbischen Ver-\neine, die vor vier Jahren den serbischen Verlag gerettet\nhaben und heute Gesellschafter sind, legitimiert seien,\n\u00fcber den Verlag zu entscheiden. Entspricht das auch Ihrer\nMeinung?\n\nMeyer, Staatsminister in der Staatskanzlei: Was das Ent-\nscheiden anbetrifft, sage ich: ja. Wenn die Umsetzung des\nInhaltes der Entscheidungen der Sorben \u00fcber ihren Verlag\nvon h\u00f6heren staatlichen Zusch\u00fcssen abh\u00e4ngen w\u00fcrde,\nm\u00fc\u00dfte ich sie darauf hinweisen, da\u00df die Grenzen gefun-\nden sind.\n\nKosel, PDS: Selbstredend ist das nicht gemeint,\u2019 sondern\nes ging nur um die Nutzung der vorhandenen Mittel\ndurch letztliehe  Entscheidungen serbischer  Vereinigun-\ngen.\n\nMeyer, Staatsminister in der Staatskanzlei: Ja, nat\u00fcrlich.\n\nKosel, PDS: Danke.\n\n2143\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Nitzsche, Fraktion\nder CDU, seine Frage an die Staatsregierung stellt; Frage\nNr. 8.\n\nNitzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Es geht um\ndie Schalenwildverordnung. Die im Entwurf vorliegende\nSchalenwildverordnung\u2019regelt  die Einstandsgebiete f\u00fcr\nRot-, Muffel- und Damwild. Ich frage die Staatsregierung:\n1. Mit welchen organisatorischen Strukturen soll die Be-\ntreuung dieser vorgesehenen Gebiete \u00fcbernommen wer-\nden?\n2. Vertritt die Staatsregierung die Auffassung, da\u00df die\nWalderneuerung - der sogenannte Waldumbau - unter\nden Bedingungen der Koexistenz des Schalenwildes ohne\nGatterung gew\u00e4hrleistet werden kann?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Em\u00e4h-\nnmg und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Ab-\ngeordneter! Die Verantwortung der Jagdbeh\u00f6rden f\u00fcr die\nJagd im jeweiligen Territorium wird auch f\u00fcr das Gebiet\ndes Rotwildes wahrgenommen. Eine Bestimmung von\nJagd- und Forstbeh\u00f6rden zur Wahrnehmung von grenz-\n\u00fcberschreitenden Zust\u00e4ndigkeiten in Rotwildgebieten ist\nin diesem Sinne in Sachsen nicht vorgesehen.\nZur ausgewogenen Hege und Bejagung k\u00f6nnen aber die\nJagdbezirksinhaber und die Inhaber von Eigenjagdbezir-\nken und gemeinschaftlichen Jagdbezirken f\u00fcr einen be-\nstimmten Lebensraum der jeweiligen Hochwildarten\nHegegemeinschaften bilden, wenn es zu einer ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfen Hege und Bejagung erforderlich ist.\nIm Einzelfall kann auch die zust\u00e4ndige Jagdbeh\u00f6rde die\nBildung von solchen Hegegemeinschaften anordnen.\nZu Ihrer 2. Frage im Zusammenhang mit dem Waldum-\nbau: Die Ausbreitung und H\u00f6he der Schalenwildbest\u00e4nde\nist so zu begrenzen, da\u00df die Einheit von Wald und Wild\ngew\u00e4hrleistet ist und \u00fcberm\u00e4\u00dfige Wildsch\u00e4den in der\nLand- und Forstwirtschaft verhindert werden.\nDie Staatsregierung verfolgt das Ziel, die reinen Nadel-\nholzforste schrittweise in naturnahe, standortangepa\u00dfte\nstabile Mischw\u00e4lder umzuwandeln. Dabei wird das Fort-\nschreiten des Laubholzanteiles nat\u00fcrlich mit der ent-\nsprechenden Kraut- und Strauchschicht verbunden. Die\n\u00c4sungsbedingungen  werden sich f\u00fcr das Wild weiter ver-\nbessern.\nDie Staatsregierung ist sich bewu\u00dft, da\u00df die Wiederein-\nbringung zum Beispiel der Wei\u00dftanne in unsere W\u00e4lder,\naber auch der Nadelgeh\u00f6lze, zuk\u00fcnftig einen mehrj\u00e4hri-\ngen Zaunschutz erforderlich machen wird. Das hei\u00dft, auf\nIhre Frage bezogen, eine Gatterung wird zur Zeit in der\nMehrzahl der F\u00e4lle unentbehrlich sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Zschoche, Fraktion\nder PDS, ihre Frage an die Staatsregierung zu stellen;\nFrage Nr. 13.\n\nFrau Zschoche, PDS: Warum ist es Vertreterinnen und\nVertretern s\u00e4chsischer Behindertenverb\u00e4nde sowie der Ge-\nwerkschaft als Interessenvertreterin der Arbeitnehmer und\nArbeitnehmerinnen verwehrt, im Landespflegeausschu\u00df\nmitzuwirken, beteiligt zu sein und mit zu entscheiden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Sie\nwerden sich vielleicht gewundert haben, warum ich\ngestern bei der Aussprache zum Pflegegesetz auf die Vor-\nw\u00fcrfe bez\u00fcglich der Beteiligung der Betroffenen nicht ein-\ngegangen bin, n\u00e4mlich weil ich wu\u00dfte, da\u00df ich das heute\nnoch einmal beantworten mu\u00df.\nDer Gesetzgeber bestimmt im Artikel 1 \u00a7 92 Pflegever-\nsicherungsgesetz die Zusammensetzung des Landes-\npflegeausschusses. Danach sind Vertreter aus Pflege-\neinrichtungen, der Pflegekassen, einschlie\u00dflich eines\nVertreters des MDK, der zust\u00e4ndigen Landesbeh\u00f6rde, des\n\u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers der Sozialhilfe, des Verbandes der\nprivaten Krankenversicherungen e. V. und der kommuna-\nlen Spitzenverb\u00e4nde im Land zu beteiligen.\nDie Frage nach dem Warum dieser Regelung ist eventuell\nin den Materialien zur Entstehungsgeschichte des Ge-\nsetzes beantwortet.\nMit den vorgesehenen Vertretern umfa\u00dft der Landes-\npflegeausschu\u00df bereits 18 Mitglieder. Er ist ein, wie die\nPraxis erweist, arbeitsf\u00e4higes Gremium, das effektiv am\nAufbau und der Weiterentwicklung der pflegerischen Ver-\nsorgungsstruktur sowie bei der Erarbeitung von Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr den Betrieb von Pflegeeinrichtungen\nbeteiligt ist.\nDer Landespflegeausschu\u00df arbeitet auch mit anderen Gre-\nmien zusammen, zum Beispiel mit dem Koordinierungs-\nausschu\u00df f\u00fcr Investitionen in der Altenhilfe und dem\nKoordinierungsausschu\u00df f\u00fcr Einrichtungen in der Behin-\ndertenhilfe, so da\u00df die Interessen dieser Gruppen durch-\naus in die Arbeit des Landespflegeausschusses einflie\u00dfen.\nEine Beteiligung der Gewerkschaften am Landespflege-\nausschu\u00df wird nicht f\u00fcr sachgem\u00e4\u00df erachtet, da spezi-\nfische gewerkschaftliche Probleme, wie zum Beispiel tarif-\nliche Regelungen, nicht Angelegenheiten des Landes-\npflegeausschusses sind.\nAufgrund der Rechtslage und im Hinblick auf die Erfah-\nrungen der bisherigen Praxis h\u00e4lt die Staatsregierung eine\nErweiterung des Landespflegeausschusses f\u00fcr nicht ge-\nrechtfertigt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Minister, ich m\u00f6chte folgende\nNachfrage stellen: W\u00e4re es durch einen im Landtag be-\nschlossenen Antrag m\u00f6glich, eine Erweiterung herbeizu-\nf\u00fchren, oder schlie\u00dft die Regelung, die Sie vorhin nach\nBundesversicherungsgesetz zitiert haben, aus, da\u00df weitere\nMitglieder benannt werden k\u00f6nnen? Das ist \u00fcbrigens\nkeine Forderung der PDS. Die Forderung ist in der An-\nh\u00f6rung, die wir mit betroffenen Verb\u00e4nden gemacht\nhaben, angemeldet worden. Ich kann sie auch f\u00fcr die\nGewerkschaften nachvollziehen; denn die Arbeitnehme-\nrinnen und Arbeitnehmer sind diejenigen, die mit Ver-\nsicherungsbeitr\u00e4gen die Pflege bezahlen.\nAlso: Ist ein Beschlu\u00df des Landtages in der Lage, wenn er\ngefa\u00dft w\u00fcrde, damit Ver\u00e4nderungen herbeizuf\u00fchren?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Im Augenblick sehe ich dies nicht, weil Bundes-\nrecht das geregelt hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Frau Petzold, Fraktion der CDU,\nihre Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\n2144\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Anfrage be- Die Errichtung der Strahlentherapieklinik in G\u00f6rlitz, im\ntrifft das Modellprogramm des Bundesministeriums f\u00fcr st\u00e4dtischen Klinikum Friedrichstadt in Dresden und in\nGesundheit zur Versorgung von Krebskranken in den $t. Georg in Leipzig werden mit Investitionen von insge-\nneuen Bundesl\u00e4ndern. samt 57 Millionen DM realisiert.\n1. Konnte der Nachholbedarf - gegen\u00fcber den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern - bei Tumorzentren und onkologischen\nSchwerpunkten im Freistaat Sachsen gedeckt werden?\n2, Welche Finanzmittel hat das Bundesministerium f\u00fcr\nGesundheit bisher im Rahmen des Modellprogramms zur\nVerf\u00fcgung gestellt?\n\nZur Frage 2: Das BMG hat von 1991 bis 1995 Finanzmittel\nYen  \u00fcber 4 Millionen DM f\u00fcr Hochschuleinrichtungen und\nKrankenh\u00e4user in Sachsen im Rahmen des Modellpro-\n<ranuns  zur Verf\u00fcgung gestellt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df Frau Schulz, Fraktion der\nPDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 14.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\n, Familie: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Im\n\nJahre 1991 wurden im Rahmen,, der Krankenhausplanung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen erste Uberlegungen  zum Aufbau\nonkologischer Versorgungszentren besprochen.\nGem\u00e4iS  dem S\u00e4chsischen Krankenhausplan werden in\nSachsen f\u00fcnf Tumorzentren auf- und ausgebaut: in Leip-\nzig, in Dresden, in Chemnitz, in Zwickau und in G\u00f6rlitz.\n\nL In enger Anbindung an die Leiteinrichtungen erg\u00e4nzen\ndie regionalen Krankenh\u00e4user und die Fachkliniken sowie\nVertrags\u00e4rzte die Versorgung der Patienten. Um die Hei-\nlungschancen von krebskranken Kindern und Erwachse-\nnen deutlich zu verbessern, wurde im Mai 1991 ein F\u00f6r-\nderprogramm vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit f\u00fcr\ndie neuen Bundesl\u00e4nder ins Leben gerufen. Das Modell-\nprogramm des BMG zur besseren Versorgung von Krebs-\nkranken wurde in der Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern\nerstellt und schrittweise realisiert. Mit diesem F\u00f6rder-\nprogramm sollen folgende Ziele verwirklicht werden:\n1. Aufbau einer fach\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit aller\nan Tumorbehandlungen beteiligter Fachdisziplinen;\n2. Aufbau einer engen regionalen Zusammenarbeit zwi-\nschen den Leiteinrichtungen und den regionalen Kranken-\nh\u00e4usern und Arztpraxen unter Zuhilfenahme moderner\noperativer Ausstattungen;\n3. Aufbau einer EDV-gest\u00fctzten Krankendokumentation\nin Form klinischer Krebs- und Nachsorgeregister.\nMit Hilfe des Modellprogrammes konnte der Nachhol-\nbedarf in den medizintechnischen Ausstattungen im\n\nL wesentlichen gedeckt werden, aber noch nicht vollst\u00e4ndig.\nDie F\u00f6rderung umfa\u00dft die Erstausstattung mit Diagnostik-\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! In einem Antwort-\nschreiben des Bundeskanzleramtes an einen Petenten zur\nZuwendung f\u00fcr Vertriebene wurde diesem am 4. August\n1995 mitgeteilt: ,,Das Bundesministerium der Finanzen\naeabsichtigt  jedoch, den neuen Bundesl\u00e4ndern vorzuschla-\ngen, die Zuteilung von Kleinfl\u00e4chen als G\u00e4rten oder f\u00fcr\nden Gem\u00fcseanbau bis h\u00f6chstens 0,5 ha an ortsans\u00e4ssige\nIndustriearbeiter, Angestellte oder Handwerker nicht\nals eine die Zuwendung ausschlie\u00dfende Zuteilung von\nBodenreformland im Sinne des 5 2 Abs. 1 Satz 2 Vertriebe-\nnen-Zuwendungsgesetz anzusehen.\u201d\nIch frage deshalb die Staatsregierung:\n1. Ist der Staatsregierung ein solcher Vorschlag zugegan-\ngen?\n2. Beabsichtigt die Staatsregierung, unabh\u00e4ngig davon, ob\nein solcher Vorschlag eingegangen ist oder nicht, den im\nobengenannten Schreiben formulierten Vorschlag aufzu-\ngreifen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\n, zum Beispiel R\u00f6ntgen- und Ultraschallger\u00e4ten, sowie Ge-\nr\u00e4ten und Instrumenten f\u00fcr die Tumorchirurgie und Tu-\nmorbestrahlung, zum Beispiel Laserger\u00e4te, Endoskope\nund Linearbeschleuniger. Im Bereich nur der Linear-\nbeschleuniger bestehen noch Defizite, zu denen ich be-\nz\u00fcglich Nachholbedarf sagte: noch nicht vollst\u00e4ndig be-\nseitigt.\nParallel zur Finanzierung durch das BMG wurden auch\n\n_\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nFrau Abgeordnete! Die Staatsregierung hat einen Vor-\nschlag des Bundesministers der Finanzen in dem Sinne,\nwie Sie es hier nachgefragt haben, erhalten. Der Vorschlag\ngeht auf eine Initiative des Staatsministeriums des Innern\nzur\u00fcck. Der Bundesminister der Finanzen ist zur Umset-\nzung des in seinem Schreiben enthaltenen Vorschlages\nbereit, aber nur dann, wenn alle neuen Bundesl\u00e4nder ein-\nheitlich f\u00fcr die Umsetzung votieren.\nWir wollen diesen Vorschlag umsetzen und haben das\nAbstimmungsverfahren mit den \u00fcbrigen neuen Bundes-\nl\u00e4ndern eingeleitet. Die Antworten liegen mir noch nicht\nvollst\u00e4ndig vor.\n\nFrau Schulz, PDS: Recht vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Hahn, Fraktion\nder CDU, seine Frage an die Staatsregierung stellt; Frage\nNr. 9.\n\nerhebliche Mittel des Freistaates Sachsen f\u00fcr den Auf- und\nAusbau der Tumorzentren zur Verf\u00fcgung gestellt. In den\nvergangenen Jahren standen Pauschalf\u00f6rdermittel f\u00fcr den\nErsatz technisch veralteter Diagnose- und Strahlenthera-\npieger\u00e4te zur Verf\u00fcgung.\nEinzelf\u00f6rdermittel werden im Rahmen des j\u00e4hrlichen\nKrankenhausinvestitionsprogramms f\u00fcr den Aufbau wei-\nterer Strahlentherapiekliniken geplant.\nDie Strahlentherapieklinik in Zwickau konnte im Februar\ndieses Jahres in Betrieb genommen werden. Daf\u00fcr wurden\nseitens des Landes knapp 12 Millionen DM zur Verf\u00fcgung\ngestellt.\n\nHahn, CDU: Meine Frage bezieht sich auf die Registrie-\nrung von Kleinkriminalit\u00e4t und Ladendieben.\nDurch den Vermittlungsausschu\u00df von Bundestag und\nBundesrat wurden die L\u00e4nder angeregt, mit Wirkung vom\n1. Dezember 1994 eine Registrierung in Form eines l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifenden Staatsanwaltlichen Verfahrensregisters\nf\u00fcr kleinere Straftaten und vermeintliche Erstt\u00e4ter einzu-\nrichten.\nDa laut Aussagen des Verbandes der Einzelh\u00e4ndler im\nJahre 1995 auch die Ladendiebstahle zugenommen haben\nund eine Entwicklung sichtbar wird, die auf organisierte\n\n2145\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nKriminalit\u00e4t auch in diesem Bereich hinweist, frage ich die\nStaatsregierung:\n1. Wann wurde dieses Register eingef\u00fchrt?\n2. Gibt es nach Einf\u00fchrung dieses Registers auch Hinweise\nauf organisierte Kriminalit\u00e4t?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Derzeit werden die\nvon Ihnen angesprochenen Straftaten in Sachsen jeweils\nbei der zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft \u00fcber EDV gespei-\nchert. Es ist beabsichtigt, nach M\u00f6glichkeit noch in diesem\nJahr in Sachsen staatsanwaltschaftliehe  dienststellen\u00fcber-\ngreifende Registrierungsverfahren per EDV einzuf\u00fchren,\nund zwar in dem EDV-Verfahren Staris.\nDas Verfahren, welches Sie ansprechen, das l\u00e4nder\u00fcber-\ngreifende einheitliche Registrierungsverfahren im Bereich\ndes einheitlichen Strafregisters, gibt es bisher noch nicht.\nDie Vorarbeiten laufen. Sie haben sich verz\u00f6gert. Nach der\nletzten Auskunft, die wir von der Bundesseite, die ja in-\nsoweit zust\u00e4ndig ist, erhalten haben, soll das Gesamt-\nsystem 1995 fertig sein.\nZu Ihrer Frage zwei. Nach den mir vorliegenden Auskiinf-\nten der Staatsanwaltschaften und auch des Landeskrimi-\nnalamtes gibt es in Sachsen derzeit keine Hinweise auf\norganisierte Kriminalit\u00e4t im Bereich der Ladendiebstahl-\ndelikte.\n\nHalm, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Wehnert seine\nFrage an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 3.\n\nWehnert, fraktionslos: Meine Frage bezieht sich auf die\nZucht- und Nutzviehbest\u00e4nde im Freistaat Sachsen. Ich\nfrage die Staatsregierung:\nWie entwickelten sich die Zucht- und Nutzviehbest\u00e4nde\nlaut Viehz\u00e4hlung vom 3. Dezember 1995 sowie die Er-\nzeugung und Verarbeitung von tierischen und pflanz-\nlichen Produkten im Freistaat Sachsen im Jahre 1995 ab-\nsolut und gegen\u00fcber dem Vorjahr?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Em\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Abgeord-\nneter! Die entsprechenden Materialien werden in K\u00fcrze\nauch vom Statistischen Landesamt der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber-\ngeben. Vorab f\u00fcr Sie folgende Informationen.\nDie endg\u00fcltigen Ergebnisse der Viehz\u00e4hlung liegen vor.\nDie Rinderbest\u00e4nde sind in Sachsen gegen\u00fcber dem Vor-\njahr um 1,2  % zur\u00fcckgegangen, in absoluten Zahlen um\n7 938 St\u00fcck. Die Schafbest\u00e4nde sind um 4 678 St\u00fcck auf\n1038 % gestiegen. Die Schweinebest\u00e4nde sind um 50 997\nSt\u00fcck auf 91,7 % gesunken.\nF\u00fcr die Erzeugung und Verarbeitung landwirtschaftlicher\nProdukte gibt es ebenfalls erste Ergebnisse. Im Jahr 1995\nwurden in Sachsen 55 109 Rinder geschlachtet. Das sind\n6 565 weniger als im Vorjahr. Bei Schweinen wurden 7 650\nmehr geschlachtet als im Vorjahr. Die Zahl der Schaf-\nschlachtungen ist ebenfalls leicht gesunken, n\u00e4mlich um\n2 098. Die Milchanlieferung ist um 94 000 t auf 1 353 000 t\n\ngestiegen. Die Eierproduktion ist um 96,l Millionen St\u00fcck\ngegen\u00fcber dem Jahr 1994 erh\u00f6ht.\nNoch eine Zahl zu pflanzlichen Produkten, weil Sie da-\nnach auch gefragt haben. Die Erntemenge bei Getreide hat\nsich um 138 000 t erh\u00f6ht auf jetzt insgesamt 2 103 000 t.\nSoweit zu Ihrer Frage.\n\nWehnert, fraktionslos: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau Roth,\nPDS, Ihre Frage an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 18.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Im Landesentwicklungs-\nplan wurden die ,,Fachlichen Grunds\u00e4tze und Ziele\u201c der\nRaumordnung und Landesplanung im Erziehungs- und\nBildungswesen, Wissenschaft (Z-68) und die Begr\u00fcndun-\ngen f\u00fcr diese Ziele (B-119) fixiert.\nF\u00fcr die Grundschulen hei\u00dft es dort: ,,Mit der Umstruk-\nturierung des Schulnetzes nach dem S\u00e4chsischen Schul-\ngesetz wurden Grundschulen als selbst\u00e4ndige Einrichtun-\ngen eingerichtet. Dabei galt es, der Forderung nach einem\nm\u00f6glichst gefahrlosen Schulweg f\u00fcr die Grundsch\u00fcler\nnachzukommen und diese Forderung mit den qualitativen\nAnspr\u00fcchen an die Ausbildung, die in der Regel erst bei\nmindestens 15 Sch\u00fclern pro Jahrgang zu erf\u00fcllen sind, in\n\u00dcbereinstimmung zu bringen.\u201d\nIch frage:\n1. Wie wird die Wichtung dieser Kriterien durch die\nSchulaufsichtsbeh\u00f6rden in der Praxis der Zulassung von 1.\nKlassen gehandhabt?\n2. Welches Gewicht wird bei der Abw\u00e4gung den in der\nDrucksache 2/0958  formulierten Ausnahmeregelungen,\nwie standortbenachteiligte Siedlungsr\u00e4ume, extrem\nschwach besiedelte Regionen, knappe Unterschreitung der\nMindestsch\u00fclerzahl, beigemessen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abgeordnete! Ich beantworte\ndie im Betreff genannte Anfrage wie folgt: Wird die Min-\ndestsch\u00fclerzahl von 15 einer Grundschuleintrittsklasse un-\nterschritten, erfolgt in jedem Fall eine Einzelfallpr\u00fcfung\ndurch die staatlichen Schul\u00e4mter. Diese haben als untere\nSchulaufsichtsbeh\u00f6rde die Wichtung der Entscheidungs-\nkriterien im konkreten Fall vorzunehmen.\nEine wesentliche Rolle f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber die Ertei-\nlung einer Ausnahmegenehmigung spielt die prognosti-\nzierte Sch\u00fclerzahl der folgenden Jahre. Wird die Mindest-\nsch\u00fclerzahl dauerhaft unterschritten, beeintr\u00e4chtigt das\ndie Leistungsf\u00e4higkeit der Grundschule erheblich. Zur\nUmsetzung des p\u00e4dagogischen Konzepts der vierj\u00e4hrigen\nGrundschule im Freistaat Sachsen ist die Bildung von\nSch\u00fclergruppen in einer Gr\u00f6\u00dfe erforderlich, in der gleich-\naltrige Kinder mit unterschiedlichen Charakteren und un-\nterschiedlichen Erfahrungen unterrichtet werden, um die\nLernziele der Grundschule verwirklichen zu k\u00f6nnen.\nAls weiteres Kriterium werden die territorialen Bedingun-\ngen zur Entscheidung \u00fcber die Klassenbildung herangezo-\ngen. Die Praxis zeigt, da\u00df es in der \u00fcberwiegenden Zahl\nder F\u00e4lle gelingt, mit Hilfe einer gut organisierten Schiiler-\nbef\u00f6rderung die Sicherheit und Zumutbarkeit der Schul-\nwege zu gew\u00e4hrleisten.\n\n2146\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nFrau Roth, PDS: Herr R\u00f6\u00dfler, gestatten Sie noch eine\nNachfrage? - Haben Sie pers\u00f6nlich schon einmal diese gut\norganisierte Sch\u00fclerbef\u00f6rderung miterlebt? Waren Sie\nTeilnehmer einer solchen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das ist jetzt schon\n- ich mu\u00df einmal rechnen - \u00fcber 34 Jahre her, Frau Roth.\n\nAufgrund dieser Einsch\u00e4tzung hat der Kulturkonvent die\nBildung einer Arbeitsgruppe beschlossen. Die Arbeits-\ngruppe hat die Aufgabe, bis Anfang Mai Vorschl\u00e4ge zu\nneuen Strukturen f\u00fcr die Theater- und Orchesterland-\nschaft zu unterbreiten. Die Staatsregierung darf und will\neinem Ergebnis der Arbeitsgruppe nicht vorgreifen.\n\nFrau Roth, PDS: Gut. Dann sollten Sie das bitte tun.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Roth, Fraktion\nder PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt; Frage\nNr. 19.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Noch eine Nachfrage? - Er kann laut\n. Gesch\u00e4ftsordnung noch eine zweite Nachfrage stellen.\n\nBitte!\n\n, Dr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister! Ich m\u00f6chte noch eine\nweitere Nachfrage stellen. Sie haben eben von zumutbaren\nSchulwegen gesprochen. W\u00e4ren Sie so freundlich, das\nWort ,,zumutbar\u201d hier noch einmal \u00f6ffentlich zu erl\u00e4utern\nund zu erkl\u00e4ren, was Sie unter zumutbaren Schulwegen\nverstehen.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Mit der Verwaltungsvor-\nschrift des Kultusministeriums zur Unterrichtsorganisa-\ntion im Schuljahr 1995/96  vom 26.7.1995 wurde f\u00fcr die in\ndie Grundschule aufzunehmenden 1. Klassen eine Min-\ndestsch\u00fclerzahl 15 und f\u00fcr neuzubildende Klassen in den\nMittelschulen die Zahl 16 festgelegt.\nIch frage Sie: In wie vielen Grundschulen und Mittelschu-\nlen - aufgeschl\u00fcsselt nach Oberschulamtsbereichen - k\u00f6n-\nnen aufgrund dieser Richtwerte keine Klassen gebildet\nwerden?\n\nL Pr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zumutbar sind f\u00fcr\nuns 4.5 Minuten Schulweg.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister R\u00f6\u00dfler.\n\n(Frau Roth, PDS: Eine Strecke oder zwei?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da8 Herr Kosel, Fraktion\nder PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt; Frage\nNr. 16.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nSehr geehrte Frau Abgeordnete, ich beantworte die im Be-\ntreff genannte Anfrage wie folgt:\nDa die Sch\u00fcleranmeldungen an Grund- und Mittelschulen\nnoch nicht abgeschlossen sind, liegen noch keine endgiilti-\ngen Angaben vor. Die Frage ist daher zum gegenw\u00e4rtigen\nZeitpunkt noch nicht beantwortbar.\n\nKosel, PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! F\u00fcr die weitere Gestaltung der Theaterlandschaft\nim Kulturraum Oberlausitz-Niederschlesien wurde ein\nGutachten der Kulturmanagement-Agentur Lukas & Rei-\nchert vorgelegt. Mitte Februar tagte nun unter Teilnahme\nvon Herrn Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst der\nKonvent der Landr\u00e4te des Kulturraumes. In der Zwischen-\nzeit fanden viele Gespr\u00e4che und Begegnungen statt, an\ndenen ich teilnahm Es ist ein wirres Bild \u00fcber den wahren\nZustand entstanden. Darum frage ich:\n1. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die finanzielle und per-\n\nFrau Roth, PDS: Darf ich eine Nachfrage stellen, Herr\nR\u00f6\u00dfler?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte.\n\nL sonelle Situation an den Theatern Bautzen,  G\u00f6rlitz und\nZittau ein? Und\n\nFrau Roth, PDS: Wir haben von unserem Schulamts-\nbereich erfahren, da\u00df der Termin f\u00fcr die Erteilung von\nAusnahmegenehmigungen im Oberschulamt der heutige\nTag ist und am 28. Termin dann im Kultusministerium.\nK\u00f6nnen Sie mir bitte sagen, wieso Sie dann heute noch\nkeine Antwort darauf geben k\u00f6nnen, wenn diese Fristen\ngesetzt sind?\n\n2. Welche Strukturver\u00e4nderung w\u00e4re aus der Sicht der Dr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wenn der Termin\nStaatsregierung f\u00fcr die drei genannten Theater angeraten? heute im Oberschulamt ist,\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Frau Staatsministerin\nde Haas.\n\n(Frau Roth, PDS: Heute, am 1. M\u00e4rz!)\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident! Herr Kosel, ich be-\n\ndann k\u00f6nnen wir das jetzt noch nicht festhalten und fest-\nstellen. Sie m\u00fc\u00dften sich also gedulden, vielleicht bis zu\nIhrer n\u00e4chsten Anfrage.\n\n. antworte die Frage f\u00fcr die Staatsregierung wie folgt:\nIn der Konventsitzung des Kulturraumes Oberlausitz-Nie-\nderschlesien am 14. Februar 1996 wurde auf der Basis des\nGutachtens der Firma Lukas & Reichert die finanzielle\nSituation der Theater Bautzen,  G\u00f6rlitz und Zittau pro-\nblematisiert. Danach geht die Staatsregierung ebenso wie\nder Kulturkonvent davon aus, da\u00df bei einer Angleichung\nder Tarifl\u00f6hne an die alten Bundesl\u00e4nder und der sonsti-\ngen Kostenentwicklung die Finanzierung der drei Theater\nin der bisherigen Form k\u00fcnftig nicht gesichert ist.\n\n(Hatzsch, SPD:\nDas gilt f\u00fcr die Ausnahmeregelungen,\n\nnicht f\u00fcr die Anmeldungen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, alle Fragen\nsind von den anwesenden Abgeordneten gestellt und\nbeantwortet worden. Die Regierungsmitglieder werden\naufgefordert, die Antworten auf alle nicht behandelten\nFragen zur Aufnahme in das Plenarprotokoll dem Sit-\nzungsvorstand zu \u00fcbergeben. Der Stenografische Dienst\nordnet diese in das Menarprotokoll ein.\n\n2147\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache ZL2674\n\nHeinz, CDU: Frage Nr. 7\nRME-Tankstellen\n1. Welche gesetzlichen Vorschriften m\u00fcssen beim Betrieb\neiner Tankstelle f\u00fcr Rapsmethylester (RME) eingehalten\nwerden?\n2. In welchen Abst\u00e4nden mu\u00df eine solche Tankstelle durch\nden T\u00dcV \u00fcberpr\u00fcft werden?\n\nDr. Schommer,  Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZu 1. Rapsmethylester (RME), sogenannter Bio-Diesel, ge-\nlangt als Substitut f\u00fcr Dieselkraftstoff zum Einsatz.\nDieselkraftstoff wird gem\u00e4\u00df der Verordnung \u00fcber brenn-\nbare Fl\u00fcssigkeiten (VbF) vom 27. Februar 1980 (BGBl. Seite\n838) als brennbare Fl\u00fcssigkeit der Gefahrenklasse A 111\n(Flammpunkt 55 bis 100 \u201cC) eingestuft.\nDie Eigenschaften von Bio-Diesel sind noch nicht ab-\nschlie\u00dfend in einer Norm verbindlich festgelegt. Somit ist\ndie Einstufung von Bio-Diesel als brennbare Fl\u00fcssigkeit in\ndie Verordnung \u00fcber brennbare Fl\u00fcssigkeiten (VbF) noch\nnicht endg\u00fcltig geregelt. Die zust\u00e4ndigen Fachgremien ge-\nhen jedoch davon aus, da\u00df die Anforderungen f\u00fcr brenn-\nbare Fl\u00fcssigkeiten der Gefahrklasse A 111 auch auf Bio-Die-\nsel anzuwenden sind.\nDemnach sind Tankstellen f\u00fcr Rapsmethylester (RME)\nnach den Vorschriften der Verordnung \u00fcber brennbare\nFl\u00fcssigkeiten, insbesondere der Technischen Regel brenn-\nbarer Fl\u00fcssigkeiten (TRbF)  212 und im \u00fcbrigen nach dem\nStand der Technik zu errichten und zu betreiben. Zus\u00e4tz-\nlich sind die baurechtlichen und die wasserrechtlichen\nVorschriften zu beachten, insbesondere die Verordnung\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung \u00fcber Anlagen zum Umgang mit wasser-\ngef\u00e4hrdenden Stoffen (S\u00e4chsVAwS) vom 28. April 1994\n(S\u00e4chsGVBl. Seite 966).\nTankstellen f\u00fcr Rapsmethylester (RME) unterliegen nicht\nder Genehmigungspflicht nach dem BImSchG. Es handelt\nsich um nicht genehmigungsbed\u00fcrftige Anlagen, bei\ndenen die Pflichten des Betreibers nach \u00a7 22 BImSchG\nbeachtet werden m\u00fcssen. Nicht genehmigungsbed\u00fcrftige\nAnlagen sind so zu errichten und zu betreiben, da\u00df\n1. sch\u00e4dliche Umwelteinwirkungen verhindert werden,\ndie nach dem Stand der Technik vermeidbar sind,\n2. nach dem Stand der Technik unvermeidbare sch\u00e4dliche\nUmwelteinwirkungen auf ein Mindestma\u00df beschr\u00e4nkt\nwerden und\n3. die beim Betrieb der Anlagen entstehenden Abf\u00e4lle ord-\nnungsgem\u00e4\u00df beseitigt werden k\u00f6nnen.\nDie Verordnung zur Begrenzung der Kohlenwasserstoff-\nemissionen beim Umf\u00fcllen und Lagern von Ottokraftstof-\nfen (20. BImSchV)  sowie die Verordnung zur Begrenzung\nder Kohlenwasserstoffemissionen bei der Betankung von\nKraftfahrzeugen (21. VImSchV) finden keine Anwendung,\nda der Geltungsbereich dieser Verordnungen auf den Um-\ngang mit Ottokraftstoffen an Tankstellen beschr\u00e4nkt ist.\nDar\u00fcber hinausgehende Ma\u00dfnahmen zum Immissions-\nschutz sind nicht vorgesehen und aufgrund des gehand-\nhabten Produktes auch nicht erforderlich. \u00c4hnlich wie bei\nTankstellen f\u00fcr Dieselkraftstoff ist auch bei Tankstellen f\u00fcr\nRME eine Gasr\u00fcckf\u00fchrung bzw. Gaspendelung aus Gr\u00fcn-\nden des Immissionsschutzes nicht vorgesehen.\n\nRME ist in die Wassergef\u00e4hrdungsklasse 1 (WGK 1) einge-\nstuft und somit schwach wassergef\u00e4hrdend.\nDer Gew\u00e4sserschutz beim Umgang mit RME in Anlagen\nwird insbesondere durch die \u00a7\u00a7 19g bis 1 Wasserhaushalts-\ngesetz (WHG) vom 23. September 1986 (BGBl. Seite 1529,\nber. Seite 1654),  die \u00a7\u00a7 52 bis 55 S\u00e4chsisches Wassergesetz\n(S\u00e4chsWG)  vom 23. Februar 1993 (S\u00e4chsGVBl. Seite 201)\nsowie die Verordnung des SMU \u00fcber Anlagen zum Um-\ngang mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen (S\u00e4chsVAwS) vom\n28. April 1994 (S\u00e4chsGVBl. Seite 966) geregelt.\nDar\u00fcber hinaus sind mit Bekanntmachung des SMU vom\n1. Juli 1995 (S\u00e4chsABl.  Seite 1076) f\u00fcr Tankstellen gem\u00e4\u00df\n\u00a7 5 S\u00e4chsVAwS technische Vorschriften und Baubestirn-\nmungen als allgemein anerkannte Regeln der Technik\neingef\u00fchrt worden.\nzu 2.:\n1. Anlagen in Schutzgebieten\nAlle unterirdischen Anlagen und Anlagenteile sowie ober-\nirdische Anlagen ab 100 m3 (ab Gef\u00e4hrdungsstufe B nach\n5 6 S\u00e4chsVAwS) sind gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 1 S\u00e4chsVAwS\ni.V.m. \u00a7 19i Abs. 2 Satz 3 WHG wie folgt zu pr\u00fcfen:\n_ vor Inbetriebnahme oder nach einer wesentlichen \u00c4nde-\nrung,\n- sp\u00e4testens 5 Jahre, bei unterirdischer Lagerung in Was-\nser- und Quellschutzgebieten sp\u00e4testens 2 1/2 Jahre nach\nder letzten \u00dcberpr\u00fcfung,\n- vor der Wiederinbetriebnahme einer l\u00e4nger als ein Jahr\nstillgelegten Anlage,\n- wenn die Anlage stillgelegt wird.\n2. Anlagen au\u00dferhalb von Schutzgebieten\nDer Betreiber hat nach Ma\u00dfgabe des \u00a7 19i Abs. 2 Satz 3\nWHG oberirdische Anlagen mit einem Gef\u00e4hrdungspoten-\ntial der Stufe B (RME ab 100 m\u2019, da WGK 1) nur vor\nInbetriebnahme oder nach einer wesentlichen \u00c4nderung\ndurch zugelassene Sachverst\u00e4ndige \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen\n(5 23 Abs. 1 Satz 2 S\u00e4chsVAwS).\nF\u00fcr unterirdische Anlagen und Anlagenteile gelten auch\nhier die unter 1. (Anlagen in Schutzgebieten) genannten\nPr\u00fcfanl\u00e4sse und Pr\u00fcffristen.\nTankstellen, die nur brennbare Fl\u00fcssigkeiten der Gefahr-\nklasse A 111 abgeben, bed\u00fcrfen nach der Verordnung \u00fcber\nbrennbare Fl\u00fcssigkeiten (VbF) keiner wiederkehrenden\nPI\u00fcfungen.\n\n_\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frage Nr. 11\nPrivatisierungsauflage aus dem Altschuldenhilfegesetz\nDie bestehenden Wohnungsgenossenschaften haben ge-\ngen\u00fcber den kommunalen Wohnungsunternehmen beson-\ndere Schwierigkeiten, die Privatisierungsauflage aus dem\nAltschuldenhilfegesetz zu erf\u00fcllen. F\u00fcr die mieternahe Pri-\nvatisierungsform kommt bei bestehenden Genossenschaf-\nten nach Auffassung des GdW nur die Form einer Neu-\ngr\u00fcndung bzw. Ausgr\u00fcndung von Genossenschaften in\nFrage, da die Ver\u00e4u\u00dferung an einen Zwischenerwerber\ndem Genossenschaftsgedanken widerspricht. Bei dieser\nNeu- bzw. Ausgr\u00fcndung einer Genossenschaft aus einer\nGenossenschaft ist aber damit zu rechnen, da\u00df die Genos-\nsenschafter zu einem faktisch ,,zus\u00e4tzlichen\u201d  Erwerb von\nGesch\u00e4ftsanteilen unter der Sicht ihrer jetzigen Rechtsstel-\nlung als Mitglied einer Wohnungsgenossenschaft nicht\nbereit sein werden. Die GdW  schl\u00e4gt deshalb vor:\n\n2148\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\n- den betreffenden Genossenschaften auf den Erl\u00f6sabf\u00fch-\nrungsbetrag einen Abschlag von mindestens 50 % zur\nAbmilderung der besonderen Schwierigkeiten der Genos-\nsenschaften bei der Erf\u00fcllung der gesetzlichen Privatisie-\nrungsauflagen zu gew\u00e4hren und\n- als Basis f\u00fcr die Erl\u00f6sabf\u00fchrung an die grunderwerbs-\nsteuerliche Bemessungsgrundlage anzukn\u00fcpfen, also die\nErl\u00f6sabf\u00fchrung auf der Grundlage der Gegenleistung f\u00fcr\ndie \u00fcbergangenen Wohnungsbest\u00e4nde zu errechnen.\nWelche Auffassung vertritt die Staatsregierung zu diesen\nVorschl\u00e4gen?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Die Staatsregierung\nbeantwortet die Anfrage wie folgt:\nGegenstand der Anfrage ist ein Vorschlag des Gesamtver-\n\n% bandes  der Wohnungswirtschaft (GdW).  Der Vorschlag\nwurde erstmalig in der 18. Sitzung des Lenkungsausschus-\nses des Bundes, der Bundesl\u00e4nder und der beteiligten Ver-\nbande zur Abwicklung des Altschuldenhilfegesetzes am\n15. Februar 1996 diskutiert. Dabei war neben dem Vor-\nschlag des Gesamtverbandes der Wohnungswirtschaft\nDiskussionsgrundlage eine Anregung des Bundes, nach\n\nL der eine andere Berechnungsmethode vorgesehen ist. Die\nVertreter der Bundesl\u00e4nder haben zu den Vorschl\u00e4gen des\nGesamtverbandes der Wohnungswirtschaft und des Bun-\ndes keine Stellungnahme abgegeben. Vielmehr wurde\nvereinbart, da\u00df der Bund Vergleichsberechnungen f\u00fcr\nunterschiedliche Fallvarianten erstellt, bevor von Seiten\nder Bundesl\u00e4nder Stellungnahmen abgegeben werden.\nDa die Berechnungsunterlagen des Bundes bisher dem\nStaatsministerium des Innern nicht zugeleitet worden\nsind, ist die Meinungsbildung zu diesem Fragenkreis nicht\nabgeschlossen.\n\nFrau Schneider, PDS: Frage Nr. 15\nVerwaltungsfachschule Mittweida\nNach Information der Schulleitung an den B\u00fcrgermeister\nvon Frankenberg und den Landrat von Mittweida soll die\nVerwaltungsfachschule Mittweida per 31.6.1996 geschlos-\nsen werden.\n1. Entspricht diese Information den Tatsachen?\n2. Wenn ja, mit welcher Begr\u00fcndung ist eine Schlie\u00dfung\nvorgesehen?\n\nL\nHardraht, Staatsminister des Innern: Die Staatsregierung\nbeantwortet die Anfrage wie folgt:\nZu 1. Die Information entspricht den Tatsachen.\nZu 2. Die Schlie\u00dfung der Verwaltungsfachschule Franken-\nberg (in der Anfrage ist-wie mit der Abg. Schneider kurz\nangesprochen - versehentlich Mittweida formuliert; ge-\nmeint ist jedoch Frankenberg) beruht auf folgenden Gr\u00fcn-\nden:\nBisher wurde die Ausbildung des mittleren allgemeinen\nVerwaltungsdienstes f\u00fcr Sachsen in der Schule Franken-\nberg, die Ausbildung des mittleren Dienstes f\u00fcr die Sozial-\nverwaltung in der Schule Lichtenwalde, die Ausbildung\nf\u00fcr den mittleren Dienst des Steuer- und Verwaltungs-\nwesens in Mittweida sowie die Ausbildung des mittleren\nJustizdienstes in der Schule Radebeul durchgef\u00fchrt. Die\nAuslastung dieser Schulen ist nicht mehr gegeben, nach-\ndem die erste Phase des Neuaufbaus der Verwaltungen im\nFreistaat Sachsen weitgehend abgeschlossen ist und die\nAnzahl der Auszubildenden deutlich reduziert werden\nkonnte und mu\u00dfte.\n\nAufgrund des R\u00fcckgangs der Zahlen der Auszubildenden\nsind die verschiedenen Schulgeb\u00e4ude in Frankenberg,\nLichtenwalde, Mittweida und Radebeul deutlich \u00fcber-\ndimensioniert. Dadurch entstehen insgesamt zu hohe Be-\ntriebskosten; diese sollen durch die Zusammenfassung\ns\u00e4mtlicher Ausbildungslehrg\u00e4nge in der neu errichteten\nAusbildungsst\u00e4tte in Niederbobritzsch effektiviert und ge-\nring gehalten werden.\nBei einzelnen der bisherigen Ausbildungsschulen waren\nunabh\u00e4ngig davon teilweise ungew\u00f6hnlich hohe Investi-\ntionskosten zur Erhaltung der Substanz der Geb\u00e4ude\nsowie zu einer notwendigen Modernisierung notwendig.\nAllein f\u00fcr die Schule in Frankenberg belief sich der erfor-\nderliche Investitionskostenbetrag auf ca. 30 Millionen DM.\nDie Investition dieser Summe w\u00e4re angesichts der\nNichtauslastung dieser Schule w\u00e4hrend der n\u00e4chsten Jahre\nwirtschaftlich nicht vertretbar gewesen.\nDas Staatsministerium des Innern hat versucht, das Schul-\ngeb\u00e4ude in Frankenberg von den Kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nden als Ausbildungs- und Fortbildungszentrum\n\u00fcbernehmen zu lassen. Die Gespr\u00e4che mit dem S\u00e4ch-\nsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag sowie dem Landkreistag\nhaben jedoch ergeben, da\u00df f\u00fcr die Aus- und Fortbildung\nim kommunalen Bereich bereits derzeit Uberkapazit\u00e4ten\nbestehen. Eine \u00dcbernahme des Schulgeb\u00e4udes Franken-\nberg wurde deshalb in den Gespr\u00e4chen von seiten der Ver-\ntreter der Kommunalen Spitzenverbande abgelehnt.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frage Nr. 17\nWohnungen an Zwischenerwerber\nWieviel Wohnungen wurden durch welche Gesellschaften\nan welche Zwischenerwerber 1995 und 1996 ver\u00e4u\u00dfert,\nund wie ist dabei garantiert, da\u00df die Empfehlungen der\nKfW eingehalten werden?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Die Staatsregierung\nbeantwortet die Anfrage wie folgt:\nNach einer vorl\u00e4ufigen Einsch\u00e4tzung der Kreditanstalt f\u00fcr\nWiederaufbau wurden im Freistaat Sachsen bis zum\n31. Dezember 1995 ca. 20 000 Wohneinheiten an Zwi-\nschenerwerber ver\u00e4u\u00dfert. F\u00fcr das Jahr 1996 liegen derzeit\nnoch keine Zahlen vor.\nNach Kenntnis des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des\nInnern handelt es sich bei den im Jahre 1995 ver\u00e4u\u00dferten\nWohneinheiten an Zwischenerwerber im wesentlichen um\nVer\u00e4u\u00dferungen von kommunalen Wohnungsbest\u00e4nden in\nden St\u00e4dten Dresden, Leipzig, Chemnitz, Bautzen,  G\u00f6rlitz,\nPlauen, Pirna und Osthatz.\nNach Mitteilung der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau wur-\nden ihr alle Vertr\u00e4ge \u00fcber Ver\u00e4u\u00dferungen an Zwischener-\nwerber von den kommunalen Gesellschaften vorgelegt\nund die Vertr\u00e4ge mit der jeweiligen kommunalen Gesell-\nschaft im Hinblick auf die Anforderung einer mieternahen\nPrivatisierung vorab abgestimmt.\nAus Rechtsgr\u00fcnden k\u00f6nnen die Namen der Zwischener-\nwerber nicht mitgeteilt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, der Tages-\nordnungspunkt 3 ist beendet. Wir treten jetzt in eine Pause\nein und setzen die Beratung um 13.45 Uhr fort.\n\n(Unterbrechung von 12.49 Uhr bis 13.46 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich rufe auf den\n\n2149\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nSituation der s\u00e4chsischen Kommunen\nDrucksache 2/1239,  Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD 10, PDS 10 Minuten. Als Einbringerin spricht zuerst\ndie Fraktion der SPD. Herr Abg. Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! In der letzten Ausgabe des ,,Sachsen-\nlandkuriers\u201d behauptet der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des St\u00e4dte-\nund Gemeindebundes Niedersachsen: ,,Vom Ziehkind\nzum Stiefkind - das ist die freie kommunale Selbstverwal-\ntung im Zeitraffer von 50 Jahren. Des Staates Stiefkinder:\ndie Gemeinden - rechtlos, mittellos und wehrlos.\u201d\nIst dies nun Dichtung, oder ist dies Wahrheit?\n\n(Schowtka, CDU: Dichtung!)\n\nIch behaupte, es ist mehr Wahrheit als Dichtung, und will\ndrei Beispiele nennen.\nErstes Beispiel: Die K\u00fcrzung der Arbeitslosenhilfe um\nj\u00e4hrlich 3 %, die von der Bundesregierung beschlossen ist,\ntreibt die Arbeitslosenhilfeempf\u00e4nger in die Sozialhilfe.\nZweites Beispiel: Die Kosten der medizinischen Behand-\nlung den Pflegeheimbewohnern \u00fcber die nicht ausreichen-\nden Pflegeversicherungss\u00e4tze aufzub\u00fcrden, belastet die\nPflegebed\u00fcrftigen und treibt sie ebenfalls in die Sozial-\nhilfe.\nUnd das dritte Beispiel: Sachsen verst\u00e4rkt diesen Trend\ndadurch, da\u00df es auch Investitionskosten, wor\u00fcber wir\ngestern schon diskutiert haben, auf die Pflegebed\u00fcrftigen\nabladen will.\nSozialhilfe, meine Damen und Herren, m\u00fcssen die Kom-\nmunen berappen. Der Verschiebebahnhof Finanzen; von\nBund und L\u00e4ndern auf die Gemeinden, f\u00fchrt nicht nur\nzum Ende der kommunalen Selbstverwaltung; es steht die\nBalance des f\u00f6deralen Staates auf dem Spiel.\nAusgangslage der s\u00e4chsischen Kommunen: Sie ist ange-\nsichts der maroden Infrastruktur in den neuen L\u00e4ndern\nnoch schwieriger. Die Situation der Kommunen ist gepr\u00e4gt\nvon einem immensen Investitionsbedarf - man spricht von\nca. 170 % im Vergleich zu 100 % der Westkommunen -\nund der damit verbundenen Belastung z. B. der Bau\u00e4mter.\nMan spricht von \u00fcberproportionalen Pflichtaufgaben, die\nwir auch in Sachsen haben, und einer kontinuierlichen\n\u00dcbertragung von Landesaufgaben ohne ausreichende\nFinanzierung der Sach- und Personalkosten. Ich nenne:\nF\u00f6rderschulen, Musikschulen, Kitas etc.\nDie Situation ist gepr\u00e4gt von fehlender Regelfinanzierung\nder freiwilligen Aufgaben in Bereichen wie Soziales,\nJugend, Kultur und Sport und einer \u00fcberproportionalen\nBesch\u00e4ftigung von Personal aus der Arbeitsf\u00f6rderung und\ndem Abbau der Kofinanzierung durchs Land bei \u00a7 249h.\nEin weiteres Problem ist der \u00fcberproportionale Personal-\nbestand, den unsere Kommunen haben - 134,4 vom 100 -\nund Sachaufgaben - 106,l vom 100 - im Vergleich zu den\nWestkommunen.\nWeiter ist die Situation gepr\u00e4gt von dem Tarifvertrag\nBAT-Ost, dessen Personalkosten auf 84 % des Westniveaus\nangewachsen sind und in den n\u00e4chsten Jahren angeglichen\nwerden sollen.\nEin weiteres Problem sind die steigenden Sozialhilfekosten\naufgrund z. B. von Arbeitslosigkeit, Obdachlosigkeit, nied-\n\nrigen Einkommen, untertariflicher Bezahlung und Teilzeit-\nbesch\u00e4ftigung.\nEin weiteres Problem der Kommunen ist ihre eigene\nSteuerschw\u00e4che infolge fehlender und zusammengebro-\nzhener  Wirtschaftsstruktur und die Einkommensschw\u00e4che\nder B\u00fcrger, deren Belastung bei Geb\u00fchren und Abgaben\nnicht wie in den alten Bundesl\u00e4ndern erfolgen kann.\nEin weiteres Problem ist die \u00fcberproportionale \u00f6kono-\nmische Abh\u00e4ngigkeit der Kommunen vom Landeshaus-\nhalt und damit auch vom Finanzausgleichsgesetz des Lan-\ndes.\nEin weiteres Problem sind die ansteigende Verschuldung\nund deren Zinslasten, die sich aus dem nicht ausreichen-\nden Finanzausgleich ergeben, und im Jahre 1996 kommen\ndazu die Steuerverluste aus der Einkommensteuer durch\ndie schwache Konjunktur, die fehlende Verm\u00f6gensteuer in\nden neuen L\u00e4ndern und das Jahressteuergesetz 1996. Fehl-\nbestand: zwischen 400 und 600 Millionen DM.\nDas Fazit aus dieser Situation: Die kommunalen Ebenen in\nSachsen befinden sich auch mittelfristig weiterhin in einer\nUmbruch- und Aufbauphase, in der die Proportionen zwi-\nschen Einnahmen und Ausgaben divergieren. Der Einnah-\nmenschw\u00e4che  steht eine \u00fcberproportionale Aufgaben-\nund Ausgabenbelastung gegen\u00fcber.\nDiese Disproportionen sind den Kommunen nicht generell\nanzulasten, weil sie wesentlich aus Fehlentwicklungen der\nVergangenheit und aus Aufgabenbelastungen durch Bund\nund L\u00e4nder entstanden sind.\nIn dieser Situation wollen wir als SPD-Fraktion einige\nPositionen entgegenstellen, mit denen wir mit versuchen\nwollen, die Kommunen und ihre Lebensf\u00e4higkeit zu erhal-\nten und vor allen Dingen zu einer wirtschaftlich-kommu-\nnalen Selbstverwaltung beizutragen.\nErstens. Bundes- und Landesgesetze, die die Gemeinden\nfinanziell belasten, d\u00fcrfen ohne Erstattungsfinanzierung\nnicht beschlossen werden. Die kommunalen Vertretungs-\nk\u00f6rperschaften sind verst\u00e4rkt in die Entscheidungen\neinzubeziehen. Es mu\u00df auf jeden Fall Schlu\u00df sein mit dem\nAbw\u00e4lzen sozialer Aufgaben auf die Kommunen ohne\nFinanzerstattung.\nZweitens. Die Finanzausstattung der Kommunen darf sich\nnicht auf die Pflichtaufgaben reduzieren. Die st\u00e4ndigen\nGebetsm\u00fchlen der Staatsregierung zur Einschr\u00e4nkung der\nfreiwilligen Aufgaben, zur Kostenersparung zerst\u00f6ren den\nsozialen Konsens. Neben Kultur und Sport konzentrieren\nsich die freiwilligen Aufgaben der Kommunen auf den\nSozial- und Jugendbereich. Wer Kinder-, Jugend- und\nAltenhilfe streichen will, soll es konkret sagen und sich zu\nerkennen geben.\nDrittens. Die Kommunalisierung der Arbeitslosigkeit z. B.\ndurch die K\u00fcrzung der Arbeitslosenhilfe und deren\nKostenverschiebung auf die Sozialhilfe ist ein Schildb\u00fcr-\ngerstreich, der den Bund entlastet und die Kommunen\nbelastet; aber das Geld mu\u00df soundso von der \u00f6ffentlichen\nHand aufgebracht werden. Dabei steigen die Sozialhilfe-\nkosten z. 8. von 1991 zu 1993 um das Zehnfache. Zwickau\nlag 1991 bei 18 DM und liegt Ende 1993 bei 269 DM pro\nEinwohner.\n\n2150\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nViertens. Ein Steckenpferd unseres Finanzministers ist,\nvon den Kommunen Personalabbau zu verlangen. Herr\nFinanzminister, Ihre \u00c4u\u00dferungen dazu wirken manchmal\nwie zentralistische Drohgeb\u00e4rden. Sie klingen immer so,\nals k\u00f6nnten sie von heute auf morgen verwirklicht wer-\nden. Wahrhaftig, denke ich, wird Ihre Forderung erst,\nwenn Sie selbst in der \u00fcberb\u00fcrokratisierten Landesverwal-\ntung mit Personalreduzierungen in einem gen\u00fcgenden\nAusma\u00df beginnen.\nAuch die SPD-Fraktion erwartet von den Kommunen\nPersonalabbau. Aber er mu\u00df sozialvertr\u00e4glich sein, und er\ndarf nicht so geschehen, da\u00df wir weitere Arbeitslose pro-\n\n* duzieren. Dies mu\u00df \u00fcber die nat\u00fcrlichen Abg\u00e4nge, Vor-\nruhestandsregelungen und flexible Teilzeitbesch\u00e4ftigun-\ngen geregelt werden.\nF\u00fcnftens. Eine wesentliche Verschlankung  der Kommunen\n\n-\nw\u00fcrde durch die \u00dcbergabe von Jugend- und Sozial-\nma\u00dfnahmen und Gesundheitseinrichtungen an freie Tr\u00e4-\nger erreicht. Damit w\u00fcrden die Kommunen entlastet von\nPersonal-, Betriebs-, Haushalts-, Lohn- und Buchf\u00fchrung.\nDadurch w\u00fcrde die Qualit\u00e4t auch angesichts des Erfah-\nrungspotentials der freien Tr\u00e4ger gesichert. Ich denke, da\u00df\n\nL-\nhier die Kommunen noch zum Zuge kommen m\u00fcssen.\nDas, was sie bisher an dieser Stelle getan haben, reicht\nnicht aus, und es w\u00fcrde auch, wenn es denn so gesch\u00e4he,\ndem Subsidiarit\u00e4tsprinzip entsprechen und dies mit Leben\nf\u00fcllen.\nSechstens. Wir ben\u00f6tigen eine Regelfinanzierung im Per-\nsonalbereich in den Ma\u00dfnahmen Jugend und Soziales auf\nkommunaler Ebene. Diese wird derzeit mit der Finanzie-\nrung \u00fcber das laufende FAG und aufgrund der Steuer-\nverluste der Kommunen nicht erreicht. Allein 25 % aller\n5 249h-Ma\u00dfnahmen  sind in diesen Bereichen 1996 weg-\ngebrochen. Von 1996 Ma\u00dfnahmen sind 1498 \u00fcbriggeblie-\nben. Mit dem vorzeitigen Abbruch Ende 1996 von \u00a7 249h\ndurch die Staatsregierung werden weitere Ma\u00dfnahmen f\u00fcr\nJugend und Soziales den Bach runtergehen.\nAber was verk\u00fcndet Herr Staatsminister Geisler? - Offen-\nsichtlich - so steht es in der Antwort zu unserer Gro\u00dfen\nAnfrage - haben es die meisten freien Tr\u00e4ger verstanden,\nihre Jugendhilfeprojekte als anerkannten und unverzicht-\nbaren Bestandteil der Jugendhilfeprojekte vor Ort zu\netablieren. Dies kann ich nicht sehen. Wenn 25 % aller\n\nL\nMa\u00dfnahmen wegbrechen, kann man das nicht als Erfolg\nverkaufen.\nWir sind, meine Damen und Herr&, von einer Regelfinan-\nzierung im Jugend- und Sozialbereich weit entfernt. Wir\nhaben n\u00e4mlich noch lange nicht bedacht, da\u00df Sozial- und\nJugendprojekte wesentlich auch noch \u00fcber die normalen\nABM finanziert werden. Der Offenbarungseid in dieser\nFrage kommt erst noch, es sei denn, die Staatsregierung\ntr\u00e4gt zur Regelfinanzierung \u00fcber das Finanzausgleichs-\ngesetz bei, so wie wir das dieses Jahr f\u00fcr das FAG gefor-\ndert haben.\nSiebentens. Die kommunale Selbstverwaltung, die sub-\nsidi\u00e4re Aufgabenwahrnehmung und die St\u00e4rkung der\nFinanzkraft der Kommunen werden in den n\u00e4chsten Jah-\nren nur dann gelingen, wenn eine Gemeindefinanzreform\ndie kommunale Finanzierung sicherstellt und diese Ge-\nmeindefinanzreform durch eine Reform der Kommunal-\nverwaltung erg\u00e4nzt wird. Diese Reformen mit anzusto\u00dfen\nund durchzusetzen, dies erwarten wir vor allem von der\nStaatsregierung im Bundesrat.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion.\nHerr Abg. Schowtka, bitte.\n\nSchowtka, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Legitimiert durch ihre Rolle als demokratische\n3ppositionspartei,  die fest auf dem Boden der S\u00e4chsischen\nVerfassung steht, die sie am 26. Mai 1992 mitbeschlossen\nhat, macht sich die SPD-Fraktion Sorgen um die Situation\nder s\u00e4chsischen Kommunen. Aus diesem ihr zugestande-\nnen Beweggrund heraus hat sie im vergangenen Juni eine\nentsprechend titulierte Gro\u00dfe Anfrage an die Staatsregie-\nrung gerichtet, die - sage und schreibe - 66 Einzelfragen\numfa\u00dft. Das ist eine beachtenswerte Flei\u00dfarbeit der Ab-\ngeordneten und Mitarbeiter der SPD-Fraktion.\n\n(Jurk,  SPD: So sind wir immer! -\nProf. Dr. Porsch, PDS: Es hei\u00dft Gro\u00dfe Anfrage!)\n\nUm so gr\u00f6\u00dfere Anerkennung verdient die sachkundige\nund akribische Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage durch\ndie Staatsregierung, die einen betr\u00e4chtlichen Aufwand\nbetrieben haben d\u00fcrfte, um die 66 teils sinnigen, teils \u00fcber-\nfl\u00fcssigen Fragen zu beantworten.\nHerr Staatsminister Hardraht, es wird noch ein langer\nWeg zum schlanken Staat sein, wenn Sie Heere von Mit-\narbeitern ben\u00f6tigen, um so volumin\u00f6se Anfragen zu be-\nantworten.\n\n(Beifall bei der CDU -\nProf. Dr. Porsch, PDS: Es ist schon schwierig\n\nmit der Demokratie!)\n\nKennzeichnend f\u00fcr die Gro\u00dfe Anfrage, die alle 66 Einzel-\nfragen durchzieht, ist eine Art Sehnsucht nach zentralen\nVorgaben und staatlicher Regulierung, die im Prinzip der\nkommunalen Selbstverwaltung widersprechen, deren\ntragende Bestandteile die Personalhoheit und die Finanz-\nhoheit der St\u00e4dte und Gemeinden sind.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nHerr Schowtka, Sie haben nicht zugeh\u00f6rt!)\n\nDeshalb herrscht auch helle Freude in den s\u00e4chsischen\nKommunalverwaltungen \u00fcber die st\u00e4ndig von ganz oben\nkommenden Zuarbeiten. Ich glaube, die meisten unserer\nKommunen haben auch so gen\u00fcgend zu tun und bed\u00fcrfen\ndieser Art von Besch\u00e4ftigungstherapie nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber wenn von oben zugearbeitet wird?)\n\nDennoch hat die Gro\u00dfe Anfrage der SPD trotz oder gerade\nwegen ihrer Detailliertheit einen gro\u00dfen Vorteil. Mit\numfangreichem Fakten- und Zahlenmaterial wird f\u00fcr\njedermann klar belegbar ausgewiesen, da\u00df es in den\ns\u00e4chsischen Kommunen ganz und gar nicht so schlecht\naussieht, wie es Teile der Opposition in diesem Hohen\nHause st\u00e4ndig wiederholen -wie auch eine auf pessimisti-\nsche Schlagzeilen spezialisierte Presse.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAbschaffen, alles abschaffen!)\n\nMeine Damen und Herren! Die s\u00e4chsischen Kommunen\nhaben in den vergangenen mehr als f\u00fcnf Jahren im Ergeb-\nnis des Wiedervereinigungsprozesses unseres Vaterlandes\nund der durch die CDU gef\u00fchrten Staatsregierung ge-\n\n2151\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nschaffenen Rahmenbedingungen ein Bewunderung und und anderen Oppositionsrechten sachkundig machen k\u00f6n-\nBeachtung verdienendes Aufbauwerk geleistet. nen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEin Hoch auf Partei und Regierung!)\n\nAus den von SED-Bezirks- und -Kreisleitungen herum-\nkommandierten, verfallenen St\u00e4dten und Gemeinden, in\ndenen willfahrige Statthalter als B\u00fcrgermeister eingesetzt\nwurden,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Von der CDU!)\n\nund aus Scheinwahlen hervorgegangene Gemeindever-\ntretungen als Staffage dienten, sind aufbl\u00fchende demokra-\ntische Gemeinwesen geworden, die nat\u00fcrlich auch ihre\nProbleme haben.\n\n(Dr. Friedrich, PDS:\nIst das eine B\u00fcttenrede?)\n\nFrauen und M\u00e4nner, deren wirkliche F\u00e4higkeiten vorher\nnie gefragt waren, haben auf dem Weg freier und gehei-\nmer Wahlen das Mandat erhalten, die in der S\u00e4chsischen\nVerfassung verbriefte kommunale Selbstverwaltung zu\ngestalten. Die \u00fcberwiegende Mehrheit dieser mutigen\nFrauen und M\u00e4nner verf\u00fcgte bei Antritt ihres Amtes oder\nMandates weder \u00fcber kommunalpolitische Erfahrungen\nnoch \u00fcber die Qualifizierung f\u00fcr den Verwaltungsdienst\noder abgeschlossene juristische Staatsexamen. Von Regel-\nlaufbahnvoraussetzungen f\u00fcr Amtstr\u00e4ger konnte keine\nRede sein. Statt dessen waren sie von dem festen Willen\nbeseelt, nach endlos erscheinenden Jahren der Diktatur an\nder Neugestaltung eines demokratischen Gesellschaftssy-\nstems entscheidend mitzuwirken.\n\nSituationen der s\u00e4chsischen Kommunen - was erwartet da\nwohl der geneigte H\u00f6rer oder Leser?\nHerr Schowtka geh\u00f6rt offensichtlich nicht dazu. Die SPD\nerfragt detailliert und fast schon penibel die Personal-\nsituation, die kommunalen Einnahmen und Ausgaben, die\nKommunalwirtschaft und vor allem aber diverse Einspar-\npotentiale.\nDie Staatsregierung antwortet in gewohnter Manier selbst-\ndarstellerisch, glatt und mit vielen statistischen Mittelwer-\nten, die die anstehenden Probleme aus unserer Sicht eher\nzu- als aufdecken. Schlu\u00df - Ende - Aus. Ich behaupte, das\nInteressanteste an dem umfangreichen Werk sind immer\nnoch die sechs Anlagen. Ich komme darauf zur\u00fcck.\nIch will der SPD nicht wehtun, aber im ersten Moment\nhabe ich geglaubt, ich lese ein Auftragswerk der Staats-\nregierung, konkret, des Staatsministers der Finanzen.\nNat\u00fcrlich sind der Blick und die Perspektive eines Kam-\nmerers wichtig. Aber warum fehlen so wichtige Themen\nwie die allgegenw\u00e4rtige Aush\u00f6hlung der kommunalen\nSelbstverwaltung, der \u00fcberm\u00e4chtige Privatisierungsdruck\nauf die Kommunen, b\u00fcrgernahe Verwaltung, Verwal-\ntungsmodernisierung, Verwaltungsbeschleunigung und\nvor allem kommunale Demokratie und unmittelbare B\u00fcr-\ngerbeteiligung? Das alles, liebe Genossen von der SPD,\nkommt in Ihrer Anfrage \u00fcberhaupt nicht erst vor. Ich\ndenke sehr wohl, da\u00df das zur Situation der Kommunen\ngeh\u00f6rt.\n\n(Zurufe von der SPD -\nRichter, Joachim, SPD: Wir haben Ihnen\n\neinige Fragen \u00fcbriggelassen!)\nMeine Damen und Herren! Viele von Ihnen, die wie ich\ndie H\u00e4lfte ihres Lebens im real existierenden Sozialismus\nzubringen durften, verbanden die ans Wunderbare gren-\nzende Entwicklung ab Oktober 1989 mit der verzweifelten\nHoffnung auf Demokratie: jetzt oder nie wieder im Leben.\nKeine Frage, da\u00df die neuen Verantwortungstr\u00e4ger, die so-\ngenannten Frauen und M\u00e4nner der ersten Stunde, ihre\nganze Kraft auf die neuen Aufgaben konzentrierten, ohne\nR\u00fccksicht auf Gesundheit, Familie und Privatleben. Wie\ndie Ergebnisse im Lande zeigen, haben sie eine iiber-\nwiegend sehr gute und gute Arbeit geleistet.\n\nBei aller Wichtigkeit der Haushaltslage und der Personal-\nsituation - ich erlebe das hautnah und durchaus schmerz-\nlich im Kreistag Delitzsch, und ich wei\u00df, was es bedeutet,\nein Haushaltsloch von 7 Millionen DM auf 1,4 Millionen\nDM, jetzt 400 000 DM, zu schlie\u00dfen; das ist nicht einfach.\n\n(Frau Henke, CDU: Es wird ausgeglichen!)\n\n- Na sicher wird es ausgeglichen, Frau Henke. Daf\u00fcr wer-\nden Sie schon sorgen; und wir werden es kontrollieren.\n\n(Frau Henke, CDU: Das k\u00f6nnen Sie tun!)\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr dieses Aufbauwerk sollte\nauch dieses Hohe Haus den flei\u00dfigen und engagierten\nFrauen und M\u00e4nnern in den s\u00e4chsischen Kommunen\nseinen Dank aussprechen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nDieser stark verengte Blick der SPD verstellt doch wohl\netwas die reale Notsituation, in der die s\u00e4chsischen Kom-\nmunen leben m\u00fcssen. Ich werde mir hier deshalb einige\nkritische Federstriche nicht ersparen k\u00f6nnen, die das doch\netwas sch\u00f6ngezeichnete Bild der Staatsregierung nat\u00fcrlich\ntr\u00fcben.\n\n(Beifall bei der CDU -\nDr. Friedrich, PDS: Herr Schowtka,\n\nAschermittwoch ist vorbei!)\n\n(Jurk, SPD: Entschuldigen m\u00fcssen wir uns\ndoch wohl nicht?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion. Herr Abg. Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sehr geehrter Herr Schowtka! Die SED-Diktion in\nIhrer versp\u00e4teten B\u00fcttenrede ist schon sehr bemerkens-\nwert. Offenbar haben Sie Schwierigkeiten mit der Demo-\nkratie. Vielleicht tut ganz speziell Ihnen ein Blick in die\nGesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages einmal gut,\nda\u00df Sie sich \u00fcber Sinn von Gro\u00dfen und Kleinen Anfragen\n\nUnd ich werde auch Vergleiche zu westdeutschen Kom-\nmunen ziehen m\u00fcssen, wohl wissend, da\u00df es gro\u00dfe, objek-\ntiv vorhandene Unterschiede gibt: dort f\u00fcnf Jahrzehnte\nAufbau funktionierender Infrastruktur, bei uns nach gut\nf\u00fcnf Jahren staatlicher Einheit auch sehr deutliche Fort-\nschritte. Ich sage klipp und klar, da\u00df die PDS davor die\nAugen nicht verschlie\u00dft; so realit\u00e4tsfern sind wir nicht.\nDennoch: Ich mu\u00df konstatieren, da\u00df die kommunale\nSelbstverwaltung in West und auch in Ost zusehends ihrer\nGrundlagen beraubt wird. Es ist zunehmend eine faktische\nHandlungs- und Entscheidungseinengung der Kommunen\nfestzustellen. Es ist festzustellen, da\u00df die Regelung der An-\n\n2152\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\ngelegenheiten als \u00f6rtliche Gemeinschaft in eigener Verant-\nwortung, also im Wortsinne des Artikel 28 Grundgesetz,\nzunehmend unm\u00f6glich wird.\nWarum ist das so?\n1. Wegen der Tendenz eines erheblichen Abbaus demokra-\ntischer Rechte und Freiheiten speziell in den Kommunen\nunter der Rubrik ,,Verschlankung des Staates\u201d. Wir haben\n\u00fcberhaupt nichts gegen die Verschlankung  des Staates.\nWir wundern uns aber, warum die Staatsregierung aus-\ngerechnet bei den Kommunen und den kommunalen Ver-\ntretungsk\u00f6rperschaften anfangen will.\n\nWenn es die Staatsregierung bis heute noch nicht fertigge-\nbracht hat, ein Landesorganisationsgesetz zu verabschie-\nden, und sie sich nicht einmal \u00fcber Sinn und Effizienz der\nRegierungspr\u00e4sidien im klaren ist - ganz zu schweigen\nvon der anstehenden Funktionalreform -, so ist jede pau-\nschale Vorgabe f\u00fcr den Abbau des kommunalen Personal-\nbestandes - egal, ob nun auf 129 000 oder 115 000 lang-\nfristig - abzulehnen.\nWir meinen, die Staatsregierung sollte hier erst einmal vor\nder eigenen Haust\u00fcr kehren, ehe sie von den Kommunen\nden schlanken Staat fordert.\n\nHier ist schon ein Blick in die Anlage 2 recht auf- 3. Ungebrochen weiter geht das Abw\u00e4lzen der Soziallasten\nschlu\u00dfreich. Es ist ein schier erdr\u00fcckendes Korsett der und der Folgen der anhaltend hohen Arbeitslosigkeit auf\n\u00fcbertragenen Aufgaben, Pflicht- und Weisungsaufgaben. die Kommunen. Vor allem St\u00e4dte haben mit den drama-\nDort noch von kommunaler Selbstverwaltung zu spre- tisch steigenden Sozialhilfeausgaben zu k\u00e4mpfen, mit der\nchen, ist dann schon etwas tollk\u00fchn. Anzahl und Wir- zunehmenden Kommunalisierung von Arbeitslosigkeit. In\nkungsbereich der kommunalen Vertretung, vor allem aber diesem Punkt habe ich meinem Kollegen Richter nichts\nder kommunalen Mandate, werden stark reduziert. hinzuzuf\u00fcgen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Friedrich, PDS: Ja, nat\u00fcrlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Abg. Henke.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Dr. Friedrich, geben Sie mir\nrecht, da\u00df Sie mit zwei Zungen sprechen, denn im Kreis-\ntag von Delitzsch versuchen Sie ja auch st\u00e4ndig, den Land-\nrat dazu zu bewegen, eine schlanke Verwaltung aufzubau-\nen. Gerade Sie und Ihre Fraktion dr\u00e4ngen st\u00e4ndig darauf.\n- Es ist also gerade das Gegenteil von dem, was Sie hier\nsagen.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDr. Friedrich, PDS: - Wir haben vier \u00c4nderungsantr\u00e4ge\neingebracht. Einer davon bezieht sich auf die Verwaltung\nmit dem Sinn, nur die nat\u00fcrliche Fluktuation bei der Ver-\nwaltungsverschlankung zu ber\u00fccksichtigen. - Ich bitte,\nda\u00df Sie mich richtig zitieren.\nWeiter in meinem Text:\nIch habe die Reduzierung der kommunalen Mandate kriti-\nsiert, insbesondere bei der anstehenden Gemeinde-\ngebietsreform. Zu kritisieren ist, da\u00df die unmittelbare Be-\nteiligung von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern oder generell aller\nEinwohner an den Verwaltungsangelegenheiten in Sach-\nsen sehr engen gesetzlichen Grenzen unterliegt.\nZu kritisieren ist, da\u00df Landr\u00e4te und B\u00fcrgermeister gerade\nin Sachsen eine so starke Rechtsstellung haben, da\u00df die\ngew\u00e4hlten Rate in ihrer Gestaltungs- und Kontrollfunktion\n\u00e4u\u00dferst stark eingeschr\u00e4nkt sind. Wir haben einst als PDS\nvon gew\u00e4hlten Kommunalf\u00fcrsten gesprochen. Wir haben\ndiese Aussage heute nicht zur\u00fcckzunehmen. Ich erinnere\nnur an die Schwierigkeiten, an die mehrfachen vergeb-\nlichen Abwahlversuche etwa des Landrates Stange in Zit-\ntaujl\u00f6bau.\n2. Es gibt eine andauernde Finanzmisere. Das mu\u00df ich\nnicht vertiefen. In den j\u00e4hrlichen Debatten zum Finanzaus-\ngleichsgesetz ist Ausreichendes gesagt worden. Wir leh-\nnen aber - und das ist im Zusammenhang mit dieser\nGro\u00dfen Anfrage wichtig - strikt eine Politik der Staats-\nregierung ab, \u00fcber zentralistisch-b\u00fcrokratische Vorgaben\nzur Personalausstattung der Kommunen die kommunale\nSelbstverwaltung einzuschr\u00e4nken.\n\n4. Es droht eine Stagnation der kommunalen Investitions-\nt\u00e4tigkeit. Weil Geld fehlt - speziell zur Kofinanzierung\ndiverser F\u00f6rderprogramme -, sind viele Gemeinden,\nSt\u00e4dte und Landkreise nicht in der Lage, ausreichend zu\ninvestieren und Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. Damit k\u00f6nnen\nsie ihrer Verantwortung als gr\u00f6\u00dfter \u00f6ffentlicher Arbeit-\ngeber und als Konjunkturmotor nicht gerecht werden.\nDas ist besonders auff\u00e4llig in ausgesprochenen Krisen-\nregionen, etwa Oberlausitz, Westerzgebirge, Region Tor-\ngau/Oschatz,  dort, wo Industrie und Gewerbe weit-\ngehend darniederliegen und wo oftmals die kommunalen\nVerwaltungen oder kommunalen Betriebe als einzige\nnennenswerte \u00f6ffentliche Arbeitgeber verblieben sind.\n5. Umgang mit kommunalem Eigentum: Der in Sachsen\nbesonders starke, politisch motivierte Privatisierungs-\ndruck in bezug auf das Kommunalverm\u00f6gen kann zum\nBeginn des Ausverkaufs der Kommunen werden; und das\nist noch sehr vorsichtig formuliert.\nAuf alle F\u00e4lle werden die politischen Spielr\u00e4ume der kom-\nmunalen Selbstverwaltung durch die undifferenzierte\nPrivatisierung stark eingeschr\u00e4nkt. - Wir werden uns be-\nm\u00fchen, diesem Druck der Privatisierung Widerstand von\nunten entgegenzusetzen. Das schlie\u00dft sinnvolle Privatisie-\nrungen nach gr\u00fcndlicher Pr\u00fcfung des Einzelfalles nat\u00fcr-\nlich nicht aus.\nSchlie\u00dflich: Das Prinzip ,,R\u00fcckgabe vor Entsch\u00e4digung\u201d\nbehindert massiv auch die kommunale Entwicklung. Es\nbesteht die Gefahr, da\u00df kommunaler Grund und Boden\nzur Befriedigung von Alteigent\u00fcmerinteressen mi\u00dfbraucht\nwerden kann.\n6. Es gibt gravierende Einschnitte bei den freiwilligen Auf-\ngaben - also in den Bereichen Jugend, Freizeit, Kultur und\nSport. In meinem Kreis Delitzsch stehen daf\u00fcr ganze 3 %\ndes Kreishaushalts zur Verf\u00fcgung, und es gibt Kreise und\nKommunen, in denen das noch viel d\u00fcsterer aussieht.\nWenn nun der Finanzexperte der CDU-Fraktion in der\ngestrigen ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201d die Frage stellt, ob die\nKommunen m\u00f6glicherweise immer noch zu viel Geld in\nfreiwillige Aufgaben hineinstecken, so grenzt das schon an\nSarkasmus.\nWir meinen, mit dieser Beschneidung der freiwilligen\nAufgaben wird das Selbstverwaltungsrecht der \u00f6rtlichen\nGemeinschaft nicht nur graduell, sondern geradezu sub-\nstantiell eingeschr\u00e4nkt.\n7. und letztens. Bundesregierung und Staatsregierung\nkommandieren die Kommunen mit juristischen und finan-\nziellen Z\u00fcgeln, also mit Steuergesetzen, Abgabenordnun-\n\n2153\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\ngen, Finanzzuweisungen und Aufsichtsrechten. Rund\n80 % aller Entscheidungen auf der kommunalen Ebene\nunterliegen h\u00f6herem Zugriff.\nEin Blick wiederum in die interessante Anlage 2 best\u00e4tigt\ndas geradezu bildhaft. Nicht zu vergessen die vielen b\u00fcro-\nkratischen Entscheidungen der Europ\u00e4ischen Union,\nwelche sich vielfach ebenfalls \u00e4u\u00dferst restriktiv auf das\nkommunale Handeln auswirken.\nVieles w\u00e4re noch zu sagen, etwa zur Wohnungsnot, zur\nExplosion der Kommunalabgaben, zur verfehlten Ver-\nkehrspolitik. Es gibt faktisch kein Politikfeld, welches das\nkommunale Handeln nicht ber\u00fchrt.\nSoweit das realistische Bild zur Situation der s\u00e4chsischen\nKommunen, wie es eigentlich mit der Gro\u00dfen Anfrage\nschon h\u00e4tte erfragt werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS -\nSchowtka, CDU: Das ist kein Realismus,\n\nwas Sie hier gebracht haben!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion hat\njetzt das Wort. Herr Abg. Rasch.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nDie SPD fragt nach der Situation der s\u00e4chsischen Kommu-\nnen und reduziert dann das Ganze auf kommunales Per-\nsonal und auf kommunale Haushaltswirtschaft. Das hat\nmich etwas verbl\u00fcfft, denn man h\u00e4tte nat\u00fcrlich genauso\nnach der Funktion der demokratischen Selbstverwaltung\nfragen k\u00f6nnen. Es ist vorhin durch Herrn Friedrich ver-\nsucht worden, auch darauf einzugehen. Nur sind wir sehr\nunterschiedlich in der Einsch\u00e4tzung dessen, welchen Wert\nunsere demokratische Selbstverwaltung hat. Ich kann\nIhnen beim besten Willen nicht folgen, wenn Sie vom\nAbbau demokratischer Rechte und Freiheiten reden. Aber\ndar\u00fcber haben wir schon oft genug gestritten. Ich m\u00f6chte\nes nur eindeutig zur\u00fcckweisen.\nMan k\u00f6nnte nach der Funktion von Rechtsaufsicht fragen.\nMan k\u00f6nnte nach der Entwicklung der Verwaltungsstruk-\nturen fragen. Das stand gestern bereits im Zusammenhang\nmit der Gemeindegebietsreform auf der Tagesordnung.\nSie, Herr Richter, haben auch schon eine ganze Serie von\nKleinen Anfragen dazu gestellt. Insofern will ich das ein-\nmal als abgehakt betrachten. Man k\u00f6nnte bis hin zu kom-\nmunaler Wirtschaftsf\u00f6rderung und kommunaler Kultur\nfragen.\nNun gut, Sie haben das sehr eingeengt. Es sei jedoch daran\nerinnert, da\u00df unsere Kommunen eben nicht nur Haus-\nhaltsgr\u00f6\u00dfen sind, sondern unsere Kommunen sind ein\nlebendiges kommunales Leben.\n\n(Beifall bei der CDU\nund des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nNun haben Sie, Herr Richter, eine ganze Liste der Pro-\nbleme, die Kommunen haben, aufgef\u00fchrt. Diese Liste ist\nmir sehr bekannt. Sie wird auch sehr h\u00e4ufig von den\nSpitzenverb\u00e4nden zusammengetragen. Nur mu\u00df man\nrealerweise sagen, da\u00df die einzelnen Aspekte, die dann\ngenannt werden, doch von sehr unterschiedlichem Ge-\nwicht sind und sehr unterschiedlich zu bewerten sind.\nWenn Sie, Herr Richter, dann Ihre Bewertungen in der\nFeststellung der Einnahmeschw\u00e4che einerseits und der\nAufgaben- und Ausgabenlast andererseits gipfeln lassen,\ndann ist das richtig. Dort liegt das Problem. Aber wenn Sie\ndann feststellen, da\u00df das lediglich eine Ursache h\u00e4tte und\naus den Aufgaben von Bund und L\u00e4ndern resultieren\n\nw\u00fcrde, dann, Herr Richter, ist das etwas zu kurz geschos-\nsen.\nMan kann nat\u00fcrlich sagen: Weil es ein Bundesnaturschutz-\ngesetz oder ein Landeswassergesetz gibt, ist die Reinigung\nunserer Dortb\u00e4che und unserer Fl\u00fcsse die Aufgabe von\nBund und Land, die fernab von aller Vernunft auf die\nKommunen durchgedr\u00fcckt wird. Aber es geht doch letz-\nten Endes darum, da\u00df unsere Gemeinden vor allen Dingen\nauch eine Menge alter Lasten abzutragen haben, die wir\naus der Vergangenheit \u00fcbernommen haben und wo in der\nVergangenheit praktisch nichts geschehen ist. Das ist doch\ndas zentrale Problem, Herr Richter. Dann nennen Sie das\nauch bitte so!\n\n(Richter, Joachim, SPD: Herr Rasch,\ndas habe ich in meinen Punkten genannt!\n\nSie haben nicht zugeh\u00f6rt!)\n\n- Das geh\u00f6rt aber zu diesen Konflikt ganz eng dazu und\nnicht unter ,,ferner liefen\u201d.\n\nWenn Sie dann reklamieren, die kommunalen Vertre-\ntungsk\u00f6rperschaften seien besser einzubeziehen, so kann\nich das nicht nachvollziehen. Ich verfolge doch selbst im-\nmer sehr intensiv, in welch engem Kontakt wir hier gerade\nmit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden immer wieder\nstehen, wenn es z. B. um das FAG geht. Ich kann diese von\nIhnen genannten Defizite nicht erkennen.\n\nWenn Sie dann wieder ganz besonders den Jugendbereich\nals einen der Bereiche, in denen Handlungsbedarf besteht,\nhervorheben, dann ist Ihnen vielleicht entgangen, da\u00df wir\nim Sinne einer vern\u00fcnftigen Finanzierung von Jugend-\narbeit mit dem Haushalt f\u00fcr das laufende Jahr zus\u00e4tzliche\nF\u00f6rderprogramme beschlossen haben, das Fachkr\u00e4fte-\nf\u00f6rderprogramm. Ich will Ihnen das nur noch einmal ver-\ndeutlichen. Vielleicht sollten wir das bei dieser Gelegen-\nheit mit erw\u00e4hnen.\n\n(Jurk,  SPD: Was halten Sie nun eigentlich\nvon der Antwort der Staatsregierung?)\n\nNun komme ich noch einmal auf die gute Liste zur\u00fcck. Ich\nkomme noch zu einigen anderen Aspekten.\n\n(Jurk,  SPD: Im Moment\nbewerten Sie unsere Fragen!)\n\n- Herr Jurk, die Liste ist nat\u00fcrlich so breit und die Redezeit\nso kurz, da\u00df man nur einige Punkte herauspicken kann.\n\nIch will hier aber gern zumindest das eine loswerden. In\ndiesem allgemeinen Teil sehe ich, da\u00df die Bauern und die\nKommunen im Lande es am besten beherrschen, das for-\ndernde Lied nach mehr Finanzen unisono zu singen. Seien\nSie sicher, da\u00df ich das mit einer gewissen nachsichtigen,\nfreundlichen Sympathie sehe. In diesem Sinne seien ihnen\ndieses Unisono-Lied und all die \u00dcbertreibungen, die da\nauch verschiedentlich stattfinden, nachgesehen. Beide,\nsowohl die Bauern als auch die Kommunen, haben es in\ngewisser Weise mit unseren Lebensgrundlagen zu tun. So\nwenig, wie es sinnvoll ist, sich ausschlie\u00dflich von Kartof-\nfeln aus Holland oder Fleisch aus Argentinien zu ern\u00e4h-\nren, so wenig sollten wir kommunales Leben von der\nFernsehgemeinde verdr\u00e4ngen lassen. Das scheint mir der\nPunkt zu sein, an dem wir ein St\u00fcck relativieren m\u00fcssen,\nwenn wir, die \u00f6ffentliche Diskussion verfolgen, gerade bei\ndem, was die Kommunen an Forderungen an uns heran-\ntragen.\n\n-\n\n2154\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nDie von Herrn Friedrich angesprochene Notsituation 2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Noch einmal die CDU-\nm\u00f6chte ich so nicht unterschreiben. Fraktion. Herr Abg. Reber.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Deutscher St\u00e4dtetag!)\n\nEs gibt eine extrem enge Haushaltssituation. Das trifft f\u00fcr\nuns als Land zu; das trifft f\u00fcr die Gemeinden zu. Es gibt\naber keine un\u00fcberwindliche Krise. Das, was da kriselt,\nwird von den Insidern des Gesch\u00e4fts mitunter auch als\nsehr positiv eingesch\u00e4tzt. Ich kenne so manchen kommu-\nnalen Haush\u00e4lter, der sagt, es sei ein gewisser heilsamer\nZwang, dieses und jenes im eigenen Haushalt wirklich auf\ndie Spitze zu bringen, zu kontrollieren und die Ausgabe-\n\n.\n\nReber, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nEs wird immer offensichtlicher: Die SPD braucht endlich\n2inmal  einen Erfolg. Da die Konzepte, die Sie heute mor-\n;en f\u00fcr die Rettung der s\u00e4chsischen Betriebe vorgelegt\nnaben, nicht so toll waren, wurde jetzt Herr Richter vorge-\nschickt, der die Kommunen retten soll.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSie kennen doch unsere Konzepte!)\n\ngewohnheiten noch einmal der \u00dcberpr\u00fcfung zu unter-\nziehen.\n\n- Sie waren besonders gut, Frau Schwarz.\n\nAber: Damit wir uns richtig verstehen, ich kann dann nicht\n* nachvollziehen, wenn z. B. die Abschaffung der Schul-\n\nspeisung gefordert wird, statt \u00fcber sinnvolle M\u00f6glich-\nkeiten der Subventionierung und die Subventionsh\u00f6he der\nSchulspeisung nachzudenken. Wir m\u00fcssen uns klar dar-\n\u00fcber sein, inwieweit auch dort Rechtsaufsicht sinnvoll an\ndie Probleme herangeht.\n\u00dcber eines habe ich mich in dem ganzen Fragenkomplex\n\nL gewundert, Herr Richter, n\u00e4mlich, wo Sie sich zur Reform\ndes Gemeindesteuersystems \u00e4u\u00dfern. Mit Ihren Fragen\n\u00e4u\u00dfern Sie nat\u00fcrlich auch Positionen und Problemsichten.\nSowohl in Ihren Fragen als auch in den Antworten kommt\neines nicht: Das ist der Sachverhalt, da\u00df wir in Zukunft auf\neine Stimulanz f\u00fcr Gewerbeansiedlungen nicht verzichten\nk\u00f6nnen, eine Stimulanz gegen\u00fcber den Gemeinden. Das\nkommt mir auch oftmals in der \u00f6ffentlichen Diskussion zu\ndieser Gemeindesteuerreform leider sehr zu kurz. Gerade\nin dem Zusammenhang, den wir heute in der-Aktuellen\nDebatte hatten, scheint es mir ein \u00e4u\u00dferst dringendes Pro-\nblem zu sein, diesen Zusammenhang zu sehen.\nLassen Sie mich noch Stichworte nennen:\n\n(Richter, Joachim, SPD: Herr Reber,\nhalten Sie sich mit Ihren Wertungen zur\u00fcck!)\n\n- Das m\u00fcssen Sie schon mir \u00fcberlassen.\n\n(Richter, Joachim, SPD: Reden Sie zur Sache!)\n\nWie macht man so etwas? Man stellt eine Gro\u00dfe Anfrage.\nMan stellt Fragen an die Staatsregierung, um zun\u00e4chst ein-\nmal zu hinterfragen, worum es \u00fcberhaupt geht. Dann wer-\ntet man diese Antworten aus. Das haben Sie heute getan,\nHerr Richter.\nNun m\u00f6chte ich Ihre Auswertung gar nicht in Abrede stel-\nlen. Um auf Ihren Zwischenruf, Herr Jurk, eine Antwort\nzu geben, was wir denn von der Antwort halten, so sage\nich Ihnen ganz einfach, da\u00df Sie die falschen Fragen gestellt\nhaben, um sich nur ann\u00e4hernd dem Problem zu n\u00e4hern.\n\n(Jurk, SPD: Sie werden es besser machen!)\n\nBeitrags- und Geb\u00fchrenerhebungen. Wir sind darauf an-\ngewiesen, da\u00df Gemeinden nicht \u00fcber Jahre das kreditie-\nren, was an Investitionsaufwand vorgeschossen wird und\nwas an Betriebskosten anf\u00e4llt, und die B\u00fcrger zahlen erst\nJahre sp\u00e4ter, weil man relativ sp\u00e4t mit entsprechenden\nSatzungen usw. kommt. Das scheint mir ein zentraler\nPunkt zu sein.\n\nWenn Sie z. B. ausf\u00fchrlich die Personalsituation hinterfra-\ngen, also wie hoch die Personalausgaben je Einwohner\nsind, dann k\u00f6nnen Sie mit der Antwort nat\u00fcrlich nicht viel\nanfangen, weil die Frage falsch ist,\n\n(Plobner, SPD: Es gibt keine falschen Fragen!)\n\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df die Dinge nennen, die ich von\nL der Staatsregierung erwarte. Ich erwarte vern\u00fcnftige Vor-\n\nschl\u00e4ge im Sinne der Haushaltsflexibilisierung und von\nExperimentierklauseln.  Da m\u00fcssen wir ein St\u00fcck voran-\nkommen.\n\nwenn Sie die inneren Strukturen der Kommunen nicht\nuntersuchen lassen. Das ist der entscheidende Punkt.\nSie k\u00f6nnen z. B. f\u00fcr die Kinderg\u00e4rten eine GmbH gr\u00fcnden,\ns\u00e4mtliches Personal hineinpacken, dann haben Sie es aus\ndem Haushalt heraus, aber die Kosten haben Sie nicht her-\naus.\n\nIch erwarte, da\u00df bez\u00fcglich der F\u00f6rderpolitik die Arbeits-\ngruppe, die seit ein und einem Vierteljahr arbeitet, dann\nauch einmal die Ergebnisse vorlegt, damit wir wissen, was\nin diesem Bereich verbesserungsf\u00e4hig und verbesserungs-\nw\u00fcrdig ist.\nIch erinnere noch an einen Aspekt, den ich gestern\ngenannt habe - im Zuge der Gemeindegebietsreform wird\nes noch offensichtlicher -: Es gibt eine Situation im d\u00fcnn-\nbesiedelten l\u00e4ndlichen Raum, wo wir eine gewisse zus\u00e4tz-\nliche St\u00fctzung f\u00fcr die Gemeinden brauchen. Auch daran\nm\u00f6chte ich erneut erinnern.\nWenn hier z. B. Fragen der Entb\u00fcrokratisierung angespro-\nchen worden sind, so kann ich Ihnen sagen, da\u00df ich alles\ndas, was auf den notwendigen Reformbedarf orientiert,\nunterst\u00fctze.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGenauso ist es, wenn Sie sagen, wir m\u00fc\u00dften die freien Tr\u00e4-\nger st\u00e4rken. Das m\u00fcssen die Kommunen noch aktiver tun.\nIch halte es f\u00fcr falsch, wenn man einmal von den 5 %\nabsieht, die die freien Tr\u00e4ger bringen m\u00fcssen. Sie m\u00fcssen\ndie Kosten reduzieren, und m\u00f6glicherweise sind die\nKosten anders zu verteilen. Da haben Sie aber nicht viele\nM\u00f6glichkeiten.\nEntweder, Sie \u00fcbertragen es auf das Land, oder Sie lassen\nes bei den Kommunen, oder Sie \u00fcbertragen es auf die Nut-\nzer dieser Dienstleistungen, n\u00e4mlich die Eltern. Deshalb\nfordere ich Sie auf: Diskutieren Sie etwas sachlicher mit\nuns auch \u00fcber das Haushaltbegleitgesetz. Dann n\u00e4hern Sie\nsich den tats\u00e4chlichen Problemen der Kostenreduzierung\nim kommunalen Bereich, damit Geld f\u00fcr andere Aufgaben\nfrei wird.\nZu den kommunalen Einnahmen, die sehr ausf\u00fchrlich\nbehandelt wurden. Ich habe wenig Widerspruch zu Ihrer\nFragestellung. Sie haben auch die kommunale Finanz-\nreform angeschnitten. Wie soll sie denn nach Ihrer Auffas-\nsung aussehen? Vielleicht k\u00f6nnen Sie das einmal mit Ihren\nParteifreunden in den alten Bundesl\u00e4ndern diskutieren.\n\n2155\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nIch vertrete die Auffassung, da\u00df die direkten Steuern in\nden Betrieben reduziert werden m\u00fcssen, das hei\u00dft, Lohn-\nund Einkommensteuer, und die indirekten Steuern, sprich:\ndie Mehrwertsteuer, m\u00fcssen erh\u00f6ht werden, damit das\nGeld in den Betrieben und bei der Bev\u00f6lkerung bleibt, um\nmehr Innovation finanzieren zu k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\n- Mehrwertsteuer ist indirekte Steuer, Frau Kollegin.\nIhre Partei blockiert diese Dinge massiv, und dann m\u00fcssen\nwir wieder neu \u00fcber den L\u00e4nderfinanzausgleich und die\nKonsequenzen f\u00fcr ihn diskutieren. Es h\u00e4tte mich gefreut,\nwenn Sie diese Fragen angesprochen h\u00e4tten. Sie haben es\nnicht getan.\nDamit komme ich zum letzten Punkt, den kommunalen\nAusgaben. Sie haben hier nur von ABM, Sozialpolitik,\nJugendpolitik gesprochen. Sicherlich - alles in Ordnung,\naber ich denke, Kommunalpolitik ist in erster Linie Struk-\nturpolitik.\nAn die PDS gerichtet: Wenn Sie von Finanzmisere reden,\nvon realem Notstand, von gravierenden Einschnitten, darf\nman vielleicht einmal daran erinnern, da\u00df die Kommunal-\nfinanzen - also das FAG - ungef\u00e4hr ein Drittel des Ge-\nsamthaushalts darstellen. Wenn Sie der einen Gruppe\netwas hinzugeben wollen, m\u00fcssen Sie der anderen etwas\nwegnehmen.\nWir erwarten von Ihnen in erster Linie, da\u00df Sie sich bei der\nGesamtdiskussion des Haushalts Gedanken dar\u00fcber ma-\nchen, wo tats\u00e4chlich eingespart werden kann, um den\nKommunen die eine oder andere Mark mehr zukommen\nzu lassen.\nWas wir von Ihnen bisher geh\u00f6rt haben, waren Forderun-\ngen nach mehr, ob es das Bildungsgesetz betrifft oder die\nForderung von Kollegen Hatzsch, da\u00df nicht nur die Kirche\nim Dorf, sondern jede Dorfschule bleiben solle. Es sind\nalles Kosten, die dann bleiben.\nWir erwarten Ihre Angebote f\u00fcr die Haushaltsdiskussion.\nIch freue mich darauf.\nDanke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nHerr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\n\nWir h\u00e4tten diese Fragen gern gestellt bekommen, und wir\nh\u00e4tten sie gern beantwortet. Hinter diesem generell ange-\n\nMeine Damen und Herren! Der Titel dieses Tagesord-\n\nlegten Vorhaben der Gro\u00dfen Anfrage versteckt sich dann\naber eine auf den ersten Blick relativ ,,kleine Maus\u201d. In\n\nnungspunktes, der Titel der GroRen  Anfrage verr\u00e4t un-\n\nallen drei generellen Fragen, die sich um etliche weitere\nerg\u00e4nzen, wird im Grunde nur nach der derzeitigen Perso-\n\ngemein fl\u00e4chendeckende Diskussionen zum gesamten\n\nnalsituation in den s\u00e4chsischen Kommunen gefragt.\nEigentlich h\u00e4tte man unter dem Titel ,,Situation der s\u00e4ch-\n\nZukunftsbild der s\u00e4chsischen Kommunen. Er hei\u00dft gene-\n\nsischen Kommunen\u201d Nachfragen nach der Jugendarbeit,\nzur Verbesserung der Infrastruktur im Stra\u00dfenbau, Nach-\n\nrell ,,Situation der s\u00e4chsischen Kommunen\u201d.\n\nfragen zur Verbesserung der Wirtschaftsstruktur oder viel-\nleicht auch zur Verbesserung der Struktur der Gemeinden\nim l\u00e4ndlichen Bereich erwartet.\nEs h\u00e4tte ein Frage- und Antwortkatalog zur Gesamtsitua-\ntion dieses Landes im kommunalen Bereich werden k\u00f6n-\nnen. Es ist nicht danach gefragt worden. Wir haben so\n\ngeantwortet, wie Sie es gew\u00fcnscht haben, vielleicht biiro-\nkratisch,  aber die Fragen waren nun einmal auch so.\nTrotzdem haben Sie mit dieser ,,kleinen  Maus\u201d indirekt\nvon hinten den Kern der Sache, die hier eigentlich h\u00e4tte\nangesprochen werden k\u00f6nnen, doch getroffen, n\u00e4mlich die\nFrage nach dem Anteil der Personalkosten im Haushalt\nder Gemeinden, und zwar nicht als Wissensfrage, son-\ndern - darauf m\u00f6chte ich n\u00e4her eingehen - als kritische\nFrage nach der \u00dcberlebensf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Kom-\nmunen, wenn die Daten so blieben, wie wir sie Ihnen\nhaben geben k\u00f6nnen.\nDie Zukunft dieses Landes liegt eindeutig darin, da\u00df wir\nweiter investieren m\u00fcssen, und zwar einmal in die Infra-\nstruktur, in die Industrieansiedlung, und dann - was man\nh\u00e4ufig vergi\u00dft - in die H\u00f6herqualifizierung der B\u00fcrger\nund B\u00fcrgerinnen dieses Landes. Investieren aber kann\nman nur, wenn man das Geld daf\u00fcr hat.\n\n.\n\nWir stehen auf der Scheitelschwelle zu entscheiden, ob wir\nden bisherigen erfolgreichen Weg hoher Investitions-\nanteile in den kommunalen Haushalten beibehalten k\u00f6n-\nnen oder ob diese Chance f\u00fcr die Zukunft dadurch ge-\nf\u00e4hrdet wird, da\u00df wir den Personalkostenanteil nicht\nverringern. Das ist nach meinem Eindruck die Schl\u00fcssel- -\nfrage dieser Debatte.\nEs wird in manchen unserer Antworten deutlich: Wir m\u00fcs-\nsen in Sachsen unweigerlich im kommunalen, aber auch\nim staatlichen Bereich deutlich Personal reduzieren. Die\nZahlen sind in der Antwort genannt. Ohne eine solche\nReduzierung ist die Zukunft dieses Landes mit einiger\nWahrscheinlichkeit gef\u00e4hrdet.\nWenn Sie die Vergleichszahlen zu unseren Konkurren-\nten - das sind die westdeutschen Gemeinden -betrachten,\nwird das, was ich als These genannt habe, besonders deut-\nlich. Die s\u00e4chsischen Kommunen wiesen Mitte 1994 im\nkommunalen Bereich 340 Besch\u00e4ftigte auf je 10 000 Ein-\nwohner auf, die baden-w\u00fcrttembergischen 243. Daran\nsieht man, wo dort das Geld zumindest teilweise investiert\nwerden kann.\nWenn Sie das Ganze vom Personalbestand auf die Perso-\nnalausgaben umrechnen, liegen wir in Sachsen mit 36 %\nPersonalkostenanteil im kommunalen Bereich weit, weit\nhinter dem, was Baden-W\u00fcrttemberg aufzuweisen hat,\nn\u00e4mlich 26,5 %.\n\nDiese Frage h\u00e4tte ich hier erwartet. Sicher ist es eines der\nschwierigsten Vorhaben, das auf uns als Innenministerium\n\nUnsere Anteile sind, ob man nach Personalkosten oder\n\nweiter zukommen wird. Dabei mu\u00df man deutlich sagen,\n\nnach Personalbestand in K\u00f6pfen, in Stellen rechnet,\n\nda\u00df diese Aufgabe prim\u00e4r im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der\nKommunen selbst liegt. Aber wir dr\u00fccken uns nicht\n\nzu hoch. Die Frage ist - und das ist eigentlich das Interes-\n\num die Verantwortung. Wir werden den Kommunen be-\nratend - \u00e4hnlich wie im Abwasserbereich - zur Verf\u00fcgung\n\nsante -, wie man in \u00fcberschaubaren Zeitr\u00e4umen diese Per-\n\nstehen und in absehbarer Zeit in die erforderlichen Ge-\nspr\u00e4che mit den Kommunen eintreten.\n\nsonalk\u00f6rper im kommunalen Bereich sozial vertretbar\n\nWir werden die Zahlen, die in der Anfrage genannt sind,\nnicht von heute auf morgen erreichen k\u00f6nnen. Es mu\u00df der\n\nreduzieren kann.\n\nsoziale Frieden in diesem Lande gew\u00e4hrleistet bleiben.\nEines m\u00f6chte ich schon sagen, Herr Dr. Friedrich. Sie\nhaben recht, wenn Sie sagen, es sei ein Schritt zu kurz, nur\nauf die Personalverringerung im kommunalen Bereich zu\nschauen. Man m\u00fcsse auch die Personalverringerung im\n\n-\n\n2156\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nstaatlichen Bereich im Auge haben. Auch dazu ist in dieser\nAntwort einiges gesagt.\nAber das reicht nicht. Wir haben gestern \u00fcber die Verwal-\ntungsreform debattiert, nicht nur \u00fcber deren Notwendig-\nkeit, sondern auch vorsichtig \u00fcber gewisse Zeitgrenzen.\nSie sehen bei all dem, da\u00df wir im Innenministerium dazu\ndie notwendigen Planungen durchf\u00fchren, da\u00df wir den\nDingen eigentlich relativ dicht auf den Fersen sind.\nWenn Sie die Funktionalreform ansprechen, das Verwal-\ntungsorganisationsgesetz, so kundige ich Ihnen an - das\nmeine ich jetzt halbernst -, da\u00df Sie vielleicht in absehbarer\nZeit zu uns ins Innenministerium kommen und sagen wer-\nden: K\u00f6nnen Sie das Tempo nicht etwas verlangsamen?\nWir haben diese Dinge auf der Pike, und ich glaube, da\u00df\nwir in der Zwischenzeit eine ganze Menge in Bewegung\n\n, gesetzt haben. Wir werden diese Gesetze mit einer gewis-\nsen Unerbittlichkeit hier vorlegen. Sie k\u00f6nnen sich dieser\nDinge dann im einzelnen annehmen.\nF\u00fcr mich ist entscheidend - das mu\u00df man wahrhaben -,\nda\u00df vor den Gemeinden, aber auch vor dem Staat als sol-\nchem ein sehr steiniger Weg liegt, da\u00df es sich jedoch lohnt,\ndie Kr\u00e4fte, die durch die Wiedervereinigung deutlich ge-\n\nL worden und freigesetzt worden sind, weiter zu nutzen,\nauch wenn es manchmal Schwei\u00df und Tr\u00e4nen kosten\nwird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es erh\u00e4lt noch einmal die\nStaatsregierung das Wort. Herr Minister Milbradt, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich\nzu einigen Punkten noch Erg\u00e4nzungen machen.\nDer erste Punkt - Personalkosten - ist angesprochen wor-\nden. Ich will ganz offen sagen: Wer meint, in dem Bereich\nder Kommunalverwaltungen Besch\u00e4ftigungspolitik betrei-\nben zu k\u00f6nnen - Herr Richter, ich hatte diesen Eindruck -,\nund wer glaubt, es d\u00fcrfe in Zukunft nur der nat\u00fcrliche\nAbgang als Ma\u00dfstab des Abbaus genommen werden, der\nliegt falsch.\n\n(Beifall des Abg. Kehl, SPD)\n\nL Wir k\u00f6nnen nicht den \u00fcberbesetzten Bereich kommunales\nPersonal vollst\u00e4ndig finanzieren. Dann h\u00e4tten wir nicht\ndas Geld f\u00fcr Investitionen, f\u00fcr die Kofinanzierung und f\u00fcr\ndie Entwicklung unseres Landes.\n\n(Abg. Richter, Joachim, SPD: Das ist richtig.\nDas haben wir auch nicht so gesagt!)\n\nSoviel zu Punkt 1.\nZu Punkt 2. Wenn Sie das Land kritisieren, sollten Sie bitte\ngenauso, wie es Kollege Hardraht soeben getan hat, die\nVergleichszahlen zwischen West und Ost nennen. Wir\nliegen als Land mittlerweile unter den Personalvergleichs-\nzahlen einiger Westl\u00e4nder, z. B. Niedersachsens. Wir\nhaben noch nicht unser Ziel erreicht. Aber der Personal-\nabbau im Bereich des Freistaates ist wesentlich weiter fort-\ngeschritten als im kommunalen Bereich.\nEs ist nat\u00fcrlich immer sehr sch\u00f6n, darauf hinzuweisen,\nda\u00df man \u00fcberzogene B\u00fcrokratie abbauen will. Wer w\u00e4re\nnicht daf\u00fcr?! Ich habe aber schon des \u00f6fteren gesagt, da\u00df\nmehr als die H\u00e4lfte der Landesbediensteten im Bereich der\nBildung t\u00e4tig ist. Wenn Sie Polizei und Finanzamt hinzu-\nrechnen, betrifft das \u00fcber 80 % der Besch\u00e4ftigten, so da\u00df\n\nsich das, worauf Sie sich konzentrieren, allenfalls auf die\nletzten 20 % beziehen k\u00f6nnte, angefangen von der\nForstverwaltung bis hin zu den Regierungspr\u00e4sidien. Ich\nsage das nur, damit man wei\u00df, was man hier erreichen\nkann. Es wird von den Gemeinden immer wieder ein\nschiefer Vergleich angestellt. Ich verstehe das zwar, aber,\nwenn man kommunalpolitischer Sprecher im Landtag ist,\nsollte man das zumindest hier nicht ohne weiteres vor-\ntragen.\nBereich Finanzen: Es ist die Vorstellung ge\u00e4u\u00dfert worden,\nmehr Geld hei\u00dfe mehr kommunale Selbstverwaltung.\nHerr Friedrich, das ist auch von der PDS ge\u00e4u\u00dfert worden.\nWer wollte bestreiten, da\u00df man mit mehr Geld unten auch\nmehr machen k\u00f6nnte. Tatsache ist: Wir haben das Geld\nnicht. Es ist nicht so, da\u00df wir es b\u00f6sartigerweise den Ge-\nmeinden nicht geben, sondern wir haben es selbst nicht,\nund auch der Gesamtstaat hat es nicht.\nNat\u00fcrlich bedauere ich wie Sie, Herr Richter, Verschiebe-\naktionen, mit denen in nennenswertem Umfang versucht\nwird, das Problem auf eine untere Ebene zu schieben. Wir\nm\u00fcssen aber einfach zur Kenntnis nehmen, da\u00df f\u00fcr die\njetzige und f\u00fcr die absehbare Zeit im Staatshaushalt nicht\nso viel Geld zur Verf\u00fcgung steht, alle W\u00fcnsche, die Sie,\nHerr Richter, formuliert haben, zu finanzieren, es sei denn,\nmit Schulden. Ich kann diesbez\u00fcglich nur sagen: Das kann\nman nur eine gewisse Zeit lang tun. Ich bin ja nicht gegen\njegliche Aufnahme von Schulden,\nWir m\u00fcssen uns schon bemuhen, das, was wir an staat-\nlichen Aktivit\u00e4ten auf den verschiedenen Ebenen f\u00fcr not-\nwendig halten, vern\u00fcnftig zu sortieren. Ich m\u00f6chte schlicht\nund einfach sagen: Genauso wie f\u00fcr den Staat gilt f\u00fcr die\nKommunen: Erst die Pflicht, dann die K\u00fcr. DielFrage  nach\nfreiwilligen Selbstaufgaben stellt sich erst, wenn wir in der\nLage sind, die Pflichtaufgaben zu bezahlen. Da mag man\nhoffen und w\u00fcnschen, da\u00df auf diesem Gebiet mehr als\nbisher getan wird. Ich kann aus der Entwicklung der \u00f6ko-\nnomischen Daten nicht ableiten, da\u00df sich der Druck auf\ndie kommunalen und auf die staatlichen Haushalte redu-\nzieren wird. Wir werden weniger und nicht mehr K\u00fcr\nmachen k\u00f6nnen. Wer glaubt, es w\u00e4re anders, und es\nk\u00f6nnte sich in den kommenden Jahren \u00e4ndern, der sieht\ndie heutigen Notwendigkeiten nicht. Wir m\u00fcssen zun\u00e4chst\neinmal \u00fcber das Schwarzbrot reden und nicht \u00fcber die\nSahneh\u00e4ubchen. Unter Schwarzbrot verstehe ich beispiels-\nweise auch den Aufbau einer leistungs- und wettbewerbs-\nf\u00e4higen \u00f6ffentlichen Infrastruktur. Soviel zu den Finanzen\nund den Einnahmen.\nIch m\u00f6chte auch auf einige Punkte im Bereich der Aus-\ngaben eingehen. Wir haben im Bereich der kommunalen\nSelbstverwaltung nicht nur Selbstverwaltung, sondern\nauch Selbstverantwortung. Das bedeutet, da13  der Staat\nnicht unbesehen Fehlentscheidungen der kommunalen\nEbene ausbaden kann. Wir m\u00fcssen uns in diesem Haus\ndar\u00fcber unterhalten, da\u00df vieles, was auf der kommunalen\nEbene an Ausgaben get\u00e4tigt wird, bei Lichte besehen auch\nauf andere Weise h\u00e4tte ausgegeben werden k\u00f6nnen, und\nda\u00df m\u00f6glicherweise die eine oder die andere Priorit\u00e4tsent-\nscheidung zu korrigieren ist.\nIch bin wie Sie der Meinung, da\u00df man nicht \u00fcberall den\ngoldenen Z\u00fcgel der Mitsubventionierung den Ausgaben\n\u00fcberstreifen sollte. Ich bin als Finanzminister auch Ihrer\nMeinung, da\u00df wir in diesem Bereich zuviel des Guten tun.\nNun ist es zumindest eine Erw\u00e4hnung wert, da\u00df die gro\u00dfe\nMasse unserer Kofinanzierungsprogramme in einigen\nwenigen Bereichen konzentriert ist. Ich habe in diesem\n\n2157\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nHaus noch nicht geh\u00f6rt, da\u00df wir die Kofinanzierung\naufgeben sollen in bezug auf Wasser, Abwasser, Schule,\nKrankenhaus, Stra\u00dfe, Alteneinrichtungen. Wenn Sie diese\nZahlen und die von uns nicht mehr zu ver\u00e4ndernden Bun-\ndesprogramme zusammenz\u00e4hlen, haben Sie das Problem\nder Zweckfinanzierung auch weitestgehend erledigt.\nDer Leiter der Haushaltsabteilung hat mir heute gesagt,\ndie sogenannten Kleinprogramme - also Programme, die\nunter 1 Million DM liegen - machen im Haushalt in der\nSumme nur 50 Millionen DM aus. Ich sage das, damit man\nauch da wei\u00df, was man m\u00f6glicherweise an B\u00fcrokratie ein-\nsparen kann und was an zus\u00e4tzlicher kommunaler Selbst-\nverwaltung m\u00f6glich ist. Das ist alles nicht die gro\u00dfe\nMasse.\nWer die Vorstellung hat, man k\u00f6nne in gro\u00dfem Stil - ich\nmeine nicht den Einzelfall; insofern stimme ich mit Ihnen\n\u00fcberein - Zweckzuweisungen zugunsten einer gr\u00f6\u00dferen\nAutonomie der Gemeinden umwidmen, der irrt. Wenn\ngleichzeitig von Seiten  der SPD hinzugef\u00fcgt wird, die\nStaatsregierung h\u00e4tte in unzul\u00e4ssiger Art und Weise die\nGemeinden mit zus\u00e4tzlichen Aufgaben betraut, mu\u00df ich\ndas zur\u00fcckweisen. Wenn Sie sich einmal den Aufgaben-\nkatalog normaler Gemeinden in Westdeutschland ansehen\nund diesen mit dem Aufgabenkatalog der Gemeinden in\nSachsen vergleichen, merken Sie, da\u00df das nicht der Fall ist.\nIch erinnere mich an die gestrige Sitzung. Dort sollte ge-\nrade wieder ein Gesetz beschlossen werden, das den\nGemeinden Aufgaben im Bereich der Weiterbildung \u00fcber-\ntr\u00e4gt. Ich habe heute geh\u00f6rt, da\u00df man auch im Bereich der\nJugendpolitik an Gesetze denkt. Das, was Sie der Staats-\nregierung vorwerfen, n\u00e4mlich da\u00df durch immer mehr Ge-\nsetze, Normierungen und Festschreibungen von Aufgaben\nder kommunale Handlungsspielraum reduziert wird, wird\nvon Ihren beiden Parteien, den Parteien der Opposition,\nst\u00e4ndig gefordert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Regierung und die CDU-Fraktion sind doch diejenigen\nin diesem Hause, die immer fragen: Mu\u00df es denn ein\nGesetz sein? K\u00f6nnen wir denn nicht vielleicht auch ohne\nGesetz auskommen?\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nNat\u00fcrlich ist ein Gesetz, das z. B. im Bereich der Jugend-\nhilfe etwas festschreibt, ein neues Gesetz.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist kein neues Gesetz!)\n\nWenn also das, was heute mit Kollegen R\u00f6\u00dfler diskutiert\nworden ist, zum Anla\u00df genommen werden sollte, um auch\ndiesen Bereich gesetzlich zu fixieren, sind das neue Auf-\ngaben an die Gemeinden, neue Pflichtaufgaben mit neuen\nFinanzierungskonsequenzen. Nat\u00fcrlich kann man das\ndurch entsprechende Zweckzuweisungen oder Kostenbe-\nteiligungen des Staates kompensieren, aber vorher m\u00fcssen\nwir erst einmal sagen, woher das Geld kommen soll, wenn\n\n:s \u00fcber das hinausgeht, was im Augenblick gezahlt wird\nmd was offensichtlich nach der Meinung einiger Opposi-\nionspolitiker zu wenig ist. Dasselbe trifft auch f\u00fcr andere\n3ereiche  zu.\n911 das, was von Ihnen st\u00e4ndig in Form von neuen Geset-\n<en gefordert wird, betrifft zu 90 % Aufgaben, die auf der\n<On-ummalen  Ebene erledigt werden; denn die Aufgaben\nn unserem Staat werden im \u00fcberwiegenden Ma\u00dfe im Be-\n*eich der Kommunen wahrgenommen und nicht auf der\nL\u00e4nder- oder Bundesebene. Ich stimme nat\u00fcrlich mit\nIhnen darin \u00fcberein, da\u00df man nicht nur auf der Landes-\nebene,  sondern auch auf der Bundesebene versuchen soll,\niie Aufgaben der Gemeinden nicht weiter zu erh\u00f6hen.\n[ch habe zum Beispiel im Vermittlungsausschu\u00df gegen das\nMeister-BAf\u00f6G gestimmt, nicht deswegen, weil ich gegen\niie Zahlung von BAf\u00f6G an angehende Meister bin, son- .\niern weil ich es als falsch angesehen habe, die Verwaltung\nAieser neuen BAf\u00f6G-Ma\u00dfnahme den Gemeinden zu \u00fcber-\ntragen, n\u00e4mlich den \u00c4mtern f\u00fcr Ausbildungsf\u00f6rderung.\nAber offensichtlich hat Ihre Partei sich auf der Bundes-\nebene mittlerweile mit der Bundesregierung f\u00fcr eine rela-\ntiv geringe Summe geeinigt, statt einer Kostenbeteiligung\nder L\u00e4nder von 24,9  % nur noch 22 %, und den Gemein- -\nden Arbeit aufgehalst, die nach unserer Meinung von der\nArbeitsverwaltung, das hei\u00dft von der Seite der Bundes-\nebene, durchgef\u00fchrt werden sollte.\nInsoweit mu\u00df man, wenn man \u00fcber die Verschiebung von\nAufgaben redet, auch korrekt sein.\nLetzter Punkt: Sie haben mit Recht die zunehmenden\nSozialhilfeausgaben beklagt. Wir haben von einem relativ\nniedrigen Niveau aus einen dramatischen Anstieg der\nSozialhilfeausgaben. Trotzdem sollten Sie der Fairne\u00df hal-\nber hinzuf\u00fcgen, da\u00df die Sozialhilfeausgaben aufgrund der\nanders strukturierten Wirkung der sozialen Sicherungs-\nsysteme im Osten deutlich unter Westniveau liegen. Was\nSie hier immer als normale gesellschaftliche Risiken, die\nauf Gemeinden \u00fcbertragen werden, titulieren, ist im\nwesentlichen eine Westproblematik, nicht so sehr eine Ost-\nproblematik. Zum Beispiel die typische Notsituation \u00e4lte-\nrer Frauen, die nur eine Witwenrente haben, also keine\neigene Versorgung, ist Gott sei Dank in Ostdeutschland\nnicht so gegeben. Durch den hohen Anteil von Lohnersatz-\nleistungen ist die Sozialhilfe bei weitem nicht die Regel-\nfinanzierung gesellschaftlicher Risiken geworden, so wie.\nes in Westdeutschland der Fall ist. Sie sollten nicht unbe-\nsehen die Klagen westdeutscher Gemeinden auf unsere\n\u00fcbertragen. Zum Gl\u00fcck haben unsere Gemeinden gerade\nim Bereich der Sozialhilfe deutlich weniger Ausgaben pro\nKopf und werden sie auch hoffentlich noch eine geraume\nZeit haben.\nHerzlichen Dank.\n\n_\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Behandlung der\nGro\u00dfen Anfrage ist beendet.\nIch rufe auf\n\n2158\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nLebenssituation Alleinerziehender und ihrer Kinder\nDrucksache 2/1151,  Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge in der\n1. Runde: CDU, SPD, CDU, PDS.\n\ndeutlich, wie damals die Einstellung zu diesen Alleinerzie-\nhenden war.\n\nIch erteile dem Einbringer das Wort. Frau Abg. Petzold.\n\n.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Die Gro\u00dfe Anfrage der CDU-Fraktion zum Thema\nAlleinerziehende hat u. a. auch den Hintergrund, diesem\nThema eine breite \u00d6ffentlichkeit zu geben und auf die Pro-\nblemsituation Alleinerziehender in Sachsen hinzuweisen.\n\nErst in den 80er Jahren ist die Forschung zu den Eineltem-\nfamilien wiederum belebt worden. Der Grund war die zu-\nnehmende Verbreitung dieser Einelternfamilien. Jetzt steht\ndie Frage nach den m\u00f6glichen Auswirkungen der in die-\nsen Familien aufwachsenden Kinder nicht mehr im Mit-\ntelpunkt, sondern es wird die Lebenssituation dieser Fami-\nlien insgesamt beschrieben.\n\nIch m\u00f6chte vorab sagen, die Staatsregierung hat uns vor\nkurzem den Wegweiser f\u00fcr Alleinerziehende zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt. Ich m\u00f6chte auf diesem Wege Dank sagen,\ndenn ich denke, da\u00df Alleinerziehende damit gut umgehen\nk\u00f6nnen und da\u00df er f\u00fcr sie eine Hilfe ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Zahl derjenigen M\u00fctter und V\u00e4ter, die ihre Kinder\nallein erziehen, ist in den vergangenen eineinhalb Jahr-\nzehnten gestiegen. In der amtlichen Statistik werden\n196 500 der insgesamt 806 200 s\u00e4chsischen Familien mit\nminder- und vollj\u00e4hrigen Kindern als Einelternfamilien\nausgewiesen. Hierbei ist zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df auch\nPersonen als alleinerziehend erfa\u00dft werden, die eigentlich\ntats\u00e4chlich in einer ehe\u00e4hnlichen Lebensgemeinschaft\nleben.\n\nIn der j\u00fcngsten Zeit wird zu eher qualitativ ausgerichteten\nFragestellungen \u00fcbergegangen, zu denen auch die Studie\n,,Alleinerziehende Frauen in Sachsen\u201d, vorgelegt von der\nStaatsministerin, geh\u00f6rt. Einelternfamilien werden nicht\nmehr pauschal als defizltar eingesch\u00e4tzt, sondern m\u00f6g-\nliehe positive Seiten dieser Familienform explizit heraus-\ngearbeitet. Die Ver\u00f6ffentlichung dieser Studie in Sachsen\nsoll auch dazu beitragen, Sensibilit\u00e4t und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr\ndie besonderen Lebensbedingungen Alleinerziehender zu\nerh\u00f6hen.\nHauptursache f\u00fcr Einelternschaft ist weiterhin die Schei-\ndung. 1991 sind es immerhin 45 %. 33 % sind Ledige, also\nM\u00fctter, die von Anfang an allein leben.\n\nNach einer Untersuchung im Land Brandenburg leben\nzirka 60 % der befragten Frauen wirklich allein mit ihren\nKindern. Das w\u00e4ren dann f\u00fcr Sachsen ungef\u00e4hr 118 000,\nalso 15 % aller Familien.\n\nAlleinerziehende m\u00fcssen die Betreuung und Erziehung ,\nihrer Kinder, den Erwerb des Lebensunterhalts und die\nHaushaltsaufgaben allein bew\u00e4ltigen. Dabei bestimmen\nzwei Faktoren wesentlich die Chancen, eine Eineltern-\nschaft ohne gro\u00dfe Beeintr\u00e4chtigung des Wohlbefindens in\ndieser Familie zu bew\u00e4ltigen. Das ist erstens die \u00f6konomi-\nsche Situation und zweitens aber auch die Verf\u00fcgbarkeit\nquantitativ bis qualitativ zufriedenstellender sozialer Un-\nterst\u00fctzung.\n\nIch m\u00f6chte einmal ein St\u00fcck in unserer Geschichte zur\u00fcck-\ngehen und auf die Situation Alleinerziehender in Deutsch-\nland hinweisen. Anfang des 20. Jahrhunderts, im Jahre\n1905, wurde erstmals in Deutschland ein Bund f\u00fcr Mutter-\nschutz und Sexualreform gegr\u00fcndet. Er setzte sich f\u00fcr die\nRechte lediger M\u00fctter und ihrer au\u00dferehelichen Kinder\n\nL\nein. Es galt der Grundsatz: Mutterschutz ist gleich Kinder-\nSchutz.\n\nFinanzielle Probleme entstehen auch oft durch unzu-\nreichende, unregelm\u00e4\u00dfige bzw. gar nicht erfolgende Un-\nterhaltszahlungen des unterhaltspflichtigen Elternteils.\nWir haben in der letzten Plenarsitzung schon einmal \u00fcber\nden Unterhaltsvorschu\u00df diskutiert und debattiert und\nhaben auch hier im Landtag dazu einen Entschlie\u00dfungs-\nantrag verabschiedet.\n\nBis 1911 wurden 8 Mutterheime f\u00fcr Ledige eingerichtet, da\nzum damaligen Zeitpunkt die Krankenh\u00e4user den ledigen\nM\u00fcttern nicht einmal die Entbindung erm\u00f6glichten.\nAu\u00dferdem wurde eine Arbeitsvermittlung f\u00fcr Allein-\nerziehende, also f\u00fcr ledige M\u00fctter, geschaffen. Alle diese\nMa\u00dfnahmen sollten den gesellschaftlichen Makel der\nau\u00dferehelichen Mutterschaft beheben helfen. Die Forde-\nrungen des Bundes waren damals Mutterschaftsver-\nsicherung, Mutterschutz, l\u00e4ngere Stillzeiten und die gesell-\nschaftliche Anerkennung der nichtehelichen Gemeinschaft\nsowie auch die rechtliche Gleichstellung von ehelichen\nund unehelichen Kindern. Die beiden letzten Punkte sind\nuralt, aber heute noch aktuell. Ich erinnere an den Be-\nschlu\u00df der Bundesregierung vom 28. Februar zur Reform\ndes Kindschaftsrechts zur Gleichstellung der ehelichen\nund der unehelichen Kinder.\n\nWer Kinder allein erzieht, ist meistens aus wirtschaftlichen\nGr\u00fcnden erwerbst\u00e4tig. Dabei ist allerdings festzustellen,\nda\u00df die Nettoeinkommen vorwiegend in den unteren Ein-\nkommensgruppen liegen. Vom Bundesgesetzgeber wurde\ndieser Situation Alleinerziehender durch verschiedene\nsteuerrechtliche Regelungen Rechnung getragen.\nAuf Landesebene wurden vielf\u00e4ltige Aktivit\u00e4ten umge-\nsetzt. Das sind z. B. die Ausgestaltung der Kinderbetreu-\nungsangebote, flankierende Ma\u00dfnahmen zur Verbesse-\nrung der Chancen Alleinerziehender - ich weise auf das\nProgramm Arbeit und Qualifizierung f\u00fcr Sachsen des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nhin -, die Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr eine\nArbeitszeitflexibilisierung, F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten im Be-\nreich Wohnen, die Verbesserung der Information \u00fcber be-\nstehende F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten  - ich habe auf den Weg-\nweiser hingewiesen.\n\nIn den 50er bis in die 70er Jahre hinein wurden in der alten Allerdings mu\u00df festgestellt werden, da\u00df weder die Allein-\nBundesrepublik Einelternfamilien als abweichende Fami- erziehenden noch der Sozialstaat den mit einer Trennung\nlienform begriffen. B.ezeichnungen  wie Halbfamilie, Rest- verbundenen Verlust an Einkommen und sozialem Status\nfamilie oder auch unvollst\u00e4ndige Familie zeigen ganz wettmachen k\u00f6nnen. Die meisten der alleinerziehenden\n\n2159\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nFrauen betrachten ihre Familienform als vorl\u00e4ufige\nLebensart. Sie w\u00fcnschen sich einen neuen Partner.\nF\u00fcr mich ist aber - und das ist auch aus dieser Studie\nherausgekommen - das Wichtigste die Anerkennung ihrer\nErziehungsleistung, die sich in keiner Weise nur in mate-\nrieller Form niederschlagen kann und darf.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Frau Abg. Schwarz, bitte.\nIch m\u00f6chte die Abgeordneten bitten, etwas mehr Ruhe zu\nbewahren. Es ist f\u00fcr die Redner hier sehr schwierig vor-\nzutragen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich habe schon den Eindruck, da\u00df dieses The-\nma offensichtlich die Kolleginnen und Kollegen in der\nMehrheit nicht so interessiert.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nNicht umsonst mu\u00dfte jetzt die Pr\u00e4sidentin darauf auf-\nmerksam machen. Ich denke auch, wir sollten uns bei der\nBewertung von Gro\u00dfen Anfragen, was die Fragestellung\nangeht, nicht gegenseitig vorfuhren, sonst k\u00f6nnten wir das\nan dieser Stelle jetzt auch tun. Wir sollten unsere parla-\nmentarischen Instrumentarien und M\u00f6glichkeiten ausnut-\nzen und dann zu den Inhalten sprechen, die hier m\u00f6glich\nsind zu besprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWie Frau oder Mann alleinerziehend wird, dahinter ver-\nbergen sich Schicksale, aber immer auch Mut und Kraft,\nschwierige Lebenssituationen zu meistern; und dies bedarf\nAnerkennung und Unterst\u00fctzung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSolche Lebenssituationen sind auch immer die Entschei-\ndung f\u00fcr das Kind oder die Kinder, was meist ein erheb-\nliches Sich-Zur\u00fccknehmen des einzelnen Elternteiles\nbedeutet. Bemerkenswert in dieser Zeit. Allein verant-\nwortlich zu sein ist eine enorme Belastung f\u00fcr die Be-\ntroffenen.\nWenn wir bedenken, welche Entwicklung sich vollzogen\nhat von der ledigen Mutter - Frau Petzold sprach vorhin\nzu einigen historischen Dingen - hin zur Feststellung, da\u00df\nAlleinerziehende keine separate Gruppe sein wollen, son-\ndern sich als Familie verstehen. Dies h\u00e4ngt auch mit den\nFragen der Emanzipation, auch der M\u00e4nner - es ist ja auch\nerstaunlich, da\u00df 15 % der Alleinerziehenden V\u00e4ter sind - ,\nund der Freiheit des individuellen Lebensentwurfs zu-\nsammen.\nDas Rechtssystem hat sich dem anpassen m\u00fcssen und\nmu\u00df dem auch weiter Rechnung tragen.\nAlleinerziehend bedeutet keine einheitliche Gruppe und\nnicht automatisch eine unbew\u00e4ltigte Lebenssituation.\nWenn auch keine separate Gruppe, so sind unter den\nFamilien die Ein-Eltern-Familien in der Regel jedoch mehr\nbenachteiligt als die Familie an sich schon gegen\u00fcber\nkinderlosen Ehepaaren. Und die Kinder? Auch sie sollten\noptimale Startbedingungen haben.\nUnd der wichtigste Punkt, Dreh- und Angelpunkt f\u00fcr die\nBetroffenen, ist und bleibt die Erwerbst\u00e4tigkeit der oder\n\ndes Alleinerziehenden zur Sicherung des Familieneinkom-\nmens.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nTrotz aller anderen Leistungen, wie Kindergeld, Unterhalt,\neventuell Wohngeld usw., beginnt ohne Erwerbst\u00e4tigkeit\nin den meisten F\u00e4llen eine Abw\u00e4rtsspirale, aus der nur\nnoch schwer herauszukommen ist.\nEs mu\u00df deshalb konstruktiv \u00fcber Rahmenbedingungen\nnachgedacht werden, die es Alleinerziehenden erm\u00f6glicht,\nBerufst\u00e4tigkeit und Familienarbeit zu vereinbaren.\nNun ist gerade unsere Situation in Sachsen nicht hoff-\nnungsvoll, wenn man an die Arbeitslosenquote der Frauen\ndenkt. Immerhin 12,2 % davon sind alleinerziehend. \u00dcber\nFlexibilisierung ist hier nachzudenken. Allerdings die viel-\nbeschworene Teilzeit mit einem geringen Arbeitsentgelt\nkann gerade in diesem Bereich nicht die entscheidende\nL\u00f6sung f\u00fcr die Alleinerziehenden sein. Die Feststellung,\nda\u00df grunds\u00e4tzlich auch alleinerziehende Frauen gemeint\nsind, die die sp\u00e4rliche Frauenf\u00f6rderung in Anspruch\nnehmen k\u00f6nnen, das kann es wohl nicht sein.\n\n.\n\nNun zu einigen rechtlichen und arbeitsrechtlichen Fragen,\ndie Frauen im allgemeinen und Alleinerziehende im be-\nsonderen  betreffen. Da beginnt es mit dem Kiindigungs-\nSchutz  w\u00e4hrend des Erziehungsurlaubs - ,,Kiindigungs-\nSchutz\u201d einerseits und die Realit\u00e4t andererseits. Hierbei\nm\u00f6chte ich daran erinnern, da\u00df wir einen \u00c4nderungs-\nantrag der CDU-Fraktion zu einem Antrag unserer Frak-\ntion zum K\u00fcndigungsschutz verabschiedet haben, wo es\num die Verl\u00e4ngerung der K\u00fcndigungsschutzfrist geht und\nwo die Staatsregierung aktiv werden wollte. Wie steht es\ndamit, Herr Staatsminister Geisler?\nIm letzten Plenum haben wir uns ausf\u00fchrlich zum Thema\nUnterhalt und Unterhaltsvorschu\u00df unterhalten. Da gibt es\nzun\u00e4chst den Selbstbehalt des Vaters. Laut Gesetz stehen\neinem unterhaltspflichtigen Vater ein Selbstbehalt von ca.\n1 350 DM, wenn er erwerbst\u00e4tig ist, sonst 1 200 DM zu.\nErst nach Abzug des Selbstbehalts wird der Unterhalt be-\nrechnet.\nDer sorgeberechtigten Mutter dagegen bleibt kein soge-\nnannter Selbstbehalt. Sie teilt in der Regel die letzte Mark\nmit ihrem Kind. Also sollten wir dar\u00fcber nachdenken,\nauch einen Selbstbehalt der M\u00fctter einzufuhren.\nHinzu kommt, da\u00df Unterhaltsvorschu\u00df f\u00fcr 6 Jahre gezahlt\nwird, h\u00f6chstens aber bis zum 12. Lebensjahr. Das ist eine\nAltersgrenze, die nicht nachvollziehbar ist. Wer Kinder\nhat, wei\u00df, wann sie am meisten ,,kosten\u201d.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\u00dcber das Erziehungsgeld haben wir uns bereits gestern\nunterhalten. Ich meine, dabei benannte Forderungen, wie\ndie sogenannten H\u00e4rtefalle, Erwerbst\u00e4tigkeit plus Erzie-\nhungsgeld zu erm\u00f6glichen, betrifft auch ganz besonders\nAlleinerziehende. Das w\u00e4re hier hilfreich.\nDie mit dem Jahressteuergesetz verbundene Erh\u00f6hung des\nKindergeldes und die verk\u00fcndete Besserstellung der Fami-\nlien halten sich in Grenzen. Zwar gibt es eine Besserstel-\nlung bei den wirklich geringen Einkommen - sozusagen\neine Solidarit\u00e4t der Familien untereinander -, aber Kinder-\nlose sind wesentlich besser gestellt als Familien mit Kin-\ndern.\nIm Zusammenhang mit der Novellierung des Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetzes m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df die\nErh\u00f6hung des Elternbeitrags, wenn er Ihnen auch mit-\nunter nicht so hoch erscheinen mag, gerade auch Allein-\n\n2160\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nerziehende trifft, die dann eher die Kinder aus einer Ein-\nrichtung nehmen, obwohl gerade sie einer Betreuung oft\neher bed\u00fcrfen als andere. Dies zeigt auch die Studie der\nTU, die uns dazu vorliegt.\nDar\u00fcber hinaus mu\u00df der Gesetzgeber dar\u00fcber nach-\ndenken, inwieweit er der Flexibilisierung der Arbeitswelt\nmit einer Flexibilisierung der Kinderbetreuung gerecht\nwird. Die eben genannte Studie benennt Defizite sowohl\nder Alleinerziehenden selbst als auch der Kinder der\nAlleinerziehenden. Da gibt es Defizite in der psycho-\nsozialen und sozialp\u00e4dagogischen Begleitung, in sozialen\nDienstleistungen. Und ganz obenan stehen die Probleme\nder Erwerbst\u00e4tigkeit, der Wohnung und der finanziellen\nSituation.\nIn Dresden z. B. konnten nur 50 % der Antr\u00e4ge von woh-\nnungssuchenden Alleinerziehenden so gel\u00f6st werden, da\u00df\nein Ausweg gefunden werden konnte. Bei den Kindern\nselbst steht eine bed\u00fcrfnisgerechte Betreuung obenan.\nNach den Versorgungsdefiziten, den genannten finanziel-\nlen Sorgen und der Erwerbsbeteiligung kommen dann\nschon Probleme wie Kommunikation, Kinderbetreuung\nund rechtliche Fragen. Das Alleinsein zeigt auch hier Fol-\ngen. Oft stehen Alleinerziehende auch unter erheblichem\nDruck der Sozial\u00e4mter.\nJede verantwortungsbewu\u00dfte Regierung mu\u00df aus solchen\nDefiziten heraus handeln. Im Vorwort der genannten Stu-\ndie hei\u00dft es: ,,Deutlich wird, da\u00df zur Verbesserung der\nLebenssituation von Ein-Eltern-Familien Handlungsbedarf\nbesteht.\u201d Zur Fachtagung Ende September 1995 ,,Alleiner-\nziehend, aber nicht alleingelassen\u201d sagte Frau Staatsmini-\nsterin de Haas: ,,Die Ergebnisse dieser Untersuchung\nbrachten Diskussionen in Gang. Von der Staatsregierung\nwurden Beschl\u00fcsse gefa\u00dft, an deren Umsetzung gegen-\nw\u00e4rtig gearbeitet wird.\u201d Damit scheint es aber insgesamt\ndoch recht d\u00fcnn auszusehen.\nZusammenfassend und durchaus gest\u00fctzt sowohl auf die\nErgebnisse der mehrfach genannten Studie als auch auf\ndie uns vorliegende Gro\u00dfe Anfrage, m\u00f6chte ich den von\nder Staatsregierung erkannten Handlungsbedarf und die\nUmsetzung gefa\u00dfter Beschl\u00fcsse dringend anmahnen. Dies\nvor allem in der Frage der M\u00f6glichkeit der Erwerbst\u00e4tig-\nkeit, der Vereinbarkeit der Erwerbst\u00e4tigkeit mit der Fami-\nlient\u00e4tigkeit, der finanziellen Situation, der Wohnungs-\nsituation, des Angebotes sozialer Netzwerke und anderer\nAngebote.\nDies alles mu\u00df es erm\u00f6glichen, da\u00df Alleinerziehende und\nihre Kinder nicht benachteiligt sind und gleichberechtigt\nin allen Lebensbereichen ihren Platz finden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion, Frau Abg. Windisch.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! In einer amerikanischen Sozial-\nstudie von 1993 wird die Lebenssituation von Frauen, dar-\nunter auch die der alleinerziehenden, im\u2019internationalen\nVergleich analysiert. Diese gipfelt f\u00fcr die USA in der Fest-\nstellung, verheiratete Frauen seien ,,a husband away from\npoverty\u201d, also einen Ehemann weit von der Armut ent-\nfernt.\nAus amerikanischer Sicht blickt man neidvoll auf die euro-\np\u00e4ischen Wohlfahrtsstaaten, und - auch wenn dies man-\ncher nicht wahrhaben will - dazu geh\u00f6rt in erster Linie\nDeutschland. Aus amerikanischer Sicht stellt man fest, da\u00df\n\nhier bei uns der Umkehrschlu\u00df, Alleinerziehende seien\narm, nicht wirkt, weil Alleinerziehende gegen\u00fcber dem\nWohlfahrtsstaat bei uns in Deutschland und nat\u00fcrlich hier\nin Sachsen vielfaltig Anspruchsberechtigte seien und auch\nals politische B\u00fcrger zudem an der demokratischen Kon-\ntrolle der Verfahren zur Gew\u00e4hrung von Sozialleistungen\nbeteiligt seien.\nMan mu\u00df sich ab und zu in eine andere, auch in eine\nausl\u00e4ndische Betrachtungsperspektive begeben, um die\nBedingungen im eigenen Land noch real beurteilen zu\nk\u00f6nnen und die M\u00e4ngel, aber auch die Vorteile des eige-\nnen Systems erkennen zu k\u00f6nnen.\nBei der Betrachtung der Situation der Alleinerziehenden in\nSachsen, die in der Gro\u00dfen Anfrage umfassend und von\nallen Seiten vorgenommen wurde, darf man nicht \u00fcber-\nsehen, da\u00df es den oder die Alleinerziehende pauschal\nnicht gibt. Bei jedem stellt sich die Situation anders dar.\nDie Alleinerziehende ist durch Scheidung in diese Lebens-\nform gekommen. Andere haben bewu\u00dft nie geheiratet,\nund eine dritte Gruppe hat sich f\u00fcr diese Lebensform auch\nbewu\u00dft entschieden.\nJede Gruppe hat ihre spezifischen Probleme, die sich\n\u00e4hneln. Die Hauptlast tragen alle gemeinsam, n\u00e4mlich\nallein und ohne Partner Erziehung, Haushalt und Beruf\noder auch die Probleme, die Arbeitslosigkeit mit sich\nbringt, bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen und zu m\u00fcssen.\nW\u00e4hrend geschiedene oder verwitwete Alleinerziehende\nin der Mehrzahl eine neue Ehe oder Partnerschaft an-\nstreben, hat der Teil der Alleinerziehenden, der das Allein-\nerziehen bewu\u00dft gew\u00e4hlt hat, auch und vor allem nach\neiner unerfreulichen Partnerschaft, positive Aspekte dieser\nLebensform entdeckt. So wird Alleinerziehenden und\nderen Kindern verst\u00e4rkt Kompetenz in der Selbst\u00e4ndig-\nkeit, Standhaftigkeit, Durchsetzungsf\u00e4higkeit und aktiver\nAlltags- und Problembew\u00e4ltigung zugesprochen.\nBeleuchtet man aber die Grunde, die zu den Problemen\nderer f\u00fchren, die mit der Situation schwerer zurechtkom-\nmen, zeigt sich eine Wurzel. auch in dem scheinbaren\n,,Gleichstellungsvorsprung\u201d - ich setze das in Anf\u00fch-\nrungsstriche - der Alleinerziehenden in der ehemaligen\nDDR. Besondere Privilegien Alleinerziehender, wie bevor-\nzugte Bereitstellung von Krippenpl\u00e4tzen, bezahlte Freistel-\nlung von der Arbeit bei Erkrankung der Kinder, bevor-\nzugte Zuweisung von Wohnungen, f\u00fchrten dazu, da\u00df\nviele M\u00fctter bewu\u00dft eine nichteheliche Lebensgemein-\nschaft gew\u00e4hlt haben.\nDiese Vorteile von damals grenzten aber gerade die\nAlleinerziehenden im freien Fall in die Marktwirtschaft\naus und erwiesen sich im nachhinein als Handicap.\nFrau Schwarz, Sie haben vorhin den Vorschlag unterbrei-\ntet, Erziehungsgeld, Kinderbetreuung und Erwerbst\u00e4tig-\nkeit gemeinsam zu gew\u00e4hren. Das w\u00fcrde auch wieder\ndazu f\u00fchren, da\u00df sich viele M\u00fctter \u00fcberlegen, ob sie eine\nEhe eingehen. Das w\u00e4re auch der Punkt, an dem wir uns\n\u00fcberlegen m\u00fc\u00dften, ob wir hier wieder \u00fcberh\u00f6hte Forde-\nrungen an den Sozialstaat stellen.\nOhne auf weitere Details aus der Drucksache einzugehen,\nm\u00f6chte ich dennoch einmal res\u00fcmieren,\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nwelche Instrumente bei der konsequenten Anwendung die\nSituation Alleinerziehender verbessern k\u00f6nnten.\n1. Die Kinderbetreuungsangebote. Diese sind aus heutiger\nSicht allerdings eher qualitativ als quantitativ ausbaube-\nd\u00fcrftig. Flexiblere Betreuungszeiten sind notfalls indivi-\n\n2161\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\ndue11 auf die entsprechende oder den entsprechenden\nAlleinerziehenden zuzuschneiden.\n\nwie arme Hilfesuchende psychischen Zw\u00e4ngen ausgesetzt\nzu sein.\nHeiraten oder draufzahlen - das scheint die Devise.2. Beratungsangebote und Selbsthilfegruppen sind\n\nwohnortnah und problemorientiert anzustreben. Aller-\ndings wehren sich auch viele Alleinerziehende dagegen,\nals separate Gruppe behandelt zu werden. Sie wollen in\ndie gesamte Gesellschaft integriert werden.\n\n(Bewegung im Saal)\n\n3. Arbeitsmarkt. S\u00e4mtliche F\u00f6rderinstrumente nach dem\nAFG und das Programm ,,Arbeit und Qualifizierung f\u00fcr\nSachsen\u201d sind konsequent zur Verbesserung der Situation\nAlleinerziehender anzuwenden. Bei Einstellungen und\nEntlassungen sind nach dem Personalvertretungs- und\nBetriebsverfassungsgesetz die sozialen Belange der Allein-\nerziehenden vorrangig zu ber\u00fccksichtigen. Hier sind die\nTarifparteien besonders gefragt.\n\nDa\u00df dabei eigene Lebensanspr\u00fcche auf der Strecke blei-\nben, da\u00df es vielleicht tats\u00e4chlich Menschen gibt, die ein-\nfach kein Bed\u00fcrfnis haben, etwa nach einer gescheiterten\nPartnerschaft erneut eine Ehe einzugehen, das interessiert\nnicht.\n\n(Anhaltende Unruhe)\n\n4. Wohnungsmarkt. Die Wohnsituation Alleinerziehender\nist oft gekennzeichnet durch nicht angemessene, beengte\nWohnverh\u00e4ltnisse und die finanziell eingeschr\u00e4nkte M\u00f6g-\nlichkeit, geeigneten Wohnraum zu finden. Entsprechende\nBer\u00fccksichtigung seitens der Kommunen bei der Versor-\ngung mit gef\u00f6rderten Wohnungen ist hier angezeigt.\nNicht zuletzt die Unterhaltsregelung, die auch von meinen\nVorrednerinnen schon angesprochen wurde. Die Entzie-\nhung der Unterhaltsverpflichteten von der Unterhaltszah-\nlung, ganz oder teilweise, f\u00fchrt oft zu erheblichen finan-\nziellen Problemen. Hier sind geeignete Ver\u00e4nderungen im\njuristischen Prozedere zur Feststellung der Unterhalts-\nh\u00f6he, deren regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung sowie Durchset-\nzung der Forderungen dringend notwendig; denn auch,\nwenn das Paar sich trennt, sind Eltern immer noch Eltern;\nund Eltern sind beide.\n\nMeine Damen und Herren, da\u00df dieser Zynismus keine Er-\nfindung von mir ist, beweisen folgende Fakten:\nErstens. Die Staatsregierung wei\u00df sehr wohl und im\nGrunds\u00e4tzlichen um die allgemeinen Lebenslagen Allein- =\nerziehender Bescheid. So charakterisiert sie diese in der\nWeise, da\u00df Alleinerziehende sehr oft h\u00e4ufiger berufst\u00e4tig\nsind als verheiratete Frauen und l\u00e4ngere Berufsarbeitszei-\nten als diese haben. Die Staatsregierung wei\u00df auch, da\u00df\nalleinerziehende Frauen die geringsten Chancen auf dem\nArbeitsmarkt haben, h\u00e4ufiger als andere sozialhilfebed\u00fcrf-\ntig sind und oftmals weniger als andere verdienen. Sie v\nwei\u00df, da\u00df Alleinerziehende gro\u00dfe Angst vor dem Verlust\nihrer Wohnung haben.\nEinerseits konstatiert sie sehr genau und relativ n\u00fcchtern\ndiesen Zustand, aber andererseits leitet sie daraus keinen\ntats\u00e4chlich spezifischen sozialpolitischen Ansatz ab. Sie\nglaubt, mit den bestehenden sozialen Systemen, die ge-\nwisserma\u00dfen f\u00fcr die Allgemeinheit gelten, diesem spezifi-\nschen Problem beikommen zu k\u00f6nnen.\n\nDennoch - und das zum Schlu\u00df - kann der Staat weder\nfinanziell noch durch andere F\u00fcrsorge das Defizit vollst\u00e4n-\ndig ausgleichen, das der oder die Alleinerziehende gegen-\n\u00fcber einer kompletten Familie hat. Die horizontale Solida-\nrit\u00e4t in einer Familie und die vertikale in einer Mehrgene-\nrationen-Gro\u00dffamilie durch das Verteilen von Lasten und\nBelastungen kann der Staat nicht kompensieren.\nDie Gegensteuerung bei Problemsituationen Alleinerzie-\nhender und das Abfedern  von H\u00e4rten ist in Sachsen ver-\ngleichsweise zu anderen Bundesl\u00e4ndern und zu anderen\nWohlfahrtsstaaten im Interesse der Betroffenen im Rah-\nmen unserer M\u00f6glichkeiten gelungen. Das hat die Antwort\nauf die Gro\u00dfe Anfrage der CDU-Fraktion belegt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion, Frau Abg. Zschoche.\n\nSozialpolitik - so meinen wir - ist aber der Natur nach\nimmer Politik, die sich auf die konkreten Lebenslagen in\nihrer Spezifik richtet. Die gerechteste Sozialpolitik ist dem-\nnach jene, die am wenigsten allgemein ist.\nF\u00fcr letztere hat sich die Staatsregierung nicht entschieden.\nInsofern ist der st\u00e4ndige Verweis, die spezifischen Lebens-\nlagen w\u00fcrden - mit wenigen Ausnahmen - durch die all-\ngemeinen Regelungen abgedeckt, ein gleichmacherisches\npolitisches Konzept der Staatsregierung, das sie auch\ngrunds\u00e4tzlich, z. B. in bezug auf Frauen, anwendet.\nWenn die Staatsregierung schreibt - ich zitiere: ,,Alleiner-\nziehenden stehen regelm\u00e4\u00dfig dieselben rechtlichen, finan-\nziellen, arbeitsrechtlichen, beruflichen Absicherungen zur --.X\nVerf\u00fcgung wie anderen Personen auch. Dar\u00fcber hinaus\ngibt es weitere Schutzbestimmungen\u201d, dann hei\u00dft das\ndoch prinzipiell - Ausnahmen eingeschlossen -, gleich-\nartige Ma\u00dfst\u00e4be auf unterschiedliche Individuen ange-\nwandt zu haben.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Liest man/frau die Antworten der Staatsregie-\nrung auf die Anfrage, so ergibt sich im Grunde nur eine\neinzige Alternative f\u00fcr die prek\u00e4re Lage Alleinerziehender\nin Sachsen: Heiraten. Jawohl, dies scheint die einzige\nPerspektive zu sein, damit Alleinerziehende den ewig\ngnadenlosen Existenzkampf, die ihnen l\u00e4ngst zum Hals\nheraush\u00e4ngende Rolle als Bittstellerinnen und Bittsteller\nhalbwegs loswerden k\u00f6nnen.\nHeiraten, um eine gewisse Ruhe zu bekommen. Heiraten,\num die Verg\u00fcnstigungen von Ehepartnern - Ehegatten-\nsplitting - genie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Heiraten, um ganz einfach\neinen Mann zu haben, um dem Gesellschaftsdruck und\nden angestrebten Normen zu entsprechen, um nicht mehr\n\nExakt diese Art Politik fuhrt nat\u00fcrlich zu Unrecht, n\u00e4mlich\nf\u00fcr jene Menschen, die den Kriterien f\u00fcr diese Ma\u00dfst\u00e4be\nnicht entsprechen. Und Alleinerziehende fallen zu einem\ngro\u00dfen Teil ganz logisch aus diesem normativen Rahmen\nheraus.\nZweitens. Da\u00df das so ist - und hier w\u00e4ren wir wieder beim\nHeiraten -, beweist auch die Tatsache, da\u00df die Staatsregie-\nrung bei solchen entscheidenden Punkten wie bei der\ngleichwertigen Anerkennung von Ehen und Lebensge-\nmeinschaften laviert. Nichteheliche Lebensgemeinschaften\nw\u00fcrden ja anerkannt, seien aber eben dem Schutzbereich\nim Rahmen der jeweiligen Verfassungsgrunds\u00e4tze nicht\nunterlegen.\nAll das geht auch mitten durch die Belange von Allein-\nerziehenden und ihrer Kinder, die zwar als Ein-Eltem-\nFamilien gelten, dies aber nicht ausreichend ist, um eine\n\n2162\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nweitergehende, spezifische F\u00f6rderung als Ein-Eltern-Fami-\nlie zu erwirken. Dem kommt die Auffassung der Staats-\nregierung geradezu entgegen, da\u00df die Lebensform der\nEin-Eltern-Familie h\u00e4ufig - das zitierte vorhin auch Frau\nWindisch - ,,eine mehr oder weniger lange, vor\u00fcbergehen-\nde Familienphase darstellt und oft durch eine neue Part-\nnerschaft oder Wiederheirat beendet wird\u201d.\nMeine Damen und Herren! Wenn Alleinerziehen so ver-\nk\u00fcrzt, gewisserma\u00dfen als \u00dcbergangsphase gesehen wird,\ndann hat das Wirkungen auf die gesamte Sozialpolitik.\n\u00dcberhaupt kein Wort fallt hier \u00fcber eigenst\u00e4ndige Lebens-\nentw\u00fcrfe, da\u00df es in der Tat z. B. Menschen gibt, die lieber\n\n. als Alleinerziehende leben m\u00f6chten und daf\u00fcr ihre\nGrunde haben.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nUnd, Frau Windisch, ich widerspreche Ihnen energisch,\nda\u00df es d e r V o r t e i 1 der Frauen in der DDR war, der\nsie zu der Entscheidung gef\u00fchrt hat, ich m\u00f6chte allein-\nerziehend sein; das kann ich so im globalen Ma\u00dfe nicht\nunterschreiben.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDenen, die sich f\u00fcr das Alleinerziehen entschieden haben,\nwird sogar noch aufgerechnet, ob sie tats\u00e4chlich allein-\nerziehend sind oder nicht doch m\u00f6glicherweise mit\nirgendeinem Partner oder einer Partnerin zusammenleben;\nim letzteren Fall w\u00e4ren sie n\u00e4mlich keine ,,echten Allein-\nerziehenden\u201d, stellt die Staatsregierung fest.\n\n(Weiter Unruhe bei der CDU)\n\nUnd da wittere ich Morgenluft, denke ich nur daran, da\u00df\nim neuen Bundessozialhilfegesetz, im $J 16a, die Unter-\nhaltsvermutung erweitert werden soll.\nUnd die ehezentrierte Logik ist noch lange nicht zu Ende,\nwenn die Staatsregierung auf die Nachfrage, wie ein ge-\nrechter Familienleistungsausgleich zustande kommen\nk\u00f6nnte, flott antwortet, da\u00df Kinderlose und Alleinste-\nhende zugunsten Kinderreicher auf Besitzst\u00e4nde verzich-\nten sollten. Meine Damen und Herren, das tun sie bereits,\ndenn sie werden schon h\u00f6her besteuert!\nAuf sie wird dennoch der Finger gerichtet, und zwar,\nglaube ich, deshalb, weil sie eben auch nicht dieser ehe-\n\nL zentrierten Norm entsprechen und nicht ins gesellschaft-\nliche Bild passen.\nHer wie hin - das offizielle Bild ist, glaube ich, \u00fcberall\ndasselbe: Am besten kommt man weg durch Heirat.\nIch k\u00f6nnte jetzt Punkt f\u00fcr Punkt diese Gro\u00dfe Anfrage aus-\neinandernehmen, um im Detail nachzuweisen,\n\n(Zuruf des Abg. Franke, CDU)\n\nda\u00df der von mir dargestellte Ansatz hiesiger Sozial- und\nGesellschaftspolitik, insbesondere, aber nicht nur bezogen\n\nIch denke, da\u00df der Ansatz, den wir haben, um soziale\n\nauf Alleinerziehende, grundfalsch ist. Er ist grundfalsch,\nSicherungen in Sachsen und in Deutschland zu realisieren,\nrichtig ist und nicht grundfalsch,\n\n- weil die Leistungen zur Arbeitsf\u00f6rderung f\u00fcr Allein-\nerziehende nat\u00fcrlich nicht ausreichen - und das wissen\nSie! -;\n\n(Frau Zschoche, PDS: Der Ansatz!)\n\n- weil der K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr Alleinerziehende schon\nseit Jahren nicht mehr greift;\n- weil Teilzeitarbeitspl\u00e4tze, die oft ungesch\u00fctzt und zu-\ndem sehr billig sind, f\u00fcr Alleinerziehende und gerade f\u00fcr\nsie gegenw\u00e4rtig auf keinen Fall eine Alternative sind - und\ndar\u00fcber reden wir hier im Landtag auch schon seit Jahren.\nDer Ansatz ist grundfalsch,\n\nweil wir versuchen, in allen Bereichen die eigene Verant-\nwortung zu motivieren und zu mobilisieren, weil wir ver-\nsuchen, R\u00e4ume daf\u00fcr zu schaffen.\nIch stimme durchaus mit Ihnen von der Opposition darin\n\u00fcberein, da\u00df f\u00fcr Alleinerziehende - im besonderen, aber\nnicht nur f\u00fcr sie - die Frage nach Besch\u00e4ftigung grundent-\nscheidend ist. Von daher ist Besch\u00e4ftigung in dem Bereich\nbesonders zu f\u00f6rdern.\n\n- weil das Programm ,,Arbeit und Qualifizierung f\u00fcr Sach-\nsen\u201d mehrheitlich ein M\u00e4nner-Arbeitsbeschaffungspro-\ngramm ist;\n_ weil Erziehungsurlaub durch seine finanzielle Unter-\nsetzung \u00fcber das Erziehungsgeld eben nicht den Existenz-\nbed\u00fcrfnissen von Alleinerziehenden und deren Kindern\ngerecht wird;\n_ weil die.  neue Kindergeldregelung keine bedeutenden\nVorteile f\u00fcr Eltern bringt und die Kinderbetreuung in\nSachsen insbesondere im Krippenbereich destabilisiert\nwird;\n_ weil die gesamte Wohnungspolitik in Sachsen wirklich\nsozialen Wohnungsbau eher verhindert.\nDer Ansatz ist grundfalsch,\n_ weil Unterhaltsflucht nach wie vor als ein Kavaliers-\ndelikt behandelt wird und die Staatsregierung nicht bereit\nist, \u00fcber eine Bundesratsinitiative daran etwas zu \u00e4ndern;\n_ weil das Unterhaltsvorschu\u00dfgesetz f\u00fcr die betroffenen\nUnterhaltsberechtigten nicht ausreichend ist.\nWeil - weil - weil . . .\nAlle Argumente sind genug und detailliert ausgetauscht\nworden, und zwar auch hier in diesem Landtag, sattsam\nbekannt. Es ist deshalb wohl eher entscheidend, sich \u00fcber\ndie Pr\u00e4missen hiesiger Alleinerziehenden-Politik zu ver-\nst\u00e4ndigen.\nEin allerallererster Schritt ist gegangen, und daf\u00fcr bedan-\nken wir uns auch: Es liegt eine Studie vor, die die Staats-\nregierung in Auftrag gegeben hat, und es liegt ein ,,Weg-\nweiser f\u00fcr Alleinerziehende\u201d da. Das ist etwas, aber das\nkann nur der Anfang sein.\nEs mu\u00df jetzt darum gehen, das, was auf den Weg gebracht\nworden ist, konsequent weiter zu beschreiten. Nicht Repa-\nrieren ist angesagt; angesagt ist eine Wende, eine Politik,\ndie sich ausschlie\u00dflich am Bedarf der Menschen orientiert.\nIch fordere Sie deshalb auf, endlich zu handeln. Des\nRedens sind wir leid!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Hat die CDU noch Rede-\nbedarf? - Dann rufe ich jetzt die Staatsregierung auf. Herr\nMinister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ihre\nBrandrede, Frau Zschoche, h\u00e4tten Sie einmal woanders\nhalten sollen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nGing doch vers\u00f6hnlich aus!)\n\n- Nein, nein, das war doch nicht vers\u00f6hnlich.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n2163\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nAber ich stimme nicht mit Ihnen \u00fcberein, da\u00df die sozialen\nSicherungssysteme in Deutschland generell und auch im\nbesonderen f\u00fcr Alleinerziehende nicht ausreichend sind.\nWenh Sie diese Grundtatsachen noch einmal h\u00f6ren wol-\nlen, dann will ich Ihnen einige aufz\u00e4hlen, wo auf die Situa-\ntion der Alleinerziehenden in Deutschland in der ganz\nnormalen Gesetzgebung schon R\u00fccksicht genommen wird.\nDas ist im Steuerrecht - ganz unbestritten: Das ist in der\nKrankenversicherung - ganz unbestritten. Es ist z. B. bei\nder Freistellung wegen Erkrankung der Kinder - ganz un-\nbestritten. Da haben wir durchaus im Proze\u00df der Einigung\ninzwischen eine Regelung, die nicht nur vergleichbar, son-\ndern in bestimmten Strecken sogar besser ist als das, was\nfr\u00fcher in der DDR oder in der alten Bundesrepublik war.\nEs werden in Sachsen die Beitr\u00e4ge f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten\nf\u00fcr Alleinerziehende im besonderen Ma\u00dfe reduziert.\nDas liet3e  sich noch vielf\u00e4ltig fortf\u00fchren. Ich dachte, das ist\nIhnen bekannt, das m\u00fc\u00dften wir nicht noch einmal in der\nAntwort aufz\u00e4hlen.\nFrau Schwarz, Sie haben nach unserem Einsatz f\u00fcr die Er-\nweiterung des K\u00fcndigungsschutzes gefragt. Wir haben\nuns daf\u00fcr eingesetzt. Ich hatte sehr intensiv darum im\nBundesratsausschu\u00df gerungen. Es gab viele alte Bundes-\nl\u00e4nder - nicht nur eines, sondern viele -, die davor ge-\nwarnt haben, den K\u00fcndigungsschutz auszuweiten, weil\ndamit der nicht zu verhindernde Effekt der Schwervermit-\ntelbarkeit f\u00fcr diejenigen eintritt, die langen K\u00fcndigungs-\nschutz haben, statt drei dreieinhalb oder vier Jahre. Es ist\nausf\u00fchrlich dar\u00fcber diskutiert worden.\nInsofern ist es wenig hilfreich, wenn wir aus Sachsen eine\nBundesratsinitiative einbringen und ich dann wieder ein-\nmal wei\u00df, ich unterliege dann drei zu dreizehn oder vier\nzu zw\u00f6lf. Das kann passieren. Aber wenn man keine\nChance hat - viele SPD-L\u00e4nder haben nun wirklich eben-\nfalls so votiert, wie ich es eben geschildert habe, also nicht\nerweitern -, denke ich, ist es ansonsten nur Formalismus,\nwenn ich es jetzt noch einmal einbringe.\nSelbstbehalt f\u00fcr M\u00fctter. Frau Schwarz, was verstehen Sie\ndarunter? Ich denke schon, daI3, wenn die Mutter die\nKinder versorgt oder umgekehrt, wenn der Vater, um es\nauch einmal auszusprechen, die Kinder erzieht, ein Selbst-\nbehalt da ist. Wir k\u00f6nnen sicher noch einmal dar\u00fcber strei-\nten, ob es 1 200 DM sind, aber 1 100 DM oder 1 050 DM\nsind es \u00fcber die Sozialhilfe bei Bed\u00fcrftigkeit. Wenn Sie die\n502 DM Regelsatz nehmen, die 100 DM, also 20 %, f\u00fcr\nAlleinerziehende bei der Sozialhilfe dazu, 300 DM Miete,\ndann ist das noch nicht sehr viel. Dennoch sind wir schon\nbei 900 DM. 50 DM f\u00fcr Heizungskosten, da sind wir bei\n950 DM, dann die anteiligen Dinge f\u00fcr Kleidung. Da setze\nich 100 DM an, und wir sind bei 1050 DM. Unter Anrech-\nnung der anderen einzelnen Leistungen der Sozialhilfe -\nda ist noch nichts f\u00fcrs Kind dabei - hat auch die Frau von\ndem, was sie selber verdient, mindestens erst einmal 1 100\nbis 1200 DM geschont. Das ist ihr Anteil, das ist ihr Selbst-\nbedarf. Ich frage mich, was Sie unter Selbstbedarf verstan-\nden haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Herr Minister Geisler, Sie\nhaben ausgef\u00fchrt, Beitr\u00e4ge f\u00fcr Alleinerziehende in Kinder-\n\ntagesst\u00e4tten werden reduziert. Stimmen Sie mir zu, da\u00df\ndas eine falsche Darstellung ist, denn die Beitr\u00e4ge auch f\u00fcr\nAlleinerziehende erh\u00f6hen sich st\u00e4ndig? Sie erh\u00f6hen sich\ngenauso wie f\u00fcr andere. Sie sind reduziert gegen\u00fcber\nFamilien, in denen zwei Verdiener sind bzw. in denen\nbesser verdient wird. Aber sie steigen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wissen Sie, wenn Sie \u00c4pfel und Birnen verglei-\nchen, dann brauchen wir nicht miteinander zu reden. Es\ngeht jetzt in dieser Diskussion um das Verh\u00e4ltnis zwischen\nEltern und Alleinerziehenden. Ich habe ausgesagt, da\u00df die\nAlleinerziehenden durch die s\u00e4chsische Kita-Regelung\nweniger bezahlen als Verheiratete. Das steht zur Debatte.\nEs ist nicht die Frage, wieviel die Inflation in Sachsen oder\nin Deutschland ausmacht. Wenn die Erzieherinnen 7 oder\n8 % mehr Lohn haben, ist ein erh\u00f6hter Beitrag f\u00e4llig, weil\nauch die Eltern Lohnerh\u00f6hung bekommen haben. Das ist\nnun nicht so etwas Ungew\u00f6hnliches. Blo\u00df Sie haben \u00c4pfel\nmit Birnen verglichen, Frau Bretschneider.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Inflationsrate ist 1,8 %!)\n\n- \u00dcber die Dinge kann ich gerne mit Ihnen, Herr Forsch,\nauch \u00fcber die Kita-Beitr\u00e4ge, reden. Wir haben im Sach-\nkostenbereich, Herr Porsch, die Kita-Beitr\u00e4ge im Mai 1995\num 1,8 % erh\u00f6ht. Im Personalkostenbereich waren es 7,8 %\ndurch Tarifabschl\u00fcsse. Deswegen mu\u00dften wir um 7,8 %\nerh\u00f6hen. Das mu\u00df auch von Ihnen ber\u00fccksichtigt werden,\nHerr Porsch. Sie m\u00fcssen nicht immer nur so ein kleines\nSt\u00fcckchen rausziehen, dann kommt man zu falschen\nAussagen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PD!?\nNee, da kriegen Sie eine gute Antwort!)\n\nDas habe ich schon mindestens drei- oder viermal in der\nZeitung geschrieben und hier auch vorgetragen. Wenn Sie\ndie Zeit so vergeuden, Herr Porsch, dann ist das schade.\nMeine Damen, meine Herren! Aufgrund der Eltembei-\ntr\u00e4ge f\u00fcr Alleinerziehende, Frau Schwarz, wird der Fall\nnicht eintreten, da\u00df die Kinder nicht mehr in die Einrich-\ntung gebracht werden. Das habe ich hier auch schon h\u00e4u-\nfig erl\u00e4utert.\nBeim Alleinerziehenden mit zwei Kindern ist bei den\ngegenw\u00e4rtigen entsprechenden bundesgesetzlichen Rege-\nlungen die Situation am ung\u00fcnstigsten. F\u00fcr den Kinder-\ngarten m\u00fc\u00dfte sie 162 DM bezahlen f\u00fcr ein Kind, wenn\ndiese Alleinerziehende ein Bruttogehalt von 2 900 DM hat.\nIch nehme einmal an, da\u00df viele von den Alleinerziehenden\nfroh w\u00e4ren, wenn sie dieses Bruttogehalt h\u00e4tten. Von da-\nher tritt es nicht ein oder erst, wenn sie mehr als 2 900 DM\nverdienen. Dann werden sie nicht wegen 5 DM oder\n10 DM auf den Gedanken kommen, das Kind abzumel-\nden. Das Maximum ist nach unseren Vorstellungen, die\nwir entwickelt haben - das habe ich in den letzten zwei\nLandtagssitzungen zitiert - 17 DM. Diese tragen sie dann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, gestatten\nSie noch eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte sehr.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Schwarz, bitte.\n\n2164\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Minister, haben Sie zu die-\nsen Fragen einmal die Aussagen gerade von Alleinerzie-\nhenden in der Studie der TU gelesen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Schwarz, die Studie ist ein Jahr alt. Die Zah-\nlen, die ich Ihnen jetzt sage, sind aufgrund der Sozialhilfe-\ns\u00e4tze und der Freibetragss\u00e4tze vom 1.1.1996. Die Frage der\nKindergartengelderh\u00f6hung ist vielleicht am 1.8.1996 f\u00e4llig.\nDie Diskussion der Unzeitgleichheit ist der Fehler, der hier\nimmer wieder passiert. Auf der Grundlage der Studie\nwird diskutiert - die haben wir, das ist v\u00f6llig richtig. Ich\n\n. sage Ihnen, was heute gilt, und Sie fragen mich danach, ob\nvielleicht Kinder abgemeldet werden, wenn am 1.8. die\nErh\u00f6hung eintritt. Man mu\u00df die Zeiten ber\u00fccksichtigen,\nauf die sich die Argumentation bezieht.1\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nL\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ist Ihnen bewu\u00dft, da\u00df es in dieser\nAussage nicht um die konkrete H\u00f6he ging, sondern um\ndie Tendenz, da\u00df schon wenige Mark mehr oft eine solche\nEntscheidung f\u00fcr die Betroffenen herbeif\u00fchren?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die kenne ich. Aber ich denke, wenn man\n2 900 DM brutto hat, ist die Situation eben anders. Und\n\ndie Leute, die darauf geantwortet haben, sind Leute, die\nvielleicht nur 2 000 DM brutto haben. Und die trifft es\n\u00fcberhaupt nicht, denn die bezahlen n\u00e4mlich gar nichts.\nDeshalb ist es falsch.\nMeine Damen, meine Herren! Ich denke, an Einzelheiten\nsehr deutlich gemacht zu haben, da\u00df f\u00fcr die Alleinerzie-\nhenden sowohl in Deutschland als auch in Sachsen im\nbesonderen soziale Sicherungen eingebaut worden sind.\nIch halte das f\u00fcr gut und f\u00fcr richtig.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich betonen, da\u00df f\u00fcr uns als\nStaatsregierung die Ein-Eltern-Familien genauso Familien\nsind und da\u00df wir sehr wohl wissen, da\u00df Ein-Eltern-Fami-\nlien besondere Lasten zu tragen haben - Lasten in dem\nBereich, in dem wir sie durch Sozialma\u00dfnahmen entlasten\nk\u00f6nnen; aber auch Lasten, bei denen wir ihnen die Last\nnicht abnehmen k\u00f6nnen. Das Fehlen des Partners ist f\u00fcr\ndie Frau oder den Mann eine Last, und das Fehlen des\nVaters oder der Mutter ist f\u00fcr die Kinder eine Last, die wir\nihnen nicht abnehmen k\u00f6nnen.\n\nDie Frage nach den finanziellen Entlastungen, denke ich,\nhabe ich ausreichend geschildert. Aber ich wollte das am\nEnde noch erg\u00e4nzen, damit mir nicht wieder der Vorwurf\ngemacht wird, ich w\u00fcrde nur an das Finanzielle denken.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Behandlung der\nGro\u00dfen Anfrage ist beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n- Koordinierungsstellen ,,Alleinerziehende\u201d\nDrucksache 2/1428,  Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n- Arbeitspl\u00e4tze \u2018f\u00fcr Alleinerziehende\nDrucksache 2/1429,  Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD und\n\nL\nPDS jeweils 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nIch rufe auf die PDS-Fraktion; Herr Abg. Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Wir wissen nicht, wie oft wir im\nLandtag schon \u00fcber die Situation von Alleinerziehenden\ngesprochen haben - zehnmal, drei\u00dfigmal oder noch mehr?\nWir wissen auch nicht, wozu die Staatsregierung Studien,\netwa zur Lebenssituation von Alleinerziehenden, in Auf-\ntrag gibt, wenn dann so gut wie nichts daraus abgeleitet\nwird. Allein nur zur Sensibilisierung - das ist doch etwas\nwenig, Frau Petzold.\nIch wei\u00df auch nicht, was noch alles geschehen mu\u00df, bis\nsich hierzulande die Herrschenden gn\u00e4dig herablassen,\neiner der dr\u00e4ngendsten famili\u00e4ren Lebenslagen - das ist\ndie Lage der Alleinerziehenden - auf den Leib zu r\u00fccken.\nWir sind es leid, Ihnen tausendfach mundgerecht zu erkl\u00e4-\nren, was die Spatzen von den D\u00e4chern pfeifen und was\nsich auf eine in der genannten Studie formulierte Aussage\nbringen l\u00e4\u00dft.\n\nAuf den Schultern vieler alleinerziehender M\u00fctter - und\ndas sind in Sachsen immerhin 85 % aller Alleinerziehen-\nden - ruht eine Last, die droht, sie zu destabilisieren: der\nArbeitsplatz unsicher, die Wohnung unsicher, der Kin-\ndergarten unsicher, der Hort unsicher, der Unterhalt un-\nsicher.\nAlle Welt wei\u00df es doch: Das Leben von Alleinerziehenden,\ndie in Sachsen ein Viertel aller Familien mit Kindern aus-\nmachen, ist fast grunds\u00e4tzlich durch eine schlechte, ja pre-\nk\u00e4re \u00f6konomische Situation gekennzeichnet, weil mehr als\nein Drittel von ihnen in direkter Einkommensarmut lebt\nund Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen sind, weil Zigtausende\nvon ihnen erwerbslos sind. Das sind \u00fcber Jahre nahezu\nbekannte Zahlen - Tendenz steigend.\nFazit: Alleinerziehende Frauen sind auf dem Arbeitsmarkt\nnachweislich die am meisten benachteiligte Gruppe, und\ndie Staatsregierung wei\u00df das.\nUnd da, Frau de Haas, sehen Sie als Staatsministerin f\u00fcr\ndie Fragen der Gleichstellung von Frau und Mann eine\nbesondere Notwendigkeit, spezielle arbeitsmarktpolitische\nF\u00f6rderprogramme f\u00fcr Alleinerziehende aufzulegen - oder\netwa nicht? Wollen Sie wirklich nicht wahrhaben, da\u00df\nbesondere Lebenslagen besondere L\u00f6sungen erfordern -\n\n2165\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nwenigstens dann, wenn daran gelegen ist, ein selbstbe-\nstimmtes Leben der Menschen zu wollen? Die iiberw\u00e4lti-\ngende Mehrheit aller F\u00f6rderprogramme, weit \u00fcber 90 %,\nkommt der Natur nach zuallererst M\u00e4nnern zugute und\nzu allerletzt - das wissen Sie - alleinerziehenden Frauen.\nAuf Ihre leere Phrase von der Querschnittsaufgabe Gleich-\nstellung pfeift das SMWA, und Unternehmen l\u00e4cheln\nmilde.\nUnd Herr Dr. Geisler tut sich da nicht anders. Er sieht\nebenfalls keinen Handlungsbedarf hinsichtlich unserer\nForderung, eine Art Koordinierungsstelle f\u00fcr Alleinerzie-\nhende einzurichten, weil - so der Staatsminister - Ange-\nbote und Programme f\u00fcr Alleinerziehende ortsnah geb\u00fcn-\ndelt werden m\u00fc\u00dften und au\u00dferdem Beratungsangebote\nspeziell f\u00fcr Alleinerziehende nicht n\u00f6tig seien. Es gebe ja\nBeratungsstellen f\u00fcr Familien, und Familienservicestellen\nseien geplant.\nAbgesehen davon, da\u00df der Herr Staatsminister hier das\nProblem \u00fcberhaupt nicht begriffen hat,\n\n(Heiterkeit bei der Staatsregierung)\n\nmu\u00df ich ihm entgegnen: Gerade weil nachweislich das\nsoziale Netz der klassischen Ursprungsfamilie bei Allein-\nerziehenden der Natur nach nicht greift, sind spezielle\nMa\u00dfnahmen notwendig. Spezielle Koordinierungsstellen -\nwie auch immer bezeichnet und organisiert - k\u00f6nnten eine\nzentrale Informationsstelle f\u00fcr Alleinerziehende sein, tau-\nsende G\u00e4nge erleichtern, Informationen \u00fcber Rechte bes-\nser erm\u00f6glichen. Diese Stellen k\u00f6nnten Angebote von\nOrganisatoren, Akteuren, Initiatoren von Besch\u00e4ftigungs-,\nBildungs-, Freizeit-, Kultur-, Hilfe- und Beratungsange-\nboten aus der Sicht Alleinerziehender b\u00fcndeln.\nDas schlie\u00dft selbstredend ortsnahe Koordinierung, Herr\nDr. Geisler, in den Kommunen ein, bietet aber besseren\n\u00fcberblick, erleichtert manchen \u00c4mtergang, zeigt schneller\nverschiedene Alternativen auf, setzt der Vereinzelung der\nProblemlagen von Alleinerziehenden etwas entgegen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nMan kann da gern diskutieren, wie das zu machen w\u00e4re\nund unter welchen Bedingungen. Aber darum geht es der\nStaatsregierung nicht. Sie hat an einer ernsthaften Debatte\nund Ver\u00e4nderung kein Interesse. Tatenlos steht sie da und\nsieht zu, wie die Lebenslagen Alleinerziehender und ihrer\nKinder eskalieren.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS -\nStaatsminister Dr. Geisler: 50 Stellen gibt es davon,\n\ndas ist f\u00fcr Familien!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion; Frau Abg. Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Da diese beiden Antr\u00e4ge im\nengen Zusammenhang mit der vorhin behandelten\nGro\u00dfen Anfrage stehen, noch ein Wort zum Res\u00fcmee von\nvorhin, auch noch zum Beitrag von Frau Zschoche.\nFrau Zschoche, Sie haben vorhin von Alleinerziehenden\nals Bittstellerinnen gesprochen. - Wenn ich hier auf der\nBesuchertrib\u00fcne einen repr\u00e4sentativen Querschnitt von\nAlleinerziehenden h\u00e4tte, w\u00fcrden sie sich wehren, von\nIhnen als Bittsteller bezeichnet zu werden. Denn diese\nFrauen - gerade die, die diese Lebensform bewu\u00dft ge-\n\nw\u00e4hlt haben - sind stolz darauf, ihre Probleme zu mei-\nstern.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nUnd wenn sie denn schon Probleme haben, dann sind sie\nnicht Bittsteller, sondern Anspruchsberechtigte. Auch\ndieser Unterschied ist noch herauszuarbeiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd, Herr Adamczyk, Sie haben eingangs Ihres Referates\nviele Satze angefangen mit: Wir wissen nicht . . Wir wis-\nsen nicht, was diese Studie gebracht hat. Wir wissen nicht,\nwas der Ratgeber f\u00fcr Alleinerziehende gebracht hat .\nDann mu\u00df ich nur sagen: Sie wissen nicht, wie soziale\nMarktwirtschaft funktioniert, wie das Subsidiarit\u00e4tsprin-\nzip funktioniert und wie wir auch als Gesellschaft ins-\n\n\u2019gesamt aufgerufen sind, Solidarit\u00e4t zu \u00fcben. Aber das\nk\u00f6nnen wir nicht auf den Staat als solchen abw\u00e4lzen.\nDer Begriff ,,Alleinerziehende\u201d erh\u00e4lt in der allgemeinen\nDiskussion - und das hat die Diskussion vorhin gezeigt -\noft den Anstrich des Problemfalls. Das ist er aber nicht,\ndenn ein differenziertes Betrachten dieser Familienform -\nals solche wollen sich Alleinerziehende ja verstehen - ist\nangezeigt.\n\nV\n\nAllein der Fakt, entweder als Ein-Eltern-Familie oder auch\nmit einem Partner in einer nichtehelichen Gemeinschaft\nzu leben, rechtfertigt nicht, einen Sonderstatus in der Be-\ntreuung, Beratung oder gar in der Versorgung mit Arbeits-\npl\u00e4tzen zu fordern, sondern allein die aus dieser Lebens-\nsituation erwachsende Problemsituation in finanzieller,\nsozialer oder psychosozialer Form, die aber normale Zwei-\nEltern-Familien auch haben k\u00f6nnen.\nAuch viele verheiratete M\u00fctter erleben sich als Alleinerzie-\nhende, indem sie von ihren Ehepartnern in der Bew\u00e4lti-\ngung der Alltagsprobleme und in der Belastungssituation,\ndie Kindererziehung, Berufst\u00e4tigkeit und Haushaltsf\u00fch-\nrung mit sich bringt, alleingelassen werden.\nInsofern sollten entsprechende Beratungsangebote f\u00fcr alle\nFamilienformen gleicherma\u00dfen zug\u00e4nglich sein. Der Ar-\nbeit der interministeriellen Arbeitsgruppe zur Pr\u00fcfung der\nVoraussetzungen f\u00fcr die Einrichtung von Familienservice-\nzentren kommt damit gro\u00dfe Bedeutung zu. Eine Koordi-\nnierungsstelle, angelagert an das Landesamt bzw. an die\n\u00c4mter in Chemnitz, Leipzig und Dresden, ist nicht ge-\neignet, die unbedingt wohnortnahen Einrichtungen zu er-\nsetzen.\n\n_\n\nGerade das plurale Angebot der Beratungsstellen in \u00c4m-\ntern und bei den unterschiedlichsten Tr\u00e4gem kann objek-\ntive und subjektive Zugangsschwellen der Betroffenen zu\neiner bestimmten Beh\u00f6rde, die oft auch mit einer bestimm-\nten Person verbunden ist, reduzieren. Viele m\u00f6chten sogar\nnur eine sehr distanzierte, sogar anonyme Beratung haben,\nohne jede Verbindlichkeit bzw. die Vermittlung einer in-\nteressen- oder problemorientierten Selbsthilfegruppe.\nAus diesem Grunde sieht meine Fraktion keine Notwen-\ndigkeit zur Umsetzung des Antrages zur Einrichtung von\nKoordinierungsstellen und empfiehlt, diesen Antrag abzu-\nlehnen.\nZum Antrag 2/1429,  Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Alleinerziehende.\nIn der Studie \u00fcber die Situation alleinerziehender Frauen\nl\u00e4\u00dft sich der Trend erkennen, da\u00df sich die Mehrzahl der\nAlleinerziehenden sehr stark \u00fcber die eigene Berufst\u00e4tig-\nkeit zur Absicherung der Existenz definiert. Das ist ver-\nst\u00e4ndlich und nachvollziehbar. Dennoch \u00e4hneln sich viele\nProbleme, die Alleinerziehende auf dem Arbeitsmarkt\n\n2166\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nhaben, denen, die auch verheiratete erwerbst\u00e4tige Frauen\nmit Kindern haben. Mit den arbeitsmarktpolitischen In-\nstrumentarien wird darauf auf vielfaltige Weise reagiert\nund eine Gegensteuerung vorgenommen, in der die Be-\nlange der Alleinerziehenden Ber\u00fccksichtigung finden.\nFlexibilisierte Arbeitszeiten und erweiterte Freistellungs-\nregelungen bei der Betreuung von erkrankten Kindern\nsind vorrangig im \u00f6ffentlichen Dienst m\u00f6glich. Von den\n55 10 bis 13 S\u00e4chsisches Frauenf\u00f6rderungsgesetz profi-\ntieren vor allem auch Alleinerziehende.\nNach den Angaben im Mikrozensus ,,Frauen im Freistaat\u201d\nsind zwei Drittel der erwerbst\u00e4tigen alleinerziehenden\n\nI Frauen Angestellte und Beamtinnen. Weniger als 30 %\nsind Arbeiterinnen. Daran zeigt sich bereits die Wirkung,\nund es kommt ein gro\u00dfer Anteil Alleinerziehender in den\n\n. Genu\u00df dieser erweiterten Regelung.\nSollte die Intention des Antrages allerdings die Zielrich-\ntung haben, k\u00fcnftig f\u00fcr Alleinerziehende einen Sonder-\nstatus auf dem Arbeitsmarkt erwirken zu wollen, dann\nmu\u00df er als wirklichkeitsfremd eingestuft werden. Wenn\nder Arbeitsplatz einer Alleinerziehenden einer besonderen\nK\u00fcndigungsschutzregelung unterworfen wird, dann hatte\n\nL das - dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns im klaren sein - in der\nfreien Wirtschaft zur Folge, da\u00df noch weniger Alleinerzie-\nhende in ein festes Arbeitsverh\u00e4ltnis \u00fcbernommen wer-\nden. Das sind sozialistische Phantasien aus der Planwirt-\nschaft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine solche Arbeitsplatzgarantie kann der Staat keiner\nPersonengruppe, auch nicht Alleinerziehenden, geben.\nAus vorgenannten Gr\u00fcnden empfiehlt meine Fraktion die\nAblehnung dieses PDS-Antrages.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf; Frau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Da diese Antr\u00e4ge unmittelbar mit der Gro\u00dfen\nAnfrage, die wir behandelt haben, zusammen zu sehen\nsind, werde ich mich relativ kurz fassen.\n\nL Zun\u00e4chst zu dem die Koordinierungsstellen betreffenden\nAntrag. So wie sich die PDS-Fraktion das hier \u00fcberlegt hat,\nim Rahmen der genannten \u00c4mter, also auf der Ebene der\nRegierungspr\u00e4sidien, so etwas anzusiedeln, halte ich das\nf\u00fcr absolut nicht sinnvoll. Ich denke, dann werden wir\ndazu kommen, da\u00df das \u00e4hnlich verb\u00fcrokratisiert wird wie\n\nI alles, was rund um die Regierungspr\u00e4sidien passiert. Es\nw\u00fcrde von denen, die betroffen sind, auch nicht so ange-\nnommen werden. Da sind die Familienservicezentren, wie\nsie in der Gro\u00dfen Anfrage genannt werden, im Falle einer\nsinnvollen Ausgestaltung und Umsetzung wesentlich g\u00fcn-\nstiger, wohnortnaher und werden auch wegen der Pro-\nbleme, die gerade Alleinerziehende insbesondere mit der\nMobilit\u00e4t haben, von diesen vielleicht besser angenommen\nwerden k\u00f6nnen.\nWir sollten das in diesem Zusammenhang auch unbedingt\nmit den Vereinen und Verb\u00e4nden, die sich, gerade wenn\nsie mit dieser Zielgruppe der Alleinerziehenden arbeiten,\nsehr engagiert einsetzen, zusammen entwickeln. Insofern\nlehnen wir diesen Antrag der PDS-Fraktion ab.\nWas den zweiten Antrag, Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Alleinerziehen-\nde, angeht, so hat in der Besprechung der Gro\u00dfen Anfrage\n\nbesonders die Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00fcr Alleinerziehende schon\neine gro\u00dfe Rolle gespielt. Wir sehen es eben als Dreh- und\nAngelpunkt f\u00fcr die Alleinerziehenden an, f\u00fcr ihr eigenes\nEinkommen zu sorgen. Es hat mich bei allem Verst\u00e4ndnis\nf\u00fcr die Schwierigkeiten im Ihrem Haus, Frau Staatsmini-\nsterin de Haas, schon etwas erschreckt, wie Sie hier diesen\nAntrag ablehnen. Es hei\u00dft ja nur, em Konzept zu ent-\nwickeln. Ich wei\u00df nicht, ob gerade das vielbeschworene\nProgramm f\u00fcr arbeitslose Frauen \u00fcber 45 Jahre, in dem\nauch Alleinerziehende ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnten,\nnun wirklich hilfreich ist.\nWenn ich es recht gelesen habe, sind es gerade 1 520 Ar-\nbeitspl\u00e4tze, und davon 650 in Teilzeit, die \u00fcber dieses Pro-\ngramm \u00fcberhaupt entstanden sind. Ich glaube, das ist\nweder em Konzept noch eine Hilfe f\u00fcr die betroffenen\nAlleinerziehenden, die eben. anders als Verheiratete nur\n\u00fcber ein Einkommen verf\u00fcgen, gleich, ob es aus der So-\nzialhilfe oder aus dem eigenen Einkommen stammt. Wie\nwichtig dieses eigene Einkommen ist, das wissen wir alle-\nmal.\nFrau Staatsministerin, wenn man Ihre Rede zu dieser Ver-\nanstaltung ,,Alleinerziehend, aber nicht alleingelassen\u201d\nund diese Antwort hier liest, dann kann es kein schlimme-\nres Beispiel geben, wie Reden und Tun auseinanderklaf-\nfen.\nDiesem Antrag werden wir zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Staatsregie-\nrung auf, Frau Ministerin de Haas.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen! Meine Herren! Lassen Sie mich zun\u00e4chst zum\nAntrag ,,Koordinierungsstellen  f\u00fcr Alleinerziehende\u201d der\nPDS-Fraktion Stellung nehmen. In der Studie wird vorge-\nschlagen, Koordinierungsstellen f\u00fcr Alleinerziehende ein-\nzurichten. Nach Auffassung der Staatsregierung kann der\ngenannte Aufgabenumfang nur vor Ort passieren, d. h.\nwohnortnah, in Kenntnis konkreter Angebote der unter-\nschiedlichen Tr\u00e4ger. Darauf ist auch von meinen Vorred-\nnerinnen eingegangen worden.\nEine einzelne Koordinierungsstelle beim Landesamt bzw.\nden drei \u00c4mtern f\u00fcr Familie und Soziales ist mit der Bera-\ntung und Information \u00fcber spezifische kommunale Ange-\nbote \u00fcberfordert. Auch ist daf\u00fcr die erforderliche Zusam-\nmenarbeit aller Beteiligten der Kreis- und Ortsebene unter\nBeachtung der pluralen Tr\u00e4gerstrukturen auf der Ebene\nder Regierungsbezirke kaum realisierbar.\nDie Staatsregierung ist dar\u00fcber hinaus der Auffassung,\nsolche Beratungsangebote nicht ausschlie\u00dflich Alleinerzie-\nhenden, sondern im Sinne der genannten Studie allen\nFamilienformen zug\u00e4nglich zu machen. Das widerspricht\nnach meiner Meinung auch nicht der Interessenslage\nAlleinerziehender, sondern unterstutzt gerade die Integra-\ntion als gleichberechtigte Familienform.\nDas Kabinett wird in einer seiner n\u00e4chsten Sitzungen die\nPr\u00fcfung rechtlicher und organisatorischer Voraussetzun-\ngen f\u00fcr sogenannte Familienzentren abschlie\u00dfen. Dabei ist\nbeabsichtigt, da\u00df vom bereits vorhandenen dichten Netz\nunterschiedlicher Angebotstr\u00e4ger bzw. sozialer Dienste\nauch Beratungs- und Informationsleistungen f\u00fcr Familien\nim Sinne von Serviceleistungen bereitgehalten werden.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auch noch einmal\nauf den ,,Ratgeber\u201d hinweisen, der einen umfassenden\n\n2167\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\n\u00dcberblick \u00fcber Unterst\u00fctzungs-, Hilfs- und Beratungs- Es erscheint mir dar\u00fcber hinaus dringend erforderlich,\nangebote in ganz Sachsen enth\u00e4lt. folgendes erneut klarzustellen: F\u00fcr arbeitslose oder von\nZum zweiten Antrag, Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Alleinerziehende. Arbeitsloskeit bedrohte Personen - dies gilt auch f\u00fcr\nEs besteht Konsens dar\u00fcber, da@  die Teilhabe am Erwerbs- Alleinerziehende - erfolgt die F\u00f6rderung auf der Grund-\nleben und die Vereinbarkeit von Familie und Beruf f\u00fcr lage des Arbeitsf\u00f6rderungsgesetzes durch die Bundes-\nalleinerziehende V\u00e4ter und M\u00fctter von besonderer Bedeu- anstalt f\u00fcr Arbeit. Dies gilt f\u00fcr ABM genauso wie f\u00fcr\ntung ist und Arbeitslosigkeit f\u00fcr Alleinerziehende beson- Ma\u00dfnahmen zur beruflichen Aus- und Weiterbildung.\nders schwer zu \u00fcberstehen ist. Aber Alleinerziehende sind Einen weiteren Aspekt m\u00f6chte ich deutlich machen.\neben nicht \u00fcberproportional an der Arbeitslosigkeit be- Soweit es den Bereich des \u00f6ffentlichen Dienstes betrifft,\nteiligt. Ihr Anteil an allen Arbeitslosen betr\u00e4gt 16 %. wurden im S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetz Regelun-\nMit dem arbeitsmarktpolitischen Programm der Staats- gen zur familiengerechten Arbeitszeit, zur beruflichen\nregierung ber\u00fccksichtigen wir die besondere Situation. Fortbildung sowie zur Beurlaubung und zum Wiederein-\nFrauen und insbesondere Alleinerziehende sind in den stieg getroffen, die insbesondere auch Alleinerziehenden\nmeisten Programmen als besondere Zielgruppe im Blick- zugute kommen. Frau Windisch  ist vorhin schon darauf\nfeld der F\u00f6rderungen. eingegangen.\nBei der Umsetzung der F\u00f6rderprogramme, die Ihnen nun\nlangsam auch im einzelnen bekannt sein sollten, durch die\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter der zust\u00e4ndigen Stellen\nbeim Wirtschaftsministerium, den Regierungspr\u00e4sidien,\ndem S\u00e4chsischen Aufbauwerk und den Consult-B\u00fcros des\nEurop\u00e4ischen Sozialfonds wird dies verantwortungsvoll\numgesetzt.\nIch sehe dar\u00fcber hinaus keine M\u00f6glichkeit, ein weiteres\nProgramm nur f\u00fcr Alleinerziehende aufzulegen.\n\nMeines ErLichtens  kommt es darauf an, daI3 sich die Vertre- ,\nterinnen und Vertreter der Besch\u00e4ftigten in den Untemeh-\nmen und Einrichtungen noch mehr f\u00fcr die Belange ihrer\nalleinerziehenden Kolleginnen und Kollegen einsetzen.\nDie konkreten und meist sehr unterschiedlichen Probleme\nder Alleinerziehenden bed\u00fcrfen spezieller, in der Regel\nindividuell ausgestalteter L\u00f6sungen. Nur so k\u00f6nnen die\nInteressen der Alleinerziehenden und die betrieblichen -\nRahmenbedingungen sinnvoll zusammengef\u00fchrt werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nochmals deutlich hervor-\nheben, da\u00df es in einer marktwirtschaftlich orientierten\nWirtschaftsordnung eine Arbeitsplatzgarantie im Sinne\neiner vom Staat verf\u00fcgten Arbeitsplatzsicherheit weder\nf\u00fcr Alleinerziehende noch f\u00fcr andere Personengruppen\ngeben kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen nun zum\nSchlu\u00dfwort. Ich rufe die PDS-Fraktion auf. Frau\nAbg. Zschoche, bitte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Ministerin, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage der Frau Abg. Schwarz?\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Staatsministerin, haben Sie\nebenso wie ich vorhin geh\u00f6rt, da\u00df Herr Staatsminister\nGeisler im Zusammenhang mit der Erwerbsarbeit der\nAlleinerziehenden gesagt hat, man m\u00fcsse diese besonders\nf\u00f6rdern?\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! 1990 -die Wahlplakate verk\u00fcnden: Soziale Markt-\nwirtschaft! Es hat mich erschreckt: Beide, Vertreter sowohl\nder CDU-Fraktion als auch der Staatsregierung, haben hier\ngesagt, wir lebten in einer marktwirtschaftlich orientier-\nten Gesellschaft. Kein Wort davon, da\u00df wir das Attribut\n,,sozial\u201d brauchen. Aber der Markt pur bringt es nicht.\nDie sozialen Risiken - das wissen Sie, meine Damen und\nHerren von der CDU, ganz genau -, die Kapital mit sich\nbringt, m\u00fcssen durch den Staat sozial abgefedert werden.\nGenau darum geht es in unseren Antr\u00e4gen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Sie werden ja besonders gef\u00f6rdert.\nIch habe das Gef\u00fchl, Sie kennen die Programme nicht, die\ndie Staatsregierung aufgelegt hat.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sie wissen doch, da\u00df das f\u00fcr\ndiese Personengruppe nicht ausreichend ist.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Sie m\u00fcssen die Programme auch in\nAnspruch nehmen. Ich kann ja nicht die einzelne Frau\noder den einzelnen Mann an der Hand nehmen und zu\nden F\u00f6rdert\u00f6pfen f\u00fchren. Diese Arbeit m\u00fcssen sie am\nEnde schon selber tun. Entweder will ich ein selbstbe-\nstimmtes Leben, oder ich lasse mich vom Staat g\u00e4ngeln.\nIrgendwann mu\u00df ich mich doch mal f\u00fcr eine bestimmte\nLebensform entscheiden.\n\nW\u00e4ren Alleinerziehende Siemens oder AMD, dann hatten\nsie hierzulande mehr Gl\u00fcck. Da sie aber nichts weiter als\nKinder zu bieten haben, geh\u00f6ren sie bestenfalls zu den\nBemitleideten. Ihre Probleme - das wissen Sie - kommen\nnie einzeln, sondern immer zuhauf, nicht bei allen; sie sind\naber trotzdem nicht einmal so wichtig f\u00fcr die Staatsregie-\nrung, da\u00df diese Personengruppe wenigstens explizit im\nS\u00e4chsischen Sozialbericht 1995 ausgewiesen ist. Sie fehlt.\nSie fehlt, nicht weil schon eine Studie da ist. Denn wir\nhaben auch zur Lage der Behinderten einen Bericht, und\ndie Behinderten sind im S\u00e4chsischen Sozialbericht wieder\nerw\u00e4hnt; nicht ohne Grund.\nBei dieser Personengruppe spiegeln sich die tiefen, krisen-\nhaften Prozesse dieser Gesellschaft mit am pr\u00e4gnantesten\nwider. Deshalb mu\u00df sie auch in einem solchen Sozial-\nbericht auftreten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt vier Grunds\u00e4ulen, die f\u00fcr eine eigenst\u00e4ndige Exi-\nstenz n\u00f6tig sind, und um nicht mehr geht es: ein Einkom-\nmen, mit dem man leben kann; eine Wohnung, die man\nbezahlen kann; eine Kinderbetreuung, die ausreichend\nund gut ist, und ein soziales Netz, das stabil ist.\n\n2168\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nViele Forderungen, Hinweise und Kritiken insbesondere\nder Interessenvertretungen der qlleinerziehenden,  z. B.\ndes Verbandes alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter, und\nanderer Expertinnen und Experten werden \u00fcberh\u00f6rt. Und,\nFrau Windisch, sie werden Bittstellerinnen und Bittsteller\nbleiben m\u00fcssen, weil sie auf vieles, was sie brauchen, eben\nnoch keinen Anspruch haben.\nSie haben keinen Anspruch auf verbindliche Ma\u00dfnahmen\nin bezug auf die Vereinbarkeit von Beruf und Familie. Sie\nhaben keinen Anspruch auf den Wiedereinstieg in den\nBeruf nach der Familienphase. Sie haben keinen Anspruch\nauf Flexibilit\u00e4t der Arbeitszeit, bestenfalls auf Flexibilisie-\n\n. rung der Arbeitszeit nach den Maschinenlaufzeiten. Nach\nder Familie fragt ganz einfach niemand. Trotzdem brau-\nchen wir den Nachwuchs, und die Unternehmer brauchen\nihn auch..\nDie Alleinerziehenden brauchen viel. Wir haben in der\nvorangehenden Debatte dazu gesprochen. Die Vorschl\u00e4ge,\ndie wir in die beiden Antr\u00e4ge aufgenommen haben, stam-\nmen sowohl aus der Studie als auch aus einem Konsulta-\ntionsproze\u00df mit dem VAMV.\nJa, meine Damen und Herren, weder bei der speziellen\n\nL arbeitsmarktpolitischen F\u00f6rderung Alleinerziehender noch\nbei der Einrichtung einer oder mehrerer Koordinierungs-\nstellen oder Familienzentren geht es um riesige Millionen-\nsummen, um unerschwingliche Gelder, sondern es geht\num politische Zielsetzungen.\nSo ist es in der Bundesrepublik wie in Sachsen eben\nlogisch, da\u00df Riesenunternehmen und Gro\u00dfsponsoren -\nunter anderem der CDU - mit Milliarden D-Mark an\nSteuergeldern subventioniert werden und f\u00fcr die Tau-\nsende von einkommensschwachen Alleinerziehenden\nnichts mehr \u00fcbrigbleibt.\n\n(Beifall bei der PDS -\nStaatsminister Geisler: In der Bundesrepublik\n\ngeht ein Drittel des Sozialprodukts\nin die soziale Sicherung!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich stelle die Druck-\nsache 2/1428  der PDS-Fraktion zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. - Wer ist da-\ngegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei einigen Stim-\nmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch stelle die Drucksache 2/1429  der PDS-Fraktion zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. - Wer ist dagegen? -Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? -\nBei einer Stimmenthaltung und einer Reihe von Stimmen\ndaf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nHerr Abg. Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstel-\nlung zur Aussage von Frau Windisch anbringen. Frau\nWindisch, Sie haben mir vorgeworfen, ich w\u00fc\u00dfte nicht,\nwozu die Studie und der Ratgeber dienen.\n\nIch m\u00f6chte erkl\u00e4ren, da\u00df ich \u00fcberhaupt nicht von dem\nRatgeber gesprochen habe. Sie sollten da schon richtig\nzuh\u00f6ren. Ich habe, als der Ratgeber im Beitrag von Frau\nPetzold erw\u00e4hnt wurde, ebenso wie Ihre Fraktion Beifall\ngezollt. Ich bef\u00fcrworte ihn sehr. F\u00fcr Frau Zschoche trifft\ndas auch zu. Sie sollten mich dann schon richtig interpre-\ntieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Adamczyk,\nbitte bringen Sie das n\u00e4chste Mal eine sachliche Richtig-\nstellung vor der Abstimmung an! Sonst kann ich es nicht\nmehr zulassen.\n\nAdamczyk, PDS: Ich bitte um Entschuldigung. Ich hatte\nnachgefragt, und es wurde mir gesagt, nach der Abstim-\nmung sei es richtig.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nEntwicklung des Milchmarktes, Auswirkungen und Perspektiven\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/1580,  Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde ist: CDU, PDS, CDU, SPD; Herr Abg. Wehnert,\nfraktionslos; und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich mu\u00df Ihnen gestehen, da\u00df mich die\nDiskussionsrunden von heute morgen dazu veranla\u00dft\nhaben, meinen Redebeitrag umzuschreiben bzw. zu er-\ng\u00e4nzen.\n\n(Hatzsch, SPD: Noch l\u00e4nger?)\n\n- Was hei\u00dft: Noch l\u00e4nger? - Ich werde meine Redezeit\nheute ausnahmsweise einmal aussch\u00f6pfen.\nWir haben uns in diesem Hohen Hause sehr intensiv mit\nder Milchwirtschaft besch\u00e4ftigt. Vorl\u00e4ufiger H\u00f6hepunkt\n\ndieser Entwicklung war bekanntlich die Einsetzung eines\nUntersuchungsausschusses. Die Opposition unterstellte\nder Staatsregierung im Grunde genommen eine falsche\nF\u00f6rderpolitik. Der Untersuchungsausschu\u00df hat mittler-\nweile eine eigene Dynamik entwickelt.\nZur Zeit erbringen wir st\u00e4ndig Beweise daf\u00fcr, da\u00df die F\u00f6r-\nderpolitik des Freistaates Sachsen im Bereich der Milch-\nwirtschaft bei allen Turbulenzen und bei allen Unw\u00e4gbar-\nkeiten, die nun einmal die Marktwirtschaft mit sich bringt,\nnicht nur rechtm\u00e4\u00dfig, sondern auch strategisch richtig\nwar.\n\n(Jurk, SPD: Das glauben Sie!)\n\n- Ich komme gleich darauf zu sprechen, Herr Jurk. -\n\nWie ist die Situation zur Zeit? Die Molkerei Leppersdorf\ngeht mit einer j\u00e4hrlichen Produktionskapazit\u00e4t von\n700 Millionen Kilogramm an das Netz. Eine Produktions-\nkapazit\u00e4t von 700 Millionen Kilogramm ist zwar aus baye-\n\n2169\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nrischer  Sicht gigantisch, im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab liegt\ndiese Gr\u00f6\u00dfenordnung jedoch im Normalbereich. Konzen-\ntrationsprozesse im Molkereiwesen stehen auf der Tages-\nordnung.\nAlle ernstzunehmenden Gutachter best\u00e4tigten uns, da\u00df\nder Milchmarkt praktisch zweigeteilt ist. Einerseits gibt es\nregionale Spezialit\u00e4ten, die ich regional vermarkten kann\nund mu\u00df, f\u00fcr die ich einen Regionalmarkt brauche und\nerhalten mu\u00df. Daneben existieren sogenannte Massenpro-\ndukte, die produktionstechnisch anfallen - dagegen kann\nich mich gar nicht wehren -, wie Butter, Milch, Sahne-\nprodukte, neuerdings teilweise auch schon Joghurt. Diese\nProdukte mu\u00df ich auf dem gro\u00dfen Marktplatz Europa\nanbieten. Ich mu\u00df sie dort verkaufen, und ich mu\u00df mich\ndort auch mit der europ\u00e4ischen Konkurrenz auseinander-\nsetzen.\n\u00dcber das Verh\u00e4ltnis zwischen regional-spezifischen und\nMassenprodukten kann man vortrefflich streiten. Beide\nM\u00e4rkte bedingen einander. Regional-spezifische Produkte\nbieten die Chance, einen besseren Preis zu erzielen. Dehnt\nman aber hierbei das Produktionsvolumen zu sehr aus,\nwird das Produkt zwangsl\u00e4ufig zu einem Massenprodukt.\nDann mu\u00df man damit wiederum auf dem europ\u00e4ischen\nMarkt konkurrieren. Wenn aber bei einem Massenprodukt\nein Preisdruck besteht, mu\u00df man kostensparend produzie-\nren. Kostensparend produzieren kann man nur in gro\u00dfen\nEinheiten. Im \u00fcbrigen sind gro\u00dfe Produktionseinheiten die\nwesentliche Voraussetzung f\u00fcr die Durchsetzung hoher\nPreise am Markt und f\u00fcr die Durchsetzung der Interessen\nder Produzenten gegen\u00fcber den Nahrungsmittelketten.\nZusammengefa\u00dft hei\u00dft das: Der Standort Leppersdorf als\nGro\u00dfmolkerei ist eine Existenzgrundlage f\u00fcr andere\nRegionalmolkereien. Der Standort Leppersdorf stellt die\nGrundlage f\u00fcr hohe Erzeugerpreise f\u00fcr die Landwirte dar.\nHeute kann man feststellen, da\u00df sich die s\u00e4chsischen\nMilcherzeugerpreise im Mittelfeld Deutschlands befinden.\nBekanntlich hat die Molkerei M\u00fcller nun schon zum zwei-\nten Mal in diesem Jahr die Auszahlungspreise erh\u00f6ht. Der\nGrundpreis betr\u00e4gt zur Zeit ohne Zuschl\u00e4ge f\u00fcr Inhalts-\nstoffe 0,54  DM.\nAus meiner Sicht ist somit der Untersuchungsausschu\u00df\nMilchwirtschaft leckgeschlagen, er l\u00e4uft langsam auf\nGrund. Nur der Antragsteller strampelt noch und ver-\nsucht, schwimmend das rettende Ufer zu erreichen. Damit\nes niemand merkt, werden Ablenkungsraketen gez\u00fcndet.\n\n(Jurk,  SPD:\nSie machen jetzt K\u00e4se daraus!)\n\nPl\u00f6tzlich tauchen auch R\u00fccktrittsforderungen an den\nStaatsminister, inklusive Staatssekret\u00e4r, auf. Ich meine, das\nist nun wirklich absoluter Unfug. Ich m\u00f6chte Ihnen auch\nsagen, warum ich das f\u00fcr Unfug halte.\nErstens. Wenn es wirklich ernst gemeint w\u00e4re, m\u00fc\u00dfte aus\nmeiner Sicht nicht nur der Staatsminister oder der Staats-\nsekret\u00e4r, sondern der gesamte Landwirtschaftsausschu\u00df\nzur\u00fccktreten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch bin schon zur\u00fcckgetreten!)\n\nEs m\u00fc\u00dften zumindest diejenigen Kollegen zur\u00fccktreten,\ndie in der 1. Legislaturperiode dabeigewesen sind. Aus\nmeiner Sicht hat der Staatsminister gerade auf diesem Ge-\nbiet eine exzellente Informationspolitik in bezug auf den\nzust\u00e4ndigen Fachausschu\u00df betrieben. Wir waren praktisch\n\n\u00fcber jeden einzelnen Schritt dieser Angelegenheit infor-\nmiert.\n\n(Jurk,  SPD: Sie haben die Akten gekannt?\nDas ist ja interessant!\n\nIch habe sie vorher nicht gekannt!)\n\nWir haben auch den Staatsminister ermutigt, entsprechend\nzu handeln.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hub+: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage? -\n\nDr. Jahr, CDU: Ja.\n\n2.  Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Abg.\nWehnert.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Dr. Jahr, k\u00f6nnen Sie mir\nsagen, aus welcher Ecke eine solche R\u00fccktrittsforderung\ngekommen ist? Ich kenne weder von der SPD noch von\nder PDS eine solche Forderung. Da kann sie eigentlich nur\nnoch von der CDU gekommen sein.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nDr. Jahr, CDU: Ich kenne den Standpunkt des Kollegen\nWehnert. Er hat gesagt, er sehe den Untersuchungsaus-\nschu\u00df als Schutzausschu\u00df f\u00fcr das zust\u00e4ndige Staatsmini-\nsterium an. Ich hoffe, er wird sich auch daran halten und\ndem Minister weiterhin so tatkr\u00e4ftig zur Seite stehen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch sage Ihnen gleich, warum ich meinen Redebeitrag um-\ngeschrieben habe und was mich bei der heutigen Diskus-\nsion etwas ge\u00e4rgert hat.\nIch verstehe diese Diskussionslage vom Grundsatz her\nnicht.\nJetzt m\u00f6chte ich an die heute morgen gef\u00fchrte Diskussion\nerinnern. Wir haben heute fr\u00fch sehr viel \u00fcber die Rettung\nvon Arbeitspl\u00e4tzen gesprochen. Es wurde das Engage-\nment des Landes eingefordert. Worte wie Landesb\u00fcrg-\nschaften, Entschuldungen und Staatsholding machten die\nRunde. Beim Molkereistandort Leppersdorf haben wir\ndoch genau dies getan. Wir haben nach der Gesamtvoll-\nStreckung durch Ausreichung einer Staatsb\u00fcrgschaft den\nGesch\u00e4ftsbetrieb aufrechterhalten. Wir haben den betroffe-\nnen Landwirten durch ein Konsolidierungsdarlehen ge-\nholfen. Wir haben einen neuen Investor gefunden. Der\nBeifall blieb allerdings aus. Statt dessen bescherten Sie uns\neinen Untersuchungsausschu\u00df.\n\n_\n\n(Frau Klein, SPD: Denken Sie an das Thema!)\n\n- Ich bin beim Thema, Frau Kollegin.\nDiese Politik verstehen weder die betroffenen Landwirte\nnoch die betroffenen Arbeitnehmer. Diese Politik ver-\nstehen die sich engagierenden Unternehmer ebenfalls\nnicht. Diese Politik ist sch\u00e4dlich, und diese Politik ver-\nnichtet Arbeitspl\u00e4tze.\n\n(Jurk,  SPD: Es wird langsam ganz sch\u00f6n eng\nbei der CDU!)\n\nIch meine, meine Damen und Herren von der Opposition,\nwenn wir heute Ihre Forderung auch nur zu einem Bruch-\nteil umsetzen wollten, w\u00e4re darin der Stoff f\u00fcr zehn wei-\ntere Untersuchungsaussch\u00fcsse zu erkennen. Sie m\u00fcssen\n\n2170\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nsich entscheiden. Wenn Sie praktikable L\u00f6sungen und den\nEingriff des Staates in die Vorg\u00e4nge fordern, m\u00fcssen wir\nzum Schlu\u00df aber auch zusammenstehen.\nIch als Mitglied des Fachausschusses Landwirtschaft\n\u00e4rgere mich heute noch \u00fcber das unsolidarische Verhalten\nund das Einsetzen eines Untersuchungsausschusses, der\nZeit, Kraft und Geld gekostet hat und der au\u00dfer Belastun-\ngen nichts gebracht hat, zumal wir gemeinsam die Angele-\ngenheit Leppersdorf gr\u00fcndlich und Schritt f\u00fcr Schritt im\nFachausschu\u00df besprochen hatten. Das ist meine Meinung,\ndie Sie mir nicht nehmen k\u00f6nnen. Diese Meinung vertrete\nich auch nach au\u00dfen hin. Wir h\u00e4tten ganz andere Pro-\n\n. bleme mit den Landwirten zu kl\u00e4ren. Wir k\u00f6nnen unsere\nZeit besser verbringen, als in einem Untersuchungsaus-\nschu\u00df zu sitzen, der ganz einfach nichts bewirkt.\n\nI (Beifall bei der CDU -\nZuruf des Abg. Wehnert, fraktionslos)\n\nIn bezug auf die Antwort der Staatsregierung zum vor-\nliegenden Antrag m\u00f6chte ich noch folgendes sagen: Wir\nals CDU-Fraktion unterst\u00fctzen nachhaltig die Verl\u00e4nge-\nrung der vorl\u00e4ufigen Referenzmengenregelung f\u00fcr die\n\nL neuen Bundesl\u00e4nder bis \u00fcber das Jahr 2000 hinaus. In der\nAntwort ist richtig festgestellt worden, da\u00df wegen des\ndoppelt so hohen Anteils der von den Milcherzeuger-\nbetrieben in den neuen Bundesl\u00e4ndern bewirtschafteten\nPachtfl\u00e4chen aufgrund der mangelhaften Kapitalausstat-\ntung der Betriebe eine fl\u00e4chengebundene Quote unange-\nbracht w\u00e4re. Das zu entwickelnde neue System mu\u00df f\u00fcr\ndie ostdeutschen Milchviehbetriebe und f\u00fcr die Fortset-\n\nzung der Milchproduktion eine fl\u00e4chendeckende Milch-\nerzeugung erm\u00f6glichen. Anderenfalls sind erhebliche\nnegative Folgen im investiven und im sozialen Bereich zu\nerwarten.\nWir unterst\u00fctzen weiterhin die an das Bundeslandwirt-\nschaftsministerium gestellten Forderungen, insbesondere\nin folgenden Bereichen: Verbesserte finanzielle Ausstat-\ntung der einzelbetrieblichen F\u00f6rderung, St\u00e4rkung der\nWettbewerbsposition der Molkereiwirtschaft, Entlastung\nim Umwelt- und Abfallbereich, Verminderung sonstiger\ninvestitionshemmender Auflagen auf Erzeugungs- und\nVerarbeitungsebene, Unterst\u00fctzung der Erzeugung und\nVermarktung von Milch und Milchprodukten f\u00fcr regio-\n\nL nale M\u00e4rkte.\nAus unserer Sicht ist die Antwort der Staatsregierung aus-\nreichend, und der Antrag k\u00f6nnte f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wer-\nden.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Herr Abg. Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich habe eine gute Nachricht und eine schlechte\nNachricht. Ich m\u00f6chte zuerst die gute Nachricht vortragen,\nankn\u00fcpfend an gestern. Am 22. April findet in Bonn eine\nAnh\u00f6rung zur Obstz\u00fcchtung Pillnitz statt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD -\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch komme nun zur schlechten Nachricht. Trotz des\nVotums der CDU zum Untersuchungsausschu\u00df k\u00f6nnen\nwir morgen dessen Arbeit noch nicht einstellen, weil sich\n\nvon Sitzung zu Sitzung die ganze Angelegenheit immer\ninteressanter gestaltet. Es tut mir leid, Herr Dr. Jahr.\nNun zur Drucksache 2/1580:  Nach dem ersten Querlesen\nder Antwort der Staatsregierung ergab sich f\u00fcr mich die\nFrage, warum die CDU-Fraktion auf der Behandlung\ndieses Berichtsantrages besteht. Im August 1995 wurde er\neingebracht. Dann wurde zum Thema sogar, wie Staats-\nminister Dr. J\u00e4hnichen unterstrich, auf der Agrarminister-\nkonferenz in Schmochtitz - ich glaube, unter Punkt 12 war\ndas - der Standpunkt der L\u00e4nder protokolliert. Am 11.10.\nwurde die Meinung des SML auf den Weg zum Landtag\ngebracht, als Antwort auf den Komplex 2 der Wortlaut aus\ndem Protokoll der Agrarministerkonferenz abgeschrieben;\nkein Jota mehr, kein Jota weniger. Aber ich h\u00e4tte es auch\nso gemacht.\nWas will ich sagen?\nZumindest den Mitgliedern des Landwirtschaftsausschus-\nses sind die Betrachtungsweisen des SML und dessen\nArbeitsrichtungen bekannt. Das folgende ist demnach im\nwesentlichen eine Unterstreichung, und das ist ja auch ein-\nmal gut.\nIm Vordergrund der Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung ge-\ngen\u00fcber dem Bund zusammen mit den anderen neuen\nBundesl\u00e4ndern mu\u00df die St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit der Milcherzeuger und der Vermarktung, eine Ver-\nbesserung der Position der wirtschaftenden Milcherzeu-\ngerbetriebe erreicht werden und als eine wichtige Grund-\nlage dazu deren Entlastung auf der Kostenseite stehen. Im\nDetail hei\u00dft das - das momentan beabsichtigte Auslaufen\nder EG-Verordnung 3950 zu Beginn des 11. Quartals 1998\nals Z\u00e4sur vor Augen:\n1. diesen Termin \u00fcber das Jahr 2000 hinaus zu extrapolie-\nren. Wir stehen dahinter;\n2. das Bewirtschafterprinzip im Sinne einer sanfteren\nStrukturwandlung zu st\u00e4rken;\n3. - das ist meiner Fraktion sehr wichtig - das Altpacht-\nproblem bis dahin zu l\u00f6sen und\n4. parallel dazu alle ab dem Jahr 2000 angedachten Mo-\ndelle einer \u00e4u\u00dferst kritischen Bewertung zu unterziehen,\nals da sind: Ann\u00e4herung der Quotensysteme Ost-West\noder Bewirtschaftermodell, also Nichthandelbarkeit, bzw.\nAufhebung der Fl\u00e4chenbindung, also freie Handelbarkeit\nvon Quoten oder auch das Modell Abl\u00f6sung der einzel-\nbetrieblichen Quoten durch flexibel zu handhabende\nMolkereilieferrechte mit dem Ziel, die milcherzeugenden\nBetriebe zu st\u00e4rken. Es wird in dieser Sache ja viel nach-\ngedacht, was von diesen in Diskussion befindlichen Ge-\ndankengeb\u00e4uden zum Fluch, was zum Segen der s\u00e4ch-\nsischen Milcherzeuger wird. Denken wir, meine Damen\nund Herren, f\u00fcnf Jahre voraus.\nNoch eine Bemerkung zum Quotenleasing, Bezug neh-\nmend auf die Pressemitteilung vom 16.2. zur 33. \u00c4nde-\nrungsverordnung. Ihre Frage, Herr Dr. J\u00e4hnichen, ist ja so\nberechtigt: Warum sollen Landwirte f\u00fcr die Aufstockung\nder Milchproduktion an andere bezahlen, die sich schon\nseit geraumer Zeit aus dem Gesch\u00e4ft verabschiedet haben\nund nunmehr j\u00e4hrlich nach demjenigen Ausschau halten,\nder am meisten zahlt? Da\u00df Sie bei dieser Frage Erstaunen\n\u00e4u\u00dfern - so las ich jedenfalls in der Pressemitteilung -, ist\nmir zu sanft formuliert. Ich sage: Ein solches Verhalten der\nBundesregierung setzt, wenn auch in diesem Fall mittel-\nbar, die Kette bisheriger Entscheidungen gegen die neuen\nBundesl\u00e4nder und zugunsten ihrer altbundesrepublikani-\nschen Lobby fort. Anders kann man es nicht ausdr\u00fccken,\nwenn ein Votum aller Bundesl\u00e4nder auf der Agrarmini-\n\n2171\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nSterkonferenz in Schmochtitz negiert wird. Ansonsten,\nHerr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen, bleiben Sie hart.\nDen Spruch von Rommel, den Herr Leroff und Herr Witz-\nschel  einklagten, bringe ich dann bei den nachwachsenden\nRohstoffen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion noch einmal sprechen? - Dann rufe ich jetzt die SPD-\nFraktion auf. Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren Abgeordnete! Es geht um die Milchquoten.\nAls man sich einfallen lie\u00df, Quoten einzuf\u00fchren, stand im\nVordergrund zum einen die Begrenzung der Milch-\nmengen und zum anderen das Erzielen m\u00f6glichst hoher\nErzeugerpreise. Diese beiden Zielsetzungen sind f\u00fcr meine\nBegriffe nicht erf\u00fcllt worden.\nDer hohe finanzielle Aufwand f\u00fcr die Mengenbegrenzung\nhat nicht dazu gef\u00fchrt, da\u00df die Menge in dem Umfang\nbegrenzt wurde, wie vorgesehen. Statt dessen ist die\nEigenversorgung im EU-Bereich immer noch bei ca. 108 %\nangesiedelt. Es hat auch erst recht nicht die mit der Quote\nerhoffte Einkommenssicherung \u00fcber die Erzeugerpreise\ngegeben. Die Milchpreise sind, abgesehen von bestimmten\nSchwankungen, eher gesunken. Die Frage ist nun: Was\ntun? Wie weiter mit der Quote oder vielleicht auch ohne\nsie?\nDa mu\u00df man zun\u00e4chst die Zeitschiene betrachten und fra-\ngen, was man vielleicht erst einmal mittelbar macht und\nwas langfristig in Angriff genommen werden mu\u00df. Da\ndenke ich, zun\u00e4chst mu\u00df die Quotenregelung von lei-\nstungsfeindlichen Elementen befreit werden. Es gilt, die\naktiven Milcherzeuger zu st\u00e4rken. Wir werden uns keine\nSofamelker wie im Westen leisten k\u00f6nnen, also Leute, die\nim Prinzip, weil sie die n\u00f6tige Quote besitzen, andere f\u00fcr\nsich arbeiten lassen und vielleicht nur die Scheine z\u00e4hlen.\nDazu geh\u00f6rt eben auch, da\u00df in den neuen Bundesl\u00e4ndern\ndie Einf\u00fchrung der Fl\u00e4chenbindung der Quote ab 1998\nunbedingt verhindert werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs kommt nat\u00fcrlich dann sofort die Frage: Was kommt\nnach 2000 mit dem Auslaufen der Quote? Da sollte man\nspeziell \u00fcber folgende Vorschl\u00e4ge nachdenken:\nDa w\u00e4re zum einen die Umstellung der Quote auf ein\nreines Bewirtschaftermodell, bei dem die Quote bei Nicht-\nnutzung verfallen w\u00fcrde. Da sollte man die Einf\u00fchrung\ndes Zuckermarktmodells mit A-, B- und C-Quoten \u00fcber-\nlegen. Man sollte \u00fcberlegen, ob es nicht sinnvoll w\u00e4re, die\nEinf\u00fchrung des Getreidemarktmodells zu praktizieren.\nDas hei\u00dft, Absenkung der St\u00fctzpreise bei gleichzeitiger\nZahlung von Kuh- und Futterfl\u00e4chenpr\u00e4mien als Einkom-\nmensausgleich. Dann braucht man keine Quote mehr.\nNun hat die Fraktion der CDU einen Antrag gestellt. Ich\nkomme jetzt darauf, weil heute eine Gro\u00dfe Anfrage der\nSPD so behandelt wurde, da\u00df man sich weniger \u00fcber die\nAntwort der Staatsregierung Gedanken gemacht hat, son-\ndern vielmehr \u00fcber das, was der Fragesteller besser h\u00e4tte\nformulieren m\u00fcssen. So schlecht hat die CDU das nicht\nformuliert, sage ich Ihnen. Da steht: ,,Entwicklung  des\nMilchmarktes, Auswirkungen und Perspektiven f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen\u201d. Dann kommen zwei sinnvolle Punkte,\ndie beantwortet werden sollen. - Soweit alles korrekt.\n\nSchaut man sich dann die Antwort auf die Frage 1 an, so\nist diese im wesentlichen korrekt beantwortet. Damit kann\nich gut leben, bis auf den kleinen Formfehler, da\u00df offen-\nsichtlich das Ministerium der Auffassung ist, da\u00df die Refe-\nrenzmengenregelung  bis zum 31.3.1988 verl\u00e4ngert werden\nsoll. Ich glaube, dieser Termin ist \u00fcberschritten.\nBei Punkt 2 fallt mir dann auf - Herr Dr. Langer hat es\nangesprochen: Nat\u00fcrlich sollte man die Ergebnisse von\nSchmochtitz nicht unter den Tisch fallenlassen. Das ist\nsicher wichtig in der allgemeinen Diskussion und Betrach-\ntung. Aber ich habe vergeblich die s\u00e4chsische Spezifik\ngesucht. Die habe ich bei der Beantwortung nicht gefun-\nden.\nIch habe gedacht, Herr Dr. Jahr, Sie kommen darauf zu\nsprechen und nehmen quasi f\u00fcr die Staatsregierung die\nBeantwortung vor. Sie haben es nicht gemacht. Sie haben\nsich eher Gedanken gemacht, wie Sie am schnellsten noch\nirgendwas tun, damit der Untersuchungsausschu\u00df keine\nAufmerksamkeit mehr erregt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch mu\u00df feststellen, da\u00df die Beantwortung dieses Antrages\nder CDU v\u00f6llig unbefriedigend ist, und ich wundere mich\neigentlich, da\u00df Sie damit zufrieden sind. Ich h\u00e4tte Ihnen -\nals Antragsteller - nun steht mir das nicht zu - empfohlen,\nda\u00df wir dar\u00fcber abstimmen und noch einmal dazu berich-\ntet wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWorauf kommt es denn nun in Sachsen an? Da ist doch\nmomentan die Frage der Aussch\u00f6pfung der Milchquote.\nWir sch\u00f6pfen sie zur Zeit nur mit zirka 90 % aus. Wie\nwerden wir das schaffen? Werden wir nach Abrechnung\ndieses Milchwirtschaftsjahres feststellen k\u00f6nnen, da\u00df es\nnun besser geworden ist? Machen wir die Arithmetik auf:\n250 000 K\u00fche - gesch\u00e4tzte -, irgendwann erreichte Milch-\nleistung von 6 000 Litern pro Kuh, dann haben wir die\nQuote erf\u00fcllt. Wird das so eintreffen? Haben unsere Unter-\nnehmen, abgesehen davon, da\u00df wir keine Fl\u00e4chenbindung\ngebrauchen k\u00f6nnen, das Kapital und das Verm\u00f6gen, in\nihre Best\u00e4nde zu investieren, da\u00df sie die 6 000 Liter pro\nKuh erreichen k\u00f6nnen? Das sind alles Fragen.\nDann kommt auch die Frage: Wie werden die bestehenden\noder jetzt geschaffenen Verarbeitungskapazit\u00e4ten in Zu-\nkunft ausgelastet werden k\u00f6nnen? Daraus ergibt sich\nnat\u00fcrlich f\u00fcr mich die Frage: Wird die Milchmenge, die\nvon den s\u00e4chsischen Molkereien gebraucht wird, auch zur\nVerf\u00fcgung stehen? Das ist ein ganz wesentlicher Punkt,\nweil ich will, da\u00df die Molkereien auch im Sinne der Be-\nsch\u00e4ftigten in den Molkereien, aber auch der Unternehmer\nproduzieren, aber in erster Linie im Interesse der Milch-\nbauern, damit diese ein vern\u00fcnftiges Einkommen haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde, Herr Abgeordneter.\n\nJurk, SPD: Zum Schlu\u00df sage ich Ihnen bei allen Denkmo-\ndellen und bei allen klugen Vorschl\u00e4gen: Im Grunde ge-\nnommen ist die breite Diskussion so wichtig, weil ich end-\nlich vern\u00fcnftige Milchpreise haben will. Der ber\u00fchmte\nVergleich zwischen dem Liter Mineralwasser und dem\nLiter Milch und die Frage der Aufwendungen, die daf\u00fcr\nerforderlich sind, sprechen B\u00e4nde.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2172\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! In der Milchwirtschaft Sachsens herrscht Ehe-\nwut und Unmut - Ehewut, die zu wei\u00dfen Hochzeiten von\nGiganten fuhrt; Unmut, denn die s\u00e4chsische Argrarpolitik\nbefindet sich gegen\u00fcber Bonn und Br\u00fcssel in der Defensi-\nve.\nDer Vertrauensbruch - erst Quotenregelung, dann Ein-\nkommensk\u00fcrzung - hat zu einer erschreckenden Zunah-\nme der Aufgabe der Milchviehhaltung im Kernbereich des\nVollerwerbsbetriebes gef\u00fchrt. Der Entwurf der 33. \u00c4nde-\n\nI rungsverordnung zur Garantiemengenregelung versch\u00e4rft\ndas alles um ein Vielfaches.\nWenn wir wissen, da\u00df unter den 10 ersten europ\u00e4ischen\n\n1 Handelsketten allein 4 deutsche sind, die auf dem europ\u00e4i-\nsehen  Markt seit Jahren bestimmenden Einflu\u00df auf Markt-\nmacht und damit auch auf die Bauern aus\u00fcben, so kann\ndie Antwort der Staatsregierung angesichts der Tatsachen,\nwenn man sie genau analysiert, \u00fcber Absichtserkl\u00e4rungen\nnicht hinauskommen.\nDabei hat seit einem dreiviertel Jahr die Staatsregierung\n\nL den Vorsitz f\u00fcr eine Arbeitsgruppe ,,Bestandsaufnahme\nund Vorschl\u00e4ge zur Milchmarktordnung\u201d inne. Diese bis-\nher mageren Gedanken in der vorliegenden Antwort sind\nein Armutszeugnis der Bearbeiter im Staatsministerium.\nWas soll z. B. der Unsinn in der Antwort - Anpassung des\nMarktes an die absetzbare Menge -, statt regionales Un-\ngleichgewicht zu beseitigen und Sicherung von Fl\u00e4che,\nTierbestand und Menschen vorzunehmen, um landwirt-\nschaftlichen Bedarf aus eigenem regionalen Aufkommen\nzu sichern und damit Transportwege zu verk\u00fcrzen und\nden Energieeinsatz zu minimieren? Statt zu sichern, da\u00df\nPreisgestaltung gleicherma\u00dfen Erzeugern und Verbrau-\nchern gerecht wird. Es wird gen\u00fcgend subventioniert und\nsteuerlich erleichtert, allerdings vorrangig f\u00fcr den Mono-\npolmarkt - Stichwort M\u00fcllermilch und steuerliche Vorver-\nluste f\u00fcr die Sachsenmilch. Der Zusammenhang zu einem\nweiteren Ausbluten des l\u00e4ndlichen Raumes wird weder\ngesehen noch benannt.\nCharakteristisch f\u00fcr den Zustand ist die Meinung des B\u00fcr-\ngermeisters von Leuben, Schleinitz,  vorgetragen in Mei\u00dfen\nam 21.2.1996 gegen\u00fcber dem Staatsminister: ,,Wir ent-\n\nL wickelten uns von der Kornkammer Sachsens zum Not-\nstandsgebiet.\u201d Auf die Frage des Ministers, ob es den Lom-\nmatzscher Bauern an Mitteln und Mut fehle, kam die Ant-\nwort: ,,Die P\u00e4chter waren schneller. Es entstanden Zweig-\nstellen ihrer Wirtschaften. Steuern flie\u00dfen an uns keine.\nDer Mangel an Verbundenheit zu hiesigen Gemeinden ist\ngro\u00df. \u2018Ursache: Diese P\u00e4chter sprechen zumeist schw\u00e4-_\nbisch.\u201d\nVielleicht - und diese Bitte habe ich an das Staatsministeri-\num - mu\u00df man die Bearbeiter f\u00fcr diese Vorschl\u00e4ge zur\nMilchmarktverordnung mal auswechseln. So kann man\ndieser Vorlage nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Staatsregie-\nrung. Herr Minister J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Em\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist richtig: Zum Fraktionsantrag liegt eine\nschriftliche Antwort vor, und zwar vom 11. Oktober des\nVorjahres - zeitgerecht, wie das f\u00fcr den Landtag notwen-\n\ndig ist. Deshalb erlauben Sie mir heute, wesentlich sp\u00e4ter,\nein paar erg\u00e4nzende Bemerkungen.\nDie s\u00e4chsische Milchwirtschaft war in den vergangenen\nf\u00fcnf Jahren sehr oft Gegenstand von Landtagsdebatten,\nvon Anfragen und Antr\u00e4gen. Die s\u00e4chsische Milchwirt-\nschaft hat eine schwierige Entwicklung hinter sich. Aber\nwelcher Wirtschaftsbereich in Sachsen hat eigentlich keine\nschwierige Entwicklung hinter sich?\nHerr Dr. Jahr hat mit Recht an die Debatte von heute mor-\ngen zur Situation der ber\u00fchmten s\u00e4chsischen Metallindu-\nstrie erinnert. Meine Damen und Herren, wenn ich verglei-\nche, dann mu\u00df ich sagen: Die s\u00e4chsische Milchwirtschaft\nist auf einem au\u00dferordentlich erfolgreichen Weg in die Zu-\nkunft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuf diesem Weg zum Erfolg wird auch kein St\u00f6rman\u00f6ver\nder Opposition - vielleicht auch im Untersuchungsaus-\nschu\u00df - etwas \u00e4ndern. Der Versuch, mit diesem Untersu-\nchungsausschu\u00df der Staatsregierung oder meinem Haus\nFormfehler oder Subventionsmi\u00dfwirtschaft vorzuwerfen,\nist kl\u00e4glich gescheitert. Das kann man heute schon sagen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Em\u00e4h-\nrung und Forsten: Nein, ich gestatte keine Zwischenfrage.\nDieser Untersuchungsausschu\u00df zeigt lediglich, da\u00df die\nOpposition nach wie vor Schwierigkeiten mit der Realit\u00e4t\nhat. Aber das haben ja die s\u00e4chsischen W\u00e4hler schon fest-\ngestellt.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, wer heute \u00fcber die s\u00e4chsische\nMilchwirtschaft philosophiert, der sollte zur Kenntnis neh-\nmen, da\u00df die s\u00e4chsische Molkereiwirtschaft funktioniert,\nund zwar hervorragend. Erinnern Sie sich bitte noch an\ndie Situation, die wir in den Jahren 1990/91  hatten. Von\nden damals bestehenden Molkereien war aufgrund des\ndesolaten Zustandes aus betriebswirtschaftlicher Sicht in\neinem marktwirtschaftlichen System kaum noch etwas\n\u00fcberlebensf\u00e4hig. Dieser Zustand hatte au\u00dferordentlich ne-\ngative Auswirkungen auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit, auf\nden Absatz der Molkereiprodukte, auf den Milchauszah-\nlungspreis und damit nat\u00fcrlich auch auf die landwirt-\nschaftlichen Prim\u00e4rerzeuger.\nDeshalb stellte sich f\u00fcr Sachsen die Aufgabe, eine v\u00f6llig\nneue Molkereiwirtschaft in einer nach europ\u00e4ischen\nMa\u00dfst\u00e4ben wettbewerbsf\u00e4higen Gr\u00f6\u00dfenordnung aufzu-\nbauen. Da\u00df diese Aufgabe kompliziert sein w\u00fcrde, war\nsicher jedem, der etwas von der Materie kennt, bekannt.\nUnd wir haben es ja heute morgen an anderer Stelle auch\nwieder diskutiert.\nHeute sind die ersten Fr\u00fcchte der s\u00e4chsischen Molke-\nreistruktur erkennbar. Sachsen ist im Vergleich zu den an-\nderen neuen Bundesl\u00e4ndern Spitze in der Milchproduk-\ntion und inzwischen auch Spitze, was den Milchpreis f\u00fcr\ndie Landwirte betrifft. Wir haben heute eine ausreichende\nVielfalt an Produzenten und auch an Verarbeitungsunter-\nnehmen und in Form der Zusammenarbeit zwischen Pro-\nduzenten und Verarbeitern.\n\nUurk,  SPD: Dann hat doch\nder Untersuchungsausschu\u00df nicht geschadet.)\n\n2173\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nWichtig war - und das hat mein Haus immer unterst\u00fctzt\nund gef\u00f6rdert -, da\u00df sich die Milcherzeuger in starken\nErzeugergemeinschaften zusammengeschlossen und so\nihre Interessen geb\u00fcndelt haben.\n- Ich freue mich, da\u00df Sie das so locker sehen, Herr\nAbg. Jurk.\nDie Entwicklung der Milchauszahlungspreise stellt sich\ninsgesamt in Sachsen au\u00dferordentlich positiv dar. Nach\nmeinem Kenntnisstand ist das in den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern durchaus nicht so. Die meisten Bundesl\u00e4nder haben\nnach wie vor einen Abw\u00e4rtstrend, oder sie haben zumin-\ndest stagnierende Preise.\nWir haben in Sachsen heute eine Situation, da\u00df die Milch-\nerzeuger im Jahr etwa 70 Millionen DM an Milchgeld zu-\ns\u00e4tzlich f\u00fcr die gleiche Milchmenge bekommen gegen\u00fcber\n1991/92.  70 Millionen DM ist eine interessante Zahl, vor\nallen Dingen dann, wenn man sie mit den Subventionen\nvergleicht, \u00fcber die ja so h\u00e4ufig gestritten wird.\nDiese Entwicklung beweist, da\u00df wir in Sachsen eine im\neurop\u00e4ischen Ma\u00dfstab wettbewerbsf\u00e4hige Molkereistruk-\ntur erreichen.\nNeben der Entwicklung der Verarbeitungsstruktur haben\naber auch die Landwirte selbst Enormes geleistet. So stieg\nder durchschnittliche Milchertrag je Kuh seit 1989 von\n4 400 kg auf 5 730 kg im vergangenen Jahr. Das ist eine\nSteigerung um 30 %, meine Damen und Herren!\nEine \u00e4hnliche Entwicklung zeigt sich bei der Milchqualit\u00e4t.\nHier haben die Milchviehbetriebe, unterst\u00fctzt durch Bera-\ntung und vielfaltige Hilfsprogramme, einen Stand erreicht,\nden vor zwei Jahren auch unsere Fachleute f\u00fcr kaum\nerreichbar gehalten haben. Wir liegen heute mit an der\nSpitze im Bundesma\u00dfstab.\nDadurch spielen die im Rahmen der Milchverordnung\nm\u00f6glichen Liefersperren f\u00fcr uns \u00fcberhaupt keine Rolle.\nDaf\u00fcr geb\u00fchrt den Landwirten uneingeschr\u00e4nkter Dank\nund gro\u00dfe Anerkennung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, in diesem Milchwirtschafts-\njahr, das in wenigen Wochen zu Ende geht, wird voraus-\nsichtlich durch die s\u00e4chsischen Milcherzeuger die zur Ver-\nf\u00fcgung stehende Milchquote zu 94 bis 95 % erf\u00fcllt. Das\nhei\u00dft, wir nutzen unsere Produktionsm\u00f6glichkeiten und\nhaben gleichzeitig weitere Entwicklungsspielr\u00e4ume und\nInnovationen.\nHier haben wir gemeinsam mit den anderen neuen Bun-\ndeskindern eine gesetzliche M\u00f6glichkeit geschaffen, Milch-\nquoten, die mit weniger als 80 % beliefert werden, teil-\nweise zu k\u00fcrzen und an Milcherzeuger umzuverteilen, die\nauf die Milcherzeugung angewiesen sind.\nDiese Ma\u00dfnahme ist seit Herbst vorigen Jahres in Vor-\nbereitung. Diskussionen mit den Erzeugern und deren\nVereinigungen haben stattgefunden. Ab dem kommenden\nMilchwirtschaftsjahr wird eine entsprechende Umsetzung\nauch erfolgen. Unser Ziel ist dabei, da\u00df wir bis zum Jahr\n2000 die Milchquoten durch Umverteilung - sozusagen\nzum besseren Wirt - dorthin gebracht haben, wo die Milch\nproduziert wird.\n\nNicht zuletzt kommt es jetzt darauf an, die Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr die k\u00fcnftige Milchpolitik nach dem Jahr 2000\nabzustecken. Deshalb hat die Agrarministerkonferen  im\nvorigen Jahr auch beschlossen, die Milchpolitik zu einem\nSchwerpunkt ihrer Arbeit zu machen. Sie haben mit Recht\nauf den Beschlu\u00df von Schmochtitz hingewiesen. Dar\u00fcber\nsind Sie auch im einzelnen informiert.\nIm M\u00e4rz und April wird dieses Thema wiederum auf der\nTagesordnung der Agrarministerkonferenz  stehen. Leider\nzeigt bisher das Bundesministerium wenig Neigung, mit\nden L\u00e4ndern \u00fcber die weiteren Vorstellungen zur Fortent-\nwicklung der Milchpolitik nach dem Jahr 2000 zu diskutie-\nren. Unsere Vorstellungen sind bekannt. Ich m\u00f6chte das\nnoch einmal ins Ged\u00e4chtnis rufen, was auch Herr Dr. Jahr\nbereits ausgef\u00fchrt hat, n\u00e4mlich Verl\u00e4ngerung der Quoten-\nregelung  so, wie wir das System jetzt haben, mit dieser *\nFlexibilit\u00e4t, oder Fortf\u00fchrung der Quotenregelung, wenn\nes gelingt, sie als betriebliches Lieferrecht zu gestalten und\nnicht als Handels- und Spekulationsobjekt.\nAber, meine Damen und Herren, wir m\u00fcssen uns nat\u00fcr-\nlich auch fragen: Brauchen wir nach dem Jahr 2000 \u00fcber-\nhaupt noch eine Quotenregelung? Ich bin \u00fcberzeugt\ndavon, da\u00df wir bis dahin unsere Erzeugerstrukturen so -\nweit entwickelt haben, da\u00df wir mit unserer dann verbes-\nserten Wettbewerbsf\u00e4higkeit gute Chancen haben, auch in\neinem liberalisierten europ\u00e4ischen Markt zurechtzukom-\nmen. Unabh\u00e4ngige Experten haben uns das auch schon\nbest\u00e4tigt.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen, da\u00df alles, was in den\nvergangenen f\u00fcnf Jahren erreicht wurde, Zeugnis daf\u00fcr\nist, da\u00df sich die s\u00e4chsische Milchwirtschaft auf einem\nguten Weg befindet, auch wenn sie von St\u00fcrmen nicht\nverschont worden ist. Aber das ist in dieser Zeit normal.\nAuch die n\u00e4chsten Jahre werden gro\u00dfe Anstrengungen\nerfordern. Ich denke nur an die Neuverhandlungen im\nRahmen des GATT-Abkommens und an den damit sch\u00e4r-\nfer werdenden Wettbewerb, insbesondere auf den Welt-\nm\u00e4rkten.\nAber die s\u00e4chsische Milchwirtschaft ist f\u00fcr diesen Wettbe-\nwerb ger\u00fcstet. Sie wird darin - davon bin ich fest \u00fcber-\nzeugt - einen festen Platz einnehmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nCDU-Fraktion, Herr Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Ich m\u00f6chte nochmals namens der CDU-\nFraktion feststellen, da\u00df wir den Antrag hiermit f\u00fcr erle-\ndigt erkl\u00e4ren m\u00f6chten. Ansonsten m\u00f6chte ich auf ein\nSchlu\u00dfwort verzichten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist die Drucksache\nim Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch rufe auf den\n\n2174\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nAbfallaufkommen sowie Kapazit\u00e4tsentwicklung f\u00fcr Anlagen\nzur Behandlung und Entsorgung von Abf\u00e4llen in Sachsen\n\nDrucksache 2/1302,  Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD auch in der richtigen Weise zu beleuchten, enth\u00e4lt sich\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten aber konsequent der Bewertung hinsichtlich notwendiger\nRunde: CDU, SPD, CDU, PDS und Staatsregierung. Ich Schlu\u00dffolgerungen, also zum Beispiel \u00fcber die Anzahl der\nerteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort. Anlagen zur schadlosen Beseitigung und Verwertung der\nHerr Abg. Prof. Mannsfeld, bitte. Abfallstr\u00f6me, die wir in Sachsen ben\u00f6tigen.\n\n.\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Nach der weitgehenden\nKonsolidierung der Abfallorganisation in Sachsen und den\nersten positiven Anzeichen eines Aufkommensr\u00fcckgangs\nin Sachsen sch\u00e4lt sich als weiterer abfallwirtschaftlicher\nSchwerpunkt die Kapazit\u00e4tsentwicklung der Anlagen zur\nBehandlung und Entsorgung des Restabfalls heraus.\nDer Wichtigkeit dieses Aspektes geschuldet, haben wir\nschon in der Mitte des vergangenen Jahres einen Antrag\n\nIch erinnere aber in diesem Zusammenhang an die Dar-\nstellungen in dem Konzept, beispielsweise zwischen den\nDurchsatzkosten und den Behandlungskosten, die einen\ngewissen Optimalbereich bei 350 000 bis 400 000 Tonnen\nAbfall f\u00fcr die Errichtung solcher Anlagen ganz explizit\ndeutlich machen.\n\nL\ngestellt, der diese genannte Kapazit\u00e4tsentwicklung im Zu-\nsammenhang mit dem Abfallaufkommen betrachten und\ndabei insbesondere die Wirtschaftlichkeit von zu errich-\ntenden Anlagen im Auge haben sollte. Es ging also vor-\nrangig um belastbare Analysen des M\u00fcllaufkommens in\nSachsen unter Beachtung der sich weiter wandelnden\nIndustrie- und Gewerbestruktur sowie sinkender Bev\u00f6lke-\nrungszahlen.\nIn ihrer Antwort vom Juli 1995 verwies die Staatsregie-\nrung hinsichtlich konkreten Zahlenmaterials auf das noch\nzu erstellende Abfallwirtschaftskonzept. Daher ist der An-\ntrag in den entscheidenden Passagen mit der Ver\u00f6ffent-\nlichung dieses Abfallwirtschaftskonzeptes vor wenigen\nTagen eigentlich in der von uns gewollten Weise auch\nbeantwortet. Jedem Abgeordneten liegt dieses Konzept ja\ninzwischen in der Kurzfassung vor.\nIm Sinne dieses inneren Zusammenhanges m\u00f6chte ich\nmich auch insbesondere mit diesem vorgelegten Konzept\nhinsichtlich der Stichhaltigkeit der Beantwortung f\u00fcr un-\nsere Anfrage besch\u00e4ftigen.\nEs stellt meiner Meinung nach eine ausgezeichnete Grund-\n\nL lage f\u00fcr die notwendigen Entscheidungen auf dem Abfall-\nsektor dar; Entscheidungen, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, die zuallererst in den entsorgungspflichtigen\nK\u00f6rperschaften, also den Abfallverb\u00e4nden der Landkreise\nund kreisfreien St\u00e4dte, zu f\u00e4llen sind. Insofern kann zur\nVorlage des Abfallwirtschaftskonzeptes nur ein ausdr\u00fcck-\n\nAus den zahlreichen Details dieses Konzeptes soll ins-\nbesondere noch gew\u00fcrdigt werden, da\u00df bei sinkenden\noder gleichbleibenden Aufkommen insbesondere die Ver-\nwertungsanteile des Abfalls in Sachsen stark ansteigen. Bei\nsperrigen Abf\u00e4llen, bei Altstoffen aus Haushalten und\nGewerbe oder bei Bioabf\u00e4llen ist gegen\u00fcber 1993 jeweils\nungef\u00e4hr eine Verdoppelung zu erwarten. Das hei\u00dft im\nKlartext, da\u00df in acht Jahren 50 % aller Bioabf\u00e4lle oder bei\nAltstoffen sowie Pappe, Papier und Glas rund 80 % des\nAufkommens stofflich verwertet werden.\n\n. liches Wort der Anerkennung gesagt werden.\nDamit es nicht wieder das gleiche Verwirrspiel wie mit der\nabwassertechnischen Zielplanung gibt - und die Vertreter\nder SPD haben ja gestern bewiesen, da\u00df sie den Stellen-\n\n. wert der abwassertechnischen Zielplanung bis heute nicht\nverstanden haben -, erkl\u00e4re ich noch einmal ausdr\u00fccklich\nf\u00fcr meine Fraktion, da\u00df wir in dem Abfallwirtschafts-\nkonzept eine von der Staatsregierung vorgelegte Rahmen-\nanalyse f\u00fcr das Handeln der zust\u00e4ndigen Ebene sehen. Es\nist keine Handlungsvorgabe.\nDas Abfallwirtschaftskonzept stellt, sehr gr\u00fcndlich und\nsolide recherchiert - man darf durchaus einschr\u00e4nken,\nsoweit das bei den Randbedingungen, Stichwort: Begleit-\nscheinanalyse, \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist -, eine ausgezeich-\nnete Grundlage dar, um eine solche schonende Entwick-\nlung sicherzustellen und um die gegenw\u00e4rtige Situation\n\nAus diesen Faktoren sagt das Abfallwirtschaftskonzept\neine Reduktion des Restabfallaufkommens von 577 Kilo-\ngramm pro Einwohner und Jahr auf 386 Kilogramm pro\nEinwohner und Jahr im Jahr 2000 voraus, womit die in\nSachsen verbleibende Restmenge von 2,6 Millionen Ton-\nnen auf 1,7  Millionen Tonnen reduziert werden kann.\nEs geh\u00f6rt aber eben zur Chronistenpflicht, diese positiven\nTendenzen auch einmal zu w\u00fcrdigen, statt, wie ich er-\nwarte, in den nachfolgenden Redebeitr\u00e4gen der Staats-\nregierung Erfolglosigkeit bei der Abfallwirtschaft vor-\nzuwerfen; denn ich erinnere mich noch mit gr\u00f6\u00dftem\nUnbehagen an die Redebeitr\u00e4ge von SPD und PDS vom\nMai 1995 zu unseren Vorl\u00e4uferantr\u00e4gen.\nDiese Entwicklung, die ich kurz skizziert habe, hat insbe-\nsondere aber auch eine finanzielle Seite. Es ist daher mehr\nals berechtigt, wenn wir auch beim Abfallthema fr\u00fchzeitig\nauf eine notwendige Kostenminimierung verweisen, weil\neine solche allein sicherstellen kann, da\u00df der B\u00fcrger nicht\ndurch weiter steigende Abgaben belastet wird.\nAls zentrale Frage im Zusammenhang mit dem Antrag\nund dem vorgelegten Konzept sch\u00e4lt sich doch heraus:\nWie kann der \u00d6ffentlichkeit vermittelt werden, da\u00df bei\nweiterem R\u00fcckgang des Abfalls - auch oder gerade in den\nHaushalten - die Geb\u00fchren steigen werden, und zwar um\nso drastischer, wenn es nicht gelingt, die Dimensionierung\nzu beachten oder die im Antrag angesprochenen Koopera-\ntionsl\u00f6sungen \u00fcber Verbandsgrenzen hinweg zu realisie-\nren, um so vor der Inbetriebnahme thermischer Ent-\nsorgungsanlagen die Optimierung des n\u00f6tigen M\u00fcllauf-\nkommens durchzuf\u00fchren, um einen solchen wirt-\nschaftlichen Betrieb sicherzustellen.\nAuch die vorhandenen Anlagen und technischen Poten-\ntiale, \u00fcber die wir ja bereits in Sachsen verf\u00fcgen, sollten in\ndie Betrachtung und die Ausschreibungen einbezogen\nwerden. Allerdings kann niemand von einem Verband\nverlangen, da\u00df er sich ohne Ausschreibung auf eine ein-\nzige bereits bestehende Anlage festlegt. Bei diesem Weg\n\n2175\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nw\u00e4ren auch keine kosteng\u00fcnstigen und damit b\u00fcrger-\nfreundlichen L\u00f6sungen zu erwarten. Wie wir aus Gespr\u00e4-\nchen mit Abfallzweckverb\u00e4nden erkennen k\u00f6nnen, sind\ndiese durchaus bereit, Nebenangebote zu ihren eigenen\nStandortplanungen zuzulassen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der durch die\nTA Siedlungsabfall gesetzte Rahmen f\u00fcr eine thermische\nBehandlung, wonach bekanntlich die organischen R\u00fcck-\nst\u00e4nde des Abfalls auf 5 % zu senken sind - dieser Rah-\nmen wird von meiner Fraktion als der einzig sinnvolle\nL\u00f6sungsweg in der Abfallwirtschaft in Deutschland unter-\nst\u00fctzt.\nUnabh\u00e4ngig von dem vorhin benannten Widerspruch zwi-\nschen sinkender M\u00fcllmenge und steigenden Entsorgungs-\nkosten hat das Problem zuallererst eine umweltpolitische\nDimension, die da hei\u00dft: Es ist eine den Boden, das Wasser\nund die Luft und damit letztlich bis in die Nahrungsketten\nhineinwirkende gefahrlose und umweltschonende Entsor-\ngung sicherzustellen. Die \u00dcberlegungen des Bundesrates\nzu einer eventuellen \u00c4nderung der TA Siedlungsabfall\nsind daher weder umweltpolitisch sinnvoll und schon gar\nnicht sachlich begr\u00fcndet, wie die Bundesregierung erst\nvor kurzem, Ende Januar, in ihrem Bericht an den Bundes-\nrat unterstreicht.\n\nderpraxis, n\u00e4mlich, durch weitere Unterst\u00fctzung aller\nAktivit\u00e4ten zur M\u00fcllvermeidung einerseits sowie zur\nBeachtung der bereits erw\u00e4hnten Kooperationsbereitschaft\nder Abfallverbande zur Erreichung vertr\u00e4glicher Kosten\nandererseits jene beiden S\u00e4ulen zu stabilisieren, auf denen\nk\u00fcnftig die Abfallwirtschaft in Sachsen ruhen soll.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Seitens meiner\nFraktion m\u00f6chte ich beantragen, da\u00df wir den Punkt 1 der\nvorliegenden Drucksache als erledigt erkl\u00e4ren, w\u00e4hrend\nwir zu den Punkten 2 und 3 um Ihre Zustimmung bitten,\nda die dort geschilderten und benannten Probleme noch\naktuell sind.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion; Frau Abg. Klein.\n\nZentrales Problem ist letztlich die immer wieder ge\u00e4u\u00dferte\nVermutung, Verfahren der mechanisch-biologischen Rest-\nabfallbehandlung seien eine echte Alternative zu den\nzugegeben kostenintensiven thermischen Anlagen. Im\nVergleich zu den thermischen Behandlungen weisen die\nHauptverfahren der mechanisch-biologischen Behandlung\n_ also Kalte Rotte oder Verg\u00e4rung - aber eine Reihe von\ngravierenden Nachteilen auf. Ich will nur ganz kurz einige\nnennen: Es entsteht nur eine unzureichende Entfrachtung\nvon Schadstoffen; es bleiben organische R\u00fcckst\u00e4nde, teil-\nweise bis 50 %, mit einer hohen biologischen Restaktivit\u00e4t,\nwelchen nur durch aufwendige Abdichtungen, Sicker-\nWasserfassungen und anderem zu begegnen w\u00e4re; die\nR\u00fcckst\u00e4nde sind letztlich nicht mehr verwertbar, m\u00fc\u00dften\nalso doch verbrannt werden, und f\u00fcr die gro\u00dfen R\u00fcck-\nstandsmengen gibt es keine Einsparung an Deponievolu-\nmen, das hei\u00dft, der immer wieder geforderte Verzicht auf\nFl\u00e4chenverbrauch wird gerade dadurch noch gesteigert.\nZu all dem aber kommt noch, da\u00df insgesamt die Kosten\ng\u00fcnstiger sind. Die reinen Behandlungskosten, die m\u00f6gen\nes wohl sein, aber dem stehen wesentlich h\u00f6here Kosten\nder Nachsorge f\u00fcr Deponietechnik, Deponievolumen,\nEmissionsschutzma\u00dfnahmen und solche des Arbeitsschut-\nzes und \u00e4hnliches entgegen. All das kehrt den Kostenver-\ngleich eindeutig zugunsten der thermischen Verfahren\num.\nMechanisch-biologische Abfallbehandlungsma\u00dfnahmen\nstellen, da nicht Stand der Technik, somit bestenfalls Hilfs-\nma\u00dfnahmen dar, und im Interesse der Planungssicherheit\nin Sachsen sollten sowohl diese wissenschaftlich-techni-\nschen Erkenntnisse beachtet wie auch alle Spekulationen\n\u00fcber eine Aush\u00f6hlung der TA Siedlungsabfall beendet\nwerden.\nZur Erreichung der von dieser Norm geforderten Kriterien\nf\u00fchrt derzeit kein Weg an den thermischen Behandlungen\nnicht verwertbarer Restabf\u00e4lle vorbei. Nur dieser Weg\ngarantiert, da\u00df nicht von dem noch zu deponierenden\nMaterial Umweltgefahren ausgehen.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! In ihrer Antwort auf die Drucksache 2/1302  la\u00dft\nuns die Staatsregierung seit Juli 1995 auf das nunmehr\nvorliegende Abfallwirtschaftskonzept gespannt sein. Wel-\nche Antworten gibt uns nun das Abfallwirtschaftskonzept\nauf die Fragen des CDU-Antrages?\nAuf die Frage, f\u00fcr welche Abfallmengen thermische Ab-\nfallbehandlungsanlagen und Deponien in den n\u00e4chsten\nJahren notwendig werden, wird in der Brosch\u00fcre einmal\nvon einer prognostizierten Menge von 1,72 Millionen Ton-\nnen und ein anderes Mal von 1,8  Millionen Tonnen\nRestabfall f\u00fcr das Jahr 2003 gesprochen. Auch wenn das\nPeanuts sind, meine Damen und Herren, muf3 man dabei\nnoch die Ver\u00e4nderung dieser Werte bei der nicht n\u00e4her\nerl\u00e4uterten Minimal- oder Maximalvariante zus\u00e4tzlich in\nBetracht ziehen.\nAbgesehen davon ist noch zu hinterfragen, ob wirklich die\ngesamte Restabfallmenge thermisch verwertet werden\nmu\u00df oder ob nicht die Weiterentwicklung von Alterna-\ntiven thermischer Abfallbehandlung diesen Anteil in den\nn\u00e4chsten Jahren senken wird. Und so weit, wie Sie das\ndarstellen, Herr Prof. Mannsfeld, denke ich, ist das noch\ngar nicht gediehen. Insofern gibt das Abfallwirtschaftskon-\nzept keine befriedigende Antwort auf die erste Frage des\nCDU-Antrages.\nDie Antwort der Staatsregierung auf die Frage zwei l\u00e4\u00dft\nberechtigte Hoffnungen hinsichtlich der koordinierenden\nund fachlichen Unterst\u00fctzung der Kommunen bzw. Ab-\nfallzweckverb\u00e4nde durch \u00fcbergeordnete Gremien auf-\nkommen. Aber die Staatsregierung nimmt ihre Aussage\nmit der Antwort auf Frage drei leider wieder zur\u00fcck und\nschiebt den Schwarzen Peter den Kommunen zu.\nDer Verlauf der Planungen und Investitionen bei Was-\nser/Abwasser - da haben Sie recht, Herr Prof. Manns-\nfeld - hat sehr deutlich gezeigt, da\u00df die kommunale\nPlanungsebene mit der gestellten Aufgabe \u00fcberfordert\nwar. Deshalb muiJ im Bereich Abfall von vornherein im\nZuge der Genehmigungsverfahren wie auch in Form von\nLeitlinien vom Freistaat eine ma\u00dfvolle und bedarfsge-\nrechte Investitionsplanung vorgenommen werden. Fest\nsteht doch, da\u00df die Kosten am Ende der B\u00fcrger tragen\nmu\u00df, und das kann - wie bei den Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen\nf\u00fcr Wasser und Abwasser - wieder zu einem politischen\nProblem werden.\n\nDas Abfallwirtschaftskonzept der Regierung mit seinen Noch einige Worte zum Abfallwirtschaftskonzept insge-\nanspruchsvollen Zielstellungen trifft hinsichtlich der Um- samt. Die Fakten sind mit gro\u00dfer Akribie zusammengetra-\nsetzung auch eine eindeutige Aussage bez\u00fcglich der F\u00f6r- gen und zusammengefa\u00dft. Die Konzeption erweckt beim\n\n2176\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nDurchbl\u00e4ttern den Anschein h\u00f6chster Wissenschaftlich-\nkeit. Liest man sie aber, dann stellt man mit Erstaunen fest:\nFast alle Zahlen wurden hochgerechnet, heruntergerech-\nnet, umgeschichtet, verteilt usw. usw.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nProf. Mannsfeld, lesen Sie bitte die Seiten 22 und 23! Die\nStreubreiten f\u00fcr die angegebenen Werte sind f\u00fcr Progno-\nsen, die als Basis f\u00fcr Entscheidungen von erheblicher\nTragweite dienen sollen, nicht vertretbar.\nWeiterhin ist zu bedenken, da\u00df der Widerspruch zwischen\nzeitlich Machbarem und zeitlich Notwendigem nur durch\n\n. thermische Entsorgung allein zur Umsetzung der TA Sied-\nlungsabfall nicht mehr l\u00f6sbar sein wird. Insofern ist es\ndringend geboten, eine Diskussion \u00fcber Alternativen zur\nthermischen Behandlung von Restabfall zu f\u00fchren.\nIch m\u00f6chte betonen: Wir von der SPD-Fraktion sind nicht\ngegen thermische Abfallbehandlung, aber wir vertreten\nden Standpunkt, da\u00df die Menge der einer thermischen\nBehandlung zugef\u00fchrten Abf\u00e4lle bis zum Jahre 2003 noch\nweiter zu reduzieren ist.\nZusammenfassend stelle ich fest: Das vorgelegte Abfall-\n\nL wirtschaftskonzept l\u00e4\u00dft viele Fragen offen; Sie haben auch\nviele gestellt, Herr Professor. Welche Kosten kommen auf\ndie B\u00fcrger zu? Weiterhin: Wie ist die derzeit klaffende\nSchere zwischen zeitlich M\u00f6glichem und zeitlich N\u00f6tigem\nzu schlie\u00dfen? Und dar\u00fcber hinaus: Welche Alternativen\nk\u00f6nnen sich zur thermischen Abfallbehandlung ergeben,\n\n\u2018bzw. welche Kombinationen mit anderen Verfahren lassen\ndie thermisch zu behandelnde Abfallmenge sinken?\nDas Abfallwirtschaftskonzept gibt aus dieser Sicht keine\nausreichenden Antworten auf die Drucksache der CDU.\nFalls die CDU eine Abstimmung \u00fcber ihren Berichtsantrag\nverlangt - sie hat das -, werden wir die Antwort der\nStaatsregierung als nicht ausreichend ablehnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion. Frau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der CDU-Antrag zur Abfallaufkommens- sowie\nKapazit\u00e4tsentwicklung f\u00fcr Anlagen zur Behandlung und\n\nL Entsorgung von Abfallen in Sachsen kam zur rechten Zeit.\nEr hatte hier im Landtag die dringend notwendige Debatte\nzu diesem Thema einleiten k\u00f6nnen. Der Beitrag von\nProf. Mannsfeld ist mir daf\u00fcr erneut eine Best\u00e4tigung.\nDoch die Staatsregierung hat mit ihrer Antwort die\nChance bewu\u00dft vertan. Sie sendet uns, den Abgeordneten,\n\n. die f\u00fcr mich arrogante Botschaft: Wir sind hier im Lande\ndie Macher, wir bestimmen auch, zu welchem Zeitpunkt\nwir unsere Entscheidungen kundtun. Die haben die Abge-\nordneten, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dann zur Kenntnis\n\nI zu nehmen und zu bezahlen in Form von kostspieligen\nM\u00fcll\u00f6fen. Eine demokratische \u00f6ffentliche Suche nach alter-\nnativen \u00f6kologischen und sozialen L\u00f6sungen ist nicht ge-\nwollt.\nDie Antwort der Staatsregierung erfolgte im Juli 1995. Zu\ndieser Zeit lagen die Prognosezahlen zum Aufkommen\ndes Abfalls in Sachsen differenziert nach Abfallart und\nPlanungsregion und Abfallverb\u00e4nden vor. Die Staatsregie-\nrung hatte somit die M\u00f6glichkeit, konkret auf die Frage 1\nzu antworten. Statt dessen wird weder auf die Menge des\nAbfalls noch auf die Anzahl von M\u00fcllverbrennungs-\nanlagen sowie Deponien eingegangen.\n\nBei der Frage 2 verweist sie darauf, da\u00df Verbandsstruktu-\nren nicht in jedem Fall geeignet sind, sich mit ,,autarken\nEntsorgungsstrukturen auszustatten\u201d. Die konkrete Pro-\nblemsituation wird nicht erw\u00e4hnt. Die Abgeordneten er-\nfahren zwar, da\u00df in den Regierungsbezirken Leipzig und\nChemnitz Arbeitsgruppen gebildet sind, die sich mit der\nZusammenarbeit von Zweckverbanden bei der thermi-\nschen Behandlung des Abfalls besch\u00e4ftigen. Aber mit kei-\nnem Wort wird auf die konkreten Ergebnisse der Arbeit\nder Arbeitsgruppen eingegangen.\nDie Antwort auf die Frage 3 stellt eine allgemeine Rechts-\nbelehn-mg der Abgeordneten dar und geht damit an ihrer\nIntention, Nutzung vorhandener Anlagen zur Kostenein-\nsparung, vorbei. Aus unserer Sicht sind die Antworten f\u00fcr\nalle Abgeordneten eine Zumutung. Diese Einsch\u00e4tzung\n\u00e4ndert auch nicht die Ver\u00f6ffentlichung des S\u00e4chsischen\nAbfallwirtschaftskonzepts vor nunmehr 14 Tagen.\nDie Staatsregierung sollte jetzt nach der Ver\u00f6ffentlichung\ndieses Konzepts diese Antworten aktualisieren und kon-\nkretisieren. Dabei darf sie sich auf gar keinen Fall nur auf\ndie M\u00fcllverbrennung konzentrieren. Sie mu\u00df f\u00fcr die Vor-\nbehandlung des Restm\u00fclls auch die biologisch-mechani-\nschen Verfahren einbeziehen.\nBei dem Studium z. B. der Kosten-Nutzen-Analyse der\nmechanisch-biologischen Abfallvorbehandlungsanlage der\nDeponie Lindenbach in Rheinland-Pfalz, Landkreis Neu-\nwied, wird augenf\u00e4llig, da\u00df die Kombination von biolo-\ngisch-mechanischer Vorbehandlung des Abfalls mit an-\nschlie\u00dfender thermischer Behandlung kosteng\u00fcnstiger ist\nals die reine Verbrennung.\nF\u00fcr uns ist bis heute die generelle Notwendigkeit von\nM\u00fcllverbrennungsanlagen nicht bewiesen. Die TA Sied-\nlungsabfall ist das Werk des Einflusses der M\u00fcllobby.\nDurch die einfallslose, geistlose Verbrennung des M\u00fclls\nkann sehr viel Geld gemacht werden, das \u00fcber Steuern\nund Geb\u00fchren den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auch hier im\nFreistaat aus den Taschen gezogen wird. Wir verlangen\nvon Umweltminister Vaatz gleiches Engagement wie das\nder nieders\u00e4chsischen Umweltministerin f\u00fcr die Gleich-\nstellung von biologisch-mechanischen Verfahren und\nM\u00fcllverbrennung.\n\n(Staatsminister Vaatz: Niemals!)\n\nHerr Vaatz, aus unserer Sicht ist Ihre 3V-Politik - verbren-\nnen, verbrennen und nochmals verbrennen - nicht zeitge-\nm\u00e4\u00df. Damit hat die Natur keine Chance, und f\u00fcr die B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger schnellen die M\u00fcllgeb\u00fchren in die\nH\u00f6he. Diese Politik wird eine M\u00fcllgeb\u00fchrenlawine aus-\nl\u00f6sen, die eine \u00e4hnliche Wirkung haben wird wie jetzt die\nAbwasserbeitrags- und -geb\u00fchrenlawine. Mit f\u00fcnf oder\nmehr sehr kostenintensiven Verbrennungsanlagen in Sach-\nsen entsteht dann die absurde Situation, da\u00df die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger ihre Bem\u00fchungen, M\u00fcll zu vermeiden,\ndoppelt, dreifach, vielleicht f\u00fcnffach bezahlen m\u00fcssen.\nIn bayerischen M\u00fcllverbrennungsanlagen liegt der Preis\nzur Zeit bei 700 DM pro Tonne. In L\u00fcneburg z. B., wo eine\nbiologisch-mechanische M\u00fcllbehandlung betrieben wird,\nkostet die Tonne 200 DM. Die Kalte Rotte kann auch von\neinheimischen Mittelst\u00e4ndlern errichtet werden, w\u00e4hrend\ndie gro\u00dfen Verbrennungsanlagen von RWE und anderen\nEnergieriesen des Westens gebaut werden.\nSollten auch k\u00fcnftig die M\u00fcllmengen weiter sinken, was\nzu hoffen und nach Inkrafttreten des Kreislaufwirtschafts-\ngesetzes am 7. Oktober dieses Jahres zu erwarten ist,\nw\u00fcrde Sachsen zu einem M\u00fcllimportland werden, um die\n\n.\n\n2177\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\ngro\u00dfen Anlagen auszulasten, oder die B\u00fcrger bezahlen die\nZeche.\nHerr Vaatz, gehen Sie ab von dieser Politik des Verbren-\nnens! Die 2VPolitik  ist gefragt: vermeiden, verwerten. Das\nist die zukunftsf\u00e4hige, auch Arbeitspl\u00e4tze schaffende\nAbfallwirtschaftspolitik in Sachsen. Dazu w\u00e4re es notwen-\ndig, da\u00df die S\u00e4chsische Staatsregierung im Bundesrat\ninitiativ wird mit dem Ziel, die TA Siedlungsabfall zu\nnovellieren - zu novellieren, Herr Prof. Mannsfeld, und\nnicht auszuh\u00f6hlen.\n5 % Gl\u00fchverlust kann nicht das alleinige Kriterium f\u00fcr das\nDeponieren von Restabf\u00e4llen bleiben. Au\u00dferdem ist auch\nin Sachsen die TA Siedlungsabfall so vollst\u00e4ndig zu lesen,\nwie sie gedruckt ist. In ihr gibt es \u00dcbergangsregelungen\nund Ausnahmegenehmigungen. Ein anderes M\u00fcllkonzept\nist gefragt, ein Konzept, welches den M\u00fcllverbrennern den\nM\u00fcll wegnimmt. Das entlastet nicht nur die Natur, son-\ndern auch unser empfindlichstes Teil, den Geldbeutel.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung,\nbitte.\nHerr Minister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Frau\nRoth, ich bin ja sehr erstaunt, da\u00df ich endlich einmal Ihr\nempfindlichstes Teil kennengelernt habe.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nVielleicht darf ich noch ein paar Worte zu dem schon viel-\nzitierten Abfallwirtschaftskonzept, das wir der \u00d6ffentlich-\nkeit vor einigen Tagen vorgestellt haben, bemerken.\nEs ist ein umfangreiches konzeptionelles Werk. Da kann\nman nat\u00fcrlich auch verstehen, da\u00df der eine oder andere\nseine Schwierigkeiten hat, da durchzudringen. Ich werfe\ndas \u00fcberhaupt niemandem vor, auch wenn sich am Ende\nsolche \u00dcberlegungen einschleichen, es m\u00fcsse doch alles\nletzten Endes mit nachpr\u00fcfbaren, exakten Berechnungen\nohne Toleranzgrenzen enden. Das kann wahrscheinlich\ndamit zu tun haben, da\u00df man mit solchen Aufgabenstel-\nlungen wie statistischen Zukunftsprognosen nicht umzu-\ngehen wei\u00df. Das ist in diesem Land schon immer so ge-\nschehen. Demzufolge verwundert es auch nicht, wenn\nman sich mit dieser Unf\u00e4higkeit weiter in die Zukunft\nbewegen will.\nUnsere Abfallprognose enth\u00e4lt nat\u00fcrlich Toleranzgrenzen.\nAlles andere w\u00e4re eine L\u00fcge, denn wir sind nat\u00fcrlich letz-\nten Endes keine Hellseher und m\u00fcssen mit vern\u00fcnftigen\nToleranzgrenzen, das hei\u00dft Ober- und Untergrenzen des\nzu erwartenden Abfalls, vorliebnehmen. Wer etwas ande-\nres von uns verlangt, auf den trifft dasselbe zu, wie ich\nj\u00fcngst der Presse entnehmen konnte: Der Oberb\u00fcrger-\nmeister Wagner von Dresden hat einmal festgestellt, daI3\nman zehnmal im Stadtrat von ihm verlangen kann, er solle\n\u00fcber 3,50  Meter H\u00f6he springen. Wenn er das als Mensch\nnicht kann, mu\u00df er dazu einfach nein sagen, und die ande-\nren m\u00fcssen feststellen, da\u00df sie Dinge von ihm verlangen,\ndie einfach nicht machbar sind.\nWir haben eine Prognose. Diese Prognose hat einen be-\nstimmten Wahrscheinlichkeitswert. Wir k\u00f6nnen mit einer\nbestimmten Sicherheit davon ausgehen, da\u00df sie eintrifft.\nDas Konzept, meine Damen und Herren, weist in die\nn\u00e4chsten 10 Jahre. Wir haben es nicht im Alleingang der\nRegierung erarbeitet. Wir haben uns auch nicht auf Dr\u00e4n-\n\n<en von der Oppositionsseite \u00fcberm\u00e4\u00dfig beeindrucken\nlassen,  sondern wir sind den ganz soliden Weg gegangen,\ndies zuerst mit den Landkreisen, die daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind,\nSen kreisfreien St\u00e4dten, den Abfallverb\u00e4nden und den\naetroffenen  Industrieverb\u00e4nden und den Industrie- und\nHandelskammern zu erarbeiten, abzusprechen, r\u00fcckzu-\nkoppeln, so da\u00df wir eine ganz breite Basis haben, die Sie\naffenbar  in Ihren Stellungnahmen, meine Damen von der\nDpposition,  nicht zur Kenntnis genommen haben.\nDie Konzeption basiert auf der bereits seit Inkrafttreten\ndes EGAB geltenden und jetzt im Kreislaufwirtschaftsge-\nsetz festgeschriebenen Rangfolge: vermeiden, verwerten,\nbeseitigen.\nFrau Roth, wenn Sie uns hier dazu raten, in offenen Krei-\nsen zu denken - also nur vermeiden, verwerten und den\nletzten Rest verdrangen -, dann ist das nichts anderes als\neine Verdr\u00e4ngungspolitik, die uns nun schon jahrelang zu\nUnmassen von unkalkulierbaren Altlasten verholfen hat,\nmit denen sich noch die kommenden Generationen her-\numschlagen werden. Das ist die Realit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGenauso, wie Sie dem menschlichen Organismus zwar\nsagen k\u00f6nnen, er soll m\u00e4\u00dfig sein - gerade jetzt in der\nFastenzeit - und versuchen, das Essen zun\u00e4chst zu ver-\nmeiden; das, was nicht zu vermeiden geht, soll der Orga-\nnismus verwerten. Aber es kommt dann in der Regel noch\nein Rest heraus, der zu beseitigen ist, Frau Roth. Und so\ngeht es auch in der menschlichen Gesellschaft vor sich. Sie\nwerden von keiner M\u00fcllpolitik erwarten k\u00f6nnen, da\u00df sie\nohne einen Umgang mit den zu beseitigenden Resten aus-\nkommt. Alles andere w\u00e4re unsinnig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd ich wundere mich immer wieder, mit welcher Konse-\nquenz Sie die \u00d6ffentlichkeit in Sachsen f\u00fcr so dumm hal-\nten, da\u00df sie vielleicht annehmen k\u00f6nnte, wir k\u00f6nnten\nirgendwann ohne M\u00fcll leben. Das wird nicht stattfinden.\n\n(Frau Roth, PDS:\nDas hat auch niemand gesagt!)\n\nSie haben gesagt, ich soll die drei V aufgeben, und dann ist\ndas letzte - -\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage Herr Minister?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: - Ich gestatte mal keine Zwischenfrage; ich wei\u00df\nschon, was Sie fragen wollen.\n\n(Unruhe und Zurufe von der PDS)\n\n- Ja, wissen Sie, Frau Roth, Sie meinen eben, da\u00df man sich\ndas letzte, das Verbrennen, sparen k\u00f6nnte, wenn man es\neben durch andere Ma\u00dfnahmen ersetzt.\n\n(Frau Roth, PDS:\nDas ist doch jetzt unseri\u00f6s!)\n\nUnd genau das scheint ein Weg zu sein, der in die falsche\nRichtung weist. Ich bin auch fest davon \u00fcberzeugt, da\u00df Sie\ndas in Wirklichkeit wissen. Weil aber augenblicklich die\nvorgeschriebene Liturgie so lautet, wiederholen Sie das\neben immer wieder.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2178\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nIch darf noch einmal unser Sieben-Punkte-Programm er- kapazit\u00e4ten kommt. - K\u00f6nnen Sie mir bitte den Weg dahin\nw\u00e4hnen. beschreiben? - Danke.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Nur sieben Punkte?)\n\nWir haben aus diesem Abfallwirtschaftskonzept heraus\nsieben Punkte des konkreten Handelns abgeleitet. Diese\nlauten:\nPunkt 1: Wir wollen bis zum Jahr 2003 50 % aller im Haus-\nhalt anfallenden Bioabf\u00e4lle verwerten. Ich will Ihnen\nsagen, was das quantitativ hei\u00dft. Die Verwertung betr\u00e4gt\njetzt etwa 6 Kilogramm pro Einwohner und Jahr - diese\nZahl hat das Jahr 1993 als Grundlage -, und sie wird an-.\nsteigen auf 52 Kilogramm pro Einwohner und Jahr.\nDazu ist es n\u00f6tig, auch hier eine Priorit\u00e4tenfolge einzuhal-\nten. Es ist notwendig, zun\u00e4chst erst einmal die Eigenkom-\n\n. postierung, also die Kompostierung, wo das geht, zu\nbevorzugen. Erst danach rangiert der gemeindliche Kom-\npostplatz. Die Kommunen sind angehalten, entsprechende\nPl\u00e4tze einzurichten. Erst wenn diese beiden Dinge nicht\nausreichen, soll man an zentrale Kompostanlagen denken.\nDiese sind auch - last but not least - ziemlich teuer.\nPunkt 2: Bis zum Jahr 2003 sollen 80 % aller im Haushalt\n\nL anfallenden Altstoffe verwertet werden. Dazu ist es drin-\ngend erforderlich, da\u00df auch die kommunale Abfall-\nberatung - und hier sage ich ganz klar: die kommunale\nAbfallberatung, nicht irgendeine frei in der Luft schwe-\nbende - verbessert wird. Die Kommunen sind au\u00dferdem\nangehalten, bei ihrer Fl\u00e4chenausweisung auch gleich f\u00fcr\neine erforderliche Netzverbesserung der R\u00fccknahme-\nSysteme mit Sorge zu tragen.\nAls Punkt 3 nenne ich, da\u00df wir auf diese Weise bis zum\nJahr 2003 die gesamte Restabfallmenge um 35 % verrin-\ngern wollen. Die Prognosedaten geben ein solches Ziel her.\nQuantitativ sieht das folgenderma\u00dfen aus: Von 2,66  Mil-\nlionen Tonnen pro Jahr im Jahre 1993 ginge das auf\n1,7  Millionen Tonnen im Jahre 2003 zur\u00fcck.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja, ich will das versuchen. - Keine \u00dcberkapazit\u00e4ten\nhei\u00dft nat\u00fcrlich zun\u00e4chst keine Nullkapazit\u00e4ten. Mir\nscheint das Wichtigste zu sein, da\u00df zun\u00e4chst optimale Ent-\nsorgungsr\u00e4ume ausfindig gemacht werden, da\u00df wir ein\nKooperationsprinzip zwischen den einzelnen Tr\u00e4gern der\nAbfallentsorgung zustande bekommen, da\u00df wir auch eng-\nstirnige Autarkieprinzipien, die m\u00f6glicherweise zu\nKostenerh\u00f6hungen f\u00fchren k\u00f6nnen, nicht ideologisch \u00fcber-\nh\u00f6hen, sondern uns auf vern\u00fcnftige Gemeinschaftsl\u00f6sun-\ngen konzentrieren.\nAu\u00dferdem halte ich es f\u00fcr sehr wichtig, da\u00df die \u00f6ffentliche\nAbfallentsorgung in eine Konkurrenz auch zu privatwirt-\nschaftlichen L\u00f6sungen gezwungen wird, so da\u00df letzten\nEndes nur die optimale Variante stattfinden kann.\nSchlie\u00dflich und endlich mu\u00df man bei vorhandenen An-\nlagen danach fragen, inwieweit sie als Verbrennungskapa-\nzit\u00e4ten f\u00fcr besondere M\u00fcllfraktionen dienen k\u00f6nnen. Das\nbedeutet zum Beispiel die Frage, inwieweit bestimmte\nFraktionen etwa Kraftwerken als zus\u00e4tzlicher Brennstoff\nzugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Dazu sind nat\u00fcrlich die recht-\nlichen Rahmenbedingungen zu ber\u00fccksichtigen. Aber die\nSuche nach solchen technischen M\u00f6glichkeiten darf nicht\naufh\u00f6ren.\nIm \u00fcbrigen darf ich vielleicht auf die M\u00f6glichkeit der\nDruckvergasung durch das SVZ Schwarze Pumpe verwei-\nsen. Auch hier, denke ich, ist diese Proportionalit\u00e4t in\ndieser Strenge vorhanden, wie sie sonst beispielsweise f\u00fcr\nneugebaute Anlagen gilt.\n\nDie Restabfallmenge - das ist der Punkt 4 - ist sp\u00e4testens\nab 2005 thermisch vorzubehandeln, bevor sie abgelagert\nwird. Das sagt uns die TA Siedlungsabfall. Ich gehe davon\naus, da\u00df die TA Siedlungsabfall als gesetzlicher Rahmen\nerhalten bleibt. Das bedeutet, da\u00df wir dann die Restm\u00fcll-\nvolumina noch mal von 1,7 auf 1,3 Millionen Tonnen redu-\nzieren k\u00f6nnen.\n\nL Punkt 5: Wir m\u00fcssen alle diese Ma\u00dfnahmen so gestalten,\nda\u00df sie f\u00fcr den B\u00fcrger bezahlbar bleiben. Das hei\u00dft zual-\nlererst, \u00dcberkapazit\u00e4ten zu vermeiden. Wir m\u00fcssen ab so-\nfort darauf dr\u00e4ngen, da\u00df es nicht zu \u00fcbergro\u00dfen Anlagen\nkommt. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df auch f\u00fcr M\u00fcll-\nverbrennungsanlagen gilt, da\u00df Fixkosten mengenunab-\n\n. h\u00e4ngig sind. Das bedeutet, da\u00df sich hier der Widerspruch\nauftut, da\u00df die Vermeidungsaktivit\u00e4ten zu h\u00f6heren men-\ngenabh\u00e4ngigen Anteilen an den Kosten f\u00fchren.\n\nDer Punkt 6 dieses Programms: Der Freistaat wird in der\nF\u00f6rderpolitik darauf achten, da\u00df wirklich nur wirt-\nschaftliche Investitionen der Kommunen gef\u00f6rdert wer-\nden. Es mu\u00df also eine Globalrechnung vorliegen, und die-\nse mu\u00df auch einer Konkurrenz ausgesetzt gewesen sein.\nDer Punkt 7 befa\u00dft sich mit Industriem\u00fcll. Dabei geht aus\nunserem Konzept hervor, da\u00df die Industrie bis zum Jahre\n2003 50 % der Abf\u00e4lle vermeiden oder verwerten sollte.\nNun noch einmal zu dem konkreten Antrag der CDU-\nFraktion, zun\u00e4chst zu Ziffer 1. Das Abfallkonzept enth\u00e4lt\neine nach Entsorgungsgebieten aufgeschl\u00fcsselte Prognose\ndes Restm\u00fcllaufkommens bis 2003. Von den Unsch\u00e4rfen\nhabe ich bereits gesprochen.\nWir nehmen an, da\u00df auch das im Oktober in Kraft tretende\nKreislaufwirtschaftsgesetz zu einer weiteren Reduzierung\ndes Aufkommens an Restabf\u00e4llen f\u00fchren wird. Wir emp-\nfehlen daher den Abfallverb\u00e4nden, viel Sorgfalt, wie ich\nschon sagte, bei der Planung der thermischen Behand-\nlungskapazit\u00e4t walten zu lassen.\n\n. Ich halte alle Ideen, die dazu beitragen, diesen Wider-\nSpruch  zu beseitigen oder zu mildern, f\u00fcr den wesent-\nlichen Beitrag zur Abfallvermeidung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie jetzt eine\nZwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja, Frau Roth.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: - Einen Satz erst noch. - Wir hoffen, da\u00df die Kom-\nmunen bereit sind, im Zweifelsfall lieber knapper zu\nkalkulieren, weil das nach unserer Auffassung die sicher-\nste Gew\u00e4hr f\u00fcr eine Auslastung ist.\n- Bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Sie sagten gerade, da\u00df Sie alle Anstren-\ngungen unternehmen wollen, damit es zu keinen \u00dcber- 2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Roth, bitte.\n\n2179\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nFrau Roth, PDS: Herr Vaatz, Sie best\u00e4tigten gerade, daf3\ndas Abfallwirtschaftsgesetz die Prognosen bis zum Jahre\n2003 ausgearbeitet hat. Die M\u00fcllverbrennungsanlagen\nsind aber nach TA Siedlungsabfall - die greift ab 2005 -\nvor allen Dingen f\u00fcr den Zeitraum danach geplant.\nErkl\u00e4ren Sie mir bitte, wie man auf der Grundlage einer\neigentlich nicht vorhandenen Prognose diese Anlagen jetzt\nso planen soll, da\u00df sie dann eben \u00dcberkapazit\u00e4ten verhin-\ndern.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Die Prognose ist, wie ich schon gesagt habe, vorhan-\nden - allerdings nat\u00fcrlich mit Unsch\u00e4rfen, die jede Pro-\ngnose hat; das zum ersten.\nZum zweiten findet die Planung \u00fcberhaupt nicht im luft-\nleeren Raum statt, denn das, was ab 2005 gilt, wei\u00df man\nheute.\nEs ist durchaus keine ungesetzliche Handlungsweise,\nwenn man nach und nach die Kapazit\u00e4ten, die man nach\n2005 braucht, bereitstellt und in Betrieb nimmt. Insofern\nsehe ich hier kein Problem.\nZu Ziffer 2 des CDU-Antrages m\u00f6chte ich folgendes sagen:\nWir sind nat\u00fcrlich gegen\u00fcber dem B\u00fcrger, aber auch\ngegen\u00fcber der Wirtschaft, zur Wirtschaftlichkeit in der\nAbfallwirtschaft verpflichtet. Die Forderung nach Wirt-\nschaftlichkeit beschr\u00e4nkt sich ganz gewi\u00df nicht auf die\nthermische Behandlung. Es ist jede Teilaufgabe der Ent-\nsorgung zu untersuchen, inwieweit sie Kosten verursacht.\nDeshalb ist sie auch unter dem Aspekt der Wirt-\nschaftlichkeit zu betrachten. Ich warne hier vor dem Trug-\nschlu\u00df, da\u00df es prinzipiell billiger werden w\u00fcrde, wenn wir\nverschiedene Behandlungsstufen der thermischen Behand-\nlung vorlagern w\u00fcrden, weil sich alle diese Rechnungen,\ndie Sie vorgelegt haben, augenblicklich noch nicht dem\nKostenrahmen stellen m\u00fcssen, der im Jahre 2005 f\u00fcr uns\nrelevant sein wird. Insofern meine ich, da\u00df die gro\u00dfe Hoff-\nnung auf eine Kostenreduzierung durch Kalte Rotte\naugenblicklich eine rein theoretische Gr\u00f6\u00dfe ist, die ich\nnicht nachvollziehen kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nErfreulich ist, da\u00df sich inzwischen zwischen den Abfall-\nverb\u00e4nden und den verbandsfreien Landkreisen in den\nRegierungsbezirken Chemnitz und Leipzig auf die Initia-\ntive unseres Ministeriums hin eine sehr enge Zusammen-\narbeit bei der Restabfallbehandlung anbahnt, so da\u00df wir\nguter Hoffnung sind, da\u00df wir diese Ziele der Wirt-\nschaftlichkeit auch tats\u00e4chlich erreichen k\u00f6nnen. Wir wer-\nden diesen Proze\u00df nat\u00fcrlich immer weiter unterst\u00fctzen.\nZu Ziffer 3 darf ich folgendes sagen: In Sachsen gibt es\nderzeit drei thermische Behandlungsanlagen mit Bedeu-\ntung f\u00fcr die Abfallwirtschaft. Die Vergasungsanlagen des\nschon erw\u00e4hnten Sekund\u00e4rrohstoffverwertungszentrums\nSchwarze Pumpe, also SVZ Schwarze Pumpe, sind vor\nden sich in \u00dcberholung bzw. Nachr\u00fcstung befindlichen\nAnlagen in B\u00f6hlen und Freiberg zu nennen. Bei allen drei\nAnlagen handelt es sich um Sonderabfallbehandlungsanla-\ngen der Privatwirtschaft. Ob diese Anlagen, insbesondere\ndie in Schwarze Pumpe, zuk\u00fcnftig bei der thermischen\nBehandlung von kommunalen Restabf\u00e4llen eine Rolle\nspielen werden, h\u00e4ngt nat\u00fcrlich noch von verschiedenen\nFaktoren ab.\nAuch das mu\u00df ich noch hinzuf\u00fcgen: Erstens mu\u00df die\nFrage gestellt werden, ob eine Genehmigung vorliegt bzw.\nob eine Genehmigungsf\u00e4higkeit besteht. Zweitens ist zu\n\nfragen, ob der Betreiber wirklich Entsorgungssicherheit\nbieten kann. Drittens ist die Frage zu stellen, ob der Unter-\nnehmer einen vergleichsweise niedrigen Preis bietet.\nWie mir bekannt ist, beteiligt sich das Sekund\u00e4rrohstoff-\nverwertungszentrum Schwarze Pumpe an der Ausschrei-\nbung der thermischen Behandlung des Regionalen Ab-\nfallzweckverbandes Oberlausitz/Niederschlesien, abge-\nk\u00fcrzt RAVON genannt. Es bleibt nun abzuwarten, wie das\nUnternehmen diese eben genannten Fragen beantworten\nwird. Sicher ist aber, da\u00df die s\u00e4chsischen Abfallverb\u00e4nde\nmit unserer Unterst\u00fctzung dauerhaft Entsorgungssicher-\nheit gew\u00e4hrleisten und das Vorsorgeprinzip in der Abfall-\nwirtschaft mit der Einf\u00fchrung der thermischen Behand-\nlung auch wirklich durchsetzen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Besteht noch Redebedarf\nbei den Fraktionen SPD oder PDS? - Bitte sehr, Frau\nAbg. Klein. Sie haben noch 4 Minuten Zeit.\n\nFrau Klein, SPD: Ich m\u00f6chte mehr eine Frage an Sie stel-\nlen, Herr Minister. Bei Ihren Ausf\u00fchrungen haben Sie be-\nmerkt, da\u00df die Kommunen f\u00fcr ihre thermischen Behand-\nlungsanlagen m\u00f6glichst mit knappen Kapazit\u00e4ten planen\nsollten. Ich frage mich dann aber, weshalb Sie in Ihrem\nAbfallwirtschaftskonzept nicht einmal die Minimal-\nvariante vorgestellt haben. Mich w\u00fcrde schon interes-\nsieren, wie Sie dieses Restabfallaufkommen bei dieser\nMinimalvariante abgesch\u00e4tzt haben, denn das w\u00e4re doch\ndann auch knapp geplant.\n\n-\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, m\u00f6chten\nSie antworten? - Bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin, da\u00df ich noch die\nGelegenheit zu einer Antwort erhalte.\nFrau Abgeordnete, es ist nach meiner Auffassung nicht\nnotwendig, den Kommunen \u00fcber das gesetzliche Regel-\nwerk und \u00fcber die zur Verf\u00fcgung stehenden statistischen\nAussagen hinaus weitere Restriktionen aufzuerlegen. Wir\nhaben im Einzelfall die Wirtschaftlichkeit einer ent-\nsprechenden Anlage zu pr\u00fcfen und binden daran unsere\nF\u00f6rderzusage. Das ist den Kommunen gesagt worden.\nIm \u00fcbrigen w\u00e4re es auch unklug, wenn wir jetzt, im Jahre\n1996, Aussagen zu einer Minimalvariante machen w\u00fcrden,\ndenn ich habe vorhin gesagt, da\u00df alle unsere Planungen\ngewissen Unsch\u00e4rfen unterliegen. Wir erwarten, da\u00df auch\ndann, wenn unsere Prognosedaten vielleicht, was auch\nm\u00f6glich sein kann, im Jahre 1997 noch weiter unterschrit-\nten werden, die Kommunen bereit sind, sich diesen aktua-\nlisierten Erkenntnissen unterzuordnen und eventuell noch\ngeringer zu planen.\nF\u00fcr uns steht also immer die Frage: Hat ein Optimierungs-\nproze\u00df auf der kommunalen Ebene stattgefunden? Und:\nSind alle \u00dcberlegungen eingeflossen, die auf eine Mini-\nmierung der Kapazit\u00e4t hinauslaufen? Das ist die Frage.\nDiese Frage k\u00f6nnen wir durch die Angabe einer Mindest-\nkapazit\u00e4t nicht ersetzen, und wir d\u00fcrfen sie den Kommu-\nnen auch nicht abnehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Roth, bitte. Sie\nhaben noch 5 Minuten.\n\n2180\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nFrau Roth, PDS: Herr Vaatz, ich wei\u00df, da\u00df Sie wissen, da\u00df Strukturen zu einer Minimierung der durch den Betrieb\nich mir bewu\u00dft bin, da\u00df es immer Restm\u00fcll geben wird, der Anlage entstehenden Geb\u00fchren fuhren, die auf den\nden man nicht verwerten und vermeiden kann. B\u00fcrger zukommen.\n\n(Staatsminister Vaatz: Richtig!) (Beifall bei der CDU)\n\nEs geht hier um Ihren Weg. Und zwar hatte ich sehr gern\nzuerst eine Diskussion \u00fcber folgende zwei Fragen gehabt:\nWie vermeiden? Wie verwerten? Dann w\u00fcrde ich auch\nsehr gern mit Ihnen dar\u00fcber diskutieren, was wir mit dem\nRestm\u00fcll machen. Wenn Sie mich \u00fcberzeugen, da\u00df wir\nM\u00fcllverbrennungsanlagen brauchen, da\u00df es mit anderen\nM\u00f6glichkeiten absolut nicht geht, dann werde ich nicht zu\n\n- Ihnen sagen: Ich bin dagegen.\nAber Sie haben mich leider noch nicht \u00fcberzeugt. Sie\nhaben \u00fcberhaupt nicht mit mir diskutiert. Sie haben mir\n\n. gesagt: So wird es gemacht. Dagegen wehre ich mich, und\nnicht nur ich, sondern auch die anderen B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger dieses Landes.\n\nDas mu\u00df man einfach zur Kenntnis nehmen und als Bot-\nschaft gelten lassen. Ob man davon jemanden \u00fcberzeugt\noder nicht, ist eine andere Frage.\nDie Restm\u00fcllentsorgung steht technologisch an einer Zei-\ntenwende. Ich bin froh, da\u00df das Staatsministerium mit\ndem Abfallwirtschaftskonzept bewiesen hat, da\u00df es in\ndieser Frage auf der H\u00f6he der Zeit steht und erkannt hat,\nda\u00df beispielsweise mechanisch-biologische Anlagen nur\nden Charakter von Hilfsma\u00dfnahmen haben und da\u00df wir\nan den thermischen Behandlungsanlagen nicht vorbei-\nkommen. Wir werden diesen Weg in Sachsen und in\nDeutschland weiter unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort, bitte.\n\nL Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Nach dieser\netwas lang geratenen Debatte, die manchmal mehr den\nCharakter einer Fragestunde bekommen hatte, darf ich\nganz kurz noch einmal zusammenfassen, was wir aus un-\nserer Sicht mit dem Antrag bewirken wollten und welches\nErgebnis wir heute vorgefunden haben.\nAls ich vorhin davon sprach, da\u00df wir im Mai \u00fcber diese\nDinge das letzte Mal in etwas gr\u00fcndlicherer Form disku-\ntiert hatten und ich ein gewisses Unbehagen von der da-\nmaligen Zeit noch mit mir trug, wurde ich nat\u00fcrlich\nprompt best\u00e4rkt, denn ich habe hier h\u00e4ufig geh\u00f6rt, da\u00df die\nStaatsregierung die Aufgabe der Abfallwirtschaft den\nKommunen zuschiebe. Frau Klein, mein Kollege Dr. Rein-\nfried hat Ihnen damals mit Engelsgeduld erkl\u00e4rt, wie diese\nDinge der kommunalen Selbstverwaltung auf der Basis\ndes Abfallwirtschaftsgesetzes beschaffen sind. Dann mu\u00df\nman nun einmal nach mehreren Monaten zur Kenntnis\nnehmen, da\u00df das eine solche Aufgabe ist, die \u00fcber die\nKommunen von den entsorgungspflichtigen  K\u00f6rperschaf-\nten umzusetzen ist.\n\nZum Schlu\u00df, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nnoch einmal der Hinweis, weil hier sehr viel von Vermei-\ndung gesprochen worden ist: Wir sollten doch einmal alle\nzur Kenntnis nehmen, da\u00df die eigentlichen Vermeidungs-\npotentiale gar nicht im Haushalt liegen, etwa durch Ab-\nfallberatung oder Kampagnen zur Verpackungsreduzie-\nrung. Sie liegen am Anfang der Produktenkette, und das\nhat nun wirklich nichts mit Verzichtideologie zu tun. Dort\nallein kann eingegriffen werden, um umweltbelastende\nMaterialen oder recyclingsch\u00e4dliche Verbundstoffe fr\u00fch-\nzeitig aus dem ganzen Proze\u00df auszublenden.\n\n(Beifall bei der CDU, der Abg. Roth, PDS,\nund des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, kommen Sie zum\nEnde.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Bei der Ausf\u00fcllung dieses\nweiten Feldes kann man der Regierung nicht einfach Un-\nt\u00e4tigkeit oder Einfallslosigkeit vorwerfen. Sie hat mit\ndiesem Abfallwirtschaftskonzept die Hausaufgaben, die\nwir mit dem Antrag bewerkstelligen wollten, durchaus\nerf\u00fcllt.\n\nSchon dieser zweite Aspekt -jede Kommune plant f\u00fcr sich\n\nL allein ihre thermische Anlage - zeigt mir, da\u00df, von ver-\nbalen Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen abgesehen, \u00fcberhaupt nicht be-\ngriffen worden ist, worum es hier geht. Wir haben hier\nvon dieser durch die Prognose belegten Verminderung\ndes Restabfallaufkommens in Sachsen auf etwa 1,7  Millio-\nnen gesprochen. Das ist auch nachlesbar.\nIch hatte mir erlaubt, darauf hinzuweisen, da\u00df in dem\n\n.\n\nIch darf zum Abschlu\u00df noch einmal bitten: Den Teil, Frau\nKlein, der wirklich Berichtscharakter hatte, n\u00e4mlich den\nPunkt 1, wollen wir f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren lassen. F\u00fcr die\nPunkte 2 und 3, die in ihrer weiteren Aktualit\u00e4t f\u00fcr uns\nungebrochen sind, bitte ich das Hohe Haus um Zustim-\nmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMaterial die etwa optimierte Menge f\u00fcr eine thermische\nBehandlungsanlage zu erkennen ist. Nun dividieren wir\neinmal die 1,7 Millionen durch ungef\u00e4hr 400 000 Tonnen,\n\nI dann wissen wir, wie viele Anlagen wir in Sachsen brau-\nchen. Wir wissen auch, da\u00df wir doppelt so viele Zweck-\nverb\u00e4nde haben. Also kann es nur \u00fcber Kooperations-\nmodelle gehen, die zu einer Begrenzung der Dimen-\nsionierung der Anlagen und \u00fcber diese gemeinsamen\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen zur Abstimmung. Punkt 1 der Drucksa-\nche ist f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden. Somit stelle ich die\nDrucksache 2/1302,  Punkte 2 und 3, zur Abstimmung.\nWer diesen Punkten seine Zustimmung geben m\u00f6chte, bit-\nte ich um das Handzeichen. - Wer ist dagegen? - Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei Gegenstimmen ist die\nDrucksache mehrheitlich angenommen. Der Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\n2181\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBildung einer Leitstelle f\u00fcr gleichgeschlechtliche Lebensweisen\nin der S\u00e4chsischen Staatskanzlei\n\nDrucksache 2/1997,  Antrag der Fraktion der\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen: die CDU\n10 Minuten, die SPD 5 Minuten, die PDS 5 Minuten. Die\nReihenfolge in der ersten Runde ist: PDS, CDU, SPD,\nCDU, Staatsregierung. Die PDS-Fraktion hat das Wort.\nFrau Abg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Beispiele aus dem Alltag Homosexueller im Frei-\nstaat Sachsen und nicht nur in Sachsen.\nEine langj\u00e4hrige homosexuelle Partnerschaft findet durch\nden Tod eines Partners ein j\u00e4hes Ende. Der Hinterbliebene\nlandet auf der Stra\u00dfe. Grund: Nach geltendem Mietrecht\nist ihm das Bleiberecht in der Wohnung des Verstorbenen\nverwehrt. Zugleich darf er aufgrund der gesetzlich ge-\nregelten Erbfolge keinen Erbanspruch geltend machen.\nEine lesbische Frau wird nach einem schweren Unfall auf\neiner Intensivstation behandelt. Ihre langj\u00e4hrige Partnerin\nhat kein Recht zu erfahren, wie es ihrer Lebensgef\u00e4hrtin\ngeht. Grund: Dienstliche Vorschriften stehen einer Aus-\nkunftspflicht im Wege.\nInsbesondere homosexuelle M\u00e4nner sind zunehmend st\u00e4r-\nker Gefahren an Leib und Seele ausgesetzt. Grund: Die\nIntoleranz einiger Mitb\u00fcrger m\u00fcndet in k\u00f6rperlicher und\npsychischer Gewalt.\nEin f\u00e4higer Mann wird in seiner Karriere behindert.\nGrund: Sein Vorgesetzter kann und will nicht mit dem\nberuflichen Aufstieg eines Schwulen leben.\nVor allem lesbische Frauen verschweigen ihre sexuelle\nOrientierung und f\u00fchren unter gro\u00dfen Problemen ein\nDoppelleben. Grund: Sie f\u00fcrchten die Belastung ihrer Kon-\ntakte zu Freunden, Bekannten und Verwandten.\nEltern nehmen zur Kenntnis, da\u00df ihr Sohn homosexuell\nist. Sie verzweifeln, sind ohnm\u00e4chtig, f\u00fchlen sich als Aus-\ns\u00e4tzige und versto\u00dfen ihr Kind. Grund: Sie sehen sich der\nAusgrenzung und Verachtung durch ihre Mitmenschen\nnicht gewachsen.\nMeine Damen und Herren, insbesondere von der CDU-\nFraktion, die Sie mit Ihrer absoluten Mehrheit im S\u00e4ch-\nsischen Landtag eine besonders gro\u00dfe Verantwortung\ntragen! Auch wenn einige unter Ihnen noch immer Pro-\nbleme im Umgang mit Homosexualit\u00e4t haben, baue ich\ndarauf, da\u00df mit zunehmender Sachkenntnis zunmindest\nIhre Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die Lebenslage schwuler und lesbi-\nscher Menschen w\u00e4chst.\nTotal unverst\u00e4ndlich ist uns, warum sich die Staatsregie-\nrung so schwertut, im Interesse einer benachteiligten\nGruppe von Menschen aktiv zu werden. Gleich, wie auch\nhier die subjektive Befindlichkeit der Mitglieder der Regie-\nrung in bezug auf dieses Problem ist, es gab und gibt sie,\ndie gleichgeschlechtliche Lebensweise, genauso wie es die\nheterosexuelle Lebensweise, wie es Ehen, Lebensgemein-\nschaften, Familien, Alleinerziehende und Alleinstehende\nauf dieser Welt gibt.\nWir als Politikerinnen und Politiker sind gut beraten, die\nWelt so zu sehen, wie sie ist. Gerade der von der CDU\nimmer wieder bem\u00fchte Wert der Freiheit bedeutet letzt-\nlich Recht auf selbstbestimmtes Leben, aber auch Recht auf\n\nPIX, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nToleranz  und Akzeptanz einer anderen Lebensweise, so\nsie nicht anderen Schaden zuf\u00fcgt.\nNun wissen wir nat\u00fcrlich, da\u00df die von uns beantragte\nStelle bei der Staatskanzlei allein Intoleranz und Diskrimi-\nnierung nicht zu beseitigen vermag. Doch wir stehen als\nAbgeordnete in der Pflicht, etwas auf den Weg zu bringen,\nwas sich im Selbstlauf nicht erreichen l\u00e4\u00dft.\nAuf unsere drei Antr\u00e4ge - Bildung eines Referats, Juni\n1995, einer interministeriellen Arbeitsgruppe, Juli 1995,\nund einer Leitstelle f\u00fcr gleichgeschlechtliche Lebenswei- *\n\nsen, Oktober 1995 - reagierten Staatsminister Dr. Geisler\nund Staatsministerin de Haas ablehnend mit der wieder-\nkehrenden Behauptung, ,,da\u00df Vorurteilen und vereinzelt\nauftretenden Diskriminierungen homosexueller B\u00fcrger\nund B\u00fcrgerinnen nicht mit der Bildung weiterer staatlicher\nOrganisationseinheiten begegnet werden kann. Im \u00fcbrigen\nbezieht die Staatsregierung bei der F\u00f6rderung von Vereini- -\ngungen und Veranstaltungen Projekte von Homosexuellen\nund deren Angeh\u00f6rigen selbstverst\u00e4ndlich mit ein.\u201d\nDie F\u00f6rderung solcher Projekte ist auch uns sehr wichtig,\nwenngleich sie f\u00fcr Lesben und Schwule in Sachsen bei\nweitem nicht ausreicht. Dazu bedarf es tats\u00e4chlich keiner\ngesonderten Institution.\nWas wir wollen, weil es notwendig ist, ist von grunds\u00e4tz-\nlicher und weitreichender Natur. Wir pl\u00e4dieren f\u00fcr staat-\nlich angestellte Ansprechpartner, die sich mit Kompetenz,\nToleranz und Sensibilit\u00e4t der Probleme Homosexueller\nannehmen, die deren Lebenslage untersuchen, diskrimi-\nnierende Regelungen aufdecken, Ver\u00e4nderungen uutueren\nund anbahnen, die Bildung und Aufkl\u00e4rung in Medien\nund Schulen, bei Erwachsenen, der Polizei und der Justiz\nqualifiziert begleiten und unterst\u00fctzen und damit von\nma\u00dfgeblicher Seite f\u00fcr Toleranz und gesellschaftliche\nAkzeptenz werben und Vorurteile und Ausgrenzung\n\u00fcberwinden helfen.\n\n(Beifall bei der PDS -\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Herr Abg. Sandig, bitte.\n\nSandig, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Schon in vergangenen Debatten haben wir uns mit\nder Gleichberechtigung bzw. mit den Angelegenheiten\nvon Schwulen und Lesben besch\u00e4ftigt. Immer ging es uns\ndabei vor allem um zwei Probleme, erstens um die Diskri-\nminierung dieser Menschen innerhalb der Gesellschaft,\nzweitens um ihre m\u00f6gliche Benachteiligung in verschiede-\nnen Rechtsbereichen.\nIch habe damals zu verdeutlichen versucht, da\u00df eine Dis-\nkussion sowohl in der Gesellschaft im allgemeinen als\nauch hier im Landtag wichtig ist, da ein solches Thema\nnat\u00fcrlich nicht tabuisiert werden darf.\nGleichzeitig habe ich aber auf etwas hingewiesen, das ich\nauch heute wieder betonen m\u00f6chte. Zwar sind gleich-\ngeschlechtliche Paare nicht in allen Bereichen hetero-\nsexuellen Paaren gleichgestellt. Diese Ungleichbehandlung\nist aber dadurch begr\u00fcndet, daf3  die Verfassung des Frei-\n\n2182\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nstaates  Sachsen ebenso wie das Grundgesetz die Ehe als\nlebenslange Bindung zwischen Mann und Frau unter den\nbesonderen Schutz gestellt hat.\nIn dieser Feststellung spiegelt sich eine gesellschaftsstruk-\nturelle Priorit\u00e4t wider, die zu unserem kultur-, gesell-\nschafts- und religionsgeschichtlichen Erbe geh\u00f6rt. Sie gilt\n\u00fcbrigens gegen\u00fcber gleichgeschlechtlichen Partnerschaf-\nten ebenso wie gegen\u00fcber heterosexuellen nichtehelichen\nLebensgemeinschaften. Das ist so.\nMeine Damen und Herren! Mir scheint die entscheidende\nFrage bei dem Umgang mit gleichgeschlechtlichen Lebens-\nweisen daher vielmehr die zu sein, wie man mit den Kon-\nflikten umgeht, die aus entsprechenden Vorbehalten und\nVorurteilen innerhalb der Gesellschaft entstehen.\nHinsichtlich ihrer Antr\u00e4ge und Anfragen beantwortet die\nPDS-Fraktion diese Frage mit verschiedenen Forderungen,\nunter anderem mit der Forderung nach der Bildung eines\nReferats f\u00fcr gleichgeschlechtliche Lebensweisen im Sozial-\nministerium, nach einer interministeriellen Arbeitsgruppe\nf\u00fcr den Abbau von Diskriminierung lesbischer Frauen und\nschwuler M\u00e4nner und nach einer Leitstelle f\u00fcr gleichge-\nschlechtliche Lebensweisen in der Staatskanzlei.\n\nsind, die Schwierigkeiten, denen Menschen mit gleichge-\nschlechtlichen Lebensweisen gegen\u00fcberstehen, zu erken-\nnen, entsprechend mit diesen Menschen umzugehen und\nsie ordentlich und human zu behandeln? Da\u00df wir nicht\n\u00fcberall und auf allen Ebenen bereits solche Mitarbeiter\nhaben, wei\u00df ich doch auch. Das liegt aber meiner Ansicht\nnach nicht an den fehlenden Leitstellen. Es ist wohl viel-\nmehr ein Erbe vergangener Zeiten bzw. dem allgemeinen\nUmstrukturierungsproze\u00df geschuldet.\nMeine Damen und Herren! Ich denke, wir w\u00fcrden nicht\nnur den Menschen mit gleichgeschlechtlicher Lebens-\nweise, sondern allen Sachsen einen gro\u00dfen Dienst erwei-\nsen, wenn wir uns, statt uns f\u00fcr die Schaffung neuer Leit-\nstellen einzusetzen, um gut ausgebildete und motivierte\nMitarbeiter k\u00fcmmern w\u00fcrden, die meiner Ansicht nach\nauch human handeln werden.\n\n(Beifall bei der CDU -\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Frau Abg. Seidel, bitte.\n\n(Zuruf von der CDU:\nHerr Sandig, zur Pflicht wird es aber nicht!)\n\nIn den Augen der PDS-Fraktion ist daher als erstes der\nStaat gefordert. Das ist nichts Neues. Da sich jedoch ge-\nrade Mitglieder der PDS-Fraktion berechtigt in Kleinen\nAnfragen daf\u00fcr interessieren, welche ministeriellen\nMaiSnahmen  wieviel Geld kosten und angesichts unser\naller Bem\u00fchungen, durch stetes Sparen dem Konzept des\nschlanken Staates n\u00e4herzukommen, erstaunt mich diese\nForderung nach neuen Referaten und Leitstellen trotzdem\neinigerma\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber selbst wenn dieser Gesichtspunkt keine Rolle spielen\nw\u00fcrde, k\u00e4men wir mit einer Leitstelle in der Staatskanzlei\nder L\u00f6sung des Problems nicht n\u00e4her, meine Damen und\nHerren.\n\nFrau Seidel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! In ihrer Antwort auf den Antrag der PDS, eine\nLeitstelle f\u00fcr gleichgeschlechtliche Lebensweisen in der\nS\u00e4chsischen Staatskanzlei zu schaffen, fuhrt die Staats-\nregierung aus, sie hielte eine solche Leitstelle nicht f\u00fcr\nsinnvoll, weil diese eher die Sonderstellung homosexueller\nLebensweisen manifestiere und zur Ausgrenzung Homo-\nsexueller f\u00fchren k\u00f6nne. Diese Begr\u00fcndung f\u00fcr die Ab-\nlehnung des Antrages halte ich nicht f\u00fcr stichhaltig,\nschlie\u00dflich waren es die im Freistaat Sachsen in Initiativen\nt\u00e4tigen Schwulen und Lesben selbst, die eine solche Leit-\nstelle gefordert haben und aus deren Sicht eine derartige\nEinrichtung die M\u00f6glichkeit biete, einen Abbau von diskri-\nminierenden Vorschriften und Lebensrealit\u00e4ten im Frei-\nstaat Sachsen herbeizufuhren.\n\nDie PDS-Fraktion verspricht sich durch eine solche Stelle -\nso sagt sie - die Kl\u00e4rung eines entsprechenden Regelungs-\nbedarfs sowie die Sensibilisierung der Landesverwaltung\nund der Landeseinrichtungen f\u00fcr den Abbau von Diskri-\nminierungen.\nErstens. Falls es sich bei diesem Bedarf nach Regelungen\num Gesetze, Verordnungen und \u00e4hnliches handeln sollte,\nkann ich nur nochmals betonen: Ich sehe - es tut mir leid,\ndas so formulieren zu m\u00fcssen - im Gegensatz zu vielen\nLesben und Schwulen, denen ich das wegen ihrer pers\u00f6n-\nlichen Betroffenheit nachsehe, kein Allheilmittel in der\nSchaffung zus\u00e4tzlicher rechtlicher Regelungen. Wichtiger\nist doch vielmehr, da\u00df die ohne Zweifel bestehenden Vor-\nbehalte in der Gesellschaft nichts an der Gleichheit aller\nMenschen vor dem Gesetz \u00e4ndern, da\u00df keine Diskriminie-\nrung aufgrund von staatlicher Regelung erfolgt und da\u00df\njede Form von Gewalt gegen\u00fcber Andersdenkenden\nmi\u00dfbilligt und bestraft wird.\n\nWir haben Referate, F\u00f6rderprogramme, interministerielle\nArbeitsgruppen, \u00f6ffentliche und wissenschaftliche Veran-\nstaltungen und sogar Beauftragte im Freistaat Sachsen f\u00fcr\neinige Personengruppen, die im t\u00e4glichen Leben bestimm-\nten manifesten oder latenten Diskriminierungen unterwor-\nfen sind. Mir ist kein einziger Fall bekannt, in dem die\nAktivit\u00e4ten der S\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr von Dis-\nkriminierung bedrohte Personengruppen dazu gef\u00fchrt\nhaben, da\u00df nicht zum Abbau, sondern zur Verfestigung\nsolcher Diskriminierungspotentiale beigetragen wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung bekennt sich zur F\u00f6rde-\nrung von Vereinigungen, Selbsthilfegruppen oder Ver-\nanstaltungen sowie Projekten von Homosexuellen. Die\nStaatsregierung erkennt auch an, da\u00df es Diskriminierun-\ngen aufgrund sexueller Identit\u00e4t gibt. Wir streiten in die-\nsem Politikfeld also nicht \u00fcber die Analyse der Ausgangs-\nlage, und es gibt Konsens \u00fcber das Ziel, Diskriminierung\ngegen die sexuelle Selbstbestimmung entschlossen abzu-\nbauen.\n\nZweitens m\u00f6chte ich auf die Sensibilisierung der Landes- Dies stimmt zuversichtlich, doch ich gehe davon aus, da\u00df\nverwaltung zu sprechen kommen. Ich pers\u00f6nlich kann der Antrag der PDS-Fraktion heute trotz der Zustimmung\njede Bem\u00fchung, Menschen f\u00fcr die Probleme ihrer Mit- der SPD-Fraktion nicht die erforderliche Mehrheit im\nmenschen zu sensibilisieren, nur begr\u00fc\u00dfen. Das gilt nat\u00fcr- Landtag finden wird. Ich bedauere das, weil es sicherlich\nlich auch f\u00fcr die Mitarbeiter von Landesbeh\u00f6rden und von nicht bedeutet, da\u00df Staatsregierung und CDU die noch im-\nLandeseinrichtungen. Meinen Sie aber nicht auch, da\u00df gut mer vorhandenen Diskriminierungen von Schwulen und\nausgebildete und gut fortgebildete Mitarbeiter in der Lage Lesben tatenlos hinzunehmen gedenken. Wenn die Aus-\n\n2183\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nf\u00fchrungen  der Staatsregierung aber nicht nur Lippen-\nbekenntnisse sein sollen, mu\u00df sie sich endlich auf wirk-\nsame Ma\u00dfnahmen zum Abbau der Diskriminierungen von\nSchwulen und Lesben besinnen, mu\u00df sie sich endlich vom\nanachronistischen Familienbegriff verabschieden und mu\u00df\nsie auch im konkreten administrativen Alltag daf\u00fcr Sorge\ntragen, da\u00df z. B. bei der Beantragung von Wohnberech-\ntigungsscheinen gleichgeschlechtliche Lebenspartner die\ngleiche F\u00f6rderung erfahren wie Familien ohne Kinder.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIn den Stellungnahmen der Staatsregierung zur intermini-\nsteriellen Arbeitsgruppe und zur Entschlie\u00dfung des Euro-\np\u00e4ischen Parlamentes wird deutlich, da\u00df das Problem-\nbewu\u00dftsein bei der Staatsregierung offensichtlich nicht\ngen\u00fcgend ausgepr\u00e4gt ist, da\u00df es sich bei den Einlassungen\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung zum Teil tats\u00e4chlich nur\num Lippenbekenntnisse handelt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Seidel, SPD: Ja.\n\nGoliasch,  CDU: Ich habe eine Nachfrage. Sie haben so-\neben gesagt, man m\u00fcsse sich vom anachronistischen Fami-\nlienbegriff trennen. K\u00f6nnen Sie mir erl\u00e4utern, was an dem\ntraditionellen Familienbegriff anachronistisch ist?\n\nFrau Seidel, SPD: Ja. Es ist vielleicht schon anachroni-\nstisch, da\u00df wir heute nur Mutter, Vater und Kind zur\nFamilie z\u00e4hlen. Das Kind ist schon nicht mehr der Normal-\nfall f\u00fcr eine b\u00fcrgerliche Familie, wenn man an den Gebur-\ntenr\u00fcckgang denkt.\n\n(Widerspruch bei der CDU -\nZurufe von der CDU: Was?)\n\nIch komme zum Ende. Die Haltung, die Diskriminierung\nvon Homosexuellen sei nicht strukturell bedingt, sondern\nberuhe auf Vorurteilen und auf vereinzelt auftretenden\npsychosozialen Ausgrenzungsprozessen,\n\n(Unruhe bei der CDU -\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ngegen die die Staatsregierung machtlos sei, wird dem Aus-\nma\u00df des Problems insofern nicht gerecht, als dies zu einer\nfatalistischen Politikauffassung f\u00fchrt, die in dieser Form\ninhaltlich nicht korrekt ist. Die S\u00e4chsische Staatsregierung\nkann durchaus Zeichen setzen, durch die programmatisch\nmit entsprechender \u00f6ffentlicher Wirkung der Abbau von\nDiskriminierungen proklamiert und vielen kleinen, kon-\nkreten Problemen relativ schnell Abhilfe geschaffen wird.\nIch danke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Staatsregierung w\u00fcnscht\nnicht das Wort. Die Fraktion der PDS hat das Schlu\u00dfwort.\nFrau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Ich k\u00f6nnte noch verstehen, wenn die CDU den\noffenkundigen Problemen auf eine andere Weise beikom-\nmen wollte. Doch das tut sie nicht. Also m\u00f6gen sich Les-\nben und Schwule durch zeitweilige F\u00f6rderung ihrer Sache\n\nGelbst  annehmen. Die Diskriminierten und Ausgegrenzten\n;ollen sich bitte sch\u00f6n selbst integrieren. Da mu\u00df ich schon\n\u2018ragen: Warum gibt es dann bei der Regierung eine Mini-\nsterin f\u00fcr Geschlechtergleichstellung, eine interministe-\n*ielle  Arbeitsgruppe f\u00fcr Behinderte und einen Landes-\nseniorenbeirat?\nWas aus einer solchen uneinsichtigen Haltung gegen\u00fcber\n.mserem  Antragsanliegen resultiert, ist unschwer am\nSozialbericht  nachweisbar. Kein Wort zur Lebenslage les-\nTischer Frauen und schwuler M\u00e4nner.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen -\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nHomosexualit\u00e4t  ist f\u00fcr die s\u00e4chsische Regierung ein Tabu-\n:hema.  Genau das zu verandern ist fester politischer Wille\nder PDS. 9\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nfielleicht  hilft der Verweis auf Initiativen anderswo,\n3lindheit,  Taubheit und Stummheit der s\u00e4chsischen CDU\nXI \u00fcberwinden. Das Europ\u00e4ische Parlament verabschiedet\nlie Entschlie\u00dfung zur Gleichberechtigung von Schwulen\nmd Lesben in der EG. In vielen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern -\n;ibt es Antidiskriminierungsgesetze f\u00fcr Homosexuelle. In\nden  Verfassungen von Berlin, Brandenburg und Th\u00fcrin-\n;en ist die Gleichberechtigung Homosexueller explizit\niufgenommen.  In Sachsen-Anhalt fa\u00dft das Kabinett den\n3eschlu\u00df  \u00fcber Grunds\u00e4tze einer Politik f\u00fcr Lesben und\nschwule,  der u. a. Regelungen zum Sorgerecht, Aufkl\u00e4-\nung, Bildung, \u00d6ffentlichkeit und ein Antidiskriminie-\nungsgesetz  vorsieht. Im Berliner Senat wurde em Referat\n?ir gleichgeschlechtliche Lebensweisen, in Mecklenburg-\nVorpommem das Referat M\u00e4nner und gleichgeschlecht-\niche Lebensweisen gebildet. In Brandenburg gibt es ein\nB\u00fcro f\u00fcr gleichgeschlechtliche Lebensweisen des Lesben-\nmd Schwulenverbandes, in dem ein Schwulenbeauftrag-\n:er und eine Lesbenbeauftragte f\u00fcr das Land t\u00e4tig sind. Im\n7ieders\u00e4chsischen  Sozialministerium arbeiten ein Schwu-\n.enreferent  und eine Lesbenreferentin.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen -\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEs gibt eine interministerielle Arbeitsgruppe und ein Pro-\ngramm f\u00fcr den Abbau von Diskriminierung Homosexuel-\nler. Berlin gew\u00e4hrt als erstes Land homosexuellen Paaren\neinen gleichberechtigten Zugang zum Sozialwohnungs-\nmarkt. Bei der K\u00f6lner Polizei wurden zwei Ansprechpart-\nner f\u00fcr Lesben und Schwule benannt. Jetzt merken Sie\nbitte auf! Leipzig - das liegt in Sachsen - hat als erste und\nbisher einzige deutsche Koqmune in ihrer Beh\u00f6rde zwei\nBeauftragte f\u00fcr gleichgeschlechtliche Lebensweisen be-\nstellt. Letztes Beispiel: Fast alle der 249 Synodalen der\nRheinischen Landessynode bef\u00fcrworteten die Segnung\nvon homosexuellen Lebensgemeinschaften.\nIch hoffe, die CDU wei\u00df auch, da\u00df 1982 die Kirche die\nerste Institution in der DDR war, die Arbeitskreise f\u00fcr\nSchwule und Lesben bildete. Meinen Sie, verehrte Abge-\nordnete, nach dieser Information nicht auch, da\u00df Sachsen\ndringenden Nachholebedarf ,hat und da\u00df es deshalb ver-\nn\u00fcnftig, ja geboten ist, unserem Antrag zuzustimmen. Ich\nbitte Sie darum.\n\n_,\n\n~\n\ni\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 2/1997  zur Abstimmung und\n\n2184\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. - Gegenstim-\nmen? - Stimmenthaltungen? - Keine Stimmenthaltung.\nDamit ist die Drucksache 2/1997 mit vielen Stimmen\ndaf\u00fcr, aber mit Mehrheit Stimmen dagegen ohne Stimm-\n\nenthaltung nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nVerl\u00e4ngerung der Kronzeugenregelung\nDrucksache 2/1910,  Antrag der Fraktion der\n\n.\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minu-\nten. Die CDU beginnt. Ich bitte Herrn Schiemann, das\nWort zu nehmen.\n\n.\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Durqh  das Gesetz zur\n\u00c4nderung des Strafgesetzbuches, der Strafprozei3ordnung\nund des Versammlungsgesetzes sowie zur Einf\u00fchrung\neiner Kronzeugenregelung bei terroristischen Straftaten\nvom 9.6.1989 wurde auf3erhalb  der Strafproze\u00dfordnung\n\nL\ndie M\u00f6glichkeit geschaffen, bei Angeh\u00f6rigen terroristi-\nscher Vereinigungen von der Strafverfolgung oder Bestra-\nfung abzusehen bzw. die Strafe zu mildern, wenn sie Tat-\nsachen offenbaren, die zur Verhinderung oder Aufkl\u00e4rung\nderartiger Straftaten oder zur Ergreifung der T\u00e4ter geeig-\nnet sind.\n\nDer Begriff ,,Kronzeuge\u201d stammt aus dem englischen\nStrafverfahren, das als Parteiproze\u00df zwischen der Krone\nund dem Beschuldigten ausgestaltet ist. Er wird f\u00fcr den\nZeugen verwendet, der, selbst als Mitt\u00e4ter oder Teilneh-\nmer der Straftat verd\u00e4chtigt oder \u00fcberf\u00fchrt, f\u00fcr die An-\nklagevertretung der Krone als Belastungszeuge auftritt. Im\ndeutschen Strafproze\u00dfrecht war der Kronzeuge bisher un-\nbekannt.\n\nNunmehr - ich f\u00fchrte es schon aus - ist durch Gesetz vom\n9.6.1989 zun\u00e4chst bis zum 31.12.1992, befristet auf Straf-\ntaten nach \u00a7 129a Strafgesetzbuch, das hei\u00dft terroristische\nVereinigungen und damit zusammenh\u00e4ngende Straftaten,\nbeschr\u00e4nkte Kronzeugenregelung geschaffen worden.\nNach dieser Regelung kann der Generalbundesanwalt mit\n\nL\nZustimmung eines Strafsenats des Bundesgerichtshofes\nvon der Verfolgung der Straftaten absehen, wenn der\nT\u00e4ter oder Teilnehmer sein Wissen \u00fcber Straftatsachen,\nderen Kenntnis geeignet ist, erstens die Begehung einer\nsolchen Straftat zu verhindern, zweitens die Aufkl\u00e4rung\neiner solchen Straftat, falls er daran beteiligt war, \u00fcber sei-\nnen eigenen Tatbeitrag hinaus zu f\u00f6rdern, oder drittens\n\n. zur Ergreifung eines T\u00e4ters oder Teilnehmers einer sol-\nchen Straftat zu f\u00fchren, selbst oder durch Vermittlung\neines Dritten gegen\u00fcber einer Strafverfolgungsbeh\u00f6rde\noffenbart und wenn die Bedeutung des Offenbarten, ins-\n\n.\nbesondere im Hinblick auf die Verhinderung k\u00fcnftiger\nStraftaten das Absehen von der Verfolgung im Verh\u00e4ltnis\nzur eigenen Tat rechtfertigt.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Inhalt des\nAntrages 2/1910  der CDU-Fraktion war die Verl\u00e4ngerung\nund wei-re  Ausgestaltung dieser Kronzeugenregelung\n\u00fcber das Datum des 31.12.1995 hinaus. Das 2. Gesetz zur\nVerl\u00e4ngerung der Kronzeugenregelung wurde im Januar\n1996 beschlossen und gilt nunmehr zun\u00e4chst bis zum Jahre\n1999. Ich freue mich, da\u00df wir mit unserem Antrag die Dis-\nkussion auf Bundesebene aus Sachsen begleiten konnten.\n\nClDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDer erste Schritt ist getan. Jetzt sollten weitere folgen.\nDabei m\u00fcssen wir gemeinsam \u00fcberlegen, inwieweit die\nTatbest\u00e4nde der Geldw\u00e4sche, der organisierten Kriminali-\nt\u00e4t, der organisierten Umweltkriminalit\u00e4t und der Korrup-\ntion in die Kronzeugenregelung einbezogen werden k\u00f6n-\nnen. Dabei sind wir uns hier in diesem Hohen Hause\nsicherlich einig, alle \u00dcberlegungen in dieser Richtung soll-\nten nur dazu dienen, die sich entwickelnden kriminellen\nStrukturen aufzubrechen, dabei nicht nur die Eind\u00e4m-\nmung der Kriminalit\u00e4t im Blick, sondern auch den Schutz\ndes Mittelstandes und des ehrlichen Handwerkes beach-\ntend.\nGerade das Thema Korruption wird nun langsam emp-\nfindlicher wahrgenommen. Korruption bleibt dabei eine\nBegleiterscheinung der Wirtschaftskriminalit\u00e4t. Seit mehr\nals 20 Jahren stellen sich verschiedene L\u00e4nder der Erde\ndiesem Problem. Die ersten Ans\u00e4tze zu Gegenma\u00dfnahmen\nblieben leider in den Kinderschuhen stecken. Bereits 1977\nlegte die Internationale Handelskammer in Paris eine Ver-\nhaltensleitlinie gegen Erpressung und Bestechung vor. Sie\nblieb unbeachtet.\nIm Gefolge der Watergate-Aff\u00e4re in den USA forderte der\nAusschu\u00df f\u00fcr Sicherheit und Au\u00dfenhandel die amerikani-\nschen Unternehmen auf, gegen Amnestie freiwillig die Be-\nstechungspraktiken in den Unternehmen aufzudecken.\nSage und schreibe 500 gro\u00dfe amerikanische Firmen folgten\ndiesem Aufruf. Die Lockheed Aircraft Corporation folgte\nnicht und wurde deshalb von den Konkurrenten ange-\nzeigt.\nBlicken wir auf die Wahrnehmung des Problems in\nDeutschland zur\u00fcck. 1992 fand der erste gro\u00dfe Schmier-\ngeldproze\u00df der Nachkriegszeit statt. Das Landgericht in\nM\u00fcnchen verurteilte nach monatelangem Verfahren f\u00fcnf\nMitarbeiter der Siemens AG. Sie hatten im Laufe der 80er\nJahre einen Baurat der Stadtverwaltung M\u00fcnchen und\neinen Provisionsvermittler mit 3,2 Millionen DM be-\nstochen. Auf diese Weise hatten sie ihrer Firma die Auf-\ntr\u00e4ge f\u00fcr die Proze\u00dfleittechnik der beiden M\u00fcnchener\nGro\u00dfkl\u00e4ranlagen verschafft. Das Schmiergeld betrug da-\nmals 3 % des 104 Millionen DM umfassenden Auftrags-\nvolumens.\nDie M\u00fcnchener Staatsanwaltschaft bildete nach diesem\nbisher gr\u00f6\u00dften Proze\u00df dieser Art die Arbeitsgruppe Be-\nstechung bei Kanal- und Kl\u00e4rwerken. Sie ermittelte gegen\nweitere Elektro-, Bau- und Anlagenfirmen sowie nat\u00fcrlich\nStadtverwaltungen im Freistaat Bayern. Dies bleibt auch\nf\u00fcr uns ein wamendes Zeichen.\nUnabh\u00e4ngig von der dargelegten Ermittlungsproblematik\nist der Gesetzgeber aufgerufen, \u00fcber die Frage nachzuden-\nken, wie Korruption auch mit Hilfe der Kronzeugenrege-\nlung bek\u00e4mpft werden kann. Nur mit dem Brechen der\nFront des Schweigens der ,,Insassen  des Korruptions-\nbootes\u201c werden wir dies l\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\n2185\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nIch freue mich, da\u00df die Staatsregierung mit ihrer Antwort\nauf unseren Antrag weitere \u00dcberlegungen in dieser Rich-\ntung angek\u00fcndigt hat. Entscheidend bleibt, meine Damen\nund Herren: Die neuen Kriminalit\u00e4tsformen .miissen von\nder Gesellschaft ge\u00e4chtet werden. Die Gesetzgeber sollten\ndie Warnungen vieler Fachleute, wie Staatsanw\u00e4lte, Poli-\nzei, Bundeskriminalamt und weiterer, ernst nehmen. Der\nStaat ist verpflichtet, die Spielregeln zu \u00fcberwachen.\nWir sind gefordert, die Frage der Kronzeugenregelung\nweiter im Blickfeld zu bewahren. Innere Sicherheit bleibt\nein wichtiger Faktor zur Stabilisierung des Wirt-\nschaftsstandortes Deutschland.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der SPD\nauf; Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der Kampf gegen die organisierte Kriminali-\nt\u00e4t mu\u00df im Mittelpunkt aller Bem\u00fchungen um die innere\nSicherheit stehen. Dazu bedarf es eines Gesamtkonzeptes\nverschiedener Ma\u00dfnahmen. Dabei kann die Kronzeugen-\nregelung allenfalls ein kleiner Bestandteil in einem solchen\nGesamtkonzept sein.\nDurch die Kronzeugenregelung wird dem Kriminellen\nStraflosigkeit versprochen, wenn er andere Kriminelle der\nStrafverfolgung ausliefert. Herr Kollege Schiemann hat\ndies ausf\u00fchrlich beschrieben. Die Anwendung einer der-\nartigen Regelung verwischt die Grenzen von Recht und\nUnrecht durch die staatliche Gewalt. Deshalb kann die An-\nwendung der Kronzeugenregelung nur im Ausnahmefall\ngerechtfertigt sein.\nEin solcher Ausnahmefall ist die gegenw\u00e4rtig geltende\nRegelung, und hier k\u00f6nnen wir mit einer Verl\u00e4ngerung\nmitgehen, zumal auch noch keine ausreichenden Erfah-\nrungen damit gemacht wurden. Die uferlose Erweiterung\nder Kronzeugenregelung, wie sie von der CDU-Fraktion in\nihrem Antrag gefordert wird, lehnt die s\u00e4chsische SPD\njedoch ab.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEin Blick auf die bisherigen Ergebnisse in Deutschland\nzeigt, da\u00df die Kronzeugenregelung nicht das Allheilmittel\nbei der Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t ist und\nes noch zu wenig Erfahrungen damit gibt. Auch die an-\ntragstellende Fraktion verweist in ihrer Begr\u00fcndung auf\nItalien. Und ich denke, wir haben keine italienischen Ver-\nh\u00e4ltnisse.\nWer ohne sorgf\u00e4ltige Analyse der tats\u00e4chlichen Vorausset-\nzungen und bisherigen Erfahrungen f\u00fcr eine fast unbe-\ngrenzte Erweiterung der Kronzeugenregelung eintritt, wie\ndies die s\u00e4chsische CDU tut, handelt gegen\u00fcber dem B\u00fcr-\nger leichtsinnig. Statt \u00fcber andere wirksame Ma\u00dfnahmen\nzur Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t nachzu-\ndenken und den vorliegenden Vorschl\u00e4gen der SPD-Frak-\ntion, z. B. bei der Korruptionsbek\u00e4mpfung, endlich zu-\nzustimmen, werden Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen, deren\nErgebnisse h\u00f6chst fragw\u00fcrdig sind und den Rechtsstaat\nweiter aush\u00f6hlen.\nHerr Staatsminister Heitmann, ich w\u00fcnsche Ihnen in unsei\naller Interesse Erfolg, da\u00df Sie sich mit Ihrer nachdenk-\nlichen Position, die zur Vorsicht bei der Ausweitung dei\n\n(ronzeugenregelung mahnt, bei der s\u00e4chsischen CDU\nlurchsetzen k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n%ir die Konzeptionslosigkeit der s\u00e4chsischen CDU-Frak-\nion bei der Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t\nspricht  auch der Umstand, da\u00df Ihr Antrag zur Korrup-\n-ionsbek\u00e4mpfung von der Tagesordnung verschwunden\nst. Dann h\u00e4tten Sie vielleicht erkl\u00e4ren m\u00fcssen, warum Sie\neinem  Gesetzentwurf der SPD-Fraktion nicht zustimmen,\nnit dem endlich die steuerliche Absetzbarkeit von Beste-\n:hungs-  und Schmiergeldern abgeschafft wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEs ist doch wohl ein Skandal, wenn man sich \u00fcber Korrup-\n:ion als Form der organisierten Kriminalit\u00e4t beklagt, aber\nSIeichzeitig  nicht verhindert, da\u00df Bestechungs- und\nSchmiergelder von der Steuer abgesetzt werden k\u00f6nnen.\nWarum stimmen Sie nicht endlich der sogenannten Be-\nweislastumkehr zu, mit der illegal erworbene Gewinne\naus solchen oder vergleichbaren Gesch\u00e4ften abgesch\u00f6pft\nwerden k\u00f6nnen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Schwarz, erlauben Sie\nsine  Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Nein.\nWarum stimmen Sie nicht endlich der Einf\u00fchrung eines\nSondertatbestandes des Ausschreibungsbetruges zu? War-\num stimmen Sie nicht der Ausdehnung des strafrecht-\nlichen Gebots der Untreue auf die vors\u00e4tzliche und rechts-\nwidrige Verschwendung \u00f6ffentlicher Gelder zu? All dies\nsind Vorschl\u00e4ge zur Bek\u00e4mpfung der organisierten Krimi-\nnalit\u00e4t, mit denen korruptes Verhalten bek\u00e4mpft werden\nkann, weil sie dazu beitragen zu erkennen, da\u00df sich Kor-\nruption nicht lohnt.\nWir bitten um die getrennte Abstimmung \u00fcber die beiden\nPunkte des Antrages.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Schiemann, w\u00fcnschen Sie\nneben dem Schlu\u00dfwort noch einmal das Wort? - Das ist\nnicht der Fall. Dann erh\u00e4lt die Fraktion der PDS, Frau\nGangloff, das Wort.\n\nFrau Gangloff, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag der CDU-Fraktion zur Verl\u00e4ngerung\nder Kronzeugenregelung ist f\u00fcr uns ein zweischneidiges\nSchwert. Die meisten Menschen, die nicht in irgendeiner\nForm Zugang zu diesem Thema haben, verbinden den\nKronzeugen mit Eindr\u00fccken aus Filmen, wo in dieser oder\njener Form, aber meist beeindruckend dargestellt wird,\nwie Kronzeugen von ihren fr\u00fcheren Komplizen gejagt\nwerden und wie immer wenigstens eine sch\u00f6ne Polizistin\noder ein heldenhafter Undercover-Agent den Kronzeugen\nbesch\u00fctzen. Meistens erreicht der Hauptzeuge rechtzeitig\ndas Gericht, und die Gerechtigkeit nimmt ihren Lauf.\nSo oder \u00e4hnlich empfand jedenfalls ich und glaubte, das\nMittel der Kronzeugenregelung trage in Gr\u00f6\u00dfenordnun-\ngen zur Aufkl\u00e4rung von Straftaten bei. Doch das Problem\nstellt sich anders. Zun\u00e4chst begehrt der Antrag unserer\nMeinung nach etwas, was inzwischen l\u00e4ngst Rechtsrealit\u00e4t\nist. Herr Schiemann hat schon die Geschichte erl\u00e4utert.\nDas m\u00f6chte ich nicht wiederholen.\n\n2186\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nFakt ist, da\u00df die Kronzeugenregelung das Licht der Welt\nim Artikel 4 des Gesetzes zur \u00c4nderung des Strafgesetz-\nbuches, der Strafproze\u00dfordnung und des Versammlungs-\ngesetzes und zur Einf\u00fchrung einer Kronzeugenregelung\nbei terroristischen Straftaten vom 9.Juni  1989 erblickte. Wir\nhaben es uns nicht leichtgemacht mit unserer Entschei-\ndung, diese Kronzeugenregelung eigentlich abzulehnen.\nIch m\u00f6chte Sie bitten, die Begr\u00fcndung zu h\u00f6ren.\nDer Gesetzestext besagt, da\u00df einem T\u00e4ter oder einem Teil-\nnehmer einer Straftat, urspr\u00fcnglich einer solchen des \u00a7 129\nStrafgesetzbuch oder einer mit dieser zusammenh\u00e4ngen-\n\n.\nden Straftat, wenn dieser selbst oder durch Vermittlung\neines Dritten - das kann also auch ein Beichtvater oder\nein Rechtsanwalt sein - gegen\u00fcber der Strafverfolgungs-\nbeh\u00f6rde sein Wissen \u00fcber Tatsachen offenbart, das zur\n\n. Aufkl\u00e4rung einer solchen Straftat oder Ergreifung eines\nT\u00e4ters oder Teilnehmers f\u00fchrt, mit Zustimmung des Straf-\nsenats des Bundesgerichtshofes durch den Generalbun-\ndesanwalt Abla\u00df dergestalt gew\u00e4hrt werden kann, da\u00df\nvon der Strafverfolgung gegen\u00fcber seiner Person abge-\nsehen wird.\nMan sollte nicht verschweigen, da\u00df von Beginn an der Ein-\n\nL f\u00fchrung  einer solchen Staatszeugenregelung in das deut-\nsche Recht erhebliche Bedenken entgegenstanden. Die Kr-\ntiker aus Praxis und Wissenschaft f\u00fchrten von vornherein\nins Feld, da\u00df diese Regelung das legitimierte Ziel der\nStrafrechtspflege gef\u00e4hrdet. In verfassungsrechtlicher Hin-\nsicht steht sie an sich dem Rechtsstaatsprinzip und dem\nGleichbehandlungsgrundsatz entgegen, indem sie schwer-\nster Straftaten Verd\u00e4chtige von der Strafverfolgung und\n\u00fcberf\u00fchrte T\u00e4ter von der Bestrafung ausnimmt.\nKriminalpolitisch war sie stets und bleibt sie fragw\u00fcrdig,\nda einmal starke Zweifel an der Glaubw\u00fcrdigkeit der An-\ngaben eines Kronzeugen bestehen m\u00fcssen, der sich durch\nseine Aussage von der eigenen Verfolgung freikauft, und\nzum anderen, weil die Gefahr des Verrates die betreffen-\nde, zur Begehung krimineller Handlungen zustandekom-\nmende Gruppe eher zusammenschlie\u00dft als auseinander-\ntreibt.\nIch habe mir sagen.lassen;  da\u00df nahezu von jedem deut-\nschen Strafrechtsjuristen bevorzugt der Kommentar nach\nKleinknecht/Meyer gebraucht wird. Der f\u00fchrt unmi\u00df-\nverst\u00e4ndlich aus - ich zitiere: ,,Obwohl gegen eine Kron-\n\nL Zeugenregelung im deutschen Strafrecht erhebliche Be-\ndenken bestehen und die Kronzeugenregelung mit\nunserer Rechtskultur nur schwer zu vereinbaren ist, hat\nder Gesetzgeber ihre Geltungsdauer wiederholt verl\u00e4n-\ngert. Das ist um so unverst\u00e4ndlicher, als es auch im \u00fcbri-\ngen gesetzliche M\u00f6glichkeiten gibt, die Mitwirkung von\n\nI Mitgliedern terroristischer Vereinigungen und anderer\nT\u00e4tergruppen bei der Verhinderung von Straftaten und\nder Hilfe bei der Fahndungs\u00fcberf\u00fchrung angemessen zu\nhonorieren.\u201c\n\n.\nIn der Rechtspflegepraxis ist die Kronzeugenregelung,\nsagen Kenner, l\u00e4ngst entartet. Denunzieren mit Straffrei-\nheit zu belohnen scheint uns nicht wirksam. Wir schlie\u00dfen\nuns hier den Ausf\u00fchrungen von der SPD-Fraktion an. Ich\nhabe versucht, es zu begr\u00fcnden.\nDoch seit mindestens sechs Jahren ist sie gesetzlich legiti-\nmierte Praxis in der Bundesrepublik. Die Staatsregierung\nbef\u00fcrwortet zur Zeit laut Stellungnahme die Verl\u00e4ngerung\nder bestehenden Kronzeugenregelung bis zum 31.12.1999.\nDeshalb glauben wir, da\u00df der Antrag erledigt ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann,\nbitte.\n\nHeilmann, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Kronzeugenregelung ist\ntats\u00e4chlich rechtstheoretisch und rechtsdogmatisch um-\nstritten. Das ist keine Frage. Auf der anderen Seite ist sie\nein Instrument, das in einer Reihe von schwerwiegenden\nStrafverfahren ein hilfreiches Mittel war.\nAus diesem Grunde halten wir es f\u00fcr richtig - und auch\nich pers\u00f6nlich halte es f\u00fcr richtig -, dai3  die Regelung er-\nneut verl\u00e4ngert wurde. Wohlgemerkt, sie ist ja nicht unbe-\nfristet eingef\u00fchrt, weil einfach der Zeitraum, innerhalb\ndessen wir die Kronzeugenregelung bisher erprobt haben,\nnoch nicht ausgereicht hat, um dieses Mittel des Strafrech-\ntes bzw. des Strafproze\u00dfrechtes ausreichend zu w\u00fcrdigen.\nInsofern ist der Antrag erledigt. Ich m\u00f6chte nur noch ein\npaar Worte zu den auch parteipolitisch gef\u00e4rbten Ausf\u00fch-\nrungen der Kollegin Dr. Schwarz sagen, die nun leider\nrasch verschwunden ist.\nIch glaube, da\u00df es wenig sinnvoll ist, bei der Verbrechens-\nbek\u00e4mpfung, bei der Gestaltung unseres Strafgesetz-\nbuches die Ideologie herzuzunehmen, sondern da geht es\ndarum, die besten und geeignetsten Mittel der Strafverfol-\ngung zu finden.\nWarum stimmen wir der ,,Beweislastumkehr\u201d, wie es so\nsch\u00f6n hei\u00dft, nicht zu? Dieses Problem wird auf Bundes-\nebene ausf\u00fchrlich und langdauernd diskutiert. Wir stim-\nmen deshalb nicht zu, weil es ein verfassungsrechtliches\nProblem ist. Das greift in das Eigentumsrecht ein. Das ist\nein Grundrecht. Da mu\u00df man \u00fcberlegen, wie es geht. Wir\nk\u00f6nnen nicht das eine Grundrecht hochhalten und das\nandere auf seinem Altar opfern. Insofern bedarf das sorg-\nf\u00e4ltiger \u00dcberlegungen. Ich habe ja viel Sinn f\u00fcr die Vor-\nschl\u00e4ge. Nur m\u00fcssen sie mit unserer Verfassung in Ein-\nklang stehen.\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich erinnern an das Ende der vorigen\nLegislaturperiode auf Bundesebene, wo es um das Ver-\nbrechensbek\u00e4mpfungsgesetz ging, das die Koalition einge-\nbracht hatte. Dort war die Haltung der SPD im Bundestag\nund auch im Bundesrat nicht sonderlich konstruktiv. Eine\nMenge von sehr hilfreichen Vorschl\u00e4gen ist deshalb nicht\nGesetz geworden, weil es an der SPD gescheitert ist.\n\n(Dr. Kunckel,  SPD:\nDas lag an den unterschiedlichen\n\npolitischen Auffassungen!)\n\nDas m\u00f6chte ich einmal ganz deutlich sagen und weise die\nVorw\u00fcrfe mangelnder Bereitschaft bei der Verbrechens-\nbek\u00e4mpfung, die da von der SPD-Seite kamen, mit aller\nEntschiedenheit zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder CDU. Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin\nSchwarz, mich freut es nat\u00fcrlich, da\u00df Sie sich verschiedene\nkonzeptionelle Aussagen der CDU in Ihrer Rede zu eigen\ngemacht haben. Gleichsam m\u00f6chte ich darauf hinweisen,\nda\u00df die CDU-Fraktion auch weiterhin das Thema der\ninneren Sicherheit, der Bek\u00e4mpfung neuer Kriminalit\u00e4ts-\nformen sehr ernst nehmen wird. Ich glaube, Signale beson-\nders im wirtschaftlichen Bereich zu sehen. Die Vertreter\n\n2187\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nder Wirtschaft in meiner Fraktion weisen st\u00e4ndig darauf\nhin, da\u00df viele Handwerker, viele Mittelst\u00e4ndler dar\u00fcber\nklagen. Es hilft auch nichts, wenn Frau Schwarz hier die\nFilzbrille aufgesetzt und die Ohren geschlossen hat, ohne\nzu sehen, ohne zu h\u00f6ren.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Herr Schiemann!)\n\nIch glaube, wir sollten mit offenen Augen durch das Land\ngehen. Wir sollten die Ohren offenhalten und die Pro-\nbleme, die in diesem Bereich der Kriminalit\u00e4t tagt\u00e4glich\nauch angesprochen werden, wahrnehmen.\n\nIch freue mich, da\u00df es heute hier zu dieser lebhaften\nDebatte gekommen ist, zumal wir ja gestern die Chance\nverpa\u00dft haben, uns dem rechtspolitischen Thema der Ju-\nristenausbildung zu widmen, das ich f\u00fcr sehr wichtig\nhalte. Ich erinnere mich noch sehr gut, wie wir in der\n1. Lesung 1991 dar\u00fcber diskutiert haben. Ich bleibe aber\ndabei - die wenigen Beispiele haben es auch heute wieder\nbelegt -, die Kronzeugenregelung ist eine M\u00f6glichkeit,\nKriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen. Dessen bin ich der festen\n\u00dcberzeugung.\n\nIch m\u00f6chte hier ank\u00fcndigen, da\u00df sich die CDU-Fraktion\nweiterhin dem Thema der Kriminalit\u00e4t widmen und sich\nnicht darauf zur\u00fcckziehen wird, verschiedene Sachen\nsch\u00f6nzureden.\n\nNun m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend zu dem von uns vorgelegten\nAntrag kommen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas w\u00e4re dann allerdings eine neue Version!)\n\nDie SPD hatte um Einzelabstimmung gebeten. Dem werde\nich mich nicht bzw. die CDU-Fraktion wird sich dem nicht\nverschlie\u00dfen;\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das geht auch nicht!)\n\ndenn - Sie wissen das alle - der Punkt 1, meine sehr geehr-\nten Damen und Herren, ist ja mit dem T\u00e4tigwerden auf\nBundesebene in unserem Sinne erledigt worden. Das\nhei\u00dft, wir brauchen dar\u00fcber nicht mehr abzustimmen.\nIch bitte Sie aber - und diese Bitte m\u00f6chte ich einfach des-\nhalb stellen -, auch Ihre Position noch einmal zu \u00fcberden-\nken. Und ich bitte Sie ganz herzlich um ihre Zustimmung,\nwenn wir den Punkt 2 heute zur Abstimmung bringen.\n\n:\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU) 7\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, ich\nstelle nun die Drucksache 2/1910  in Punkt 2 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. -\nGegenstimmen? - Stimmenthaltungen? - Ohne Stimment-\nhaltungen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Der Justizminister!) -\n- Oh, wie konnte ich! Ich bitte um Entschuldigung. Bei\neiner Stimmenthaltung ist Punkt 2 mit Mehrheit angenom-\nmen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDa staunen Sie, Herr Schiemann! -\n\nSchiemann, CDU:\nDas ist die Freiheit des Abgeordneten!)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. Jetzt rufe ich auf den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nKonzeption zur F\u00f6rderung von Anbau und Verwertung\nnachwachsender Rohstoffe im Freistaat Sachsen\n\nDrucks\u2019ache  2/2320,  Unterrichtung durch die Staatsregierung\nDrucksache 2/2649,  Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht\n\ndes Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\n\nHierzu findet eine Aussprache statt. Die Redezeiten sind:\nCDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten.\n\nWir kommen nun zur Aussprache. Die Fraktion der CDU\nhat als erste das Wort. Herr Dr. Lippmann, bitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! In wenigen Jahrzehnten werden\ndie fossilen Energietr\u00e4ger auf dieser Erde ersch\u00f6pft sein. In\nwenigen Jahrzehnten wird die Weltbev\u00f6lkerung um meh-\nrere Milliarden Menschen zugenommen haben. In weni-\ngen Jahrzehnten wird der weltweite Aussto\u00df an klima-\nrelevantem CO2  ein ungeahntes Ausma\u00df erreichen.\n\nBei der Diskussion der Zukunftsfragen unserer Zeit d\u00fcrfen\nwir an diesen Fakten nicht vor\u00fcbergehen, wenn uns\nscheinbar auch die Tagesfragen eher auf den N\u00e4geln bren-\nnen. Wir schicken uns jetzt an, die Zukunft zu gestalten,\nWerte zu entwickeln, die die Gesellschaft tragen, Rahmen-\nbedingungen zu schaffen, die die Lebensgrundlagen f\u00fcr\ndie nachfolgenden Generationen sichern, einen Einklang\nzwischen \u00d6konomie und \u00d6kologie zu suchen.\n\nMeine Damen und Herren! Man mu\u00df kein Prophet sein,\num zu sagen: Nachwachsende Rohstoffe sind dabei ein\nstrategisches Feld von noch ungeahnten M\u00f6glichkeiten\nund bei weitem nicht nur ein landwirtschaftliches Pro-\nblem.\n\nUnter dem Sammelbegriff ,,nachwachsende Rohstoffe\u201d\nwird eine Vielzahl unterschiedlicher land- und forstwirt-\nschaftlicher Rohstoffe zusammengefa\u00dft. Sie werden in\njeweils spezifischen Verfahren\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\naufbereitet und finden in gleichfalls speziellen industriel-\nlen, technischen und energetischen Einsatzfeldern ihren\nAbsatz. Tierische Produkte, wie z. B. Schurwolle, Leder,\nH\u00e4ute, Talg, Gelatine, Molke und Kasein, sind auch nach-\nwachsende Rohstoffe, die allerdings fast immer als Neben-\nprodukte der tierischen Veredelung anfallen. Sie haben oft\neine hohe wirtschaftliche Bedeutung. Insbesondere im\ninternationalen Sprachgebrauch werden h\u00e4ufig auch orga-\n\n2188\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahloeriode - 30. Sitzung_ 1 .Mar7.199k\n\nnische Stoffe im weitesten Sinne, wie Stroh, Hausm\u00fcll und sche und fachliche Koordinierung den Erfordernissen\n\u00e4hnliches, den nachwachsenden Rohstoffen, nicht entsprach.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\neben Biomasse, zugeordnet.\nDie Produktion von Rohstoffen f\u00fcr eine industrielle und\nenergetische Nutzung ist eine traditionelle Aufgabe der\nLand- und Forstwirtschaft, die allerdings in den letzten\nJahrzehnten in den Hintergrund getreten war.\n\n(Zuruf von der CDU: Leider, leider!)\n\nDank verbesserter Rahmenbedingungen durch die Reform\n. der gemeinsamen Agrarpolitik sowie verschiedener natio-\n\nnaler MaDnahmen  werden heute in Deutschland wieder\nrund eine halbe Million Hektar f\u00fcr den Anbau nachwach-\nsender Rohstoffe genutzt. Das sind bei einer landwirt-.\nschaftlieh  genutzten Fl\u00e4che von etwa 17 Millionen Hektar\nimmerhin 3 %.\nEs gibt viele gute Grunde, den Anbau und die Verwertung\nnachwachsender Rohstoffe weiter voranzubringen. Nach-\nwachsende Rohstoffe sind weitgehend COZ-neutral.  Was\nbei Pflanzen, bei ihrer energetischen Nutzung oder Entsor-\n\nL\ngung freigesetzt wird, haben sie zuvor bei ihrem Wachs-\nturn verbraucht. Es gibt also keinen zus\u00e4tzlichen Treib-\nhauseffekt.\nNachwachsende Rohstoffe tragen zur Schonung endlicher\nfossiler Ressourcen wie Erd\u00f6l, Erdgas und Kohle bei.\nNachwachsende Rohstoffe entlasten besonders in Europa\ndie Nahrungsmittelm\u00e4rkte. Sie bieten der Land- und Forst-\nwirtschaft Produktions- und Einkommensalternativen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNachwachsende Rohstoffe k\u00f6nnen die Kulturlandschaft\nbereichern. Nachwachsende Rohstoffe erhalten und schaf-\nfen Arbeitspl\u00e4tze in den l\u00e4ndlichen Regionen und leisten\neinen Beitrag zu ihrer Stabilisierung. Und letztlich bieten\nnachwachsende Rohstoffe eine Chance f\u00fcr innovative Ent-\nwicklungen; aus ihnen k\u00f6nnen Produkte hervorgehen, die\nweltweit abgesetzt werden k\u00f6nnen.\nDie agrarpolitische Aktualit\u00e4t nachwachsender Rohstoffe\nist in meiner Fraktion von Anfang an immer hoch ge-\nwesen. Daher hat sich die Staatsregierung mehrfach zu\nnachwachsenden Rohstoffen ge\u00e4u\u00dfert. Erinnert sei an die\n\nSeinerzeit wurde mir die Leitung dieser Arbeitsgruppe\n\u00fcbertragen. Sehr bald stellte sich jedoch heraus, da\u00df die\ngew\u00e4hlte Konstruktion die st\u00e4ndig zunehmenden Leistun-\ngen nicht erbringen konnte. So war es dann logisch, einen\nArbeitskreis zu bilden, der auf der Ebene der staatlichen\nVerwaltung angesiedelt ist.\nAm 29.3.1994 erfolgte die konstituierende Sitzung des\nArbeitskreises ,,Nachwachsende Rohstoffe\u201d im Hause des\nStaatsministeriums f\u00fcr Landwirtschaft. Gr\u00fcndungsmit-\nglieder waren das SML, das SMU, das SMWA, das SMWK,\ndie Technische Universit\u00e4t Dresden sowie der S\u00e4chsische\nLandtag, der von mir vertreten wurde. Heute sind weiter\ndie Staatskanzlei, das Finanzministerium, der S\u00e4chsische\nLandesbauernverband und die Technische Universit\u00e4t\nChemnitz/Zwickau in den Arbeitskreis einbezogen.\nAllem vorangegangen war eine interministerielle Arbeits-\nberatung zu Biodiesel bereits am 10.6.1993.  Dieses Be-\nratungsgespr\u00e4ch hat die Bildung des Arbeitskreises sehr\nermutigt.\nBleibt noch nachzutragen, da\u00df bereits zur konstituieren-\nden Sitzung vereinbart wurde, da\u00df zum Gegenstand eine\nKabinettsvorlage erarbeitet werden soll. Ich darf von\ndieser Stelle aus allen, die an der Erarbeitung der Konzep-\ntion mitgearbeitet haben, danken.\nMeine Damen und Herren! Die Konzeption gibt einen\nbreiten \u00dcberblick \u00fcber Aufgaben, Zielrichtungen, Vor-\nhaben und noch zu l\u00f6sende Aufgaben beim umfassenden\nAnbau nachwachsender Rohstoffe im Freistaat Sachsen.\nDabei entspricht das Konzept dem Anliegen der allgemei-\nnen agrarpolitischen Zielsetzung einer fl\u00e4chendeckenden\nLandbewirtschaftung sowie einer umweltgerechten, wett-\nbewerbsf\u00e4higen Landwirtschaft sowohl zur Erzeugung\nvon Nahrungsmitteln als auch zur Bereitstellung von\nnachwachsenden Rohstoffen.\n\nL Darstellung in der Drucksache l/OllO; das war ein Antrag\naus dem Jahre 1991: ,,Entwicklung  einer landesspezi-\nfischen Konzeption f\u00fcr die Stimulierung des Anbaus nach-\nwachsender Rohstoffe\u201d. Und viele andere Initiativen sind\nnoch gefolgt.\n\n(Anhaltende Unruhe im Saal)\n\nBis zu der heute in - nach meiner Auffassung - musterg\u00fcl-\ntiger Form vorliegenden Konzeption zur F\u00f6rderung von\nAnbau und Verwertung nachwachsender Rohstoffe im\n\n. Freistaat Sachsen war es dann ein weiter Weg, der durch\ndie Agrarpolitik meiner Fraktion begleitet werden konnte.\nDas vom Kabinett in seiner Sitzung am 21. November ver-\ngangenen Jahres beschlossene Konzept stellt ein Novum\ndar. Das Konzept ist das Ergebnis interministerieller Zu-\nsammenarbeit auf hohem Niveau.\nMeine Damen und Herren! Am 4. Februar 1993 gr\u00fcndete\nder Landesvorstand der Landunion Sachsen eine Arbeits-\ngruppe ,,Nachwachsende Rohstoffe\u201d. Aus der zeitlichen\nSicht erwies es sich damals als ein Hauptproblem, daI3 es\nzwar vielf\u00e4ltige Bem\u00fchungen und Aktivit\u00e4ten auf dem\nGebiet der nachwachsenden Rohstoffe gab, aber die politi-\n\nDie bisherigen Erfahrungen mit nachwachsenden Rohstof-\nfen haben gezeigt, da\u00df ihre Chancen viel st\u00e4rker von den\nAbsatzm\u00f6glichkeiten bestimmt werden als etwa von der\nL\u00f6sung anbautechnischer oder z\u00fcchteristher  Fragen. Die\nBereitstellung von ma\u00dfgeschneiderten Rohstoffen seitens\nder Land- und Forstwirtschaft ist dennoch eine Vorausset-\nzung, wenn der Marktanteil vergr\u00f6\u00dfert werden soll. Dabei\nd\u00fcrfen die vielfaltigen M\u00f6glichkeiten, die die Nutzung der\nGentechnik in der Pflanzenz\u00fcchtung zur Anpassung der\nBiosyntheseleistung  der Pflanzen an industrielle Anforde-\nrungen besitzt, nicht verkannt werden.\nAuf die komplexen Inhalte kann ich jetzt nicht n\u00e4her ein-\ngehen.\nWelche Leistungen auf dem Gebiet heute bereits erreicht\nwerden, soll auf der ersten Landesgartenschau in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern in diesem Jahr in Lichtenstein zu\nsehen sein. Im Oktober dieses Jahres soll hier im Landtag\neine entsprechende Ausstellung der breiten \u00d6ffentlichkeit\nzug\u00e4nglich gemacht werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr mich w\u00e4re das ein politisches Signal.\nMeine Damen und Herren! Im Freistaat Sachsen setzen\nwir bei nachwachsenden Rohstoffen schwerpunktm\u00e4\u00dfig\nauf Raps, auf Faserlein und auf Holz. Holz ist und bleibt\nder nachwachsende Rohstoff Nummer eins. Hier wollen\nwir in den n\u00e4chsten Jahren besonders zulegen. 50 000 Hek-\ntar sollen zus\u00e4tzlich aufgeforstet werden. Das entspricht\nmittelfristig einem COZ-Bindungspotential  von 500 000\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nTonnen CO2  - eine landeskulturelle Leistung ohne Bei-\nspiel!\nDie Voraussetzungen m\u00fcssen nun schnell geschaffen wer-\nden. Nach dem europ\u00e4ischen Fl\u00e4chenstillegungsplan k\u00f6n-\nnen Stillegungsfl\u00e4chen zum vertraglich geregelten Anbau\nnachwachsender Rohstoffe herangezogen werden. Auf\nSachsens Basisfl\u00e4chen bezogen, werden 93 000 Hektar, das\nsind 15,6 %, stillgelegt. Wir halten uns also an das, was uns\ndie EG vorgibt. Davon wurden 1995 44 900 Hektar - das\nsind 48,l % - mit nachwachsenden Rohstoffen bewirt-\nschaftet. Das ist doppelt soviel wie der Bundesdurch-\nschnitt. Wir brauchen uns demnach schon heute nicht zu\nverstecken.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, der BeschluiJemp-\nfehlung des Agrarausschusses, Drucksache 2/2320,  zuzu-\nstimmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD. Frau\nKlein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die vorliegende Konzeption zur F\u00f6rderung von\nAnbau und Verwertung nachwachsender Rohstoffe im\nFreistaat Sachsen wird von der SPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft. Die\nFraktion betrachtet die dort dargelegten Vorschl\u00e4ge und\nbisherigen Ergebnisse als Schritt in die richtige Richtung,\ninsbesondere mit Blick auf die Erhaltung und Belebung\ndes l\u00e4ndlichen Raumes und gleichzeitig mit Blick auf den\nSchutz der Umwelt.\nWarnen m\u00f6chten wir aber vor einer Euphorie bez\u00fcglich\neiniger Bereiche. Sosehr die Initiativen des s\u00e4chsischen\nMinisteriums f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\nf\u00fcr das Sachsen-Lein von uns als vorbildlich angesehen\nwerden, sosehr warnen wir vor \u00fcberzogenen Erwartungen\nf\u00fcr den Raps. Der Anbau insbesondere zur Gewinnung\nvon Kraftstoff ist \u00f6kologisch problematisch. Ein wirt-\nschaftlich erw\u00e4hnenswerter Ertrag erfordert den Einsatz\nvon D\u00fcnge- und Pflanzenschutzmitteln. AuRerdem  ist die\nEnergiebilanz f\u00fcr die Herstellung von Bio-Diesel sehr\ngenau zu hinterfragen. Die sieht so aus, da\u00df einer mit\neinem Riesenaufwand hergestellten Menge Raps\u00f6l eine\nminimale Menge ersetztes Erd\u00f6l entgegensteht.\nWeiterhin m\u00f6chten wir das Ministerium nachdr\u00fccklich er-\nmuntern, im Rahmen des Arbeitskreises ,,Nachwachsende\nRohstoffe\u201d die Errichtung einer St\u00e4rkefabrik in Sachsen in\nseine \u00dcberlegungen weiterhin einzubeziehen und even-\ntuell voranzutreiben. Das schafft Arbeitspl\u00e4tze und auch\nAbsatzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr unsere Landwirte.\nDie Umsetzung aller guten konzeptionellen \u00dcberlegungen\nist allerdings nur m\u00f6glich, wenn dar\u00fcber hinaus die wirt-\nschaftlichen und politischen Rahmenbedingungen stim-\nmen. In der Konzeption wird deutlich auf diese Rahmen-\nbedingungen hingewiesen. Die SPD-Fraktion unterst\u00fctzt\ndazu ausdr\u00fccklich die F\u00f6rderung von Investitionen zur\nMarktstrukturverbesserung im Non-Food-Bereich, die\n\u00f6kologische Modernisierung des Steuersystems in der EU\nbei differenzierter Bewertung regionaler Energietr\u00e4ger\nund die Beibehaltung der F\u00f6rderung f\u00fcr die Energieein-\nspeisung.\nAls wesentliche Voraussetzung sehen wir einen Verzicht\nder dezentralen Finanzierung von Projekten aus den\nHaushalten verschiedener Ministerien zugunsten einer\n\n.\nKoordinierung aller Aktlvltaten im s\u00e4chsischen Ministe-\n\neium  f\u00fcr Landwirtschaft. Wir meinen, diese Konzeption\nnu\u00df weiter fortgeschrieben werden.\n3ie SPD-Fraktion nimmt die vorgelegte Konzeption zur\nKenntnis. Da sie sich damit nicht in \u00dcbereinstimmung mit\nder Beschlu\u00dfempfehlung befindet, bitten wir, \u00fcber diebei-\nlen Punkte der Beschlu\u00dfempfehlung getrennt abzustim-\nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS. Herr\nDr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Bei dieser Konzeption reizt mich zuerst ein Blick zu-\nr\u00fcck. Es war zu Beginn der 1. Legislaturperiode, als meine\nFraktion im Wirtschaftsausschu\u00df zu gerade diesem Thema\neinen Antrag einbrachte. Der damalige Chemieanlagenbau\nin Chemnitz, heute Lurgi, hatte mir wissenschaftliche\nUnterlagen zur Gewinnung von Diesel\u00f6l aus Raps zuge-\nleitet und gleich noch die Realisierungsm\u00f6glichkeiten und\ndie vermutlichen Preise belegt. Aber wie so vieles versank\nauch dieses Thema in dem parlamentarischen Orkus. Der\nAntrag auf F\u00f6rderung einer solchen Entwicklung wurde\ndamals, vor f\u00fcnf Jahren, abgelehnt.\n\n-\n\nNun, nicht nur mit dem Bericht, sondern auch mit Hinter-\ngrundinformationen aus der Landesanstalt f\u00fcr Landwirt-\nschaft ausger\u00fcstet, sage ich: Wie haben sich die Zeiten ge-\n\u00e4ndert! In Sachen Raps oder besser insgesamt zu den\nnachwachsenden Rohstoffen ist aus s\u00e4chsischer Sicht ein\nWertewandel eingetreten. - Nicht gleich eine ganze Revo-\nlution, das nicht, aber doch zumindest das Manifest.\n\n(Prof. Dr. Porsch,  PD!?\nVer\u00e4nderung beginnt mit Opposition!)\n\nMir will scheinen, da\u00df wir heute, am 1.3., den seltenen\nGl\u00fccksfall erleben - ich w\u00fcrde die Einschr\u00e4nkung von\nKollegin Klein nicht \u00fcberbewerten; ich hatte den Gl\u00fccks-\nfall schon einmal beim Risikokapitalfonds -, da\u00df alle Frak-\ntionen eigentlich hinter dem Konzept stehen; auch meine\noder, besser gesagt, gerade meine.\nF\u00fcnf Minuten sind keine Zeitspanne, \u00fcber das eine oder\nandere Inhaltliche zu diskutieren. Wir haben es ausf\u00fchr-\nlich im LandwirtschaftsausschuR  getan. Darum nur soviel:\n1. Das Wichtigste der Konzeption steht f\u00fcr mein Daf\u00fcrhal-\nten em bi\u00dfchen versteckt in den Anlagen. Dort ist das in-\nhaltliche Vorgehen gut dargestellt. Die erste H\u00e4lfte des\nPapiers enth\u00e4lt relativ viel Allgemeinwissen. Ich habe es\naber gern gelesen und auch etwas dabei gelernt. Oder wer\nvon uns wei\u00df schon, au\u00dfer den Spezialisten, was eigent-\nlich Topinambur, Wau oder Waid ist? Auf Seite 5 stehen\ndie Begriffe.\n2. Lieber w\u00e4re meiner Fraktion, etwas von Kollegin Klein\nabweichend, eine noch st\u00e4rkere Konzentration auf die \u00d6l-\npflanzen, wohl um die Limite der EU wissend, denn wir\nsch\u00e4tzen die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr deren Anbau in Sachsen\nund ihre Eignung als energetische Tr\u00e4ger mit den Vortei-\nlen daraus sehr hoch ein.\n3. Mit dem auf den Seiten 28 bis 31 dargestellten Leitungs-\nschema scheint man eine sachorientierte Struktur gefun-\nden zu haben, die die F\u00f6rdermittel schon - wir hoffen es -\nzweckm\u00e4\u00dfig einsetzen kann und hoffentlich wird. Da\u00df da\ndie Forschungsprojekte bei der Biomasse  den Schwer-\npunkt bilden, halten wir f\u00fcr vertretbar. Es g\u00e4be noch Posi-\ntives zu vermerken.\n\n2190\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nAlles in allem sagt meine Fraktion ja, aber auch naja. Das\nNaja h\u00e4ngt mit der Auffassung zusammen, da\u00df 1996 und\nin den Jahren 1997 bis 1999 nur - ich wiederhole: nur -\n6 Millionen DM eingesetzt werden sollen. Wenn ich an\ndie Haushaltsdebatte 1996 im Haushalts- und Finanzaus-\nschui3  und auch im Wirtschaftsausschu\u00df denke und an die\nLeichtigkeit, mit der vom Einzelplan 09 zum Einzelplan 07\numgeschichtet wurde, bedauere ich, da\u00df ich damals nicht\nnoch st\u00e4rker im Sinne der F\u00f6rderung der nachwachsenden\nRohstoffe opponiert habe. Ich verstehe Anbau und Ver-\nwertung nachwachsender Rohstoffe als eine den Hoch-\ntechnologien fast gleichzusetzende  Entwicklungsrichtung.\n\nc Da darf, kann und soll man nicht knausern.\nVom Bund lernen, der auch nur gerade einmal 55 Millio-\nnen DM F\u00f6rdermittel pro Jahr bereitstellt, durchschnittlich\n\nL 3,5 Millionen DM je Bundesland, hei\u00dft in diesem Fall\nnicht, siegen lernen.\nHoffen wir, da\u00df es gelingt, wenigstens dort zuzulangen\nauch auf das CEET, das AIR 11 und das ALTENER  der\nEurop\u00e4ischen Union. Was das nun wieder ist, das kann\nman auch aus der Konzeption lernen.\nMan verzeihe mir den beckmesserischen Ausflug in die\n\nL Finanzen. Meine Fraktion unterschreibt das Konzept mit.\nDas entspricht auch der Betrachtungsweise -jetzt kommt\nes! - eines schon mehrfach benannten Mannes, der zwar in\nseiner Stadt Stuttgart keine Wolfsmilch, Fasernesseln oder\nKn\u00f6terich anbauen lieg,  der aber zum Thema bestimmt\nsagen w\u00fcrde: ,,Man mu\u00df die Fahne dort wehen lassen, wo\nder Sieg winkt.\u201d Ich meine den Raps-, Flachs- und Biomas-\nsen-Tander. Dieses Mal ist es kein Sarkasmus, sondern ein\noptimistisches Signal.\nDanke.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hni-\nchen,  bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen,  Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Em\u00e4h-\nrung  und Forsten: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Es erf\u00fcllt mich mit gro\u00dfer Befriedigung,\nwenn ich h\u00f6ren kann, da\u00df die Konzeption zur F\u00f6rderung\nvon Anbau und Verwertung nachwachsender Rohstoffe\neinen so breiten Konsens findet.\n\nL Bereits in meiner Regierungserkl\u00e4rung im Dezember 1994\nbin ich auf die Bedeutung der nachwachsenden Rohstoffe\nf\u00fcr die Ressourcenschonung, den Umweltschutz und auch\ndie Chancen f\u00fcr die Landwirtschaft und den landwirt-\nschaftlichen Raum insgesamt eingegangen. Mit der jetzt\nvorliegenden Konzeption wird die Voraussetzung f\u00fcr eine\nzielgerichtete Umsetzung in diesem Bereich geschaffen, so\nda\u00df ich mir weitere Detailbemerkungen dazu ersparen\nkann.\nIch habe gestern ein Koordinierungsabkommen unter-\n\n. zeichnet - gemeinsam mit meinen Amtskollegen aus Bay-\nern, Baden-W\u00fcrttemberg und Th\u00fcringen -, um die Zusam-\nmenarbeit der Landesanstalten gerade auf diesem Gebiet\nweiter zu forcieren, damit wir das erreichen, was wir brau-\nchen: mit wenig finanziellen Mitteln immer eine Nasen-\nl\u00e4nge voraus zu sein. Und das ist manchmal die entschei-\ndende Nasenlange.\n\nF\u00fcr uns leiten sich aus meiner Sicht folgende Handlungs-\nfelder ab:\n1. die Unterst\u00fctzung der Aktivit\u00e4ten zur Verbesserung\nder nationalen und internationalen Rahmenbedingungen\nf\u00fcr die Anwendung nachwachsender Rohstoffe in der\nEurop\u00e4ischen Union, aber nat\u00fcrlich auch in der Bundes-\nrepublik insgesamt und in Sachsen.\n2. die F\u00f6rderung von Projekten, insbesondere in den\nBereichen Forschung und Entwicklung, \u00dcberleitung von\nForschungsergebnissen in Pilot- und Demonstrationsvor-\nhaben und in die Markteinf\u00fchrung von Produkten und\nTechnologien.\nDabei gilt es, komplette Verwertungslinien, vom Anbau,\n\u00fcber die Verarbeitung, Vermarktung, Nutzung, bis ein-\nschlie\u00dflich der umweltgerechten Entsorgung, aufzubauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Koordinierung der Aktivit\u00e4ten im Freistaat Sachsen\nerfolgt durch einen interministeriellen Arbeitskreis unter\nLeitung meines Hauses, gemeinsam mit den Ressorts f\u00fcr\nUmwelt, Wirtschaft und Wissenschaft sowie mit einer\nReihe von wissenschaftlichen Einrichtungen und Berufs-\nverb\u00e4nden. Das ist aus meiner Sicht ebenfalls ein gutes\nBeispiel f\u00fcr eine abgestimmte Arbeitsweise und F\u00f6rder-\npolitik der Staatsregierung.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es kurz machen. -\nIch danke dem Ausschu\u00df f\u00fcr die gute Arbeit und den brei-\nten Konsens.\n\n(Beifall bei der CDU -\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen nun zur Abstimmung. Es ist beantragt worden,\n\u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung in den Punkten 1 und 2 ein-\nzeln abzustimmen; das werde ich also tun.\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, Konzeption zur F\u00f6rde-\nrung von Anbau und Verwertung nachwachsender Roh-\nstoffe im Freistaat Sachsen, Drucksache 2/2649,  im Punkt\n1 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. - Wer ist dagegen? - Keine Gegenstimmen.\nStimmenthaltungen? - Bei einer Reihe von Stimmenthal-\ntungen ist der Punkt 1 angenommen.\nIch rufe nun den Punkt 2 der genannten Drucksache auf.\nWer dem seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\nsein Handzeichen. - Das ist eine gro\u00dfe Mehrheit. Wer ist\ndagegen? - Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? -\nAuch keine Stimmenthaltungen. Damit ist der Punkt 2 ein-\nm\u00fctig angenommen.\nIch lasse zur Sicherheit noch einmal insgesamt \u00fcber die\nDrucksache 2/2649  mit den Punkten 1 und 2 abstimmen.\nWer gibt der Drucksache insgesamt die Zustimmung? -\nGegenstimmen? - Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltun-\ngen? - Eine Reihe von Stimmenthaltungen. Damit ist die\nDrucksache mehrheitlich mit einer Reihe von Stimment-\nhaltungen und ohne Gegenstimmen angenommen.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. Wir kommen\ndamit zum\n\n2191\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Wahlpr\u00fcfungsausschusses\nDrucksache 2/2559\nDrucksache 2/2560\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 11 und 12 des Gesetzes \u00fcber die Pr\u00fcfung der\nWahlen zum S\u00e4chsischen Landtag vom 22. Juni 1994\nliegen Ihnen in den genannten Drucksachen die Be-\nschlu\u00dfempfehlungen vor. Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, dazu\nkeine Aussprache durchzufuhren. W\u00fcnscht dennoch ein\nMitglied des Landtages das Wort? - Das ist nicht der Fall.\nM\u00f6chten die Berichterstatter des Ausschusses, Frau Pet-\nzold und Herr Ulbricht, das Wort nehmen? - Das ist auch\nnicht der Fall.\nSo kommen wir nun zur Abstimmung. Ich lasse zuerst\n\u00fcber die Drucksache 2/2559  abstimmen und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. - Gegenstimmen? - Keine\n\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? - Auch keine Stimm-\nenthaltungen. Damit einm\u00fctige Annahme dieser Druck-\nsache.\n\nJetzt lasse ich abstimmen \u00fcber die Drucksache 2/2560 und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. - Danke.\nGegenstimmen? - Keine Gegenstimmen. Stimmenthal-\ntungen? - Auch keine Stimmenthaltungen. Damit ist die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses in\nDrucksache 212560 einm\u00fctig angenommen, und dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen der Fraktionen U\n- Sammeldrucksache -\n\nDrucksache 2/2679\n\nEntsprechend 5 53 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung liegen\n\nSo kommen wir zur Abstimmung. Es ist Einzelabstim-\nmung beantragt von der Fraktion der PDS zu der Be-\n\nIhnen in obengenannter Sammeldrucksache die Beschlu\u00df-\n\nschlu\u00dfempfehlung 3, Drucksache 2/2364.  Wir kommen\nzur Einzelabstimmung Drucksache 2/2364.  Wer der Be-\n\nempfehlungen vor. Wird zu Tagesordnungspunkt 13 das\n\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses folgen will, den bitte\nich um sein Handzeichen. - Wer ist dagegen? - Wer ent-\n\nWort gew\u00fcnscht? - Ich schaue in die Runde; das Wort\n\nh\u00e4lt sich der Stimme? - Bei Stimmenthaltungen und weni-\ngen Gegenstimmen ist der Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\n\nwird nicht gew\u00fcnscht.\n\nschusses gefolgt.\nJetzt rufe ich auf die Beschlu\u00dfempfehlung Nr. 6, Druck-\nsache 210671. Wer hier der Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\n\nschusses folgen will, den bitte ich um das Handzeichen. -\nWer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Bei\nGegenstimmen und Stimmenthaltungen ist auch diese\n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschlu\u00dfempfeh-\n\nDrucksache mehrheitlich so beschieden, wie der Ausschu\u00df\n\nlungen, die wir nicht schon durch Einzelabstimmungen\nbehandelt haben, die Zustimmung des Plenums entspre-\n\nes empfohlen hatte, also angenommen.\n\nchend dem Abstimmungsverhalten im Ausschu\u00df fest, es\nsei denn, es wird ein anderes Abstimmungsverhalten an-\ngek\u00fcndigt. - Das ist nicht der Fall. Damit ist der Sammel-\ndrucksache insoweit durch den Landtag zugestimmt.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n- Sammeldrucksache -\n\nDrucksache 2/2647\n\nEs liegt ein zul\u00e4ssiger Antrag auf Aussprache von der\nFraktion der PDS vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Aus-\nsprache eine Redezeit von 7 Minuten je Fraktion festgelegt.\nIch rufe auf Frau Gangloff, Fraktion der PDS.\n\nFrau Gangloff, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben heute \u00fcber 153 Einzelpetitionen in der\nSammeldrucksache 2/2647 zu entscheiden. Eine gro\u00dfe An-\nzahl von Petitionen besch\u00e4ftigt sich mit Sachverhalten, die\nmeiner Fraktion Anla\u00df zu parlamentarischen Aktivit\u00e4ten\nwaren und sind.\n\nIch nenne die drei Schwerpunkte aus dieser Sammeldruck-\nsache: Kommunalabgabengesetz, Landesblindengeld, Ver-\n\ngleichsmieten. Sie k\u00f6nnen sich sicher noch erinnern, da\u00df\nwir zu allen drei Themen parlamentarische Aktivit\u00e4ten\nhier im Hohen Hause durchgef\u00fchrt haben, und wir wer-\nden noch weitere folgen lassen.\n\nZum Kommunalabgabengesetz ist ja aus der Presse zu ent-\nnehmen, da\u00df es sich lohnen k\u00f6nnte, mit parlamentarischen\nAktionen weiter vorw\u00e4rtszuschreiten.\n\nAufgrund dieses unterschiedlichen Politikverst\u00e4ndnisses\nk\u00f6nnten Mitglieder meiner Fraktion z. B. auf der heutigen\nDrucksache \u00fcber 30 Beschlu\u00dfempfehlungen nicht folgen.\nZugleich ist aber klar, da\u00df Sachverhalte nur auf der\nGrundlage der geltenden Gesetze und Rechtsvorschriften\nbearbeitet und entschieden werden k\u00f6nnen. Nun drohten\n\n2192\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\ndie Unmengen an Einzelabstimmungen zur Farce zu ver-\nkommen, da niemand nachvollziehen kann, worum es ei-\ngentlich geht.\nDeshalb wollen wir unser bisheriges Prozedere ver\u00e4ndern.\nIch m\u00f6chte zu Protokoll geben, da\u00df meine Fraktion die\nBeschlu\u00dfempfehlungen zu den Problemkreisen Kommu-\nnalabgaben, Landesblindengeld, insbesondere Vergleichs-\nmiete, ablehnt. Einzelabstimmungen werden wir im Ein-\nzelfall und dann hin und wieder auch mit Beitr\u00e4gen je\nnach Problemstellung explizit nennen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird weiter von den Fraktionen\ndas Wort gew\u00fcnscht? - Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nEs ist die R\u00fcck\u00fcberweisung von Petitionen in den Peti-\ntionsausschu\u00df beantragt worden. Diese Riickiiberwei-\nsungsantr\u00e4ge liegen in einer Zusammenstellung vor. In\ndieser dort aufgef\u00fchrten Reihenfolge kommen wir zur\nAbstimmung.\nIch rufe auf den Antrag der Abg. Frau Dr. Bretschneider,\nFraktion der PDS, auf R\u00fcck\u00fcberweisung der Beschlu\u00df-\nempfehlung zur Petition 02/00121/4  auf Seite 13. Wer\n\nL stimmt f\u00fcr die R\u00fcck\u00fcberweisung? - Wer ist dagegen? -\nEine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? - Eine Reihe von\nStimmenthaltungen. Die Petition ist an den Petitionsaus-\nschu\u00df zur\u00fcck\u00fcberwiesen.\nIch rufe auf den Antrag von Frau Schulz, Fraktion der\nPDS, auf R\u00fcck\u00fcberweisung der Beschlu\u00dfempfehlung zur\nPetitionsnummer 02/01688/1, Seiten 139/140.  Wer stimmt\nf\u00fcr die R\u00fcck\u00fcberweisung? - Wer ist dagegen? - Wenige\nGegenstimmen. Stimmenthaltungen? - Eine Reihe von\nStimmenthaltungen. Die Petition ist an den Petitionsaus-\nschu\u00df zur\u00fcck\u00fcberwiesen.\nEs ist Einzelabstimmung zu einer Reihe von Beschlu\u00dfemp-\nfehlungen des Petitionsausschusses beantragt worden. Sie\nliegen Ihnen in einer Zusammenstellung vor. In dieser\ndort aufgef\u00fchrten Reihenfolge kommen wir zur Abstim-\nmung.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntionsnummer 01/04098/3,  Seite 5. Wer stimmt der Be-\nschlu\u00dfempfehlung zu? - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt\n\nL\nsich der Stimme? - Bei vielen Stimmenthaltungen ist die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses mehrheit-\nlich angenommen.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntionsnummer 02/00157/8, Seite 14. Wer stimmt der\nBeschlu\u00dfempfehlung zu? - Wer ist dagegen? - Keine Ge-\ngenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Eine gr\u00f6\u00dfere\nZahl von Stimmenthaltungen. Die Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Petitionsausschusses ist damit angenommen.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntionsnummer 02/00541/8, Seite 32. Wer stimmt der Be-\nschlu\u00dfempfehlung zu? - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? - Bei Stimmenthaltungen und Gegen-\nstimmen ist die Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsaus-\nschusses angenommen.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntionsnummer 02/00558/8,.  Seite 34. Wer stimmt der Be-\nschlu\u00dfempfehlung zu? - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? - Bei wenigen Stimmenthaltungen und\n\nCnigen  Gegenstimmen ist die Beschlu\u00dfempfehlung des\nPetitionsausschusses angenommen.\nich rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntionsnummer 02/00720/8,  Seite 37. Wer stimmt der Be-\nxhlu\u00dfempfehlung zu? - Wer ist dagegen? - Keine Gegen-\nstimmen.  Stimmenthaltungen? - Eine Reihe von Stimm-\nanthaltungen.  Die Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsaus-\njchusses  ist damit angenommen.\n[ch rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\n:ionsnummer 02/00750/6,  Seite 40. Wer stimmt der Be-\njchlu\u00dfempfehlung zu? - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? - Bei einer Stimmenthaltung und Gegen-\njtimmen ist die Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsaus-\njchusses  mehrheitlich angenommen.\nich rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\n:ionsnummer 02/00782/8,  Seite 45. Wer stimmt der Be-\nxhlu\u00dfempfehlung zu? - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? - Bei Stimmen dagegen und Stimment-\n-ialtungen  ist die Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsaus-\njchusses  damit angenommen.\n[ch rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\nbionsnummer  02/00892/6,  Seite 49. Wer stimmt der Be-\n&luRempfehlung  zu? - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt\n<ich der Stimme? - Ohne Gegenstimmen ist die Beschlu\u00df-\nzmpfehlung  des Petitionsausschusses damit mehrheitlich\nangenommen.\n[ch rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\n:ionsnummer 02/01017/6,  Seite 61. Wer stimmt der Be-\n&lu\u00dfempfehlung  zu? - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? - Ohne Stimmenthaltungen ist die Be-\n&lu\u00dfempfehlung  des Petitionsausschusses mehrheitlich\nangenommen.\nich rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntionsnummer 02/01029/6,  Seite 64. Wer stimmt der Be-\nschlu\u00dfempfehlung zu? - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? - Die Beschlu\u00dfempfehlung des Petitions-\nausschusses ist ohne Gegenstimmen mehrheitlich ange-\nnommen worden.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntionsnummer 02/01106/8,  Seite 70. Wer stimmt der Be-\nschlu\u00dfempfehlung zu? - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? - Bei mehreren Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist die Beschlu\u00dfempfehlung des Peti-\ntionsausschusses damit angenommen.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntionsnummer 02/01290/6, Seite 88. Wer stimmt der Be-\nschlut3empfehlung  zu? - Wer ist dagegen? - Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? - Die Beschlu\u00dfempfehlung des Petitions-\nausschusses ist ohne Stimmenthaltungen mehrheitlich an-\ngenommen.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntionsnummer 02/01299/8,  Seite 89. Wer stimmt der Be-\nschlu\u00dfempfehlung zu? - Wer ist dagegen? - wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? - Bei einer Stimmenthaltung ist die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses mehrheitlich\nangenommen.\n\n2193\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode - 30. Sitzung 1. M\u00e4rz 1996\n\nIch rufe auf den Antrag der Abg. Frau Windisch,  Petitions-\nnummer 02/01725/8, Seite 141, Neufassung des 3. Absat-\nzes. Der 3. Absatz des Berichtes zur Petition ist wie folgt\nneuzufassen. Ich lese vor:\n,,Der Landkreis Zwickauer Land hat auf der Grundlage\ndieser Satzung gegen\u00fcber dem Petenten am 14.8.1995\neinen Bescheid erlassen, gegen den dieser mit Schreiben\nvom 15.8.1995 Widerspruch einlegte. Der Landkreis erlie\u00df\nam 26.9.1995 einen Widerspruchsbescheid. - Uta Win-\ndisch,  Berichterstatterin.\u201d\nWer stimmt dieser \u00c4nderung zu? - Wer ist dagegen? -\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? - Ohne Gegenstimmen bei\neiner Reihe von Stimmenthaltungen ist die Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Petitionsausschusses mit den \u00c4nderungen an-\ngenommen.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon durch\n\nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmver-\nhalten angek\u00fcndigt. - Das ist nicht der Fall. - Damit ist der\nSammeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt. Dieser\nTagesordnungspunkt ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 30. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist damit abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 31. Sitzung auf den\n28. M\u00e4rz 1996 festgelegt. Einladung und Tagesordnung\ndazu werden Ihnen zugehen.\nDie 30. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist damit ge-\nschlossen. Ich darf Ihnen ein gutes Wochenende und einen\ngesegneten Sonntag w\u00fcnschen.\n\n.\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.55 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n- SDV - Tharandter Stra\u00dfe 23-27, 01159 Dresden,\nTel. (0351) 42030 l Fax 420 3267\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00\n\n2194\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Wahl des Vorsitzenden und dessen Stellvertreters f\u00fcr den Untersuchungsausschu\u00df Zweckverband Beilrode/Arzberg\n\t2 Aktuelle Stunde\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\t3 Fragestunde\n\t4 Situation der s\u00e4chsischen Kommunen\n\t5 Lebenssituation Alleinerziehender und ihrer Kinder\n\t6 - Koordinierungsstellen ,,Alleinerziehende\u201d\n\t7 Entwicklung des Milchmarktes, Auswirkungen und Perspektiven f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\t8 Abfallaufkommen sowie Kapazit\u00e4tsentwicklung f\u00fcr Anlagen zur Behandlung und Entsorgung von Abf\u00e4llen in Sachsen\n\t9 Bildung einer Leitstelle f\u00fcr gleichgeschlechtliche Lebensweisen in der S\u00e4chsischen Staatskanzlei\n\t10 Verl\u00e4ngerung der Kronzeugenregelung\n\t11 Konzeption zur F\u00f6rderung von Anbau und Verwertung nachwachsender Rohstoffe im Freistaat Sachsen\n\t12 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Wahlpr\u00fcfungsausschusses\n\t13 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen der Fraktionen\n\t14 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\n",
    "status": 200
}