{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T13:01:10Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:40:51Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:40:51Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "274",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T13:01:10Z",
        "date": "2001-10-12T06:40:51Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/70 12.12.1997",
        "dcterms:created": "1998-10-09T13:01:10Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:40:51Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T13:01:10Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:40:51Z",
        "modified": "2001-10-12T06:40:51Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2054",
            "1835",
            "5236",
            "6238",
            "5869",
            "6079",
            "6088",
            "5990",
            "4917",
            "5351",
            "5920",
            "5899",
            "5826",
            "5450",
            "5828",
            "5475",
            "6078",
            "5547",
            "6298",
            "6051",
            "6408",
            "6079",
            "6142",
            "6197",
            "6587",
            "5507",
            "6331",
            "6501",
            "6055",
            "5882",
            "5869",
            "5685",
            "6614",
            "5775",
            "6020",
            "5469",
            "5929",
            "5806",
            "6157",
            "5848",
            "5434",
            "5938",
            "5419",
            "4281",
            "6022",
            "6184",
            "5321",
            "5741",
            "5929",
            "5691",
            "6118",
            "4891",
            "5846",
            "5688",
            "5099"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T13:01:10Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:40:51Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/70 12.12.1997",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_70_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/70 12.12.1997",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "55"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/70 12.12.1997\n\n\nPlenarprotokoll 2/70\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n70. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 12. Dezember 1997, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 16.53 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 5111\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5111\n\n1  3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Fest-\nstellung des Haushaltsplanes des Freistaates\nSachsen f\u00fcr das Haushaltsjahr 1998\n(Haushaltsgesetz 1998)\nDrucksache 2/6570, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/7177, Erg\u00e4nzungsvorlage der\nStaatsregierung 5111\n\nJurk, SPD 5111\nLeroff, CDU 5113\nDr. Langer, PDS 5114\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5116\nDr. Kunckel, SPD 5122\nProf. Dr. Porsch, PDS 5122\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 5122\n\nEntschlie\u00dfungsantrag Drucksache 2/7529 5123\nDr. Langer, PDS 5123\nDr. Kunckel, SPD 5123\nFlath, CDU 5123\nProf. Dr. Porsch, PDS 5123\n\nAbstimmung und Ablehnung 5123\n\nEntschlie\u00dfungsantrag Drucksache 2/7549 5124\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5124\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5124\nProf. Dr. Bramke, PDS 5124\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5125\n\nAbstimmung und Zustimmung 5125\n\nEntschlie\u00dfungsantrag Drucksache 2/7610 5125\nLeroff, CDU 5125\n\nDr. Kunckel, SPD 5125\nDr. Friedrich, PDS 5125\nJurk, SPD 5126\n\nAbstimmung und Zustimmung 5126\n\n2  Privatisierung Katastervermessung\nDrucksache 2/3903, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung 5126\n\nFrau Seidel, SPD 5126\nBandmann, CDU 5127\nDr. Friedrich, PDS 5130\nHardraht, Staatsminister des Innern 5131\nHardraht, Staatsminister des Innern 5132\nRichter, Joachim, SPD 5132\n\n3  Pflegemarktsituation im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/5622, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung 5134\n\nStempell, CDU 5134\nAdamczyk, PDS 5136\nFrau Weber, CDU 5137\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5138\nAdamczyk, PDS 5139\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5139\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5140\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5140\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5140\n\n4  Landeshilfsmittelzentrum (LHZ) f\u00fcr Blinde\nund Sehbehinderte in Sachsen\nDrucksache 2/3854, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5142\n\nKannegie\u00dfer, CDU 5142\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5143\n\n\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5143\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5143\nKannegie\u00dfer, CDU 5144\n\n5  Herzzentren Dresden und Leipzig \u2013 Erfah-\nrung mit Teilprivatisierung und Leasing-\nverfahren universit\u00e4rer Einrichtungen\nDrucksache 2/4354, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5144\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 5144\nFrau Keller-Strempel, CDU 5145\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5145\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5146\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5147\nProf. Dr. Bramke, PDS 5148\n\n6  Landesfremdenverkehrsentwicklungskonzept\nDrucksache 2/7130, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5149\n\nFrau Klein, SPD 5149\nFrau W\u00fcnsche, CDU 5150\nFrau Schulz, PDS 5151\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5151\nFrau Klein, SPD 5152\nFrau Gangloff, PDS 5152\n\n7  Existenzgr\u00fcndungen durch Frauen\nDrucksache 2/6721, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5153\n\nFrau Windisch, CDU 5153\nFrau Gangloff, PDS 5154\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5154\nFrau Petzold, CDU 5155\n\n8  Umsetzung der UN-Konvention \u00fcber die\nRechte der Kinder im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/5578, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5156\n\nFrau Ludwig, SPD 5156\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 5156\nFrau Schneider, PDS 5158\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5158\nFrau Ludwig, SPD 5160\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5160\n\nAbstimmung und Ablehnung 5160\n\n9  Liste gesellschaftlich bedeutsamer Ereignisse\nzur \u00dcbertragung im Free-TV\nDrucksache 2/7253, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5160\n\nKosel, PDS 5160\nGro\u00df, CDU 5161\nM\u00e4dler, SPD 5162\nKosel, PDS 5162\nKosel, PDS 5163\nMeyer, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und\nEuropaangelegenheiten 5163\n\nAbstimmung und Ablehnung 5163\n\nWorte des Pr\u00e4sidenten zum Jahresausklang 5163\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5163\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 70. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nL\u00e4mmel, Herr Schiemann, Herr Hilker, Herr Rasch und\nHerr Dr. R\u00f6\u00dfler.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte, folgende Strei-\nchungen vorzunehmen. Aufgrund der Tatsache, da\u00df wir\ndie Tagesordnungspunkte schon in 3. Lesung behandelt\n\nhatten, bitte ich, die Tagesordnungspunkte 1, 2 und 4 bis\n10 zu streichen. Das sind die 3. Lesungen, die wir hier\nschon in den vorangegangenen Tagen vorgenommen\nhaben.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die heutige Beratung liegt\nmir kein Antrag auf Ver\u00e4nderung bzw. Erweiterung der\nTagesordnung vor. Ich frage trotzdem, ob es Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Ihnen vorlie-\ngende Tagesordnung mit den Ihnen benannten Streichun-\ngen f\u00fcr die heutige Beratung als verbindlich anzusehen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes\ndes Freistaates Sachsen f\u00fcr das Haushaltsjahr 1998 (Haushaltsgesetz 1998)\n\nDrucksache 2/6570, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/7177, Erg\u00e4nzungsvorlage der Staatsregierung\n\nDie 2. Beratung zu dem Gesetzentwurf fand in der 68. Sit-\nzung des Landtages am 9. und 10.12. statt.\nDas Pr\u00e4sidium empfiehlt f\u00fcr die allgemeine Aussprache\nfolgende Redezeiten: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten,\nPDS 15 Minuten. Die Reihenfolge in der Debatte: SPD,\nCDU, PDS, CDU, Staatsregierung.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte die Fraktion der SPD, das Wort zu nehmen. Herr\nJurk, bitte.\n\nJurk,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! In der Weihnachtszeit macht man sich\nGedanken um das F\u00fcllen der Geschenks\u00e4cke. Und so\nmacht sich der Landtag Gedanken \u00fcber das Geld, das er\nim n\u00e4chsten Jahr f\u00fcr seine Aufgaben, f\u00fcr die Aufgaben im\nFreistaat Sachsen ausgeben will. Da werden manche W\u00fcn-\nsche ge\u00e4u\u00dfert. Viel wird diskutiert.\nDie Mitglieder dieses Hauses m\u00fcssen irgendwann zu\neinem Entschlu\u00df finden, was nun die richtige L\u00f6sung ist,\ndamit das Land im n\u00e4chsten Jahr mit den richtigen\nGeschenken versorgt wird.\nNun ist der Geschenkesack f\u00fcr das kommende Jahr nicht\nganz so prall gef\u00fcllt wie im letzten Jahr, hatte es doch aber\nin der Auseinandersetzung zum Haushalt einige andere\nAnsichten gegeben, was man in den Sack hineint\u00e4te und\nwieviel davon.\nSicher, der Sack enthielt wieder jede Menge Dinge f\u00fcr den\nt\u00e4glichen Bedarf. Er enthielt aber auch andere wichtige\nDinge, wie Computer, Bausteine oder aber Saatgut f\u00fcr die\nkommenden Ernten. Einige waren der Auffassung, von\ndem Saatgut m\u00fcsse man ganz besonders viel einstellen,\nweil dies auch im n\u00e4chsten Jahr ganz besonders gebraucht\nwerden w\u00fcrde. Das fand aber den Widerspruch anderer,\ndie meinten, das k\u00f6nnten wir uns im Moment nicht leisten,\nund wir m\u00fc\u00dften auch an dieser Stelle etwas sparen. Wie-\nder andere meinten, der Chef des Landes sollte doch an\nden Rhein ziehen und bei seinem gro\u00dfen Bruder kr\u00e4ftig\nauf den Tisch hauen, damit dieser mehr Geld herausr\u00fccke.\nNun gut, ob der gro\u00dfe Bruder dadurch erzittert, ist eine\nandere Frage.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)\n\nDie Gefahr aber, da\u00df der Tisch zerbricht, ist auch nicht aus\nder Welt.\nAm Ende aber fand man sich zusammen. Mit Mehrheit\nwurde beschlossen, den Sack in der richtigen Gr\u00f6\u00dfe zuzu-\nbinden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was?)\n\nWas geschah aber, als der Sack ge\u00f6ffnet wurde und die zu\nBescherenden nach den Geschenken griffen? Pl\u00f6tzlich kam\nda jemand und meinte: ,,Stop! Jetzt habt ihr schon eine\nganze Menge Geschenke herausgenommen. Nun ist es\naber gut, denn ein paar Geschenke brauche ich noch, weil\nich meine Lagerbest\u00e4nde auff\u00fcllen mu\u00df. Sonst stimmt\nmein ganzer Haushalt nicht.\u201c\nDas ist das Neue an diesem Haushalt: globale Minder-\nausgaben \u00fcber alle Hauptgruppen in H\u00f6he von 272 Millio-\nnen DM, was nichts anderes hei\u00dft als quasi eine Haus-\nhaltssperre schon zum 1. Januar.\nWie kam es dazu? Die November-Steuersch\u00e4tzung brachte\nzus\u00e4tzlich zur Erg\u00e4nzungsvorlage Steuerausf\u00e4lle in H\u00f6he\nvon 424 Millionen DM. Was sind das nun f\u00fcr Steueraus-\nf\u00e4lle? In den letzten Tagen wurde immer wieder auf den\nR\u00fcckgang der Steuereinnahmen hingewiesen.\nMeine Damen und Herren! Es gibt aber keinen R\u00fcckgang\nbei den Steuereinnahmen des Freistaates. Die Summe\nsteuerlicher Einnahmen, bestehend aus den Einnahmen\ndes Landes aus den Gemeinschaftsteuern und den Lan-\ndessteuern sowie aus dem L\u00e4nderfinanzausgleich und den\nFehlbetragsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen, lag im ver-\ngangenen Jahr bei 17,4 Milliarden DM. Das waren 1,1 Mil-\nliarden DM weniger, als im Haushaltsplan 1996 angesetzt\nwaren. Das waren die sogenannten Steuerausf\u00e4lle. Nur\nwaren es gegen\u00fcber dem Vorjahr immer noch 205 Millio-\nnen DM mehr.\nIm laufenden Haushaltsjahr werden es nach den neuesten\nZahlen, die dem Haushalts- und Finanzausschu\u00df vorge-\nlegt wurden, 17,6 Milliarden DM sein, also rund 200 Mil-\nlionen DM mehr als im vergangenen Jahr. Im Haushalts-\nplan f\u00fcr das Jahr 1997 war jedoch mit 740 Millionen DM\nmehr gerechnet worden. Im kommenden Jahr sollen es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5111\n\n\n\nnun 17,9 Milliarden DM sein. In der Erg\u00e4nzungsvorlage\nwaren aber 18,3 Milliarden DM angesetzt. Die Differenz\nvon rund 400 Millionen DM entspricht den bereits ange-\nsprochenen Steuerausf\u00e4llen f\u00fcr das kommende Jahr.\nEs gilt also festzuhalten: Steuerausf\u00e4lle sind nichts anderes\nals Korrekturen von zu optimistischen Erwartungen. Die\nSumme steuerlicher Einnahmen steigt jedoch nach wie vor\nJahr f\u00fcr Jahr an.\nDas bedeutet nat\u00fcrlich nicht, da\u00df alles in Butter ist. Der\nostdeutsche Beitrag zum gesamtdeutschen Steuerauf-\nkommen ist erschreckend gering. Bei den bedeutendsten\nSteuerarten, der Lohnsteuer und der Umsatzsteuer, betr\u00e4gt\nder Anteil Ostdeutschlands nur 8,3 % bzw. 7,8 %. Das Auf-\nkommen aus der Biersteuer, die bekanntlich dem Land\nzusteht, wird im laufenden Jahr mit 128 Millionen DM\nh\u00f6her liegen als der Landesanteil an der K\u00f6rperschaft-\nsteuer mit 124 Millionen DM, ganz zu schweigen von der\nveranlagten Einkommensteuer, obwohl ich hier in Rech-\nnung stelle, da\u00df sich bei dieser Steuerart nat\u00fcrlich auch die\nAbzugsm\u00f6glichkeiten auswirken. Ich meine, dies mu\u00df\nanders werden.\nDoch was bedeutet nun die Haushaltssperre zum 1. Janu-\nar? Das Budgetrecht des Parlaments wird ad absurdum\ngef\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBereits zum 1. Januar werden die vom Parlament beschlos-\nsenen Ausgabenerm\u00e4chtigungen zun\u00e4chst einmal mit\neiner Sperre in H\u00f6he eines bestimmten Prozentsatzes\nbelegt.\n,,Die globale Minderausgabe ist in allen Hauptgruppen,\nauch den investiven Hauptgruppen, zu erwirtschaften.\u201c So\nsteht es in der Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und\nFinanzausschusses. Nat\u00fcrlich gehen wir davon aus, da\u00df\nauch im kommenden Jahr gemeinschaftlich oder aus-\nschlie\u00dflich von Dritten finanzierte Aufgaben und gesetz-\nliche Pflichtleistungen von der Sperre ausgenommen wer-\nden. Durch diese Ausnahmeregelung werden die meisten\ninvestiven Ausgaben ausgenommen, jedoch nicht alle.\nIn seiner Antwort auf einen Berichtsantrag der SPD-Frak-\ntion hat der Finanzminister f\u00fcr 1997 einen Wert von 98,3 %\naufgef\u00fchrt, der dem Anteil der nicht gesperrten Investi-\ntionsausgaben entspricht. 1,7 % \u2013 das h\u00f6rt sich wahrlich\nnicht viel an. Von 9,2 Milliarden DM \u2013 das sind die geplan-\nten Investitionsausgaben im kommenden Jahr \u2013 sind das\njedoch immerhin Ausgaben in H\u00f6he von 156,4 Milliar-\nden DM.\nEin prominentes Beispiel f\u00fcr Investitionsausgaben, die\nnicht unter die obengenannten Ausgaben fallen, sind\nInvestitionen an Dritte, in diesem Falle Ausgaben f\u00fcr\narbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen in H\u00f6he von 55 Millio-\nnen DM im Soll 1998. Sie k\u00f6nnen das nachlesen im Kapitel\n07 03, Titel 892 78. Hier kann die Ausgabensperre voll\nzuschlagen und das Problem der Arbeitslosigkeit versch\u00e4r-\nfen.\nDie Diskussion um Prozente ist auch in einem anderen\nZusammenhang wichtig. Ich nenne das Stichwort Investi-\ntionsquote. Nach der Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts-\nund Finanzausschusses liegt sie bei 29,8 %. Das ist ein\nguter Wert, keine Frage. Nur: Ist das der Wert, der f\u00fcr die\nwirtschaftliche Entwicklung in Sachsen relevant ist? \u2013\nNein. Denn f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung in Sachsen\nist wichtig, wie sich die absoluten investiven Ausgaben\ndes Staates im kommenden Jahr im Vergleich zu den Vor-\njahren entwickeln.\n\nF\u00fcr die Baubranche ist wichtig: Wenn die private Nach-\nfrage nach Bauleistungen weiter einbricht, was geschieht\nmit der \u00f6ffentlichen Nachfrage nach Bauleistungen? Redu-\nziert die \u00f6ffentliche Hand auch ihre Nachfrage, so ver-\nsch\u00e4rft sie das Problem der arbeitslosen Bauarbeiter\nzus\u00e4tzlich.\nDer Hauptverband der deutschen Bauindustrie berichtete\nAnfang August, da\u00df die Summe der Auftragseing\u00e4nge\nim ostdeutschen Bauhauptgewerbe um real knapp 17 %\ngesunken sei. Die Zahl der in Sachsen Besch\u00e4ftigten ist in\nden ersten f\u00fcnf Monaten des Jahres 1997 um 10,2 % oder,\nin absoluten Zahlen ausgedr\u00fcckt, um 12 700 zur\u00fcckgegan-\ngen. Der Verbandssprecher wies darauf hin, da\u00df die Spar-\nma\u00dfnahmen der \u00f6ffentlichen Haushalte den Abw\u00e4rtstrend\nnoch verst\u00e4rkten.\nWas schl\u00e4gt also die CDU f\u00fcr das kommende Jahr vor? Sie\nschl\u00e4gt vor, im kommenden Jahr 9,2 Milliarden DM f\u00fcr\nInvestitionen auszugeben. Das sind 700 Millionen DM\nweniger, als im laufenden Jahr vorgesehen ist. Es sind\n1,1 Milliarden DM weniger, als im vergangenen Jahr aus-\ngegeben wurde. Das ist der Vorschlag der CDU.\nWir haben andere Vorschl\u00e4ge gemacht. Ich m\u00f6chte noch\neinmal auf einen Vorschlag hinweisen, der ein bi\u00dfchen\nuntergegangen ist. \u00dcber 80 % der \u00f6ffentlichen Bauma\u00df-\nnahmen von Land und Kommunen zusammen werden\nvon den s\u00e4chsischen Kommunen get\u00e4tigt. Nach Zahlen\nvon 1996 sind rund 87 % der gesamten Investitionen der\nKommunen Bauinvestitionen.\nDie investiven Schl\u00fcsselzuweisungen des Freistaates sind\nein bedeutender Bestandteil der Finanzierung dieser Inve-\nstitionen geworden. Die CDU schl\u00e4gt nun vor, diese\nSchl\u00fcsselzuweisungen gegen\u00fcber dem laufenden Jahr um\n173 Millionen DM zu reduzieren. Das entspricht einer K\u00fcr-\nzung um 26 %. Wir haben vorgeschlagen, die investiven\nSchl\u00fcsselzuweisungen um 140 Millionen DM zu erh\u00f6hen\nund im Gegenzug die Ans\u00e4tze f\u00fcr die Personalausgaben\ndes Landes entsprechend zu reduzieren. Es ist nicht einzu-\nsehen, warum die Staatsregierung im kommenden Jahr\n400 Millionen DM mehr f\u00fcr Personal ausgeben soll als im\nlaufenden Jahr. Das w\u00fcrde einem Anstieg der Personal-\nausgaben um rund 5 % entsprechen. Wir sind aber der\nMeinung \u2013 dies d\u00fcrfte auch Realit\u00e4t werden \u2013, da\u00df 3 %\nausreichen.\nMeine Damen und Herren! Trotz der wenigen Redezeit\nm\u00f6chte ich noch kurz auf etwas anderes eingehen. Wir\nhaben in den Beratungen in den Aussch\u00fcssen zur Kenntnis\ngenommen, da\u00df man sich der aktuellen \u00f6konomischen\nProblematik stellt und dar\u00fcber nachdenkt, wie der Staat\neffizienter arbeiten kann und wie die Verwaltung besser\ndie weniger gewordenen Mittel verteilt \u2013 Stichwort:\nBudgetierung. Ich denke, diesbez\u00fcglich gibt es positive\nAns\u00e4tze,\n\n(Dr. Jahr, CDU: Landwirtschaft!)\n\nz. B. in der Landwirtschaft, bei den Forst\u00e4mtern oder beim\nStufa Plauen, die aber aus unserer Sicht noch nicht aus-\nreichen.\nWir haben Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die Hochschulen gemacht. Diese\nVorschl\u00e4ge sind aktuell und wichtig.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas ich als Abgeordneter erwarte, ist, da\u00df man sich\nmit dem neuen Haushaltsgesetz des Bundes und all den\nVorteilen der \u00dcbertragbarkeit von Finanzmitteln und\nM\u00f6glichkeiten zu flexibilisieren besch\u00e4ftigen sollte. Ohne\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5112\n\n\n\nSteuerung und Kontrolle der Ausgabe dieser Mittel ist es\naber nicht getan. Da reicht es nicht, wenn zu einem Tag X\nein entsprechender Bericht vorgelegt wird, sondern die\nKontrollm\u00f6glichkeit mu\u00df \u00fcber den laufenden Vollzug des\nHaushalts gew\u00e4hrleistet sein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuch in der \u00f6ffentlichen Verwaltung werden wir auf lange\nSicht nicht an den Erfordernissen, die heute bereits in der\nWirtschaft praktiziert werden m\u00fcssen, vorbeikommen.\nNur, die Frage, die sich der Staat stellen mu\u00df, ist die Frage\nnach dem Ziel. Der Staat hat andere Ziele als die Wirt-\nschaft, ganz einfach deshalb, weil er nicht nur auf den\nGewinn orientiert sein kann, sondern vor allen Dingen\nauch die Menschen mittragen mu\u00df, die sozial nicht in der\nLage sind, in dem harten Wettbewerb zu bestehen. Dies ist\ndie Aufgabe des Staates, der er sich stellen mu\u00df. So ist es\nnat\u00fcrlich auch wichtig, wenn ich mir den Freistaat Sachsen\nansehe, da\u00df unsere Regionen gleichm\u00e4\u00dfig entwickelt wer-\nden.\n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat hier in der 2. Lesung des Haus-\nhalts davon gesprochen, da\u00df er auch sieht, da\u00df einige\nWahlkreisabgeordnete ihre Interessen haben \u2013 klar, da\nmeint er die CDU-Fraktion \u2013, die sich manchmal etwas\nbeschr\u00e4nken sollten. So jedenfalls habe ich es verstanden,\nHerr Ministerpr\u00e4sident, da\u00df sie auf das Ganze R\u00fccksicht\nnehmen sollten.\n\nEs ist sicherlich interessant, wenn der Wahlkreis des\nFinanzministers, n\u00e4mlich die Region Kamenz, derzeit eine\nArbeitslosenquote von 16,8 % hat. Der Wahlkreis des\nCDU-Abgeordneten Ludwig Thomaschk aber hat derzeit\n23,9 % Arbeitslosigkeit. Ich m\u00f6chte nicht \u00fcber die M\u00f6glich-\nkeiten oder Unm\u00f6glichkeiten des Ausgleichs von Dispari-\nt\u00e4ten reden, weil n\u00e4mlich die Arbeitslosigkeit mit den sp\u00e4-\nteren Steuereinnahmen unmittelbar zu tun hat. Aber ich\nm\u00f6chte schon darauf aufmerksam machen, da\u00df wir in\nZukunft darauf achten m\u00fcssen, wenn der Haushalt voll-\nzogen wird, da\u00df wir auch in die Regionen das Geld geben,\ndie besonders benachteiligt sind,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nbei denen wir meinen, meine Damen und Herren, da\u00df wir\nmit F\u00f6rdermitteln des Staates in sinnvoller Weise\nbestimmte Dinge, wie zum Beispiel Bauinvestitionen und\ndamit verbunden Arbeitspl\u00e4tze, bef\u00f6rdern k\u00f6nnen. Da\nbleibt noch viel zu tun. Wir werden im Haushaltsvollzug\ndarauf achten m\u00fcssen, da\u00df sich auch die Geldausgabe an\nden Bed\u00fcrfnissen der einzelnen Regionen besser orientiert,\nals es bisher der Fall ist.\n\nIch komme zum Schlu\u00df. Nach unserer Meinung ist dieser\nSparhaushalt, der eine Reihe von K\u00fcrzungen in wesent-\nlichen Bereichen enth\u00e4lt, der mit dem Absenken von Inve-\nstitionsquoten verbunden ist, nicht der Haushalt der\nZukunft. Die SPD-Fraktion hat ihre Vorschl\u00e4ge einge-\nbracht. Sie sind \u2013 wie nicht anders zu erwarten \u2013 abgelehnt\nworden. Daher werden wir auch diesem Haushaltsplan-\nGesetzentwurf f\u00fcr 1998 leider nicht zustimmen k\u00f6nnen.\nWir bleiben an der Entwicklung des Landes interessiert\nund werden uns weiterhin konstruktiv einbringen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Es ist f\u00fcr mich und meine Fraktion fast unverst\u00e4nd-\nlich, wie man sagen kann, ein Sparhaushalt sei keine\nZukunft. Das zeigt doch, Herr Jurk, wie Ihre Fraktion\ndenkt: Geld ausgeben mit vollen H\u00e4nden \u2013 und dann so\nenden wie Brandenburg, die im Prinzip heute das nicht\nbezahlen k\u00f6nnen, was sie schon allein als Pflichtaufgabe\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Das ist nicht die Politik, die\nwir wollen, und daf\u00fcr stehen wir auch nicht als CDU, son-\ndern wir wollen mit dem Geld, das wir zur Verf\u00fcgung\nhaben \u2013 Herr Jurk, wir verteilen keine Geschenke, wie Sie\nausf\u00fchrten \u2013 \u2013\nWir verwenden die Gelder, die uns der B\u00fcrger aus Steuern\ngibt, dazu, das Land zu strukturieren und aufzubauen,\ndamit m\u00f6glichst viele Menschen hier in Sachsen ordent-\nlich, vern\u00fcnftig und f\u00fcr die Zukunft leben k\u00f6nnen. Das\ngenau ist die Aufgabe, die wir mit diesem Haushalt als\nLandtag haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nIch bin zutiefst davon \u00fcberzeugt \u2013 Herr Kollege Kunckel,\nh\u00f6ren Sie einen Moment zu; die Zahlen haben wir in den\nEinzelhaushalten diskutiert \u2013, uns geht es darum, da\u00df das,\nwas wir heute als Grundlage legen, jene ernten k\u00f6nnen,\ndie hier einmal sitzen werden und die Politik gestalten\nund fortsetzen m\u00fcssen, damit auch die Folgegeneration\nvon dem leben kann, was wir s\u00e4en.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist sch\u00f6n, da\u00df Sie an uns denken!)\n\nWenn Sie davon sprechen, da\u00df 29,8 % Investitionsquote\nzwar recht sch\u00f6n ist, aber feststellen, da\u00df es nicht f\u00fcr die\nwirtschaftliche Entwicklung relevant ist, Herr Jurk, dann \u2013\nseien Sie mir nicht b\u00f6se \u2013 haben Sie entweder bis heute\nnichts begriffen in den letzten sieben Jahren, oder Sie wol-\nlen ganz bewu\u00dft dem B\u00fcrger einreden, da\u00df die Investitio-\nnen der letzten Jahre dazu gef\u00fchrt h\u00e4tten, da\u00df eben nichts\nin Sachsen geworden ist.\nDas, in der Tat, kann man nun wirklich nicht behaupten!\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nHerr Leroff, er hat doch\n\nvon Prozentzahlen geredet!)\n\n\u2013 Ja, ich wei\u00df, wovon er geredet hat, Herr Kollege\nKunckel. Ich habe zugeh\u00f6rt.\nIch gehe davon aus, da\u00df es \u2013 wenn man von seinem\nGesamthaushalt von rund 31 Milliarden DM fast 30 Pro-\nzent f\u00fcr Infrastrukturma\u00dfnahmen investiert, um sicherzu-\nstellen, da\u00df die, die investieren wollen in diesem Land und\ndamit Arbeitspl\u00e4tze schaffen, auch dahin kommen, wohin\nsie wollen \u2013, denke ich, schon wichtig ist.\nHerr Jurk, um das noch einmal sehr deutlich zu sagen: Es\nist sehr bedauerlich, da\u00df es in unserem Lande Regionen\ngibt, in denen die Arbeitslosenzahlen so hoch sind. Aber\ndas mit dem Wahlkreis und dem Namen von Kollegen\nThomaschk zu verbinden, halte ich schon f\u00fcr etwas per-\nfide; denn Herr Thomaschk ist sicherlich nicht pers\u00f6nlich\ndaf\u00fcr verantwortlich zu machen, da\u00df in dieser Region die\nSituation so ist, wie sie ist. Das hat doch ganz andere Aus-\ngangspunkte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5113\n\n\n\nWenn Sie von ,,benachteiligten Regionen\u201c sprechen, war-\num haben wir denn in Sachsen benachteiligte Regionen?\nWir haben sie doch, weil infrastrukturm\u00e4\u00dfig diese Regio-\nnen nicht so erschlossen sind, wie es n\u00f6tig w\u00e4re, um Inve-\nstoren dahin zu bringen, wo sie hin sollen, und zwar in\neinem vern\u00fcnftigen zeitlichen Rahmen. Kein Investor geht\nnach Bad Muskau, kein Investor geht ins Osterzgebirge,\nwenn er vier Stunden braucht, um dort hinzukommen.\nDas kann man niemandem zumuten.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nDas ist der Grund, warum wir der Meinung sind, da\u00df\ngenau das, was wir tun, der richtige Weg ist.\nDas uns zur Verf\u00fcgung stehende Geld kam nun einmal\nauch aufgrund von Entscheidungen, die zu Beginn der\nfriedlichen Revolution getroffen worden sind. Man wollte\nn\u00e4mlich den Leuten, die das Geld haben, die M\u00f6glichkeit\ngeben \u2013 und sie \u00fcber Steuerabschreibungen bewegen \u2013, im\nOsten, also bei uns, zu investieren.\nDas ist passiert. Nun mu\u00df man auch zur Kenntnis neh-\nmen, da\u00df diese Menschen, die investiert haben, steuerlich\nkorrekt ihre Abschreibungen wahrnehmen. Diese Minder-\neinnahmen, die wir haben, auch aufgrund der nicht so\nprosperierenden Wirtschaft, wie wir es uns alle w\u00fcnschen\nw\u00fcrden, f\u00fchren dazu, da\u00df auch der Freistaat Sachsen, der\nnun einmal dankenswerterweise durch den L\u00e4nderfinanz-\nausgleich von den Altbundesl\u00e4ndern mitgetragen und\ngest\u00fctzt wird, dieses Geld so verwenden will, da\u00df es am\nEnde unseren B\u00fcrgern hier in Sachsen auch zugute kommt\nund die B\u00fcrger, die uns dieses Geld anvertraut haben,\nnicht behaupten k\u00f6nnen, wir h\u00e4tten es falsch oder sinnlos\nausgegeben.\nGenau das ist der Hintergrund, warum wir sagen: Mit\ndem Geld, das wir jetzt zur Verf\u00fcgung haben, wollen wir\nbei sparsamster Verwaltung dieser Gelder ein Optimum\nerreichen. Das geht nur, indem man investiert und nicht\nnur konsumiert.\nIch sage Ihnen voraus: Sie werden es erleben, da\u00df in den\nn\u00e4chsten Jahren genau diese Politik, die wir seit sieben\nJahren betreiben, den Menschen hier in Sachsen zugute\nkommt. Deswegen sind wir der Meinung, da\u00df der Haus-\nhalt, der vorgelegt worden ist, richtig ist. In vielen Dingen\nw\u00fcrden wir uns als CDU auch noch manches w\u00fcnschen \u2013\ndas ist doch gar keine Frage \u2013, aber wir k\u00f6nnen genauso\nwie jeder Familienvater zu Hause oder jede Mutter, die\nalleinlebend ist und Kinder erziehen mu\u00df, nicht mehr aus-\ngeben, als wir zur Verf\u00fcgung haben. Genau das ist der\nMa\u00dfstab unserer Politik.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Seit Monaten laufen die Computer im Hause Milbradt\nhei\u00df. Es tobten die Auseinandersetzungen zum ,,Schick-\nsalsbuch des Landes\u201c. Besser geworden ist an der Haus-\nhaltsplanung dadurch nicht viel, besser nichts.\nIm Gegensatz zum Vorjahr, als der Finanzminister seine\nRede zum Haushalt mit dem Ausspruch von Manes Sper-\nber er\u00f6ffnete: ,,Politik ist nur dann auf kurze Sicht richtig,\nwenn sie auch auf lange Sicht richtig ist\u201c, fehlten in diesem\nJahr T\u00f6ne dieser Art. Ich bin bei dem 98er Haushalt fernab\ndavon, dieses Fehl auszuf\u00fcllen. Ich gehe bei der Beurtei-\n\nlung des Haushaltes von unserer Verfassung aus. Im Arti-\nkel 94 hei\u00dft es: ,,Der Haushaltsplan dient der Feststellung\nund Deckung des Finanzbedarfes, der zur Erf\u00fcllung der\nAufgaben des Freistaates \u2026 voraussichtlich notwendig\nist.\u201c Die Frage lautet also: Haben wir in der 2. Lesung den\nFinanzbedarf, der den Aufgaben 1998 angemessen ist, ein-\ngestellt?\nDie Meinungen dazu \u2013 Herr Leroff interpretierte gerade\nseine \u2013 sind nat\u00fcrlich geteilt. Meine Fraktion sieht die Crux\nso: Die Aufgaben des Freistaates werden nach den vermut-\nlich vorhandenen Finanzen definiert. Ausreichende Mittel,\num alle von der Verfassung bestimmten Pflicht- und die\nfreiwilligen Aufgaben, besonders in den St\u00e4dten und\nGemeinden, finanziell zu sichern, werden nicht erschlos-\nsen.\nW\u00e4hrend ich vor einem Jahr davon sprach, da\u00df in dem\nHaushalt der Wurm steckt, stelle ich zum diesj\u00e4hrigen die\nDiagnose: innen der Wurm und au\u00dfen der Krebs.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAu\u00dfen: Das ist f\u00fcr mich der 60 % gro\u00dfe Einnahmensektor\n,,Zuweisungen des Bundes\u201c.\nInnen: Das ist der restliche 40-%-Sektor, der aus der eige-\nnen Arbeit im Lande stammt.\nDiesem will ich mich zuerst zuwenden und fragen:\nWarum trifft \u2013 zumindest seit 1995 \u2013 nicht eine einzige\nWachstumsprognose der Staatsregierung zu? Die Antwort:\nweil die Wirtschaft, eine der haupts\u00e4chlichsten Basen des\nHaushaltes, ihre Tr\u00e4gerfunktion nicht erf\u00fcllt.\nUnsere BIP-Entwicklung gleitet unter die der f\u00fchrenden\nwestlichen Bundesl\u00e4nder. Aber plus 2 oder 3 % h\u00f6heres\nWachstum sind bekanntlich n\u00f6tig, um wenigstens in\n15 Jahren Anschlu\u00df an sie zu gewinnen. Der Spalt \u00f6ffnet\nsich zunehmend, und den Keil dazu treiben die Koalition\nin Bonn und auch die Allianz Biedenkopf/Stoiber mit den\nHammerschl\u00e4gen ihrer Zukunftskommission weiter hin-\nein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch will nur eine einzige Seite aus der Diskussion der Ein-\nzelpl\u00e4ne 02 und 07 nochmals aufschlagen \u2013 die Besch\u00e4fti-\ngung \u2013 und fragen: Welcher Arbeitslose hat dadurch\nArbeit gefunden, da\u00df zum Beispiel die Laden\u00f6ffnungs-\nzeiten erweitert wurden? Welcher Arbeitslose hat dadurch\nArbeit erhalten, da\u00df die Verm\u00f6gensteuer abgeschafft\nwurde? Wer von den Verm\u00f6genden hat mit dem einbehal-\ntenen Geld Arbeitspl\u00e4tze geschaffen?\nWenn man zum Beispiel Arbeitspl\u00e4tze schaffen will, mu\u00df\nman die Lohnnebenkosten endlich umstellen. Meine Partei\nschl\u00e4gt dazu schon seit l\u00e4ngerem vor, den Anteil der\nUnternehmen an den Beitr\u00e4gen f\u00fcr die Versicherungs-\nsysteme nach der Bruttowertsch\u00f6pfung zu berechnen und\nflexibel zu machen. Aber Sie sind ja nicht bereit, sich dar-\n\u00fcber, auch \u00fcber die M\u00f6glichkeiten, die in unserem Ent-\nschlie\u00dfungsentwurf aufgezeigt werden, Gedanken zu\nmachen. Das kommt ja eben von Ihren Feinden, der PDS.\nBlo\u00df, was sagt Dr. Rommel, Ihr Parteifreund, dazu? Ich\nzitiere: ,,Leider wurde oft genug in der Geschichte der\nN\u00e4chste, den es zu lieben gilt, mit dem B\u00f6sen verwechselt,\nder bek\u00e4mpft werden darf.\u201c\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nLieben wollen wir euch nun wirklich nicht. \u2013\n\nZuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5114\n\n\n\nDas f\u00fchrt dann zu dem gedanklichen Stillstand, der auch\nunseren Haushalt immer mehr zu einem Konglomerat von\n20 Pfund Papier verkommen l\u00e4\u00dft.\nKurzum: Die PDS-Fraktion wird den Haushalt 1998 vor\nallem aus drei sachlichen Gr\u00fcnden ablehnen und nicht aus\nPrinzip, weil das die Opposition geflissentlich so tut.\nZun\u00e4chst zu den zwei W\u00fcrmern in seinem Inneren:\nErstens lehnen wir ihn ab, weil aus dem Gesamtpaket,\nzugegebenerma\u00dfen \u2013 das sage ich auch \u2013 mehr gezwungen\nals gewollt, eine kurzatmige Politik lugt, und die wird von\nJahr zu Jahr kurzatmiger. Die Opposition ist sich doch\nnach der Debatte darin einig:\nEs gibt keine Notwendigkeit, wegen 46 Millionen DM mit\ndem Haushaltsbegleitgesetz vor allem in die Sozialgesetz-\ngebung einzugreifen. Es ist falsch, beispielsweise ohne\nBer\u00fccksichtigung der avisierten Studie des St\u00e4dte- und\nGemeindetages zum FAG derartig einschneidend mit der\nFinanzausgleichsmasse zu hantieren. Es ist ein Vergehen\nan der kommunalen Selbstverwaltung, mit dem Stra\u00dfen-\nsonderbauprogramm den Gemeinden das Entscheidungs-\nrecht dar\u00fcber zu entziehen, welche Investitionen sie viel-\nleicht f\u00fcr notwendiger halten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWo ist Haushaltsklarheit \u2013 abgesehen von der Explosion\nder globalen Minderausgaben \u2013, wenn man an den schier\nundurchdringlichen Schleier von Deckungsvermerken\nst\u00f6\u00dft? Wo sind \u2013 au\u00dfer bei der Verlagerung des Sektors\n,,F\u00f6rderung des sorbischen Volkes\u201c in den Einzelplan 12\nhinein; einer nur bedingt sachlich fundierten Operation \u2013\nSpr\u00fcnge bei den Struktur\u00e4nderungen, die die teuren Gut-\nachten und Experten anregen? Selbst Kollegen in der\nCDU-Fraktion kommt auf diesem und auf weiteren Gebie-\nten vieles fraglich vor und einem Stillstand gleich.\nZweitens trifft die Staatsregierung nur in einer Richtung\nZukunftsf\u00fcrsorge: bei der Kreditaufnahme. Herr Staats-\nminister Milbradt, meine Fraktion stimmt deren Fixierung\nauf eine Milliarde DM zu; nicht, weil sie etwa die\nZukunftsbelastung als Schallmauer sieht, sondern weil\nsie der Meinung ist, dieser Haushalt ist selbst mit einem\nKredit von 400 Millionen, 500 Millionen oder 600 Millio-\nnen DM nicht aufgabengerecht zu gestalten; gleich gar\nnicht, wenn es um die Politikans\u00e4tze der PDS geht. Das\nR\u00fcckrollen der Einnahmen binnen weniger Monate um\n\u00fcber 600 Millionen DM kann das Land auf diesem Weg\nnicht ausgleichen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Sparpotentiale in derartigen Dimensionen sind aufge-\nbraucht, die notwendige Man\u00f6vrierf\u00e4higkeit, so sch\u00e4tze\nich es ein, ist nicht mehr gegeben.\nViele Kapitel lassen 1998 nicht erkennen, wie die Staats-\nregierung den angestrebten Aufschwung von Wirtschaft,\nWissenschaft, Kultur zu einem Leben in Menschenw\u00fcrde\nin den s\u00e4chsischen St\u00e4dten und auf dem Land zuk\u00fcnftig\nbef\u00f6rdern will.\nDie Abst\u00e4nde zwischen den Streichaktionen \u2013 gemeint\nsind die Haushaltssperren \u2013 werden immer k\u00fcrzer, die\nkommunalen und damit vorwiegend sozialen und kultu-\nrellen Einschnitte immer tiefer. Kurz: Es wird wohl das\nvon Ihnen prophezeite und am Dienstag wieder ge\u00e4u\u00dferte\nMenetekel Wirklichkeit: Der 95er Haushalt war f\u00fcr Sach-\nsen der f\u00fcr alle Zeiten beste.\nDrittens ergibt sich die Ablehnung aus den Folgen der\nimmer mehr zum Negativen tendierenden Anbindung des\n\ns\u00e4chsischen an den Bundeshaushalt. Hier wirkt ein\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz Null: mitgegangen, mitgefan-\ngen und mitgehangen. Das ist nicht lustig, das ist ernst. Ich\nwill dazu an dieser Stelle unseren Entschlie\u00dfungsantrag,\ndie Drucksache 2/7529, einbringen.\nWir gehen darin von dem Standpunkt aus, da\u00df eine\nGesundung der s\u00e4chsischen Staatsfinanzen nur erzwun-\ngen werden kann, wenn die Einnahmenseite in Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung und im wesentlichen aus den Zuweisungen des\nBundes erh\u00f6ht wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNur drei in offiziellen Dokumenten belegte Zahlenreihen\nm\u00f6chte ich Ihnen dazu anbieten:\n1. In der einen Waagschale liegen 2,2 Billionen DM\nSchulden der \u00f6ffentlichen Hand, aktuell wachsend um\n3 771 DM pro Sekunde.\n2. Sie explodierten durch den R\u00fcckgang der Steuereinnah-\nmen von 1,02 Billionen DM nach der Steuersch\u00e4tzung Mai\n1995 auf gerade einmal noch 814 Milliarden DM 1998. Das\nsind, n\u00fcchtern ausgedr\u00fcckt, rund 20 % Steuer,,entzug\u201c in\nnur drei Jahren, schleichend wie ein b\u00f6sartiger Krebs.\n3. Demgegen\u00fcber finden wir in der anderen Waagschale\n\u00fcber 4,2 Billionen DM Nettogeldverm\u00f6gen, die H\u00e4lfte\nallein eines Zehntels der deutschen Privathaushalte. Das\nwurde 1996 besonders durch Zinsen um 300 Milliar-\nden DM weiter ausbetoniert. Der Gr\u00f6\u00dfe nach sind das\nrund zwei Drittel des Bundeshaushaltes 1998.\nWas will ich daraus ableiten? \u2013 Den Beleg daf\u00fcr, wohin die\nhohe, mit 60 % quantifizierte Abh\u00e4ngigkeit unseres Haus-\nhalts von dem des Bundes und dessen Steuereinnahmenn\noder -ausf\u00e4llen f\u00fchrt.\nFakt ist: Die Bonner Haushaltsl\u00f6cher und die immer wie-\nder als v\u00f6llig \u00fcberraschend deklarierten Steuerausf\u00e4lle\ndiktieren die dortige Haushaltspolitik und dominieren die\nhiesigen Einnahmen. Das aber mu\u00df anders werden! Die\nnotwendigen \u00f6ffentlichen Ausgaben m\u00fcssen den Ma\u00dfstab\nder Steuerpolitik bestimmen. Man kann doch nicht einfach\n,,ins Blaue hinein\u201c Steuers\u00e4tze senken oder \u00e4hnliche Ope-\nrationen durchf\u00fchren.\nEine Sanierung der Staatsfinanzen erreichen wir doch\nnicht durch pausenlose Ausgabenk\u00fcrzungen. Die errei-\nchen sie, die CDU-Politiker, in ihrer Verantwortung auch\ndaf\u00fcr, was in Bonn geschieht, wenn sie die Steuerein-\nnahmen verl\u00e4\u00dflich gestalten und wenn sie die schnell\nzunehmenden leistungslosen Einkommen, also die aus den\nBesitzst\u00e4nden, entsprechend besteuern.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Was die PDS-Fraktion nun\nmit einem entsprechenden Einnahmenzuwachs machen\nw\u00fcrde, ist in den ersten Punkten unseres Antrags nachzu-\nlesen.\nWie sie zu dem Geld k\u00e4me, das interessiert sicher mehr,\nbesonders die liebe Kollegin Weber \u2013 sie hat ja dazu am\nDienstag dreimal aufgefordert \u2013, und dazu ein paar Worte,\nobwohl ich in diesem Jahr bereits zum gravierenden Nega-\ntiveinflu\u00df der Steuergesetzgebung der letzten Jahre\ngesprochen habe.\nIch wiederhole nur einiges:\n\u2013 10 bis 15 Milliarden DM \u2013 das ist auch nachzulesen \u2013\n\nk\u00f6nnten durch unverz\u00fcgliche Eind\u00e4mmung von\nSteuerflucht und Steuerhinterziehung mobilisiert wer-\nden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5115\n\n\n\n\u2013 Mit der Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer bei\nreformierter Grundlage w\u00fcrden etwa 9 Milliarden DM\nin die L\u00e4nderkassen flie\u00dfen, die das bitter n\u00f6tig haben.\n\n\u2013 Eine Reform der Steuer auf gro\u00dfe Erbschaften \u2013 auch\nThema der Bundes-SPD \u2013 br\u00e4chte weitere Mehreinnah-\nmen in H\u00f6he von 15 Milliarden DM. Und\n\n\u2013 12 Milliarden DM k\u00f6nnten aus der Aufl\u00f6sung unge-\nrechtfertigter R\u00fcckstellungen zum Beispiel bei den\nEnergieversorgungsriesen erreicht werden.\n\n\u2013 Hinzu k\u00e4men noch Mehreinnahmen aus der l\u00e4ngst\n\u00fcberf\u00e4lligen Besteuerung von Spekulationsgewinnen.\n\nDas sind, Herr Lehmann, keine Tagtr\u00e4ume, wie Sie mein-\nten. Wir bieten ja fast nur unsere Elemente einer Reform\nder Steuern und Abgaben an, was nat\u00fcrlich von dem\n,,Nebelbomben\u201c-Verst\u00e4ndnis der Kollegin Weber nicht\nerfa\u00dft wird. Und wenn schon, dann lassen diese Nebel-\nbomben mehr Sicht auf Geldquellen zu als das Herum-\nstochern danach im Irrgarten ,,Gro\u00dfe Steuerreform\u201c, in\ndem man schon so lange ergebnislos herumkrebst.\nUnd da\u00df solche Vorschl\u00e4ge \u2013 das wurde am Dienstag auch\nangemahnt \u2013 nicht am Sankt-Nimmerleins-Tag, sondern\nschnell, auch noch 1998 in Einnahmen umsetzbar sind,\nwenn es darauf ankommt, bewies die Mehrwertsteuerent-\nscheidung. Am Dienstagabend verabredet, vier Monate\nsp\u00e4ter in Kraft gesetzt. Es geht also. Es geht alles, wenn\nman will!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEines allerdings ist mir klar: Eine Reform in der von uns\nangepeilten Richtung ist hinsichtlich ihrer Struktur, ihres\nZeitablaufs und ihres finanziellen Umfangs eine Frage des\npolitischen Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisses. Es ist die Frage, ob die\nLobby der Hochverm\u00f6genden oder die der Wenig- und\nNichtsbesitzenden die Gesetze macht. Ich habe die Worte\ndes Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn Prof. Biedenkopf, noch im\nOhr, die er in Radebeul sagte: ,,Die Besitzst\u00e4nde sind in\nDeutschland aufget\u00fcrmt wie ein Fels. Wir m\u00fcssen ihn zer-\nschlagen.\u201c Ich gehe davon aus, da\u00df Sie nat\u00fcrlich andere\nBesitzst\u00e4nde meinen als die, die ich angesprochen habe.\nDoch zur\u00fcck von dem Exkurs.\nWie Sie merkten, nannte ich keine Reizthemen der PDS,\nwie Subvention des Transrapid, Paradiesbedingungen f\u00fcr\nden Berlin-Umzug und \u00e4hnliche Sparm\u00f6glichkeiten, vom\nEurofighter gar nicht zu sprechen oder von den Nachfor-\nderungen von 3 Milliarden DM aus dem zu billigen Ver-\nkauf der DDR-Banken an westdeutsche Gesch\u00e4ftsbanken.\nNein, es geht uns und es sollte Ihnen um richtig tolle und\ndauerhafte Mehreinnahmen aus den richtigen Quellen\ngehen. Da sollten Sie nicht warten. Darauf k\u00f6nnte sich die\nZukunftskommission mit guten Theorien, und alle, die in\nBonn als Finanzlobby wirken, praktisch st\u00fcrzen: Gesetzes-\nnovellen und dann einen ersten, dann einmal positiv wir-\nkenden Nachtragshaushalt 1998.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd noch etwas. Durch die Von-der-Hand-in-den-Mund-\nPolitik, mehr zwar in der Bundes- als in der Staatsregie-\nrung, werden die Spielr\u00e4ume f\u00fcr unser eigenst\u00e4ndiges\nHandeln und das k\u00fcnftiger Generationen in unverant-\nwortlicher Weise eingeengt; ich meine nur einen Akzent\nder zur\u00fcckliegenden und gegenw\u00e4rtigen Finanzpolitik.\nVor 15 Jahren hat die Bundesregierung \u2013 auch das steht in\nder Statistik \u2013 ein reichgef\u00fclltes Reservoir an \u00f6ffentlichen\nVerm\u00f6gen \u00fcbernommen. Sie hat es nicht gepflegt, sie hat\nes nicht gemehrt, sie hat es, wie wir Sachsen sagen, ver-\n\nm\u00e4rt. Und nun ist sie dabei, das mit der Sucht nach weite-\nren 28 Milliarden DM Privatisierungserl\u00f6sen fortzusetzen.\nDas ist keine Kunst, das ist f\u00fcr mich eine Trag\u00f6die.\nSchulden aus dem Erblastentilgungsfonds, die bei immer\nnoch moderatem Zinsniveau auch zu unseren s\u00e4chsischen\nGunsten rasch getilgt werden k\u00f6nnten, werden nicht\nbedient.\nDas wird weit in die Zukunft hinein verschoben. Und in\ndieser weiten Zukunft, so um 2050 etwa, wird dann immer\nnoch den Abgeordneten der 102. Legislatur weisgemacht,\ndie marode DDR w\u00fcrde die Riesenl\u00f6cher in die Steuerkas-\nsen rei\u00dfen und die Staatsschulden in die H\u00f6he treiben \u2013\noder etwa nicht?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn Wahrheit verschiebt man heute die Lasten in die\nZukunft nur, damit Waigel die Neuverschuldung Maast-\nricht-konform rechnen kann. Und Sachsen hilft dabei.\nFazit: Wir brauchen einen Politikwechsel.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nF\u00fcr unabdingbar h\u00e4lt meine Fraktion mindestens, so wie\nim Entschlie\u00dfungsantrag aufgef\u00fchrt, ein Zukunftsinvesti-\ntionsprogramm in Bonner Verantwortung und ein mittel-\nfristiges Ausbildungs- und Besch\u00e4ftigungsprogramm f\u00fcr\njunge Leute.\nGenauso dringlich ist es, im soziokulturellen Bereich\n\u00f6ffentliche Nachfrage finanzierbar zu machen. Weiteres ist\nnachzulesen, und dazu gibt es, wie ich nachwies und nach\nmeiner Meinung alle, alle finanziellen M\u00f6glichkeiten in\ndiesem reichen Deutschland.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer Wille unserer drei Fraktionen, diese nutzen zu wollen,\ndas w\u00e4ren Hoffnungssignale, die heute vom S\u00e4chsischen\nLandtag ausgehen k\u00f6nnten. Das pa\u00dft zwar alles nicht so\nrecht zu der vom Ministerpr\u00e4sidenten gestern wieder\ngeforderten Zur\u00fcckhaltung gegen\u00fcber dem Westen, auch\nnicht zum neoliberalen Zeitgeist. Aber das wird die nach\nAufbruchsignalen d\u00fcrstenden Menschen in Sachsen und\nin den anderen Bundesl\u00e4ndern nicht mehr lange interessie-\nren.\nIch bitte, sich dann unserem Entschlie\u00dfungsantrag nicht zu\nversagen.\nDanke.\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat der Finanzminister Prof.\nMilbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das Gesetzgebungs-\nverfahren zum diesj\u00e4hrigen Haushalt ist fast abgeschlos-\nsen. Wie schon in den vergangenen Jahren mu\u00dften sich die\nFinanzminister von Bund und L\u00e4ndern auch in diesem\nJahr nicht um mangelnde Aufmerksamkeit der \u00d6ffentlich-\nkeit im Hinblick auf den laufenden Haushaltsvollzug und\ndie Ausgabenplanung f\u00fcr das kommende Jahr sorgen.\nFreilich hie\u00df dies, da\u00df sich der schwierige Trend bei den\nStaatsfinanzen einmal mehr fortgesetzt hat. Die Steuerein-\nnahmenentwicklung bot 1997 erneut keinen Anla\u00df zur\nFreude.\nMeine Damen und Herren! Es gibt aber keinen Grund, den\nKopf in den Sand zu stecken. Die Finanzpolitik darf sich\nnicht aufgeben. Sie mu\u00df \u00fcber ein defensives Krisenmana-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5116\n\n\n\ngement hinauskommen, wir m\u00fcssen offensiv und beherzt\ndie Probleme anpacken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nEs ist auch nicht weiter m\u00f6glich, einfach Rezepte aus der\nVergangenheit, die schon oft angewandt wurden, aber\nimmer fehlgeschlagen sind, erneut hier in Sachsen zu pro-\nbieren. \u2013 Das geht insbesondere an die Adresse von SPD\nund PDS.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Oh!)\n\nHierzu geh\u00f6rt zum ersten, da\u00df wir eine Reform des Steuer-\nsystems brauchen. Dies ist die Grundvoraussetzung f\u00fcr\neine Genesungskur der Einnahmenseite.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIn Bonn scheint sich diese Einsicht allm\u00e4hlich wieder ein-\nzustellen. Hoffen wir auf schnelle Schritte und eine \u00dcber-\nwindung der Blockade!\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\n\u2013 Sie sollten sich mit dem Beifall noch etwas zur\u00fcckhalten,\ndenn m\u00f6glicherweise kommt noch einiges, was Sie nicht\nso gerne h\u00f6ren.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nNachrichten aus den USA m\u00fcssen f\u00fcr uns Deutsche wie\naus einer anderen Welt klingen: Republikaner und Demo-\nkraten \u2013 also die Mehrheit im Kongre\u00df und die Opposi-\ntion \u2013 haben sich in Zusammenarbeit bereits im Sommer\ndarauf verst\u00e4ndigt, die Steuern in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jah-\nren um 90 Milliarden US-Dollar zu mindern. Gleichzeitig\nist man fest entschlossen, das Haushaltsdefizit trotz dieser\nSteuersenkung bis zum Jahre 2002 auf Null zu bringen.\nDas sind die Rezepte, mit denen wir die Zukunft bew\u00e4lti-\ngen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will es ganz deutlich sagen: Wer meint, er k\u00f6nne\nSteuerreform ohne Steuerentlastung machen, der wird\ndamit auf dem Holzweg enden.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wieso das?)\n\nWir k\u00f6nnen nur konstatieren, da\u00df der Staat \u2013 und zwar\nnicht nur in Deutschland, sondern auch in vielen europ\u00e4i-\nschen Nachbarl\u00e4ndern \u2013 dem B\u00fcrger zuviel abnimmt, und\nzwar in Form von Steuern und Sozialabgaben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer meint, er k\u00f6nne diese hohe Abgabenquote auf Dauer\ndurchhalten und sie m\u00f6glicherweise durch direkte oder\nversteckte Steuererh\u00f6hungen noch weiter erh\u00f6hen, und\ngleichzeitig meint, da\u00df die Wirtschaft dann die entspre-\nchenden Steuern auch erwirtschaftet, der irrt.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist das!)\n\nEs wird immer wieder beklagt, da\u00df die Steuerreform, die\nwir vor einem Jahr in den Petersberger Steuerreformvor-\nschl\u00e4gen vorgelegt haben, nicht finanzierbar sei; das sei\n\u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich. Tatsache ist, da\u00df sich das, was\ndort an Steuerausfall prognostiziert war, mittlerweile\ndurch die normale Entwicklung ergeben hat und offen-\nsichtlich die Haushalte damit auch mehr oder weniger\nzurechtkommen.\n\nHier wird doch ein Popanz an die Wand gemalt, n\u00e4mlich\nder Popanz, es g\u00e4be im \u00f6ffentlichen Bereich nichts zu spa-\nren und der Staat sei zu arm und n\u00e4hme dem B\u00fcrger zu\nwenig ab. Das Gegenteil ist der Fall.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn ich dann von der PDS die bekannten Vorschl\u00e4ge\nh\u00f6re, man sollte das Kapital h\u00f6her besteuern\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Verm\u00f6gen, nicht Kapital!)\n\nund die Spekulationen usw., dann kann ich nur sagen: Sie\nleben mit Ihrer Ideologie in der zweiten H\u00e4lfte des\n19. Jahrhunderts oder in der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhun-\nderts. Das sind doch alles Rezepte, deren Untauglichkeit\nsich herausgestellt hat.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nEs gibt doch niemanden mehr, der glaubt, durch eine\nBesteuerung des Kapitals in Deutschland k\u00f6nne man mehr\nSteuern einnehmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Verm\u00f6gen, Verm\u00f6gen!)\n\n\u2013 Auch Verm\u00f6gen ist ein scheues Reh.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIn einer Welt mit offenen Grenzen hat der Nationalstaat\nseine steuerpolitische Souver\u00e4nit\u00e4t teilweise verloren. Das\nm\u00fc\u00dften Sie einmal akzeptieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie k\u00f6nnen die Grenzen nicht schlie\u00dfen. Sie k\u00f6nnen nie-\nmandem verbieten, wirtschaftliche Aktivit\u00e4ten ins Aus-\nland zu verlagern. Sie k\u00f6nnen niemandem verbieten, sei-\nnen Wohnsitz zu wechseln.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nWir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich Verh\u00e4ltnisse wieder einf\u00fchren, die\neine solche Besteuerung m\u00f6glich machen. Aber das sind\nnicht die, die ich m\u00f6chte.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nWenn Sie bereit sind, sich mit den Herausforderungen von\nheute und von morgen auseinanderzusetzen, dann werden\nSie merken, da\u00df die alten sozialistischen Rezepte nicht\nweiter anwendbar sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben die uralten!)\n\nWir haben eben keine volle Steuersouver\u00e4nit\u00e4t, sondern\nnur noch eine sehr begrenzte. Deutschland befindet sich in\nKonkurrenz mit anderen L\u00e4ndern um Investitionen, um\ndie Zukunft. Ein Mittel dieser Konkurrenz ist auch das\nSteuer- und Abgabensystem. Wenn wir unser Steuer- und\nAbgabensystem nicht modernisieren, werden wir diesen\nWettbewerb verlieren.\nDa hilft auch nicht, wie einige meinen, man k\u00f6nne das auf\neurop\u00e4ischer Ebene wieder holen. Man m\u00fcsse nur die\nFestung Europa errichten, man m\u00fcsse sich nur in Europa\nkoordinieren, dann erlange man die Eigenst\u00e4ndigkeit\nzur\u00fcck. Das sind die Vorstellungen von Herrn Jospin. Sie\nsind auf europ\u00e4ischer Ebene genausowenig realistisch wie\nauf nationaler Ebene.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5117\n\n\n\nDenn auch Europa steht im Wettbewerb. Wozu hat denn\ndie bisherige Steuerabsprache in der Europ\u00e4ischen Union\ngef\u00fchrt? Sie hat dazu gef\u00fchrt, da\u00df in den letzten Jahren in\nHolland, in Belgien und in Irland zus\u00e4tzlich zu den beste-\nhenden Steuerschlupfl\u00f6chern in Luxemburg neue Steuer-\ngesetze geschaffen worden sind, deren einziger Zweck es\nist, nicht neue wirtschaftliche Aktivit\u00e4ten in diese L\u00e4nder\nzu bringen, sondern Steuerpotentiale. Das ist doch die\nRealit\u00e4t!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Proteste bei der PDS)\n\nDeswegen bin ich sehr froh, da\u00df es gelungen ist, auf der\neurop\u00e4ischen Ebene eine Art Wohlverhaltenskatalog\nzumindest f\u00fcr die Zukunft zu vereinbaren. Ob diese\nAbsprache aber ausreichen wird, die schon bestehenden\nFehlentwicklungen der Vergangenheit zu reparieren, wird\nsich zeigen.\nHier wird immer wieder dar\u00fcber geklagt, da\u00df dem Kapital\nso gro\u00dfe Vorteile gew\u00e4hrt worden sind: Womit glauben\nSie denn, ist die Bauwirtschaft \u2013 die s\u00e4chsische wie die\nostdeutsche \u2013 in den letzten Jahren bezahlt worden?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Mit Steuergeldern!)\n\nWoher kommt es denn, da\u00df wir ein dreimal so hohes Bau-\nvolumen gehabt haben in Relation zum Bruttoinlandspro-\ndukt?\n\n(Zuruf: Das steht alles leer!)\n\n\u2013 Von mir aus, stehen sie leer. Mir w\u00e4re es auch lieber,\nman h\u00e4tte in dem einen oder anderen Fall die Sache sinn-\nvoller angepackt.\nAber, Herr Porsch, s\u00e4chsische Bauarbeiter haben in den\nletzten Jahren dadurch Arbeit und Brot bekommen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist richtig!)\n\nDas bitte ich bei aller Kritik nicht zu \u00fcbersehen. Per saldo\nwar die Ostf\u00f6rderung f\u00fcr uns doch nicht falsch.\n\n(Adler, SPD:\nWir bauen auf und rei\u00dfen nieder,\n\nso haben wir Arbeit immer wieder!)\n\nDie steuerliche Ostf\u00f6rderung hat doch einen Teil des Auf-\nbaus dieses Landes erst erm\u00f6glicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist entweder pure Ideologie oder pure Undankbarkeit,\ndas in Frage zu stellen. Da\u00df nicht alles optimal gelaufen\nist, habe ich nie bestritten. Ich habe auch daf\u00fcr gesorgt,\nda\u00df wir undifferenzierte Abschreibungen beenden und\nzumindest ab 1999 eine Investitionszulagenl\u00f6sung haben,\ndie wesentlich zielgerichteter ist, die auch dazu f\u00fchrt, da\u00df\nVerm\u00f6gensbildung im Osten st\u00e4rker gef\u00f6rdert wird. Dar-\n\u00fcber k\u00f6nnen wir ja diskutieren.\nAber diese pauschale Ablehnung der steuerlichen Ostf\u00f6r-\nderung halte ich f\u00fcr v\u00f6llig verfehlt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben unser Diskussionsangebot abgelehnt!)\n\n\u2013 Nein, das ist nicht Ihr Diskussionsangebot. Auf der\neinen Seite beklagen Sie sich, da\u00df die Bauindustrie darnie-\nderliegt, da\u00df Bauarbeiter entlassen werden, auf der ande-\nren Seite verteufeln Sie steuerliche Ma\u00dfnahmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas habe ich schon vor drei Jahren gesagt,\n\nda\u00df das nicht funktioniert!)\n\nDas ist ein Widerspruch, den Sie erst einmal aufkl\u00e4ren\nm\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber offensichtlich halten Sie den einen Teil der Rede vor\nden einen und den anderen Teil der Rede vor den anderen\noder hoffen darauf, da\u00df die Leute den Widersinn Ihrer\nPosition nicht zur Kenntnis nehmen.\n\n(Eggert, CDU:\nDas ist ja nicht der einzige Widerspruch!)\n\nWenn Sie \u00fcber Spekulationsgewinne reden, so k\u00f6nnen wir\ngern dar\u00fcber diskutieren, ob es nicht sinnvoll ist, bei der\nFrist von zwei Jahren bei Grundst\u00fccksverk\u00e4ufen hochzu-\ngehen. Dar\u00fcber kann man reden.\nWer aber meint, im Bereich von Aktien k\u00f6nne man\nim gro\u00dfen Stil Geld kassieren, der irrt. Ich brauche doch\nmeine Aktien nicht in Frankfurt zu kaufen. \u00dcber einen\nComputer ist es ohne weiteres m\u00f6glich, das in London\noder New York zu machen, und dann ist der Steuerfiskus,\nder deutsche zumindest, weitgehend drau\u00dfen.\nWenn man Vorschl\u00e4ge dieser Art macht, dann sollte man\nsie etwas besser durchdenken.\n\n(Zuruf von der CDU:\nRichtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir brauchen\neine entschlossene und auf Konsolidierung der Haushalte\nausgerichtete Ausgabenstrukturpolitik. Das mag die SPD\nund PDS nicht gern h\u00f6ren.\nHerr Fraktionsvorsitzender Kunckel, ich habe sehr genau\nIhrer Rede bei der Diskussion des Einzelplanes des Mini-\nsterpr\u00e4sidenten zugeh\u00f6rt, wo Sie meinen, man k\u00f6nne in\nder gegenw\u00e4rtigen Situation eine h\u00f6here Nettoneuver-\nschuldung rechtfertigen, weil ja damit insgesamt eine\nh\u00f6here Einnahme da ist. Da Sie ja Techniker sind und \u00fcber\nentsprechende mathematische Kenntnisse verf\u00fcgen, kann\nman wohl eines sagen: Bleiben die Einnahmen mittelfristig\nmehr oder minder konstant, k\u00f6nnen sich die Schulden\nnicht erh\u00f6hen, ohne da\u00df der Anteil von Zinsen am Etat\nsteigt.\nDas hei\u00dft also: Die logische Konsequenz unserer Ein-\nnahmenentwicklung ist an sich eine Nettoneuverschul-\ndung von Null. Alles andere, selbst das, was wir heute hier\nbeschlie\u00dfen, versch\u00e4rft unsere Probleme in der Zukunft.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nWenn die Einnahmenseite nicht steigt!)\n\nIch halte das f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit f\u00fcr tragbar, auch in\nder Hoffnung, da\u00df die Einnahmen mal wieder steigen.\nAber eine h\u00f6here Verschuldung l\u00e4\u00dft sich aus der gegen-\nw\u00e4rtigen Einnahmenentwicklung nicht rechtfertigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00fcbrigen lernen das Studenten der Volkswirtschafts-\nlehre schon im ersten Semester Finanzwissenschaft unter\ndem Stichwort Harrod-Domar; die haben das n\u00e4mlich\nschon vor 60 Jahren mathematisch abgeleitet.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nIch denke, wir haben schon\n\nden selbsttragenden Aufschwung!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn wir\nstagnierende Einnahmen haben \u2013 und mit dieser Realit\u00e4t,\nmeine Damen und Herren von der Opposition, m\u00fcssen Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5118\n\n\n\nsich auch einmal auseinandersetzen und d\u00fcrfen nicht nur\nim Wolkenkuckucksheim weitertr\u00e4umen \u2013,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nIch denke, es wird alles besser?!)\n\ndann kann es bei steigenden Ausgaben f\u00fcr Rechtsver-\npflichtungen und f\u00fcr Personal nur zwei M\u00f6glichkeiten\ngeben: entweder Erh\u00f6hung der Nettokreditaufnahme oder\nBegrenzung der Ausgaben in Verbindung mit einer struk-\nturellen Bereinigung der Ausgabenseite, die n\u00e4mlich ins-\nbesondere die Dynamik der konsumtiven Ausgaben\nzumindest d\u00e4mpft, wenn nicht gar einschr\u00e4nkt.\nDie erste L\u00f6sung scheidet meines Erachtens aus. Eine\nErh\u00f6hung der Verschuldung vertagt die Probleme ledig-\nlich und versch\u00e4rft sie. Wir m\u00fcssen daher den zweiten\nWeg einer Begrenzung der Ausgaben gehen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der Opposi-\ntion! Dazu, zu dieser bitteren Wahrheit gibt es keine Alter-\nnative.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ja, das stimmt!)\n\nSie sollten nicht nur vom Sparen reden, sondern das auch\ndurchf\u00fchren.\nIm \u00fcbrigen gibt es keine bessere Best\u00e4tigung f\u00fcr meine\nHaushaltspolitik, als da\u00df Sie immer ein Jahr sp\u00e4ter das,\nwas vorher geschehen ist, f\u00fcr gut befinden. Offensichtlich\nist der Timelag, die Verz\u00f6gerung der Erkenntnis bei Ihnen\ngenau ein Jahr, n\u00e4mlich von Haushaltsberatung zu Haus-\nhaltsberatung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nAuch das ist nicht ganz korrekt, Herr Milbradt!)\n\nAusgabenbegrenzungen widersprechen in den Augen\nmancher dem Ziel, die hohe Arbeitslosigkeit zu bek\u00e4mp-\nfen. H\u00e4ufig wird der Ruf nach einer staatlichen Besch\u00e4fti-\ngungs- und Nachfragepolitik laut und der sparsame Staat\nmit sozialer K\u00e4lte und Ellenbogengesellschaft gleichge-\nsetzt.\nWissenschaftliche Studien, auch internationale Studien,\nzum Beispiel der OECD, zeigen aber deutlich, da\u00df 80 bis\n90 % der Arbeitslosigkeit in Deutschland und auch in Ost-\ndeutschland strukturell begr\u00fcndet sind und eben nicht\ndurch Nachfragemangel, das hei\u00dft unausgelastete Produk-\ntionskapazit\u00e4ten, bedingt sind, sondern durch Rigidit\u00e4ten\nin den M\u00e4rkten. Das ist die Realit\u00e4t.\nSie k\u00f6nnen strukturelle Arbeitslosigkeit nicht im keynesia-\nnischen Sinne durch Nachfrageprogramme finanziert,\ndurch Schulden bek\u00e4mpfen. Das geht nicht. Es besteht\nsogar die Gefahr, da\u00df die staatlichen Besch\u00e4ftigungs-\nprogramme mittel- und langfristig zu einer Erh\u00f6hung der\nArbeitslosigkeit f\u00fchren; denn der Staat kann bei Besch\u00e4fti-\ngungs- oder Nachfrageprogrammen nur das Geld ausge-\nben, das er bei seinen B\u00fcrgern \u00fcber Steuern und Abgaben\neintreibt oder sich leiht.\nBei einer Finanzierung \u00fcber Steuern nimmt der Staat sei-\nnen B\u00fcrgern direkt das Geld. Das hei\u00dft, die B\u00fcrger k\u00f6nnen\ndann weniger nachfragen. Besorgt sich der Staat das Geld\nalternativ auf den Finanzm\u00e4rkten, so verdr\u00e4ngt die staat-\nliche Nachfrage \u00fcber steigende Zinsen einen Teil der pri-\nvaten Nachfrage nach Investitionsmitteln.\nDa\u00df mit staatlichen Besch\u00e4ftigungsprogrammen die Inve-\nstitionsquote zur\u00fcckgeht, war beispielsweise schon in der\nFr\u00fchphase der Bonner sozialliberalen Koalition zu erken-\nnen. Zwischen 1970 und 1975 fiel der Anteil der Anlage-\ninvestitionen am Bruttoinlandsprodukt von real 26 % auf\n\n21 %, weil man diese keynesianischen Ausgabenpro-\ngramme gefahren hat.\nDie Investitionen \u2013 und das wird wohl niemand hier\nbestreiten \u2013 sind der Schl\u00fcssel der \u00f6konomischen Entwick-\nlung unseres Landes. Die H\u00f6he der Investitionen, nicht\nnur der \u00f6ffentlichen, bestimmt die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze\nvon morgen.\nDie Politik \u2013 das will ich noch einmal deutlich unterstrei-\nchen \u2013 kann selbst keine \u00fcberlebensf\u00e4higen Arbeitspl\u00e4tze\nschaffen. Wer hier im Parlament immer davon faselt, er\nschaffe Arbeitspl\u00e4tze oder man m\u00fcsse durch den Staat\nArbeitspl\u00e4tze schaffen, der geht an der Realit\u00e4t vorbei.\nDie einzigen Arbeitspl\u00e4tze, die wir schaffen k\u00f6nnen, sind\nneue Arbeitspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst, und die will\nwohl niemand.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nArbeitspl\u00e4tze entstehen in aller Regel durch unternehme-\nrische Entscheidungen, und sie entstehen nur dort, wo auf\nDauer eine Rentabilit\u00e4t gegeben ist.\nDennoch hat die Politik \u2013 das will ich nicht leugnen \u2013 ein\nhohes Ma\u00df an Verantwortung f\u00fcr unsere Besch\u00e4ftigungs-\nlage. Sie kann n\u00e4mlich die Verh\u00e4ltnisse so gestalten, da\u00df\ndie Unternehmen einen Anreiz haben, Arbeitspl\u00e4tze zu\nschaffen. Sie kann vor allen Dingen den Unternehmen eine\nzuverl\u00e4ssige Standortbasis und damit verl\u00e4\u00dfliche Kalkula-\ntionsgrundlagen schaffen.\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Dazu\ngeh\u00f6rt auch eine Kultur der Selbst\u00e4ndigkeit. Wenn Sie\nSelbst\u00e4ndige und Unternehmer st\u00e4ndig verteufeln, k\u00f6nnen\nSie doch nicht erwarten, da\u00df sich junge Leute diesem\nRisiko unterziehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der SPD:\nKein Mensch verteufelt sie! \u2013 Jurk, SPD:\n\nWie sieht es denn mit\nder Mittelstandsf\u00f6rderung aus?)\n\n\u2013 Herr Jurk, zun\u00e4chst einmal mu\u00df es zu einer Korrektur in\nden K\u00f6pfen kommen. Die F\u00f6rderung ist zweitrangig.\nSolange unsere Gesellschaft in weiten Teilen nicht bereit\nist, Selbst\u00e4ndigkeit und Unternehmertum als etwas Positi-\nves anzusehen, wird es auch nicht zu mehr Selbst\u00e4ndigkeit\nkommen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist doch gar nicht wahr!)\n\nWer immer meint, er m\u00fcsse den Staat f\u00fcr alles und jedes\nheranziehen, der verengt die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Selb-\nst\u00e4ndigkeit und f\u00fcr freies Unternehmertum. Wenn Sie For-\nderungen in dieser Art und Weise stellen, sollten Sie sich\nimmer auch der R\u00fcckseite der Medaille Ihrer Forderungen\nbewu\u00dft sein.\n\n(Jurk, SPD:\nSolche Forderungen haben wir nicht gestellt!)\n\nZu den zuverl\u00e4ssigen Standortfaktoren geh\u00f6rt auch eine\nsolide Finanzpolitik, die Investitionen in die Infrastruktur\nVorrang einr\u00e4umt und sich durch eine begrenzte Verschul-\ndung mittel- und langfristig Handlungsspielr\u00e4ume auch\nf\u00fcr eine effektive Standortpolitik bewahrt. Was wollen wir\ndenn einem Investor, den wir nach Sachsen holen, sagen,\nwenn er aufgrund unserer Verschuldung erkennt, da\u00df wir\nin zwei, drei oder f\u00fcnf Jahren \u00fcberhaupt nicht mehr hand-\nlungsf\u00e4hig sind, das hei\u00dft, auf neue politische Herausfor-\nderungen nicht mehr reagieren zu k\u00f6nnen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5119\n\n\n\nIn Magdeburg haben wir doch das beste Beispiel, wo Sie\nbeide, SPD und PDS, direkt und indirekt Verantwortung\ntragen. Ist das denn eine Region, wo es sich f\u00fcr einen\nUnternehmer zu investieren lohnt? Haben Sie den Ein-\ndruck, da\u00df dort der gro\u00dfe Investitionsboom im Gange ist?\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: R\u00fcckgang! \u2013 Adler, SPD:\nHaben Sie den Eindruck,\n\nda\u00df der bei Ihnen im Gange ist?)\n\n\u2013 Ich habe den Eindruck,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Der ist falsch!)\n\nden ich auch durch Gespr\u00e4che mit der Wirtschaft gewon-\nnen habe, da\u00df unter den ostdeutschen L\u00e4ndern Sachsen\ndie erste Adresse ist. Die zweite Adresse ist Th\u00fcringen.\nDann kommt lange, lange nichts \u2013 leider!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir alle haben\ndie schmerzliche Korrektur auf der Steuereinnahmenseite\nbedauert. Wir wissen, da\u00df die Gr\u00fcnde der Korrektur ins-\nbesondere bei der veranlagten Einkommensteuer und der\nK\u00f6rperschaftsteuer zu finden sind. Ebenso wissen wir,\nda\u00df wir als S\u00e4chsischer Landtag wenig daran \u00e4ndern k\u00f6n-\nnen. Im Grunde sind wir hier nicht Subjekte der Politik,\nsondern Objekte der Politik in Bonn, soweit wir nicht\n\u00fcber den Bundesrat, die \u00f6ffentliche Diskussion oder \u00fcber\nunsere jeweiligen Parteigliederungen Einflu\u00df nehmen k\u00f6n-\nnen.\nDie Einnahmenausf\u00e4lle sind im wesentlichen in West-\ndeutschland erfolgt \u2013 das ist bekannt \u2013, weshalb sie sich\nbei uns \u00fcber den L\u00e4nderfinanzausgleich bemerkbar\nmachen. Die Entwicklung bei den eigenen Landessteuern\nverl\u00e4uft relativ positiv. Wir haben in wenigen Monaten\ndie Einnahmensch\u00e4tzungen um rund 700 Millionen DM\nzur\u00fccknehmen m\u00fcssen. Ich habe immer wieder darauf\nhingewiesen, da\u00df dieses gravierende Problem nicht \u00fcber\neine Erh\u00f6hung der Nettokreditaufnahme zu l\u00f6sen ist. Das\nmag zwar der bequemste Weg sein, es ist aber der falsche\nWeg \u2013 wie ohnehin der Weg zur H\u00f6lle mit guten Vors\u00e4t-\nzen gepflastert ist.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mir ist bewu\u00dft,\nda\u00df diese konsequente Sparpolitik von Ihnen, verehrte\nKolleginnen und Kollegen im Landtag, einen politischen\nKraftakt abverlangt, der aber, so meine ich, zum Vorteil\nder Bev\u00f6lkerung und des Freistaates beschritten werden\nmu\u00df.\nDie Entwicklung der Steuereinnahmen hat bedauerlicher-\nweise ein finanzpolitisches Szenario geschaffen, in dem\nWunsch und Wirklichkeit nicht mehr vollkommen zu ver-\neinbaren sind. Aber eine Erh\u00f6hung der Verschuldung ist\nalles andere als eine Kunst; es ist eine Flucht vor der\nGegenwart.\nDie Oppositionsfraktionen, sowohl die SPD als auch die\nPDS, weisen immer wieder auf die Bedarfe hin, die durch\nunseren Haushalt nicht abgedeckt w\u00fcrden. Bedarfe sind\naber keine objektive, sondern eine subjektive Gr\u00f6\u00dfe. Sie\nm\u00fcssen sich einmal merken, da\u00df f\u00fcr den \u00f6ffentlichen\nHaushalt dasselbe gilt wie f\u00fcr den privaten Haushalt: Sie\nk\u00f6nnen nur das ausgeben, was Sie einnehmen, unabh\u00e4n-\ngig von Ihren Bedarfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie weniger einnehmen, k\u00f6nnen Sie auch weniger\nausgeben. Ich rede jetzt nicht \u00fcber die Bundesebene und\n\ndar\u00fcber, welche Einnahmen man dort m\u00f6glicherweise ver-\nbessern k\u00f6nnte. Solange wir mit den heutigen Einnahmen-\nentwicklungen konfrontiert sind, m\u00fcssen wir die Aus-\ngaben reduzieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJa, dagegen haben wir nichts,\n\naber Sie m\u00fcssen etwas f\u00fcr die Einnahmen machen!)\n\n\u2013 Es ist sehr sch\u00f6n, da\u00df Sie das so deutlich sagen.\nMeine Damen und Herren von der SPD, mir n\u00fctzt es doch\n\u00fcberhaupt nichts, da\u00df ich irgendwelche Szenarien oder\nBedarfe herauf- und herunterrechne. Wir k\u00f6nnen nur das\nan Bedarfen erf\u00fcllen, was wir an Einnahmen haben. Die\nKunst besteht nicht in der Addition von Bedarfen und\nder Definition einer Deckungsl\u00fccke, sondern darin, die\nBedarfe einer Priorit\u00e4tspr\u00fcfung zu unterwerfen. Man mu\u00df\nalso sagen, was wichtig ist, was weniger wichtig ist und\nwas innerhalb des Finanzrahmens finanzierbar ist. Dieser\nAufstellung einer Priorit\u00e4tenliste entziehen Sie sich st\u00e4n-\ndig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie machen den Leuten vor, in der \u00d6konomie gelte nicht\ndas Entweder-Oder, sondern das Sowohl-als-Auch.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Kollege\nJurk hat freundlicherweise auf die Unterschiedlichkeit der\nwirtschaftlichen Lage im Kreis Kamenz und in der Ober-\nlausitz hingewiesen. Dabei mahnte er an, daraus seien\nunterschiedliche Strategien abzuleiten. Richtig! Sie werden\nauch gezogen. Ich will Ihnen nur etwas aus dem Bereich\nder Krankenh\u00e4user berichten und mich dabei auf den\nNOL-Kreis und die Stadt G\u00f6rlitz beziehen. In Niesky ist\ndas Krankenhaus fertig \u2013 eine Millionen-Investition. In\nWei\u00dfwasser ist es im Bau. Das gleiche gilt f\u00fcr G\u00f6rlitz. In\nKamenz jedoch steht es nach wie vor auf dem Papier, was\nich richtig finde. Zun\u00e4chst sollten die \u00f6ffentlichen Investi-\ntionen in den strukturschw\u00e4cheren Gebieten get\u00e4tigt wer-\nden. Das ist die Konsequenz, zu der ich mich auch in mei-\nnem eigenen Wahlkreis bekenne.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Jurk, da Sie sehr ortskundig sind, d\u00fcrfte Ihnen nicht\nentgangen sein, mit welchem Engagement insbesondere\ndas Finanzministerium den Ausbau des Schlosses und des\nParks in Bad Muskau vorantreibt. Was w\u00e4re denn Bad\nMuskau ohne die Investitionen, die \u00fcber die Stiftung\ngelaufen sind?!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Jurk, bei aller Unterschiedlichkeit der Positionen bitte\nich doch darum, dies dankbar zur Kenntnis zu nehmen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Haus-\nhaltsentwurf 1998 setzt die konsequente finanzpolitische\nund auf den Ausbau unseres Landes gerichtete Linie fort.\nDies belegt die im Vergleich der neuen L\u00e4nder einsam an\nder Spitze liegende Investitionsquote von 30,2 %. Ich darf\nSie leicht korrigieren, Herr Jurk, denn es sind nicht 29,8 %.\nWir d\u00fcrfen uns nicht mit einer Politik zufriedengeben,\nwie es unsere Nachbarl\u00e4nder Brandenburg und Sachsen-\nAnhalt tun. Diese L\u00e4nder haben die Augen vor der finanz-\npolitischen Realit\u00e4t l\u00e4ngst verschlossen. Wir erleben zur\nZeit das unr\u00fchmliche Ergebnis eines gro\u00dfen finanzpoli-\ntischen Realexperiments, da\u00df wider die Erfahrungen von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5120\n\n\n\nWissenschaft und Praxis durchgef\u00fchrt wurde. Bei gleichen\nStartbedingungen und einer im wesentlichen gleichen\nBedarfssituation aller neuen L\u00e4nder im Jahre 1990 wurde\nin den Folgejahren jeweils eine grunds\u00e4tzlich unterschied-\nliche Ausgaben- und Schuldenpolitik praktiziert. Die eben\ngenannten L\u00e4nder haben zwar in den ersten Jahren pro\nKopf wesentlich mehr ausgegeben als wir, aber sie stehen\nnicht besser da.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSie verzeichnen schon jetzt eine finanzpolitische Bewe-\ngungsunf\u00e4higkeit. In Potsdam hat man das mittlerweile\nerkannt und versucht, mit gro\u00dfen und gr\u00f6\u00dften Schwierig-\nkeiten eine Kurskorrektur vorzunehmen, die jedoch kaum\ngelingt. In Magdeburg ist unter dem Einflu\u00df der PDS noch\nnicht einmal das geschehen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will gern\nzugeben, da\u00df dies nicht allein von der parteipolitischen\nCouleur abh\u00e4ngt.\nDie Finanzpolitik des Landes Berlin finde ich auch nicht\ngut. Dort steht ein CDU-B\u00fcrgermeister an der Spitze. Die\ndortigen Verantwortlichen geben genau dieselben falschen\nRezepte und wagen es nicht, ihrer Bev\u00f6lkerung die Reali-\nt\u00e4t vor Augen zu f\u00fchren. Sie hoffen weiter, sie w\u00fcrden als\nBundeshauptstadt Berlin irgendwie vom Rest der L\u00e4nder\nund von Bonn herausgeholt. Das wird in Berlin nicht\ngeschehen und in Sachsen erst recht nicht.\nMeine Damen und Herren! Deswegen bleibt uns doch\nnichts anderes \u00fcbrig, als mit dem auszukommen, was wir\nhaben. Wir haben versucht, die Investitionsausgaben hoch-\nzuhalten. Ich will gern gestehen, da\u00df uns das nicht auf\ndem Niveau des letzten Jahres gelungen ist. Bei steigenden\nlaufenden Ausgaben und insbesondere auch bei laufenden\nh\u00f6heren Zinsausgaben ist das auch kaum m\u00f6glich. Es ist\nuns aber gelungen, wesentlich mehr im Haushaltsplan f\u00fcr\nInvestitionen zu servieren als die L\u00e4nder, die die Verschul-\ndungspolitik betrieben haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich noch einmal darauf hinweisen, da\u00df\neine noch h\u00f6here Investitionsquote zwar w\u00fcnschenswert\nw\u00e4re \u2013 ich selbst w\u00fcrde alles daransetzen, wenn es\ngel\u00e4nge, im Haushaltsplan noch weiter in Richtung Inve-\nstitionen umzuschichten \u2013, aber ich halte es f\u00fcr falsch, die\nInvestitionsquote durch eine Erh\u00f6hung der Verschuldung\nzu erh\u00f6hen. Man mu\u00df es immer wieder betonen, da\u00df wir\ndie Zeitspanne bis zum Jahr 2004 nicht aus den Augen\nverlieren d\u00fcrfen.\nMeine Damen und Herren von der Opposition, w\u00e4ren wir\nein normales westliches Bundesland, w\u00e4re unser Landes-\nhaushalt um etwa 6 Milliarden DM kleiner als heute. Ich\nhoffe nicht, da\u00df wir im Jahr 2004 ausgleichspolitisch in die\nnormale Situation der Westl\u00e4nder geraten. Vielmehr hoffe\nich, da\u00df es gelingen wird, in der einen oder anderen Form\nein Nachfolgeprogramm Ost zu bekommen. Ich habe aber\nnicht die Illusion, da\u00df die Situation nach dem Jahr 2004\neins zu eins die Situation ist, die wir in der Zeit vor dem\nJahr 2004 haben.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Die habe ich auch nicht!)\n\nWir werden uns also in der einen oder anderen Form mit\nReduktion vertraut machen m\u00fcssen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist ja mein Argument!)\n\nJe eher wir das begreifen, Herr Kunckel, desto besser ist es.\nWas w\u00e4re denn, wenn wir morgen das Jahr 2005 h\u00e4tten\nund wir beispielsweise nicht 6 Milliarden DM verlieren\nw\u00fcrden, sondern \u2013 ich nehme eine sehr positive Perspek-\ntive an \u2013 nur 2 Milliarden DM? W\u00e4ren wir denn von einem\nzum anderen Jahr in der Lage, den Haushalt um 2 Milliar-\nden DM herunterzufahren? Das sind wir doch gar nicht.\nDas werden wir auch im Jahre 2004 nicht sein.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nSie halten mir meine eigenen Argumente vor!)\n\nHerr Kunckel, wir werden dann 2005 in den sauren Apfel\nbei\u00dfen m\u00fcssen, zur Abfederung dieses Schocks h\u00f6here\nSchulden in Kauf zu nehmen. Wenn Sie aber schon einen\nhohen Schuldenstand haben, dann ist Ihnen dieser Aus-\nweg verbaut. Das ist die Ratio unserer Politik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMan kann es nicht oft genug betonen: Zus\u00e4tzliche oder\nweitere Hilfe aus Westdeutschland bekommen wir nur \u2013\nwir bekommen sie nicht, indem wir sie fordern \u2013, indem\nwir zeigen, da\u00df wir mit dem Geld etwas Vern\u00fcnftiges\nanfangen. Eine sparsame, auf die Priorit\u00e4ten bezogene\nAusgabenpolitik ist die beste Methode, um unsere west-\ndeutschen Partner davon zu \u00fcberzeugen, da\u00df es sinnvoll\nist, uns weiterhin Geld zu geben. Ich habe nicht den Ein-\ndruck, da\u00df eine Politik, wie sie in den anderen L\u00e4ndern\nbetrieben wird, die westdeutschen L\u00e4nder oder den Bund\nanimieren werden, ihre Hilfen auch nur in der gleichen\nH\u00f6he fortzusetzen, von Erh\u00f6hungen ganz zu schweigen.\nNur wenn wir unsere Mittel aufbauwirksam einsetzen,\nhaben wir in den sp\u00e4teren Verhandlungen mit dem Bund\nund mit den anderen Bundesl\u00e4ndern die Tr\u00fcmpfe in der\nHand, die im Verteilungskampf zwischen den L\u00e4ndern\nstechen. Leisten wir uns statt dessen konsumtive Aus-\ngabenprogramme \u2013 so berechtigt sie im Einzelfall auch\nsein m\u00f6gen \u2013 mir ist die soziale Situation in diesem Land\ndurchaus bekannt, \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Welche w\u00e4ren es denn? \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Welche?)\n\n\u2013 Ach, Herr Kunckel, ich habe alle Ihre Erh\u00f6hungsvor-\nschl\u00e4ge geh\u00f6rt.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nWas war denn daran konsumtiv?)\n\nWir k\u00f6nnen uns also keine konsumtiven Ausgabenpro-\ngramme leisten, und zwar besonders die nicht, die sich\nnicht einmal reiche westdeutsche L\u00e4nder leisten k\u00f6nnen.\nAlles andere sind Argumente auf die M\u00fchlen der Herren\nStoiber und Eichel.\nMeine Damen und Herren von der Opposition, solange\nwir hier in Sachsen an der Regierung sind, wird es keine\nUmschichtung zu den konsumtiven Ausgaben geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Aufbau Sachsens ist unser aller Verpflichtung. Mit\ndem Haushaltsplanentwurf f\u00fcr 1998 bekennt sich die\nStaatsregierung zu den Zielen einer Politik weiterer hoher,\nin die Zukunft gerichteter Investitionen sowie der konse-\nquenten Begrenzung der Nettoneuverschuldung.\nIch will es an diesem Pult wiederholen: Ich strebe an, im\nn\u00e4chsten Jahr die Nettoneuverschuldung weiter zu sen-\nken.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5121\n\n\n\nHeute stimmen wir \u00fcber den Haushaltsplan 1998 ab. Ich\nbitte Sie um Ihr Bekenntnis zum Aufbau und zur finanz-\npolitischen Solidarit\u00e4t f\u00fcr ein starkes Sachsen. Ich bitte Sie\num Ihre Stimmen f\u00fcr diesen Haushalt.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktionen haben noch Gelegenheit,\nkurz das Wort zu nehmen. Es verbleiben etwa zweieinhalb\nMinuten Redezeit. Ich bitte Sie, das einzuhalten.\n\nDr. Kunckel, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich will versuchen, einige Dinge rich-\ntigzustellen.\nHerr Milbradt, ich wei\u00df nicht, welche Wut Ihnen im Bauch\nsitzt. Ich hatte bei Ihrer Rede den Eindruck, da\u00df das, was\nfr\u00fcher m\u00f6glich war, n\u00e4mlich, kontrovers zu diskutieren,\nverlassen wurde.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas bedaure ich. Ich bitte Sie, zielgerichteter zu differen-\nzieren, zum Beispiel wenn Sie sich mit den Vorschl\u00e4gen\nder SPD auseinandersetzen. Es gibt unterschiedliche Auf-\nfassungen. Sie sind einer, der sagt, wir k\u00f6nnten nur auf der\nAusgabenseite gestaltend wirken und m\u00fc\u00dften demzufolge\ndort wirklich alles auf den Pr\u00fcfstand legen und zur\u00fcckfah-\nren. Es gibt zum Beispiel die andere Position der PDS \u2013 ich\nsage das holzschnittartig \u2013, die auf der Einnahmenseite\nansetzt. Beides ist falsch. Sie wissen genausogut wie ich,\nda\u00df eben zwischen diesen beiden Seiten zweifellos sehr\nschwierige Zusammenh\u00e4nge bestehen. Zu versuchen,\ndiese Zusammenh\u00e4nge in einer Welt, die wirklich nicht\neinfach ist, aufzudecken, das halte ich f\u00fcr ein konstruk-\ntives Angebot der Politik. Nichts anderes haben wir mit\nunseren Vorschl\u00e4gen getan.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Milbradt, wenn Sie uns vorwerfen, da\u00df wir konsum-\ntive Programme forderten, so sage ich Ihnen: Das fordern\nwir weder im Bund noch im S\u00e4chsischen Landtag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben uns ausschlie\u00dflich auf die investive Seite kapri-\nziert.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nIch kann es auch nicht mehr h\u00f6ren, Herr Milbradt, da\u00df Sie\nuns st\u00e4ndig zu der Schuldenmacherpartei machen wollen.\nDie Situation in Sachsen ist eine andere als in Branden-\nburg. Diskutieren Sie mit dem dortigen Finanzminister\ndar\u00fcber, aber kommen Sie hier auf den Boden der Realit\u00e4t\nzur\u00fcck, und zwar redlich, Herr Milbradt!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Bitte Herr Prof. Porsch, PDS-\nFraktion.\n\n(Zuruf von der CDU:\nJetzt kommt Porsch, der Wirtschaftsexperte!)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Prof. Milbradt, Sie haben hier\neine dreiviertel Stunde lang geredet. Ich habe nur andert-\nhalb Minuten. Da sind nat\u00fcrlich die Gewichte wieder sehr\nungleichm\u00e4\u00dfig verteilt.\n\n(Leroff, CDU: Sie haben mehr!)\n\nSie haben in Ihrer gesamten Redezeit nichts anderes\ngemacht als den Offenbarungseid von Politik geleistet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSo offen und so explizit habe ich es bis dato noch nicht\ngeh\u00f6rt. Sie haben jegliche Gestaltungskraft verloren. Sie\nbegn\u00fcgen sich mit den Almosen und Brosamen, und dann\ndenken sie noch dar\u00fcber nach, wie man sie noch halbwegs\nnahrhaft verzehren kann.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nWir brauchen doch endlich \u00dcberlegungen f\u00fcr die Einkom-\nmensseite. Sie k\u00f6nnen doch nicht einfach sagen, Kapital sei\nein scheues Reh, und damit hat es sich. Sie m\u00fcssen auch\neinmal dar\u00fcber nachdenken, wie man mit einem scheuen\nReh umgeht und was man tun mu\u00df, damit man ein\nscheues Reh nicht verscheucht. Da reicht es nicht, nur zu\nsagen: Mein Gott, es l\u00e4uft uns halt davon!\nWir haben Vorschl\u00e4ge gemacht, wie die Einnahmenseite\nzu konsolidieren ist. Ich habe mit Freude festgestellt, da\u00df\nwir Sie damit ganz sch\u00f6n in Rechtfertigungsdruck\ngebracht haben. Denn Sie haben sich die ganze Zeit mit\nunseren Vorschl\u00e4gen herumschlagen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEntweder haben Sie unsere Vorschl\u00e4ge nicht richtig gele-\nsen, oder Sie haben sie sich zurechtgemodelt, damit Ihre\nRechtfertigungen funktionieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir haben nicht vom Kapitalbesteuern gesprochen. Kein\neinziger Vorschlag, den wir gemacht haben \u2013 das habe ich\nschon vorgestern gesagt \u2013 w\u00fcrde eine Mark, die zur Inve-\nstition bereit ist, besteuern.\nWir haben genau Vorschl\u00e4ge gemacht, das Geld, das Ver-\nm\u00f6gen zu besteuern, das im Grunde mit sich selbst nichts\nmehr anzufangen wei\u00df. Dort m\u00fcssen die Ans\u00e4tze kom-\nmen. Dort sind sie auch m\u00f6glich, Herr Finanzminister.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nLesen Sie noch einmal ganz genau unsere Vorschl\u00e4ge\ndurch. Dann k\u00f6nnten wir auch einmal dar\u00fcber reden, wie\nman sie verwirklicht.\nDas, was Sie gemacht haben, war wirklich ideologisch. Sie\nhaben sich uns zurechtgeschnitzt, so wie Sie uns verstehen\nwollen, und dann erst haben Sie Ihre Argumente gebracht.\nEs waren keine Argumente, die unsere Vorschl\u00e4ge f\u00fcr\nnichtig erkl\u00e4ren oder vom Tisch wischen k\u00f6nnten.\nWir bleiben also dabei: Wer dar\u00fcber nachdenkt, wer Ein-\nsicht hat und wer wirklich die Realit\u00e4t kennt, der mu\u00df\ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag, den wir eingebracht haben,\nzustimmen.\nSie haben eine sehr, sehr interessante Fehlleistung began-\ngen. Sie haben gesagt: Dieser bitteren Wahrheit entspricht\nkeine Realit\u00e4t. Genauso gehen Sie an die Dinge heran. Sie\nverk\u00fcnden zwar bittere Wahrheiten, Sie verk\u00fcnden bittere\nRezepte, nur mit der Realit\u00e4t haben Sie nichts zu tun. So\nwerden Sie auch unsere Probleme, die aus der Realit\u00e4t\nresultieren, nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Aus-\nsprache in der 3. Lesung zum Gesetz \u00fcber die Feststellung\ndes Haushaltsplanes des Freistaates Sachsen f\u00fcr das Haus-\nhaltsjahr 1998 ist beendet. Da keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5122\n\n\n\nder 3. Lesung gestellt und beschlossen wurden, stelle ich\nnunmehr den Entwurf des Gesetzes \u00fcber die Feststellung\ndes Haushaltsplanes des Freistaates Sachsen f\u00fcr das Haus-\nhaltsjahr 1998 in der in der 2. Lesung beschlossenen Fas-\nsung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des\nGesetzes die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer\ngro\u00dfen Anzahl Stimmen dagegen ist das Gesetz unseres\nHaushaltsplanes f\u00fcr 1998 beschlossen worden.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu den Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4gen.\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der PDS auf. Es ist die\nDrucksache 2/7529 einzubringen. Herr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS:  Ich habe den Entschlie\u00dfungsantrag mit\nmeiner Rede eingebracht. In diesem Zusammenhang\nm\u00f6chte ich nur noch folgendes bemerken:\nDer Staatsminister der Finanzen hat im Zusammenhang\nmit diesem Entschlie\u00dfungsantrag bemerkt, da\u00df er auf\neinen geistigen R\u00fcckstand von mehr als einem Jahr trifft.\nDas stimmt nicht. In dieser Richtung f\u00fchlen wir uns als\nnicht beleidigungsf\u00e4hig. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte jemand zu dem Entschlie\u00dfungs-\nantrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! In dem Entschlie\u00dfungsantrag gibt es\nzweifellos eine Reihe von Punkten, die programmatische\nLinie der SPD-Bundestagsfraktion und auch der hiesigen\nFraktion sind. Aber wir reden hier \u00fcber den Haushalt des\nFreistaates Sachsen. Da mag ich \u2013 ich wei\u00df nicht, wer mir\ndas vorgeworfen hat \u2013 strukturkonservativ sein, ich\nm\u00f6chte das in diesem Rahmen verhandelt wissen und\nnicht Finanzierungsvorschl\u00e4ge durcheinanderbringen. Das\nhilft uns keinen Millimeter weiter.\nIm \u00fcbrigen ist die Philosophie dieses Antrages so, wie ich\nsie vorhin beschrieben habe: Er hebt ausschlie\u00dflich auf die\nEinnahmenseite ab. Auch das ist falsch.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die\nCDU-Fraktion, bitte.\n\nFlath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Es ist v\u00f6llig richtig, wie jetzt Herr Dr. Kunckel\ngesagt hat: Die PDS hat hier in vier Punkten dar\u00fcber nach-\ngedacht, was man mit Geld tun, wie man es verteilen\nk\u00f6nnte. Dar\u00fcber k\u00f6nnten wir debattieren: da\u00df mehr Geld\nin die Qualifikation der Kinder gegeben wird, die Finanz-\nausstattung der Kommunen zu verbessern ist. Das sind\nalles Dinge, \u00fcber die man sich schnell einigen kann. Nur,\nwir m\u00fcssen nicht \u00fcber Geld reden, das zun\u00e4chst nicht vor-\nhanden ist.\nIn einem f\u00fcnften Punkt hat die PDS sogar Vorschl\u00e4ge auf-\ngeschrieben, die sich wohl bei oberfl\u00e4chlichem Lesen sehr\ngut anh\u00f6ren. Zum Beispiel wollen Sie zu mehr Staats-\neinnahmen durch eine unverz\u00fcgliche Eind\u00e4mmung von\nSteuerflucht kommen. Das klingt gut. Nur mu\u00df ich Sie\ndarauf hinweisen, Herr Prof. Porsch, Steuerflucht ist kein\nStraftatbestand. Wissen Sie, wenn Sie damals, Herr Prof.\nPorsch, aus \u00d6sterreich in die DDR weggegangen sind, sind\nSie doch in \u00d6sterreich nicht verurteilt worden. Umgekehrt\n\nwar es damals wohl so, wenn jemand aus Leipzig nach\n\u00d6sterreich gegangen ist \u2013 das ist halt der Unterschied einer\nDemokratie zur Diktatur \u2013,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nwar das ein Straftatbestand. Da wurde man eingesperrt,\nmanche wurden auch erschossen. Daran mu\u00df man erin-\nnern.\nSteuerflucht setzt dann ein, wenn in einem Land die\nSteuern zu hoch sind. Vor einem Jahr hat dazu die CDU\nsehr klare Vorstellungen ge\u00e4u\u00dfert. Hier m\u00fcssen wir nicht\nmehr dar\u00fcber reden. Die Vorschl\u00e4ge sind weithin, auch\nvon den Instituten, anerkannt. Wir m\u00fcssen sie einfach\numsetzen. Dabei k\u00f6nnte Ihre Partei helfen. Aber dazu\nbrauchen wir die SPD. Darauf haben wir immer wieder\nhingewiesen.\nEs sind eine ganze Menge Punkte. Ich will das jetzt nicht\nweiter ausdehnen, Herr Prof. Porsch.\nZum Schlu\u00df sprechen Sie in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag\ndavon, aus diesen Quellen k\u00f6nnten mehr als 40 Milliar-\nden DM zus\u00e4tzliche Einnahmen kommen. Wenn Sie so\n\u00fcberzeugt gewesen w\u00e4ren, da\u00df das m\u00f6glich w\u00e4re, dann\nh\u00e4tten Sie ,,k\u00f6nnen\u201c geschrieben, aber Sie haben ,,k\u00f6nn-\nten\u201c geschrieben. Das zeigt, da\u00df Sie hier eine Illusion auf-\nbauen. Die CDU-Fraktion ist aber der Meinung, wir haben\nhier einen Haushalt der Realit\u00e4t vorgelegt. Deswegen wer-\nden wir Ihren Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Es ist hier nicht der Platz, Ihnen ein\nKolleg \u00fcber Konjunktiv I und Konjuktiv II und ihrer Funk-\ntion in der Sprache zu halten. Ich k\u00f6nnte das einmal\nmachen, dann w\u00fcrden Sie ein Aha-Erlebnis haben. Das\nnur am Rande.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nErstens. Nat\u00fcrlich, Herr Kunckel, besch\u00e4ftigt sich dieser\nEntschlie\u00dfungsantrag vornehmlich mit der Einnahmen-\nseite. An der Ausgabenseite hat der Finanzminister gen\u00fc-\ngend herummanipuliert. Wir m\u00fc\u00dften ja einmal dar\u00fcber\nnachdenken, wie wir die Einnahmen in Ordnung bringen\nk\u00f6nnen.\nDas zweite, Herr Dr. Kunckel: Ich mu\u00df Ihnen sagen, ich\nhabe F\u00f6deralismus nie als eine ungeordnete Menge von\nL\u00e4ndern verstanden, sondern ich habe F\u00f6deralismus als\nein strukturiertes Gebilde, in dem die L\u00e4nder und der\nBund in einer geordneten Beziehung zueinander stehen,\ngesehen, so da\u00df es durchaus legitim ist, hier in diesem\nHause auch \u00fcber Dinge zu sprechen, die nat\u00fcrlich dann\nerst auf der Bundesebene realisiert werden k\u00f6nnen. Aus\ndiesem Grund ist unser Entschlie\u00dfungsantrag in diesem\nHohen Hause durchaus am Platze.\nHerr Flath, ich will Ihnen noch etwas sagen. Ich habe ja\neine Ader f\u00fcr schwarzen Humor. Aber die Vergleiche, die\nSie hier gezogen haben, sind so makaber \u2013 diese ,,Makabri-\nt\u00e4t\u201c m\u00fcssen Sie selbst verantworten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\nnun den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/7529, zur Abstimmung. Wer dem die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5123\n\n\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr\nist der Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nSPD auf, einzubringen in der Drucksache 2/7549. Frau\nDr. Schwarz.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Dieser Entschlie\u00dfungsantrag bezieht sich auf\nden Einzelplan 12. Er ist dadurch entstanden, da\u00df unsere\nInitiative zur Flexibilisierung der Haushalte der Hochschu-\nlen hier nicht angenommen wurde.\nIm Zusammenhang mit den bis jetzt im Modellversuch\nbefindlichen Universit\u00e4ten und Hochschulen, die also \u00fcber\neine Flexibilisierung ihrer Haushalte in einigen Punkten\nverf\u00fcgen, sehen wir eine Benachteiligung durch die jetzige\nHaushaltspolitik. Es gibt bei globalen Ausbringungen von\nSperrvermerken im laufenden Haushalt Nachteile f\u00fcr\ndiese Universit\u00e4ten und Hochschulen im Modellversuch.\nSie werden durch diese K\u00fcrzung abgestraft, weil sie nat\u00fcr-\nlich h\u00f6here Veranschlagungen in den einzelnen Kapiteln\nhaben. Deswegen m\u00fcssen wir darauf achten, da\u00df diese\nBenachteiligung nicht weiter stattfindet.\nDies und auch die hartn\u00e4ckige Weigerung, vor allem der\nFinanzpolitiker, anzuerkennen, da\u00df sich die wenigen\nAns\u00e4tze zur Flexibilisierung zweifellos bew\u00e4hrt haben und\nl\u00e4ngst auf andere Hochschulen h\u00e4tten \u00fcbertragen werden\nk\u00f6nnen, bewegt uns, diesen Entschlie\u00dfungsantrag einzu-\nbringen.\nIch bitte um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Kollegin Schwarz, Ihr Entschlie\u00dfungsantrag\nkann nicht entstanden sein, weil in diesem Hohen Hause\ndie Flexibilisierungsantr\u00e4ge abgelehnt wurden, sondern\ndieser Antrag war ja schon im Ausschu\u00df. Die Genese ist\nvielleicht ein wenig anders.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: In Erwartung der Ablehnung!)\n\n\u2013 Herr Kollege Kunckel, wenn Sie den Studenten erkl\u00e4ren,\nwir h\u00e4tten die Budgetierungsantr\u00e4ge hier in diesem Hohen\nHause abgelehnt, dann ist das schlie\u00dflich falsch. Ihre Frak-\ntion hat keine Budgetierungsantr\u00e4ge hier in diesem Haus\neingebracht f\u00fcr die Hochschulen, sondern sie hat Flexibili-\nsierungsantr\u00e4ge eingebracht. Das ist ein gro\u00dfer Unter-\nschied.\nAus diesem Unterschied haben wir bei Pr\u00fcfung der For-\nmulierung uns entschlossen zu beantragen, da\u00df der Satz\neins von Punkt 1 dieser Beschlu\u00dfempfehlung gestrichen\nwird, weil er n\u00e4mlich den Tatbestand haushaltstechnisch\nso nicht richtig wiedergibt.\nAnsonsten sind wir nach wie vor f\u00fcr diesen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen vergleichbare Bedin-\ngungen geschaffen werden, um die Modellversuche aus-\nwerten zu k\u00f6nnen.\nWir finden es auch gut, da\u00df die SPD hier beantragt, da\u00df\nwir in diesem Hohen Hause eine Auswertung der Modell-\nversuche vornehmen; denn eine Hochschulreform ist drin-\ngend erforderlich. Dieser Antrag weist in die Richtung,\n\u00fcber eine Hochschulreform entscheiden zu k\u00f6nnen. Ich\nschlage deswegen vor, Herr Pr\u00e4sident, da\u00df wir im Punkt 1\n\n\u00fcber die S\u00e4tze eins und zwei getrennt abstimmen und\ndann \u00fcber den gesamten Entschlie\u00dfungsantrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich m\u00f6chte trotzdem noch einmal\nmeine Verwunderung dar\u00fcber zum Ausdruck bringen,\nda\u00df dieser erste Satz, der eigentlich nur eine Tatsache\nbeschreibt, jetzt hier herausgenommen werden soll. Aber\nich denke, es h\u00e4ngt ganz einfach damit zusammen, da\u00df\ndas Wort, da\u00df diese Hochschulen benachteiligt wurden,\nnicht so gern von Ihnen gesehen wird.\n\n(Staatsminister Dr. Milbradt:\nVon wem wird das nicht gern gesehen?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich das jetzt so verstehen, Herr\nDr. Gr\u00fcning, da\u00df von dem ersten Punkt \u00fcber den ersten\nSatz und dann den zweiten Satz getrennt abgestimmt wer-\nden soll und dann der Rest, der zweite Punkt?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Satz ist so nicht richtig. Der Tatbestand ist\nhaushaltstechnisch viel komplizierter, als dieser Satz es\nausdr\u00fcckt. Die Tendenz ist richtig. Deswegen hatten wir\nim Ausschu\u00df auch zugestimmt. Durch unterschiedliche\nVerlagerung der Sperrung \u2013 damit hat aber keine Abspal-\ntung stattgefunden \u2013 ist ein Zustand zustande gekommen,\nder die Vergleichbarkeit erschwert oder zu Teilen nicht\nm\u00f6glich macht. Das ist richtig. Aber haushaltstechnisch ist\ndieser Satz so falsch.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich die SPD-Fraktion fragen, ob sie\n\u00fcber den Satz so abstimmen lassen will oder ob sie ihn\nherausnimmt.\n\n(Zuruf von der SPD: Der Satz bleibt so stehen!)\n\nGut, dann stimmen wir ab. \u2013 Herr Bramke hat sich noch\ngemeldet.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Ja, ich m\u00f6chte zum Antrag insge-\nsamt sprechen. Darf ich das gleich?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Herr Kollege Gr\u00fcning, zwar\nhaben Sie recht, da\u00df im Ausschu\u00df bereits dar\u00fcber gespro-\nchen wurde. Aber ich denke, der Verweis von Kollegin\nSchwarz war schon notwendig, weil \u2013 Sie erinnern sich an\ndie Debatte vorgestern \u2013 noch einmal dieses Problem kon-\ntrovers hier er\u00f6rtert worden ist.\nIch m\u00f6chte zur Unterst\u00fctzung des SPD-Antrages in der\njetzigen Form auch noch betonen \u2013 erinnern Sie sich bitte\nalle, die mit diesen Flexibilisierungen irgendwie Bekannt-\nschaft gemacht bzw. den Weg begleitet haben: Es hat\nzuerst ein gro\u00dfes Mi\u00dftrauen an den Hochschulen gegeben.\nAls die ersten Erfahrungen gemacht wurden, gab es\nZustimmung.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\n\u2013 Doch, doch. Ich habe alle Rektoren gefragt. Es gab gro\u00dfe\nUnsicherheit. Als dann die ersten Erfahrungen gemacht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5124\n\n\n\nwurden, gab es allgemeine Zustimmung. Die wurden jetzt\ndurch die Sperrung verunsichert, so da\u00df es schon notwen-\ndig ist, jetzt hier diesen Entschlie\u00dfungsantrag zu unterst\u00fct-\nzen.\nWas die Kontroverse um den ersten Satz betrifft: Sicher ist\nauch mit der Streichung des ersten Satzes der Antrag\ndurchaus sinnvoll. Aber was die Problematik betrifft, da\nbin ich schon der Meinung, da\u00df dieser erste Satz trotzdem\nseine Berechtigung hat, ganz einfach, weil er der Gerech-\ntigkeit gr\u00f6\u00dferen Wert gibt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, Herr Minister Milbradt, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr\nBramke, ich glaube, da\u00df Sie den Sachverhalt falsch darge-\nstellt haben. Tatsache ist, da\u00df nat\u00fcrlich auch die Hoch-\nschulen Sperren unterworfen sind. Wenn im ganzen Haus-\nhalt weniger ausgegeben wird, wird auch im Bereich der\nHochschulen weniger ausgegeben.\nWas stattgefunden hat, ist, da\u00df im Bereich des Wissen-\nschaftsministeriums die Sperren mehr oder minder pro-\nportional nach unten weitergegeben worden sind und also\nauch im Bereich des Bauunterhaltes entsprechende Sper-\nren ausgebracht worden sind, w\u00e4hrend in meinem Haus-\nhalt andere Positionen gesperrt worden sind.\nEs braucht also nur sozusagen eine Vereinheitlichung der\nSperrpolitik zwischen den Hochschulen, die in der Flexibi-\nlisierung sind und au\u00dferhalb der Flexibilisierung sind,\nvorgenommen zu werden, um das gew\u00fcnschte Ergebnis\nzu bekommen.\nDie Hochschulen sind nicht benachteiligt worden. Man\nkann allenfalls sagen, da\u00df wegen einer anderen Politik bei\nmir bestimmte Hochschulen beg\u00fcnstigt worden sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen sind nicht erkennbar. Damit kommen wir\nzur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Frak-\ntion der SPD, Drucksache 2/7549. Es wurde getrennte\nAbstimmung beantragt.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber Punkt 1., den ersten Satz.\nWer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist dem ersten Satz die Zustimmung\nnicht gegeben.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den zweiten Satz dieses\nPunktes. Wer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Punkt 2. Wer dem Punkt 2\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist dem ebenfalls zugestimmt.\nMeine Damen und Herren, wir kommen jetzt zu dem drit-\nten Entschlie\u00dfungsantrag, dem der Fraktion der CDU,\nDrucksache 2/7610. Ich bitte um Einbringung. Herr Leroff,\nbitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Unser Entschlie\u00dfungsantrag basiert auf dem Per-\nsonalabbaubericht der Staatsregierung in der Druck-\nsache 2/6570. Wir wollen hiermit nochmals deutlich\nmachen, da\u00df wir einen weiteren Personalabbau f\u00fcr not-\n\nwendig halten. Wir wollen die Staatsregierung hierin\nunterst\u00fctzen und deutlich machen, da\u00df wir eine konse-\nquente Fortsetzung des Personalabbaus in der Staatsver-\nwaltung vornehmen m\u00fcssen und wollen, damit wir auch\nf\u00fcr die Zukunft die entsprechenden Voraussetzungen f\u00fcr\neine Konsolidierung unserer Haushaltssituation beibehal-\nten k\u00f6nnen.\nMit dem Punkt 2 unseres Antrages machen wir deutlich,\nda\u00df wir die Staatsregierung bitten, diesen Personalabbau-\nbericht dem Hohen Hause zuzuleiten. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja,\nbitte, Herr Dr. Kunckel, dann Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion \u2013 das wissen Sie \u2013 verweigert\nsich nicht, s\u00e4mtliche konsumtiven Aufgaben immer wie-\nder auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. Das mu\u00df man dann kon-\nkret untersetzen. Wenn man \u00fcber Personal diskutiert,\ndann wird es spannend.\nGleichwohl bedient dieser Antrag diese einseitige Vari-\nante, n\u00e4mlich ausschlie\u00dflich die Ausgabenseite. Aus die-\nsem Grunde wird er von uns abgelehnt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die PDS nimmt den Entschlie\u00dfungsantrag interes-\nsiert zur Kenntnis und m\u00f6chte drei kurze Bemerkungen\nanbringen, die klarstellen, warum wir diesen pauschalen\nEntschlie\u00dfungsantrag so nicht unterst\u00fctzen k\u00f6nnen.\nErstens. Die PDS hat nichts gegen konsequente Aufgaben-\nkritik und einen schlanken Staat. Sie hat ausdr\u00fccklich\nnichts gegen den Abbau staatlicher zentraler B\u00fcrokratien\nund die St\u00e4rkung der kommunalen Selbstverwaltung. Das\nbedeutet aber f\u00fcr uns ganz ausdr\u00fccklich keinen R\u00fcckbau\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes, sondern eine qualitative Neu-\nausrichtung des \u00f6ffentlichen Dienstes im Sinne einer Ser-\nviceeinrichtung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, wobei\nvon uns das Sozialstaatsgebot des Grundgesetzes in der\nLandesverfassung ganz oben steht, konkret Artikel 7 der\nLandesverfassung.\nWenn es unter diesen Pr\u00e4missen denn nun schon die Not-\nwendigkeit f\u00fcr Personalumbau oder gar Personalabbau\ngeben sollte, dann mu\u00df das nicht nur sozialvertr\u00e4glich\nerfolgen \u2013 das ist f\u00fcr uns eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit \u2013, son-\ndern es darf vor allem nicht an den Menschen vorbei erfol-\ngen.\nDie von der Staatsregierung jetzt beabsichtigte Novellie-\nrung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes mit ein-\nschneidendem R\u00fcckbau der Mitwirkungsrechte der Per-\nsonalvertretungen bei Strukturver\u00e4nderungen und Perso-\nnalumsetzung ist f\u00fcr uns ein Affront gegen den \u00f6ffent-\nlichen Dienst und im \u00fcbrigen auch deshalb destruktiv,\nweil alle Erfahrung zeigt, da\u00df so Personalumstrukturie-\nrung in die Sackgasse f\u00fchren wird.\nZweitens. Die derzeitige Formulierung in Ziffer 1 orien-\ntiert sehr einseitig auf rein numerische Vorgaben. Die Zahl\nvon 98 000 mittelfristig ist f\u00fcr uns durch nichts untersetzt\nund so nicht nachvollziehbar. Im \u00fcbrigen w\u00fcrde uns schon\neinmal sehr interessieren, wie die Abbauzahlen in den\nMinisterien im einzelnen aussehen etwa im Vergleich zu\nden Waldarbeitern.\nDrittens. Wir vermissen die vom Ministerpr\u00e4sidenten seit\n1995 immer wieder versprochene Erf\u00fcllung der Aufforde-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5125\n\n\n\nrung an die Staatsregierung, nun doch endlich einmal das\nLandesorganisationsgesetz vorzulegen.\nF\u00fcr uns sind folgende Pr\u00e4missen ma\u00dfgebend:\n1. Konsequente Aufgabenkritik unter besonderer Beach-\ntung des Artikels 7 Abs. 1 der Landesverfassung;\n2. eine konsequent zweistufige Landesverwaltung unter\nVerzicht auf Regierungspr\u00e4sidien, andere Mittelbeh\u00f6rden\nund Sonderbeh\u00f6rden;\n3. Aufforderung oder Bitte an den Rechnungshof, doch\nauch die staatlichen Strukturen in beratenden \u00c4u\u00dferungen\nauf den Pr\u00fcfstand zu stellen.\nSoweit unsere Stellungnahme.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Ich habe noch zwei Anmerkungen zu machen.\nZum einen denke ich, der Antrag der CDU enth\u00e4lt unter\nPunkt 1 in der siebenten Zeile einen orthographischen Feh-\nler. Denn da m\u00fc\u00dfte es hei\u00dfen: ,,Mittelfristig soll ein weite-\nrer Personalabbau im Personalsoll A auf h\u00f6chstens\u201c \u2013 also\nmit ,,s\u201c \u2013 ,,98 000 Planstellen/Stellen erfolgen.\u201c\n\nHinzuf\u00fcgen m\u00f6chte ich noch, da\u00df ich diesem Antrag auch\naus dem Grund nicht folgen kann, da hier die Frage,\nwelche Aufgaben \u2013 mit welchem Personal auch immer \u2013\ngeleistet werden, nicht enthalten ist.\n\n(Leroff, CDU: Lohnt nicht.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Aber ein \u00c4nderungsantrag zu dem Wort\n,,h\u00f6chstens\u201c war das jetzt nicht?\n\n(Jurk, SPD: Nein.)\n\nGut. \u2013 Meine Damen und Herren, dann bringe ich jetzt\nden Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion, Druck-\nsache 2/7610, zur Abstimmung. Wer dem Entschlie\u00dfungs-\nantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist dem Entschlie\u00dfungsantrag mehrheit-\nlich zugestimmt.\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 1 ist\ndamit beendet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nPrivatisierung Katastervermessung\nDrucksache 2/3903, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen haben folgende Redezeit: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Zuerst spricht der Ein-\nreicher, die Fraktion der SPD. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte, das Wort zu nehmen.\n\nFrau Seidel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Unsere Gro\u00dfe Anfrage zur Privatisierung der Kata-\nstervermessung wurde im September 1996 eingereicht und\nim November \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich um etwas Ruhe bitten.\n\nFrau Seidel, SPD: \u2013 beantwortet. Wenn wir sie heute be-\nhandeln, ist Aktualit\u00e4t einzig und allein dadurch gegeben,\nda\u00df diese Privatisierung nunmehr in einem Pilotprojekt in\nPlauen ansteht.\nDie Privatisierung \u00f6ffentlicher Aufgaben ist wichtiger\nBestandteil der Diskussion \u00fcber die Reform des Staates\nund die Modernisierung der Verwaltung. Ausgangspunkt\nist dabei die These, da\u00df der Staat k\u00fcnftig allein das\nmachen sollte, was nur er besser kann als andere. Dies\nbedeutet, da\u00df auch Private zur Erledigung staatlicher Auf-\ngaben herangezogen werden k\u00f6nnen. Eine ideologisch ein-\ngef\u00e4rbte Privatisierungsdiskussion, die unterstellt, da\u00df\neine private Rechtsform automatisch weniger B\u00fcrokratie\nund mehr Produktivit\u00e4t bewirkt, lehnen wir ab.\nEine Verk\u00fcrzung der Privatisierung auf die Kosten ver-\nkennt dabei die immer notwendige sozial\u00f6konomische\nBetrachtungsweise. Wer \u00f6ffentliche Verwaltung und\n\u00f6ffentliche Unternehmen mit kapitalorientierten gleich-\nsetzt, ignoriert entweder die besondere Aufgabe des\n\u00f6ffentlichen Dienstes oder macht die Unterschiede nur an\nden Eigentumsverh\u00e4ltnissen fest. Unstrittig ist, da\u00df im\n\u00f6ffentlichen Dienst Kosten eingespart werden m\u00fcssen.\nDabei kann es jedoch nicht allein auf die Effizienz ankom-\nmen, sondern es mu\u00df au\u00dferdem die gesamtgesellschaft-\nliche Verantwortung des Staates beachtet werden.\n\nBei einer Bilanzierung der Kosten f\u00fcr die Erf\u00fcllung einer\nAufgabe m\u00fcssen deshalb die auftretenden Gesamtkosten,\nwie etwa zu leistende Zahlungen der Arbeits\u00e4mter oder\nauch Steuerausf\u00e4lle, dem gesellschaftlichen Nutzen gegen-\n\u00fcberstehen. \u00d6ffentliche Verwaltungen m\u00fcssen sich an den\nBed\u00fcrfnissen der B\u00fcrger, die auf \u00f6ffentliche Angebote\nangewiesen sind, ausrichten. Sie m\u00fcssen \u2013 wenn dies poli-\ntisch gewollt und gesellschaftlich notwendig ist \u2013 Auf-\ngaben erf\u00fcllen, die keine oder nur geringe Gewinne erbrin-\ngen. \u00d6ffentliche Aufgaben richten sich eben nicht nach der\nVerwertbarkeit des Kapitaleinsatzes, sondern richten sich\nan einem m\u00f6glichst effektiven Einsatz \u00f6ffentlicher Gelder\naus.\nPrivatisierung ist kein K\u00f6nigsweg zur \u00f6ffentlichen Auf-\ngabenreform, da der kapitalorientierte Unternehmens-\nzweck allein der Gewinnerzielung dient. Deshalb lehnen\nwir eine Privatisierung von Gewinnen und eine Sozialisie-\nrung von Verlusten ab. Unserer Meinung nach m\u00fcssen\nalso im Rahmen der Modernisierung des \u00f6ffentlichen\nDienstes zun\u00e4chst die derzeit bestehenden Strukturen auf\nden Pr\u00fcfstand gestellt und einer differenzierten Betrach-\ntung unterzogen werden.\nW\u00e4hrend der Umbau von Verwaltungsstrukturen und die\ngeplante Verringerung der staatlichen Vermessungs\u00e4mter\nauch von den Betroffenen als sinnvoll erachtet wird und\ndie organisatorische und personelle Straffung des Landes-\nvermessungsamtes dem Abbau von Hierarchien und somit\ndem Ziel des schlanken Staates dient, gibt es auf der ande-\nren Seite nicht wegzuwischende Probleme.\nDazu geh\u00f6rt unseres Erachtens die Organisation der ganz-\nheitlichen Arbeit. Hier ist es so, da\u00df im Vorfeld, besonders\naber nachtr\u00e4glich, zu den Vermessungen vor Ort, die von\n\u00f6ffentlich bestellten Vermessungsingenieuren vorgenom-\nmen werden sollen, die staatlichen Vermessungs\u00e4mter in\nbesonders starkem Ma\u00dfe weiter beteiligt sind. Von einer\nganzheitlichen Arbeit kann also weder bei den \u00f6ffentlich\nbestellten Vermessungsingenieuren noch bei den staat-\nlichen Vermessungs\u00e4mtern gesprochen werden. Dar\u00fcber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5126\n\n\n\nhinaus ist die leistungsorientierte Bezahlung f\u00fcr die \u00f6ffent-\nlich bestellten Vermessungsingenieure durch die Geb\u00fch-\nrenordnung geregelt, f\u00fcr deren Mitarbeiter aber durchaus\nnicht; zumindest dann, wenn diese Mitarbeiter aus dem\nbei den staatlichen Vermessungs\u00e4mtern eingesparten Per-\nsonal kommen.\nDie Privatisierung des potentiell kostendeckenden Teils\nder Arbeit der staatlichen Vermessungs\u00e4mter bel\u00e4\u00dft den\nzu bezuschussenden Teil in \u00f6ffentlicher Hand. Hier ist mit\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hungen zu rechnen. Zudem ist die r\u00e4um-\nliche Einrichtung neuer Verwaltungen mit hohen Kosten\nverbunden. Ich denke da besonders an Mietkosten, wo\n30 DM pro Quadratmeter leider immer noch \u00fcblich sind.\nSolche Kosten sind bislang von der Staatsregierung in\nihrer vorgelegten Kostenrechnung kaum ber\u00fccksichtigt\nworden. Somit ist die Effizienz des Kosteneinsatzes zu hin-\nterfragen.\nKommen wir zur B\u00fcrgerfreundlichkeit. Hier ist einerseits\nzu erwarten, da\u00df bei einer entsprechenden Anzahl \u00f6ffent-\nlich bestellter Vermessungsingenieure verk\u00fcrzte Wege\nund Zeiten entstehen. Andererseits wird der Kostenauf-\nwand f\u00fcr die B\u00fcrger aber betr\u00e4chtlich h\u00f6her liegen, weil\ndurch den Stau von 30 000 Antr\u00e4gen die \u00f6ffentlich bestell-\nten Vermessungsingenieure de facto eine Monopolstellung\nhaben und die Preise stark erh\u00f6hen k\u00f6nnen.\nZwar hat nicht jeder \u00f6ffentlich bestellte Vermessungsinge-\nnieur de jure sein Arbeitsgebiet allein und f\u00fcr sich, faktisch\nist aber der B\u00fcrger weitestgehend auf ihn angewiesen und\ndurch den Antragsstau gen\u00f6tigt, dessen Preise zu akzep-\ntieren.\nGegen die Sicherstellung von politischer Kontrolle und\nR\u00fcckholbarkeit ist nichts einzuwenden. Sie ist gew\u00e4hr-\nleistet.\nZieht man ein Fazit aus diesen zu ber\u00fccksichtigenden\nAspekten der Privatisierung, so f\u00e4llt dieses durchaus\ngemischt aus. Wir meinen, da\u00df die Privatisierung der\nKatastervermessung als positives Beispiel f\u00fcr Privatisie-\nrung nicht geeignet ist. Deshalb lehnen wir sie auch ab.\nWir sind der Meinung, da\u00df sich durch \u00c4nderungen des\nbestehenden Systems \u00e4hnliche Effekte erreichen lassen wie\ndurch die angestrebte Privatisierung.\n\u00dcber eine ge\u00e4nderte Geb\u00fchrenordnung kann Kosten-\ndeckung und Leistungsorientierung erreicht werden. Dies\nk\u00e4me dem B\u00fcrger bedeutend billiger als die gewinnorien-\ntierten Leistungen durch Private \u2013 eine \u00c4nderung, die die\nStaatsregierung im \u00fcbrigen schon lange h\u00e4tte vornehmen\nk\u00f6nnen.\nZudem kann durch flexiblere arbeitsrechtliche Regelungen\nauch Arbeitszeit effektiver gestaltet werden, und dar\u00fcber\nhinaus ist ein gesunder Wettbewerb zwischen den bereits\nt\u00e4tigen \u00d6bVs und den staatlichen Vermessungs\u00e4mtern\ndurchaus m\u00f6glich mit positiven Auswirkungen auf den\nB\u00fcrger.\nAus den von mir aufgezeigten Gr\u00fcnden kann man sagen,\nda\u00df eine Verwaltungsstrukturreform auch ohne die Priva-\ntisierung der Katastervermessung m\u00f6glich ist, zumal, wie\nbereits gesagt, der derzeitige Antragsstau bei abrupter Pri-\nvatisierung sicher nicht kleiner wird. Eher ist, wenn die\nUmstrukturierung kommt, mit gro\u00dfen Reibungsverlusten\nzu rechnen.\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, da\u00df die Probleme\nder Privatisierung offensichtlich sind. Ob sie durch das\nPilotprojekt Plauen l\u00f6sbarer werden, ist mehr als fraglich.\nIn Plauen ist, wie ich h\u00f6rte, auch bereits eine Verschiebung\ndes Beginns des Pilotprojektes vom 1.1. auf den 1.3.1998\nim Gespr\u00e4ch.\n\n\u00dcbrigens soll die Privatisierung der Katastervermessung\nrelativ reibungslos geschehen. So sind die Betroffenen\nrechtzeitig und umfassend zu informieren und zumindest\n\u00fcber ihre Interessenvertretungen einzubeziehen. Hierzu\nstehen sich die Aussagen von Staatsregierung und \u00d6TV\ndiametral entgegen.\nDie Staatsregierung sagt: ,,Um dem Akzeptanzproblem zu\nbegegnen, wurden von Beginn an Bedienstete und Perso-\nnalr\u00e4te umfassend beteiligt.\u201c Nach Auffassung von Vertre-\ntern der \u00d6TV war dies aber nicht der Fall, so da\u00df sich\ntats\u00e4chlich gro\u00dfe Akzeptanzprobleme ergeben. Dies ist\nnachvollziehbar, da die Umstrukturierung und Privatisie-\nrung der Katastervermessung mit dem Abbau einiger hun-\ndert Arbeitspl\u00e4tze verbunden ist, was ebenfalls nicht ver-\ngessen werden darf. Zuletzt war immerhin von ca. 350\nBesch\u00e4ftigten des mittleren und einfachen Dienstes die\nRede \u2013 Besch\u00e4ftigten, bei denen ich pers\u00f6nlich bezweifle,\nda\u00df ihnen die schon so oft angek\u00fcndigten Arbeitnehmer-\nberatungsb\u00fcros eine neue Arbeitsstelle verschaffen k\u00f6n-\nnen. Auf unsere Nachfragen kamen jedenfalls nur sehr\nd\u00fcrftige Beispiele, was man den Betroffenen raten will.\nNoch einen weiteren Punkt m\u00f6chte ich aufgreifen. Die\nStaatsregierung will schon alsbald privatisieren. Aber die\nentsprechenden gesetzlichen Voraussetzungen, wie bei-\nspielsweise eine \u00c4nderung des Vermessungsgesetzes, sind\nimmer noch nicht geschaffen worden.\nSie sehen, meine Damen und Herren, da\u00df es noch viele\noffene Fragen gibt, die einer Antwort bed\u00fcrfen. Wir erhof-\nfen uns von Ihnen, Herr Staatsminister Hardraht, in Ihrem\nheutigen Beitrag viele schl\u00fcssige Antworten.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die vorliegende Gro\u00dfe Anfrage der\nSPD-Fraktion und die Antwort der Staatsregierung zur\nPrivatisierung der Katastervermessung sind Gegenstand\ndieser Debatte.\nDie SPD-Fraktion hat in immerhin 15 Fragen, bei denen\ndie Fragestellungen schon implizit beinhalten, was die\nSPD-Fraktion zur Antwort gerne h\u00f6ren m\u00f6chte, versucht,\nPrivatisierungsbestrebungen der Staatsregierung, ich\nm\u00f6chte sagen, vorzuf\u00fchren. Dies konnte nicht gelingen, da\nsich aus der Antwort der Staatsregierung ergibt, warum\nund in welchem Umfang eine Privatisierung m\u00f6glich und\nsozusagen auch n\u00f6tig ist.\nIch denke, Frau Seidel, Sie haben es ja in Ihrem Redebei-\ntrag deutlich gemacht, da\u00df der Grundkonflikt bei Ihnen\ngenerell gegen Private gerichtet ist \u2013 das wurde ja auch\nvorhin in der Debatte durch den Finanzminister ganz klar\nherausgestellt \u2013 und da\u00df f\u00fcr Sie offensichtlich Gewinn\netwas Unanst\u00e4ndiges ist. Ich denke, ein Unternehmen, das\nkeinen Gewinn mehr erwirtschaftet, egal, ob es im staat-\nlichen Bereich ist oder nicht, das eigentlich Aufgaben\nwahrnimmt, die privatisiert werden k\u00f6nnen, mu\u00df letzt-\nendlich der B\u00fcrger wieder bezahlen. Dieser Zusammen-\nhang sollte Ihnen, meine ich, immer wieder deutlich\ngemacht werden.\n\n(Dr. Friedrich, PDS:\nDas war nichts, Herr Bandmann!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5127\n\n\n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages hat nie\neinen Hehl daraus gemacht, da\u00df insbesondere in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern nicht dieselben Verkrustungen\n\u00fcbernommen werden sollen, die durch Jahre der Entwick-\nlung in den alten L\u00e4ndern gewachsen sind. Im Gegenteil.\nWir reden auch nicht erst seit gestern davon, da\u00df diese\nb\u00fcrokratischen Hemmnisse, die sich ja in zunehmendem\nMa\u00dfe hemmend im ganzen Lande auswirken, flexibilisiert\nwerden m\u00fcssen,\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas kann man doch abschaffen!)\n\nda\u00df starre Beamtenstrukturen aufgebrochen werden m\u00fcs-\nsen, um insgesamt effizientere Verwaltungsstrukturen zu\nschaffen. Man k\u00f6nnte dies auf eine altbekannte Formel\nbringen und sagen: So viel Staat wie n\u00f6tig, aber so wenig\nStaat wie m\u00f6glich.\nIch denke, gerade die Katastervermessung ist eine M\u00f6g-\nlichkeit, die hier auf dem Pr\u00fcfstand steht. Da\u00df dies nicht in\nallen F\u00e4llen m\u00f6glich sein wird \u2013 ich verweise hier aus-\ndr\u00fccklich auf die Polizei \u2013, versteht sich von selbst. Inso-\nfern geht die vorhin genannte Formel an manchen Stellen\nauch ein wenig ins Leere.\nAllerdings gibt es Verwaltungsbereiche, von denen wir der\nAuffassung sind, da\u00df dieser Slogan wirklich umzusetzen\nist. In all den Bereichen, in denen der Staat nicht zwingend\nhoheitlich in einem \u00dcber- und Untergeordnetenverh\u00e4ltnis\ndem B\u00fcrger gegen\u00fcbertritt, sondern es vielmehr ein x-be-\nliebiger Dritter sein kann, und wo vor allem die Nachfrage\nzwingend eine Ver\u00e4nderung erfordert, k\u00f6nnen Aufgaben\neben von Privaten wahrgenommen werden, dies insbeson-\ndere, wenn nicht zu erwarten ist, da\u00df die staatlichen\nGrundaufgaben der Daseinsf\u00fcrsorge f\u00fcr den B\u00fcrger in\nirgendeiner Art und Weise beeintr\u00e4chtigt werden.\nIm Gegenteil. Dies kann nach dem Willen der CDU-Frak-\ntion in einzelnen Bereichen dazu f\u00fchren, da\u00df Private mit-\neinander in Konkurrenz treten, ihre Leistungen insgesamt\nkosteng\u00fcnstiger werden und dadurch Prozesse beschleu-\nnigt und effizient gestaltet werden, was dem B\u00fcrger\nunmittelbar zugute kommt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist die Position der CDU-Fraktion. An der Stelle bin\nich mit der Antwort 1 der Staatsregierung nicht so ganz\nzufrieden, wenn geschrieben steht, da\u00df\n\n(Zurufe aus der SPD: Oh!)\n\n,,\u2026Leistung durch Private auf Dauer in der erforderlichen\nQualit\u00e4t gesichert, eine Monopolbildung ausgeschlossen\nist\u201c \u2013 da sind wir d\u2019accord \u2013; es dann aber hei\u00dft: ,,\u2026und\nf\u00fcr den B\u00fcrger daraus keine unzumutbare Mehrbelastung\nentsteht\u201c.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch denke, dieser Begriff sollte bei der kommenden Privati-\nsierung noch etwas genauer beleuchtet werden. Es m\u00fcssen\ndann auch klare Schranken eingebaut werden. Hier sollten\nunsere Intentionen, da\u00df es f\u00fcr den B\u00fcrger nicht teurer\nwird, besser beschrieben werden.\nBereits die erste Frage \u2013 jetzt komme ich wieder auf die\nFragestellung der Opposition zur\u00fcck \u2013 zeigt, da\u00df die\nOpposition ein grunds\u00e4tzliches Mi\u00dftrauen gegen Privati-\nsierung hat, sonst w\u00fcrde sie nicht nach den Gr\u00fcnden und\nKriterien f\u00fcr eine Privatisierung im Bereich der Kataster-\n\nvermessung fragen. Ich denke, wir wollen Privatisierung,\nwir wollen private Eigeninitiative.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Nicht um jeden Preis!)\n\nVon daher unterscheiden wir uns. Wir haben nicht gesagt,\nda\u00df wir es um jeden Preis wollen, sondern der B\u00fcrger soll\nan der Stelle letztlich besserfahren. Das ist die Ma\u00dfgabe.\nWenn es dem B\u00fcrger gutgeht, geht es automatisch auch\ndem Staat gut. Das ist auch keine neue Erkenntnis. Wenn\nman da einmal in das Buch der B\u00fccher sieht,\n\n(Richter, Joachim, SPD: Kommen Sie zur Sache!)\n\nHerr Richter, kann man es ganz klar nachlesen: ,,Ein K\u00f6nig\nrichtet das Land auf durch das Recht. Wer aber viele\nSteuern erhebt, richtet es zugrunde.\u201c K\u00f6nig Salomo hatte\ndies schon als Maxime damals festgestellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit dieser Ma\u00dfgabe besch\u00e4ftigt sich die sogenannte Regie-\nrungskommission nicht unmittelbar, aber in den unter-\nsuchten Bereichen der Verwaltung unter dem Gesichts-\npunkt der m\u00f6glichen Privatisierung kommt dies schon\nzum Zuge.\nAufgrund des zweiten Zwischenberichtes dieser Kommis-\nsion hat das Kabinett bereits am 21. Mai 1996 beschlossen,\nda\u00df die Katastervermessung durch \u00f6ffentlich bestellte Ver-\nmessungsingenieure k\u00fcnftig wahrgenommen werden soll.\nLassen Sie mich noch einige Angaben zu Ihrer damaligen\nGro\u00dfen Anfrage machen. Damals, 1996, waren die Zahlen\nim Vergleich zu 1995, was die Anzahl der eingegangenen\nAntr\u00e4ge anging, bereits r\u00fcckl\u00e4ufig. Es wurden weniger\nVermessungsantr\u00e4ge gestellt. Zeitgleich bestand ein soge-\nnannter Antrags\u00fcberhang nichtbearbeiteter Antr\u00e4ge, der\neiner z\u00fcgigen Abarbeitung entgegenstand.\nIm Haushaltsjahr 1997 sollte schlie\u00dflich durch Mehrarbeit\nder Vermessungs\u00e4mter ein Abbau dieser offenen Antr\u00e4ge\nund damit eine Verk\u00fcrzung der Zeit zwischen Antragstel-\nlung und Katastervermessung erreicht werden. Die nach-\nfolgenden Fragen besch\u00e4ftigten sich mit mutma\u00dflichen\nZahlen und damaligen mutma\u00dflichen L\u00f6sungsm\u00f6glichkei-\nten aus Sicht des SMI.\nIm einzelnen braucht darauf, denke ich, nicht eingegangen\nwerden. Dies wird von seiten der SPD-Fraktion ohnehin\nweiter geschehen. Im \u00fcbrigen verweist jedoch auch die\nAntwort der Staatsregierung stets auf Vorlagen des soge-\nnannten Realisierungskonzeptes im Fr\u00fchjahr 1997. Dieses\nRealisierungskonzept zur Umstrukturierung der Vermes-\nsungsverwaltung vom 27.11., Frau Seidel, liegt uns hier\nvor. Von daher halte ich die Forderung, da\u00df erst einmal\ndie Strukturen auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden m\u00fcssen,\nf\u00fcr unzul\u00e4ssig. Die Staatsregierung hat deutlich gemacht,\nda\u00df sie diese Strukturen auf den Pr\u00fcfstand gestellt und\ndort auch externen Sachverstand hinzugezogen hat.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nSie hat sie nicht ge\u00e4ndert, sie will sie erst \u00e4ndern.)\n\nZwischenzeitlich ist also viel geschehen. Es geisterten Zah-\nlen durch die Presse, die von einem Stellenabbau im\nBereich des Vermessungswesens von 600 Stellen sprachen.\nEs gibt zahlreiche Stellungnahmen, \u00c4u\u00dferungen und\nAbsichtserkl\u00e4rungen. Am 15. Juli 1997 hatte sich das Kabi-\nnett mit der Thematik erneut befa\u00dft und uns eben diesen\nBericht zugeleitet.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich den hohen Ein-\nsatz der im Vermessungswesen besch\u00e4ftigten Personen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5128\n\n\n\nw\u00fcrdigen. Vermessung hatte im Kern den Zielkonflikt der\nAuseinandersetzung zwischen dem alten SED-Regime\n\n(Auflachen des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nund den freiheitlich gestalteten Rahmenbedingungen einer\nfreien Gesellschaft Bundesrepublik Deutschland. Was hat\ndenn die DDR als erstes gemacht? Sie hat die Leute enteig-\nnet, sie hat Menschen um Hab und Gut gebracht, vom Hof\nvertrieben und dann vor allem die Vermessungspunkte\nvernichtet. Sie hat im Grunde genommen versucht, die\ngestaltete Struktur, die \u00fcber Jahrhunderte durch Eigentum\nzum Ausdruck gekommen ist, zu vernichten. Sie war noch\nstolz, da\u00df sie die Vermessungspunkte in ganzen Haufen\nhinwerfen konnte, und wollte den Leuten im Lande ver-\nmitteln, das sei der Ausdruck von Freiheit. Da\u00df diese Art\nvon Freiheit gr\u00fcndlich gescheitert ist, ist ein Teil der Pro-\nbleme, die wir jetzt haben.\nAber die Bauern waren damals schon klug genug, da\u00df sie\n\u00fcber den vernichteten Vermessungspunkten dennoch\nFeldsteine eingegraben haben, auf die die heutigen Ver-\nmessungsingenieure zum Teil sogar bei der Neuvermes-\nsung im Lande zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen.\nVermessung und Eigentum h\u00e4ngen also unmittelbar\nzusammen. Deswegen geht auch der Dank an die Leute,\ndie im Vermessungswesen t\u00e4tig sind, in vollem Umfang.\nSie haben unmittelbar nach dem Neuaufbau des Landes\neinen immensen Arbeitsanfall zu bew\u00e4ltigen gehabt, der\nzum einen in der nahezu vollst\u00e4ndigen katasterm\u00e4\u00dfigen\nNeuerfassung des Staatsgebietes des Freistaates Sachsen\nbestand, zum anderen kamen zahlreiche Vermessungs-\nantr\u00e4ge von Dritten. Das, und wie dies im besonderen\ngeleistet wurde, k\u00f6nnen eigentlich nur diejenigen einsch\u00e4t-\nzen, die selbst diesen Umbruch und die Aufbauarbeit\nmiterlebt haben.\nDie Leute haben sich in dieser Zeit weiterqualifiziert. Im\nprivaten Bereich sind Firmen parallel dazu entstanden.\nLeute haben also anderen auch Lohn und Brot gegeben\nund haben den enormen Arbeitsaufwand damit bew\u00e4ltigt.\nIch m\u00f6chte diese Leistung ausdr\u00fccklich noch einmal her-\nvorheben und w\u00fcrdigen.\nAllerdings \u2013 und das geh\u00f6rt dazu \u2013 befindet sich die\ngesamte Gesellschaft momentan im Strukturwandel. Da\u00df\ndieser Strukturwandel im Osten schon etwas weiter voran-\ngekommen ist als im Westen, ist hier in diesem Haus\nschon oft festgestellt worden. Davon ist auch das Vermes-\nsungswesen betroffen.\nUm es vornweg zu sagen: Es kann also nicht darum gehen,\ndas Vermessungswesen zu vernichten oder abzubauen; es\nkann jeweils nur um einen Umbau der Vermessungsstruk-\nturen gehen.\nLassen Sie mich noch einmal kurz vor Augen f\u00fchren, wie\nsich diese Problematik entwickelte. Aufgrund entspre-\nchender Kabinettsbeschl\u00fcsse aus dem Jahre 1991 wurde\ndie Vermessungsverwaltung mit den Staatlichen Vermes-\nsungs\u00e4mtern und dem Landesvermessungsamt aufgebaut.\nDer Mitarbeiterbestand rekrutierte sich vor allem aus dem\nehemaligen VEB Kombinat Geod\u00e4sie und Kartographie\nsowie dem Liegenschaftsdienst der ehemaligen DDR. Hier\nist auch die richtige Stelle, um unserem Kollegen Schie-\nmann, der derzeit krank ist, mal einen Gru\u00df zukommen zu\nlassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWegen des damaligen Personalmangels erfolgten kurz-\nfristig zahlreiche Neueinstellungen von Fachfremden, die\n\ngezielt f\u00fcr den technischen Dienst qualifiziert wurden. Die\nVermessungsverwaltung \u00fcbernahm Aufgaben aus dem\nBereich der Liegenschaftskataster, der Landesvermessung\nund der Kartographie.\nEs versteht sich von selbst, da\u00df das Liegenschaftskataster\naufgrund des fr\u00fcheren Systems erhebliche Defizite auf-\nwies. Auch dieser Bereich war ja damals ein Bereich der\nGeheimhaltung. Geschultes Fachpersonal und modernes\nInstrumentarium waren so gut wie nicht vorhanden. Einen\nden Altbundesl\u00e4ndern vergleichbaren Stand wiesen ledig-\nlich das Landesvermessungswesen und die Kartographie\nauf.\nNach dem baden-w\u00fcrttembergischen Vorbild wurden\ndann Rechtsgrundlagen geschaffen und die Organisation\nder Vermessungs\u00e4mter aufgebaut. Hierbei waren von\nvornherein freiberuflich T\u00e4tige, die sogenannten \u00f6ffentlich\nbestellten Vermessungsingenieure und me\u00dfberechtigte\n\u00d6bV, als integraler Bestandteil der Vermessungsverwal-\ntung eingegliedert.\nDazu kam, da\u00df wir auf dem heutigen Gebiet des Frei-\nstaates Sachsen sowohl origin\u00e4r s\u00e4chsische Traditionen\nhaben als nat\u00fcrlich auch im schlesischen Landesteil die\npreu\u00dfischen Traditionen, die hierbei zu ber\u00fccksichtigen\nwaren.\nDerzeit bestehen 18 Staatliche Vermessungs\u00e4mter mit\n30 Au\u00dfenstellen auf unterer Ebene. Das Landesvermes-\nsungsamt ist die Landesoberbeh\u00f6rde, das Staatsministe-\nrium des Innern die oberste Landesbeh\u00f6rde. Gegenw\u00e4rtig\nsind im Haushalt des Landes f\u00fcr die Vermessung und die\nVermessungs\u00e4mter 1 500 Stellen ausgewiesen, zuz\u00fcglich\n320 Auszubildendenstellen, also 320 Lehrlinge. Dar\u00fcber\nhinaus gibt es 29 \u00f6ffentlich bestellte Vermessungsingenieu-\nre, 104 Me\u00dfberechtigte, die \u00d6bVs, die als Unternehmer mit\n\u00f6ffentlich-rechtlicher Beleihung in der hoheitlichen Kata-\nstervermessung t\u00e4tig sind und sich im \u00fcbrigen besonders\nin den Ballungszentren konzentrieren.\nOhne Vermessungsingenieure w\u00e4re dieser Aufbau im\nLand \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich gewesen. Auch sie haben\neinen erheblichen Anteil, da\u00df der wirtschaftliche Auf-\nschwung im Lande so gelingen konnte. 1996 lagen die\nAusgaben in diesem Haushaltsbereich bei 97,5 Millio-\nnen DM und wurden von den Einnahmen in H\u00f6he von\n41,4 Millionen DM nicht gedeckt.\nZur Organisation der Vermessungsdienststellen ist zu\nsagen, da\u00df die heutige Struktur historisch bedingt ist.\nSowohl in fachlicher als auch in quantitativer Hinsicht\nsind die Dienststellen sehr unterschiedlich besetzt, so da\u00df\nhier eine Umstrukturierung erforderlich erscheint, um eine\nlandeseinheitliche Arbeit zu erm\u00f6glichen.\nDar\u00fcber hinaus kommen die Vermessungs\u00e4mter in der\nBearbeitung von Katastervermessungsantr\u00e4gen nicht nach.\nAusweislich des Berichtes des SMI waren im April 1997\netwa 13 200 offene Antr\u00e4ge zu verzeichnen. Im Rahmen\neiner fortschreitenden Automatisierung des Vermessungs-\nverfahrens mu\u00df deshalb darauf hingewirkt werden, da\u00df\neinheitliche Standards entstehen und ein einheitlicher\nAbarbeitungsstand erm\u00f6glicht wird.\nBereits sehr fr\u00fch gab es erste \u00dcberlegungen von seiten der\nStaatsregierung, aber auch von seiten der CDU-Fraktion\nzur Reform des Vermessungswesens. Diese blieben jedoch\nletztlich im Ansatz stecken. Erst aufgrund des Kabinetts-\nbeschlusses vom 21. Mai 1996 wurden klare Vorgaben f\u00fcr\nein Privatisierungskonzept erkennbar.\nDie vorgesehenen Ver\u00e4nderungen stellen aus Sicht der\nBetroffenen tiefgreifende Einschnitte in die vorhandenen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5129\n\n\n\nStrukturen dar und werden voraussichtlich das Erschei-\nnungsbild der Vermessungsverwaltung deutlich ver\u00e4n-\ndern, so da\u00df Vorbehalte bei den Mitarbeitern im nachge-\nordneten Bereich selbstverst\u00e4ndlich nachvollziehbar sind.\nHier m\u00fcssen viele Gespr\u00e4che gef\u00fchrt werden, um die\nAkzeptanz \u2013 und ich denke, dies ist bereits im Gange \u2013 zu\nerreichen.\nZiel mu\u00df es aber sein \u2013 und das h\u00e4lt den Gesetzgeber letzt-\nlich nicht davon ab, eine Ver\u00e4nderung herbeizuf\u00fchren \u2013,\neine effiziente Vermessungsverwaltung aufzubauen, deren\nLeistungen sich auf den Kernbereich hoheitlichen Han-\ndelns beschr\u00e4nken und den k\u00fcnftigen Herausforderungen\ndieses Landes gerecht werden. Dies kann voraussichtlich\nnur \u00fcber eine straffe Vermessungsverwaltung erreicht\nwerden.\nIn diesem Zusammenhang ist vorgesehen, eine weitgehen-\nde Automatisierung des Katasters und der Landesvermes-\nsung einzuf\u00fchren sowie eine vollst\u00e4ndige \u00dcbertragung\nder Katastervermessung auf die \u00d6bVs zu erreichen.\nGleichzeitig sollte eine Verringerung der gegenw\u00e4rtig 18\nstaatlichen Vermessungs\u00e4mter, verbunden mit einer\nSchlie\u00dfung der 30 Au\u00dfenstellen und Schaffung einer\nleistungsf\u00e4higen Organisationseinheit, erreicht werden.\nWie diese Ma\u00dfnahmen im einzelnen durchgef\u00fchrt und f\u00fcr\ndie Betroffenen zumutbar gestaltet und umgesetzt werden\nk\u00f6nnen, kann ich heute noch nicht abschlie\u00dfend beurtei-\nlen. Im einzelnen bedarf es noch der Diskussion in den\nentsprechenden Gremien.\nBereits jetzt steht jedoch fest, und es wird kein Weg darum\nherumf\u00fchren: Letztendlich werden auch hier Personalzah-\nlen abgebaut werden m\u00fcssen; Kompetenzen m\u00fcssen \u00fcber-\ntragen werden, und eine flexiblere Ausgestaltung der\nT\u00e4tigkeit der \u00c4mter vor Ort wird folgen. Wir werden das\nzur gegebenen Zeit erneut thematisieren und dann \u00fcber\nkonkrete Ma\u00dfnahmen reden m\u00fcssen.\nDem nachfolgenden Redner der PDS-Fraktion m\u00f6chte ich\nnoch einen Spruch von K\u00f6nig Salomo mit auf den Weg\ngeben, Herr Dr. Friedrich: ,,Die Sp\u00f6tter bringen leichtfertig\neine Stadt in Aufruhr, aber die Weisen stillen den Zorn.\u201c \u2013\nIch denke, Sie werden dies vielleicht sogar zu beherzigen\nwissen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSollte ich Sie veranla\u00dft haben,\n\nin der Bibel zu lesen? \u2013 Weitere Zurufe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Bandmann, es ist ja durch Ihre\nSalomo-Zitate wenigstens etwas W\u00fcrze hineingekommen.\nAber nun gerade K\u00f6nig Salomo als Kronzeugen f\u00fcr die\nPrivatisierung in Anspruch nehmen zu wollen, wie Sie es\ngetan haben, das ist dann doch wohl etwas kra\u00df.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der war schon privatisiert!)\n\nDa\u00df die DDR mutwillig aus politischen Gr\u00fcnden Vermes-\nsungspunkte vernichtet h\u00e4tte, ist ebenso purer Schwach-\nsinn. \u2013 Schade, da\u00df Ihr Kollege Schiemann heute krank ist\nund nicht sprechen konnte; er h\u00e4tte das gewi\u00df kompeten-\nter getan, und er h\u00e4tte sich nicht zu solch einer absurden,\nabwegigen Aussage verstiegen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nAber, Kollege Bandmann, ich darf Ihnen dennoch gratulie-\nren; denn Sie sind heute zu einer bemerkenswerten\nErkenntnis gekommen, n\u00e4mlich zu der Erkenntnis, da\u00df\nPrivatisierung immerhin zu zumutbaren Mehrbelastungen\nf\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fchrt. Das habe ich so von\nder CDU noch nicht geh\u00f6rt, das ist wirklich bemerkens-\nwert, und wir sollten uns gelegentlich einmal dar\u00fcber\nunterhalten.\nDie Antwort der Staatsregierung nun und zus\u00e4tzlich das\naktuelle Schreiben des Innenministers vom 27.11. dieses\nJahres sind wirklich nur die eine Seite der Medaille. Staats-\nminister Hardraht mit der ihm unstrittig eigenen Stringenz\nweist tats\u00e4chlich auf \u00d6konomie und Effizienz in der Ver-\nmessungsverwaltung hin \u2013 das ist \u00fcberhaupt nicht in\nAbrede zu stellen \u2013, aber die Schlu\u00dffolgerung ist falsch;\ndenn er dr\u00e4ngt eindeutig in Richtung Privatisierung um\njeden Preis, eben \u00fcber den Weg der \u00f6ffentlich bestellten\nVermessungsingenieure, erh\u00e4rtet durch das Gutachten der\nManagement Consulting GmbH D\u00fcsseldorf.\nDieses Ergebnis mu\u00df auch herauskommen, wenn man\nsich auf den Standpunkt der Staatsregierung stellt \u2013 und\noffenbar auch den der CDU-Fraktion, wenn auch mit\nAbstrichen, Herr Bandmann \u2013, da\u00df die Privatisierung als\nein erstrebenswerter ordnungspolitischer Grundwert an\nsich betrachtet wird.\nDie PDS l\u00e4uft nun wahrlich nicht mit ideologischen Scheu-\nklappen durch das Land.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nGehen Sie mal in die Kommunalparlamente. Dort gibt es\ngenug Diskussionen zur Privatisierung von Krankenh\u00e4u-\nsern und anderen Einrichtungen. Ganz so einfach \u2013\nschwarz-wei\u00df in K\u00e4stchenstruktur, Kollege Bandmann \u2013\nl\u00e4\u00dft sich die Welt nicht einteilen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWir laufen nicht mit ideologischen Scheuklappen durch\ndas Land, und wir haben im Einzelfall durchaus keine\nBer\u00fchrungs\u00e4ngste vor sinnvollen Privatisierungen; eben\ndort, wo das nachweisbar \u2013 und das ist der Witz: nach-\nweisbar! \u2013 f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu Leistungs-\nverbesserungen und/oder zu Kosteneinsparungen f\u00fchrt.\nEs ist unbestreitbar, da\u00df es solche F\u00e4lle gibt. Jeder, der in\neinem Stadtrat oder im Kreistag sitzt, wei\u00df, wovon ich\nspreche: da\u00df es tats\u00e4chlich solche F\u00e4lle gibt, und die sollte\nman dann auch umsetzen.\nDie PDS bestreitet aber ganz entschieden, da\u00df Privatisie-\nrung als solche bereits einen anzustrebenden ordnungs-\npolitischen Grundwert darstellt; denn es ist nicht nur ein\nMythos, nein, es ist rundweg falsch zu unterstellen, da\u00df\ndie privatrechtliche Aufgabenerledigung a priori bessere\nErgebnisse bringen soll als die \u00f6ffentlich-rechtliche Form.\nWer solches unterstellt und sich danach die Welt einrich-\ntet, der hat den Realit\u00e4tsbezug verloren, und der unter-\nwirft sich einer Ideologie.\nWie sieht es nun konkret in der Vermessungsverwaltung\naus? Uns allen d\u00fcrfte noch das \u00d6TV-Schreiben vom\n23. April dieses Jahres gegenw\u00e4rtig sein, das den Fraktio-\nnen und den Abgeordneten dieses Hohen Hauses zuge-\nstellt wurde. Die Gewerkschaft hat wirklich rechtzeitig vor\ndem besagten Kabinettsbeschlu\u00df in dringlicher und\nbegr\u00fcndeter Form auf die politischen und sozialen Folge-\nwirkungen einer solchen \u00fcbereilten Privatisierungsent-\nscheidung hingewiesen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5130\n\n\n\nKernpunkt ihrer Argumentation, ihrer Kritik: Es geht nicht\nnur darum, da\u00df seitens der Staatsregierung erneut zum\nTeil hoheitliche Aufgaben in private H\u00e4nde abgegeben\nwerden; es geht vor allem auch um die Schlie\u00dfung von\nDienststellen, es geht um den Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen,\nes geht insbesondere um die weitere Benachteiligung\nstrukturschwacher Regionen.\nDie PDS sagt, es kann nicht der Weg zur schlanken Ver-\nwaltung sein, eine staatliche Aufgabe nach der anderen\nauf ihre Privatisierungspotentiale hin zu untersuchen, und\nzwar nur oder fast ausschlie\u00dflich mit der Me\u00dflatte, ob es\ngewinnfiskalische Gesichtspunkte gibt, die f\u00fcr eine Privati-\nsierung sprechen, gleichzeitg aber schwerwiegende poli-\ntische und soziale Aspekte au\u00dfen vor zu lassen.\nDie Folgewirkungen w\u00e4ren ja gerade hier in Sachsen bei\nvielfach noch ungekl\u00e4rten Eigentumsverh\u00e4ltnissen an\nGrund und Boden und Geb\u00e4uden sowie einem tats\u00e4chlich\n\u00fcberarbeitungsbed\u00fcrftigen Kartenwerk sehr schwerwie-\ngend.\nDie Privatisierung der Vermessungsverwaltung ist auch\nwirtschaftlich eine sehr strittige Sache, weil der vermes-\nsungstechnische Au\u00dfendienst durchaus kostendeckend\nerbracht werden k\u00f6nnte. Daf\u00fcr jedoch w\u00e4re eine Umstel-\nlung des Rechnungswesens und des s\u00e4chsischen Kosten-\nverzeichnisses erforderlich.\nDie Staatsregierung nun propagiert das Modell, das die\noperativen Vermessungsaufgaben \u00f6ffentlich bestellten\nVermessungsingenieuren \u00fcbertragen soll, Katasterf\u00fchrung\nund automatisiertes Liegenschaftsbuch jedoch bei den Ver-\nmessungs\u00e4mtern belassen werden, die bisher 48 Dienst-\nstellen auf 12 reduziert und das Personal um nahezu 520\n\u00f6ffentlich Bedienstete abgebaut werden soll.\nWas aber soll werden, wenn die privaten, \u00f6ffentlich\nbestellten Vermessungsingenieure als Privatunternehmer\nvermessen? Sie wollen und m\u00fcssen Gewinn machen \u2013 und\ndas ist keineswegs unanst\u00e4ndig, Kollege Bandmann, das\nist einfach nur logisch. Die H\u00f6he ihres Einkommens orien-\ntiert sich eindeutig an Bodenrichtwerten, und diese sind\nnun einmal rings um Dresden, Leipzig, Chemnitz und\nPlauen um ein Vielfaches h\u00f6her als etwa in der Oberlausitz\noder in der flachen Heide.\nEs wird Auftr\u00e4ge geben, an denen kaum etwas zu verdie-\nnen ist. Es wird zur ,,Rosinenpickerei\u201c kommen. Welches\nprivate B\u00fcro wird sich danach dr\u00e4ngen, etwa in Ostelbien\nvermessen zu wollen? Auch hier entstehen Nachteile f\u00fcr\nden Kunden: weite Wege, hohe Kosten, speziell in den\nohnehin schon strukturschwachen Gebieten.\nDie bevorstehenden Entlassungen \u2013 es wird nahezu jeden\ndritten Vermesser betreffen; sie sind jetzt noch Angeh\u00f6rige\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes \u2013 zerst\u00f6ren die Zukunft vieler\nBesch\u00e4ftigter. Auch wenn es die Staatsregierung moderat,\n\u00fcber viele Jahre hin sozialvertr\u00e4glich vollziehen will \u2013 die\nAussagen im Personalabbaubericht der Staatsregierung\nsprechen eine klare Sprache.\nBesonders aber wird der operative Au\u00dfendienst davon\nbetroffen sein. Der Abbau von Besch\u00e4ftigten soll zwar\nnach den Vorstellungen der Staatsregierung von einem\nArbeitnehmer-Beratungsb\u00fcro begleitet werden; die Perso-\nnalr\u00e4te der Vermessungsverwaltungen haben dieses\nModell jedoch bereits mehrheitlich abgelehnt.\nDie PDS steht dem Kabinettsbeschlu\u00df vom 15. Juli 1997\nablehnend gegen\u00fcber und unterst\u00fctzt den Protest der von\nder Umstrukturierung und Entlassung bedrohten Betrof-\nfenen.\n\nDie PDS mahnt dar\u00fcber hinaus die Beteiligung des S\u00e4ch-\nsischen Landtages bei einer derartig einschneidenden\nStrukturver\u00e4nderung an. Das h\u00e4tte beispielsweise \u2013 ich\nwiederhole mich \u2013 in einem Landesorganisationsgesetz\nerfolgen k\u00f6nnen und m\u00fcssen, das Staatsminister Hardraht\ntrotz andersartiger Versprechungen offenbar auf den\nSankt-Nimmerleins-Tag verschieben will. Warten wir es\nab!\nFazit: Mittlerweile liegen dem S\u00e4chsischen Landtag meh-\nrere Petitionen zu diesem Problem vor.\nDie PDS sieht durchaus Bedarf an Modernisierung, Effi-\nzienzsteigerung, Umstrukturierung der Vermessungsver-\nwaltung, aber sozialvertr\u00e4glich, mit den Betroffenen, nicht\n\u00fcber die K\u00f6pfe der Betroffenen hinweg, zum Nutzen auch\nder strukturschwachen Regionen.\nAbschlie\u00dfend: Wer bereits einmal das Gl\u00fcck hatte, die\nDienstleistungen privater Vermesser in Anspruch nehmen\nzu d\u00fcrfen, wird mir recht geben: Er denkt heute noch mit\nGrausen an die Rechnung. Der kann die keineswegs\nnebens\u00e4chliche Aussage aus dem Gutachten der Manage-\nment Consulting GmbH D\u00fcsseldorf nicht ignorieren: ,,Es\nwird die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger teuer zu stehen kom-\nmen.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung hat das Wort. Herr\nInnenminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte etwas weiter aus-\nholen, weil hier doch verschiedene Dinge zum Teil unvoll-\nst\u00e4ndig, zum Teil unrichtig wiedergegeben worden sind.\n\n(Adler, SPD:\nPassen Sie auf, Herr Bandmann,\n\njetzt werden Sie korrigiert!)\n\nIm Fr\u00fchjahr 1996 gab es die umfassende Diskussion zu der\nFrage: Privatisierung im Vermessungswesen Sachsens \u2013 ja\noder nein? Damals ging es nicht so sehr um die Frage der\nTeilprivatisierung der Aufgaben des Vermessungswesens,\nalso der Privatisierung der eigentlichen Vermessungst\u00e4tig-\nkeit drau\u00dfen vor Ort, sondern es ging um die umfassende\nFrage, ob man auch die Katasterf\u00fchrung privatisieren\nsollte.\nDas ist damals in dem Kabinettsbeschlu\u00df vom Fr\u00fchjahr\n1996 abgelehnt worden, weil das Kataster ein \u00f6ffentliches\nRegister ist und als solches weiter den \u00f6ffentlichen Glau-\nben haben mu\u00df, \u00e4hnlich wie das Grundbuch, \u00e4hnlich wie\ndas Handelsregister.\nDie Diskussion \u00fcber die totale Privatisierung, also auch\ndes Katasterf\u00fchrungsteils, hing damals ideologisch zusam-\nmen mit der gleichzeitig gef\u00fchrten Diskussion um die Pri-\nvatisierung des Handelsregisters bzw. die \u00dcbertragung\nder Aufgaben der Grundbuchf\u00fchrung auf Notare. Diese\nThemen sind erledigt.\nWir haben dann aufgrund des erw\u00e4hnten Kabinetts-\nbeschlusses im Sommer 1996 die Firma Gesellschaft f\u00fcr\nManagement und Organisation mit einer Analyse und\nKonzeptionsentwicklung beauftragt. Diese wurde im April\n1997 vorgelegt. Das Kabinett hat diese Vorlage im Sommer\nausgewertet und vier Grundpunkte beschlossen, und zwar\nin sehr enger Anlehnung an die Vorschl\u00e4ge der Firma\nGMO:\n1. Automation im gesamten Katasterwesen in Sachsen,\nsoweit wie m\u00f6glich;\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5131\n\n\n\n2. \u00dcbertragung der Vermessungst\u00e4tigkeit drau\u00dfen vor Ort\nauf die \u00d6bV \u2013 darauf gehe ich gleich noch einmal n\u00e4her\nein;\n3. Reduzierung der Anzahl der \u00c4mter und Au\u00dfenstellen\nvon 48 auf insgesamt 12 bei gleichzeitiger interner\nUmstrukturierung der Vermessungs\u00e4mter;\n4. Reorganisation des Landesvermessungsamtes, insbe-\nsondere die Privatisierung der Herstellung und des Ver-\ntriebes des kartographischen Werkes.\nDie Berechnungen haben ergeben, da\u00df sich aufgrund\ndieser vier Schwerpunkte pro Jahr nach vollst\u00e4ndiger\nUmsetzung des Vorhabens ein Rationalisierungsgewinn\nvon zirka 500 Stellen mit einem Gesamtwert von 30 Millio-\nnen DM ergeben wird, wobei die 30 Millionen DM mehr\numfassen als nur die Stellenwerte, weil es hier auch um die\nReduzierung von Mietausgaben etc. geht.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang zwei Punkte beto-\nnen.\nErstens. Die GMO hatte vorgeschlagen, 630 Stellen heraus-\nzunehmen. Die Kabinettsentscheidung sieht zirka 500 vor.\nAnhand dieser Reduzierung sehen Sie, da\u00df wir hier das\nGanze nicht so stringent, wie die GMO vorgeschlagen hat-\nte, f\u00fcr umsetzbar gehalten haben. Sie sehen dabei zugleich\ndie enge Einbindung der Personalk\u00f6rper bzw. des\nGesamtpersonalrates, auf dessen Mitwirkung diese Redu-\nzierung, unter anderem auch nach Fachpr\u00fcfung, zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren ist.\nZweitens haben wir im Kabinett beschlossen, da\u00df wir nach\nder Umstellung der ersten drei \u00c4mter eine Denkpause ein-\nlegen werden, um die Erfahrungen aus der Umstellung\ndieser ersten drei \u00c4mter auszuwerten, um zu pr\u00fcfen, was\nbei der weiteren Umstellung der \u00fcbrigen \u00c4mter eventuell\nim Gesamtkonzept oder in Details dieses Konzeptes ver-\n\u00e4ndert werden mu\u00df.\nNun zu den Einzelheiten, meine Damen und Herren: Zur\nAutomation kann ich mich relativ kurz fassen. Aber es ist\ntrotzdem interessant, eigentlich der interessanteste Teil.\nVorgesehen ist die vollst\u00e4ndige Digitalisierung des gesam-\nten Kartenwerkes. Derzeit sind in Sachsen 17 % des Kar-\ntenwerkes digitalisiert, aber leider mit dem Defekt, da\u00df\ndiese Daten nicht zentral gespeichert sind, sondern Einzel-\nspeicherungen auf Einzeldisketten vorgenommen wurden,\nso da\u00df die Daten nicht zusammengef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nWir werden es mit dieser zentralen Speicherung pro Amt,\naber der Ringvernetzung aller Daten miteinander erm\u00f6g-\nlichen k\u00f6nnen, da\u00df die Ausk\u00fcnfte aus jedem Amt von\njedem Ort in Sachsen erlangt werden k\u00f6nnen, und zwar\n\u00fcber jeden, der sich berufsbedingt an dieses Kataster\nanschlie\u00dfen m\u00f6chte.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDas hei\u00dft insbesondere, da\u00df die B\u00fcrger dann bei jedem\nGrundbuchamt, bei jedem Notar, bei jedem \u00d6bV, bei\njedem Makler Ausk\u00fcnfte erlangen k\u00f6nnen. Das Kataster\nist ein \u00f6ffentliches Register, dessen Einsichtnahme keine\nbesonderen Voraussetzungen erfordert.\nDas, was vorhin hier angedeutet und was ja auch in den\nMassenpetitionen der \u00d6TV jetzt vorgetragen worden ist,\nda\u00df die Automation und die Neustrukturierung b\u00fcrger-\nunfreundlich seien, ist schlicht falsch, vielleicht mangels\nInformation der \u00d6TV, nicht der Personalr\u00e4te, weil eben die\nB\u00fcrgerfreundlichkeit zunimmt und nicht abnimmt.\nDer n\u00e4chste Punkt \u2013 die Privatisierung. Da mu\u00df ich schon\nsagen, da\u00df sich das v\u00f6llig anders verh\u00e4lt, als es hier von\nden beiden Oppositionsparteien dargestellt worden ist.\n\nDas, was die Staatsregierung beschlossen hat, ist nichts\nanderes als die zeitliche Raffung dessen, was sich bereits\nentwickelt hat und weiterentwickeln wird.\nDazu folgende Zahlen: Bereits jetzt werden von s\u00e4mtlichen\nVermessungsauftr\u00e4gen in Sachsen zwei Drittel von \u00d6bV\nerledigt. Das hat sich seit 1993 in einer rasenden Ge-\nschwindigkeit hin zur Erledigung durch die privaten \u00d6bV\nentwickelt. Dazu zwei Zahlen: 1993 wurden 4 700 Vermes-\nsungsauftr\u00e4ge von den \u00d6bV in Sachsen erledigt, 1996 die\ndreifache Zahl, n\u00e4mlich 12 500.\nDas, was wir hier machen, ist nichts anderes als das Vor-\nziehen der Entwicklung des restlichen Drittels, wie es sich\nohnehin in der Konkurrenz zwischen staatlicher Vermes-\nsung und privater Vermessung erledigt h\u00e4tte.\nDie Entwicklung, wie ich sie dargelegt habe, zeigt ein-\nwandfrei, da\u00df in dem freien Wettbewerb zwischen Staat\nund privater Wirtschaft, den \u00d6bV, die private Wirtschaft\noffensichtlich von den Antragstellern im Vermessungs-\nwesen als g\u00fcnstiger, als effektiver betrachtet wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Ja, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Hardraht, ich w\u00fcrde Sie gern\nfragen, warum diese Entwicklung so gelaufen ist. Sie\nhaben das zwar in Ihrem letzten Satz versucht zu erkl\u00e4ren.\nIch kann das nicht ganz verstehen. Wenn die Staatlichen\nVermessungs\u00e4mter qualitativ genauso gut und auch zeit-\nlich g\u00fcnstig arbeiten, kann ich mir nicht vorstellen, da\u00df die\nB\u00fcrger alle zu den \u00d6bV laufen. Ich denke, da\u00df an dieser\nStelle eine Begr\u00fcndung vorhanden sein m\u00fc\u00dfte, warum\ndiese Entwicklung so gelaufen ist.\nIst etwa die Kapazit\u00e4t der Staatlichen Vermessungs\u00e4mter\nschon ersch\u00f6pft? Denn die R\u00fcckst\u00e4nde von 13 000 zeigen\ndas ja an, wobei die \u00d6bV auch 16 000 haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Richter, bitte konzentrieren Sie sich\nauf Ihre Frage. Das war schon mehr als eine Frage.\n\nRichter, Joachim, SPD: Entschuldigung.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Richter,  die\nAntwort ist relativ einfach. Sie gibt einen Blick frei in die\nTiefen des Vermessungswesens.\nObwohl die Zahlen der Auftr\u00e4ge zur Vermessung in den\nStaatlichen Vermessungs\u00e4mtern r\u00fcckl\u00e4ufig waren, weil\nsie bei den \u00d6bV eben zugenommen haben, sind die R\u00fcck-\nst\u00e4nde nur in Ma\u00dfen abgearbeitet worden. Es hat in der\nZeit keine Stellenreduzierung stattgefunden. Dieser Blick\nm\u00f6ge Ihnen reichen.\nWir haben vor, um die anderen hier aufgeworfenen Fra-\ngen kurz zu beantworten, das Standesrecht der \u00d6bV\ngrundlegend zu \u00fcberarbeiten und dem Standesrecht der\nNotare anzugleichen.\nDas hat folgende Wirkungen: Einmal wird eine sehr strin-\ngente standesrechtliche Aufsicht und vor allem Qualit\u00e4ts-\naufsicht eingef\u00fchrt werden mit den entsprechenden Vor-\nschriften in der noch zu erlassenden Verordnung.\nWir werden die Anzahl der \u00d6bVs beschr\u00e4nken, um die\nQualit\u00e4t zu sichern. Vor allem werden wir jedem \u00d6bV\neinen Vermessungsbezirk zuweisen, in dem der \u00d6bV zur\nErledigung der Auftr\u00e4ge verpflichtet wird, die aus seinem\nBezirk gestellt werden. Er kann auch andere Auftr\u00e4ge\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5132\n\n\n\nannehmen, mu\u00df aber prim\u00e4r die aus seinem Bezirk gestell-\nten erledigen.\nWir werden vor allem eine Geb\u00fchrenordnung erlassen, die\nfeste Geb\u00fchren auch f\u00fcr die \u00d6bVs vorsieht. Insoweit wird\nes \u2013 auch das ist in dem \u00d6TV-Petitionsschreiben unrichtig\nwiedergegeben worden \u2013 keine h\u00f6heren, sondern gerech-\nter gestaltete Geb\u00fchren geben.\nDazu ein Erl\u00e4uterungssatz: Die Geb\u00fchren der \u00d6bVs beste-\nhen heute aus einer Grundgeb\u00fchr und einer eventuell\nzus\u00e4tzlich vertraglich vereinbarten Geb\u00fchr ohne Ober-\ngrenze. Das werden wir abschaffen. Wir werden eine feste,\ngesetzlich geregelte Geb\u00fchr ohne die M\u00f6glichkeit einer\nzus\u00e4tzlichen Vereinbarungsgeb\u00fchr schaffen.\nWas die Zahl der \u00c4mter angeht, so haben wir uns auf\nzw\u00f6lf verst\u00e4ndigt. Nach der Umstellung der ersten drei\n\u00c4mter werden wir die Zahl zw\u00f6lf noch einmal kritisch\nbeleuchten. Erg\u00e4nzend m\u00f6chte ich bemerken, da\u00df wir\nwegen der totalen Digitalisierung und der vollst\u00e4ndigen\nAutomation des Katasterwesens in die Lage versetzt wer-\nden, als Standort f\u00fcr die \u00c4mter gerade solche St\u00e4dte oder\nGemeinden zu w\u00e4hlen, die in strukturschwachen Gebieten\nliegen. Schlie\u00dflich kommt es nicht darauf an, da\u00df der B\u00fcr-\nger in diesem Amt pers\u00f6nlich erscheinen mu\u00df. Wir haben\ndie zw\u00f6lf Standorte insbesondere unter dem Gesichts-\npunkt der St\u00fctzung der strukturschwachen Regionen\ngew\u00e4hlt und als Korrelat die Frage gestellt, wo staatliche\nGeb\u00e4ude vorhanden sind, die mit mehr oder weniger\ngro\u00dfem Aufwand hergerichtet werden k\u00f6nnen.\nZum vierten Punkt, dem Landesvermessungsamt. Dort\nfinden derzeit Druck und Vertrieb an drei oder vier ver-\nschiedenen Orten in Sachsen statt, was mit einem nicht\nunerheblichen Personalaufwand verbunden ist. Ein Teil\nder hier angedeuteten 500 auf Dauer zu streichenden Stel-\nlen stammt auch aus dem Bereich Erstellung des karto-\ngraphischen Werkes.\nMeine Damen und Herren! Die folgenden Ausf\u00fchrungen\nbeziehen sich auf die Umsetzungsproblematik. Ich bin der\nfesten \u00dcberzeugung, da\u00df ein solch gro\u00dfes Vorhaben nur\ndann gelingen kann, wenn es von den Mitarbeitern in der\nUmsetzung mitgetragen wird, wenn die Mitarbeiter von\nder Richtigkeit dieses Weges \u00fcberzeugt sind und wenn sie\nsich nach M\u00f6glichkeit mit dem Vorhaben als solchem iden-\ntifizieren.\nWir haben die Mitarbeiter bei der Analyse und der Kon-\nzeptionsentwicklung durch die GMO beteiligt. Der\nGesamtpersonalrat wurde von uns permanent in den Len-\nkungsausschu\u00df eingeladen; er ist auch erschienen. Wir\nhaben den Gesamtpersonalrat als Vertreter in der soge-\nnannten Expertengruppe gehabt, die der GMO w\u00e4hrend\nder vergangenen 12 Monate zugearbeitet hat. Nach dem\nKabinettsbeschlu\u00df vom Sommer dieses Jahres mit diesen\nvier Schwerpunkten haben wir sieben Workshops f\u00fcr\ns\u00e4mtliche Bedienstete veranstaltet und diese \u00fcber den\nKabinettsbeschlu\u00df unterrichtet. Mit dem Gesamtpersonal-\nrat haben wir wiederholt gesprochen. Ich sage auch an die\nAdresse der \u00d6TV: Der Gesamtpersonalrat hat dem Vor-\nhaben als solchem, jedenfalls f\u00fcr die ersten drei Projekte,\nzugestimmt. Die Ger\u00fcchte, die in die Welt gesetzt wur-\nden \u2013 der Personalrat sei nicht beteiligt und total dage-\ngen \u2013, treffen so nicht zu.\nWir werden die Bem\u00fchungen, das Personal insgesamt\nstark, in einzelnen Punkten auch st\u00e4rker einzubinden, fort-\nsetzen, denn das Personal hat \u00c4ngste, die sich beson-\nders auf die Arbeitspl\u00e4tze beziehen. Lassen Sie mich dazu\neinige Anmerkungen machen.\n\nWir werden die Rationalisierungsgewinne erst zeitlich\ndeutlich gestreckt umsetzen k\u00f6nnen, und dies aus zwei\nGr\u00fcnden. Zum ersten haben wir noch etwa 12 000 R\u00fcck-\nst\u00e4nde \u2013 sie sind im letzten Dreivierteljahr um 1 500 zu-\nr\u00fcckgegangen \u2013, die abgearbeitet werden m\u00fcssen. Das Per-\nsonal, das in den ersten drei Projekten frei wird, wird zur\nAbarbeitung der R\u00fcckst\u00e4nde eingesetzt.\nZum zweiten erfordert die Digitalisierung des gesamten\nKartenwerkes mehr Personal. Dieses Mehr an Personal\nwird durch diejenigen gestellt, die an anderer Stelle frei\nwerden. Nat\u00fcrlich werden diese beiden Aussagen durch\ndie Zusatzbemerkung verklammert, da\u00df das mit erheb-\nlicher Fortbildung verbunden ist. Diese werden wir in den\nn\u00e4chsten Wochen, ab Mitte Januar, einleiten.\nBei der Frage, wie nach der Umsetzung das Personal frei-\ngesetzt werden kann, gibt es folgende Programmpunkte:\n1. der altersbedingte Abbau, der derzeit noch einmal\ngenau berechnet wird;\n2. die vorzeitige Versetzung in den Ruhestand mit erh\u00f6h-\nter Abfindung;\n3. die Erw\u00e4gung von Teilzeitarbeitspl\u00e4tzen entsprechend\nder Vorgehensweise \u2013 wir pr\u00fcfen das \u2013 im Lehrerbereich;\n4. Umschulung. Die Umschulung ist die wesentliche\nMa\u00dfnahme. Sie soll so gestaltet werden, da\u00df die Mitarbei-\nter im \u00d6bV-Bereich t\u00e4tig werden k\u00f6nnen und den Anfor-\nderungen dort gewachsen sind.\nWie geht es derzeit konkret voran? Wir haben als erste drei\nProjekte Plauen, Torgau und Freiberg ausgew\u00e4hlt. Die\nLeiterstellen sind ausgeschrieben gewesen. In den n\u00e4ch-\nsten Tagen werden die Personalentscheidungen \u00fcber diese\ndrei Leiterstellen, zumindest f\u00fcr Plauen, getroffen.\nAnschlie\u00dfend werden wir das Personal f\u00fcr die drei Refe-\nratsleiterstellen bestimmen, um dann, wenn in Plauen alles\nzusammenzieht, sofort mit den neuen Strukturen begin-\nnen zu k\u00f6nnen.\nDie schon erw\u00e4hnte Verschiebung vom 1. Januar auf den\n1. M\u00e4rz ist in dieser Aussage falsch. Man wird keinen\nfesten Tag nennen k\u00f6nnen, an dem es beginnt, denn es\nbeginnt schon jetzt. Es handelt sich um einen sich vor-\nw\u00e4rtsbewegenden \u00dcbergang. Wenn Sie das Bezugsdatum\nf\u00fcr das Geb\u00e4ude in Plauen w\u00e4hlen wollen, so liegt dieses\nbisher beim 15. Februar. Die Umstellung als solche mit den\nFortbildungslehrg\u00e4ngen beginnt jedoch vorher.\nNoch einige Ausf\u00fchrungen zur Beteiligung des Parla-\nments. Nat\u00fcrlich bedarf manches der gesetzlichen Rege-\nlung. Der entsprechende Referentenentwurf liegt bei uns\ninzwischen vor.\nAls Gesamtbewertung m\u00f6chte ich folgendes sagen: Das\nZusammenkommen von Teilprivatisierung mit Augen-\nma\u00df, Neustrukturierung der Vermessungs\u00e4mter im Detail,\nauch durch die Einf\u00fchrung von Verkaufs- und Control-\nling-Referaten und die Einf\u00fchrung von EDV soweit wie\nm\u00f6glich, ist, so glaube ich, der klassische Fall einer gut\ngeplanten, gut angesetzten Verwaltungsreform, die kon-\nkret im Bereich der Vermessungsverwaltung umgesetzt\nwird.\nWenn Sie sich das \u00fcbrige Bundesgebiet betrachten, so fin-\nden Sie ein so weitreichendes Vorhaben bisher nicht.\nZu den Ausf\u00fchrungen von Frau Seidel sei mir noch eine\nAnmerkung gestattet: Frau Seidel, f\u00fcr Ihre ideologische\nGrundhaltung habe ich wenig Verst\u00e4ndnis; aber mir ist\nvorgestern gesagt worden, da\u00df wir im Innenministerium\nhinsichtlich des Vorantreibens der Verwaltungsreform im\nVermessungswesen verkrustet seien. Sie m\u00fcssen sich\nschon entscheiden: Entweder Sie wollen diese Umstruktu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5133\n\n\n\nrierung \u2013 so habe ich Herrn Richter mit seiner Frage nach\ndem Vorankommen verstanden \u2013, oder wir lassen es sein,\nwie Sie es fordern. Frau Seidel, vielleicht sollten Sie eine\nweihnachtliche Klausur zur Abstimmung dessen, was Sie\nin Ihrer Partei eigentlich wollen, einlegen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Damit ist die Debatte beendet. Es lie-\n\ngen keine Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vor. Die Behandlung der\nGro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion mit dem Titel ,,Privati-\nsierung Katastervermessung\u201c ist abgearbeitet.\n\nWir treten in eine Pause bis 13.30 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung der Sitzung\nvon 12.33 Uhr bis 13.31 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nPflegemarktsituation im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/5622, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten lauten wie folgt: CDU 20 Minuten, SPD\n10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: CDU, PDS, CDU, SPD und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\nJetzt hat der Einbringer das Wort. Herr Abg. Stempell,\nFraktion der CDU, bitte.\n\nStempell,  CDU:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Es ist ein Berichts-\nantrag zur Darstellung der Situation zum gegenw\u00e4rtigen\nZeitpunkt, was die Pflege im Freistaat Sachsen, die Pflege-\nversicherung betrifft.\nDie Pflegeversicherung ist seit 1994 in unserem Land Tat-\nsache, und sie wurde inzwischen zu einem gro\u00dfen Erfolg.\n\n(Lachen des Abg. Adamczyk, PDS)\n\n,,Die soziale Pflegeversicherung ist die f\u00fcnfte S\u00e4ule der\nSozialversicherung. Sie schlie\u00dft endlich eine L\u00fccke in\nunserem Sozialstaat.\u201c Dieser Ausspruch stammt von\nNorbert Bl\u00fcm, dem Bundesminister f\u00fcr Arbeit und Sozial-\nordnung, dessen hartn\u00e4ckigem Bem\u00fchen mit Unterst\u00fct-\nzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion und nat\u00fcrlich im\nMitwirken der SPD-Fraktion wir in fast 20j\u00e4hrigem Anlauf\nim wesentlichen das Pflegeversicherungsgesetz zu verdan-\nken haben.\nDie Pflegeversicherung brachte zun\u00e4chst Hilfe f\u00fcr die\npflegebed\u00fcrftigen Menschen, denen zum Teil bei ambu-\nlanter Pflege ein Wahlrecht zwischen Sach- und/oder\nGeldleistungen zusteht. Sie bewirkte, da\u00df ein gro\u00dfer Teil\nder station\u00e4r versorgten Pflegebed\u00fcrftigen nicht mehr auf\nSozialhilfe angewiesen sein mu\u00df. Sie entlastet finanziell\ndie unterhaltspflichtigen Angeh\u00f6rigen. Sie bringt Versiche-\nrungsschutz f\u00fcr privat pflegende Personen, und sie ent-\nlastet in nicht unerheblichem Ma\u00dfe die Kommunen als \u00f6rt-\nlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe von finanziellen Leistungen.\nDie Pflegeversicherung wurde per Gesetz zur sozialen\nAbsicherung des Risikos der Pflegebed\u00fcrftigkeit mit\nBeschlu\u00df des Bundestages vom 26. Mai 1994 verabschie-\ndet. Sie ist jetzt als XI. Buch des Sozialgesetzes aufgenom-\nmen.\nDie ambulanten Leistungen bei h\u00e4uslicher Pflege ein-\nschlie\u00dflich Tages- und Nachtpflege in einer teilstation\u00e4ren\nEinrichtung bzw. bei einer Kurzzeitpflege f\u00fcr maximal\nvier Wochen pro Jahr in einer vollstation\u00e4ren Einrichtung\ntraten am 1. April 1995 in Kraft. Seit 1. Juli 1996 erhalten\nauch Pflegebed\u00fcrftige in Heimen station\u00e4r Leistungen der\nPflegeversicherung.\n\nNach einer Information des Bundesministeriums f\u00fcr\nArbeit und Sozialordnung erhalten gegenw\u00e4rtig deutsch-\nlandweit etwa 1,2 Millionen Pflegebed\u00fcrftige ambulante\nLeistungen und mehr als 400 000 pflegebed\u00fcrftige Men-\nschen Leistungen in vollstation\u00e4ren Einrichtungen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 9\ndes Pflegeversicherungsgesetzes sind die Bundesl\u00e4nder f\u00fcr\ndie Vorhaltung einer leistungsf\u00e4higen, zahlenm\u00e4\u00dfig aus-\nreichenden und wirtschaftlichen pflegerischen Versor-\ngungsstruktur selbst verantwortlich.\nBezogen auf den Zeitpunkt der Beantwortung der Gro\u00dfen\nAnfrage durch das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nGesundheit, Soziales und Familie im Monat Juni 1997 und\nauf die zum damaligen Zeitpunkt vorliegenden Informa-\ntionen, erhielten im Freistaat Sachsen mehr als 100 000 Per-\nsonen Leistungen der ambulanten Pflege und mehr als\n20 000 Personen Leistungen der station\u00e4ren Pflege in\neinem Pflegeheim.\nEs ist sehr schwierig, die zuk\u00fcnftige Entwicklung der\nInanspruchnahme von Leistungen nach dem Pflegever-\nsicherungsgesetz vorauszusagen. Anzunehmen ist, da\u00df\naufgrund der steigenden Lebenserwartung und damit der\nzunehmenden Anzahl hochbetagter Menschen auch die\nZahl der Pflegebed\u00fcrftigen zunehmen wird. Vorausgesagt\nwird im Ergebnis einer Studie eines Forschungsinstitutes\neine Zunahme der Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern bis zum Jahre 2040 um 35 %. Soweit\ndenkt man auf diesem Sektor voraus.\nRichtig wird in der Antwort der Staatsregierung geschlu\u00df-\nfolgert, da\u00df die spezifische Nachfrage nach einzelnen\nAngebotsformen der Pflege auch von solchen Faktoren\nwie der h\u00e4uslichen Pflegebereitschaft durch Angeh\u00f6rige\noder dem Angebot von altengerechten Wohnungen\nabh\u00e4ngt.\nF\u00fcr die bedarfsgerechte Bereitstellung von station\u00e4ren\nPflegeheimpl\u00e4tzen wird im Freistaat Sachsen derzeit von\neinem Orientierungswert von 3 % der \u00fcber 65j\u00e4hrigen B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger als potentielle Pflegeheimbewohner\nausgegangen. Dieser Wert ist jedoch kein Dogma f\u00fcr die\nBedarfsberechnung.\nSowohl mit den unterschiedlichen Entwicklungstendenzen\nbei den Altersgruppen, die vorzugsweise Angebote der\nAltenhilfe in Anspruch nehmen, als auch mit der pflege-\nrischen Infrastruktur befa\u00dft sich st\u00e4ndig der Landespflege-\nausschu\u00df. Dabei ist oberstes Prinzip die Erm\u00f6glichung\nambulanter Hilfen vor einer station\u00e4ren Unterbringung,\nalso solange wie m\u00f6glich die Pflege zu Hause. Die alten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5134\n\n\n\nMenschen sollen bei Hilfsbed\u00fcrftigkeit solange wie m\u00f6g-\nlich in ihrer gewohnten und ihnen bekannten Wohn-\natmosph\u00e4re verbleiben d\u00fcrfen und daf\u00fcr die erforder-\nlichen Hilfen erhalten.\nGegenw\u00e4rtig werden im Freistaat Sachsen in der Regel\nSanierungen und Neubauten von Altenpflegeheimen in\neiner Gr\u00f6\u00dfenordnung von bis zu 2,4 % der \u00fcber 65j\u00e4hrigen\nEinwohner gef\u00f6rdert. Dieser Richtwert soll nach Aussage\ndes SMS im Jahre 1998 \u00fcberpr\u00fcft werden. Damit soll\ngrunds\u00e4tzlich vorgebeugt werden, da\u00df Kapazit\u00e4ten \u00fcber\nden Bedarf hinaus finanziell gef\u00f6rdert werden. Eine finan-\nzielle Unterst\u00fctzung \u00fcber den Richtwert von 2,4 % hinaus\nerfolgt nur dann, wenn im speziellen Fall ein h\u00f6herer\nBedarf f\u00fcr einen l\u00e4ngeren Zeitraum begr\u00fcndet nachgewie-\nsen werden kann.\nIch fasse zusammen. Die Staatsregierung l\u00e4\u00dft sich im\nwesentlichen von folgenden Zielvorgaben f\u00fcr die Schaf-\nfung leistungsf\u00e4higer, zahlenm\u00e4\u00dfig ausreichender und\nwirtschaftlicher pflegerischer Versorgungsstrukturen lei-\nten:\nErstens von der Sicherung des Prinzips: ambulant vor\nstation\u00e4r;\nZweitens von der raschen Behebung von baulichen M\u00e4n-\ngeln an bestehenden Altenheimen durch Generalsanierung\nbzw. durch Ersatzneubauten. Zur Erinnerung m\u00f6chte ich\nnoch einmal betonen, da\u00df in Sachsen 1990 ca. 40 % der\nAltenheime abri\u00dfreif waren; 50 % dieser Heime waren\nsanierungs- und instandsetzungsbed\u00fcrftig.\nDrittens von der systematischen Korrektur von Fehlbele-\ngungen. Zu DDR-Zeiten wurden h\u00e4ufig nicht akut\nbehandlungsbed\u00fcrftige Personen, wie Suchtkranke, z. B.\nAlkoholiker, in Alten- bzw. Pflegeheimen untergebracht.\nDiese gilt es jetzt in geeigneten Einrichtungen zu versor-\ngen.\nViertens von der Schaffung ortsnaher Versorgungsange-\nbote.\nF\u00fcnftens von der Pluralit\u00e4t der Versorgungsangebote\ndurch Tr\u00e4gervielfalt und durch Gew\u00e4hrleistung der Wahl-\nfreiheit der Pflegebed\u00fcrftigen zwischen den Einrichtungen\nverschiedener Tr\u00e4ger.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Eigenverant-\nwortlichkeit der Bundesl\u00e4nder zur Planung und zur F\u00f6r-\nderung der Pflegeeinrichtungen wird nach \u00a7 9 SGB XI\ndurch Landesrecht bestimmt. Im Freistaat Sachsen wurde\ndiese rechtliche Grundlage durch Inkraftsetzung des S\u00e4ch-\nsischen Pflegegesetzes am 25. M\u00e4rz 1996 geschaffen. Dar-\nauf aufbauend hat das SMS die Pflegeheimverordnung\nund die Pflegedienstverordnung jeweils am 10. August\n1996 erlassen. Die Pflegeausschu\u00dfverordnung als Grund-\nlage f\u00fcr die Konstituierung des Landespflegeausschusses\nwurde am 17. Mai 1995 erlassen.\nVom Landespflegeausschu\u00df wurden inzwischen Empfeh-\nlungen zur Planung von teilstation\u00e4ren und Kurzzeit-\npflegeeinrichtungen erarbeitet. Damit hat der Freistaat\nSachsen im wesentlichen seine formalen Hausaufgaben\nerf\u00fcllt.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\nrung sch\u00e4tzt ein, da\u00df die Versorgung mit Pflegepl\u00e4tzen\ngrunds\u00e4tzlich quantitativ ausreichend ist. Der bauliche\nZustand und der bauliche Standard einiger Einrichtungen\nweichen jedoch noch erheblich von den bundesrechtlichen\nZielvorgaben nach der Heimmindestbauverordnung ab,\ndie seit der Wiedervereinigung am 3.10.1990 auch f\u00fcr die\nneuen Bundesl\u00e4nder gilt.\n\nF\u00fcr die Erf\u00fcllung der Mindestanforderungen in den neuen\nBundesl\u00e4ndern gilt eine Frist von zehn Jahren nach\nInkrafttreten der Verordnung. Diese Frist endet am 2. Ok-\ntober 2000, in Ausnahmef\u00e4llen reicht sie bis zum Jahre\n2002.\nZus\u00e4tzlich wurden vom S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr\nGesundheit, Soziales und Familie ,,Bewertungskriterien\nf\u00fcr die F\u00f6rderbeurteilung von Neu- und Umbauten und\nSanierungen der station\u00e4ren Altenhilfe\u201c erarbeitet, die\nGrundlage f\u00fcr Entscheidungen des gebildeten Koordinie-\nrungsausschusses f\u00fcr Investitionen in die Altenhilfe sind.\nEine \u00dcberarbeitung der ,,Bewertungskriterien f\u00fcr Investi-\ntionen der station\u00e4ren und teilstation\u00e4ren Altenhilfe\u201c liegt\nseit 1995 vor. Daraus nur einige Vorgaben. Zum Beispiel\nmu\u00df die Nettogrundri\u00dffl\u00e4che je Altenpflegeheimplatz zwi-\nschen 47 und 49 Quadratmeter betragen. Die Wohnfl\u00e4che\nf\u00fcr ein Einzelzimmer mu\u00df 15 bis 16 Quadratmeter betra-\ngen. Es gibt keine F\u00f6rderung f\u00fcr Zimmer mit drei und\nmehr Pl\u00e4tzen. Es ist mindestens ein Anteil von 50 % an\nEinbettzimmern in neuen Heimen zu gew\u00e4hrleisten. Es\ngibt keine Dreibettzimmer mehr. Zur Erinnerung: In den\nAltenheimen aus der DDR-Zeit gab es Sechsbettzimmer-\nbelegungen und dar\u00fcber hinaus.\nAuf der Grundlage aller dieser Richtwerte und der auf das\nJahr 2000 hochgerechneten Bev\u00f6lkerung wurde in Sachsen\nper Ende April 1997 ein Versorgungsgrad von zirka 92 %\nerreicht. Problematisch scheint es noch mit den Bedarfs-\nrichtwerten f\u00fcr Kurzzeitpflegepl\u00e4tze und Tagespflege-\npl\u00e4tze und deren Inanspruchnahme zu sein.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung hat mit Unterst\u00fctzung des Bundes, der\nKommunen und der Tr\u00e4ger der Einrichtungen keine\nM\u00fchen gescheut, um mit Modernisierungen, Instandset-\nzungen und Neubauten von Altenpflegeheimen die Bedin-\ngungen f\u00fcr die Bewohner und das Personal schnell und\nsichtbar zu ver\u00e4ndern,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\neben menschenw\u00fcrdige Verh\u00e4ltnisse zu schaffen. Es haben\nsich Ver\u00e4nderungen in dieser Zeit vollzogen, von denen\nvor wenigen Jahren niemand zu tr\u00e4umen gewagt h\u00e4tte.\nJeder, der ein solches Heim besichtigt, wird das sicherlich\nauch nachempfinden k\u00f6nnen.\nZur finanziellen Unterst\u00fctzung durch die Bundesregie-\nrung nur soviel: Gem\u00e4\u00df Artikel 52 des Pflegeversiche-\nrungsgesetzes verpflichtet sich der Bund zur j\u00e4hrlichen\nZahlung von 800 Millionen DM an die neuen Bundesl\u00e4n-\nder zur F\u00f6rderung der Investitionen in Pflegeeinrichtun-\ngen ab dem Jahr 1995 bis einschlie\u00dflich zum Jahr 2002.\nVon diesen 800 Millionen DM j\u00e4hrlich erh\u00e4lt der Freistaat\nSachsen 237 Millionen DM pro Jahr. Nochmals 20 % dieser\nSumme schie\u00dft der Freistaat Sachsen zu. Nur zirka 20 %\nm\u00fcssen die Tr\u00e4ger aus Eigenmitteln oder mit Mitteln vom\nKapitalmarkt beitragen.\nNur noch einige Bemerkungen zu den Pflegediensten in\nunserem Land: Nach \u00a7 72 Pflegegesetz d\u00fcrfen die Pflege-\nkassen ambulante und station\u00e4re Pflege nur durch Pflege-\neinrichtungen gew\u00e4hren, mit denen ein Versorgungsver-\ntrag besteht. Bis zum 30. Mai 1997 haben die Landesver-\nb\u00e4nde der Pflegekassen mit 844 Pflegediensten Versor-\ngungsvertr\u00e4ge abgeschlossen, davon 363 im Regierungs-\nbezirk Chemnitz, 294 im Regierungsbezirk Dresden und\n187 im Regierungsbezirk Leipzig. In den ambulanten und\nvollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen im Sinne des Pflege-\nversicherungsgesetzes sind gegenw\u00e4rtig zirka 2 100\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5135\n\n\n\nPflegefachkr\u00e4fte in ambulanten Diensten und zirka 5 410\nPflegefachkr\u00e4fte in Heimen t\u00e4tig \u2013 immer auf Sachsen\nbezogen. Unter Pflegefachkr\u00e4ften verstehe ich Kranken-\nschwestern und Krankenpfleger, Kinderkranken-\nschwestern und Kinderkrankenpfleger, Altenpflegerinnen\nund Altenpfleger.\nEs ist eine Aufgabe der jeweiligen Pflegeeinrichtung,\ngeeignete Pflegekr\u00e4fte bereitzustellen. Die Anforderungen\nan die Pflegekr\u00e4fte sind oft sehr hoch. Besonders trifft das\nauf die Pflege psychisch kranker Menschen zu. Daher ist es\nbesonders wichtig, Angebote f\u00fcr die Weiterbildung der\nPflegekr\u00e4fte vorzuhalten, wie beispielsweise die Fach-\nweiterbildung Psychiatriekrankenpflege, die examinierte\nKrankenschwester oder der Krankenpfleger. Weitere\nAngebote sollen folgen, zum Beispiel f\u00fcr die Fachpflege\nGerontopsychiatrie und f\u00fcr forensische Psychiatrie.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auf den Vorrang\nder ambulanten Pflege habe ich bereits hingewiesen. F\u00fcr\ndiesen Bereich werden von den ambulanten Pflegedien-\nsten Leistungen der Grundpflege und der Behandlungs-\npflege angeboten. Zu Einzelheiten vielleicht nur soviel:\nZur Orientierung, was man unter Grundpflege versteht:\nDas ist zum Beispiel die Gew\u00e4hrleistung der K\u00f6rperpflege,\ndas Zubereiten und die Aufnahme von Nahrung, die F\u00f6r-\nderung der geistigen und k\u00f6rperlichen Beweglichkeit. Zur\nBehandlungspflege geh\u00f6rt unter anderem das Durchf\u00fch-\nren von Injektionen, die Vornahme von Katheterisierun-\ngen, das \u00dcberwachen von Infusionen. Sie k\u00f6nnen sicher\ndaraus ableiten, da\u00df die fachlichen Anforderungen an die\nPflegekr\u00e4fte sehr hoch sind und nat\u00fcrlich damit auch die\nan sie gestellte Verantwortung.\nSo liegt es auch im Interesse der CDU-Fraktion, umsetz-\nbare M\u00f6glichkeiten zu pr\u00fcfen, wie dem Schutz des Status\nder Pflegeberufe Rechnung getragen werden k\u00f6nnte. Dazu\nhat es bereits Gespr\u00e4che mit Vertretern von Verb\u00e4nden\ngegeben, wie zum Beispiel mit dem Deutschen Berufsver-\nband f\u00fcr Krankenpflege, dem Schwesternverein des Deut-\nschen Roten Kreuzes und dem Verein f\u00fcr Hauskranken-\npflege Sachsen e. V.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Fragenkata-\nlog zur Gro\u00dfen Anfrage an die Staatsregierung war um-\nfangreich und aktuell. Die Beantwortung durch die Staats-\nregierung erfolgte ausf\u00fchrlich, untersetzt durch eine Men-\nge Zahlenmaterial.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich seitens der Fraktion der\nCDU feststellen, da\u00df die Umsetzung der mit der Einf\u00fch-\nrung der Pflegeversicherung verbundenen landesbezoge-\nnen Aufgaben in Sachsen weitestgehend den Erwartungen\nentspricht. Wir sind der Zuversicht, da\u00df die Verpflichtun-\ngen mit den Zielstellungen f\u00fcr das Jahr 2002 in Sachsen im\nInteresse und zum Schutz der W\u00fcrde des Menschen, der\nF\u00fcrsorge f\u00fcr alte und pflegebed\u00fcrftige Menschen eingehal-\nten werden k\u00f6nnen, denn Pflegebed\u00fcrftigkeit kann jeder-\nzeit jeden treffen, unabh\u00e4ngig vom Alter.\nDem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Gesundheit,\nSoziales und Familie m\u00f6chte ich f\u00fcr die ausf\u00fchrliche\nAntwort danken. Die CDU-Fraktion betrachtet die Gro\u00dfe\nAnfrage mit der Beantwortung durch die Staatsregierung\nf\u00fcr erledigt.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Herr Abg. Adamczyk.\n\nAdamczyk,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Beim Durcharbeiten dieser Anfrage hatte ich\nschon etwas das Gef\u00fchl, im falschen Film gelandet zu sein.\nMein erster Gedanke war: Hofberichterstattung. In Masse\nwerden aus der Sicht der Statistik allerhand Fakten auf-\ngez\u00e4hlt, die f\u00fcr sich durchaus wichtig und teilweise auch\nrichtig sind, weil sie gewisserma\u00dfen die technische Seite\nder Pflegeversicherung verdeutlichen. Das Problem\nbesteht aber darin, da\u00df es zu diesen Fakten keinerlei Ver-\ngleichswerte, keinerlei qualitative Aussagen, kein Hinter-\nfragen des getroffenen Weges gibt.\nNat\u00fcrlich hat sich eine ganze Menge Sichtbares durch die\nPflegeversicherung getan. Ich kann und will das auch\nnicht leugnen. Aber, meine Damen und Herren, es gibt aus\nder Sicht der Pflegebed\u00fcrftigen \u2013 um die soll es ja wohl\ngehen \u2013 keinerlei ernstzunehmende Standortbestimmung.\nSo war mein zweiter Gedanke: Null Aussage macht die\nGro\u00dfe Anfrage in dieser Beziehung. Statt dessen ist sie\nseitenweise mit der Abschrift von Gesetzausz\u00fcgen gef\u00fcllt,\neher eine Gebrauchsanweisung f\u00fcr Anf\u00e4ngerinnen und\nAnf\u00e4nger. Nullkommanichts wird \u00fcber die realen fach-\nlichen Wirkungen dieser Gesetze und Verordnungen mit-\ngeteilt, nichts auch dar\u00fcber, wie sich denn die Situation\nder Pflegebed\u00fcrftigen bzw. der Nichtpflegebed\u00fcrftigen\nver\u00e4ndert hat, und schon gar nichts dar\u00fcber, welche Pro-\nblemlagen es gibt, wo weitergedacht werden mu\u00df und\nHandlungsbedarf besteht.\nWas soll man beispielsweise davon halten, wenn auf die\nnicht gerade unwichtige Frage, wie denn nun die Qualit\u00e4t\nder ambulanten Pflege durch die gewerblichen Leistungs-\nanbieter gesichert sei, die Staatsregierung vom grasgr\u00fcnen\nTisch also juristische Grundlagen aufz\u00e4hlt? Damit weicht\nsie einer kritischen Debatte aus, die sie ohnehin schon\nl\u00e4ngst eingeholt hat. \u2013 Mir kommt vieles vor wie aus einer\nHochglanzbrosch\u00fcre.\nEin dritter Gedanke ging mir durch den Kopf. In dieser\nAnfrage wird nach Pflegekr\u00e4ften, Pflegediensten und\nPflegekosten gefragt. Station\u00e4re, teilstation\u00e4re und ambu-\nlante Einrichtungen und Dienste werden rauf und runter\ndekliniert.\nDie Zahlen \u00fcber Pflegepersonal, exakt geordnete Heim-\nund Kurzzeitpflegepl\u00e4tze, teilstation\u00e4re Pl\u00e4tze, Investitio-\nnen \u2013 alles scheint statistisch erfa\u00dft. Die Frage nach der\nQualit\u00e4tssicherung durch die Pflegeeinrichtungen beant-\nwortet die Staatsregierung, indem sie aufz\u00e4hlt: Qualit\u00e4ts-\nzirkel, Qualit\u00e4tsbeauftragter, Qualit\u00e4tskonferenzen.\nDie Pflegebed\u00fcrftigen \u2013 und das will ich sagen \u2013 gibt es\nin der Anfrage aber irgendwo, besser gesagt, irgendwo\ndazwischen. In ureigenster Person tauchen sie gerade ein-\nmal in ganzen drei Fragen auf. Es emp\u00f6rt mich, da\u00df auf\ndie Frage, wieviel Pflegebed\u00fcrftige es im Freistaat gibt, die\nStaatsregierung damit antwortet, da\u00df sie lediglich die\nAnzahl der Pflegepl\u00e4tze angibt, die zur Zeit Leistungen\nempfangen.\nDamit ignoriert sie, da\u00df es noch sehr viel andere gibt, die\nauch pflegebed\u00fcrftig sind, aber durch die engen Zugangs-\nregeln gar nicht erst in den Genu\u00df von Pflegeleistungen\nkommen. Aber vielleicht ist das auch gar nicht so wichtig;\ndenn die Gro\u00dfe Anfrage hei\u00dft ja auch ,,Pflegemarktsitua-\ntion\u201c.\nGemeint ist der Markt mit Pflegebed\u00fcrftigen, die zu Kun-\nden geworden sind. Damit verschiebt sich die gesamte\nOptik, denn wo der Markt regiert, regiert das Wechselspiel\nvon Angebot und Nachfrage. Wenn dieses Prinzip f\u00fcr die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5136\n\n\n\nWirtschaft richtig ist, die Anwendung im Sozialbereich ist\nein Skandal.\nIch frage Sie, wie lassen sich hier Marktkriterien im Sinne\ndieser Leute realisieren? Das ist im \u00fcbrigen auch ein\nzutiefst ethisches Problem.\nIn dem Brief einer Altenpflegerin, der an alle Abgeordne-\nten des Landtages gerichtet war, hei\u00dft es dazu: ,,Anfang\nSeptember wurde die Belegschaft informiert, da\u00df auf-\ngrund des neuen Pflegesatzmodells sich eine Arbeitszeit-\nreduzierung auf 35 Stunden notwendig mache, um die\nSchlie\u00dfung des Pflegeheimes zu verhindern. Uns wurde\nmitgeteilt, welche Zeit wir t\u00e4glich f\u00fcr einen Pflegebed\u00fcrfti-\ngen je nach Pflegestufe aufbringen d\u00fcrfen, um die Wirt-\nschaftlichkeit des Heimes abzusichern. Ich frage Sie: Kann\nman die Betreuung eines alten, auf Pflege angewiesenen\nMenschen genauso in ein Zeitschema pressen wie die Her-\nstellung eines Gegenstandes?\u201c\n\n(Zurufe)\n\nMeine Damen und Herren, das eigentlich Perverse besteht\nwohl darin, da\u00df jeder beim Pflegebed\u00fcrftigen erzielte Fort-\nschritt in Richtung mehr Selbst\u00e4ndigkeit die reale Gefahr\nin sich birgt, da\u00df dies dem Pflegebed\u00fcrftigen insofern\nschadet, als ihm dadurch seine Pflegestufe aberkannt wer-\nden kann.\nHinsichtlich der Pflegekr\u00e4fte ergibt sich keine bessere Kon-\nstellation. Wenn deren Finanzierung lediglich \u00fcber die\nPflegeversicherung erfolgt, dann werden gesundheitliche\nFortschritte der Pflegebed\u00fcrftigen zur unmittelbaren\nBedrohung ihrer Arbeitspl\u00e4tze. Genau diese Philosophie\nder Pflegeversicherung ist es, die wir als PDS f\u00fcr falsch\nund unsolidarisch halten.\nUm aber noch einmal auf die Anfrage zur\u00fcckzukommen:\nEine Vielzahl dr\u00e4ngender Fragen steht in dieser Anfrage\ngar nicht zur Debatte, weder in den Fragen noch in den\nAntworten, obwohl sie zutiefst mit der Konstruktion, mit\ndem Sinn und Zweck der Pflege zu tun haben. Was bedeu-\ntet es zum Beispiel praktisch, wenn das Versicherungs-\ngesetz in seiner Zielbestimmung lediglich darauf abzielt,\ndie soziale Absicherung von Pflegebed\u00fcrftigen zu verbes-\nsern? Wie steht die Staatsregierung dazu, da\u00df es f\u00fcr den\nZugang zu den Leistungen der Pflegekassen drastische\nBeschr\u00e4nkungen gibt und wieviel Bed\u00fcrftige von ihnen\nausgeschlossen bleiben? H\u00e4lt die Staatsregierung die vom\nbetroffenen Pflegepersonal und zahlreichen anderen\nExperten kritisierten Kriterien f\u00fcr die Beurteilung der\nPflegebed\u00fcrftigkeit wirklich f\u00fcr ausgewogen? Wie geht sie\nmit der Aussage um, die unter anderem die Arbeits-\ngemeinschaft leitender Krankenpflegepersonen in Sachsen\nin einer Anh\u00f6rung des Landtages vertrat, da\u00df der Schutz\nder Bev\u00f6lkerung, das hei\u00dft der letztlich zu Pflegenden, vor\nfalscher oder mangelhafter Pflege dringend thematisiert\nwerden m\u00fcsse, weil die Zulassungspraxis ambulanter\nDienste locker und qualitativ unzureichend sei? Wie soll es\nmit behinderten Menschen, die aus der Pflege kaum Nut-\nzen ziehen k\u00f6nnen, weitergehen?\nMeine Damen und Herren, einen letzten Gedanken will\nich anf\u00fchren. Da\u00df die Pflegeversicherung von den Ver-\nsicherten selbst und damit erstmalig seit Bestehen des\ndeutschen Sozialversicherungssystems eine eigenst\u00e4ndige\nVersicherung ohne Arbeitgeberanteil finanziert und damit\ndas Umlageverfahren \u2013 H\u00e4lfte Arbeitgeberanteil, H\u00e4lfte\nArbeitnehmeranteil \u2013 durchbrochen wird, scheint \u00fcber-\nhaupt keine Rolle mehr in Ihren Debatten zu spielen.\n\nDie PDS-Fraktion h\u00e4lt nach wie vor diesen Weg f\u00fcr falsch.\nWir halten eine steuerfinanzierte L\u00f6sung insgesamt\nf\u00fcr gerechter und auch kosteng\u00fcnstiger. Wenn man sich\nda aber dennoch mit der Pflegeversicherung, so wie sie\nist, schm\u00fcckt, dann sollten Sie, Herr Staatsminister\nDr. Geisler, und Sie, verehrte Damen und Herren der\nCDU-Fraktion, nicht vergessen: Ohne die Solidarit\u00e4t der\nVersicherten untereinander k\u00f6nnten Sie sich hier keine\nBlumen verteilen.\nEin Wort noch an Sie, Herr Stempell. Sie sprachen sehr von\nder Verbesserung der Situation in den Pflegeheimen. Da\nkann ich Ihnen nur zustimmen. Das war aber heute nicht\nBestandteil der Gro\u00dfen Anfrage.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Abg. Weber.\n\nFrau Weber, CDU:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ich denke schon, da\u00df es immer wie-\nder vergleichbar ist oder da\u00df immer wieder erw\u00e4hnt wer-\nden mu\u00df, wie die Zust\u00e4nde gewesen sind. Ich kann mir\nvorstellen, da\u00df es der PDS-Fraktion \u00fcberhaupt nicht\ngef\u00e4llt, da\u00df es Bereiche gibt, wo, wenn man Vergleiche\nanstellt, innerhalb von sieben Jahren ein Fortschritt zu ver-\nzeichnen ist, den Sie nat\u00fcrlich nicht zur Kenntnis nehmen\nwollen. Das ist ganz klar.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nSie haben gesagt, Herr Adamczyk, es seien keine ver-\ngleichbaren Zust\u00e4nde in diesem Bericht aufgef\u00fchrt wor-\nden. F\u00fcr uns sind vergleichbare Zust\u00e4nde schon vorhan-\nden; denn wenn ich Vergleiche anstelle, wie die Pflege-\nsituation und die Pflegeheime zu DDR-Zeiten ausgesehen\nhaben, welche da bestanden haben, dann mu\u00df ich schon\ngenau das feststellen, was ich vorhin erw\u00e4hnt habe: da\u00df\nsich die Situation sehr ver\u00e4ndert hat, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage.\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, im Moment nicht.\n\u2013 und das im Moment mit Pflegegeldern und mit Investi-\ntionsgeldern des Staates. Ich denke auch, da\u00df unser Pflege-\nbereich in Sachsen, der in sieben Jahren entstanden ist,\nwirklich in eine Hochglanzbrosch\u00fcre geh\u00f6rt. Da bin ich\nvollst\u00e4ndig mit Minister Geisler und mit unserer Staats-\nregierung einer Meinung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch habe als Dezernentin kennengelernt, welche Heime zur\nVerf\u00fcgung standen. Ich wei\u00df auch noch, wie gerade PDS-\nMitglieder zur Wahl durch diese Heime gegangen sind\nund alle Heimbewohner total verunsichert haben, indem\nsie bei der Umstellung der Bezuschussung unserer Pflege-\nheime und auch der Kosten in den Pflegeheimen n\u00e4mlich\njedem Heimbewohner mitgeteilt haben, da\u00df er seinen\nPflegeplatz verlieren w\u00fcrde.\nEs ist nicht ein einziges Mal eingetreten, da\u00df ein Heimbe-\nwohner seinen Pflegeheimplatz verloren hat. Im Gegenteil,\ndie Situation f\u00fcr alle hat sich wesentlich verbessert.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist so nicht richtig!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5137\n\n\n\n\u2013 Doch. Ich denke, da\u00df das, was noch nicht in Ordnung\nist, im Moment mit gro\u00dfer Anstrengung, von der CDU-\nFraktion unterst\u00fctzt, von der Staatsregierung in Ordnung\ngebracht wird.\nZu den Pflegestufen, die Sie angesprochen haben \u2013 da\u00df,\nwenn ein Pflegebed\u00fcrftiger durch die Pflege seine Situa-\ntion verbessert, er dann aus der Pflegestufe herausf\u00e4llt \u2013,\nist zu sagen: Meiner bzw. unserer Meinung nach ist es\ndoch mehr als verst\u00e4ndlich: Es sollte wirklich jedem, der\npflegt, ein Anliegen sein, da\u00df sich die Pflegebed\u00fcrftigkeit,\nwenn das m\u00f6glich ist, durch die Unterst\u00fctzung des Perso-\nnals im Heim vermindert.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDa\u00df er dann in eine andere, eventuell niedrigere Pflege-\nstufe f\u00e4llt, ist doch vollkommen normal. Das kann doch\n\u00fcberhaupt nicht anders sein. Wenn jemand etwas anderes\nfordert, ist diese Forderung pervers.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch mu\u00df noch eines anmerken: Wenn Sie sagen, da\u00df die\nPflegebeitr\u00e4ge vom Arbeitnehmer bezahlt werden, stimmt\ndas, und zwar aus einem ganz bestimmten Grund, n\u00e4m-\nlich aus dem Grund, da\u00df Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden\nund erhalten bleiben. Das ist nur ein kleiner Ansto\u00df, der\nvon Sachsen ausgegangen ist. Wir stehen nach wie vor\ndazu.\nWeiter sagen Sie hier, wir wollen eine steuerfinanzierte\nPflegebezahlung; dann sagen Sie doch bitte, wem greifen\nSie denn dann in die Tasche? Doch auch den B\u00fcrgern, nur\nin eine andere Tasche als jetzt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Und die SPD-Fraktion,\nbitte. Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU zur\nPflegemarktsituation im Freistaat Sachsen will nicht etwa\neine kritische Auseinandersetzung mit dem Pflegemarkt\ninitiieren, sondern sie ist ein Hinweis auf die Denkweise\nweiter Teile der CDU,\n\n(Zuruf von der CDU: So ein Quatsch! \u2013\nAdler, SPD: Wer solche Begriffe verwendet \u2026)\n\ndie Denkweise in bezug auf Pflege, auf Krankenver-\nsorgung und auf Altenbetreuung, n\u00e4mlich weg von der\nDaseinsvorsorge hin zum freien Markt, wo eine Konkur-\nrenz um kranke und alte Menschen eintritt, aber m\u00f6glichst\nnur dann, wenn diese selten krank und auch zahlungs-\nf\u00e4hig sind.\nSo etwas wollen wir nicht. Das lehnen wir ab. Und deshalb\nspreche ich auch lieber von Pflegesituation und Pflege-\nstruktur.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Bundesarbeitsminister Bl\u00fcm\npr\u00e4sentierte k\u00fcrzlich eine fast schon \u00fcberschwengliche\nZwischenbilanz zur Pflegeversicherung: Die Situation der\nPflegebed\u00fcrftigen habe sich deutlich verbessert, die Ange-\nbote der Pflege seien enorm gestiegen, es seien Hundert-\ntausende neuer Arbeitspl\u00e4tze geschaffen worden, und die\nBeitragssatzstabilit\u00e4t k\u00f6nne \u00fcber Jahre gesichert werden.\n\nIm Freistaat Sachsen \u00e4u\u00dfert sich Sozialminister Geisler\nebenso euphorisch, die CDU hat das auch so getan. 91,9 %\nder station\u00e4ren Altenpflegeheimpl\u00e4tze seien bis zum\n1. April 1997 auf dem gew\u00fcnschten Standard bei einer\nVersorgungsquote von 2,4 % der 65j\u00e4hrigen und \u00c4lteren.\nMehr als 160 000 Menschen im Freistaat Sachsen h\u00e4tten\neinen Anspruch auf Leistungen der Pflegeversicherung.\nDer Medizinische Dienst k\u00f6nne Begutachtungen mittler-\nweile zeitnah durchf\u00fchren, und die meisten Pflegebed\u00fcrf-\ntigen w\u00fcrden die Leistungen der Pflegeversicherung\n\u00e4u\u00dfert positiv aufnehmen.\nSo weit, so gut! Aber trotzdem leider keine Erfolgs-\ngeschichte, denn die Pflegeversicherung hat einen ent-\nscheidenden Konstruktionsfehler und mehrere schwerwie-\ngende Umsetzungsprobleme.\nDer Konstruktionsfehler beruht auf der unbeschr\u00e4nkten\nKonkurrenz, die mit dem Pflegegesetz im Pflegebereich\nEinzug gehalten hat. Zwar hat diese dazu gef\u00fchrt, da\u00df die\nEinrichtungen zur wirtschaftlichen Betriebsf\u00fchrung ange-\nhalten sind, wodurch sich zweifellos Einsparungen erge-\nben haben und auch noch ergeben werden. Der Markt-\nmechanismus hat aber auch dazu gef\u00fchrt, da\u00df die Ten-\ndenz besteht, nur noch solche Leistungen zu erbringen, die\nvon der Pflegeversicherung bezahlt werden. Und dabei\nfindet ein politisch nicht gewollter Wechsel der Pflege-\ninhalte statt.\nAlles das, was an Pflegeleistungen in Zeit zu messen und\nunmittelbar am Pflegebed\u00fcrftigen \u00e4u\u00dferlich sichtbar ist,\nwird von der Pflegeversicherung ausreichend abgedeckt.\nAlles das jedoch, was diese Kriterien nicht erf\u00fcllt \u2013 die\naktivierende Pflege oder die soziale Betreuung,\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\ndie auf innere Befindlichkeiten und Kompetenzen des\nPflegebed\u00fcrftigen abzielt \u2013, kommt zu kurz.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nStillschweigend ist Pflege damit wieder auf die funktionale\nPflege reduziert worden; ganzheitliche Pflege ist nur\nschwer m\u00f6glich, weil sie nicht ausreichend finanziert wird.\nUnd das ist nicht in Ordnung.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung tr\u00e4gt einen gro\u00dfen Teil der\nVerantwortung f\u00fcr diese Misere. Sie hat es n\u00e4mlich ver-\ns\u00e4umt, Qualit\u00e4tsstandards in der Pflege zu definieren.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nUnd sie hat eben keine regionalen Strukturen geschaffen,\nwie sie das h\u00e4tte tun k\u00f6nnen. Im S\u00e4chsischen Pflegegesetz\nist f\u00fcr die Zwecke der Pflegeplanung und Qualit\u00e4tsdefini-\ntion lediglich der Landespflegeausschu\u00df eingerichtet wor-\nden. Pflegeregie und Beratungsstellen fehlen dagegen\nebenso wie regionale Pflegekonferenzen. Das f\u00fchrt zwar\ndazu, da\u00df station\u00e4re Einrichtungen ansatzweise einer\nPflegeplanung unterliegen, ambulante Einrichtungen aber\nwie Kraut und R\u00fcben aus dem Boden wachsen.\nAmbulante, teilstation\u00e4re und station\u00e4re Versorgungs-\nstrukturen arbeiten h\u00e4ufig v\u00f6llig unkoordiniert nebenein-\nander, und komplement\u00e4re Einrichtungen, wie zum Bei-\nspiel Mahlzeitendienste oder Seniorenklubs, sind im Lan-\ndespflegegesetz nicht einmal erw\u00e4hnt. Sie finden dann\nstatt, wenn eine Kommune, ohne f\u00fcr die Pflegeplanung\nmit rechtlichen Kompetenzen ausgestattet zu sein, Mittel\nf\u00fcr diese Einrichtungen zur Verf\u00fcgung stellt. Dies f\u00e4llt den\nKommunen aber nicht nur wegen der angespannten Haus-\nhaltslage schwer. Hinzu kommt, da\u00df sie keinen \u00dcberblick\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5138\n\n\n\n\u00fcber die geleistete Pflegequalit\u00e4t, die Zahl der bei den\nPflegediensten angestellten Pflegefachkr\u00e4fte und die\nAnzahl von nichtsozialversicherungspflichtig geringf\u00fcgig\nBesch\u00e4ftigten haben.\nBei der station\u00e4ren Pflege sind die Probleme etwas anders\ngelagert. Hier ist der Anteil der Fachkr\u00e4fte durch die\nPflegepersonalverordnung festgelegt. Und hier hat die\nPflegeversicherung ihr Ziel, die Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit zu\nvermindern, offensichtlich erreicht. Der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4-\nger der Sozialhilfe, der Landeswohlfahrtsverband, d\u00fcrfte\ngegen\u00fcber 1995 mehr als 400 Millionen DM weniger f\u00fcr\ndie Hilfe zur Pflege ausgegeben haben. Die Pflegever-\nsicherung insgesamt verf\u00fcgt deutschlandweit \u00fcber R\u00fcck-\nlagen in H\u00f6he von ca. 8,5 Milliarden DM.\nEinsparungen in der Sozialhilfe und R\u00fccklagen der Pflege-\nversicherung sind insbesondere zu Lasten der Pflege in\nden Heimen und zu Lasten des Pflegepersonals erreicht\nworden.\n\n(Richter, Joachim, SPD: Stimmt!)\n\nIch habe bereits darauf hingewiesen, da\u00df durch die Ver-\ng\u00fctungsrichtlinien ein funktionaler gegen\u00fcber einem\nganzheitlichen Pflegebegriff nahegelegt wird.\nDas Verg\u00fctungsvolumen f\u00fcr die Pflegeheime insgesamt\nsinkt durch die Pflegeversicherung leicht bei steigendem\nVerwaltungsaufwand. Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat\ngleichzeitig in der Pflegesatzkommission nicht auf Quali-\nt\u00e4tsstandards gedrungen. Dadurch steigt der Druck auf\ndie Heime, qualifiziertes tariflich bezahltes Vollpersonal\nabzubauen und durch geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte oder weni-\nger Qualifizierte oder untertariflich Bezahlte zu ersetzen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Richtig.)\n\nGleichzeitig sinkt die Pflegequalit\u00e4t.\n\n(Richter, Joachim, SPD: So ist es!)\n\nAber auch in der Planung von station\u00e4ren Pflegeeinrich-\ntungen gibt es viele Fragen an die Staatsregierung und\nwenige Antworten. Zwar geht die Staatsregierung davon\naus, da\u00df in K\u00fcrze f\u00fcr 2,4 % aller \u00fcber 65j\u00e4hrigen ein der\nHeimmindestbauverordnung entsprechender Pflegeheim-\nplatz zur Verf\u00fcgung steht. Ob aber dieser Wert mittel-\nfristig ausreichen wird, ob er nicht zu niedrig oder sogar\nzu hoch gegriffen ist, kann derzeit niemand sagen.\nFakt ist auch, da\u00df es in Sachsen regionale Unterschiede f\u00fcr\ndie Versorgungsquote mit Pflegeheimpl\u00e4tzen zum Beispiel\nzwischen l\u00e4ndlichen und st\u00e4dtischen Regionen geben\nmu\u00df.\nProblematisch ist insbesondere auch, da\u00df rund 30 % aller\nBewohner von Pflegeheimen derzeit keine Einstufung in\neine Pflegestufe erhalten haben, sprich: in die Pflegestufe 0\neingestuft wurden. Klar ist derzeit, da\u00df diese Bewohner\nnicht aus dem Pflegeheim ausziehen m\u00fcssen, sondern blei-\nben k\u00f6nnen. Die Frage lautet aber: M\u00fcssen wir auch in\nZukunft damit rechnen, da\u00df von allen Heimbewohnern\n30 % die Pflegestufe 0 erhalten? Oder wird es vielmehr so\nsein, da\u00df sich die Sozial\u00e4mter in Zukunft weigern werden,\nMenschen ohne Zuerkennung einer Pflegestufe einen\nPflegeheimplatz zu bezahlen? Hier mu\u00df im Interesse einer\nvern\u00fcnftigen Pflegeplanung schnellstens Klarheit geschaf-\nfen werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nUnd die Staatsregierung mu\u00df endlich definieren, nach\nwelchen Kriterien bei nach Pflegeversicherungsrecht nicht\nvorliegender Pflegebed\u00fcrftigkeit dennoch Heimbed\u00fcrftig-\nkeit vorliegt.\nAuf Landesebene m\u00fcssen wir endlich zu einer angemes-\nsenen Pflegestrukturplanung kommen. Dazu ist eine\n\u00c4nderung des Landespflegegesetzes notwendig, so wie\nwir es damals schon in den Beratungen vorgeschlagen\nhaben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir brauchen die Voraussetzungen f\u00fcr eine Koordinie-\nrung der Pflegeeinrichtungen aller Versorgungsarten\nsowie der komplement\u00e4ren Dienste. Der Definition von\nQualit\u00e4tsstandards im Landespflegeausschu\u00df ist beson-\ndere Aufmerksamkeit zu schenken. Auf Landes- und Bun-\ndesebene sind Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, da\u00df\nauch finanzielle Anstrengungen f\u00fcr die Verbesserung der\nPflegequalit\u00e4t unternommen werden. Einzusetzen sind\ndaf\u00fcr Teile der Einsparungen in der Sozialhilfe, die durch\ndie Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung entstanden sind,\nsowie Teile der R\u00fccklagen der Pflegeversicherung selbst.\nIm Mittelpunkt darf nicht l\u00e4nger die Ausdehnung des\nSparvolumens stehen, sondern der Pflegebed\u00fcrftige, der\nendlich eine angemessene ganzheitliche Pflege erhalten\nmu\u00df.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; bitte,\nHerr Adamczyk.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Weber! Wahrscheinlich k\u00f6nnen Sie\nmir nicht zuh\u00f6ren, sonst h\u00e4tten Sie es eventuell mitge-\nkriegt: In meinem letzten Satz habe ich sehr wohl gesagt,\nda\u00df ich die Leistungen anerkenne, die sich seit der Wende\nim Bereich der Ausstattung der Alten- und Pflegeheime\ngetan haben. Darauf bin ich extra in dem Satz eingegan-\ngen. Sie sollten vielleicht in Zukunft zuh\u00f6ren!\nIch wei\u00df, wovon ich spreche. Ich habe, bevor ich in diesen\nLandtag eingezogen bin, in einem Pflegeheim gearbeitet,\nund zwar mit ganzem Herzen. Daher wei\u00df ich, wovon ich\nrede.\nAber es ist hier von einer Pflegemarktsituation gesprochen\nworden. Den Begriff haben nicht wir gew\u00e4hlt, den haben\nSie gew\u00e4hlt. So!\nWas hat denn tats\u00e4chlich die Pflegeversicherung f\u00fcr viele\nmit meiner Behinderung oder andere Behinderte wirklich\ngebracht? F\u00fcr einen Teil vielleicht wirklich eine Verbesse-\nrung, aber f\u00fcr die vielen, die sich wirklich etwas davon\nerhofft haben \u2013 eine tats\u00e4chliche Hilfe \u2013, hat sie nichts\ngebracht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die Staatsregie-\nrung das Wort? \u2013 Herr Minister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr Adamczyk, Ihr sehr engagierter, temperamentvoller\nletzter Satz zeigt, da\u00df Sie an der Stelle offensichtlich bis\njetzt nicht registriert haben, da\u00df die Mehrzahl von Men-\nschen mit Behinderungen ihre behindertenbedingte\nAbsicherung \u00fcber die Eingliederungshilfe bekommt und\nhaben will. Sie will keine Leistungen der Pflegever-\nsicherung, weil es als diskriminierend angesehen wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5139\n\n\n\nEs war lange Zeit so, da\u00df ich immer nur geh\u00f6rt habe,\nSozialhilfe sei diskriminierend. Pl\u00f6tzlich drehte es sich mit\nder Pflegeversicherung. Da hie\u00df es, nein, die Eingliede-\nrungshilfe, eine klassische BSHG-Leistung, ist das Sach-\ngerechte, und die Pflegeversicherung ist das Diskriminie-\nrende: Wir wollen keine Pflegebed\u00fcrftigen sein, sondern\nwir wollen die Eingliederungshilfe.\nInsofern sind die Behinderten wirklich nicht urs\u00e4chliche\nZielgruppe, sondern die Pflegebed\u00fcrftigen im Bereich der\nAlterspflege. Das ist die Zielgruppe der Pflegeversiche-\nrung gewesen. Ich gebe unumstritten zu, da\u00df in der Ent-\nwicklung dieser Pflegeversicherung auch die Fragen in\nbezug auf Pflegebed\u00fcrftigkeit von Behinderten mit im Dis-\nkussionsproze\u00df gewesen sind und dann auch zu einiger\nIrritation gef\u00fchrt haben, die Abgrenzung sicher bis heute\nnoch nicht \u00fcberall befriedigend ist. Aber der Zielpunkt der\nPflegeversicherung waren die pflegebed\u00fcrftigen Seniorin-\nnen und Senioren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Danke sch\u00f6n.\nHerr Staatsminister, Sie wissen doch aber sicher auch,\nwarum Menschen mit Behinderung nicht nach dem Buch-\nstaben dieses Pflegeversicherungsgesetzes als Pflege-\nbed\u00fcrftige eingestuft werden wollen? Oder wissen Sie das\nnicht?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Weil sie nicht als Pflegebed\u00fcrftige gelten wollen,\nsondern sie wollen eine Leistung haben entsprechend der\nEingliederungshilfe. Das akzeptiere ich. Okay.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Es geht um die Definition dessen, was\npflegebed\u00fcrftig ist, Herr Staatsminister.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, das ist gerade die Pflege, und die Pflege wurde\nals diskriminierend von den Behinderten selber einge-\nsch\u00e4tzt. Von daher ist die Eingliederungshilfe die Hilfe,\num ins Leben eingegliedert zu werden. Ich nehme Ihnen\ndas ad\u00e4quat doch so ab. Blo\u00df wenn jetzt geschimpft wird,\nda\u00df sozusagen die Pflegeversicherung nicht das von den\nBehinderten Erhoffte gebracht hat, dann m\u00f6chte ich darauf\nhinweisen, da\u00df das gar nicht das Ziel war. Das ist es, was\nich gegen\u00fcber Herrn Adamczyk noch einmal deutlich for-\nmuliert haben wollte.\nMeine Damen, meine Herren! Sicher, Frau Dr. Volkmer,\nkennen wir Ihre Kritiken. Aber Sie kennen auch die gesetz-\nlichen Grundlagen. Wenn Sie zum Beispiel \u2013 ich will nicht\nauf jeden einzelnen Punkt eingehen \u2013 kritisieren, da\u00df wir\nuns als Staatsregierung zu wenig in der Pflegesatzkommis-\nsion bez\u00fcglich Qualit\u00e4tssicherung eingesetzt haben, so\nmu\u00df ich Ihnen schlicht und ergreifend sagen, da\u00df wir per\nGesetz nicht dazugeh\u00f6ren. Insofern ist das eine urs\u00e4chliche\nAufgabe wie meinetwegen bei der Landes\u00e4rztekammer,\nda\u00df sie f\u00fcr die Qualit\u00e4t der \u00e4rztlichen Leistung zu garan-\ntieren hat. So haben wir auch nicht f\u00fcr die \u00e4rztliche\n\nLeistung zu garantieren, genauso wie an dieser Stelle\nnicht, Frau Dr. Volkmer.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Staatsminister, wenn Sie\ndas jetzt so beklagen und sagen, f\u00fcr die \u00e4rztliche Qualit\u00e4ts-\nsicherung ist die \u00c4rztekammer zust\u00e4ndig, stimmen Sie\ndann zu, da\u00df wir f\u00fcr die Pflege auch so etwas brauchen\nwie zum Beispiel eine Pflegekammer?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Frage nach der Pflegekammer haben wir an\nanderer Stelle sehr ausf\u00fchrlich behandelt. Deshalb sage ich\nIhnen, da\u00df ich Ihnen in diesem Vergleich der Organisatio-\nnen nicht zustimme. Nein. Aber ich beklage es auch nicht.\nSie haben mich v\u00f6llig falsch verstanden. Ich beschreibe\nIhnen den Zustand, und wir haben getrennte Verantwor-\ntungen. An der Stelle schieben Sie uns Verantwortung zu\nund sagen dann, wir h\u00e4tten sie nicht wahrgenommen. Wir\nhaben sie an dieser Stelle nicht. Deshalb kann ich auch sehr\ndeutlich sagen, da\u00df diese Schuldzuweisung einfach nicht\nsachgerecht ist.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: D\u00fcrfte ich noch eine Nachfrage\nstellen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nNachfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Wo, Herr Staatsminister, soll\ndann Qualit\u00e4tssicherung f\u00fcr Pflege festgelegt werden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Dies ist durch das Pflegeversicherungsgesetz\nschon eindeutig gekl\u00e4rt. Dazu sind die Kassen verpflichtet,\ndiese Qualit\u00e4t zu sichern.\nZum zweiten, Frau Dr. Volkmer. Wenn Sie beklagen, da\u00df\nnoch nicht festgelegt ist, ob 2,4 % oder 3 % zu hoch oder zu\nniedrig sind und Sie selber gleich anschlie\u00dfend sagen, das\nk\u00f6nne noch niemand genau sagen \u2013 ja, das ist es im\nAugenblick! Auch Gutachten haben ausgesagt, da\u00df es nie-\nmand im Augenblick genau sagen kann. Deswegen haben\nwir erst einmal deutlich 20 % unter dem einmal von Gut-\nachten abgeleiteten 3 % der \u00fcber 65j\u00e4hrigen als f\u00f6rderbe-\nd\u00fcrftig und f\u00f6rderberechtigt festgelegt, damit nicht zuviel\ngebaut wird. Wir haben \u2013 das ist hier heute schon von\nmeinen Kolleginnen und Kollegen zitiert worden \u2013 deut-\nlich gesagt, da\u00df 1998, wenn zwei oder zweieinhalb Jahre\ndie station\u00e4re Pflege gelaufen ist, \u00fcberpr\u00fcft wird, was\ndann an absehbarem Bedarf festzulegen ist.\nFrau Dr. Volkmer, es ist inzwischen auch v\u00f6llig richtig von\nder Pflegesatzkommission \u2013 genau ein St\u00fcck unterhalb der\nPflegestufe I \u2013 in Sachsen f\u00fcr Heimbed\u00fcrftige, die gegen-\nw\u00e4rtig in Heimen sind, eine sogenannte geringf\u00fcgige\nPflegebed\u00fcrftigkeit (G-Stufe unterhalb von I, II und III)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5140\n\n\n\nentsprechend definiert worden, und zwar mit mindestens\n22,5 Minuten Pflegebed\u00fcrftigkeit pro Tag; das ist ein Vier-\ntel der Pflegestufe I. Wenn dieser Pflegebedarf in den\nPflegeeinrichtungen eintritt, kann eine zus\u00e4tzliche finan-\nzielle Leistung \u00fcber das, was bisher unter Heimbed\u00fcrftig-\nkeit an finanziellen Zuwendungen festgelegt wurde, aus-\ngezahlt werden.\nMeine Damen, meine Herren! In der Gro\u00dfen Anfrage der\nCDU-Fraktion wurde nach vielf\u00e4ltigen Auswirkungen des\nPflegeversicherungsgesetzes gefragt. Gelegenheiten, zum\nAufbau der Versorgungsstruktur den Stand des bereits\nErreichten zu dokumentieren, haben sich ja in der letzten\nZeit mehrere ergeben. Ich m\u00f6chte nur erinnern an die\nLandtagsdrucksachen 2/5223 ,,Altenhilfe und Altenhilfe-\nplanung im Freistaat Sachsen\u201c, 2/5626 ,,Alte und neue\nPflegeheime\u201c und 2/7133 ,,Planung von Pflegeheimen im\nFreistaat Sachsen\u201c sowie die Aussprachen hierzu, sofern\nsie schon erfolgt sind.\nFerner haben viele von Ihnen am Forum der CDU-Fraktion\nim S\u00e4chsischen Landtag mit dem Thema ,,Pflegever-\nsicherung \u2013 quo vadis?\u201c teilgenommen.\nGestatten Sie mir bitte daher, da\u00df ich, statt nochmals die\nThemenbreite der Anfrage nachzuvollziehen, aus der Viel-\nfalt der angesprochenen Aspekte nur wenige herausgreife\nund etwas vertiefe. Damit nehme ich auch einige Ihrer kri-\ntischen Fragen aus der Opposition auf.\nEs wurde nach Angaben \u00fcber die Zahl der Pflegebed\u00fcrfti-\ngen und der Pflegekr\u00e4fte gefragt, differenziert nach dem\nambulanten und station\u00e4ren Bereich, bei Pflegekr\u00e4ften\nauch nach dem Berufsbild. Die entsprechenden Antworten\nsind nicht immer so detailliert, wie auch ich sie mir\ngew\u00fcnscht h\u00e4tte und Sie diese vielleicht erwartet hatten.\nDies liegt daran, da\u00df die rechtlichen Grundlagen f\u00fcr eine\nentsprechende Erhebung, wie wir sie z. B. aus dem Kran-\nkenhausbereich kennen, f\u00fcr die Pflegeversicherung noch\nnicht gelegt sind.\nIch kann Ihnen jedoch mitteilen, da\u00df ein Verordnungsent-\nwurf der Bundesregierung \u2013 das ist also keine M\u00f6glichkeit\nder Regulierung auf Landesebene \u2013 zur Durchf\u00fchrung\neiner Bundesstatistik \u00fcber die Pflegeeinrichtungen sowie\n\u00fcber die h\u00e4usliche Pflege gem\u00e4\u00df \u00a7 109 Abs. 1 XI. Buch des\nSozialgesetzbuches mittlerweile zwischen dem Bundes-\nministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung und den L\u00e4n-\ndern auf Arbeitsebene abgestimmt ist.\nSofern keine weiteren Probleme mehr aufgeworfen wer-\nden, kann bald mit der Einleitung der offiziellen Abstim-\nmungsverfahren gerechnet werden. Dem anschlie\u00dfenden\nErla\u00df dieser Pflegestatistikverordnung \u2013 so die amtliche\nKurzbezeichnung \u2013 durch die Bundesregierung mit\nZustimmung des Bundesrates st\u00fcnde dann nichts mehr im\nWege.\nDie Erhebung wird erstmalig f\u00fcr das Jahr 1998 durch-\ngef\u00fchrt. Angaben sind bis zum April des Folgejahres den\nstatistischen Landes\u00e4mtern zu melden. \u00dcber die von den\nPflegeeinrichtungen zu einem Stichtag betreuten Pflege-\nbed\u00fcrftigen sowie \u00fcber die Pflegegeldempf\u00e4nger zu die-\nsem Stichtag werden dann z. B. Angaben zum Geschlecht,\nGeburtsjahr und zu dem Grad der Pflegebed\u00fcrftigkeit vor-\nliegen. Auch Angaben zu den in Pflegeeinrichtungen t\u00e4ti-\ngen Personen nach Berufsabschlu\u00df und anderen Merk-\nmalen werden dann vorhanden sein.\nFerner werden sp\u00e4ter auch zuk\u00fcnftige Daten im Rahmen\nder Leistungsstatistik nach \u00a7 79 Abs. 1 des IV. Buches des\nSozialgesetzbuches vorliegen.\n\nVorerst m\u00fcssen wir uns jedoch teilweise noch mit Sch\u00e4t-\nzungen, kumulativen Daten und nichtrepr\u00e4sentativen\nAngaben zufriedengeben. Hierf\u00fcr kann ich Sie nur um\nVerst\u00e4ndnis bitten. Wir haben es bei der Erarbeitung des\nPflegeversicherungsgesetzes durchaus probiert, Verant-\nwortlichkeit zur statistischen Erfassung auf Landesebene\nzu erhalten. Dies ist uns aber bundesgesetzlich nicht\ngelungen.\nZu einem zweiten Problem. An mehreren Stellen der\nGro\u00dfen Anfrage wurde das Nebeneinander von Kranken-\nund Pflegekassen, von Behandlungs- und von Grund-\npflege angesprochen. Wer von Ihnen am Forum der CDU-\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag zum Thema ,,Pflegever-\nsicherung \u2013 quo vadis?\u201c teilgenommen hat, erinnert sich\nsicherlich an die vielen engagierten Wortmeldungen zu\ndiesem Thema. Auch in der heutigen Debatte waren einige\nIhrer kritischen Bemerkungen darauf gerichtet.\nInsbesondere die Krankenkassen standen heftig in der Kri-\ntik, weil in den vergangenen Monaten verst\u00e4rkt Behand-\nlungen, pflegerische Leistungen, die Pflegedienste bereits\nerbracht hatten, nicht abgerechnet wurden. Ist diese Kritik\nberechtigt? Lassen Sie mich kurz die Situation schildern,\nwie ich sie sehe.\nDie h\u00e4usliche Krankenpflege, deren Umfang in der Ant-\nwort der Staatsregierung dargelegt wird, kann im Freistaat\nSachsen grunds\u00e4tzlich seit dem 1.1.1991 in Anspruch\ngenommen werden. Versicherte erhalten h\u00e4usliche Kran-\nkenpflege, wenn eine gebotene Krankenhausbehandlung\nnicht ausf\u00fchrbar ist oder wenn die Krankenhausbehand-\nlung hierdurch vermieden oder verk\u00fcrzt wird. Dar\u00fcber\nhinaus \u00fcbernimmt die Krankenversicherung die Kosten\nf\u00fcr die Behandlungspflege, wenn sie zur Sicherung des\nZieles der \u00e4rztlichen Behandlung erforderlich ist.\nEin Anspruch auf h\u00e4usliche Krankenpflege besteht jedoch\nnur \u2013 und diesen Halbsatz m\u00f6chte ich hervorheben, weil er\noffensichtlich immer wieder aus der Erinnerung schwin-\ndet; und er ist nicht neu mit der Pflegeversicherung \u2013,\n,,soweit eine im Haushalt lebende Person den Kranken in\ndem erforderlichen Umfang nicht pflegen oder versorgen\nkann\u201c. Hier ist ganz eindeutig schon seit langer Zeit fest-\ngelegt, da\u00df erst einmal die h\u00e4usliche Gemeinschaft in\nAnspruch genommen wird.\nWie war nun die Entwicklung der Ausgaben in diesem\nBereich? Wir k\u00f6nnen ein stetiges Wachstum dieser Aus-\ngaben verzeichnen. Das \u2013 und dies hat mich stutzig\ngemacht \u2013 hat zu einer Leistungsh\u00f6he gef\u00fchrt, die z. B. bei\nder AOK in Sachsen ungef\u00e4hr, auf Mitglieder bezogen, lei-\nder um 30 % h\u00f6her liegt als bei den Kassen in den alten\nBundesl\u00e4ndern.\nWie kann dies sein? Sind in Sachsen die Menschen kr\u00e4nker\nals andere? Sind die Haushaltsmitglieder ungeschickter als\nandernorts? Auch wenn ich mir nicht anma\u00dfen will, die-\nsen Unterschied abschlie\u00dfend zu erkl\u00e4ren, m\u00f6chte ich\ndoch auf zweierlei aufmerksam machen:\n1. Klagen \u00fcber die neuerdings sehr restriktive Genehmi-\ngungspraxis der Krankenkassen dringen \u00fcberwiegend,\nund das habe ich gestern schon in anderem Zusammen-\nhang gesagt, aus den Regierungsbezirken Dresden und\nChemnitz an mein Ohr. Wenn wir die Ausgaben der drei\nehemaligen AOK-Bezirke je Versicherten miteinander ver-\ngleichen, so zeigt sich, da\u00df diese beiden Bezirke in der\nVergangenheit deutlich h\u00f6here Ausgaben je Versicherten\nals im Bezirk Leipzig gehabt haben. Auch diese Zahlen\nhabe ich schon genannt: in Dresden und Chemnitz \u00fcber\n90 DM, in Leipzig reichlich 50 DM. War man vielleicht in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5141\n\n\n\nDresden und Chemnitz gro\u00dfz\u00fcgiger und hat sich nun wie-\nder auf das gesetzliche Ma\u00df beschr\u00e4nkt? Ich erinnere an\nden vorher betonten Halbsatz.\n2. Das Pflegeversicherungsgesetz hat an diesem Punkt\n\u00fcber die Regelungen des V. Buches des Sozialgesetzbuches\nzu den Vertr\u00e4gen mit Pflegediensten hinausgehend den\nEinrichtungen ein Recht auf den Abschlu\u00df eines Versor-\ngungsvertrages einger\u00e4umt, sofern die gesetzlichen Vor-\naussetzungen erf\u00fcllt sind, ohne da\u00df ein konkreter Bedarf\nnachgewiesen werden mu\u00df.\nMit diesen expliziten \u00d6ffnungen des Marktes, die auch\nArtikel 12 Grundgesetz und der Ausdehnung der gesetz-\nlichen Leistungsbereiche geschuldet sind, hat die Zahl der\nPflegedienste stark zugenommen, im gesamten Bundes-\ngebiet auf etwa 11 000. Nach Einsch\u00e4tzung der AOK Sach-\nsen d\u00fcrfte im n\u00e4chsten Quartal sogar der 1 000. Pflege-\ndienst im Freistaat einen Versorgungsvertrag erhalten.\nDamit w\u00e4re die Zahl der in Sachsen operierenden und oft\nauch konkurrierenden Dienste je Kopf der Bev\u00f6lkerung\nfast doppelt so hoch wie im \u00fcbrigen Bundesgebiet. Auch\nwenn sicherlich die Zahl der in den Diensten besch\u00e4ftigten\nPersonen besser zu vergleichen ist \u2013 hierzu liegen jedoch,\nwie bereits erw\u00e4hnt, noch nicht hinreichend aussagekr\u00e4f-\ntige Daten vor \u2013, dr\u00e4ngt sich mir doch die Frage auf, ob in\ndiesem Fall das Saysche Theorem im besonderen Ma\u00dfe\nzutrifft, das da besagt: Jedes Angebot schafft sich seine\nNachfrage.\nOhne die Diskussion hier inhaltlich fortf\u00fchren zu wollen,\nm\u00f6chte ich Ihnen kurz mitteilen, da\u00df ich selbst ein\nGespr\u00e4ch mit Vertretern der Kassen und der Einrich-\ntungstr\u00e4ger bez\u00fcglich der Entwicklung der Ausgaben f\u00fcr\ndie h\u00e4usliche Krankenpflege gef\u00fchrt habe und in einem\nAnschlu\u00dfgespr\u00e4ch vereinbart worden ist, strittige Ent-\nscheidungen der Kassen in einer Arbeitsgruppe mit Ver-\ntretern beider Seiten unter Federf\u00fchrung meines Hauses\naufzuarbeiten und auszuwerten.\nIch denke, wir alle m\u00fcssen auch hier darauf achten, ob die\nLeistungen, die selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr den jeweils Betroffe-\nnen notwendig sind, tats\u00e4chlich durch eine teure Fachkraft\nerbracht werden m\u00fcssen, die unter Umst\u00e4nden zudem\neinen langen Anfahrtsweg hat. Auch wenn dies f\u00fcr die\nAngeh\u00f6rigen sehr angenehm ist, mu\u00df gefragt werden d\u00fcr-\nfen, ob nicht manche Hilfe doch auch durch Angeh\u00f6rige\nerbracht werden kann. Die Ausgaben f\u00fcr die h\u00e4usliche\nKrankenpflege d\u00fcrfen jedenfalls nicht mehr in dem\nUmfang weiterwachsen, wie dies in den vergangenen Jah-\nren gewesen ist.\nMeine Damen, meine Herren! Ich will Ihnen, Herr Adam-\nczyk, auch durchaus noch kurz, weil Sie ja danach gefragt\n\nhaben, antworten. Es seien keine Vergleiche angegeben,\nsagen Sie. Ich will Ihnen gern noch einmal die Vergleiche\nvon 1990 zu 1997 nennen. Es ist schon gesagt worden, da\u00df\n40 % der Heime im Grunde genommen nicht mehr weiter-\nf\u00fchrbar waren. Das hie\u00dfe, 40 % der Heime k\u00f6nnen Sie\nmindestens unter die z\u00e4hlen, die keinen Fahrstuhl hatten,\nin denen also alle die Menschen, die nicht mehr gehf\u00e4hig\nf\u00fcr Treppen waren, ab dem Tag, an dem sie auf der 1. oder\n2. Etage eingezogen sind, in ihrem Leben bis zu ihrem\nLebensende in dieser Etage eingegrenzt, eingesperrt\nwaren.\nIch will Ihnen noch ein Beispiel von Freital bringen. Dort\nwaren ungef\u00e4hr 500 Bewohner zu betreuen. 1990 standen\nf\u00fcr diese 500 Personen 110 Pflegekr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung;\n1997 waren es 210 Pflegekr\u00e4fte. Insofern ist unstrittig, da\u00df\nnicht nur die Kosten h\u00f6her geworden sind, wie ich es\nIhnen schon geschildert habe, sondern da\u00df sich der Auf-\nwand an Pflegepersonal gegen\u00fcber 1990 ungef\u00e4hr verdop-\npelt hat. Demzufolge ist auch die Zuwendung f\u00fcr die zu\nPflegenden deutlich besser geworden.\nDa\u00df der bauliche Zustand sehr viel besser ist, hatten Sie\nuns ja schon zugestanden.\nIch will Ihnen auch noch darauf Antwort geben, Frau\nVolkmer, was in der Frage der Organisation der ambulan-\nten Dienste von der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u00fcber die\nPflegeversicherung hinaus zus\u00e4tzlich geleistet wird, und\ndas wissen Sie auch. Es gibt die Sozialstationen, und es\ngibt die Extraf\u00f6rderung der Sozialstationen,\n\n(Beifall der Abg. Frau Weber, CDU)\n\ndie diese koordinierende Funktion \u00fcbernehmen k\u00f6nnen \u2013\nnicht zwingend, aber sie k\u00f6nnen es \u2013, und sie k\u00f6nnen\nauch, weil sie zus\u00e4tzliche F\u00f6rdermittel bekommen, die\nimmer wieder von Ihnen beklagte sonst nicht ganzheit-\nliche Pflege mit diesen zus\u00e4tzlichen Mitteln \u2013 wir haben\ndas hier auch schon dargelegt \u2013 entsprechend finanziell\nerstattet bekommen.\nInsofern haben wir als Staatsregierung erg\u00e4nzende und\nauch von der Sache her koordinierende Angebote unter-\nbreitet. Inwieweit sie in Anspruch genommen werden, ist\neine andere Frage. Das ist nicht von uns erzwingbar, und\ndas wollen wir auch nicht erzwingen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Behandlung der\nGro\u00dfen Anfrage ist damit beendet und der Tagesord-\nnungspunkt abgeschlossen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nLandeshilfsmittelzentrum (LHZ) f\u00fcr Blinde und Sehbehinderte in Sachsen\nDrucksache 2/3854, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nIch gebe die Redezeiten bekannt: CDU 10 Minuten, SPD\nund PDS je 5 Minuten. Die CDU-Fraktion hat als Ein-\nreicherin das Wort. Die weitere Reihenfolge: SPD, CDU,\nPDS; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Bitte, Herr Abg.\nKannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Der Antrag zum Erhalt des Lan-\ndeshilfsmittelzentrums f\u00fcr Blinde wurde aufgrund von\n\naktuellen Ereignissen im Sommer 1996 gestellt. Es gab\nPressever\u00f6ffentlichungen, und es gab auch Briefe des Blin-\nden- und Sehbehindertenverbandes Sachsen \u2013 ich glaube,\nsogar an alle Fraktionen.\n\nNach Bekanntwerden ist die CDU-Fraktion sofort aktiv\ngeworden, damit dieses Landeshilfsmittelzentrum erhal-\nten werden kann. Die Schwierigkeiten \u2013 das mu\u00df man\nauch einmal dazusagen \u2013 sind deshalb entstanden, weil\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5142\n\n\n\ndie AB-Ma\u00dfnahmen und die Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz-\nMa\u00dfnahmen nach \u00a7 249h vor dem Auslaufen standen.\nMittlerweile ist ja nun ein gewisser Zeitraum vergangen,\nund 1997 k\u00f6nnen wir schon etwas mehr dar\u00fcber berichten\nund die Berichterstattung der Staatsregierung zum Antrag\nerg\u00e4nzen.\nMeine Damen und Herren! Die Otto-Perl-Stiftung, die von\nder Opposition ja so oft abgelehnt worden ist und als\nSchattenhaushalt dargestellt wurde, ist im Sinne der\nBehindertenselbsthilfe t\u00e4tig geworden. Das Landeshilfs-\nmittelzentrum f\u00fcr Blinde konnte erhalten bleiben, und die\nArbeit konnte stabilisiert werden. Auch 1998 ist bereits\nsignalisiert worden, da\u00df dieses Landeshilfsmittelzentrum\nweiterarbeiten kann.\nIm einzelnen werden dort sechs Personen in Vollzeitarbeit\nund eine Person in Teilzeit besch\u00e4ftigt. Das Finanzvolu-\nmen, das hierf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellt wird, betr\u00e4gt im\nJahre 1997 \u2013 ich habe daf\u00fcr die genaue Zahl \u2013 178 251 DM.\nF\u00fcr 1998 sind dem Landeshilfsmittelzentrum 200 000 DM\nin Aussicht gestellt worden, und zwar in Abh\u00e4ngigkeit\ndavon, wie der Stiftungsrat den Haushalt f\u00fcr 1998\nbeschlie\u00dfen wird.\nDie genannten Zahlen geben mir Gelegenheit, auf den\nUmstand hinzuweisen, da\u00df die Otto-Perl-Stiftung eine\nsehr flexibel arbeitende Stiftung ist, die bedeutend flexibler\narbeitet, als es durch die staatliche Finanzierung \u00fcber-\nhaupt m\u00f6glich w\u00e4re.\nWenn wir dem Ansinnen einer staatlichen Finanzierung\ngefolgt w\u00e4ren \u2013 sprich, es w\u00e4re eine Haushaltsfinanzie-\nrung geworden \u2013, so h\u00e4tten wir den Selbsthilfegedanken\nnicht gef\u00f6rdert, weil wir m\u00f6glicherweise durch die Bereit-\nstellung der Finanzmittel staatlich reglementiert h\u00e4tten,\nwas wir nat\u00fcrlich nicht wollen. Wir wollen, da\u00df die Betrof-\nfenen selber entscheiden k\u00f6nnen, wof\u00fcr sie die finanziellen\nMittel einsetzen, die sie dank der Otto-Perl-Stiftung den\nBed\u00fcrftigen zukommen lassen k\u00f6nnen. Die Otto-Perl-Stif-\ntung ist eine Selbsthilfestiftung, in der die Behinderten\nselbst \u00fcber die Ausreichung der finanziellen Mittel ent-\nscheiden.\nNun wird des \u00f6fteren behauptet, da\u00df der Sozialminister\neinen Schattenhaushalt h\u00e4tte. Wenn Sie aber einmal im\nGesetz der Otto-Perl-Stiftung nachsehen w\u00fcrden, dann\nk\u00f6nnten Sie feststellen, da\u00df der Sozialminister \u00fcberhaupt\nkeine Mehrheit im Stiftungsrat hat, denn im Stiftungsrat\nsind Vertreter von f\u00fcnf Behindertenverb\u00e4nden vertreten;\nunter anderen sind ein Blinder, ein Rollstuhlfahrer und ein\nGeh\u00f6rloser im Stiftungsrat vertreten.\nDie Leistungen der Otto-Perl-Stiftung sind von 1994 \u2013 nach\nder Gr\u00fcndung \u2013 von 205 000 DM bis 1997 auf ein Aus-\ngabenvolumen von 1,3 Millionen DM angestiegen. Damit\nkann aus diesen Leistungen, die die Otto-Perl-Stiftung zur\nVerf\u00fcgung stellt, nicht nur das Landeshilfsmittelzentrum\nf\u00fcr Blinde gef\u00f6rdert werden, sondern auch die Landesdol-\nmetscherzentrale in Zwickau.\nUnser Minister hat ja schon mehrfach dar\u00fcber berichtet,\nwie hoch der Anteil der Kommunikationszeiten in Sachsen\ngegen\u00fcber den anderen Bundesl\u00e4ndern ist. Ich erinnere an\ndie Zahl von 45 Minuten bei uns gegen\u00fcber 18 Minuten in\nanderen L\u00e4ndern. Sie sehen also, da\u00df die Selbsthilfe tat-\ns\u00e4chlich eine h\u00f6here Integration der Behinderten in unsere\nGesellschaft zur Folge hat.\nIch m\u00f6chte mich bei dieser Gelegenheit bei den Besch\u00e4ftig-\nten im Landeshilfsmittelzentrum f\u00fcr Blinde recht herzlich\ndaf\u00fcr bedanken, da\u00df sie so eine umfassende Arbeit leisten\n\nund die Hilfen geben, damit die blinden Mitb\u00fcrger sich\nwieder in ihr gewohntes Umfeld integrieren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit diesem Antrag, der nun schon \u00fcber ein Jahr zur\u00fcck-\nliegt, haben wir auch ein St\u00fcck \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr dieses\nLandeshilfsmittelzentrum hergestellt. Ich denke, es ist\nganz wichtig, da\u00df die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung wei\u00df, da\u00df\nmit den Steuergeldern, die wir einmal der Otto-Perl-Stif-\ntung zur Verf\u00fcgung gestellt haben, eine dauerhafte Behin-\ndertenintegrationsarbeit durchgef\u00fchrt werden kann und\nda\u00df die Behinderten selbst dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen\nund nicht \u2013 wie so oft \u2013, da\u00df andere \u00fcber das Wohl und\nWehe von betroffenen Menschen entscheiden, sondern\nda\u00df sie das selber machen k\u00f6nnen.\nInsofern bedanken wir uns nochmals f\u00fcr die Arbeit in der\nOtto-Perl-Stiftung und auch bei den Behindertenselbst-\nhilfeeinrichtungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Kannegie\u00dfer, Sie haben es\nja schon gesagt: Das ist ein Antrag, der \u00fcber ein Jahr alt ist\nund eigentlich lange erledigt ist, weil es n\u00e4mlich das Lan-\ndeshilfsmittelzentrum nun gibt.\nAlle Fraktionen in diesem Landtag haben sich f\u00fcr dieses\nHilfsmittelzentrum eingesetzt. Wir sind froh, da\u00df dieses\nHilfsmittelzentrum arbeitet.\nWor\u00fcber wir aber nicht froh sind, das ist, da\u00df gestern hier\nvon der CDU-Mehrheit dieses Hauses das Haushalts-\nbegleitgesetz verabschiedet worden ist und auch der Arti-\nkel 5, der die Streichung des \u00a7 8 im Landesblindengesetz\nvorsieht bzw. die Aussetzung f\u00fcr drei Jahre.\nEbenso sind wir nicht froh, da\u00df von der CDU-Mehrheit\ndieses Hauses unser \u00c4nderungsantrag abgelehnt worden\nist, der eine Aufstockung der Mittel f\u00fcr das Landesblin-\ndengeld und f\u00fcr andere Nachteilsausgleiche f\u00fcr Schwer-\nbehinderte vorgesehen hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion. Herr\nAbg. D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Presse konnten wir entnehmen, da\u00df die Fort-\nexistenz f\u00fcr das Landeshilfsmittelzentrum f\u00fcr Blinde und\nSehbehinderte gesichert ist, und wir hoffen, da\u00df die jetzige\nDiskussion daran nichts \u00e4ndern wird.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch weiteren\nRedebedarf zum Antrag? \u2013 Die Staatsregierung bitte. Herr\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nwill es an der Stelle auch kurz machen.\nErfreulich ist f\u00fcr mich, da\u00df von den sechs Mitarbeitern, die\nin dem Zentrum arbeiten, immerhin vier selber blind bzw.\nhochgradig sehbehindert sind. Von daher ist an dieser\nStelle im besonderen zusammengekommen, da\u00df man sich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5143\n\n\n\nf\u00fcr Menschen mit Nachteilen durch gesundheitliche Ein-\nschr\u00e4nkungen einsetzt und da\u00df es Menschen, die dies sel-\nber erfahren m\u00fcssen, tun k\u00f6nnen.\nEs ist gerade ein Vorteil, Frau Volkmer, da\u00df wir Geld in\nder Otto-Perl-Stiftung haben, das nicht individuellem\nNachteilsausgleich zur Verf\u00fcgung stand, sondern jetzt\nlangfristig dieser Integrationsaufgabe zur Verf\u00fcgung steht\nund diese Integrationsaufgabe damit erm\u00f6glichen wird.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Jetzt rufe ich das Schlu\u00df-\nwort auf. Bitte, die CDU-Fraktion.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ein ganz kurzes Wort. Frau Volkmer,\nSie haben das Nachteilsausgleichsgesetz an dieser Stelle\nunkorrekt zitiert. Ich m\u00f6chte nur darauf verweisen, wenn\nwir generell nur einer individuellen Nachteilsausgleichs-\n\nf\u00f6rderung \u2013 ich betone, nur \u2013 folgen w\u00fcrden, dann k\u00f6nn-\nten wir dieses Landeshilfsmittelzentrum zum Beispiel aus\nden Ertr\u00e4gen der Otto-Perl-Stiftung nicht f\u00f6rdern.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Wer sagt denn das?)\n\nDenn das Geld w\u00e4re weg.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist alles Quatsch!)\n\nMeine Damen und Herren! Mit der Debatte, die wir hier\ngef\u00fchrt haben, erkl\u00e4re ich den Antrag f\u00fcr erledigt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von PDS und SPD:\nDer ist schon lange erledigt!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist diese Druck-\nsache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erle-\ndigt und der Tagesordnungspunkt geschlossen.\nIch rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nHerzzentren Dresden und Leipzig \u2013 Erfahrung mit Teilprivatisierung\nund Leasingverfahren universit\u00e4rer Einrichtungen\n\nDrucksache 2/4354, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10, SPD 5, PDS 5 Minuten. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU und\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nBitte, Herr Prof. Bramke.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es dr\u00e4ngen sich hier Vergleiche\nzur Debatte \u00fcber den Haushalt Wissenschaft vorgestern\nauf. Diese Debatte fand vor der Demonstration statt. Die\nAussprache \u00fcber den eben aufgerufenen Punkt ist zwei\nTage nach der Demonstration. Wir werden pr\u00fcfen, ob sich\ndas auch im Verlauf der Debatte widerspiegelt.\nGewi\u00df, es geht hier nur um Erfahrungen mit Teilprivatisie-\nrung bzw. Leasingverfahren. Aber perspektivisch k\u00f6nnte\nsich erweisen, da\u00df dieser kleine Tagesordnungspunkt\nheute von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr die Weichenstellung hin-\nsichtlich Perspektiven f\u00fcr die Medizin an beiden Universi-\nt\u00e4ten, dar\u00fcber hinaus der Medizinausbildung im Freistaat,\nf\u00fcr die Universit\u00e4ten in Sachsen und dar\u00fcber hinaus sein\nund Signalwirkung haben k\u00f6nnte.\nVor etwa acht oder neun Wochen gab es ein Kanzlerwort.\nNach diesem Kanzlerwort war es selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df\nKliniken an Universit\u00e4ten privatisiert werden m\u00fc\u00dften, und\nebenso selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df das nur der Einstieg in wei-\ntere Privatisierung von Teilbereichen von Universit\u00e4ten\nbundesweit sein w\u00fcrde. Um keine Irritationen aufkommen\nzu lassen \u2013 das war kein Bonner Kanzlerwort, sondern das\nWort des Kanzlers einer bayerischen Universit\u00e4t. Aber\nwenn wir wissen, wie wichtig Universit\u00e4tskanzler sind,\nkann das schon ein Zeichen sein.\nIch habe hier drei Probleme, die ich auch mit Fragen an die\nStaatsregierung verbinde. Ich st\u00fctze mich dabei vor allem\nauf die Erfahrungen der Herzchirurgie in Leipzig, also der\nRh\u00f6n-Klinik \u2013 hier sind die Erfahrungen ja auch am wei-\ntesten gediehen \u2013 sowie aber auch auf einige Erfahrungen\nder Universit\u00e4t Dresden.\n1. Zun\u00e4chst zur medizinischen Versorgung: Gar keine\nFrage \u2013 die bisher get\u00e4tigten Investitionen haben zu her-\n\nvorragender chirurgischer Arbeit gef\u00fchrt, die allgemein\nanerkannt wird, von den Patienten, selbstverst\u00e4ndlich von\nden Medizinern, die die Operationen durchf\u00fchren, und es\ngibt auch Resonanz in der \u00d6ffentlichkeit.\nAber es geht hier um die umfassende Versorgung. Und\nwas passiert heute? Kommen Patienten mit Herzproble-\nmen dorthin und es stellen sich keine akuten Sch\u00e4den her-\naus, dann werden sie nicht, wie bis dahin in der Universi-\nt\u00e4tsklinik, nun in andere Bereiche \u00fcberwiesen, sondern\ndann sind sie abgefertigt, und dann m\u00fcssen sie sich neu in\nanderen Kliniken wieder anmelden. Das ist ein betr\u00e4cht-\nlicher Mehraufwand. Das ist auch eine betr\u00e4chtliche Fru-\nstration f\u00fcr die betroffenen Patienten.\n\nFrage: Ist das nun ein Sonderfall, der die Herzchirurgie in\nLeipzig betrifft, oder \u00e4u\u00dfert sich hier nicht bereits beispiel-\nhaft, da\u00df es wohl darum geht, sehr rentable, um nicht zu\nsagen profitable Operationen durchzuf\u00fchren, und da\u00df das\nweniger Rentable, das weniger Profitable, was aber auch\nviel ausmacht, dann au\u00dfen vor bleibt?\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\n2. Zur Ausbildung: Nat\u00fcrlich ist das ein sehr heikles Pro-\nblem. Denn wer will denn nachweisen, da\u00df es nicht unum-\ng\u00e4nglich war, wenn sich \u00c4rzte, die sich mit Patienten\nbefa\u00dften, sich unbedingt dieser T\u00e4tigkeit zuwenden\nmu\u00dften und daher zu sp\u00e4t oder auch einmal nicht zu Vor-\nlesungen oder Seminaren kamen? Ob das nicht in allen\nUniversit\u00e4tskliniken, ob privat oder unter staatlicher Auf-\nsicht, gleich ist?\n\nDeshalb will ich mich im Rahmen meiner Frage einem\nanderen Problem zuwenden. Es geht um die Assistenten,\ndie Vertreter des wissenschaftlichen Mittelbaus, die aber\ndoch schlie\u00dflich die medizinische Perspektive darstellen.\n\nEs gibt heute die verbreitete Vermutung, da\u00df diese Assi-\nstenten viel zu spezialisiert, hochspezialisiert ausgebildet\nwerden und da\u00df das dann aber f\u00fcr eine breite Ausbildung\nperspektivisch fehlt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5144\n\n\n\n3. Was die Finanzen betrifft \u2013 da gibt es einen Koopera-\ntionsvertrag zwischen der Universit\u00e4t und dem Rh\u00f6n-Kli-\nnikum, der Herzchirurgie. Nun ist es aber so: Die Univer-\nsit\u00e4ten bekommen vom SMWK, das hei\u00dft von der Staats-\nregierung, die gleichen Mittel wie noch vor etwa zwei Jah-\nren, aber die Leistungen nach dem Kooperationsvertrag,\ndie die Universit\u00e4t an die Rh\u00f6n-Klinik zahlt, an die Herz-\nchirurgie, die steigen von Jahr zu Jahr.\nDie Mittel f\u00fcr die C4-Professuren in den anderen Kliniken,\ndie nicht zur Herzchirurgie geh\u00f6ren, sind zweckgebunden\nvergeben, w\u00e4hrend aber die Gelder f\u00fcr die Professuren in\nder Herzchirurgie frei verwendet werden k\u00f6nnen.\nHier sind also Vergleiche kaum noch m\u00f6glich, hier ist eine\nWettbewerbsverzerrung da. Ich denke schon, wenn wir\ndie Erfahrungen, wie sie jetzt vorliegen, wirklich ohne\nVorurteile und nicht ideologisch vorgepr\u00e4gt er\u00f6rtern,\ndann m\u00fcssen diese Faktoren und andere hier ganz gr\u00fcnd-\nlich gepr\u00fcft werden. Da bitte ich wirklich auch um Aus-\nkunft der Staatsregierung.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion bitte.\nFrau Keller-Strempel.\n\nFrau Keller-Strempel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Herr Prof. Bramke, Sie tun diesen Ein-\nrichtungen jetzt sehr unrecht. Das finde ich nicht fair, denn\ndie Professoren und \u00c4rzte dieser Einrichtungen haben\neinen Eid abgelegt. Wenn Sie behaupten, da\u00df dort nur\nnach Profit gearbeitet wird, die Krankenh\u00e4user suchten\nsich nur das Profitablere heraus, und das weniger Profi-\ntable bliebe auf der Strecke, dann untersetzen Sie diese\nBehauptung bitte. Sonst bleibt das hier pauschal im Raum\nstehen, sch\u00fcrt Unruhe und f\u00fchrt zu Meinungen in der\nBev\u00f6lkerung, die wir nicht wollen und nicht akzeptieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir k\u00f6nnen das beweisen!)\n\nSie haben Ihren Antrag ganz konkret gestellt, um Erfah-\nrungen mit Privatmodellen und Leasingmodellen begr\u00fcn-\ndet zu h\u00f6ren. Sie begr\u00fcnden Ihre Einsch\u00e4tzung damit, da\u00df\nman eventuell geh\u00f6rt habe und in der Zeitung h\u00e4tte lesen\nk\u00f6nnen, die Lehre und die medizinische Betreuung seien\nnicht vollst\u00e4ndig gesichert. Dieses ,,h\u00e4tte\u201c, ,,wenn\u201c und\n,,aber\u201c ist mir jedoch zu schwammig. Ich nehme auch an,\nmein Kollege Gr\u00fcning wird nachher noch etwas dazu\nsagen.\nDer Bundesgesetzgeber hat nun einmal einen Korridor\nge\u00f6ffnet. Wir begr\u00fc\u00dfen, da\u00df man privat finanzierte Ein-\nrichtungen auch bei uns vorhalten kann. Es gibt nun ein-\nmal das Hochschulbauf\u00f6rdergesetz. Damit kann eine Ein-\nrichtung mit mindestens 50 % vom Bund gef\u00f6rdert wer-\nden. Diese M\u00f6glichkeit nehmen viele Krankenh\u00e4user, auch\nprivate Betreiber, in Anspruch, nicht aber diese beiden Kli-\nniken. Das erkennt man auch aus der Antwort der Staats-\nregierung.\nSicher machen das die Kliniken nicht uneigenn\u00fctzig. Sie\nhaben mit den Kassen Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und sich mit\nihnen \u00fcber die Pauschalbetr\u00e4ge geeinigt. Sie erhalten Pau-\nschalbetr\u00e4ge, die auch nicht h\u00f6her sind als die f\u00fcr die\nanderen Einrichtungen.\nLassen Sie mich folgendes noch einmal hervorheben: Der\nFreistaat Sachsen w\u00e4re allein nicht in der Lage gewesen,\nderartige Herzzentren zu schaffen. Also mu\u00df man auch\n\nvon dieser Seite aus den privaten Initiatoren ein herzliches\nDankesch\u00f6n sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch betone es noch einmal: Sie unterliegen einem Versor-\ngungsvertrag und sind verpflichtet, die Versorgung zu\ngew\u00e4hrleisten. Beide Herzzentren, sowohl in Dresden als\nauch in Leipzig, haben eine L\u00fccke in der station\u00e4ren Ver-\nsorgung in Sachsen geschlossen.\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich daran erinnern, da\u00df unser s\u00e4ch-\nsisches Krankenhausgesetz eine Tr\u00e4gervielfalt vorsieht.\nVon uns werden nicht nur die vom Land getragenen Ein-\nrichtungen favorisiert, sondern auch die der freien und der\nprivaten Tr\u00e4ger.\nAbschlie\u00dfend noch eine Bemerkung von meiner Seite.\nWarum sollten wir nicht privates Kapital aktivieren?\nWenn jemand gern investieren m\u00f6chte, und es kommt wie\nin beiden F\u00e4llen den B\u00fcrgern zugute, dann werden wir das\nnicht verhindern. Das ist hier erfolgt. Der Vorgang wird\nvon einer genauesten Pr\u00fcfung begleitet. Sollten sich auch\nk\u00fcnftig irgendwelche Privatanbieter zu Wort melden,\ndann gibt es eine Bundesgesetzgebung und eine Verwal-\ntungsvorschrift in Sachsen, die das genau beschreiben und\nkontrollieren. Darauf werden auch wir vom Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df achten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Meine Fraktion hat sich schon sehr fr\u00fch mit\nden Herz-Kreislauf-Zentren besch\u00e4ftigt. Das beweisen\nKleine Anfragen meiner Kollegin Marlies Volkmer und ein\nAntrag der SPD-Fraktion vom Herbst 1995, also in jener\nPhase, als sich die ersten Erfahrungen abzeichneten. Da\u00df\ndieser PDS-Antrag heute auf die Tagesordnung gesetzt\nwurde, steht offensichtlich im Zusammenhang mit den\n\u00dcberlegungen zu Rechtsform\u00e4nderungen aller Universi-\nt\u00e4tskliniken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nInsofern bedeutet dieser Antrag wohl auch ein wenig\n\u00d6l-in-das-Feuer-Gie\u00dfen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der PDS-Fraktion, damit\nsollte man sehr vorsichtig sein, und man sollte sehr genau\npr\u00fcfen, wie jetzt auch eine vern\u00fcnftige Begleitung von sei-\nten des Parlaments erfolgen kann. Es w\u00e4re vielleicht besser\ngewesen, diesen Antrag, der ja eine fr\u00fchere Drucksachen-\nnummer als unser Antrag zu m\u00f6glichen Rechtsform\u00e4nde-\nrungen tr\u00e4gt, mit zur Anh\u00f6rung im Ausschu\u00df zu stellen,\num dort \u00fcber die Erfahrungen mit den beiden Teilprivati-\nsierungen etwas zu h\u00f6ren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir gehen davon aus, da\u00df unabh\u00e4ngig von der Annahme\ndieses Antrages der Wissenschaftsminister im Ausschu\u00df\nbei der weiteren Behandlung unseres Antrages, der sich\nnoch im Gesch\u00e4ftsgang befindet, berichten wird. Inzwi-\nschen \u2013 das sehen wir auch an der Antwort der Staats-\nregierung \u2013 ist ein Jahr seit der Einreichung dieses Antra-\nges vergangen. Aus den Herz-Kreislauf-Zentren in Leipzig\nund Dresden gibt es wesentlich neuere Erkenntnisse.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5145\n\n\n\nSo ist sicher zu unterscheiden und getrennt zu analysieren,\nwelche Erfahrungen im Zusammenhang mit der Privatisie-\nrung und welche im Zusammenhang mit der Ausgliede-\nrung dieser Zentren aus den Universit\u00e4ten gemacht wur-\nden. Hinsichtlich der Privatisierungserfahrungen w\u00fcn-\nschen wir schon genauere Informationen:\n1. \u00fcber die praktische Kooperation mit der jeweiligen\nMedizinischen Fakult\u00e4t in den Bereichen Krankenversor-\ngung sowie Lehre und Forschung;\n2. \u00fcber Qualit\u00e4t und Leistungen von Forschung und Lehre\nim Vergleich mit dem Zustand vor der Privatisierung und\nim Vergleich mit anderen Kliniken der Universit\u00e4tsklinika;\n3. \u00fcber Folgen f\u00fcr das besch\u00e4ftigte Personal verschiedener\nGruppen;\n4. \u00fcber die Entwicklung der Pfleges\u00e4tze und eventuelle\nBenachteiligungen eines bestimmten Patientengutes, so\nwie es heute hier im Raume stand.\nNat\u00fcrlich w\u00fcnschen wir auch eine detaillierte Betrachtung\nder zwei verschiedenen Varianten der Privatisierung und\nderen Folgen. Nach unserer Ansicht bestehen schon\ngr\u00f6\u00dfere Unterschiede bei beiden Zentren. W\u00e4hrend uns\ndiese im Fall von Leipzig als akzeptabel erscheinen, haben\nwir Zweifel, ob nicht in Dresden durch die Roland-Ernst-\nGesellschaft ein Gewinn einerseits schon realisiert und ver-\ntraglich laufend gesichert ist und deshalb das Herzzen-\ntrum in erhebliche Schwierigkeiten bringen kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAllein die letztendlichen Investitionskosten pro Bett liegen\nweit \u00fcber denen, die die Rh\u00f6n-Klinikum AG in Leipzig\nt\u00e4tigte, und das ohne Grundst\u00fccksgeschenk des Landes.\nPrivatisierung ist durchaus nicht gleich Privatisierung.\nDamit solche Gewinnabsch\u00f6pfungen, wie wir sie im Falle\ndes Dresdner Herz- und Kreislaufzentrums vermuten,\nausgeschlossen werden, fordern wir eine wirklich tief-\ngreifende Analyse.\nMeine Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen meinen Ausf\u00fchrun-\ngen entnehmen, da\u00df die Fraktion der SPD die Problematik\nder Rechtsform\u00e4nderung der Universit\u00e4tsklinika ernst\nnimmt und nicht ideologisch tabuisiert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir erwarten von der Staatsregierung, da\u00df sie bei einer so\nweitreichenden Ver\u00e4nderung der s\u00e4chsischen Hoch-\nschullandschaft \u2013 immerhin verschlingen die zwei medizi-\nnischen Fakult\u00e4ten fast 30 % der s\u00e4chsischen Hochschul-\nmittel und 35 % der Hochschulbaumittel \u2013 diese im st\u00e4ndi-\ngen Kontakt wenigstens mit dem Wissenschaftsausschu\u00df\nvorbereitet und den Landtag nicht mit einem fertigen Kon-\nzept erschl\u00e4gt.\nWir bitten aus diesem Grunde auch die CDU, das Thema\nnicht zu ideologisieren. Es w\u00e4re eine gute Gelegenheit,\nwenn Sie dem Berichtsantrag der PDS-Fraktion \u2013 ein\nBericht liegt offensichtlich noch nicht vor \u2013 zustimmen\nund wir als Parlament damit entsprechendes Material zur\nVerf\u00fcgung gestellt bek\u00e4men.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Dr. Schwarz, das meiste, was Sie gefordert\nhaben, ist durchaus berechtigt. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir nur\n\u00fcber so eine zweckm\u00e4\u00dfige Rechtsform der Universit\u00e4tskli-\nnika entscheiden, so es denn n\u00f6tig ist, die Rechtsform zu\n\n\u00e4ndern. Ich glaube jedoch, da\u00df es n\u00f6tig ist. Nat\u00fcrlich k\u00f6n-\nnen wir nur dann dar\u00fcber entscheiden, wenn wir die von\nIhnen genannten Faktoren gr\u00fcndlich pr\u00fcfen.\nIch sehe allerdings noch einige andere Faktoren, die\nzus\u00e4tzlich gepr\u00fcft werden m\u00fcssen. Das ist auch eine Frage\ndes wissenschaftlichen Fortschritts. Wo gelingt es bei-\nspielsweise besser, die neuesten Ger\u00e4te anzuschaffen? Wo\nm\u00fcssen wir eher mit einer Veraltung rechnen? Man mu\u00df\nschlie\u00dflich immer bedenken \u2013 Sie sagten es bereits \u2013, da\u00df\ndie Hochschulbauf\u00f6rdermittel begrenzt sind.\nIch m\u00f6chte zu den beiden Kliniken in aller Form folgendes\nklarstellen \u2013 von Frau Keller-Strempel wurde das auch\nschon gesagt: Wir w\u00e4ren kaum in der Lage gewesen, in so\nkurzer Zeit beide Kliniken zu errichten. Das bedeutet auch,\nda\u00df wir nicht in der Lage gewesen w\u00e4ren, in dieser Zeit so\nvielen Patienten medizinische Hilfe zukommen zu lassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Bauten in Dresden kosten zwischen 130 und 140 Mil-\nlionen DM. Nach der Hochschulbauf\u00f6rderung und dem\nsehr komplizierten Antragsverhalten dort w\u00e4ren sch\u00e4t-\nzungsweise 180 Millionen DM notwendig gewesen.\nEs sei allerdings, wie es sei. Auf jeden Fall h\u00e4tten wir auch\nnicht die zweimal 130 oder 140 Millionen DM aufbringen\nk\u00f6nnen. Wenn wir sie aufgebracht h\u00e4tten, w\u00e4ren andere\nHochschulbauten wesentlich vernachl\u00e4ssigt worden.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nIch bin froh, da\u00df es diese beiden Kliniken gibt. Die andere\nFrage ist, da\u00df wir pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob sich die Kliniken, so\nwie sie arbeiten, bew\u00e4hren. Allerdings wollen wir das\nnicht per Berichtsantrag der PDS machen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Warum nicht?)\n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie sich selbst beantworten, Herr Porsch, Sie\nsind ja der Kl\u00fcgste im Landtag.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist zwar richtig, aber eine solch\n\nkomische Frage kann ich nicht beantworten!)\n\n\u2013 Herr Porsch, ich kann Ihnen die Frage ganz klar beant-\nworten. Wenn sich Herr Bramke drau\u00dfen vor den Studen-\nten hinstellt und gegen die Privatisierung der Kliniken\nspricht \u2013 \u00fcbrigens hat niemand davon gesprochen; nie-\nmand will Kliniken in einen gewinnbringenden Privatbe-\ntrieb umwandeln \u2013,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was, nicht?)\n\nso mu\u00df ich Ihnen sagen, dieses Modell steht \u00fcberhaupt\nnicht zur Debatte. Das einzige Modell, das eventuell erwo-\ngen wird, ist eine Stiftung privaten Rechtes, die aber aus-\ndr\u00fccklich gemeinn\u00fctzig orientiert ist. Wenn Sie drau\u00dfen\nDemagogie betreiben \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wieso Demagogie?)\n\n\u2013 Herr Porsch, ich habe, als Sie zum Parteivorsitzenden\ngew\u00e4hlt wurden, gelesen, da\u00df Sie ein begnadeter Demago-\nge seien.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nRhetoriker! Sie m\u00fcssen die W\u00f6rter\n\nschon richtig lesen!)\n\n\u2013 Ich glaube, begnadet sind Sie nicht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWas wissen Sie von Gnade?!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5146\n\n\n\nDort wurde das eindeutig ideologisch festgelegt. Das\nbedeutet, da\u00df man auch in diesem Berichtsantrag gar\nnichts in bezug auf die Sache wissen will, sondern da\u00df\nman nur seine Ideologie best\u00e4tigt haben will.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie lesen ihn nur ideologisch!)\n\nIch will eine Diskussion auch in dem Sinne, wie es Frau\nDr. Schwarz angefordert hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung,\nbitte. Herr Minister Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr Prof. Bramke, manches von dem, was Sie gesagt\nhaben, hat mich sehr entt\u00e4uscht. Ja, mit den beiden Herz-\nkliniken ist eine der L\u00fccken geschlossen worden, die uns\nder real existierende Sozialimus in der medizinischen Ver-\nsorgung hinterlassen hat. Eine andere habe ich auch schon\nh\u00e4ufig genannt, n\u00e4mlich, da\u00df 60 % derjenigen, die eine\nDialyse brauchten, in der DDR sterben mu\u00dften, weil sie\nkeine bekamen. Das war die zweite L\u00fccke des real existie-\nrenden medizinischen Versorgungssystems. So kann ich\nIhnen mindestens zehn L\u00fccken nennen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie z. B. die Frage stel-\nlen, ob in den Herzkliniken die Assistenten so hochspezia-\nlisiert sind, da\u00df sie nichts anderes mehr k\u00f6nnen, als Her-\nzen operieren, dann wissen Sie als Wissenschaftler, da\u00df\nsich diese Frage in jeder Fachdisziplin stellt, unabh\u00e4ngig\ndavon, ob ein Herzzentrum privat gef\u00fchrt wird oder nicht.\nDiese Frage stellt sich in der medizinischen Klinik, in der\nInneren, ob sie z. B. Stoffwechselspezialisten haben, die\neine kardiologische Erkrankung ordentlich beurteilen k\u00f6n-\nnen. Es ist schon allein innerhalb eines Fachbereichs m\u00f6g-\nlich, da\u00df Mitarbeiter dort unter Umst\u00e4nden so subspeziali-\nsiert sind, da\u00df der eine des anderen Aufgabe nicht mehr\nerf\u00fcllen kann. Das ist keine Frage, die mit der Privatfinan-\nzierung, der Leasingfinanzierung oder F\u00fchrung von Klini-\nken zusammenh\u00e4ngt.\nInsofern hat es mich sehr entt\u00e4uscht, da\u00df Sie diese Frage\nan dieser Stelle gestellt haben, Herr Prof. Bramke. Das\nbetrifft auch Ihre Frage, ob nicht zu operierende Kranke\ndann wieder weggeschickt werden. Das ist eine Frage an\ndie Einweisenden. Wenn die Kranken so gering erkrankt\nsind, da\u00df sie sie nicht in ein Herzzentrum \u00fcberweisen\nm\u00fc\u00dften, wo schwer erkrankte Operationsbed\u00fcrftige gege-\nbenenfalls eine entsprechenden Untersuchung der Links-\nherzkatheterisierung notwendig haben, dann m\u00fcssen sie\ndas schon im Vorfeld ein St\u00fcckchen eingrenzen. Wir wis-\nsen inzwischen, da\u00df an anderer Stelle, nicht im Herzzen-\ntrum, sondern davor, bis zu 50 % \u00fcberfl\u00fcssige Katheteri-\nsierungen durchgef\u00fchrt werden. Das ist keine Zahl, die ich\nmir ausgedacht habe, sondern das ist eine Zahl, die von\nden Kardiologen stammt. Insofern ist also die Frage an die\nniedergelassenen \u00c4rzte zu stellen und nicht an die privat\ngef\u00fchrte Herzklinik in Leipzig.\nFrau Schwarz, Sie haben die Frage nach der Finanzierung\nin ganz anderer Weise gestellt. Ich will Ihnen sagen, wie\ndie Frage der Finanzierung der Unikliniken generell in\nDeutschland von zwei sehr unterschiedlichen Seiten\ngestellt wird. Auf der einen Seite wird gefragt: Finanziert\n\nhier nicht der Steuergeber \u00fcber die Geh\u00e4lter, die aus den\nLandeshaushalten kommen, eigentlich Leistungen, die aus\nden Versicherungsbeitr\u00e4gen finanziert werden m\u00fc\u00dften?\nDie andere Seite fragt: Finanziert hier nicht der Versicherte\ndurch Beitr\u00e4ge Forschung und Lehre?\n\n(Hatzsch, SPD:\nDas ist ja nun bekannt, das wissen wir doch!)\n\nDas ist die Frage, die an dieser Stelle wirklich durch ein\nentsprechendes Management und durch entsprechende\nWirtschaftsf\u00fchrung sauber zu trennen ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas hat mit der Rechtsform aber nichts zu tun!)\n\nMeine Damen und Herren! Das ist offensichtlich in\nDeutschland bisher in der Form, da\u00df es als Teil der Staats-\nverwaltung universit\u00e4r gef\u00fchrt worden ist, nicht m\u00f6glich\ngewesen. Das mu\u00df man nun schon einmal zur Kenntnis\nnehmen.\n\n(Hatzsch, SPD:\nDas ist nicht gewollt gewesen, aber m\u00f6glich!)\n\nEgal, ob man eine SPD-Regierung, eine CDU-Regierung,\neine sozial-liberale, eine rot-gr\u00fcne oder eine reine CDU-\nRegierung hat, das ist offensichtlich doch eine Barriere, die\nman in dieser Form nicht bew\u00e4ltigt.\nWenn Sie, Herr Prof. Bramke, sozusagen zwischen den\nHaushaltsberatungen und heute die Demonstration als\nPr\u00fcfstein f\u00fcr die Debatte von heute sehen, dann m\u00f6chte\nich darauf zur\u00fcckkommen, was mein Kollege Gr\u00fcning\ngerade gefragt hat und was bez\u00fcglich der Privatisierung\nzur Rechtsform\u00e4nderung gesagt wurde.\nSonst wird doch h\u00e4ufig gefragt: Warum lassen Sie sich\nGutachten machen, und warum halten Sie sich als Staats-\nregierung nicht daran? Obwohl wir uns noch gar nicht\nge\u00e4u\u00dfert haben, wird uns jetzt vorgeworfen: Sie lassen ein\nGutachten erstellen, und der Staatssekret\u00e4r a. D. Dr. F\u00e4rber\nschl\u00e4gt vor, die private Stiftung \u2013 das sei die Privatisie-\nrung \u2013, die wollen wir auf alle F\u00e4lle nicht. \u2013 Wer hat Ihnen\ngesagt, da\u00df wir diese Aussage zu unserer Entscheidung\nmachen?\n\n(Prof. Dr. Bramke, PDS: Das habe ich nicht gesagt!)\n\n\u2013 Ja, aber diejenigen, die hier demonstriert haben, haben\ndie Privatisierung gemeint. Ich bin auch von der \u00d6TV\nangeschrieben worden, da\u00df das Gutachten von Herrn F\u00e4r-\nber auf keinen Fall umgesetzt werden sollte.\nDeshalb, meine Damen und Herren, ist es eine Unterstel-\nlung, da\u00df wir privatisieren wollen, wie es im Volksmund\nverstanden wird.\nMeine Damen und Herren! Das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst hat in seiner Stellung-\nnahme vom 29. November 1996 bereits von den guten\nErfahrungen beim Bau und beim Betrieb der beiden Herz-\nzentren in Leipzig und in Dresden berichtet. In diesem\nBericht wurde zur Finanzierung dieser Einrichtungen dar-\nauf hingewiesen, da\u00df beide Krankenhaustr\u00e4ger bez\u00fcglich\nihrer Investitionskosten eine F\u00f6rderungsverzichtserkl\u00e4-\nrung gegen\u00fcber dem Freistaat abgegeben haben. Die\nGeb\u00e4ude sind somit ohne Belastung des Steuerzahlers\nerrichtet und ausgestattet worden. Inzwischen ist in Dres-\nden der zweite Bauabschnitt des Herz- und Kreislaufzen-\ntrums \u00fcbergeben, und der Krankenhausversorgungs-\nbetrieb ist am 1. Oktober dieses Jahres aufgenommen wor-\nden. Somit sind die im Krankenhausplan des Freistaates\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5147\n\n\n\nvorgesehenen 160 Planbetten f\u00fcr die F\u00e4cher Kardiochirur-\ngie und Kardiologie voll versorgungswirksam geworden.\nIn Leipzig ist das Herzzentrum bereits seit zwei Jahren im\nBereich der Lehre, Forschung und Krankenversorgung\nt\u00e4tig. Die im Krankenhausplan ausgewiesenen 250 Plan-\nbetten sind f\u00fcr die F\u00e4cher Kardiologie, Kinderkardio-\nchirurgie und Kardiochirurgie vorgesehen.\n\nDurch die vertragliche Anbindung an die Universit\u00e4ten ist\ndie staatliche Aufgabe von Forschung und Lehre sicher-\ngestellt. In Leipzig regelt die gemeinsame Kommission, die\naus Vertretern der Universit\u00e4t, des Herzzentrums und des\nSMWK gebildet wurde, in turnusm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden die\nZusammenarbeit. In Dresden wird diese Aufgabe durch\nden Aufsichtsrat des Tr\u00e4gervereins des Herzzentrums, in\ndem die beteiligten Institutionen Sitz und Stimme haben,\nwahrgenommen.\n\nBeide Einrichtungen k\u00f6nnen gute Erfolge in Lehre, For-\nschung und Krankenversorgung vorweisen. Das ist auch\nvon Ihnen nicht bestritten worden, Herr Prof. Bramke.\n\n(Prof. Dr. Bramke, PDS: Keinesfalls!)\n\nDer Leipziger Professor f\u00fcr Kardiochirurgie hat bereits in\ndieser kurzen Zeit einen ehrenvollen zweiten Ruf an die\nLudwig-Maximilian-Universit\u00e4t in M\u00fcnchen erhalten. Von\nder Dresdner Einrichtung wissen wir, da\u00df sie in Europa\ndie erste mikroinvasive Herzoperation durchgef\u00fchrt hat.\nDas ist insofern auch eine wissenschaftlich nachgewiesene\nSpitzenleistung. Das zeigt, da\u00df auch unter Privatbetreibern\nHervorragendes in Lehre und Forschung erreicht werden\nkann.\n\nZur Zeit werden keine weiteren Verhandlungen zu kon-\nkreten Projekten mit privaten Betreibern und Investoren\ngef\u00fchrt. Das SMWK ist der Auffassung, da\u00df zuk\u00fcnftig mit\nneuen Rechtsformen die s\u00e4chsischen Universit\u00e4tsklinika in\nder Lage sein werden, eigenverantwortlich und eigenwirt-\nschaftlich zu arbeiten. Sie selbst werden dann entscheiden,\nob und wann es notwendig ist, neben den \u00f6ffentlichen\nFinanzierungsgeldern gem\u00e4\u00df dem Hochschulbauf\u00f6rde-\nrungsgesetz zus\u00e4tzliches privates Kapital einzusetzen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nPDS-Fraktion. Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es ist schon gut, da\u00df bei diesem Tagesord-\nnungspunkt die Wogen einigerma\u00dfen hochgehen und\ndabei eben auch deutlich wird, wie wichtig das Thema ist.\n\nZun\u00e4chst, Frau Kollegin Schwarz: Selbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6-\nren zu diesem Tagesordnungspunkt Erfahrungen und\ndie Perspektive von m\u00f6glichen Rechtsform\u00e4nderungen\nzusammen. Nur, warum wir uns dann damals hier h\u00e4tten\neintakten m\u00fcssen, das verstehe ich \u00fcberhaupt nicht. Die\nAnh\u00f6rung war gut. Ich habe sie gef\u00f6rdert, aber damals\nwar f\u00fcr mich l\u00e4ngst alles erledigt. Ich k\u00fcndige hier schon\nan, die PDS wird eine zweite Anh\u00f6rung beantragen, ganz\neinfach, weil wir wissen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nda\u00df die Situation noch offen ist. Wir sind dankbar, da\u00df sie\noffen ist. Wir sind hier nicht ideologisch vorgepr\u00e4gt. Wir\n\nwollen ganz bewu\u00dft die Offenheit dieser Situation ausnut-\nzen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. Gr\u00fcning, CDU:\nDas stimmt nicht! Sie haben gestern\ndas Gegenteil gesagt, Herr Bramke!)\n\n\u2013 Das ist absolut unwahr, was Sie jetzt dazwischenrufen!\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Sie sind unwahr!)\n\nIch habe auch keinesfalls schwarzgemalt. Ich habe mich\ngr\u00fcndlich kundig gemacht. Ich habe auch nur diese Dinge\ngenannt, die ich ganz gr\u00fcndlich nachweisen kann. Ich\nh\u00e4tte viele andere Dinge bringen k\u00f6nnen, die in der Grau-\nzone sind, die besser hier nicht kommen.\n\nIch danke Ihnen, Herr Staatsminister Geisler, da\u00df Sie auch\nbetont haben, da\u00df diese Unterstellung, ich h\u00e4tte diese\nLeistungen dort nicht anerkannt, von Ihnen zur\u00fcckgewie-\nsen wurde, denn selbstverst\u00e4ndlich anerkenne ich die\nLeistungen der Professoren, der Assistenten, der Studen-\nten und der Schwestern. Ich wei\u00df, unter welchem wahn-\nsinnigen Leistungsdruck sie stehen und wie sie sich die-\nsem Druck stellen. Nur \u2013 das ist hier die Frage \u2013 mu\u00df\ndieser Druck so sein? Das ist auch das Problem der Spezia-\nlisierung. Was sind denn die Bedingungen f\u00fcr eine Spezia-\nlisierung, und wie kann verhindert werden, da\u00df der\nZwang zu dieser Spezialisierung da ist? Das, meine ich,\nsollte dann auch als Offenheit bezeichnet werden.\n\nSchlie\u00dflich noch eine Bemerkung: Es ist schade, da\u00df der\nFinanzminister nicht da ist. Selbstverst\u00e4ndlich geht es um\nGeld. Es mu\u00df finanziert werden. Aber es ist das Problem\nzu entscheiden: Mu\u00df denn wirklich alles in jeder Situation\ndavon abh\u00e4ngig gemacht werden, wie es am leichtesten\nfinanziert werden kann?\n\nWeil der Finanzminister vorhin Bemerkungen gemacht\nhat, die auch mich betrafen \u2013 ich meine jetzt nicht diese\nvergn\u00fcglich und intellektuell sehr h\u00fcbschen Bemerkungen\nin der Entgegnung auf meine Sache \u2013, ich meine das, was\ner zur Rolle des Kapitals gesagt hat: Das sollten sich wirk-\nlich alle sehr sorgf\u00e4ltig noch einmal ins Ged\u00e4chtnis\nzur\u00fcckrufen. Was er sagte, war faktisch nichts anderes, als\nda\u00df wir die Herrschaft des Kapitals pur haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nDa stand er durchaus in der Tradition eines gro\u00dfen deut-\nschen Finanzministers. Ich meine Rudolf Hilferding. Nur\nhat Rudolf Hilferding andere Konsequenzen gezogen. Er\nhat n\u00e4mlich gesagt, jawohl, diese Herrschaft gibt es. Dieser\nbedeutende marxistische Theoretiker und Politiker, Sozial-\ndemokrat, hat wie kein anderer die Rolle des Kapitals ana-\nlysiert. Er hat gesagt, weil das so ist, mu\u00df die Politik\nWeichen stellen. W\u00e4re man zwischen 1928 und 1930, als\nRudolf Hilferding Finanzminister war, seinen finanzpoli-\ntischen Ratschl\u00e4gen in einer durchaus in mancher Hinsicht\nvergleichbaren Krise, wo n\u00e4mlich auch finanzielle Rat-\nschl\u00e4ge wie ,,Politik raus!\u201c usw. gegeben wurden, gefolgt,\nw\u00e4re wahrscheinlich manches anders gelaufen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb sage ich wirklich, das ist keine Kleinigkeit, \u00fcber\ndie wir hier streiten. Das ist ein Grundproblem unserer\nGesellschaft!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5148\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich frage den Antrag-\nsteller, ob Abstimmung zu diesem Antrag gew\u00fcnscht\nwird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein!)\n\nDamit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt und der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nLandesfremdenverkehrsentwicklungskonzept\nDrucksache 2/7130, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: SPD, CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nBitte, Frau Abg. Klein.\n\n(Unruhe bei allen Fraktionen)\n\nFrau Klein, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! In der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 4. Dezember\ndieses Jahres wies der wirtschaftspolitische Sprecher der\nCDU-Fraktion, Herr Lehmann, darauf hin, da\u00df derzeit in\n2 076 Beherbergungsbetrieben 108 677 G\u00e4stebetten zur\nVerf\u00fcgung stehen.\nAllerdings wurde in der Pressemeldung durch Sie, Herr\nLehmann, nicht dargestellt, da\u00df die Zahl der \u00dcbernachtun-\ngen in Sachsen nicht in gleichem Ma\u00dfe gesteigert werden\nkonnte wie die Zahl der G\u00e4stebetten. So kommt es, da\u00df die\nAuslastungsquote der Betten \u2013 nur die, Herr Lehmann,\nsagt etwas \u00fcber den wirtschaftlichen Erfolg eines Unter-\nnehmens aus \u2013, st\u00e4ndig gesunken ist, beispielsweise in der\nStadt Chemnitz auf 22 %, im Regierungsbezirk Chemnitz\nauf knapp 30 % und in Sachsen auf rund 32 %.\nDie unzureichende Auslastungsquote stellt derzeit eines\nder Kernprobleme f\u00fcr das Beherbergungswesen dar. Wir\nwissen auch alle, da\u00df es bereits mehr Firmenpleiten im\nBeherbergungs- und Gastgewerbe geben w\u00fcrde, wenn f\u00fcr\ndie Banken Aussicht bestehen w\u00fcrde, bei Konkursen an\nihr Geld zu kommen. Wir wissen auch, da\u00df der derzeitig\nbesorgniserregende Zustand entsprechende Folgen f\u00fcr den\nArbeitsmarkt nach sich ziehen wird.\nHerr Minister Schommer, ich habe die Botschaft, da\u00df die\nSchaffung von zirka 25 000 neuen Arbeitspl\u00e4tzen im Tou-\nrismus eine arbeitsmarktpolitisch bedeutsame Zielstellung\nder Staatsregierung ist, wohl vernommen. Ich begr\u00fc\u00dfe das\nausdr\u00fccklich. Allein mir fehlt in Anbetracht dessen, was\nsich in diesem Wirtschaftszweig derzeit abspielt, noch der\nGlaube, denn nicht die Staatsregierung, sondern die Wirt-\nschaft schafft diese Arbeitspl\u00e4tze.\nNun zu unserem Antrag: Das immer wieder von meiner\nFraktion und auch den unmittelbar Betroffenen im Land\nSachsen angemahnte, in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit von der\nStaatsregierung auch abgegebene, aber nicht gehaltene\nVersprechen wird auch in diesem Jahr nicht einmal als\nWeihnachtsgeschenk dem Landtag vorgelegt. Dabei h\u00e4tten\nwir uns doch alle einmal gemeinsam freuen k\u00f6nnen, Herr\nMinister. So gern ich im Vorgriff auf das bevorstehende\nWeihnachtsfest das leidige Thema ,,Landesfremdenver-\nkehrskonzept\u201c befriedet h\u00e4tte, ich kann es nicht, denn wir\nm\u00fcssen alle wieder einmal feststellen: Es ist nicht da.\nWenn Sie, liebe Kollegin W\u00fcnsche, in Ihrer Rede zu unse-\nrem \u00e4hnlich gelagerten Antrag im Juli dieses Jahres nicht\n\nwu\u00dften, wor\u00fcber ich damals \u00fcberhaupt gesprochen habe,\ndann werden Sie es wahrscheinlich heute auch wieder\nnicht wissen, denn es liegt eben kein Konzept vor. Frau\nW\u00fcnsche, Sie erinnern sich, was Sie am 10. Juli ausf\u00fchrten.\nIch zitiere sinngem\u00e4\u00df: Es sei f\u00fcr uns interessant zu erfah-\nren, ob die angek\u00fcndigte Zeitschiene eingehalten wird\nund nach der Sommerpause der Entwurf des Landesfrem-\ndenverkehrsprogrammes vorliegt.\nWir alle, Frau W\u00fcnsche, gingen im Juli davon aus, da\u00df das\nder Fall sein w\u00fcrde, zumal Sie, Herr Minister Schommer,\ndoch siegesgewi\u00df erkl\u00e4rten, der Sommer sei ja noch nicht\nzu Ende.\n\nUm eines, Herr Minister, beneide ich Sie wirklich: um Ihr\nschauspielerisches Talent. Das Bluffen beherrschen Sie aus\ndem Effeff.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nFrau W\u00fcnsche, Sie f\u00fchrten damals auch aus \u2013 da stimmen\nwir mit Ihnen \u00fcberein \u2013, ich zitiere w\u00f6rtlich: ,,Wir sollten\nbei der Vorbereitung des Haushaltes 1998 das Konzept\nparat haben. Es mu\u00df noch vor der Haushaltsberatung\nbeschlossen sein; denn hier lassen sich Schwerpunkte, ins-\nbesondere regionaler Art, setzen, die Voraussetzung f\u00fcr\ndie Entwicklung jener Regionen sind, deren wirtschaftliche\nPerspektiven fast ausschlie\u00dflich im Fremdenverkehrs-\nbereich liegen.\u201c\n\nIch gebe Ihnen recht, Herr Minister, wenn Sie mit Aus-\ngabedatum 4. M\u00e4rz dieses Jahres auf eine Kleine Anfrage\nvon mir antworten: ,,Es ist offenkundig, da\u00df f\u00fcr die best-\nm\u00f6gliche touristische Wettbewerbsf\u00e4higkeit eine intakte\nInfrastruktur notwendig ist.\u201c Ich schlie\u00dfe mich ausdr\u00fcck-\nlich Ihrem Dank an die Existenzgr\u00fcnder in Ihrer Rede vom\n15. November des vergangenen Jahres an \u2013 ich zitiere \u2013,\n,,die unternehmerisches Risiko eingegangen sind und den\nFremdenverkehr in diesem Land entwickelt haben\u201c.\n\nAber inzwischen k\u00f6nnen Sie diesen Dank bei vielen dieser\nExistenzgr\u00fcnder gar nicht mehr anbringen, weil sie, eben\nauch durch die schleppend vorangebrachte Sanierung der\nInfrastruktur \u2013 das bedeutet n\u00e4mlich oft \u00fcber Geb\u00fchr h\u00e4u-\nfige und monatelange Stra\u00dfensperrungen \u2013, in die Pleite\ngetrieben wurden oder kurz davor stehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nFrau  Klein,  SPD:  Wenn Sie, Herr Minister, st\u00e4ndig von\nPartnerschaft und gemeinsamem Anpacken sprechen,\ndann kann diese Partnerschaft doch nicht darin bestehen,\nda\u00df irgendwie irgend etwas angepackt wird, sondern\ndann m\u00fcssen f\u00fcr das Anpacken auch geeignete regional\nund lokal angepa\u00dfte Rahmenbedingungen vorhanden\nsein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5149\n\n\n\nIn diesem Sinne, Herr Minister, warten wir weiterhin alle\ngespannt, nein, nicht auf Godot, auch nicht auf den Weih-\nnachtsmann, sondern auf Ihr Landesfremdenverkehrskon-\nzept.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Frau Abg. W\u00fcnsche, bitte.\n\nFrau  W\u00fcnsche,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es w\u00e4re sicherlich sachdienlicher gewesen,\n\u00fcber den Fremdenverkehr in Sachsen hier wieder im Ple-\nnum zu sprechen auf der Grundlage eines Fremdenver-\nkehrsprogramms, das uns allen vorliegt. Dennoch kann ich\nein gewisses Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Ungeduld der Opposition\nnicht verhehlen, die es nun heute trotzdem auf die Tages-\nordnung gesetzt hat; denn im Juli k\u00fcndigte ja der Staats-\nminister Schommer an, da\u00df das Papier dem Landtag nach\nder Sommerpause zugehen werde. Nun ist zwar immer\nnoch ,,nach der Sommerpause\u201c,\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\naber heute tagt das Plenum zum letzten Mal in diesem\nJahr.\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung zum vorliegen-\nden Antrag wiederum informiert der Minister \u00fcber die\nBehandlung des Fremdenverkehrskonzeptes im Kabinett\nbis 30. November. Die Zuleitung an den Landtag st\u00fcnde\ndementsprechend unmittelbar bevor. Bis jetzt ist aber noch\nnicht bekannt, ob das Kabinett damit befa\u00dft war. Wir wer-\nden es sicher noch h\u00f6ren.\nWir vermuten aber, da\u00df es bei der Abstimmung zwischen\nden Ressorts, die ja vor der Sommerpause damals noch\nausstand, gr\u00f6\u00dfere Probleme als erwartet gab.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Das ist wahr!)\n\nVor uns liegen die Weihnachtsfeiertage und die Winter-\nsportsaison, hinter uns ein Jahr, das f\u00fcr den Fremdenver-\nkehr in Sachsen, Frau Klein, durchaus erfolgreich war.\nBetrachtet man n\u00e4mlich die G\u00e4stezahlen der Bundesl\u00e4nder\nvon Januar bis August im Vergleich, so liegt Sachsen bei\nden neuen Bundesl\u00e4ndern an der Spitze.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei den \u00dcbernachtungen wird es lediglich von Mecklen-\nburg-Vorpommern unwesentlich \u00fcbertroffen. W\u00e4hrend\ndie Zahlen in den alten L\u00e4ndern stetig zur\u00fcckgehen, sind\nsie in den neuen Bundesl\u00e4ndern im Wachsen begriffen. Im\nVergleich zum Vorjahreszeitraum liegt Sachsen bei der\nEntwicklung der G\u00e4stezahl prozentual bundesweit nun\neinmal vorn.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nDennoch sind es \u2013 sehr richtig \u2013 nur knapp 33 % der Kapa-\nzit\u00e4ten, die genutzt sind. Bundesweit sind es aber auch nur\n35,7 %.\nVon Januar bis September dieses Jahres wurden diese von\n3,2 Millionen G\u00e4sten genutzt. Besonders hohe Kapazit\u00e4ten\nbieten das Erzgebirge, das s\u00e4chsische Burgen- und Heide-\nland und die Region Oberlausitz/Niederschlesien.\nMeine Damen und Herren, wesentlichen Anteil an der\nAttraktivit\u00e4t unseres Landes f\u00fcr G\u00e4ste hat die Arbeit\ndes Landesfremdenverkehrsverbandes. Am Rande des\nNovemberplenums hatten wir Gelegenheit, am Parlamen-\ntarischen Abend einen kleinen Ein- und \u00dcberblick \u00fcber\n\ndessen Aktivit\u00e4ten zu bekommen. Wer die Leipziger Mes-\nse ,,Touristik und Caravan\u201c besucht hat, konnte sich von\neiner eindrucksvollen, wenn auch noch etwas unsystema-\ntischen Vielfalt s\u00e4chsischer Aussteller \u00fcberzeugen, die\nselbst f\u00fcr den ,,eingeborenen\u201c Sachsen eine ganze Menge\nNovit\u00e4ten bereithielten.\nFragt man nun beim Landesfremdenverkehrsverband\nnach den Vorhaben f\u00fcr 1998, so wird auf das Jahresthema\n,,Lebenslust und Kunstgenu\u00df \u2013 Reisen zu August dem\nStarken\u201c ebenso verwiesen wie auf die Fortf\u00fchrung des\nProjektes Musiklandschaft, den Gesundheitstourismus,\nReisen f\u00fcr Behinderte, Radwandern in Sachsen oder auch\n,,185 Jahre V\u00f6lkerschlacht\u201c.\nZunehmend bestimmen gemeinsame Aktionen mit Part-\nnern das Bild. Es gibt Vor\u00fcberlegungen f\u00fcr eine Sachsen-\nCard, ein Callcenter und eine dynamische Angebotsbank.\nGut angenommen werden auch die Angebote \u00fcber das\nInternet.\nIn die Planungen des Verbandes und seiner Mitglieder ist\naber ebenso wie in das Entwicklungsprogramm der Staats-\nregierung die Tendenz des Reiseverhaltens einzubeziehen.\nDarin liegen die gro\u00dfen Chancen f\u00fcr unser Land. Nam-\nhafte Wissenschaftler analysieren stetig das Reiseverhal-\nten. Ihre Ergebnisse weisen einen R\u00fcckgang des normalen\nAktionstourismus und die Hinwendung zu einem Urlaub\nunter Gleichgesinnten aus. Zunehmend tendieren auch\nTouristen zu einem Urlaub, der ihnen erm\u00f6glicht, Verhal-\ntensregeln zu probieren, die sie bei der Bew\u00e4ltigung neuer\nArbeitstechniken in einer modernen Gesellschaft brau-\nchen.\nFremdenverkehr ist also ein \u00e4u\u00dferst dynamischer Proze\u00df,\ndenn die Reisenden w\u00e4hlen ihre Urlaubsziele inhaltlich\nund lokal selbst aus. Praktisch ist immer ein Angebotsver-\ngleich im Spiel. Reiselust ist sehr ver\u00e4nderlich, aber steuer-\nbar. Beiden Anspr\u00fcchen mu\u00df das Programm gerecht wer-\nden.\nDiese Tatsache stellt Anforderungen an das Programm\nebenso wie an den Landesentwicklungsplan. Beide bed\u00fcr-\nfen der Fortschreibung, der Anpassung an die ver\u00e4nderte\nSituation. Beispielsweise ist die Stadt Sebnitz herk\u00f6mmlich\neigentlich nur durch die Kunstblume bekannt. In den letz-\nten Jahren ist sie zunehmend auch Reiseziel geworden im\nErgebnis einer geschickten Kommunalpolitik.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nJetzt gibt es dort einen Saurierpark. \u00dcber private Initiati-\nven sind Sportanlagen entstanden, und mit Infrastruktur-\nmitteln wurde ein Bad gebaut. Sebnitz wurde j\u00fcngst zum\nersten Staatlich anerkannten Erholungsort nach dem S\u00e4ch-\nsischen Kurortegesetz und droht jetzt anderen, die eigent-\nlich einmal gleiche Voraussetzungen hatten, den Rang\nabzulaufen.\nZielgerichtete Infrastrukturentwicklung f\u00fchrt also auch\nzu Ver\u00e4nderungen bei den regionalen Schwerpunkten\nbestimmter Wirtschaftszweige. Die Bedeutung der Frem-\ndenverkehrswirtschaft wird in Deutschland dabei oft noch\nuntersch\u00e4tzt. Gegenw\u00e4rtig liegt der Anteil des Fremden-\nverkehrs in Sachsen bei 2,6 % des Bruttoinlandsproduktes.\nEine Steigerung auf 3,5 % in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren\nsollte das Ziel sein. Damit w\u00fcrden \u00fcber 20 000 neue\nArbeitspl\u00e4tze im Freistaat geschaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZus\u00e4tzliche Marketingaktivit\u00e4ten und verst\u00e4rktes Werben\nf\u00fcr die Dachmarke Sachsen k\u00f6nnen mit dazu f\u00fchren und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5150\n\n\n\nnat\u00fcrlich ein gegebener Rahmen in Form eines Fremden-\nverkehrsentwicklungsprogrammes.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion. Frau Abg. Schulz, bitte.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolle-\nginnen und Kollegen! Landesfremdenverkehrsentwick-\nlungskonzept \u2013\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n40 Buchstaben, ein langes Wort und eine lange Geschichte,\nder x-te Anlauf, bei der Staatsregierung hinter die Kulissen\nzu schauen, um zu erfahren, was sie sich konzeptionell\nf\u00fcr diesen wirtschaftsrelevanten Bereich vornimmt, wo\nSchwerpunkte und Entwicklungsm\u00f6glichkeiten zu sehen\nund zu f\u00f6rdern sind \u2013 bislang ohne Ergebnis.\nFrau W\u00fcnsche und Frau Klein gingen schon darauf ein.\nInzwischen sind drau\u00dfen im Leben zum gro\u00dfen Teil Tat-\nsachen geschaffen worden, Tatsachen, die man nicht mehr\numkehren und nicht mehr \u00e4ndern kann. Es gibt erfreuliche\nErgebnisse, und es gibt zweifelhafte, in die zum Teil auch\nKommunen involviert sind.\nIch denke da an den unkoordinierten Bauboom bei Spa\u00df-\nund Erlebnisb\u00e4dern, sehr zum \u00c4rger des Finanzministers,\nvon denen sich mancher Kommunalrat und mancher B\u00fcr-\ngermeister Effekte versprach, die sich nun so nicht realisie-\nren lassen wie gew\u00fcnscht.\nWie gesagt, sieben Jahre haben Fakten geschaffen. Um so\nmehr f\u00e4llt es jetzt schwer, aus Planlosigkeit vieler ehrlicher\nund ernstgemeinter Initiativen einzelner, oftmals auch Ret-\ntungsanker f\u00fcr viele Familien, Kommunen und Regionen,\netwas Konzeptionelles zu entwickeln. Ich glaube, es ist\nschwer.\nDennoch ist ein solches Landeskonzept wichtig. \u00dcberbe-\nwerten w\u00fcrden wir es aber nicht, einfach aus der Tatsache\nheraus, da\u00df es nur einen Rahmen darstellt und keine\ngrunds\u00e4tzlichen Verbindlichkeiten festzurren wird. Papier\nist \u00fcbrigens geduldig. Und von einem solchen Konzept\nallein wird das Heil der betriebswirtschaftlichen und\nvolkswirtschaftlichen Entwicklung dieser Branche nicht\nabh\u00e4ngen. Vielmehr, denke ich \u2013 und darin werden wohl\ndie Schwierigkeiten liegen \u2013, k\u00e4me es unserer Ansicht nach\njetzt darauf an, die in den Regionen geschaffenen und\nerarbeiteten Vorstellungen zur Entwicklung ihres Berei-\nches bzw. ihres Sektors aufzugreifen und qualifiziert zu\nberaten und zu unterst\u00fctzen.\nOb man das von der Staatsregierung aus so will und wie\nman das will, das k\u00f6nnen wir heute und hier wiederum\nnicht erfahren. Oder vielleicht doch? Aber ich habe vorhin\nvergeblich geschaut, der Herr Minister hat keine Pakete\nmit roten Schleifen mitgebracht. Es wird also nichts wer-\nden.\n\n(Frau Henke, CDU: Rote nehmen wir nicht!)\n\n\u2013 Ach ja, das sieht gut aus.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nSchwarze k\u00f6nnen Sie auch nicht nehmen.)\n\n\u2013 Schwarze Schleifen machen sich nicht gut.\nDiese Regierung wird sich letztlich daf\u00fcr verantworten\nund auch die Resonanz auf die S\u00e4umigkeit aushalten m\u00fcs-\nsen, da\u00df die M\u00f6glichkeiten des s\u00e4chsischen Haushaltes f\u00fcr\n\ndiesen Wirtschaftsbereich im kommenden Jahr recht\nschmal bemessen sind.\nDas Versprechen von Minister Schommer, das Konzept\nim Sommer vorzulegen, wurde nicht eingel\u00f6st. Das Weih-\nnachtsgeschenk wird es auch nicht werden. Nun hof-\nfen wir mit allen anderen Kolleginnen und Kollegen in\ndiesem Haus auf das neue Jahr, ein neues Jahr \u2013 ein neuer\nAnfang \u2013\n\n(Zuruf von der SPD: Ein neues Gl\u00fcck.)\n\nein neues Gl\u00fcck. F\u00fcr uns dann das Gl\u00fcck, \u00fcber Inhalte zu\nreden. Und auf diese inhaltliche Debatte freuen wir uns\nwirklich.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU noch\neinmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der\nFall. Dann frage ich die Staatsregierung.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Ja.)\n\nBitte, Herr Minister Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Frau\nKlein, es r\u00fchrt mich, wie intensiv Sie sich mit mir besch\u00e4f-\ntigen. So viele Zitate aus meinen Reden, das ist ja richtig\nm\u00fchselig. Aber ich finde es toll, da\u00df Sie sich so intensiv\nmit Sachaussagen erfolgreicher Politik auseinandersetzen.\n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013 Dr. Kunckel, SPD\nWir beobachten Sie auf Schritt und Tritt.)\n\nWenn man durch das Land f\u00e4hrt, sieht und wei\u00df man das\nauch.\nAber reden wir mit Frau Schulz. Sie hat es ja richtig einge-\nordnet: Das Konzept gibt einen Rahmen, den man nicht\n\u00fcberbewerten soll.\nUnd nun zu meinen Aussagen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nIch habe Ihnen im November gesagt, da\u00df es bis zum 30.11.\nim Kabinett vorgelegt wird. Das Konzept ist im Kabinetts-\nverfahren. Wie ich aus immer gut informierter Quelle\nerfahren habe, wissen Sie, Frau Klein, wie der Stand des\nVerfahrens ist. Sie kennen auch die Grundkonzeption.\nDeshalb wei\u00df ich nicht,\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nwarum Sie nun heute, Frau Klein, das Hohe Haus zwi-\nschen der langen Haushaltsdebatte und der Weihnachts-\nfeier der SPD-Fraktion noch mit einer solchen Debatte \u2013\nich will ja nicht sagen, belasten \u2013, aber eine solche Debatte\nf\u00fchren lassen.\nIch werde Ihnen und dem Parlament, sobald das Ver-\nfahren zum Abschlu\u00df gebracht wurde, diese Ihnen ja\nbekannte Konzeption auch offiziell zuleiten.\nIch hoffe, ich habe Ihnen mit dieser Aussage nicht das\nWeihnachtsfest ein St\u00fcckchen verhagelt, sondern Span-\nnung f\u00fcr das neue Jahr gegeben; Sie k\u00f6nnen dann alles\nlesen, wie erfolgreich sieben Jahre Fremdenverkehrspolitik\ndurch diese Staatsregierung mit dieser Mehrheitsfraktion\nin diesem Lande umgesetzt worden sind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDas war nicht viel.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5151\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder SPD. Frau Klein, bitte.\n\n(Zuruf von der CDU: Was, noch einmal?)\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Damit Sie nicht wieder davon sprechen mu\u00dften, da\u00df\nich mich mit einer von Ihnen nicht autorisierten Fassung\nbesch\u00e4ftigt habe, habe ich mich darauf gar nicht eingelas-\nsen. Und au\u00dferdem wollen Sie doch auch nicht, da\u00df wir es\nwie in dem M\u00e4rchen ,,Des Kaisers neue Kleider\u201c halten\nund etwas bewundern, was gar nicht da ist.\nAlso, ich habe heute nicht davon gesprochen; es ist nicht\nda. Ich hatte das Gef\u00fchl, die Frau W\u00fcnsche kannte es\nschon. Ein paar Zitate kamen mir so vor.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Schommer)\n\nFrau W\u00fcnsche, ich m\u00f6chte einmal auf Ihren Beitrag ein-\ngehen. Marketing ist eine wichige Sache. Sie sind auf das\nMarketing eingegangen, das ja zum Teil auch recht erfolg-\nreich in Sachsen l\u00e4uft, aber weniger erfolgreich in den\nRegionen. Und man sollte sich eben \u00fcberlegen, wo man\ndie Mittel f\u00fcr Marketing einsetzt: dort, wo wirklich die\nVermarktung einsetzen mu\u00df, n\u00e4mlich auch in den Regio-\nnen.\nMarketing \u2013 das haben Sie auch gesagt, Frau W\u00fcnsche \u2013\nist die Schaffung eines geeigneten Informations- und\nBuchungssystems. Es lohnt sich fast gar nicht mehr, dar-\n\u00fcber zu reden, Herr Minister, aber die Einf\u00fchrung von\n,,Tourbo Sachsen\u201c war ein Flop. Das haben inzwischen alle\nerkannt, offensichtlich nur Sie nicht, Frau W\u00fcnsche. Wir\nben\u00f6tigen regionale Informations- und Buchungssysteme.\nUnd wir brauchen auch in dieser Frage Ausschreibung\nund Wettbewerb. Das Potential in den Regionen ist dazu\nzu nutzen, denn dort w\u00e4re auch die M\u00f6glichkeit, neue\nArbeitspl\u00e4tze zu schaffen.\nUnd noch eins: Schwerpunktsetzungen sind gut und rich-\ntig. Aber hoffentlich erfolgen sie in diesem Wirtschafts-\nbereich nicht so, wie es Herr Leroff heute in der Debatte\nzum Haushaltsgesetz ausgedr\u00fcckt hat. Herr Leroff, ich\nhabe es mir sinngem\u00e4\u00df mitgeschrieben: Kein Investor wird\nins Osterzgebirge oder in die Lausitz kommen, wenn man\nvier Stunden ben\u00f6tigt, um dorthin zu kommen. Das kann\nman keinem Menschen zumuten. \u2013 Das haben Sie so\ngesagt.\n\n(Leroff, CDU: Ja.)\n\nIch hoffe, Herr Staatsminister, Sie haben diese Regionen\nbeim Fremdenverkehr nicht aufgegeben.\n\n(Leroff, CDU: Ich auch nicht.)\n\nDas ist ganz wichtig f\u00fcr uns.\nWeil Sie noch einmal auf das in der internen Abstimmung\nbefindliche Konzept zur\u00fcckgekommen sind \u2013 wie gesagt,\n\nich freue mich darauf, da\u00df ich es bald erhalte. Ich w\u00fcrde\nmich freuen, es mit Signum von Ihnen pers\u00f6nlich \u00fcber-\nreicht zu bekommen.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Ja.)\n\nDas w\u00e4re f\u00fcr mich das sch\u00f6nste Geschenk.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nUnd vielleicht schaffen Sie es noch, es mir vor Weihnach-\nten in das Fach zu legen.\n\n(Leroff, CDU:\nMit gr\u00fcnem B\u00e4ndchen, Herr Minister.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Klein, ich gehe davon aus,\nwir lassen \u00fcber den Antrag abstimmen.\n\n(Frau Klein, SPD: Nein, er hat sich erledigt.)\n\nDer Antrag ist von der Fraktion der SPD f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4rt worden. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt\nbeendet. Meine Damen und Herren, ich rufe auf \u2013 \u2013\nEin Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, der mu\u00df immer m\u00f6glich\nsein. Frau Gangloff, PDS-Fraktion, bitte.\n\nFrau Gangloff, PDS: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident.\nMeine Damen und Herren! Ein Geschenk, sagt Prof.\nBramke. Nein, ich bitte auf der Grundlage der Gesch\u00e4fts-\nordnung \u00a7 81 Abs. 4 um die Absetzung des Tagesord-\nnungspunktes \u2013 nach der alten Tagesordnung ist es der\nPunkt 18 \u2013 mit den PDS-Antr\u00e4gen ,,Zahlungsverzug\u201c und\n,,Vergabeordnung f\u00fcr Bauleistungen (VOB)\u201c. Ich bitte\ndarum, da\u00df wir die beiden Antr\u00e4ge im Fachausschu\u00df f\u00fcr\nWirtschaft, Arbeit und Technologie behandeln.\n\n(Leroff, CDU:\nDem stimmen wir zu. \u2013 Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Welche Antr\u00e4ge sind das bitte?\n\nFrau Gangloff, PDS: Es sind die Drucksachen 2/6326 und\n2/6460.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS hat den\nAntrag gestellt, von der Tagesordnung herunterzunehmen\ndie Drucksache 2/6326 ,,Zahlungsverzug\u201c und die Druck-\nsache 2/6460 ,,Vergabeordnung f\u00fcr Bauleistungen\u201c und\ndiese dann im Ausschu\u00df beraten zu lassen. Wer dem\nzustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich\nfrage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich sehe keine Gegen-\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Die sehe ich auch nicht.\nDas ist einm\u00fctig passiert.\n\n(Beifall)\n\nNichtsdestotrotz rufe ich jetzt auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5152\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nExistenzgr\u00fcndungen durch Frauen\nDrucksache 2/6721, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minu-\nten. Ich erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort. Frau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die strukturellen Ver\u00e4nderungen,\ndie mit dem Wandel der Arbeitsgesellschaft einhergehen,\nveranlassen neue Gruppen zum Sprung in die eigene\nExistenz. Zu diesen neuen Gr\u00fcndern geh\u00f6ren in zuneh-\nmendem Ma\u00dfe Frauen. Dennoch liegt nach einer Erhebung\ndes Statistischen Bundesamtes der Anteil von selbst\u00e4n-\ndigen Frauen bei nur 6 % aller erwerbst\u00e4tigen Frauen. Dies\nist im internationalen Ma\u00dfstab von 15 untersuchten L\u00e4n-\ndern der drittletzte Platz. Deshalb sind auch und beson-\nders von den Frauen Initiativen gefragt f\u00fcr mehr Risiko-\nbereitschaft und mehr Selbst\u00e4ndigkeit.\nWenn Frauen heute den Schritt in die Selbst\u00e4ndigkeit\nwagen, gibt es daf\u00fcr folgende Gr\u00fcnde. Der erste Grund\nist die drohende Arbeitslosigkeit, das betrifft immerhin\n44,7 %. Grund zwei: fachliche Interessen mit 18 %, Grund\ndrei: erstrebte Unabh\u00e4ngigkeit mit 14 %.\nFrauen und M\u00e4nner haben gleicherma\u00dfen Zugang zu den\nF\u00f6rderprogrammen. Aber partizipieren sie auch gleicher-\nma\u00dfen davon? Eine Studie der Industrie- und Handels-\nkammer zum Frauenanteil bei Existenzgr\u00fcndungen weist\nvon 1990 bis 1995 eine st\u00e4ndige Zunahme von damals 20\nbis auf jetzt 37 % aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDemgegen\u00fcber ist der Frauenanteil bei der Inanspruch-\nnahme von Existenzgr\u00fcndungs- und Eigenkapitalhilfepro-\ngrammen aber durchweg niedriger. Dieses scheinbare\nMi\u00dfverh\u00e4ltnis war f\u00fcr unsere Fraktion Anla\u00df, den vorlie-\ngenden Berichtsantrag vorzulegen.\nIn Gespr\u00e4chen mit Unternehmerinnen und mit Frauen, die\neine eigene Existenzgr\u00fcndung vorbereiten, und auch mit\ndem Verband S\u00e4chsischer Unternehmerinnen werden\nimmer wieder Sachverhalte benannt, die objektiv nicht\ngreifbar sind, aber subjektiv dennoch stark wirken.\nProbleme entstehen weniger bei der Gr\u00fcndung gr\u00f6\u00dferer\nUnternehmen, wo die klassischen F\u00f6rderinstrumente wir-\nken und es um gr\u00f6\u00dfere Investitionssummen geht. Bei ent-\nsprechend tragf\u00e4higem Konzept ist jede Bank bereit, sich\num die potentielle Kundin zu bem\u00fchen. Was aber, wenn\nes sich um eine Einmann-, besser gesagt, um eine Einfrau-\nGr\u00fcndung handelt, zwar eine gute Idee, aber kaum Eigen-\nkapital da ist und auch keine Sicherheit in Form von Haus\nund Grund angeboten werden kann? Dann wird trotz\ngutem Konzept aus der Kundin bei der Bank eine Bittstel-\nlerin.\nZugegebenerma\u00dfen kann das in dem geschilderten Fall\nauch bei M\u00e4nnern so sein, aber bei Frauen wirken zus\u00e4tz-\nlich noch die bekannten Vorurteile. Ihnen werden M\u00e4ngel\nin betriebswirtschaftlichen Kenntnissen unterstellt, es wird\nh\u00e4ufig angenommen, die Existenzgr\u00fcndung sei lediglich\nHobby oder Selbstverwirklichung oder Abschreibungs-\nobjekt f\u00fcr die eheliche Steuererkl\u00e4rung. Die Fakten belegen\naber genau das Gegenteil. Sie beweisen, da\u00df es sich bei\nGr\u00fcndung einer selbst\u00e4ndigen Existenz von Frauen nicht\n\num das ,,Spa\u00dfobjekt Firma\u201c handelt, das man zweifels-\nweise einfach in den Sand setzen kann.\n3,7 % aller seit 1991 per Eigenkapitalhilfe gef\u00f6rderten\nExistenzgr\u00fcndungen von Frauen sind mit Verlust geschei-\ntert. Bei den M\u00e4nnern waren es aber fast doppelt so viele,\nn\u00e4mlich 5,9 %. Die Frauen hinterlassen in diesen F\u00e4llen bei\nden Banken wesentlich geringere Sch\u00e4den als ihre m\u00e4nn-\nlichen Unternehmerkollegen, da sie auch bei der Finanzie-\nrung vorsichtiger herangehen und klein anfangen. Sie sind\neher bereit, in der Anfangsphase ihre pers\u00f6nlichen W\u00fcn-\nsche zur\u00fcckzustellen und mit einem bescheideneren\nGewinn die Existenz ihres jungen Unternehmens zu\nsichern.\nFrauen haben oft das bessere Organisationstalent, da sie\nJob und Familie unter einen Hut zu bringen haben, und sie\nsind von Grund auf flexibler, sind kommunikationsorien-\ntierter und verstehen es oftmals besser, mit Menschen um-\nund auf sie einzugehen. Es steht weniger das Geldverdie-\nnen im Vordergrund als die M\u00f6glichkeit, st\u00e4ndig arbeiten\nzu k\u00f6nnen. Dennoch: Bei allen Punkten, die f\u00fcr die Frau\nals Unternehmerin sprechen, haben fast alle das gleiche\nProblem, n\u00e4mlich fehlendes Eigenkapital.\nEin konventioneller Gr\u00fcnder bereitet den Schritt in die\nSelbst\u00e4ndigkeit oft lange vor. Gelder aus Erbschaften oder\nH\u00e4user oder Grundst\u00fccke, die als Sicherheit dienen, sind\nvielfach vorhanden. Aber das trifft eher auf die alten Bun-\ndesl\u00e4nder zu. Hier bei uns ist die Situation anders. Es\nexistieren F\u00f6rderprogramme, die helfen sollen, den Man-\ngel auszugleichen, aber f\u00fcr die kleinen Gr\u00fcndungen vieler\nunkonventioneller Gr\u00fcnderinnen greifen sie nicht immer.\nSie passen nicht in das Schema der F\u00f6rderrichtlinie, zum\nBeispiel bei Teilzeitgr\u00fcndungen, wenn keine Vollexistenz\nangestrebt wird, oder die geplante Investition liegt unter\nder Mindestf\u00f6rdersumme.\nDas Hausbankenprinzip erschwert kleine Gr\u00fcndungen\nmit entsprechend geringem Eigenkapital, wenn die bank-\n\u00fcblichen Sicherheiten fehlen.\nDieses war Anla\u00df f\u00fcr meine Fraktion, in den Haushalts-\nberatungen im Einzelplan 07 Kapitel 02 den Titel 89 106\nauszubringen, um ein F\u00f6rderprogramm in H\u00f6he von\n2,5 Millionen DM zu beschlie\u00dfen, das gerade diesem Per-\nsonenkreis zugute kommen soll, n\u00e4mlich der F\u00f6rderung\nvon kleinen und mittleren Unternehmen, insbesondere\ndurch Frauen f\u00fcr gewerbliche und freiberufliche Existenz-\ngr\u00fcndung im Handwerk, Handel und Dienstleistungs-\nbereich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich allen danken,\ndie \u2013 trotz des letzten Satzes in der Antwort des Ministe-\nriums, da\u00df die angespannte Haushaltslage die Erweite-\nrung von bereits bestehenden F\u00f6rderprogrammen derzeit\nnicht erlaube \u2013 das Anliegen des Arbeitskreises Frauen-\npolitik konstruktiv unterst\u00fctzt und dieses F\u00f6rderpro-\ngramm mit auf den Weg gebracht haben.\nPartizipieren und profitieren werden von diesem Pro-\ngramm n\u00e4mlich nicht nur die unmittelbar Gef\u00f6rderten,\nsondern auch die, die von der Gr\u00fcnderin eingestellt wer-\nden. Das sind vorwiegend auch Frauen, weil die Mehrzahl\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5153\n\n\n\nder Gr\u00fcndungen im Dienstleistungs- und Gastgewerbe\nsowie im Handel und in den freien Berufen erfolgt. In die-\nsen Branchen sind \u00fcberwiegend Frauen besch\u00e4ftigt.\nWenn man davon ausgeht, da\u00df auch eine kleine Gr\u00fcndung\nim Durchschnitt zwei bis drei Arbeitspl\u00e4tze schafft, ist eine\npositive Wirkung f\u00fcr den Arbeitsmarkt zu erwarten.\nDamit dieses Programm auch schnell Wirkung zeigt, w\u00fcn-\nschen wir uns nat\u00fcrlich den raschen Erla\u00df, eine unkompli-\nziert zu behandelnde F\u00f6rderrichtlinie durch das Ministe-\nrium, damit die Mittel z\u00fcgig abflie\u00dfen k\u00f6nnen. Viele\npotentielle Gr\u00fcnderinnen warten schon heute darauf.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS. Frau\nGangloff, bitte.\n\nFrau Gangloff, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Windisch, Kompliment f\u00fcr Ihren Beitrag,\nwenn ich das so sagen darf. Ich werde jetzt manches wie-\nderholen, aber es ist die Realit\u00e4t.\nIch habe mich mit den Analysen \u00fcber Existenzgr\u00fcnderin-\nnen auseinandergesetzt. In diesen Analysen wird ausge-\nsagt, da\u00df f\u00fcr Frauen der Weg in die Selbst\u00e4ndigkeit mit\ngr\u00f6\u00dferen Schwierigkeiten und Risiken verbunden ist als\nf\u00fcr M\u00e4nner. Dabei seien es weniger Probleme mit der\nunternehmerischen T\u00e4tigkeit selbst, sondern eher die ten-\ndenziell schlechten Startbedingungen, die Frauen daran\nhindern, sich selbst\u00e4ndig zu machen.\nIn der Analyse der Gr\u00fcndungsumst\u00e4nde wird ausgesagt,\nda\u00df sowohl von Frauen als auch von M\u00e4nnern die Bedeu-\ntung von F\u00fchrungserfahrungen f\u00fcr eine erfolgreiche\nunternehmerische T\u00e4tigkeit hervorgehoben wurde. W\u00e4h-\nrend 70 % der M\u00e4nner diese Erfahrung vor Existenzgr\u00fcn-\ndung hatten, verf\u00fcgten nur 52 % der Frauen dar\u00fcber.\nZus\u00e4tzlich erschwerend f\u00e4llt bei Existenzgr\u00fcnderinnen ins\nGewicht, da\u00df 55,2 % von ihnen mit dem Schritt in die Selb-\nst\u00e4ndigkeit eine bestehende oder drohende Arbeitslosig-\nkeit \u00fcberwinden mu\u00dften. Bei M\u00e4nnern sind es nur 35,7 %\n\u2013 eine Motivation, die wirklich stark ist, aber nat\u00fcrlich\nnicht ausreicht, ein Unternehmen erfolgreich zu f\u00fchren.\nIch komme darauf noch einmal zur\u00fcck.\nFrauen \u2013 Frau Windisch hat das schon ausgef\u00fchrt \u2013 gr\u00fcn-\nden meist Unternehmen in solchen Branchen, die nicht in\nso gro\u00dfem Umfang Investitionen erfordern. Das ist nun\neinmal so und hat nichts mit Benachteiligung zu tun. Des-\nhalb ist die Anlage in der Antwort der Staatsregierung\nauch keine Wertung. Aber der geringe Kreditbedarf, der\neben nur durch die Branchenstruktur ben\u00f6tigt wird, in der\nFrauen Unternehmen gr\u00fcnden, ist eine H\u00fcrde, die weib-\nliche Existenzgr\u00fcnder bei Hausbanken zun\u00e4chst \u00fcberwin-\nden m\u00fcssen. Eine geringe Kreditsumme ist f\u00fcr die Bank zu\nteuer, salopp gesagt. Deshalb ist es schon vorgekommen,\nda\u00df die Unattraktivit\u00e4t f\u00fcr die ben\u00f6tigte H\u00f6he des geliehe-\nnen Geldes die Ursache f\u00fcr die Ablehnung durch die\nHausbank war und nicht das Unternehmenskonzept.\nIch glaube, da gibt es wirklich noch Reserven. Die Eigen-\nkapitalproblematik und die notwendigen Sicherheiten f\u00fcr\neine Darlehensaufnahme sind insbesondere f\u00fcr Einzel-\nunternehmer ein Problem. Weit \u00fcber 75 % aller Unterneh-\nmen, die von Frauen gef\u00fchrt werden, sind juristische Ein-\nzelunternehmen unter 10 Besch\u00e4ftigten und meist im\nDienstleistungsbereich t\u00e4tig. B\u00fcrgschaftsprogramme und\nBeteiligungen sind da von vornherein ausgeschlossen. Da\nm\u00fcssen die Sicherheiten eben privat gebracht werden. Das\n\nist auch eine H\u00fcrde, die erschwerend ist. Wir sollten wirk-\nlich dar\u00fcber nachdenken, dies zu ver\u00e4ndern.\nIch teile die Auffassung, da\u00df Frauen mit der Gr\u00fcndung\nihres Unternehmens im Unterschied zu M\u00e4nnern st\u00e4rker\nZiele der Selbstverwirklichung, der beruflichen Eigenst\u00e4n-\ndigkeit und der finanziellen Unabh\u00e4ngigkeit verfolgen. Ich\nhabe Unternehmerinnen kennengelernt, die selbstbewu\u00dft,\nkreativ, k\u00e4mpferisch und sehr kritisch sind. Alle eint aber\neines: Sie sind vorsichtiger und sch\u00e4tzen Risiken intensiver\nab. Sie haben Angst zu versagen und dann hoffnungslos\nwieder am \u00fcberf\u00fcllten Arbeitsmarkt zu landen.\nAus eigener Erfahrung kann ich feststellen, da\u00df es heute\nleichter \u2013 aber nur im Sinne von Wissen \u2013 ist, ein Unter-\nnehmen zu gr\u00fcnden. Es gibt umfangreiche Beratungsm\u00f6g-\nlichkeiten, Programme, institutionelle Partner und auch\nsieben Jahre erlebte Marktwirtschaft. Als ich mich 1990\nselbst\u00e4ndig gemacht habe, hatte ich keinerlei Ahnung von\nden Dingen, die meine Familie und mich erwarteten.\nDaf\u00fcr gab es damals Spielr\u00e4ume und Marktchancen in\nNischen, die heute eben schon besetzt sind.\nF\u00fcr mich ganz pers\u00f6nlich, das m\u00f6chte ich auch einmal\nsagen, war ein starker westdeutscher Partner da, der mir\nSeiteneinsteiger noch bis heute Vertrauen schenkt. Das\nm\u00f6chte ich auch einmal sagen, weil es immer wieder diese\nOst-West/Gut-Schlecht-Pauschaldebatte gibt, die mich\naufregt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas m\u00fcssen Sie Ihrem Vorsitzenden mal sagen!)\n\nMeine Damen und Herren! Frauen, die f\u00fcr sich und andere\nArbeitspl\u00e4tze schaffen, bereichern die Unternehmerland-\nschaft auf eine ganz eigene Weise. Sachsen kann davon\nnoch eine ganze Menge gebrauchen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nFrauen wollen nicht bevorzugt werden. Frauen wollen nur\neine faire Chance, und die sollten sie auch bekommen.\n\n(Beifall bei PDS und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU,\nnoch einmal zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbitte Frau Dr. Schwarz f\u00fcr die Fraktion der SPD.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Da\u00df jetzt in den Haushaltsberatungen ein\n2,5-Millionen-Programm f\u00fcr Existenzgr\u00fcndungen, ins-\nbesondere f\u00fcr Frauen, eingestellt wurde, hat ja doch eine\netwas l\u00e4ngere Geschichte. Und es w\u00e4re auch nicht so\nschlecht gewesen, so vor Weihnachten, Frau Windisch,\nvielleicht auch einmal zu sagen, da\u00df die SPD-Fraktion den\nersten Stein ins Rollen gebracht hat, und zwar\n\n(Ah-Rufe von der CDU)\n\nmit Ihrem Antrag vom November 1996. Es w\u00e4re vielleicht\nauch ein gutes Zeichen gewesen zu sagen, da\u00df der Runde\nTisch ,,Frauen und Erwerbsarbeit\u201c ganz wesentlich inhalt-\nlich daran gearbeitet hat, da\u00df dieses Programm so ausge-\nfeilt oder zumindest so initiiert werden konnte.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nWie gesagt \u2013 1996 gab es zu unserem Antrag noch eine\nstrikt ablehnende Haltung der Staatsregierung, wie auch\nin Ihrem Berichtsantrag erw\u00e4hnt. Aber warum nicht, wenn\nsich eine Mehrheit dann dazu bekennt?!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5154\n\n\n\nWir erinnern uns, es begann eigentlich auch mit den Initia-\ntiven der Staatsministerin und ihrer Reihe ,,Lieber Chefin\nals arbeitslos\u201c. Es war eine doch lange Geschichte. Es\nwurde aber festgestellt, da\u00df existenzgr\u00fcndungswilligen\nFrauen nicht in dem Ma\u00dfe geholfen werden konnte. Viele\nProbleme, die damit zusammenh\u00e4ngen, haben Sie, Frau\nWindisch und auch Frau Gangloff, hier ausf\u00fchrlich er\u00f6r-\ntert, so da\u00df ich darauf im wesentlichen nicht mehr einzu-\ngehen brauche.\nAber auch mit diesem Landesdarlehensprogramm, so wie\nes jetzt offensichtlich konzipiert ist, werden wir keinen\ndurchschlagenden Erfolg erzielen k\u00f6nnen. Es mu\u00df sicher-\nlich auch noch \u00fcber flankierende Ma\u00dfnahmen nachge-\ndacht werden.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nEs w\u00e4re vor allen Dingen auch wichtig, \u2013 \u2013 Warum haben\nSie immer gleich diese ablehnende Haltung, wenn wir\nVorschl\u00e4ge machen?\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Frau Henke, CDU:\nWeil Sie immer mehr Forderungen haben.)\n\n\u2013 Ja, eben. Und zwar w\u00e4re es wichtig, da\u00df Frauen jetzt ein\nMitspracherecht bei der Erarbeitung der Richtlinien haben\nund man auch die Frauen des Runden Tisches einbezieht,\ndie daran gearbeitet haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs w\u00e4re auch wichtig, Frauen in einem Koordinierungs-\nausschu\u00df zu haben, wie er wahrscheinlich dann zustande\nkommt, die dann auch bei diesen Dingen mitsprechen\nk\u00f6nnen. Sonst haben wir genau wieder das Dilemma wie\nvorher.\nIch m\u00f6chte auch noch einmal sagen: Wenn eine neue Mit-\ntelstandspolitik, die Sie ja auch immer so hochhalten, nun\nauch f\u00fcr Frauen wirksam werden soll, dann sind wir\ndaf\u00fcr. Und wir sind auch f\u00fcr Existenzgr\u00fcndungen. Des-\nwegen m\u00f6chte ich noch einmal ausdr\u00fccklich zur\u00fcckwei-\nsen, was heute der Finanzminister so ideologisch in den\nRaum gestellt hat. Wir brauchen eben den Dialog mit der\nmittelst\u00e4ndigen Wirtschaft, ihren Verb\u00e4nden und Vereini-\ngungen.\nIch werde Ihnen auch noch einmal ein paar Forderungen,\ndie die SPD in diesem Zusammenhang hat, vorbringen.\nDie Finanzierung der Gr\u00fcndung, H\u00f6he und Zugang zu\nDarlehen mu\u00df vereinfacht werden. Bestehende Nachteile\nf\u00fcr Frauen sind auszugleichen. Wir hoffen, da\u00df das dann\nauch geschieht.\nDie Bereitstellung von Risikokapital f\u00fcr Existenzgr\u00fcnde-\nrinnen ist zu f\u00f6rdern. Der F\u00f6rderwirrwarr auch in diesem\nBereich mu\u00df beendet werden, und es mu\u00df durch B\u00fcnde-\nlung der unterschiedlichen Programme besser werden. Die\nF\u00f6rderprogramme m\u00fcssen auf Frauenbelange zugeschnit-\nten werden. Der administrative Aufbau und die Genehmi-\ngungsverfahren m\u00fcssen entschlackt werden. So k\u00f6nnen\nauch kommunale Existenzgr\u00fcndungsfirmen, vielleicht\nBeratungsstellen oder Servicestellen, sowie es das auch in\nanderen Bundesl\u00e4ndern gibt, genutzt werden, um Geneh-\nmigungsverfahren zu vereinfachen. Der \u00dcbergang direkt\naus der Erwerbslosigkeit zur Selbst\u00e4ndigkeit mu\u00df auch\nweiterhin gef\u00f6rdert werden.\n\nEin solches Programm von der Ideenfindung bis sich ein\nUnternehmen am Markt befindet, ein solches Konzept\nhaben wir in unserem F\u00f6rderprogramm vorgestellt und in\nden Ausschu\u00df eingebracht. Dieses haben Sie aber abge-\nlehnt. Deswegen m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal\nnachhaltig darum bitten: Beziehen Sie diejenigen, die sich\nganz wesentlich am Zustandekommen dieses Programms\nbeteiligt haben, ein, und verhelfen Sie vor allen Dingen\nauch wirklich Frauen nachhaltig zu einer Existenzgr\u00fcn-\ndung!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder CDU. Frau Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Gut Ding will Weile haben, und f\u00fcr manche Dinge\nbraucht man auch ein St\u00fcck \u00dcberzeugungskraft. Ich bin\nfroh, da\u00df wir jetzt diesen kleinen, diesen Anfangsschritt\nerst einmal gemacht haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte noch auf einen Punkt hinweisen, denn die\nRolle der Banken ist heute ein paar Mal angesprochen\nworden. So finde ich es schon interessant, da\u00df ein Mit-\narbeiter der S\u00e4chsischen Aufbaubank \u2013 es ist \u00fcbrigens kein\nMitglied unseres Landtages gemeint \u2013 in der Studie der\nKonrad-Adenauer-Stiftung zu Frauen und Existenzgr\u00fcn-\ndung feststellt, da\u00df Frauen gerade f\u00fcr die Selbst\u00e4ndigkeit\ngute Voraussetzungen mitbringen.\nF\u00fcr die Zukunft jedoch sollte der Freistaat \u2013 und das ist\nmeine Meinung \u2013 nicht in erster Linie f\u00fcr etwas einstehen,\nwas eigentlich origin\u00e4r Sache der Banken w\u00e4re. Ich kenne\nauch sehr wohl die Antwort der Banken auf die Frage,\nwarum so wenig Risikobereitschaft gerade bei kleinen\nUnternehmungen von Frauen gezeigt wird. Aber f\u00fcr die\nEntwicklung unserer Gesellschaft sind alle verantwortlich,\nund die Banken sind ein Teil dieser Gesellschaft.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nSo m\u00f6chte ich noch einmal aus der Studie zitieren:\n,,Sowohl die Gesch\u00e4fts- als auch die F\u00f6rderbanken werden\nkompetenten und vorbereiteten Frauen den Weg in die\nSelbst\u00e4ndigkeit mit den geeigneten Finanzierungsmitteln\nerm\u00f6glichen. Auch die Banken haben ein Interesse daran,\nExistenzgr\u00fcnderinnen als Gesch\u00e4ftspartnerinnen zu\ngewinnen und die weitere Unternehmensentwicklung zu\nbegleiten.\u201c\nIch kann nur hoffen, da\u00df auch dies in die Praxis umgesetzt\nwird. Die CDU-Fraktion erkl\u00e4rt mit der Aussprache diesen\nBerichtsantrag f\u00fcr erledigt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Antrag ist von der Fraktion\nder CDU im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden. Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet, meine Damen und Herren!\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5155\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nUmsetzung der UN-Konvention \u00fcber die Rechte der Kinder im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/5578, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD und\nPDS je 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Weil sich Kinder am wenigsten wehren k\u00f6nnen,\nverlangt Politik f\u00fcr Kinder besonderes Verantwortungs-\nbewu\u00dftsein und Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen.\nDie Uno-Konvention \u00fcber die Rechte der Kinder \u2013 1989\neinstimmig von der Uno-Vollversammlung verabschie-\ndet \u2013 ist eine hervorragende Grundlage daf\u00fcr.\nVielleicht kennt sie der eine oder andere von Ihnen noch\nnicht so genau. Kurz zusammengefa\u00dft, besteht sie aus vie-\nlen wichtigen Forderungen und klugen Gedanken f\u00fcr die\nKinder der Welt. Ich bin sicher, Sie w\u00fcrden sie unterschrei-\nben, wenn dies nicht schon durch die Bundesregierung\ngeschehen w\u00e4re.\nDoch leider teilt die Uno-Kinderkonvention das Schicksal\nvieler einstimmig beschlossener Absichtserkl\u00e4rungen: Sp\u00e4-\ntestens wenn es um Ver\u00e4nderungen geht, die f\u00fcr die Inte-\nressenwahrung der Kinder n\u00f6tig w\u00e4ren, geraten alle guten\nVors\u00e4tze bei vielen Politikern in Vergessenheit. Das Ergeb-\nnis des Klimagipfels in Kyoto ist f\u00fcr mich ein exempla-\nrisches und trauriges Beispiel daf\u00fcr. \u2013 Damit meine ich im\n\u00fcbrigen nicht die Bundesregierung.\nDabei stellt sich mir immer wieder die Frage: Warum\nmachen die Folgen unseres Tuns f\u00fcr die Zukunft der Kin-\nder die meisten Menschen so wenig betroffen?\nMeine Damen und Herren, zur\u00fcck zu uns nach Sachsen\nund zu unserem Antrag. Ziel des Antrages der SPD-Frak-\ntion ist es, die Staatsregierung zu bitten, \u00fcber die Umset-\nzung der Uno-Kinderkonvention in Sachsen zu berichten.\nDavon erhoffen wir uns eine ganze Reihe von differenzier-\nten Ausf\u00fchrungen dar\u00fcber, was in unserem Freistaat\nbereits f\u00fcr die Kinder Realit\u00e4t ist, und nat\u00fcrlich Aussagen\ndar\u00fcber, was noch zu verwirklichen w\u00e4re.\nDie UN-Kinderkonvention regelt die Rechte der Kinder\nder Welt. Ohne Frage leben unsere Kinder im Vergleich\nmit den Kindern in vielen anderen L\u00e4ndern der Erde in\nfast paradiesischen Verh\u00e4ltnissen. Trotzdem entbindet uns\ndas nicht von der Pflicht, auch hier bei uns genau hinzu-\nsehen. Kinderkriminalit\u00e4t, Stra\u00dfenkinder, Luxusverwahr-\nlosung und der im Wort der Kirchen beschriebene Trend\nvon der Altersarmut hin zur Kinderarmut m\u00fcssen uns\nnachdenklich machen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nHier ist es unsere Pflicht als Politiker, negative Entwick-\nlungen f\u00fcr unsere Kinder rechtzeitig zu erkennen. Die\nStaatsregierung antwortet auf die Bitte nach einem Bericht\nzur UN-Kinderkonvention, da\u00df sie diesen Bericht abgibt,\nwenn das Parlament das so beschlie\u00dft. Jedoch f\u00fchrt sie\nauch an, bereits im Jugendbericht und im Familienbericht\nauf die Situation der Kinder in Sachsen eingegangen zu\nsein.\nDies ist zwar richtig, jedoch wird in beiden Darstellungen\nunter einem anderem Aspekt berichtet, und gerade die\nHauptkritik an beiden Berichten von unabh\u00e4ngigen Exper-\n\nten \u2013 die wir teilen \u2013 ist eben die, da\u00df auf die Lebenslage\ngerade von Kindern kaum eingegangen wurde.\nSo fehlt zum Beispiel im Jugendbericht jegliches Eingehen\nauf die Tatsache, da\u00df es einen stetigen Anstieg des Anteils\nvon Kindern und Jugendlichen an den Sozialhilfeempf\u00e4n-\ngern gibt und da\u00df sie mancherorts bereits 50 % aus-\nmachen. Zu den Sozialhilfeempf\u00e4ngern zu geh\u00f6ren hat\nAuswirkungen auf jedes Kind, und die m\u00fcssen wir ken-\nnen. \u2013 Dabei denke ich nicht nur an die unterschiedlich\ngro\u00df ausfallenden Weihnachtsgeschenke in den n\u00e4chsten\nTagen.\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion hat\nunmi\u00dfverst\u00e4ndlich signalisiert, da\u00df sie weder einer Kin-\nderkommission noch einem Kinderbeauftragten beim\nS\u00e4chsischen Landtag zustimmt. Ich pers\u00f6nlich bin da\nanderer Meinung, aber ich akzeptiere Ihre Entscheidung,\ndie von Ihnen damit begr\u00fcndet wird, da\u00df Kinderpolitik\neine Querschnittsaufgabe ist, die von jedem von Ihnen ver-\ntreten wird. Wenn das so ist, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen, dann kann es nur in Ihrem ganz pers\u00f6nlichen Interes-\nse liegen, einen differenzierten und ausf\u00fchrlichen Bericht\n\u00fcber die Lebenssituation der Kinder in Sachsen zu erhal-\nten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDeshalb bitte ich Sie, auf das Angebot der Staatsregierung\neinzugehen und ihr in einer angemessenen Frist den\nAuftrag zu geben, dem Landtag \u00fcber die Umsetzung der\nUN-Kinderkonvention in Sachsen einen Bericht zu geben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Frau\nSch\u00f6nfeld, bitte.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Der Antrag der SPD lautet: Umset-\nzung der UN-Kinderkonvention \u00fcber die Rechte der Kin-\nder in Sachsen.\nWas mu\u00df in Sachsen umgesetzt werden? \u2013 Der Antrag\nbefa\u00dft sich ausschlie\u00dflich mit den Rechten der Kinder\nsowie ihrem Schutz. Wo es Rechte gibt, sind die Pflichten\nvon gleicher Bedeutung. Beides kann nur im Zusammen-\nhang betrachtet werden, denn durch Pflichterf\u00fcllung aller\nBeteiligten sind die Rechte gesichert.\nWas sagt die Konvention zu den Rechten unserer Kinder?\n\u2013 Das Wohl des Kindes ist vorrangig zu ber\u00fccksichtigen.\n\nDieser Satz ist der Leitfaden der Konvention.\n\u2013 Unsere Kinder haben das Recht, von ihren Eltern\n\nbetreut zu werden.\n\u2013 Die Medien werden ermutigt, Informationen und Mate-\n\nrial zu verbreiten, die f\u00fcr das Kind von sozialem und\nkulturellem Nutzen sind.\n\n\u2013 Angeregt wird die Erarbeitung geeigneter Richtlinien\nzum Schutz des Kindes vor Informationen und Mate-\nrial, die sein Wohlergehen beeintr\u00e4chtigen.\n\nBeginnen wir mit den Pflichten des Staates. Die Antwort\nauf den Antrages gibt zuerst einmal umfassend Auskunft,\nso da\u00df ich mich hier nicht wiederholen m\u00f6chte, denn wir\nhaben ja auch den Kinder- und Jugendbericht vor uns.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5156\n\n\n\nNach der Konvention tragen die Hauptpflicht die Eltern.\nDie Kinder haben das Recht dazu, steht in der Konvention.\nUnd es steht immer wieder ganz genau zu lesen, da\u00df\ndieses Recht den Kindern einger\u00e4umt werden mu\u00df.\nKinder sind am Beginn ihres Lebens ausschlie\u00dflich auf ihre\nEltern angewiesen, denn erst sp\u00e4ter treten andere erziehe-\nrische Leistungen in ihr Lebensumfeld. In der Familie wird\nder Grundstein f\u00fcr das sp\u00e4tere Leben durch erste Erfah-\nrungen gelegt. Kinder brauchen Liebe, Verst\u00e4ndnis und\nGeborgenheit \u2013 eine gro\u00dfe Aufgabe, der die Eltern\ngewachsen sein m\u00fcssen.\nWie k\u00f6nnen Eltern darauf vorbereitet werden? Eigentlich\ngibt es nur eine Antwort: Die eigenen Kindheitserfahrun-\ngen sind ausschlaggebend f\u00fcr ihr sp\u00e4teres Handeln. Bera-\ntungen und Brosch\u00fcren sind nur Hilfsmittel. \u2013 Zu diesem\nThema allein k\u00f6nnte man noch eine Menge ausf\u00fchren; lei-\nder ist das aus Zeitgr\u00fcnden nur stichwortartig m\u00f6glich.\nDiese entscheidende Entwicklungsphase im Leben eines\nKindes ist nat\u00fcrlich nicht frei von \u00e4u\u00dferen Einfl\u00fcssen und\nAngeboten wie B\u00fcchern, Filmen, Spielen usw. Eltern und\nErzieher besitzen die Auswahlpflicht. Das f\u00e4llt vielen\nschwer, denn von Wahlm\u00f6glichkeiten war vor 1990 kaum\ndie Rede. Da versuchte man, etwas zu bekommen. Heute\ngilt es, unter tausend Dingen das Richtige herauszufinden.\nDazu bedarf es der Orientierung, gesunden Menschenver-\nstandes, Verantwortungsgef\u00fchls und eigener Erfahrungs-\nwerte.\nAuch die einfachste Familie hat heute die Voraussetzun-\ngen, ihre Kinder angemessen zu versorgen. Viel Geld ist\nnicht die Voraussetzung, um die richtige Auswahl zum\nWohle des Kindes zu treffen. Wo liegt also die Ursache\ndaf\u00fcr, da\u00df die Zahl der unversorgten Kinder steigt und\nda\u00df V\u00e4ter und M\u00fctter nicht in der Lage sind, ein Zuhause\nin Liebe und Geborgenheit zu schaffen?\nDer Staat steht in der Pflicht, in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe seine\nSchutzfunktion wahrzunehmen.\nV\u00e4ter stehlen sich aus ihrer Verantwortung, und die\nUnterhaltssummen schnellen im Haushaltsplan be\u00e4ngsti-\ngend in die H\u00f6he. M\u00fctter vernachl\u00e4ssigen ihre Kinder und\ngehen lieber anderen Dingen nach.\nDie vielgepriesene Selbstverwirklichung tr\u00e4gt ihre Fr\u00fcchte,\nindem jeder nur das Seine sucht. Ein Teil der heute Erzie-\nhenden leidet unter Familienunf\u00e4higkeit, ob man das\nwahrhaben will oder nicht. Daf\u00fcr hat das Land Sachsen\nFamilienberatungsstellen eingerichtet.\nFragt man nach Ursachen, sind Antworten schnell parat:\nDas liegt am Staat, an der Politik; das soziale Umfeld ist\ndaran schuld, die Arbeitslosigkeit, die Perspektivlosigkeit\nund vieles mehr. Das geh\u00f6rt zu den vielen Einfl\u00fcssen, de-\nnen wir ausgesetzt sind, ist aber nicht immer die Ursache.\nWer als Kind keine Liebe empf\u00e4ngt, ist dann oft nicht in\nder Lage, Liebe weiterzugeben. Wer kein Zuhause mit\nGeborgenheit kennt, wird es schwer haben, seinen Kin-\ndern Geborgenheit zu geben.\nWer sind die M\u00fctter und V\u00e4ter, die die jetzigen Kinder\nerziehen? Es sind die Kinder des Sozialismus.\nDie Rolle der Familie war vor 1990 eine andere als die, wie\nsie heute vertreten wird. Der Staat nahm zu DDR-Zeiten\nden M\u00fcttern gern die Betreuung der Kinder ab, um Ein-\nflu\u00df bis in den privaten Bereich auszu\u00fcben. Die vielgeprie-\nsene Gleichberechtigung der Frau bestand darin, da\u00df sie\nf\u00fcr die Familie wie ein Mann arbeiten durfte.\n\n(Proteste bei der PDS)\n\nGleichberechtigung hat indes nichts mit Gleichmacherei zu\ntun. Eigenes Denken und Handeln war nicht erw\u00fcnscht.\nDazu gab es zielgerichtete Vordenker. Auszuw\u00e4hlen gab\nes wenig. Man lernte, sich anzupassen und eine eigene\nMeinung nicht \u00f6ffentlich zu \u00e4u\u00dfern.\n\n(Zuruf des Abg. M\u00e4dler, SPD)\n\nDie Kinder mu\u00dften unterscheiden lernen, was zu Hause\ngesagt werden konnte und in der \u00d6ffentlichkeit gesagt\nwerden durfte; zweigleisige Erziehung nennt man so\netwas.\nVieles m\u00fc\u00dfte dazu noch gesagt werden, um die heutigen\nProbleme in vollem Umfang ergr\u00fcnden zu k\u00f6nnen. Unsere\nheutigen V\u00e4ter und M\u00fctter sind 1990 unvorbereitet in die\nFreiheit entlassen worden, denn es gab f\u00fcr sie keine Lehr-\njahre.\nFreiheit hei\u00dft, Verantwortung zu \u00fcbernehmen und nicht\ndie Erf\u00fcllung eigener W\u00fcnsche. Viele Familien sind trotz-\ndem in der Lage, eine vorbildliche Erziehungsarbeit zu\nleisten.\n\n(Beifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\nWer selbst nicht zurechtkommt, kann nat\u00fcrlich auch nicht\nmit seinen Kindern zurechtkommen. Der Ruf nach dem\nStaat allein l\u00f6st allerdings nicht das Problem, genauso-\nwenig wie die Verdoppelung von Beratungsstellen oder\ndie Berufung von Beauftragten.\nDas Wesentliche spielt sich im privaten Bereich ab, das\nhei\u00dft hinter verschlossenen T\u00fcren, und ist deshalb auch\nnur dort l\u00f6sbar.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist doch das Schlimme!)\n\nGewaltanwendung, sexueller Mi\u00dfbrauch und mangelnde\nVersorgung von Kindern sind in erschreckendem Ma\u00dfe\ngestiegen. Eine Beratung der betroffenen Personen erfor-\ndert nat\u00fcrlich auch die Bereitschaft zur Annahme der\nHilfe. Diese Annahme ist durch Gesetze nicht zu verord-\nnen. Somit k\u00f6nnen alle Ma\u00dfnahmen des Staates nicht das\nAllheilmittel sein. Es tragen alle B\u00fcrger Mitverantwortung\nbeim Umgang mit unseren Kindern.\nHerausragende Verantwortung kommt den Medien zu. Sie\ngelangen ohne Schwierigkeiten hinter die geschlossenen\nT\u00fcren. Medienfreiheit ist allerdings kein Freibrief, sondern\nhohe Verantwortung der Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber. Leider\nist da so manches nicht mit der Kinderkonvention verein-\nbar.\nEltern besitzen auch nicht immer die Kraft, das Fernsehen\nabzuschalten, oder verstehen es nicht, ein Kinderbuch\nsowie Spiele nach p\u00e4dagogisch wertvollen Gesichtspunk-\nten auszuw\u00e4hlen.\n\n(Frau Schneider, PDS: Wer sagt denn das? \u2013\nFrau Schulz, PDS:\n\nSprechen Sie doch mal zum Thema!)\n\nEine gute Sache ist deshalb der Kinderkanal.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDen wollten Sie doch gar nicht im Kabel!)\n\nVieles k\u00f6nnte zum Thema noch ausgef\u00fchrt werden; leider\nist das in der K\u00fcrze nicht machbar.\nEines steht fest: Die Probleme werden uns weiter beglei-\nten. Die CDU wird auch weiterhin die St\u00e4rkung der Fami-\nlie f\u00f6rdern \u2013 den Schl\u00fcssel zum Erfolg.\nIch danke f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5157\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist nichts Neues in diesem Hohen Haus, da\u00df\nman auf den Wunsch der Opposition nach einem Bericht\nder Staatsregierung nur sehr widerwillig reagiert \u2013 so\ngeschehen auch mit dem vorliegenden Antrag der SPD-\nFraktion. Aber wen wundert\u2019s, besonders bei diesem\nThema?\nDie Umsetzung der UN-Konvention \u00fcber die Rechte der\nKinder im Freistaat ist nun keine Sache, bei der sich die\nStaatsregierung mit Ruhm bekleckern k\u00f6nnte, genauso wie\ndas \u00fcbrigens insgesamt in der Bundesrepublik bei dieser\nProblematik der Fall ist.\nFrau Sch\u00f6nfeld, an dieser Stelle kann ich mir eine Bemer-\nkung nicht ganz verkneifen. Eigentlich wollte ich Ihren\nBeitrag ganz ignorieren. Aber erstens denke ich, da\u00df auch\nSie ein Kind des Sozialismus sind, und ich wei\u00df nicht, wie\nSie Ihre Kinder erzogen haben.\n\n(Beifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS \u2013\nLeroff, CDU: Nicht so!)\n\nZweitens denke ich, da\u00df das Problem, \u00fcber das wir heute\nsprechen, ein gesamtdeutsches Problem ist und kein Pro-\nblem der neuen Bundesl\u00e4nder.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 Proteste bei der CDU \u2013\nInterne Wortwechsel zwischen Abgeordneten)\n\nWenn der Pr\u00e4sident des Kinderhilfswerkes der Bundes-\nregierung vorwirft, die UN-Kinderrechtskonvention teil-\nweise gravierend zu verletzen, dann gilt dieser Vorwurf\nauch f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte doch um mehr Ruhe.\n\nFrau Schneider, PDS:  Die UN-Konvention besagt unter\nanderem, da\u00df Kinder und Jugendliche vor jeder Form der\nk\u00f6rperlichen Gewaltanwendung, Mi\u00dfhandlung \u2013 und dar-\nunter verstehen wir sowohl physische als auch psychische\nMi\u00dfhandlung \u2013 oder sexuellen Mi\u00dfbrauchs gesch\u00fctzt wer-\nden m\u00fcssen.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten\nder PDS und der CDU)\n\nAber, meine Damen und Herren, Statistiken belegen: Mi\u00df-\nbrauch, Gewalt und Vernachl\u00e4ssigung von Kindern stei-\ngen in besorgniserregendem Ma\u00dfe. Auch die Staatsregie-\nrung beklagt das. Aber zugleich macht sie keinen Finger\nkrumm, um zum Beispiel eine gesetzliche Verankerung\nder gewaltfreien Erziehung in Deutschland generell zu\nerwirken.\nIn letzter Instanz, so ist aus der CDU-Fraktion \u2013 wir haben\nes ja eben vernommen \u2013 zu h\u00f6ren: Die Erziehung ist Pri-\nvatsache.\nWie viele Experten, hat auch der Runde Tisch gegen\nGewalt am 28. November gefordert, das Elternrecht auf\nZ\u00fcchtigung generell abzuschaffen,\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\ndie Opfer besser zu sch\u00fctzen und den T\u00e4tern deutlich zu\nmachen, wo Gewalt eigentlich beginnt. Das sind Forderun-\ngen, die meine Fraktion vorbehaltlos unterst\u00fctzt und\nbekanntlich schon mehrfach thematisiert hat.\n\nDie Kinderproblematik interessiert die CDU-Fraktion\nnicht. Sie sehen das, meine Damen und Herren, an der\nAnwesenheit.\nEin weiterer Schwerpunkt der Konvention ist das Recht\nvon Kindern und Jugendlichen auf einen ihrer k\u00f6rper-\nlichen, geistigen, seelischen und sozialen Entwicklung an-\ngemessenen Lebensstandard. Auch in diesem Punkt spre-\nchen die Zahlen f\u00fcr Sachsen eine beredte Sprache: 37 %\naller Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4nger in Sach-\nsen sind Kinder und Jugendliche \u2013 37 %! Jeder sechste\nobdachlose Mensch in Sachsen ist ein Kind. Das sind nur\ndie offiziellen Zahlen. Die Dunkelziffern sprechen f\u00fcr sich.\nNun frage ich Sie: Ist das unter angemessenem Lebens-\nstandard zu verstehen?\nHerr Staatsminister Geisler, Sie sind sich in diesem Punkt\nwohl auch nicht so sicher, denn Sie schreiben in Ihrer Stel-\nlungnahme unter anderem \u2013 ich zitiere: ,,Die Kinder- und\nJugendpolitik im Freistaat Sachsen ist weithin im Sinne\neiner Durchsetzung und Gew\u00e4hrleistung der Rechte der\nKinder und Jugendlichen zu verstehen.\u201c \u2013 ,,Weithin\u201c ist\nuns aber zu unw\u00e4gbar. Konkrete Aussagen und konkrete\nRegelungen sind einfach unverzichtbar.\nEin letztes Kinderrecht will ich ansprechen. Die Experten\nin der Anh\u00f6rung zum Kinderbeauftragtengesetz waren\nsich zumindest in einem Punkt einig: Kinder und Jugend-\nliche brauchen Menschen, denen sie sich anvertrauen k\u00f6n-\nnen. Es gibt viele Hilfsbereite, auch ehrenamtlich Arbeiten-\nde, aber es fehlen ausgebildete Fachkr\u00e4fte, zum Beispiel\nauch m\u00e4nnliche Lehrer als Ansprechpartner f\u00fcr Jungen an\nden Schulen. Da\u00df Kommunen ihre Sozialarbeiter zum\nNulltarif in Kurslehrg\u00e4ngen dazu ausbilden, reicht uns\nnicht.\nEiner Kinderbeauftragten, die zwar keinesfalls all die Pro-\nbleme richten kann, aber dennoch deren L\u00f6sung voran-\nzutreiben vermag, verweigert die Mehrheitsfraktion ihre\nZustimmung.\nNicht nur das, sie bietet noch nicht einmal eine andere\nAlternative an \u2013 au\u00dfer der, nichts zu tun. Aber auch wenn\nwir unseren Gesetzentwurf zur\u00fcckgezogen haben, locker-\nlassen werden wir auf diesem Gebiet nicht!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir wissen auch, da\u00df wir dabei gro\u00dfe Unterst\u00fctzung von\nallen haben, die sich f\u00fcr Kinder stark machen.\nMeine Damen und Herren! Zusammenfassend wird deut-\nlich: Mit der Umsetzung der UN-Konvention tut sich Sach-\nsens Staatsregierung schwer. Ein umfassender Bericht der\nStaatsregierung dazu ist sehr wohl vonn\u00f6ten.\nDeshalb stimmen wir dem SPD-Antrag zu.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung. Herr\nStaatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Kurz\nzu zwei \u00c4u\u00dferungen der Opposition, die sich auf den Pro-\nzentsatz der Kinder unter den Sozialhilfeempf\u00e4ngern\nbeziehen. Von Ihnen, Frau Ludwig, wurde behauptet,\nmancherorts betrage der Anteil der Kinder an den Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngern 50 %. Frau Schneider sprach von 37 %. Es\nmacht sich immer wieder gut, Nebelkerzen zu werfen.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nGeben Sie doch einen Bericht ab, da steht es drin!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5158\n\n\n\n\u2013 Dazu habe ich hier schon mehrfach berichtet. Sie neh-\nmen jedoch die Zahlen nicht wahr. Auch wenn ich es noch\neinmal schwarz auf wei\u00df vorlege, habe ich keine Hoff-\nnung, da\u00df Sie es dann wahrnehmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWider alle Hoffnung an die Hoffnung glauben!)\n\n\u2013 Herr Porsch, Ihre Einw\u00fcrfe sind manchmal gnadenlos\ndumm. Das mu\u00df ich jetzt einmal so sagen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWenn Sie so gnadenloses Zeug erz\u00e4hlen!\n\n\u00dcbrigens steht ,,Wider alle Hoffnung\nan die Hoffnung glauben\u201c in der Bibel.)\n\nDie prozentualen Angaben dienen wirklich nicht dazu, die\nWahrheit darzustellen. Wenn Sie an dieser Stelle Zahlen\nangeben, so ist es sachgerecht, diese auf 1 000 oder auf\n1 000 000 der Bev\u00f6lkerung zu beziehen. Es ist letztlich\ngleich, welchen Bezugspunkt man w\u00e4hlt. V\u00f6llig irrelevant\nist es jedoch, sich auf eine relative Zahl relativ zu beziehen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Wir geben sie auf 100 an!)\n\nInsofern kann ich Ihnen sehr deutlich sagen: Auch wenn\nder Anteil der Kinder an den Sozialhilfeempf\u00e4ngern 50 %\nbetragen sollte, so haben wir doch in Sachsen weiterhin die\nniedrigste Zahl an Sozialhilfeempf\u00e4ngern. Daher ist auch\nder Anteil der Kinder an den Sozialhilfeempf\u00e4ngern pro\n1 000 Einwohner am niedrigsten.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nFragen Sie einmal, warum sie so niedrig ist!)\n\nEs geht hier nicht um die Frage nach den Prozenten von\netwas. Insofern sind die Verh\u00e4ltnisse in Sachsen eher so\nbeschrieben, wie das Frau Ludwig getan hat, n\u00e4mlich als\nparadiesisch gegen\u00fcber anderen L\u00e4ndern dieser Erde.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nEin Kind mi\u00dft sich nicht mit dem Leben\n\nder Kinder im Ausland!)\n\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Behauptung, jeder sechste Obdach-\nlose sei ein Kind. Sie m\u00fcssen die Zahl der Obdachlosen in\nSachsen insgesamt dazu in Beziehung setzen. Alles andere\nist v\u00f6llig unrealistisch, ein Werfen von Nebelkerzen.\nMeine Damen, meine Herren! Zu dem vorliegenden\nAntrag der SPD-Fraktion zur ,,Umsetzung der UN-Kon-\nvention \u00fcber die Rechte der Kinder im Freistaat Sachsen\u201c\nhabe ich bereits mit Schreiben vom 5. Mai an den Pr\u00e4si-\ndenten dieses Hohen Hauses grunds\u00e4tzlich Stellung\ngenommen. Darin habe ich auf die umfassende Berichter-\nstattung der Staatsregierung zu diesem Thema, die in ver-\nschiedenen Dokumenten bereits vorliegt, hingewiesen.\nLassen Sie mich meiner Stellungnahme vom Mai noch\neinige Gedanken hinzuf\u00fcgen. In der Begr\u00fcndung zu Ihrem\nAntrag, meine Damen und Herren von der SPD-Fraktion,\nf\u00fchren Sie unter anderem aus, da\u00df die Umsetzung dieser\nUN-Konvention nicht nur von der Bundesregierung gefor-\ndert werden kann, sondern auch zum Ma\u00dfstab f\u00fcr die\nArbeit der Landesparlamente, der Kommunalparlamente\nund der Verwaltung werden mu\u00df. Dem ist vorbehaltlos\nzuzustimmen. Ich mu\u00df Ihnen jedoch sagen, da\u00df mir das\nnicht ausreicht. Die Umsetzung der Uno-Kinderrechtskon-\nvention ist nicht nur eine Angelegenheit von Politik und\nVerwaltung auf den unterschiedlichsten Ebenen, wenn-\ngleich Politik und Verwaltung \u2013 darin gebe ich Ihnen\n\nrecht \u2013 hier eine besondere Verantwortung haben und\ndieser auch zunehmend nachkommen.\nBeispielhaft daf\u00fcr, da\u00df hier tats\u00e4chlich etwas geschieht,\num diese Uno-Konvention in geltendes Recht und in\ngesellschaftliche Praxis umzusetzen, m\u00f6chte ich auf das\nverweisen, was seit Mai dieses Jahres in diesem Bereich\ngeschehen ist:\n1. Der Bund hat die Forderung der Jugendministerkonfe-\nrenz zur Verbesserung des Schutzes von Kindern im Straf-\nverfahren durch das Zeugenschutzgesetz vom 14.11.1997\naufgegriffen.\n2. Die L\u00e4nder haben mit dem Mediendienste-Staatsvertrag\nauf Gef\u00e4hrdungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche durch die\nneuen elektronischen Medien reagiert.\n3. Durch die Reform des Kindschaftsrechts wurde auch\nden Erfordernissen der Uno-Kinderrechtskonvention in\ndieser Beziehung Rechnung getragen.\n4. Durch die \u00c4nderung des Jugendarbeitsschutzgesetzes\nwurde das Verbot der Kinderarbeit festgeschrieben.\n5. Die \u00c4nderung des Sexualstrafrechts wird den Schutz\nvon Kindern und Jugendlichen vor sexueller Ausbeutung\nverbessern.\nDie landes-, bundes- und kommunalpolitischen Aktivit\u00e4-\nten sind f\u00fcr die volle Umsetzung der Uno-Kinderrechts-\nkonvention auch in Deutschland mit Sicherheit unver-\nzichtbar. Aber ebenso unverzichtbar ist zur Erreichung\ndieses Zieles das t\u00e4gliche Engagement des einzelnen, der\nverschiedensten sozialen Gruppierungen in allen Berei-\nchen unserer Gesellschaft, der zwischenmenschliche Dia-\nlog und die gelebte Solidarit\u00e4t.\nMeine Damen und Herren! Es ist also nicht nur das wich-\ntig, was wir im thematischen Kontext der Uno-Kinder-\nrechtskonvention in diesem Hause beschlie\u00dfen, sondern\nvor allem, wie dies im Land zum Wohle von Kindern und\nJugendlichen mit Leben erf\u00fcllt wird. Ich m\u00f6chte in dieser\nHinsicht meiner Kollegin Sch\u00f6nfeld ausdr\u00fccklich recht\ngeben und sie darin unterst\u00fctzen.\nAuch in Sachsen gibt es sehr viele Lichtpunkte \u2013 offen-\nsichtlich hat das die SPD ebenfalls so gesehen \u2013, aber auch\nSchatten. Dies soll auch keineswegs verschwiegen werden.\nZu den problematischen Aspekten der Lebenswirklichkeit\nvon Kindern geh\u00f6ren Gef\u00e4hrdungen durch Drogen und\nKriminalit\u00e4t, durch Gewaltdarstellungen und Porno-\ngraphie in Medien und im Internet, durch Umwelt-\nbelastungen und eine teilweise noch mangelhafte Wohn-\nsituation sowie durch fehlende Ausbildungspl\u00e4tze und\nFreizeitangebote.\nDabei handelt es sich um M\u00e4ngel, die in den einschl\u00e4gigen\nBerichten und Informationen der Staatsregierung zu die-\nsen Themen nicht verschwiegen, sondern ausf\u00fcrlich darge-\nstellt wurden. In meiner Darstellung vom Mai dieses Jah-\nres habe ich zugesichert, da\u00df die Staatsregierung \u00fcber die\nverschiedenen, im Antrag der SPD-Fraktion genannten\nProblembereiche unter dem besonderen Aspekt der\nUmsetzung der Uno-Konvention berichten wird, wenn der\nLandtag einen entsprechenden Beschlu\u00df fa\u00dft.\nNach meiner Auffassung bedarf es keiner weiteren beson-\nderen Berichterstattung. Mir scheint es wichtiger zu sein,\nda\u00df die bekannten Probleme im Sinne der Uno-Konventi-\non auf allen Ebenen zum Schutz und zum Wohle der Kin-\nder und Jugendlichen im Freistaat Sachsen angepackt wer-\nden. Ich m\u00f6chte Sie herzlich darum bitten, dabei aktiv mit-\nzuwirken, nicht jedoch darum, diesen Antrag anzuneh-\nmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5159\n\n\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEs waren viele unaufmerksam!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir wollen diesen Bericht, weil es meiner Fraktion\ndarum geht, Kinder sehr ernst zu nehmen und sie nicht zu\nmi\u00dfbrauchen, auch nicht f\u00fcr politische Interessen und f\u00fcr\npolitisches Kalk\u00fcl. Der Bericht soll noch einmal zielgerich-\ntet anhand der einzelnen Kriterien, die in unserem Antrag\nniedergelegt sind und die einen Teil der UN-Kinderrechts-\nkonvention reflektieren, erstellt werden. Unter diesem\nAspekt wollen wir diesen Bericht auch f\u00fcr Sie als Arbeits-\ngrundlage, damit Sie diese Problematik in jedem Politik-\nbereich, in dem Sie t\u00e4tig sind, auch vor Augen haben.\nEs geht um das Licht, aber auch um den Schatten, den wir\nauch noch in Sachsen haben, was einzelne Bereiche der\nPolitik betrifft. Ich mu\u00df nur den Ausschu\u00df nehmen, in\ndem es um Umweltpolitik geht. Vorhin haben einige\nungl\u00e4ubig geschaut, als ich das Beispiel Kyoto brachte.\nWenn wir \u00fcber Entscheidungen, die eine Umweltrelevanz\nhaben, nachdenken und entscheiden, entscheiden wir\nimmer auch \u00fcber unsere Kinder mit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Ludwig, SPD: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Liebe Kollegin Ludwig, geben Sie\nmir recht, da\u00df ein solcher Bericht auch dazu beitragen\nw\u00fcrde, diese Uno-Kinderkonvention st\u00e4rker in das\nBewu\u00dftsein der Menschen auch in Sachsen zu bringen und\nzu zeigen, wie wir uns auch im Kontext zu den Kindern\nder Welt befinden?\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Ich gebe Ihnen recht, Kollegin\nSchwarz. Dar\u00fcber sind Sie sicher auch nicht \u00fcberrascht,\nliebe Kolleginnen und Kollegen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nAber ich f\u00fcge auch hinzu, da\u00df sich zum Beispiel \u2013 da wird\nes wieder ernst \u2013 der Runde Tisch gegen Gewalt vor eini-\ngen Wochen mit der Gewalt, die Kinder betrifft, im sozia-\nlen Nahraum besch\u00e4ftigt und dort auch noch einmal in\nbesonderer Weise auf die UN-Kinderkonvention hinge-\nwiesen hat.\nAuch wenn der Minister sein Angebot jetzt in der Beant-\nwortung des Antrages eigentlich auf unseren Tisch gelegt\nhat, kann ich Sie nur darum bitten, dieses Angebot ernst\nzu nehmen und die Staatsregierung zu bitten, uns in einer\nangemessenen Frist einen Bericht zu den einzelnen\nSchwerpunkten der UN-Kinderkonvention in Sachsen zu\ngeben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 2/5578. Wer\ndieser Drucksache zum Thema ,,Umsetzung der UN-Kon-\nvention \u00fcber die Rechte der Kinder im Freistaat Sachsen\u201c,\nAntrag der Fraktion der SPD, die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013\n\n(Oh! bei der PDS)\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nund Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 8 ist\ndamit beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nListe gesellschaftlich bedeutsamer Ereignisse zur \u00dcbertragung im Free-TV\nDrucksache 2/7253, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge lautet:\nPDS, CDU, SPD, CDU, Staatsregierung. Die Debatte ist\ner\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der PDS, das Wort zu neh-\nmen. Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Stellen Sie sich vor, es w\u00e4re nicht Freitag gegen\n16.30 Uhr, es w\u00e4re ein wunderbarer Sommertag, und ein\nWeltmeisterschaftsspiel im Fu\u00dfball w\u00e4re angek\u00fcndigt, wir\ns\u00e4\u00dfen bei der ARD in der ersten Reihe und harrten der\nDinge, die da kommen sollten \u2013 aber es k\u00e4me nichts,\n\n(Jurk, SPD: Irgend etwas k\u00e4me bestimmt! \u2013\nM\u00e4dler, SPD: Dar\u00fcber haben wir doch\nschon im letzten Monat gesprochen!)\n\ndenn die ARD w\u00fcrde das Fu\u00dfballspiel nicht \u00fcbertragen.\nDas w\u00e4re das Problem. Es geht bei dem Antrag der PDS\n\nauch um Verhandlungen zur Ausstrahlung massenrele-\nvanter Ereignisse, die noch genau zu bestimmen w\u00e4ren.\nEs geht uns bei diesem Antrag um eine Liste \u00fcber die Aus-\nstrahlung, die aufzustellen w\u00e4re. Es geht heute mit der\nSicht auf den gestrigen Tag und auch auf die n\u00e4chste\nWoche darum, da\u00df die Ministerpr\u00e4sidenten zusammen-\nkommen werden und gerade dar\u00fcber zu befinden haben.\nGestern gab es einen hochrichterlichen Beschlu\u00df, der ein-\ndeutig zeigt, wie brisant dieser Stoff ist.\n\nNun liegen allerdings zu dieser Frage einige Drucksachen\nsowohl der SPD als auch der PDS vor, die die \u00dcbertragung\nvon nationalen Veranstaltungen im Free-TV und das \u00dcber-\neinkommen \u00fcber die \u00dcbertragung massenattraktiver\nsportlicher, kultureller und gesellschaftlicher Veranstal-\ntungen betreffen.\n\nIn einer Antwort der Staatsregierung wurde zu einseitig\nauf die Vertragsfreiheit und auf das Eigentumsrecht ver-\nwiesen. Es wurde das Informationsrecht nicht ber\u00fccksich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5160\n\n\n\ntigt. Damit wurden die Interessen der Zuschauer vernach-\nl\u00e4ssigt.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWenn die Staatsregierung schreibt, aus dem Grundrecht\nder Informationsfreiheit lie\u00dfe sich kein Anspruch des B\u00fcr-\ngers auf kostenlose Unterrichtung \u00fcber Sportveranstaltun-\ngen ableiten, dann ist das erstens nicht richtig \u2013 kostenlos\nist ohnehin nichts; der B\u00fcrger zahlt ja die Geb\u00fchr oder den\nWerbeanteil, wenn er denn zahlt \u2013, und zweitens ist durch-\naus aus dem Aspekt der Grundversorgung heraus ein\nAnspruch abzuleiten.\nWenn Sie das nicht einsehen wollen, dann werden dem-\nn\u00e4chst auch Gerichte dar\u00fcber zu entscheiden wissen. Mitt-\nlerweile ist ja die Vergabe der Olympischen Spiele in den\nJahren 2000 und 2008 nicht an einen Konzern, sondern an\neinen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk erfolgt. Das ist ein\nSignal.\nSchlie\u00dflich sprach Josef Blattner, Generalsekret\u00e4r der FIFA,\n\u00fcber die Fu\u00dfballweltmeisterschaften. Er sagte, es gehe\ndarum, da\u00df die WM-Begegnungen im Free-TV und im\nPay-TV \u00fcbertragen werden sollten. Er sagte sp\u00e4ter \u2013 ich\nzitiere: ,,Unser Hauptziel ist, da\u00df die Weltmeisterschaft\nallen Menschen zug\u00e4ngig gemacht wird.\u201c Er f\u00fcgte hinzu \u2013\ndas ist f\u00fcr uns relevant \u2013, ,,da\u00df sich unsere Partner an die\njeweiligen rechtlichen Bestimmungen in den einzelnen\nL\u00e4ndern halten m\u00fc\u00dften\u201c.\nDamit w\u00e4re der Ball in Sachsen auf dem Spielfeld der s\u00e4ch-\nsischen Politik gelandet. Man kann den Ball annehmen.\nMan kann mit ihm trippeln, man kann spielen, man kann\nihn verspielen, man kann auch ein Eigentor schie\u00dfen. Wir\nwerden es sehen.\nSchlie\u00dflich geht es in unserem Antrag darum, da\u00df \u2013 dies\nwurde bereits durch die Beratung der Ministerpr\u00e4sidenten\nim M\u00e4rz dieses Jahres angedeutet \u2013 die exklusiven \u00dcber-\ntragungsrechte vorrangig durch freiwillige Vereinbarun-\ngen unter Ber\u00fccksichtigung angemessener Grundversor-\ngungsanteile zu gew\u00e4hren seien. Darin sind zwei Worte\nenthalten, die einfach unterstrichen werden m\u00fcssen, n\u00e4m-\nlich, da\u00df es um Vereinbarungen und um die Ber\u00fccksich-\ntigung angemessener Grundversorgungsanteile gehen\nm\u00fcsse. Damit h\u00e4tten wir die Politik in der Pflicht.\nMeine Damen und Herren! Es liegt mittlerweile eine\nEmpfehlung f\u00fcr eine Richtliniennovelle vor. Der Artikel 3a\nbesagt eindeutig, da\u00df jeder Mitgliedsstaat Ma\u00dfnahmen\nergreifen k\u00f6nne, damit Fernsehveranstalter nicht Ereig-\nnisse, denen erhebliche gesellschaftliche Bedeutung beige-\nmessen wird, einem bedeutsamen Teil der \u00d6ffentlichkeit\nvorenthalten. Es m\u00fcsse also das Ereignis im Wege direkter\noder zeitversetzter Berichterstattung in den frei zug\u00e4ngi-\ngen Fernsehsendungen zu verfolgen sein. Wenn das kein\nAuftrag ist, politisch zu handeln, dann wei\u00df ich nicht, was\nAuftr\u00e4ge sind.\nWir werden noch sehen, worin die Zust\u00e4ndigkeit liegt.\nMan kann sich ja dem Ansinnen versagen. Dann wird\neines Tages die Lage entstehen, da\u00df andere klagen werden.\nWir werden sehen, wer recht bekommt. Denn die\nKostenexplosion beim Erwerb von Exklusivrechten steigt\nins Unerme\u00dfliche. Allein bei der Erst\u00fcbertragung von\nWeltmeisterschaften im Fu\u00dfball hat sie eine 1 000prozen-\ntige Steigerung erfahren. Da f\u00e4llt mir zu guter Letzt Karl\nMarx ein, als er\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nHat er auch schon Fu\u00dfball gespielt?)\n\n\u00fcber die Freiheit der Presse nachdachte. Er sagte, dort, wo\ndie Presse ein Gewerbe ist, h\u00f6re die Freiheit auf. Die erste\nGrundvoraussetzung f\u00fcr die Freiheit der Medien ist, da\u00df\nsie kein Gewerbe sind.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nInsofern ist der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk gefordert,\ndie Grundversorgung so zu gew\u00e4hren, wie es dem Verfas-\nsungsauftrag entspricht.\nStimmen Sie also unserem Antrag zu! Irgendwann werden\nSie es ohnehin tun m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Gro\u00df.\n\nGro\u00df, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir haben das hier besprochene Thema unter\nPunkt 20 in der 64. Sitzung des Landtages im Oktober\ndieses Jahres ausf\u00fchrlich behandelt.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nWir haben aber nichts beschlossen!)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie gut zu, Herr Dr. Hahn! Der Redner der PDS\nstellte am Ende seiner damaligen ersten Darlegungen fest \u2013\nich zitiere aus dem Protokoll: ,,Ich sage Ihnen, der Zug ist\nabgefahren. Ein Bertelsmann-Manager hat es gesagt: ,Die\nPolitik fordert ein Menschenrecht auf Fu\u00dfball\u2019\u201c. Weiter\nsagt Herr Hilker \u2013 ich zitiere: ,,Dieses Menschenrecht gibt\nes nicht. Und auch Sie\u201c \u2013 sicherlich meint er uns damit \u2013\n,,werden es nicht in die Verfassung schreiben. Damit sind\nalle weiteren Diskussionen in diesem Bereich hinf\u00e4llig.\u201c\n\n(M\u00e4dler, SPD: Das hat Rupert Scholz gesagt!)\n\nSie, meine Damen und Herren von der PDS, haben sich an\nIhre eigene Erkenntnis nicht gehalten und legen heute wie-\nder diesen Antrag vor. Wir bleiben allerdings bei unserer\nAuffassung, die wir im \u00c4nderungsantrag zur Drucksache\n2/7098 der SPD-Fraktion zum Ausdruck gebracht haben.\nIch bedaure sehr, da\u00df ich mich wiederhole. Meine Fraktion\nh\u00e4lt es n\u00e4mlich f\u00fcr w\u00fcnschenswert, da\u00df sportliche Gro\u00df-\nereignisse von wesentlicher gesellschaftlicher Bedeutung\nauch k\u00fcnftig zeitgleich im entgeltfreien Fernsehen \u00fcbertra-\ngen werden.\n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. M\u00e4dler, SPD)\n\nWir erkennen aber ausdr\u00fccklich an, da\u00df es sich bei den\n\u00dcbertragungs- und Verwertungsrechten um ver\u00e4u\u00dferbare\nRechte handelt,\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nf\u00fcr deren Erwerb dem Erwerber auch die M\u00f6glichkeit der\nRefinanzierung gegeben sein mu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir ersuchen deshalb die Staatsregierung, sich in den lau-\nfenden Verhandlungen weiterhin daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df\ndie entgeltfreie \u00dcbertragung solcher Veranstaltungen im\nRahmen einer \u00d6ffnungsklausel abgesichert wird.\nMeine Damen und Herren! Nachdem sich in dieser Sache\nauch Verbandsfunktion\u00e4re der FIFA ge\u00e4u\u00dfert haben \u2013\nHerr Kosel wies schon darauf hin \u2013, halte ich die Hoffnung\nauf eine Einigung noch nicht f\u00fcr g\u00e4nzlich unbegr\u00fcndet;\nsollte allerdings eine zustimmungsf\u00e4hige Vereinbarung\nnicht erreichbar sein, sollte der Versuch unternommen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5161\n\n\n\nwerden, durch die Aufstellung einer Liste, wie sie das\nEU-Recht vorsieht, f\u00fcr sportliche Gro\u00dfereignisse weiterhin\neine zeitgleiche entgeltfreie \u00dcbertragung zu sichern.\nMeine Damen und Herren! Mein Kollege Uwe Gr\u00fcning\nhat in seinem Beitrag am 16. Oktober dieses Jahres sehr\nanschaulich und mit sehr einpr\u00e4gsamen Beispielen darauf\nhingewiesen, welche Unw\u00e4gbarkeiten und Komplikatio-\nnen mit juristischen Auseinandersetzungen auf diesem\nGebiet verbunden sind. Er hat des weiteren darauf hin-\ngewiesen, da\u00df es kaum m\u00f6glich sein wird, gerichtlich fest-\nzustellen, welche Veranstaltungen und aus welchen Berei-\nchen des gesellschaftlichen Lebens eine so herausgehobene\nBedeutung haben, da\u00df sie in die besprochene Kategorie\nfallen.\nIm \u00fcbrigen, meine Damen und Herren, wird das Ergebnis\nder verfassungsrechtlichen \u00dcberpr\u00fcfung der sogenannten\nKurzberichterstattung \u00fcber solche Gro\u00dfveranstaltungen\nein wichtiges Signal daf\u00fcr sein, welchen Erfolg ein gesetz-\nlicher Regelungsversuch haben k\u00f6nnte.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der PDS! Sie\nfordern in Ihrem Antrag ganz gezielt unter Punkt 2.1. sinn-\ngem\u00e4\u00df, da\u00df alles so bleibt, wie es ist, im Grunde genom-\nmen eine Festschreibung des Status quo. Daraus wird\nerfahrungsgem\u00e4\u00df nichts, schon gar nicht bei einer Materie,\ndie so in Bewegung ist wie diese.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte mir\ngern die Zeit genommen, auch noch einmal die Rolle des\nProfisportes zu erl\u00e4utern, die er bei diesem Dilemma, das\nzur Diskussion steht, hat. Ich erspare Ihnen das und hoffe\nauf eine Gelegenheit, das sp\u00e4ter einmal tun zu k\u00f6nnen.\nIch empfehle Ihnen, diesen Antrag der PDS abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Wir haben uns im Oktober \u00fcber dieses Pro-\nblem hier im Parlament schon ausgetauscht. Ich habe f\u00fcr\nmeine Fraktion damals erkl\u00e4rt, da\u00df wir uns f\u00fcr eine solche\nListe einsetzen werden. Ich habe aber auch seitens meiner\nFraktion versucht, die Anforderungen an die Politik, die\nhier wirklich einen Interessenausgleich zwischen den wirt-\nschaftlichen Interessen der Fu\u00dfballvereine, der Fachver-\nb\u00e4nde, der Verwerter, aber auch der Zuschauer zu gestal-\nten hat, zu formulieren. Ich habe versucht darzustellen,\nwie weit der Spannkreis des Problems ist.\nWer also einen unentgeltlichen Zugang zu einem\nWM-Spiel fordert, mu\u00df sich eigentlich dar\u00fcber im klaren\nsein, da\u00df dann auch die Frage kommt: Warum mu\u00df\ndann der unmittelbare Zuschauer im Stadion 100 DM\noder 150 DM bezahlen? Er mu\u00df sich dar\u00fcber im klaren\nsein, da\u00df es hier um Milliarden-Investitionen ins digitale\nFernsehen durch die Telekommunikationsindustrie und\nda\u00df es um Milliarden-Investitionen z. B. der Kirch-Gruppe\ngeht.\nWer gerade gestern die Berichterstattung \u00fcber das Urteil\ndes Bundesgerichtshofes gesehen hat, wo es eigentlich um\netwas anderes geht, wei\u00df, was noch f\u00fcr Schlachten auf die-\nsem Feld geschlagen werden.\nMeine Fraktion wird diesen Antrag ablehnen, denn auch\nwir sind der Meinung, da\u00df es nicht richtig ist zu sagen,\nden Status quo so zu zementieren, da\u00df ein Verwerter \u2013\nnehmen wir einmal an, die Kirch-Gruppe \u2013 ein bestimmtes\nFilmpaket kauft, jetzt aber festgelegt wird, da\u00df er dieses\n\nnicht im Pay-TV verwerten kann. Das ist nicht l\u00f6sbar. Das\nist auch v\u00f6llig unsinnig; dann rechnen sich auch diese\nBereiche nicht.\nMeine Fraktion ist aber auch der Meinung, da\u00df die Ant-\nwort der Staatsregierung ein Skandal ist. Hier steht: ,,Der\nBegriff ,Stand der Verhandlung zur Ausstrahlung massen-\nrelevanter Ereignisse\u2019 ist so unpr\u00e4zise, da\u00df \u00fcber den Stand\nderartiger Verhandlungen nicht berichtet werden kann.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVorhin fiel das Stichwort ,,gnadenlos dumm\u201c. Ich will,\nweil wir jetzt kurz vor Weihnachten die Zeit der Besin-\nnung haben, nicht auch so ein Wort benutzen. Aber es\nkamen da einfach Gedankenspr\u00fcnge.\nMeine Fraktion wird diesen Antrag ablehnen. Im \u00fcbrigen\ndarf ich allen aber noch im Free-TV ein sch\u00f6nes Fernseh-\nprogramm zu Weihnachten w\u00fcnschen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich\nden Antragsteller um das Schlu\u00dfwort.\n\nKosel,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\n\u00dcber die Antwort der Staatsregierung habe ich nicht\ngesprochen, eben weil bald Weihnachten ist. Das war\nsozusagen ein Geschenk an die Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSo sind wir auch.\nAber \u00fcber das, was Herr Gro\u00df gesprochen hat, m\u00f6chte ich\nschon einige Gedanken \u00e4u\u00dfern. Sie sagten ja mit ziem-\nlicher Deutlichkeit, da\u00df es laufende Verhandlungen g\u00e4be.\nNun sehe ich den Sinn der Politik immer darin, laufende\nVerhandlungen, wenn sie von der Exekutive gef\u00fchrt wer-\nden, durch die Legislative zu begleiten. Wozu brauchen\nwir sonst das Parlament?!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas ist eine Aufgabe, die uns origin\u00e4r zukommt. Wie wir\ndiese Verhandlungen begleiten, dar\u00fcber w\u00e4re noch zu\nberaten.\nZum zweiten sagten Sie, da\u00df es den Versuch der Aufstel-\nlung einer Liste gibt. Das ist auch Ansinnen unseres Antra-\nges.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Das haben wir schon diskutiert!)\n\nDarum geht es ja. Da\u00df sich diese Liste sehr schwer erstel-\nlen l\u00e4\u00dft, wei\u00df ich wohl.\nHerr M\u00e4dler, Sie sprachen davon, da\u00df hier unterschied-\nliche Interessen kollidieren. Doch wessen Interessen ver-\ntrete ich? Ich vertrete nicht die Interessen des Herrn Kirch.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch vertrete die Interessen der Zuschauer. Das ist ein Auf-\ntrag, den ich und den wir als S\u00e4chsischer Landtag wahrzu-\nnehmen haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Jetzt\nd\u00fcrfen Sie, Herr M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler,  SPD:  Interessenvertretung: Wissen Sie, wieviel\nArbeitspl\u00e4tze zum Beispiel in Nordrhein-Westfalen in die-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5162\n\n\n\nsem Bereich von Fernsehen, H\u00f6rfunk, Produktion usw.\nabh\u00e4ngig sind?\n\nKosel, PDS: Das wei\u00df ich schon. Ich wei\u00df ja auch, wieviel\nArbeitspl\u00e4tze es im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk gibt,\ndie es zu erhalten gilt.\nUns geht es mit diesem Antrag nicht um das Festschreiben\neines Status quo, sondern es geht schon um Dynamik in\ndieser Frage, aber es geht ebenso um das Festschreiben der\nRechte der Zuschauerinnen und Zuschauer.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas ist der Auftrag, den wir wahrnehmen.\nHerr M\u00e4dler, Sie sprachen davon, da\u00df noch viele Schlach-\nten geschlagen werden \u2013 ich wei\u00df \u2013, weltweit, europaweit\nund auch in Deutschland. Das ist der Fraktion der PDS\nwohl bekannt. Doch es ist die Frage, wer das Opfer auf\ndiesem Schlachtfeld sein wird. Mitnichten sollen es die\nZuschauer sein, die ein Recht darauf haben, Ereignisse von\nnationaler und internationaler Bedeutung, ma\u00dfgeblich\nrelevante kulturelle und sportliche Ereignisse \u00fcber den\nBildschirm wahrzunehmen. Es darf ihnen das Recht nicht\neinfach durch materielle oder finanzielle oder andere\nMa\u00dfgaben beschnitten werden. Dieses Recht ist ein\nGrundrecht. Dies gilt es zu verteidigen. Deswegen beste-\nhen wir auf unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Staats-\nregierung hat um das Wort gebeten. Es greift die\nGesch\u00e4ftsordnung \u00a7 86 Punkt 1. Ich sage das, weil das\nschon einmal zu einem Mi\u00dfverst\u00e4ndnis gef\u00fchrt hat. Bitte,\nHerr Staatsminister.\n\nMeyer, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nbin eigentlich nicht darauf eingerichtet, heute noch arbei-\nten zu sollen. Ich werde das auch nicht lange tun. Gestat-\nten Sie mir nur zwei Bemerkungen.\nGanz so unwichtig, Herr M\u00e4dler, wird das Urteil, das\ndas Bundesverfassungsgericht am 16. Februar zu der Fra-\nge der Unentgeltlichkeit der Kurzberichterstattung zu f\u00e4l-\nlen haben wird, nicht f\u00fcr die hier und heute wieder zur\nDebatte stehende Frage sein. Damit h\u00e4ngt nat\u00fcrlich\nzusammen, ob die Rechte, die jemand \u2013 egal, ob \u00d6ffent-\nlich-rechtliche oder Private \u2013 hat, nur diesem exklusiv\nzustehen oder ob mindestens f\u00fcr Kurzberichterstattungen\n\u00fcber wichtige sportliche Ereignisse zum Beispiel in jedem\nFall jeder andere auch Ausschnitte zeigen kann.\nWie schwierig das Gesch\u00e4ft sein wird, wenn es denn not-\nwendig sein wird, solche Listen zu erarbeiten, ist hier\noffenbar von allen Seiten begriffen worden.\n\nIch bitte nur \u2013 der letzte Satz \u2013 auf eines hinweisen\nzu d\u00fcrfen: Die L\u00e4nder werden sich auf die genannte\nEU-Richtlinie nicht einlassen. T\u00e4ten sie das, h\u00e4tte der S\u00e4ch-\nsische Landtag in Zukunft \u00fcberhaupt nichts mehr zu die-\nsen Fragen zu diskutieren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort von den Fraktionen noch\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, dann bringe ich den Antrag\nder Fraktion der PDS, Drucksache 2/7253, zur Abstim-\nmung. Wer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stim-\nmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt. Damit ist\nder Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Tagesord-\nnung der 70. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist\nabgearbeitet. Ich bitte noch um ein ganz klein wenig\nGeduld. Ich wollte Ihnen noch gern sagen \u2013 aber das wis-\nsen Sie schon, das ist blo\u00df der einleitende Satz \u2013, da\u00df ein\nsehr arbeitsreiches Jahr und auch, wenn man aktuell sein\nwill, eine arbeitsreiche Woche zu Ende gegangen ist.\nIch meine, wir haben allen Grund, zu danken, einmal, da\u00df\nwir diese T\u00e4tigkeit \u00fcberhaupt durchf\u00fchren d\u00fcrfen, aber\nauch Grund zum Danken all denen, die uns bei unserer\nArbeit helfen. Ich denke da an die Mitglieder der Staats-\nregierung, an die Landtagsreferenten. Ich denke aber auch\nan die Mitarbeiter der Landtagsverwaltung, an die Mit-\narbeiter in den Fraktionen, an die Mitarbeiter, die wir per-\ns\u00f6nlich besch\u00e4ftigen, an viele Personen in den \u00c4mtern,\naber auch an die B\u00fcrger, die uns bei unserer Arbeit helfen;\nauch in solchen F\u00e4llen, wo sie demonstrieren, denn das hat\nja die Demokratie an sich, da\u00df das ein Grundrecht ist. Ich\nglaube, in dieser Weise sollten wir auch die Demonstratio-\nnen verstehen.\nIch m\u00f6chte auch den Vertretern der \u00d6ffentlichkeit danken,\ndie unsere Arbeit kritisch begleiten.\nIch w\u00fcnsche Ihnen und Ihren Familien gesegnete Weih-\nnachtsfeiertage. Ich w\u00fcnsche Ihnen Gesundheit im neuen\nJahr und uns allen ein Wiedersehen im neuen Jahr. Auf\nWiedersehen und alles Gute!\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nJetzt mu\u00df ich noch einen Schlu\u00dfsatz sagen. Das Pr\u00e4sidium\nhat den Termin f\u00fcr die 71. Sitzung auf Donnerstag, den\n22. Januar 1998, festgelegt. Die Einladung und die Tages-\nordnung dazu gehen Ihnen zu.\nDie 70. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist im b\u00fcrger-\nlichen Jahr 1997 beendet.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 16.53 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 12. Dezember 1997\n\n5163\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes\n\t2 Privatisierung Katastervermessung\n\t3 Pflegemarktsituation im Freistaat Sachsen\n\t4 Landeshilfsmittelzentrum (LHZ) f\u00fcr Blinde und Sehbehinderte in Sachsen\n\t5 Herzzentren Dresden und Leipzig \u2013 Erfahrung mit Teilprivatisierung und Leasingverfahren universit\u00e4rer Einrichtungen\n\t6 Landesfremdenverkehrsentwicklungskonzept\n\t7 Existenzgr\u00fcndungen durch Frauen\n\t8 Umsetzung der UN-Konvention \u00fcber die Rechte der Kinder im Freistaat Sachsen\n\t9 Liste gesellschaftlich bedeutsamer Ereignisse zur \u00dcbertragung im Free-TV\n\n",
    "status": 200
}