{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T10:25:16Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:22:39Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:22:39Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "324",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T10:25:16Z",
        "date": "2001-10-12T05:22:39Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/7 26.01.1995",
        "dcterms:created": "1998-10-09T10:25:16Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:22:39Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T10:25:16Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:22:39Z",
        "modified": "2001-10-12T05:22:39Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1934",
            "2516",
            "4798",
            "6616",
            "6234",
            "5985",
            "4917",
            "6343",
            "5961",
            "5337",
            "6571",
            "6557",
            "5727",
            "5334",
            "6001",
            "5435",
            "5411",
            "6323",
            "6629",
            "6188",
            "5690",
            "5816",
            "6269",
            "5795",
            "5392",
            "5443",
            "6225",
            "5335",
            "5972",
            "6032",
            "5178",
            "5976",
            "5373",
            "5607",
            "5918",
            "6451",
            "5874",
            "5368",
            "5656",
            "6175",
            "5923",
            "6057",
            "5284",
            "5969",
            "6289",
            "6068",
            "5025",
            "5862",
            "5399",
            "6256",
            "5404",
            "5515",
            "6175",
            "5920",
            "6056",
            "4451",
            "1879",
            "353"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T10:25:16Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:22:39Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/7 26.01.1995",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_7_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/7 26.01.1995",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "58"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/7 26.01.1995\n\n\nPlenarprotokoll 2/7\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n7. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 26. Januar 1995, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 17.37 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\nGedenken an den 50. Jahrestag der Befreiung\ndes Konzentrationslagers Auschwitz 329\nPr\u00e4sident Iltgen 329\n\n0  Er\u00f6ffnung 329\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 329\n\n1  Verurteilung von kurdischen Abgeordneten\nin der T\u00fcrkei\nDrucksache 2/0265, Antrag der Fraktion der\nPDS 329\n\nFrau Mattern, PDS 329\nLeroff, CDU 330\nFrau Weihnert, SPD 331\nEggert, Staatsminister des Innern 332\nLeroff, CDU 332\nFrau Mattern, PDS 332\nEggert, Staatsminister des Innern 333\nFrau Petzold, SPD 333\n\nNamentliche Abstimmung 333\n\nAblehnung des Antrages 333\n\n2  Aussetzung von Abschiebungen f\u00fcr t\u00fcrkische\nund irakische Kurden\nDrucksache 2/0228, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 333\n\nFrau Weihnert, SPD 333\nBandmann, CDU 334\nBandmann, CDU 335\nFrau Dr. Volkmer, SPD 335\nFrau Mattern, PDS 335\nBandmann, CDU 336\nProf. Dr. Porsch, PDS 336\nFrau Weihnert, SPD 336\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 336\n\nEggert, Staatsminister des Innern 337\nEggert, Staatsminister des Innern 339\nFrau Mattern, PDS 339\nEggert, Staatsminister des Innern 340\nAdler, SPD 340\nEggert, Staatsminister des Innern 341\nProf. Dr. Porsch, PDS 341\nBandmann, CDU 342\nFrau Weihnert, SPD 342\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge und Abstimmung 343\nAdler, SPD 343\n\n3  Anwendung des Asylrechts\nDrucksache 2/0242, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 343\n\nFrau Mattern, PDS 343\nFrau Mattern, PDS 344\nBandmann, CDU 344\nFrau Weihnert, SPD 345\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 346\nFrau Mattern, PDS 346\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrages 347\n\n4  Obdachlosigkeit\nDrucksache 2/0145, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 347\n\nFrau Seidel, SPD 347\nFlath, CDU 348\nFrau Gangloff, PDS 348\nEggert, Staatsminister des Innern 349\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 350\nFrau Dr. Volkmer, SPD 350\nFrau Seidel, SPD 351\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrages 351\n\n\n\n5  Besteuerung von Kerosin und Flugbenzin\nDrucksache 2/0240, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 352\n\nFrau Dr. Runge, PDS 352\nDr. Reinfried, CDU 352\nLochbaum, SPD 353\nFrau Dr. Runge, PDS 354\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrages 354\n\n6  Erhalt der Landesmusikschulen\nDrucksache 2/0244, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 354\n\nKosel, PDS 354\nGro\u00df, CDU 355\nHatzsch, SPD 356\nDr. Hahn, PDS 356\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrages 357\n\n7  Erf\u00fcllung der Privatisierungsauflage des\nAltschuldenhilfe-Gesetzes durch Immo-\nbilienfonds\nDrucksache 2/0071, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 357\n\nFrau Gangloff, PDS 357\nAlbrecht, CDU 358\nFrau Ostrowski, PDS 358\nAlbrecht, CDU 359\nSchulmeyer, SPD 359\nFrau Ostrowski, PDS 359\nEggert, Staatsminister des Innern 360\nFrau Gangloff, PDS 360\nAlbrecht, CDU 360\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrages 360\n\n8  Vergleichsmietensystem\nDrucksache 2/0194, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 361\n\nFrau Stachorra, SPD 361\nAlbrecht, CDU 361\nFrau Ostrowski, PDS 362\nFrau Ostrowski, PDS 363\nAlbrecht, CDU 363\nFrau Stachorra, SPD 363\nFrau Stachorra, SPD 364\n\nAbstimmung und Ablehnung des Antrages 364\n\n9  Mietentwicklung und sozialvertr\u00e4gliche\nReform des Mietrechts\nDrucksache 2/0308, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 364\n\nFrau Einsle, CDU 364\nFrau Stachorra, SPD 365\nFrau Ostrowski, PDS 366\nEggert, Staatsminister des Innern 366\nFrau Einsle, CDU 368\n\nAbstimmung und Zustimmung 369\n\n10 Kostensenkung im Wohnungsbau\nDrucksache 2/0173, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\nF\u00f6rderung des Wohnungsbaus und Wohnungs-\nmodernisierung\nDrucksache 2/0177, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 369\n\nFranke, CDU 369\nFrau Gangloff, PDS 370\nFrau Gangloff, PDS 371\nKehl, SPD 371\nKehl, SPD 372\nEggert, Staatsminister des Innern 372\nFranke, CDU 373\n\nAbstimmung und Zustimmung 373\n\n11 Begr\u00fc\u00dfungsgeld\nDrucksache 2/0258, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 373\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 373\nFrau Weber, CDU 374\nFrau Schneider, PDS 375\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 376\nFrau Dr. Schwarz, SPD 377\n\nAbstimmung und Ablehnung 377\n\n12 Familienf\u00f6rderung\nDrucksache 2/0262, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 377\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 378\nFrau Zschoche, PDS 379\nFrau Weber, CDU 380\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 380\nFrau Dr. Schwarz, SPD 382\n\nAbstimmung 383\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 383\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nGedenken an den 50. Jahrestag der Befreiung des Konzentrationslagers Auschwitz\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Gestatten Sie mir, bevor ich mit den offiziellen Dingen\nder heutigen Tagesordnung beginne, da\u00df ich wenige\nWorte zu Ihnen sprechen darf zu einem Ereignis, das uns\nseit einem halben Jahrhundert sehr bewegt.\nMorgen j\u00e4hrt sich zum 50. Mal der Tag, an dem sowje-\ntische Truppen das Konzentrationslager in Auschwitz\nbefreiten. Was diese Befreiung f\u00fcr die wenigen \u00dcberleben-\nden bedeutete, k\u00f6nnen wir nur ahnen. Wir wissen es von\nvielen Beschreibungen, aber wir werden letztlich in unse-\nren Empfindungen nicht so tief vorsto\u00dfen k\u00f6nnen, da\u00df wir\ndas alles auch begreifen k\u00f6nnen. Ich denke, erst recht feh-\nlen uns Begriffe und Worte f\u00fcr das Grauen, das diesen\n\u00dcberlebenden und der weit \u00fcberwiegenden Zahl der Ein-\ngekerkerten, die die Befreiung nicht mehr erleben durften,\nwiderfahren ist.\nDabei war Auschwitz nur ein Teil der gro\u00dfen und grausa-\nmen Vernichtungsmaschinerie, die die Nationalsozialisten\ngegen alle, die sich gegen sie stellten, ins Werk setzten.\nIm Gedenken an die unz\u00e4hligen unschuldigen Menschen,\ndie diesem Massenmord zum Opfer gefallen sind, darf\nnicht unterschieden werden nach Herkunft, Weltanschau-\nung, Geschlecht oder anderen Merkmalen, aber \u2013 und das\nsollte uns auch Verpflichtung sein und uns immer wieder\nzu Bewu\u00dfsein kommen \u2013 jedes dieser Opfer war ein\nMensch, und jede Ausl\u00f6schung eines Menschenlebens ist\neine zu viel.\nDoch es waren vor allen Dingen Menschen j\u00fcdischen\nGlaubens oder j\u00fcdischer Abstammung, die in Auschwitz\neingesperrt und auch ermordet worden sind. Auch aus\nSachsen stammten zahlreiche dieser Opfer.\n\nIndem wir uns heute in Demut vor den Opfern, den \u00dcber-\nlebenden und ihren Angeh\u00f6rigen verneigen, d\u00fcrfen wir\ndaher besonders dankbar sein, da\u00df uns gerade aus diesem\nKreis viele Zeichen der Vers\u00f6hnung entgegengebracht\nworden sind. Wir werden uns dieser Vers\u00f6hnungsbereit-\nschaft aber nur dann w\u00fcrdig erweisen k\u00f6nnen, wenn wir\nselbst Zeichen der Vers\u00f6hnung setzen. Ich glaube, das\nbeginnt schon damit, da\u00df wir niemanden wegen seines\nGeschlechtes, seiner Abstammung, seiner Rasse, seiner\nSprache, seiner Heimat und Herkunft, seines Glaubens,\nseiner religi\u00f6sen und politischen Weltanschauung diskri-\nminieren. Das beginnt bei uns im Alltag. Es f\u00e4ngt an mit\nDiskriminierung und kann aufh\u00f6ren \u2013 und daf\u00fcr steht ja\nauch die Gegenwart \u2013 mit Gewalt gegen unschuldiges\nLeben.\n\nIch denke \u2013 das mu\u00df uns die Vergangenheit lehren \u2013, da\u00df\nHochmut und blinder Ha\u00df letztlich nur Menschenleben\nzerst\u00f6rt, V\u00f6lker entzweit und das Zusammenleben der\nMenschen auf dieser Welt unm\u00f6glich macht. Lippenbe-\nkenntnisse sind dabei nicht gefragt, sondern allein stand-\nhaftes Wollen und Tun.\n\nIch bitte Sie, sehr verehrte Abgeordnete, da\u00df wir den\nOpfern des Nationalsozialismus unsere Ehre erweisen.\n\n(Die Anwesenden erheben sich\nvon ihren Pl\u00e4tzen.)\n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen, da\u00df Sie sich\nzu Ehren der Opfer von Auschwitz und aller anderen\nOpfer der nationalsozialistischen Gewalt von Ihren Pl\u00e4t-\nzen erhoben haben.\n\nEr\u00f6ffnung\n\nMeine Damen und Herren, ich er\u00f6ffne die 7. Sitzung des\nS\u00e4chsischen Landtages. Folgende Abgeordnete, von denen\nEntschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vorliegen,\nsind beurlaubt: Frau Nicolaus, Herr Reber, Herr Schie-\nmann, Herr Hubrich und Herr Plobner.\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich m\u00f6chte Sie noch ein-\nmal daran erinnern, da\u00df wir gestern beschlossen hatten,\neinen Tagesordnungspunkt abzusetzen und in die heutige\nBeratung zu \u00fcbernehmen. Es handelt sich um den Antrag\n\nder SPD-Fraktion ,,Obdachlosigkeit\u201c, Drucksache 2/0145.\nWir werden diesen heute als Tagesordnungspunkt 4\nbehandeln.\nMeine Damen und Herren, gibt es zu der heutigen Tages-\nordnung Ihrerseits noch \u00c4nderungsantr\u00e4ge oder \u00c4nde-\nrungsw\u00fcnsche? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDann gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung ohne\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge als beschlossen. Wir treten damit\ngleich in die Tagesordnung ein.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nVerurteilung von kurdischen Abgeordneten in der T\u00fcrkei\nDrucksache 2/0265, Antrag der Fraktion der PDS\n\nHierzu k\u00f6nnen, wie immer, die Fraktionen Stellung neh-\nmen. Das Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt:\nCDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die\nReihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU,\nder Ausl\u00e4nderbeauftragte und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\n\nMeine Damen und Herren, die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nerteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nFrau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Eine betroffen machende Nachricht\nging kurz vor Weihnachten um die Welt. In Ankara f\u00e4llte\nein t\u00fcrkisches Staatssicherheitsgericht Hafturteile gegen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n329\n\n\n\nacht frei gew\u00e4hlte Abgeordnete der Demokratischen Par-\ntei. Die DEB, die 1992 mit frei gew\u00e4hlten Abgeordneten in\ndie Parlamentswirklichkeit der T\u00fcrkei einzog, wurde ver-\nboten. Ihre Parlamentarier werden von der Justiz verfolgt.\n Dieser Proze\u00df, welcher am 8. Dezember mit den gef\u00e4llten\nUrteilen seinen Abschlu\u00df fand, war von vornherein ein\npolitischer Proze\u00df, von welchem die t\u00fcrkische Minister-\npr\u00e4sidentin Tansu \u00c7iller behauptet, da\u00df dies eine berech-\ntigte Verteidigung der Demokratie gewesen sei, und\ngleichzeitig der Europ\u00e4ischen Union entgegenschleudert,\nda\u00df es f\u00fcr die T\u00fcrkei durchaus andere Alternativen gebe\nals die angestrebte Vollmitgliedschaft in der EU.\nDie Arroganz der t\u00fcrkischen Regierung darf nicht unwi-\ndersprochen bleiben.\nStaatspr\u00e4sident S\u00fcleiman Demirel, welcher der Meinung\nist, da\u00df er keinen Grund f\u00fcr einen Aufschrei sehe, weil die\nT\u00fcrkei als Rechtsstaat ihren B\u00fcrgern die Verteidigung von\nRechten bis hin zu europ\u00e4ischen Gremien erm\u00f6glicht, ist\nan Arroganz nicht zu \u00fcbertreffen.\nDie Urteile sind durch ein vom t\u00fcrkischen Milit\u00e4r beein-\nflu\u00dftes Staatssicherheitsgericht gef\u00e4llt, nicht durch eine\nwirklich unabh\u00e4ngige Justiz. Die Urteile geh\u00f6ren zu der\nseit zwei Jahren in der T\u00fcrkei einhergehenden Vernich-\ntungsstrategie gegen die in S\u00fcdanatolien lebende kur-\ndische Minderheit und bilden deren derzeitigen H\u00f6he-\npunkt.\nWer nach wie vor die Augen davor verschlie\u00dfen will, da\u00df\nmit milit\u00e4rischer Gewalt im Namen einer angeblich unteil-\nbaren T\u00fcrkei Menschenjagd, Terror und Vernichtung\ndurch die t\u00fcrkische Regierung sanktioniert werden, der\nmacht sich mitschuldig am schmutzigen Krieg gegen ein\nunterdr\u00fccktes Volk, einem Krieg, der bisher zur Zerst\u00f6-\nrung von mehr als 1 400 \u2013 nach Angaben von Beobachtern\nsogar \u00fcber 4 000 \u2013 kurdischen D\u00f6rfern und zur Umsied-\nlung von \u00fcber zwei Millionen Kurden gef\u00fchrt hat. Die ver-\nurteilten acht kurdischen Parlamentarier haben gegen\nnichts anderes als gegen diese Willk\u00fcr und die daraus\nresultierende Verletzung der Menschenrechte des kur-\ndischen Volkes protestiert.\nDie Regierung in Ankara verfolgt eine Politik der ver-\nbrannten Erde mit dem Ziel, Ostanatolien kurdenfrei zu\nmachen. Die dahinter steckende Ideologie erinnert in b\u00f6ser\nWeise an nicht einmalige Vorg\u00e4nge in der Geschichte auch\ndes deutschen Volkes. Dringend m\u00f6chte ich darauf hin-\nweisen, da\u00df der Generalstaatsanwalt der T\u00fcrkei, Nusret\nDemiral, in Berufung gegangen ist, um die von ihm gefor-\nderte Todesstrafe f\u00fcr die acht verurteilten Politiker durch-\nzubringen. Von einem wie auch immer zu wertenden\nEnde des politischen Willk\u00fcraktes gegen die Demokratie\nin der T\u00fcrkei kann also keine Rede sein.\nDer Landtag m\u00f6ge deshalb folgende Erkl\u00e4rung zur Verur-\nteilung der Menschenrechtsverletzung in der T\u00fcrkei be-\nschlie\u00dfen:\n,,Der S\u00e4chsische Landtag distanziert sich entschieden von\nden durch das Staatssicherheitsgericht in Ankara verh\u00e4ng-\nten Urteilen gegen acht demokratisch gew\u00e4hlte kurdische\nAbgeordnete des t\u00fcrkischen Parlaments sowie von dem\nvorausgegangenen, rechtsstaatliche Grunds\u00e4tze negieren-\nden Proze\u00df.\nDer S\u00e4chsische Landtag dr\u00fcckt seine tiefe Besorgnis \u00fcber\ndie Demokratieentwicklung in der T\u00fcrkei, insbesondere\n\u00fcber die Einhaltung der Menschenrechte, vor allem gegen-\n\u00fcber Kurden, in diesem Land aus.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Wort hat\njetzt die Fraktion der CDU. Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nF\u00fcr alle demokratisch gew\u00e4hlten Abgeordneten mu\u00df es\nbest\u00fcrzend sein, feststellen zu m\u00fcssen, da\u00df ebenso demo-\nkratisch gew\u00e4hlte Abgeordnete in anderen L\u00e4ndern unter\nsicherlich fragw\u00fcrdigen Proze\u00dfmethoden verurteilt wer-\nden. Das, glaube ich, ist unstreitig zwischen allen Demo-\nkraten in dieser Republik. Es wirft auch, unabh\u00e4ngig von\ndem Schicksal der einzelnen Betroffenen, ein sehr schlech-\ntes Licht auf den Staat, der so mit seinen frei gew\u00e4hlten\nAbgeordneten umgeht. Rechtsstaatlichkeit, meine Damen\nund Herren, und Demokratieverst\u00e4ndnis lassen in der\nTat \u2013 so sehe ich das auch selbst \u2013 in der T\u00fcrkei zu w\u00fcn-\nschen \u00fcbrig. Wenn sich in einem Staat solche Verhaltens-\nweisen durchsetzen, ist der Grundkonsens aller Demo-\nkraten, insbesondere auch f\u00fcr die Menschen, gef\u00e4hrdet.\nGenau diese Defizite im Demokratieverst\u00e4ndnis hat \u2013 dar-\nauf m\u00f6chte ich insbesondere hinweisen \u2013 unser Staats-\nminister Heinz Eggert bei seiner R\u00fcckkehr von einem\nBesuch in der T\u00fcrkei im Januar ausdr\u00fccklich beklagt, und\nman kann dem nur zustimmen. Es bleibt zu hoffen, da\u00df\ndie T\u00fcrkei aus dieser sehr massiven internationalen Kritik\nerkennt, da\u00df sie dringend aufgerufen ist, ihr Demokratie-\nverst\u00e4ndnis, ihr Bestreben, rechtsstaatliche Methoden,\nrechtsstaatliche Grundlagen f\u00fcr die Menschen, die auf\nihrem Territorium leben, einzuf\u00fchren, zu verst\u00e4rken.\nEbenso ist nach der Verurteilung der kurdischen Abgeord-\nneten nat\u00fcrlich nur zu hoffen, da\u00df sie doch noch die\nChance bekommen, in einem rechtsstaatlich korrekten\nBerufungsverfahren nicht nur einen fairen Proze\u00df, son-\ndern auch ein ordentliches und gerechtes Urteil zu erhal-\nten.\nGerade f\u00fcr die T\u00fcrkei ist die demokratische Weiterent-\nwicklung und die Weiterentwicklung des Rechtsstaates\nunabdingbar, wenn sie sich nicht selbst aus der V\u00f6lker-\ngemeinschaft ausschlie\u00dfen will. Insbesondere wenn sie\neinen Anschlu\u00df an die Europ\u00e4ische Union m\u00f6chte, m\u00fcssen\nwir klarstellen, da\u00df dies nur m\u00f6glich ist, wenn ein Rechts-\nstaat vorhanden ist, in dem alle B\u00fcrger das gleiche Recht\nund die gleichen Pflichten haben.\nKlar ist: Es mu\u00df aber auch das Recht eines jeden Staates\nsein, sich gegen kriminelle Gewalttaten und terroristische\nAktionen zu wehren. Wenn Mitglieder einer Organisation\ndas rechtsstaatliche Grundprinzip verletzen bzw. das\nGrundprinzip, anderen Rechte abzusprechen, indem man\nsie umbringt, weil man glaubt, das bessere Argument zu\nhaben, bef\u00fcrworten, dann ist eine solche Organisation in\nder Tat durch jeden Staat \u2013 egal, wo in dieser Welt \u2013 mit\nden Rechtsmitteln, die ihm zur Verf\u00fcgung stehen, zu\nbek\u00e4mpfen.\nDeswegen \u2013 das ist auch sehr deutlich zu sagen \u2013 ist der\ngegenw\u00e4rtige Abschiebestopp f\u00fcr t\u00fcrkische Kurden, so\nwie wir ihn bis dato angewendet haben, richtig, weil es\ninsbesondere auch, auf unserer Geschichte basierend, f\u00fcr\nuns Pflicht und Aufgabe sein mu\u00df sicherzustellen, den\nMenschen, die verfolgt werden, auch eine Heimat zu\ngeben, zumindest f\u00fcr die Zeit, in der sie in ihrem eigenen\nStaat keine normalen Lebensbedingungen vorfinden.\nDas Urteil gegen die t\u00fcrkischen Abgeordneten hat mit\nSicherheit nicht dazu beigetragen, die Zweifel an der\nRechtsstaatlichkeit und an dem Werdegang und der Ent-\nwicklung in der T\u00fcrkei zu beheben. Es mu\u00df gesagt wer-\nden, da\u00df es legitim ist, der T\u00fcrkei f\u00fcr dieses Urteil eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n330\n\n\n\nMi\u00dfbilligung auszusprechen. Mit Sicherheit ist es aber\nauch so, da\u00df es mit dieser Mi\u00dfbilligung nicht sein Bewen-\nden haben darf. Die T\u00fcrkei bedarf vor allem auch unserer\nUnterst\u00fctzung und Hilfe von au\u00dfen, um bestehende\nDemokratiedefizite und Defizite in der Rechtsstaatlichkeit\nabzubauen.\nIn Gespr\u00e4chen und Verhandlungen mit den t\u00fcrkischen\nPolitikern mu\u00df einfach versucht werden, eine Einsicht in\ndie Notwendigkeit einer Verhaltens\u00e4nderung, einer\nrechtsstaatlichen und demokratischen Weiterentwicklung\ndieses t\u00fcrkischen Staates zu erreichen.\nDer Staat hat \u00fcberall die Aufgabe, B\u00fcrgern Sicherheit und\nSchutz zu gew\u00e4hren \u2013 und das allen B\u00fcrgern, egal, wie der\nHerr Pr\u00e4sident zu Eingang der Sitzung ausgef\u00fchrt hat, auf\nwelcher Grundlage sie sich pers\u00f6nlich befinden. \u00dcberall in\nder Welt hat der Staat die Pflicht und das Recht, gegen\nGruppen oder einzelne vorzugehen, die diese Grundlage\ndes Staates gef\u00e4hrden.\nIch m\u00f6chte nicht unterlassen, darauf hinzuweisen, da\u00df\nniemand wirklich wei\u00df, wie die Proze\u00dfverfahren abgelau-\nfen sind. Das Wissen um die Not der Abgeordneten, die\nsich in dieser Situation befanden, k\u00f6nnen wir nur teilweise\naus Gespr\u00e4chen mit Dritten erfahren und nachempfinden.\nTatsache ist, da\u00df erhebliche Zweifel berechtigt bleiben.\nDeswegen, meine Damen und Herren, ist es sicherlich\nrichtig, immer wieder darauf hinzuweisen, da\u00df nicht nur\nf\u00fcr Abgeordnete, die in einem Land frei gew\u00e4hlt sind, son-\ndern f\u00fcr alle Menschen in einem Land die gleichen recht-\nlichen Grundlagen gelten m\u00fcssen.\nWir k\u00f6nnen von Gl\u00fcck sagen, da\u00df wir bei allen Proble-\nmen, die es in der Bundesrepublik Deutschland gibt, einen\nsolchen Rechtsstaat haben. Wir k\u00f6nnen nur wiederholen,\nda\u00df die Abgeordneten einschlie\u00dflich der Regierung in der\nT\u00fcrkei alles unternehmen m\u00f6chten, dem Milit\u00e4r seine\nRolle und der Politik ihre Rolle zuzuweisen, n\u00e4mlich den\nfrei gew\u00e4hlten Abgeordneten die M\u00f6glichkeit zu geben,\ndie Interessen der Menschen, die sie vertreten, zu rechtfer-\ntigen.\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df noch etwas hinzuf\u00fcgen. Ich\nglaube, \u00fcber diese Klarheit m\u00fcssen wir uns auch einmal\nauseinandersetzen. Es entsteht der Eindruck, da\u00df der\nS\u00e4chsische Landtag zunehmend mit au\u00dfenpolitischen The-\nmen konfrontiert werden soll. Hier geht es nicht darum zu\nleugnen, da\u00df wir da, wo Menschenrechte verletzt werden,\ndarauf hinweisen m\u00fcssen, da\u00df es so nicht geht. Aber ich\nglaube, wir m\u00fcssen es sehr deutlich machen, da\u00df wir uns\nin erster Linie den Aufgaben widmen m\u00fcssen, die unsere\nMenschen betreffen. Das hei\u00dft nicht, da\u00df ich der Meinung\nbin, wir sollten uns bei Menschenrechten oder bei Verlet-\nzung von Menschenrechten nicht auch zu Wort melden.\nAber wir haben in letzter Zeit fast zu jedem au\u00dfenpoli-\ntischen Thema hier diskutiert. Ich m\u00f6chte deutlich sagen,\nda\u00df wir uns davor h\u00fcten m\u00fcssen, da\u00df wir hier eine quasi\nzweite Instanz neben dem Bundestag werden, die Au\u00dfen-\npolitik betreiben will.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen habe ich die herzliche Bitte, da\u00df wir in Zukunft,\nbevor solche Antr\u00e4ge gestellt werden, ernsthaft \u00fcberlegen,\nob die Befassung damit im Landtag gerechtfertigt ist; denn\nes bleibt ja uneingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich, da\u00df nicht nur jeder\nAbgeordnete dieses Hohen Hauses, sondern jede Fraktion\nund letztlich jede Partei sich dazu \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen.\nIch wiederhole: Wir m\u00fcssen doch einmal festhalten, da\u00df\nwir uns zunehmend mit Au\u00dfenpolitik befassen. Schauen\n\nSie sich doch die Tagesordnungen f\u00fcr dieses Jahr an! Ich\nm\u00f6chte sehr deutlich sagen: Wir sollten uns verst\u00e4rkt mit\nden Problemen befassen, die die Menschen in unserem\nLand betreffen. Das hei\u00dft nicht \u2013 ich m\u00f6chte das ganz\ndeutlich sagen \u2013, da\u00df unsere Fraktion nicht die Notwen-\ndigkeit sieht, grunds\u00e4tzlich klarzustellen, da\u00df wir immer\ndann, wenn Menschenrechte bzw. die Rechte von freien\nB\u00fcrgern verletzt werden, vehement auftreten und sagen,\nda\u00df sich das \u00e4ndern mu\u00df. Das betrifft insbesondere Staa-\nten, die sich in unserer unmittelbaren Nachbarschaft befin-\nden.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. M\u00e4dler, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat nun die SPD. Frau\nWeihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Leroff, die Befassung mit einem\nsolchen Antrag im Landtag ist meiner Meinung nach unter\nbesonderen Umst\u00e4nden notwendig, n\u00e4mlich dann, wenn\ndie Immunit\u00e4t von Abgeordneten in Frage gestellt wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAnsonsten w\u00e4re hinsichtlich Ihrer letzten \u00c4u\u00dferung zu\nhinterfragen, warum der Innenminister eigentlich in der\nT\u00fcrkei war.\n\n(Staatsminister Eggert: Nicht deswegen!)\n\nIch komme zum Antrag. Wer jetzt noch glauben machen\nwill, da\u00df die T\u00fcrkei auf dem Weg sei, ein moderner,\nselbstbewu\u00dfter und demokratischer Staat zu werden, wird\ndurch die Verurteilung von Kurden und kurdischen Abge-\nordneten eines Besseren belehrt. Abgeordnete, die der\ngro\u00dfen t\u00fcrkischen Nationalversammlung angeh\u00f6rten,\nwerden nach Aufhebung der Immunit\u00e4t unter entw\u00fcrdi-\ngenden Umst\u00e4nden festgenommen. Abgeordnete, die mit\nder Kraft des Wortes \u2013 das wollen wir ausdr\u00fccklich beto-\nnen \u2013 f\u00fcr ihre Ideen und Vorstellungen eingetreten sind,\nwurden vor Gericht gestellt. Nach einem mehr als frag-\nw\u00fcrdigen Proze\u00df hat das Staatssicherheitsgericht der T\u00fcr-\nkei hohe Freiheitsstrafen zwischen dreieinhalb und f\u00fcnf-\nzehn Jahren festgeschrieben.\nDa\u00df die Anklage bzw. die Androhung der Todesstrafe\nunter dem Druck weltweiter Proteste zur\u00fcckgenommen\nworden ist, macht diese Farce nicht besser. Wir hoffen, da\u00df\nf\u00fcr diejenigen ein rechtstaatliches Berufungsverfahren\nm\u00f6glich ist. Aber mit diesem Proze\u00df zeigt die T\u00fcrkei der\nWelt eigentlich ihr wahres Gesicht und verspielt ihr letztes\nAnsehen. Sie beweist, da\u00df dieser Staat nicht an einer poli-\ntischen und friedlichen L\u00f6sung des Kurdenproblems inter-\nessiert ist. Noch schlimmer ist, da\u00df dieser Proze\u00df aufgrund\nder Verfassung der T\u00fcrkei m\u00f6glich war.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Weihnert, SPD: \u2013 Ich m\u00f6chte das erst beenden.\nEin Staat mit einer Verfassung, der f\u00fcr Meinungs\u00e4u\u00dferun-\ngen von Abgeordneten Gef\u00e4ngnis und sogar Strafe vor-\nsieht, ist sehr weit von Rechtsstaatlichkeit und Demokratie\nentfernt, nein, er selbst setzt sich eher ins internationale\nAbseits. Durch dieses Urteil wurden eigentlich wieder ter-\nroristische Kr\u00e4fte wie die PKK best\u00e4rkt und wurde dialog-\nbereiten demokratischen Kr\u00e4ften in der T\u00fcrkei der Boden\nentzogen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n331\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Dieser Proze\u00df ist eindeutig ein\nSchlag gegen die Menschenrechte, gegen die Immunit\u00e4t\nvon Abgeordneten und gegen die Wahrung von Minder-\nheitsrechten in Parlamenten, die wir auch in unserer S\u00e4ch-\nsischen Verfassung festgeschrieben haben. Gerade wir, die\nerlebt haben, was es hei\u00dft, Andersdenkende unter totalit\u00e4-\nren Bedingungen zu sein, nicht den Regierungsinteressen\nentsprechende Meinungen zu haben oder andere Rechte\nzu beanspruchen oder Ideen zu \u00e4u\u00dfern, Meinungsfreiheit\nund die L\u00f6sung politischer Ideen friedlich um- und durch-\nzusetzen \u2013 dies war sicherlich ein Proze\u00df, der in der\nGeschichte einmalig war \u2013, haben erlebt, was es hei\u00dft,\nwenn Worte und \u00c4u\u00dferungen der Regierung bei der\nBehandlung von politisch Inhaftierten mit der Realit\u00e4t ver-\nglichen werden. Wir haben zum Teil diesbez\u00fcglich per-\ns\u00f6nliche Erfahrungen im Familien- oder Freundeskreis\nsammeln k\u00f6nnen.\nWir, die wir es geschafft haben, auf friedlichem Wege eine\nVer\u00e4nderung herbeizuf\u00fchren, wir, die wir jetzt rechts-\nstaatliche Verh\u00e4ltnisse haben, sollten jeden Abgeordneten\nder Welt unterst\u00fctzen, der mit Worten versucht, Rechts-\nstaatlichkeit im eigenen Lande zu schaffen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas sollte unser oberstes Gebot sein.\nHerr Pr\u00e4sident, Sie hatten bereits heute morgen betont,\njeder Mensch, unabh\u00e4ngig von seiner Rasse, seinem\nGeschlecht und seiner Herkunft, hat das Recht, im Wort\nkundzutun, was er von der Regierung und den politischen\nVerh\u00e4ltnissen h\u00e4lt, Abgeordnete selbstverst\u00e4ndlich auch.\nDie Rechte der Abgeordneten m\u00fcssen gesch\u00fctzt und ver-\nteidigt werden. Das steht auch unserem Landtag zu. Des-\nhalb glauben wir, die Behandlung dieses Themas ist hier\ndurchaus dringend. Demokratisch gew\u00e4hlte Abgeordnete\nsind das Sprachrohr f\u00fcr Tausende von Menschen. Dieses\nSprachrohr darf nicht verstummen. Die SPD-Fraktion wird\nsich diesem Antrag anschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung, Herr\nInnenminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Ich hatte nicht vor, an dieser Debatte\nteilzunehmen. Ich habe nur noch die Fragen an Sie \u2013 Sie\nwollten erst zu Ende reden \u2013 zu stellen: Wissen Sie, da\u00df\ndieser Proze\u00df nur m\u00f6glich war, weil Abgeordnete des t\u00fcr-\nkischen Parlaments die Immunit\u00e4t ihrer eigenen Kollegen\naufgehoben haben? Wissen Sie, da\u00df dies nur mit den Stim-\nmen der t\u00fcrkischen Sozialdemokraten m\u00f6glich war? Wis-\nsen Sie, da\u00df Abgeordnete, die verurteilt wurden und ins\nAusland gegangen sind, erkl\u00e4rt haben, da\u00df sie auch in\nZukunft mit der terroristischen PKK zusammenarbeiten\nwerden?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nBitte, Herr Leroff.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte noch etwas deutlich machen. Wir werden dem\nAntrag in der Form nicht zustimmen k\u00f6nnen, weil uns\n\neine Tatsache fehlt. Es geht nicht nur um Abgeordnete. Es\ngeht darum, da\u00df dieses Recht allen Menschen zustehen\nmu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Volkmer, SPD:\n\nMachen Sie doch einen \u00c4nderungsantrag!)\n\n\u2013 Seien Sie mir nicht b\u00f6se, Frau Volkmer, f\u00fcr mich und\nmeine Kollegen ist es selbstverst\u00e4ndlich, allen Menschen\ndieses Recht zu verschaffen. Das brauche ich hier nicht zu\nbeschlie\u00dfen. Das steht allein schon in unserer Verfassung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte. \u2013 Es wird nicht gew\u00fcnscht. Die Staatsregierung? \u2013\nWird nicht gew\u00fcnscht. Dann bitte ich die Fraktion der PDS\nzum Schlu\u00dfwort.\n\nFrau  Mattern,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! In S\u00fcdanatolien leben derzeit mehr als 20 Mil-\nlionen Kurden. Eine Flucht innerhalb der T\u00fcrkei, zum Bei-\nspiel nach Istanbul, verbietet sich von selbst. Diese Stadt\nist mit 15 Millionen Einwohnern eine der gr\u00f6\u00dften der\nWelt, dazu ma\u00dflos \u00fcberbev\u00f6lkert. In Istanbul leben derzei-\ntig bereits kurdische Fl\u00fcchtlinge unter Br\u00fccken. Schlepper\nsind oft ihre einzige M\u00f6glichkeit, das Land zu verlassen.\nDie kurdische Sprache, die kurdische Kultur, das gesamte\nLeben der Kurden in der T\u00fcrkei sind bedroht. Repres-\nsalien regieren das Land. Die Redaktionen der kurdischen\nZeitungen werden \u00fcberfallen. Mehr als 200 kurdische\nJournalisten sitzen hinter Gittern.\nAm 16.12.1994 wurden drei prominente Menschenrechts-\nanw\u00e4lte wegen der Ver\u00f6ffentlichung eines Berichts \u00fcber\nMenschenrechtsverletzungen im S\u00fcdosten der T\u00fcrkei ver-\nhaftet. Seit Dezember 1994 stehen f\u00fchrende Funktion\u00e4re\ndes t\u00fcrkischen Menschenrechtsvereins und der t\u00fcrkischen\nMenschenrechtsstiftung wegen \u00e4hnlicher Vergehen unter\nAnklage. 6 Korrespondenten und 11 Zeitungsverk\u00e4ufer\nder kurdischen Zeitung ,,\u00d6zg\u00fcr \u00dclke\u201c wurden ermordet;\neine Beteiligung der Sicherheitskr\u00e4fte ist zu vermuten. Die\nehemalige 2. ASTA-Vorsitzende der Uni K\u00f6ln Zebahat\nBaran befindet sich, in die T\u00fcrkei zur\u00fcckgekehrt, seit\n5 Monaten wegen des Verdachts in Haft, eine terroris-\ntische Organisation unterst\u00fctzt zu haben. Die Reihe der\nBeispiele lie\u00dfe sich stundenlang fortsetzen.\nGestern war im Hohen Hause zu h\u00f6ren, da\u00df es sich in der\nT\u00fcrkei lediglich um einen Krieg der t\u00fcrkischen Regierung\ngegen die PKK handelt. Weshalb werden dann ganze D\u00f6r-\nfer liquidiert? Weshalb werden Menschen massenhaft ver-\nfolgt und in Gef\u00e4ngnisse gesteckt? Weshalb gibt der Innen-\nminister Sachsens Auskunft dar\u00fcber, in der T\u00fcrkei mit\nallen 19 Gespr\u00e4chspartnern \u00dcbereinstimmung erzielt zu\nhaben, da\u00df es in der T\u00fcrkei keine Verfolgung einer Min-\nderheit allein aus ethnischen Gr\u00fcnden gebe?\nDies ist einfach nicht wahr! Es liegen zumindest von der\nkurdischen Menschenrechtsorganisation Tonbandauf-\nzeichnungen und Fax-Mitteilungen vor, da\u00df ihre Vertreter\nim Gespr\u00e4ch mit Herrn Eggert solches nicht vertreten\nhaben. Protokolle Ihrerseits, die solches best\u00e4tigen k\u00f6nn-\nten, wurden nicht unterzeichnet.\nSehr geehrte Damen und Herren! Die von der PDS-Frak-\ntion hier beantragte Erkl\u00e4rung zur Lage in der T\u00fcrkei soll-\nte durch das Hohe Haus schon deshalb beschlossen wer-\nden, weil sie ein Zeichen des guten Willens ist, die Ergeb-\nnisse der Reise des Innenministers in die T\u00fcrkei kaum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n332\n\n\n\nber\u00fchrt und zumindest ein Anerkenntnis und eine Verur-\nteilung des Unrechts und der Menschenrechtsverletzun-\ngen in der T\u00fcrkei darstellt.\nIch beantrage aufgrund der Brisanz dieses Themas eine\nnamentliche Abstimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung hat noch um das\nWort gebeten.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Es geht um eine sach-\nliche Richtigstellung. Es ist nicht \u00fcblich, da\u00df, wenn ich\nGespr\u00e4che f\u00fchre, ganz gleich mit wem, ich das Tonband\nmitlaufen lasse oder hinterher die Gespr\u00e4chspartner unter-\nschreiben lasse, um best\u00e4tigt zu bekommen, was sie gesagt\nhaben.\n\n(Leroff, CDU: Das hatten wir mal.)\n\nIch weise diesen Vorwurf, die Unwahrheit gesagt zu\nhaben, auch entschieden zur\u00fcck. Ich wei\u00df nicht, welche\nkurdischen Vertreter Ihnen Tonbandmitschnitte \u00fcber-\ngeben haben. Da m\u00f6chte ich gern Aufkl\u00e4rung, weil ich\ndenke, da\u00df es ein ungeheurer Vorwurf ist, den Innenmi-\nnister der L\u00fcge zu bezichtigen.\nWenn Sie den kurdischen Vertreter in Sachsen meinen,\nm\u00f6chte ich dazu auch richtigstellen: Er hat behauptet,\nbevor ich in die T\u00fcrkei geflogen bin, er h\u00e4tte mit mir ein\nlanges Gespr\u00e4ch gef\u00fchrt. Ich habe diesen Mann noch nie\ngesehen, noch nie mit ihm gesprochen. Er hat hinterher\nbehauptet, die Journalisten h\u00e4tten sein Interview ver-\nf\u00e4lscht. Er h\u00e4tte ihnen gar nicht erz\u00e4hlt, da\u00df er mit mir\ngesprochen hat. Die Journalisten haben dem auch wider-\nsprochen.\nWenn das Ihr Wahrheitszeuge ist, dann bin ich sehr\ngespannt auf das, was Sie mir vorlegen werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 2/0265. Es ist\neine namentliche Abstimmung verlangt worden? \u2013 Gut.\nDann werden wir das tun. Wird die namentliche Abstim-\nmung unterst\u00fctzt? Bis jetzt wurde es nur von Ihnen vorge-\ntragen. Dann bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gut, dann\nwerden wir das tun.\nWir kommen jetzt zur namentlichen Abstimmung. Ich\nbitte um etwas Geduld und Ruhe.\n\nFrau  Petzold,  SPD:  Aufruf zur namentlichen Abstim-\nmung in der 7. Sitzung am 26. Januar 1995 \u00fcber die Druck-\nsache 2/0265.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlagen)\n\nIst noch jemand im Raum, der nicht namentlich aufge-\nrufen wurde? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt um ein wenig Geduld, weil\ndie Stimmen ausgez\u00e4hlt werden.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen das Ergebnis\nder namentlichen Abstimmung zum Tagesordnungs-\npunkt 1 \u2013 Verurteilung von kurdischen Abgeordneten in\nder T\u00fcrkei \u2013 bekanntgeben. F\u00fcr den Antrag haben\ngestimmt 39, gegen den Antrag haben gestimmt 48, und\n20 Abgeordnete haben sich der Stimme enthalten. Damit\nist mit der Mehrheit des Plenums dieser Antrag abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 1 beendet. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nAussetzung von Abschiebungen f\u00fcr t\u00fcrkische und irakische Kurden\nDrucksache 2/0228, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10, SPD 5\nund PDS 5 Minuten.\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS,\nAusl\u00e4nderbeauftragter und Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \u2013 Es wird gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD das Wort. Frau Weihnert,\nbitte.\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich mu\u00df sagen, ich bin immer noch etwas\ngeschockt aufgrund des Abstimmungsergebnisses, wel-\nches dieses Hohe Haus zu diesem Antrag gegeben hat und\nwelches eindeutig die t\u00fcrkische Regierung unterst\u00fctzt,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\ndie ja auf milit\u00e4rische L\u00f6sungen innerhalb des Landes und\nauf die milit\u00e4rische L\u00f6sung des sogenannten Kurden-\nproblems gesetzt hat. Denn seit 1993 ist in der gesamten\nOstt\u00fcrkei B\u00fcrgerkrieg zwischen Terroristen der PKK und\nder t\u00fcrkischen Armee. Die Folgen des Krieges sind aber:\nunz\u00e4hlige Tote vor allem unter der kurdischen Zivilbev\u00f6l-\n\nkerung, Vernichtung von ganzen Ortschaften, hundert-\nfache Vertreibung. Selbst die t\u00fcrkische Regierung gibt ja in\nihren eigenen Angaben zu, da\u00df ca. 1 500 D\u00f6rfer entv\u00f6lkert\nwurden.\nDer t\u00fcrkische Staat verfolgt jeden, wie wir ja soeben\ngeh\u00f6rt haben, der sich in Wort, Schrift und Bild f\u00fcr kur-\ndische Interessen einsetzt, jeden, der auch nur im Verdacht\nsteht, die PKK zu unterst\u00fctzen. Dabei reicht allein dieser\nVerdacht aus, um ohne Haftbefehl f\u00fcr politische Straftaten\nbis zu 30 Tage in Polizeihaft zu kommen, wobei nach Aus-\nkunft von amnesty international bekannt ist, da\u00df Personen\nin dieser 30t\u00e4gigen Haftzeit gefoltert werden.\n\nDen Opfern von Folterungen n\u00fctzt es herzlich wenig,\nwenn sich der t\u00fcrkische Staat in diesem Zusammenhang\nformal von dieser Praxis distanziert.\n\nMeine Damen und Herren! Solche Dinge kommen mir\nrecht bekannt vor. Wir brauchen blo\u00df einige Jahre zur\u00fcck-\nzudenken.\n\nIch m\u00f6chte nur an einem kleinen Beispiel verdeutlichen,\nwie schnell man in der T\u00fcrkei in den Verdacht geraten\nkann, Sympathisant der PKK und damit der Gefahr der\nVerhaftung ausgesetzt zu sein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n333\n\n\n\nEs gibt in der T\u00fcrkei das System der Dorfsch\u00fctzer, durch\nwelches der t\u00fcrkische Staat die Zivilbev\u00f6lkerung in den\nD\u00f6rfern vor \u00dcbergriffen Dritter, besonders der PKK,\nsch\u00fctzen will. In den Notstandsprovinzen k\u00f6nnen seit\n1990 vor\u00fcbergehende Dorfsch\u00fctzer eingestellt, bewaffnet\nund aus dem Staatshaushalt alimentiert werden. Zur Zeit\ngibt es davon 35 000 allein in der Ostt\u00fcrkei.\nDa gerade die Dorfsch\u00fctzer jedoch den Terrorakten der\nPKK ausgesetzt sind, weigern sich viele Dorfbewohner aus\nAngst um ihr pers\u00f6nliches Leben und das Leben ihrer\nFamilienangeh\u00f6rigen, diese Funktion zu \u00fcbernehmen.\nAllein diese Weigerung reicht f\u00fcr die t\u00fcrkischen Beh\u00f6rden\naus, diejenigen der aktiven Unterst\u00fctzung der PKK zu ver-\nd\u00e4chtigen und damit zu verhaften.\nDa der t\u00fcrkische Staat seine strafrechtlichen Bestimmun-\ngen sehr gro\u00dfz\u00fcgig auslegt und dabei selbst vor der Ver-\nurteilung kurdischer Abgeordneter nicht zur\u00fcckschreckt,\nhat der Bundesinnenminister einen vorl\u00e4ufigen Abschie-\nbestopp empfohlen, den wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen.\nDer S\u00e4chsische Staatsminister, Sie, Herr Eggert, hatten die-\nsen Abschiebestopp zun\u00e4chst bis 31. Januar 1995 begrenzt\nund nach Ihrer Reise in die T\u00fcrkei im Januar festgestellt,\nda\u00df es in der T\u00fcrkei keinerlei Anhaltspunkte f\u00fcr die Not-\nwendigkeit eines Abschiebestopps gem\u00e4\u00df \u00a7 54 des Ausl\u00e4n-\ndergesetzes g\u00e4be.\nSehr geehrter Herr Staatsminister, was die Bundesregie-\nrung von Ihren politischen Aktivit\u00e4ten und den Ergebnis-\nsen Ihrer T\u00fcrkeireise h\u00e4lt, hat sie deutlich gemacht, indem\nder Bundesinnenminister \u2013 man kann eigentlich schon\nsagen: wenige Stunden sp\u00e4ter \u2013 den Abschiebestopp bis\nzum 28. Februar verl\u00e4ngert hat.\nDa die SPD-Fraktion davon ausgeht, da\u00df der Bundes-\ninnenminister die geltenden gesetzlichen Bestimmungen\nder BRD einh\u00e4lt, erscheint Ihre Erkl\u00e4rung in der Presse,\ndie Verl\u00e4ngerung sei nur wegen der Hessen-Wahl und der\nF.D.P. geschehen, ungeheuerlich, da weder Hessen-Wahl\nnoch F.D.P.-R\u00fccksichtnahme entsprechend den rechtlichen\nRegelungen Voraussetzungen f\u00fcr einen Abschiebestopp\nsind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir gehen auch davon aus, da\u00df Sie, jetzt entsprechend den\ngesetzlichen Regelungen handelnd, zu der \u00dcberzeugung\ngelangt sind, aus rechtlichen und humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden\ndiesen Abschiebestopp f\u00fcr Sachsen auch bis zum 28. Fe-\nbruar zu verl\u00e4ngern.\nAllerdings sind wir der Meinung: Das reicht f\u00fcr uns nicht\naus!\nMeine Damen und Herren, humanit\u00e4re Gr\u00fcnde sind es,\ndie auch uns bewegen, weiterhin auf unserem Antrag zu\nbestehen und einen Abschiebestopp nach \u00a7 54 zu fordern.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Bandmann, bitte.\n\nBandmann,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Bereits in der letzten\nPlenarsitzung hat mein Kollege Klaus Leroff in seiner\nBegr\u00fcndung f\u00fcr die Ablehnung der Dringlichkeit dieses\nurspr\u00fcnglich als dringlich eingebrachten Antrages der\nSPD-Fraktion auf die damals bestehende Sachlage hinge-\nwiesen. Diese Sachlage hat sich seither nicht wesentlich\nge\u00e4ndert.\n\nNun liegen uns ein Antrag und ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD dazu vor. Die CDU-Fraktion hat sich\nerlaubt, Ihnen einen eigenen \u00c4nderungsantrag dazu vor-\nzulegen.\nSoweit mit dem Antrag ein Abschiebestopp f\u00fcr irakische\nKurden erreicht werden soll, ist festzustellen, da\u00df Abschie-\nbungen von irakischen Kurden, die \u00fcber Bagdad erfolgen\nsollen, bis zum 30. Juni 1995 bundeseinheitlich ausgesetzt\nsind. Ich denke, es ist wichtig, dies noch einmal ausdr\u00fcck-\nlich zu untersetzen, weil auch hier eine sachgerechte Infor-\nmation der \u00d6ffentlichkeit notwendig ist.\nDie Abschiebung auf anderen Wegen aufgrund bestehen-\nder faktischer Abschiebehindernisse ist nicht m\u00f6glich.\nDeshalb gibt es f\u00fcr den Antrag der SPD-Fraktion, jeden-\nfalls soweit er irakische Kurden betrifft, keinen Hand-\nlungsbedarf. Ich denke, das sollte man eindeutig hier noch\neinmal klarstellen.\nAnders stellt sich die Situation f\u00fcr t\u00fcrkische Kurden dar,\ndie in die T\u00fcrkei abgeschoben werden sollen. Ein akuter\nHandlungsbedarf f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung\nbesteht auch insoweit nicht, als derzeit ebenfalls ein gene-\nreller Abschiebestopp, wie das hier ausgef\u00fchrt wurde,\nbereits gilt. Allerdings ist dieser zur Zeit nur bis zum\n28. Februar dieses Jahres befristet.\nHier wird in der n\u00e4chsten Zeit also zu entscheiden sein, ob\nder bestehende Abschiebestopp \u2013 dieser generelle Ab-\nschiebestopp \u2013 verl\u00e4ngert werden mu\u00df oder ob auf eine\nsehr sorgf\u00e4ltige Einzelfallpr\u00fcfung zur\u00fcckgegriffen werden\nkann.\nIch denke, unser Innenminister hat immer wieder deutlich\ngemacht, da\u00df er diese Einzelfallpr\u00fcfung au\u00dferordentlich\nernst nimmt. Darum geht es im Kern. Herr Staatsminister\nEggert hat im Ergebnis seines Besuches in der T\u00fcrkei fest-\ngestellt, da\u00df nach seinen Erkenntnissen in diesem Land\nnicht ethnisch verfolgt wird und deshalb ein genereller\nAbschiebestopp nicht mehr notwendig sei. Ich denke, dies\nist eigentlich der Schwerpunkt seiner Aussage auch nach\nseinen Erkenntnissen aufgrund seines Besuches.\nIch pers\u00f6nlich m\u00f6chte mir an dieser Stelle nicht anma\u00dfen\nzu beurteilen, ob diese Einsch\u00e4tzung oder etwa die diver-\ngierende Lagebeurteilung des Ausw\u00e4rtigen Amtes zutref-\nfender ist. Ich bin insoweit gezwungen, mich auf die gesi-\ncherten, fundierten Erkenntnisse zu verlassen, die solche\nBesuche vor Ort und die Arbeitsergebnisse erfahrener Mit-\narbeiter des Ausw\u00e4rtigen Amtes erbringen.\nIn dem politisch angeheizten Klima in dieser Frage \u2013 und\nich denke, der letzte Beitrag hat dies ja gezeigt \u2013 ist es\nmehr denn je erforderlich, sich bei so einer Entscheidung\ngerade auf diese fundierten Erkenntnisse zu st\u00fctzen. Es\nkann, glaube ich, niemandem geraten werden, diese Fra-\ngen, die letztlich zutiefst menschlich existentielle Fragen\nsind, zum Gegenstand \u00fcbereilter populistischer Aussagen\nzu machen.\nIch bin \u00fcberzeugt, da\u00df auch Herr Staatsminister Eggert\nsich von diesem Gedanken leiten lie\u00df, als er seine Erkennt-\nnisse aus seinem T\u00fcrkeibesuch dargestellt hat. Ich mu\u00df\ndaher aber auch verlangen, da\u00df diese Erkenntnisse nicht\neinfach mit dem Hinweis auf andere mehr oder weniger\nseri\u00f6se Quellen als falsch abgetan werden. Ich denke, sich\nvor Ort zu begeben macht gerade das Bem\u00fchen deutlich,\nda\u00df der Staatsminister sich selbst ein Bild von der Situa-\ntion machen wollte.\nIch betone daher nochmals: Die aktuelle Situation in der\nT\u00fcrkei mu\u00df vor einer Entscheidung \u00fcber eine Verl\u00e4nge-\nrung oder Aufhebung des Abschiebestopps eingehend, in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n334\n\n\n\nRuhe und auf der Grundlage m\u00f6glichst vieler fundierter\nErkenntnisse gepr\u00fcft werden. Ohne diese Pr\u00fcfung kann\neine Entscheidung \u00fcber die Verl\u00e4ngerung des Abschiebe-\nstopps nicht getroffen werden.\nAus diesem Grunde hat die CDU-Fraktion auch einen\n\u00c4nderungsantrag, wie erw\u00e4hnt, zu dem SPD-Antrag ein-\ngebracht, der dieser Intention Rechnung tr\u00e4gt. Wir wollen\ndie Staatsregierung bitten, die Situation in der T\u00fcrkei bis\nzum Ablauf des Abschiebestopps am 28. Februar 1995 ein-\ngehend zu pr\u00fcfen und dann \u00fcber eine m\u00f6gliche Verl\u00e4nge-\nrung zu entscheiden.\nIch bin im \u00fcbrigen auch \u00fcberzeugt, da\u00df wir, gerade was\ndie Abschiebung t\u00fcrkischer Kurden betrifft, eine bundes-\neinheitliche L\u00f6sung ben\u00f6tigen. Ich bin sicher, da\u00df der Bun-\ndesminister des Innern und die Innenminister der L\u00e4nder\ngemeinsam eine angemessene und sachgerechte L\u00f6sung\nfinden werden.\nSollte das Ausw\u00e4rtige Amt bis zum 28. Februar zu keiner\nanderen Lagebeurteilung kommen, bin ich ferner \u00fcber-\nzeugt, da\u00df eine weitere bundeseinheitliche Verl\u00e4ngerung\ndes Abschiebestopps f\u00fcr t\u00fcrkische Kurden ja nicht ausge-\nschlossen ist. All dies sollte vor einer Entscheidung jedoch\ngr\u00fcndlich gepr\u00fcft werden. All dies wollen wir deshalb mit\nunserem \u00c4nderungsantrag \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann,  CDU:  \u2013 auch der Staatsregierung auf den\nWeg geben. \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Herr Bandmann, ich wollte Sie\ngern fragen: Wie soll denn diese Pr\u00fcfung erfolgen? Soll bis\nzum 28. Februar seitens der Staatsregierung eine genaue\nPr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnisse in der T\u00fcrkei erfolgen? Auf wel-\nche Quellen wollen Sie sich da st\u00fctzen? Was wollen Sie da\ntun?\n\nBandmann, CDU: Ich denke, ich habe in meinen Ausf\u00fch-\nrungen, Frau Kollegin, deutlich gemacht, da\u00df es hier ins-\nbesondere darum geht, sich auf die Quellen des Ausw\u00e4r-\ntigen Amtes und die zust\u00e4ndigen Stellen des Bundes zu\nst\u00fctzen, die in der Au\u00dfenpolitik die Bundesrepublik\nDeutschland vertreten. Mein Kollege Leroff hat schon dar-\nauf hingewiesen, da\u00df es gerade unser Konflikt ist, zu ver-\nsuchen, uns \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 hier\nmehr oder weniger Dinge auf den Tisch zu ziehen, die wir\nam Ende nur bedingt beurteilen k\u00f6nnen. Wir haben keine\nau\u00dfenpolitische Abteilung, wie Sie sicherlich wissen.\nDer Innenminister hat mehrfach deutlich gemacht, da\u00df es\num eine sehr differenzierte Beurteilung geht und darum,\nam Ende zu sagen: Letztendlich ist die Einzelfallpr\u00fcfung\ndas Entscheidende. Soweit meine Antwort auf Ihre Frage.\nDer \u00c4nderungsantrag der CDU liegt vor. Ich bitte Sie, die-\nsem \u00c4nderungsantrag der CDU zuzustimmen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS.\nFrau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Nat\u00fcrlich stimmt die Fraktion der\nPDS dem Antrag der SPD zu. Nachdem der Innenminister,\nHerr Eggert, der Verl\u00e4ngerung des Abschiebestopps f\u00fcr\ndie irakischen Kurden zugestimmt hat \u2013 eine Handlung,\n\ndie man nur begr\u00fc\u00dfen kann \u2013, ist es noch unverst\u00e4nd-\nlicher, da\u00df eine Verl\u00e4ngerung des Stopps f\u00fcr die Kurden\naus der T\u00fcrkei aussteht.\nDie in der Stellungnahme der Staatsregierung vorgescho-\nbene Scheinnotwendigkeit, die Verh\u00e4ltnisse in der T\u00fcrkei\nerst noch n\u00e4her zu pr\u00fcfen, scheint mir ein m\u00fc\u00dfiges Unter-\nfangen angesichts der Nachrichten, die uns t\u00e4glich errei-\nchen. Eine besagt: Auch Frauen d\u00fcrfen nunmehr gefoltert\nwerden. Gen\u00fcgt das wirklich nicht?!\nDer Verweis auf innerstaatliche Fluchtalternativen offen-\nbart unwillk\u00fcrlich, da\u00df es f\u00fcr die Kurden Gr\u00fcnde genug\ngibt, aus der Heimat zu fliehen. Auch dies w\u00e4re letztlich\nnur ein Mittel, erst einmal Kurdistan selbst kurdenfrei zu\nmachen. Die T\u00fcrkei hat diesbez\u00fcglich in ihrer Geschichte\nErfahrungen gesammelt. Sie machte einst, w\u00e4hrend des\nErsten Weltkriegs, Anatolien armenierfrei \u2013 \u00fcbrigens mit\ngewisser Unterst\u00fctzung des deutschen Ausw\u00e4rtigen\nAmtes.\nFestzustellen ist wohl, da\u00df die sogenannten \u00dcbergriffe der\nt\u00fcrkischen Sicherheitskr\u00e4fte Methode haben, da\u00df sie einer\nRegel unterliegen und da\u00df vielen nichts weiter \u00fcbrigbleibt,\nals sich zu wehren und/oder zu fl\u00fcchten.\nN\u00e4hme man das Gerede von Fluchtalternativen ernst,\nk\u00f6nnte man die einstigen DDR-Fl\u00fcchtlinge wohl auch\nbefragen, ob sie nicht auch Alternativen hatten; die Frage\nw\u00e4re ein Hohn!\nEs ist au\u00dferdem ein uralter Grundsatz, das Recht auf Asyl\ndem Bedrohten zu gew\u00e4hren, gleich, aus welchen Gr\u00fcn-\nden er verfolgt wird. Es geh\u00f6rt zur Geburtsurkunde der\nDemokratie. Ich meine, da\u00df wir uns einfach sch\u00e4men soll-\nten, Fl\u00fcchtlinge von Monat zu Monat um ihre Existenz\nund Zukunft zittern zu lassen. Selbst ein halbes Jahr ist\nkeine L\u00f6sung, aber es ist wenigstens eine Atempause.\nDiese zu verschaffen, liegt in den M\u00f6glichkeiten dieses\nHohen Hauses. Es w\u00e4re sicher kein Ruhmesblatt dieses\nParlaments, nicht zu gew\u00e4hren, was es gew\u00e4hren k\u00f6nnte,\nwie es wohl auch kein Ruhmesblatt ist, angesichts des bar-\nbarischen Tschetschenien-Krieges einfach zur Tagesord-\nnung \u00fcberzugehen nach dem Motto: Wenn fern in der\nT\u00fcrkei die V\u00f6lker aufeinander schlagen, dann \u2026\nIch denke, da\u00df uns dies alles nicht fern ist und uns alle\nbetrifft. Auch aus diesem Land mu\u00dfte man einst fl\u00fcchten,\nund viele, die es nicht konnten, bezahlten mit dem Leben.\nViele fanden keine Zuflucht, weil sie keine Papiere hatten\noder weil die B\u00fcrokratie diese ihnen verwehrte.\nStalin schickte einst deutsche Exilanten an der Br\u00fccke von\nBrest zur\u00fcck.\nAn der franz\u00f6sisch-spanischen Grenze steht die Passage\nf\u00fcr Walter Benjamin.\nIch w\u00fcnschte, die uns Nachfolgenden m\u00fcssen nie vor sol-\nchen Orten stehen. Ich bitte Sie deshalb um Zustimmung\nzum Antrag der SPD.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Mattern, nach Ihren Worten ist es schon\nschwer, \u00fcberhaupt das Wort zu ergreifen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEs war sehr gescheit, was sie gesagt hat!)\n\nHerr Porsch, weil sich eine Partei in einzigartigem Populis-\nmus eine Verh\u00f6hnung der Opfer der DDR anma\u00dft und f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n335\n\n\n\nsie hier das Wort ergreift. Dies ist eine Unversch\u00e4mtheit\nsondergleichen!\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nIch denke, da\u00df es immer wieder wichtig ist zu sagen, da\u00df\ndie W\u00f6lfe, die sich jetzt im Schafspelz PDS nennen, nat\u00fcr-\nlich politisch wieder an die Macht wollen und versuchen,\nauf jede Tr\u00e4nendr\u00fcse zu dr\u00fccken. Es ist Ihnen fr\u00fcher\nschon jedes Mittel recht gewesen, und es ist Ihnen jetzt\njedes Mittel recht. Ich denke, auf diese Stimmen sollten wir\neinfach nicht h\u00f6ren.\nEs ist einfach falsch, Frau Mattern, wenn Sie sagen, da\u00df die\nKurden innerhalb der T\u00fcrkei keine Fluchtm\u00f6glichkeit\nhaben. Es gibt in der T\u00fcrkei sehr wohl Gebiete, in denen\nsie nicht von der PKK verfolgt werden\n\n(Frau Schneider, PDS:\nDas kann doch wohl nicht wahr sein!)\n\nund wo die t\u00fcrkische Regierung auch eindeutig die Sicher-\nheit herstellen kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Bandmann, habe ich Sie eben\nrichtig verstanden, da\u00df Sie einger\u00e4umt haben, da\u00df es in\nder T\u00fcrkei Gebiete gibt, in denen die Kurden verfolgt wer-\nden, und da\u00df die Kurden unter dem Druck stehen, ihre\nangestammte Heimat verlassen zu m\u00fcssen, und in andere\nGebiete der T\u00fcrkei ausweichen m\u00fcssen? Das haben Sie\ndoch so gesagt? Ich wollte mich dessen nur vergewissern.\n\nBandmann, CDU: Herr Porsch, die Aussage ist richtig. Sie\nhaben mich aber nat\u00fcrlich nicht richtig verstanden,\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nweil es darum geht, da\u00df innerhalb der kurdischen Gebiete\ndie Menschen nicht deswegen die Heimat verlassen, weil\nsie durch den t\u00fcrkischen Staat verfolgt werden, sondern\nweil sie die Probleme mit der PKK haben. Ich denke, dies\nist hier eindr\u00fccklich zum Ausdruck gekommen. Das Bei-\nspiel der SPD mit den Dorfsch\u00fctzern hat dies eigentlich\nbelegt.\nWas mit dem generellen Abschiebestopp bewirkt werden\nsoll, ist doch eines: Die Bundesrepublik Deutschland soll\nin die Lage versetzt werden, am Ende auch die Kriminel-\nlen, diejenigen, die in der Bundesrepublik bewu\u00dft krimi-\nnell werden, nicht abschieben zu k\u00f6nnen. Genau darum\ngeht es; wir haben hier daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df die Leute, die\nsich hier nicht an die rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tze halten\nund am Ende dieses Land als Ausgangsbasis f\u00fcr ihre terro-\nristischen Aktionen benutzen wollen, abgeschoben wer-\nden, wenn die M\u00f6glichkeiten dazu bestehen. Was Sie\nerreichen wollen, ist ein undifferenzierter Proze\u00df, und\neinem solchen Proze\u00df werden wir uns nicht anschlie\u00dfen,\nsondern wir werden wie bisher auf die Einzelfallkontrolle\nachten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Weihnert und dann Herr Hilker.\n\nFrau Weihnert, SPD:  Herr Bandmann, mich w\u00fcrden ein-\nmal Ihre Quellen interessieren, die ausweisen, wo in der\nT\u00fcrkei Kurden sicher sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nNeckermann Reiseb\u00fcro!)\n\nBandmann, CDU: Sie haben selbst ausgef\u00fchrt, da\u00df sich in\nIstanbul trotz schwieriger Bedingungen viele Kurden auf-\nhalten. Sie selbst k\u00f6nnte ich also schon an dieser Stelle als\nQuelle zitieren.\n\n(Gel\u00e4chter und demonstrativer Beifall\nbei der SPD)\n\nIch bleibe jedenfalls f\u00fcr die CDU-Fraktion dabei, da\u00df wir\nunsere Position bis zu dem genannten Termin aufrechter-\nhalten und danach entscheiden werden, ob wir zu einer\nweiteren Verl\u00e4ngerung kommen oder ob wir einen gene-\nrellen Abschiebestopp nicht mehr verl\u00e4ngern.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der PDS hat noch 2 Minu-\nten Redezeit. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein.\nDann bitte ich jetzt den Ausl\u00e4nderbeauftragten, das Wort\nzu nehmen.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Eine Vorbemerkung: Ich\npers\u00f6nlich, der ich die Interessen der Ausl\u00e4nder im Lande\ndurch Gesetz und durch Ihre Wahl wahrzunehmen habe,\nw\u00fcnschte, da\u00df auch Fl\u00fcchtlinge aus anderen L\u00e4ndern eine\nsolche Beachtung in der \u00d6ffentlichkeit und im S\u00e4chsischen\nLandtag finden w\u00fcrden wie etwa Kurden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nvereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch meine das gar nicht polemisch, aber ich k\u00f6nnte Ihnen\nBeispiele von Menschen erz\u00e4hlen, die aus Afrika oder\nChina gekommen sind, die zeigen, wie ganz schwer es f\u00fcr\nsie ist, ihre Situation in der \u00d6ffentlichkeit zu vermitteln;\ngerade bei Chinesen haben wir die ersten anerkannten\nAsylbewerber in Sachsen.\nDoch jetzt zu den Kurden und der T\u00fcrkei.\nMeine Aufgabe ist es, wenn ich ihre Interessen wahren\nwill, zumindest meine Zweifel laut zu \u00e4u\u00dfern. Ich geh\u00f6re\nnicht zu denen \u2013 die es scheinbar in allen Fraktionen mehr\noder weniger stark gibt \u2013, die alles wissen. In dem Land \u2013\nich bin selbst voriges Jahr dort gewesen \u2013 werden sehr\nunterschiedliche Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, und ich hatte sehr\nunterschiedliche Eindr\u00fccke. Alles in allem war es ein guter\nBesuch. Ich geh\u00f6re auch zu denen, die nicht dagegen sind,\nsondern die sich sogar sehr freuen w\u00fcrden, wenn t\u00fcr-\nkische Abgeordnete wieder nach Sachsen kommen w\u00fcr-\nden und wir \u00fcber diese Dinge alle miteinander sprechen\nk\u00f6nnten.\nAber jetzt will ich doch meine Zweifel \u00e4u\u00dfern. Einerseits\nbin ich nat\u00fcrlich wirklich davon \u00fcberzeugt \u2013 wie fast alle\nernstzunehmenden Institutionen \u2013, da\u00df viele T\u00fcrken kur-\ndischer Volkszugeh\u00f6rigkeit unbehelligt im Westen der\nT\u00fcrkei leben k\u00f6nnen. Das bestreitet fast niemand. Ande-\nrerseits ist gewi\u00df aber auch sicher, da\u00df nicht nur PKK-Mit-\nglieder und -Sympathisanten verschwinden, get\u00f6tet, gefol-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n336\n\n\n\ntert oder mi\u00dfhandelt werden. Kurden und PKK werden,\nso scheint es, immer mehr zu Synonymen.\nIch zitiere aus dem Bericht von amnesty international vom\nNovember 1984. Darin geht es darum, da\u00df die Gro\u00dfst\u00e4dte\nim Westen, die die Fluchtalternativen w\u00e4ren, jetzt selbst\nzu problematischen Zonen geworden seien. Ich zitiere:\n,,Angesichts der sich weiter zuspitzenden Situation der\nMassenflucht aus der Konfliktregion ist mit einer weiteren\nVerschlechterung der Lage in den St\u00e4dten zu rechnen.\nDabei wird der Konflikt zunehmend in die St\u00e4dte getra-\ngen, wie an einer Zunahme der Zahl politischer Morde\nunschwer zu erkennen ist. In den Gro\u00dfst\u00e4dten Istanbul,\nAnkara, Adana, Mersin und Izmir kommt es zunehmend\nzu \u00dcbergriffen der Sicherheitskr\u00e4fte. Immer weniger ist\ndabei ein konkreter Tatverdacht gegen die betreffende\nPerson ausschlaggebend; vielfach werden von Kurden\nbewohnte Stadtteile abgeriegelt oder kurdische Versamm-\nlungen und Feste gest\u00f6rt und Personen festgenommen.\nDie Festgenommenen berichten dann auch von Mi\u00dfhand-\nlungen und Folterungen in der Polizeihaft, wobei es meist\nnicht zu einer Anklageerhebung gegen die Folter kommt,\nobwohl es aber im t\u00fcrkischen Strafrecht vorgesehen ist.\u201c\nIch weise darauf hin, da\u00df ebenso auch die Gesellschaft f\u00fcr\nbedrohte V\u00f6lker gegenw\u00e4rtig ein Zur\u00fcckschicken der Kur-\nden in die T\u00fcrkei ablehnt.\nMeine Damen und Herren! Als S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbe-\nauftragter ist es mir wichtig zu erkl\u00e4ren, da\u00df, solange nicht\ngekl\u00e4rt ist, ob die Denunziation anderer oder ein PKK-\nSympathisant als Nachbar, mit dem nachbarschaftliche\nKontakte gepflegt werden, ausreichen, um von Sicher-\nheitskr\u00e4ften abgeholt, mi\u00dfhandelt oder gefoltert zu wer-\nden, der Schutz der Menschen Vorrang vor allem anderen\nhaben mu\u00df. Das kann eine ganz verst\u00e4rkte Einzelfallpr\u00fc-\nfung sein. Ich selber halte bis zur Kl\u00e4rung dieser Sache\neinen weiteren Abschiebestopp f\u00fcr sinnvoll.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es ist ganz gut, wenn man das erste\nMal in die T\u00fcrkei f\u00e4hrt und Gespr\u00e4che f\u00fchrt, sich gleich-\nzeitig f\u00fcr das zu entschuldigen, was in Deutschland Deut-\nsche T\u00fcrken angetan haben, und auch \u00fcber M\u00f6lln und\n\u00fcber Solingen zu sprechen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch sage das nicht deshalb, um herauszustellen, da\u00df ich\ndas getan habe, sondern weil die Reaktion meiner t\u00fcrki-\nschen Gespr\u00e4chspartner \u2013 ganz gleich, auf welcher Ebene \u2013\nimmer die gleiche war, indem sie sagten: ,,Wir wissen, da\u00df\ndas Deutsche waren; wir wissen aber, da\u00df es nicht  d i e\nDeutschen sind.\u201c Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, da\u00df wir eine\n\u00e4hnliche differenzierte Betrachtung auch in diese gesamte\nDebatte tragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUm es vielleicht ganz an den Anfang zu setzen: Ich lasse\nnicht den geringsten Zweifel daran zu, da\u00df ich meine\nZustimmung zu jeder Regelung verweigern werde, bei der\nMenschen nach der Abschiebung in ihr Heimatland wegen\nihrer politischen T\u00e4tigkeit oder gar ethnischen Zugeh\u00f6rig-\nkeit verhaftet, gefoltert oder verschleppt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas sage ich noch einmal ganz ausdr\u00fccklich. Gleichzeitig\ndenke ich aber, d\u00fcrften zumindest die Parteien, die alle\nden Asylkompromi\u00df mitgetragen haben, einig sein \u2013 ich\nerinnere an die ungeheuer schwierigen Diskussionen und\nan die ungeheuer harten Demagogien, die aus dieser\nDebatte erwachsen sind, die auch ein Anschwellen der\nAusl\u00e4nderfeindlichkeit in Deutschland bewirkt haben \u2013,\nda\u00df wir uns auf die Einzelfallpr\u00fcfung als verantwortlichen\nWeg in dieser Asylproblematik geeinigt haben.\nIch habe mir heute in bezug auch auf v\u00f6llige Sachunkennt-\nnis in manchen Gespr\u00e4chsbeitr\u00e4gen einiges anh\u00f6ren m\u00fcs-\nsen. Wie kann man die Lage der Kurden im Irak mit der\nLage der Kurden in der T\u00fcrkei zusammen in einem einzi-\ngen Antrag formulieren? Das bedeutet, da\u00df man wirklich\nnicht wei\u00df, wor\u00fcber man spricht, denn die politische Lage\nin diesen L\u00e4ndern ist eine ganz unterschiedliche. Deshalb\nm\u00f6chte ich zun\u00e4chst einmal auf die Frage nach dem\nAbschiebestopp f\u00fcr irakische Kurden eingehen.\nV\u00f6llig unumstritten ist in allen Bundesl\u00e4ndern und im\nBund der Abschiebestopp f\u00fcr irakische Kurden \u00fcber Bag-\ndad. Das h\u00e4tte auch die SPD wissen k\u00f6nnen, wenn sie\neinmal die verantwortlichen SPD-Innenminister dieser\nRepublik angerufen h\u00e4tte. Das Bundesinnenministerium\nhat sein Einvernehmen dazu bis zum 30. Juni 1995 erteilt\nund ausdr\u00fccklich klargestellt, da\u00df f\u00fcr diese Personen-\ngruppe kein Einreisestichtag gelten soll. Ich habe eine ent-\nsprechende Regelung erlassen. Allerdings hat das Bundes-\ninnenministerium nicht sein Einvernehmen auf alle\nAbschiebungswege in den Irak erweitert, weil es daf\u00fcr\nnach Auffassung des Bundes keinen Anla\u00df gibt; die kur-\ndisch besiedelten Gebiete  st\u00fcnden faktisch nicht mehr\nunter Kontrolle der irakischen Regierung. F\u00fcr einen\nAlleingang Sachsens in dieser Angelegenheit besteht\nnicht die geringste Notwendigkeit, da Abschiebungen in\nZukunft nicht geplant sind. Einseitige Abschiebestopps\nsind auf jeden Fall abzulehnen, wenn bereits eine tats\u00e4ch-\nliche Unm\u00f6glichkeit der Abschiebung besteht.\nGanz anders gelagert ist die Frage der Kurden in der T\u00fcr-\nkei. Ich will einmal kurz erkl\u00e4ren, warum ich mich ent-\nschlossen habe, kurz nach Weihnachten selbst in die T\u00fcr-\nkei zu fahren. Der Grund war, mir erstens ein Bild vor Ort\nmachen zu k\u00f6nnen und zweitens in den Gespr\u00e4chen mit\nden unterschiedlichsten Gespr\u00e4chspartnern f\u00fcr mich selbst\nzu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Einsch\u00e4tzungen des Ausw\u00e4rtigen\nAmtes stimmen. Es mu\u00df doch wohl klar sein, da\u00df die Ein-\nsch\u00e4tzungen des Ausw\u00e4rtigen Amtes die Normen f\u00fcr die\nEntscheidung auch in den Einzelfallpr\u00fcfungen sind, es sei\ndenn, Sie wollen jetzt, da\u00df 16 Bundesl\u00e4nder auch ihre Ver-\ntretungen in allen L\u00e4ndern dieser Welt er\u00f6ffnen. Ich halte\nsehr viel von F\u00f6deralismus, aber ich entlasse an dieser\nStelle die Bundesregierung nicht aus ihrer Pflicht.\nIch hatte nicht nur Gespr\u00e4che mit offiziellen Vertretern der\nt\u00fcrkischen Regierung, sondern auch mit Abgeordneten\naller Parteien des t\u00fcrkischen Parlaments, mit dem Vorsit-\nzenden des t\u00fcrkischen Menschenrechtsvereins, seinem\nGeneralsekret\u00e4r, mit einem der acht verurteilten Parla-\nmentsabgeordneten, Herrn Alinak, der mittlerweile wie-\nder auf freien Fu\u00df gesetzt worden ist.\nIch will nur ganz kurz sagen, was mich bei dem Mann am\nmeisten beeindruckt hat. Dieser Mann hat gesagt: ,,Wenn\nich wieder vor Gericht stehe, gehe ich nicht ins Ausland,\nwo ich sicher bin; dann gehe ich noch einmal drei Jahre ins\nGef\u00e4ngnis. Aber ich bin mir sicher, in f\u00fcnf Jahren werden\nwir \u00fcber diese Debatten lachen k\u00f6nnen, weil wir dann die\nDemokratiedefizite \u00fcberwunden haben.\u201c \u2013 Diese Leute\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n337\n\n\n\nmu\u00df man unterst\u00fctzen, und diesen Leuten mu\u00df man Mut\nmachen. Diese Leute darf man nicht ausladen, wenn sie\ndie s\u00e4chsischen Parlamentarier besuchen wollen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe Gespr\u00e4che mit dem Redakteur der Zeitung ,,\u00d6z-\ng\u00fcr \u00dclke\u201c gehabt, deren B\u00fcro gerade in dieser Zeit durch-\nsucht worden ist. Es waren insgesamt 19 Gespr\u00e4chspartner\nin drei Tagen. Jetzt sind sehr omin\u00f6se Tonbandmitschnitte\nvon der PDS angek\u00fcndigt worden \u2013 ich habe mir keine\nAufzeichnungen gemacht, ich habe auch niemanden ein\nProtokoll unterschreiben lassen. Aber es sind nat\u00fcrlich\nimmer Vertreter der Botschaft dabei gewesen, die auch\nden Gespr\u00e4chsverlauf skizziert und die auf Anfrage noch\neinmal erkl\u00e4rt haben, da\u00df all das, was ich in der \u00d6ffent-\nlichkeit gesagt habe, die Wahrheit ist.\nEs gab trotz der unterschiedlichen politischen Einstellun-\ngen meiner Gespr\u00e4chspartner \u00dcbereinstimmung von Ver-\ntretern der Regierung, der Opposition und der Menschen-\nrechtsverb\u00e4nde in folgenden Punkten:\nErstens. Es besteht ein erhebliches Demokratiedefizit in\nder T\u00fcrkei. Das h\u00e4ngt \u00fcbrigens mit der Verfassung zusam-\nmen. Nicht umsonst werden ja momentan auch 20 Artikel\nder Verfassung diskutiert, die ge\u00e4ndert werden sollen, da-\nmit dann die Gesetze ebenfalls ver\u00e4ndert werden k\u00f6nnen,\ndie heute noch jeden Staatsanwalt verpflichten, jemanden\nvor Gericht zu stellen, der sich \u00fcber Separatismus \u00e4u\u00dfert\noder der die politische L\u00f6sung des kurdischen Problems\n\u00f6ffentlich diskutiert. Ich bin ebenfalls der Meinung, da\u00df\nman, wenn jemand etwas Politisches \u00f6ffentlich diskutiert,\nihn deshalb nicht kriminalisieren und vor Gericht stellen\ndarf \u2013 um das auch eindeutig zu sagen.\nEs kommt bei Verh\u00f6ren immer wieder zu \u00dcbergriffen der\nPolizei, es kommt zu Folter und Schl\u00e4gen \u2013 das wissen\nwir \u2013, obwohl es nach t\u00fcrkischem Gesetz verboten ist.\nW\u00e4hrend man mir von Regierungsseite versicherte, diesen\nEinzelf\u00e4llen w\u00fcrde stets nachgegangen werden, die Ver-\nantwortlichen w\u00fcrden zur Rechenschaft gezogen, wurde\nmir von anderer Seite erkl\u00e4rt, die \u00dcbergriffe h\u00e4tten keine\nKonsequenzen f\u00fcr die betreffenden Polizisten. Ich wei\u00df\ndiese unterschiedlichen Informationen sehr wohl zu wer-\nten.\nNat\u00fcrlich wei\u00df ich, da\u00df der Polizeichef von Istanbul vom\nInnenminister entlassen worden ist, weil gefoltert worden\nist. Ich wei\u00df aber auch, da\u00df andere Polizeichefs, die eben-\nfalls solche Dinge zu verantworten haben, noch im Amt\nsind. Deswegen sagte ich ja vorhin, wir m\u00fcssen \u00fcber diese\nDinge ein wenig differenzierter sprechen.\nDie zweite \u00dcbereinstimmung war, da\u00df mir alle Gespr\u00e4chs-\npartner, auch gerade der Generalsekret\u00e4r der Menschen-\nrechtskommission, gesagt haben: Es gibt keine ethnische\nVerfolgung von Kurden in der T\u00fcrkei.\nDie Tatsache allein, da\u00df jemand Kurde ist, bedeutet nicht,\nda\u00df er verfolgt wird; denn die T\u00fcrken sind keine Rassi-\nsten. Es gibt in der T\u00fcrkei \u00fcber 20 Ethnien. Das von Ihnen,\nHerr Richter, gestern vorgetragene Zitat besagt, da\u00df das\nvorherrschende Demokratiedefizit Kurden wie T\u00fcrken\ngleicherma\u00dfen betr\u00e4fe. Das stimmt.\n\n(Richter, Joachim, SPD: Das stimmt nicht!)\n\nWenn wir heute dar\u00fcber diskutieren, dann kann, so\nglaube ich, die PDS wahrscheinlich weniger \u00fcber die\n\u00dcberbr\u00fcckung von Demokratiedefiziten sprechen; denn\nich habe in den letzten 10 Jahren in Sachsen Ihre Stimmen,\nmeine Damen und Herren, nicht geh\u00f6rt. Wahrscheinlich\n\nkann die PDS mehr von der Unterst\u00fctzung der PKK\nberichten, wenn ihre Genossen Veranstaltungen anmel-\nden, die hinterher von der PKK zum \u00f6ffentlichen Auftritt\ngenutzt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAllein in Istanbul leben 2 Millionen Kurden. Auch im\nWesten und im S\u00fcden des Landes wohnen sehr viele Kur-\nden. Sie sind keinen Verfolgungen wegen Ihrer ethnischen\nZugeh\u00f6rigkeit ausgesetzt. Ich m\u00f6chte das noch einmal\nganz deutlich sagen. Es gibt weit \u00fcber 100 kurdische Abge-\nordnete im t\u00fcrkischen Parlament, das ungef\u00e4hr 450 Abge-\nordnete hat. Momentan haben sich 39 kurdische Abgeord-\nnete zusammengetan, um ein Papier dar\u00fcber zu erarbei-\nten, wie man dieses Kurdenproblem l\u00f6sen kann. Diese\nAbgeordneten sind nicht vor Gericht gekommen.\n\nZu dem, was Sie in bezug auf die Verh\u00e4ltnisse in den\numk\u00e4mpften Gebieten beschreiben \u2013 ich glaube, man mu\u00df\nMenschenrechtsverletzungen eines Staates genauso wie\ndie unerh\u00f6rten Menschenrechtsverletzungen einer terrori-\nstischen Vereinigung wie der PKK an den Pranger stel-\nlen \u2013, ist zu sagen, da\u00df die Menschen keine Chance haben,\nneutral zu bleiben. Entweder sie erkl\u00e4ren, f\u00fcr die PKK zu\narbeiten, andernfalls werden sie ermordet, ihre Kinder\nwerden entf\u00fchrt, um sie in der Hand zu haben, oder sie\nm\u00fcssen sich entscheiden, ob sie mit den Soldaten zusam-\nmenarbeiten. Wenn sie dazu nicht bereit sind, werden sie\nvon dort vertrieben. Das habe ich niemals bestritten. Aber\nwenn Sie sagen, es gibt keine innerstaatliche Fluchtalterna-\ntive, dann erkl\u00e4ren Sie mir bitte einmal, wieso innerhalb\nvon drei Jahren statt ehemals 600 000 jetzt auf einmal\n2 Millionen Kurden in Istanbul leben. Es ist gar keine\nFrage, da\u00df dies von der sozialen Struktur her ungeheuer\nschwierig ist.\n\nMeine Gespr\u00e4chspartner haben best\u00e4tigt, da\u00df sie eine sehr\nsorgf\u00e4ltige Einzelfallpr\u00fcfung f\u00fcr erforderlich halten, da\u00df\nein Generalabschiebestopp jedoch nicht notwendig ist. Das\nbesagt auch der j\u00fcngste Lagebericht des Ausw\u00e4rtigen\nAmtes. Insofern ist nicht nachzuvollziehen, wieso der Bun-\ndesau\u00dfenminister zu einer anderen Einsch\u00e4tzung kommt\nals seine Mitarbeiter vor Ort.\n\nIch bin auch der Meinung, da\u00df innenpolitische Konstella-\ntionen in der Bundesrepublik Deutschland dann, wenn es\num Wahlen oder um die Unterst\u00fctzung gewisser Parteien\ngeht, nicht mit der Diskussion um au\u00dfenpolitische Ereig-\nnisse verkn\u00fcpft werden d\u00fcrfen. Die Debatte hat doch ein-\ndeutig gezeigt \u2013 dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns im klaren sein \u2013,\nda\u00df die Fragen der Stellung der Kurden in der T\u00fcrkei auch\nparteipolitisch instrumentalisiert werden. Es geht um die\nMenschen, die hierherkommen und wirklich Schutz brau-\nchen. Um diese Menschen m\u00fcssen wir uns k\u00fcmmern. Ich\nm\u00f6chte das Ganze nicht als eine Parteiendiskussion ver-\nstanden wissen, bei der es darum geht, welche Partei ihre\nDogmen am besten vertreten kann.\n\nGanz nebenbei bemerkt: Es w\u00e4re f\u00fcr Sie, meine Damen\nund Herren, einmal interessant gewesen, den Reisever-\nkehr zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der\nT\u00fcrkei in der Weihnachtszeit zu beobachten. Auch Kur-\nden, die in Deutschland politisches Asyl bekommen\nhaben, sind zu ihren Angeh\u00f6rigen gefahren, um sie zu\nbesuchen. Dem Ausw\u00e4rtigen Amt ist auf Nachfrage nicht\nein einziger Fall bekannt, bei dem jemand Repressalien\nausgesetzt gewesen w\u00e4re. Wenn wir diskutieren, dann\nm\u00fcssen wir die Diskussion in der gesamten Breite f\u00fchren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n338\n\n\n\nEs ist schon verwunderlich, da\u00df es in diesem Land Rechts-\nanw\u00e4lte gibt, die Asylbewerbern aus der T\u00fcrkei empfeh-\nlen, sich selbst zu bezichtigen, f\u00fcr die PKK zu arbeiten\noder an PKK-Demonstrationen teilgenommen zu haben,\ndamit sie auf gar keinen Fall abgeschoben werden. Ich\nm\u00f6chte jetzt nicht von jenen Rauschgifth\u00e4ndlern sprechen,\ndie sich in die N\u00e4he der PKK bringen, um sich einen\nzus\u00e4tzlichen politischen Schutz zu erkaufen.\nWenn wir \u00fcber einen generellen Abschiebestopp f\u00fcr Kur-\nden debattieren, m\u00f6chte ich in Erinnerung rufen, da\u00df jeder\nKurde, der sich au\u00dferhalb der PKK beispielsweise f\u00fcr ein\nunabh\u00e4ngiges Kurdistan einsetzt und deshalb von staat-\nlichen Beh\u00f6rden verfolgt wird, in Deutschland in aller\nRegel Asyl bekommt. Insofern mu\u00df man einfach zur\nKenntnis nehmen, da\u00df keiner meiner Gespr\u00e4chspartner \u2013\ndas sage ich Ihnen ganz deutlich \u2013 einen generellen\nAbschiebestopp f\u00fcr Kurden f\u00fcr angemessen gehalten hat.\nSie alle haben gesagt, da\u00df die Einzelfallpr\u00fcfung der rich-\ntige Weg w\u00e4re. Es erkl\u00e4rt sich aus der politischen Stellung\nder Gespr\u00e4chspartner, da\u00df ein Innenminister in bezug auf\nEinzelfallpr\u00fcfung eine ganz andere Meinung als ein Ver-\ntreter einer Menschenrechtsorganisation hat. Dies wei\u00df ich\naber sehr wohl zu werten.\nIn der innenpolitischen Diskussion werden momentan\nzwei Dinge miteinander verkn\u00fcpft, die f\u00fcr mich \u00fcber-\nhaupt nicht zusammengeh\u00f6ren: das Urteil gegen die acht\nAbgeordneten, f\u00fcr das bedauerlicherweise noch immer\nkeine Urteilsbegr\u00fcndung vorliegt, und der generelle\nAbschiebestopp. Meiner Meinung nach geh\u00f6rt das nicht\nzusammen in eine Debatte.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nEs gibt zwei unterschiedliche Antr\u00e4ge!)\n\nIch habe der SPD vorhin einige Fragen gestellt, die von ihr\nnicht beantwortet worden sind.\nInteressant ist auch, da\u00df in Deutschland alle sagen, dieses\nUrteil sei ein Skandal, jedoch hinzuf\u00fcgen, da\u00df sie noch die\nUrteilsbegr\u00fcndung abwarten wollten, um anschlie\u00dfend zu\n\u00fcberlegen, was zu tun sei. Meine Damen und Herren, ich\nwei\u00df, da\u00df politische Logik oftmals nicht unbedingt etwas\nmit Logik zu tun hat, aber an dieser Stelle straft sie sich\nselbst.\n\n(Hatzsch, SPD:\nDa ist schon eine Logik vorhanden;\n\nSie haben vorhin mit Nein gestimmt!)\n\nWir werden in Deutschland konsequent das umsetzen,\nwas der Asylkompromi\u00df vorsieht, und zwar die Einzelfall-\npr\u00fcfung. Diejenigen, die die Entscheidung treffen, m\u00fcssen\nim Einzelfall genau pr\u00fcfen, ob ein Abschiebehindernis\nvorliegt oder nicht. Das habe ich f\u00fcr notwendig gehalten.\nIch halte es auch aufgrund der Beschuldigungen gegen die\nt\u00fcrkischen Sicherheitskr\u00e4fte f\u00fcr notwendig, da\u00df die t\u00fcr-\nkische Regierung neutrale Beobachter zul\u00e4\u00dft.\nWenn jetzt auf einmal meine Forderung gegen\u00fcber dem\nt\u00fcrkischen Innenminister karikiert wird, Anw\u00e4lte und\n\u00c4rzte des Vertrauens zuzulassen, dann m\u00f6chte ich nur\ndaran erinnern, da\u00df diejenigen, die das heute karikieren,\ndies seit zwei oder drei Jahren \u00f6ffentlich fordern. Ganz\nnebenbei gesagt, w\u00e4re es auch in der DDR sehr gut gewe-\nsen, wenn Menschen, die in politische Prozesse verwickelt\ngewesen sind, Anw\u00e4lte ihres Vertrauens bekommen h\u00e4t-\nten oder wenn Familienmitglieder an einem Proze\u00df h\u00e4tten\nteilnehmen d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei der CDU und\nBeifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nEs gibt momentan eine au\u00dferordentliche Gespr\u00e4chsbereit-\nschaft der t\u00fcrkischen Regierung auf diesem Gebiet. Dies\nh\u00e4ngt nat\u00fcrlich mit der au\u00dfenpolitischen Diskussion und\nmit der \u00f6ffentlichen Diskussion \u00fcber die Demokratiedefi-\nzite in der T\u00fcrkei in bezug auf dieses Urteil gegen die\nkurdischen Abgeordneten zusammen.\n\n(Jurk, SPD:\nDas hat auch wirtschaftliche Gr\u00fcnde!)\n\n\u2013 Das ist doch normal. Sie k\u00f6nnen sich gern einmal \u00fcber-\nlegen, ob Europa die T\u00fcrkei braucht oder nicht. Sie m\u00fcs-\nsen nicht so tun, als ob nur die T\u00fcrkei Europa brauche.\n\n(Jurk, SPD: Das ist nicht die Frage!)\n\nIch geh\u00f6re nicht zu denjenigen, die sagen, man m\u00fcsse die\nMenschenrechtsverletzungen aus wirtschaftlichen Gr\u00fcn-\nden kleinreden. So etwas werden Sie von mir noch nie\nerlebt haben.\n\n(Jurk, SPD:\nDas habe ich auch nicht gesagt!)\n\n\u2013 Von daher war Ihr Einwurf an dieser Stelle unange-\nmessen.\n\n(Jurk, SPD: Aber er war richtig!)\n\n\u2013 Das ist richtig, er war richtig unangemessen.\n\n(Jurk, SPD: Wir k\u00f6nnen das fortsetzen!)\n\n\u2013 Mir ist die Diskussion zu wertvoll, als sie in Flachs aus-\narten zu lassen.\nEin genereller Abschiebestopp in Sachsen wird von mir\nnicht verh\u00e4ngt werden. Es kann auch nicht sein, da\u00df Kur-\nden, die aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden von Schlepperorga-\nnisationen nach Deutschland gebracht werden, davon pro-\nfitieren, da\u00df insgesamt ein verzerrtes Bild entstanden ist.\nIch wei\u00df nicht, ob Sie davon in den Zeitungen gelesen\nhaben.\nWelche Folgen das hat, zeigt ein Beispiel vom vergange-\nnen Wochenende, als Zollbeamte morgens um 5 Uhr bei\neiskalter Witterung an der tschechischen Grenze elf illegal\neingereiste Kurden aufgefunden haben, die von den\nSchleppern, nachdem die Kurden sie f\u00fcr die Schleppung\nbezahlt hatten, im Stich gelassen worden waren, so da\u00df bei\neinem Kurden nur noch der Tod durch Unterk\u00fchlung fest-\ngestellt werden konnte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Nein! \u2013 Ich will noch\neinmal ganz klar zwischen den Kurden aus dem B\u00fcrger-\nkriegsgebiet im S\u00fcdosten und den Kurden im Westen und\nS\u00fcden des Landes, die aus \u00f6konomischen Gr\u00fcnden kom-\nmen, differenzieren. Also: Wer sich politisch bet\u00e4tigt und\ndadurch momentan in der T\u00fcrkei Gefahr l\u00e4uft, verhaftet\nzu werden und Repressalien ausgesetzt zu sein, der wird\nin Deutschland und in Sachsen jederzeit Asyl bekommen.\nDie anderen nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Mattern.\n\nFrau  Mattern,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst etwas richtigstellen. Herr\nEggert hat behauptet, da\u00df die PDS R\u00e4ume bestellt und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n339\n\n\n\nVeranstaltungen angemeldet hat, die dann von der PKK\noder von ihr nahestehenden Organisationen genutzt wer-\nden. Ich weise dies f\u00fcr die s\u00e4chsische PDS zur\u00fcck. Es ist\neinfach unwahr.\nIch m\u00f6chte zu den Ausf\u00fchrungen des Innenministers\nanmerken, da\u00df \u2013 und das habe ich heute schon einmal\ngesagt \u2013 in S\u00fcdanatolien 20 Millionen Kurden leben und\n4 000 ihrer D\u00f6rfer bisher liquidiert worden sind. Ich frage\nSie: Wo sollen diese Menschen hin? Sie werden nat\u00fcrlich\nzun\u00e4chst als Fl\u00fcchtlinge im eigenen Land M\u00f6glichkeiten\nsuchen, wo sie unterkommen k\u00f6nnen. Sie kommen nat\u00fcr-\nlich in die Gro\u00dfst\u00e4dte der T\u00fcrkei, zum Beispiel nach Istan-\nbul. Dort ist dann festzustellen, da\u00df diese Stadt \u00fcberbe-\nv\u00f6lkert ist. Sie ist offiziell mit 7,5 Millionen Einwohnern\nangegeben. Inzwischen ist festgestellt, da\u00df dort bereits\n15 Millionen Menschen leben, vornehmlich t\u00fcrkische\nStaatsb\u00fcrger, die nicht kurdischer Abstammung sind. Die-\nse Stadt ist aufgrund der in der T\u00fcrkei nat\u00fcrlich auch zu\nverzeichnenden Arbeitslosigkeit usw. usf. ein Magnet ge-\nworden.\nWenn diese Menschen aus dem t\u00fcrkischen Kurdistan nach\nIstanbul gekommen sind, finden sie keine Unterkunft,\nkeine Arbeit und nichts. Sie sind dort nat\u00fcrlich auch nicht\nvor weiterer Verfolgung und Menschenrechtsverletzung\nsicher, was heute auch noch zu beweisen sein wird.\nIch frage Sie, ob denn innerstaatliche Fluchtalternativen\netwas Positives darstellen.\nDes weiteren frage ich, ob das Strafrecht und das Asyl-\nrecht miteinander zu vermischen sind, ob dies angestrebt\nwird. Ich glaube, da\u00df das nicht m\u00f6glich ist. Hier sollte man\nauch eine ganz klare Trennung vornehmen. Straff\u00e4llig\ngewordene Ausl\u00e4nder sind strafrechtlich zu verfolgen.\nDaf\u00fcr gibt es die entsprechenden Gesetze und M\u00f6glich-\nkeiten. Man mu\u00df daf\u00fcr nicht das Asylrecht bem\u00fchen und\nsomit die weitere Kriminalisierung der Ausl\u00e4nderinnen\nund Ausl\u00e4nder regelrecht unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Minister hat um das Wort gebeten.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Frau Mattern, Sie wer-\nden verstehen, wenn ich nicht auf alle Ihre Fragen eingehe,\nweil einige wirklich \u2013 \u2013\nWenn ich gesagt habe, da\u00df Ihre Genossinnen und Genos-\nsen Veranstaltungen f\u00fcr die PKK stellvertretend anmel-\nden, habe ich nicht von der s\u00e4chsischen PDS gesprochen.\nIch habe gedacht, da\u00df Sie deutschlandweit organisiert\nsind.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nIch wu\u00dfte nicht, da\u00df Sie inzwischen nur in Sachsen organi-\nsiert sind.\n\n(Zuruf von der PDS: Was soll das?!)\n\nWir w\u00fcrden das Deutschland gern abnehmen, Sie nur\nnoch hier in Sachsen zu haben.\nMeine sachliche Richtigstellung ist folgende: Nat\u00fcrlich\ngibt es solche F\u00e4lle, Frau Mattern. Die m\u00fc\u00dften Ihnen auch\nbekannt sein.\n\n(Frau Mattern, PDS: Nennen Sie sie doch!)\n\nIch glaube nicht, da\u00df Sie es nicht wissen.\nDas zweite, was Sie hier genannt haben in bezug auf die\nsoziale Lage der Fl\u00fcchtlinge, will ich nicht bestreiten. Es ist\nin der Tat nicht einfach, von seinem Anwesen vertrieben\n\nzu werden und innerhalb des Landes woanders seine Exi-\nstenz aufbauen zu m\u00fcssen, wo schon anderthalb Millionen\nLandsleute sind.\nDer Ausl\u00e4nderbeauftragte hat zu Recht darauf hingewie-\nsen: Wenn wir einmal die Lage in der Welt insgesamt\n\u00fcberdenken und all jene, die zu uns kommen und Schutz\nhaben m\u00f6chten, aufn\u00e4hmen, dann mu\u00df ich Sie darauf hin-\nweisen, da\u00df im Moment in China eine ungeheure Bev\u00f6lke-\nrungsbewegung in Gang ist und die St\u00e4dte auseinander-\nquellen, da\u00df von sozialer Sicherheit \u00fcberhaupt nicht mehr\ndie Rede sein kann. Und ich frage Sie, Frau Mattern: Holen\nwir die alle hierher?\n\n(Frau Mattern, PDS:\nWas hat das damit zu tun?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD; Herr\nAdler.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich habe gestern an diesem Rednerpult\ngesagt, als wir \u00fcber Tschetschenien gesprochen haben, wir\nsollten Leid, das andere Menschen erleben, nicht zur per-\ns\u00f6nlichen Profilierung nutzen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch denke, da\u00df manche polemische Aussage, die an diesem\nPult gemacht wird, durchaus hin und wieder einer solchen\nProfilierung dient. Herr Innenminister, ich m\u00f6chte Ihre\nRede daraufhin jetzt nicht auseinandernehmen, aber ich\nm\u00f6chte die herzliche Bitte \u00e4u\u00dfern,\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nda\u00df Sie sich Ihre Rede daraufhin einmal ganz in Ruhe\nanschauen.\nIch m\u00f6chte auf ein anderes Thema kommen. Sie haben uns\ndeutlich gemacht: Kurden sind entweder von der PKK\nverfolgt, oder sie m\u00fcssen sich entscheiden, mit staatlicher\nGewalt zusammenzuarbeiten.\n\n(Staatsminister Eggert:\nIn den umk\u00e4mpften Gebieten!)\n\nDas ist doch eine schlimme Situation, in der sich Men-\nschen befinden! Ich bin froh, da\u00df Sie mir da zustimmen,\nwie ich auch verschiedenen Ausf\u00fchrungen, die Sie hier\ngemacht haben, streckenweise zustimmen m\u00f6chte. Aber\nich m\u00f6chte, da\u00df daraus auch Handlungen erwachsen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nWir haben eine Einzelfallpr\u00fcfung!)\n\n\u2013 Zu dieser Einzelfallpr\u00fcfung m\u00f6chte ich jetzt kommen.\nKurden, die in der N\u00e4he der PKK sind \u2013 Sie haben es hier\nselber gerade gesagt \u2013, werden wir ihre politische Verfol-\ngung anerkennen m\u00fcssen und erkennen damit sogar Ver-\nbrecher an. Dabei haben wir sicherlich alle ein ungutes\nGef\u00fchl. Da bin ich in \u00dcbereinstimmung mit Ihnen. Aber\nich frage Sie: Was geschieht mit den Kurden, die in diese\nGetriebelage kommen, die Sie vorhin geschildert haben?\nDenen bieten wir an, sie sollen nach Istanbul ausweichen.\nDa kann ich nicht mitgehen. Das haben Sie hier deutlich\nausgef\u00fchrt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n340\n\n\n\nWenn ich anmahne, wir sollten Handlungen aus \u00fcberein-\nstimmenden Bewertungen wachsen lassen, meine ich:\n\u00dcberspringen Sie die Situation! Wir werden in einem hal-\nben Jahr nichts Grunds\u00e4tzliches l\u00f6sen, aber wir haben ein\nhalbes Jahr Zeit, dar\u00fcber nachzudenken. \u00dcberspringen Sie\ndie Situation, und stimmen Sie unserem Antrag zu!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister Eggert, bitte.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Ich mu\u00df es noch ein-\nmal deutlicher sagen: Bei den Menschen aus diesen\numk\u00e4mpften Gebieten, wird, wenn sie hierher kommen,\nsehr genau in der Einzelfallpr\u00fcfung gepr\u00fcft werden m\u00fcs-\nsen, ob sie nicht aufgrund dessen, da\u00df sie bei dieser Ent-\nscheidung alternativlos waren, hier so lange politisches\nAsyl bekommen k\u00f6nnen, bis die Dinge in der T\u00fcrkei\ngekl\u00e4rt sind. Das geschieht auch im Rahmen der Einzelfall-\npr\u00fcfung.\nAber ein genereller Abschiebestopp bedeutet doch, da\u00df\neine Familie aus Istanbul, die noch nie die umk\u00e4mpften\nGebiete gesehen hat, die sich noch nie politisch bet\u00e4tigt\nhat, nach Deutschland kommt, um Asyl zu beantragen,\nweil sie \u2013 und das will ich \u00fcberhaupt nicht moralisch wer-\nten \u2013 mit Sozialhilfe in Deutschland in einem Lebensstan-\ndard lebt, den sie dort nie erreichen wird.\nUnd wer einmal durch das alte Ankara geht und sieht,\nunter welchen sozialen Bedingungen Menschen dort\nleben, der kann das schon verstehen. Das ist aber nicht zu\nmachen.\nUnd deswegen sage ich Ihnen das noch einmal: Ein gene-\nreller Abschiebestopp bringt \u00fcberhaupt nichts. Die einzi-\ngen, die davon profitieren \u2013 das kann man ja auch einmal\ndeutlich sagen \u2013, sind die Vertreter der PKK in Deutsch-\nland, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der SPD:\nDie bleiben doch sowieso!)\n\n\u2013 Nein, nein. Es geht ja auch um ideologische Kampf-\nschlachten, nicht nur darum.\n\u2013 und das sind momentan die Schlepperbanden, die auch\nnoch ganz schnell Leute in der T\u00fcrkei \u00fcberreden: Es gibt\neinen Abschiebestopp; Ihr werdet sowieso anerkannt, also\ngeht nach Deutschland!\nEs gibt ja momentan nicht wenige Ermittlungsf\u00e4lle \u2013 das\nhabe ich auch nicht nur nebenbei gesagt \u2013, bei denen in\nZusammenarbeit mit diesen Schlepperbanden den Leuten\ngleichzeitig geraten wird, sich selbst bei der Polizei anzu-\nzeigen, da\u00df man sich an PKK-Unternehmungen beteiligt\nhat, um damit eine M\u00f6glichkeit des Asyls in Deutschland\nzu bekommen.\nSie m\u00fcssen, wenn Sie solche Entscheidungen treffen, alles\ndurchdenken. Von daher bleibe ich dabei: Es wird sehr\nsorgf\u00e4ltige Einzelfallpr\u00fcfungen geben, bei denen all das,\nwas Sie an Argumenten vorgebracht haben, bedacht wer-\nden mu\u00df. Bei dem Gespr\u00e4ch mit dem Vorsitzenden der\nMenschenrechtsorganisation haben wir abgemacht, da\u00df,\nwenn Leute aus umk\u00e4mpften Gebieten kommen, wir sie\nauch fragen werden, was sie zu diesem Fall meinen. Er hat\nmir auch gesagt, da\u00df es viele gibt, die sich in Deutschland\ndarauf berufen und die dort noch nie gewohnt haben. Es\nist von Deutschland aus gar nicht nachpr\u00fcfbar.\nAn einer Stelle m\u00fcssen wir aufpassen, n\u00e4mlich, da\u00df diese\nDiskussion, die notwendig ist, nicht instrumentalisiert\nwird, um irgendwelche Machenschaften zu decken, bzw.\nin hohem Ma\u00dfe mi\u00dfbraucht wird. Deshalb wird es mit mir\n\nan dieser Stelle keinen generellen Abschiebestopp geben,\nund ich werde ihn f\u00fcr Sachsen auch nicht verh\u00e4ngen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Haben wir noch Redezeit?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister, Sie haben nun sehr deutlich\nund auch ein bi\u00dfchen spitzfindig erkl\u00e4rt, warum Sie eine\nEinzelfallpr\u00fcfung wollen und keinen generellen Abschie-\nbestopp. Sie haben versucht, das mit dem Vergleich der\nkurdischen Familie aus Anatolien und der Familie aus\nIstanbul deutlich zu machen. Nun m\u00f6chte ich Sie doch auf\netwas aufmerksam machen.\nDie sehr strenge und tiefgehende Einzelfallpr\u00fcfung in\nallen Ehren \u2013 dennoch: Diese L\u00f6sung birgt immer die\nGefahr in sich, da\u00df im Einzelfall doch falsch entschieden\nwird. Wir haben heute fr\u00fch vom Pr\u00e4sidenten geh\u00f6rt \u2013 und\nich habe mir das auch gern angeh\u00f6rt und zu Herzen\ngenommen \u2013, da\u00df ein gef\u00e4hrdetes Menschenleben ein\nMenschenleben zu viel ist, w\u00e4hrenddessen der generelle\nAbschiebestopp m\u00f6glicherweise die Gefahr in sich birgt,\nda\u00df er an der einen oder anderen Stelle mi\u00dfbraucht wird.\nWir sind so arm nicht, da\u00df wir das nicht aushalten w\u00fcr-\nden. Eines verhindert er ganz sicher: da\u00df irgendwo durch\neinen Fehler bei der Einzelfallpr\u00fcfung ein Mensch in\nseiner Unversehrtheit, seiner W\u00fcrde und seiner Sicherheit\ngef\u00e4hrdet ist.\nSchon aus dem Grunde w\u00fcrde ich mich dem generellen\nAbschiebestopp anschlie\u00dfen. Ich mu\u00df Ihnen sagen \u2013 Ihre\nEinzelfallpr\u00fcfung in allen Ehren: Ich bin mi\u00dftrauisch, ob\nsie genau in die Richtung geht, die wir \u2013 wie es aussieht \u2013\nalle wollen. Das ist keine Verd\u00e4chtigung; das ist wirklich\nein Mi\u00dftrauen. Ich mu\u00df sagen, ich bin auch bei Beh\u00f6rden\nmi\u00dftrauisch, die hier in Sachsen solche und vergleichbare\nDinge betreiben.\nIch will hier ein kleines Beispiel nennen; es liegt nicht in\nIhrem Amtsbereich, das will ich zugeben, aber es ist f\u00fcr\nmich symptomatisch. Es gibt in Leipzig eine Vereinigung,\ndie ,,Aktion Toleranz\u201c hei\u00dft. Diese k\u00fcmmert sich sehr\nintensiv um Ausl\u00e4nder. Es wurde ein ABM-Projekt bean-\ntragt. Das ist abgelehnt worden, weil in der Begr\u00fcndung\nstand: ,,Zweck ist auch die Durchsetzung der politischen\nRechte von Ausl\u00e4ndern.\u201c Da wurde gesagt, da\u00df dies nicht\nim \u00f6ffentlichen Interesse liege. In einem Land, in dem ich\nsolche Ausk\u00fcnfte bekomme, mu\u00df ich mi\u00dftrauisch sein, ob\nEinzelfallpr\u00fcfungen in jedem Fall in der Art ablaufen, wie\nwir sie gemeinsam wollen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Minister, dann Herr Bandmann, dann Frau\nWeihnert.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Porsch, man\nkann diese Diskussion so f\u00fchren, aber dann w\u00fcrde ich Sie\nauch bitten zu bedenken, was der Ausl\u00e4nderbeauftragte\nganz am Anfang gesagt hat: Das w\u00fcrde einen totalen\nAbschiebestopp f\u00fcr alle Asylanten in ganz Deutschland\nbedeuten. Und der ist politisch nicht zu verantworten!\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n341\n\n\n\n\u2013 Dann m\u00fcssen Sie sagen, was Sie wollen. Sie wollen eine\nUnterh\u00f6hlung des Asylrechts, Sie wollen eine Abschaffung\ndieser Asylregelung.\n\n(Zurufe von der PDS: Ja.)\n\n\u2013 Ja, bitte, dann diskutieren Sie doch auch so!\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Porsch, Sie haben das Wort\n,,Mi\u00dftrauen\u201c in die Debatte eingef\u00fchrt. Ich mu\u00df Ihnen\noffen bekunden, da\u00df ich mi\u00dftrauisch bin, wenn von Ihrer\nFraktion oder von Ihnen pers\u00f6nlich hier Antr\u00e4ge einge-\nbracht werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ehrt uns, Herr Bandmann.)\n\nDieses Mi\u00dftrauen ist durch eine geschichtliche Erfahrung\ndeutlich untersetzt. Aber, ich denke, das ist nicht der Kern\nder Debatte.\nHerr Adler, ich bin Ihnen au\u00dferordentlich dankbar, da\u00df\nSie noch einmal deutlich gemacht haben, da\u00df diese\nDebatte nicht zur pers\u00f6nlichen Profilierung genutzt wer-\nden sollte. Der Innenminister hat es in mehrfacher Ausf\u00fch-\nrung deutlich gemacht.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nWas Sie mit Ihrem Antrag hier wollen, ist, da\u00df ein gene-\nreller Abschiebestopp verhindert wird. Aber was bewirkt\ndenn das? Es bewirkt zeitgleich, da\u00df eine Einladung an\nalle derzeit noch in der T\u00fcrkei lebenden Menschen ausge-\nsprochen wird, nach Deutschland zu kommen. Ich meine,\ndies k\u00f6nnen wir nicht leisten, selbst wenn wir es wollten.\nVon daher ist unser Antrag aufrechtzuerhalten.\nEines mu\u00df ich an die Adresse von Frau Mattern deutlich\nsagen. Wenn Sie hier unterstellen, da\u00df mit unseren Posi-\ntionen eine Kriminalisierung der in Deutschland lebenden\nAusl\u00e4nder erfolgt, dann mu\u00df ich das f\u00fcr die CDU-Fraktion\nmit aller Entschiedenheit und Deutlichkeit zur\u00fcckweisen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUns geht es eindeutig darum, eine Differenzierung in die\nDiskussion zu bringen. Genau dies sollte verhindert wer-\nden. Deswegen ist der Minister hier ja immer wieder in die\nB\u00fctt gegangen. Daf\u00fcr bin ich ihm dankbar.\nWir haben heute nichts mehr zu diesem Tagesordnungs-\npunkt zu sagen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte noch einmal auf das Grundanliegen des Antrages\nzur\u00fcckkommen. Im Ausl\u00e4ndergesetz, \u00a7 54, hei\u00dft es: ,,Die\noberste Landesbeh\u00f6rde kann aus v\u00f6lkerrechtlichen oder\nhumanit\u00e4ren Gr\u00fcnden oder zur Wahrung politischer In-\nteressen der Bundesrepublik Deutschland anordnen, da\u00df\ndie Abschiebung von Ausl\u00e4ndern aus bestimmten Staaten\noder von in sonstiger Weise bestimmten Ausl\u00e4ndergrup-\npen allgemein ausgesetzt wird, und zwar f\u00fcr die Dauer\nvon l\u00e4ngstens 6 Monaten.\u201c Das ist das Grundanliegen\nunserer Debatte.\n\nHerr Minister, Sie haben uns leider nicht die Zahl derer\ngesagt, die seit dem Abschiebestopp aufgrund der Tat-\nsache zu uns gekommen sind, da\u00df es uns hier so gut geht.\nWie viele Familien sind denn nun zu uns gekommen, weil\nin Sachsen Abschiebestopp ist? Das w\u00fcrde uns schon mal\ninteressieren.\nDes weiteren w\u00fcrde uns interessieren, wie Sie nachweisen\nwollen, da\u00df, wenn wir hier Einzelfallpr\u00fcfungen durchf\u00fch-\nren, in einem Land, wo kurdische Abgeordnete bereits\ndiskriminiert werden, diese Menschen vor Ort nicht auch\ndiskriminiert werden. Diesen Beweis sind Sie uns auch\nschuldig.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDer Ausl\u00e4nderbeauftragte, Herr Sandig, hat heute deutlich\ngemacht, da\u00df ein solcher Abschiebestopp durchaus zu\nbef\u00fcrworten ist. Er hat amnesty international zitiert. Ich\nm\u00f6chte noch eine Expertise von Herrn Helmut Oberdick\nzitieren, eine Expertise, die aussagt, wie die Situation vor\nOrt in der Westt\u00fcrkei ist, welche Situation tats\u00e4chlich\ngegeben ist, wenn Fluchtalternativen angeboten werden.\nSie haben ja selbst in Ihrer Antwort gesagt, da\u00df es nicht\nunbedingt das G\u00fcnstigste ist, in die Westt\u00fcrkei zu gehen,\nweil es dort gro\u00dfe Probleme gibt. Auch da sehe ich schon\neinen Widerspruch.\nZum Ergebnis dieser Diskussion insgesamt kann man nur\nsagen, da\u00df alle Redner dazu beigetragen haben nachzu-\nweisen, wie schwierig die Situation vor Ort ist. Ich glaube\nnicht, da\u00df bis zum 28.2.1995 gesicherte Aussagen vorlie-\ngen, die es uns erm\u00f6glichen, einen weiteren Abschiebe-\nstopp erst dann zu beantragen.\nIch komme noch einmal zum \u00a7 54 zur\u00fcck. Danach ist es\nauch aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden notwendig \u2013 ich hatte dar-\nauf bereits im Dezember verwiesen, als wir Dringlichkeit\nf\u00fcr unseren Antrag beantragt hatten \u2013, einen Abschiebe-\nstopp zu erm\u00f6glichen. Warum sind wir, die wir ja wohl\nwissen, was in den letzten Jahren gewesen ist \u2013 wie Sie\nauch alle best\u00e4tigt haben \u2013, nicht in der Lage, denjenigen,\ndie seit 6 Monaten hier sind, einen Abschiebestopp zu\nerm\u00f6glichen, um auch in Ruhe zu sehen, wie die tats\u00e4ch-\nlichen Verh\u00e4ltnisse sind?\nMenschenw\u00fcrdig leben \u2013 ,,Des Menschen W\u00fcrde ist unan-\ntastbar\u201c war gestern Thema einer Aktuellen Debatte der\nCDU. Ich glaube schon, wir sollten das von gestern zu\nheute nicht vergessen haben und dies auch praktisch um-\nsetzen. Die sch\u00f6nen Reden einer christdemokratischen\nPartei n\u00fctzen uns nichts, wenn sie nicht in die Tat umge-\nsetzt werden!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch m\u00f6chte also noch einmal \u2013 besonders an die Mehr-\nheitsfraktion \u2013 appellieren, unserem Antrag aus humani-\nt\u00e4ren und menschlichen Gr\u00fcnden zuzustimmen.\nMenschenw\u00fcrde ist keine Verhandlungsmasse!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch wollte damit noch einmal in Erinnerung rufen, was\ngestern Herr Sandig zu uns gesagt hat.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Weihnert, war das jetzt bereits das\nSchlu\u00dfwort? \u2013 Gut. Dann w\u00fcrden wir jetzt zu den \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen kommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n342\n\n\n\nDie SPD-Fraktion hat um eine Auszeit gebeten. Ich unter-\nbreche die Sitzung f\u00fcr 10 Minuten.\n\n(Unterbrechung von 11.53 Uhr bis 12.04 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Wir treten ein in die Abstim-\nmung. Es ist vorgesehen, da\u00df wir zuerst \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU abstimmen,\nanschlie\u00dfend \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nSPD. Dazu gibt es einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, und\nich bitte jetzt Herrn Adler, dazu zu sprechen.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dem Antrag der SPD\nvor, einer von der CDU-, einer von der SPD-Fraktion.\nIch m\u00f6chte Ihnen hier erkl\u00e4ren: Wir gehen davon aus, da\u00df\nunser \u00c4nderungsantrag, weil er ein klares Handlungs-\nregulativ vorschreibt und nicht nur von ,,zu pr\u00fcfen\u201c aus-\ngeht, der weitergehende Antrag ist. Ich m\u00f6chte Sie sehr\nherzlich bitten, diesem Ansinnen meiner Fraktion zuzu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nBandmann, CDU:\n\nDas war kein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich w\u00fcrde das schon als Gesch\u00e4ftsord-\nnungsantrag werten, wenn jemand der Meinung ist, da\u00df er\nnicht korrekt behandelt wird. Ich bin aber trotzdem der\nMeinung, da\u00df der CDU-Antrag der weitergehende ist. Ich\n\nbitte, das auch so zu respektieren. Wir haben uns vor der\nBeratung damit sehr intensiv besch\u00e4ftigt.\nEs gibt keinen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag in der Weise, da\u00df\njetzt dar\u00fcber abgestimmt werden mu\u00df. Ich habe Sie davon\ninformiert, wie wir uns in dieser Frage entschieden haben.\nIch darf Sie auch informieren, da\u00df das eine Beratung der\nPr\u00e4sidenten mit dem Juristischen Dienst der Landtagsver-\nwaltung gewesen ist. Sie k\u00f6nnen uns glauben, da\u00df wir das\nsehr sorgf\u00e4ltig machen, weil wir nat\u00fcrlich wissen, da\u00df mit\nso einer Entscheidung auch Befindlichkeiten verbunden\nsind.\nIch bringe deshalb den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU, Drucksache 2/0396, zur Abstimmung. Wer diesem\nAntrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimment-\nhaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen\nist dem \u00c4nderungsantrag mehrheitlich zugestimmt. Damit\nist eine Abstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion der\nSPD nicht mehr notwendig.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch der Tagesord-\nnungspunkt 2 beendet.\nWir treten jetzt ein in eine Pause bis 13.00 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.07 Uhr bis 13.00 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze wieder einzuneh-\nmen, damit wir in der Tagesordnung fortsetzen k\u00f6nnen.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nAnwendung des Asylrechts\nDrucksache 2/0242, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Redezeiten festgelegt: f\u00fcr die CDU 10\nMinuten, die SPD 5 Minuten und die PDS 5 Minuten. Die\nReihenfolge in der ersten Runde: PDS-Fraktion, CDU-\nFraktion, SPD-Fraktion, CDU-Fraktion und der Ausl\u00e4n-\nderbeauftragte; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, 10 Mi-\nnuten.\nIch erteile dem Einreicher, der Fraktion der PDS, das Wort.\nBitte sehr, Frau Abgeordnete.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wie wir in der heutigen Debatte feststellen konn-\nten, sind unter den Bedingungen des neuen Asylrechtes\nzahlreiche Probleme aufgetreten, die sich nicht allein in\nSachsen l\u00f6sen lassen. Der hier vorliegende Antrag der PDS\nist vor dem Hintergrund des neuen Asylrechtes gestellt.\nDie PDS war und ist grunds\u00e4tzlich gegen die \u00c4nderung\ndes Artikels 16 des Grundgesetzes. Dies m\u00f6chte ich vorab\nhier nochmals betonen.\n\nMit dem vorliegenden Antrag will die PDS darauf hinwir-\nken, da\u00df durch eine Zweidrittelmehrheit im Bundesrat\nAbschiebungen auch \u00fcber einen Zeitraum von sechs Mo-\nnaten hinaus verl\u00e4ngert werden k\u00f6nnen. Dies beruht auf\neiner Initiative des Landes Schleswig-Holstein, welche wir\nsehr unterst\u00fctzen.\nEinerseits bedeutet dies, da\u00df f\u00fcr die gef\u00e4hrdetsten Grup-\npen der Asylbewerberinnen und Asylbewerber eine\nhumanit\u00e4re L\u00f6sung dahin gehend gefunden werden kann,\n\nda\u00df diese f\u00fcr einen l\u00e4ngeren Zeitraum zumindest in\nSicherheit in Deutschland verbleiben k\u00f6nnen und vor\neiner Abschiebung in die Kriegs- und Krisengebiete in\nihren Heimatl\u00e4ndern bewahrt werden. Zum anderen ist\ndadurch sichergestellt, da\u00df die L\u00e4nder selbst \u00fcber den l\u00e4n-\ngeren Aufenthalt von Asylbewerbern in ihren L\u00e4ndern\nentscheiden.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle dem Argument in der Stellung-\nnahme der Staatsregierung widersprechen, da\u00df durch eine\nsolche Regelung die Abschiebepraxis der einzelnen L\u00e4nder\nweiter auseinanderlaufen k\u00f6nnte. Dies ist nicht der Fall,\ndenn eine solche Regelung h\u00e4tte ihre bundesweite Gel-\ntung.\n\nDie L\u00e4nder, die einer solchen Regelung nicht zustimmen,\nsind dann selbstverst\u00e4ndlich trotzdem an den Beschlu\u00df\ndes Bundesrates gebunden. Das hei\u00dft, die vermi\u00dfte Ein-\nheitlichkeit in der Abschiebepraxis tritt nicht ein. Au\u00dfer-\ndem k\u00f6nnte vorbehaltlich einer solchen Regelung durch\nden Bundesrat auch die vor uns liegende Abschiebung der\nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge aus dem ehemaligen Jugoslawien\nabgewendet werden. Zumindest h\u00e4tte die S\u00e4chsische\nStaatsregierung die M\u00f6glichkeit, durch eine bewu\u00dfte\nInitiative vor dem Bundesrat selbst aktiv zu werden, wel-\nche dem Ansehen des Freistaates nicht schaden, sondern\neher n\u00fctzen w\u00fcrde.\n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung wird ausge-\nf\u00fchrt, da\u00df die aktuelle Lage der Kurden in der T\u00fcrkei der-\nzeit vom Bund gepr\u00fcft wird, um, daraus ableitend, das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n343\n\n\n\nweitere Vorgehen zu bestimmen. Ich frage, und diese\nFrage ist heute schon einmal gestellt worden: Nach wel-\nchen Ma\u00dfst\u00e4ben erfolgt diese Pr\u00fcfung? Welche Kriterien\nwerden angewandt?\nNach der heute schon viel zitierten T\u00fcrkeireise von Herrn\nInnenminister Eggert mu\u00df diese Frage ganz aktuell noch-\nmals gestellt werden. Ich m\u00f6chte Ihnen sagen: Wenn diese\nMa\u00dfst\u00e4be darauf beruhen, was seitens der t\u00fcrkischen\nRegierung versprochen wird, dann sind dies nicht meine\nMa\u00dfst\u00e4be; denn so offensichtlich, wie in der T\u00fcrkei V\u00f6l-\nkermord gegen die Kurden betrieben wird, kann man\ndavor nicht die Augen verschlie\u00dfen.\nWenn in einem Land wie dem ehemaligen Jugoslawien ein\nB\u00fcrgerkrieg tobt, in welchem der Staat, der f\u00fcr die Sicher-\nheit seiner Bewohnerinnen und Bewohner zu sorgen hat,\nde facto nicht mehr existiert, dann darf dahin nicht abge-\nschoben werden, dann darf nicht mehr r\u00fcckgef\u00fchrt wer-\nden, bevor dieser Krieg beendet ist. Deshalb ist der\nAbschiebestopp f\u00fcr die Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge aus\nder T\u00fcrkei und dem Gebiet des ehemaligen Jugoslawien\nunverz\u00fcglich und m\u00f6glichst unbefristet anzuordnen.\nDemokratiedefizite, so versicherte gestern der Innenmi-\nnister, haben ihm alle Gespr\u00e4chspartner in der T\u00fcrkei\nbest\u00e4tigt. Dennoch wird die Beendigung des Abschiebe-\nstopps erwogen. Ich wei\u00df nicht, was man dazu noch sagen\nsoll. Es liegen uns eine Menge von Beweisen f\u00fcr Men-\nschenrechtsverletzungen in der T\u00fcrkei vor. Diese zu igno-\nrieren bedeutet zugleich, da\u00df man mit Folter, Repressalien,\nHaft und Bedrohung f\u00fcr Leib und Leben der abzuschie-\nbenden Kurden einverstanden ist.\nMeine Damen und Herren, sicher werden Sie sich einen\nsolchen Vorwurf nicht gefallen lassen. Dies widerspr\u00e4che\ndem humanistischen Grundkonsens, der auch dieses Haus\nbefl\u00fcgeln sollte.\nZum Punkt 3 unseres Antrages, das hei\u00dft zur Abschiebe-\nhaft, m\u00f6chte ich aus Artikel 3 der Europ\u00e4ischen Konven-\ntion zum Schutze der Menschenrechte und Grundfreihei-\nten zitieren. Dort hei\u00dft es: ,,Niemand darf der Folter oder\nunmenschlicher oder erniedrigender Strafe oder Behand-\nlung unterworfen werden.\u201c Dies gilt nicht nur f\u00fcr jene\nL\u00e4nder, aus denen Menschen fl\u00fcchten, sondern auch f\u00fcr\ndiejenigen, in die sie kommen. Das Zusammentreffen der\nim Heimatland erlebten Leiden mit denen im Aufnahme-\nland f\u00fchrt bei den Fl\u00fcchtlingen und ihren Familien h\u00e4ufig\nzu traumatischen Zust\u00e4nden und anderen psychischen\nSch\u00e4digungen. Au\u00dferdem kriminalisiert diese Ingewahr-\nsamnahme die Fl\u00fcchtlinge ohne hinreichenden Grund und\nstellt f\u00fcr sie im Sinne des oben genannten Artikels der\nMenschenrechtskonvention zumindest eine erniedrigende\nBehandlung dar.\nEs ist deshalb erforderlich, auch in Sachsen spezielle\nAbschiebeh\u00e4user bzw. gesonderte Abschiebeabteilungen\nin den Justizvollzugsanstalten einzurichten und dies\ngleichzeitig \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete, kom-\nmen Sie bitte zum Ende.\n\nFrau Mattern, PDS: \u2013 ich komme sofort zum Schlu\u00df \u2013 mit\neiner dringend erforderlichen sozialpsychologischen\nBetreuung der Betroffenen zu verkn\u00fcpfen. Eine Unterbrin-\ngung der in Abschiebehaft befindlichen Personen inner-\nhalb der normalen Haftabteilungen kann auf Dauer eine\nsolche L\u00f6sung nicht sein. Sie ist im Grunde von vornher-\nein abzulehnen.\n\nIch bitte deshalb um Zustimmung zum vorliegenden\nAntrag der PDS.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Gestatten Sie mir, zun\u00e4chst auf\nPunkt 2 des Antrages einzugehen. Soweit die Staatsregie-\nrung um eine \u00dcberpr\u00fcfung ersucht wird, inwieweit\nbez\u00fcglich kurdischer Kurden ein Abschiebestopp ange-\nordnet werden kann, ist dieser Antrag gegenstandslos\ngeworden. Vor wenigen Minuten haben wir uns mit dieser\nProblematik befa\u00dft. Der genaue Pr\u00fcfauftrag ist durch\ndieses Hohe Haus erteilt worden. Ich denke, dies hat sich\nerledigt.\nAuch soweit in dem Antrag eine entsprechende \u00dcberpr\u00fc-\nfung bez\u00fcglich der Abschiebung von bosnischen und\nkroatischen B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen gefordert wird,\nbesteht derzeit kein Handlungsbedarf. Das Staatsministe-\nrium des Innern weist zu Recht darauf hin, da\u00df bis zum\n31. M\u00e4rz ohnehin bereits ein Abschiebestopp f\u00fcr bosnische\nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge besteht.\nDie R\u00fcckf\u00fchrung kroatischer B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge in\nserbisch besetzte, zerst\u00f6rte oder umk\u00e4mpfte Gebiete ist bis\nzum 30. Juni dieses Jahres ausgesetzt.\nAbschiebungen finden lediglich in die Gebiete statt, die\nbefriedet und von den bewaffneten Auseinandersetzun-\ngen im ehemaligen Jugoslawien nicht mehr betroffen sind.\nDiese Gebiete gibt es durchaus.\nDie Staatsregierung weist im \u00fcbrigen zu Recht darauf hin,\nda\u00df sie allein in dieser Angelegenheit keinen Abschiebe-\nstopp verh\u00e4ngen kann, weil der Abschiebestopp bereits\nseit mehr als sechs Monaten besteht und deshalb nach\n\u00a7 54 des Ausl\u00e4ndergesetzes nur im Einvernehmen mit\ndem Bund verl\u00e4ngert werden kann. Insoweit w\u00e4ren, selbst\nwenn tats\u00e4chlich ein Handlungsbedarf best\u00fcnde, der\nStaatsregierung die H\u00e4nde gebunden.\nEine \u00dcberpr\u00fcfung der Situation vor Ablauf des Abschiebe-\nstopps wird sicherlich notwendig sein; allerdings glaube\nich, da\u00df die L\u00e4nder und der Bund, die in dieser Angele-\ngenheit gemeinsam entscheiden m\u00fcssen, durchaus um\nihre Verantwortung wissen und eine sachgerechte Ent-\nscheidung treffen werden \u2013 aber dann, wenn es soweit ist.\n Meine Damen und Herren! Ich halte es auch nicht f\u00fcr\nsinnvoll, der in Punkt 1 des Antrages angesprochenen\nschleswig-holsteinischen Initiative zu folgen. L\u00e4nger-\nfristige Abschiebestopps sollten in der Tat in einer bun-\ndeseinheitlichen Praxis gehandhabt werden. Ich denke,\nder Innenminister, aber auch ich haben dies heute in die-\nsem Haus bereits deutlich zum Ausdruck gebracht. Aus\ndiesem Grund auch sieht \u00a7 54 des Ausl\u00e4ndergesetzes nicht\nzu Unrecht vor, da\u00df Abschiebestopps, die l\u00e4nger als sechs\nMonate dauern sollen, des Einvernehmens mit dem Bun-\ndesminister des Innern bed\u00fcrfen. Diese Regelung hat sich\nin der Praxis durchaus bew\u00e4hrt. Soweit ich dies sehen\nkann, sind die Abschiebestopps in den F\u00e4llen, in denen\ndas Bundesministerium des Innern sein Einvernehmen\nerteilt hat, tats\u00e4chlich auch einheitlich ausgesprochen und\nangeordnet worden.\nDiese bundeseinheitliche Praxis w\u00e4re allerdings nicht\nmehr gew\u00e4hrleistet, wenn \u2013 unter Umst\u00e4nden sogar gegen\nden ausdr\u00fccklichen Widerstand des Bundesministers des\nInnern \u2013 eine Mehrheit der L\u00e4nder durch eine Entschei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n344\n\n\n\ndung im Bundesrat das Einvernehmen des Bundesinnen-\nministeriums fingieren k\u00f6nnte. Unterschiedliche Handha-\nbungen der Asylpraxis w\u00e4ren dann fast unvermeidlich.\nVor dem Hintergrund der f\u00f6deralen Struktur der Bundes-\nrepublik Deutschland erscheint es im \u00fcbrigen auch schon\nvom Ansatz her fragw\u00fcrdig, wenn die L\u00e4nder durch einen\nMehrheitsbeschlu\u00df \u2013 und sei es durch einen qualifizierten\nMehrheitsbeschlu\u00df \u2013 ein fiktives Einvernehmen des Bun-\ndes, notfalls sogar gegen dessen erkl\u00e4rten Widerstand, er-\nreichen k\u00f6nnten.\nSchlie\u00dflich gilt es noch einen weiteren Punkt zu beachten.\nDie weitreichende Entscheidung \u00fcber einen l\u00e4ngerfristigen\nAbschiebestopp bedarf einer fundierten Entscheidungs-\ngrundlage. Wer aber h\u00e4tte diese besser als die Verantwort-\nlichen im Ausw\u00e4rtigen Amt und nat\u00fcrlich die verantwort-\nlichen Vertreter im Bundestag, die immer wieder auch mit\ndiesen Fragen konfrontiert werden. Nein, meine Damen\nund Herren, die beste und gr\u00fcndlichste \u00dcberpr\u00fcfung der\nVoraussetzung f\u00fcr einen l\u00e4ngerfristigen Abschiebestopp\nwird erreicht, wenn tats\u00e4chlich der Bundesminister des\nInnern sein Einvernehmen mit dem Abschiebestopp erkl\u00e4-\nren mu\u00df. Insoweit besteht f\u00fcr uns keine Veranlassung,\neine \u00c4nderung der bestehenden Rechtslage im \u00a7 54 des\nAusl\u00e4ndergesetzes anzustreben.\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend, noch auf Punkt 3 des An-\ntrages einzugehen. Selbstverst\u00e4ndlich w\u00e4re der Idealfall,\nwenn im Freistaat Sachsen getrennte Abschiebeh\u00e4user\nbzw. gesonderte Abschiebeabteilungen in den Justizvoll-\nzugsanstalten vorhanden w\u00e4ren. Ich bin mir sehr wohl\ndar\u00fcber im klaren, da\u00df sich ein Abschiebeh\u00e4ftling nicht\nmit einem normalen Strafgefangenen vergleichen l\u00e4\u00dft. Al-\nlerdings \u2013 das wissen Sie genauso wie ich \u2013 sind die finan-\nziellen Spielr\u00e4ume des Freistaates derzeit ausgereizt. Es\nbesteht derzeit praktisch keine finanzielle M\u00f6glichkeit,\nentsprechende Abschiebeh\u00e4user einzurichten oder \u2013 wer\ndie Geb\u00e4udesituation und die kaum zureichenden Kapazi-\nt\u00e4ten der s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten kennt, wird\ndies best\u00e4tigen \u2013 getrennte Abschiebeabteilungen in den\nJustizvollzugsanstalten einzurichten. Die aktuelle Situa-\ntion, die sich im \u00fcbrigen aufgrund des R\u00fcckgangs der\nAsylbewerberzahlen zunehmend entspannt, l\u00e4\u00dft dies auch\nnicht unbedingt notwendig erscheinen.\nEine Betreuung der Abschiebeh\u00e4ftlinge, die deren speziel-\nlen Bed\u00fcrfnissen entspricht, erscheint nach meinen Kennt-\nnissen im Freistaat Sachsen durchaus gew\u00e4hrleistet.\nSoweit dies von dieser Stelle aus \u00fcberhaupt beurteilt wer-\nden kann, leisten die Sozialdienste und die \u00fcbrigen\nFachabteilungen in den Anstalten gute Arbeit, um speziell\nden Bed\u00fcrfnissen der Abschiebeh\u00e4ftlinge bei der Betreu-\nung gerecht zu werden. Da sich auch in zunehmendem\nMa\u00dfe freie Tr\u00e4ger um diese H\u00e4ftlingsgruppen k\u00fcmmern,\nist eine dringende Notwendigkeit f\u00fcr die Einrichtung von\nAbschiebeh\u00e4usern oder speziellen Abschiebeabteilungen\nin den Justizvollzugsanstalten nicht zu erkennen.\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie deshalb, den An-\ntrag der Partei des Demokratischen Sozialismus abzuleh-\nnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die SPD-\nFraktion, das Wort zu nehmen.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zur Zeit k\u00f6nnen die L\u00e4nder aus v\u00f6lkerrechtlichen\n\nund/oder humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden oder zur Wahrung poli-\ntischer Interessen in der Bundesrepublik Deutschland\neinen Abschiebestopp f\u00fcr l\u00e4ngstens sechs Monate anord-\nnen. Soll der Abschiebestopp dar\u00fcber hinaus verl\u00e4ngert\nwerden, bedarf dies zur Wahrung der Bundeseinheitlich-\nkeit des Einvernehmens mit dem Bundesinnenminister.\nBis jetzt reichte in der Regel der Widerstand eines Landes\naus, um \u2013 aus unserer Sicht: zum Teil \u2013 einen Vorwand zu\nliefern, damit dieses Einvernehmen nicht erreicht wurde.\nIch glaube nicht, da\u00df sich das in diesem Zusammenhang\nim f\u00f6deralen System bew\u00e4hrt hat. Nach unserer Meinung\nist zuk\u00fcnftig eine Zweidrittelmehrheit, so wie es das Land\nSchleswig-Holstein und die dortige SPD vertreten, durch-\naus angemessen, um eine Bundeseinheitlichkeit zu wah-\nren. Wir halten die bisherige L\u00f6sung, nach der ein Land\ndie Auslegung der humanit\u00e4ren Gr\u00fcnde im Sinne des \u00a7 54\nbestimmen kann, f\u00fcr unsachgem\u00e4\u00df und undemokratisch.\nDenn dadurch liegt es nur in der freien Entscheidung eines\neinzelnen Bundeslandes, eine bundesweit geltende Schutz-\nma\u00dfnahme f\u00fcr Ausl\u00e4nder zu verhindern.\nDie von der Staatsregierung vorgetragenen Gr\u00fcnde, die\ngegen eine derartige Zweidrittell\u00f6sung sprechen sollen,\nsind f\u00fcr uns nicht stichhaltig. Die ablehnende Haltung ge-\ngen\u00fcber der Gesetzesinitiative wird damit begr\u00fcndet, da\u00df\ndurch eine unterschiedliche Abschiebepraxis eine Vielzahl\nvon Ausl\u00e4ndern einen Aufenthaltstitel erlangen w\u00fcrde,\ndie in anderen Bundesl\u00e4ndern leben und unter Umst\u00e4n-\nden dort finanzielle Geldleistungen in Anspruch nehmen\nk\u00f6nnten. Diese Regelungen und Argumente entsprechen\nnicht der geltenden Rechtslage. Eine vorl\u00e4ufige Duldung\nf\u00fchrt n\u00e4mlich gerade nicht zu einem rechtm\u00e4\u00dfigen Auf-\nenthalt in der Bundesrepublik, das hei\u00dft, durch eine Dul-\ndung entsteht kein Daueraufenthaltsrecht. Die Ausreise-\npflicht des Ausl\u00e4nders im Zeitraum der Duldung bleibt\nnach wie vor bestehen. Tats\u00e4chlich hat die Duldung nur\ndie zeitweilige Aussetzung der Abschiebung des Ausl\u00e4n-\nders zur Folge.\nParagraph 56 Abs. 3 Satz 1 des Ausl\u00e4ndergesetzes schreibt\nausdr\u00fccklich vor, da\u00df die Duldung r\u00e4umlich auf das Bun-\ndesland beschr\u00e4nkt bleibt, welches die Duldung erteilt hat.\nDie Bundesl\u00e4nder, die einer Abschieberegelung nicht\nzugestimmt haben, werden \u00fcberhaupt nicht von einer\nanderslautenden Duldungsregelung ber\u00fchrt.\nMeine Damen und Herren! Auch das weitere Argument\ndes Herrn Staatsministers des Innern, welches von ihm\ngegen die Gesetzes\u00e4nderung ins Feld gef\u00fchrt wird, ent-\npuppt sich eigentlich, bei Lichte besehen, als Seifenblase.\nSt\u00e4ndig zu behaupten, durch eine solche Regelung w\u00fcrde\nder Asylkompromi\u00df ausgeh\u00f6hlt, f\u00fchrt nicht dazu, da\u00df eine\nfalsche Behauptung richtig wird. Paragraph 54 des Aus-\nl\u00e4ndergesetzes sieht ausdr\u00fccklich die M\u00f6glichkeit eines\nAbschiebehindernisses vor und besitzt somit rechtlich\neigenst\u00e4ndigen Charakter. Durch diese Bestimmung soll \u2013\nim Gegensatz zur Einzelfallpr\u00fcfung \u2013 Abschiebeschutz f\u00fcr\nbestimmte Ausl\u00e4ndergruppen ohne R\u00fccksicht auf das\nVorliegen einer individuellen Gef\u00e4hrdung allgemein\ngew\u00e4hrt werden. Die Anwendung geltenden Rechts kann\ndeshalb kein Unterlaufen der Asylrechtsbestimmungen\nsein.\nMeine Damen und Herren! Sieht man sich die Praxis an,\nwann von der M\u00f6glichkeit des \u00a7 54 Gebrauch gemacht\nwurde, spielen vorwiegend humanit\u00e4re Gr\u00fcnde eine Rolle,\nauch wenn das heute bei der Verabschiedung unseres\nAntrages von diesem Hohen Haus leider nicht bef\u00fcrwortet\nwurde.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n345\n\n\n\nDiese humanit\u00e4ren Gr\u00fcnde m\u00fcssen allerdings nicht\nzwangsl\u00e4ufig zugleich auch ein individuelles Abschiebe-\nhindernis darstellen.\nWir betonen noch einmal: Gerade wir in Sachsen sollten\nwegen unserer Geschichte heute jede M\u00f6glichkeit nutzen,\nHumanit\u00e4t und Menschlichkeit zu st\u00e4rken. Ich appelliere\ndeshalb an Sie, meine Damen und Herren: Schaffen Sie mit\nIhrer Zustimmung zur Gesetzesinitiative die Vorausset-\nzung daf\u00fcr, da\u00df auch die S\u00e4chsische Staatsregierung dazu\nbeitr\u00e4gt, der Humanit\u00e4t und Menschlichkeit ein St\u00fcck zum\nErfolg zu verhelfen. Sachdienliche Gr\u00fcnde, die die ableh-\nnende Haltung der S\u00e4chsischen Staatsregierung zu\nbegr\u00fcnden verm\u00f6gen, sind f\u00fcr uns nicht ersichtlich.\nZum Punkt 2 hat mein Vorredner bereits einiges gesagt.\nDies k\u00f6nnen wir in der Form unterst\u00fctzen. \u00dcber die Kur-\nden haben wir vorhin entschieden. F\u00fcr alle anderen sind\nmomentan entsprechende gesetzliche Regelungen vorhan-\nden.\nZu Punkt 3: Aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden w\u00fcrden wir auch\ndas unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion. Wird das Wort noch gew\u00fcnscht, Herr Band-\nmann?\n\n(Bandmann, CDU: Im Moment nicht. Danke.)\n\nDann frage ich den Ausl\u00e4nderbeauftragten.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren!\nZu Punkt 1: Ich habe nach meiner \u00dcberzeugung als S\u00e4ch-\nsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter kein Mandat, mich dazu zu\n\u00e4u\u00dfern, wie das organisatorisch geleistet wird. F\u00fcr mich\nist wichtig, da\u00df auf Bundesebene eine klare Regelung zum\nSchutz und f\u00fcr die Sicherheit der Fl\u00fcchtlinge ersichtlich\nsein mu\u00df. Sie mu\u00df durchgesetzt werden. Aber zu sagen,\nwie das gemacht wird, dazu habe ich kein Mandat, und\nich will und kann mich nicht \u00e4u\u00dfern.\nZu Punkt 2: Auf die Kurden sind wir eingegangen. Aber\nich m\u00f6chte noch etwas zu den Kriegsfl\u00fcchtlingen aus dem\nehemaligen Jugoslawien sagen. Wir hatten ja bereits vor\nzehn Monaten im S\u00e4chsischen Landtag einem Antrag\nzugestimmt, wonach vor der Abschiebung von Deser-\nteuren und Kriegsdienstverweigerern sowie Personen aus\nanderen besonders gef\u00e4hrdeten Gruppen eine sorgf\u00e4ltige\nEinzelfallpr\u00fcfung stattzufinden habe. Das ist gut so, und\nso soll es bleiben.\nBegrifflich m\u00f6chte ich aber etwas darstellen, meine Damen\nund Herren. Ehemaliges Jugoslawien und Restjugoslawien\nsind nicht identisch. Auch von Sachbearbeitern der Aus-\nl\u00e4nderbeh\u00f6rden kamen nach der letzten Innenminister-\nkonferenz Anfragen an uns. Das ehemalige Jugoslawien\nbesteht aus den heutigen Staaten Slowenien, Kroatien,\nBosnien-Herzegowina, Serbien, Montenegro und Mazedo-\nnien. Restjugoslawien ist nur Serbien und Montenegro.\nNur dieser Abschiebestopp wurde bei der Innenminister-\nkonferenz Ende November in Magdeburg diskutiert und\nnicht verl\u00e4ngert. Nach meinen Erkenntnissen verweigert\nRestjugoslawien in der Regel die Einreise der eigenen\nStaatsangeh\u00f6rigen. Auch aus diesem Grunde erscheint ein\nAbschiebestopp nun wirklich derzeit nicht sinnvoll.\nZu Punkt 3: Abschiebeh\u00e4user \u2013 dazu habe ich mich in mei-\nnem letzten Jahresbericht ausf\u00fchrlich ge\u00e4u\u00dfert. Ich bin tat-\ns\u00e4chlich der Ansicht, da\u00df Menschen in dieser extremen\n\nSituation vor der aufenthaltsbeendenden Ma\u00dfnahme eine\nbesondere psychologische Betreuung ben\u00f6tigen, da\u00df die\nRegeln des Strafvollzugs da nicht passen, da\u00df sie auch\nBesuch brauchen und nicht nur eingeschr\u00e4nkte Besuchs-\nzeiten. Ich wei\u00df auch, da\u00df die Justizvollzugsanstalten in\nSachsen zum Teil \u00fcberbelegt sind.\nIch m\u00f6chte zumindest darum bitten nachzudenken, ob\nnicht politisch \u2013 mittelfristig gesehen \u2013 jetzt die Entschei-\ndung getroffen werden kann, da\u00df wir mit Abschiebeh\u00e4u-\nsern, zumindest in Sachsen, anfangen wollen. Ich wei\u00df\nsehr wohl auch, da\u00df das jetzt vielleicht finanziell nicht zu\nleisten ist. Aber die politische Entscheidung sollte schon\nirgendeinmal gef\u00e4llt werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Bandmann,\nm\u00f6chten Sie jetzt das Wort nehmen?\n\n(Bandmann, CDU: Nein.)\n\nDann \u00fcbergebe ich jetzt an den Einreicher und bitte um\ndas Schlu\u00dfwort der Fraktion der PDS. Frau Abg. Mattern,\nbitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Anstelle eines Schlu\u00dfwortes habe ich mich ent-\nschlossen, aus einem Anh\u00f6rungsprotokoll eines Asylver-\nfahrens zu zitieren, weil es gegen einen Journalisten, der\nhier in Sachsen in einem Asylbewerberheim sitzt, gef\u00fchrt\nwird; es ist auch abschl\u00e4gig beschieden worden. Ich tue\ndas auch, um zu unterst\u00fctzen, was von Herrn Sandig heu-\nte vormittag hier zum Gesamtbild der Lage der Menschen\nin der T\u00fcrkei ausgef\u00fchrt worden ist.\nZu dem Zitat: ,,Am 19. Mai 1990 haben verschiedene Jour-\nnalisten von verschiedenen Zeitungen in der T\u00fcrkei eine\nPressekonferenz abgehalten und sich gegen die Verord-\nnung 413 gewandt, die die Rechte der Journalisten ein-\nschr\u00e4nkt. Nach dieser Pressekonferenz sind wir zum n\u00e4ch-\nsten Postamt gegangen und haben einzelne Protesttele-\ngramme an den Innenminister, den Ministerpr\u00e4sidenten,\nden Staatspr\u00e4sidenten und den Parlamentspr\u00e4sidenten\ngeschickt. Ich ging dann zur\u00fcck zur Zeitschrift, und als ich\nabends die Redaktion verlie\u00df, wurde ich von der Polizei\nfestgenommen und wieder nach Gayrettepe gebracht und\nzu dieser Protestkundgebung befragt.\nEs ist nicht so, da\u00df man gleich auf der Polizei auf\nschlimmste Art und Weise gefoltert wird. Die Polizei h\u00e4lt\nes f\u00fcr richtiger, erst einmal einzusch\u00fcchtern. Mir wurde\ngesagt, da\u00df es wohl meine erste gr\u00f6\u00dfere Protestaktion sei\nund da\u00df sie aber nicht gut f\u00fcr mich w\u00e4re und die Polizei\nmich jetzt genauer beobachten w\u00fcrde. Ich solle die Finger\nvon solchen Aktionen lassen. Am n\u00e4chsten Tag wurde ich\ndaraufhin freigelassen. Am 10. Juni 1990 wurden von der\nPolizei in \u00dcsk\u00fcdar zw\u00f6lf Journalisten nach Gayrettepe zur\npolitischen Polizei gebracht. Unter ihnen befand auch ich\nmich. Danach wurde gegen uns zw\u00f6lf ein Verfahren einge-\nleitet mit dem Tatvorwurf, gegen das Versammlungs-\ngesetz versto\u00dfen zu haben. Es gab dann ein Gerichtsver-\nfahren. Ich wei\u00df allerdings nicht, wie dieses geendet hat,\nweil ich danach untergetaucht bin.\nAm 23. Juli kam es in einem Ort in der N\u00e4he von Istanbul\nzu einer Auseinandersetzung zwischen der Bev\u00f6lkerung\nund der Polizei. Ich war dort, um dar\u00fcber zu berichten. Ich\nwurde dann festgenommen und nach 24 Stunden nach\nmeiner Befragung wieder freigelassen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n346\n\n\n\nAm 4. September 1990 bin ich beim Staatssicherheits-\ngericht erschienen, um das Mai-Verfahren zu verfolgen.\nIch bin hierbei von der Polizei festgenommen worden und\nf\u00fcr zwei Tage festgehalten worden. Diesmal wurde noch\nnicht einmal ein Tatvorwurf benannt. Die Polizei ist dazu\nauch nicht verpflichtet. Ich wurde geschlagen und nach\nzwei Tagen wieder freigelassen.\nAm 13. Oktober 1990 wurde ich vor dem Geb\u00e4ude des\nStaatssicherheitsgerichtes festgenommen. Mir wurde der\nVorwurf gemacht, da\u00df ich Fotos von Polizeibeamten\nmache, diese an die Organisation weiterleite, damit diese\nvon der Organisation bestraft w\u00fcrden. Nach drei Tagen\nwurde ich wieder freigelassen.\nDas sind die Festnahmen, an die ich mich im Moment\nerinnere. Es gibt zahllose andere Festnahmen, an deren\nDaten oder Anl\u00e4sse ich mich jetzt nicht erinnere.\nIch m\u00f6chte erw\u00e4hnen, da\u00df ich bei all diesen Festnahmen\ngeschlagen wurde. Ich wurde mit St\u00f6cken geschlagen, mit\nF\u00e4usten geschlagen, mein Kopf wurde gegen die Wand\ngeschlagen, ich wurde mit F\u00e4usten und Tritten von Beam-\nten traktiert. Mir wurde gedroht, mich zu t\u00f6ten, mich zu\nvergewaltigen, meine Familienmitglieder zu foltern.\u201c\nDieser Antrag ist vom Bundesamt f\u00fcr die Anerkennung\nausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge mit der Begr\u00fcndung abgelehnt\nworden, er ermangele der Konkretheit, der Anschaulich-\n\nkeit und des Detailreichtums. Ich m\u00f6chte dies hier so\nstehenlassen und beantrage eine Einzelabstimmung zu\nden drei Punkten unseres Antrages.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Es ist Einzelab-\nstimmung zur Drucksache 2/0242 beantragt worden.\nIch stelle nun zur Abstimmung aus der Drucksache den\nPunkt 1. Wer dem Punkt 1 seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der Punkt 1 mit\nMehrheit abgelehnt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber Punkt 2. Wer dem\nPunkt 2 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Auch dieser Punkt wurde mit Mehrheit bei\neinigen Stimmenthaltungen abgelehnt.\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber Punkt 3. Wer\ndem Punkt 3 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Auch dieser Punkt wurde mit Mehrheit\nabgelehnt.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nObdachlosigkeit\nDrucksache 2/0145, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde lautet: SPD, CDU, PDS und\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile dem Einreicher, der Fraktion der SPD, das Wort.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Abgeordnete! F\u00fcr den Freistaat Sachsen wurde in\neiner Umfrage des Sozialministeriums im Januar 1993 die\nZahl 1 661 Obdachlose genannt. Die ,,Freie Presse\u201c zitierte\nim November 1994 zur Dunkelziffer von Obdachlosen\neinen Referatsleiter des Sozialministeriums: ,,Da geistern\ndie verschiedensten Zahlen durch die Medien. Ich halte\ndas alles f\u00fcr Spekulation, und hieran beteiligen wir uns\nnicht. So schlimm, wie es in den Medien oft dargestellt\nwird, ist es nicht, zumindest nicht in Sachsen.\u201c\n\nTatsache ist, da\u00df die S\u00e4chsische Staatsregierung offensicht-\nlich \u00fcber die Zahl und Situation der Obdachlosen lediglich\nwilde Spekulationen anstellt. Es wundert mich, wenn Herr\nStaatsminister Eggert auf Punkt 3 des Antrages der SPD-\nFraktion antwortet, er sehe keine Notwendigkeit, eine\nWohnungsnotfallstatistik einzuf\u00fchren, zumal sie als\nPr\u00e4ventivma\u00dfnahme keine gro\u00dfe Bedeutung erlange.\n\nGanz abgesehen davon, da\u00df eine solche Statistik sehr wohl\neine pr\u00e4ventive Wirkung haben kann, und zwar dann,\nwenn f\u00fcr jeden potentiellen Wohnungsnotfall Wohnraum\nzur Verf\u00fcgung steht oder geschaffen wird, mu\u00df man aus\ndieser Antwort schlie\u00dfen, da\u00df es nach Meinung von Herrn\nEggert keine Rolle spielt, ob die Anzahl der von der Staats-\nregierung gez\u00e4hlten Obdachlosen zutrifft oder ob es nicht\nvielleicht einige Tausend mehr sind.\n\nWeiterhin vermag ich die destruktive Haltung der Staats-\nregierung gegen\u00fcber unseren weiteren Forderungen und\nden st\u00e4ndigen Hinweis darauf nicht nachzuvollziehen, die\nbestehenden Gesetzlichkeiten und die gemeinsame\nBekanntmachung des SMS und SMI w\u00fcrden ausreichen,\nObdachlosigkeit zu bek\u00e4mpfen und ihr vorzubeugen.\nIch sehe das Problem darin, da\u00df die Verhinderung und\nBek\u00e4mpfung der Obdachlosigkeit Aufgabe der \u00f6rtlichen\nSozial\u00e4mter ist und seitens der Staatsregierung auch dort-\nhin verwiesen wird. Um es deutlich zu sagen: Die\nBek\u00e4mpfung der Obdachlosigkeit hat bisher in den s\u00e4ch-\nsischen Kommunen nicht die gew\u00fcnschten Ergebnisse\ngebracht.\nDies hat viele Ursachen, insbesondere aber die, da\u00df die\nKommunen bisher aus Gr\u00fcnden des Verwaltungsaufbaus\nnoch nicht umfassend in die Lage versetzt worden sind,\neine wirksame, abgestimmte und kooperative Politik zur\nBek\u00e4mpfung der Obdachlosigkeit zu betreiben, zumal das\nPh\u00e4nomen Obdachlosigkeit f\u00fcr die Kommunen noch rela-\ntiv neu ist.\nIn dieser Situation mu\u00df man aber von einer Landesregie-\nrung erwarten, da\u00df sie ihrer Pflicht nachkommt, die Kom-\nmunen und die Landkreise in die Lage zu versetzen, die\nihnen \u00fcbertragenen Aufgaben zu bew\u00e4ltigen. Ich halte es\nschlicht f\u00fcr d\u00fcrftig, diese Pflicht lediglich mit einer Emp-\nfehlung zu manifestieren; denn Obdachlosigkeit ist in\nSachsen eher ein Zukunfts- als ein Gegenwartsthema. Das\nganze Ausma\u00df der Probleme wird erst dann zum Tragen\nkommen, wenn die den Gerichten massenhaft vorliegen-\nden R\u00e4umungsklagen zur Entscheidung kommen und\nwenn die Sonderregelungen zum Mieterschutz in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern auslaufen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n347\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf.\n\nFlath, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Zu den Grundbed\u00fcrfnissen des Men-\nschen geh\u00f6rt zweifelsfrei, eine Wohnung, ein Zuhause zu\nhaben. Unterschiedlich sch\u00e4tzen die Menschen den Wert\neines solchen Heimes ein. Dementsprechend verschieden\nist deshalb auch die Bereitschaft, viel oder wenig f\u00fcr eine\nWohnung zu bezahlen oder aufzuwenden.\nIn der hinter uns liegenden Zeit hatte es sich eingeb\u00fcrgert,\nden Staat f\u00fcr angemessenen und vor allem billigen Wohn-\nraum verantwortlich zu machen. Entsprechend billig\nsahen aber dann auch die H\u00e4user im Herbst 1989 aus. Das\nist allerdings nicht das Schlimmste unserer Vergangenheit.\nDie H\u00e4user werden relativ schnell in Ordnung gebracht.\nWer mit offenen Augen durchs Land geht, sieht das. Weit\nschwieriger ist es, den B\u00fcrgern klarzumachen, welchen\nWert eine Wohnung darstellt und da\u00df die B\u00fcrger selbst\ndaf\u00fcr verantwortlich sind, f\u00fcr sich und ihre Familien ein\nDach \u00fcber dem Kopf zu haben. Einerseits eine Schwemme\nvon Autoh\u00e4usern, \u00fcbervolle Parkpl\u00e4tze in St\u00e4dten und\nGemeinden, vor Betrieben und auch vor Arbeits\u00e4mtern, ja\nsogar vor Gymnasien, und andererseits ein mehr als m\u00e4\u00dfi-\nges Bestreben, Wohneigentum zu erwerben, zeigen mir\ndiese Werteverdrehung.\nDa wir von der CDU-Fraktion den B\u00fcrgern klar die Wahr-\nheit sagen \u2013 die Sachsen scheinen dies an uns zu m\u00f6gen \u2013,\nweise auch ich in der Abgeordnetensprechstunde man-\nchen in der Art zurecht, Luxus hintenanzusetzen und zu-\nn\u00e4chst einmal f\u00fcr die Grundlagen des Lebens zu sorgen;\ndenn es hat sich eingeb\u00fcrgert \u2013 das hat nichts mit Ostver-\ngangenheit zu tun \u2013, f\u00fcr alles, was im Leben schiefgeht,\nden Staat verantwortlich zu machen. Leider reden viele\nPolitiker gerade bei diesem wichtigen Punkt dem Volke\nnach dem Mund. Damit ist ihm nicht gedient. Dies ist auch\nkeine Prophylaxe f\u00fcr Obdachlosigkeit.\nIn nicht wenigen St\u00e4dten und Gemeinden im Freistaat\nSachsen regieren CDU-B\u00fcrgermeister. Ich habe mehr als\nvier Jahre als Hauptdezernent eines Landkreises an der\nBasis gearbeitet, und so wissen wir schon, was im Land los\nist. So wissen wir durchaus, da\u00df es Notf\u00e4lle, schwere\nKrankheiten, auch und gerade Alkoholkrankheiten, mora-\nlische Zerr\u00fcttung von Familien, aber auch unmoralisches\nVerhalten einiger Vermieter und ihrer Rechtsanw\u00e4lte\nsowie viele andere tragische Ereignisse gibt, die Menschen\nletztlich obdachlos machen k\u00f6nnen. Die Sorge um diese\nB\u00fcrger verbindet uns, verehrte Kolleginnen und Kollegen\nder SPD-Fraktion. Nur meinen wir, hier sollte die\nGemeinde oder die Stadt helfen. Mit Schrecken denke ich\ndaran, da\u00df wom\u00f6glich noch jemand von Ihrer Fraktion auf\ndie Idee kommen k\u00f6nnte, ein staatliches Landesamt f\u00fcr\nObdachlosigkeit mit drei Au\u00dfenstellen in den Regierungs-\nbezirken ins Leben zu rufen.\nNicht ganz nachvollziehen kann ich die Forderung einer\nWohnungsnotfallstatistik. Wir m\u00f6chten B\u00fcrgermeister, die\nden Obdachlosen helfen. Aber wir m\u00f6chten keine B\u00fcrger-\nmeister, die Obdachlose z\u00e4hlen und die dann einen acht-\nseitigen statistischen Fragebogen ausf\u00fcllen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit einer gemeinsamen Bekanntmachung des SMS und\nSMI vom Oktober 1994 wurde den Gemeinden und St\u00e4d-\nten eine Empfehlung gegeben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFlath, CDU: \u2013 Nein, jetzt nicht.\nEs wurde den St\u00e4dten und Gemeinden eine Empfehlung\nzur Unterst\u00fctzung von Wohnungslosen und von Woh-\nnungslosigkeit Bedrohten an die Hand gegeben. F\u00f6rder-\nprogramme gibt es im Freistaat Sachsen wei\u00df Gott genug.\nNun lassen Sie doch bitte die Verantwortlichen handeln,\nund versuchen Sie nicht weiter, unseren Freistaat \u00fcberzu-\nregulieren.\nIch rede nicht nur so dahin, ich habe mich in meinem\nWahlkreis kundig gemacht: Annaberg-Buchholz, eine\nKreisstadt mit 23 500 Einwohnern, Er\u00f6ffnung eines\nObdachlosenheimes am 1. Januar 1994; Haus in st\u00e4d-\ntischem Besitz, von Zivildienstleistenden renoviert,\n25 Pl\u00e4tze, bei Doppelstockbettenausstattung 50 Pl\u00e4tze,\n3 Familienunterk\u00fcnfte, Belegung im Durchschnitt t\u00e4glich\n14 bis 18 Personen, davon im Durchschnitt 5 Wander-\nobdachlose. Das Haus wird st\u00e4ndig von Zivildienstleisten-\nden betreut.\nAm 1. Februar dieses Jahres, also in wenigen Tagen, wird\nzus\u00e4tzlich \u00fcber einen Verein zur Integration psychosozial-\nbehinderter Menschen im Annaberger Rathaus eine W\u00e4r-\nmestube f\u00fcr Wohnungslose eingerichtet. Die M\u00f6blierung\nerfolgt zur Zeit mit Hilfe von Spenden. Es mag sein, da\u00df in\nden Gro\u00dfst\u00e4dten h\u00e4ufiger als in Kleinst\u00e4dten Obdachlosig-\nkeit auftritt.\nAber, meine Damen und Herren von der SPD-Fraktion,\ngehen Sie doch zu Ihren Oberb\u00fcrgermeistern in Leipzig\nund Chemnitz und weisen Sie diese auf die Probleme hin,\nwenn es welche gibt, damit dort geholfen wird,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nwo es am besten m\u00f6glich ist \u2013 in den St\u00e4dten und Gemein-\nden! Einen weiteren Regelungsbedarf sehen wir nicht, und\nwir lehnen deshalb den Antrag in der vorliegenden Form\nab.\nLassen Sie mich mit einem Zitat von Herbert Wehner\nenden.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n,,Politik ist die Kunst, das Notwendige m\u00f6glich zu\nmachen.\u201c Bei Ihrem Antrag hatte ich eher den Eindruck,\ndas M\u00f6gliche notwendig machen zu wollen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die PDS-Frak-\ntion, das Wort zu nehmen.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Lassen Sie mich am Anfang meiner Ausf\u00fchrungen\nmeine Ersch\u00fctterung dar\u00fcber zum Ausdruck bringen, was\nder Redner der CDU-Fraktion im ersten Teil seiner Rede\nhier an Zynismus her\u00fcbergebracht hat.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch w\u00fcnsche, und ich glaube, es auch zu bemerken, da\u00df es\nnicht die Mehrheitsmeinung ist. Denn w\u00e4re es so, es w\u00e4re\nfatal.\nUns erreichen Bilder, meine Damen und Herren, und\nBerichte von tragischen Schicksalen, hervorgerufen durch\nNaturkatastrophen. Wir sehen die Bilder von Menschen,\ndie auf Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen sitzen, ihr Hab und Gut, ihr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n348\n\n\n\nDach \u00fcber dem Kopf verloren haben. In uns regt sich\nMitleid, und wir w\u00fcnschen uns, da\u00df die Betroffenen bald\nHilfe bekommen. Und man w\u00fcnscht sich selbst, niemals\nmit einem solchen Schicksal vertraut zu werden.\nNun lese ich die Schlagzeilen: Zirka eine Million Obdach-\nlose gibt es in der Bundesrepublik. 50 Menschen ohne\nWohnung sind im letzten Winter erfroren. \u2013 Das geschieht\nhier in Sachsen, in einem Land ohne Naturkatastrophen!\nIch glaube ja nicht, da\u00df Sie den Winter als Naturkata-\nstrophe einordnen wollen. Alles das wird von der \u00d6ffent-\nlichkeit kaum zur Kenntnis genommen.\nIch stelle auch fest, da\u00df sich die Parlamente auf allen Ebe-\nnen damit besch\u00e4ftigen. Das Ergebnis ganz n\u00fcchtern: Die\nZahl der Obdachlosen steigt, die Ma\u00dfnahmen sind also\nunzureichend. Das Problem ist gesamtgesellschaftlich und\nmu\u00df deshalb auch wirksam auf allen Ebenen bek\u00e4mpft\nwerden.\nObdachlosigkeit ist als Pflichtaufgabe der St\u00e4dte und\nGemeinden definiert. Partei\u00fcbergreifend waren wir uns\nschon in der 1. Legislatur einig, da\u00df die St\u00e4dte und\nGemeinden damit, insbesondere finanziell, \u00fcberfordert\nsind. Deshalb wundert mich die Einsch\u00e4tzung heute. Das\nsind sie immer noch, steigen doch die Sozialausgaben\ndramatisch. Ich darf die wiedergew\u00e4hlten Abgeordneten\ndaran erinnern und den neuen mitteilen, da\u00df die Staats-\nregierung f\u00fcr die Verhinderung und Minderung von\nObdachlosigkeit im letzten Haushalt 5 Millionen DM\neingestellt hatte. Das beweist noch einmal eigentlich die\nEinsicht, da\u00df den B\u00fcrgermeistern, den St\u00e4dten und\nGemeinden geholfen werden mu\u00df.\nDa die Ursachen dieser sozialen Ausgabensteigerung\ngesellschaftsimmanent sind, sollten wir die Abgeordneten\ndes Deutschen Bundestages auffordern, zum Beispiel dem\nSofortprogramm zum Abbau von Obdachlosigkeit, das als\nAntrag von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen im Dezember 1994\neingebracht worden ist, zuzustimmen.\nDie in der Begr\u00fcndung des SPD-Antrages genannten\nUrsachen f\u00fcr Obdachlosigkeit sehen wir genauso. Mietan-\nstieg bleibt das Problem. Die Verdr\u00e4ngung dieses Themas\ngelingt nicht mehr. Der Teufelskreis, ohne Wohnung keine\nArbeit, ohne Arbeit keine Wohnung, tritt in Kraft und hat\ndramatische Auswirkungen f\u00fcr die Betroffenen.\nDie PDS-Fraktion wird im Rahmen der Haushaltsdebatte\nVorschl\u00e4ge in Antragsform einbringen, die sich insbeson-\ndere mit der Vermeidung von Obdachlosigkeit besch\u00e4f-\ntigen. Ich denke an die Einstellung eines Titels ,,Zuweisun-\ngen aus dem Landesprogramm \u00d6ffentlich gef\u00f6rderter\nsozialer Mietwohnungsbau f\u00fcr Wohnungsnotf\u00e4lle\u201c. Wir\nwerden die Haushaltsdebatte zum Anla\u00df nehmen, auch\neinen Vorschlag zu unterbreiten, woher das Geld kommen\nsoll.\nMeine Damen und Herren! Wohnungslose Menschen ster-\nben fr\u00fcher. Die durchschnittliche Lebenserwartung liegt\netwa um 10 Jahre niedriger als das allgemein zu erwarten-\nde Lebensalter. Wo bleibt da das vielbesprochene h\u00f6her-\nrangige Rechtsgut, n\u00e4mlich Leben und Gesundheit \u2013 hier\nvon Obdachlosigkeit Betroffenen \u2013, die sch\u00fctzenswert\nseien? Wo liegt es den Entscheidungen zugrunde?\nGeben Sie heute ein erstes Zeichen, und stimmen Sie dem\nSPD-Antrag zu \u2013 oder noch besser \u2013, novellieren Sie\nunsere Landesverfassung, und nehmen Sie ein Grundrecht\nauf Wohnraum f\u00fcr jeden Menschen auf!\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nGoliasch, CDU:\n\nDas ist eine Verfassung, kein M\u00e4rchenbuch!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nfrage ich die SPD-Fraktion. \u2013 Dann die Staatsregierung. \u2013\nBitte, Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin,\nmeine Damen und Herren! Es gibt in der Politik einen\nnotwendigen Populismus. Es gibt auch einen unverant-\nwortbaren. Dem unverantwortbaren kann man entgehen,\nwenn man auch den kommunalen Sachverstand in seine\n\u00dcberlegungen einbezieht. Das w\u00e4re f\u00fcr die SPD m\u00f6glich\ngewesen, wenn sie einmal mit dem B\u00fcrgermeister von\nHoyerswerda spr\u00e4chen, und Sie, meine Damen und Her-\nren von der SPD-Fraktion, mit den Oberb\u00fcrgermeistern\nLehmann-Grube und Seifert.\nEs ist gar keine Frage, da\u00df die empirischen Untersuchun-\ngen zu den konkreten Gr\u00fcnden f\u00fcr den Eintritt der\nObdachlosigkeit durch Wohnungsverlust auch etwas mit\neiner Einkommensarmut zu tun haben. Wir wissen auch,\nda\u00df es gerade in den neuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 und jetzt ist\nv\u00f6llig unerheblich, ob selbstverschuldet oder nicht selbst-\nverschuldet \u2013 immer mehr Haushalte gibt, die sehr hoch\nverschuldet sind. Diese Entwicklung ist auch am Freistaat\nSachsen nicht vorbeigegangen. Dieser Fakt ist der Staats-\nregierung auch bekannt. Insofern wissen wir sehr wohl\num unsere Verantwortung im politischen und sozialen\nBereich zur Hilfe f\u00fcr Obdachlose. Deswegen haben auch\nmein Kollege Geisler und mein Haus Empfehlungen aus-\ngesprochen, wie bei Obdachlosenfragen zu verfahren ist.\nDiese Empfehlungen befassen sich mit der Unterbringung\nvon Wohnungslosen und von Wohnungslosigkeit Bedroh-\nten und deren Wiedereingliederung in die Gesellschaft.\nDas allererste, was man machen kann und was auch not-\nwendig ist, ist die Vorbeugung, damit es gar nicht zur\nObdachlosigkeit kommt. So kann zum Beispiel \u2013 in diesen\nFragen sind Sie ja an Populismus unschlagbar, Frau\nOstrowski \u2013 das Wohngeld unzumutbare Belastungen von\nMietern durch die Mietzinszahlung verhindern. Wenn\nman das versucht, kann man sehr wohl Obdachlosigkeit\nvermeiden und beseitigen. Es kann sich zum Beispiel auch\ndie Sozialhilfe auf die Beratung in finanziellen Bereichen\nerstrecken, indem sie \u00fcber M\u00f6glichkeiten der Tilgung von\nMietr\u00fcckst\u00e4nden und anderen Zahlungsverpflichtungen\nEinflu\u00df nimmt, sowie auf Verhandlungen mit Vermietern\nund Wohnungsbautr\u00e4gern. Die Sozial\u00e4mter k\u00f6nnen bei\nrechtzeitiger Information \u00fcber Mietschulden nicht nur\ndurch \u00dcbernahme von laufenden Mietzahlungsverpflich-\ntungen, sondern auch durch \u00dcbernahme der Mietr\u00fcck-\nst\u00e4nde pr\u00e4ventiv gegen drohende Obdachlosigkeit vor-\ngehen.\nWenn sich der einzelne Betroffene nicht meldet, ganz\ngleich aus welchen Gr\u00fcnden, mu\u00df es doch auch noch ein\nsoziales Umfeld an Nachbarschaftshilfe geben, wo man\ndas Notwendige f\u00fcr den einleitet, der nicht wei\u00df, woher\nan dieser Stelle sein Geld kommt und wo er sein Recht\nerh\u00e4lt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDa ist alles zerst\u00f6rt worden.)\n\nWir k\u00f6nnen doch nicht immer dann, wenn die kleinsten\nRegelkreise nicht mehr funktionieren, versuchen, daf\u00fcr\n\u00c4mter einzurichten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n349\n\n\n\nWenn der R\u00e4umungstermin nicht mehr abzuwenden ist\nund die Obdachlosigkeit eintritt, dann ist bei allen sich\nanschlie\u00dfenden Ma\u00dfnahmen die Unterbringung in der\neigenen Mietswohnung oberstes Ziel. Das ist auch immer\nmeine Bitte an alle gewesen, die in diesem Lande kommu-\nnale Verantwortung tragen. Das hat nichts mit Parteizuge-\nh\u00f6rigkeit zu tun. Diese Unterbringung in einer eigenen\nMietwohnung kann auf dem Wege der Anmietung durch\ndie Kommune geschehen und schlie\u00dft auch nicht aus, da\u00df\ndie Wohnung dem Obdachlosen f\u00fcr eine \u00dcbergangszeit\nmit Hilfe einer sicherheitsbeh\u00f6rdlichen Verf\u00fcgung zuge-\nwiesen wird, um privaten Vermietern eine gr\u00f6\u00dfere Sicher-\nheit und damit auch einen Anreiz zur Aufnahme obdach-\nloser Familien zu geben. Im \u00fcbrigen haben wir den Kom-\nmunen immer empfohlen, wegen des bei diesem Perso-\nnenkreis erh\u00f6hten Mietausfallrisikos gegebenenfalls die\nGarantien zu \u00fcbernehmen.\nNeben diesen Empfehlungen haben wir Selbsthilfevereine\nfinanziell unterst\u00fctzt, die die Einrichtung eines Wohnhau-\nses z. B. mit Hilfe sozial gef\u00e4hrdeter Jugendlicher planen.\nDadurch sollen f\u00fcr diesen Personenkreis nicht nur Arbeits-\npl\u00e4tze geschaffen werden, sondern es soll auch der dro-\nhenden Obdachlosigkeit vorgebeugt werden.\nDar\u00fcber hinaus pr\u00fcfen wir momentan, ob landeseigene\nLiegenschaften f\u00fcr Modellprojekte von lose betreuten\nWohngemeinschaften in Tr\u00e4gerschaft von gemeinn\u00fctzigen\nOrganisationen genutzt werden k\u00f6nnen. Ich weise noch\neinmal darauf hin, da\u00df das Angebot an bereitstehenden,\nauch gesetzlich verankerten Hilfen ausreichend erscheint,\num solch drohender als auch bereits eingetretener\nObdachlosigkeit zu begegnen, vorausgesetzt, es wird von\ndiesem Angebot auch Gebrauch gemacht.\nInsofern bedarf es auch keiner F\u00f6rderrichtlinie, die den\nObdachlosen im Rahmen einer Arbeitsbeschaffungs-\nma\u00dfnahme die Sanierung von geeigneten Immobilien zur\neigenen Wohnnutzung erm\u00f6glicht, denn die F\u00f6rderung\nsolcher Ma\u00dfnahmen ist bereits eindeutig im Arbeitsf\u00f6rde-\nrungsgesetz geregelt, so da\u00df es keiner gesonderten Richt-\nlinie bedarf.\nWenn Sie mich schon unter Punkt 3 zitieren, dann habe ich\ndie Bitte, da\u00df Sie auch die anderen beiden Punkte zitieren,\ndamit die B\u00fcrger die Wahrheit erfahren und das Ganze\nnicht ideologisch zurechtgestutzt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nFrau Seidel, machen Sie die Datenangabe genau. Die Zahl,\ndie Sie genannt haben, stammt vom 18.1.1994 und nicht\nvon 1993. Sie entnehmen daraus die wesentliche\nSchlu\u00dffolgerung, da\u00df wir nicht w\u00fc\u00dften, was los sei. Wir\nerheben diese Zahl in diesen Tagen das n\u00e4chste Mal, also\neinmal im Jahr. Wir haben bei den entsprechenden Zahlen\nauch deutlich gemacht, da\u00df nach unserer Erkenntnis \u2013 und\nich war erst letzte Woche hier in Dresden in den Einrich-\ntungen \u2013 die Pl\u00e4tze nie am Abend belegt sind, sondern in\nallen St\u00e4dten immer ausreichend Pl\u00e4tze da sind. Es ist ja\nauch von Herrn Flath aus Annaberg Entsprechendes\nberichtet worden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Dr. Geisler, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Einen Augenblick bitte. \u2013 Gehen Sie selbst einmal\nin diese Einrichtungen! Dann sehen Sie, wie das ist. Ich bin\nin Dresden gewesen, weil durch die Presse gegangen ist,\nda\u00df das neue Heim zu komfortabel sei. Deswegen bin ich\nvor Ort gewesen. Ich habe mit den Obdachlosen gespro-\nchen und kann deutlich sagen, da\u00df es sicher nicht zu kom-\nfortabel ist. Trotzdem kostet ein Platz knapp 100 000 DM.\nEs ist entsprechend \u00a7 72 des BSHG f\u00fcr den Personenkreis\neingerichtet worden, der selber will, da\u00df er wieder in ein\nfestes Wohnverh\u00e4ltnis kommt. Von daher brauchen wir\nkeine neuen F\u00f6rderrichtlinien und kein neues Gesetz. In\ndiesem Rahmen ist die Einrichtung in Dresden nur zu\nbegr\u00fc\u00dfen. Die Kommunen haben ihre Verantwortung\nwahrgenommen und das mit dem Landeswohlfahrtsver-\nband geregelt. Das l\u00e4uft. Insofern brauchen wir keine wei-\ntere Regelung.\nBitte sch\u00f6n, Frau Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin, darf ich zwei\nFragen stellen?\nEinmal wollte ich fragen, woraus Sie schlie\u00dfen, da\u00df wir ein\nneues Gesetz brauchen. Aus unserem Antrag geht das\nnicht hervor, sondern wir wollen z. B. ein Pilotprojekt\n,,Obdachlose schaffen sich ihren eigenen Wohnraum.\u201c\ninitiieren und wollen dazu eben auch Landesmittel in den\nHaushalt einstellen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Da es ein Gesetz daf\u00fcr gibt, brauchen wir keine\nModellprojekte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wir haben aber viele Modellpro-\njekte \u2013 \u2013\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 \u2013 an den Stellen, wo es noch kein Gesetz gibt.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Weil wir gerade von Zitaten\nsprachen: Ich wollte Sie fragen, ob Sie tats\u00e4chlich glauben,\nwie es am 20.12.1994 in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c von\nIhnen dargelegt wurde, da\u00df in der DDR z. T. Menschen in\nschlechteren Wohnverh\u00e4ltnissen gelebt haben als jetzt in\nObdachlosenunterk\u00fcnften.\n\n(Zurufe von der CDU: Ja, nat\u00fcrlich!)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Lassen Sie sie doch ruhig fragen.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Und ich m\u00f6chte Sie fragen:\nErkennen Sie tats\u00e4chlich nicht den Unterschied zwischen\nschlechten Wohnverh\u00e4ltnissen und Obdachlosigkeit?\nWenn Sie das n\u00e4mlich nicht erkennen, k\u00f6nnen Sie das\nganze Problem Obdachlosigkeit \u00fcberhaupt nicht begrei-\nfen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Zu Ihrer ersten Frage ein eindeutiges Ja. Ich bin\ngern bereit, mit Ihnen in bestimmte Wohnungen in Rade-\nberg zu gehen, die fr\u00fcher f\u00fcr Menschen, die obdachlos\nwaren, zur Verf\u00fcgung gestellt wurden. Ich habe diese\nErfahrungen schon in den 70er Jahren in Waldheim\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n350\n\n\n\ngemacht, ich habe die Erfahrungen in Leipzig und Rade-\nberg gemacht. Ich wei\u00df, was in diesem Bereich in der DDR\n\u00fcblich war. Ich habe mich in der Zeit in der DDR um\nAlkoholiker gek\u00fcmmert und wei\u00df, wie diese nach einem\nAufenthalt im Gef\u00e4ngnis in Bautzen dann untergebracht\nworden sind.\nVon daher bin ich durchaus der Meinung, da\u00df diese\nUnterk\u00fcnfte, die sie in der DDR zur Verf\u00fcgung gestellt\nbekamen, schlechter waren als diejenigen, die jetzt in der\nMaxim-Gorki-Stra\u00dfe f\u00fcr Obdachlose zur Verf\u00fcgung ste-\nhen.\nZu Ihrer zweiten Frage: Ich bin mir sehr wohl bewu\u00dft, da\u00df\nes ein Unterschied ist, ob man einen festen Wohnsitz hat,\nwo man jeden Abend hingehen kann, oder ob man\nobdachlos ist, wo man nicht jeden Abend \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nAuch tags\u00fcber bleiben kann.)\n\n\u2013 und auch tags\u00fcber bleiben kann. Aber, Frau Volkmer, es\nist ja auch deutlich zu unterscheiden \u2013 wenn vorhin die\nZahl 1 Million genannt wurde \u2013, da\u00df in dieser Zahl unge-\nf\u00e4hr 800 000 Menschen erfa\u00dft sind, die im Augenblick\ndurchaus ein regelm\u00e4\u00dfiges Zuhause haben \u2013 auch tags-\n\u00fcber. Aber das ist ein Zuhause, das den anerkannten\nWohnbedingungen nicht mehr entspricht. Von daher wird\ndies als von Obdachlosigkeit bedroht beschrieben.\nEs geht gar nicht um die Frage Mietschulden, sondern ein-\nfach um den Zustand der Wohnung, in der sie leben, tag-\naus, tagein. Es geht also nicht um die, die jeden Abend in\ndie entsprechenden Obdachlosenunterk\u00fcnfte gehen. Von\ndaher kann ich diese Unterschiede durchaus nachvoll-\nziehen bzw. sind sie mir bekannt.\nDas Haus in der Maxim-Gorki-Stra\u00dfe gew\u00e4hrleistet dies.\nDort werden die Obdachlosen einen Raum haben, in dem\nsie den ganzen Tag sein k\u00f6nnen, so da\u00df sie nach einem\nEingliederungsproze\u00df wieder in einem eigenverantwort-\nlichen Wohnbereich leben k\u00f6nnen. Insofern sind die Dinge\ngeregelt, und ich wei\u00df, wovon ich spreche.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich erteile nun der Frak-\ntion der SPD das Schlu\u00dfwort. Frau Abg. Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel,  SPD:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Abgeordnete! F\u00fcr mich gibt es \u2013 besonders nach\nden Redebeitr\u00e4gen des Kollegen von der CDU und der\nHerren Staatsminister \u2013 zusammenfassend doch eine\nFrage zu stellen. Wie kann der Freistaat Sachsen seine\nKommunen bei der Bek\u00e4mpfung der Obdachlosigkeit\nwirksam unterst\u00fctzen? Ich bin nach wie vor der Meinung,\nda\u00df diese unterst\u00fctzt werden m\u00fcssen, denn ich bin auch\nKommunalpolitikerin im Zwickauer Land, und ich kenne\nmich aus wie andere Kollegen, die in der Kommunalpoli-\ntik t\u00e4tig waren oder sind.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDas hat man Ihrer Rede nicht angemerkt.)\n\nIch denke, da\u00df die Antwort folgenderma\u00dfen lauten mu\u00df:\n1. Der Freistaat bietet Anreize, bisher nicht bewohnbare\nWohnungen instandsetzen zu lassen und an Menschen,\n\ndie obdachlos sind, zu vermitteln. Dies k\u00f6nnte beispiels-\nweise dadurch konkret gef\u00f6rdert werden, da\u00df landes-\neigene nicht genutzte Immobilien kostenlos oder kosten-\ng\u00fcnstig zur Verf\u00fcgung gestellt und von der Staatsregie-\nrung kofinanziert werden. Den ersten Ansatz dazu bietet\nbereits die Verwaltungsvorschrift des SMI zur Wohnraum-\nversorgung von Obdachlosen 1994, wie sie auch von\nHerrn Flath benannt wurde, die einen Zuschu\u00df zu den\nInstandsetzungskosten gew\u00e4hrt.\n2. Obdachlosigkeit kann in viel st\u00e4rkerem Ma\u00dfe vermie-\nden werden, wenn es verl\u00e4\u00dfliche Zahlen \u00fcber das Ausma\u00df\ndes Problems in den einzelnen Regionen gibt, so da\u00df min-\ndestens in Ans\u00e4tzen \u00fcber den Bedarf an Wohnungen und\nNotunterk\u00fcnften vor Ort Klarheit besteht. Es nutzt wenig,\nwenn nur die sichtbare Obdachlosigkeit Thema staatlicher\nDaseinsf\u00fcrsorge ist und die stille Obdachlosigkeit unbe-\nachtet bleibt.\n3. Es ist nicht ausreichend, den im Sozialbereich \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Seidel, SPD: \u2013 Nein, ich m\u00f6chte zu Ende f\u00fchren.\nEs ist nicht ausreichend, den im Sozialbereich t\u00e4tigen\nOrganisationen, Verb\u00e4nden und Beh\u00f6rden die gemein-\nsame Bekanntmachung in die Hand zu dr\u00fccken und dar-\nauf zu hoffen, da\u00df diese Handlungskonzepte erarbeiten.\nVielmehr ist es wichtig, da\u00df sich landesweite Gremien\ngr\u00fcnden, da\u00df ein Erfahrungsaustausch \u00fcber Probleme,\nBeispiele und Finanzierungsmodelle der Bek\u00e4mpfung von\nObdachlosigkeit gef\u00fchrt wird.\nIch beantrage, da\u00df \u00fcber den Antrag der SPD-Fraktion\npunktweise abgestimmt wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Bevor wir zur Beschlu\u00dffassung kommen, frage ich\nden Antragsteller, die Fraktion der SPD, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53\nAbs. 6 Gesch\u00e4ftsordnung den vorliegenden Antrag in\nPunkt 1 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will. \u2013 Wenn das nicht der\nFall ist \u2013 obwohl die Berichterstattung bereits vorliegt \u2013,\nkomme ich zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 2/0145.\nZum Punkt 1. Wer dem seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und\neiner \u00fcberwiegenden Zahl von Gegenstimmen ist der\nPunkt 1 abgelehnt.\nIch komme nun zum Punkt 2. Wer dem Punkt 2 seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nAuch dieser wird mit einer \u00fcberwiegenden Zahl von\nGegenstimmen mehrheitlich abgelehnt.\nIch komme zum Punkt 3 der Drucksache. Wer dem\nPunkt 3 seine Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen wieder mehrheit-\nlich abgelehnt. Damit ist die Drucksache abgelehnt.\nIch komme zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n351\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nBesteuerung von Kerosin und Flugbenzin\nDrucksache 2/0240, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der\nPDS als Einreicherin das Wort. Bitte sehr, Frau Abgeord-\nnete.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen\nund Herren! Die PDS-Fraktion beabsichtigt mit ihrem\nAntrag zur Besteuerung von Kerosin und Flugbenzin im\ngewerblichen Luftverkehr, die S\u00e4chsische Staatsregierung\nzu ermutigen, im Bundesrat und dar\u00fcber hinaus in der\nEurop\u00e4ischen Union initiativ zu werden, um den interna-\ntionalen Diskurs zur Verminderung der Schadstoffemis-\nsion in der Luft zum Zwecke des Klimaschutzes zu bef\u00f6r-\ndern.\nIm Rahmenabkommen der Vereinten Nationen \u00fcber\nKlima\u00e4nderung auf dem Umweltgipfel von Rio 1992\nhaben sich die Vertragsparteien verpflichtet, die Treib-\nhausgaskonzentration in der Erdatmosph\u00e4re auf einem\nNiveau zu stabilisieren, auf dem eine gef\u00e4hrliche, vom\nMenschen verursachte St\u00f6rung des Klimasystems verhin-\ndert wird. Denn durch die Anreicherung von Kohlen-\ndioxid und anderer Schadgase in der Lufth\u00fclle der Erde\nwird eben bewirkt, da\u00df das Verh\u00e4ltnis von W\u00e4rmeein-\nstrahlung und -abstrahlung aus dem Gleichgewicht ger\u00e4t,\nwas den Treibhauseffekt ausmacht. Die Folge ist ein welt-\nweiter durchschnittlicher Temperaturanstieg.\nIn Einzelheiten sind die Forscher keineswegs einer Mei-\nnung. Aber dar\u00fcber, da\u00df es unausweichlich zur Klimaka-\ntastrophe kommen mu\u00df, wenn nicht bald und wirksam\ngegengesteuert wird, besteht kein ernsthafter Zweifel\nmehr.\nDer gewerbliche Luftverkehr ist am Schadstoffaussto\u00df\nerheblich beteiligt. Um nur eine Vergleichszahl zu nennen:\nBei einer Reise von 500 km pro Person mit dem Flugzeug\nwerden 130 kg Kohlendioxid in die Erdatmosph\u00e4re abge-\ngeben, hingegen nur 19 kg Kohlendioxid mit der Bahn.\nDas sind 85 % weniger.\nInsofern sch\u00e4tzt die Interministerielle Arbeitsgruppe CO2-\nReduktion bei der Bundesregierung ein, da\u00df in verkehrs-\npolitischer Hinsicht dem Ausbau der Schieneninfrastruk-\ntur besondere Bedeutung zukommt. Deshalb ist die indi-\nrekte Subventionierung des gewerblichen Luftverkehrs\ndurch seine Befreiung von der Mineral\u00f6lsteuer angesichts\nder weltweiten Herausforderung zum Klimaschutz ana-\nchronistisch.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nVielmehr ist es geboten, Kostenwahrheit und die Abschaf-\nfung von Wettbewerbsvorteilen f\u00fcr die gewerbliche Luft-\nfahrt gegen\u00fcber anderen Verkehrstr\u00e4gern durch eine ein-\nheitliche Besteuerung von Treibstoffen in der Europ\u00e4-\nischen Union zu erreichen.\nDurch eine Initiative der S\u00e4chsischen Staatsregierung im\nBundesrat k\u00f6nnte nat\u00fcrlich anl\u00e4\u00dflich der bevorstehenden\nKlimakonferenz Ende M\u00e4rz in Berlin ein politisches Signal\ngesetzt und der internationale Diskurs hierzu beschleunigt\nwerden, zumal die Richtlinie des Rates der EWG im\n\nAbsatz 7 die Pr\u00fcfung der Steuerbefreiung ab 1995 aus-\ndr\u00fccklich zul\u00e4\u00dft und w\u00fcnscht.\nIn Abwandlung der Redewendung des bekannten Neu-\nkantianers Rudolf Stammler, wonach eine Mondfinsternis\nvon keiner Partei verhindert oder herbeigef\u00fchrt werden\nkann, kann allerdings wirksamer Klimaschutz durch ver-\nn\u00fcnftiges politisches Handeln von Parteien erreicht wer-\nden.\nDie Erkenntnisse von Wissenschaftlerinnen und Wissen-\nschaftlern \u00fcber die Auswirkungen der Schadstoffabgase in\nder Luft und die darauf zur\u00fcckzuf\u00fchrenden klimatischen\nVer\u00e4nderungen zwingen Politiker zum kategorischen\nImperativ, n\u00e4mlich, zu handeln; zumal sich politische\nMehrheiten f\u00fcr entsprechende Entscheidungen nicht auto-\nmatisch herstellen lassen, sondern erst gefunden werden\nm\u00fcssen und k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die Fraktion\nder CDU, das Wort zu nehmen; Herr Abg. Dr. Reinfried,\nbitte.\n\nDr. Reinfried, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Vor mehr als drei Jahrzehnten hat\nbereits ein sowjetischer Autor auf das \u00f6kologische Kon-\nfliktpotential des Flugwesens hingewiesen. Michail Sost-\nschenko beschreibt, wie Grigori Kossonossow den Bauern\nseines Heimatdorfes die Entwicklung des Flugwesens na-\nhebringen will.\n\n(Starke Heiterkeit und\nBeifall bei allen Fraktionen)\n\nGrigori Kossonossow, wie einigen aus der Erinnerung\nbekannt ist, legt also den Bauern dar: ,,Das Flugwesen, es\nentwickelt sich, Genossen. Und manches passiert auch; da\nist zum Beispiel mal eine Kuh in den Propeller gekom-\nmen \u2013 ritsch, ratsch, weg war sie. Und nun, Genossen,\nentwickelt das Flugwesen mit einer Spende!\u201c Die Bauern\nl\u00e4chelten sehr finster, wie Sie sich erinnern k\u00f6nnen, und\nsammelten keine Spende f\u00fcr das Flugwesen.\nM\u00f6glicherweise greift die PDS-Fraktion auf diese Tradi-\ntion der sowjetischen Autoren zur\u00fcck\n\n(Starke Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nund wendet sich mit ihrem Antrag erneut dem Flugwesen\nzu.\n\n(Erneut starke Heiterkeit \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nAber sie hat die K\u00fche abgeschafft!)\n\nSie k\u00f6nnen aber aufgrund der umfassenden Antwort des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung feststellen, da\u00df sie an dieser Stelle offene\nT\u00fcren einrennt; insofern ist ihr Antrag so unrecht nicht.\nZu der zust\u00e4ndigen Richtlinie der Europ\u00e4ischen Gemein-\nschaft ist vielleicht interessant anzumerken, da\u00df nicht nur\ndie gewerbliche Luftfahrt vorerst von der Mineral\u00f6lsteuer\nbefreit ist, sondern im \u00a7 8 Abs. 2 steht z. B.: Unbeschadet\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n352\n\n\n\nanderer Gemeinschaftsvorschriften k\u00f6nnen die Mitglied-\nstaaten uneingeschr\u00e4nkte oder eingeschr\u00e4nkte Steuer-\nbefreiung oder Steuersatzerm\u00e4\u00dfigung f\u00fcr Mineral\u00f6le\ngew\u00e4hren, welche unter Steueraufsicht verwendet wer-\nden:\na) bei der Elektrizit\u00e4tserzeugung in Anlagen der Kraft-\nW\u00e4rme-Kopplung,\nb) f\u00fcr die Schiffahrt auf Binnenwasserstra\u00dfen mit Aus-\nnahme der privaten, nicht gewerblichen Schiffahrt,\nc) im Bereich des Personen- und G\u00fctertransports im\nEisenbahnverkehr,\nd) bei Pilotprojekten zur technologischen Entwicklung\numweltvertr\u00e4glicher Produkte, insbesondere in bezug auf\nKraftstoffe aus erneuerbaren Rohstoffen,\ne) bei der Herstellung, Entwicklung, Pr\u00fcfung und War-\ntung von Luftfahrzeugen und -schiffen,\nf) ausschlie\u00dflich bei Arbeiten in Landwirtschaft und Gar-\ntenbau, in der Forstwirtschaft sowie bei der Inlandfischerei\nund schlie\u00dflich\ng) beim Ausbaggern von Schiffahrtsstra\u00dfen und H\u00e4fen.\nDie Fachleute der Kommission und der Gremien der Euro-\np\u00e4ischen Union haben also durchaus den Umweltaspekt in\nihre \u00dcberlegungen einbezogen. Allerdings haben sich\noffenbar die Mitgliedstaaten vorerst noch nicht darauf ver-\nst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, die Befreiung der gewerblichen Luft-\nfahrt von der Mineral\u00f6lsteuer derzeit vorzunehmen.\nEs handelt sich dabei bei Kerosin um 82 Pfennig pro Liter\nund bei Flugzeugbenzin um 92 Pfennig pro Liter. Es kom-\nmen durchaus betr\u00e4chtliche Betr\u00e4ge zusammen, wenn\nman die gesamte Flugleistung der Mitglieder der Europ\u00e4i-\nschen Gemeinschaft zusammenz\u00e4hlen w\u00fcrde.\nWeil dies von den Gremien der EG bzw. EU so gesehen\nwird, ist im Artikel 8 Abs. 7 bereits 1992 festgelegt worden:\nDer Rat pr\u00fcft bis zum 31. Dezember 1997 auf der Grund-\nlage eines Berichtes der Kommission die Befreiung gem.\nAbs. 1 Buchst. b) und Abs. 2 Buchst. b), wobei er den\ndurch diese Transportmittel verursachten externen Kosten\nund den Auswirkungen auf die Umwelt Rechnung tr\u00e4gt,\nund befindet auf Vorschlag der Kommission \u00fcber eine\netwaige Streichung oder \u00c4nderung dieser Befreiung.\nDie Richtung ist also bereits vorgezeigt. V\u00f6llig klar ist, da\u00df\nan dieser Stelle Deutschland keine Sonderregelung f\u00fcr\nseine Luftfahrtgesellschaften vornehmen kann, weil das\neine totale Wettbewerbsverzerrung zuungunsten der deut-\nschen Gesellschaften mit sich bringen w\u00fcrde. Es ist des-\nhalb eine Einigung, wie sie hier vorgezeichnet worden ist,\nin der Europ\u00e4ischen Union anzustreben.\nDie PDS-Fraktion sollte also 1997 den Antrag erneut ein-\nreichen. Zur Zeit k\u00f6nnen wir dem nicht zustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die SPD-Frak-\ntion. Bitte, Herr Abg. Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Umweltschutz, Bewahrung der Sch\u00f6pfung \u2013 diese\nSchlagworte erfreuen sich zunehmender Beliebtheit f\u00fcr\nalle Arten von Sonntagsreden. Wenn es dagegen konkret\nzu werden droht, ist es mit der Courage schnell vorbei.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie meisten Parteien reden in ihren Wahlprogrammen von\nder Notwendigkeit einer Neustrukturierung des Steuer-\n\nsystems, von einer \u00f6kologisch orientierten Steuerreform.\nWie ist aber die tats\u00e4chliche Situation?\nDas gegenw\u00e4rtige Steuer- und Abgabensystem belastet zu\n62 % den Faktor Arbeit \u2013 Tendenz steigend \u2013 und zu weni-\nger als 10 % den Faktor Natur, den Verbrauch der nat\u00fcr-\nlichen Ressourcen \u2013 Tendenz fallend. Die Mineral\u00f6lsteuer\nist also eher die Ausnahme.\nDie logische Reaktion der Wirtschaft darauf ist: Eine der-\nartige Steuer- und Abgabenpolitik f\u00fchrt zu einem wenig\nsorgsamen Umgang mit den nat\u00fcrlichen Ressourcen und\nandererseits zu einer Einsparung des Faktors Arbeit, zu\ndeutsch: zur Freisetzung von Arbeitskr\u00e4ften.\nVor diesem Hintergrund \u2013 Arbeitslosigkeit einerseits,\nNatur- und Umweltverbrauch andererseits \u2013 ist eine \u00f6ko-\nlogische Steuerreform, die diesem Trend endlich entgegen-\nwirkt, durchaus nichts Revolution\u00e4res, sondern nur die\nKorrektur einer jahrelangen Fehlentwicklung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nKlar ist f\u00fcr mich, da\u00df beides getan werden mu\u00df: Erh\u00f6hung\nder Steuern und Abgaben f\u00fcr den Verbrauch des Faktors\nNatur, beispielsweise durch eine Besteuerung der Energie,\nund gleichzeitig Kompensation dieser erh\u00f6hten Steuer-\nbelastung durch eine Senkung der Steuern und Abgaben\nf\u00fcr den Faktor Arbeit, beispielsweise durch eine schritt-\nweise Entlastung des Sozialversicherungssystems von\nsystemfremden Leistungen.\nDie Einsicht, da\u00df eine derartige \u00f6kologische Steuerreform\nnotwendig ist, w\u00e4chst. Es w\u00e4chst die Einsicht, da\u00df wir\nendlich etwas wirklich Wirkungsvolles zur Bewahrung\nder Sch\u00f6pfung tun m\u00fcssen.\nAuch auf seiten der Wirtschaft w\u00e4chst die Bereitschaft\numzusteuern, vor allem dann, wenn das Ganze aufkom-\nmensneutral geschieht, das hei\u00dft, da\u00df in der Summe keine\nzus\u00e4tzliche Belastung der Unternehmen entsteht.\nKlar ist f\u00fcr mich ebenfalls, da\u00df mit einer derartigen Umge-\nstaltung die \u00f6kologische Entr\u00fcmpelung des bestehenden\nSteuersystems, die Abschaffung \u00f6kologisch kontraproduk-\ntiver Steuerbefreiungen und Subventionen verbunden sein\nmu\u00df. Zu diesen \u00f6kologisch falschen Steuerbefreiungen\ngeh\u00f6rt auch die Befreiung der gewerblichen Luftfahrt von\nder Mineral\u00f6lsteuer.\nAuch unter Beachtung der Tatsache, da\u00df die Mineral-\n\u00f6lsteuer selbstverst\u00e4ndlich nicht in die Zust\u00e4ndigkeit der\nL\u00e4nder f\u00e4llt, da\u00df m\u00f6gliche Wettbewerbsverzerrungen\nbeachtet werden m\u00fcssen und da\u00df demzufolge die Proble-\nmatik in befriedigender Weise nur durch ein internationa-\nles Abkommen zu l\u00f6sen ist, wie in der Antwort der Staats-\nregierung ausgef\u00fchrt, auch unter Ber\u00fccksichtigung dieser\nTatsachen stimmen wir dem vorliegenden Antrag zu,\ndenn es ist ein Schritt in die richtige Richtung, wenn auch\nnur ein kleiner Schritt.\nDer Antrag stellt ja auch nur Minimalforderungen an die\nStaatsregierung, n\u00e4mlich Vorschl\u00e4ge zu erarbeiten und\nsich einzusetzen f\u00fcr die Abschaffung der Mineral\u00f6lsteuer-\nbefreiung; weiter nichts. Das sollte f\u00fcr die Regierung ja\nnun wirklich kein Problem sein, wenn sie von dem Grund-\ngedanken \u00fcberzeugt ist; und das ist sie ja wohl, wie aus\nder Antwort hervorgeht.\nUnverst\u00e4ndlich ist deshalb f\u00fcr mich die strikte Ablehnung\ndes Antrages durch die Regierung. Kurios wird die\nBegr\u00fcndung der Ablehnung, wenn von der Gefahr eines\nFlugmehraufkommens durch Steuervermeidungsaktivi-\nt\u00e4ten gesprochen wird. Die Logik: Je teurer eine Dienst-\nleistung, desto besser ist sie zu verkaufen, da ja dann mehr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n353\n\n\n\nvon der Steuer abgesetzt werden kann. Oder wie ist das\nsonst zu verstehen? \u2013 Ich wei\u00df es nicht, aber vielleicht\nkann das ja Herr Vaatz erkl\u00e4ren.\nDerart oberfl\u00e4chlich begr\u00fcndete Formulierungen sind\nkaum zu rechtfertigen, auch dann nicht, wenn sie von dem\nGedanken beseelt sind, Gr\u00fcnde zur Ablehnung eines\nAntrages zusammenzustoppeln.\nDanke.\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch das Wort? \u2013 Dann frage ich die PDS-Fraktion. Sie\nhaben noch eine halbe Minute. \u2013 Ansonsten w\u00fcrde ich Sie\ndann um das Schlu\u00dfwort bitten.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Ich m\u00f6chte mich auf meinen Vor-\nredner beziehen. In der Tat ist es ein Antrag, der im\nGrunde genommen die Minimalforderung enth\u00e4lt, sich\n\neinfach von seiten der Staatsregierung in diesen Diskurs\neinzubringen. Bekannt ist ja auch, da\u00df bestimmte poli-\ntische Entscheidungen, vor allem die, die auf internatio-\nnaler Ebene gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, sehr viel Zeit bean-\nspruchen.\nWir sollten also die bevorstehende Klimakonferenz in Ber-\nlin dazu nutzen, um hier tats\u00e4chlich diesen kleinen Schritt\nzu gehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/0240 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Gegenstimmen ist dieser\nAntrag abgelehnt.\n\nIch komme nun zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nErhalt der Landesmusikschulen\nDrucksache 2/0244, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie CDU hat eine Redezeit von 10 Minuten, die SPD 5 Mi-\nnuten und die PDS auch 5 Minuten.\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS-Fraktion, CDU-\nFraktion, SPD-Fraktion, CDU-Fraktion; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile dem Einreicher das Wort. Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Was wir beantragen, ist machbar. Wir beantragen:\n1. Die Landesmusikschulen verbleiben in Landestr\u00e4ger-\nschaft.\n2. Die Staatsregierung lege ein Konzept vor, das, der kul-\ntur- und jugendpolitischen Bedeutung entsprechend, das\nhohe Niveau der Arbeit der Landesmusikschulen sichert.\nEs ist doch wohl einleuchtend, da\u00df gewohnte, sinnvolle\nund von den Jugendlichen, von den Kindern angenomme-\nne Bet\u00e4tigungsfelder erhalten bleiben sollen. Die Landes-\nmusikschulen mit ihrer umfangreichen, sehr sensiblen\nArbeit sind ein solches Bet\u00e4tigungsfeld.\nUnbestritten ist, da\u00df Sachsen nicht das aufgeben sollte,\nwas den Freistaat insonderheit als Kulturland ausweist.\nSachsen verf\u00fcgt \u00fcber eine bedeutende, ja beneidenswerte\nKulturtradition und Musikkultur. Die Landesmusik-\nschulen geh\u00f6ren eben auch dazu.\nUnd schlie\u00dflich: In einer Zeit, da Werteabbau zu verzeich-\nnen ist, mu\u00df man auch davon sprechen, da\u00df Werteabbau\nauch immer von Kulturabbau begleitet ist. St\u00e4tten also, die\nWerte vermitteln, sollten ausgebaut und nicht abgebaut\nwerden. Mithin ist die Landesmusikschule in jetziger Tr\u00e4-\ngerschaft so zu belassen.\nDer Orchestervorstand der Musikalischen Kom\u00f6die in\nLeipzig schrieb \u2013 ein Schreiben von vielen \u2013, ich zitiere:\n,,Volle Verantwortlichkeit des Staates beim Ausbau und\nder Erweiterung der bew\u00e4hrten bestehenden Schulmo-\ndelle\u201c sei notwendig.\nMeine Damen und Herren, was wir beantragen, ist not-\nwendig. Die Landesmusikschulen haben, so sie ihrem\nNamen gerecht werden, landesweite Aufgaben und \u00fcber-\nregionale Bedeutung als Hort der F\u00f6rderung musikali-\n\nscher Begabungen und Talente. Die St\u00e4tten der Suche und\nF\u00f6rderung von Talenten sollten nicht nur Begabungen so\nzeitig wie m\u00f6glich erkennen und musikalische Interessen\nwecken und bef\u00f6rdern, sondern auch \u2013 es geht ja\nschlie\u00dflich um musizierende Talente und nicht um zah-\nlende Klienten \u2013 f\u00fcr all diese zug\u00e4nglich sein. Eine solcher-\nart gegebene Zugangsgarantie ist die Landesmusikschule.\nDer Freistaat w\u00e4re zu ihrer Weiterunterhaltung verpflich-\ntet.\nGesch\u00e4he das nicht, st\u00fcnde ein Abbau an Musikkultur an,\nw\u00e4ren Reduzierungen der Aufgaben der Musikschulen,\ndes Ausbildungsangebotes, der Sch\u00fclerzahlen und der\nZahl der Lehrkr\u00e4fte, mithin die Aufgabe des jetzigen Pro-\nfils, so wie es sich in die Musiklandschaft eingeschrieben\nhat, zu erwarten.\n\nKein d\u00fcsteres Gem\u00e4lde dies, das ich hier male, sondern\neine realistische Skizze m\u00f6glicher Zust\u00e4nde.\n\nDie Landesmusikschulen haben langfristige Wirkungs-\nm\u00f6glichkeiten. Diese sollten erhalten werden. Gerade in\nder Zeit, da es an Mitteln mangelt, sollte man erw\u00e4gen,\nwas zu finanzieren und zu unterhalten ist, weil es eben auf\nandere musikalische Bereiche Auswirkungen hat.\n\nDer Arbeitskreis ,,Contra\u201c der Leipziger Musikschule stellt\nf\u00fcr die 3 200 Leipziger Kinder fest, da\u00df die Erh\u00f6hung der\nAusbildungskosten, der Abbau von Unterrichtspl\u00e4tzen\nund Lehrpersonal ein Absinken der Unterrichtsqualit\u00e4t\nbr\u00e4chte. Das w\u00e4re schlimm. Vielmehr geht es darum, die\nLandesmusikschulen zu fachlichen Leitschulen f\u00fcr die\nkommunalen Musikschulen, zu Schulen der Fortbildung\nvon Lehrkr\u00e4ften an Musikschulen, zu St\u00e4tten der Ausbil-\ndung von Musikern im Nebenberuf und zur direkten Stu-\ndienvorbereitung auszubauen \u2013 ein gro\u00dfes, ein verpflich-\ntendes, ja f\u00fcr Deutschland ein unikates Programm, in der\nTat.\n\nWas wir beantragen, meine Damen und Herren, h\u00e4ngt\nnicht allein vom Gelde ab. Am Geld, wenn man es genau\nbetrachtet, fehlt es wohl nicht. Es h\u00e4ngt auch nicht vom\nBedarf an diesen Schulen ab und nicht von der musika-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n354\n\n\n\nlischen Resonanz. Es fehlt nur an einem: an einem trag-\nf\u00e4higen Konzept.\nDas Thema hat der Landtag schon geraume Zeit behan-\ndelt, j\u00e4hrlich, in gepflegter Wiederholung. Die Landes-\nmusikschulen selbst, Sch\u00fcler, Lehrer und Eltern haben sich\nge\u00e4u\u00dfert, zeitig genug, vernehmlich genug und, wenn ich\nan das Konzert im Dezember denke, \u00fcberzeugend genug.\nDas Angebot der Staatsregierung steht da, die Landesmu-\nsikschulen Leipzig, Dresden und Zwickau in Form von\neingetragenen Vereinen zu privatisieren. Das ist der ver-\nkehrte Weg. Der Erhalt der Landesmusikschulen in jetzi-\nger Tr\u00e4gerschaft ist der richtige Weg, und dem folgt unser\nAntrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Meine Fraktion und ich werden diesem\nAntrag der PDS-Fraktion nicht zustimmen. Der suggeriert\nn\u00e4mlich, da\u00df der Bildungsauftrag, den diese Einrichtun-\ngen, von denen hier die Rede ist, wahrnehmen, ohne Lan-\ndestr\u00e4gerschaft nicht zu erhalten ist. Gerade aber diesen\nAuftrag zu sichern ist Ziel der Staatsregierung mit ihrem\nKonzept.\nWenn hier, Herr Kosel, bei Ihnen von Kulturabbau die\nRede ist, dann wollen wir doch hier einmal festhalten, da\u00df\nim Unterschied zu anderen neuen Bundesl\u00e4ndern, die die\nBezirksmusikschulen beim Aufbau ihrer Bildungssysteme\nkommunalisiert haben, diese in Sachsen zun\u00e4chst in Lan-\ndesobhut gingen.\n\n(Zuruf des Abg. Kosel, PDS)\n\nEs gab bei der Staatsregierung und auch in meiner Frak-\ntion nie einen Zweifel dar\u00fcber, da\u00df die Substanz des\nBildungsauftrages der Schulen zu erhalten ist. Das geht\naber nicht, ohne die Schulen in die ver\u00e4nderten, neuen\ngesellschaftlichen Rahmenbedingungen einzuordnen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDamit mu\u00df eine fachliche Profilierung einhergehen, die\nden unverwechselbaren Charakter, die Spezifik der Schu-\nlen ausweist und festschreibt. Es mu\u00df auch die Finanzie-\nrung geregelt werden. Ich denke, der Entwurf, der gestern\nvon der SPD zu diesem Thema eingereicht worden ist,\nbest\u00e4tigt das, was ich hier sage, wenn wir auch in allen\nPunkten da nicht \u00fcbereinstimmen. Aber zumindest diese\nPosition wird hier deutlich.\n\n(Abg. Dr. Kunckel, SPD:\nDeswegen wollen Sie sie auch nicht!)\n\nDer Analyse der Staatsregierung entnehme ich, da\u00df die\nLandesmusikschulen etwa zu 68 % Aufgaben wahrgenom-\nmen haben und wahrnehmen, die auch die 49 kommu-\nnalen Musikschulen zu erf\u00fcllen haben. Das andere Drittel,\ndas knappe Drittel, ist gekennzeichnet durch die F\u00f6rde-\nrung besonders Begabter, das hei\u00dft, durch prop\u00e4deutische\nLeistungen f\u00fcr sp\u00e4tere berufliche Entwicklungen der\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und durch Qualifizierungsange-\nbote f\u00fcr berufliche Fortbildung.\nDas hei\u00dft, meine Damen und Herren, das Land tr\u00e4gt die\nKosten f\u00fcr \u00fcber zwei Drittel der Aufgaben, die die Lan-\ndesmusikschulen im Bereich der Breitenbildung f\u00fcr die\nKommunen erbringen. Unter diesem Aspekt ist die Son-\n\nderstellung gegen\u00fcber den kommunalen Musikschulen\nschwerlich zu begr\u00fcnden.\n\n(Zuruf von der PDS:\nDie Rechnung kann man wohl\n\nnicht so aufmachen!)\n\n\u2013 Ach, das kann man wohl so aufmachen. \u2013 Nat\u00fcrlich\nwei\u00df ich auch, da\u00df die F\u00f6rderung von Talenten in der Ver-\nbindung mit einer soliden Breitenarbeit zweckm\u00e4\u00dfig ist.\nDieser Koppelung tr\u00e4gt das Regierungskonzept Rechnung,\nindem es die vier Aufgabenfelder, n\u00e4mlich\n1. die musikalische Fr\u00fcherziehung,\n2. Grundausbildung am Instrument bzw. im Fach Gesang,\n3. leistungsorientierte Ausbildung und\n4. Hochschulvorbereitung\nabgesteckt und daraus die Organisationsstruktur ent-\nwickelt hat. Diese sieht die Tr\u00e4gerschaft durch einen ein-\ngetragenen Verein unter Beteiligung der Kommunen vor,\nin denen sich die Einrichtungen befinden. Vernetzung und\nKoordination der Konservatorien sollen durch einen Lan-\ndesbeirat s\u00e4chsischer Konservatorien gesichert werden.\nIch m\u00f6chte pers\u00f6nlich hinzuf\u00fcgen, da\u00df ich eine kommu-\nnale Tr\u00e4gerschaft dieser Einrichtungen, wenn sie von den\nKommunen gew\u00fcnscht wird, von vornherein nicht aus-\nklammern m\u00f6chte. Vorgesehen ist die \u00dcbernahme des\ngesamten Personals der bisherigen Landesmusikschulen\ndurch den neuen Tr\u00e4ger, u. a. auch die kostenlose \u00dcbereig-\nnung der Instrumente aus dem Landesbesitz und andere\nMa\u00dfnahmen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn Sie den\nBestand bzw. die Stabilit\u00e4t einer Einrichtung einzig und\nallein von der \u00dcbernahme durch den Staat abh\u00e4ngig\nmachen \u2013 nach dem Motto: Nur was der Staat tut, ist\nwohlgetan \u2013, spricht das f\u00fcr eine Staatsgl\u00e4ubigkeit, die\ndem Prinzip der Subsidiarit\u00e4t widerspricht, wenig Ver-\ntrauen in die Gestaltungskraft der Menschen vor Ort setzt\nund im \u00fcbrigen auch durch nichts gerechtfertigt ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn auch die \u00f6ffentliche Hand wird sich bei entsprechen-\nder Finanzlage unter Nutzung des ihr zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Instrumentariums die Mittel verschaffen, die sie\nbraucht, und Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen vornehmen, wenn die\nKosten nicht anderweitig zu decken sind. Das Beispiel der\nkommunalen Musikschulen spricht daf\u00fcr.\nDer von der Staatsregierung vorgeschlagene L\u00f6sungsweg\nist daher akzeptabel, weil behutsam und in der Finanzie-\nrung entgegenkommend. Das k\u00f6nnen Sie auch der Ant-\nwort der Staatsregierung entnehmen; ich denke, er ist\nsogar entgegenkommender, als dies die SPD-Fraktion in\nihrem Gesetzentwurf vorgesehen hat.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! So sehr mir die\nF\u00f6rderung junger Musiker am Herzen liegt, eines m\u00fcssen\nwir auch in diesem Zusammenhang beachten: Wenn wir\ndie Talentf\u00f6rderung junger Musiker, die prop\u00e4deutische\nHilfe durch den Staat, z. B. in Form der Landesmusikschu-\nlen, zur Pflichtaufgabe machen, dann m\u00fcssen wir auch er-\nwarten, da\u00df solche Forderungen auch von anderen Kunst-\ngattungen, z. B. von den bildenden K\u00fcnsten, der Literatur,\nauch von wissenschaftlichen Disziplinen, mit dem glei-\nchen Recht \u2013 ich will den Sport erg\u00e4nzen, Herr Minister-\npr\u00e4sident \u2013 gestellt werden k\u00f6nnen. Also steht die Forde-\nrung nach Landesmusikschulen, nach Landeskunstschu-\nlen, nach Landesmathematikschulen,\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDie existieren doch schon!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n355\n\n\n\nnach Landessportschulen usw. auf der Tagesordnung. Das\nwird letztlich auch eine \u00dcberforderung des Staates bedeu-\nten.\nNein, meine Damen und Herren! Das Modell der Staats-\nregierung ist praktikabel und in diesem Sinne zukunfts-\nweisend, und \u2013 das m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend hinzuf\u00fcgen \u2013\nselbstverst\u00e4ndlich wird meine Fraktion den Bildungsauf-\ntrag der Konservatorien in Zukunft begleiten und im Auge\nbehalten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die SPD-\nFraktion. Herr Abg. Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich bedauere zutiefst, da\u00df wir heute diese Debatte\nf\u00fchren, 24 Stunden, nach der wir eigentlich zu einer viel\nkonkreteren Sache sprechen k\u00f6nnten. Auf alle F\u00e4lle scheint\nes bei allen drei Fraktionen in diesem Haus \u00dcbereinstim-\nmung zu geben, da\u00df wir diese einmaligen \u2013 jawohl, Herr\nKosel, dieses Unikat \u2013 Landesmusikschulen in ihrer\nGrundsubstanz in Sachsen erhalten wollen. Das l\u00e4\u00dft uns\noptimistisch sein, denn es geht hierbei um eine Breitenaus-\nbildung und eine Begabtenf\u00f6rderung.\nJetzt kommt meine Kritik: Wir sind eigentlich schon in der\nDebatte zu unserem Gesetzentwurf, Herr Kosel, aber vor\nallen Dingen Herr Staatsminister a. D. Gro\u00df, Sie kennen\noffensichtlich nicht Ihre eigenen Landesmusikschulen, die\nSie ein Jahr lang praktisch geleitet haben. Nat\u00fcrlich exi-\nstiert in Sachsen der Titel ,,Landesmusikschule\u201c, aber dort\nwerden selbstverst\u00e4ndlich schon eh und je auch die ande-\nren musischen Begabungen und Talente ausgebildet. In\nden Landesmusikschulen gibt es t\u00e4nzerische Klassen; dort\ngibt es bildnerische Klassen, und dort gibt es nat\u00fcrlich die\nmusikalischen Klassen.\n\n(Staatsminister Vaatz: Und Steinmetze!)\n\nDer Obername verf\u00fchrt dazu anzunehmen, da\u00df dort nur\neine musikalische Ausbildung erfolgen w\u00fcrde.\nHerr Kosel, zu Ihrem Antrag. Sie haben doch gestern mit-\nbekommen, da\u00df wir hier eine Gesetzesinitiative starten.\nW\u00e4re es im Interesse des heutigen Tages nicht vern\u00fcnf-\ntiger gewesen, mit Ihnen zusammen vorzugehen? Wir\nsprechen in wenigen Wochen im Schulausschu\u00df dar\u00fcber;\nwir werden hier eine 2. oder 3. Lesung erleben; wir wer-\nden uns \u00fcber die Inhalte der Gesetzesinitiative und all das,\nwas heute zur Debatte gestanden hat, noch zur Gen\u00fcge\nunterhalten. Sp\u00e4testens seit der gestrigen Einbringung\ndieses Gesetzesantrages durch unsere Fraktion ist eine\nganz neue Situation entstanden.\nWir sind optimistisch, da\u00df wir die Institution als solche\nretten k\u00f6nnen; aber der Weg dorthin, meine Damen und\nHerren von der CDU, ist eben ein anderer. Wir stellen uns\nvor, da\u00df es nicht einen F\u00f6rderverein mit noch so vielen\nprominenten Vorsitzenden gibt \u2013 Herr Schommer dann als\ndie entsprechende Person des Zweiges in Leipzig. Wir hof-\nfen, da\u00df der Herr Schommer 1999 nicht mehr der Wirt-\nschaftsminister dieses Freistaates ist.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nWas machen wir dann mit dem Tr\u00e4gerverein? Wir sind\ndaf\u00fcr, da\u00df wir eine Anstalt \u00f6ffentlichen Rechts installieren.\nWir wollen dies gesetzlich regeln. Wir wollen nicht, Herr\nGro\u00df, \u00fcber die Geb\u00fchren irgendwann einmal so nachden-\n\nken, da\u00df wir sie erh\u00f6hen.  Wir wollen eine klare, deutliche\nRegelung mit Rechten, Pflichten und Verantwortung in\ndieser Institution.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung ver-\nzichtet. \u2013 Der Einreicher hat das letzte Wort. Bitte die Frak-\ntion der PDS. Herr Abg. Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst zu Herrn Hatzsch. Sie wis-\nsen, da\u00df wir den Antrag vor Ihnen eingebracht haben. Das\nist kein Wettlauf um die Dinge; es geht uns um die Sache.\nDarin stimme ich Ihnen v\u00f6llig zu. Wir haben aber die\nBef\u00fcrchtung, da\u00df auch dieser Gesetzentwurf nicht die\nerforderliche Mehrheit finden wird. Deshalb m\u00fcssen wir\nunseren Antrag aufrechterhalten. Wir werden uns aber in\nder Ausschu\u00dfdebatte gern an der Arbeit am Gesetz beteili-\ngen, in der Hoffnung, da\u00df es wider Erwarten doch noch\nzum Erfolg f\u00fchrt.\nZu Herrn Gro\u00df m\u00f6chte ich folgendes sagen: Er hat ausge-\nf\u00fchrt, da\u00df die Staatsregierung den Betroffenen weit mehr\nentgegenkommt, als dies im SPD-Gesetzentwurf der Fall\nsei. Da\u00df das niemand au\u00dfer der CDU so sieht, scheint Sie\noffenkundig nicht zu st\u00f6ren. Da Sie der PDS nicht glauben,\nlassen wir vielleicht einmal die Betroffenen selbst zu Wort\nkommen. Der Mitteldeutsche Rundfunk ist relativ unver-\nd\u00e4chtig, PDS-nah zu sein.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nIch habe hier ein Schreiben des Orchestervorstandes des\nSinfonieorchesters des MDR. Ich darf daraus zitieren:\n,,Die Losl\u00f6sung der Landesmusikschulen von Land und\nKommune h\u00e4tte zur Folge, da\u00df die Ausbildungskosten\nerh\u00f6ht werden m\u00fc\u00dften, was eine Ausgrenzung sozial\nschwacher Schichten bedeuten w\u00fcrde. Die Musikge-\nschichte aber lehrt, da\u00df Geld noch lange kein Garant f\u00fcr\ndas musische Talent eines Menschen ist. Es sei bezweifelt,\nda\u00df die international herausragende Qualit\u00e4t z. B. deut-\nscher Orchester allein durch die finanzstarken Schichten\nder Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die Zukunft abgesichert werden\nkann.\nKunst nur f\u00fcr Privilegierte? Aussortierung von ganzen\nVolksschichten bei der Bildung? Und das in einem angeb-\nlichen Sozialstaat!\nWeiterhin w\u00e4re die Folge der Privatisierung ein unab-\nwendbarer Abbau von Lehrpersonal und damit verbun-\nden eine Einschr\u00e4nkung der Unterrichtspl\u00e4tze sowie ein\nAbsinken der Unterrichtsqualit\u00e4t. Wenn sich Land und\nKommune aus ihrer Verantwortung stehlen, werden irre-\nparable Sch\u00e4den nicht lange auf sich warten lassen.\u201c \u2013\nSoweit der Brief des MDR-Orchesters.\n\n(Leroff, CDU: Mumpitz! \u2013\nFrau Zschoche, PDS: \n\nDas ist aber \u00fcberheblich!)\n\n\u2013 Wenn Sie Mumpitz sagen, dann m\u00f6chte ich mit einer\nletzten, etwas pers\u00f6nlichen Bemerkung schlie\u00dfen. Ich bin\nvon mehreren Kollegen auf meine Krawatte angesprochen\nworden. Ich erw\u00e4hne das, auch wenn es scheinbar vom\nThema wegf\u00fchrt: Sie zeigt einen Pinguin mit einem Schild\nnach oben, auf dem steht: Dagegen! Ich bin gefragt wor-\nden, ob ich der angeblichen Fundamentalopposition der\nPDS nun auch noch modischen Ausdruck verleihen wolle.\nIch mu\u00df sagen, wenn ich mir die heutige Debatte \u00fcber den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n356\n\n\n\nganzen Tag ansehe, dann scheint diese Krawatte eher\neinen Hinterb\u00e4nkler der CDU-Fraktion bei der Abstim-\nmung \u00fcber einen Antrag der Opposition zu zeigen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nGel\u00e4chter bei der CDU)\n\nSie haben ja die Chance \u2013 \u2013\n\n(Leroff, CDU: Schleichwerbung!)\n\n\u2013 Sie haben die Chance, das zu widerlegen, indem Sie\nunserem Antrag zustimmen.\n\nIch danke.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nVerschenke Deinen Schlips! \u2013\n\nBeifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich komme nun zur\nAbstimmung \u00fcber die Drucksache 2/0244.\n\n(Hatzsch, SPD: Bitte, abschnittsweise!)\n\n\u2013 Das ist in Ordnung.\nWir stimmen \u00fcber die Drucksache 2/0244 ab. Ich komme\nzur Abstimmung \u00fcber Punkt 1. Wer dem Punkt 1 seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nMit einer gro\u00dfen Anzahl von Gegenstimmen ist Punkt 1\nabgelehnt.\nIch komme zu Punkt 2. Wer dem Punkt 2 seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser\nPunkt ist mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Damit ist\ndie Drucksache erledigt.\nIch komme zum\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nErf\u00fcllung der Privatisierungsauflage des Altschuldenhilfe-Gesetzes\ndurch Immobilienfonds\n\nDrucksache 2/0071, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie CDU hat 10 Minuten Redezeit, die SPD 5, die PDS\n5 Minuten. Die Reihenfolge ist: PDS, CDU, SPD, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile dem Einrei-\ncher das Wort. Die Fraktion der PDS; Frau Abg. Gangloff,\nbitte.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Das s\u00e4chsische Ministerium des Innern versuchte\nim vergangenen Jahr fieberhaft, wie mir schien, in Sachen\nWohnungsprivatisierung ein St\u00fcck weiterzukommen. Die\ngeschlossenen Immobilienfonds sollten den Ausweg brin-\ngen. Ich gebe zu, das Thema hat mich auch als Stadtr\u00e4tin\ngereizt, weil es Auswege zur Erf\u00fcllung der Privatisie-\nrungsauflage des Altschuldenhilfe-Gesetzes durch Immo-\nbilienfonds verspricht.\nDie Gemeinde verkauft Grund und Boden und Wohnun-\ngen an diesen Fonds und erh\u00e4lt daf\u00fcr dringend ben\u00f6tigtes\nGeld. F\u00fcr Mieter und Kommune ist weiterhin von Vorteil,\nda\u00df eine z\u00fcgige Instandsetzung und Modernisierung der\nGeb\u00e4ude gew\u00e4hrleistet werden.\nDie von uns in Gemeinden der Regierungsbezirke Dres-\nden und Chemnitz angetroffene Wirklichkeit stimmt nicht\nmit der in der Antwort dargestellten \u00fcberein. Zwei Aussa-\ngen der Antwort sind dennoch erw\u00e4hnenswert:\n1. Der Erwerb von Fondsanteilen unter Renditegesichts-\npunkten sei nur dann sinnvoll, wenn der Erwerber einen\ndurchschnittlichen Einkommensteuersatz in H\u00f6he von ca.\n40 bis 50 % aufweist. Wer in Sachsen hat schon ein so hoch\nzu versteuerndes Jahreseinkommen? Wenige, meine ich.\nDie Fonds sollten f\u00fcr den Zahnarzt aus B\u00f6blingen und den\nSteuerberater aus Ulm die Flucht in die Immobilie erleich-\ntern, auf diese Art und Weise noch mehr Steuergelder in\ndie eigene Tasche umlenken helfen.\n2. Das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern habe ein\nGutachten vergeben, so lesen wir in der Antwort, \u00fcber den\ngro\u00dfen Bedarf bei Wohnungsunternehmen und den Kom-\nmunen an Informationen \u00fcber Aufbau und Funktions-\nweise eines geschlossenen Immobilienfonds. Ich zweifle\ndiesen Bedarf \u00fcberhaupt an und sage Ihnen aber, Informa-\n\ntionen kann man billiger haben. Abbonnieren Sie einschl\u00e4-\ngige Zeitschriften der Stiftung Warentest oder anderer\nHerausgeber.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAufs neue wird ein Ausweg aus der Sackgasse vorbereitet,\nanstatt endlich die Privatisierungsmanie kommunaler und\ngenossenschaftlicher Mietwohnungen aufzugeben. Die\nFondsl\u00f6sung taugt unseres Erachtens nicht f\u00fcr den Nor-\nmalverbraucher in Sachsen.\nAus dem Puzzle unserer Recherchen m\u00f6chte ich diesem\nHohen Haus zwei Ergebnisse zur Kenntnis geben. Das\nerste sei in eine Frage gekleidet. Meine Herren von der\nStaatsregierung, k\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, was ein B\u00fcrger-\nmeister oder eine B\u00fcrgermeisterin nach vollzogenem Ver-\nkauf der Wohnungen nach Ihrem Modell den betroffenen\nMietern sagen soll, wenn der Kaufvertrag vorschreibt, da\u00df\ndie Mieter ausziehen m\u00fcssen, damit Sanierung und\nModernisierung beginnen k\u00f6nnen, da\u00df die Gemeinde f\u00fcr\nalle Mietausf\u00e4lle einzustehen hat, die entstehen, falls der\nGemeinde die Belegung der Wohnungen nach Sanierung\nund Modernisierung nicht gelingt, wenn der Vertrag \u2013 ich\ngebe aus einem Zeitungsartikel Worte von Herrn Staats-\nsekret\u00e4r Buttolo wieder \u2013 Mieten von 8 DM je Quadrat-\nmeter Wohnfl\u00e4che und Monat nach der Sanierung und\nModernisierung der Mietwohnungen vorschreibt und\nzus\u00e4tzlich j\u00e4hrlich weitere Mietsteigerungen vorgenom-\nmen werden k\u00f6nnen? Das soll sozialvertr\u00e4glich sein? Ich\nglaube, da\u00df Sie das selbst nicht glauben.\nNun zitiere ich aus der Antwort der Staatsregierung auf\nunseren Antrag noch folgende Passagen: ,,Mieterrechtliche\nRegelungen in einem Kaufvertrag zwischen einer\nGemeinde und einem Immobilienfonds sind f\u00fcr die Mieter\nnicht bindend.\u201c Ich wiederhole: ,,sind f\u00fcr die Mieter nicht\nbindend\u201c \u2013 aber f\u00fcr die Gemeinde doch wohl? Damit\nhauen Sie \u2013 verzeihen Sie meine drastische Ausdrucks-\nweise \u2013 Ihre eigenen CDU-B\u00fcrgermeister in die Pfanne.\nMeine Damen und Herren! Das Clausnitzer Projekt eines\nFonds sei zun\u00e4chst f\u00fcr 106 Wohnungen ausgelegt, in die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n357\n\n\n\netwa 10 Millionen DM investiert werden. Das war in der\nPresse vom 7. September 1994 zu lesen. In die Sanierungs-\nkosten teilen sich die \u00f6ffentliche Hand \u00fcber ein zinsverbil-\nligtes Darlehen und der Immobilienfonds. Das klingt gut,\nes widerspricht aber den Tatsachen. Aus meiner prak-\ntischen Erfahrung als Kommunalpolitikerin \u2013 ich bin\nStadtr\u00e4tin in B\u00f6hlen \u2013 kann ich Ihnen nachweisen, wie das\nGesch\u00e4ft wirklich l\u00e4uft, wobei die Strickmuster immer\n\u00e4hnlich sind.\nDer Gemeinde wird viel mehr Grund und Boden abver-\nlangt, als funktional f\u00fcr die Wohnungen zugerechnet zu\nwerden braucht, in Clausnitz zum Beispiel mehrere Hek-\ntar f\u00fcr 106 Wohnungen. Den Grund und Boden k\u00f6nnen sie\nmit einigen juristischen Tricks bis zu einer H\u00f6he von\n8 Millionen DM beleihen. Vier F\u00fcnftel der Sanierungs-\nkosten sind finanzierbar. Abverlangt wird der Gemeinde\ndie Freistellung von allen Erschlie\u00dfungs- und Anschlu\u00df-\nbeitr\u00e4gen. Das Staatsministerium empfiehlt der Gemeinde,\nf\u00fcr jeden Quadratmeter Grundfl\u00e4che, einschlie\u00dflich Grund\nund Boden, nur 150 DM als Kaufpreis zu verlangen. Die\nGemeinde h\u00e4lt sich nat\u00fcrlich nicht daran. Dann erhalten\nsie F\u00f6rdermittel. Sie verlangen im Kaufvertrag den\nZuschlag aller F\u00f6rdermittel, obwohl es daf\u00fcr keinen\nRechtsanspruch gibt. Im Schlu\u00dfwort werde ich das noch\nweiter ausf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Frau Gangloff, Ihr erstes Beispiel, die Frage, wer soll\nkaufen, zeigt doch, da\u00df dies nur ein Weg von m\u00f6glichen\nErf\u00fcllungen der Privatisierungsauflage ist. Nat\u00fcrlich k\u00f6n-\nnen wir nicht verhindern \u2013 und ich will auch nicht \u2013, da\u00df\ndas der Arzt aus B\u00f6blingen kauft. Aber im wesentlichen\nwird er das nicht tun, sondern es wird ein Unternehmen\nkaufen, das eh in diesem Bereich t\u00e4tig ist und im Sinne\nseines Gesamtkonzeptes beispielsweise \u2013 da nenne ich\nFirmen wie die Vebag oder die Strabag, die in den alten\nBundesl\u00e4ndern bewiesen haben, da\u00df sie, wohnungspoli-\ntisch gesehen, soziale Vermieter sind \u2013 in dieser Sache ak-\ntiv wird.\nSo gesehen ist dieses Konzept sicherlich ein Ausweg. Was\nsoll der B\u00fcrgermeister sagen? Nat\u00fcrlich soll der B\u00fcrger-\nmeister sagen, da\u00df das geltende Mietrecht G\u00fcltigkeit hat.\nWenn die Staatsregierung hier in Punkt 2 der Beantwor-\ntung der Frage sagt, mietrechtliche Regelungen in einem\nKaufvertrag zwischen einer Gemeinde und einem Immo-\nbilienfonds seien f\u00fcr die Mieter nicht bindend, dann hei\u00dft\ndas nichts weiter, als da\u00df die Staatsregierung fordert, da\u00df\nauch ein B\u00fcrgermeister dem Mietrecht verpflichtet ist. Ich\ndenke, da kann es wohl auch bei Ihnen keinen Wider-\nspruch geben.\nAus diesem Antrag, meine Damen und Herren, spricht Ihr\ngesamtes angestautes Mi\u00dftrauen gegen das private Wohn-\neigentum.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Immobilienhaie!)\n\nDas haben Sie mit Ihren Beispielen leider bewiesen. Was\nmich nat\u00fcrlich wieder sehr wundert, ist, da\u00df Sie sich mit\ndiesem Antrag zum F\u00fcrsprecher von Gemeinden und\nandererseits zum Oberaufseher \u00fcber diese machen m\u00f6ch-\nten. Die Wirklichkeit sieht doch anders aus.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wie denn?)\n\nSie m\u00f6chten eine sinnvolle L\u00f6sung blockieren, und Sie\nwollen unsere Intention bewu\u00dft verzerren und Sorge und\nIrrtum verbreiten.\nWir haben hier in diesem Haus, Frau Gangloff, zu keinem\nZeitpunkt Zweifel daran gelassen, da\u00df wir nat\u00fcrlich\nzuallererst an den Mieter verkaufen m\u00f6chten.\nAber es ist deshalb genauso legitim, \u00fcber Wege nach-\nzudenken, wie wir in einer sozialvertr\u00e4glichen Art und\nWeise unsere Wohnungsbest\u00e4nde dort sanieren, wo kom-\nmunale Gesellschaften dies aufgrund der Kosten von\nModernisierung und Sanierung nicht mehr k\u00f6nnen, weil\nihnen gegenw\u00e4rtig das notwendige Kapital fehlt. Wenn\ndas zuletzt genannte Beispiel, das ich nicht kenne, stimmt,\ndann mu\u00df dem nachgegangen werden.\nEs ist genauso legitim, dar\u00fcber nachzudenken, wie bishe-\nrigen Mietern die M\u00f6glichkeit geboten werden kann, im\nNachgang, sozusagen in der zweiten Startposition, eben-\nfalls noch ihre Wohnung zu erwerben. Es ist sicherlich\njedem verst\u00e4ndlich, da\u00df gegenw\u00e4rtig nicht jeder Haushalt,\nder es m\u00f6chte, eine Wohnung kaufen kann.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDie wenigsten k\u00f6nnen das!)\n\nDeshalb m\u00f6chten wir, da\u00df diesen Haushalten in 10 oder\n15 Jahren, wenn sie es materiell k\u00f6nnen oder wollen, diese\nM\u00f6glichkeit erneut einger\u00e4umt wird.\nIch komme zur Frage der Mietentwicklung insbesondere\nbei diesen Immobilien. Wenn eine Wohnung ihren Eigen-\nt\u00fcmer wechselt, sind damit nicht die mietrechtlichen\nBestimmungen au\u00dfer Kraft gesetzt. Im Gegenteil, sie gel-\nten ohne Einschr\u00e4nkung fort.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDie alten Mietvertr\u00e4ge nicht!)\n\nEbensowenig angemessen scheint mir, da\u00df die Mieterh\u00f6-\nhung nach Modernisierung in einer Form und in einer\nGestalt auf die Mieter zur\u00fcckkommt, da\u00df diese nicht mehr\nin der Lage sind, dies zu bezahlen. Nicht zuletzt hat der\nVorschlag der Bauministerkonferenz Ost in den letzten\nTagen, der von einer Kappungsgrenze der Modernisie-\nrungskosten ausgeht, dem Rechnung getragen.\nIch betone noch einmal, meine Fraktion sieht in dem Bei-\nspiel der Immobilienfonds eine Chance, privates Kapital\nzus\u00e4tzlich in den Wohnungsbestand einflie\u00dfen zu lassen.\nIch finde es schon etwas dreist, da\u00df ausgerechnet die PDS\nan dieser Stelle gegen eine meiner Ansicht nach sinnvolle\nL\u00f6sung wettert. Grotesk finde ich, da\u00df der Antrag dort,\nwo er sich als Sachverwalter des Altschuldenhilfe-Geset-\nzes aufspielt und wo gegen die Privatisierungsauflage\ngewettert wird, mit falschen Beispielen untersetzt werden\nsoll.\nMeine Damen und Herren, vor Ort und nirgends sonst\nwerden, da es sich in vielen F\u00e4llen um Kommunalunter-\nnehmen handelt, die Entscheidungen getroffen, nach wel-\nchem Modell und wie privatisiert werden soll.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich h\u00e4tte gern gewu\u00dft, ob Sie mir\nsagen k\u00f6nnen, zu welchem Anteil die bisher privatisierten\nWohnungen an Immobilienfonds einerseits und an private\nMieter andererseits privatisiert worden sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n358\n\n\n\nAlbrecht, CDU: Frau Ostrowski, wie viele Immobilien-\nfonds inzwischen er\u00f6ffnet worden sind, kann ich Ihnen\nheute aktuell nicht sagen.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nIch meine die prozentuale Aufteilung!)\n\n\u2013 Da ich Ihnen nicht sagen kann, wie viele Wohnungen\n\u00fcber Immobilienfonds bis zum heutigen Tag privatisiert\nworden sind, kann ich das nicht beantworten. Dies ist aber\nganz normal. Wir befinden uns am Anfang der Diskus-\nsion. Wie Sie im letzten Interview von Herrn Staatssek-\nret\u00e4r Buttolo sicherlich nachgelesen haben, sind wir durch-\naus noch nicht so weit, da\u00df wir jedes Modell als richtig\nansehen k\u00f6nnen. Wir sind noch nicht so weit, da\u00df wir\nsagen k\u00f6nnen, es geht sofort los. Die Kriterien sind klar.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Danke!)\n\nWeil die Punkte so liegen, wie ich es Ihnen vorgetragen\nhabe, werden wir diesem Antrag nicht zustimmen. Ich\nhalte es f\u00fcr bedenklich, wenn das durch Frau Gangloff am\nAnfang der Legislaturperiode unterbreitete Angebot, \u00fcber\nProbleme des Wohnens in Zukunft einvernehmlicher zu\ndiskutieren, in dieser Art und Weise ideologisch besetzt\nwird. Wir hoffen, da\u00df die Staatsregierung schnellstens mit\ninteressierten Fondstr\u00e4gern Gespr\u00e4che f\u00fchrt und die Kom-\nmunen in freier Willensentscheidung bef\u00fcrworten oder\nablehnen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die SPD-Frak-\ntion, das Wort zu nehmen. Herr Abg. Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Die Privatisierung von kommunalen\nWohnungen kommt in unserem Bundesland Sachsen nur\nsehr z\u00f6gerlich voran. Es wird endlich Zeit, einmal dar\u00fcber\nzu sprechen und sich mit den Gr\u00fcnden zu befassen.\nEs leuchtet doch ein, da\u00df Mieter nicht gewillt sind, eine\nWohnung zum Beispiel f\u00fcr 2 500 DM pro Quadratmeter\nzu erwerben, bei der lediglich das Gemeineigentum sa-\nniert wurde, das sogenannte Sondereigentum jedoch weit-\ngehend unber\u00fccksichtigt geblieben ist. Zwar ist das Trep-\npenhaus neu gestrichen worden, in der Wohnung sieht es\njedoch aus wie vor 20 Jahren. Das zahlt man dann zus\u00e4tz-\nlich noch als neuer Eigent\u00fcmer.\nStalinistische Plattenbauten sollen nun pl\u00f6tzlich erstre-\nbenswertes Wohneigentum sein. Ich habe da etwas andere\nVorstellungen; die Mieter, die kaufen sollen, wahrschein-\nlich auch.\nEnde April 1994 schrieb Herr Heinz Eggert, Innenminister\nunseres Freistaates Sachsen, an die Kommunen, Landrats-\n\u00e4mter und Regierungspr\u00e4sidien. Er hat darum gebeten,\nErfahrungen, die die Praxis gezeigt habe, zu ber\u00fccksich-\ntigen und entsprechend zu verfahren. 1 000 bis 1 500 DM\npro Quadratmeter entsprechen dem Verkehrswert. Aber\ndas war nur eine Bitte, an die sich keiner halten mu\u00df und\nan die sich kaum einer h\u00e4lt. Relativ gut verkaufen lassen\nsich kurz vor der Wahl solche Briefe in der \u00d6ffentlichkeit\naber trotzdem.\nDer Verkauf von Immobilienfonds f\u00fchrt nicht zur Privati-\nsierung entsprechend dem Altschuldenhilfe-Gesetz. Inso-\nfern irritiert mich der Antrag der PDS-Fraktion ein wenig,\ndenn dieses Thema hei\u00dft doch: Erf\u00fcllung der Privatisie-\n\nrungsauflage des Altschuldenhilfe-Gesetzes durch Immo-\nbilienfonds.\nHier wird von Rendite gesprochen. Frau Gangloff, ich\ndenke, man sollte an die Mieter denken, die den erh\u00f6hten\nSanierungsbedarf begr\u00fc\u00dfen. Das kann meiner Meinung\nnach nur in Form von Immobilienfonds geschehen. Ich\nw\u00fcrde sagen: Thema verfehlt, Note ,,ungen\u00fcgend\u201c!\nMeine Damen und Herren, nur wenn sich der zust\u00e4ndige\nLenkungsausschu\u00df auf eine neue Regelung einigt, k\u00f6nnten\ndie Immobilienfonds zur Entschuldung der kommunalen\nWohnungsgesellschaften kommen. Da ist noch nichts ent-\nschieden. Verkauf an Immobilienfonds, warum nicht?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchulmeyer, SPD: Nein.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDann melde ich mich sp\u00e4ter noch einmal!)\n\nAber nur, wenn die Mieter abgesichert werden, kann ich\ndem zustimmen. Ich meine zum Beispiel sozialvertr\u00e4gliche\nMieten und Sanierungsauflagen. Bei Fondsl\u00f6sungen m\u00fcs-\nsen die Mieter ein Vorkaufsrecht haben, und zwar zu\neinem Preis, der bei der Fondsbildung schon festzulegen\nist.\nWenn die Mieter nicht kaufen wollen, bleibt das Vorkaufs-\nrecht bei den kommunalen Wohnungsunternehmen. Nur\nwenn das eingehalten und festgeschrieben wird, kann ich\ndie Staatsregierung auffordern, darauf hinzuwirken, da\u00df\neine Anrechnung nach dem Altschuldenhilfe-Gesetz\nerfolgt und die Bildung von Immobilienfonds zu unter-\nst\u00fctzen ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter, es\ngibt noch eine Zwischenfrage. Gestatten Sie diese? \u2013 Bitte.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDie PDS darf also, ich nicht! \u2013\nHeiterkeit bei CDU und PDS)\n\nFrau Ostrowski, PDS: K\u00f6nnten Sie mir zustimmen, da\u00df\neine andere Ursache daf\u00fcr, da\u00df Mieter vielleicht ihre Woh-\nnungen aus den Gr\u00fcnden, die Sie dargelegt haben, nicht\nkaufen wollen, die ist, da\u00df sie das Geld nicht haben?\n\n(Zuruf von der CDU:\nWarum h\u00f6ren Sie nicht zu!)\n\nSchulmeyer, SPD: Das w\u00fcrde ich nicht so sehen.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Das w\u00fcrden Sie nicht so sehen. Ich\nwollte das gern wissen.\n\nSchulmeyer, SPD: Heute ist sehr oft auf die Kommunal-\npolitiker hingewiesen worden. Ich bin auch Kommunal-\npolitiker und sitze im Aufsichtsrat einer solchen Woh-\nnungsgesellschaft. Der Sanierungsbedarf ist derma\u00dfen\nhoch, da\u00df der einzige Ausweg aus diesem Sanierungs-\nbedarf die Immobilienfonds sind.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten. Herr Staatsminister Eggert, bitte\nsch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n359\n\n\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Da wahrscheinlich nur die PDS\ndie Chance erh\u00e4lt, Zwischenfragen zu stellen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nstelle ich an Sie jetzt eine sehr konkrete Frage: Nennen Sie\nmir bitte einmal Beispiele daf\u00fcr, da\u00df bei gef\u00f6rdertem\nWohnungsbau von unserer Empfehlung \u2013 1 500 DM plus\n40 % \u2013 abgewichen worden ist!\n\n(Schulmeyer, SPD:\nDas kann ich Ihnen sagen.\nBei mir ist das geschehen.\n\nIch kann Ihnen das gern zeigen!)\n\n\u2013 Das zeigt aber, da\u00df der dortige Aufsichtsrat nicht richtig\narbeitet.\n\n(Schulmeyer, SPD: \nDas hat nichts damit zu tun \u2013\n\nLachen bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Der Einreicher m\u00f6chte\nnoch einmal sprechen. Frau Abg. Gangloff, das Schlu\u00df-\nwort bitte.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich habe das Gef\u00fchl, da\u00df Sie am Anfang nicht\nrichtig zuh\u00f6rten. Ich hatte am Anfang des Beitrages gesagt,\nes w\u00e4re eine L\u00f6sung, wie man mit diesem Problem fertig\nwerden kann, eben f\u00fcr diejenigen, die kommunale Abge-\nordnete sind.\nWas ich gemacht habe, ist eine Darstellung dessen, wie\nbeim Vollzug der M\u00f6glichkeit, mit einem solchen Immo-\nbilienfonds Probleme in den St\u00e4dten und Gemeinden zu\nl\u00f6sen, umgegangen wird. Meine Rede sollte eine Warnung\nwerden, sollte eine Aufkl\u00e4rung und eine Bitte an Sie sein,\nsolchen Kaufgesch\u00e4ften, die mit solchen Bedingungen von\nK\u00e4ufern an Gemeinden verbunden sind, Einhalt zu gebie-\nten. Um nichts anderes ging es in diesem Redebeitrag.\nDeshalb auch die Beispiele, die mir im \u00fcbrigen vorliegen.\nDas ist nicht an den Haaren herbeigezogen.\nGestatten Sie mir doch noch eine Bemerkung zu dem gan-\nzen Problem der Wohnungsprivatisierung und Woh-\nnungsf\u00f6rderung. Konkret wird sicherlich meine Fraktions-\nkollegin Ostrowski darauf eingehen. Mir stellt es sich dar,\nals w\u00e4re das Konzept unausgegoren. Geheim und unter\nAusschlu\u00df der \u00d6ffentlichkeit wird es begonnen. Betroffene\nwerden erst nach Protest informiert, wenn \u00fcberhaupt.\nWird es f\u00fcr die Initiatoren problematisch, dann verstecken\nsie sich hinter der Selbstverwaltungsgarantie der Gemein-\nden oder dem privatrechtlichen Charakter von Woh-\nnungsunternehmen. So stellen sich die Tatsachen f\u00fcr mich\ndar.\nMeine Damen und Herren! Nun schnell noch zu dem\nAntrag selbst. Die Punkte unseres im Oktober eingebrach-\nten Antrages Nr. 2/0071 haben sich in dem Teil A.1. bis 3.\nerledigt. Die Informationen lassen \u00fcbrigens den Schlu\u00df zu:\nR\u00fcckzug auf der ganzen Linie. Ich gestehe, ich traue dem\nFrieden nicht. Ich bin schon auf die neuen Fondsvarianten\ngespannt.\nIch bitte Sie, der entsprechend aktuell ge\u00e4nderten Fassung\nunseres Beschlu\u00dfantrages, der Ihnen als Drucksache\n2/0400 vorliegt, zuzustimmen, weil er nun wieder ver-\nlangt, da\u00df sich die Staatsregierung von jeglicher Populari-\n\nsierung und Beratung zu Immobilienfonds und von neuen\nModellvorhaben verabschiedet. Ich m\u00f6chte keine Einbrin-\ngung dieses Antrages vornehmen. Das habe ich jetzt\nbereits getan.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Fraktion der PDS hat den Punkt A. gem\u00e4\u00df \u00a7 53\nAbs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Der\n\u00c4nderungsantrag wurde durch die Fraktion eingebracht.\nM\u00f6chte jemand zum Antrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr\nAbg. Albrecht.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Her-\nren! Frau Gangloff, eine Diskussion, die seit 2 Jahren l\u00e4uft,\nist f\u00fcr mich nicht geheim, sondern sie hat, wenn \u00fcber-\nhaupt etwas Kritisches zu sagen ist, den Nachteil, da\u00df sie\nnoch nicht zu Ende gekommen ist.\nDer \u00c4nderungsantrag, glaube ich, ist entweder anders\ngemeint, als Sie es eben gesagt haben, Frau Gangloff, oder\ner ist nicht eindeutig formuliert. Wer als Unternehmen die\nAltschuldenregelung nicht in Anspruch genommen hat \u2013\nich denke, das war nun tats\u00e4chlich ausnahmsweise nicht\nstrittig \u2013, hat die Schulden in einer geeigneten Weise in die\nBilanzen eingestellt und mu\u00df sie jetzt nat\u00fcrlich selbst\nfinanzieren, unterliegt aber damit nicht dem Altschulden-\nhilfe-Gesetz. Das Pr\u00e4 zur Gesetzeseinhaltung, das man\ndiesem \u00c4nderungsantrag unterstellen k\u00f6nnte, halte ich f\u00fcr\n\u00fcberfl\u00fcssig. F\u00fcr meine Fraktion kann ich sagen, da\u00df wir\nuns grunds\u00e4tzlich an bestehende Gesetzeslagen halten.\nDer \u00c4nderungsantrag will den Eindruck erwecken, als sei-\nen Immobilienfonds grunds\u00e4tzlich sittenwidrig. Ich denke,\ndas hat an einigen praktischen Beispielen auch der Redner\nder SPD hier betont.\nWir k\u00f6nnen uns diesem Antrag nicht anschlie\u00dfen und\nhaben klar gesagt, wo wir die Priorit\u00e4ten setzen und da\u00df\nwir insbesondere in den Wohnungsunternehmen die Ent-\nscheidung \u00fcber die Inanspruchnahme des Immobi-\nlienmodells sehen bzw. dort die Ablehnung erwarten. Im\n\u00fcbrigen \u2013 das kam hier auch zum Ausdruck \u2013 ist vor Ort\ndie kommunale Kontrolle in Aufsichtsr\u00e4ten und, sofern es\num \u00f6ffentliche Gelder geht, in den Rechtsaufsichtsbeh\u00f6r-\nden f\u00fcr diese Unternehmen gegeben.\nWir lehnen diesen Antrag ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich komme nun zur Ab-\nstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion,\nDrucksache 2/0071, Erf\u00fcllung der Privatisierungsauflage\ndes Altschuldenhilfe-Gesetzes durch Immobilienfonds.\nWer diesem Antrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Antrag ist mit gro\u00dfer\nMehrheit abgelehnt worden.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den Antrag in der\nDrucksache 2/0071 Teil B. Wer diesem Teil seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nTeil A ist als erledigt erkl\u00e4rt worden. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch dieser Antrag ist\nmehrheitlich abgelehnt worden. Damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt abgeschlossen.\nIch komme zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n360\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nVergleichsmietensystem\nDrucksache 2/0194, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie CDU hat 10 Minuten Redezeit, die SPD 5 Minuten und\ndie PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge ist wie folgt fest-\ngelegt: SPD, CDU, PDS und CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Der Einreicher bekommt jetzt das Wort. Bitte,\ndie Fraktion der SPD.\n\nFrau Stachorra, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Auf Initiative der SPD-Fraktion befa\u00dft sich heute\ndieses Hohe Haus mit einem Thema, das bereits in den\nvergangenen Monaten immer wieder in der \u00d6ffentlichkeit\ndiskutiert wurde und auch der Dauerbrenner f\u00fcr die n\u00e4ch-\nsten Monate bleiben wird.\nObwohl im Magdeburger Kompromi\u00df 1992 von den\nBauministern der neuen Bundesl\u00e4nder vereinbart wurde,\ndas Vergleichsmietensystem Mitte 1995 einzuf\u00fchren,\nobwohl dieser Termin 1993 von der ehemaligen Baumini-\nsterin, Frau Schwaetzer, und auch vom Bundeskanzler\nausdr\u00fccklich best\u00e4tigt wurde, obwohl 1994 auf den\nBauministerkonferenzen in G\u00f6rlitz und Berlin ausdr\u00fcck-\nlich erkl\u00e4rt wurde, man wolle an dem Termin Juli 1995\nfesthalten, liegt bis heute keine Konzeption der Bundes-\nregierung und auch kein schriftliches Konzept der flankie-\nrenden Ma\u00dfnahmen seitens dieser Staatsregierung vor.\nIm Donnerstags-Gespr\u00e4ch des MDR in der vergangenen\nWoche gaben 89 % der Anrufer an, da\u00df sie Angst haben, in\nZukunft ihre Wohnung nicht mehr bezahlen zu k\u00f6nnen.\nDas macht deutlich, da\u00df der Umstieg in das Vergleichs-\nmietensystem ein \u00e4u\u00dferst sensibles Thema ist, f\u00fcr das eine\nbessere Vorbereitung n\u00f6tig gewesen w\u00e4re.\nNach \u00a7 2 Mieth\u00f6hegesetz ist die Vergleichsmiete das\n\u00fcbliche Entgelt f\u00fcr nicht preisgebundenen Wohnraum ver-\ngleichbarer Art, Gr\u00f6\u00dfe, Ausstattung, Beschaffung und\nLage in den letzten 4 Jahren. Hier werden bereits die\nT\u00fccken dieses Vergleichsmietenmodells offenbar. Im Frei-\nstaat Sachsen gibt es nur zirka 3 bis 4 % der Mietwohnun-\ngen, die nicht der Preisbindung unterliegen. Nur f\u00fcr diese\nnicht preisgebundenen Wohnungen konnte sich in den\nletzten 4 Jahren eine markt\u00fcbliche Miete entwickeln. Das\ngegen\u00fcber der Nachfrage geringe Wohnungsangebot trieb\ndie Mieten in die H\u00f6he. In Leipzig wurden in diesem Zeit-\nraum zum Beispiel 23 bis 30 DM pro Quadratmeter erzielt.\nParagraph 2 des Mieth\u00f6hegesetzes bestimmt weiter, da\u00df\nder Vermieter die Zustimmung zu einer Mieterh\u00f6hung im\nRahmen des \u00fcblicherweise zu zahlenden Entgeltes verlan-\ngen kann, wenn er nachweist, da\u00df er sich mit seinem\nMieth\u00f6heverlangen innerhalb des Mietspiegels bewegt\noder ein Sachverst\u00e4ndigengutachten vorlegen oder er drei\nvergleichbare Wohnungen benennen kann, f\u00fcr die ent-\nsprechende Mietentgelte erzielt werden.\nLegt man gerade bei diesem letzten Punkt die f\u00fcr nicht\npreisgebundenen Wohnraum erzielten Mietentgelte\nzugrunde, ist eine Mietexplosion vorprogrammiert.\nEin Gesetzentwurf zum \u00dcbergang in das Vergleichs-\nmietensystem liegt unserer Fraktion noch nicht vor. Nur\ndie 4 Eckpunkte, auf die sich die Bauminister der neuen\nBundesl\u00e4nder mit Bundesminister T\u00f6pfer geeinigt haben,\nwerden in der Medien\u00f6ffentlichkeit behandelt. Wesent-\nliche Teile dieser Vereinbarung bewertet die SPD-Fraktion\npositiv. Die Einf\u00fchrung des Vergleichsmietensystems wird\n\nmit der Novellierung der Wohngeldregelung zeitlich\ngekoppelt. Das ist die von der SPD-Fraktion geforderte\nPaketl\u00f6sung. Die auf 2 bis 3 Jahre zu verteilenden Miet-\nsteigerungen werden auf maximal 20 % begrenzt. Unklar\nist, ob bei dieser Mietsteigerung von den derzeitigen\nBestandsmieten ausgegangen werden soll.\nDie Umlage der Modernisierungskosten soll auf 3 DM/m2\n\nbegrenzt werden. Auch dies wird von der SPD-Fraktion\nbegr\u00fc\u00dft. Kritisch bleibt jedoch an dieser Stelle anzumer-\nken, da\u00df unklar ist, in welchen Zeitabst\u00e4nden die Moder-\nnisierungskosten auf die Mieten umgelegt werden k\u00f6nnen.\n Kritisch bewertet die SPD-Fraktion auch, da\u00df es bei Wie-\ndervermietung bisher keine Kappungsgrenze f\u00fcr Mieter-\nh\u00f6hungen gibt. Da keine \u00fcblichen Vergleichsmieten exi-\nstieren, besteht die Gefahr, da\u00df hier die spekulativ hohen\nMieten herangezogen werden. F\u00fcr die SPD-Fraktion ist\ndaher die Festlegung von Kappungsgrenzen unerl\u00e4\u00dflich.\nIn diesem Zusammenhang stelle ich die Frage an die\nStaatsregierung: Trifft es zu, da\u00df sich die Staatsregierung\nin den bisherigen Verhandlungen daf\u00fcr starkgemacht hat,\nda\u00df es keine Kappungsgrenzen f\u00fcr Mieten bei Wiederver-\nmietung geben soll?\nEs gibt keine schriftliche Vorlage dieser Eckpunkte und\nkeinen entsprechenden Gesetzentwurf. Solange es jedoch\nkeine Klarheit \u00fcber diese Punkte gibt, ist die Einf\u00fchrung\neines Vergleichsmietensystems unvertretbar.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Stachorra, kommen Sie\nbitte zum Ende.\n\nFrau Stachorra, SPD: Die SPD-Fraktion tritt deshalb f\u00fcr\neine Verschiebung unter gleichzeitiger Verl\u00e4ngerung des\nZinsmoratoriums f\u00fcr die Altschulden ein.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die Fraktion der\nCDU, Herr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Es ist notwendig, da\u00df wir in diesem Haus \u00fcber die\nEinf\u00fchrung des Vergleichsmietensystems in Sachsen und\nden anderen neuen Bundesl\u00e4ndern sprechen. Die CDU-\nFraktion hat sich gut 12 Monate vor der Bundestagswahl\n1994 daf\u00fcr ausgesprochen, die Rahmenbedingungen f\u00fcr\nden \u00dcbergang in das Vergleichsmietensystem nach\nMieth\u00f6hegesetz zu definieren. Der damalige Staatssekret\u00e4r\nDr. Buttolo hat dar\u00fcber auch im Ausschu\u00df f\u00fcr Bau und\nVerkehr berichtet. Das hat sich nun aus Gr\u00fcnden, die wir\nals Landespolitiker \u2013 denke ich \u2013 nicht direkt zu vertreten\nhaben, sehr, sehr lange hingezogen und war der Sache kei-\nnesfalls dienlich.\nSeit wenigen Tagen liegt das Eckwerte-Kompromi\u00dfpapier\nvor, auf das sich die Bauminister der neuen L\u00e4nder mit\ndem Bundesbauminister als vorl\u00e4ufige Diskussionsgrund-\nlage verst\u00e4ndigt haben. Die CDU-Fraktion nimmt dieses\nEckwertepapier zur Kenntnis. Wir denken, da\u00df im Grund-\nsatz ein sozialvertr\u00e4glicher \u00dcbergang in das Vergleichs-\nmietensystem m\u00f6glich ist. Zufrieden kann man aus unter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n361\n\n\n\nschiedlichen Gr\u00fcnden freilich nicht sein. Einige dieser Eck-\npunkte tragen sehr deutliche Einkerbungen des nunmehr\nunter Zeitdruck geschmiedeten Kompromisses. Einige\ndieser von uns kritisch gesehenen Vorschl\u00e4ge sollten im\nRahmen des Gesetzgebungsverfahrens nochmals genau\ngepr\u00fcft werden, ohne den Kompromi\u00df an sich in Frage zu\nstellen.\nDie erste wichtige Bedingung, die wir f\u00fcr die CDU-Frak-\ntion im Zusammenhang mit dem Mietkompromi\u00df sehen,\nist die Verl\u00e4ngerung und Anpassung des Wohngeldson-\ndergesetzes. So richtig es ist, da\u00df die angedachte Mietent-\nwicklung in den meisten der s\u00e4chsischen Haushalte leist-\nbar ist, so mu\u00df doch klar festgestellt werden, da\u00df mit dem\nWohngeld notwendigerweise bei einem Teil der Mieter\nauftretende soziale Schwierigkeiten abgefangen werden\nm\u00fcssen. Nat\u00fcrlich kann man darauf verweisen, da\u00df in den\nneuen L\u00e4ndern nach wie vor ein geringerer Anteil des Ein-\nkommens f\u00fcr das Wohnen und damit f\u00fcr die Miete als in\nden alten Bundesl\u00e4ndern ausgegeben werden mu\u00df.\nGleichzeitig geh\u00f6rt aber dazu, da\u00df wir nach wie vor ein\nniedrigeres Einkommensniveau haben.\n\nIch betone also: Wir setzen uns f\u00fcr eine angepa\u00dfte Verl\u00e4n-\ngerung des Wohngeldsondergesetzes ein. Wir halten\ndieses Gesetz f\u00fcr ein geeignetes Instrument, um H\u00e4rten zu\nvermeiden, ohne gleichzeitig die Mieten insgesamt auf\neinem wirtschaftlich nicht mehr tragf\u00e4higen niedrigen\nNiveau zu halten. Wir sind gegenw\u00e4rtig allerdings nicht\nder Meinung, die die Kollegen von der SPD-Fraktion\noffensichtlich mit ihrem Antrag verfolgen, flankierende\nMa\u00dfnahmen des Freistaates einzuf\u00fchren. Wohngeld ist\nBestandteil des Bundesrechts, und Wohngeldleistungen\nwerden je zur H\u00e4lfte vom Land und vom Bund getragen.\nWir wollen den Bundesgesetzgeber nicht aus seiner Pflicht\nentlassen, sondern wir wollen die sinnvolle Verl\u00e4ngerung\ndes Wohngeldsondergesetzes erreichen. Deshalb, denke\nich, ist es gerade auch im Zuge der j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen\nbayerischer Kollegen nicht besonders hilfreich, wenn wir\nhier in Eigenleistung gehen.\n\nWichtig ist mir, da\u00df wir zu diesem Thema in der Diskus-\nsion bleiben. Insofern bin ich den Kollegen von der SPD-\nFraktion dankbar, da\u00df dieses schwierige Thema durch\nihren Antrag in dieses Hohe Haus gekommen ist.\n\nEin anderer Punkt des Berliner Kompromisses, \u00fcber den\nwir nochmals nachdenken m\u00fcssen, ist die Kappungs-\ngrenze im Zusammenhang mit Modernisierungsma\u00df-\nnahmen. Grunds\u00e4tzlich steht f\u00fcr mich au\u00dfer Frage, da\u00df\neine Kappungsgrenze sinnvoll und notwendig ist. Ich\nhabe jedoch ernsthafte Zweifel, ob die jetzt gefundene\nBegrenzung auf eine Steigerung von \u2013 so lautet die Aus-\nsage \u2013 maximal 3 DM/m2 bei Modernisierungsma\u00dfnah-\nmen realistisch ist. Oder anders: Ich f\u00fcrchte, da\u00df mit die-\nsem Betrag die erforderliche und vor allen Dingen f\u00fcr die\nBetriebskosten kostensparende Modernisierung wirt-\nschaftlich nicht mehr darstellbar ist; dies vor allem des-\nhalb, weil insbesondere in den noch nicht modernisierten\nAltbauwohnungen die Mieten gegenw\u00e4rtig zwischen\n2,50 DM und 3,50 DM liegen. Das hei\u00dft, da\u00df es dann im\nDurchschnitt zu einer Miete von 6 DM/m2 kommen k\u00f6nn-\nte.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das stimmt so nicht.)\n\nIch habe die Sorge, da\u00df mit einer Kappung bei diesem\nrelativ niedrigen Mietniveau die Modernisierung f\u00fcr\neinige Unternehmen nicht mehr leistbar ist.\n\nKritisch sieht meine Fraktion nicht zuletzt auch, da\u00df bei\nNeuvermietung k\u00fcnftig sofort eine Mieterh\u00f6hung um\n20 % zul\u00e4ssig ist. Das ist bei der gegenw\u00e4rtigen Mieter-\nstruktur im Verh\u00e4ltnis zur vorhandenen Gr\u00f6\u00dfe der Woh-\nnungen ein besonders spezifisches Problem. Mit dieser\nRegelung w\u00fcrde der w\u00fcnschenswerte Wohnungstausch\naus meiner Sicht behindert. Es gibt viele gute Gr\u00fcnde f\u00fcr\ndiesen Wohnungstausch, und deshalb kann ich mir eine\nmaximale Mieterh\u00f6hung nach Wohnungsneuvermietung\num 10 % schon wesentlich besser vorstellen.\nIch fasse noch einmal unsere Positionen zusammen. Der\nKompromi\u00df der Bauminister ist akzeptabel, wenn auch\nnicht unbedingt berauschend. Es kommt jetzt darauf an,\nda\u00df wir unseren Einflu\u00df aus\u00fcben, um ihn im Detail auszu-\ngestalten und \u2013 Frau Stachorra hat darauf hingewiesen \u2013\nihn im gesetzlich vorgeschriebenen Zeitrahmen auch\numzusetzen. Es gibt gesetzliche Regelungen, in welchen\nZeiten Mieth\u00f6hebescheide an Mieter ergehen d\u00fcrfen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die Fraktion der\nPDS; Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag der SPD-Fraktion, ein Konzept von\nflankierenden Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die sozialvertr\u00e4gliche Ein-\nf\u00fchrung der Vergleichsmiete durch die Staatsregierung\nvorlegen zu lassen, ist ausgesprochen dringend, n\u00f6tig,\nhochaktuell, und wir unterst\u00fctzen ihn. Er macht n\u00e4mlich\nden Zustand sichtbar.\nSeit dem Magdeburger Kompromi\u00df sind fast 2 Jahre ver-\ngangen. Die Bauminister hatten sich in Magdeburg f\u00fcr die\nEinf\u00fchrung der Vergleichsmiete entschieden. Sie haben es\n2 Jahre lang nicht fertiggebracht, Analysen, \u00dcberlegungen\nund Konzeptionen auf den Tisch zu legen. Und wenn man\nsich einmal vorstellt, da\u00df wir jetzt Januar haben und im\nJuli die Vergleichsmiete eingef\u00fchrt werden soll und au\u00dfer\nden genannten Eckpunkten nichts anderes daliegt, ist das\nein Armutszeugnis. Es haben in der Zwischenzeit Kom-\nmunalpolitiker aus 10 St\u00e4dten, u. a. aus den s\u00e4chsischen\nSt\u00e4dten Leipzig, Dresden und Zwickau, ein Modell des\n\u00dcbergangs in die Vergleichsmiete vorgelegt. Dazu waren\ndie Bauminister nicht in der Lage.\nSie haben also lange gekrei\u00dft, nun haben sie geboren. Das\nErgebnis ist ein Kompromi\u00df, bei dem man nicht sehr\ngenau wei\u00df, was alles dahintersteckt, weil man sich\nbedeckt h\u00e4lt und auch noch nicht so weit ist.\nTrotz alledem haben diese Eckpunkte zu Protesten\ngef\u00fchrt, und zwar von beiden Seiten. Das nehmen auch\nwir als PDS-Fraktion sehr ernst. Mieter haben protestiert\nund haben die \u00c4ngste, wie Frau Stachorra schon sagte.\nUnd Vermieter haben auch protestiert und verlangen eine\nbis zu 50prozentige Erh\u00f6hung der Miete.\nWir denken, da\u00df diese Eckpunkte, die jetzt schon genannt\nsind, zun\u00e4chst mal auf der Mieterseite nicht akzeptabel\nsind, und wir halten sie f\u00fcr eine Verletzung des Einigungs-\nvertrages und k\u00f6nnen uns deshalb auch mit der Stellung-\nnahme der Staatsregierung nicht abfinden. Ich zitiere mal\ndiesen einen Kernsatz: ,,\u2026da\u00df die sozialvertr\u00e4gliche Ein-\nf\u00fchrung der Vergleichsmiete dadurch gew\u00e4hrleistet ist,\nda\u00df der Einigungsvertrag vorschreibt, da\u00df die Mietent-\nwicklung nur in Einklang mit der Einkommensentwick-\nlung stattzufinden\u201c habe. Es trifft einfach nicht zu, da\u00df es\ndurch diese Eckpunkte gew\u00e4hrleistet ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n362\n\n\n\nSelbst wenn eine 20prozentige Anhebung innerhalb von\ndrei Jahren stattfindet \u2013 man kann sich das ja ausrech-\nnen \u2013, bedeutet das eine 6,6prozentige Steigerung pro\nJahr. Die Einkommen stiegen in den letzten Jahren im\nDurchschnitt um 5 %.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nIn diesem Jahr sinken sie!)\n\n\u2013 Und in diesem Jahr sinkt das Realeinkommen nat\u00fcrlich\ndurch die Gesamtbelastung; das ist v\u00f6llig klar. Auf alle\nF\u00e4lle ist das eine Differenz zum Einigungsvertrag und hat\nmitnichten etwas mit der Einhaltung dieses Einigungs-\nvertrages zu tun. Wir protestieren in dieser Richtung auf\ndas sch\u00e4rfste.\nAber nicht nur die Anhebung der Nettokaltmieten ist das\nProblem, sondern auch die Kappungsgrenzen bei Moder-\nnisierungskosten. Sie sind ein Kompromi\u00df. Das wollen wir\ndurchaus anerkennen. Aber f\u00fcr viele Schichten der s\u00e4ch-\nsischen Bev\u00f6lkerung sind selbst die 3 DM Kappungs-\ngrenze, die ja dann noch auf diese 20 % draufkommen, zu\nhoch.\nWenn Sie die offiziellen Statistiken lesen, meine Damen\nund Herren, dann wissen Sie, da\u00df es in Sachsen \u00fcber 60 %\nder Haushalte gibt \u2013 der Haushalte! \u2013, die ein Nettoein-\nkommen bis zu 3 000 DM haben, das hei\u00dft, die sich an der\nuntersten Einkommensgrenze befinden. Nun rechnen Sie\nsich bitte aus: Die Durchschnittsnettokaltmiete, die Grund-\nmiete, liegt jetzt bei 4,50 DM. Rechnen Sie die 0,90 DM und\n3 DM Kappungsgrenze dazu, sind Sie schon bei 7 bis\n8 DM.\nAu\u00dferdem haben sich die Bauminister nat\u00fcrlich nicht zu\nden Betriebskosten ge\u00e4u\u00dfert, die bekannterma\u00dfen auch\nsteigen. Aus dem Bonner Innenministerium ist zu h\u00f6ren,\num zirka 50 Pfennige steigen die kalten Betriebskosten pro\nQuadratmeter zu den jetzt schon bestehenden Beitr\u00e4gen.\nDie Bauminister haben sich nicht ge\u00e4u\u00dfert zu den Kap-\npungsgrenzen bei Wiedervermietungen. Hier bin ich mit\nHerrn Albrecht sehr in \u00dcbereinstimmung. Auch wir schla-\ngen unbedingt eine 10prozentige Kappungsgrenze bei\nWiedervermietungen vor. Wenn das nicht passiert und\ndiese Wiedervermietung freigegeben wird, dann wird\ndamit eine indirekte Mieterh\u00f6hungsspirale in Gang\ngesetzt, die furchtbare und schlimme Konsequenzen\nhaben kann.\nNoch ein Wort zu den Vermietern, die ja auch ihren Pro-\ntest angemeldet haben. Ich habe sehr gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis\neinmal f\u00fcr die kleinen Hausbesitzer, die ein oder zwei\nH\u00e4user haben, zum anderen aber auch f\u00fcr Wohnungs-\ngenossenschaften und f\u00fcr Wohnungsverwaltungsgesell-\nschaften. Sie k\u00f6nnen tats\u00e4chlich mit diesen Mietein-\nnahmen jetzt nicht auskommen.\nDie Frage ist doch aber, wo die Ursachen liegen. Wenn\neben z. B. in der Woba Nord-West in Dresden in diesem\nJahr 1,42 DM f\u00fcr den Altschuldenkapitaldienst bezahlt\nwerden m\u00fcssen, im n\u00e4chsten Jahr bereits 2,18 DM und im\n\u00fcbern\u00e4chsten Jahr 2,82 DM, dann verstehe ich sehr wohl\nden Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, der sagt, f\u00fcr mich ist diese Mietan-\nhebung noch zu niedrig. Und wenn in der Wohnungs-\ngenossenschaft ,,Gl\u00fcckauf\u201c allein der Altschuldenkapital-\ndienst 150 Millionen DM ausmacht, was 12 Millionen DM\nj\u00e4hrlich bedeutet, damit das abgezahlt werden kann, dann\nist vollkommen klar, da\u00df nat\u00fcrlich diese Vermieter auf\neine Mieterh\u00f6hung dr\u00e4ngen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende.\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Ich komme sofort zum Schlu\u00df.\nMeine Damen und Herren der Mehrheitsfraktion, wenn\nSie etwas Vern\u00fcnftiges f\u00fcr das Miet- und das Wohnrecht\ntun w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie sich bitte daf\u00fcr einsetzen,\nda\u00df diese unsinnigen, nicht realen, sondern politischen\nAltschulden \u2013 bitte sch\u00f6n \u2013 gestrichen werden oder\nzumindest der Kapitaldienst durch den Bund \u00fcbernom-\nmen wird. Dann w\u00e4re eine sozialvertr\u00e4gliche Einf\u00fchrung\nder Vergleichsmiete im Sinne der Mieter und Vermieter\nm\u00f6glich.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nInterner Wortwechsel zwischen den Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal das Wort? Sie haben noch Zeit. \u2013 Bitte, Herr\nAlbrecht, noch reichlich 3 Minuten.\n\nAlbrecht, CDU: Meine sehr verehrten Damen und Herren,\nHerr Pr\u00e4sident! Die Betriebskosten werden gegen Vorlage\ndurch den Vermieter abgerechnet. Das hei\u00dft, sie sind\nnachweispflichtig, und eine Steigerung der Betriebskosten\nkann nur in der tats\u00e4chlich entstandenen H\u00f6he verlangt\nwerden.\nDort, wo ein Unternehmen in den letzten vier Jahren nicht\nmodernisieren konnte oder wollte, sind sicherlich die\nBetriebskosten wesentlich h\u00f6her als bei den Vermietern,\ndie es getan haben. Aber 50 Pfennige \u2013 ich wei\u00df nicht, wo\ndiese Zahl her ist; f\u00fcr 50 Pfennige kenne ich kein Beispiel,\nwenn jetzt Kappungsgrenzen fallen.\nInsofern m\u00f6chte ich diesem Punkt widersprechen; ich\nhalte diese Zahl, die hier genannt wurde, f\u00fcr nicht richtig.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Staatsregierung w\u00fcnscht\nnicht das Wort? \u2013 Ich erteile der Fraktion der SPD das\nSchlu\u00dfwort; Frau Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Alle Vertreter der Parteien waren\nsich einig, da\u00df dieses Thema wichtig und brisant ist. Es ist\ndoch sehr verwunderlich, da\u00df zu diesem Thema der Ver-\nantwortliche der Staatsregierung nicht anwesend ist; teil-\nweise sogar der Innenminister, der ebenfalls f\u00fcr diese\nThematik zust\u00e4ndig ist.\n\n(Staatsminister Eggert: Ich bin aber hier.)\n\n\u2013 Bei meinem Redebeitrag waren Sie nicht anwesend.\n\n(Heiterkeit und Unruhe bei der CDU)\n\nHerr Albrecht, ich m\u00f6chte Ihnen insofern widersprechen,\nals die Verl\u00e4ngerung des Wohngeldsondergesetzes ausrei-\nchend ist. Ich m\u00f6chte daran erinnern, da\u00df im Moment die\nKappungsgrenzen beim Wohngeld bei 7,70 DM pro Qua-\ndratmeter f\u00fcr Einraumwohnungen liegen. Das geht hinun-\nter bis zu 6,30 DM f\u00fcr Dreiraumwohnungen. Das hei\u00dft,\nwir brauchen eine Novellierung des Wohngeldsonderge-\nsetzes, die den neuen, tats\u00e4chlichen Mieth\u00f6hen angepa\u00dft\nist.\nDie Kappung von 3 DM ist tats\u00e4chlich problematisch.\nWenn man sich aber die Statistiken anschaut, dann haben\n87 % der bisherigen Modernisierungsumlagen unter 3 DM\ngelegen; so ist das wahrscheinlich zustandegekommen.\nIch freue mich, da\u00df Einigkeit besteht, da\u00df die Kappung bei\nNeuvermietung auf 10 % gesenkt wird. Ich m\u00f6chte aber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n363\n\n\n\nnoch einmal auf die gesetzlichen Gegebenheiten hinwei-\nsen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Stachorra, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Stachorra, SPD: \u2013 Nein.\nDas Wirtschaftsstrafgesetz ist bisher die einzige Kap-\npungsgrenze bei Neuvermietung, und dort liegt die Kap-\npung bei 20 % der Vergleichsmiete. Das hei\u00dft, wir haben\nalso nicht 20 % der jetzt bestehenden Miete als Kappungs-\ngrenze, sondern wir m\u00fcssen erst einmal auf die Ver-\ngleichsmiete kommen und dann noch einmal 20 % dar-\n\u00fcbergehen.\nFest steht, da\u00df das Wirtschaftsstrafrecht sehr kompliziert\nist, da\u00df eine Verfolgung momentan in den Bundesl\u00e4ndern,\n\nwo diese Regelung ja schon gilt, nicht stattfindet. Es wird,\nwenn man tats\u00e4chlich diese 20 % der Vergleichsmiete\n\u00fcberschreitet, als Ordnungswidrigkeit gewertet. Kein\nMensch wei\u00df momentan die Stellen, die zust\u00e4ndig sind, an\ndie man sich in diesem Falle wenden kann.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 2/0194 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ohne Stimmenthaltungen\nist die Drucksache 2/0194 mehrheitlich nicht beschlossen.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nMietentwicklung und sozialvertr\u00e4gliche Reform des Mietrechts\nDrucksache 2/0308, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden in der \u00fcblichen Redezeit dazu\nStellung nehmen. Die Reihenfolge ist CDU, SPD, CDU,\nPDS. Ich erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort; Frau Einsle, bitte.\n\nFrau  Einsle,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Tragbare Mieten f\u00fcr einkommensschwache Haus-\nhalte sind auf vielf\u00e4ltige Art und Weise zu schaffen. Der\nhochsubventionierte Sozialwohnungsbau ist sicher eine\nM\u00f6glichkeit, aber sehr teuer, und er wird auf Dauer der\nEinkommensentwicklung selten gerecht. Es ist daher die\nAbkehr von der reinen Objektf\u00f6rderung sehr zu begr\u00fc\u00dfen.\nDie Effizienz der Wohnungsbauf\u00f6rderung zu erh\u00f6hen,\nhei\u00dft f\u00fcr uns: Wir wollen die F\u00f6rderung m\u00f6glichst auf die\nkonzentrieren, die aufgrund ihrer Einkommenssituation\ntats\u00e4chlich darauf angewiesen sind.\n\nBei der reinen Objektf\u00f6rderung, wie sie bisher vor allem in\nden alten Bundesl\u00e4ndern \u00fcblich ist, gilt kein Anreiz zum\npreiswerten Bauen, da sich der Zuschu\u00df des Staates durch\ndie Differenz zwischen der kostendeckenden Miete, die\nsich ohne F\u00f6rderung ergeben w\u00fcrde, und der tats\u00e4chlich\nbewilligten Miete ergibt. In St\u00e4dten mit hohem Woh-\nnungsbedarf kann in bestimmen F\u00e4llen die kosten-\ndeckende Miete je Quadratmeter bis zu 40 DM betragen,\nwobei die \u00f6ffentliche Hand 30 DM und mehr monatlich\naufbringen mu\u00df. Zu dem hohen Verwaltungsaufwand\ngesellt sich dann im Laufe der Jahre eine hohe Fehlbe-\nlegungsquote, weil mittlerweile Wohlhabendere nicht\nbereit sind, die Wohnung zugunsten bed\u00fcrftigerer Haus-\nhalte zu r\u00e4umen.\n\nAlso m\u00fcssen wir\n\n1. Anreize zum preiswerten Bauen schaffen,\n\n2. eine Mietentwicklung gew\u00e4hrleisten, die auf Dauer\nkostendeckend ist, und\n\n3. einkommensschwache Haushalte finanziell abfedern.\n\nWir setzen deshalb in Sachsen auf die sogenannte verein-\nbarte F\u00f6rderung im Mietwohnungsbau. Dabei werden die\nMietobergrenzen sowie die Mietentwicklung vereinbart.\n\u00dcber dieses Instrument entsteht ein sinnvoller Zwang zur\nKostensenkung beim Bauen.\n\n\u00dcber die Subjektf\u00f6rderung erhalten Bed\u00fcrftige in Form\ndes Wohngeldes nach j\u00e4hrlicher Offenlegung ihrer Ein-\nkommenssituation die ihnen zustehende Unterst\u00fctzung.\nIch kann mir vorstellen, da\u00df wir dieses im Grundsatz\nschon erheblich effizientere F\u00f6rderkonzept noch weiter\nverfeinern. Ich denke dabei an die einkommensabh\u00e4ngige\nF\u00f6rderung als einen Sonderfall der bereits kurz skizzierten\nvereinbarten F\u00f6rderung.\nBei der einkommensabh\u00e4ngigen F\u00f6rderung erh\u00e4lt der\nInvestor eine Grundf\u00f6rderung f\u00fcr die Modernisierung\nund Instandsetzung der Wohnung. Diese Grundf\u00f6rderung\nist ebenfalls mit einer Vereinbarung \u00fcber Mieth\u00f6he und\nMietentwicklung verbunden. Dabei ist die Grundf\u00f6rde-\nrung niedriger als bei der reinen vereinbarten und die zu-\nl\u00e4ssige Miete im allgemeinen etwas h\u00f6her. Die zweite\nKomponente erh\u00e4lt der Mieter in Abh\u00e4ngigkeit von sei-\nnem Einkommen und der Haushaltgr\u00f6\u00dfe.\nDie Grundf\u00f6rderung soll sich am unteren Rand der Ver-\ngleichsmiete bewegen. Die Zusatzf\u00f6rderung erh\u00e4lt nur der\nMieter, der aufgrund seiner Einkommensverh\u00e4ltnisse\ndiese Miete nicht bezahlen kann.\nEs ist offensichtlich, da\u00df mit diesem Modell die Effizienz\ndes staatlichen Mitteleinsatzes erh\u00f6ht und Fehlbewegun-\ngen vermieden werden.\nNun kommt es darauf an, wie in der Antwort der Staats-\nregierung auf unseren Antrag beschrieben, bei einem\nModellversuch praktische Erfahrungen zu sammeln, um\nauch die konkreten finanziellen Auswirkungen im Zusam-\nmenhang mit der Zusatzf\u00f6rderung genauer absch\u00e4tzen zu\nk\u00f6nnen. Ich denke, da\u00df uns diese Frage in den kommen-\nden Jahren noch weiter besch\u00e4ftigen wird.\nFrau Ostrowski, ich kann es mir nicht verkneifen, auf ein\nvon Ihnen nochmals angesprochenes Thema zur\u00fcckzu-\nkommen. Es betrifft die Kappungsgrenze bei Modernisie-\nrungen.\nSie wissen nicht, was Sie da eigentlich verlangen. Mein\nKollege Albrecht hat ausgef\u00fchrt, da\u00df diese 3 DM ein Kom-\npromi\u00df sind, mit dem wir nicht unbedingt sehr gl\u00fccklich\nsein m\u00fcssen, weil es ganz einfach so ist, da\u00df gerade bei der\nModernisierung von Plattenwohnungen eine Modernisie-\nrungsumlage von teilweise unter 1 DM pro Quadratmeter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n364\n\n\n\nherauskommt, weil Sie maximal eine neue Fensterscheibe\noder einen Thermostat am Heizk\u00f6rper umlegen k\u00f6nnen.\nBei den H\u00e4usern in den Innenst\u00e4dten kommen Sie mit\ndem, was hier gefordert wird, nicht vom Fleck. Das hei\u00dft\neinmal Ruin der Eigent\u00fcmer, der Gesellschaften und den\nZustand der noch vorhandenen alten H\u00e4user zu zemen-\ntieren.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD; Frau\nStachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren!\n\n(Heiterkeit)\n\nEntschuldigung, Personenwechsel. Herr Pr\u00e4sident! Ich\nm\u00f6chte mich entschuldigen.\nIn dem ersten Punkt des Antrages der CDU wird die\nStaatsregierung ersucht, \u00fcber die Ergebnisse der von ihr in\nAuftrag gegebenen Studie zur Miet- und Einkommens-\nsituation im Freistaat Sachsen zu unterrichten. Dieses\nInformationsersuchen wird vom Tisch gefegt, indem auf\nden Ende M\u00e4rz 1995 vorgelegten Abschlu\u00dfbericht verwie-\nsen wird, obwohl wir soeben h\u00f6rten, da\u00df die Studie bereits\nabgeschlossen ist.\nUm Wiederholungen an dieser Stelle zu vermeiden,\nm\u00f6chte ich auf meine einleitenden Ausf\u00fchrungen bei dem\nvorangegangenen Tagesordnungspunkt verweisen.\nVon einiger Brisanz erscheint mir der zeitliche Ablauf, auf\nden auch die Staatsregierung in ihrer Stellungnahme zu\nKleinen Anfragen zu diesem Thema verweist. Daraus\nergibt sich, da\u00df seit 1992 eine klare Vereinbarung \u00fcber den\nEinf\u00fchrungstermin f\u00fcr das Vergleichsmietensystem\nbesteht. So w\u00e4re es auch Sache der Staatsregierung gewe-\nsen, rechtzeitig f\u00fcr die Schaffung ausreichender Beurtei-\nlungsgrundlagen zu sorgen. Aus diesem Grunde mu\u00df\nauch die Staatsregierung ein St\u00fcck der Verantwortung f\u00fcr\ndie jetzt losgetretene Vergleichsmietenkampagne in der\n\u00d6ffentlichkeit mit \u00fcbernehmen.\nDiese Kampagne schadet in erster Linie unseren B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern, indem sie bestehende \u00c4ngste und\nVerunsicherungen ausschlachtet.\n\n(Staatsminister Eggert:\nWir haben sie nicht losgetreten!)\n\nDies, meine Damen und Herren, w\u00e4re bei einer soliden\nAufkl\u00e4rungs- und Informationsarbeit sicherlich vermeid-\nbar gewesen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDas ist Populismus der SPD!)\n\nDie Beantwortung des zweiten Antragspunktes l\u00e4\u00dft f\u00fcr\nmich nur den Schlu\u00df zu, da\u00df sich das Modellprojekt\neinkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung nach wie vor in der\nVorbereitungsphase befindet.\nDie SPD hat den Grundstein f\u00fcr in diese Richtung\ngehenden \u00dcberlegungen bereits in der letzten Legislatur-\nperiode gelegt. Schon damals haben wir mit unserem\nAntrag zum H\u00e4rteausgleich bei zu hohen Wohnkosten,\nsprich: Landeswohngeld, die im Einzelfall bestehenden\nH\u00e4rten infolge unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Belastung mit Wohn-\nkosten deutlich machen und durch entsprechende Aus-\ngleichszahlungen mindern wollen.\n\nDieser Antrag wurde damals mit unterschiedlichen Argu-\nmenten abgelehnt. Die beiden Hauptargumente waren,\nda\u00df ein solcher H\u00e4rteausgleich bereits durch das Wohn-\ngeld erfolge und der Gefahr unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfiger Miet-\nsteigerungen infolge von Wohnungsmodernisierungen\ndurch das gesetzliche Instrumentarium des sozialen\nMietrechts ausreichend zu begegnen sei.\n\n(Staatsminister Eggert: Richtig!)\n\nDurch die Zahlung eines H\u00e4rteausgleichs f\u00fcr die betroffe-\nnen Mieter w\u00fcrden gesetzwidrige Mietsteigerungen indi-\nrekt unterst\u00fctzt.\nJetzt, nach immerhin anderthalb Jahren, bereitet die Staats-\nregierung ein Modellvorhaben vor, das neben der von ihr\nprim\u00e4r betriebenen Objektf\u00f6rderung eine sogenannte\nZusatzf\u00f6rderung beinhalten soll. Eine gewisse \u00c4hnlichkeit\nmit der Idee, einen H\u00e4rteausgleich in begr\u00fcndeten Einzel-\nf\u00e4llen zu zahlen, l\u00e4\u00dft sich aus meiner Sicht nicht leugnen.\nIch zitiere an dieser Stelle die Staatsregierung: ,,Keinesfalls\nist es jedoch beabsichtigt, das System der einkommens-\norientierten F\u00f6rderung fl\u00e4chendeckend auf alle Mietver-\nh\u00e4ltnisse im Sinne einer Reform des bundesdeutschen\nMietrechts zu \u00fcbertragen. Eine solche Idee scheitert schon\nallein an der Finanzierbarkeit durch staatliche Mittel.\u201c\nHier ist allerdings zu hinterfragen, was der Sinn dieses\nModellprojektes eigentlich ist. Selbst hinsichtlich der dem\nModellvorhaben zugrunde liegenden Auswahlkriterien\nbez\u00fcglich F\u00f6rderobjekt, F\u00f6rderart und F\u00f6rderh\u00f6he vertr\u00f6-\nstet die Staatsregierung auf einen noch herauszugebenden\nErla\u00df. Also kann sich die SPD auch bei dieser sogenannten\neinkommensorientierten Wohnungsbauf\u00f6rderung des Ein-\ndrucks nicht erwehren, da\u00df damit wohl kaum die in der\n\u00dcberschrift benannte sozialvertr\u00e4gliche Reform des Miet-\nrechts gemeint sein kann.\nStatt hierzu konkrete Ausf\u00fchrungen zu machen, bel\u00e4\u00dft es\ndie Staatsregierung bei allgemeinen Erl\u00e4uterungen zum\nVergleichsmietensystem.\nLeider habe ich in der Antwort der Staatsregierung ver-\ngeblich nach sozialvertr\u00e4glichen Reformans\u00e4tzen gesucht.\nEntsprechende Bundesratsinitiativen sind von der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung zu diesem Thema auch nicht beab-\nsichtigt; so jedenfalls ihre eindeutige Antwort in der\nDrucksache 2/0102.\n\n(Staatsminister Eggert: Das ist richtig.)\n\nGerade jetzt ist jedoch ein Eingreifen der Staatsregierung\nauf Bundesratsebene gefragt. Durch eine entsprechende\nNovellierung des Altschuldenhilfe-Gesetzes sollte endlich\nder Druck von den Wohnungsunternehmen sowie den\nWohnungsgenossenschaften und damit nat\u00fcrlich auch\nvon den Mieterinnen und Mietern genommen werden.\nDeshalb sollte die Neugr\u00fcndung und gegebenenfalls die\nAusgr\u00fcndung von Genossenschaften auf die Privatisie-\nrungsquote angerechnet werden. Die Abf\u00fchrung der\nPrivatisierungserl\u00f6se an den Erblastfonds sollte nicht\nprogressiv, sondern linear erfolgen, um den wirtschaft-\nlichen Spielraum der Wohnungsunternehmen zu verbes-\nsern.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU hat jetzt\ndas Wort, wenn sie will. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die\nPDS. Frau Ostrowski, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n365\n\n\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich fange jetzt ganz freundlich an:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolleg-\nInnen der CDU-Fraktion, die PDS stimmt Ihnen vollinhalt-\nlich zu, allerdings nur bez\u00fcglich der \u00dcberschrift.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWar das freundlich? \u2013 Gut. Danke.\nDenn vom Thema her geht es Ihnen um Mietentwicklung\nund sozialvertr\u00e4gliche Reform des Mietrechtes. Wenn es\nIhnen ernsthaft darum g\u00e4nge, dann, denke ich, reicht es\nnicht aus, da\u00df Sie Ihre eigene Regierung nur ersuchen,\ndazu Bericht zu erstatten, sondern dann h\u00e4tten Sie sie\nersuchen k\u00f6nnen, eine Bundesratsinitiative in dieser Rich-\ntung zu starten.\nWenn man sich den Inhalt dieses Antrages anguckt, dann\nkann der Staatsminister des Innern gar nicht anders, als\nschlicht in einer Art und Weise \u00fcber das allgemeine Ver-\ngleichsmietensystem und das Mieth\u00f6hegesetz zu refe-\nrieren, als w\u00e4re er in einem juristischen Anf\u00e4ngerseminar,\nals w\u00fcrde er Leuten das allererste Mal etwas von Miet-\nrecht beibringen m\u00fcssen.\n\n(Staatsminister Eggert:\nDas macht Prof. Dr. Meyer!)\n\n\u2013 Ja, das verstehe ich. Genau das wollte ich damit sagen.\n\n(Staatsminister Eggert: Das freut mich!)\n\nMit dem vorliegenden Antrag begehren Sie Auskunft \u00fcber\nErgebnisse einer Studie zur Miet- und Einkommensent-\nwicklung. H\u00e4tten Sie die Kleine Anfrage der Kollegin\nStachorra gelesen, dann h\u00e4tten Sie wissen m\u00fcssen, da\u00df\ndiese Studie erst im M\u00e4rz vorliegt.\nZweitens begehren Sie in Ihrem Antrag Auskunft zu\neinem Pilotprojekt in Dresden-Neustadt. H\u00e4tten Sie meine\nschriftlichen Anfragen und meine m\u00fcndliche im Landtag\nverfolgt,  dann m\u00fc\u00dften Sie wissen,  da\u00df es in Dresden-\nNeustadt kein Pilotprojekt gibt. Ich darf also vielleicht\nzumindest behaupten, da\u00df Ihr Antrag oberfl\u00e4chlich vorbe-\nreitet ist, um das freundlich auszudr\u00fccken, so da\u00df man\nsich fragen mu\u00df, warum er denn \u00fcberhaupt gestellt wor-\nden ist. Soweit es sich um eine Reform des bundesdeut-\nschen Mietrechtes handelt, ist er ein Versuch mit untaug-\nlichen Mitteln. Soweit es sich um die Studie und das Pilot-\nprojekt handelt, l\u00e4uft er schlicht ins Leere.\nIch will noch einige Gedanken zu diesem Pilotprojekt\nsagen. Der Gedanke, gleichzeitig den Investor und den\nMieter zu f\u00f6rdern \u2013 und zwar den Mieter so, da\u00df er nicht\nmehr als 25 % seines Einkommens f\u00fcr die Miete ausgeben\nmu\u00df \u2013, klingt ja ganz gut. Allerdings zeigen die Fakten,\nda\u00df, wie immer, der Teufel im Detail liegt.\nDie Freiberger Stra\u00dfe 8 ist ein Hochhaus. Neben diesem\nsteht das Haus Freiberger Stra\u00dfe 10; auch ein Hochhaus.\nBeide H\u00e4user gleichen sich wie ein Ei dem anderen. Die\nFreiberger Stra\u00dfe 8, das Pilotprojekt, geh\u00f6rt der Woba\nNord-West und wird gef\u00f6rdert. Die Freiberger Stra\u00dfe 10\ngeh\u00f6rt der S\u00e4chsischen Wohnungsgenossenschaft und\nbekommt diese Sonderf\u00f6rderung nicht, von wegen\nKostensenkung und so!\nWas passiert? \u2013 Die Freiberger Stra\u00dfe 8 saniert und moder-\nnisiert und schl\u00e4gt \u2013 die Mieter haben das auf dem Tisch \u2013\ndie Modernisierungsumlagen in einer H\u00f6he von 4,99 DM\num. Die Freiberger Stra\u00dfe 10, also das Genossenschafts-\nhaus, hat bereits modernisiert und hat einen umgeschlage-\nnen Betrag von 1,24 DM pro Quadratmeter.\n\nIn der Freiberger Stra\u00dfe 8, in diesem Pilotprojekt,\nwurde eine W\u00e4rmed\u00e4mmung bei Fassaden verwandt, die\n710 000 DM kostete. In der Freiberger Stra\u00dfe 10, in dem\nGenossenschaftshaus, wurde eine W\u00e4rmed\u00e4mmung ver-\nwandt, die 350 000 DM kostete. Also das Pilotprojekt ist\num das Doppelte teurer. Folgerichtig steigen in diesem\nPilotprojekt durch den Umschlag bei den Modernisie-\nrungskosten die Nettokaltmieten an. Sie liegen wesentlich\nh\u00f6her an als dort, wo nicht so gef\u00f6rdert wurde. Sie liegen\nin der Freiberger Stra\u00dfe 8 bei 8,30 DM, und die Brutto-\nwarmmiete betr\u00e4gt 12,40 DM.\nDie Differenz zwischen Bruttowarmmiete und Grund-\nmiete ist die Spanne, bei der dann diese einkommensab-\nh\u00e4ngige Subjektf\u00f6rderung ansetzt. Nun sind die Mieter\ndort alle schon informiert. Sie haben ihre Berechnungs-\ntabellen bekommen.\nInteressant ist, da\u00df ich dort ein Rentnerehepaar kenne, das\nin einem 2-Personen-Haushalt zusammen 3 000 DM Netto-\neinkommen hat. Abz\u00fcglich dieser 6 % Rechenvorschriften\nw\u00e4re es f\u00f6rderungsf\u00e4hig nach dieser Zusatzf\u00f6rderung.\nWenn ich das alles herunterrechne \u2013 sie haben diese Dinge\nbereits in der Hand \u2013, zahlt dieses Rentnerehepaar 33,5 %\nMiete von seinem monatlichen Einkommen, liegt also\nwesentlich \u00fcber diesen 25 %. Wohlgemerkt, ich rede hier\nnicht von einem Einkommen, wie wir es als Abgeordnete\nhaben, sondern ich rede von einem Rentnerehepaar, das\n3 000 DM Nettoeinkommen hat.\nDas Pilotprojekt Freiberger Stra\u00dfe 8 sehen wir nach unse-\nrem heutigen Kenntnisstand als einen Modellversuch, um\ndie Mieten indirekt in die H\u00f6he zu treiben. Hier haben wir\nauch die Beziehungen zum Vergleichsmietensystem und\nzum Vergleichsmietenniveau. Wenn n\u00e4mlich der Investor\nnicht interessiert ist durch seine Subjektf\u00f6rderung, da\u00df er\nsparsam modernisiert, dann treiben die Mieten in die\nH\u00f6he, und sie wirken zur\u00fcck auf das Vergleichsmieten-\nsystem.\nWenn Sie, meine Damen und Herren, wirklich eine\nReform des Mietrechtes wollen \u2013 ich wiederhole mich jetzt\nzu meinem vorhergehenden Beitrag \u2013, dann setzen Sie sich\nbitte daf\u00fcr ein, da\u00df als erster Schritt die Altschulden\ngestrichen werden, damit Vermieter und Mieter nicht\ngleichm\u00e4\u00dfig belastet bleiben. Also: Die \u00dcberschrift reicht\nnicht aus, um diesem Antrag zuzustimmen. Es bleibt bei\nunserer Ablehnung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\n\nStaatsminister Dr. Geisler:\nUnd wer zahlt das? \u2013\n\nDie Abg. Frau Ostrowski geht zum Platz\ndes Ministers und spricht mit ihm.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Ja, beantworten Sie\ndem Herrn Staatsminister doch einmal die Frage!\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ihre eloquente\nDarstellungsweise, Frau Ostrowski, kann nat\u00fcrlich dann\nauch nicht vermeiden, da\u00df man auf Ihre Einzelbeispiele\neinmal eingeht. Ich will nur das letzte Beispiel des Rent-\nnerehepaares an dieser Stelle ein wenig durchleuchten. Sie\nwissen nat\u00fcrlich, da\u00df Sie dem Hohen Haus und den B\u00fcr-\ngern jetzt nicht mitgeteilt haben, da\u00df zwei Personen zu-\nsammen 79 m2 bewohnen. Sie wissen nat\u00fcrlich, da\u00df die\nMiete, die Sie genannt haben und die 34 % des Einkom-\nmens betr\u00e4gt, eine Warmmiete ist und, wenn man die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n366\n\n\n\nKaltmiete berechnen w\u00fcrde, genau 25 % getroffen w\u00e4ren.\nIch h\u00e4tte nur die dringende Bitte, ein wenig Eloquenz auch\nauf Wahrheiten zu verwenden und nicht an den Dingen\nvorbeizureden,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nwobei ich jetzt \u00fcberhaupt nicht bewerten will, da\u00df dieses\nRentnerehepaar in der DDR wahrscheinlich 680 DDR-\nMark Rente bekommen h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber dar\u00fcber reden wir ja auch nicht mehr. Das will ja\nauch keiner wissen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\n\u2013 Ja, ja. \u2013 Entschuldigung, jetzt habe ich den Namen der\nKollegin aus der SPD vergessen.\n\n(Zuruf von der SPD: Frau Stachorra!)\n\nFrau Stachorra, ich bitte um Entschuldigung. Ja, ich merke\nmir den Namen. Ich habe nat\u00fcrlich von Ihrer Rede geh\u00f6rt,\nauch wenn ich Sie dabei nicht gesehen habe. Das wollte ich\nnur noch einmal sagen.\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich nicht, woher Sie \u00fcber das n\u00f6tige\nGeheimwissen verf\u00fcgen, da\u00df es eine abgeschlossene\nStudie gibt. Es gibt keine abgeschlossene Studie, sondern\ndie Studie zur Miet- und Einkommensentwicklung in\nSachsen \u2013 und dar\u00fcber werde ich erst, wenn der Bericht\nvorliegt, im M\u00e4rz den Landtag unterrichten k\u00f6nnen \u2013 ist\nnoch nicht abgeschlossen und liegt noch nicht vor.\nIch sage Ihnen noch einmal in bezug auf unsere Intention:\nWir haben nicht vor, durch eine Wohngelderh\u00f6hung die\nKassen der Vermieter zu f\u00fcllen. Wir haben aber sehr wohl\nvor, in einer sozialen Absicherung in bezug auf das Wohn-\ngeld Investitionen in Sachsen zu f\u00f6rdern, die wir brau-\nchen. Das ist das, was wir vorhaben, und das ist das, was\nwir machen werden, unabh\u00e4ngig von dem, was Sie formu-\nlieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir wollen, unabh\u00e4ngig von der bisherigen Verkn\u00fcpfung\nvon Wohnbauf\u00f6rderung und Wohngeldanspruch, mit\ndieser sogenannten einkommensabh\u00e4ngigen F\u00f6rderung\neine sozial treffsichere Verwendung \u00f6ffentlicher Mittel er-\nreichen. Das ist unser Ziel. Wir wollen erreichen, da\u00df Men-\nschen, die Geld brauchen, das Geld auch bekommen. Wir\nwollen vermeiden, da\u00df Menschen Geld bekommen, denen\nes nicht zusteht, weil sie es nicht notwendig haben, weil\nkeine Not abzuwenden ist. Das sage ich noch einmal an\nder Stelle ganz deutlich.\nDiese einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung soll von daher\nauch vordringlich bei der Sanierung von Wohngeb\u00e4uden\nmit un\u00fcberdurchschnittlich hohem Sanierungsbedarf ein-\ngesetzt werden.\nMeine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen sich ja noch einmal\nden Wohnungsbestand Sachsens ansehen. Wir m\u00fc\u00dften\nnicht eine einzige Wohnung neu bauen, weil wir genug\nWohnungen haben. Aber weil wir nat\u00fcrlich einen ver-\nnachl\u00e4ssigten Wohnungsbestand in Sachsen haben, der\nder am schlimmsten vernachl\u00e4ssigte Wohnungsbestand in\nden ganzen neuen Bundesl\u00e4ndern ist, brauchten wir, um\nihn wieder instandsetzen zu k\u00f6nnen, ungef\u00e4hr 222 Milliar-\nden DM. Dies nur, um noch einmal darauf hinzuweisen,\nda\u00df man diese sozialistischen Experimente m\u00f6glichst\n\nschnell nicht wiederholen sollte; denn irgendwann wird es\nnicht mehr zu bezahlen sein.\nDa setzen wir unsere gr\u00f6\u00dfte Priorit\u00e4t in die Modernisie-\nrung des Wohnungsbestandes, weil wir nat\u00fcrlich auch\neines wollen: den sehr sch\u00f6nen alten Wohnungsbestand,\nden wir noch haben, so zu erhalten, weil er auch zur kul-\nturellen Geschichte unseres Landes geh\u00f6rt.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nDort wohnen jetzt nat\u00fcrlich Mieter mit ganz unterschied-\nlichen Einkommen, die somit auch durch die Miete ganz\nunterschiedlich belastet werden. Ich m\u00f6chte es einmal so\nsagen: Die Mieterformation, die wir in Sachsen haben, die\neinfach aus 40 Jahren DDR so gewachsen ist, da\u00df ein Arzt\nnoch neben einem Arbeiter wohnt, halte ich auch nicht f\u00fcr\nverkehrt, sondern wir wollen damit auch versuchen, da\u00df\nwir auf diese Art und Weise nicht jene verdr\u00e4ngen, die\njetzt sozial schwach sind, und wir irgendwann in eine\nGhettoformation kommen, wo all jene zusammen sind, die\nim Grunde die Miete nicht mehr bezahlen k\u00f6nnen. Das\nw\u00fcrden Sie aber erreichen,\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das wird aber!)\n\nwenn Sie nur noch objektbezogen f\u00f6rdern und jetzt nicht\nanfangen, auf die einzelnen Personen umzulegen, die\ndiese Hilfe n\u00f6tig haben, damit sie ihr bisheriges Wohnum-\nfeld nicht zu verlassen brauchen. Wir wollen also eine Ver-\ndr\u00e4ngung der sozial Schwachen vermeiden. Von daher\nwerden wir unsere bisherige Objektf\u00f6rderung verringern\nund in eine personenbezogene F\u00f6rderung eintreten. Es\nwerden deshalb Mieten am unteren Rand der zu erwarten-\nden Vergleichsmieten zugelassen. Und wer das Geld hat,\nsoll, bitte sch\u00f6n, auch die Miete bezahlen.\nSie k\u00f6nnen gern einmal Berechnungen \u00fcber die Waren-\nk\u00f6rbe Ost und West anstellen und sich dabei die Zahlen\nansehen, wieviel Prozent ihres Einkommens auch die\nSachsen f\u00fcr die Miete ausgeben und wieviel inzwischen\nim Westen in Prozenten f\u00fcr die Miete im Warenkorb aus-\ngegeben wird, unabh\u00e4ngig vom 82- oder 70prozentigen\nAnteil an den Lohnzahlungen.\nWenn wir jetzt dazu kommen, da\u00df wir die Haushalte ein-\nkommensbezogen f\u00f6rdern, dann k\u00f6nnen besonders die\nMieter in den unteren Einkommensschichten in die Lage\nversetzt werden, die neuen Mieten zu bezahlen, um in\nihrem angestammten Wohnumfeld verbleiben zu k\u00f6nnen.\nDas ist vorrangiges Ziel unserer Unternehmung. Von\ndaher bereiten wir jetzt Pilotprojekte vor, nach denen dem\nVermieter eine Grundf\u00f6rderung und dem Mieter eine\nZusatzf\u00f6rderung gew\u00e4hrt wird. Die Grundf\u00f6rderung\nerh\u00e4lt der Vermieter f\u00fcr die Modernisierung und Instand-\nsetzung der Wohnungen; denn da\u00df das bitter notwendig\nist, wird so mancher erfahren, der noch einmal durch die\nunterschiedlichsten Wohnungen auch im Freistaat Sachsen\ngeht. Dem Mieter wird eine Zusatzf\u00f6rderung in Abh\u00e4ngig-\nkeit von Einkommen und Haushaltsgr\u00f6\u00dfe gew\u00e4hrt. Denn\nwir m\u00fcssen auch einmal daran denken, da\u00df wir nicht\nMenschen oder Familien, die viele Kinder haben, die sp\u00e4-\nter einmal unsere Rente erarbeiten, heute daf\u00fcr bestrafen,\nda\u00df sie viele Kinder haben.\n\n(Beifall bei CDU und SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nDaher mu\u00df die F\u00f6rderung also vom Einkommen und von\nder Haushaltsgr\u00f6\u00dfe abh\u00e4ngen. Diese Grundf\u00f6rderung\nwird dem Vermieter in Form eines zinsverbilligten Darle-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n367\n\n\n\nhens im Rahmen des Mietwohnungsprogramms gew\u00e4hrt.\nDie Mieter erhalten in Abh\u00e4ngigkeit von ihrem Nettoein-\nkommen und ihrer Haushaltsgr\u00f6\u00dfe eine Zusatzf\u00f6rderung\nin Form eines Zuschusses zur Miete. Diese Zusatzf\u00f6rde-\nrung wird auf Antrag \u00fcber die Wohngeldstellen ausge-\nzahlt. Das hei\u00dft, da\u00df wir den Mietern ihre Rechte nat\u00fcrlich\nauch klarmachen und ihnen sagen m\u00fcssen, da\u00df sie ein\nRecht darauf haben und es keine Schande ist, dieses Geld\nzu bekommen.\nDiese sogenannte einkommensorientierte F\u00f6rderung wird\ngew\u00e4hrleisten, da\u00df die Mietbelastung eines Haushalts nur\nentsprechend dem verf\u00fcgbaren Einkommen erfolgt.\nMomentan bereiten wir mit zwei Wohnungsgesellschaften\nund einer Wohnungsgenossenschaft in Dresden Modell-\nprojekte vor, und zwar an ca. 1 300 Wohneinheiten.\nIch sage noch einmal: Diese einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rde-\nrung steht nicht im Widerspruch zum Vergleichsmieten-\nsystem, sondern es ist vielmehr zwischen dem f\u00fcr Mitte\n1995 geplanten \u00dcbergang in das Vergleichsmietensystem\nf\u00fcr die nach der Grundmietenverordnung preisgebun-\ndenen Wohnungen und der zur Zeit im Freistaat Sachsen\nim Rahmen von Modellvorhaben zur einkommensabh\u00e4n-\ngigen Wohnungsf\u00f6rderung vorbereiteten und praktizier-\nten einkommensabh\u00e4ngigen F\u00f6rderung zu unterscheiden.\nEntscheidend wird dabei f\u00fcr uns sein, da\u00df sich die Miete\nnach der Grundf\u00f6rderung am unteren Rand der Ver-\ngleichsmiete bewegt. Das bedeutet, da\u00df nur der Mieter\neine Zusatzf\u00f6rderung bekommt, der aufgrund seines Ein-\nkommens nicht in der Lage ist, diese Miete zu bezahlen.\nMeine Damen und Herren! Wir k\u00f6nnten gern einmal eine\nWanderung durch den sozialen Wohnungsbau in den\nalten Bundesl\u00e4ndern machen, wo den Steuerzahler eine\nWohnung 300 000 DM kostet.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Und, Herr Porsch, dann k\u00f6nnen wir einmal sehen, wer\ndarin wohnt. Und wir k\u00f6nnen gern einmal eine Berech-\nnung aufmachen, ob eine Fehlbelegungsabgabe eigentlich\nden Verwaltungsaufwand, der damit verbunden ist, um\ndiese Fehlbelegungsabgabe einzuholen, abdeckt oder der\nVerwaltungsaufwand nicht weitaus gr\u00f6\u00dfer ist. Ich meine\nnicht, da\u00df wir diese Ineffizienz in Sachsen \u00fcbernehmen\nund fortf\u00fchren sollten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNeben der geplanten Steigerung der orts\u00fcblichen Ver-\ngleichsmiete um maximal 20 % soll f\u00fcr die Laufzeit des\n\u00dcbergangsgesetzes die Modernisierungsumlage auf 3 DM\npro Quadratmeter Wohnfl\u00e4che begrenzt werden. Ohne\nangemessene \u00d6ffnungsklauseln \u2013 das will ich aber auch\nsagen \u2013 bei den Modernisierungsumlagen ger\u00e4t auch\ndieses F\u00f6rderkonzept in Gefahr.\nIch will noch einmal hervorheben: Das Primat unserer\nWohnungspolitik in Sachsen liegt in der Sanierung des\nWohnungsbestandes. Unter die Sanierungsarbeiten fallen\nin der Regel Instandsetzungsma\u00dfnahmen, deren Kosten\nder Vermieter grunds\u00e4tzlich allein zu tragen hat, und\nmietwirksame Modernisierungsma\u00dfnahmen. Es kann\ndoch nicht sein, da\u00df die Auswechslung eines Fensters, das\nschon von allein aus einer Wohnung herausf\u00e4llt und aus-\ngewechselt wird, als Modernisierung betrachtet wird. Das\ngeh\u00f6rt zur Grundausstattung der Wohnung, die mit\nModernisierung \u00fcberhaupt nichts zu tun hat. Das kann\ndementsprechend auch nicht zu einer Mieterh\u00f6hung in\nbezug auf Modernisierung f\u00fchren.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Richtig!)\n\nDie Modernisierungsumlage betr\u00e4gt ungek\u00fcrzt 11 % der\nKosten. Nach unseren Berechnungen zur einkommensab-\nh\u00e4ngigen F\u00f6rderung erfordert die Modernisierung insbe-\nsondere bei Altbauten, wenn keine oder nur geringe\nZinszusch\u00fcsse gezahlt werden, Modernisierungsumlagen,\ndie deutlich h\u00f6her als 3 DM pro Quadratmeter liegen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Richtig!)\n\n\u2013 Herr Kollege Kunckel, Sie k\u00f6nnen mir nur zustimmen;\nich wei\u00df das.\nIm einzelnen kann das je nach Bauzustand, Baualter und\nAusstattungsgrad breit streuen. Eine endg\u00fcltige Begren-\nzung der Modernisierungsumlage auf 3 DM pro Quadrat-\nmeter w\u00fcrde in vielen F\u00e4llen ein Hindernis f\u00fcr zeitge-\nm\u00e4\u00dfes Wohnen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen uns gern einmal einige Wohnungen ansehen,\nund dann \u00fcberlegen Sie einmal, ob Sie in dieser Wohnung\nleben wollen und wie lange Sie in dieser Wohnung einen\neinigerma\u00dfen angemessenen Ausstattungsgrad, der \u00fcber-\nhaupt nichts mit Luxussanierung zu tun hat, also einfach\neinen normalen Ausstattungsgrad, erhalten wollen, wenn\nSie bei diesen 3 DM Modernisierungsumlage pro Quadrat-\nmeter in der Begrenzung bleiben wollen.\nWir wollen aber an dieser Stelle durch die einkommensab-\nh\u00e4ngige F\u00f6rderung gew\u00e4hrleisten, da\u00df Geringverdiener\nihre Wohnungen behalten k\u00f6nnen und den anderen Mie-\ntern kein unterdurchschnittlicher Wohnkomfort aufge-\nzwungen wird. Deshalb werde ich mich intensiv daf\u00fcr ein-\nsetzen, da\u00df es an dieser Stelle zu keinem hausgemachten\nModernisierungsstau in den n\u00e4chsten Jahren kommen\nwird, der \u00fcbrigens auch, was noch gar nicht diskutiert\nworden ist, verheerende Folgen f\u00fcr den Arbeitsmarkt\nh\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die SPD noch einmal\ndas Wort? Es sind noch knapp 3 Minuten. \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Die PDS? \u2013 Das ist auch nicht der Fall.\nDas Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der CDU. Frau Einsle,\nbitte.\n\nFrau Einsle, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Stachorra, ich habe das Gef\u00fchl, Sie haben bei\nmeiner Rede nicht richtig zugeh\u00f6rt. Ich habe nichts von\neiner vollendeten Studie erz\u00e4hlt. Ich kann mich bei meinen\nVorrednerinnen des Eindrucks nicht erwehren, da\u00df Sie\ninnerlich eigentlich meinen, wir gingen in Sachsen wieder\neinmal einen guten, neuen Weg, und Sie k\u00f6nnen es nicht\n\u00fcber Ihr Herz bringen, das so auszudr\u00fccken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZiel unserer Wohnungspolitik wird es jedoch bleiben, eine\nWohnungspalette auf den Markt zu bringen, die in Menge,\nAusstattung, Gr\u00f6\u00dfe und Preis f\u00fcr jede Familie eine Aus-\nwahl bereith\u00e4lt. Wenn der Wohnungsmarkt ein ausrei-\nchendes Angebot bereitstellt, wird auch den Bau- und\nMietkosten Einhalt geboten. Deshalb m\u00f6chte ich neben der\nSanierung und Modernisierung von Plattenbauten auf die\nPrivatisierung von Wohnungen sowie auf den Eigenheim-\nbau verweisen.\nWir k\u00f6nnen nicht \u00fcber Mieten sprechen, ohne die Bedeu-\ntung der Nutzung und Schaffung von selbstgenutztem\nWohnraum hervorzuheben, weil die F\u00f6rderung selbstge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n368\n\n\n\nnutzten Wohnraums nur Bruchteile dessen ausmacht, was\nuns, sprich: den Steuerzahler, sozialer Wohnungsbau\nkostet.\nDer steigende Anteil der Form des selbstgenutzten Wohn-\nraums tr\u00e4gt wesentlich zur Belebung eines echten Woh-\nnungsmarktes bei, wenn wir doch schon feststellen\nmu\u00dften, da\u00df Angebot und Nachfrage den Preis beeinflus-\nsen, in diesem Falle eben den Mietpreis.\nZum Antrag. Ich m\u00f6chte namens der CDU-Fraktion fest-\nstellen, da\u00df wir die Punkte 2 und 3 als erledigt betrachten.\n\u00dcber Punkt 1, die Studie, die uns f\u00fcr den Monat M\u00e4rz\nzugesagt ist, m\u00f6chten wir noch einmal gesondert abstim-\nmen lassen. Die CDU-Fraktion wird zustimmen, und ich\nbitte auch um Ihre Zustimmung.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nhabe Sie so verstanden: Die Punkte 2 und 3 sind erledigt\nim Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung, so da\u00df ich\nlediglich bei dem Antrag \u00fcber den Punkt 1 abstimmen\nlasse.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache\n2/0308 Punkt 1 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Ich\nsehe keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige\nStimmenthaltungen. Damit ist die Drucksache 2/0308\nAbs. 1 ohne Gegenstimme bei Stimmenthaltungen\nbeschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nKostensenkung im Wohnungsbau\nDrucksache 2/0173, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nF\u00f6rderung des Wohnungsbaus und Wohnungsmodernisierung\nDrucksache 2/0177, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen mit den\n\u00fcblichen Redezeiten. Die Reihenfolge: CDU, PDS, CDU,\nSPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Franke, bitte.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! F\u00fcr die s\u00e4chsische Union hat die Beseiti-\ngung der Wohnungsnot in Sachsen einen sehr hohen Stel-\nlenwert. Um das zu erreichen, ist es wichtig, bezahlbaren\nWohnraum als Mietwohnungen, als Eigentumswohnun-\ngen oder als Familieneigenheime zu schaffen und heute\nunbewohnbare Wohnungen wieder bewohnbar zu\nmachen, was meist nicht viel billiger ist als Neubau.\n\nIm ersten Halbjahr 1994 lagen die Gesamtkosten im Woh-\nnungsneubau nach Angaben des Staatsministeriums des\nInnern bei 3 218 DM je Quadratmeter, davon die Bau-\nwerkskosten bei 2 402 DM. Gegen\u00fcber dem Vorjahr 1993\nwaren die Wohnungsbaukosten damit um 11 % gestiegen.\n Unser Ziel ist es, diesen Trend umzukehren. Die Woh-\nnungsbaukosten m\u00fcssen unbedingt wieder sinken. Daf\u00fcr\nist es einmal notwendig, da\u00df in gro\u00dfem Umfang f\u00fcr die\nvon den Kommunen ausgewiesenen Wohnungsbau-\nfl\u00e4chen Wohnbauland billiger als bisher angeboten wird.\n\nDrei Fragen aus unserem Antrag besch\u00e4ftigten sich mit\ndieser Thematik. Die Antworten des Staatsministeriums\ndes Innern k\u00f6nnen da wohl noch nicht vollst\u00e4ndig zufrie-\ndenstellen. Es mu\u00df unbedingt weiter nach Wegen gesucht\nwerden, die zu einer Verbilligung des Baulandes f\u00fchren.\nDie M\u00f6glichkeit, durch staatliche F\u00f6rdermittel f\u00fcr die\nErschlie\u00dfung von Wohnbauland auch eine Verbilligung\nf\u00fcr die Bauherren, vor allem bei Familieneigenheimen, zu\nerreichen, halten wir f\u00fcr einen gangbaren und wohl in\nZukunft auch zu begehenden Weg.\n\nWichtig bleibt auch, da\u00df die Anschlu\u00dfbeitr\u00e4ge f\u00fcr die\nErschlie\u00dfung der Wohnungsbaustandorte so niedrig wie\n\nnur n\u00f6tig gehalten werden und die St\u00e4dte und Gemeinden\nin ihren Satzungen solche Festlegungen treffen.\nDer Hauptanteil f\u00fcr die Senkung der Wohnungsbaukosten\nmu\u00df aber bei den Bauwerkskosten erreicht werden. Seit\nMonaten sind sogenannte Swatch-H\u00e4user in Deutschland\nin aller Munde, und dadurch werden auch allerhand Illu-\nsionen gen\u00e4hrt.\nUm f\u00fcr preiswerte Familieneigenheime und kleinere\nMehrfamilienh\u00e4user Beispiele zu finden, die billig gebaut\nsind, mu\u00df man nicht unbedingt ins Ausland gehen. Es gibt\ngerade in Deutschland und in gr\u00f6\u00dferer Zahl auch in Sach-\nsens St\u00e4dten und Gemeinden Siedlungswohnbauten, die\nEnde der 20er und Anfang der 30er Jahre entstanden sind.\nUnd das war damals preisg\u00fcnstiger Wohnraum f\u00fcr Fach-\narbeiterfamilien, also f\u00fcr Durchschnittsverdiener. An diese\nTradition soll unter anderem angekn\u00fcpft werden.\nVon den St\u00e4dten und Gemeinden initiierte Siedlungsge-\nmeinschaften sollten dabei ohne Einschaltung von Bautr\u00e4-\ngern den Bauherren erm\u00f6glichen, direkt als Auftraggeber\nf\u00fcr Baubetriebe aufzutreten und dadurch die Zinsbela-\nstung f\u00fcr das vom Bautr\u00e4ger sonst eingesetzte geliehene\nGeld einzusparen.\nDer Kostenanteil, der dadurch entsteht, da\u00df zur Zeit zum\nBeispiel beim Bau von Eigentumswohnungen zweimal\ngeliehenes Geld eingesetzt wird, n\u00e4mlich einmal bei den\nBautr\u00e4gern und einmal bei den K\u00e4ufern der Eigentums-\nwohnungen, was erheblich ist, macht nicht selten ein Drit-\ntel der Gesamtkosten der Eigentumswohnungen aus.\nGro\u00dfe Beachtung verdienen als Familieneigenheime Rei-\nhenh\u00e4user, die sehr sinnvoll in Siedlungsgemeinschaften\nals zweigeschossige H\u00e4user zu bauen sind. Sicher sind\nEin- und Zweifamilien-Reihenh\u00e4user nicht jedermanns\nWunschtraum, aber es gibt sehr viele Menschen, die sich\nwegen der zahlreichen Vorteile dieser Art von Kleinh\u00e4u-\nsern solche H\u00e4user bauen lassen w\u00fcrden. Die Vorteile\ngehen vom geringen Grundst\u00fccksbedarf \u00fcber die energe-\ntischen Vorteile, den viel geringeren Baumaterial- und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n369\n\n\n\ndamit auch Arbeitszeitbedarf f\u00fcr die Errichtung solcher\nEigenheime und Kleinh\u00e4user bis zum erheblich reduzier-\nten Erhaltungsaufwand gegen\u00fcber freistehenden Einzel-\nh\u00e4usern. Da\u00df dabei auch erheblich geringere Baukosten\nentstehen als f\u00fcr freistehende Eigenheime, z\u00e4hlt sicher zu\nden Gr\u00fcnden, warum solche H\u00e4user in England und\nSchottland sehr popul\u00e4r sind.\nDie Reduzierung von Baukosten ist aber auch im\nGescho\u00dfwohnungsbau m\u00f6glich. Dazu bedarf es in vielen\nF\u00e4llen nicht einmal der Ver\u00e4nderung von Vorschriften. So\nwird im Bereich der Haustechnik h\u00e4ufig ein zu gro\u00dfer\nAufwand betrieben, und man mu\u00df nicht unbedingt zu den\nInstallationssch\u00e4chten, wie sie hier in den Gro\u00dfplatten-\nbauten \u00fcblich waren, zur\u00fcckkehren, was zum Beispiel aus\nGr\u00fcnden der Abgeschlossenheit der Wohnung und der\nBrandschutzbedingungen auch nicht ohne weiteres m\u00f6g-\nlich und zul\u00e4ssig ist. Aber man kann durch \u00e4hnliche\nL\u00f6sungen Kosten senken.\nIch m\u00f6chte nichts gegen die Gro\u00dfplattenbauten sagen.\nViele der WBS 70-H\u00e4user sind sowohl funktionell als auch\nbauphysikalisch und energetisch durchaus in Ordnung\nund haben auch Achtung als Bauwerke verdient. Aber\nweniger Wasser- und Abwasserstr\u00e4nge und einfache Ver-\nlegungen helfen schon. Das gilt auch f\u00fcr die Elektroinstal-\nlation, und auch der st\u00e4rkere Einsatz von Bauholz und\nHolzprodukten, wie Leimholzbauteile bei Dachkonstruk-\ntionen, k\u00f6nnen kostend\u00e4mpfend wirken.\nDas Staatsministerium des Innern hat in seiner Antwort zu\nFragen, welche technischen Anforderungen einer verant-\nwortbaren Novellierung unterzogen werden sollten, um\nBaukosten zu senken, sehr richtig gesagt, da\u00df das Bau-\npreisniveau nur zu 5 bis 6 % von den Baunormen beein-\nflu\u00dft wird, aber zu 25 bis 30 % durch Vereinfachungen\nbeeinflu\u00dfbar ist. In beiden F\u00e4llen aber liegen Einflu\u00dfm\u00f6g-\nlichkeiten vor allen Dingen nicht bei den Bauausf\u00fchren-\nden, sondern bei den Planern.\nNun scheint es h\u00e4ufig so, da\u00df, w\u00e4hrend in der DDR ein\nfast unvertretbarer Arbeitsaufwand in die Planung\ngesteckt wurde, um die Ausf\u00fchrung zu vereinfachen, jetzt\ndie Architekten- und Planungsb\u00fcros eher gr\u00f6\u00dferen Aus-\nf\u00fchrungsaufwand planen, nur um die Planungskosten\nund den Planungsaufwand gering zu halten. Es kann des-\nhalb durchaus erwartet werden, da\u00df bestimmte Modifizie-\nrungen der Honorarordnung f\u00fcr Architekten und Inge-\nnieure durch die niedrigeren Baupreise pr\u00e4miert werden\nund und da\u00df eine solche Planung, weil sie auch mit mehr\nAufwand verbunden ist, im Sinne einer Baupreissenkung\nwirkt. Auch eine Abkopplung der Honorare von den Bau-\npreisen und Pr\u00e4mienzuschl\u00e4gen bei unter dem Durch-\nschnittsniveau liegenden Baukosten erscheint durchaus\ndenkbar. Hieran mu\u00df man also weiter arbeiten.\n\n(Beifall des Abg. Albrecht, CDU)\n\nEs ist das Ziel unserer Bem\u00fchungen, da\u00df wir in Sachsen in\nabsehbarer Zeit Bauwerkskosten im Wohnungsbau errei-\nchen, die 2 000 DM je Quadratmeter Wohnfl\u00e4che nicht\n\u00fcbersteigen und da\u00df daraus Gesamtkosten entstehen, die\ndeutlich unter 3 000 DM je Quadratmeter liegen.\nEine D\u00e4mpfung der Baukosten ist aber auch bei der\nModernisierung von Wohnungen notwendig. Wenn nicht\nnotwendige Aufw\u00e4nde unterbleiben, dann hat dies eben-\nfalls eine Wirkung darauf. Beispielsweise wurden in Dres-\nden seit 1992 zahlreiche Wohnbl\u00f6cke einer Wohnungs-\ngenossenschaft mit f\u00fcr meine Begriffe kitschigen Fas-\nsadenanstrichen versehen, die den Eindruck vermitteln,\n\ndiese H\u00e4user seien Geschenkkartons, die man beliebig\ngliedern und anmalen kann und womit man Modernisie-\nrungskosten beliebig in die H\u00f6he treiben kann. Ich denke,\nsolche Modernisierungen sind f\u00fcr die Mieter sinnlos, und\ndie daraus resultierenden Kosten sind hinausgeworfenes\nGeld, das besser eingespart werden sollte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir bleiben lieber beim schlichten Grau!)\n\nNeben der Baukostensenkung mu\u00df die Wohnungsmoder-\nnisierung durch F\u00f6rderung und durch zinsg\u00fcnstige Dar-\nlehen weiter unterst\u00fctzt werden. Seit 1991 wurden\nZusch\u00fcsse in H\u00f6he von 320 Millionen DM aufgewendet,\nund es wurden 1,1 Milliarden DM verbilligte Darlehen\nausgereicht. Damit wurden 37 223 Mietwohnungen\nmodernisiert.\nWichtig ist auch, da\u00df die zur Zeit noch sehr niedrigen\nQuoten an Wohneigentum, also an selbstgenutzten Eigen-\ntumswohnungen und Familieneigenheimen, in praktisch\nallen Gemeinden unseres Landes deutlich erh\u00f6ht werden.\nSolcher Wohnraum wurde seit 1991 f\u00fcr 11 277 Familien\ngef\u00f6rdert. Daf\u00fcr wurden neben der steuerlichen F\u00f6rde-\nrung gem\u00e4\u00df \u00a7 10e des Einkommensteuergesetzes 1 Mil-\nliarde 457 Millionen DM zinsverbilligte Darlehen einge-\nsetzt.\nIch habe in diesem Beitrag auf Zahlen zur\u00fcckgegriffen, die\ndie Staatsregierung bei der Berichterstattung zu Punkt I\nunseres Antrages 2/0173 und zu unserem Antrag 2/0177\ngenannt hat.\nZum Punkt II des Antrages 2/0177 bitte ich Sie um\nZustimmung. Unser Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\nwird das am Ende der Debatte noch einmal als Antrag\nformulieren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS spricht\nFrau Gangloff. Bitte.\n\nFrau Gangloff, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die soeben gef\u00fchrte Debatte steht im Kontext zu\nden vorangegangenen Diskussionen. Meine Fraktion wird\ndieses Mal nicht nur der \u00dcberschrift, sondern auch dem\nInhalt zustimmen.\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte aber trotzdem zu den von Herrn Franke ange-\nsprochenen Punkten einige Anmerkungen machen. Ich\nmeine, wir sollten nicht nur vordergr\u00fcndig \u00fcber die\nKostensenkungen im Wohnungsbau debattieren, und\nzwar auf der Grundlage der wirtschaftlichen Verwendung\nvon Landesmitteln und der Honorarordnung f\u00fcr Inge-\nnieure. Wir sollten uns nicht nur auf diesen Punkt\nbeschr\u00e4nken.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDeshalb m\u00f6chte ich noch etwas zu dem gesamten Problem\nausf\u00fchren. Bei den heutigen Entstehungskosten, beispiels-\nweise f\u00fcr Einfamilienh\u00e4user, sind zur Finanzierung 8 bis\n10 durchschnittliche Jahresnettoeinkommen erforderlich.\nZu Anfangszeiten der BRD brauchten die Bauherren noch\n3 bis 4 Jahresverdienste, um zum Beispiel ein Eigenheim\nzu finanzieren. Wenn das kein Alarmzeichen f\u00fcr gravie-\nrende St\u00f6rungen im Wohnungsbau ist!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n370\n\n\n\nDie Kostensteigerungen im Wohnungsbau haben bedeu-\ntend mehr Ursachen, als von den Antragstellern und von\nder Staatsregierung in den Antworten beschrieben worden\nist. Herr Franke hat bereits einige angef\u00fchrt. Ich nenne die\nUrsachen, die meine Fraktion sieht, noch einmal:\nAls erstes sind die Baulandpreise zu nennen. Vor allem in\nden s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dten und deren Umgebung hat\nsich die spektakul\u00e4rste Preissteigerung vollzogen.\nGemeint ist die furchtbare Normalit\u00e4t der Baulandpreise\nvon 200 bis 400 DM je Quadratmeter in ganz normalen\nWohngebieten. Das Statistische Landesamt in Kamenz\nerfa\u00dft nur den Grundst\u00fccksverkehr unbebauter Fl\u00e4chen.\nDemzufolge bleibt diese Entwicklung im dunkeln. Die ver-\nbilligte Ver\u00e4u\u00dferung von WGT-Liegenschaften als Wohn-\nbauland hilft kurzfristig erst einmal weiter. Was aber folgt\ndann? Der Baulandmarkt, so er den Namen Markt \u00fcber-\nhaupt verdient, wird in Sachsen nach einer kurzen \u00dcber-\ngangszeit ein reiner Verk\u00e4ufermarkt werden und bleiben.\nEine Trendwende ist nur in Regionen in Sicht, in denen\naufgrund der weiteren wirtschaftlichen Ver\u00f6dung oder\nmangels landschaftlicher Reize die Nachfrage gegen Null\ntendiert. Das n\u00fctzt dem Wohnungsbau wenig, weil in sol-\nchen Regionen eben keine Wohnungen gebraucht werden.\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, ich\nhoffe, wir sind uns darin einig, da\u00df ohne wirksame staat-\nliche Einflu\u00dfnahme auf Baulandpreise eine Kostensen-\nkung im Wohnungsbau nicht machbar ist. Unsere alter-\nnative Expertenkommission Wohnungspolitik schl\u00e4gt des-\nhalb vor, zumindest den Planungsgewinn konfiskatorisch\nzu besteuern und die erzielten Einnahmen einem Woh-\nnungsbaufonds zuflie\u00dfen zu lassen, um so wenigstens\nindirekt eine Kostend\u00e4mpfung zu bewirken.\nZweitens. Eine weitere Ursache liegt in der Erh\u00f6hung des\nStandortes. Hier sind insbesondere eine bessere W\u00e4rme-\nd\u00e4mmung, die Einf\u00fchrung der Trennwerttechnologie,\nSpartechniken f\u00fcr Wasser und andere Medien vern\u00fcnftig.\nDiesen Mehraufwand mu\u00df man unserer Meinung nach\ngelten lassen, wenn das Gebot der Sparsamkeit eingehal-\nten wird.\nIn diesem Zusammenhang kritisiere ich allerdings noch\neinmal, da\u00df die s\u00e4chsische Wohnungsbauf\u00f6rderung unse-\nrer Meinung nach mehr konservativ als fortschrittlich ist.\nIch freue mich schon auf die Haushaltsdebatte im M\u00e4rz,\nbei der wir ausf\u00fchrlich dar\u00fcber sprechen. Die Staatsregie-\nrung setzt auf Wohnungsneubau und beim Wohnungs-\nneubau auf Eigentumsma\u00dfnahmen, also auf Eigenheim-\nbau. Wir wissen, da\u00df das von der bauwilligen Bev\u00f6lke-\nrung besser angenommen wird. Aber kosteng\u00fcnstiger ist\nder Gescho\u00dfwohnungsbau; das werden Sie best\u00e4tigen.\nDrittens m\u00f6chte ich in dem Zusammenhang noch einmal\nauf das mafiose Wirken bestimmter Strukturen in der Bau-\nbranche hinweisen. Die Medien berichten seit langem\nschon davon. Ich glaube, es geht auch darum zu verhin-\ndern, da\u00df weiterhin freih\u00e4ndige Vergabe von Bauauftr\u00e4-\ngen unter Umgehung rechtlicher Bestimmungen erfolgt.\nIllegale Preisabsprachen von Architekten und Bauunter-\nnehmen m\u00fcssen verhindert werden, ebenso Subventions-\nbetrug.\nZu der Kostenexplosion auf dem Abwassersektor ist\nbereits gesprochen worden. Der S\u00e4chsische Rechnungshof\nhat bei seinen beratenden \u00c4u\u00dferungen zur Entflechtung\nund Kommunalisierung ehemaliger WAB-Abwasseran-\nlagen \u2013 uns vorliegend in der Drucksache 2/0366 \u2013 alle\nvon der PDS-Fraktion seit dem vergangenen Jahr immer\nwieder genannten Ursachen und Verantwortlichkeiten f\u00fcr\n\ndie Kostenexplosion best\u00e4tigt. Dar\u00fcber mu\u00df man im Haus\nnoch reden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nFrau Gangloff, PDS:  \u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte noch\neinen Satz sagen. Danke.\nWir sollten bef\u00f6rdern, da\u00df die Benachteiligung der Woh-\nnungsbaugenossenschaften aufgehoben wird.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nun spricht f\u00fcr die SPD Herr\nKehl. Bitte.\n\nKehl,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZur Kostensenkung im Wohnungsbau ist zu sagen: Alles,\nwas wir heute geh\u00f6rt haben, sollte dazu beitragen, da\u00df es\nzur Kostensenkung kommt. Allerdings ist mir beim\nDurchlesen der Antwort der Staatsregierung nicht viel\naufgefallen, was dazu beitragen k\u00f6nnte. Herr Franke hat\nmir da ein kleines bi\u00dfchen recht gegeben. Das ist um so\nfrustrierender, als sich immer deutlicher die Grenzen her-\nk\u00f6mmlicher L\u00f6sungswege und ihrer Instrumente abzeich-\nnen.\nAusma\u00df und Problem der Wohnungsnot stellen die bisher\nbew\u00e4hrten Formen ihrer politischen Umsetzung in Frage.\nAus diesem Grunde k\u00f6nnen wir auch nicht plagiatisch die\nMethoden aus der alten Bundesrepublik Deutschland in\nunsere neue gro\u00dfe Bundesrepublik Deutschland \u00fcberneh-\nmen.\nEs n\u00fctzt niemandem in diesem Land, wenn die geforderte\nund zwingend gebotene Innovation auf dem Wohnungs-\nbausektor durch Egoismus, ideologische Starrheit und\npolitische Schuldzuweisung blockiert wird. Ich werde also\nauch nicht auf Vergangenheit und SED eingehen.\nEinen L\u00f6sungsansatz sieht meine Fraktion in dem Einver-\nnehmen aller Beteiligten. Da haben wir heute den ersten\nAnfang gemacht. Das sind der Freistaat, die Wohnungs-\nwirtschaft, auch die private \u2013 das m\u00f6chte ich deutlich beto-\nnen \u2013, und die Wohnungsnutzer. Wohnungsnot, Miet-\nexplosion, soziale Ausgrenzung k\u00f6nnen weder Wille noch\nProgramm sein \u2013 und schon gar nicht der in diesem Land-\ntag vertretenen Parteien.\nWir m\u00fcssen aber auch zur Kenntnis nehmen \u2013 und auch\ndas wurde heute schon mehrfach gesagt \u2013, da\u00df die Woh-\nnungsnot in Ost und West unseres Vaterlandes auf dem\nbesten Wege ist, das Ausma\u00df einer nationalen Krise anzu-\nnehmen. So fehlen derzeit in Deutschland zweieinhalb bis\ndrei Millionen Wohnungen. Es sind aber nicht die Luxus-\nwohnungen, die auch hier in Sachsen fehlen, sondern es\nsind die f\u00fcr mittlere und kleine Einkommen. Wir haben\neine Not im Wohlstand. So ist abzusehen, da\u00df sich aus\nguter Versorgungslage \u2013 auch das gibt es \u2013 und krasser\nNot sozialer Sprengstoff herausbildet. Das k\u00f6nnen Sie hier\nin Dresden vor Ihrer Haust\u00fcr erleben, aber nicht nur in\nDresden, sondern auch anderswo in unseren St\u00e4dten.\nMeine Damen und Herren! Wie sieht die Senkung der\nBaukosten im Mietwohnungsbau laut Staatsregierung aus?\nAuch hierauf ist Herr Franke mit einigen Zahlen einge-\ngangen. Zum 31.12.1993 betrug der Preis 2 878 DM pro\nQuadratmeter, zum 30.6.1994 waren es 3 218 DM pro Qua-\ndratmeter, und nach meinen Sch\u00e4tzungen werden wir\nEnde 1994 bei 3 300 DM pro Quadratmeter ankommen.\nDas sind rund 15 %.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n371\n\n\n\nDie Gegenma\u00dfnahme im Programm der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung sagt: Wir geben zinsverbilligte Darlehen\nohne Steuervorteil bis zu 2 200 DM pro Quadratmeter. Als\nErg\u00e4nzung mu\u00df der Bauwillige dann entweder Eigenkapi-\ntal einsetzen \u2013 Eigenkapital, da frage ich mich, wer hat das\nin Sachsen? \u2013, auf der anderen Seite kommen nat\u00fcrlich die\nAnbieter oder Einzelpersonen und Gro\u00dfanleger aus den\nalten Bundesl\u00e4ndern, die das locker \u00fcberspringen k\u00f6nnen.\nKapitalmarktmittel sollen zum Kapitalmarktzins aufge-\nnommen werden. Da liegt auch der Vorteil wieder bei den\nGro\u00dfanlegern oder bei betuchten Personen aus den alten\nBundesl\u00e4ndern. Wenn wir uns dann noch f\u00fcr 8 DM Miete\npro Quadratmeter entscheiden, dann bringen wir unsere\nBauherren in die Situation, da\u00df sich die Leute aus den\nneuen Bundesl\u00e4ndern hier f\u00fcr 4 Jahre an eine Miete bin-\nden \u2013 das ist heute auch schon ein paarmal gesagt worden.\nIn diesen 4 Jahren schreiben sie Verluste, auch kleine und\nmittelst\u00e4ndische Wohnungsunternehmen aus s\u00e4chsischer\nRegion. Nur die Unternehmen aus den alten Bundesl\u00e4n-\ndern schreiben \u00fcber 4 Jahre das Ganze \u00fcber die Steuer ab.\nDamit haben sie wieder Vorteile.\nDie Festlegung des Innenministeriums,\na) die Wirtschaftlichkeit der Wohnungsbauinvestitionen\nist mit den festgesetzten Mieteinnahmen zu erreichen, und\nb) die Wirtschaftlichkeit des Objektes ist vor allem durch\ngeringe Baukosten zu erzielen,\nist eine Wahrheit in zweiter Instanz. Die Wirtschaftlichkeit\nsetzt nach 4 Jahren Verlustabschreibung ein und wird\ndamit zum steuerlichen Spekulationsobjekt.\nWer dieser Tatsache in seiner Kalkulation, ob privat oder\nbetriebswirtschaftlich, nicht Rechnung tr\u00e4gt, geht den\nBach runter, wie man landl\u00e4ufig hier zu sagen pflegt. Das\nist auch der Grund, da\u00df wir momentan \u2013 davon hat der\nMinister auch gesprochen \u2013 einen Modernisierungsstau\nhaben. Die Antr\u00e4ge werden immer weniger. Immer weni-\nger unserer Leute wagen es, in dieses Gesch\u00e4ft Wohnung\nbzw. sich selbst mit Wohnraum zu versorgen, einzustei-\ngen.\nSehr geehrter Herr Staatsminister Eggert, das alles sind\ndoch Reglementierungen ins Blaue hinein, wenig hilfreich\nf\u00fcr die Wohnungsnutzer und f\u00fcr die s\u00e4chsische Woh-\nnungswirtschaft. Letztlich und endlich werden damit auch\nnicht die sozialen Probleme des Freistaates gel\u00f6st.\nWenn wir von innovativen L\u00f6sungen im Mietwohnungs-\nbau reden, dann sollte man zuerst damit im zust\u00e4ndigen\nMinisterium beginnen. Die Zielrichtung ist doch vorge-\ngeben. 63 % der Deutschen haben den Wunsch nach eige-\nnen vier W\u00e4nden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Kehl, kommen Sie zum\nSchlu\u00df.\n\nKehl, SPD: Derzeit haben in den neuen Bundesl\u00e4ndern 25\nvon 100, in den alten 39 von 100 eigenen Wohnraum. Un-\nsere Nachbarn sind da wesentlich weiter. \u00d6sterreich hat 52\nvon 100, Belgien 70 und Spanien sogar 85 von 100. Wir\nsollten dar\u00fcber nachdenken.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Hoch-\nverehrter Herr Kollege!\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nSie werden nie Schwierigkeiten haben, sich mit mir auf\npraktikablen Pfaden zu treffen. Von daher habe ich das\nauch sehr gern geh\u00f6rt.\nAbgesehen davon, da\u00df nach Umfragen 83 % der Sachsen\nmit ihrem Wohnumfeld zufrieden sind, halte ich es trotz-\ndem f\u00fcr notwendig, da\u00df wir den Versuch machen, eine\nEigentumsbildung im Osten zu erreichen, die 40 Jahre\nnicht sein durfte.\nNat\u00fcrlich macht jeder von uns die Erfahrung, da\u00df Kapita-\nlismus ohne Kapital nicht geht. So dankbar ich f\u00fcr jeden\nInvestor bin, der aus dem Westen Deutschlands hier inve-\nstiert, auch mit einer 50prozentigen Abschreibung, wobei\nich nat\u00fcrlich auch wei\u00df, da\u00df oben 600 Milliarden DM\nflie\u00dfen und einiges unten wieder an Steuerabschreibungen\nzur\u00fcckflie\u00dft, wissen wir doch, da\u00df wir es mit unserem\neigenen Kapital nicht schaffen w\u00fcrden.\nJetzt kommt der Bereich, den wir beide zusammen ver-\ntreten. Wir m\u00fcssen Bedingungen schaffen, da\u00df Eigentums-\nbildung wieder f\u00fcr m\u00f6glichst breite Schichten m\u00f6glich ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas w\u00fcrde f\u00fcr mich auf diesem Gebiet, das Sie jetzt ange-\nsprochen haben, bedeuten, da\u00df wir die Kommunen \u00fcber-\nzeugen, da\u00df sie m\u00f6glichst billig Bauland zur Verf\u00fcgung\nstellen, weil es nicht sein kann, da\u00df man glaubt, durch\nH\u00f6chstertr\u00e4ge im Verkauf w\u00fcrde man den weitaus besse-\nren Finanzschnitt machen. Das ist n\u00e4mlich ein Irrtum. Die\nB\u00fcrger, die dann dort wohnen, werden auf Dauer gute\nSteuerzahler in dieser Kommune sein.\nWir werden als zweiten Schritt versuchen m\u00fcssen, ob die\nguten deutschen Standards, die im deutschen Bauen ver-\nwendet werden, wirklich angemessen sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie einmal durch D\u00e4nemark fahren, merken Sie, die\nhaben unsere sch\u00f6nen deutschen Standards nicht und\nwohnen in richtigen H\u00e4usern.\nDas dritte, was wir auch schon gemeinsam in diesem\nLandtag angegangen sind, ist, da\u00df wir die Bauordnung\nnovelliert haben und sagen, wir brauchen nat\u00fcrlich auch\nk\u00fcrzere Verwaltungseinheiten. Wir brauchen weniger\nRegulierungen. Wir brauchen mehr Deregulierungen an\ndieser Stelle. Ich bin mir sicher, wenn wir das noch mit\ndem F\u00f6rderprogramm des Ministeriums des Freistaates\nzusammenbringen \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: War das so erfolgreich?)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob Sie wissen, da\u00df Wohnungsbau eine\nStrecke ist, wo man sehr, sehr viel Zeit braucht, um Ergeb-\nnisse zu sehen. Da k\u00f6nnen Sie jetzt nicht nach 4 Jahren\nfragen, was an der Stelle erfolgreich war. Ich will nur\nsagen, was in den letzten 4 Jahren hier in Sachsen geschaf-\nfen wurde. Nicht umsonst sagt man, da\u00df wir hier in Dres-\nden in ,,Kranaletto\u201c sind, weil \u00fcberall die Kr\u00e4ne stehen.\nDas haben wir in den letzten 40 Jahren nicht erlebt.\nAber wir wollen ja mit der Eigentumsbildung weiter-\ngehen. Ich komme noch einmal auf das Thema zur\u00fcck.\nDas kann man nat\u00fcrlich jetzt mit einer einfachen Eigen-\nbauweise koppeln, indem \u2013 wie in alten Zeiten \u2013 sich 5\noder 6 Familien zusammentun, um am Wochenende\nzusammen ein Haus nach dem anderen zu bauen und\ndamit kostenintensiver zu arbeiten. Das wird zusammen-\ngedacht. Daraus werden wir unsere Programme ent-\nwickeln. Ich glaube, wir sind an dieser Stelle gar nicht so\nweit auseinander. Das ist gar nicht ins Blaue hinein, ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n372\n\n\n\nehrte Kollegin von der PDS. Wir diskutieren doch \u00fcber\ndas, was Sie uns hier katastrophal nach 40 Jahren Sozialis-\nmus hinterlassen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nerteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Franke.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich denke, es ist gut, da\u00df am Schlu\u00df auch\nfestzustellen ist, da\u00df es in bestimmten Bereichen \u00dcberein-\nstimmung gibt, da\u00df etwas getan werden mu\u00df, um Woh-\nnungsnot zu beseitigen. Aber krisenhafte Wohnungsnot\ngibt es tats\u00e4chlich nicht. Ich denke, es ist kein guter Stil,\nPanikstimmung zu verbreiten. Wir wissen, da\u00df wir heute\nschon in vielen Gemeinden keine Wohnungssuchenden\nhaben. Wir wissen, da\u00df in Hoyerswerda z. B. schon Woh-\nnungen freistehen.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\nWir wissen nat\u00fcrlich auch, da\u00df in den gro\u00dfen St\u00e4dten\nnach wie vor Wohnungsbedarf vorhanden ist. Aber kri-\nsenhaft ist die Entwicklung eben nicht.\nMan mu\u00df auch wissen, wie sich unser Wohnungsbestand\ngliedert. Etwa 50 % der in Sachsen existierenden Wohnun-\ngen wurden nach dem Krieg, etwa 15 % der Wohnungen\nzwischen 1928 und dem Kriegsende gebaut. Das war die\nZeit, in der in Wohnungen schon B\u00e4der und Innentoiletten\neingebaut wurden. Etwa 30 % der Wohnungen sind vor\n1928 gebaut worden. Bei ihnen ist ein gro\u00dfer Sanierungs-\naufwand vorhanden. Zu denen geh\u00f6ren auch die Woh-\nnungen, die heute unbewohnbar sind. Wir d\u00fcrfen auch\nnicht vergessen, da\u00df mehr als 5 % der Wohnungen unseres\nheutigen Bestandes nach 1990 gebaut wurden.\nZu den Baulandpreisen mu\u00df man sagen, da\u00df es sicherlich\neinzelne Stellen gibt, wo spektakul\u00e4re Preise verlangt wer-\nden. Aber das ist nicht der Normalfall. Die vielen Woh-\nnungen, die in den l\u00e4ndlichen Gemeinden gebaut worden\nsind, stehen auf Bauland, das zu normalen Preisen gekauft\nwurde. Viele Kommunen haben, noch bevor die Bebau-\nungspl\u00e4ne genehmigt worden sind, Land gekauft und\nhaben es als Bauland weitergegeben. Das kann man allen\nKommunen nur empfehlen, weil dann keine \u00fcberteuerten\nPreise entstehen. Man mu\u00df allerdings auch akzeptieren,\nda\u00df in landschaftlich besonders herausragenden Regionen\nund in den gro\u00dfen St\u00e4dten h\u00f6here Baulandpreise entste-\nhen.\nZur Frage der Unterst\u00fctzung der Genossenschaften, Frau\nGangloff. Es werden gerade die Genossenschaften sehr\nstark gef\u00f6rdert. Es ist nicht daran gedacht, die Genossen-\n\nschaften zu reduzieren, sondern der Verkauf, den die\nGenossenschaften vornehmen sollen, ist notwendig, um\ndie Altschulden abzubauen. Die Erweiterung der Genos-\nsenschaften ist durchaus gewollt. Es ist auch eine Neubil-\ndung von Genossenschaften gewollt. Es gibt da \u00dcberein-\nstimmung. Ich habe erst vor kurzem mit dem Pr\u00e4sidenten\ndes Verbandes der s\u00e4chsischen Wohnungsgenossenschaf-\nten, Herrn Thieme, gesprochen, der sich auch f\u00fcr die Neu-\nbildung von Genossenschaften einsetzte.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Franke, bitte zum Schlu\u00df\nkommen.\n\nFranke,  CDU:  Ich denke, es gibt in Sachsen sehr viele\nLeute, die noch viel lieber ein Haus haben wollen als ein\nAuto. Und das wollen sie schon sehr gerne haben. Deshalb\nhabe ich auch stark auf Familieneigenheime abgestellt, die\nDurchschnittsverdiener sich leisten k\u00f6nnen. Darauf wollen\nwir ganz intensiv hinarbeiten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Franke, bitte!\n\nFranke, CDU: Ja. \u2013 Ich bitte, jetzt nur noch sagen zu d\u00fcr-\nfen, da\u00df aus unserem Antrag in der Drucksache 2/0173\nKostensenkung im Wohnungsbau \u2013 hierzu spricht dann\nHerr Leroff nicht mehr \u2013 Punkt I. durch die Beantwortung\nals erledigt zu betrachten ist. Ich bitte aber darum, \u00fcber\nden Punkt II. noch abzustimmen. Unsere Druck-\nsache 2/0177 F\u00f6rderung des Wohnungsbaus und Woh-\nnungsmodernisierung ist durch die Antwort der Staats-\nregierung erledigt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich gehe also recht in der An-\nnahme, da\u00df ich nur \u00fcber die Drucksache 2/0173 Punkt II.\nabstimmen zu lassen habe. Alles andere hat sich im Sinne\nvon \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt. Herr Leroff\nmu\u00df auch nicht mehr reden.\n\n(Leroff, CDU: Jawohl.)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte um Ihre Aufmerksam-\nkeit. Ich stelle die Drucksache 2/0173 Ziffer II. zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltung.\n\n(Beifall von Staatsminister Eggert)\n\nDamit ist die Drucksache 2/0173 Ziffer II. einm\u00fctig\nbeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBegr\u00fc\u00dfungsgeld\nDrucksache 2/0258, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden mit den \u00fcblichen Redezeiten Stel-\nlung nehmen. Die Reihenfolge: SPD, CDU, PDS; Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der SPD\nals Einreicherin das Wort. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Machen wir weiter, liebe Kolleginnen und\nKollegen, in einer breiten Zustimmung auch zu diesem\nAntrag. Ich glaube, viele S\u00e4chsinnen und Sachsen w\u00fcrden\nsich freuen!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n373\n\n\n\nDer Antrag ist klar. Wir brauchen nicht lange um den\nhei\u00dfen Brei herumzureden. Einiges noch zur Begr\u00fcndung\nund zur Antwort der Staatsregierung. 1 000 Deutsche\nMark \u2013 das wei\u00df jeder \u2013 sind ein Tropfen auf den hei\u00dfen\nStein und k\u00f6nnen kein Ausgleich f\u00fcr einen unzul\u00e4nglichen\nFamilienlastenausgleich sein.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDoch dazu auch mehr in der Behandlung des n\u00e4chsten\nAntrages meiner Fraktion.\n23 bis 25 Millionen DM w\u00fcrde es den Freistaat Sachsen\nkosten, ein einmaliges Begr\u00fc\u00dfungsgeld als eine Geste der\nAnerkennung und der Freude \u00fcber jedes Kind mehr in\nSachsen zu zahlen. Das hat nichts mit einem Gie\u00dfkannen-\nprinzip zu tun und sollte auch deswegen nicht abqualifi-\nziert werden, weil es einmal DDR-Praxis war. Ich denke,\nhier sind einige Frauen und M\u00e4nner im Raum, die diese\n1 000 Mark Babygeld der DDR gern genommen haben\nund es nicht als Zumutung ansahen.\nEin solches Begr\u00fc\u00dfungsgeld kann man auch nicht mit Lei-\nstungen aus der Stiftung Mutter und Kind verrechnen.\nWer letztere in Anspruch nehmen mu\u00df, ist wahrlich arm\ndran. Man kann es auch nicht mit den Leistungen aus dem\nErziehungsgeld verrechnen. Die Lebenshaltungskosten\nsind hoch, und die Mehrwertsteuer macht um Kinder-\nkleidung, Kindernahrung und andere lebensnotwendige\nDinge keinen Bogen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer Staat holt sich auch auf diesem Wege sein Geld\nzur\u00fcck. Der Sozialhilfesatz f\u00fcr Kinder wird j\u00e4hrlich den\nLebenshaltungskosten angeglichen. Kindergeld dagegen\nhat noch keine Dynamisierung erfahren. Familien haben\nsehr gro\u00dfe Defizite im Vergleich zu kinderlosen Paaren.\nDer Staat tut wenig, um diese Defizite auszugleichen. Es\nwerden im Gegenteil Gegens\u00e4tze versch\u00e4rft.\nEine der wesentlichen Ursachen, warum Frauen und auch\nM\u00e4nner den Kinderwunsch hintanstellen, ist ihrer wirt-\nschaftlichen und sozialen Situation geschuldet. Bei den\nFrauen ist es insbesondere die Sorge um den Arbeitsplatz\nsowie die berechtigte Sorge der M\u00fctter, nach dem Erzie-\nhungsurlaub den Wiedereinstieg ins Berufsleben\nerschwert oder verweigert zu bekommen. Dem leistet das\nLandeserziehungsgeldgesetz eher Vorschub, weil es keine\nanderen Leistungen, z. B. die der Kinderbetreuung, zul\u00e4\u00dft.\n Hier w\u00e4re eher dar\u00fcber nachzudenken, die K\u00fcndigungs-\nschutzfrist zu verl\u00e4ngern, z. B. auf 3 1/2 Jahre. Das k\u00f6nnte\nden Frauen den Wiedereinstieg erleichtern.\nWie Sie wissen, haben einige s\u00e4chsische Kommunen\ninzwischen ein solches Begr\u00fc\u00dfungsgeld beschlossen.\nAndere lehnen es im Hinblick auf die Notwendigkeit einer\ngesamts\u00e4chsischen Regelung ab.\nAlso lassen Sie uns ein positives Zeichen setzen, und sehen\nwir ein Begr\u00fc\u00dfungsgeld als ein sympathisches Zeichen der\nPatenschaft des Freistaates Sachsen f\u00fcr seine s\u00e4chsischen\nKinder an.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe die Fraktion der CDU; Frau We-\nber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren Abgeordnete! Anfangs mu\u00df ich\ndoch etwas \u00fcber den Antrag der SPD schmunzeln \u2013\nobwohl er sehr ernst ist \u2013, gerade von der SPD zu lesen:\n\n,,F\u00fcr alle Kinder, die von Frauen geboren werden \u2026\u201c \u2013 Ich\ngehe mal davon aus, da\u00df mir kein einziger Mann bekannt\nist, das biologische Wunder \u2013 \u2013\n\n(Leroff, CDU:\nDie Genossen kriegen alles fertig! \u2013\n\nStarke Heiterkeit \u2013 Zurufe)\n\n\u2013 Die Frauen in Sachsen! Ja, das ist richtig, es wird Wert\nauf Frauen gelegt.\n\u2013 \u2013 , da\u00df mir kein einziger bekannt ist, und wenn, dann\nsollte das bei dem Gleichstellungsantrag dann doch\nbedacht werden.\n\n(Weitere Zurufe \u2013 Unruhe)\n\nDie 1 000 Mark Babygeld zu DDR-Zeiten haben wir gern\ngenommen, mu\u00df ich ganz ehrlich sagen; das ist richtig.\nDaf\u00fcr habe ich Schmiergelder gezahlt, damit ich Babywin-\ndeln oder ein bi\u00dfchen ordentliche Creme bekam.\nDer Antrag der SPD-Fraktion, ein Begr\u00fc\u00dfungsgeld bei der\nGeburt von Kindern im Freistaat Sachsen zu zahlen, zielt\ndarauf ab, eine kinderfreundlichere Umgebung zu f\u00f6r-\ndern. Dieses Anliegen ist im Grunde genommen von unse-\nrer Seite, der CDU-Fraktion, zu begr\u00fc\u00dfen. Trotzdem beste-\nhen wesentliche Unterschiede bei der politischen Umset-\nzung dieses Ziels. Wir alle wissen, da\u00df die F\u00f6rderung und\nSt\u00e4rkung von Ehe und Familie, insbesondere die der\nKinder, der Jugendlichen, unsere Zukunft sind.\nDiese F\u00f6rderung und St\u00e4rkung sind Inhalt des Grund-\ngesetzes. Die Familie und vor allem die Familie mit\nKindern ist das Fundament unserer Gesellschaft. Wie wir\nheute Familien und Kindern begegnen und wie wir sie\nunterst\u00fctzen, ist entscheidend f\u00fcr die Erhaltung und Ent-\nwicklung unserer Gesellschaft von morgen.\n\n(Adler, SPD: Taten, Taten!)\n\nEs l\u00e4\u00dft sich nicht leugnen, da\u00df die Geburtenrate in der\nTat \u2013 vor allem in den neuen L\u00e4ndern \u2013 extrem zur\u00fcck-\ngegangen ist. Im letzten Jahr waren im Freistaat zirka\n23 000 Geburten zu verzeichnen. Dies hat die verschie-\ndensten Ursachen, welche es in den n\u00e4chsten Jahren zu\nbek\u00e4mpfen gilt. Da ist z. B. die Wohnraumpolitik, die wir\nvorhin ausf\u00fchrlich besprochen haben, die durch Schaffung\nvon gezielten Programmen f\u00fcr junge Familien mit Kindern\nverbessert werden mu\u00df. Manche Mutti war im sozialisti-\nschen System ganz froh, da\u00df sie nach der Geburt des Kin-\ndes f\u00fcr eine Weile dem Arbeitsalltag in den Fabriken ent-\nfliehen konnte.\n\n(Zurufe und Unruhe bei der Opposition)\n\nJetzt gestaltet sich dies umgekehrt. Die Frauen bangen um\nihren Arbeitsplatz \u2013 ich mu\u00df Ihnen recht geben \u2013, und\ndeshalb z\u00f6gern sie, ob es der richtige Zeitpunkt ist, Kinder\nzu bekommen. Die obengenannten Beispiele zeigen uns,\nda\u00df wir das durch gesellschaftliche Rahmenbedingungen\nbeeinflussen k\u00f6nnen.\nUnser gewachsenes Anspruchsdenken und der Nachhol-\nbedarf des pers\u00f6nlichen Konsumierens d\u00fcrften aber f\u00fcr\nden Geburtenr\u00fcckgang auch eine Rolle spielen. Dies kann\nnur jeder einzelne selbst beeinflussen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sehen, es sind sehr differenzierte Gr\u00fcnde, welche f\u00fcr\nden R\u00fcckgang der Geburten verantwortlich zeichnen. Des-\nhalb ist sicher, da\u00df eine einmalig, noch dazu, wie von der\nSPD gefordert \u2013 und ich bleibe dabei, wenn es jeder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n374\n\n\n\nbekommt, ist es f\u00fcr mich ein Gie\u00dfkannenprinzip \u2013, erfolgte\nZahlung eines Begr\u00fc\u00dfungsgeldes von 1 000 DM die Tal-\nfahrt der Geburten nicht aufh\u00e4lt und die Geburtenzahl\nauch nicht drastisch steigen l\u00e4\u00dft.\nUm einem Mi\u00dfverst\u00e4ndnis vorzubeugen: Uns geht es\ndabei nicht in erster Linie um bev\u00f6lkerungspolitische\nZiele, sondern darum, wirtschaftliche und sozial gerech-\ntere Rahmenbedingungen zu schaffen, die es jungen Men-\nschen erlauben, den Wunsch nach Familie und Kindern\nwieder st\u00e4rker werden zu lassen; weiterhin Kindern eine\nLebensgrundlage zu schaffen, die angemessen ist und die\nEntfaltung der Pers\u00f6nlichkeit f\u00f6rdert. Dazu ist das\nBegr\u00fc\u00dfungsgeld nicht das geeignete Mittel.\nGeeignete Mittel w\u00e4ren aus unserer Sicht:\n\u2013 die Anerkennung von Erziehungszeiten f\u00fcr die Eltern,\ninsbesondere die Frauen, gestaffelt nach Kinderzahl;\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 die H\u00f6he der Rentenbeitr\u00e4ge neu zu gestalten f\u00fcr\nEltern, die Kinder versorgen;\n\n\u2013 das Steuersystem familiengerechter und sozialvertr\u00e4g-\nlicher zu formulieren;\n\n\u2013 Wohnungen familiengerechter zu schaffen;\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nLeroff, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n\u2013 die bessere Wiedereingliederung in den Arbeitsproze\u00df\nnach der Erziehungspause zu f\u00f6rdern;\n\n\u2013 die Arbeitszeiten flexibler und familiengerechter zu\ngestalten, und, nicht zuletzt,\n\n\u2013 die Kindertagesst\u00e4tten in ausreichendem Umfang zur\nVerf\u00fcgung zu stellen.\n\n(Weitere Unruhe und Zurufe\nvon der Opposition)\n\nWir sehen, es gibt eine ganze Reihe von Dingen, die sich\nwirksamer auf die Familienpolitik auswirken als ein ein-\nmaliges Begr\u00fc\u00dfungsgeld.\n\n(Weitere Unruhe)\n\nDie CDU ist in den letzten Jahren einige Schritte auf die-\nsem Weg gegangen. Inzwischen ist die Gew\u00e4hrung von\nErziehungsurlaub und Erziehungsgeld, Kindergeld und\nMutterschaftsgeld usw. selbstverst\u00e4ndlich geworden.\n Der Freistaat Sachsen geh\u00f6rt zu den wenigen Bundesl\u00e4n-\ndern, die Bundeserziehungsgeld durch Zahlung eines Lan-\ndeserziehungsgeldes erg\u00e4nzen. Eltern, deren Kinder 1994\ngeboren wurden, erhalten ein Landeserziehungsgeld in\nH\u00f6he von 400 DM monatlich f\u00fcr 12 Monate. Daf\u00fcr waren\nim Haushalt 1994 25 Millionen DM veranschlagt, und auch\n1995 wird diese Leistung im Haushalt wieder abgesichert.\nDer Freistaat Sachsen hat weiterhin als CDU-regiertes\nLand \u2013 noch vor den SPD-regierten L\u00e4ndern der alten\nBunderepublik \u2013 den Rechtsanspruch auf einen Kinderta-\ngesst\u00e4ttenplatz in einer Kindereinrichtung verwirklicht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Leroff, CDU:\nH\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 Unruhe \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nMir ist bekannt, da\u00df sich einige L\u00e4nder mit SPD-Regierung\njetzt noch mit Nachdruck weigern, dies in die Tat umzu-\nsetzen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist doch gar nicht wahr, junge Frau!)\n\nDies sind nur einige Beispiele, welche wirksam geworden\nsind.\nWir wissen aber auch, da\u00df das Getane noch nicht ausreicht\nund die Rahmenbedingungen weiter verbessert werden\nm\u00fcssen. Wir glauben, die Frage, ob sich unsere Menschen\nf\u00fcr ein Kind entscheiden, h\u00e4ngt nicht von einem\nBegr\u00fc\u00dfungsgeld ab, sondern von weitergehenden Fakto-\nren, wie einer sicheren Erwerbsperspektive mit wirt-\nschaftlicher, leistungsf\u00e4higer Kraft und einer relativ gesi-\ncherten Umgebung.\nDas angesprochene Begr\u00fc\u00dfungsgeld mag f\u00fcr die B\u00fcrger-\nmeister eine Geste an die Familien sein, welche den unmit-\ntelbaren Kontakt zwischen der Kommune und den Ein-\nwohnern f\u00f6rdert. Letztendlich mu\u00df es der Gemeinderat\nmit dem B\u00fcrgermeister selbst entscheiden, ob und in wel-\ncher Weise ein neuer Erdenb\u00fcrger begr\u00fc\u00dft wird.\nAus der Sicht der CDU-Fraktion des Landtages kann aber\nlandesweit mit Begr\u00fc\u00dfungsgeld f\u00fcr  a l l e  keine\naktive und differenzierte und auf l\u00e4ngere Zeit angelegte\nFamilienpolitik betrieben werden.\nDeshalb wird die CDU-Fraktion den Antrag der SPD-Frak-\ntion, ein einmaliges Begr\u00fc\u00dfungsgeld in H\u00f6he von\n1 000 DM f\u00fcr alle in Sachsen von Frauen geborene Kinder\nzu zahlen, nicht mittragen. Die CDU-Fraktion wird sich in\nabsehbarer Zeit mit der Neugestaltung des Landeserzie-\nhungsgeldes besch\u00e4ftigen, da wir meinen, da\u00df dies eine\ngezieltere und wirksamere Unterst\u00fctzung f\u00fcr Familien mit\nKindern ist.\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Was meine Vorrednerin hier vorgetragen hat, kam\nmir in einigen Passagen sehr bekannt vor.\n\n(Wehnert, PDS: X. Parteitag! \u2013 Weitere Zurufe)\n\n\u2013 Ja, ich wollte es nicht so direkt sagen.\nIch glaube, es ist nichts Neues, da\u00df die PDS vor allem\nsozial Benachteiligten \u2013 und dazu geh\u00f6ren auch viele\nFamilien \u2013 jede erdenkliche finanzielle Zuwendung nicht\nnur herzlich g\u00f6nnt, sondern sich auch vehement daf\u00fcr ein-\nsetzt.\n\n(Zurufe \u2013 H\u00f6hnisches Lachen\ndes Abg. Leroff, CDU)\n\nInsofern haben wir keine Not, diesem Antrag zuzustim-\nmen, auch wenn aus der Not eine Tugend gemacht wer-\nden mu\u00df. Die Initiative, die die SPD aufgegriffen hat, aus\nder kommunalen Sicht f\u00fcr jedes geborene Kind 1 000 DM\nzu zahlen, nunmehr \u00fcber den Staatshaushalt zu sichern,\nda\u00df jedem geborenen Kind in Sachsen diese Leistung\nzukommt, kann man ganz einfach nicht ablehnen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch bin ganz sicher, meine Damen und Herren, da\u00df dies\nf\u00fcr unseren Finanzminister, der erst k\u00fcrzlich entdeckte,\nda\u00df 3 Milliarden DM im 94er Haushalt \u00fcbriggeblieben\nsind, ein Klacks w\u00e4re.\nAber eines steht doch fest: Die Not gerade junger Familien\nund insbesondere Alleinerziehender wird damit genauso-\nwenig aufgehoben, wie sich die Geburtenrate durch solche\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n375\n\n\n\nMa\u00dfnahmen erh\u00f6hen w\u00fcrde. Es kann eben nicht mehr als\neine nette Geste sein, aber sie sollte sein.\n\n(Zuruf von der SPD: So ist es!)\n\nMeine Damen und Herren, die Notwendigkeit eines sol-\nchen Antrages einschlie\u00dflich der Antwort der Staatsregie-\nrung beweist, wie konzeptlos es in der hiesigen Familien-\npolitik zugeht.\nWir geben Ihnen ja recht, Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nwenn Sie meinen, da\u00df der Verbesserung der sozialen\nSituation von Familien eher durch langfristige und diffe-\nrenzierte Ma\u00dfnahmen als durch einmalige und undifferen-\nzierte Leistungen gedient werden kann. Aber da frage ich\nSie: Warum, bitte sch\u00f6n, tun Sie nichts daf\u00fcr? Ihrer Fest-\nstellung, da\u00df sich ausgerechnet diese Staatsregierung, die\nt\u00e4glich neue Verletzungen der Existenzbedingungen von\nFamilien zul\u00e4\u00dft, in ihrer Familienpolitik davon leiten l\u00e4\u00dft,\nein kinderfreundliches Klima zu f\u00f6rdern, widersprechen\nwir energisch. Ich denke, viele V\u00e4ter und viele M\u00fctter in\ndiesem Land w\u00fcrden das mit uns tun.\nSeit Jahren kommen immer mehr Belastungen auf die\nFamilien zu, so da\u00df z. B. in den 28 100 Haushalten Sach-\nsens, deren Familiennettoeinkommen 600 bis 1 000 DM\nbetr\u00e4gt, der einst positive Kinderwunsch mittlerweile ins\nGegenteil abdriftet.\nMeine Damen und Herren! Sie alle kennen doch die Quote\nder Frauenerwerbslosigkeit. Sie alle wissen, was in puncto\nMieten \u2013 heute haben wir eine ganze Menge dazu geh\u00f6rt \u2013\nauf die B\u00fcrger zukommt. Sie wissen, da\u00df viele Frauen\nnach dem Erziehungsurlaub oftmals auf die Stra\u00dfe fliegen,\nda\u00df Kinder einen gro\u00dfen Anteil bei Sozialhilfeempf\u00e4ngern\ndarstellen.\nDie sogenannte Kinderfreundlichkeit der Staatsregierung\nzeigt sich z. B. auch in dem Falle, wo die Kofinanzierung\nvon \u00a7 249h Ma\u00dfnahmen im Kinder- und Jugendbereich ab\n1. April 1995 ausfallen l\u00e4\u00dft, weil Kommunen die 15%ige\nBeteiligung an der Finanzierung nicht sichern k\u00f6nnen.\nVom gr\u00fcnen Tisch her argumentieren Sie, Herr Staatsmini-\nster, mit dem Landeserziehungsgeld, und Frau Weber hat\nheute hier auch noch einmal dargelegt, da\u00df daran gearbei-\ntet werden soll. Das ist bekanntlich zu niedrig und vor\nallen Dingen auch noch einkommensabh\u00e4ngig. Auch die\nvon Ihnen hochgelobten Stiftungsgelder f\u00fcr Mutter und\nKind sind nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein, weil sie\nnach dem Sozialhilfeprinzip gezahlt werden, so da\u00df viele\nFrauen nur im geringen Ma\u00dfe oder gar nicht in ihren\nGenu\u00df kommen.\nIhr Credo, Herr Staatsminister \u2013 und in das hat auch vehe-\nment meine Vorrednerin mit eingestimmt \u2013, das lautet: So\nkann differenziert und dem tats\u00e4chlichen Bedarf entspre-\nchend unterst\u00fctzt werden, kann, glaube ich, schon jedes\nSchulkind in diesem Land ad absurdum f\u00fchren.\nMeine Fraktion ist der Auffassung, da\u00df Familienpolitik\nkeine Tr\u00f6pfchenpolitik sein darf, sondern sich durch die\nGesamtpolitik hindurchziehen mu\u00df. Familienpolitik darf\nauch nicht ausschlie\u00dflich am Existenzminimum gemessen\nwerden, sondern an dem von Ihnen, Herr Staatsminister,\nproklamierten Anspruch der Verst\u00e4rkung der Eigenver-\nantwortung der Familien. Deshalb setzen wir auch andere\nPr\u00e4missen, und wir werden diese auch in einigen  Antr\u00e4-\ngen, die dahin zielen, einbringen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung.\nHerr Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nWeber, Sie haben die grundlegenden Tatsachen alle\ngenannt, so da\u00df ich eigentlich nur noch auf ein paar\nMi\u00dfverst\u00e4ndnisse hinweisen m\u00f6chte, die z. B. mit dem\nArgument verbunden sind, 3 Milliarden DM, so h\u00e4tte der\nFinanzminister gerade festgestellt, w\u00e4ren im letzten Jahr\neingespart worden. Sicher, aber z. B. werden davon\n240 Millionen DM f\u00fcr den Krankenhausbau auf dieses\nJahr \u00fcbertragen. Insofern kann ich diese jetzt nicht freige-\nben, damit sie woanders verteilt werden. So ist es in den\nanderen Ressorts ebenfalls. Von daher sind diese 3 Milliar-\nden DM weithin gebunden. Sie werden blo\u00df sp\u00e4ter in An-\nspruch genommen. Dies hat, ohne da\u00df es jetzt hier dazu-\ngeh\u00f6rt, andere Gr\u00fcnde, die wir durchaus bef\u00fcrworten.\nDie Frage nach der Familienfreundlichkeit in Sachsen sehe\nich schon in einer Gesamtsumme dessen, was wir in der\nersten Legislaturperiode gesetzlich fixiert haben. Da \u2013 und\ndas sage ich hier auch zum wiederholten Male \u2013 geben wir\nmehr aus pro Einwohner als jedes andere Bundesland der\nBundesrepublik Deutschland. Diese Zahl kennen Sie\ninzwischen alle.\nWir geben allein f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tten \u2013 und da k\u00e4me\ndann z. B. das Landeserziehungsgeld noch dazu; das habe\nich gar nicht dabei ber\u00fccksichtigt \u2013 eben die schon mehr-\nfach genannten ca. 150 bis 160 DM je Einwohner aus. Die\nanderen ostdeutschen L\u00e4nder geben zwischen 115 und\n150 DM aus.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDie alten Bundesl\u00e4nder geben zwischen 20 und 60 DM pro\nEinwohner aus.\nVon daher, sage ich, sind wir in Deutschland eben gerade\nauch in diesem Bereich das Land, das das meiste f\u00fcr Kin-\nder und Familien ausgibt. Deshalb mu\u00df ich Ihnen dann\nschon zumuten, einmal die Argumentation f\u00fcr die L\u00e4nder\naufzubauen, die uns das Geld geben, wenn die sagen: Ihr\nSachsen gebt von dem, was wir euch zur Verf\u00fcgung stel-\nlen, mehr f\u00fcr den Bereich Familie aus, als wir uns selber\nleisten. Ich verteidige das durchaus immer, aber die Forde-\nrung, dann noch aufzustocken, scheint mir wirklich in den\nRahmen zu geh\u00f6ren: Jeder erf\u00fcllte Wunsch gebiert einen\nneuen.\nVon daher empfinde ich es schon ein bi\u00dfchen unfair \u2013 um\nnicht andere Dinge zu nennen \u2013, wenn hier immer wieder\nbehauptet wird, die S\u00e4chsische Staatsregierung h\u00e4tte in\nder Familienpolitik kein Konzept und w\u00e4re familienfeind-\nlich.\nIch verteidige auch als drittes die von Ihnen, Frau Schnei-\nder, so angegriffene Einkommensbezogenheit. Ich halte\ndies f\u00fcr richtig. Ich denke, da\u00df die 1 000 DM Begr\u00fc\u00dfungs-\ngeld bei jemandem, der 5 000 oder 6 000 DM verdient \u2013\ndas ist zum Beispiel im Bereich der Gymnasiallehrer der\nFall und bei manch anderem, der noch deutlich dar\u00fcber\nliegt \u2013 nicht gezahlt zu werden brauchen, sondern da\u00df\ndies denen gezahlt wird, die in dem Bereich liegen, den Sie\nzitiert haben, bei 2 000 oder 2 500 DM.\n\n(Lehmann, CDU: Richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nBei der Stiftung, bei der jeder, der dazu berechtigt war,\nungef\u00e4hr 1 900 DM im vergangenen Jahr bekommen hat,\nz\u00e4hlt nicht der Sozialhilfesatz, sondern bei der Stiftung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n376\n\n\n\nz\u00e4hlt das 2 1/2fache des Sozialhilfesatzes als Grenze.\nInsofern stimmt das nicht mit dem Existenzminimum, son-\ndern die Familie wird dort deutlich h\u00f6her gef\u00f6rdert.\nMeine Damen, meine Herren! Lassen Sie mich als letztes\nsagen \u2013 sonst wird das ja immer sehr aufmerksam regi-\nstriert \u2013, Sie sind mit diesem Vorhaben, geehrte Kollegen\nder SPD, unter Umst\u00e4nden auf einem Weg, der sehr\nschnell durch Gerichtsurteil zerschlagen wird. Es gibt in\nNordrhein-Westfalen seit vorgestern das Urteil gegen eine\nKommune, die dieses Begr\u00fc\u00dfungsgeld zahlt, da\u00df sie es\nabschaffen mu\u00df, weil es in die Kompetenz der Bundes-\nregierung f\u00e4llt, denn es betrifft die Frage des Familien-\nlastenausgleichs. Insofern sind wir hier vor eine ganz neue\nSituation gestellt.\nIch denke, unser s\u00e4chsischer Weg ist bis jetzt auch in der\nFamilienpolitik der richtige, der gezielt und nicht gie\u00dfkan-\nnenartig denen etwas gibt, die es brauchen. Wir geben\nmehr als irgendwo sonst in der Bundesrepublik. Und\ndabei f\u00fchlen wir uns sicher und gut.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der SPD,\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es geht also um ein Begr\u00fc\u00dfungsgeld von\n1 000 DM; und ich lese diesen Satz noch einmal vor, damit\nder grammatikalische Aufbau allen klar wird. Es hei\u00dft\nhier: ,,\u2026 die von Frauen geboren werden, die\u201c \u2013 und dies\nbezieht sich jetzt auf die Frauen \u2013 ,,ihren ersten Wohnsitz\nauf dem Gebiet des Freistaates Sachsen haben, \u2026\u201c, denn\nwir wollen nat\u00fcrlich nicht, da\u00df auch in einem solchen Fall\nwieder eine Mi\u00dfbrauchsdiskussion er\u00f6ffnet wird, denn es\nsoll ja durchaus vorkommen, da\u00df auch Frauen, die keine\nS\u00e4chsinnen sind, in Sachsen Kinder geb\u00e4ren.\nBei der Debatte des heutigen Tages ist mir aber auch auf-\ngefallen \u2013 und das betrifft nicht nur diesen Antrag, ver-\nehrte Kolleginnen und Kollegen der CDU-Fraktion \u2013, da\u00df\nSie Ihre Politik sehr stark aus der Vergangenheit heraus\ndefinieren, sie entweder immer herbei- oder hinwegzitie-\nren. Und das steht im Widerspruch dazu, da\u00df Sie sie nur\nhalbherzig annehmen oder offenbar gar nicht hier gelebt\nhaben.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Beifall bei der PDS)\n\n\u00dcber dem Z\u00fcricher Rathaus steht der Satz: ,,Aus gl\u00fcck-\nlichen Familien besteht das Wohl des Staates.\u201c Ich meine,\nda\u00df wir, wenn wir das Wohl Sachsens im Auge haben,\nauch das Wohl der Familien bedenken sollten.\n\n(Goliasch, CDU: Tun wir doch, Frau Schwarz!)\n\nHerr Staatsminister, das Urteil von dem Sie sprachen,\nbetrifft also s\u00e4chsische Kommunen, die offenbar das\nBegr\u00fc\u00dfungsgeld gew\u00e4hrt haben, \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Geisler: Nordrhein-Westfalen)\n\n\u2013 Ja, aber das w\u00e4re ja dann auf unsere Kommunen anzu-\nwenden und hie\u00dfe, da\u00df sie es wieder abschaffen m\u00fc\u00dften,\nwas ich nat\u00fcrlich auch bedauern w\u00fcrde, denn sie wollen\ndamit ihren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in der Kommune\nauch ein Zeichen setzen. Aber es betrifft offensichtlich\nnoch nicht die Entscheidung von L\u00e4ndern; denn Branden-\nburg zahlt ja als Land auch ein solches Begr\u00fc\u00dfungsgeld.\nEine kinderarme Gesellschaft ist auf dem Weg der Verar-\nmung, nicht nur in materieller Hinsicht. Sie wird zwangs-\nl\u00e4ufig auch einen Verlust an menschlicher und sozialer\nQualit\u00e4t erfahren. Dieser Verlust betrifft die ganze Gesell-\nschaft, auch jene Menschen, die selbst keine Kinder haben\nwollen.\nJedes einzelne Kind, das in Sachsen geboren wird, sollte\nuns willkommen sein. Ein Begr\u00fc\u00dfungsgeld kann zeigen,\nda\u00df es nicht reine Privatsache ist, ein Kind zu bekommen,\nsondern da\u00df das Neugeborene vom ersten Tag seines\nLebens ein Teil dieser Gesellschaft ist.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWenn Sie diesem Antrag nicht folgen k\u00f6nnen, erwarten\nwir weitere konkrete Alternativen, die zeigen, da\u00df die\nWeichen in eine kinderfreundliche Zukunft gestellt\nwerden.\n\n(Zurufe von der CDU \u2013\nBeifall bei SPD und PDS \u2013 Unruhe \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 2/0258 zur Abstimmung und bitte, wenn\nSie dem Antrag die Zustimmung geben wollen, um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 11 ist\ndamit beendet. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nFamilienf\u00f6rderung\nDrucksache 2/0262, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minu-\nten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: SPD,\nCDU, PDS und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch bitte jetzt, da\u00df die Fraktion der SPD als Einreicherin\ndas Wort nimmt. Frau Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Jahr 1994 war das Jahr der Familie und\nder Wahlversprechen. Es ist vor\u00fcber. Wenn wir heute fra-\ngen, was hat dieses Jahr den Familien gebracht, so m\u00fcssen\n\nwir leider sagen: Nichts Konkretes. Dies zeigt auch die\nAntwort der Staatsregierung. Es gab viele Festreden und\nfamilienpolitische Deklarationen. Aber es kam nicht zu\neiner breiten Offensive zur Verbesserung der Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr Kinder und Familien. Das gilt f\u00fcr den\nArbeitsmarkt, f\u00fcr den Wohnungsmarkt, f\u00fcr Einrichtungen\nf\u00fcr Kinder und Jugendliche, f\u00fcr weitere familienunterst\u00fct-\nzende Ma\u00dfnahmen.\n\nIst es nicht traurig, wenn in Sachsen immer mehr Familien\nund damit Kinder nur noch von Arbeitslosengeld oder gar\nvon Sozialhilfe leben k\u00f6nnen, wenn Obdachlosigkeit\nzunehmend ein Problem f\u00fcr Frauen und Kinder wird?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n377\n\n\n\nSelbst die jungen Leute, die Arbeit haben, verf\u00fcgen zum\nZeitpunkt der Geburt ihres Kindes oft nur \u00fcber ein Ein-\nkommen, das unter oder ganz dicht an der Sozialhilfe-\nbedarfsgrenze liegt.\nFamilien mit Kindern geh\u00f6ren zu dem von Einkommens-\narmut betroffenen Teil unserer Gesellschaft. Sch\u00f6nreden\nhilft hier nichts. Wir erkennen durchaus an, Herr Staats-\nminister Geisler, da\u00df Sachsen sehr wohl Spitze ist in den\nAusgaben pro Kind. Aber ich denke, das reicht nicht aus,\num mit dem, was wir als Familienlastenausgleich bezeich-\nnen, auch wirklich schon zufrieden zu sein. Es ist ganz\ndeutlich die bundespolitische Ebene, die hier gefordert ist,\nentsprechende Dinge zu tun.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nAuch unsere Staatsregierung sollte sich konkreter, als dies\nin der Antwort geschehen ist, f\u00fcr diese Dinge im Bundes-\nrat einsetzen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir forderten im vergangenen Jahr in einem Antrag die\nStaatsregierung schon einmal dazu auf. Es gab dazu auch\nzwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge, wie Sie sich erinnern werden:\nVon uns einen sehr konkreten, der nat\u00fcrlich abgelehnt\nwurde, und von Ihnen einen eher verwaschenen, der\nnat\u00fcrlich angenommen wurde. Es war damals schon das\nVersprechen der Staatsregierung, da\u00df sie sich mit einem\n,,konzentrierten Vorgehen der L\u00e4nder zur Reform des\nFamilienlastenausgleichs\u201c einsetzen werde.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nAber, Herr Geisler, es ist leider nicht dazu gekommen, da\u00df\nwir heute sichtbare Ma\u00dfnahmen haben.\n\n(Zuruf von der CDU:\nWo war da Ihre Unterst\u00fctzung?)\n\nIn diesem Jahr haben sich die Rahmenbedingungen f\u00fcr die\nFamilien eher noch verschlechtert. Das sagen Ihnen alle\nfamilienpolitischen Verb\u00e4nde und auch die in Sachsen.\n\n(Zurufe von der CDU \u2013\nGegenrufe von der SPD \u2013 Unruhe \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nVon bundespolitischer Ebene, von der CDU-Bundestags-\nfraktion und Bundesregierung h\u00f6rt man st\u00e4ndig neue und\nandere Vorschl\u00e4ge. Seri\u00f6se, nachvollziehbare und wirklich\nwirksame Finanzierungsmodelle kann Herr Waigel offen-\nbar nicht vorlegen.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der PDS)\n\nJeder wei\u00df, da\u00df das bisherige System zu kompliziert und,\nwas viel schlimmer ist, sozial ungerecht ist. Die drasti-\nschen Minderungen des ausgezahlten Kindergeldes beim\nzweiten und jedem weiteren Kind werden durch die Frei-\nbetr\u00e4ge nicht ausgeglichen. Die Freibetr\u00e4ge zu erh\u00f6hen \u2013\nund dies ist ja der Witz \u2013 beg\u00fcnstigt diejenigen, die viel zu\nversteuern haben, das hei\u00dft also: die Besserverdienenden.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der PDS)\n\nDie Frage ist und bleibt \u2013 und insofern m\u00f6chten wir \u00fcber\nunseren Antrag auch noch abgestimmt haben: Welche\nkonkreten Schritte hat die Staatsregierung unternommen,\nund zu welchen konkreten Ergebnissen hat dies gef\u00fchrt?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDies, wie es hier in der Antwort steht, ist uns nicht ausrei-\nchend.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nFrau Sch\u00f6nfeld, bitte.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren Abgeordnete! Verzeihen Sie mir,\nwenn ich mich in manchen Punkten wiederhole. Ich habe\naber die Hoffnung, da\u00df mancher doch noch einiges hier\nbegreift.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie aktuelle Diskussion um die Weiterentwicklung des\nFamilienlastenausgleichs wird in der \u00d6ffentlichkeit auf\nh\u00f6chst unterschiedliche Art und Weise gef\u00fchrt. Da dazu\n\u00e4u\u00dferst unterschiedliche Vorstellungen bestehen, f\u00fchrt es\nauch zu Verwirrung und nicht so sehr oft zu Klarstellung.\n In allen gesellschaftlichen Bereichen, quer durch alle Par-\nteien, ist man sich aber einig dar\u00fcber, da\u00df die Familienf\u00f6r-\nderung weiter auszubauen ist und die Benachteiligungen\nvon Familien mit Kindern gegen\u00fcber kinderlosen abzu-\nbauen sind. Bei der Familienf\u00f6rderung ist also Handlungs-\nbedarf, nicht zuletzt begr\u00fcndet durch die Vorgaben des\nBundesverfassungsgerichtes f\u00fcr die steuerliche Freistel-\nlung des Existenzminimums von Kindern und die Beseiti-\ngung von Nachteilen von Eltern mit Kindern.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nUnd es ist nichts passiert!)\n\n\u00dcber die gesetzliche Ausformung dieser Vorgaben besteht\nallerdings nicht mehr die eben benannte Einm\u00fctigkeit. Es\nwerden die unterschiedlichsten Modelle zwischen lei-\nstungsgerechter Besteuerung und bedarfsgerechter F\u00f6rde-\nrung von Familien erarbeitet und verglichen sowie die\nFinanzierungsmodelle gepr\u00fcft.\nDas bisher geltende duale System basiert zum einen auf\nder Zahlung von Kindergeld bzw. Kindergeldzuschlag\nund dem Steuerfreibetrag f\u00fcr Kinder. Das eindimensionale\nModell der SPD sah beispielsweise die Abschaffung des\nSteuerfreibetrages bei einem einheitlichen Kindergeld\nohne Ber\u00fccksichtigung der Einkommensverh\u00e4ltnisse der\nEltern vor.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nEs wird auf die Mehrheit in den beschlie\u00dfenden Gremien\ndes Bundes ankommen, welche Modelle letztlich durch-\ngesetzt werden k\u00f6nnen. Die CDU-Fraktion unterst\u00fctzt alle\nBem\u00fchungen der Staatsregierung zur Durchsetzung der\nim Ergebnis der Koalitionsverhandlungen und in der\nRegierungserkl\u00e4rung des Bundeskanzlers angek\u00fcndigten\nMa\u00dfnahmen zur Weiterentwicklung des Familienlasten-\nausgleichs. Aber bleiben wir doch in Sachsen.\nDie \u00fcbergro\u00dfe Zahl der Menschen in Sachsen lebt in Fami-\nlien, n\u00e4mlich 93 %; 58 % davon in Familien mit Kindern,\nwobei sie das Zusammenleben selbst bestimmen und ohne\nBevormundung von au\u00dfen auch gestalten wollen. Bei\nallem Wandel der sozialen Lebensformen hat die Familie\nin ihrem Einstehen f\u00fcreinander, der beliebten Solidarit\u00e4t,\ndurch die uneigenn\u00fctzige Hilfe und das Sich-aufeinander-\nverlassen-K\u00f6nnen und damit bei der Vermittlung von\nWerten und Verhaltensweisen nichts von ihrer Bedeutung\nverloren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n378\n\n\n\nDie CDU-Fraktion war in den letzten vier Jahren nicht\nunt\u00e4tig, sondern hat wichtige familienpolitische Entschei-\ndungen getroffen, damit sich die Menschen in Sachsen\nleichter f\u00fcr die Familie und das Leben mit Kindern ent-\nscheiden k\u00f6nnen.\nSeit Juni 1991 besteht im Freistaat Sachsen ein Rechts-\nanspruch auf einen Kindertagesst\u00e4ttenplatz, was mit\nerheblichen finanziellen Aufwendungen des Landes und\nder Kommunen verbunden ist. Die Elternbeitr\u00e4ge werden\nin Abh\u00e4ngigkeit vom Familieneinkommen gestaffelt erho-\nben. Niedrigverdienende Eltern, deren Einkommen eine\nbestimmte Grenze nicht \u00fcbersteigt, m\u00fcssen keinen Eltern-\nbeitrag leisten.\nSachsen geh\u00f6rt auch zu den Bundesl\u00e4ndern, die das Bun-\ndeserziehungsgeld durch die eigene Leistung eines Lan-\ndeserziehungsgeldes erg\u00e4nzen. Die CDU-Fraktion strebt in\ndiesem Punkt als kontinuierliche Weiterentwicklung der\nfamiliengerechten Bedingungen im Freistaat Sachsen eine\nAnhebung des Landeskindergeldes ab 1996 an.\nZu nennen sind au\u00dferdem die Leistungen, die durch die\nLandesstiftung ,,Hilfen f\u00fcr Familien, Mutter und Kind\u201c\ngew\u00e4hrt werden konnten. Schwangere und Familien, die\nin eine Notlage geraten sind, werden durch die Landesstif-\ntung unterst\u00fctzt. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise die Finanzie-\nrung notwendiger Anschaffungen vor der Geburt eines\nKindes. Durchschnittlich wurden mehr als 1 800 DM zur\nVerf\u00fcgung gestellt. An einkommensschwache und kinder-\nreiche Familien werden au\u00dferdem Hilfen f\u00fcr Familien-\nerholungsma\u00dfnahmen gew\u00e4hrt.\nDie s\u00e4chsische Familienpolitik hat bereits vieles erreicht.\nDas Ger\u00fcst einer umfassenden Familienpolitik, das sich als\nbegleitendes und unterst\u00fctzendes Angebot versteht, ist\ninzwischen erstellt worden. Gleichwohl bedarf es auch in\nZukunft weiterer Anstrengungen.\nNoch eine Schlu\u00dfbemerkung. Sie hatten vorhin erw\u00e4hnt,\nGeld mache gl\u00fcckliche Familien.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\nIch m\u00f6chte dazu sagen: Geld macht keine gl\u00fccklichen\nFamilien. Dazu geh\u00f6ren andere Grundwerte, und \u00fcber\ndiese sollten wir uns einmal ganz gezielt an anderer Stelle\nausf\u00fchrlich unterhalten.\nIch danke f\u00fcr das Zuh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS, Frau\nZschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! ,,Steht die Familie in Deutschland vor dem Aus?\u201c\nfragte die FAZ. ,,Hat die Familie ihre Funktion verlo-\nren?\u201c \u2013 So debattierte man in einer Bundestagsanh\u00f6rung.\nIst Familie noch erstrebenswert? \u2013 Das \u00fcberlegen Jugend-\nliche. Demgegen\u00fcber sehen fast 80 % der Ostdeutschen in\nder eigenen Familie den wichtigsten Garanten f\u00fcr Gebor-\ngenheit und ihr pers\u00f6nliches Gl\u00fcck.\nDie Politiker indes predigen den Mythos von Familie,\nohne zur Kenntnis zu nehmen, da\u00df durch ihre Politik die\nFamilie immer mehr zum biologischen Reproduktions-\nund Versorgungsinstitut degradiert wird und ohne auch\nnur im geringsten den Wandel famili\u00e4rer Lebensformen\nwahrzunehmen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nFamilien sind total \u00fcberfordert, die durch die Gesellschaft\nproduzierten M\u00e4ngel wie Egoismus und Gewalt zu repa-\nrieren. Vielmehr hat der Staat sie davor zu bewahren, an\nArbeitslosigkeit oder an Arbeitsstre\u00df zu zerbrechen.\n80 % aller Ostdeutschen beklagen die viel zu geringe\ngesellschaftliche Unterst\u00fctzung von Familien \u2013 zu Recht!\nDenn die deutsche Familienpolitik ist, verglichen mit\nD\u00e4nemark, Norwegen und Schweden, r\u00fcckst\u00e4ndig. Mehr\nnoch, Familien sind Verwalter von Armut. Zirka eine Mil-\nlion DM, wir wissen es, kostet ein Kind bis zum 18. Le-\nbensjahr an Unterhaltskosten. Zwei bis drei Jahrzehnte\nkommen Eltern heutzutage f\u00fcr ihre Kinder auf.\nVor diesen Fakten schlie\u00dfen Politiker in Bonn und Dres-\nden die Augen und singen das Hohelied von der Familie.\nDie Auspr\u00e4gung ethischer Werte, wie Solidarit\u00e4t, F\u00fcrsorge\nund gemeinsames Miteinander, soll \u2013 wie im Glaskasten \u2013\nin einer Gesellschaft, der an solchen Werten \u00fcberhaupt\nnichts liegt, gedeihen.\nDie Familienpolitik in Deutschland hat versagt, denn\nwider die Realit\u00e4t wird in archaischer Weise der soziale\nStatus der Familie fast nur \u00fcber die soziale und berufliche\nStellung des Mannes bestimmt, wird Familie fast nur als\nVater-Mutter-Kind-Beziehung erfa\u00dft, werden Lebens-\ngemeinschaften und Alleinerziehende drastisch benach-\nteiligt.\nDenn Kindererziehung gilt nach wie vor als Frauen-\ndom\u00e4ne. Dem entsprechen auch alle familienpolitischen\nAns\u00e4tze, so da\u00df die BRD z. B. bei Kitas noch immer ein\nEntwicklungsland ist.\nDenn der Generationenvertrag wird auf die Familien\nabgew\u00e4lzt, Lebensrisiken werden privatisiert. Nur besser-\nverdienende Familien, die zudem noch gef\u00f6rdert werden,\nk\u00f6nnen dieser Belastung standhalten.\nDenn die Vereinbarung von Beruf und Familie gibt es\nnicht einmal im Ansatz, weil eigenst\u00e4ndige Lebensent-\nw\u00fcrfe von Frauen, M\u00e4nnern und Kindern nicht akzeptiert\nwerden.\nStaatsminister Dr. Geisler setzt auf die St\u00e4rkung der Eigen-\nverantwortung der Familien, nur vergi\u00dft er hinzuzuf\u00fcgen,\nda\u00df dies eine St\u00e4rkung der Familien voraussetzt. Deshalb\nwird die PDS immer wieder folgendes fordern:\nDie gleichwertige Anerkennung und F\u00f6rderung von Ehe-,\nLebens- und Ein-Eltern-Gemeinschaften, eine kinder- und\nfamilienfreundliche Gesellschaft, greifende Konzepte zum\nAbbau der die Familien zerst\u00f6renden Arbeitslosigkeit und\nKonzepte f\u00fcr familienorientierte flexible Arbeitszeiten.\nFehlen diese Grundvoraussetzungen und wird statt dessen\ngar Samstagarbeit angedacht, erfolgt nichts anderes als die\nAbschiebung staatlicher Verantwortung in die kleineren\nLebenskreise. Ich frage Sie: Wieviel soll noch auf die Fami-\nlien umgelegt werden?\nZum Familienlastenausgleich: Bisher funktionierte dieser\n\u00fcber Kindergeld und Steuerfreibetrag. Nun verhebt sich\nHerr Waigel an einer geringf\u00fcgigen Erh\u00f6hung beider For-\nmen. Wie ein Fossil hat indes das Ehegattensplitting \u00fcber-\ndauert. Diese Ref\u00f6rmchen werden nichts zur Verbesse-\nrung der materiellen Lage der Familie oder gar zum\nAbbau der Benachteiligung von Alleinerziehenden und\nLebensgemeinschaften beitragen.\nDie PDS-Fraktion meint, da\u00df das Ehegattensplitting abge-\nschafft werden mu\u00df und zu einem gerechteren Familien-\nlastenausgleich ein Kinderlastenausgleich geh\u00f6rt, mit dem\ndas Kindergeld als Geld f\u00fcr Kinder betrachtet und demzu-\nfolge einkommensunabh\u00e4ngig zu zahlen ist. Jedes Kind ist\nuns gleichviel wert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n379\n\n\n\nZur Wohnsituation: Warum, Herr Staatsminister, soll bei\nFamilien die Priorit\u00e4t auf Wohneigentum liegen? Nicht\nnur in Sachsen w\u00e4re jungen Familien viel mehr durch\nsozialen Wohnungsbau geholfen; der Haushalt h\u00e4lt daf\u00fcr\neine Leerstelle bereit.\nWeshalb werden keine Wohnungen zur Selbstmodernisie-\nrung \u00fcbergeben?\nKurzum: Sozialwohnungsbau, sozialvertr\u00e4gliche Mieten\nund auch zinslose Darlehen f\u00fcr junge Familien zur Schaf-\nfung von Wohneigentum \u2013 das sind unsere Forderungen.\nMeine Damen und Herren! Der Wert intakter Familien f\u00fcr\npers\u00f6nliches Gl\u00fcck und den gesunden Umgang mit sich\nund anderen ist unbestritten. Der Staat hat Rahmenbedin-\ngungen zu schaffen, damit Familie keine B\u00fcrde ist, die den\neigenen Lebensentwurf verbaut,\n\n(Zurufe von der CDU: So ein Unsinn!)\n\nkeine Zwangsgemeinschaft, sondern ein erstrebenswerter\nWunsch von Frauen, M\u00e4nnern und Kindern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nFrau Weber, bitte.\n\nFrau  Weber,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Wenn ich auch wirklich das\nAnliegen von Frau Schwarz und der SPD-Fraktion verste-\nhen und begreifen kann, wir als CDU die Priorit\u00e4ten aber\nanders setzen, so mu\u00df ich doch sagen, da\u00df das sozialpoli-\ntische Gruselkabinett der PDS,\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\ndas sie uns jedesmal demonstriert und vorf\u00fchrt, schon\nstrapazi\u00f6s und furchtbar ist.\nWas den Punkt betrifft, da\u00df alle Kinder beim Begr\u00fc\u00dfungs-\ngeld gleich bewertet werden sollen, so m\u00f6chte ich nur\ndaran erinnern, da\u00df in der ehemaligen DDR das Kinder-\ngeld f\u00fcr Lehrer doch wohl auch etwas anders gestaltet\nwar. Dort sind die Kinder anders bewertet worden.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich der PDS, die den Familien so viel\ng\u00f6nnen will, sagen: Das G\u00f6nnen allein reicht nicht; man\nmu\u00df es auch bezahlen k\u00f6nnen. Wenn die 3 Milliarden DM\nangef\u00fchrt werden, die wir auch f\u00fcr die Familienpolitik\neinsetzen k\u00f6nnten, so kann ich nur feststellen, da\u00df bei der\nVerschwendungssucht, die Sie an den Tag legen, auch\ndiese 3 Milliarden DM schnell aufgebraucht w\u00e4ren und\nwir dann eventuell eine Verschuldung wie in anderen\nL\u00e4ndern h\u00e4tten, etwa wie in Brandenburg.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSoweit zur Sache.\nNoch ein paar S\u00e4tze zum Formalen. Mit dem Antrag for-\ndert die SPD-Fraktion die Staatsregierung auf, zu einem\nbestimmten Sachverhalt auf Fragen zu berichten. Dieser\nAntrag wurde der Staatsregierung nach Einbringung zur\nStellungnahme \u00fcbersandt. Der Bericht der Staatsregierung\nliegt dem Hohen Hause vor.\nWenn wir jetzt diesen Antrag in der Einbringungsfassung\nnochmals beschlie\u00dfen, wird das Verfahren nach \u00a7 53\nAbs. 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung konterkariert. Die\nRegierung mu\u00df dann nochmals Stellung nehmen. Ich\ndenke mir, die Familienpolitik wird nicht besser, je \u00f6fter\nund k\u00fcrzer Stellung genommen wird.\n\nEben weil dies keinen Sinn macht, hat man aus der Erfah-\nrung der 1. Legislaturperiode einen neuen Absatz 6 hinzu-\ngef\u00fcgt, der f\u00fcr diese F\u00e4lle einschl\u00e4gig ist: Der Antragsteller\nkann den Antrag, in dem ein Bericht der Staatsregierung\nbeantragt ist, bis zur Beschlu\u00dffassung im Landtag f\u00fcr erle-\ndigt erkl\u00e4ren, wenn die Staatsregierung bereits zu diesem\nAntrag berichtet hat.\nGesch\u00e4ftsordnungsregeln sind dazu da, sie einzuhalten\nund ein Parlament auch effizient arbeiten zu lassen. Es\nw\u00e4re das Normalste der Welt, wenn die SPD-Fraktion\ngenau diesen Antrag auf Erledigtenerkl\u00e4rung stellt oder\neinen \u00c4nderungsantrag \u2013 damit sind wir auch einverstan-\nden \u2013 mit neuer Zielsetzung vorlegt. Sollte dies nicht erfol-\ngen, dann sehen wir uns nach der Gesch\u00e4ftsordnung\ngezwungen, einen erneuten Beschlu\u00df \u00fcber einen Bericht,\nder bereits nach \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung vor-\nliegt, abzulehnen.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung. Herr\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nSchwarz, pro Einwohner und nicht pro Kind.\n\n(Frau Schwarz, SPD: Pro Kind!)\n\n\u2013 Ja, sicher auch pro Kind. Aber das Wichtigere ist an der\nStelle, wieviel wir insgesamt aus dem Haushalt ausgeben.\nDa ist wahrscheinlich der Einwohnerbezug besser als beim\nBezug pro Kind. Beim Bezug pro Kind k\u00e4me das jetzt noch\nbesser heraus, weil leider die Kinderzahl im Augenblick so\ngering ist. Aber ich wollte das nicht in dieser Weise sch\u00f6n-\nreden.\nZweitens m\u00f6chte ich noch darauf eingehen, da\u00df aus eini-\ngen Tatsachen, die ich \u2013 da mu\u00df ich mich immer wieder-\nholen \u2013 schon dargelegt habe, falsche Schlu\u00dffolgerungen\ngezogen wurden. Es wurde mehrfach die Armut in Sach-\nsen und die besondere Betroffenheit der Familien mit Kin-\ndern an der h\u00f6heren Anzahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger mit\nKindern gemessen. Das hatte ich schon mehrfach hier dar-\ngestellt. Diese prozentuale Erh\u00f6hung liegt einfach daran,\nda\u00df wir kaum Sozialhilfeempf\u00e4nger im Bereich der Rent-\nnerinnen und Rentner haben; und von daher ist der pro-\nzentuale Anteil dann im Kinderbereich h\u00f6her. Bei der\nabsoluten Zahl von Sozialhilfeempf\u00e4ngern sind wir in\nSachsen ebenfalls wieder am g\u00fcnstigsten \u2013 ich sage hier\nbewu\u00dft nicht Spitze, sondern am g\u00fcnstigsten \u2013, weil wir\ndie wenigsten pro Einwohner haben.\nAls drittes m\u00f6chte ich sagen: Die Ergebnisse des Haushal-\ntes 1993 haben auch gezeigt, da\u00df sich offensichtlich die\nEinkommenssituation zwischen 1992 und 1993 in Sachsen\nerheblich verbessert hat, so da\u00df die angenommenen Zah-\nlungen von Wohngeld und BAf\u00f6G nicht in Anspruch\ngenommen werden, weil eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl der Bev\u00f6lke-\nrung mit ihrem Einkommen \u00fcber den entsprechenden\nGrenzen liegt. Von daher ist diese generelle Armuts- und\nVerarmungstheorie wirklich nicht zu halten.\nViertens. Das duale System ist durch das Verfassungs-\ngerichtsurteil, das ja immer herangezogen wird, als verfas-\nsungsgerecht definiert worden.\nIch denke, die SPD erweist sich einen schlechten Dienst,\nwenn sie immer wieder an der Stelle, die das Verfassungs-\ngericht eindeutig entschieden hat, doch eine andere poli-\ntische L\u00f6sung angeht. Dann m\u00fc\u00dfte sie an der Stelle die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n380\n\n\n\nVerfassung \u00e4ndern, denn das Verfassungsgericht hat das\nduale System, sprich: Kindergeld plus Steuerfreibetr\u00e4ge,\nausdr\u00fccklich als verfassungsgerecht in diesem 1992 ergan-\ngenen Urteil beschrieben. Dabei geht es darum \u2013 da gebe\nich Ihnen durchaus recht \u2013, da\u00df wir in den vergangenen\nzwei Jahren bisher verschiedene Modelle berechnet und\ndurchdacht haben, ohne da\u00df bis jetzt ein Beschlu\u00df gefa\u00dft\nworden ist.\nWenn Sie, Frau Schwarz, vor allen Dingen den zweiten\nTeil \u2013 so habe ich es jedenfalls Ihrer Rede zum Antrag\nentnommen \u2013 einfordern, was wir konkret 1994 \u2013 nicht,\nwas wir gemacht haben; da scheinen Sie einverstanden zu\nsein mit der Antwort \u2013 getan haben, dann mu\u00df ich Ihnen\nsagen, zu ,,\u2026 Vorgehen der L\u00e4nder \u2026 bef\u00f6rdern\u201c steht\nunsere Zusage. Es gibt im Bundesrat leider auch von den\nelf SPD-regierten L\u00e4ndern keine Initiative, auch nicht in\nden Aussch\u00fcssen. ,,Bef\u00f6rdern\u201c \u2013 ich habe nicht gesagt, da\u00df\nwir sie ausl\u00f6sen. Aber wir haben uns darum gek\u00fcmmert,\nund wir haben nat\u00fcrlich gesehen, in welcher Situation wir\nAnfang 1994 waren.\n\nDie Situation Anfang 1994 war, da\u00df \u00fcberall Wahlen\nanstanden. Es h\u00e4tte \u00fcberhaupt keinen Sinn gehabt, eine\nGesetzesinitiative im Januar/Februar in den Bundesrat\neinzubringen. Diese w\u00e4re n\u00e4mlich der Diskontinuit\u00e4t ver-\nfallen. Von daher ist es v\u00f6llig richtig, da\u00df der Ministerpr\u00e4-\nsident diese Dinge in den Koalitionsverhandlungen mit\neingebracht hat. Wir sind jetzt bei der engeren Gestaltung.\n\nDa will ich gerne einige konkrete Punkte auch zum inhalt-\nlichen Teil der Frage sagen: 1. die Steuerfreibetr\u00e4ge oder,\nwie es ja in dem Urteil hei\u00dft, da\u00df das Existenzminimum\nsteuerfrei gestellt werden mu\u00df, da\u00df wir sicher noch einmal\neine deutliche Erh\u00f6hung gegen\u00fcber den jetzigen 4 100 DM\nbrauchen. Aber lassen Sie mich das ruhig mit hinzuf\u00fcgen:\nDie CDU-Regierung hat in der Bundesrepublik 1983 die-\nsen wieder eingef\u00fchrt und mit 432 DM begonnen. Und er\nist 1986 auf 2 480 DM, 1990 auf 3 024 DM und 1992 auf\n4 104 DM erh\u00f6ht worden. Da sind wir gar nicht so weit\nentfernt von dem Existenzminimum, denn wir sehen im-\nmerhin, da\u00df es in diesen Jahren von 0 auf 4 100 DM gestei-\ngert worden ist. Uns fehlt nat\u00fcrlich noch der Teil bis zu\nungef\u00e4hr 6 000 oder 6 500 DM. Das ist sicher der eine\nEckpunkt, der zu erreichen ist.\n\nDer zweite Eckpunkt ist, da\u00df wir sowohl Kindergeld als\nauch Kindergeldzuschlag in einer Form zusammenf\u00fchren\nm\u00fcssen und damit vor allem in den unteren Bereichen der\nEinkommen eine deutliche und in dieser Vereinfachung\nauch besser praktizierbare St\u00fctzung f\u00fcr die Familien und\ndie Kinder in diesen Familien erreichen m\u00fcssen. Das wird\nsicher nur so gehen, da\u00df man bei bestimmten hohen Ein-\nkommensh\u00f6hen unter Umst\u00e4nden das Kindergeld auf\n0 DM absenkt, weil dann die durch Steuerfreiheit erreich-\nten zus\u00e4tzlichen Einkommen diesem Kindergeld entspre-\nchen. Damit wird es ein in sich geschlossenes System\ngeben, wobei \u2013 das sage ich abschlie\u00dfend zu diesem Teil\ndes Finanzierungs- und Steuerrechtes \u2013 es sicher nicht\nAufgabe einer Landesregierung sein kann, ein Gesetz mit\nden konkreten Zahlen vorzulegen, sondern das ist wirk-\nlich Bundesrecht.\n\nVon daher \u2013 Frau Schwarz, wenn Sie auch vorhin meinen\nHinweis bez\u00fcglich des Gerichtsurteils aufgenommen\nhaben \u2013, jedenfalls in der in der Zeitung genannten\nBegr\u00fcndung hei\u00dft es, da\u00df dieser Beschlu\u00df der Kommune\ndeswegen praktisch aufgehoben wird, weil er Bundesrecht\nbetrifft und nicht L\u00e4nderrecht.\n\nIch will jetzt niemanden anregen, etwas auszul\u00f6sen. Ich\nhabe dies mindestens als eine Best\u00e4tigung unseres Weges\nempfunden. Das werden Sie mir doch sicher zugestehen.\nFrau Zschoche, wenn Sie in Ihrer Rede die Familie in der\njetzigen Zeit und aufgrund der Gesetze der Bundesrepu-\nblik Deutschland \u2013 so habe ich es jedenfalls verstanden \u2013\nals biologische Reproduktionsmaschine oder biologisches\nReproduktionsinstitut definiert haben, dann frage ich, was\ndas Ziel in der Zeit, in der Sie immerhin daf\u00fcr verantwort-\nlich waren, Erzieherinnen auszubilden, gewesen ist, da\u00df\nman die Kinder m\u00f6glichst schon ab einem halben Jahr den\nEltern \u00fcber gro\u00dfe Teile des Tages abgenommen oder ent-\nzogen hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa war die Gefahr doch sehr gro\u00df, da\u00df die Frauen und die\nFamilie  biologische Reproduktionsinstitute wurden. Da\u00df\nsich wirklich die Natur an der Stelle \u00fcber die 40 Jahre\nDDR-Sozialismus st\u00e4rker gezeigt hat und die Familie in\nden von Ihnen zitierten 80 % als wichtige Institution\nbewahrt hat, daf\u00fcr bin ich sehr dankbar \u2013 und auch den\nEltern und den Kindern, da\u00df sie so gelebt haben.\nAber dies war nicht das Ziel des SED-Staates. Eine Fami-\nlienpolitik war das nicht!\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das war aber m\u00f6glich!)\n\n\u2013 Ja, gegen das System war dies sicherlich m\u00f6glich, wenn\nman das wollte.\n\n(Wehnert, PDS:\nHeute ist es nicht einmal mehr\n\nmit dem System m\u00f6glich!)\n\n\u2013 Heute ist es mit dem System m\u00f6glich!\nHerr Wehnert, ich m\u00f6chte auch gern auf einen Zwischen-\nruf von Ihnen eingehen. Sie hatten gesagt, da\u00df die Kinder-\ntageseinrichtungen sozusagen das Erbe der DDR waren\nund da\u00df wir als jetzige Regierung daf\u00fcr gar nichts k\u00f6nn-\nten.\n\n(Wehnert, PDS:\nSonst h\u00e4tten die Altbundesl\u00e4nder\n\nschon lange viel mehr!)\n\n\u2013 Ja, Herr Wehnert, ich bin aber als Sozialminister und als\nFamilienminister nicht blo\u00df f\u00fcr die Kinderg\u00e4rten zust\u00e4n-\ndig. Wenn ich mir die Summe der Sozialleistungen der\nDDR ansehe \u2013 dazu z\u00e4hlen die Altersheime, die Behinder-\nteneinrichtungen, die psychiatrischen Einrichtungen und\nauch die Kindertageseinrichtungen \u2013, ist dies doch sehr\nbedenklich. Deshalb w\u00fcrde ich auf die Errungenschaften\ndes Sozialismus auf einem Bereich nicht zu sehr abheben.\n\n(Wehnert, PDS:\nDas wurde vorhin von Ihrer Fraktion gesagt!)\n\n\u2013 Nein, das wurde von Ihnen gesagt. Ich habe Ihren Zwi-\nschenruf sehr genau geh\u00f6rt.\nMeine Damen und Herren! Ich denke, die Familienpolitik\nbraucht St\u00e4rkung, und sie braucht einen Familienlasten-\nausgleich im finanziellen Sinne. Das ist unbestritten. Sie\nbraucht dies ebenfalls im Wohnungsbereich. Wir werden\nuns daf\u00fcr einsetzen.\nIch denke aber, Frau Schwarz, Ihnen ist klar, da\u00df dies von\nJanuar bis Dezember 1994 am besten in der Koalitionsver-\neinbarung und nicht in Gesetzentw\u00fcrfen aufgehoben war.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n381\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat jetzt die Fraktion der\nSPD. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\n(Leroff, CDU:\nJetzt erfahren wir alles aus dem Saarland!)\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich\ndenke, es bringt uns in der Politik keinen Deut weiter,\nwenn wir uns das Verhalten von CDU- und SPD-Regie-\nrungen um die Ohren werfen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWas glauben Sie denn, wie sich die CDU-Fraktion im sach-\nsen-anhaltinischen Landtag verh\u00e4lt? Sie hat pl\u00f6tzlich ganz\nandere politische Ansichten als in der 1. Legislaturperiode.\nWas glauben Sie, welchen Dingen die CDU-Fraktion in\nBrandenburg zustimmt? Da w\u00fcrden Sie sich auch wun-\ndern!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs geht hier also um ganz konkrete \u00dcberlegungen und\nSchritte, um die Situation f\u00fcr Familien und den Familien-\nlastenausgleich zu verbessern. Da hat mir der Minister\nzugestimmt.\nSie haben die M\u00f6glichkeit, jetzt ganz konkrete Eckdaten zu\nbef\u00f6rdern, und zwar indem Sie mit Ihren CDU-Kollegen\nim Bundestag reden, denn gegenw\u00e4rig liegt dort in den\nAussch\u00fcssen ein Antrag, der konkret zum Familienlasten-\nausgleich folgenden Inhalt hat:\nErstens. Die ungerechten Kinderfreibetr\u00e4ge, die einkom-\nmensabh\u00e4ngigen K\u00fcrzungen des Kindergeldes sowie die\nKindergeldzuschl\u00e4ge werden durch ein erh\u00f6htes Kinder-\ngeld in H\u00f6he von 250 DM im Monat bereits ab dem ersten\nKind ersetzt. Das Kindergeld wird unmittelbar bei der\nSteuerfestsetzung als Abzug von der Steuerschuld ber\u00fcck-\nsichtigt. Ist die Steuerschuld geringer als das Kindergeld,\nso wird der Differenzbetrag direkt vom Finanzamt\ngezahlt.\nZweitens. F\u00fcr kinderreiche Familien wird zus\u00e4tzlich ein\nFamilienzuschlag gew\u00e4hrt. Der Familienzuschlag betr\u00e4gt\n100 DM im Monat ab dem vierten Kind. Er erh\u00f6ht sich f\u00fcr\njedes zus\u00e4tzliche Kind um weitere 100 DM im Monat.\nDrittens. Der ungerechtfertigte hohe Splittingvorteil f\u00fcr\nH\u00f6chstverdiener wird ab einem Bruttoeinkommen von\nj\u00e4hrlich 100 000 DM ma\u00dfvoll begrenzt. Die dadurch\ngewonnenen finanziellen Mittel dienen der aufkommens-\nneutralen Finanzierung der Kindergelderh\u00f6hung ab\n250 DM im Monat.\nDies sind also ganz konkrete Vorschl\u00e4ge, die jetzt nach-\nvollzogen und beraten werden k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte pers\u00f6nlich noch etwas sagen. Auch im soge-\nnannten vormundschaftlichen Staat der DDR war es\ndurchaus m\u00f6glich, seine Kinder der Kinderkrippen- und\n\nKindergartenerziehung zu entziehen. Ich habe dies getan.\nMir ist daraus kein wesentlicher Nachteil entstanden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch denke, es geh\u00f6rt zur politischen Kultur, einander\nzuzuh\u00f6ren. Ich zitiere deshalb noch einmal den Satz, den\nman am Z\u00fcricher Rathaus finden kann: ,,Aus gl\u00fccklichen\nFamilien besteht das Wohl des Staates.\u201c\n\n(Leroff, CDU:\nDas ist das einzig Richtige Ihrer \u00c4u\u00dferungen! \u2013\n\nBeifall bei SPD, PDS und\nvereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Bevor wir jetzt zur Beschlu\u00dffassung\n\u00fcber die Erledigung kommen, frage ich die SPD-Fraktion,\nob sie auf einer Abstimmung besteht, die meines Erach-\ntens etwas schwierig zu formulieren ist. Frau Dr. Schwarz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich wei\u00df, da\u00df das\nsehr schwierig ist. Mir ist aber heute erstmalig durch den\nBeitrag der Kollegin Weber das konkrete Verhalten zu sol-\nchen Antr\u00e4gen verdeutlicht worden. Ich erinnere mich,\nda\u00df wir in \u00e4hnlichen Berichtsantr\u00e4gen der CDU-Fraktion\nsehr wohl abgestimmt haben. Wir m\u00fc\u00dften gemeinsam\nRegelungen suchen, wie man mit solchen Antr\u00e4gen um-\ngeht.\n\n(Beifall der Abg. Frau Seidel, SPD, und\ndes Abg. Jurk, SPD)\n\nIch wollte \u00fcber den Antrag abgestimmt wissen, weil ich\ndenke, da\u00df das, was hier getan wurde, nicht ausreichend\nwar.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich unterbreite Ihnen den Vorschlag, da\u00df\nwir jetzt \u00fcber die Erledigung dieses Antrages abstimmen.\nDie Frage lautet: Wer daf\u00fcr ist, da\u00df der Antrag mit dem\nheutigen Bericht der Staatsregierung als erledigt betrachtet\nwird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist die Erledigung durch das Parlament best\u00e4tigt.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren, wir sind damit am Ende unse-\nrer Tagesordnung angekommen; wir haben sie abgear-\nbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 8. Sitzung auf Don-\nnerstag, den 16. Februar 1995, festgelegt. Die Einladung\nund die Tagesordnung gehen Ihnen zu.\nDie 7. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 17.37 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n382\n\n\n\nAnlage\n                                      Namentliche Abstimmung\nin der 7. Sitzung                                          am 26.01. 1995\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/0265\nNamensaufruf durch Abg. Frau Petzold, beginnend mit dem Buchstaben K\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Dr. Lippmann x\nAdler x Lochbaum x\nAlbrecht x Ludwig, Barbara x\nBandmann x M\u00e4dler x\nBartl x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBellmann, Veronika x Mattern, Ingrid x\nBeyer x Dr. Metz x\nProf. Dr. Biedenkopf x Meyer, Christine x\nDr. B\u00f6ttrich x Prof. Dr. Milbradt x\nBolick x M\u00f6ckel x\nProf. Dr. Bramke x Dr. M\u00fcnch x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nicolaus, Kerstin x\nColditz x Nitzsche x\nD\u00fcrrschmidt x Dr. Nowak x\nEggert x Ostrowski, Christine x\nEinsle, Siegrun x Petzold, Ingrid x\nEnders x Pfeifer x\nErnst, Christine x Pietzsch x\nFlath x Plobner x\nFranke x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Friedrich x Rasch x\nGangloff, Maria x Reber x\nDr. Geisler x Reichardt, Monika x\nGerlach x Dr. Reinfried x\nGoliasch x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nGro\u00df x Richter, Joachim x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nde Haas, Friederike x Roth, Andrea x\nDr. H\u00e4hle x Dr. Runge, Monika x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Sandig x\nHahn, Andreas x Schiemann x\nHatzsch x Schimpff x\nHauck x Schneider, Angela x\nHeinz x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHeitmann x Schowtka x\nHenke, Rita x Schulmeyer x\nHermsdorfer x Schulz, Regina x\nHilker x Dr. Schwarz, Gisela x\nHubrich x Seidel, Heide x\nHubrig, Andrea x Seidel, Rolf x\nIltgen x Stachorra, Ruth x\nDr. J\u00e4hnichen x Steinert x\nDr. Jahr x Stempell x\nJurk x Teubner x\nKannegie\u00dfer x Thomaschk x\nKehl x Dr. Th\u00fcrmer x\nKeller, Karin x Dr. Tiedt x\nKlein, Gudrun x Ulbricht x\nKlinnert x Vaatz x\nKosel x Dr. Volkmer, Marlies x\nK\u00fchnrich x Wappler x\nKulscher x Weber, Christine x\nDr. Kunckel x Wehnert x\nKupfer x Weihnert, Margit x\nL\u00e4mmel x Weinhold x\nDr. Langer x Windisch, Uta x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Winkler x\nLehmann x Witzschel x\nLehner x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLeroff x Zschoche, Brigitte x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen:   39\nNeinstimmen:   48\nStimmenthaltungen:  20\n\nGesamtstimmen: 107\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n383\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 26. Januar 1995\n\n384\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tGedenken an den 50. Jahrestag der Befreiung des Konzentrationslagers Auschwitz\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Verurteilung von kurdischen Abgeordneten in der T\u00fcrkei\n\t2 Aussetzung von Abschiebungen f\u00fcr t\u00fcrkische und irakische Kurden\n\t3 Anwendung des Asylrechts\n\t4 Obdachlosigkeit\n\t5 Besteuerung von Kerosin und Flugbenzin\n\t6 Erhalt der Landesmusikschulen\n\t7 Erf\u00fcllung der Privatisierungsauflage des Altschuldenhilfe-Gesetzes durch Immobilienfonds\n\t8 Vergleichsmietensystem\n\t9 Mietentwicklung und sozialvertr\u00e4gliche Reform des Mietrechts\n\t10 Kostensenkung im Wohnungsbau\n\t11 Begr\u00fc\u00dfungsgeld\n\t12 Familienf\u00f6rderung\n\n",
    "status": 200
}