{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T18:26:44Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:28:50Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:28:50Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "436",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T18:26:44Z",
        "date": "2001-10-12T06:28:50Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/42 13.09.1996",
        "dcterms:created": "1998-10-09T18:26:44Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:28:50Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T18:26:44Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:28:50Z",
        "modified": "2001-10-12T06:28:50Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1976",
            "3299",
            "3183",
            "1654",
            "5350",
            "4368",
            "4970",
            "5289",
            "5574",
            "5376",
            "5247",
            "5878",
            "5533",
            "5426",
            "5219",
            "5864",
            "6203",
            "6093",
            "6121",
            "4639",
            "5476",
            "5839",
            "5292",
            "5027",
            "6145",
            "5520",
            "5947",
            "5374",
            "5410",
            "5745",
            "5717",
            "5867",
            "5178",
            "5331",
            "6464",
            "6601",
            "6397",
            "6298",
            "6290",
            "5018",
            "6628",
            "5239",
            "4976",
            "5450",
            "6163",
            "5969",
            "5715",
            "6154",
            "6347",
            "6624",
            "5768",
            "5451",
            "5769",
            "4514",
            "6104",
            "6067",
            "6205",
            "6627",
            "6346",
            "6401",
            "6339",
            "5979",
            "5536",
            "6518",
            "5963",
            "5753",
            "5758",
            "5963",
            "5395",
            "6292",
            "6188",
            "5504",
            "6783",
            "6505",
            "6433",
            "6473",
            "6635",
            "6390",
            "6057",
            "5642",
            "5740",
            "5929",
            "6027",
            "5745",
            "4885",
            "5579",
            "5961",
            "5987",
            "6014",
            "4626",
            "3116"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T18:26:44Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:28:50Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/42 13.09.1996",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_42_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/42 13.09.1996",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "91"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/42 13.09.1996\n\n\nPlenarprotokoll 2/42\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n42. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 13. September 1996, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 20.22 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2929\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2929\nAdler, SPD 2929\nProf. Dr. Bramke, PDS 2929\nLeroff, CDU 2929\nHatzsch, SPD 2929\nProf. Dr. Bramke, PDS 2930\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Das Sparpaket der \nBundesregierung und seine Auswirkungen\nauf die Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen\nin Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 2930\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 2930\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 2931\nDr. M\u00fcnch, CDU 2931\nWehnert, fraktionslos 2931\nHilker, PDS 2932\nPietzsch, CDU 2932\nPietzsch, CDU 2933\nDr. Th\u00fcrmer, SPD 2933\nFrau W\u00fcnsche, CDU 2934\nDr. Langer, PDS 2934\nDr. Langer, PDS 2935\nWitzschel, CDU 2935\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2935\nBeyer, CDU 2936\nLehmann, CDU 2936\nAdler, SPD 2937\nFrau Weber, CDU 2937\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2937\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2938\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2939\nHilker, PDS 2939\n\n   2. Aktuelle Debatte: Das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis\nf\u00fcr kleine Grundschulen am Beispiel \nMorgenr\u00f6the-Rautenkranz\nAntrag der Fraktion der PDS 2930\n\nFrau Roth, PDS 2939\nColditz, CDU 2939\nHatzsch, SPD 2940\nM\u00f6ckel, CDU 2941\nFrau Roth, PDS 2941\nFrau Roth, PDS 2942\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2942\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2943\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2944\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/3820 2944\n\n\u2013 Anzahl und Zustand der sanit\u00e4ren \nEinrichtungen entlang der Autobahn A 4 \n(Frage Nr. 1)\nSchowtka, CDU 2944\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2944\nSchowtka, CDU 2945\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2945\n\n\u2013 Haushaltsmittel f\u00fcr die \u00fcberbetriebliche\nLehrunterweisung (Frage Nr. 6)\nFrau Ludwig, SPD 2945\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2945\n\n\u2013 Verschuldung von Gemeinden mit \nPDS-B\u00fcrgermeistern (Frage Nr. 7)\nFrau Ostrowski, PDS 2945\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landesentwicklung 2945\n\n\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 2946\nFrau Ostrowski, PDS 2947\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 2947\n\n\u2013 Finanzhilfe (Frage Nr. 2)\nHahn, CDU 2947\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 2948\nHahn, CDU 2948\n\n\u2013 Kriterien f\u00fcr Einladungen an Mitglieder des\nS\u00e4chsischen Landtages (Frage Nr. 21)\nJurk, SPD 2948\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die \nGleichstellung von Frau und Mann 2948\n\n\u2013 Eingemeindung von Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig \nnach Dresden (Frage Nr. 8)\nDr. Hahn, PDS 2948\nHardraht, Staatsminister des Innern 2949\nDr. Hahn, PDS 2949\n\n\u2013 Novellierung des Landwirtschafts-\nanpassungsgesetzes (Frage Nr. 22)\nWehnert, fraktionslos 2949\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr \nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2949\nWehnert, fraktionslos 2950\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr \nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2950\n\n\u2013 Frauenparkpl\u00e4tze an Autobahnrastst\u00e4tten\n(Frage Nr. 4)\nFrau Petzold, CDU 2950\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2950\n\n\u2013 S\u00e4chsisches Aufbauwerk (Frage Nr. 9)\nFrau Zschoche, PDS 2950\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2950\n\n\u2013 Zusammenarbeit der Polizeibeamten \n(Frage Nr. 3)\nHahn, CDU 2951\nHardraht, Staatsminister des Innern 2951\n\n\u2013 Werbekampagne der EU f\u00fcr landestypische\nProdukte (Frage Nr. 5)\nFrau Petzold, CDU 2952\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr \nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2952\n\n\u2013 Erla\u00df des SMI vom 30.6.1996 (Frage Nr. 11)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 2952\nHardraht, Staatsminister des Innern 2952\n\n\u2013 Absolventen der p\u00e4dagogischen Fachschulen\nin der DDR (Frage Nr. 12)\nFrau Schneider, PDS 2952\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2952\n\n\u2013 Jugendaustausch mit Tschechien \n(Frage Nr. 13)\nKosel, PDS 2952\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2953\nKosel, PDS 2953\n\n\u2013 Landeskonferenz der Gleichstellungs-\nbeauftragten an Hochschulen (Frage Nr. 14)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2953\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die\nGleichstellung von Frau und Mann 2953\n\n\u2013 B\u00fcrgerentscheid in Dresden (Frage Nr. 16)\nFrau Ostrowski, PDS 2954\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2954\n\n\u2013 Verzicht auf Altersteilzeitregelungen \nbei Einstellung im SMK (Frage Nr. 17)\nDr. Hahn, PDS 2954\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2954\nDr. Hahn, PDS 2955\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2955\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen 2955\n\n\u2013 Ehemaliges Bergbauland rund um Leipzig\n(Frage Nr. 10)\nFrau Gangloff, PDS 2955\nHardraht, Staatsminister des Innern 2955\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2955\n\n\u2013 Landeskonferenz der Gleichstellungs-\nbeauftragten an Hochschulen (Frage Nr. 18)\nFrau Zschoche, PDS 2956\nFrau de Haas, Staatsministerin \nf\u00fcr die Gleichstellung von Frau und Mann 2956\n\n\u2013 Aufenthaltsverbot f\u00fcr Sinti und Roma \n(Frage Nr. 19)\nKosel, PDS 2956\nHardraht, Staatsminister des Innern 2956\n\n\u2013 Berufs- und Erwerbsunf\u00e4higkeitsrente \n(Frage Nr. 20)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2956\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 2957\n\n\u2013 Mietkosten f\u00fcr das ehemalige Landratsamt\nDresden-Land auf der Riesaer Stra\u00dfe in \nDresden (Frage Nr. 23)\nWehnert, fraktionslos 2957\nHardraht, Staatsminister des Innern 2957\n\n3  3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Finanzausgleichsgesetzes 1996\nDrucksache 2/3444, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 2/3907, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 2958\n\nAbstimmung und Annahme 2958\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n\n\n4  Staatlich gef\u00f6rderte soziale Beratungsdienste\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/1309, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion der CDU, mit Antwort \nder Staatsregierung 2958\n\nKannegie\u00dfer, CDU 2958\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2959\nFrau Zschoche, PDS 2960\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2961\nFrau Petzold, CDU 2962\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2962\n\nEntschlie\u00dfungsantrag Drucksache 2/3910\nFrau Zschoche, PDS 2963\nKannegie\u00dfer, CDU 2963\n\nAbstimmung und Ablehnung 2964\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2964\nProf. Dr. Porsch, PDS 2964\n\n5  Epidemiologische Untersuchung \ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums \nf\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie (SMS)\nund des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung (SMU)\nzu den m\u00f6glichen Ursachen der Leuk\u00e4mie-\nund Krebserkrankungen in der Umgebung\ndes ZfK Rossendorf\nDrucksache 2/3005, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion der PDS, mit Antwort \nder Staatsregierung 2964\n\nDr. Hahn, PDS 2964\nDr. Hahn, PDS 2966\nFranke, CDU 2966\nFranke, CDU 2967\nProf. Dr. Porsch, PDS 2967\nFranke, CDU 2968\nProf. Dr. Porsch, PDS 2968\nJurk, SPD 2968\nJurk, SPD 2969\nJurk, SPD 2970\nFrau Weber, CDU 2970\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 2971\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 2973\nDr. Hahn, PDS 2975\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 2976\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 2976\nJurk, SPD 2976\n\nEntschlie\u00dfungsantrag Drucksache 2/3913\nDr. Hahn, PDS 2977\nFranke, CDU 2977\n\nAbstimmung und Ablehnung 2977\n\n6  \u2013 Gemeinschaftsinitiative f\u00fcr zus\u00e4tzliche \nAusbildungspl\u00e4tze\nDrucksache 2/2595, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Lehrstellen in Sachsen\nDrucksache 2/3153, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Umlageverfahren zur Finanzierung \ndes Dualen Ausbildungssystems\nDrucksache 2/3415, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Zwischenbilanz nach einem Jahr s\u00e4chsischer\nSonderweg in der Gemeinschaftsinitiative\n1995 zur F\u00f6rderung von Ausbildungspl\u00e4tzen\nDrucksache 2/3675, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Lehrstellensituation und Umsetzung der \nGemeinschaftsinitiative \u2013 Ost in Sachsen\nDrucksache 2/3527, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Ausbildungssonderfonds\nDrucksache 2/3723, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2978\n\nDr. M\u00fcnch, CDU 2978\nKehl, SPD 2979\nFrau Schulz, PDS 2981\nFrau Petzold, CDU 2983\nFrau Weihnert, SPD 2984\nFrau Weihnert, SPD 2986\nWitzschel, CDU 2986\nWitzschel, CDU 2987\nBeyer, CDU 2987\nFrau Weihnert, SPD 2987\nColditz, CDU 2987\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2989\nFrau Weihnert, SPD 2989\nFrau Ludwig, SPD 2990\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2990\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2991\nDr. M\u00fcnch, CDU 2991\nFrau Weihnert, SPD 2991\nFrau Schulz, PDS 2992\n\n\u00c4nderungsantrag der SPD, Drucksache 2/3911\nFrau Weihnert, SPD 2992\n\nAbstimmungen 2992\n\n7  Gemeindegebietsreform\nDrucksache 2/2435, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2993\n\nRichter, Joachim, SPD 2993\nDr. Friedrich, PDS 2993\nRasch, CDU 2994\nHardraht, Staatsminister des Innern 2995\nRichter, Joachim, SPD 2996\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n\n\n 8 \u2013 Anforderungen an die ,,Mietrechts-\nvereinfachung\u201c aus der Sicht Sachsens\nDrucksache 2/3240, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Mietrechts\u00e4nderung\nDrucksache 2/3365, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2996\n\nFrau Ostrowski, PDS 2996\nFrau Stachorra, SPD 2998\nFrau Stachorra, SPD 2999\nAlbrecht, CDU 2999\nHardraht, Staatsminister des Innern 3001\nFrau Ostrowski, PDS 3002\nFrau Stachorra, SPD 3003\n\nAbstimmung und Ablehnung 3003\n\n 9 Rechtsextremistische Szene in Wurzen und\nUmland\nDrucksache 2/3674, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3004\n\nFrau Dr. Runge, PDS 3004\nFrau Dr. Runge, PDS 3005\nBandmann, CDU 3005\nFrau Schulz, PDS 3005\nSchulmeyer, SPD 3006\nHubrich, CDU 3007\nHardraht, Staatsminister des Innern 3007\nHardraht, Staatsminister des Innern 3008\nProf. Dr. Bramke, PDS 3008\nDr. Friedrich, PDS 3008\n\n10 Haltung der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nzu Schwerpunkten des Entwurfs der \nBundesregierung\n,,Gesetz zur Entlastung der Beitr\u00e4ge \nin der gesetzlichen Krankenversicherung \n(Beitragsentlastungsgesetz)\u201c\nDrucksache 2/3718, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 3009\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3009\nFrau Weber, CDU 3010\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3011\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3012\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit und Familie 3012\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3014\n\n11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte \nder Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/3821 3014\n\nAbstimmung und Zustimmung 3014\n\n12 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des \nPetitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/3822 3015\n\nAbstimmung und Zustimmung 3015\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3015\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 42. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nHeitmann, Frau Meyer, Herr Dr. B\u00f6ttrich, Herr Goliasch,\nFrau Gangloff, Herr Seidel und Herr Adamczyk.\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte Sie, folgende\nStreichungen vorzunehmen, da wir bereits gestern die\nTagesordnungspunkte 3, 4 und 5 in 2. und 3. Lesung ab-\ngehandelt haben.\nDes weiteren bitte ich, den Tagesordnungspunkt 15 zu\nstreichen.\nMeine Damen und Herren, wie bereits gestern angek\u00fcn-\ndigt, wird die Fraktion der SPD gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der\nGesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung um einen Tagesord-\nnungspunkt erweitern. Bitte sch\u00f6n, Herr Adler.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte es nicht noch ein-\nmal begr\u00fcnden, weil ich das gestern getan habe. Ich bitte\nalso, da\u00df als Tagesordnungspunkt 10 die Drucksache\n2/3718 behandelt wird, die die Haltung der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung zu dem Gesetzentwurf zur Entlastung der\nBeitr\u00e4ge in der gesetzlichen Krankenversicherung beinhal-\ntet. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das Wort wird dazu\nnicht gew\u00fcnscht. Ich lasse deshalb abstimmen \u00fcber die\nErweiterung der Tagesordnung um den Antrag Haltung\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung zu Schwerpunkten des\nEntwurfs der Bundesregierung ,,Gesetz zur Entlastung der\nBeitr\u00e4ge in der gesetzlichen Krankenversicherung\u201c, Druck-\nsache 2/3718.\nWer der Erweiterung der Tagesordnung um diesen Antrag\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Mir liegt weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/3870, Pr\u00e4zisierung des Lehrplanes Gymna-\nsium \u2013 Geschichte Klassen 5 bis 12 vom 1. August 1992,\nvor.\nIch bitte, die Dringlichkeit zu begr\u00fcnden. Bitte, Herr\nBramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Fraktion der PDS stellt den Dringlichen\nAntrag: Der Landtag m\u00f6ge heute beschlie\u00dfen, die Staats-\nregierung zu ersuchen, die Pr\u00e4zisierung des Lehrplanes\nGymnasium \u2013 Geschichte Klasse 5 bis 12, am 1.8. des Jah-\nres in Kraft getreten, bis zum 30.9., also bis zum Monats-\nende, zur\u00fcckzuziehen.\nDie Begr\u00fcndung der Dringlichkeit: Da das Schuljahr be-\nreits im Laufen ist und der Landtag bisher keine M\u00f6glich-\nkeit hatte, sich dazu zu \u00e4u\u00dfern, gibt es im Grunde nur\nheute die M\u00f6glichkeit, hier\u00fcber zu beraten.\nJetzt k\u00f6nnte von Ihnen gefragt werden: Was soll eine\nsimple Lehrplan\u00e4nderung den Landtag angehen? Das\n\nkann doch in der Verantwortung des zust\u00e4ndigen Ministe-\nriums geschehen.\nDie Dringlichkeit ergibt sich aber daraus, da\u00df es sich hier\nnicht lediglich um ein Fach, um die Modifizierung eines\nFaches handelt, sondern mit dieser Ver\u00e4nderung auch um\neinen Eingriff in den Lehrplan insgesamt und wenigstens\nnoch drei, wenn man so will, vier weitere F\u00e4cher betroffen\nsind.\nHier geht es au\u00dferdem um eine Grundsatzrichtung in der\nweltanschaulichen Einflu\u00dfnahme auf die Sch\u00fcler. Es geht\num eine drastische Verk\u00fcrzung der \u00e4lteren Geschichte und\ndaf\u00fcr um eine einseitige Dimensionierung der neuesten\nund Zeitgeschichte \u2013 und das mit sehr starker ideologi-\nscher Betonung.\nWer gerade diese in DDR-Zeiten \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Bramke, bitte zur Dringlich-\nkeit sprechen.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: \u2013 Ja, das ist die Dringlichkeit.\nWer sich in der DDR auseinandergesetzt hat mit dieser\neinseitigen ideologischen Beeinflussung gerade \u00fcber die\nneuere und neueste Geschichte, wer sich damit auseinan-\ndergesetzt hat, der mu\u00df sich auch heute mit einer ver-\ngleichbaren fatalen Tendenz auseinandersetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf noch einmal betonen: Die Dring-\nlichkeit zu begr\u00fcnden bedeutet darzulegen, warum dieser\nAntrag nicht ordnungsgem\u00e4\u00df eingereicht worden ist und\nnicht, zu den inhaltlichen Fragen zu sprechen. Bitte, gibt es\ndazu Probleme?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen! Meine Her-\nren! Die eben gemachten Ausf\u00fchrungen zeigen sehr deut-\nlich, da\u00df es sehr richtig war, diesen Lehrplan in Kraft zu\nsetzen.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nDie Dringlichkeit ist unseres Erachtens aus zwei Gr\u00fcnden\nnicht gegeben. Erstens ist der gesetzte Termin zum 30.9.\nein willk\u00fcrlicher Termin der beantragenden Fraktion und\nw\u00e4re damit ein Pr\u00e4zedenzfall, in Zukunft durch Eigen-\nterminsetzung jeden Antrag nach unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung als dringlich zu bezeichnen. Von daher sehen wir\ndiesen Antrag in keiner Weise als relevant, ihn nach Ge-\nsch\u00e4ftsordnung \u00a7 53 auf die Tagesordnung zu setzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Die SPD-Fraktion ist der Ansicht, da\u00df diese\nSache an sich im S\u00e4chsischen Landtag behandelt werden\nsollte, auch aus ganz anderen Gr\u00fcnden, zum Beispiel zum\nSchutz auch unserer mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft; denn\nhier sind die Lehrbuchautoren und Lehrbuchverlage mit\ninvolviert, die aufgrund der sehr kurzfristigen Inkraftset-\nzung nicht die Termine einhalten k\u00f6nnen. Aber die Dring-\nlichkeit, so wie sie vorgeschlagen wurde, wird von unserer\nSeite abgelehnt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: PDS-Fraktion, Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2929\n\n\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Zum Einwand von Herrn Leroff,\nwas den Termin betrifft: Wir h\u00e4tten nat\u00fcrlich auch den\n15. September nehmen k\u00f6nnen. Aber das w\u00e4re ein v\u00f6llig\nillusion\u00e4rer Termin. Daher erscheint der 30.9. angemessen,\num auch noch entsprechende Vorbereitungen treffen zu\nk\u00f6nnen. W\u00fcrde der Zeitpunkt aber weiter nach hinten ver-\nlegt, dann w\u00e4re im Grunde bereits der Betrieb eingefahren.\nDann w\u00e4re nat\u00fcrlich eine R\u00fccknahme nicht mehr zu ver-\nantworten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber\ndie Dringlichkeit des Antrages der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/3870. Wer der Dringlichkeit des Antrages\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\n\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist dieser Dringliche Antrag mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren, weitere Antr\u00e4ge zur Tagesord-\nnung liegen mir nicht vor. Ich frage Sie trotzdem: Gibt es\nIhrerseits noch \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung?\n\nDarf ich einmal bitte hier links um etwas Ruhe bitten. Wir\nsind noch bei der Beratung der Tagesordnung.\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge Ihrerseits? \u2013 Das ist offensichtlich\nnicht der Fall. Dann gilt die Ihnen vorliegende Tagesord-\nnung mit den beschlossenen \u00c4nderungen f\u00fcr unsere heu-\ntige Beratung als verbindlich.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Das Sparpaket der Bundesregierung und seine Auswirkungen\n\nauf die Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr kleine Grundschulen\nam Beispiel Morgenr\u00f6the-Rautenkranz\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der GO 60 Minuten. Die Verteilung der Gesamtrede-\nzeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorge-\n\nnommen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten, PDS 15 Mi-\nnuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n1. Aktuelle Debatte\nDas Sparpaket der Bundesregierung und seine Auswirkungen\n\nauf die Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, CDU, Staatsregierung. Ich erteile der\nFraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Es ist Freitag, der 13., und\ndie Abgeordneten von CDU/CSU und FDP im Bundestag\nschicken sich gerade an, die ersten Gesetze des sogenann-\nten Programmes f\u00fcr mehr Wachstum und Besch\u00e4ftigung\nzu verabschieden. Dieser Akt ist der perfide Ausdruck der\nArroganz der Macht, und dazu k\u00f6nnen wir nicht schwei-\ngen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs wird heute ein K\u00fcrzungspaket durchgepeitscht, obwohl\nHundertausende in ganz Deutschland in den vergangenen\nMonaten immer wieder gegen den sozialen Abbau und die\nSchieflage in der Gesellschaft protestiert haben. Was ist\ndas f\u00fcr eine Regierung, die zwar vom Volke gew\u00e4hlt ist,\njedoch dessen Willen vollkommen ignoriert?!\n\nWir Sozialdemokraten wollen diesen Einstieg in eine an-\ndere Republik nicht und werden ihn auch nicht mittragen!\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD und PDS)\n\nWer die Probleme l\u00f6sen will, indem er das Rentenalter er-\nh\u00f6ht und daf\u00fcr Jugendliche in die Arbeitslosigkeit schickt,\nwer f\u00fcr 80 % der Arbeitnehmer den K\u00fcndigungsschutz de\nfacto beseitigt und damit der Praxis des Heuerns und\nFeuerns T\u00fcr und Tor \u00f6ffnet und wer schlie\u00dflich die\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen hier im Osten rigoros\nherunterf\u00e4hrt und damit weitere Hundertausende in die\nArbeitslosigkeit st\u00fcrzt, der spaltet die Gesellschaft in einer\nunertr\u00e4glichen Art und Weise und verh\u00f6hnt die von\nArbeitslosigkeit betroffenen Menschen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie alle, meine Damen und Herren von der CDU-Fraktion,\nkennen die Wirtschafts- und Arbeitsmarktlage im Osten.\nWir brauchen nicht mehr abzuwarten, was der Herbst\nbringt, wie Ihre Fraktionsspitze in Bonn verk\u00fcndet. Mit\ndiesen Reden verdummen Sie die Bev\u00f6lkerung und be-\ntr\u00fcgen Ihre W\u00e4hler.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir wissen schon heute, da\u00df die Arbeitslosigkeit in diesem\nJahr best\u00e4ndig um rund 10 % \u00fcber der des Vorjahres liegt.\nWir wissen schon heute, da\u00df auch nicht ein einziges Wirt-\nschaftsinstitut in Deutschland f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr eine\nEntspannung auf dem Arbeitsmarkt in Aussicht stellt.\nStatt dessen sehen Sie sich doch die letzte Konjunkturum-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2930\n\n\n\nfrage der Industrie- und Handelskammer S\u00fcdwestsachsen\nvon vor wenigen Tagen an. Noch nie waren Umsatzent-\nwicklung, Ertragslage oder Konjunkturerwartung so nega-\ntiv beurteilt worden.\nIch frage Sie: Wo sind denn Ihre seit Jahren beschworenen\nArbeitspl\u00e4tze auf dem ersten Arbeitsmarkt? Jeden einzel-\nnen begr\u00fc\u00dfe ich mit Handschlag. Aber sie sind nicht da,\nwenigstens viel zu wenig. Deshalb wird die Streichung des\nZuschusses an die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit zum perfekt\norganisierten Programm zur Erh\u00f6hung von Arbeitslosig-\nkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVon den 145 000 Ma\u00dfnahmen, die im \u00f6ffentlich gef\u00f6rder-\nten Arbeitsmarkt 1995 bestanden, werden 100 000 bis zum\nJahr 2000 weggefallen sein. Ersatzlos.\nUnd dann noch eines, meine Damen und Herren. In den\nletzten Tagen sind in den Medien und in den Kammern\nauf breiter Front Horrorszenarien und Kampagnen gegen\ndie Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen verbreitet worden.\nIch finde das unertr\u00e4glich, denn sie dienen nur einem Ziel:\nHerabw\u00fcrdigung der dort geleisteten Arbeit und Herab-\nw\u00fcrdigung der Menschen, die im zweiten Arbeitsmarkt\nihre letzte Chance gesehen haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMan soll sich sch\u00e4men, wenn man bekennen mu\u00df: Ich ar-\nbeite in ABM. Es soll ein Makel sein. Wissen Sie eigentlich,\nmeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, was Sie\ndamit f\u00fcr einen Schaden am Selbstwertgef\u00fchl unserer\nMenschen mit unterst\u00fctzen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Deshalb mein Appell: Lehnen\nSie K\u00fcrzungen ab! Und Schlu\u00df mit den Diskriminierun-\ngen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Kollege Richter! Immerhin, richtig war, da\u00df heute\nFreitag, der 13. ist.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nIch meine, Sie m\u00fc\u00dften sehr viele H\u00e4nde haben, wenn Sie\njeden Arbeitsplatz im ersten Arbeitsmarkt begr\u00fc\u00dfen woll-\nten. Und ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, Sie h\u00e4tten einen langen\nArm, um Ihren Ministerpr\u00e4sidenten in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern von Ihrer Rede ein Exemplar zu reichen und sie\ndazu zu bringen zu sagen: ,,Wir unterstreichen das, was\nSie gesagt haben: Noch mehr Transferleistungen in den\nOsten!\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte nicht die gro\u00dfe Keule nehmen, sondern das\nalles differenzierter betrachten. Das ist aus meiner Sicht\nauch notwendig.\nWenn wir das Niveau der Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnah-\nmen in den neuen Bundesl\u00e4ndern bis zum Jahr 2000 dem\nder alten Bundesl\u00e4nder angleichen, bedeutet das f\u00fcr uns,\nda\u00df von 10 ABM-Stellen 9 wegfallen, denn im Osten liegt\nder Anteil der in ABM Besch\u00e4ftigen bei 3,1 % der abh\u00e4ngi-\n\ngen zivilen Erwerbspersonen, im Westen bei nur 0,2 %.\nDas w\u00e4ren j\u00e4hrlich 14 500 ABM-Pl\u00e4tze weniger in Sachsen.\nDiesen steilen Abbau k\u00f6nnen wir nicht hinnehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb unterst\u00fctzt meine Fraktion die Aktivit\u00e4ten der\nostdeutschen CDU-Bundestagsabgeordneten, das Anglei-\nchen der Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen an das West-\nniveau, was zweifelsohne notwendig ist, nicht losgel\u00f6st\nvon der tats\u00e4chlichen Arbeitslosigkeit vorzunehmen. Wir\nbrauchen au\u00dferdem noch die Sonderkondition ABM im\nOsten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. M\u00fcnch?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Na klar, wenn das von meiner Zeit\nnicht abgeht.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Dr. M\u00fcnch, ist Ihnen be-\nkannt, da\u00df gestern abend sowohl Herr Kr\u00fcger als Sprecher\nder ostdeutschen Vertretung der CDU als auch Herr Kolbe\nerkl\u00e4rt haben, da\u00df sie diesem Paket zustimmen?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ja, nat\u00fcrlich. Herr Wehnert, sie werden\nzustimmen \u2013 das habe ich gerade gesagt \u2013, und sie werden\nmit Bonn vereinbaren, da\u00df der Abbau in Abh\u00e4ngigkeit von\nder tats\u00e4chlichen Arbeitslosigkeit in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern langsam erfolgt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Aber sehr gern, Herr Richter.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Dr. M\u00fcnch, Sie haben\nsicherlich auch in den letzten Tagen geh\u00f6rt, da\u00df Herr Wai-\ngel bei der Einbringung des Haushalts f\u00fcr 1997 gesagt hat,\ner wird den Zuschu\u00df f\u00fcr die Bundesanstalt auf jeden Fall\nstreichen. Das hei\u00dft, unabh\u00e4ngig davon, was Ihre CDU-\nKollegen in Bonn jetzt sagen, man wird es so zur\u00fcckfahren\nwie vorgesehen, und das hei\u00dft diese Konsequenzen, die\nwir jetzt hier diskutieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Herr Richter, wir sollten erst einmal\nabwarten.\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion h\u00e4lt an ihrer\nbisherigen Position fest: Erster Arbeitsmarkt geht vor\nzweitem Arbeitsmarkt, \u2013\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nMachen Sie doch was f\u00fcr den ersten!)\n\n\u2013 auch, Herr Prof. Porsch, in der Entlohnung. Die Kraft des\nMagneten erster Arbeitsmarkt mu\u00df verst\u00e4rkt werden\ndurch Innovationen, durch Investitionen, wie im Haus-\nhaltsentwurf 1997 vorgesehen, und durch Niedrigb\u00fcrokra-\ntie. Das ist unser Trumpf in Sachsen, in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern.\nHerr Prof. Porsch! Wer neue Arbeitspl\u00e4tze will \u2013 und das\nwollen Sie ja auch \u2013,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJa, ich habe auch Vorschl\u00e4ge gemacht.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2931\n\n\n\nder mu\u00df vermeiden, da\u00df die gro\u00dfen und die kleinen Un-\nternehmen gegeneinander ausgespielt werden,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nder mu\u00df verhindern, da\u00df ein Keil zwischen Arbeitgeber\nund Arbeitnehmer getrieben wird. Und, Herr Prof. Porsch,\ner darf die Investoren, die Unternehmer nicht verteufeln.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas macht doch niemand!)\n\nDenn machen wir uns nichts vor: Die Arbeitspl\u00e4tze ent-\nstehen durch die Unternehmer, und Unternehmer sind\neine Mangelware in unserem Land.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS.\nHerr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nLiebe Genossinnen und Genossen!\n\n(Protestrufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also hier mu\u00df ich Sie korrigieren, Herr\nHilker. Sie versto\u00dfen hiermit gegen die Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nHilker, PDS: Ich bedachte eigentlich alle hier im Haus.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, ja, aber Sie wissen genau, da\u00df nach\nder Gesch\u00e4ftsordnung die Abgeordneten anzusprechen\nsind.\n\nHilker, PDS: Irgendwann einmal habe ich gelernt, da\u00df die\nPraxis das Kriterium der Wahrheit ist. Demzufolge will ich\nmir einmal das Sparpaket und die Auswirkungen der\nABM- und \u00a7-249h-K\u00fcrzungen auf den Jugendbereich\nbetrachten.\n80 % der Stellen im Jugendbereich \u2013 das haben wir mehr-\nmals in diesem Hause festgestellt \u2013 werden gef\u00f6rdert \u00fcber\nABM und \u00a7 249h. Sollte es zu einer Reduzierung der Stel-\nlen auf Westniveau kommen, dann w\u00fcrde das hei\u00dfen, da\u00df\nnur noch ca. 20 % der Stellen bisher in diesem Bereich\ndasein werden, da die Stellen in Zukunft auch nach neuen\nKriterien vergeben werden sollen, und zwar danach, ob sie\nArbeitspl\u00e4tze im ersten Arbeitsmarkt schaffen werden.\nArbeitspl\u00e4tze im ersten Arbeitsmarkt wird es im Jugend-\nbereich wohl kaum geben, weil die immer aus der Unter-\nst\u00fctzung der \u00f6ffentlichen Hand, durch die Kommunen,\ndurch das Land oder sogar durch den Bund leben k\u00f6nnen.\nFestzustellen ist, da\u00df der Freistaat vor vier Jahren und vor\nallem die Staatsregierung erkl\u00e4rt haben, da\u00df sie dem\n\u00a7 249h vor allem deshalb zustimmen, weil damit F\u00f6rde-\nrung im Jugend-, Kultur- und Sozialbereich als auch Sport-\nbereich m\u00f6glich ist.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nZum Aufbau der Strukturen!)\n\n\u2013 ,,Zum Aufbau der Strukturen\u201c, Herr Geisler, die immer-\nhin heute noch nicht von den Kommunen oder vom Land\nweiterfinanziert werden sollen.\nDie Debatte um das Sparpaket zeigt f\u00fcr mich nur eins, da\u00df\nLeistungen f\u00fcr die Allgemeinheit gestrichen werden sol-\nlen, da\u00df die kleinen Leute mehr bezahlen sollen, w\u00e4hrend\ndie Unternehmensgewinne \u2013 siehe zum Beispiel VW, allein\nim ersten Halbjahr 800 Millionen DM Gewinn! \u2013 und die\n\nEinkommen aus Verm\u00f6gen in diesem Land immer mehr\nsteigen.\nDoch das Sparen und das Streichen vollzieht sich nicht nur\ndurch das Sparpaket, sondern es vollzieht sich auf allen\nEbenen und fast monatlich. So braucht man sich blo\u00df die\nRegelungen der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit vorzunehmen,\ndie seit 1.7. die Vergabe von ABM- und \u00a7 249h-Stellen\nwesentlich restriktiver handhabt. So kann man sich den\nEntwurf zum Haushaltsplan der Staatsregierung vorneh-\nmen. In den letzten 2 Jahren sind \u00fcber 140 Millionen DM\nan Zusch\u00fcssen f\u00fcr die Jugendhilfe gestrichen worden. Von\nden Mitteln zur Fachkraftf\u00f6rderung vom Kultusministe-\nrium ist bis Ende August noch keine Mark abgeflossen.\nDa frage ich mich, was all die Regelungen, alle die\nBeschl\u00fcsse dieses Parlamentes, die wir gefa\u00dft haben, um\n\u00a7 249h-Stellen, um ABM in Fachkraftf\u00f6rderung zu \u00fcber-\nf\u00fchren, wert sind, wenn sie doch nicht umgesetzt werden.\nDie s\u00e4chsischen Kommunen haben eine durchschnittliche\nVerschuldung \u2013 so hat es der Finanzminister gestern dar-\ngestellt \u2013 von \u00fcber 2 000 DM je Einwohner. Ab diesem\nZeitpunkt m\u00fcssen sie Haushaltskonsolidierungskonzepte\nvorlegen. In diesen sind vorgeschriebene Streichungen\nvorzunehmen im Bereich von Jugend, Sport und Kultur.\nAuch dort fallen diese Stellen dann weg.\nFestzustellen ist, da\u00df sich in 13 CDU-Jahren die Bundes-\nschuld mehr als verachtfacht hat, die Spielr\u00e4ume f\u00fcr die\nKommunen immer enger und die gesetzlichen Leistungen\neingeschr\u00e4nkt wurden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nHilker, PDS: Was hier passiert, ist nicht mehr als eine\nKlientelpolitik, eine Reform zuungunsten der sozial\nSchwachen.\n\n(Franke, CDU: Aufh\u00f6ren!)\n\nDas Erfolgsrezept ist f\u00fcr mich klar: Sie werden wiederge-\nw\u00e4hlt werden, aber Sie setzen damit die bundesdeutsche\nDemokratie aufs Spiel.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Proteste bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das geht auch nicht!)\n\nIch gehe davon aus, da\u00df Sie als Kinder in irgendeiner\nForm einmal mit Baukl\u00f6tzern gespielt haben. Da wissen\nSie ja ganz genau, wie es ist, wenn man mehrere Steine\naufeinandergesetzt hat und danach aus den untersten\nSchichten ein paar entfernt. Dann kommt das Bauwerk\nlangsam aber sicher zum Einsturz.\nIch bin der Ansicht, da\u00df mit dem Programm f\u00fcr mehr\nWachstum und Besch\u00e4ftigung erst an die Fugen herange-\ngangen wird, um dann sp\u00e4ter gr\u00f6\u00dfere Steine ziehen zu\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nW\u00fcrde jetzt mit dem Sparprogramm der Bundesregierung\nbis zum Jahr 2000 das Ausgabenvolumen f\u00fcr besch\u00e4fti-\ngungsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen im Osten an das Westniveau\nangeglichen, w\u00fcrde die Zahl der Arbeitslosen insgesamt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2932\n\n\n\nauf 300 000 ansteigen und schw\u00e4cher strukturierten Regio-\nnen Arbeitslosenquoten von 30 % drohen.\n\n(Adler, SPD: Richtig!)\n\nDeshalb, so der Vorschlag der ostdeutschen Bundes-\ntagskollegen, kann der Umfang der aktiven Arbeitsmarkt-\npolitik nur in demselben Umfang an das Westniveau her-\nangef\u00fchrt werden, wie sich auch die Arbeitslosenzahlen\neinander n\u00e4hern. Ein festes Datum f\u00fcr diesen Zeitpunkt\nl\u00e4\u00dft sich heute noch nicht bestimmen \u2013 so ihre eingebrach-\nte \u00c4nderung.\n\n(Beifall des Abg. Leroff, CDU)\n\nHierin liegt meiner Ansicht nach auch eine Gefahr. Es g\u00e4be\ndann mehr Verteilungskampf, anstatt sich dar\u00fcber Gedan-\nken zu machen, wie effektiv die ohnehin schon knappen\nMittel eingesetzt werden k\u00f6nnen.\nSo begr\u00fc\u00dfenswert diese von den ostdeutschen Bundestags-\nabgeordneten eingebrachte \u00c4nderung auch ist, meine ich\neinfach, da\u00df dies nicht ausreichend ist.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie Arbeitslosenquote allein als das entscheidende Kriteri-\num zu betrachten ist bei den gro\u00dfen Defiziten bei der Um-\nstrukturierung in den neuen L\u00e4ndern nicht ausreichend.\nSpeziell f\u00fcr die neuen L\u00e4nder m\u00fcssen in die Diskussion\ndie infrastrukturellen Nachteile mit einflie\u00dfen.\n\n(Adler, SPD: Richtig! \u2013\nBeifall bei CDU und SPD)\n\nAus diesem Grunde und aufgrund des stockenden Wachs-\ntums im Osten darf es trotz der allgemein schwierigen\nWirtschaftslage zu keiner K\u00fcrzung bei ABM und \u00a7 249h\nAFG kommen!\n\n(Starker Beifall bei allen Fraktionen)\n\nVor allen Dingen auch dann nicht, wenn man in den Haus-\nhaltsberatungen sieht, da\u00df es speziell in den investiven\nTitelbereichen Bundeshaushalt, GA, Eigenkapitalhilfe,\nAbsatzf\u00f6rderung, Verkehrsprojekte Deutsche Einheit,\nSt\u00e4dtebauf\u00f6rderung zu K\u00fcrzungen kommt. Werden bei\ndiesen investiven Mitteln \u2013 den eingangs erw\u00e4hnten Bau-\nsteinen; die meinte ich damit \u2013 selbst die schon niedrigen\nAns\u00e4tze der Finanzplanung f\u00fcr 1997 nicht gehalten, so ist\ndie wachstumsorientierte Wirtschaftspolitik f\u00fcr die ost-\ndeutschen Bundesl\u00e4nder ernsthaft in Gefahr und r\u00fcckt ein\nselbsttragender Aufschwung in weite Ferne.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! An ABM darf nur\ngespart werden, wenn der erste Arbeitsmarkt mehr Jobs\nbietet!\nWir befinden uns in der zweiten Stufe des Neuaufbaus.\nUnd ich habe von dieser Stelle aus immer wieder die Gele-\ngenheit genutzt, einige Fragen zu beantworten, Fragen\nwie: Wo lassen sich neue Arbeitspl\u00e4tze schaffen? Wie l\u00e4\u00dft\nsich deren Schaffung finanzieren? Wer soll die Verantwor-\ntung f\u00fcr die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen \u00fcbernehmen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nPietzsch, CDU: Wie k\u00f6nnen f\u00fcr die benachteiligten Grup-\npen Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten geschaffen werden, die\nlebensf\u00e4hig sind, die aber auch die vorhandenen Unter-\n\nnehmen nicht verdr\u00e4ngen und reale Aussichten auf h\u00f6her-\nqualifizierte Arbeitspl\u00e4tze er\u00f6ffnen?\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD; Herr\nDr. Th\u00fcrmer, bitte.\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nicht wenige und nicht nur au\u00dferhalb dieses\nHohen Hauses halten den zweiten Arbeitsmarkt f\u00fcr ein\nnotwendiges \u00dcbel. Tats\u00e4chlich aber ist der zweite Arbeits-\nmarkt notwendig, um das \u00dcbel der Massenarbeitslosigkeit\nsozial abzufedern und Not abzuwenden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs geh\u00f6rt keine prophetische Gabe dazu, hier zu behaup-\nten, da\u00df das auch noch weit \u00fcber die Jahrtausendwende\nhinaus so bleiben wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBis dahin werden nur wenige Regionen in diesem Freistaat\neinen selbsttragenden Aufschwung erreicht haben. In\nvielen Regionen wird aber der zweite Arbeitsmarkt unver-\nzichtbar bleiben, um Not abzuwenden, und zwar im wahr-\nsten Sinne des Wortes. In diesem Zusammenhang werden\nals Regionen die Lausitz und das Erzgebirge genannt.\nIch m\u00f6chte Ihre Aufmerksamkeit auf eine Region lenken,\nauf die das in gleichem Ma\u00dfe zutrifft: auf die Region\nS\u00fcdraum Leipzig, eine durch den Bergbau besonders ge-\nschundene und gesch\u00e4digte Region. Es wird oft \u00fcbersehen,\nwenn man von der boom town Leipzig und vom Speck-\ng\u00fcrtel h\u00f6rt, da\u00df sich in unmittelbarer Nachbarschaft eine\nderart gesch\u00e4digte Region befindet, in der von Boom und\nSpeck nichts zu merken ist.\nIn der Region B\u00f6hlen-Borna-Geithain leben zirka 100 000\nEinwohner. In dieser Region sind im ersten Halbjahr\ndieses Jahres allein im ersten Arbeitsmarkt \u00fcber 2 000 Ar-\nbeitspl\u00e4tze weggebrochen. Dazu kommen noch 1 800 Be-\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse im zweiten Arbeitsmarkt.\nDie mitteldeutsche Braunkohlensanierung ist der gr\u00f6\u00dfte\nArbeitgeber dieser Region. Das in Aufbau befindliche\nKraftwerk Lippendorf hat keine arbeitsmarktpolitische\nEffizienz, weil hier fast nur ausw\u00e4rtige Firmen besch\u00e4ftigt\nwerden. Die Mitteldeutsche Braunkohlensanierungsge-\nsellschaft ist in ihrem Bestand nicht ungef\u00e4hrdet, um es\nganz vorsichtig auszudr\u00fccken. Gewisse arbeitsrechtliche\nBestimmungen und der Austausch von Arbeitskr\u00e4ften\nbeeintr\u00e4chtigen ihre Effizienz. Ein R\u00fcckfahren der Arbeits-\nbeschaffungsma\u00dfnahmen in diesem Bereich h\u00e4tte ver-\nheerende Folgen f\u00fcr die Region.\nIch m\u00f6chte hier die bisherigen Bem\u00fchungen von Bund\nund Land nicht kleinreden. Aber wenn die Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahmen im vorgesehenen Umfang wegbrechen,\ndann droht dieser Region eine Massenarbeitslosigkeit wie\nkaum einer anderen in diesem Freistaat. Das Land ist ge-\nfordert, seine Bem\u00fchungen fortzusetzen, ja sogar zu inten-\nsivieren, nach speziellen L\u00f6sungen zu suchen, vielleicht\nauch nach einem s\u00e4chsischen Sonderweg, der ja in diesem\nFreistaat nicht so ganz unbeliebt ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD: Zu Zeiten der unr\u00fchmlich dahinge-\nschiedenen DDR hie\u00df es: ,,Ich bin Bergmann, wer ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2933\n\n\n\nmehr?\u201c \u2013 Keine andere Arbeitnehmergruppe hat einen\nderartigen Absturz verkraften m\u00fcssen wie diese \u2013 nicht so\nsehr finanziell, aber in ihrem Selbstwertgef\u00fchl. Es w\u00e4re\nschlimm, wenn es k\u00fcnftig hei\u00dfen w\u00fcrde: ,,Ich war Berg-\nmann, wer ist weniger?\u201c\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Frau W\u00fcnsche, bitte.\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion spricht vom Sparpaket der Bun-\ndesregierung und meint damit das Programm f\u00fcr mehr\nWachstum und Besch\u00e4ftigung.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nSo weit kann es auseinandergehen.)\n\nSchon an den unterschiedlichen Bezeichnungen, die von\nOpposition und Koalition gew\u00e4hlt werden, zeigt sich die\ndifferenzierte Betrachtungsweise eines komplexen Vorha-\nbens, das letztlich zu einer florierenden Wirtschaft infolge\nihrer Entlastung und damit zu halbierter Arbeitslosigkeit\nf\u00fchren soll.\n\n(Zurufe von der SPD: Sehr richtig!)\n\nDie unterschiedliche Sicht ist durchaus bezeichnend. Sie\nmarkiert die Linie einerseits zwischen dem Versuch,\nAuswirkungen einer durch vielf\u00e4ltige nationale und inter-\nnationale Entwicklungen entstandenen Situation einzu-\nd\u00e4mmen \u2013 ganz gleich, mit welchen Sp\u00e4tfolgen \u2013, und\nandererseits dem Bem\u00fchen, den Ursachen beizukommen\nund eine Strategie zu entwickeln, die auch f\u00fcr die Entwick-\nlung Deutschlands in der Zukunft gute Voraussetzungen\nschafft.\nDa\u00df nicht die Bek\u00e4mpfung der Folgen, sondern ihrer Ur-\nsachen langfristig zum Erfolg f\u00fchrt, sollte doch eigentlich\nklar sein. Aber Ursachenbeseitigung ist schmerzlicher und\nkomplizierter. Wir werden den schwereren Weg gehen \u2013\naus Zukunftsverantwortung. Wenn Sie die einzelnen Teile\nunseres Reformvorhabens betrachten, so findet sich darin\nvieles wieder, was seit Jahren im Gespr\u00e4ch mit s\u00e4chsischen\nB\u00fcrgern als ver\u00e4nderungsbed\u00fcrftig betrachtet wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGerade die B\u00fcrger in den neuen Bundesl\u00e4ndern sind nach\nder Wiedervereinigung nat\u00fcrlicherweise kritisch an die in\n\u00fcber 40 Jahren entstandene bundesdeutsche Ordnung her-\nangetreten. Sicher wurden staatliche Wohltaten, wie z. B.\ndie volle Lohnfortzahlung im Krankheitsfall, gern ent-\ngegengenommen, aber der Lohnempf\u00e4nger sieht sie nicht\nals unverzichtbar an, insbesondere dann, wenn die ab-\nzuf\u00fchrenden Beitr\u00e4ge dadurch sinken k\u00f6nnten, wenn er\nwei\u00df, da\u00df die Firma, die ihn besch\u00e4ftigt, mit Hilfe solcher\nund anderer Entlastungen, gepaart mit Steuererleichterun-\ngen, eine sichere Zukunft und der Besch\u00e4ftigte damit einen\nArbeitsplatz auf Dauer hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland ist es zu einer\nentscheidenden Frage geworden, da\u00df jetzt gehandelt wird,\nmehr Wirtschaftsdynamik entsteht und damit die Funda-\nmente unseres Sozialstaats dauerhaft gesichert werden.\n\n(Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nW\u00fcnsche?\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU: Danke, nein.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\n\u00dcberall in der Europ\u00e4ischen Union sind \u00e4hnliche Konsoli-\ndierungsbem\u00fchungen zu beobachten, die zum Teil noch\nwesentlich weitergreifen als das bisher f\u00fcr die Bundesre-\npublik vorgesehene Programm. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit\nunseres Landes im europ\u00e4ischen Rahmen und weltweit\nwird auch davon abh\u00e4ngen, inwieweit Deutschland seinen\nStabilisierungskurs verfolgt.\nIm \u00fcbrigen: Da\u00df die Opposition massiv gegen das Pro-\ngramm Front macht, zeigt eigentlich nur die Richtigkeit\nder Vorhaben.\n\n(Oh! bei SPD und PDS)\n\nDenn der Erfolg der Reformen ist die beste Werbung f\u00fcr\nunsere Politik.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Langer.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Nachdem die ABM-Problematik bisher vorwiegend\naus s\u00e4chsischer Sicht beleuchtet wurde, nun einige Worte\nzur h\u00f6heren Entscheidungsebene.\nIch bewerte es als einen Versuch von Schadensbegren-\nzung, wenn der Sonderbeauftragte und mit den Pro-\nblemen des Ostens m\u00fchselig beladene Staatssekret\u00e4r im\nBonner Wirtschaftsministerium, Herr Ludewig, vor der\nAbstimmung \u00fcber das Sparpaket die Gem\u00fcter in Sachen\nOst-ABM zu beruhigen versuchte \u2013 dar\u00fcber w\u00fcrde ja sp\u00e4-\nter verhandelt werden. Denn als ich am Wochenende im\nFernsehen den Bundestagsabgeordneten Kolbe aus Sach-\nsen zur Sache selbst und seinen Fraktionschef Sch\u00e4uble\n\u00fcber die dazu erforderliche Abstimmungsdisziplin in der\nBonner Koalitionsfraktion im besonderen sinnieren h\u00f6rte,\nda wurde mir klar: Die Kr\u00e4ftepotentiale sind so, da\u00df es zu\ndieser Frage in den n\u00e4chsten Monaten eines weitaus\ngr\u00f6\u00dferen Aufstandes in den ostdeutschen L\u00e4ndern bedarf\nals in der heutigen Debatte in unserem Landtag, Herr\nPietzsch.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nRichtig ist doch, da\u00df im \u2013 Frau W\u00fcnsche, ich m\u00f6chte es\njetzt einmal als Sparpapier bezeichnen, damit wir einen\nneuen Ausdruck haben \u2013 Sparpapier die Absenkung von\nOst-ABM auf Westniveau in den n\u00e4chsten Jahren l\u00e4ngst\nfestgeschrieben ist. Wenn Herr Ludewig einen Kahlschlag\nverneint, liegt er schief. Wie anders soll man es denn\nbezeichnen, wenn im Osten rund 200 000 ABM- und Wei-\nterbildungsstellen wegbrechen. Bei uns geht es dabei um\n70 000 Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger und ihre Familien.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: 62 000!)\n\n\u2013 Na gut, das werden wir sehen.\n\n(Adler, SPD: Sind 62 000 etwa ein Fliegenschi\u00df?)\n\nHat es etwa nichts mit Kahlschlag zu tun, wenn allein\nbeim Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband die Jugendarbeit\num 40 %, die Behindertenhilfe um 44 %, die Altenhilfe um\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2934\n\n\n\n60 %, die M\u00e4dchen- und Frauenarbeit um 83 % reduziert\nwerden m\u00fcssen, weil sie entweder ganz oder zum \u00fcber-\nwiegenden Teil von derlei Besch\u00e4ftigungsma\u00dfnahmen\nleben und leben m\u00fcssen?\nLudewig meint, diese jetzt von mir wieder aufgegriffene\nABM-Debatte sei eine Gespensterdiskussion. Das Bild hat\netwas f\u00fcr sich. Denn f\u00fcr die 440 000, die im Osten wenig-\nstens auf dem zweiten Arbeitsmarkt untergekommen sind,\nsind die Aussichten tats\u00e4chlich gespenstisch. Warum?\nWeil schon auf dem ersten Arbeitsmarkt der klassische\nWeg der sozialen Marktwirtschaft, n\u00e4mlich die Arbeit pro-\nfitabler zu machen, heute zu immer weniger und nicht zu\nimmer mehr Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchrt. Wo sind da die guten\nChancen des \u00dcbergangs von ABM in den ersten Arbeits-\nmarkt? Au\u00dferdem ist die ihn prim\u00e4r beeinflussende Wirt-\nschaft, auch die s\u00e4chsische, langzeitkrank, weil sie in viel\nzu wenigen und noch zu winzigen Ans\u00e4tzen zukunfts-\nf\u00e4hig ist.\nWer in dem Meer schwimmt, der braucht mehr als nur\nKondition, um bis zu einem der gestern erw\u00e4hnten\nLeuchtt\u00fcrme vorzudringen, ohne unterzugehen. Wer in\ndieser Lage den Abschied des Staates von den ABM, einem\nwichtigen Terrain seiner sozialen Verantwortung, f\u00fcr ein\nZukunftskonzept h\u00e4lt, der beweist Ignoranz.\nIch meine, beides zugleich, n\u00e4mlich Spitzenprofite und\nSpitzenarbeitspl\u00e4tze im Wettbewerb f\u00fcr alle, die sie beset-\nzen wollen, ist nicht bezahlbar.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nDr. Langer, PDS: Eine Seite wird den Konflikt f\u00fcr sich\nentscheiden, der Profit oder die Arbeit. Unser Standpunkt,\nder Standpunkt der Opposition, ist klar. Den Konflikt l\u00f6st\nnur einigerma\u00dfen zufriedenstellend ein in allen Ebenen\nund in allen Territorien ernsthaft geschmiedetes B\u00fcndnis\nf\u00fcr Arbeit. Hierin sehe ich den Schl\u00fcssel.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zustimmung bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Witzschel, bitte.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! \u00dcber das sogenannte Sparpaket ist schon viel Kluges\nund viel weniger Kluges gesagt worden. Ob es \u00fcberhaupt\nein Sparpaket ist, das zweifle ich an. Wir sparen n\u00e4mlich\nnoch lange nicht, sondern wir leben immer noch \u00fcber\nunsere Verh\u00e4ltnisse.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie sich in den Reihen s\u00e4chsischer Mittelst\u00e4ndler\numsehen, werden Sie merken, da\u00df nur in wenigen F\u00e4llen\nGeld verdient wird. Die meisten Mittelst\u00e4ndler k\u00e4mpfen\num das \u00dcberleben.\n\n(Zustimmung bei der CDU)\n\nDas wird von allen Fraktionen beklagt, aber kaum jemand\ngetraut es sich, unangenehme Wahrheiten auszusprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch stelle drei Fragen: Warum wandern Unternehmen von\nhier ab? Warum mu\u00df man Investoren mit F\u00f6rdermitteln\nnach Sachsen locken? Warum lassen s\u00e4chsische Unterneh-\nmen zunehmend in Tschechien oder im anderen \u00f6stlichen\nAusland arbeiten? \u2013 Es gibt nur eine Antwort: Die Fer-\n\ntigungskosten sind, gemessen am Weltmarkt und an der\nArbeitsproduktivit\u00e4t, in Sachsen zu hoch.\nWenn diese Bedingungen ver\u00e4ndert werden sollen, wird\nsofort die gro\u00dfe Keule geschwungen. Es wird von sozia-\nlem Kahlschlag, von sozialer K\u00e4lte, vom Zur\u00fcck zum\nManchester-Kapitalismus usw. gesprochen. Wenn wir die\nBedingungen zugunsten der Unternehmen und zugunsten\nder Unternehmer nicht \u00e4ndern, werden wir die Arbeits-\nmarktprobleme nicht l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nABM, ABS, ZABS, Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h und all diese\nf\u00fcr den Normalverbraucher kaum noch nachvollziehbaren\nBegriffe k\u00f6nnen vor\u00fcbergehend Not lindern, sie k\u00f6nnen\naber nicht das Problem l\u00f6sen.\nWir d\u00fcrfen aber auch nicht mit diesen Programmen die\nSituation auf den Kopf stellen. Wenn ein Betrieb Arbeits-\nkr\u00e4fte sucht und dann Ablehnungen erh\u00e4lt, weil bei ABM\nTariflohn gezahlt wird, er diesen aber selber noch nicht\nzahlen kann,\n\n(Beifall der Abgeordneten Frau Weber, CDU,\nund Leroff, CDU)\n\nwenn Kommunen Malerarbeiten aus Preisgr\u00fcnden an\nABM-Kr\u00e4fte vergeben und ortsans\u00e4ssige Handwerker bei\nder Vergabe leer ausgehen,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nJetzt liegt es wohl noch an den ABM-Kr\u00e4ften?)\n\nwirkt die Sozialpolitik in die falsche Richtung. Wenn im\nBereich Gr\u00fcnlandpflege von sieben Besch\u00e4ftigten nur einer\nim privaten Gewerbe t\u00e4tig ist und die anderen sechs Be-\nsch\u00e4ftigten \u00f6ffentlich gef\u00f6rdert arbeiten, dann m\u00fcssen wir\ndar\u00fcber nachdenken, wie wir dieser Entwicklung Einhalt\ngebieten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin nicht gegen Arbeitsbeschaffung, ich bin aber gegen\nunlauteren Wettbewerb.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, da\u00df ein Abstandsgebot im Ver-\ndienst eingehalten wird. Vielleicht k\u00f6nnte man auch da-\ndurch Solidarit\u00e4t \u00fcben, da\u00df ABM-Besch\u00e4ftigte auf Lohn\nverzichten und daf\u00fcr mehr ABM-Besch\u00e4ftigte besch\u00e4ftigt\nwerden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWas soll denn das nun wieder?)\n\nDie beste Sozialpolitik ist es, die Bedingungen f\u00fcr die\nUnternehmen zu verbessern. Ich denke, wir sollten in der\nHaushaltsdiskussion 1997 das besonders bedenken und\nnicht gerade in diesen Bereichen k\u00fcrzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mein Vorredner hat gerade das getan, was\nvielfach in der \u00d6ffentlichkeit gemacht wird, n\u00e4mlich ABM\nverunglimpft. Das f\u00fchrt m\u00f6glicherweise zu solchen Reak-\ntionen, wie wir sie jetzt im Deutschen Bundestag erleben\nkonnten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2935\n\n\n\nSie wissen ganz genau, da\u00df ABM schon jetzt nicht mehr zu\n100 % bezahlt wird. Und wer das an diesem Pult verk\u00fcn-\ndet, der l\u00fcgt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf von der CDU: Das sagt doch niemand!)\n\nDer Bundesregierung gef\u00e4llt es, irref\u00fchrende Gesetzestitel\nzu erfinden, um die Bev\u00f6lkerung einzunebeln und zu ver-\ndummen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHinter dem Titel ,,Arbeitsf\u00f6rderungsreformgesetz\u201c ver-\nbirgt sich ein massiver Abbau von ABM in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern.\nWenn man an K\u00fcrzung von ABM denkt, dann denkt man\nnat\u00fcrlich zuerst daran, da\u00df Menschen arbeitslos werden.\nEs gibt aber noch einen zweiten Aspekt, der nicht minder\nschlimm ist. Dieser Aspekt ist in vielen Bereichen der\nZusammenbruch von sozialer Infrastruktur, von Infra-\nstruktur, die m\u00fchsam genug aufgebaut wurde.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Stellen Sie sich ein Gemein-\nwesen in einer Kommune im Extremfall ohne erg\u00e4nzende\nsozialpflegerische Dienste, ohne Jugendzentren, ohne\nAltenklubs oder Frauenprojekte, ohne Beratungen f\u00fcr\nArbeitslose, ohne Schuldnerberatung vor. Wie w\u00fcrde sich\ndas auf Lebensqualit\u00e4t und auf innere Sicherheit auswir-\nken? Diese Fragen sind nicht rein rhetorisch gemeint.\nDie Situation in bestimmten Bereichen wird bei erheb-\nlichen ABM-K\u00fcrzungen schlimm. Wir m\u00fcssen uns nur vor\nAugen f\u00fchren, da\u00df ein erheblicher Teil von sozialen Pro-\njekten nach wie vor \u00fcber keine regul\u00e4ren Kr\u00e4fte oder viel\nzu geringe Kr\u00e4fte verf\u00fcgen. Das betrifft besonders die\nInfrastruktur in der Selbsthilfe und in den Bereichen der\nFrauen- und M\u00e4dchenprojekte.\nIm Regierungsbezirk Dresden gibt es zur Zeit 97 Frauen-\nprojekte, die zu \u00fcber 90 % durch ABM-Kr\u00e4fte betrieben\nwerden. Ein Viertel aller Vereine, die unter dem Dach des\nParit\u00e4tischen Wohlfahrtsverbandes in Sachsen organisiert\nsind, w\u00e4ren akut im Bestand bedroht. 76 Projekte unter-\nschiedlicher Art sind dadurch gef\u00e4hrdet.\nNat\u00fcrlich w\u00e4re es besser, soziale Dienste nicht \u00fcber ABM,\nsondern fest finanziert zu betreiben, weil das den Vorteil\nder Kontinuit\u00e4t h\u00e4tte und auch sachgerecht w\u00e4re. Aber es\ngibt eben keinen Fonds aus Bundesmitteln, der das analog\ndem Investitionsfonds im Krankenhausbereich oder im Be-\nreich der station\u00e4ren Altenpflege zulie\u00dfe. Auch das Land\nstellt keine F\u00f6rdermittel in den erforderlichen Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen zur Verf\u00fcgung. Die Kommunen sind in finan-\nziellen Zw\u00e4ngen, und das Finanzausgleichsgesetz, das die\nCDU-Mehrheit gestern hier im Landtag verabschiedet hat,\nist nicht dazu angetan, da\u00df Kommunen freiwillige Auf-\ngaben verst\u00e4rkt finanzieren.\nDeshalb brauchen wir ABM auch im sozialen Bereich wei-\nter. Deshalb appellieren wir an die Staatsregierung hier in\nSachsen und an die CDU-Abgeordneten im Bundestag,\ndas Arbeitsf\u00f6rderungsreformgesetz abzulehnen!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU.\nHerr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nWir brauchen weiter ABM als Auffang- und Qualifizie-\n\nrungsl\u00f6sungen. Das ist meine \u00dcberzeugung, und das ist\ndie Position der s\u00e4chsischen Union.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch verweise auch auf die klare Aussage von gestern in\ndieser Richtung, vorgetragen durch Herrn Minister Mil-\nbradt f\u00fcr die Staatsregierung. Ich verweise auch auf die\nAussage des Fraktionsvorsitzenden Dr. Sch\u00e4uble, der\nklipp und klar gesagt hat, die Details werden \u2013 das d\u00fcrfte\nbei Parlamentariern klar sein \u2013 in den Haushaltsverhand-\nlungen gekl\u00e4rt.\nWenn wir uns f\u00fcr ABM einsetzen, meine Damen und Her-\nren, dann m\u00fcssen wir aber daf\u00fcr sorgen, da\u00df Mi\u00dfst\u00e4nde\nund Fehlentwicklungen abgestellt werden, und zwar\nschnellstens. Ich spreche jetzt nicht \u00fcber ordentlich arbei-\ntende ABM-Gesellschaften, wo Kommunen und Landkrei-\nse involviert sind und m\u00f6glichst nicht Abgesandte von\nHerrn Steink\u00fchler. Ich spreche \u00fcber ein sehr interessantes\nProjekt im Chemnitzer Raum. Nach meiner Beobachtung\nwollte hier die IG Metall in Verbindung mit alten und\nneuen Genossen angesichts ihres Mitgliederschwundes ein\nneues staatlich gesichertes Gro\u00dfunternehmen ohne st\u00f6-\nrende Unternehmer etablieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch nenne einmal nur 5 gravierende Punkte: Erstens die\nexemplarische Verfilzung von Gesellschaftern und Perso-\nnen. Eine Gesellschaft wird gegr\u00fcndet. Bei der Gr\u00fcndung\nder n\u00e4chsten ist die erste mit enthalten. So geht das fort.\nDazwischen ist noch ein Gewerkschaftsverein, und dann\ngibt es noch Querverbindungen \u00fcber die Personen.\nZweiter Punkt: Die ABM-L\u00f6hne, selbst bei 90 % nach\nIG-Metall-Tarif \u2013 das ist zu beachten \u2013, sind nach Aussage\nvon Ausgr\u00fcndungswilligen auf dem freien Markt nicht\naufrechtzuerhalten, geschweige denn, wenn nun der\nIG-Metall-Tarif noch auf 100 % West gegangen ist; ein\nnicht aufrechtzuerhaltender Zustand.\nAls Randbemerkung nehmen Sie bitte diese unsinnige Tat-\nsache zur Kenntnis, da\u00df bei einem Chemnitzer Unterneh-\nmen der Durchschnittslohn bei \u00dcbernahme durch den\nbrancheneigenen Investor h\u00f6her war als beim westdeut-\nschen Investor. Das ist die IG-Metall-Tarifpolitik; jedenfalls\nim Chemnitzer Raum. Also, wir brauchen deutlichen\nAbstand zum Lohn in regul\u00e4rer Arbeit.\nDer dritte Punkt. Neue Gesch\u00e4ftsfelder werden er\u00f6ffnet.\nAusgr\u00fcndungen werden deutlich erschwert. Es ist un-\ngekl\u00e4rt, wo das in Jahren angeh\u00e4ufte Sachverm\u00f6gen hin-\ngeht; ich meine, es geh\u00f6rt solidarisch allen Beteiligten der\nABM. Diese AFQ betreibt ein Ferienhotel. Erz\u00e4hlen Sie das\nmal den Leuten im Westen.\nUnd der letzte Punkt. Sie hat im Stadtzentrum eine re-\npr\u00e4sentative, gro\u00dfe Immobilie \u2013 ich sch\u00e4tze f\u00fcr 1,5 Millio-\nnen DM \u2013 gekauft. Die w\u00fcrde gut aussehen f\u00fcr eine SPD-\nParteizentrale, aber sie ist 10 Nummern zu gro\u00df.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der PDS noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die CDU-Fraktion, Herr Leh-\nmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wenn wir wirklich mithelfen wollen, die Export-\nchancen f\u00fcr deutsche Produkte und Leistungen \u2013 auch\ns\u00e4chsische Produkte und Leistungen \u2013 im Weltma\u00dfstab zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2936\n\n\n\nverbessern, dann m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, da\u00df die Lohn-\nnebenkosten sinken. Das betrifft die Steuerbelastung. Das\nbetrifft die weiteren Belastungen, die an einem Arbeitsver-\nh\u00e4ltnis h\u00e4ngen. Das ist nat\u00fcrlich wichtig und wirkt sich\nauf die Einnahmenseite fiskalisch aus.\nAuf der anderen Seite m\u00fcssen wir darauf achten, da\u00df das\ntechnologische Niveau, die Innovation gef\u00f6rdert wird. Das\nwirkt sich auf der Ausgabenseite fiskalisch aus. Wenn wir\ndas machen wollen, m\u00fcssen wir dann bei den Ausgaben\nanderweitig k\u00fcrzen und auf die Bremse treten.\nDa\u00df das ausgewogen sein soll, wurde ja gestern auch\ndurch den Finanzminister gesagt. Wir m\u00fcssen darauf ach-\nten, da\u00df bei allem Bremsen der Abstand zwischen der\nwestdeutschen und ostdeutschen Wirtschaftskraft weiter\nschrumpft. Und wir m\u00fcssen darauf achten, da\u00df es bei\nABM nicht zum Crashkurs kommt; das wurde auch ge-\nsagt.\nIn bestimmten Regionen in Sachsen ben\u00f6tigen wir auch in\nden n\u00e4chsten Jahren noch ABM-Ma\u00dfnahmen. Das ist\nunstrittig.\nIch habe mal versucht, im Ausland f\u00fcr unsere deutschen\nProbleme zu werben. Da haben die angesprochenen Per-\nsonen in England gesagt: Die Art und Weise, wie ihr eure\nDebatte um das Programm f\u00fcr Wachstum und Besch\u00e4fti-\ngung f\u00fchrt, zeugt davon, da\u00df ihr entweder ignorant seid\noder da\u00df die Probleme in Deutschland noch nicht gro\u00df\ngenug sind, oder beides.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir Politiker werden deswegen so gut bezahlt, da\u00df wir\nbereits in einem fr\u00fchen Stadium Symptome von unange-\nnehmen Entwicklungen erkennen. Und wir erkennen, da\u00df\ndas deutsche Wohlstandsniveau nicht mehr durch eine\nentsprechende Wirtschaftskraft gedeckt ist. Das m\u00fcssen\nwir in Pr\u00e4ventivstrategien umsetzen, und deshalb sind\nauch Sie aufgerufen und m\u00fcssen auf den Oppositions-\nb\u00e4nken mit darum k\u00e4mpfen. Ich bitte Sie, reden Sie nicht\npopulistisch daher, sondern tun Sie etwas, damit die deut-\nsche Wirtschaft, damit die s\u00e4chsische Wirtschaft Anschlu\u00df\ngewinnt!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frage an die SPD-Fraktion: Wird noch\ndas Wort gew\u00fcnscht?\n\nAdler, SPD: Jetzt nicht, nach der Rede des Ministers.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann die CDU-Fraktion. Frau Weber,\nbitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nNun erkl\u00e4ren Sie uns, warum es bei uns 40 %\n\nmehr Million\u00e4re gibt!)\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Unbestritten werden f\u00fcr Regionen\nwie das Erzgebirge und die Lausitz auch in den n\u00e4chsten\nJahren die ABM-Ma\u00dfnahmen noch gebraucht. Unbestrit-\nten ist aber auch, da\u00df wir die Diskussion, wie sie hier von\nder SPD-Fraktion und von der PDS-Fraktion gef\u00fchrt wor-\nden ist, keinesfalls mittragen und nachvollziehen k\u00f6nnen.\nDenn gerade wir, Frau Schwarz, waren doch gemeinsam\nzu einer Veranstaltung der Landwirte in unserem Erz-\ngebirge. Und dort \u2013 genau dort \u2013 haben wir doch das Pro-\n\nblem, wo uns Frau Dr. Volkmer sogar als L\u00fcgner bezeich-\nnet hat, wieder nahegebracht bekommen, da\u00df gerade in\nsolchen Regionen die L\u00f6hne teilweise um die 10 DM her-\num liegen. Wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, wie wir ein besseres\nVerh\u00e4ltnis herstellen k\u00f6nnen. Deshalb sind wir schon\ndaf\u00fcr, da\u00df wir dar\u00fcber nachdenken, wie ABM gezielt\neingesetzt werden \u2013 eben in solchen Regionen wie bei uns,\nwo wir sie noch brauchen \u2013 und wie die Gestaltung der\nTarifl\u00f6hne sein mu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke schon, da\u00df das auch ein Weg ist, diese Mittel zu\nstrecken und bei uns einzusetzen. Wir haben gemerkt, da\u00df\nwir durch Einsatz der ABM wirklich Verbesserungen\nerzielt haben.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich herzlich bei den Mitarbei-\ntern der Arbeits\u00e4mter, gerade im Arbeitsamtbezirk Anna-\nberg, bedanken. Denn sie haben wirklich intensiv mit\nABM unsere Arbeitslosenquote im Moment auf 15 % ge-\nsenkt. Genau hieran sehen wir, da\u00df eine K\u00fcrzung der\nABM, in welcher Art und Weise sie auch immer erfolgen\nsollte, gezielt vorgenommen, aber in Regionen eingesetzt\nwerden soll, wo wir sie brauchen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas zweite ist: Ich kann auch nicht im Raum stehenlassen,\nda\u00df bei K\u00fcrzungen des \u00a7 249h bzw. im Jugend- und\nSozialbereich alles zusammenbricht. Das entspricht nicht\nder Tatsache.\nWir haben mehrere Programme geschaffen. Die Kommu-\nnen sind nicht nur in der freiwilligen Aufgabe, sondern sie\nsind teilweise \u2013 wo jetzt ABM und \u00a7 249h arbeiten \u2013 in der\nPflicht. Ich denke schon, da\u00df auch dar\u00fcber nachgedacht\nwerden mu\u00df. Die meisten Ma\u00dfnahmen in \u00a7 249h laufen\njetzt schon drei Jahre im Sozialbereich. Nun ist es wohl an\nder Zeit \u2013 sogar gesetzlich geregelt \u2013, da\u00df eine Festeinstel-\nlung erfolgen mu\u00df. Und ich denke, die Kommunen haben\nso zielbewu\u00dft und verantwortungsbewu\u00dft ihre Projekte\nausgesucht, die sie auch weiter mit f\u00f6rdern und unterst\u00fct-\nzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAn dieser Stelle nochmals: ABM ja \u2013 aber \u00fcberdacht, ge-\nzielt und direkt dorthin, wo sie hingeh\u00f6ren, und nicht\n\u00fcberzahlt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Dr. Geisler, Sie\nhaben das Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nwill mich auf den Teil ABM im Sozial- und Jugendbereich\nbeschr\u00e4nken; zu anderen Dingen des Sparpaketes, die Sie\nteilweise pauschal angesprochen haben, kennen Sie weit-\nhin meine Meinung.\nABM und \u00a7 249h AFG waren wichtig in der Phase des\nAufbaus, der Profilierung und der Konsolidierung freier\nTr\u00e4ger in Projekten der Jugendhilfe und der sozialen Dien-\nste.\nABM und \u00a7 249h sind wichtig als Erg\u00e4nzung des unbe-\ndingt notwendigen Angebots. Dieses unbedingt notwendi-\nge Angebot mu\u00df regelfinanziert sein; insofern sind sie eine\nErg\u00e4nzung, die nicht unbedingt notwendig ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2937\n\n\n\nABM und \u00a7 249h sind ungeeignet f\u00fcr langfristig angelegte\nProjekte im Sozialbereich, wo es auf bestimmte Qualifizie-\nrungen, langj\u00e4hrige Erfahrungen und den Aufbau lang-\nfristiger Vertrauensbeziehungen ankommt. Da, denke ich,\nist \u00fcberhaupt kein Widerspruch zu erwarten.\n\nNun zur aktuellen Situation in Sachsen in diesem Bereich.\nDie Anzahl der Besch\u00e4ftigten in ABM und \u00a7 249h in sozia-\nlen Diensten und in der Jugendhilfe ist in den letzten\nJahren st\u00e4ndig gesunken, weil wir sie sukzessive in die\nRegelfinanzierung \u00fcberf\u00fchrt haben.\n\nFaktoren, die diese Verringerung in sehr vielen F\u00e4llen\ndurch einen \u00dcbergang in die Regelfinanzierung m\u00f6glich\ngemacht haben, sind zum Beispiel die konsequente Heran-\nziehung verpflichteter Sozialleistungstr\u00e4ger nach BSHG,\nSGB V und SGB VIII und auch nach neuen Sozialgesetzen,\nwie der Pflegeversicherung. Weiterhin die Beteiligung der\nLeistungsempf\u00e4nger \u2013 Sie h\u00f6ren richtig: der Leistungs-\nempf\u00e4nger! \u2013 an den Kosten, zum Beispiel der Senioren bei\nden Essensdiensten, bei der Freizeitgestaltung und bei den\nhauswirtschaftlichen Hilfen. Dies ist meiner Ansicht nach\nsachgerecht, wenn nicht Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit vorliegt;\nansonsten gibt es die Regelung nach BSHG.\n\nSchlie\u00dflich ist der gro\u00dfe Teil wichtiger sozialer Dienste\nschon heute regelfinanziert und weithin unabh\u00e4ngig von\nABM und \u00a7 249h. Wenn ABM und \u00a7 249h in diesem Be-\nreich ganz wegfallen w\u00fcrden, k\u00f6nnten sicherlich viele\nw\u00fcnschenswerte Dienste \u2013 nicht notwendige \u2013 nicht mehr\nerbracht werden, zum Beispiel im Bereich zus\u00e4tzlicher\nBetreuung von Senioren und Behinderten. Die Frage der\nSeniorenbetreuung ist gesetzlich finanziert \u00fcber die Pflege-\nversicherung oder die Krankenkassen.\n\nWenn inzwischen ein Seniorenklub zur Konkurrenz f\u00fcr\ndie nebenan existierende Gastwirtschaft wird, ist genau\ndas kritisch zu werten, da\u00df die L\u00f6hne eben \u00fcber den Staat\nfinanziert werden und damit Preise angeboten werden, die\nnicht sachgerecht sind. Wenn der Seniorenklub inzwischen\ndazu zur Konkurrenz wird, wenn eben die normale Gast-\nst\u00e4tte im Normalfall Familienfeiern und \u00e4hnliches sonst als\nEinnahmequelle h\u00e4tte, dann ist dieses nicht mehr sinn-\nvollerweise weiterzuf\u00fchren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWissen Sie, da\u00df viele Leute gar nicht mehr\nin die Gastst\u00e4tte gehen, weil sie die Preise\n\nnicht bezahlen k\u00f6nnen?! \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Porsch, bitte!\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Aber die Senioren sind durchaus bereit, f\u00fcr das\nEssen \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Sie sind bereit,\naber finanziell nicht in der Lage!)\n\n\u2013 Sie sind durchaus bereit und in der Lage, f\u00fcr das Essen\nstatt 2 DM auch 4 DM im Seniorenklub zu geben und\ndamit die Finanzierung der Arbeitskraft in dem Senio-\nrenklub \u2013 \u2013\n\n(Adler, SPD: Das sind doch\naus der Luft gegriffene Zahlen!)\n\n\u2013 Das sind die Zahlen von dem Seniorenklub, wo Sie Ihr\nAbgeordnetenb\u00fcro in der Nachbarschaft haben.\n\n(Adler, SPD: Aber es geht nicht um 2 DM! \u2013\nZurufe von SPD und PDS)\n\n\u2013 Das war vor anderthalb Jahren die Ausgangsbasis. Da\nhabe ich den Senioren dort, Herr Adler, gesagt: Sind Sie in\nder Lage und f\u00e4hig, 4 DM zu zahlen? \u2013 Sie waren in der\nLage und haben es gemacht.\n\n(Adler, SPD: Das habe ich dort genauso vertreten! \u2013\nUnruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Deswegen braucht dort auch letzten Endes eine ABM\nweniger zu sein.\nMeine Damen, meine Herren, der \u00dcbergang von ABM und\n\u00a7 249h in die Regelfinanzierung ist flie\u00dfend und noch nicht\n\u00fcberall abgeschlossen. Beispielsweise werden wir in dem\nkommenden Jahr die 14 Bahnhofsdienste in elf Bahnh\u00f6fen\nin Sachsen in eine entsprechende Regelfinanzierung durch\nF\u00f6rderung \u00fcberf\u00fchren. Das sind an dieser Stelle 65 Mit-\narbeiter.\n\n(Beifall der Abgeordneten Dr. M\u00fcnch, CDU,\nund Sandig, CDU)\n\nNun zu dem wirklich Erreichten oder sich Ver\u00e4ndernden.\nWenn wir 1991 zum Beispiel in den Kindertagesein-\nrichtungen dreieinhalbtausend ABM-Stellen hatten und\nheute noch 170, dann bin ich der Meinung: Das ist richtig\ngelaufen. Die Finanzierung der Kindertagesst\u00e4tten ist \u00fcber\nGesetz gesichert. Dazu brauchen wir keine ABM.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nHaben wir doch auch nicht!)\n\n\u2013 Es waren immerhin dreieinhalbtausend ABM. \u2013 Genauso\nist es im Bereich der Pflege. Sowohl im station\u00e4ren Senio-\nren- als auch im Senioren-Behindertenbereich ist in diesen\nBereichen die Finanzierung \u00fcber die Pflegeversicherung\nausreichend und damit gesichert.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nEs sind nicht gen\u00fcgend ABM!)\n\nWenn wir in den letzten Jahren in den verschiedenen\nBereichen \u2013 der Beratungsdienste, der Jugendhilfe, der\nSozialstationen, alles zusammen \u2013 von 1993 zu diesem Jahr\nbzw. zu dem Haushaltsentwurf f\u00fcr 1997 von 33 Millionen\nDM auf 53 Millionen DM aufgestockt haben, dann wird\neben deutlich, da\u00df wir hier ganz entscheidend zum \u00dcber-\ngang in die Regelfinanzierung die Mittel auch zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt haben. Insofern stimmt, Herr Hilker, Ihre\n\u00c4u\u00dferung \u00fcberhaupt nicht; denn Sie haben v\u00f6llig f\u00e4lsch-\nlicherweise die Gesamtmittel genommen, aber nicht die\nf\u00fcr die laufenden Lohnkosten.\nDa ist im Jugendbereich das Ist in 1993 11,5 Millionen DM\ngewesen, das Ist in 1994 13,6 Millionen DM, das Ist im Jahr\n1995 14,8 Millionen DM, das Soll f\u00fcr dieses Jahr 18,4 Mil-\nlionen DM und das Soll f\u00fcr n\u00e4chstes Jahr \u2013 das haben Sie\ninzwischen auch in Ihren Akten \u2013 25 Millionen DM. Bei\nden letzten beiden Zahlen sind noch nicht die Fachf\u00f6rder-\nprogramme von Kultus mit erw\u00e4hnt, sondern das sind die\nAusgaben aus unserem Haushalt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2938\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Geisler, w\u00e4ren Sie zur Zeit f\u00e4hig, die\nSumme f\u00fcr \u00a7 249h im Jugendbereich auf dieser eben ge-\nnannten Summe aufzuaddieren und dann den Vergleich\n\u00fcber die Jahre zu bringen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, auch das ist m\u00f6glich. Aber ich habe Ihnen\nganz eindeutig gesagt: Nicht alles von dem, was in der\nZeit gelaufen ist, ist notwendig. Wir haben durchaus in\nden einzelnen Bereichen inzwischen auch Vergleichs-\nzahlen, zum Beispiel, auf wieviel Tausend kommt ein Mit-\narbeiter bei den Schwangerschafts-, Ehe-, Schuldner- und\nanderen Beratungsstellen, bei den psychosozialen Dien-\nsten, bei den Drogen- und Suchtberatungen, was da in\nDeutschland im Schnitt \u00fcblich ist. Da liegen wir weithin\nbei den in Deutschland \u00fcblichen Zahlen.\n\nVon daher ist uns durchaus bewu\u00dft, da\u00df in den ersten\nJahren auch manches mit ABM finanziert worden ist, was\nwir langfristig nicht weiterfinanzieren werden. Wir haben\nimmer \u2013 alle Mitglieder unserer Fraktion; hier gestern der\nFinanzminister \u2013 eindeutig ein Ja gesagt zu ABM als zwei-\nter Arbeitsmarkt zur Verminderung von Arbeitslosigkeit.\nAber der notwendige Bedarf in den sozialen und Jugend-\nbereichen ist weithin nicht vollst\u00e4ndig regelfinanziert.\nWo wir weitere Bed\u00fcrfnisse haben, wo wir diese sehen,\nsind wir auch dabei, die entsprechende Finanzierung in\nden Haushalten einzuplanen. Gerade beim Titel Jugend ist\nes im Sozialhaushalt mehr als deutlich, wenn von 18 Mil-\nlionen DM auf 25 Millionen DM in einem Jahr erh\u00f6ht\nwird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort wird nicht weiter gew\u00fcnscht.\nDamit sind wir am Ende der 1. Aktuellen Debatte. Ich rufe\nauf\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nDas \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr kleine Grundschulen\nam Beispiel Morgenr\u00f6the-Rautenkranz\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, SPD,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte jetzt den Vertreter der\nFraktion der PDS. Frau Roth, bitte er\u00f6ffnen Sie.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! ,,Stellt die Oberste Schulaufsichtsbeh\u00f6rde fest, da\u00df\ndas \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der Schule\noder eines Teils derselben nicht mehr besteht, kann sie die\nMitwirkung des Freistaates an der Unterhaltung der\nSchule widerrufen.\u201c Meine Damen und Herren, Herr\nEggert,\n\n(Eggert, CDU: Ja!)\n\nich zitierte aus dem S\u00e4chsischen Schulgesetz. Unser Thema\n,,Das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr kleine Grundschulen am\nBeispiel Morgenr\u00f6the-Rautenkranz\u201c fand in den Reihen\nder CDU-Fraktion Unverst\u00e4ndnis ob seiner unm\u00f6glichen\nSprache. Wir wurden ersucht, doch eine angenehmere\nFormulierung f\u00fcr ,,\u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis\u201c zu finden, da\ndieser Sprachgebrauch f\u00fcr die von einem Germanisten ge-\nf\u00fchrte Fraktion blamabel sei. Die Sorge um unseren Ruf\nehrt die CDU-Fraktion. Doch f\u00e4llt der Vorwurf der Sprach-\nverhunzung auf Sie zur\u00fcck, waren es doch die Damen und\nHerren Ihrer Fraktion, die 1991 das S\u00e4chsische Schulgesetz\nbeschlossen und mit ihm auch diesen \u00a7 24 ,,Einrichtung,\n\u00c4nderung und Aufhebung von Schulen\u201c.\nDieser Paragraph soll nun der Schl\u00fcssel des Kultusmini-\nsteriums sein, um in Sachsen in den kommenden Jahren\nrund 300 Schulen f\u00fcr immer zuzuschlie\u00dfen. Herr R\u00f6\u00dfler\nbestimmt kraft seines Amtes, in welcher Kommune im\nFreistaat k\u00fcnftig kein \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis f\u00fcr eine\nSchule zu bestehen habe. Da\u00df vor Ort Kommunalpolitiker,\nEltern und vor allem die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ihrer\nSchule bed\u00fcrfen, ist unwichtig. Dem Herrn im Kultus-\nhause gen\u00fcgt eine willk\u00fcrlich festgelegte Mindestsch\u00fcler-\n\nzahl als Kriterium, den Daumen f\u00fcr hunderte Schulen zu\nsenken.\nDie von ihm immer wieder beschworene Einzelfallpr\u00fcfung\nfand \u2013 bisher jedenfalls \u2013 nicht statt. Im Gegenteil, wenn\neine Kommune wie Morgenr\u00f6the-Rautenkranz sie sich ein-\nklagt und sich der ministeriellen Herrlichkeit nicht beugt,\nzieht die Schulb\u00fcrokratie alle Register ihrer Macht.\n\n(Zurufe von PDS und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEines vorab: Akzeptable Schulnetzplanung l\u00e4\u00dft sich weder\nmit gerichtlicher Auseinandersetzung noch mit popu-\nlistisch gef\u00fchrten Debatten realisieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGrundlage daf\u00fcr kann allein eine sachbezogene, zwischen\nden Verantwortungsebenen abgestimmte Vorgehensweise\nauf der Grundlage von sich objektiv vollziehenden Ent-\nwicklungen sein.\n\n(Beifall der Abgeordneten Dr. M\u00fcnch, CDU,\nund Lehmann, CDU)\n\nIch m\u00f6chte mich im Rahmen dieser Debatte zum Fall der\nSchulschlie\u00dfung von Morgenr\u00f6the-Rautenkranz nicht tief-\ngreifender \u00e4u\u00dfern, weil ich der \u00dcberzeugung bin, da\u00df wir\nin dieser Form dieses Problems nicht Herr werden und\nzum anderen dieses konkrete Anliegen auf einer anderen\nEbene zur Zeit einer rechtlichen \u00dcberpr\u00fcfung unterliegt,\ndie eigentlich eine politische Auseinandersetzung \u2013 zu-\nmindest zum jetzigen Zeitpunkt \u2013 \u00fcberfl\u00fcssig macht.\nEines macht der spezielle Fall allerdings deutlich, n\u00e4mlich,\nda\u00df die Komplexit\u00e4t der mit Schulnetzplanung verbun-\ndenen Probleme eine m\u00f6glichst breite Verst\u00e4ndigung zwi-\nschen den Verantwortungsebenen sinnvoll und notwendig\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2939\n\n\n\nmacht, zum anderen aber auch gesetzliche Rahmenbe-\ndingungen nicht leichtfertig zur Disposition stehen d\u00fcrfen,\nwenn staatliches Handeln realisiert werden soll, und zwar\nim Sinne der Betroffenen.\nIch will hier keine rechtliche W\u00fcrdigung vornehmen, aber\naus politischer Sicht schon noch einmal auf den \u00a7 21 des\nSchulgesetzes verweisen,\n\n(Frau Roth, PDS: \u00a7 24!)\n\nwo das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr den Erhalt von Schul-\nstandorten beschrieben ist. Dabei kann man eben nicht\nstarr dieses \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis so definieren, wie dies\nseitens der PDS-Fraktion versucht wird. Aus dem Ver-\nst\u00e4ndnis der unter staatlicher Hoheit stehenden und zu\nrealisierenden Aufgabe Schule kann sich dieses \u00f6ffentliche\nBed\u00fcrfnis letztlich nur aus der Abw\u00e4gung von p\u00e4dagogi-\nschen, landesplanerischen und demographischen Aspek-\nten ergeben.\nIch halte es f\u00fcr schlichtweg unredlich, wenn die PDS sich\nhier als Interessenvertreter der Betroffenen aufspielt, ande-\nrerseits aber diese zusammengeh\u00f6rigen Gesichtspunkte\nf\u00fcr eine Schulnetzplanung einfach ignoriert. Schlie\u00dflich ist\nes doch das Zusammenspiel dieser genannten Aspekte,\ndas letztlich auch im Sinne der Betroffenen insgesamt und\nlandesweit zur Anwendung gebracht werden mu\u00df.\nDas zu ignorieren und letztlich \u00d6l ins Feuer zu gie\u00dfen, ist\nverantwortungslos, weil ein Widerspruch erzeugt wird,\nwo normalerweise kein Widerspruch vorhanden ist, n\u00e4m-\nlich zwischen dem Recht auf Bildung des einzelnen und\nder Pflicht des Staates auf chancengerechte Beschulung.\nGenau diese Chancengerechtigkeit setzt die Einhaltung\nschulartspezifischer Grunds\u00e4tze voraus. Diese Chancen-\ngerechtigkeit l\u00e4\u00dft sich eben nicht einseitig aus der Wohn-\nortn\u00e4he heraus ableiten.\nEs sprengte sicherlich den Rahmen der Debatte, diese\nGrunds\u00e4tze inhaltlich tiefer zu interpretieren, obwohl das\nwohl notwendig w\u00e4re. Fakt ist aber \u2013 und dies haben wir\nhier mehrfach diskutiert \u2013, da\u00df die Grundschule eine\nSchl\u00fcsselfunktion im Schulsystem einnimmt, indem sie all-\ngemeine Grundkenntnisse und Grundfertigkeiten ver-\nmittelt und optimal auf weiterf\u00fchrende Schularten vor-\nbereitet.\nUm dies zu realisieren, bedarf es auch eines p\u00e4dagogisch-\ndidaktischen Konzepts, das auch Mindestsch\u00fclerzahlen\npro Klasse zur Folge hat und demnach einen pauschalen\nErhalt von kleinen Grundschulen ausschlie\u00dft. Da\u00df ab-\nweichende Einzelfallentscheidungen m\u00f6glich sind, steht\nv\u00f6llig au\u00dfer Frage.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Herr\nHatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Die SPD-Fraktion bedauert ausdr\u00fccklich\ndiese Debatte. Zum einen deshalb, weil die Frage des Er-\nhalts von kleinen Grundschulen viel zu wichtig ist, als da\u00df\nsie in einer Aktuellen Debatte abgehandelt werden kann,\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nzum anderen, weil es im konkreten Fall die Fronten wohl\neher verh\u00e4rtet und in ein schwebendes Verfahren eingreift.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAus diesem Grunde m\u00f6chte ich auf den konkreten Fall nur\ninsoweit eingehen, als die Haltung der Staatsregierung\nprinzipiell und unabh\u00e4ngig vom Ausgang des Rechts-\nstreits zu kritisieren ist. Und zwar deshalb, meine Damen\nund Herren, weil die Staatsregierung den Auftrag hat \u2013\ndas Kultusministerium im speziellen als Oberste Schulauf-\nsichtsbeh\u00f6rde \u2013, generell das Einhalten und Umsetzen des\nSchulgesetzes im \u00a7 1 zu garantieren.\nMit anderen Worten, meine Damen und Herren: Es geht\num die Bildung unserer Kinder. Und wenn es zu einem\nKonflikt zwischen Schulaufsicht und Schultr\u00e4ger oder den\nEltern kommt, dann d\u00fcrfen wir wohl vom Kultusministe-\nrium als selbstverst\u00e4ndlich erwarten, da\u00df dies nicht auf\nKosten der Kinder erfolgt oder gel\u00f6st wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAus diesem Grunde fordern wir vom Kultusministerium,\nda\u00df es den Status quo der Klasse in Morgenr\u00f6the-Rauten-\nkranz wenigstens f\u00fcr die Zeit des schwebenden Verfah-\nrens bel\u00e4\u00dft und auch bei dem Unterliegen der Gemeinde\nnicht mitten im Schuljahr \u00c4nderungen vornimmt. Es g\u00e4be\nhierf\u00fcr keinen vern\u00fcnftigen Grund, sowohl aus p\u00e4dagogi-\nscher Sicht nicht als auch aus der Sicht des Lehrerper-\nsonals, zumal dieses vorhanden ist. Wir brauchen keine\nweitere Null-Stunden-Lehrerin in Sachsen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die SPD-Frak-\ntion erwartet vom Kultusministerium ein souver\u00e4nes Han-\ndeln statt eines beleidigten Reagierens.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir verlangen auch die st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung p\u00e4dago-\ngischer Argumente in der Schulpolitik. Ohne Not und\nohne da\u00df bislang \u00fcberzeugende Argumente vorgebracht\nwerden, vergibt sich die Staatsregierung eine M\u00f6glichkeit,\n\u00f6konomisch tragbare, kleine Schulstandorte zu betreiben.\nWenn es n\u00e4mlich um die Definition des Begriffs \u00f6ffent-\nliches Bed\u00fcrfnis geht, dann w\u00e4re hier mit jahrgangs\u00fcber-\ngreifendem Unterricht ein neuer Spielraum f\u00fcr kommu-\nnale Entscheidungen gegeben.\nBitte, meine Damen und Herren von der CDU-Fraktion,\nund auch Sie, Herr Minister, kommen Sie nicht immer wie-\nder mit dem l\u00e4cherlichen Verweis, da\u00df in der Vorbereitung\nder Grundsch\u00fcler auf die weiterf\u00fchrenden Schulen eine\nBenachteiligung der Landkinder vorhanden w\u00e4re. Sie wer-\nden nicht nur deutschlandweit praktisch eines Besseren\nbelehrt \u2013 wenn Sie belehrbar w\u00e4ren, Herr Minister \u2013, und\nes bleibt doch wohl auch fraglich, ob nicht Stadtkinder in\naufgef\u00fcllten Grundschulklassen \u2013 und es gibt in Sachsen\nKlassen mit 32 Grundsch\u00fclern \u2013 wesentlich benachteiligter\nsind als die Grundsch\u00fcler, die nach den von uns vor-\ngeschlagenen M\u00f6glichkeiten lernen.\nSchauen Sie bitte \u00fcber die engen s\u00e4chsischen Grenzen hin-\nweg. Es geht hier nicht um Parteipolitik; es geht um die\nbestm\u00f6gliche Bildung f\u00fcr unsere Kinder.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSachsen geht hier wieder einen Sonderweg als einziges\nFl\u00e4chenland in der Bundesrepublik Deutschland, und das\nwollen wir hier noch diskutieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr M\u00f6ckel, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2940\n\n\n\nM\u00f6ckel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Herr Hatzsch, ich m\u00f6chte mich erst\neinmal Ihren Worten anschlie\u00dfen. Ich bedauere ebenso,\nda\u00df w\u00e4hrend eines laufenden Verfahrens wir in einer\nAktuellen Debatte dar\u00fcber befinden und dies einflie\u00dfen\nlassen.\nAuf der anderen Seite steht es f\u00fcr mich pers\u00f6nlich au\u00dfer\nZweifel \u2013 und das seit zwei Jahren \u2013, wann wird die erste\nKlage kommen?, so da\u00df einmal gepr\u00fcft wird \u2013 und das ist\nf\u00fcr uns alle, f\u00fcr die Folgeentscheidungen schon wichtig \u2013,\ninwieweit unser Schulgesetz den Erfordernissen durch die\nzur\u00fcckgehenden Sch\u00fclerzahlen standh\u00e4lt.\nDa\u00df die Klage aus dem Vogtland kommt, entspricht der\nMentalit\u00e4t und dem Ruf von uns Vogtl\u00e4ndern.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDa\u00df beim Zustandekommen der Pressever\u00f6ffentlichungen\nund der Vorg\u00e4nge in Morgenr\u00f6the-Rautenkranz Frau Roth\nals Gemeinder\u00e4tin und Verbandsr\u00e4tin der Gemeinde Tan-\nnenbergsthal auch ihre Rolle gespielt hat \u2013 mit ihrer\nSchwester als Sprecherin der Elterninitiative \u2013, ist auch\nunbestritten.\nIch m\u00f6chte einmal etwas zur juristischen und Verwal-\ntungsseite sagen. Ein positives Ergebnis f\u00fcr uns alle ist,\nda\u00df mit den \u00a7\u00a7 24 und 25 in Verbindung mit \u00a7 21 das\nSchulgesetz so viel Flexibilit\u00e4t aufweist, da\u00df wir danach\nweiter handeln k\u00f6nnen und keinerlei \u00c4nderungen vor-\nzunehmen brauchen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDer zweite Gesichtspunkt laut dem Beschlu\u00df des Ver-\nwaltungsgerichtes Chemnitz ist, da\u00df man Fehler fest-\ngestellt hat und deshalb auch der Klage in der ersten In-\nstanz folgt. Diese Fehler liegen im Verwaltungshandeln,\nn\u00e4mlich da\u00df dort nur die Oberste Schulaufsichtsbeh\u00f6rde,\nalso das Kultusministerium, das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis nach\n\u00a7 24 h\u00e4tte feststellen k\u00f6nnen oder nicht.\nEin weiterer Fehler war die juristische Handhabung des\nSchulgesetzes \u2013 soweit der jetzige Erkenntnisstand \u2013, da\u00df\nbeispielsweise die \u00dcbertragung von Aufgaben an nachge-\nordnete Beh\u00f6rden nicht durch Verwaltungsvorschriften\ngedeckt ist, sondern entsprechend der Systematik des\nSchulgesetzes nur \u00fcber Rechtss\u00e4tze, also beispielsweise\nVerordnungen, geregelt werden kann. Also ist auch die\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit einzelner Passagen diesbez\u00fcglich im\nOrganisationserla\u00df im Schuljahr in Frage gestellt.\nZum ,,\u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnis\u201c, was ja das Anliegen dieser\nDebatte ist, sind in dem Beschlu\u00df wenige Aussagen getrof-\nfen. Aber es ist eine Best\u00e4tigung der Linie, die im Kultus-\nministerium gehandhabt wird, n\u00e4mlich, wenn die angege-\nbene Sch\u00fclerzahl von 15 unterschritten wird, das Anla\u00df\nf\u00fcr eine Einzelfallpr\u00fcfung ist. Dies mu\u00df dann nach der\nEinzelfallpr\u00fcfung entschieden werden. Hier verweise ich\nauf die Kriterien in der Drucksache 2/3435.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS; Frau\nRoth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Hatzsch und Herr M\u00f6ckel, ich glaube, das Krite-\nrium f\u00fcr eine Aktuelle Debatte ist die Aktualit\u00e4t des The-\nmas. Da\u00df dieses Problem h\u00f6chst aktuell ist, Herr Hatzsch,\ndas werden Sie wohl nicht bestreiten k\u00f6nnen. Wenn Sie\nder Meinung sind, da\u00df man in einer Aktuellen Debatte\nnicht seri\u00f6s \u00fcber wichtige Themen debattieren kann, dann\n\nk\u00f6nnen wir uns zuk\u00fcnftig solche Debatten generell schen-\nken. Dann h\u00e4tte auch die SPD-Fraktion die erste Debatte\nvon vorhin nicht einreichen d\u00fcrfen.\nHerr M\u00f6ckel, ich wu\u00dfte noch nicht, da\u00df ich eine Schwester\nim Vogtland habe. Ich w\u00fcrde gerne dann nach der Aktuel-\nlen Debatte einmal die Adresse erfahren zwecks Familien-\nzusammenf\u00fchrung.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen in den jetzt folgenden Minuten kurz die\nf\u00fcnfj\u00e4hrige Geschichte der Grundschule Morgenr\u00f6the-\nRautenkranz darstellen, beginnend bei der ,,Einrichtung\u201c\nder Schule im Jahre 1992 \u00fcber ,,die geplante \u00c4nderung\u201c\n1996 und ihre endg\u00fcltige ,,Aufhebung\u201c 1997.\nIm Sommer 1992 genehmigte das Oberschulamt Chemnitz\nunbefristet diese Grundschule. Die Genehmigung war mit\nder Forderung nach Sanierung der Schule verbunden. Mit\n600 000 DM wurden in wenigen Monaten optimale Lern-\nbedingungen f\u00fcr die Sechs- bis Zehnj\u00e4hrigen geschaffen.\nDoch ab dem Schuljahr 1996/97 soll es nach dem Willen\ndes Schulamtes Falkenstein keine erste Klasse mehr geben.\nSchlie\u00dflich mu\u00df man auch im Vogtland sein Soll am kul-\ntusministeriellen Schulschlie\u00dfungsplan erf\u00fcllen. So wird\nMorgenr\u00f6the-Rautenkranz \u2013 gesetzwidrig nicht von der\nobersten Schulbeh\u00f6rde, sondern vom Schulamt \u2013 flugs sein\n\u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis f\u00fcr eine Schule abgesprochen, da \u2013\nso die amtliche Begr\u00fcndung \u2013 die f\u00fcr die Bildung einer\nersten Klasse erforderliche Mindestsch\u00fclerzahl von 15\ndeutlich unterschritten wird. Zehn Eltern hatten im Januar\nihre Kinder in der Rautenkranzer Grundschule angemel-\ndet, sechs aus dem Ort selbst und vier mit ausdr\u00fccklicher\nUnterst\u00fctzung des Gemeinderates aus dem benachbarten\nTannenbergsthal.\nDie Kommune beschlie\u00dft, um ihre Grundschule und damit\nf\u00fcr ihre Kinder zu k\u00e4mpfen. Sie stellt den Antrag auf Aus-\nnahmegenehmigung und reicht gegen deren Ablehnung\nWiderspruch ein. Als auch dieser abgelehnt wird, klagt sie\nim Mai beim Verwaltungsgericht Chemnitz und beantragt\n\u00fcber eine einstweilige Anordnung, die Einschulung der\nersten Klasse in einem anderen Ort bis zum Abschlu\u00df des\nKlageverfahrens einzustellen.\nKurz vor Beginn des Schuljahres, am 30. Juli 1996, erfahren\ndie Eltern endlich den f\u00fcr sie hoffnungsvollen Beschlu\u00df\ndes Gerichtes: ,,Die Grundschule Morgenr\u00f6the-Rauten-\nkranz verf\u00fcgt auch weiterhin \u00fcber eine erste Klasse.\u201c\nSchulwege von bis zu 18 Kilometern wurden verhindert.\nEin Jahr ist f\u00fcr die Kinder gewonnen, auch f\u00fcr die Eltern\nund die Kommunalpolitiker der drei Gemeinden Morgen-\nr\u00f6the-Rautenkranz, Tannenbergsthal und Hammerbr\u00fccke,\num \u00fcber ihre Schulnetzplanung vor Ort zu beraten und zu\nentscheiden, kurz, um ihre demokratischen Mitwirkungs-\nrechte wahrzunehmen.\nWie sie vom Kultusministerium daran gehindert werden,\nm\u00f6chte ich Ihnen nachher darstellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr M\u00f6ckel, bitte.\n\nM\u00f6ckel, CDU: Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sie werden entschuldigen, Frau\nRoth, da\u00df ich mich nat\u00fcrlich nicht so genau mit Ihren\nfamili\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen besch\u00e4ftigt habe. Sie werden aber\nzumindest nicht bestreiten k\u00f6nnen, da\u00df Sie verwandt sind\nmit der Sprecherin der Elterninitiative.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2941\n\n\n\nIch m\u00f6chte erst einmal etwas \u00fcber den Vorgang sagen. Es\nist ja nun so, da\u00df Tannenbergsthal das Einwohnermelde-\namt hat und die Geburtenzahlen seit langem bekannt sind.\nDaraus ist aber im ,,Waldgebiet\u201c, das ja erst im M\u00e4rz 1994\ngebildet worden ist, bisher keinerlei Handeln erfolgt. Das\nhei\u00dft, man hat nicht darauf abgestellt zu \u00fcberlegen, wie\ngestaltet sich denn das Schulnetz dort.\nAls dann im Jahr 1995 das erste Mal die erste Klasse in\nFrage stand, wurde \u00fcber Ausnahmegenehmigungen durch\ndas Schulamt Falkenstein eine Sch\u00fclerzahl erreicht, die die\nGenehmigung brachte. Im Jahre 1996 dann, als nur noch\nsechs oder, damals angemeldet, sieben Sch\u00fcler vorhanden\nwaren und dazu noch eventuell das Einverst\u00e4ndnis von\nvier Eltern von Tannenbergsthal vorlag, \u00fcberlegte man\nimmer noch nicht, ob man eventuell in diesem Ver-\nwaltungsverband Schulbezirks\u00e4nderungen vornimmt und\ndamit an notwendige Sch\u00fclerzahlen herankommt. Das ist\nkommunale Selbstverwaltung, die durchaus m\u00f6glich ge-\nwesen w\u00e4re.\nSituation am 16. Februar, Verbandsversammlung in Mor-\ngenr\u00f6the-Rautenkranz, war: Morgenr\u00f6the-Rautenkranz\nwollte die erste Klasse mit sechs oder sieben Sch\u00fclern.\nBeschlu\u00df Hammerbr\u00fccke: Es gibt keine Schulbezirks\u00e4nde-\nrungen mehr. In Tannenbergsthal waren es vier Eltern, die\nnach Hammerbr\u00fccke wollten. Und man scheute sich, da ja\ndann die Eltern auf dem Trapez stehen k\u00f6nnten, Beschl\u00fcs-\nse zu fassen, die die Schulbezirke \u00e4nderten.\nEine Schulaufsichtsbeh\u00f6rde kann ja nur das \u00f6ffentliche\nBed\u00fcrfnis feststellen, pr\u00fcfen und dazu beraten. Ich mu\u00df\nschon sagen, es h\u00e4tte in der Presse nichts zu erscheinen\nbrauchen, wenn man in kommunaler Selbstverwaltung\ndort entsprechend gehandelt h\u00e4tte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann die PDS-Fraktion. Bitte,\nFrau Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich schlo\u00df vorhin den Beitrag mit demokratischer Mit-\nwirkung, die nicht gewollt ist. Sinkende Kinderzahlen\nwerden vom Schulschlie\u00dfministerium einfallslos ver-\nwaltet, statt sie als Chance f\u00fcr unkonventionelle, kinder-\nfreundliche und in die Zukunft weisende L\u00f6sungen in den\nKommunen zu begreifen.\nJa, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, Sie sind bisher den Beweis schul-\ndig geblieben, was an ellenlangen Schulwegen und \u00fcber-\nf\u00fcllten Klassen p\u00e4dagogisch sinnvoller ist als an jahrgang-\n\u00fcbergreifendem Unterricht in der wohnortnahen Schule.\nWeil Sie das nicht beweisen k\u00f6nnen, darf der voraus-\nsichtliche Erfolg der Klage von Morgenr\u00f6the-Rautenkranz\nnicht sein.\nDiese Klagerei und Widerspenstigkeit gegen Schulbeh\u00f6r-\ndenentscheidungen k\u00f6nnte ja in Sachsen Schule machen.\nDeshalb wird zwei Sch\u00fclern aus Tannenbergsthal der\nSchulbesuch verweigert, obwohl ihre Geschwister schon in\ndieser Schule lernen. Weil deren Eltern sich das Recht her-\nausnehmen, ihre Kinder trotzdem nach Rautenkranz zu\nbringen, sollen sie keine Zuckert\u00fcte von der Schulleiterin\nbekommen, wird ihnen ein leerer Stundenplan \u00fcberreicht,\nwerden die Seiten mit dem Schulstempel in Fibel und\nMathematikbuch zugeklebt, droht das staatliche Schulamt\nFalkenstein mit Ordnungsgeld bis zu 2 500 DM.\nAm 29. August erh\u00e4lt der B\u00fcrgermeister ein Schreiben\nvom Kultusministerium. Ich zitiere: ,,Sehr geehrter Herr\n\nB\u00fcrgermeister, das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kul-\ntus plant, das fehlende \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die erste\nKlasse der Grundschule Morgenr\u00f6the-Rautenkranz f\u00fcr das\nSchuljahr 1996/97 f\u00f6rmlich festzustellen und die Mitwir-\nkung des Freistaates an der Unterhaltung der ersten Klasse\ngem\u00e4\u00df \u00a7 24 Abs. 3 S\u00e4chsisches Schulgesetz zu widerrufen.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 24 Abs. 3 S\u00e4chsisches Schulgesetz erhalten Sie\nhiermit Gelegenheit, sich bis zum 10.9.1996 zu den f\u00fcr die\nEntscheidung erheblichen Tatsachen zu \u00e4u\u00dfern. Mit\nfreundlichen Gr\u00fc\u00dfen.\u201c \u2013\nUnd das, obwohl das Schuljahr l\u00e4uft und das Gericht\nbeschied, da\u00df die Klage der Kommune mit hinreichender\nSicherheit Erfolg haben wird.\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, dieser unredliche Machtkampf Ihrer\nSchulb\u00fcrokratie um das Sein oder Nichtsein eines \u00f6ffent-\nlichen Bed\u00fcrfnisses wird auf dem R\u00fccken von Sechsj\u00e4hri-\ngen ausgetragen. 300 Schulen wollen Sie schlie\u00dfen. In jeder\nlernen vielleicht 50 Sch\u00fcler. Das macht 15 000 Kinder. Sie\nglauben doch nicht wirklich, da\u00df sich deren Eltern ihr\n\u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis von Ihnen diktieren lassen werden.\nMorgenr\u00f6the-Rautenkranz wird Schule machen!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Staatsregierung das Wort.\nHerr Staatsminister R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst zur\nAktualit\u00e4t: Aktuell ist, Frau Roth, da\u00df gestern ein s\u00e4ch-\nsisches Gymnasium, ein zw\u00f6lfj\u00e4hriges Gymnasium, als\neinziges deutsches Gymnasium den Bertelsmann-Sonder-\npreis bekommen hat,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund zwar als eine der sieben innovativsten Schulen\nDeutschlands. Das sind Dinge, die wir hier diskutieren\nsollten, damit es vielleicht mehr Schulen werden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nFrau Roth, an die Adresse der Modernisierungsverweige-\nrer der PDS hier auf dieser Seite des Raumes. Es sind nicht\nalle, aber fast alle.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Woher wissen Sie das?)\n\n\u2013 Das sp\u00fcrt man.\nPunkt 2: Zur ersten Landtagssitzung nach dem Beginn des\nSchuljahres m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, mich bei\nallen s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrern und bei der\nSchulverwaltung zu bedanken, da\u00df sie hier so einen rei-\nbungslosen Schuljahresbeginn hingelegt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIhr Thema, Frau Roth, ist nur eins, und das seit 2 Monaten:\nMorgenr\u00f6the-Rautenkranz. Also komme ich jetzt zu den\nGrundschulen und m\u00f6chte etwas weiter ausholen.\nBis zum Jahr 2000 wird sich die Sch\u00fclerzahl an Sachsens\nGrundschulen leider halbieren. Das bedeutet, da\u00df uns in\nden kommenden Jahren die Grundschulnetzplanung unter\nBer\u00fccksichtigung dieser Entwicklung besch\u00e4ftigen wird.\nBereits heute liegt die Sch\u00fclerzahl an 64 Grundschulen\nunter der angestrebten Mindestsch\u00fclerzahl.\nDas \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis \u2013 und das ist einfach Schul-\njuristendeutsch \u2013 f\u00fcr die Einrichtung von Schulen entsteht\ndort, wo hinreichend \u2013 das ist eigentlich auch normal \u2013\nschulpflichtige Kinder vorhanden sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2942\n\n\n\nDas Recht auf Bildung des einzelnen steht im Zusammen-\nhang mit der Pflicht des Staates auf Beschulung. Beschu-\nlung mu\u00df chancengerecht sein. Die Chancengerechtigkeit\nbezieht sich sowohl auf den verbindlichen Bildungs- und\nErziehungsauftrag der Schule, aber auch auf die gerechte\nVerteilung von Lehrkr\u00e4ften und Sachmitteln in diesem\ngesamten Freistaat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAls Kultusminister ist f\u00fcr mich nat\u00fcrlich zun\u00e4chst die\np\u00e4dagogische Begr\u00fcndung des \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses\nwichtig. Das Schulgesetz geht von dem Grundsatz aus,\nda\u00df der Bildungs- und Erziehungsauftrag der Schule\ndurch das Recht eines jeden jungen Menschen auf eine\nseinen F\u00e4higkeiten und Neigungen entsprechende Er-\nziehung und Bildung ohne R\u00fccksicht auf Herkunft und\nwirtschaftliche Lage bestimmt ist. Dar\u00fcber sind wir uns ja\nalle einig.\nDaf\u00fcr leistet nun die Grundschule eine Schl\u00fcsselfunktion,\nindem sie allgemeine Grundkenntnisse und Grundfertig-\nkeiten vermittelt. Da die am Ende der Grundschulen er\u00f6ff-\nneten Bildungswege existentiell wichtig sind f\u00fcr weitere\nLebensperspektiven, kann die Verantwortung der Grund-\nschule f\u00fcr diesen weiteren Lebensweg, diesen chancenglei-\nchen Lebensweg, nicht hoch genug veranschlagt werden.\n\n(Hatzsch, SPD: Richtig!)\n\nDie leistungsf\u00e4hige Grundschule in Sachsen wird deshalb\nvor allem daran gemessen, wie es ihr gelingt, allen Kin-\ndern eines Jahrgangs mit unterschiedlichen individuellen\nVoraussetzungen eine gemeinsame Grundbildung zu ver-\nmitteln und dann den reibungslosen \u00dcbergang entweder\nin das Gymnasium oder die Mittelschule sicherzustellen.\n\n(Hatzsch, SPD: Ebenfalls richtig!)\n\nNur wenn jede Grundschule diesen Anforderungen ge-\nrecht wird, kann von einer Chancengerechtigkeit f\u00fcr alle\nSch\u00fcler in Sachsen gesprochen werden, egal, ob sie auf\ndem flachen Land gro\u00df geworden sind oder in der\nGro\u00dfstadt, ob sie im Vogtland leben oder in Dresden.\nVor diesem Grundsatz pr\u00fcfen wir zuallererst das \u00f6ffent-\nliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Erhaltung einer Grundschule.\nDieses korrespondiert nat\u00fcrlich mit dem ebenfalls wesent-\nlichen Kriterium f\u00fcr das Vorhandensein eines \u00f6ffentlichen\nBed\u00fcrfnisses im Hinblick auf die Sch\u00fclerzahl. Ressourcen-\nmanagement, Frau Roth, auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir\nsprechen.\nWir haben Obergrenzen definiert, und wir haben Unter-\ngrenzen definiert, die ber\u00fchmten 15 Sch\u00fcler. Das war not-\nwendig, denn die Mindestsch\u00fclerzahl von 15, \u00fcber die wir\nhier sprechen, bildet den Eckpunkt f\u00fcr die vom Kabinett\nbeschlossene Vorgehensweise in der Grundschulnetz-\nplanung.\nEbenso wie die \u00dcberschreitung der Obergrenzen ist eine\nUnterschreitung der Mindestsch\u00fclerzahl, zu der es bei-\nspielsweise in Morgenr\u00f6the-Rautenkranz kommen w\u00fcrde,\naus p\u00e4dagogischer Sicht problematisch.\nDas Anregungspotential f\u00fcr die geistige und soziale Ent-\nwicklung der Sch\u00fcler, welches auch entsteht aus dem Zu-\nsammenspiel einer gewissen Anzahl an Gleichaltrigen, die\nsich in Charakter, Wesensart, Voraussetzungen unterschei-\nden \u2013 diese Dinge sind in einer zu kleinen Klasse nicht zu\ngew\u00e4hrleisten. F\u00fcr solche Sch\u00fcler stellt der \u00dcbergang zu\nden weiterf\u00fchrenden Schularten manchmal ein besonderes\nProblem dar, da sie auf Situationen und Anforderungen\n\ndes Lernens und Lebens in regul\u00e4ren Klassenst\u00e4rken dann\nsp\u00e4ter in den weiterf\u00fchrenden Schularten nicht vorbereitet\nsind. Der so vorbereitete Bruch zwischen den eher famili\u00e4-\nren Strukturen in einer kleinen Grundschule und den\ngruppendynamisch lebendigeren Lern- und Sozialformen\nin den neu zusammengesetzten 5. Klassen der Mittelschule\noder am Gymnasium stellt schon ein ernstzunehmendes\nRisiko dar. Dar\u00fcber sollten Sie einmal nachdenken, Frau\nRoth.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nEs ergeben sich erhebliche Schwierigkeiten bei der schritt-\nweisen Einf\u00fchrung des Fachlehrersystems, und die Vielfalt\nder Bezugspersonen wird nicht realisiert.\nDas sind Defizite, die man ansprechen mu\u00df, wenn man\ndar\u00fcber spricht, wo und wie wir die Untergrenze legen\nk\u00f6nnen.\nUm p\u00e4dagogische Anliegen von Grundschulen zu realisie-\nren, sollte die Unterschreitung der Mindestsch\u00fclerzahl nur\njahrgangsweise bei geringf\u00fcgigen und kurzfristigen Be-\nreichen in strukturbenachteiligten Gebieten zugelassen\nwerden. Es kann nat\u00fcrlich in Einzelf\u00e4llen notwendig sein,\nda\u00df man hier Kompromi\u00dfl\u00f6sungen zwischen dem Schul-\nweg und der Sch\u00fclerzahl findet.\nEs sei hier eingeflochten: Egal, wie das Verfahren aus-\ngeht, niemand h\u00e4tte je daran gedacht, mitten im Schuljahr\neine erste Klasse aufzuheben. Das an Ihre Adresse, Herr\nHatzsch. Hier geht es um grunds\u00e4tzliche Diskussionen. Im\nSchuljahr 1996/97 wurden 48 Ausnahmegenehmigungen\nerteilt. Jeweils die Situation vor Ort hat diese Ausnahme-\ngenehmigungen gerechtfertigt.\nEine Vielzahl von Kommunen steht \u00fcbrigens der Tatsache,\nda\u00df der Erhalt der Grundschulen im Ort nicht um jeden\nPreis m\u00f6glich ist, aufgeschlossen gegen\u00fcber und verkennt\nnicht die p\u00e4dagogischen Defizite zu kleiner Schulstand-\norte. Es w\u00e4re also vollkommen \u00fcberzogen, aufgrund\ndieses einzigen Falles Morgenr\u00f6the-Rautenkranz die ge-\nsamte Vorgehensweise hier in Zweifel zu stellen.\nEinige Zahlen: Im Schuljahr 1996/97 wurden auf Antrag\nder Kommunen 13 Grundschulen mit anderen zusammen-\ngelegt oder aufgehoben. In weiteren 15 F\u00e4llen wurde in\nAbstimmung mit den Schultr\u00e4gern die gleitende Auf-\nhebung der Grundschulen vorgenommen. Wir haben also\ndie erste Klasse nicht mehr eingerichtet. Nur ein einziges\nMal \u2013 und das in Morgenr\u00f6the-Rautenkranz, wo Sie ganz\npers\u00f6nlich auch sehr aktiv sind, Frau Roth \u2013 kam es zu\ndieser Diskussion.\n\n(Frau Roth, PDS: Vielleicht liegt es an Ihnen?)\n\nDie Entscheidung \u00fcber die Einrichtung einer ersten Klasse\nmu\u00df im Ermessensbereich der Schulaufsicht liegen.\nVielleicht noch etwas zu Morgenr\u00f6the-Rautenkranz. In\ndiesem Schuljahr lagen 5 Anmeldungen vor, meine Damen\nund Herren, urspr\u00fcnglich 5 Anmeldungen. Im Jahre 2000\nund 2001 sinkt die Zahl der Einschulungen auf 2 Kinder.\nEs ist weder p\u00e4dagogisch verantwortbar noch wirtschaft-\nlich vertretbar, eine Klasse mit solch niedrigen Sch\u00fcler-\nzahlen zu bilden. Bereits am 10.7.1995 wurde der Herr\nB\u00fcrgermeister in Morgenr\u00f6the-Rautenkranz informiert, \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Nein, Herr Hil-\nker!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2943\n\n\n\n\u2013, da\u00df wir keine erste Klasse bilden k\u00f6nnen. Der \u00f6rtliche\nPersonalrat war informiert. Am 11.12.1995 wurde die\nNichtbildung der Klasse nochmals best\u00e4tigt.\nViel Aufregung gab es mit der Abweisung von zwei Sch\u00fc-\nlern der Grundschule Morgenr\u00f6the-Rautenkranz, wobei\ndie Tatsachen meist total verdreht dargestellt wurden,\nFrau Roth, insbesondere in der ,,Freien Presse\u201c.\nNach unserem Schulgesetz besteht ein Schulbezirk, den\ndie Schulpflichtigen der Schule besuchen m\u00fcssen. Die Ge-\nmeinden Tannenbergsthal und Hammerbr\u00fccke hatten im\nJahre 1992 eine gemeinsame Grundschule beantragt und\nhatten folglich einen entsprechenden Schulbezirk. Damit\nm\u00fcssen eben im Regelfall \u2013 es gab ja zwei Ausnahmen \u2013\nTannenbergsthaler Grundsch\u00fcler die Grundschule Ham-\nmerbr\u00fccke besuchen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Nein.\n\u00dcbrigens: Wir haben nun mal inzwischen einen Rechts-\nstaat, und es gibt Gerichte, die entscheiden nun mal. Und\nSie wissen, das Gericht hat die Vorgehensweise oder die\nentsprechenden Ansinnen der Eltern abgelehnt, hat also\ndie Vorgehensweise der Schulverwaltung bei den Ausnah-\nmegenehmigungen der beiden Sch\u00fcler und bei der Abwei-\nsung der anderen beiden best\u00e4tigt.\nAuch das m\u00fcssen wir uns sagen lassen, wenn wir \u00fcber die\nGerichte sprechen. Mal entscheiden sie so, mal so.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nNach Recht und Gesetz!)\n\n\u2013 Nach Recht und Gesetz, sicher. Aber es kann einem nicht\nimmer in den Kram passen, Frau Roth.\nWir sprechen hier \u00fcber ein schwebendes Verfahren. Des-\nhalb will ich jetzt nicht ins Detail gehen. Wir m\u00fcssen uns\nallerdings auf eines einlassen: Den Fall Morgenr\u00f6the-Rau-\n\ntenkranz, der ein Einzelfall ist, sollte man hier nicht zum\nExempel erkl\u00e4ren. Wir sollten ihn wie jeden anderen Fall\nbetrachten. Er ist ein Einzelfall, der jeweils gepr\u00fcft wird.\nDer Begriff des ,,\u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses\u201c als unbestimm-\nter Rechtsbegriff zur Aufkl\u00e4rung ist f\u00fcr jede Schule und\nf\u00fcr jeden Zeitpunkt neu auszuf\u00fcllen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Nein, Frau Roth;\nletzter Satz.\nAbstrakte Verallgemeinerungen sowie pauschale Urteile,\ndie eigentlich nur Aufregung verursachen, helfen uns hier\nnicht weiter. Wir m\u00fcssen in jedem Einzelfall diesen\nschwierigen Proze\u00df der Straffung unseres Grundschulnet-\nzes pr\u00fcfen. Und das vielleicht als optimistischer Ausblick:\nDie Sch\u00fclerzahlen werden ja nach dem Jahre 2005 wieder\netwas ansteigen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDann haben Sie keine Schulen mehr!)\n\n\u2013 Auch dazu werden wir entsprechende Kapazit\u00e4ten in\nunserer Grundschulnetzplanung bereithalten.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDie sind ja noch gar nicht geboren!)\n\nTrotzdem wird sich f\u00fcr eine Vielzahl von Schulstandorten\ndie Existenzfrage stellen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\nauch die 2. Aktuelle Debatte abgeschlossen und der Tages-\nordnungspunkt 1 beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/3820\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache 2/3820 vor. Diese Fragen wur-\nden der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen\ndie Reihenfolge der Behandlung der eingereichten Fragen\nbekanntgemacht worden.\n\nWir kommen jetzt zur Behandlung der eingereichten Fra-\ngen. Ich bitte, da\u00df der Abg. Schowtka, CDU, seine Frage an\ndie Staatsregierung stellt.\n\nSchowtka, CDU: Herr Vorsitzender! Meine Damen und\nHerren! Die unzureichende Anzahl und der beklagens-\nwerte Zustand der sanit\u00e4ren Einrichtungen entlang der\nAutobahn A 4 sind angesichts der hohen Frequentierung\ndieses wichtigen Verkehrsweges eine schlechte Visiten-\nkarte f\u00fcr das Reiseland Sachsen.\n\nIch frage die Staatsregierung,\n\n1. wie und wann sie diese unzumutbaren Verh\u00e4ltnisse zu\n\u00fcberwinden beabsichtigt und\n\n2., falls sie nicht direkt daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, welchen\nEinflu\u00df sie darauf nehmen will, vertretbare hygienische\nBedingungen in dieser Hinsicht zu schaffen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nSchowtka, mit dem sechsstreifigen Ausbau der Bundes-\nautobahn A 4 zwischen der Landesgrenze Sachsen-Th\u00fcrin-\ngen und dem Autobahndreieck Dresden sowie dem\nvierstreifigen Neu- und Ausbau der A 4 zwischen dem\nAutobahndreieck Dresden und der Bundesgrenze\nDeutschland-Polen, werden weitere Rasth\u00f6fe neu gebaut\nund die gegenw\u00e4rtigen Parkpl\u00e4tze mit behelfsm\u00e4\u00dfigen\nToiletten durch gr\u00f6\u00dfere Parkpl\u00e4tze mit modernen Toilet-\ntenanlagen und Behinderten-WC so schnell wie m\u00f6glich\nersetzt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2944\n\n\n\nAn der A 4 gibt es im Augenblick zwei neu- bzw. umge-\nbaute Rastanlagen, die fertiggestellt sind, n\u00e4mlich die\nTankstelle und Rastst\u00e4tte bei Wilsdruff, ,,Dresdner Tor\u201c,\nund die Rastst\u00e4tte ,,Rabensteiner Wald\u201c, Richtungsfahr-\nbahn Eisenach-Dresden.\nParkpl\u00e4tze mit WC sind an der A 4 noch nicht vorhanden,\naber an der A 72 jeweils zwei in Niedercrinitz, Wald-\nkirchen, Gro\u00dfz\u00f6bern und Neuensalz. An der A 4 planen\nwir mit dem Ausbau zwei Rasth\u00f6fe bei Bautzen \u2013 Ar-\nbeitstitel ,,Oberlausitz\u201c \u2013 und \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu \u2013 zwei\nRasth\u00f6fe in Chemnitz \u2013 Arbeitstitel ,,Auerswalde\u201c \u2013 sowie\n19 Parkpl\u00e4tze mit Toilettenanlagen und Behinderten-WC.\n\nSchowtka, CDU: Ich bedanke mich f\u00fcr die ausf\u00fchrliche\nAntwort.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Ludwig, Fraktion\nder SPD, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Frage bezieht sich auf Haushaltsmittel f\u00fcr\ndie \u00fcberbetriebliche Lehrunterweisung im Handwerk. Ich\nmu\u00df voranstellen, da\u00df eine Jahreszahl zu korrigieren ist.\nUnd ich w\u00fcrde Sie bitten, da\u00df Sie die Frage mit der richti-\ngen Jahreszahl akzeptieren.\nDer Haushaltstitel 07 03 685 79 wurde f\u00fcr 1997 laut vor-\nliegendem Entwurf auf 3 Millionen DM gegen\u00fcber 7 Mil-\nlionen DM im Jahre 1996 gek\u00fcrzt. Dem steht nicht nur ein\nh\u00f6heres Ist-Ergebnis 1995 gegen\u00fcber, sondern auch ein\ngestiegener Bedarf. Die Verweise hinsichtlich der m\u00f6g-\nlichen Aufstockung des Titels beziehen sich nur auf\nModellversuche.\nDemgegen\u00fcber hat der Ministerpr\u00e4sident anl\u00e4\u00dflich der\nEr\u00f6ffnung des Berufsbildungs- und Technologiezentrums\ndes Handwerkes Limbacher Stra\u00dfe in Chemnitz ver-\nsprochen, sich pers\u00f6nlich daf\u00fcr einzusetzen, da\u00df die Mittel\n1997 nicht gek\u00fcrzt werden.\nIch frage die Staatsregierung:\nWie will der Ministerpr\u00e4sident sein \u00f6ffentlich dem Hand-\nwerk gegebenes Versprechen einl\u00f6sen, die Mittel f\u00fcr die\n\u00fcberbetriebliche Lehrunterweisung nicht zu k\u00fcrzen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Ludwig, Sie haben den Text Ihrer\nFrage in zwei Punkten ge\u00e4ndert: einmal in der Jahreszahl,\nwas korrekt ist und was ich akzeptiere, und zum zweiten\nauch, indem Sie sagen, da\u00df die Mittel ,,nicht gek\u00fcrzt wer-\nden\u201c \u2013 anders, als es hier steht: ,,\u2026 da\u00df die Mittel 1997\nnicht gestrichen werden\u201c. Es steht hier: ,,\u2026 nicht gestri-\nchen werden\u201c; so ist die offizielle Anfrage. \u2013 Die Antwort\ndarauf ist: Sie werden nicht gestrichen.\nAber zur Frage der K\u00fcrzung liegt es in Ihrer Hand. Sie\nm\u00fcssen nur dem Vorschlag der Erh\u00f6hung des von Ihnen\nangesprochenen Haushaltstitels auf 7 Millionen DM zu-\nstimmen, wie er in der Erg\u00e4nzungsliste zum Haushalt 1997\naufgenommen sein wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau\nOstrowski, Fraktion der PDS, ihre Frage an die Staatsregie-\nrung stellt.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! In meiner Frage\ngeht es um die Verschuldung von Gemeinden mit PDS-\nB\u00fcrgermeistern. Ich frage die Staatsregierung:\nMit einer Kleinen Anfrage, Drucksache 2/3572, habe ich\nauf folgendes Zitat von Herrn Staatsminister Vaatz Bezug\ngenommen:\nIn den Tagungsberichten des Deutschland-Archivs Nr. 3,\nSeite 471, war zu lesen, da\u00df der Herr Staatsminister auf\neiner Tagung in Tutzing am 1. und 2.3.1996 zum Thema:\n,,Die PDS und ihre Bedeutung in der Parteienlandschaft\ndes vereinigten Deutschland\u201c \u00e4u\u00dferte, da\u00df die PDS im\nOsten Deutschlands viele B\u00fcrgermeister stelle. Dies\n,,nutze\u201c sie jedoch, um ,,ihre\u201c D\u00f6rfer und St\u00e4dte ma\u00dflos zu\n\u00fcberschulden, um anschlie\u00dfend die finanzielle Last auf\nLand und Bund abzuw\u00e4lzen. ,,Letztendlich plant die\nPDS\u201c, so Vaatz, ,,die Bundesrepublik durch \u00dcberforde-\nrung zu zerst\u00f6ren,\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\num dem Bankrott der DDR ex post eine moralische Ehren-\nrettung zuteil werden zu lassen.\u201c\nDaraus leitete ich meine Fragen ab, in denen ich nach der\ndurchschnittlichen Verschuldung pro Einwohner in den\nGemeinden fragte, deren B\u00fcrgermeister Mitglied der PDS\nsind bzw. deren B\u00fcrgermeister f\u00fcr die PDS kandidierten.\nGleiches wollte ich wissen f\u00fcr Gemeinden, deren B\u00fcrger-\nmeister Mitglied der CDU sind bzw. deren B\u00fcrgermeister\nf\u00fcr die CDU kandidierten.\nAu\u00dferdem fragte ich nach den Gemeinden mit der h\u00f6ch-\nsten Verschuldung sowie der Parteibindung der dortigen\nB\u00fcrgermeister.\nSeitens der Staatsregierung antwortete Herr Staatsminister\nHardraht mit dem Verweis, wo ich diese Angaben finden\nk\u00f6nnte.\nIch habe mir die M\u00fche gemacht und entsprechende Daten\nzusammengesucht:\nPDS-Gemeinden 1 476 DM/Einwohner\nLandesdurchschnitt Sachsen 2 042 DM/Einwohner\nDresden (CDU) 2 913 DM/Einwohner, \naktuell 3 252 DM/Einwohner\nKauschwitz (CDU) 13 859 DM/Einwohner\nKesselsdorf (CDU) 13 874 DM/Einwohner\nHeynitz (noch oder ehemals DSU) 17 282 DM/Einwohner\nDie Quelle ist die S\u00e4chsische Gemeindestatistik, aus-\ngew\u00e4hlte Strukturdaten 1996, bzw. der Bericht des\nFinanzdezernenten Dresden.\nFrage an die Staatsregierung:\nWie bewertet die Staatsregierung die offensichtliche Dis-\nkrepanz zwischen der Aussage von Herrn Staatsminister\nVaatz und den Angaben der S\u00e4chsischen Gemeindesta-\ntistik?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Landtagspr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang zun\u00e4chst einmal\ndas Tonbandprotokoll der Tagung in Tutzing korrekt zitie-\nren. Ich habe gesagt: ,,Auf kommunaler Ebene ist die PDS\nimmer wieder als F\u00fcrsprecher von \u00dcberschuldungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2945\n\n\n\nanzutreffen. \u00dcberdimensionierten Ausbauten von Ab-\nwasseranlagen, von Trinkwasseranlagen, von Stra\u00dfen und\nanderen Infrastrukturma\u00dfnahmen \u2013\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nwerden von ihr kritiklos mitgetragen. Ich habe keinen Fall\ngefunden, wo die PDS m\u00e4\u00dfigend auf die Ausgabenseite\neingewirkt hat. Sie steht in der Regel auf seiten derjenigen,\ndie fordern, da\u00df sich die Kommunen kr\u00e4ftig \u00fcberschulden\nund dann mit entsprechender Lautst\u00e4rke die Defizite beim\nLand einklagen sollen.\u201c \u2013 Ende des Zitats, wie es der Pro-\ntokollant festgehalten hat.\nMeine Damen und Herren! Diese Einsch\u00e4tzung der kom-\nmunalpolitischen Ziele der PDS habe ich auf einer Tagung\nder Akademie f\u00fcr politische Bildung in Tutzing so ge-\ngeben. Diesen Gedankengang hat der Berichterstatter \u2013\noffenbar in der Meinung, abk\u00fcrzen zu m\u00fcssen \u2013 wohl\netwas anders wiedergegeben. Allerdings lag mir der\nredigierte Bericht f\u00fcr das Deutschland-Archiv nicht zur\nBest\u00e4tigung vor, so da\u00df ich also keinen Einflu\u00df auf die\nWiedergabe aus\u00fcben konnte.\nIch habe dann in Tutzing \u2013 das ist wohl der Kern Ihrer\nFrage, Frau Ostrowski \u2013 ganz im Gegenteil zu dem Zitat\ndarauf hingewiesen, da\u00df dort, wo die PDS den B\u00fcrgermei-\nster stellt, keine wesentlich andere Politik betrieben wird\nals anderswo auch. Das habe ich festgestellt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAuch das ist falsch!)\n\nFrau Ostrowski, weil ich das so festgestellt habe, gibt es\nf\u00fcr die Staatsregierung auch \u00fcberhaupt keine Diskrepanz\nzu bewerten. Im \u00fcbrigen gilt jetzt dankenswerterweise in\nder s\u00e4chsischen Politik f\u00fcr Minister dort Meinungsfreiheit,\nwo sie sich zu Themen \u00e4u\u00dfern, die allgemein-politischer\nNatur sind. Das hei\u00dft also, die Staatsregierung sieht \u00fcber-\nhaupt keinen Anla\u00df, in solchen F\u00e4llen \u00c4u\u00dferungen ihrer\nMitglieder zu bewerten, etwa im Rahmen eines Kabinetts-\nbeschlusses.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nAber Sie selbst k\u00f6nnen sich bewerten!)\n\nIch wiederhole noch einmal, da\u00df das Zitat nicht korrekt\nwiedergegeben worden ist. Ich gebe zu, da\u00df das ein Man-\ngel ist. Diesen hat jedoch das Deutschland-Archiv zu ver-\nantworten.\nMeine Damen und Herren! Sie wissen alle, da\u00df den B\u00fcr-\ngermeistern in der S\u00e4chsischen Kommunalverfassung eine\nwichtige Stellung zukommt. Der B\u00fcrgermeister kann aber\nnicht allein die Politik einer Gemeinde bestimmen, son-\ndern er ist auf Mehrheiten im Gemeinderat angewiesen.\nDort finden sich \u2013 Gott sei Dank! \u2013 immer noch gen\u00fcgend\ndemokratische Kr\u00e4fte, die die vorgeschlagenen Exzesse der\nPDS-Abgeordneten auf finanziellem Gebiet oftmals ver-\nhindern helfen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nTut das nicht weh, Herr Vaatz?)\n\nFrau Ostrowski, daher ist es wenig sinnvoll, die Verschul-\ndung von Gemeinden, in denen Ihre Partei den B\u00fcrger-\nmeister stellt, aufzulisten. Ebensowenig ist es sinnvoll, die\nVerschuldung der Gemeinden, in denen die CDU den B\u00fcr-\ngermeister stellt, ohne Kommentar aufzulisten, wie Sie das\nin m\u00fchevoller Kleinarbeit getan haben. Das eigentliche\nProblem liegt n\u00e4mlich in der Frage, wie das Gesamtkr\u00e4fte-\n\nverh\u00e4ltnis in der Gemeinde aussieht, welche Rolle die PDS\ndort spielt, wo sie im Gemeinderat sitzt, wo sie mit dem\nGemeinderat eventuell sogar eine Mehrheit gegen den\nB\u00fcrgermeister hat. Alles das wird nat\u00fcrlich von Ihrer Sta-\ntistik nicht erfa\u00dft. Insbesondere verschweigen Sie den Um-\nstand, da\u00df Ihre Partei bis 1989 die Kommunen in Sachsen\nniemals gleich behandelt hat. Die Kommunen starteten\nalso von v\u00f6llig unterschiedlichen Ausgangspositionen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie nach 1989 gew\u00e4hlten B\u00fcrgermeister sind zu einem\nwesentlichen Teil deshalb veranla\u00dft gewesen, so viele\nSchulden aufzunehmen, weil es infolge der jahrelangen\nVernachl\u00e4ssigung der kommunalen Pflichten durch die\nSED heute nun nicht mehr anders m\u00f6glich ist. Das ist der\netwas tiefere Grund meiner Einlassung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will Ihnen auch gern einmal erkl\u00e4ren, wie ich die Stra-\ntegie der PDS einsch\u00e4tze. Die wesentliche Sto\u00dfrichtung der\nPDS besteht darin, in der \u00d6ffentlichkeit ein Meinungs-\nklima zu erzeugen, das dem Staat immer mehr Aufgaben\nzuweist \u2013 die Diskussion heute vormittag war daf\u00fcr ein\nBeispiel \u2013, damit den Staat zu immer h\u00f6heren Ausgaben\nzwingt und ihn in letzter Konsequenz durch \u00dcberforde-\nrung zu zerst\u00f6ren droht. Das genau wiederhole ich hier im\nvollen Bewu\u00dftsein dessen, was es bedeutet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Nein.\nDaf\u00fcr haben Sie in Ostdeutschland den Boden bereitet. Sie\nhaben es nat\u00fcrlich sehr geschickt gemacht. Sie haben die\nErinnerung an die sozialistische Allzust\u00e4ndigkeit des\nStaates mit westdeutschem Anspruchsdenken kombi-\nniert. Was dabei herauskommt, ist eine hochexplosive\nMischung.\nGefordert wird das, was gut und teuer ist. Bezahlen sollen\nes dann aber angenommene Reiche, die angeblich auf\nihren Konten die Billionen nur so horten. Von der Frage,\nob dieses Kapital nicht etwa auch schon f\u00fcr produktive\nZwecke eingesetzt ist, wird meist abgesehen.\nIch m\u00f6chte das einmal durch ein Zitat untermauern: ,,Die\ndeutschen Produktionsfirmen verf\u00fcgen \u00fcber fast 2 Billio-\nnen DM liquide Mittel. Aber da geht keiner ran, genauso-\nwenig wie an die superreichen Privathaushalte.\u201c Das hat\nIhre Parteifreundin Genossin Sarah Wagenknecht am\n23. August 1996 in der Zeitschrift ,,Die Woche\u201c so gesagt.\nWeiter fordert Ihre kommunistische Vork\u00e4mpferin \u2013 h\u00f6ren\nSie gut zu! \u2013:\n,,Man mu\u00df langfristig erreichen, da\u00df die privatkapitalisti-\nsche Eigentumskonzentration aufgehoben wird und die\nGesellschaft selbst \u00fcber den produzierten Reichtum ver-\nf\u00fcgt, der sich jetzt auf gewissen Konten stapelt.\u201c\nMeine Damen und Herren! Das sind die blutigsten Phasen\nder Geschichte des 20. Jahrhunderts, die aus diesem Zitat\nsprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u00dcber die Konse-\nquenzen einer solchen Enteignungspolitik wei\u00df niemand\nbesser Bescheid als die PDS, und die B\u00fcrgermeister und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2946\n\n\n\nKommunalpolitiker in diesem Land m\u00fcssen sie dann aus-\nbaden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGerade auf kommunaler Ebene vertritt die PDS lautstark\ndie These, der Staat habe als Arbeitgeber die Aufgabe,\nsoziale Probleme zu l\u00f6sen. An dieser Aufgabe ist die DDR\nzugrunde gegangen, an der Aufgabe, als staatlicher\nArbeitgeber soziale Probleme zu l\u00f6sen. Sie fordern eine\nAufbl\u00e4hung der Verwaltung um jeden Preis. Sie wollen\neine staatliche Besch\u00e4ftigungspolitik, die Unsummen in\nden zweiten Arbeitsmarkt steckt, um jedem Arbeitslosen\neine ABM-Stelle zu verschaffen.\nMeine Damen und Herren! Das Infame an dieser Politik\nist, da\u00df Sie die sich so versch\u00e4rfende Gefahr f\u00fcr den ersten\nArbeitsmarkt billigend in Kauf nehmen. Das ist Ihr Verrat\nan denen, die in diesem Land einen Arbeitsplatz haben\nund ihn sichern wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren von der PDS! Sie haben verges-\nsen, wozu Ihre Vollbesch\u00e4ftigungsideologie gef\u00fchrt hat.\nSie ist die Ursache daf\u00fcr, da\u00df wir heute in diesem Raum\n\u00fcber Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen reden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEr redet sich hier um Kopf und Kragen!)\n\nSie appellieren daran, da\u00df wir den Gedanken der verdeck-\nten Arbeitslosigkeit, der Arbeitslosigkeit am Arbeitsplatz,\nwieder aufnehmen und die katastrophalen Folgen davon\nverdr\u00e4ngen. Die PDS verweigert in den Kommunen prin-\nzipiell konstruktive L\u00f6sungen, wenn es um Sparma\u00df-\nnahmen geht.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nDas ist das, was nach meiner Erfahrung aus sechs Jahren\nBesch\u00e4ftigung mit dem, was auf kommunaler Ebene ge-\nschehen ist, bei mir angekommen ist. Sie z\u00fcchten \u00fcberall\ndort, wo Sie Ans\u00e4tze finden, das Anspruchsdenken in der\n\u00d6ffentlichkeit weiter hoch. Sie denken nicht an die Gren-\nzen der Leistungsf\u00e4higkeit der Gesellschaft.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDemzufolge ist Ihre Politik gef\u00e4hrlich f\u00fcr dieses Gemein-\nwesen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nIch wiederhole das noch einmal: Ich bin der festen \u00dcber-\nzeugung, da\u00df Sie in Ihrem tiefsten Innern der Bundesrepu-\nblik Deutschland dasselbe Schicksal w\u00fcnschen wie Ihrer\nversunkenen DDR.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Staatsminister! V\u00f6llig unab-\nh\u00e4ngig davon, ob Sie korrekt in dieser Zeitschrift wieder-\ngegeben worden sind, und v\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon, ob\nSie vorhin\n\n(Franke, CDU: Wo bleibt die Frage?)\n\n\u2013 ich bin grammatikalisch v\u00f6llig im Level, Herr Franke \u2013\neine Regierungserkl\u00e4rung halten wollten oder ob Sie eine\nVergangenheitsaufrechnung machen wollten, stelle ich\nIhnen eine Nachfrage.\n\nIch hatte Ihnen eine konkrete Frage gestellt. Sie hatten in\nIhrer Antwort in dem gro\u00dfen Wust von Problemen gesagt,\nda\u00df Sie der Meinung seien, da\u00df die PDS-B\u00fcrgermeister\nund die CDU-B\u00fcrgermeister ann\u00e4hernd gleiche Politik\nbetreiben w\u00fcrden.\nIch frage jetzt konkret nach: Halten Sie, bezogen auf die\ndurchschnittliche Verschuldung in den von der PDS ge-\nf\u00fchrten Gemeinden in H\u00f6he von 1 476 DM pro Einwohner\nim Verh\u00e4ltnis zum Landesdurchschnitt Sachsens von 2 042\nDM pro Einwohner, Ihre Aussage in bezug auf die Schul-\ndenproblematik aufrecht, da\u00df ann\u00e4hernd die gleiche Poli-\ntik gemacht werde?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Sie k\u00f6nnen mit Ja oder Nein ant-\nworten.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Das ist klar, da\u00df ich mit Ja oder Nein antworten\nkann.\nIch m\u00f6chte noch eine falsche Pr\u00e4misse, die Sie gesetzt\nhaben, korrigieren: Die Antwort war ganz klar. Meine\nAntwort hatte zwei Teile. Der eine Teil besagte, da\u00df sich\ndie Staatsregierung zu nicht vorhandenen Tatbest\u00e4nden\nnicht \u00e4u\u00dfert.\nDer zweite Teil meiner Antwort bestand darin, Ihnen zu\nerkl\u00e4ren, wie die Intention meiner mir von Ihnen vorgehal-\ntenen \u00c4u\u00dferung wirklich war. Das war keine Regierungs-\nerkl\u00e4rung, sondern das war meiner Auffassung nach ein\nnotwendiger Bestandteil der Antwort.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich habe noch eine zweite Nach-\nfrage. Kann ich das so verstehen, da\u00df Sie Ihre Aussage, die\nSie in Tutzing gemacht haben, da\u00df die PDS-B\u00fcrgermeister\nversuchten, ,,ihre D\u00f6rfer und St\u00e4dte ma\u00dflos zu \u00fcberschul-\nden\u201c, um letztlich damit ,,die Bundesrepublik durch \u00dcber-\nforderung zu zerst\u00f6ren, um dem Bankrott der DDR es post\neine moralische Ehrenrettung zuteil werden zu lassen\u201c,\nzur\u00fccknehmen?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Sie haben mich schon wieder falsch zitiert. Allm\u00e4h-\nlich glaube ich daran, da\u00df Sie das bewu\u00dft tun. Ich habe\nnicht die PDS-B\u00fcrgermeister gemeint \u2013 ich fasse sie eher\nein bi\u00dfchen als die Pr\u00fcgelknaben Ihrer Partei auf \u2013, son-\ndern ich habe gesagt, da\u00df die PDS als Partei diese Philoso-\nphie in das Land setzt. Im Gegenteil, zu Ihrer Aussage\nhabe ich in bezug auf die PDS-B\u00fcrgermeister eine Unter-\nscheidung getroffen, indem ich gesagt habe, da\u00df die PDS-\nB\u00fcrgermeister dasselbe schwere Los haben wie alle ande-\nren B\u00fcrgermeister, die Ihr Erbe fortsetzen m\u00fcssen, Frau\nOstrowski.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJa, unter Ihrer Finanzpolitik!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt Herr Hahn, CDU,\nseine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nHahn, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Im Juni hatte der brandenburgische Mini-\nsterpr\u00e4sident Stolpe medienwirksam verk\u00fcndet, da\u00df das\nLand Brandenburg f\u00fcr finanzschwache und in Schwierig-\nkeiten geratene Kommunen 50 Millionen DM an Finanz-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2947\n\n\n\nhilfe bereitstellen wird. In Sachsen ist dies durch das j\u00e4hr-\nliche FAG seit dem Jahr 1991 fester Bestandteil der Finanz-\npolitik.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wieviele Kommunen erhielten bisher 1996 in Sachsen\nFinanzmittel aus dem Ausgleichsstock zur Verf\u00fcgung\ngestellt?\n2. Was sind die wesentlichsten Gr\u00fcnde daf\u00fcr, da\u00df diese\nKommunen in finanzielle Not geraten sind?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nMilbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Abg. Hahn!\nZu Frage 1.: Im Jahre 1996 erhielten bis zum 5. September\n1996 236 Kommunen Finanzmittel als Bedarfsmittel zur\nVerf\u00fcgung gestellt.\nZu Frage 2.: Wesentlichste Gr\u00fcnde f\u00fcr die Bewilligung von\nBedarfszuweisungen aufgrund angespannter Finanzsitua-\ntionen sind erstens Fehlbetr\u00e4ge in den Haushalten der\nKommunen, die aus eigener Kraft nicht ausgeglichen wer-\nden k\u00f6nnen. Vorrangig werden hier Bedarfszuweisungen\nf\u00fcr Studien zur Haushaltskonsolidierung bewilligt, die\nden Kommunen Ma\u00dfnahmen zu einem mittelfristig ge-\nsicherten Haushaltsausgleich aufzeigen.\nZweitens ist die Zuweisung f\u00fcr au\u00dfergew\u00f6hnliche Be-\nlastungen an Gemeinden zu nennen, z. B. bei au\u00dfer-\ngew\u00f6hnlichen und unvorhersehbaren finanziellen Be-\nlastungen, beispielsweise bei Havarie, Katastrophenf\u00e4llen,\nUnwetter, f\u00fcr \u00f6ffentliche Einrichtungen.\nDrittens. Komplement\u00e4rmittel f\u00fcr Investitionszuweisun-\ngen an strukturschwache Gemeinden, die zur Fachf\u00f6rde-\nrung ihren Eigenanteil nicht oder nur in geringem Ma\u00dfe\nerbringen k\u00f6nnen.\nDie s\u00e4chsischen Kommunen erhalten jedoch nicht nur auf-\ngrund finanzieller N\u00f6te Bedarfszuweisungen, sondern\nauch zur F\u00f6rderung von Fortbildungsma\u00dfnahmen und \u2013\ndas ist vor allen Dingen wichtig \u2013 zur F\u00f6rderung des Per-\nsonalabbaus.\n\nHahn, CDU: Ich bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Jurk, SPD-\nFraktion, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nJurk, SPD: Die Mitglieder der Staatsregierung bereisen\ndes \u00f6fteren die s\u00e4chsischen Landkreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte. Dabei ist auff\u00e4llig, da\u00df sie vornehmlich von Land-\ntagsabgeordneten der regierungstragenden Fraktion\nbegleitet werden. In wenigen F\u00e4llen erhalten auch Abge-\nordnete der Opposition Einladungen zu solchen Besuchen.\nNach welchen Kriterien werden Mitglieder des S\u00e4ch-\nsischen Landtages zu Besuchen von Mitgliedern der\nStaatsregierung in den s\u00e4chsischen Kommunen eingela-\nden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Frau Staatsministerin de\nHaas.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident! Ich beantworte die\nFrage wie folgt: Ob und gegebenenfalls welche Mitglieder\ndes S\u00e4chsischen Landtages zu Besuchen von Mitgliedern\nder Staatsregierung in s\u00e4chsischen Kommunen eingeladen\n\nwerden, liegt im Ermessen des jeweiligen Mitgliedes der\nStaatsregierung. Kriterien f\u00fcr solche Einladungen existie-\nren nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDiese gibt es f\u00fcr die PDS niemals!)\n\nEs liegt jedoch nahe, da\u00df zu Besuchen in s\u00e4chsischen Kom-\nmunen die- oder derjenige Wahlkreisabgeordnete eingela-\nden wird, die oder der die \u00f6rtliche Bev\u00f6lkerung direkt im\nS\u00e4chsischen Landtag vertritt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJurk, SPD: Ich darf doch nachfragen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte.\n\nJurk, SPD: Ich habe bereits geahnt, da\u00df Sie auf die direkt\ngew\u00e4hlten Abgeordneten hinweisen. Wie verh\u00e4lt sich das\neigentlich mit der S\u00e4chsischen Verfassung? Alle Abgeord-\nneten haben doch das gleiche Auskunftsrecht und die glei-\nchen M\u00f6glichkeiten der \u00f6ffentlichen Darstellung.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas k\u00f6nnen sie doch tun!)\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Wo ist die Frage?\n\nJurk, SPD: Ich frage, wie es sich diesbez\u00fcglich mit der\nVerfassung verh\u00e4lt?\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Sie k\u00f6nnen doch an den Veranstal-\ntungen teilnehmen. Das steht Ihnen doch frei.\n\nJurk, SPD: Wenn ich von den Veranstaltungen nichts\nwei\u00df, kann ich nicht daran teilnehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich denke, die Frau Staatsministerin hat\ngeantwortet.\n\nJurk, SPD: Ich bin mit der Antwort nicht zufrieden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, da\u00df der Abg. Dr. Hahn,\nPDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Hahn, PDS: Meine Damen und Herren! Es geht um\ndie m\u00f6gliche Eingemeindung von Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig nach\nDresden.\nIm Zuge der Kreisgebietsreformgesetzgebung wurde die\nGemeinde Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig dem Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz zugeordnet. Der Landkreis hatte daraufhin unter\nanderem auch 28 Besch\u00e4ftigte des ehemaligen Kreises\nDresden-Land zu \u00fcbernehmen.\nDerzeit laufen nun Gespr\u00e4che \u00fcber Eingemeindungen von\nSch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig nach Dresden, in deren Folge auch die\nFrage der weiteren Besch\u00e4ftigung der betreffenden Mit-\narbeiter zu entscheiden ist, die der Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz ja nur aufgrund von Regelungen der Kreisge-\nbietsreform \u00fcbernahm, welche durch ein Ausscheiden der\nGemeinde aus dem Landkreis de facto aufgehoben werden\nw\u00fcrden.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Was geschieht im Fall einer Eingemeindung mit den 28\nMitarbeitern des ehemaligen Kreises Dresden-Land, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2948\n\n\n\nnach Zuordnung von Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig an den Landkreis\nS\u00e4chsische Schweiz von diesem \u00fcbernommen werden?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten hat der Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz, in die Verhandlungen zwischen Dresden und\nSch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig einbezogen zu werden, wenn im Falle\neiner Eingemeindung von Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig eine Auf-\nhebung des \u00c4nderungsgesetzes zur Kreisgebietsreform\nerfolgen w\u00fcrde?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Dr. Hahn!\nZu Ihrer Frage 1: Im Fall einer freiwilligen Gebiets\u00e4nde-\nrung des Landkreises S\u00e4chsische Schweiz durch Ausglie-\nderung der Gemeinde Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig und Eingliede-\nrung dieser Gemeinde in die Stadt Dresden regeln der\nLandkreis und die kreisfreie Stadt die Rechtsfolgen der\nGebiets\u00e4nderung und die Auseinandersetzungen durch\nVereinbarung, die der Genehmigung der Rechtsaufsichts-\nbeh\u00f6rde bedarf. Insoweit darf ich auf \u00a7 8 Abs. 1 der S\u00e4ch-\nsischen Landkreisordnung verweisen.\nIn dieser Vereinbarung zwischen dem Landkreis und der\nkreisfreien Stadt Dresden sind auch die Bestimmungen\nhinsichtlich des Personals, also der \u00dcbernahme von Be-\ndiensteten des Landkreises S\u00e4chsische Schweiz in die Stadt\nDresden, zu treffen, wobei in vorsichtiger Anlehnung an\nden \u00a7 128 des Beamtenrechtsrahmengesetzes die Bedien-\nsteten nur zu einem verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Teil in den Dienst\nder Stadt Dresden zu \u00fcbernehmen sind.\nSofern diese Vereinbarung zwischen dem Kreis und der\nkreisfreien Stadt keine ersch\u00f6pfende Regelung enth\u00e4lt oder\nwegen einzelner Bestimmungen die Genehmigung nicht\nerteilt werden kann, ersucht die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde\nden Landkreis und die kreisfreie Stadt, die M\u00e4ngel binnen\nangemessener Frist zu beseitigen.\nKommen die Beteiligten diesem Ersuchen nicht nach, trifft\ndie Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde im Interesse des \u00f6ffentlichen\nWohles die erforderlichen Bestimmungen. Dasselbe gilt,\nwenn die Vereinbarung nicht bis zu dem von der Rechts-\naufsichtsbeh\u00f6rde genannten Zeitpunkt abgeschlossen ist.\nDas ergibt sich ebenfalls aus der genannten Vorschrift der\nLandkreisordnung.\nZu Ihrer 2. Frage: Hinsichtlich der personellen Fragen, also\nder \u00dcbernahme von Mitarbeitern aus dem Landkreis\nS\u00e4chsische Schweiz in die kreisfreie Stadt Dresden, ist\nunmittelbarer Ansprechpartner des Landkreises die Stadt\nDresden, nicht die Gemeinde Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig, genauso\numgekehrt. Ein rechtlicher Anspruch auf Einbeziehung\ndes Landkreises in die Verhandlungen zwischen der Stadt\nDresden und der Gemeinde Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig besteht\nnicht. Diese M\u00f6glichkeit kann dem Landkreis allenfalls\nvon den Beteiligten gew\u00e4hrt werden.\nWenn Sie in die Wirklichkeit schauen und ein wenig von\nden rechtlichen Regelungen weggehen, werden diese Pro-\nbleme, die Sie ansprechen, dadurch zu l\u00f6sen versucht und\nim Ergebnis auch gel\u00f6st, da\u00df der betroffene Landkreis\noder die Landkreise \u2013 es geht ja hier nicht nur um den\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz, sondern im Rahmen der\nallgemeinen Gespr\u00e4che um Eingemeindungen im Stadt-\nUmland-Bereich um ein generelles Problem \u2013 \u00fcber den\nInhalt der Gespr\u00e4che und den vorgesehenen Eingemein-\ndungsvertrag informiert werden. Es werden dann in die-\n\nsem Dreierpack, unabh\u00e4ngig von rechtlichen Regelungen,\ndie erforderlichen \u00dcbernahmebestimmungen getroffen.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe noch zwei Nachfragen. Die las-\nsen sich sicherlich ganz kurz beantworten.\n1. Sie stimmen also zu, wenn ich Sie richtig verstanden\nhabe, da\u00df de facto durch die Eingemeindung von Sch\u00f6n-\nfeld-Wei\u00dfig nach Dresden das vom Landtag beschlossene\nKreisgebietsreformgesetz in diesem Punkt aufgehoben\nw\u00fcrde, womit die Mitarbeiter \u00fcbernommen wurden? Das\nist die erste Nachfrage.\n2. Sie gehen also auch davon aus, da\u00df der Landkreis, der\nvom Regierungspr\u00e4sidium Auflagen bez\u00fcglich der Perso-\nnalien bekommen hat, nicht alle Mitarbeiter behalten mu\u00df?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Der  erste  Punkt\nwird von uns derzeit nochmals gepr\u00fcft.\nBei der 2. Frage verweise ich auf meine Antwort. Das ist\neine Frage der Vereinbarung. Sie haben ja generell gefragt,\nwie l\u00e4uft das bei freiwilligen Eingemeindungen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Wehnert,\nfraktionslos, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Herr Pr\u00e4sident! Es geht um die\n4. Novellierung des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes.\nMit dem Gesetzentwurf zur 4. Novellierung des Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetzes, das ja im Oktober im Bundes-\ntag verabschiedet werden soll, hat die Bundestagsfraktion\nder CDU/CSU \u2013 ich mu\u00df hier erg\u00e4nzen \u2013 und der F.D.P.\naufgefordert, jenen Paragraphen im Verm\u00f6gensgesetz \u2013\nich zitiere ihn hier gleich \u2013 \u00a7 1 Abs. 8 in Verbindung mit\nAbs. 7 und \u00a7 2 Abs. 2 wegen der Begriffsdefinition erneut\nzu pr\u00fcfen, der die Unantastbarkeit jeglicher Enteignungen\nin der sowjetischen Besatzungszone und damit die Boden-\nreform festschreibt. Damit soll der Forderung nach R\u00fcck-\ngabe von Verm\u00f6genswerten entsprochen werden, die auf\nbesatzungsrechtlicher oder besatzungshoheitlicher Grund-\nlage zwischen 1945 und 1949 enteignet worden sind.\nDie Folge w\u00e4re, wenn das Gesetz in Verbindung mit dem\nVerm\u00f6gensgesetz in Kraft tritt, da\u00df dadurch Einigungsver-\ntrag und mehrfache h\u00f6chstrichterliche Entscheidungen\nerneut in Frage gestellt werden \u2013 Stichwort: Bodenreform-\nurteil \u2013, weil dadurch nicht nur das Bodenreformland, son-\ndern auch s\u00e4mtliche enteignete Konzerne, Betriebe und\nGrundst\u00fccke betroffen w\u00e4ren.\nIch frage deshalb die Staatsregierung: Teilt die S\u00e4chsische\nStaatsregierung die diesbez\u00fcgliche Auffassung zu den\nKonsequenzen des vorliegenden Gesetzentwurfs zur\n4. Novelle des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes, und\nwelche Ma\u00dfnahmen werden von ihr gem\u00e4\u00df Artikel 44 des\nEinigungsvertrages unternommen, um die Befugnisse auf\nRechtswahrung wahrzunehmen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Sehr verehrter Abg. Herr Wehnert, im Gesetzentwurf\nzur 4. Novellierung des Landwirtschaftsanpassungsgeset-\nzes ist eine \u00c4nderung des Verm\u00f6gensgesetzes nicht be-\nabsichtigt. Sie unterliegen einem Irrtum. Also, Ihre Frage\nist so gesehen gegenstandslos.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2949\n\n\n\nAber um das noch einmal zu verdeutlichen \u2013 Sie haben es\nselbst angesprochen \u2013, es sollen auch nicht der von Ihnen\ngerade genannte \u00a7 1 Verm\u00f6gensgesetz und die Vorschrif-\nten ge\u00e4ndert werden, die besagen, da\u00df Enteignungen, die\nauf besatzungsrechtlicher und besatzungshoheitlicher\nGrundlage erfolgt sind, r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden. Das\nBundesverfassungsgericht hat ja dazu in mehreren Ent-\nscheidungen auch Feststellungen getroffen, da\u00df diese Vor-\nschriften verfassungskonform sind. Eine \u00c4nderung dieser\nVorschrift ist weder mit der vorliegenden 4. Novellierung\ndes Landwirtschaftsanpassungsgesetzes noch mit anderen\nzur Zeit bekannten Gesetzentw\u00fcrfen beabsichtigt oder\ngeplant. Wovon Sie ausgehen, sind wahrscheinlich Ver-\nmutungen.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister, darf ich die\n1. Nachfrage stellen? \u2013 Ich habe das Verm\u00f6gensgesetz\nhier. Ich darf es Ihnen zitieren. Der Artikel, auf den Sie sich\nbeziehen, hei\u00dft: ,,Dieses Gesetz gilt vorbehaltlich seiner Be-\nstimmungen \u00fcber Zust\u00e4ndigkeit und Verfahren nicht\u201c \u2013\ndarauf beziehen Sie sich \u2013 ,,f\u00fcr Enteignungen von Ver-\nm\u00f6genswerten auf besatzungsrechtlicher und besatzungs-\nhoheitlicher Grundlage.\u201c\nAnspr\u00fcche \u2013 darauf beziehe ich mich \u2013 nach den Abs\u00e4tzen\n6 und 7 bleiben unber\u00fchrt.\nAbsatz 7 sagt eindeutig \u2013 das ist Landwirtschaftsanpas-\nsungsgesetz \u2013, ich zitiere: ,,Dieses Gesetz gilt entsprechend\nf\u00fcr die R\u00fcckgabe von Verm\u00f6genswerten, die im Zusam-\nmenhang mit der nach anderen Vorschriften\u201c \u2013 Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetz \u2013 ,,erfolgten Aufhebung rechts-\nstaatswidriger, straf- und ordnungsstrafrechtlicher oder\nverwaltungsrechtlicher Entscheidungen steht.\u201c Genau das\nist eigentlich das Problem. Da h\u00e4tten die Juristen Ihres\nHauses Sie beraten m\u00fcssen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Frage bitte, Herr Wehnert. Das ist ja\nschon eine Kommentierung.\n\nWehnert, fraktionslos: Es ist meine Frage, ob Sie das be-\ndacht haben? Denn alle Verfahren \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, die Frage haben Sie doch gestellt.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Abgeordneter, ich kann nur wie-\nderholen, da\u00df das ein Irrtum ist, wenn Sie einen Zusam-\nmenhang zwischen dem Verm\u00f6gensgesetz und dem Land-\nwirtschaftsanpassungsgesetz in dieser Frage herstellen.\nDie Novellierung des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes\nund auch die jetzt vorliegenden und bekannten Entw\u00fcrfe\ndazu ber\u00fchren in keiner Weise das Verm\u00f6gensgesetz.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister, in Mecklen-\nburg-Vorpommern hat man von allen Parteien einen ein-\ndeutigen Beschlu\u00df gefa\u00dft.\nMeine 2. Frage aufgrund dieses \u00a7 7 , die ich damit habe:\nSehen Sie dort selbst in Ihrer Verantwortung f\u00fcr Sachsen,\nda\u00df wir damit \u00fcberall dort, wo diese Prozesse angestrebt\nwerden, sofort vom Fl\u00e4chenerwerb diese Unternehmen\nvon der F\u00f6rderung ausschlie\u00dfen, weil sie das so lange ver-\nbieten, wie die Prozesse anlaufen. Sehen Sie das auch so?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Die Bodenerwerbsverordnung enth\u00e4lt\nallerdings so eine Regelung. Das hei\u00dft, da\u00df dort, wo solche\n\nProzesse laufen, die Bodenerwerbsverordnung nicht greift,\nalso gehemmt ist. Sie ist zun\u00e4chst einmal ausgesetzt. Das\nist eine Tatsache, die aber jetzt schon Rechtskraft hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Petzold, CDU,\nihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Anfrage be-\ntrifft Frauenparkpl\u00e4tze an Autobahnrastst\u00e4tten.\nAuf Veranlassung des Bundesverkehrsministeriums sollen\nan Autobahnrastst\u00e4tten k\u00fcnftig besondere, w\u00e4hrend der\nDunkelheit f\u00fcr Frauen reservierte Parkpl\u00e4tze geschaffen\nwerden. Ich frage die Staatsregierung: Wie ist hier die\nSituation in Sachsen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Petzold, w\u00e4hrend der Dunkelheit\nwerden f\u00fcr Frauen reservierte Parkpl\u00e4tze bei allen bewirt-\nschafteten Rastanlagen im Freistaat Sachsen eingerichtet.\nAn den bestehenden Autobahnrastst\u00e4tten ,,Dresdner Tor\u201c\nbei Wilsdruff sind Frauenparkpl\u00e4tze bereits vorhanden.\nAn den Rastst\u00e4tten ,,Rabensteiner Wald\u201c und ,,Hansens\nHolz\u201c werden in K\u00fcrze Frauenparkpl\u00e4tze ausgewiesen.\n\nFrau Petzold, CDU: Darf ich nachfragen? \u2013 Macht es die\nS\u00e4chsische Staatsregierung durch eine Richtlinie oder eine\nVerordnung?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDurch Beschlu\u00df, da\u00df das \u00fcberall gemacht wird, und durch\nAbsprachen mit den Bauherren und Planern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Zschoche, PDS,\nihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Wie wird die Arbeit des S\u00e4chsischen\nAufbauwerkes ab 1.1.1997 weitergef\u00fchrt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nMeine Damen, meine Herren! Eine Fortsetzung der Ge-\nsch\u00e4ftst\u00e4tigkeit des Aufbauwerkes im Freistaat Sachsen ist\nnach Auffassung der bisherigen Gesellschafter des Auf-\nbauwerkes durch die Gr\u00fcndung der Innovations- und\nArbeitsmarktoffensive nicht erforderlich, da unter ande-\nrem ein Ziel der Innovations- und Arbeitsmarktoffensive\neine verst\u00e4rkte Regionalisierung sowie Verzahnung von\nWirtschaftsf\u00f6rderung und Arbeitsmarktpolitik sowie\nMa\u00dfnahmen zum Ausbau der Infrastruktur sind. Hier\nwird der Fortsetzung des Konsensgedankens Rechnung\ngetragen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte fragen: Ist das auch Ihre\nAuffassung?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa sicher; ich bin ja der Motor.\n\nFrau Zschoche, PDS: Da Sie von der Innovations- und\nArbeitsmarktoffensive sprechen, es gibt ja au\u00dferhalb der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2950\n\n\n\nInitiative auch noch andere Mitglieder in der Staatsregie-\nrung. Also Sie unterst\u00fctzen das?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAber nat\u00fcrlich; ich will das!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df Herr Hahn, CDU, seine\nFrage an die Staatsregierung stellt.\n\nHahn, CDU: Meine Frage bezieht sich auf die innere\nSicherheit. Im Gespr\u00e4ch mit Beamten der Polizeidirektion\nBautzen kam zum Ausdruck, da\u00df sich erstens die Zusam-\nmenarbeit der Polizeibeamten mit dem Bundesgrenz-\nschutz und zweitens die Zusammenarbeit besonders mit\nden tschechischen Beamten im grenznahen Raum weiter\nverbessert hat.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie ist der Stand der Verhandlungen zum Abschlu\u00df\nbilateraler Vertr\u00e4ge mit der Tschechischen Republik und\nPolen insbesondere zur Verbesserung der Polizeiarbeit im\ngrenznahen Raum?\n2. Was unternimmt die Staatsregierung des Freistaates\nSachsen, um die Verhandlungen f\u00fcr den Abschlu\u00df der\nVertr\u00e4ge voranzutreiben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Abg. Hahn, im Verh\u00e4ltnis\nzu Polen ist das erforderliche Regierungsabkommen zwi-\nschen der Bundesrepublik Deutschland und der Republik\nPolen am 5. April 1995 abgeschlossen worden. Das\nAbkommen wird im vollen Umfang im Verh\u00e4ltnis\nSachsen/Polen angewendet. Es haben sich bislang keine\nProbleme ergeben.\nEs fehlt bisher noch an dem Abkommen zwischen der\nBundesrepublik Deutschland und der Tschechischen Re-\npublik. Die Verhandlungen sind auf mein Betreiben hin im\nMai oder Juni dieses Jahres in Dresden abgeschlossen\nworden. Der Abkommenstext liegt derzeit dem Bundes-\njustizministerium zur Kl\u00e4rung von datenschutzrechtlichen\nProblemen vor. Ich werde in der kommenden Woche an-\nl\u00e4\u00dflich der Innenministerkonferenz in Bonn noch einmal\ndarauf dringen, da\u00df dieses Abkommen endlich abge-\nschlossen wird.\nIch m\u00f6chte auf folgende Punkte hier noch erg\u00e4nzend ein-\ngehen: In beiden Abkommen, sowohl in dem polnischen\nwie auch in dem vorgesehenen tschechischen, ist ins-\nbesondere eine Verbesserung des Datenaustausches abge-\nsprochen und geregelt, insbesondere des Informationsaus-\ntausches \u00fcber strukturelle Fragen wie auch des Informa-\ntionsaustausches in Einzelf\u00e4llen.\nDa wir im Verh\u00e4ltnis zu Tschechien dort erhebliche Defi-\nzite hatten, habe ich mich mit dem Innenminister Ruml im\nJanuar dieses Jahres in Liberec getroffen und vereinbart,\nda\u00df wir den Inhalt des damals schon im Entwurf vorlie-\ngenden Vertrages ab sofort \u2013 das hei\u00dft ab Januar/Februar\ndieses Jahres \u2013 faktisch anwenden. So geschieht es auch, so\nda\u00df wir im Verh\u00e4ltnis zu Tschechien im Ist-Zustand den\nZustand haben, wie wir ihn zu Polen auch rechtlich er-\nreicht haben.\nIch m\u00f6chte nochmals auf folgendes hinweisen: Diese bei-\nden Vertragswerke bzw. das faktische ,,Umgehen mitein-\nander\u201c, die faktisch herausragende gute Zusammenarbeit\n\nmit Polen und Tschechien haben wir auch erreicht im Ver-\nh\u00e4ltnis zu Ungarn durch meinen Besuch beim ungarischen\nInnenminister Kunze im Sommer dieses Jahres.\nFerner hat der Landespolizeipr\u00e4sident versucht, \u00fcber diese\ndrei L\u00e4nder \u2013 Ungarn, Tschechien und Polen \u2013 hinaus mit\nden weiter \u00f6stlich gelegenen L\u00e4ndern vergleichbare Ab-\nkommen oder faktische Regelungen zu erreichen, was ihm\nim Verh\u00e4ltnis zu Wei\u00dfru\u00dfland bereits gelungen ist, so da\u00df\nwir den Sicherheitspuffer ausweiten konnten.\nWir haben ferner auf der Innenministerkonferenz im Som-\nmer dieses Jahres vereinbart \u2013 auf unsere s\u00e4chsische Initia-\ntive hin \u2013, da\u00df nunmehr die sogenannte Ost-West-Sicher-\nheitskonferenz zustande kommt. Sie wird voraussichtlich\nerstmalig November/Dezember in Dresden stattfinden;\neine Fachkonferenz auf der Ebene der Landespolizeipr\u00e4si-\ndenten.\nDie Zusammenarbeit zwischen s\u00e4chsischer Polizei und\nBundesgrenzschutz hat sich nach meinem Treffen mit dem\nBundesinnenminister im Februar in Pirna deutlich verbes-\nsert. Sie haben es in Ihrer Frage angedeutet.\nDas Ergebnis aller dieser Bem\u00fchungen zur verbesserten\nBek\u00e4mpfung der grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t l\u00e4\u00dft\nsich inzwischen statistisch ablesen. Die grenz\u00fcberschrei-\ntende Kriminalit\u00e4t hat in Sachsen abgenommen, jedenfalls\nnach den Unterlagen f\u00fcr die ersten sechs Monate dieses\nJahres. Insbesondere \u2013 und das scheint mir besonders\nbedeutsam \u2013 ist im Verh\u00e4ltnis zu Polen der Anteil der an\ndiesen Delikten beteiligten Ausl\u00e4nder erheblich zur\u00fcckge-\ngangen \u2013 etwa um 10 %. Uns ist es auch gelungen, durch\ndiese verst\u00e4rkte Zusammenarbeit zwischen Sachsen und\nden angrenzenden Staaten \u2013 auch mit Rum\u00e4nien \u2013 in\nerheblichem Umfang die rum\u00e4nischen Verbrecherbanden\nzur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Im Bezirk Annaberg gab es zum Bei-\nspiel im vergleichbaren Zeitraum des Vorjahres 66 Delikte,\nin diesem Jahr sechs Delikte.\nVielen Dank.\n\nHahn, CDU: Ich habe noch eine Nachfrage, Herr Minister.\nGestatten Sie? \u2013 Mich interessiert vor allem das Problem\nder illegalen Einreisen. Voriges Wochenende sind ja wie-\nder verst\u00e4rkt Banden aufgegriffen worden mit ann\u00e4hernd\n70 Personen. Werden diese Probleme in diesen Vertr\u00e4gen\nauch mit ber\u00fccksichtigt?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Die Vertr\u00e4ge bezie-\nhen sich, wie ich kurz angef\u00fchrt habe, auf zwei zentrale\nPunkte. Der Punkt, den Sie ansprechen, ist der zweite: der\nkonkrete Dateninformationsaustausch \u00fcber durch diese\nNachbarstaaten anreisende Menschenschleusergruppen.\nInsoweit umfassen die Vertr\u00e4ge auch diesen Teil. Wobei\nsich das Aufgreifen solcher Menschenschleusergruppen\nnachhaltig verbessert hat durch die neustrukturierte\nZusammenarbeit zwischen BGS und s\u00e4chsischer Polizei.\nManche B\u00fcrger nehmen an, der BGS sei an den Grenzen\npersonell abgebaut worden. Das stimmt nicht. Der BGS hat\nsich nur in seiner Taktik umgestellt. Der Beamte l\u00e4uft nicht\nmehr nur in Uniform Streife, in Einzelposten, in Zweier-\nposten, sondern, weil das eben sehr leicht von der anderen\nGrenzseite ausgemacht werden kann, werden die Streifen\ninzwischen entweder verdeckt im Wald als station\u00e4re\nStreifen oder als Zivilstreifen durchgef\u00fchrt.\n\nHahn, CDU: Ich bedanke mich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2951\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau Petzold,\nCDU, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Petzold, CDU: Meine Anfrage betrifft landestypische\nProdukte innerhalb der Europ\u00e4ischen Union. Nahrungs-\nmittel aus 12 Unionsl\u00e4ndern werden k\u00fcnftig vor Nach-\nahmungen gesch\u00fctzt. Am 12. Juni 1996 bzw. am 2. Juli\n1996 hat die EU-Kommission die Warenbezeichnungen\nregistriert. F\u00fcr die landestypischen Erzeugnisse hat die\nEU-Kommission eine dreij\u00e4hrige Werbekampagne mit\n8,8 Millionen ECU aus dem europ\u00e4ischen Haushalt ge-\nstartet.\nIch frage die Staatsregierung: Wurden s\u00e4chsische Produkte\nebenfalls registriert?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Frau Abgeordnete! Mit der EG-Ver-\nordnung 2081/92 wurde ja die M\u00f6glichkeit geschaffen,\nda\u00df bestimmte geographische Herkunftszeichen, An-\ngaben, Ursprungsbezeichnungen f\u00fcr Agrarerzeugnisse\nund Lebensmittel gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen.\nDie Anmeldung der daf\u00fcr in Frage kommenden Produkte\nwar bis Januar 1994 zun\u00e4chst in einem vereinfachten Ver-\nfahren m\u00f6glich. Nach Angaben des Bundesjustizministe-\nriums liegen auf dieser Grundlage f\u00fcr sieben s\u00e4chsische\nProdukte Anmeldungen vor.\nEine abschlie\u00dfende Pr\u00fcfung und Beurteilung durch die\nEU-Kommission steht aber in Einzelf\u00e4llen noch aus. Eine\nRegistrierung aufgrund dieses Verfahrens erfolgt aber nur\nf\u00fcr solche Produkte, gegen deren Schutz keine Einw\u00e4nde\nvon dritter Seite erhoben worden sind.\nSeit diesem Zeitpunkt ist eine Antragstellung aus-\nschlie\u00dflich \u00fcber die sonst auch regul\u00e4ren Verfahren m\u00f6g-\nlich. Das geht also auch weiterhin \u00fcber das Patentamt\nM\u00fcnchen und ist nach wie vor m\u00f6glich.\nF\u00fcr diese Sonderregelung, die Sie angesprochen haben,\nsind es \u2013 wie gesagt \u2013 sieben Produkte der Nahrungsmit-\ntelindustrie.\n\nFrau Petzold, CDU: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Dr. Bretschnei-\nder, PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Aufgrund eines Erlasses\ndes SMI vom 30.6.1996 haben geduldete, das hei\u00dft, ohne\noffizielles Visum eingereiste B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge An-\nspruch auf Erteilung einer Aufenthaltsbefugnis, wenn sie\nbereits ein Jahr im Besitz einer Duldung sind und dar\u00fcber\nhinaus einer Erwerbst\u00e4tigkeit nachgehen.\nMeine Fragen:\n1. Wieviel der in Sachsen lebenden B\u00fcrgerkriegsfl\u00fccht-\nlinge, die schon \u00fcber ein Jahr im Besitz einer Duldung\nsind, haben noch keine Aufenthaltsbefugnis erhalten?\n2. Besteht auch f\u00fcr Personen, die keiner Erwerbst\u00e4tigkeit\naufgrund der Arbeitsmarktsituation in Sachsen nachgehen\nk\u00f6nnen, die M\u00f6glichkeit, eine Aufenthaltsbefugnis zu\nerlangen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern: Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Einen Erla\u00df vom 30. Juni 1996\ngibt es nicht,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Bretschneider, PDS)\n\nso da\u00df Ihrer Frage die Grundlage fehlt. Es gibt einen Erla\u00df\nvom 30.6.1995, in dem das geregelt ist, wonach Sie fragen.\nDieser Erla\u00df ist aber \u2013 das ergibt sich aus dem Zeitablauf \u2013\nam 1. Februar 1996 nach dem Beschlu\u00df der Innenminister\nzur R\u00fcckf\u00fchrung der bosnischen Kriegsfl\u00fcchtlinge aufge-\nhoben worden.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df Frau Schneider, PDS, ihre\nFrage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Absolventen der p\u00e4dagogischen Fachschulen in\nder DDR wurde die Hochschulreife zuerkannt. Ab dem\nJahr 1993 wurde den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, die sich\nzum Beispiel als staatlich anerkannte Erzieherinnen und\nErzieher ausbilden lie\u00dfen, das Angebot unterbreitet, durch\nzus\u00e4tzlichen Unterricht die Fachhochschulreife zu erwer-\nben. Der Absolventenjahrgang 1992 f\u00e4llt weder unter die\nDDR-Regelung noch unter die ab 1993 zu erwerbenden\nZugangsvoraussetzungen.\nMeine Fragen sind:\n1. Wei\u00df die Staatsregierung um diese L\u00fccke?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten haben 92er Absolventen sozial-\np\u00e4dagogischer Fachschulen, eine Ausbildung zum Di-\nplomsozialarbeiter bzw. Diplomsozialp\u00e4dagogen aufzu-\nnehmen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nMeyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nAbg. Schneider, Ihre Anfragen beantworte ich wie folgt:\n1. Der Staatsregierung ist diese Regelungsl\u00fccke bekannt.\n2. Die 92er Absolventen sozialp\u00e4dagogischer Fachschulen\nk\u00f6nnen auf Antrag nach Einzelfallpr\u00fcfung die Berechti-\ngung zum Hochschulzugang zu den Studieng\u00e4ngen des\nFachbereiches Sozialwesen erhalten. Hierzu sind dem\nSMWK das Abschlu\u00dfzeugnis der Fachschule und das\nAbschlu\u00dfzeugnis der polytechnischen Oberschule der\nDDR vorzulegen. Die Antr\u00e4ge werden in der Regel positiv\nbeschieden.\n\nFrau Schneider, PDS: Vielen Dank!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte den Abg. Kosel, PDS, seine\nFrage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Meine Frage bezieht sich auf den Jugendaus-\ntausch mit Tschechien und nimmt Bezug auf das unl\u00e4ngst\nstattgefundene Treffen in der Tschechischen Republik, ein\npolitisches Spitzentreffen in Fragen der Zusammenarbeit\nauf dem Gebiet des Jugendaustauschs.\nDeutschland und Tschechien wollen ab 1997 den gemein-\nsamen Jugendaustausch ausbauen. Sachsen \u00fcbernimmt\ndem Abkommen zufolge \u2013 so ist es aus der Presse zumin-\ndest zu ersehen \u2013 zus\u00e4tzlich zum Bund weitere Kosten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2952\n\n\n\nIch frage: Welche Vorhaben des Jugendaustausches sollen\nseitens Sachsens besonders gef\u00f6rdert werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Die\nder Frage vorangehende Feststellung, da\u00df Sachsen zu-\ns\u00e4tzlich zum Bund weitere Kosten \u00fcbernimmt, bedarf\nfolgender Erg\u00e4nzung:\nDer Bund \u00fcbernimmt einen Anteil in H\u00f6he von 60 %, der\nFreistaat Bayern einen Anteil von 30 % und der Freistaat\nSachsen einen Anteil von 10 % der Kosten. Die Koordinie-\nrungsstelle soll alle Informationen und Erfahrungen, die\nf\u00fcr den deutsch-tschechischen Jugendaustausch, die\ndeutsch-tschechische Jugendbegegnung und damit zusam-\nmenh\u00e4ngende weitere deutsch-tschechische Jugendma\u00df-\nnahmen von Relevanz sind und die bisher in Einzelheiten,\naber nicht geb\u00fcndelt, an vielen Stellen verstreut vorhan-\nden sind, sammeln und sie allen Interessenten nutzbar\nmachen.\nDar\u00fcber hinaus soll sie\n\u2013 die Organisationen und Institutionen des deutsch-tsche-\nchischen Jugend- und Sch\u00fcleraustausches beraten und\nunterst\u00fctzen;\n\u2013 Austauschprojekte anregen und Kontakte zwischen in-\nteressierten Tr\u00e4gern, Schulen, Organisationen, Jugend-\ninitiativen vermitteln und vertiefen helfen;\n\u2013 neue Formen und Bereiche der Zusammenarbeit und des\nAustausches anregen;\n\u2013 Partnertreffen und Fachtagungen zum deutsch-tschechi-\nschen Jugend- und Sch\u00fcleraustausch durchf\u00fchren;\n\u2013 Mitarbeiter des deutsch-tschechischen Jugendaustau-\nsches zur Qualifizierung der Zusammenarbeit fortbilden;\n\u2013 Praktika und Hospitationen in den Betrieben vermitteln;\n\u2013 Empfehlungen an den deutsch-tschechischen Jugendrat\nsowie die nationalen Ministerien abgeben;\n\u2013 Auftr\u00e4ge des Jugendrates ausf\u00fchren;\n\u2013 Auftr\u00e4ge des Bundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren,\nFrauen und Jugend sowie Auftr\u00e4ge der zust\u00e4ndigen Mini-\nsterien der beteiligten L\u00e4nder ausf\u00fchren;\n\u2013 Informations- und Arbeitsmaterialien sowie Dokumenta-\ntionen entwickeln und ver\u00f6ffentlichen;\n\u2013 interessierte Tr\u00e4ger zur Entwicklung von bilateralen und\neurop\u00e4ischen Programmen anregen und beraten;\n\u2013 Finanzierungsm\u00f6glichkeiten aufzeigen und vermitteln;\n\u2013 sich um Sponsoren bem\u00fchen.\nMit dem Anteil, den das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nKultus \u00fcbernehmen soll, wird mit minimalem finanziellem\nAufwand allen Tr\u00e4gern von Jugendma\u00dfnahmen mit den\nPartnern in der Tschechischen Republik die bestm\u00f6gliche\nInformation und Beratung geboten. Bei gleichem finanziel-\nlen Aufwand w\u00e4re dies allein f\u00fcr das S\u00e4chsische Staats-\nministerium f\u00fcr Kultus nicht leistbar. Es geht um Syner-\ngieeffekte.\n\nKosel, PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage? \u2013 Kann ich\ndavon ausgehen, da\u00df diese Mittel, \u00fcber die Sie sprachen,\nschon in der Haushaltsplanung eingestellt sind und da\u00df es\nsich um keine Ad-hoc-Zusage handelt, die erst in die\nHaushaltsplanung nachgereicht werden m\u00fc\u00dfte?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die sind einge-\nstellt, und so der Haushalt in diesem Punkt von diesem\n\nHohen Hause so beschlossen w\u00fcrde, w\u00e4re alles vorgese-\nhen.\n\nKosel, PDS: Danke sch\u00f6n!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. D\u00fcrrschmidt,\nPDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Ich habe eine Anfrage zur Landes-\nkonferenz der Gleichstellungsbeauftragten an Hochschu-\nlen.\nDie Landeskonferenz der Gleichstellungsbeauftragten an\nden Hochschulen im Freistaat Sachsen hat auf ihrer\n10. Tagung am 28. und 29. September 1995 Antr\u00e4ge an-\ngenommen, die mit der Bitte, diese zu ber\u00fccksichtigen, an\ndie Staatsregierung weitergeleitet wurden.\nMeine Frage ist: Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staats-\nregierung hinsichtlich der Einrichtung einer von dieser\nKonferenz eingeforderten Koordinierungsstelle zur Lan-\ndeskonferenz von Gleichstellungsbeauftragten an den\nHochschulen im Freistaat Sachsen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Frau Staatsministerin de\nHaas.\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Herr Pr\u00e4sident! Ich beantworte die\nFrage wie folgt:\nGem\u00e4\u00df \u00a7 121 des Gesetzes \u00fcber die Hochschulen im Frei-\nstaat Sachsen sind die Hochschulen verpflichtet, f\u00fcr an-\ngemessene Arbeitsbedingungen und eine angemessene\nEntlastung der Gleichstellungsbeauftragten von ihren\nDienstaufgaben zu sorgen. Demzufolge ist f\u00fcr die Koordi-\nnierung und Durchf\u00fchrung der Landeskonferenzen der\nGleichstellungsbeauftragten dieser Paragraph auch anzu-\nwenden. \u00dcber die notwendigen Personal- und Sachmittel\nentscheidet die jeweilige Hochschule im Rahmen der\nSelbstverwaltung.\nDie Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Mittel ist nicht m\u00f6glich. Die\nKoordinierung und Durchf\u00fchrung der Vorbereitung der\nLandeskonferenzen an den Hochschulen sollte durch\nderen Gleichstellungsbeauftragte \u00fcbernommen werden.\nInsbesondere die Gleichstellungsbeauftragten der vier\nUniversit\u00e4ten sollten dabei eine f\u00fchrende Rolle \u00fcberneh-\nmen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Darf ich zur Konkretisierung, auf die\nFrage bezogen, nachfragen? \u2013 Die Staatsregierung sieht im\nHochschulgesetz mit den dort festgeschriebenen Dingen\ndie M\u00f6glichkeit, diese Koordinierungsstellen einzurichten.\nIst das richtig verstanden?\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Die Koordinierung durchzuf\u00fchren,\naber keine Stellen einzurichten. Ich bin der Meinung, da\u00df\nes dieser Stellen nicht bedarf.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau\nOstrowski, PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2953\n\n\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage be-\nzieht sich auf einen B\u00fcrgerentscheid in Dresden.\nMit einer Kleinen Anfrage, Drucksache 2/3590, habe ich\nauf ein Zitat von Herrn Staatsminister Schommer Bezug\ngenommen: Nachdem der Dresdner Stadtrat in seiner\nSitzung am 27.6.1996 die Entscheidung \u00fcber die Elbbr\u00fccke\nauf den 15.8.1996 vertagte, erkl\u00e4rte Herr Schommer am\n28.6.1996 in einer Pressemitteilung u. a. \u2013 ich zitiere: ,,Ein\nStadtrat, der scheinbar bei jedem gr\u00f6\u00dferen Projekt einen\nB\u00fcrgerentscheid braucht, spricht sich selbst die Kom-\npetenz ab und stellt die parlamentarische Demokratie in\nFrage.\u201c\nDa bisher lediglich ein gr\u00f6\u00dferes Projekt des Dresdner\nStadtrates durch B\u00fcrgerentscheid entschieden wurde,\nwozu u. a. Vertreter der im Stadtrat unterlegenen Fraktio-\nnen aufriefen, fragte ich u. a., ob es richtig ist, da\u00df der\nDresdner Stadtrat bei dem ,,gr\u00f6\u00dferen Projekt\u201c A 17 parla-\nmentarisch-demokratisch mit Mehrheit entschieden hatte,\ndie stadtnahe Trassenf\u00fchrung abzulehnen, und weiter, ob\nes ebenfalls richtig ist, da\u00df eine ma\u00dfgeblich von CDU-Poli-\nkern getragene und unterst\u00fctzte B\u00fcrgerinitiative diesen\nparlamentarisch-demokratisch gefa\u00dften Beschlu\u00df des\nDresdner Stadtrates auf dem Wege eines B\u00fcrgerbegehrens\nletztlich revidierte.\nHerr Staatsminister Hardraht antwortete mir seitens der\nStaatsregierung, da\u00df es zutreffe, da\u00df der Stadtrat sich im\nFalle der A 17 mehrheitlich entschieden hatte. Er best\u00e4tigte\nzugleich, da\u00df es laut S\u00e4chsischer Gemeindeordnung \u00a7\u00a7 24\nund 25 zul\u00e4ssig ist, wenn sich B\u00fcrger \u00fcber ein B\u00fcrgerbe-\ngehren gegen einen Stadtratsbeschlu\u00df wenden und ihn auf\ndiesem Weg gegebenenfalls aufheben.\nIch frage die Staatsregierung: Teilt die Staatsregierung die\nAuffassung von Herrn Staatsminister Schommer, da\u00df die\nInanspruchnahme gesetzlich geregelter demokratischer\nRechte durch Parteien, Fraktionen und B\u00fcrger die parla-\nmentarische Demokratie in Frage stellt, oder ist sie eher\nder Auffassung, da\u00df gerade darin das Wesen der parla-\nmentarischen Demokratie besteht?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Ostrowski, Ihre Interpretation meiner\nErkl\u00e4rung ist unzutreffend. Ich habe keineswegs behauptet\nund vertrete auch nicht die Auffassung, die Inanspruch-\nnahme gesetzlich geregelter demokratischer Rechte durch\nParteien, Fraktionen und B\u00fcrger stelle die parlamenta-\nrische Demokratie in Frage. Ganz im Gegenteil! Ich emp-\nfinde eine tiefe Befriedigung dar\u00fcber,\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nda\u00df zum Beispiel hier unter Inanspruchnahme gesetzlich\ngeregelter demokratischer Rechte in einem demokratisch\nund frei gew\u00e4hlten Parlament auch Sie als Abgeordnete\nder PDS \u00fcber das Wesen der parlamentarischen Demokra-\ntie sinnieren k\u00f6nnen, einer Demokratie, die Ihre Vorg\u00e4n-\ngerpartei den B\u00fcrgern dieses Landes jahrzehntelang vor-\nenthalten hat und selbst den Wunsch danach noch vor\nsieben Jahren mit allen Mitteln zu unterdr\u00fccken suchte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Ostrowski, PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage? \u2013\nHerr Staatsminister! In Anbetracht der Tatsache, da\u00df Sie\n\ngesagt hatten, da\u00df sich ein Stadtrat bei jedem gr\u00f6\u00dferen\nProjekt, welches zu einem B\u00fcrgerentscheid f\u00fchrt, selbst die\nKompetenz abspricht \u2026, entspricht meine Interpretation,\nda\u00df im vergangenen Jahr die Entscheidung inkompetent\nwar, da\u00df in diesem Jahr die Entscheidung f\u00fcr eine Wald-\nschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke kompetent war, da\u00df es also offensicht-\nlich \u2013 so interpretiere ich Sie \u2013 zwei Arten von parlamen-\ntarisch-demokratischen Mehrheiten gibt, einmal eine\nkompetente, eine inkompetente, eine gute, eine schlechte,\nje nach Auffassung der Staatsregierung?\nIst meine Interpretation nun richtig?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, Ihre Interpretation ist inkompetent.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich habe noch eine Nachfrage.\nDa ich angefragt hatte, ob die Staatsregierung Ihre damals\nge\u00e4u\u00dferte Meinung teilt, frage ich Sie: Haben Sie jetzt im\nNamen der Staatsregierung gesprochen oder nur Ihre Auf-\nfassung noch einmal wiederholt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, sicher.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Dr. Hahn, Frak-\ntion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um erfreuliche Neueinstellungen im Kultus-\nministerium und in dem Zusammenhang um den Verzicht\nauf Altersteilzeitregelungen.\nIch frage die Staatsregierung: Aus welchen Gr\u00fcnden hat\ndas S\u00e4chsische Staatsminsterium f\u00fcr Kultus bei den ca. 300\nNeueinstellungen im Lehrerbereich darauf verzichtet, von\nder nach dem Bundesrecht m\u00f6glichen Schaffung von\nAltersteilzeitstellen Gebrauch zu machen und P\u00e4dagogen\nderartige Stellen anzubieten?\nInwieweit waren Personalr\u00e4te bzw. Gewerkschaften in\ndiese Entscheidung einbezogen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das SMK hat zum\nSchuljahr 1996/97 nicht lediglich 300 Neueinstellungen\nvorgenommen, sondern es waren insgesamt \u00fcber 600 Stel-\nlen, die zum 1.8.1996 an Gymnasien \u2013 befristet f\u00fcr drei\nJahre \u2013 und berufsbildenden Schulen \u2013 unbefristet \u2013 neu\nbesetzt werden konnten.\nZur Zeit sind noch nicht alle Besetzungsverfahren abge-\nschlossen. Zum Zeitpunkt der Vorbereitung des Schuljah-\nres 1996/97 war das Altersteilzeitgesetz jedoch noch nicht\nin Kraft. Das Gesetz zur F\u00f6rderung eines gleitenden \u00dcber-\ngangs in den Ruhestand \u2013 Altersteilzeit \u2013 ist erst zum\n1.8.1996 in Kraft getreten.\nDeshalb wurden diese Neueinstellungen vorerst nicht mit\nder durch den Bundesgesetzgeber geschaffenen Alters-\nteilzeit verkn\u00fcpft. Im \u00fcbrigen bestehen noch einige unge-\nkl\u00e4rte Fragen, die einer unmittelbaren Anwendung des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2954\n\n\n\nAltersteilzeitgesetzes auf die Angestellten im \u00f6ffentlichen\nDienst entgegenstehen.\nSo wird die Tarifgemeinschaft Deutscher L\u00e4nder auf ihrer\nSitzung am 9.10.1996 dar\u00fcber beraten, ob sie das Gesetz\ndurch einen Tarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst \u00fcber-\nnimmt. Dar\u00fcber hinaus kl\u00e4rt mein Haus derzeit gegen\u00fcber\nder Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, ob die finanzielle F\u00f6rderung\nvon Altersteilzeitarbeitspl\u00e4tzen nur erfolgen kann, wenn\ndie hiermit im Zusammenhang stehenden Neueinstellun-\ngen an der gleichen Schule erfolgen, oder ob sie auch an\neiner anderen Schule der gleichen Schulart oder sogar\nschulart\u00fcbergreifend erfolgen kann.\nNach Kl\u00e4rung dieser Fragen wird das SMK im Rahmen\nder gegebenen M\u00f6glichkeiten pr\u00fcfen, ob die zum Schul-\njahresbeginn bereits erfolgten Neueinstellungen und die\nk\u00fcnftigen Neueinstellungen mit einer Ausweisung der\nTeilzeitarbeit f\u00fcr \u00e4ltere Lehrkr\u00e4fte zu verbinden sind. Wir\nsind also an dem Thema dran.\nDas SMK ist sich bewu\u00dft, da\u00df die Umgestaltung des Ein-\nheitsschulsystems der ehemaligen DDR in ein qualifi-\nzierteres Bildungssystem konstante Neueinstellungen von\nqualifizierten, neuausgebildeten Lehrkr\u00e4ften erfordert. Un-\nbestritten. Daher hat das SMK in den letzten zwei Jahren\nkonsequent Neueinstellungen vorgenommen. Die Anwen-\ndung des neuen Altersteilzeitgesetzes k\u00f6nnte dazu beitra-\ngen, auch k\u00fcnftig die erforderlichen Einstellungskorridore\nf\u00fcr den Transformationsproze\u00df zu schaffen.\n\nGleichzeitig kommt das neue Gesetz dem Wunsch vieler\n\u00e4lterer Lehrkr\u00e4fte nach einem gleitenden Ruhestand unter\ngleichzeitiger finanzieller Absicherung entgegen. Bei der\nNeueinstellung waren die Personalr\u00e4te selbstverst\u00e4ndlich\nbeteiligt, soweit ihre Rechte nach dem s\u00e4chsischen Per-\nsonalvertretungsrecht zu wahren waren.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich darf nur noch einmal zusammenfas-\nsend nachfragen: Sie haben also vor, wenn das m\u00f6glich ist,\ndurchaus von dieser Regelung des Bundesgesetzgebers\nGebrauch zu machen?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wenn es irgend-\neine M\u00f6glichkeit gibt, m\u00f6chten wir gern die Neueinstel-\nlung auf Altersteilzeit umrechnen, nach M\u00f6glichkeit auch\nf\u00fcr andere Schularten.\n\nDr. Hahn, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Zeit-\ndauer der Fragestunde ist abgelaufen. Die Regierungsmit-\nglieder werden aufgefordert, die Antworten auf alle nicht\nbehandelten Fragen zur Aufnahme in das Plenarprotokoll\ndem Sitzungsvorstand zu \u00fcbergeben. Der Stenografische\nDienst ordnet diese in das Plenarprotokoll ein.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Gangloff, PDS: Frage Nr. 10\nEhemaliges Bergbauland rund um Leipzig\nEhemaliges Bergbauland soll rund um Leipig nach und\nnach meistbietend durch die Lausitzer und die Mitteldeut-\nsche Bergbau Verwaltungsgesellschaft (LMBV), die zum\nBundesfinanzministerium geh\u00f6rt, f\u00fcr 0,23 Pfennig/m2 ver-\nkauft werden. Das st\u00f6\u00dft bei Kommunen und auch bei\nGewerbevereinen im Leipziger S\u00fcdraum auf gro\u00dfes Un-\nverst\u00e4ndnis. Es besteht besonders die Ansicht, da\u00df so\nKonzepte zur Entwicklung des Leipziger S\u00fcdraumes zu-\nnichte gemacht werden, weil Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne nur\neine kurze Bindung haben.\nIch frage deshalb die Staatsregierung:\nWei\u00df sie von den Einschnitten, die dadurch bei der Ent-\nwicklung des Leipziger Raumes entstehen k\u00f6nnen, und\nbilligt sie die Verkaufspraxis der LMBV?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Die Verwertung der\nLiegenschaften der LMBV z\u00e4hlt neben dem Auslauf- und\nSanierungsbergbau zu den Hauptgesch\u00e4ftsfeldern des\nUnternehmens. Diese Verwertung erfolgt nach der Ver-\nwertungsrichtlinie der LMBV. Danach ist diese verpflich-\ntet, ihre Liegenschaften grunds\u00e4tzlich zum Verkehrswert\nzu ver\u00e4u\u00dfern. Dieser ergibt sich aus dem tats\u00e4chlichen\nWert der einzelnen Fl\u00e4chen und variiert daher sehr stark.\nDer von Ihnen zitierte Preis von 0,23 Pfennig/m2 (wahr-\nscheinlich 23 Pfennig/m2) kann daher nur f\u00fcr eine ganz\nbestimmte Fl\u00e4che gelten und ist nicht repr\u00e4sentativ.\nDas Vorgehen der LMBV ist nicht notwendigerweise mit\nnegativen Folgen f\u00fcr die Entwicklung des S\u00fcdraumes\nLeipzig verbunden. Zum einen sind die in Frage stehen-\nden Fl\u00e4chen gr\u00f6\u00dftenteils bereits im Entwurf des Regional-\nplanes bzw. in den Entw\u00fcrfen der Sanierungsrahmenpl\u00e4ne\nf\u00fcr die land- und forstwirtschaftliche bzw. andere Nut-\n\nzung vorgesehen. Zum anderen k\u00f6nnen auch die Gemein-\nden selbst mit ihrer Bauleitplanung die bauliche und\nsonstige Nutzung der Grundst\u00fccke auf ihrem Gebiet be-\neinflussen und sind daher nicht zwingend auf den Eigen-\ntumserwerb dieser Grundst\u00fccke angewiesen. Soweit die\nGemeinden Teilfl\u00e4chen tats\u00e4chlich selbst ben\u00f6tigen, k\u00f6n-\nnen sie das ihnen nach Baugesetzbuch zustehende Vor-\nkaufsrecht aus\u00fcben. Wie dies bereits in der Vergangenheit\ngeschehen ist, wird sich die Staatsregierung auch weiter-\nhin darum bem\u00fchen, da\u00df die f\u00fcr die kommunale Entwick-\nlung notwendigen Fl\u00e4chen m\u00f6glichst preisg\u00fcnstig an die\nKommunen \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen.\nDie Staatsregierung hat selbst gro\u00dfes Interesse an einer po-\nsitiven Entwicklung des S\u00fcdraumes Leipzig. Deshalb wer-\nden derzeit auch geeignete M\u00f6glichkeiten gepr\u00fcft, die Ent-\nwicklung dieser Region zu koordinieren und voranzutrei-\nben.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frage Nr. 15\n\nAstronomisches Zentrum Schkeuditz\n\nDas Astronomische Zentrum Schkeuditz soll aus finanziel-\nlen Gr\u00fcnden geschlossen werden. Es ist einzigartig in der\nRegion und von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr den Schulunterricht\nsowie der ,,letzte Wallfahrtsort f\u00fcr Sternengucker\u201c.\nDie Leistungen des Astronomischen Zentrums, besonders\ndes ehemaligen Leiters, Herrn Andreas Meyer, zeichnen\nsich durch das Bem\u00fchen aus, eine Vielzahl famili\u00e4rer und\nvereinsfreundlicher Veranstaltungen durchzuf\u00fchren, die\nviele Besucher anzogen.\n\nIch frage die Staatsregierung:\nL\u00e4\u00dft sich \u2013 und wenn ja, in welcher Form \u2013 das Astrono-\nmische Zentrum Schkeuditz weiter auf hohem Niveau\nbetreiben?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2955\n\n\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Das Astronomi-\nsche Zentrum Schkeuditz ist eine Einrichtung in Tr\u00e4ger-\nschaft des Landkreises Leipziger Land. Der Tr\u00e4ger erw\u00e4gt\ndie Schlie\u00dfung dieser Einrichtung. F\u00fcr die Staatsregierung\nbzw. das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus ergibt\nsich keine Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Einrichtung.\nIm Astronomischen Zentrum Schkeuditz werden neben\nVeranstaltungen f\u00fcr den Schulbereich auch kultur-, frei-\nzeit- und vereinsgestaltende Veranstaltungen, die den\nSchulbereich nicht tangieren, durchgef\u00fchrt.\nAufgrund des Entgegenkommens der staatlichen Schul-\naufsicht gegen\u00fcber dem Landkreis Leipziger Land waren\nbisher zwei Lehrkr\u00e4fte mit einem Teil ihres Stunden-\ndeputates am Astronomischen Zentrum zur fachlichen\nUnters\u00fctzung und Leitung der Einrichtung t\u00e4tig.\nMittelfristig war es jedoch erforderlich, die T\u00e4tigkeit von\nLehrern als Landesbedienstete in kommunalen Einrichtun-\ngen zu beenden, um sie wieder im Schuldienst einzuset-\nzen.\nDies ist insbesondere notwendig, da die Lehrkr\u00e4fte f\u00fcr die\nAbsicherung des Unterrichts an den jeweiligen Schulen\ndringend ben\u00f6tigt werden. Die Gew\u00e4hrleistung der Unter-\nrichtsversorgung an den \u00f6ffentlichen Schulen des Freistaa-\ntes ist prim\u00e4re Aufgabe der Schulverwaltung. Weitere\nbzw. zus\u00e4tzliche Aufgaben k\u00f6nnen diesem nur nachgeord-\nnete Priorit\u00e4t besitzen.\nSomit wurde seitens der Schulverwaltung der Einsatz der\nzwei Lehrkr\u00e4fte an entsprechenden Schulen f\u00fcr das neue\nSchuljahr mit ganzem Deputat angeordnet.\nDem Tr\u00e4ger der Einrichtung wurde weiterhin ein Ent-\ngegenkommen dahin gehend signalisiert, da\u00df ein neuer\nvom Einrichtungstr\u00e4ger eingesetzter Leiter des Astronomi-\nschen Zentrums durch den bisherigen Leiter eingearbeitet\nwerden k\u00f6nne. Zu diesem Zweck wurde ihm eine Neben-\nt\u00e4tigkeit durch die zust\u00e4ndige Schulbeh\u00f6rde befristet ge-\nnehmigt.\nSeitens der Schulaufsicht ist durch diese Ma\u00dfnahme auch\ndie Kontinuit\u00e4t in der Fortf\u00fchrung der Einrichtung auf\ndem bisherigen Niveau gew\u00e4hrleistet.\n\u00dcber den generellen Bestand und die Weiterf\u00fchrung des\nAstronomischen Zentrums an sich kann letztlich jedoch\nnur der derzeitige Tr\u00e4ger, der Landkreis Leipziger Land,\nentscheiden.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frage Nr. 18\nLandeskonferenz der Gleichstellungsbeauftragten an\nHochschulen\nDie Landeskonferenz der Gleichstellungsbeauftragten an\nden Hochschulen im Freistaat Sachsen hat auf ihrer\n10. Tagung im September 1995 Antr\u00e4ge angenommen, die\nmit der Bitte, diese zu ber\u00fccksichtigen, an die Staatsregie-\nrung weitergeleitet wurden.\nMeine Frage ist:\nWelche Position hat die Staatsregierung zur Forderung\ndieser Landeskonferenz, den \u00a7 4 des S\u00e4chsischen Personal-\nvertretungsgesetzes beizubehalten?\n\nFrau de Haas, Staatsministerin f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Frau und Mann: Die Frage, ob \u00a7 4 S\u00e4chsisches Per-\nsonalvertretungsgesetz (S\u00e4chsPersVG) vom 21. Januar\n1993 in der zur Zeit g\u00fcltigen Fassung beibehalten wird,\nkann erst nach Fertigstellung des Referentenentwurfs zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes\nund nach einer entsprechenden Beschlu\u00dffassung durch\ndas Kabinett beantwortet werden. Eine entscheidungsreife\n\nVorlage zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertre-\ntungsgesetzes liegt zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch\nnicht vor.\n\nKosel, PDS: Frage Nr. 19\nAufenthaltsverbot f\u00fcr Sinti und Roma\nDer B\u00fcrgermeister der Gemeinde Hochkirch im Landkreis\nBautzen sprach nach einer t\u00e4tlichen Auseinandersetzung\nzwischen Dorfbewohnern und auf dem Campingplatz ver-\nweilenden Sinti und Roma ein generelles Aufenthaltsver-\nbot f\u00fcr Sinti und Roma in der Gemeinde aus.\nFrage:\n1. Wie wertet die Staatsregierung politisch eine solche Ent-\nscheidung?\n2. Wie ist eine solche Art von ,,Sippenhaftung\u201c rechtlich zu\nwerten?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Nach den uns vor-\nliegenden Informationen, die im wesentlichen von der\nzust\u00e4ndigen Polizeidienststelle und vom Regierungspr\u00e4-\nsidium Dresden stammen, stellt sich der fragliche Sachver-\nhalt wie folgt dar: Am 28.7.1996 kam es aus bisher nicht\nfestgestellten oder nicht mehr feststellbaren Gr\u00fcnden auf\ndem Campingplatz in der Gemeinde Hochkirch zu einer\nSchl\u00e4gerei, an der ca. 30 Dorfbewohner und Sinti und\nRoma beteiligt waren.\nDieser Campingplatz wird im \u00fcbrigen regelm\u00e4\u00dfig von\nSinti und Roma genutzt. Im Rahmen dieser Auseinander-\nsetzung waren insgesamt 16 Polizeibeamte vor Ort, um die\nstreitenden Parteien zu beruhigen bzw. auseinander-\nzubringen, was auch gelang. Es wurden drei Tatverd\u00e4ch-\ntige vorl\u00e4ufig festgenommen und am selben Tag gegen\n19.00 Uhr wieder entlassen. In diesem Zusammenhang\nsprach der B\u00fcrgermeister der Gemeinde Hochkirch gegen\ndrei Beteiligte einen Platzverweis aus.\nFestzuhalten ist folgendes:\nEs handelte sich also nicht, wie in der Frage unterstellt, um\nein f\u00fcr das ganze Gemeindegebiet geltendes Aufenthalts-\nverbot. Es richtete sich auch nicht gegen die gesamte\nGruppe der Landfahrer, sondern lediglich gegen die Per-\nsonen, die auch von der Polizei als St\u00f6rer ausgemacht wur-\nden.\nDies beantwortet auch die zweite Frage. Von ,,Sippenhaf-\ntung\u201c, wie vom Fragesteller unterstellt, kann in diesem\nFall nicht die Rede sein.\nNach unseren Erkenntnissen hat der B\u00fcrgermeister durch-\naus gesetzeskonform gehandelt; sei es, da\u00df er seine Platz-\nverweisung auf das ihm zustehende \u00f6ffentlich-rechtliche\nHausrecht st\u00fctzte oder nach Polizeigesetz als Ortspolizei-\nbeh\u00f6rde t\u00e4tig wurde.\nIrgendeine Art von politisch oder ausl\u00e4nderfeindlich be-\ngr\u00fcndetem Handeln, wie sie in der Frage unterstellt wird,\nlag nach unseren Informationen nicht vor. Und da ich\ngegenw\u00e4rtig keinerlei Anla\u00df habe, an der Glaubw\u00fcrdig-\nkeit dieser Informationen zu zweifeln, m\u00f6chte ich die in\nder Frage enthaltenen Unterstellungen hier in aller Ent-\nschiedenheit zur\u00fcckweisen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frage Nr. 20\nBerufs- und Erwerbsunf\u00e4higkeitsrente\nDie Gew\u00e4hrung einer Berufs- und Erwerbsunf\u00e4higkeits-\nrente (BU/EU) setzt eine eigene Antragstellung und das\nVorhandensein der entsprechenden Voraussetzung vor-\naus.\nMeine Frage:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2956\n\n\n\nIst es bei der Beantragung einer BU-Rente dem Rententr\u00e4-\nger freigestellt zu entscheiden, da\u00df er nicht die beantragte\nBU-Rente, sondern eine EU-Rente gew\u00e4hrt?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Rentenantragstellung ist ein h\u00f6chstpers\u00f6n-\nliches Recht. Grunds\u00e4tzlich entscheidet deshalb allein der\nAntragsteller, welche Rentenart er begehrt.\nDie einheitlichen, vom Verband Deutscher Rentenver-\nsicherungstr\u00e4ger entwickelten Rentenantragsvordrucke\nsehen jedoch keine Unterscheidung in Berufs- und Er-\nwerbsunf\u00e4hgkeitsrenten (BU-/EU-Rente) vor, so da\u00df\n\u00fcblicherweise beide Rentenarten beantragt werden. Sollte\ndann im weiteren Verfahren festgestellt werden, da\u00df\nsowohl BU als auch EU vorliegt und die versicherungs-\nrechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr beide Rentenarten erf\u00fcllt\nsind, bewilligen die Rentenversicherungstr\u00e4ger die um ein\nDrittel h\u00f6here EU-Rente. Damit wird der Vorschrift des\n\u00a7 89 Abs. 1 des Sechsten Buches Sozialgesetzbuch Rech-\nnung getragen, wonach bei Anspruch auf mehrere Renten\naus eigener Versicherung nur die h\u00f6chste Rente erbracht\nwird.\nIm Regelfall werden die Versicherten die h\u00f6here Renten-\nzahlung auch nicht verschm\u00e4hen.\nDer Antragsteller ist jedoch befugt, das vorhin erw\u00e4hnte\nDispositionsrecht dergestalt auszu\u00fcben, da\u00df ausdr\u00fccklich\nnur die BU-Rente gew\u00fcnscht wird. Der Rentenver-\nsicherungstr\u00e4ger darf und wird in diesem Fall dann auch\nnur die beantragte Rente wegen Berufsunf\u00e4higkeit bewil-\nligen, sofern deren Voraussetzungen erf\u00fcllt sind.\nIm \u00fcbrigen steht es einem Rentenantragsteller auch frei,\ninnerhalb der Rechtsbehelfsfrist von einem Monat den\nRentenantrag zur\u00fcckzunehmen, wenn er die bewilligte\nLeistung \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 nicht in\nAnspruch nehmen will.\nDieses Dispositionsrecht w\u00e4re nur dann eingeschr\u00e4nkt,\nsoweit durch den Verzicht auf die h\u00f6here Leistung andere\nPersonen oder Leistungstr\u00e4ger belastet oder Rechtsvor-\nschriften umgangen w\u00fcrden.\n\nWehnert, fraktionslos: Frage Nr. 23\nMietkosten f\u00fcr das ehemalige Landratsamt Dresden-Land\nauf der Riesaer Stra\u00dfe in Dresden\nMit der Entscheidung des S\u00e4chsischen Landtages auf\nGrundlage des Gesetzentwurfes der Staatsregierung, den\nLandkreis Dresden aufzul\u00f6sen, wurde der im August 1995\nauf zehn Jahre abgeschlossene Mietvertrag im Geb\u00e4ude\nRiesaer Stra\u00dfe in Dresden gegenstandslos.\nIch frage die Staatsregierung:\nIn welcher H\u00f6he belaufen sich die Gesamtmietkosten aus\ndiesem Vertrag, wer tr\u00e4gt im Jahre 1996 und in den Folge-\njahren die Mietkosten, bzw. unter welchem Titel des S\u00e4ch-\nsischen Haushaltsplanes werden diese Kosten durch das\nLand Sachsen getragen?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern: Der Mietziens f\u00fcr\ndie vom fr\u00fcheren Landkreis Dresden-Land im Geb\u00e4ude\nRiesaer Stra\u00dfe 7 in Dresden angemieteten R\u00e4umlichkeiten\nbetr\u00e4gt derzeit 132 390,84 DM monatlich, f\u00fcr die Vertrags-\nlaufzeit von 10 Jahren fallen damit Mietzahlungen in H\u00f6he\nvon ca. 19 Millionen DM an, soweit es nicht gelingt, f\u00fcr\nnicht mehr ben\u00f6tigte R\u00e4ume einen Nachmieter zu finden.\nHinzu kommen die umlagef\u00e4higen Nebenkosten.\n\nDie Mietkosten f\u00fcr das Jahr 1996 und die Folgejahre sind\nvom Rechtsnachfolger des aufgel\u00f6sten Landkreises Dres-\nden-Land, dem Landkreis Mei\u00dfen-Radebeul (vgl. \u00a7 5\nKreisgebietsreformgesetz) zu tragen. Dieser tritt im Wege\nder Gesamtrechtsnachfolge in alle \u00f6ffentlichen Rechte und\nPflichten sowie in alle privatrechtlichen Rechtsverh\u00e4ltnisse\nund Beziehungen ein. Ein eventueller Ausgleich der sich\naus dem Abschlu\u00df des langfristigen Mietvertrages f\u00fcr den\nLandkreis Mei\u00dfen-Radebeul ergebenden Mehrbelastung\nist im Wege der Auseinandersetzung gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Kreis-\ngebietsreformgesetz zwischen den neugebildeten Land-\nkreisen zu kl\u00e4ren. Finanzielle Belastungen f\u00fcr den Staats-\nhaushalt ergeben sich aus dem Mietvertrag nicht.\nIch weise darauf hin, da\u00df \u2013 entgegen der Information des\nHerrn Abg. Wehnert \u2013 der Mietvertrag nicht im August\n1995, sondern vom damaligen Dresdner Landrat Janik\nbereits am 27.6.1994 abgeschlossen worden ist, also vier\nTage nach dem Urteil des S\u00e4chsischen Verfassungsge-\nrichtshofes vom 23.6.1994, wonach die Aufl\u00f6sung des\nLandkreises Dresden-Land und die Bildung eines Land-\nkreises Mei\u00dfen-Dresden f\u00fcr nichtig erkl\u00e4rt worden sind.\nDar\u00fcber hinaus hat das Regierungspr\u00e4sidium Dresden\nden Beschlu\u00df des Landkreises Dresden-Land vom\n25.10.1993, der zum Abschlu\u00df des Mietvertrages gef\u00fchrt\nhat, am 16.3.1994 insoweit beanstandet, als dieser eine\nMietdauer \u00fcber den 30.10.1998 hinaus vorsah. Mit dem\nUrteil des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes wurde je-\ndoch dieser Beanstandung die Grundlage entzogen. \n\nMit dem Abschlu\u00df des Mietvertrages durch den fr\u00fcheren\nLandkreis Dresden-Land am 17.6.1994 sind vertragliche\nVerpflichtungen zustande gekommen, die nur im Einver-\nnehmen mit dem Vermieter r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen sind.\nAn dieser Rechtslage \u00e4ndert auch das Inkrafttreten des Er-\nsten und Zweiten Kreisgebietsreform\u00e4nderungsgesetzes\nzum 1.1.1996 nichts. Der vom fr\u00fcheren Landkreis Dres-\nden-Land abgeschlossene Mietvertrag ist damit weiterhin\nwirksam.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Tagesordnungspunkt ist damit been-\ndet. Wir treten jetzt in eine Pause bis 13.45 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.41 Uhr bis 13.45 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Die Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2957\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes 1996\nDrucksache 2/3444, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/3907, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Lesung fand in der 41. Sitzung des Landtages am\n12. September statt. Es wurden gegen\u00fcber der Beschlu\u00df-\nempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \u00c4nderungen\nvorgenommen. Ihnen liegt die Zusammenstellung der\n\u00c4nderungen als Drucksache 2/3907 vor.\nEs liegt kein Wunsch nach einer allgemeinen Aussprache\ngem\u00e4\u00df \u00a7 46 der Gesch\u00e4ftsordnung vor. Da es keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt, stelle ich nunmehr den\nEntwurf Gesetz zur \u00c4nderung des Finanzausgleichsgeset-\n\nzes 1996 in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als\nGanzes zur Abstimmung.\n\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenprobe? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Stimmenthaltungen und Gegenstimmen. Mit\nMehrheit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen, und\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nStaatlich gef\u00f6rderte soziale Beratungsdienste im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/1309, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 20, SPD und\nPDS je 10 Minuten. Als Einbringerin spricht zuerst die\nFraktion der CDU. Bitte, Herr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage zu staatlich ge-\nf\u00f6rderten Beratungsdiensten im Freistaat Sachsen soll\nzeigen, welchen Stand der Aufbau von gef\u00f6rderten Be-\nratungsdiensten erreicht hat und ob das Angebot der\nNachfrage entspricht.\nNach Auffassung der CDU-Fraktion sind soziale Bera-\ntungsdienste in einer solidarischen Gesellschaft notwen-\ndig. Soziale Beratungsdienste sind kein Arbeitsbeschaf-\nfungsprogramm, sondern eine Hilfe zur Selbsthilfe. Das\nAngebot von Beratungsdiensten mu\u00df in dem Umfang\ngew\u00e4hrleistet sein, da\u00df der B\u00fcrger eine sinnvolle Wahl-\nm\u00f6glichkeit des Tr\u00e4gers \u2013 ich meine hier ein Amt oder ein\nWohlfahrtsverband, Diakonie, Caritas oder Arbeiterwohl-\nfahrt als Beispiel \u2013 von Beratungsdiensten hat. Die Wahl-\nm\u00f6glichkeit findet dort ihre Grenzen, wo entsprechend der\nBev\u00f6lkerungsdichte eine weitere Ansiedlung von gef\u00f6r-\nderten Beratungsdiensten nicht sinnvoll ist.\nSoziale Beratungsdienste dienen der Bew\u00e4ltigung pro-\nblembehafteter zwischenmenschlicher Beziehungen, sind\nHilfe bei der Suche von L\u00f6sungen im Umgang mit Kon-\nflikten und Problemen und dienen der Bew\u00e4ltigung von\nneuen Lebenssituationen. Konkret k\u00f6nnen unter anderem\ndie Ehe-, Familien- und Lebensberatung oder Schwanger-\nschaftskonfliktberatung, die Schuldnerberatung oder die\nAidsberatung diesen Beratungsschwerpunkten zugeord-\nnet werden. Beratungsdienste werden entsprechend ge-\nsetzlichen Vorschriften, im Rahmen von F\u00f6rderrichtlinien\noder im Rahmen der Vereins- und Verbandsarbeit angebo-\nten.\nSoziale Beratung bedarf einer stabilen, langfristigen, siche-\nren F\u00f6rderung mit \u00f6ffentlichen Mitteln, wenn dies gesetz-\nlich vorgeschrieben ist oder der Gefahrenabwehr dient.\nAls Beispiel nenne ich hier die Schwangerschaftskonflikt-\nberatung als Pflichtangebot oder die Drogen- und Sucht-\nberatungsstellen zur Gefahrenabwehr z. B. im Bereich der\nBeschaffungskriminalit\u00e4t oder der Bewahrung vor Ge-\nsundheitssch\u00e4den.\n\nAus der Antwort der Staatsregierung geht hervor, da\u00df der\nAufbau der gef\u00f6rderten Beratungsdienste im Aufgaben-\nbereich der Gesundheits- und Sozial\u00e4mter abgeschlossen\nist. Im Bereich der Jugend\u00e4mter besteht in einigen Regio-\nnen eine erh\u00f6hte Nachfrage.\nSo gibt es im Regierungsbezirk Leipzig 5 Ehe-, Familien-\nund Lebensberatungsstellen, 11 Schuldnerberatungsstellen\nund 18 Schwangerschaftskonfliktberatungsstellen.\nF\u00fcr den Regierungsbezirk Dresden stellt sich das folgen-\nderma\u00dfen dar:\n9 Ehe-, Familien- und Lebensberatungsstellen,\n19 Schuldnerberatungsstellen und\n31 Schwangerschaftskonfliktberatungsstellen.\nIm Regierungsbezirk Chemnitz:\n10 Ehe-, Familien- und Lebensberatungsstellen,\n28 Schuldnerberatungsstellen und\n36 Schwangerschaftskonfliktberatungsstellen.\nInsgesamt sind f\u00fcr vorstehende Beratungsstellen im Jahre\n1996 im Haushalt 14 Millionen DM und in gleicher H\u00f6he\nauch f\u00fcr das Haushaltsjahr 1997 im Haushaltsentwurf\nMittel eingestellt.\nWeiterhin werden Beratungsstellen staatlich gef\u00f6rdert in\nden Bereichen der Behindertenhilfe mit 4 Millionen DM im\nJahre 1996, im Haushaltsentwurf 1997 5 Millionen DM, zur\nAidspr\u00e4vention in diesem Jahr 0,4 Millionen DM, f\u00fcr das\nn\u00e4chste Jahr 1 Million DM, f\u00fcr die Sucht- und Drogen-\nberatung in diesem Jahr 4 Millionen DM, 1997 6,1 Millio-\nnen DM, f\u00fcr die Jugendhilfeberatung 1,4 Millionen DM in\ndiesem Jahr und im n\u00e4chsten Jahr inklusive betreutes\nWohnen 9 Millionen DM, also f\u00fcr 1996 zusammengerech-\nnet 35,1 Millionen DM und f\u00fcr das Jahr 1997 23,8 Millio-\nnen DM.\nVorstehende Zahlen, meine Damen und Herren, sind\nbeeindruckend. Die Beratungsstellen brauchen Finan-\nzierungssicherheit. Deshalb m\u00fcssen sich diese staatlich\ngef\u00f6rderten Beratungsstellen auch auf gegebene Zusagen\nverlassen k\u00f6nnen. Es kann nicht sein, da\u00df beispielsweise\ndie Drogen- und Suchtberatungsstellen im Rahmen des\nHaushaltsvollzugs nicht mehr mit den im Haushalt einge-\nstellten Mitteln rechnen k\u00f6nnen.\nIch f\u00fchrte aus, da\u00df es auch Beratungsstellen geben mu\u00df,\ndie der Gefahrenabwehr dienen. Herr Minister Milbradt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2958\n\n\n\nhat gestern in seinem Haushaltsentwurf, den er vorgetra-\ngen hat, f\u00fcr die L\u00e4ngerfristigkeit pl\u00e4diert und auch die zu\nl\u00f6senden Aufgaben angesprochen. Deshalb ist es notwen-\ndig, bei der Gefahrenabwehr vorbeugend t\u00e4tig zu sein und\nso Pr\u00e4vention zu betreiben. Es ist besser, Gefahren zu ver-\nmeiden als Gefahren zu beseitigen. Das trifft insbesondere\nauch auf die Drogen- und Suchtberatung zu.\nDie F\u00f6rderung von Beratungsdiensten findet dort ihre\nGrenzen, wo es zur satzungsgem\u00e4\u00dfen Aufgabe eines Ver-\nbandes oder eines Vereins im Sinne der internen Ver-\nbandsarbeit geh\u00f6rt oder wo die Hilfe so einen Erfolg\nerzielt hat, da\u00df der Staat die Aufgabe als subsidi\u00e4re Auf-\ngabe nicht mehr \u00fcbernehmen mu\u00df, wo also die Hilfe zur\nSelbsthilfe bereits Erfolg gezeigt hat. Irgendwann und\nirgendwo mu\u00df jede Beratung erfolgreich sein.\nAuch soziale Beratung ist eine Form von Dienstleistung.\nABM oder \u00a7 249h waren zum Aufbau und zur Entwick-\nlung sozialer Beratungsdienste notwendig, k\u00f6nnen aber\nkein Stabilisierungselement sein.\nUnbestritten ist der Wunsch nach einem breiten Bera-\ntungsangebot. Es mu\u00df von Fall zu Fall entschieden wer-\nden, ob das Beratungsangebot im \u00f6ffentlichen Interesse\nsteht und damit f\u00f6rderf\u00e4hig ist. Ziel mu\u00df die Regelfinan-\nzierung und nicht ABM oder \u00a7 249h sein. Die Grenzen sind\nflie\u00dfend.\nSo wird der Blinden- und Sehbehindertenverband die Auf-\ngaben der Information seiner Mitglieder \u00fcber neue Vor-\nschriften oder Ma\u00dfnahmen zur Integration in die Gesell-\nschaft als eine verbandliche Aufgabe ansehen und auch\ndanach handeln. Das Vorhalten von und die Anwen-\ndungsberatung zu Ger\u00e4ten, die ein Blinder f\u00fcr seine\nLebensf\u00fchrung ben\u00f6tigt, liegen im \u00f6ffentlichen Interesse\nund bed\u00fcrfen dann der staatlichen F\u00f6rderung, wenn daf\u00fcr\nkeine anderen Angebote vorhanden sind.\nIch f\u00fchrte aus, da\u00df der B\u00fcrger seine Beratungsstelle w\u00e4h-\nlen sollte. Dazu besteht im Freistaat Sachsen eine gro\u00dfe\nTr\u00e4gervielfalt von staatlich gef\u00f6rderten Beratungsstellen.\nDas sind neben den Gesundheits- und Sozial\u00e4mtern oder\nden Jugend\u00e4mtern auch die Wohlfahrtsverb\u00e4nde, im kon-\nkreten Fall Caritas, Diakonie, Deutsches Rotes Kreuz,\nVolkssolidarit\u00e4t, Parit\u00e4tischer Wohlfahrtsverband oder\nArbeiterwohlfahrt.\nIn der Gro\u00dfen Anfrage sind die Tr\u00e4ger mit ihrem Be-\nratungsangebot und die zu beratenden Zielgruppen auf-\ngelistet. Daraus ist das breite Angebot ersichtlich. Deshalb\nist die Aussage, da\u00df ein fl\u00e4chendeckendes Beratungs-\nangebot unter Beachtung einer Wahlm\u00f6glichkeit f\u00fcr viele\nLebensbereiche und fl\u00e4chendeckend vorhanden ist, richtig.\nF\u00fcr die bevorstehenden Haushaltsberatungen mu\u00df sorg-\nf\u00e4ltig gepr\u00fcft werden, inwieweit das vorhandene Angebot\nausreichend ist und ob eine Erweiterung des Angebots\nsinnvoll und notwendig ist. Nicht alles W\u00fcnschenswerte\nist notwendig, auch wenn aus der Sicht von Interessierten\ndie Notwendigkeit konstruiert wird. Solidarit\u00e4t kann und\ndarf nicht dort eingefordert werden, wo ein Verein oder\nein Verband das zu seinen Aufgaben gemacht hat. Es kann\nauch nicht sein, da\u00df sich ein Verein gr\u00fcndet und seine\nAufgaben nur mit staatlicher F\u00f6rderung erf\u00fcllen kann.\nEine F\u00f6rderung kann nur realisiert werden, wenn eine\nAufgabe \u00fcbertragen worden ist.\nDie Grenzen zwischen notwendiger staatlicher F\u00f6rderung\nund verbandlichen Aufgaben sind oft flie\u00dfend. Dazu habe\nich bereits ein Beispiel genannt.\nAn dieser Stelle sei mir die Bemerkung gestattet, da\u00df das\nZiel der Gro\u00dfen Anfrage die sozialen Beratungsdienste\n\nwaren. Daneben gibt es weitere Beratungsdienste, die an-\nderen Ministerien als dem Staatsministerium f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie zugeordnet sind.\nEin schwieriges Problem der Beratungsdienste ist der Per-\nsonenkreis, der den psychisch Kranken noch nicht zuge-\nordnet werden kann. Die Ursachen k\u00f6nnen vielf\u00e4ltig sein.\nBeispielsweise k\u00f6nnen \u00c4ngste im pers\u00f6nlichen Leben auf-\ngrund von Arbeitslosigkeit oder \u00dcberforderung dazu bei-\ntragen. \u00c4ngste k\u00f6nnen aber auch so ausgepr\u00e4gt sein, da\u00df\nsie eindeutig einem Krankheitsbild zugeordnet werden\nund dann auch so behandelt und finanziert werden. Hier\ngibt es einmal \u2013 und das ist in der Antwort zu der Gro\u00dfen\nAnfrage auch so niedergeschrieben \u2013 den Aufgabenbe-\nreich, der den Hauptf\u00fcrsorgestellen zuzuordnen ist oder\nvon den Beratungsstellen f\u00fcr Lebenshilfe wahrzunehmen\nist.\nEine andere Frage ist, inwieweit die Betroffenen mit der\nBeratung einverstanden sind oder \u2013 anders formuliert \u2013 ob\nihre Erwartungshaltung erf\u00fcllt worden ist. Jede Beratung\nkann nur dann Erfolg haben, wenn der Beratene den Rat\nannimmt und sich der M\u00fche zur Verwirklichung unter-\nzieht. Hierin liegt aber die Schwierigkeit und der Erfolg\nder Beratung. Wenn die Mitwirkung des einzelnen nicht\nerreicht wird, dann mu\u00df auch staatlich gef\u00f6rderte Be-\nratung scheitern. Dieses Defizit kann auch durch die\nBereitstellung von noch sovielen Finanzmitteln nicht be-\nseitigt werden.\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Frau\nDr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Auch Herrn Kannegie\u00dfer ist es nicht gelun-\ngen, hier eine z\u00fcndende Debatte zu diesem Thema in\nGang zu bringen. Ich glaube, das Thema gibt auch keine\nz\u00fcndende Debatte her.\nAber einen bemerkenswerten Satz habe ich in der Antwort\nder Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage der CDU ge-\nfunden. Ich zitiere: ,,Beratung um Hilfe und Unterst\u00fct-\nzung, f\u00fcr welchen Bereich auch immer, mu\u00df gew\u00fcnscht\nwerden und kann nicht verordnet werden.\u201c Wie wahr!\nAber beherzigt wird der Satz nicht gen\u00fcgend.\nEinerseits werden Frauen in Deutschland gezwungen,\nwenn sie einen Schwangerschaftsabbruch w\u00fcnschen, eine\nZwangsberatung in der Schwangerschaftskonfliktbera-\ntungsstelle zu durchlaufen \u2013 und auch das gen\u00fcgt weiten\nTeilen der CDU in Sachsen noch nicht \u2013, andererseits\nfehlen Angebote f\u00fcr gew\u00fcnschte und notwendige Beratun-\ngen, wie z. B. f\u00fcr Arbeitslose in ihrer individuellen Situa-\ntion. Es fehlen spezielle Beratungsangebote f\u00fcr sexuell\nmi\u00dfbrauchte M\u00e4dchen.\nSchon lange fordert die Rheuma-Liga finanzielle Unter-\nst\u00fctzung f\u00fcr Schulungen und Familienseminare f\u00fcr rheu-\nmakanke Kinder und Jugendliche. Die Erfahrung hat\ngezeigt, da\u00df Patientenschulungen und Familienseminare\nsehr geeignete Ma\u00dfnahmen zur Krankheitsbew\u00e4ltigung\nsind, und Krankheitsbew\u00e4ltigung wiederum ist Vorausset-\nzung zum Beispiel f\u00fcr den Besuch einer Regelschule.\nSelbsthilfegruppen sprechen sich unisono f\u00fcr die F\u00f6rde-\nrung von Selbsthilfekontaktstellen aus. Ihre Aufgaben k\u00f6n-\nnen eben nicht, wie Sie, Herr Staatsminister, meinen, von\nanderen Beratungsstellen, wie zum Beispiel Suchtbera-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2959\n\n\n\ntungsstellen oder Familienberatungsstellen, wahrgenom-\nmen werden.\nBezeichnenderweise tauchen in Ihrer Antwort auf die\nGro\u00dfe Anfrage der CDU nicht einmal die drei noch gef\u00f6r-\nderten Selbsthilfekontaktstellen in Dresden, Chemnitz und\nLeipzig auf. Wollen Sie diese drei auch noch abschaffen,\nwegrationalisieren?\nAnsonsten lohnen sich zu dieser Anfrage nicht viele Wor-\nte. Es ist eine einfache, wenig aussagef\u00e4hige Auflistung.\nInteressant w\u00e4re zum Beispiel gewesen zu erfahren, zu\nwieviel Prozent denn die unterschiedlichen Beratungsstel-\nlen gef\u00f6rdert werden, wieviele Festangestellte, wieviele\nABM- und \u00a7 249h-Kr\u00e4fte in den Beratungsstellen besch\u00e4f-\ntigt sind und ob und auf welche Art und Weise die auf der\nBasis von ABM oder \u00a7 249h gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigten in\neine Regelfinanzierung \u00fcberf\u00fchrt werden sollen. Aber da-\nnach hat die CDU aus guten Gr\u00fcnden nicht gefragt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal das Wort, Herr Kannegie\u00dfer? \u2013 Nein. Die\nFraktion der PDS. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wenn es um Beratungsdienste geht, dann wei\u00df die\nCDU ganz genau, da\u00df die Opposition mit Argusaugen\ndar\u00fcber wacht, da\u00df ausreichend Mittel zur Verf\u00fcgung\ngestellt werden und PDS und SPD ziemlichen Krach schla-\ngen, wenn gerade in diesem sensiblen Bereich K\u00fcrzungen\nvorgenommen werden, wie das 1996 gleich um 4 Millio-\nnen DM erfolgt ist; geht es doch um Mittel, die f\u00fcr Selbst-\nhilfe, Konflikt- und Lebensbew\u00e4ltigung der Menschen in\nSachsen au\u00dferordentlich wichtig sind.\nDabei sage ich auch deutlich: Die PDS-Fraktion w\u00fcrdigt\ndas s\u00e4chsische pluralistische Beratungsangebot als gro\u00dfen\nFortschritt, verglichen mit weniger spezifischen Ange-\nboten, die es vor der Wende in der DDR gab. Wobei es mir\ndabei nicht schlechthin um die Anzahl vorhandener Bera-\ntungsstellen geht und ich auch pauschal \u00fcberhaupt nicht\nf\u00fcr ein grunds\u00e4tzlich \u00fcberall fl\u00e4chendeckendes Netz rest-\nlos aller Arten und Formen von Beratungen votiere.\nEntscheidend ist vielmehr, da\u00df spezifische, sachkundige\nund individuelle Beratung, Hilfe und besonders Hilfe zur\nSelbsthilfe, die auch Sie gefordert haben, Herr Kanne-\ngie\u00dfer, gef\u00f6rdert werden und da\u00df dies ortsnah und un-\nb\u00fcrokratisch erfolgt. Vor allem im gesundheitlichen Be-\nreich nach Krebs, Tbc, bei Aids oder im psycho-sozialen\nBereich und in der Fr\u00fchf\u00f6rderung behinderter Kinder ist\ndas unglaublich wichtig.\nAber auch Schuldnerberatungen, Beratung bei Wohnungs-\nfragen oder die Beratung zu Verbraucherschutzfragen \u2013\netwa vor Abschlu\u00df von Vertr\u00e4gen \u2013 sind unbestritten von\ngro\u00dfem Wert. Und die Liste lie\u00dfe sich sicher fortsetzen.\nAber gerade weil das so ist, m\u00f6chte ich auf drei Problem-\nkreise aufmerksam machen, deren Brisanz der CDU-Frak-\ntion \u2013 nimmt man nur diese Gro\u00dfe Anfrage \u2013 wahrschein-\nlich nicht ausreichend bewu\u00dft ist.\nZum ersten. Um eine hohe Qualit\u00e4t des bestehenden Be-\nratungsangebotes sichern zu k\u00f6nnen, sind qualifizierte\nFachkr\u00e4fte in diesen Bereichen unerl\u00e4\u00dflich. Nicht gerade\nwenige Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, die \u00fcber die\nErbringung einer gesetzlichen Mindestleistung hinaus\nBeratung anbieten, werden \u00fcber ABM gef\u00f6rdert, liefen bis-\nlang \u00fcber \u00a7 249h AFG, oder sie sind ganz einfach ehren-\namtlich dort t\u00e4tig.\n\nWir sind der Auffassung, da\u00df dies kein Dauerzustand sein\ndarf und endlich eine Regelfinanzierung hermu\u00df. Das trifft\nbeispielsweise f\u00fcr den Jugend- und noch mehr f\u00fcr den\nFrauenbereich explizit zu und ist auch seit Jahren bekannt.\nEine erfahrene beratende Fachkraft kann \u2013 zum Beispiel\nbedingt durch eine ABM-Regelung \u2013 nicht ad hoc gleich-\nwertig und x-beliebig ersetzt werden, und das nicht nur\naufgrund der \u00fcber Jahre erworbenen Kenntnisse und\nF\u00e4higkeiten, sondern auch aufgrund ihres oft m\u00fchevoll\naufgebauten Kontaktes zu einer ganz bestimmten Klientel.\nEin Vertrauensverh\u00e4ltnis zu Partnerinnen und Partnern in\nsolchen Beratungsstellen ist gewisserma\u00dfen die halbe\nMiete f\u00fcr eine erfolgreiche Beratung.\nDie Staatsregierung scheint das so anders auch nicht zu\nsehen, stellt sie doch in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage\nselbst fest, da\u00df soziale Beratung einer stabilen, langfristi-\ngen F\u00f6rderung mit \u00f6ffentlichen Mitteln bedarf. Und weil\ndas so ist, m\u00fcssen auch dementsprechende, vom Staat\nunterst\u00fctzte Rahmenbedingungen auf sichere F\u00fc\u00dfe gestellt\nwerden.\nZum zweiten. Zur Verst\u00e4rkung des Beratungsnetzes m\u00fcs-\nsen unbedingt die Adressaten st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt wer-\nden. Aus vorangegangenen Debatten wissen Sie zum Bei-\nspiel um den Riesenbedarf an Beratungen f\u00fcr Arbeitslose,\nden die CDU-Fraktion und die Staatsregierung bisher gar\nnicht bereit waren, auch nur wahrzunehmen.\nOder nehmen wir den gesamten gro\u00dfen und diffizilen\nBereich der Familie. Daf\u00fcr gibt es eine Vielzahl von Bera-\ntungsformen und -hilfen: Familienhelferinnen, Familien-\npflegerinnen, Jugendhelferinnen, Familienbildung, Erzie-\nhungsberaterinnen, Ehe-, Familien- und Sexualberatungen,\nBeratung f\u00fcr Alleinerziehende und ihre Kinder, Sorgen-\nund Nottelefone usw. usf.\nWer von der CDU-Regierung und der CDU-Fraktion hat\nsich \u00fcbrigens schon einmal gefragt, warum im Bereich der\nFamilien eigentlich ein so enormer Beratungsbedarf vor-\nliegt?\nTatsache ist auch: Nicht ausreichend sind Beratungsdien-\nste beispielsweise im Bereich der Frauen und speziell der\nKinder. Auf letzteres will ich n\u00e4her eingehen. Im Gegen-\nsatz zur Staatsregierung meine ich, da\u00df es im Kinder- und\nJugendbereich weniger an Angeboten von \u00c4mtern man-\ngelt \u2013 etwa an Erziehungsberatungsstellen \u2013, sondern viel-\nmehr an auf M\u00e4dchen und Jungen speziell abgestimmten\nund \u00f6rtlich angepa\u00dften Beratungsm\u00f6glichkeiten, die ge-\nrade keinen ,,Amts\u201ccharakter tragen.\nIch will das am Beispiel erkl\u00e4ren. In der Dresdner Neu-\nstadt gibt es eine nicht geringe Zahl wohnungsloser Kin-\nder, die nicht mehr oder nur noch sporadisch zur Schule\ngehen, kaum noch Kontakt zu ihren Eltern haben; nicht\nselten deshalb, weil diese arbeitslos und mit sich selbst in\nSchwierigkeiten sind, Verschuldung und Zahlungsun-\nf\u00e4higkeit vorliegen. Viele dieser Kinder haben ganz fr\u00fche\nGewalterfahrungen, sind zum Teil schon Konsumenten\nder allerverschiedensten Drogen, gehen sogar auf den\nStrich und sind kaum oder gar nicht an geregelte Tages-\nabl\u00e4ufe gew\u00f6hnt, geschweige denn an G\u00e4nge zu irgend-\nwelchen \u00c4mtern.\nErhebliche Bildungsdefizite, soziale und Kommunikations-\nschwierigkeiten und irrationale L\u00f6sungssuche machen den\nAnsatz unglaublich schwer. Ich kenne aus der Dresdner\nNeustadt Kinderprojekte, deren wichtigste Leistungen ein\nt\u00e4gliches warmes Essen und eine Dusche sind. An Bera-\ntung im herk\u00f6mmlichen Sinne ist da \u00fcberhaupt nicht zu\ndenken. Hier geht es im Grunde um den m\u00fchseligen Auf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2960\n\n\n\nbau einer Chance f\u00fcr Beratung, die nur vielleicht etwas\nn\u00fctzen k\u00f6nnte.\nWenn ich dieses Beispiel hier anf\u00fchre, meine Damen und\nHerren, dann nicht, um Situationen zu dramatisieren, son-\ndern um aufzuzeigen, da\u00df sich oft ganz viele Probleme\nb\u00fcndeln. Ein und dasselbe Kind brauchte de facto mehrere\nBeratungsschienen. Ein und dieselbe Familie bed\u00fcrfte \u2013\nwie im Fall einer Reihe von Familien in der Dresdner Neu-\nstadt \u2013 der vielf\u00e4ltigsten Angebote \u2013 von der Schuldner-\nberatung \u00fcber die Verbraucherzentrale, Ehe- und Fami-\nlienberatung, Wohnungsberatung und sehr oft eben auch\nbis hin zur Suchtberatung. Und mittendrin und ganz\nnebenbei sind da auch noch Kinder, sofern sie nicht das\nElternhaus schon verlassen haben.\nEin Kardinalproblem stellt f\u00fcr mich dabei dar, da\u00df Kin-\ndern bis auf Notsituationen kein vollst\u00e4ndiges und eigen-\nst\u00e4ndiges Beratungsrecht zusteht.\nDamit bin ich bei einem dritten Problem bez\u00fcglich des\nThemas der Gro\u00dfen Anfrage der CDU-Fraktion: n\u00e4mlich\ndabei nachzudenken, was Beratung wirklich kann und\nwas nicht. Beratung mag punktuell helfen, pers\u00f6nliche\nKonfliktsituationen zu bew\u00e4ltigen oder zu lernen, mit\nnicht l\u00f6sbaren Problemen, wie zum Beispiel mit nicht heil-\nbaren Krankheiten leben zu lernen. Beratung kann einfach\nein St\u00fcck Hilfe leisten, um letztlich mit sich selbst und der\nUmgebung besser zurechtzukommen. Und sie kann selbst-\nbestimmtes Leben f\u00f6rdern. Meist setzt sie aber erst dann\nein, wenn, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, das Kind in den Brunnen\ngefallen ist.\nAuch unsere sicher berechtigte Forderung nach mehr pr\u00e4-\nventiver Beratung wird daran wenig \u00e4ndern, denn eines\nkann Beratung nicht: Sie kann die Wurzeln gesellschaft-\nlicher Probleme, die sich in individuellen Konfliktlagen all-\nzu h\u00e4ufig widerspiegeln, nicht beseitigen. Sie kann nicht\nausb\u00fcgeln oder heilen, wo Politik versagt hat, kann das\nBonner Spar- und K\u00fcrzungspaket nicht wegdr\u00fccken. Im\ngeringsten Falle mag sie vielleicht ruhigzustellen, im be-\nsten Falle selbstbestimmten Widerstand zu bef\u00f6rdern.\nUnser soziales Gewissen, meine Damen und Herren, l\u00e4\u00dft\nsich nicht \u00fcber Beratung beruhigen. Jede Menge Be-\nratungsstellen machen noch lange keinen funktionieren-\nden Sozialstaat aus \u2013 ebensowenig wie eine Schwalbe\neinen Sommer macht.\nEine Gesellschaft, in der der Beratungsbedarf stetig steigt \u2013\nund es ist Fakt, da\u00df es so ist \u2013, mu\u00df sich wohl nach deut-\nlichen Unzul\u00e4nglichkeiten, die ihr innewohnen, befragen\nlassen. Arbeitslosigkeit l\u00e4\u00dft sich bekanntlich nicht weg-\nberaten, auch nicht zu hohe Klassenteiler und zu hohe\nGruppengr\u00f6\u00dfen in Kitas, fehlende Lehrstellen und zu hohe\nMieten. Beratung ist letztlich kein taugliches Korrektiv f\u00fcr\nschlechte Politik.\n\n(Zuruf des Abg. Kannegie\u00dfer, CDU)\n\nBei aller Achtung vor der oft riesenhaften Arbeit, die von\nBeratungsstellen geleistet wird, w\u00e4re ich froh, wir br\u00e4uch-\nten viele nicht, weil s\u00e4chsische Kinder- und Jugendpolitik,\nSchulpolitik, Sozial- und Wirtschaftspolitik tats\u00e4chlich\nqualifizierter als bisher selbstbestimmtes Leben f\u00f6rdern.\nMeine Damen und Herren! Beratung hat vor allem die\nAufgabe zu helfen, um sich in gesellschaftlichen Rah-\nmenbedingungen besser zurechtzufinden. Politik hat die\nAufgabe, gesellschaftliche Rahmenbedingungen zu ent-\nwickeln. Lassen Sie uns deshalb als Politikerinnen und\nPolitiker nicht \u00fcber irgend etwas reden, sondern bei letzte-\nrem ansetzen, damit eben dieser Rahmen eine halbwegs\n\nanst\u00e4ndige und w\u00fcrdige Existenz f\u00fcr jede und jeden bie-\nten kann.\nAber eine solche Politik braucht wahrscheinlich auch\nandere Politikberatung. Und so gesehen t\u00e4te es manchem\nPolitiker in Dresden gut, in einer Schuldner- oder Arbeits-\nlosenberatung dabeizusitzen oder einfach einmal in die\nDresdner Neustadt zu gehen und dort mit den Leuten zu\nreden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnschen die Fraktionen noch\neinmal das Wort? \u2013 Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Staatsregierung behauptet, da\u00df das Bera-\ntungsnetz als fl\u00e4chendeckend anzusehen ist und von der\nBev\u00f6lkerung gut angenommen wird. Abschlie\u00dfend stellt\nsie fest, da\u00df ,,grunds\u00e4tzliche Ver\u00e4nderungen im Bera-\ntungsangebot sowohl von den kommunalen und freien\nTr\u00e4gern als auch von der Staatsregierung nicht f\u00fcr not-\nwendig erachtet werden\u201c. Ich wei\u00df nicht, wen Sie gefragt\nhaben und ob Sie die Strukturen, die in den letzten Jahren\nvor allem \u00fcber ABM und \u00a7 249h-Ma\u00dfnahmen aufgebaut\nwurden, kennen.\nDie Antwort auf diese Gro\u00dfe Anfrage spricht f\u00fcr sich. Sie\nzeigt eine wenig differenzierte Sicht auf die tats\u00e4chliche\nSituation und damit auch kein zielorientiertes politisches\nHandeln. Die Frage, ob die Bed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung\nnach Beratung abgedeckt werden, wird \u00fcberhaupt nicht\nerwogen. Seit Jahren fordern der ,,Runde Tisch gegen\nGewalt\u201c und das S\u00e4chsische Frauenforum spezielle Be-\nratungsangebote f\u00fcr sexuell mi\u00dfbrauchte M\u00e4dchen und\nJungen, von Gewalt betroffene Frauen und M\u00e4dchen \u2013 sie\nwerden an Erziehungs- und Familienberatungsstellen ver-\nwiesen \u2013 M\u00e4dchenzufluchtsorte und Notwohnungen f\u00fcr\nsexuell mi\u00dfbrauchte oder von Gewalt bedrohte M\u00e4dchen\nsowie f\u00fcr Gewalt aus\u00fcbende M\u00e4nner Beratung und Thera-\npie.\nDiese Themen mit all ihren Grauzonen haben ja bedauer-\nlicherweise brisante Aktualit\u00e4t. Uns und vor allem den Be-\ntroffenen ist nicht geholfen, wenn wir die Augen davor\nverschlie\u00dfen, so wie zu DDR-Zeiten, weil nicht sein kann,\nwas nicht sein darf.\nInzwischen gibt es zahlreiche Frauenprojekte und Frauen-\ninitiativen, Selbsthilfegruppen und Initiativen freier Tr\u00e4-\nger, die spezielle und geschlechtsspezifisch differenzierte\nBeratungen f\u00fcr von Gewalt Betroffene anbieten. Diese Be-\nratungsstellen arbeiten fachlich fundiert, spezifisch und\nressorts\u00fcbergreifend, sind aber in ihrem Fortbestand mas-\nsiv bedroht.\nAuf Initiative verschiedener Frauenvereine, Wohlfahrts-\nverb\u00e4nde und Kirchen entstanden in Sachsen 24 Frauen-\nund Kinderschutzh\u00e4user. Auch sie geh\u00f6ren zum Netz der\nBeratungsstellen, die nach unterschiedlichen Finanzie-\nrungsmodellen arbeiten. Aber auch sie sind in ihrem Fort-\nbestand massiv bedroht.\nWas ganz fehlt, sind M\u00e4dchenschutzh\u00e4user und -wohnun-\ngen, denn Frauen unter 18 Jahren werden nicht in Frauen-\nschutzh\u00e4user aufgenommen. Es gibt in Sachsen zu wenig\nund fast nur in den Gro\u00dfst\u00e4dten spezielle Beratungsstellen\nf\u00fcr von Gewalt betroffene Frauen, M\u00e4dchen und Jungen\nmit sexuellen Gewalterfahrungen. Die Erziehungs- und\nFamilienberatungsstellen werden nicht angenommen.\nAuch im Bereich der Jugend\u00e4mter, die hier eine besondere\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2961\n\n\n\nVerpflichtung haben, scheint es Probleme zu geben. Auch\nhier sei auf die aktuellen Meldungen verwiesen.\nNat\u00fcrlich verkennen auch wir nicht, da\u00df in diesem Bereich\nin den letzten Jahren auch eine regelfinanzierte soziale In-\nfrastruktur entstanden ist. Am 28. August dieses Jahres\nstellte die Arbeitsgruppe ,,Gewalt im sozialen Nahraum\u201c\ndes landesweiten ,,Runden Tisches gegen Gewalt\u201c fest:\nEs ist bekannt, da\u00df es bis heute nicht m\u00f6glich war, die\nProjekte aus dem zweiten Arbeitsmarkt herauszuholen\nund in festfinanzierte Stellen umzuwandeln. Die Tr\u00e4ger\nder sozialen Arbeit sind gemeinn\u00fctzige Vereine, denen\neine gewinnorientierte Arbeit verwehrt ist, die nur unter\nimmensen M\u00fchen den Eigenmittelanteil erwirtschaften\nk\u00f6nnen. Die Kommunen \u2013 das wissen wir \u2013 haben Finanz-\nprobleme, so da\u00df es schon vom n\u00e4chsten Jahr an Ein-\nbr\u00fcche in der Quantit\u00e4t und in der Qualit\u00e4t der sozialen\nInfrastruktur geben wird. Durch die von der Bundesregie-\nrung geplanten Sparma\u00dfnahmen auch im Bereich des\nArbeitsf\u00f6rderungsgesetzes ist die Weiterexistenz der viel-\nf\u00e4ltigen Angebote der sozialen Infrastruktur massiv ge-\nf\u00e4hrdet. Das betrifft vor allem Projekte, die geschlechtsspe-\nzifische Interventionen und Rehabilitation f\u00fcr von Gewalt\nbetroffene M\u00e4dchen und Jungen anbieten. Das sind Be-\nratungsstellen wie Notruftelefone, Frauen- und Kinder-\nschutzh\u00e4user oder Netzwerkzusammenschl\u00fcsse.\nDie Beratungsstellen arbeiten von Anbeginn an fast aus-\nschlie\u00dflich auf ABM- oder \u00a7 249h-Basis. Die seit dem 1.7.\ndieses Jahres versch\u00e4rften Regelungen legen den Wechsel\nder gef\u00f6rderten Arbeitnehmerinnen fest, so da\u00df eine fach-\nlich fundierte, kontinuierliche Arbeit nicht m\u00f6glich ist. Die\nZwangsvoraussetzungen zu ABM stehen im Widerspruch\nzum Anspruch der sozialen Arbeit.\nHerr Kannegie\u00dfer, hier ist eben keine Arbeitsbeschaffung,\nsondern eine stabile, sichere F\u00f6rderung, so wie Sie es ge-\nnannt haben, dringend notwendig.\nWir sehen weiteren Handlungsbedarf. Die Landesarbeits-\ngemeinschaften und Zusammenschl\u00fcsse auf kommunaler\nund regionaler Ebene m\u00fcssen entsprechend den konkreten\nErfordernissen anerkannt und finanziell unterst\u00fctzt wer-\nden, z. B. die Landesarbeitsgemeinschaft M\u00e4dchen und\njunge Frauen, die Landesarbeitsgemeinschaft der Kinder-\nund Frauenschutzh\u00e4user, die Arbeitsgruppe gegen Gewalt\nan Frauen.\nPr\u00e4ventive Arbeit und Fortbildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Be-\nratungspersonal m\u00fcssen gesichert sein. Forschungsauf-\ntr\u00e4ge zum Thema ,,Gewalt gegen Frauen und M\u00e4dchen\nund sexueller Mi\u00dfbrauch an M\u00e4dchen und Jungen\u201c sollten\nvergeben werden.\nGerade hier Beratung und Hilfe anzubieten, in diesen sen-\nsiblen Bereichen, bedeutet, der allt\u00e4glichen Gewalt die\nStirn zu bieten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU-Fraktion noch\neinmal das Wort zu nehmen? \u2013 Bitte, Frau Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Den Ausf\u00fchrungen von Frau Dr. Schwarz ist\nschon etwas entgegenzusetzen. Gerade die Landesarbeits-\ngemeinschaft Junge M\u00e4dchen und Frauen und auch die\nLandesarbeitsgemeinschaft der kommunalen Gleichstel-\nlungsbeauftragten werden aus dem Haushalt der Frau\nMinisterin de Haas finanziell unterst\u00fctzt. Ich denke, jeder\nInteressenzusammenschlu\u00df, welcher Art auch immer,\nkann nicht staatlicherseits mit Mitteln in unbegrenzter\n\nH\u00f6he gef\u00f6rdert werden. Wenn Verb\u00e4nde und Vereine hier\nihre Interessen wahrnehmen, so sollten sie sich auch wirk-\nlich in ihrem Interesse zusammenschlie\u00dfen und nicht\nimmer nach staatlicher Unterst\u00fctzung rufen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas habe ich auch nicht gesagt!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn\nich der Opposition glaube, so sieht es so aus, als ob die\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen im Sozialbereich nicht\nmehr weitergef\u00fchrt w\u00fcrden und die Beratungsdienste \u2013\ndas ist heute das Thema \u2013 in Sachsen nicht mehr vorhan-\nden w\u00e4ren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas habe ich nicht gesagt!)\n\nDem ist energisch zu widersprechen. Wir haben, wie ich es\nheute fr\u00fch schon angedeutet habe, vergleichbare Struk-\nturen schon jetzt regelfinanziert. Ich will Ihnen einmal\nsagen, was in toto schon an regelfinanziertem Personal in\nSachsen f\u00fcr die Beratungsstellen vorhanden ist. Das sind\nca. 1 500 Menschen. Wir sind in der Frage der Erziehungs-,\nFamilien-, Erwachsenen- und Lebensberatung durchaus\nnoch nicht ganz dort angelangt, wo wir hinwollen. Aber\nwir haben Strukturen, wo insgesamt 200 Personen f\u00fcr die-\nsen Bereich zur Verf\u00fcgung stehen, sowohl bei den Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nden als auch in den kommunalen Verantwor-\ntungsbereichen. Wir haben nat\u00fcrlich, weil das ja gesetzlich\nnoch strenger vorgeschrieben ist, die Schwangerschafts-\nkonfliktberatung schon seit 1991 genau in dem notwen-\ndigen Ma\u00dfe aufgebaut, derart, da\u00df eine Beraterin auf\n40 000 Einwohner kommt.\nWir haben Schuldnerberatungen, in denen ungef\u00e4hr 60\nMitarbeiter in Sachsen arbeiten. Das hei\u00dft, da\u00df wir zirka\nauf 70 000 Einwohner einen Schuldnerberater haben.\nWir haben die Sozialstationen, die in der Grundfinanzie-\nrung \u00fcber die Pflegeversicherung finanziert werden und\ndie von uns f\u00fcr Hauswirtschaftspflege zus\u00e4tzliche Finanz-\nmittel erhalten, die \u00fcber die der Pflegeversicherung hin-\nausgehen.\nWir haben die Fr\u00fchf\u00f6rder- und Beratungsstellen f\u00fcr Be-\nhinderte, und wir haben die Beratung f\u00fcr die erwachsenen\nBehinderten mit insgesamt ca. 260 Mitarbeitern. In beiden\nBereichen ist bundesweit auf der einen Seite ein Verh\u00e4ltnis\nvon 1 : 34 000 \u2013 wir haben 1 : 33 000 \u2013 und bei den Erwach-\nsenen 1 : 40 000 \u2013 wir haben 1 : 37 000.\nFrau Volkmer, Sie wollten es wissen: Ja, das sind alles\nregelfinanzierte Besch\u00e4ftigte. Es ist keine einzige ABM-\nStelle dabei. Nur bei den Beratungsstellen f\u00fcr erwachsene\nBehinderte sind von den 122 gegenw\u00e4rtig noch 38 ABM-\nund nach \u00a7 249h Besch\u00e4ftigte. Aber alle anderen Stellen\nsind regelfinanziert. Da haben Sie die Antwort, die Sie vor-\nhin erfragt haben.\nWir haben bei der Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung der Jugendhilfe\nneben der Erziehungsberatung, in der wir 160 Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter haben, noch 220 Fachkr\u00e4fte.\nWir haben weiterhin f\u00fcr die Drogen- und Suchtberatung\nungef\u00e4hr 185 Mitarbeiterstellen, und wir haben f\u00fcr die\nsozialpsychiatrischen Dienste 230 Mitarbeiter. Sie sind alle\nregelfinanziert. Das alles geschieht nach F\u00f6rderrichtlinien.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2962\n\n\n\nIm Schnitt \u2013 auch das haben Sie angefragt \u2013 werden diese\nArbeitskr\u00e4fte mit ca. 50 % vom Land finanziert.\nGegen\u00fcber den 1 500 regelfinanzierten Pl\u00e4tzen befinden\nsich in dem gesamten Bereich, den ich aufgez\u00e4hlt habe,\nnoch 120 ABM-Mitarbeiter, die sicherlich in der n\u00e4chsten\nZeit ebenfalls in die Regelfinanzierung hin\u00fcbergeleitet\nwerden.\nInsofern ist dieses Beratungsnetz sicher finanziert, mit F\u00f6r-\nderrichtlinien untersetzt und im Haushalt jeweils ausge-\nwiesen. Ich m\u00f6chte nicht das, was ich heute fr\u00fch schon in\neiner pauschalierten Weise dargelegt habe, wiederholen\nund noch einmal sagen, mit welcher Regelm\u00e4\u00dfigkeit die\nMittel deutlich erh\u00f6ht wurden und welchen Stand sie jetzt\nerreicht haben.\nWenn Sie, Frau Zschoche, davon gesprochen haben, da\u00df\n4 Millionen DM f\u00fcr dieses Jahr weniger da sind als im\nvergangenen Jahr, dann kann sich diese \u00c4u\u00dferung nach\nden mir vorliegenden Daten nur auf die Titelgruppe 76 \u2013\nFamilien-, Schuldner- und Schwangerenberatung \u2013 bezie-\nhen. Da haben Sie aber den Planansatz bzw. den Sollansatz\ngenommen und nicht das Ist von 1995. Die gro\u00dfe Differenz\nzwischen dem Istwert des Jahres 1995 und dem Sollwert\ndes Jahres 1995 liegt eben darin, da\u00df bisher die f\u00fcr manche\nattraktivere ABM-Finanzierung genutzt wurde.\nInsofern ist es umgekehrt: Die Erh\u00f6hung von 9,5 Millionen\nDM vom vergangenen Jahr auf 13 Millionen DM in diesem\nJahr ist eine deutliche Steigerung und eben nicht eine Ab-\nsenkung von 17,8 auf 13 Millionen DM.\nWir haben an dieser Stelle den Bedarf schon im wesentli-\nchen abgedeckt. Wir sind bei weitem nicht der Meinung,\nda\u00df damit die erforderliche Qualit\u00e4t unbedingt schon\n\u00fcberall erreicht ist. Das haben Sie verschiedentlich ange-\nsprochen. Aber ich kann Ihnen nicht helfen, und Sie k\u00f6n-\nnen mir dabei auch nicht helfen. Ich kann Ihnen im Augen-\nblick keinen L\u00f6sungsweg vorschlagen, wenn bestimmte\nMitarbeiter \u00fcber das K\u00fcndigungsschutzrecht in diesen Be-\nreichen bleiben k\u00f6nnen und die Frage nach Qualifizierung\ndann nur berufsbegleitend zu bew\u00e4ltigen ist.\nMeine Damen! Meine Herren! Wenn Sie, Frau Dr. Volkmer\nund Frau Dr. Schwarz, ganz andere Bereiche in die Be-\nratung einbeziehen wollen, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich vorher\ndas Thema miteinander besprechen. Die Frage nach den\nFrauen- und Kinderschutzh\u00e4usern steht heute nicht auf\nder Tagesordnung. Es steht auch nicht die Frage nach\nRehabilitation an. Es steht erst recht nicht die Frage an, wie\nVerb\u00e4nde und Vereine gef\u00f6rdert werden.\nZu letzterem kann ich Ihnen deutlich sagen, da\u00df wir sehr\nwohl mit den Vereinen und Verb\u00e4nden im Gespr\u00e4ch sind,\num weitere bisher \u00fcber ABM finanzierte Mitarbeiter der\nLandesverb\u00e4nde im kommenden Jahr durch eine ent-\nsprechende Regelfinanzierung abzul\u00f6sen. Wir haben in-\nzwischen 100 oder 150 einzelne Vereine. Es wird nicht\njeder drei oder f\u00fcnf Mitarbeiter im Land daf\u00fcr in An-\nspruch nehmen k\u00f6nnen. Das ist sicherlich nicht das, was\nm\u00f6glich sein wird. Aber da\u00df gro\u00dfe Verb\u00e4nde, z. B. der\nBlindenverband, durchaus mehr als drei Mitarbeiter brau-\nchen, ist uns bewu\u00dft. Er braucht aber sicherlich nicht mehr\n20 Mitarbeiter, die er heute im ABM-Verh\u00e4ltnis besch\u00e4ftigt\nhat. Da gibt es durchaus Handlungsbedarf, aber auch not-\nwendige Korrekturen. Die bisher gro\u00dfz\u00fcgigen M\u00f6glichkei-\nten \u00fcber ABM k\u00f6nnen nicht generell als Regelfinanzierung\nweitergef\u00fchrt werden.\nMeine Damen und Herren! Wir wissen, da\u00df menschliches\nLeben nicht idealisiert werden kann und da\u00df es im Leben\nnicht nur geradeaus geht. Bei jeder Gesellschaft ist das so.\n\nDeshalb ist die Hilfe an Menschen, die in bestimmten Be-\nreichen und in bestimmten Zeiten ihres Lebens nicht v\u00f6llig\nselbst\u00e4ndig ihr Leben bew\u00e4ltigen, eine Verantwortung f\u00fcr\nuns und kein Reparaturbetrieb der gesamten Gesellschaft.\nDas Bewu\u00dftsein, da\u00df menschliches Leben von Fehlern und\nvon Schw\u00e4chen begleitet ist, hat nichts mit der Grund-\nstruktur einer Gesellschaft zu tun, sondern mit der Grund-\nstruktur des Menschen.\n\n(Beifall des Abg. Kannegie\u00dfer, CDU)\n\nDa wir miteinander nicht im Himmel, sondern auf der\nErde leben und keine Engel, sondern mit Fehlern behaftete\nMenschen sind, sind wir herausgefordert, als sozialverant-\nwortliche Menschen denjenigen, die Fehler machen, zu\nhelfen. Dazu dient meiner Ansicht nach Beratung, also das\nAn-die-Hand-Nehmen, wenn es notwendig ist, und das\nsofortige Wiederloslassen, wenn es m\u00f6glich ist. Das ist die\nwichtige Aufgabe von Beratung.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es liegt der Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der Fraktion der PDS in der Drucksache 2/3910 vor.\nSie alle haben den Text. M\u00f6chte die einbringende PDS-\nFraktion dazu etwas sagen? \u2013 Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke sch\u00f6n.\nDer Entschlie\u00dfungsantrag liegt den Abgeordneten seit\nheute morgen vor. Ich beschr\u00e4nke mich deshalb nur noch\neinmal auf drei Eckpunkte dieses Entschlie\u00dfungsantrages.\nErstens geht es uns darum, soziale Beratungsdienste durch\nRegelfinanzierung weiter zu qualifizieren und auf eine\nstabile Grundlage zu stellen. Nach den Worten, die ich\nvom Minister und von der CDU-Fraktion geh\u00f6rt habe,\nd\u00fcrfte darin \u00dcbereinstimmung bestehen.\nZweitens geht es darum zu pr\u00fcfen, in welchen Bereichen\nneuer Beratungsbedarf entstanden ist. Wenn festgestellt\nworden ist, da\u00df es einen solchen gibt, sind gegebenenfalls\ndie Beratungsangebote zu erweitern.\nDrittens geht es uns darum, durch den Ausbau des Sozial-\nstaates dahin gehend zu wirken, da\u00df der soziale Bera-\ntungsbedarf nicht zunimmt, sondern abnimmt.\nIch unterst\u00fctze somit die Meinung des Herrn Ministers,\nda\u00df es Beratung immer geben wird. Aber das Beratungs-\nangebot ist durch eine kluge Politik wesentlich zu reduzie-\nren.\nIch bitte um Einzelabstimmung der Punkte. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu dem Entschlie\u00dfungs-\nantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Kannegie\u00dfer, Fraktion\nder CDU.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich halte diesen Entschlie\u00dfungsantrag\nf\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. Wenn ich beispielsweise den Punkt 5 lese,\nda\u00df wir uns verpflichten, ,,durchschaubare Landesge-\nsetze\u201c zu machen, denke ich, da\u00df dies aus unserem inne-\nren Anspruch hervorgehen mu\u00df. Dazu brauche ich keinen\nEntschlie\u00dfungsantrag. Sonst stellten wir uns in Frage.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie k\u00f6nnen dem\nselbstverst\u00e4ndlich zustimmen, Herr Kannegie\u00dfer! \u2013\n\nFrau Zschoche, PDS: Da passiert doch nichts!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird weiterhin das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2963\n\n\n\nSomit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag Drucksache 2/3910. Es wurde Einzel-\nabstimmung beantragt.\nIch rufe Punkt 1 auf. Wer gibt diesem Punkt seine Zustim-\nmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nDieser Punkt ist mehrheitlich ohne Stimmenthaltungen ab-\ngelehnt worden.\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Gegenstimmen?\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Dieser Punkt ist ohne Stimment-\nhaltungen mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe den Punkt 3 auf. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Dieser Punkt ist\nohne Stimmenthaltungen mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe Punkt 4 auf. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Es gibt keine Stimm-\nenthaltungen. Dieser Punkt ist mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nIch rufe Punkt 5 auf. Wer stimmt daf\u00fcr? \u2013 Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Punkt\nist ohne Stimmenthaltungen mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\nDa der Antrag in allen Einzelpunkten abgelehnt worden\nist, brauche ich keine Schlu\u00dfabstimmung durchzuf\u00fchren.\nDie Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet.\nIch nehme an, Frau Dr. Schwarz, Sie wollen Ihr Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich m\u00f6chte eine sachliche Rich-\ntigstellung vornehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich bin gespannt, was jetzt\nkommt.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Die Abg. Frau Petzold hat davon\ngesprochen, da\u00df die Landesarbeitsgemeinschaften durch\ndie Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung gef\u00f6rdert werden.\nEs gibt seit 1996 keine institutionelle F\u00f6rderung der Lan-\ndesarbeitsgemeinschaften mehr.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gehe ich recht in der Annahme,\nda\u00df noch eine sachliche Richtigstellung folgt?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Nein; eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Recht haben Sie selbstver-\nst\u00e4ndlich. \u2013 Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich habe allen Punkten dieses Ent-\nschlie\u00dfungsantrages zugestimmt. Mit besonderem Engage-\nment habe ich dem Punkt 1 zugestimmt; denn hierin wird\nfestgestellt, da\u00df es in den vergangenen Jahren gelungen ist,\n,,ein pluralistisches soziales Beratungsnetz im Freistaat\nSachsen aufzubauen\u201c. Gerade als Opposition, deren Auf-\ngabe es ist, die Regierung zu kritisieren und zu kontrollie-\nren, m\u00f6chte ich einmal deutlich machen, da\u00df ich ihre\nLeistungen anerkenne. Um so mehr wundere ich mich dar-\n\u00fcber, da\u00df die CDU dagegengestimmt hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Porsch, Sie d\u00fcrfen nur Ihr\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Das Wundern m\u00fcssen\nSie sich aufheben.\nMeine Damen und Herren! Sicher gehe ich recht in der\nAnnahme, da\u00df die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage damit\nbeendet ist. Das war der Tagesordnungspunkt 4.\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nEpidemiologische Untersuchung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie (SMS) und des\n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung (SMU)\nzu den m\u00f6glichen Ursachen der Leuk\u00e4mie- und Krebserkrankungen\n\nin der Umgebung des ZfK Rossendorf\nDrucksache 2/3005, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nAls Redezeiten sind empfohlen: CDU 20 Minuten, SPD\nund PDS je 10 Minuten. Es spricht zuerst Herr Dr. Hahn,\nFraktion der PDS, die Einreicherin der Gro\u00dfen Anfrage.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Am Montag dieser Woche waren Kinder aus der Re-\ngion um Tschernobyl zu Gast im Landtag. In der Diskus-\nsion, die hier im Plenarsaal stattgefunden hat, wurde ich\ngefragt, was wir in Sachsen aus den Ereignissen von\nTschernobyl gelernt h\u00e4tten. Ich habe dazu unter anderem\ngesagt, da\u00df jegliche parlamentarische Diskussion im\nZusammenhang mit der Nutzung und den m\u00f6glichen ge-\nsundheitlichen Folgen von Kernenergie seit Tschernobyl\nmit gr\u00f6\u00dferer Sensibilit\u00e4t gef\u00fchrt werden w\u00fcrde. Dies er-\nwarte ich auch von der heutigen Debatte um die Gro\u00dfe\nAnfrage der PDS-Fraktion.\n\nIch meine, wenn es um reale Gesundheitsgef\u00e4hrdungen\nvon Kindern und auch von Erwachsenen geht, dann darf\nParteipolitik keine Rolle spielen, dann m\u00fcssen vielmehr\n\nalle Abgeordneten dieses Hauses daran interessiert sein,\nihre Kontrollrechte gegen\u00fcber der Regierung wahrzuneh-\nmen. Dies gilt insbesondere, wenn der begr\u00fcndete Ver-\ndacht besteht, da\u00df Mitglieder der Staatsregierung relevan-\nte Vorg\u00e4nge vertuschen, verschleiern und scheinbar nicht\neinmal davor zur\u00fcckschrecken, das Parlament zu bel\u00fcgen.\nDabei will ich ausdr\u00fccklich betonen, da\u00df die meisten um-\nwelt- und gesundheitsgef\u00e4hrdenden Emissionen im Um-\nfeld von Rossendorf zu DDR-Zeiten geschahen und dem-\nzufolge nicht von der jetzigen Regierung zu verantworten\nsind. Um so unverst\u00e4ndlicher sind die Vorg\u00e4nge im Zu-\nsammenhang mit der besagten Leuk\u00e4mie-Studie.\n\nBereits in der DDR gab es Vermutungen \u00fcber Emissionen\nim Umfeld von Rossendorf und gab es \u00c4ngste vor m\u00f6g-\nlichen gesundheitlichen Folgen. Offiziell wurde dies alles\ntotgeschwiegen.\n\n1992 erschien dann eine Publikation der Autoren M\u00f6hner\nund Stabenow, die auf der Grundlage des Krebsregisters\nder DDR Leuk\u00e4mie-F\u00e4lle bei Kindern in einem 15-Kilo-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2964\n\n\n\nmeter-Radius um Rossendorf untersuchten und zu dem\nErgebnis kamen, da\u00df mehr als doppelt soviel Erkrankun-\ngen aufgetreten waren, als statistisch zu erwarten gewesen\nw\u00e4ren. Betroffene Eltern forderten daraufhin weitere und\ngenauere Untersuchungen.\nDie Staatsregierung erkl\u00e4rte nach Jahren des Schweigens\nim November 1995 in ihrer Antwort auf eine Kleine An-\nfrage der PDS-Fraktion, sie f\u00fchle sich verpflichtet, ,,den in\ndiesem Zusammenhang ge\u00e4u\u00dferten Behauptungen und\nVermutungen nachzugehen. SMS und SMU haben deshalb\neine gemeinsame Studie bei einem unabh\u00e4ngigen Sachver-\nst\u00e4ndigen in Auftrag gegeben.\u201c Dieser an sich begr\u00fc\u00dfens-\nwerte Entschlu\u00df wurde dann jedoch mehr als halbherzig\numgesetzt.\nWas brachte unsere Gro\u00dfe Anfrage nun zutage? Aus Sicht\nder PDS-Fraktion sind nach Pr\u00fcfung der Antworten der\nStaatsregierung sowie der uns vorliegenden Unterlagen\ndie von verschiedenen Medien \u2013 vom ,,Spiegel\u201c \u00fcber RTL\nbis hin zur ,,Bild\u201c-Zeitung \u2013 erhobenen Vorw\u00fcrfe in keiner\nWeise ausger\u00e4umt. Die vier zentralen Vorw\u00fcrfe sind und\nbleiben:\n1. die dubiose Vergabe der Studie,\n2. extrem \u00fcberh\u00f6hte Kosten,\n3. ein \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdiger wissenschaftlicher Ansatz und\n4. schlie\u00dflich Vetternwirtschaft.\nZun\u00e4chst gilt es festzuhalten: Eine Ausschreibung f\u00fcr\ndiese Studie hat es nie gegeben. Die von der Regierung\nangef\u00fchrten Gr\u00fcnde f\u00fcr diesen Verzicht halten nicht ein-\nmal einer oberfl\u00e4chlichen Pr\u00fcfung stand. Entgegen den\nBehauptungen des Sozialministers, der die Anfrage der\nPDS namens der Staatsregierung beantwortete, hat es auch\nkeine Auswahl zwischen zwei vergleichbaren Konzep-\ntionen gegeben.\nProf. Greiser vom Bremer Institut f\u00fcr Pr\u00e4ventivforschung\nund Sozialmedizin, ein ausgewiesener Epidemiologe, be-\nstreitet entschieden, um einen konkretisierten Vorschlag\nf\u00fcr die Leuk\u00e4mie-Studie gebeten worden zu sein. Viel-\nmehr wird ein von ihm bereits 1993 gemachtes Angebot\nf\u00fcr eine Untersuchung als scheinbare Alternative darge-\nstellt. Dieses Angebot war jedoch nicht mehr als ein Grob-\nkonzept ohne jegliche Kostenkalkulation, auf das das Um-\nweltministerium als Adressat der Unterlagen zu keinem\nZeitpunkt eingegangen ist, ja nicht einmal den Eingang\nbest\u00e4tigte. Das erste Schreiben von s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden\nan Greiser ist datiert vom 30.11.1995, nahezu zweieinhalb\nJahre sp\u00e4ter. Darin teilt das SMS lediglich mit, da\u00df die\nStudie inzwischen anderweitig vergeben sei.\nDas Bremer Institut, so konstatiert der ,,Spiegel\u201c, hatte nie\neine reale Chance bei der Vergabe der Rossendorf-Studie.\nSo ist beispielsweise der Verweis der Staatsregierung auf\ndie drei hinzugezogenen Gutachter bei genauer Betrach-\ntung nichts anderes als eine Irref\u00fchrung dieses Par-\nlaments. Die Gutachter haben Greisers Unterlagen nie ge-\nsehen. Ihnen lag lediglich die Konzeption von Dr. Conrady\nvor. Aber es kommt noch dicker.\nUmweltminister Vaatz erkl\u00e4rte in einer Pressemitteilung\nvom 26. April dieses Jahres, da\u00df das Angebot von Prof.\nGreiser \u00fcbereinstimmend von SMS und SMU verworfen\nworden sei. Dem folgte ein Angebot von Conrady, das\n,,ein hohes Ma\u00df an Sachkompetenz und Vertrautheit mit\nder Materie erkennen lie\u00df. Dar\u00fcber hinaus\u201c, so Vaatz wei-\nter, ,,wurde Conradys Angebot von drei unabh\u00e4ngigen\nGutachtern beurteilt. Diese machten einige Verbesserungs-\nvorschl\u00e4ge, bewerteten Conradys Konzept insgesamt je-\ndoch positiv\u201c, sagt Vaatz. Dies ist jedoch schlicht falsch.\n\nDa mir die betreffenden Gutachten alle vorliegen, erlaube\nich mir ausnahmsweise, die ,,Bild\u201c-Zeitung zu zitieren, die\nverknappt, aber in der Sache richtig die Gutachten zusam-\nmenfa\u00dft:\nGutachter 1, Robert-Koch-Institut Berlin, dessen Spreche-\nrin erkl\u00e4rt: ,,Wir hatten Vorbehalte gegen das Projekt.\u201c\nGutachter 2, Prof. Michaelis von der Universit\u00e4t Mainz:\n,,Conradys Konzept war v\u00f6llig unzureichend. Geschluckt\nhabe ich auch \u00fcber den Preis von 600 000 Mark. Daraufhin\nwurde der Kontakt mit mir abgebrochen.\u201c\nZwischenbemerkung: Prof. Greiser aus Bremen hielte die\nH\u00e4lfte der Kosten f\u00fcr angemessen.\nGutachter 3, Prof. Hermann von der TU Dresden: ,,Die von\nConrady vorgeschlagene Vorgehensweise kann die gestell-\nte Frage zu Krebserkrankungen in der Umgebung von\nRossendorf gar nicht beantworten. Deshalb habe ich die\nStudie abgelehnt.\u201c\nZwar soll Conrady sein Angebot bis Mitte 1995 noch ein-\nmal \u00fcberarbeitet haben, die Neufassung bekamen die Gut-\nachter jedoch nie zu Gesicht. Schon von den Sachverst\u00e4n-\ndigen wurde der wissenschaftliche Ansatz also ernsthaft\nangezweifelt.\nSelbst die Staatsregierung mu\u00df einr\u00e4umen, da\u00df Conradys\nStudie lediglich einen 10-Kilometer-Radius um Rossendorf\nerfassen wird. National und international \u00fcblich sind\njedoch mindestens 15 Kilometer, so da\u00df die wissenschaft-\nliche Vergleichbarkeit der Ergebnisse extrem in Frage ge-\nstellt ist.\nDie Beschr\u00e4nkung auf 10 Kilometer f\u00fchrt unter anderem\ndazu, da\u00df gro\u00dfe Teile Dresdens und die komplette 40 000-\nEinwohner-Stadt Pirna aus der Untersuchung herausf\u00e4llt.\nBesonders die Ergebnisse von Pirna w\u00e4ren jedoch wichtig,\nda es nur wenige Kilometer von Lohmen entfernt liegt, wo\nmehrere Leuk\u00e4mie-F\u00e4lle bekanntgeworden sind.\nEin weiterer wunder Punkt: Die Latenzzeit f\u00fcr Leuk\u00e4mie\nbetr\u00e4gt etwa 5 Jahre, f\u00fcr Schilddr\u00fcsenkrebs aber \u00fcber 10\nJahre. Gesundheitsgef\u00e4hrdende Emissionen aus Rossen-\ndorf gab es vor allem in den 80er Jahren. Es w\u00e4re daher f\u00fcr\nein objektives Bild dringend geboten, auch Erkrankungen\nnach 1989 zu erfassen. Dies ist jedoch nicht vorgesehen.\nSchlie\u00dflich sei auch erw\u00e4hnt, da\u00df das PreCura-Institut des\nDr. Conrady genau am 11.9.1995 in das Vereinsregister\nbeim Amtsgericht Aue eingetragen wurde. Bereits 6 Wo-\nchen sp\u00e4ter erhielt es den lukrativen Auftrag. Der Sitz des\nInstituts befindet sich offenbar bis heute in einer Privat-\nwohnung im Land Brandenburg. Nur nebenbei sei be-\nmerkt, da\u00df Prof. Greiser \u00fcber ein erfahrenes und voll\narbeitsf\u00e4higes Institut h\u00e4tte verf\u00fcgen k\u00f6nnen.\nNach all dem Gesagten mu\u00df die Frage erlaubt sein, ob\nexakte und verwertbare Ergebnisse der Studie von der\nStaatsregierung \u00fcberhaupt gewollt sind. Hier ergeben sich\nauch Verbindungen zum immer wieder auftauchenden\nVorwurf der Vetternwirtschaft.\nGestatten Sie mir dazu den Kollegen Gaber zu zitieren, der\nf\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne vor gut 2 Jahren hier\nim Landtag erkl\u00e4rte: ,,Auch die damaligen leitenden Fach-\nleute aus Rossendorf geh\u00f6rten zu denjenigen, die vernied-\nlicht und verschwiegen haben. ,,Dies rechtfertigt\u201c, sagte\nGaber, ,,eine kritische Haltung gegen\u00fcber den sogenann-\nten Experten.\u201c\nDiese sogenannten Experten, die zum Teil lange Jahre in\nRossendorf t\u00e4tig waren, sitzen heute an Schaltstellen der\nRegierung, vom Staatssekret\u00e4r im Umweltministerium\n\u00fcber Referatsleiter und Referenten im Hause Vaatz sowie\nim Wissenschaftsministerium bis hin zum Landesamt f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2965\n\n\n\nUmwelt und Geologie. Dr. Conrady, der den Zuschlag f\u00fcr\ndie Studie erhielt, war zu DDR-Zeiten im Staatlichen Amt\nf\u00fcr Atomsicherheit und Strahlenschutz t\u00e4tig, das hei\u00dft, bei\nder Genehmigungs- und Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr alle Atom-\nanlagen der DDR, also auch f\u00fcr Rossendorf, selbst, wenn\ner dort nicht speziell t\u00e4tig war.\nKann man angesichts dieser Fakten ernsthaft davon aus-\ngehen, da\u00df diejenigen, die nach Gabers Worten ,,mit ver-\nniedlicht und verschwiegen\u201c haben, heute wirklich alles\ndaransetzen, da\u00df ans Licht der \u00d6ffentlichkeit kommt, was\nan die \u00d6ffentlichkeit geh\u00f6rt?\nIch fasse zusammen: Die Gro\u00dfe Anfrage der PDS h\u00e4tte die\nChance gegeben f\u00fcr die Staatsregierung, Unstimmigkeiten\nauszur\u00e4umen und endlich die Karten auf den Tisch zu\npacken. Diese Chance ist leichtfertig vertan worden. Statt\ndessen \u00fcberzieht der Sozialminister Medienvertreter sowie\nden Bremer Prof. Greiser mit Strafanzeigen bzw. Straf-\nantr\u00e4gen.\nAnstatt wie ein angeschossenes Reh um sich zu schlagen,\nHerr Dr. Geisler, sollten Sie die heutige Debatte lieber\ndazu nutzen, Ihre Fehler und die des SMU einzur\u00e4umen\nund sich vor dem Landtag f\u00fcr die unwahren Antworten\nauf wesentliche Fragen \u00f6ffentlich entschuldigen.\nEin Sozialminister, der drastische K\u00fcrzungen im ABM-Be-\nreich f\u00fcr vertretbar h\u00e4lt, ist schon schwer ertr\u00e4glich. Ein\nstellvertretender Ministerpr\u00e4sident, der dem gew\u00e4hlten\nParlament die Wahrheit vorenth\u00e4lt, ist eigentlich nicht\nmehr tragbar.\nEin letztes Wort. Auf die nachfolgende Debatte bin ich\nwirklich gespannt. Wir alle w\u00e4ren sicher froh, wenn sich\nder Verdacht auf deutlich h\u00f6here Krebsrisiken nachweis-\nbar nicht best\u00e4tigen w\u00fcrde. Die Menschen um Rossendorf\nhaben aber in jedem Fall Anspruch auf eine seri\u00f6se, aus-\nsagef\u00e4hige Studie; Conradys Institut wird diese aller Vor-\naussicht nach nicht liefern k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Herr Dr. Hahn, kommen\nSie zum Ende.\n\nDr. Hahn, PDS: Der letzte Satz, Herr Pr\u00e4sident.\nDeshalb mu\u00df von der heutigen Sitzung ein Zeichen gesetzt\nwerden f\u00fcr den Fall, da\u00df die Conrady-Studie nicht aus-\nsagef\u00e4hig ist, da\u00df die Untersuchungen fortgesetzt werden\nund dar\u00fcber hinaus die Bereitschaft besteht und die\nAufforderung des Landtages, die Umst\u00e4nde der Vergabe\nrestlos aufzukl\u00e4ren. Dazu nachher unser Entschlie\u00dfungs-\nantrag.\nGerade angesichts der Katastrophe von Tschernobyl sind\nwir alle verpflichtet, den Dingen auf den Grund zu gehen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU; Herr Franke,\nbitte.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Da hat sich die PDS 1994 f\u00fcr diesen\nLandtag ein Motto gegeben. Dieses Motto hat Prof. Porsch\nin einem Anflug von geradezu verbl\u00fcffender Ehrlichkeit\nAnfang Dezember 1994 im ,,Tagesspiegel\u201c verraten. Das\nMotto lautet: ,,Wir werden hier mal ein wenig die Gesch\u00e4f-\nte st\u00f6ren.\u201c\n\nDas ,,ein wenig\u201c ist das Tiefstapeln, aber Sie haben sich\nnicht zugetraut, da\u00df Sie mehr als ,,ein wenig\u201c schaffen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Zurufe bei der PDS)\n\nSeitdem versucht das nun die PDS-Fraktion, meist nicht\nohne einen gewissen Flei\u00df. Und der Herr Hahn hat uns ja\nein gutes Beispiel daf\u00fcr geliefert, da\u00df Ihnen dazu jedes\nMittel recht ist.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nDa werden also Leute verunglimpft, beschimpft; es wird\nweiter versucht, alles zu vernebeln, damit ja niemand\nmehr wei\u00df, worum es wirklich geht.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Widerlegen Sie mich!)\n\nSie f\u00fchren also das heute vor. Und auch die Gro\u00dfe Anfrage\nselbst belegt das auf das beste. Es handelt sich um einen\nweiteren Fall, da\u00df von seiten der PDS-Fraktion das Frage-\nrecht des Landtages geradezu pervertiert wird.\n\n(Ho-Ho-Rufe bei der PDS)\n\nEs geht der PDS hier wie bei ihren Kleinen Anfragen\ndarum,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch)\n\nmit albernen, dreisten und b\u00f6swillige Unterstellungen ent-\nhaltenden Fragen die Regierung zu besch\u00e4ftigen und \u2013\nwenn m\u00f6glich \u2013 zu verunsichern.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nSie brauchen es doch nur zu widerlegen!)\n\nOder die PDS will \u2013 wie durch Herrn Hilker in letzter Zeit\n\u2013 erfragen, wieviel denn Verfassungsschutz und Regie-\nrung von den extremistischen Strukturen innerhalb der\nPDS schon wissen.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nMit dem Verfolgen der Zielstellung, die parlamentarische\nArbeit zu st\u00f6ren, ist es der PDS-Fraktion dann offenbar\nauch gar nicht so wichtig, ob \u2013 wie hier \u2013 die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr eine Gro\u00dfe Anfrage \u00fcberhaupt gegeben\nsind.\nDer Landtag hat in der Gesch\u00e4ftsordnung festgeschrieben,\nwas eine Gro\u00dfe Anfrage kennzeichnet. Gro\u00dfe Anfragen\nk\u00f6nnen danach ,,in Angelegenheiten von erheblicher poli-\ntischer Bedeutung\u201c gestellt werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIst es das wohl nicht?)\n\nWenn es um das Ergebnis dieser gutachterlichen Studie\nginge, k\u00f6nnte man das \u2013 abh\u00e4ngig von dem Ergebnis \u2013\ngegebenenfalls noch nachvollziehen. Aber es geht ja gar\nnicht um die Ergebnisse der Studie, es geht hier einfach\num die Untersuchung selbst, um das Vorgehen bei der\nUntersuchung,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nwie sie durchgef\u00fchrt wird, wer sie durchf\u00fchrt.\nPenibel wird nachgefragt, warum gerade das PreCura-In-\nstitut f\u00fcr Pr\u00e4ventive Medizin beauftragt wurde. Allein\ndazu stellt die PDS acht Fragen. Und Herr Hahn hat dem\nfast ausschlie\u00dflich seinen Redebeitrag gewidmet, weil er\nmeint, es h\u00e4tte doch der Auftrag an jemand anderen gehen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2966\n\n\n\nm\u00fcssen, den er vielleicht aus irgendwelchen Gr\u00fcnden be-\nsonders sympathisch findet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er hat es begr\u00fcndet.)\n\nDieses und alles andere, was die insgesamt 39 Einzelfragen\nenthalten, w\u00e4re leicht \u00fcber m\u00fcndliche Anfragen, auch\n\u00fcber Kleine Anfragen in Erfahrung zu bringen gewesen.\nDie PDS soll nicht sagen, sie h\u00e4tte mit Kleinen Anfragen\nkeine Erfahrung. Von Frau Ostrowski und Herrn Hilker\nwurden nicht nur einmal ganze Lawinen von Kleinen An-\nfragen in Richtung der Staatsregierung ins Rollen ge-\nbracht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Franke, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFranke, CDU: Ja bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Franke, sind Sie ganz sicher,\nda\u00df Sie das Recht haben, der Opposition vorzuschreiben,\nwelche M\u00f6glichkeiten, die ihr die Gesch\u00e4ftsordnung gibt,\nsie anzuwenden oder nicht anzuwenden hat? Oder ist es\nnicht doch Sache der Opposition?\n\nFranke, CDU: Ich habe gesagt, die Gesch\u00e4ftsordnung\nschreibt den Fraktionen vor, welche Voraussetzungen ge-\ngeben sind, um bestimmte Arten von Anfragen machen zu\nk\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUnd die waren gegeben!)\n\nUnd die Voraussetzungen sind eben in diesem Fall nicht\ngegeben. Das hei\u00dft also, Sie verletzen die Gesch\u00e4ftsord-\nnung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas bestimmen Sie nicht!)\n\nEs geht der PDS offensichtlich auch gar nicht\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUnd sie war zugelassen.)\n\num die Antworten auf die Fragen, die weder im einzelnen\nnoch im ganzen eine ,,erhebliche politische Bedeutung\u201c\nhaben. Die Gro\u00dfe Anfrage ist als Vehikel benutzt worden.\nDie angefragte Untersuchung ist ja nicht die erste. Da ist ja\nbereits eine Studie von zwei Mitarbeitern des gemein-\nsamen Krebsregisters der ostdeutschen Bundesl\u00e4nder vor-\nangegangen. Diese Studie kommt zu dem Schlu\u00df, da\u00df in\nder Umgebung der kerntechnischen Anlagen der ehemali-\ngen DDR ein leicht erh\u00f6htes, allerdings statistisch nicht\nbelegbares Risiko zu bestehen scheint.\nUnd was die zu erwartenden Ergebnisse der angefragten\nUntersuchung betrifft, haben die beteiligten Ministerien in\nihrer Beantwortung vorsorglich bereits darauf hingewie-\nsen \u2013 sie haben darauf hinweisen m\u00fcssen \u2013, da\u00df nur ein\nMehr an Sicherheit bei der Bewertung echter und unechter\nH\u00e4ufung von Krebserkrankungen bei der Beurteilung von\nGesundheitsrisiken in Verbindung mit dem Forschungs-\nstandort Rossendorf und anderen Gebieten ein denkbares\nErgebnis sein kann.\nWissen werden wir das am Ende dieses Jahres, wenn die\nErgebnisse vorliegen.\n\nWorum geht es also der PDS wirklich? Was will sie neben\nzahlreichen b\u00f6swilligen Unterstellungen, die sie in die Fra-\ngen eingearbeitet hat?\n\n(Ho-Ho-Rufe bei der PDS)\n\nDie erste M\u00f6glichkeit ist, da\u00df sich die PDS in der \u00d6ffent-\nlichkeit als besonders um die Gesundheit der Sachsen be-\nsorgt darstellen m\u00f6chte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir sind es wirklich!)\n\nSicher m\u00f6chte sie das, selbstverst\u00e4ndlich. Niemand soll\nmerken, da\u00df das Risiko zu einer Zeit entstanden ist, als die\nPDS noch SED hie\u00df.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas hat Herr Hahn laut und deutlich gesagt.\n\nJetzt fangen Sie zu l\u00fcgen an.)\n\nDas ,,Neue Deutschland\u201c erkl\u00e4rt in seiner heutigen Aus-\ngabe zu wissen, da\u00df Grund dieser Anfrage sei, da\u00df der\nAuftrag dazu nicht einem Herrn Greiser in Bremen erteilt\nworden ist \u2013 und Herr Hahn hat dar\u00fcber auch bittere Tr\u00e4-\nnen vergossen \u2013,\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nsondern eben diesem anderen Institut.\nMit dem Entschlie\u00dfungsantrag, zu dem ich \u2013 wenn er ein-\ngebracht wird \u2013 noch sprechen werde, wird gest\u00fctzt, da\u00df\nes auch darum geht. Allerdings wird das mit der gewohn-\nten Penetranz, in der die PDS jeden verunglimpft, der ihr\npolitisch nicht nahesteht, vorgebracht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWas machen Sie denn gerade, Herr Franke?)\n\nDie meisten Mitglieder der PDS-Fraktion waren doch SED-\nFunktion\u00e4re,\n\n(Zuruf von der PDS: Was waren Sie?)\n\nund sie h\u00e4tten damals eine Studie veranlassen k\u00f6nnen, als\ndiese kerntechnischen Anlagen noch arbeiteten. Wir h\u00e4tten\ndann heute schon die Ergebnisse.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nWir h\u00e4tten an die Beseitigung der von der SED-Herrschaft\nverursachten Auswirkungen gehen k\u00f6nnen, und wir k\u00f6nn-\nten uns heute von der PDS danach fragen lassen, warum\ndie Beseitigung nicht schneller gegangen ist.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nBei der \u00dcberschrift zu der Anfrage wurde \u2013 wie bei der\nPDS h\u00e4ufig zu beobachten \u2013 auf suggestive Formulierun-\ngen gesetzt. Da wird dort zun\u00e4chst postuliert, da\u00df es signi-\nfikant deutlich mehr Leuk\u00e4mie- und Krebserkrankungen\nin der Umgebung Rossendorfs g\u00e4be als irgendwo anders.\nUm dem dann in den Ausma\u00dfen auch den richtigen Um-\nfang zu unterstellen, wird der Begriff der Epidemie in die\nFragestellung eingearbeitet. Bereits der \u00dcberschrift fehlt\ndadurch jede Spur von Redlichkeit.\nWas soll denn w\u00e4hrend der Zeit, in der eine Untersuchung\nl\u00e4uft, die Frage: ,,Welche Quellen werden f\u00fcr die Datener-\nhebungen neben dem Krebsregister der DDR in der Unter-\nsuchung genutzt?\u201c \u2013 Das ist Ihre Frage 24.\nWelche Bedeutung kann es f\u00fcr die PDS-Fraktion haben zu\nwissen, welcher Art die Mitarbeit zweier Ministerien ist;\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2967\n\n\n\nf\u00fcr jedes einzelne Ministerium aufgegliedert, versteht sich,\nin den Fragen 30 und 31?\nDie PDS will also nicht nur das Fragerecht pervertieren.\nSie will dieses Parlament verh\u00f6hnen. Herr Hahn, Sie wol-\nlen das! Das ist ganz offensichtlich. Es ist logisch, da\u00df bei\nIhren Fragestellungen die Antworten im Prinzip nur sehr\nschlicht ausfallen k\u00f6nnen und da\u00df am Schlu\u00df jedermann\nfragt: Was soll das?\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Franke?\n\nFranke, CDU: Ja, bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Franke, Sie wissen doch\nsicher, da\u00df jede Landtagsdrucksache sozusagen der Begut-\nachtung unterliegt, ob sie zul\u00e4ssig ist. Zum Beispiel sind\nauch Anfragen von uns schon durch den Pr\u00e4sidenten\nabgelehnt worden, weil sie nicht zul\u00e4ssig waren, zum\nBeispiel die damals, ob man die Braunkohle solange drin-\nlassen kann, bis sie Steinkohle wird.\nMit welchem Recht k\u00f6nnen Sie hier behaupten, da\u00df eine\nzugelassene Gro\u00dfe Anfrage dazu dient, das Parlament zu\nverh\u00f6hnen?\n\nFranke, CDU: Das hat uns Herr Hahn mit dem bewiesen,\nwas er zu dieser Gro\u00dfen Anfrage gesagt hat, und weil die-\nse Gro\u00dfe Anfrage eben Fragestellungen enth\u00e4lt, die letzten\nEndes gar nicht dazu dienen, das, was Sie fragen wollen,\nzu erfahren, sondern die nur dazu dienen sollen zu legiti-\nmieren, da\u00df Sie irgendwelche, aus Zeitungen oder anders-\nwoher erhaltene Unterstellungen hier breittreten wollen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDarf ich eine Zusatzfrage stellen?)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Eine letzte Frage, und dann\nmachen wir einmal Schlu\u00df damit!\n\n(Franke, CDU: Ja, nat\u00fcrlich. Gut.)\n\nAlso, Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Franke, unterstellen Sie nicht\ndamit, da\u00df der Pr\u00e4sident, wenn er eine solche Gro\u00dfe An-\nfrage zul\u00e4\u00dft, die solche Fragen enth\u00e4lt, wie Sie sagen, dann\nFragen zul\u00e4\u00dft, die das Parlament verh\u00f6hnen?\n\nFranke, CDU: Das unterstelle ich nicht. Sie haben mir bei\nmeiner Antwort nicht zugeh\u00f6rt. Sie haben sich wahr-\nscheinlich schon auf die n\u00e4chste Frage konzentriert.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch mu\u00df sagen, Sie haben uns mit dieser Gro\u00dfen Anfrage\njedenfalls wieder einmal eine ,,parlamentarische Stern-\nstunde\u201c beschert.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDie ,,Morgenpost\u201c, die sich heute auch mit dieser Angele-\ngenheit besch\u00e4ftigt, hat sicher recht, wenn sie schreibt:\n,,Leuk\u00e4mieangst besteht unver\u00e4ndert. Bei dem sie denn be-\nsteht, bestehen begr\u00fcndete Zweifel, ob die Studie sie \u00fcber-\nhaupt beheben kann.\u201c\nIm gro\u00dfen und ganzen, mu\u00df ich sagen, haben Sie hier sehr\nviel Theaterdonner gemacht.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD; bitte, Herr\nJurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren!\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch wei\u00df nicht, irgendwo f\u00fchle ich mich ersch\u00fcttert. Was\nsollen Eltern leuk\u00e4miekranker Kinder von dieser Debatte\nbisher gehalten haben?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nIn der aktuellen Diskussion um die dubiosen Vergabe-\npraktiken s\u00e4chsischer Ministerien droht die Diskussion um\ndie Probleme der Strahlenbelastung der Bev\u00f6lkerung in\nder Umgebung von Rossendorf unterzugehen. Lassen Sie\nmich deshalb Ihr Augenmerk zun\u00e4chst auf den eigent-\nlichen Kern dieses Problems lenken: die Abgabe radio-\naktiver Stoffe aus Rossendorf in die Umgebung und die\nBelastung der Bev\u00f6lkerung. Hierzu ist ein kurzer Blick in\ndie Vergangenheit unumg\u00e4nglich.\nSo dokumentiert der Bericht des Bundesumweltamtes von\n1990/91 f\u00fcr Rossendorf Emissionen von radioaktivem Jod\nvon 270 Gigabecquerel f\u00fcr das Jahr 1980 in die Abluft; in\nGreifswald hingegen 1/50 dieses Wertes und im Kern-\nkraftwerk Rheinsberg zur selben Zeit nur 1/500. Selbst das\nStaatliche Amt f\u00fcr Atomsicherheit und Strahlenschutz der\nDDR kommt im ,,SAAS-Report 382\u201c von 1990 zu dem Er-\ngebnis, da\u00df die Emission radioaktiver Teilchen in Rossen-\ndorf bez\u00fcglich Jod in den fr\u00fchen achtziger Jahren 30- bis\n40mal so hoch war wie in Greifswald und 100 000mal so\nhoch wie zum Beispiel beim KKW Grafenrheinfeld.\nAuch im Vergleich zu den anderen Kernforschungszentren\nin Deutschland weist das ZfK Rossendorf noch vergleichs-\nweise die h\u00f6chsten Emissionen auf. Alle verf\u00fcgbaren\nDaten deuten darauf hin, da\u00df im ZfK Rossendorf \u2013 zumin-\ndest vor 1989 \u2013 nicht mit der n\u00f6tigen Sorgfalt gearbeitet\nwurde und es immer wieder zu Emissionen und St\u00f6rf\u00e4llen\nkam, die zu kurzzeitigen hohen Belastungen in der Um-\ngebung f\u00fchrten.\nVor diesem Hintergrund stimmt es schon sehr nachdenk-\nlich, wenn mit dem Verdacht einer erh\u00f6hten Belastung der\nBev\u00f6lkerung und angesichts eines augenscheinlich erh\u00f6h-\nten Aufkommens von Leuk\u00e4mieerkrankungen so nach-\nl\u00e4ssig und mit offensichtlich mangelnder Sachkompetenz\numgegangen wird. Lassen Sie mich eingangs nur ein Bei-\nspiel f\u00fcr die Merkw\u00fcrdigkeit der von der Staatsregierung\nfavorisierten Studie anf\u00fchren.\nBekanntlich lassen sich seri\u00f6se statistische Aussagen \u00fcber\nerh\u00f6hte Risiken und deren Ursachen nur ableiten, wenn\neine entsprechend gro\u00dfe Population ausgewertet wird.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nDies macht die Ursachenanalyse von einigen wenigen\nKrebsf\u00e4llen in der Umgebung einer kerntechnischen An-\nlage immer sehr schwierig, wie ja auch das Beispiel des\nKKW Kr\u00fcmmel in Schleswig-Holstein zeigt. Die niedrigen\nabsoluten Zahlen aufgetretener Erkrankungen f\u00fchren\ndann am Ende zwangsl\u00e4ufig zu einem nichtsignifikanten\nErgebnis. Oder, f\u00fcr Laien ausgedr\u00fcckt: Wenn in der unter-\nsuchten Bev\u00f6lkerung eine bestimmte Krankheit statt der\nerwarteten viermal achtmal auftritt, dann ist das wissen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2968\n\n\n\nschaftlich aufgrund der geringen Zahl eben nicht sehr auf-\nschlu\u00dfreich. Treten aber in einer viel gr\u00f6\u00dferen Bev\u00f6lke-\nrungsgruppe statt der erwarteten drei\u00dfig sechzig F\u00e4lle auf,\ndann ist dies eine signifikante Abweichung.\nSo dokumentiert eine Untersuchung von M\u00f6hner und\nStabenow von 1992 zur Leuk\u00e4mieh\u00e4ufigkeit bei Kindern\neine H\u00e4ufung der Erkrankungen um Rossendorf. Die Zah-\nlen sind aber absolut zu klein f\u00fcr eine verl\u00e4\u00dfliche Aussage\nzur Ursache. Die Stadt Dresden hatte man in dieser Studie\nbei Einbeziehung des weltweit \u00fcblichen Radius von 15 km\nausgespart.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Ich werde Ihnen dann auch sehr leise zuh\u00f6ren, Herr\nStaatsminister.\nIn der nunmehrigen Bearbeitung der s\u00e4chsischen Studie\nhingegen wird die Stadt Dresden in das Untersuchungsge-\nbiet einbezogen, jedoch diesmal nur in einem Radius von\nun\u00fcblich wenigen 10 km um Rossendorf. Damit wird nur\nnoch der \u00e4u\u00dfere Stadtrand erfa\u00dft.\nF\u00fcr mich bleibt schon jetzt der sehr schale und bittere\nNachgeschmack, da\u00df hier auch von seiten der Staatsregie-\nrung mehr vertuscht als gekl\u00e4rt werden soll.\nDoch nun zu der mysteri\u00f6sen Geschichte um die Vergabe\nder Studie an das Institut PreCura. Ich gehe davon aus,\nda\u00df die Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage in diesem\nPunkt bewu\u00dft m\u00f6glichst unklar bleibt. Mit geschickten\nFormulierungen versucht man, den Eindruck zu erwecken,\nals sei, wie \u00fcblicherweise, um mehrere Entw\u00fcrfe f\u00fcr ein\nGutachten gebeten worden, und man habe sich ganz sach-\nlich und neutral mehrere gleichberechtigte Angebote ange-\nsehen und sich dann f\u00fcr PreCura entschieden. Wie war\neigentlich der Gang der Dinge?\nMit Datum vom 24.10.1993 sendet Prof. Eberhard Greiser\nvom Bremer Institut f\u00fcr Pr\u00e4ventionsforschung und Sozial-\nmedizin dem Leiter der Abteilung 4 im SMU ein Roh-\nkonzept zur Aufkl\u00e4rung m\u00f6gicher Gesundheitsgef\u00e4hrdun-\ngen der Bev\u00f6lkerung durch Emissionen des stillgelegten\nZfK Rossendorf zu. Dabei verweist Prof. Greiser auf durch\nsein Institut vorgenommene Inzidenzstudien im Auftrage\nvon Ministerien in Nordrhein-Westfalen und Niedersach-\nsen. In Anlagen f\u00fcgt er seinem Schreiben die Abschlu\u00dfbe-\nrichte bei. Es fehlt auch nicht der Hinweis auf die damals\naktuell betriebene Studie zur Aufkl\u00e4rung der Ursachen\neines Clusters kindlicher Leuk\u00e4mien in der Elbmarsch, f\u00fcr\ndie als m\u00f6gliche Risikofaktoren, unter anderem Emissio-\nnen des Kernkraftwerkes Kr\u00fcmmel, diskutiert wurden.\nAuftraggeber: Ministerium f\u00fcr Umwelt und Naturschutz\ndes Landes Schleswig-Holstein.\nHervorragende Referenzen, sollte man meinen. Prof. Grei-\nser erh\u00e4lt auf sein Schreiben nicht einmal eine Antwort.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Darf ich Sie einmal unterbre-\nchen. Sie kriegen eine Minute mehr, wenn Sie ein wenig\nlangsamer sprechen.\n\n(Allgemeine Heiterkeit und Beifall)\n\nJurk, SPD: \u2013 Danke. K\u00f6nnen es auch zwei sein?\n\n(Beifall)\n\nSo jedenfalls dokumentiert eine Pressemitteilung des SMS\nvom 10.7.1996.\n\n\u2013 Jetzt haben Sie mich so durcheinandergebracht, da\u00df ich\njetzt den falschen Faden erwischt habe.\n\n(Heiterkeit)\n\nGut. Ich will noch einmal rekapitulieren.\nProf. Greiser erh\u00e4lt auf sein Schreiben keine Antwort. Fast\nvier Monate liegt das Grobkonzept im SMU. Am 16. Fe-\nbruar 1994 wird es dem SMS zugeleitet. So jedenfalls\ndokumentiert das eine Pressemitteilung des SMS vom\n10.7.1996. In dieser Pressemitteilung findet sich ein interes-\nsantes Wortspiel. So hei\u00dft es: ,,Tatsache sei, da\u00df Prof. Eber-\nhard Greiser aufgrund eines unverbindlichen Gespr\u00e4chs\nmit dem Abteilungsleiter Peter Schell des SMU am 24. Ok-\ntober 1993 das Konzept zur Durchf\u00fchrung einer epidemio-\nlogischen Untersuchung dem Umweltministerium anbot.\u201c\nIm n\u00e4chsten Satz hei\u00dft es: ,,Dieses Angebot einer Studie\nwurde vom SMU am 16. Februar 1994 dem SMS zugelei-\ntet.\u201c\nWenige Zeilen sp\u00e4ter hei\u00dft es jedoch wieder: ,,Dem Auf-\ntraggeber lagen also zwei Studienkonzepte vor, eines von\nProf. Dr. Greiser und eines von Dr. Conrady. F\u00fcr das Con-\nrady-Angebot haben sich die beiden Staatsministerien\nendg\u00fcltig erst am 28. Juni 1995 entschieden.\u201c\nWas hei\u00dft hier ,,endg\u00fcltig\u201c? Gab es eine Vorentscheidung?\nProf. Greiser erf\u00e4hrt schlie\u00dflich aus der ,,S\u00e4chsischen Zei-\ntung\u201c vom 5.9.1995 von der Durchf\u00fchrung einer Studie\nzur Aufk\u00e4rung der Ursachen der Leuk\u00e4mien um den For-\nschungsstandort Rossendorf. Er geht zu Recht davon aus,\nda\u00df die Studie nicht freih\u00e4ndig vergeben wird, und bekun-\ndet sein Interesse, an der Ausschreibung beteiligt zu wer-\nden. Sein Schreiben vom 11.9.1995 kommt angeblich nicht\nim Sozialministerium an. Ein Fax vom 16.10.1995 mit dem\ngleichen Inhalt wird am 30.11.1995 vom Sozialministerium\nbeantwortet: ,,Der Studienauftrag ist inzwischen an PreCu-\nra Institut f\u00fcr Pr\u00e4ventive Medizin e. V. Schneeberg verge-\nben worden.\u201c\nUnd weiter an den Bremer Experten: ,,Die fachliche Kom-\npetenz Ihres Institutes ist unstrittig. Wir haben uns in Ab-\nstimmung mit dem Umweltministerium dennoch f\u00fcr ein\nanderes Angebot entschieden, das sich durch einen eige-\nnen, originellen Ansatz beim Studiendesign auszeichnet.\nDie Weitergabe dieses Ansatzes in Form einer Ausschrei-\nbung h\u00e4tte Urheberrechte verletzt.\u201c\nIn einer Pressemitteilung des SMU vom 26.4.1996 hei\u00dft es\nunter der \u00dcberschrift ,,Kl\u00e4rende Worte zur Vergabepraxis\nLeuk\u00e4miestudie\u201c unter anderem: ,,Der ehemalige Staats-\nsekret\u00e4r des Umweltministeriums Dieter Angst hatte na-\nmens des Umweltministeriums entschieden, da\u00df in diesem\nFalle dem Sozialministerium eine freih\u00e4ndige Vergabe an\nDr. J\u00fcrgen Conrady, damals Zentrum f\u00fcr Epidemiologie\nund Gesundheitsforschung in Berlin, vorgeschlagen wird.\nEin Angebot des Bremer Prof. Greiser ging dem voraus.\nDies wurde \u00fcbereinstimmend von SMS und SMU verwor-\nfen. Dem folgte ein Angebot von Prof. Conrady, das ein\nhohes Ma\u00df an Sachkunde und Vertrautheit mit der Mate-\nrie erkennen lie\u00df. Dar\u00fcber hinaus wurde ohne vergabe-\nrechtliche Notwendigkeit Dr. Conradys Angebot von drei\nunabh\u00e4ngigen Gutachtern beurteilt. Diese machten einige\nVerbesserungsvorschl\u00e4ge, bewerteten Dr. Conradys Kon-\nzept insgesamt jedoch positiv.\u201c\nBekamen die drei Gutachter das Grobkonzept von Prof.\nGreiser aus Bremen \u00fcberhaupt zu Gesicht? Wie erheblich\nwaren die Verbesserungsvorschl\u00e4ge der Gutachter gegen-\n\u00fcber dem Konzept von Dr. Conrady? Hat das ver\u00e4nderte\nStudiendesign den Einw\u00e4nden der Gutachter Rechnung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2969\n\n\n\ngetragen? Aus urheberrechtlichen Gr\u00fcnden ist das wohl\nnicht in Erfahrung zu bringen.\nDas Institut PreCura, f\u00fcr das sich SMU und SMS endg\u00fcltig\nentschieden hatten, wurde erst am 11.9.1995 in das Ver-\neinsregister Aue eingetragen. Die operative T\u00e4tigkeit\nerfolgt von der Gesch\u00e4ftsstelle Berlin/Brandenburg in\nSch\u00f6now bei Berlin. Ob inzwischen eine Gesch\u00e4ftsstelle in\nSachsen eingerichtet wurde, entzieht sich meiner Kenntnis.\nDie 600 000 DM Wertumfang der Studie sollten das aber\nl\u00e4ngst m\u00f6glich gemacht haben.\nEs war und ist nicht mein Anliegen, den 1. Vorsitzenden\ndes Vereins PreCura, Dr. Conrady, oder Mitglieder des\nVereins zu verunglimpfen. Aber die F\u00fclle der Merkw\u00fcr-\ndigkeiten um die Vergabe und den Inhalt der Studie erfor-\ndern \u00fcber die Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage hinaus\numfassende Aufkl\u00e4rung.\n\u2013 Jetzt wei\u00df ich nicht, wieviel Zeit ich noch bekomme?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: 2 Minuten noch.\n\nJurk, SPD: Ist es etwa unzutreffend, da\u00df Dr. Conrady,\nehemals Mitarbeiter beim Staatlichen Amt f\u00fcr Atomsicher-\nheit und Strahlenschutz, Strahlenbiologe und kein Epide-\nmiologe ist und der Schatzmeister, Dr. Martin, was sicher\nnicht unzweckm\u00e4\u00dfig ist, \u00d6konom ist?\nDie Tatsache, da\u00df ehemalige Mitarbeiter des ZfK Rossen-\ndorf in s\u00e4chsischen Ministerien arbeiten, ist von der Sache\nher nicht anzugreifen. Schlie\u00dflich ist in der heutigen Zeit\nFachkompetenz bei Verwaltungsentscheidungen unab-\ndingbar. Wenn aber ein Auftrag vergeben wird, um den\nsich mehr als ein fachlich kompetenter Interessent bewirbt,\nist es doch wohl geboten, diesen Auftrag auszuschreiben.\nWarum aber ist das nicht erfolgt? In Beantwortung der\nFrage zu den Kriterien der Auftragsvergabe an PreCura\nf\u00fchrt Staatsminister Geisler als Grund unter anderem aus:\n,,\u2026 bisherige Erfahrungen in der Zusammenarbeit mit\ndem Gutachter\u201c. Diese Formulierung wird nicht weiter\nvertieft. Genausowenig wird das Argument Zeit- und\nKostenumfang f\u00fcr die Studie erl\u00e4utert. 600 000 DM f\u00fcr\neine Studie sind ein gewaltiger Batzen Geld. Sind sie an-\ngemessen? Es bleiben viele Fragen offen.\nDie SPD-Fraktion ist mit einem Antrag, der auf der Beant-\nwortung der Gro\u00dfen Anfrage aufbaut, initiativ geworden.\nWir wollen Licht in das Dunkel bringen; denn wir brau-\nchen eine verl\u00e4\u00dfliche und aussagekr\u00e4ftige Studie, damit\ndie Menschen in und um Rossendorf nicht nur ,,beruhigt\u201c,\nsondern zun\u00e4chst umfassend \u00fcber Gef\u00e4hrdungspotentiale\naufgekl\u00e4rt werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU,\nFrau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich mu\u00df mich schon am Anfang fragen, was wir\njetzt die ganze Zeit \u00fcberhaupt besprochen haben? Am An-\nfang, Herr Jurk, habe ich gedacht, da\u00df es wahrlich richtig\nist, was Sie gesagt haben; denn eine Fraktion wie die PDS,\ndie dieses Thema in den Landtag so ernst einbringt und\ndann so l\u00e4cherlich behandelt \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das war Herr Franke.)\n\n\u2013 Sie haben genauso darauf reagiert, und ich finde das\nschon ein bi\u00dfchen eigenartig. Allerdings mu\u00df ich feststel-\nlen, da\u00df selbst die SPD-Fraktion mehr zum Inhalt gespro-\n\nchen hat, obwohl die Studie noch gar nicht vorliegt, als\n\u00fcber das, was eigentlich der Inhalt des PDS-Antrages ge-\nwesen ist.\nDarum versuche ich jetzt noch einmal, das kurz nachzu-\nvollziehen, weil meiner Meinung nach in der \u00d6ffentlich-\nkeit \u00fcberhaupt keiner verstanden hat, worum es geht.\nMeine Damen und Herren von der PDS-Fraktion! Sie spre-\nchen in der Begr\u00fcndung zu Ihrer Gro\u00dfen Anfrage davon,\nda\u00df es seit Jahren eine \u00f6ffentliche Diskussion \u00fcber Un-\nsicherheiten wegen m\u00f6glicher Zusammenh\u00e4nge zwischen\nradioaktiven Emissionen in der Umgebung des ZfK Ros-\nsendorf und dort geh\u00e4uft auftretenden F\u00e4llen von Leuk\u00e4-\nmie und anderen Krebserkrankungen gebe.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\n\u2013 Sicher. Ich habe es ja nur noch einmal wiederholt, damit\nalle wissen, worum es geht.\nEs ist die Aufgabe der Staatsregierung, diesem Verdacht\nnachzugehen und zu ermitteln, ob tats\u00e4chlich ein urs\u00e4ch-\nlicher Zusammenhang zwischen dem Betrieb des ZfK Ros-\nsendorf und den in seinem Umfeld auftretenden Krebs-\nerkrankungen besteht.\nUnsere Aufgabe als Politiker ist es, die Untersuchung mit\nn\u00fcchterner Sachlichkeit in der politischen Diskussion zu\nbegleiten und die Menschen vor Ort nicht zu verunsichern.\nWir sollten daher auf der Grundlage der bislang ermittel-\nten Fakten diskutieren und nicht leichtfertig mit den \u00c4ng-\nsten der Menschen umgehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDaher ist folgendes festzustellen:\n1. Eine Ver\u00f6ffentlichung aus dem Jahr 1992 pr\u00e4sentierte\neine Auswertung von Daten des Nationalen Krebsregisters\nder DDR. Ergebnis dieser Untersuchung war, da\u00df ein\nleicht erh\u00f6htes Risiko in der Umgebung von Kernkraft-\nanlagen zu bestehen scheint. Allerdings ist dieses Risiko\nstatistisch nicht belegbar, sondern lediglich eine vage Ver-\nmutung.\n2. Um diese vage Vermutung zu untersuchen, hat sich die\nStaatsregierung entschlossen, eine epidemiologische Un-\ntersuchung in Auftrag zu geben. Das Ergebnis dieser\nUntersuchung wird uns Ende dieses Jahres vorliegen.\n3. Vor diesem Zeitpunkt ist jede weitere Behandlung\ndieser Angelegenheit reine Spekulation und daher mit\nR\u00fccksicht auf die \u00c4ngste der Bev\u00f6lkerung nicht sachdien-\nlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas war die eigentliche Ursache der Intention der Gro\u00dfen\nAnfrage? Mir scheint es mit der Gro\u00dfen Anfrage, meine\nDamen und Herren von der PDS-Fraktion, um etwas\nanderes zu gehen. Von den 39 Fragen, die Ihre Gro\u00dfe An-\nfrage enth\u00e4lt, beziehen sich bei wohlwollender Interpreta-\ntion ganze 18 auf gesundheitliche Aspekte. Mehr als die\nH\u00e4lfte der Fragen bezieht sich auf die Frage, weshalb der\nUntersuchungsauftrag an das s\u00e4chsische Institut PreCura\nvergeben wurde.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHier geht es um die Verl\u00e4\u00dflichkeit des Ergebnisses.)\n\nEs sind indes \u00fcberhaupt keine Anhaltspunkte ersichtlich,\nda\u00df die Auftragsvergabe nicht Rechtens erfolgte. Vielmehr\nist man offenbar nach Kr\u00e4ften bem\u00fcht, einen solchen Ver-\ndacht zu konstruieren. Dieses Konstrukt gipfelt dann\nschlie\u00dflich in der Begr\u00fcndung der SPD-Fraktion zu ihrem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2970\n\n\n\nAntrag mit der Drucksachen-Nummer 2/3764, in der von\neiner umstrittenen Studienvergabe und von einem beste-\nhenden Verdacht der Manipulation, der Mauschelei und\nder wahrheitswidrigen Behauptung des Staatsministers\nDr. Geisler gegen\u00fcber dem S\u00e4chsischen Landtag gespro-\nchen wird. Die PDS-Fraktion hat ja heute in Person von\nHerrn Hahn diese Vorw\u00fcrfe auf die Spitze getrieben.\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Welches\nPferd hat Sie eigentlich getreten, den S\u00e4chsischen Staats-\nminister der Korruption und der L\u00fcge zu bezichtigen? So\nmu\u00df man es auffassen.\n\n(Widerspruch bei PDS und SPD)\n\nAnders sind diese \u00c4u\u00dferungen ja wohl nicht zu verstehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSind Sie sich eigentlich im klaren dar\u00fcber, was Sie da\nsagen und wie Sie damit der politischen Kultur im Frei-\nstaat Sachsen Schaden zuf\u00fcgen?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte hier sehr deutlich\nund nachdr\u00fccklich sagen, da\u00df der S\u00e4chsische Staats-\nminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie, Dr. Geisler,\ndas volle Vertrauen der CDU-Fraktion genie\u00dft. Wir ver-\nwahren uns gegen die Unterstellungen der Opposition!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt im Moment nicht das leiseste Anzeichen eines Fehl-\nverhaltens.\nUnd noch ein Wort an die PDS. Auch wenn Sie immer\nsagen, da\u00df jetzt wieder viele mit fr\u00fcher anfangen, es l\u00e4\u00dft\nsich nicht vermeiden. Es ist halt so. Blicken wir zur\u00fcck.\nWeshalb haben wir es m\u00f6glicherweise mit einer \u00fcberh\u00f6h-\nten Strahlenbelastung in der Umgebung des ZfK Rossen-\ndorf zu tun? Doch nur deswegen \u2013 lassen Sie mich es noch\neinmal wiederholen \u2013, weil die Partei, deren Rechtsnach-\nfolger Sie sind, meine Damen und Herren von der PDS, es\nzugelassen hat, da\u00df man in Rossendorf und anderenorts\nunverantwortlich mit der Gesundheit der Bev\u00f6lkerung\numgegangen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer unverantwortliche Umgang mit der Gesundheit der\nBev\u00f6lkerung war doch gerade ein Kennzeichen des men-\nschenverachtenden Systems, das wir seit nunmehr fast\nsieben Jahren \u00fcberwunden haben.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das haben Sie nie erlebt!)\n\n\u2013 \u00dcberhaupt nicht. Ich bin ganz jung!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt kommen Sie daher und spielen sich zum Anwalt der\nBetroffenen auf. Wahrlich ein Schauspiel der Geschmack-\nlosigkeit, wenn die Brandstifter nun auch noch anfangen,\nauf die Feuerwehr zu schie\u00dfen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU nochmals das\nWort? \u2013 Sie hat noch ein wenig Zeit. Das ist nicht der Fall.\nDann bitte Herr Staatsminister Vaatz und anschlie\u00dfend\nHerr Dr. Geisler.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Verehrte Kollegen von der PDS! Es war immer\nschon ein bi\u00dfchen ein Gedanke, der mich bewegt hat, als\nich hier in Sachsen angefangen habe, politische Verantwor-\ntung zu \u00fcbernehmen, da\u00df die PDS, die doch aus nahelie-\ngenden Gr\u00fcnden an manchen Stellen ein wesentlich inti-\nmeres Wissen um die kleinen und gro\u00dfen Verfehlungen\nder DDR in ihren Reihen hat, dieses Wissen um die wirk-\nlichen Gefahren, die noch aus der Zeit der DDR zu uns\nher\u00fcberragen, ausnutzt, um dann auf die einzuschlagen,\ndie in der gegenw\u00e4rtigen geschichtlichen Situation dazu\naufgerufen sind, diesen hinterlassenen M\u00fcll zu ber\u00e4umen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist scheinbar Ihre Strategie. Ich kann Ihnen sagen, ich\nbin der festen \u00dcberzeugung, da\u00df alle diejenigen, die un-\nsere heutige Debatte zu diesem Thema verfolgen, diese\nUngeheuerlichkeit, die in dieser ganzen strategischen Her-\nangehensweise zu dem Thema liegt, ganz genau nachemp-\nfinden k\u00f6nnen. Die Menschen in Sachsen sind nicht so\ndumm, wie Sie vielleicht meinen!\nMeine Damen und Herren! Zur Sache. Die gemeinsame\nepidemiologische Untersuchung des SMU und des SMS\nhat in der \u00d6ffentlichkeit nicht nur Interesse, wie Sie wis-\nsen, ausgel\u00f6st, sondern auch eine ganze Menge offener\nFragen und auch Angriffe. Ich m\u00f6chte zu einigen Aspek-\nten der Entstehung und Vergabe der Studie Stellung neh-\nmen, obwohl ich der Auffassung bin, da\u00df die Antwort der\nRegierung auf die Gro\u00dfe Anfrage dies schon in hinreichen-\nder Weise tut. Trotzdem erlauben Sie mir bitte im Lichte\nder Debatte einige Erg\u00e4nzungen.\nSchon unmittelbar, nachdem das zust\u00e4ndige Referat des\nSMU \u00fcberhaupt arbeitsf\u00e4hig war, haben wir in dieser An-\ngelegenheit gehandelt. Es gab etliche Ver\u00f6ffentlichungen\nzum vermuteten Zusammenhang zwischen Leuk\u00e4mief\u00e4l-\nlen und Emissionen von Kernanlagen. In diesem Zusam-\nmenhang wurde beim S\u00e4chsischen Gesundheitsministe-\nrium angefragt, ob es in der Umgebung des ZfK Rossen-\ndorf Anzeichen f\u00fcr solche Erkrankungen g\u00e4be. Zu diesem\nZeitpunkt war eine solche Untersuchung von zwei Mit-\narbeitern des gemeinsamen Krebsregisters der f\u00fcnf neuen\nBundesl\u00e4nder bereits durchgef\u00fchrt worden. Das Ergebnis\nwurde im Herbst 1992 auf einem internationalen Work-\nshop von Epidemiologen in Mainz vorgestellt. Sie berich-\nteten damals \u00fcber eine Verdoppelung der Leuk\u00e4mie-\nerkrankungsrate im 10-Kilometer-Umkreis von Rossendorf\nim Zeitraum von 1979 bis 1988.\nNun ist, wie Sie wissen, Leuk\u00e4mie zum Gl\u00fcck eine sehr\nseltene Erkrankung, von der bekannt ist, da\u00df die beobach-\nteten Fallzahlen \u00f6rtlich und zeitlich sehr stark schwanken\nk\u00f6nnen.\nDie in der Umgebung von Rossendorf festgestellte Zahl\nliegt innerhalb des m\u00f6glichen Streubereichs und ist stati-\nstisch nicht signifikant, wie das auch Kollege Jurk best\u00e4tigt\nhat.\nMeine Damen und Herren! Das ist, unabh\u00e4ngig von jedem\npolitischen Wollen, eine schlichte mathematische Festel-\nlung, die wir auch hier in dem Parlament nicht vergewalti-\ngen k\u00f6nnen. Das ist der Grund, weshalb weder die auf\ndem Workshop in Mainz anwesenden Epidemiologen\nnoch das Gesundheitsministerium noch das zuletzt auch\nbetroffene Umweltministerium in dieser Frage zun\u00e4chst\nHandlungsbedarf gesehen haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2971\n\n\n\nDie sogenannte besorgte \u00d6ffentlichkeit sah dies nat\u00fcrlich\nanders. Die ,,Bild\u201c-Zeitung lie\u00df in ihrer Meldung vom\n25.5.1993 den Pfarrer von Eschdorf sagen: ,,Wir schaufeln\nst\u00e4ndig Gr\u00e4ber\u201c und machte den \u00f6ffentlich gehaltenen\nVortrag in Mainz zu einer ,,DDR-Geheimstudie\u201c. Ein\n\u00f6ffentlich gehaltener Vortrag wurde dort als ,,DDR-Ge-\nheimstudie\u201c bezeichnet.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Urteilen Sie\nselbst, wie mit dieser Sache umgegangen wird. Die mit\nsolchen und \u00e4hnlichen Meldungen gesch\u00fcrte Unsicherheit\nund Besorgnis in der Bev\u00f6lkerung haben die Fachreferate\ndes Sozialministeriums und des Umweltministeriums im\nHerbst 1994 veranla\u00dft, trotz geringer Fallzahlen und ob-\nwohl diese keine statistisch signifikante Erh\u00f6hung aus-\nweisen, Untersuchungen ins Auge zu fassen, einfach, um\ndas \u00f6ffentliche Gespr\u00e4ch auf eine rationale Grundlage zu\nstellen. Das ist n\u00e4mlich unsere Verpflichtung.\nZwei Vorschl\u00e4ge f\u00fcr derartige Untersuchungen lagen vor.\nIn den Antworten zur Gro\u00dfen Anfrage ist dargestellt, wel-\nche Gr\u00fcnde zu unserer Entscheidung f\u00fchrten, den Unter-\nsuchungsauftrag an das Institut f\u00fcr Pr\u00e4ventive Medizin\nPreCura zu vergeben. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen,\nda\u00df in den einschl\u00e4gigen deutschen Rechtsvorschriften\nwissenschaftliche Leistungen und Forschungsvorhaben\nvon der Ausschreibung befreit sind. Auch wenn Ihnen das\nnoch so dubios vorkommt, so ist es das geltende Recht,\nund daf\u00fcr, da\u00df wir gegen nicht bestehende Verbote ver-\nsto\u00dfen, k\u00f6nnen Sie uns keine Vorw\u00fcrfe machen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nBeide Konzeptionen sind von uns, zeitlich versetzt, n\u00e4m-\nlich in der Weise, wie sie eingetroffen sind, dem SMS wei-\ntergegeben worden. Nach Bewertung des Angebots des\neinen Konzepts, n\u00e4mlich der PreCura-Studie, durch drei\nunabh\u00e4ngige Gutachter ist dann das Institut aufgefordert\nworden, im Umfang und in der Schwerpunktsetzung nach\nden Ma\u00dfgaben der Gutachter ein \u00fcberarbeitetes und in\nden Kosten reduziertes Angebot vorzulegen.\nMeine Damen und Herren! Die Aussagen, die Gutachter\nh\u00e4tten das PreCura-Konzept abgelehnt, sind schlichtweg\nfalsch.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber positiv war es auch nicht!)\n\nDa\u00df die Gutachter auch Kritik zu speziellen Punkten mit\nge\u00e4u\u00dfert haben, ist ihre Pflicht und Schuldigkeit. Das ist\nv\u00f6llig normal, denn die seltensten Dinge dieser Welt sind\nso perfekt, da\u00df sie keine Kritik mehr vertragen k\u00f6nnten.\nDas ist auch in diesem Fall so gewesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber das hat uns doch nicht am Ende daran gehindert,\neinen Saldo zu ziehen und zu sagen, per Saldo ist das,\nnach allem, was wir wissen, die beste Herangehensweise,\nund deshalb folgen wir dem.\nDer Vorstandsvorsitzende des Instituts f\u00fcr Pr\u00e4ventive Me-\ndizin, Dr. Conrady, war als wissenschaftlicher Mitarbeiter\nim Staatlichen Amt f\u00fcr Atomsicherheit der DDR (SAAS)\nangestellt. Er ist Biologe und hat im SAAS auf strahlen-\nschutzmedizinischem Gebiet gearbeitet. Eine verantwortli-\nche Funktion im Zusammenhang mit der Genehmigung\nund Kontrolle der Kernanlagen der DDR ist von ihm nicht\nbekannt. Wenn das anders ist, m\u00fc\u00dften Sie mich ent-\nsprechend informieren.\nIch habe mich zudem davon \u00fcberzeugt, meine Damen und\nHerren von der Opposition, um auch einmal diese Le-\n\ngende zu beenden, da\u00df die in der ,,Bild\u201c-Zeitung vom\n24. April 1996 genannten Mitarbeiter unseres Ministe-\nriums den schlie\u00dflich beauftragten Gutachter \u2013 h\u00f6ren Sie! \u2013\nerstmalig im Herbst 1994 kennengelernt haben, um das\nganz klar zu sagen. Ich bitte Sie, Ihre Behauptungen, da\u00df\nes sich hier um Vetternwirtschaft unter alten Bekannten\nhandelt, ruhig juristisch relevant zu erheben. Wir werden\nder Sache gern auf den Grund gehen.\nIch sage Ihnen jetzt aber erst einmal, was meine bisherigen\nNachforschungen zu diesem Thema ergeben haben. Das\nist: Es gibt diese von Ihnen behaupteten Verbindungen\nnach meiner gegenw\u00e4rtigen Kenntnis nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsofern stellen die Behauptungen der ,,Bild\u201c, bei der Ver-\ngabe des Gutachtens sei unter alten Kollegen gemauschelt\nund gekungelt worden, eine \u00fcble Verleumdung meiner\nMitarbeiter dar, die ich mit aller Entschiedenheit zur\u00fcck-\nweisen will!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies gilt so lange, solange mir nicht das Gegenteil bewie-\nsen worden ist.\nDer Vorgang, da\u00df Wissenschaftler aufgrund der gesell-\nschaftlichen Ver\u00e4nderungen in Ostdeutschland ihre Spe-\nzialkenntnisse in privaten Unternehmen oder anderen\nneuen T\u00e4tigkeitsfeldern nutzen, stellt im Osten, meine Da-\nmen und Herren, eine Normalit\u00e4t dar.\nMeine Damen und Herren! Bitte, bedenken Sie, da\u00df die\nStaatsregierung der Privatisierung und Existenzgr\u00fcndung\neinen hohen Stellenwert einr\u00e4umt, und ich glaube \u2013\ndar\u00fcber sind wir uns \u00fcber alle Fraktionen im Parlament\neinig \u2013, da\u00df das richtig ist.\nMeine Damen und Herren von der PDS, dann sagen Sie\nbitte jetzt ruhig und offen und in aller Klarheit, da\u00df Sie uns\neigentlich auffordern wollen, einem jungen Unternehmen\nin Ostdeutschland deshalb den Auftrag nicht zu erteilen,\nweil sein Vorstand wissenschaftlicher Mitarbeiter in einer\nBeh\u00f6rde der DDR war. Das ist das, was Sie uns vorschla-\ngen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Weil Sie fachlich\nnicht ausreichend waren!)\n\nDas Institut f\u00fcr Pr\u00e4ventive Medizin hat in seinem Angebot\nvorgeschlagen, eine vergleichende Betrachtung zwischen\nden Erkrankungsraten und der territorial unterschied-\nlichen Strahlenexposition vorzunehmen. Die mehr oder\nweniger willk\u00fcrliche Festlegung von Vergleichsregionen\nwird damit hinf\u00e4llig. Dieses Konzept l\u00e4\u00dft in Verbindung\nmit einer g\u00fcnstigen Datensituation in Sachsen Aussagen\nmit deutlich verbesserter Sicherheit zu den Ursachen der\nLeuk\u00e4mie- und Krebserkrankungen nicht nur f\u00fcr die Um-\ngebung des Forschungsstandortes Rossendorf, sondern\nauch dar\u00fcber hinaus erwarten. Das ist ein Synergieeffekt.\nEines wird die Untersuchung allerdings nat\u00fcrlich nicht lei-\nsten k\u00f6nnen \u2013 auch dar\u00fcber mu\u00df Klarheit herrschen \u2013, sie\nwird nicht nachtr\u00e4glich die Ursachen der Erkrankungen\nvon Einzelpersonen kl\u00e4ren k\u00f6nnen.\nIn Abh\u00e4ngigkeit vom Ergebnis, das hei\u00dft, wenn statistisch\nsignifikante H\u00e4ufungen von Leuk\u00e4mie- oder Krebserkran-\nkungen festgestellt werden, mu\u00df, sofern die Untersuchung\nnicht schon selbst bestimmte Ursachen wahrscheinlich\nmacht oder ausschlie\u00dft, \u00fcber weitere Untersuchungen\noder Ma\u00dfnahmen nat\u00fcrlich noch entschieden werden. Wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2972\n\n\n\nwerden uns den dann vorliegenden Erkenntnissen auf kei-\nnen Fall verweigern.\nMeine Damen und Herren! Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr Jurk, Sie haben v\u00f6llig zu Recht daran erinnert bzw.\nmit erw\u00e4hnt, da\u00df Sie einen Antrag gestellt haben, auf den\nSie termingerecht am Montag die Antwort erhalten wer-\nden. Ich gestatte mir, daraus schon zu zitieren, um ganz\ndeutlich zu machen, da\u00df ich, nachdem ich mir das Proto-\nkoll noch einmal angesehen habe, Herr Hahn, Ihre Vor-\nw\u00fcrfe mit energischen Worten zur\u00fcckweisen werde, mit\ndenen Sie mir hier \u2013 ich habe es jetzt nicht so schnell regi-\nstrieren k\u00f6nnen \u2013 ebenfalls L\u00fcgnerschaft vorgeworfen\nhaben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das k\u00f6nnen Sie machen. \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\n\u2013 Das werde ich auch machen, weil Sie einschr\u00e4nkende\nAdverbien dazwischengesetzt haben, die ich jetzt nicht\nganz genau pr\u00e4sent habe.\nMeine Damen! Meine Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage der PDS\nist wahrheitsgem\u00e4\u00df beantwortet worden. In den verschie-\ndenen Punkten, die die SPD in ihrem Antrag vorgebracht\nhat, werden Details nachgefragt, die in dem Fragenkatalog\nder Gro\u00dfen Anfrage nicht enthalten waren und von daher\nauch von mir zu der Gro\u00dfen Anfrage nicht beantwortet\nwurden. Denn mir kann man ja schlie\u00dflich nicht vorwer-\nfen, auf nichtgestellte Fragen nicht zu antworten.\nVon daher, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich dazu\nfolgendes ausf\u00fchren: Die Auseinandersetzungen in Ver-\nbindung mit den Leuk\u00e4mie- und anderen Krebserkran-\nkungen in der Umgebung um Rossendorf und um die\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung und durch mein Haus in Auftrag\ngegebene Studie spielt sich auf mehreren Ebenen ab und\n\u00e4hnelt darin durchaus den Kontroversen um die auch in\nder N\u00e4he von Kernkraftwerken auftretenden Erkran-\nkungsh\u00e4ufigkeiten und um die dort durchgef\u00fchrten und\ngeplanten Untersuchungen. Dazu will ich Ihnen gern emp-\nfehlen, die Hamburger Ausgabe der ,,Welt\u201c vom 9. Sep-\ntember 1996 zu lesen. Da wird \u00fcber Leuk\u00e4miestudien und\nGeldverschwendung geredet. Da geht es auch um eine\nVergabe an den Herrn Prof. Greiser, wo immerhin 5,8 Mil-\nlionen DM zur Debatte stehen, also das Zehnfache von\ndem, was die Studie bei uns kosten soll oder kosten wird.\nZwischen den verschiedenen Ebenen, also der Ebene der\nWissenschaftler, der in Umweltschutzverb\u00e4nden engagier-\nten Laien, der in der Umgebung solcher Anlagen lebenden\nBev\u00f6lkerung, der Medien und nicht zuletzt der Ebene der\nPolitiker, herrscht ein mehr oder weniger selektiver Infor-\nmationsaustausch. Die Selektivit\u00e4t ist zum einen der kom-\nplizierten Materie geschuldet, wird zum anderen aber\noffenbar bewu\u00dft gew\u00e4hlt, weil es sich mit groben Verein-\nfachungen besser argumentieren l\u00e4\u00dft.\nHerr Kollege Vaatz hat gerade ausf\u00fchrlich zur Entstehung\nund Vergabe der Studien Stellung genommen, und ich\nwerde dann auch noch zu Einzelheiten kommen. Lassen\n\nSie mich aber erst einmal einige Facetten dieser Auseinan-\ndersetzung beleuchten.\nUnsere beiden H\u00e4user hatten zwei Untersuchungsvor-\nschl\u00e4ge auf dem Tisch. Wir haben sie untereinander ausge-\ntauscht und lange und intensiv dar\u00fcber diskutiert. Der\neine Vorschlag lief unter der \u00dcberschrift Grobkonzept,\nund der andere kam als Projektentwurf an. Aus beiden\nwar der grunds\u00e4tzliche Ansatz deutlich zu entnehmen. Bei\ndem Vorschlag von Herrn Greiser lagen auch die Ergeb-\nnisse seiner vorangegangenen Studie bei, die immerhin\n1,2 Millionen DM gekostet hat.\nIn den vielen \u00c4u\u00dferungen, zu denen wir in dieser Ange-\nlegenheit veranla\u00dft wurden, haben wir die beiden Papiere\nschon aus stilistischen Gr\u00fcnden mal als Vorschlag, mal als\nAngebot, mal als Konzept oder Entwurf bezeichnet.\nEs ist wahr, das Grobkonzept war in handels- und ver-\ntragsrechtlichem Sinne kein Angebot. Es enthielt keine\nKostenkalkulation. Doch die Gr\u00f6\u00dfenordnung des finan-\nziellen Aufwandes f\u00fcr solche Untersuchungen ist sehr\nwohl bekannt. Wir wissen, da\u00df eine retrospektive Inzi-\ndenzstudie in drei norddeutschen Kreisen zu den Leuk\u00e4-\nmieh\u00e4ufungen im Elbmarsch 1,2 Millionen gekostet hat.\nEine vergleichbare Untersuchung wurde uns angeboten. In\ndiesem Sinne haben wir den Begriff Angebot gebraucht.\nUnd es ist eine l\u00e4cherliche Wortklauberei, daraus den Vor-\nwurf ableiten zu wollen, ich h\u00e4tte dem Parlament nicht die\nWahrheit gesagt.\nWir sind uns der Grenzen der Untersuchungsergebnisse\naufgrund des Studientypes sehr wohl bewu\u00dft. Aber es ist\nein erheblicher Unterschied, ob ich eine Population von\n50 000 oder 100 000 oder meinetwegen auch 300 000 Men-\nschen in der Umgebung einer kerntechnischen Anlage vor\ndem Hintergrund einer Expositionsannahme auf der Basis\nmehr oder weniger konservativer Ausbreitungsrechnun-\ngen untersuche oder ob ich mehrere Millionen Einwohner\neinbeziehen kann und die Expositionen aus gemessenen\nOrtsdosisleistungen ermittle. Insofern ist der Vorwurf be-\nz\u00fcglich des Kreises, der untersucht wird, v\u00f6llig irrelevant.\nWir untersuchen ganz Sachsen; also auch das Gebiet zwi-\nschen 10 und 15 Kilometern von Rossendorf wird mit\nerfa\u00dft. Ganz Sachsen wird erfa\u00dft.\nDarin liegt der besondere Pfiff der Studie des PreCura-In-\nstitutes. Die nationale und internationale Fachwelt wird\n\u00fcber das Ergebnis zu befinden haben. Wir warten die Dis-\nkussion getrost ab.\nWie internationale Experten das einschl\u00e4gige Studien-\ndesign eines Wissenschaftlers beurteilen, dessen Meinun-\ngen Teile der Presse und Sie, Herr Hahn, jetzt auch immer\nwieder als absoluten Ma\u00dfstab entgegengehalten haben,\nk\u00f6nnen Sie im ,,Bundesanzeiger\u201c Nr. 143 vom 2.8.1996,\nSeite 8776, nachlesen.\nDer von Prof. Greiser zur Tagung vorgelegte Entwurf\neines Studiendesigns f\u00fcr eine Leuk\u00e4mie- und Lymphom-\nstudie bei Erwachsenen wurde ausf\u00fchrlich diskutiert. Die\ninternationalen Experten sprachen sich gegen die Durch-\nf\u00fchrung einer solchen Studie aus, da, wie es schon die\nUntersuchungen in der Umgebung von Salesfield zeigten,\nkeine neuen Erkenntnisse zu den Ursachen der Leuk\u00e4mie-\nund Lymphomentstehung bei Erwachsenen erwartet wer-\nden k\u00f6nnen.\nVon den Experten wurde bezweifelt, da\u00df die dem Studien-\ndesign zugrunde liegende Inzidenzstudie weiterf\u00fchrende\nUntersuchungen, wie zum Beispiel eine Fallkontrollstudie,\nrechtfertige. Weiterhin wurden Zweifel an der Wissen-\nschaftlichkeit des Studiendesigns vorgetragen, da willk\u00fcr-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2973\n\n\n\nliche Regionen in einen Zusammenhang mit dem KKW\nKr\u00fcmmel gebracht werden sollen, von denen bereits\nbekannt ist, da\u00df dort eine erh\u00f6hte Leuk\u00e4mie-Inzidenz be-\nsteht. Die Strahlenschutzkommission spricht sich deshalb\ngegen die Durchf\u00fchrung einer derartigen Studie aus.\nNachzulesen, wie gesagt, im ,,Bundesanzeiger\u201c.\nMeine Damen! Meine Herren! Um zu demonstrieren, wor-\nin die besonderen Schwierigkeiten einer solchen Unter-\nsuchung liegen, m\u00f6chte ich Ihnen folgendes Rechen-\nbeispiel vorlegen. \u2013 Es schlie\u00dft sich an das an, was Sie,\nHerr Jurk, vorhin auch schon deutlich zu machen versucht\nhaben.\nDie Inzidenz einer seltenen Erkrankung, wie zum Beispiel\nder Leuk\u00e4mie, seien f\u00fcnf F\u00e4lle auf 100 000 in einem Jahr.\nDann ist bei einer 20 000-Seelen-Gemeinde ein Fall im Jahr\nnormal und in einem Dorf von 2 000 Einwohnern ein Fall\nin zehn Jahren. Um mit einer einigerma\u00dfen akzeptablen\nSicherheit \u2013 95 % \u2013 von einer H\u00e4ufung zu sprechen und\ndamit den Einflu\u00df einer von au\u00dfen wirkenden Ursache in\nBetracht ziehen zu k\u00f6nnen, mu\u00df eine Zunahme um an-\nn\u00e4hernd das Siebenfache, m\u00fcssen also acht F\u00e4lle in dem\ngegebenen Zeitraum auftreten. Geringere Fallzahlen liegen\nim Bereich des Zufalls.\nBei der Populationsgr\u00f6\u00dfe von 400 000 Einwohnern, bei der\n20 F\u00e4lle im Jahr zu erwarten sind, ist bereits eine Verdop-\npelung der Erkrankungsh\u00e4ufigkeit statistisch relevant. Es\nist also entweder schlicht Unkenntnis oder Ignoranz oder\nbewu\u00dfte Irref\u00fchrung der \u00d6ffentlichkeit, wenn eine Um-\nweltschutzorganisation erkl\u00e4rt, die Zunahme von zwei auf\ndrei F\u00e4lle bedeute ein Erkrankungsrisiko von 150 % und\neine Zunahme von eins auf zwei oder von drei auf sechs\nein Risiko von 200 %.\nIch will das hier nicht weiter ausf\u00fchren. Man kann diese\n\u00c4u\u00dferung nicht ernst nehmen. Aber es gibt Bl\u00e4tter, die die\nProtagonisten solcher Meinungen zu Kronzeugen ihrer\nKampagne machen, indem der geringste Verdacht flugs\n\u00fcber die Stufe der Gewi\u00dfheit dann in der Schlagzeile zur\nTatsache, im wahrsten Sinne des Wortes zu t\u00f6dlicher\nSicherheit mutiert. Es gibt Politiker, die nur zu gern solche\n\u00c4u\u00dferungen aufgreifen, um die Ministerialverwaltung zu\nst\u00e4ndigen neuen Entgegnungen zu veranlassen und sie so\nvon ihrer eigentlichen Arbeit abzuhalten.\nEin Wort noch zum Krebsregister. Wenn ich dieselben\nArgumente, die in dem bewu\u00dften Grobkonzept verwendet\nwurden, um Zweifel an der Zuverl\u00e4ssigkeit des Krebs-\nregisters zu n\u00e4hren und damit das nachtr\u00e4gliche Erfassen\nder Krebserkrankung zu rechtfertigen, 1991 und 1992\nbenutzt h\u00e4tte, um die von manchen Seiten geforderte\nL\u00f6schung des Altdatenbestandes des Nationalen Krebs-\nregisters der ehemaligen DDR zu unterst\u00fctzen, kann ich\nmir leicht ausmalen, welchen Proteststurm ich geerntet\nh\u00e4tte.\nWir lassen uns unser hartn\u00e4ckiges Ringen um den Erhalt\nund die Weiterf\u00fchrung des Krebsregisters nicht auf diese\nArt und Weise desavouieren.\nMeine Damen! Meine Herren! Lassen Sie mich folgendes\nsagen: Der Sozialminister ist auch Familienvater. Und in\ndieser Eigenschaft best\u00fcrzt es mich immer wieder, wenn\nich erlebe, wie bedenkenlos manche Leute mit Erfolg ihre\npolitischen Ziele durch die wiederholte Pr\u00e4sentation von\nleuk\u00e4mieerkrankten Kindern, die gewi\u00df ein schweres\nSchicksal zu tragen haben, in Zeitungen und im Fernsehen\ndiese Kinder instrumentalisieren und stigmatisieren. Ich\nkann nur hoffen, da\u00df die Kinder ein so starkes Gem\u00fct\nhaben, da\u00df sie diese Prozedur unbeschadet \u00fcberstehen.\n\nLassen Sie mich auch an der Stelle noch sagen, da\u00df ich sehr\nwohl im Bekanntenkreis miterlebt habe, wie eines der Leu-\nk\u00e4miekinder zwischen 1983 und 1985 gestorben ist. Es ist\nalso nicht erst jetzt meine Aufmerksamkeit darauf gelenkt\nworden, sondern \u2013 und nun komme ich noch mal darauf \u2013\nwir haben uns als Umweltministerium und Sozialministe-\nrium sehr wohl in den Jahren, bevor dies in der Presse\nstand, damit besch\u00e4ftigt.\nGerade weil bisherige Untersuchungsdesigns \u00fcberhaupt\nkeine neuen Ergebnisse erwarten lie\u00dfen, haben wir nichts\nausgel\u00f6st, sondern sind erst durch diesen Gedanken, der\nuns von Herrn Conrady als dritter Punkt in seinem Ange-\nbot vorgetragen wurde, zu vergleichenden Untersuchun-\ngen von nat\u00fcrlicher Radioaktivit\u00e4t im gesamten Gebiet\nSachsens und zum Vergleich der Emissionsh\u00f6hen in Ros-\nsendorf mit Gebieten mit niedrigerer und h\u00f6herer Radio-\naktivit\u00e4t als in Rossendorf gekommen.\nDie Erweiterung auf mehrere Krebserkrankungen au\u00dfer-\nhalb der Leuk\u00e4mie hat es uns f\u00fcr bedenkenswert erschei-\nnen lassen, diesen Gedanken weiter zu verfolgen. Weil\naber die Punkte 1 und 2 \u2013 auch bei Herrn Conrady \u2013 nichts\nWeiterf\u00fchrendes f\u00fcr uns zu bringen schienen, haben wir\nauch den Greiserschen Vorschlag nicht den Gutachtern\nvorgelegt. Und da, Herr Hahn, habe ich zu der Frage 2\nv\u00f6llig richtig geantwortet. Da steht nur drin, da\u00df wir\nPreCura vorgelegt haben, und, nachdem uns die Ergebnis-\nse vorlagen, entschieden haben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das habe ich auch gesagt.)\n\nSie k\u00f6nnen gern einen Untersuchungsausschu\u00df einsetzen,\ndamit Sie auch noch die handschriftlichen Vermerke von\nmir einsehen. In unserem Fachreferat wurde schon, bevor\ndie Gutachter angesprochen wurden, die Meinung vertre-\nten, da\u00df uns nur Punkt 3 des Conradyschen Angebotes\nweiterbringen k\u00f6nnte. Dem habe ich, nachdem ich das\ngelesen und mir die Sache auch etwas in den Details zu\nGem\u00fcte gef\u00fchrt habe, zugestimmt.\nAber weil das so eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Situation war,\nhaben wir dann gesagt: Ohne da\u00df wir unsere Meinung\nvorgeben, geben wir diesen gesamten Vorschlag von Con-\nrady Gutachtern, die wir vorweg angefragt haben, ob sie\nselber Interesse an einer solchen Studie h\u00e4tten. Nachdem\ndiese nein gesagt haben, und damit nicht etwa ein Interes-\nsenkonflikt entstehen konnte, haben wir ihnen dies zu-\nkommen lassen.\nUnd wenn Sie, Herr Hahn, jetzt die Antworten von den\ndreien lesen und ber\u00fccksichtigen, was sie zu dem Punkt 3\nsagen, dann werden Sie schon feststellen m\u00fcssen, da\u00df es\nzum Punkt 3 \u00fcberwiegend positiv ist in den drei Stellung-\nnahmen. Aber sie haben auch kritische Wertungen zu an-\nderen Dingen, aber auch zum Punkt 3 vorgenommen.\nDaraus ist ein Gespr\u00e4ch entstanden mit dem Auftrag an\nConrady, einen neuen Vorschlag zu machen, der sich nur\nauf Punkt 3 bezieht und dann kritische Dinge der Gutach-\nten und unserer \u00dcberlegungen ber\u00fccksichtigen soll. Dann\nist, wie zur Frage 1 geantwortet wurde, der Titel f\u00fcr diese\nStudie entstanden und der Auftrag ausgel\u00f6st worden.\nVon daher, meine Damen und Herren, sehe ich auch, wie\nschon gesagt, einem parlamentarischen Untersuchungs-\nausschu\u00df gelassen entgegen.\nHerr Hahn, wenn Sie meinen, es sei ungerechtfertigt, sich\ngegen den Vorwurf, ein L\u00fcgner zu sein, zur Wehr zu set-\nzen, dann sage ich Ihnen: Ich bin nicht leichtfertig damit\numgegangen, aber ich denke schon, da\u00df es berechtigt ist,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2974\n\n\n\nsich f\u00fcr die Zukunft solcher ehrabschneidender \u00c4u\u00dferun-\ngen zu erwehren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich haben Sie noch ganz am Ende Ihrer \u00c4u\u00dferun-\ngen die Behauptung aufgestellt, ich h\u00e4tte mich heute daf\u00fcr\neingesetzt, drastische K\u00fcrzungen im ABM-Bereich zu\nakzeptieren. Zun\u00e4chst einmal weise ich das mit dem Hin-\nweis zur\u00fcck, da\u00df Sie das Protokoll lesen sollten. Das Wort\n,,drastisch\u201c werden Sie darin nicht finden.\nIch habe dargestellt, da\u00df wir im Sozial- und Jugendbereich\nim weiten Sinne die Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen\ndurch Regelfinanzierung abgel\u00f6st haben und da\u00df des-\nwegen in diesem Bereich die Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnah-\nmen nicht mehr in dem Ma\u00dfe notwendig sind. Ich habe\nextra erg\u00e4nzt, da\u00df Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen f\u00fcr\nden zweiten Arbeitsmarkt notwendig sind und das mit\ndem Verweis auf die gestrigen Ausf\u00fchrungen von Prof.\nMilbradt verbunden. Das werden Sie im Protokoll schon\nfinden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordneten! Die Fraktionen haben noch Redezeit.\nM\u00f6chte diese genutzt werden? \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn. Sie\nhaben noch 8 Minuten.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Es sind einige Dinge aufgef\u00fchrt worden. Ich kann jetzt\nnicht auf alles eingehen, da ich nicht so schnell mitschrei-\nben konnte. Das geht Ihnen genauso. Sie werden manches\naus dem Protokoll entnehmen m\u00fcssen. Dennoch m\u00f6chte\nich hier noch einige Dinge sagen.\nAuch ich h\u00e4tte in meinem Beitrag vorhin gern mehr zur\nHinterlassenschaft der DDR im Atombereich gesagt. Lei-\nder habe ich nicht die \u00fcppige Redezeit von CDU und\nStaatsregierung, um das ausf\u00fchrlich zu k\u00f6nnen.\n\n(Frau Weber, CDU: Das ist gut,\naber Sie haben jetzt 8 Minuten!)\n\n\u2013 Frau Weber, ich kann mir vorstellen, da\u00df Sie das gut\nfinden. Aber ich ben\u00f6tigte die Minuten, um hier die Fakten\nauf den Tisch zu legen. Ich konnte mich also nicht mit der\nVergangenheit besch\u00e4ftigen.\nZu Herrn Franke will ich nur sagen: Das Thema der\nGro\u00dfen Anfrage der PDS ist meines Erachtens, und ganz\nbestimmt nicht nur meiner Meinung nach, sehr wohl von\nerheblicher Bedeutung. Ihr Redebeitrag war es dagegen in\nkeiner Weise. Sie haben nicht eine einzige Aussage wider-\nlegt. Sie haben nicht einmal versucht, das zu tun.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Nur diffamiert!)\n\nMehrfach war die Rede davon, da\u00df wir Ende des Jahres\nConradys Ergebnisse kennen w\u00fcrden. Das ist wiederholt\ngesagt worden. Dann k\u00f6nnten wir uns ein Urteil bilden.\nDie Antwort der Staatsregierung auf unsere Gro\u00dfe An-\nfrage lautete, die \u00d6ffentlichkeit w\u00fcrde ,,ausf\u00fchrlich\u201c infor-\nmiert werden.\nDanach hatten wir nicht gefragt. Die Frage lautete: ,,Wird\ndie Studie in vollem Umfang ver\u00f6ffentlich werden?\u201c Dar-\nauf gibt es nur die Antwortm\u00f6glichkeiten ja oder nein.\nDazu ist geschrieben worden, wir w\u00fcrden informiert wer-\nden. Das hei\u00dft im Umkehrschlu\u00df, da\u00df die Studie nicht\n\nvollst\u00e4ndig ver\u00f6ffentlicht werden soll. Dazu kommen wir\nnachher noch einmal beim Entschlie\u00dfungsantrag. Ich\ndenke, da\u00df die Ver\u00f6ffentlichung notwendig ist, um die\nKritiken in dieser Frage auszur\u00e4umen.\nWas Frau Weber anbelangt, so m\u00f6chte ich nur klarstellen:\nDen Begriff ,,Korruption\u201c, wie er vorhin gefallen ist, habe\nich nicht verwendet. Diesen Vorwurf w\u00fcrde ich auch in\ndiesem Zusammenhang nicht erheben. Das entspricht ein-\nfach nicht den Tatsachen.\nSie haben ein zweites gefordert, was ich sehr gut finde:\nWir sollten die Diskussion auch auf der Basis der derzeit\nvorliegenden Unterlagen f\u00fchren. So liegt beispielsweise\neine Dissertation an der Humboldt Universit\u00e4t aus dem\nJahre 1984 vor. Diese Dissertation, zu DDR-Zeiten als\nstreng vertraulich eingeordnet und nicht ver\u00f6ffentlicht,\nliegt jetzt vor. Diese Dissertation hat auch untersucht, was\nes mit der Gesamtkollektivdosis im Umfeld von Rossen-\ndorf auf sich hat. Wenn 100 % Gesamtkollektivdosis anzu-\nnehmen sind, dann ist ein 10-Kilometer-Radius um Ros-\nsendorf gerade dazu geeignet, 35 % dieser Dosis in der\nUntersuchung zu erfassen. Das ist aus unserer Sicht ein-\ndeutig zu wenig. Deshalb w\u00e4re der international \u00fcbliche\nAnsatz von 15 Kilometern genau richtig gewesen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nGanz Sachsen wird untersucht!)\n\n\u2013 Dazu komme ich gleich noch, Herr Staatsminister.\n\n(Staatsminister Vaatz: Sie m\u00fcssen interne und\nexterne Strahlensituationen unterscheiden!)\n\nHerr Staatsminister Geisler, zu Ihrer letzten Bemerkung,\ndie sich auf die ABM-Problematik bezog: Ich habe mich\nnicht auf Ihre Aussagen in der heutigen Aktuellen Debatte\nbezogen, sondern auf eine Zeitungsmeldung ,,Staatsmini-\nster Geisler h\u00e4lt ABM-K\u00fcrzungen f\u00fcr vertretbar\u201c, die auch\nnicht widerrufen wurde. Das war eher ein Nebensatz, der\nm\u00f6glicherweise zu diesem Thema nicht dazugeh\u00f6rt. Aber\nmir erschien das schon wichtig.\nJetzt komme ich auf Ihre Formulierung zur\u00fcck, die Sie so-\nwohl in Ihrem Redebeitrag als auch in dem Zwischenruf\ngebraucht haben, ganz Sachsen w\u00fcrde untersucht werden,\nnicht nur 10 Kilometer um Rossendorf. Das war Ihre Aus-\nsage vorhin an diesem Pult. Wir haben die Staatsregierung\ngefragt. Ich darf die Antwort der Staatsregierung auf Frage\n12 zitieren: ,,Der Untersuchungsradius um \u2026 Rossendorf\nbetr\u00e4gt 10 km.\u201c\n\n(Staatsminister Vaatz meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Dr. Hahn, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Wo ist denn jemand, der eine Zwischen-\nfrage stellen m\u00f6chte?\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDen Punkt 11 lesen Sie wohl nicht? Dort hei\u00dft es:\n\n,,Die Untersuchung bezieht fl\u00e4chendeckend\ndas gesamte Territorium des Freistaates Sachsen ein.\u201c \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:\nWie kommen Sie dann auf die 10 Kilometer? \u2013\n\nStaatsminister Dr. Geisler:\nDas werde ich Ihnen nachher erkl\u00e4ren!)\n\nHier geht es doch auch um die Frage der Heranziehung\ndes Krebsregisters. Es w\u00e4re wirklich notwendig, \u00fcber die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2975\n\n\n\n10 Kilometer hinauszugehen. Kein einziger Redner ist dar-\nauf eingegangen, warum die Zeit nach 1989 nicht erfa\u00dft\nwird, weder durch eine Feldstudie noch auf andere Art\nund Weise. Auch dieser Punkt ist nicht ausger\u00e4umt wor-\nden.\nIch will noch einmal deutlich feststellen: Die PDS-Fraktion\nwill wirklich Aufkl\u00e4rung, gerade weil in der DDR zuviel\nunter den Teppich gekehrt wurde. Ich werde nachher noch\nden Entschlie\u00dfungsantrag begr\u00fcnden, weil darin die\nPunkte behandelt werden. Nach dem, was hier ausgef\u00fchrt\nworden ist, mu\u00df ich davon ausgehen, da\u00df Sie in allen\nPunkten Ihre Zustimmung geben k\u00f6nnen.\nIch werde den Antrag dann noch einbringen und bedanke\nmich zun\u00e4chst f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nStaatsminister Vaatz meldet sich\n\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wenn der Redebeitrag\nbeendet ist, ist keine Zwischenfrage mehr m\u00f6glich.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nIch habe mich schon vorhin gemeldet!)\n\nAber Sie k\u00f6nnen im Rahmen der Diskussion gern spre-\nchen, Herr Staatsminister. Jetzt kann ich allerdings keine\nZwischenfrage mehr zulassen.\nHerr Staatsminister Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nMich \u00fcberrascht, da\u00df man die Antwort auf Frage 12 zitiert\nund die Antwort auf Frage 11 nicht gelesen hat. Nachdem\ndas Herr Porsch offensichtlich noch immer nicht verstan-\nden hat, will ich es ihm gern erkl\u00e4ren.\nEs ist schlicht und ergreifend so, da\u00df wir in der Frage Ros-\nsendorf bez\u00fcglich der detaillierten Auswertung ein viel\nengeres Netz legen als \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Wir werten ganz Sachsen aus. Die 15 Kilometer sind dar-\nin enthalten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber nicht mit dem\nengen Netz wie in den 10 Kilometern!)\n\n\u2013 Das ist f\u00fcr die Gesamth\u00e4ufigkeit auch nicht notwendig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas zeigt die alte Studie!)\n\n\u2013 Die alte Studie hat nicht in dieser Detailliertheit, wie wir\nes hier beschreiben und auseinandernehmen, gearbeitet,\nHerr Porsch.\nHerr Hahn, die Aussage in der Antwort auf Frage 22, in\nder es darum geht, warum wir es f\u00fcr die Zeit nach 1989\nnicht mehr f\u00fcr angezeigt hielten, ist meiner Ansicht nach\neindeutig. In der Antwort hei\u00dft es: ,,Angesichts der ab\n1990 zu verzeichnenden gro\u00dfen Ver\u00e4nderungen im Ge-\nsundheitswesen und der erheblichen Bev\u00f6lkerungsbewe-\ngung im Freistaat Sachsen ist mit einer hohen Fehlerquote\nzu rechnen, die eine Vergleichbarkeit mit den Krebsregi-\nsterdaten nicht erm\u00f6glicht.\u201c\nWenn nur einer von den vier Rossendorfern z. B. 1991\nweggezogen w\u00e4re, w\u00fcrden wir den \u00fcberhaupt nicht mehr\nerfassen. Wenn ein betroffenes Kind aus Wei\u00dfig 1993 weg-\ngezogen w\u00e4re, w\u00fcrden wir es nicht mehr erfassen. Schon\n\neiner weniger verf\u00e4lscht das ganze Ergebnis noch viel st\u00e4r-\nker.\nDas Krebsregister ist also wesentlich sicherer als jede jetzt\ndurchgef\u00fchrte Inzidenzstudie. Insofern ist hier keine wei-\ntere Erkenntnis zu erwarten. Aber wir haben deutlich ge-\nsagt, da\u00df wir im Falle des Vorliegens der Ergebnisse auch\nentscheiden, ob weitere Untersuchungen notwendig sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nVaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Da ich meine Ausf\u00fchrungen nicht in die Gestalt\neiner Zwischenfrage kleiden konnte, m\u00f6chte ich das als\nWortbeitrag der Regierung tun. Dazu gibt mir die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung die M\u00f6glichkeit.\nFrau Pr\u00e4sidentin, es ist allerdings wahrscheinlich doch ein\nkleiner Mangel in der Gesch\u00e4ftsordnung. Danach ist es\nn\u00e4mlich nicht m\u00f6glich zu warten, bis jemand ausgeredet\nhat, und sich dann zu fragen, warum er eine bestimmte\nSache nicht genannt hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der Mangel ist,\nda\u00df Sie immer reden k\u00f6nnen und wir nicht!)\n\nHerr Kollege Hahn, ich stelle fest, da\u00df Sie kein Wort der\nR\u00fccknahme gesagt haben. Sie haben also den Vorwurf, in\nmeinem Ministerium habe aufgrund alter Bekanntschaften\nVetternwirtschaft stattgefunden, eingangs gebracht, am\nSchlu\u00df nicht zur\u00fcckgenommen und auch nicht erh\u00e4rtet.\nIch gehe davon aus, da\u00df Sie bei diesem Vorwurf bleiben,\nund fordere Sie auf, die Geschichte zu ergr\u00fcnden. Wenn\nSie dies nicht k\u00f6nnen, fordere ich Sie auf, diesen Vorwurf\nzur\u00fcckzunehmen. Das w\u00e4re ein Gebot der Fairne\u00df gegen-\n\u00fcber den Betroffenen; denn auch die Betroffenen haben ein\nRecht darauf, wenn sich Vorw\u00fcrfe, die gegen sie erhoben\nworden sind, nicht best\u00e4tigen, in der \u00d6ffentlichkeit als\nrehabilitiert zu gelten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir werden dies tun, aber auf Ihre Verantwortung,\n\nHerr Vaatz!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag auf.\n\n(Jurk, SPD: Die Fraktionen sollten reden!)\n\n\u2013 M\u00f6chten Sie sprechen, Herr Jurk?\n\n(Jurk, SPD: Nat\u00fcrlich!)\n\nBitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Staats-\nminister Dr. Geisler! Es klingt zun\u00e4chst ganz gut, wenn Sie\nsagen: Ganz Sachsen ist in diese Studie einbezogen. Sie\nr\u00e4umen aber nicht meine Zweifel aus, ob diese Studie mit\nausreichender Intensit\u00e4t betrieben wird. Ich h\u00e4tte mir\nschon gew\u00fcnscht, da\u00df 15 Kilometer Radius um Rossendorf\nber\u00fccksichtigt werden, ganz einfach deshalb, weil das die\ngenerelle Praxis war. Meiner Ansicht nach sind an dieser\nStelle 10 Kilometer zu wenig. Das sind eigentlich die\nMa\u00dfst\u00e4be, die von au\u00dfen gepr\u00e4gt worden sind und die\nman hier h\u00e4tte einhalten k\u00f6nnen.\nHerr Staatsminister Vaatz! Sie haben meine Zweifel be-\ntreffs der Ausschreibung, die nicht vorgenommen wurde,\nnicht ausr\u00e4umen k\u00f6nnen. Auch wenn es den originellen\nAnsatz gab, da\u00df ganz Sachsen untersucht wird, h\u00e4tte ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2976\n\n\n\nmir durchaus vorstellen k\u00f6nnen, da\u00df sich jemand findet,\nder diese Untersuchung vielleicht noch ein bi\u00dfchen billiger\nanfertigt. Dann h\u00e4tte man eine Studie haben k\u00f6nnen, die\ndem Steuerzahler weniger Geld kostet und genauso repr\u00e4-\nsentativ ist mit den Ma\u00dfst\u00e4ben, die Sie an die Originalit\u00e4t\ndieser Studie gestellt haben.\nIch denke, es w\u00e4re insofern ein Gebot der Fairne\u00df gegen-\n\u00fcber Prof. Greiser gewesen \u2013 ich habe ihn pers\u00f6nlich nicht\nkennengelernt \u2013, da\u00df man ihm die Chance einger\u00e4umt h\u00e4t-\nte, sich unter diesen Ma\u00dfst\u00e4ben an einer Ausschreibung\nf\u00fcr diese Studie zu beteiligen. Dies ist allerdings nicht er-\nfolgt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Gibt es noch Redebedarf? Es ist noch Zeit. \u2013 Ich sehe,\nda\u00df das Wort nicht gew\u00fcnscht wird.\nIch rufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion\nin der Drucksache 2/3913 auf. Herr Abg. Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich habe mich noch einmal zu Wort gemeldet. Herr\nStaatsminister Vaatz ist inzwischen gegangen. Ich wollte\nzu seinem Satz hinsichtlich der Vetternwirtschaft etwas sa-\ngen.\nIch m\u00f6chte deutlich klarstellen, da\u00df ich vorhin in meiner\nRede w\u00f6rtlich gesagt habe: ,,\u2026 der immer wieder auftau-\nchende Vorwurf der Vetternwirtschaft\u201c. Ich habe dann\nKollegen Gaber von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne zitiert, der von\nden leitenden Fachleuten aus Rossendorf, die damals mit\nverschwiegen und vertuscht h\u00e4tten, sprach. Fakt ist, da\u00df\nleitende Angestellte von Rossendorf z. B. im Umweltmini-\nsterium t\u00e4tig sind und auch mit der Vergabe dieser Studie\nbefa\u00dft waren. Es war nie die Rede davon \u2013 hier wurde\nbetont, da\u00df sich die Betreffenden pers\u00f6nlich nicht kennen-\ngelernt haben \u2013, da\u00df sich der Gutachter und die Mitarbei-\nter im Umweltministerium aus fr\u00fcherer Zusammenarbeit\nkennen. Dies ist von mir nicht gesagt worden.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Was ist denn daran Vettern-\nwirtschaft?)\n\nIch denke, es ist zumindest zweifelhaft, wenn diejenigen,\ndie fr\u00fcher in Rossendorf gearbeitet haben, heute f\u00fcr die\n\u00dcberwachung der Einrichtung und f\u00fcr die Ergebnisse der\nStudie mit verantwortlich sind. Diese Zweifel habe ich an\ndieser Stelle ausdr\u00fccken wollen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das hat doch \u00fcberhaupt\nnichts mit Vetternwirtschaft zu tun!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Dr. Hahn, sprechen\nSie bitte zum Entschlie\u00dfungsantrag.\nDr. Hahn, PDS: Zum Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Frak-\ntion \u2013 die Drucksache hat die Frau Pr\u00e4sidentin genannt \u2013\nm\u00f6chte ich folgendes sagen:\nDer Entschlie\u00dfungsantrag enth\u00e4lt vier Punkte. Ich meine,\nnach der Diskussion und nach den Aussagen, die von ver-\nschiedenen Seiten zu h\u00f6ren waren, d\u00fcrfte es eigentlich\nnicht schwerfallen, diesen Entschlie\u00dfungsantrag anzuneh-\nmen.\nIm Punkt 1 wird lediglich gesagt, da\u00df es der Landtag f\u00fcr\nw\u00fcnschenswert und f\u00fcr notwendig erachtet, da\u00df wissen-\nschaftlich detaillierte und aussagef\u00e4hige Untersuchungen\nangestellt werden. Dem k\u00f6nnen eigentlich auch diejenigen\nzustimmen, die meinen, die Conrady-Studie sei eine sol-\nche.\n\nDer zweite Punkt betrifft die Ver\u00f6ffentlichung. Auch hier-\nzu mu\u00df gesagt werden: Wenn Sie nichts zu verbergen\nhaben und wenn Sie glauben, da\u00df diese Studie wissen-\nschaftlichen Anspr\u00fcchen standh\u00e4lt, kann es keinen Grund\ndaf\u00fcr geben, da\u00df die Studie nicht vollst\u00e4ndig ver\u00f6ffentlicht\nwird. Das ist der zweite Punkt des Entschlie\u00dfungsantra-\nges.\nDer dritte Punkt bezieht sich darauf, da\u00df f\u00fcr den Fall, da\u00df\ndie Ergebnisse nicht ausreichen \u2013 dieser w\u00fcrde ansonsten\nentfallen \u2013, weitergehende Studien mit einer entsprechen-\nden Ausschreibung zu erarbeiten sind.\nDer vierte Punkt: Die Umst\u00e4nde der Vergabe des Untersu-\nchungsauftrages m\u00fcssen vollst\u00e4ndig aufgekl\u00e4rt werden.\nDem dient z. B. der Antrag der SPD-Fraktion, \u00fcber den\nsicherlich noch zu sprechen sein wird.\nZur Frage, ob der Rechnungshof einschreitet, wird festge-\nstellt, da\u00df ,,gegebenenfalls auch der Rechnungshof des\nFreistaates Sachsen t\u00e4tig werden sollte\u201c. Das ist in dem\nFall also kein f\u00f6rmlicher Antrag auf Einschaltung des\nRechnungshofes.\nIch denke, da\u00df es notwendig ist, die heutige Debatte nicht\neinfach an dieser Stelle zu beenden, sondern mittels Be-\nschlu\u00df deutlich zu machen, da\u00df wir um Aufkl\u00e4rung der\nVorg\u00e4nge um Rossendorf bem\u00fcht sind.\nAus den genannten Gr\u00fcnden bitte ich Sie ganz herzlich\num Zustimmung zu diesem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Franke, bitte.\n\nFranke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! F\u00fcr wie unbedarft halten Sie eigentlich diesen Land-\ntag, Herr Hahn? Sie muten uns zu, diesen Antrag anzu-\nnehmen. Dieser Antrag ist ein Versuch, den Landtag zum\nKomplizen der uns\u00e4glichen B\u00f6swilligkeit, der Unterstel-\nlung und der Geschmacklosigkeit der PDS zu machen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Antrag ist heuchlerisch und soll nur dem Ziel der\nSelbstdarstellung der PDS dienen. Wir sollen ihr nun dabei\nauch noch helfen!\n\n(Adler, SPD: Sagen Sie doch einmal genau,\nwo er heuchlerisch ist!)\n\nWenn Sie sich die einzelnen Punkte ansehen, dann m\u00fcssen\nSie zu Punkt 1 sagen: Das steht in der Antwort, die Sie mit\nder Studie erhalten haben. Wozu soll man das anfordern?\nWenn man Punkt 2 Ihres Entschlie\u00dfungsantrages sieht,\nmu\u00df man, wenn man die Antwort zur Anfrage gelesen\nhat, sagen: Die Ergebnisse werden ver\u00f6ffentlicht. Somit ist\nes also v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig, so etwas zu machen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Vollst\u00e4ndig!)\n\nWenn man Punkt 3 betrachtet, mu\u00df man sagen, hier sind\nwieder die typischen drei b\u00f6sartigen Unterstellungen, die\nwir von Ihnen kennen. Wenn man sich heute inhaltlich\n\u00fcber ein zu erwartendes Ergebnis ausl\u00e4\u00dft, wie es der An-\ntrag tut,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Da steht: ,,falls\u201c!)\n\ndann ist das eigentlich eine Form, die man generell ableh-\nnen mu\u00df. Ihre Vermutungen zu den Ergebnissen sind v\u00f6l-\nlig haltlos.\nDer Vergleich mit Tschernobyl ist eine Geschmacklosig-\nkeit, die man kaum noch \u00fcberbieten kann. Deshalb mu\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2977\n\n\n\nman das ganz entschieden zur\u00fcckweisen, auch wenn das\nin diesem Antrag nicht steht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWarum haben Sie eine solche Angst davor?)\n\nSie wollen mit diesem Entschlie\u00dfungsantrag bereits jetzt\ndie Glaubw\u00fcrdigkeit des am Ende des Jahres zu erwarten-\nden Ergebnisses untergraben. Laut ,,Neues Deutschland\u201c\nw\u00e4re Ihnen das heute sogar schon gelungen. Dies aber ist\nnur eine der zahllosen Irrt\u00fcmer, die die Zeitung ,,Neues\nDeutschland\u201c in der Zeit ihrer Existenz ver\u00f6ffentlicht hat.\nIch bitte Sie, diesen Antrag abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: M\u00f6chte noch jemand zu\ndem Antrag sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nJetzt lasse ich \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag zur Gro\u00dfen\nAnfrage der PDS-Fraktion in der Drucksache 2/3005\nabstimmen. Wer diesem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zwei Stimmenthaltungen\nund einigen Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich\nabgelehnt worden.\n\n(Beifall des Abg. Franke, CDU)\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Gemeinschaftsinitiative f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze\nDrucksache 2/2595, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Lehrstellen in Sachsen\nDrucksache 2/3153, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Umlageverfahren zur Finanzierung des Dualen Ausbildungssystems\nDrucksache 2/3415, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Zwischenbilanz nach einem Jahr s\u00e4chsischer Sonderweg\nin der Gemeinschaftsinitiative 1995 zur F\u00f6rderung von Ausbildungspl\u00e4tzen\n\nDrucksache 2/3675, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Lehrstellensituation und Umsetzung der Gemeinschaftsinitiative \u2013 Ost in Sachsen\nDrucksache 2/3527, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ausbildungssonderfonds\nDrucksache 2/3723, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 40 Minuten,\nSPD 20 Minuten, PDS 20 Minuten. Die Reihenfolge in der\n1. Runde: CDU, SPD, PDS und Staatsregierung, wenn sie\nes w\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der CDU das Wort.\nHerr Abg. Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Ausbildungssituation ist in diesem Jahr noch\nproblematischer als im Vorjahr. Das bezeugen die 6 An-\ntr\u00e4ge, die vielen Kleinen Anfragen und auch die Zahlen.\nDie Anzahl der Bewerber stieg gegen\u00fcber dem Vorjahr um\n6 558 oder 11 % auf 61 645. Die Zahl der Ende August noch\nnicht vermittelten Bewerber nahm gegen\u00fcber dem Vorjah-\nreszeitraum um 1 197 oder 12,4 % auf 10 823 zu.\nWie wir aus den Vorjahren wissen, wird diese Zahl in den\nn\u00e4chsten Monaten wesentlich niedriger liegen. Die Staats-\nregierung geht in ihrer Antwort auf den Dringlichen An-\ntrag der PDS-Fraktion von 3 800 fehlenden Ausbildungs-\npl\u00e4tzen aus, die sich durch die ,,Zukunftsinitiative Lehr-\nstellen\u201c um 3 300 verringern.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle allen danken, die, wie die\nStaatsregierung, Herr Staatsminister Dr. Schommer auch\nin diesem Jahr am Ziel festhalten, da\u00df jedem Jugendlichen,\nder dies w\u00fcnscht und daf\u00fcr geeignet ist, ein Ausbildungs-\nplatz angeboten wird.\n\nImmerhin erh\u00f6hte sich die Zahl der ohne GI Sachsen\ngemeldeten Berufsausbildungsstellen gegen\u00fcber dem Vor-\njahr ein wenig. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df ein erheb-\nlicher R\u00fcckgang von zirka 20 % im Bau- und Bauneben-\ngewerbe verkraftet werden mu\u00dfte.\nAls positiv bewerten die Kammern die effektivere Form\ndes Berufsschulunterrichts, die zu einer h\u00f6heren Verweil-\ndauer im Betrieb gef\u00fchrt hat.\nObwohl vor uns noch sehr viel Arbeit liegt, gibt es auch\nerfreuliche Anzeichen. Zum Beispiel werden mit den von\nder S\u00e4chsischen Aufbaubank im Zeitraum vom 1.1.1996\nbis 31.8.1996 bewilligten F\u00f6rderantr\u00e4gen 670 neue Aus-\nbildungspl\u00e4tze verbindlich zugesagt, im noch offenen An-\ntragsbestand weitere 484 Lehrstellen geschaffen. Wie von\nuns im Treuhandkabinett angeregt, wird die Bundesan-\nstalt f\u00fcr vereinigungsbedingte Sonderaufgaben, die BvS,\ndie durch die Treuhand bereits privatisierten Unterneh-\nmen gezielt ansprechen, soweit sie einsch\u00e4tzen kann, da\u00df\ndort zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze noch bereitgestellt\nwerden k\u00f6nnen.\nIn vielen Einzelgespr\u00e4chen werben die im Ausbildungs-\nkollegium zusammengefa\u00dften gesellschaftlichen Gruppen\nund dar\u00fcber hinaus engagierte Menschen in ganz Sachsen,\ndankenswerterweise auch Vertreter der Medien, durchaus\nmit Erfolg f\u00fcr weitere Ausbildungspl\u00e4tze. Ich erwarte, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2978\n\n\n\nsich die Zahl der noch nicht vermittelten Bewerber von\nAugust bis September etwa halbiert und in den Folge-\nmonaten weiter sinkt.\nVielleicht, Herr Staatsminister Dr. Schommer, ist es zweck-\nm\u00e4\u00dfig, da\u00df von den 3 300 Stellen in der ,,Zukunftsinitia-\ntive Lehrstellen\u201c ein Anteil von 200 bis 300 Stellen f\u00fcr H\u00e4r-\ntef\u00e4lle, insbesondere in den strukturschwachen Regionen\nwie Lausitz und Erzgebirge, zur\u00fcckgehalten wird.\nNun zu den einzelnen Antr\u00e4gen: Die CDU-Fraktion hat in\nihrem Antrag in Drucksache 2/2595 die Staatsregierung\ngebeten, sehr zeitig mit der Bundesregierung und den\nKammern Verhandlungen \u00fcber eine Gemeinschaftsinitia-\ntive im Ausbildungsjahr 1996/97 aufzunehmen. Die\nStaatsregierung ist entsprechend t\u00e4tig geworden. Sie wird\nauch in Zukunft mit den Kammern weiter verhandeln\nm\u00fcssen, um die noch fehlenden Ausbildungspl\u00e4tze unter\nDach und Fach zu bringen.\nTrotz aller Probleme sollten wir uns auch dar\u00fcber freuen,\nda\u00df unsere Idee der ,,s\u00e4chsische Weg\u201c, der betriebsn\u00e4her,\nwirtschaftsfreundlich, arbeitsplatzorientiert, kosteng\u00fcnsti-\nger als die alte Gemeinschaftsinitiative ist, in der ,,Zu-\nkunftsinitiative Lehrstellen\u201c ihren Niederschlag gefunden\nhat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie ,,Zukunftsinitiative Lehrstellen\u201c enth\u00e4lt im wesent-\nlichen drei Komponenten \u2013 ich will das jetzt nicht weiter\nausf\u00fchren \u2013: die GISa 96, die Berufsfachschulen, die vor\nallen Dingen auch auf Lehrstellen f\u00fcr M\u00e4dchen orientie-\nren, und die zus\u00e4tzliche Ausbildung in Kammerberufen\nbei Kommunen.\nIn ihrem Antrag Umlageverfahren zur Finanzierung des\ndualen Ausbildungssystems hat die PDS vorgeschlagen, in\neinem gesetzlichen Umlageverfahren die tats\u00e4chlichen\nAusbildungskosten \u00fcber einen Hebesatz auf Bruttoent-\ngeltsumme oder Besch\u00e4ftigte oder Umsatz umzulegen.\nWir halten eine solche Umlage f\u00fcr nicht zweckm\u00e4\u00dfig, weil\ngerade in konjunkturschwachen Zeiten diese Umlage sehr\nhoch sein m\u00fc\u00dfte und das Ausbildungsplatzangebot erfah-\nrungsgem\u00e4\u00df gering ist.\nIch habe im Mai an einer Anh\u00f6rung zur Ausbildungssitua-\ntion in den neuen Bundesl\u00e4ndern teilgenommen. Dabei\nwurde deutlich, da\u00df die Wirtschaft eine gesetzliche Um-\nlagefinanzierung ablehnt. Das Gespr\u00e4ch beim Bundes-\nkanzler hat gestern zum gleichen Ergebnis gef\u00fchrt. Wir\nbevorzugen tarifliche Regelungen. Das ist m\u00f6glich, wie die\nletzten Abschl\u00fcsse gezeigt haben. Sollte ein Umlageverfah-\nren einmal notwendig sein, sollten wir es analog dem Ver-\nfahren in der Bauwirtschaft oder im Bereich der Hand-\nwerkskammer Leipzig der Wirtschaft \u00fcberlassen.\nAbschlie\u00dfend zu den beiden Antr\u00e4gen, in denen Geld ver-\nlangt wird: Das sind einmal der Dringliche Antrag der\nPDS \u00fcber einen Ausbildungssonderfonds und zum zwei-\nten der \u00c4nderungsantrag der SPD in der Drucksache\n2/3911 zu unserem Antrag.\nIn der Antwort der Staatsregierung ist bereits dargestellt\nworden, da\u00df der Freistaat Sachsen 121 Millionen DM f\u00fcr\ndie F\u00f6rderung der beruflichen Ausbildung zur Verf\u00fcgung\nstellt. Das in diesem Jahr begonnene ,,Zukunftsb\u00fcndnis\nLehrstellen\u201c erfordert \u00fcber die gesamte Zeit 72 Millionen\nDM.\nEs wird vielleicht in den Ausf\u00fchrungen der Redner der\nOppositionsfraktionen noch dargestellt werden, wof\u00fcr\nganz konkret das Geld, das sie wollen, verwendet werden\nsoll. Ich h\u00f6re heute aber schon den Kollegen Kehl quieken,\n\nwenn innerhalb des Haushaltes in der Position 07 03 Geld\nf\u00fcr die Ausbildung lockergemacht werden soll, wie das\ndie Opposition haben m\u00f6chte.\nIch vertrete die Meinung, je mehr Geld wir vom Staat zur\nVerf\u00fcgung stellen, um so weniger wird der Druck auf die\nTarifpartner da sein, auch selbst etwas zu tun. Deshalb\nwerden wir uns die Argumente der Oppositionsparteien\nnoch anh\u00f6ren, was mit dem Geld passieren soll, und dann\ndar\u00fcber nachdenken, was mit den Antr\u00e4gen geschehen\nmu\u00df.\n\nIch m\u00f6chte schon einen kurzen Blick nach vorn werfen. Es\nwird im n\u00e4chsten Ausbildungsjahr \u00e4hnlich problematisch\naussehen. Deshalb m\u00f6chte ich den Punkt kurz ansprechen,\nwie wir die Rahmenbedingungen verbessern k\u00f6nnen. Als\nerstes m\u00fcssen die Wirtschaft und ihre Leistungskraft ge-\nst\u00e4rkt werden; denn von Betrieben, die in ihrer Existenz\nbedroht sind, werden wir keine zus\u00e4tzlichen Arbeitspl\u00e4tze\nerwarten k\u00f6nnen. Besonders sind die Tarifparteien auf-\ngefordert, in den Tarifvertr\u00e4gen ausbildungsfreundliche\nLehrlingsentgelte entsprechend der Leistungskraft der Un-\nternehmen in den einzelnen Branchen und Regionen zu\nvereinbaren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir brauchen neue Berufs- und Ausbildungsfelder, denn\ndie Umstrukturierungsprozesse und die Verschiebung der\nBesch\u00e4ftigungsstr\u00f6me haben sich bisher nur selten in\nneuen Berufszielen niedergeschlagen. Das birgt die Gefahr\nin sich, da\u00df sich das Ausbildungssystem vom Besch\u00e4fti-\ngungssystem abkoppelt.\n\nUnd schlie\u00dflich. Mit unseren Schulversuchen zu neuen\nAusbildungsabschl\u00fcssen, auch mit Chancen auf den ersten\nArbeitsmarkt, zum Beispiel staatlich gepr\u00fcfter Fachgehilfe\noder staatlich gepr\u00fcfte Assistentin f\u00fcr Sozialwesen, sind\nwir in Sachsen wiederum neue Wege gegangen. Wir soll-\nten solche Schulversuche ausbauen. Hier er\u00f6ffnen sich\nChancen f\u00fcr mehr Ausbildungspl\u00e4tze auch f\u00fcr M\u00e4dchen.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich alle Unternehmen und Kommu-\nnen herzlich bitten, weitere Ausbildungspl\u00e4tze zu er-\nschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Herr Abg. Kehl.\n\nKehl, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr Dr. M\u00fcnch, ich werde nicht quieken. Ich bin froh, da\u00df\nSie nicht gesagt haben ,,br\u00fcllen\u201c, sonst m\u00fc\u00dften Sie noch\nhinzuf\u00fcgen: ,,Gut gebr\u00fcllt, L\u00f6we\u201c.\n\nAuf keinem anderen Feld unseres gesellschaftlichen Zu-\nsammenlebens gibt es so geringe grunds\u00e4tzlich unter-\nschiedliche Ansichten \u00fcber die optimalen gesellschaft-\nlichen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten wie in der Wirtschaft.\nUnd deshalb liegen wir auch so oft beieinander, weil in der\nWirtschaft in erster Linie das Ergebnis z\u00e4hlt, aber auch die\nWege; und \u00fcber die Wege kann man dann trefflich strei-\nten, sieht man mal von dem Versuch ab, in Deutschland\neine sozialistische Planwirtschaft zu installieren.\n\nAlles, was an der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit \u00f6konomischen Wirt-\nschaftens vorbeif\u00fchrt, schl\u00e4gt in das Nichtgewollte um\nund straft die Autoren auf die eine oder andere Weise,\n\n(Lehmann, CDU: Das ist richtig.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2979\n\n\n\nwas wiederum belegt, da\u00df Wirtschaften an sich noch keine\nVolkswirtschaft macht, alles Wirtschaften demzufolge der\n\u00d6konomie unterworfen ist und auch sein mu\u00df.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHier ist nach Kurzzeit- und Langzeiterfolgen zu unter-\nscheiden. Lehrausbildung und Ausbildung von jungen, in-\ntelligenten und motivierten Menschen z\u00e4hlt wohl zu den\nLangzeiterfolgen. Das \u2013 und gerade das \u2013 wird aufgrund\nder sich st\u00e4ndig versch\u00e4rfenden \u00f6konomischen Zw\u00e4nge\nvon unseren ausbildenden Unternehmen nicht immer so\ngesehen; kann auch nur sehr eingeschr\u00e4nkt von ihnen so\ngesehen werden.\nGanz anders mu\u00df die Sicht des Freistaates Sachsen sein,\nplant er doch aus volkswirtschaftlicher Sicht \u00fcberwiegend\nmittel- und langfristig.\nMeine Damen und Herren! Wir s\u00e4chsischen Sozialdemo-\nkraten stehen zum Recht auf Ausbildung f\u00fcr alle ausbil-\ndungswilligen jungen Menschen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd da sind wir mit der Mehrheit dieses Hohen Hauses in\n\u00dcbereinstimmung. Es sind die kleinen und mittleren\nUnternehmen, die das Fundament und das Ger\u00fcst der\nbetrieblichen Erstausbildung stellen, w\u00e4hrend die gro\u00dfen\nHandelsketten \u2013 Rewe macht hier eine r\u00fchmliche Aus-\nnahme \u2013 und die Gro\u00dfindustrie sich immer mehr aus ihrer\nVerantwortung gegen\u00fcber der Gesellschaft, das hei\u00dft, ge-\ngen\u00fcber der Jugend unseres Landes und auch gegen\u00fcber\nder Zukunft unserer Wirtschaft, zur\u00fcckziehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig.)\n\nUnd dies alles unter dem Blickwinkel der Gewinntr\u00e4chtig-\nkeit der Unternehmen betrachtet, macht die Sache mehr als\nmakaber.\nBlicken wir einmal auf die Rekordzahlen an Insolvenzen \u2013\n234 Gesamtvollstreckungen allein im Juni dieses Jahres \u2013,\nso sehen wir auch, wie br\u00fcchig die Basis ist, auf der die\nAusbildung unserer Jugend ruht. Und daran m\u00fcssen wir\narbeiten, da\u00df diese nicht zusammenbricht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Frage: Bilden deshalb s\u00e4chsische Unternehmen\nimmer weniger aus? Der Eindruck ist \u00f6ffentlich entstan-\nden, aber er tr\u00fcgt. Im Gegenteil. So wurden beispielsweise\nim Kammerbezirk Leipzig der IHK \u2013 auch ich darf einmal\ndie IHK Leipzig zitieren; das ist ja mein Heimatregierungs-\nbezirk \u2013 im industriellen Sektor 1991 nur ca. 2 000 Lehr-\nlingsverh\u00e4ltnisse abgeschlossen; 1995 waren es nach Sch\u00e4t-\nzungen \u2013 nach seri\u00f6sen Sch\u00e4tzungen \u2013 bereits 4 100. Das\nsind j\u00e4hrlich ca. 20 % mehr. Und \u00e4hnliches kann man aus\ndem Handwerk vermelden.\nDas alles geschieht unter gro\u00dfen Schmerzen der Ausbil-\ndungsbetriebe. Es sind nicht die Schmerzen einer Geburt.\nEs sind die Schmerzen einer l\u00e4ngerfristigen Krankheit.\nSolch eine Krankheit sollten und m\u00fcssen wir verhindern.\nMeine Damen und Herren! Woran kranken unsere Be-\ntriebe? Ich glaube, das mu\u00df man wissen, wenn man immer\nwieder sagt, sie m\u00fcssen mehr und mehr ausbilden.\nIch bin der Meinung, da\u00df sie mit den herk\u00f6mmlichen In-\nstrumentarien diesen Anfall, den Sie, Herr Dr. M\u00fcnch, ge-\nnannt haben, diese Steigerung an jungen Menschen, die\njetzt auf den Ausbildungsmarkt dr\u00e4ngen, auf die her-\nk\u00f6mmliche Weise wirklich nicht abfangen k\u00f6nnen \u2013 und\nschon gar nicht unter diesen Bedingungen.\n\nAlso, woran kranken unsere Betriebe?\n1. Ihre Konzepte sind allzu oft die von Technikern und\nnicht von Kaufleuten.\n2. Ihr Kapitalstock ist zu schmal und damit ihre Produk-\ntivit\u00e4t zu niedrig.\n3. Ihre Forderungsausf\u00e4lle \u00fcberfordern ihre Finanzres-\nsorts.\n4. Die hohen Kreditleistungen machen sie unf\u00e4hig zu flexi-\nblen Anpassungen an die Marktanforderungen.\nDies sind nur einige Schwerpunkte aus der Reihe der auf\nunsere Betriebe negativ einwirkenden Kr\u00e4fte. Die staat-\nliche F\u00f6rderung, Herr Staatsminister, der Unternehmen\nkann diese Kr\u00e4fte nicht ausschalten, aber zumindest ihre\nAuswirkungen mildern.\nWas also ist zu tun? Landesmittel sind f\u00fcr die F\u00f6rderung\nder \u00fcberregional agierenden einheimischen Betriebe, be-\nsonders des produzierenden Gewerbes, die Hersteller von\nNahrungs- und Genu\u00dfmitteln sowie den s\u00e4chsischen\nGro\u00dfhandel, zu konzentrieren. Warum? Die Festigung\ndieser Betriebe stabilisiert ihre Zulieferer, ihre Dienstlei-\nster \u2013 alles insgesamt KMUs, die zu einem hohen Ma\u00dfe\nausbilden, wie wir ja alle wissen.\nDas ist das, was der Freistaat unternehmen kann. Dazu\nmu\u00df folgen:\n1. \u2013 Sie haben das schon gesagt, ich kann Ihnen da nur\nbeipflichten. \u2013 Eine flexiblere, den Bed\u00fcrfnissen der Unter-\nnehmen besser angepa\u00dfte Kooperation von Berufsschule\nund Betrieb, die weitgehende Konzentration der theore-\ntischen Ausbildung auf das erste Ausbildungsjahr. Das ist\ndas, was Schule und Wirtschaft gemeinsam leisten k\u00f6n-\nnen.\n2. Eine Anpassung der Tarifentgelte, bezogen auf die Zeit\nder Ausbildung, in der der Auszubildende dem Betrieb\nnicht zur Verf\u00fcgung steht; ganz besonders im ersten Lehr-\njahr.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas ist das, was Arbeitgeber und Gewerkschaften leisten\nk\u00f6nnen.\nUnd ich darf hier einmal einf\u00fcgen: Das Durchschnittsent-\ngelt eines Lehrlings betr\u00e4gt hier im Osten 843 DM im\nersten Lehrjahr und steigert sich im vierten Lehrjahr auf\n1 251 DM plus Nebenlohnkosten. Das ist ein Anglei-\nchungsniveau Ost \u2013 West von ungef\u00e4hr 88 %.\nF\u00fcr alle Beteiligten gilt, schon jetzt zu beginnen, denn das\nn\u00e4chste Ausbildungsjahr wird uns mit noch h\u00f6heren Ab-\nsolventenzahlen vor noch gr\u00f6\u00dfere Probleme stellen. Und\nso wird es weitergehen bis zum Jahr 2003. Dann erwarten\nwir eine Entlastung. Dann wird es hoffentlich nicht so sein,\nda\u00df wir Lehrlinge h\u00e4nderingend suchen.\nWenn hier keine L\u00f6sungen gefunden werden, dann bleibt\nnur noch das Zwangsinstrument der Umlagefinanzierung.\nHier gibt es bereits mehrere Modelle, die aber alle nur als\nletzter Schritt zur Anwendung kommen sollten, und zwar\ndann, wenn der Freistaat, die Arbeitgeber, die Gewerk-\nschaften vor den jungen Menschen unseres Landes, vor\nunserer Zukunft versagt haben. Wie schnell das gehen\nkann, zeigt der Gesetzentwurf des Senats von Berlin zur\nSicherung eines ausreichenden Ausbildungsplatzangebo-\ntes.\nMeine Damen und Herren! Es gibt ein gefl\u00fcgeltes Wort in\nder Wirtschaft: Es gibt keine grunds\u00e4tzlich richtigen Ent-\nscheidungen, und es gibt keine grunds\u00e4tzlich falschen Ent-\nscheidungen. Entscheidungen m\u00fcssen zu einem bestimm-\nten Zeitpunkt getroffen werden unter Beachtung der dann\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2980\n\n\n\ngeltenden Rahmenbedingungen. Und da Wirtschaft flie-\n\u00dfend ist, sind also diese Entscheidungen immer wieder zu\n\u00fcberdenken und fortzuschreiben. Aber eines ist sicher: Wir\nPolitiker haben die Pflicht und Schuldigkeit, in Sachen\nErstausbildung eine grunds\u00e4tzlich richtige Entscheidung\nzu treffen, und die nimmt uns in diesem Hause niemand\nab; Ihnen, die Sie regieren, nicht, und auch uns als Opposi-\ntion nicht.\nIch w\u00fcrde meinen, es sollte hier zu zwei Bedingungen\nkommen:\n1. Wir brauchen Lehrausbildung auch unter den Bedin-\ngungen, da\u00df die wirtschaftliche Lage vieler Unternehmer\nsich erst einmal festigen mu\u00df, ja, sich in den meisten F\u00e4llen\nnoch versch\u00e4rfen wird.\n2. Im harten Preiswettbewerb, in dem die Personalkosten\nauf Auftragslage und Wirtschaftlichkeit durchschlagen,\nmu\u00df jeder Unternehmer und Selbst\u00e4ndige sich nach dieser\nLage nach der Kosten-Nutzen-Relation entscheiden. Es ist\nleider auch bei der Ausbildung von jungen Menschen so.\nIch sage nur eins, meine Damen und Herren Politiker, so\neng k\u00f6nnen politische Spielr\u00e4ume sein. Und das sage ich\nals Unternehmer.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte.\nFrau Abg. Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Wenn ich res\u00fcmiere, stritten wir im\nPlenum \u00fcber den Zeitpunkt der Debatte zu fehlenden\nLehrstellen, \u00fcber die aktuellen Zahlen, dann wieder dar-\n\u00fcber, wer denn nun Ideen hat und wer nicht, welche Frak-\ntion denn \u00fcberhaupt das Recht hat, Kritik anzumelden,\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Jede.)\n\nund wer die Schwarzmaler sind.\nDerweil kann das drau\u00dfen im Leben keiner nachvollzie-\nhen, weil dort n\u00e4mlich die Fragen stehen: Bekommt meine\nTochter oder mein Sohn eine Lehrstelle oder nicht? Kann\nich das Porto f\u00fcr den 30. Bewerbungsbrief, das Foto, die\nKopier- und Beglaubigungsgeb\u00fchren bezahlen oder nicht?\nWir \u2013 so scheint es \u2013 vergessen, da\u00df die Probleme auf dem\nAusbildungsstellenmarkt nicht nur hausgemacht s\u00e4ch-\nsische, sondern bundesweite Probleme sind. Wir erleben\ngewisserma\u00dfen Fluch und Segen einer f\u00f6deralen Staats-\nstruktur; denn die noch im vergangenen Jahr vorhandenen\nSt\u00e4rken einiger westdeutscher L\u00e4nder, n\u00e4mlich Lehrstel-\nlen\u00fcberangebot zu haben, haben sich inzwischen nivel-\nliert.\nEs ist Tatsache, da\u00df die Entwicklung inzwischen bundes-\nweit zu Lehrstellenmangel f\u00fchrt. Dieser Tatsache mu\u00dfte\nselbst der Kanzler ins Auge sehen. Somit erlebten er und\nwir alle: Der Ausstieg aus dem dualen System der Ausbil-\ndung, auf das wir mit Recht so stolz waren und worum\nuns etliche europ\u00e4ische L\u00e4nder beneideten, ist vollzogen.\nEs ist nur die Frage: Ist das eine Tugend?\nDie Wirtschaft als Teilhaber an dieser gesellschaftlichen\nund gesetzlich verankerten Ausbildungsform \u2013 ich sage\ndas zun\u00e4chst ganz undifferenziert, wohl wissend, da\u00df das\nnicht voll gerecht ist \u2013 \u00fcberl\u00e4\u00dft dem Staat die Verantwor-\ntung f\u00fcr die Ausbildung im zunehmenden Ma\u00dfe, sowohl\norganisatorisch als auch finanziell.\n\nDa\u00df das so ist, wird von der Staatsregierung in den Ant-\nworten zu Antr\u00e4gen und Anfragen best\u00e4tigt und auch zah-\nlenm\u00e4\u00dfig belegt. Es kann also nicht in Abrede gestellt wer-\nden. Dieser Fakt macht uns Sorge; wie wir h\u00f6ren, in allen\ndrei Fraktionen. Allein die F\u00fclle von Antr\u00e4gen, quer durch\nalle Fraktionen, heute sechs an der Zahl, verdeutlicht die\nparlamentarische Initiativenvielfalt in den vergangenen\nWochen und Monaten und die Schwerpunktsetzung.\nWir kennen also alle die Brisanz, aber wir streiten um die\nL\u00f6sungswege. Deshalb ist es unserer Meinung nach wich-\ntig, ohne Ansehen oder gar Diffamierung der Quelle von\nAntr\u00e4gen \u2013 und jeder wei\u00df, da\u00df das in diesem Haus f\u00fcr\neinige schwierig ist \u2013 zu den L\u00f6sungsans\u00e4tzen einen\ninhaltlichen Meinungsstreit zu f\u00fchren. Es lohnte den Ver-\nsuch; denn schlie\u00dflich haben wir alle noch im Ohr, was\nDr. M\u00fcnch in der 40. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages\nsagte. Ich zitiere: ,,Die CDU-Fraktion m\u00f6chte, da\u00df jeder\nAusbildungswillige und Ausbildungsf\u00e4hige auch in die-\nsem Jahr einen Ausbildungsplatz bekommt.\u201c Er hat es\nheute auch best\u00e4tigt.\nAuf eine Kleine Anfrage von Frau Weber am 31.7. antwor-\ntet die Staatsregierung, da\u00df auch sie an eben diesem Ziel\nfesth\u00e4lt. Zielformulierungen, meine Damen und Herren,\nsind aber dazu da, da\u00df man sie, st\u00e4ndig vor Augen\nhabend, verinnerlicht und um ihre Erreichung k\u00e4mpft.\nWie sehen die Tatsachen im August und September aus?\n10 823 Jugendliche suchen immer noch einen Ausbil-\ndungsplatz. Demgegen\u00fcber stehen dann 1 601 unbesetzte\nLehrstellen. Ohne darauf zun\u00e4chst n\u00e4her einzugehen,\nstelle ich erst einmal rein rechnerisch fest: Es wird also\nnicht aufgehen, Herr Dr. Schommer. Wir k\u00f6nnen Ihre\nRechnung mit einem Rest von 500 nicht nachvollziehen,\nselbst wenn wir 3 300 Stellen der sogenannten Zu-\nkunftsinitiative herausrechnen.\nRingsum signalisieren die Arbeits\u00e4mter h\u00f6chste Not. In\neinzelnen Regionen sieht es besonders tragisch aus.\nArbeits\u00e4mter stellen zum Beispiel fest: Der Anteil der Alt-\nbewerber in diesem Jahr macht etwa 30 % aus. Oder: Erst\nkommen die Appelle, dann Aktionen, dann Sonderaktio-\nnen, dann Kampagnen und schlie\u00dflich Notl\u00f6sungen.\nAus eben diesem Grunde haben wir den Antrag zur\ngedanklichen Auseinandersetzung mit der Umlagefinan-\nzierung gestellt. Obwohl Herr Dr. H\u00e4hle gestern meinte, in\nSachsen sehe die Welt noch anders aus als anderswo, stel-\nlen wir fest: Die Situation in Sachsen bewegt sich auf dem\nGebiet der Lehrstellensituation nur unwesentlich unter-\nhalb des ostdeutschen Durchschnitts. Das hei\u00dft, es ist also\nernst. Ernst wird es in der gesamten Bundesrepublik; denn\nes steht die Frage: Wie weiter? Wie weiter \u00fcberhaupt mit\ndem dualen System?\nDie zweite Beratungsrunde des Kanzlers mit den Kam-\nmern und Arbeitgeberverb\u00e4nden brachte keine Antwort\nund war wohl allenthalben aus diesem Grunde sehr\ngeheim; denn es war nicht sehr viel zu vernehmen. W\u00e4re\nsie erfolgreich gewesen, dann w\u00e4re sicher die Presse nicht\nso stumm geblieben.\nAu\u00dfer Appellen und Spesen nichts gewesen, so stellt sich\nuns das dar; denn Bewegung ist nicht festzustellen. So\nwird weiterhin der Steuerzahler das Problem finanzieren\nm\u00fcssen, wo doch eigentlich die Verantwortungswahrneh-\nmung seitens der Arbeitgeber- und Unternehmerverb\u00e4nde\ngesetzlich gefordert ist.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU, und Winkler, CDU:\nGewerkschaften!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2981\n\n\n\nStatt dessen h\u00f6rt man von Arbeitgeberseite, die Aus-\nbildung sei zu teuer. Wir haben es heute hier auch ver-\nnommen. Prompt bedienen namhafte \u2013 auch s\u00e4chsische \u2013\nPolitiker diese Karte: Abbau der Ausbildungsverg\u00fctung, 2\nf\u00fcr 3, also die Solidarit\u00e4t zwischen den Betroffenen soll\nfunktionieren. Die der gesamten Gesellschaft ist nicht\nerforderlich, bzw. sie wird staatlich vers\u00fc\u00dft.\nDoch wir wissen seit dem Urteil des Bundesverfassungs-\ngerichtes vom 10. Dezember 1980, und ich zitiere: ,,Die\npraktische Berufsausbildung war also nie in einem enge-\nren Sinn der staatlichen Sph\u00e4re \u00fcberantwortet. Bestrebun-\ngen, sie staatsn\u00e4her zu organisieren, sind von den Arbeit-\ngebern, die sich immer zu der geschichtlich gewachsenen\nAufgabenteilung zwischen staatlicher und privater Ver-\nantwortung im Berufsausbildungswesen bekannt haben,\nstets abgelehnt worden. Wenn der Staat in Anerkennung\ndieser Aufgabenteilung den Arbeitgebern die praxisbezo-\ngene Berufsausbildung der Jugendlichen \u00fcberl\u00e4\u00dft, so mu\u00df\ner erwarten, da\u00df die gesellschaftliche Gruppe der Arbeit-\ngeber diese Aufgabe nach Ma\u00dfgabe ihrer objektiven M\u00f6g-\nlichkeiten und damit so erf\u00fcllt, da\u00df grunds\u00e4tzlich alle aus-\nbildungswilligen Jugendlichen die Chance erhalten, einen\nAusbildungsplatz zu bekommen. Das gilt auch dann,\nwenn das freie Spiel der Kr\u00e4fte zur Erf\u00fcllung der \u00fcber-\nnommenen Aufgaben nicht mehr ausreichen sollte.\u201c\nNoch ein Aspekt ist in diesem Zusammenhang anzuspre-\nchen, der bisher noch nicht ins Auge gefa\u00dft wurde. Der\nGesetzgeber hat die Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber die duale\nAusbildung in die H\u00e4nde der Kammern gelegt. Gewisser-\nma\u00dfen werden das Kontrollrecht und die ordnungspoli-\ntischen Aufgaben durch die Kammern wahrgenommen.\nWenn aber die Wirtschaft, in den Kammern organisiert,\nihre gewollten und verteidigten Aufgabenteilungen in pri-\nvater Verantwortung und die Kammern und Verb\u00e4nde\nihren urspr\u00fcnglichen Verf\u00fcgungs- und Kontrollaufgaben\nnicht mehr nachkommen oder nicht mehr nachkommen\nk\u00f6nnen, dann \u2013 so ist die Meinung der Gewerkschaften \u2013\nmu\u00df die Verf\u00fcgungsgewalt entzogen werden. Wir als\nPDS-Fraktion sagen: Dann mu\u00df der Staat korrigierend ein-\ngreifen. Wer sonst?\nF\u00fcr die Gewerkschaften, f\u00fcr uns und f\u00fcr die SPD, wenn\nich ihr in der Presse verfolgtes Konzept zur Sicherung des\ndualen Ausbildungssystems richtig verstehe, ist das un-\nstrittig. Der Staat als Regulator ist an der Reihe. Es gibt\nganz einfach kein Dr\u00fccken mehr. Bundesweite gesetzliche\nRahmen\u00e4nderungen sind dringend erforderlich.\nWelche Variante favorisiert wird \u2013 die des DGB, die der\nSPD-Fraktion oder eine andere \u2013, die das Problem lang-\nfristig l\u00f6st, das sollte das Ergebnis gr\u00fcndlicher Diskussion\nsein. Hier sind wir auch bereit zu diskutieren. Bisher stel-\nlen wir allerdings fest: Die Wirtschaft will das nicht. Also\nscheuen sowohl Bundes- als auch Staatsregierung davor\nzur\u00fcck, eine verfassungsm\u00e4\u00dfig fixierte Pflichterf\u00fcllung mit\nneuen Regelungen einzufordern.\nIn der Antwort zu unserem Antrag, im Bundesrat f\u00fcr eine\nUmlagefinanzierung initiativ zu werden, erfahren wir eine\nArgumentation, die uns etwas schizophren erscheint.\nZwar lobt Wirtschaftsminister Schommer die im Tarifver-\ntrag der Baubranche verankerte Umlagekasse, lehnt aber\nandererseits die auf gesetzlicher Grundlage geregelte Um-\nlagefinanzierung f\u00fcr die gesamte Wirtschaft ab, es sei\ndenn, die Branchen w\u00fcrden dies in ihren Tarifverhandlun-\ngen aushandeln.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist das!)\n\nNat\u00fcrlich wei\u00df der Minister, da\u00df damit eine solche L\u00f6sung\nauf den Sankt-Nimmerleins-Tag verschoben wird.\n\n(Zuruf von der CDU: Was?)\n\nUnd, Herr Minister, Sie riskieren gleichzeitig, da\u00df der Staat\nbei der Finanzierung der Ausbildungspl\u00e4tze noch mehr in\nAnspruch genommen wird. Die Staatsregierung produ-\nziert mithin die von ihr immer wieder kritisierte \u00dcber-\nforderung des Staates selbst, weil sie jene, die eigentlich\ndie Ausbildung finanzieren m\u00fc\u00dften, nicht heranzieht.\nSchlie\u00dflich steht damit das duale System auf der Kippe.\nIn den neuen Bundesl\u00e4ndern und selbstverst\u00e4ndlich auch\nin Sachsen \u00fcbernimmt der Staat inzwischen zwei Drittel\nder Ausbildungskosten. Von gemeinsamer Verantwortung\ndes Staates und der Wirtschaft f\u00fcr die berufliche Ausbil-\ndung kann also keine Rede mehr sein.\nDabei \u00fcbersehen Sie, Herr Minister, oder vielleicht auch\nnicht, da\u00df die von Ihnen favorisierte Tarifl\u00f6sung statt\ngesetzlich festgelegter Umlagefinanzierung eigentlich in\nmehrfacher Hinsicht gar kein Argument ist, insbesondere\nkein Argument f\u00fcr Sachsen und viele neue Bundesl\u00e4nder.\nDenn ich frage Sie: Wie viele der Unternehmen sind durch\nihre Mitgliedschaft in Unternehmerverb\u00e4nden und durch\nTarifpartnerschaften \u00fcberhaupt an tarifliche L\u00f6sungen\nund Abmachungen gebunden? Au\u00dferdem wissen Sie so\ngut wie wir, da\u00df gerade von den starken Tarifpartnern\narbeitgeberseitig vehement versucht wird, den Ausbil-\ndungsbereich von den Tarifvertr\u00e4gen abzukoppeln.\nGerade in den letzten Wochen zeigte sich das deutlich.\nAuch im Gespr\u00e4ch des Kanzlers mit den Kammern wurde\ndies wieder sichtbar. Er verzichtete auf eine gesetzliche\nUmlagefinanzierung. Die Kammern versprachen, ab 1997\nst\u00e4rker das Problem in Tarifverhandlungen einzubeziehen.\nAber wir wissen, da\u00df gegenw\u00e4rtig eine breite Diskussion\ngenau dagegenl\u00e4uft.\nWie das dann aussieht, k\u00f6nnen wir uns sehr lebhaft vor-\nstellen. Es werden tariflich erarbeitete und erk\u00e4mpfte Lei-\nstungen der Arbeitnehmer insgesamt in den Betrieben ver-\nrechnet mit der Lehrstellenzahl, die zur Verf\u00fcgung gestellt\nwerden soll. Nun frage ich mich, was ist davon besser?\nWelche Sicherheiten w\u00e4ren also f\u00fcr die Wahrnehmung\nvon Ausbildungsaufgaben gegeben, wenn Sie nur darauf\nbauen?\nHeute vormittag gab uns Herr Vaatz ein anschauliches\nBeispiel seiner Logik. Er stellte fest, da\u00df einige Menschen\nin der PDS sich am Kapital und am Verm\u00f6gen anderer\nvergreifen wollen. Er verwarf das als unmoralisch. Nun\nfrage ich mich: Wie sollen wir das bewerten, wenn man\nsich am Lehrlingsentgelt, das \u00fcber Jahrzehnte erk\u00e4mpft\nwurde, vergreift?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nIhr Vorgehen, Herr Minister, die Vertrags- und Vereinba-\nrungstreue einzufordern, l\u00e4\u00dft sich aber allein im Vertrauen\nauf eine immer wackliger werdende Tarifpartnerschaft\nnicht umsetzen. Daf\u00fcr ist der \u00f6konomische Wille seitens\nder Arbeitgeber nicht da. Wir geben es auch zu \u2013 und das\nsage ich ganz deutlich \u2013, in den neuen Bundesl\u00e4ndern fehlt\ner auch oft, rein von der \u00f6konomischen St\u00e4rke her. F\u00fcr\nviele ist manches nicht m\u00f6glich.\nDennoch, denke ich, diese Umlagefinanzierung \u2013 ich kom-\nme an anderer Stelle noch darauf zur\u00fcck \u2013 erleichtert das\nProblem. Wir setzen also viel Hoffnung in das Modell,\nerstmals in dieser besonderen Situation, n\u00e4mlich der im-\nmer gr\u00f6\u00dfer werdenden Kluft zwischen gesellschaftlichem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2982\n\n\n\nund wirtschaftlichem Bedarf, also der Anzahl von Schul-\nabsolventen und Ausbildungspl\u00e4tzen, den Staat als Regu-\nlator ins Spiel zu bringen.\nWir meinen, die gesamtgesellschaftliche Verantwortung\nf\u00fcr die Ausbildung ist gesetzlich und gesamtdeutsch zu\nuntermauern, und unter dem ist ganz einfach nichts zu\nmachen.\nWenn Sie sich, meine lieben Kolleginnen und Kollegen von\nder CDU-Fraktion, mit diesem Umlagesystem befassen,\nwerden Sie feststellen, da\u00df es in sich logisch ist, da\u00df es die\nFaszination des Solidargedankens zwischen Ost und West\nin sich birgt, da\u00df es Spielraum l\u00e4\u00dft und Mitgestaltungs-\nwillen geradezu herausfordert.\nZum Beispiel der Ausbildungsbeitrag ist noch gestaltungs-\nf\u00e4hig. Art, Umfang und Grad der Beteiligung sind noch zu\nerstreiten und abzuw\u00e4gen. Zu kl\u00e4ren sind Fragen von\nZentralisierung und/oder regionaler Verteilung, wie auch\nimmer. Das hei\u00dft, es ist noch viel Platz f\u00fcr Vorschl\u00e4ge.\nBisher haben wir nur rundweg Ablehnung erfahren, aber\nkeine konkreten \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge. Au\u00dferdem, den-\nken wir, hat kein Unternehmen, welches tats\u00e4chlich aus-\nbildet, etwas zu bef\u00fcrchten. Im Gegenteil, es k\u00f6nnte finan-\nziell entlastet werden.\nWir denken, dieses Modell kann die Grundlage f\u00fcr eine\nBundesgesetzinitiative sein. Wir w\u00e4ren froh, wenn eine\nsolche einmal von Sachsen ausginge, denn damit w\u00e4re ein-\nmal einer s\u00e4chsischen Initiative viel Zuspruch verg\u00f6nnt.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir haben\neinen weiteren Antrag eingebracht. Wie ich anfangs er-\nw\u00e4hnte, glauben wir nicht daran, da\u00df sich die \u00dcberh\u00e4nge\nan Bewerbungen von allein kl\u00e4ren.\nWenn es an ausbildungswilligen Unternehmen fehlt oder\ndie typisch ostdeutschen Unternehmensprobleme so gro\u00df\nsind, da\u00df f\u00fcr dieses bereits am 1. August begonnene Schul-\nund Ausbildungsjahr keine andere L\u00f6sung mehr m\u00f6glich\nist, dann mu\u00df der Freistaat den Part der Unternehmen,\nzumindest teilweise, \u00fcbernehmen. Die bisher veran-\nschlagte Gr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die ,,Zukunftsinitiative Lehrstellen\u201c\nwird nicht reichen, weder aus personeller noch aus finan-\nzieller Sicht.\nFakt ist, es werden nicht nur 500 Jugendliche \u00fcbrigbleiben.\nDie bringt allein schon das Arbeitsamt Chemnitz in Rech-\nnung. Die sehr vorsichtige und diplomatische Antwort der\nStaatsregierung \u2013 das gebe ich zu \u2013 best\u00e4tigt das im Prin-\nzip sogar.\nWir meinen \u2013 und das nicht zum ersten Mal, aber heute\nwieder: Es darf nicht gespart werden, sondern die Ausbil-\ndungsfonds sind aufzuf\u00fcllen. Jetzt geht es nicht mehr um\nUnternehmensinteressen, sondern um Lehrlingsinteressen,\num Jugend und Zukunft und um die Qualit\u00e4t des Stand-\nortes Deutschland. Im Prinzip wird uns geantwortet, da\u00df\nman erstens an ein Wunder glaubt, n\u00e4mlich da\u00df sich das\n\u00dcberhangproblem von selbst l\u00f6st, und zweitens, da\u00df die\nvon uns veranschlagten Mittel von 50 Millionen DM im\nVergleich zu den Mitteln dieses Jahres nicht ausreichen\nw\u00fcrden.\nDa, denke ich, sind wir nicht kleinlich und lassen uns auch\ngern berichtigen. Wir lassen uns auch gern in diesem\nFonds noch ein paar Scheine hinzulegen. Aber im Ernst:\nIch denke schon, da\u00df die Summe von 50 Millionen DM\nreichen w\u00fcrde.\nWir und sicher auch Sie, meine Damen und Herren von\nder CDU-Fraktion, bekommen laufend kritische und hel-\nfende Hinweise von Kammern und Verb\u00e4nden aus Sach-\nsen, die der Meinung sind, da\u00df mit einer gr\u00f6\u00dferen direkten\n\nUnterst\u00fctzung der ausbildungswilligen Unternehmen, das\nhei\u00dft mit einer anders strukturieren F\u00f6rderpolitik f\u00fcr Be-\nrufsausbildung, eine direkte betriebliche und qualitativ\ngute Ausbildung f\u00fcr noch wesentlich mehr Jugendliche\ndurchaus m\u00f6glich w\u00e4re, ohne die Belastung der Unterneh-\nmen bis an die Grenze auszureizen, was wir auch nicht\nwollen.\nIm \u00fcbrigen: Eine Analyse der Situation verdeutlicht, da\u00df\neine zus\u00e4tzliche finanzielle Spritze, insbesondere in kriti-\nschen Regionen, erforderlich ist. Die aktuellsten Zahlen\ndes Landesarbeitsamtes besagen, da\u00df vor allem in den\nArbeitsamtsbezirken Annaberg mit dem Verh\u00e4ltnis freie\nAusbildungspl\u00e4tze zu unversorgten Bewerbern von 1 : 14,\nBautzen mit 1 : 10,6, Pirna mit 1 : 21 und Riesa mit 1 : 10,8\ndie absoluten Versorgungsschlu\u00dflichter sind. Es vollzieht\nsich in den bekannten Problemregionen eine zunehmende\nVerdichtung.\nF\u00fcr diese Regionen ist unbedingt ein Sonderkontingent\n\u00fcber eine Sonderfondsl\u00f6sung erforderlich. \u00dcber die Inter-\nna, das Was, das Wie und Wieviel, h\u00e4tte ich ganz gern\nauch noch etwas gesagt, aber mir fehlt die Redezeit. Aber\nwir lassen uns dort gern vom Ausbildungskollegium be-\nraten. Das wurde ja gebildet, um \u00fcber die Vergabe von\nF\u00f6rdermitteln zu entscheiden.\nUns in der Antwort zu unserem Antrag vorzuhalten, da\u00df\nwir keine Aussagen machen, wie wir das eigentlich gestal-\nten wollen, ist von Ihnen, Herr Staatsminister, etwas unfair\nund scheinheilig. Sie haben selbst entschieden, da\u00df wir als\nVertreter der Legislative, insbesondere der Opposition,\nkeinen Zutritt zum Kollegium und somit keine Stimme im\nKollegium haben. Ausnahmslos dieses habe \u00fcber die Ver-\ngabe von F\u00f6rdermittelvorschl\u00e4gen mit Ihnen als Staats-\nministerium zu beraten.\nIch nehme an, da\u00df dort ganz bestimmt gen\u00fcgend Kompe-\ntenz und Abgekl\u00e4rtheit vorhanden ist, um \u00fcber zus\u00e4tzliche\nF\u00f6rdermittel nicht zu erschrecken. Abnehmer daf\u00fcr wird\nman finden. Wenn es keine Gemeinschaftsinitiative Ost\nnach s\u00e4chsischem Vorbild w\u00e4re, sondern diese Gelder\ndirekt in die Betriebe flie\u00dfen w\u00fcrden, w\u00e4re den Betrieben\ngeholfen und den Lehrlingen auch.\nDazu liegt heute auch noch ein Erg\u00e4nzungsantrag der\nSPD-Fraktion vor, der das Ganze mit begr\u00fcndet und\nunterst\u00fctzt. Dazu k\u00f6nnen wir uns dann noch verst\u00e4n-\ndigen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\nFrau Abg. Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wenn wir heute \u00fcber Ausbildungspl\u00e4tze diskutie-\nren, dann interessiert mich vor allem die Situation der\nM\u00e4dchen und jungen Frauen. Aus dem Kurzbericht des\nInstituts f\u00fcr Arbeitsmarkt und Berufsforschung geht her-\nvor, da\u00df sich auf dem Ausbildungsmarkt eine deutliche\nAufspaltung abzeichnet. Von den 331 anerkannten Ausbil-\ndungsberufen sind nur 8 % in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nparit\u00e4tisch besetzt. Parit\u00e4tisch besetzt bedeutet, da\u00df sie zu\n40 bis 60 % von M\u00e4dchen und Jungen gleicherma\u00dfen be-\nsetzt sind.\nDas Spektrum der anerkannten Ausbildungsberufe von\njungen Frauen ist wesentlich schmaler als das der jungen\nM\u00e4nner. \u00dcber die H\u00e4lfte der Ausbildungsberufe, n\u00e4mlich\n54 %, werden von den jungen M\u00e4nnern dominiert. In den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2983\n\n\n\nneuen Bundesl\u00e4ndern liegt der Anteil der Jugendlichen,\ndie eine geschlechtstypische Berufsausbildung absolvieren,\nbei gut 80 %. 57 % der weiblichen Auszubildenden ergrei-\nfen einen sogenannten typischen Frauenberuf, w\u00e4hrend\njunge Frauen in M\u00e4nnerberufen eine Ausnahme bilden. Es\nsind insgesamt nur 1,5 %.\nDie \u00d6ffnung m\u00e4nnlich dominierter Ausbildungsberufe f\u00fcr\nFrauen erfordert Ver\u00e4nderungen im Besch\u00e4ftigungssystem\nund die Entwicklung neuer Berufe im Konsens der Sozial-\nparteien. Eine umfassende \u00c4nderung mu\u00df von allen\nbewirkt werden: Eltern, Lehrern, Berufsberatern und Un-\nternehmern. Eine \u00dcbersicht \u00fcber den Beitrag der Unter-\nnehmen und Verb\u00e4nde der Metall- und Elektroindustrie\nwird z. B. in einer Brosch\u00fcre des Arbeitgeberverbandes\nGesamtmetall und des Arbeitskreises Frauen in der Metall-\nund Elektroindustrie gegeben. Aber auch die Tarifparteien\nsind gefordert, ihren branchenspezifischen Beitrag zur\nL\u00f6sung der Ausbildungsmarktprobleme zu leisten.\nIch m\u00f6chte gern den Kollegen Kehl ansprechen. Wenn er\nhier sagt, es besteht ein Rechtsanspruch auf einen Aus-\nbildungsplatz f\u00fcr jeden Jugendlichen, so nehme ich an, er\nmeint einen moralischen Rechtsanspruch und keinen ge-\nsetzlich einklagbaren; denn dann kommen wir vor allem\nbei den M\u00e4dchen in die Situation, die, glaube ich, auch den\nHandwerksberufen zu schaffen macht.\nNicht nur die Ausbildung, sondern erst recht die Besch\u00e4f-\ntigung von Frauen in zum Beispiel unter dem Aspekt des\nEinkommens und der Arbeitszeit attraktiven Berufen ver-\n\u00e4ndert langfristig die geschlechtsspezifische Aufspaltung\nund Benachteiligung auf dem Arbeitsmarkt.\nHeute konzentrieren sich die jungen Frauen im gewerb-\nlich-technischen Bereich mehrheitlich auf 10 Ausbildungs-\nberufe, angefangen z. B. von Malerinnen und Lackie-\nrerinnen \u00fcber Kommunikations- und Telekommunika-\ntionselektronikerinnen bis hin zur Elektroinstallateurin.\nAber, wie gesagt, diese Berufe nur zu 1,5 % von allen Aus-\nbildungsberufen.\nDie Aufz\u00e4hlung zeigt schon, da\u00df es eigentlich eine nicht zu\nuntersch\u00e4tzende Reserve gibt. Der als attraktiv und zu-\nkunftstr\u00e4chtig geltende Beruf Datenverarbeitungskauffrau\nist mittlerweile zu einem m\u00e4nnerdominierten Beruf ge-\nworden, das hei\u00dft, es gibt l\u00e4ngerfristig eine negative Ent-\nwicklung des Frauenanteils in diesem Beruf.\nEs mu\u00df aber noch einmal deutlich gemacht werden, da\u00df\ndie neuen Medien und Kommunikationstechniken zur Zeit\nnoch nicht in ausreichendem Ma\u00dfe als Besch\u00e4ftigungs-\nchance von M\u00e4dchen und Frauen wahrgenommen wer-\nden. Gerade die qualifizierten Dienstleistungsberufe soll-\nten daher verst\u00e4rkt in die Berufswahl einbezogen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, hier ist auch noch einmal nachdr\u00fccklich auf die\nintensiven und nachhaltigen Bem\u00fchungen der Berufsbera-\ntung bei den Arbeits\u00e4mtern hinzuweisen, einen Ausgleich\nzwischen Arbeitsangebot und -nachfrage herzustellen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nM\u00e4dchen bed\u00fcrfen im Proze\u00df der Wahl eines f\u00fcr sie un-\ntypischen Berufes besonderer Unterst\u00fctzung, da auch die\nfehlende Vorbildfunktion von Frauen in diesen Berufen\nausgeglichen werden mu\u00df. Das Modellvorhaben Erweite-\nrung des Berufswahlspektrums von M\u00e4dchen im Haushalt\nder Staatsministerin Frau de Haas dient genau diesem\nVorhaben. Es ist auch darauf hinzuweisen, da\u00df Unterneh-\nmen, die zus\u00e4tzlich Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr M\u00e4dchen im\n\ngewerblich-technischen Bereich schaffen, als Unterst\u00fct-\nzung und Anreiz daf\u00fcr 6 000 DM pro Ausbildungsplatz\nerhalten, im Gegensatz dazu f\u00fcr Jungen 3 000 DM.\nDie Mobilit\u00e4tshilfe \u2013 auch das ist vielleicht ein Zeichen,\nwie sehr sich M\u00e4dchen um einen Ausbildungsplatz be-\nm\u00fchen \u2013 wird vorrangig zu 70 % von M\u00e4dchen in An-\nspruch genommen.\nZum Abschlu\u00df habe ich eine Bitte. Um langfristig auf die\nEntwicklung Einflu\u00df nehmen zu k\u00f6nnen, w\u00e4re es w\u00fcn-\nschenswert, auch in Sachsen die statistisch zur Verf\u00fcgung\nstehenden Zahlen nicht nur in der Gesamtbewerberzahl,\nsondern auch in allen Ausbildungsberufen getrennt f\u00fcr\nM\u00e4dchen und Jungen auszuweisen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte.\nFrau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Am 30.9. ist, wie in jedem Jahr, die regul\u00e4re Be-\nwerbungsphase f\u00fcr Auszubildende zu Ende. Schaut man\nsich den aktuellen Stand der Vermittlungsrate an, kann\nman leider wieder nur konstatieren: Die Staatsregierung\nhat es gemeinsam mit Arbeitgebern und allen anderen\nnicht geschafft, p\u00fcnktlich zum Ausbildungsbeginn jedem\nJugendlichen, der einen betrieblichen Ausbildungsplatz\nw\u00fcnscht, diesen zur Verf\u00fcgung zu stellen; denn wir glau-\nben wohl alle nicht \u2013 das haben meine Vorredner auch\ndeutlich gemacht \u2013, da\u00df bis zum 30.9. trotz GISa 95, trotz\nGISa 96 und der sicherlich noch anstehenden Abstimmung\nzwischen den Kammern, den dort eingetragenen Ausbil-\ndungsverh\u00e4ltnissen und den Zahlen des Arbeitsamtes \u2013\nf\u00fcr jeden Jugendlichen am 1. Oktober auch ein Ausbil-\ndungsplatz zur Verf\u00fcgung steht \u2013 also ein Jahr, in dem wir\nkonstatieren m\u00fcssen: Das Problem an sich ist wieder nicht\ngel\u00f6st.\nTrotz der Instrumentarien, die geschaffen wurden, hat es\ndie Staatsregierung nicht vermocht, innovative Wege zu\ngehen, um jungen Menschen in Sachsen eine Chance zu\ngeben. Bei aller Mobilit\u00e4t, die wir immer wieder bei unse-\nren jungen Menschen anmahnen: Wir brauchen unsere\njungen Menschen hier, wir brauchen hier betriebliche Aus-\nbildungspl\u00e4tze im dualen System.\nEs ist f\u00fcr uns daher nicht nachvollziehbar, warum einzel-\nbetriebliche F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten nicht verst\u00e4rkt werden.\nIm Gegenteil. Innungen und Verb\u00e4nde signalisieren wie-\nder auf unterschiedlichen Ebenen, da\u00df K\u00fcrzungen im Aus-\nbildungsbereich anstehen.\nEs ist weiterhin nicht nachvollziehbar, warum der s\u00e4ch-\nsische Sonderweg \u2013 ich bedauere, da\u00df die bisherigen Dis-\nkussionsbeitr\u00e4ge immer nur von allgemeinen Dingen han-\ndeln und wir uns mit der Sache bisher hier im Plenum\nnicht auseinandergesetzt haben, n\u00e4mlich mit dem s\u00e4ch-\nsischen Sonderweg \u2013 vordergr\u00fcndig als quantitatives\nAngebot behandelt wird und dringende inhaltliche Ver-\n\u00e4nderungen nach nunmehr einem Jahr Praxis und entspre-\nchenden unmi\u00dfverst\u00e4ndlichen Hinweisen nicht modifi-\nziert durchgef\u00fchrt werden. Nein, im Gegenteil, es wird\nge\u00e4ndert zu Lasten der Auszubildenden. Sie sind k\u00fcrzer in\nder \u00fcberbetrieblichen Phase, weil die Bundesregierung\nden finanziellen Rahmen vorgegeben hat, nicht, weil wir\nqualitativ etwas daran zu meckern haben. Wir m\u00fcssen\nsparen \u2013 das ist die Aussage \u2013, deshalb hinaus in den Be-\ntrieb!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2984\n\n\n\nDie Auszubildenden erhalten noch weniger Zuschu\u00df zum\nLebensunterhalt als die Lehrlinge im ersten s\u00e4chsischen\nSonderweg. Die Auszubildenden m\u00fcssen ihre Arbeits-\nmittel, ihre Bekleidung kaufen, was regul\u00e4r Auszubilden-\nde im Betrieb nicht haben. Dort werden die Arbeitsmittel\nund Arbeitsgegenst\u00e4nde zur Verf\u00fcgung gestellt, z. B. beim\nIndustriemechaniker. Da m\u00fcssen die M\u00e4dchen das n\u00e4m-\nlich noch zus\u00e4tzlich kaufen. Das wird im regul\u00e4ren Lehr-\nlingsverh\u00e4ltnis nicht get\u00e4tigt.\n\nEs gibt keine Nachtzuschl\u00e4ge. Die Betreuungsschl\u00fcssel\nsind nach unten gefahren worden. Im ersten Jahr der s\u00e4ch-\nsischen Initiative ist nicht nach regionalen Strukturen ge-\nfahren worden, sondern die Lehrlinge sind dort eingesetzt\nworden, wo man gerade die Pl\u00e4tze hatte und was man\ngerade so brauchte oder auch zum Teil die Lehrlinge woll-\nten. Die Sinnhaftigkeit des s\u00e4chsischen Sonderweges dies-\nbez\u00fcglich wird mehr als in Frage gestellt. Aber es ist ja\nwohl ,,alles in Butter\u201c.\n\nKostenlose Lehrstellen anzubieten f\u00fcr Unternehmen, mei-\nne Damen und Herren, und gleichzeitig zu propagieren \u2013\nhier zitiere ich Herrn Mankel von der IHK Dresden: ,,Wir\nd\u00fcrfen da keine Begehrlichkeiten wecken\u201c \u2013, ist schlicht\nentweder eine Verkennung der Situation oder eine Ver-\nharmlosung. Ich glaube nicht, da\u00df es einen Zweck hat,\nkostenlos Lehrlinge in die Betriebe zu geben und zu erwar-\nten, da\u00df die Betriebe darauf eingehen und sagen: Gut, ich\nnehme das zus\u00e4tzlich, aber ich \u00e4ndere mich in Zukunft \u2013\nstatt F\u00f6rderinstrumente zu leisten, wo die Wirtschaft mit\neingebunden ist.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Sie sagen das\neine und tun momentan das andere.\n\nAnalysen der regul\u00e4r eingetragenen Berufsausbildungs-\nverh\u00e4ltnisse per 30.9. weisen nach, da\u00df nicht durchg\u00e4ngig\ndas Prinzip der Zus\u00e4tzlichkeit gewahrt wurde. Es gab in\nbestimmten Branchen und Regionen nicht nur vereinzelt\nschwarze Schafe, sondern schon durchg\u00e4ngige Politik, da\u00df\nJugendliche nicht in ordentliche Ausbildungsverh\u00e4ltnisse\nvermittelt wurden, sondern zielgerichtet vorrangig in die\nVereine.\n\nDieses Modell, meine Damen und Herren, der s\u00e4chsische\nSonderweg modellhaft und fl\u00e4chendeckend f\u00fcr die ge-\nsamte Bundesrepublik, ist ein Sprengsatz f\u00fcr das duale\nSystem und geht nur zu Lasten der Jugendlichen, denn er\nbirgt die Gefahr, da\u00df durch diese Notl\u00f6sung die einzel-\nbetriebliche, qualitativ hochwertige Ausbildung, die in Ab-\nstimmung mit allen Sozialpartnern auch tariflich gel\u00f6st ist,\nSchritt f\u00fcr Schritt ersetzt wird. Eine Notl\u00f6sung kann kein\nModell sein f\u00fcr eine moderne, zukunftssichernde Ausbil-\ndung. Wir s\u00e4chsischen Sozialdemokraten lehnen aufgrund\ndessen dieses Modell ab.\n\nBereits 1997, meine Damen und Herren, wenn Sie das ein-\nmal weitergedacht haben, f\u00e4llt uns dieses System auf die\nF\u00fc\u00dfe. Damit komme ich zu einem dritten Punkt.\n\nDie jetzigen Ausbildungsbetriebe \u2013 und wir f\u00f6rdern damit\nja vorrangig das Handwerk \u2013, die sich bereit erkl\u00e4rt haben,\nAusbildung durchzuf\u00fchren, erhalten eine zus\u00e4tzliche F\u00f6r-\nderung, wenn sie zus\u00e4tzlich ausbilden. Sie erhalten einen\nzus\u00e4tzlichen Lehrling aus dem Sonderweg 1, weil sie n\u00e4m-\nlich ausbilden. Sie erhalten einen weiteren, zus\u00e4tzlichen\nLehrling aus dem Sonderweg 2, weil sie ausbilden. Wie\nweit wollen wir denn die Spirale drehen, bis diesen Betrie-\nben auch noch die Lust am Ausbilden vergeht? Es kann\n\neinfach nicht sein, da\u00df nur dieser eine Weg die L\u00f6sung ist,\num Lehrstellen f\u00fcr Sachsen zu schaffen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Wer sagt denn das?)\n\nEhrliche Betriebe \u2013 und das ist leider die Minderheit \u2013, die\nausbilden, werden somit in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \u00fcberfor-\ndert. Wir k\u00f6nnen keine 10 Jahre s\u00e4chsischen Sonderweg\nfahren. Schauen Sie sich das an! Das ist ordnungspolitisch\ngar nicht m\u00f6glich.\nDer Lehrstellenl\u00fccke \u2013 und damit betone ich noch einmal\ndas, was ich vorhin gesagt habe \u2013 ist nicht mit quantitati-\nven Ma\u00dfnahmen zu begegnen, sondern wir m\u00fcssen es mit\neindeutig innovativen, neuen Ideen tun.\nEs ist f\u00fcr uns daher nicht nachvollziehbar, warum die\nStaatsregierung keinen finanziellen Ausgleich zwischen\nausbildungsbereiten und nichtausbildungswilligen Betrie-\nben anstrebt. Ich habe ja vorhin von Ihnen, Herr Dr.\nM\u00fcnch, schon eine andere Tendenz geh\u00f6rt. Wenn denn die\nWirtschaft eine Umlage will, soll sie es tun. Wir sollten die\nWirtschaft wohl etwas mehr dr\u00e4ngen, damit eine Finanzie-\nrung m\u00f6glich ist.\nEs ist des weiteren nicht nachvollziehbar, da\u00df Jugendliche\nin schulische Sackgassen gebracht werden. BGJ, BVJ, AFG\n40c sind keine L\u00f6sungen f\u00fcr Jugendliche. Sie werden in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen in Warteschleifen vermittelt, um teil-\nweise der Berufsschulpflicht Gen\u00fcge zu tun.\nMeine Damen und Herren! Wir haben jetzt bereits 10 000\nJugendliche in der Sozialhilfe. Damit sind in Sachsen \u00fcber-\ndurchschnittlich viele Jugendliche abh\u00e4ngig von der Sozi-\nalhilfe. Wann fangen wir denn endlich einmal an \u2013 und\ndas ist ganz besonders auch an die Damen und Herren der\nCDU zu richten \u2013, uns nicht nur um das ungeborene Leben\nzu k\u00fcmmern? Meine Damen und Herren, k\u00fcmmern Sie\nsich um die lebendigen, geborenen, quicklebendigen Ju-\ngendlichen, die auf der Stra\u00dfe stehen und dringendst eine\nLehrstelle brauchen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nGeben Sie dort innovative Wege vor! Der s\u00e4chsische Son-\nderweg ist es nicht.\nEs ist weiterhin nicht nachvollziehbar, warum die Staats-\nregierung schulische Ausbildungspl\u00e4tze in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen anbietet, die schulgeldpflichtig f\u00fcr die Betreffen-\nden sind. Auch hier gibt es mehrere Fragezeichen. Ihre\nKollegin, Frau Petzold, sagte es vorhin bereits: Dort gehen\nvorrangig auch M\u00e4dchen hinein. Wissen Sie, da\u00df es die\nn\u00e4chste Benachteiligung ist, da\u00df diese M\u00e4dchen auch\nSchulgeld bezahlen m\u00fcssen? Das ist eine n\u00e4chste Unge-\nrechtigkeit, die es in Gr\u00f6\u00dfenordnungen gibt. Es kann ja\nnicht sein, da\u00df wir einfach Lehrstellen anbieten, bei denen\nwir Schulgeld bezahlen m\u00fcssen. Das widerspricht auch\nden gesetzlichen Bestimmungen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nEs ist au\u00dferdem nicht nachvollziehbar, warum die Staats-\nregierung Jugendliche st\u00e4ndig moralisch unter Druck\nsetzt. Auch Sie haben das jetzt eben wieder gemacht, Frau\nPetzold, und damit eigentlich die S\u00e4chsische Verfassung\nunterlaufen.\nIm Artikel 15 hei\u00dft es unter anderem: ,,Jeder Mensch hat\ndas Recht auf freie Entfaltung seiner Pers\u00f6nlichkeit \u2026\u201c\nWarum nicht unsere Jugendlichen?\nIm Artikel 28 Absatz 1 steht: ,,Beruf und Arbeitsplatz k\u00f6n-\nnen frei gew\u00e4hlt werden, soweit Bundesrecht dem nicht\nentgegensteht.\u201c Warum nicht unsere Jugendlichen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2985\n\n\n\nIm Artikel 29 steht: ,,Alle B\u00fcrger haben das Recht, die Aus-\nbildungsst\u00e4tte frei zu w\u00e4hlen.\u201c Also gilt das auch f\u00fcr un-\nsere Jugendlichen.\nMeine Damen und Herren! Ich k\u00f6nnte diese Aufz\u00e4hlung\nhier noch weiter vervollst\u00e4ndigen. Ich will aber an dieser\nStelle aufh\u00f6ren. Ich mu\u00df zusammenfassend konstatieren:\nDie Staatsregierung hat ein Jahr verschlafen, statt mit den\nPartnern, die sie hat, f\u00fcr die Lehrstellenl\u00fccke innovative,\ndem dualen System konforme L\u00f6sungen vorzuschlagen\nund sie mit ihnen umzusetzen.\nWir sind uns durchaus bewu\u00dft, da\u00df in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern und somit auch in Sachsen die finanzielle Lage der\nArbeitgeber kritisch ist. Mein Kollege verwies bereits dar-\nauf. Um so prek\u00e4rer ist es zum Beispiel, dem Handwerk\nals Haupttr\u00e4ger der Ausbildung in Sachsen stringent F\u00f6r-\nderm\u00f6glichkeiten zu verwehren \u2013 siehe Haushaltsentwurf\n\u201997 \u2013, statt gemeinsam in Gespr\u00e4chen nach L\u00f6sungsm\u00f6g-\nlichkeiten zu suchen, um eventuelle Doppelf\u00f6rderungen\nauszuschlie\u00dfen.\nZusammengefa\u00dft gibt es f\u00fcr uns nur eins: Wir fordern das\nRecht auf einen Ausbildungsplatz. Davon gehen wir nicht\nab. Wir fordern den Lastenausgleich zwischen ausbilden-\nden und nichtausbildenden Betrieben nach unserem Mo-\ndell, nach dem Modell der Bundesausbildungskasse.\nWir wollen neue Berufe und die Modifizierung vorhande-\nner Berufsfelder. Ich denke da nur an den Sprachteil, der\nganz wichtig ist, um Berufe aufzuwerten.\nLernortkooperation ist auch schon genannt worden, die\nKooperation vor Ort zwischen Betrieb und Schule. Da mu\u00df\nich mich nicht wiederholen.\nUnd, meine Damen und Herren, wir sehen nicht das Wohl\nin Ausbildungsvereinen, sondern in den Ausbildungs-\nverb\u00fcnden, in Betrieben, die sich freiwillig zusammen-\nschlie\u00dfen, um Qualit\u00e4t in der Ausbildung zu bringen. Qua-\nlit\u00e4tsgerechte Ausbildung ist wichtig f\u00fcr jeden einzelnen\nJugendlichen und nicht nur eine quantiative Unterbrin-\ngung.\nAls letzten Punkt fordern wir die Verst\u00e4rkung der einzel-\nbetrieblichen F\u00f6rderung ein. Das haben wir auch in den\nletzten Monaten schon immer getan.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde.\n\nFrau Weihnert, SPD: Wir meinen, da\u00df wir auch damit\nnoch eher die M\u00f6glichkeit geben w\u00fcrden, tats\u00e4chlich\nbetriebsnahe und damit auch einzelbetriebliche Ausbil-\ndungsvertr\u00e4ge zu erhalten.\nIch bitte daher darum, \u00fcber unsere Antr\u00e4ge, da sie nicht\numfassend beantwortet wurden, entsprechend abzustim-\nmen.\nZum \u00c4nderungsantrag w\u00fcrde ich sp\u00e4ter noch einmal\nsprechen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, Herr\nAbg. Witzschel.\n\nWitzschel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist mir etwas schwergefallen, den Beitrag von\nFrau Weihnert zu begreifen, weil es immer wieder\ndurcheinanderging. Auf der einen Seite wollte sie f\u00f6rdern,\nauf der anderen Seite nicht \u00fcberfordern. Ich versuche, es\neinmal ein bi\u00dfchen auf die Beine zu stellen.\n\nAuf das Problem, da\u00df per 30.9. noch Schulabg\u00e4nger eine\nLehrstelle suchen werden, haben wir eigentlich schon ein\nganzes Jahr lang hingewiesen.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Um so schlimmer!)\n\nDas stimmt uns nicht froh, und wir suchen nach Wegen.\nAber sich heute hinzustellen und das zu beklagen ist ja\nnicht einmal die halbe Wahrheit. Das ist noch weniger.\nNach wir vor bin ich der Meinung: Mehr Lehrstellen schaf-\nfen wir nicht durch mehr Geld, sondern durch verbesserte\nBedingungen f\u00fcr die Ausbildungsbetriebe.\n\n(Dr. M\u00fcnch: Sehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir alle sind uns in diesem Hohen Hause einig: Es gibt zur\ndualen Ausbildung keine vern\u00fcnftige Alternative!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWenn also die Wirtschaft nicht ausbildet \u2013 und das bekla-\ngen wir hier \u00fcbereinstimmend \u2013, gibt es drei Wege zur\nBehebung des Problems:\n1. Man belohnt die, die da ausbilden.\n2. Man bestraft die, die da nicht ausbilden.\n3. Man behebt die Gr\u00fcnde, die daran schuld sind, da\u00df\nsolche, die ausbilden k\u00f6nnen, nicht ausbilden.\nIch will einmal mit 1. anfangen. Dieser Weg wird ja im\nAntrag 2/3723 der PDS-Fraktion vorgeschlagen. Ich will\nSie daran erinnern: Der Freistaat Sachsen wendet jetzt\nschon ungef\u00e4hr 200 Millionen DM auf, um die verschiede-\nnen Programme zu f\u00fcttern, die mit Landesmitteln finan-\nziert werden m\u00fcssen.\nWenn wir das so weitermachen, brauchen wir immer mehr\nGeld f\u00fcr immer weniger ausbildende Betriebe. Das ist\nweder finanziell darstellbar noch f\u00fcr das duale System\nhilfreich. Ganz abgesehen davon bleibt die PDS-Fraktion\nauch die Antwort schuldig, wo wir die 50 Millionen DM in\nihrem Antrag hernehmen sollen. Ich bezeichne solche\nMittel als Subventionen, die zu weiteren Subventionen\nf\u00fchren und schon aus diesem Grund abzulehnen sind.\nDie zweite Methode, Bestrafung der Nichtausbilder. Dazu\nhat die PDS-Fraktion in Drucksache 2/3415 auch einen\nAntrag gestellt. Sie fordert hier \u2013 das ist ja niemandem neu\n\u2013 gemeinsam mit dem Deutschen Gewerkschaftsbund eine\nUmlage f\u00fcr alle oder f\u00fcr die Nichtausbildenden; es gibt ja\ndie verschiedenen Varianten.\nOb die Betriebe nicht ausbilden wollen oder nicht aus-\nbilden k\u00f6nnen, wird in dem Antrag gar nicht abgefragt.\nBei dieser Methode \u2013 so steht es in dem Antrag \u2013 sollen\n5 Milliarden DM eingesammelt werden, um das Problem\nzu l\u00f6sen und diese 5 Milliarden DM dann umzuverteilen.\nIn diesem Hohen Hause ist nat\u00fcrlich bekannt, da\u00df damit\ndie Kosten f\u00fcr die Betriebe um 5 Milliarden DM erh\u00f6ht\nw\u00fcrden \u2013 die reinen Lohn- und Lohnnebenkosten.\nBesonders in den neuen Bundesl\u00e4ndern ist die wirt-\nschaftliche Lage der Mittelst\u00e4ndler alles andere als gut.\nWenn man dort zus\u00e4tzliche Lasten aufb\u00fcrdet, werden das\nverschiedene gar nicht mehr \u00fcberleben.\nAuf dem Wege der Umverteilung dieser 5 Milliarden DM\nwird dann auch noch Geld verbraucht: f\u00fcr die Verwal-\ntung, f\u00fcr die Abwicklung, f\u00fcr die Kontrolle \u2013 Sie wissen,\nwer da alles noch mit partizipiert \u2013, so da\u00df bei den Ausbil-\ndenden dann niemals die 5 Milliarden DM ankommen, die\nman vorher der ganzen Wirtschaft weggenommen hat.\nWir, das hei\u00dft die CDU-Fraktion, gehen davon aus, da\u00df\ndie Wirtschaft im ureigensten Interesse ausbilden will.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2986\n\n\n\nWenn sie das nicht tut, wird das nicht mit Bestrafung und\nKostenbelastung gelingen, sondern wir m\u00fcssen Abhilfe\nschaffen. Ich bin deshalb f\u00fcr den Weg 3, der da lautet: Wir\nm\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, da\u00df sich Ausbilden lohnt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nWitzschel, CDU: Bitte, Herr Beyer.\n\nBeyer, CDU: Kollege Witzschel, w\u00fcrden Sie nicht auch be-\nf\u00fcrchten, da\u00df der Weg 2 schon deswegen nicht geht, weil\ndann auch die Gewerkschaft mit der Abgabe belastet w\u00fcr-\nde, weil sie nicht ausbildet; und das w\u00e4re ja dann der Ruin\nder Gewerkschaft.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nWitzschel, CDU: Ich habe dem nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Das ist auch gut so!)\n\nAber bei allen Gespr\u00e4chen mit Mittelst\u00e4ndlern in Sachsen\nh\u00f6re ich immer wieder, da\u00df sie ausbilden w\u00fcrden, wenn\nbestimmte Hemmnisse beseitigt werden k\u00f6nnten. Als er-\nstes wird immer die Kostenbelastung genannt, und dabei\nist der Hauptfaktor das Lehrlingsentgelt. Auch wenn Sie\ndas beklagen: Im 1. Lehrjahr bringt ein Lehrling erhebliche\nZeit- und Kostenbelastung f\u00fcr ein Unternehmen.\nWenn die Ausbildung auf einem hohen fachlichen Niveau\nerfolgt, dann mu\u00df man daf\u00fcr entsprechend Geld aufwen-\nden. Sie wissen: Unter 900 DM im Durchschnitt gibt es\nkeinen Tarif mehr in Sachsen f\u00fcr das 1. Lehrjahr. Wenn Sie\ndas mal 12 nehmen, sind es 10 800 DM. Wenn Sie davon\nausgehen, da\u00df im 1. Lehrjahr noch zwei Tage Schule be-\nsucht werden, an denen der Lehrling dem Betrieb also\nnicht zur Verf\u00fcgung steht \u2013 rechnen Sie sich das hoch \u2013,\nsind es 18 000 DM im Jahr.\nIch will an der Stelle einen Vorschlag nennen, den die Mit-\ntelstands- und Wirtschaftsvereinigung vor einigen Tagen\nformuliert hat; ich zitiere w\u00f6rtlich: ,,Die Tarifpartner sind\naufzufordern, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df f\u00fcr das 1. Lehrjahr\ngleichm\u00e4\u00dfig f\u00fcr alle Berufe eine Grundverg\u00fctung in H\u00f6he\nvon 450 DM gezahlt wird. F\u00fcr besonders flei\u00dfige Lehrlinge\nsollte die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Leistungszuschl\u00e4ge geschaffen\nwerden.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin mir sicher, da\u00df damit eine ganze Reihe zus\u00e4tzlicher\nLehrstellen geschaffen wird, weil viele Betriebe in die Lage\nversetzt werden auszubilden.\nAber auch weitere Gedanken \u2013 auch solche, bei denen die\nPolitik gefordert ist \u2013 sollten wir am Kochen halten. Ich\ndenke an die Genehmigung neuer Lehrberufe.\nIch habe bereits in der 40. Landtagssitzung dazu gespro-\nchen: In Deutschland ist die Zeitdauer f\u00fcr neue Berufe viel\nzu lang. Das liegt an Arbeitgebern und Gewerkschaften,\ndie sich dort nur sehr langwierig einigen k\u00f6nnen. Bis heute\nhat sich aber noch nichts Wesentliches getan.\nAuch die Ausbildungsgenehmigungen m\u00fcssen noch ein-\nmal auf den Pr\u00fcfstand. Ich denke, hier w\u00e4re es auch eine\nAufgabe f\u00fcr das Kollegium, die Betriebe aufzurufen, die\nsich in der Lage f\u00fchlen, aber irgendeine Voraussetzung\nnicht erf\u00fcllen. Vielleicht k\u00f6nnten wir dort auch die einge-\nflogenen Ausbildungsplatzentwickler verwenden. Ich bin\n\nmanchmal im Zweifel, ob wir da schon alle M\u00f6glichkeiten\nnutzen.\nIn einem mu\u00df ich Frau Weihnert erheblich widersprechen:\nDie GI Sachsen hat durchaus ihre Berechtigung nachge-\nwiesen. Ich wei\u00df nicht, ob Sie die Studie der IHK S\u00fcdwest-\nSachsen kennen. Sie hat Kriterien aufgelistet \u2013 Plus und\nMinus f\u00fcr den s\u00e4chsischen Sonderweg \u2013, und da ist bei\nzehn Kriterien neunmal gesagt worden, GI Sachsen ist\nwesentlich besser als alles Bisherige, und es ist nur einmal\nein Nachteil dargestellt worden. F\u00fcr mich ist das ein klares\nErgebnis.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nWitzschel, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: In dieser Studie sind auch Hinweise\nzur Verbesserung der GI Sachsen genannt worden, s\u00e4ch-\nsischer Sonderweg.\nK\u00f6nnen Sie mir beantworten, warum die 1996 alle vom\nTisch gefegt worden sind?\n\nWitzschel, CDU: Es sind \u00fcberhaupt nicht alle vom Tisch\ngefegt worden. Aber ich war dabei \u2013 Sie ja nicht \u2013, und ich\nwei\u00df, welch z\u00e4hes Ringen dort zwischen Vertretern der\nArbeitgeberseite, der Kammern und der Gewerkschaften\nstattfindet. Da wird zum Teil mehrere Stunden um eine\nbestimmte Formulierung in der Satzung gerungen, statt\nzum Thema zu kommen.\nUnd wenn es Sie interessiert, Frau Weihnert \u2013 Frau Schulz\nhat es vorhin auch schon angesprochen: Ich bin gern be-\nreit, im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie\n\u00fcber die letzten Beratungen des Kollegiums zu berichten,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der CDU: Bravo!)\n\ndamit dort ein bi\u00dfchen mehr Klarheit herrscht und viel-\nleicht die eine oder andere Frage gar nicht mehr gestellt\nwerden mu\u00df.\nIch denke, wenn wir alle M\u00f6glichkeiten nutzen und die\nTarifpartner \u00fcber ihre Schatten springen, werden wir auch\n1996 das Problem l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der CDU: Sehr gut!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es spricht noch einmal\ndie CDU-Fraktion; bitte, Herr Abg. Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Wenn ich mich aus schulpolitischer Sicht \u00e4u\u00dfere, dann\nvor dem Hintergrund, da\u00df das duale Berufsbildungs-\nsystem in seinem Grundverst\u00e4ndnis beide Seiten der Aus-\nbildung, n\u00e4mlich die der schulischen und die der betrieb-\nlichen bzw. zumindest der betriebsnahen beinhaltet.\nUnstrittig ist, da\u00df dieses duale System in der Vergangen-\nheit eine entscheidende wirtschaftsf\u00f6rdernde Wirkung\nhatte und da\u00df es im Interesse und der Verantwortung der\nWirtschaft selbst liegen mu\u00df, ihren Beitrag zur Ausgestal-\ntung dieses Systems zu leisten; und dies auch ohne staat-\nliche Eingriffe.\nTrotz des diesbez\u00fcglichen Engagements staatlicherseits,\ndas mit Blick auf die gegenw\u00e4rtige Situation durchaus\nSinn macht, kommt man nicht umhin, deutlich die Schief-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2987\n\n\n\nlage zu kennzeichnen, auf die wir uns gegenw\u00e4rtig bei der\nUmsetzung des dualen Systems zubewegen. Dazu noch\neinmal kurz drei bundesweit geltende Fakten, die wir hier\nschon einmal in \u00e4hnlicher Weise er\u00f6rtert haben:\n1. 1995 lag die F\u00f6rderung der Ausbildung durch die\n\u00f6ffentliche Hand bei 65 %.\n2. Zur Zeit bildet deutschlandweit nur ein Drittel aller\nBetriebe \u00fcberhaupt Lehrlinge aus.\n3. An die Stelle betrieblicher Ausbildung tritt zunehmend\ndie der vollzeitschulischen.\nDrei Fakten, die die Infragestellung des dualen Aus-\nbildungssystems in seiner urspr\u00fcnglich angedachten Form\ndokumentieren. Insofern ist beim quantitativen Defizit an\nAusbildungspl\u00e4tzen sicher der Ruf nach staatlichem Han-\ndeln durchaus gerechtfertigt. Aber wir m\u00fcssen uns zu-\ngleich die Frage stellen, wie damit qualitative Parameter\ndes dualen Berufsausbildungssystems zunehmend in\nFrage gestellt werden.\nVon daher sollten wir meines Erachtens nicht allein diesen\nquantitativen Aspekt, also die Anzahl der zur Verf\u00fcgung\nstehenden Pl\u00e4tze im Zusammenhang mit dem staatlichen\nEngagement bei der Ausbildungsplatzbereitstellung, er-\n\u00f6rtern, sondern viel st\u00e4rker die dem dualen System inne-\nwohnenden Gestaltungsm\u00f6glichkeiten ausloten.\nSeitens der Staatsregierung diesbez\u00fcglich entwickelte Ak-\ntivit\u00e4ten weisen hier meines Erachtens durchaus in eine\nrichtige Richtung. So geht es darum, Ausbildungshinder-\nnisse abzubauen und Rahmenbedingungen f\u00fcr die betrieb-\nliche Ausbildung zu optimieren.\nIm Arbeitsamtsbezirk Annaberg wurde in diesem Jahr eine\nanonyme Befragung durchgef\u00fchrt, die zum Inhalt hatte,\nwarum Betriebe zu wenig oder gar keine Ausbildungs-\npl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen. Ich zitiere aus den angegebe-\nnen Gr\u00fcnden nur zwei. Es hie\u00df dort unter anderem: Ab-\nlauf der Ausbildung, also Phasen Schule \u2013 \u00fcberbetriebliche\nUnterweisung \u2013 Betrieb, ist teilweise schlecht durchdacht\nund organisiert. Und eine zweite Aussage: Lehrlinge\nhaben zu viel Unterricht und sind zu wenig im Betrieb.\nIch will diese Aussagen gar nicht kommentieren. Ich denke\naber, da\u00df diese beiden Aussagen zum einen einen noch\nst\u00e4rkeren Gespr\u00e4chsbedarf zwischen den Partnern der\ndualen Berufsausbildung dokumentieren, zum anderen\naber auch die notwendige Beeinflussung von organisatori-\nschen Bedingungen offenlegen, um die Interessenlagen auf\nbeiden Seiten, also Schule und Betrieb, besser aufeinander\nabzustimmen. Wir stehen hier sicherlich nicht am Anfang.\nDies findet bereits statt, nicht zuletzt auch durch die sei-\ntens der Staatsregierung mitinitiierten Ausbildungskonfe-\nrenzen. Die noch intensivere Wirkung einer solchen Ver-\nst\u00e4ndigung ist ein weitaus g\u00fcnstigerer Weg, dem Aus-\nbildungsproblem Herr zu werden, als staatliche oder\ngesetzliche Restriktionen.\nSolche benannten organisatorischen Bedingungen sind\nvielgestaltig. Sie beginnen mit der Qualit\u00e4t berufsschu-\nlischer Ausbildung. Wenn es so gelingt, die inhaltlichen\nVermittlungen von allgemeinbildender, fachtheoretischer\nund fachpraktischer Bildung zu erh\u00f6hen und moderne\nTechnologien in den Berufsschulalltag zu integrieren, so\nstellt dies auch f\u00fcr die Wirtschaft einen Anreiz dar, im\neigenen Interesse ihren Beitrag zur Ausbildung und damit\nletztlich zur weiteren Eigenentwicklung zu leisten.\nNeben diesen inhaltlichen Aspekten der Niveauanglei-\nchung beruflicher Ausbildung sind es auch und gerade\norganisatorische Bedingungen, die die Wirtschaft in die\nLage versetzen, ihren Anteil am dualen System zu leisten.\n\nFakt ist zwar grunds\u00e4tzlich, da\u00df sich die Berufsschule mit\nden geltenden Wochenstunden bew\u00e4hrt hat. Wir brauchen\naber auch Organisationsmodelle, die diesen inhaltlich not-\nwendigen Stundenumfang so zur Anwendung bringen,\nda\u00df die Verweilzeit in den Betrieben erh\u00f6ht wird. Dies l\u00e4\u00dft\nsich durch differenzierte Verteilung des Berufsschulunter-\nrichts auf die Gesamtausbildungsdauer genauso realisie-\nren wie durch Blockunterricht oder jahreszeitliche Rhyth-\nmisierung des Unterrichts.\nEin weiteres inhaltliches Anliegen ist die noch st\u00e4rkere Dif-\nferenzierung der Berufsbildung mit Blick auf die Vorbil-\ndung der Auszubildenden \u2013 dies sowohl im Blick auf die\nAnhebung dieses Niveaus als auch auf dessen Absenkung.\nIch denke hier unter anderem an das vom S\u00e4chsischen\nKultusministerium in diesem Jahr neu eingef\u00fchrte Modell\ndes Berufsgrundschuljahres besonderer Pr\u00e4gung, wonach\nMittelschulabsolventen mit unterschiedlichem Leistungs-\nverm\u00f6gen, gekoppelt an ein vollzeitschulisches Berufs-\ngrundschuljahr, ein Betriebspraktikum absolvieren, das\ndurch ein staatliches Zertifikat anerkannt wird. In analoger\nWeise macht es Sinn, Ausbildungsg\u00e4nge leistungsstarker\nSchulabsolventen entweder bis zur Erlangung eines Ab-\nschlusses zu verk\u00fcrzen oder mit einem weiterreichenden\nAusbildungsgang zu verkn\u00fcpfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSolche differenzierten Gestaltungsm\u00f6glichkeiten bilden\neine gute Basis, auf der Grundlage des dualen Systems\ndifferenzierte und bedarfsgerechte Ausbildungsangebote\nzu schaffen.\nDemgegen\u00fcber mu\u00df man meines Erachtens auch auf das\nweitreichende staatliche Engagement bei der Kompensa-\ntion von durch die Wirtschaft nicht gen\u00fcgend zur Ver-\nf\u00fcgung gestellten Ausbildungspl\u00e4tzen verweisen. Dabei\ndenke ich an die vollzeitschulischen Ma\u00dfnahmen in Form\nvon berufsqualifizierenden Bildungsg\u00e4ngen, an Berufs-\nfachschulen, an das Berufsvorbereitungsjahr, an das Be-\nrufsgrundschuljahr sowie an die studienqualifizierenden\nBildungsg\u00e4nge der Fachoberschule und des beruflichen\nGymnasiums. Wenn urspr\u00fcnglich 13 238 schulische Aus-\nbildungspl\u00e4tze f\u00fcr das laufende Ausbildungsjahr geplant\nwaren, jetzt jedoch 15 849 belegt werden, also eine Steige-\nrung um 19 % einsetzt, so zeigt dies zumindest aus aktuel-\nler Sicht deutlich ein staatliches Engagement im Blick auf\ndie aktuelle Ausbildungssituation.\nAber \u2013 dies will ich durchaus auch einschr\u00e4nken \u2013 es bleibt\nauch aus meiner Sicht \u2013 Frau Weihnert, da gebe ich Ihnen\nrecht \u2013 ein St\u00fcck weit eine Notl\u00f6sung. Die Sicherung des\ndualen Systems durch die benannten Ma\u00dfnahmen ver-\nschiebt die Verantwortung und Ausgestaltung des Sy-\nstems zu einseitig in Richtung Staat. Dies f\u00fchrt zu einer\nVerzerrung von inhaltlich bew\u00e4hrten Strukturen in der\ndualen Ausbildung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsofern kann es meines Erachtens auch in der jetzigen\nangespannten Situation nur Anla\u00df sein, die richtigen An-\ns\u00e4tze zur L\u00f6sung des Ausbildungsproblems fortzuf\u00fchren\nund weitere M\u00f6glichkeiten auszuloten, inhaltlich-organi-\nsatorische Bedingungen so zu gestalten, da\u00df das wirt-\nschaftliche Engagement neben dem schon vorhandenen\nstaatlichen weiterwirken kann.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2988\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Hat die CDU noch Rede-\nbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staatsminister.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen! Meine Herren! Auch\nwenn hier der zaghafte Versuch der Mi\u00dfinterpretation der\nbisher ver\u00f6ffentlichten Zahlen \u00fcber den Stand im Ausbil-\ndungsjahr 1996/97 gewagt wurde, will ich zum gegenw\u00e4r-\ntigen Zahlenstand nichts sagen. Auch hier wird in den\nkommenden Wochen wiederum das Ergebnis z\u00e4hlen, und\ndas wird uns und auch unserer Arbeit recht geben.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nFrau Weihnert, ich verstehe nicht, warum Sie hier in jedem\nJahr immer so mutig auftreten und danebentippen. Allein\nbis zum 30.9. sind es noch 17 Tage. Sie h\u00e4tten mindestens\nnoch so lange mit Ihrer mutigen, falschen Prognose warten\nk\u00f6nnen. Aber das ist Ihr Problem.\nIch kann auch nicht verstehen, da\u00df Sie hier einerseits sehr\ntemperamentvoll reden, Fragen zum s\u00e4chsischen Weg stel-\nlen und innovative Wege einfordern, w\u00e4rend ich in Ihrer\nRede noch nicht einmal ein innovatives Komma gefunden\nhabe, geschweige denn irgendeinen inhaltlichen Vor-\nschlag, au\u00dfer Zwangsfinanzierung durch den Staat, wie\nman denn das Problem l\u00f6sen sollte.\n\n(Abg. Frau Weihnert, SPD,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n\u2013 M\u00f6chten Sie vielleicht die Punkte, die Sie bei Ihrem Vor-\ntrag eben nicht vorgetragen haben, jetzt in Frageform\nvortragen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. Frau Pr\u00e4sidentin, ich bin damit\neinverstanden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Sie gestatten also eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, sicher.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Abgeordnete.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Schommer, ich halte mich an\ndie Gesch\u00e4ftsordnung und stelle tats\u00e4chlich nur eine Zwi-\nschenfrage. Wir k\u00f6nnen uns gern im Ausschu\u00df einmal in-\nhaltlich dar\u00fcber unterhalten, was Sie angeboten haben.\nEine Frage ist die folgende: Haben Sie schon bemerkt, da\u00df\ndas Berufsschuljahr in diesem Jahr am 8. August begonnen\nhat und damit auch die Berufsausbildung beginnt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNat\u00fcrlich ist mir das bekannt. Weil mir das alles bekannt\nist, treffen wir ja auch richtige Entscheidungen und l\u00f6sen\nauch die Probleme f\u00fcr die jungen Menschen, denn es gibt\nauch den flexiblen Rahmen. Aber lassen wir das, Frau\nWeihnert. Es n\u00fctzt ja nichts. Vielleicht diskutieren wir es\nim n\u00e4chsten Jahr wieder. Auch dann werde ich wieder ver-\nsuchen, es Ihnen zu erl\u00e4utern.\nZur Situation im Augenblick folgende Anmerkung: Auf-\ngrund der Erfahrungen der Vorjahre werden sich noch\nzahlreiche Studienberechtigte bis Mitte Oktober f\u00fcr ein\nStudium entscheiden. Das geht aus den heutigen Zahlen\nnicht hervor.\nZum zweiten ist davon auszugehen, da\u00df ein Teil der Be-\nwerber, die beim Arbeitsamt ihren Vermittlungswunsch\naufrechterhalten, bereits in andere Ausbildungsma\u00dfnah-\n\nmen vermittelt ist. Daf\u00fcr spricht auch, da\u00df durch die Aus-\nbildungsvereine in Leipzig und in Chemnitz/Zwickau be-\nreits festgestellt werden konnte, da\u00df von den urspr\u00fcnglich\nals noch nicht vermittelt angegebenen Bewerbern nur 60 %\n\u00fcberhaupt eine der 2 300 betriebsnahen Ausbildungsstel-\nlen in dieser Komponente nachfragten. Wir k\u00f6nnen also\ndamit rechnen, da\u00df nach Besetzung der in der ersten Stufe\nangebotenen insgesamt 3 000 Pl\u00e4tze im ,,Zukunftsb\u00fcndnis\nLehrstellen\u201c nach Immatrikulation der Studienbewerber\nan den Fachhochschulen und Universit\u00e4ten und mit Be-\nginn der Ausbildung an den Berufsfachschulen und mit\nBeginn der Berufsausbildung in den Betrieben eine weitere\nsp\u00fcrbare Entlastung auf dem Ausbildungsstellenmarkt bis\nzum 30.9. eintreten wird.\nHerr M\u00fcnch, ich bin Ihnen f\u00fcr Ihre Anregung sehr dank-\nbar. Wir haben 300 Stellen in der Reserve gehalten. Ich\nsehe schon an den strahlenden Augen des Kollegen Marko\nSchiemann, da\u00df wir ganz offensichtlich recht damit getan\nhaben, weil wir in manchen Bereichen \u2013 wie im vergange-\nnen Jahr \u2013 dann auch diese Stellen mit Erfolg einsetzen\nk\u00f6nnen. Ist das richtig, Herr Kollege Schiemann?\n\n(Schiemann, CDU: Richtig, hoffentlich\nbleibt auch etwas f\u00fcr die Lausitz \u00fcbrig! \u2013\n\nBandmann, CDU: Auch f\u00fcr Niederschlesien!)\n\nIn Erwartung der jetzigen Situation, auf die mein Kollege\nR\u00f6\u00dfler, mein Staatssekret\u00e4r Zeller und auch ich ja schon\nAnfang des Jahres hingewiesen haben, da\u00df es n\u00e4mlich in\ndiesem Jahr etwas schwieriger werden w\u00fcrde, haben wir\nbereits Anfang des Jahres mit der Bundesregierung die\nVerhandlungen aufgenommen. Ich sage dies mit Dank an\ndie Bundesregierung und mit ganz besonderem Dank an\nunsere s\u00e4chsischen Bundestagsabgeordneten, die sich hier\neingeschaltet haben.\nIn diesem Zusammenhang weise ich auf den Antrag der\nCDU-Fraktion in der Drucksache 2/2595 hin. Damit geht\nSachsen keinen Sonderweg mehr, im Gegenteil, Frau\nWeihnert. Ich sage dies mit einer gewissen Befriedigung,\nweil auch die \u00fcbrigen neuen L\u00e4nder, auch SPD-L\u00e4nder,\ndiese innovativen Ideen aus Sachsen \u00fcbernommen haben\nund diese Komponente, etwas abgewandelt, aber mit Er-\nfolg auch in ihren L\u00e4ndern praktizieren.\nIch bin auch sehr froh, da\u00df man nach allem, was ich geh\u00f6rt\nhabe, sehr zufrieden dar\u00fcber ist, da\u00df man diesen s\u00e4ch-\nsischen Weg gegangen ist, da\u00df wir, obwohl wir quasi als\ndie Minenhunde im letzten Jahr von allen gescholten wur-\nden, zielstrebig diesen Weg gegangen sind. Ich bedanke\nmich ausdr\u00fccklich bei der CDU-Landtagsfraktion, da\u00df sie\nstets hinter der Staatsregierung gestanden hat und mit uns\ndiesen Weg gegangen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNoch etwas zu den Wegen vorher. Frau Weihnert, Sie\nscheinen ihnen nachzuweinen. Vorher war keiner der\nJugendlichen bei den au\u00dferbetrieblichen Ma\u00dfnahmen\njemals in einem Betrieb. Wir haben jetzt einen enormen\nFortschritt auf dem Weg, den Sie eigentlich, so wie Sie das\nsagten, gerne gehen w\u00fcrden.\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nDas habe ich nicht gesagt!)\n\nIn langen Verhandlungen haben wir erreicht, da\u00df die An-\nzahl der auf Sachsen entfallenden Pl\u00e4tze auf 3 300 erh\u00f6ht\nworden ist. Allerdings m\u00fcssen wir \u2013 insofern ist das rich-\ntig \u2013 aufgrund des niedrigeren Kostensatzes, also mit der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2989\n\n\n\nK\u00fcrzung der F\u00f6rdermittel auf 26 500 DM pro Platz, mit\nden Geldern nun noch sparsamer umgehen.\nSie behaupten, da\u00df als Folge dieser Sparpolitik die Lehr-\nlinge nach dem s\u00e4chsischen Sonderweg ihre Ausr\u00fcstungen\nund \u00e4hnliches selber kaufen m\u00fc\u00dften. Wie Sie wissen soll-\nten, ist auch dies so nicht wahr. Ich kann nur sagen: Das\ntrifft in dieser Absolutheit nicht zu. Wie bei so manchen\nanderen Bereichen zwingt auch hier das Einsparen dazu,\nmit dem Geld noch sorgf\u00e4ltiger umzugehen. Wir tun das\nim Schulterschlu\u00df mit den Vereinen und mit den Kam-\nmern.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich den Kammern,\ndem Lehrstellenkollegium, dem Landtag, insbesondere der\nCDU-Fraktion, und der Arbeitsverwaltung, die, wie die\nBundesregierung, in diesem Jahr von Anfang an mit uns\ndiesen Weg vorbereitet haben, daf\u00fcr danken, da\u00df wir bis-\nher trotz der \u00fcbergro\u00dfen Probleme so erfolgreich arbeiten\nkonnten.\nHerr Kollege R\u00f6\u00dfler, ich bin \u00fcber das Lob erfreut, das ich\nallenthalben bez\u00fcglich der Zusammenarbeit Ihres Hauses\nmit den Betrieben erhalte, auch im Zusammenhang mit\nder Ausgestaltung des Berufsschulunterrichtes auf die\nBed\u00fcrfnisse der Lehrbetriebe. Genau das ist praktizierte\nund deshalb erfolgreiche Politik. Ich freue mich riesig dar-\n\u00fcber und bedanke mich pers\u00f6nlich daf\u00fcr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren der Opposition, jetzt m\u00f6chte ich\neinmal sehen, wie Sie reagieren.\nVor allem m\u00f6chte ich all jenen Betrieben danken, die in\nden vergangenen Jahren ausgebildet haben und die auch\njetzt trotz aller Probleme Ausbildungsvertr\u00e4ge abgeschlos-\nsen haben.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\n\u2013 Vielen Dank.\nAuch die Ausbildungsverb\u00fcnde entwickeln sich weiter,\nwenn auch etwas z\u00e4h. Ich bin stolz gewesen, als ich\ngestern abend um 21.45 Uhr in ,,MDR aktuell\u201c in einem\nBeitrag sehen konnte, da\u00df sich in der N\u00e4he von Gro\u00dfr\u00f6hrs-\ndorf mehrere Betriebe, Westeigner und s\u00e4chsische Eigner,\nBetriebe mit 80 Mitarbeitern, die dort zw\u00f6lf Lehrlinge ein-\ngestellt haben, dank unserer Hilfe \u00fcber Verbundf\u00f6rderung\nzusammengetan haben. Genau das ist der richtige Weg. So\nwerden wir das Problem l\u00f6sen.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Das ist das,\nwas auch wir wollen, n\u00e4mlich Ausbildungsverb\u00fcnde! \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\nAuch unser Mobilit\u00e4tshilfeprogramm ist erfolgreich. Wir\ngehen davon aus, da\u00df wir in diesem Jahr mindestens 20 %\nmehr von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch machen werden.\nEs sind vor allem M\u00e4dchen, die das wahrnehmen. Ich bin\nsehr froh, da\u00df die jungen Damen diese Beweglichkeit\nhaben, Frau Petzold. Ich w\u00fcnsche mir von manchem\nm\u00e4nnlichen Lehrling so viel Beweglichkeit, wie diese die\nDamen aufbringen!\n\n(Frau Petzold, CDU:\nVor allem in der Ausbildung!)\n\nSumma summarum ist zu sagen: Auch bei dem Programm\nf\u00fcr zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze haben wir jetzt schon\n10 % mehr Antr\u00e4ge als im vergangenen Jahr. Das hei\u00dft,\ndie Wirtschaft nimmt unsere Programme an, geht den\n\nWeg mit und wird gemeinsam mit uns und den Kammern\ndieses Problem l\u00f6sen.\nIch bleibe dabei: Nach wie vor hat die betriebliche Einzel-\nfinanzierung Vorrang vor allen anderen Modellen. Eine\nbundesrechtliche Regelung f\u00fcr eine Umlagefinanzierung\nist keine L\u00f6sung, da mit ihr mehr Nachteile als Vorteile\nverbunden sind. Ich wei\u00df auch gar nicht, wie Sie das ver-\nfassungsrechtlich l\u00f6sen wollen. Frau Schulz, ich wei\u00df\nnicht, was Sie bzw. die PDS daran \u00fcberhaupt faszinierend\nfinden; denn Sie sind von einem Vorschlag fasziniert, der\ntats\u00e4chlich an der Wirklichkeit vorbeigeht. Na gut, seien\nSie weiterhin fasziniert von dem Unm\u00f6glichen! Wir wer-\nden dann schon die Politik machen und das Machbare um-\nsetzen. Ich glaube, wir werden das weiterhin mit Erfolg\ntun.\nWenn die Verantwortung f\u00fcr die duale Ausbildung bei\nden Betrieben bleibt, mu\u00df auch die finanzielle Verantwor-\ntung bei der Wirtschaft liegen. So m\u00fcssen wir weiterhin\ndar\u00fcber nachdenken, wie wir dieses System und damit die\nVerantwortung ausbauen k\u00f6nnen. Dabei denke ich sowohl\nan tarifrechtliche L\u00f6sungen, wie dies in der Bauwirtschaft\noder im Dachdeckerhandwerk der Fall ist, als auch an\nUmlagebeschl\u00fcsse, etwa bei der Handwerkskammer zu\nLeipzig, die die Kosten f\u00fcr die \u00fcberbetriebliche Lehrunter-\nweisung auf alle Betriebe einer Branche verteilt, unabh\u00e4n-\ngig davon, ob sie ausbilden oder nicht.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Ach, auf einmal?)\n\nDas ist der Weg, den wir schon immer gehen wollten. Frau\nLudwig, Sie haben heute morgen danach gefragt. Sie soll-\nten sich in Ihrer Heimatstadt mit der dortigen Handwerks-\nkammer in Verbindung setzen und sie dr\u00e4ngen, bei diesem\nWeg mehr Verantwortung zu \u00fcbernehmen, und zwar\nsowohl bei der Finanzierung als auch im Rahmen der Um-\nsetzung des ,,Meister-BAf\u00f6G\u201c.\nIch habe gestern in bezug auf den Gesetzentwurf gesagt,\nda\u00df alle Handwerkskammern sowie Industrie- und Han-\ndelskammern zust\u00e4ndige Stellen sind, ausgenommen die\nHandwerkskammer in Chemnitz. Sie sollten einmal dort\nnachfragen, warum das so ist. Machen Sie doch einmal\nIhren Einflu\u00df dort geltend, damit es da vorangeht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage? \u2013 Bitte, Frau Abg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Minister, ist Ihnen bekannt, war-\num sich die Handwerkskammer Chemnitz gegenw\u00e4rtig\nnicht am s\u00e4chsischen Sonderweg beteiligt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nVielen Dank f\u00fcr die Frage. Sie sollten sich daf\u00fcr einsetzen,\nda\u00df sie dies tut. In der Argumentation ist vieles nicht nach-\nvollziehbar. Vielleicht k\u00f6nnen Sie diesbez\u00fcglich ein\nbi\u00dfchen helfen, wenn mir das schon nicht gelingt.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nFrau Ludwig, SPD: Das war leider keine Antwort auf\nmeine Frage.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs gibt keinen plausiblen Grund daf\u00fcr, warum sie bei der\nUmlagefinanzierung nicht mitmacht. Denn die Gemein-\nschaftsinitiative geht sie doch mit. Sie machten nur bei\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2990\n\n\n\nihrer Fortentwicklung nicht mit. Weil das ein Weg ist, den\nFrau Weihnert sehr deutlich gefordert hat, sollten Sie dort\nIhren Einflu\u00df geltend machen. Ich bin sicher, ich werde Sie\nbei jeder weiteren Landtagssitzung stets lobend erw\u00e4hnen,\nverehrte Frau Ludwig!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte auf das Kuratorium der Deutschen Wirtschaft\nf\u00fcr Berufsausbildung hinweisen, das gesagt hat: In Ost-\ndeutschland kann auf staatlich gef\u00f6rderte Programme\nnoch nicht ganz verzichtet werden. Diese sollen schritt-\nweise reduziert, abgebaut oder regional differenziert wer-\nden. Genau diesen Weg gehen wir. Wir werden ihn auch\nweiterhin gehen, weil es der richtige Weg ist. Auf welchem\nWeg dies endg\u00fcltig geschieht, wissen wir noch nicht. Dar-\n\u00fcber diskutieren wir in unserem Kollegium Lehrstel-\nleninitiative.\nVerehrte Frau Weihnert, das Parlament ist in diesem Kolle-\ngium vertreten, n\u00e4mlich durch den Vorsitzenden des Wirt-\nschaftsausschusses, durch den Landtagsabgeordneten\nWitzschel.\n\n(Frau Schulz, PDS: Allerdings!)\n\nHerr Witzschel ist Mitglied des Parlamentes. Er ist aller-\ndings nicht stimmberechtigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n\u2013 Ach so, Sie waren das, Sie haben das beklagt. Entschuldi-\ngen Sie, Frau Weihnert. Da waren Sie schon weiter. Das ist\nrichtig.\nWarum ist Herr Witzschel ohne Stimmrecht? Das hat doch\netwas mit Demokratie zu tun, Frau Schulz. Wir legen\ngro\u00dfen Wert darauf, da\u00df, wie in der Verfassung geregelt,\nLegislative und Exekutive auch in solchen Gremien ge-\ntrennt bleiben. Deshalb hat Kollege Witzschel kein Stimm-\nrecht, sondern nur ein Rederecht. Davon macht er sehr\nintensiv zum Nutzen des Kollegiums Gebrauch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, wir sind noch nicht\nso weit, da\u00df wir sagen k\u00f6nnten, wir h\u00e4tten das Problem\ngel\u00f6st. Aber trotz der gro\u00dfen Last, die Anfang des Jahres\nauf unseren Schultern ruhte, haben wir viele Probleme\nschon abgeworfen. Wir befinden uns weiterhin im Ge-\nspr\u00e4ch mit der Bundesregierung und mit den Kammern,\nwie es der CDU-Antrag fordert. Wir werden das auch wei-\nterhin tun. In diesem Sinne glaube ich, da\u00df, wenn wir un-\nsere Wirtschaft so unterst\u00fctzen, wie die Staatsregierung\nund wie die Mehrheitsfraktion das tun, wir in diesem und\nin den kommenden Jahren alle Probleme l\u00f6sen werden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Kehl, SPD: Wir werden uns mer-\nken, da\u00df Sie gesagt haben, Sie w\u00fcrden alle Probleme l\u00f6-\n\nsen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen nun zum\nSchlu\u00dfwort der Fraktionen. Die CDU erh\u00e4lt zuerst das\nWort. Herr Abg. Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist alles gesagt worden, was zu sagen war. Ich\nm\u00f6chte Ihnen folgenden Vorschlag zu den einzelnen An-\n\ntr\u00e4gen unterbreiten: Ich bitte darum, da\u00df Sie dem Antrag\nder CDU-Fraktion zustimmen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Bravo!)\n\nIch bitte Sie, den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion abzu-\nlehnen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das kann doch nicht wahr sein!)\n\nDie Antr\u00e4ge der SPD-Fraktion in Drucksache 2/3153,\nLehrstellen in Sachsen, und in Drucksache 2/3527, Lehr-\nstellensituation und Umsetzung der Gemeinschaftsinitiati-\nve Ost in Sachsen, sowie der Antrag der PDS-Fraktion in\nder Drucksache 2/3675, Zwischenbilanz nach einem Jahr\ns\u00e4chsischer Sonderweg in der Gemeinschaftsinitiative 1995\nzur F\u00f6rderung von Ausbildungspl\u00e4tzen, sind reine Be-\nrichtsantr\u00e4ge. Aus meiner Sicht sind sie mit der Antwort\nder Staatsregierung und der heutigen Debatte erledigt.\nFalls Sie dennoch abstimmen wollen, werden wir diese\nAntr\u00e4ge ablehnen m\u00fcssen.\n\u00dcber den Antrag der PDS in Drucksache 2/3415, Umlage-\nverfahren zur Finanzierung des dualen Ausbildungssy-\nstems, und den Dringlichen Antrag der PDS Drucksache\n2/3723, Ausbildungssonderfonds, haben wir heute aus-\nf\u00fchrlich debattiert. Wir werden die gesetzliche Umlage als\nnicht geeignet ablehnen. Wir setzen auf die Vereinbarung\nder Tarifpartner \u2013 ich habe das schon gesagt \u2013, und falls\neine Umlage, dann in Verantwortung der Wirtschaft. Der\nStaat soll sich da, soweit es m\u00f6glich ist, zur\u00fccknehmen.\nWir lehnen auch \u2013 das hatte ich ebenfalls schon gesagt \u2013\nden \u00c4nderungsantrag der SPD ab. Wer Geld haben will,\nmu\u00df sich fragen lassen, wof\u00fcr will er es ganz konkret ver-\nwenden und ob der vorgeschlagene Weg auch zum ge-\nw\u00fcnschten Ziel f\u00fchrt. Er mu\u00df sagen, woher er das Geld\nnehmen will. Die letzte Frage ist ebenfalls nicht beantwor-\ntet.\nWir m\u00fcssen daher leider die Antr\u00e4ge ablehnen, obwohl\nwir Ihnen nicht absprechen, da\u00df Sie sich gem\u00fcht haben,\nzur Kl\u00e4rung der Ausbildungssituation beizutragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, Frau\nAbg. Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Meine Damen und Herren! Bei den\nvielen Bonbons, die sich die CDU untereinander zuwirft,\nhabe ich gar nicht gedacht, da\u00df ich einen viertelsten davon\nnoch abbekomme. Das war sicherlich auch nicht so be-\nabsichtigt.\nMeine Damen und Herren! Ganz kurz zu den Antr\u00e4gen,\ndie uns vorliegen; vielleicht schauen Sie freundlicherweise\nnoch einmal hinein. Da steht in der Drucksache 2/3153\nganz hinten, da\u00df zum Beispiel abschlie\u00dfend jetzt noch\nkeine Ma\u00dfnahmen genannt werden k\u00f6nnen, da dazu noch\nkeine Beratung stattgefunden hat. Zum Beispiel Punkt 3 ist\nnicht erf\u00fcllt. Deshalb werden wir \u00fcber diesen Antrag\nabstimmen lassen, damit wir auch eine ersch\u00f6pfende Ant-\nwort auf die Fragestellung bekommen.\nAuch in dem Antrag in der Drucksache 2/3527 wird auf\nSeite 3 unter anderem gesagt: ,,Es ist zur Zeit noch keine\nAussage zur genaueren Anzahl der Ausbildungspl\u00e4tze je\nAusbildungsverein m\u00f6glich.\u201c Auch hier ist die Antwort\nnicht ersch\u00f6pfend, so da\u00df wir auch \u00fcber diesen Antrag\nabstimmen lassen m\u00f6chten, damit die Staatsregierung\nnoch einmal die M\u00f6glichkeit hat, entsprechend dem Inhalt\nzu antworten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2991\n\n\n\nWas mich doch sehr erstaunt, ist, da\u00df Sie unseren \u00c4nde-\nrungsantrag zu Ihrem Antrag bereits ablehnen, ohne da\u00df\nwir hier die M\u00f6glichkeit hatten, dar\u00fcber zu diskutieren.\nWir haben vorhin eindeutig gesagt, und Herr Schommer\nhat es auch best\u00e4tigt: Ausbildungsverb\u00fcnde sind das A\nund O, und wir ben\u00f6tigen sie. Auch das hatten Sie schon\neinmal best\u00e4tigt. Ich wundere mich, da\u00df hier nach Ver-\nhandlungen mit der Bundesregierung und den Kammern\nvorrangig Ausbildungsverb\u00fcnde und nicht Vereine, wie\nSie das m\u00f6chten, gef\u00f6rdert werden.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nDas habe ich nicht gesagt!)\n\n\u2013 Ich spreche zu unserem Antrag, Herr Minister. Herr\nMinister, Sie haben vorhin gesagt, Ausbildungsverb\u00fcnde\nsind sehr positiv, und haben auch ein Beispiel gebracht.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nAber nicht das A und O!)\n\n\u2013 Ich korrigiere mich wie folgt: Sie haben das auch als sehr\npositiv hingestellt. Wir m\u00f6chten diese Ausbildungsver-\nb\u00fcnde, da sie n\u00e4mlich mit dem dualen System konform\nsind, wesentlich aufgewertet wissen. Deshalb dieser Teil-\npunkt.\nZum Punkt 2: Jeder von uns hat heute festgestellt, da\u00df bis\nzum 30.9. nicht gen\u00fcgend Ausbildungspl\u00e4tze vorhanden\nsind. Da k\u00f6nnen wir die Zahlen hoch- und herunterdekli-\nnieren. Das ist einhellig festgestellt. Wir brauchen dazu\nnoch Geld. Wir fordern die Staatsregierung auf, aus dem\nTitel, der ja auch deckungsf\u00e4hig mit anderen Titeln ist,\nGelder zur Verf\u00fcgung zu stellen, damit allen Jugendlichen\nin diesem Ausbildungsjahr eine Ausbildungsstelle ange-\nboten werden kann. Gleichzeitig bitten wir darum, da\u00df\nKompliment\u00e4rmittel bei der Bundesregierung eingefordert\nwerden, damit wir auch unseren Landeshaushalt nicht mit\nallen Mitteln belasten.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte,\nFrau Abg. Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren, verehrter Herr Minister! Das A und O sind also\nnicht die Ausbildungsverb\u00fcnde, sondern das A und O ist \u2013\nso haben Sie es nicht w\u00f6rtlich gesagt, aber sinngem\u00e4\u00df \u2013 die\neinzelbetriebliche F\u00f6rderung, die einzelbetriebliche Aus-\nbildung. Nun frage ich mich: 3 000 DM als einmalige Bei-\nhilfe f\u00fcr einen Ausbildungsbetrieb, der knapp bei Kasse\nist, oder rund 26 000 DM f\u00fcr eine Lehrstelle innerhalb von\n3 Jahren in einem Ausbildungsverein, wo bleibt der Vor-\nrang? Das ist eigentlich genau das, was wir wollen. Wir\nwollen die Umkehrung, um noch mehr kleine und mittlere\nBetriebe zu animieren und anzuspornen, sich diesem Pro-\nblem zu stellen und gegebenenfalls f\u00fcr diejenigen Ausbil-\ndungsaufgaben mit zu \u00fcbernehmen, die es nicht tun,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nn\u00e4mlich auch f\u00fcr Betriebe, die hier f\u00fcr sehr wenig Geld\nprivatisierte Unternehmen haben kaufen k\u00f6nnen, die jede\nMenge F\u00f6rdermittel in Anspruch genommen haben und\ndie zum Teil \u2013 das wissen Sie so gut wie ich \u2013 diese Be-\ntriebe nicht vor Konkursen haben sch\u00fctzen k\u00f6nnen, die sie\nzum Teil in den Sand gesetzt haben und dergleichen mehr.\n\nIch habe auch noch eine Frage zu der Debatte. Also: Eine\ngesetzlich geforderte Umlage kostet zu viel Geld und ist\nden Unternehmen nicht zuzumuten? Das war im Prinzip\nder Tenor der Diskussion. Aber tariflich ausgehandelte\nUmlagen kosten offenbar kein Geld, denn die sind den\nUnternehmen zuzumuten. Ich verstehe es nicht so recht.\nHerr Witzschel, mit den drei Wegen, die Sie nannten, Be-\nlohnen, Bestrafen und Ursachen beheben, bin ich einver-\nstanden. Ich denke, der richtige Mix ist notwendig und\nwird derzeit auch auf unterschiedliche Weise gehandhabt,\nzum Teil tariflich ausgestritten usw. Aber f\u00fcr mich steht\ndie Frage: Was passiert, wenn nicht belohnt wird, wenn es\nnicht gew\u00fcnscht ist zu bestrafen und wir nur noch, wie\nHerr Minister sagte, 17 Tage Zeit haben bis zum Abschlu\u00df\nder Bewerbungen? Die Zeit reicht nicht aus, um diese\nUrsachen zu beseitigen, denn sie liegen offenbar tiefer.\nZu unseren Antr\u00e4gen: \u00dcber den Antrag zur Zwischen-\nbilanz, also die Drucksache 2/3675, lassen wir nicht\nabstimmen. Wir kommen darauf sp\u00e4ter zur\u00fcck, wenn die\nUnterlagen der Staatsregierung zur Verf\u00fcgung stehen. Zur\nUmlagefinanzierung und zum Ausbildungssonderfonds\nerbitten wir Ihre Zustimmung. Wir machen das Ergebnis\nder Abstimmung zum Erg\u00e4nzungsantrag der SPD-Frak-\ntion zur Grundlage f\u00fcr die Entscheidung, ob wir \u00fcber den\nAusbildungssonderfonds noch einmal abstimmen lassen.\nSollte der SPD-Antrag die Mehrheit bekommen, w\u00e4ren wir\nmit dieser L\u00f6sung nat\u00fcrlich auch zufrieden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete! Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber\ndie Antr\u00e4ge. Ich rufe jetzt den \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der SPD, Drucksache 2/3911, auf. Soll dazu noch\ngesprochen werden? \u2013 Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Meine Damen und Herren! Ich habe\nvorhin schon begr\u00fcndet, warum wir diesen Antrag ein-\ngebracht haben, und ich bitte hiermit noch einmal um Zu-\nstimmung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Dann lasse ich jetzt ab-\nstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/3911. Wer diesem seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser \u00c4nde-\nrungsantrag ist mit Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nIch rufe auf die Drucksache 2/2595, Antrag der Fraktion\nder CDU. Wer dieser die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist der Antrag mehrheitlich angenom-\nmen worden.\nIch rufe auf die Drucksache 2/3153, Antrag der Fraktion\nder SPD. Wer diesem seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit einer Stimmenthaltung,\nmehreren Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\nIch rufe auf die Drucksache 2/3415, Antrag der Fraktion\nder PDS. Wer dieser die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit Stimmen daf\u00fcr und Stimm-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2992\n\n\n\nenthaltungen ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\nDie Drucksache 2/3675, Antrag der Fraktion der PDS,\nwurde f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\nDann rufe ich auf die Drucksache 2/3527, Antrag der\nFraktion der SPD. Wer m\u00f6chte dieser Drucksache die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltung, Stimmen daf\u00fcr,\nder Antrag ist mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe jetzt auf die Drucksache 2/3723, Antrag der Frak-\ntion der PDS. Wer ihr die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmen daf\u00fcr, der\nAntrag der Fraktion der PDS ist mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet, und ich rufe\nauf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nGemeindegebietsreform\nDrucksache 2/2435, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind vorgesehen: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wir werden diesen Antrag nutzen, um zur\nAktualit\u00e4t der Gemeindegebietsreform zu sprechen.\nWie die Staatsregierung verlautbaren lie\u00df, soll der erste\nGesetzentwurf zur Regelung der Stadt-Umland-Verh\u00e4lt-\nnisse im Raum Dresden jetzt irgendwann im Herbst kom-\nmen. Deshalb will ich die Gelegenheit nutzen, Ihnen als\nKolleginnen und Kollegen die beschlossenen Grunds\u00e4tze\nder SPD-Fraktion zur Gemeinde- und Kreisgebietsreform\nvorzustellen. Gleichzeitig will ich dies als ein Angebot an\ndie anderen Fraktionen verstanden wissen, unter welchen\nUmst\u00e4nden wir bereit sind, die Gemeindegebietsreform\nmit unseren Stimmen im Landtag zu unterst\u00fctzen.\nUnser Hauptkriterium f\u00fcr einen neuen Zuschnitt der\nGebietsstrukturen Sachsens ist, da\u00df die neu entstehenden\nkommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften langfristig entwick-\nlungsf\u00e4hig, \u00f6konomisch effizient und mit b\u00fcrgernahen\nVerwaltungsstrukturen versehen sein m\u00fcssen. Wenn dies\nin den Gesetzentw\u00fcrfen der Staatsregierung ber\u00fccksichtigt\nwird, werden wir die letzten sein, die sich einer Gebiets-\nkorrektur verschlie\u00dfen werden.\nSollte es hingegen zu uneffektiven Scheinl\u00f6sungen kom-\nmen, werden wir uns mit allen uns zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Mitteln dagegen wehren.\nMeine Damen und Herren, was hei\u00dft das nun, langfristig\nentwicklungsf\u00e4hige, \u00f6konomisch effektive, b\u00fcrgernahe\nVerwaltungsstrukturen zu schaffen?\nZun\u00e4chst einmal wird von der SPD-Fraktion der not-\nwendige Eingemeindungsbedarf f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte\nanerkannt. Diese m\u00fcssen, um entwicklungsf\u00e4hig und\nleistungsstark sein zu k\u00f6nnen, \u00fcber ausreichende Fl\u00e4che\nund Einwohner sowie Entwicklungschancen verf\u00fcgen.\nDar\u00fcber hinaus sind wir der Auffassung, da\u00df die Ge-\nbietsreform z\u00fcgig vollzogen und noch in dieser Legislatur-\nperiode abgeschlossen werden sollte. Denn nur so kann\neine kontinuierliche Arbeit auf kommunaler Ebene sicher-\ngestellt werden.\nDes weiteren d\u00fcrfen auch die bisher gefundenen Kreis-\ngrenzen \u2013 sollten sie sich f\u00fcr die Gemeindegebietsreform\nals nachteilig erweisen \u2013 kein Tabu sein.\n\nLassen Sie mich an einigen konkreten Beispielen auf-\nzeigen, wie sich meine Fraktion die zuk\u00fcnftigen Gebiets-\nzuschnitte f\u00fcr die Landkreise Leipziger Land, Stollberg,\nD\u00f6beln, Zwickau und Chemnitzer Land vorstellt.\n1. Erforderliche Eingemeindungen in die Stadt Leipzig\nwerden zu Gebiets\u00e4nderungen der Gebietsstruktur in die-\nsem Landkreis f\u00fchren, so da\u00df wohl bei der S\u00fcdverlage-\nrung eine Kreissitzverlegung nach Borna notwendig sein\nwird.\n2. Die zu kleinen Landkreise Stollberg und D\u00f6beln sind\naufzul\u00f6sen. Wesentliche Teile des Landkreises Stollberg\nsind dem Landkreis Annaberg zuzuordnen. D\u00f6beln ist\nweitgehend mit dem Muldentalkreis zu vereinigen.\n3. Angesichts des Eingemeindebedarfs nach Chemnitz und\nZwickau stellt sich eine Zusammenlegung der beiden\nLandkreise Zwickau und Chemnitzer Land f\u00fcr diese lang-\nfristig gesehen als die beste L\u00f6sung dar. Auf diese Weise\nw\u00e4re gew\u00e4hrleistet, da\u00df einerseits zwischen dem gro\u00dfen\nVogtlandkreis und der kreisfreien Stadt Chemnitz ein wei-\nterer Gro\u00dfkreis entstehen w\u00fcrde und Zwickau als Gro\u00df-\nstadt und kreisfreie Stadt erhalten und vor allem auch als\nGro\u00dfstadt \u00fcber der 100 000-Einwohner-Grenze bleiben\nkann.\nIn diesem Sinne und an diesen Beispielen wollte ich\nverdeutlichen, da\u00df es notwendig ist, mit der Gemeinde-\ngebietsreform vor allen Dingen im Stadt-Umland-Bereich\ngewisse Kreiskorrekturen vorzunehmen. Und ich denke,\nwir sollten uns hier als Parlament auf Sachargumente ver-\nst\u00e4ndigen und versuchen, dies in den kommenden Mona-\nten und \u2013 sagen wir \u2013 Jahren zu verwirklichen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Richter, ,,ich wei\u00df nicht, was soll es\nbedeuten \u2026\u201c\nMit einer Neuauflage dieser undankbaren Debatte zur\nKreisgebietsreform werden Sie wohl ebensoviel Unver-\nst\u00e4ndnis wie Undankbarkeit ernten; ob es Ihrer Partei nut-\nzen wird, sei einmal dahingestellt.\nDa\u00df Sie den Mut haben, einen nun wirklich erledigten\nAntrag in den Landtag einzubringen, ist schon bemerkens-\nwert. Denn der Antrag ist mindestens seit einem halben\nJahr erledigt. Jeder Abgeordnete hat nat\u00fcrlich diese Gut-\nachten bekommen. \u00dcber die Gemeindegebietsreform ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2993\n\n\n\nmehrfach \u2013 \u00fcbrigens auf Antrag der PDS, die es ver-\nstanden hat, denke ich, hierzu substantielle Antr\u00e4ge einzu-\nbringen \u2013 im Landtag diskutiert worden. Da Sie aber nun\nplaudern wollen \u00fcber die Kreisgebietsreform und die Ge-\nmeindegebietsreform, werde ich nat\u00fcrlich meine Zeit nut-\nzen und auf die aktuellen Dinge eingehen. Denn schwierig\nist es ja.\nWir hatten vor der Sommerpause ein Kommunalrechts-\n\u00e4nderungsgesetz. Jetzt ist ein Erstes \u00c4nderungsgesetz zum\nKommunalrechts\u00e4nderungsgesetz im parlamentarischen\nGang. Gerade gestern hatten wir zu allem \u00dcberdru\u00df ein\nGesetz zur Erg\u00e4nzung des Gesetzes zur \u00c4nderung des\nKommunalrechts\u00e4nderungsgesetzes.\nIch wei\u00df nicht, was dann noch alles kommt. Selbst Staats-\nminister Hardraht hat in Torgau bemerkenswerterweise\nzugegeben, da\u00df sein Vorg\u00e4nger die Kreisgebietsreform\nwohl verbockt hat und viel zu wenige leistungsf\u00e4hige \u2013 die\nPresse berichtete dar\u00fcber \u2013 Landkreise entstanden sind. Er\nwill aber richtigerweise trotzdem nicht an die Strukturen\nheran.\nWir meinen, jetzt ist es notwendig, da\u00df die Staatsregierung\nendlich daf\u00fcr sorgt, da\u00df Ruhe, Verl\u00e4\u00dflichkeit, Transparenz\nund Planungssicherheit in diese Reform hineinkommen\nund keine Neuauflage der Reform gemacht wird. Es mu\u00df\nendlich eine offene Informationspolitik da sein. Es wird\nAufgabe der Staatsregierung sein, daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df\ndas Gemauschele hinter den Kulissen, Postenschacher und\n\u2013 ich sage es ganz deutlich \u2013 Wahlkreisgeschenke an einige\nCDU-Abgeordnete energisch unterbunden werden. Ich\nk\u00f6nnte hier Beispiele nennen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nNa, dann machen Sie es einmal!)\n\n\u2013 Ich k\u00f6nnte hier den Brief von Dr. H\u00e4hle vorlesen. Aber\nich werde Ihnen das ersparen.\nNur so kann es gelingen, das verlorengegangene Ver-\ntrauen der Bev\u00f6lkerung in diese Reform einigerma\u00dfen\nwiederherzustellen, die betroffene Bev\u00f6lkerung mit ins\nBoot zu nehmen. Ohne die Betroffenen wird es wohl\nschlecht gehen.\nIch will nur einige Stichpunkte sagen, weil hier schon oft\n\u00fcber diese Themen diskutiert wurde. F\u00fcr uns ist wichtig,\nda\u00df, wie gesagt, die bisherigen Ergebnisse der Reform\nprinzipiell Vertrauensschutz genie\u00dfen und auch die bis-\nherigen Ergebnisse von freiwilliger Zusammenarbeit auf\nGemeindeebene, egal, ob das nun Einheitsgemeinden sind,\nVerwaltungsgemeinschaften oder Verwaltungsverb\u00e4nde,\nweiter existieren k\u00f6nnen.\nDie PDS schlie\u00dft ma\u00dfvolle und behutsame Eingemeindun-\ngen nicht aus. Sie fordert aber, da\u00df sehr rechtzeitig und\nsehr offen die Bev\u00f6lkerung \u00fcber alle Pro und Kontra infor-\nmiert wird, da\u00df die Karten umfassend und offen auf den\nTisch kommen und da\u00df sehr schnell von der jetzigen Ein-\nseitigkeit der Debatte weggegangen wird. Es ist ja nun\nkein Geheimnis, da\u00df die Debatte von den Gro\u00dfst\u00e4dten do-\nminiert wird. Manchmal verl\u00e4uft es vern\u00fcnftig, wie in der\nUmgebung von Chemnitz. Dort gibt es eine sehr vern\u00fcnf-\ntige partei\u00fcbergreifende Erkl\u00e4rung des Stadtrates zum\nEingemeindungsproblem. Manchmal verl\u00e4uft es sehr ein-\nseitig, wie etwa in Leipzig.\nWir meinen, das Wohl der Allgemeinheit umschlie\u00dft so-\nwohl das Wohl der Oberzentren, aber nat\u00fcrlich auch das\nWohl der Kleineren. Die Kleineren d\u00fcrfen nicht \u00fcber den\nTisch gezogen werden. Wichtig ist, da\u00df es ein solidarisches\nMiteinander im Interesse der Regionen gibt und da\u00df die\n\nGro\u00dfen und Kleinen gemeinsam \u00fcber das Wohl dieser All-\ngemeinheit bestimmen k\u00f6nnen.\nF\u00fcr uns haben die Ergebnisse von B\u00fcrgerbefragungen, von\nB\u00fcrgerentscheiden, von Gemeinderatsbeschl\u00fcssen ein sehr\ngro\u00dfes Gewicht. Wir meinen, verwaltungsorganisatorische\nund finanzielle Aspekte sind wahrlich nicht unwichtig,\naber sie d\u00fcrfen dem Gesichtspunkt der kommunalen\nSelbstverwaltung und der B\u00fcrgerdemokratie nicht \u00fcber-\ngeordnet werden. Es darf generell keine Technokraten-\ndebatte aus der Gemeindegebietsreform wie auch aus der\nVerwaltungsreform werden.\nF\u00fcr uns ist noch wichtig: Wo funktionierende kommunale\nStrukturen existieren, d\u00fcrfen diese nicht aus rein formalen\nGr\u00fcnden zerschlagen werden. Der jetzt doch sehr einseitig\ngehandhabte Ma\u00dfstab mit den 5 000 Einwohnern im l\u00e4nd-\nlichen Bereich f\u00fcr die k\u00fcnftigen Verwaltungsstrukturen ist\nzumindest im l\u00e4ndlichen Bereich zu relativieren. F\u00fcr uns\nw\u00e4ren 2 000 bis 3 000 Einwohner im l\u00e4ndlichen Bereich\ndurchaus ausreichend. Man sollte \u00fcberlegen, Stadt-Um-\nland-Probleme auch \u00fcber Zweck- und Planungsverb\u00e4nde\nzu l\u00f6sen.\nEin weiterer Satz: Die diversen Studien und Gutachten zur\nGemeindegebietsreform sind f\u00fcr uns nicht deren vorweg-\ngenommenen Ergebnisse, sondern sehr kritisch zu hinter-\nfragende Entscheidungshilfen.\nSoviel zur dritten Debatte in diesem Jahr zur Gemeindege-\nbietsreform.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs ist tats\u00e4chlich die dritte Debatte. Wir werden nicht viel\nkl\u00fcger aus dem, was bisher gesagt worden ist. Das ist auch\nnicht verwunderlich, weil sich nat\u00fcrlich vom Sachstand\nher keine wesentlich neuen Erkenntnisse ergeben haben.\nIch hatte vorher Herrn Richter gebeten, ob wir nicht ge-\ngebenenfalls ganz auf die Behandlung dieses Antrages\nverzichten k\u00f6nnten. Aber er konnte sich davon nicht tren-\nnen. Insofern verstehe ich nat\u00fcrlich, da\u00df Sie auch zum An-\ntrag selbst nichts sagen konnten; denn \u2013 ich will daran\nerinnern \u2013 es geht um zweierlei.\nDer Antrag fordert zum ersten Informationen ein. Ich gehe\ndavon aus, da\u00df der Minister dann zum Sachstand und\ndem weiteren Ablauf der Dinge die notwendigen Informa-\ntionen bringen wird. Liest man die Zeitung, hat man schon\neine ganze Menge davon erfahren. Zum anderen ging es\num die \u00dcbergabe des Stadt-Umland-Gutachtens. Das\nhaben Sie seit nahezu einem halben Jahr in der Hand. In-\nsofern geht es um ein etwas angestaubtes Exemplar eines\nPapiers, das es von Rechts wegen nicht wert ist, hier be-\nhandelt zu werden.\nIch bedanke mich bei Dr. Friedrich f\u00fcr seine W\u00fcrdigung\nunseres soliden Ansatzes. Vielleicht kann sich die SPD am\nEnde auch noch entschlie\u00dfen, wenn wir dann das Ganze\nhier als wirklich diskussionsw\u00fcrdige Arbeitsgrundlage, als\nGesetzentwurf auf dem Tisch haben, sich genauso einer\nrealit\u00e4tsnahen Sicht anzuschlie\u00dfen.\nEs wurde der Vorwurf des Postenschachers erhoben. Herr\nDr. Friedrich, das mu\u00df ich nat\u00fcrlich sehr deutlich zur\u00fcck-\nweisen. Wenn Sie schon derartige Dinge hier in die Runde\nwerfen, dann sollten Sie sehr konkret werden und sollten\nmit handhabbaren und nachweisbaren Dingen agieren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2994\n\n\n\nund nicht irgendwo nebul\u00f6s von Papieren reden, die am\nEnde dann doch nichts hergeben f\u00fcr Ihre Argumentation.\nSoweit ich die Sachverhalte kenne, ist es ja auch so: Wenn\nSie schon einen Einstieg gefunden h\u00e4tten, verehrtester Kol-\nlege, dann h\u00e4tten Sie es doch sicher schon irgendwo wirk-\nsam verwertet.\n\n(Beifall des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nAlso auch da wieder einmal eingeklagt: Wenn schon\nRederei von irgendwelchen Manipulationen und von\nSchacher, dann sollten hier konkret Dinge belegt werden.\nZiel war Information und \u00dcbergabe des Gutachtens. In\ndem Zusammenhang eine herzliche Bitte an die Opposi-\ntion. Nun kann das Informationsbed\u00fcrfnis nat\u00fcrlich rela-\ntiv gro\u00df sein. Dann bitte ich Sie aber, informieren Sie sich\nvor Ort. Informieren Sie sich gegebenenfalls bei den Be-\narbeitern, bei all denen, die in dem Proze\u00df drinstecken.\nBitte, verzichten Sie in der k\u00fcnftigen Zeit auf Kleine Anfra-\ngen und m\u00f6glichst gar Gro\u00dfe Anfragen zum Sachverhalt;\ndenn es k\u00f6nnte im Augenblick, glaube ich, dem Innenmi-\nnisterium nichts Schlimmeres passieren als das, da\u00df wir als\nParlament den eigentlichen Arbeitsproze\u00df mit unserem,\nmanchmal auch etwas \u00fcbertriebenen Informationsbed\u00fcrf-\nnis \u00fcberfordern.\n\n(Adler, SPD: Das sollten Sie eigentlich\nuns \u00fcberlassen, Herr Rasch!)\n\n\u2013 Es ist nur eine Bitte, Herr Adler!\n\n(Adler, SPD: Ihre Bitte k\u00f6nnen Sie sich sparen!)\n\n\u2013 Das ist eine Bitte.\nWie wir zu entscheiden haben werden, was f\u00fcr uns Ar-\nbeitsgrundlage wird, das zeichnet sich ja in der \u00f6ffent-\nlichen Diskussion schon sehr deutlich ab. Insofern wird Sie\nnichts davon \u00fcberraschen.\nZum anderen verweise ich einfach darauf: In absehbarer\nZeit werden die ersten Entw\u00fcrfe in der \u00d6ffentlichkeit\nbekannt sein, in der Anh\u00f6rung sein. Das gibt dann eine\ngute Grundlage, dies zu diskutieren. Ich glaube aber, bis\ndahin sollten wir einfach den Minister bitten, eine kurze\nBeschreibung des Sachstandes und des weiter geplanten\nAblaufs zu geben.\nDamit m\u00fc\u00dfte an sich dieser Antrag erledigt sein. Sollten\nSie dann trotzdem noch auf Abstimmung bestehen wollen,\ndann w\u00fcrden wir ihn ablehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung; Herr\nStaatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:   Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Das Kommunalrechts\u00e4nde-\nrungsgesetz, welches die Grundlage f\u00fcr die einzelnen Ein-\ngemeindungsgesetze ist, ist am 15. August in Kraft getre-\nten. Das Kabinett wird sp\u00e4testens in zehn Tagen \u00fcber das\nerste Stadt-Umland-Gesetz, n\u00e4mlich Dresden, entscheiden\nund dieses Gesetz sodann zu der nach der Verfassung vor-\ngesehenen dreimonatigen Anh\u00f6rung f\u00fcr die Kommunen,\ndie Verb\u00e4nde und die B\u00fcrger freigeben. Nach den drei\nMonaten folgt eine Auswertungsphase, die relativ kurz\nsein wird. Sodann wird der Gesetzentwurf nach der zwei-\nten Kabinettsbefassung dem Landtag zugeleitet.\n\nWir werden die einzelnen weiteren Gesetze \u2013 zun\u00e4chst\nnach unseren Planungen Zwickau, dann ein Sammelgesetz\nPlauen und, soweit es noch erforderlich ist, Hoyerswerda\nund G\u00f6rlitz \u2013 vorsehen, werden dann in den l\u00e4ndlichen\nBereich Ost- und Mittelsachsen einsteigen und uns dann\n\u00fcber Chemnitz Leipzig n\u00e4hern.\nDiese Gesetze werden wir im Kabinett in einzelnen Schrit-\nten verabschieden, und zwar so, da\u00df die Drei-Monats-\nAnh\u00f6rung f\u00fcr das letzte Gesetz sp\u00e4testens vom Ende\ndieses Jahres an beginnt. Das hei\u00dft, wir leiten das letzte\nGesetz dem Landtag nach der Anh\u00f6rung zur ersten Bera-\ntung im Fr\u00fchjahr 1997 zu, so da\u00df der Landtag \u2013 es steht in\nseiner Macht, in seinem Willen \u2013 die Gesetze St\u00fcck f\u00fcr\nSt\u00fcck nacheinander bis zum Jahresende 1997 verabschie-\nden kann. Das ist der Zeitplan.\nLassen Sie mich einiges zu den hier aufgeworfenen Fragen\nsagen. Wir richten uns bei den einzelnen Gesetzen im\nwesentlichen, aber nicht vollst\u00e4ndig, nach den Anhalts-\npunkten, wie sie aus dem Stadt-Umland-Gutachten ent-\nnommen werden k\u00f6nnen. Das Gutachten leidet allerdings\nan einem gewissen Defizit, indem die R\u00fcckwirkungen der\nAusgemeindungen von Gemeinden in Gro\u00dfst\u00e4dte auf den\nverbleibenden Landkreis nicht oder sehr unzureichend ge-\nw\u00fcrdigt und auch nicht in den Zahlen, insbesondere, was\ndie \u00f6konomische Substanzerhaltung des zur\u00fcckbleibenden\nLandkreises angeht, untersucht werden.\nWir werden wohl dann von den Vorschl\u00e4gen des Stadt-\nUmland-Gutachtens abweichen, abweichen m\u00fcssen, wenn\ndie \u00f6konomische Substanz des verbleibenden Landkreises\ndeutlich gef\u00e4hrdet ist oder \u2013 ein zweiter Punkt \u2013 wenn der\nverbleibende Landkreis bei einer Zahl von Ausgemein-\ndungen in erheblichem Umfang in seinem Substanzkern\ngef\u00e4hrdet w\u00e4re.\nWenn wir, Herr Richter, diese Ausnahmen nicht machen,\nkommen wir unweigerlich zur dritten Landkreisreform.\nSie schlagen diese vor. Ihr wohlgemeinter Hinweis auf\neine ,,langfristige\u201c Zusammenlegung der Landkreise\nZwickauer Land und Chemnitzer Land enth\u00e4lt eine For-\nmulierung, die vielleicht manchem Trost spendet, die aber\nin sich auch die Schw\u00e4che Ihrer Planung zeigt.\nWir wollen mit der Gemeindegebietsreform keine dritte\nLandkreisreform. Wir glauben, da\u00df die Bev\u00f6lkerung, die\nVerwaltung und der ganz \u00fcberwiegende Teil des Land-\ntages keine dritte Landkreisreform durchziehen wollen,\nnachdem die letzte, die zweite, nun gerade erst fast auf\nden Tag vor einem Jahr ,,\u00fcber die B\u00fchne\u201c gebracht wor-\nden ist.\nWir m\u00fcssen uns jetzt zufriedengeben mit den bestehenden\nStrukturen. Wir m\u00fcssen in die Verwaltung eine gewisse\nstrukturelle Ruhe einkehren lassen. Wir m\u00fcssen die Qua-\nlit\u00e4t verbessern und sollten, auf diesem Boden bleibend,\ndiese Gemeindegebietsreform durchf\u00fchren.\nWir haben die Zielgr\u00f6\u00dfen belassen: Ich betone noch ein-\nmal, wie in meinen beiden letzten Beitr\u00e4gen zu diesem\nThema, da\u00df es Richtlinienwerte sind \u2013 die 8 000 f\u00fcr die\nEinheitsgemeinden im Stadt-Umland-Bereich und die\n5 000 f\u00fcr Einheitsgemeinden, Verwaltungsgemeinschaf-\nten, Verwaltungsverb\u00e4nde im l\u00e4ndlichen Bereich. Wir wer-\nden von diesen Richtlinienwerten abweichen. Das ergibt\nsich schon aus dem Begriff Richtlinie selbst. Wir sind bei\nunseren Genehmigungen f\u00fcr freiwillige Zusammenschl\u00fcs-\nse von diesen Richtwerten bereits deutlich abgewichen.\nGanz so weit wie Ihre Forderung, Herr Friedrich, werden\nwir nicht gehen. Aber wir haben Ausnahmen in erheb-\nlichem Umfang zugelassen. Das erscheint mir, was die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2995\n\n\n\nAkzeptanz des ganzen Vorhabens angeht, auch was die\nBer\u00fccksichtigung von Entfernungen in den l\u00e4ndlichen Be-\nreichen angeht, vern\u00fcnftig, wobei die Ausnahmen um so\neher gemacht werden, je dichter die Gemeinden strukturell\nzusammenwachsen. Beim Verwaltungsverband werden\nwir von den 5 000 sehr ungern heruntergehen. Bei der\nGr\u00fcndung einer Einheitsgemeinde oder einer Verwal-\ntungsgemeinschaft im l\u00e4ndlichen Bereich gehen wir selbst-\nverst\u00e4ndlich von den 5 000 herunter, wenn die Weite der\nEntfernungen dies bedingt und notwendig macht.\nEin Punkt scheint mir wichtig zu sein, n\u00e4mlich die Klar-\nstellung \u2013 und das ist ja ein Teil Ihrer Anfrage, Herr Rich-\nter, der sich nicht erledigt hat \u2013: Was ist mit der Freiwillig-\nkeitsphase, wie lange w\u00e4hrt sie faktisch eigentlich noch?\nIch stelle hier eindeutig klar, da\u00df auch w\u00e4hrend des Laufs\ndes Gesetzgebungsverfahrens freiwillige Zusammen-\nschl\u00fcsse m\u00f6glich sind \u2013 bis zum Tag der 3. Lesung, so da\u00df\nviele der Eckwertpapiere, der Entw\u00fcrfe von Eingemein-\ndungsvertr\u00e4gen m\u00f6glicherweise jetzt doch noch von ver-\nschiedenen Gemeinden mitgezeichnet werden unter der\nklaren Erkenntnis, da\u00df sonst, wenn das nicht gemacht\nw\u00fcrde, der Gesetzgeber die Schwertentscheidung, wie ich\nes einmal genannt habe, die Entscheidung mit dem gesetz-\ngeberischen Schwert, durchf\u00fchren m\u00fc\u00dfte.\nDie freiwillige L\u00f6sung hat folgende Vorteile:\n1. Die Gemeinden, die St\u00e4dte k\u00f6nnen in sehr kurzer Zeit\ndie Ungewi\u00dfheit beenden, in der sich sonst diese Gemein-\nden und St\u00e4dte bis zum Abschlu\u00df des Gesetzgebungsver-\nfahrens befinden.\n2. Sie k\u00f6nnen in diesen freiwilligen Vereinbarungen auch\nden Zeitpunkt bestimmen, wann die Eingemeindung um-\ngesetzt wird, insbesondere unter Aussch\u00f6pfung des vorge-\nsehenen \u00a7 6a.\n3. Die Gemeinden k\u00f6nnen sich mit ausgehandelten Vortei-\nlen in die Gro\u00dfstadt hineinbegeben und landen nicht \u2013 wie\nbei einer gesetzgeberischen L\u00f6sung \u2013 nahezu ,,nackt\u201c in\nder Gro\u00dfstadt.\nEines hat mich an Ihren Beitr\u00e4gen gefreut. Die gesamte\nAtmosph\u00e4re weicht wohl deutlich ab von der Atmosph\u00e4re\nvergleichbarer Plenarbehandlungen von Eingemeindungs-\n\nreformen in anderen Bundesl\u00e4ndern. Wenn es dabei bleibt,\nda\u00df wir im Grundduktus an einem Strang zu ziehen ver-\nsuchen, dann m\u00f6ge das Ganze gelingen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Minister Hardraht, Sie haben\nin Torgau sehr deutlich eine Wahrheit ausgesprochen,\nn\u00e4mlich da\u00df das Land zu viele Landrats\u00e4mter hat. Das\nhei\u00dft eben auch, da\u00df es zum Teil zu kleine Landkreise gibt.\nWenn Sie daraus, Herr Hardraht, die Konsequenz ziehen,\nauf diesen einzelnen mi\u00dfratenen Kreisstrukturen \u2013 es sind\nja nicht alle damit gemeint \u2013 weiter aufzubauen, bauen Sie\ndas gesamte Landeshaus auf einem teilweise mi\u00dfratenen\nFundament auf.\nWollen Sie in 5 oder 10 Jahren wieder anfangen und dann\neventuell wieder die Kreisgebietsreform aufmachen? \u2013\nDies, denke ich, Herr Hardraht, ist kein guter Weg. Ich\ndenke, wir sollten jetzt Strukturen schaffen, die 20 oder 30\nJahre halten, und versprechen, da\u00df wir mit diesen Struktu-\nren langfristig arbeiten. Damit geben wir den Verwaltun-\ngen eine Vertrauenssicherheit. Diese Chance h\u00e4tten wir\njetzt noch mit Korrekturen an der Kreisgebietsreform,\nnicht mit dem \u00d6ffnen der gesamten Kreisgebietsreform,\nsondern nur dort, wo es aufgrund der Eingemeindungen\ndringend notwendig erscheint.\nEinige Landkreise, die ich kenne, sehen das \u00e4hnlich. Von\ndaher, denke ich, sollten Sie den Mut haben, dies als\nStaatsregierung uns auch so vorzulegen.\nDurch diesen Antrag sind wir auf dem laufenden der\nGemeindegebietsreform, auch durch die Information des\nMinisters. Wir erkl\u00e4ren diesen Antrag heute f\u00fcr erledigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 7 beendet, und wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 Anforderungen an die ,,Mietrechtsvereinfachung\u201c aus der Sicht Sachsens\nDrucksache 2/3240, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Mietrechts\u00e4nderung\nDrucksache 2/3365, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDazu liegt Ihnen die Stellungnahme der Staatsregierung\nvor. Die Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Das\nPr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 20 Mi-\nnuten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge:\nPDS, SPD, CDU, Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet.\nIch bitte, da\u00df die Fraktion der PDS das Wort nimmt. Frau\nOstrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Bevor der drohende Feierabend am Freitag dem\n13. ganz zu erlahmen droht, k\u00f6nnte ich Ihnen am Anfang\neine Denksportaufgabe geben. Es gibt da so eine sch\u00f6ne,\nspannende Geschichte. Stellen Sie sich ein quadratisches\nK\u00e4stchen vor, in diesem K\u00e4stchen neun Punkte, ebenfalls\n\nquadratisch angeordnet. Die Aufgabe, die man Ihnen\nstellt, lautet: Verbinden Sie diese neun Punkte in diesem\nK\u00e4stchen mit einer zusammenh\u00e4ngenden Linie. Es gibt\neinen Trick dabei. In der Regel l\u00f6sen nur diejenigen diese\nAufgabe, die w\u00e4hrend der L\u00f6sung bereit sind, \u00fcber diesen\ngesetzten Rahmen hinauszugehen.\n\nWas hat das mit dem ganzen Thema zu tun, das ich jetzt\nbehandeln m\u00f6chte? Das hat sehr viel damit zu tun, weil,\nwie auf so vielen Gebieten in dieser Bundesrepublik, auch\ndie Wohnungspolitik und die Wohnungsbaupolitik in\neinem Dilemma sind und nach einer neuen Qualit\u00e4t regel-\nrecht schreien und diese neue Qualit\u00e4t nur erreicht wer-\nden kann, wenn alle daran Beteiligten, alle Verantwort-\nlichen bereit sind, \u00fcber ihre bisherigen Denkmuster\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2996\n\n\n\nhinauszugehen und tats\u00e4chlich neue L\u00f6sungen zu suchen.\nIch meine hier wirklich: alle!\nDas Denkmuster bei sich konservativ f\u00fchlenden Menschen\nhei\u00dft in der Regel: Die Wirtschaft, der Markt wird es rich-\nten. Also schreit man nach dem Markt. Das Denkmuster\nbei sich links f\u00fchlenden Menschen hei\u00dft in der Regel: Der\nStaat mu\u00df alles richten. Also ruft man nach dem Staat.\nAus meiner \u00dcberzeugung gehen beide Denkmuster, wenn\nman sie nur als dominierend je f\u00fcr sich betrachtet, \u00fcber-\nhaupt nicht auf. Sie werden die L\u00f6sung nicht schaffen.\nMan mu\u00df versuchen, sozusagen beides zu vereinbaren,\ndenn gerade in der Wohnungspolitik ist es sehr wichtig.\nWohnen ist, ob es uns nun gef\u00e4llt oder nicht, sowohl ein\nsoziales Gut als auch ein wirtschaftliches, und man wird\nneue Denkans\u00e4tze nur finden, wenn man beide Aspekte\ngemeinsam betrachtet und immer in einer neuen L\u00f6sung\nbeide Aspekte zu verwirklichen sucht.\nDas, was sich bisher unter der Oberfl\u00e4che vollzieht, ist eine\ngrundlegende \u00c4nderung des Mietrechtes, des Wohnungs-\nbaurechtes. Das, was wir heute hier behandeln, ist das,\nwas 1998 in Kraft treten soll, n\u00e4mlich eine qualitativ neue\nVer\u00e4nderung des Wohnraummietrechtes. Die Frage ist: In\nwelche Richtung geht dieser L\u00f6sungsansatz? Oder: Ist er\nso, wie er in Bonn im Moment vorliegt?\nDa mu\u00df ich schon sagen \u2013 deshalb ist auch unser Antrag\nformuliert worden \u2013, das, was bisher auf dem Tisch liegt,\nist leider nicht die Wechselwirkung zwischen diesen bei-\nden Aspekten, sondern ist eine eindeutige Dominanz, eine\nVerschiebung auf einen der beiden Aspekte, n\u00e4mlich auf\nden wirtschaftlichen Aspekt des Wohnens. Deshalb unser\nAntrag.\nDie Brisanz dieser ganzen Geschichte liegt auch darin, da\u00df\ndie Bev\u00f6lkerung nicht Bescheid wei\u00df, was sich hier vor-\nbereitet, was 1998 eintreten soll, und da\u00df, wie heute vor-\nmittag schon gesagt wurde, sich hier auf vielen Gebieten\nVer\u00e4nderungen vorbereiten und dies auf vielen Gebieten\nauf den kleinen Mann, auf die kleine Frau zur\u00fcckschl\u00e4gt.\nDas Wohnen kommt dazu. Und auch dieses Wohnraum-\nmietrecht, wenn es nicht ge\u00e4ndert werden sollte, birgt die\nGefahr in sich, da\u00df Menschen, Mieter sozusagen benach-\nteiligt werden, und zwar wirtschaftlich und rechtlich.\nDie ganze Sache geht zur\u00fcck auf ein Gutachten der Exper-\ntenkommission Wohnungspolitik, die die Bundesregie-\nrung beauftragt hat, Wege aus dem Wohnungsdilemma zu\nsuchen. Diese Expertenkommission hat \u2013 ich sage es ein-\nmal, konzentriert auf einen Punkt \u2013 einen Ausweg ge-\nfunden, der hei\u00dft: Der Staat mu\u00df sich aus der Wohnungs-\npolitik v\u00f6llig herausziehen. Der Markt wird alles richten.\nDie 73 Vorschl\u00e4ge, die im Moment da sind, zeigen in ihrer\nMehrzahl genau das. Das dr\u00fcckt sich dann in ganz kon-\nkreten bisherigen Vorschl\u00e4gen aus, zum Beispiel, da\u00df die\njetzige staatliche Regelung der Mieth\u00f6he im Mieth\u00f6he-\ngesetz \u2013 also maximal 30 % alle drei Jahre darf man er-\nh\u00f6hen \u2013 oder auch der Wucherparagraph usw. weg-\ngenommen werden. Es dr\u00fcckt sich aus in den ma\u00dflosen\nErleichterungen der K\u00fcndigungsgr\u00fcnde des Vermieters.\nEr braucht kein berechtigtes Interesse mehr, besonders\nnicht \u2013 das ist sehr verwunderlich \u2013, wenn ein Mietrecht\nschon 30 Jahre angedauert hat \u2013 das betrifft in der Regel\nsehr alte Menschen \u2013, er hat es noch nicht einmal n\u00f6tig,\n\u00fcberhaupt einen Grund anzugeben. Man kann einen Mie-\nter aus der Wohnung hinausk\u00fcndigen. Er kann als K\u00fcndi-\ngungsgrund allgemein gestiegene Kosten anf\u00fchren, nicht\nso, wie das jetzige Recht ist, da\u00df er immerhin noch Gr\u00fcnde\n\nbeschreiben mu\u00df, die der Mieter dann auch einklagen\nkann.\nAuch der Mietwucherparagraph wird, wie gesagt, abge-\nschafft. Die K\u00fcndigungserleichterungen betreffen auch be-\nlegungsgebundene Wohnungen, besonders bei solchen\nMietern, die nicht mehr als 12 Monate in belegungsgebun-\ndenen Wohnungen wohnen. Das sind gerade die Problem-\ngruppen, die in der Gesellschaft hier existieren.\nEs gibt eine ganze Menge Dinge, die uns zu gro\u00dfer Sorge\nAnla\u00df geben. Deshalb sind wir der Meinung, da\u00df wir nicht\nwarten d\u00fcrfen, bis in Bonn, so wie das jetzt mit dem\nWohngeld\u00fcberleitungsgesetz geschehen ist, die Tatsachen\nfestgeklopft sind und wir dann im nachhinein versuchen,\ndas eine oder andere zu reparieren. Es geht hier auch gar\nnicht um CDU und SPD oder PDS. Es geht hier um Men-\nschen in diesem Lande, die ein Recht darauf haben, da\u00df sie\nbezahlbar wohnen k\u00f6nnen. Man mu\u00df nach einer solchen\nWohnungspolitik, die das gew\u00e4hrleistet, suchen.\nDeshalb sind wir der Auffassung, da\u00df wir jetzt handeln\nm\u00fcssen. Das ist auch der Qualit\u00e4tsunterschied in den bei-\nden Antr\u00e4gen, die heute vorliegen. Die SPD hat die Staats-\nregierung aufgefordert, ihre Meinung heute zu jenem\nPunkt zu sagen. Wir haben die Staatsregierung aufgefor-\ndert, aktiv zu werden, und zwar aktiv im Sinne dessen,\nda\u00df das zuk\u00fcnftige Wohnraummietrecht das Gewicht\nnicht verlagert nach einer der beiden Seiten, sondern ein\nm\u00f6gliches Gleichgewicht zwischen wirtschaftlichem und\nsozialem Gut beim Wohnraummietrecht herausarbeitet,\nweil nur das unserer Meinung nach \u00fcberhaupt eine\nGrundlage sein kann, eine vern\u00fcnftige Wohnungspolitik\nzu machen.\nIch rate Ihnen ganz ernsthaft \u2013 ich nehme einfach mal an,\nda\u00df auch Sie nicht wissen, was sich da vorbereitet; ich neh-\nme an, bei Ihren Wohnungspolitikern in den Fraktionen\nliegen die Vorschl\u00e4ge auf dem Tisch \u2013, lesen Sie sich genau\ndurch, was da bisher vorgeplant ist. Bedenken Sie, da\u00df das\nLand Sachsen in einer Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe eine\nStellung hat und dort aktiv mitarbeiten kann und gefor-\ndert ist, aktiv mitzuarbeiten. Tun Sie Ihr m\u00f6glichstes, da-\nmit dieses Wohnraummietrecht sozusagen in einem ver-\nn\u00fcnftigen Sinne im Jahre 1998 hier in Gang kommt.\nAus Erfahrung rate ich Ihnen \u2013 Sie haben das schon hun-\nderttausendmal selbst erlebt \u2013, lassen Sie uns wirklich jetzt\naktiv werden! Wenn wir das nicht tun, ist es zu sp\u00e4t.\nEin letzter Gedanke noch. Es gibt ja verschiedene Wege,\nwie man Wohnen bezahlbar gestalten kann. Der erste und\neinfachste w\u00e4re, da\u00df jeder B\u00fcrger hier in diesem Lande\nArbeit und ein gen\u00fcgendes Einkommen hat und mit die-\nsem Einkommen nat\u00fcrlich eine Wohnung bezahlen kann,\nje nachdem, wie hoch das Einkommen ist, ob in frei finan-\nzierten oder auch in kommunalen und jetzt noch miet-\npreisgebundenen Wohnungen.\nDie zweite M\u00f6glichkeit ist, da\u00df die Wohnungsbaukosten\nso gesenkt werden, da\u00df Wohnen insgesamt billiger wird;\ndenn der eigentliche Preistreiber bei Mieten ist nicht das\nWohnraummietrecht, sondern das sind die Baukosten, die\nverursacht werden und die wiederum ihre Ursache in\neiner Bodenpolitik haben, die aus meiner Sicht ver\u00e4ndert\nwerden mu\u00df, in einer Zinspolitik, in einer Politik, die dazu\nim Moment verf\u00fchrt, da\u00df man auch teuer baut, in hohen\nStandards usw., in ungen\u00fcgenden Rahmenbedingungen.\nEs gibt den dritten Weg, der da lautet: Der Staat mu\u00df bei\nsolchen Menschen einspringen, die allein ihr Einkommen\nnicht haben, da\u00df er treffsicher subventioniert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2997\n\n\n\nAlle drei Wege, wenn Sie sich das ansehen, sind im\nMoment eigentlich schon ziemlich, sagen wir, in einer\nSchieflage. Alle drei Wege mu\u00df man beschreiten, und\nzwar komplex und so sinnvoll, da\u00df billiges Bauen heraus-\nkommt, ein treffsicheres Eintreten des Staates bei solchen\nB\u00fcrgern, die allein ihr zahlbares Wohnen nicht sichern\nk\u00f6nnen, und nat\u00fcrlich m\u00f6glichst Arbeit f\u00fcr alle, die arbei-\nten wollen.\nIn dieser Richtung wird leider Wohnungspolitik in der\nBundesrepublik nicht betrieben. Das kann ich jetzt nicht\nalles ausf\u00fchren.\nWenn ich \u00fcberlege, da\u00df zu dieser zus\u00e4tzlichen \u00c4nderung,\ndie ab 1998 eintritt, die eigentlich versprochene Wohngeld-\nnovelle, die schon 1996 eintreten sollte, und zwar gesamt-\ndeutsch, immer wieder hinausgeschoben wurde \u2013 und aus\ndieser Wohngeldnovelle ist jetzt ein derart schwieriger\nRumpf geworden f\u00fcr Ostdeutschland \u2013, dann wird dieses\nProblem der \u00c4nderung des Wohnraummietrechtes, der\nrechtlichen und wirtschaftlichen Schw\u00e4chung des einzel-\nnen Mieters gegen\u00fcber dem Vermieter noch brisanter, weil\nn\u00e4mlich dann nicht mal mehr im nachhinein eine vern\u00fcnf-\ntige Subjektf\u00f6rderung eintritt. Aber \u00fcber das Wohngeld\nreden wir heute nicht ausf\u00fchrlich. Es geh\u00f6rt aber trotzdem\ndazu vom Gedankengang her.\nEine allerletzte Bemerkung. Ich habe mit Interesse die Ant-\nworten der Staatsregierung gelesen. Unser Antrag war ja\nzeitlich sozusagen der erste. Unserem Antrag ist man aus-\ngewichen und hat gesagt, es ist alles noch nicht soweit,\nund wir k\u00f6nnen uns erst so richtig dazu \u00e4u\u00dfern, wenn es\nsoweit ist. Wir halten das grunds\u00e4tzlich f\u00fcr falsch in der\nPolitik.\nAber mit Interesse war zu lesen, was geantwortet wurde\nauf die einzelnen inhaltlichen Punkte, die die SPD bean-\ntragt hatte, weil dort die Regierung, wenn ich es richtig\nverstanden habe, doch mit einer kritischen Zur\u00fcckhaltung\nan die Vorschl\u00e4ge herangegangen ist, die in Bonn offen-\nsichtlich jetzt in der Schublade liegen. Diese kritische\nZur\u00fcckhaltung macht mich doch optimistisch, da\u00df wir\ngemeinsam f\u00fcr die B\u00fcrger, die in diesem Freistaat leben,\netwas Vern\u00fcnftiges herausholen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort.\n\nFrau Stachorra, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Tatsache, da\u00df im Januar dieses Jahres eine\nBund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe eingesetzt wurde, deren Auf-\ngabe die Mietrechtsvereinfachung ist, macht es erforder-\nlich, da\u00df sich auch der S\u00e4chsische Landtag mit diesem\nThema befa\u00dft. Die SPD sieht es als Aufgabe des Landtages,\nder Staatsregierung, Richtlinien vorzugeben, nach denen\nsie die Verhandlungen f\u00fchren soll.\nAls Texte zur Mietrechtsvereinfachung liegen uns bisher\nvor das Konzeptionspapier des BMJ, eine Auflistung von\n73 Vorschl\u00e4gen der Expertenkommission \u2013 Frau Ostrowski\nging schon darauf ein \u2013 zur inhaltlichen Ausgestaltung des\nMietrechts. Leider fehlen die Vorschl\u00e4ge des BM Bau bis-\nher. Sie sind nur angek\u00fcndigt, aber im Ank\u00fcndigen ist der\nBundesbauminister ja bekanntlich Weltmeister!\nLeider mu\u00df man feststellen, da\u00df die Vorschl\u00e4ge zur Miet-\nrechtsvereinfachung die gleiche Tendenz haben wie das\nSparpaket der Bundesregierung. Genauso wie das Pro-\ngramm der Bundesregierung f\u00fcr mehr Wachstum und\nBesch\u00e4ftigung in Wahrheit Besch\u00e4ftigung in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen abbaut und eine schamlose Umverteilung der Ver-\n\nm\u00f6gen und Eink\u00fcnfte von unten nach oben bewirkt, die\nReichen reicher, die Armen \u00e4rmer macht,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Kein Klassenkampf!)\n\ngenauso werden hier unter dem Vorwand der Mietrechts-\nvereinfachung zahlreiche Vorschl\u00e4ge gemacht, Mieter-\nrechte zugunsten der Rechte von Vermietern abzubauen.\nNach dem Sozialsystem ist nun auch der Mieterschutz\nmassiven Angriffen seitens der Bonner Koalition unter\nF\u00fchrung der CDU ausgesetzt. Ich zitiere aus den Unter-\nlagen des BMJ: ,,Soviel scheint sicher: Mit den meisten der\nbisherigen Vorschl\u00e4ge zur inhaltlichen \u00c4nderung des\nWohnungsmietrechtes, die g\u00fcnstigere Investitions- und\nVermietungsbedingungen schaffen sollen, ist keine Miet-\nrechtsvereinfachung verbunden.\u201c Bemerkenswert ist an\ndieser Stelle, wie wenige Paragraphen aufgrund der vorlie-\ngenden Vorschl\u00e4ge tats\u00e4chlich gestrichen werden sollen.\nMehr als ein halbes Dutzend ist es nicht. Der Lesestoff\nwird also nicht nennenswert verringert.\nWieder ein teures Gutachten ohne praktische Bedeutung?\nDie SPD spielt dieses Spiel nicht mit. Wir sind f\u00fcr die\nBeibehaltung des bisherigen Mietrechts. Es bietet einen\nguten Schutz f\u00fcr die Mieter. Der Mieterschutz darf nicht\nzum Abbruchunternehmen werden!\nIch m\u00f6chte auf einige dieser Vorschl\u00e4ge eingehen, die wir\nauch in unserem Antrag benannt haben, um die Stellung-\nnahme der Staatsregierung einzuholen, zum Beispiel den\nVorschlag der Expertenkommission Nr. 52, die Abschaf-\nfung der Kappungsgrenzen bei Mieterh\u00f6hungen. Dies\nw\u00fcrde unweigerlich zu sozial unvertr\u00e4glichen Mietspr\u00fcn-\ngen f\u00fchren. Noch Mitte vergangenen Jahres bei der Dis-\nkussion der kurzen \u00dcbergangszeit zum Vergleichsmieten-\nsystem versicherte man den Mietern, da\u00df sie durch eben\ndiese Kappungsgrenzen des Mieth\u00f6hegesetzes auch nach\n1997 vor \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Mieterh\u00f6hungen gesch\u00fctzt seien.\nVorschlag Nr. 72: Er betrifft die Abschaffung des Wucher-\nparagraphen. Das ist der \u00a7 5 des Wirtschaftsstrafgesetzes.\nDas ist ein Freibrief f\u00fcr Mietwucher bei Neuvertrags-\nmieten.\nIm Vorschlag Nr. 17 der Expertenkommission wird die\nAufhebung des dreij\u00e4hrigen K\u00fcndigungsschutzes bei\nUmwandlung von Miet- in Eigentumswohnungen vorge-\nschlagen, wenn Ersatzwohnraum angeboten wird. Die\nSPD ist angesichts der Tatsache, da\u00df nach dem Altschul-\ndenhilfegesetz bis 2003 noch Tausende Mietwohnungen in\nEigentumswohnungen umgewandelt werden sollen, nicht\nder Meinung der Staatsregierung, da\u00df das Anbieten einer\nErsatzwohnung diesen zeitlichen Schutz aushebeln sollte.\nNicht grundlos besteht f\u00fcr die L\u00e4nder die M\u00f6glichkeit,\nGebiete mit gef\u00e4hrdeter Wohnraumversorgnung aus-\nzuweisen, um dann diesen Schutz sogar auf 10 Jahre zu\nverl\u00e4ngern, wovon einige L\u00e4nder \u00fcbrigens Gebrauch ge-\nmacht haben.\nGeradezu skandal\u00f6s ist der Vorschlag Nr. 27: Mietverh\u00e4lt-\nnis auf Probe. Frau Ostrowski ist vorhin schon darauf ein-\ngegangen. Wenn der Mieter also \u00fcber ein Belegungsrecht\nder Kommunen in die Wohnung gekommen ist, dann soll\nein Jahr lang so eine Art Probezeit eingef\u00fchrt werden, in\nder dem Mieter ohne Grund gek\u00fcndigt werden kann. Es\nist erstaunlich, zu welchen Vorschl\u00e4gen Experten doch\nkommen!\nDer Vorschlag Nr. 9, die Zulassung von Zeitmietvertr\u00e4gen\n\u00fcber die Dauer von f\u00fcnf Jahren hinaus, birgt die Gefahr\nder massiven Ausweitung dieser Vertragsformen, da f\u00fcr\nsie bekanntlich die Sozialklausel nicht gilt. Die Parallele\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2998\n\n\n\nzum Anstieg von ungesch\u00fctzten Arbeitsverh\u00e4ltnissen\nohne Sozialversicherung dr\u00e4ngt sich auf.\nAuf der gleichen Linie liegt der Vorschlag Nr. 37, die K\u00fcn-\ndigungsfristen im Mietvertrag frei zu vereinbaren. Auch\ndazu hat die SPD eine andere Meinung als die Staatsregie-\nrung. Es ist eine positive Errungenschaft des Sozialstaates,\nje nach L\u00e4nge der Mietdauer die K\u00fcndigungsfristen per\nGesetz festzulegen.\nLeider gibt es zu diesem Vorschlag auch wieder ein Analo-\ngon in dem heute beschlossenen Sparpaket, nach dem der\nK\u00fcndigungsschutz in Betrieben mit weniger als 10 Be-\nsch\u00e4ftigten wegf\u00e4llt. Genau das w\u00fcrde im Mietrecht auch\npassieren, wenn ein Wohnungssuchender in Zeiten, in de-\nnen Wohnraummangel herrscht, gezwungen wird, seine\nK\u00fcndigungsfrist mit dem Vermieter selbst auszuhandeln.\nAuf die weiteren Vorschl\u00e4ge gehe ich hier nicht ein. Sie\nmachen deutlich, auf wessen Seite die Gutachter stehen.\nDem DMB mit seinen zahlreichen Mietervereinen sei an\ndieser Stelle nachdr\u00fccklich gedankt. Er hat in den letzten\nsechs Jahren intensive Aufkl\u00e4rungsarbeit geleistet und vie-\nlen Menschen, gerade hier in Ostdeutschland, mit Rechts-\nberatung und Rechtsvertretung geholfen, eben diese\nMieterrechte wahrzunehmen und durchzusetzen. Leider\ngibt es eine Anzahl haarstr\u00e4ubender F\u00e4lle von Entmieten\nvon Wohnungen durch private Vermieter. In diesen F\u00e4llen\nwar der Mieterverein vor Ort meist die einzige wirkliche\nHilfe. Sie k\u00f6nnen solche F\u00e4lle gern in meinem B\u00fcro nach-\nfragen.\nZum PDS-Antrag, Punkt 2: Die sogenannte Verwertungs-\nk\u00fcndigung ist f\u00fcr Altmietvertr\u00e4ge in den neuen L\u00e4ndern\nausgeschlossen. Mir ist bisher auch kein Vorschlag be-\nkannt, dies zu \u00e4ndern. Aber auch wir sind nat\u00fcrlich f\u00fcr die\nBeibehaltung dieser Regelung.\nZu Punkt 4: Die Novellierung des Wohngeldgesetzes sollte\neigentlich zeitgleich mit dem Mieten\u00fcberleitungsgesetz f\u00fcr\nGesamtdeutschland erfolgen. Das war 1995. Seitdem er-\nleben wir, wie unser ,,Weltmeister\u201c im Ank\u00fcndigen \u2013 ich\nerw\u00e4hnte es schon \u2013, Bundesbauminister T\u00f6pfer, erst f\u00fcr\n1995, dann f\u00fcr 1996 die Novelle ank\u00fcndigt, aber kein Geld\ndaf\u00fcr im Haushalt einstellt. Das ist Wortbruch. Nunmehr\ngibt es einen Referentenentwurf f\u00fcr ein Wohngeld\u00fcberlei-\ntungsgesetz f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder, g\u00fcltig bis 1998.\nAde! gesamtdeutsche Wohngeldnovelle.\nDabei sprechen die Zahlen aus dem Wohngeld- und Mie-\ntenbericht der Bundesregierung vom April dieses Jahres\neine deutliche Sprache. Die Mietsteigerungsrate betrug in\nDeutschland 1995 3,6 %. Der Anstieg der Mieten war also\ndoppelt so hoch wie der Anstieg der Lebenshaltungs-\nkosten. Seit 1990 stiegen die Mieten in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern um 30 %. Trotzdem erfolgte keine Anpassung des\nWohngeldes. Nur noch bei einem Drittel aller Wohngeld-\nempf\u00e4nger in den alten Bundesl\u00e4ndern wurde die gesamte\nMiete f\u00fcr das Wohngeld anerkannt. 62 % hatten Mieten\noberhalb der anrechenbaren Mieth\u00f6chstbetr\u00e4ge in den\nWohngeldtabellen zu entrichten.\nIm Januar 1997 tritt hier im Osten die zweite Stufe des\nMieten\u00fcberleitungsgesetzes in Kraft. Die Mieten steigen\nf\u00fcr viele Bewohner um weitere 5 %. Schon seit Juli dieses\nJahres zahlen die Wohngeldempf\u00e4nger mehr Miete, da das\n,,warme\u201c Wohngeld \u2013 eine ostdeutsche Sonderregelung \u2013\nausgelaufen ist. Die vorgesehene gesetzliche Regelung f\u00fcr\ndas Wohngeld Ost f\u00fcr 1.1.1997 wird in keiner Weise dieser\nProblematik gerecht.\nWie immer, wenn der Bund sparen will, m\u00fcssen es die\nKommunen ausbaden. Da der Bundesfinanzminister ge-\n\nrade erst Dienstm\u00e4dchen und G\u00e4rtner den Verm\u00f6genden\nsubventioniert, mu\u00df T\u00f6pfer das Geld bei den Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngern einsparen, das er im Tabellenwohngeld\nausgibt. Ergebnis: Der Bund tr\u00e4gt 5 % weniger vom pau-\nschalierten Wohngeld. Die Kommunen m\u00fcssen die ent-\nstandene Finanzierungsl\u00fccke schlie\u00dfen. Und mit dieser\nEinsparung beim pauschalierten Wohngeld finanziert T\u00f6p-\nfer die Anhebung des Tabellenwohngeldes. Dies ist, wie\nzu erwarten, nat\u00fcrlich nicht ausreichend.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Stachorra, bitte zum Schlu\u00df kom-\nmen.\n\nFrau Stachorra, SPD: Dieses Verschiebespiel kostet die\nKommunen nach Sch\u00e4tzungen des Deutschen St\u00e4dtetages\n800 Millionen DM. Doch wir werden im Landtag dem-\nn\u00e4chst noch auf dieses Thema zu sprechen kommen; des-\nwegen schlie\u00dfe ich hier.\nDie SPD wird den vier Punkten im PDS-Antrag zustim-\nmen; unseren Berichtsantrag erkl\u00e4ren wir f\u00fcr erledigt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Forderung nach einer Mietrechtsvereinbarung ist\nleicht erhoben, und \u2013 ich denke, da sind wir uns in diesem\nHause einig \u2013 im Grundsatz auch richtig.\nIch will gerne einr\u00e4umen, da\u00df der Antrag der SPD-Frak-\ntion und die dazu vorliegende Stellungnahme der Staats-\nregierung deutlich machen, da\u00df der Teufel, wie so oft \u2013\nund einige Beispiele sind ja von meinen Vorrednerinnen\nschon genannt worden \u2013, im Detail steckt. Ich stimme\nIhnen, Frau Stachorra, im Grundsatz zu, da\u00df die Miet-\nrechtsvereinfachung auch sozial ausgewogen sein mu\u00df.\nAllerdings sind die Vorschl\u00e4ge, die wir gegenw\u00e4rtig dis-\nkutieren und die wir geh\u00f6rt haben, eben von verschiede-\nnen Seiten gekommen. Ich m\u00f6chte hier das Beispiel der\nangesprochenen Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe w\u00e4hlen, um\naus der Sicht dieses Gremiums einige Vorstellungen, Frau\nStachorra, anzusprechen.\nDieser Arbeitsgruppe stand der nordrhein-westf\u00e4lische\nJustizminister, Fritz Behrens, SPD, vor, der zu einigen\nIhrer Beispiele wie folgt ausf\u00fchrte: Die Reform werde den\nBestand des sozialen Mietrechts nicht antasten. Der gegen-\nw\u00e4rtige Ausgleich von Mieter- und Vermieterbelangen\nwird gewahrt bleiben.\nZum zweiten, der Abschaffung der Kappungsgrenzen: Er\nverwies in seiner Stellungnahme, die er stellvertretend f\u00fcr\ndie Bund-L\u00e4nder-Kommission ausf\u00fchrte, darauf, da\u00df die\nAuswirkungen dieser Kappungsgrenzen zwar regional\nunterschiedlich sein werden, aber im wesentlichen durch\nden sich entwickelnden Mietmarkt sowohl im Osten wie\nauch im Westen kaum noch zur Wirkung kommen wer-\nden. Dies ist die Meinung der Bund-L\u00e4nder-Kommission,\nder, wie gesagt, die L\u00e4nder entsprechend ihrer parlamen-\ntarischen Mehrheit im Landtag beigewohnt haben.\nDie soziale Ausgewogenheit scheint mir tats\u00e4chlich nicht\nbei allen Vorschl\u00e4gen, die gegenw\u00e4rtig diskutiert werden,\nder Fall zu sein. Dies m\u00f6chte ich f\u00fcr mich und f\u00fcr die\nFraktion der CDU betonen. Ich glaube, daran hat auch die\nStaatsregierung in ihrer Stellungnahme keinen Zweifel\ngelassen \u2013 das, was meine Vorrednerin Frau Ostrowski ja\nauch schon angedeutet hat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n2999\n\n\n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig rasch d\u00fcrfte Einigkeit dar\u00fcber zu erzielen\nsein, da\u00df die Regelungen des Mietrechts im B\u00fcrgerlichen\nGesetzbuch zu konzentrieren sind und m\u00f6glichst auf ein-\nzelne gesetzliche Regelungen zu verzichten ist, wobei wir\nnat\u00fcrlich wissen m\u00fcssen, da\u00df die Geschichte der Miet-\ngesetzgebung in Deutschland \u00fcber 100 Jahre alt ist. Eine\nvergleichbare Mietgesetzgebung gibt es in ganz Europa\nnicht, und allen Belangen Rechnung zu tragen war in den\nletzten 100 Jahren nur noch \u00fcber den Weg au\u00dfergesetz-\nlicher Regelungen au\u00dferhalb des B\u00fcrgerlichen Gesetz-\nbuches m\u00f6glich.\nMehr Transparenz erleichtert den Umgang mit dem Recht\nund ist damit f\u00fcr alle Betroffenen \u2013 also sowohl den Mieter\nals auch den Vermieter \u2013 ein Beitrag zu mehr Gerechtig-\nkeit, so meine ich. Es kommt darauf an, in der Diskussion\nder einzelnen Vorschl\u00e4ge die Spreu vom Weizen zu tren-\nnen. Bei der Menge der Vorschl\u00e4ge wird dies nat\u00fcrlich\neine Weile dauern und ist auch mit gro\u00dfer Sorgfalt zu\nbetreiben.\nKaum einen Beitrag zu diesem Ziel leistet allerdings der\nzweite uns heute zu dieser Thematik vorliegende Antrag.\nIch habe, Frau Ostrowski, festgestellt, da\u00df offensichtlich\nder Antrag nicht von Ihnen stammt, denn ich kann an vie-\nlen Stellen zwischen Ihrem Antrag und Ihrem Redebeitrag\nkaum eine \u00dcbereinstimmung erkennen.\nAber vielleicht ist es so, da\u00df in Ihrer Fraktion im Moment\neine Findung stattfindet, die ich begr\u00fc\u00dfen w\u00fcrde und die\nich, so glaube ich, ja auch in einigen Publikationen sehen\nkann. Wenn ich das ,,Neue Deutschland\u201c in den letzten\nMonaten aufmerksam verfolgt habe, ist es beispielsweise\nso, da\u00df Ihr Kleinunternehmerverband durchaus in einigen\nPositionen \u2013 das betrifft auch das Mietrecht \u2013 eine ganz\nandere Meinung hat, als dies zum Teil noch bis vor weni-\ngen Wochen hier im Parlament von Ihnen zu h\u00f6ren war.\n\n(Unruhe und Zurufe von der PDS)\n\nIch habe den Eindruck, da\u00df Sie sich in der Tat mit Ihrem\nAntrag in der Quadratur des Kreises bewegen; Sie haben\ndies ja schon selber deutlich gemacht. Es ist richtig, Sie\nwollen alles einfacher und \u00fcbersichtlicher machen, dabei\nschutzw\u00fcrdige Interessen von Mietern und Vermietern\nwahren und zu keiner Seite hin Ungunst erzeugen. Aber\ndies ist \u2013 erlauben Sie mir die Bemerkung \u2013 die allgemeine\nThese von ,,Wasch mir den Pelz, aber mach mich nicht\nna\u00df\u201c!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDies ist kein Pl\u00e4doyer f\u00fcr oder gegen eine Mietrechtsver-\neinbarung; nein, es ist der Wunsch, so schnell wie m\u00f6glich\ndiese Diskussion sachlich zu f\u00fchren, aber nicht \u2013 so wie\ndas eben jetzt in einigen Punkten zu erkennen ist \u2013, vor-\nsichtshalber Schranken und Bedenken einzur\u00e4umen.\nWir wollen als Fraktion der CDU einen angemessenen\nMieterschutz, der jedoch nicht im Widerspruch zur wirt-\nschaftlichen Vernunft und damit in seiner Auswirkung\nnat\u00fcrlich auch zum Nachteil des Mieters ist. Es mu\u00df\nzumindest erlaubt sein, was vern\u00fcnftig ist f\u00fcr beide Seiten:\ndie Ausgewogenheit der berechtigten Interessen.\nEs ist f\u00fcr mich ganz offensichtlich \u2013 und wir haben daraus\nnie ein Hehl gemacht \u2013, da\u00df nicht alle Regelungen im Be-\nreich des Mietrechts sinnvoll und wirtschaftlich vern\u00fcnftig\nsind. Das gilt auch f\u00fcr die eine oder andere Regelung des\nMieten\u00fcberleitungsgesetzes, das ebenfalls in diesem Haus\nschon Thema gewesen ist. Und Sie d\u00fcrfen uns als Fraktion\nder CDU abnehmen, da\u00df wir nie Bef\u00fcrworter von Luxus-\n\nmodernisierung waren, aber da\u00df im Gegenteil die Kap-\npungsgrenze von 3 DM dazu f\u00fchrt, da\u00df Best\u00e4nde, so wie\nwir sie in Sachsen eben noch zuhauf haben, nicht in dem\nMa\u00dfe objektiv modernisiert und instandgesetzt werden\nk\u00f6nnen, wie das der Wunsch der Mehrzahl unserer Mieter\nist.\nWenn man sich die baukonjunkturellen Zahlen genau\nansieht, sie analysiert, dann stellt man fest, da\u00df im Mo-\nment der R\u00fcckgang der Investitionen eingeleitet wird.\nGro\u00dfe Teile der Vermieterschaft sind nicht mehr in der\nLage, in dem Ma\u00dfe, wie dies eigentlich notwendig w\u00e4re,\nden Verfall in der Substanz aufzuhalten. Ich denke, auch\ndies ist ein Grund, um nochmals eingehend \u00fcber die beste-\nhenden Mietrechtsregelungen nachzudenken.\nEin wesentliches Instrument in diesem Zusammenhang ist\ndie einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung, die die Fraktion der\nPDS bisher freilich meist eher negativ beurteilt hat, obwohl\ngerade dies ein neuer Weg ist, den Sie, Frau Ostrowski, ja\nhier gerade angemahnt hatten.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\nIch m\u00f6chte deshalb noch einmal ganz kurz auf dieses\nInstrument eingehen, weil dies im Zusammenhang mit\ndem heutigen Thema sehr gut pa\u00dft. Die einkommens-\nabh\u00e4ngige F\u00f6rderung ist nach einer vergleichsweise kur-\nzen Anlaufzeit trotz ihrer Komplexit\u00e4t zu einem von\nvielen Mietern und Vermietern gesch\u00e4tzten Instrument\ngeworden. Gegenw\u00e4rtig \u2013 so haben wir die Zahlen aus\ndem letzten Ausschu\u00df geh\u00f6rt \u2013 liegen etwa f\u00fcr 7 000 Woh-\nnungen Antr\u00e4ge zur F\u00f6rderung nach den Bedingungen\nder einkommensabh\u00e4ngigen F\u00f6rderung vor. Von diesen\n7 000 Antr\u00e4gen sind 98 % der Wohnungen im konventio-\nnellen Baustil errichtet, das hei\u00dft Altbauten. 75 % davon\nsind von ihrer Antragstellung her private Hauseigen-\nt\u00fcmer.\nGerade weil wir um die Probleme bei der Kappungsgrenze\nwissen, wird die CDU-Fraktion k\u00fcnftig die F\u00f6rderung im\nMietwohnungsbau st\u00e4rker auf die Bereiche Modernisie-\nrung und Instandsetzung konzentrieren. Unserer Meinung\nnach ist der Neubau von Mietwohnungen in den n\u00e4chsten\nJahren aus der Analyse heraus nur noch Ausnahmefall,\ndas hei\u00dft, dort, wo es zur st\u00e4dtebaulichen Abrundung\nsinnvoll sein kann, sicherlich noch weiter zu betreiben,\naber ansonsten die gro\u00dfe Ausnahme.\nIn dem von der PDS vorgelegten Antrag wird ferner gefor-\ndert, da\u00df der Ausschlu\u00df einer Eigenbedarfsk\u00fcndigung zur\nangemessenen wirtschaftlichen Verwertung in den neuen\nL\u00e4ndern auf Dauer erhalten bleibt. Dies so pauschal ste-\nhenzulassen halte ich f\u00fcr falsch.\nRichtig ist zweifellos, da\u00df diese mit der deutschen Eini-\ngung f\u00fcr die neuen L\u00e4nder geschaffene besondere Rege-\nlung ihre Berechtigung hatte. Sie hat ganz wesentlich dazu\nbeigetragen, da\u00df in unseren Innenst\u00e4dten Wohnungen\neben nicht in breitem Stil zu Gewerber\u00e4umen umfunktio-\nniert wurden. Aber das Ergebnis zeigt nunmehr, da\u00df ein\nMietwohnungsmarkt im Entstehen begriffen ist und da\u00df\ndie Notwendigkeit f\u00fcr derartige Regelungen im Auslaufen\nist.\nAndererseits glaube ich, da\u00df es schon erforderlich ist, in\nregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden zu pr\u00fcfen, ob diese Bestimmun-\ngen im Lichte eines sich entwickelnden Marktes auch im\nBereich der B\u00fcro- und Gewerbefl\u00e4chen ihre Berechtigung\nhaben k\u00f6nnen. Um dies beurteilen zu k\u00f6nnen, ben\u00f6tigen\nwir tats\u00e4chlich eine ganzheitliche Betrachtung des Mark-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n3000\n\n\n\ntes, sowohl was den Wohnimmobilienmarkt als auch was\nden Gewerbemarkt betrifft.\nWir haben heute in diesem Haus schon mehrfach das\nWechselspiel zwischen Investitionen und Arbeitsmarkt\nbesprochen. Auch bei dem Thema Mieten und Mietrechts-\n\u00e4nderung ist eine \u00e4hnliche Problematik zu erkennen. Ich\nhalte nichts davon, wenn wir in einer Debatte zum Antrag\nX Investitionshemmnisse beklagen und wenn wir in der\nDebatte zum Antrag Y die Unverr\u00fcckbarkeit von Regelun-\ngen zur wirtschaftlichen Verwertung von Verm\u00f6gen \u2013 das\nist an dieser Stelle der Fall \u2013 erkl\u00e4ren.\nIch m\u00f6chte einer Entscheidung, wie die gegenw\u00e4rtigen\nDiskussionen enden werden, keineswegs vorgreifen. Ich\nm\u00f6chte lediglich, da\u00df diese Entscheidung unter Ab-\nw\u00e4gung verschiedener zu ber\u00fccksichtigender Belange ge-\ntroffen wird.\nDas gilt im \u00fcbrigen auch f\u00fcr das n\u00e4chste Anliegen Ihres\nAntrages. Ihr Glaube an die Mietpreisregelung ist gro\u00df,\nund der Glaube an die Regelmechanismen des Marktes ist\nklein. Ich kann an dieser Stelle nur auf die Stellungnahme\nder Staatsregierung verweisen, in der es hei\u00dft: ,,Auf Dauer\nverhindert am besten ein ausreichendes Wohnungsange-\nbot Mietspr\u00fcnge und den Mi\u00dfbrauch von Marktmacht.\nDieses Ziel kann nach Auffassung der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung nicht allein durch Reglementierungen im Miet-\nrecht erreicht werden. Vorrangig sind wirtschaftliche und\nrechtliche Rahmenbedingungen erforderlich.\u201c\nIch darf dieses Zitat an dieser Stelle noch erg\u00e4nzen: ,,\u2026\nsinnvolle wirtschaftliche und rechtliche Rahmenbedingun-\ngen, die den privaten Investitionen den Weg \u00f6ffnen\u201c.\nSchlie\u00dflich zum Wohngeld. Ich verhehle nicht, da\u00df die\nCDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag erwartet hatte, da\u00df\nes eine gesamtdeutsche Neuregelung des Wohngeldes\nzum Jahreswechsel geben w\u00fcrde. Dies ist aber offensicht-\nlich in Bonn nicht mehrheitsf\u00e4hig, was meine Fraktion be-\ndauert. Wir hatten es uns anders vorgestellt. Aber wir\nwollten und wir sollten auch unsere M\u00f6glichkeiten ehrlich\neinsch\u00e4tzen. Im Lichte der gegenw\u00e4rtigen Haushaltssitua-\ntion sind gewisse Ver\u00e4nderungen anders zu bewerten. Uns\ngeht es im wesentlichen um die Schwierigkeiten allein-\nstehender Rentnerinnen und Rentner.\nWir wollen ferner, da\u00df der im Entwurf festgelegte H\u00f6chst-\nbetrag f\u00fcr die ab dem 1. Januar 1992 bezugsfertig gewor-\ndenen Wohnungen nicht nur f\u00fcr Neubauten, sondern auch\nf\u00fcr grundlegend modernisierte Altbauten gelten soll, da\nderen Mieth\u00f6he nach unseren Erfahrungen durchaus mit\nder von Neubauten vergleichbar ist bzw. sogar dar\u00fcber\nliegt. Wir erwarten an dieser Stelle, da\u00df sich die Staats-\nregierung vehement in dieser Richtung engagiert.\nDie CDU-Fraktion sieht den SPD-Antrag als erledigt an,\nund wir bitten um Ablehnung des PDS-Antrages.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung.\nHerr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, da\u00df sowohl der\nAntrag der PDS als auch der der SPD zu kurz greifen.\nDer eine Antrag unterschiebt der Staatsregierung Dinge,\ndie sie bisher intern nicht diskutiert hat, nicht hat diskutie-\nren k\u00f6nnen, und mit denen sie sich in erheblichem Um-\nfang auch nicht identifizieren will. Vom Bund ist ein Ex-\npertengutachten eingeholt worden. Dieses Expertengut-\n\nachten liegt vor. Ich halte es nicht f\u00fcr gut, wenn Sie so tun,\nals ob diese Expertenkommission die Staatsregierung dar-\nstellt und wir als Staatsregierung das, was diese Experten-\nkommission will, blind \u00fcbernehmen wollen. Ich glaube,\nda\u00df das bei dieser Expertenkommission nicht der Fall sein\nwird, wie es auch bei anderen nicht der Fall war und auch\nbei zuk\u00fcnftigen nicht immer sein wird.\nDer andere Punkt ist folgender: Frau Ostrowski, der ande-\nre Antrag pickt hier einzelne Dinge heraus, rei\u00dft sie aus\ndem Zusammenhang und malt ein Bild der Schrecklichkeit\n\u00fcber das Mieten- und Wohnungswesen in Sachsen. Sie\nverkennen \u2013 oder Sie wollen ihn nicht wahrhaben \u2013 den\nGesamtzusammenhang, der zwischen sehr unterschied-\nlichen Rechtsgebieten, Faktizit\u00e4ten, besteht. Dann wollen\nSie mit herausgepickten Teilst\u00fccken hier b\u00f6se Luft pro-\nduzieren.\nMan mu\u00df wirklich danach fragen, wie hoch der Bestand\nan Wohnungen in Sachsen ist, wie hoch die Nachfrage ist,\nwie sich beides in absehbarer Zeit entwickeln wird, wie die\nderzeitige Wohnqualit\u00e4t in den Ballungsgebieten, im l\u00e4nd-\nlichen Bereich und in den mittelgro\u00dfen St\u00e4dten ist, wie\nhoch die Nachfrage der Bev\u00f6lkerung nach deutlich besser\nsanierten Wohnungen ist, wie die F\u00f6rderung der Sanierun-\ngen, der Neubauten und der Eigentumsbildung f\u00fcr unsere\nB\u00fcrger durch diesen Freistaat, durch die Kommunen aus-\nsieht, wie sich die gesamte Preisentwicklung darstellt und\nwelchen Inhalt, welche Wirkungen die D\u00e4mpfungsmecha-\nnismen sowohl im zivilrechtlichen Bereich als auch durch\nstaatliche Hilfma\u00dfnahmen, insbesondere im Bereich der\nZusch\u00fcsse f\u00fcr Vermieter und Mieter bei der Modernisie-\nrung von Wohnungen, haben.\nSchlie\u00dflich verteufeln Sie hier das K\u00fcndigungsschutzrecht,\nvor allem unter Hinweis auf diese Expertenkommission,\ndie derzeit nun wirklich von der Realit\u00e4t noch weit ent-\nfernt ist. Zum anderen geschieht das durch die nebelhafte\nFormulierung, es m\u00fcsse alles besser werden durch die Ein-\nbeziehung aller Vorschriften in das B\u00fcrgerliche Gesetz-\nbuch durch die Rechtsvereinfachung.\nIch glaube, im Ergebnis sagen zu k\u00f6nnen, da\u00df der Markt \u2013\ndurch staatliche Hilfsma\u00dfnahmen gest\u00fctzt und vorsichtig\ngelenkt \u2013 inzwischen ein Angebot an Wohnungen erzeugt\nhat, das in etwa der Nachfrage entspricht, wobei in einzel-\nnen Gebieten Sachsens die Nachfrage deutlich unter dem\nAngebot liegt.\nDer von mir aufgezeigte Gesamtzusammenhang verschie-\ndener Mechanismen, die im wesentlichen auf dem Be-\nkenntnis zur freien Marktwirtschaft beruhen, funktioniert\nauch in Sachsen. Wir haben in einzelnen Problemberei-\nchen, z. B. den Ballungsgebieten, mit den Modernisie-\nrungsumlagefinanzierungen gewisse Probleme. Das ist un-\nbestritten. Aber wir werden diese Dinge weiterhin st\u00fctzen\nund zu gerechten Ergebnissen gelangen.\nEinzelne Beispiele: Wenn Sie den Mietendurchschnitt in\nSachsen sehen, dann liegt er nach den statistischen Unter-\nlagen des Statistischen Landesamtes bei Wohnungen, die\nzu Zeiten der DDR errichtet worden sind, im Landes-\ndurchschnitt bei 6 bis 7 DM und bei saniertem Wohnraum\nbei 10 DM. Das sind Werte, die sich halten lassen und die\ndann, wenn es Einkommensschw\u00e4chere trifft, \u00fcber Sanie-\nrungszusch\u00fcsse bei den notwendigen Modernisierungs-\nma\u00dfnahmen bzw. bei den anderen \u00fcber die Wohngeld-\nregelungen noch gemildert werden.\nUnd zu dem von Ihnen immer wieder angef\u00fchrten Mo-\nment der rapiden Mietsteigerungen. Sie m\u00fcssen wahrneh-\nmen, da\u00df sich diese Mietsteigerungen tats\u00e4chlich, wenn Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n3001\n\n\n\ndas insgesamt auch in Beziehung zu den Steigerungsquo-\nten im Einkommen setzen, in deutlichen Grenzen gehalten\nhaben. Zum 1.8.1995 wurde durch das Mieten\u00fcberlei-\ntungsgesetz eine Steigerung um 15 % m\u00f6glich, zum\n31.12.1996 sind es 5 %.\nNun zu dem, was Sie zum 1.1.1998 hier immer wieder an\ndie Wand malen, n\u00e4mlich zum Eintreten in die Vergleichs-\nmiete. Der Mietenspiegel wird derzeit hier erstellt. Auch\nwenn die Vergleichsmiete dann \u00fcber den von mir genann-\nten Mieterh\u00f6hungsergebnissen liegen sollte, so gibt es die\nKappungsgrenze bei der Vergleichsmiete, n\u00e4mlich zwi-\nschen 20 und 30 %. Dabei wird dieser Gesamtprozentsatz\nje nach Art des Wohnraums wiederum auf drei Jahre\ngestreckt.\nZum Wohnungsangebot. Wir haben derzeit in Sachsen\nnach der Ausz\u00e4hlung vom 30.9.1995  2 239 210 Wohnun-\ngen. Davon standen 201 000 leer. Von diesen 201 000 wa-\nren 106 000 unbewohnbar. Seitdem sind 1996 insgesamt\n28 000 Wohnungen hinzugekommen, \u00f6ffentlich gef\u00f6r-\nderte, sowie zus\u00e4tzliche, im privaten Wohnungsbau er-\nrichtete.\nInsgesamt haben wir nach den statistischen Unterlagen in-\nzwischen einen Bedarf von etwa 2 Millionen Haushalten\nplus einer Zuwachsrate von 80 000 f\u00fcr die Entwicklung\nvon Einzelhaushalten, Singles usw. Das ergibt eine Ge-\nsamtnachfrage von etwa 2 100 000 Wohnungen. Wir verf\u00fc-\ngen derzeit ungef\u00e4hr \u00fcber 2 200 000 Wohnungen.\nIch sage eines dazu. Ich erhalte viele Eingaben, Briefe zum\nAbwasser, zum Thema Gemeindegebietesreform, aber ich\nbekomme zum Thema K\u00fcndigungsschutzrecht und Miet-\npreisrecht bei Wohnungen keine Eingaben. Das ist ein\ndeutliches Indiz daf\u00fcr, da\u00df dieses System auch in Sachsen\nfunktioniert. Diesen Erfolg lassen wir uns durch Ihre Ver-\nteufelung nicht nehmen.\nHerr Albrecht hat einzelne Grundz\u00fcge dazu angespro-\nchen, wie es mit der gesamten Wohnungspolitik weiter-\ngehen soll. Wir, die Staatsregierung und die CDU-Frak-\ntion, sind uns im zust\u00e4ndigen Arbeitskreis dar\u00fcber einig,\nda\u00df wir uns auf die Sanierung und auf die Wiederherstel-\nlung von leerstehenden maroden Wohnungen in den\nInnenstadtkernen konzentrieren werden, da\u00df wir die Zer-\nsiedlung dieses Landes im gr\u00fcnen Bereich vermeiden\nwollen und da\u00df wir uns insbesondere dem Attraktiver-\nMachen und der attraktiven Erhaltung von Plattenbau-\nsiedlungen annehmen werden.\nZu den einzelnen Punkten der beiden Anfragen m\u00f6chte\nich folgendes sagen: Es ist sicher ein hehres Ziel, eine\nRechtsvereinfachung zu fordern, indem die zersplitterten\nGebiete des Mietrechtes in das B\u00fcrgerliche Gesetzbuch ein-\ngearbeitet werden. Das, was Sie hier fordern, widerspricht\nallerdings materiell dem, was Sie generell fordern: Sie wol-\nlen Sonderrechte f\u00fcr den Bereich der neuen Bundesl\u00e4nder\nfortschreiben. Es ist sinnlos, Sonderrechte in ein auf Dauer\nangelegtes B\u00fcrgerliches Gesetzbuch aufzunehmen. Des-\nhalb entscheiden Sie sich bitte sch\u00f6n f\u00fcr entweder/oder.\nZum Wohngeld. Entweder lesen Sie keine Zeitung oder\nnicht die Gesetzbl\u00e4tter. Wir, das Land Sachsen, haben im\nBundesrat die Verl\u00e4ngerung des geltenden Wohngeld-\ngesetzes gefordert. Wir haben im Bundesratsausschu\u00df f\u00fcr\nBauwesen keinerlei Mehrheit gefunden und sind insbeson-\ndere deshalb nicht durchgedrungen, weil die SPD-gef\u00fchr-\nten L\u00e4nder unseren Antrag nicht mitgetragen haben.\nZum Wohngeld\u00fcberleitungsgesetz: Es ist kein Referenten-\nentwurf, sondern die Bundesregierung hat inzwischen das\n\nWohngeld\u00fcberleitungsgesetz als Regierungsentwurf vor-\ngelegt.\nWir haben im zwischenzeitlich angelaufenen Bundesrats-\nverfahren Antr\u00e4ge zu folgenden Punkten gestellt, und wir\nhaben f\u00fcr diese vier Punkte klare Mehrheiten und teil-\nweise einstimmige Voten erlangt.\nSo sollen zus\u00e4tzliche Freibetr\u00e4ge f\u00fcr die Wohngeldgew\u00e4h-\nrung f\u00fcr Arbeitslose und f\u00fcr Rentner aufgenommen wer-\nden. Das entspricht einer allseitigen Forderung der neuen\nBundesl\u00e4nder. Wir haben den Antrag gestellt, die grund-\nlegend sanierten Wohnungen in einer zus\u00e4tzlichen Tabelle\ngesondert zu f\u00f6rdern. Wir haben auch gefordert \u2013 das ist\nein sehr wichtiger Punkt \u2013, da\u00df nach dem endg\u00fcltigen\nAuslaufen dieses \u00dcberleitungsgesetzes nach maximal vier\nJahren die Wohnungen in Ostdeutschland nicht in die\nStufe 1 der Wohngeldtabelle zur\u00fcckfallen. Es ist schlie\u00dflich\ngefordert worden, da\u00df der Bund weiterhin 50 % der ent-\nstehenden Kosten zahlt und sich nicht auf 35 bis 45 % zu-\nr\u00fcckzieht.\nZu den einzelnen Punkten, die Sie aus dem Expertengut-\nachten genannt haben, m\u00f6chte ich folgendes sagen: Herr\nAlbrecht hat eigentlich die wesentlichen Dinge hierzu er-\nkl\u00e4rt. Wir werden wohl, vorbehaltlich einer n\u00e4heren Pr\u00fc-\nfung der zeitlichen Aspekte, bei dem K\u00fcndigungsschutz\nanl\u00e4\u00dflich der Umwandlung von Mieteigentum in Wohn-\neigentum bleiben. Man kann vielleicht dar\u00fcber streiten, ob\ndrei Jahre oder ob zwei Jahre angemessen sind.\nWir sind klar gegen den Abschlu\u00df von Mietvertr\u00e4gen auf\nProbe. Wir werden eingehend pr\u00fcfen, ob die Aufhebung\ndes K\u00fcndigungsschutzes bei anderweitiger wirtschaft-\nlicher Verwendung tats\u00e4chlich sinnvoll und vertretbar ist.\nDas Problem besteht hierbei nicht so sehr darin, da\u00df man\nden Gewerbetreibenden die Altstadtteile \u00fcberl\u00e4\u00dft, sondern\ndarin, wie man die Wohnqualit\u00e4t in diesen Gebieten er-\nh\u00f6ht. Das ist m\u00f6glicherweise ohne eine Aufhebung dieser\nVorschrift schwer m\u00f6glich. Wenn man ein Altstadthaus\nsanieren will, in dem eine alte Dame oder ein alter Herr\nwohnt, die oder der nicht ausziehen will, kann man nicht\nsanieren. Dann braucht man schon den rechtlichen Hebel.\nMit Ihrer Forderung, den Wucherparagraphen zu belas-\nsen, rennen Sie, wie ich glaube, \u00fcberall offene Tore ein. Es\nwird ja auch nicht dessen Abschaffung vorgeschlagen,\nsondern es wird das, was notwendig ist, vorgeschlagen,\nn\u00e4mlich diese Vorschrift redaktionell daraufhin zu \u00fcber-\narbeiten, da\u00df sie besser anwendbar wird. Die Vorschrift\nl\u00e4uft gegenw\u00e4rtig ins Leere, weil sie so formuliert ist, da\u00df\ndie Staatsanwaltschaft, die Polizei und die Gerichte sie\nkaum anwenden k\u00f6nnen. Das ist ein paralleles Beispiel\nzum Geldw\u00e4schegesetz.\nIm Grunde genommen halte ich es f\u00fcr nicht gut, da\u00df hier\nblo\u00dfe Expertengutachten zur Debatte gestellt werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich\njetzt die Schlu\u00dfredner an das Mikrofon. Von der PDS-\nFraktion spricht Frau Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Weil heute Freitag der 13. ist, mache ich es freund-\nlich, aber sehr entschieden.\n\n(Bandmann, CDU:\nWir sind im Gegensatz zu Ihnen nicht abergl\u00e4ubisch!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n3002\n\n\n\nIch staune wirklich sehr, zu welchen Phantasien ein sol-\ncher Antrag anregen kann, der, f\u00fcr jeden einfach lesbar,\naus vier Punkten besteht. Ich kann da beim besten Willen\nkeine Verteufelung sehen.\nIch lese Ihnen den Antrag gern noch einmal vor: ,,Wir er-\nsuchen die Staatsregierung, 1. das Mietrecht tats\u00e4chlich f\u00fcr\nMieter und Vermieter einfacher, verst\u00e4ndlicher und \u00fcber-\nsichtlicher zu machen.\u201c Wir ersuchen also die Staatsregie-\nrung, sich daf\u00fcr einzusetzen. Das entspricht im \u00fcbrigen\nder Bonner Koalitionsvereinbarung vom 15. April 1994,\nSeite 27: ,,Die Miet- und Wohngeldrechtsbestimmungen\nwerden vereinfacht.\u201c Dazu mu\u00df man sich ansehen, was\nbisher daliegt, da\u00df n\u00e4mlich von insgesamt 73 Vorschl\u00e4gen\n46 Vorschl\u00e4ge von der Expertenkommission Wohnungs-\npolitik kommen, also von denjenigen, die dieses tausend-\nseitige Gutachten angefertigt haben, und nur schlichte\nzw\u00f6lf Vorschl\u00e4ge vom Bundesministerium der Justiz tat-\ns\u00e4chlich zur Vereinfachung kommen. Etwas anderes steht\nnicht in unserem Punkt 1.\nUnser Punkt 2 ist gleicherma\u00dfen harmlos in seiner Auffor-\nderung.\nIn bezug auf Punkt 3 wei\u00df ich \u00fcberhaupt nicht, von\nwelcher Verteufelung, Wucherparagraphen usw. Sie, Herr\nMinister, gesprochen haben. In Punkt 3 steht schlicht und\neinfach, da\u00df die Staatsregierung ersucht wird, sich daf\u00fcr\neinzusetzen, da\u00df das neue Mietpreisrecht, das ab 1998 gel-\nten soll, keine neuen Mietspr\u00fcnge hervorruft sowie den\nMi\u00dfbrauch von Marktmacht und Situationen von Woh-\nnungsmangel zum Zwecke der weiteren Mietensteigerung\nbei Neuvermietungen und im Bestand zuverl\u00e4ssig unter-\nbindet.\nNun k\u00f6nnen Sie das ablehnen oder sich daf\u00fcr einsetzen.\nDas ist nun Ihre Sache. Es kann jedenfalls nicht von Ver-\nteufelung oder von Unsachlichkeit gesprochen werden.\nZu Punkt 4. Nat\u00fcrlich bleiben wir dabei, da\u00df wir die\nStaatsregierung ersuchen, sich unverz\u00fcglich f\u00fcr eine No-\nvellierung des Wohngeldgesetzes einzusetzen. Diese For-\nderung erheben wir, seit die Situation herangereift ist. Im\n\u00fcbrigen ist unser Antrag vom Mai dieses Jahres.\nSelbstverst\u00e4ndlich lesen wir die Zeitung, und selbstver-\nst\u00e4ndlich wei\u00df ich, da\u00df urspr\u00fcnglich auch die Staatsregie-\nrung f\u00fcr eine gesamtdeutsche Novellierung des Wohn-\ngeldgesetzes war. Aber sie kam leider nicht durch, oder sie\nwollte nicht durchkommen. Ich finde es f\u00fcr die Politik un-\ng\u00fcnstig, da\u00df man sich immer solchen Umst\u00e4nden beugt:\nJetzt hat das Kabinett beschlossen, schon kann man nichts\nmehr machen.\nLetzte Bemerkung. Verehrter Herr Albrecht, ich freue mich\nsehr, da\u00df Sie heute sehr sachlich aufgetreten sind. Das ge-\nf\u00e4llt mir wirklich gut. Ich sehe pers\u00f6nlich keinen Wider-\nspruch zwischen meiner vorherigen Rede und meinem\nselbstverst\u00e4ndlich von mir ausgearbeiteten Antrag. Ich\nkann keinen Widerspruch erkennen. Lesen Sie den Text!\nEs geht hier nicht um einzelne Verteufelungspunkte und\nauch nicht um \u00fcberh\u00f6hte Forderungen. Ich denke, da\u00df wir\nheute zu einer neuen Qualit\u00e4t kommen k\u00f6nnten. Schauen\nSie sich das bitte an!\nIch m\u00f6chte f\u00fcr unsere Fraktion punktweise Abstimmung\nbeantragen. Ich glaube, die CDU-Fraktion k\u00f6nnte mit ein\nbi\u00dfchen Willen wenigstens den Punkten 1 und 3 zustim-\nmen.\nHinsichtlich der Wahrung meiner Interessen \u2013 von wegen\n,,Wasch mir den Pelz und mach mich nicht na\u00df!\u201c \u2013\n\n(Jurk, SPD: Wer soll denn das machen?)\n\nm\u00f6chte ich schnell noch Ministerialrat Walter Schilling zi-\ntieren und sagen, was er in seiner Stellungnahme zur Miet-\nrechtsvereinfachung und zum jetzigen Stand der \u00dcberle-\ngungen schrieb: ,,Dabei darf sich freilich\u201c \u2013 also bei dieser\nMietrechtsver\u00e4nderung \u2013 ,,das Gleichgewicht der Interes-\nsen von Mietern und Vermietern nicht nennenswert ver-\nschieben.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nGenau das meinen wir mit unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Sie haben f\u00fcnf Punkte\nf\u00fcr den k\u00fcnstlerischen Wert verdient! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr H\u00e4hle, ich glaube,\nSie werden als Punktrichter nicht zugelassen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Von der SPD-Fraktion hat nun Frau\nStachorra das Wort.\n\nFrau Stachorra, SPD: \u2013 Herr Porsch, jetzt habe ich Rede-\nzeit.\nHerr Hardraht, Sie haben gesagt, die Staatsregierung habe\nsich noch nicht mit der Mietrechts\u00e4nderung befa\u00dft, und sie\nwolle sich auch nicht damit befassen. In Ihrem Redebeitrag\nhaben Sie aber gerade das Gegenteil bewiesen. Ich danke\nIhnen daf\u00fcr, da\u00df Sie das so sachlich getan haben. Sie haben\neigentlich die Position der SPD nur best\u00e4rkt, indem Sie\nn\u00e4mlich gesagt haben, da\u00df auf dem Gebiet der Wohnungs-\npolitik im Moment Ruhe herrscht. Das hat sicherlich etwas\ndamit zu tun, da\u00df im Mieten\u00fcberleitungsgesetz die be-\nsagte Kappungsgrenze von 3 DM enthalten ist. Denn hier-\nbei haben wir genau das verhindert, was vorher diese\n,,Ausrei\u00dfer\u201c in der Mieterh\u00f6hung gewesen sind. Wenn wir\ndas in bezug auf Abwasser \u00e4hnlich hinbekommen h\u00e4tten,\ng\u00e4be es sicherlich nicht so viele Demonstrationen.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Genau! \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal f\u00fcr die Drei-Mark-Kappungs-\ngrenze sprechen, Herr Albrecht, obwohl Sie diese wieder\nangegriffen haben.\nGott sei Dank hat sich erstaunlicherweise, schneller als\ngedacht, der Wohnungsmarkt entspannt, vor allem in\nkleineren St\u00e4dten. Ich war in der vergangenen Woche in\nMarienberg. Null Probleme, das ist richtig erfreulich. In\nden Gro\u00dfst\u00e4dten ist es leider noch nicht so. Aber aufgrund\ndieser Tatsache ist es eigentlich sehr gut, da\u00df die Woh-\nnungsunternehmen nachdenken m\u00fcssen, was sie f\u00fcr 3 DM\nmachen k\u00f6nnen; denn in Zukunft wird es viel wichtiger\nsein, da\u00df die Wohnungsunternehmen Modernisierungs-\npakete schn\u00fcren, wobei sie genau wissen, dann erh\u00f6ht sich\ndie Miete um 2 Mark, 3 Mark oder 5 Mark. Nur so k\u00f6nnen\nsie auf dem Wohnungsmarkt \u00fcberhaupt bestehen bleiben.\nSonst passiert das, was Herr Hardraht schon andeutete:\nDie Wohnungen stehen leer, und die Menschen ziehen auf\ndas Land, wo sie besseren Wohnraum f\u00fcr weniger oder f\u00fcr\ndas gleiche Geld angeboten bekommen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Stachorra, ich hatte Sie so verstan-\nden, da\u00df Sie nach \u00a7 53 Ihren Antrag als erledigt betrachten.\nDarum kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber die\nDrucksache 2/3240, Antrag der Fraktion der PDS. Es ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n3003\n\n\n\nbeantragt, \u00fcber die Punkte einzeln abzustimmen, was ich\njetzt auch tun werde.\nWir stimmen ab \u00fcber Punkt 1 des Antrages. Wer dem\nPunkt 1 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit mehrheitlich abgelehnt.\nWer dem Punkt 2 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimm-\nverhalten; damit abgelehnt.\nWer dem Punkt 3 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bit-\nte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten;\ndamit abgelehnt.\n\nZum Schlu\u00df: Wer dem Punkt 4 die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr ist auch dieser\nPunkt mehrheitlich abgelehnt. Damit ist der Antrag insge-\nsamt abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch der Tagesord-\nnungspunkt 8 beendet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nRechtsextremistische Szene in Wurzen und Umland\nDrucksache 2/3674, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDer Termin f\u00fcr die Stellungnahme der Staatsregierung\nwar der 30.8.1996.\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten; die Reihenfolge: PDS,\nCDU, SPD, CDU, Staatsregierung. Ich er\u00f6ffne die Debatte\nund erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nFrau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident, sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Der Antrag zum Thema ,,Rechtsextremi-\nstische Szene in Wurzen und Umland\u201c ist ein Berichtsan-\ntrag. Nachdem das Innenministerium zu lange Hinweise\nauf eine rechtsextremistische Szene in Wurzen und Um-\ngebung weitgehend ignoriert hat und CDU-Abgeordnete\ntumultartig auf die von der PDS gef\u00fchrte Aktuelle Debatte\nzu diesem Thema reagiert haben, deutet die Antwort des\nInnenministeriums auf den jetzigen Berichtsantrag darauf\nhin, da\u00df dieses Problem nun ernst genommen wird und\neine Reihe Aktivit\u00e4ten unternommen wurden. So sch\u00e4tzt\ndie Staatsregierung ein, da\u00df es im Vergleich von 1995 zu\n1996 zu einer gewissen Steigerung von Gewaltstraftaten\nvon 3 auf 5 mit rechtsorientiertem Tatmotiv in Wurzen\nund Umgebung gekommen ist. Allein aus der polizei-\nlichen Kriminalstatistik ergebe sich daraus aber keine\nexponierte Stellung des Bereiches Wurzen innerhalb des\nFreistaates.\n\nKritisch zu hinterfragen ist allerdings, ob die genannte\nrechtsradikale Szene tats\u00e4chlich nur regionalen Charakter\ntr\u00e4gt, auch wenn zugestanden wird, da\u00df zu besonderen\nEreignissen bis zu 300 Personen \u00fcberregional mobilisiert\nwerden k\u00f6nnen. Dem nur regionalen Charakter wider-\nspricht meines Erachtens die Tatsache, da\u00df durch die NPD\nerst j\u00fcngst, wie in der ,,LVZ\u201c vom 30. April nachzulesen\nwar, Flugbl\u00e4tter der NPD unter dem Motto: ,,Gegen Sy-\nstem und Kapital, unser Kampf ist national\u201c in Wurzen\nverteilt wurden. Dies geschah im Rahmen einer deutsch-\nlandweiten Aktion.\n\nDie Staatsregierung sch\u00e4tzt weiter ein, da\u00df der permanen-\nte Verfolgungsdruck sowie die Festnahmen dazu beige-\ntragen haben, eine weitere Verfestigung und Ausweitung\nder rechtsradikalen Szene verhindert zu haben. Das mag\nhinsichtlich der offenen Straftaten richtig sein. Dennoch\nk\u00f6nnen ideologische Schulungen und Propaganda durch-\n\naus zur Verfestigung solcher Gruppen f\u00fchren, weil sie ihre\nGruppenidentit\u00e4t prim\u00e4r ideologisch definieren.\nWeiter ist zu fragen, ob s\u00e4chsische bzw. Wurzener Rechts-\nradikale an den antisemitischen und nazistischen Aus-\nschreitungen w\u00e4hrend des Fu\u00dfball\u00e4nderspieles Polen \u2013\nBRD in Zabrze beteiligt waren.\n\nIm zweiten Schwerpunkt des Berichtsantrages fragt die\nPDS nach den Ursachen f\u00fcr diese Situation in Wurzen und\nUmgebung. Meines Erachtens ist der Staatsregierung zu-\nzustimmen, wenn sie ausdr\u00fccklich auch soziale Ursachen\nbenennt. Sie greift aber dort meines Erachtens analytisch\nzu kurz, wo sie die Genese und den Konflikt der rechts-\nradikalen Szene ph\u00e4nomenal zwar richtig beschreibt, aber\nvor allem als Resultat des Spannungsverh\u00e4ltnisses zwi-\nschen rechts- und linksradikalen rivalisierenden Gruppen\nerkl\u00e4rt.\n\nWie weit nationalsozialistische Denkstrukturen und Fana-\ntismus unter Rechtsextremisten verbreitet sind, zeigten die\nerschreckenden Bilder und Sprechch\u00f6re im Stadion von\nZabrze. Auf einem Transparent war zu lesen: ,,Schindler-\nJuden, wir gr\u00fc\u00dfen Euch!\u201c, und ,,Auschwitz, Auschwitz!\u201c\nwurde gerufen. Da ist ein auf Vernichtung der Juden zie-\nlender Antisemitismus geistig am Werk, den Daniel Gold-\nhagen in seinem viel diskutierten Buch als eliminatori-\nschen Antisemitismus bezeichnet. Es ist dringend geboten,\ndie Auseinandersetzung mit dem Nationalsozialismus im\nGeschichtsunterricht und in Bildungsveranstaltungen\nsowie in den Medien verst\u00e4rkt zu f\u00fchren. Wir haben nicht\nzu viel an humanistischer und demokratischer Bildung in\nSachsen, eher zu wenig. Deshalb ist auch an den Kultus-\nminister die Frage zu richten, ob der angebotene Ethik-\nunterricht ausreichend und qualifiziert genug ist.\n\nZustimmen kann man der Staatsregierung auch in der Be-\nwertung, da\u00df fehlende Perspektiven in Ausbildung, Beruf\nund Freizeit sowie Defizite im Elternhaus solche Entwick-\nlungen von Jugendlichen beg\u00fcnstigen. Die Reaktion des\nInnenministers auf diese Situation begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fcck-\nlich, zielt sie doch auf soziale Integration. Herr Hardraht\nhat zus\u00e4tzliche Finanzmittel zum Ausbau eines zweiten\nJugendzentrums in Wurzen zugesagt. Er hat vor Ort mit\nden politisch Verantwortlichen gesprochen, aber auch\ndeutliche Kritik an die Verantwortlichen in Wurzen ge-\nrichtet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n3004\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Runge, bitte kommen Sie zum\nSchlu\u00df.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df.\nOb dies allerdings beim CDU-B\u00fcrgermeister Anton Pausch\nauf fruchtbaren Boden st\u00f6\u00dft, ist zu bezweifeln, nachdem er\nin einem Rundfunkinterview immer noch diese Situation\nim Grunde genommen abgewiegelt hat. Es ist endlich ein\nauf soziale Integration gerichtetes jugendpolitisches Pro-\njekt in Wurzen auf den Weg zu bringen, wie das auch der\nInnenminister versucht.\nDamit ist der Berichtsantrag erledigt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU; Herr Band-\nmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich komme zun\u00e4chst nicht umhin,\nmich auch hier, wie in der Aktuellen Debatte am 28. April\n1995 zum Thema ,,Rechte Kameradschaft in Wurzen und\nUmland\u201c, zu fragen, welche Intention hinter diesem\nAntrag der PDS erneut steckt.\nIn der Begr\u00fcndung verweist die Fraktion darauf, da\u00df sich\ndurch die Feststellung im Jahresbericht des Landesamtes\nf\u00fcr Verfassungsschutz 1995 die von der PDS ausgespro-\nchenen Wertungen und Warnungen best\u00e4tigt haben.\nDiese Formulierung soll beim unkundigen Leser den Ein-\ndruck erwecken, als handele es sich hier um neue Sach-\nverhalte und Tendenzen, die sowohl die CDU-Fraktion als\nauch die Staatsregierung bisher nicht gesehen h\u00e4tten. Und\nSie haben das ja eigentlich auch heute hier wieder unter-\nstrichen.\nTatsache ist aber, da\u00df die Feststellungen des Verfassungs-\nschutzberichtes bez\u00fcglich der Vorf\u00e4lle in Wurzen nicht\nvon denen des Verfassungsschutzberichtes von 1994 ab-\nweichen. Bereits 1994 wurde festgestellt, da\u00df ein Schwer-\npunkt der rechtsextremistischen Skinhead-Szene im Frei-\nstaat Sachsen im Raum Wurzen liegt. Erg\u00e4nzend mu\u00df\njedoch erw\u00e4hnt werden, da\u00df sich diese Aussagen auf eine\nbestimmte, m\u00f6glicherweise gewaltbereite Gruppierung\nbeziehen, nicht jedoch auf die tats\u00e4chlich begangenen\nStraftaten.\nWie aus der Antwort der Staatsregierung ersichtlich wird,\nergibt sich aus allen Hinweisen der polizeilichen Kriminal-\nstatistik f\u00fcr den Bereich Wurzen eben keine exponierte\nStellung; und das sollte man deutlich sagen. Von daher ist\ndie Diffamierung, die auch mit einem Zeitungsartikel\nversucht wird, diese Region in besonderer Weise zu\nbrandmarken, einfach nicht zul\u00e4ssig. Hier geht es den\nKommunisten doch letztendlich nur darum, Menschen f\u00fcr\nEinzelstraftaten verantwortlich zu machen. Boykottaufrufe\nvon s\u00e4chsischen Produkten werden inszeniert, die eben\naus der linken Connewitz-Szene kommen, die, wie wir\nauch hier immer wieder geh\u00f6rt haben, durchaus gro\u00dfe\nSympathie in Ihren Reihen hat. Von daher mu\u00df man\nsagen, da\u00df genau dort die Intentionen Ihres Antrages\nliegen: Diffamierung, Unruhe stiften, Unsicherheit schaf-\nfen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWelche neuerlichen Wertungen der Antragsteller damit\nsieht, kann man nicht nur vermuten, sondern es ist deut-\nlich im Raum. Es ist augenscheinlich die Absicht, aufgrund\n\nbestimmter Berichte \u2013 wie schon in der oben genannten\nDebatte \u2013 den Handlungstr\u00e4gern vor Ort und auch der\ngesamten Staatsregierung vorzuwerfen, sie seien auf dem\nrechten Auge blind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Bandmann?\n\nBandmann, CDU: Diese Schlu\u00dffolgerung ergibt sich aus\nder Begr\u00fcndung. Solche Unterstellungen mu\u00df ich aus-\ndr\u00fccklich zur\u00fcckweisen. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Bandmann, ich habe die Frage an\nSie: Haben Sie vorhin unserer Kollegin Dr. Runge zuge-\nh\u00f6rt, und haben Sie verstanden, was sie gesagt hat?\n\nBandmann, CDU: Also, zugeh\u00f6rt habe ich selbstverst\u00e4nd-\nlich. Verstanden habe ich es allerdings in der Intention,\nwie Sie es meinen, nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDann entschuldigen Sie, Herr Bandmann.)\n\nAber wir k\u00f6nnen ja auf den Verfassungsschutzbericht\nnoch einmal eingehen. Auf der gleichen Seite, die Sie\nzitiert haben, wird auf die Unterst\u00fctzung eines Kollegen\nUwe Adamczyk von der PDS-Fraktion hingewiesen, der in\neiner szenischen Zeitschrift, ,,Interim\u201c, bundesweit auf-\ngerufen hat: ,,Zerschlagt die faschistischen Strukturen!\u201c\nWeiter wird ausgef\u00fchrt: ,,Antifa hei\u00dft Antifa. Kampf dem\nFaschismus hei\u00dft Kampf dem imperialistischen System.\u201c\nNach den Ausf\u00fchrungen, die Ihre Kollegin vorhin ge-\nmacht hat \u2013 und genau so habe ich es verstanden \u2013, unter-\nschied sich das nicht sonderlich von dem, was zu dem\nKollegen Adamczyk hier ausgef\u00fchrt wird, \u00fcber den hier\ngeschrieben wird \u2013 und ich zitiere: ,,Uwe Adamczyk ist\nVertreter eines harten und orthodoxen Kurses der PDS.\nMit der ihm dadurch auferlegten Rolle eines Stalinisten\nk\u00f6nnte er leben.\u201c\nSie haben auf Zabrze verwiesen. Ich denke, wir bleiben bei\ndem von Ihnen zitierten Verfassungsschutzbericht, der im\nGrunde genommen die Strukturen Ihrer eigenen Fraktion\naufzeigt. Und dort liegen die Probleme.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage, Herr Bandmann?\n\nBandmann, CDU: Es ist dann noch gen\u00fcgend Redezeit;\nich m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal meine Redezeit weiter nutzen.\nDa\u00df es einzelne links- und rechtsextremistische Vorkomm-\nnisse im Freistaat Sachsen gibt, mit denen Kommunalpoli-\ntiker, Polizei und Verfassungsschutz zu k\u00e4mpfen haben,\nist bekannt. Ich bin nach wie vor der Ansicht, da\u00df alle\nBeteiligten nach bestem Wissen und Gewissen Anstren-\ngungen unternehmen, um diese Probleme in den Griff zu\nbekommen.\nAls Beispiel sei hier nur die vom Wurzener B\u00fcrgermeister\nberufene Jugendbeauftragte genannt. Da\u00df solche Anstren-\ngungen nicht ohne Erfolg sind, wird dadurch deutlich, da\u00df\nsich trotz eines geringf\u00fcgigen Anstiegs der Zahl militanter\nRechtsextremisten die Gesamtzahl der rechtsextremisti-\nschen Straftaten in Sachsen weiter reduziert hat, und dies\nauch aufgrund der guten Arbeit der Soko Rex. Hier hat die\nStaatsregierung, unterst\u00fctzt von uns, gute Arbeit geleistet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n3005\n\n\n\nIch denke, es wird deutlich, worum es geht: Es geht den\nKommunisten letztlich darum, den Standort Sachsen zu\nbesch\u00e4digen und von ihren eigenen Aktivit\u00e4ten abzulen-\nken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Bandmann,\n\nwenn Sie w\u00fc\u00dften, wieviel Schaden Sie anrichten,\nSie w\u00fcrden nicht mehr vorn reden.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: So, die Fraktion der SPD. Bitte,\nHerr Schulmeyer.\n\nSchulmeyer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Vor etwa 14 Tagen haben Sie, Herr Minister\nHardraht, die frohe Botschaft verk\u00fcndet, die rechten\nStrukturen in Wurzen seien zerschlagen. Wenn dem so ist,\nwie kommt es, da\u00df die Soko Rex das anders sieht?\nVon dort war in der letzten Woche zu h\u00f6ren, da\u00df etwa 60\nJugendliche rund um Wurzen der rechtsextremen Szene\nzuzuordnen sind. Und diese 60 sind noch da. Weiterhin\nwei\u00df die Soko Rex, da\u00df ein hoher Mobilisierungsgrad vor-\nhanden ist. Innerhalb weniger Stunden k\u00f6nnen aus diesen\n60 \u00fcber 300 werden.\nSicher, es ist wieder etwas ruhiger geworden in der\nMuldenstadt. Im August wurde der rechte Treff nach\nmonatelangen Aufforderungen endlich dichtgemacht.\nAuch die Journalisten haben sich wieder etwas von Wur-\nzen abgewandt. Hoffentlich, meine Damen und Herren, ist\ndiese Ruhe nicht tr\u00fcgerisch. Denn nach wie vor fehlt es in\nder Stadt an ausreichenden attraktiven Angeboten f\u00fcr die\nJugendlichen, an Lehrstellen und Arbeitspl\u00e4tzen.\nUnd dabei gibt es von den Jugendlichen selbst viele gute\nVorschl\u00e4ge, die nun endlich einmal aufgegriffen und nach\nM\u00f6glichkeit realisiert werden m\u00fcssen. Vielleicht k\u00f6nnen\nSie, Herr Minister Hardraht, auf Ihre neuen Parteifreunde\nim CDU-dominierten Stadtrat einmal Einflu\u00df nehmen?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nVon dieser Seite wurden n\u00e4mlich in den letzten Jahren die\nvon der SPD vorgeschlagenen Anregungen konstant ab-\ngelehnt. \u00dcber das Ergebnis dieser falschen Politik unter-\nhalten wir uns hier und heute nicht zum ersten Mal.\nRichtig aber ist, da\u00df die Stadt Wurzen, wie die anderen\nKommunen in Sachsen auch, nicht gerade \u00fcber gro\u00dfe\nReicht\u00fcmer verf\u00fcgt. Daf\u00fcr sorgen Sie mit Ihrer Gesetz-\ngebung. Doch das geh\u00f6rt an eine andere Stelle. Ich freue\nmich daher \u00fcber das Vorhaben des Innenministeriums,\n\u00fcber den Sanierungsetat einen Teil des Abbaus der\nJugendeinrichtungen in Sachsen r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen.\nWenn Wurzen ein St\u00fcckchen von dem zwar nicht gerade\n\u00fcppig ausfallenden Kuchen abbek\u00e4me, w\u00e4re das ein\nZeichen in die richtige Richtung. Denn das Problem der\nrechten Szene in Wurzen kann und darf nicht allein der\nPolizei \u00fcberlassen werden.\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen gewaltbereite T\u00e4ter \u00fcberf\u00fchrt und mu\u00df\neiner sich m\u00f6glicherweise formierenden Gruppierung\nradikaler Jugendlicher die Grundlage f\u00fcr ihr Handeln ent-\nzogen werden. Auch ist der Innenminister sicher gut be-\nraten, wenn er weiterhin \u00fcber den Verfassungsschutz ein\nwachsames Auge auf alle Tendenzen hat, die darauf hin-\ndeuten, da\u00df sich radikales Potential \u2013 egal aus welcher\npolitischen Motivierung \u2013 in Wurzen wieder zu Wort\nmelden will.\nViel wirksamer aber ist es, da\u00df finanzielle Mittel \u2013 so sie\ndenn nach Wurzen flie\u00dfen \u2013 in eine effektive Jugendarbeit\n\ninvestiert werden. Mit dem Ausbau einer ehemaligen\nGastst\u00e4tte zu einem Jugendtreff k\u00f6nnte den radikalen Ten-\ndenzen eine echte Alternative entgegengesetzt werden.\nSeit geraumer Zeit arbeitet ein gemeinn\u00fctziger Verein an\neinem schl\u00fcssigen Konzept, um m\u00f6glichst viele Jugend-\nliche der Stadt f\u00fcr das Freizeitzentrum zu begeistern. Da\u00df\ndamit noch nicht alle Probleme aus der Welt geschafft\nsind, wird nicht verwundern. Doch auch kleine Schritte\nk\u00f6nnen zum Ziel f\u00fchren.\nAuf diese Weise, meine Damen und Herren von der PDS,\nist dem Problem wohl eher zu begegnen als mit plakativen\nKampfaufrufen wie dem vom 18. Mai des Vorjahres. Das\nEngagement des Abg. Adamczyk in allen Ehren, doch mit\nGewalt von links ist die Gewalt von rechts nicht zu unter-\nbinden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd es erweckt bei mir fast schon den Anschein, als ob Sie\ndiese brutale Auseinandersetzung am 20. Mai 1995 in\nWurzen geradezu gesucht haben, um sp\u00e4ter wieder mit\ndem Finger auf die zwischen die Fronten geratene Polizei\nzu zeigen, der sie in ihrer Gesamtheit \u2013 wie eben auch\nallen B\u00fcrgern der Stadt \u2013 unterstellen, die Verh\u00e4ltnisse zu\ntolerieren. Das gipfelt in dem Aufruf, Handwerker und\nProdukte aus Wurzen zu boykottieren.\nWie hart und dennoch beharrlich der Kampf um einige\ntausend Mark ist, mit denen eine Skateboard-Bahn und ein\nweiterer Schulklub in Wurzen eingerichtet werden sollen,\nzeigt das ergebnislose Bem\u00fchen der Stadtverwaltung in\nden letzten Monaten. Seit Februar liegen dem betreffenden\nMinisterium zwei F\u00f6rdermittelantr\u00e4ge dazu auf dem\nTisch.\nWie mir die Wurzener Kulturamtsleiterin noch gestern\nversicherte, gab es darauf bis zum heutigen Tag noch\nkeine Antwort. Sieht so, Herr Minister, Ihre vielzitierte\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die Stadt Wurzen aus?\nSowohl der Kreistag, dem ich angeh\u00f6re, wie auch die\nMehrzahl der Stadtr\u00e4te von Wurzen wissen sehr wohl,\nwelche Ursachen dazu gef\u00fchrt haben, da\u00df sich \u2013 \u00fcbrigens\nnicht allein in unserer Region \u2013 eine derartige Szene eta-\nblieren konnte. Deshalb, Herr Minister Hardraht, will ich\nSie gern beim Wort nehmen. Setzen Sie ein Zeichen, und\nveranlassen Sie umgehend die Pr\u00fcfung der F\u00f6rdermittel-\nantr\u00e4ge. Bewilligen Sie die n\u00f6tigen Anschubfinanzierun-\ngen f\u00fcr den Umbau des ehemaligen Kulturhauses zu\neinem Jugendtreff!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDa\u00df die Jugendlichen dann Hand anlegen werden, wenn\nsie ihre eigenen Vorstellungen verwirklichen k\u00f6nnen, des-\nsen bin ich gewi\u00df. Damit w\u00e4ren Sie, Herr Minister, und\nwir in Wurzen dem von Ihnen beschriebenen Effekt schon\nein St\u00fcckchen n\u00e4her.\nWie sagten Sie doch gegen\u00fcber der ,,Leipziger Volks-\nzeitung\u201c, als Sie Ihr Sanierungsprogramm gegen\u00fcber der\nKriminalit\u00e4t vorstellten: ,,Jeder, der m\u00fcde ist, schl\u00e4ft besser\nund z\u00fcndet keine H\u00e4user an.\u201c Dem f\u00fcge ich hinzu: Nun\nla\u00dft uns endlich Taten sehen!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU. Herr\nHubrich, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n3006\n\n\n\nHubrich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte\nDamen und Herren! Mein Fraktionskollege Volker\nBandmann und der korrekte Bericht der Staatsregierung\nhaben Wesentliches bereits dargelegt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nStaatsregierung stimmt, aber Bandmann nicht!)\n\nAls zust\u00e4ndiger Wahlkreisabgeordneter m\u00f6chte ich einiges\nhinzuf\u00fcgen.\nVon Unt\u00e4tigkeit vor Ort und seitens des Freistaates\nSachsen kann nicht im mindesten die Rede sein.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIn allen Bereichen der Jugendarbeit wurden umfangreiche\nAnstrengungen unternommen, um der Entstehung von\nExtremismus \u2013 sowohl von rechts als auch von links \u2013 und\nall seinen Gefahren entgegenzuwirken. J\u00fcngstes Beispiel\nist, da\u00df eine Jugendbeauftragte durch den B\u00fcrgermeister\nernannt wurde.\nEin Jugendhilfeverein arbeitet. Er hat 50 arbeitslose\nJugendliche in AB-Ma\u00dfnahmen untergebracht, die unter\nanderem auch Begegnungsst\u00e4tten f\u00fcr Jugendliche im\nRaum Wurzen schaffen sollen. Sie bauen ein Gemeinde-\nzentrum in Nitzschka aus und bereinigen vernachl\u00e4ssigte\nWassergr\u00e4ben. Der Jugendhilfeverein und die Jugend-\nbeauftragte der Stadt organisieren und koordinieren\ngemeinsam die Jugendobjekte.\nAuf Beschlu\u00df des Kreistages wurde im Januar 1995 der\nKommunale Rat f\u00fcr Kriminalit\u00e4tsvorbeugung im Mulden-\ntalkreis als Beirat f\u00fcr innere Sicherheit gebildet. Er ist eine\nErweiterung der Arbeitsgruppe Extremismus und Prophy-\nlaxe, die bereits 1991 nach den ersten Vorkommnissen\narbeitsf\u00e4hig wurde. Schon damals hatte diese Arbeitsgrup-\npe Empfehlungen zur Koordinierung und Zusammen-\narbeit der betroffenen Beh\u00f6rden, der freien Tr\u00e4ger, Schulen\nusw. erarbeitet; denn es ist meines Erachtens wichtig, da\u00df\ndie Jugendlichen vor Ort merken, da\u00df sich alle gesell-\nschaftlichen Tr\u00e4ger \u2013 Abgeordnete, B\u00fcrger, Vereine \u2013 beim\nVorgehen gegen Extremismus und Gewalt einig sind und\neinig handeln.\nDie Stadt Wurzen und die Gemeinden stellten Begeg-\nnungsst\u00e4tten f\u00fcr Jugendliche zur Verf\u00fcgung, zum Beispiel\nJugendtreffpunkt ,,Schweizer Garten\u201c, der nun ausgebaut\nwerden soll, und im Kolping-Haus f\u00fcr Jugend.\nDer B\u00fcrgermeister von Wurzen trifft sich w\u00f6chentlich\nwenigstens einmal mit der Polizei, in besonderen F\u00e4llen\nsehr oft sogar, um Absprachen zu geeigneter Vorbeugung\nvor extremistischen Aktivit\u00e4ten und Tendenzen zu treffen.\nAuch das Regierungspr\u00e4sidium Leipzig hat gemeinsam\nmit der Kommune und im Kommunalen Rat des Landkrei-\nses im Juli dahin gehende Abstimmungsgespr\u00e4che gef\u00fchrt.\nNicht unerw\u00e4hnt bleiben sollen auch die Aktivit\u00e4ten des\ns\u00e4chsischen Runden Tisches gegen die Gewalt, der zum\nBeispiel am 28. August in Leipzig mit unserem Landtags-\npr\u00e4sidenten Herrn Iltgen stattgefunden hat.\nDies erkl\u00e4rt, da\u00df wir in Wurzen und Umgebung von der\nersten Stunde an \u2013 von der ersten Ereignisstunde an \u2013 auf\ndie Gegebenheiten reagiert haben. Sie, die PDS-Fraktion,\ndagegen wollten mit Ihrem Antrag und in den Vor-Ort-\nAktionen Ihrer Vertreter Stigmatisierung einer ganzen\nStadt. Das ist schlimm. Ihre verwerflichen Kampagnen\nl\u00f6sen keine Probleme!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSie haben auch keine Probleme bisher gel\u00f6st. Sie haben,\nebenso wie der von Ihnen gestellte Antrag, nur einen\nEffekt: da\u00df die derzeitig abflauenden extremistischen Akti-\nvit\u00e4ten \u2013 sowohl von rechts als auch von links \u2013 neuen\nN\u00e4hrboden erhalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber genau das scheint ja die Intention von Vertretern\nIhrer Fraktion zu sein. \u2013 So nicht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte ganz kurz folgende\nAnmerkungen machen.\nEs trifft nicht zu, da\u00df das Innenministerium die Probleme\nin Wurzen \u2013 seien es links-, seien es rechtsextremistische \u2013\nnicht fr\u00fchzeitig erkannt habe. Herr Bandmann hat auf den\nVerfassungsschutzbericht des Jahres 1994 hingewiesen.\nAus diesem Bericht ergibt sich, da\u00df fr\u00fchzeitig die Pro-\nbleme erkannt worden sind.\nZweitens. Es geht in Wurzen nicht allein um ein Problem\ndes Rechtsextremismus. Nach den nachlesbaren und bei\nuns umfassend vorhandenen Erkenntnissen geht es hier\num eine Konfrontation zwischen Linksextremismus und\nRechtsextremismus. Die Connewitzer Szene spielt in Wur-\nzen eine ganz handfeste, deutliche Rolle. Es st\u00e4nde denen,\ndie die Anfrage gestellt haben, gut an, zur Befriedung hier\nin den eigenen Reihen beizutragen.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! und Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDrittens. Man mu\u00df unterscheiden zwischen Gewaltdelik-\nten strafrechtlich relevanter Art. Das habe ich klar gesagt:\nDiese haben wir inzwischen \u2013 ich glaube, ich zitiere mich\nrichtig \u2013 ,,im Griff\u201c. Es ist seit dieser Schl\u00e4gerei, die ja nicht\nvon Rechtsextremisten gegen\u00fcber unbefangenen B\u00fcrgern\noder Urlaubern oder Ausl\u00e4ndern ausgegangen ist, sondern\ndie sich gegen Linksextremisten gerichtet hat, die aus Leip-\nzig dazukamen \u2013 also seit diesem Vorfall im Mai \u2013, keine\nsolche Straftat mit rechtsextremistischem Gehalt mehr in\nWurzen vorgekommen.\nMeine Damen und Herren, selbst bei den Vorbereitungen\nund der Durchf\u00fchrung der sogenannten Feierlichkeiten\nzum He\u00df-Geburtstag ist es in Wurzen absolut ruhig geblie-\nben. Es hat keine Veranstaltung stattgefunden. Es ist keine\nGewalt angewandt worden. Es hat, wie gesagt, seitdem\nauch keine Schl\u00e4gerei mehr gegeben. Das ist die eine Seite.\nWir haben es, glaube ich, der Polizei zu verdanken, da\u00df\nwir dort, was die Begehung strafbarer Handlungen an-\ngeht, wirklich Ruhe haben.\nDer andere Teil ist der Bestand einer rechtsextremistischen\nSzene, die \u00fcberhaupt nicht geleugnet werden kann, und\neiner auch deutlich sp\u00fcrbaren, nicht nur \u00fcberkommenen,\njetzt hereinkommenden, sondern in Wurzen selbst vor-\nhandenen linksextremistischen Szene. Ich glaube, da\u00df es\nder falsche Ansatz ist, nur pr\u00e4ventiv die Begehung straf-\nbarer Handlungen durch Polizeipr\u00e4senz, durch handfestes\nZugreifen zu unterbinden, da\u00df es falsch ist, mit Gewalt auf\nGewalt zu reagieren. Hier mu\u00df statt der Gewalt auf\nGewalt die Forschung nach der Ursache des Potentials von\nGewalt folgen. Ich glaube, da\u00df das sicher auch eine Auf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n3007\n\n\n\ngabe der Polizei ist. Sie hat ja einen sehr stark ausgepr\u00e4g-\nten pr\u00e4ventiven Auftrag, den wir in Sachsen besonders\nernst nehmen, eine Verantwortung, die aber alle trifft: die\nKommune, den Landrat, das Regierungspr\u00e4sidium und\nalle, die dort im Juli auf unsere Veranlassung zusammen-\ngekommen sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Minister?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Sehr gern.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Hardraht, Sie sprachen jetzt\nvon Wurzen. Hier war \u00fcberhaupt bisher von Wurzen die\nRede. Sehen Sie nicht auch, da\u00df das inzwischen aber\nbereits um den Kern Wurzen herum ein nordwests\u00e4ch-\nsisches Problem geworden ist, zumal ja erst vor kurzem\nauch in Mutzschen ein Treffen der immerhin verbotenen\nWiking-Jugend stattgefunden hat? \u2013 Das ist wohl doch\neine kriminelle Handlung.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Ich verweise auf\nden Verfassungsschutzbericht sowie unseren zus\u00e4tzlichen\nBericht ,,Rechtsextremismus\u201c.\nMir geht es hier um etwas anderes, und ich m\u00f6chte mich\ndeshalb auch im Duktus nicht von Ihnen abbringen lassen.\nMir geht es darum, wie man in diesem Ort Wurzen diese\nJugendlichen, die ja von dem gewissen sp\u00fcrbaren Kern an\nOrganisatoren verbotener Gruppierungen und Parteien\nverf\u00fchrt werden, davor bewahren kann, auf Dauer in diese\nSzene hineinzurutschen, darin zu bleiben \u2013 oder da\u00df wei-\ntere hineinkommen. Da m\u00fcssen wir ansetzen.\nIch bin froh, da\u00df die Kommune einiges veranla\u00dft hat. Ich\nmeine, da\u00df es nat\u00fcrlich mit Investitionen allein \u2013 sie sind\nnotwendig, aber ich habe die Antr\u00e4ge bislang noch nicht\nauf dem Tisch; das nebenbei \u2013 nicht getan sein kann. Hier\nin Wurzen und in der n\u00e4heren Umgebung ist meines\nErachtens insgesamt bei allen B\u00fcrgern, nicht nur beim B\u00fcr-\ngermeister und dem Stadtrat, ein gewisses Umdenken\nnotwendig, aus dem sich ergibt, wie man mit diesen\nJugendlichen insgesamt umgeht.\nMan kann nicht, wenn sich die Jugendlichen auf Motor-\nr\u00e4dern mit knatternden Motoren auf dem Marktplatz tref-\nfen \u2013 die Polizei ist pr\u00e4sent \u2013, nur sagen: ,,Jetzt sind sie\nwieder dabei, Straftaten zu begehen.\u201c Man mu\u00df nach\nmeinen Begriffen nach Schl\u00fcssell\u00f6sungen suchen, um\ndiese Jugendlichen aus der gesamten Szene herauszu-\nbringen.\nUnsere Ans\u00e4tze von seiten des Innenministeriums sind\nbekannt. Sie sind inzwischen auch mit dem Kultusministe-\nrium angesprochen und abgestimmt. Hier mu\u00df eine Viel-\nzahl einzelner Hilfen her. Ich glaube, wir sind da insge-\nsamt auf einem guten Weg.\nDie letzte Anmerkung. Wir alle haben sicher um das Profil\nder jeweiligen Partei, der wir angeh\u00f6ren, zu k\u00e4mpfen.\nAber das bitte nicht auf Kosten einer einzelnen Stadt hier\nin Sachsen!\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder PDS. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst darf ich mit Freude feststellen, da\u00df zwi-\nschen der Debatte, die wir damals, im April 1995, zu dem\nProblem in Wurzen hatten, und der heutigen Debatte\nhinsichtlich des Ansatzes, des Anspruches und auch des\nGehaltes Welten liegen. Ich sehe einmal von dem unr\u00fchm-\nlichen Redebeitrag meines Kollegen Bandmann ab.\n\nIch darf deutlich sagen, da\u00df damals in der Aktuellen De-\nbatte von allen Rednern, au\u00dfer den Rednern der eigenen\nFraktion, schlicht denunziert wurde, da\u00df es in Wurzen\nund Umgebung \u00fcberhaupt ein Problem geben sollte, n\u00e4m-\nlich rechtsextremistische Strukturen. Da\u00df da etwas ist,\nwurde schlicht denunziert. Ich erspare mir im Interesse\nder Debattenatmosph\u00e4re die Originalzitate von Ihnen,\nHerr Leroff, von Ihnen \u00fcbrigens auch, Herr Schulmeyer,\nund auch von Ihnen, Herr Hubrich.\n\nIch meine, wenn Herr Bandmann die Atmosph\u00e4re ver-\ngiftet, m\u00fcssen das andere nicht auch noch tun.\n\n(Bandmann, CDU: Sehen Sie doch\nin den Verfassungsschutzbericht hinein!)\n\nIch darf mit aller Deutlichkeit klarstellen, da\u00df sich die\nGesamtmitgliederversammlung der PDS des Mulden-\ntalkreises im Mai vergangenen Jahres ganz ausdr\u00fccklich\ngegen Gewalt in Demonstrationen ausgesprochen hat und\nda\u00df sie einen nicht unwesentlichen Anteil daran hat, da\u00df\nbei der Demonstration in Wurzen vom Mai vergangenen\nJahres, die ja bekanntlich ma\u00dfgeblich von Autonomen\ngetragen wurde, bis zum Ende keine Gewalt aufgetreten\nist. Das war ausdr\u00fccklich und deutlich ein Beitrag der PDS\nvor Ort.\n\nDie Antwort der Staatsregierung ist au\u00dferordentlich aus-\ngewogen. Sie geht auf die sozialen Ursachen ein. Sie geht\nauf die fehlenden Lebensperspektiven der Jugendlichen\nein. Das mu\u00df ich nicht wiederholen. Es ist auch zu konsta-\ntieren, da\u00df in Wurzen nat\u00fcrlich jetzt die kommunalen Ver-\nantwortungstr\u00e4ger den Ernst der Lage erkannt haben und\nda\u00df im letzten Jahr sehr viel passiert ist, aber eben erst zu\ndiesem Zeitpunkt.\n\nBis weit in das Jahr 1995 hinein wurde das Problem ver-\ndr\u00e4ngt, sowohl von der Staatsregierung als auch von den\nkommunalen Verantwortungstr\u00e4gern. Wenn es anders\nw\u00e4re, m\u00fc\u00dften wir uns heute nicht dar\u00fcber unterhalten.\n\nEs ist auch so, da\u00df die obersten Landesbeh\u00f6rden, also das\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus und das Staatsministerium\nf\u00fcr Soziales, Jugend und Familie, viel zu lange von ihrem\nAufsichtsrecht und partiell von ihrem Weisungsrecht ge-\ngen\u00fcber den kommunalen Verantwortungstr\u00e4gern keinen\nGebrauch gemacht haben und viel zu lange \u2013 das sage ich\nganz ausdr\u00fccklich \u2013 Verharmlosungstendenzen, speziell\ndes B\u00fcrgermeisters Pausch, zugelassen haben.\n\nIch hoffe ganz inst\u00e4ndig, auch im Interesse von Wurzen\nund im Interesse des Rufes dieser Stadt, da\u00df das heute die\nletzte Debatte zu diesem Problem gewesen ist. Und ich\nhoffe, da\u00df sich das Problem sehr bald erledigt hat.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bevor wir zur Beschlu\u00dffassung\nkommen, frage ich die Fraktion der PDS als Antragstelle-\nrin, ob Sie \u2013 \u2013\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Erledigt.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n3008\n\n\n\nHabe ich das nicht geh\u00f6rt, oder haben Sie das nicht gesagt?\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Frau Dr. Runge hat schon gesagt,\nda\u00df wir den Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.)\n\nEntschuldigung. Gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Absatz 6 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung hat die Fraktion den Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. Wir kom-\nmen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nHaltung der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nzu Schwerpunkten des Entwurfs der Bundesregierung\n\n,,Gesetz zur Entlastung der Beitr\u00e4ge in der gesetzlichen Krankenversicherung\n(Beitragsentlastungsgesetz)\u201c\n\nDrucksache 2/3718, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden Stellung nehmen k\u00f6nnen. Die\nCDU-Fraktion hat 10 Minuten Redezeit, SPD- und PDS-\nFraktion je 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der SPD als\nEinreicherin das Wort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Heute morgen begannen wir mit der Diskus-\nsion des Sparpakets. Wir enden ebenfalls wieder beim\nSparpaket.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nHeute nachmittag wurde im Bundestag mit Kanzlermehr-\nheit das Gesetz zur Entlastung der Beitr\u00e4ge in der gesetz-\nlichen Krankenversicherung verabschiedet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWieder ein irref\u00fchrender Name! Wieder wird der Bev\u00f6lke-\nrung Sand in die Augen gestreut. Dieses Gesetz m\u00fc\u00dfte\nhei\u00dfen: Leistungsk\u00fcrzungsgesetz in der gesetzlichen Kran-\nkenversicherung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nViele Menschen in diesem Land haben es wahrscheinlich\nnoch nicht mitbekommen, was sie allein an Mehrbelastung\nbei Krankheit erwartet; sonst w\u00e4re der Aufschrei gr\u00f6\u00dfer.\nVor allem \u2013 das ist leider erst der Anfang; es wird aus-\nprobiert \u2013: Streichung der Zusch\u00fcsse f\u00fcr Brillengestelle,\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nErh\u00f6hung der Zuzahlung f\u00fcr Arzneimittel, Erh\u00f6hung der\nZuzahlung bei Kuren von derzeit 9 DM auf 20 DM pro\nTag, das hei\u00dft, eine dreiw\u00f6chige Kur kostet dann an Zu-\nzahlung 420 DM; Erh\u00f6hung der Zuzahlung f\u00fcr Kranken-\nhausaufenthalt. \u2013 Jugendliche, die nach dem 1. Januar 1979\ngeboren sind, werden niemals Zahnersatz von der gesetz-\nlichen Krankenversicherung bezahlt bekommen.\nEs ist schlimm, da\u00df auch die S\u00e4chsische Staatsregierung\ndas in Ordnung findet.\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nStaatsminister Geisler tutet in das gleiche Horn wie Herr\nSeehofer: ,,Zahnersatz kann durch entsprechende pers\u00f6n-\nliche Bem\u00fchungen um die Mundgesundheit vermieden\nwerden.\u201c Also werden nun alle, die sich nur regelm\u00e4\u00dfig\ndie Z\u00e4hne putzen, ihre zweiten Z\u00e4hne mit ins Grab neh-\nmen. Das glaube ich nicht.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die SPD-Fraktion ist diese\nBelastung f\u00fcr die Kranken nicht hinnehmbar!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcr uns ist es auch nicht hinnehmbar, da\u00df das Kranken-\ngeld nur noch 70 % des Bruttogehaltes betragen soll. Wir\nhalten auch die Senkung der Lohnfortzahlung im Krank-\nheitsfall um 20 % in den ersten 6 Krankheitswochen nicht\nf\u00fcr gerechtfertigt.\nAll das wurde heute durch die Koalitionsparteien be-\nschlossen. Vielleicht w\u00e4re allem noch eine gewisse Logik\nabzuringen: F\u00fcr Krankheit soll eben der Versicherte nach\nMeinung von CDU und FDP in gewisser Weise auch auf-\nkommen.\nAber auch die Ma\u00dfnahmen der Gesundheitsf\u00f6rderung\nwurden aus dem Katalog der gesetzlichen Krankenver-\nsicherung gestrichen. Gegen diesen Unsinn hat ja sogar\nSachsen interveniert, allerdings ohne Erfolg. Sachsen hat\ntrotzdem dieses Sparpaket begr\u00fc\u00dft. Sachsen h\u00e4lt dieses\nSparpaket im gro\u00dfen und ganzen f\u00fcr gerechtfertigt, um\ndie Beitr\u00e4ge der gesetzlichen Krankenversicherung nicht\nweiter ansteigen zu lassen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie s\u00e4chsische CDU, nicht Sachsen!)\n\n\u2013 Die S\u00e4chsische Staatsregierung, Herr Porsch, jawohl.\nAber, Herr Minister, mit diesem Gesetz werden Sie keine\nStabilit\u00e4t in den Beitragss\u00e4tzen der Krankenkassen hinbe-\nkommen. Die Belastung der Versicherten ist der falsche\nWeg. Die Beitragssatzerh\u00f6hung der Krankenkassen resul-\ntiert doch zum einen aus geringen Einkommen durch die\nArbeitslosigkeit, zum anderen geringen Lohnsteigerungen.\nDas \u00e4ndern Sie mit diesem Gesetz nicht. Im Gegenteil. Die\nArbeitslosigkeit wird allein durch die vorgesehenen Ein-\nsparungen im Reha-Bereich steigen.\nDie Einnahmensituation verschlechtert sich auch durch die\nAbsenkung der Lohnfortzahlung im Krankheitsfall. Die\nAusgabensituation der Krankenkassen hatte sich 1993/94\ndurch die Budgetierung im Gesundheitswesen stabilisiert.\nDiese Budgets waren im Gesundheitsstrukturgesetz jedoch\nteilweise zeitlich begrenzt und sind mittlerweile ausge-\nlaufen, ohne da\u00df die notwendigen Strukturver\u00e4nderungen\ndurchgesetzt w\u00e4ren. Im Gegenteil. Sie wurden zum Teil\ndurch Seehofer zur\u00fcckgenommen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Ach, Herr Minister, Sie wissen doch ganz genau, da\u00df das\nnicht stimmt!\n1995 zeigte sich dann auch in der Bilanz der Kranken-\nkassen ein 7-Milliarden-Defizit. Wir k\u00f6nnen dann gern\nhinterher noch einmal dar\u00fcber reden. Das geht sonst alles\nvon meiner Zeit ab.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n3009\n\n\n\n1996 wird das Defizit noch gr\u00f6\u00dfer sein. Und wer ist daran\nschuld? Schuld sind nicht die Versicherten mit \u00fcbertriebe-\nnem Anspruchsdenken, schuld sind nicht die Krankenkas-\nsen durch unwirtschaftliches Verhalten. Schuld ist diese\nBundesregierung,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nDemonstrativer Beifall bei der CDU)\n\nschuld sind die Koalitionsparteien durch eine v\u00f6llig ver-\nfehlte Wirtschafts-, Arbeitsmarkt- und Gesundheitspolitik,\ndurch eine Gesundheitspolitik, die Lobby-Interessen\nst\u00e4rkt, durch eine Gesundheitspolitik, die unwirtschaft-\nliches Verhalten f\u00f6rdert und an echten Strukturver\u00e4nde-\nrungen nicht interessiert ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU. Frau\nWeber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Eigentlich w\u00fcrde es reichen, wenn ich\ndiesen Zeitungsartikel vorlese, aber ich werde trotzdem\nnoch zur Sache sprechen.\nFrau Dr. Volkmer, wenn Sie sich einmal ein bi\u00dfchen mehr\nan Ihrer Basis orientieren w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie be-\nmerkt haben, da\u00df auch bei den Anh\u00e4ngern der SPD bei\nweitem die \u00dcberzeugung \u00fcberwiegt, da\u00df das Spar-\nprogramm der Bundesregierung n\u00f6tig ist. 63 % der SPD-\nW\u00e4hler sind davon \u00fcberzeugt, da\u00df es im Moment keine\nandere L\u00f6sung gibt. Meiner Meinung nach sind die SPD-\nAnh\u00e4nger gescheiter als die SPD-Mitglieder!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Weber, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, das geht dann auch von mei-\nner Zeit ab.\nDas Gesetz zur Entlastung der Beitr\u00e4ge in der gesetzlichen\nKrankenversicherung ist ein Teil des von der Bundesregie-\nrung beschlossenen Programms f\u00fcr mehr Wachstum und\nBesch\u00e4ftigung. Mit den in diesem Programm beschlosse-\nnen Ma\u00dfnahmen im Bereich der Renten-, Arbeitslosen-\nund Krankenversicherung sollen die Rahmenbedingungen\nf\u00fcr eine Konsolidierung der Sozialversicherungshaushalte\ngesetzt und eine Reduzierung des Gesamtsozialversiche-\nrungsbeitrages erreicht werden. Es ist ein konkreter Bei-\ntrag zur Senkung der Lohnnebenkosten und damit un-\nmittelbar\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nbesch\u00e4ftigungswirksam. Zus\u00e4tzlich zu den bereits von der\nBundesregierung eingeleiteten Ma\u00dfnahmen zur Stabilisie-\nrung des Beitragssatzniveaus und zur Begrenzung der\nAusgabenentwicklung in der gesetzlichen Krankenver-\nsicherung sieht dieses Gesetz eine Reihe weiterer Ma\u00dfnah-\nmen vor:\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\n\u2013 Also, so k\u00f6nnen Sie es nie erreichen, da\u00df Sie es irgend-\nwann begreifen.\n\n(Leroff, CDU: Die wollen es auch nicht begreifen!)\n\n1. den Pflichtleistungskatalog der sozialen Krankenver-\nsicherung auf das medizinisch Notwendige und sozial-\npolitisch Erforderliche zu konzentrieren,\n\n2. die Eigenverantwortung der Versicherten zu st\u00e4rken\nund\n3. zus\u00e4tzliche Wirtschaftlichkeitsreserven im System der\ngesetzlichen Krankenversicherung auszusch\u00f6pfen.\nDamit sollen die Voraussetzungen geschaffen werden, die\nBeitragss\u00e4tze der gesetzlichen Krankenkassen im Jahre\n1996 festzuschreiben und 1997 um 0,4 % zu reduzieren.\nZu Ihrem Punkt 1: Senkung der Beitr\u00e4ge zur gesetzlichen\nKrankenversicherung. Wir meinen, da\u00df die Krankenkas-\nsen in der Pflicht sind, ihren Beitrag zur Kostend\u00e4mpfung\nzu leisten. Dieser Pflicht sind sie bislang nur unzureichend\nnachgekommen. Insbesondere haben sie m\u00f6gliche Ein-\nsparpotentiale nicht genutzt und damit keinen Spielraum\nf\u00fcr Beitragssenkungen geschaffen. Die gesetzliche Begren-\nzung der Beitragsh\u00f6he ist unserer Auffassung nach daher\nein geeigneter Weg, erstens die gesetzlichen Krankenkas-\nsen zu Sparma\u00dfnahmen zu veranlassen und zweitens die\nEinsparungen auch an die Beitragszahler, n\u00e4mlich die\nArbeitnehmer und Betriebe, weiterzugeben.\nZum Punkt 2: Herausnahme der Gesundheitsf\u00f6rderung\naus der h\u00e4lftigen Beitragsfinanzierung. Die Ausgaben f\u00fcr\nGesundheitsf\u00f6rderung sind 1992 bis 1995 \u2013 und jetzt h\u00f6ren\nSie bitte \u2013 von ca. 0,6 Milliarden DM auf 1,3 Milliarden\nDM, also um mehr als 100 % in drei Jahren, gestiegen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, danke.\nDabei mu\u00df gesehen werden, da\u00df heute unter der Bezeich-\nnung Gesundheitsf\u00f6rderung h\u00e4ufig eine Vielzahl von\nMarketingaktivit\u00e4ten finanziert wird, die prim\u00e4r der Wer-\nbung der jeweiligen Krankenkasse und weniger der geziel-\nten Gesundheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention dienen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir meinen, da\u00df bei einer solchen Steigerung der Aus-\ngaben in H\u00f6he von 100 % innerhalb von drei Jahren die\nmedizinische Notwendigkeit schon an sich fraglich ist.\nAberwitzig wird es aber, wenn man sich die Einzel-\nma\u00dfnahmen ansieht, wie sie beispielsweise in diesem\nProspekt angepriesen werden. Nur zwei \u00dcberschriften:\n,,Aktivseminare im Hotel ,Romantischer Winkel\u2019, das\nAOK-Schlemmermenue \u2013 ein festlicher Kochkursus \u2026\u201c Sie\nk\u00f6nnen es dann weiter bei mir einsehen.\nMeine Damen und Herren! Diese Ma\u00dfnahmen, die ich\neben erw\u00e4hnt habe, und weitere der AOK werden meiner\nMeinung nach aus Zwangsbeitr\u00e4gen der Mitglieder finan-\nziert. Mit der Ausgrenzung dieser Leistungen, mit der\nh\u00e4lftigen von Arbeitnehmern und Arbeitgebern, zur tra-\ngenden Beitragsfinanzierung wird ein wichtiger Schritt zur\nBegrenzung des Pflichtleistungskatalogs der Krankenkas-\nsen auf medizinisch notwendige Ma\u00dfnahmen getan.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir halten das nicht nur f\u00fcr richtig, sondern f\u00fcr zwingend.\nEine andere Frage ist jedoch \u2013 hier mu\u00df klar abgegrenzt\nwerden \u2013, in welchem Umfang echte vorbeugende\nMa\u00dfnahmen k\u00fcnftig gef\u00f6rdert werden sollen. Hier gilt es,\nsorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen, inwieweit diese Ma\u00dfnahmen wissen-\nschaftlich begr\u00fcndet sind. Ich glaube nicht, da\u00df alle abge-\nlehnt werden, genauso, wie Sie hier Falschdarstellungen\nbringen \u2013 ich komme dann noch dazu \u2013, was z. B. den\nZahnersatz betrifft.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n3010\n\n\n\nZu Punkt 3: Streichung der Zusch\u00fcsse f\u00fcr Brillengestelle.\nJetzt kommt Ihr Thema. Mit Wegfall des bisher gew\u00e4hrten\nZuschusses zum Brillengestell in H\u00f6he von 20 DM wird\ndie Solidargemeinschaft entlastet, der einzelne Versicherte\njedoch nicht in unzumutbarer Weise belastet. F\u00fcr Bril-\nlengl\u00e4ser \u2013 damit auch Sie besser sehen k\u00f6nnen, Herr\nPorsch, werden die Brillengl\u00e4ser weiter finanziert \u2013 \u00fcber-\nnehmen die Krankenkassen auch weiterhin die Kosten in\nH\u00f6he der festgelegten Festbeitr\u00e4ge.\nMeine Damen und Herren von der SPD! Ihre Genossen\nhaben die Streichung dieses Zuschusses als menschen-\nverachtenden Irrwitz und Teil eines Horrorkatalogs\nbezeichnet. Das ist schon erstaunlich. Es geht um einen\nZuschu\u00df von 20 DM pro Brillengestell. Wenn nun das Bril-\nlengestell alle drei bis vier Jahre gewechselt wird, so kom-\nmen wir auf eine j\u00e4hrliche Belastung von 5 bis 7 DM.\nMeine Damen und Herren! Wenn wir das f\u00fcr nicht zumut-\nbar halten, dann sind wir in der Tat nicht mehr reform-\nf\u00e4hig und verspielen unsere Glaubw\u00fcrdigkeit in den\nAugen der B\u00fcrger.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Gebrauch der Begriffe ,,menschenverachtender Irr-\nwitz\u201c und ,,Horrorkatalog\u201c in diesem Zusammenhang\nkann daher nur als schamlos und \u00fcbertrieben bezeichnet\nwerden.\nZum Punkt 4: Streichung der Zusch\u00fcsse zum Zahnersatz.\nDer Wegfall des Zuschusses zum Zahnersatz f\u00fcr Ver-\nsicherte der Geburtsjahrg\u00e4nge 1979 und j\u00fcnger tr\u00e4gt dem\nUmstand Rechnung, da\u00df sich Zahnersatz durch regel-\nm\u00e4\u00dfige Mundhygiene und regelm\u00e4\u00dfige Inanspruchnahme\nzahn\u00e4rztlicher Untersuchungen weitgehend vermeiden\nl\u00e4\u00dft.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas glauben Sie doch selber nicht!)\n\n\u2013 Sicher, bei Gesunden sicher. Die Zusch\u00fcsse werden wei-\nter gezahlt, wenn beispielsweise ein Unfall den Zahnersatz\nerforderlich macht, von Geburt an eine Behinderung vor-\nliegt oder eine ernsthafte Erkrankung der Mundh\u00f6hle in\nKinder- und Jugendjahren gegeben ist. Also betrifft es\nganz normale Jugendliche, die sich die Z\u00e4hne putzen m\u00fcs-\nsen. Wir halten dies als eine Folge der von den Kranken-\nkassen f\u00fcr Kinder und Jugendliche seit 1989 finanzierten\nGruppen- und Individualprophylaxe f\u00fcr durchaus vertret-\nbar; denn unser Ziel als CDU ist es, die Eigenverantwor-\ntung der Menschen zu st\u00e4rken und nicht nur ein anderes\nGesundheitsbewu\u00dftsein, sondern ein anderes Gesund-\nheitsverhalten zu f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu Punkt 5: Erh\u00f6hung der Selbstbeteiligung bei Kuren. Ich\nwerde es abk\u00fcrzen, sonst schaffe ich es mit der Redezeit\nnicht mehr.\nBei den Kuren haben wir von 1992 bis 1995 eine Steigerung\nvon 3,4 auf 5,1 Milliarden DM, das hei\u00dft um 50 %. Hier\nmu\u00df ich Ihnen etwas sagen, wenn es um die Zuzahlung\ngeht. Ich k\u00f6nnte mich ja mit Ihnen noch streiten, wenn es\num die L\u00e4nge der Kuren geht. Aber da ist es auch ange-\nmessen, da\u00df der Arzt vor Ort entscheiden kann, ob derje-\nnige eine Woche l\u00e4nger bleibt oder nicht.\nDas habe ich selber erlebt. Ich war selber zu Kur. Daher\nkann ich Ihnen auch sagen, da\u00df von meinem Tisch, an dem\nsechs Leute sa\u00dfen, ich die einzige war, die \u00fcberhaupt zu-\ngezahlt hat. Die anderen waren Beamte, einer war lang-\n\nzeitarbeitslos, der dritte war langzeitkrank, und der vierte\nwar Selbst\u00e4ndiger, der eine Privatversicherung hatte. So ist\nes. Genauso wird es sp\u00e4ter auch sein, da\u00df diejenigen, die\nl\u00e4nger krank sind, keine Zuzahlung leisten m\u00fcssen. Das ist\nIhnen doch auch bekannt, Frau Dr. Volkmer.\nAbsenkung des Krankengeldes um 10 %. Das Krankengeld\nvon bisher 80 % soll auf zuk\u00fcnftig 70 % des regelm\u00e4\u00dfigen\nBruttoarbeitsentgeltes abgesenkt werden, aber nicht mehr\nals 90% des Nettoentgeltes betragen, da die Nettoeink\u00fcnfte\nder Arbeitnehmer jetzt zum Teil \u2013 und das mu\u00df man\nh\u00f6ren \u2013 \u00fcber dem versteuerten Arbeitsverdienst liegen\nund damit der Anreiz zur Wiederaufnahme der Besch\u00e4fti-\ngung gemindert wird. Nur so ist der rasante Anstieg der\nKrankengeldausgaben um 26 % von 14,6 auf 18,4 Milliar-\nden DM in den letzten zwei Jahren zu erkl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das Beitragsentlastungsgesetz\ndes Bundes ist ein Beitrag zur Senkung der Krankenver-\nsicherungsbeitr\u00e4ge. Damit werden die Abgabenquote ge-\nsenkt, die verf\u00fcgbaren Einkommen der Arbeitnehmer er-\nh\u00f6ht und die Lohnnebenkosten gesenkt. Die Reduzierung\nder Ausgaben in der gesetzlichen Krankenversicherung\nvon j\u00e4hrlich 250 Milliarden DM um 3 % \u2013 7,5 Milliar-\nden DM \u2013 ist zumutbar und stellt keinen Sozialdarwinis-\nmus, menschenverachtenden Irrwitz und keinen Horror-\nkatalog dar.\nWer dies dennoch sagt, ist nicht nur reformunf\u00e4hig, son-\ndern will eine wohlfahrtsstaatliche Rundumabsicherung\nohne Eigenverantwortung und mit dem Ergebnis, da\u00df am\nEnde alle Menschen als gleich unm\u00fcndig behandelt wer-\nden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, da\u00df gerade wir ein solches Experiment mit dem\nUntergang der DDR hinter uns haben. Aus meiner Sicht ist\nunser Bedarf an Experimenten dieser Art, meine Damen\nund Herren von der Opposition, mehr als gedeckt.\nDanke.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS Herr\nD\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Das Beitragsentlastungsgesetz ist im\nZusammenhang mit dem Strukturreformgesetz der gesetz-\nlichen Krankenkasse und dem Gesetz zur Neuordnung der\nKrankenhausfinanzierung zu sehen. Mit diesem ganzen\nPaket \u2013 Frau Weber hat uns das schon mehrfach in ihrem\nRedebeitrag gesagt \u2013 will die Bundesregierung erreichen,\nda\u00df der Pflichtleistungskatalog der sozialen Krankenver-\nsicherung in bestimmten Bereichen auf das medizinisch\nNotwendige und das sozialpolitisch Erforderliche konzen-\ntriert wird, da\u00df sich die Eigenverantwortung der Ver-\nsicherten erh\u00f6ht und da\u00df zus\u00e4tzliche Wirtschaftsreserven\nausgesch\u00f6pft werden.\nSchaut man sich unter diesen Pr\u00e4missen die vorliegende\nAntwort der Staatsregierung an, so ergibt sich f\u00fcr unsere\nFraktion als Fazit:\n1. Zuzahlungen sind sozialpolitisch gerechtfertigt. Sie f\u00fch-\nren zu keinen wesentlichen Einschr\u00e4nkungen, sondern\nwecken vielmehr das Kostenbewu\u00dftsein der Versicherten.\nZumutbar ist die \u00dcbernahme der Kosten durch die einzel-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n3011\n\n\n\nnen Versicherten, weil damit die Solidargemeinschaft ent-\nlastet wird.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Jetzt hat er es begriffen!)\n\n2. Das ungebremste Ansteigen der Arzneimittelkosten\nwird nicht mit einer Positivliste und realistischen Preisen\nf\u00fcr Reha-Mittel sowie Medizintechnik verhindert, sondern\ndurch erh\u00f6hte Selbstbeteiligung erreicht.\n3. Die vorgesehene Senkung der Beitr\u00e4ge dient der finan-\nziellen Entlastung der Versicherten und der Arbeitgeber.\nGenau das ist das Blau\u00e4ugige, was Sie, Herr Staatsmini-\nster, uns vorgaukeln wollen.\nZiel der Bundesregierung ist es, allein im Jahre 1997 mit\nden geplanten Ma\u00dfnahmen 7,4 Milliarden DM einzuspa-\nren, vordergr\u00fcndig \u2013 und daran sieht man, da\u00df es eben\nnicht gleichm\u00e4\u00dfig ist \u2013 durch Leistungsk\u00fcrzungen bei den\nVersicherten allein in H\u00f6he von 6,135 Milliarden DM. Mit\nder Arzneimittelzuzahlung, den Brillengestellen, der Sen-\nkung des Krankengeldes entfallen 2,85 Milliarden DM un-\nmittelbar auf die Geldb\u00f6rsen der Beitragzahler. Hinzu\nkommt ein gro\u00dfer Teil mit den Einsparungen bei den\nKuren und dem Zahnersatz. Dort sollen allein 600 Millio-\nnen DM eingespart werden.\nEs ist also keinesfalls sozialpolitisch gerechtfertigt, und die\nSolidargemeinschaft wird auch nicht entlastet, sondern\nmehr als nur belastet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nHerr Minister, da helfen auch nicht die Antr\u00e4ge an den\nBundesrat, denn das ist nur ein Schattenboxen, das Sie da\nvollf\u00fchrt haben. Denn den wirklichen Kahlschlagspl\u00e4nen\ngeben Sie doch Ihre Zustimmung.\nNat\u00fcrlich kann die Gesundheitsf\u00f6rderung nicht g\u00e4nzlich\nunter den Tisch fallen, aber trotzdem sprechen Sie sich\nauch hier f\u00fcr Grundleistungen und sonderfinanzierte Zu-\nsatzleistungen aus, weil man in Sachsen so gut wie nichts\nf\u00fcr die Selbsthilfekontaktstellen tun will. So kann man\nauch ganz locker diese Aufgabe den Kassen zuschieben.\nSchlimm ist aber, da\u00df kein Wort zu den Auswirkungen,\ndie mit der Verk\u00fcrzung der Regeldauer bei Kuren im Zu-\nsammenhang stehen, gesagt wurde. Es gibt gen\u00fcgend\nAussagen, die den medizinischen Unsinn dieses An-\nsinnens verdeutlichen. Aber die Folge ist nicht nur eine\nVerschlechterung der rehabilitativen Ma\u00dfnahmen, son-\ndern auch eine unmittelbare finanzielle H\u00f6herbelastung\nvon 168 DM und der Verlust von 6 Urlaubstagen f\u00fcr den\nVersicherten \u2013 ein wirklicher Beitrag f\u00fcr mehr Wachstum\nund Besch\u00e4ftigung.\nNach Einsch\u00e4tzung des Verbandes der Rentenversiche-\nrungstr\u00e4ger beschert uns dieser Unsinn die Schlie\u00dfung von\n100 Kurkliniken mit dem Abbau von 18 000 Arbeitspl\u00e4t-\nzen. Betrachtet man das gesamte Umfeld, so werden in\nden Kurorten 40 000 Arbeitspl\u00e4tze vernichtet.\nDie Erh\u00f6hung der Zuzahlung bei Medikamenten um 1 DM\nentlastet zwar die gesetzliche Krankenversicherung um\n700 Millionen DM, aber gleichzeitig werden die Versicher-\nten genau um diese Summe belastet. Angesichts dieser\nTatsache ist zwar die vorgeschlagene Reduzierung, die Sie\nvorgenommen haben, auf 1 % lobenswert, tr\u00e4gt aber eben\nnicht zur L\u00f6sung im Sinne sozialer Gerechtigkeit bei. Sie\nwird eingeschr\u00e4nkt auf das zweite Jahr, was Sie wollten.\nBei Brillen und Zahnersatz kennen Sie sowieso keine\nGnade.\nWeil die CDU so kinderfreundlich ist, kann man diesen\nchristlichen Ansatz nur begr\u00fc\u00dfen!\n\nF\u00fcr 1997 bedeutet es eine Einsparung von 425 Millio-\nnen DM. Mehrfacher entwicklungsbedingter Brillenkauf\nist eine ideale M\u00f6glichkeit zum Abfetten und bedeutet f\u00fcr\ndie Folgejahre noch h\u00f6here Spareffekte.\nZu behaupten, da\u00df unerschwinglicher Zahnersatz zum\nregelm\u00e4\u00dfigen Z\u00e4hneputzen bei Kindern f\u00fchrt, ist Waigel-\nscher Zynismus in d\u00fcmmster Potenz. Das Ergebnis ist\nGebi\u00dfverfall. Die Armut wird als Zahnl\u00fccke sichtbar. Es\nist die Einf\u00fchrung eines systemfremden Verschuldungs-\nprinzips, was Sie hier machen.\n\n(Zuruf von Staatsminister Dr. Geisler)\n\nEs ist besch\u00e4mend, da\u00df man zur Kenntnis nehmen mu\u00df,\nmit welcher Arroganz sich unsere Staatsregierung um die\nWahrheit herummogelt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte, kom-\nmen Sie zum Schlu\u00df.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Ich komme zum letzten Satz.\nDie Bundesregierung hat sich vom Sozialstaat verabschie-\ndet, und die Antwort bekr\u00e4ftigt, da\u00df die in Sachsen Regie-\nrenden genauso denken und handeln. Gesundheitliche\nF\u00fcrsorge wird zur privaten Vorsorge. Armut wird bewu\u00dft\nweiterentwickelt. Es geht nicht um das Wohl des Men-\nschen, sondern nur um das Wohl des Kapitals.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Staatsregierung das\nWort? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\n(Leroff, CDU: Nicht alles erkl\u00e4ren, Herr Geisler!)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Eines\nder beherrschenden Themen dieses Tages \u2013 wir haben es ja\ngesagt \u2013 ist das sogenannte Sparpaket. Die Wellen schla-\ngen hoch. Protestkundgebungen sollen dazu beitragen,\ndiesen vermeintlich nicht akzeptablen Abbau von Sozial-\nleistungen zu verhindern.\nInzwischen ist auch von hohen SPD-Politikern, so von\nHerrn Thierse, nicht bestritten worden, da\u00df das Sparvolu-\nmen \u2013 Frau Weber hat es genannt \u2013 nicht berechtigt, von\n,,Kahlschlag\u201c, ,,Demontage\u201c etc. des Sozialstaates zu spre-\nchen.\nIch versichere Ihnen, da\u00df es auch mir lieber w\u00e4re, wenn\nwir die sozialen Leistungen ungek\u00fcrzt beibehalten k\u00f6nn-\nten. Wir k\u00f6nnen jedoch die Zeichen der Zeit nicht einfach\nignorieren. Eine Vogel-Strau\u00df-Politik bringt uns nicht wei-\nter und gef\u00e4hrdet auf mittlere Sicht unseren Sozialstaat\nschlechthin.\nFrau Kollegin Volkmer, wenn Sie schon anfangen, die Fra-\ngen Einnahmen und Ausgaben zu betrachten, dann kann\nich Ihnen sagen, da\u00df die Einnahmen in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern, in Sachsen, dieses Jahr ungef\u00e4hr um 4 % wachsen.\nDas ist, denke ich, schon ein vern\u00fcnftiges Wachstum. Aber\ndie Ausgaben wachsen eben um 8 bis 10 %. Da mu\u00df man\nganz eindeutig medizinischen Fortschritt und teilweise\nnicht notwendige Verordnungen sehen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDie Frage nach der Einschr\u00e4nkung zum Beispiel einer\n\u00fcberzogenen Verordnung ist wirklich durchzustehen,\nauch gegebenenfalls gegen Proteste und Demonstrationen\nvon \u00c4rzten. Wenn n\u00e4mlich in Sachsen inzwischen absolut\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n3012\n\n\n\nmehr pro Versicherten an Medikamenten verordnet wird\nals in den alten Bundesl\u00e4ndern, dann wird man \u00fcberhaupt\nnicht nachvollziehen k\u00f6nnen, wie das etwa zur notwen-\ndigen Versorgung gegen\u00fcber 1993, 1994 und 1995 bei-\ntragen soll. Von daher sind erhebliche Sparpotentiale vor-\nhanden.\nMeine Damen und Herren, die L\u00fccken, Herr D\u00fcrrschmidt,\nin meinem Gebi\u00df, die ich leider in der DDR-Zeit hinneh-\nmen mu\u00dfte, hat mir die soziale Marktwirtschaft wieder\nauszuf\u00fcllen geholfen und wieder ein vollst\u00e4ndiges Gebi\u00df\nzu haben.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Weil Sie sich\nnicht ordentlich die Z\u00e4hne geputzt haben! \u2013\n\nWeitere Zurufe)\n\n\u2013 Nein, nein!\nInsofern war die Versorgung in der DDR wesentlich\nschlechter. Und jetzt kommt n\u00e4mlich der Grund, warum:\nweil wir inzwischen eben die Prophylaxe mit der Fissuren-\nversiegelung bezahlen und damit die Erhaltung der Z\u00e4hne\ndurchaus realistisch ist,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nnicht nur mit dem Z\u00e4hneputzen, sondern mit prophylak-\ntischen Ma\u00dfnahmen, die bezahlt werden. Es geht eben\nnicht darum, da\u00df immer alles doppelt bezahlt wird.\nMeine Damen, meine Herren! Wir k\u00f6nnen die nach Auf-\nfassung der S\u00e4chsischen Staatsregierung moderaten Ma\u00df-\nnahmen vor allem im Bereich der gesetzlichen Kranken-\nversicherung akzeptieren, um die Leistungsf\u00e4higkeit des\nGesamtsystems zu erhalten. So sind zum Beispiel die Bei-\ntr\u00e4ge zur gesetzlichen Krankenversicherung zu hoch und\nm\u00fcssen auch im Interesse der Mitglieder abgesenkt wer-\nden. Die Staatsregierung tr\u00e4gt deshalb die vorgesehenen\nMa\u00dfnahmen mit, sie h\u00e4lt sie aber insbesondere nicht f\u00fcr\nausreichend \u2013 Frau Volkmer, ganz genau \u2013, um weitere\nBeitragserh\u00f6hungen zu vermeiden und die Beitragss\u00e4tze\nwie geplant zum 1.1.1997 um 0,4 Prozentpunkte abzusen-\nken.\nOhne weitere Sparma\u00dfnahmen wird die beabsichtigte Bei-\ntragsabsenkung zu einer akuten Gef\u00e4hrdung der Lei-\nstungsf\u00e4higkeit der Krankenkassen f\u00fchren.\nDie weiteren Ma\u00dfnahmen zur Beitragsentlastung finden\nebenfalls unsere Zustimmung. Es mu\u00df jedoch darauf\ngeachtet werden, da\u00df bew\u00e4hrte und sinnvolle Leistungen\nerhalten bleiben. Dazu geh\u00f6rt \u2013 genau, wie Sie es schon\nzitiert haben \u2013 nach Auffassung der Staatsregierung, da\u00df\ndie Pr\u00e4vention gem\u00e4\u00df \u00a7 20 SGB V in gr\u00f6\u00dferem Umfang\nerhalten bleibt, gleichzeitig aber auf klar definierte\nMa\u00dfnahmen beschr\u00e4nkt werden mu\u00df. Den Krankenkassen\nwird so die M\u00f6glichkeit gegeben, Krankheiten im Vorfeld\nzu verhindern.\nDie Betonung liegt hier aber auf sinnvollen Ma\u00dfnahmen,\ndenn nur solche werden auf Dauer durch Vermeidung\naufwendiger Krankenbehandlung zu Einsparungen f\u00fch-\nren. Abzugrenzen ist auf jeden Fall von den eindeutigen\nWerbema\u00dfnahmen ohne Gesundheitsbezug, die in der\nVergangenheit verst\u00e4rkt auch die \u00d6ffentlichkeit berechtigt\nerregt haben.\nIch habe jedoch den Eindruck, da\u00df hier inzwischen bei den\nKrankenkassen ein Umdenkungsproze\u00df eingesetzt hat, der\nsicher noch nicht zu Ende ist, wie die Beispiele von Frau\nWeber ja gezeigt haben, und da\u00df diese erkannt haben, da\u00df\nihre beste Werbung darin besteht, qualifizierte Gesund-\n\nheitsangebote zu machen und eine sorgf\u00e4ltige und indivi-\nduelle Betreuung zu sichern.\nDer bisherige Zuschu\u00df f\u00fcr Brillengestelle in H\u00f6he von\n20 DM ist hingegen entbehrlich. Hier kann die Solidar-\ngemeinschaft wirksam entlastet werden. Dies gilt auch f\u00fcr\ndie Streichung der Leistungen von Zahnersatz. Da will ich\njetzt nicht wiederholen, was ich gerade schon gesagt habe,\nda medizinisch und durch Unfall notwendige Leistun-\ngen \u2013 auch medizinisch notwendige Leistungen! \u2013 weiter-\nhin erstattet werden.\nEin weiterer Punkt ist, da\u00df die Versicherten selbst st\u00e4rker\nin die Verantwortung genommen werden m\u00fcssen. Da will\nich Ihnen ganz eindeutig sagen: Das, was Sie, Herr\nD\u00fcrrschmidt, hier wieder an Sozialhorror gezeichnet\nhaben,\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nverschweigt ganz bewu\u00dft, da\u00df die soziale Gerechtigkeit in\ndem Gesetz, im SGB V, von Grund auf gesichert ist, n\u00e4m-\nlich dadurch, da\u00df durch entsprechende H\u00e4rtefallregelun-\ngen und Sozialregelungen teilweise \u00fcberhaupt nichts\ngezahlt werden mu\u00df. Die Grenzen liegen zur vollst\u00e4n-\ndigen Befreiung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder \u2013 ganz egal,\nob eine Mark jetzt mehr gezahlt werden mu\u00df pro Medika-\nment, ganz egal, wieviel pro Tag beim Krankenhaus und\nbei den Kuren gezahlt wird \u2013 bei einem Nettoeinkommen\nvon 1 400 DM. Da braucht \u00fcberhaupt nichts gezahlt zu\nwerden, und pro weiteren Familienangeh\u00f6rigen erh\u00f6ht\nsich der Freibetrag um 350 DM.\nUnd h\u00f6ren Sie genau zu: Immerhin bis zu einem Jahresein-\nkommen von 61 000 DM als Alleinstehender, sprich also\n5 000 DM im Monat, brauchen im Jahresdurchschnitt ma-\nximal 2 % gezahlt zu werden. Das hei\u00dft also auch, Frau\nVolkmer, da\u00df der Gro\u00dfteil nie dazu kommen wird, bei\neiner Kur 400 DM zu bezahlen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Ja, und insofern ist die soziale Gerechtigkeit gewahrt. Die\nErh\u00f6hung der Zuzahlung betrifft nur Leute, die relativ\nh\u00f6here Einkommen haben, meinetwegen als Alleinstehen-\nder \u00fcber 61 000 DM. Da\u00df man da etwas H\u00f6heres zuzahlen\nkann, ist \u00fcberhaupt keine Frage f\u00fcr mich.\nMeine Damen, meine Herren, es ist f\u00fcr mich schon be-\ndauerlich, da\u00df eben gerade die Entlastung f\u00fcr chronisch\nKranke durch unseren Antrag m\u00f6glich werden sollte, aber\nin der allgemeinen Verneinungswelle der SPD mit unter-\ngegangen ist. Es ist \u00fcberhaupt nicht im Vermittlungsaus-\nschu\u00df dar\u00fcber gesprochen worden. Es wurde gleich ge-\nsagt, alles wird abgelehnt, wir reden \u00fcberhaupt nicht mehr\nmit Ihnen. Insofern ist sowohl die Frage nach der Vor-\nsorgepr\u00e4vention als auch bei der Entlastung f\u00fcr chronisch\nKranke mit in diese Verneinungswelle gegangen.\nMeine Damen und Herren! Wir haben trotzdem die Hoff-\nnung, da\u00df wir im n\u00e4chsten Anlauf gerade diese Entlastung\nf\u00fcr chronisch Kranke zu einem erfolgreichen Abschlu\u00df\nbringen werden.\nDie Streichung der Abgabenverpflichtung f\u00fcr re-\nimportierte Arzneimittel beseitigt eine systemfremde\nRegelung und unterbindet eine einseitige F\u00f6rderung von\nausl\u00e4ndischen Arzneimitteln.\nFrau Volkmer, ich gestehe Ihnen durchaus zu, da\u00df das\neine Hilfe f\u00fcr deutsche Arzneimittelfirmen ist, die aber\nsehr bewu\u00dft auch von den entsprechenden vier Minister-\npr\u00e4sidenten SPD-regierter L\u00e4nder mitgetragen worden ist,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n3013\n\n\n\ndie entsprechende Industrien in ihren jeweiligen L\u00e4ndern\nhaben.\nSchlie\u00dflich ist zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df ein grunds\u00e4tzlicher\nUnterschied zwischen Arbeitslohn und Lohnersatzleistung\nanerkannt werden mu\u00df. Das im Vergleich zu Leistungen\nanderer Sozialversicherungen hohe Krankengeld gibt\nmomentan Versicherten und Arbeitgebern einen Anreiz\nzur Verl\u00e4ngerung der Bezugszeit. Das sollte nicht weiter\ngef\u00f6rdert werden. Wer krank ist, kann leider \u2013 ich sage es\nnochmal: leider \u2013 nicht arbeiten. Deshalb ist aber eine sach-\ngerechte K\u00fcrzung des Krankengeldes m\u00f6glich. Und es\nsind eben die schon von Frau Weber zitierten 90 % und\nnicht 70 %.\nAlle Ma\u00dfnahmen des sogenannten Sparpaketes sind so-\nzialvertr\u00e4glich, wie ich es Ihnen im einzelnen dargestellt\nhabe. Eine unzumutbare Belastung entsteht f\u00fcr nieman-\nden.\nWir stehen an einem Punkt, der f\u00fcr den Fortbestand unse-\nres sozialen und gesellschaftlichen Netzes entscheidend\nsein wird. \u00dcberforderungen dieses Netzes m\u00fcssen wir ver-\nmeiden, um es zu erhalten. Das Kabinett hat deshalb am\nvergangenen Dienstag die Zustimmung zum Beitrags-\nentlastungsgesetz beschlossen, und die von uns f\u00fcr not-\nwendig gehaltenen \u00c4nderungen hoffen wir in weiteren\nG\u00e4ngen der Gesetzgebung schon noch zu erreichen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die SPD hat das Schlu\u00dfwort.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Staatsminister, ich bin wirk-\nlich froh, da\u00df die SPD diesmal so hart und standhaft ge-\nblieben ist und sich nicht auf punktuelle, kleine Korrektu-\nren eingelassen hat, sondern dieses ganze Paket in G\u00e4nze\nabgelehnt hat. Dar\u00fcber bin ich froh.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD \u2013\nLeroff, CDU: Ihr habt ja auch keine Verantwortung!)\n\nSie haben dem Beitragsentlastungsgesetz zugestimmt,\nobwohl Sie Vorbehalte hatten in bezug auf Pr\u00e4vention,\nobwohl Sie Vorbehalte hatten in bezug auf die Belastung\nchronisch Kranker. Dennoch haben Sie zugestimmt. Was\nSie uns hier in bezug auf Pr\u00e4vention an Absichten erkl\u00e4rt\nhaben, ist ja irrelevant, weil das Gesetz jetzt so verabschie-\ndet worden ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSie haben einem Gesetz zugestimmt, das die Kranken mit\nst\u00e4rkeren Zuzahlungen und Leistungsk\u00fcrzungen belastet,\nohne da\u00df mit diesem Gesetz die Probleme der gesetzlichen\nKrankenversicherung auch nur ansatzweise gel\u00f6st w\u00fcr-\nden. Was n\u00fctzt es denn, bei den Kranken kr\u00e4ftig zu spa-\n\nren, f\u00fcr die Pharmaindustrie und den \u00e4rztlichen Bereich\naber Milliarden Mark mehr ausgeben zu m\u00fcssen?\nEine gesetzlich verordnete Senkung der Beitragss\u00e4tze f\u00fchrt\nunter diesen Bedingungen zwangsl\u00e4ufig zu weiteren Lei-\nstungsk\u00fcrzungen und noch h\u00f6heren Zuzahlungen der\nVersicherten. Der Leistungskatalog \u2013 das hat Frau Weber\nauch gesagt \u2013 soll offenbar trotz h\u00f6herer Selbstbeteiligung\nauf das absolut Notwendige zusammengestrichen werden.\nDas ist ein Weg in die Zweiklassenmedizin. Wer sich n\u00e4m-\nlich k\u00fcnftig umfassend gegen Krankheitsrisiken absichern\nwill, mu\u00df private Zusatzversicherungen abschlie\u00dfen.\nNur eine echte Gesundheitsstrukturreform kann an die-\nsem Dilemma etwas \u00e4ndern. Wer Vorfahrt f\u00fcr die Selbst-\nverwaltung will, wie Herr Seehofer immer fordert, mu\u00df\ndie Ampel endlich auf Gr\u00fcn stellen. Zur Zeit steht sie per-\nmanent auf Rot.\nIch kann hier nur einige Punkte nennen. Vor allem ist ein\nGlobalbudget \u00fcber alle Ausgabenbereiche in der gesetz-\nlichen Krankenversicherung notwendig. Innerhalb dieses\nGlobalbudgets m\u00fcssen Krankenkassen und Leistungs-\nerbringer neue Vertrags- und Gestaltungsspielr\u00e4ume er-\nhalten.\nErhebliche Einsparungen sind durch eine bessere Verbin-\ndung von ambulantem und station\u00e4rem Gesundheits-\nwesen m\u00f6glich. Im Arzneimittelbereich sind nach Sch\u00e4t-\nzungen Einsparungen bis zu 9 Milliarden DM m\u00f6glich,\nwenn nur wirksame und preisg\u00fcnstige Medikamente ver-\nordnet w\u00fcrden \u2013 ich nenne hier die Positivliste \u2013 und die\nBundesregierung die Apotheker zur Abgabe von preiswer-\nten Reimporten verpflichten w\u00fcrde. All das geschieht\nnicht. Es wird eine einfallslose Sparpolitik betrieben, und\nes werden wechselnde S\u00fcndenb\u00f6cke gesucht. Erst waren\nes die \u00c4rzte, dann waren es die Krankenh\u00e4user. Jetzt sind\nes die Kranken und die Krankenkassen.\n\n(Jurk, SPD: Und die SPD!)\n\nAber damit ist das Gesundheitswesen nicht zukunftsfest\nzu machen. Wir brauchen endlich eine andere Gesund-\nheitspolitik!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Volkmer, erkl\u00e4ren Sie\nden Antrag gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Er ist erledigt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Der Antrag ist gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt. Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n3014\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/3821\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses zur Druck-\nsache 2/1112. Wer dieser Beschlu\u00dfempfehlung zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Ich\n\nsehe keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch\nnicht. Damit ist der Beschlu\u00dfempfehlung zu dieser Druck-\nsache zugestimmt worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/3822\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. Das ist\noffensichtlich nicht der Fall.\nDa kein Antrag auf Aussprache vorliegt, kommen wir zur\nAbstimmung. Nehmen Sie bitte die redaktionellen Berich-\ntigungen zu den Beschlu\u00dfempfehlungen zur Kenntnis.\nDiese sind in der Ihnen vorliegenden Zusammenstellung\nzur Drucksache 2/3822 aufgenommen worden.\nZu einer bestimmten Beschlu\u00dfempfehlung des Petitions-\nausschusses ist Einzelabstimmung beantragt worden. Sie\nist in der Ihnen vorgelegten Zusammenstellung zur Druck-\nsache 2/3822 aufgef\u00fchrt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf Einzelab-\nstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zu der Petition\nauf Seite 63. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung zu? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist die Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses angenommen\nworden.\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschlu\u00df-\nempfehlungen haben die Fraktionen von SPD und PDS\nihre abweichende Meinung bekundet. Die Zusammenstel-\n\nlung dieser Beschlu\u00dfempfehlungen zur Drucksache\n2/3822 liegt Ihnen ebenfalls in den Berichtigungen vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich zu den\nBeschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon durch die Ein-\nzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein anderes Abstim-\nmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist offensichtlich nicht\nder Fall. Damit ist der Sammeldrucksache insoweit im\nSinne von \u00a7 98 Abs. 7 Gesch\u00e4ftsordnung durch den Land-\ntag zugestimmt worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 42. Sit-\nzung des S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 43. Sitzung auf Mitt-\nwoch, den 9. Oktober, festgelegt. Einladung und Tagesord-\nnung werden Ihnen zugehen.\nDie 42. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\nMir bleibt nur \u00fcbrig, Ihnen ein geruhsames Wochenende\nund einen gesegneten Sonntag zu w\u00fcnschen.\n\n (Schlu\u00df der Sitzung 20.22 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 42. Sitzung 13. September 1996\n\n3015\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1) \n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes 1996\n\t4 Staatlich gef\u00f6rderte soziale Beratungsdienste im Freistaat Sachsen\n\t5 Epidemiologische Untersuchung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie (SMS)\n\t6 \u2013 Gemeinschaftsinitiative f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze\n\t7 Gemeindegebietsreform\n\t8 \u2013 Anforderungen an die ,,Mietrechtsvereinfachung\u201c aus der Sicht Sachsens\n\t9 Rechtsextremistische Szene in Wurzen und Umland\n\t10 Haltung der S\u00e4chsischen Staatsregierung zu Schwerpunkten des Entwurfs der Bundesregierung\n\t11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t12 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\n",
    "status": 200
}