{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T20:40:39Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:30:26Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:30:26Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "549",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T20:40:39Z",
        "date": "2001-10-12T05:30:26Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/22 16.11.1995",
        "dcterms:created": "1998-10-09T20:40:39Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:30:26Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T20:40:39Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:30:26Z",
        "modified": "2001-10-12T05:30:26Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1893",
            "3185",
            "2730",
            "5507",
            "5530",
            "5540",
            "6363",
            "6496",
            "5397",
            "6129",
            "6422",
            "6149",
            "6491",
            "5664",
            "5964",
            "6167",
            "5444",
            "5954",
            "5667",
            "6458",
            "6745",
            "6596",
            "6110",
            "6410",
            "6009",
            "6261",
            "6481",
            "6086",
            "5895",
            "6870",
            "5530",
            "5842",
            "5521",
            "5787",
            "6264",
            "5477",
            "6365",
            "6453",
            "6204",
            "6421",
            "5431",
            "5941",
            "5398",
            "5966",
            "5563",
            "5766",
            "4979",
            "5800",
            "5454",
            "5785",
            "5787",
            "5444",
            "6350",
            "5386",
            "5303",
            "5546",
            "5270",
            "6279",
            "4921",
            "4927",
            "5556",
            "6596",
            "5483",
            "6124",
            "6308",
            "6653",
            "6529",
            "6323",
            "5863",
            "6529",
            "6022",
            "5330",
            "6108",
            "6237",
            "6367",
            "6007",
            "5994",
            "6259",
            "5111",
            "6469",
            "6768",
            "6503",
            "6593",
            "5272",
            "5969",
            "5694",
            "5803",
            "5507",
            "5665",
            "5950",
            "6299",
            "6047",
            "4759",
            "5717",
            "5677",
            "6625",
            "5484",
            "5344",
            "5619",
            "6222",
            "5426",
            "5521",
            "5963",
            "6265",
            "5005",
            "5640",
            "5787",
            "4684",
            "6260",
            "6342",
            "5337",
            "2460",
            "1851",
            "349"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T20:40:39Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:30:26Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/22 16.11.1995",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_22_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/22 16.11.1995",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "114"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/22 16.11.1995\n\n\nPlenarprotokoll 2/22\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n22. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 16. November 1995, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 23.17 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1481\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1481\nLeroff, CDU 1481\nAdler, SPD 1481\nProf. Dr. Porsch, PDS 1481\nAdler, SPD 1482\nLeroff, CDU 1482\nHilker, PDS 1482\nFrau Mattern, PDS 1482\nDr. Hahn, PDS 1482\nLeroff, CDU 1483\n\n1  Fachregierungserkl\u00e4rung zur Umweltpolitik\nund Landesentwicklung 1483\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1483\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1486\nJurk, SPD 1491\nFrau Klein, SPD 1491\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 1496\nFrau Roth, PDS 1502\nFrau Roth, PDS 1506\nFranke, CDU 1508\nRichter, Joachim, SPD 1510\nRichter, Joachim, SPD 1511\nDr. H\u00e4hle, CDU 1512\nDr. Friedrich, PDS 1513\nDr. Friedrich, PDS 1515\nDr. Lippmann, CDU 1515\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1516\nFrau Klein, SPD 1518\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 1518\nProf. Dr. Porsch, PDS 1519\n\n2  2. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung\neines Landesblindengeldes\nDrucksache 2/0829, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU\nDrucksache 2/2045, Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen 1520\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1520\nKannegie\u00dfer, CDU 1521\nKannegie\u00dfer, CDU 1522\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1522\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1523\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1523\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1524\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1524\nKannegie\u00dfer, CDU 1525\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1525\nFrau Zschoche, PDS 1525\nFrau Weber, CDU 1525\nBartl, PDS 1525\nBartl, PDS 1526\nFrau Weber, CDU 1526\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1526\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1526\nLeroff, CDU 1526\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1526\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1527\nKannegie\u00dfer, CDU 1527\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1527\nKannegie\u00dfer, CDU 1528\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1528\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1528\n\n\n\n3  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nvom 3. Juli 1991, zuletzt ge\u00e4ndert durch\nGesetz vom 15. Juli 1994\nDrucksache 2/0810, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD\nDrucksache 2/2031, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport 1529\n\nHatzsch, SPD 1529\nColditz, CDU 1529\nDr. Hahn, PDS 1530\n\nAbstimmung und Ablehnung 1531\n\n4  2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den Rech-\nnungshof des Freistaates Sachsen\n(1. Rechnungshof\u00e4nderungsgesetz)\nDrucksache 2/1678, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/2020, Beschlu\u00dfempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 1531\n\nAbstimmung und Annahme 1532\n\n5  2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Zweiten\nStaatsvertrag zur \u00c4nderung des Rundfunk-\nstaatsvertrages und zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des\nStaatsvertrages \u00fcber den Rundfunk im ver-\neinten Deutschland\nDrucksache 2/1776, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/2047, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien 1532\n\nM\u00e4dler, SPD 1532\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1533\nM\u00e4dler, SPD 1533\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1534\nM\u00e4dler, SPD 1534\nHilker, PDS 1535\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantrag 1535\nKosel, PDS 1535\nM\u00e4dler, SPD 1536\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1536\n\nAnnahme des Gesetzes 1536\n\n6  1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Juristenaus-\nbildung im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/1901, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 1537\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1537\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1537\n\n7  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staats-\nvertrag \u00fcber die F\u00fchrung des Schiffsbau-\nregisters f\u00fcr Binnenschiffe bei dem Amts-\ngericht Magdeburg und f\u00fcr Seeschiffe bei\ndem Amtsgericht Rostock\nDrucksache 2/1995, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1537\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 1537\n\n8  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Ma\u00df-\nnahmen zur Sicherung der \u00f6ffentlichen\nHaushalte im Freistaat Sachsen\n(Haushaltbegleitgesetz 1996)\nDrucksache 2/2046, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 1538\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1538\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1539\nLeroff, CDU 1540\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1540\n\n9  Situation der s\u00e4chsischen Polizei\nDrucksache 2/0971, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der Staats-\nregierung 1540\n\nRichter, Joachim, SPD 1540\nRichter, Joachim, SPD 1541\nBandmann, CDU 1542\nDr. Friedrich, PDS 1543\nSchowtka, CDU 1544\nHardraht, Staatsminister des Innern 1545\n\n10 Situation der s\u00e4chsischen Justiz\nDrucksache 2/1152, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der Staats-\nregierung 1549\n\nRichter, Joachim, SPD 1549\nRichter, Joachim, SPD 1550\nSchiemann, CDU 1550\nBartl, PDS 1552\nBartl, PDS 1553\nFrau Bellmann, CDU 1553\nKupfer, CDU 1554\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1555\n\n11 \u2013 \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages\nDrucksache 2/0610, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages\nDrucksache 2/1220, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1556\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 1556\nGro\u00df, CDU 1559\nHilker, PDS 1560\nHilker, PDS 1561\nGro\u00df, CDU 1561\nGoliasch, CDU 1561\nProf. Dr. Porsch, PDS 1561\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n\n\nM\u00e4dler, SPD 1562\nM\u00e4dler, SPD 1564\nSchimpff, CDU 1564\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantrag 1565\nHilker, PDS 1565\nM\u00e4dler, SPD 1565\nGoliasch, CDU 1565\nHilker, PDS 1566\n\nAbstimmung und Zustimmung 1566\n\n12 Armutsbericht\nDrucksache 2/1231, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1566\n\nSchulmeyer, SPD 1566\nFrau Weber, CDU 1567\nFrau Zschoche, PDS 1568\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1569\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1569\nSchulmeyer, SPD 1570\n\nAbstimmung und Ablehnung 1570\n\n13 Umsetzung der Ergebnisse des Weltsozial-\ngipfels\nDrucksache 2/1464, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1570\n\nFrau Schneider, PDS 1570\nFrau Schneider, PDS 1571\nFrau Petzold, CDU 1571\nFrau Petzold, CDU 1572\nFrau Seidel, SPD 1572\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1573\nFrau Zschoche, PDS 1574\n\nAbstimmung und Ablehnung 1574\n\n14 Reform des Bundessozialhilfegesetzes\nDrucksache 2/1095, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1574\n\nFrau Zschoche, PDS 1574\nFrau Weber, CDU 1575\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1575\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1576\nFrau Zschoche, PDS 1577\n\n15 Bedarfsorientierung der Sozialhilfe beibehal-\nten \u2013 die soziale Grundsicherung von Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngerinnen und Sozialhilfe-\nempf\u00e4ngern verbessern\nDrucksache 2/1597, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1578\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1578\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1579\n\nFrau Weber, CDU 1579\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1580\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1581\nFrau Schneider, PDS 1581\n\n\u00c4nderungsantrag 1582\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1582\nFrau Weber, CDU 1582\nBartl, PDS 1582\n\nAblehnung \u00c4nderungsantrag\nDrucksache 2/2115 1582\nNamentliche Abstimmung 1582\n(Abstimmungsergebnis siehe Anlage)\n\nFrau Zschoche, PDS 1582\n\n16 Investitionen im Pflegebereich \u2013 Verwaltungs-\nvereinbarung zu Artikel 52 Abs. 2 Satz 4 des\nPflege-Versicherungsgesetzes\nDrucksache 2/1887, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1582\n\nDieser noch in der schriftlichen Tagesordnung\nausgewiesene Tagesordnungspunkt war durch\n\u00dcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr erledigt er-\nkl\u00e4rt worden.\n\n17 S\u00fcdautobahn A 38 G\u00f6ttingen\u2013Leipzig\nDrucksache 2/0812, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1583\n\nFrau Weihnert, SPD 1583\nFrau Einsle, CDU 1583\nFrau Mattern, PDS 1584\nFrau Weihnert, SPD 1584\nFrau Einsle, CDU 1585\n\nAbstimmung und Annahme des \u00c4nderungs-\nantrages Drucksache 2/2113 1585\n\n18 R\u00fccknahme von Mietzinsbescheiden an\nGymnasien mit Internat\nDrucksache 2/2002, Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD 1585\n\nM\u00e4dler, SPD 1585\nColditz, CDU 1586\nDr. Hahn, PDS 1587\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1588\nM\u00e4dler, SPD 1588\n\nAbstimmung und Ablehnung 1589\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1589\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 22. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages. Folgende Abgeordnete, von denen Entschuldigun-\ngen zu unserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:\nHerr Dr. Kunckel, Frau Ludwig, Herr Dr. Langer, Frau\nDr. Schwarz, Herr Gerlach, Frau Lattmann-Kretschmer,\nHerr Eggert, Herr K\u00fchnrich und Herr M\u00f6ckel.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor.  Mir ist angek\u00fcndigt\nworden, da\u00df die Fraktion der CDU beabsichtigt, gem\u00e4\u00df\n\u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung um\neinen Punkt zu erweitern. Es geht um die Behandlung der\nDrucksache 2/0610, \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertra-\nges, Antrag der Fraktion der CDU, und der Drucksache\n2/1220, \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages, Antrag\nder Fraktion der PDS. Beide Antr\u00e4ge sind in die Tagesord-\nnung der 23. Sitzung als Tagesordnungspunkt 9 aufge-\nnommen.\nIch bitte jetzt um Begr\u00fcndung.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir bitten, den Tagesordnungspunkt, der morgen als Ta-\ngesordnungspunkt 9, wie eben von Ihnen ausgef\u00fchrt und\ndurch das Pr\u00e4sidium beschlossen, zur Behandlung kom-\nmen soll, heute zu verhandeln, und zwar nach den Gro\u00dfen\nAnfragen, da wir dieses Thema f\u00fcr so wichtig halten, da\u00df\nwir der Meinung sind, die Gelegenheit ergreifen zu m\u00fcs-\nsen, auch der Staatsregierung und hier speziell dem Mini-\nsterpr\u00e4sidenten Gelegenheit zu geben, sich zu \u00e4u\u00dfern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann komme ich zur\nAbstimmung, ob Sie die Tagesordnung um diesen Punkt\nerweitern m\u00f6chten. Ich schlage Ihnen vor \u2013 bei Zustim-\nmung \u2013, da\u00df dieser Tagesordnungspunkt als Tagesord-\nnungspunkt 12, also nach den Gro\u00dfen Anfragen, eingeord-\nnet wird.\nWenn Sie damit einverstanden sind, da\u00df die Tagesord-\nnung erweitert wird und das entsprechend dem Vorschlag\nunter Tagesordnungspunkt 12 der heutigen Beratung be-\nhandelt wird, dann bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen ist dem mehrheitlich so zuge-\nstimmt worden.\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu der vorliegenden\nTagesordnung? \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir alle wissen, da\u00df der Deutsche Gewerkschaftsbund\nheute eine gr\u00f6\u00dfere Kundgebung durchf\u00fchrt. Ich m\u00f6chte\nf\u00fcr meine Fraktion darum bitten, da\u00df wir angesichts der\nTatsache, da\u00df wir auch eine volle Tagesordnung haben,\ndie Mittagspause heute so \u2013 etwa gegen halb zw\u00f6lf \u2013 ein-\nordnen, da\u00df Mitgliedern des Landtages, die dort ihre Soli-\ndarit\u00e4t bekunden m\u00f6chten, dazu Gelegenheit gegeben\nwird, ohne da\u00df dabei zugleich eine Belastung des heutigen\nAblaufs passiert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zu dieser Sache jetzt? \u2013 Bitte, Herr Prof.\nPorsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte f\u00fcr diesen Antrag spre-\nchen, denn ich h\u00e4tte einen gleichlautenden Antrag nach\nder Behandlung der Dringlichen Antr\u00e4ge eingebracht. Ich\ndenke, da\u00df uns als Abgeordneten eine besondere Pflicht\nauferlegt ist zuzuh\u00f6ren, wenn Tausende Menschen zusam-\nmenkommen, um ihre Sorgen und N\u00f6te zu \u00e4u\u00dfern. Wir\nsollten uns selbst diese Gelegenheit verschaffen, das zu\ntun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiter das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir  sind  der  Meinung, da\u00df das keinesfalls so gehen\nkann.\nErstens ist die Fachregierungserkl\u00e4rung zu Umweltfragen,\nzu Wasser und Abwasser von solcher Tragweite, da\u00df wir\nder Meinung sind, da\u00df dieses Problem, das auch Tausende\nvon Menschen angeht, sehr wichtig ist und wir daf\u00fcr nicht\ndie Sitzung so unterbrechen k\u00f6nnen, da\u00df ein Bruch in der\nDebatte passiert. Das ist das erste.\nDas zweite. Selbstverst\u00e4ndlich ist es unbeschr\u00e4nkt m\u00f6g-\nlich, da\u00df die Bev\u00f6lkerung und auch die Gewerkschaften\ndemonstrieren k\u00f6nnen, zum Ausdruck bringen k\u00f6nnen,\nwas sie w\u00fcnschen, aber es kann nicht sein, da\u00df dieses Par-\nlament  seine Tagesordngung  danach  ausrichtet,  wann\njemand vor dem Haus demonstriert;\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn das w\u00fcrde uns in Zukunft dazu bringen, da\u00df wir,\nwann immer jemand demonstriert, die Sitzung entspre-\nchend abbrechen, unterbrechen und dann fortsetzen.\nDar\u00fcber hinaus bin ich der Meinung, da\u00df ein Fortfahren in\nder Tagesordnung in der geordneten Art und Weise nicht\nbedeutet, da\u00df uns die Probleme derjenigen, die vor dem\nHause demonstrieren, nicht wichtig sind. Aber ich denke,\ndas Parlament hat die Pflicht, in erster Linie die Aufgaben,\ndie wir uns selber vorgenommen haben, zu erledigen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Ostrowski, PDS: Macht nur weiter so!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bringe jetzt den An-\ntrag der Fraktion der SPD zur Abstimmung. Es ist be-\nantragt, da\u00df die Fachregierungserkl\u00e4rung bzw. die dazu\nvorgesehene Aussprache entsprechend unterbrochen wer-\nden, damit Abgeordneten erm\u00f6glicht wird, an der Ver-\nanstaltung teilzunehmen. \u2013 Bitte.\n\nAdler, SPD: Darf ich das noch pr\u00e4zisieren: Wir m\u00f6chten\ndie Fachregierungserkl\u00e4rung nicht unterbrechen, sondern\nwir m\u00f6chten, da\u00df die Minister Gelegenheit haben \u2013 bis\nkurz vor zw\u00f6lf wird das wahrscheinlich passieren \u2013, ihre\nDarlegungen hier zu unterbreiten, da\u00df wir dann in die\nMittagspause eintreten, wie wir das auch in der Vergan-\ngenheit schon gemacht haben, und danach die Fraktionen\ndarauf antworten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Adler, sei es, wie es sei: Es gibt die\nRedezeiten, die wir im Pr\u00e4sidium beschlossen haben, und\ndamit kommt es automatisch zu einer Unterbrechung,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1481\n\n\n\nwenn jetzt nicht Ihr Antrag kommt, die Redezeiten so zu\nverk\u00fcrzen, da\u00df das m\u00f6glich wird.\nIch lasse jetzt \u00fcber Ihren Antrag abstimmen, den Tages-\nordnungspunkt zwecks Teilnahme an der Veranstaltung\ndes DGB zu unterbrechen \u2013 also sinngem\u00e4\u00df; ein anderer\nVorschlag liegt jetzt konkret nicht vor.\n\nAdler, SPD: Nach den Ministern die Mittagspause!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nur ist die Pause in der Regel so ein-\ngerichtet gewesen, da\u00df wir gerade bei solchen Fach-\nregierungserkl\u00e4rungen die Fachregierungserkl\u00e4rung ein-\nschlie\u00dflich der Redner der Fraktionen in einem Gu\u00df\ngemacht haben.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\nGanz selten gab es einmal \u2013 \u2013\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\n\u2013 Darf ich bitte einmal aussprechen? \u2013 Da kam auch der\nProtest von den Fraktionen \u2013 berechtigt, meines Erachtens\n\u2013, da\u00df wir solche Regierungserkl\u00e4rungen so gestalten, da\u00df\ndie Opposition, alle drei im Landtag vertretenen Frak-\ntionen, sofort und direkt und im Zusammenhang, ohne\nUnterbrechung, antworten k\u00f6nnen. Das war bisher die\nPraxis. \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte noch auf einen\nPunkt hinweisen; Sie haben ihn gerade angesprochen. Ich\nerinnere mich sehr gut, Herr Kollege Adler, da\u00df gerade\nauch Ihre Fraktion darauf gedrungen hat zu erm\u00f6glichen,\nda\u00df die Fraktionen direkt auf die \u00c4u\u00dferungen der Staats-\nregierung antworten k\u00f6nnen. Ausgerechnet da, wo Sie\nmeinen, da\u00df es Ihnen opportun erscheint, wollen Sie das\n\u00e4ndern. Wir k\u00f6nnen uns aber in Zukunft nicht danach\nrichten, da\u00df wir jedesmal, wenn irgend jemand eine\nDemonstration organisiert, deswegen den Ablauf des\nPlenums danach ausrichten. Das geht keinesfalls.\n\n(Unruhe bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Er rechnet offenbar\nmit vielen Demonstrationen in Zukunft!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Adler, bitte pr\u00e4zisieren Sie noch\neinmal, wor\u00fcber Sie jetzt abgestimmt haben wollen.\n\nAdler, SPD: Ich stelle den Antrag, nach den Reden der\nMinister die Mittagspause einzuschieben, damit dann die\nAnwesenden in freier Entscheidung f\u00fcr sich festlegen k\u00f6n-\nnen, ob sie Mittagessen gehen oder an der Kundgebung \u2013\nnicht von irgend jemandem, sondern vom Deutschen Ge-\nwerkschaftsbund! \u2013 teilnehmen.\n\n(Lebhafter Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich denke, jetzt ist klar geworden, da\u00df\nzum Tagesordnungspunkt 1 eine Unterbrechung der De-\nbatte, nachdem die Minister gesprochen haben, beantragt\nwird. Wer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen\nist dem mehrheitlich nicht stattgegeben worden.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr Hilker,\nbitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Im Namen meiner Fraktion\nw\u00fcnsche ich zum Tagesordnungspunkt 5, 2. Lesung des\nEntwurfs Gesetz zum Zweiten Staatsvertrag zur \u00c4nde-\nrung des Rundfunkstaatsvertrages und zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertra-\nges \u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland, eine\nAussprache.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich den Antrag zur Abstim-\nmung. Wer die Zustimmung daf\u00fcr geben m\u00f6chte, da\u00df zu\nTagesordnungspunkt 5 \u2013 \u00c4nderung des Staatsvertrages \u2013\neine Aussprache gef\u00fchrt wird, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist dem zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge? \u2013 Bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zum Punkt 11 der Tages-\nordnung einen Antrag stellen. Es handelt sich um den\nTagesordnungspunkt Anfrage zur Lage der Vertrags-\narbeitnehmerinnen und -arbeitnehmer der ehemaligen\nDDR in Sachsen. F\u00fcr die PDS-Fraktion l\u00e4\u00dft die Beantwor-\ntung der Gro\u00dfen Anfrage einerseits erkennen, da\u00df hier\neine umfangreiche Arbeit geleistet wurde, andererseits be-\ngr\u00fcndet die Intention der Antwort auf unsere Anfrage aus\nunserer Sicht, da\u00df es hier dringend weiteren Er\u00f6rterungs-\nbedarf gibt und, wie ich glaube, die Staatsregierung heute\nnicht in der Lage ist, diese Fragen ad hoc zu beantworten.\nWir beantragen deshalb, heute den Tagesordnungspunkt\nvon der Tagesordnung zu nehmen und die Gro\u00dfe Anfrage\nzur weiteren Behandlung in den Innenausschu\u00df zu \u00fcber-\nweisen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das k\u00f6nnen Sie als beantragende Frak-\ntion so tun. Damit kommt das in den Ausschu\u00df. Erhebt\nsich dagegen Widerspruch? \u2013 Selbst wenn das der Fall\nw\u00e4re, w\u00fcrde dies laut Gesch\u00e4ftsordnung automatisch er-\nfolgen.\nGibt es weitere Anfragen oder \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die PDS-Fraktion beantragt, zum Tagesordnungs-\npunkt 8, 1. Lesung des Entwurfs Haushaltbegleitgesetz f\u00fcr\n1996, eine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es war\nnicht m\u00f6glich, das im Pr\u00e4sidium vorher zu beantragen.\nDie Vorlage ist am 7. November ausgereicht worden; die\nFraktion hat erst danach getagt. Wir sind der Auffassung,\nda\u00df das Haushaltbegleitgesetz, das einen so harmlosen\nTitel hat, einschneidende Ver\u00e4nderungen, z. B. im Kita-Be-\nreich, nach sich zieht und da\u00df deshalb auch in der 1. Le-\nsung eine Aussprache stattfinden mu\u00df. Nach \u00a7 43 unserer\nGesch\u00e4ftsordnung mu\u00df hier das Pr\u00e4sidium eine Empfeh-\nlung aussprechen. Deshalb m\u00f6chte ich bitten, da\u00df das Pr\u00e4-\nsidium in der Mittagspause zusammentritt und \u00fcber die-\nsen Antrag ber\u00e4t.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann werden wir das tun. In der\nMittagspause w\u00e4re Zeit daf\u00fcr. Rein formal ist das, was\nhier gesagt worden ist, richtig. Ich bitte, da\u00df sich die Pr\u00e4si-\ndiumsmitglieder w\u00e4hrend der Mittagspause im Saal 3\nkurz zusammenfinden, damit wir dar\u00fcber beschlie\u00dfen\nk\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1482\n\n\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich gehe davon aus, da\u00df bei\ndem Antrag, der urspr\u00fcnglich ohne Aussprache behandelt\nwerden sollte, die Redezeit mit 10 : 5 : 5 Minuten anzuset-\nzen ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird automatisch der kleinste Rede-\nzeitblock in Frage kommen; sonst h\u00e4tte es anders bean-\ntragt werden m\u00fcssen. In diesem Falle tritt der Automatis-\nmus ein.\n\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann gilt die Ihnen vorliegende\nTagesordnung mit den beschlossenen Ver\u00e4nderungen als\nf\u00fcr unsere heutige Tagung verbindlich. Ich bitte zu beach-\nten, da\u00df wir kurz eine Pr\u00e4sidiumssitzung einlegen wer-\nden, um entsprechend dem Antrag der PDS-Fraktion zum\nTagesordnungspunkt 5 eine Entscheidung zu treffen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nFachregierungserkl\u00e4rung zur Umweltpolitik und Landesentwicklung\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung, Herrn Vaatz. Anschlie\u00dfend\nspricht der Staatsminister des Innern, Herr Hardraht.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst kann ich Ihnen vermelden, da\u00df die s\u00e4ch-\nsischen Fl\u00fcsse sauberer geworden sind, da\u00df die Luft klarer\nist und da\u00df der M\u00fcll geordnet entsorgt wird, und zwar\nseit knapp f\u00fcnf Jahren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Herbst riecht es selbst mitten in den St\u00e4dten eher nach\ngefallenem Laub als nach Rauch. Wir pflanzen B\u00e4ume,\nviele Stra\u00dfen verwandeln sich in Alleen, die zwar nicht\nwir, meine Damen und Herren, hoffentlich aber unsere\nEnkel in voller Sch\u00f6nheit erleben werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Elbe, an der entlang vor mehr als 1 000 Jahren K\u00f6nig\nHeinrich I. mit seinen Vasallen unser Land erschlossen hat,\nunsere uralte Lebensader, liegt nicht mehr im Todes-\nkampf, den wir mit der leicht verlogenen Vokabel ,,G\u00fcte-\nklasse 3 bis 4\u201c umschrieben haben. Mit dem Programm\n,,Elblachs 2000\u201c haben wir in diesem Jahr begonnen, die\nersten Lachse wieder in unsere Heimat einzuladen. Es ver-\nbreiten sich auch Fischotter, Biber und Reiher.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und Arbeitslose!)\n\nMeine Damen und Herren, das als Selbstverst\u00e4ndlichkeit\naufzufassen, mag mittlerweise \u00fcblich geworden sein. Ich\nerlaube mir aber, noch heute tiefe Dankbarkeit zu empfin-\nden: Ich hatte n\u00e4mlich den Glauben daran schon verloren,\nsolche Zeiten jemals erleben zu d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie DDR hat auf dem Land rechts und links des Mittel-\nlaufes der Elbe \u00f6kologische Tatsachen geschaffen, die nicht\nmehr v\u00f6llig reparabel sein werden. Dennoch trage ich\nmeine Regierungserkl\u00e4rung vor dem Hintergrund der Tat-\nsache vor, da\u00df die damals Verantwortlichen heute mit Er-\nfolg daran arbeiten, die politischen Kosten f\u00fcr ihre damali-\ngen \u00f6kologischen Verbrechen anderen anzulasten.\n\n(Beifall bei der CDU\nund der Abgeordneten Adler, Plobner\n\nund Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD)\n\nMit Verweis auf die H\u00e4rte der Opfer, die nun zu erbringen\nsind, machen die Schadensverursacher von gestern gegen\n\njene mobil, die ihre Kraft in den Dienst von morgen ge-\nstellt haben.\nErschwert, aber dadurch nicht vereitelt, orientiert sich die\ns\u00e4chsische Umweltpolitik an drei Eckpunkten: erstens die\nGefahrenabwehr, zweitens die Risikovorsorge im Vorfeld\nvon Gefahren und drittens die Zukunftsvorsorge.\nDaf\u00fcr brauchen wir eine schlagkr\u00e4ftige Umweltverwal-\ntung. Diese haben wir. Sie ist, meine Damen und Herren,\nv\u00f6llig neuartig aufgebaut, und es gibt eine klare Trennung\nzwischen Vollzugs- und Fachbeh\u00f6rden. Mancher Kenner\nim Westen beneidet uns darum und h\u00e4tte sie gern auch in\nseinem Lande.\nIch m\u00f6chte einige Worte zum Naturschutz in den einzel-\nnen Fachbereichen sagen. Zun\u00e4chst darf ich mit Respekt\nund Anerkennung an die aufopferungsvolle und ausdau-\nernde Arbeit der ehrenamtlichen Natursch\u00fctzer in der Zeit\nvor 1989 erinnern. Herr Heinz Kubatsch hat gestern den\nBundesverdienstorden erhalten. Er arbeitet seit 1947 konti-\nnuierlich im Naturschutz und k\u00fcmmert sich heute um den\nehemaligen Truppen\u00fcbungsplatz K\u00f6nigsbr\u00fcck.\nDie Arbeit der ehrenamtlichen Natursch\u00fctzer wurde oft\nzerst\u00f6rt, wenn dies die damalige wirtschaftliche, milit\u00e4ri-\nsche oder politische R\u00e4son erforderte. Aber die Natur-\nsch\u00fctzer haben um jedes St\u00fcck unber\u00fchrte Welt gek\u00e4mpft\nund viele manchmal kleine, aber wichtige Siege erringen\nk\u00f6nnen, die es heute zu verteidigen und auszubauen gilt.\nDer ehrenamtliche Naturschutz arbeitet heute z. B. in den\nNaturschutzstationen. Sie haben die Aufgabe, Land-\nschaftspflegema\u00dfnahmen zu organisieren, Artenschutz-\nprogramme zu begleiten, Schutzgebiete zu betreuen und\nLandnutzer in bezug auf den Vertragsnaturschutz zu be-\nraten und vieles mehr.\nNat\u00fcrlich kommt es zwischen Natursch\u00fctzern und Natur-\nnutzern auch ab und zu zum Krach. Um so dankbarer bin\nich, meine Damen und Herren, da\u00df ein Schulterschlu\u00df des\nNaturschutzes mit der Land-, Forst- und Fischereiwirt-\nschaft in unserem Lande zustande gekommen ist: der Ver-\ntragsnaturschutz. Das Klima unserer Zusammenarbeit\nwird uns bei der Fortschreibung unseres Schutzgebiets-\nprogrammes helfen.\nZum Schutzgebietsprogramm m\u00f6chte ich folgendes sagen.\nDie Pflicht zum Naturschutz gibt uns gleichzeitig zwei\nDinge auf: einerseits die ganzfl\u00e4chige umweltgerechte\nLandschaftsnutzung, die die Vielfalt, Eigenart und Sch\u00f6n-\nheit von Natur und Landschaft bewahren mu\u00df, anderer-\nseits den Schutz, die Pflege und die Entwicklung bestimm-\nter schutzw\u00fcrdiger Teile von Natur und Landschaft.\nDem zweiten Ziel dient unser Schutzgebietsprogramm. Es\nwird seit 1992 umgesetzt, und es erweist sich als sehr kom-\npliziert. Die Beh\u00f6rden m\u00fcssen n\u00e4mlich strenge fachliche\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1483\n\n\n\nVorgaben und Kriterien beachten, und es gibt langwierige,\naufwendige Verfahren mit \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung.\nVerglichen mit 1990 wurden in allen Schutzgebietskate-\ngorien beachtliche Fortschritte erzielt. Allein 1995 konnten\ndurch Rechtsverordnung bis heute sieben Naturschutz-\ngebiete neu ausgewiesen und eines erweitert werden. Dies\nist ein Fl\u00e4chenzugang von rund 2 000 Hektar.\nUnser Schutzgebietsprogramm hat auch Anregungen des\nNationalparkprogramms der letzten, demokratischen\nDDR-Regierung aufgegriffen. Neben dem inzwischen in-\nternational bekannten Nationalpark S\u00e4chsische Schweiz\ngeh\u00f6rt auch der Nationalpark Erzgebirge/Vogtland mit\nzirka 150 000 Hektar dazu. Nach zweij\u00e4hrigem Auswei-\nsungsverfahren steht nun die Rechtsverordnung bevor.\nDazu kommt demn\u00e4chst der Naturpark D\u00fcbener Heide in\nSachsen mit zirka 40 000 Hektar als Teil eines gemeinsa-\nmen Projekts mit unserem Nachbarland Sachsen-Anhalt.\n1994 wurde das Biosph\u00e4renreservat ,,Oberlausitzer Heide\nund Teichlandschaft\u201c mit zirka 26 000 Hektar einstweilig\nsichergestellt. Das Festsetzungsverfahren wird gegenw\u00e4r-\ntig eingeleitet.\nDas Bundesnaturschutzgesetz enthielt allerdings diese\nSchutzgebietskategorie bisher nicht. Auf unsere Bitte und\nauf einen Beschlu\u00df der Umweltministerkonferenz Ost hin\nwird nun in die bevorstehende Novelle dieses Gesetzes\ndiese Schutzgebietskategorie aufgenommen. Das ist ein\ngro\u00dfer Erfolg f\u00fcr die s\u00e4chsischen Natursch\u00fctzer.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnser Schutzgebietsprogramm aber, meine Damen und\nHerren, steht und f\u00e4llt \u2013 das mu\u00df jedem klar sein \u2013 mit\nseiner Akzeptanz bei jenen B\u00fcrgern, die sich hierf\u00fcr in\nihren Entfaltungsm\u00f6glichkeiten einschr\u00e4nken m\u00fcssen. Sie\nwerden nur dann dauerhaft zu solchen Einschr\u00e4nkungen\nbereit sein, wenn auch ihre Interessen von uns, den Natur-\nsch\u00fctzern, gen\u00fcgend gew\u00fcrdigt, nicht aber moralisch her-\nabgesetzt werden.\nOhne die Mitarbeit der Land- und Forstwirte, der Fischer\nund der J\u00e4ger und der B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te bleibt\nNaturschutz immer ein Fragment. Bedenken wir das, dann\nwird uns manches m\u00f6glich sein, was wir sonst aus rein\nemotionalen Gr\u00fcnden verfehlen k\u00f6nnten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNaturschutz ist bei allen Schwierigkeiten in manchem Ein-\nzelfall keine Beeintr\u00e4chtigung, sondern eine Bedingung f\u00fcr\ndie gesunde Entwicklung des Landes. Das sollten wir jetzt\nschon erkennen.\nWenn uns nach gierigen Eingriffen in die Flu\u00dfl\u00e4ufe ver-\nheerende Hochwasser heimsuchen sollten, wie am Rhein,\ndann wird es zu sp\u00e4t sein. F\u00fcr die s\u00e4chsische Regierung\nkommt eine Kanalisierung der Elbe oder der Bau neuer\nStaustufen und damit eine Vernichtung der Elbauen nicht\nund niemals in Frage.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDie s\u00e4chsische Regierung wei\u00df, welche Markenzeichen die\nElbe und die Elbauen f\u00fcr dieses Land sind und da\u00df sie\ndieses Land und das Bewu\u00dftsein unserer Menschen \u00fcber\nlange Jahre gepr\u00e4gt haben. Sie verschlie\u00dft sich jedoch nicht\nden \u00dcberlegungen zum Ausbau eines koordinierten Ver-\nkehrssystems von Schiene, Stra\u00dfe und Wasserstra\u00dfe. Wohl\nist es aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden zu begr\u00fc\u00dfen, wenn m\u00f6g-\nlichst viel G\u00fcterverkehr auf die Wasserstra\u00dfen gelenkt\n\nwird. Aber es ist grunds\u00e4tzlich immer n\u00f6tig, die Schiffe\ndem Flu\u00df und nicht den Flu\u00df den Schiffen anzupassen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDas darf uns aber nicht die Augen davor verschlie\u00dfen, da\u00df\ntrotzdem kleinere, wenn auch sehr teure Eingriffe an der\nElbe notwendig sind, um geringe Tauchtiefenerh\u00f6hungen\noder eine Stabilisierung des erodierenden Flu\u00dfbettes zu\nbewirken. Auch hier ist viel Nachholbedarf aus den letzten\nJahrzehnten.\nMeine Damen und Herren! Industrie und intensive Land-\nwirtschaft haben \u00fcber Jahrzehnte bis 1990 in Sachsen das\n\u00e4u\u00dferst begrenzte Wasserdargebot extrem beansprucht\nund sodann stark verschmutzte Abw\u00e4sser in die Fl\u00fcsse\ngeleitet. Die Grundwasserabsenkungen, Wassereinleitun-\ngen und Flu\u00dfverlegungen der Braunkohlenindustrie in der\nLausitz und im mitteldeutschen Raum werden uns, unsere\nKinder und Enkel noch jahrzehntelang belasten.\nIn Hoyerswerda beispielsweise \u2013 nur einmal zur Illustra-\ntion \u2013 waren die anhaltenden Grundwasserabsenkungen\nbestimmend f\u00fcr Bauwerksgr\u00fcndungen und ihre Abdich-\ntung zum Grundwasser. Nun steigt aber das Grundwasser\nwieder auf Normalma\u00df an wie vor der Braunkohlenzeit,\nund ich sage Ihnen, da\u00df heute niemand genau wei\u00df, was\ndas f\u00fcr die Neustadt von Hoyerswerda eigentlich bedeutet\nund wie das f\u00fcr diese Stadt endet.\nDie Trinkwasserversorgung wurde oft bis an die Lei-\nstungsgrenzen des Dargebotes getrieben. Statt Verteiler zu\nerneuern, statt Wegeverluste zu verringern und Sparm\u00f6g-\nlichkeiten zu schaffen, wurden allerdings zu DDR-Zeiten\nlieber neue Talsperren errichtet. Statt das Rohwasser bes-\nser zu sch\u00fctzen, verbesserte man lieber die Wasserwerks-\ntechnologie \u2013 was ich nicht gering achten will. Dennoch\nhielt man trotz aller dieser Ma\u00dfnahmen \u00fcber weite\nStrecken weder fr\u00fchere noch heutige Normen ein.\nSanierungspl\u00e4ne zum Schutz von Trinkwasser und Ober-\nfl\u00e4chengew\u00e4ssern gab es auch schon zu DDR-Zeiten. Sie\nwaren nur nicht immer wirtschaftlich. Es geh\u00f6rt zu unse-\nren Fehlern in der Anfangszeit bis 1993, da\u00df es uns nicht\n\u00fcberall gelungen ist, die Realisierung von unwirtschaft-\nlichen Pl\u00e4nen alten und neuen Datums zu verhindern.\nDazu fehlten uns zun\u00e4chst die Verwaltungskraft und auch\nder rechtliche Rahmen.\nSeit 1992 gibt es nun endlich das S\u00e4chsische Wassergesetz.\nDamit hat die Wasserwirtschaft in Sachsen eine solide\nrechtliche Grundlage. Es kann aber im Lichte der heutigen\nErkenntnisse auch in diesem Gesetz manches vereinfacht\nwerden. Wir wollen bis Mitte 1996 dem Kabinett einen\nVorschlag zur Novellierung des S\u00e4chsischen Wassergeset-\nzes machen.\nF\u00fcr die Trinkwasserversorgung ist ein Solidarverbund von\nwasserreichen Gebieten und solchen mit Wassermangel\neine zentrale Voraussetzung f\u00fcr die wirtschaftliche Fort-\nentwicklung unseres Landes. Trinkwasser zu akzeptablen\nPreisen, meine Damen und Herren, ist entscheidend f\u00fcr\nWirtschaft und Wohlstand.\n1991 sch\u00e4tzten wir, da\u00df uns vom Trinkwasserversorgungs-\nniveau Westdeutschlands Investitionen im Wert von\n12 Milliarden DM trennen. Bis Ende 1994 wurden \u00fcber\n2,5 Milliarden DM investiert. Daf\u00fcr flossen 900 Millionen\nDM staatliche Zusch\u00fcsse. Ende dieses Jahres wird es uns\nauch tats\u00e4chlich gelungen sein, wenigstens die gesund-\nheitsrelevanten Parameter der Trinkwasserverordnung \u2013\nich denke hier besonders an die Grenzwerte f\u00fcr Arsen und\nNitrate \u2013 im wesentlichen einzuhalten. Bis das auch f\u00fcr die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1484\n\n\n\n\u00fcbrigen Parameter gilt, zum Beispiel Eisen, Mangan, wird\nwohl das Jahr 1999 heranr\u00fccken.\nZur Zeit \u00fcberarbeiten wir unter wirtschaftlichen Gesichts-\npunkten den ,,Grundsatzplan \u00f6ffentliche Wasserversor-\ngung\u201c. Wir zielen dabei auf Abgabepreise, die bei einem\nMinimum an Subventionen so niedrig wie m\u00f6glich sind\nund f\u00fcr den Abnehmer auch \u00fcber den Tag hinaus kalku-\nlierbar bleiben. Wir erwarten diesen Grundsatzplan f\u00fcr\ndas 1. Halbjahr 1996. Damit steht dann die Versorgungs-\nkonzeption f\u00fcr ganz Sachsen im Raum.\nAber es geht uns nicht nur um das Technische. Trinkwas-\nserversorgung und Abwasserentsorgung m\u00fcssen auf\nneue, wirtschaftlich arbeitende kommunale Grundlagen\ngestellt werden. Diese Arbeit ist noch nicht abgeschlossen,\naber sie war nach Art und Gr\u00f6\u00dfe in Deutschland ein bisher\nbeispielloser Proze\u00df. Mit einigen Abstrichen ist das gut\ngelungen, wenn auch immer noch nicht beendet.\nEs gibt jetzt insgesamt 51 neue Trinkwasserversorger; fr\u00fc-\nher hatten wir in Sachsen 4. Wir werden diese Zweck-\nverb\u00e4nde durch staatliche Zusch\u00fcsse so stellen, da\u00df sie\nTrinkwasser zu einer fiktiven Geb\u00fchr von 4,80 DM pro\nKubikmeter oder weniger anbieten k\u00f6nnen.\nAn dieser Stelle vorsorglich eine Erl\u00e4uterung des Begriffes\n,,fiktive Geb\u00fchr\u201c. Er wird n\u00e4mlich oftmals in der \u00d6ffent-\nlichkeit mit der wirklich vom Nutzer, vom Abnehmer zu\nzahlenden Nettogeb\u00fchr durcheinandergebracht. Die fik-\ntive Geb\u00fchr ist lediglich eine Hilfsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr den Zweck-\nverband. Sie darf nicht verwechselt werden mit der Trink-\nwassergeb\u00fchr, die der B\u00fcrger gem\u00e4\u00df Geb\u00fchrenbescheid\nnetto zu bezahlen hat.\nDie fiktive Geb\u00fchr erh\u00e4lt man, indem man die Gesamt-\nkosten nimmt, die der Zweckverband pro Jahr h\u00e4tte, falls\ner keine Beitr\u00e4ge, keine Festbetr\u00e4ge \u2013 zum Beispiel f\u00fcr die\nWasseruhren \u2013 und keine Baukostenzusch\u00fcsse einn\u00e4hme,\nund diese Gesamtkosten, die so ermittelt wurden, durch\ndie Anzahl der Kubikmeter Trinkwasser teilt, die der\nZweckverband pro Jahr abgibt, falls jeder B\u00fcrger im\nDurchschnitt 40 Kubikmeter Trinkwasser abnimmt.\nDie Trinkwassergeb\u00fchr, die der B\u00fcrger laut Bescheid zu\nbezahlen hat, ist also gegen\u00fcber der fiktiven Geb\u00fchr um\nso kleiner, je mehr Einnahmen der Verband aus Beitr\u00e4gen\nund anderen Quellen erzielt. Der Begriff ,,fiktive Geb\u00fchr\u201c\ngilt im gleichen Sinne auch f\u00fcr Abwasserzweckverb\u00e4nde,\nund ich werde das dort nicht noch einmal neu erl\u00e4utern.\nTrinkwasserversorgung, meine Damen und Herren, w\u00e4re\nunm\u00f6glich ohne sachgem\u00e4\u00dfen Rohwasserschutz. Ein\nwichtiges St\u00fcck davon sind die Trinkwasserschutzgebiete,\n\u00fcber deren Festsetzung seit 1992 eine vorl\u00e4ufige Verwal-\ntungsvorschrift meines Hauses existiert.\nIn Trinkwasserschutzgebieten gibt es Verbote und Be-\nschr\u00e4nkungen. Diese m\u00fcssen sich aber am \u00dcberma\u00dfverbot\norientieren und auch durchsetzbar sein. Den dadurch be-\neintr\u00e4chtigten Gemeinden schulden wir Vernunft, Augen-\nma\u00df und Solidarit\u00e4t. Wir werden deshalb den Ortschaften\nin Trinkwasserschutzgebieten mit h\u00f6chster Priorit\u00e4t zu\neiner bezahlbaren Abwasserentsorgung verhelfen.\nZur \u00dcberwachung der Grundwasserg\u00fcte dient uns ein\nlandeseigenes Me\u00dfnetz, das am Ende dieses Jahres aus ins-\ngesamt 150 Me\u00dfstellen bestehen wird.\nPhosphate und Nitrate aus der Landwirtschaft sind leider\nin den letzten Jahren in einigen Standgew\u00e4ssern durch\nAuswaschung der B\u00f6den wieder angestiegen. Der vorhan-\ndene Stickstoff im Boden \u2013 ein Erbe der intensiven Land-\nwirtschaft der DDR \u2013 wird auch daf\u00fcr sorgen, da\u00df diese\nTendenz anh\u00e4lt, wenn es regenreiche Jahre gibt. Deshalb\n\nsage ich, die Empfehlungen des s\u00e4chsischen Landwirt-\nschaftsministeriums f\u00fcr eine umweltgerechte Landwirt-\nschaft helfen uns, diese Belastungen zu vermindern, und\ndeshalb hoffe ich, da\u00df m\u00f6glichst viele Landwirte sie be-\nherzigen.\nZu den Talsperren und Wasserspeichern. Die Talsperren-\nverwaltung bezieht ihre Einnahmen aus Verkauf von Roh-\nwasser. Nun geht aber seit Jahren der Wasserbedarf stetig\nzur\u00fcck. Andererseits haben sich in den Talsperren \u00fcber\ndie Zeit viele altersbedingte M\u00e4ngel eingestellt. Um diese\nzu beheben, ben\u00f6tigten wir in den vergangenen Jahren\nj\u00e4hrlich zwischen 35 und 45 Millionen DM; und das wird\nso weitergehen.\nTalsperren k\u00f6nnen aber auch Faktoren der Fremdenver-\nkehrsentwicklung sein. Und wo dies unter strikter Wah-\nrung der Schutzg\u00fcte, der Trinkwasserschutzziele m\u00f6glich\nist, da darf Tourismus auch sein. Und deshalb wurde im\nNovember vorigen Jahres eine Tourismuskonzeption f\u00fcr\ndie landeseigenen Stauanlagen best\u00e4tigt.\nMeine Damen und Herren, ich komme nun zu einem The-\nma, das die Menschen in Sachsen bewegt wie kaum ein\nanderes: Es geht um den Ausbau der Abwasseranlagen\nund die damit notwendig werdenden Kommunalabgaben.\nWie war die Ausgangslage? \u2013 Ich darf es Ihnen an einem\nBeispiel verdeutlichen. Um 1930 gab es in Mei\u00dfen und\nRadebeul Kanalisationssysteme. Diese entw\u00e4sserten ohne\njede Abwasserbehandlung in die Elbe. Der Anschlu\u00dfgrad\nan diese Kanalisation lag bei 93 %. Die St\u00e4dte Coswig und\nWeinb\u00f6hla hatten keine Kanalisation. Und dieser Zustand\ndes Jahres 1930 ist etwa identisch mit dem Zustand des\nJahres 1990. Das sind, meine Damen und Herren, 60 Jahre\nUnt\u00e4tigkeit, 60 Jahre!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nVor vier Wochen ging die Kl\u00e4ranlage Mei\u00dfen in Betrieb.\nVier Millionen Kubikmeter ungereinigtes Abwasser blei-\nben der Elbe von jetzt an jedes Jahr erspart.\n1990 hatte nur jede f\u00fcnfte Gemeinde in Sachsen eine Kl\u00e4r-\nanlage. Die meisten dieser Anlagen erf\u00fcllten ihre Reini-\ngungsaufgaben v\u00f6llig ungen\u00fcgend. 75 % der B\u00fcrger des\nFreistaates waren 1990 an eine Kanalisation angeschlossen.\nAber diese f\u00fchrte oftmals, wie ich eben beschrieben habe,\ndirekt in den Vorfluter.\nAls Kosten f\u00fcr den Bau einer bedarfsgerechten Abwasser-\ninfrastruktur in Sachsen wurde 1991 die Summe von rund\n30 Milliarden  gesch\u00e4tzt. Dieser durch kommunistische\nSchlamperei und Ignoranz aufgelaufene Betrag entspr\u00e4che\neiner Leistung von mehr als 6 500 Mark pro Kopf. Das\nmu\u00df nun in Etappen auf ein leistbares Ma\u00df gebracht wer-\nden. Dazu, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir auf\nallen Ebenen alle Solidarsysteme ausnutzen. Die Beteilig-\nten m\u00fcssen in einer angeheizten Atmosph\u00e4re n\u00fcchternes\nAugenma\u00df und Standhaftigkeit beweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, und hier rede ich ganz beson-\nders den linken Teil des Saales an: Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren\nsind von altersher in Sachsen eine Kernvoraussetzung f\u00fcr\ndie Lebensf\u00e4higkeit der St\u00e4dte und Gemeinden!\n\n(Zuruf von der SPD: Richtig!)\n\nUnsere Gro\u00dfv\u00e4ter und deren Gro\u00dfv\u00e4ter haben schon diese\nLeistungen mit gr\u00f6\u00dfter Selbstverst\u00e4ndlichkeit erbracht, als\nan uns \u00fcberhaupt noch nicht zu denken war, und sie bau-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1485\n\n\n\nten damit das Fundament daf\u00fcr, da\u00df wir heute leben k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie werden nicht im Traum damit gerechnet haben, da\u00df\nwir heute eine Diskussion anzetteln, die dieses prinzi-\npielle, grundlegende Finanzierungsinstrument f\u00fcr kom-\nmunale Aufgaben in Abrede stellt und damit diese beleg-\nten Fundamente verkehrt, kaputtmacht und gef\u00e4hrdet.\n\n(Zuruf von der PDS: Wer macht das?)\n\nWenn Sie, meine Damen und Herren von der PDS, uns\nhier mit dem Begriff ,,kalte Enteignung\u201c dauernd in den\nOhren liegen, dann weisen Sie doch unfreiwillig darauf\nhin, da\u00df Ihre Partei in diesem Land einmal als Partei der\nhei\u00dfen Enteignung bekannt war.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie hatten damals blo\u00df noch nicht Ihr verlogenes Wende-\npseudonym PDS.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nStatt dessen \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: \u2013 Nein!\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nStatt dessen bereicherten Sie sich mit dem leider fast ver-\ngessenen Aufbaugesetz. Unsere Kommunalverfassung\nsieht Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren vor, und nie wieder wollen\nwir Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren eintauschen gegen ein Auf-\nbaugesetz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch wenn die kommunale Selbstverwaltung f\u00fcr lange\nZeit zerst\u00f6rt war \u2013 wir sind es unseren Kindern und unse-\nren Enkeln schuldig, sie neu zu erlernen und zum Leben\nzu erwecken.\nWir w\u00fcrden es uns doch, meine Damen und Herren, selbst\nnicht verzeihen, wenn wir aus Angst vor einer ver-\nschrammten Hand das Tor zur Normalit\u00e4t nicht auf-\ngeschlossen h\u00e4tten, obwohl wir doch dazu den Schl\u00fcssel\nin den H\u00e4nden hielten. Wir brauchen das Kommunal-\nabgabengesetz so wie es ist und wie auch Sie ihm auf\ndieser Seite einmal zugestimmt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd wer das Kommunalabgabengesetz abschaffen will,\nder will den Gemeinden das Licht ausknipsen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd hinter Ihren Versuchen, es zu \u00e4ndern, verbirgt sich\nnichts anderes, als es in seiner Wirksamkeit zu zerst\u00f6ren.\nDas ist das Ziel, das Sie wirklich anstreben!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDas m\u00fcssen Sie beweisen!)\n\nDie Regierung hat aber \u2013 im Gegensatz zu Ihnen \u2013 die\nKommunen bei ihren neuen Aufgaben zu unterst\u00fctzen\nund zu beaufsichtigen. Sie hat dazu beizutragen, da\u00df die\n\nGemeinden ihre gesetzlichen Pflichten erledigen, und sie\nhat dar\u00fcber zu wachen, da\u00df sie dies nicht zu teuer bezah-\nlen m\u00fcssen. Dazu braucht es eine solide Datengrundlage\nzur Abwasserentsorgung, und dazu wurde 1994 eine\nfl\u00e4chendeckende repr\u00e4sentative \u00dcberpr\u00fcfung in Auftrag\ngegeben. Es wurden alle verf\u00fcgbaren Daten der Abwas-\nserentsorgung erhoben. Als 41 der 388 Zweckverb\u00e4nde,\nTeilzweckverb\u00e4nde und Gemeinden \u00fcberpr\u00fcft waren, er-\nhielten wir einen Zwischenbericht.\nDie dortigen Aussagen waren repr\u00e4sentativ, weil sie sich\ndurch neue Einzelberichte erh\u00e4rteten. Der Gutachter stellte\nfest, da\u00df man bei fast allen Planungen noch sparen kann.\nVerschiebungen in die Zukunft sind m\u00f6glich. Auf manche\nMa\u00dfnahmen kann man ohne Schaden ganz verzichten.\nUngef\u00e4hr die H\u00e4lfte der Abwasserentsorger sollte exter-\nnen Sachverstand hinzuziehen, um bessere L\u00f6sungen zu\nfinden.\nIn mindestens der H\u00e4lfte der F\u00e4lle wurde nicht oder nur\nunzureichend \u00f6ffentlich ausgeschrieben. Das kommunale\nManagement und das Finanzcontrolling waren oft man-\ngelhaft. Die Verbandsstruktur betrachtete der Gutachter in\n30 bis 40 % der F\u00e4lle als nicht optimal. Das betrifft etwa\n25 % der B\u00fcrger in Sachsen, nicht etwa die H\u00e4lfte, weil es\nbesonders die kleinen Verb\u00e4nde betrifft, die Abwasser von\nweniger als 5 000 Einwohner entsorgen. Eine fehlende\nAuslastung bei Kl\u00e4ranlagen gibt es nur punktuell. Mit\ndem Fortbau der Kan\u00e4le wird eine anf\u00e4nglich schlechte\nAuslastung jedoch schnell anders, so da\u00df wir sagen k\u00f6n-\nnen, nur ein Prozent der gebauten Anlagenkapazit\u00e4t ist\nnach Sch\u00e4tzung des Gutachters wirklich \u00fcberfl\u00fcssig. Und\ndas Thema \u00dcberdimensionierung ist f\u00fcr Sachsen damit\nvom Tisch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Hinweise des Umweltministeriums zum stufenweisen\nAusbau der Abwasserbeseitigung f\u00fchrten zu Umplanun-\ngen, allerdings erst ab 1994. Gemeinden und Zweckver-\nb\u00e4nde, die vorher planten und bauten, sind oftmals nicht\nstufenweise vorgegangen. Sie k\u00f6nnen nun zeitweise ihre\nAnlagen oft nur ungen\u00fcgend auslasten. Sie waren teil-\nweise auch etwas zu optimistisch bei der Ansiedlungspro-\ngnose. Teils fielen urspr\u00fcnglich vorhandene gr\u00f6\u00dfere\nBetriebe aus, mit deren Abwassern man rechnete. Diese\nFehler waren oftmals nicht vermeidbar, und demzufolge\nsollten wir sie unter die notwendigen Kalkulationsun-\nsch\u00e4rfen einordnen, auf die wir alle angewiesen waren,\nwenn wir wirklich Entscheidungen treffen wollten.\nIch hoffe, die Gemeinden und Zweckverb\u00e4nde verstehen,\nda\u00df wir ihnen mit diesem Bericht, den wir in Auftrag ge-\ngeben haben, helfen wollen. Wir geben ihnen damit ein\nSpar- und Handlungskonzept in die H\u00e4nde, das als Rat\nund Orientierung gedacht ist und nicht etwa als Anpran-\ngerung. \u2013 Soweit zum Gutachten selbst.\nWelche Schritte leiten wir nun daraus ab. Ich nenne f\u00fcnf\nSchritte:\n1. Wenn die bereits get\u00e4tigten Investitionen trotz Maximal-\nf\u00f6rderung eine h\u00f6here fiktive Geb\u00fchr als 8 DM/m3 erfor-\ndern k\u00f6nnten, dann mu\u00df ein sofortiger Ausgabenstopp ge-\npr\u00fcft werden.\n2. Wenn zwar heute eine fiktive Geb\u00fchr von 8 DM/m3\n\nerreichbar ist, aber die Planungen der n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre\nzu einer stark ansteigenden Entgeltbelastung f\u00fchren w\u00fcr-\nden, dann mu\u00df ein F\u00f6rderstopp gepr\u00fcft werden mit dem\nZiel, die Ausgaben zu strecken und zu reduzieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1486\n\n\n\n3. Alle Anlagen m\u00fcssen konsequent nach der geltenden\nF\u00f6rderrichtlinie Wasserwirtschaft inklusive Wirtschaft-\nlichkeitsnachweis und Investitionskostenbeschr\u00e4nkung ge-\nf\u00f6rdert werden.\n4. Vor der F\u00f6rdermittelbewilligung mu\u00df der Antragsteller\ndie zu erwartenden Entgeltbelastungen sauber, rechne-\nrisch korrekt und transparent nachweisen.\n5. Die Gemeinden m\u00fcssen bereit sein, sich von den Be-\nratergruppen bei den Regierungspr\u00e4sidien auch tats\u00e4ch-\nlich beraten zu lassen; darauf mu\u00df die Kommunalaufsicht\nhinwirken.\nDa\u00df noch heute da und dort Planungen in den Schubladen\nliegen, die man besser vergessen sollte, beunruhigt mich\nnicht. Diese werden wir vereiteln. Ist die Planung optimal,\ndann werden wir die Zweckverb\u00e4nde und Gemeinden\ndurch staatliche Zusch\u00fcsse so stellen, da\u00df sie die Abwas-\nserentsorgung zu einer fiktiven Geb\u00fchr von nicht mehr als\n8 DM/m3 Abwasser anbieten k\u00f6nnen. Dazu wird insbe-\nsondere die erweiterte Ortsnetzf\u00f6rderung beitragen.\nInnerhalb dieser fiktiven Geb\u00fchr ist es in der Regel unver-\nzichtbar, da\u00df auch Anschlu\u00dfbeitr\u00e4ge erhoben werden. Da-\nmit k\u00f6nnen generationenlange Zinsdienste wesentlich ge-\nsenkt werden. Die Gemeinde mu\u00df sich dann nicht so weit\nverschulden; sie kann Leistungen anbieten, und sie kann\nweiter investieren und in die Zukunft schauen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Unser Kommunalabgaben-\ngesetz selbst garantiert, da\u00df hierbei Eigentum nicht nur\nunangetastet bleibt, sondern in seinem Wert erhalten und\ngesch\u00fctzt wird wie zuvor lange nicht mehr.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnsere bisherigen Erfahrungen mit schon ausgegebenen\nBeitragsbescheiden zeigen, da\u00df die Zahl der Widerspr\u00fcche\nsehr gering ist und \u00fcberwiegend auf Fehlern in den Be-\nmessungsgrundlagen beruht. Die Regierung wird jedoch\nalle Beitragssatzungen einer genauen kommunalaufsicht-\nlichen Pr\u00fcfung unterziehen. H\u00e4rtef\u00e4llen wird damit aus-\nreichend vorgebeugt. Damit werden erwartete Beitrags-\nzahlungen vielleicht im Einzelfall versp\u00e4tet in den Kassen\nder Zweckverb\u00e4nde eintreffen. Wo dies der Fall ist und\ndurch die Regierung verursacht wurde, wird das Land die\nZinslast etwa n\u00f6tiger \u00dcberbr\u00fcckungskredite \u00fcbernehmen.\nDabei werden aber auch noch weiter zu pr\u00e4zisierende\n\u00dcberlegungen zusammen mit den kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nden n\u00f6tig sein, wie man vern\u00fcnftige Grenzen ver-\neinbart, die den Beitragspflichtigen nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfige\nLasten aufb\u00fcrden sollen.\nDie begonnenen Projekte in den Gemeinden sto\u00dfen im \u00fcb-\nrigen in aller Regel auf gro\u00dfe Akzeptanz \u2013 ganz im Gegen-\nsatz zu dem \u00f6ffentlichen Eindruck, der hier erweckt wird.\nEine \u00c4nderung des Kommunalabgabengesetzes h\u00e4tte nun\nf\u00fcr alle diese im Gang befindlichen Projekte verheerende\nFolgen, die niemand w\u00fcnschen kann, der f\u00fcr dieses Land\netwas empfindet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei allem sollte nicht vergessen werden, da\u00df wir seit 1990\n\u00fcber 250 Kl\u00e4ranlagen in Sachsen eingeweiht haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch frage die Kollegen von der PDS-Fraktion, ob sie mal in\nihren Parteiarchiven nachgebl\u00e4ttert haben, wie viele Kl\u00e4r-\nanlagen in den 40 Jahren DDR in Sachsen erneuert, restau-\n\nriert und neu gebaut worden sind und, vor allen Dingen,\nwie viele Kl\u00e4ranlagen, die ihre V\u00e4ter und Gro\u00dfv\u00e4ter ge-\nbaut hatten, in diesen Jahren au\u00dfer Betrieb gegangen sind\nund heute als Altlasten an den Flu\u00dfr\u00e4ndern stehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFast w\u00f6chentlich kommen neue Kl\u00e4ranlagen hinzu. Und\nnunmehr \u2013 sage ich Ihnen \u2013 sind 80 % der Einwohner an\nKanalisationen angeschlossen. Eines sage ich Ihnen ganz\ndeutlich: Ich bin nicht bereit, meine Damen und Herren,\nwas immer Sie sagen, \u00fcber diesen neuen Zustand er-\nschrocken zu sein. Im Gegenteil, ich bin froh dar\u00fcber.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist nun notwendig zu \u00fcberlegen, wie man diesen Pro-\nze\u00df verstetigen kann. Das Umweltministerium bereitet\ngegenw\u00e4rtig ein ressort\u00fcbergreifendes F\u00f6rderprogramm\nWasserwirtschaft vor, und darin wollen wir aus Umwelt-,\nLandwirtschafts- und Wirtschaftsministerium Mittel f\u00fcr\nden Bau von Trinkwasser- und Abwassersystemen beson-\nders f\u00fcr die Mittelzentren und den l\u00e4ndlichen Raum kon-\nzentriert einsetzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd nun zu einem anderen Thema, das uns ganz beson-\nders in der n\u00e4chsten Zeit gro\u00dfe politische Aufmerksamkeit\nabfordern wird. Auch in der Abfallwirtschaft ist n\u00e4mlich\ndie Aufbauzeit erst einmal zu Ende. Wir werden uns nun-\nmehr verst\u00e4rkt der Umsetzung z. B. des Kreislaufwirt-\nschaftsgesetzes zuwenden m\u00fcssen und unsere Energie auf\ndie Produktverantwortung des Herstellers konzentrieren,\nwenn wir auch von vornherein sagen, da\u00df wir nat\u00fcrlich\nwissen, da\u00df die Produktverantwortung des Herstellers\nletzten Endes auf den Kunden abgew\u00e4lzt und von ihm\nbezahlt werden wird. Aber schon der Hersteller mu\u00df bei\nder Herstellung seines Produktes f\u00fcr die sp\u00e4tere Entsor-\ngung Verantwortung \u00fcbernehmen.\n\nDabei gilt f\u00fcr uns nach wie vor die Priorit\u00e4tenfolge: er-\nstens Abf\u00e4lle m\u00f6glichst vermeiden, zweitens unvermeid-\nbare Abf\u00e4lle, wo m\u00f6glich, in den Stoffkreislauf zur\u00fcck-\nf\u00fchren und drittens die Restabf\u00e4lle umweltvertr\u00e4glich\nbeseitigen. Damit hat die s\u00e4chsische Umweltpolitik bereits\nwesentliche Inhalte des neuen Bundes-Kreislaufwirt-\nschaftsgesetzes vorweggenommen, und zwar von Anfang\nan. Abfallvermeidung mu\u00df bei der Produktion von Er-\nzeugnissen einsetzen. Dazu sind Stichworte wie Umwelt-\naudit der aktuelle Weg der vorsorgenden Abfallwirtschaft,\nund ich sehe, da\u00df sich dieses Prinzip in Sachsen in voller\nUmsetzung befindet.\n\nEntsorgungspflichtige K\u00f6rperschaften sind bei uns die\nLandkreise und die kreisfreien St\u00e4dte. Wir haben diesen\nvon Beginn an eindringlich empfohlen, effektive Koopera-\ntionsbeziehungen einzugehen. Daraufhin wurden in Sach-\nsen auch tats\u00e4chlich acht Abfallverb\u00e4nde gebildet. Sie er-\nstellen die regionalen Abfallwirtschaftskonzepte und die\nAbfallbilanzen, und sie betreiben die Anlagen.\n\nVon den ca. 1 800 aus DDR-Zeiten \u00fcbernommenen Altde-\nponien werden heute nur noch weniger als 60 betrieben.\nDas verf\u00fcgbare Restvolumen nimmt stetig ab. F\u00f6rdermit-\ntel in H\u00f6he von 125 Millionen DM in den Jahren 1991 bis\n1994 f\u00fchrten dazu, da\u00df heute eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe An-\nnahme, eine geordnete Ablagerung sowie moderne Kom-\npaktoren, Gas- und Sickerwasserfassungen weitestgehend\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1487\n\n\n\nzur Standardausstattung auf allen s\u00e4chsischen Deponien\ngeh\u00f6ren. Wer h\u00e4tte das gedacht?!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs sind nicht mehr Qualmwolken und \u00fcbergro\u00dfe Vogel-\nschw\u00e4rme, die heute den Standort von Deponien anzei-\ngen. Wenn wir gro\u00dfe Vogelschw\u00e4rme haben, dann sind\ndas h\u00f6chstens die Vorboten des Herbstes.\nDie Hauptaufgabe der kommenden Jahre ist die Verringe-\nrung der Abfallmenge und die nachsorgearme Deponie.\nDieses Ziel verfolgt konsequent das Vorsorgeprinzip.\nDazu mu\u00df allerdings die TA Siedlungsabfall umgesetzt\nwerden. Die entsorgungspflichtigen K\u00f6rperschaften sind\nvor dem Hintergrund dieser Technischen Anleitung Sied-\nlungsabfall in einer v\u00f6llig neuen Situation. Sie m\u00fcssen\nn\u00e4mlich bis zum Jahre 2005 ihre Restabf\u00e4lle in thermischen\nAnlagen behandeln; man sagt oft verk\u00fcrzt: verbrennen.\nDiese Anlagen sind zu errichten, und sie sind zu bezahlen.\nSie werden viel Geld kosten. Parallel dazu werden die\nB\u00fcrger zunehmend Abf\u00e4lle vermeiden.\nAusgehend vom Jahr 1993 sch\u00e4tzen wir das Vermeidungs-\npotential f\u00fcr Haushaltsabf\u00e4lle bis zum Jahre 2003 auf ca.\n50 %. Nun ist dabei zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df die Anlagen-\nfixkosten von der Abfallmenge her unabh\u00e4ngig sind. Ver-\nmeidung und Verwertung drohen damit zu h\u00f6heren rela-\ntiven Entsorgungskosten zu f\u00fchren. Die Folgen des kon-\ntraproduktiven Widerspruches ,,Vermeidung f\u00fchrt zur\nKostenerh\u00f6hung\u201c m\u00fcssen wir daher abmildern, sofern wir\nunsere Vermeidungsabsicht wirklich ernst nehmen. Ich\nsehe dazu in der Tat M\u00f6glichkeiten. Bei der thermischen\nBehandlung von Restabf\u00e4llen ist zum Beispiel eine Koope-\nration zwischen den entsorgungspflichtigen K\u00f6rperschaf-\nten zweckm\u00e4\u00dfig und auch m\u00f6glich. Kleinere Abfallver-\nb\u00e4nde werden thermische Anlagen gemeinsam betreiben\nm\u00fcssen. Es sollte au\u00dferdem ferner dar\u00fcber nachgedacht\nwerden, ob zur Verbrennung bestimmter Abfallfraktionen\nKraftwerke auf Kohlenbasis genutzt werden k\u00f6nnten.\nDie mechanisch-biologische Behandlung kann im Einzel-\nfall dazu beitragen, da\u00df die Deponielaufzeiten bis zum In-\nkrafttreten dieser Technischen Anleitung Siedlungsabfall\nim Jahre 2005 verl\u00e4ngert werden. Ein Deponieneubau und\ndie damit notwendigen Kosten k\u00f6nnen so in diesen einzel-\nnen F\u00e4llen zeitlich gestreckt werden. Das wird die B\u00fcrger\nnicht so belasten.\nDas Problem ist dabei allerdings, da\u00df diese Anlagen nicht\ndie Forderungen der Technischen Anleitung Siedlungs-\nabfall zur Vorbehandlung von Deponiegut erf\u00fcllen. Das\nhei\u00dft, diese G\u00fcter m\u00fcssen dann noch in eine andere An-\nlage \u00fcberf\u00fchrt werden.\nWir m\u00fcssen f\u00fcr den Abfallbereich aber auch Lehren aus\nden Erfahrungen bei der Errichtung von Abwasseranlagen\nziehen. Auch im Abfallbereich ist eine Gesamtberechnung\nder Investitionen f\u00fcr die Entsorgung dringend notwendig.\nGesicherte Daten zu Abfallmengen sind dazu die Aus-\ngangsbasis.\nAuch die zeitliche Abfolge der notwendigen Investitionen\nmu\u00df abgewogen werden. Nur dann ist die Geb\u00fchrenent-\nwicklung wirklich kalkulierbar und f\u00fcr den B\u00fcrger trans-\nparent. Die Neuerrichtung und Erweiterung von Depo-\nnien, auf denen unbehandelte Abf\u00e4lle abgelagert werden\nsollen, wird in absehbarer Zeit nicht mehr f\u00f6rderf\u00e4hig sein.\nWir m\u00fcssen uns auf die F\u00f6rderung von Anlagen zur ther-\nmischen Behandlung konzentrieren, auch um zu vermei-\nden, da\u00df zu gro\u00df gebaut wird.\n\nWir m\u00fcssen alle Aktivit\u00e4ten unterst\u00fctzen, die zur Vermei-\ndung von Abfall f\u00fchren.\n1993 haben wir begonnen, die Abfallmengen und -struktu-\nren in den wichtigsten neuen Industriebranchen zu unter-\nsuchen. Wir erarbeiteten Branchenkonzepte, was in der\nAbfallbilanzierung v\u00f6lliges Neuland ist. Die Untersuchun-\ngen zeigen erhebliche Vermeidungs- und Verwertungspo-\ntentiale. Beim Sonderabfall k\u00f6nnen danach bis zu 50 %\nvermieden werden. Dieses setzt allerdings voraus, da\u00df\nsich die Unternehmen st\u00e4rker als bisher zu ihrer \u00f6kologi-\nschen Verantwortung bekennen. Damit sie das auch k\u00f6n-\nnen, helfen wir ihnen dabei, denn noch 1995, also in die-\nsem Jahr, wird eine Koordinierungs- und Beratungsstelle\nf\u00fcr Industrieabfall- und Reststoffwirtschaft gegr\u00fcndet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin neuer rechtlicher Rahmen wird bald wirksam werden.\nIm Oktober 1996 wird das neue Kreislaufwirtschafts- und\nAbfallgesetz des Bundes in Kraft treten. Das bezieht alle\nabfallwirtschaftlich relevanten Verwertungsvorg\u00e4nge in\nseinen Geltungsbereich ein. Dadurch werden die Stoff-\nstr\u00f6me formal wesentlich gr\u00f6\u00dfer. Dementsprechend wer-\nden damit erstmalig auch viele Verwertungsvorg\u00e4nge in\ndie abfallrechtliche \u00dcberwachung einbezogen.\nDazu arbeitet der Bund zur Zeit an einer Nachweisverord-\nnung. Diese darf nun nicht dazu f\u00fchren, da\u00df die Kreislauf-\nwirtschaft durch b\u00fcrokratische Belastungen erstickt. Es\nm\u00fcssen illegale Praktiken durch Konzentration der be-\nh\u00f6rdlichen \u00dcberwachung auf Grauzonen und schwarze\nSchafe in der Abfallwirtschaft einged\u00e4mmt werden, damit\nsolche F\u00e4lle wie Dubringer Moor, Herlasgr\u00fcn, Schnecken-\ngr\u00fcn usw. k\u00fcnftig nicht mehr vorkommen. Wir m\u00fcssen\naber darauf achten, da\u00df uns jetzt nicht ein neuer Bl\u00e4tter-\nwald, ein neues Gesetzesdickicht \u00fcberrumpelt, was wie-\nderum viele Leute besch\u00e4ftigt, in seiner Wirkung gering ist\nund letztlich nur zur Frustration gegen\u00fcber Umweltaufla-\ngen f\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden in diesem Sinn auf den Bund einwirken; denn\nwir sehen ein, da\u00df diese Gefahr besteht.\nVon gro\u00dfer Bedeutung, meine Damen und Herren, waren\nund sind die Ma\u00dfnahmen zur Behandlung der \u00f6kologi-\nschen Altlasten in Sachsen. Wir mu\u00dften von Anfang an\nden Horrorszenarien, die einige Medien aufgemacht ha-\nben, entgegentreten und erschrockene Investoren bes\u00e4nfti-\ngen, durften zugleich aber den Ernst der Lage nicht ab-\nschw\u00e4chen und mu\u00dften die richtigen Schritte einleiten.\nDurch eine methodisch fundierte Altlastenerhebung und\nGefahrenabsch\u00e4tzung haben wir die Altlastenrisiken \u00fcber-\nschaubar gemacht. Es wurde sodann nach den festgestell-\nten Gef\u00e4hrdungen sowie nach den Priorit\u00e4ten der Kom-\nmunen das gro\u00dfe Sanierungswerk begonnen. Die Ergeb-\nnisse, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen sich, wie ich\nmeine, durchaus sehen lassen.\nAn rund 2 000 Altablagerungen und -deponien wurden\nMa\u00dfnahmen zur Gefahrenabwehr realisiert. Ungef\u00e4hr\n16 800 Altlastenverdachtsf\u00e4lle wurden erst bewertet und\npriorisiert. Das ist eine unglaubliche Flei\u00dfarbeit unserer\nVerwaltungen gewesen. 4 900 Altablagerungen \u2013 ein-\nschlie\u00dflich der noch betriebenen Deponien \u2013 wurden auf\nder Grundlage einer historischen Erkundung nach ihrem\nGefahrenrisiko eingestuft. 1 100 Altlasten wurden weiter-\nf\u00fchrend technisch erkundet, und 150 Altlasten wurden in-\nzwischen saniert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1488\n\n\n\nInsgesamt waren daf\u00fcr in den Jahren 1991 bis 1995 rund\n150 Millionen DM n\u00f6tig. Sachsen hat beim Bund vier Sa-\nnierungsgro\u00dfprojekte angemeldet. Ich kann Ihnen berich-\nten, meine Damen und Herren: Wir sind das einzige neue\nLand, dem alle Rahmen- bzw. Teilsanierungskonzepte\nund dar\u00fcber hinaus die Finanzrahmen tats\u00e4chlich bis jetzt\nbest\u00e4tigt wurden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn diesem Zusammenhang mu\u00df ich aber auch einmal ein\nkritisches Wort gegen\u00fcber dem Bund, ein kritisches Wort\nunter Freunden sagen, da\u00df es so, wie es jetzt ist, nicht\nweitergeht.\nDie BVS, die Nachfolgeinstitution der Treuhandanstalt,\ndarf sich nicht als eine Art Abschlu\u00dfkontrollinstanz f\u00fcr\nLandesentscheidungen verstehen und ihr Einvernehmen\nbei Sanierungsma\u00dfnahmen davon abh\u00e4ngig machen, ob\nman ihr eine solche Funktion wirklich zugesteht oder\nnicht. Denn dann tragen nat\u00fcrlich auch die BVS und damit\nauch der Bund die Verantwortung, wenn sich dieses und\njenes unerfreulich z\u00e4h dahinschleppt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nBoden und Geologie, meine Damen und Herren, haben\nwir oft in unserer Umweltdebatte vernachl\u00e4ssigt. Ich will\nden heutigen Tag einmal dazu nutzen, Ihnen zu sagen,\nda\u00df wir aus dem Altlastenthema zu lernen haben, da\u00df der\nBoden ein Ged\u00e4chtnis hat, da\u00df er nicht vermehrbar ist und\nda\u00df wir seine in Hunderttausenden von Jahren gewach-\nsene Seele nicht ungestraft verletzen d\u00fcrfen.\nDas Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie ist beauftragt,\nmit seinen Arbeiten die von der Wirtschaft und den Lan-\ndesbeh\u00f6rden dringend ben\u00f6tigten Grundinformationen\n\u00fcber die Erdkruste, also auch \u00fcber die B\u00f6den und Gew\u00e4s-\nser, zu beschaffen. Die aufwendige Kartierungsarbeit\ndieser Fachbeh\u00f6rde ger\u00e4t oft aus dem Blickfeld; sie ist aber\nunentbehrlich. So wurden bereits \u00dcbersichtskarten \u00fcber\nBoden, tieferen Untergrund, \u00fcber Rohstoffsicherung und\nSchutzgebiete und vieles mehr erstellt.\nWismut, meine Damen und Herren, ist ein harmloses Me-\ntall \u2013 h\u00f6ren Sie zu, meine Damen und Herren von der\nPDS, es k\u00f6nnte Ihnen etwas entgehen! \u2013 aus dem Perio-\ndensystem der Elemente, und unsere sowjetischen Waf-\nfenbr\u00fcder w\u00e4hlten diesen Tarnnamen f\u00fcr eine Firma, die\ndamit verbergen wollte, da\u00df sie in Wirklichkeit Uran f\u00f6r-\ndert, das sie f\u00fcr Atomwaffen brauchte.\n\n(Zuruf von der PDS:\nJa, ja, das hat keiner gewu\u00dft.)\n\nUnd diese Firma hat uns das gr\u00f6\u00dfte fl\u00e4chenhafte Umwelt-\nproblem in Westeuropa beschert und dazu Tausende Tote\nund Kr\u00fcppel und eine vage Vorahnung f\u00fcr das, was m\u00f6g-\nlicherweise in sibirischen W\u00e4ldern und Tundren noch auf\nuns wartet.\nF\u00fcr die Sanierung lag kein fertiges Konzept in den Schub-\nladen der Umweltbeh\u00f6rden. Gleichwohl konnten wir ge-\nrade hier nicht warten, und heute sind die Anfangsschwie-\nrigkeiten gl\u00fccklicherweise \u00fcberwunden. Die Diskussion\n\u00fcber die Sanierungsoption wird auf einem anderen\nNiveau gef\u00fchrt, auf einem Niveau, das internationalen\nVergleichen standh\u00e4lt. Die bisherigen Sanierungsfort-\nschritte beschr\u00e4nken sich einstweilen zwar noch auf die\nAbdeckung von Halden, den Abbruch von Geb\u00e4uden und\ndie Sanierung von kleineren oder mittleren Fl\u00e4chen, aber\n\nder Wismut ist es leider in den letzten Jahren nicht gelun-\ngen, ein umfassendes Gesamtsanierungskonzept vorzu-\nlegen.\nMit den Erkundungen und Bewertungen sind wir aber im\nEinzelfall hervorragend vorangekommen, und bald be-\nginnt eine recht komplizierte Haldensanierung und die\nSanierung der Absetzanlagen. Bis zum Jahr 2000 soll die\nHalde in Crossen umgelagert sein, und die Bergwerke\nwerden bereits geflutet; modernste Wasserreinigungsanla-\ngen sind in Betrieb.\nF\u00fcr die Finanzierung der Altlasten, die vor 1962 aus dem\nWismutverm\u00f6gen ausgesondert wurden, ist der Bund zu-\nst\u00e4ndig. Wir haben jedoch von einem Musterproze\u00df Ab-\nstand genommen, weil den eingeholten Rechtsgutachten\nzu entnehmen war, da\u00df wir auf diese Weise nicht viel be-\nwegen k\u00f6nnen. Wir werden den Bund hier aber gleich-\nwohl nicht aus der Eigenverantwortung entlassen, und ich\nbiete den Kommunen weiter an, dieses Problem gemein-\nsam zu bearbeiten.\nNun zu einer anderen schweren Altlast: den Kernanlagen\nam Standort Rossendorf. Sie sind au\u00dfer Betrieb. Von den\nKernbrennstoffen ist ein gro\u00dfer Teil schon entsorgt, und\nder Vertrag \u00fcber die Lieferung der abgebrannten Kern-\nelemente des Forschungsreaktors in das Zwischenlager\nAhaus im Jahre 1998 ist unter Dach und Fach. Ich bin froh,\nIhnen das hier sagen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKernmaterial, dessen Entsorgungsweg noch nicht klar ist,\nwird in Rossendorf gesichert. Der Abbau der Reaktoranla-\ngen ist aber so teuer, da\u00df es der Freistaat nicht alleine\ntragen kann. Demzufolge m\u00fcssen wir den Bund in die\nPflicht nehmen. Ich hoffe, Herr Ministerpr\u00e4sident, da\u00df Sie\nmit Ihrer Initiative gegen\u00fcber dem Bundeskanzler Erfolg\nhaben, und wir werden alles tun, da\u00df der Bund diese Ver-\npflichtung zur Kenntnis nimmt.\nAuch wenn erst f\u00fcnf Jahre vergangen sind, haben doch\nnur wenige Menschen in Sachsen die immense Belastung\nder Luft durch die klassischen Luftschadstoffe Schwefel-\ndioxid und Staub noch in Erinnerung, die bis vor f\u00fcnf Jah-\nren aus unserem Alltag nicht wegzudenken war. Die\nHauptverursacher dieser Belastung waren die Kraftwerke\nund viele Einzelfeuerungsanlagen auf Braunkohlenbasis.\n1989 lag die Schwefeldioxidemission von Sachsen mit\n2 Megatonnen im Jahr doppelt so hoch wie in den alten\nBundesl\u00e4ndern zusammen; das mu\u00df man sich einmal vor-\nstellen. Bis Ende 1994 konnte der Schadstoffaussto\u00df aus\nden s\u00e4chsischen Gro\u00dffeuerungsanlagen bei Staub um sage\nund schreibe 93 %, bei Schwefeldioxid um 51 % und bei\nStickoxiden um 42 % verringert werden.\nUm die Arbeit der Immissionsschutzbeh\u00f6rden zu be-\nschreiben, darf ich Ihnen sagen, da\u00df fast die H\u00e4lfte der\nDDR-Anlagen Ende 1994 stillgelegt wurde. Die anderen\n700 wurden nach den Vorgaben der Beh\u00f6rden saniert, 900\nwurden neu genehmigt. Das ist die Arbeit einer Beh\u00f6rde,\ndie kaum jemand zur Kenntnis nimmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie erste gro\u00dfe Rauchgasentschwefelungsanlage im Kraft-\nwerk Boxberg III ist in den letzten Tagen in Betrieb ge-\nnommen worden. Bei Kleinfeuerungsanlagen hat das F\u00f6r-\nderprogramm Immissionsschutz, das die Fraktion der\nCDU aufgelegt hat, viel bewirkt. Damit konnten wir 1991\nbis 1994 insgesamt 349 F\u00f6rderprojekte begleiten, insbeson-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1489\n\n\n\ndere im Erzgebirge. Das war eines der erfolgreichsten Pro-\ngramme des Freistaates \u00fcberhaupt.\nWenn wir in Zukunft dieses F\u00f6rderprogramm zur\u00fcckfah-\nren, dann deshalb, weil es dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df wir nun\ntats\u00e4chlich inzwischen andere Priorit\u00e4ten setzen k\u00f6nnen.\nEs ist ein Zeichen des Erfolges und nicht des Mi\u00dferfolges.\nSeit Januar 1995 \u00fcberwachen wir in Sachsen die Luft mit\neinem ganz modernen Me\u00dfnetz. Es hat 29 automatische\nVielkomponentenme\u00dfstationen, und wir lassen es erst-\nmalig in Deutschland privat betreiben.\nDie Minderung der CO2-Emissionen wird die politische\nDiskussion bis ins n\u00e4chste Jahrtausend begleiten. Dabei\nmu\u00df aber auch klar sein, da\u00df dieses Problem ein globales\nist, das nicht durch die s\u00e4chsische Politik, nicht durch die\ndeutsche Politik, ja nicht einmal durch europ\u00e4ische Politik\nallein zu l\u00f6sen ist. Das wird auch in diesem Hohen Haus\nmanchmal ein bi\u00dfchen \u00fcbersehen.\nWir wollen aber unseren Teil dazu beitragen. Die Selbst-\nverpflichtung Deutschlands, die Kohlendioxidemission im\nJahre 2005 gegen\u00fcber 1990 um ein Viertel zu verringern,\nist eine Herausforderung auch f\u00fcr uns. Nachdem in den\nletzten f\u00fcnf Jahren die s\u00e4chsischen Kohlendioxidemis-\nsionen halbiert wurden, liegen nun die gr\u00f6\u00dften Potentiale\nin hohen Wirkungsgraden bei der Umwandlung und bei\nder Energieeinsparung. Unsere Kraftwerksneubauten und\n-nachr\u00fcstungen sowie die Nutzung von Kraft-W\u00e4rme-\nKopplungen in den Ballungsr\u00e4umen zeigen hier den rich-\ntigen Weg. Mittlerweile stehen \u00fcbrigens Windkraftanlagen\nin Sachsen an der Grenze zur Wirtschaftlichkeit. Wir k\u00f6n-\nnen damit unter g\u00fcnstigen Bedingungen bis zum Jahr 2005\nmindestens 300 MW aus Wind- und Kleinkraftanlagen\nholen; das w\u00e4ren 5 % des s\u00e4chsischen Strombedarfes.\nBei der Diskussion um eine neue Struktur der Energiepoli-\ntik wurde, wie ich meine, die CO2-Bindung durch Holz in\nder \u00f6ffentlichen Diskussion bisher viel zu wenig beachtet.\nUmwelt- und Landwirtschaftsministerium wollen dieses\ngemeinsam \u00e4ndern, und ich bin sicher, da\u00df es uns gelingen\nwird, dieses Potential genauestens auszuloten und f\u00fcr\nSachsen nutzbar zu machen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nDie Bio- und Gentechnologie, meine Damen und Herren \u2013\neinerseits f\u00fcr viele ein Reizwort \u2013, rechnet man anderer-\nseits gemeinhin zu den Spitzentechnologien des 21. Jahr-\nhunderts. Von ihr werden Fortschritte in der Biomedizin,\nim landwirtschaftlichen Bereich, in bezug auf den Um-\nweltschutz und auch auf energiesparende und ertrag-\nreiche Produktionsverfahren erwartet.\nDer Biotechnik sagt man zum Jahr 2000 ein j\u00e4hrliches\nWachstum von 20 % voraus, und wir wollen deshalb den\nverantwortungsbewu\u00dften Umgang mit der Bio- und Gen-\ntechnik in Sachsen nicht verhindern, sondern unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei hat jedoch \u2013 das mu\u00df auch klar sein \u2013 der Schutz\nvon Mensch und Umwelt und von Arten stets den Vor-\nrang vor wirtschaftlichen Interessen. Leider haben wir in\nSachsen in diesen Fragen noch nicht den Anschlu\u00df an das\neurop\u00e4ische Niveau erreicht. In Abstimmung mit meinen\nKabinettskollegen bin ich jedoch bestrebt, das betr\u00e4cht-\nliche Wirtschafts- und Arbeitsplatzpotential dieser Tech-\nnologien zu nutzen.\nEine besondere Bedeutung kommt dabei, meine ich, den\nKlein- und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen zu. Vor allem\ndie N\u00e4he zu leistungsstarken Universit\u00e4ten und For-\n\nschungseinrichtungen ist aber der entscheidende Faktor\nbei der Standortwahl solcher Unternehmen. Wenn es uns\ngelingt, zwischen diesen Unternehmen und den For-\nschungseinrichtungen eine Kopplung herbeizuf\u00fchren,\nwerden wir auf dieser Strecke erfolgreich sein.\nMeine Damen und Herren! Viele Aufgaben der Raumord-\nnung k\u00f6nnen nur auf nationaler oder internationaler\nEbene gel\u00f6st werden. Jedes Bundesland mu\u00df dazu seinen\nBeitrag leisten, das wissen wir. Andere Aufgaben k\u00f6nnen\nweder auf der nationalen noch auf der internationalen\nEbene, aber daf\u00fcr durch Vernunft in Land und Kommu-\nnen gel\u00f6st werden.\nWir haben im EU-internen Wettbewerb zu bestehen. Im\nLandesentwicklungsplan ist die Region Halle-Leipzig-\nSachsendreieck als europ\u00e4ische City-Region ausgewiesen.\nSie steht jetzt im sogenannten raumordnungspolitischen\nHandlungsrahmen des Bundes und der L\u00e4nder als zu ent-\nwickelnde europ\u00e4ische Metropol-Region, und dies ist im\neurop\u00e4ischen Wettbewerb nicht schlecht. Ich bin sehr froh,\nda\u00df das gelungen ist.\nDabei ist klar, da\u00df uns aber auch im Norden ein Konkur-\nrent heranw\u00e4chst, n\u00e4mlich die Region um Berlin und Pots-\ndam. Aufgabe der Landesentwicklung ist es, die daraus\nerwachsende Herausforderung anzunehmen, die Konkur-\nrenzsituation aber gleichzeitig nicht nur als Konkurrenz-\nsituation zu verstehen, sondern sie einzubinden in ein Ge-\nflecht gegenseitig vern\u00fcnftiger Arbeitsteilung. Das ist eine\ngro\u00dfe Koordinierungsaufgabe.\nWirtschafts- und Umweltministerium sind sich au\u00dferdem\neinig, da\u00df der Landesverkehrsplan als Fachlicher Entwick-\nlungsplan aufgestellt wird. Wir werden gegen\u00fcber dem\nBund darauf bestehen, da\u00df die gegebenen Zusagen hin-\nsichtlich der Verkehrsprojekte Deutsche Einheit auch ein-\ngehalten werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm September 1994 ist nun der Landesentwicklungsplan in\nKraft getreten. Jetzt m\u00fcssen die regionalen Planungsver-\nb\u00e4nde ihn auch umsetzen. In allen f\u00fcnf Planungsregionen\nwerden deshalb jetzt Regionalpl\u00e4ne erarbeitet. Die ersten\nEntw\u00fcrfe gehen Anfang des n\u00e4chsten Jahres in die An-\nh\u00f6rung.\nDie s\u00e4chsische Regierung hat sich, wie Sie wissen, fr\u00fch\ndaf\u00fcr entschieden, da\u00df von den 18 vor der Wende betrie-\nbenen Braunkohlentagebauen lediglich 3 f\u00fcr 30 bis 40 Jah-\nre fortgef\u00fchrt werden. K\u00fcnftig werden damit in Sachsen\nj\u00e4hrlich 40 bis 50 Millionen Tonnen Rohbraunkohle abge-\nbaut. Das sind etwa 30 % der j\u00e4hrlichen Menge vor 1989,\nalso ein gro\u00dfer Schritt zur Ressourcenschonung.\nIn einer Rekordzeit von fast 15 Monaten wurden die\nBraunkohlenpl\u00e4ne f\u00fcr Nochten und Reichwalde aufge-\nstellt. Ich habe sie im Januar 1994 genehmigt. Wir haben\nnach z\u00e4hem Ringen verhindern k\u00f6nnen, da\u00df der Ort Ham-\nmerstadt abgesiedelt wird. Der Braunkohlenplan f\u00fcr den\nTagebau Schleenhain dagegen wurde dieses Jahr beschlos-\nsen. Er sieht nun die Absiedlung des Ortes Heuersdorf\nvor. F\u00fcr dieses schwierige Problem konnte die Regierung\neine bundesweit beispielhafte vertragliche Regelung der\nsozialvertr\u00e4glichen Ausgestaltung der Umsiedlung betrof-\nfener B\u00fcrger mit der Mibrag treffen, die jetzt den B\u00fcrgern\nangeboten werden kann.\nDer intensive Braunkohlenabbau in der Vergangenheit hat\nzum Teil nicht mehr heilbare Sch\u00e4den an der Landschaft\nverursacht. Es ist daher unabdingbar, wenigstens das\nM\u00f6gliche zu sanieren. Daf\u00fcr sind Sanierungsrahmenpl\u00e4ne\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1490\n\n\n\nn\u00f6tig. Ein erster solcher Plan, n\u00e4mlich der f\u00fcr den Tagebau\nOlbersdorf, ist schon genehmigt, 14 weitere sind in Verfah-\nren.\nEin Wirtschaftsstandort, meine Damen und Herren, blei-\nben wir nur, wenn wir genug Bauland f\u00fcr Industrie und\nGewerbe und Wohnungsbau anbieten, und das unter\nstrengen \u00f6kologischen Ma\u00dfst\u00e4ben. Ich appelliere an die\ngro\u00dfen St\u00e4dte. Die zentral\u00f6rtliche Funktion, die sie gerne\nbeanspruchen, verpflichtet sie zu \u00fcber\u00f6rtlicher Wirksam-\nkeit. Dieses Klassenziel verfehlen die gro\u00dfen St\u00e4dte, wenn\nsie nicht gen\u00fcgend bedarfsgerechtes Bauland ausweisen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Sie d\u00fcrfen ja gar nicht!)\n\nEs gen\u00fcgt nicht, mit dem Finger auf Fehlentwicklungen in\nden Randgemeinden zu zeigen, wenn man durch Unt\u00e4tig-\nkeit den Siedlungsdruck in diese Richtung erst mit er-\nzeugt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn den Oberzentren und in den Mittelzentren ist Umden-\nken angesagt, damit der ungehemmten Zersiedelung, etwa\ndurch hochschie\u00dfende Einzelhandelsprojekte in Wegwerf-\narchitektur, Einhalt geboten wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin weiteres Ziel mu\u00df eine vern\u00fcnftige Konzentration ent-\nlang der Entwicklungsachsen sein. Nur wenn wir das\nmachen, haben wir wirklich Chancen, den \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehr langfristig funktionsf\u00e4hig zu erhal-\nten. Nur so k\u00f6nnen in den Verdichtungsr\u00e4umen gen\u00fcgend\nFreifl\u00e4chen erhalten werden.\nRaumordnung und Regionalplanung in Sachsen w\u00e4ren ein\nTorso, wenn sie ohne Kooperation mit unseren Nachbar-\nstaaten gesch\u00e4hen. Auch dieser Proze\u00df, der sehr z\u00e4h ist,\nhat inzwischen beachtliche Erfolge erbracht. Die wichtig-\nsten Erfolge, die dieser Proze\u00df gebracht hat, sind die\nraumordnerischen Leitbilder f\u00fcr den Raum entlang der\ndeutsch-polnischen Grenze, die vor kurzem, Anfang Okto-\nber 1995, in Stettin verabschiedet werden konnten und an\ndenen wir streckenweise partizipieren.\nIch m\u00f6chte jetzt nur noch ganz kursorisch auf die Tatsache\nhinweisen, da\u00df es uns auch gelungen ist, im Tagebau Tu-\nrow die Abbaurichtung zu \u00e4ndern und damit den Men-\nschen in Zittau eine Perspektive zu er\u00f6ffnen.\nMeine Damen und Herren! Nun noch einige Schlu\u00dfbemer-\nkungen. Vom nachsorgenden zum vorsorgenden Umwelt-\nschutz gelangt man nur, wenn man dem momentanen Wi-\nderspruch von \u00d6kologie und \u00d6konomie mit den M\u00f6glich-\nkeiten der Politik zu Leibe r\u00fcckt. Auch das Steuerrecht\nkann dazu beitragen, da\u00df marktwirtschaftliches Handeln\n\u00f6kologisch verantwortliches Handeln wird. Ich habe im\nLaufe meiner Amtszeit viele Vorschl\u00e4ge gemacht, wie man\nmit der gebotenen Sorgfalt und f\u00fcr den Staat kostenneu-\ntral zu merklicher Ressourcenbesteuerung \u00fcbergehen\nkann. Solche Vorschl\u00e4ge sind aber nutzlos, solange auf\nihrer Basis nicht ein wirklich bundesweites Gespr\u00e4ch zur\nFinanz- und Umweltpolitik zustande kommt. Wir sollten\ndieses Gespr\u00e4ch bald f\u00fchren.\nUmweltpolitik, meine Damen und Herren, wird nur er-\nfolgreich sein, wenn ihr ein realistisches Risikobewu\u00dftsein\nzugrunde liegt. Das Risikobewu\u00dftsein, welches auf den\nm\u00e4chtigen und bestens ged\u00fcngten Wurzeln des westdeut-\nschen Staates \u00fcber Jahrzehnte hinweg gewachsen ist, mu\u00df\nnicht unser Risikobewu\u00dftsein sein, die wir die Welt lange\n\nvon der anderen Seite kennen. Wer alle seine Kr\u00e4fte zum\nSchutz vor einem eingebildeten Risiko einsetzt, wird am\nEnde keine Kraft mehr gegen das wirkliche Risiko aufbrin-\ngen und ihm unterliegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Bewahren wir uns daher gegen\nlediglich ideologisch und nicht sachlich begr\u00fcndbare \u00f6ko-\nlogische Forderungen des Zeitgeistes unsere gesunde ost-\ndeutsche Skepsis, die uns schon 1989 einmal gerettet hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies, Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren, war es,\nwas ich sagen wollte. Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit und bitte Sie, von einer Minute und 21 Sekunden\nZeit\u00fcberschreitung Kenntnis zu nehmen und daraus nicht\nabzuleiten, da\u00df jetzt ein ganz anderes Verfahren eintreten\nm\u00fc\u00dfte.\nVielen Dank.\n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke Herrn Staatsminister Vaatz f\u00fcr\nseine Regierungserkl\u00e4rung. \u2013 Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte eine sachliche Rich-\ntigstellung vornehmen. Herr Staatsminister Vaatz hat in\nseinen Ausf\u00fchrungen zur Abwasserproblematik eine\nSchuldzuweisung vorgenommen f\u00fcr Fehler aus der Ver-\ngangenheit, die wir als Mitglieder der SPD-Fraktion ab-\nlehnen. Wir gestehen, hier gelebt zu haben; die politische\nVerantwortung f\u00fcr diese Fehlentwicklung haben andere\ngetragen. Im \u00fcbrigen plant die Fraktion der SPD nicht die\nAbschaffung des Kommunalabgabengesetzes.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAuch die PDS nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung. Folgende\nRedezeiten sind f\u00fcr die Fraktionen durch das Pr\u00e4sidium\nfestgelegt worden: CDU 90, SPD 45, PDS 45 Minuten.\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS,\nCDU. Das Wort hat die Fraktion der SPD. Ich bitte, da\u00df\nFrau Klein jetzt das Wort nimmt.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! F\u00fcnf Jahre Umweltpolitik in Sachsen seit der Wieder-\nherstellung der Einheit Deutschlands, das hei\u00dft vor allem\nf\u00fcnf Jahre Bestandsaufnahme und Beginn einer Korrektur\nund Heilung der gro\u00dfen Umweltsch\u00e4den und Vers\u00e4um-\nnisse, die uns die DDR hinterlassen hat.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDas hei\u00dft aber auch, die Sch\u00e4tze in unserer Natur im\nneuen System zu bewahren, die uns aus DDR-Zeiten ge-\nblieben sind;\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndenn dank relativ niedriger Bev\u00f6lkerungsdichte und ge-\nringer Wirtschaftskraft sind in weiten Bereichen intaktere\nNaturr\u00e4ume als in vielen Altbundesl\u00e4ndern erhalten ge-\nblieben.\n\u00dcbrigens, Herr Minister Vaatz: Der M\u00fcll ist auch vor der\nWiedervereinigung in meinem Heimatort und in den St\u00e4d-\nten, in denen ich gelebt habe, abgeholt worden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1491\n\n\n\nZur Bestandsaufnahme geh\u00f6ren, wie Sie alle wissen, die\n\u00fcberm\u00e4\u00dfig verschmutzten Fl\u00fcsse, zahllose M\u00fclldeponien\nohne jede R\u00fcckhaltung der entweichenden Schadstoffe,\ndas schlimme Erbe der Wismut AG, die Mondlandschaf-\nten der Braunkohlentagebaue, kranke W\u00e4lder, vor allem\nim Erzgebirge, eine stark mit Staub und Schwefeldioxid\nbelastete Luft, D\u00f6rfer ohne Kanalisation und vieles mehr.\nWir k\u00f6nnen das best\u00e4tigen, Herr Minister.\nAber: Nicht zuletzt die Unterschutzstellungs-Politik der\ndemokratischen Volkskammer-Regierung \u2013 Sie wiesen\ndarauf hin \u2013 hat den Naturschutz in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern und damit auch in Sachsen schlagartig vorange-\nbracht. Die dabei erzielten Fortschritte f\u00fcr die Umwelt\nd\u00fcrfen jedoch nicht allm\u00e4hlich wieder aufgehoben wer-\nden.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDer Aufbau des s\u00e4chsischen Naturschutz- und Um-\nweltrechtes und der dazugeh\u00f6rigen Verwaltung sowie die\nErfassung des Zustandes unserer Umwelt standen in den\nletzten Jahren im Mittelpunkt der Arbeit des Umweltmini-\nsteriums. W\u00e4hrend dieser Zeit verbesserte sich zwar der\nZustand der Fl\u00fcsse und der Luft erheblich; allerdings \u2013\nwir werden uns dessen t\u00e4glich schmerzlich bewu\u00dft; wir\nbrauchen auch nur au\u00dferhalb des Plenums heute zu\nschauen \u2013 leider vorwiegend durch den Zusammenbruch\nunserer Industrie.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs l\u00e4\u00dft sich also feststellen: Sowohl der gro\u00dfe Umfang an\nSchutzgebieten und intakten Naturr\u00e4umen in Sachsen als\nauch die Verbesserung der Luft- und Wasserqualit\u00e4t sind\nnur zu einem Teil auf die T\u00e4tigkeit des Umweltministe-\nriums zur\u00fcckzuf\u00fchren, sondern sind begr\u00fcndet in der\nUnterschutzstellungs-Politik der Volkskammer von 1990\nund im wirtschaftlichen Umbruch.\nWenn wir hier und heute eine Bilanz der Umweltpolitik\nund Umweltentwicklung der letzten Jahre ziehen wollen,\nm\u00fcssen wir uns also genauer ansehen, was diese Regie-\nrung und Sie, Herr Minister Vaatz, f\u00fcr die Umwelt und die\nNatur in Sachsen tats\u00e4chlich getan haben.\nUnd wenn wir genauer hinsehen, dann lassen sich die Er-\ngebnisse Ihrer Arbeit als Umweltminister unter einer Leit-\nlinie zusammenfassen, n\u00e4mlich, viel gewollt und wenig\nerreicht zu haben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nDas sage ich ganz ohne H\u00e4me, aber mit Bitternis; denn in\nberechtigter Sorge um das, was wir unseren Kindern und\nEnkelkindern einmal auf dieser Erde hinterlassen werden,\nstimmt mich jede Niederlage, die die Sache Umwelt im\nKabinett oder in der CDU-Fraktion erf\u00e4hrt, eher traurig,\nals da\u00df sie mich mit Schadenfreude erf\u00fcllen k\u00f6nnte.\nDa ich wei\u00df, da\u00df es unseri\u00f6s w\u00e4re, meine Behauptungen,\nda\u00df Sie, Herr Minister, viel gewollt, aber wenig erreicht\nhaben, einfach im Raum stehenzulassen, gestatten Sie mir,\ndiese Behauptungen auch f\u00fcr einige Bereiche zu belegen.\nBlicken wir auf das Naturschutzgesetz und seine Entste-\nhung 1992. Da legte Ihr Umweltministerium, Herr Vaatz,\neinen Gesetzentwurf vor, der brauchbar war, obwohl er\nbereits das Kabinett passiert hatte, wo man ihn schon zu-\nrechtgestutzt hatte. Die SPD-Fraktion wollte mit einer\nHandvoll \u00c4nderungsantr\u00e4gen noch einige Verbesserun-\n\ngen vornehmen, um ein wirklich gutes und modernes\nNaturschutzgesetz zu machen.\nLeider lie\u00df die CDU-Mehrheitsfraktion nach einigen Dut-\nzend \u00c4nderungen, f\u00fcr deren Durchsetzung sie ja \u00fcber die\nnotwendigen Mehrheiten verf\u00fcgte, von dem Gesetz nur\nnoch ein Gerippe \u00fcbrig. Diesem Gerippe wurden dann nur\neineinhalb Jahre sp\u00e4ter mit dem Artikelgesetz zur Aufbau-\nbeschleunigung noch einige wichtige Knochen entnom-\nmen.\n\nSo haben wir heute ein Naturschutzgesetz in Sachsen, das\nde facto keine Verbandsklage vorsieht, obwohl diese in\nder Verfassung des Landes im Artikel 10 gefordert wird;\nein Naturschutzgesetz, bei dem erhebliche Eingriffe in\nNatur und Landschaft dank Aufbaubeschleunigung ohne\njede Ausgleichsma\u00dfnahme bis 1998 stattfinden k\u00f6nnen,\nwas u.a. zu finanziellem Aderla\u00df des Naturschutzes in\nSachsen f\u00fchrt und womit uns faktisch t\u00e4glich ein St\u00fcck\nNatur verlustig geht; ein Naturschutzgesetz, bei dem\nwesentliche Abschnitte sinnentleert werden, weil ihre\nFinanzierung nicht gew\u00e4hrleistet wird.\n\nWo sind z. B. die Naturschutzwarte in unseren Schutz-\ngebieten? Was n\u00fctzt es, den anerkannten Naturschutzver-\nb\u00e4nden eine wichtige Funktion und Rolle zuzusprechen,\nwenn sie dann mit l\u00e4cherlichen 50 000 DM j\u00e4hrlich gef\u00f6r-\ndert werden und dieser Betrag seit 1991 nicht einmal an\ndie Inflationsrate angeglichen wurde?\n\nWas n\u00fctzen uns die vielen und gro\u00dfen Landschaftsschutz-\ngebiete, wenn im Eiltempo und bei jedem Anla\u00df Ausglie-\nderungen f\u00fcr Wohnen und Gewerbe durchgef\u00fchrt wer-\nden? Solcher Landschaftsschutz, Herr Minister, verkommt\nzu einer rechtlichen Fata Morgana, die verschwindet,\nwenn sie greifen m\u00fc\u00dfte.\n\nEin anderes und aktuelles Beispiel f\u00fcr die unzureichende\nArbeit Ihres Ressorts ist die Nichtumsetzung der Richtlinie\nder Europ\u00e4ischen Union zum Schutz der Habitate von\nFlora und Fauna. Was sind wir Sachsen f\u00fcr Europ\u00e4er,\nwenn wir die f\u00fcr uns verbindlichen gesetzlichen Vorgaben\nder Europ\u00e4ischen Union einfach ignorieren und glauben,\nsie erst einmal jahrelang vor uns herschieben zu k\u00f6nnen?!\nOder ist es die Angst, mit einer z\u00fcgigen Umsetzung wich-\ntige Autobahnplanungen und andere Projekte des Wirt-\nschaftsministeriums zu st\u00f6ren?\n\nDoch krankt es in Sachsen nicht nur an den Umweltgeset-\nzen selbst, sondern offensichtlich auch an deren Umset-\nzung. Das monatelange und unw\u00fcrdige Theater um das\nDubringer Moor hat allen verdeutlicht, wie unwichtig der\nNaturschutz in Sachsen offensichtlich ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nKlinnert, CDU: Sie haben \u00fcberhaupt keine Ahnung!\n\nWas Sie da sagen, das ist dummes Zeug!)\n\nUngestraft und anscheinend ohne Wiederherstellung des\nalten Zustandes kann man in Sachsen asphaltierte Stra\u00dfen\nund Bahnsteige in Naturschutzgebiete bauen, kann man\ndort Wildf\u00fctterung und Intensivjagd betreiben und auch\nM\u00fcll ablagern. Das ist doch der Offenbarungseid dessen,\nwas Christdemokraten unter Naturschutz verstehen!\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nUnsere ohnehin schwachen Gesetze werden ungestraft\nregelrecht l\u00e4cherlich gemacht.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1492\n\n\n\nSoviel zum Naturschutz, in dem Sie mit Ihrem Ministe-\nrium viel wollten und wenig wirklich erreichten, Herr\nVaatz!\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Sie sind dann dran, Herr Dr. H\u00e4hle!\nKommen wir auf das Thema Abfall zu sprechen. Im gan-\nzen Land gilt es, eine Unzahl von Altlasten und Altdepo-\nnien zu sanieren. Gro\u00dfe Summen stehen allj\u00e4hrlich daf\u00fcr\nim Haushalt des Freistaates bereit. Aufgrund ungekl\u00e4rter\nRechtsverh\u00e4ltnisse und Zust\u00e4ndigkeiten kommt man hier-\nbei jedoch nur schleppend voran. Hierf\u00fcr tr\u00e4gt der Um-\nweltminister ausnahmsweise nicht die Verantwortung.\nDennoch ist es bedauerlich, wie langsam wir hier voran-\nkommen, denn jede noch nicht sanierte Altlast ist auch ein\nMinuspunkt f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Sachsen.\nEin unn\u00f6tiger Flop in der Verantwortung des Umweltmi-\nnisters war aber die aufwendige Suche nach dem Standort\nf\u00fcr eine Sonderm\u00fclldeponie. Ich komme darauf noch ein-\nmal zur\u00fcck, Herr Vaatz, auch wenn Sie wieder meinen,\nHerr Dr. Kunckel h\u00e4tte meine Rede lesen m\u00fcssen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nAlle Aufforderungen der Opposition, zuvor gr\u00fcndlich den\nlangfristigen Bedarf zu ermitteln, stie\u00dfen zum damaligen\nZeitpunkt bei Ihnen auf taube Ohren. Statt dessen trugen\nSie, Herr Minister, das Autonomieprinzip, nach dem jedes\nBundesland seinen eigenen M\u00fcll entsorgt, wie ein Schild\nvor sich her.\nIn m\u00fchevoller Kleinarbeit wurde dann nach einem geeig-\nneten Standort gesucht. B\u00fcrger und Gemeinden wurden\nv\u00f6llig unn\u00f6tig verunsichert.\nDas ist \u00fcbrigens offensichtlich auch eine Leitlinie Ihrer\nArbeit: B\u00fcrger, Kommunen und Verb\u00e4nde zu verunsi-\nchern. Aber darauf kommen wir dann schon noch einmal.\nInteressant w\u00e4re es zu wissen, was diese ganze Suche nach\neiner Sonderm\u00fclldeponie den Steuerzahler gekostet hat.\nSchlu\u00dfendlich, gerade noch rechtzeitig vor den Landtags-\nwahlen, platzte die ganze Sucherei wie eine Seifenblase.\nDie Sonderm\u00fclldeponie war pl\u00f6tzlich v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig.\nDer M\u00fcll geht nun nach Th\u00fcringen. Der th\u00fcringische,\nleicht radioaktive Abfall kommt im Gegenzug nach Ros-\nsendorf. Auch von dem Autonomieprinzip spricht pl\u00f6tz-\nlich keiner mehr, am allerwenigsten Sie, Herr Minister.\nWenden wir uns aber noch einem anderen Bereich des\nThemas Abfall zu. Beim Siedlungsabfall stehen wir vor\ndem Problem, da\u00df die Abfallzweckverb\u00e4nde einzeln vor\nsich hin planen, und wir k\u00f6nnen nur hoffen, da\u00df es nicht\nso endet wie die Planungen der Zweckverb\u00e4nde f\u00fcr Trink-\nwasser und Abwasser.\nSie sprachen es an, Herr Minister: M\u00fcllverbrennung \u2013\noder, weil diesem Begriff ein Negativimage anhaftet, jetzt\nabsurderweise ,,thermische Verwertung\u201c genannt \u2013 ist be-\nkanntlich sehr teuer, und sie schreit, einmal installiert,\nst\u00e4ndig nach mehr Abfall, um wirtschaftlich arbeiten zu\nk\u00f6nnen.\n\u00dcbrigens, viele B\u00fcrger werden sich, genauso wie bei den\nWasser- und Abwasserabgaben und -geb\u00fchren, noch sehr\n\u00e4rgern, wie auch die Abfallgeb\u00fchren neben den Geb\u00fchren\nf\u00fcr Wasser und Abwasser zum Anstieg der sogenannten\nzweiten Miete beitragen werden.\nIn einigen Altbundesl\u00e4ndern besteht bereits \u00dcberkapazi-\nt\u00e4t, weil mit der gestiegenen Sortierung und Verwertung\nvon Abfall das Abfallaufkommen nicht mehr den Progno-\nsen entspricht. Wir lehnen die M\u00fcllverbrennung nicht\n\nrundweg ab, aber sie mu\u00df so ma\u00dfvoll eingesetzt werden,\nda\u00df sie eine zuk\u00fcnftige Abfallvermeidung nicht behindert.\nUns Sozialdemokraten w\u00e4re sehr daran gelegen, wenn\nverst\u00e4rkt auch biologisch-mechanische Verfahren der Ab-\nfallbehandlung zum Einsatz k\u00e4men. Leider zwingt uns die\nBonner Gesetzgebung mit der geltenden Technischen\nAnleitung Siedlungsabfall praktisch zur M\u00fcllverbrennung.\nDeshalb werden einige SPD-gef\u00fchrte Bundesl\u00e4nder in\neiner Bundesratsinitiative auf eine Korrektur der TA Sied-\nlungsabfall dr\u00e4ngen, um auch die biologisch-mecha-\nnischen Verfahren neben der M\u00fcllverbrennung zuzu-\nlassen.\nHerr Minister! Meine Damen und Herren! Abfall mu\u00df\ndoch in erster Linie vermieden werden. Dann sollte er\nm\u00f6glichst umfassend einer Verwertung zugef\u00fchrt werden,\nund als letzte M\u00f6glichkeit ist er umweltvertr\u00e4glich zu ent-\nsorgen. So haben die Umweltminister der neuen L\u00e4nder\nvor etwa elf Wochen zwar einhellig festgestellt, da\u00df der\nmassenhafte Einsatz von Getr\u00e4nkedosen eine nicht hin-\nnehmbare Belastung der Umwelt geworden ist und das\nDuale System dieses Problem nicht bew\u00e4ltigt; zur prakti-\nschen Umsetzung in Sachsen h\u00f6ren wir hier von unserem\nMinister aber nichts Konkretes, weder zum Dosenpfand\nnoch zum Lizenzsystem f\u00fcr Getr\u00e4nkedosen.\n\n(Jurk, SPD: Aber eine sch\u00f6ne Schlagzeile hat er!)\n\nWie gesagt \u2013 viel Geschrei um wenig Wolle.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuch die Versuche der SPD, das leidige Duale System zu\nreformieren und effizienter zu gestalten, wurden auf Bun-\ndes- und Landesebene von der CDU abgeblockt. Es gelingt\nder CDU eben nicht, die Belange und Interessen der Indu-\nstrie mit den Belangen von Umwelt und Menschen \u2013 im\nspeziellen Fall: den Verbrauchern \u2013 in \u00dcbereinstimmung\nzu bringen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSo, wie Sie, meine Damen und Herren von der Regie-\nrungspartei, dabei sind, die soziale Marktwirtschaft zu\ndemontieren \u2013\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Unsinn!)\n\nich denke, einige sind bei der Demo dabei \u2013, kann ich mir\nnicht vorstellen, da\u00df Sie in der Lage sein k\u00f6nnten, dieser\nMarktwirtschaft dann noch das Pr\u00e4dikat ,,\u00f6kologisch\u201c hin-\nzuzuf\u00fcgen.\nIch behaupte: Die Abfallvermeidung findet in Sachsen nur\nauf dem Papier statt. Angesichts der Tatsache, da\u00df jeder\nTonne Hausm\u00fcll mehrere Tonnen M\u00fcll im Produktions-\nproze\u00df entsprechen, ist die Bedeutung einer Abfallvermei-\ndung bereits bei der Produktion \u00fcberdeutlich. Statt dessen\nist es der Staatsregierung in nunmehr drei Jahren nicht\neinmal gelungen, ihren \u2013 ich nenne die genaue Bezeich-\nnung \u2013 ,,Gemeinsamen Erla\u00df zur Ber\u00fccksichtigung des\nUmweltschutzes bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge\u201c\nvom Oktober 1991 in ihren eigenen Dienststellen zur um-\nweltvertr\u00e4glichen Ver- und Entsorgung durchzusetzen.\nDas Problem der Abfallberatung und Abfallberater l\u00f6st\nsich in einem unentwirrbaren Kompetenzsstreit und in\ngegenseitiger Aufgabenzuschiebung bez\u00fcglich der Finan-\nzierung faktisch im Nichts auf. \u00dcbrig bleiben Abfallberater\nbei den Abfallzweckverb\u00e4nden, die den B\u00fcrgern am Tele-\nfon erkl\u00e4ren, warum gestern die M\u00fclltonne nicht geleert\nwurde. F\u00fcr diese Misere einer praktisch nicht vorhande-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1493\n\n\n\nnen Abfallberatung zur Aussch\u00f6pfung von Vermeidungs-\npotentialen, Herr Vaatz, m\u00fcssen Sie schon die Verantwor-\ntung \u00fcbernehmen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nStaatsminister Vaatz: Das mache ich gern!)\n\n\u2013 Gut. \u2013 Abwasserentsorgung und Trinkwasserversorgung\n\u2013 es ist ein weites Feld. Ich m\u00f6chte hinzuf\u00fcgen: Wer sich\nda hineinbegibt, kann sich leicht verlieren, Herr Minister.\n\n(Staatsminister Vaatz: Da passen Sie nur auf!)\n\nAn dieser Stelle m\u00fcssen wir noch nachhaltig daran er-\ninnern, da\u00df Sie, Herr Vaatz, ohne jede Not die WAB-\nStrukturen zerschlagen und auch den Querverbund\nWasser/Abwasser aufgel\u00f6st haben. Diese politische Ab-\nrechnung mit den Verantwortlichen in den WABs h\u00e4tte\nauch anders aussehen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nStaatsminister Vaatz: Meinen Sie ,,sie\u201c gro\u00df\n\noder klein geschrieben?)\n\nHier wurden die Kinder mit dem Bade ausgesch\u00fcttet, und\nes ist schon absurd, wenn Sie, Herr Vaatz, sich jetzt hin-\nstellen und dar\u00fcber lamentieren, da\u00df sich dann viel zu\nviele und zu kleine Zweckverb\u00e4nde gebildet haben, denen\nes an Kompetenz und Effizienz mangelt.\nSie tragen auch, gemeinsam mit dem Innenministerium,\ndie Verantwortung daf\u00fcr, da\u00df viel zu lange nur auf die\nEinhaltung technischer Standards, auf die Planung gro\u00dfer\nund zentraler L\u00f6sungen Wert gelegt wurde. Viel zu sp\u00e4t\nbemerkten Sie das finanzielle Fiasko, das auf Sachsen zu-\nrollte, und viel zu sp\u00e4t zogen Sie die Notbremsen, die\nkeine waren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSicherlich will hier niemand das hohe Gut kommunaler\nSelbstverwaltung zur Disposition stellen. Wenn sich aber\nlandesweit Fehlplanungen und unzureichende B\u00fcrger-\nn\u00e4he abzeichnen, ist die Staatsregierung in der Pflicht,\n\u00fcber Durchf\u00fchrungsverordnungen und Leitlinien Vor-\ngaben zu machen, die ein Mi\u00dfmanagement auf kommu-\nnaler Ebene einschr\u00e4nken und korrigieren.\nWenn man aber statt dessen, wie hier geschehen, rundweg\nabstreitet, da\u00df es das Problem \u00fcberh\u00f6hter Kommunalab-\ngaben \u00fcberhaupt gibt, dann ist man offensichtlich Licht-\njahre von den Sorgen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ent-\nfernt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Minister, mit Ihrem z\u00f6gerlichen Verhalten haben Sie\ndaf\u00fcr gesorgt, da\u00df unserem Sachsen gleichsam anarchie-\n\u00e4hnliche Zust\u00e4nde ins Haus stehen. Die ganze Wut und\nAngst der Demonstranten in Glauchau, Freiberg, Kamenz,\nMei\u00dfen und anderswo zeigt doch den Grad der Verunsi-\ncherung der Betroffenen. Die Verunsicherten, das sind die\nVermieter, die Mieter, die Abgeordneten der Kommunal-\nparlamente und die Mitarbeiter der Abwasserverb\u00e4nde\ngleicherma\u00dfen.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nUnd die umweltpolitische Sprecherin der SPD!)\n\nDie einen, weil sie nach wie vor nicht wissen, welche\nfinanziellen Belastungen durch Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren auf\nsie zukommen, die anderen, weil sie nicht wissen, ob sie\nBeitrags- und Geb\u00fchrensatzungen in der vorgelegten\n\nForm nun beschlie\u00dfen oder ablehnen sollen; und die letz-\nteren, weil sie nicht wissen, woher sie das Geld nehmen\nsollen, wenn sie wegen nicht beschlossener Satzungen\nkeine Bewilligung f\u00fcr die beantragten F\u00f6rdermittel erhal-\nten.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nVon den kleineren Planungsb\u00fcros und den Baufirmen,\nderen Existenz von den Auftr\u00e4gen der \u00f6ffentlichen Hand\nabh\u00e4ngt, bei denen Arbeitspl\u00e4tze von Ihren Entscheidun-\ngen, Herr Vaatz, abh\u00e4ngen, will und kann ich hier gar\nnicht reden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber zu Arbeitspl\u00e4tzen scheinen Sie ohnehin ein gebro-\nchenes Verh\u00e4ltnis zu haben, sonst w\u00fcrden Sie im Bereich\nder Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h AFG wesentlich mehr Ar-\nbeitspl\u00e4tze schaffen bzw. erhalten.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU:\nV\u00f6llig falscher Adressat f\u00fcr so etwas!)\n\nSchlie\u00dflich mu\u00df ich Ihnen, Herr Minister, und den Damen\nund Herren von der CDU-Fraktion sagen: Es ist im h\u00f6ch-\nsten Ma\u00dfe unseri\u00f6s und abwegig, diese Verunsicherung\nder Arbeit der Oppositionsparteien anzulasten und nicht\nerkennen zu wollen, da\u00df die Ursache des derzeitigen\nChaos in einer unzureichenden Regierungs- und Verwal-\ntungst\u00e4tigkeit der CDU-Regierung zu suchen ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nOhne die Demonstrationen, ohne die Berge von Petitionen\nund ohne die kontinuierlichen Angriffe der Opposition\nh\u00e4tte es wohl weder eine Tiefen\u00fcberpr\u00fcfung der Zweck-\nverb\u00e4nde noch die wenigen Versuche zur Korrektur der\nMisere gegeben.\nSeit einigen Wochen tun Sie wenigstens so, als wollten Sie\ndas Problem in den Griff bekommen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber mehr auch nicht!)\n\nWie unsensibel Sie aber in Wirklichkeit immer noch mit\ndem Thema umgehen, beweist der Umstand, da\u00df Sie aus-\ngerechnet jetzt mit einer saftigen Erh\u00f6hung der Rohwas-\nserpreise f\u00fcr Talsperrenwasser \u00d6l ins Feuer gie\u00dfen und\ndie explodierenden Wasserkosten noch weiter hochtrei-\nben.\n\n(Beifall der Abgeordneten Richter,\nJoachim, und Kehl, SPD)\n\nWie wenig die gesamte Regierung in der Lage ist, dieses\nProblem kompetent und zielgerichtet zu l\u00f6sen, zeigen\nauch die peinlichen Patzer, Versprecher und Versprechun-\ngen des Ministerpr\u00e4sidenten und des Fraktionsvorsitzen-\nden Ihrer Partei. Es ist doch ein Schmierenst\u00fcck, wenn ein-\nzelnen Zweckverb\u00e4nden hier F\u00f6rdergelder, quasi als Still-\nhaltegeld, versprochen werden. Noch peinlicher ist es,\nwenn sich dieses Versprechen dann als ungedeckter\nScheck entpuppt. Bezeichnend ist auch die Tatsache, da\u00df\nes sich die Regierung wohl angesichts ihrer gro\u00dfen Mehr-\nheit im Parlament erlauben kann, sich f\u00fcr diese Patzer\nnicht einmal vor denjenigen zu entschuldigen, deren Hoff-\nnung man entt\u00e4uscht hat. Hier ist eindeutig bereits eine\nScheu vor der Bev\u00f6lkerung festzustellen, eine Art Burg-\nmentalit\u00e4t.\n\n(Gel\u00e4chter des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1494\n\n\n\nPatzer, die anderswo einen R\u00fccktritt wert sind, werden bei\nIhnen sogar noch mit der Wahl zum Landesvorsitzenden\nbelohnt.\nWir Sozialdemokraten werden unbeirrt an unserer Forde-\nrung festhalten, sowohl die F\u00f6rdermittel im Landeshaus-\nhalt erheblich aufzustocken als auch das Kommunalabga-\nbengesetz so abzu\u00e4ndern, nicht abzuschaffen, da\u00df die\nPlanungen in den Kommunen transparenter und damit\nb\u00fcrgerfreundlicher werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs ist \u00fcberhaupt keine L\u00f6sung des Problems, Beitr\u00e4ge nur\ndadurch zu senken, da\u00df man die Geb\u00fchren unvertretbar\nin die H\u00f6he treibt.\nDie K\u00fcrzung der Landesmittel im Haushalt 1996 ist eben-\nfalls genau das falsche Signal. Das beweist nur wieder, da\u00df\ndie Staatsregierung die Brisanz und Tragweite der gesam-\nten Problematik noch immer nicht begriffen hat.\nEine h\u00f6here F\u00f6rderquote des Freistaates und eine Ver-\nschiebung und Streckung der Investitionen sind die einzi-\ngen M\u00f6glichkeiten, die B\u00fcrger wirklich zu entlasten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs kann und darf doch nicht sein, da\u00df der Freistaat stolz\nauf seine geringe Verschuldung zeigt, wenn er die unum-\ng\u00e4nglichen Belastungen nur direkt auf die B\u00fcrger und\nKommunen abw\u00e4lzt.\nMeine Damen und Herren! Herr Minister, wenn man bin-\nnen k\u00fcrzester Zeit bl\u00fchende Landschaften aus dem Boden\nstampfen mu\u00df, um wenigstens ansatzweise populistische\nWahlversprechen zu realisieren, sollte man aufpassen, da\u00df\ndabei die Menschen nicht verwelken.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nStaatsminister Dr. Geisler: Die Schulden\n\nk\u00f6nnen so hoch werden,\nda\u00df sie davon erdr\u00fcckt werden!)\n\nF\u00fcr die Bereiche Verkehr und Energie ist bereits die fal-\nsche Einbindung in das Wirtschaftsministerium f\u00fcr den\nStellenwert der Umweltpolitik im Land bezeichnend.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nF\u00fcr die SPD ist deshalb klar, da\u00df weder beim Klimaschutz\nnoch bei der Landesverkehrsplanung viel vom Umweltmi-\nnisterium zu erwarten ist. So sucht man eben vergeblich\nnach Vermeidungsstrategien der Staatsregierung in bezug\nauf Verkehr und Energieverbrauch.\nDie gesamte Titelgruppe ,,Energie\u201c im Landeshaushaltsge-\nsetz ist seit Jahren so schwammig formuliert und finanziell\nso schwach ausgestattet, da\u00df sie fast \u00fcberfl\u00fcssig ist. Oben-\ndrein wird allj\u00e4hrlich versucht, bei der F\u00f6rderung regene-\nrativer Energien und bei der Energieberatung zu k\u00fcrzen\nund zu streichen.\nDa ist dann noch der Trick mit dem verringerten Haus-\nhaltsansatz wegen geringen Bedarfs zur Aufstellung und\nFortschreibung von Energiekonzepten in den Kommunen.\nIst dieser Bedarf je ermittelt worden? Hat man sich einmal\nder M\u00fche unterzogen zu ermitteln, ob der Grund des ge-\nringen Mittelabflusses ein anderer sein k\u00f6nnte? Wie w\u00e4re\nes zur Abwechslung einmal mit einer h\u00f6heren F\u00f6rder-\nquote und einer Senkung des Eigenanteils der Kommunen\nf\u00fcr dieses F\u00f6rderprogramm?\n\n(Beifall der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nSo weltfremd kann man doch nicht sein, nicht zu wissen,\nwas sich finanziell bei den Kommunen abspielt! Oder\ndoch? Wenn man sich das Drama in bezug auf Wasser und\nAbwasser anschaut, mu\u00df man es wohl glauben.\nEin weiteres Beispiel f\u00fcr das Versagen im Energiebereich\nist die F\u00f6rderung ,,modellhafter Immissionsschutzpro-\njekte\u201c, die 1996 dem Rotstift endg\u00fcltig zum Opfer fallen\nsoll. Ich bin nicht der Meinung, da\u00df man angesichts der\nwirtschaftlichen Probleme in der Erzgebirgsregion dieses\nProgramm zur\u00fcckfahren kann.\nDie dramatische Zuspitzung der Gesundheits- und Um-\nweltbelastungen durch Sommersmog und die Zerst\u00f6rung\nder Ozonschicht zwingen dringend zum Handeln. Ein\nwichtiger Weg zu einer dauernden Reduzierung der Um-\nweltbelastung ist eine umwelt- und sozialvertr\u00e4gliche Ver-\nkehrspolitik. Ich z\u00e4hle nur einiges auf: Stadt der kurzen\nWege, Vermeidung verkehrsintensiver Einrichtungen auf\nder gr\u00fcnen Wiese, Verkehrsvermeidung, Vorrang der\nSchiene vor der Stra\u00dfe.\nIm Gesetzentwurf der CDU-Fraktion zum \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehr finden solche Forderungen aber nur\nungen\u00fcgend Ber\u00fccksichtigung.\nWas ist das f\u00fcr eine Landesplanung, wenn sich ein Kon-\nzern auf der vorgehaltenen Ausgleichsfl\u00e4che des anderen\nansiedelt, so wie es wohl beim Fall des geplanten Chip-\nwerkes AMD vorgesehen ist?\nDie z\u00fcgellose Ausbreitung von Steinbr\u00fcchen und Kiesgru-\nben in ganz Sachsen, die weit \u00fcber den tats\u00e4chlichen Be-\ndarf hinausgeht, zeigt, da\u00df hier das uralte Bergrecht und\ndie wirtschaftlichen Interessen einzelner wichtiger sind als\ndie Belange der Landesentwicklung, des Landschafts-\nschutzes und der Menschen, die in unmittelbarer Nachbar-\nschaft der Abbaugebiete leben m\u00fcssen.\n\n(Beifall der Abgeordneten Jurk\nund Lochbaum, SPD)\n\nWir fordern von der s\u00e4chsischen Landesregierung:\nMachen Sie sich im Bundesrat f\u00fcr die Gesetzesinitiative\nder SPD-Bundestagsfraktion stark! Stimmen Sie nicht nur\nf\u00fcr die Angleichung des Bergrechtes Ost an das Bergrecht\nWest, sondern erm\u00f6glichen Sie auch ein Mitspracherecht\nder Kommunen bei der Erschlie\u00dfung neuer Abbaugebiete\nf\u00fcr oberfl\u00e4chennahe Rohstoffe! Wir werden zu diesem\nThemenkomplex mehrere parlamentarische Initiativen er-\ngreifen. Dann werden wir Ihre Haltung dazu sehr genau\nregistrieren.\nWenden wir uns noch einem weiteren Thema und den\nDefiziten auf diesen Gebieten zu: Umweltbildung und\nUmwelterziehung. Sie sind in Sachsen nur mangelhaft\ngef\u00f6rdert und abgesichert. Man hat den Eindruck, hier\nwird eine hei\u00dfe Kartoffel zwischen Umweltministerium\nund Kultusministerium hin- und hergeworfen in der Hoff-\nnung, da\u00df sie dabei kleiner wird. Das wird sie tats\u00e4chlich.\nDenn von den vielen n\u00fctzlichen Projekten in Umwelt-\nzentren Sachsens wird bei dieser Politik nicht viel \u00fcbrig\nbleiben.\nDeshalb mu\u00df man zusammenfassend leider feststellen,\nda\u00df Ihre Umweltpolitik, Herr Vaatz, eine Politik ist, die in\nPlanungen und Zustandsberichten zwar oft eine hohe\nQualit\u00e4t erreicht, die aber immer dann versagt, wenn Sie\ndie Zustimmung des Kabinetts oder der CDU-Landtags-\nmehrheit ben\u00f6tigen, um Geplantes umzusetzen. So n\u00fctzen\nuns Naturschutzgesetz, Landesplanung, Absichtserkl\u00e4run-\ngen zu einem Tempolimit auf Sachsens Autobahnen, Ab-\nsichtserkl\u00e4rungen zu einer w\u00fcnschenswerten Ozonverord-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1495\n\n\n\nnung und so weiter und so fort leider gar nichts, wenn Sie\numkippen, sobald Sie mit der Realit\u00e4t oder Ihren Kabi-\nnettskollegen in Ber\u00fchrung kommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Vaatz, man k\u00f6nnte Sie als die s\u00e4chsische Angela Mer-\nkel bezeichnen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nStaatsminister Vaatz: Das m\u00fcssen Sie\n\nmeiner Frau einmal erz\u00e4hlen!)\n\nSo wie Frau Merkel beim Bund haben Sie im Freistaat die\nAufgabe, den Glauben zu verbreiten, die Regierung sei\nernsthaft um unsere Umwelt bem\u00fcht. Aber so wie Frau\nMerkel m\u00fcssen Sie sich in der Regel auf Ank\u00fcndigungen\nbeschr\u00e4nken und setzen sich mit Ihren Anliegen nicht\ndurch. Auch Ihre Partei scheint mit Ihrem Kurs nicht ein-\nverstanden zu sein. Ich m\u00f6chte hier Ihre parteiinternen\nDinge nicht zum Gegenstand der Diskussion machen.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU:\nDiese m\u00fcssen Sie vor allem gut kennen!)\n\nEs ist aber zu bef\u00fcrchten, da\u00df Sie zuk\u00fcnftig schon die\nSchere im Kopf haben und vieles erst gar nicht fordern, da\nSie wissen, da\u00df Sie es nicht durchsetzen k\u00f6nnen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nWir haben anderes im Kopf!)\n\nAuf eine solche zum Feigenblatt verkommene Umwelt-\npolitik k\u00f6nnen wir dann allerdings auch ganz verzichten.  \nEine sozialdemokratische Landesumweltpolitik dagegen\nw\u00fcrde die zukunftstr\u00e4chtigen Investitionen in die Abwas-\nser- und Trinkwassersanierung, in den Ausbau und die\nModernisierung des \u00d6PNV bei der Bahn oder auch in den\nBereich der Energieeinsparung und der erneuerbaren\nEnergien nicht so stiefm\u00fctterlich behandeln.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir Sozialdemokraten w\u00fcrden \u00fcber eine vom Freistaat ko-\nordinierte Beratung in den Bereichen Abfall, Energie und\nUmwelt die Vermeidungspotentiale st\u00e4rker aussch\u00f6pfen.\nWir Sozialdemokraten w\u00fcrden das Naturschutzgesetz no-\nvellieren und damit unter anderem eine Mindestfl\u00e4che\nvon 10 % Sachsens dem Naturschutz vorbehalten.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nBauern, nehmt die Dreschflegel!)\n\nWir Sozialdemokraten w\u00fcrden dem Problem der zuneh-\nmenden Verl\u00e4rmung unserer Lebensr\u00e4ume entgegentreten\nund l\u00e4rmmindernde Ma\u00dfnahmen landesweit koordinie-\nren. Hier liegt au\u00dferdem ein Gebiet, auf dem wir Aktivi-\nt\u00e4ten der Staatsregierung vermissen.\nWir Sozialdemokraten w\u00fcrden mit einer deutlichen F\u00f6rde-\nrung regenerativer Energien ein Zeichen setzen, da\u00df wir\ndie Marktreife im Bereich der Sonnenenergienutzung wol-\nlen.\nWir Sozialdemokraten w\u00fcrden bei der Nutzung von\nWind- und Wasserenergie Innovationen anschieben und\nArbeitspl\u00e4tze im s\u00e4chsischen Mittelstand schaffen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Da fehlt nur das Geld!)\n\nMit uns Sozialdemokraten w\u00fcrde eine anhaltende Investi-\ntionsoffensive sowohl beim stra\u00dfen- als auch beim schie-\nnengebundenen \u00d6PNV erfolgen. Gleichzeitig w\u00fcrden wir\nProjekte, wie den Neubau einer schnellen Schienenverbin-\n\ndung Dresden\u2013Prag forcieren, um Sachsen besser ins inter-\nnationale Hochgeschwindigkeitsnetz einzubinden, denn\nschlie\u00dflich f\u00fchrt der Weg Berlin\u2013Wien auch durch Dres-\nden und Prag.\nDas sind unsere sozialdemokratischen Themen und Auf-\ngaben zuk\u00fcnftiger Landespolitik, nicht die Schw\u00e4chung\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehens und die Aush\u00f6hlung\ndes Sozialstaates. Das war es, was wir Ihnen, Herr Mini-\nster, meine Damen und Herren, sagen wollten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile jetzt der Fraktion der CDU das\nWort.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine sehr\nverehrten Damen und Herren! ,,Die Gestaltung unserer\nUmwelt auf der Basis der gesetzgeberischen Arbeit und\nbewu\u00dft wahrgenommener Querschnittsverantwortung ist\neine gewaltige Herausforderung, weil sie angesiedelt ist\nim Spannungsfeld zwischen den knapp bemessenen Mit-\nteln der \u00f6ffentlichen Hand und der Frage, inwieweit wirt-\nschaftliche Entwicklung \u00fcberhaupt umweltvertr\u00e4glich sein\nkann, wenn wir nicht gleichzeitig einen Wandel der Wert-\nvorstellungen in unserem Bewu\u00dftsein vollziehen k\u00f6nnen.\u201c\nMit diesen Worten, meine Damen und Herren, habe ich als\numweltpolitischer Sprecher meiner Fraktion im Januar\n1991 die erste Sachdebatte zu Umweltfragen in Sachsen\neingeleitet. Ich sehe mich insofern best\u00e4tigt, als die damals\nbeschriebene Position noch heute g\u00fcltig ist.\nVon dieser genannten Grundposition ausgehend, haben\nwir als CDU-Fraktion in den vergangenen f\u00fcnf Jahren so-\nwohl unseren gesetzgeberischen Auftrag verstanden und\nerf\u00fcllt, wie wir auch bem\u00fcht waren, in unseren B\u00fcrgern\ndas Bewu\u00dftsein f\u00fcr die pers\u00f6nliche Verantwortung zur Er-\nhaltung und Mitgestaltung der Umwelt zu wecken. Auf all\ndiese Dinge wird nat\u00fcrlich im Detail einzugehen sein.\nUnser in den programmatischen Grunds\u00e4tzen einer ,,Gr\u00fc-\nnen Charta\u201c niedergelegter Handlungsauftrag f\u00fcr die\nFraktion zwingt uns, das Umweltthema von den Positio-\nnen der Ehrfurcht vor dem Leben und der Mitlebewelt zu\nbehandeln. Sollen soziale oder gar wirtschaftliche Interes-\nsen mit einer gesunden und funktionsf\u00e4higen Umwelt ver-\neinbar sein oder ins Gleichgewicht kommen, dann nur,\nwenn Natur- und Umweltpolitik im Wettbewerb mit der\nAbw\u00e4gung konkurrierender Interessen nicht zum Rest-\nposten verkommen.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\n\u2013 Klatschen Sie nur nicht zu fr\u00fch!\nDa\u00df im Freistaat Sachsen eine solche Gefahr nicht besteht,\nsondern statt dessen eine eindrucksvolle Bilanz \u00fcber die\nerreichten Ergebnisse der Umweltpolitik h\u00e4ufig durchaus\nim harten Ringen widerstreitender Interessen vorgelegt\nwerden kann, das hat die Rede des Umweltministers nach-\ndr\u00fccklich belegt. Deswegen verdient die Rechenschafts-\nlegung des Umweltministeriums hohe Anerkennung,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndie ich zugleich auf die rund 1 500 Mitarbeiter des Mini-\nsteriums und aller nachgeordneten Fach- und Verwal-\ntungsbeh\u00f6rden ausdehnen m\u00f6chte, da es ohne das Enga-\ngement der Mitarbeiter diese Erfolge nicht gegeben h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich nun einzelne Positionen beleuchten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1496\n\n\n\nErstens: Bei einer Aussprache zur Umweltpolitik ist seitens\nder Fraktionen des Parlamentes in besonderer Weise abzu-\nw\u00e4gen, inwieweit das Parlament mit den zugebilligten\nHaushaltsmitteln die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen\nhat, da\u00df die jeweiligen Ressorts ihre Sachaufgaben erf\u00fcllen\nk\u00f6nnen. Trotz der allseits bekannten Finanzsituation, die\nsowohl von nachlassenden Transferleistungen einerseits\nund dem Prinzip verantwortbarer, weil relativ geringer\nStaatsverschuldung andererseits gepr\u00e4gt ist, spiegelt sich\nin den Haushalten des Umweltministeriums von 1991 bis\n1995 das klare politische Bekenntnis der Mehrheitsfraktion\nwider, die Zukunftsaufgabe ,,Umweltschutz\u201c angemessen\nauszustatten.\nBetrug der Haushaltsansatz 1991 noch 384 Millionen DM \u2013\nes ist vielleicht einmal an der Zeit, an solche Eckdaten zu\nerinnern \u2013, so steigerte er sich kontinuierlich auf 1,1 Milli-\narden DM pro Jahr. Entscheidend war, da\u00df nicht nur die\nSteigerung der Umweltausgaben am Gesamthaushalt da-\nmit von unter einem Prozent auf 3 % anwuchs, sondern es\nist der investive Anteil von nahezu 80 bis 85 %, der hier\nbesonders hervorzuheben ist.\nDer F\u00f6rderhaushalt, 1991 durch Umschichtungen und zu-\ns\u00e4tzliche Bundesmittel auf \u00fcber 550 Millionen DM ange-\nstiegen, entwickelte sich stetig und erreichte 1995 ein Soll\nvon 830 Millionen DM. Wiederum 65 bis 70 % flossen\ndavon in die Titelgruppe Wasser und Abwasser. Bis 1994\nwurden in diesen Bereichen 2,5 Milliarden DM investiert,\nmit denen Vorhaben im Umfang von 5 Milliarden DM an-\ngesto\u00dfen wurden.\nBesonders augenf\u00e4llig war meines Erachtens auch der An-\nstieg im Naturschutzbereich, den wir von 4 Millionen DM\nJahreshaushaltsmitteln im Jahr 1991 auf inzwischen\n26 Millionen DM pro Jahr steigern konnten.\nFrau Kollegin Klein, eine Auseinandersetzung mit Ihren\nmehr oder weniger verst\u00e4ndlichen Auslassungen zum Na-\nturschutzgesetz werde ich dann an der entsprechenden\nStelle anbringen. Hier ist einmal im Zusammenhang mit\nden Haushaltszahlen zun\u00e4chst darzulegen, wo wir Be-\nreiche haben, in denen die Haushaltsentwicklungen der\nSachpolitik die notwendigen Vorl\u00e4ufe geschaffen haben.\nDiese wenigen Zahlen sollen nur belegen, da\u00df sich also die\nArbeit des Umweltressorts auf eine angemessene Finanz-\nausstattung gr\u00fcnden konnte. All jene, die weitergehende\nForderungen erheben \u2013 auch ich w\u00e4re f\u00fcr mehr Geld im\nUmweltbereich \u2013, m\u00fcssen sich fragen lassen, wie sie solche\nForderungen in der Abw\u00e4gung mit Sozialleistungen aller\nArt, mit dem Bau von Schulen, Forschungseinrichtungen,\nStra\u00dfen, Kultureinrichtungen und \u00e4hnlichem vereinbaren\nwollen. Eine realistische Finanzpolitik ist und bleibt die\nBasis aller Fachentscheidungen, wenn es um die lang-\nfristige Stabilisierung der Haushalte im Freistaat geht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweitens: Ganz oben auf der Tagesordnung, seit 1991 von\nuns thematisiert \u2013 also bereits zu einer Zeit, Frau Klein, als\nSie sich sicherlich noch nicht mit dem Gedanken, hier im\nS\u00e4chsischen Landtag zu sitzen, getragen haben und also\ngar nicht wissen k\u00f6nnen, ob parlamentarische Initiativen\nauf den Druck der Stra\u00dfe hin oder Ihrer Fraktion zustande\ngekommen sind; aber wenn Sie nachgelesen h\u00e4tten,\nw\u00fc\u00dften Sie es \u2013, stehen und ziehen sich wie ein roter Fa-\nden unsere Bem\u00fchungen zum weiteren Aufbau einer ge-\nordneten Trinkwasserversorgung und Abwasserbehand-\nlung hier hindurch, weil meine Fraktion mit einer Vielzahl\nvon Initiativen darauf Einflu\u00df genommen hat, da\u00df die So-\n\nzialvertr\u00e4glichkeit dieser Investitionen durch entsprechen-\nde Verwaltungsvorschriften, Erlasse und F\u00f6rderrichtlinien\nsichergestellt wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDaraus ist nur nichts geworden!)\n\nAls Voraussetzung f\u00fcr einen sozialvertr\u00e4glichen Ausbau\nsind insbesondere von uns immer wieder eine realistische\nDimensionierung aller Anlagen, keine utopischen An-\nschlu\u00dfgrade und die stufenweise Realisierung der Projekte\ngefordert und thematisiert worden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nTrotzdem ist es schiefgegangen!)\n\n\u2013 Das ist Ihre Einsch\u00e4tzung! Wir werden Ihnen nicht die\nFreude machen, da\u00df Sie das auch best\u00e4tigt finden.\nDie CDU-Fraktion hat auch noch in der neuen Legislatur-\nperiode zahlreiche Initiativen auf den Weg gebracht und\nin gesonderten Publikationen Informationen und Argu-\nmente zu Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen f\u00fcr Wasser und Abwas-\nser herausgegeben. Wir halten \u2013 daran halten wir auch\nfest \u2013 in diesem Zusammenhang nichts von einer \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetzes. Wenn\nKosten entstanden sind, m\u00fcssen sie letztlich von den B\u00fcr-\ngern auch getragen werden, sei es nun \u00fcber Kommunalab-\ngaben oder \u00fcber Steuern. Vielmehr kommt es darauf an,\nKosten von Anfang an so eng wie m\u00f6glich zu begrenzen\nund die vielf\u00e4ltigen Anwendungsm\u00f6glichkeiten des KAG\nvoll auszusch\u00f6pfen, um die Leistungsf\u00e4higkeit der B\u00fcrger\nnicht zu \u00fcberfordern.\nKlar ist auch, da\u00df die Kosten, die vom B\u00fcrger nicht zu\nverantworten sind, von ihm auch nicht zu tragen sind.\nUnd wir haben Vorsorge getroffen, da\u00df beim \u00dcberschrei-\nten bestimmter Kostenwerte der Staat mit in der Pflicht ist.\nDazu gibt es konkrete, ver\u00f6ffentlichte Vorschl\u00e4ge sowohl\nvon Fraktion als auch von Staatsregierung.\nWir haben hier in diesem Hohen Hause in letzter Zeit bei-\nnahe monatlich \u00fcber entsprechende Antr\u00e4ge zur Frage\nWasser/Abwasser debattiert, haben Anh\u00f6rungen zentral\nund dezentral durchgef\u00fchrt, und vor allem haben wir mit\nden Aufgabentr\u00e4gern und mit den B\u00fcrgern lange und\ngr\u00fcndliche Gespr\u00e4che gef\u00fchrt; jedenfalls mit solchen, die\ngewillt sind, den Dialog \u2013 und mag er noch so kontrovers\nsein \u2013 zwischen kommunaler und Landesebene zu suchen.\nDieser Kreis von B\u00fcrgern, Betroffenen und Verantwor-\ntungstr\u00e4gern, wie B\u00fcrgermeistern und Gemeinder\u00e4ten, die\nalso den Dialog w\u00fcnschen, bildet jedenfalls die \u00fcbergro\u00dfe\nMehrheit im Lande und hebt sich von den irregeleiteten,\nverunsicherten und letztlich von Drahtziehern mit unred-\nlichen politischen Absichten ausgenutzten B\u00fcrgern ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAn beide Gruppen ergeht noch einmal die Zusicherung\ndessen, was Staatsminister Vaatz zum Thema ausgef\u00fchrt\nhat. Das ist auch unser Standpunkt. Er wird von uns gebil-\nligt und zeugt von der Verantwortung, die wir zur L\u00f6sung\ndes Problems \u00fcbernommen haben.\nUnd wie verblendet und Sachargumenten kaum noch zu-\ng\u00e4nglich eine kleine Schar s\u00e4chsischer B\u00fcrger inzwischen\nschon geworden ist, spiegelt sich f\u00fcr mein Empfinden be-\nsonders gut in einer \u00c4u\u00dferung wider, wie sie vom Mon-\ntag, dem 13. November, aus Glauchau gemeldet wird. Ich\nzitiere: ,,Unter dem Applaus von Anwesenden verlangte\ndort ein Redner die Aussetzung des Kommunalabgaben-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1497\n\n\n\ngesetzes f\u00fcr 10 bis 15 Jahre, bis in ganz Deutschland glei-\nche Lebensverh\u00e4ltnisse erreicht sind.\u201c\nIch frage diesen B\u00fcrger und alle, die sich diesem an-\nschlie\u00dfen k\u00f6nnen: Wie will er denn die gleichwertigen\nLebensverh\u00e4ltnisse erreichen, wenn er nicht vorher den\nAusbau der wirtschaftsnahen Infrastruktur im Osten zu-\nwege gebracht hat?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAnstatt die Urheber dieser Vers\u00e4umnisse zu benennen\nund in den Gemeinden nach sozialvertr\u00e4glichen L\u00f6sungen\nzu suchen, stellen sich die Verursacher der katastrophalen\nUmweltsituation im Wasser-/Abwasserbereich noch an\ndie Spitze und spielen das alte Spiel: ,,Haltet den Dieb!\u201c.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das Spiel dieser\nKreise ist zu durchsichtig, als da\u00df sich daraus die von de-\nnen sehnlichst erw\u00fcnschte Massenbewegung entwickeln\nwird. Trotz der Schwierigkeit, die Dinge je nach \u00f6rtlichen\nGegebenheiten quasi \u00fcber eine Me\u00dflatte sozialvertr\u00e4glich\nzu l\u00f6sen \u2013 was durchaus Irrt\u00fcmer und Fehler bei den Ver-\nantwortlichen in der kommunalen und Landesebene ein-\nschlie\u00dft \u2013, trotz dieser erkennbaren Schwierigkeiten betont\ndie CDU-Fraktion seit Monaten, da\u00df sie sich der Sorgen\nder B\u00fcrger angenommen hat, wovon zahlreiche Entschei-\ndungen der Staatsregierung beredtes Zeugnis ablegen.\nWas heute noch einmal vom Minister zusammengefa\u00dft\ndargestellt wurde, was das Kabinett am 23. Mai als Ergeb-\nnis unserer Debatte hier im Landtag beschlossen hat und\nwas es vermutlich am 21. November beschlie\u00dfen wird, das\nist nicht nur davon getragen, das Wohl der B\u00fcrger zu\nsichern, es ist auch davon getragen, durch handfeste Ent-\nscheidungen beim Aufbau der Wasser- und Abwasserin-\nfrastruktur den sozialen Frieden in Sachsen zu erhalten.\nDrittens. Auch ich m\u00f6chte einige Bemerkungen machen,\ndie man unter die \u00dcberschrift stellen k\u00f6nnte: ,,Ersticken\nwir etwa im M\u00fcll?\u201c.\nAls eine Begleiterscheinung der modernen Wohlstands-\ngesellschaft wird allgemein die wachsende Menge und\nAnzahl von Produktionsr\u00fcckst\u00e4nden, aber auch von Rest-\nstoffen aus dem Konsumverhalten der Menschen angese-\nhen. Infolge des \u00dcberflusses an nahezu allen materiellen\nDingen hat sich die schlechthin als Wegwerfgesellschaft\nbezeichnete Verhaltensweise im Umgang mit G\u00fctern, Pro-\ndukten und Reststoffen herausgebildet. Das Ergebnis ist:\nEs wird zuviel M\u00fcll produziert. Und es stellt sich die Fra-\nge: Wie kann er umweltgerecht entsorgt werden? Wie k\u00f6n-\nnen wir wirkungsvoller seine Entstehung vermeiden?\nEine \u00f6kologisch orientierte Abfallwirtschaft erfordert es,\ndie isolierte Betrachtung von Produktion, Konsumtion\nund Entsorgung aufzugeben. Das Verursacherprinzip ver-\npflichtet den Hersteller nicht nur f\u00fcr das umweltscho-\nnende Zustandekommen, sondern auch f\u00fcr eine umwelt-\nvertr\u00e4gliche Verwertung und Entsorgung. Und die Auf-\ngabe des Staates in diesem Zusammenhang ist es, daf\u00fcr\nSorge zu tragen, da\u00df das \u00f6kologisch Sinnvolle sich auch\nbetriebswirtschaftlich lohnt.\nOberstes Ziel abfallwirtschaftlicher Strategien in Sachsen\nist daher die Abfallvermeidung, die bei allen Planungstr\u00e4-\ngern, bei der Ma\u00dfnahmendurchf\u00fchrung und auch im\n\u00f6ffentlichen Beschaffungswesen ansetzen mu\u00df.\nAnhand von Abfallbilanzen der acht in Sachsen auf der\nGrundlage des Abfallgesetzes bis Ende 1994 gebildeten\nAbfallverb\u00e4nde, bezogen auf die Entwicklung des Pro-\nKopf-Aufkommens fester Siedlungsabf\u00e4lle, ist die Aussage\n\nberechtigt \u2013 und sie steht v\u00f6llig im Widerspruch zu dem,\nwas Sie, Frau Klein, hier vorgetragen haben, mit dem Un-\nterschied, da\u00df meine Aussagen sich auf Zahlen begr\u00fcn-\nden, die nachlesbar und \u00fcberpr\u00fcfbar sind \u2013, da\u00df eindeutig\nein allgemeiner Trend zum R\u00fcckgang des Abfallaufkom-\nmens zu belegen ist.\nBetrug der Anfall im Jahre 1991 noch 518 Kilogramm pro\nEinwohner und Jahr und stieg in den Jahren 1992 und 1993\nauf rund 615 Kilogramm, so liegt er am Ende des Jahres\n1994 noch bei 577 Kilogramm. Und es schlie\u00dft sich nahtlos\ndie Aussage des Ministers an, da\u00df Einsparpotentiale in der\nvon ihm genannten Frist von rund acht bis zehn Jahren\num weitere 50 % gegeben sind.\nDie Analyse der Situation im Lande ergibt aber auch Hin-\nweise darauf, da\u00df die entsorgungspflichtigen K\u00f6rperschaf-\nten ihre Planungen \u00fcber die notwendigen Anlagen nur\nsehr schleppend durchf\u00fchren und trotz des augenschein-\nlichen leichten Abfallr\u00fcckganges nicht den notwendigen\nVorlauf zu einer risikolosen Verwertung und Entsorgung\nerreichen konnten.\nEin dabei nicht zu untersch\u00e4tzender Umstand ist die Tat-\nsache, da\u00df sich selbst in fr\u00fchen Planungsstadien \u00f6rtlich\nBetroffene im Umfeld einer m\u00f6glichen Anlage dem Sankt-\nFlorians-Prinzip verschrieben haben und die Notwendig-\nkeit derartiger Anlagen zwar ernsthaft unterstreichen, nur\nnicht im eigenen Gemeindegebiet.\nDa moderne Deponietechnik heute eine kostenintensive\nUmweltma\u00dfnahme darstellt, ist der teilweise erbitterte Wi-\nderstand Betroffener rational nicht zu erkl\u00e4ren. Aber auch\nein weiterer Aspekt verdient die Hervorhebung. Konnte\nman trotz des eben von mir genannten etwas schleppen-\nden Planungsverlaufes und -vorlaufes eine Zeitlang die\nBef\u00fcrchtung hegen, da\u00df die Aufgabentr\u00e4ger zu viele An-\nlagen thermischer Behandlung von Abfall planen und da-\nmit einen ganz erheblichen Kostenschub bei den Abfallge-\nb\u00fchren verursachen k\u00f6nnten, geht nun die Sorge in eine\nandere Richtung. Inzwischen zeichnet sich n\u00e4mlich ab, da\u00df\ndie Aufgabentr\u00e4ger m\u00f6glicherweise die Errichtung thermi-\nscher Behandlungsanlagen deshalb nicht mit ganzer Kraft\nbetreiben, weil sie darauf spekulieren, da\u00df die Frist, bis zu\nder Abf\u00e4lle unbehandelt deponiert werden d\u00fcrfen \u2013 das\nist, zu Ihrer Erinnerung, das Jahr 2005 \u2013, verl\u00e4ngert wird,\nwenn eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Aufgabentr\u00e4gern die Vor-\naussetzungen nicht erf\u00fcllen kann.\nDa hier der Staat kaum einen Druck auf die Aufgabentr\u00e4-\nger aus\u00fcben kann, um die Planungen \u2013 beispielsweise f\u00fcr\nthermische Behandlungsanlagen \u2013 zu forcieren, sollte die\nAusweisung von m\u00f6glichen Standorten in den Regional-\npl\u00e4nen oder in einem fachlichen Entwicklungsplan zwar\ngepr\u00fcft werden, w\u00fcrde aber vermutlich keinen entspre-\nchenden politischen Druck er\u00f6ffnen. Deshalb mu\u00df darauf\nhingewiesen werden, da\u00df eine abschlie\u00dfende Abw\u00e4gung\nder Instrumente, wie dem zu begegnen ist \u2013 ob beispiels-\nweise \u00fcber eine Deponieabgabe oder ob ein staatliches\nF\u00f6rderprogramm diesen Anreiz schafft \u2013, nicht m\u00f6glich\nist, und es ist insbesondere darauf hinzuweisen, da\u00df, sollte\nman sich f\u00fcr eine F\u00f6rderstrategie entscheiden, diese neben\neiner Degressivit\u00e4t nach dem Jahre 2005 vor allem ber\u00fcck-\nsichtigt, da\u00df geeignete Vorkehrungen gegen die Entwick-\nlung von \u00dcberkapazit\u00e4ten getroffen, neue technische Ver-\nfahren mit in den Blick genommen werden und da\u00df man\nauch auf Kooperationsmodelle zwischen den Aufgaben-\ntr\u00e4gern hinwirkt.\nViertens: Ein weiterer Teil meiner Ausf\u00fchrungen, meine\nDamen und Herren, soll sich mit den Fragen des Immis-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1498\n\n\n\nsionsschutzes \u2013 in Erg\u00e4nzung dessen, was hier im Bericht\nschon ausgef\u00fchrt worden ist \u2013 besch\u00e4ftigen. Wir wissen,\nda\u00df sich der energiebezogene Kohlendioxidaussto\u00df in den\nneuen L\u00e4ndern im Zeitraum von f\u00fcnf Jahren quasi halbiert\nhat und auch in Sachsen eine j\u00e4hrliche Einsparung von\nrund 3 Millionen Tonnen CO2 durch die entsprechenden\nUmstrukturierungs-, aber auch Ma\u00dfnahmen der rationel-\nlen und sparsamen Energieverwendung ergeben hat, also\nf\u00fcr diesen Zeitraum eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von rund\n15 Millionen Tonnen CO2.\nDas von der CDU-Fraktion 1992 ins Leben gerufene Im-\nmissionsschutzprogramm f\u00fcr die Gebirgslagen in Sachsen,\nvon dem heute schon die Rede war, hat sich gut bew\u00e4hrt\nund die F\u00f6rderkulisse f\u00fcr zahlreiche, gut abgestimmte\nkommunale Vorhaben geliefert. Es war au\u00dferordentlich\nerfolgreich. Dieser Erfolg ist aber auch dadurch nicht zu\nschm\u00e4lern, da\u00df es jetzt an der Zeit ist, dieses Programm\nlangsam zum Abschmelzen zu bringen, weil \u2013 und da fin-\nde ich mich auch in \u00dcbereinstimmung mit dem Minister \u2013\nwir im Moment beim Immissionsschutz andere Priorit\u00e4ten\nin unserem Lande vorfinden. Deswegen m\u00f6chte ich noch\neinige Bemerkungen zum weiteren Einsatz der erneuer-\nbaren Energien in Sachsen anf\u00fcgen.\nMeine Damen und Herren! Insbesondere die Windkraft ist\nin den letzten Monaten erheblich ins Gerede gekommen.\nDie einen sehen hier den K\u00f6nigsweg regenerativer Ener-\ngien; andere verweisen auf negative Auswirkungen f\u00fcr\nden Natur- und Artenschutz sowie das Landschaftsbild.\nDie Wahrheit liegt \u2013 wie h\u00e4ufig \u2013 in der Mitte. Nach an-\nf\u00e4nglicher Euphorie scheinen wir uns in Sachsen mittler-\nweile trotz einer Vielzahl von Antr\u00e4gen zur Genehmigung\nvon Windparks in einer Handlungsblockade zu befinden.\nDoch angesichts der vielen Antr\u00e4ge bedr\u00fcckt doch die\nVorstellung, es k\u00f6nnte der ganze Erzgebirgskamm mit\nWindkraftanlagen \u00fcberh\u00e4uft werden. Das wird wohl so\nauf keinen Fall geschehen.\nAuf der anderen Seite geht es darum, alle geeigneten An-\nstrengungen zum Klimaschutz zu ergreifen. Der beste Bei-\ntrag zum Klimaschutz ist und bleibt immer noch die Re-\nduzierung des Energieverbrauchs, also das Energiesparen.\nAber auch der Einsatz regenerativer Energien, wie der\nWindkraft, hat seinen Stellenwert.\nDie CDU-Fraktion m\u00f6chte deshalb, da\u00df die Windkraftnut-\nzung in Sachsen durch einen raumordnerischen Rahmen\nbegleitet wird, der unterschiedliche Nutzungsanspr\u00fcche\nfr\u00fchzeitig abw\u00e4gt. In diesem Sinne sehen wir auch in der\nAusweisung von Vorrang- und Vorbehaltsgebieten f\u00fcr die\nWindenergienutzung ein geeignetes Instrumentarium.\nDazu ist es erforderlich, Gebiete von der Windkraftnut-\nzung auszuschlie\u00dfen, wo es aufgrund des Arten- und Na-\nturschutzes, wegen der Beeintr\u00e4chtigung des Landschafts-\nbildes oder aus anderen Gr\u00fcnden geboten ist.\nWir wollen, da\u00df die Vorrang- und Vorbehaltsgebiete f\u00fcr\ndie Windenergienutzung in den Regionalpl\u00e4nen verankert\nwerden. Damit besteht die M\u00f6glichkeit, unter gleichzeiti-\nger Ber\u00fccksichtigung fachlicher und kommunaler Belange\nplanerische Sicherheit zu schaffen und die Genehmigungs-\nverfahren zu vereinfachen. In ausgewiesenen Vorrang-\ngebieten k\u00f6nnte n\u00e4mlich auf das Raumordnungsverfahren\nverzichtet werden, da diese Belange bereits im Regional-\nplan ber\u00fccksichtigt worden sind.\nZum Komplex Landesentwicklung. Die CDU-Fraktion, auf\nderen durchaus energische Initiative der Landesentwick-\nlungsplan im Sommer des vergangenen Jahres verabschie-\ndet worden ist, hat diese Aufgabe immer als Komplexauf-\n\ngabe verstanden. Das Ministerium f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung hat zwar hier die Federf\u00fchrung, aber\nme\u00dfbare Erfolge wird es nur geben, wenn sich alle \u00f6ffent-\nlichen Planungstr\u00e4ger \u2013 und als solche Planungstr\u00e4ger\nmu\u00df ich auch die einzelnen Ressorts ansehen \u2013 an die\nZiele der Landesentwicklung halten. Es kommt nun dar-\nauf an, da\u00df der Landesentwicklungsplan z\u00fcgig durch\nregionale Entwicklungspl\u00e4ne untersetzt wird. Die regiona-\nlen Planungsverb\u00e4nde leisten hier in Verbindung mit den\nregionalen Planungsstellen eine au\u00dferordentlich wichtige\nArbeit. Ich habe den Eindruck, da\u00df sich unsere gesetzliche\nKonstruktion der Regionalplanung bew\u00e4hrt hat. Wie wir\ngeh\u00f6rt haben, gehen ja auch die ersten Regionalpl\u00e4ne im\nFr\u00fchjahr des n\u00e4chsten Jahres in die Anh\u00f6rung. Es hat also\nbei der Ausarbeitung dieser Pl\u00e4ne ein sinnvolles Miteinan-\nder von Kommunen und Land gegeben, und ich erkl\u00e4re\nhier ausdr\u00fccklich, da\u00df eine Novellierung des Landespla-\nnungsgesetzes zu diesem Aspekt nicht ernsthaft erwogen\nwerden sollte.\nEin anderes Problem der Landesentwicklung ist die Tat-\nsache, da\u00df sich insbesondere im Stadt-Umland-Bereich die\nStandortw\u00fcnsche der Investoren an Faktoren wie Pkw-Er-\nreichbarkeit, Parkraumangebot, Fl\u00e4chenverf\u00fcgbarkeit und\n\u00e4hnlichem orientiert haben. Das zog eine Ver\u00e4nderung des\nMobilit\u00e4tsverhaltens zugunsten des Individualverkehrs\nnach sich, so da\u00df Einkaufszentren und Freitzeiteinrichtun-\ngen \u2013 h\u00e4ufig auch gegen die Grunds\u00e4tze der Raumord-\nnung \u2013 am Rande der Gro\u00dfst\u00e4dte entstanden, auch gerade\ndort, wo keine ausreichende \u00d6PNV-Verbindung existiert.\n\nMan mu\u00df an dieser Stelle f\u00fcr die steuernde Wirkung des\nLandesentwicklungsplanes nat\u00fcrlich konstatieren, da\u00df er\nzu einem Zeitpunkt wirksam geworden ist, als viele \u00f6rt-\nliche Entscheidungen bereits getroffen waren. Das viel-\nleicht um so mehr, als das Vorschaltgesetz vom April 1991\nzur Siedlungsentwicklung de facto nicht rechtsverbindlich\ngeworden war. Diese Entwicklung ist heutigentags daran\nablesbar, da\u00df rund 8 800 ha Land f\u00fcr Gewerbegebiete in\nAnspruch genommen wurden, etwa 3 500 ha f\u00fcr Wohnbe-\nbauung. Der damit verbundene mehr oder weniger effek-\ntive Versiegelungsgrad von 0,7 %, bezogen auf die Landes-\nfl\u00e4che, erreicht damit durchaus einen ernstzunehmenden\noder auch vielleicht bedenklichen Grad der Bodeninan-\nspruchnahme. Aber der genannte Wert eignet sich ganz\nund gar nicht, die vollmundigen und unbewiesenen Be-\nhauptungen vom hemmungslosen Landschafts- oder Bo-\ndenverbrauch im Osten Deutschlands im allgemeinen\noder im Freistaat Sachsen zu belegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie von Ihnen, Herr Minister Vaatz, getroffenen Aussagen\nzur Stadt-Umland-Problematik m\u00f6chte ich aus unserer\nSicht in bezug auf die Haltung der Gro\u00dfst\u00e4dte noch etwas\nvertiefen und pr\u00e4zisieren. Gegenw\u00e4rtig blockieren ins-\nbesondere Chemnitz und Dresden die Ausweisung von\nKleinzentren in den Regionalpl\u00e4nen, um keine Wohnungs-\nbaustandorte au\u00dferhalb der Oberzentren zuzulassen.\nSelbst aber sind die beiden St\u00e4dte nicht in der Lage oder\nwillens, geeignetes Bauland auszuweisen, insbesondere\nBauland f\u00fcr Ein- und Zweifamilienh\u00e4user, die nun einfach\nim Moment den Hauptbed\u00fcrfnissen unserer B\u00fcrger ent-\nsprechen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der CDU\nund des Staatsministers Vaatz)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1499\n\n\n\nIch spreche von dieser Stelle die Erwartung aus, da\u00df die\nbestehenden Regelungen im Landesentwicklungsplan,\nz. B. \u00fcber gemeinsame Bauleitplanung oder andere\nKooperationsmodelle, insbesondere mit jenen Umland-\ngemeinden ausgenutzt werden, mit denen \u00d6PNV-Bezie-\nhungen bestehen. Auf jeden Fall ist das Stadt-Umland-Pro-\nblem von der Position der St\u00e4rke her durch die Oberzen-\ntren nicht l\u00f6sbar, die weitere Verhinderung einer Zersiede-\nlung im Umfeld der Zentren aber ein Gebot der Stunde.\nDa wir gerade bei der Inanspruchnahme von Fl\u00e4chen sind,\nm\u00f6chte ich noch einen Hinweis geben, der sich auch mit\nder Inanspruchnahme von Fl\u00e4chen in Sachsen durch \u00dcber-\nbauung und Versiegelung besch\u00e4ftigt. Bei der anhaltenden\nRate des Fl\u00e4chenverbrauchs \u2013 gewisse Sch\u00e4tzungen gehen\ndavon aus, da\u00df es j\u00e4hrlich schon 0,2 % seien \u2013 mu\u00df es das\nzentrale Ziel der Landespolitik in Sachsen sein, diesen zu\nverlangsamen. Der sparsame Umgang mit dem Boden hat\nneben positiven \u00f6kologischen Folgen auch Bedeutung f\u00fcr\nden Wirtschaftsstandort Sachsen, denn Boden ist knapp\nund daher zunehmend teuer. Die Kommunen sto\u00dfen ge-\nrade in den f\u00fcr die Wirtschaft interessanten Bereichen an\ndie Grenzen einer sinnvollen Entwicklung. Wir m\u00fcssen\naber auch in Zukunft noch in der Lage sein, Unternehmen\nStandorte f\u00fcr die Industrie- und Gewerbeansiedelung an-\nzubieten. Der Landesentwicklungsplan benennt deshalb\ndas Ziel, vorhandene Baufl\u00e4chen intensiv zu nutzen, bevor\nneue Baugebiete ausgewiesen werden. Das hei\u00dft, der Fl\u00e4-\nchenverbrauch ist durch Reaktivierung industrieller\nBrachfl\u00e4chen zu minimieren.\nDie Reaktivierung von Brachfl\u00e4chen erfordert zun\u00e4chst\nhohe Investitionen, insbesondere zur Altlastenunter-\nsuchung und Sanierung. Diese sind aber Zukunftsinvesti-\ntionen. Sie verhindern langfristig gesehen den Verlust\nwichtiger Industriestandorte mit ihrer wertvollen Infra-\nstruktur oder den Verlust potentieller Siedlungsr\u00e4ume.\nWir ersuchen daher die Staatsregierung, die Einrichtung\neines F\u00f6rderprogramms ,,Sanierung und Entwicklung von\nIndustriebrachen\u201c, beginnend mit dem Jahr 1997, zu pr\u00fc-\nfen. Dabei mu\u00df vielleicht gar kein neuer Titel im Landes-\nhaushalt her, sondern durch die Koordination bestehender\nund ihre Ausrichtung auf das eben beschriebene Ziel ist\nletztlich das gleiche zu leisten.\nVon besonderer politischer Bedeutung \u2013 es klang auch in\ndem Beitrag meiner Vorrednerin an \u2013 scheint es mir zu\nsein, da\u00df wir den Abbau von Gesteinen, Sanden und Er-\nden in Sachsen \u00fcber Festlegungen im Landesentwick-\nlungsplan und dar\u00fcber hinaus in den Regionalpl\u00e4nen\nregeln und verankern. Die regionalen Planungsverb\u00e4nde\nk\u00f6nnen am besten absch\u00e4tzen, wie die jeweils erforder-\nliche Abw\u00e4gungsentscheidung sinnvoll zu treffen ist. Sie\nwissen, in welchem Umfang in den Regionen Antr\u00e4ge vor-\nliegen, k\u00f6nnen die Verkehrsanbindung beurteilen, und sie\nk\u00f6nnen den Einflu\u00df auf den Naturhaushalt und das Land-\nschaftsbild absch\u00e4tzen. Das alles sind wichtige Faktoren,\ndie bei der Entscheidung, ob sich ein Standort zum Abbau\nvon Rohstoffen eignet oder nicht, eine entscheidende Rolle\nspielen.\nDie CDU-Fraktion geh\u00f6rt nicht zu denen, die beim Thema\nGesteinsabbau \u00c4ngste sch\u00fcren. Wir sagen klar: Ohne den\nAbbau von Steinen und Erden k\u00f6nnen wir den weiteren\nAufbau Sachsens nicht bewerkstelligen. Wir brauchen die\nBerechenbarkeit sowie eine gerechte Verteilung der\nLasten.\nErst j\u00fcngst haben sich Unternehmer der Nei\u00dferegion in\nG\u00f6rlitz an die \u00d6ffentlichkeit gewandt, da\u00df ihre Existenz\n\ndurch die Billigimporte aus Polen bedroht ist, gegen die\ndie heimische Rohstoffindustrie nicht konkurrenzf\u00e4hig ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVor-Ort-Besuche in Regionen mit zahlreichen Steinbr\u00fc-\nchen und geh\u00e4uft gestellten Antr\u00e4gen auf Erlaubnis- und\nBewilligungsrechte zeigen aber, da\u00df der Anteil erteilter\nGenehmigungen wesentlich geringer ist als die Anzahl der\nAblehnungen bzw. der nach ersten Pr\u00fcfungen zur\u00fcckge-\nzogenen Antr\u00e4ge.\n\nDa mu\u00df ich Ihnen, Frau Klein, auch eine gewisse Nach-\nhilfe \u00fcber eine Zeit erteilen, die Sie gar nicht miterlebt\nhaben. Wenn Sie Beteiligungsrechte der Kommunen w\u00fcn-\nschen, dann kann ich nur sagen: Das haben wir alles schon\nin der ersten Legislaturperiode gekl\u00e4rt. Auf der Basis von\nzwei Antr\u00e4gen meiner Fraktion hat das Staatsministerium\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit in einer sehr gro\u00dfz\u00fcgigen Ausle-\ngung des Artikels 15 des Bundes-Berggesetzes Regelungen\ngetroffen, die die Beteiligung der Kommunen und Ge-\nmeinden fr\u00fchzeitig und mit entsprechendem Einflu\u00df\nsicherstellen.\n\n(Zuruf von der SPD \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nWenn man diese Zahlen betrachtet, dann kann man diese\nVorw\u00fcrfe, in Sachsen f\u00e4nde eine Durchl\u00f6cherung des Lan-\ndes oder ein Abbaggern von Landschaftsteilen statt, nicht\nmittragen. Sie sind unbegr\u00fcndet, und sie tragen eher dazu\nbei, den betroffenen B\u00fcrgern im Umfeld bestehender An-\nlagen Verunsicherung zu suggerieren.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich als Teilaspekt\ndieses Kapitels unsere Position darlegen, da\u00df wir \u2013 auch\nwegen der m\u00f6glichen Angleichung des Bergrechtes in\nDeutschland \u2013 bis zu diesem Zeitpunkt das Instrument des\nGrundabtretungsverfahrens nur im Ausnahmefall ange-\nwendet wissen wollen und vor allem nicht zur Erm\u00f6g-\nlichung von Neuaufschl\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben im\nvergangenen Monat an dieser Stelle sehr umfangreich \u2013\nich denke doch, letztlich auch konstruktiv \u2013 zu Fragen des\nNaturschutzes debattiert. Deswegen hatte ich mir ur-\nspr\u00fcnglich vorgenommen, nur ganz wenige in die Zu-\nkunft weiterf\u00fchrende Gedanken meiner Fraktion darzu-\nlegen und darzustellen.\n\nFrau Klein, wenn die SPD-Fraktion schon jemand an das\nRednerpult schickt, der \u00fcber die Entstehung des Natur-\nschutzgesetzes soviel wei\u00df wie ein Neugeborenes, dann\nmacht es eigentlich keinen Sinn, sich damit auseinander-\nzusetzen, weil der Auseinandersetzung jegliche Plattform\ngenommen ist.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nDeswegen zu Ihrer Information nur einmal folgender Hin-\nweis: Bei dem von Ihnen so sehr kritisierten Naturschutz-\ngesetz fand sich die insbesondere angesprochene Ver-\nbandsklage gar nicht im Regierungsentwurf, sondern sie\nist erst aufgrund eines \u00c4nderungsantrages meiner Frak-\ntion ins Gesetz gekommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1500\n\n\n\nNochmals zu Ihrer Erinnerung: Diese Regelung hat das\nVerfassungsgericht im April dieses Jahres best\u00e4tigt und\ndas Gesetz f\u00fcr verfassungskonform erkl\u00e4rt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu allen anderen Anw\u00fcrfen \u2013 es sei nur ein Gerippe, das\nGesetz wirke nicht und enthielte keine Elemente der mo-\ndernen Gesetzgebung \u2013 kann ich einfach nur sagen: Ich\nwei\u00df nicht, welchen Vergleich Sie mit welchen 15 anderen\nLandesnaturschutzgesetzen angestellt haben, um zu einem\nsolchen Urteil zu kommen. Fachleute beurteilen die Dinge\njedenfalls v\u00f6llig anders. Auch Ihre antiquierten \u2013 weil in\nder letzten Zeit durch wissenschaftliche Darstellungen,\nGutachten und Verallgemeinerungen bewiesen \u2013 Forde-\nrungen nach 10 % Schutzfl\u00e4che entsprechen einfach nicht\nmehr dem heutigen Ziel des Naturschutzes. Dar\u00fcber\nhaben wir im letzten Monat debattiert. Wenn Sie zugeh\u00f6rt\nh\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie von mir auch die Argumentations-\nkette \u00fcbernehmen k\u00f6nnen, welche Zielstellungen wir\nbrauchen, n\u00e4mlich: nat\u00fcrlich Schutzgebiete in gewisser\nWeise, die miteinander verbunden sind, aber die Bewirt-\nschaftung mu\u00df letztlich den Naturschutzgedanken auf der\nganzen Fl\u00e4che sichern. Mit irgendwelchen nicht bewiese-\nnen imagin\u00e4ren Zahlen n\u00e4hern wir uns einem modernen\nNaturschutz nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber auch wir sehen noch Handlungsbedarf im Natur-\nschutzbereich hinsichtlich einer Novellierung, und zwar\neinen Handlungsbedarf, der nichts mit einer m\u00f6glichen\nNovellierung, einer \u00c4nderung des Bundesnaturschutzge-\nsetzes zu tun hat.\nUnter den Erg\u00e4nzungsnotwendigkeiten oder Pr\u00e4zisierun-\ngen seien unsererseits folgende Stichworte genannt:\n1. Wir brauchen in diesem Gesetz Deregulierungen und\nwahrscheinlich Zust\u00e4ndigkeits\u00e4nderungen bez\u00fcglich der\nSchutzgebietsausweisungen.\n2. Wir brauchen im Gesetz ausdr\u00fcckliche Aussagen zur\nFunktion und Stellung der Naturschutzstationen, die sich\nim Moment in der Zust\u00e4ndigkeit der Kreise befinden, ge-\ngebenenfalls durch \u00dcbertragung von Aufgaben des staat-\nlichen Naturschutzes.\n3. Wir w\u00fcnschen keine Streichung des H\u00e4rtefallaus-\ngleiches.\n4. Wir brauchen eine noch deutlichere Klarstellung der\nAufgaben des ehrenamtlichen Naturschutzes.\nMeine Damen und Herren! Zu einem Thema in diesem\nZusammenhang, welches hier bisher so gut wie nie thema-\ntisiert worden ist, m\u00f6chte ich doch noch Stellung nehmen:\nEs geht um die Landschaftsplanung. Neben der Sicherung\nder nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen soll die Landschafts-\nplanung insbesondere aktiv zu \u00f6kologischen Gestaltungen\nund Entwicklungen der Gemeindegebiete beitragen. Dazu\nmu\u00df sie Eingang in die Fl\u00e4chennutzungsplanung als vor-\nbereitende Bauleitplanung der Gemeinden finden. Das\ns\u00e4chsische Naturschutzgesetz sieht keine eigenst\u00e4ndigen\nVerfahren und Genehmigungen f\u00fcr den Landschaftsplan\nvor. Der Landschaftsplan wird nur insoweit verbindlich,\nals seine Darstellung in den Fl\u00e4chennutzungsplan \u00fcber-\nnommen wird. Die Bedeutung des Landschaftsplanes f\u00fcr\ndie Bauleitplanung steigt also, je gr\u00f6\u00dfer der Anteil der f\u00fcr\ndie Bauleitplanung verwertbaren Handlungsziele ist, die\nin den Planungsproze\u00df eingebracht werden k\u00f6nnen.\nW\u00fcnschenswert ist also, da\u00df der Landschaftsplan als Vor-\nlaufplan zum Fl\u00e4chennutzungsplan erstellt wird. Hierzu\n\nhat das Umweltministerium gro\u00dfz\u00fcgige F\u00f6rderprogram-\nme, teilweise durch Finanzierungshilfen des Bundes, in\nKraft gesetzt, eine F\u00f6rderrichtlinie aufgestellt, die bis Ende\n1996 erst einmal so wirkt. In einem ersten Angang konnten\nin den Kreisen L\u00f6bau, Marienberg und Niesky f\u00fcr 31 Ge-\nmeinden modellhafte Landschaftspl\u00e4ne ausgearbeitet wer-\nden.\nDa\u00df das Instrument kommunaler Landschaftsplanung im-\nmer mehr an Akzeptanz gewinnt, zeigt die Tatsache, da\u00df\nauch die Kommunen, die an dieser Stelle keine F\u00f6rderung\nerhalten konnten, immer mehr bereit sind, Landschafts-\nund Gr\u00fcnordnungspl\u00e4ne als Grundlagen der Bauleitpla-\nnung aufzustellen; denn es ist gelungen, inzwischen in ca.\n350 Gemeinden eine fundierte \u00f6kologische Planung f\u00fcr die\nVorbereitung ihrer Fl\u00e4chennutzungsplanung zu erstellen.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte einen vorletzten\nAspekt nennen. Zu einer knappen Einsch\u00e4tzung des Er-\nreichten geh\u00f6rt auch, im Umweltbereich eine Anmerkung\nzum Umweltbewu\u00dftsein zu machen. Doch dieser Proze\u00df\nverl\u00e4uft schleppend und findet nicht in der erforderlichen\ngesellschaftlichen Breite statt. Das Natur- und Umweltbe-\nwu\u00dftsein ist zwar in den vergangenen Jahren in der Bev\u00f6l-\nkerung gestiegen, doch es ist notwendig, in allen gesell-\nschaftlichen Gruppen und Altersstufen ein ganzheitliches\nDenken in dieser Richtung zu entwickeln. Dieses Ziel l\u00e4\u00dft\nsich nur durch breit angelegte Bildungs- und Erziehungs-\nprogramme f\u00fcr ein gr\u00f6\u00dferes Verantwortungsbewu\u00dftsein\nund ein problembewu\u00dftes Verhalten der Bev\u00f6lkerung er-\nreichen.\nWie sieht jedoch die Realit\u00e4t aus? Zum Lebensinhalt vieler\nMenschen in Deutschland ist die umfassende Erf\u00fcllung\nmaterieller Lebensbed\u00fcrfnisse geworden. Vereinfacht ge-\nsagt: Man ist bestrebt, immer mehr zu haben und immer\nweniger daf\u00fcr zu tun. Das f\u00fchrt zu einer Gesellschaft mit\nverk\u00fcmmerter Beziehungsf\u00e4higkeit, auch zu Natur und\nUmwelt, und zu einer Barriere f\u00fcr das so dringend erfor-\nderliche Umweltbewu\u00dftsein.\nVorhandene Defizite im Verh\u00e4ltnis zu Natur und Umwelt\nwerden auch an der noch immer steigenden Umweltkrimi-\nnalit\u00e4t erkennbar. Das gilt sowohl f\u00fcr Deutschland als\nGanzes als auch im besonderen f\u00fcr Sachsen.\nDer erfreulichen Steigerung der Aufkl\u00e4rungsquote von\nStraftaten in Sachsen auf rund 70 % steht aber die Verdop-\npelung allein der registrierten Straftaten von 1993 auf 1994\nentgegen, die zu fast 50 % bei der Abfallbeseitigung, also\neiner illegalen Abfallbeseitigung, und zu einem Drittel bei\nGew\u00e4sserverunreinigungen angetroffen wird.\nNeben allen Instrumenten im Pr\u00e4ventivbereich, einer bes-\nseren \u00d6ffentlichkeitsaufkl\u00e4rung und auch gezielteren poli-\nzeilichen Kontrollen bleibt f\u00fcr meine Fraktion der Vor-\nschlag des s\u00e4chsischen Umweltministers vorrangig, die\nKronzeugenregelung, und zwar bundesweit, in den Be-\nreich des Umweltstrafrechts aufzunehmen, um so vor\nallem Einblicke in die Organisationsstruktur der T\u00e4ter-\ngemeinschaften zu erlangen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00f6chten die Staatsregierung ersuchen, das in ihrer\nKraft Stehende daf\u00fcr zu tun, da\u00df der Vorschlag von Mini-\nster Vaatz mit mehr Ernsthaftigkeit in den daf\u00fcr zust\u00e4n-\ndigen Gremien des Bundes behandelt wird.\nMeine Damen und Herren! Wie Umfragen zeigen, sorgen\nsich die Deutschen um ihre Umwelt. Dabei f\u00fcrchten die\nOstdeutschen am meisten das Ozonloch und die West-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1501\n\n\n\ndeutschen die zunehmende Luftverschmutzung, wobei\nletztlich beides Seiten einer Medaille sind.\nAber wenn man die gleichen Gruppen befragt, was sie\nselbst bereit sind hinsichtlich des Natur- und Umwelt-\nschutzes an eigenen finanziellen Beitr\u00e4gen zu leisten, dann\nendet das Interesse meistens. Denn zu einer Umweltab-\ngabe, gleich welcher Art und welches Strickmusters, sind\nbeispielsweise in den alten L\u00e4ndern maximal 32 % und in\nden ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern maximal 17 % der Bev\u00f6l-\nkerung bereit.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte an dieser Stelle\nnoch einmal ausdr\u00fccklich erkl\u00e4ren: Umweltpolitik kann\nauf Dauer nur Fr\u00fcchte tragen, wenn sie die Motivation der\nMenschen zum engagierten Mitmachen weckt. In diesem\nSinne ist erfolgreicher Umweltschutz nicht allein mit Ge-\nsetzen zu verwirklichen, sondern vor allem durch aktive\nMithilfe und verantwortungsvolles Handeln der B\u00fcrger.\nVoraussetzung f\u00fcr ein solches Handeln sind ausreichende\nKenntnisse der Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten und Zusammenh\u00e4nge.\nDaher sind Erziehung, Bildung und \u00d6ffentlichkeitsarbeit\nbesonders wichtig, weil letztlich fundiertes Wissen \u00fcber\n\u00f6kologische Zusammenh\u00e4nge noch immer die dauerhafte-\nste Grundlage f\u00fcr aktive pers\u00f6nliche Beitr\u00e4ge zum Um-\nweltschutz ist.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bekanntlich hat\nder Freistaat Sachsen recht gute nachbarliche Beziehungen\nzum Freistaat Bayern. Letzterer hat nun vor knapp drei\nWochen eine bemerkenswerte Initiative gestartet, als der\nbayerische Staat mit der Industrie, den Kammern und\nanderen Gremien dieser Art einen Umweltpakt abge-\nschlossen hat \u2013 eine freiwillige, aber zugleich umfang-\nreiche Vereinbarung zwischen Staat und Wirtschaft zur\nEnergieeinsparung, zur Produktverantwortung, zur Alt-\nlastensanierung und \u00e4hnlichem.\n\nDas ist meines Erachtens ein vielversprechender Weg, um\nstatt B\u00fcrokratie und un\u00fcberschaubar gewordenem Ord-\nnungsrecht mehr Effizienz und eben vor allem mehr frei-\nwillige Leistungen bei der Wirtschaft f\u00fcr den Umwelt-\nschutz im weitesten Sinne zu erreichen. Damit werden\nbestimmte Gebote und Verbote nicht aufgehoben, sondern\nsie werden durch eine bewu\u00dft der Wirtschaft auferlegte\nund von ihr getragene Selbstverantwortung erg\u00e4nzt und\nsomit vielleicht eines Tages auch tats\u00e4chlich entweder in\naller Breite durchsetzbar oder g\u00e4nzlich \u00fcberfl\u00fcssig.\n\nWir ersuchen die Staatsregierung, dieses bayerische Mo-\ndell nicht etwa zu kopieren, sondern gegebenenfalls ein\nf\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnisse ma\u00dfgeschneidertes,\naber wirksames Konzept \u00e4hnlicher Art zu entwickeln und\nvielleicht in einem Jahr dem Landtag vorzulegen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dieser keines-\nwegs vollst\u00e4ndige \u00dcberblick \u00fcber die Positionen unserer\nFraktion zu den Schwerpunkten des Umweltschutzes und\ninsbesondere einigen prognostischen \u00dcberlegungen wird\nnoch durch einige Teilbeitr\u00e4ge zu besonders \u00fcbergreifen-\nden Handlungsfeldern erg\u00e4nzt werden.\n\nIch bedanke mich an dieser Stelle f\u00fcr ihre Aufmerksam-\nkeit.\n\n(Starker Beifall bei der CDU\nund der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS; Frau Roth,\nbitte.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident!  Sehr geehrter Herr\nVaatz, ich werde nicht wie Sie meine Ausf\u00fchrungen mit\nSchuldzuweisungen, Beschimpfungen und Vorw\u00fcrfen be-\nginnen, um in dieses Thema Umweltpolitik einzusteigen,\nund es damit weiter ideologisieren;\n\n(Zurufe von der CDU)\n\ndenn dann m\u00fc\u00dfte ich n\u00e4mlich auch nach der politischen\nVerantwortung der CDU in den letzten Jahrzehnten\nfragen.\nNur kurz einige S\u00e4tze zu Ihrer Aussage von der sechzig-\nj\u00e4hrigen Unt\u00e4tigkeit im Umweltbereich. Es ist richtig, da\u00df\nSie die Geschichte der Umweltzerst\u00f6rung in Deutschland\nnicht auf 40 DDR-Jahre beschr\u00e4nken. In den 20er und 30er\nJahren hatte die Zerst\u00f6rung der Umwelt in Deutschland\nbereits ein unertr\u00e4gliches Ausma\u00df angenommen. W\u00e4h-\nrend in der BRD Mitte der 50er Jahre dieser katastrophale\nTrend gestoppt werden konnte und eine Wende einsetzte,\ngelang das in der DDR nicht. Aber eines kann ich Ihnen\nnicht ersparen: Das ist die Tatsache, da\u00df die BRD ihren\nGiftm\u00fcll sehr gern in die DDR entsorgt hat.\nIhre Ausf\u00fchrungen, Herr Vaatz, best\u00e4tigen mir die Rich-\ntigkeit meiner Entscheidung, die Standpunkte der PDS zur\nUmweltpolitik ganz anders zu beginnen.\nMeine Damen und Herren! Vor meinem jetzigen Land-\ntagsleben arbeitete ich als Lehrerin in einer Mittelschule.\nIm Wirtschaftsunterricht bat ich meine Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler, mir von ihren Zukunftsvorstellungen zu erz\u00e4hlen.\nDas Ergebnis entsetzte mich: Nur einer malte das Bild von\nden bl\u00fchenden Landschaften; die Mehrzahl der Klasse sah\nihre Zukunft schwarz.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDer letzte Baum unter Glas \u2013 zur Besichtigung f\u00fcr 1 DM\nfreigegeben, Kinder mit Atemschutzmasken, viel Beton\nund dr\u00fcckende graue Schw\u00fcle, kaum Sonnenlicht, Gr\u00fc-\nnes, Tiere.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDa m\u00fcssen Sie einiges erz\u00e4hlt haben!)\n\nSie waren sich sicher, da\u00df wir Erwachsenen ihnen diese\nd\u00fcstere Welt vererben w\u00fcrden. Herzlos und egoistisch\nnannten sie unsere Entscheidungen und empfanden Unge-\nrechtigkeit und Ohnmacht, weil sie, die Leidtragenden\nunserer heutigen Beschl\u00fcsse, nicht gefragt w\u00fcrden. Sie\nh\u00e4tten und hatten Ideen, W\u00fcnsche und Vorstellungen, was\nman tun m\u00fc\u00dfte, da\u00df diese Welt eine Welt zum Leben\nbleibt und sie keine Angst vor der Zukunft, keine Angst\nvor der schleichenden Umweltzerst\u00f6rung haben m\u00fc\u00dften.\nUnd das sind keine eingebildeten \u00c4ngste, Herr Vaatz, das\nsind auch keine eingebildeten Risiken; diese existieren\nreal. Wir leben in einer Risikogesellschaft, das sollten auch\nSie zur Kenntnis nehmen.\n\n(Bandmann, CDU: Sie!)\n\nDoch zur\u00fcck zu den Umwelt\u00e4ngsten der Kinder und\nJugendlichen. Aha, werden jetzt viele denken, da hat also\nder Herr Umweltminister Vaatz recht getan, als er die Ver-\nantwortung f\u00fcr Umweltbildung und -erziehung an seinen\nMinisterkollegen R\u00f6\u00dfler abdelegierte. \u2013 Die Schule als Ort\nder Aufkl\u00e4rung! Drau\u00dfen, im wirklichen Leben, machen\nwir Erwachsenen weiter wie bisher, als h\u00e4tte es kein\nTschernobyl gegeben, keinen Golfkrieg, kein Ozonloch,\nkeine Klimaerw\u00e4rmung, kein Waldsterben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1502\n\n\n\nWir bauen die St\u00e4dte autogerecht und verordnen den Kin-\ndern per Lehrplan die Verkehrserziehung.\n\n(Bandmann, CDU:\nAls ob es keine Frau Honecker gegeben h\u00e4tte!)\n\nWir verpesten die Luft mit Autoabgasen und Schadstoffen\nbei der Verbrennung fossiler Energietr\u00e4ger und belehren\ndie Kinder \u00fcber richtiges Verhalten bei Ozongefahr.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWir wirtschaften um den Preis der Zerst\u00f6rung von\nMensch und Natur und wollen die \u00c4ngste davor mit Um-\nwelterziehung austreiben. Es ist Zeit \u2013 h\u00f6chste Zeit! \u2013 zu\nhandeln, zukunftsbewahrend zu handeln, das hei\u00dft sozial\nvertr\u00e4glich und umweltgerecht. Die Konferenzen von Rio\nund Berlin best\u00e4tigen das.\nWir m\u00fcssen vorsorgen f\u00fcr unsere Kinder und Kindeskin-\nder, nicht nur reparieren oder gar die Umweltsch\u00e4den nur\nmessen, registrieren und verwalten, was doch zur Zeit\nvorrangig der Inhalt von Umweltpolitik ist. Es geht auf gar\nkeinen Fall so weiter; denn die Lawine \u00f6kologischer Sch\u00e4-\nden, die wir losgetreten haben, \u00fcberrollt uns. Deutschland\nhat sein Umweltkonto weit \u00fcberzogen.\n\n(Einzelbeifall bei der PDS)\n\nWir und unsere Kinder brauchen die Vision der Zukunfts-\nf\u00e4higkeit. Daf\u00fcr ist ein kultureller Wandel, ein Werte-\nwandel notwendig. Wir m\u00fcssen weg von den alten Leitbil-\ndern \u2013 immer mehr, immer schneller, immer weiter. Diese\nLeitbilder lassen in uns nur Leere. Ein neues Leitbild \u2013\nmehr Leben \u2013 l\u00e4\u00dft uns bewu\u00dft werden, was wir an\nLebensgenu\u00df und Lebensfreude verloren haben und wie-\ndergewinnen k\u00f6nnen durch einen bescheideneren Lebens-\nstil: weniger, besser, langsamer, sch\u00f6ner.\nDer BUND und das Bisch\u00f6fliche Hilfswerk Miserero \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Misereor!)\n\n\u2013 Danke.\n\u2013 beauftragte das Wuppertaler Institut, eine Studie zum\nThema ,,Zukunftsf\u00e4higes Deutschland\u201c zu erarbeiten. Bei\nder Vorstellung dieser Studie erkl\u00e4rten sie: ,,Wir malen\nnicht schwarz, aber wir reden auch nicht sch\u00f6n. Unser der-\nzeitiges Wirtschafts- und Wohlstandsmodell ist nicht zu-\nkunftsf\u00e4hig. Es zerst\u00f6rt die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen\nsp\u00e4terer Generationen und nimmt den armen L\u00e4ndern des\nS\u00fcdens Raum f\u00fcr Entwicklung. Wir werben deshalb f\u00fcr\neine Wende in die Zukunft.\u201c\nBis zur Mitte des n\u00e4chsten Jahrtausends mu\u00df der Stoff-\nund Energieverbrauch um etwa ein Zehntel des heutigen\nVerbrauches schrumpfen. Jeder Bundesb\u00fcrger nutzt ein\nVielfaches des Umweltraumes, der ihm bei Beachtung der\nRechte zuk\u00fcnftiger Generationen zusteht.\nAuch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens sp\u00fcren nach\nf\u00fcnf Jahren Einheit, da\u00df unbegrenztes Wachstum in einer\nbegrenzten Welt nicht m\u00f6glich ist. Sie haben die 40j\u00e4hrige\nEntwicklung im Westen im Zeitraffer erlebt, und sie begin-\nnen zu fragen: Warum werden Einkaufszentren an den\nRand des Ortes auf die gr\u00fcne Wiese gebaut, und die In-\nnenst\u00e4dte ver\u00f6den? Wieso sind Gelder f\u00fcr den Stra\u00dfenbau\nda, w\u00e4hrend Bahnen und Busse an Geldmangel kranken?\nWeshalb werden wir vor Bauma\u00dfnahmen, die wir sp\u00e4ter\nmitbezahlen sollen, nicht gefragt? Warum werden \u00c4pfel\naus Neuseeland, Blumen aus Holland, Butter und K\u00e4se\naus Bayern herangekarrt? Wieso m\u00fcssen wir zu unserem\n\nArbeitsort immer l\u00e4ngere Strecken fahren? Was k\u00f6nnen\nwir tun, damit die M\u00fcllberge nicht weiter wachsen?\nDiese Fragen machen mir Mut. Aufgabe der Politik ist es,\nsie aufzugreifen, selbst Fragen zu formulieren und mit\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern gemeinsam nach Antworten\nund L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten zu suchen. Bei dieser Suche\nwird der Ri\u00df nicht durch Parteien gehen, sondern durch\ndie Werteskala.\nBisher orientierte sich Sachsens Politik, auch die Umwelt-\npolitik, vor allem an engen Parteiinteressen. Das ist\nschlimm, denn jede Parteibrille macht kurzsichtig und\nengstirnig.\nDeutschland und damit auch Sachsen zukunftsf\u00e4hig zu\nmachen ist eine Aufforderung an jeden einzelnen, das\nhei\u00dft, wir brauchen mehr \u00d6ffentlichkeit, mehr B\u00fcrgerbe-\nteiligung, mehr Transparenz. Wir brauchen die Demokra-\ntisierung der Umweltpolitik.\nWie der Club of Rome in seinem Jahresbericht ,,Die glo-\nbale Revolution\u201c feststellt, sind die jetzigen Demokratie-\nmodelle festgefahren, weil die T\u00e4tigkeit von Parteien vor\nallem von Wahlterminen, Rivalit\u00e4ten und Legislatur-\nperioden bestimmt ist. Dadurch wird perspektivisches\nDenken verhindert.\nRegierung und Ministerien, die heute noch das Monopol\nder Entscheidungsgewalt besitzen, sind nicht in der Lage,\nzukunftsf\u00e4hig zu handeln. Beweis daf\u00fcr sind f\u00fcr uns unter\nanderem auch die Vorschl\u00e4ge der Schlichterkommissio-\nnen. Diese schr\u00e4nken die B\u00fcrgerbeteiligung und Umwelt-\nstandards im geltenden Recht bei Genehmigungsverfah-\nren noch mehr ein. Das ist uns eine gesonderte Debatte im\nLandtag wert, bevor in Bonn wieder vollendete Tatsachen\ngeschaffen werden.\nZukunftsf\u00e4higkeit ist eine Herausforderung an unseren\nMut, unsere Zivilcourage, unsere Phantasie und Kreativi-\nt\u00e4t. Das Gestalten von Zukunftsf\u00e4higkeit ist nicht nur eine\nAufgabe von wenigen Machern, von einer kleinen Elite,\nsondern geht uns alle an. Diskussionsforen sind n\u00f6tig, auf\ndenen sich Menschen streiten, verschiedene Erfahrungen\nund Betrachtungsweisen und ihren Sachverstand einbrin-\ngen. \u00d6kologie setzt Demokratie, setzt die Mitwirkung der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger voraus. Im gemeinsamen Ge-\nspr\u00e4ch, auch Streit, wachsen Vertrauen, das Gef\u00fchl f\u00fcr\nGerechtigkeit und damit auch die Akzeptanz f\u00fcr eine\nMa\u00dfnahme. Es kommt zu einer wesentlich h\u00f6heren Hand-\nlungsbereitschaft. Das trifft auf die Suche nach L\u00f6sungen\nf\u00fcr Abwasseranlagen genauso zu wie f\u00fcr Standorte von\nM\u00fclldeponien, f\u00fcr Genehmigungen von Gesteinsabbau,\nden Stra\u00dfenbau oder den Schutz von Biotopen.\nWir haben nur die eine Umwelt, in der wir gemeinsam\nleben. Seneca sagt in seinen ,,Epistolae morales\u201c: ,,Wir sind\ngeboren, um zusammen zu leben, und unsere Gemein-\nschaft \u00e4hnelt einem Gew\u00f6lbe, das eben darum h\u00e4lt, weil\ndie Steine einander am Fallen hindern.\u201c\nIch wei\u00df, leise leidenschaftliche T\u00f6ne scheinen in diesem\nHohen Hause unpassend. Sie werden \u00fcberh\u00f6rt. Hier\nherrscht der politische Alltag und damit das Freund-\nFeind-Denken. Mit dem sogenannten Feind zu sympati-\nsieren, etwas gut an ihm zu finden und in den eigenen\nReihen etwas zu kritisieren, pa\u00dft da nicht hinein. Es geht\num Macht und nicht um die dringend notwendige Ver-\nst\u00e4ndigung!\nBetroffenheit durch Umwelt\u00e4ngste, Wertewandel und die\nDemokratisierung politischer Entscheidungen sind eine\ngrundlegende Voraussetzung und Bestandteil f\u00fcr aktive,\nzukunftsorientierte Umweltpolitik; sonst werden wir beim\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1503\n\n\n\nheutigen Stand \u2013 beim Kniefall der \u00d6kologie vor wirt-\nschaftlichen Interessen, bei der un\u00fcberwindbar scheinen-\nden Kluft zwischen Wort und Tat, zwischen Theorie und\nPraxis \u2013 stehenbleiben. Ich verweise hier als Beispiele auf\ndie ,,Gr\u00fcne Charta\u201c der CDU und die Ausarbeitung der\nProjektgruppe ,,Szenario 2000\u201c.\nWir begr\u00fc\u00dfen die Bildung der Projektgruppe, die sich seit\ndrei Jahren mit innovativen Strategien im Bereich Umwelt\nund Landesentwicklung und deren Umsetzung besch\u00e4f-\ntigt. Sie spricht von einer ganzheitlichen Vision der Um-\nweltpolitik in Sachsen. Dieser Ansatz ist v\u00f6llig richtig, aber\nin der Praxis findet er leider kaum Beachtung. T\u00e4tigkeits-\nfelder der Projektgruppe sind Naturschutz, Gew\u00e4sser-\nschutz, Land- und Forstwirtschaft, Freizeit-Erholung-Tou-\nrismus, Raumordnung und Umwelt, Stadt- und Dorf-\n\u00f6kologie, Umwelt und Energie, Umwelt und Bildung.\nDamit wurde die bisher mediale Sichtweise durch quer-\nschnittsorientierte Sicht ersetzt. Unserer Meinung nach\nwurden aber ganz wesentliche Querschnittsbereiche ver-\ngessen: \u00f6kologisch nachhaltiges Wirtschaften, insbeson-\ndere der Standpunkt der Staatsregierung zu den verschie-\ndenen Varianten \u00f6kologischer Steuerreformen, Klima-\nschutz und Umwelt, Verkehrsentwicklung und Umwelt,\nUmwelt und Gesundheit, Umweltforschung und \u00d6ko-\nTechnologien, Gentechnik und die Freiheit der Wissen-\nschaft in Sachsen.\nDie PDS-Fraktion hat eine gro\u00dfe Anzahl von Gesetzent-\nw\u00fcrfen und Antr\u00e4gen in den Landtag eingebracht. Zum\nKlimaschutz wurden alle in Bausch und Bogen abgelehnt,\nzum Beispiel ein Klimaschutzprogramm f\u00fcr Sachsen oder\nein Klimab\u00fcndnis s\u00e4chsischer Schulen. Weitere befinden\nsich im parlamentarischen Gang.\nSo geh\u00f6rt unserer Meinung nach das G\u00fcterverkehrszen-\ntrum Weixdorf nicht in die Moritzburger Kleinkuppen-\nlandschaft.\nDer Gesteinsabbau in Sachsen darf nach unserem Daf\u00fcr-\nhalten keine Verschlu\u00dfsache des Schommer-Ministeriums\nbleiben. Die Preiserh\u00f6hung bei Rohwasser auf 50 Pfennig\nje Kubikmeter ist kontraproduktiv. Sie l\u00e4\u00dft sich weder aus\nder Reproduktion des Anlageverm\u00f6gens der Landestal-\nsperrenverwaltung noch aus finanzpolitischen Erw\u00e4gun-\ngen heraus begr\u00fcnden.\nIhre Sicht auf unsere Vorschl\u00e4ge werden wir in K\u00fcrze er-\nfahren.\nIch m\u00f6chte mich jetzt auf f\u00fcr uns wichtige Themenbe-\nreiche konzentrieren.\nMeine Damen und Herren, zur Wasserpolitik der Staats-\nregierung kann ich nur sagen: Kein Licht am Ende des\nKanals in Sicht. Nat\u00fcrlich sind in Sachsen Luft und Fl\u00fcsse\nreiner geworden. Die Treuhand hat diese Umwelteffekte\nbewirkt. Es waren Nebeneffekte des Plattmachens des\nWirtschaftsstandortes Sachsen. Sollen wir ihr daf\u00fcr dan-\nken?\nNat\u00fcrlich konnte es in der Umweltpolitik nicht so weiter-\ngehen wie zu DDR-Zeiten. Doch wie begann die neue Um-\nweltpolitik? Fand Beachtung, da\u00df die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger, die ehrlichen Herzens qualitative Verbesserungen\nin der Trinkwasserversorgung und in der Abwasserreini-\ngung wollten, in diese Bundesrepublik fast ohne Privatka-\npital gekommen waren? Wer hat denn darauf R\u00fccksicht\ngenommen? Kaum jemand.\nNun lautet die Botschaft der Staatregierung wieder: Die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen f\u00fcr etwas zahlen, was sie\nso nicht bestellt haben. Eine Streckung der Geb\u00fchren- und\nBeitragsschraube bietet sie an. Nennen wir doch das Ver-\n\nfahren beim richtigen Namen, auch wenn Sie vorhin wie-\nder dagegen polemisiert haben, Herr Vaatz: schleichende\nEnteignung der H\u00e4uslebauer, privaten Mietshausbesitzer,\nWohnungsunternehmen und Gewerbetreibenden, N\u00f6ti-\ngung von Vermietern, Beitr\u00e4ge unzul\u00e4ssigerweise auf die\nMieter umzulegen.\nHunderte von Millionen Mark an Investitionen sind in den\nSand gesetzt. Von den bereits errichteten und bis zum\nJahre 2004 noch zu errichtenden Kl\u00e4ranlagen sind 17,9 %\n\u00fcberdimensioniert gebaut bzw. geplant, bei 14,9 % sind\nkorrigierende Eingriffe m\u00f6glich \u2013 so steht es schwarz auf\nwei\u00df im j\u00fcngsten Bericht der Wirtschaftspr\u00fcfer von Price\nWaterhouse \u00fcber Ergebnisse der \u00dcberpr\u00fcfung aller\nabwassertechnischen Ma\u00dfnahmen geschrieben. Warum,\nfrage ich Sie, meine Herren Staatsminister Vaatz und\nHardraht, haben Sie der \u00d6ffentlichkeit diese Werte vorent-\nhalten?\nMeine Damen und Herren! Viele Zweckverb\u00e4nde f\u00fcllten\ndie Frageb\u00f6gen von Price Waterhouse so nachl\u00e4ssig aus,\nda\u00df sie gar nicht auswertbar waren, oder lie\u00dfen die B\u00f6gen\ngleich von den Ingenieurb\u00fcros ausf\u00fcllen, die ihnen die\nAbwasseranlagen projektiert hatten. Meinen Sie, da\u00df bei\nsolchen Verfahrensweisen viel herauskommt? Es kann nur\ndie Spitze des Eisberges gewesen sein, die im Price Water-\nhouse-Bericht zum Vorschein kam. Leider!\nVor fast auf den Tag genau einem Jahr hatten wir im\nLandtag eine Aktuelle Debatte zum Thema ,,Kostenexplo-\nsion bei Abwasser. In der Verantwortung der Staatsregie-\nrung \u2013 so l\u00e4uft es ab\u201c. Wie wurden meine Fraktionskolle-\nginnen Christine Ostrowski und Maria Gangloff und ich\nniedergeredet! Eine Kostenexplosion im Bereich Ab-\nwasserpreise in Sachsen g\u00e4be es offensichtlich nur in den\nVorstellungen der PDS. Wir sollten diesem Phantom nicht\nl\u00e4nger nachjagen. Das sagte ein wichtiges Mitglied der\nCDU-Fraktion laut Protokoll der Landtagssitzung unter\nBeifall der CDU.\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung und\nder CDU-Fraktion! Wir bleiben bei unserer vor einem Jahr\ngetroffenen Einsch\u00e4tzung: Die Kostenexplosion ist kein\nPhantom, sondern bittere Tatsache; sie nimmt bedrohliche\nFormen an.\nIm Zweckverband Mittleres Erzgebirgsvorland wird bei-\nspielsweise der Kubikmeter Trinkwasser mit einer Geb\u00fchr\nvon 6,36 DM veranschlagt. Aber immer noch wiegelt die\nStaatsregierung ab.\nWas wir an Halbwahrheiten, Versprechen und Verspre-\nchern, danach folgenden Dementis nach der Sommerpause\nh\u00f6rten, l\u00e4\u00dft nur einen Schlu\u00df zu: Die Staatsregierung hat\ndie F\u00e4higkeit verloren, das Wasser- und Abwasserchaos,\nvon ihr selbst mitorganisiert und mitfinanziert, in den\nGriff zu bekommen. Das S\u00e4chsische Kommunalabgaben-\ngesetz sei b\u00fcrgerfreundlich, modern, es brauche nicht ge-\n\u00e4ndert zu werden. Das bieten Sie uns heute wieder an.\nWarum Sie, meine Herren von der Staatsregierung, in das\nKommunalabgabengesetz verliebt sind wie kleine Kinder\nin ihr Spielzeug, bleibt Ihr Geheimnis. Nur ist es ein ge-\nf\u00e4hrliches, ein existenzbedrohendes Spielzeug. Sie werden\nsich von diesem Spielzeug trennen m\u00fcssen, da bin ich mir\nsicher.\nF\u00fcnf Seiten Gesetzestext, 17 Seiten Anwendungshinweise,\nDutzende Seiten Erl\u00e4uterungen zu den Anwendungshin-\nweisen \u2013 all das gibt es inzwischen. Neue Belehrungen\nund Bekehrungen der Beitrags- und Geb\u00fchrenschuldner\nsollen laut Herrn Vaatz in K\u00fcrze folgen. Sie machen das\nGesetz nicht besser, im Gegenteil.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1504\n\n\n\nSie, meine Herren von der Staatsregierung, verheddern\nsich ja selbst immer h\u00e4ufiger in den Fallstricken dieses\nGesetzes. J\u00fcngstes Beispiel: die vaatzsche Berechnung der\nRefinanzierbarkeit von Krediten f\u00fcr Abwasseranlagen\n\u00fcber Geb\u00fchren in einer vaatzschen Mustergemeinde von\n10 000 Einwohnern im Vogtland. Mit einer Geb\u00fchr von\n7,50 DM pro Kubikmeter Abwasser will Herr Vaatz einen\nKredit von 30 Millionen Mark und die Betriebskosten der\nAbwasseranlage mit einem Anlageverm\u00f6gen von 48 Mil-\nlionen Mark refinanzieren. Wer hat Ihnen diesen Floh ins\nOhr gesetzt?\nWer nicht Professor f\u00fcr Kommunalabgabenrecht, Wirt-\nschaftspr\u00fcfer und Bauplaner in einer Person zugleich ist,\nbesitzt keine Chance, mit dem Kommunalabgabengesetz-\nZeug klarzukommen. Das Gesetz ist aalglatt, weil es fast\nalle erdenklichen Variationen der Kalkulation von Geb\u00fch-\nren und Beitr\u00e4gen zul\u00e4\u00dft und rechtlich absichert.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013\nLeroff, CDU: Sie haben immer noch nichts begriffen!)\n\nDieses Gesetz kehrt sich nun gegen die Staatsregierung\nselbst. 26 Spezialisten in den Regierungsbezirken \u2013 nennen\nwir sie schlicht ,,Soko KAG\u201c: Sonderkommission Kommu-\nnalabgabengesetz \u2013 sollen in K\u00fcrze das Kunstst\u00fcck voll-\nbringen, die Satzungen der Zweckverb\u00e4nde nach den\nW\u00fcnschen der Staatsregierung zu \u00e4ndern.\nIch frage Sie: Mit welchem Recht, das Sie selbst gesetzt\nhaben, wollen Sie jetzt beispielsweise verlangen, da\u00df ein\nZweckverband die Anschaffungs- und Herstellungskosten\nund nicht die Wiederbeschaffungszeitwerte als Grundlage\nf\u00fcr die Berechnung der kalkulatorischen Kosten ansetzt?\nBeide Verfahren sind doch zugelassen.\nDie PDS-Fraktion bleibt bei der Auffassung: Das S\u00e4ch-\nsische Kommunalabgabengesetz mu\u00df grundlegend ge\u00e4n-\ndert werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnsere Vorschl\u00e4ge liegen dem Hohen Hause vor. Sie sind\nim Gesetzentwurf \u00fcber die Entlastung der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger im Freistaat Sachsen von Kommunalabgaben,\nim Kommunalabgabenentlastungsgesetz, zusammenge-\nfa\u00dft. Mehr gesetzlich verbriefte Rechte einer direkten De-\nmokratie und Mitbestimmung der Einwohner schlagen\nwir vor: die Aufnahme eines Verbotes der Doppelfinan-\nzierung in das Gesetz, damit nicht Trink- und Abwasser-\nanlagen mehrmals bezahlt werden m\u00fcssen; gesetzliche\nObergrenzen der Entgeltbelastung bei Trinkwasser und\nAbwasser sollen eingef\u00fchrt werden, auf deren Einhaltung\nein Rechtsanspruch besteht.\nNur auf diese Art und Weise kommt unserer Meinung\nnach wieder Ordnung in die Wasserpreise.\nIch m\u00f6chte die Vertreter der Medien von dieser Stelle aus\nauffordern, eine Sachdebatte \u00fcber das Pro und Kontra\nunserer Vorschl\u00e4ge in der \u00d6ffentlichkeit zu unterst\u00fctzen.\nDiese Sachdebatte hat Sachsen bitter n\u00f6tig, denn die Ver-\nunsicherung und Ver\u00e4ngstigung der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger ist gro\u00df.\nWir sind optimistisch. Wir springen nicht auf den fahren-\nden Zug; nein, wir sitzen schon lange drin. Und wir kom-\nmen gemeinsam mit den B\u00fcrgerinitiativen Haus und\nGrund Sachsen und dem Siedlerbund Sachsen dorthin,\nwohin wir wollen:\n\n(Lachen des Abg. Leroff, CDU)\n\nzu sozialvertr\u00e4glichen Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen, zu Ge-\nb\u00fchren und Beitr\u00e4gen, von denen keine erdrosselnde und\nenteignende Wirkung ausgeht.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nDaf\u00fcr brauchen wir Sie nicht!)\n\nMeine Damen und Herren! Im Fr\u00fchjahr wurde der S\u00e4ch-\nsische Rechnungshof von Mitgliedern der CDU-Fraktion\ndaf\u00fcr gescholten, da\u00df er versucht hatte, Mi\u00dfst\u00e4nde in den\nZweckverb\u00e4nden aufzuzeigen und Ver\u00e4nderungen anzu-\nmahnen. Es geschah in der Debatte \u00fcber die beratenden\n\u00c4u\u00dferungen des Rechnungshofes zur Entflechtung und\nKommunalisierung ehemaliger WAB-Abwasseranlagen.\nWir appellieren an die Verantwortlichen im S\u00e4chsischen\nRechnungshof: Sehen Sie sich bitte im Rahmen der Kom-\nmunalpr\u00fcfung verst\u00e4rkt in den Zweckverb\u00e4nden f\u00fcr\nTrinkwasser und f\u00fcr Abwasser sowie in der Landes-\ntalsperrenverwaltung um! Legen Sie offen, was aus den\nF\u00f6rdermitteln des Landes geworden ist, ob bei Bauleistun-\ngen und der Ausr\u00fcstungsbeschaffung die Bestimmungen\nder Verdingungsordnung eingehalten worden sind!\nDie kaufm\u00e4nnische Rechnungsf\u00fchrung befindet sich in\nvielen Zweckverb\u00e4nden in einem erb\u00e4rmlichen Zustand.\nQualifizierte Fachkr\u00e4fte fehlen. Wirtschaftlichkeit und\nSparsamkeit bleiben f\u00fcr leitendes Personal Fremdw\u00f6rter,\nvon Demokratie und Mitbestimmung der Einwohner ganz\nzu schweigen. Anschlu\u00dfzwang wird zu einer pr\u00e4zise ein-\nsetzbaren Keule gegen B\u00fcrger umfunktioniert, vor der es\nkein Ausweichen gibt.\nMeine Damen und Herren! Hier tickt eine Zeitbombe. Ge-\nlingt es nicht, die Zweckverb\u00e4nde zu gesunden, kommen\nneue Kosten auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu, nimmt\ndie Flucht von Gemeinden aus gro\u00dfen Zweckverb\u00e4nden,\nnimmt die Verzwergung der Zweckverb\u00e4nde noch zu.\nAuch zu diesen Problemen haben wir im Kommunalabga-\nbengesetz Ver\u00e4nderungsvorschl\u00e4ge unterbreitet. Sie d\u00fcr-\nfen keinesfalls unter den Tisch fallen!\nNein, wir bringen die kommunale Selbstverwaltung, die\nKommunalpolitikerinnen und Komunalpolitiker nicht in\nMi\u00dfkredit. Nein, unsere Kritik richtet sich gegen Willk\u00fcr\nvon B\u00fcrgermeistern und Mitarbeitern der Verwaltung,\nnicht gegen ehrenamtlich t\u00e4tige Gemeinder\u00e4te. Die m\u00f6chte\nich best\u00e4rken: Verlangen Sie hartn\u00e4ckig ,,gl\u00e4serne Rat-\nh\u00e4user\u201c und ,,gl\u00e4serne Taschen\u201c, verlangen Sie Rechen-\nschaft!\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nLassen Sie sich Ihre Rechte nicht nehmen!\nZwei Totschlagargumente h\u00f6ren wir in bezug auf unsere\nVorschl\u00e4ge als PDS-Fraktion regelm\u00e4\u00dfig: Der Vorschlag\nsei nicht finanzierbar; er sei verfassungsbedenklich, wenn\nnicht gar verfassungswidrig. Letzteres zu behaupten ist\neine Spezialit\u00e4t von Ihnen, Herr Bandmann!\nDrehen wir den Spie\u00df um und betrachten wir unter die-\nsem Blickwinkel die Vorschl\u00e4ge der Staatsregierung zur\nD\u00e4mpfung der Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge.\nDie Staatsregierung will den Zweckverb\u00e4nden durch Zins-\nhilfen das Abtragen ihres Schuldenberges erleichtern. Ge-\nmeinden und Zweckverb\u00e4nde werden auf diese Art und\nWeise von ihr im Stich gelassen mit ihren Bergen an Was-\nserschulden. Sie sollen als S\u00fcndenb\u00f6cke f\u00fcr Ihre verfehlte\nPolitik herhalten!\nTypisches Beispiel ist die Gemeinschaftskl\u00e4ranlage Mei-\n\u00dfen. Am 29. April 1992 findet der erste Spatenstich mit viel\nProminenz statt. Im Protokoll wurde vermerkt: Musikali-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1505\n\n\n\nsche Er\u00f6ffnung \u2013 Begr\u00fc\u00dfung durch den B\u00fcrgermeister \u2013\nAnsprache eines Herrn aus Bonn \u2013 Ansprache von Herrn\nStaatsminister Vaatz \u2013 Ansprache des Regierungspr\u00e4si-\ndenten \u2013 Musikalisches Zwischenspiel \u2013 wieder Anspra-\nchen \u2013 wieder musikalisches Zwischenspiel \u2013 dann erster\nSpatenstich. \u2013 Erinnern Sie sich, Herr Vaatz, an Ihre da-\nmalige Rede?\nIn diesem Jahr kommt das Nachspiel. Die Grundst\u00fccks-\neigent\u00fcmer in Mei\u00dfen sollen horrende Anschlu\u00dfbeitr\u00e4ge\nzahlen. 10 Mark pro Quadratmeter Nutzfl\u00e4che werden\nveranschlagt. \u2013 Nachzulesen im ,,Mei\u00dfner Amtsblatt\u201c\nNr. 11 vom 16. August 1995. Die Globalrechnung setzt ein\nbeitragspflichtiges Betriebskapital von 139 Millionen Mark\nfest. Beitr\u00e4ge von 10 000, 20 000 DM und mehr sind f\u00fcr\nGrundst\u00fccksbesitzer die Folge. \u2013 Ist da etwa verwunder-\nlich, wenn die Einwohner von Mei\u00dfen heftigst protestie-\nren?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage, Frau Roth?\n\nFrau Roth, PDS: \u2013 Jetzt nicht, bitte.\n\nZu diesem b\u00f6sen Nachspiel kam es, weil sich heute weder\ndie Staatsregierung noch das Regierungspr\u00e4sidium Dres-\nden an F\u00f6rderzusagen von 1992 erinnern m\u00f6chten. Im\n,,Spatenstich-Protokoll\u201c, das wir Ihnen, meine Herren von\nder Staatsregierung, in K\u00fcrze mit einem Antrag unserer\nFraktion zur Auffrischung Ihrer Erinnerung zustellen\nwerden, steht zudem vermerkt: ,,Das S\u00e4chsische Staats-\nministerium f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung hat das\nOrganisationsmodell mit Schreiben vom 28.11.1992 zum\nPilotprojekt erkl\u00e4rt.\u201c Auf die Ergebnisse dieses Pilotpro-\njekts Mei\u00dfen d\u00fcrfen wir alle sehr gespannt sein!\n\nWir sollten das Erinnerungsverm\u00f6gen der Staatsregierung\nauch auf andere Art und Weise auffrischen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD-Fraktion,\nlassen Sie uns gemeinsam f\u00fcr einen Untersuchungsaus-\nschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages stimmen, der die F\u00f6rder-\npraxis der Staatsregierung bei Abwasserprojekten in den\nJahren 1991 bis 1994 untersucht! \u00dcber alles wird geredet,\nnur dar\u00fcber nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHier liegt der Schl\u00fcssel f\u00fcr viele Fragen, die offen sind.\n\nMeine Damen und Herren! ,,Ver\u00e4nderung beginnt mit Op-\nposition.\u201c Das bleibt unsere Devise.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas werden wir in diesem Sinne in den n\u00e4chsten Monaten\ntun?\n\nErstens: all die Ungerechtigkeiten und Ungereimtheiten,\ndie das S\u00e4chsische Kommunalabgabengesetz unmittelbar\nund mittelbar mit sich bringt, hier im Landtag zur Sprache\nzu bringen. Lehnen Sie von der CDU-Fraktion ruhig alle\nunserer Vorschl\u00e4ge ab! F\u00fcr immer weniger B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger wird Ihre Blockadehaltung nachvollziehbar\nsein.\n\nZweitens. Entscheiden sich die B\u00fcrgerinitiativen in Sach-\nsen, Haus und Grund Sachsen und Siedlerbund Sachsen,\nzur Novellierung des S\u00e4chsischen Kommunalabgabenge-\nsetzes einen Volksantrag zu starten, werden wir als PDS-\nFraktion ohne Bedingungen helfen. Sie werden am Willen\n\nZigtausender B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen kaum vorbeikom-\nmen.\n\n(Dr, H\u00e4hle, CDU: Wie oft haben Sie\nda schon Schiffbruch erlitten!)\n\nDrittens. Vereinnahmen werden wir die B\u00fcrgerinitiativen\nkeineswegs, wie uns fadenscheinig unterstellt wird. Die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen ihre Geschicke in die eige-\nnen H\u00e4nde nehmen. Nur so gewinnt die kommunale\nSelbstverwaltung in Sachsen ein unverwechselbares Profil\n\u2013 auch \u00f6kologisch.\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde jetzt gern zu einer\nWende in der Abfallwirtschaft im Sinne der Abfallvermei-\ndung sprechen.\nWenn wir von Abfallwirtschaft in Sachsen reden, dann\nsind vier Parallelen zum Abwasser zu ziehen. Ich komme\nvon diesem Thema einfach nicht weg.\nErstens: die Technikgl\u00e4ubigkeit im Umweltministerium.\nDie Gro\u00dftechnik wird\u2019s schon machen. Hochtechnisierte\nAbwasseranlagen. Die Parallele dazu: Gro\u00dffeuerungs-\nanlagen zur Verbrennung von Abf\u00e4llen. Das Resultat ist\ndie \u00dcberdimensionierung und die Folge: sozial unvertr\u00e4g-\nliche Geb\u00fchren.\nZweitens. Sie vertrauen der Natur nicht. Sie untersch\u00e4tzen\ndie biologischen Kr\u00e4fte der Selbstreinigung des Wassers\nund auch die biologischen Kr\u00e4fte zum Abbau von Ab-\nf\u00e4llen. Der \u00f6konomische Hintergrund ist nat\u00fcrlich die\nIndustrie-Lobby, die Verbrennungs\u00f6fen verkaufen will.\nSie machen sich zu deren Sprecher, nicht zum Sprecher\nder B\u00fcrger und der Natur.\nDrittens gibt es keine belastbaren Prognosen \u00fcber den An-\nfall von Abf\u00e4llen. Die Prognose des Anfalls in dem Ab-\nfallzweckverband ,,Oberes Elbtal\u201c z. B. schwankt zwischen\n201 000 und 380 000 Tonnen. V\u00f6llig unsicher ist, wie und\nob die Industrie in Sachsen ihren M\u00fcll selbst entsorgt oder\nnicht. Was tun Sie zur Prognosesicherheit der Zweckver-\nb\u00e4nde? Bis jetzt wenig. Aber von der Prognose h\u00e4ngt die\nDimensionierung der Entsorgungsanlagen ab wie beim\nAbwasser die Dimensionierung der Kl\u00e4ranlagen. Diese\naber wirkt sich nachhaltig auf die H\u00f6he der Geb\u00fchren aus.\nViertens fehlt bei der Entscheidung Verbrennen oder Ver-\nrotten, bei der Standortsuche und der Planung der Abfall-\nentsorgungsanlagen die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung. Sollen\ndie B\u00fcrger wie beim Abwasser erst mit den Geb\u00fchrenbe-\nscheiden informiert werden?\nHerr Vaatz, in Ihren Ausf\u00fchrungen zur Abfallwirtschaft\nspielt f\u00fcr Sie die TA Siedlungsabfall eine zentrale Rolle \u2013\nf\u00fcr uns auch. Sie sagen: F\u00fcr die Verringerung der Abfall-\nmenge mu\u00df die TA Siedlungsabfall umgesetzt werden. Sie\nmu\u00df eben nicht! Die TA Siedlungsabfall ist keine Gottes-\nf\u00fcgung, sondern Menschenwerk.\nSie sagen: Bis 2005 m\u00fcssen Restabf\u00e4lle thermisch behan-\ndelt werden. Sie m\u00fcssen eben nicht! Nicht Gottes Wille\ngeschehe, sondern der Wille unserer \u00f6kologischen Ver-\nnunft.\nEs wird Zeit, die TA Siedlungsabfall zu novellieren. Die\nChancen sind gegeben. Mit dem 1996 in Kraft tretenden\nKreislaufwirtschaftsgesetz ist grunds\u00e4tzlich der Einsatz\nbiologischer Verfahren zur Restm\u00fcllbehandlung gleich-\nberechtigt neben M\u00fcllverbrennung, Thermoselect oder\nSchwelbrennverfahren m\u00f6glich. Im Bereich der Siedlungs-\nabf\u00e4lle greift die TA Siedlungsabfall, \u00fcber die ich bereits\nsprach.\nF\u00fcr die Staatsregierung Sachsens ist mit der TA Siedlungs-\nabfall faktisch die Verbrennungsphilosophie als der ent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1506\n\n\n\nscheidende Entsorgungsweg vorgeschrieben. S\u00e4chsische\nF\u00f6rderpolitik f\u00f6rdert nur diese Richtung. Die Begr\u00fcndung\nist der Parameter Gl\u00fchverlust. Wir halten es aber gegen-\nw\u00e4rtig den Geb\u00fchrenzahlern gegen\u00fcber f\u00fcr politisch nicht\nvertretbar, Investitionen in Verbrennungsanlagen in Mil-\nlionenh\u00f6he damit zu begr\u00fcnden, da\u00df nur der Gl\u00fchverlust\nschnell bestimmt werden kann, andere Bestimmungsver-\nfahren f\u00fcr biologische Restaktivit\u00e4ten noch nicht ent-\nwickelt sind und deshalb eben verbrannt werden mu\u00df.\nWir fordern die S\u00e4chsische Staatsregierung hiermit auf, in\nBonn sofort Bestrebungen, zu anderen Kriterien zu kom-\nmen, eben zur biologischen Abbaubarkeit des Abfalls,\ndringend zu unterst\u00fctzen. Nach unserer Auffassung ist\neine Umsteuerung in der Abfallwirtschaft geboten. Nur\ndas Allernotwendigste, wie z. B. Krankenhausabf\u00e4lle,\nsollte verbrannt werden.\nVerbrennen von Abfall ist eine einfallslose L\u00f6sung. Die\ndezentralen kalten biologisch-mechanischen Verfahren\nsind aus unserer Sicht zu bevorzugen. Damit wird die fle-\nxible Anpassung der Anlagen an die zuk\u00fcnftige Reduzie-\nrung des M\u00fcllaufkommens m\u00f6glich. Die M\u00fcllgeb\u00fchren\nm\u00fcssen dann bei weniger M\u00fcllaufkommen nicht anstei-\ngen. Die M\u00fcllvermeidung wird durch geringere Geb\u00fchren\nbelohnt. Intelligente Abfallvermeidung wird m\u00f6glich\ndurch eine \u00f6kologische Produktpolitik. Die zwei S\u00e4tze, die\nSie, Herr Vaatz, dazu sagten, sind uns zu wenig.\nIn Sachsen sollten wir uns eine eigene \u00f6kologische Pro-\nduktpolitik leisten, die von den Regionen getragen wird.\nDer Foron-K\u00fchlschrank ist ein international geachtetes\ns\u00e4chsisches Beispiel. Die Staatsregierung sollte \u00fcberlegen,\nwie in Sachsen die \u00f6kologische Produktgestaltung in der\nLehre an Universit\u00e4ten und Fachhochschulen zur Grund-\nausbildung der Ingenieure geh\u00f6rt.\nIn Sachsen k\u00f6nnte ein \u00d6ko-Design-Preis vergeben werden\nwie in Baden-W\u00fcrttemberg. Sollten wir uns nicht auch ein\neigenes Institut f\u00fcr \u00f6kologische Produktforschung leisten?\nNotwendig sind Verwertungsstrategien und -technologien\ndes Abfalls. Aus unserer Sicht fehlt der Staatsregierung\nder politische Gestaltungswille zur F\u00f6rderung intelligenter\nVerwertungsstrategien und -technologien. Noch geht der\nElektronikschrott aus Sachsen hinaus, er wird deponiert,\noder die Kunststoffanteile werden verbrannt. Wichtig ist\nes, die Werkstoffr\u00fcckgewinnung aus diesem Schrott zu\nf\u00f6rdern.\nWie ist die Staatsregierung auf die Durchsetzung der zu\nerwartenden Verordnung zur Bauabfallr\u00fccknahme, zum\nElektronikschrott, zur Altautor\u00fccknahme vorbereitet? Mit\nder Durchsetzung dieser Verordnungen werden sich auch\nin Sachsen neue Chancen ergeben, regionale Abfallwirt-\nschaftskreisl\u00e4ufe und damit neue Arbeitspl\u00e4tze zu schaf-\nfen, den Mittelstand zu f\u00f6rdern. Notwendig sind jetzt F\u00f6r-\nderprogramme zur Umsetzung dieser Verordnung.\nZum Klimaschutz. Auf der Berliner Konferenz versch\u00e4rfte\nBundeskanzler Kohl die Verpflichtung der 25- bis 30pro-\nzentigen CO2-Reduzierung bis zum Jahr 2005, indem er als\nBezugsjahr nicht 1987, sondern 1990 nannte. Soll diese\nVerpflichtung nicht nur ein unerf\u00fclltes Versprechen blei-\nben, m\u00fcssen die einzelnen Bundesl\u00e4nder konkrete Pro-\ngramme der Reduzierung besitzen. Auch f\u00fcr Sachsen ist\nein umweltpolitisches Klimaschutzprogramm erforderlich,\nindem die Treibhausgas-Minderungsziele festgeschrieben\nwerden und deren Durchsetzung \u00f6ffentlich kontrolliert\nwird. Mengen- und Zeitziele sind nicht nur modellhaft,\nsondern fl\u00e4chendeckend durchzusetzen. Das war auch\nInhalt unseres Antrages.\n\nVor drei Monaten wurde uns im Umweltausschu\u00df auf\nNachfrage der Klimaschutzbericht Sachsen 1994 \u00fcberge-\nben. In diesem verpflichtet sich die Staatsregierung, 1995\nVorstellungen zu einem Gesamtkonzept Klimaschutz dar-\nzulegen. Bisher haben wir zu diesem Gesamtkonzept noch\nnichts geh\u00f6rt. Wo ist es? Wann kommt es? Wann \u00e4u\u00dfert\ndie Staatsregierung 1995 ihre Vorstellungen? Klimaschutz\nh\u00e4ngt wesentlich von der L\u00f6sung der Energiefrage ab.\nEnergiepolitik ist Klimaschutzpolitik oder Klimaver-\nschlechterungspolitik. Hier ein Beispiel aus dem Bericht.\nIm Klimaschutzbericht steht, da\u00df bis zum Jahre 2005 10 %\ndes Strombedarfs in Sachsen durch Windkraftanlagen er-\nsetzt werden k\u00f6nnen, wenn alle Voraussetzungen erf\u00fcllt\nsind. Was die Staatsregierung unter ,,alle Voraussetzun-\ngen\u201c versteht, bleibt offen. Allerdings ist schon die Vor-\naussetzung falsch, da\u00df auf den 650 Standorten in Sachsen\nnur 1 250 Megawatt erzeugt werden k\u00f6nnen. Da es jetzt\nAnlagen von einem Megawatt mit einer Nabenh\u00f6he von\n70 Metern gibt, w\u00e4ren in Sachsen 3 750 Megawatt Wind-\nkraftleistung m\u00f6glich.\nIm Kraftwerk Lippendorf II sollen 1 860 Megawatt instal-\nliert werden. Das hei\u00dft, auch vom Standpunkt der Strom-\nerzeugung unter dem Aspekt des Klimaschutzes ist Lip-\npendorf eine Fehlinvestition. In Lippendorf II w\u00fcrden\nj\u00e4hrlich zehn Millionen Tonnen Kohlendioxid freigesetzt,\nin 40 Jahren Betriebszeit 400 Millionen Tonnen. Das ist\npraktische Klimaverschlechterung, nicht Klimaverbesse-\nrung. Wir sind gespannt, wie die Staatsregierung diese\nFehlentscheidung des Baus von Lippendorf II in ihrem Ge-\nsamtkonzept Klimaschutz interpretieren wird.\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung! Was\nSie uns in Ihrem Klimaschutzbericht zu Verkehr, Chemie,\nLandwirtschaft und Abfallwirtschaft sagen, ist die allge-\nmeine Sichtung bekannter Literatur, aber keine konkrete\nAnalyse, geschweige denn sind es belastbare Prognosen.\nEs fehlt ein konkreter Ma\u00dfnahmenkatalog. Das vorgelegte\nPapier ,,Klimaschutzbericht\u201c zu nennen ist Hochstapelei.\nIn ihren Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage zum Klima-\nschutz in Sachsen, die von der SPD gestellt wurde, bleibt\ndie Staatsregierung bei ihrem f\u00fcr uns anachronistischen\nStandpunkt, wie ihn Herr Schommer auch in Bonn vor der\nEbert-Stiftung formulierte: Die neuen Bundesl\u00e4nder brau-\nchen keine neue Energiepolitik; die jetzige Politik sei die\neinzig richtige.\n60 % Braunkohle im Energiemix in Sachsen \u2013 das sei der\nrichtige Weg in die Zukunft. Der Anteil der erneuerbaren\nEnergien soll sich nach Aussagen der Staatsregierung bis\n2010 auf 3,5 % erh\u00f6hen. Diese Politik verbaut eben f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahrzehnte die Wende in der Energiewirtschaft.\nSie ist kurz- und langfristig nicht geeignet, den Klima-\nschutz durchzusetzen.\nVon Sachsen, wie von den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern,\nsollte vielmehr ein Zeichen der \u00f6kologischen Erneuerung\nausgehen, indem hier konsequent die fossilen Energietr\u00e4-\nger reduziert werden, und das nicht durch den Zusam-\nmenbruch der Industrie, sondern durch die schrittweise\nErsetzung fossiler durch regenerative Energien. Daf\u00fcr\nbedarf es ordnungs- und finanzpolitischer Rahmenbedin-\ngungen. Ein erster Schritt w\u00e4re f\u00fcr uns ein neues, zu-\nkunftsorientiertes Energieprogramm f\u00fcr Sachsen.\nMeine Damen und Herren! Ich h\u00e4tte gern noch zu dem\nThema ,,Umweltvertr\u00e4glicher Verkehr\u201c, was f\u00fcr uns zu-\nallererst \u00f6ffentlicher Personennahverkehr im Umweltver-\nbund bedeutet, gesprochen. Ich m\u00f6chte aber f\u00fcr meinen\nFraktionskollegen Michael Friedrich noch Zeit f\u00fcr seine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1507\n\n\n\nAusf\u00fchrungen zur Regionalentwicklung lassen und mit\neinem Vergleich schlie\u00dfen:\nJ\u00fcngst h\u00f6rte ich auf einer Regionalkonferenz des BUND\nim Vogtland den f\u00fcr mich treffenden M\u00e4rchen-Vergleich\nmit der Geschichte der BRD: Tischlein, deck dich! Gold-\nesel, streck dich! Kn\u00fcppel aus dem Sack!\nUm noch einmal auf die s\u00e4chsische Trink- und Abwasser-\npolitik zu kommen und mit diesem M\u00e4rchen diese Abwas-\nserpolitik betrachtet, bef\u00fcrchte ich: Der Tisch ist leer, der\nGoldesel ist verreckt. Hoffentlich bleibt wenigstens der\nKn\u00fcppel im Sack.\nM\u00e4rchen erinnern mich an Kinder, und damit w\u00e4re ich\nwieder beim Anfang meiner Ausf\u00fchrungen. Im Namen\nIhrer Kinder \u2013 225 Kinder haben wir Abgeordneten zu-\nsammen, dazu kommen noch Enkels\u00f6hne und -t\u00f6chter \u2013\nappelliere  ich  an  Sie,  bei  all Ihren Entscheidungen an\ndie Auswirkungen f\u00fcr sp\u00e4tere Generationen zu denken.\nUnsere Kinder wollen mit ihren Kindern und Kindes-\nkindern auch in 20 bis 30 Jahren noch durch schattige W\u00e4l-\nder wandern, V\u00f6gel zwitschern h\u00f6ren, K\u00e4fer beobachten,\nsich auf gr\u00fcne, saftige Wiesen legen, von der Sonne w\u00e4r-\nmen und br\u00e4unen lassen und wei\u00dfe Sch\u00e4fchenwolken am\nblauen Himmel vorbeiziehen sehen. Unsere Kinder wollen\nvon ihrer Zukunft tr\u00e4umen \u2013 ohne \u00c4ngste!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nStaatsminister Vaatz: Das sage ich seit 20 Jahren,\n\nSie erst seit 5 Jahren!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Als n\u00e4chstes spricht Herr Franke\nvon der Fraktion der CDU. Bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJetzt kommt doch noch der Kn\u00fcppel aus dem Sack!\n\nJetzt wird es spannend!)\n\nFranke, CDU:   Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Frau Roth, am sch\u00f6nsten war es,\nIhren Tr\u00e4umen und Illusionen zuzuh\u00f6ren, aber die mei-\nsten Vorschl\u00e4ge, die Sie gebracht haben, h\u00e4tten, wenn man\nsie realisieren w\u00fcrde, katastrophale Wirkungen; sie sind\nn\u00e4mlich nicht bis zum Ende gedacht. Was Sie zur Energie-\npolitik gesagt haben, das tut fast schon weh.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Es sollte weh tun!)\n\nHier war das Eis, auf das Sie sich gewagt haben, einfach zu\nd\u00fcnn, und Sie sind eingebrochen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Diese Behauptung\nm\u00fcssen Sie erst einmal beweisen!)\n\nMir geht es in diesem Beitrag aber um ein spezielles\nThema, und zwar um die Auswirkungen des Verkehrs auf\ndie Umwelt.\nDer Zustand unserer Umwelt wird in zunehmendem\nMa\u00dfe auch von den Auswirkungen des Verkehrs beein-\nflu\u00dft. Verkehr erfordert Energie, Verkehr verursacht L\u00e4rm\nund Schadstoffbelastungen in der Luft, und Verkehr bean-\nsprucht Fl\u00e4chen und verbraucht Natur. Umweltpolitik\nmu\u00df deshalb auch die Entwicklung des Verkehrs im Blick\nhaben, und in Sachsen ist das so.\nNotwendige Verbesserungen von Verkehrsverbindungen\nund alle Entwicklungen auf dem Gebiet des Verkehrs er-\nfolgen unter gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher R\u00fccksichtnahme auf Natur\nund Umwelt.\nMeine Fraktion hat im Januar 1993 mit dem Positionspa-\npier ,,Verkehr und Umwelt\u201c ihre politischen Zielstellun-\n\ngen, die der gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen R\u00fccksichtnahme auf Natur\nund Umwelt verpflichtet sind, publik gemacht. Auch die\nOpposition fand daran nichts Kritikw\u00fcrdiges, bezweifelte\naber den echten Willen zur Umsetzung der formulierten\nZielstellungen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir haben doch recht behalten!)\n\nDeshalb m\u00f6chte ich darauf eingehen, wie sie umgesetzt\nwerden.\n\u2013 Herr Porsch, Sie haben wie immer unrecht behalten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da\u00df wir recht hatten,\nzeigt doch die Streichliste vom Finanzminister.\n\nDiese gibt uns recht!)\n\n\u2013 Sie waren aber damals noch nicht so weit von der realen\nWirklichkeit entfernt wie heute. Deshalb haben Sie sich\ndamals noch nicht so ge\u00e4u\u00dfert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUns reicht die Wirklichkeit!)\n\nDie Senkung der CO2- und NOX-Emissionen, die durch\nden Verkehr hervorgerufen werden, z\u00e4hlt zu den vor-\nrangigen Zielen unserer Umwelt- und Verkehrspolitik.\nDie Verringerung der Emissionen aus dem Verkehr ist\nm\u00f6glich. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, da\u00df das auch eine\nFolge der laufenden und in Zukunft weitergehenden tech-\nnischen Entwicklung sein wird. Da\u00df dies bei einem gleich-\nzeitig stattfindenden stetigen Wachstum des Verkehrs zu-\nnehmend schwieriger wird, wissen wir aber auch.\nDer in den letzten Jahren zu verzeichnende Anstieg\ndes Verkehrs innerhalb Deutschlands sowie zwischen\nDeutschland und unseren Nachbarl\u00e4ndern im Osten ist\ndoch eine Konsequenz der \u00dcberwindung der Teilung\nDeutschlands und der Teilung Europas. Es kann deshalb\nheute nicht Ziel einer verantwortungsvollen Politik in\nDeutschland sein, diese Verkehrsstr\u00f6me unterbinden zu\nwollen. Vielmehr kommt es darauf an, diesen Verkehr mit\nmarktwirtschaftlichen Mechanismen weitgehend umwelt-\nvertr\u00e4glich zu gestalten. Dazu ist nicht nur eine Einzel-\nma\u00dfnahme, sondern ein ganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen\nn\u00f6tig. Es ist mir in diesem Rahmen nur m\u00f6glich, auf sehr\nwenige dieser notwendigen Ma\u00dfnahmen einzugehen.\nDie technische Optimierung des Verkehrs, die Verlage-\nrung von Verkehr auf die die Umwelt weniger belasten-\nden Verkehrstr\u00e4ger geh\u00f6ren genauso dazu wie die Tat-\nsache, da\u00df sich die Kosten f\u00fcr den Verkehr so entwickeln,\nda\u00df den Verkehrstr\u00e4gern nicht nur die Wegekosten,\nsondern auch weitere tats\u00e4chlich von ihnen verursachte\nKosten angelastet werden und da\u00df vermeidbarer Verkehr\nunterbleibt.\nWir gehen davon aus, da\u00df der schienengebundene Ver-\nkehr und die Binnenschiffahrt zu geringeren Umweltbela-\nstungen f\u00fchren als der Stra\u00dfenverkehr. Deshalb schreibt\nschon der Landesentwicklungsplan eine Vorrangigkeit\ndieser Verkehrsarten fest.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDarum wird die Bahn jetzt teurer!)\n\n\u2013 Warum Sie von der Opposition alle so schlecht lesen\nk\u00f6nnen, da\u00df Sie das nicht mitbekommen, das verstehe ich\nnicht.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1508\n\n\n\nDer Versuch solcher Verlagerungen mit einer schwimmen-\nden Landstra\u00dfe, die leider kaum Akzeptanz bei den Lkw-\nVerkehrsunternehmen gefunden hat, und der Versuch mit\nder rollenden Landstra\u00dfe, die noch lebt, belegen au\u00dferdem\nnoch das Bem\u00fchen, den Lkw-Verkehr auf Binnenschiffahrt\nund Bahn zu verlagern, weil der Lkw-Verkehr zu den Ver-\nkehrsarten geh\u00f6rt, die die meisten Umweltbelastungen\nbringen.\nDa die Binnenschiffahrt zu den umweltfreundlichen Ver-\nkehrstr\u00e4gern geh\u00f6rt, werden wir auch nicht nachlassen,\nBem\u00fchungen zu unternehmen, die Binnenschiffahrt st\u00e4r-\nker zu nutzen. Es wird auch in Zukunft in die Binnen-\nschiffahrt investiert werden. Es bleibt in Sachsen aber auch\nin der Zukunft dabei \u2013 das hat Herr Vaatz bereits gesagt \u2013,\nda\u00df die Schiffe den Fl\u00fcssen anzupassen sind und nicht die\nFl\u00fcsse den Schiffen.\nDie CDU-Fraktion wird auch in Zukunft eine Kanalisie-\nrung der Elbe und den Bau von Staustufen ablehnen. Die\nH\u00e4fen, vor allem in Dresden und Riesa, die ausgebaut\nwerden sollen, werden auch in Zukunft nur von Elbschif-\nfen angefahren werden k\u00f6nnen.\nIm Bereich der Eisenbahn ist ein Ausbau vor allem der in\nZukunft durch die Deutsche Bahn AG zu betreibenden\nHauptstrecken unumg\u00e4nglich.\nVorrang hat f\u00fcr uns der Ausbau der Sachsen-Magistrale\nvon Hof \u00fcber Plauen, Zwickau, Chemnitz, Dresden bis\nnach G\u00f6rlitz. Der notwendige Umweltschutz ist bei die-\nsem Ausbau zu gew\u00e4hrleisten.\nDie CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag h\u00e4lt an ihrer\nForderung fest, den Ausbau der Sachsen-Magistrale in den\nvorrangigen Bedarf des Bundesverkehrswegeplanes ein-\nzuordnen. Wir haben eine ganze Reihe von Beratungen\ndazu gef\u00fchrt, vor allem mit dem Bundesverkehrsministe-\nrium und der Deutschen Bahn AG. Die Zusagen zu diesem\nAusbau liegen vor.\nDie Aufnahme der Eisenbahnverbindung Chemnitz\u2013Gera\u2013\nJena\u2013Weimar\u2013Erfurt in den Bundesverkehrswegeplan\nwird ebenfalls von der CDU-Fraktion unterst\u00fctzt und be-\ntrieben. Auch hierbei k\u00f6nnen wesentliche Effekte f\u00fcr die\nUmwelt entstehen.\nIm Rahmen der Verkehrsprojekte ,,Deutsche Einheit\u201c ist\nder Ausbau der Strecke Dresden\u2013Leipzig als ICE-Strecke\nim Bau. Auch der Ausbau der Strecken Berlin\u2013Leipzig und\nBerlin\u2013Dresden beginnt bzw. hat begonnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWenn man von Dresden nach Kamenz will,\n\nmu\u00df man zweimal umsteigen!)\n\nDie im Zusammenhang mit der Regionalisierung der Ne-\nbenstrecken der Bahn auch hinsichtlich der Verbesserung\nder Umweltvertr\u00e4glichkeit f\u00fcr Sachsen gegebenen Chan-\ncen wollen wir voll nutzen.\nNeben der rechtzeitigen Bildung der Landesverkehrsge-\nsellschaft ist besonders die Ausarbeitung der Landeseisen-\nbahnkonzeption und des Landesverkehrsplanes des\nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit vordringlich.\nDie baldige Vorlage im Landtag ist au\u00dferordentlich wich-\ntig. Hier mu\u00df eingetretener Zeitverlust schnell aufgeholt\nwerden.\nWirkungen erwarten wir auch beim Aufbau von G\u00fcterver-\nkehrszentren in Sachsen. Wir hoffen, da\u00df die Zielstellung\nder Verlagerung von G\u00fcterfernverkehr auf die Schiene da-\nmit erreicht werden kann und da\u00df sich der Stra\u00dfeng\u00fcter-\nverkehr in einem gr\u00f6\u00dferen Ma\u00dfe als bisher nur noch im\n\nBereich bis 50 km abspielt. Die Folge w\u00e4re eine Entlastung\nder Stra\u00dfen und Autobahnen vom Lkw-Verkehr.\nTrotzdem bleibt nat\u00fcrlich der Stra\u00dfenverkehr ein wichti-\nger Zweig des Gesamtverkehrs in Sachsen.\nWir haben bereits 1993 in unserem Positionspapier gesagt,\nder Ausbau des s\u00e4chsischen Stra\u00dfennetzes mu\u00df bedarfsge-\nrecht unter Beachtung des Umweltschutzes erfolgen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa wird jetzt gestrichen!)\n\nDabei ist in erster Linie an Ma\u00dfnahmen zu denken, die die\nAnwohner von massiven Belastungen durch den Stra\u00dfen-\nverkehr entlasten.\nAls notwendig benannt werden dort Ortsumgehungen\nund wenige Ma\u00dfnahmen im Sinne eines abgerundeten\nAusbaues des Bundesfernstra\u00dfen- und Autobahnnetzes.\nDarunter sind die k\u00fcrzlich fertiggestellte A 72 zwischen\nHof und Chemnitz, die A 4 bis G\u00f6rlitz, an der gebaut wird,\neine Bundesfernstra\u00dfe Chemnitz\u2013Leipzig einschlie\u00dflich\nder S\u00fcdtangente Leipzig und der Ausbau der A 14 im\nNordraum Leipzig, an der auch Bauarbeiten laufen, und\nder Neubau der Autobahn A 17.\nDa\u00df diese Konzeption von deutlichen Mehrheiten der Be-\nv\u00f6lkerung getragen wird, hat erst j\u00fcngst der B\u00fcrgerent-\nscheid in Dresden zur A 17 bewiesen, bei dem sich 68,5 %\nder Dresdner, die sich am B\u00fcrgerentscheid beteiligten, f\u00fcr\ndie in einem dreij\u00e4hrigen Planungsproze\u00df gefundene opti-\nmierte Linienf\u00fchrung entschieden haben.\nHier sind in der Phase der Planung sehr viele Unter-\nsuchungen zur Natur- und Umweltvertr\u00e4glichkeit der\nLinienf\u00fchrung gemacht worden, so da\u00df am Ende tats\u00e4ch-\nlich aus Sicht des Natur- und Umweltschutzes die vertr\u00e4g-\nlichste aller untersuchten Linienf\u00fchrungen gefunden\nwurde. Das hat auch Herr Dr. Kornd\u00f6rfer, Leiter des\nUmweltamtes in Dresden, der sicher nicht zu den Auto-\nbahnbef\u00fcrwortern z\u00e4hlt, einger\u00e4umt.\nDa\u00df aber am Tag nach dem B\u00fcrgerentscheid Herr Gerlach\nder ,,SZ\u201c nichts anderes zu sagen hatte, als ,,da\u00df viele\nDresdner offenbar von dem fatalen Irrtum ausgegangen\nw\u00e4ren, da\u00df die Autobahn die Verkehrsprobleme der Stadt\nl\u00f6sen k\u00f6nnte\u201c, beweist nur, da\u00df er noch weniger als gar\nkeine Ahnung von den Verkehrsproblemen der Stadt\nDresden hat.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nDa\u00df sich die sehr deutliche Mehrheit der Teilnehmer am\nB\u00fcrgerentscheid einfach klaren Menschenverstand be-\nwahrt hat und da\u00df er im Irrtum ist, h\u00e4lt er gar nicht erst\nf\u00fcr erw\u00e4genswert.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas wird sich noch erweisen!)\n\nDie Dresdner haben sich im Unterschied zu Herrn Gerlach\nund seinen Genossen im Dresdner Stadtrat von den\ndemagogischen Floskeln, von falschen Bewertungen vor-\nliegender Analysen, falschen Zahlen und den geradezu\npeinlich schwachsinnigen Plakaten der Jusos nicht be-\nnebeln lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch mu\u00df auch fragen: Was sind denn das f\u00fcr Demokraten,\ndie, wenn ihre Ideologie nicht \u00fcberzeugt hat, den B\u00fcrger\nf\u00fcr dumm erkl\u00e4ren?! Dabei gab es in der SPD fr\u00fcher wirk-\nliche Demokraten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1509\n\n\n\nNoch schlimmer war, was von der PDS zu h\u00f6ren war.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nFrau Ostrowski will k\u00fcnstlich erzeugte Staus als Grund\nf\u00fcr ihre Niederlage ausgemacht haben. Das war, wie zu\nh\u00f6ren war, selbst Prof. Porsch zu viel, was f\u00fcr ihn spre-\nchen w\u00fcrde, seine dauernden Zwischenrufe aber keines-\nwegs.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Franke,\nich meine die Staus an den Abfahrten!)\n\nDem W\u00e4hler zu unterstellen, er w\u00fcrde aus geringf\u00fcgigen\nGr\u00fcnden heute so und morgen anders entscheiden, zeigt,\nwie wenig in der PDS von Demokratie tats\u00e4chlich gehalten\nwird, wie wenig vom Volkssouver\u00e4n gehalten wird.\n\n(Frau Schneider, PDS: Sie wissen das!)\n\nAber auch in der PDS werden Sie lernen m\u00fcssen, mit\nm\u00fcndigen B\u00fcrgern zu leben, die sich nicht durch popu-\nlistische Parolen manipulieren lassen. Das schlie\u00dft nicht\naus, da\u00df es immer ein paar gibt, Minderheiten, die mani-\npulierbar sind und Ihren Manipulierungsversuchen unter-\nliegen. Diese werden aber fr\u00fcher oder sp\u00e4ter merken, vor\nwelchen Karren sie sich haben spannen lassen. Sie werden\ndas auch bei den heutigen Protestierern gegen die Abwas-\nsergeb\u00fchren erleben.\nDer B\u00fcrgerentscheid in Dresden hat gezeigt, da\u00df die\nMehrheit der B\u00fcrger unsere Umweltbelange maximal be-\nachtende Verkehrs- und Umweltpolitik, die notwendige\nEntwicklung nicht verhindert, sehr wohl akzeptiert und\nunterst\u00fctzt.\nEin wichtiger Zweig des Verkehrs, der auch die notwen-\ndige Aufmerksamkeit findet im Unterschied zu den Mei-\nnungen, die dazu Frau Roth und Frau Klein ge\u00e4u\u00dfert\nhaben, und der auch aus Umweltgesichtspunkten beson-\nders zu f\u00f6rdern ist und besonders gef\u00f6rdert wird, ist der\n\u00f6ffentliche Personennahverkehr. Wirkungen erwarten wir\nhier vor allem aus dem Aufbau echter S-Bahn-Netze f\u00fcr\nLeipzig und Dresden und den Ausbau von Stadtbahn-\nlinien in den Netzen der st\u00e4dtischen Verkehrsbetriebe in\nChemnitz, Dresden und Leipzig.\nDie Anh\u00f6rungen zu den vorliegenden \u00d6PNV-Gesetzent-\nw\u00fcrfen haben gezeigt, auf welch gro\u00dfes Interesse dieser\nZweig des Verkehrswesens trifft, der gleichzeitig Umwelt\nam st\u00e4rksten schont.\nWie schwer es ist, mit den heutigen M\u00f6glichkeiten der\nStaatsfinanzen die notwendigen Mittel f\u00fcr den \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehr bereitzustellen, merken wir zur\nZeit wohl alle. Ich bin aber trotzdem zuversichtlich, da\u00df es\ngelingen wird, eine vertr\u00e4gliche L\u00f6sung zu finden.\nFrau Klein hat bei dem, was sie zum \u00f6ffentlichen Perso-\nnennahverkehr gesagt hat, wieder erkennen lassen, da\u00df sie\nden Gesetzentwurf der Staatsregierung nur sehr schlecht\ngelesen hat.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nWer dort den deutlichen Vorrang von Schienenverkehr\nnicht erkennt, ist von eigenen traumt\u00e4nzerischen Thesen\nso beeindruckt, da\u00df ihm der klare Blick f\u00fcr Reales und\nMachbares verlorengegangen ist. Das sollte der SPD Sorge\nmachen.\nNicht die Staatsregierung betreibt eine Seifenblasenfabrik,\nHerr Richter, sondern Frau Klein und Frau Roth haben\nheute hier eine solche Seifenblasenfabrik betrieben.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Zurufe von SPD und PDS \u2013 Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter f\u00fcr die Fraktion der\nSPD, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Herr Vaatz, Ihre Schuldzuweisungen gegen\u00fcber\nder PDS, ehemals SED, sind sicher berechtigt. Aber beden-\nken Sie, Herr Vaatz, welche Rolle Ihre Partei in der DDR\ngespielt hat. Die CDU in der DDR ist doch mitverantwort-\nlich f\u00fcr eine verfehlte Umweltpolitik.\n\n(Zurufe von CDU und PDS)\n\nMit Schuldzuweisungen, Herr Vaatz, k\u00f6nnen Sie nicht von\nden gravierenden Fehlern Ihrer Politik ablenken. Ich gehe\njetzt vor allem auf den Wasser- und Abwasserbereich noch\neinmal ein.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nHoffentlich besser als Frau Klein!)\n\nInnenminister Hardraht hat im Forum am Dienstag vor\neiner Woche folgendes gesagt: ,,Ohne Demonstration h\u00e4tte\nbei mir die tiefe Nachdenklichkeit nicht eingesetzt. Solan-\nge bei den Demonstrationen die Sache gewahrt bleibt, bin\nich denen dankbar, die uns das vermittelt haben.\u201c\nHerr Innenminister \u2013 der zwar jetzt nicht da ist \u2013, ich finde\ndiese Worte ehrenwert. Sie haben sich nach wenigen\nWochen Amtszeit als lernf\u00e4hig gezeigt. Solche Worte h\u00e4t-\nten wir schon lange von Ihnen, Herr Minister Vaatz, ge-\nw\u00fcnscht. Von Herrn Mannsfeld kann man solche Worte\nwohl nicht erwarten. Er proklamiert Ehrfurcht vor dem\nLeben in der Umweltpolitik \u2013 sehr richtig \u2013, aber nicht vor\ndem Leben der verunsicherten B\u00fcrger auf den Stra\u00dfen\nund bei den Demos.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das stimmt gar nicht!)\n\n\u2013 Was stimmt denn da nicht? Was hat er denn zu den\nDemos gesagt? \u2013 Sie haben die Menschen auf den Demos\nin eine Ecke mit Leuten gestellt, die verf\u00fchrt oder ver-\nblendet sind. Das hat Herr Mannsfeld vorhin gesagt.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDas zeigt, Herr Mannsfeld, nur, was f\u00fcr ein gebrochenes\nVerh\u00e4ltnis Sie zur Demokratie haben,\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nwo Demonstrationen ein normales Recht des B\u00fcrgers sind.\nDann stellen Sie sie nicht in eine Ecke mit Verf\u00fchrern und\nVerblendern!\nHerr Vaatz, Sie haben die gro\u00dfen Zweckverb\u00e4nde aus der\nalten DDR zerschlagen. Das mag aus politischen Gr\u00fcnden\nn\u00f6tig gewesen sein. Sie haben damit aber auch die Solida-\nrit\u00e4t, die da bestanden hat, zerschlagen und damit das\nKind mit dem Bade ausgesch\u00fcttet. Sie haben Zweckver-\nb\u00e4nde geschaffen bzw. zugelassen \u2013 \u2013 Die Zahl in Ihrer\nRede \u2013 388 \u2013, das ist f\u00fcr meine Begriffe bei einer Frage von\nWasser- und Abwasserverb\u00e4nden ein Verbandschaos, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nRichter, Joachim, SPD: \u2013 sind viel zu kleine Verb\u00e4nde, de-\nnen Kommunen beitreten und aus denen sie auch wieder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1510\n\n\n\naustreten, wie es ihnen beliebt. Damit sind f\u00fcr die Ver-\nb\u00e4nde weder Lebensf\u00e4higkeit noch Planungssicherheit\ngew\u00e4hrleistet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDann haben Sie mit Ihrer Politik die Zweckverb\u00e4nde zu\n\u00fcbergro\u00dfen zentralen Anlagen durch anf\u00e4ngliche, reich-\nliche F\u00f6rdermittel mit verleitet.\nDanach haben Sie die Minimalf\u00f6rderung zu Investitionen\nvon 30 bis 50 % weiter gegeben. Dabei wissen Sie genau,\nda\u00df in den alten L\u00e4ndern 40 Jahre lang bis zu 90 % F\u00f6rde-\nrung zum Aufbau der Wasser-/Abwasserinfrastruktur\ngegeben wurden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Richter, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nRichter, Joachim, SPD: \u2013 Nein, keine Frage jetzt.\nDies w\u00e4re angesichts der maroden Anlagen im Osten\nebenso dringlich erforderlich gewesen. Aber auch Sie\nhaben sich dem Finanzminister gebeugt, der dieses Land\nauf bestimmten Ebenen, zum Beispiel auf der Ebene der\nKommunen, kaputtspart. Der Finanzminister ist verant-\nwortlich f\u00fcr die Verlangsamung des Ausbaus der Infra-\nstruktur insgesamt auf der kommunalen Ebene, und ich\ndenke, auch im Wasser- und Abwasserbereich. Zwei Drit-\ntel der Infrastruktur m\u00fcssen von den Kommunen aufge-\nbaut werden. Die Finanzierung sieht danach nicht aus,\nauch in dem neuen FAG und im neuen Haushalt nicht.\nIn dieser Situation, Herr Vaatz, will die Staatsregierung \u2013\nwahrscheinlich auch wieder der Finanzminister \u2013 die Roh-\nwasserpreise erh\u00f6hen, die nat\u00fcrlich irgendwann auf die\nGeb\u00fchren durchschlagen. Im Abw\u00e4lzen von Kosten auf\ndie niederen Ebenen ist die Staatsregierung gro\u00dfe Klasse,\naber im Bezahlen nicht.\nSie, Herr Vaatz, haben es zugelassen, da\u00df ein nicht er-\nheblicher Prozentsatz fehlerhafter Satzungen angezeigt\nwurde. Und ich glaube, wenn diese Satzungen vor die\nVerwaltungsgerichte geraten, werden viele gekippt wer-\nden. Da mu\u00df ich Sie nat\u00fcrlich fragen: Was haben Sie f\u00fcr\nLeute in den Regierungspr\u00e4sidien stecken \u2013 oder Sie, Herr\nHardraht, jetzt \u2013, da\u00df Sie solche Satzungen letzten Endes\ndurchgehen lassen? Sie haben die Probleme der Menschen\nnicht ernst genommen und die Menschen jahrelang \u2013 und\nin der letzten Zeit besonders \u2013 auf die Gerichte verwiesen:\nIhr k\u00f6nnt doch klagen, wenn euch denn die entsprechen-\nden Bescheide zu hoch sind!\nIhre Aufgabe w\u00e4re es gewesen, zu gesetzlichen Regelun-\ngen Gerichtsprozesse gar nicht erst aufkommen zu lassen.\nSie haben sich als b\u00fcrgernaher Umweltminister ver-\nbraucht.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das machen sie nur,\n\nwenn es um die Bundeswehr geht.)\n\nKeiner von uns, Herr Vaatz, stellt die Beitr\u00e4ge und Geb\u00fch-\nren f\u00fcr die Lebensf\u00e4higkeit der St\u00e4dte und Gemeinden in\nFrage. Wir als SPD-Fraktion sind f\u00fcr Beitr\u00e4ge und Geb\u00fch-\nren.\n\n(Zuruf von der PDS: Wir auch!)\n\nDas Kommunalabgabengesetz will die SPD nicht abschaf-\nfen, sondern an bestimmten Stellen f\u00fcr eine befristete Zeit\nver\u00e4ndern, damit wir hier sozialvertr\u00e4gliche Geb\u00fchren\nund Abgaben erreichen. Niemand will den Gemeinden\n\ndas Licht ausschalten. Zu fragen freilich ist, ob der Finanz-\nminister mit seiner kommunalen Finanzierung nicht die\nGemeinden l\u00e4ngst auf Sparflamme gesetzt hat? Da gehen\ndann irgendwann auch die Lichter aus; und nicht nur\nbeim Wasser und Abwasser, sondern auch bei ganz ande-\nren Problemen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSie wollen ein ressort\u00fcbergreifendes F\u00f6rderkonzept vorbe-\nreiten? Hochl\u00f6blich! Da mu\u00df man freilich fragen: Warum\neigentlich erst jetzt? Und man mu\u00df fragen: Warum ist dies\nim Haushalt noch nicht sichtbar geworden? Und man mu\u00df\nfragen: Was sind denn eigentlich Ihre Versprechungen an\ndieser Stelle wert? In Freiberg hatten Sie weit mehr ver-\nsprochen, als Sie heute in Ihren f\u00fcnf Schritten darlegen.\nWieder wird versprochen und angek\u00fcndigt. Tats\u00e4chliche\nSicherheit f\u00fcr die Kommunen, f\u00fcr die Zweckverb\u00e4nde, f\u00fcr\ndie Beitrags- und Geb\u00fchrenzahler besteht jedenfalls auch\nheute und weiterhin nicht.\nDies, Herr Vaatz, m\u00fc\u00dfte sich ganz schnell \u00e4ndern. Und\ndarum noch einmal kurz die Position der SPD.\nErstens. Wir wollen eine Novellierung des Kommunalab-\ngabengesetzes zur Erh\u00f6hung der Transparenz und B\u00fcrger-\nbeteiligung bei allen abgabenrelevanten kommunalen\nInvestitionen. Wir wollen die Obergrenze von beitrags-\nbereinigt 8 Mark Geb\u00fchr f\u00fcr Trink- und Abwasser. Und\ndiese mu\u00df gesetzlich fixiert werden; denn auf die unver-\nl\u00e4\u00dflichen, wechselnden und schwankenden Versprechun-\ngen einzelner Minister kann sich kein Zweckverband und\nkein B\u00fcrger verlassen.\nZweitens. Im Rahmen des Haushaltsgesetzes f\u00fcr 1996 wol-\nlen wir 250 Millionen DM zus\u00e4tzlich f\u00fcr Investitionen im\nTrink- und Abwasserbereich bereitstellen. Zusammen mit\neiner Streckung und Verschiebung einzelner Investitionen,\ndie Sie ja auch wollen, k\u00f6nnte damit auf die Obergrenze\nvon 8 DM heruntergef\u00f6rdert werden. Nur das entlastet\nGrundst\u00fccksbesitzer und Geb\u00fchrenzahler. Nur das h\u00e4lt\ndie zweite Miete in einem ertr\u00e4glichen Rahmen. Daf\u00fcr\nsind wir.\nDrittens. Die Erh\u00f6hung der Rohwasserpreise sollten Sie\nganz schnell zur\u00fccknehmen, damit wir hier nicht die Ge-\nb\u00fchrenschraube andrehen und die Staatsregierung und\nder Finanzminister noch weitere Einnahmen haben zu\nLasten der Geb\u00fchren- und Beitragszahler.\nUnd viertens. Die Lasten f\u00fcr die B\u00fcrger sind auf Beitr\u00e4ge\nund Geb\u00fchren zu verteilen. Wir k\u00f6nnen auf die An-\nschlu\u00dfbeitr\u00e4ge nicht verzichten. Freilich m\u00fcssen sie so\ngesetzt sein, da\u00df man sagen kann, die kann ein Grund-\nst\u00fccksbesitzer aufgrund ihrer Sozialvertr\u00e4glichkeit auch\nbezahlen.\nWenn Sie diesen Kurs mitgehen, dann haben Sie die SPD\nauch mit auf Ihrem Weg. Solange aber, Herr Vaatz, diese\nForderungen nicht erf\u00fcllt werden, werden wir als SPD-\nFraktion, Herr Mannsfeld, die Demonstrationen im Lande\nunterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWenn Sie in diesem Landtag von der Opposition nicht ler-\nnen wollen, dann werden Sie uns als Opposition auf der\nStra\u00dfe finden; vielleicht werden Sie dann eher lernf\u00e4hig.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1511\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU, Herr\nDr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich will versuchen, die bisherige De-\nbatte etwas zusammenzufassen, und ich sehe meine Auf-\ngabe heute darin, zur M\u00e4\u00dfigung und zur Vernunft aufzu-\nrufen. Denn wenn man zuh\u00f6rt, merkt man, wir wollen im\nGrunde alle das gleiche. Vielleicht gelingt es uns bei allen\nGegens\u00e4tzen, die bisher ge\u00e4u\u00dfert worden sind, das ins\nLicht zu r\u00fccken, was von denen, die sich zur Demokratie\nbekennen und die das Beste f\u00fcr diesen Freistaat wollen,\ngemeinsam getragen werden m\u00fc\u00dfte.\nDazu meine ich erstens: Wir wollen Sachsen als ein moder-\nnes Land aufbauen mit einer modernen Infrastruktur. Dar-\nin sind wir uns einig. Wir befinden uns in einem immer\nst\u00e4rker werdenden Wettbewerb mit unseren europ\u00e4ischen\nNachbarn, aber auch in einem weltweiten Wettbewerb. Es\ngeht um die Standortbedingungen f\u00fcr die Ansiedlung von\nIndustrie und Gewerbe. Das wiederum ist nicht Selbst-\nzweck, sondern es geht um die Menschen, die hier woh-\nnen und leben. Und wir wollen dieses Land attraktiver\nmachen, da\u00df sich alle wohl f\u00fchlen und da\u00df es sich herum-\nspricht, da\u00df man sich hier wohl f\u00fchlen kann. Es geht\nschlichtweg um die Lebensqualit\u00e4t unseres Landes.\nDazu geh\u00f6rt nun mal gutes Trinkwasser, und dazu geh\u00f6rt\nauch, da\u00df B\u00e4che und Fl\u00fcsse nicht zum Himmel stinken,\nsondern m\u00f6glichst wieder Fische darin leben k\u00f6nnen. Da\u00df\nsich das langsam wieder einrichtet, davon hat der Um-\nweltminister in eindrucksvoller Weise berichtet; und es ist\nnicht nur der Zusammenbruch der Industrie.\nEs gibt Leute, die haben die Forderung nach sauberen\nFl\u00fcssen und gesunder Luft und so weiter zum Parteipro-\ngramm erhoben, und sie haben in Deutschland gro\u00dfen Zu-\nlauf. Alle anderen Parteien geben vor, das auch alles zu\nwollen. Es geht aber jetzt, meine Damen und Herren, nicht\nmehr nur um Spr\u00fcche und s\u00fc\u00dfes Ges\u00e4usel, was hier vor-\ngetragen wird, sondern um Taten. Und wenn wir dann zur\nTat schreiten, dann sind genau diejenigen, die hier von\nUmweltschutz usw. sprechen, an der Spitze von Bewegun-\ngen, die den Leuten einreden, das ginge alles, ohne da\u00df es\nirgend etwas kosten w\u00fcrde und ohne da\u00df es die geringste\nBelastung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung geben w\u00fcrde, zumindest so\nsozialvertr\u00e4glich, da\u00df niemand in seiner heiligen Ruhe ge-\nst\u00f6rt wird.\nWenn es nun aber um Taten geht, dann, gebe ich zu, hei-\nligt der Zweck durchaus nicht alle Mittel.\nWie das gemeinsame Ziel zu erreichen ist, dar\u00fcber kann\nman sicherlich streiten. Aber wir streiten doch noch nicht\neinmal \u00fcber die Art und Weise des Vorgehens. Wir wollen\nalle \u2013 oder fast alle \u2013, da\u00df die Kosten des notwendigen\nAufwandes diejenigen, die sie tragen m\u00fcssen, nicht \u00fcber-\nfordern.\nIch will mal festhalten: Dieser Grundsatz ist \u00fcbrigens nur\nin Sachsen in der Gemeindeordnung zum Gesetz erhoben.\n\u00dcbrig bleibt freilich der Streit, was allgemein als tragbar\nangesehen werden kann. Auch dar\u00fcber l\u00e4\u00dft sich dann\ntrefflich streiten. Frage ich aber die Betroffenen, dann wer-\nden sie auf die Frage ,,Wieviel bist du bereit zu zahlen?\u201c\nantworten: ,,M\u00f6glichst nichts.\u201c Dem nachzugeben, meine\nDamen und Herren, ist sicher sehr popul\u00e4r, aber es ist\nunsinnig; das wissen wir alle. Die das vertreten, handeln\nunredlich!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs sind \u00fcbrigens auch die gleichen, die ansonsten sehr da-\nf\u00fcr sind, da\u00df die Besserverdienenden mehr zur Kasse ge-\nbeten werden. Nun soll mir mal jemand erkl\u00e4ren, was\nschlecht dabei ist, wenn man Grundst\u00fccksbesitzer, die\n\u00fcber ein gutes Einkommen verf\u00fcgen \u2013 ich meine jetzt ein-\nmal nur die \u2013 oder ein sehr gutes sogar, heranzieht, wenn\nes gilt, Beitr\u00e4ge zu erheben, um die Wassergeb\u00fchr vertr\u00e4g-\nlich zu halten, um ordentliche Bedingungen f\u00fcr Industrie-\nund Gewerbeansiedlungen zu haben. Es soll mir mal\njemand klarmachen, was diejenigen fordern, die das Kom-\nmunalabgabengesetz ganz abschaffen wollen.\n\n(Zuruf: \u00c4ndern! \u2013 Widerspruch bei PDS und SPD)\n\nDas will niemand? Blo\u00df Sie stehen dabei, wenn gefordert\nwird, da\u00df das Kommunalabgabengesetz f\u00fcr 10 bis 15 Jahre\nauszusetzen ist, bis in ganz Deutschland gleiche Lebens-\nverh\u00e4ltnisse erreicht sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer dabeisteht und dazu schweigt, der will \u00fcberhaupt\nnicht, da\u00df es in Deutschland je gleiche Lebensverh\u00e4ltnisse\ngibt. Denn die intakte Umwelt geh\u00f6rt zu diesen Lebens-\nverh\u00e4ltnissen. Wer meint, da\u00df ein Land mit abflu\u00dflosen\nF\u00e4kaliengruben oder wirkungslosen Dreikammergruben\nals Wirtschaftsstandort mit L\u00e4ndern konkurrieren kann,\nbei denen dies alles l\u00e4ngst in Ordnung ist, der ist entweder\nein Phantast, oder er will nach dem Kochbuch des Marxis-\nmus-Leninismus Gegens\u00e4tze sch\u00fcren, weil er nur auf der\nBasis des Neides und der Unzufriedenheit \u00fcberhaupt eine\nChance hat, sein politisches S\u00fcppchen weiter am Kochen\nzu halten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa mu\u00df sein Interesse zwangsl\u00e4ufig darin liegen, die Ge-\ngens\u00e4tze dauerhaft zu installieren.\nWir k\u00f6nnten uns drittens auch einig sein darin, meine Da-\nmen und Herren, da\u00df wir bei der Anwendung modernster\nUmwelttechnologien und bei vern\u00fcnftiger und realisti-\nscher Planung die wichtigsten Infrastrukturma\u00dfnahmen in\neinem angemessenen Zeitraum von 5 bis 7 Jahren, viel-\nleicht m\u00f6glicherweise auch erst in 10 Jahren abgeschlossen\nhaben. Viel mehr Zeit bleibt uns allerdings nicht, denn die\nTransferleistungen und der Solidarpakt geben uns allen-\nfalls f\u00fcr diesen Zeitraum einen etwas gr\u00f6\u00dferen Finanz-\nspielraum, der geeignet ist, gegen\u00fcber Westdeutschland\naufzuholen. Dieses Aufholen \u2013 das ist heute auch schon\nmehrfach gesagt worden \u2013 ist deshalb bitter n\u00f6tig, weil es\neben mit dem ,,\u00dcberholen ohne einzuholen\u201c einstmals\nnicht so recht geklappt hatte.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nUnd es ist auch n\u00f6tig, weil alle erwarten, da\u00df wir uns nicht\nnur beim Lebensstandard an Westdeutschland angleichen\nk\u00f6nnen, sondern sogar die Hoffnung hegen, da\u00df Sachsen\neinmal wieder an seinen fr\u00fcheren Rang als bevorzugter\nund leistungsf\u00e4higer Wirtschafts- und Technologiestand-\nort ankn\u00fcpfen kann. Nur so k\u00f6nnen wir die W\u00fcnsche nach\nmehr Arbeitspl\u00e4tzen, die auch st\u00e4ndig ge\u00e4u\u00dfert werden,\nnach ausreichendem Wohnraum, nach kulturvollem und\ngesichertem Leben erf\u00fcllen. Wer die Vorstellung verbrei-\ntet, der Staat m\u00fcsse nur gen\u00fcgend Geld ausgeben, was Sie\nununterbrochen machen, und dann werde alles gut, dem\nkann ich nur ein schlechtes Ged\u00e4chtnis bescheinigen.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1512\n\n\n\nDer Staat, der vorgab, allzust\u00e4ndig zu sein, und den Ein-\ndruck erwecken wollte, er k\u00f6nne alles regeln, ist 1990 nicht\nvon der CDU au\u00dfer Kraft gesetzt worden, sondern von\nden B\u00fcrgern Ostdeutschlands abgew\u00e4hlt worden, und\nzwar zur ersten Volkskammerwahl.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd machen Sie sich nichts vor, meine Damen und Herren\nvon der PDS-Fraktion: Die Sachsen werden dabei bleiben!\nSie wissen ganz genau, was sie nicht mehr wollen:\n\n(Dr. Hahn, PDS: Abwarten!)\n\nn\u00e4mlich die Kommunisten!\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nUnd weil die Bev\u00f6lkerung Westdeutschlands auch keine\nKommunisten will, sollen Sie sich mal \u00fcberlegen, was das\nbedeutet, wenn Sie hier immer mehr die Leute beeinflus-\nsen wollen, Ihresgleichen zu w\u00e4hlen. Eines Tages wird der\nSteuerzahler in Westdeutschland zu der Erkenntnis kom-\nmen: Wir bezahlen keinen Knopf mehr f\u00fcr die im Osten,\nwenn sie doch nur wieder auf die alten F\u00e4nger zur\u00fcck-\ngreifen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit bei der PDS)\n\nDas wird uns dann mehr Schmerzen bereiten als unsere\nDebatte, die wir heute f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nUnruhe bei und Zurufe von PDS und SPD)\n\nIch will mich nicht weiter verbreiten.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nWir waren bei der Umwelt!)\n\n\u2013 Wir waren bei der Umwelt, und jetzt geht es weiter.\n\n(Interner Wortwechsel zwischen\nStaatsminister Vaatz und Abg. M\u00e4dler, SPD \u2013\n\nUnruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWenn wir uns darin einig sein sollten, und ich glaube,\n\u00fcber zwei Drittel dieses Landtags sind sich darin einig,\ndann m\u00fcssen wir daf\u00fcr die unab\u00e4nderlichen Grundvor-\naussetzungen anerkennen. ,,Das oberste dieser Gebote\noder Pflichten ist der Gewaltverzicht der B\u00fcrger. Der Staat\nallein hat das Gewaltmonopol. Er darf zwingen, sonst nie-\nmand. Steine werfen ist verboten, mu\u00df bestraft werden,\nund Schlimmeres ohnehin. Ebenfalls der \u00f6ffentliche Auf-\nruf zur Gewalt.\u201c\n\n(Zurufe von der PDS:\nWer hat denn hier angefangen?)\n\n\u2013 Ich habe hier keinen geringeren zitiert als Prof. Richard\nSchr\u00f6der. Warum erw\u00e4hne ich das? \u2013 Weil es inzwischen\nZeitungsberichte \u00fcber Demonstrationen gibt, bei denen\nzur Gewalt aufgerufen wird. Dazu ein Ausschnitt aus dem\n,,Sachsenringblick\u201c Nr. 44 vom 01.01.95, \u00dcberschrift ,,Not-\nfalls mit dem Kn\u00fcppel\u201c. Das ist der Kn\u00fcppel aus dem\nSack, Frau Roth! Im Text hei\u00dft es: W\u00fcrden Staatsregierung\nund Parlament weiter so starrsinnig bleiben, dann werde\nman notfalls mit dem Kn\u00fcppel vorgehen. Meine Damen\nund Herren, nicht zu reden von anonymen Schreiben, die\nz. B. in Freiberg Mitarbeiter von Zweckverb\u00e4nden und\nB\u00fcrgermeister erhalten,\n\n(Frau Bellmann, CDU: Bombendrohungen.)\n\nin denen noch unverhohlener Bedrohungen ausgebracht\nwerden.\n\nIch kann es nicht verstehen, wie man als Abgeordneter,\nder sich auf seine demokratische Legitimation berufen\nwill, bei solchem Treiben dabeisein kann oder daneben-\nstehen kann und sich gar noch gen\u00fc\u00dflich die H\u00e4nde reibt.\nMerken Sie denn nicht, da\u00df Sie sich wirklich benutzen\nlassen, genauso, wie Prof. Mannsfeld das gemeint hat?!\n\nEs lassen sich leider auch einige von denen benutzen,\ndenen Angst gemacht wurde, sie k\u00f6nnten ihr H\u00e4uschen\nverlieren oder ihr Grundst\u00fcck, an dem sie zu Recht h\u00e4n-\ngen, weil sie es oft selbst aufgebaut oder mit gro\u00dfen\nM\u00fchen erhalten oder \u00fcber die Zeiten gebracht haben. Die,\nmeine Damen und Herren, kann ich sehr wohl verstehen.\nDie haben auch das Recht zu demonstrieren, wenn es\nihnen angst wird. Solange jemand demonstriert und nach\nHilfe ruft, so lange hat er auch die Hoffnung, da\u00df jemand\nauf den Hilferuf h\u00f6rt. Das hat uns einmal Bischof Reinelt\nin einer Predigt \u2013 ich glaube zu Beginn dieser Legislatur-\nperiode \u2013 mit auf den Weg gegeben.\n\nNur es ist ein Unterschied, ob ich rufe ,,Abtreten!\u201c oder\ngar ,,Aufh\u00e4ngen!\u201c, oder ob ich rufe ,,Mir sind die Lasten zu\ngro\u00df, ich kann das Tempo der Ver\u00e4nderungen nicht mehr\nertragen!\u201c\n\nDarf ich noch einmal abschlie\u00dfend Richard Schr\u00f6der zitie-\nren: ,,Die B\u00fcrger d\u00fcrfen ihre Interessen nur auf friedliche\nWeise dokumentieren und nur auf dem Rechtsweg durch\nVertr\u00e4ge oder durch Wahlen zum Zuge bringen.\u201c \u2013 Herr\nKollege Richter! ,,Denn Recht ohne Gewalt\u201c \u2013 so schreibt\nSchr\u00f6der weiter \u2013 ,,ist Anarchie, Gewalt ohne Recht\nDespotie. Auch Massen k\u00f6nnen sehr despotisch sein.\nAndernfalls k\u00f6nnen die B\u00fcrger auch keinen Schutz gegen\nGewalt beanspruchen. Sie verlieren also dann gerade das\nRecht, was sie zu B\u00fcrgern macht, n\u00e4mlich: Inhaber ge-\nsch\u00fctzter Rechte zu sein.\n\nDie Absichten, W\u00fcnsche und Interessen, die auf den von\nder Verfassung vorgesehenen Wegen nicht verwirklicht\nwerden, k\u00f6nnen eben nicht verwirklicht werden, und\nseien sie noch so edel und gut gemeint. Alle anderen Tou-\nren sind krumme Touren, und gegen die hat der Staat ein-\nzuschreiten. Dies kann er auf Dauer nur, wenn die Mehr-\nzahl der B\u00fcrger diesen Minimalkonsens t\u00e4tig tr\u00e4gt und\nweder mit klammheimlicher Freude noch sonst irgendwie\nGewalt auch nur toleriert. Dieser Minimalkonsens ist eine\n\u00f6ffentlich-verbindliche Wahrheit, die nicht der privaten\nBeliebigkeit \u00fcberlassen werden darf \u2013 die Anerkennung\nvon Staatlichkeit \u00fcberhaupt!\u201c\n\nInsofern habe ich Prof. Schr\u00f6der nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS hat\nHerr Dr. Friedrich das Wort.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Werter Herr Kollege H\u00e4hle, Ihre Aufgeregtheit\nzeigt doch, da\u00df Sie das Abwasserproblem nun wirklich\nnicht verdaut und da\u00df Sie das neue Erlebnis Massen-\ndemonstration an inzwischen mindestens sechs s\u00e4ch-\nsischen Orten \u00fcberhaupt nicht verarbeitet haben.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1513\n\n\n\nSie m\u00f6gen das nun alles als ferngesteuert und PDS-initiiert\nhinstellen und hier doch recht deutlich mit dem Kn\u00fcppel\ndrohen, aber die Panik machen Sie doch.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte es noch einmal ganz deutlich auch an die\nAdresse von Herrn Staatsminister Vaatz richten: Wir\nhaben seinerzeit dem Kommunalabgabengesetz zuge-\nstimmt oder uns der Stimme enthalten. Das ist richtig.\nAber im Unterschied zu Ihnen \u2013 glaube ich zumindest \u2013\nhaben wir gelernt. Wir haben beobachtet, wie sich dieses\nS\u00e4chsische Kommunalabgabengesetz in der Praxis der\nKommunen, Zweckverb\u00e4nde usw. umsetzt, welchen Nut-\nzen und welchen Schaden es verursacht.\nIch geh\u00f6re nicht zu denjenigen, die dazu aufrufen, das\nKommunalabgabengesetz f\u00fcr 10 oder 15 Jahre auszuset-\nzen, und zwar deshalb nicht, weil ich wei\u00df \u2013 das wei\u00df\nauch meine Fraktion \u2013, da\u00df riesige Defizite in der kommu-\nnalen Infrastruktur in den n\u00e4chsten Jahren Milliarden DM\nBeitr\u00e4ge erfordern werden, die nat\u00fcrlich auch von den\nKommunen und den Nutznie\u00dfern bezahlt werden m\u00fcs-\nsen.\nDas Problem ist nicht, da\u00df bezahlt werden mu\u00df, sondern\ndas Problem ist, wie allgemeine Interessen \u2013 das haben Sie\nja anerkannt, Herr H\u00e4hle \u2013 und spezielle Interessen, Inter-\nessen der Eigent\u00fcmer, der Mieter, Interessen der nicht\nbeteiligten B\u00fcrger, gegeneinander abgewogen werden.\nDiesem Proze\u00df der Interessenabw\u00e4gung verschlie\u00dfen Sie\nsich. Sie verschlie\u00dfen sich der Erkenntnis, da\u00df durch die\njetzige Regelung im Kommunalabgabengesetz \u2013 man mu\u00df\ndazu die Gemeindeordnung mit in Betracht ziehen, die\nwichtigen \u00a7\u00a7 72 und 73, die praktisch gegeneinander wir-\nken und gegeneinander ausgelegt werden k\u00f6nnen \u2013 in vie-\nlen F\u00e4llen sozialvertr\u00e4gliche Regelungen zwar m\u00f6glich\nsind, aber kein Rechtsanspruch auf diese sozialvertr\u00e4g-\nlichen Regelungen besteht. Das ist der springende Punkt. \nWenn ich die bisherige Debatte werte, dann mu\u00df ich leider\nkonstatieren, da\u00df die Wende, die heute viele erwartet\nhaben \u2013 vielleicht am wenigsten die PDS-Fraktion \u2013, aber\nviele, die demonstriert haben, um klare Aussagen, wie es\nin der Abwasserproblematik weitergeht, zu erhalten, aus-\ngeblieben ist. Zu dieser Wende, Herr Vaatz, haben Sie\nherzlich wenig beigetragen.\nDen Optimismus, Herr Kollege Richter, da\u00df die Staats-\nregierung sonderlich lernf\u00e4hig ist, kann ich nach dem heu-\ntigen Tag bisher leider nicht teilen. Ich h\u00e4tte auf wirklich\nklare, verbindliche Aussagen hier gehofft. Aber ein weite-\nres Durchwursteln nach dem Motto ,,Weiter so, Augen zu\nund durch!\u201c wird irgendwann einmal schlecht enden.\nIch hatte mich eigentlich nicht vorbereitet, zum Abwasser-\nproblem zu sprechen. Nach dieser Debatte war dies aber\nn\u00f6tig.\nIch m\u00f6chte zu einer weiteren Thematik sprechen. Die\nFachregierungserkl\u00e4rung hat nicht umsonst versucht, auch\ndie Landesentwicklungsplanung zu beleuchten. Ich denke,\ndiese Thematik steht etwas zu Unrecht im Schatten der\nanderen Probleme.\nGlaubt man hier Herrn Staatsminister Vaatz, so gibt es\ndiesbez\u00fcglich offenbar \u00fcberhaupt keine Probleme. Ich\nmu\u00df das aus meinem aktiven Wissen als Mitglied im Pla-\nnungsverband Westsachsen und als Kreisrat in Delitzsch\netwas korrigieren.\nZun\u00e4chst einmal halte ich die Planungsverb\u00e4nde f\u00fcr eine\nganz ausgezeichnete Sache. Es ist wirklich anzuerkennen,\n\nda\u00df hier die M\u00f6glichkeit besteht \u2013 das funktioniert ja auch\nin der Praxis \u2013, da\u00df die ehrenamtlichen Stadtr\u00e4te und\nKreisr\u00e4te sehr aktiv an der Regionalplanung, an der\nBraunkohlenplanung, an der Sanierungsplanung usw. be-\nteiligt werden, wenngleich sie nat\u00fcrlich einen ungeheuren\nWissensnachlauf gegen\u00fcber den Planungsst\u00e4ben und den\nExpertengremien haben, den selbst der flei\u00dfigste Ver-\nbandsrat nicht aufholen kann. Das ist aber ein prinzipielles\nProblem. Zun\u00e4chst ist das Gesetz gut.\nZum Landesentwicklungsplan selbst. Er ist \u2013 das haben\nwir vor zwei Jahren bereits festgestellt \u2013 in sich h\u00f6chst\nwiderspr\u00fcchlich und vor allem \u2013 das ist der gr\u00f6\u00dfte Mangel\n\u2013 hinsichtlich seiner konkreten Handlungskonsequenzen\nzumindest umstritten. Es ist kein Wunder, da\u00df sich dies\ndann in den Regionalpl\u00e4nen fortsetzt.\nBekanntlich haben der Umweltminister und insgesamt das\nKabinett niemals den Anspruch wahrgenommen, den Lan-\ndesentwicklungsplan als ein politisches Steuerungs- und\nKoordinierungsinstrument hinsichtlich einer wirklich\nnachhaltigen Entwicklung, insbesondere auch der s\u00e4ch-\nsischen Regionen, aufzustellen. Der Umweltminister hat\nauf der einen Seite tiefe Verbeugung vor jeglichen wirt-\nschaftlichen Interessen und den sogenannten bedeutsamen\nInvestitionen gemacht. Da darf ich fragen: Welche Investi-\ntion ist heute wohl nicht bedeutsam? Auf der anderen\nSeite aber gibt es jede Menge von Unverbindlichkeiten\nund Allgemeinpl\u00e4tzen, wenn es um den Erhalt der nat\u00fcr-\nlichen Lebensgrundlagen geht.\nIch m\u00f6chte es konkret machen. Eine unmittelbare Bin-\ndungswirkung f\u00fcr sogenannte private einzelne, insbeson-\ndere also f\u00fcr die Wirtschaft, ist ganz bewu\u00dft ausgeschlos-\nsen. Natur und Landschaft werden im Zweifelsfall wohl\nimmer den k\u00fcrzeren ziehen. Es gibt bereits viele Beispiele,\nwo das zu beobachten ist. Das aktuellste Beispiel sind die\nausufernden Gewerbe- und Verkaufsfl\u00e4chen. Bei der Re-\ngionalplanung kann diese Fehlentwicklung nur noch kopf-\nsch\u00fcttelnd konstatiert werden; sie kann praktisch nicht\nmehr korrigiert werden.\nChipfabriken in Landschaftsschutzgebiete hinzustellen\nund sich damit den Begehrlichkeiten der Gro\u00dfindustrie zu\nbeugen, Herr Vaatz, ist nun wirklich keine intelligente\nL\u00f6sung; das ist eine primitive L\u00f6sung.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nAber neue Industrien in Industriebrachen anzusiedeln, gar\nein in sich geschlossenes Konzept zur Revitalisierung von\nIndustriebrachen aufzulegen, das w\u00e4re eigentlich etwas\ngewesen, was man von einem Umwelt- und Landespla-\nnungsminister h\u00e4tte erwarten k\u00f6nnen.\nIch bin wenigstens Herrn Prof. Mannsfeld dankbar, da\u00df er\ndieses Vers\u00e4umnis, zwar sehr versch\u00e4mt, aber dennoch\nangemahnt hat. Es h\u00e4tte sich geh\u00f6rt, Herr Vaatz, da\u00df Sie\ndieses Vers\u00e4umnis ganz klar aussprechen und hier nach\nintelligenten L\u00f6sungen suchen.\nEs gibt ein weiteres Dilemma, auf das ich zu sprechen\nkommen will. Das ist die riesige \u00dcberschneidung zwi-\nschen Erholungsgebieten, Landschaftsschutzgebieten und\nden \u00fcber 400 Vorrang- und Vorbehaltsgebieten f\u00fcr mine-\nralische Stoffe, Kiese, Sande usw. Hier fehlen bis heute\nklare Kriterien zur Bewertung und Erhaltung von Land-\nschaft.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Ende,\nHerr Dr. Friedrich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1514\n\n\n\nDr. Friedrich, PDS:  Hier fehlt vor allem eine klare Be-\ndarfsanalyse f\u00fcr den Gesteinsabbau. Ich denke, diese Be-\ndarfsanalyse mu\u00df nat\u00fcrlich auch in der Marktwirtschaft \u2013\ndie wir nicht abschaffen wollen, die wir sozial und \u00f6kolo-\ngisch vertr\u00e4glich gestalten wollen \u2013 m\u00f6glich sein. Dann\nkann wesentlich mehr Vernunft in die vielerorts so be-\nwegenden Probleme des Gesteins- und Kiesabbaus hinein-\ngebracht werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird von der Fraktion der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Lippmann,\nbitte.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Bitte erwarten Sie nicht, da\u00df ich\nmich jetzt auch noch einmal zu den Fragen der Wasser-\nund Abwasserproblematik \u00e4u\u00dfere. Ich will versuchen,\nmich mit einem anderen Thema auseinanderzusetzen.\nS\u00e4chsische Umweltpolitik besteht nicht nur aus Regelun-\ngen f\u00fcr Wasser und Abwasser, s\u00e4chsische Umweltpolitik\nist ganzheitlich. Aus diesem Grund m\u00f6chte ich mich mit\ndem Thema Landwirtschaft und Umwelt auseinanderset-\nzen.\nLandwirtschaft und Umwelt im Einklang \u2013 Wunschbild\noder reale Chance? Diese Frage m\u00fcssen wir uns immer\nwieder stellen. Als einziges Mitglied meiner Fraktion, das\ndurch Zugeh\u00f6rigkeit zu den Fachaussch\u00fcssen sowohl f\u00fcr\nUmweltpolitik als auch f\u00fcr Agrarpolitik mit Verantwor-\ntung tr\u00e4gt, halte ich die Auseinandersetzung mit dem\nThema in der \u00d6ffentlichkeit geradezu f\u00fcr unverzichtbar.\nDie Zielvorstellungen \u00fcber die Entwicklung der Agrar-\nwirtschaft gehen insbesondere in den Industriel\u00e4ndern\nimmer weiter auseinander. Angesichts der Versorgungs-\nsicherheit mit hochwertigen Nahrungsmitteln wird die Be-\nziehung der Bev\u00f6lkerung zur Landwirtschaft distanzierter.\nGemessen am Beitrag des Bruttosozialproduktes ist die Be-\ndeutung der s\u00e4chsischen Agrarwirtschaft nat\u00fcrlich auch\nkaum erw\u00e4hnenswert.\nZu der ohnehin schwierigen wirtschaftlichen Situation in-\nfolge von Strukturver\u00e4nderungen und instabiler Einkom-\nmenssituation h\u00f6ren wir verst\u00e4rkt Vorw\u00fcrfe, zur \u00dcber-\nschu\u00dfproduktion beizutragen, steigende Haushaltskosten\nzu verursachen und schlie\u00dflich die Umwelt \u00fcber Geb\u00fchr\nzu belasten.\nMeine Damen und Herren, das hat nat\u00fcrlich Konsequen-\nzen. So verringerte sich im Laufe der vergangenen 25 Jahre\nin den alten Bundesl\u00e4ndern die Zahl der landwirtschaft-\nlichen Betriebe j\u00e4hrlich um 20 000. Im Freistaat hat die\nEntwicklung einen anderen Verlauf genommen, und wir\nsind froh, da\u00df wieder \u00fcber 7 000 Bauern im Haupt- und\nNebenerwerb einen landwirtschaftlichen Betrieb f\u00fchren.\nDennoch haben hunderttausend Menschen ihre T\u00e4tigkeit\nim Beruf aufgeben m\u00fcssen. Der Druck, der auf dem ver-\nbliebenen Rest liegt, ist jedoch kein anderer als bei den\nBerufskollegen in Bayern oder Nordrhein-Westfalen.\nMeine Damen und Herren! Vordenker der SPD-Fraktion\nhatten vor einiger Zeit einen genialen L\u00f6sungsvorschlag\nzur Problembew\u00e4ltigung unterbreitet: Die Bauern sollten\ndie Agrarproduktion aufgeben, die Produkte k\u00f6nne man\nimportieren; wer in diesem Proze\u00df \u00fcberlebt, solle die\nLandschaft pflegen \u2013 was immer man darunter auch ver-\nstehen will.\n\nDas ist kein seri\u00f6ser politischer Kurs f\u00fcr die Zukunft der\ns\u00e4chsischen B\u00e4uerinnen und Bauern. Generalisierend liegt\ndie Bedeutung der Landwirtschaft in der Gew\u00e4hrleistung\neines gewissen Selbstversorgungsgrades der Bev\u00f6lkerung\nmit Agrarprodukten, in der Erhaltung der Funktionsf\u00e4hig-\nkeit des l\u00e4ndlichen Raumes und in der fl\u00e4chendeckenden\nLandbewirtschaftung als Beitrag zum Erhalt der Kultur-\nlandschaft und anderer positiver externer Effekte. Die Er-\nhaltung dieser Funktion setzt Existenzsicherung und Wei-\nterentwicklung einer ausreichenden Zahl landwirtschaft-\nlicher Betriebe voraus.\nMeine Damen und Herren, das ist unser politischer Kurs.\nDer technische Fortschritt hat die heutige Landwirtschaft\nin die Lage versetzt, einseitig ausgerichtete Fl\u00e4chennut-\nzung und hohe Intensit\u00e4t der Landschaftsnutzung zu be-\ntreiben, die h\u00e4ufig \u00fcber dem umweltfreundlichen Niveau\nliegt und umweltbelastende Stoffe sowie Bodenzerst\u00f6-\nrung, Nitratauswaschung, Pflanzenschutzmittelkontami-\nnation, Emission klimarelevanter Gase sowie Artenr\u00fcck-\ngang als sichtbare Umweltbelastung hervorruft.\nGleichwohl stehen Landwirtschaft und nat\u00fcrliche Umwelt\nmiteinander in komplement\u00e4rer Verbindung. Positive\nexterne Effekte bei der Aufrechterhaltung einer Land- und\nForstwirtschaft sind heute unbestritten. Diese Effekte\nbegr\u00fcnden sich auf Pr\u00e4ferenz der Bev\u00f6lkerung, auf be-\nstimmte Landschaften und Landschaftselemente wie z. B.\nBiotope, Teichlandschaften, Hecken, Waldabschnitte sowie\nauch vielseitige und artenreiche Gr\u00fcn- und Ackerland-\nschaften.\nDie \u00f6kologische und soziale Marktwirtschaft als Leitbild\nf\u00fcr die wirtschaftliche und gesellschaftliche Ordnung kann\num die Agrarwirtschaft keinen Bogen machen. Meine\nFraktion verfolgt dieses Ziel von Anfang an. Wir haben\ndas programmatisch und auch praktisch manifestiert. Die\nS\u00e4chsische Union hat sich mit der ,,Gr\u00fcnen Charta\u201c die\nLeitlinien f\u00fcr Umweltpolitik und Landesentwicklung\nabgesteckt.\nAls 1992 das S\u00e4chsische Naturschutzgesetz erarbeitet wur-\nde, wurde erstmals wohl in einem deutschen Bundesland\nder Begriff ,,ordnungsgem\u00e4\u00dfe Landwirtschaft\u201c durch den\nBegriff ,,umweltgerechte Landwirtschaft\u201c ersetzt. Keiner\nkonnte zu diesem Zeitpunkt die Tragweite des Ganzen\n\u00fcberschauen. Jetzt sind wir sicher, da\u00df wir auf dem richti-\ngen Wege sind.\nHeute bewirtschaften Sachsens Bauern etwa 80 % des\nAckerlandes nach dem Programm ,,Umweltgerechte Land-\nwirtschaft\u201c; das ist in Deutschland einmalig. Sachsen hat\nauf der Grundlage einer EG-Verordnung ein integriertes\nF\u00f6rderprogramm erarbeitet. Es enth\u00e4lt sowohl landes- als\nauch regionalspezifische F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr umwelt-\ngerechte, das hei\u00dft den nat\u00fcrlichen Lebensraum sch\u00fctzen-\nde landwirtschaftliche Produktionsverfahren.\nMit dem F\u00f6rderprogramm werden flankierende Ma\u00dfnah-\nmen zur EG-Agrarreform umgesetzt. Gef\u00f6rdert werden in-\ntegrierte und \u00f6kologische Anbauweisen im Acker-, Ge-\nm\u00fcse-, Obst-, Wein- und Hopfenanbau, Ackerrandstreifen,\nverschiedene Formen der Gr\u00fcnlandextensivierung, Pflan-\nzungs- und Erhaltungsma\u00dfnahmen zur Pflege der Agrar-\nlandschaft, die Haltung existenzgef\u00e4hrdeter Haustierras-\nsen sowie Demonstrations- und Bildungsma\u00dfnahmen.\nZusammengefa\u00dft bedeutet das, da\u00df alle Verfahren gef\u00f6r-\ndert werden, die geeignet sind, die Schutzg\u00fcter Boden,\nWasser und Luft in ihrer vielf\u00e4ltigen Funktion zu erhalten.\nEs wird insbesondere von einem fl\u00e4chendeckenden Was-\nserschutz ausgegangen, da Trinkwasser nach wie vor eines\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1515\n\n\n\nder wichtigsten Lebensmittel ist. Dabei werden die Um-\nweltleistungen durch fl\u00e4chenbezogene Pr\u00e4mien angemes-\nsen honoriert, entstehende Einkommensverluste werden\nausgeglichen, und dar\u00fcber hinaus wird ein Anreiz zur\nTeilnahme geboten.\nDie h\u00f6chste Stufe der Umwelt- und Marktentlastung \u2013 der\n\u00f6kologische Landbau \u2013 erh\u00e4lt auch die h\u00f6chste F\u00f6rderung.\nObwohl hoch gef\u00f6rdert, wird diese Wirtschaftsweise ge-\ngenw\u00e4rtig nur auf einer geringen Fl\u00e4che durchgef\u00fchrt.\nVorsorglich hat meine Fraktion im Haushalt h\u00f6here Mittel\neingesetzt, die einer gew\u00fcnschten Entwicklung den Weg\nweiter \u00f6ffnen sollen.\nDas Programmziel wurde von SMU und SML gemeinsam\nerarbeitet und in Br\u00fcssel zur Entscheidung vorgelegt. Es\nsoll nicht unerw\u00e4hnt bleiben, da\u00df sich die EU an den Ge-\nsamtaufwendungen im Wege der Erstattung mit nahezu\n75 % beteiligt. Wir sind im \u00fcbrigen stolz, da\u00df Sachsen von\ndem EU-Kuchen ein besonders gro\u00dfes St\u00fcck bekommen\nhat, eben weil die beiden Ministerien schnell und unb\u00fcro-\nkratisch zusammengearbeitet haben.\nDie EG hat die Bedeutung der Landwirtschaft f\u00fcr die Er-\nhaltung der Kulturlandschaft besonders betont. Dennoch\nbleibt die Frage, ob die Leistungen von der Gesellschaft\nauch gen\u00fcgend anerkannt werden. Die Honorierung von\nUmweltleistungen stellt ja dann nur ein Zusatzeinkommen\ndar, wenn die Zahlung aus dem F\u00f6rderprogramm die\nfinanziellen Ausf\u00e4lle als Folge von Auflagen \u00fcberkompen-\nsiert.\nInteressant w\u00e4re, der Frage nachzugehen, welche Zah-\nlungsbereitschaft die Bev\u00f6lkerung zeigt. Ein zus\u00e4tzliches\nEinkommenspotential liegt in der Durchf\u00fchrung von\nLandschaftspflegema\u00dfnahmen. Von Vorteil ist, da\u00df Land-\nwirte in der Regel ortsnah arbeiten, demzufolge die\nPflegema\u00dfnahmen zum optimalen Zeitpunkt durchf\u00fchren\nk\u00f6nnen und \u00fcber umfangreiche Kenntnisse f\u00fcr derartige\nArbeit verf\u00fcgen und letztlich auch die erforderlichen\nGer\u00e4tschaften haben. Damit sollten sie Vorteile im Wett-\nbewerb mit staatlich besoldeten Landschaftspflegern\nhaben.\nDas Naturschutzgesetz hat das Instrument des Vertrags-\nnaturschutzes geschaffen. Die M\u00f6glichkeiten sind bei wei-\ntem noch nicht ausgelotet. Der Vertragsnaturschutz wird\nk\u00fcnftig sehr an Bedeutung zunehmen m\u00fcssen, das ist mei-\nne Auffassung. Die in den s\u00e4chsischen Landschaftspflege-\nverb\u00e4nden geb\u00fcndelten Kr\u00e4fte signalisieren schon heute\neine hohe Leistungsbereitschaft. Neben den \u00fcber 6 000\nHektar Teichfl\u00e4che im Vertragsnaturschutz nehmen sich\ndie kaum 250 Hektar landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che\nallerdings d\u00fcrftig aus.\nDas S\u00e4chsische Naturschutzgesetz regelt auch den Fall des\nH\u00e4rteausgleichs. Wenn biologische Gleichgewichte aus\nder Balance geraten und eingetretene wirtschaftliche Sch\u00e4-\nden die Sozialpflichtigkeit des Eigentums \u00fcbertreten, dann\nsoll ein solcher H\u00e4rteausgleich wirksam werden. Einen\nsolchen Tatbestand begr\u00fcnden beispielsweise \u00fcberh\u00f6hte\nPopulationen an Kormoranen, die den deutschen, aber vor\nallem auch s\u00e4chsischen Fischern die Arbeit sehr erschwe-\nren. Die erforderliche Rechtsverordnung l\u00e4\u00dft zum \u00c4rger\nder Betroffenen bis heute auf sich warten. Meine Damen\nund Herren, auch das ist eine Frage der umweltgerechten\nLandbewirtschaftung.\nDas Thema ist ausgiebig, ich mu\u00df zum Schlu\u00df kommen.\nLandwirtschaft und Umwelt \u2013 Wunschbild oder reale\nChance? Ich denke, wir sind auf gutem Wege, die reale\nChance, die uns gegeben ist, zu nutzen. Wir werden zu-\n\nsammen mit unseren Landwirten auch diesen Anpas-\nsungsproze\u00df bew\u00e4ltigen m\u00fcssen, wenn die Agrarwirt-\nschaft eine Zukunft haben soll.\nDabei geht es nicht um Umweltschutz auf der einen Seite\nund Land- und Forstwirtschaft auf der anderen Seite. Der\neingeschlagene Weg zur Marktentlastung und Einkom-\nmenssicherung einschlie\u00dflich einer dauerhaft sicheren\nAusgleichsleistung und Honorierung von Umweltleistun-\ngen s\u00e4chsischer Landwirte mu\u00df konsequent weitergef\u00fchrt\nwerden. Dabei m\u00fcssen bestehende Wettbewerbsverzer-\nrungen abgebaut werden.\nDie Novelle zur D\u00fcngemittelverordnung k\u00fcndigt zum\nBeispiel solche Ungereimtheiten an, die so nicht hinge-\nnommen werden d\u00fcrfen. Ich fordere daher die Staatsregie-\nrung auf, sich bei der Bundesregierung daf\u00fcr einzusetzen,\nda\u00df die D\u00fcngemittelverordnung nicht weiterhin einseitig\nzu Lasten der deutschen Bauern ausgelegt wird. Es ist im\n\u00fcbrigen ein Trauerspiel, was die SPD diesbez\u00fcglich im\nBundesrat vorf\u00fchrt.\nMeine Damen und Herren, umweltgerechte Landwirt-\nschaft verbindet \u00d6konomie und \u00d6kologie. Sie basiert auf\ndem umfassenden Schutz von Boden, Wasser und Luft.\nDie Tierhaltung ist fl\u00e4chengebunden und artengerecht.\nWir haben in Sachsens Agrarwirtschaft \u2013 und ich will hier\ndie Forstwirtschaft einbeziehen \u2013 die soziale Marktwirt-\nschaft um die \u00f6kologische Dimension erweitert und kom-\nmen auf dem Wege gut voran. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich der\nStaatsregierung danken.\n\n(Beifall bei der CDU\nund der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte noch einige Worte zu der eben geh\u00f6rten Diskus-\nsion sagen. \u2013 Frau Klein, Sie haben w\u00f6rtlich gesagt: ,,Wer\nsich in das weite Feld der Trinkwasser- und Abwasserpo-\nlitik hineinbegibt, der kann sich leicht verlieren.\u201c \u2013 Ich\nkann Sie nur best\u00e4tigen. Ihre Bemerkungen dazu werden\nsich verlieren wie ein St\u00fcck Seife in der Badewanne.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nZun\u00e4chst erst einmal habe ich beobachtet, da\u00df Sie fortw\u00e4h-\nrend kommunale und staatliche Aufgaben miteinander\nverwechseln und vermischen und da\u00df Sie noch immer\nnicht gelernt haben, dies zu trennen.\nDazu kann hier in diesem Hohen Hause so nicht diskutiert\nwerden!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will Ihnen folgendes sagen: Mein Ziel war von der\nersten Sekunde an, so gro\u00dfe und leistungsf\u00e4hige Zweck-\nverb\u00e4nde in Sachsen wie m\u00f6glich zu schaffen. Dazu hatte\nich kein ordnungspolitisches Instrumentarium, sondern\nlediglich ein f\u00f6rderpolitisches Instrumentarium. Das war\nder Weg, auf dem wir auf die kommunale Ebene einge-\nwirkt haben.\nWenn Sie mir jetzt immer so eine \u2013 auch der Herr Richter\nhat das getan \u2013 gro\u00dfe, gewaltige Reckenrolle hier zuschrei-\nben, ich h\u00e4tte die WABs zerschlagen \u2013 ich habe ja fast\nAngst, da\u00df ich mit solchen gewaltigen Leistungen einmal\nins Lexikon aufgenommen werde \u2013, dann kann ich Ihnen\nblo\u00df sagen: Sie haben keine Ahnung, wer \u00fcberhaupt das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1516\n\n\n\nzu entscheiden hatte. Das haben die B\u00fcrgermeister in den\nVereinen kommunaler Anteilseigner so entschieden. Wir\nhaben darauf hingewirkt, da\u00df dieser Proze\u00df dann wenig-\nstens schnell, reibungslos und so wenig wie m\u00f6glich\nkostentr\u00e4chtig verl\u00e4uft. Ich glaube, das ist eine richtige\nHandlungsweise gewesen.\nWeiter werfen Sie fortw\u00e4hrend die Begriffe gro\u00dfe Zweck-\nverb\u00e4nde und gro\u00dfe technische L\u00f6sungen durcheinander.\nDas hat nichts miteinander zu tun. Gro\u00dfe technische L\u00f6-\nsungen sind von meinem Hause nicht empfohlen worden,\nsondern wir haben gro\u00dfe Zweckverb\u00e4nde empfohlen, die\nsich aber sehr wohl kleinerer, stufenweiser technischer\nL\u00f6sungen bedienen k\u00f6nnen. Diese Forderung halten wir\nauch weiter aufrecht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas mich weiter schockiert, Frau Klein, ist die Tatsache,\nda\u00df Sie mir vorwerfen, ich h\u00e4tte das Problem der Kosten-\nsituation im Abwasser erst jetzt entdeckt. Ich mu\u00df es\nIhnen nachsehen, da\u00df Sie in der 1. Legislaturperiode nicht\nin diesem Haus gesessen und demzufolge vielleicht nicht\ndie Debatten mit angeh\u00f6rt haben. Aber wenn man schon\ndiesen Mangel hat, dann ist es meiner Ansicht nach eine\nVerpflichtung, da\u00df man in den Protokollen nachschl\u00e4gt\nund einmal nachschaut, wann das erste Mal dieses Thema\nhier besprochen worden ist. Das haben Sie nicht getan.\nHausaufgabe nicht gemacht!\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Sie aber auch nicht!)\n\nNoch einmal zu dem Thema kommunale Aufgaben \u2013 Lan-\ndesaufgaben. L\u00e4rmminderungs- und L\u00e4rmsanierungs-\npl\u00e4ne sind kommunale Aufgaben. Das Land kann daf\u00fcr\nnicht verantwortlich gemacht werden. Wir werden aber\nden Kommunen daf\u00fcr Handlungsanleitungen in die Hand\ngeben, so da\u00df sie solche Pl\u00e4ne erstellen k\u00f6nnen.\nZur Umweltberatung, die Sie hier immer als fehlend an-\nmerken, darf ich Ihnen sagen, da\u00df sie auf kommunaler\nEbene hervorragend l\u00e4uft. Ich sehe nicht ein, weshalb wir\neine Landesumweltberatung und eine kommunale Um-\nweltberatung nebeneinander brauchen.\nGenauso, Frau Roth, mu\u00df ich jetzt darauf hinweisen: Sie\nhaben sich am Anfang sehr eindringlich damit befa\u00dft, wie\nwir unsere Kinder erziehen, was unsere Kinder denken\nusw., und Sie fragen: Weshalb schaffen wir nicht f\u00fcr Er-\nwachsene die gleichen M\u00f6glichkeiten? \u2013 Ich kann Ihnen\nblo\u00df sagen, ich kann keine allgemeine \u00d6ko-Schulpflicht f\u00fcr\nErwachsene einf\u00fchren. Hier ist es tats\u00e4chlich so, da\u00df die-\njenigen eine Unterweisung brauchen, die sich in solche\nBeratungszimmer \u00fcberhaupt nicht begeben w\u00fcrden. Das\nhei\u00dft, die Frage ist: Wie k\u00f6nnen wir \u00fcber andere Instru-\nmente darauf hinwirken, da\u00df das Umweltbewu\u00dftsein\ndoch hier verankert wird?\nZur n\u00e4chsten Frage. Sie haben uns Schl\u00e4ngelkurs bei dem\nThema Tempolimit auf Autobahnen vorgeworfen. Ich darf\nIhnen sagen, da\u00df ich pers\u00f6nlich, ohne da\u00df das Regierungs-\nmeinung ist, f\u00fcr ein Tempolimit auf Autobahnen bin, aber\nnicht aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden, sondern aus Sicherheits-\ngr\u00fcnden, weil ich mir Sorgen mache, wenn meine Frau\nabends auf der Autobahn ist und ich nicht wei\u00df, ob etwas\npassiert ist, und sie steht aber nur im Stau. Ich habe in\ndieser Frage einfach Bedenken, ob es richtig ist, da\u00df wir\nwirklich mit 250 Sachen auf der Autobahn entlangfahren\nk\u00f6nnen.\nWeiter. Sie werfen uns vor, der z\u00fcgellosen Ausbeutung \u2013\ndas sind Ihre Worte \u2013 von Steinbr\u00fcchen T\u00fcr und Tor zu\n\n\u00f6ffnen. Ich darf Sie noch einmal darauf hinweisen, da\u00df wir\nhier ein Rohstoffsicherungskonzept verabschiedet haben.\nDieses Rohstoffsicherungskonzept ist mit den Kommunen\nund Landkreisen abgesprochen. Es ist Bestandteil des Lan-\ndesentwicklungsplanes. Ich kann nat\u00fcrlich nicht ganz aus-\nschlie\u00dfen, da\u00df es noch zu weiteren Auseinandersetzungen\n\u00fcber die Frage kommen wird. Aber ich mu\u00df Ihnen sagen,\nda\u00df es ohne Gesteinsabbau in Sachsen auch nicht gehen\nwird;\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\ndenn ich m\u00f6chte einfach einmal fragen, ob Sie \u00fcberhaupt\nwissen, wo die Steine der Pirker Autobahnbr\u00fccke her-\nkommen. Ich kann es Ihnen sagen: Die kommen aus\nTschechien, nicht aus Deutschland. Es kann auch nicht der\nWeg sein, da\u00df wir in Deutschland alle gro\u00dfen Bauvor-\nhaben mit Gesteinen ausf\u00fchren wollen, die wir aus den\netwas \u00e4rmeren Nachbarl\u00e4ndern in S\u00fcd- und Osteuropa\nbeziehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGanz schleierhaft ist mir, und das mu\u00df ich hier ganz klar\nsagen, da\u00df Sie behaupten, wir wollten das \u00f6ffentlich-recht-\nliche Fernsehen aush\u00f6hlen. Es ist nicht die Absicht des\ns\u00e4chsischen Umweltministeriums, das \u00f6ffentlich-rechtliche\nFernsehen auszuh\u00f6hlen. Vielleicht ist Ihnen hier ein Ab-\nschnitt aus einer anderen Rede ins Manuskript reingepur-\nzelt. Ich kann allerdings auch eines nicht ganz aus-\nschlie\u00dfen: Wenn das \u00f6ffentlich-rechtliche Fernsehen all-\nzuoft \u00fcberzogenen \u00d6kokampagnen hinterhereilt, dann\ntr\u00e4gt es dazu bei, sich selber auszuh\u00f6hlen. Aber das ist\nnicht unser Problem.\nDann sagen Sie, mit Arbeitspl\u00e4tzen h\u00e4tte ich ja wohl nicht\nviel im Sinn. Ich darf Ihnen sagen \u2013 ich betone das \u00f6ffent-\nlich immer wieder \u2013: Gerade die oftmals beklagenswerten\nFehler, die wir bei unserer infrastrukturellen Aufholjagd\nbegangen haben, werden sich nach meiner Auffassung\neines Tages als unser wichtigstes Kapital erweisen, weil\nwir n\u00e4mlich in Osteuropa angebotsf\u00e4hig werden. Die Inge-\nnieurb\u00fcros, die hier durch den Spie\u00dfrutenlauf der \u00f6ffent-\nlichen Zahlungsschwierigkeiten gegangen sind, sich trotz-\ndem bew\u00e4hrt und trotzdem die Sache heil \u00fcberstanden\nhaben \u2013 ich glaube, an diesen Erfahrungen wird auch den\nosteurop\u00e4ischen Nachbarn eines Tages gelegen sein. Sie\ninteressieren sich bei uns sehr stark daf\u00fcr, was wir z. B. f\u00fcr\nErfahrungen gemacht haben mit der Einf\u00fchrung der\nEU-Standards.\nIch mu\u00df aber auch hier wieder vor einer Sache warnen: In\nOsteuropa wird man eine bezahlbare Umweltinfrastruktur\nbauen \u2013 oder \u00fcberhaupt keine. Es w\u00e4re tragisch, wenn wir\n\u00f6kologisch am Ende gar nichts erreichen, weil wir zuviel\nerreichen wollten und zu eitel waren, liebgewordene\n\u00f6kologische Sprechblasen aufzugeben, um eventuell auch\neinmal Umweltinfrastruktur importieren zu k\u00f6nnen.\nSchlie\u00dflich darf ich noch etwas sagen, Frau Roth. Die De-\nbatte zeigt nun einmal in ihrer inneren Widerspr\u00fcchlich-\nkeit, wie Ihre Partei wirklich Demagogie in reinster Kultur\nbetreibt. Ich sage hier zum Beispiel: ,,Hinter Ihren Ver-\nsuchen, das Kommunalabgabengesetz zu \u00e4ndern, verbirgt\nsich nichts anderes, als es in Wirklichkeit zu zerst\u00f6ren.\u201c\nDies zitiere ich jetzt aus meiner vorhergehenden Rede.\nDaraufhin sagt Prof. Porsch: ,,Das m\u00fcssen Sie beweisen!\u201c;\ndann kommt Frau Roth und erkl\u00e4rt: ,,Wir stellen uns be-\ndingungslos hinter solche Absichten von B\u00fcrgerbewegun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1517\n\n\n\ngen\u201c, und Herr Prof. Mannsfeld erkl\u00e4rt, da\u00df es sich bei\ndiesen B\u00fcrgerbewegungen in einem Fall darum gehandelt\nhat, das Kommunalabgabengesetz \u00fcber ein Jahrzehnt aus-\nzusetzen.\nNun kommt Dr. Friedrich als n\u00e4chster und sagt, er will es\ngar nicht aussetzen.\nDas hei\u00dft also mit anderen Worten: Wenn wir uns inner-\nhalb der CDU, in der Regierung, eine solche Widerspr\u00fcch-\nlichkeit, wie Sie sie hier jetzt gerade vorgetragen haben,\nein einziges Mal leisten w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie uns\nganz anders anpacken. Genau das schaffen Sie nicht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum Thema Demagogie. Da haben Sie zum Beispiel ge-\nsagt, 17,5 % der Anlagen bzw. Pl\u00e4ne f\u00fcr Anlagen sind\n\u00fcberdimensioniert. Bei 14,5 % dieser Anlagen handelt es\nsich aber nur um Pl\u00e4ne. Die Differenz von beiden sind 3 %.\nDas ist die Zahl, die ich \u00f6ffentlich genannt habe, und zwar\nimmer.\nAuf diese Weise schleichen sich nun kleine Fehler ein, die\nin die \u00d6ffentlichkeit multipliziert werden sollen und die\nim Grunde die Umweltpolitik in Sachsen unglaubw\u00fcrdig\nmachen sollen. Ich meine, auf eine solche Ebene k\u00f6nnen\nwir uns hier nicht begeben.\nGenau dasselbe betrifft Ihre Erw\u00e4hnungen meiner Rech-\nnung zu den 30 Millionen DM, die man mit ungef\u00e4hr\n7,50 DM pro Kubikmeter Geb\u00fchr abfangen kann. Ge-\nnauso habe ich mich dort ausgedr\u00fcckt, nur hat m\u00f6glicher-\nweise der, der f\u00fcr Ihre Partei mitgeschrieben hat, nicht\nschnell genug geschrieben und vergessen aufzuschreiben,\nda\u00df ich auch gesagt habe: Wenn die ganze Anlage 48 Mil-\nlionen DM kostet, wird das Land 18 Millionen DM weg-\nf\u00f6rdern; auf diese Weise sind die Preise erhaltbar.\nIch will meine Rede jetzt nicht weiter ausdehnen, ich\nm\u00f6chte nur noch eine Sache sagen. Meine Damen und\nHerren! ,,Wir sind das Volk!\u201c \u2013 das habe ich bei diesen\nDemonstrationen sehr oft geh\u00f6rt. Ich mache einen prinzi-\npiellen Unterschied zwischen denjenigen, die demonstrie-\nren, und denjenigen, die ihnen einheizen. Die Demon-\nstranten halte ich tats\u00e4chlich f\u00fcr Leute, die ein ganz wich-\ntiges Anliegen vortragen, diejenigen, die sie anf\u00fchren, aber\noftmals f\u00fcr Leute mit unlauteren Absichten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd hier m\u00f6chte ich folgendes sagen: Der Satz ,,Wir sind\ndas Volk!\u201c ist nicht erst 1989 entstanden. ,,Wir sind das\nVolk!\u201c hat das Politb\u00fcro schon Jahre vorher von sich be-\nhauptet. Es war nur nicht das Volk. Es war nur nicht das\nVolk, und ich sage Ihnen eins: ,,Wir sind das Volk!\u201c kann\nman behaupten. Und danach haben 1990 freie Wahlen\nstattgefunden, und es hat sich gezeigt, da\u00df sich hinter\ndieser Aussage ,,Wir sind das Volk!\u201c 1989 auch wirklich\ndas Volk verborgen hat. Das hat sich durch demokratische\nWahlen damals gezeigt.\nUnd auch ein solcher Anspruch \u2013 Aussetzung oder \u00c4nde-\nrung des Kommunalabgabengesetzes oder gar Neuwahlen\n\u2013 mu\u00df sich entweder demokratisch verifizieren lassen oder\n\u00fcberhaupt nicht. Sie schreiben ganz berechtigt nicht: ,,Wir\nsind das ganze Volk!\u201c Wir sind aber dem ganzen Volk\nverpflichtet. Und das ist das ganze Volk, das sich in Wah-\nlen und Abstimmungen in einer Mehrheit zu einem Pro-\nblem \u00e4u\u00dfert.\nDiese Prozedur k\u00f6nnen wir keinem in diesem Land erspa-\nren. Und deshalb setzen wir weiter auf Demokratie und\nnicht auf Demokratie per Zuruf!\n\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Frau\nKlein.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Einige Anmerkungen zum hier Gesagten, obwohl das\njetzt ziemlich drunter und dr\u00fcber ging mit Ihren Antwor-\nten, Herr Vaatz.\nDer st\u00e4ndige Hinweis auf meinen Neulingsstatus im Parla-\nment: Das sind keine Argumente.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBelehrungen und Unsachlichkeiten zum Naturschutzge-\nsetz sehe ich Ihnen nach, Herr Prof. Mannsfeld. Im Alter\nk\u00f6nnen sich auch schon Ged\u00e4chtnisl\u00fccken einstellen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nProteste bei der CDU)\n\nUnd Sie k\u00f6nnen versichert sein, da\u00df ich die vergangenge\nLegislaturperiode gewissenhaft aufgearbeitet habe. Viel-\nleicht ist das in Ihrer Fraktion bei den Neulingen nicht\n\u00fcblich.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nIm \u00fcbrigen, Herr Minister Vaatz, w\u00e4re es gut, wenn Sie\nbesser zuh\u00f6ren w\u00fcrden. Aber vielleicht lesen Sie sp\u00e4ter\nalles im Protokoll noch einmal nach.\nIhre Zusage zum Schutz der Elbauen und zur Verscho-\nnung der Elbe vor Staustufen begr\u00fc\u00dfe ich nachhaltig. Aber\nes w\u00e4re uns lieber gewesen, wenn Herr Minister Schom-\nmer das gesagt h\u00e4tte, denn der setzt sich bei verkehrs- und\nwirtschaftsrelevanten Bauvorhaben ohnehin gegen Sie\ndurch.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd, Herr Vaatz, Sie reden einer \u00f6kologischen Steuer-\nreform und einer Energiesteuer das Wort. Sie haben viel-\nleicht noch nicht bemerkt, da\u00df es gerade Ihre Partei ist, die\nbundesweit diesen Schritt blockiert,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund da\u00df gerade die Sozialdemokraten dieses Ziel in ihrer\nPolitik anstreben.\n\n(Starker Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nHerr Prof. Mannsfeld f\u00fcr die Fraktion der CDU.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU:\n\n(Zuruf von der SPD: Was haben Sie auf der Leier?)\n\n\u2013 Sie werden es gleich h\u00f6ren!\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sicherlich den-\nken viele, jetzt kommen wir sicher zum Ende einer sehr\nlangen Debatte. Dennoch aber ist es Gebot, einige der hier\nge\u00e4u\u00dferten Ansichten aus der Aussprache doch noch\netwas geradezur\u00fccken und zu pr\u00e4zisieren.\nMeine Damen und Herren, ich hatte verschiedentlich den\nEindruck, Sie verwechseln die Aussprache zur Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung mit dem kommenden Monat, in dem wir\nuns zu Haushaltsfragen \u00e4u\u00dfern werden. Ich will Sie fra-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1518\n\n\n\ngen: Wo nehmen Sie Ihre Gewi\u00dfheit her, da\u00df es eine Roh-\nwasserpreiserh\u00f6hung in Sachsen geben wird? Diese Dinge\nsind in einer anderen parlamentarischen Behandlung zu\nentscheiden.\nUnd Herr Richter, wenn man sich nat\u00fcrlich dann schon\nauf das Feld der Eigenkapitalverzinsung eines Staatsbe-\ntriebes begibt, dann sollte man vorher vielleicht mal \u00fcber\ndie Sache etwas nachlesen. Denn das, was Sie gesagt\nhaben, stimmt ja \u00fcberhaupt nicht mit den Inhalten \u00fcber-\nein. Sie haben gesagt, der Finanzminister m\u00f6chte sich da-\nmit ein Instrument zur Geldbeschaffung organisieren. \u2013\nWeit gefehlt. Dieses sehr legitime Instrument der Eigen-\nkapitalverzinsung, das in jedem der Stadtwerke in Sachsen\nquasi auch angewandt wird, ist auch ein Instrument gewe-\nsen, das, wie Sie h\u00e4tten erkennen k\u00f6nnen, wenn Sie sich\nden Wirtschaftsplan angeschaut h\u00e4tten im Einzelplan 10,\nZuf\u00fchrungen f\u00fcr investive F\u00f6rderungen gedient h\u00e4tte.\nAlso mu\u00df man sehr genau \u00fcberlegen, wenn man dieses\nInstrument kritisiert.\nAber ich bleibe noch einmal bei meiner Feststellung: \u00dcber\ndiese Frage wird in einem anderen Zusammenhang debat-\ntiert. Man sollte also nicht Haushaltsdebatten heute und\nhier vorab zu f\u00fchren versuchen.\nFrau Roth, Ihre Partei f\u00fchrt jetzt den Namen, in dem die\nDemokratie im Parteititel vorkommt. Und Sie haben hier\nangemahnt, da\u00df Sie jetzt in der \u00d6ffentlichkeit die Sach-\ndebatte zum Pro und Kontra Ihres Entwurfs eines Kom-\nmunalabgabengesetzes zur Entlastung der B\u00fcrger durch-\nf\u00fchren wollen.\nMein Einstieg \u00fcber die Demokratie ist einfach darin be-\ngr\u00fcndet, da\u00df die demokratischen Regularien der letzten\nWochen und Monate begonnen haben zu greifen und Sie\ndas nat\u00fcrlich, bitte sch\u00f6n, auch mal einsehen und akzep-\ntieren m\u00fcssen. Es fand eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung statt,\nund es fand eine Beratung in den Aussch\u00fcssen statt. Am\nEnde konnten nur die Vertreter Ihrer Partei Ihrem eigenen\nGesetzentwurf zustimmen.\nWenn die Dinge in dieser Form, \u00f6ffentlich nachvollziehbar\nund transparent, demokratisch abgelaufen sind, dann k\u00f6n-\nnen Sie nat\u00fcrlich noch durchs Land ziehen und Ihren Ge-\nsetzentwurf als Heilsbotschaft verk\u00fcnden. Das \u00e4ndert aber\nnichts an der Tatsache, da\u00df die eigentliche Auseinander-\nsetzung \u00fcber diesen Vorschlag beendet worden ist. Und\nsie ist eben mit dem Ergebnis beendet worden, da\u00df er\nkeine L\u00f6sung des Problems anbietet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd manchmal haben die ber\u00fchmten L\u00fcgen kurze Beine.\nSie haben uns hier angeboten, in der Stadt Mei\u00dfen w\u00fcrde\nein Abwasserbeitrag von 10 Mark pro Kubikmeter einge-\ntrieben. Soviel ich wei\u00df, hat der Stadtrat in Mei\u00dfen einver-\nnehmlich mit den Stimmen von CDU, DSU, F.D.P., SPD\nund \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 PDS am 25. Oktober einen\nBeitrag von 7,65 DM beschlossen. Ich kann nur die Frage\nin den Raum stellen: Warum teilen Sie uns v\u00f6llig abwei-\nchende Zahlen mit, um hier Stimmung zu machen, da\u00df die\narmen Mei\u00dfner quasi enteignungsgleich behandelt w\u00fcr-\nden.\nGanz zum Schlu\u00df, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich\nauf den Vorwurf des Abg. Richter eingehen, ich h\u00e4tte ein\ngest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zur Demokratie.\nHerr Kollege Richter, nicht nur, da\u00df ich das als Person\nzur\u00fcckweise. Sie m\u00fcssen schon zuh\u00f6ren lernen. Es ist wie\nmit der Eigenkapitalverzinsung. Ich habe nie aktiv von\n,,Verf\u00fchrern\u201c und ,,Verblendern\u201c gesprochen. Das sind\n\ngar nicht meine Vokabeln \u2013 sowohl im Text als auch von\nmeiner Person her. Ich habe von irregeleiteten und ver-\nunsicherten B\u00fcrgern, also im passiven Sinne, gesprochen.\nUnd deren Demonstrationsrechte habe ich mit keiner Silbe\neingeschr\u00e4nkt. Das ist \u00fcberhaupt nicht mein Thema.\nNur: Solche Demonstrationen und die dort auftretenden\nRedner m\u00fcssen sich schon an ihren \u00c4u\u00dferungen messen\nlassen. Und wer die Vertreter der Staatsregierung als ,,Rat-\ntenf\u00e4nger\u201c, ,,Raffiosis\u201c bezeichnet, wer ,,L\u00fcgenkopf-Bie-\ndenkopf\u201c spricht, der hat sich nach meinem Daf\u00fcrhalten\nnicht als Demokrat bewiesen, auch wenn er als Landtags-\nabgeordneter dort danebensteht und nicht einschreitet,\nsondern der zeigt nur ganz deutlich, da\u00df die Demonstra-\ntionen in eine gewisse Richtung getrieben werden sollen,\num Zielen, die Sie sachlich nicht durchbekommen, durch\neine andere, quasi au\u00dferparlamentarische Aktion zum\nDurchbruch zu verhelfen. Und das wird so nicht stattfin-\nden!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAlso m\u00fcssen wir schon bei der Wahrheit bleiben. Und die-\nsen Ihren ganzen Beitrag \u2013 Herr Kollege Richter, es tut mir\nleid \u2013 mu\u00df ich unter das Bild stellen: Ihr Fraktionsvorsit-\nzender hat vor wenigen Tagen in einem Interview gesagt:\nWir m\u00fcssen verst\u00e4ndlicher werden, in wenigen S\u00e4tzen das\nWesentliche sagen. \u2013 H\u00e4tten Sie die Ermunterung von\nHerrn Kunckel beherzigt, w\u00e4ren Sie heute nach einer\nMinute fertig gewesen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Regierungserkl\u00e4rung hat\ndas vorzeigbare Ergebnis der Umweltpolitik in Sachsen\nbelegt. Aller Kritik zum Trotz und auch unter Beachtung\nder \u2013 mal vorsichtig ausgedr\u00fcckt \u2013 wenig hilfreichen Bei-\ntr\u00e4ge der Opposition bleibt das Ergebnis unber\u00fchrt. Da\u00df\nwir uns nicht auf den erreichten Ergebnissen ausruhen\nk\u00f6nnen und wollen, haben die Redebeitr\u00e4ge auch meiner\nFraktion deutlich gemacht, und danach werden wir auch\nzuk\u00fcnftig handeln.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Vaatz)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Herr\nProf. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich wollte nur fragen, ob wir noch\nRedezeit haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Nein.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Dann mu\u00df ich um eine sachliche\nRichtigstellung bitten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident  Sandig:  Das  machen  Sie.  Bitte,\nProf. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Die Rede von Staatsminister Vaatz\nmu\u00dfte den Eindruck erwecken, da\u00df die PDS bestrebt sei,\ndas Kommunalabgabengesetz abzuschaffen bzw. f\u00fcr zehn\nJahre auszusetzen. Das ist sachlich einfach falsch. Dar\u00fcber\nist von uns auch nie so gesprochen worden. Der triftigste\nBeweis daf\u00fcr, da\u00df das falsch ist, ist die Tatsache, da\u00df von\nuns ein Gesetzentwurf hier im Gesch\u00e4ftsgang ist, der sich\ngenau als ein Gesetz zu den Kommunalabgaben begreift.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1519\n\n\n\nSie haben ihn allerdings in drei Minuten in den Aussch\u00fcs-\nsen abgeschrubbt und f\u00fcr gegenstandslos erkl\u00e4rt. Dann\nk\u00f6nnen Sie aber hinterher nicht sagen, da\u00df wir kein Gesetz\nwollen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Nach der Anh\u00f6rung,\n\nHerr Kollege!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, jetzt\nist die Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung beendet, und\n\ndieser Tagesordnungspunkt ist abgeschlossen. Ich schlage\nIhnen vor, bis 15.15 Uhr in eine Mittagspause einzutreten.\nDas ist auch um unserer Mitarbeiter willen n\u00f6tig. Das Pr\u00e4-\nsidium kommt gleich zu Beginn der Pause zusammen.\n\nDie Sitzung ist unterbrochen.\n\n(Unterbrechung von 14.31 Uhr bis 15.16 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nGew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes\n\nDrucksache 2/0829, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\nDrucksache 2/2045, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten betragen: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nBevor wir in die Aussprache eintreten, frage ich den\nBerichterstatter, ob er das Wort nehmen m\u00f6chte. Herr\nAbg. Schulmeyer? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann rufe ich jetzt die PDS-Fraktion auf. Herr Abg. D\u00fcrr-\nschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Die s\u00e4chsische Politik zeichnet sich\ndurch Sonderwege aus, so bei der Pflege, bei der Schaf-\nfung von Ausbildungspl\u00e4tzen und beim Blindengeld-\ngesetz. Ob diese s\u00e4chsische Art der politischen Willensbe-\nkundung nun zukunftstr\u00e4chtig ist, das beweist die Praxis.\nSie f\u00fchrten uns bisher doch alle nur in die Sackgasse. Das\nzeigen uns die Widerst\u00e4nde zu diesen L\u00f6sungen. Ist es\nIhre Auffassung von Demokratie, wenn man alle Vor-\nschl\u00e4ge der Behindertenverb\u00e4nde zur Gestaltung eines\nguten Gesetzes in den Wind schl\u00e4gt, wenn die \u00dcberlegun-\ngen und Anregungen von insgesamt zehn Gutachtern, die\ndiese in zwei Anh\u00f6rungen den Mitgliedern des Sozialaus-\nschusses darlegten, v\u00f6llig ignoriert werden? Demokratisch\nund vern\u00fcnftig ist so etwas wahrlich nicht, sondern deut-\nlicher Ausdruck von Ignoranz und Selbstherrlichkeit.\nSeit 1991 wurde in diesem Parlament sehr vehement um\nGesetze gestritten, die Regelungen zur Zahlung eines Blin-\ndengeldes und zur Gew\u00e4hrung eines generellen Nach-\nteilsausgleichs f\u00fcr Menschen mit Behinderung betreffen.\nDa\u00df es ein Thema war, das uns immer besch\u00e4ftigt hat, ist\nnicht das Verdienst der CDU-Abgeordneten, sondern dem\nst\u00e4ndigen Druck der Opposition geschuldet. Die Impulse\nkamen stets von der PDS und auch von der SPD. Die in\nZugzwang geratene CDU stellte in ihrer Hilflosigkeit\nschlechte L\u00f6sungen dagegen.\nEine solche ist das seit 1992 g\u00fcltige Landesblindengeld-\ngesetz. Die Betroffenen haben sich ihr eigenes Urteil dazu\ngebildet, was man aus CDU-Sicht unter ,,sozial\u201c versteht.\nAbweichend von der \u00fcblichen Praxis in den L\u00e4ndern\ndieser Bundesrepublik wurde ein Festbetrag von nur\n600 DM festgeschrieben, der sich zudem nicht an der\nH\u00f6he des Zahlbetrages der Blindenhilfe nach dem Bundes-\nsozialhilfegesetz orientiert und g\u00e4nzlich auf eine Dynami-\n\nsierung verzichtet. Die Kritiken der Behindertenverb\u00e4nde\nwaren entsprechend.\nNun h\u00e4tte man annehmen k\u00f6nnen, da\u00df ein neues Gesetz\ndiese Unzul\u00e4nglichkeiten abstellt. Die Genialit\u00e4t der\nStaatsregierung besteht aber nun darin, da\u00df sie f\u00fcr die\nCDU-Fraktion ein Gesetz geschrieben hat, das die ganze\nProblematik noch weiter verschlimmert. In den Anh\u00f6run-\ngen und bei vielen Reden ist immer gesagt worden, da\u00df\nbei Behindertenfragen Behinderte zu fragen sind.\n\nDen Behinderten wurde zwar das Geh\u00f6r gegeben, aber\nman hat ihnen niemals zugeh\u00f6rt.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich aus einem Brief des Chemnitzer Blin-\nden- und Sehbehindertenverbandes vom 7. Oktober 1995\nzitieren. Darin hei\u00dft es: ,,Wir m\u00f6chten uns an dieser Stelle\nbei allen Abgeordneten der PDS und der SPD, die unser\nAnliegen verstanden und unterst\u00fctzt haben, recht herzlich\nbedanken. Es ist sicher ein Fortschritt, da\u00df weitere Behin-\ndertengruppen in Zukunft einen Nachteilsausgleich erhal-\nten. Ob er ihnen auch wirklich zur Verf\u00fcgung steht, ist\naber nicht sicher, wie wir jetzt am eigenen Leib zu sp\u00fcren\nbekommen.\n\nMehrfachbehinderte, Blinde, die Pflegegelder aus der Pfle-\ngeversicherung erhalten, bekommen schon jetzt nach\nRecht und Gesetz diese Leistungen auf das Blindengeld\nangerechnet. Was wird also anderen Behinderten, die\nPflegef\u00e4lle sind und Nachteilsausgleich erhalten sollen, am\nEnde davon \u00fcbrigbleiben?\n\nEs ist ausgesprochen frustrierend, mit ansehen zu m\u00fcssen,\nwie die Abgeordneten einer sich ,christlich-demokratisch\u2018\nnennenden Partei sehr ,christlich-demokratisch\u2018 f\u00fcr ihre ei-\ngenen Interessen stimmen. Anderen Bev\u00f6lkerungsgrup-\npen wird dann der Spruch vom ,Teilen und Gen\u00fcgsam-\nsein\u2018 in gro\u00dfen Worten erkl\u00e4rt.\n\nWir Vertrauensleute der Blinden und Sehbehinderten der\nStadt Chemnitz stehen nach wie vor zu unserem Offenen\nBrief vom 16. M\u00e4rz 1995. Wir fordern Gleichbehandlung\nmit den anderen Blinden in Deutschland und Nach-\nteilsausgleiche f\u00fcr alle, die sie ben\u00f6tigen. Der neue Ent-\nwurf zum Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landenblin-\ndengeldes und andere Nachteilsausgleiche in Sachsen trifft\ndiesen Grundsatz nicht.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS und\nder Abg. Frau Dr. Volkmer und Hatzsch, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1520\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion, das Wort zu nehmen. Herr Abg. Kannegie\u00dfer,\nbitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr D\u00fcrrschmidt, Sie m\u00fc\u00dften\neinmal nachlesen, was ,,christlich\u201c hei\u00dft. Das hei\u00dft unter\nanderem auch, da\u00df unseren Mitb\u00fcrgern die Wahrheit ge-\nsagt wird, da\u00df das Machbare genannt wird und nicht nur\nDinge versprochen werden, die unrealistisch sind. Das\nunterscheidet uns von Ihren Aussagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Das hat der Blindenverband\n\ngeschrieben!)\n\nHeute behandeln wir das Gesetz zur \u00c4nderung des Geset-\nzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes,\nDrucksache 2/0829. Mit diesem Gesetz wird die Kontinui-\nt\u00e4t der CDU-Behindertenpolitik konsequent fortgesetzt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Die schlechte Politik!)\n\nDurch die CDU-gef\u00fchrte Staatsregierung wurde als Bei-\ntrag der Solidargemeinschaft und zur Unterst\u00fctzung des\nIntegrationsgedankens bei der \u00dcberwindung individuel-\nler, behinderungsbedingter Nachteile der Weg eines ein-\nkommensunabh\u00e4ngigen Nachteilsausgleiches beschritten.\nBereits mit der Einf\u00fchrung eines einkommensunabh\u00e4ngi-\ngen Landesblindengeldes \u00fcbernahm der Gesetzgeber im\n\u00a7 8 die Verpflichtung zur Einf\u00fchrung weiterer Nach-\nteilsausgleiche. Das war 1992, nicht erst gestern!\n\u00dcber die Gr\u00fcndung der Selbsthilfestiftung ,,Otto Perl\u201c als\ninstitutionelle Einrichtung der Nachteilausgleichsgew\u00e4h-\nrung wird mit der Annahme des Gesetzentwurfes der\nCDU-Fraktion ein weiterer Schritt bei der Gew\u00e4hrung von\nindividuellen und einkommensunabh\u00e4ngigen Nachteils-\nausgleichen realisiert. Das ist zugleich ein weiterer Schritt\nzur Integration von Menschen mit Behinderungen in die\nGesellschaft.\nDas ist leichter gesagt als getan, denn es mu\u00df eine Br\u00fccke\nzwischen dem W\u00fcnschenswerten und dem Machbaren ge-\nbaut werden. Die Br\u00fccke ist insofern erbaut worden, als\nmit dem Ausbau vom Steg zur Fahrstra\u00dfe durch die An-\nnahme des anstehenden Gesetzes begonnen wird. Wie\ngro\u00df der bereits geleistete Bauabschnitt ist, wird deutlich,\nwenn der Blick auf die Ausgangsbasis, auf das Baugel\u00e4nde\ngelenkt wird.\nMit der Einf\u00fchrung des Landesblindengeldgesetzes als\nfreiwillige Landesaufgabe verbesserten sich die Nachteil-\nausgleichsleistungen f\u00fcr Blinde von 60 DM bzw. f\u00fcr Voll-\nblinde von 120 DM auf 600 DM, unabh\u00e4ngig vom Einkom-\nmen und Verm\u00f6gen der Betroffenen. Im Gegensatz zur\nDDR-Gesetzgebung findet keine Unterscheidung von\nBlindheit in Blinde und Vollblinde mehr statt. Die Blinden\nsind untereinander entsprechend dem Grundgesetz der\nBundesrepublik und der Verfassung des Freistaates Sach-\nsen gleichgestellt. Unabh\u00e4ngig vom Landesblindengeld\nwird eine verm\u00f6gens- und einkommensabh\u00e4ngige Blin-\ndenhilfe nach dem Bundessozialhilferecht gew\u00e4hrt.\nIch erinnere an dieser Stelle an das Abstimmungsverhalten\nder PDS in der frei gew\u00e4hlten Volkskammer. Die PDS-\nFraktion hat dem Vertrag \u00fcber die Wirtschafts-, W\u00e4h-\nrungs- und Sozialunion und dem Einigungsvertrag nicht\nzugestimmt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Weil er schlecht war!)\n\nDas hei\u00dft dann wohl auch die Ablehnung des Sozialhilfe-\nrechts durch die PDS.\nHeute ist der Einsatz zur Einf\u00fchrung der Dynamisierung\ndes Landesblindengeldes entsprechend der Blindenhilfe\nnach dem Bundessozialhilferechts sehr gro\u00df, und die PDS\nscheut weder M\u00fche noch Geld, um soziale Unzufrieden-\nheit zu erzeugen. Sie benutzt daf\u00fcr Gesetze, die sie abge-\nlehnt hat.\nDie CDU hat in ihrem Landesprogramm ausdr\u00fccklich fest-\ngeschrieben \u2013 ich zitiere: ,,Die Integration Behinderter in\nallen Lebensbereichen ist Bestandteil der Sozialpolitik der\nS\u00e4chsischen Union.\u201c An anderer Stelle wird im Landes-\nprogramm geschrieben: ,,\u2026 das Gedankengut der christ-\nlichen Soziallehre, der Verantwortung f\u00fcreinander, der\nSolidarit\u00e4t und der Subsidiarit\u00e4t vermitteln.\u201c Ich zitiere\nweiter: ,,Geldwertstabilit\u00e4t ist ein Gebot der Gerechtigkeit,\ndenn ein W\u00e4hrungsverfall fri\u00dft einerseits die Spareinlagen\nauf und bevorteilt andererseits die Besitzer hypothekenbe-\nlasteter Immobilien.\u201c\nIch m\u00f6chte einen Vergleich zum PDS-Programm bringen:\n,,Die PDS tritt f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben f\u00fcr Men-\nschen mit Behinderungen ein.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nDaf\u00fcr sind entsprechende Voraussetzungen zu schaffen.\u201c\nWie diese entsprechenden Voraussetzungen aussehen,\nwird bei der PDS wie folgt umschrieben: ,,Wir sind uns\ndar\u00fcber einig, da\u00df die Herrschaft des Kapitals \u00fcberwun-\nden werden mu\u00df.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bitte wiederholen Sie\ndas doch noch einmal!)\n\nSie will aber st\u00e4ndig mehr Geld geben. Woher? \u2013 Da ist\nSchweigen im Walde.\nWelche menschlichen Perspektiven haben wir mit dem\nWiederentstehen des Freistaates Sachsen \u00fcbernommen!\nMenschen mit Behinderungen wurden in der DDR teil-\nweise in geschlossenen Einrichtungen betreut und nicht in\ndie Gesellschaft integriert. Ein Teil der Behinderten wurde\nals bildungsunf\u00e4hig erkl\u00e4rt und von der allgemeinen\nSchulpflicht ausgeschlossen. Mit der Einf\u00fchrung des ge-\ngliederten Schulsystems im Freistaat Sachsen wurden F\u00f6r-\nderschulen eingerichtet, in denen keine Ausgrenzung von\nBehinderten zul\u00e4ssig ist. Auch im Gesetz \u00fcber die Kinder-\ntagesst\u00e4tten sind Vorschriften \u00fcber die Integration von\nKindern mit Behinderungen in Gruppen mit Kindern ohne\nBehinderungen vorgesehen. Vergeblich werden Sie im\nProgramm der PDS den Schutz der Spareinlagen oder das\nEintreten f\u00fcr Geldwertstabilit\u00e4t finden.\nDie Forderungen nach mehr Geld ohne Stabilit\u00e4t dr\u00fccken\nsich dann auch in den Haushaltsdiskussionen aus. So hat\ndie PDS-Fraktion beispielsweise f\u00fcr das Haushaltsjahr\n1994 1,5 bis 2 Milliarden DM mehr gefordert. Weil sie das\nGeld nicht erhalten hat, hat sie den Haushalt abgelehnt.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nDann h\u00e4tten beispielsweise auch keine Blindengeldzah-\nlungen aus Landesmitteln bezahlt werden k\u00f6nnen. Im\nHaushaltsjahr 1995 wurde in \u00e4hnlicher Weise verfahren.\nAllein f\u00fcr den Haushaltsplan des Sozialministeriums wur-\nden 65,5 Millionen DM Mehrausgaben beantragt, ohne\neinen Deckungsvorschlag oder eine Finanzierungsquelle\nzu unterbreiten. Das ist dann PDS-Politik.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1521\n\n\n\nWenn die CDU-Fraktion Br\u00fccken baut, dann sind das sta-\nbile Br\u00fccken, \u00fcber die jeder gefahrlos gehen kann und die\neinen Steg haben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber ohne Gel\u00e4nder!)\n\n\u2013 Wenn Sie schon einmal \u00fcber einen Steg gelaufen sind,\nwissen Sie, da\u00df er ein Gel\u00e4nder hat. Eine Fahrstra\u00dfe ist\nentsprechend breit, so da\u00df man dann auch in der Mitte\nsicher gehen kann.\nDem wird der Entwurf zur \u00c4nderung des Landesblinden-\ngeldgesetzes gerecht. Erstmals erhalten nach diesem Ge-\nsetz Personen, die in hohem Umfang von der gesellschaft-\nlichen Kommunikation ausgeschlossen sind, einen indivi-\nduellen Nachteilsausgleich.\nWeiterhin w\u00fcrdigen wir die Leistungen der Familien mit\nschwerstbehinderten Kindern durch erstmalige Zahlungen\neines Nachteilsausgleichs f\u00fcr die zu ertragenden erheb-\nlichen Mehrbelastungen.\nGegen\u00fcber dem eingebrachten Gesetzentwurf ist eine\nwesentliche Verbesserung bez\u00fcglich der Altersgrenze ein-\ngetreten. Anspruchsberechtigt sind jetzt Kinder bis zum\n18. Lebensjahr.\nDie sehschwachen Mitb\u00fcrger erhalten ebenfalls einen\nNachteilsausgleich.\nEs ist f\u00fcr Menschen mit Behinderungen immer eine\nschwierige Situation, wenn sie einen bestimmten Grad der\nBehinderung noch nicht erreicht haben und deshalb keine\nbehinderungsbedingten Leistungen erhalten. Mit der im\nGesetzentwurf enthaltenen Regelung werden die Be-\nlastungen des \u00dcbergangs gemildert.\nVon den einzelnen Behindertenverb\u00e4nden sind uns die zu-\ns\u00e4tzlichen Belastungen in Form eines Warenkorbs \u00fcber-\nmittelt worden. Diese Warenk\u00f6rbe sind in Zahlen gefa\u00dfte\nSchwierigkeiten bei der t\u00e4glichen Lebensf\u00fchrung und ver-\ndeutlichen, mit welchem Engagement die Menschen ihr\nLeben meistern und welchen Widerst\u00e4nden sie ausgesetzt\nsind.\nDer im Gesetzentwurf vorgesehene Nachteilsausgleich lin-\ndert in unterschiedlicher Weise diese Belastungen, ohne\ndiese zu kompensieren. Ich bin mir sicher, da\u00df insofern\nder Gesetzentwurf in Zukunft Verbesserungen in Abh\u00e4n-\ngigkeit von der wirtschaftlichen und finanziellen Lei-\nstungsf\u00e4higkeit des Freistaates auch im Sinne des W\u00fcn-\nschenswerten n\u00f6tig hat. Ma\u00dfstab sollte nicht allein die\nH\u00f6he des individuellen Zahlbetrages sein, sondern auch,\nin welchem Umfang wir Menschen mit Behinderung in die\nGesellschaft, in unsere t\u00e4glichen Lebensabl\u00e4ufe einbezie-\nhen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: \u2013 Nein, danke, ich m\u00f6chte hier fertig\nwerden.\nDaf\u00fcr sind zur Sicherung der finanziellen Planungen in \u00a7 8\nKonkretisierungen vorgenommen worden. Diese verdeut-\nlichen zugleich den festen Willen der CDU-Fraktion und\nder Staatsregierung, den bereits eingeschlagenen Weg fort-\nzusetzen.\nF\u00fcr die Behindertenverb\u00e4nde ist in Zukunft nachvollzieh-\nbar, mit welchen Leistungen sie aus diesem Gesetz rech-\nnen k\u00f6nnen. Auch in Zukunft mu\u00df der Landtag entschei-\nden, welche Behindertengruppe in die Nachteilausgleichs-\ngew\u00e4hrung einbezogen werden soll.\n\nNoch ein Wort zur Nichtaufnahme der Dynamisierung\nanalog der Blindenhilfe: Wie bereits erw\u00e4hnt, haben wir\nuns von Anfang an f\u00fcr die Einbeziehung von Menschen\nmit Behinderungen \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\nkommen Sie bitte zum Ende.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: \u2013 Ja, sofort\n\u2013 in die einkommensunabh\u00e4ngige Nachteilausgleichsge-\nw\u00e4hrung bekannt. Wir haben auch von Anfang an erkl\u00e4rt,\nda\u00df dies nur bei Anwendung der Nichtdynamisierung\nrealisierbar ist.\nAnhand der im Gesetzentwurf vorhandenen Zahlbetr\u00e4ge\nin H\u00f6he von 100, 150, 175 oder 675 DM wird die ungleiche\nMinderung der Belastungen aus behindertenbedingten\nMehraufwendungen gem\u00e4\u00df dem Warenkorb deutlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte Sie um den\nSchlu\u00dfsatz.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: \u2013 Ja.\nIch denke, da\u00df wir in diesem Sinne weiter fortfahren und\ndie im Haushalt 1996 festgelegten Mittel den Behinderten\nzur Nachteilausgleichsgew\u00e4hrung zuf\u00fchren k\u00f6nnen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion, Frau Abg. Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen\nund Herren! Da greift nun die CDU Forderungen der Be-\nhindertenverb\u00e4nde und der Opposition auf. Sie novelliert\ndas S\u00e4chsische Landesblindengeldgesetz und nennt es\n,,Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes\nund anderer Nachteilsausgleiche\u201c. Sie erh\u00f6ht das Blinden-\ngeld und gew\u00e4hrt schwerstbehinderten Kindern sowie Ge-\nh\u00f6rlosen finanzielle Nachteilsausgleiche. Trotzdem findet\ndie CDU keinen Beifall bei der Opposition, und auch die\nBehindertenverb\u00e4nde stehen diesem Gesetz kritisch ge-\ngen\u00fcber. Warum? Weil es nicht um Almosen geht und\nweil dieses Gesetz grundlegende Ungerechtigkeiten nicht\nbeseitigt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNotwendig ist ein Nachteilausgleichsgesetz, das alle\nSchwerbehinderten einbezieht und sich am Grad der\nBehinderung und des behindertenbedingten Mehraufwan-\ndes orientiert. Zuarbeit seitens der Behindertenverb\u00e4nde\nwurde umfangreich geleistet.\nUnsere Fraktion hat im Landtag Modellberechnungen zu\ndieser Fragestellung gefordert. Wir gehen davon aus, Herr\nStaatsminister, da\u00df die Staatsregierung diese nach Inkraft-\ntreten der 2. Stufe der Pflegeversicherung endlich vorlegen\nwird.\nNicht nachvollziehen k\u00f6nnen wir das Argument von So-\nzialminister Geisler, da\u00df Sachsen nicht wiederholt h\u00f6here\nLeistungen gew\u00e4hren kann als der Durchschnitt der alten\nBundesl\u00e4nder. Dieses Argument wird auch durch gebets-\nm\u00fchlenartige Wiederholung nicht richtiger.\nZum einen ist es Aufgabe der L\u00e4nder, erkannte M\u00e4ngel,\nzum Beispiel im Sozialrecht, aufzuzeigen und sich im Bun-\ndesrat f\u00fcr deren Beseitigung einzusetzen. Gesetze, mit\ndenen in verschiedenen Bundesl\u00e4ndern neue Wege be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1522\n\n\n\nschritten werden, auch im Leistungsrecht, k\u00f6nnen dabei\nMotor sein. Zum anderen scheut sich der Freistaat Sachsen\nnicht, das niedrigste Blindengeld aller Bundesl\u00e4ndern zu\nzahlen. Das wird auch durch dieses Gesetz nicht anders.\nDem Fa\u00df den Boden schl\u00e4gt aber aus, da\u00df die finanziellen\nMehraufwendungen, die der Freistaat Sachsen nach dem\nvorgesehenen Gesetz zahlen soll, durch Streichungen bei\nder Behindertenhilfe erbracht werden. Behinderte sollen\nweiter f\u00fcr Behinderte zahlen.\nWir wollen, da\u00df sich die gesamte Gesellschaft ihrer Ver-\nantwortung f\u00fcr die Integration behinderter Menschen\nbewu\u00dft wird. Dazu geh\u00f6rt auch ein finanzieller Nachteils-\nausgleich.\nWir wollen einen Nachteilsausgleich, der diesen Namen\nauch verdient. Er mu\u00df sich an den tats\u00e4chlichen Mehrauf-\nwendungen und am Grad der Behinderung orientieren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nHerr Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Meine Damen, meine Herren, Frau Pr\u00e4sidentin!\nWir haben gerade von der Opposition das immer wieder\nzu erlebende Spiel geh\u00f6rt, Geld zu fordern und nicht zu\nsagen, wo es herkommt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch wenn Sie, Frau Dr. Volkmer, von ,,gebetsm\u00fchlen-\nartig\u201c sprechen, mu\u00df ich bemerken, da\u00df bez\u00fcglich des\nNachteilsausgleiches die von Ihnen ja so h\u00e4ufig ger\u00fchmte\nMehrheit der SPD-regierten L\u00e4nder keine Vorbildwirkung\nerreicht hat, sondern im vergangenen Jahr eine Reihe von\nL\u00e4ndern, gerade im Bereich der Blindengeldgesetzgebung,\ndie Dynamisierung ausgesetzt bzw. zur\u00fcckgenommen hat.\nIn den L\u00e4ndern, wo man meinte, mit dem Geld besonders\ngro\u00dfz\u00fcgig umgehen zu k\u00f6nnen, wie in Bremen, liegt schon\nseit einiger Zeit das Landesblindengeld, wenn wir die Ver-\nh\u00e4ltnisse von Ost und West sehen, unterhalb der s\u00e4ch-\nsischen Regelung und ist auch als Festbetrag festgelegt. Ich\nsage das nicht als Rechtfertigung, sondern deswegen, weil\nich schon der Meinung bin, da\u00df wir in Sachsen verant-\nwortlich mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Geldern um-\ngehen sollen.\nWir h\u00e4tten uns das nat\u00fcrlich wesentlich einfacher machen\nk\u00f6nnen, indem wir schlicht und ergreifend eine Blinden-\ngeldgesetzregelung nachvollzogen h\u00e4tten, wie sie in den\nalten Bundesl\u00e4ndern \u00fcblich gewesen ist. Wir h\u00e4tten das\nhier niemals rechtfertigen m\u00fcssen. Es g\u00e4be im Augenblick\nauch nicht die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Geh\u00f6rlosen, in dem\nUmfang in Sachsen Dolmetscherleistungen in Anspruch\nzu nehmen, wie es jetzt ist. Das ist immerhin das Dreifache\ndessen, was in allen anderen Bundesl\u00e4ndern \u00fcblich ist.\nIch sage das in dem Bewu\u00dftsein, da\u00df wir hier im Rahmen\neiner zur Verf\u00fcgung stehenden Gesamtsumme versucht\nhaben und weiterhin versuchen, Gerechtigkeit zu schaffen.\nIch wei\u00df, da\u00df das im Verh\u00e4ltnis zu den Nichtbehinderten\nnicht befriedigend ist. Aber ich sage es Ihnen immer wie-\nder: Auch dort, wo Sie als SPD Regierungsverantwortung\nhaben, sind bisher keine besseren L\u00f6sungen zustande ge-\nkommen, obwohl Sie dazu gegebenenfalls mehrere Jahr-\nzehnte lang Zeit gehabt haben, zum Beispiel in Nordrhein-\nWestfalen.\n\nDeshalb bin ich der Meinung, da\u00df unsere L\u00f6sung besser\nist, indem wir einen gr\u00f6\u00dferen Kreis einbeziehen. Der\neigentliche Unterschied besteht darin  \u2013  das  wiederhole\nich auch gegebenenfalls zum dritten Mal \u2013, da\u00df wir denen,\ndie eine gewisse Einkommensh\u00f6he nicht erreichen, zu-\nmuten, sich die Differenz zwischen dem Landesblinden-\ngeldgesetz und der Blindenhilfe durch Antrag zus\u00e4tzlich\neinzuholen \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Ich gebe dann Zeit zur Zwischenfrage, aber\njetzt will ich den Gedanken zu Ende bringen.\n\u2013 und da\u00df dort, wo Menschen mit Behinderungen durch\nentsprechende F\u00f6rderung zu einem erheblichen Teil oder\nsogar vollst\u00e4ndig f\u00fcr ihren Unterhalt sorgen k\u00f6nnen, ein\nAusgleich durch die Gesellschaft nicht zwingend notwen-\ndig ist.\nDeswegen halte ich es eben f\u00fcr richtig, da\u00df Behinderten-\ngruppen, die dies nicht k\u00f6nnen, in einen Nachteilsaus-\ngleich einbezogen werden, und Behinderte, die durch F\u00f6r-\nderung entsprechende Einkommensh\u00f6hen erreichen \u2013 hier\nmit den 600 Mark bzw., wenn dieses Gesetz verabschiedet\nwird, mit 650 Mark \u2013 eine Grenze leider tolerieren m\u00fcssen.\nBitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Staatsminister,\ndaraus ergeben sich zwei Fragen. Ich w\u00fcrde gern zwei\nstellen, weil das eine Problem schon etwas l\u00e4nger zur\u00fcck-\nliegt. Mich w\u00fcrde der Rahmen interessieren. Sie sprechen\nimmer von einem Finanzrahmen, von einem, der nicht\n\u00fcberschritten werden darf.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Woher kommt dieser Finanzrahmen?\n\n(Ha, ha bei der CDU)\n\nMich w\u00fcrde das wirklich interessieren. Diese Antwort\nkonnte auch im Ausschu\u00df nicht gegeben werden.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist ganz einfach, Herr D\u00fcrrschmidt. Das ist\ndie Blindenhilfegesetzgebung, in der steht, da\u00df die Blin-\ndenhilfe entsprechend dynamisiert wird; und daher ist die\nmit der Anzahl der Blinden multiplizierte dynamisierte\nBlindenhilfe diese Summe. Ganz schlicht und ergreifend.\n\n(Zuruf bei der CDU: Haben Sie es verstanden?\nSonst fragen Sie noch einmal. \u2013\n\nZuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS.)\n\n\u2013 Ja, das ist es, das ist es \u00fcberall. Und diese Summe vertei-\nlen wir anders. \u2013 Ihre zweite Frage?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Das ist das eigentliche Problem. Sie\nbringen immer die Nachteilsausgleiche bei und immer mit\ndem Finanzrahmen der Blindenhilfe.\nDie zweite Frage ist: Sie haben vorhin davon gesprochen,\nda\u00df die anderen L\u00e4nder eingefroren haben. Da wei\u00df ich,\nBrandenburg hat zum Beispiel bei 800 Mark eingefroren.\nWenn Sie das sagen, k\u00f6nnen Sie wenigstens die Zahlen\ndazusagen, wo die anderen L\u00e4nder stehen; damit man be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1523\n\n\n\ngreift, warum die Verb\u00e4nde sagen, 650 Mark reicht nicht\naus.\nUnd meine Frage daraus, auch begr\u00fcndet durch den\nWarenkorb, der uns als Abgeordneten \u00fcbergeben wurde,\naus dem ersichtlich wird, da\u00df eigentlich eine H\u00f6he von\n840 Mark dringend notwendig ist \u2013 \u2013\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Also, Herr D\u00fcrrschmidt, wir k\u00f6nnen hier keine\nAusschu\u00dfberatung machen. Und wenn Sie im Ausschu\u00df\nrichtig zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, w\u00fc\u00dften Sie das; da habe ich Ihnen\ndas auch schon beantwortet. Und von daher wollen Sie\nnur die Ausschu\u00dfberatung in die \u00d6ffentlichkeit tragen,\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Das haben Sie\nim Ausschu\u00df nicht beantwortet.)\n\nSie wollen die Ausschu\u00dfberatung jetzt in der \u00d6ffentlich-\nkeit nachholen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ist das laut Gesch\u00e4ftsordnung\n\nverboten?)\n\n\u2013 Nein, ich brauche aber nicht darauf einzugehen, Herr\nProf. Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein.)\n\nIch wollte blo\u00df deutlich machen, da\u00df wir das schon einmal\nmiteinander beraten haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch h\u00e4tte es auch gern gewu\u00dft.)\n\n\u2013 Dann d\u00fcrfen Sie gern in den Ausschu\u00df kommen, Herr\nPorsch. Das steht Ihnen frei.\n\n(Zurufe des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS,\nund weiterer PDS-Abgeordneter)\n\nEs ist von Ihnen, Herr D\u00fcrrschmidt, auch hier behauptet\nworden, da\u00df die Anh\u00f6rungen alle umsonst gewesen sind.\nIch kann Ihnen durchaus \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS \u2013\nLeroff, CDU: Weitermachen!)\n\nDie Vorschl\u00e4ge sind in einen bestimmten Rahmen durch-\naus ber\u00fccksichtigt worden; zum Beispiel in der Frage, da\u00df\nbei den Kindern von 14 auf 18 Jahre erh\u00f6ht worden ist,\nda\u00df bei der Beschreibung von H\u00f6rgesch\u00e4digten die An-\nregungen von Herrn Dr. M\u00fcnzberg schon ber\u00fccksichtigt\nworden sind. Es stimmt eben nicht, wenn Sie sagen, diese\nAnh\u00f6rungsberatungen seien nicht ber\u00fccksichtigt worden.\nVon daher, meine Damen und Herren, steht wirklich nur\ndie Frage: Machen wir es uns einfach, zahlen das Blinden-\ngeld entsprechend der Blindenhilfe, und damit ist aber\nauch jeder andere Nachteilsausgleich nicht m\u00f6glich. Das\nist ganz klar, und von daher \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\n\u2013 Nein, weil es im Augenblick in Deutschland insgesamt\nnicht durchsetzbar ist! Das habe ich hier auch schon h\u00e4ufig\ngesagt: Auch dort, wo die SPD schon 20 Jahre an der\nMacht ist, ist es nicht anders geregelt.\nUnd die Leistung, Herr D\u00fcrrschmidt, die die Partei, der\nSie auch angeh\u00f6rt haben, f\u00fcr die Blinden und Behinderten\n\ngehabt hat, ist besch\u00e4mend, wenn nicht gar inhuman\ngewesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVon daher m\u00f6chte ich eben doch \u2013 \u2013\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Besser machen!)\n\n\u2013 Ja, wir machen es auch besser. Wir machen es deutlich\nbesser.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nWeitermachen! \u2013\n\nLeroff, CDU: Weitermachen, das bringt doch nichts!)\n\nWir sind der Meinung, da\u00df wir in dem gegebenen Rah-\nmen, das hei\u00dft, da\u00df wir die schon hier geschilderte Haus-\nhaltsneutralit\u00e4t wahren m\u00fcssen, weitere Gruppen von Be-\nhinderten in diesen Nachteilsausgleich einbeziehen. Wir\nsind der Meinung, dieses Geld daf\u00fcr einzusetzen, den\nLebensbereich von weiteren Behindertengruppen deutlich\nzu erweitern. Ich erinnere nochmals an die Verbesserung,\ndie durch die Ausbildung von geh\u00f6rlosen Dolmetschern\ninzwischen schon erreicht worden ist, und die familienent-\nlastenden Dienste, die eingerichtet worden sind, die ,,Stif-\ntung f\u00fcr Behindertenselbsthilfe Otto Perl\u201c. Wir haben\ndamit erreicht, da\u00df ein wesentlich gr\u00f6\u00dferer Teil von Behin-\nderten am gesellschaftlichen Leben teilnehmen kann.\nDeswegen bitte ich Sie, diesem Gesetzentwurf der CDU-\nFraktion zu folgen, und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzesentwurf artikel-\nweise in der Fassung, wie sie durch den Ausschu\u00df vorge-\nschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen. \u2013 Ich sehe\nkeinen Widerspruch.\nIch rufe also auf Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes, Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Familie und Frauen, Drucksache 2/2045.\nArtikel 1: \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung\neines Landesblindengeldes, Punkte 1 und 2. Wer diesem\nseine Zustimmung gibt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem\nmehrheitlich so zugestimmt.\nIch rufe auf Punkt 3. Da liegt mir ein \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD in Drucksache 2/2116 vor. Ich bitte, die-\nsen einzubringen. \u2013 Frau Abg. Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: In unserem \u00c4nderungsantrag\ngeht es darum, da\u00df die Zahl ,,650\u201c durch ,,840\u201c ersetzt\nwird. Wir wollen, da\u00df das Blindengeld in Sachsen in glei-\ncher H\u00f6he wie in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern\ngezahlt wird.\nSoll ich gleich noch den Abs. 8, der neu angef\u00fcgt wird, mit\nbegr\u00fcnden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Hier geht es darum, da\u00df wir eine\nDynamisierung des Landesblindengeldes wollen. Und das\nist mit dieser Anf\u00fcgung erreicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1524\n\n\n\nAlso: Es geht uns um die gleiche H\u00f6he des Blindengeldes\nwie in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern, und es geht uns\num die Dynamisierung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ja. Ich bitte, diesen Antrag abzuleh-\nnen. Wenn diese Zahlbetr\u00e4ge eingef\u00fchrt werden w\u00fcrden,\nw\u00fcrden die Nachteilsausgleiche zu den anderen Behinder-\ntengruppen ungleich in der Differenz vollzogen werden,\nund die Schere w\u00fcrde immer gr\u00f6\u00dfer. Das k\u00f6nnen wir so\nnicht vertreten, und demzufolge ist das zu streichen; beide\nPunkte sind abzulehnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt\nabstimmen \u00fcber die Drucksache 2/2116, \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der SPD. Wer diesem seine Zustimmung gibt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keiner Stimmenthal-\ntung ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag des Abg. D\u00fcrrschmidt,\nDrucksache 2/2120, und bitte, diesen einzubringen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin.\nDer \u00c4nderungsantrag beinhaltet dasselbe Begehren, das\ngerade von der SPD-Fraktion vorgebracht wurde.\nWir wollen also, da\u00df der Zahlbetrag auf 840 DM festge-\nsetzt und in einem Abs. 2 eingef\u00fchrt wird, da\u00df die j\u00e4hr-\nliche Dynamisierung entsprechend den Dynamisierungen\nder Rentenzahlungen vorgenommen wird.\nAls Begr\u00fcndung m\u00f6chte ich anf\u00fchren, da\u00df der jetzige\nZahlbetrag und auch der neue Zahlbetrag, der bei 650 DM\nliegen w\u00fcrde, bedeutend niedriger ist als in den anderen\nneuen Bundesl\u00e4ndern. In Brandenburg gibt es 800 DM, in\nMecklenburg-Vorpommern 840 DM, in Sachsen-Anhalt\nauch 840 DM und in Th\u00fcringen ebenfalls 840 DM. Es ist\nden Blinden im Freistaat Sachsen nicht zu vermitteln,\nwenn sie an der Grenze zu einem anderen Bundesland\nleben, warum sie 200 DM weniger Blindengeld bekommen\nsollen und warum sich diese Schere von Jahr zu Jahr noch\nweiter \u00f6ffnet, weil die Zahlbetr\u00e4ge in diesen L\u00e4ndern mit\nder j\u00e4hrlichen Dynamisierung noch weiter ansteigen wer-\nden.\nAus diesem Grunde haben wir den \u00c4nderungsantrag\ngestellt und haben das Begehren, da\u00df wirklich keine Un-\ngleichbehandlung von blinden Menschen vonstatten geht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Kannegie\u00dfer,\nbitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Dieser Antrag ist abzulehnen. Es ist\nden Behinderten auch nicht zu vermitteln, da\u00df die einen\nviel bekommen, die anderen weniger. Es ist zu vermitteln,\nda\u00df die Verschuldung dieser L\u00e4nder, die Sie hier genannt\nhaben, wesentlich h\u00f6her ist als im Freistaat Sachsen. Es ist\nauch dem bayrischen H\u00f6rbehinderten nicht zu vermitteln,\nda\u00df er nichts bekommt, aber der in Sachsen etwas be-\nkommt. Ich k\u00f6nnte das, was Sie hier begr\u00fcndet haben, zu\nentkr\u00e4ften beliebig fortsetzen. Ich denke, es ist auch eine\nUngleichbehandlung der Behinderten im Freistaat Sach-\nsen, wenn die einen viel bekommen und die anderen\nnichts. Unsere gesetzliche Regelung ber\u00fccksichtigt den\nFall, da\u00df wir die Verminderung der Belastung aus dem\n\nWarenkorb weiterhin vornehmen. Das hatte ich in meinem\nRedebeitrag genannt. Deshalb ist der Antrag abzulehnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Abgeord-\nnete! Ich m\u00f6chte diesen Antrag unterst\u00fctzen und damit\nHerrn Kannegie\u00dfers Ausf\u00fchrungen widerlegen. Sehr wohl\nk\u00f6nnen die Behindertenvereinigungen mittragen, und es\nist ihnen zu vermitteln, da\u00df das Landesblindengeld\n840 DM betr\u00e4gt. Die Anh\u00f6rungen ausschlie\u00dflich aller An-\nzuh\u00f6renden haben ergeben, da\u00df sie nicht wollen, da\u00df ihr\nNachteilsausgleich aus der Nichtdynamisierung des Lan-\ndesblindengeldes finanziert wird. Diese Aussage von\nHerrn Kannegie\u00dfer mu\u00df ich hier mit Sch\u00e4rfe zur\u00fcckwei-\nsen, weil sie nicht den Tatsachen entspricht. Man kann\nhier nicht Behinderte vorschieben. Wenn ich pers\u00f6nlich als\nAbgeordneter, wie Herr Kannegie\u00dfer, dazu eine andere\nAuffassung habe, mu\u00df ich das hier auch so sagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bringe nun den An-\ntrag zur Abstimmung. Wer der Drucksache 2/2120, \u00c4nde-\nrungsantrag des Abg. D\u00fcrrschmidt, seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Antrag\nist mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe deshalb auf Artikel 1 Punkt 3 in der Fassung der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses. Wer dem Punkt 3\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei Gegenstimmen und wenigen Stimmenthaltun-\ngen ist diesem Punkt so zugestimmt.\nIch rufe auf Artikel 1 Punkt 4. Wer diesem seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nvielen Stimmenthaltungen ist dem Punkt 4 mehrheitlich so\nzugestimmt.\nIch rufe auf Artikel 1 Punkt 5. Dazu gibt es einen \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU-Fraktion, Drucksache 2/2112. Ich\nbitte, diesen einzubringen. \u2013 Gibt es dazu keinen Bedarf? \u2013\nBitte, Frau Abg. Weber.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Dazu gibt es eigentlich nicht sehr viel\nzu erkl\u00e4ren. Wir haben bemerkt, da\u00df es einfacher f\u00fcr un-\nsere Blinden zu machen ist, indem wir einen Abs. 4 ein-\nf\u00fcgen und die Behinderten und Blinden dann keinen\nneuen Antrag bei der Gew\u00e4hrung stellen m\u00fcssen. Dieser\nAbsatz w\u00fcrde bedeuten, da\u00df kein neuer Antrag gestellt\nwerden mu\u00df, da\u00df eine Bescheiderteilung aber erfolgt, falls\nes zu Widerspr\u00fcchen kommt. Ich glaube aber, das d\u00fcrfte\nbei einer Erh\u00f6hung nicht vorkommen. \u2013 Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es dazu Redebe-\ndarf? \u2013 Herr Abg. Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Ich habe eine Frage an Frau Weber, wenn es\ngestattet ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das ist nicht mehr m\u00f6g-\nlich. \u2013 Entschuldigung. Doch, bei Antr\u00e4gen ist es m\u00f6glich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1525\n\n\n\nBartl, PDS: Mir geht es nur um folgende Frage. Da\u00df kein\nAntrag gestellt werden mu\u00df, ist okay, und das sollte auch\nunterst\u00fctzt werden. Aber wenn die keinen Bescheid be-\nkommen, wie sollen die dann dagegen vorgehen k\u00f6nnen?\n\nFrau Weber, CDU: Ich gehe davon aus \u2013 der Staatsmini-\nster kann sicher auch noch etwas dazu sagen, wie es prak-\ntisch gehandhabt wird \u2013, da\u00df Bescheide im Land Sachsen\nverschickt werden. Weiterhin gehe ich davon aus, da es\num eine Erh\u00f6hung geht, da\u00df also kaum Widerspr\u00fcche ein-\ntreten werden.\n\nBartl, PDS: Ich habe rein verwaltungsrechtlich Probleme\ndamit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es ist so, da\u00df beabsichtigt ist, da\u00df alle einen\nneuen Bescheid von der Verwaltung bekommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch Redebedarf?\n\u2013 Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich mu\u00df nochmals\nnachfragen. Die Abg. Weber hat erz\u00e4hlt, da\u00df es sich nur\num Erh\u00f6hungen handelt. Ich kann das aus dem vorliegen-\nden Text nicht entnehmen. Ich w\u00fcrde schon gern wissen,\nworauf sich das ganz konkret bezieht. Gegenw\u00e4rtig greift\ndas Pflegegeldgesetz. Das Pflegegeldgesetz f\u00fchrt oftmals\ndazu, da\u00df Bescheide verschickt werden, in denen steht,\nda\u00df das auf das Blindengeld angerechnet wird. Es m\u00fcssen\nRiesensummen zur\u00fcckgezahlt werden. Und es kommt\nheraus, da\u00df kaum Blindengeld gezahlt wird oder da\u00df nur\nteilweise Blindengeld gezahlt wird.\nIch kann aus dem vorliegenden Text nicht erkennen, da\u00df\nes sich um eine Erh\u00f6hung handelt. Ich vermute also, da\u00df\n\u00c4nderungen \u2013 weil da steht: ,,\u00c4nderungen, die sich auf\ndieses Gesetz beziehen\u201c \u2013 dazu f\u00fchren, da\u00df der Zahlbetrag\nabgesenkt wird, ganz einfach mit dieser Variante gemacht\nwerden d\u00fcrfen. Das w\u00e4re f\u00fcr mich ein Freibrief, am Parla-\nment vorbei Entscheidungen zu treffen. Dem kann man\nauf keinen Fall zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs ist auch ein \u00c4nderungsantrag, der jetzt eingebracht\nwurde und der zu keinem Zeitpunkt im Ausschu\u00df zur\nDiskussion stand. Das mu\u00df irgendwann noch nachgeholt\nwerden. Ich w\u00fcrde gern wissen, ob sich das nur auf Er-\nh\u00f6hungen bezieht. Dann mu\u00df es auch so aufgenommen\nwerden. Wenn es sich auf beides, auf Erh\u00f6hung und Ab-\nsenkung, bezieht, dann mu\u00df man das auch so deutlich, der\nEhrlichkeit halber, in diesem Parlament sagen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte folgendes dazu\nsagen. So wie das gerade von dem Vorredner ausgef\u00fchrt\nworden ist, ist das erstens eine Unterstellung und zweitens\n\u2013 meines Erachtens \u2013 auch nicht richtig.\nEine Erh\u00f6hung oder Absenkung von Zusch\u00fcssen an B\u00fcr-\nger ist in diesem Parlament zu beschlie\u00dfen und nicht\ndurch die Staatsregierung mal eben durch \u00c4nderung eines\nGesetzes festzulegen. Das hei\u00dft, dieses Parlament mu\u00df im-\n\nmer und jedes Mal, wenn eine Gesetzes\u00e4nderung \u2013 auch\neine Erh\u00f6hung \u2013 ansteht, hier\u00fcber diskutieren und ent-\nscheiden. Von daher \u2013 das ist schon klar \u2013 f\u00fchrt ein Gesetz,\ndas das Landesblindengeldgesetz \u00e4ndert, immer dazu, da\u00df\nhier im Parlament dar\u00fcber abgestimmt werden mu\u00df.\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir als Gesetzgeber auch bereit\nsein, durchaus einmal dar\u00fcber nachzudenken, wenn es\ndenn notwendig werden sollte \u2013 wie auch immer \u2013, in\nsolche Gesetze auch einzugreifen, indem man Dinge wie-\nder abschafft.\nAus diesem Grunde ist es meines Erachtens vollkommen\nkorrekt, wie es hier steht. Wenn wir die M\u00f6glichkeit ein-\nr\u00e4umen, von einer f\u00f6rmlichen Bescheiderteilung \u00fcber die\nLeistungsanpassung abzusehen, und die Staatsregierung\nmitteilt, da\u00df eine Bescheiderteilung zur Rechtssicherheit\nauf jeden Fall stattfinden wird, dann ist das die Entschei-\ndung der Exekutive. Ich gehe davon aus, da\u00df jemand, der\nmehr bekommt, sicherlich nicht in Widerspruch gehen\nwird, wie auch Frau Weber schon sagte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Meine Fragestellung und mein Einwand ist\nohne jeden politischen Argwohn. Mir geht es einfach um\ndas Problem, da\u00df wir jetzt ein Gesetz machen, welches\nentsprechende Bezugspunkte \u00e4ndert. Dann wird den Be-\ntreffenden unter Umst\u00e4nden kein Bescheid erteilt. Ob er\nsich nach oben oder unten \u00e4ndert, sei erst einmal nach\ndem Gesetzestext dahingestellt. Es widerspricht v\u00f6llig\njedem Verwaltungsrecht,\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nweil immer ein Bescheid verschickt werden mu\u00df, der\nwiderspruchsf\u00e4hig sein mu\u00df. Ich glaube einfach, da\u00df wir\ngegen das Prinzip der Normenklarheit versto\u00dfen, wenn\nwir das Gesetz so fassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Dr. Volkmer,\nbitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich bedauere sehr, da\u00df dieser\nAntrag nicht im Ausschu\u00df eingebracht worden ist. Ich\nkann ihn \u00fcberhaupt nicht verstehen. Was kann denn das\nf\u00fcr ein Gesetz sein, das das Landesblindengeldgesetz \u00e4n-\ndert? Hier geht es doch nicht um Auswirkungen auf das\nLandesblindengeldgesetz, sondern es geht um ein Gesetz,\ndas das Landesblindengeldgesetz \u00e4ndert. Das mu\u00df ja dann\nBundesrecht sein.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Jetzt machen wir\nein Gesetz, das \u00e4ndert das bestehende\n\nBlindengeldgesetz! \u2013 Widerspruch bei der CDU)\n\n\u2013 Das mu\u00df doch dann aber der Landtag beschlie\u00dfen. Das\nk\u00f6nnen \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDas ist doch vollkommen absurd.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Meine Damen! Meine Herren! Frau Pr\u00e4sidentin!\nSie k\u00f6nnen, Herr Bartl, den letzten Satz nicht ohne den\nersten Satz lesen. Es geht hier darum: F\u00fchrt ein Gesetz \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1526\n\n\n\nwie wir jetzt dabei sind zu beschlie\u00dfen, das Landesblin-\ndengeldgesetz zu ver\u00e4ndern, das bis jetzt besteht \u2013 dazu,\nda\u00df laufend gew\u00e4hrte Leistungen sich \u00e4ndern, so sind die-\nse von Amts wegen neu festzustellen, damit die Leute\nnicht noch einen neuen Antrag stellen m\u00fcssen. Sind Sie\ndamit einverstanden? \u2013 Okay.\nWeiter steht dort: ,,Von einer f\u00f6rmlichen Bescheiderteilung\n\u00fcber die Leistungsanpassung\u201c \u2013 aber nur in den vor-\nstehenden F\u00e4llen, die genannt sind, nicht generell; wir\nmachen kein neues Verwaltungsrecht \u2013 ,,kann abgesehen\nwerden.\u201c Herr Bartl, h\u00f6ren Sie genau zu! Damit \u00fcberneh-\nmen wir eine Regelung, die \u00fcber Jahrzehnte im Bundes-\nversorgungsgesetz w\u00f6rtlich so steht.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nDann habe ich Ihnen gesagt, da\u00df in diesem Fall und nach\njedem anderen Gesetz \u2013 wenn eines k\u00e4me, dann m\u00fc\u00dfte\ndas hier entsprechend ge\u00e4u\u00dfert werden \u2013 die Verwaltung\nvorsieht, Bescheide zu erteilen. Wenn dieses Gesetz jetzt\nvom Landtag verabschiedet wird, so ist dann auf alle F\u00e4lle\nschon die Gew\u00e4hr gegeben, da\u00df ein Bescheid erteilt wird.\n\n(Frau Schneider, PDS: Es sind doch Bescheide!)\n\n\u2013 Ja, okay. Das Wichtige war der erste Satz, damit wir\nvermeiden, da\u00df die Betroffenen noch einmal einen neuen\nAntrag stellen m\u00fcssen.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nDer weitere Satz ist aufgenommen, damit das Gesetz ent-\nsprechend handhabbar wird; ich habe es Ihnen erkl\u00e4rt \u2013,\nda\u00df die Verwaltung dieses Mal vorsieht, einen entspre-\nchenden Bescheid zu erteilen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch Diskus-\nsionsbedarf? \u2013 Wenn nicht, dann schlie\u00dfe ich die Diskus-\nsion und rufe die Drucksache 2/2112, \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU, auf. Wer diesem \u00c4nderungsantrag\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Mit einer Stimmenthaltung und Gegenstimmen ist\ndiesem Antrag mehrheitlich so zugestimmt.\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag des Abg. D\u00fcrrschmidt,\nDrucksache 2/2121, auf und bitte, diesen einzubringen.\nHerr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Es wird jetzt ver-\nmutlich ein paar Schwierigkeiten mit der Absatznume-\nrierung geben, weil nun ein neuer Absatz angenommen\nwurde. Das \u00e4ndert aber nichts an dem Inhalt.\nVon uns wird der Antrag gestellt, einen Absatz einzu-\nf\u00fcgen, der \u00e4hnlich im bisherigen Blindengesetz war, und\nzwar mit folgendem Wortlaut: ,,Wird der Antrag bis zum\n30. Juni 1996 gestellt, werden Leistungen nach diesem Ge-\nsetz r\u00fcckwirkend ab 1. Januar 1996 gezahlt.\u201c Danach fol-\ngen die anderen Paragraphen.\nZur Begr\u00fcndung: Bereits in der urspr\u00fcnglichen Fassung\ndes Landesblindengeldgesetzes war eine Regelung enthal-\nten, da\u00df bei der Erstbeantragung \u00fcber einen Zeitraum von\neinem halben Jahr r\u00fcckwirkend noch f\u00fcr das laufende Jahr\ndie Gew\u00e4hrung der Leistungen nach diesem Gesetz in An-\nspruch genommen werden konnte. Wir wollen, da\u00df dieses\nhalbe Jahr auch wieder eingef\u00fchrt wird, weil vermutlich \u2013\nes kommen ja neue Leistungen hinzu, die angedacht sind \u2013\nim Januar nicht jeder von dem Inhalt dieses Gesetzes\n\nKenntnis haben k\u00f6nnte. Es geht wirklich um die M\u00f6glich-\nkeit, das ,,k\u00f6nnte\u201c. Wir wollen nat\u00fcrlich gew\u00e4hrleisten,\nda\u00df alle, die anspruchsberechtigt sind, dann auch wirklich\ndie Anspr\u00fcche erhalten, die ihnen zustehen.\nDes weiteren glauben wir, da\u00df im Monat Januar, wenn alle\ndie Neuantr\u00e4ge bearbeitet werden m\u00fc\u00dften, ein Antrags-\nstau entstehen k\u00f6nnte. Das mu\u00df aus unserer Sicht nicht\nnotwendig sein. Deshalb sollte man diesen Punkt ein-\nf\u00fcgen, damit f\u00fcr jeden, der einen Antrag auf Nachteilaus-\ngleichsgew\u00e4hrung stellt, die Leistung dann auch ab 1. Ja-\nnuar gew\u00e4hrt werden kann.\nDanke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Kannegie\u00dfer,\nbitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Dieser Antrag ist \u00fcberfl\u00fcssig. Seit Juli\n1995 ist in Pressever\u00f6ffentlichungen auf diese Verabschie-\ndung des Gesetzes hingewiesen worden. Das ist v\u00f6llig\n\u00fcberfl\u00fcssig, das ist abzulehnen.\n\n(Zuruf von der PDS: Sie wissen doch gar nicht,\nob das verabschiedet wird!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch Diskussi-\nonsbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich lasse \u00fcber die\nDrucksache 2/2121, \u00c4nderungsantrag des Abg. D\u00fcrr-\nschmidt, abstimmen. Wer dem seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Gegenstimmen ist das so abgelehnt.\nIch rufe den Punkt 5 in der Beschlu\u00dfempfehlung des Aus-\nschusses auf. Wer dem Punkt 5 mit der \u00c4nderung auf An-\ntrag der Fraktion der CDU so seine Zustimmung geben\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und Gegenstimmen ist dieser Punkt mehrheitlich\nmit der \u00c4nderung so angenommen.\nIch rufe von Artikel 1 die Punkte 6 und 7 auf. \u2013 Wer diesen\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Mit einer Stimmenthaltung und Gegenstimmen sind\ndiese Punkte mehrheitlich so angenommen.\nIch rufe Artikel 1 Punkt 8 auf. Dazu liegt ein \u00c4nderungs-\nantrag in der Drucksache 2/2116 vor. Das ist ein Antrag\nder SPD. Ich bitte, diesen einzubringen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDen haben wir schon abgelehnt!)\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Kannegie\u00dfer, das ist noch\nnicht erledigt. ,,Die Ziffer 8b wird gestrichen.\u201c Das ist un-\nser Antrag. Wir halten es nicht f\u00fcr sachgerecht, die H\u00f6he\nder Behindertenf\u00f6rderung teilweise von der H\u00f6he des\nBlindengeldes abh\u00e4ngig zu machen. Das sind zwei v\u00f6llig\nverschiedene Sachverhalte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Mir liegt noch der \u00c4nde-\nrungsantrag des Abg. D\u00fcrrschmidt, Drucksache 2/2122,\nvor, der mit dem Antrag der SPD identisch ist. M\u00f6chten\nSie dazu etwas sagen? \u2013 Bitte, Herr Abgeordneter.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir haben den An-\ntrag gestellt, da\u00df der neu angef\u00fcgte Satz 2 gestrichen wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1527\n\n\n\nIn diesem Satz steht: ,,Der Differenzbetrag zwischen der\nH\u00f6he der nach diesem Gesetz auszureichenden Leistun-\ngen und dem Leistungsvolumen, das sich ergeben w\u00fcrde,\nwenn allen Blinden Leistungen in H\u00f6he der Blindenhilfe\ngew\u00e4hrt w\u00fcrden, wird 1997 beginnend j\u00e4hrlich in den\nLandeshaushalt zur Verwendung f\u00fcr spezielle Zwecke der\nBehindertenf\u00f6rderung eingestellt.\u201c Es ist schon mehrfach\ngesagt worden, da\u00df zwei Anh\u00f6rungen stattgefunden\nhaben und da\u00df sich in diesen Anh\u00f6rungen die Behinder-\ntenverb\u00e4nde genau gegen diesen Passus massiv gewehrt\nhaben. Ich denke nur an folgende Aussage: ,,Ich w\u00fcrde\nmich sch\u00e4men, wenn ich mit meinem Rollstuhl \u00fcber eine\nBordsteinabsenkung fahren m\u00fc\u00dfte und w\u00fc\u00dfte, da\u00df das\nGeld, welches daf\u00fcr verwendet wurde, um das zu tun, den\nBlinden weggenommen wurde.\u201c\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nEs ist mit nichts zu rechtfertigen \u2013 ich mache auch hier den\nVerweis auf den Warenkorb, der uns bereitgestellt wurde\n\u2013, da\u00df ein fiktiver Zahlbetrag festgesetzt wird und da\u00df der\nDifferenzbetrag ganz einfach f\u00fcr andere Leistungen dann\nverwendet wird. Es geht nicht darum, da\u00df blinden Men-\nschen irgendwelches Geld gegeben wird, sondern es geht\ndarum, da\u00df sie Leistungen erhalten, um ihren blindheits-\nbedingten Mehraufwand begleichen zu k\u00f6nnen. Das mu\u00df\nman sich in diesem Haus vergegenw\u00e4rtigen: Wir als Abge-\nordnete legen fest, was der blindheitsbedingte Mehrauf-\nwand ist! Man mu\u00df konkret sagen, wo die Widerst\u00e4nde\nsind, da\u00df also konkret die CDU und die Staatsregierung\nsagen, 650 Mark sind ausreichend f\u00fcr blindheitsbedingten\nMehraufwand; das andere verwenden wir f\u00fcr etwas ande-\nres.\n\n(Goliasch, CDU: Das ist \u00fcble Demagogie!)\n\n\u2013 Das ist keine \u00fcble Demagogie. Das ist Realit\u00e4t!\n\n(Goliasch, CDU: Eine solche Diskussion zu f\u00fchren\nist mehr als sch\u00e4big!)\n\nEs gibt einen weiteren Grund: Im Grundgesetz Artikel 3\nAbs. 3 steht, da\u00df Menschen mit Behinderungen nicht\nbenachteiligt werden d\u00fcrfen. Aus meiner Sicht ist eine ge-\nsetzliche Festschreibung, da\u00df Leistungen, die eigentlich\nf\u00fcr Blinde bereitgestellt werden, ihnen nicht zur Ver-\nf\u00fcgung und damit f\u00fcr andere Leistungen genommen wer-\nden, sehr bedenklich, wenn nicht sogar im Widerspruch\nmit dem Grundgesetz Artikel 3 Abs. 3.\nAus diesem Grunde k\u00f6nnen wir dieser Erg\u00e4nzung nicht\nzustimmen, weil damit eindeutig eine Unterteilung in un-\nterschiedliche Qualit\u00e4ten von Menschen mit Behinderung,\nganz speziell von blinden Menschen, vorgenommen wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Abg. Kanne-\ngie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Wir haben soeben einen Vortrag ge-\nh\u00f6rt, der an Demagogie und Unsinn wirklich nicht zu\n\u00fcbertreffen war. Die PDS-Fraktion und auch die SPD-\nFraktion wollen mit der Streichung dieses Abs. 2, da\u00df die\nGelder, die f\u00fcr die Nachteilausgleichsgew\u00e4hrung kraft Ge-\nsetzes im Haushalt eingestellt werden sollen, gestrichen\nwerden, und nicht, da\u00df sie zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\n\n(Widerspruch bei PDS und SPD)\n\nIn dem Paragraphen steht eindeutig, da\u00df das Geld, das\nauflaufen w\u00fcrde, f\u00fcr eine Nachteilausgleichsgew\u00e4hrung\neinzustellen ist, ohne festzulegen, wer in Zukunft etwas in\nwelcher H\u00f6he bekommt; nur, da\u00df das Geld kraft Gesetzes\nf\u00fcr die Behinderten gesichert wird. Das wollen die PDS\nund die SPD durch die Streichung des Abs. 2 verhindern.\nSo ist die Tatsache.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Meine Damen, meine Herren! Herr D\u00fcrrschmidt,\nich mu\u00df sachlich richtigstellen. Sie haben jetzt ausgesagt,\nda\u00df wir das Grundgesetz verletzen w\u00fcrden, da es ein Ge-\nsetz gebe, und haben das in Verbindung gebracht mit dem\nGrundgesetz Artikel 3. Dieses Gesetz ist das Bundessozial-\nhilfegesetz, in dem die Blindenhilfe einkommensabh\u00e4ngig\ndefiniert ist. Dies wird in Sachsen realisiert.\nEs gibt kein Gesetz, das wir in Sachsen nicht einhalten, das\nSie in Beziehung bringen k\u00f6nnen zum Grundgesetz Ar-\ntikel 3 Abs. 3. Von daher haben Sie hier eine falsche Aus-\nsage gemacht.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Wenn im \u00a7 8 dieser Satz angef\u00fchrt\nwird \u2013 und darum geht es, Herr Staatsminister \u2013, dann\nwird damit aus meiner Sicht\n\n(Leroff, CDU: \u2026 aus Ihrer!)\n\n\u2013 selbstverst\u00e4ndlich aus meiner Sicht \u2013\ngegen das Grundgesetz Artikel 3 Abs. 3 versto\u00dfen; denn\ndort steht, da\u00df Menschen mit Behinderung nicht benach-\nteiligt werden d\u00fcrfen, Herr Ministerpr\u00e4sident.\nUnd ein zweiter Punkt: Wir wenden uns \u00fcberhaupt nicht\ndagegen, da\u00df Ma\u00dfnahmen der Behindertenf\u00f6rderung im\nHaushalt eingestellt werden. Wir wenden uns aber dage-\ngen, da\u00df mit diesem Absatz ein Sparparagraph eingef\u00fchrt\nwird, der n\u00e4mlich der Staatsregierung erm\u00f6glicht, daf\u00fcr\nkeine Gelder bereitzustellen, sondern diese aus der fikti-\nven Rechnung H\u00f6he Blindenhilfe abzuzwacken und damit\neigentlich Leistungen, die sie politisch, wenn sie es will,\neinstellen k\u00f6nnte, nicht einzustellen.\nDeshalb sind wir gegen diesen Paragraphen. Wir sind\nnicht dagegen, da\u00df blinde Menschen, da\u00df andere Men-\nschen mit Behinderung Hilfen bekommen, Nachteilsaus-\ngleiche bekommen; aber nicht auf diese Art und Weise.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich gehe davon aus, da\u00df wir \u00fcber die beiden \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge gemeinsam abstimmen k\u00f6nnen. Erhebt sich\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch rufe auf die Drucksache 2/2116, \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der SPD, und die Drucksache 2/2122, \u00c4nde-\nrungsantrag des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS. Wer diesen \u00c4n-\nderungsantr\u00e4gen die Zustimmung geben will, den bitte ich\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Gegenstimmen sind die beiden\nAntr\u00e4ge mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe jetzt auf den Artikel 1 Punkt 8 in der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses. Wer diesem seine Zu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1528\n\n\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDiesem Punkt ist mehrheitlich zugestimmt.\nWir stimmen ab \u00fcber den Artikel 2. Wer diesem seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n\nBei Stimmenthaltungen ist dem so mehrheitlich zuge-\nstimmt.\nDa es einen angenommenen \u00c4nderungsantrag gegeben\nhat, k\u00f6nnen wir heute nicht zur 3. Lesung kommen. Damit\nist der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen vom 3. Juli 1991,\n\nzuletzt ge\u00e4ndert durch Gesetz vom 15. Juli 1994\nDrucksache 2/0810, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nDrucksache 2/2031, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport\n\nEs gibt eine allgemeine Aussprache; die Redezeiten sind\nwie folgt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minu-\nten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS,\nCDU. Ich frage vor der Einzelberatung die Berichterstatte-\nrin des Ausschusses, Frau Abg. Meyer, ob sie das Wort\nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich jetzt die\nSPD-Fraktion auf; Herr Abg. Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr verehrten\nDamen und Herren! In unserer Gesetzesnovellierung geht\nes um die \u00c4nderung des \u00a7 43 des S\u00e4chsischen Schulgeset-\nzes, in dem die Zusammensetzung der Schulkonferenz\ngeregelt wird.\nBisher geh\u00f6ren dieser Konferenz sechs Lehrer, drei Eltern\nund drei Sch\u00fcler ab Klassenstufe 7 an. Man geht also vom\nGesetzgeber her davon aus, da\u00df Eltern und Sch\u00fcler ge-\nmeinsame Interessen haben, und setzt sie so gemeinsam\nparit\u00e4tisch den Lehrern auf der anderen Seite entgegen.\nEine Interessengleichheit von Eltern und Sch\u00fclern, wie sie\nim g\u00fcltigen Gesetz impliziert wird, ist in der Schulpraxis\nallerdings nicht gegeben. W\u00e4hrend die Eltern l\u00e4ngerfristig\nder Qualit\u00e4tssicherung der Ausbildung ihrer Kinder be-\nrechtigterweise ihr Hauptaugenmerk schenken, haben die\nSch\u00fcler prinzipiell mehr Interesse an der Gestaltung des\nSchulalltages.\nWir schlagen in unserer Gesetzesnovelle konsequenterwei-\nse vor, die Schulkonferenz drittelparit\u00e4tisch \u2013 also Lehrer,\nEltern und Sch\u00fcler zu gleichen Teilen \u2013 zusammenzuset-\nzen. Somit besteht die M\u00f6glichkeit, strittige Fragen nicht\nzum Konflikt anwachsen zu lassen, sondern sie im Dialog\nzu kl\u00e4ren.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDa keine Interessengruppe einen Beschlu\u00df gegen die an-\ndere durchsetzen kann, ist eine Verpflichtung zum Dialog\nim Gesetz festgeschrieben. So lernen Sch\u00fcler in der Praxis\naktiv das Funktionieren von Demokratie. Es wird ihnen\neine Chance er\u00f6ffnet, da\u00df sie sich im Verein mit Eltern und\nLehrern als praktische Gestalter ihrer Schule erfahren k\u00f6n-\nnen und sich nicht \u2013 wie vielfach im Unterricht \u2013 in einer\nuntergeordneten Stellung befinden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese unsere\nNovellierung fand im Fachausschu\u00df keine Mehrheit. \u00dcber-\nzeugende oder gar p\u00e4dagogische Argumente wurden von\nder anderen Seite nicht vorgebracht. Der Tenor lautete in\netwa: Es ist an s\u00e4chsischen Schulen alles in Ordnung, nur\nkeine Experimente! Weitere inhaltliche Auseinanderset-\n\nzungen waren nicht n\u00f6tig. Man hatte ja die satte Mehrheit,\nund so verlaufen ja mehrheitlich unsere Ausschu\u00dfsitzun-\ngen.\nDies zeigt aber exemplarisch die Notwendigkeit unseres\nGesetzesantrages. Hier im Landtag, meine Damen und\nHerren, sind die Mehrheiten durch eine demokratische\nWahl m\u00fcndiger B\u00fcrger f\u00fcr eine befristete Zeit festge-\nschrieben. Im Schulgesetz werden Jugendliche per Gesetz\nin der Schulkonferenz zu einer Minderheit gemacht.\nIch frage Sie, meine Damen und Herren, welche Chance,\njunge Menschen an erlebte Demokratie heranzuf\u00fchren,\nwir uns da eigentlich entgehen lassen.\nDer Schulausschu\u00df erbat aufgrund unseres Antrages Stel-\nlungnahmen seitens des S\u00e4chsischen Lehrervereins, der\nGEW, des Landessch\u00fclerrates und des Landeselternrates.\nW\u00e4hrend ein reiner Lehrerinteressenverband, n\u00e4mlich der\nSLV, bezeichnenderweise gegen unseren Antrag ist, sind\nalle anderen daf\u00fcr.\nAus der Stellungnahme des Landeselternrates Sachsen\nm\u00f6chte ich zitieren: ,,Der Landeselternrat begr\u00fc\u00dft den\nVorschlag, die Schulkonferenz parit\u00e4tisch zusammenzu-\nsetzen. Die parit\u00e4tische Zusammensetzung f\u00f6rdert nach\nAuffassung des Landeselternrates, die s\u00e4mtlich auch Mit-\nglieder von Schulkonferenzen sind, den Dialog zwischen\nallen an der Schule Beteiligten. Bereits bei der Erarbeitung\ndes Schulgesetzes wurde von Eltern aus den genannten\nGr\u00fcnden eine parit\u00e4tische Beteiligung gew\u00fcnscht.\u201c \u2013 Zitat-\nende. Dieser Beschlu\u00df des Landeselternrates wurde ein-\nstimmig gefa\u00dft.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die \u00fcberwie-\ngende Mehrheit der hier im Hause Versammelten hat\nneben den vielen anderen Funktionen auch die gro\u00dfartige\nprivate und gesellschaftliche Verantwortung als Eltern\noder Gro\u00dfeltern.\nIch fordere Sie deshalb auf: Folgen Sie dem Votum des\nLandeselternrates, und stimmen Sie unserem Gesetz zu!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Hatzsch, wenn man sich nicht \u00fcber-\nzeugen lassen will, dann helfen auch die besten Sachargu-\nmente nicht. Das haben auch Ihre Ausf\u00fchrungen wieder\ndeutlich gemacht.\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst davon ausgehen \u2013 und das ist f\u00fcr alle\nAusschu\u00dfmitglieder nachvollziehbar \u2013, da\u00df sehr wohl eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1529\n\n\n\nsachliche Auseinandersetzung zu diesem Gesetzentwurf\nim Ausschu\u00df stattgefunden hat. Und auch das An-\nh\u00f6rungsergebnis, das Sie, Herr Hatzsch, zitiert haben, ist\ndoch ein etwas anderes. Aber darauf werde ich im Laufe\nmeines Beitrages noch zu sprechen kommen.\nZun\u00e4chst grundlegend: Das 1991 vom Landtag verabschie-\ndete Schulgesetz war und ist eine Rahmenvorgabe zur\ndemokratischen Neuordnung des Schulwesens im Land.\nAuch meine Fraktion hat von Anfang an diese Rahmen-\nvorgabe nicht als ein statisches, unver\u00e4nderbares Gebilde\naufgefa\u00dft. Vielmehr m\u00fcssen gerade im Schulbereich ge-\nsetzlich fixierte Vorgaben durch ein breites Engagement\nvon Eltern, Lehrern und Sch\u00fclern inhaltlich mit Leben\nerf\u00fcllt werden.\nEs ist aber auch zugleich die neue Qualit\u00e4t von Schule, da\u00df\ndieses breite Engagement unter demokratischen Verh\u00e4lt-\nnissen gesetzlich m\u00f6glich ist, und dies im jetzt schon vor-\nhandenen Gesetzesbuchstaben.\nWirkungsvolle demokratische Strukturen setzen aber auch\nim Schulbereich klare Entscheidungskompetenz und das\nrichtige Verh\u00e4ltnis von Einzelinteressen im Vergleich zum\nGemeinwohl voraus.\nDer SPD-Antrag nun folgt einer Initiative des Landessch\u00fc-\nlerrates zur Verbesserung der demokratischen Struktur\nder Schulverfassung; dies konkret dadurch, da\u00df eine pari-\nt\u00e4tische Zusammensetzung der Schulkonferenz aus Leh-\nrern, Eltern und Sch\u00fclervertretern festgelegt werden soll.\nBegr\u00fcndet wird das Anliegen damit, da\u00df Eltern- und\nSch\u00fclerinteressen h\u00e4ufig divergieren und deshalb kein\nausreichendes Gegengewicht zu den Lehrerinteressen vor-\nhanden sei. Dies ist meines Erachtens zu hinterfragen und\nso nicht ganz zutreffend.\nIch denke, wenn man den demokratischen Charakter der\nSchulverfassung als Teil des Schulgesetzes angemessen\nw\u00fcrdigen will, dann kann man das nicht einseitig in bezug\nauf die Schulkonferenz und ihre Zusammensetzung tun,\nsondern hat das Gesamtsystem der gesetzlich fixierten\nMitwirkungsm\u00f6glichkeiten im Blick zu behalten. Anderer-\nseits wird man den besonderen Status der Schulkonferenz\nim Rahmen dieses Mitwirkungsmechanismus zu wichten\nhaben.\nDeshalb zuerst noch einmal zu den M\u00f6glichkeiten der\nSch\u00fcler- und Elternmitwirkung allgemein. Bereits die Ver-\nfassung des Freistaates Sachsen sichert sowohl Eltern als\nauch Sch\u00fclern das Recht zu, durch gew\u00e4hlte Vertreter\nLeben und Arbeit der Schule mitzugestalten. Diese Mitge-\nstaltung erstreckt sich in der Praxis von Formen blo\u00dfer\nAnh\u00f6rung bis auf Bereiche echter Mitbestimmung.\nDurch Mitwirkungsgremien auf der Ebene der Schule, des\nKreises und des Landes wurde eine umfangreiche M\u00f6g-\nlichkeit geschaffen, Eltern- und Sch\u00fclermitwirkung umfas-\nsend zu sichern. In diesem System stellt die Schulkonfe-\nrenz das gemeinsame Mitwirkungs- und Entscheidungs-\ngremium der Schule dar, dessen Aufgabe darin besteht,\ndas Zusammenwirken von Schulleitung, Lehrern, Eltern\nund Sch\u00fclern zu bef\u00f6rdern, gemeinsame Angelegenheiten\ndes Lebens an der Schule zu beraten und dazu Vorschl\u00e4ge\nzu unterbreiten. Somit sind die unmittelbar Betroffenen\nam Zustandekommen schulischer Entscheidungen be-\nteiligt.\nIn Analogie hierzu gilt aber auch die grundgesetzlich ver-\nankerte Zust\u00e4ndigkeit des Staates f\u00fcr das Schulwesen.\nBeidem, sowohl dieser staatlichen Kompetenz f\u00fcr das\nSchulsystem als auch der demokratischen Mitwirkung der\nBetroffenen, hat die Zusammensetzung der Schulkonfe-\n\nrenz Rechnung zu tragen, wenn sie ihrem Wesen gerecht\nwerden soll, n\u00e4mlich der St\u00e4rkung der p\u00e4dagogischen\nKompetenz der Schule.\nInsofern macht auch die jetzt festgeschriebene Zusammen-\nsetzung von Lehrkr\u00e4ften einerseits und Eltern- und Sch\u00fc-\nlervertretern andererseits ihren Sinn. Damit wurde der\nbesonderen p\u00e4dagogischen Verantwortung der Lehrer f\u00fcr\ndie staatliche Aufgabe Schule Rechnung getragen. Zu-\ngleich ist es aber auch nicht m\u00f6glich, da\u00df eine Interessen-\ngruppe ihre Meinung einseitig umsetzt. Vielmehr ist be-\nreits die jetzige Zusammensetzung auf Verst\u00e4ndigung und\nDialog angelegt. Und diese Ma\u00dfgabe, Sch\u00fcler zur Dialog-\nbereitschaft unter p\u00e4dagogischer Einflu\u00dfnahme zu erzie-\nhen, ist ein Anspruch, dem die Schulkonferenz in ihrer\njetzigen Zusammensetzung gerecht wird.\nIch denke, es ist vor diesem Hintergrund ein falscher An-\nsatz, davon auszugehen, da\u00df die Schulkonferenz ein\nGremium konkurrierender Interessengruppen ist. Im Ver-\ngleich zu den anderen Mitwirkungsgremien, in denen\nGruppeninteressen vertreten werden, ist es die Aufgabe\ndieser Schulkonferenz, entgegengesetzte Auffassungen\nund Interessen auszugleichen und im Sinne des p\u00e4dagogi-\nschen Auftrags zum Kompromi\u00df zu f\u00fchren.\nDieses Verst\u00e4ndnis der Schulkonferenz und die ihr repr\u00e4-\nsentativ \u00fcbertragene p\u00e4dagogische Verantwortung recht-\nfertigen die gegenw\u00e4rtige Zusammensetzung unserer\nSchulkonferenzen und machen von daher eine gesetzlich\nandersgeartete Regelung nicht notwendig. Nicht zuletzt\nwird diese Position, Herr Hatzsch, auch von einer Reihe\nvon Lehrerverb\u00e4nden, und nicht nur vom SLV, denen die\ndemokratischen Strukturen im Schulbereich genauso am\nHerzen liegen, bef\u00fcrwortet. Dies dokumentieren Stellung-\nnahmen des Verbandes der Lehrer an Wirtschaftschulen,\ndes VBE, der Katholischen Erziehergemeinschaft, des\nBSLB und, wie Sie schon genannt haben, des S\u00e4chsischen\nLehrerverbandes.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Sch\u00fcler nicht?)\n\nIch denke, da\u00df diese Stellungnahmen aus der Praxis\ndurchaus zu wichten sind und die von mir dargestellte\nPosition bekr\u00e4ftigen.\nZudem h\u00e4lt die Zusammensetzung der Schulkonferenz\nnach geltendem Gesetz auch dem Vergleich mit anderen\nL\u00e4ndern, die l\u00e4nger Zeit hatten, diese Strukturen und\nMechanismen zu erproben, stand.\nParit\u00e4tische Zusammensetzungen in einzelnen anderen\nSchulsystemen und anderen L\u00e4ndern m\u00fcssen zudem auch\nvor dem Hintergrund unterschiedlich \u00fcbertragener Auf-\ngaben der Schulkonferenz gewichtet und analysiert wer-\nden.\nDie in Sachsen festgestellte Zusammensetzung der Schul-\nkonferenz ergibt sich aus den hier per Gesetz einger\u00e4um-\nten Aufgaben und ordnet sich sinnvoll in das Gesamt-\nsystem der Mitwirkungsgremien ein, so wie ich das bereits\ndargestellt habe. Eine Gesetzes\u00e4nderung ist von daher\nnicht notwendig. Wir stimmen dem vorgelegten Gesetz-\nentwurf nicht zu und bitten um Zustimmung zur Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion, Herr Abg. Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! ,,Das S\u00e4chsische Schulgesetz hat sich bew\u00e4hrt. Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1530\n\n\n\ndemokratischen Mitbestimmungsrechte sind ausreichend.\nF\u00fcr Ver\u00e4nderungen irgendwelcher Art besteht keinerlei\nAnla\u00df.\u201c\nSo oder mit \u00e4hnlichen Worten werden s\u00e4mtliche Vor-\nschl\u00e4ge zu einer Verbesserung des Schulgesetzes von der\nCDU abgeb\u00fcgelt, egal, ob sie \u00fcber einen Volksantrag in\nden Landtag gelangen, von Sch\u00fclervertretungen gefordert\noder von der Opposition dieses Hauses eingebracht wor-\nden sind.\nAch ja, fast h\u00e4tte ich es vergessen: Meist verweist die\nCDU-Fraktion dann noch darauf, da\u00df der S\u00e4chsische Leh-\nrerverband eine \u00c4nderung f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig halte.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Nicht nur der!)\n\nDa\u00df nahezu alle anderen \u2013 Gewerkschaften, Verb\u00e4nde,\nVereine, Sch\u00fcler und Elternr\u00e4te im Freistaat Sachsen \u2013\ndringenden Handlungsbedarf sehen, wird durch die\nMehrheitsfraktion geflissentlich verschwiegen, denn es\npa\u00dft nat\u00fcrlich nicht ins stockkonservative Konzept.\nHerr Colditz hat ja soeben noch einmal klargestellt, da\u00df er\nnicht bereit ist, sich von Sachargumenten \u00fcberzeugen zu\nlassen.\nSo kam denn, was scheinbar kommen mu\u00dfte: Auch bei\ndem hier zu debattierenden Gesetzentwurf der SPD-Frak-\ntion, der das Ziel verfolgt, eine parit\u00e4tisch besetzte Schul-\nkonferenz zu schaffen, gab es keine wirkliche inhaltliche\nAussprache, sondern es ging wieder alles seinen gewohn-\nten christdemokratischen Verhinderungsgang.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDabei ist das Anliegen der SPD-Fraktion aus Sicht der PDS\nabsolut nachvollziehbar und begr\u00fcndet.\nWie soll denn Mitwirkung von Eltern und Sch\u00fclern erfol-\ngen, wenn die Lehrer die H\u00e4lfte der Stimmen in der Schul-\nkonferenz haben und eine Beschlu\u00dffassung gegen ihr Vo-\ntum absolut unm\u00f6glich ist? Selbst f\u00fcr den Fall einer Patt-\nsituation ist unzweideutig geregelt, da\u00df dann der Beschlu\u00df\nder Lehrerkonferenz ausschlaggebend ist. Da dr\u00e4ngt sich\nf\u00f6rmlich die Frage auf: Wozu braucht eine Schulkonferenz\nbei der jetzigen Rechtslage eigentlich die Beteiligung von\nSch\u00fclern und Eltern, wenn die Lehrer letztendlich doch\nalles allein entscheiden k\u00f6nnen? Wozu brauchen sie \u00fcber-\n\nhaupt eine Schulkonferenz in diesem s\u00e4chsischen Schul-\nwesen?\nHerr Kultusminister, meine Damen und Herren von der\nCDU-Fraktion, dann haben Sie doch auch den Mut, hier\n\u00f6ffentlich zu erkl\u00e4ren, da\u00df die Schule vor allem eine Ein-\nrichtung f\u00fcr die Lehrer ist! Bei allen Differenzen im Bil-\ndungsbereich hatte ich bisher immer noch die Hoffnung,\nda\u00df wir uns in einem einig sind, n\u00e4mlich darin, da\u00df die\nSchule in erster Linie f\u00fcr die Kinder dazusein hat.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWenn das trotz st\u00e4ndig entgegengesetzter Handlungen\nIhrerseits immer noch gelten sollte, dann geben Sie dem\nGesetzentwurf der SPD heute Ihre Zustimmung. Die PDS-\nFraktion jedenfalls wird dies tun.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann schlage ich\nIhnen vor, entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4fts-\nordnung \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise zu beraten\nund abzustimmen. Ich sehe keinen Widerspruch.\nIch rufe auf das Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen vom 3. Juli 1991, zuletzt ge\u00e4ndert\ndurch Gesetz vom 15. Juli 1994, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport, Drucksache\n2/2031, Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgeset-\nzes, Punkte 1, 2 und 3. Wer diesen seine Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit sind die\nPunkte abgelehnt.\nIch rufe auf Artikel 2, Inkrafttreten. Wer diesem seine Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch\ndieser Punkt ist mehrheitlich so abgelehnt.\nNachdem somit s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzent-\nwurfs abgelehnt wurden, findet \u00fcber diesen Entwurf ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung keine weitere Bera-\ntung und Abstimmung mehr statt. Der Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber den Rechnungshof des Freistaates Sachsen\n\n(1. Rechnungshof\u00e4nderungsgesetz)\nDrucksache 2/1678, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/2020, Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich\nschlage Ihnen auch hier vor, \u00fcber den Gesetzentwurf arti-\nkelweise in der Fassung, wie sie durch den Ausschu\u00df vor-\ngeschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen. Ich sehe\nkeinen Widerspruch.\n\nIch rufe auf Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\nden Rechnungshof des Freistaates Sachsen, Beschlu\u00df-\nempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses,\nDrucksache 2/2020, Artikel 1 \u00c4nderung des Rechnungs-\nhofgesetzes, Punkte 1, 2 und 3. Wer diesen seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nStimmenthaltung, keine Gegenstimmen. Dem ist so zuge-\nstimmt.\nIch rufe auf den Artikel 2, Inkrafttreten. Wer dem seine\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n3 Stimmenthaltungen, keine Gegenstimmen. Damit ist\nauch Artikel 2 so zugestimmt.\n\nIch er\u00f6ffne damit gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung\ndie 3. Beratung. Es liegt kein Wunsch zur allgemeinen\nAussprache vor. Ich stelle den Entwurf Erstes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den Rechnungshof des Frei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1531\n\n\n\nstaates Sachsen, Drucksache 2/1678, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fas-\nsung als Ganzes zur Abstimmung. Wer diesem Entwurf\ndes Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\n\nStimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Das Gesetz ist so be-\nschlossen.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt abgearbeitet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Zweiten Staatsvertrag\nzur \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages\n\nund zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung\ndes Staatsvertrages \u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland\n\nDrucksache 2/1776, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/2047, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses\n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien\n\nEs ist eine Aussprache vorgesehen. Redezeiten: CDU 10,\nSPD 5, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Run-\nde: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nIch frage, bevor wir in die Einzelberatung gehen, den\nBerichterstatter, Herrn Abg. Dr. Gr\u00fcning: Wird das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit rufe ich auf die\nSPD-Fraktion. Herr Abg. M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin!  Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! W\u00fcrden die im Zweiten Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag vorgesehenen Formulierungen\nohne Einschr\u00e4nkung in s\u00e4chsisches Recht \u00fcberf\u00fchrt, g\u00e4be\nes f\u00fcr mich beileibe keinen Grund, am Gesetzentwurf der\nStaatsregierung etwas auszusetzen. Die vorliegenden \u00c4n-\nderungen holen zumal nur das nach, was die S\u00e4chsische\nLandesanstalt f\u00fcr privaten Rundfunk und neue Medien\nauf der Basis des s\u00e4chsischen Landesrechtes schon prak-\ntiziert.\n\nSo erfolgte ja in Sachsen bereits erfolgreich die jetzt\ngeplante F\u00f6rderung nichtkommerziellen Rundfunks. Als\nh\u00f6rbares Resultat besitzen wir z. B. mit Sendern wie\nMephisto 97,6, dem ersten \u2013 ich betone: dem ersten; die\nSachsen wollen ja immer sonst Vorreiter sein \u2013 lizenzierten\nUni-Radio  Deutschlands,  oder  dem  Dresdner  B\u00fcrger-\nRadio ,,Coloradio\u201c eine sehr vielf\u00e4ltige und kontrastreiche\nRundfunklandschaft \u2013 im Vergleich zu den anderen h\u00f6r-\nbaren Medien. Das wird sie wohl nicht bleiben, denn lei-\nder enth\u00e4lt der Gesetzestext des Zweiten Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrages die Formulierung ,,aufgrund beson-\nderer Erm\u00e4chtigung durch den Landesgesetzgeber\u201c.\n\nDie Staatsregierung, dank ihrer komfortablen Mehrheit\nvermutlich, vielleicht auch aufgrund von Problemen mit\nsolchen Sendern \u2013 bei ,,Coloradio\u201c ist das vielleicht auch\nmanchmal verst\u00e4ndlich, Herr H\u00e4hle \u2013, vergi\u00dft eben bei der\n\u00c4nderung des s\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des\nStaatsvertrages die Formen der nichtkommerziellen Ver-\nanstaltung von lokalem und regionalem Rundfunk, ver-\ngi\u00dft sie bewu\u00dft. Ich vermute, kein Zufall; denn auch der\nEntwurf der CDU \u2013 da wei\u00df ich noch nicht so richtig, ob\ndas wirklich ein Entwurf der CDU ist oder ein Entwurf auf\nder Basis der Gedanken des Herrn Schimpff vor allem \u2013\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes,\n\u00fcber das wir in diesem Hause auch in naher Zukunft ab-\nstimmen werden, ber\u00fccksichtigt bei der F\u00f6rderung durch\ndie Landesanstalt nicht mehr die vielf\u00e4ltigen Formen loka-\n\nler Programme, also auch des nichtkommerziellen Rund-\nfunks.\nIch frage aus diesem Grund die Abgeordneten der CDU:\nWollen Sie in Zukunft keinen nichtkommerziellen Rund-\nfunk mehr in Sachsen? Haben Sie wirklich vor, die im Frei-\nstaat entstandene und auch bundesweit beachtete dritte\nS\u00e4ule des Rundfunks wieder zu zerst\u00f6ren, zumal bei\ndieser relativ sehr armen Vielfalt in der Printmedienland-\nschaft? Ich kann nur hoffen, da\u00df auch in diesem Punkt in\nIhren Reihen noch einmal dar\u00fcber nachgedacht werden\nkann.\n\nAber zur\u00fcck zum Rundfunkstaatsvertrag. Auch die zweite\nbedeutsame Ver\u00e4nderung, die nun vorgesehene und auch\nf\u00fcr die \u00dcbernahme in das Landesrecht beschlossene F\u00f6r-\nderung von Projekten f\u00fcr neuartige Rundfunk\u00fcbertra-\ngungstechniken, wurde in Sachsen zumindest zu prakti-\nzieren versucht.\n\nIch erinnere an das DAB-Pilotprojekt, das aber leider\ndurch die Auseinandersetzungen zwischen der SLM \u2013 sie\nhat daran bestimmt auch einen Gro\u00dfteil Schuld \u2013, aber\nauch der S\u00e4chsischen Staatskanzlei und dem Mitteldeut-\nschen Rundfunk scheiterte. Schade, denn hier hatte Sach-\nsen urspr\u00fcnglich auch die Nase vorn.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nZum Abschlu\u00df m\u00f6chte ich hervorheben, da\u00df mit der Ver-\nl\u00e4ngerung der Technikf\u00f6rderung bis zum 31. Dezember\n2000 die existierenden Versorgungsdefizite bei der ter-\nrestrischen Versorgung in den neuen L\u00e4ndern behoben\nwerden k\u00f6nnen.\n\nAu\u00dferdem begr\u00fc\u00dft die s\u00e4chsische SPD, da\u00df der lokale\nH\u00f6rfunk, auf den wegen der absehbaren langj\u00e4hrigen\nDoppelabstrahlung in analoger und digitaler Technik hohe\nKosten zukommen, mit der neuen Frist die M\u00f6glichkeit\nerh\u00e4lt, einen Standort im Vergleich zu den landesweit ver-\nbreiteten Programmen zu behaupten. Ich sage Ihnen das:\nWir m\u00fcssen wirklich auf die lokalen Sender besonders\nachten, auf die lokale Berichterstattung, zumal wir uns\nwirklich auf der anderen Seite zu gro\u00dfen leistungsf\u00e4higen\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Veranstaltungen bekennen. Wann\nkommen denn einmal wirklich Chemnitz, G\u00f6rlitz oder\nZwickau vor? Da werden Sie sich noch wundern.\n\nWie am Anfang bereits angedeutet: Der vorliegende Ge-\nsetzentwurf h\u00e4tte meine Zustimmung, wenn er im Lan-\ndesrecht konsequent die Formulierungen des Zweiten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1532\n\n\n\nRundfunkstaatsvertrages \u00fcbernehmen w\u00fcrde. Nun leider\nnicht.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich habe mir die rechtstechnisch au\u00dferordentlich\ninteressanten Ausf\u00fchrungen meines au\u00dferordentlich\ngesch\u00e4tzten Herrn Kollegen M\u00e4dler angeh\u00f6rt. Er sagt z. B.,\nda\u00df eigentlich auch bisher die kommerziellen Sender f\u00f6r-\nderbar gewesen seien und eigentlich auch die Nutzung\nneuer \u00dcbertragungstechniken, so wie wir das jetzt festle-\ngen wollen. Herr M\u00e4dler, das ist ein Irrtum, den Sie mit\ndem Direktor der Landesmedienanstalt leider teilen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nM\u00e4dler, SPD: Wenn das ein Irrtum w\u00e4re,\ndann w\u00fcrden Sie doch das Mediengesetz\n\nnicht \u00e4ndern wollen!)\n\n\u2013 Mein lieber Herr M\u00e4dler, ich darf Ihnen die bestehende\nRechtslage bekanntgeben. Sie ist im S\u00e4chsischen Gesetz\nzur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den Rundfunk\nim vereinten Deutschland vom 19. Dezember 1991 nach-\nzulesen. Da Sie das nie gelesen haben, w\u00fcrde ich das\nIhnen und den Landtagskollegen zum Verst\u00e4ndnis gern\nvortragen.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Ich sch\u00e4tze Sie trotzdem!)\n\n\u2013 Herr M\u00e4dler, da steht n\u00e4mlich w\u00f6rtlich: ,,Landesmedien-\nanstalt\u201c usw. ,,im Sinne des Staatsvertrages\u201c \u2013 das ist also\ndie S\u00e4chsische Landesmedienanstalt \u2013, und jetzt kommt es:\n,,Diese kann den Anteil an der Rundfunkgeb\u00fchr nach\nArtikel 1 \u00a7 29 Abs. 1 Satz 2 des Staatsvertrages auch f\u00fcr die\nF\u00f6rderung von landesrechtlich gebotener technischer In-\nfrastruktur zur terrestrischen Versorgung des Gebietes des\nFreistaates Sachsen verwenden\u201c; f\u00fcr mehr nicht. Der n\u00e4ch-\nste Halbsatz hei\u00dft n\u00e4mlich: ,,Soweit der Anteil an der\nRundfunkgeb\u00fchr nicht in Anspruch genommen wird,\nsteht er dem Mitteldeutschen Rundfunk zu, der ihn f\u00fcr\nRundfunkzwecke in Sachsen zu verwenden hat.\u201c\n\n(Zuruf des Abg. M\u00e4dler, SPD)\n\nSo ist die Rechtslage und nicht anders.\nWarum die \u00c4nderung des Staatsvertrages? \u2013 Wir wissen\nalle, da\u00df an einem neuen Staatsvertrag zwischen den L\u00e4n-\ndern gearbeitet wird. Die \u00c4nderung des Staatsvertrages\nzum jetzigen Zeitpunkt, quasi eine vorweggenommene\nKorrektur dieses Staatsvertrages, ist notwendig, weil die\nM\u00f6glichkeiten, diese terrestrischen Verbesserungen durch-\nzuf\u00fchren, bis zum 31.12. dieses Jahres begrenzt sind. Der\nStaatsvertrag hatte eine Begrenzung vorgenommen, weil\ner das nicht f\u00fcr eine normale Aufgabe der Landesmedien-\nanstalt angesehen hatte, sondern f\u00fcr eine \u00dcbergangsauf-\ngabe, solange die terrestrischen M\u00f6glichkeiten nicht gege-\nben sind.\nEine solche \u00dcbergangsaufgabe kommt nat\u00fcrlich noch in\nst\u00e4rkerem Ma\u00dfe auf uns zu in bezug auf die Nutzung neu-\ner \u00dcbertragungsm\u00f6glichkeiten, denn wir wissen, da\u00df die\nTechnik hier einen gro\u00dfen Sprung nach vorn unternehmen\nwird. Besonders das DAB-Projekt ist durch die Nutzung\nneuer \u00dcbertragungsm\u00f6glichkeiten betroffen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte sehr, Herr Abg.\nM\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD: Sie haben doch hoffentlich zur Kenntnis ge-\nnommen, da\u00df ich gesagt habe: Diesem Rundfunkstaats-\nvertrag stimmen wir so zu.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr M\u00e4dler, Sie haben auch gesagt,\nda\u00df Sie nichts dagegen h\u00e4tten, wenn die Formulierung des\nRundfunkstaatsvertrages w\u00f6rtlich in das s\u00e4chsische Gesetz\n\u00fcbernommen w\u00fcrde.\n\nM\u00e4dler, SPD: Jawohl.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Aber was sollen wir \u00fcbernehmen?\nEine Formulierung ,,es kann geschehen, wenn der s\u00e4ch-\nsische Gesetzgeber einen dazu erm\u00e4chtigt\u201c? Das ist doch\nkeine Formulierung f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Gesetz. Wenn wir\nIhrer Anregung folgen \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. M\u00e4dler, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter, bitte\nkein Zwiegespr\u00e4ch!\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ich habe eigentlich jetzt das Wort und\nnicht Sie, Herr M\u00e4dler, wenn ich nicht irre. Aber ich kann\nja auch irren. Ich wei\u00df nicht, wie Sie das sehen.\nWir m\u00fcssen also diese technischen M\u00f6glichkeiten f\u00f6rdern\nk\u00f6nnen. Deswegen verl\u00e4ngern wir das im Staatsvertrag.\nZugleich m\u00fcssen wir es in s\u00e4chsisches Landesrecht \u00fcber-\nf\u00fchren. Deswegen der Artikel 2, da\u00df wir hier praktisch\nzus\u00e4tzlich die neuartigen Rundfunk\u00fcbertragungstechni-\nken einf\u00fchren. Das ist auch eine Folge des DAB-Streits.\nWir wollen neue technische \u00dcbertragungsm\u00f6glichkeiten\nf\u00f6rdern.\nZum nichtkommerziellen Rundfunk. Das mu\u00df man nat\u00fcr-\nlich nicht im Handstreich durchf\u00fchren. Sie berufen sich\nhier auf den Staatsvertrag. Der Staatsvertrag ist bekannt-\nlich ein Kompromi\u00df zwischen 16 sehr schwierigen Part-\nnern. Diese sehr schwierigen Partner sind n\u00e4mlich die\neinzelnen deutschen Bundesl\u00e4nder mit sehr unterschied-\nlichen Auffassungen und Meinungen. Herr M\u00e4dler, wenn\nsich alle einig gewesen w\u00e4ren, dann h\u00e4tte man in diesen\nStaastsvertrag nicht hineinschreiben m\u00fcssen: Es kann ge-\nschehen, falls der Landesgesetzgeber es in ein Landesge-\nsetz \u00fcberf\u00fchrt. Man hat im Rundfunkstaatsvertrag nur die\nM\u00f6glichkeit geschaffen; man hat es n\u00e4mlich nicht zwangs-\nweise verordnet.\nIch darf Ihnen auch mitteilen, da\u00df der Staatsvertrag, wenn\ner denn in seiner \u00c4nderung von diesem Hohen Hause an-\ngenommen wird, selbstverst\u00e4ndlich geltendes s\u00e4chsisches\nRecht ist. Also m\u00fcssen wir in s\u00e4chsisches Recht auch nicht,\nwie Sie das fordern, w\u00f6rtlich die Formulierung des Staats-\nvertrages \u00fcbernehmen, weil der Staatsvertrag ohnehin gel-\ntendes s\u00e4chsisches Recht ist.\nDie andere Forderung ist die, das in einem Artikel 3 oder\nin einem dritten Satz \u2013 wir werden einen solchen \u00c4nde-\nrungsantrag hier noch besprechen m\u00fcssen \u2013 tats\u00e4chlich in\ndetailliertes Landesrecht zu \u00fcberf\u00fchren. Hier mu\u00df ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1533\n\n\n\nsagen, da\u00df wir uns in dieser Schnelle der Zeit dazu nicht\nbereitfinden k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: \u2013 Ja, nat\u00fcrlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Dr. Gr\u00fcning, wenn Sie sagen: Was im\nRundfunkstaatsvertrag steht, ist selbstverst\u00e4ndlich g\u00fclti-\nges s\u00e4chsisches Recht \u2013 gehen Sie bei der Novellierung des\nPrivatrundfunkgesetzes ebenso von dieser Diskussions-\ngrundlage aus?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr M\u00e4dler.\nWenn Sie den Entwurf des Privatrundfunkgesetzes \u2013 ich\nmeine die Novelle \u2013 gelesen h\u00e4tten, die Sie gl\u00fccklicherwei-\nse Herrn Schimpff zuschreiben \u2013 ich war immer der Mei-\nnung, da\u00df unser Arbeitskreis dort gemeinsam daran ge-\narbeitet hat, aber ich lasse mich in dieser Beziehung gern\nvon Ihnen belehren \u2013,\n\n(Jurk, SPD: Also war er es doch!)\n\nwenn Sie diesen Entwurf, der angeblich allein von Herrn\nSchimpff stammt, gr\u00fcndlichst gelesen h\u00e4tten, dann w\u00fcr-\nden Sie auch gelesen haben, da\u00df die Bestimmungen dieser\nNovelle gelten, falls nicht der Staatsvertrag dem wider-\nspricht. Sie wissen vielleicht auch, da\u00df der Staatsvertrag\nnat\u00fcrlich hier das bindende Recht ist, gewisserma\u00dfen das\n\u00fcbergeordnete Recht.\nSie haben diesen Einwand schon im Zusammenhang mit\ndem Rundfunkbegriff im Ausschu\u00df vorgebracht. Selbst-\nverst\u00e4ndlich, wenn der Staatsvertrag zu einer neuen Defi-\nnition kommt und dieses Hohe Haus diesen neuen Staasts-\nvertrag annimmt, dann ist das das geltende s\u00e4chsische\nRecht. Aber das werden Ihnen die Juristen sehr genau be-\nschreiben k\u00f6nnen. Deswegen behandeln wir ja die Staats-\nvertr\u00e4ge.\nNoch einmal zum nichtkommerziellen Rundfunk.\n\u00dcber diese Sache mu\u00df au\u00dferordentlich gr\u00fcndlich nachge-\ndacht werden. Ich meine z. B. die Novellierung des S\u00e4ch-\nsischen Privatrundfunkgesetzes und seine Behandlung im\nAusschu\u00df. Das ist ein wunderbarer Ort, um \u00fcber diese\nFrage noch einmal gr\u00fcndlich nachzudenken. Wir k\u00f6nnen\nuns im Moment nicht dazu entschlie\u00dfen, weil die Geb\u00fch-\nren f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk bestimmt sind\nund weil der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk einen Grund-\nversorgungsauftrag hat. Aufgrund dieses Grundversor-\ngungsauftrages k\u00f6nnen Sie \u00fcberhaupt erst den Schritt\ngehen, dem B\u00fcrger eine Rundfunkgeb\u00fchr, die in sch\u00f6ner\nRegelm\u00e4\u00dfigkeit aller paar Jahre drastisch erh\u00f6ht worden\nist, abzuverlangen.\nWir haben ein sehr seltsames System. Wir haben das\n\u00f6ffentlich-rechtliche System, wir haben die privaten Rund-\nfunksender. Hinsichtlich der privaten Rundfunksender hat\nder s\u00e4chsische Gesetzgeber wohlweislich nicht festgelegt,\nwie sie sich konkret zu finanzieren haben. In der Regel\nwerden sie sich aus der Werbung finanzieren.\nWenn Sie, lieber Herr M\u00e4dler, eine Lizenz bek\u00e4men und\naus Ihrem Privatverm\u00f6gen einen lizenzierten Rundfunk-\nsender betreiben w\u00fcrden, dann h\u00e4tte, wenn es kein SPD-\nSender \u2013 wie Sie wissen, d\u00fcrfen Parteien in unserem Land\nkeinen Sender betreiben \u2013, sondern ein M\u00e4dler-Sender ist,\n\nniemand etwas dagegen, da\u00df Sie Ihr privates Geld daf\u00fcr\neinsetzen. Wogegen ich etwas habe, ist, da\u00df dann der\nRundfunkgeb\u00fchrenzahler Ihren M\u00e4dler-Sender mitfinan-\nzieren soll.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Das w\u00fcrde auf Radio Gr\u00fcning\n\ngenauso zutreffen!)\n\n\u2013 Das w\u00fcrde auf Herrn Gr\u00fcning genauso zutreffen; das ist\nrichtig. Ich wollte nur ein treffendes Beispiel nennen, das\nder SPD-Fraktion einleuchtet.\n\n(Heiterkeit bei CDU und SPD)\n\nDeswegen habe ich den Namen M\u00e4dler gew\u00e4hlt. Scherz\nbeiseite.\nEs ist doch eine Vermischung. Ein privater Sender w\u00fcrde\nliebend gern auch Rundfunkgeb\u00fchren kassieren. Wenn Sie\nSAT.1  oder  RTL  einige Millionen oder  gar Milliarden\nD-Mark aus der Rundfunkgeb\u00fchr anb\u00f6ten, dann kann ich\nmir nicht vorstellen, da\u00df Herr Thoma oder Herr Doetz\nIhnen ernstlich b\u00f6se w\u00e4ren. Das kann wahrscheinlich nicht\nSinn und Zweck sein, zumal wir au\u00dferdem die offenen\nKan\u00e4le haben, die, wie Sie, Herr M\u00e4dler, sehr wohl wissen,\nfinanzierbar sind. Dort kann sich im Unterschied zum\nM\u00e4dler-Sender jeder, der senden will, zu Wort melden\nund seine Beitr\u00e4ge \u00fcber den \u00c4ther senden.\n\n(Jurk, SPD: Herr M\u00e4dler ist weltoffen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Gr\u00fcning, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Nat\u00fcrlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Nachdem ich schon eine ber\u00fchmte Passage\nbesitze, halte ich so einen Rundfunksender f\u00fcr eine gute\nIdee.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Ich habe f\u00fcr Sie immer die besten\nIdeen.\n\nM\u00e4dler, SPD: Das ist Klasse!\nMich w\u00fcrde interessieren, wie Sie die Finanzierung von\noffenen Kan\u00e4len erkl\u00e4ren.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Das Privatrundfunkgesetz bietet die\nM\u00f6glichkeit, die offenen Kan\u00e4le zu finanzieren. Das ist\ndort nicht ausgeschlossen im Gegensatz zu den nichtkom-\nmerziellen Sendern, \u00fcber die darin nichts steht.\n\nM\u00e4dler, SPD: Diese werden im Endeffekt auch aus \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Mitteln finanziert.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: \u2013 Herr M\u00e4dler, darf ich Ihnen den Un-\nterschied erkl\u00e4ren. Bei den offenen Kan\u00e4len hat im Prinzip\njeder B\u00fcrger die M\u00f6glichkeit, sich \u00fcber den \u00c4ther zu Wort\nzu melden. Das ist bei einem nichtkommerziellen Privat-\nradio nicht der Fall. Das ist der wesentliche Unterschied.\nDiese Frage m\u00fcssen wir im Ausschu\u00df noch einmal gr\u00fcnd-\nlich behandeln.\nIch bitte die CDU-Fraktion und das gesamte Parlament,\nbei dem Gesetzentwurf, so wie er jetzt ist, zu bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1534\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Abgeordnete! Wer-\nter Herr Gr\u00fcning! Manchmal frage ich mich, wozu sich die\nMinisterpr\u00e4sidenten einigen, wozu sie \u00fcberhaupt noch zu\neinem Minimalkonsens kommen, wenn der S\u00e4chsische\nLandtag sogar diesen Minimalkonsens aufhebt, zumindest\nin diesem Falle halbiert.\n\n(Beifall der Abg. Frau Stachorra, SPD,\nund Dr. Langer, PDS)\n\nWorauf haben sich die Ministerpr\u00e4sidenten der 16 L\u00e4nder\ngeeinigt? Sie haben sich darauf geeinigt, die landesrecht-\nlich gebotene technische Infrastruktur zur terrestrischen\nVersorgung des gesamten Landes zu f\u00f6rdern. Sie haben\nsich darauf geeinigt, Projekte f\u00fcr neuartige Rundfunk\u00fcber-\ntragungstechniken bzw. weitergehend Multimedia zu f\u00f6r-\ndern, und sie haben sich darauf geeinigt, neue Formen der\nnichtkommerziellen Veranstaltungen von lokalem und\nregionalem Rundfunk zu f\u00f6rdern. Nat\u00fcrlich wurde nicht\nfestgeschrieben, da\u00df dies ein Mu\u00df sein mu\u00df, sondern die\nLandesgesetzgeber sind erm\u00e4chtigt. Allerdings, Herr\nGr\u00fcning, sind die Landesgesetzgeber nicht nur erm\u00e4chtigt,\nnichtkommerziellen Rundfunk zu f\u00f6rdern, sondern sie\nsind auch erm\u00e4chtigt, die technische Infrastruktur zu f\u00f6r-\ndern. Genau dies ist der Punkt.\nDie Erm\u00e4chtigung besteht f\u00fcr beide Punkte des Gesetzes.\nSie ziehen einerseits eine Erm\u00e4chtigung heran, um einen\nTeil des Gesetzes umzusetzen, und ziehen andererseits die\nErm\u00e4chtigung heran, um einen Teil des Gesetzes nicht\numsetzen zu m\u00fcssen.\nIch komme zu der Geb\u00fchrenfrage. Sie haben ausgef\u00fchrt,\nda\u00df Geb\u00fchren f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk be-\nstimmt sind. Ich erinnere an Ihr (w\u00f6rtliches) Zitat in der\nRede. Da mu\u00df ich Sie allerdings fragen, wozu dieser Anteil\naus der Rundfunkgeb\u00fchr genutzt wird; denn es sind 2 %\nder Rundfunkgeb\u00fchren, die die Landesmedienanstalten\nerhalten und um die wir hier debattieren, n\u00e4mlich zur F\u00f6r-\nderung von \u2013 ich sage es noch einmal \u2013 Infrastruktur, von\ntechnischer Infrastruktur, von DAB-Projekten. Letztlich ist\nes nichts weiter als eine versteckte Industriesubvention.\nEingef\u00fchrt wurden diese Rundfunkgeb\u00fchrenanteile als\nKabelgroschen in den 80er Jahren, um die Kabelpilotpro-\njekte der Bundesrepublik zu finanzieren, obwohl bis zum\nheutigen Tage diese Kabelpilotprojekte stehen, obwohl\nmittlerweile neue \u00dcbertragungstechniken, wie z. B. Satelli-\ntenrundfunk, genutzt werden. Trotzdem gibt es diese 2 %\nweiter, und es sind sage und schreibe 167 Millionen DM in\nder gesamten Bundesrepublik, die die Landesmedienan-\nstalten daf\u00fcr erhalten. 167 Millionen DM, das ist wohlge-\nmerkt fast soviel wie der Finanzausgleich der ARD, den\ndie CDU in Zukunft streichen will.\nHerr Gr\u00fcning, Sie haben von Geb\u00fchren f\u00fcr den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk gesprochen. Ich frage Sie: Wieso\nsind jetzt Geb\u00fchren zur F\u00f6rderung technischer Infrastruk-\ntur zu nutzen? Dies ist einfach ein Widerspruch in Ihrer\nRede.\nF\u00fcr die PDS-Fraktion ist dieser Gesetzentwurf abzulehnen,\nund zwar nicht nur, weil eine Einigung der Ministerpr\u00e4si-\ndenten nicht umgesetzt wird, sondern weil unserer Mei-\nnung nach die Geb\u00fchr zweckentfremdet wird, und zwar\nzur Technikf\u00f6rderung, letztlich zur Industriesubvention,\nund weil nichtkommerzieller Rundfunk als eine M\u00f6glich-\n\nkeit, Meinungsvielfalt in der Medienlandschaft zu bef\u00f6r-\ndern, nicht gef\u00f6rdert wird.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS\nund der Abg. Hatzsch und Jurk, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nW\u00fcnscht die CDU-Fraktion noch einmal das Wort? \u2013 Nein.\nW\u00fcnscht die Staatsregierung das Wort? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikel-\nweise in der vom Ausschu\u00df vorgeschlagenen Fassung zu\nberaten und abzustimmen. Wenn es keinen Widerspruch\ngibt, verfahren wir so. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch.\nIch rufe auf ,,Gesetz zum Zweiten Staatsvertrag zur \u00c4nde-\nrung des Rundfunkstaatsvertrages und zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsver-\ntrages \u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland\u201c,\nDrucksache 2/2047, Artikel 1 des Gesetzes zum Zweiten\nStaatsvertrag zur \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages.\nWer dem Artikel 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthal-\ntungen und einer Reihe von Gegenstimmen ist Artikel 1\nmit Mehrheit angenommen worden.\nIch rufe den Artikel 2 auf. Dazu gibt es den \u00c4nderungsan-\ntrag des Abg. Kosel, Fraktion der PDS, Drucksache 2/2119.\nHerr Kosel wird den Antrag einbringen.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Gr\u00fcning war so freundlich oder eher\nunfreundlich, im Vorgriff auf diesen \u00c4nderungsantrag\nschon die Ablehnung zu formulieren.\nIch schlage dennoch vor, in Artikel 2 \u2013 erstens \u2013 einzuf\u00fc-\ngen, ich zitiere: ,,\u2026 und zur F\u00f6rderung von Projekten f\u00fcr\nneuartige Rundfunk\u00fcbertragungstechniken\u201c und \u2013 zwei-\ntens \u2013 einen neuen Satz 3 anzuf\u00fcgen, der lauten m\u00f6ge:\n,,Nach Artikel 1 \u00a7 29 Abs. 1 Satz 3 des Staatsvertrages k\u00f6n-\nnen Mittel aus dem Anteil an der Rundfunkgeb\u00fchr auch\nzur F\u00f6rderung von Formen der nichtkommerziellen Ver-\nanstaltungen von lokalem und regionalem Rundfunk ver-\nwendet werden.\u201c\nBeschlossene Chefsache der L\u00e4nder ist doch \u2013 darauf hat\nmein Vorredner, mein Fraktionskollege Heiko Hilker,\nschon hingewiesen \u2013, da\u00df in Zukunft durch Formen der\nnichtkommerziellen Veranstaltungen von lokalem und re-\ngionalem Rundfunk gef\u00f6rdert werden kann. Sachsen legt\nnun die Vereinbarung der Ministerpr\u00e4sidenten auf ganz\neigenartige Weise aus und bringt sich eigentlich in Gegen-\nsatz zu dieser Vereinbarung.\nZugespitzt wird dies noch dadurch, da\u00df, wie schon gesagt,\ndie Geb\u00fchrengelder, die zur Grundversorgung erhoben\nwerden, nicht zur Bef\u00f6rderung von Meinungsvielfalt\ndurch neue Formen des Rundfunks eingesetzt werden,\neher zur Industriesubventionierung.\nEs ist doch eigenartig, da\u00df Vertreter von Bewegungen und\nParteien, die meinten, Anwalt f\u00fcr Meinungsvielfalt zu\nsein, nun an einer Verbindlichkeit in dieser Frage kein\nInteresse mehr haben. Das mag verstehen, wer will.\nEs sind neue Zugangsm\u00f6glichkeiten demokratischer Inte-\nressenwahrnehmung und politischer Meinungsgestaltung\nim Rundfunk gegeben. Die Diskussion zu Fragen des\ndemokratischen Gebrauchs der Medien, die Diskussion\num nichtkommerziellen Rundfunk wie auch um offene\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1535\n\n\n\nKan\u00e4le ist als Form selbstbestimmter Kommunikation neu\nbegonnen. Sachsen t\u00e4te gut daran, einen praktischen\nSchritt in dieser Richtung zu gehen. Darum mein \u00c4nde-\nrungsantrag.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu diesem \u00c4nderungsan-\ntrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr M\u00e4dler, Fraktion der\nSPD.\n\nM\u00e4dler, SPD: Die Fraktion der SPD unterst\u00fctzt diesen\n\u00c4nderungsantrag des Abg. Kosel. Ich m\u00f6chte dies noch\neinmal erl\u00e4utern.\nHerr Gr\u00fcning hat es vorhin im Klartext gesagt: Offene Ka-\nn\u00e4le, da kann jeder in den \u00c4ther hineinblasen und das\nsagen, was er will. In der Regel h\u00f6ren oder sehen das nur\ndie, die selber das Produkt fabrizieren. Die sind eigentlich\nungef\u00e4hrlich f\u00fcr die Konkurrenten im privaten Rundfunk-\nbereich, w\u00e4hrend nichtkommerzielle Radios, wie Radio\nMephisto, eine Bereicherung dieses Einheitsbreies im pri-\nvaten Rundfunkbereich sind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWer sich das einmal in Leipzig angeh\u00f6rt hat, wenn man\nl\u00e4nger als 10 Sekunden eine Nachricht oder einen Bericht\n\u00fcber kulturelle oder sportliche H\u00f6hepunkte bringt, dann\nist das ein Genu\u00df. Damit zeigen zum Beispiel die Studen-\nten in Leipzig, da\u00df man auch anders Radio machen kann.\nDas ist f\u00fcr meine Begriffe auch eine Form der Meinungs-\nvielfalt, von Demokratie und auch Demokratieerziehung.\nSie als CDU-Fraktion wollen das nicht. Wir wollen das.\nDeshalb unterst\u00fctzen wir diesen Antrag.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Gr\u00fcning, Fraktion der\nCDU.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Wir lehnen diesen \u00c4nderungsantrag ab.\nHerr M\u00e4dler, was Sie sagen, bedeutet nichts anderes als\neine Bankrotterkl\u00e4rung f\u00fcr das \u00f6ffentlich-rechtliche Sy-\nstem, denn diese Aufgaben, die Sie f\u00fcr die Nichtkommer-\nziellen, f\u00fcr Mephisto und wen auch immer reklamieren,\nsollen nach dem Grundgesetz und nach dem Willen aller\nGesetzgeber die \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten wahrneh-\nmen. Wir haben doch wei\u00df Gott genug \u00f6ffentlich-recht-\nliche Programme, die sich auf eine sehr seltsame Weise\nvermehren und nochmals vermehren.\nV\u00f6llig absurd, Herr Kosel, hingegen ist Ihre Argumenta-\ntion. Aus einem Kann kann man kein Mu\u00df interpretieren,\nsondern der Rundfunkstaatsvertrag legt nur in diesem\nPunkt fest, welchen Spielraum die L\u00e4nder haben, da\u00df also\nSachsen nichts gegen entsprechende Regelungen in ande-\nren L\u00e4ndern und auch nichts dagegen hat, wenn sich der\n\ns\u00e4chsische Gesetzgeber entscheidet, dieses Kann in ein\nMu\u00df zu verwandeln. Wir wollen uns nicht daf\u00fcr entschei-\nden. Das aber mit der Meinungsvielfalt in Verbindung zu\nbringen ist absurd, weil dadurch kein Einzelsender weni-\nger \u00fcber den \u00c4ther geht. Die Vielzahl der Sender bleibt\nerhalten.\nMeine Damen und Herren! Wie schaut es aus? Einen Ver-\nlag zu subventionieren, auch wenn er die besten B\u00fccher\nver\u00f6ffentlicht, ist einfach aus wettbewerbsrechtlichen\nGr\u00fcnden nicht m\u00f6glich. Der Rundfunk hatte aufgrund der\nFrequenzknappheit eine Sonderstellung. Dadurch wurden\ngewisse Dinge einger\u00e4umt.\nZun\u00e4chst gab es nur einen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk. Jetzt gibt es eine F\u00fclle von Privatrundfunksendern.\nAber grunds\u00e4tzlich k\u00f6nnen wir \u2013 so gern wir das auch\nmanchmal m\u00f6chten \u2013 hier nicht in das Wettbewerbsrecht\neingreifen. Das wird au\u00dferordentlich problematisch, denn\nwer soll dann festlegen? \u2013 Nat\u00fcrlich die Versammlung,\nwerden Sie antworten, aber auch das sind nur Repr\u00e4sen-\ntanten von 18 Organisationen und Vereinen; es ist dann\ndoch eine sehr fragw\u00fcrdige Entscheidung, da\u00df diese 18\nPersonen oder diese 34 Personen \u2013 je nachdem, wie die\nAnstalten zusammengesetzt sind \u2013 \u00fcber die Steuergelder\ndes B\u00fcrgers im Sinne eines Eingriffes in den Markt ent-\nscheiden. Das geht meiner Ansicht nach so nicht. Wir m\u00fcs-\nsen das gr\u00fcndlich \u00fcberlegen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nWort wird weiter nicht gew\u00fcnscht. So stelle ich den \u00c4nde-\nrungsantrag des Abg. Kosel, Drucksache 2/2119, zum Ar-\ntikel 2 zur Abstimmung. Wer diesem \u00c4nderungsantrag\nzustimmen will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimm-\nenthaltung; mit Mehrheit abgelehnt.\nWer gibt dem Artikel 2 in Form der Beschlu\u00dfempfehlung\nseine Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Gegenstimmen und Stimmenthaltungen\nmit Mehrheit angenommen.\nIch rufe Artikel 3 auf, Inkrafttreten. Wer stimmt dem zu? \u2013\nWer stimmt dem nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Ge-\ngenstimmen und vielen Stimmenthaltungen mit Mehrheit\nangenommen.\nMeine Damen und Herren! So stelle ich den Entwurf des\nGesetzes zum Zweiten Staatsvertrag zur \u00c4nderung des\nRundfunkstaatsvertrages und \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nGesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den\nRundfunk im vereinten Deutschland als Ganzes zur Ab-\nstimmung. Wer dem Gesetzentwurf zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Gegenprobe! \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stim-\nmen dagegen mit Mehrheit angenommen. Damit ist der\nEntwurf als Gesetz beschlossen. Dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1536\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Juristenausbildung im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/1901, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDer Tagesordnungspunkt ist hiermit aufgerufen. Es liegt\nkeine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine\nAussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur der Ein-\nreicher, die Staatsregierung; Herr Staatsminister Heit-\nmann, bitte.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Vielen Dank.\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Mit diesem\n\u00c4nderungsgesetz zum Juristenausbildungsgesetz soll ein\nf\u00f6rmliches Widerspruchsverfahren gegen Pr\u00fcfungsent-\nscheidungen in den juristischen Staatspr\u00fcfungen einge-\nf\u00fchrt werden.\nBisher hatten die Pr\u00fcfungsteilnehmer zwar auch schon die\nM\u00f6glichkeit, formlos Gegenvorstellungen zu erheben oder\ngleich im Wege der Verwaltungsgerichtsklage gegen die\nBeurteilung ihrer Pr\u00fcfungsleistungen vorzugehen. Aber\nnach der neueren Rechtsprechung des Bundesverwal-\ntungsgerichtes und des Bundesverfassungsgerichtes gen\u00fc-\ngen diese M\u00f6glichkeiten nicht mehr den verfassungsrecht-\nlichen Anforderungen.\nNach Auffassung der obersten Gerichte fordert das\nGrundrecht auf Berufsfreiheit aus Artikel 12 des Grundge-\nsetzes bei berufsbezogenen Pr\u00fcfungen die gesetzliche Ver-\nankerung eines verwaltungsinternen \u00dcberpr\u00fcfungsverfah-\nrens. Dem wird nunmehr mit der Einf\u00fchrung des Wider-\nspruchsverfahrens nach der Verwaltungsgerichtsordnung\nRechnung getragen.\nIch will nicht verhehlen, da\u00df ich Ihnen diesen Gesetzent-\nwurf gegen meine innere \u00dcberzeugung vorlege, denn er\nist ein Beispiel f\u00fcr eine weitere Einschr\u00e4nkung des Ermes-\nsens der Verwaltung aufgrund von Vorgaben unserer\nobersten Gerichte. Die Gerichte zwingen uns durch exten-\nsive Auslegung der Rechtswegegarantie dazu. Das steht\nim Widerspruch zu unserer sonstigen Orientierung, n\u00e4m-\nlich eine Vereinfachung von Verfahren zu schaffen und\neine Durchschaubarkeit von Verfahren herzustellen. Es ist\neine Verrechtlichung eines weiteren kleinen Lebensberei-\nches.\nDie aufgrund der Rechtsprechung nun unumg\u00e4nglich ge-\nwordene \u00c4nderung dieses Gesetzes wurde zum Anla\u00df ge-\n\nnommen, zwei weitere Erg\u00e4nzungen vorzunehmen. Ein-\nmal soll der Kreis der Pr\u00fcfer f\u00fcr die erste und zweite juri-\nstische Staatspr\u00fcfung insofern erweitert werden, als auch\ndie Diplomjuristen, die als Hochschullehrer des Rechts,\nRichter, Staatsanw\u00e4lte oder Notare t\u00e4tig sind, zu Pr\u00fcfern\nbestellt werden k\u00f6nnen. Diese Erweiterung entspricht\nunserem Grundsatz einer m\u00f6glichst weitgehenden per-\nsonellen   Integration.  Wir   wollen   keine   Zwei-Klassen-\nJuristenschaft.\nUnd schlie\u00dflich soll \u2013 zweite Erg\u00e4nzung \u2013 die bis zum\n31. Dezember 1996 befristete M\u00f6glichkeit, Volljuristen\nauch nach dem Eintritt in den Ruhestand zu Mitgliedern\ndes Pr\u00fcfungsausschusses oder zu Pr\u00fcfern zu bestellen, bis\nzum 31. Dezember 1999 verl\u00e4ngert werden. Dies ent-\nspricht unserem Grundsatz, da\u00df wir den juristischen Sach-\nverstand auch \u00fcber die gesetzlich festgelegte Altersgrenze\nhinaus in Anspruch nehmen wollen, wie wir dies auch\nsonst f\u00fcr unsere Richterschaft, auch beim Verfassungsge-\nrichtshof, vorgesehen haben.\n\nIch bitte um \u00dcberweisung und Beratung des Gesetzent-\nwurfes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf eines Ersten Ge-\nsetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Juristenausbil-\ndung im Freistaat Sachsen an den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df als federf\u00fchrenden Ausschu\u00df und an den\nAusschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und\nMedien zu \u00fcberweisen.\n\nEs erhebt sich gegen diese \u00dcberweisung auch kein Wider-\nspruch? Wer dem Vorschlag zur \u00dcberweisung an diese\nbeiden Ausch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt\num das Handzeichen. \u2013 Und wer ist dagegen? \u2013 Ich sehe\nkeine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Sehe ich auch\nnicht. Damit ist die \u00dcberweisung einm\u00fctig beschlossen,\nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die F\u00fchrung des\nSchiffsbauregisters f\u00fcr Binnenschiffe bei dem Amtsgericht Magdeburg\n\nund f\u00fcr Seeschiffe bei dem Amtsgericht Rostock\nDrucksache 2/1995, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier liegt keine Empfehlung zu einer allgemeinen\nAussprache vor. Es spricht auch hier nur der Einreicher,\ndie Staatsregierung. Bitte, Herr Staatsminister Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren! Wir haben schon einen solchen\nStaatsvertrag hier beschlossen. Bei der Zustimmung zu\ndiesem Staatsvertrag f\u00fcr die F\u00fchrung der Binnenschiffe\n\nund der Seeschiffe ist vergessen worden, das Schiffsbau-\nregister, das es f\u00fcr Binnenschiffe und Seeschiffe gibt und\ndas gesondert gef\u00fchrt werden mu\u00df, mit zu ber\u00fccksichti-\ngen. Dies ist jetzt die Erg\u00e4nzung, die wir nachschieben\nm\u00fcssen. \u2013 Ich bitte um Beratung und Zustimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Gesetzes zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1537\n\n\n\ndem Staatsvertrag \u00fcber die F\u00fchrung des Schiffsbauregi-\nsters f\u00fcr Binnenschiffe bei dem Amtsgericht Magdeburg\nund f\u00fcr Seeschiffe bei dem Amtsgericht Rostock an den\nVerfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diesen Ausschu\u00df\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimment-\nhaltungen? \u2013 Auch keine Stimmenthaltung. Damit ist die\n\u00dcberweisung einm\u00fctig beschlossen, und dieser Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Sicherung\nder \u00f6ffentlichen Haushalte im Freistaat Sachsen\n\n(Haushaltbegleitgesetz 1996)\nDrucksache 2/2046, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor,\neine allgemeine Aussprache zu f\u00fchren. Es spricht daher\nnur der Einreicher, die Staatsregierung. Bitte, Herr Staats-\nminister Prof. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Durch die Ergeb-\nnisse der Steuersch\u00e4tzung vom Oktober haben Bund, L\u00e4n-\nder und Gemeinden ihre Einnahmenerwartung und\nAusgabenplanung f\u00fcr das Jahr 1996 revidieren m\u00fcssen.\nBedingt durch konjunkturelle Faktoren und das Wirksam-\nwerden steuerlicher Sonderf\u00f6rderungsinstrumente, insbe-\nsondere in den neuen L\u00e4ndern, wird im Jahre 1996 mit\n29,4 Milliarden DM geringeren Steuereinnahmen f\u00fcr Ge-\nsamtdeutschland gerechnet.\nAuch die finanzpolitische Situation des Freistaates und der\ns\u00e4chsischen Kommunen f\u00fcr 1996 hat sich mit den neuen\nSch\u00e4tzergebnissen gravierend verschlechtert. Die Einnah-\nmen des Freistaates aus Steuern, L\u00e4nderfinanzausgleich\nund Erg\u00e4nzungszuweisungen sinken 1996 unter das Ni-\nveau dieses Jahres.\nNach Einrechnung der Auswirkungen des Jahresteuerge-\nsetzes konnten wir noch rund 300 Millionen DM Mehrein-\nnahmen f\u00fcr das Land in der ersten Erg\u00e4nzungsvorlage\neinstellen. Diesen Mehreinnahmen standen aber schon da-\nmals Mehrausgaben im Rahmen des kommunalen Finanz-\nausgleiches von 350 Millionen DM gegen\u00fcber; insgesamt\nalso ein Loch von 50 Millionen DM.\nNach der neuen Steuersch\u00e4tzung mu\u00dften die Einnahmen-\nerwartungen f\u00fcr den Haushalt 1996 um 837,3 Millionen\nDM gegen\u00fcber der ersten Erg\u00e4nzungsvorlage nach unten\nkorrigiert werden. Die Steuereinnahmen der s\u00e4chsischen\nKommunen werden gegen\u00fcber der bisherigen Annahme\n1996 um 221 Millionen DM geringer ausfallen. Damit wur-\nde eine weitere Neuberechnung der in den Haushalt ein-\ngestellten Betr\u00e4ge im Rahmen des kommunalen Finanz-\nausgleichs erforderlich.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung war unter dem Druck der\nSteuerausf\u00e4lle zum Handeln gezwungen. Bereits am\n24. Oktober hat das Kabinett beschlossen, da\u00df die Netto-\nkreditaufnahme trotz der massiven Einnahmeeinbr\u00fcche\nunver\u00e4ndert bleibt. Hierzu gibt es keine Alternative, da\nauch f\u00fcr die Jahre ab 1997 keine Besserung der Einnah-\nmensituation erwartet werden kann.\nEine Erh\u00f6hung der Kreditaufnahme f\u00fcr 1996 w\u00fcrde durch\nzu leistende Zinszahlungen eine weitere Versch\u00e4rfung der\nFinanzprobleme f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre bedeuten. Wir d\u00fcr-\nfen der kommenden Generation, meine Damen und Her-\nren, keinen Schuldenberg hinterlassen, der ihr jeden\n\nHandlungsspielraum f\u00fcr die Gestaltung ihrer Zukunft\nnimmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDem bundesweiten Zwang zu echten Ausgabenk\u00fcrzun-\ngen und strukturellen Verbesserungen der Haushaltssitua-\ntion hat sich die S\u00e4chsische Staatsregierung gestellt. Sie hat\nbewiesen, da\u00df sie auch in angespannter Situation in der\nLage ist, schnell und der Problemlage angemessen zu han-\ndeln. In einer Zeit von knapp zwei Wochen hat die Staats-\nregierung die zweite Erg\u00e4nzungsvorlage zum Haushalt\n1996 mit Umschichtungen in H\u00f6he von rund 900 Millionen\nDM aufgestellt. Die Vorlage wurde dem Landtag in der\nvon der Gesch\u00e4ftsordnung bestimmten Frist zugeleitet\nund liegt Ihnen seit Beginn der letzten Woche vor.\nMit der zweiten Erg\u00e4nzungsvorlage werden die Zuwei-\nsungen im Rahmen des kommunalen Finanzausgleichs\ngegen\u00fcber der ersten Erg\u00e4nzungsvorlage um 160,9 Millio-\nnen DM abgesenkt, wie es dem Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\nsatz entspricht. Damit erhalten die Kommunen aber im-\nmer noch rund 190 Millionen h\u00f6here FAG-Zuweisungen\nals nach dem Regierungsentwurf vom Juni.\nBei der Verteilung der weiterhin notwendigen Einsparbe-\ntr\u00e4ge auf die Einzelpl\u00e4ne ist die Staatsregierung nicht nach\nder Rasenm\u00e4hermethode vorgegangen. Es wurde im Ge-\ngenteil ein differenziertes Modell angewandt, das die Bin-\ndungsstrukturen der Einzelpl\u00e4ne und die politische Be-\ndeutung der Ma\u00dfnahmen ber\u00fccksichtigt.\nAngesichts der sich zuspitzenden Einnahmensituation war\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung gezwungen, auch Eingriffe\nin bestehende Rechtsverpflichtungen zu beschlie\u00dfen. Da-\nmit wurde erstmals ein Haushaltbegleitgesetz vorgelegt,\ndas mit der heutigen Lesung in das parlamentarische Ge-\nsetzgebungsverfahren geht.\nMit dem Haushaltbegleitgesetz werden 63,4 Millionen DM\nder notwendigen Einsparungen f\u00fcr 1996 erbracht und die\nKommunen um 54 Millionen DM entlastet. Gleichzeitig\nsind die Ma\u00dfnahmen zur Sicherung des f\u00fcr die Zukunft\nnotwendigen finanzpolitischen Spielraums umumg\u00e4ng-\nlich.\nDas Haushaltbegleitgesetz sieht im einzelnen ma\u00dfvolle\n\u00c4nderungen am Krankenhausgesetz und dem Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz vor. Ich weise gleichzeitig darauf hin,\nda\u00df die geringen Leistungseinschr\u00e4nkungen im Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz zumindest teilweise kompensiert wer-\nden durch die Erh\u00f6hung des Landeserziehungsgeldes ab\n1997, die ebenfalls im vorliegenden Gesetzentwurf gere-\ngelt werden soll. Dies ist eine weitere wichtige politische\nWeichenstellung zugunsten unserer Familien zu mehr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1538\n\n\n\nWahlfreiheit zwischen der Betreuung durch die Eltern\noder durch gesellschaftliche Einrichtungen.\nLassen Sie mich im folgenden kurz auf die einzelnen Ge-\nsetzesma\u00dfnahmen und ihre Wirkungen eingehen.\nDurch die K\u00fcrzung der Pauschalf\u00f6rderung im S\u00e4chsischen\nKrankenhausgesetz wird eine Einsparung von 9,4 Millio-\nnen DM erzielt. Die \u00c4nderung ist f\u00fcr die Dauer eines\nJahres vorgesehen. Die Stufung der \u00c4nderungsbeitr\u00e4ge\norientiert sich an dem unterschiedlichen F\u00f6rderbedarf der\neinzelnen Krankenhausarten.\nDie vorgesehene \u00c4nderung beim Kindertagesst\u00e4ttengesetz\nwird den Staatshaushalt und die kommunalen Haushalte\nim n\u00e4chsten Jahr mit je 54 Millionen DM entlasten. In den\nFolgejahren kann mit weiteren Entlastungseffekten f\u00fcr die\nHaushalte von Freistaat und Kommunen wegen der ganz-\nj\u00e4hrigen Wirkung der Ma\u00dfnahmen gerechnet werden. Da-\nmit kommt der Freistaat auch, meine Damen und Herren\nvon der Opposition, der Forderung der kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nde nach, die wiederholt die Belastung der kom-\nmunalen Haushalte durch gesetzliche Vorgaben des Lan-\ndes kritisiert und \u00c4nderungen angemahnt haben.\nEs mu\u00df an dieser Stelle eines ganz deutlich betont werden:\nDer Rechtsanspruch auf einen Kindergartenplatz in Sach-\nsen bleibt erhalten und wird nicht angetastet.\nAuch nach Durchf\u00fchrung der vorgelegten \u00c4nderung wird\nSachsen beim Betreuungsangebot der Kindertagesst\u00e4tten\nim L\u00e4ndervergleich einen der vordersten Pl\u00e4tze einneh-\nmen. So hat der Freistaat im Jahre 1994 f\u00fcr das Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz rund 160 DM je Einwohner ausgegeben.\nDieser Wert lag um 20 % h\u00f6her als der Durchschnitt der\nanderen neuen L\u00e4nder oder um das Zwei- bis Dreifache\nh\u00f6her als der Durchschnitt der alten L\u00e4nder. Durch die\nNeufassung des Personalschl\u00fcssels von bisher 1:12 auf\njetzt 1:13,5 wird bei den Kinderg\u00e4rten eine Einsparung im\nJahre 1996 von 20 Millionen DM bei Land und Kommunen\nerzielt. Auch nach dieser Erh\u00f6hung im Personalschl\u00fcssel\nim Bereich der Kinderg\u00e4rten ist das Betreuungsverh\u00e4ltnis\nim Vergleich zu anderen L\u00e4ndern g\u00fcnstig. Durch die Kor-\nrektur ist kein Verlust an erzieherischer Qualit\u00e4t zu be-\nf\u00fcrchten.\nNeu im Kindertagesst\u00e4ttengesetz eingef\u00fcgt wird der \u00a7 13a,\nder bei \u00dcbersteigen bestimmter Einkommensgrenzen nach\ndem Bundessozialhilfegesetz Erh\u00f6hungen der anteiligen\nElternbeitr\u00e4ge von 25 auf 30 bzw. 35 % je nach H\u00f6he des\nEinkommens vorsieht. Die 1996 erwarteten Einsparungen\nbei Land und Kommunen betragen jeweils 9 Millionen\nDM, da sich der Zuschu\u00df des Freistaates und der Gemein-\nden zu den Betriebskosten um jeweils die H\u00e4lfte des Pro-\nzentsatzes vermindert, um den sich die Elternbeitr\u00e4ge\nerh\u00f6hen. Ein solcher einkommensabh\u00e4ngiger Beitragssatz\nf\u00fcr die Eltern wird den unterschiedlichen Einkommens-\nsituationen unserer Familien gerecht. Familien mit relativ\nh\u00f6herem Einkommen \u2013 das sind in der Regel Familien mit\nDoppelverdienern \u2013 sind im Zuge des gestiegenen Ein-\nkommensniveaus in Sachsen mittlerweile finanziell in der\nLage, einen h\u00f6heren Anteil an den Betriebskosten zu tra-\ngen. Familien mit geringerem Einkommen k\u00f6nnen nach\nwie vor auf Antrag von den Beitr\u00e4gen befreit werden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der Opposi-\ntion! Um Falschmeldungen vorzubeugen, will ich Ihnen\ndie Auswirkungen des Gesetzes an konkreten Beispielen\nerl\u00e4utern. F\u00fcr Eltern mit Kindern bis zum vollendeten\ndritten Lebensjahr sind keine \u00c4nderungen der Elternbei-\ntr\u00e4ge vorgesehen. F\u00fcr Eltern, deren Kinder einen Kinder-\ngarten besuchen und die nicht in diese Steigerung der Pro-\n\nzents\u00e4tze aufgrund h\u00f6heren Einkommens fallen, mindert\nsich ihr Elternbeitrag um 18 DM. Das ist die Folge, meine\nDamen und Herren, der sinkenden Betriebskosten und der\nin der Gesetzes\u00e4nderung vorgesehenen anteilig st\u00e4rkeren\nBelastung h\u00f6herer Einkommen zugunsten der sozial\nSchw\u00e4cheren. Das nenne ich Anwendung des Solidarprin-\nzips.\nF\u00fcr Eltern, die Elternbeitr\u00e4ge in H\u00f6he von 30 % zahlen \u2013\nalso die zweite Stufe \u2013, erh\u00f6ht sich der Beitrag um ledig-\nlich 10,85 DM. F\u00fcr Eltern, die Elternbeitr\u00e4ge in H\u00f6he von\n35 % zahlen \u2013 also f\u00fcr die h\u00f6chste Einkommensgruppe \u2013,\nerh\u00f6ht sich der Beitrag um 39,70 DM. F\u00fcr Hortbesucher\nerh\u00f6ht sich der Elternbeitrag bei 30 % um 15,60 DM bis\n17,50 DM, bei 35 % um 31,30 DM bis 35,00 DM.\nMit der Neufassung des \u00a7 13 Abs. 2 des Kindertagesst\u00e4t-\ntengesetzes soll auch eine sechsst\u00fcndige Betreuungszeit\nalternativ zu der bisher obligatorischen Halb- oder Ganz-\ntagsbetreuung angeboten werden. Dies wurde von Eltern\nund Einrichtungen in der Vergangenheit h\u00e4ufig gefordert.\nVor allem Teilzeitbesch\u00e4ftigte k\u00f6nnen damit von dieser\nRegelung Gebrauch machen. Die Einsparung betr\u00e4gt 1996\n9 Millionen DM jeweils f\u00fcr Land und Kommunen.\nParagraph 3 Abs. 2 Kindertagesst\u00e4ttengesetz ist hinsicht-\nlich der Bedarfsanerkennung bei Krippenpl\u00e4tzen ge\u00e4ndert.\nDanach ist ein Bedarf bei Kindern unter drei Jahren nicht\nanzunehmen, wenn ein Elternteil f\u00fcr die Betreuung des\nKindes zur Verf\u00fcgung steht. Mit der entsprechenden Re-\ngelung kann die Zahl der ben\u00f6tigten Krippenpl\u00e4tze ver-\nmindert und der tats\u00e4chlichen Inanspruchnahme, meine\nDamen und Herren, angepa\u00dft werden. Die Einsparung\ndurch diese Neuregelung wird 1996 bei 16 Millionen DM\njeweils f\u00fcr Land und Kommunen liegen. Ein Bedarf, um\nauch hier Tartarenmeldungen vorzubeugen, ist immer\ndann gegeben, wenn eine Arbeitssuchende oder ein Ar-\nbeitssuchender einen Arbeitsplatz in Aussicht hat, nicht\nerst, wenn er ihn bekommt.\nAls familienpolitische Begleitma\u00dfnahme wird das Landes-\nerziehungsgeld ab 1.1.1997 von bisher 400 DM auf dann\n600 DM erh\u00f6ht. Diese Regelung gilt dann f\u00fcr ab 1.1.1995\ngeborene oder in Obhut genommene Kinder und stellt in-\nsofern eine Anpassung an die bisherige stufenweise Rege-\nlung dar. Die voraussichtlichen Mehrbelastungen f\u00fcr den\nStaatshaushalt belaufen sich auf ca. 20 Millionen DM, be-\nginnend ab 1997.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zu dem Ent-\nwurf eines Haushaltbegleitgesetzes 1996 gibt es aus un-\nserer Sicht keine Alternative, zumal die von den Auswir-\nkungen der Steuersch\u00e4tzung mitbetroffenen kommunalen\nHaushalte dadurch deutlich entlastet werden.\nDie Erh\u00f6hung des Landeserziehungsgeldes zeigt, da\u00df wir\nkeine phantasielose Spar- und K\u00fcrzungspolitik betreiben.\nAngesichts knapper Kassen setzen wir die Mittel zielge-\nrecht ein. Wir belasten h\u00f6here Einkommen mit steigenden\nBeitr\u00e4gen und entlasten B\u00fcrger mit geringeren Einkom-\nmen. Au\u00dferdem wird die Erziehung in der Familie st\u00e4rker\nals bisher gew\u00fcrdigt.\nDas sind die zentralen Anliegen dieses Haushaltbegleitge-\nsetzes der Staatsregierung, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  \u2013 des-\nsen \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse, Herr Pr\u00e4sident, ich\nbeantrage.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1539\n\n\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke.\nMeine Damen und Herren! Herr Leroff, zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte herzlich darum\nbitten, da\u00df neben den aufgef\u00fchrten Aussch\u00fcssen \u2013 Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen \u2013\ndieser Gesetzentwurf auch an den Innenausschu\u00df \u00fcber-\nwiesen wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nlasse erst einmal \u00fcber die vom Pr\u00e4sidium vorgeschlagenen\nAusschu\u00df\u00fcberweisungen abstimmen und in einem zwei-\nten Abstimmungsgang \u00fcber die \u00dcberweisung an den\nInnenausschu\u00df.\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber\nMa\u00dfnahmen zur Sicherung der \u00f6ffentlichen Haushalte im\nFreistaat Sachsen \u2013 Haushaltbegleitgesetz 1996 \u2013 an den\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df als federf\u00fchrenden Aus-\nschu\u00df und an den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie und Frauen zu \u00fcberweisen. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nEine Reihe von Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist diese \u00dcber-\nweisung mit Mehrheit angenommen.\n\nZus\u00e4tzlich ist beantragt, den Gesetzentwurf an den Innen-\nausschu\u00df als mitberatenden Ausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer\nstimmt dem zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch einige Stimmenthaltungen. So ist mit\nMehrheit auch an den Innenausschu\u00df \u00fcberwiesen worden.\n\nDamit ist die \u00dcberweisung beschlossen und dieser Tages-\nordnungspunkt abgeschlossen.\n\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nSituation der s\u00e4chsischen Polizei\nDrucksache 2/0971, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD und PDS je 10 Minuten. Als Einbringer spricht zuerst\ndie Fraktion der SPD; Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die SPD-Fraktion hat zwei Gro\u00dfe Anfragen\neingebracht, die sich mit der Frage der inneren Sicherheit\nim Freistaat Sachsen besch\u00e4ftigen und die beantwortet\nworden sind.\nDie innere Sicherheit ist eine wesentliche Voraussetzung\nf\u00fcr den inneren Frieden. Die Grundrechte der B\u00fcrger, wie\nMeinungsfreiheit, Versammlungsfreiheit, Vereinigungs-\nfreiheit und Freiz\u00fcgigkeit, sind Wesensmerkmale des\ndemokratischen Rechtsstaates. Sie d\u00fcrfen als Errungen-\nschaften der politischen Bewegung des Herbstes 1989 bei\nder Gew\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ord-\nnung keinen Schaden nehmen. Die freiheitliche Demokra-\ntie ist in ihrem Bestand eng mit dem staatlichen Gewalt-\nmonopol verkn\u00fcpft, denn rechtsstaatliche Sicherheit ist\nkein Gegensatz zur Freiheit. Sie ist vielmehr ihre Voraus-\nsetzung. Erforderlich ist darum ein schnelles und konse-\nquentes Eingreifen von Polizei und Justiz im Rahmen der\ngesetzlichen M\u00f6glichkeiten.\nDie Kriminalit\u00e4t ist in den Jahren nach der Vereinigung\nstark angestiegen. Hierbei ist insbesondere eine zuneh-\nmende Kriminalit\u00e4tsbelastung junger Menschen zwischen\n14 und 23 Jahren zu verzeichnen.\nDie Vermeidung von Straftaten ist daher eine wichtige\nAufgabe der Polizei; denn Vorbeugen ist besser als Stra-\nfen. Die Verbrechenspr\u00e4vention kann jedoch nicht allein\nAufgabe der Polizei sein, sondern alle gesellschaftlich rele-\nvanten Kr\u00e4fte m\u00fcssen dabei partnerschaftlich zusammen-\narbeiten.\nZur Zusammenarbeit aufgefordert sind Polizei, Staatsan-\nwaltschaft, Gerichte, Schulen, Jugend- und Kultureinrich-\ntungen, Gemeinden, Kirchen, Verb\u00e4nde und Medien. Der\nPolizei obliegt die Aufgabe der Gefahrenabwehr und da-\nmit der Schutz des vorhandenen Bestandes an Rechten\n\nund Rechtsg\u00fctern, Rechtsnormen und Gesellschaftszuord-\nnungsnormen. Sie hat infolgedessen insbesondere die frei-\nheitlich-demokratische Grundordnung zu sch\u00fctzen, die\nungehinderte Aus\u00fcbung des Grundrechtes und der staats-\nb\u00fcrgerlichen Rechte zu gew\u00e4hrleisten.\nZu den bedeutsamsten polizeilichen Aufgaben geh\u00f6rt ihre\nMitwirkung bei der Strafverfolgung. Gerade in diesem Be-\nreich wird die Polizei aufgrund des Kriminalit\u00e4tsanstieges\nund der damit verbundenen qualitativ ver\u00e4nderten Auf-\ngaben besonders gefordert. Die Aufkl\u00e4rungsrate liegt in\nSachsen bei 34,4 %, die zweitniedrigste in der Bundesrepu-\nblik. Bei Diebst\u00e4hlen liegt sie bei nur 9 %. Da eine hohe\nAufkl\u00e4rungsrate zu geringerer Kriminalit\u00e4tsbelastung\nf\u00fchrt \u2013 hier besteht ein unmittelbarer Zusammenhang \u2013,\nist diese Aufkl\u00e4rung zu erh\u00f6hen. Erh\u00f6ht werden kann die-\nse durch quantitative und qualitative Verbesserungen der\nGesamtsituation der Polizei.\n\nDazu fordert die SPD-Fraktion folgendes: Die Polizei-\nst\u00e4rke in Sachsen ist die geringste im Vergleich zu allen\nL\u00e4ndern der Bundesrepublik. Wen wundert es, wenn die\nPolizeipr\u00e4senz auf den Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen unserer St\u00e4dte\nund D\u00f6rfer zu gering ist? Das wachsende Bedrohungs-\ngef\u00fchl der B\u00fcrger als Ausdruck der ansteigenden Krimi-\nnalit\u00e4t erfordert eine ausreichende Pr\u00e4senz der Polizei.\nDiese ist bei einer derzeitigen Personalst\u00e4rke von 11 700\nPolizeibediensteten nicht gew\u00e4hrleistet. Die Personal-\nst\u00e4rke mu\u00df angesichts des schwindenden Sicherheits-\ngef\u00fchls der Bev\u00f6lkerung und der zunehmenden Auf-\ngabenvielfalt verbessert werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas Sicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung ist durch die Pr\u00e4-\nsenz der Polizei stark gepr\u00e4gt. Die Akzeptanz rechtsstaat-\nlichen Handelns durch Hoheitstr\u00e4ger setzt B\u00fcrgern\u00e4he\nund Flexibilit\u00e4t voraus. Darum ist eine Erh\u00f6hung der Pr\u00e4-\nsenz der Polizei dringend erforderlich.\n\nWir als SPD fordern deshalb folgende Ma\u00dfnahmen: Bei\nder Vollzugspolizei ist die derzeitige Polizeidichte im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1540\n\n\n\nLaufe der n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre auf einen Schl\u00fcssel von etwa\n1:350 Einwohner zu erh\u00f6hen. Die angestrebte Polizeist\u00e4rke\nliegt dann bei etwa 13 000 Polizeivollzugsbeamten. Ab\n1996 sind j\u00e4hrlich 300 zus\u00e4tzliche Ausbildungsstellen zur\nErreichung dieser Sollst\u00e4rke bereitzustellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung des B\u00fcrgerpolizisten im\nl\u00e4ndlichen Raum ist zu verwirklichen. Die Entlastung der\nPolizei von polizeifremden Aufgaben und die \u00dcbertra-\ngung auf Angestellte oder auch hier und da auf private\nFirmen ist durch die Staatsregierung endlich vorzuneh-\nmen.\nDie fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung des MOP-Systems zur\nEntlastung im Vollzugsdienst ist uns versprochen und\nwird hoffentlich z\u00fcgig abgearbeitet.\nDer st\u00e4rkere Einsatz von Streifenpolizisten, vor allen Din-\ngen in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten, ist dringend erforderlich.\nDen Einsatz eines gro\u00dfen Teils von Bereitschaftspolizei im\nPolizeivollzugsdienst betreffend, sollte das Innenministe-\nrium schnellstens pr\u00fcfen, inwieweit so etwas zu einer\nschnellen Abstellung und Erh\u00f6hung der Pr\u00e4senz m\u00f6glich\nist.\nZu einer guten Polizei geh\u00f6ren auch die Attraktivit\u00e4t des\nBerufes und die Motivation zum Dienst. Die innere Sicher-\nheit im Freistaat Sachsen ist eng mit der Qualit\u00e4t der\nArbeit der Polizisten verkn\u00fcpft. Deshalb ist neben einer\nqualifizierten Ausbildung junger Bewerber das Fortbil-\ndungsprogramm, insbesondere f\u00fcr in den s\u00e4chsischen Po-\nlizeidienst \u00fcbernommene \u00e4ltere Polizisten, fortzusetzen.\nAber nicht nur eine gute Aus- und Fortbildung pr\u00e4gt die\nArbeit unserer Polizei, vielmehr ist die Motivation unserer\nPolizisten ein wichtiges Moment. Motivation h\u00e4ngt unter\nanderem mit einer leistungsgerechten Bezahlung zusam-\nmen. Wir meinen, da\u00df qualifiziert ausgebildete Polizisten\nihre T\u00e4tigkeit mindestens in der Laufbahn des gehobenen\nDienstes beginnen sollten, und fordern 1996 den Einstieg\nin die zweigeteilte Laufbahn.\nVon den 12 691 Planstellen f\u00fcr Polizeibeamte sind 9 000\nPlanstellen im mittleren Dienst angesiedelt, was f\u00fcr den\nPolizeivollzugsdienst einen Anteil von 75 % der Stellen im\nmittleren Dienst bedeutet. Die Besoldung liegt in diesem\nBereich von der A 7 bis A 9 mit Amtszulage. Die Besol-\ndung im gehobenen Dienst liegt im Bereich von A 9 bis\nA 13.\nPrinzipiell ist das Laufbahnrecht der Polizei vom Auf-\nstiegsprinzip bestimmt, das hei\u00dft, dem Polizeivollzugs-\nbeamten steht der Aufstieg in alle \u00c4mter der Laufbahnen\noffen. F\u00fcr den Aufstieg in den gehobenen Dienst bedeutet\ndies die erfolgreiche Teilnahme und nat\u00fcrlich den Ab-\nschlu\u00df der Pr\u00fcfung an der Polizeifachhochschule.\nBereits 1975 wurde in einem Saarbr\u00fccker Gutachten zum\nBerufsbild Polizeivollzugsbeamter festgestellt, da\u00df die\nQualifikationsstruktur im Polizeivollzugsdienst durch eine\nin keiner anderen Verwaltung auffindbare Vielzahl von\nAnforderungen gekennzeichnet ist. Diese Einsch\u00e4tzung\nwurde 1991 durch eine Studie der Kienbaum-Unterneh-\nmensberatung zur Funktionsbewertung der Schutzpolizei\nbest\u00e4tigt. Dieses Gutachten von 1991 kommt zu folgenden\nwesentlichen Aussagen:\n1. Polizeiarbeit ist nach Art und Belastung im gehobenen\nDienst anzusiedeln.\n2. F\u00fchrungsfunktionen der Polizei sind in Spitzen\u00e4mtern\ndes gehobenen Dienstes und \u00c4mtern des h\u00f6heren Dienstes\nanzusiedeln.\n\nAu\u00dferdem wird in der Studie festgestellt, da\u00df verbleiben-\nde Aufgaben des mittleren Dienstes auch von Angestellten\nausgef\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\nDa\u00df der Beruf des Polizeibeamten attraktiver gestaltet\nwerden mu\u00df, dar\u00fcber besteht, denke ich, Einigkeit. Der-\nzeit gibt es dazu zwei Modelle, n\u00e4mlich die Einf\u00fchrung\nder zweigeteilten Laufbahn, die wir f\u00fcr Sachsen fordern,\noder die Einf\u00fchrung einer Sonderlaufbahn ,,P\u201c, wie sie in\nBayern versucht wird. Sie bedarf aber der gemeinsamen\nbundesrechtlichen Regelung, was bei der zweigeteilten\nLaufbahn nicht der Fall ist. Diese k\u00f6nnen wir als Land\nselbst einf\u00fchren, ohne hier bundesrechtlich gestoppt zu\nwerden.\nDie Einf\u00fchrung der zweigeteilten Laufbahn w\u00fcrde bedeu-\nten, da\u00df der mittlere Dienst im Polizeidienst abgeschafft\nwird, also Polizeibeamte nur noch dem gehobenen Dienst\nund dem h\u00f6heren Dienst angeh\u00f6ren w\u00fcrden. Damit ein-\nhergehend w\u00fcrde sich die Besoldung der Polizeibeamten\ndeutlich verbessern. Die zweigeteilte Laufbahn kann in\njedem Bundesland eingef\u00fchrt werden. Die Einf\u00fchrung der\nzweigeteilten Laufbahn erfordert grunds\u00e4tzlich die Fach-\nhochschulausbildung f\u00fcr alle Polizeibeamten im Exekutiv-\ndienst.\nUm nicht nur Abiturienten den Zugang zur Polizei in die-\nsem Fall zu erm\u00f6glichen, mu\u00df gew\u00e4hrleistet werden, da\u00df\nBewerber ohne Abitur einen vergleichbaren Abschlu\u00df er-\nreichen k\u00f6nnen, zum Beispiel durch eine Ausbildung in\neigenen Polizeischulen.\nAllen derzeitigen Beamten des mittleren Dienstes ist die\nM\u00f6glichkeit zu geben \u2013 ich m\u00f6chte sagen, innerhalb von\netwa zehn Jahren \u2013, in den gehobenen Dienst aufzusteigen\noder mit der Ausbildung zum gehobenen Dienst zu begin-\nnen. Dazu bestehen die M\u00f6glichkeiten der Fachhochschul-\nausbildung, der Nachqualifizierung und des pr\u00fcfungs-\nfreien Aufstieges.\nMit diesem Vorschlag und mit dieser Forderung der SPD-\nFraktion, denke ich, w\u00fcrden wir einerseits den Polizisten\neine bedeutend h\u00f6here Motivation f\u00fcr ihren Dienst geben,\nandererseits den Beruf des Polizisten attraktiver machen\nund das Ausbildungsniveau eines jeden Polizisten be-\ntr\u00e4chtlich erh\u00f6hen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte kommen Sie zum Schlu\u00df.\n\nRichter, Joachim, SPD: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df.\nIch m\u00f6chte darum die Staatsregierung bzw. das Innen-\nministerium bitten, da\u00df an dieser Stelle dieser Vorschlag\ngepr\u00fcft wird und dann entsprechend die notwendigen\nMa\u00dfnahmen eingeleitet werden, um zu diesem Weg zu\nkommen, der, denke ich, in zehn Jahren abgewickelt wer-\nden kann.\nIch denke, es bringt nichts, sch\u00e4rfere Polizei- und Straf-\ngesetze zu fordern. Diese erh\u00f6hen weder die Aufkl\u00e4rung,\nnoch verbessern sie die Strafverfolgung, noch wirken sie\ngenerell pr\u00e4ventiv der Kriminalit\u00e4tsentwicklung entgegen.\nDa Sie als CDU-Fraktion und Sie als Staatsregierung die\nMehrheit haben, sind Sie gefragt, nun mit unseren Vor-\nschl\u00e4gen einen wesentlichen Beitrag zur inneren Sicherheit\nzu leisten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Herr\nBandmann, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1541\n\n\n\nBandmann, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Lassen Sie mich vorab bitte eines fest-\nstellen: Sie wissen, da\u00df die Gew\u00e4hrleistung und Verbesse-\nrung der inneren Sicherheit eines meiner gro\u00dfen Anliegen\nist. Ich halte es f\u00fcr gut und richtig, wenn \u00fcber Fragen der\ninneren Sicherheit gesprochen und so der Blick f\u00fcr be-\nstehende Probleme gesch\u00e4rft wird.\nWir alle wissen, da\u00df im Freistaat Sachsen in den letzten\nJahren eine deutliche Steigerung der Kriminalit\u00e4tsbela-\nstung zu verzeichnen ist. Wir wissen, da\u00df wir ausweislich\nder polizeilichen Kriminalstatistik im Jahre 1994 eine Kri-\nminalit\u00e4tsbelastung erreicht hatten, die erstmals leicht\n\u00fcber dem bundesweiten Durchschnitt lag.\nEs gibt Handlungsbedarf, und es wird auch in den n\u00e4ch-\nsten Jahren Handlungsbedarf geben, weil wir selbstver-\nst\u00e4ndlich alles daransetzen m\u00fcssen, diese Entwicklung\numzukehren. Ich denke, an dieser Stelle sind wir uns auch\nin diesem Hohen Hause einig.\nIch warne jedoch davor, hieraus voreilig falsche Schl\u00fcsse\nzu ziehen. Die dramatische Zunahme der Kriminalit\u00e4t ist\nkein Problem des Freistaates Sachsen allein, sondern ein\nProblem aller neuen Bundesl\u00e4nder.\nDa\u00df der Freistaat Sachsen dabei im Vergleich zu den an-\nderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 mit Ausnahme des Freistaates\nTh\u00fcringen, der aber nicht die spezifischen Probleme der\nEU-Au\u00dfengrenze und in weit geringerem Umfang ausge-\npr\u00e4gte gro\u00dfst\u00e4dtische Kriminalit\u00e4tsprobleme hat \u2013 noch\nam g\u00fcnstigsten dasteht, ist nicht zuletzt auch ein Verdienst\nder s\u00e4chsischen Polizei.\nLassen Sie mich an dieser Stelle eindeutig festhalten: Die\nArbeit und die Qualit\u00e4t der s\u00e4chsischen Polizei sind\nwesentlich besser als der Ruf, den manche ihr andichten\nwollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie s\u00e4chsische Polizei hat sich einen geachteten und an-\nerkannten Platz in der Gesellschaft erarbeitet. Dies ver-\ndient unsere Anerkennung. Ich halte es an dieser Stelle\nauch f\u00fcr angebracht, der s\u00e4chsischen Polizei f\u00fcr ihre\nArbeit und ihr Engagement einmal ausdr\u00fccklich vor die-\nsem Hohen Hause zu danken.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nNat\u00fcrlich haben wir nicht alle Probleme \u2013 ich m\u00f6chte bes-\nser sagen: alle Aufgaben \u2013 bei der Polizei gel\u00f6st. Die SPD-\nFraktion hat in ihrer Gro\u00dfen Anfrage einige der Problem-\nbereiche angesprochen, in denen sicher Handlungsbedarf\nbesteht und an deren L\u00f6sung auch im Staatsministerium\ndes Innern seit geraumer Zeit kontinuierlich und intensiv\ngearbeitet wird.\nLassen Sie mich kurz auf einige dieser Problembereiche\neingehen. Die detaillierten Nachfragen zur Personalsitua-\ntion bei der Polizei lassen vermuten, da\u00df die SPD einen\nwesentlichen Ansatz zur Verbesserung der inneren Sicher-\nheit in einer massiven Personalverst\u00e4rkung sieht. Und dies\nwurde hier auch so vorgetragen. Nun gut, ich selbst habe\nnie ein Hehl daraus gemacht, da\u00df ich mich freuen w\u00fcrde,\nwenn wir im Freistaat Sachsen mehr Polizisten h\u00e4tten.\nIch glaube allerdings auch, da\u00df wir \u00fcber Personalverst\u00e4r-\nkung bei der Polizei realistisch reden m\u00fcssen. Der Finanz-\nminister hat uns ja gerade eindr\u00fccklich vor Augen gef\u00fchrt,\nvor welcher Situation wir stehen und welche Konsequen-\nzen das f\u00fcr uns alle hat; wie wir generell als verantwort-\nliche Politiker die Pflicht haben, unrealistische Wunsch-\n\ngebilde zu vermeiden, die nur eine falsche Erwartungshal-\ntung bei der Bev\u00f6lkerung verursachen.\nWir d\u00fcrfen eine solche Diskussion also nicht losgel\u00f6st von\nder gegenw\u00e4rtigen Finanzlage und den Bem\u00fchungen um\neinen Stellenabbau in der staatlichen Verwaltung f\u00fchren.\nNur dies ist seri\u00f6s.\n\nIch darf in diesem Zusammenhang daran erinnern, da\u00df\nwir in den letzten Jahren bereits einiges f\u00fcr die Personal-\nverst\u00e4rkung bei der Polizei getan haben. Von einer Polizei-\ndichte von weit \u00fcber 1:400 zu Beginn der 1. Wahlperiode\nhaben wir uns ausweislich der Planstellen 1995 \u2013 sicherlich\nauch beg\u00fcnstigt durch einen Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang, der\nuns eigentlich nicht gef\u00e4llt \u2013 bereits auf 1:387 verbessert.\nWenn es uns gelingt, bis zum Jahre 1998 die Polizeidichte\nausweislich der Stellendichte tats\u00e4chlich auf 1:374 zu ver-\nbessern, haben wir wohl das erreicht, was tats\u00e4chlich reali-\nsierbar erscheint.\n\n(Jurk, SPD: Aber nicht in G\u00f6rlitz!)\n\nDa\u00df diese Planstellen auch tats\u00e4chlich mit Polizeibeamten\nbesetzt werden m\u00fcssen, ist selbstverst\u00e4ndlich, Herr Jurk.\nMeine Fraktion hat allerdings auch in den Diskussionen\nder vergangenen Jahre nie ein Hehl daraus gemacht, da\u00df\nes vollkommen sinnlos ist, einfach die Zahl der Planstellen\nzu erh\u00f6hen und diese Planstellen nachher nicht tats\u00e4chlich\nzu besetzen.\n\nWas wir ben\u00f6tigen, sind qualifizierte, gut ausgebildete\nPolizisten in ausreichender Zahl. Das blo\u00dfe Bestreben nach\nm\u00f6glichst vielen K\u00f6pfen, auf denen zuf\u00e4llig eine Uniform-\nm\u00fctze plaziert werden k\u00f6nnte, hilft uns bei unseren Be-\nm\u00fchungen um eine Verbesserung der inneren Sicherheit\nnicht weiter.\n\nEs ist kein Geheimnis, da\u00df wir mit dem derzeitigen Perso-\nnalbestand in einer nicht ganz einfachen Situation sind\nund mit der vorhin beschriebenen Personalentwicklung in\nden n\u00e4chsten Jahren auskommen m\u00fcssen. Wir wissen\nauch, da\u00df die Situation durch laufende, zur weiteren Ver-\nbesserung der Arbeitsqualit\u00e4t aber unverzichtbare Fortbil-\ndungsma\u00dfnahmen nicht einfacher wird. Das hei\u00dft, ein Teil\nsitzt eben auf der Schulbank.\n\nWir m\u00fcssen deshalb bem\u00fcht sein, intelligente L\u00f6sungen\nzu suchen und zu finden. Wir m\u00fcssen neue Wege be-\nschreiten und die notwendigen organisatorischen Ma\u00df-\nnahmen ergreifen, um die polizeiliche Arbeit im Freistaat\nSachsen so effizient wie m\u00f6glich zu machen, um damit\nauch den neuen Herausforderungen der Kriminalit\u00e4tsbe-\nk\u00e4mpfung gerecht zu werden. Nur so wird es uns gelin-\ngen, das notwendige Personal freizusetzen, um die von\nuns allen gew\u00fcnschte und angestrebte Verbesserung der\nPr\u00e4senz der Polizei im Stra\u00dfenbild auch tats\u00e4chlich zu er-\nreichen.\n\nDa\u00df der Freistaat Sachsen und die s\u00e4chsische Polizei bereit\nsind, diese neuen Wege zu gehen, ist, glaube ich, in den\nletzten Jahren deutlich geworden. Ich erinnere an die von\nder SPD selbst erw\u00e4hnte Entwicklung des polizeilichen\nB\u00fcroinformationssystems MOPS, das sich in der Testphase\nausgezeichnet bew\u00e4hrt hat \u2013 im \u00fcbrigen eine s\u00e4chsische\nErfindung.\n\nIch bin sicher, da\u00df sich die CDU-Fraktion mit Herrn\nStaatsminister Hardraht einig ist, da\u00df dieses innovative\ntechnische Hilfsmittel nun in den n\u00e4chsten Jahren\nschnellstm\u00f6glich fl\u00e4chendeckend der Polizei zur Verf\u00fc-\ngung gestellt werden mu\u00df.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1542\n\n\n\nIch verweise auch darauf, da\u00df die Staatsregierung in ihrer\nAntwort deutlich gemacht hat, sich keinesfalls auf den mit\nMOPS errungenen Lorbeeren ausruhen zu wollen:\n\u2013 Vereinfachung und Standardisierung der Bearbeitung\nbestimmter Straftaten,\n\u2013 Vereinfachung und Verringerung des Arbeitsaufwandes\nbei der Bearbeitung von Verkehrsunf\u00e4llen,\n\u2013 Einschr\u00e4nkung und Rationalisierung der Verkehrsun-\nfallskizzenfertigung mit CEPUS, also dem Verfahren zur\nfotometrischen Auswertung von Lichtbildern zur Unfall-\nskizzenanfertigung.\nAll dies sind geplante Rationalisierungsma\u00dfnahmen, die\nden Schreib- und Verwaltungsaufwand und damit den\nAnteil des Innendienstes an der T\u00e4tigkeit des Polizeivoll-\nzugsbeamten reduzieren werden und die damit nat\u00fcrlich\nauch die Motivation der Polizisten erh\u00f6hen, weil sie mit\ndieser neuen Technik wesentlich besser arbeiten k\u00f6nnen.\nMit der Umsetzung des vom Innenministerium entwickel-\nten 41 Einzelma\u00dfnahmen umfassenden Programms zur\nVerbesserung der Pr\u00e4senz wurde bereits begonnen. Selbst-\nverst\u00e4ndlich sind nicht alle dort angef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen\nvon heute auf morgen umsetzbar, sondern bed\u00fcrfen, da\nsie teilweise mit erheblichen \u00c4nderungen und Einschnit-\nten verbunden sind, einer fundierten Vorbereitung. Auch\nhierf\u00fcr liegen der Staatsregierung \u2013 sie weist in ihrer Ant-\nwort darauf hin \u2013 konkrete Pl\u00e4ne des Innenministeriums\nvor.\nMeine Damen und Herren! Sicher ist, da\u00df diese Ma\u00dfnah-\nmen zur Verbesserung der Pr\u00e4senz z\u00fcgig und konsequent\numgesetzt werden m\u00fcssen. Die CDU-Fraktion hat dies in\nder Vergangenheit immer wieder betont. Wir ben\u00f6tigen\ndaher keine drastische Erh\u00f6hung der Zahl der Polizeibe-\ndiensteten, aber wir m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich bereit sein,\nvorhandene Potentiale und Verbesserungsm\u00f6glichkeiten\nkonsequent zu nutzen und nicht auf halbem Wege stehen-\nzubleiben. Hierf\u00fcr wird die CDU-Fraktion auch weiterhin\nmit allem Nachdruck eintreten.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aber nochmals betonen: Wem\ndieser Proze\u00df nicht schnell genug geht, wer sich fragt,\nweshalb erst bei wenigen der vorgeschlagenen Ma\u00dfnah-\nmen die Realisierung bereits erfolgt ist, wer die Heran-\ngehensweise der Staatsregierung bzw. des Innenministe-\nriums f\u00fcr zu z\u00f6gerlich h\u00e4lt, sage ich: Ich habe bereits\ndarauf hingewiesen, da\u00df ein Teil der Ma\u00dfnahmen ganz\neinfach einer sorgf\u00e4ltigen Vorbereitung bis zur Umset-\nzungsreife bedarf. Die Tatsache, da\u00df das Innenministe-\nrium mit der Umsetzung der Ma\u00dfnahmen bereits begon-\nnen, sie aber noch nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt hat, zeugt\nnicht von einem z\u00f6gerlichen Herangehen, sondern von\neiner seri\u00f6sen Arbeitsweise.\nIch mu\u00df Sie bitten, sich daran zu erinnern, welche enor-\nmen Leistungen in den letzten Jahren zu vollbringen wa-\nren. Es galt, eine funktionierende und leistungsf\u00e4hige, vor\nallem, was viele offenbar schon wieder vergessen haben,\nin der Bev\u00f6lkerung anerkannte und akzeptierte Polizei in\nsinnvollen Strukturen aufzubauen. Dies ist in Sachsen\ndeutlich gelungen. Es galt, Erfahrungen zu sammeln, wie\nsich die Arbeit der Polizei in diesen Strukturen gestaltet.\nIch halte es f\u00fcr eine nicht zu untersch\u00e4tzende Leistung,\nwenn sich die Staatsregierung entschlossen hat, sobald\ngen\u00fcgend Erfahrungen vorlagen, die Strukturen und die\nArbeit der Polizei in einer externen Untersuchung auf den\nPr\u00fcfstand zu stellen.\nIch halte es vor allem f\u00fcr eine au\u00dfergew\u00f6hnliche Leistung,\nwenn die Polizei selbst in der Arbeitsgruppe ,,Pr\u00e4senz\u201c\n\neine Bewertung ihrer Arbeit vornimmt und nach Verbesse-\nrungsm\u00f6glichkeiten sucht. Ich halte es f\u00fcr eine gro\u00dfe Lei-\nstung, wenn im Freistaat Sachsen bereits im f\u00fcnften Jahr\nnach der deutschen Wiedervereinigung damit begonnen\nwurde, die Arbeitsabl\u00e4ufe bei der Polizei zu optimieren\nund die Arbeitseffizienz deutlich zu verbessern.\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, der Freistaat Sach-\nsen und die s\u00e4chsische Polizei sind auf dem richtigen\nWege. Ich habe eingangs bereits gesagt, da\u00df wir noch nicht\nalle Probleme und Aufgaben gel\u00f6st haben und weiterer\nHandlungsbedarf besteht. Wir werden den begonnenen\nWeg jedoch konsequent und erfolgreich und f\u00fcr die Men-\nschen im Freistaat Sachsen weiter beschreiten.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS, Dr. Fried-\nrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! F\u00fcr uns ist die Situation der s\u00e4chsischen Polizei\nweitaus mehr als nur ein Puzzle von Planstellen, Organisa-\ntionsstrukturen, Ausbildungspl\u00e4tzen, Polizeidichten, ob-\nwohl diese Kriterien nat\u00fcrlich auch einer politischen Wer-\ntung bed\u00fcrfen.\nAn die Adresse der SPD: Nimmt man die Antwort der\nStaatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage, so weist z. B. die\nPolizeidirektion Aue mit einer Polizeidichte von 1:728, der\nmit Abstand geringsten Polizeidichte, auch mit Abstand\ndie geringste Kriminalit\u00e4tsbelastung aller Direktionen auf.\nIch frage: Was sagt uns das?\nUns geht es um die Rolle der Polizei in dieser Gesellschaft,\num ihr Aufgabenprofil, ihr Selbstverst\u00e4ndnis, ihre soziale\nSicherheit und ihre Motivation. So stellen wir das Thema.\nWir wollen eine Polizei, die die Gew\u00e4hrleistung der per-\ns\u00f6nlichen Sicherheit f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als\neine Dienstleistungsaufgabe versteht, die den Menschen\nhilfsbereit, verst\u00e4ndnisvoll und h\u00f6flich gegen\u00fcbertritt und\ngerade deshalb Unterst\u00fctzung aus der Gesellschaft erh\u00e4lt\nund nicht blo\u00df als ,,notwendiges \u00dcbel\u201c toleriert wird.\nIch betone: Niemals darf es dahin kommen, da\u00df pers\u00f6n-\nliche Sicherheit und Gewaltfreiheit in Sachsen k\u00e4uflich\nwerden, da\u00df sich nach und nach \u00fcber private Sicherheits-\ndienste eine Zweiklassengesellschaft etabliert. Es ist not-\nwendig, bereits jetzt den sp\u00fcrbaren Anf\u00e4ngen zu wehren.\n  Wir begr\u00fc\u00dfen ganz ausdr\u00fccklich die Position der s\u00e4ch-\nsischen Polizeigewerkschaft, nach der die Polizei verst\u00e4rkt\ndaran mitwirken mu\u00df, da\u00df die \u00dcberzeugung und Erkennt-\nnis bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zunimmt und\nw\u00e4chst, da\u00df Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung eben eine gesell-\nschaftspolitische Aufgabe ist.\nWir haben es in diesem Landtag schon oft gesagt, und ich\nwiederhole es heute: Polizei allein vermag nat\u00fcrlich die\npers\u00f6nliche Sicherheit nicht zu gew\u00e4hrleisten, da sie keine\nsozialen und schon gar keine gesellschaftspolitischen Pro-\nbleme zu l\u00f6sen vermag. Daher ist das Problem der Krimi-\nnalit\u00e4t weder mit pauschal mehr Polizei noch mit einer\nzunehmenden Versch\u00e4rfung von Gesetzen und Verwal-\ntungsvorschriften beherrschbar. Ein solcher Weg br\u00e4chte\nneben der Konservierung bestehender sozialer Defizite\nunweigerlich auch einen weiteren Verlust von Demokratie\nund B\u00fcrgerrechten mit sich. Wir aber sind nicht bereit, in\ndemagogischer Weise Freiheit und Sicherheit gegeneinan-\nder aufwiegen zu lassen und dabei dem sukzessiven\nAbbau gegenw\u00e4rtig noch bestehender bundesrepublikani-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1543\n\n\n\nscher Standards als angeblich unumg\u00e4ngliche Notwendig-\nkeit das Wort zu reden.\nWir haben deshalb allen Grund, an unserer bekannten\nscharfen Kritik des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes und vor\nallem an den sehr ernstzunehmenden Absichten, dieses\nGesetz noch weiter zu versch\u00e4rfen \u2013 ich erinnere an die\nAbsicht etwa von Kollegen Schimpff, BGS-Befugnisse in\nganz massivem Ausma\u00df in das Polizeigesetz aufzuneh-\nmen \u2013, festzuhalten. Diese Kritik am Gesetz m\u00f6ge aber\nniemand verwechseln mit Kritik an denen, die dieses Ge-\nsetz auszuf\u00fchren haben.\nWir sind der \u00dcberzeugung, da\u00df es noch erheblicher ge-\nsamtgesellschaftlicher Anstrengungen bedarf, um Krimi-\nnalit\u00e4t sp\u00fcrbar und dauerhaft zu reduzieren. Die jetzt in\nder Statistik zu beobachtende deutliche Abflachung des\nKriminalit\u00e4tsanstieges ist ein erfreulicher kleiner Licht-\nblick, aber noch lange keine belastbare Tendenz und schon\ngar keine Wende zum Besseren.\nUnser Ansatz ist es, Kriminalit\u00e4t dort vorzubeugen, wo sie\nentsteht, eben in den konkreten Regionen und Kommu-\nnen, im Wohngebiet, ja sogar in den bekannten Stra\u00dfen, in\nNaherholungszentren, in den Gartenanlagen, an Verkehrs-\nknotenpunkten usw. Aus diesem Grund sind wir f\u00fcr eine\nz\u00fcgige Einrichtung und Arbeitsf\u00e4higkeit der kriminalpr\u00e4-\nventiven R\u00e4te in den Kommunen. Wichtig f\u00fcr uns ist, da\u00df\nsich diese Gremien praktisch als Runde Tische f\u00fcr pers\u00f6n-\nliche Sicherheit, f\u00fcr Verkehrssicherheit, f\u00fcr Gewaltfreiheit\nan Schulen und in Jugendeinrichtungen und anderes mehr\nverstehen. Wichtig f\u00fcr uns ist, da\u00df diese Einrichtungen\nvon unten wachsen und nicht von oben administriert wer-\nden, da\u00df alle relevanten Gruppen, Verantwortungstr\u00e4ger\nund Institutionen einbezogen werden und \u2013 bei aller\nWichtigkeit der Polizei \u2013, da\u00df diese die kriminalpr\u00e4ven-\ntiven R\u00e4te nicht dominiert.\nWir unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich die Fortf\u00fchrung des Projek-\ntes B\u00fcrgerpolizist, das der Innenminister als eine st\u00e4ndige\nEinsatzform in die Aufbauorganisation der Polizei des\nFreistaates aufzunehmen gedenkt.\nDie positiven Erfahrungen im Rahmen dieses Pilotprojek-\ntes, insbesondere bezogen auf das Verh\u00e4ltnis B\u00fcrger \u2013\nPolizei, und die damit verbundenen positiven Ver\u00e4nde-\nrungen des subjektiven Sicherheitsgef\u00fchls der Bev\u00f6lke-\nrung sollten nicht geringgesch\u00e4tzt werden. Vor allem soll-\nte das f\u00fcr die Staatsregierung Anla\u00df genug sein zu pr\u00fcfen,\nob die Endausbaustufe nicht tats\u00e4chlich schon vor 1998\nerreichbar ist.\nSomit wird deutlich: Nicht der starke Staat ist f\u00fcr uns der\nAusweg aus der Kriminalit\u00e4t, sondern die starke und ge-\nrechte Basis des Gemeinwesens, verbunden mit Rechten\nauf Arbeit, Wohnen, soziale Grundsicherung und pers\u00f6n-\nliche Sicherheit und inbegriffen gesunde gesellschaftliche\nBeziehungen im Sinne eines wohlverstandenen und gar\nnicht antiquierten ,,b\u00fcrgerlichen Gemeinsinns\u201c, der einst-\nmals sehr fortschrittlich war und nicht zuletzt die kommu-\nnale Selbstverwaltung begr\u00fcndete. In diesem Kontext und\nin keinem anderen ist f\u00fcr uns die Situation der s\u00e4chsischen\nPolizei so wichtig.\nMit Interesse haben wir das anspruchsvolle Spektrum der\nzentralen Fortbildung zur Kenntnis genommen, insbeson-\ndere die periodisch durchzuf\u00fchrenden allgemeinen fach-\nlichen Fortbildungsseminare. Wir w\u00fcrden uns w\u00fcnschen,\nda\u00df noch wesentlich mehr sozialpsychologische und so-\nzialp\u00e4dagogische Komponenten in die Ausbildungspro-\ngramme aufgenommen werden.\n\nIn Anbetracht der aktuellen Haushaltssituation halten wir\nes f\u00fcr l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, da\u00df die bereits in der ,,\u00c4ra Eggert\u201c\nmehrfach angek\u00fcndigte Optimierung der Organisations-\nstruktur der Polizei bei gleichzeitiger Verwaltungsreduzie-\nrung entsprechend praktikablen Hinweisen der Kien-\nbaum-Unternehmensberatung endlich zum Tragen\nkommt. Wie lange denn noch will die S\u00e4chsische Staats-\nregierung pr\u00fcfen, ob dem Kabinett nun endlich auf der\nGrundlage des bereits monatelang vorliegenden Schlu\u00df-\ngutachtens und des hierzu gefertigten Arbeitsgruppen-\nberichtes eine entsprechende Organisations\u00e4nderung vor-\ngeschlagen werden soll?!\nDas w\u00e4re ein Beitrag zur Haushaltskonsolidierung gewe-\nsen, nicht aber jenes uns\u00e4gliche Leistungsabbaugesetz, das\nim vergangenen Tagesordnungspunkt in die Aussch\u00fcsse\ngejagt wurde.\nDie F\u00fclle der Absichtserkl\u00e4rungen in der Beantwortung\nder Gro\u00dfen Anfrage der SPD haben wir wohl zur Kenntnis\ngenommen. Macht die Staatsregierung alles wahr, so\nkommt es zu einer deutlichen St\u00e4rkung der gesellschaft-\nlichen und sozialen Stellung der s\u00e4chsischen Polizistinnen\nund Polizisten, was wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen.\nNat\u00fcrlich bleibt noch verantwortungsbewu\u00dft zu pr\u00fcfen\nund zu bewerten \u2013 und da stimmen wir mit der SPD \u00fcber-\nein \u2013, ob sich der Freistaat Sachsen auf Dauer einer zwei-\ngeteilten Laufbahn in der s\u00e4chsischen Polizei verschlie\u00dfen\nkann; dies aber selbstverst\u00e4ndlich als Proze\u00df, in \u00dcberein-\nstimmung mit entsprechenden qualifizierten Ausbildungs-\nund Einsatzprofilen. Die Forderungen der Gewerkschaft\nder Polizei, gest\u00fctzt durch ein vom Land Nordrhein-West-\nfalen in Auftrag gegebenes Gutachten, sind hier durchaus\nnachvollziehbar.\nEine letzte und, so glaube ich, keineswegs unwichtige Be-\nmerkung: Gegenw\u00e4rtig gibt es bekanntlich sehr markante\nBruchstellen in der Zusammenarbeit zwischen Polizei und\nJustiz, die den Sinn der Strafverfolgung oftmals konterka-\nrieren. Wir meinen, es ist eine politische Aufgabe, daf\u00fcr zu\nsorgen, da\u00df es solche Rahmenbedingungen f\u00fcr Polizei und\nJustiz gibt, die \u2013 erstens \u2013 die Bestrafung von T\u00e4tern m\u00f6g-\nlichst unverz\u00fcglich auf die Rechtsverletzung erfolgen las-\nsen und \u2013 zweitens \u2013 eine Bearbeitung und Ahndung min-\nderschwerer Verst\u00f6\u00dfe auf dem Wege eines vereinfachten\nVerfahrens erm\u00f6glichen.\nBeides, und das sei ganz ausdr\u00fccklich gesagt, mu\u00df ohne\nEinschr\u00e4nkung von Verteidigungsrechten erfolgen. Dies\nw\u00fcrde u. a. dazu beitragen, da\u00df die jetzige Schieflage in\nder oftmals sehr t\u00e4terzentrierten Medienberichterstattung\n\u00fcber Verbrechen korrigiert wird und berechtigerweise die\nKriminalit\u00e4tsopfer wieder mehr in den Mittelpunkt der ge-\nsellschaftlichen F\u00fcrsorge ger\u00fcckt werden \u2013 ein, wie ich\nglaube, sehr humanistisches Anliegen, dem sich auch der\nS\u00e4chsische Landtag nicht verschlie\u00dfen sollte.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nHerr Schowtka, und dann die Staatsregierung.\n\nSchowtka,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!  Meine\nDamen und Herren! Mein Kollege Bandmann hat vieles\nvon dem bereits vorweggenommen, was zu diesem Thema\ngesagt werden k\u00f6nnte. Lassen Sie mich auf zwei Fragen-\nbereiche konzentrieren, die er bewu\u00dft ausgespart hat.\nHerr Bandmann hat zum Schlu\u00df seiner Rede darauf hinge-\nwiesen, da\u00df wir den Weg einer konsequenten Entlastung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1544\n\n\n\nder Polizei von vollzugsfremden Aufgaben auch k\u00fcnftig\nweiter beschreiten wollen. Ich kann dies nur unterst\u00fctzen.\nDiese Bem\u00fchungen sind auch Ausdruck des s\u00e4chsischen\nVorhabens, die staatliche Verwaltung so effizient wie\nm\u00f6glich zu gestalten.\nDie Entlastung der Polizei von vollzugsfremden Aufgaben\nist in all ihren Facetten Bestandteil dieses Strebens. Dazu\nz\u00e4hlen auch der Einsatz moderner Arbeitsmittel und -tech-\nniken, die Vereinfachung von Verwaltungsabl\u00e4ufen bis\nhin zur Privatisierung nicht notwendig von der Ver-\nwaltung zu leistender Aufgaben. Hierzu geh\u00f6rt selbstver-\nst\u00e4ndlich auch, die organisatorischen Strukturen so zu\nw\u00e4hlen, da\u00df Entscheidungsabl\u00e4ufe so kurz und der Per-\nsonaleinsatz so effizient wie m\u00f6glich gestaltet werden.\nWas wir aber gerade bei der Polizei nicht brauchen, sind\nWasserk\u00f6pfe,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da pa\u00dft keine M\u00fctze!)\n\nsondern funktionierende Strukturen, in denen ein Gro\u00dfteil\nder Polizeibeamten vor Ort und m\u00f6glichst b\u00fcrgernah seine\nArbeit verrichten kann.\nSie wissen, da\u00df sich die Staatsregierung beim Aufbau der\ns\u00e4chsischen Polizei entschieden hat, auf bew\u00e4hrte Vorbil-\nder zur\u00fcckzugreifen. F\u00fcr ein anderes Vorgehen und f\u00fcr\nfragw\u00fcrdige Experimente mit ungewissem Ausgang konn-\nte im Bestreben, die s\u00e4chsische Polizei m\u00f6glichst schnell\nleistungsf\u00e4hig zu gestalten, kein Raum bleiben.\nIm Ergebnis hat sich gezeigt, da\u00df diese Entscheidung rich-\ntig war. Ich m\u00f6chte der Bewertung der Staatsregierung\njedenfalls uneingeschr\u00e4nkt zustimmen, da\u00df sich die neuen\nOrganisationsstrukturen der s\u00e4chsischen Polizei grund-\ns\u00e4tzlich bew\u00e4hrt haben.\nDa\u00df eine \u00dcbernahme von Organisationsstrukturen aus\nanderen Bundesl\u00e4ndern selbstverst\u00e4ndlich nicht im Ma\u00df-\nstab 1:1 erfolgen kann, da\u00df Besonderheiten der jeweiligen\nSituation zu ber\u00fccksichtigen sind, liegt meines Erachtens\nauf der Hand. Der Staatsminister des Innern hat dies in\nseinen Antworten auch sehr deutlich gemacht. Er hat dar-\nauf hingewiesen, da\u00df in der nunmehr beginnenden zwei-\nten Phase an diesen Organisationsstrukturen noch gefeilt\nund eine Optimierung vorgenommen werden mu\u00df.\nDie Zielstellungen \u2013 Straffung der Stabsstruktur, Ab-\nflachung der inneren Aufbauorganisation und St\u00e4rkung\nb\u00fcrgernaher Dienststellen \u2013 kann ich dabei nur vorbehalt-\nlos begr\u00fc\u00dfen.\nLassen Sie mich auf einen weiteren Problembereich ein-\ngehen, auf den die SPD-Fraktion in ihrer Gro\u00dfen Anfrage\nmit mehreren Einzelfragen eingeht; und auch Herr Richter\nhat dies hier ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert.\nMeine Damen und Herren! Ich bin nicht sicher, ob es zum\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt im Freistaat Sachsen wirklich\nhilfreich ist, eine Diskussion \u00fcber die Einf\u00fchrung der land-\nl\u00e4ufig sogenannten zweigeteilten Laufbahn, d. h. \u00fcber die\nAbschaffung des mittleren Polizeivollzugsdienstes, vom\nZaun zu brechen. Ich bezweifle, ob eine solche L\u00f6sung\n\u00fcberhaupt zu wesentlichen Verbesserungen f\u00fchren kann.\n  Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich zum gegebenen Zeitpunkt \u00fcber\ndie Laufbahnstrukturen bei der Polizei nachdenken. Wir\nm\u00fcssen sicherstellen, da\u00df der Beruf des Polizeibeamten\nattraktiv bleibt, da\u00df auch die Polizeibeamten selbst das\nGef\u00fchl haben, nicht ausgenutzt zu werden, sondern f\u00fcr\nihre nicht ganz einfache Arbeit auch entsprechend gew\u00fcr-\ndigt zu werden.\nDies darf aber nicht dazu f\u00fchren, das Kind mit dem Bade\nauszusch\u00fctten. Ich wei\u00df nicht, ob uns mit einer generellen\n\nStreichung des mittleren Polizeivollzugsdienstes wirklich\ngeholfen w\u00e4re. Ich sehe n\u00e4mlich durchaus die Gefahr, da\u00df\nwir mit einer solchen L\u00f6sung den polizeilichen Aufgaben\nnicht in jedem Fall gerecht werden k\u00f6nnen.\nWir brauchen Polizeibeamte, die bereit sind, vor Ort zu\ngehen, die bereit sind, im Stra\u00dfenbild pr\u00e4sent zu sein, die\nb\u00fcrgernahe Arbeit verrichten, die wirklich Freund und\nHelfer des B\u00fcrgers sind. Ob uns dies wirklich gelingen\nkann, wenn wir eine Polizei mit lauter ,,H\u00e4uptlingen\u201c der\ngehobenen oder h\u00f6heren Stufe schaffen, m\u00f6chte ich in\nFrage stellen.\nMan wird dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, das ist richtig.\nMan wird aber auch dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, ob der\nerstrebte Effekt nicht genausogut oder noch besser \u00fcber\nandere Ma\u00dfnahmen, wie etwa die Ver\u00e4nderung der Ein-\ngangs\u00e4mter in die einzelnen Laufbahnen oder auch eine\nnoch gr\u00f6\u00dfere Durchl\u00e4ssigkeit der Laufbahnen, erreicht\nwerden kann.\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt ist es jedoch noch zu fr\u00fch,\nsich ohne Not und ohne Abw\u00e4gung aller Umst\u00e4nde auf\neine bestimmte Linie festzulegen.\nMeine Damen und Herren! Wenn ich in den Landtag nach\nDresden fahre, komme ich jedesmal an der Polizeischule in\nKamenz vorbei. Was ich dort sehe, erf\u00fcllt mich mit Hoff-\nnung. Dort erhalten Hunderte junger M\u00e4dchen und Jun-\ngen, darunter meine Nachbarn, die den Polizeiberuf ge-\nw\u00e4hlt haben, eine solide Ausbildung.\nMeine Damen und Herren! Der neue s\u00e4chsische Polizist,\ndas ist nicht der ignorante Vopo des SED-Staates und nicht\nder brutale Bulle aus primitiven Fernsehserien. Es ist der\nnette Junge von nebenan, der den B\u00fcrger und diesen\nRechtsstaat notfalls unter Einsatz von Leib und Leben zu\nsch\u00fctzen bereit ist. Daf\u00fcr geb\u00fchren unserer Polizei der\nDank und die Unterst\u00fctzung dieses Hohen Hauses.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung,\nHerr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Manchen Beitrag hier und heu-\nte mu\u00df man wohl im Zusammenhang sehen, im Zusam-\nmenhang mit dem studieren und lesen, was im Vorgriff\nauf diese Debatte in der Presse dazu von dem Betreffen-\nden gesagt und diktiert worden ist.\nWenn man Ihren Beitrag hier, Herr Richter, zu dem\naddiert, was Sie der Presse gestern oder j\u00fcngst gesagt\nhaben, dann habe ich schon den Eindruck, da\u00df Sie auf-\ngrund zum Teil unrichtiger, zum Teil unvollst\u00e4ndiger und\nzum Teil auch schlicht in sich widerspr\u00fcchlicher oder auch\nganz einfach nicht durchdachter Dinge hier Unsicherheit\nherbeireden, Verunsicherung erzeugen wollen, die beide\nso nicht gerechtfertigt sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer bisherige Aufbau der s\u00e4chsischen Polizei \u2013 und er ist\nnicht abgeschlossen \u2013 ist einwandfrei gelungen. Sachsen\nwird von allen neuen Bundesl\u00e4ndern um den Stand seiner\nPolizei, vor allem um die Qualit\u00e4t des Geleisteten benei-\ndet, und Vertreter manches westdeutschen Bundeslandes\nkommen bereits hierher nach Sachsen, um sich anzusehen,\nwelchen Standard, welches technische Niveau wir erreicht\nhaben, weil wir die Chance hatten \u2013 und sie genutzt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1545\n\n\n\nhaben \u2013, hier zwei technische Generationen zu \u00fcbersprin-\ngen.\nDie innere Sicherheit in Sachsen ist im gro\u00dfen und ganzen\ngew\u00e4hrleistet, und zwar auch \u2013 und da schlie\u00dfe ich mich\nHerrn Bandmann an \u2013, weil sich in dieser Polizei jeder\neinzelne Polizeibeamte und jede einzelne Polizeibeamtin\naufgrund ungemeiner Motivation und gro\u00dfen Flei\u00dfes f\u00fcr\nseinen/ihren Beruf einsetzt. Es w\u00e4re gut, wenn nicht nur\ndie CDU-Fraktion und ich pers\u00f6nlich, sondern auch Sie\nvon der SPD und PDS einmal der Polizei danken w\u00fcrden;\ndenn dann, wenn Sie pers\u00f6nlich betroffen sind, rufen Sie,\ngenau wie wir auch, nach der Polizei und m\u00fc\u00dften ihr dann\nauch danken. Das sollten Sie auch einmal \u00f6ffentlich tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMotivation, Herr Richter, lernt die Polizei nicht nur, aber\nauch in Fortbildungskursen. Motivation entsteht durch\nAnerkennung, und die fehlt von seiten der Opposition.\n\n(Richter, Joachim, SPD: Herr Hardraht,\nda waren Sie noch nicht im Lande,\n\nals wir das schon l\u00e4ngst getan hatten!)\n\n\u2013 Gut. Heute haben Sie es nicht getan, und heute bin ich\nim Lande.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie versuchen, die s\u00e4chsische Polizei, die s\u00e4chsische Sicher-\nheitslage durch die Nennung von Zahlen, insbesondere in\nIhrem Pressebeitrag, an das Ende der Bundesl\u00e4nder zu\n,,mendeln\u201c. Nun sage ich Ihnen die Zahlen einmal, wie sie\nsind, und da sind Sie n\u00e4mlich auf dem Holzweg, Herr\nRichter:\n\nWir haben zwar einen Anstieg in der Kriminalit\u00e4t von\n1994 auf 1995, aber wir hatten von 1993 auf 1994 einen\nAnstieg von 8,8 %, und er betr\u00e4gt im Jahre 1995 nach drei\nQuartalen 1,7 %. Man mu\u00df betonen, da\u00df die Steigerungs-\nquote abgenommen hat.\n\nZur Aufkl\u00e4rungsquote: Sie sprechen von 34,4 %. Das steht\nauch in der Antwort, aber die Zeit ist weitergegangen. Wir\nsind bei Ende 1995. Wir haben eine h\u00f6here Aufkl\u00e4rungs-\nquote, n\u00e4mlich von 38,9 %. Das sind nahezu 5,5 % mehr.\n\nDann das beliebte Spiel mit der Polizeidichte, das Sie hier\nheranziehen. Wenn Sie die Statistik \u2013 und Sie haben sie ja\noffensichtlich \u2013 genau lesen, dann findet sich Sachsen an\nder neunten Stelle aller Bundesl\u00e4nder wieder. Wenn Sie\netwas genauer hinsehen und die drei Stadtstaaten heraus-\nrechnen, dann befinden wir uns immerhin schon an der\nsechsten Stelle. Das mu\u00df einmal gesagt werden. Das ist die\nLeistung dieses Polizeiaufbaus, auch von seiten meines\nVorg\u00e4ngers.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie sich dann noch eine andere Zahl zu Gem\u00fcte\nf\u00fchren, n\u00e4mlich die sogenannte Belastungsquote, also wie\nviele Delikte pro Jahr auf 100 000 Einwohner kommen,\ndann steht Sachsen nun wirklich unbestreitbar und objek-\ntiv nicht schlecht da. Wir haben hier eine Belastungsquote\nvon 8 380 Delikten auf 100 000 Einwohner im Jahre 1994\ngehabt. Damit liegen wir ganz knapp \u00fcber dem Bundes-\ndurchschnitt von 8 038.\n\nDann, Herr Richter, m\u00f6chte ich auch einmal die Zahlen\naus den neuen Bundesl\u00e4ndern vorlesen, in denen Ihre Par-\n\ntei, zum Teil mit der PDS, die Regierung stellt und f\u00fcr die\ninnere Sicherheit verantwortlich ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wo ist das?)\n\nSachsen: 8 380. Nun kommt Brandenburg: 12 945, Meck-\nlenburg-Vorpommern: 11 874 und Sachsen-Anhalt: 10 846.\nDas mu\u00df man einmal sagen, und das sage ich hier auch\nganz bewu\u00dft, damit die Bev\u00f6lkerung in Sachsen wei\u00df, wo\nsie steht, und ihr nicht st\u00e4ndig vorgegaukelt wird, sie lebe\nin einem Land von Unsicherheit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann noch eines dazu: 8 380 \u2013 knapp \u00fcber dem Bundes-\ndurchschnitt, aber das bei einer Au\u00dfengrenze von 566 Ki-\nlometern, was die westdeutschen Bundesl\u00e4nder so, in der\nL\u00e4nge, nicht haben \u2013 in Sachsen-Anhalt schon gar nicht \u2013,\nund das noch dazu bei einer Au\u00dfengrenze, die zugleich\nEU-Au\u00dfengrenze ist. Wenn Sie diese beiden Faktoren be-\nr\u00fccksichtigen, liegen wir im Bundesdurchschnitt g\u00fcnsti-\nger.\nDas einmal zum Zahlenspiel, wenn Sie schon solche Spiele\nbegonnen haben. Aus den Zahlen wird die enorme Auf-\nbauleistung deutlich. Wir werden in kurzer Zeit auch in\ndiesen Prozents\u00e4tzen den Durchschnitt der alten Bundes-\nl\u00e4nder erreicht haben.\nNoch eine Zahl, damit Sie wissen, was f\u00fcr Leistungen\nSPD-gef\u00fchrte L\u00e4nder in der inneren Sicherheit vollbrin-\ngen, auch wenn man die Strukturprobleme nicht \u00fcber\neinen Kamm scheren kann. Die Belastungsquote in Ham-\nburg: 16 000, das Doppelte wie hier. Auch das einmal\nnebenbei.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nVielleicht geh\u00f6rt das zur Folklore!)\n\nEin weiterer Punkt. Wir glauben, da\u00df die Bek\u00e4mpfung von\nKriminalit\u00e4t auch eine Frage der Selbstverantwortung der\neinzelnen B\u00fcrger dieses Landes f\u00fcr ihr Eigentum ist. Wir\nhaben gerade in diesem Punkt eine Menge erreicht. Die\nKriminalit\u00e4tszahlen sind zwar im Jahre 1995 um 1,7 % an-\ngestiegen. Die Zahlen im Bereich der Diebstahlskriminali-\nt\u00e4t sind aber ganz deutlich zur\u00fcckgegangen, insbesondere\nin der Einbruchs- und Kfz-Diebstahlskriminalit\u00e4t. Da\nmacht sich bemerkbar, da\u00df diese Polizei nicht nur verfolgt,\nsondern da\u00df diese Polizei Konzepte zur pr\u00e4ventiven Ver-\nbrechensbek\u00e4mpfung und vor allem -verh\u00fctung ent-\nwickelt hat.\nEs greifen hier die Hinweise, die Besuche, die Beraterstel-\nlen der Polizei, wie man sein Haus, seine Wohnung vor\nEinbr\u00fcchen sch\u00fctzen kann. Und es werden unsere Initia-\ntiven greifen, unsere Versuche, Kfz-Diebst\u00e4hlen durch den\npr\u00e4mienbeg\u00fcnstigten Einbau von Wegfahrsperren vorzu-\nbeugen. Wir werden mit den Kfz-Versicherern weiter\nsolche Gespr\u00e4che f\u00fchren.\nVor allem werden wir die Bundesratsinitiative Bayerns\nunterst\u00fctzen, die das Versicherungsrecht entsprechend\n\u00e4ndern wird, wenn die gef\u00fchrten und die zu f\u00fchrenden\nVerhandlungen mit den Versicherern insoweit nicht zu\nentsprechenden Pr\u00e4mienanreizen f\u00fchren werden. Man\nmu\u00df nicht alles mit dem Strafrecht tun. Es geht oft auch\n\u00fcber das Zivilrecht oder \u00fcber die Eigeninitiative.\nWas haben wir vor, und wie versuchen wir, dieser relativ\nhohen Kriminalit\u00e4tsrate in Sachsen, wenn sie auch die des\nBundes nicht wesentlich \u00fcbersteigt, beizukommen? Was\nhaben wir also getan, insbesondere seit Beantwortung der\nGro\u00dfen Anfrage? Sie ist ja von Herrn Kollegen Heitmann\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1546\n\n\n\nunterschrieben worden. Was haben wir in den letzten zwei\nMonaten getan?\nSie wissen, da\u00df noch zu Zeiten meines Vorg\u00e4ngers der\nStellenplan der Polizei im Jahre 1995 um 400 Stellen ver-\nmehrt worden ist. Es werden, so jedenfalls die bisherigen\nVerhandlungen, in den n\u00e4chsten Jahren weitere Stellen\nhinzukommen. Im Hinblick auf die Haushaltssituation\nwerden wir auf das hohe Ma\u00df von Stellen, wie wir es uns\nertr\u00e4umen, nicht kommen k\u00f6nnen und sind deshalb dar-\nauf angewiesen, intern Stellen umzuschichten. Wir werden\nca. 600 Stellen umschichten, und zwar dadurch, da\u00df wir\nPolizeibedienstete, die derzeit nicht im Revierdienst einge-\nsetzt sind, sondern andere T\u00e4tigkeiten wahrnehmen, die\nnicht unbedingt T\u00e4tigkeiten des Polizeivollzugsdienstes\nsind, dorthin bringen, wo sie hingeh\u00f6ren, n\u00e4mlich in die\nReviere, auf die Stra\u00dfe, in die kleineren Ortschaften.\nWir werden ferner die weiteren Vorschl\u00e4ge der Arbeits-\ngruppe Pr\u00e4senz umsetzen und insbesondere durch das\nZusammenlegen von Aufgabengebieten, durch die Ver-\nk\u00fcrzung von Hierarchiez\u00fcgen noch einmal ca. 100 Bedien-\nstete umsetzen.\n700 Bedienstete werden wir auf diese Art und Weise in\nden unmittelbaren Polizeivollzugsdienst hineinschleusen.\nDas Programm haben wir umzusetzen begonnen. Es ist\nzum Teil nicht sehr einfach, weil wir manche umschulen\nund uns vielleicht in sehr bescheidenem Umfang von man-\nchem dabei auch trennen m\u00fcssen. Das habe ich auf dem\nGewerkschaftstag der GdP auch unmi\u00dfverst\u00e4ndlich so\ngesagt.\nDie Erh\u00f6hung der Pr\u00e4senz der Polizei auf den Stra\u00dfen\ndieses Landes ist die vordringliche Aufgabe, der wir uns\nstellen m\u00fcssen. Mit diesen 700 zus\u00e4tzlichen Beamten wer-\nden wir einen Teilaspekt l\u00f6sen. Das reicht nicht.\nWir werden eine weitere zus\u00e4tzliche Erh\u00f6hung der Pr\u00e4-\nsenz auf der Stra\u00dfe durch die Polizei dadurch sicherstel-\nlen, da\u00df wir die Verwaltungsanteile der einzelnen T\u00e4tig-\nkeitsschritte bei der Polizei deutlich automatisieren und\ndadurch die Polizei mehr zu ihrer eigentlichen Aufgabe\nzur\u00fcckf\u00fchren k\u00f6nnen: Wir werden das Programm MOPS\nerheblich straffen und beschleunigen. Ich habe aufgrund\ndes Entgegenkommens des Kollegen Milbradt in diesem\nJahr bisher \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Mittel in H\u00f6he von 1,6 Millio-\nnen DM bekommen. Wir werden also in diesem Jahr 200\nzus\u00e4tzliche sogenannte MOPS-Ger\u00e4te bekommen und h\u00e4t-\nten dann am Ende dieses Jahres etwa 300. Ich gehe davon\naus, da\u00df wir zus\u00e4tzlich zu diesen 300 Ende dieses Jahres\nweitere 200 bekommen, sp\u00e4testens im Januar oder Februar\n1996.\nWir werden das Programm im Jahre 1996 abschlie\u00dfen. Wir\nkonzentrieren das Programm von vier Jahren auf zwei\nJahre.\nWir haben ferner versucht, die bisher relativ umst\u00e4ndliche\nGeschwindigkeitskontrollmessung und die relativ um-\nst\u00e4ndliche Alkoholkontrollmessung \u2013 ich sage das zu\nIhrem Schrecken, aber auch zu Ihrer Warnung \u2013 dadurch\nzu vereinfachen, da\u00df wir noch in diesem Jahr jeweils 100\nzus\u00e4tzliche solche Ger\u00e4te beschaffen werden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nFahren Sie also vorsichtig und korrekt nach Hause!\nWir werden durch diese Aktion ,,Erh\u00f6hung der Pr\u00e4senz\nder Polizei\u201c insbesondere Polizeidienstposten in den klei-\nneren Gemeinden einrichten k\u00f6nnen, und wir werden vor\nallem die Bereitstellung von B\u00fcrgerpolizisten in Gro\u00dfst\u00e4d-\nten sicherstellen.\n\nUnser zweites wesentliches Anliegen ist die deutlich ver-\nbesserte Bek\u00e4mpfung der grenz\u00fcberschreitenden Krimina-\nlit\u00e4t. Ich habe bereits fr\u00fcher einmal hier gesagt, da\u00df das\nAbkommen mit Polen abgeschlossen ist und die bilatera-\nlen Protokolle zur vereinfachten Abwicklung des Informa-\ntionsverkehrs auf der unteren Ebene vorliegen. Ich habe\ndurch Gespr\u00e4che mit dem Bundesinnenminister zu Beginn\nder letzten Woche erreicht, da\u00df jetzt die Gespr\u00e4che mit\nTschechien in Prag mit dem Ziel aufgenommen werden \u2013\nes scheint jedenfalls so zu sein, da\u00df ich mich insoweit habe\ndurchsetzen k\u00f6nnen \u2013, da\u00df f\u00fcr ganz Sachsen und nebenbei\nauch f\u00fcr ganz Bayern in Eilf\u00e4llen der unmittelbare Polizei-\nkontakt mit den entsprechenden Dienststellen in Tsche-\nchien unter gleichzeitiger Anzeige an das Bundeskriminal-\namt betrieben werden kann, damit dies nicht mehr \u00fcber\nden Umweg zum Bundeskriminalamt erfolgen mu\u00df.\n\n(Beifall der Abg. Bandmann\nund Rasch, CDU)\n\nWir haben nicht zuletzt durch unser Dr\u00e4ngen erreicht, da\u00df\nder Bundesgrenzschutz im gesamten \u00f6stlichen Sektor um\n500 Stellen verst\u00e4rkt worden ist, und wir haben \u2013 das wis-\nsen Sie wahrscheinlich noch nicht \u2013 seit l\u00e4ngerer Zeit drei\nSonderkommissionen zur Verfolgung spezieller Verbre-\ncherbanden, insbesondere aus dem Bereich Rum\u00e4nien,\neingesetzt. Diesen drei Sonderkommissionen geh\u00f6ren 50\nBeamte an. Sie sind verteilt auf Dresden, Leipzig und\nChemnitz.\nDie ersten Erfolge kann man etwa wie folgt darlegen: In\nden Jahren 1993/94 wurden insgesamt 88 derart organi-\nsierte Verbrecher festgenommen. In den ersten drei Quar-\ntalen dieses Jahres waren es bereits 194. Wir werden diese\nSonderkommissionen personell und technisch weiter auf-\nstocken. Ich habe au\u00dferplanm\u00e4\u00dfig erreicht, da\u00df wir noch\nin diesem Jahr 30 zus\u00e4tzliche zivile Fahrzeuge f\u00fcr diese\nSonderkommissionen beschaffen werden. Das nenne ich\nVerbrechensbek\u00e4mpfung!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden dabei die Erfahrungen anwenden, die Bayern\nbei solchen Vorabkontrollen verd\u00e4chtiger Fahrzeuge ge-\nsammelt hat. Diese bayerischen Erfahrungen werden in\nSachsen bereits seit l\u00e4ngerer Zeit von diesen genannten\ndrei Sonderkommissionen umgesetzt, und zwar nicht nur\nin dem 30-km-Bereich bis zur Grenze, sondern \u00fcber den\nGesamtbereich Sachsen, so wie sich dieses Konzept auch\nin Bayern nicht nur auf die 30-km-Zone beschr\u00e4nkt, son-\ndern sich auf ganz Bayern erstreckt. Wir werden auch die\nZusammenarbeit mit der bayerischen Polizei genau zu\ndiesem Kriminalit\u00e4tserscheinungsbild deutlich verbessern.\nHerr Richter, zur Bereitschaftspolizei ist zu sagen, da\u00df das,\nwas Sie fordern, umgesetzt ist. Von den zirka 900 Bereit-\nschaftspolizisten \u2013 Sie rechnen wiederum mit der falschen\nZahl, es sind insgesamt 1 670; die Differenz ergibt sich aus\nder Zahl der unmittelbar in den Lehrkursen Sitzenden, die\nwir wirklich nicht auf die Stra\u00dfe bringen k\u00f6nnen \u2013, von\nden 900 also, die tats\u00e4chlich zur Verf\u00fcgung stehen, werden\nzirka 400 Polizeibeamte, also 400 Stellen, \u00fcber das ganze\nJahr bereits eingesetzt. Das, was Sie fordern, ist umgesetzt.\nIch m\u00f6chte ganz kurz auf die Frage der zweiteiligen bzw.\ndreiteiligen Laufbahnen zu sprechen kommen. Ich glaube,\nda\u00df das sehr gr\u00fcndlich \u00fcberdacht werden mu\u00df. Ihr Anlie-\ngen, die Besoldung der Polizeibediensteten zu erh\u00f6hen, ist\ngerechtfertigt. Ob man das dadurch erreichen sollte, da\u00df\nman den mittleren Dienst abschneidet, oder ob man das so\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1547\n\n\n\nmacht, wie es die Bayern versuchen, n\u00e4mlich die drei\nLaufbahnbereiche beibeh\u00e4lt, aber einen pr\u00fcfungsfreien\nDurchstieg der mittleren Beamten in den gehobenen\nDienst zul\u00e4\u00dft, das mu\u00df gr\u00fcndlich er\u00f6rtert und bedacht\nwerden.\nDabei spielt eine Frage, die bisher noch nicht diskutiert\nworden ist, eine Rolle: Es gibt im Bereich der Polizei sehr\nunterschiedliche Aufgaben, und wir werden sehr unter-\nschiedliche Pers\u00f6nlichkeiten f\u00fcr die Polizei gewinnen m\u00fcs-\nsen. Da ist es vielleicht gar nicht so schlecht, wenn man\nden mittleren Dienst beibeh\u00e4lt. Wir befinden uns insoweit\nin einer Pr\u00fcfungsphase.\nHerr Richter, ich m\u00f6chte noch einige Worte zu dem\n\u00e4u\u00dfern, was Sie der Zeitung gesagt haben. Ich bin froh,\nda\u00df Sie das hier nicht direkt wiederholt haben. Sie haben\nvorgeschlagen, da\u00df doch bitte die Polizei anstelle der\nStaatsanwaltschaft und der Gerichte unmittelbar vor Ort\nStrafen verh\u00e4ngen m\u00f6ge.\nDazu m\u00f6chte ich Ihnen zwei Dinge ins Stammbuch geben.\nDas erfordert mit Sicherheit eine \u00c4nderung der Strafpro-\nze\u00dfordnung. Wir haben genau vor 14 Monaten bei der\nVerabschiedung des Verbrechensbek\u00e4mpfungsgesetzes in\nden Unteraussch\u00fcssen des Vermittlungsausschusses ge-\nrungen, wie wir in vereinfachter Form Delikte aus der klei-\nneren und mittleren Kriminalit\u00e4t durch Polizei, Staats-\nanwaltschaft und Gerichte abwickeln lassen k\u00f6nnen. Es\nwar Ihre Partei auf Bundesebene, die die Annahme der\nVorschl\u00e4ge verhindert hat, die verhindert hat, da\u00df das\nSchnellverfahren, eine in den Gro\u00dfst\u00e4dten hervorragend\nfunktionierende Einrichtung mit deutlicher Effektivit\u00e4t\nund mit deutlich pr\u00e4ventivem Charakter, nicht ausgebaut,\nsondern im Ergebnis eingeschr\u00e4nkt worden ist. Das ist\ndas, was Ihre Partei insoweit umgesetzt hat!\n\n(Bandmann, CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nIch kreide Ihnen das nicht pers\u00f6nlich an, man mu\u00df aber\neinmal deutlich sagen, wo die Hemmnisse in diesem Lan-\nde bei der Verbesserung der Verbrechensbek\u00e4mpfung lie-\ngen: Sie liegen in Bonn und dort bei der SPD sowie in den\nvon der SPD gef\u00fchrten Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie mit Ihrem Beitrag gefordert haben sollten, da\u00df\nder Ladendiebstahl bzw. der Warenhausdiebstahl viel-\nleicht zur Ordnungswidrigkeit herabgestuft werden soll \u2013\ndas ist auch eine bekannte Forderung aus manchen SPD-\nKreisen \u2013, dann sage ich Ihnen ganz klar: Auch ein Laden-\ndiebstahl bleibt Klauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn man die Grenzen zwischen Klauen und Klauen ver-\nwischt, dann f\u00fchrt das mit Sicherheit nicht zur Verst\u00e4r-\nkung des Rechtsbewu\u00dftseins der B\u00fcrger, sondern es f\u00fchrt\nzur Verunsicherung, es f\u00fchrt zur inneren Erlahmung,\nzwischen Recht und Moral vern\u00fcnftig abzugrenzen. Sie\nerreichen pr\u00e4ventiv damit genau das Gegenteil von dem,\nwas Sie hier vorhin gefordert haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nRichter, Joachim, SPD:\n\nDas habe ich nicht gefordert!)\n\nDas ist eben das Gef\u00e4hrliche. Ich m\u00f6chte darauf hinwei-\nsen, da\u00df die Opposition der Presse gegen\u00fcber oder auch\nhier reihenweise Forderungen aufstellt, die die Regie-\nrungsarbeit schlechtmachen und die Bev\u00f6lkerung ver-\n\nunsichern. Aber wenn die Opposition angefa\u00dft und gebe-\nten wird, in Bonn mit ihrer Partei die Forderungen selber\numzusetzen oder hier konkret zu benennen, dann bleibt\nsie nicht greifbar. Das ist keine Politik!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEines macht mir bei der Kriminalit\u00e4tsentwicklung Sorge.\nDas ist der Punkt, den Sie, Herr Richter, vorhin angespro-\nchen haben: die Entwicklung in der Kinderkriminalit\u00e4t, in\nder Jugendkriminalit\u00e4t und in der Heranwachsenden-Kri-\nminalit\u00e4t. Die Zahlen sind in der Tat erschreckend, und\nzwar nicht nur in Sachsen, sondern in Ostdeutschland ins-\ngesamt. Das ist auch eine Aufgabe der Justiz, und es ist\neine Aufgabe des Innenministeriums, hier unbedingt t\u00e4tig\nzu werden. Es ist eigentlich aber eine Aufgabe der Ge-\nsamtgesellschaft, sich dieser Probleme verst\u00e4rkt bewu\u00dft zu\nwerden.\nMan mu\u00df die Fakten auf den Tisch legen, um dann nach\nL\u00f6sungsans\u00e4tzen zu suchen. Wir im Innenministerium\nversuchen, im Rahmen der St\u00e4dtebaukonzepte, im Bereich\nWohnungsbaupolitik diesen Problemen, sobald es geht,\nRechnung zu tragen. Dort mu\u00df angesetzt werden. Es mu\u00df\nin dem gemeinsamen Bem\u00fchen der Kommunen und der\nStaatsregierung angesetzt werden, die Jugendarbeit st\u00e4r-\nker zu entwickeln.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Richtig!)\n\nIch habe hier schon einmal gesagt, da\u00df man auch da nicht\nst\u00e4ndig nur nach dem Staat rufen kann. Es w\u00e4re gut, wenn\nin der gesamten Bev\u00f6lkerung die Bereitschaft, ehrenamt-\nlich im Bereich der Jugendarbeit \u00c4mter zu \u00fcbernehmen,\nst\u00e4rker genutzt w\u00fcrde. Ich glaube, da\u00df im Grunde die Be-\nreitschaft der B\u00fcrger vorhanden ist und sie insoweit ledig-\nlich mehr angesprochen werden m\u00fc\u00dften.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas k\u00f6nnen wir schwer von der Regierungsbank aus tun.\nDas ist eher unmittelbar in den Kommunen vern\u00fcnftig\nm\u00f6glich. Ich glaube auch, da\u00df die Beispiele, die in Bewe-\ngung zu setzen wir vom Innenministerium her jetzt ver-\nsuchen, nat\u00fcrlich das Problem nicht fl\u00e4chendeckend l\u00f6sen\nk\u00f6nnen, aber da\u00df wir mit diesen Beispielen punktuell\nwinzige Signale setzen und damit vielleicht der gesamten\nBev\u00f6lkerung Mut machen.\nWir sind dabei, aus dem relativ hohen Bestand unserer\ndenkmalgesch\u00fctzten Industriehallen und -geb\u00e4ude geeig-\nnete Objekte herauszusuchen und an Jugendvereine und\nJugendvereinigungen zu geben, damit die Jugendlichen\ndort t\u00e4tig werden, diese Hallen mit einer v\u00f6llig offenen\nZielsetzung herzustellen. Ob dort dann Tischtennis ge-\nspielt oder Rockmusik gemacht wird, ist uns dabei egal.\nDiese Jugend mu\u00df dazu gebracht werden, nicht Vorgege-\nbenes hinzunehmen und nachzuk\u00e4uen; sie mu\u00df selbst ent-\nwickeln, wohin sie will und welche Ziele sie im Subtilen\nverfolgt.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nDa\u00df hier die Gr\u00fcnde und die Chancen liegen, Kriminali-\nt\u00e4tsbek\u00e4mpfung zu betreiben, d\u00fcrfte klar sein. Ich kann\nnur an jeden, wie er hier sitzt, appellieren. Ich habe solche\nAppelle auch an Polizeibeamte \u2013 an pensionierte Polizei-\nbeamte \u2013 gerichtet, die selbstverst\u00e4ndlich nicht als Polizei-\nbeamte, sondern als B\u00fcrger vielleicht bereit w\u00e4ren, ver-\ngleichbare Vorhaben ehrenamtlich zu unterst\u00fctzen. Die\nSignale stehen nicht auf Rot, sondern auf Gr\u00fcn. Ich kann\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1548\n\n\n\nSie insoweit nur bitten mitzumachen, andere anzuspre-\nchen und das in Bewegung zu setzen, was notwendig ist:\nGemeinsamkeit.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist die Behand-\nlung der Gro\u00dfen Anfrage damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nSituation der s\u00e4chsischen Justiz\nDrucksache 2/1152, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD,\n\nmit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Als Einreicher spricht\nzuerst die Fraktion der SPD, danach CDU, PDS, CDU; die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Das Wort hat die\nFraktion der SPD; Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Obwohl in der \u00d6ffentlichkeit nicht immer ausrei-\nchend wahrgenommen, verlangt die Justiz als dritte S\u00e4ule\ndes demokratischen und sozialen Rechtsstaates unsere\nAufmerksamkeit. Es geh\u00f6rt mit zu den Aufgaben der Zu-\nkunft, auch die Effizienz der Justiz im Interesse aller B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger nachhaltig zu steigern.\n\nEine effiziente Justiz dient nicht nur dem Rechtsfrieden.\nWir brauchen eine leistungsf\u00e4hige Justiz, um den rechts-\nstaatlichen, aber auch sozialstaatlichen Anforderungen ge-\nrecht zu werden. Der Kernbereich der Justizaufgaben er-\nsch\u00f6pft sich nicht in der Konfliktl\u00f6sung, sondern umfa\u00dft\nzum Beispiel auch den Schutz des sozial Schw\u00e4cheren.\n\nGerechtigkeit darf nicht nur f\u00fcr diejenigen zu erkaufen\nsein, die es sich leisten k\u00f6nnen. Recht und Gerechtigkeit\nsind hohe G\u00fcter, die allen B\u00fcrgern gleicherma\u00dfen zu-\nstehen. Eine sozial verantwortliche Justiz mu\u00df f\u00fcr die\nRechtsuchenden erreichbar, transparenter und damit ins-\ngesamt b\u00fcrgerfreundlich sein. Dies bedeutet f\u00fcr uns vor\nallem, da\u00df die Dauer der Gerichtsverfahren nicht immer\nl\u00e4nger wird. Jede Reform\u00fcberlegung darf daher das Ziel\neiner klar gegliederten, b\u00fcrgernahen, \u00fcberschaubaren und\nbesser qualifizierten Justiz mit effektiven und zugleich\nrechtsstaatlichen Verfahren nicht aus dem Auge verlieren.\n\nSt\u00e4ndig wachsende und sich ver\u00e4ndernde Aufgaben sind\nnur mit einer Justiz zu bew\u00e4ltigen, die sich ihrerseits wei-\nterentwickelt. Deshalb denke ich, Herr Staatsminister Heit-\nmann, sollten wir auch unter diesem Gesichtspunkt in eine\nReformdiskussion eintreten.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nDa sind wir schon l\u00e4ngst drin.)\n\n\u2013 Das ist dankenswerterweise der Fall. Wir sollten ver-\nsuchen, das gemeinsam zu tun, denn es geht letzten Endes\nnicht um die blo\u00dfe Entlastung; sie w\u00e4re im Ansatz ver-\nfehlt.\n\nDie Justiz mu\u00df, soweit von ihren Aufgaben her m\u00f6glich,\nzu einem modernen Serviceunternehmen entwickelt wer-\nden. Eine b\u00fcrgerfreundliche Justiz hat auch die Aufgabe,\nsich gegen\u00fcber den Anliegen von Verfahrensbeteiligten\noffen zu zeigen. Wir denken da zum Beispiel an Zeugen-\nberatung, nat\u00fcrlich auch an die Umst\u00e4nde der Zeugen-\nzimmer usw.\n\nDie Modernisierung der Justiz bedeutet nicht aus-\nschlie\u00dflich eine Vergr\u00f6\u00dferung der Gerichte oder des\nJustizpersonals, sondern eine bessere Nutzung und Mobi-\nlisierung der Binnenressourcen, eine Optimierung der\nArbeitsabl\u00e4ufe auf den Ebenen der Justiz insgesamt. Es\ndarf dabei niemals die Rede davon sein, den Rechtsschutz\neinschr\u00e4nken zu wollen. Vielmehr mu\u00df der Rechtsschutz\nauch bei Effektivit\u00e4t wirkungsvoller werden. Dazu ge-\nh\u00f6ren auch \u00dcberlegungen, zum Beispiel die au\u00dfergericht-\nliche Streitschlichtung als Erg\u00e4nzung des Rechtsschutzes\nnicht als Ansatz zu dessen Verk\u00fcrzung zu erweitern. Wir\ndenken an Gerichtsauskunftstage, Vergleichsgespr\u00e4che\nunter Beteiligung von Richterinnen und Richtern unter\nEinbeziehung der Staatsanwaltschaft, die Einrichtung von\nKonfliktkommissionen, soweit sie noch nicht bestehen,\nund vieles mehr.\n\nDie au\u00dfergerichtliche Streitbeilegung, zum Beispiel auch\ndurch Gutachter, Vorverfahren, k\u00f6nnte gef\u00f6rdert werden.\nVielleicht ist sogar ein obligatorisches Schiedsverfahren bis\nzu einer bestimmten Wertgrenze einzuf\u00fchren.\n\nModernisierung der Justiz bedeutet aber auch, bundesweit\ndar\u00fcber nachzudenken, ob die bisherigen gerichtlichen In-\nstanzenz\u00fcge in der ordentlichen Gerichtsbarkeit mit ihrem\nviergliedrigen Aufbau in Amts-, Landes-, Oberlandesge-\nrichte und Bundesgerichtshof notwendig und angemessen\nsind. Ich wei\u00df, da\u00df diese Diskussion schon lange besteht.\nWir haben uns in Sachsen damals gar nicht anders ent-\nscheiden k\u00f6nnen als f\u00fcr den viergliedrigen Gerichtsauf-\nbau. Dazu stehen wir zur Zeit. Aber man sollte bundes-\nweit \u00fcber diese Frage doch noch einmal st\u00e4rker nachden-\nken.\n\n(Zuruf von Staatsminister Heitmann)\n\n\u2013 Danke.\n\nDer Aufbau der Gerichtsorganisation in Sachsen ist von\nunserer Sicht her erfolgreich abgeschlossen. Die derzeitige\nArbeitsbelastung der Richter und Staatsanw\u00e4lte erscheint\nuns aber heute schon so hoch, da\u00df aufgrund der steigen-\nden Zahl von Verfahrenseing\u00e4ngen an allen Gerichten die\nZahl der anh\u00e4ngigen Verfahren in vielen Gerichten immer\nh\u00f6her wird und somit die Zeit der Verfahrensdauer immer\nweiter zunimmt. Das hei\u00dft, der B\u00fcrger mu\u00df immer l\u00e4nger\nauf eine Entscheidung warten. Er braucht immer l\u00e4nger,\num seine Rechte durchzusetzen. Darauf mu\u00df reagiert wer-\nden.\n\nStatt der Vorlage eines Konzeptes, wie diese Entwicklung\nverhindert werden kann, zum Beispiel indem man einmal\nden Bedarf an Richtern aufgrund des zu prognostizieren-\nden Verfahrenseingangs an den einzelnen Gerichten in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1549\n\n\n\nden n\u00e4chsten Jahren hochrechnet, haben Sie in Ihrer Ant-\nwort dazu nicht sehr viel gesagt als Allgemeinpl\u00e4tze.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nDanach haben Sie nicht gefragt.)\n\nWie auf dieser Basis verhindert werden soll, da\u00df diese\nVerfahren zuk\u00fcnftig noch l\u00e4nger dauern als bisher, das,\nHerr Justizminister, sollten wir sehr schnell \u00fcberlegen und\nentscheiden. Schon 1994 hat sich die Zahl der Verfahren\nbei den Sozialgerichten, die \u00fcber 12 Monate anh\u00e4ngig\nwaren, mehr als verdoppelt; Tendenz steigend.\nDa 1996 laut Haushaltsentwurf nicht mit mehr Richtern an\nden Sozialgerichten gerechnet werden kann, verl\u00e4ngert\nsich nat\u00fcrlich bei Steigerung der Verfahren auch die Ver-\nfahrensdauer. Welche Auswirkungen dies f\u00fcr betroffene\nB\u00fcrger hat, brauche ich nicht deutlich zu machen.\nDies ist kein Einzelfall. Auch an den Verwaltungsgerichten\nsteigt die Zahl der Verfahrenseing\u00e4nge kontinuierlich,\nparallel dazu die Verfahrensdauer. Ich denke, da\u00df wir an\ndieser Stelle einen Auftrag haben, wesentlich zu ver-\nsuchen, die Justiz zu st\u00e4rken, effizienter zu machen, aber\nauch die Anzahl der Richter und Staatsanw\u00e4lte in den\nn\u00e4chsten Jahren zu erh\u00f6hen.\nMan kann sie nat\u00fcrlich nicht beliebig erh\u00f6hen, weil das\nauch immer Kosten verursacht. Damit dies so effektiv wie\nm\u00f6glich geschieht, bedarf es eines Personaleinsatzplanes\noder Bedarfsplanes, und wir w\u00fcrden diesen bei Ihnen in\nden n\u00e4chsten Monaten einfordern wollen.\nDies gilt auch f\u00fcr den sogenannten nichtrichterlichen Be-\nreich. Denn niemandem n\u00fctzen richterliche Entscheidun-\ngen bzw. Verf\u00fcgungen, die den Betroffenen nicht z\u00fcgig\nzugestellt werden k\u00f6nnen, weil sie wochenlang in Schreib-\nzimmern der Gerichte liegen.\nDaneben bedarf es aber auch einer Effektivierung der\nArbeit im richterlichen Bereich, zum Beispiel bei den Rich-\nterarbeitspl\u00e4tzen, in der Ausstattung etc. Ich will das nicht\nweiter ausf\u00fchren.\nWir denken, Herr Staatsminister, da\u00df das st\u00e4ndige Herum-\nkurieren am Verfahrensrecht in der Bundesrepublik nicht\nzu den notwendigen Effizienzsteigerungen f\u00fchren kann.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nSagen Sie das Ihren Parteigenossen!)\n\n\u2013 Das sagen wir ihnen auch.\n\u00dcberdies wird dadurch die Qualit\u00e4t der Rechtsschutz-\ngew\u00e4hrung gef\u00e4hrdet. Wieso zum Beispiel die Einf\u00fchrung\neines origin\u00e4ren Einzelrichters an den Verwaltungsgerich-\nten zur Vereinfachung und Beschleunigung des Rechts-\nschutzes f\u00fchren soll, das m\u00fc\u00dfte erst noch bewiesen wer-\nden. Vielmehr d\u00fcrfte bei einer solchen Ma\u00dfnahme die\nAkzeptanz der Entscheidung bei der Bev\u00f6lkerung und\nauch bei der Verwaltung darunter leiden, was erfahrungs-\ngem\u00e4\u00df zu einer zunehmenden Zahl von Berufungen f\u00fch-\nren k\u00f6nnte. Ich will mich im Konjunktiv ausdr\u00fccken.\nMeine Damen und Herren, in letzter Zeit hat es immer\nwieder Kritik an Entscheidungen von Gerichten auf allen\nEbenen gegeben. Diese Kritik mu\u00df nat\u00fcrlich von seiten der\nPolitik m\u00f6glich sein, allerdings auf sachlicher Ebene.\nWenn diese Kritik allerdings unsachlich wird und dazu\nvon Politikern erfolgt, gef\u00e4hrdet diese die Unabh\u00e4ngigkeit\nder Richter und damit eine der Grunds\u00e4ulen des demokra-\ntischen Rechtsstaates. Wir als SPD-Fraktion fordern Sie,\nHerr Staatsminister Heitmann, auf, da\u00df Sie in Zukunft\nRichter und Staatsanw\u00e4lte gegen solche unsachlichen Vor-\n\nw\u00fcrfe in der \u00d6ffentlichkeit wesentlich st\u00e4rker in Schutz\nnehmen, als dies aus unserer Sicht bisher geschehen ist.\nIn diesem Zusammenhang sollte dar\u00fcber nachgedacht\nwerden, ob Richter und Staatsanw\u00e4lte, die an Urteilen ,,im\nNamen des Volkes\u201c mitwirken, zuk\u00fcnftig nicht mehr al-\nlein durch den Justizminister eingesetzt werden, sondern\nBerufungen und Bef\u00f6rderungen von Richterwahlaussch\u00fcs-\nsen mittragen zu lassen und auch das eigene Mitsprache-\nrecht der Richter und Staatsanw\u00e4lte zu st\u00e4rken. Dies w\u00e4re\nein m\u00f6glicher Schritt, die Akzeptanz der Richter und\nStaatsanw\u00e4lte in der \u00d6ffentlichkeit zu erh\u00f6hen. Jedenfalls\nw\u00fcrde damit mehr Transparenz erreicht werden k\u00f6nnen.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nDas w\u00e4re eine Politisierung der Justiz.)\n\n\u2013 Das wollen wir auch nicht; da m\u00fcssen wir aufpassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Es ist doch zum Beispiel nicht\nnachvollziehbar, warum der Staatsminister der Justiz zwar\njede Bef\u00f6rderungsstelle zum Vorsitzenden Richter \u00f6ffent-\nlich ausschreibt, darauf aber bei der Besetzung von Pr\u00e4si-\ndentenstellen verzichtet. Ich denke, Herr Staatsminister,\nman sollte dar\u00fcber nachdenken, ob nicht auch die Pr\u00e4si-\ndentenstellen ausgeschrieben werden sollten; zum Beispiel\ndie n\u00e4chste Stelle am S\u00e4chsischen Oberverwaltungs-\ngericht. Wir als SPD w\u00fcrden das zumindest bef\u00fcrworten\nund bitten, dar\u00fcber nachzudenken. Es ist Ihre Entschei-\ndung, der Gesetzgeber hat das Ihnen an dieser Stelle \u00fcber-\nlassen.\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle bedanken. Meine Rede-\nzeit ist um. Ich denke, es g\u00e4be noch viel zu sagen, aber wir\nhaben doch einiges gesagt, was uns f\u00fcr die Justiz bewegt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU;\nHerr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Kollege Richter, so\nschnell geht ja die Zeit nun nicht um, wie Sie es gesagt\nhaben.\nLassen Sie mich auf Ihre Gro\u00dfe Anfrage folgenderma\u00dfen\nantworten: Die Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe\nAnfrage der SPD-Fraktion best\u00e4tigt im Grunde das, was\nauf eine solche Anfrage zu erwarten war.\nDie s\u00e4chsische Justiz mu\u00dfte nach 1990 v\u00f6llig neu aufge-\nbaut werden und befindet sich immer noch in dieser Auf-\nbauphase. Wir haben den endg\u00fcltigen Ausbaustand der\nRichter und Staatsanwaltschaften sicherlich noch nicht\nerreicht. Wir werden diesen Ausbau weiter vorantreiben\nm\u00fcssen, um mit den steigenden Fallzahlen, die sich eben-\nfalls weiter an das Niveau der alten Bundesl\u00e4nder an-\nn\u00e4hern, Schritt halten zu k\u00f6nnen.\nSicher mu\u00df f\u00fcr uns allerdings eines sein: Auch ohne die\nVergleiche mit den anderen Bundesl\u00e4ndern sind die Zah-\nlen, die den Arbeitsanfall an den s\u00e4chsischen Gerichten\ndokumentieren, zumindest ein Warnsignal. Wir alle m\u00fcs-\nsen daran arbeiten, da\u00df die Zahl der Verfahren die Ar-\nbeitsf\u00e4higkeit der Gerichte nicht unterminiert und die\nQualit\u00e4t richterlicher Arbeit und damit das Vertrauen in\ndie s\u00e4chsische Justiz gef\u00e4hrdet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1550\n\n\n\nIch habe allerdings den Eindruck, da\u00df diese Gro\u00dfe An-\nfrage nach der Art der Fragestellung vor allem von der\nIntention getragen sein k\u00f6nnte, die Zahl der Richter zu\nhinterfragen und gegebenenfalls eine deutliche Verbesse-\nrung bei den Richterplanstellen anzustreben. Ich bin mir\nnicht sicher, ob dies vom Grundansatz der richtige Weg\nist.\nIch glaube, da\u00df wir zun\u00e4chst alles versuchen m\u00fcssen, auf\nrechtsstaatlich korrektem Weg zu einer Vereinfachung\nund Beschleunigung der Gerichtsverfahren zu kommen.\nErst wenn wir diese M\u00f6glichkeit ausgesch\u00f6pft haben und\nweiterhin feststellen, da\u00df die Gerichte von der Last zuneh-\nmend steigender Gerichtsverfahren in ihrer Arbeitsf\u00e4hig-\nkeit ernsthaft beeintr\u00e4chtigt sind, dann werden wir ernst-\nhaft \u00fcber weitere deutliche Personalsteigerungen nach-\ndenken m\u00fcssen.\nEines m\u00f6chte ich unmi\u00dfverst\u00e4ndlich und wiederholt hier\nansprechen: Wir haben f\u00fcr den weiteren Aufbau der s\u00e4ch-\nsischen Justiz keine Zeit zum Ausruhen.\nIn Anbetracht des auch in anderen Bundesl\u00e4ndern steigen-\nden Gesch\u00e4ftsanfalls mu\u00df es dringend zur Verfahrensbe-\nschleunigung in der Justiz kommen. Wir ben\u00f6tigen eine\nden rechtsstaatlichen Normen entsprechende Justizreform.\nDiese \u2013 und davor m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich warnen \u2013 darf\nnicht dem Zeitgeist unterliegen. Recht und Rechtsnormen\nbrauchen Kontinuit\u00e4t. Ohne diese kann kein Rechtsstaat\nexistieren.\nDie Notwendigkeit der Beschleunigung von Zivil- und\nStrafverfahren besteht meines Erachtens auch noch aus\neinem weiteren ebenso wichtigen Grund: Die Rechtspre-\nchung soll nicht nur Sanktionscharakter haben, sondern\nauch eine pr\u00e4ventive Funktion erf\u00fcllen. Diese Warnfunk-\ntion ist aber nach den jetzigen M\u00f6glichkeiten kaum noch\nvorhanden. Die Verfahrensbeschleunigung ist deshalb un-\nabdingbar. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir dazu Gerichte und\nStaatsanwaltschaften auch so stellen, da\u00df diese bei steigen-\nder Arbeitsbelastung das Personalniveau der alten Bun-\ndesl\u00e4nder erreichen.\nIch erwarte, da\u00df dabei \u00fcberwiegend Absolventen s\u00e4ch-\nsischer Universit\u00e4ten eine Anstellung in der s\u00e4chsischen\nJustiz finden.\n\n(Staatsminister Heitmann: Richtig!)\n\nVielen Dank.\nNormenklarheit auf der einen und Rechtsklarheit auf der\nanderen Seite sind wichtige Faktoren zur Formung des\nRechtsbewu\u00dftseins. Gilt es nicht auch hier mehr zu tun als\nbisher? Um mit Konfuzius zu sprechen \u2013 ich zitiere: ,,Tref-\nfen Moral und Kunst nicht, so trifft auch das Recht nicht.\nTrifft aber das Recht nicht, so wei\u00df das Volk nicht, wohin.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn von Rechtsbewu\u00dftsein die Rede ist, handelt es sich\num die innere Anerkennung der Rechtsnormen, die sich\nmit der Bereitschaft zu entsprechendem Verhalten verbin-\ndet.\nDas Rechtsbewu\u00dftsein, meine sehr geehrten Damen und\nHerren, ist mit dem Rechtsethos eng verwandt. Der B\u00fcrger\nbraucht die Gerichte auch zur Erhaltung dieses Rechts-\nbewu\u00dftseins. Ich appelliere an die s\u00e4chsische Justiz, sich\ndieser hohen Verantwortung zu stellen. Das Vertrauen in\ndie Justiz wird gepr\u00e4gt durch die Arbeit und die Arbeits-\nweise der Richter, Staatsanw\u00e4lte, aber auch durch die\nArbeit der Anwaltschaften.\n\nDie B\u00fcrger erwarten auch in Zukunft eine friedensstif-\ntende Wirkung der Gerichte. Wir brauchen dazu Pers\u00f6n-\nlichkeiten, welche die Justiz tragen, ihr durch entspre-\nchende Au\u00dfenwirkung Akzeptanz und Verst\u00e4ndnis beim\nB\u00fcrger verschaffen.\nDie s\u00e4chsische Justiz mu\u00df sich auch in Zukunft durch kla-\nres und nachvollziehbares Handeln gegen\u00fcber neuen Kri-\nminalit\u00e4tsformen bew\u00e4hren. Die Bek\u00e4mpfung \u2013 und das\nm\u00f6chte ich als erstes nennen \u2013, die Bek\u00e4mpfung der Kor-\nruption und Wirtschaftskriminalit\u00e4t ist eine zentrale ge-\nsellschaftspolitische Aufgabe der Gegenwart.\nKorruption f\u00fchrt zu erheblicher Wettbewerbsverzerrung,\nstellt vor allem \u2013 ich wiederhole das \u2013 vor allem f\u00fcr mit-\ntelst\u00e4ndische Handwerks- und Industriebetriebe eine\nernsthafte Gef\u00e4hrdung ihrer wirtschaftlichen Existenz dar.\nEs ist deshalb notwendig, dieser Entwicklung mit allen zu\nGebote stehenden Mitteln entgegenzuwirken und die best-\nm\u00f6glichen Voraussetzungen f\u00fcr eine wirksame Bek\u00e4mp-\nfung der Korruption zu schaffen.\nZweitens: Warnen m\u00f6chte ich vor der Verharmlosungs-\ntour Ihrer Fraktion, lieber Kollege Richter, beim Thema\nEntkriminalisierung von sogenannten Bagatelldelikten.\nHerr Kollege Richter, Sie begeben sich damit auf ein mit\nSchmierseife bestrichenes Parkett. Vorsicht!\n\n(Jurk, SPD: Waren Sie das?)\n\n\u2013 Ich war das nicht, das wissen Sie selbst. Kollege Richter\nwar es wohl, der sich da in der Zeitung hat zitieren lassen.\nEs macht wenig Sinn, der Polizei neue Aufgaben aufzu-\nb\u00fcrden. Wir alle wissen, da\u00df die Polizei mit der jetzigen\nAufgabenstruktur schon \u00fcberlastet ist. Die Entkriminali-\nsierung von sogenannten Bagatelldelikten ist kein geeigne-\ntes rechtspolitisches Instrument, um eine Entlastung der\nGerichte und Staatsanwaltschaften zu erreichen. Der Ver-\nsuch, die Arbeitsf\u00e4higkeit der Justiz sicherzustellen, indem\nbei Bagatelldelikten auf einen Strafanspruch des Staates\nund eine Strafverfolgung verzichtet wird, ist zwangsl\u00e4ufig\nzum Scheitern verurteilt. Er belohnt unrechtm\u00e4\u00dfiges Ver-\nhalten, f\u00fchrt zu einem weiteren Sinken des Rechtsbewu\u00dft-\nseins in der Bev\u00f6lkerung und ist ein Schlag ins Gesicht\naller rechtstreuen B\u00fcrger.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine Entkriminalisierung der Bagatelldelikte wird es mit\nder CDU nicht geben.\nDrittens: Die Bek\u00e4mpfung der grenz\u00fcberschreitenden Kri-\nminalit\u00e4t an der deutsch-tschechischen Grenze im Frei-\nstaat Sachsen bereitet nach wie vor erhebliche Probleme,\nweil die politischen Rahmenbedingungen f\u00fcr eine wirksa-\nme Zusammenarbeit derzeit an rechtliche Grenzen sto\u00dfen.\nDie Voraussetzungen k\u00f6nnen nur durch ein entsprechen-\ndes Abkommen zwischen der Bundesrepublik Deutsch-\nland und der Tschechischen Republik geschaffen werden.\nEin entsprechendes Abkommen mit Polen ist bereits ge-\ntroffen worden und hat sich als durchaus gut bewiesen.\nDagegen ist es bisher nicht gelungen, ein Abkommen mit\nder Tschechischen Republik abzuschlie\u00dfen.\nDie grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit von Polizei\nund Justiz bei der jeweiligen Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung\nmu\u00df auch alle praktischen Fragen der Zusammenarbeit im\nBereich der Kommunikationssysteme, Ausr\u00fcstungen und\nweiteres kl\u00e4ren. Gemeinsame Ausbildungsseminare und\ndie \u00dcberwindung der Sprachbarriere durch das Erlernen\nder Sprache des jeweiligen Nachbarn k\u00f6nnten gute Instru-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1551\n\n\n\nmente zur Vertiefung dieser weiteren Zusammenarbeit\nsein.\nNicht unerw\u00e4hnt sein sollen an dieser Stelle die ehrenamt-\nlich t\u00e4tigen Richter und Sch\u00f6ffen sowie die Schiedsstellen.\nIhnen m\u00f6chte ich heute ausdr\u00fccklich f\u00fcr ihre Arbeit dan-\nken.\nDer Aufbau  der  s\u00e4chsischen Justiz  ben\u00f6tigt  weiterhin\ndie Hilfe aus den alten Bundesl\u00e4ndern. Ohne diese bis-\nherige uneigenn\u00fctzige Hilfe w\u00e4re der jetzige Aufbaustand\nnicht denkbar. Stellvertretend f\u00fcr diese Hilfe geb\u00fchrt\nunser Dank Baden-W\u00fcrttemberg und dem Freistaat\nBayern.\nLassen Sie mich jedoch aus aktuellem Anla\u00df meine Sorge\naufgrund der Personalver\u00e4nderung in der SPD \u00e4u\u00dfern. Ich\nglaube, Schulden-Oskar ist kein gutes Signal f\u00fcr die neuen\nBundesl\u00e4nder.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS \u2013\nRichter, Joachim, SPD: Was hat das\n\nmit der Justiz zu tun? Sie wollen nur Ihren Frust\nloswerden. Lassen Sie ihn raus.)\n\n\u2013 Ich nehme das ganz gelassen, Kollege Richter. Trotz des\nrauhen Windes, der zu erwarten ist, lassen Sie uns selbst\nin die Pflicht nehmen, den weiteren Aufbau der s\u00e4ch-\nsischen Justiz verantwortungsvoll zu begleiten!\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS;\nHerr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Schiemann, aus dem Zahlenwerk, das Ihnen vorlag,\nhaben Sie allerhand gemacht. Das will ich erst einmal\nwirklich konstatieren.\n\n(Heiterkeit bei der SPD \u2013\nSchiemann, CDU: Ich kann halt lesen.)\n\nDie ,,Leipziger Volkszeitung\u201c tituliert heute in einer \u00dcber-\nschrift: ,,Neue Bundesl\u00e4nder decken Justitia mit Arbeit\nein\u201c; Unterzeile: ,,Beim Prozessieren erreichen Ostb\u00fcrger\ninzwischen Westniveau\u201c. Es ist nat\u00fcrlich nahezu lebens-\nlogisch, da\u00df in Zeiten gesellschaftlicher Umbr\u00fcche, die\nohnehin Konflikte mit sich bringen, f\u00fcr die dritte Gewalt,\ndie ja zur Schlichtung der bei Anwendung von Gesetzen\neintretenden Streitigkeiten und Kollisionen berufen ist, in\nhohem Ma\u00dfe Arbeit ansteht. Das Zahlenwerk, das uns in\nBeantwortung der Fragestellung der SPD-Fraktion vor-\nliegt, spricht zumindest vom quantitativen Aspekt \u2013 und\nnur dazu gibt es Auskunft \u2013 auch f\u00fcr den juristischen\nLaien B\u00e4nde.\nWie die SPD-Fraktion betonen auch wir zun\u00e4chst im\nGrunds\u00e4tzlichen, da\u00df unsere Fraktion der \u2013 ich sage das\nbewu\u00dft \u2013 unwahrscheinlich flei\u00dfigen Arbeit, die in der\nJudikative des Freistaates durch Richter, Staatsanw\u00e4lte,\nAngestellte im gehobenen, mittleren, im Schreib-, im ein-\nfachen Dienst sowie durch die ehrenamtlichen Richter in\nden Gerichtsbarkeiten geleistet wird, Respekt und Aner-\nkennung zollt. Unsere Reverenz ist um so gr\u00f6\u00dfer, wenn\nman in Rechnung stellt, da\u00df nahezu die H\u00e4lfte des richter-\nlichen und staatsanwaltschaftlichen Personals, welches aus\nDDR-Zeiten \u00fcbernommen wurde, mit dieser Verfahrens-\nflut, die ihm Erledigungsquoten abverlangt, vor denen es\neinen Richter in den alten Bundesl\u00e4ndern schaudert, jetzt\ngewisserma\u00dfen zugleich das neue Recht erlernen mu\u00df. Es\n\nwar dies also ein fortw\u00e4hrender und stressiger Proze\u00df des\nlearning by doing. Und wie das gemeistert worden ist, ist\ntats\u00e4chlich respektabel.\nHinzu kommt, da\u00df etwa die H\u00e4lfte der 1 280 s\u00e4chsischen\nRichter und Staatsanw\u00e4lte j\u00fcnger als 35 Jahre sind. Man\nmu\u00df zudem im Auge haben, da\u00df eben Rechtsprechung\njeden Tag Arbeit an der Frau und am Mann ist und da\u00df\nsich dies immer mit erheblicher Beachtung durch die\n\u00d6ffentlichkeit vollzieht. Ich bin der Auffassung, Herr Rich-\nter: So gut wie es gemeint ist, man sollte die Rechtspre-\nchung doch nicht zu einem Dienstleistungsunternehmen\nwerden lassen. Den Anspruch sollten wir so niedrig nicht\nh\u00e4ngen.\nUnd damit zur Schw\u00e4che dieser Gro\u00dfen Anfrage. Sie fragt\n\u2013 wie gesagt \u2013 \u00fcberwiegend nach Zahlen, und die Staats-\nregierung antwortet demgem\u00e4\u00df mit Zahlen. Wie sich die\nSituation der Rechtsprechung der ordentlichen Gerichts-\nbarkeit, also der Straf- und Ziviljustiz, der Arbeitsgerichts-\nbarkeit, der Verwaltungs-, Sozial- und Finanzgerichtsbar-\nkeit, im Freistaat Sachsen tats\u00e4chlich darstellt, vermag der\nPolitiker, der diese Vorlage liest, schwerlich einzusch\u00e4t-\nzen.\nIn der K\u00fcrze der Zeit nur einige Gedanken unsererseits,\nwelche tats\u00e4chlichen Auswirkungen diese oder jene Zahl\nf\u00fcr die in Sachsen Rechtsuchenden einerseits und f\u00fcr die\nRechtsprechenden andererseits mit sich bringt.\nUnter I.10 und I.11 fragt die SPD-Fraktion, ob f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsische Arbeitsgerichtsbarkeit innerhalb der Stellenplanung\ndes SMJ ein sogenannter Pensen-Schl\u00fcssel hinsichtlich der\nErledigungszahlen existiert und wie die Zahlen lauten. Die\nStaatsregierung antwortet zu I.11: F\u00fcr die f\u00fcnf Arbeits-\ngerichte, also Bautzen, Chemnitz, Dresden, Leipzig und\nZwickau, wird von Erledigungsquoten pro Richter von\n630 Verfahren pro Jahr ausgegangen. Das Jahr 1995 hat 251\nArbeitstage. Ein s\u00e4chsischer Richter am Arbeitsgericht hat\ndemzufolge t\u00e4glich mindestens zweieinhalb Verfahren zu\nerledigen, wobei die Urlaubszeit, Krankheitszeiten etc.\nnicht mitgerechnet sind. Da das Arbeitsgerichtsverfahren\nregelm\u00e4\u00dfig in zwei Verhandlungen ,,unterf\u00e4llt\u201c, also einen\nsogenannten G\u00fctetermin und einen sogenannten Kammer-\ntermin, fordert das dem Richter am Tag eine Erledigungs-\nzahl zwischen vier und f\u00fcnf Verfahren ab. Wieviel Zeit da\nbleibt, den Arbeitsrechtsstreit, die Akte, die Verst\u00e4ndigung\nmit dem Rechtsuchenden tats\u00e4chlich mit der notwendigen\nGr\u00fcndlichkeit durchzuf\u00fchren, kann sich jeder ausmalen.\nDabei geht es eben in nicht wenigen F\u00e4llen des Arbeits-\nrechts um die Beendigung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen mit all\nden existentiellen Auswirkungen f\u00fcr die Betroffenen. Eine\nsolche Erledigungsquote kann demzufolge als nicht nor-\nmal empfunden werden. Hier l\u00e4\u00dft sich schwer etwas ratio-\nnalisieren. Hier geht es, glaube ich, blo\u00df mit zus\u00e4tzlichem\nrichterlichem Personal, so schwierig es aus finanzieller\nSicht ist.\nDie Antwort zur Frage I.10 besagt, da\u00df 22,4 %, also fast\njedes vierte Hauptsacheverfahren in der s\u00e4chsischen So-\nzialgerichtsbarkeit \u00fcber 18 bis 24 Monate dauert. 18 bis 24\nMonate! Die Sozialgerichte sind als besonderer Verwal-\ntungsgerichtszweig im wesentlichen zust\u00e4ndig f\u00fcr Strei-\ntigkeiten auf dem Gebiet des Sozialversicherungsrechts\neinschlie\u00dflich des Kassenarztrechts, des Arbeitsf\u00f6rde-\nrungsrechts, also Arbeitslosigkeit, des Kindergeldrechtes,\ndes Schwerbehindertenrechtes, der Kriegsopferf\u00fcrsorge\nund des Rentenrechts. Der Regelsatz kann wohl lauten:\nWer vor Sozialgerichten Recht sucht, tut es regelm\u00e4\u00dfig aus\nseiner sozialen Situation heraus. Eine Entscheidung, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1552\n\n\n\nanderthalb bis zwei Jahre nach der Klageerhebung kommt,\nkommt dann eben f\u00fcr viele zu sp\u00e4t.\nNicht rosiger sieht es hinsichtlich der Verfahrensdauer in\nden Verwaltungsgerichten aus, wenn man bedenkt, da\u00df\nselbst Eilverfahren im Durchschnitt 2,8 bis 5,2 Monate\ndauern. Das sind ja die Verfahren, f\u00fcr die die Dringlichkeit\nnachgewiesen sein mu\u00df, damit es gewisserma\u00dfen \u00fcber-\nhaupt zur Entscheidung kommt.\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\n\u2013 Sie irren sich, es gab sie ab 1988, allerdings einge-\nschr\u00e4nkt. Das beklage ich genauso, da\u00df wir das nicht eher\nbegriffen haben. Jetzt n\u00fctzt mir das relativ wenig. Heute\nwollen wir mit  d i e s e r  Rechtsordnung umgehen.\nSolange das Verfahren l\u00e4uft, besteht immer Rechtsun-\nsicherheit, wird gegebenenfalls dem B\u00fcrger Recht ver-\nweigert, ger\u00e4t er gegebenenfalls auch durch sp\u00e4tere Ent-\nscheidungen, die nicht mehr zu korrigieren sind, in einen\nNachteil. Die Entscheidungen der Verwaltungsgerichte \u2013\nzum Beispiel im Zusammenhang mit den Klagen aus dem\nHochschulerneuerungsgesetz \u2013 kamen f\u00fcr die, die dann\ndurch die Gerichte rehabilitiert wurden, zu sp\u00e4t. Es wurde\nfestgestellt, der Vorwurf war unberechtigt, aber die Profes-\nsur, f\u00fcr die man sich beworben hatte, war l\u00e4ngst vergeben.\nUm der Sache \u00fcberhaupt ein positives Signal abzugewin-\nnen, sollte die Schlu\u00dffolgerung folgende sein: Man sollte\nnicht unn\u00f6tige weitere Proze\u00dflawinen lostreten, die die\nVerwaltungsgerichte dann endg\u00fcltig \u00fcberfordern, wie\nzum Beispiel das abzusehen ist, wenn wir an diesem Kom-\nmunalabgabengesetz, wie es jetzt existiert, nichts tun. Das\nwird zu einer Proze\u00dflawine mit allen Konsequenzen f\u00fch-\nren, die zu einer Belastung der Verwaltungsgerichtsbarkeit\nf\u00fchrt.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nZur ordentlichen Gerichtsbarkeit jeder Strafjustiz eine Be-\nmerkung: Wir stehen voll hinter der Position der Staats-\nregierung in bezug auf das Jugendstrafrecht, da\u00df es hier\ndarauf ankommt, da\u00df die Strafe der Tat auf dem Fu\u00dfe\nfolgt. Nun sind hier Zeiten f\u00fcr die Dauer des Jugendver-\nfahrens genannt \u2013 durchschnittlich 8,8 Monate \u2013, vom Ein-\ngang bei der Staatsanwaltschaft bis zur Erledigung durch\nden Jugendrichter beim Jugendsch\u00f6ffengericht 10,4 Mo-\nnate. Das ist eine gro\u00dfe Zeitspanne zwischen Tat und Be-\nstrafung. Das ist aber noch nicht die ganze Wahrheit.\n\n(Zuruf des Staatsministers Heitmann)\n\nDas Problem ist folgendes: Die Tat liegt teilweise drei bis\nvier Jahre zur\u00fcck. In der Masse werden momentan bei\nJugendstrafsachen Delikte verhandelt, die 1991 und 1992\nbegangen worden sind.\n\n(Frau Bellmann, CDU:\nDas stimmt nicht mehr! \u2013\nStaatsminister Heitmann:\n\nDas ist nicht richtig!)\n\n\u2013 Aber sicher. Ich erlebe es jeden Tag. Das kann ich gern\nnachweisen.\nDer Betreffende, der damals eine Straftat als Jugendlicher\nbegangen hat, ist inzwischen Familienvater. Diese Zeit der\nS\u00fcnden liegt l\u00e4ngst hinter ihm. Die Strafe, die er jetzt emp-\nf\u00e4ngt \u2013 selbst, wenn es blo\u00df Bew\u00e4hrung ist \u2013, hat f\u00fcr ihn in\nkeiner Weise mehr erzieherische Wirkung. Es bleibt nur\ndie blanke S\u00fchne. Darin sehen wir das Problem.\n\nAus unserer Sicht ist folgendes festzustellen: Ein noch so\ngro\u00dfer Einsatz der in der s\u00e4chsischen Rechtsprechung Wir-\nkenden kann nat\u00fcrlich keine Wunder vollbringen. Die\ns\u00e4chsischen Gerichte, die ordentlichen und nahezu alle\nFachgerichtsbarkeiten, sind schon an der Grenze der Be-\nlastbarkeit angelangt. Sie funktioniert gerade noch trotz\neiner wirklich d\u00fcnnen personellen und teils auch sachlich\nd\u00fcnnen Decke.\nDie inhaltlichen Probleme, die die Judikative in Sachsen in\nihrer Arbeitsf\u00e4higkeit beeintr\u00e4chtigen, die H\u00e4ufung von\nKonfliktstoffen, die sich in Proze\u00dflawinen ihr Ventil sucht,\nhat diese Gro\u00dfe Anfrage nicht behandelt.\nDiese Inhalte liefern vor allem die Schlu\u00dffolgerungen f\u00fcr\ndie Arbeit dieses Parlaments. Eine Reihe besonderer Be-\nlastungen in der s\u00e4chsischen Rechtspflege ist in diesem\nHaus durch Gesetze programmiert worden, die im \u00dcber-\nma\u00df ideologisiert, die zu Grundgesetz und Verfassungs-\nrechtsprechung nicht kompatibel oder die eben auch\nhandwerklich nicht ausreichend auf der H\u00f6he waren.\nIch denke hier zum Beispiel an Sonderk\u00fcndigungsbestim-\nmungen wegen DDR-Karrieren, die politische Strafverfol-\ngungspraxis, das Rentenrecht \u2013 ich sage das einmal so\nwertneutral \u2013; alles das hat diese Proze\u00dflawinen mit her-\nvorgerufen. \u00dcber solche Dinge m\u00fcssen wir reden, weil wir\nzuk\u00fcnftig weiter Gesetzgebung machen wollen und Ge-\nsetzesnovellen machen m\u00fcssen, wenn das eine Erkenntnis\naus dieser bisherigen Arbeit der Justiz ist.\nNicht alles, was f\u00fcr den eingeschliffenen Justizorganismus\nin den alten Bundesl\u00e4ndern taugt, sollte auch bei uns \u00fcber-\nnommen werden. Ich denke zum Beispiel an einen Lauf-\nbahnwechsel bei Proberichtern. In dieser Phase ist das eine\nau\u00dferordentlich hohe Arbeitsbelastung. Das gleiche wie in\nBaden-W\u00fcrttemberg und in Bayern zu tun, da\u00df der Probe-\nrichter permanent zwischen den Gerichtsbarkeiten wech-\nselt \u2013 das hei\u00dft, wenn ich als Verteidiger heute einen\nStaatsanwalt treffe, der morgen Familienrichter ist, und\nein Dreivierteljahr sp\u00e4ter sehe ich ihn beim Vormund-\nschaftsgericht, hindert das den Betreffenden nat\u00fcrlich dar-\nan, sich auf einer Gerichtsbarkeit Spezialwissen anzueig-\nnen. Es hindert ihn nat\u00fcrlich auch daran, die notwendige\nRoutine zu bekommen. Man sollte es zumindest f\u00fcr die\nZeit, bis wir diesen Verfahrensstau abgebaut haben, viel-\nleicht zur\u00fcckstellen.\nWir meinen also, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nBartl, PDS: \u2013 wir sollten uns in diesem Parlament mit wei-\nteren Anfragen vor allen Dingen auf die inhaltlichen Er-\nfahrungen der Rechtssprechungsorgane konzentrieren\nund daraus Schlu\u00dffolgerungen f\u00fcr unsere eigene Arbeit in\ndiesem Haus ziehen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nFrau Bellmann, bitte.\n\nFrau Bellmann, CDU: Ich m\u00f6chte das Thema Jugendkri-\nminalit\u00e4t noch etwas n\u00e4her beleuchten. ,,Die Jugendlichen\nvon heute sind Tyrannen. Sie mi\u00dfachten ihre Eltern und\ntyrannisieren ihre Lehrer.\u201c Dieses sinngem\u00e4\u00df formulierte\nZitat stammt nicht etwa von einem gestre\u00dften Schulleiter\nder heutigen Tage, sondern von Sokrates 400 v. Chr. Es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1553\n\n\n\ngab also schon immer Jugendliche, die aus der Reihe tanz-\nten.\nOhne Jugendkriminalit\u00e4t bagatellisieren zu wollen, ist es\nungerechtfertigt, die Worte ,,Jugend\u201c und ,,Gewalt\u201c in\neinem Atemzug zu nennen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd doch gibt es Abweichungen von der Norm. Jede Ab-\nweichung ist eine zu viel.\nWie sieht die Situation in Sachsen aus? Zun\u00e4chst k\u00f6nnen\nwir, glaube ich, alle sehr froh sein, da\u00df wir f\u00fcr die Jugend-\nlichen ein eigenes Strafrecht haben, n\u00e4mlich das JGG als\neine eigene Gesetzlichkeit.\n1994 waren 15 % der Gesamtverfahren in Amtsgerichten\nund 22 % der Gesamtverfahren an Landgerichten mit\nJugendsachen befa\u00dft.\nDes weiteren haben wir 1994 eine Steigerung der Ankla-\ngen von 2 200 zu verzeichnen. Einerseits hat das Krimina-\nlit\u00e4tsniveau auch hier den Stand der Altbundesl\u00e4nder\nerreicht. Andererseits schl\u00e4gt sich in diesen Zahlen die ge-\nstiegene erfolgreiche Ermittlungst\u00e4tigkeit von Polizei und\nJustiz nieder.\nIch gehe davon aus, da\u00df sich die Justiz in ihren Urteilen\nnicht zu \u00fcbertriebener Milde hat hinrei\u00dfen lassen, sondern\nf\u00fcr vern\u00fcnftige Strenge gesorgt hat. Ich gehe auch davon\naus, da\u00df der Strafvollzug seine M\u00f6glichkeiten nutzte, um\nden jugendlichen Strafgefangenen Chancen der Besserung\nzu er\u00f6ffnen und f\u00fcr sie nutzbar zu machen. Wichtig ist\naber besonders, da\u00df das Strafverfahren m\u00f6glichst in zeit-\nlich gro\u00dfer N\u00e4he zur Straftat durchzuf\u00fchren und abzu-\nschlie\u00dfen ist.\nIn Sachsen betr\u00e4gt die Dauer vom Eingang der Anklage\nbis zur Erledigung zwischen 8 und 10 Monaten. Es ist im\nVergleich gesehen noch eine akzeptable Zeit, und dennoch\nm\u00fcssen strafrechtliche Konsequenzen noch schneller auf\ndem Fu\u00dfe folgen. Ein erster Schritt in die richtige Richtung\nder allgemeinen Verfahrensbeschleunigung ist der Ent-\nwurf zum Zweiten Rechtspflege\u00e4nderungsgesetz, das zum\nBeispiel die Anwendung des vereinfachten Jugendverfah-\nrens gem\u00e4\u00df den \u00a7\u00a7 76 bis 78 JGG auch auf das Verfahren\nf\u00fcr Heranwachsende vorschl\u00e4gt.\nDes weiteren k\u00f6nnte auch \u00fcberlegt werden, ob man nicht\nf\u00fcr die Staatsanwaltschaften einheitliche Diversionsricht-\nlinien erlassen kann, abgesehen von dem spezialisierten\nEinsatz in den Jugenddezernaten der Staatsanwaltschaften\nund Gerichten.\nWichtig ist aber auch das Thema Pr\u00e4vention. Grunds\u00e4tz-\nlich gilt hier:\n1. Das beste Rezept gegen Kriminalit\u00e4t ist, sie erst gar nicht\nentstehen zu lassen. Straftaten verh\u00fcten ist besser, als im\nnachhinein T\u00e4ter zu bestrafen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Jeder B\u00fcrger und jede Kommune hat Verantwortung.\nAuch in Kommunen ist deren Zukunft auf Gedeih und\nVerderb mit Kriminalpr\u00e4vention verbunden. Schlie\u00dflich\nist Sicherheit ein entscheidender Faktor guter Lebensquali-\nt\u00e4t und damit auch ein Standortvorteil.\n3. Jugend- und Sozialarbeit sind gefordert, die auf Jugend-\nliche und Heranwachsende zugehen. Die oftmals tief-\nliegenden pers\u00f6nlichen und sozialen Probleme k\u00f6nnen\nnicht allein, wenn \u00fcberhaupt, mit Mitteln der Strafjustiz\ngel\u00f6st werden. Aufkl\u00e4rung und Wissensvermittlung sei-\n\ntens Eltern, Schule, Polizei und Justiz m\u00fcssen ohne den\nerhobenen moralischen Zeigefinger erfolgen.\nDas Fazit also: Die Lage bez\u00fcglich Jugendkriminalit\u00e4t ist\nbedenklich, aber nicht aussichtslos. Aber: Die aktuellen\npolizeilichen und strafjustitiellen Schutzma\u00dfnahmen, eine\npr\u00e4ventive Jugend- und Sozialpolitik, die Abschaffung\nvon Benachteiligungen und die Schaffung eines gewalt-\nfreien Meinungsklimas \u2013 ich erinnere auch hier die Me-\ndien, obwohl sie nicht mehr anwesend sind, an ihre Ver-\nantwortung \u2013; sie alle m\u00fcssen besser zusammenkommen,\num zuk\u00fcnftig das Anwachsen der Jugendkriminalit\u00e4t zu\nstoppen.\n\n(Beifall bei CDU, SPD und Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion; Herr Kupfer, bitte.\n\nKupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nVieles von dem, was die SPD-Fraktion in ihrer Gro\u00dfen An-\nfrage vor allem zum Jugendstrafrecht abgefragt und von\nder Staatsregierung zur Antwort erhalten hat, trifft auch\nauf Strafverfahren gegen erwachsene Straft\u00e4ter zu.\nDie Verfahren m\u00fcssen insgesamt soweit wie m\u00f6glich be-\nschleunigt werden. Nur wenn der Zeitraum zwischen Tat-\nbegehung und Verurteilung m\u00f6glichst kurz ist, wird der\nT\u00e4ter die notwendige enge Verbindung zwischen Tat und\nStrafe herstellen k\u00f6nnen. Besonders deutlich wird dies bei\ngeringf\u00fcgigeren Straftaten. In leider viel zu vielen F\u00e4llen\nhat ein Angeklagter in der Zeit zwischen der Tatbegehung\nund der Gerichtsverhandlung weitere, oft noch gar nicht\naufgekl\u00e4rte Straftaten ver\u00fcbt, so da\u00df es schwerf\u00e4llt, eine\nStrafe auf die einzelne Tat zu beziehen.\nIm \u00fcbrigen ist auch die Warnfunktion der Verurteilung\nnur noch bedingt zu erreichen. In vielen F\u00e4llen ist durch-\naus vorstellbar, da\u00df eine schnelle Verurteilung die Bege-\nhung weiterer Straftaten auch h\u00e4tte verhindern k\u00f6nnen.\nDie Praxis in den Prozessen zeigt immer wieder, da\u00df sich\nZeugen bei weiter zur\u00fcckliegenden Straftaten \u2013 was\nmenschlich ist \u2013 nicht mehr so detailgetreu an alle Einzel-\nheiten erinnern k\u00f6nnen, so da\u00df damit eventuell Wider-\nspr\u00fcche zu erst gemachten Aussagen auftreten und so die\nBeweisf\u00fchrung insgesamt f\u00fcr eine Verurteilung erschwert\nwird.\nIm einzelnen ist festzustellen, da\u00df nat\u00fcrlich auch die\nStrafrichter und die Staatsanw\u00e4lte, bedingt durch die er-\nfreulicherweise steigende Aufkl\u00e4rungsquote, einer h\u00f6he-\nren Zahl von F\u00e4llen und Verfahren ausgesetzt sind. Auch\ninsoweit mu\u00df zun\u00e4chst alles darangesetzt werden, durch\nVerfahrensvereinfachungen zu einer Beschleunigung der\nStrafverfahren zu kommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine klare Absage allerdings ist Bestrebungen zu erteilen,\nsich der Arbeitsbelastung dadurch etwas zu entledigen,\nda\u00df man bei sogenannten Bagatelldelikten auf eine Straf-\nverfolgung generell verzichtet. Dies kann nur scheinbar zu\neiner Verbesserung der Situation f\u00fchren, w\u00e4hrend tats\u00e4ch-\nlich das f\u00fcr ein geregeltes gesellschaftliches Zusammen-\nleben unabdingbar notwendige Rechtsbewu\u00dftsein in der\nBev\u00f6lkerung weiter abgebaut wird.\nDer B\u00fcrger, meine Damen und Herren, will sehen, da\u00df ein\nStraft\u00e4ter f\u00fcr seine Verbrechen schnell und konsequent\nbestraft wird.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1554\n\n\n\nNur so kann man ihn ermutigen, auch selbst aktiv mitzu-\nhelfen, da\u00df Kriminialit\u00e4t verhindert wird und die Bev\u00f6lke-\nrung sicherer leben kann.\nIm Ergebnis gilt f\u00fcr die Strafjustiz wie f\u00fcr alle anderen\nGerichtszweige: Die Arbeitsf\u00e4higkeit mu\u00df erhalten wer-\nden, die anfallende Arbeit f\u00fcr den einzelnen Richter mu\u00df\nmit der notwendigen Sorgfalt erledigt werden. Hierf\u00fcr\nm\u00fcssen die geeigneten Ma\u00dfnahmen getroffen werden,\nzum Beispiel die notwendigen verfahrensrechtlichen Re-\ngelungen geschaffen und die Ausstattung der Gerichte mit\nmoderner Technik weiter verbessert werden.\nWenn alle anderen Ma\u00dfnahmen nicht mehr erfolgreich\nsind, wird auch sehr ernsthaft \u00fcber eine Personalverst\u00e4r-\nkung bei den Gerichten und Staatsanwaltschaften nachzu-\ndenken sein.\nKeinesfalls, und damit m\u00f6chte ich schlie\u00dfen, darf die\nschwierige Situation aber dazu f\u00fchren, da\u00df der Rechtsstaat\nauch nur einen Millimeter zur\u00fcckweicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Heitmann, Sie haben\ndas Wort.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich bin der SPD-Fraktion dank-\nbar f\u00fcr diese Anfrage, weil sie Gelegenheit gegeben hat, zu\nantworten und das Fazit zu ziehen: Die Justiz funktioniert\nnach f\u00fcnf Jahren, und zwar nicht nur recht und schlecht \u2013\nauch das w\u00e4re schon erstaunlich, wenn man die Aus-\ngangslage bedenkt \u2013, sondern sie funktioniert gut, in man-\nchen Bereichen sogar besser als im Westen.\nIch glaube, es ist richtig, an dieser Stelle noch einmal einen\nausdr\u00fccklichen Dank an die ja sehr zusammengew\u00fcrfelte\nMitarbeiterschaft der s\u00e4chsischen Justiz zu richten, die\ndurch einen gro\u00dfen Einsatz, durch gro\u00dfes Engagement\nund oft durch Leistungen, die weit \u00fcber das Zumutbare\nhinausgehen, dieses Funktionieren der s\u00e4chsischen Justiz\nerm\u00f6glicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn einigen Verfahrensarten sind wir Bundesspitze, das\nmu\u00df man auch einmal sagen, besser als in der ganzen Bun-\ndesrepublik Deutschland. Das hei\u00dft \u00fcberhaupt nicht, da\u00df\nwir nicht noch gen\u00fcgend Defizite h\u00e4tten; ein paar haben\nSie genannt. Eines abzustellen ist mir ganz besonders\nwichtig: Die Dauer der Strafverfahren, und das ganz\nbesonders bei Jugendlichen, mu\u00df verk\u00fcrzt werden. Da\nstimme ich uneingeschr\u00e4nkt dem, was Sie hier vorgetra-\ngen haben, zu. Ich bitte Sie allerdings auch, bei den Zahlen\nimmer zu ber\u00fccksichtigen: Das sind Durchschnittszahlen,\nund schwierige Einzelverfahren bringen nat\u00fcrlich dann\neinen so hohen Durchschnitt. Es ist nicht die Normalver-\nfahrenszeit.\nIn einem Punkt mu\u00df ich Herrn Bartl ausnahmsweise ein-\nmal recht geben: Die eigentlichen Probleme der s\u00e4ch-\nsischen Justiz kommen in dieser Anfrage kaum zum\nTragen.\nIch sehe vor allem ein ganz wesentliches Problem, und das\nist das Problem der inneren Akzeptanz der dritten Gewalt\nals einer unabh\u00e4ngigen Staatsgewalt, die drei Aufgaben\nhat: n\u00e4mlich erstens den einzelnen vor \u00dcbergriffen ande-\nrer Staatsgewalten zu sch\u00fctzen, aber auch zweitens die\nGemeinschaft vor Angriffen von einzelnen und von Grup-\npen zu sch\u00fctzen und drittens unparteiisch den Streit zwi-\n\nschen den einzelnen und den Gruppen untereinander zu\nschlichten.\nDie Justiz ist deshalb, Herr Richter \u2013 auch da mu\u00df ich\nHerrn Bartl zustimmen \u2013, mehr als ein ,,Serviceunterneh-\nmen\u201c; wir sollten sie nicht darauf verk\u00fcrzen.\nDiese Aufgabenwahrnehmung durch die Justiz, wie ich sie\ngerade beschrieben habe, ist nur m\u00f6glich bei strenger\nRechtsbindung und weitgehender Unabh\u00e4ngigkeit. Die\ninnere Akzeptanz unserer Rechtsordnung setzt die Ach-\ntung vor dem Recht und \u2013 das ist mindestens genauso-\nwichtig \u2013 ein gewisses Grundverst\u00e4ndnis von den Grund-\nlagen einer freiheitlichen und demokratischen Ordnung\nvoraus.\nWir kommen ja aus einem Rechtsraum, in dem allenfalls\nein rudiment\u00e4res Rechtssystem galt, einem Rechtsraum, in\ndem Gewalteneinheit als Errungenschaft gepredigt und\nGewaltenteilung als Kennzeichen eines verwerflichen b\u00fcr-\ngerlichen Klassenstaates diffamiert wurde. Nach der \u2013 wie\ndas so sch\u00f6n umst\u00e4ndlich hie\u00df \u2013 ,,marxistisch-leninisti-\nschen Theorie des Staates und des Rechts\u201c ist das Recht im\nSozialismus nichts anderes als Mittel zum Zweck der\nMachterhaltung der ,,Partei der Arbeiterklasse\u201c, wie das\nso sch\u00f6n hie\u00df. Eine h\u00f6here Dignit\u00e4t kommt dem Recht\nnach dieser Theorie nicht zu.\nDie 45j\u00e4hrige Indoktrination und vor allem auch die Praxis\nauf der Basis dieser Ideologie hat ihre Spuren in unserem\nostdeutschen Bewu\u00dftsein hinterlassen. Das kann gar nicht\nanders sein. Eine Studie des Instituts f\u00fcr Demoskopie aus\nAllensbach vom Anfang dieses Jahres \u2013 ein Teil daraus\nwar einmal in der FAZ, ich glaube, im M\u00e4rz oder April,\nver\u00f6ffentlicht \u2013 belegt: Wir haben in Deutschland zur Zeit\nnoch ein gespaltenes Rechtsbewu\u00dftsein. Nur ein er-\nschreckend geringer Teil der Ostdeutschen hat z. B. von\nf\u00fcr die Demokratie so grundlegenden Begriffen wie ,,Ge-\nwaltenteilung\u201c, wie ,,Gewaltmonopol des Staates\u201c \u00fcber-\nhaupt etwas geh\u00f6rt, geschweige denn, da\u00df sie diese Be-\ngriffe dann auch mit Inhalt f\u00fcllen k\u00f6nnten.\nDer Rechtsstaat, den wir strukturell befestigt haben und\nder, wie wir festgestellt haben, ja im gro\u00dfen und ganzen\nfunktioniert, ist in den K\u00f6pfen und Herzen der Menschen\nnoch nicht richtig angekommen. Hier liegt eine gewaltige\nAufgabe vor uns.\nEs ist das auch eine gewaltige Aufgabe f\u00fcr unsere Richter\nund Staatsanw\u00e4lte. Sie m\u00fcssen \u2013 da stimme ich auch wie-\nder dem zu, was schon gesagt wurde \u2013 Zeit f\u00fcr den\nRechtsuchenden bzw. den Rechtsunterworfenen haben.\nSie m\u00fcssen mehr erkl\u00e4ren, als das vielleicht im Westen\nn\u00f6tig w\u00e4re. Sie m\u00fcssen Bodenhaftung bei ihrer Rechtspre-\nchung behalten. Sie d\u00fcrfen nie den Lebenssachverhalt aus\ndem Blick verlieren. Sie m\u00fcssen vor allem kurze und ver-\nst\u00e4ndliche Urteile schreiben. Hier geben unsere obersten\nBundesgerichte kein gutes Vorbild.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas j\u00fcngste Urteil zur Strafbarkeit der Bezeichnung von\nSoldaten als M\u00f6rder \u2013 das ist eine Entscheidung, die sorg-\nf\u00e4ltig theoretisch begr\u00fcndet ist. Ich habe das gelesen, das\nhat juristische Qualit\u00e4t. Der Fachmann liest das mit\ngro\u00dfem Genu\u00df. Keineswegs soll ja auch jede Diffamierung\nvon Soldaten straffrei sein nach diesem Urteil. Aber, meine\nDamen und Herren, wer von uns Normalb\u00fcrgern versteht\ndas? Das Verfangensein in hohe juristische Theorie hat die\nLebenswirklichkeit, das Rechtsempfinden oder auch, wie\nSie es genannt haben, Herr Schiemann, das Rechtsethos\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1555\n\n\n\nder \u00fcberwiegenden Mehrheit des Volkes einfach nicht\nmehr im Blick.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist ein unverst\u00e4ndliches und deshalb ein schlechtes Ur-\nteil. Der Ausspruch ,,Soldaten sind M\u00f6rder\u201c ist und bleibt\neine v\u00f6llig unannehmbare Diffamierung unserer Kinder,\ndie f\u00fcr alle B\u00fcrger dieses Staates, f\u00fcr uns alle, einen uner-\nl\u00e4\u00dflichen Dienst tun.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWir werden pr\u00fcfen, wie wir unsere Soldaten nicht nur mo-\nralisch und politisch, sondern auch rechtlich besser sch\u00fct-\nzen k\u00f6nnen vor solchen inakzeptablen Diffamierungen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nZur Befestigung unserer Rechtsordnung, eines Rechtsbe-\nwu\u00dftseins ist es auch n\u00f6tig, da\u00df wir st\u00e4rker in der Schule\nunser Rechtssystem vermitteln. Ich bin mir mit Kollegen\nR\u00f6\u00dfler einig, da\u00df wir den Rechtskundeunterricht, den es\nerst in Ans\u00e4tzen gibt, wesentlich verst\u00e4rken m\u00fcssen und\nda\u00df dieser Rechtskundeunterricht auch von in der Praxis\nt\u00e4tigen Juristen erteilt werden soll.\nEs ist die Befestigung eines neuen Rechtsbewu\u00dftseins eine\nFrage auch an die demokratischen Parteien und die ihnen\n\nnahestehenden Stiftungen: Was tun sie eigentlich dazu?\nUnd es ist Rechtsaufkl\u00e4rung, nicht so sehr Rechtsbera-\ntung \u2013 daf\u00fcr gibt es rechtsberatende Berufe \u2013, Aufgabe\nauch der Medien. Und nicht nur \u00fcber Sensationen aus der\nRechtssph\u00e4re zu berichten oder moralische Entr\u00fcstung\n\u00fcber die Ergebnisse aus der Rechtssph\u00e4re, sondern solide\nund vor allem sachkundige Berichterstattung durch die\nJournalisten sind n\u00f6tig.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nNicht nur die Justiz selbst, alle Staatsgewalten, auch die\nstaatsrechtlich nicht eingebundene sogenannte vierte Ge-\nwalt im Staat, k\u00f6nnen und m\u00fcssen mitwirken an der inne-\nren Befestigung des Rechtsstaates in unserem Land.\n\nDie Justiz wird ja oft auch als ,,Rechtspflege\u201c bezeichnet.\nDas Recht mu\u00df tats\u00e4chlich gepflegt werden, nicht nur\nadministriert werden; denn das Recht ist grundlegender\nBestandteil unserer Kultur. Und alle Kultur verkommt,\nverf\u00e4llt, wenn sie nicht st\u00e4ndig sorgf\u00e4ltig gepflegt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Behand-\nlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet und damit\nauch der Tagesordnungspunkt 10.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n\u2013 \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages\nDrucksache 2/0610, Antrag der Fraktion der CDU,\n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages\nDrucksache 2/1220, Antrag der Fraktion der PDS,\n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 20, SPD 10,\nPDS 10 Minuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die\nReihenfolge: CDU, PDS, CDU, SPD, Staatsregierung. Wird\neine andere Reihenfolge gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident, wenn Sie m\u00f6chten, k\u00f6nnen Sie auch be-\nginnen.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe des-\nhalb als erster um das Wort gebeten, weil es ja vor allem\nauch um den Bericht \u00fcber den bisherigen Stand der Bera-\ntungen zu einer Neufassung des Rundfunkstaatsvertrages\ngeht.\nBisher liegt weder ein beratungs- und beschlu\u00dff\u00e4higer\nVertragstext vor, noch sind eine ganze Reihe von Einzel-\nheiten im Zusammenhang mit diesem Rundfunkstaatsver-\ntrag endg\u00fcltig zwischen den Bundesl\u00e4ndern gekl\u00e4rt.\nDie Staatsregierung hat schon im Sommer dem Landtag\n\u00fcber den damaligen Stand der Beratungen \u00fcber den Rund-\nfunkstaatsvertrag und auch \u00fcber die vom Freistaat Bayern\nund vom Freistaat Sachsen initiierte Diskussion \u00fcber eine\nReform insbesondere des ARD-Systems berichtet. Nach\nzahlreichen Gespr\u00e4chen und Diskussionen, auch in der\nRunde der Ministerpr\u00e4sidenten, wurde dann verabredet,\nzu einer Sondersitzung zusammenzutreten, die aus-\n\nschlie\u00dflich der Frage der Neuordnung des \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunks und der Konzentrationskontrolle im pri-\nvatrechtlichen Rundfunk und damit der Vorbereitung des\nneuen Rundfunkstaatsvertrages gewidmet war.\nDie Ausgangslage f\u00fcr diese Beratungen ist unter anderem\ndadurch gekennzeichnet, da\u00df der jetzt g\u00fcltige Staatsver-\ntrag zum Ende 1997, also zu Beginn 1998 zum ersten Mal\nk\u00fcndbar w\u00e4re und da\u00df auch in Aussicht gestellt worden\nist, da\u00df mit einer solchen K\u00fcndigung gegebenenfalls\ngerechnet werden mu\u00df, wenn es nicht zu einer einver-\nnehmlichen Neuordnung kommt. Diese Inaussichtstel-\nlung, da\u00df es gegebenenfalls eine K\u00fcndigung geben kann,\nhat nat\u00fcrlich die Bem\u00fchungen um eine Neufassung ohne\neine solche K\u00fcndigung nachhaltig unterst\u00fctzt.\n\nInzwischen hat in einer Klausurtagung am 13. und 14. 10.\nin Bad Neuenahr eine Kl\u00e4rung der wesentlichen Fragen\neinvernehmlich unter den dort versammelten Ministerpr\u00e4-\nsidenten und ihren Vertretern stattgefunden. Die Chefs\nder Staatskanzleien sind beauftragt, auf der Grundlage\ndessen, was dort in Aussicht genommen wurde, nunmehr\nden Entwurf eines Staatsvertrags zu erarbeiten.\n\nIn diesen Gespr\u00e4chen war v\u00f6llig unstreitig, da\u00df am dualen\nRundfunksystem festgehalten werden soll. Das hat aller-\ndings auch in der ganzen Debatte seit Januar niemand in\nFrage gestellt. Es war auch unstreitig, da\u00df es weiterhin\nzwei \u00f6ffentlich-rechtliche Systeme geben soll \u2013 einmal das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1556\n\n\n\nbundeseinheitlich organisierte, wenn auch auf L\u00e4nder-\nstaatsvertrag beruhende ZDF, und zum anderen die Lan-\ndesrundfunkanstalten und ihre Arbeitsgemeinschaft, die\ngemeinsam ein Gesamtprogramm ausstrahlen: ARD oder\ndas Erste Programm.\nEbenso unstreitig war, da\u00df dieses \u00f6ffentlich-rechtliche\nSystem auch in Zukunft wettbewerbsf\u00e4hig bleiben mu\u00df.\nDas entspricht im \u00fcbrigen auch dem Auftrag des Bundes-\nverfassungsgerichts, das sich in jetzt acht Entscheidungen\nmit der Entwicklung des \u00f6ffentlich-rechtlichen und des\nprivatrechtlichen Fernsehens befa\u00dft hat. Selbstverst\u00e4ndlich\nist es im einzelnen nicht eindeutig quantitativ zu fixieren,\nwas ein wettbewerbsf\u00e4higes \u00f6ffentlich-rechtliches System\nist, wieviel Marktanteil es bei einem schnell expandierende\nMarkt haben mu\u00df und welche zuk\u00fcnftigen Leistungen es\nanbieten soll.\nDar\u00fcber wurde zu einem wesentlichen Teil gesprochen.\nLassen Sie mich in K\u00fcrze die Ergebnisse dieses Gespr\u00e4chs\nvortragen.\nDie L\u00e4nder gehen als erstes von der Notwendigkeit einer\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung aus, die f\u00fcr den Zeitraum vom\n1.1.1997 bis zum 31.12.2000 gelten soll, d. h. im Grunde\nvon der Zeit, von der ab der jetzige Rundfunkstaatsvertrag\nh\u00e4tte gek\u00fcndigt werden k\u00f6nnen. Wir sind der Meinung,\nda\u00df eine Erh\u00f6hung notwendig ist und da\u00df sie so bemessen\nsein soll, da\u00df die Bestands- und Entwicklungsgarantie des\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Systems gesichert ist. Allerdings soll\nsie zugleich auch strukturelle Ver\u00e4nderungen einleiten\nund beschleunigen, mit dem Ziel von Verbesserungen in\nder Organisation, und durch Rationalisierungsma\u00dfnah-\nmen den Anstalten zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Pro-\ngrammgestaltung er\u00f6ffnen.\nDas hei\u00dft, da\u00df die Ministerpr\u00e4sidenten nicht der Meinung\nsind, alles, was zus\u00e4tzlich kommt, mu\u00df auch mit zus\u00e4tz-\nlichen Geb\u00fchren finanziert werden, sondern wir sind der\nMeinung, da\u00df in dem, was jetzt schon finanziert wird,\nnoch eine Menge Rationalisierungsreserven stecken und\nda\u00df diese Rationalisierungsreserven herausgearbeitet wer-\nden m\u00fcssen, damit neue Leistungen finanziert werden\nk\u00f6nnen.\nMit dieser Entscheidung ist zugleich entschieden, da\u00df es\nbei einer Einheitsgeb\u00fchr bleiben soll, also keine regionale\nDifferenzierung der Geb\u00fchren nach unterschiedlicher Lei-\nstungsf\u00e4higkeit der Anstalten erfolgen soll, und da\u00df auch\nder Finanzausgleich erhalten bleibt. Allerdings soll der\nStaatsvertrag so gestaltet werden, da\u00df er bis zum\n31.12.2000 wirksam gek\u00fcndigt werden kann und \u2013 das ist\nwichtig \u2013, da\u00df die Vereinbarungen \u00fcber den Finanzaus-\ngleich gesondert gek\u00fcndigt werden k\u00f6nnen, wenn man\nden Staatsvertrag im \u00fcbrigen beibehalten will.\nDas zweite ist Ausdruck eines Wunsches einer Reihe von\nL\u00e4ndern, da\u00df der Finanzausgleich beendet werden solle.\nDas hei\u00dft, da\u00df sich die L\u00e4nder, die jetzt \u00fcber sehr kleine\nAnstalten verf\u00fcgen, welche auf einen Finanzausgleich an-\ngewiesen sind, zwischen jetzt und dem Jahre 1999 mit der\nFrage befassen sollten, ob nicht eine Neuorganisation oder\nVer\u00e4nderung der Strukturen m\u00f6glich ist \u2013 das soll unter\nden beteiligten oder betroffenen L\u00e4ndern ausgehandelt\nwerden \u2013, welche in der Zukunft einen Finanzausgleich\nunn\u00f6tig macht.\nDie Tendenz, den Finanzausgleich zu beenden \u2013 man kann\nhier nur von Tendenzen sprechen \u2013, ist ziemlich ausge-\npr\u00e4gt und keineswegs auf die A-L\u00e4nder, die sogenannten\nSPD-regierten L\u00e4nder, oder die B-L\u00e4nder, die CDU/CSU-\nregierten L\u00e4nder, begrenzt.\n\nDie gesonderte K\u00fcndigung des Finanzausgleichs soll die-\nsem Wunsch nach einer Reorganisation, die den Finanz-\nausgleich \u00fcberfl\u00fcssig macht, zus\u00e4tzlich Nachdruck ver-\nleihen.\n\nMit Blick auf den Berichtsentwurf \u2013 der endg\u00fcltige Bericht\nliegt noch nicht vor \u2013 der sogenannten KEF, der Kommis-\nsion zur Ermittlung des Finanzbedarfs, und die in diesem\nBerichtsentwurf skizzierten Rationalisierungspotentiale\nbei den Anstalten und weitere Vorschl\u00e4ge zur Effektivi-\nt\u00e4tssteigerung wurde die KEF gebeten, bis Ende 1997 in\nihrem n\u00e4chsten Bericht gesondert Stellung zu nehmen zu\nden M\u00f6glichkeiten der Effektivit\u00e4tssteigerung und weite-\nrer Rationalisierung, und zwar insbesondere in den Be-\nreichen Personal, Programm und Sachmittel.\n\nDie Ministerpr\u00e4sidenten sind beim Studium des KEF-Be-\nrichtes wie auch in ihren Gespr\u00e4chen \u2013 ich sagte es schon \u2013\nvom Vorhandensein noch erheblicher Rationalisierungs-\npotentiale ausgegangen. Im Vorgriff auf die Einbringung\nsolcher Rationalisierungspotentiale haben wir nach langer\nDiskussion in Aussicht genommen, da\u00df die \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunkanstalten ARD und ZDF berechtigt\nsein sollten, zwei \u00fcber Satellit verbreitete Spartenprogram-\nme anzubieten. Allerdings sollen diese Spartenprogramme\nohne eine zus\u00e4tzliche Finanzierung durch Geb\u00fchrenerh\u00f6-\nhung angeboten werden.\n\nWir haben nicht festgelegt, welche Art von Spartenpro-\ngrammen das sein sollen. Als eines dieser Spartenpro-\ngramme wird ein sogenannter Kinderkanal diskutiert. Die\nAnstalten hatten daf\u00fcr bereits 150 Millionen DM zus\u00e4tz-\nlich angemeldet. Die KEF hat in ihrem Zwischenbericht\n100 Millionen DM als Finanzierung in Aussicht gestellt.\nWir haben uns aber auf den Standpunkt gestellt, da\u00df zu-\ns\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr das Experiment solcher Spartenpro-\ngramme nicht zur Verf\u00fcgung gestellt werden sollen. Die\nAnstalten sollen das aus ihren Rationalisierungsreserven\nfinanzieren.\n\nMit Bezug auf das sogenannte Pay-TV, also die bezahlten\nFernsehsendungen, bei denen durch eine entsprechende\nVorkehrung \u2013 durch Zahlen, Magnetkarten oder auf \u00e4hn-\nliche Weise wird die Bezahlung geregelt \u2013 erm\u00f6glicht\nwird, Fernsehprogramme individuell nachzufragen, haben\nwir lediglich einen Pr\u00fcfungsauftrag an ARD und ZDF er-\nteilt. Ich will hier keinen Zweifel daran lassen, da\u00df ich der\nMeinung bin, da\u00df das \u00f6ffentlich-rechtliche Fernsehen Pro-\ndukte, die es bereits auf der Basis von Geb\u00fchrenbezahlun-\ngen produziert hat, nicht erneut individuell verkaufen\nkann.\n\n(Beifall bei CDU, SPD\nund vereinzelt bei der PDS)\n\nDas ist nicht nur meine Meinung, sondern das ist eine wie-\nderum relativ weit verbreitete Meinung in dieser Gruppe\ngewesen. Es ist im Grunde nicht einzusehen, da\u00df man\nbereits durch Geb\u00fchren bezahlte Programme erneut ver-\nkauft, was nicht ausschlie\u00dft, da\u00df auch die \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunk- und Fernsehanstalten zu einer sp\u00e4teren\nZeit ihren Zuschauern die M\u00f6glichkeit geben, nicht ge-\nsehene, aber noch gespeicherte Programme abzufragen,\ndann allerdings entweder kostenlos oder mit Kosten f\u00fcr\ndie Vorhaltung und nachtr\u00e4gliche \u00dcbermittlung solcher\nSendungen, d. h. nur unter Ersatz der effektiven Kosten,\ndie durch eine solche Individualnachfrage entstehen, aber\nnicht der Produktionskosten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1557\n\n\n\nWeil alles das unklar ist, ist der Auftrag erteilt worden,\nModelle vorzustellen, auf deren Grundlage erst \u00fcber die\nEinzelheiten entschieden werden kann.\nSchlie\u00dflich werden wir in diesem Rundfunkstaatsvertrag,\nwas den \u00f6ffentlich-rechtlichen Bereich angeht, im Verfolg\ndes Auftrages des Bundesverfassungsgerichts diese Kom-\nmission zur Ermittlung des Finanzbedarfs staatsrechtlich\nverankern m\u00fcssen. Das hei\u00dft, diese Kommission wird in\nden Staatsvertrag aufgenommen, und zugleich werden\nihre Kompetenzen neu und definitiv geregelt.\nDer zweite gro\u00dfe Komplex, der diskutiert wurde, war die\nweitere Entwicklung des privatrechtlichen, also privat-\nwirtschaftlichen Fernsehens. Dort, wie Sie wissen, stehen\nvor allem Kontroll- und Pr\u00fcfungsbefugnisse, insbesondere\nin bezug auf Konzentration, im Mittelpunkt der Diskus-\nsion.\nDie Ministerpr\u00e4sidenten sind zun\u00e4chst davon ausgegan-\ngen, da\u00df wir in diesem Bereich \u2013 wie auch im \u00f6ffentlich-\nrechtlichen \u2013 eine Verbesserung der Transparenz, im \u00f6f-\nfentlich-rechtlichen auch der Kostentransparenz und hier\nauch der Markttransparenz, mit Hilfe der Medienaufsicht\nerreichen wollen. Da gibt es keine Meinungsverschieden-\nheiten.\nDie Kl\u00e4rung der Einzelheiten verlangt noch einen n\u00e4heren\nAbstimmungsbedarf. Der Auftrag, diese Abstimmungen\nherbeizuf\u00fchren, ist erteilt.\nWas die Lizenzierung privater Rundfunkveranstalter be-\ntrifft, so gehen die Ministerpr\u00e4sidenten davon aus, da\u00df das\nauch in Zukunft die Aufgabe der Landesmedienanstalten\nbleibt. Wir haben uns also nicht entscheiden k\u00f6nnen, den\nVorschl\u00e4gen zu folgen, die sagen, es sei sinnvoller, eine\nBundesmedienanstalt f\u00fcr die Lizenzierung L\u00e4ndergrenzen\n\u00fcbergreifender privatwirtschaftlicher Anbieter einzurich-\nten.\nF\u00fcr die bundesweite Lizenzierung sollen allerdings be-\nstimmte Begrenzungen eingef\u00fchrt werden, die im wesent-\nlichen das Konzentrationsproblem und die Konzentra-\ntionskontrolle zum Gegenstand haben. Das war Gegen-\nstand ausf\u00fchrlicher Diskussionen.\nDas Ergebnis dieser Diskussion ist, da\u00df es zwar nicht eine\nBundesmedienanstalt geben soll, da\u00df die L\u00e4nder aber im\nStaatsvertrag neben der sogenannten KEF, also der Kom-\nmission zur Ermittlung des Finanzbedarfs, eine weitere\nkleine Kommission einrichten sollen, die den ausschlie\u00df-\nlichen Auftrag hat, die Marktkonzentrationen zu \u00fcberwa-\nchen, zu kontrollieren und dazu Ergebnisse festzustellen.\nSie soll aus Fachexperten bestehen, die nach rechtlichen\nGesichtspunkten Empfehlungen zu konzentrationsrecht-\nlichen Fragen abgeben. Die Landesmedienanstalten leiten\ndiesbez\u00fcgliche Lizenzantr\u00e4ge, also Lizenzantr\u00e4ge, in de-\nnen auch nur der geringste Konzentrationsverdacht be-\nstehen k\u00f6nnte, zur konzentrationsrechtlichen Kontrolle an\ndiese Kommission zur Ermittlung von Konzentrationen\nweiter. Diese Kommission soll den Auftrag haben, den\nSachverhalt zu ermitteln und Empfehlungen an die Lan-\ndesmedienanstalt zu geben.\nWenn sie zu dem Ergebnis kommt, da\u00df durch die Lizen-\nzierung eine Marktkonzentration eintreten k\u00f6nnte, dann\nsoll diese Empfehlung nur mit einer Zweidrittelmehrheit\naller Landesmedienanstalten \u00fcberwunden werden k\u00f6n-\nnen. Das hei\u00dft, es soll nur mit zwei Dritteln aller Landes-\nmedienanstalten m\u00f6glich sein, dennoch eine Lizenz zu er-\nteilen. Hier gibt es eine Reihe von verfahrenstechnischen\nund sonstigen Problemen, die noch nicht voll gekl\u00e4rt sind.\nDeren Kl\u00e4rung ist in Auftrag gegeben.\n\nEntscheidend f\u00fcr die Frage der Konzentrationskontrolle ist\nnun  die Frage, in welchem Markt die Beherrschung statt-\nfindet. Nach ausf\u00fchrlicher Debatte haben wir uns darauf\nverst\u00e4ndigt, da\u00df dieser relevante Markt der Markt aller\ndeutschsprachigen Fernsehprogramme ist. Das hei\u00dft, die\ndeutschsprachigen Fernsehprogramme, die in Deutsch-\nland empfangen werden, konstituieren praktisch den\nMarkt. Dazu rechnen auch die Programme der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Anstalten. Eine Unterscheidung zwischen Voll-\nund Spartenprogrammen erfolgt nicht. Mit anderen Wor-\nten, die Frage: Was konstituiert den Markt? ist im Grunde\ndie Frage: Wie viele Leute empfangen Fernsehprogram-\nme? Wie ist also der Markt durch die Empf\u00e4nger definiert?\nBisher regelt der Rundfunkstaatsvertrag das Problem der\nKonzentration auf gesellschaftsrechtliche Weise, d. h., er\nverbietet privatwirtschaftliche Fernsehanstalten, die nur\neinen Gesellschafter haben. Man verlangt, da\u00df sich meh-\nrere beteiligen, und keiner derer, die sich beteiligen, soll\neine dominierende Stellung haben.\nWir sind nach Bewertung dieser bisherigen Erfahrungen\nzu dem Ergebnis gekommen, da\u00df das keine wirksame\nKonzentrationskontrolle ist \u2013 ganz im Gegenteil: Durch\nden Zwang, sogenannte Betreiberfamilien zu bilden, also\nmehrere Gruppen in einem Sender zusammenzufassen, er-\nzwingt man im Gegenteil Konzentration, weil eine so\ngro\u00dfe Zahl von potentiellen Mitgliedern solcher Betreiber-\nfamilien gar nicht zur Verf\u00fcgung steht \u2013 mit der Folge,\nda\u00df sich Betreiber dann an mehreren Gesellschaften betei-\nligen, wenn auch nur mit geringerer Beteiligung, und\ndann innerhalb dieser Gesellschaften eine Verst\u00e4ndigung\ndar\u00fcber erfolgt, wer von den Mitgliedern dieser Betreiber-\ngesellschaft \u2013 sagen wir einmal \u2013 der Sprachf\u00fchrer ist, der\nalso praktisch die Rechte f\u00fcr alle Gesellschafter aus\u00fcbt.\nWeil das zu einer Fehlentwicklung und eher zu einer Kon-\nzentration gef\u00fchrt hat, sind wir \u00fcbereinstimmend von die-\nsem Prinzip abgegangen. In Zukunft soll es m\u00f6glich sein,\nda\u00df ein Gesellschafter eine Anstalt betreibt. Damit treten\nviel klarere gesellschaftsrechtliche Verh\u00e4ltnisse ein. Die\nVermischungen, die jetzt sehr un\u00fcbersichtlich und intran-\nsparent sind, h\u00f6ren auf, und man mu\u00df nicht mehr die gan-\nzen gesellschaftsrechtlichen Verflechtungen nachvollzie-\nhen, was gerade bei nicht vertraglich geregelten Situatio-\nnen auch konzernrechtlich schwierig ist.\nDamit stellt sich die Frage, was denn Marktbeherrschung\nist. Wieviel Anteil an dem Fernsehmarkt der Zuschauer\nmu\u00df jemand haben, um marktbeherrschend zu sein?\nWir haben uns noch nicht auf einen endg\u00fcltigen Prozent-\nsatz geeinigt. Er kann auch nur eine Richtlinie sein, weil\nimmer alle Marktverh\u00e4ltnisse einbezogen werden m\u00fcssen.\nAber die Tendenz war, sich auf eine Obergrenze von 30 %\nf\u00fcr einen Anbieter zu verst\u00e4ndigen. Es wird noch dar\u00fcber\nDiskussionen geben, ob es nun 30 oder 25 % sind. Das\nPrinzip als solches ist unstreitig.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nWeitere Indikatoren sind vertikale Einfl\u00fcsse, also Einfl\u00fcsse\nvon Zulieferern und \u00e4hnliches. Es bestand Einvernehmen,\nda\u00df ein enger Zusammenhang zwischen dem relevanten\nMarkt und dem Rundfunkbegriff besteht. Das ber\u00fchrt die\nin Bad Neuenahr nicht weiter vertiefte Frage nach dem,\nwas Rundfunk eigentlich ist.\nWir werden in wenigen Jahren hier erhebliche Probleme\nbekommen. Ist ein PC, der auf meinem Arbeitstisch steht\nund der in wenigen Jahren nicht nur Internet- und Fax-\nfunktion hat, sondern auch Fernsehfunktion, und ist die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1558\n\n\n\nBedienung dieses PCs durch Programme, die wiederum\naus nationalen und internationalen Netzen kommen,\nRundfunk, oder sind es informationstechnische Dienstlei-\nstungen? Die Frage ist deshalb nicht nur medienpolitisch\ninteressant, sondern auch im Bund-L\u00e4nder-Verh\u00e4ltnis\nwichtig, denn die L\u00e4nder sind f\u00fcr die Kontrolle des Rund-\nfunks zust\u00e4ndig. F\u00fcr elektronische Dienstleistungen ist\naber der Bund auch zust\u00e4ndig und damit auch die Euro-\np\u00e4ische Union.\nWir setzen uns aber zur Zeit auch mit der Europ\u00e4ischen\nUnion \u00fcber die Frage auseinander, inwieweit sie auf den\nRundfunk in unserem Sinne Einflu\u00df nehmen kann. De-\nfiniert man also den Rundfunkbegriff sehr weit, ist die\nL\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit sehr gro\u00df, aber die Grauzone auch.\nDefiniert man ihn eng, ist der Rundfunkbereich und damit\nauch der Markt wesentlich klarer definiert, aber die Zu-\nst\u00e4ndigkeiten der L\u00e4nder im Verh\u00e4ltnis zum Bund und der\nEurop\u00e4ischen Union sind entsprechend geringer.\nDas sind die wesentlichen Ergebnisse. Wir haben diese Er-\ngebnisse auf der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz in L\u00fcbeck\nkurz weiter er\u00f6rtert, ohne ihnen etwas hinzuzuf\u00fcgen oder\netwas abzuziehen, sondern wir haben die Staatssekret\u00e4re,\ndie Chefs der Staatskanzleien beauftragt, jetzt entspre-\nchende Vertragsentw\u00fcrfe zu entwickeln. Wie immer steckt\nder Teufel auch hier im Detail, und es wird sicher noch\neine Menge Diskussion \u00fcber Einzelfragen geben.\nAber um das abzuschlie\u00dfen: Ich kann sagen, da\u00df die im\nJanuar ausgel\u00f6ste Diskussion in meinen Augen zu sehr\nguten Ergebnissen gef\u00fchrt hat.\nIm \u00fcbrigen werden wir uns im Zusammenhang mit dem\nAuslaufen des jetzt in Aussicht genommenen Rund-\nfunkstaatsvertrages noch einmal intensiv mit den inneren\nOrganisationsstrukturen der ARD besch\u00e4ftigen. Das hei\u00dft,\nwir werden auch noch einmal das innere Funktionieren\ndieser Arbeitsgemeinschaft \u00fcberpr\u00fcfen, weil wir der Mei-\nnung sind, da\u00df sich in dieser Arbeitsgemeinschaft Gre-\nmien entwickelt haben, die de facto die Steuerungs- und\nF\u00fchrungsfunktion in dieser Arbeitsgemeinschaft, auch mit\nWirkungen auf die Landesmedienanstalten, \u00fcbernommen\nhaben, ohne da\u00df sie in irgendeinem Gesetz, in irgend-\neinem Statut oder irgendwoanders so geregelt sind, da\u00df\nder Staat seiner Aufsichtspflicht nachkommen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist aber ein entscheidendes Problem, wenn wir die\nL\u00e4nderzust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Rundfunk und Fernsehen wirk-\nsam auch in Zukunft wahrnehmen wollen, und zwar in\nden Grenzen, die das Bundesverfassungsgericht ausdr\u00fcck-\nlich stipuliert hat.\nSoweit mein Bericht. Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die Fraktionen haben\njetzt das Wort. Zuerst die Fraktion der CDU. Herr Gro\u00df,\nbitte.\n\nGro\u00df, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im ersten Satz unseres Antrages in der Druck-\nsache 2/0610 steht die Verpflichtung, die gesetzlichen\nGrundlagen f\u00fcr das duale Rundfunksystem zu erhalten\nund konstruktiv weiterzuentwickeln. Wir haben das in\nden vergangenen Monaten in unserem ureigensten Zu-\nst\u00e4ndigkeitsbereich, n\u00e4mlich bei der Novellierung das\ns\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes, getan.\n\nGanz unabh\u00e4ngig von politischen Wertungen, Herr M\u00e4d-\nler, ist erst einmal festzuhalten, da\u00df Anh\u00f6rungen und Ge-\nspr\u00e4che zu diesem Thema die Materie ganz energisch in\ndas Blickfeld ger\u00fcckt und Kenntnis und Problembewu\u00dft-\nsein unbedingt vergr\u00f6\u00dfert haben.\nWir begr\u00fc\u00dfen selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df auf der Ebene der\nMinisterpr\u00e4sidenten die Fragen der Medien weiterhin in\nder Diskussion sind, hier nat\u00fcrlich mit Einschlu\u00df, viel-\nleicht sogar Akzent des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks.\n  Ich denke, die ersten Aufregungen \u00fcber das Biedenkopf-\nStoiber-Papier sind n\u00fcchterner Betrachtung gewichen. Ich\nglaube, keiner der Beteiligten vertritt inzwischen die Auf-\nfassung, es k\u00f6nne alles so bleiben wie bisher. Niemand\nkonnte erwarten, da\u00df die angesto\u00dfene Debatte in kurzer\nZeit bew\u00e4ltigt sein w\u00fcrde. Das h\u00e4ngt nicht zuletzt mit der\nSchwierigkeit zusammen, die Aufgabenfelder des privaten\nRundfunks und des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks sau-\nber und rechtsrelevant zu bestimmen und die sich daraus\nergebenden Entwicklungsrichtungen zu erkennen. Hinzu\nkommt, da\u00df in der Praxis zahlreiche \u00dcberschneidungen\nauftreten. Das Umfeld, in dem der Rundfunk urspr\u00fcnglich\nwieder wirken sollte, hat sich ver\u00e4ndert und ver\u00e4ndert\nsich weiter. Aber, meine Damen und Herren, eine Abgren-\nzung der Aufgabenfelder scheint mir unentbehrlich.\nEin wichtiger Bezugspunkt dabei ist der Begriff der\nGrundversorgung. Er ist sicher der Dynamik der Entwick-\nlung nur schwer gewachsen. In einer Beratungssynopse zu\nmedienpolitischen Fragen, die in der Zeitschrift ,,Kirche\nund Rundfunk\u201c vom 24. Mai 1995 ver\u00f6ffentlicht wurde,\nsteht auch eine Option, \u00fcberhaupt keine n\u00e4here gesetz-\nliche Umschreibung der Grundversorgung mehr vorneh-\nmen zu wollen. Ich denke, das scheint nicht der richtige\nWeg zu sein. Die \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten benutzen\ndiesen Begriff, um ihre Anspr\u00fcche zu begr\u00fcnden, die pri-\nvaten, um die \u00f6ffentlich-rechtlichen in die Schranken zu\nverweisen. Ohne die ann\u00e4hernd einvernehmliche Bestim-\nmung der jeweils spezifischen Aufgaben werden wir aber\nzu keinen L\u00f6sungen kommen, weil auch die Entwick-\nlungsgarantie auf den grunds\u00e4tzlich anerkannten Wir-\nkungsbereich bezogen sein mu\u00df.\nIch bleibe deshalb bei dem Begriff der Grundversorgung.\nDie Grundversorgung darf sich nicht allein und prim\u00e4r\naus der Gew\u00e4hrung einer fl\u00e4chendeckenden Inanspruch-\nnahme aller jeweils neuesten technisch m\u00f6glichen Dienste\nherleiten. Der Begriff darf \u00fcberhaupt nicht prim\u00e4r tech-\nnisch definiert werden. Vielmehr ist die Grundversorgung\nprim\u00e4r an einen aus der Erhaltung und St\u00e4rkung des\ndemokratischen Gemeinwesens postulierten Auftrag ge-\nbunden, n\u00e4mlich allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die Teil-\nhabe an aktueller, umfassender, allgemeinverst\u00e4ndlicher\nUnterrichtung, politischer und kultureller Bildung, vielsei-\ntiger Unterhaltung und \u00e4hnlichem auf hohem Niveau zu\nerm\u00f6glichen. In Sachsen ist das \u00fcbrigens ein geschriebener\nVerfassungsauftrag.\nSeine Erf\u00fcllung in einem ausgewogenen ganzheitlichen\nAngebot der genannten Elemente allein rechtfertigt die Er-\nhebung von Geb\u00fchren. Die Entwicklungsgarantie erstreckt\nsich selbstverst\u00e4ndlich auch auf die Perfektionierung der\nProduktions- und \u00dcbertragungstechnik sowie auf die Ver-\nbesserung der Reichweiten, weil es der Realisierung des\nAuftrages dient, freilich immer im Einklang mit der Belast-\nbarkeit der Geb\u00fchrenzahler. Notfalls mu\u00df man eben Prio-\nrit\u00e4ten setzen.\nAlle Versuche der \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten, mit an-\nderen Leistungen Geld zu machen, und sei es mit dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1559\n\n\n\nEinwand, f\u00fcr die ,,hohe Kultur\u201c die Finanzierung zu\nsichern, unterwandern das duale System.\nUnter diesem Blickwinkel m\u00f6chte ich noch einige Bemer-\nkungen zum Bericht des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcber\ndie Ergebnisse der Beratung in Neuenahr machen. Ich\nhalte es f\u00fcr richtig, f\u00fcr die strukturellen \u00c4nderungen in\nder ARD eine Frist von zirka f\u00fcnf Jahren zu setzen, und\nzugleich mit der M\u00f6glichkeit, den Finanzausgleich k\u00fcn-\ndigen zu k\u00f6nnen, einen gewissen heilsamen Druck f\u00fcr\nsolche strukturellen \u00c4nderungen auszu\u00fcben.\nF\u00fcr ebenso richtig halte ich den Vorbehalt Sachsens, die\nVerpflichtung zu einem ARD-Gemeinschaftsprogramm\n\u00fcberpr\u00fcfen zu lassen, insbesondere im Zusammenhang\nmit den Zugangsbedingungen der Landesanstalten zu die-\nsem Gemeinschaftsprogramm.\nIch m\u00f6chte gleich zu dem Zusatzantrag des Abg. Hilker\nkommen. Wir werden aus diesem Grund dem Antrag\nnicht zustimmen k\u00f6nnen. Auch die von Herrn Hilker\ngegebene Begr\u00fcndung zum \u00c4nderungsantrag ist nicht\nakzeptabel, weil n\u00e4mlich die Ausgewogenheit von \u00f6ffent-\nlich-rechtlichem Rundfunk und privatem Rundfunk nicht\nan der Zahl der Programme gemessen werden kann, son-\ndern da gibt es andere Parameter.\nMeine verehrten Damen und Herren! Nicht ganz so gl\u00fcck-\nlich bin ich \u00fcber das Angebot an die \u00d6ffentlich-Recht-\nlichen, zwei zus\u00e4tzliche Spartenprogramme einrichten zu\nk\u00f6nnen. Spartenprogramme widersprechen meines Erach-\ntens dem ganzheitlichen Charakter der Grundversorgung,\nhaben eine erg\u00e4nzende, eine zus\u00e4tzliche Funktion, und es\nwird dar\u00fcber hinaus auch schwierig, wenn nicht gar un-\nm\u00f6glich werden, den \u00d6ffentlich-Rechtlichen nachweisen\nzu wollen, ob nicht die Mittel daf\u00fcr an anderer Stelle dem\nAuftrag der Grundversorgung entzogen werden.\nUnterst\u00fctzung verdient die Forderung ganz uneinge-\nschr\u00e4nkt, Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Vorstellungen der \u00d6ffent-\nlich-Rechtlichen hinsichtlich des Pay-TV offenzulegen. Ich\nstimme den Ausf\u00fchrungen des Ministerpr\u00e4sidenten voll\nund ganz zu, da\u00df es hier nur denkbar sein kann, bereits\ngesendete Programmteile aus dem Bestand des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks heranzuziehen und sich allein\ndiese Vorhaltung extra verg\u00fcten zu lassen.\nAls ein zweckm\u00e4\u00dfiges und praktikables Instrument be-\ngr\u00fc\u00dfe ich die ins Auge genommene Schaffung einer Kom-\nmission zur Ermittlung von Medienkonzentration. Ich\nglaube, den Ministerpr\u00e4sidenten richtig verstanden zu\nhaben, da\u00df sich der vorgesehene Medienrat dann auf alle\nMedien erstrecken soll, also auch auf die Printmedien, und\nletztendlich keine Vorstufe zu einer Bundesmedienanstalt\nsein soll. Das haben Sie ausdr\u00fccklich unterstrichen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU\nund der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Herr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Abgeordnete! Wer-\nter Herr Ministerpr\u00e4sident! Heute liegen uns zwei Antr\u00e4ge\nvor. Der eine Antrag wurde von der CDU vor immerhin\nacht Monaten gestellt, in dem es eigentlich um eine Reak-\ntion auf Ihre Vorschl\u00e4ge ging, die Sie zusammen mit\nHerrn Ministerpr\u00e4sidenten Stoiber ausgearbeitet hatten,\ndie genannten 16 Thesen. Der zweite Antrag ist ein PDS-\nAntrag vom Juni dieses Jahres, gestellt vor einer Konfe-\nrenz der Ministerpr\u00e4sidenten, in dem es darum ging, \u00fcber\n\ndie Ergebnisse bzw. vielmehr \u00fcber die Vorstellungen der\nStaatsregierung in den weiteren Verhandlungen um das\nMediensystem in der Bundesrepublik Deutschland zu\nberichten.\nIm CDU-Antrag war ausgef\u00fchrt, da\u00df am dualen Rund-\nfunksystem festgehalten werden soll. Dies hat sich in den\nVerhandlungen ergeben. Weiterhin wurden Ihre Initia-\ntiven, Herr Ministerpr\u00e4sident, ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Ich\nhatte damals in meiner Rede darauf hingewiesen, da\u00df ich\nbestimmte Dinge anders sehe, f\u00fcr mich bestimmte Thesen\nin sich nicht schl\u00fcssig waren.\nEs wird im CDU-Antrag darauf verwiesen, da\u00df der \u00f6ffent-\nlich-rechtliche Rundfunk f\u00fcr den Wettbewerb in der Zu-\nkunft gesichert werden soll und Geb\u00fchren nach M\u00f6glich-\nkeit nicht erh\u00f6ht werden sollen. Zumindest das letzte ist\naus der Vereinbarung der Ministerpr\u00e4sidenten gestrichen\nworden oder \u2013 ich sage es einmal anders \u2013 steht nicht\nmehr zur Debatte.\nZu unserem Antrag zum Stand der Verhandlungen zum\nRundfunkstaatsvertrag: Ich kann es verstehen, damals war\nwahrscheinlich eine Ausf\u00fchrung nicht n\u00f6tig, denn es gibt\ninformelle Wege, auf denen man verhandelt. Es wurde\n\u00fcber das debattiert, was heute gegen Mittag im Parlament\nschon diskutiert wurde, und zwar die \u00c4nderungen des\n\u00a7 29 im Rundfunkstaatsvertrag betreffs technischer Ver-\nsuchsprojekte und auch des nichtkommerziellen Rund-\nfunks, wobei sich f\u00fcr mich allerdings die Frage stellt, in-\nwieweit Vereinbarungen von Ministerpr\u00e4sidenten da noch\numgesetzt werden, wenn zumindest eine Art Erm\u00e4chti-\ngung in diesem Gesetz zum Ausdruck kommt.\nIch will eine Sache zitieren, die Sie, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, am 20. Juli in einer Pressemitteilung vor der Bera-\ntung der Ministerpr\u00e4sidenten herausgegeben haben, in der\nSie darauf verweisen, da\u00df es darum geht, da\u00df eine bessere\nStruktur bei den \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten und ver-\nbesserte Regulierung bei den privaten Veranstaltern ver-\nhandelt werden m\u00fcssen. Allerdings m\u00fcsse dies getrennt\nvoneinander politisch entschieden werden: ,,Es sind nicht\nzwei Paare eines Schuhes, sondern zwei Paar Schuhe.\u201c\nWenn ich mir jetzt allerdings Ihre Anmerkung anschaue,\nhaben Sie sich doch zwei Schuhe eines Paares genommen.\nEs war doch die Verhandlung um den \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunk und die Verhandlung um den privaten\nRundfunk in einer Sache.\nAngesichts der Medienpolitik, die in der letzten Zeit in der\nBundesrepublik bzw. in den letzten Jahren passiert ist, da\ndie SPD sich viel mehr als Unterst\u00fctzer des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Systems und die CDU oft als Unterst\u00fctzer des\nprivaten Rundfunks dargestellt hat, ist es f\u00fcr mich nur\nallzu verst\u00e4ndlich.\nWie sieht nun die Einigung aus? Sie haben dazu einige\nAusf\u00fchrungen gemacht. Eine Anmerkung noch dazu:\nIch hatte eine Kleine Anfrage in der Drucksache 2/1953\ngenau zu diesen Ergebnissen gestellt. Leider habe ich da\neinen Teil der Ergebnisse, die Sie genannt haben, betreffs\ndes Marktanteils nicht gefunden. Diese Anfrage wurde am\n2. November beantwortet. Der Evangelische Pressedienst\nhatte schon am 20.10. die ausf\u00fchrlichen Ergebnisse. Viel-\nleicht k\u00f6nnen Sie einmal pr\u00fcfen, woran das lag.\nNun zu Ihren Ausf\u00fchrungen, die Sie zu den Einigungen\ngemacht haben. Ich kann verstehen, zumindest von seiten\neiner Partei, die sich der Wirtschaft verschrieben hat, da\u00df\nSie auch f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk, das\n\u00f6ffentlich-rechtliche System die Wettbewerbsf\u00e4higkeit ein-\nfordern. Allerdings ist mir \u2013 da w\u00e4re ich dankbar, wenn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1560\n\n\n\nmir das zugearbeitet werden w\u00fcrde, wo das steht \u2013 nicht\nklar, wo in den Urteilen des Bundesverfassungsgerichtes\nexplizit ausgef\u00fchrt worden ist, da\u00df sich der \u00f6ffentlich-\nrechtliche Rundfunk allzumal und zuvorderst dem Wett-\nbewerb zu stellen hat; denn meiner Meinung nach wurde\nimmer wieder betont, da\u00df der \u00f6ffentlich-rechtliche Rund-\nfunk der Grundversorgung zu dienen hat, die darin\nbesteht, der Information, der Kultur, der Bildung, der Un-\nterhaltung sowie der laufenden Berichterstattung zu die-\nnen.\nWenn Sie darauf verweisen, da\u00df es gro\u00dfe Rationalisie-\nrungsreserven in den \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten gibt,\nkann ich diese nat\u00fcrlich erkennen, vor allen Dingen in der\nVerwaltung. Allerdings sehe ich vor allem in den west-\nlichen Anstalten kaum, da\u00df die Verwaltung abgebaut\nwird, da\u00df aber die Zahl der Journalisten abgebaut wird,\nda\u00df Journalistenb\u00fcros ausgegr\u00fcndet werden und somit\nungesch\u00fctzte Arbeitsverh\u00e4ltnisse entstehen, f\u00fcr die keine\nTarifbedingungen gelten; das sind Leute, die 12 bis 16\nStunden t\u00e4glich arbeiten und zu wesentlich geringeren\nKosten als zuvor.\nWenn Sie fordern, da\u00df der Finanzausgleich beendet wird \u2013\nich glaube, das ist mit eine Ihrer Forderungen; das stand\nauch mit in den Thesen \u2013, m\u00f6chte ich darauf verweisen,\nda\u00df diese Forderung zuallererst dazu f\u00fchren w\u00fcrde, da\u00df\nnun einmal drei SPD-Anstalten eingestellt werden oder\nanders zugeordnet werden m\u00fcssen.\n\n(Jurk, SPD: Es gibt keine SPD-Anstalten!)\n\nDieser Finanzausgleich, der gestrichen werden soll, um-\nfa\u00dft genau 180 Millionen DM, eine Summe, die zur Zeit\nnoch dem privaten Rundfunk zur Verf\u00fcgung gestellt wird,\nden Landesmedienanstalten zur Verf\u00fcgung gestellt wird,\nim letzten Jahr exakt 167 Millionen DM, die zum Teil in\nIndustriesubventionierung gehen, andererseits mit einer\nAuflage, den privaten Rundfunk zu kontrollieren. Ich\nglaube, es w\u00e4re m\u00f6glich, wie andere schon vorgeschlagen\nhaben, eine Art T\u00dcV einzuf\u00fchren, so da\u00df der Verursacher\nseine Kontrolle selbst bezahlen mu\u00df, wie es auch beim\nAuto \u00fcblich ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nHilker, PDS: Ja.\n\nGro\u00df, CDU: Herr Hilker, w\u00fcrden Sie mir einmal den Be-\ngriff der ,,SPD-Anstalten\u201c etwas n\u00e4her erl\u00e4utern? Ich habe\nda nicht so die rechten Vorstellungen. Ich kann mir vor-\nstellen, was Sie meinen. Ich w\u00fcrde es aber gern von Ihnen\nh\u00f6ren.\n\nHilker, PDS: SPD-Anstalten sind so etwas wie CDU-An-\nstalten; Sie brauchen sich nur den MDR anzugucken. SPD-\nAnstalten sind f\u00fcr mich Anstalten, wo in den f\u00fchrenden\nFunktionen SPD-Funktion\u00e4re sitzen. Schauen Sie sich beim\nMDR die obere Etage an. Da sieht es f\u00fcr mich genauso aus:\nDas ist f\u00fcr mich eine CDU-Anstalt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nHilker, PDS: Ja.\n\nGoliasch, CDU: Herr Hilker, k\u00f6nnten Sie mir erkl\u00e4ren,\nwie Sie zu Ihren Erkenntnissen kommen, was SPD- und\nwas CDU-Anstalten sind, oder wollen Sie uns hier erkl\u00e4-\nren, da\u00df Sie von der Materie, zu der Sie sprechen, eigent-\nlich keine Ahnung haben?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAnhand der Nachrichten!)\n\nHilker, PDS: Herr Goliasch, ich habe eben eine Definition\ngegeben. Ich habe gehofft, da\u00df Sie zuh\u00f6ren. SPD-Anstalten\nsind f\u00fcr mich Anstalten, in denen in der F\u00fchrungsetage\nhaupts\u00e4chlich Leute mit SPD-Parteibuch sitzen. CDU-An-\nstalten sind Anstalten, in denen F\u00fchrungsspitzen haupt-\ns\u00e4chlich mit CDU-Parteib\u00fcchern sitzen. Das ist meine De-\nfinition daf\u00fcr.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nGoliasch, CDU: Nur zum Verst\u00e4ndnis, was Sie unter\nRundfunk verstehen: Sie sind also der Meinung, das Pro-\ngramm wird in den Chefetagen gemacht?\n\nHilker, PDS: Zumindest werden dort die Leitlinien be-\nstimmt. Nach dem, was der Herr Ministerpr\u00e4sident ausge-\nf\u00fchrt hat \u2013 da\u00df die Rundfunkanstalten wie Unternehmen\ngef\u00fchrt werden m\u00fcssen \u2013,\n\n(Goliasch, CDU:\nSie sprechen vom DDR-Rundfunk!)\n\nist f\u00fcr mich doch vollkommen logisch: Wenn Rundfunk\nwie ein Unternehmen gef\u00fchrt werden mu\u00df, mu\u00df die Chef-\netage die Programmpolitik vorgeben. Der Ministerpr\u00e4si-\ndent hat auch darauf verwiesen, diese Rundfunkanstalten\nhaben sich dem Wettbewerb zu stellen. Wer soll denn die\nPositionierung im Wettbewerb bestimmen, wenn nicht die\nF\u00fchrungsetagen?\n\n(Goliasch, CDU: Wir denken, der Rundfunk heute\nist etwas anderes, egal welche Anstalt.\n\nIhr Denken ist noch sehr vom DDR-Bild gepr\u00e4gt. \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte, Zwischenfragen\nnur zu stellen, wenn ich das zulasse. Lassen Sie noch eine\nZwischenfrage zu?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Abg. Hilker, im Protokoll der\nMedienklausurtagung der Regierungschefs der L\u00e4nder\nvom 13. und 14. Oktober 1995 ist eine Protokollerkl\u00e4rung\nSachsens enthalten, in der Vorbehalt zur Verpflichtung zur\nAusstrahlung des ARD-Gemeinschaftsprogramms an-\ngemeldet wird. K\u00f6nnte dahinterstecken, da\u00df man das\nGemeinschaftsprogramm nicht unter allen Umst\u00e4nden\n\u00fcbernehmen will, weil es m\u00f6glicherweise aus einer SPD-\nAnstalt kommen k\u00f6nnte?\n\nHilker, PDS: Das ARD-Programm ist nat\u00fcrlich zusam-\nmengesetzt durch das Programm verschiedener Anstalten.\nMit dieser Protokollnotiz gibt es zumindest einen Punkt,\nin dem ich Herrn Biedenkopf zustimmen mu\u00df, weil nach\nmeiner Meinung die ARD-Anstalten nicht verpflichtet\nwerden m\u00fcssen, ein solches Programm gemeinsam auszu-\nstrahlen, denn sie k\u00f6nnen es selbst machen. Das kann man\nin der Geschichte verfolgen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1561\n\n\n\nDieses gemeinsame ARD-Programm wurde in den 50er\nJahren als Gegenwehr zum beabsichtigten Adenauer-Fern-\nsehen geschaffen \u2013 so m\u00f6chte ich es einmal bezeichnen \u2013,\nwas zum ZDF wurde.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nNoch eine Sache zu dem, was Herr Goliasch nachfragte.\nWenn Sie sich einmal Ihre Medienkommission ansehen,\ndie Kommission der CDU, und fragen, wer dort sitzt \u2013\nDeutsche Welle: Herr Weirich, S\u00fcdwestfunk: Herr Vo\u00df,\nIntendanten, Fernsehdirektor Herr R\u00f6hl \u2013, also es sind\ndoch einige Gr\u00f6\u00dfen aus den Spitzen der F\u00fchrung dieser\nRundfunkunternehmen, die auch die CDU beraten bzw.\nwesentlich auf die Rundfunkpolitik eingehen.\n\n(Goliasch, CDU: Wir haben eben\nkompetente Leute und Sie nicht!)\n\nLassen Sie mich noch auf einige weitere Dinge eingehen.\nIch kann verstehen, Herr Biedenkopf, da\u00df Sie fordern, da\u00df\nim Pay-TV durch die \u00d6ffentlich-Rechtlichen nicht schon\nbezahlte Programme ausgestrahlt werden. Dann m\u00fc\u00dften\nwir nat\u00fcrlich konsequent sein, da die \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Anstalten die Rechte f\u00fcr ihre Programme auch in\nder letzten Zeit verkaufen. Damit erzielen sie schon Ein-\nnahmen. Ich frage, wo ist der Unterschied zwischen Pay-\nTV und dem Verkauf der Rechte f\u00fcr die Programme?\nIch frage genauso zur Konzentrationskontrolle f\u00fcr den pri-\nvaten Rundfunk nach. Sie haben ausgef\u00fchrt, mit einem\nGesellschafter f\u00fcr eine Anstalt, die sogenannte Anbieter-\ngesellschaft, und einer Beteiligung von 100 % w\u00e4re der\nMarkt \u00fcbersichtlich. Der Markt ist bis heute nicht \u00fcber-\nsichtlich. Allerdings frage ich mich, wenn nun jemand\n\u00fcber 30 % kommt, w\u00e4re er da nicht genauso gen\u00f6tigt,\nDeckverh\u00e4ltnisse einzugehen? Ich frage nach: Wie wollen\nSie die 30 % feststellen? Sind das die Zuschauerein-\nschaltquoten, bisher von der GfK ermittelt?\nDa erinnere ich an den letzten Skandal im Januar dieses\nJahres, als festgestellt wurde, da\u00df die Einschaltquoten um\nmehrere Prozente abwichen und sich die kleineren Sender\nvor allen Dingen beschwert haben, da dies auf die Werbe-\neinnahmen durchgeschlagen hat.\nIch frage genauso nach nach der vertikalen Konzentration\ndieser sogenannten Zulieferer. Ich m\u00f6chte hier nur an\nHerrn Kirch erinnern als eines der Beispiele, wo Konzen-\ntration geschaffen wurde mit Unterst\u00fctzung von ZDF und\nARD, der jahrelang Programme zugeliefert hat f\u00fcr ARD\nund ZDF, Monopolanbieter in der Bundesrepublik war,\n43 % an SAT.1 h\u00e4lt, 35 % am Springer-Konzern, dort sozu-\nsagen Mitbestimmungsrecht hat. Dieser Springer-Konzern\nhat wiederum 20 % an SAT.1, 43 % plus 20 %; er hat also\nschon die Mehrheit. Diejenigen, die bestimmen wollen,\nk\u00f6nnen schon lange in dieser Mediengesellschaft bestim-\nmen.\nEs ist die Frage, warum nicht kontrolliert wurde, warum\ndie bisherigen gesetzlichen Regelungen nicht durchgesetzt\nwurden.\nDa man dies anscheinend nicht wollte oder nicht konnte,\nwurde jetzt zu dem Mittel gegriffen, das zu legalisieren,\nwas schon l\u00e4ngst legal ist, zumindest legal praktiziert\nwird.\nZur von Ihnen geforderten Bundeskontrolle, da\u00df es keine\nBundesmedienanstalt sein soll, sondern eine Extrakom-\nmission zur Ermittlung der Konzentration. Es gibt bisher\ndie Direktorenkonferenz der Landesmedienanstalten. Ich\nglaube, da\u00df dort kompetente Leute drinsitzen. Allerdings\n\nhaben alle bisherigen Bem\u00fchungen zur Konzentrations-\nkontrolle, wie ich schon ausf\u00fchrte, keinen Erfolg gehabt.\nFraglich ist f\u00fcr mich, inwieweit angesichts des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks in Sachsen eine Geb\u00fchrenerh\u00f6-\nhung erlaubt werden kann, eine Geb\u00fchrenerh\u00f6hung ange-\nsichts des Programms des MDR, angesichts der R\u00fccklagen\nvon \u00fcber 500 Millionen DM und angesichts eines Zugriffs\nder CDU, wie ich vorhin schon geschildert habe, und wie\nes mit der \u00d6ffentlichkeit, die gefordert wird, die Sie, Herr\nBiedenkopf auch auf dem Medientag in M\u00fcnchen forder-\nten, die \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die Geb\u00fchren, die nun gestatten\nw\u00fcrde, sozusagen eine Geb\u00fchrenerh\u00f6hung vorzunehmen,\naussieht. Darauf mu\u00df ich verweisen. Es gibt Verwaltungs-\nr\u00e4te, es gibt Rundfunkr\u00e4te, es gibt sozusagen auch ein Gre-\nmium bei der CDU, in dem Intendanten \u00f6ffentlich-recht-\nlicher Rundfunkanstalten drin sind. Warum k\u00f6nnen diese\nLeute nicht die \u00d6ffentlichkeit herstellen? Und \u2013 da ist auch\ndie Staatsregierung in diesem Lande gefordert \u2013 warum\nhat sie f\u00fcr die letzten zwei Jahre nicht dem Parlament den\nRechnungshofbericht zum Mitteldeutschen Rundfunk zu-\nkommen lassen? Er ist seit zwei Jahren \u00fcberf\u00e4llig. Wir wis-\nsen gar nicht, wie der Mitteldeutsche Rundfunk vom\nRechnungshof eingesch\u00e4tzt wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nSo bleibt angesichts der Situation der Vervielfachung pri-\nvater Angebote eben nur der Antrag, den ich eingebracht\nhabe, die Anzahl der Programme im \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk zu erhalten. Und solange Sie, Herr Gro\u00df, keine\nanderen Parameter nennen k\u00f6nnen \u2013 Sie haben keine Para-\nmeter genannt \u2013, um ein ausgeglichenes Angebot zwi-\nschen \u00d6ffentlich-Rechtlichen und Privaten zu erhalten, so\nlange mu\u00df ich bei diesem Antrag bleiben, da\u00df die Anzahl\nder \u00f6ffentlich-rechtlichen Angebote \u2013 wohlgemerkt die\nAnzahl! \u2013 beibehalten bleiben soll.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Kein Redebedarf bei der CDU-Fraktion?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Denen hat es\ndie Sprache verschlagen.)\n\nDann rufe ich auf die SPD-Fraktion; Herr Abg. M\u00e4dler,\nbitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Her-\nren, Herr Ministerpr\u00e4sident! Vielleicht einleitend zwei Be-\nmerkungen, ehe mich Herr Goliasch danach fragt: Ich bin\nweder f\u00fcr einen SPD-Rundfunk noch f\u00fcr einen CDU-\nRundfunk; ich bin f\u00fcr einen guten \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk, der vor allen Dingen von den Zuschauern und\nH\u00f6rern angenommen wird.\n\n(Beifall)\n\nZweite Bemerkung. Herr Hilker hat sehr, sehr viele Fragen\ngestellt in seinem Beitrag. Und ich habe jetzt die Ver-\nmutung, da ich ja davon ausgehen kann, da\u00df er die wieder\nschriftlich stellen wird, und da habe ich jetzt schon wieder\nAngst vor dem Gang zu meinem Postfach, wenn ich da all\ndie Antworten auf die Fragen von Herrn Hilker sehe.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1562\n\n\n\nOb das das richtige Mittel ist, parlamentarische Arbeit zu\nmachen, wage ich zu bezweifeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Ich danke f\u00fcr den Beifall. Ich glaube, ab jetzt werde ich\nkeinen mehr gro\u00df bekommen.\n\nGleich zu Beginn m\u00f6chte ich meiner Hoffnung Ausdruck\nverleihen, da\u00df sich der vorliegende Antrag der CDU in\nDrucksache 2/0610 zur \u00c4nderung des Rundfunkstaatsver-\ntrages, dem \u00fcbrigens eine ,,\u00e4u\u00dferst bedeutsame\u201c Stellung-\nnahme der Staatsregierung beiliegt, nicht zur Dauerdruck-\nsache entwickelt. Unter der Drucksachennummer 2/0490\nlag dem Plenum schon einmal so ein Papier mit gleichem\nWortlaut vor. Der wurde damals zur\u00fcckgezogen, und ich\nhoffe, gleiches passiert heute auch.\n\nDas Schicksal dieser Drucksache erinnert mich stark an die\nanhaltende Diskussion um den Rundfunkstaatsvertrag.\nViel geredet \u2013 vieles oder zumindest einiges vertan. Da\nziehen Professoren und Politiker von Kongressen zu\nTalkshows und zur\u00fcck, wie weiland die deutschen K\u00f6nige\nund Kaiser von Pfalz zu Pfalz. Doch am Ende kommt es\nimmer wieder zum Aufschub von Entscheidungen.\n\nWahrscheinlich glaubt jeder, der einen Fernseher bedienen\nkann, da\u00df er auch in der Medienpolitik ein W\u00f6rtchen mit-\nreden kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nGoliasch, CDU: Sie kriegen immer noch Beifall!)\n\nAber leider gibt es auch in der Rundfunkpolitik Laien.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie geh\u00f6ren nicht dazu, m\u00f6chte\nich hier sagen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nWas aber nun Ihre hier und heute erneut aufgew\u00e4rmten\nThesen angeht, betrachtete ich diese zu keinem Zeitpunkt\nals besonders neu. Viele andere sachkundige Pers\u00f6nlich-\nkeiten \u00e4u\u00dferten sich lange vor Ihnen, vor diesem Angriff\nauf die ARD, zu zwingend notwendigen Strukturreformen\nim \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. Allerdings fanden sie\nleider nicht soviel Geh\u00f6r wie die beiden ,,Absolutisten\u201c in\nBayern und Sachsen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEben wie weiland die K\u00f6nige!)\n\nInteressant finde ich im R\u00fcckblick vor allem den ur-\nspr\u00fcnglichen Ansatz unseres Ministerpr\u00e4sidenten, der laut\n\u00c4nderungsantrag der CDU Begr\u00fc\u00dfung finden soll \u2013 laut\nAntrag der CDU \u2013, und was sich bis heute daraus ent-\nwickelte. Liefen die Thesen am Anfang auf eine Zerschla-\ngung der ARD hinaus, erkannten die geistigen Urheber\nnach starkem Protest der \u00d6ffentlichkeit sehr schnell, wie\nweit sie sich aus dem Fenster gelehnt hatten, und stellten\ndas erste Vollprogramm nicht mehr generell in Frage. Die\nErgebnisse der Medienklausur von Bad Neuenahr zeigen\nallerdings, da\u00df unser Ministerpr\u00e4sident seine Ziele even-\ntuell nur etwas eleganter erreichen m\u00f6chte.\n\nIn einer Protokollerkl\u00e4rung \u2013 vorhin ist sie schon zitiert\nworden \u2013 steht, ich wiederhole es aber noch einmal: ,,Der\nFreistaat Sachsen stellt Ziffer 1 Absatz 2\u201c (Verpflichtung\nzur Ausstrahlung des ARD-Gemeinschaftsprogramms)\n,,unter den Vorbehalt der rechtlichen Pr\u00fcfung, da\u00df eine\nVerpflichtung f\u00fcr das ARD-Gemeinschaftsprogramm zu-\n\nl\u00e4ssig ist und nicht dem Selbstverwaltungsrecht der An-\nstalten entgegensteht.\u201c\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nHerr Porsch, wir hatten da schon mal in der ARD \u2013 das\nwar noch, als ich mir das als DDR-B\u00fcrger angeschaut habe\n\u2013 einen Pr\u00e4zedenzfall. Da gab es eine Sendung von Herrn\nHildebrandt, die ist in Bayern nicht gesendet worden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig! \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Bayern hat sich trotzdem\n\ngut entwickelt!)\n\nJa, ja. \u2013 Ber\u00fccksichtigt man nun noch den Wortlaut des\nvorliegenden Antrages der CDU-Fraktion, da\u00df ausdr\u00fcck-\nlich von zwei \u00f6ffentlich-rechtlichen Systemen, dem ZDF\nund den Landesrundfunkanstalten, gesprochen wird, wird\ndeutlich, da\u00df es den Antragstellern nur um eine weitere\nWindung auf der Verkr\u00fcmmungsspirale der ARD geht.\n\u00dcberlegen wir doch einmal, was bei einem Wegfall der\nVerpflichtung der Ausstrahlung passieren w\u00fcrde. Ich\nglaube, da\u00df man daf\u00fcr \u00fcber keine besonderen hellseheri-\nschen F\u00e4higkeiten verf\u00fcgen mu\u00df. Ein m\u00f6gliches Resultat \u2013\nich habe es vorhin schon erw\u00e4hnt: Der Zuschauer in M\u00fcn-\nchen m\u00fc\u00dfte ohne die wirklich sehr gute Monitor-Sendung\ndes WDR auskommen.\n\n(Ha, ha bei der CDU. \u2013 Zuruf von der CDU:\nDas w\u00e4re auch eine Zumutung!)\n\nIch frage den Ministerpr\u00e4sidenten: Stellen Sie sich so den\nErhalt des von Ihnen so oft beschworenen \u2013 wo ist er denn\njetzt? Er ist fort \u2013 politischen und kulturellen Grundkon-\nsens unserer Gesellschaft vor? Entspricht dies Ihren Visio-\nnen zur Sicherung eines Grundbestandes an gemeinsam\nerlebter Kommunikation, der f\u00fcr die fortlaufende und\nfortdauernde Entwicklungs- und Zukunftsf\u00e4higkeit dieses\n\u2013 auch unseres Landes \u2013 unbedingt notwendig ist? \u2013 Unse-\nren jedenfalls nicht.\nDie in der ARD gewachsenen und bew\u00e4hrten Strukturen\nzu zerschlagen ist der falsche Weg. Wir sind der Meinung,\nda\u00df es richtig ist zu sagen, da\u00df es ein gro\u00dfes Rationalisie-\nrungspotential in der ARD gibt. Wir sind der Meinung,\nda\u00df kleine Anstalten \u2013 seien es eben auch Anstalten, die\netwas leicht rot oder zu stark rot angehaucht sind \u2013,\neigentlich ihre Existenz eventuell dann bei diesen Rationa-\nlisierungseffekten verlieren sollten. Aber wir sind auch der\nMeinung, da\u00df es konkreter Ma\u00dfnahmen bedarf, die \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Anstalten zu st\u00e4rken.\nHerr Biedenkopf h\u00e4lt auch die Fortdauer eines \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Fernsehangebotes f\u00fcr unverzichtbar. Doch hier\nsehe ich manchmal konkrete Widerspr\u00fcche zwischen Wort\nund Tat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie wahr!)\n\nDas \u00fcberrascht nicht sonderlich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein!)\n\nSchlie\u00dflich geht es im Medienbereich um hohe \u00f6konomi-\nsche Profitraten. Und es geht aber auch um eventuelle\npolitische Profitraten.\nMit der Bedeutung der Branche w\u00e4chst gleichzeitig die\nVerf\u00fchrung, Einflu\u00df auf die Medien zu gewinnen und\ndiese politisch auszunutzen. Die beschriebene Gefahr tritt\num so st\u00e4rker auf, je weniger eine Regierung auf die\nOpposition R\u00fccksicht nehmen mu\u00df. Aus diesen Gr\u00fcnden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1563\n\n\n\nsollte bei allen Reformvorschl\u00e4gen genauer hingesehen\nwerden.\n\n(Goliasch, CDU:\nSprechen Sie gerade vom WDR?)\n\n\u2013 Das ist richtig. Apropos Hinsehen: Dies sollte der Be-\ntrachter auch bei der Diskussion um den Rundfunkbegriff.\nHier verh\u00e4lt sich Sachsens Regierung \u00e4u\u00dferst wider-\nspruchsvoll. Einerseits stimmte der Vertreter der Staats-\nregierung in der Arbeitsgruppe ,,Rundfunkbegriff\u201c der\nRundfunkreferenten der L\u00e4nder dem Beratungsergebnis\nvom 17. Juli 1995 und damit der Option auf eine bundes-\neinheitliche Definition zu, andererseits sieht der CDU-Ent-\nwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgeset-\nzes eine eigene Formulierung des Begriffes vor. Ich bin mir\nsicher, da\u00df diese Art Standortpolitik nach hinten losgehen\nund eher die Medienunternehmen verunsichern wird.\nDie s\u00e4chsische SPD spricht sich bei der Diskussion um den\nRundfunkbegriff f\u00fcr eine abgestufte Regelungsintensit\u00e4t\naus. F\u00fcr uns h\u00e4ngt die ordnungspolitische Regelung mul-\ntimedialer Dienstleistungen allein vom Aspekt ihrer Mei-\nnungsrelevanz ab.\n\n(Schimpff, CDU: Wer hat denn dieses\nFremdw\u00f6rterbuch geschrieben?)\n\nDie Regelungsdichte, der ein Rundfunk oder ein Informa-\ntionsdienst unterworfen werden kann, mu\u00df um so h\u00f6her\nsein, je gr\u00f6\u00dfer der Einflu\u00df auf die Meinungsbildung ist.\nNehmen wir als Beispiel den k\u00fcrzlich in Bayern lizenzier-\nten Sender HOT \u2013 Home Order Television, also Einkaufen\n\u00fcber Fernsehen. Solange nur ein Produkt angeboten wird,\nist das meines Erachtens rundfunkpolitisch nicht relevant.\nWird aber dieses Programm mit einem Beiprogramm um-\nrahmt, dann kann es schon bestimmten Einflu\u00df und eine\nbestimmte Meinungsrelevanz haben.\nMit der Existenz des ersten Teleshopping-Kanals in\nDeutschland intensiviert sich auch die Frage nach der Teil-\nnahme der \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender an den neuen Me-\ndien. Die Antwort liegt hier meiner Meinung nach deut-\nlich auf der Hand. Die vom Bundesverfassungsgericht\nerneut best\u00e4tigte Entwicklungsgarantie schlie\u00dft auch die\nEntfaltung in den neuen Medien ein.\nDer ARD-Vorsitzende Prof. Albert Scharf brachte diesen\nSachverhalt mit dem Satz ,,Wer in der Medienwelt von\nmorgen bestehen will, kann nicht mit den Instrumenten\nvon gestern antreten\u201c auf den Punkt.\nEin wichtiges Thema f\u00fcr uns Sozialdemokraten bleibt die\nKonzentrationskontrolle im privaten Rundfunk. Dabei lie-\ngen die entsprechenden Ergebnisse von Bad Neuenahr im\nBereich unserer Intentionen. So nimmt k\u00fcnftig die ge-\nplante Konzentrationsermittlungskommission bundes-\nweite Programmanbieter bei der Lizenzierung unter die\nLupe, \u00e4hnlich wie wir uns das bei einer Medienanstalt der\nL\u00e4nder w\u00fcnschten.\nAllerdings darf diese Kommission nicht zu einem zahn-\nlosen Tiger verkommen. Sie mu\u00df ein scharfes Aufsichts-\nund Eingriffsinstrumentarium erhalten. Dazu geh\u00f6ren\nweitgehende Aufsichtskontrollrechte, wie sie z. B. dem\nBundeskartellamt zur Verf\u00fcgung stehen. Die Bad Neuen-\nahrer Beschl\u00fcsse zum materiellen Konzentrationsrecht, so\nder Wegfall des Zwanges zu Anbietergemeinschaften und\ndie k\u00fcnftig \u00fcber die Feststellung von Zuschaueranteilen\nlaufende Ermittlung einer Obergrenze von 30 % als Zei-\nchen f\u00fcr wesentliche Meinungsmacht, werden den Fern-\n\nsehmarkt f\u00fcr private Veranstalter weiter \u00f6ffnen. Dem\nstimmen wir zu.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter, Ihre\nRedezeit ist zu Ende.\n\nM\u00e4dler, SPD: Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch Stellung be-\nziehen zu den oft f\u00fcr populistische Schlachten benutzten\nFragen nach der H\u00f6he der Rundfunkgeb\u00fchren. Qualit\u00e4t\nhat ihren Preis, und wer gute journalistische Produkte\nhaben will, ich meine hier nicht etwa das Programm von\n,,MDR live\u201c, darf nicht mit jedem Pfennig knausern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde.\n\nM\u00e4dler, SPD: Den Empfehlungen der Kommission zur\nErmittlung des Geb\u00fchrenbedarfs, nach objektiven Kri-\nterien die Erh\u00f6hung des Geb\u00fchrenaufkommens zu ermit-\nteln, sollte gefolgt werden. Man spricht von 4,10 DM ab\n1997. Und das sollte, meine Herren von der CDU-Fraktion,\nwo Sie bei anderen Beitr\u00e4gen und Geb\u00fchren relativ\ngro\u00dfz\u00fcgig mit Zahlen umgehen, doch machbar sein.\nIn diesem Sinne bitte ich noch einmal, dem vorliegenden\nAntrag der CDU-Fraktion nicht zuzustimmen. Er hat sich\nmeines Erachtens erledigt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen nun zum\nSchlu\u00dfwort. Als erste Fraktion h\u00e4lt das Schlu\u00dfwort die\nCDU-Fraktion.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Abg. M\u00e4dler sagte eben: ,,Je weniger eine Re-\ngierung auf die Opposition R\u00fccksicht nehmen mu\u00df \u2026\u201c\nDa\u00df Opposition ausge\u00fcbt werden soll, steht in unserer\nVerfassung. Herr M\u00e4dler sagte auch: ,,Qualit\u00e4t hat ihren\nPreis.\u201c Leider ist die Opposition wohl nicht bereit, diesen\nPreis zu entrichten; denn das, was wir hier von ihren Red-\nnern geh\u00f6rt haben, hatte leider keine so hohe Qualit\u00e4t, da\u00df\nes auch nur die Zahlung einer Rundfunkgeb\u00fchr rechtferti-\ngen w\u00fcrde.\n\n(Jurk, SPD: Sie geben uns was!)\n\nIch habe nicht vor, jetzt im einzelnen nachzuz\u00e4hlen, was\nalles an Unsinn und Unkenntnis hier her\u00fcbergekommen\nist.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\nIch mu\u00df nur einfach sagen, irgendwie haben die Redner\nder Opposition auch heute das Rundfunksystem nicht ver-\nstanden, noch nicht einmal das \u00f6ffentlich-rechtliche, als\ndessen Verteidiger sie sich unberufen und unbeholfen hier\ngerieren.\nDie zwei \u00f6ffentlich-rechtlichen Systeme, von denen wir in\nunserem Antrag sprechen, sind das Zweite Deutsche Fern-\nsehen und das System der Landesrundfunkanstalten, die\nn\u00e4mlich die Arbeitsgemeinschaft der \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunkanstalten bilden. Daraus ableiten zu wollen, da\u00df\ndas gemeinsame Programm dieses Systems abgeschafft\nwerden soll, wie es hier immer wieder unterstellt worden\nist, zeugt einfach davon, da\u00df die einfachsten Grundlagen\ndes Rundfunksystems von Ihnen, meine Herren M\u00e4dler\nund Hilker, nicht verstanden worden sind, wobei ich ehr-\nlicherweise sagen mu\u00df, lieber Thomas M\u00e4dler, ihr hattet\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1564\n\n\n\nheute einen schwer beutelnden Tag, als dieser Rotlicht-\nMinisterpr\u00e4sident euer Parteivorsitzender wurde. Ich kann\nverstehen, da\u00df ihr manchmal etwas schwach in den Knien\nseid, und insofern\n\n(Lautstarke Zurufe von der SPD:\nThema, Thema! \u2013 Heiterkeit bei der CDU)\n\nwar Heiko Hilker f\u00fcr euch ein Lichtblick; denn da gab es\neinen, der war noch schlechter als das, was ihr geboten\nhabt. Wenn man die Fragen von Herrn Hilker auflistet,\ndann braucht man eigentlich immer nur auf die Zeile des\nProtokolls der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz zu verwei-\nsen, in der die Antwort darauf steht. Aber anscheinend hat\ner nur die \u00dcberschrift gelesen. Wie gesagt, ich m\u00f6chte das\nhier nicht im einzelnen nachvollziehen. Das ist auch nicht\nn\u00f6tig.\n\n(Widerspruch bei PDS und SPD)\n\nHerr Hilker hat uns allerdings im einzigen interessanten\nPunkt seines Vortrags etwas geboten, was man noch ein-\nmal zitieren sollte. Er sprach n\u00e4mlich von den drei SPD-\nAnstalten, die, wenn es den Finanzausgleich nicht g\u00e4be,\neingestellt werden sollten, und definierte, da\u00df in den F\u00fch-\nrungsetagen \u2013 also dort, wo die Wirtschaft gemacht wird \u2013\nLeute mit SPD-Parteibuch sitzen. Na klar, Rote k\u00f6nnen\nnicht mit Geld umgehen, deshalb stehen die so schlecht\nda!\nUm Qualit\u00e4t zu liefern, braucht man Kompetenz und mu\u00df\nsich auch etwas Zeit nehmen. Diese Zeit haben sich die\nMinisterpr\u00e4sidenten, sogar die der SPD angeh\u00f6renden wie\nHerr Beck, genommen und sind in Bad Neuenahr ein\ngutes St\u00fcck vorangekommen. Diese Zeit haben auch wir\nuns als CDU-Fraktion genommen mit unserem Pri-\nvatrundfunk\u00e4nderungsgesetz. Da ist auch Qualit\u00e4t rausge-\nkommen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nAber das auch nur nachzumachen oder auch nur mitzu-\nmachen, fehlt Ihnen irgendwie die Kraft.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die PDS-\nFraktion ums Schlu\u00dfwort. \u2013 Sie verzichtet.\nWir kommen nun zur Abstimmung. Ich rufe auf die\nDrucksache 2/0610, Antrag der Fraktion der CDU. Dazu\ngibt es einen \u00c4nderungsantrag. Herr Abg. Hilker, wollen\nSie den noch einbringen, oder ist das erledigt?\n\nHilker, PDS: Ich m\u00f6chte den Antrag einbringen. Und\nzwar soll in dem Antrag der CDU-Fraktion noch ein vier-\nter Punkt erg\u00e4nzt werden. Dieser Punkt lautet: ,,Die Staats-\nregierung wird aufgefordert, in den Verhandlungen um\ndie Novellierung des Rundfunkstaatsvertrages von der\nPosition auszugehen, da\u00df das Angebot der Fernsehpro-\ngramme \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunkanstalten im bis-\nherigen Umfang beibehalten bleibt.\u201c Die Begr\u00fcndung gab\nich in meiner Rede.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch Redebedarf?\n\u2013 Herr M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Wenn nun die CDU-Frak-\ntion schon \u00fcber diesen ihren Antrag abstimmen lassen\n\nwill, m\u00f6chte ich gern, da\u00df wir \u00fcber die Punkte einzeln\nabstimmen. Ist das m\u00f6glich?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das ist m\u00f6glich. Ich lasse\naber jetzt erst \u00fcber den Antrag von Herrn Abg. Hilker\nabstimmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Goliasch spricht daf\u00fcr.)\n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Goliasch, bitte.\n\nGoliasch, CDU: Das wird kaum passieren bei einem sol-\nchen Antrag, der nicht einmal handwerklich sauber ist. Ich\nzitiere Ihren letzten Absatz, Herr Hilker:\n,,\u2026 das Angebot der Fernsehprogramme \u00f6ffentlich-recht-\nlicher Rundfunkanstalten im bisherigen Umfang beibehal-\nten bleibt\u201c. Wollen Sie damit die Zukunftsgarantie und die\nWeiterentwicklung dieses \u00f6ffentlichen Programmes aus-\nschlie\u00dfen? Wollen Sie das auf das jetzt erfolgte Ma\u00df fest-\nschreiben, oder welches Ma\u00df meinen Sie? Meinen Sie das\nbei der Gr\u00fcndung der ARD oder das heute Empfangbare\nmit \u00fcber 10 \u00f6ffentlich-rechtlichen Vollprogrammen, wenn\nSie eine Sch\u00fcssel haben? Das geht daraus nicht hervor.\nEine Zukunftsgarantie des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunks ist gegeben. Sie schlie\u00dft auch \u00c4nderungen ein.\nIhr Antrag w\u00fcrde, wenn wir dem so folgten, selbst das\nverhindern. Das ist zwar nicht Ihre Absicht, aber wenn Sie\nschon etwas vortragen, dann machen Sie es doch wenig-\nstens handwerklich sauber.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir wissen doch,\nwas Sie wollen, Herr Goliasch!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Besteht noch Redebedarf\nzum Antrag des Abg. Hilker? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nlasse ich \u00fcber diesen jetzt abstimmen. Wir stimmen \u00fcber\ndie Drucksache 2/2114 ab. Wer dieser seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Antrag\nist mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse jetzt \u00fcber die Drucksache 2/0610, \u00c4nderung des\nRundfunkstaatsvertrages, Abschnitt 1, abstimmen. Wer\ndem Abschnitt 1 seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Dieser Abschnitt 1 ist mehrheitlich an-\ngenommen.\nIch lasse \u00fcber den Abschnitt 2 abstimmen. Wer diesem\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Auch dieser Abschnitt ist mehrheitlich angenom-\nmen.\nIch lasse \u00fcber den Abschnitt 3 abstimmen. Wer diesem\nAbschnitt 3 die Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Diesem Abschnitt ist ebenfalls mehrheitlich\nzugestimmt.\nIch lasse jetzt \u00fcber den Gesamtantrag abstimmen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDarf ich Sie um etwas Aufmerksamkeit bitten. Wir sind\nmitten in der Abstimmung. Ich lasse jetzt \u00fcber den Ge-\nsamtantrag der CDU-Fraktion \u2013 Drucksache 2/0610 \u2013 ab-\nstimmen. Wer diesem seine Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Diesem Antrag ist mehrheitlich\nzugestimmt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1565\n\n\n\nWir kommen nun zur Drucksache 2/1220, Antrag der\nFraktion der PDS. Ich frage die Fraktion der PDS, ob sie\nden Antrag als erledigt erkl\u00e4ren will. Herr Abg. Hilker,\nbitte.\n\nHilker, PDS: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist \u00fcber diesen\nAntrag nicht mehr abzustimmen, und er wird somit als\nerledigt erkl\u00e4rt. Damit ist auch dieser Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nArmutsbericht\nDrucksache 2/1231, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen Stellung nehmen. Folgende Rede-\nzeiten wurden vereinbart: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minu-\nten, PDS 5 Minuten. Die Fraktionen sprechen in folgender\nReihenfolge: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Diskussion, wer als arm gelten soll, was arm\nbedeutet und welche Definition wir f\u00fcr Armut in einer\nGesellschaft festlegen wollen, erscheint vielen zu m\u00fc\u00dfig.\nRein offiziell ist die Armutsgrenze in der Bundesrepublik\nDeutschland durch das Bundessozialhilfegesetz festgelegt.\nHier gibt es nach Lage des Einzelfalles eine Armutsgrenze,\ndie durch Leistungen des BSHG \u00fcberschritten werden soll.\nW\u00fcrde das BSHG greifen \u2013 und das tut es nach offiziellen\nVerlautbarungen der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013, dann\nd\u00fcrfte es keinen Armen in der Bundesrepublik Deutsch-\nland geben. Oder anders ausgedr\u00fcckt: Als arm m\u00fc\u00dfte man\nin der Bundesrepublik Deutschland diejenigen Menschen\nbezeichnen, die Anspruch auf Leistungen des BSHG h\u00e4t-\nten, diesen aber nicht geltend machen.\nIm Gegensatz  zur  amtlichen  bundesdeutschen  Defini-\ntion der Armut stehen die Definitionen der Europ\u00e4ischen\nUnion. Als arm gelten danach zum Beispiel Personen oder\nFamilien, die \u00fcber geringe Mittel verf\u00fcgen, so da\u00df sie von\nder Lebensweise ausgeschlossen sind, die in dem Mit-\ngliedsstaat, in dem sie leben, als annehmbares Minimum\nangesehen wird. Wenn man diese Definition als Armuts-\nma\u00dfstab ansetzt, reicht es nicht aus, Armut lediglich nach\nder amtlichen Sozialhilfestatistik zu bewerten, wie dies die\nStaatsregierung in ihrer Antwort tut.\nIm \u00fcbrigen liegt die amtliche Sozialhilfestatistik heute \u2013 im\nNovember 1995 \u2013 lediglich f\u00fcr das Jahr 1993 vor. Ich habe\nmich beim Statistischen Landesamt Kamenz informiert.\nDort wurde mir geantwortet: Wegen technischer Schwie-\nrigkeiten konnte diese Statistik f\u00fcr das Jahr 1994 noch\nnicht ausgegeben werden.\nDas Wissen um Armut ist also im Freistaat Sachsen gering.\nWenn man sich den Wortlaut der Antworten der Staats-\nregierung auf unseren Antrag ansieht, kann man sich wei-\nterhin des Eindruckes nicht erwehren, da\u00df das Wissen\nauch gering bleiben soll. L\u00e4ge ein detaillierter Armutsbe-\nricht f\u00fcr Sachsen vor, so w\u00fcrde die breite \u00d6ffentlichkeit\nerfahren, da\u00df die Aussage des Staatsministers \u2013 ich zitiere:\n,,Ich bin \u00fcberzeugt, da\u00df die Einkommensarmut in Sachsen\ndurch Leistungen des Bundessozialhilfegesetzes erfolg-\nreich bek\u00e4mpft wird\u201c \u2013 in dieser Pauschalisierung nicht\nzutrifft. Die \u00d6ffentlichkeit w\u00fcrde weiter erfahren, da\u00df in\nzwei Dritteln aller F\u00e4lle von laufender Hilfe zum Lebens-\n\nunterhalt Arbeitslosigkeit der Hintergrund f\u00fcr die Sozial-\nhilfebed\u00fcrftigkeit ist und da\u00df diese Ergebnis der unsozia-\nlen Politik von Bundesregierung und S\u00e4chsischer Staats-\nregierung sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nSachsen ist das Bundesland mit den geringsten Sozialhilfe-\ns\u00e4tzen. Das bedeutet, da\u00df die offizielle Armutsschwelle\nbesonders niedrig ist. W\u00fcrde man auch nur den Durch-\nschnittssozialhilfesatz aller Bundesl\u00e4nder in Sachsen an-\nlegen, so w\u00e4re die Zahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger deutlich\nh\u00f6her.\nFerner lag die Erwerbsquote in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nbei \u00fcber 90 %. Das bedeutet f\u00fcr die Sozialhilfe eine in den\nalten Bundesl\u00e4ndern nicht anzutreffende Entlastung durch\n\u00fcbergeleitete Anspr\u00fcche aus vorgelagerten Sozialver-\nsicherungstr\u00e4gern, die aber insbesondere im Falle von\nAnspr\u00fcchen an die Arbeitslosenversicherung in Gefahr\nstehen auszulaufen bzw. durch Gesetzes\u00e4nderung einge-\nschr\u00e4nkt zu werden.\nDie Ursachen f\u00fcr die Armut sind vielf\u00e4ltig und f\u00fcr den\nEinzelfall nur individuell behebbar. Zunehmend ist die So-\nzialhilfe als individuelle Hilfe jedoch vor typische Armuts-\nverl\u00e4ufe gestellt, deren Ursache Arbeitslosigkeit ist. Unzu-\nreichende Versorgungsanspr\u00fcche und unzureichendes Er-\nwerbseinkommen sind dabei ma\u00dfgebend mit vorhanden.\nAllein diese drei Ursachen sind f\u00fcr drei Viertel aller F\u00e4lle\nf\u00fcr Armut bzw. Sozialhilfebezug verantwortlich.\nLassen Sie mich am Ende meiner Ausf\u00fchrungen daran er-\ninnern, da\u00df einige Bundesl\u00e4nder bereits seit l\u00e4ngerem\neinen Armutsbericht vorlegen.\nIn Bremen hat sich beispielsweise im Auftrag des Senats\neine Forschungsgruppe der Universit\u00e4t Bremen mit \u00fcber-\nw\u00e4ltigender Resonanz mit sogenannten Sozialhilfekarrie-\nren besch\u00e4ftigt. Wir haben daneben Armutsberichte der\nCaritas sowie des Deutschen Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsver-\nbandes und des DGB. Alle diese Studien liefern Ergebnisse\n\u00fcber differenzierte Lebenslagen von Sozialhilfeempf\u00e4n-\ngern, \u00fcber Armutsrisiken, \u00fcber soziale Desintegration von\nbestimmten Bev\u00f6lkerungsschichten sowie \u2013 und das halte\nich f\u00fcr besonders wichtig \u2013 \u00fcber politische Fehlentwick-\nlungen, Vers\u00e4umnisse und Sch\u00f6nf\u00e4rbereien, wie sie in der\nBehauptung unseres Sozialministers deutlich werden,\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nes g\u00e4be keine strukturellen Verfestigungen von Armuts-\nrisiken in Sachsen. Dann ist Sachsen wohl das einzige Bun-\ndesland, in dem die Lebenssituation aller Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger, aller KleinstrentnerInnen und aller Obdachlosen in\njeder Beziehung \u00e4u\u00dferst befriedigend ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1566\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion; Frau Abg. Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Das Wort Armut wird in der Tat sehr\nunterschiedlich definiert. Nach langem Suchen in B\u00fcche-\nreien habe ich eine Definition gefunden: ,,Armut \u2013 das\nArmsein, Mangel am Notwendigsten, Not, Elend, Bed\u00fcrf-\ntigkeit, Entbehrung. Armut ist keine Schande durch An-\nlehnung an Mut\u201c. Diese Definition ist f\u00fcr mich so aussage-\nkr\u00e4ftig wie ein halbvolles oder ein halbleeres Glas, und\neine Kl\u00e4rung, was Armut ist, ist schon notwendig.\n\nAber wenn wir davon ausgehen, da\u00df einen Anspruch auf\nSozialhilfeleistungen jeder, auf den dies zutrifft, hat, m\u00fcs-\nsen wir daf\u00fcr sorgen, da\u00df die betreffenden Personen ihre\nAnspr\u00fcche geltend machen. Sozialhilfeleistungen \u2013 egal ob\nlaufende Hilfe zum Lebensunterhalt, einmalige Leistungen\noder Hilfe in besonderen Lebenslagen \u2013 sind nicht be-\nliebig, sondern ein Rechtsanspruch. Beratungsstellen und\ndie freien Tr\u00e4ger der Wohlfahrtspflege k\u00fcmmern sich mei-\nner Meinung nach f\u00fcrsorglich um diesen Personenkreis.\n\nDie Sozialhilfe ist ein unverzichtbares Instrument f\u00fcr die\nBek\u00e4mpfung der Armut. Wir denken, da\u00df es unserer un-\neingeschr\u00e4nkten Aufmerksamkeit bedarf, mit den Mitteln\nder Beratung und Hilfe der Kirchen, der freien Tr\u00e4ger und\nder \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger auf das Mittel Sozialhilfe aufmerk-\nsam zu machen, um damit die gr\u00f6\u00dfte Not zu lindern.\n\nWir sind \u2013 genau wie die Staatsregierung \u2013 \u00fcberzeugt, da\u00df\nEinkommensarmut in Sachsen durch Leistungen des Bun-\ndessozialhilfegesetzes bek\u00e4mpft werden kann.\n\nVon der Sozialhilfeempf\u00e4ngeranzahl her ist Sachsen eines\nder L\u00e4nder, welches sehr niedrig liegt. Das ist kein Grund\nzum Freudengeschrei, denn schon die Tatsache, da\u00df es So-\nzialhilfeempf\u00e4nger gibt, ist belastend. Trotzdem sind wir\n\u00fcberzeugt, da\u00df \u00fcberzogene Aussagen wie zur Tagung\nzum Thema ,,Armut in Sachsen\u201c \u2013 Veranstalter: der DGB\nSachsen \u2013 keinem weiterhelfen. Dort wurde festgestellt,\ndie tats\u00e4chliche Zahl der Armen liege weit \u00fcber der Zahl\nder Sozialhilfeempf\u00e4nger.\n\nEs wird also davon ausgegangen, da\u00df alle \u2013 auch Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger \u2013 in Armut leben. Nach dem Bedarfs-\ndeckungsprinzip kann sich ein Sozialhilfeempf\u00e4nger wohl\nnicht alles leisten, was er sich w\u00fcnscht, zugegeben, aber\nseinen Lebensunterhalt kann er bestreiten. Somit w\u00e4re die\nZahl der in Armut Lebenden einzugrenzen. An dieser\nStelle ist eben darauf hinzuwirken, da\u00df jeder bei den ent-\nsprechenden Stellen seinen Unterhalt beantragt.\n\n1993 wurden allein 267 Millionen DM Hilfe zum Lebens-\nunterhalt aufgebracht. Auch dies ist ein Zeichen daf\u00fcr, da\u00df\nviele ihre Rechte nutzen, aber eben noch nicht alle, denen\nes zustehen w\u00fcrde. Da\u00df der Gewerkschaftsbund selbst zu-\ngesteht, da\u00df manche Einkommen so niedrig sind, da\u00df fast\nkein Unterschied zur Sozialhilfeleistung besteht, zeigt aber\nauch, da\u00df das Thema Regelsatzanpassung in der Sozial-\nhilfe der richtige Weg ist.\n\nWelcher Arbeiter w\u00fcrde wohl einsehen, da\u00df er f\u00fcr das\ngleiche Einkommen Leistungen im Betrieb erbringen soll,\nwenn er es durch Sozialhilfe auch erh\u00e4lt?\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Vielleicht k\u00f6nnte man\nja auch die L\u00f6hne erh\u00f6hen!)\n\n\u2013 Sicher, wir machen dann noch ein paar Betriebe zu bei\nuns; es ist so.\n\nDarum werde ich nicht aufh\u00f6ren zu sagen: Debatten um\nSozialhilfe, Arbeitslosigkeit und Armut kann man auf ver-\nschiedene Art und Weise f\u00fchren.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das Wort ,,sozial\u201c\nkennen Sie \u00fcberhaupt nicht!)\n\nEinerseits die realistische, welche bedeutet: Wie kann ich\nzum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt weitestgehend helfen und\neingreifen? Und andererseits aber, immer nur zu fordern,\nZahlen, Daten und Unterlagen vorzulegen, und den An-\nspruch darauf zu formulieren, da\u00df der andere die Pro-\nbleme zu l\u00f6sen hat.\n\n(Jawohl! und Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, dies funktioniert auf Dauer nicht. Die Fest-\nlegung der Hierarchie der Bed\u00fcrftigen, welche seit langem\nvon der SPD vertreten wird \u2013 n\u00e4mlich die Definition derer,\ndie als sozial schwach gelten m\u00fcssen \u2013, ist seit langem\n\u00fcberholt. In sozialdemokratischer Art lautet die Rangfolge\nder Bed\u00fcrftigen so: In Armut Lebende, Sozialhilfeempf\u00e4n-\nger, Arbeitslose, Arbeitnehmer mit niedrigem Einkom-\nmen, Normalverdiener.\nSp\u00e4testens seit 1972, seit einer Ver\u00f6ffentlichung der ,,Gren-\nzen des Wachstums\u201c, kann man erkennen, da\u00df sich unsere\nIndustriegesellschaft unabl\u00e4ssig bei der Zukunft verschul-\ndet. Seither hat sich die Schuldenaufnahme beschleunigt.\nEin Beispiel daf\u00fcr sind die Staatsverschuldung und ein\nRentensystem, das die J\u00fcngeren und Kinder benachteiligt.\nModern gefa\u00dft lautet eigentlich die Rangfolge der sozial\nSchwachen wie folgt: Noch nicht geborene Kinder, Kinder\nund ihre Eltern, Sozialhilfeempf\u00e4nger. Eine Partei mit dem\nAnspruch, die Partei der sozialen Gerechtigkeit zu sein,\nm\u00fc\u00dfte sich bei jeder Entscheidung in der Sozialpolitik \u2013\nund jetzt komme ich zum Sozialen \u2013 fragen, ob sie den\nZukunftsverzehr verst\u00e4rkt oder vermindert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: Unerh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Nein, das ist nicht unerh\u00f6rt, sondern das ist Tatsache.\nWie w\u00e4re es, wenn die SPD nicht nur Fragen stellt zur\nArmut, sondern zur Abwechslung konzeptionell t\u00e4tig\nw\u00fcrde\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nund der regierenden und aus Sicht der Opposition macht-\nbesessenen CDU in Sachsen an einer einzigen Sache ein-\nmal nachweisen w\u00fcrde, da\u00df sie es besser machen kann?!\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Sie lassen uns ja nicht!\n\nDas kommt noch!)\n\n\u2013 Sp\u00e4ter, viel sp\u00e4ter!\n\n(Jurk, SPD: Ja, heute nicht mehr!)\n\nDies w\u00fcrde mich zumindest dazu veranlassen, dar\u00fcber\nnachzudenken, ob es noch Chancen f\u00fcr eine SPD als pro-\nblembew\u00e4ltigende Partei gibt; im Moment sieht es nicht so\naus.\n\n(Zurufe von SPD und PDS \u2013 Starke Unruhe)\n\nLassen Sie mich mit einem Zitat \u2013 es w\u00e4re gut, wenn Sie\njetzt zuh\u00f6ren, die Worte sind von Ihrer eigenen Partei \u2013\nvon einem sehr realistisch denkenden Sozialdemokraten\nenden, Herrn von Dohnanyi. Er spricht folgendes Problem\nan \u2013 ich zitiere: ,,Herr Schmude hat vorhin gesagt, wir\nm\u00fcssen darauf achten, da\u00df die Sozialhilfe nicht gesenkt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1567\n\n\n\nwird, weil sie ja schon das Minimum ist. Es ist richtig, da\u00df\ndie Sozialhilfe ein Minimum ist. Ich habe in Hamburg als\nB\u00fcrgermeister aber auch stets darauf hingewiesen, da\u00df\nman in dieser Stadt, wenn man zu zweit zusammenlebt\nund ein Kind hat, dessen Vater merkw\u00fcrdigerweise nicht\nfeststellbar ist, und einmal in der Woche in der Nacht Taxi\nf\u00e4hrt, leicht auf 3 000 bis 3 500 DM Nettoeinkommen\nkommt. Das kann nat\u00fcrlich nicht gehen angesichts der\nkaum h\u00f6heren Arbeitseinkommen. Wenn man die Sen-\nkung dieses relativ niedrigen Niveaus f\u00fcr den einzelnen\nnicht will und an die Gruppe, an die Familie nicht heran-\nkommt, mu\u00df man die Kontrolle versch\u00e4rfen.\u201c\nIch f\u00fcge hinzu: Ich bin fest davon \u00fcberzeugt: Wenn wir\nnicht die Pflicht zur Verrichtung von gemeinn\u00fctziger\nArbeit einf\u00fchren, wird sich das alles nie \u00fcberpr\u00fcfen lassen.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDas ist alles die Schuld der SPD, ja?)\n\n,,\u00dcber diese Frage hat es lange Debatten gegeben.\u201c Ich\nzitiere immer noch Herrn Dohnanyi. ,,Man wird am Ende\ndazu kommen, denn es geht gar nicht anders. Als ich jetzt\ndrei Wochen lang in den USA war, habe ich im Fernsehen\neine \u00f6ffentliche Debatte verfolgt, in welcher der Financial\nCommissioner von White Plains darauf verwies, da\u00df er in\nWhite Plains in der Lage war, durch die Einf\u00fchrung von\ngemeinn\u00fctziger Arbeit die Sozialhilfeleistungen auf ein\nDrittel zu reduzieren. Es geh\u00f6rt Mut zu der Aussage, da\u00df\nes sozusagen kommunizierende R\u00f6hren sind, die Kon-\ntrolle \u00fcber die Arbeit auf der einen Seite und die Bereit-\nschaft, die Sozialleistungen dicht an die Mindestl\u00f6hne her-\nankommen zu lassen, auf der anderen Seite.\u201c\nMir scheint, an diesem Mut fehlt es bei uns.\n\n(Zuruf von der SPD: Kommen Sie nach\nLeipzig, und sehen Sie sich das an!)\n\nMeine Damen und Herren! Solche Worte aus dem Mund\neines Sozialdemokraten lassen uns noch hoffen. Da im Be-\nricht der Staatsregierung schon angek\u00fcndigt worden ist,\nda\u00df dieses Thema noch einmal er\u00f6rtert wird, lehnen wir\ndiesen Antrag ab.\nDanke.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte die PDS-Fraktion;\nFrau Abg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Armut ist in Sachsen ein Reizwort f\u00fcr die Staats-\nregierung, weshalb sie diesen Begriff nicht gerade aus dem\nWortschatz, wohl aber aus der s\u00e4chsischen Realit\u00e4t ent-\nfernen will.\nDie Antwort des Sozialministers auf den SPD-Antrag,\neinen Armutsbericht vorzulegen, zeugt von geistiger Ar-\nmut und Ignoranz, weil nach Auffassung der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung nicht sein kann, was nicht sein darf.\nDr. Geisler meint, Einkommensarmut in Sachsen wird\ndurch das BSHG erfolgreich bek\u00e4mpft.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Ja, richtig!)\n\nDazu zwei Anmerkungen: Erstens. Wenn die Staatsregie-\nrung nicht blind w\u00e4re und sich ein bi\u00dfchen im Alltag Sach-\nsens auskennen w\u00fcrde, dann m\u00fc\u00dfte sie um diese realit\u00e4ts-\nfremde Einsch\u00e4tzung wissen. Die H\u00f6he der Sozialhilfe\nliegt in vielen F\u00e4llen unter der Armutsgrenze nach euro-\np\u00e4ischer Definition. Immerhin mu\u00df mit gesehen werden,\n\nda\u00df in Deutschland auf zwei Sozialhilfeempf\u00e4nger ein Mil-\nlion\u00e4r kommt.\nZweitens. Der SPD-Antrag zielt nicht nur auf eine Bericht-\nerstattung zur Einkommensarmut. Unter Armut f\u00e4llt auch\nUnterversorgung im geistigen und kulturellen Bereich, in\nder Wohnungsfrage.\nWenn der Staatsminister die Ursachen f\u00fcr die seiner Mei-\nnung nach lobenswerte niedrigste Sozialhilfeempf\u00e4nger-\ndichte in Sachsen heute erforschen w\u00fcrde, k\u00e4men minde-\nstens zwei besch\u00e4mende Fakten ans Tageslicht:\n1. Nach der ,,Sozialpolitischen Umschau\u201c vom 6. Juli 1995\nliegt Sachsen nicht mehr am Ende, sondern 1993 an dritt-\nletzter Stelle.\n2. Die Bewilligungspraxis in Sachsen gen\u00fcgt dem Rechts-\nanspruch nach dem BSHG allzuoft nicht. Frau Weber, da\nk\u00f6nnen Sie freie Tr\u00e4ger gern fragen.\nWenn sich der Sozialminister stolz auf die Brust klopft, die\nstaatliche F\u00f6rderung eines dichtmaschigen Netzes von\nBeratungsstellen hervorhebt und dabei die Schuldnerbera-\ntungsstelle benennt, verkennt er die Tatsache, da\u00df es vor-\nrangig pr\u00e4ventiver Beratung bedarf und da\u00df z. B. gerade\neine Schuldnerberatung wahrlich kein Indiz f\u00fcr eine er-\nfolgreiche Sozialpolitik darstellt. In diesem Zusammen-\nhang Frauen- und Kinderschutzh\u00e4user aufzuf\u00fchren, die,\n22 an der Zahl, 1995 mit lediglich rund 1 Million DM ge-\nf\u00f6rdert werden, deren Existenz massiv bedroht ist und die\nnoch nicht fl\u00e4chendeckend arbeiten, geht ebenso an der\nWirklichkeit vorbei.\nWenn der Sozialminister die von Sachsen unterst\u00fctzte\nBSHG-Novelle bem\u00fcht, wei\u00df er, da\u00df viele Sozialverb\u00e4nde,\nVereine, Kirchen, ja selbst die Mehrheit der Bundesrats-\nmitglieder heftige Kritik an der BSHG-Novelle ge\u00fcbt\nhaben, die schlie\u00dflich in Ablehnung m\u00fcndete. Mittels der\nBSHG-Novelle zum Beispiel, Frau Weber, die Sozialhilfe-\ntr\u00e4ger zu beauftragen, die Langzeitarbeitslosen ins Berufs-\nleben zu integrieren, wozu bisher weder Arbeits\u00e4mter\nnoch Bund, noch L\u00e4nder, noch die Unternehmen in der\nLage waren, ist schlichtweg eine \u00dcberforderung der Sozi-\nal\u00e4mter und ein Abschieben staatlicher Verantwortung f\u00fcr\nsoziale Daseinsf\u00fcrsorge und aktive Arbeitsmarktpolitik.\nDie Folge wird sein, da\u00df Sozialhilfeempf\u00e4nger eben nicht\naus der Sozialhilfe herauskommen.\nHerr Staatsminister Dr. Geisler, Sie k\u00f6nnen es drehen und\nwenden wie Sie wollen, Sie k\u00f6nnen keine s\u00e4chsische Wirk-\nlichkeit sch\u00f6nreden, in der es keine Armut gibt. Fragen Sie\neinmal Betroffene, suchen Sie das Gespr\u00e4ch mit Initiativen\nvor Ort \u2013 Sie werden sehr schnell sp\u00fcren, welchem Irrtum\nSie aufgesessen sind.\nIch fordere Sie namens meiner Fraktion auf: Lassen Sie\nvon einer unabh\u00e4ngigen, wissenschaftlich kompetenten\nInstitution, z. B. von Expertinnen und Experten einer Fach-\nhochschule, einen Armutsbericht erarbeiten, etwa von\nMittweida, wo bereits ein regionaler Armutsbericht in\nArbeit ist. Lassen Sie pr\u00fcfen, ob die Regels\u00e4tze den Bedarf\ndecken, wie die Hilfe zum Lebensunterhalt den Obdach-\nlosen zugute kommt, ob die Bewilligungspraxis innerhalb\nund au\u00dferhalb station\u00e4rer Einrichtungen in Sachsen dem\nRechtsanspruch gen\u00fcgt, ob das Instrument ,,Hilfe zur\nArbeit\u201c das Ziel erreicht, von Sozialhilfe wegzukommen,\nund wie die Mietkosten\u00fcbernahme bei angemessenem\nWohnraum in Sachsen erfolgt.\nErst mit Vorliegen eines solchen unabh\u00e4ngig erarbeiteten\nArmutsberichtes f\u00fcr Sachsen k\u00f6nnen Sie uns gegen\u00fcber\n\u00fcberzeugend argumentieren, ob es nun Armut und von\nArmut Bedrohte in Sachsen gibt oder nicht. Es w\u00e4re ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1568\n\n\n\nheerend, wenn Sie Armut und Armutsrisiken so lange\nleugneten, bis sie zur Massenerscheinung geworden sind,\ndie zu beheben dann unm\u00f6glich ist. Und, so lautet unsere\nzweite Forderung: Koppeln Sie diesen Armutsbericht mit\neinem Bericht \u00fcber Reichtum in Sachsen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\nums Wort gebeten. Herr Minister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sie\nhaben durchaus recht, meine Damen von der Opposition,\nda\u00df wir mit verschwommenen Definitionen, seien sie auch\nvon der EU vorgegeben, nicht das Problem definieren k\u00f6n-\nnen. Das Problem wird in Deutschland sehr schnell deut-\nlich, indem man die EU-Definition auf die jeweilige lan-\ndesbezogene Einkommenssituation bezieht. Dann gibt es\ndas sch\u00f6ne Spiel f\u00fcr Deutschland: Solange man damit die\nsteigenden Zahlen oder sehr hohe Zahlen nachweisen\nkonnte, hat man f\u00fcr die Ostdeutschen und damit auch f\u00fcr\nSachsen das Gesamteinkommen Deutschlands genommen,\n1991 und 1992. Und wenn damit dann pl\u00f6tzlich im Ver-\ngleich festzustellen war, da\u00df die Armut in Sachsen von\n21 % auf 14 % fiel, dann war das nat\u00fcrlich \u00fcberhaupt nicht\nmehr in die Ideologie passend. Dann nahm man schnell\ndas Einkommen blo\u00df der Sachsen, und es stieg von 6 auf\n9 %. Wenn man so mit Zahlen manipuliert, dann braucht\nman sich nicht zu wundern, da\u00df diese Art und Weise, Ar-\nmut zu definieren, nat\u00fcrlich keine Akzeptanz finden kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Wir sind wirklich der Mei-\nnung, da\u00df mit dem BSHG die Existenzsicherung oberhalb\nvon Verhungern ist, denn das \u2013 da mu\u00df ich Ihnen offen-\nsichtlich  doch  einiges  aus  dem BSHG noch einmal zitie-\nren \u2013, was immer als Regelsatz genannt wird und was\nauch hier wieder von Ihnen, Herr Schulmeyer, als sozu-\nsagen Niedrigstes in Deutschland f\u00fcr Sachsen festgestellt\nwurde (Th\u00fcringen und Mecklenburg-Vorpommern liegen\ngleich), ist der eine Teil.\nDas BSHG legt fest, da\u00df die volle Miete und die vollen\nHeizkosten sowie die Kleidungskosten \u00fcbernommen wer-\nden. Insofern sind Wohnung und Kleidung gesichert und\nmit den Regels\u00e4tzen die Teilhabe \u2013 neben dem Essen; die\nTeilhabe in bescheidenem Rahmen, das habe ich nie an-\nders gesagt \u2013 auch am kulturellen Leben. Von daher liegen\neben die Nettoeink\u00fcnfte je nach Mietkosten f\u00fcr Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger mindestens, wenn wir jetzt meinetwegen\n300 DM Miete und 50 DM Heizkosten ansetzen, in der\nGr\u00f6\u00dfenordnung von 1 250 DM. Da kann man nicht anfan-\ngen, mit den 502 DM zum Vergleich, \u00fcber die EU-Armuts-\ngrenze zu diskutieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie mir raten, ich sollte einmal mit den entspre-\nchend Betroffenen sprechen, dann kann ich Ihnen sagen,\ndas tue ich immer wieder. Die Schaffung entsprechender\nEinrichtungen f\u00fcr den \u00dcbergang \u2013 nicht alle von Ihnen\ndefinierten Armen und Sozialhilfeempf\u00e4nger sind Ob-\ndachlose, gl\u00fccklicherweise nicht! \u2013 durch die Kommunen \u2013\nda sage ich den Kommunen ausdr\u00fccklich Dank \u2013 ist ihre\nAufgabe nach bundesgesetzlicher Verantwortung. \u2013 Sie\nhaben es aber getan.\n\nDie entsprechenden Einrichtungen sowohl in Leipzig als\nauch in Dresden, die ich mir angesehen habe, sind durch-\naus w\u00fcrdig und vermitteln auch den \u00dcbergang wieder zu\neigenst\u00e4ndigen Wohn- und Arbeitsm\u00f6glichkeiten. \u2013 Bitte\nsch\u00f6n, Frau Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Staatsminister! Da doch\noffensichtlich zwischen Ihnen und der Fraktion der CDU\neinerseits und zwischen der Opposition, aber auch den\nWohlfahrtsverb\u00e4nden andererseits eine sehr unterschied-\nliche Definition besteht, was wir unter Armut verstehen\nund ob es Armut in Sachsen gibt: Warum gehen Sie denn\nnicht auf unseren Vorschlag, auf unseren Antrag ein und\nlassen so einen Armutsbericht f\u00fcr Sachsen erstellen? Dann\nhaben wir konkrete Zahlen und konkrete Fakten, und\ndann k\u00f6nnen wir uns noch einmal dar\u00fcber unterhalten.\nJetzt fabuliert jeder von seinem Standpunkt aus.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sehr geehrte Frau Kollegin! In meinem Haus\nwird der im Februar 1994 ver\u00f6ffentlichte Bericht zur sozia-\nlen Lage im Freistaat Sachsen im Augenblick \u00fcberarbeitet,\nbzw. er ist fertig \u00fcberarbeitet, er ist im Druck. In diesem\nBericht zur sozialen Lage gibt es das Kapitel ,,Sozialhilfe,\nArmut und Obdachlosigkeit\u201c, das die Situation der Armut\nin Sachsen durchaus darstellt. Sie wird, aktualisiert, darge-\nstellt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, gestatten\nSie noch eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das sind ja keine Zwischenfragen, sondern das ist\neine Diskussion.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn diesem Bericht zur sozialen Lage werden \u00fcber Armut\ndurchaus auch die Aussagen nach einem Jahr wieder an\nden entsprechenden Tatsachen dargestellt.\nMeine Damen und Herren! Wir haben verschiedene zu-\ns\u00e4tzliche Ma\u00dfnahmen in den vergangenen Monaten und\nJahren durchgef\u00fchrt. Es ist nicht nur eine Frage der Be-\nratungsstellen. Man kann nat\u00fcrlich, Frau Zschoche, die\nSchuldnerberatung und Ihre Argumentation dranh\u00e4ngen.\nDa\u00df damit aber die anderen Dienste nicht entwertet sind,\nm\u00f6chte ich schon hinzuf\u00fcgen. Bei diesen Stellen der Ehe-\nund Familienberatung, der Lebensberatung, der Schwan-\ngerenberatung werden von Armut Bedrohte durchaus so\nbetreut, da\u00df sie au\u00dferhalb der Armut bleiben.\nWir haben auch mit dem Innenministerium zusammen ein\nProgramm aufgestellt, mit dem Fragen der Wohnungsbe-\nschaffung f\u00fcr von Wohnungsnot Bedrohte \u00fcbergangs-\nweise gel\u00f6st werden. Es ist au\u00dferdem so, da\u00df wir \u2013 im\nbesonderen auch mit der Ver\u00e4nderung der BSHG-Novelle,\ndie bis jetzt von Ihnen nur negativ dargestellt worden ist \u2013\ngerade die \u00dcbernahme von Mietschulden durch die Sozi-\nalhilfe nicht mehr nur mit \u00fcbernehmen ,,k\u00f6nnen\u201c, sondern\nmit ,,sollen\u201c beschreiben. Da\u00df wir das deutlich zugunsten\nder Betroffenen anstreben, ist auch ein St\u00fcckchen s\u00e4chsi-\nscher Sozialpolitik im bundesdeutschen Rahmen.\nMeine Damen und Herren! Wir haben hier noch drei wei-\ntere Debatten bez\u00fcglich dieses Themas vor uns, und da\nwerde ich auch noch auf einige andere Tatbest\u00e4nde, z. B.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1569\n\n\n\nbez\u00fcglich der Arbeitsvermittlung im Sozialhilfebereich,\neingehen.\nWir sind weiterhin der Meinung, da\u00df wir mit dem von mir\nzitierten Bericht zur sozialen Lage und dem darin enthalte-\nnen Kapitel zur Armut durchaus der Informationspflicht\ngerecht werden. Herr Schulmeyer, es ist nicht s\u00e4chsische\nSchuld, sondern das ist in ganz Deutschland leider so. Das\nhabe ich \u2013 ich wei\u00df jetzt nicht ganz genau, ob Sie in der\nletzten Legislaturperiode schon hier waren \u2013 schon meh-\nrere Male selber bedauert. Wir haben manche zus\u00e4tzliche\nErfassung \u00fcber Sozialhilfe in Sachsen ausgel\u00f6st, und ich\nhabe es auch in dieser Legislaturperiode hier schon ein\npaar Mal dargestellt, da\u00df wir unsere Zahlen f\u00fcr Sachsen\nschon ein Jahr eher hatten als die vom Bund und den Ver-\ngleich mit den anderen Bundesl\u00e4ndern.\n\nVon daher ist das keine Ignoranz oder bewu\u00dftes Ver-\nschweigen von Tatsachen, sondern es geht in ganz\nDeutschland leider nicht schneller, und wir waren f\u00fcr die\ns\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnisse teilweise wenigstens ein halbes\nJahr schneller, als die bundesdeutschen Vergleichszahlen\nzur Verf\u00fcgung standen.\n\nVon daher bin ich der Meinung, da\u00df diesem Antrag nicht\nstattgegeben werden soll, und bitte um die entsprechende\nAblehnung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich erteile nun der Frak-\ntion der SPD das Wort zum Schlu\u00dfwort; Herr Abg. Schul-\nmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ein Armutsbericht \u2013 ich habe hier zwei Kleine An-\nfragen. Eine Anfrage der Abg. Frau Schneider: ,,Wie viele\nKinder leben in Sachsen unter der Armutsgrenze?\u201c Ant-\nwort: ,,Aussagen werden in Sachsen nicht erfa\u00dft. Antwort\nnicht m\u00f6glich.\u201c\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nAnfrage des Abg. D\u00fcrrschmidt: ,,Worin werden die Ur-\nsachen daf\u00fcr gesehen, da\u00df zunehmend Familien obdach-\nlos werden?\u201c \u2013 ,,Meinem Haus liegen keine Erkenntnisse\n\ndar\u00fcber vor, da\u00df im Freistaat Sachsen zunehmend Fami-\nlien obdachlos werden.\u201c\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas stimmt. Es lag nichts vor.)\n\n\u2013 Ja, und dazu brauchen wir diesen Armutsbericht. Ein\nArmutsbericht, also differenzierte Kenntnis \u00fcber Zahlen\nder Betroffenen, kann noch keine Abhilfe schaffen. Viel-\nmehr k\u00f6nnen aber diese Untersuchungen und statistischen\nErhebungen dazu beitragen, Ursachen der Armut aufzu-\ndecken und Betroffenen zu helfen. Und ich gehe doch\ndavon aus, da\u00df die Staatsregierung das m\u00f6chte, oder sehe\nich das falsch?\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nStaatsminister Dr. Geisler: Wir haben\n\ndie Obdachlosen im letzten Jahr\nerfa\u00dft und erfassen sie auch in diesem Jahr.\n\nWir haben Ihnen dar\u00fcber berichtet.)\n\n\u2013 Und das geh\u00f6rt in einen Armutsbericht.\nAm 30.12.1994 waren in Sachsen 273 Kinder obdachlos.\nHerr Minister Geisler, wenn ich Sie richtig verstehe, sind\ndiese Kinder nicht von Armut betroffen, sondern eben nur\nobdachlos, und sie sollen das Beste daraus machen und\ndas BSHG in Anspruch nehmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nStaatsminister Dr. Geisler: Die Eltern und\n\ndie Sozialhilfe sind schon daf\u00fcr\nverantwortlich. Und sie machen ihre Aufgabe.\n\nIch habe mir die Stellen in Leipzig und\nDresden angesehen.)\n\nUnd bei Ihnen, Frau Weber, fallen mir eigentlich nur die\ndrei Affen ein, die dort sitzen: Augen zu, Mund zu und\nOhren zu. So kann es ja wohl nicht sein.\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich stelle nun die Druck-\nsache 2/1231 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist die Drucksache nicht be-\nschlossen, mehrheitlich abgelehnt und der Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nUmsetzung der Ergebnisse des Weltsozialgipfels\nDrucksache 2/1464, Antrag der Fraktion der PDS,\n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile nun der Fraktion der PDS als Einreicherin das\nWort. Frau Abg. Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die Bundesrepublik geh\u00f6rt zu denjenigen\nStaaten, die sich auf dem Kopenhagener Weltgipfel f\u00fcr\nsoziale Entwicklung vom M\u00e4rz 1995 zu zahlreichen politi-\nschen Aktivit\u00e4ten verpflichtet haben. Dazu z\u00e4hlt u. a. fol-\n\ngende: ,,Wir verpflichten uns zu dem Ziel, die Armut in\nder Welt durch entschlossenes nationales Handeln und\ninternationale Zusammenarbeit auszurotten. Dies ist ein\nethischer, sozialer, politischer und wirtschaftlicher Impe-\nrativ f\u00fcr die Menschheit.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Knackige Worte!)\n\nZugleich bekannte sich die Bundesregierung zu der im\nAktionsprogramm des Weltsozialgipfels verankerten Ver-\npflichtung, Pl\u00e4ne zur Armutsbek\u00e4mpfung mit klaren Zeit-\nund Zielvorgaben zur Reduzierung der Armut und zu\nihrer Beseitigung zu verabschieden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1570\n\n\n\nHerr Staatsminister Dr. Geisler h\u00e4lt es allerdings \u2013 das\nhaben wir gerade erlebt \u2013 weder f\u00fcr erforderlich, da\u00df ein\nnationaler Armutsbericht f\u00fcr die BRD erstellt wird \u2013 damit\nm\u00f6glichst schon 1996 ein nationaler Plan zur Bek\u00e4mpfung\nder Armut hierzulande erarbeitet werden kann \u2013, noch\nsieht er die Notwendigkeit eines Armutsberichtes f\u00fcr\nSachsen. Eigenartigerweise sehen das der Parit\u00e4tische\nWohlfahrtsverband, der DGB, die Bundessozialhilfeinitia-\ntiven sowie massenhaft andere Sozialverb\u00e4nde und Orga-\nnisationen vollkommen anders.\nIn den 50 Leitpunkten f\u00fcr eine bedarfsgerechte Politik ge-\ngen Armut und Unterversorgung des Parit\u00e4tischen Wohl-\nfahrtsverbandes hei\u00dft es: ,,Seit Jahren wird in der Bundes-\nrepublik das Fehlen einer institutionalisierten regelm\u00e4\u00dfi-\ngen Armutsberichtserstattung kritisiert. Die Gefahr ist\ngro\u00df, da\u00df problematische Entwicklungen nicht rechtzeitig\nerkannt, geeignete Ma\u00dfnahmen unterlassen oder falsch\nkonzipiert werden, da\u00df schlie\u00dflich die Effektivit\u00e4t des\nMa\u00dfnahmenspektrums keiner regelm\u00e4\u00dfigen Kontrolle\nunterworfen ist. Auch wenn sich diese Kritik vorwiegend\nan den Bund richtet, ist auch auf L\u00e4nder- und kommu-\nnaler Ebene eine solche Berichterstattung kaum vorhan-\nden.\u201c\nAuf dem Kopenhagener Weltsozialgipfel wurde eindeutig\nzwischen verschiedenen Formen der Armut und zwischen\nArmutserscheinungen im S\u00fcden und im Norden unter-\nschieden. Dabei geht es eben nicht nur um Formen der\nlebensbedrohlichen Armut wie etwa in den Entwicklungs-\nl\u00e4ndern. Man kann doch nicht hiesige Armutserscheinun-\ngen einfach damit abtun, da\u00df in jenen L\u00e4ndern die Armut\nwesentlich schlimmere Ausma\u00dfe hat, und dies sogar den\nBetroffenen noch vorwerfen.\nArmut umfa\u00dft eben neben den zum \u00dcberleben notwendi-\ngen Dingen auch solche wie mangelnde Verf\u00fcgungsgewalt\n\u00fcber Ressourcen, Armut an Wissen, Kapital, sozialen Be-\nziehungen, Kommunikation, im Grunde nicht unabh\u00e4ngig\ndarin zu sein, ein eigenes Leben zu f\u00fchren.\nWas ich sagen will, ist, da\u00df Armut nicht gleich Einkom-\nmensarmut ist. Wer dies darauf beschr\u00e4nkt, der leugnet\ndie Tatsache, da\u00df Armut als gesellschaftliche Erschei-\nnungsform strukturelle Ursachen hat und nicht dem Pech\neinzelner angelastet werden kann, eben weil es sich hier\nnicht um einzelne Erscheinungen handelt.\nSo betrachtet zeigt sich, da\u00df die Indikatoren f\u00fcr Armut in\nDeutschland folgende sind: Betroffenheit von Frauen und\nKindern; Defizite bei Wohlstand, Gesundheit, Bildung;\nArbeitslosigkeit, soziale Ausgrenzung, Obdachlosigkeit,\nmangelndes Eigentum.\nUm zu Auswegen zu kommen und Politikstrategien zur\nArmutsbek\u00e4mpfung entwickeln zu k\u00f6nnen, um vor-\nbeugen zu k\u00f6nnen, um die \u00d6ffentlichkeit daf\u00fcr zu\nsensibilisieren, sind umfassende vergleichbare Daten eben\nn\u00f6tig.\nWir sollten doch nicht so tun, als ginge uns das rein gar\nnichts an. Nehmen wir doch nur einmal die Lage von Kin-\ndern in Deutschland. Jedes f\u00fcnfte Kind in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern lebt unter der von der EG definierten Armuts-\ngrenze. Die Hauptursache ist dabei Arbeitslosigkeit. Der\nDeutsche Kinderschutzbund sprach k\u00fcrzlich von Kinder-\nfeindlichkeit in der BRD, von kinderfeindlichen Lebens-\nbedingungen und einer geradezu kinderfeindlichen Um-\nwelt. Ganz locker wird im s\u00e4chsischen Haushalt 1996 ein\n54-Millionen-Loch gerissen. Kinder- und Jugendprojekte\nwerden den Bach heruntergehen. Gewalt gegen Kinder hat\nzugenommen. Ende 1994 waren 273 Kinder in Sachsen\n\nobdachlos. Die Staatsregierung antwortet darauf mit dem\nVerweis auf das BSHG. Das ist wahrlich ein Armuts-\nzeugnis!\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n14 wohnungslose Familien mit 36 Kindern leben in Chem-\nnitz. In Dresden sind 33 Kinder obdachlos. In Riesa sind\n27,8 %, in Leipzig 31,6 % der Obdachlosen Kinder. Bei\nsolchen Fakten ist es besch\u00e4mend f\u00fcr einen Sozialminister,\nwenn er zur Analyse dieser Situation keinen Handlungs-\nbedarf sieht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete, kom-\nmen Sie bitte zum Ende.\n\nFrau Schneider, PDS: Er sieht ihn nicht, weil er die Reali-\nt\u00e4ten nicht sehen will!\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Frau Abg. Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Das Thema ,,Armut in Sachsen\u201c \u2013 ein Thema, das\nwirklich differenziert zu betrachten ist. Auf der einen Seite\nsind es die in eine soziale Notlage Geratenen, auf der\nanderen Seite aber sehen Sie bitte einmal in den Bericht\ndes Statistischen Landesamtes Kamenz \u00fcber die Daten zur\nkonjunkturellen Entwicklung im Freistaat Sachsen. Darin\nist z. B. ausgewiesen, da\u00df die gesamten Sparguthaben im\nFreistaat Sachsen 34 Milliarden DM betragen. Das sind pro\ns\u00e4chsischer Nase 7 400 DM.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist es ja eben!)\n\nNun wei\u00df ich, da\u00df diese Statistik nat\u00fcrlich eine Durch-\nschnittszahl ist und da\u00df es da Menschen gibt, die gar\nnichts haben, und solche, die sehr viel haben.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Der Unterschied\nwird immer gr\u00f6\u00dfer!)\n\nAber \u2013 und ich denke, hier hat Staatsminister Dr. Geisler\ndas ganz deutlich gemacht \u2013 das soziale Netz in Deutsch-\nland ist eng genug, um allen sozial Bed\u00fcrftigen auch Un-\nterst\u00fctzung gew\u00e4hren zu k\u00f6nnen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Noch!)\n\nFrau Weber ist auf viele Dinge schon eingegangen. Erg\u00e4n-\nzend m\u00f6chte ich noch einige Zahlen nennen und interpre-\ntieren.\n\nDie direkten Sozialleistungen, die neben der Sozialhilfe\nz. B. auch das Wohngeld, Erziehungsgeld, Kindergeld,\nAusbildungsf\u00f6rderung, Arbeitsf\u00f6rderung, Unfallversiche-\nrung und \u2013 noch etwas, was f\u00fcr uns in Deutschland schon\nselbstverst\u00e4ndlich ist \u2013 die Krankenversicherung und die\nRentenversicherung, beinhalten, addieren sich im Jahre\n1994 in ganz Deutschland auf 1 034 Milliarden DM. Dazu\nkommen noch indirekte Leistungen in Form von Steuer-\nverg\u00fcnstigungen von fast 73 Milliarden DM. Das sind\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1571\n\n\n\n33,6 % vom Bruttosozialprodukt. Deutschland gibt also\nein Drittel f\u00fcr soziale Leistungen aus.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ist es nicht schlimm,\nda\u00df es so viele Bed\u00fcrftige gibt? \u2013\n\nStaatsminister Dr. Geisler: Nein, weil alle\ndamit gesichert werden, z. B. mit der Kranken-\nversicherung! Das sind nicht alles Bed\u00fcrftige,\n\nHerr Porsch!)\n\nDie Angaben des Statistischen Bundesamtes vom Oktober\n1995 verdeutlichen, da\u00df in den neuen Bundesl\u00e4ndern die\nwenigsten Sozialhilfeempf\u00e4nger leben \u2013 in Sachsen am\nallerwenigsten, und zwar 36 je 1 000 Einwohner, in Bran-\ndenburg 58 je 1 000 Einwohner. Zum Vergleich noch\neinmal Zahlen vom Saarland: Dort sind es 74 je 1 000 Ein-\nwohner. In den beiden Freien Hansest\u00e4dten Hamburg und\nBremen sind es 108 bzw. 109 von 1 000 Einwohnern.\n\n(Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Petzold, CDU: \u2013 Nein.\nNun ist mir bewu\u00dft, da\u00df vielen B\u00fcrgern der Weg zum\nSozialamt nicht leichtf\u00e4llt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das sind\nnicht die Gr\u00fcnde, Frau Petzold!)\n\nHier gilt es, durch \u00d6ffentlichkeitsarbeit und vielf\u00e4ltige Be-\nratungsm\u00f6glichkeiten die Scheu vor der Inanspruchnahme\nvon Sozialhilfe, die ein Rechtsanspruch ist, abzubauen. Die\nGro\u00dfe Anfrage der CDU-Fraktion in Drucksache 2/1309\ngibt Auskunft \u00fcber das dichte Netz von staatlich gef\u00f6rder-\nten sozialen Beratungsdiensten im Freistaat Sachsen.\nNiemand, der in sozialer Notlage ist, sollte alleingelassen\nwerden. Aber ich denke auch, da\u00df von den Betroffenen\neine gewisse Mitwirkungspflicht besteht. Das Thema Ob-\ndachlosigkeit wird in zunehmendem Ma\u00dfe durch R\u00e4u-\nmungsklagen wegen Mietschulden eintreten. Ich denke,\ndas ist besonders bedenklich, weil zum Teil noch Miet-\nschulden aus der Zeit vor 1990 vorhanden sind, und das\nbei der damals geringen H\u00f6he der Mieten.\nStaatsminister Dr. Geisler ist auf die Novelle des Bundes-\nsozialhilfegesetzes eingegangen. Sie soll gerade hier Hilfe\nund Unterst\u00fctzung f\u00fcr zahlungsunf\u00e4hige Mieter bringen,\num Obdachlosigkeit vorzubeugen.\nSoziale Hilfe bedeutet aber auch, da\u00df f\u00fcr die Familien mit\nKindern der neue und verbesserte Familienleistungsaus-\ngleich ab Januar 1996 Entlastung bringt. Die Wahl zwi-\nschen dem erh\u00f6hten Kindergeld oder dem Kinderfreibe-\ntrag \u2013 je nach Einkommen \u2013, die neue Wohneigentumsf\u00f6r-\nderung f\u00fcr junge Familien, verbesserter Mutterschutz f\u00fcr\nmehr Besch\u00e4ftigungschancen junger Frauen in kleinen Be-\ntrieben und der Rechtsanspruch auf einen Kindergarten-\nplatz sind Rahmenbedingungen f\u00fcr ein gesichertes Leben\nmit Kindern.\n\n(Abg. Frau Zschoche, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Petzold, CDU: \u2013 Nein.\n\nEine besondere Gruppe verdient unsere Beachtung, und\ndas sind Alleinerziehende. Ich denke, auch da ist die\nStaatsregierung ihrer Berichtspflicht nachgekommen, da\neine Studie zur Lage der Alleinerziehenden und ihrer Kin-\nder im Freistaat Sachsen vorliegt. Es wird noch Gelegen-\nheit sein, \u00fcber diese Studie zu reden.\nZum Thema Armut sind zahlreiche Anfragen aus dem\nLandtag von der Staatsregierung beantwortet worden.\nDamit ist gen\u00fcgend Datenmaterial vorhanden. Dar\u00fcber\nhinaus bieten die Ver\u00f6ffentlichungen des Statistischen\nLandesamtes des Freistaates Sachsen auch zu diesem Be-\nreich aussagekr\u00e4ftiges Zahlenmaterial.\nDie CDU-Fraktion lehnt deshalb diesen Antrag ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Frau Abg. Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Von meinen Vorrednern ist schon viel\nzum Thema Armut gesagt worden, aber bestimmte Dinge\nsind einfach der Wiederholung wert.\nSchenkt man den Worten der Staatsregierung im Antwort-\nschreiben zur Drucksache 2/1464 Glauben, so ist die Um-\nsetzung der Ergebnisse des Weltsozialgipfels vom M\u00e4rz\n1995 sowohl in der Bundesrepublik als auch in Sachsen\nbereits erfolgt, und zwar bevor es dieses Gipfeltreffen\n\u00fcberhaupt gab.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch lese \u2013 Zitat \u2013, da\u00df ,,auch ohne den von der Fraktion der\nPDS geforderten nationalen Armutsbericht und einen dar-\nauf aufbauenden nationalen Plan in Deutschland alle For-\nmen von Armut gezielt und erfolgreich bek\u00e4mpft wer-\nden\u201c.\nWenn dies so ist, frage ich mich allerdings, warum die\nBundesregierung im Aktionsprogramm des Weltsozial-\ngipfels ausdr\u00fccklich eine Verantwortung zur Erstellung\nvon Pl\u00e4nen zur Armutsbek\u00e4mpfung unterst\u00fctzte, die mit\nden erkl\u00e4rten Zeit- und Zielvorgaben zur Reduzierung\nund Beseitigung von Armut beitragen soll. Frau Schneider\nwies darauf hin.\nJuan Somavia, Initiator der Konferenz, formulierte eine\nklare Vision: Der Mensch mu\u00df im Mittelpunkt jeder Ent-\nwicklung stehen. Soziale Gerechtigkeit ist ein Fundament\njeden Fortschritts.\nUnd so war es Ziel des Gipfels, da\u00df sich ,,der Mann von\nder Stra\u00dfe in aller Welt sicherer, weniger bedroht und in\nw\u00fcrdigeren Lebensverh\u00e4ltnissen wiederfindet\u201c.\nWenn es nun um die Armutsbek\u00e4mpfung geht, dann \u2013\ninsofern sind die Ausf\u00fchrungen des Sozialministers nicht\nfalsch \u2013 mu\u00df ein Ma\u00dfstab f\u00fcr Armut in dem jeweils in\nRede stehenden Land gefunden werden, auch in Sachsen.\nDabei ist aber die regierungsoffizielle Definition, da\u00df die-\njenigen in Deutschland als arm zu bezeichnen sind, die\nunterhalb der Sozialhilfeschwelle leben, zu Recht umstrit-\nten, weil ihr z. B. die Definition der Europ\u00e4ischen Union\nentgegensteht. Der Herr Minister hat es vorhin genauso\ngesehen.\nEin garantiertes Mindesteinkommen innerhalb eines Min-\ndestlohngesetzes sichern, Mindestleistungen in den Sozial-\nversicherungen verankern, Mindestgrundsicherungen auf\nder Ebene der bedarfsorientierten Basissicherungssysteme\neinf\u00fchren bzw. erg\u00e4nzen \u2013 das sind Forderungen, von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1572\n\n\n\ndenen wir doch wohl noch ein ganzes St\u00fcck entfernt sind.\nInsofern schie\u00dft sich der Herr Sozialminister mit dem Zitat\nder Empfehlung der Europ\u00e4ischen Kommission zur Ar-\nmutsbek\u00e4mpfung ein Eigentor.\nIch erinnere daran, da\u00df der gleiche Sozialminister, der sich\nauf diese Definition st\u00fctzt, zu keinem Zeitpunkt f\u00fcr ein\ngarantiertes Mindesteinkommen stark gemacht, sondern\nsogar die kaskadenf\u00f6rmige Absenkung der L\u00f6hne zur\ns\u00e4chsischen Ostgrenze gefordert hat.\nDie Mehrdimensionalit\u00e4t der EU-Interpretation definiert\nArmut nicht nur als Einkommensarmut, sondern gibt auch\nden wichtigen Hinweis auf die Integration in den jeweili-\ngen Kulturkreis und auf die jeweilige Lebensweise.\nWenn ich aber eine bestimmte Definition von Armut f\u00fcr\ngut befinde, Herr Sozialminister, dann mu\u00df ich auch die\nKonsequenz ziehen und empirisch pr\u00fcfen, inwieweit der\nArmut in Deutschland tats\u00e4chlich entgegengewirkt wird,\ninwiefern Personen, die an der Armutsschwelle leben, tat-\ns\u00e4chlich an den sozialen Errungenschaften in Deutschland\npartizipieren und inwieweit sie in die Gesellschaft inte-\ngriert sind. Dann kann ich mich nicht wie Sie auf formal-\njuristische Argumentationslinien zur\u00fcckziehen. De jure\nsoll zwar die Sozialhilfe das soziokulturelle Existenzmini-\nmum sichern, so da\u00df theoretisch nur diejenigen in\nDeutschland als arm zu bezeichnen sind, die Anspruch auf\nLeistungen des BSHG haben, diese aber aus verschiedenen\nGr\u00fcnden nicht wahrnehmen. De facto aber kann von einer\nEinzelfallhilfe der Sozial\u00e4mter angesichts der dort wahrzu-\nnehmenden massenhaften Probleme nicht mehr die Rede\nsein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDemnach kann f\u00fcr viele Sozialhilfeempf\u00e4nger trotz Lei-\nstungsbezuges nicht ausgeschlossen werden, da\u00df sie eben\ndoch in bestimmten Bereichen von Mindestlebensstan-\ndards in Deutschland praktisch ausgeschlossen sind. Aus\ndiesem Grund m\u00fcssen wir unsere Strategien zur Bek\u00e4mp-\nfung der Armut auch in Deutschland \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen.\nDies kann unter anderem mit einem nationalen Armuts-\nbericht erreicht werden. Der angek\u00fcndigte Bericht zur\nsozialen Lage ist kein Armutsbericht, Herr Minister, und\ner liegt \u00fcberdies nicht vor.\nWer  meint, aus ideologischen Gr\u00fcnden und weil nicht\nsein kann, was nicht sein darf \u2013 Frau Zschoche sagte das\nbereits \u2013, auf einen Armutsbericht verzichten zu k\u00f6nnen,\nwer keinen Plan zur Bek\u00e4mpfung der Armut ben\u00f6tigt,\nstellt sich selbst ein Armutszeugnis aus.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten. Herr Minister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es\ntrifft zu, da\u00df die Bundesrepublik Deutschland den Erkl\u00e4-\nrungen des Weltsozialgipfels beigetreten ist. Sie konnte\ndies leicht tun, da die insbesondere von der Fraktion der\nPDS angesprochene Verpflichtung 2, die die Beseitigung\nder Armut zum Ziel hat, in Deutschland bereits erf\u00fcllt ist.\nEs gibt eben kein Land, das ein dem BSHG vergleichbares\nGesetz hat. Mit dem BSHG ist ein wirklich sozialer Fort-\nschritt in den 70er und 80er Jahren in der Bundesrepublik\nerreicht worden.\nVon daher sind diese Ziele in diesem Rahmen erf\u00fcllt. Des-\nhalb halte ich auch einen nationalen Armutsbericht, auf\n\ndessen Grundlage im Jahre 1996 ein langfristiger nationa-\nler Plan zur Bek\u00e4mpfung der Armut erarbeitet werden soll\nund \u00fcber dessen Erf\u00fcllung j\u00e4hrlich im Bundestag Bericht\nzu erstatten w\u00e4re, f\u00fcr nicht notwendig. In Deutschland\nwurden und werden auch ohne den von der Fraktion der\nPDS geforderten Armutsbericht alle Formen der Armut\ngezielt und vor allem erfolgreich bek\u00e4mpft. Es kann also\nnur von bek\u00e4mpfter Armut die Rede sein. Es ist auch aus-\nreichend, da\u00df im Rahmen der regelm\u00e4\u00dfigen Sozialbericht-\nerstattung sowohl das Parlament als auch die \u00d6ffentlich-\nkeit \u00fcber die konkreten Ma\u00dfnahmen und Vorhaben der\nBundesregierung auf dem Gebiet der Sozialpolitik infor-\nmiert werden.\nDer entsprechende Sozialbericht enth\u00e4lt unter anderem\nAussagen zur Politik gegen Arbeitslosigkeit und f\u00fcr\nArbeitslose, f\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger, f\u00fcr Behinderte, f\u00fcr\nkranke Menschen, f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige, f\u00fcr alte Menschen,\nf\u00fcr Frauen, f\u00fcr Familien und f\u00fcr Ausl\u00e4nder. Das alles ist in\ndiesem Bericht enthalten. Durch eine Reihe weiterer Ein-\nzelberichte, wie z. B. Wohn- und Mietenbericht, Familien-\nbericht und Altenbericht, informiert die Bundesregierung\n\u00fcber besondere Lebenssituationen der B\u00fcrger und stellt\nsomit eine F\u00fclle von Informationen zur Verf\u00fcgung, die es\nerm\u00f6glichen, soziale Problemlagen rechtzeitig zu erken-\nnen, zu beurteilen und die richtigen sozialpolitischen Ent-\nscheidungen zu treffen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird daher auch keine\nBundesratsinitiative mit dem Ziel ergreifen, die Bundes-\nregierung zu veranlassen, einen nationalen Armutsbericht\nvorzulegen. Auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen wird die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung keinen besonderen Armutsbericht\nerstellen. Sie wird demzufolge auch keinen kurzfristigen\nPlan zur Bek\u00e4mpfung von Armut erarbeiten.\nDerzeit wird in meinem Haus \u2013 das habe ich vorhin schon\ngesagt, und insofern liegt ein Bericht vor \u2013 der im Februar\n1994 ver\u00f6ffentlichte Bericht \u00fcberarbeitet. Ich habe vorhin\nauch schon gesagt, da\u00df er fertig ist und jetzt nur noch die\nDrucklegung fehlt. In dem Bericht sind die Bereiche Ob-\ndachlosigkeit und Armut behandelt, und es wurden ent-\nsprechende Untersuchungen durchgef\u00fchrt.\nBei dieser Gelegenheit m\u00f6chte ich zur Richtigstellung der\nDefinition von Armut darauf hinweisen, da\u00df sich diese\nvom EG-Ministerrat festgelegte Definition von relativer\nArmut nicht an einem EU-Durchschnitt orientiert, sondern\nda\u00df sie auf die jeweiligen landesspezifischen Minima ab-\nstellt. Ich habe vorhin bereits begonnen, Ihnen das zu er-\nkl\u00e4ren.\nArm ist demzufolge, wer \u00fcber so geringe Mittel verf\u00fcgt,\nda\u00df er von der Lebensweise ausgeschlossen wird, die in\ndem jeweiligen Mitgliedsstaat als Minimum anwendbar\nist. In der Bundesrepublik Deutschland wird der Mindest-\nbedarf von den Leistungen der Sozialhilfe abgedeckt. Dies\nbedeutet, da\u00df in diesem Sinne Armut in Deutschland nicht\nexistiert. Das begr\u00fcndet auch meine Aussage von vorhin\nzur bek\u00e4mpften Armut.\nDie Behauptung der Fraktion der PDS, 14,8 % der Wohn-\nbev\u00f6lkerung in Ostdeutschland seien nach der Definition\nder EG als arm einzustufen, ist daher falsch und bedarf\ninsofern der Richtigstellung. Bei der Zahl von 14,8 % wur-\nden mehrere Faktoren durcheinandergebracht und falsch\ninterpretiert. Ich habe das vorhin bereits dargestellt.\nEinerseits stammt die Zahl aus dem Jahre 1992, und ande-\nrerseits wird die H\u00e4lfte der durchschnittlichen Haushalts-\neinkommen in der gesamten Bundesrepublik zugrunde\ngelegt. Als Sie gemerkt hatten, da\u00df die Zahl von 1991 zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1573\n\n\n\n1992 von 21 % auf 14 % gefallen ist, haben Sie dann pl\u00f6tz-\nlich die andere, die eigentlich richtige genommen. Die\nZahl haben Sie aber bis jetzt noch nicht angegeben. Mit\nsolchen falschen Zahlen zu jonglieren hei\u00dft, fahrl\u00e4ssig zu\nhandeln.\nDer derzeit in Arbeit befindliche Sozialbericht der Staats-\nregierung ber\u00fccksichtigt die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten.\nEs ist deshalb auch kein vern\u00fcnftiger Grund vorhanden,\nextra einen Armutsbericht in Sachsen zu erstellen.\nWenn Sie mir wieder unterstellen wollen, ich h\u00e4tte be-\nhauptet oder gefordert, da\u00df kaskadenf\u00f6rmig die L\u00f6hne ab-\ngesenkt werden sollen, dann bitte ich Sie doch, inzwischen\neinmal zur Kenntnis zu nehmen, da\u00df ich Tatbest\u00e4nde fest-\ngestellt, aber nichts gefordert habe. Die Tatbest\u00e4nde sind\nbedauerlich. Es ist bedauerlich, da\u00df in Ostsachsen die\nArbeitgeber nicht im Verband sind und deswegen unter-\ntarifliche L\u00f6hne gezahlt werden. Das ist eine Tatsache. Ich\nhabe das nicht gefordert. Es wird auch nicht besser, wenn\nSie das immer wieder behaupten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nFraktion der PDS. Bitte, Frau Abg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! ,,Es gibt auf Dauer keinen Gewinn des einen auf\nKosten des Verlustes eines anderen. Diese Einsicht ist das\nFundament einer weltweiten Solidarit\u00e4t, die kein Volk\nausschlie\u00dft, sondern alle Menschen umfa\u00dft. Wir sind\ngleichsam die gemeinsame Besatzung in einer Weltraum-\nf\u00e4hre Erde, die im Weltall kreist. Ein Leck gef\u00e4hrdet die\ngesamte Besatzung.\nVon der ,Diagnose der Gemeinsamkeit\u2019 m\u00fcssen wir zu\neiner ,Therapie der Gemeinsamkeit\u2019 weiterschreiten. Das\nist der Weg vom ersten zum zweiten Schritt, und der\nzweite Schritt ist schwerer als der erste. Aber ohne den\nersten Schritt gibt es keinen zweiten Schritt. Jede gro\u00dfe\nReise beginnt mit dem ersten Schritt.\n\nArbeit ist Quelle des Wohlstandes. Arbeitslosigkeit ist der\nNachschub f\u00fcr Armut. Arbeit ist die beste Sozialpolitik.\nDiese Einsicht gilt in der Industrie und in den Entwick-\nlungsl\u00e4ndern. Arbeit schafft nicht nur selbsterworbenes\nEinkommen. Arbeit ist Teilhabe an der Gesellschaft. Ohne\nArbeit gibt es kein Sozialprodukt, und ohne Sozialprodukt\ngibt es keine Verteilungspolitik.\nDie wichtigsten Voraussetzungen f\u00fcr Arbeit sind Gesund-\nheitsschutz und Bildung. Eine Grundausstattung von Ge-\nsundheitsschutz und Bildung mu\u00df allen Menschen ohne\nR\u00fccksicht auf Herkunft, Geschlecht, Rasse und Religion\noffenstehen. Das Erkennen von Mi\u00dfst\u00e4nden ist wichtig.\nDas Fordern von Verbesserungen ist wichtig. Noch wichti-\nger ist Handeln. Sehen, Urteilen und Handeln \u2013 das ist der\nDreisprung des Fortschritts. Aus guten Vors\u00e4tzen m\u00fcssen\ngute Taten werden.\nWas vereinbart wurde, mu\u00df auch eingehalten werden. Es\ndarf keine Distanz zwischen Wort und Tat, zwischen Ver-\neinbarung und Einhaltung geben. Die Vereinten Nationen\nund die Internationale Arbeitsorganisation m\u00fcssen ge-\nst\u00e4rkt werden, damit Vereinbarungen auch eingehalten\nwerden.\nWenn eine gemeinsame Moral eine Weltmacht wird, dann\nzwingen wir die Ausbeuter zum R\u00fcckzug. Europa will ein\nTeil dieser moralischen Weltmacht Menschlichkeit sein.\u201c\nVerehrte Abgeordnete! Diese Worte stammen nicht von\nder Abg. Brigitte Zschoche, sondern aus der blumigen\nRede Norbert Bl\u00fcms, gehalten am 6.3.1995 auf dem\nWeltsozialgipfel in Kopenhagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/1464 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist diese Drucksache mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nReform des Bundessozialhilfegesetzes\nDrucksache 2/1095, Antrag der Fraktion der PDS,\n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nDer Einreicher hat das Wort. Die Fraktion der PDS; Frau\nAbg. Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Als die PDS-Fraktion am 19. Mai 1995 die Staats-\nregierung darum ersuchte, die Landtagsabgeordneten dar-\n\u00fcber zu informieren, mit welchen konkreten Vorschl\u00e4gen\nsich die Staatsregierung an der Reform des bundesdeut-\nschen Sozialhilferechts beteiligt, beriefen wir uns auf die\nAnk\u00fcndigung des Bundesministers Seehofer vom 6. April,\ndie da lautete, da\u00df unter Beteiligung der L\u00e4nder der Ge-\nsetzentwurf zur Novellierung des BSHG bis zur Sommer-\npause erarbeitet werden soll.\n\nDie Staatsregierung war damals flink mit der Antwort, die\nsie am 30. Mai schrieb und die uns schlie\u00dflich am 16. Juni\nzugeleitet wurde. Mit der Antwort, da\u00df der Entwurf des\nver\u00e4nderten Bundessozialhilfegesetzes noch nicht vorlie-\nge, entzog sich die Staatsregierung ihrer Verantwortung.\n\nIch frage, wer bitte sch\u00f6n hat die Staatsregierung daran\ngehindert, im Vorfeld fr\u00fchzeitig und konstruktiv an der\nErarbeitung eines Reformentwurfs mitzuwirken? Zugleich\nwissen wir, da\u00df bereits seit dem 22. Mai der Referenten-\nentwurf vorlag, den die Staatsregierung mit Sicherheit\nAnfang Juni, also vor der Ausgabe ihrer Antwort auf unse-\nren Antrag, in der Hand hatte.\n\nMittlerweile ist am 27. September der Regierungsentwurf\neines Gesetzes zur Reform des Sozialhilferechts mit der\nablehnenden Stellungnahme des Bundesrates in der Bun-\ndestagsdrucksache 13/2440 eingebracht worden.\n\nWir ersuchen die Staatsregierung heute, endlich ihre Zu-\nsage vom 30. Mai 1995 einzul\u00f6sen, n\u00e4mlich die Landtags-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1574\n\n\n\nabgeordneten ,,zu gegebener Zeit\u201c zu informieren, weil\nwir meinen, da\u00df es daf\u00fcr h\u00f6chste Zeit ist, denn seit Mona-\nten wird dar\u00fcber in der \u00d6ffentlichkeit hei\u00df diskutiert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU; Frau Weber,\nbitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Der Antrag der PDS-Fraktion in Form\nder Drucksache 2/1095, welche konkreten Vorschl\u00e4ge die\nStaatsregierung zur Reform des Bundessozialhilfegesetzes\neinbringt, wurde von seiten der Staatsregierung kurz und\nb\u00fcndig in der Form beantwortet, da\u00df auf die Beantwor-\ntung der Drucksache 2/0840, Thema Sozialhilfekosten,\nhingewiesen wurde.\n\nDie Meinung der CDU-Fraktion zu diesem Thema wurde\nin einem achtseitigen Diskussionspapier ausf\u00fchrlich in der\nLandtagssitzung am 18. Mai 1995 dargelegt, angefangen\nvon der Aussage, da\u00df die CDU 1958 das Sozialhilfegesetz\ngeschaffen hat und bis zum heutigen Tage f\u00fcr die Unter-\nst\u00fctzung als Hilfe zur Selbsthilfe steht, ja bis zur heutigen\nSituation, in der v\u00f6llig neue Bedingungen im gesamtge-\nsellschaftlichen System vorhanden sind. Durch st\u00e4ndig ein\nund dieselben Fragestellungen werden die Probleme we-\nder kleiner noch gel\u00f6st. Deshalb weist die CDU-Fraktion\nauf ihre Stellungnahme \u2013 nachzulesen im Landtagsproto-\nkoll der Plenarsitzung vom 18.5.1995 \u2013 hin; an unserem\nStandpunkt zur Reform der Sozialhilfe hat sich nichts ge-\n\u00e4ndert.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nWir h\u00e4tten uns auch gewundert.)\n\n\u2013 Eben darum, man mu\u00df ja einmal irgend etwas machen,\nwas man sagt.\n\nDie \u00f6ffentliche Debatte des Sozialhilferechts steht in kei-\nnem Zusammenhang mit den weitgehenden Regelungen\ndieses Gesetzes. Wenn man \u2013 jetzt werden gleich wieder\nalle schreien \u2013 die neu angedachten Ver\u00e4nderungen be-\ntrachtet, sind sie angemessen, am Schuldenberg der Bun-\ndesrepublik gemessen nur ein Ref\u00f6rmchen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: \u00c0 la Sahneh\u00e4ubchen!)\n\nZirka 35 % werden f\u00fcr Sozialleistungen aus dem Ge-\nsamthaushalt ausgegeben. Am augenf\u00e4lligsten ist die Ex-\nplosion der Sozialhaushalte auf jeder Ebene. Die Soziallei-\nstungen in Deutschland sind inzwischen auf weit \u00fcber\n1 Milliarde DM angewachsen. Jede dritte D-Mark wird\nheute f\u00fcr soziale Zwecke ausgegeben. Die sozialen Netze\nsind zum Zerrei\u00dfen gespannt. Niemand kann sagen \u2013 auch\ndie PDS nicht \u2013, wie die zu erwartenden Mehrkosten\nfinanziert werden sollen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Von den Reichen!)\n\n\u2013 Ja, wir wissen ja, zwei Sozialhilfeempf\u00e4nger \u2013 ein Millio-\nn\u00e4r. Das l\u00e4\u00dft sich ganz einfach l\u00f6sen.\n\nWir wissen alle, da\u00df die Entwicklung der Altersstruktur\nder deutschen Bev\u00f6lkerung und der medizinisch-techni-\nsche Fortschritt neue finanzielle Herausforderungen mit\nsich bringen. Wir sind an den Grenzen einer Ausweitung\nunseres Sozialstaates angelangt, und da bedarf es Politiker,\ndie den Mut haben, das ehrlich beim Namen zu nennen.\n\nDazu geh\u00f6rt die PDS nicht. Ich glaube, man kann sie in\ndiesem Punkt die Partei der Sorglosigkeit nennen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas m\u00fc\u00dften die Kirchen auch sein!)\n\nDie Aussage, da\u00df ein Umbau unseres Sozialstaates drin-\ngend erforderlich ist, findet in der \u00d6ffentlichkeit breite Zu-\nstimmung. Wenn es aber um konkrete Ma\u00dfnahmen geht,\nformiert sich sehr schnell eine breite Front der Abwehr.\nWir m\u00fcssen uns doch dar\u00fcber klar sein, da\u00df Appelle an\nden einzelnen nicht ausreichen. Die Menschen sind \u00fcber-\nfordert, wenn sie gegen ihre eigenen Interessen handeln\nsollen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage, Frau Weber?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, danke.\nDie Politik ist deshalb aufgerufen, auch wenn dies mit\nnegativen Ver\u00e4nderungen einhergeht, die Probleme anzu-\npacken und zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df dies nicht im Interesse der PDS liegt, ist doch v\u00f6llig\nklar. Wir sind schon der Meinung, da\u00df die Politiker ver-\nantwortlich handeln, die die Kostendynamik dauerhaft\nbremsen, und dies auch durch Einschr\u00e4nkungen im So-\nzialsystem.\nWenn  man bedenkt \u2013 nur einmal zum Nachdenken f\u00fcr\nalle \u2013, da\u00df in den USA zur Zeit Museen geschlossen und\nBeamte unbezahlt nach Hause geschickt werden, da\u00df in\nFrankreich zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt \u2013 Frankreich ist\nnicht gerade kapitalistisch, es ist es in Ihren Augen nicht;\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 wahrscheinlich kennen Sie sich nicht aus \u2013 \u00fcber eine\nReform des Sozialsystems nachgedacht wird, obwohl\ndieses Sozialsystem nicht mit dem der Bundesrepublik zu\nvergleichen ist, wenn man letztlich h\u00f6rt, da\u00df in Schweden,\ndas uns von den Sozialdemokraten immer als leuchtendes\nBeispiel vorgehalten wird, zu Ver\u00e4nderungen im Wirt-\nschafts- und Sozialsystem gemahnt und der Aufruf zur\nEigenverantwortung eines jeden einzelnen laut wird, k\u00f6n-\nnen wir doch nicht vor den Problemen einfach die Augen\nverschlie\u00dfen.\nWenn man dies alles auswertet, f\u00fchrt nach unserer Mei-\nnung kein Weg an der Reform des Sozialhilferechts vorbei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb wird die CDU-Fraktion den Antrag der PDS ab-\nlehnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der SPD, Frau\nDr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! In der Antwort zur Drucksache ,,Reform des\nBundessozialhilfegesetzes\u201c vom Mai 1995 hat die Staats-\nregierung mitgeteilt, da\u00df der Entwurf zur Reform dieses\nGesetzes noch nicht vorliegt und sich die Staatsregierung\nnicht im Vorfeld bindend positionieren will. Darauf hat\nFrau Zschoche schon hingewiesen. Es erfolge zu gegebe-\nner Zeit. Wann die gegebene Zeit ist, steht in den Sternen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1575\n\n\n\nVielleicht scheut sie sich, sich ganz konkret zu positionie-\nren.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Nein, nein!)\n\n\u2013 Das werden wir ja h\u00f6ren.\nDie SPD hat kein Problem mit einer klaren Position zum\nBundessozialhilfegesetz. Wir wollen:\n1. das Bundessozialhilfegesetz sichern,\n2. den Nachhang der Sozialhilfe st\u00e4rken,\n3. Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit verhindern,\n4. das Bedarfsdeckungsprinzip sichern und\n5. das Bundessozialhilfegesetz neuen Anforderungen an-\npassen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir halten diese sogenannte Reform der Sozialhilfe der\nBundesregierung f\u00fcr nicht sachgerecht und f\u00fcr gef\u00e4hrlich\nf\u00fcr den sozialen Frieden in diesem Land. Wir lehnen diese\nsogenannte Reform ab.\nWir sind der Meinung, die Ursachen von Armut und Aus-\ngrenzung und der Anstieg der Sozialhilfekosten, der in der\nTat die Funktionsf\u00e4higkeit der Kommunen gef\u00e4hrdet, lie-\ngen nicht in dem System der Sozialhilfe, sondern vor allem\nin den unzureichenden vorrangigen sozialen Sicherungs-\nsystemen.\nDie dramatische Kostenentwicklung in den letzten Jahren\nhat vor allem im Bereich der Hilfe in besonderen Lebens-\nlagen stattgefunden, also f\u00fcr die Hilfe zur Pflege, die\nEingliederungshilfe f\u00fcr Behinderte und die Krankenhilfe.\nZwei Drittel der Sozialhilfeleistungen fallen in diesen Be-\nreich. Mit der Pflegeversicherung ist ein Schritt in die rich-\ntige Richtung erfolgt, aus der Sozialhilfe Leistungen her-\nauszuholen, die nicht dort hineingeh\u00f6ren.\nEin solches Leistungsgesetz fordern wir auch f\u00fcr Behin-\nderte. Es ist nicht sachgerecht, die Eingliederungshilfe\n\u00fcber die Sozialhilfe durch die Kommunen zahlen zu las-\nsen.\nSchlie\u00dflich geht es um die Einbeziehung der Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger in die gesetzliche Krankenversicherung.\nEinen entsprechenden gesetzlichen Auftrag gibt es bereits\nim GSG \u2013 Gesundheitsstrukturgesetz \u2013 von 1992.\nAlle drei Ma\u00dfnahmen werden die Sozialhilfe ganz erheb-\nlich von Kosten entlasten. 1993 wurden f\u00fcr diese drei Be-\nreiche \u2013 Pflegeversicherung, Eingliederungshilfe und\nKrankenhilfe \u2013 rund 30 Milliarden DM gezahlt bei 49 Mil-\nliarden DM Sozialhilfe insgesamt.\nF\u00fcr die Hilfe zum Lebensunterhalt, die im Mittelpunkt der\npolitischen Diskussion, vor allem der Mi\u00dfbrauchsdiskus-\nsion, steht, wurden dagegen nur 19 Milliarden DM ausge-\ngeben. Aber auch das ist zuviel.\nWir wollen die Ursachen des Sozialhilfebezugs bek\u00e4mp-\nfen.\nWir wollen das Arbeitsf\u00f6rderungsgesetz so ver\u00e4ndern,\nda\u00df alle arbeitsf\u00e4higen Sozialhilfeempf\u00e4nger Anspruch auf\nLeistungen nach diesem Gesetz haben.\nWir wollen das Kindergeld deutlich erh\u00f6hen.\nWir wollen das Wohngeld deutlich erh\u00f6hen.\nUnd ich k\u00f6nnte Ihnen auch sagen, wie wir es machen wol-\nlen, nur meine Zeit reicht nicht.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDamit w\u00fcrden die wesentlichsten Ursachen f\u00fcr den Bezug\nvon Sozialhilfe entfallen, und die Sozialhilfe w\u00fcrde wieder\n\nzu dem, was sie einmal war: zu einer Einzelfallhilfe in\nbesonderen Lebenslagen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Der\nvorliegende Gesetzentwurf der Bundesregierung zur Re-\nform des Sozialhilferechts sieht vor, die Leistungen der\nSozialhilfe und ihre Voraussetzungen soweit wie m\u00f6glich\nzielgerechter auszugestalten sowie die Ma\u00dfnahmen zu\nverst\u00e4rken, die eine \u00dcberwindung der Hilfsbed\u00fcrftigkeit\nf\u00f6rdern.\nDiese Vorhaben werden von der Staatsregierung grund-\ns\u00e4tzlich unterst\u00fctzt. Die Schwerpunkte des Gesetzentwur-\nfes sind insbesondere:\n1. die \u00dcberwindung von Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit durch\nEingliederung oder Wiedereingliederung arbeitsloser\nHilfeempf\u00e4nger in eine Berufst\u00e4tigkeit. Hier ist das Zu-\nsammenwirken zwischen den Sozial\u00e4mtern und den Ar-\nbeits\u00e4mtern auszubauen, und es sind verbesserte Arbeits-\nanreize zu schaffen. Das ist einer der Punkte, die ich auch\nim Vorfeld hier und sonst in der politischen \u00d6ffentlichkeit\nimmer wieder formuliert habe.\n2. Die ab 30.6.1996 geltenden Regels\u00e4tze sollen f\u00fcr eine\n\u00dcbergangszeit von drei Jahren in demselben Umfang an-\ngehoben werden, wie die Nettoarbeitsentgelte in den alten\nBundesl\u00e4ndern steigen.\n3. Das Lohnabstandsgebot wird klar definiert.\n4. Einmalige Leistungen sollen soweit wie m\u00f6glich pau-\nschaliert werden.\n5. Die Pfleges\u00e4tze in Einrichtungen sollen in den Jahren\n1996, 1997 und 1998 nicht st\u00e4rker steigen als die allgemei-\nnen L\u00f6hne. Ab 1999 soll die Verg\u00fctung durch Pauschalen\nf\u00fcr Leistungskomplexe erfolgen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Nein, jetzt m\u00f6chte ich mal vortragen. Sie woll-\nten ja unsere Meinung dazu h\u00f6ren.\n6. Die Arbeitsentgelte der Behinderten in Werkst\u00e4tten sol-\nlen verbessert werden.\n7. Die zust\u00e4ndigen vorrangigen Sozialleistungstr\u00e4ger sol-\nlen k\u00fcnftig \u00fcber Antr\u00e4ge schneller entscheiden oder Vor-\nsch\u00fcsse gew\u00e4hren.\n8. Zuk\u00fcnftig sollen \u2013 und nicht wie bisher ,,k\u00f6nnen\u201c, das\nhabe ich in meiner vorletzten \u00c4u\u00dferung hier schon gesagt\n\u2013 r\u00fcckst\u00e4ndige Mieten im Rahmen der Sozialhilfe \u00fcber-\nnommen werden, wenn sonst Wohnungslosigkeit droht.\n9. In den neuen L\u00e4ndern werden die Mehrbedarfsregelun-\ngen f\u00fcr Erwerbsunf\u00e4hige und f\u00fcr \u00fcber 65j\u00e4hrige sowie\nBlindenhilfe und Pflegegeld dem Recht der alten L\u00e4nder\nangeglichen.\nIch denke, wenigstens Punkt 9 wird von Ihnen nicht auch\ngleich mit ausgekippt.\nDie aufgez\u00e4hlten Ma\u00dfnahmen sind sinnvoll und erforder-\nlich. Insbesondere zur Mehrbedarfsregelung ist der An-\nsto\u00df von der S\u00e4chsischen Staatsregierung gekommen. Ich\nhabe bereits 1994 Herrn Bundesminister Seehofer darauf\nhingewiesen, da\u00df aufgrund der ann\u00e4hernd gleichen\nLebenshaltungskosten nun auch in den neuen Bundesl\u00e4n-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1576\n\n\n\ndern die entsprechenden Ma\u00dfgaben im Einigungsvertrag\nnicht l\u00e4nger angewendet werden k\u00f6nnen.\nAu\u00dferdem habe ich im zust\u00e4ndigen Unterausschu\u00df des\nBundesrates einen Antrag gestellt mit dem Ziel, im Ent-\nwurf des Reformgesetzes die vorgesehene \u00c4nderung des\n\u00a7 10 des BSHG zu unterlassen. Die dort vorgesehene\nGleichstellung von privatgewerblichen Tr\u00e4gern mit der\nfreien Wohlfahrtspflege ist nicht gerechtfertigt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIm Artikel 32 des Einigungsvertrages wurde der Beitrag,\nden die Verb\u00e4nde der freien Wohlfahrtspflege leisten, als\nunverzichtbar f\u00fcr die Sozialstaatlichkeit des Grundgeset-\nzes beschrieben. Bei der vorgesehenen Neufassung des\n\u00a7 10 BSHG w\u00e4re zu bef\u00fcrchten, da\u00df die inzwischen auch\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern aufgebauten tragf\u00e4higen und\ninternational anerkannten Netze sozialer Dienste und\nEinrichtungen gef\u00e4hrdet w\u00fcrden, wenn die Vorrangstel-\nlung der Tr\u00e4ger der freien Wohlfahrtspflege aufgegeben\nwird.\nDie T\u00e4tigkeit der Wohlfahrtsverb\u00e4nde umfa\u00dft das gesamte\nGebiet sozialer Arbeit und nicht nur einzelne, rentabel zu\nf\u00fchrende Teile derselben. Auf diese Haltung der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung habe ich auch in der Sitzung des\nBundesrates am 22.9.1995 hingewiesen, wie Sie in den ent-\nsprechenden Protokollen durchaus nachlesen k\u00f6nnen.\nWeitere konkrete Vorschl\u00e4ge der Staatsregierung sind\nzum vorliegenden Entwurf des Gesetzes zur Reform des\nSozialhilferechts nicht erforderlich, sondern wir teilen die\ndort gemachten Vorschl\u00e4ge.\nFrau Volkmer, wenn Sie hier erkl\u00e4ren, da\u00df das Wohngeld\nf\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger verbessert werden soll, dann\nmu\u00df ich Sie einfach noch einmal darauf hinweisen, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Das haben Sie gefordert,\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDann sind sie ja keine Sozialhilfeempf\u00e4nger mehr.)\n\n\u2013 da\u00df die Sozialhilfeempf\u00e4nger kein Wohngeld bekom-\nmen, sondern ihre Miete zu 100 % und die Heizkosten\nebenfalls vollst\u00e4ndig ersetzt bekommen.\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich auch darauf hinweisen, da\u00df gerade\ndie Frage des von Ihnen geforderten Leistungsgesetzes f\u00fcr\nBehinderte nur eine formale w\u00e4re. Alle Wohlfahrtsver-\nb\u00e4nde, mit denen ich gesprochen habe, sind dezidiert der\nMeinung, da\u00df sie bei der Eingliederungshilfe bleiben wol-\nlen und eine \u00dcberf\u00fchrung von Leistungen f\u00fcr Behinderte\nin das Pflegegesetz f\u00fcr keine gl\u00fcckliche L\u00f6sung halten. In-\nsofern ist die Regelung dahin gehend, da\u00df die Eingliede-\nrungshilfe weiterhin \u00fcber das BSHG l\u00e4uft, durchaus sinn-\nvoll und auch voll vom Staat aus Steuermitteln finanziert.\n  Die Frage, ob Sie das allein bei den Kommunen oder\nteilweise bei den Kommunen und beim Land oder beim\nBund, bei Kommunen und Land lassen, das ist eine Frage\ndes Finanzausgleichs zwischen Bund und L\u00e4ndern bzw.\nzwischen L\u00e4ndern und Kommunen. Und da diese Auf-\ngabe der Eingliederungshilfe f\u00fcr Behinderte bei der Vertei-\nlung des Finanzvolumens in den letzten Jahrzehnten im-\nmer bei den Kommunen gewesen ist, h\u00e4tte das dann auch\nbei einer \u00dcberf\u00fchrung zum Land oder zum Bund nat\u00fcr-\nlich die Konsequenz, da\u00df die Kommunen entsprechende\nAnteile ihres kommunalen Finanzausgleichs abgeben\nm\u00fc\u00dften.\n\nVon daher halte ich diese Ver\u00e4nderung mehr f\u00fcr eine\nFrage des Modus. Ja, man kann es so oder so machen, aber\ndie Regelung, da\u00df die Eingliederungshilfe ganz aus Steu-\nermitteln finanziert wird, halte ich weiterhin f\u00fcr sachge-\nrecht und gut. Und ich halte auch die Tatsache, da\u00df die\nKommunen die Aufgaben regeln f\u00fcr sachgerecht und gut,\nweil sie im einzelnen mit den Behinderten wirklich wissen,\nwie die besondere Lage der Behinderten zu meistern ist,\nund das weder in Dresden noch in Bonn geregelt werden\nkann.\nDie Ausstattung der Kommunen mit den Finanzmitteln ist\nsicher immer wieder neu zu bedenken, aber im Rahmen\ndes M\u00f6glichen im Augenblick auch vern\u00fcnftig gel\u00f6st. In-\nsofern habe ich die von uns als notwendig erachteten bzw.\nsogar im Vorfeld in die Reform eingebrachten Vorschl\u00e4ge\ndargestellt. Den anderen Vorschl\u00e4gen dieser Gesetzesver-\n\u00e4nderung stimmen wir zu.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder PDS; Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die vom Ministerpr\u00e4sidenten in seiner ersten Re-\ngierungserkl\u00e4rung vielfach beschworenen ,,intelligenten\ns\u00e4chsischen L\u00f6sungen\u201c habe ich in der Politik der Staats-\nregierung bisher nicht entdeckt. Und Ihre Reformvor-\nschl\u00e4ge, Herr Minister, bekr\u00e4ftigen diese Wertung.\nIst es etwa intelligent, mit dem Anspruch ,,Umbau\u201c des\nSozialstaats, den auch die PDS-Fraktion f\u00fcr dringend\nerforderlich h\u00e4lt, anzutreten und beim ,,Abbau\u201c von So-\nzialleistungen zu landen? Ist es intelligent, an einem Ge-\nsetz herumzubasteln, das zum Zeitpunkt seines Inkraft-\ntretens, Frau Weber, 1962, auf nahezu Vollbesch\u00e4ftigung\nfu\u00dfte und das deshalb nur auf die Abfederung einzelner\nNotlagen zielte, wenn heute Massenarbeitslosigkeit die\nHauptursache f\u00fcr sprunghaft steigende Sozialhilfeausga-\nben ist? Ist es intelligent, krankhafte Symptome, unter-\nst\u00fctzt durch manipulierte Diskussion \u00fcber Mi\u00dfbrauch des\nsozialen Netzes, zu bek\u00e4mpfen, anstatt mit einem ganz-\nheitlichen Konzept deren Ursachen zu beseitigen? Ist es\nintelligent, die Sozial\u00e4mter zu beauftragen, in ungesch\u00fctz-\nte Arbeitspl\u00e4tze zu vermitteln und Sozialleistungen zu\nk\u00fcrzen, wenn Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4nger\ndie angebotenen Arbeitsgelegenheiten nicht annehmen,\nweil sie sich damit der Chance entz\u00f6gen, auf den ersten\nArbeitsmarkt zu kommen?\nIch frage: Wo sind denn diese Arbeitspl\u00e4tze? Ist es intelli-\ngent, die gesetzliche Vermutung, da\u00df in einem Haushalt\nzusammenwohnende Angeh\u00f6rige (Verwandte, Verschw\u00e4-\ngerte) sich gegenseitig helfen, nun k\u00fcnftig auf alle Wohn-\ngemeinschaften auszudehnen, es sei denn, die Hilfe-\nsuchenden widerlegen diese Vermutung?\nIntelligent, Herr Minister, w\u00e4re gewesen, den Seehofer-\nschen Entwurf ad acta zu legen und statt dessen mit kom-\npetenten s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern alternative\n\u00dcberlegungen anzustellen, wie Arbeitspl\u00e4tze geschaffen\nund Quellen zu deren Finanzierung erschlossen werden\nk\u00f6nnen. Intelligent w\u00e4re gewesen, nicht nur die Sozialhil-\nfe, sondern das gesamte Staatssystem \u2013 Finanz-, Steuer-,\nWirtschafts-, Bildungs-, Forschungs- und Arbeitsmarkt-\npolitik \u2013 auf den Pr\u00fcfstand zu stellen,\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1577\n\n\n\num eben nicht problemversch\u00e4rfende, sondern problem-\nl\u00f6sende Politik auf den Weg zu bringen.\nStatt dessen stimmten Sie einzig und allein mit Bayern der\nBSHG-Flickschusterei zu. Dazu bedurfte es tats\u00e4chlich kei-\nner Intelligenz, wohl aber einer gro\u00dfen Portion Ignoranz\ngegen\u00fcber den vielen, vielen warnenden und ablehnenden\nStimmen gerade seitens der Tr\u00e4ger, auf die wir alle so sehr\nangewiesen sind, weil sie kostbare Beratungsdienste lei-\nsten.\nSo bleibt festzustellen: Streichung und K\u00fcrzung von So-\nzialleistungen bei den Bed\u00fcrftigen ist ein Markenzeichen\n,,intelligenter\u201c s\u00e4chsischer CDU-Politik. Und das wird so\nlange so bleiben, bis die CDU-Regierung nicht nur das\n\nGeld, sondern auch Vernunft und Menschlichkeit mit-\nregieren l\u00e4\u00dft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bevor wir zur Beschlu\u00dffassung\nkommen, frage ich die Fraktion der PDS als Antragstelle-\nrin, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 59 den vorliegenden Antrag f\u00fcr er-\nledigt erkl\u00e4ren will?\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ja.)\n\nDamit ist der Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt, und dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBedarfsorientierung der Sozialhilfe beibehalten \u2013\ndie soziale Grundsicherung von Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen\n\nund Sozialhilfeempf\u00e4ngern verbessern\nDrucksache 2/1597, Antrag der Fraktion der PDS,\n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten der Fraktionen: CDU 10 Minuten, PDS und\nSPD je 5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort;\nHerr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die beabsichtigte Novellierung des Bundessozial-\nhilfegesetzes trifft auf vehemente Ablehnung bei Betroffe-\nnen, Sozialverb\u00e4nden und Sozialvereinen, bei Kirchen, ja\nselbst im Bundesrat. Au\u00dfer den Vertretern Sachsens und\nBayerns nat\u00fcrlich wurde dieser Gesetzentwurf abgelehnt.\nWarum? \u2013 Weil das bisherige Ziel des Sozialhilferechts\ndarin bestand, da\u00df die Hilfe zum Lebensunterhalt ein\nLeben in W\u00fcrde garantieren soll, indem der individuelle\nBedarf gesichert wird durch \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr\neine angemessene, beheizbare Wohnung, durch pauschal\ngezahlte Regels\u00e4tze f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Teilhabe am gesell-\nschaftlichen Leben und kleinerer Anschaffungen und\ndurch sogenannte einmalige Leistungen f\u00fcr unregelm\u00e4\u00dfig\nauftretenden Bedarf, wie bei Einrichtungsgegenst\u00e4nden,\nbei Bekleidung.\nIm Umkehrschlu\u00df gesprochen: Von der H\u00f6he der Regel-\ns\u00e4tze und der einmaligen Leistungen h\u00e4ngt es ab, inwie-\nweit das Leben in der Sozialhilfe in Deutschland tats\u00e4ch-\nlich als menschenw\u00fcrdig bezeichnet werden kann.\nDoch die H\u00f6he dieser Leistungen ist im Gesetz nicht in\nZahlen festgeschrieben, sondern es werden z. B. f\u00fcr die\nRegelsatzbemessung nur wenige Vorgaben gemacht. Des-\nhalb wurden und werden von den Festsetzungsbeh\u00f6rden\nsogenannte Bemessungsschemata entwickelt. Seit Inkraft-\ntreten des Bundessozialhilfegesetzes im Jahr 1962 waren es\ndie Warenk\u00f6rbe.\nAb dem 1.7.1985 gab es ein \u00dcbergangsmodell, und im Juni\n1991 sollten die Regels\u00e4tze nach dem sogenannten Sta-\ntistikmodell festgesetzt werden. All diesen Bemessungs-\nschemata war eines gemeinsam: da\u00df sie erstens parlamen-\ntarisch nie beschlossen wurden und da\u00df sie zweitens\ndurch die Ministerialb\u00fcrokratie in der Praxis soweit ausge-\nhebelt werden konnten und wurden, da\u00df die Festlegung\nvon Regels\u00e4tzen mit der geforderten Bedarfsdeckung\nnichts mehr zu tun hatte.\n\nIn der Fachwelt unumstritten, wird diese These 1995 auch\nvon der Bundesregierung eingestanden. Im Regierungs-\nentwurf zur Reform des Sozialhilferechts liest sich das so:\n,,Die Deckung des Bedarfs bei der Hilfe zum Lebensunter-\nhalt war verst\u00e4rkt in den letzten Jahren vielfach von situa-\ntionsbedingten, insbesondere haushaltsbedingten Anpas-\nsungen abh\u00e4ngig. Dies gilt in bezug auf die Regels\u00e4tze\nund die einmaligen Leistungen f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und\nKommunen gleicherma\u00dfen.\u201c\nDiese regierungsamtliche Selbstkritik bezieht sich konkret\nschon auf das Jahr 1981. Schon damals h\u00e4tte der Regelsatz\nzur Wahrung des Bedarfsdeckungsprinzips um rund 30 %\nerh\u00f6ht werden m\u00fcssen. In den Jahren 1982 bis 1986 war\ndie Berechnungsmethode nach Warenk\u00f6rben durch die\nSpargesetzgebung des Bundes sogar ganz aufgehoben\nworden. Ab 1987 beabsichtigte man die Einf\u00fchrung des\nStatistikmodells. Das war dem Bund zu teuer, so da\u00df dies\nerst ab 1991, und zwar ratenweise bis zum Juli 1992, hin-\nausgeschoben wurde. Ab 1993 bis 1996 wurden die Regel-\ns\u00e4tze wiederum gedeckelt mit der Auflage, um maximal\n2 % erh\u00f6ht zu werden.\nAll dies f\u00fchrte dazu, da\u00df wir heute vor dem leider schon\ntraditionellen Mi\u00dfstand stehen, da\u00df Bedarfsdeckung in der\nPraxis durch die Regels\u00e4tze nicht gegeben ist.\nDie von der Bundesregierung vorgelegte Novellierung des\nBundessozialhilfegesetzes bringt nun eine weitere, und\nzwar erhebliche Einschr\u00e4nkung mit sich, n\u00e4mlich die\nNichtber\u00fccksichtigung der Einkommens- und Verbrau-\ncherstichprobe von 1988. Statt dessen sieht sie die Anbin-\ndung der Regels\u00e4tze an die Rentenentwicklung in den Alt-\nbundesl\u00e4ndern vor, die bekanntlich niedriger ausf\u00e4llt als\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern, in denen der Rentenwert\nWest noch nicht erreicht ist. Nach dem Statistikmodell\nsollten der Bemessung der Regels\u00e4tze die Daten der 5j\u00e4hr-\nlichen Einkommens- und Verbraucherstichprobe zugrun-\nde gelegt werden.\nHeute gelten noch immer die fortgeschriebenen Daten von\n1983, obwohl inzwischen die Daten der Verbraucherstich-\nprobe von 1988 zugrunde gelegt werden m\u00fc\u00dfte. Doch dies\nwill die Bundesregierung unter finanzpolitischen Aspek-\nten verhindern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1578\n\n\n\nDie Regels\u00e4tze an die Entwicklung der Renten anzubin-\nden, hat nun rein gar nichts mit der Vorgabe der Bedarfs-\ndeckung und der Sozialhilfe zu tun.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDas ist also ein k\u00fcnstlicher Trick, etwas einzusparen.\nDie Bundesregierung begr\u00fcndet dies in verbl\u00fcffender\nOffenheit wie folgt: ,,Die f\u00fcr die Zeit von 1996 bis 1998\ngeregelte Anbindung der Regels\u00e4tze an den aktuellen Ren-\ntenwert f\u00fchrt zu Einsparungen, weil nach geltendem\nRecht die Regels\u00e4tze ab 1. Juli 1996 auf der Basis der Aus-\nwertung der EVS 1988 und in der Folge unter Ber\u00fccksich-\ntigung der Entwicklung der tats\u00e4chlichen Lebenshaltungs-\nkosten fortzuschreiben w\u00e4ren, was voraussichtlich zu\nh\u00f6heren Regelsatzsteigerungen als nach dem vorliegenden\nEntwurf f\u00fchren w\u00fcrde.\u201c\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr D\u00fcrrschmidt, kommen Sie\nbitte zum Schlu\u00df.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df.\nGenau darin besteht f\u00fcr uns der Hauptkritikpunkt: da\u00df\ndie Novellierung des Bundessozialhilfegesetzes zu einer\ngesetzlich fixierten Aushebelung des Grundsatzes der Be-\ndarfsdeckung der Sozialhilfe f\u00fchrt.\nIn diesem reichen Deutschland werden die Lasten zuneh-\nmend auf Arme und Bed\u00fcrftige abgew\u00e4lzt. Mit uns ist so\netwas nicht zu machen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU hat\ndie Abg. Frau Weber das Wort, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! In meinem vorhergehenden Beitrag\nhabe ich versucht, deutlich zu machen, da\u00df wir eine Neu-\nordnung des Sozialstaates brauchen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nWer die unvermeidbaren Ma\u00dfnahmen zu dieser Neuord-\nnung als sozialen Kahlschlag oder als Umverteilung von\nunten nach oben kritisiert, der handelt politisch verant-\nwortungslos, weil er gezielt die Menschen verunsichert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Zschoche, PDS:\n\nWas ist es sonst, Frau Weber?!)\n\nEr erschwert damit die Einsicht in Notwendigkeiten un-\nbewu\u00dft oder \u2013 wie die PDS \u2013 bewu\u00dft.\nIm Antrag der PDS wird die Staatsregierung aufgefordert,\nsich gegen eine Abkehr vom Prinzip der Bedarfsdeckung\nbei Hilfen zum Lebensunterhalt zu wenden.\nEntgegen den bisherigen Regelungen, wonach die Landes-\nregierungen durch die Rechtsverordnungen die Regels\u00e4tze\nfestsetzen, sieht das Gesetz vor, da\u00df zur Weiterentwick-\nlung der Regels\u00e4tze ab 1999 der Bund Mindestregels\u00e4tze\nfestsetzen soll, die j\u00e4hrlich nach der statistischen Ver\u00e4nde-\nrung von Nettoeinkommen, Verbraucherverhalten und\nLebenshaltungskosten fortgeschrieben werden.\nDie L\u00e4nder k\u00f6nnen aufgrund regionaler Besonderheiten\nunter Beachtung des Lohnabstandsgebotes Erh\u00f6hungen\nvornehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Weber, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, danke.\nDie am 30. Juni 1996 geltenden Regels\u00e4tze der laufenden\nHilfe zum Lebensunterhalt sollen f\u00fcr die \u00dcbergangszeit\nvon drei Jahren genauso steigen wie die Nettoarbeitsent-\ngelte in den alten L\u00e4ndern.\nDas sogenannte Lohnabstandsgebot \u2013 im \u00fcbrigen von\nBundesregierung und SPD 1993 gemeinsam beschlossen \u2013\nbesagt, da\u00df bei Haushaltsgemeinschaften bis zu f\u00fcnf Per-\nsonen die Regels\u00e4tze in ihrem jeweiligen r\u00e4umlichen Ge-\nstaltungsbereich zusammen mit den Durchschnittsbetr\u00e4-\ngen f\u00fcr Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung sowie unter\nBer\u00fccksichtigung des sogenannten Absatzbetrages von\nderzeit 260 Mark unter dem jeweils erzielten monatlichen\ndurchschnittlichen Nettoarbeitsentgelt unterer, nicht un-\nterster \u2013 wie Sie geschrieben haben \u2013 Lohn- oder Gehalts-\ngruppen zuz\u00fcglich Kindergeld und Wohngeld bleiben\nm\u00fcssen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist das gleiche!)\n\n\u2013 Das ist nicht das gleiche.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWas hat das mit Sozialhilfe zu tun?)\n\nWir denken schon, da\u00df dies einer Konkretisierung bedarf.\nDeshalb wird im Gesetz \u2013 \u2013\n\n(Frau Weber, CDU, verschluckt sich. \u2013\nZuruf von der SPD: Das kommt davon,\n\nweil Sie so schnell reden!)\n\n\u2013 Besser schnell reden als gar nicht!\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDeshalb wird im Gesetz das Lohnabstandsgebot ab 1999\nneu definiert, und zwar in Form eines prozentualen Wer-\ntes, um den die Hilfe zum Lebensunterhalt unter den\nNettoarbeitsentgelten bzw. verf\u00fcgbaren Einkommen unte-\nrer Lohngruppen bei verheirateten Alleinverdienern mit\ndrei Kindern liegen mu\u00df. Eine Unterstellung, da\u00df dies die\nLage der Betroffenen erheblich verschlechtert und da\u00df\ndurch die Festschreibung des Regelsatzes von 1996 bis\n1999 mit dem Index der Steigerung der Nettol\u00f6hne eine\nAbweichung vom Bedarfsdeckungsprinzip und damit die\nVorenthaltung des verfassungsrechtlich gesch\u00fctzten Exi-\nstenzminimums angestrebt wird, ist falsch.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nEine weitere Unterstellung ist die Behauptung, da\u00df die\nAnbindung nur vorgenommen w\u00fcrde, damit das steuer-\nlich freizustellende Existenzminimum k\u00fcnstlich niedrig \u2013\ngehalten wird und ein Einstieg in Niedrigstl\u00f6hne m\u00f6glich\nwerde, und da\u00df die Festschreibung des 15prozentigen\nLohnabstandes nur erfolge, um die Regels\u00e4tze f\u00fcr kinder-\nreiche Familien zu reduzieren und das Bedarfsdeckungs-\nprinzip auszuhebeln.\nS\u00e4mtliche Vorw\u00fcrfe gehen am Kern der Vorschl\u00e4ge vorbei\nund sind haltlos. Eine Absetzung der Regels\u00e4tze zum Zeit-\npunkt der Festlegung ist nicht vorgesehen. Fest steht, da\u00df\ndie Ausgestaltung der Regels\u00e4tze der Leitvorstellung des\nBundessozialhilfegesetzes gerecht werden mu\u00df. Daher\nwird das Bedarfsdeckungsprinzip Grundlage f\u00fcr die Re-\ngelsatzbemessung bleiben.\nDa die n\u00e4here Ausgestaltung der Regels\u00e4tze nach Vorstel-\nlungen des Regierungsentwurfes durch eine Rechtsverord-\nnung der Bundesregierung und mit Zustimmung des Bun-\ndesrates festgelegt wird und der Bundesrat weitestgehend\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1579\n\n\n\nmit sozialdemokratisch gef\u00fchrten L\u00e4ndern best\u00fcckt ist, ist\nmir nicht bange, da\u00df Obacht auf Sozialvertr\u00e4glichkeit ge-\nlegt wird.\nAllerdings werden die Sozialdemokraten bei Zustimmung\noder Absenkung zwischen einerseits dem Sozialhilfean-\nspruchsberechtigten und andererseits den Kostensteige-\nrungen in der Sozialhilfe ihrer Kommunen als Tr\u00e4ger der\nSozialhilfe in die Zwickm\u00fchle genommen.\n\n(Zuruf von der CDU: Spagat!)\n\nDie Entscheidung wird eine sehr interessante Beobachtung\nsein.\nDer zweite Punkt des Antrages ist der sogenannte Zwang\nzur Aufnahme einer untertariflich bezahlten Arbeit zu\nGemeinschafts- oder Leiharbeit. Mir ist in keinem Entwurf\nan irgendeiner Stelle aufgefallen, da\u00df Sozialhilfeempf\u00e4n-\nger als Leiharbeiter t\u00e4tig werden sollen, sondern im Ent-\nwurf der Bundesregierung soll die Arbeitsaufnahme von\nschwer vermittelbaren Sozialhilfeempf\u00e4ngern durch befri-\nstete Lohnkosten- und Einarbeitungszusch\u00fcsse an Arbeit-\ngeber gef\u00f6rdert werden.\n\n(Beifall des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nDabei gibt es \u00dcberlegungen, welche verschiedene L\u00f6sun-\ngen zulassen.\nIch wei\u00df auch, da\u00df das in bestimmten Regionen sehr\nschwierig sein wird. Zum Beispiel bei uns, wo die Arbeits-\nlosigkeit besonders hoch ist, ist es das ohne Zweifel. Aber\ntrotzdem sollten wir doch nicht so tun, als k\u00f6nnten wir\nzumindest dieses Mittel nicht auch an anderen Stellen \u2013\nalso nicht gerade dort, wo die Arbeitslosigkeit so hoch ist\nund wir andere Methoden finden m\u00fcssen, um diese Leute\neinzugliedern \u2013 anwenden.\nDer Gesetzentwurf zur Reform des Sozialhilferechtes sieht\nfolgende Ma\u00dfnahmen und Regelungen zur F\u00f6rderung der\nArbeitsaufnahme schwer vermittelbarer Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger vor:\nArbeitgeber k\u00f6nnen f\u00fcr die Einstellung von Sozialhil-\nfeempf\u00e4ngern, die bereits seit mindestens sechs Monaten\nlaufende Hilfe zum Lebensunterhalt bezogen haben, einen\nEingliederungszuschu\u00df bis zur Dauer von 24 Monaten\noder einen Einarbeitungszuschu\u00df bis sechs Monaten er-\nhalten. Hilfeempf\u00e4nger k\u00f6nnen als Arbeitsanreiz f\u00fcr eine\nT\u00e4tigkeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt begrenzt auf\nsechs Monate einen Zuschu\u00df erhalten. F\u00fcr Saisonarbeiten\nbis zu drei Monaten k\u00f6nnen Hilfeempf\u00e4nger einen Zu-\nschu\u00df von 25 Mark arbeitst\u00e4glich erhalten.\nAuch Sozialhilfeempf\u00e4nger k\u00f6nnen in berufliche Qualifi-\nzierungsma\u00dfnahmen und Arbeitsf\u00f6rderungsma\u00dfnahmen\neinbezogen werden.\nDas geltende Sozialhilferecht l\u00e4\u00dft bereits zu, da\u00df der So-\nzialhilfetr\u00e4ger Zusch\u00fcsse an Arbeitgeber, die einen Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger einstellen, leistet. Von dieser M\u00f6glichkeit\nwird in der Praxis allerdings in unterschiedlichem Umfang\nmit ebenso unterschiedlichem Erfolg Gebrauch gemacht.\nDie M\u00f6glichkeit, bei Verweigerung einer zumutbaren\nArbeit \u2013 das haben Sie, Frau Zschoche, angesprochen \u2013\neine Regelk\u00fcrzung vorzunehmen, besteht jetzt schon.\nDieses ist schon im Sozialhilfegesetz geregelt. Sie k\u00f6nnen\nversichert sein \u2013 da werden Sie jetzt auch wieder quieken,\naber es ist so \u2013, da\u00df wir dieses im Landkreis auch prakti-\nziert haben.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Wenn uns zum Beispiel bekannt wurde, da\u00df ein Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger schwarz arbeitet und bei einem Angebot\neines Platzes im ,,Programm des Landkreises Arbeit statt\nSozialhilfe\u201c unsere Sozialamtsleiterin fragt: ,,Was passiert,\nwenn ich dieses Angebot nicht annehme?\u201c, kann in diesem\nFall nur die Antwort sein: ,,Dann wird Ihnen die Sozial-\nhilfe gek\u00fcrzt.\u201c Dieses war in der Praxis vorhanden.\nNeu ist im Gesetzentwurf zur Sozialhilfereform festgelegt,\nda\u00df bei Verweigerung zumutbarer Arbeit bzw. zumutba-\nrer Ma\u00dfnahmen nach \u00a7\u00a7 19 bis 20a \u2013 das betrifft eben zum\nBeispiel auch Qualifizierungsma\u00dfnahmen \u2013 k\u00fcnftig ver-\nbindlich eine K\u00fcrzung des Regelsatzes zun\u00e4chst um 25 %\nvorzunehmen ist.\nUnter all diesen Gesichtspunkten, da\u00df die Sozialhilfe Hilfe\nzur Selbsthilfe sein soll und mit unser aller Mitteln gezielt\ngeholfen werden mu\u00df, werden wir den Antrag der PDS\nablehnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD; Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Was die Staatsregierung nicht sehen will und\nwas auch die CDU-Fraktion nicht sehen will \u2013 wir sehen es\nsehr wohl: Mit den vorgesehenen \u00c4nderungen im BSHG\nwird das Prinzip der Bedarfsdeckung f\u00fcr die Festsetzung\nder Regels\u00e4tze verletzt, und zwar durch vier Faktoren:\n1. Bis Juli 1990 besteht eine Deckelung der Regels\u00e4tze in\nder Sozialhilfe. Die Regels\u00e4tze werden lediglich um den\nProzentsatz ver\u00e4ndert, um den sich die Rente in den alten\nBundesl\u00e4ndern erh\u00f6ht.\n2. Die Festsetzung der Regels\u00e4tze erfolgt ab 1999 durch ein\nstatistisches Verfahren unter Einbeziehung von Nettoein-\nkommen, Verbraucherverhalten und Lebenshaltungsko-\nsten in unteren Lohngruppen. Der Teufel steckt hier im\nDetail. Warum bezieht sich der Gesetzgeber nur auf das\nunterste Einkommensquintil?\nWie sollen Nettoeinkommen, Verbraucherverhalten und\nLebenshaltungskosten konkret gewichtet werden? Hier ist\nnoch alles unklar. Bei der gegenw\u00e4rtigen Mi\u00dfbrauchsdis-\nkussion, die die Bezieher von Sozialhilfe diskriminiert, ist\nhier Skepsis am Platze.\n3. durch die Neudefinition des Lohnabstandsgebotes von\n15 % zu unteren Lohngruppen. Das Problem, Frau Weber,\nbesteht hier besonders darin, da\u00df eine falsche Referenz-\ngruppe gew\u00e4hlt wird, zu der das Lohnabstandsgebot ein-\nzuhalten ist; Referenzgruppe ist n\u00e4mlich eine f\u00fcnfk\u00f6pfige\nFamilie mit einem alleinigen Vollzeitverdiener im unter-\nsten Einkommensquintil. Solche Familien machen nur\nrund 2 % der Gesamthaushalte der Bundesrepublik aus\nund sind deshalb als Referenzgruppe ungeeignet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n4. Durch den Zwang, jede Arbeit auch deutlich unterhalb\nder orts\u00fcblichen Tarife anzunehmen, werden die Einkom-\nmen der unteren Lohngruppen sinken. Durch die vorge-\nsehene Differenz von 15 % zur Sozialhilfe wird das eine\nSchraube nach unten nach sich ziehen. Das Verlassen des\nBedarfsdeckungsprinzips in der Sozialhilfe bedeutet zu-\nnehmende Verarmung der Sozialhilfeempf\u00e4nger. Um so\ndringlicher wird eine nationale Armutsberichterstattung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1580\n\n\n\nDie soziale Sicherung ist wie ein Schweizer K\u00e4se: Die L\u00f6-\ncher werden immer gr\u00f6\u00dfer, und immer mehr fallen durch.\nEin Drittel aller Sozialhilfeempf\u00e4nger sind Kinder, meine\nDamen und Herren. Denken Sie dar\u00fcber nach, was das\nganz konkret f\u00fcr Kinder und Heranwachsende bedeutet!\nMir hat ein etwa 14j\u00e4hriger Junge gesagt: ,,Es ist besonders\nbitter, in einer reichen Gesellschaft arm zu sein.\u201c\nIch m\u00f6chte es noch einmal ganz deutlich sagen: Die Sozial-\nhilfe kann nicht durch Ausgrenzung und Diskriminierung\nvon Sozialhilfeempf\u00e4ngern zur\u00fcckgefahren werden, son-\ndern nur dadurch, da\u00df die Ursachen des Sozialhilfebe-\nzuges angegangen werden. Dazu ist es notwendig, die\nvorgelagerten Sicherungssysteme zu st\u00e4rken, das Arbeits-\nf\u00f6rderungsgesetz so zu ver\u00e4ndern, da\u00df alle arbeitsf\u00e4higen\nSozialhilfeempf\u00e4nger Anspruch auf Leistungen aus die-\nsem Gesetz haben; vor allem aber auch dadurch, Arbeits-\nlosigkeit entschieden zu bek\u00e4mpfen.\nDie Bundesregierung und die Arbeitgeber t\u00e4ten gut daran,\nden Vorschlag der IG Metall f\u00fcr einen Pakt f\u00fcr Arbeit an-\nzunehmen. Ein Punkt in diesem vorgeschlagenen B\u00fcndnis\nf\u00fcr Arbeit ist, da\u00df im Jahre 1996 keine sozialen K\u00fcrzungen\nvorgenommen werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nVolkmer, vorweg: Sie haben eine Fehlinterpretation vorge-\nnommen. Es geht n\u00e4mlich bei den unteren und untersten\nLohngruppen nicht um irgendwelche, sondern um die in\nden Tarifen. Damit sind untertarifliche, die Sie zitiert\nhaben, ausgeschlossen.\nEntgegen der Ansicht der Fraktion der PDS ist im Entwurf\nder Bundesregierung zur Reform des Sozialhilferechts\nkeine Abkehr vom Prinzip der Bedarfsdeckung bei der\nHilfe zum Lebensunterhalt vorgesehen. Wenn die Sozial-\nhilferegels\u00e4tze nicht st\u00e4rker steigen als die Nettol\u00f6hne der\narbeitenden Bev\u00f6lkerung, derjenigen, die mit ihrer Lei-\nstung und ihren Steuern die Finanzierung erm\u00f6glichen \u2013\nwer k\u00f6nnte etwas dagegen haben?\nVon 1984 bis 1994 stiegen zum Beispiel die Regels\u00e4tze der\nSozialhilfe um 48 %, w\u00e4hrend die Nettoarbeitseinkommen\num 35 % gestiegen sind.\nBez\u00fcglich des Lohnabstandsgebotes hat eine Unter-\nsuchung in meinem Hause ergeben, da\u00df das Sozialhilfe-\nniveau bei allen herangezogenen Fallgestaltungen deutlich\nunter dem Einkommen liegt, das Angeh\u00f6rige der unteren\nLohngruppen erzielen, und somit bereits jetzt das Lohnab-\nstandsgebot eingehalten ist.\nHieran wird sich auch bei den neuen Regelsatzgestaltun-\ngen nichts \u00e4ndern. Im \u00fcbrigen wird das Lohnabstands-\ngebot \u2013 und das wird offensichtlich von den Fragestellern\n\u00fcbersehen \u2013 nicht sofort in Kraft gesetzt, sondern erst\n1999, wenn die beabsichtigte Regelsatzformel vorliegt.\nAu\u00dferdem wird das Lohnabstandsgebot nicht durch K\u00fcr-\nzung der Sozialhilferegels\u00e4tze sichergestellt, sondern\ndurch eine bessere Familienf\u00f6rderung und eine steuerliche\nFreistellung des Existenzminimums, die ab 1996 gilt.\nDies ist das Entscheidende: Nicht etwa durch K\u00fcrzungen,\nsondern durch F\u00f6rderung der Familie und eine steuerliche\nEntlastung der unteren Einkommensgruppen wird das\nLohnabstandsgebot erreicht.\n\nBez\u00fcglich der Kriterien f\u00fcr die Zumutbarkeit einer Ar-\nbeitsaufnahme ist folgendes festzuhalten: Bereits jetzt \u2013\nund das hat Frau Weber auch schon ausgef\u00fchrt \u2013 sind die\nKriterien f\u00fcr die Zumutbarkeit einer Arbeitsaufnahme in\n\u00a7 18 Abs. 3 BSHG festgelegt. Der Reformentwurf der\nBundesregierung sieht vor, die Arbeitsaufnahme durch\nZusch\u00fcsse f\u00fcr Arbeitgeber und Arbeitnehmer sowie durch\nMa\u00dfnahmen zur beruflichen Qualifikation der Arbeitneh-\nmer zu unterst\u00fctzen und zu f\u00f6rdern.\nDiese M\u00f6glichkeiten bestehen bereits jetzt. Absatz 1 des\n\u00a7 20a BSHG im Entwurf zur Reform des Sozialhilferechts\nordnet die Ma\u00dfnahmen des \u00a7 20a Abs. 2 bis 5 BSHG der\nMitwirkungspflicht des Tr\u00e4gers der Sozialhilfe nach \u00a7 18\nAbs. 2 BSHG zu. Damit wird zugleich klargestellt, da\u00df es\nsich nicht um eine neue Aufgabe handelt. Es werden viel-\nmehr Rechtsgrundlagen zur Verf\u00fcgung gestellt, die\nRechtsklarheit schaffen und andererseits dazu anregen, im\nEinzelfall erfolgreich erscheinende Ma\u00dfnahmen zur dauer-\nhaften Eingliederung des Hilfeempf\u00e4ngers in den allge-\nmeinen Arbeitsmarkt durchzuf\u00fchren. Genau das, was Sie\nfordern, ist hier vorgesehen.\nIm Freistaat Sachsen waren zum Stichtag 1.12.1994 bei den\nKommunen ca. 2 500 Personen in ein entsprechendes Ar-\nbeitsverh\u00e4ltnis vermittelt. Diese Zahl d\u00fcrfte sich mittler-\nweile erheblich erh\u00f6ht haben, da die Angebote zur Arbeit\nvon den Sozialhilfeempf\u00e4ngern bereitwillig angenommen\nwerden. Eine neuere Umfrage bei den Kommunen zum\nStichtag 1.12.1995 wurde von meinem Hause bereits ver-\nanla\u00dft.\nDiese Initiativen der Sozial\u00e4mter stellen Ma\u00dfnahmen dar,\ndie zu einem Abbau der Arbeitslosigkeit beitragen. Sie\nwerden durch die entsprechenden Bestimmungen im Ent-\nwurf der Bundesregierung zur Reform des Sozialhilfe-\nrechts lediglich pr\u00e4zisiert.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder PDS; Frau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte mich aufgrund der K\u00fcrze der Zeit\nlediglich auf einen Aspekt, der hier auch schon ange-\nsprochen wurde, beziehen, und zwar auf die Bedarfs-\ndeckung.\nIch wollte etwas sagen zum Bedarfsbemessungsschema in-\nklusive eines bedarfsbrechenden Lohnabstandsgebotes.\nIch wollte das eigentlich noch einmal erl\u00e4utern, weil Frau\nWeber das so heruntergerattert hatte, da\u00df man es gar nicht\nrichtig begreifen konnte. Aber Frau Volkmer hat es noch\neinmal sehr sch\u00f6n erkl\u00e4rt; deshalb spare ich mir das.\nWir denken, da\u00df dieses Bedarfsbemessungsschema, das\nnun der vierte Versuch \u2013 nach dem Warenkorb, nach dem\n\u00dcbergangsmodell, nach dem Statistikmodell \u2013 ist, ein Be-\ndarfsschema ist, das mit Bedarf nur dem Namen nach\netwas zu tun hat.\nWenn die Bedarfsdeckung von den vier Faktoren abh\u00e4n-\ngig gemacht wird, die Frau Dr. Volkmer hier noch einmal\nerl\u00e4utert hat, und nicht allein von den Lebenshaltungs-\nkosten bestimmt wird, dann kann man von Bedarfs-\ndeckung wohl nicht sprechen.\nVielleicht, meine Damen und Herren, ist die Absurdit\u00e4t\ndieses Schemas in diesem Hohen Hause am besten am Bei-\nspiel eines zuk\u00fcnftigen ,,Di\u00e4tenbemessungsschemas\u201c\nnachvollziehbar. Bitte lehnen Sie sich einen Augenblick\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1581\n\n\n\nzur\u00fcck \u2013 die Zeit ist fortgeschritten \u2013, und folgen Sie mei-\nnem Gedankengang:\nDi\u00e4ten sollen, so hei\u00dft es immer, die Unabh\u00e4ngigkeit der\nParlamentarier sichern. Daher solle die Bemessung der\nDi\u00e4ten nun an Stand und Entwicklung des Nettosteuerauf-\nkommens der \u00f6ffentlichen Haushalte, an das durchschnitt-\nliche Ausgabenverhalten der \u00f6ffentlichen Hand sowie an\ndie Kosten f\u00fcr einen angemessenen Lebensunterhalt und\ndie notwendigen Aufwendungen f\u00fcr die parlamentarische\nArbeit gebunden werden und m\u00fcsse in der Gesamth\u00f6he\n15 % unter dem Einkommen entsprechender Berufs- und\nEinkommensgruppen liegen.\nStellen Sie sich nun weiter vor, die Formel f\u00fcr diese\nRechenoperation bliebe bei Verabschiedung der neuen\nRegel v\u00f6llig unbekannt, und die Di\u00e4ten w\u00fcrden j\u00e4hrlich\nmit einem nach dieser Formel errechneten und zum\n1. M\u00e4rz des jeweiligen Jahres vom Finanzminister\nbekanntgegebenen Ergebnis bestimmt werden. Dann\nhaben Sie die Situation der Sozialhilfe vor Augen mit dem\nwesentlichen Unterschied, da\u00df es bei der Sozialhilfe um\ndas lebensnotwendige, das soziokulturelle Existenzmini-\nmum geht.\nAber zur\u00fcck zur Sozialhilfe. F\u00fcr die Bedarfsbemessung im\nletzten ,,sozialen Netz\u201c ist das vorgeschlagene Schema v\u00f6l-\nlig untauglich. Am Bedarfsdeckungsprinzip wird zwar\nnominell im \u00a7 3 BSHG festgehalten, aber an den Mitteln\nzur Deckung des Bedarfs wird so weit manipuliert, da\u00df\ndie Wahrung der W\u00fcrde des Menschen nicht gesichert ist.\nWir fordern deshalb von der Staatsregierung, tats\u00e4chliche\nLebenshaltungskosten als Basis f\u00fcr die deutlich h\u00f6heren\nRegels\u00e4tze zugrunde zu legen und damit keinerlei Lohn-\nabstandsgebot, sondern weiterhin Anerkennung eines zu-\ns\u00e4tzlichen Bedarfs f\u00fcr arbeitende Sozialhilfeberechtigte zu\ngew\u00e4hrleisten.\nWeil wir die vorgesehene Novellierung des BSHG als eine\ngro\u00dfe Gefahr f\u00fcr die W\u00fcrde der Betroffenen ansehen,\nbitten wir um namentliche Abstimmung.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erst nehmen wir uns einmal den\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD vor. Der wird jetzt\nwahrscheinlich eingebracht, Frau Dr. Volkmer?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ja. \u2013 Unser \u00c4nderungsantrag\nf\u00fchrt einen dritten Punkt ein; das ist eigentlich das We-\nsentliche an diesem \u00c4nderungsantrag. Und zwar wird die\nStaatsregierung im Rahmen ihrer Mitwirkung bei der vor-\ngesehenen \u00c4nderung des Sozialhilferechts ersucht, sich f\u00fcr\neine St\u00e4rkung des Nachrangs der Sozialhilfe durch eine\nReform der vorrangigen Sicherungssysteme einzusetzen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle jetzt zuerst den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\n\nSPD zur Abstimmung. Er bezieht sich auf die Drucksache\n2/1597. Ich will aber, da\u00df er in einer anderen Form verab-\nschiedet wird. Wird zu dem \u00c4nderungsantrag das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. So stelle ich den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der SPD, Drucksache 2/2115,\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Ohne Stimmenthaltungen mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse die Unterschriftsliste\nzu, auch wenn ich einige Namen wirklich nicht lesen kann.\nAber ich bin mir sicher, das sind alles Fraktionskollegen\nvon Ihnen. Ich bitte aber, in Zukunft Ihre Namen noch\neinmal in Druckbuchstaben danebenzuschreiben.\nWir kommen jetzt zur namentlichen Abstimmung \u00fcber\nDrucksache 2/1597. Walten Sie Ihres Amtes!\n\nFrau Weber, CDU: Wir beginnen mit dem Buchstaben A.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nIst ein Abgeordneter im Saal, den ich nicht aufgerufen\nhabe? \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Einen Moment bitte. Herr Bartl,\nwir sind uns nicht ganz sicher. Auf Ehre und Gewissen:\nHaben Sie selbst geantwortet?\n\nBartl, PDS: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl hat geantwortet. \u2013 Sie\nwollen Ihr Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren? \u2013 Bitte, Frau\nZschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe diesem Antrag zugestimmt aus einem\neinzigen Grund. Im \u00a7 3 Bundessozialhilfegesetz, auch in\nder novellierten Fassung, steht geschrieben, da\u00df das Be-\ndarfsdeckungsprinzip einzuhalten ist, und genau daf\u00fcr\nund nur daf\u00fcr habe ich jetzt mein Ja gesagt. Das hei\u00dft,\nsollten sich irgendwelche haushaltstechnischen Schwierig-\nkeiten ergeben, soll nach meinem Willen das Bedarfs-\ndeckungsprinzip nicht angekratzt werden, sondern mu\u00df\nbeibehalten werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nz\u00e4hlen noch aus. Sind Sie einverstanden, wenn ich fest-\nstelle, da\u00df die Drucksache 2/1597 nicht beschlossen wor-\nden ist und ich Ihnen die genauen Zahlen nachreiche und\nwir in Anbetracht der Zeit den n\u00e4chsten Tagesordnungs-\npunkt beginnen? \u2013 Vielen Dank.\nDieser noch in der schriftlichen Tagesordnung ausgewie-\nsene\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nInvestitionen im Pflegebereich \u2013 Verwaltungsvereinbarung zu Artikel 52 Abs. 2 Satz 4\ndes Pflege-Versicherungsgesetzes\n\nDrucksache 2/1887, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nwar durch \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df auf Antrag von\nFrau Dr. Volkmer, SPD, f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden.\n\nWir kommen jetzt zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1582\n\n\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nS\u00fcdautobahn A 38 G\u00f6ttingen\u2013Leipzig\nDrucksache 2/0812, Antrag der Fraktion der SPD,\n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nRedezeiten der Fraktionen: CDU 10 Minuten, SPD und\nPDS je 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der SPD als\nEinreicherin das Wort; Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sinnvolle Verkehrswege, sei es die Stra\u00dfe, die\nSchiene oder die Nutzung von Wasserwegen, sind f\u00fcr die\nwirtschaftliche Erschlie\u00dfung unseres Landes unerl\u00e4\u00dflich,\nauch wenn es dabei bei konkreten Streckenabschnitten\nzum harten Ringen um die \u00f6kologischste und sinnvollste\nL\u00f6sung geht.\nDie A 38 besitzt f\u00fcr die verkehrstechnische Erschlie\u00dfung\nder S\u00fcdregion von Westsachsen regionale, aber auch \u00fcber-\nregionale Bedeutung.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nSie stellt eine Ost-West-Verbindung zwischen der A 9 und\nder A 14 her und hat damit gleichzeitig \u2013 bei vollst\u00e4ndi-\ngem Ausbau nat\u00fcrlich \u2013 eine wesentliche Entlastungsfunk-\ntion f\u00fcr den innerst\u00e4dtischen Verkehr der nahegelegenen\nSt\u00e4dte und Gemeinden. Gleichzeitig ist aber auch diese\nAutobahn f\u00fcr die Region eine wichtige wirtschaftliche\nStruktureinheit.\nDie Neugestaltung der Tagebaufolgelandschaft in ein Na-\nherholungsgebiet stellt auch an einen Autobahnbau hohe\nForderungen, besonders hinsichtlich der sp\u00e4teren Lebens-\nqualit\u00e4t der dort lebenden Menschen. Die umstrittene\nBr\u00fccken\u00fcberquerung der B 2/B 95, der Plei\u00dfe und der\nEisenbahnstrecke Leipzig\u2013Altenburg in der Ortslage\nGaschwitz/Markkleeberg ist damit im Kontext zu sehen.\nErgebnisse der verkehrstechnischen Untersuchung von\nDorsch-Consult zur A 38 und deren stra\u00dfenseitigen Folge-\nma\u00dfnahmen im Raum Leipzig weisen aus, da\u00df bei Ber\u00fcck-\nsichtigung aller vorgesehenen Ausbauma\u00dfnahmen eine\nBelastung der A 38 in den Abschnitten \u2013 und nun h\u00f6ren\nSie zu \u2013 B 186/B 2 mit 52 500 Autos t\u00e4glich und auf der B 2\nzur S 38 mit 51 500 Autos t\u00e4glich zu erwarten ist.\nDie A 38 hat zu dem dichtbesiedelten westlichen Gebiet\nvon Markkleeberg einen Abstand von ca. 1 500 m und im\n\u00f6stlichen Bereich von ca. 3 km. Dar\u00fcber hinaus schneidet\ndie A 38 in Gaschwitz direkt einen bestehenden Siedlungs-\nbereich.\nDie ausgehend von den o. g. Verkehrsbelegungen der A 38\nzu erwartenden Umweltbelastungen f\u00fcr Markkleeberg\nsind sehr massiv. Entsprechende Ma\u00dfnahmen, schwer-\npunktm\u00e4\u00dfig zum Schallschutz und zur Abgasproblematik,\nsind vorzusehen.\nDie Forderung nach einer Variante zur Untertunnelung\nvon Gaschwitz bleibt also weiterhin fester Bestandteil\nbeim Bau dieser Autobahn. Dazu kommen nat\u00fcrlich u. a.\nM\u00f6glichkeiten des Einschnitts oder der beiderseitigen Auf-\nsch\u00fcttungen der A 38 f\u00fcr die Tagebaugebiete, die mit ge-\npr\u00fcft werden m\u00fcssen.\nAusgehend von der Verkehrsbelastung der A 38, beson-\nders bei vollst\u00e4ndigem Ausbau, sind auf der B 2/B 95 bis\nzu 60 000 Kfz pro Tag vom Anschlu\u00df der A 38 bis zur S 46\nprognostiziert. Hier m\u00fcssen wir f\u00fcr Ma\u00dfnahmen sorgen,\ndie besonders den Schallschutz, aber auch andere \u00f6kologi-\n\nsche Werte ber\u00fccksichtigen. Die Umweltvertr\u00e4glichkeits-\nstudie ist also unbedingt in die Planung einzubeziehen.\nIn diesem Zusammenhang verweise ich noch einmal auf\neine gemeinsame Beratung vor Ort am 13.7.1995, an der\ndas Autobahnamt Sachsen beteiligt war, auch das Regie-\nrungspr\u00e4sidium und das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr,\nund wo versprochen wurde, im Rahmen einer gemein-\nsamen Arbeitsgruppe in diesem Jahr noch vertr\u00e4gliche L\u00f6-\nsungen vorzulegen. Leider hat diese Arbeitsgruppe bis\nheute nicht getagt.\nAus diesem Grund und in Erinnerung an die Worte unse-\nres Umweltministers von heute morgen: ,,Schutz von Men-\nschen und von Arten geht uns vor Wirtschaftlichkeit\u201c soll-\nten wir uns daran erinnern, da\u00df diese Untertunnelung f\u00fcr\ndie Bedingungen der Menschen vor Ort die sinnvollste\nL\u00f6sung ist.\nWir beantragen also, da\u00df auf der Strecke dieser Autobahn\nein Tunnel gebaut und nicht der Br\u00fcckenvariante der Vor-\nzug gegeben wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Frau\nEinsle.\n\nFrau Einsle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mit der Meldung ,,Baustopp f\u00fcr die A 38\u201c wurden\nwir Stadt-und-Land-Leipziger am 14.11. aufgeschreckt. Ich\nhalte es daher f\u00fcr wichtig, hier und heute eindeutig Posi-\ntion zu beziehen, und die kann nur hei\u00dfen: Die Autobahn\nA 38 ist f\u00fcr den S\u00fcdraum Leipzig unverzichtbar!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNachfragen bei verantwortlichen Stellen ergaben auch,\nda\u00df die finanziellen Mittel f\u00fcr die A 38 nicht zugunsten\nder A 17 umverteilt werden sollen. Nachfragen, insbeson-\ndere beim Wirtschaftsministerium, haben mir best\u00e4tigt,\nda\u00df zu keiner Zeit die Rede davon war, hier irgendwelche\nMittel abzuziehen. Das war also glatt eine Presseente, die\nunsere B\u00fcrger sehr verunsichert hat. Ich hoffe, da\u00df sich\nDr. Schommer, unser Wirtschaftsminister, in Zukunft\nauch weiterhin f\u00fcr diese Autobahn stark machen wird.\nHeute morgen hat Staatsminister Vaatz darauf hingewie-\nsen, da\u00df das Halle-Leipzig-Sachsen-Dreieck in den raum-\nordnungspolitischen Handlungsrahmen des Bundes und\nder L\u00e4nder als zu entwickelnde europ\u00e4ische Metropol-\nregion aufgenommen wurde. In dieser Entwicklung spielt\ndie A 38 eine wichtige Rolle, wenn nicht sogar die ent-\nscheidende. Das allgemein desolate Bild der Infrastruktur\nist im Raum um die Stadt Leipzig durch massiven Braun-\nkohlentagebau wesentlich mehr gesch\u00e4digt als anderswo.\nIch kann Ihnen aus meiner Wahlkreisarbeit Beispiele nen-\nnen, f\u00fcr die diese Verkehrsanbindung Lebensader sein\nwird.\nEinmal ist es der durch Dow Chemical privatisierte Che-\nmiekomplex B\u00f6hlen, der direkt mit Buna-Leuna verbun-\nden ist, zum anderen der Neubau des Braunkohlenkraft-\nwerks Lippendorf. Eine Verhinderung der Autobahn\nw\u00fcrde zum einen einen Verkehrskollaps in und um Leip-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1583\n\n\n\nzig heraufbeschw\u00f6ren \u2013 Frau Weihnert nannte dazu recht\neindr\u00fccklich Zahlen \u2013 und zum anderen einen R\u00fcckzug\nvon Investoren aus B\u00f6hlen und Lippendorf zur Folge\nhaben.\nNun zum Antrag. Unbestritten ist auch f\u00fcr meine Frak-\ntion, da\u00df die Querung der B 2, der Plei\u00dfe und der Eisen-\nbahnstrecke in der Ortslage Gaschwitz\u2013Markkleeberg zu\nden planerisch au\u00dferordentlich schwierigen Abschnitten\nder Trasse geh\u00f6rt. Wir h\u00e4tten jedoch nichts davon, wenn\ndas Parlament bereits das Ergebnis der Untersuchung vor-\nwegnehmen w\u00fcrde, wie dies die SPD mit ihrem Antrag\nbeabsichtigt. Sie wollen, da\u00df wir uns hier und heute auf\neine Tunnell\u00f6sung festlegen und eben keine weitere Ab-\nw\u00e4gung stattfindet. Ich kann vor einem solchen Schritt nur\nwarnen. Im Ergebnis k\u00f6nnte es dazu f\u00fchren, das gesamte\nPlanfeststellungsverfahren und damit das Projekt zu ge-\nf\u00e4hrden, zumindest zu verz\u00f6gern. Dies kann nicht in unse-\nrem Sinne sein.\nDas ist auch nicht im Sinne der B\u00fcrger, die durch den\nAutobahnbau betroffen sind. Sie sind n\u00e4mlich in den Pla-\nnungsproze\u00df einbezogen, und ich hoffe, im Gegensatz zu\nFrau Weihnert, da\u00df doch bis zum Jahresende hier noch ein\nAbstimmungsergebnis erreicht sein wird, um eine akzep-\ntable L\u00f6sung zu erreichen und diese in das Planfeststel-\nlungsverfahren einflie\u00dfen lassen zu k\u00f6nnen.\nWenn wir bedenken, da\u00df der Tunnel gegen\u00fcber der\nBr\u00fcckenvariante nach heutigem Planungsstand um ca.\n70 Millionen DM teurer w\u00fcrde, mu\u00df der finanzielle\nAspekt eine Rolle spielen. Es ist ja hinreichend bekannt,\nda\u00df der Bundesverkehrswegeplan unterfinanziert ist. In\nBonn wartet man doch nur darauf, da\u00df unsere Projekte im\nTresor verschwinden, weil wir uns nicht einigen k\u00f6nnen.\nIch hoffe daher auf einen schnellen Kompromi\u00df, und die-\nsen Intentionen wird unser \u00c4nderungsantrag gerecht, den\nich hiermit einbringen m\u00f6chte. Wir m\u00f6chten damit den\nWeg f\u00fcr eine akzeptable und bezahlbare L\u00f6sung offenlas-\nsen und auf keinen Fall den Baubeginn weiterhin ver-\nz\u00f6gern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS bitte. Frau\nMattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im Zuge des Baus der A 38, vormals als A 82\nbezeichnet, soll bei Leipzig eine Querung der B 2, der\nPlei\u00dfe und der Bahnstrecke Leipzig\u2013Altenburg\u2013Hof instal-\nliert werden. Nun steht hier die Frage, ob dies als Br\u00fccke\noder als Tunnel geschehen soll. Ich, meine Damen und\nHerren, halte solche Debatten so lange f\u00fcr witzlos, solange\nes kein Gesamtkonzept f\u00fcr den Verkehr in Sachsen gibt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBei unseren Vorstellungen zu Verkehrsl\u00f6sungen im\nS\u00fcdraum Leipzig handelt es sich nicht um einen Br\u00fccken-\noder Tunnelstreit, der sich in die ideenlose Verkehrspolitik\ndes Freistaates einzuordnen scheint.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nNat\u00fcrlich \u2013 eine S\u00fcdumfahrung von Leipzig ist unbedingt\nnotwendig. Wir meinen jedoch, da\u00df dies nicht per Auto-\nbahn geschehen mu\u00df, sondern als Bundesstra\u00dfe mit einem\ndreistreifigen Fahrbahnausbau m\u00f6glich w\u00e4re, d. h., mit\nWechsel\u00fcberholspuren, die eine hohe Durchla\u00dfqualit\u00e4t\n\ngarantieren k\u00f6nnen. Eine solche Bundesstra\u00dfe kann dar-\n\u00fcber hinaus g\u00fcnstiger trassiert werden als die Autobahn,\nda hier eine niedrigere Entwurfsgeschwindigkeit zugrun-\nde gelegt werden kann. Unter diesen Umst\u00e4nden k\u00f6nnen\ndar\u00fcber hinaus kleinere Kurvenradien realisiert werden,\ndie einen unn\u00f6tigen Zugriff auf Fl\u00e4chen verhindern w\u00fcr-\nden.\nSchlie\u00dflich ist eine B-Stra\u00dfen-Variante weitaus besser an\nLandschaft und Stadtbild anpa\u00dfbar als dieses Autobahn-\nprojekt.\n\nEine Bundesstra\u00dfe k\u00f6nnte auch n\u00e4her heran an Leipzig,\nund damit w\u00e4re eine Anbindung an das Hauptnetz der\nStadt Leipzig unproblematisch m\u00f6glich. Nicht zuletzt: Das\nGebiet, durch das die A 38 f\u00fchren soll, ist zur Renaturie-\nrung vorgesehen. Das vertr\u00e4gt sich wohl kaum mit dem\nLandschafts- und Fl\u00e4chenverbrauch eines Autobahnneu-\nbaus.\n\nNoch ein Wort an die Kollegen der SPD: In Ihrem Antrag\ngeht es offensichtlich darum, die Umwelt nicht zu ver-\nschandeln. Wissen Sie \u00fcberhaupt, welche Umweltbela-\nstungen ein Tunnel verursacht, oder glauben Sie, da\u00df un-\nsere Erde den Smog besser verschluckt als die Luft? Frau\nWeihnert, Umweltstudien \u00e4ndern jedenfalls daran zu-\nn\u00e4chst nichts.\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben es bei diesem Pro-\nblem im konkreten mit einem Verkehrsprojekt mit euro-\np\u00e4ischer Dimension zu tun. Die A 38 ist Bestandteil des\nProjektes 13 der Verkehrsprojekte Deutsche Einheit.\nSchaut man sich dieses Gesamtprojekt genauer an, l\u00e4\u00dft\nsich leicht folgende Vorausschau geben.\n\nAusgehend von der A 7 bei G\u00f6ttingen \u00fcber die neue S\u00fcd-\nharz-Autobahn, die hier also zu verhandelnde Projekt-13-\nVariante, die A 14 und die k\u00fcnftige A 17 bei Dresden er-\n\u00f6ffnet sich ein transeurop\u00e4ischer Fernschnellweg,\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nder Westdeutschland im wahrsten Sinne des Wortes auf\ndem schnellsten Wege mit S\u00fcd- und Osteuropa verbindet\nund Leipzig wie Dresden links liegen l\u00e4\u00dft. Mit solchen\nLeitbildern, meine Damen und Herren, nimmt man\nAbschied vom Europa der Regionen, vom Vorrang der\nSchiene sowieso, gar nicht zu reden vom Umweltschutz\nusw.\n\nIch komme zu folgendem Fazit. Die Frage lautet nicht, ob\nBr\u00fccke oder Tunnel entlang der A 38 gebaut werden soll,\nsondern es geht um die Suche nach intelligenteren, billi-\ngeren, schneller realisierbaren Verkehrsl\u00f6sungen f\u00fcr den\nS\u00fcdraum Leipzig. Wir brauchen wirklich keine ,,Gef\u00e4\u00df-\nerweiterung\u201c f\u00fcr transeurop\u00e4ischen Schwerlastverkehr,\nsondern ein Verkehrsnetz f\u00fcr die Region.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nAlbrecht, CDU: Eine Stra\u00dfenbahn bis Prag!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Staatsregierung w\u00fcnscht\nnicht das Wort. \u2013 Meine Damen und Herren, das\nSchlu\u00dfwort hat die Fraktion der SPD. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Liebe Kollegin von der PDS, da Sie\nsich in Ihrem Beitrag st\u00e4ndig widersprochen haben, brau-\nche ich den, glaube ich, \u00fcberhaupt nicht zu kommentieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1584\n\n\n\nAber, Frau Einsle, auch von Ihnen bin ich leicht entt\u00e4uscht,\nda ich doch wei\u00df, da\u00df Sie vor Ort eine B\u00fcrgerinitiative f\u00fcr\nden Tunnel gegr\u00fcndet haben. Woher der Umschwung?\n\n(Frau Einsle, CDU: Ich habe keine\nB\u00fcrgerinitiative gegr\u00fcndet!)\n\nOder es war eine Zeitungsente, Frau Einsle. Dann m\u00fc\u00dften\nwir das noch einmal korrigieren im Rahmen der Zeitung.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nJedenfalls hat das Bundesministerium f\u00fcr Verkehr festge-\nlegt, und in der Antwort k\u00f6nnen Sie das nachlesen, da\u00df\ndie Br\u00fccke bereits mit dem Tunnel verglichen worden ist,\nund die Linienf\u00fchrung sah hier eine Gro\u00dfbr\u00fccke vor. Sie\nwissen auch, da\u00df wir vor Ort dar\u00fcber gesprochen haben:\nEs sind 30 bis 40 Millionen DM, die der Tunnel mehr\nkostet \u2013 das ist richtig \u2013, keine 70 Millionen DM! So sind\ndie Zahlen, die wir hier vorliegen haben.\nSie kennen dieses gebeutelte Land. Sie haben dazu auch\neinige Ausf\u00fchrungen gemacht. Das gleicht eher einer\nMondlandschaft als einem Natur- und Naherholungs-\ngebiet.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWenn das dort entstehen soll, dann brauchen wir auch\nBedingungen, die Autobahnen oder Verkehrswege ver-\ntr\u00e4glich machen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1,5 Milliarden DM werden in den kommenden 15 Jahren\nin den S\u00fcdraum Leipzig hineinflie\u00dfen. Wir bleiben bei un-\nserer Forderung: Alle Menschen, die dort wohnen, brau-\nchen bestimmte Bedingungen. Dazu geh\u00f6rt unter anderem\nauch der Tunnel in Gaschwitz.\nIch bitte Sie, unserem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie wollen sicherlich eine sach-\nliche Richtigstellung machen? \u2013 Frau Einsle.\n\nFrau  Einsle,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident,  Sie  ahnen  es.  Ich\nm\u00f6chte zwei sachliche Richtigstellungen machen.\n\nZur ersten Richtigstellung. Ich habe im Gegensatz zur\nBehauptung\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nvon Frau Weihnert keine B\u00fcrgerinitiative gegr\u00fcndet. Ich\nhabe in einem Presseartikel lediglich ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df ich\nauch die Br\u00fcckenl\u00f6sung hinsichtlich der Vertr\u00e4glichkeit\nf\u00fcr problematisch halte, das Projekt insgesamt aber Vor-\nrang hat und nicht scheitern darf.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZur zweiten Richtigstellung. Die Gr\u00f6\u00dfenordnung von\n70 Millionen DM  ist  aus mehreren Planungsberichten\ndes Bundesministeriums und unseres eigenen Wirt-\nschaftsministeriums bekannt. Woher Sie eine niedrigere\nZahl haben, Frau Weihnert, wei\u00df ich nicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, die\nZahl ist ein wenig umstritten. Ich lasse trotzdem \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU, Drucksache\n2/2113, abstimmen. Wer dem \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der CDU seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe keine Stimmenthaltun-\ngen. Damit ist der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU\nmehrheitlich angenommen worden.\nSomit hat sich die Drucksache 2/0812 erledigt. Sie kommt\nalso nicht mehr zur Abstimmung. Der Tagesordnungs-\npunkt 17 ist beendet.\n\nIch er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nR\u00fccknahme von Mietzinsbescheiden an Gymnasien mit Internat\nDrucksache 2/2002, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit wurde durch das Pr\u00e4sidium am 9. No-\nvember festgestellt. Die Redezeiten der Fraktionen betra-\ngen: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten. Ich\nerteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nHerr M\u00e4dler, bitte.\n\n(Zurufe von der SPD:\nMach\u2019s kurz! Beeile Dich!)\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolle-\nginnen und Kollegen! Einige Kollegen haben mich bereits\ngefragt, ob ich es nicht kurz machen kann bzw. ob wir das\nganz absetzen k\u00f6nnten. Da es hier um das Thema Sport im\nengsten Sinne geht, m\u00f6chte ich doch gern sprechen.\n\n(Zurufe von der CDU: Dann rede doch schneller!\nTempo! \u2013 Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\n\u2013 Ja, ich kann schneller sprechen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nNa also, es geht doch! \u2013 Heiterkeit)\n\nIch m\u00f6chte trotzdem allen Kollegen meinen sportlichen\nRespekt zollen, die bisher hier im Hause ausgehalten\nhaben und weiterhin aufmerksam zuh\u00f6ren.\n\n(Jurk, SPD: Sie sollen auch einmal\nSport machen!)\n\n\u2013 Danke.\n\nAls der S\u00e4chsische Landtag im Jahr 1992 mit einem fast\neinstimmig beschlossenen Antrag die Staatsregierung auf-\nforderte, die s\u00e4chsischen Sportgymnasien in s\u00e4chsischer\nLandestr\u00e4gerschaft zu behalten, und die Staatsregierung\ndies per Kabinettsbeschlu\u00df vom 13. April 1994 umsetzte,\nglaubte ich, da\u00df wir endlich in Ruhe an die inhaltliche\nArbeit, die Ausgestaltung an den Schulen in Landestr\u00e4ger-\nschaft gehen k\u00f6nnen.\n\nMit dem Beschlu\u00df, diese Schulen einschlie\u00dflich Internat zu\nbetreiben, sollte es m\u00f6glich sein, allen talentierten jungen\nSachsen eine vertiefte musische, sprachliche, mathema-\ntisch-naturwissenschaftliche und sportliche Ausbildung\nihres jeweiligen Talentes zukommen zu lassen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1585\n\n\n\nLeider gibt es aber erneut wieder viel Unruhe. Lassen Sie\nmich das bitte am Beispiel des Leipziger Sportgymna-\nsiums erkl\u00e4ren. Da reisen die Eltern mit ihren Kindern am\n2. August in Leipzig an. Viele kommen unmittelbar aus\nden Ferien, haben den neuen Mietbescheid, der per Ein-\nschreiben verschickt wurde und mit dem 24. Juli datiert\nist, noch nicht in der Hand, denn sie waren noch nicht zu\nHause an den Briefk\u00e4sten. Dieser Bescheid enth\u00e4lt die\nInformation, da\u00df die Miete per 1. August von 90 DM auf\n345,82 DM erh\u00f6ht wird, Sachkosten von 114,91 DM be-\ninhaltet, da\u00df die Personalkosten \u2013 nun h\u00f6ren Sie bitte ge-\nnau zu! \u2013 230,91 DM betragen, und den Hinweis auf eine\nzu erwartende F\u00f6rderrichtlinie. Diese erhalten dann die\nEltern auf der Elternversammlung \u2013 ein schnell und fehler-\nhaft beschriebenes Merkblatt zur F\u00f6rderrichtlinie, ver-\n\u00f6ffentlicht im Amtsblatt; bitte h\u00f6ren Sie wieder hin! \u2013 vom\n29. Juli 1995. Der Inhalt: Zuwendungen sind f\u00fcr die Kosten\nder Verpflegung und Unterkunft von maximal 25 %\nm\u00f6glich, nicht aber f\u00fcr die Personalkosten in H\u00f6he von\n230,91 DM.\nDie Eltern sind aufgeregt, zumal es gar keine L\u00f6sung f\u00fcr\ndie mitbetreuten Mittelsch\u00fcler gibt, die auch im Internat\nuntergebracht sind. Das Ergebnis sind Abmeldungen im\nInternat, Unruhe unter den Sch\u00fclern, Trainern, Betreuern\nund auch den Eltern. Viele haben eine abwartende Hal-\ntung, manche zahlen erst einmal weiter ihre alte Miete, sie\nwollen gegen den Bescheid klagen und k\u00fcndigen an, ihre\nKinder zum Ende des Schuljahres oder des Halbjahres\nvom Gymnasium zu nehmen.\nDie Gefahr von weiteren Erh\u00f6hungen der Personalkosten\nf\u00fcr die Eltern w\u00e4chst, denn insgesamt \u00fcber 20 Kinder und\nJugendliche haben sich mittlerweile im Internat abgemel-\ndet. Bald, am 1. Januar, werden sich auch noch die Kosten\nf\u00fcr das Essen aufgrund der Privatisierung der K\u00fcche er-\nh\u00f6hen. Es wird dann mit ungef\u00e4hr 327 DM gerechnet.\nWie man das f\u00fcr eine Familie, die \u00fcber 2 000 DM Einkom-\nmen verf\u00fcgt, noch als sozialvertr\u00e4glich titulieren kann, das\nmu\u00df mir erst einmal jemand erkl\u00e4ren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDer Sozialminister kann das!)\n\nWas f\u00fcr eine Logik ist das, wenn man Personalkosten\nnicht bezuschu\u00dft mit der Begr\u00fcndung, da\u00df die Betreuung\nau\u00dferhalb des Unterrichts Aufgabe der Eltern ist, sie sogar\nKosten sparen \u2013 man mu\u00df mir erst einmal erkl\u00e4ren, was\nf\u00fcr eine geldwerte Leistung das ist \u2013, die Verpflegung aber\nmit 75 % \u2013 das k\u00f6nnte ich noch nachvollziehen, denn ich\nmu\u00df meine Kinder auch zu Hause verpflegen \u2013 be-\nzuschu\u00dft wird. F\u00fcr uns ist das nicht nachvollziehbar.\nF\u00fcr uns ist aus bildungspolitischen und sozialen Gr\u00fcnden\ndie Berechnung von Personalkosten f\u00fcr die Betreuung im\nInternat abzulehnen. Die Unterbringung dient allein der\nF\u00f6rderung von landesweiten Talenten und ist somit Teil\nvon besonderen Aufgaben dieser Schulen.\nDie SPD fordert Sie, Herr Minister, aber auch Ihre Fraktion\ndeshalb auf, die Mietbescheide zur\u00fcckzunehmen, diese\nund die F\u00f6rderrichtlinie neu, aber diesmal durchdachter\nzu \u00fcberarbeiten und die Situation am Leipziger Sportgym-\nnasium zu entsch\u00e4rfen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU\nspricht Herr Colditz. Bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nUm dem im Antrag beschriebenen Anliegen und dem, was\nHerr M\u00e4dler ausgef\u00fchrt hat, gerecht zu werden, m\u00f6chte\nich zun\u00e4chst eine Grundsatzfeststellung machen. Die\nschulpolitische Festlegung zur F\u00f6rderung von Gymnasien\nmit vertiefter Ausbildung war und ist zu keiner Zeit in\nFrage gestellt. Klar ist dabei aber auch, da\u00df sich die staat-\nliche Verantwortung schwerpunktm\u00e4\u00dfig auf den schuli-\nschen Bereich zu verlagern hat und f\u00fcr entsprechende\nau\u00dferschulische Betreuungsaufgaben die Eltern angemes-\nsen in die Verantwortung genommen werden m\u00fcssen.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Angemessen!)\n\nDas resultiert schon aus dem Gleichbehandlungsgrund-\nsatz und wird auf der kommunalen Ebene nicht anders als\nauf der staatlichen Ebene zu handhaben sein. Mit Blick auf\ndas hier zur Diskussion stehende Sportgymnasium Leip-\nzig m\u00f6chte ich zudem auf die besonderen Leistungen bei\nder Sportf\u00f6rderung verweisen, die au\u00dferdem das normale\nstaatliche Engagement f\u00fcr eine vertiefte Ausbildung und\nTalentef\u00f6rderung \u00fcbersteigt.\nIch halte diese Vor\u00fcberlegung mit Blick auf die im Antrag\nerhobene Forderung zur Zur\u00fccknahme der Mietzinsbe-\nscheide am Internat des Sportgymnasiums Leipzig f\u00fcr\nwesentlich. Zun\u00e4chst ist hier davon auszugehen, da\u00df es\nsich nicht um einen Willk\u00fcrakt des Finanzministeriums\noder des Kultusministeriums handelt,\n\n(M\u00e4dler, SPD: Es handelt sich\num einen Schnellschu\u00df!)\n\nsondern da\u00df der Rechnungshof mehrfach die Erhebung\nkostendeckender Mieten eingefordert hat. Dem wurde\nletztlich mit der Korrektur der Mietzinsbescheide nur\nRechnung getragen.\nParallel dazu und gleichzeitig wurde aber auch durch das\nSMK die bereits von Herrn M\u00e4dler genannte F\u00f6rderrichtli-\nnie vom 15. Juni erlassen. Die Eltern wurden \u00fcber diese\nRichtlinie entsprechend informiert. Tats\u00e4chlich gew\u00e4hrt\ndiese F\u00f6rderrichtlinie einen monatlichen Zuschu\u00df f\u00fcr die\nanfallenden Kosten f\u00fcr Verpflegung und Unterkunft in\nH\u00f6he von 75 v. H. Sie wird dahin gehend \u00fcberarbeitet,\nda\u00df auch Mittelsch\u00fcler davon profitieren k\u00f6nnen.\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nDas ist doch schon ein Erfolg!)\n\nWenn nun hier die bildungspolitische und soziale Vertr\u00e4g-\nlichkeit in Frage gestellt wird, mu\u00df man meines Erachtens\nauch folgende Aspekte ber\u00fccksichtigen.\nErstens: Eine 75prozentige F\u00f6rderung bedeutet im Schnitt,\nwie bereits genannt, einen monatlichen Eigenanteil von\nca. 350 DM. Diesen zum Ma\u00dfstab der Bewertung ge-\nmacht, verdeutlicht die Kostenrelation f\u00fcr Eltern, deren\nKinder nicht im Internat betreut werden. Gerade mit Blick\nauf den Gleichbehandlungsgrundsatz ist der genannte Be-\ntrag durchaus zu rechtfertigen, dies um so mehr, wenn\nman die Kosten summiert, die Eltern aufzubringen haben,\nderen Kinder zu Hause betreut und verpflegt werden.\nZweitens: Ich hatte bereits erw\u00e4hnt, da\u00df es zu den origin\u00e4-\nren staatlichen Aufgaben geh\u00f6rt, die schulische Ausbil-\ndung zu sichern. Auch dies rechtfertigt durchaus einen\nBeitrag der Eltern f\u00fcr eine staatlich \u00fcbernommene und\nverantwortete au\u00dferschulische Betreuung.\nDrittens: Gerade im Sportbereich mu\u00df man zudem auf\nF\u00f6rderleistungen verweisen, die individuell au\u00dferhalb der\nLandesf\u00f6rderung noch in Anspruch genommen werden,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1586\n\n\n\nso die Zusch\u00fcsse der Deutschen Sporthilfe \u2013 das sind Mit-\ntel des Bundes \u2013 und von Sponsoren f\u00fcr Sportkader oder\ndie Bezuschussung \u00fcber Verb\u00e4nde f\u00fcr die Internatsunter-\nbringung.\nViertens: Schlie\u00dflich sei auch ein Vergleich mit anderen\nBundesl\u00e4ndern angef\u00fchrt, wo sich die Kosten f\u00fcr die Inter-\nnatsunterbringung zwischen 500 und 1 200 DM bewegen.\nDamit will ich solchen Extremvorgaben nat\u00fcrlich nicht das\nWort reden, nur halte ich es schon f\u00fcr angebracht, an-\ngesichts der zunehmenden mangelnden Bereitschaft des\nWestens, Transferleistungen f\u00fcr den Osten zu erbringen,\ndiesen Vergleich der Elternbelastung auch einmal anzu-\nf\u00fchren und damit die dargestellten Bedenken zu relativie-\nren; denn verbunden mit dieser immer neuen Diskussion,\nob man sich im Osten einen vergleichsweise h\u00f6heren\nStandard als im Westen leiste bzw. ob staatliche Leistun-\ngen hier gro\u00dfz\u00fcgiger gegen\u00fcber individuellen Beitr\u00e4gen\ndes einzelnen angelegt sind, rechtfertigt eine solche Inter-\npretation.\nMeine Damen und Herren! In der Begr\u00fcndung zum An-\ntrag der SPD-Fraktion wird dargestellt, da\u00df mit der derzei-\ntigen Erh\u00f6hung des Mietzinses f\u00fcr die Eltern an der Inter-\nnatsunterbringung von Sch\u00fclern in Leipzig und Dresden\nder Erhalt der Einrichtungen in Frage gestellt sei. Dem\nm\u00f6chte ich widersprechen. Sowohl die bislang erbrachten\nLeistungen des Freistaates als auch die jetzt stattfindende\nf\u00f6rdernde Begleitung des Landes k\u00f6nnen die Ausbildung\nund den Zulauf talentierter Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\nsichern. Dies ergibt sich letztlich auch aus der Antwort des\nKultusministeriums zum vorgelegten Antrag, nach der\nSch\u00fcler sich nicht von der Schule abgemeldet, sondern\nlediglich eine Unterbringung im Olympiast\u00fctzpunkt oder\nzu Hause angestrebt haben. Das ist ja wohl legitim und\neine etwas andere Darstellung als die im Antrag vor-\ngenommene.\nIch denke, da\u00df vor diesem Hintergrund die getroffene\nRegelung der Elternbeteiligung zu rechtfertigen ist und ein\nzumutbares Ma\u00df nicht \u00fcbersteigt. Wir werden deshalb\ndiesen Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der PDS, Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Dieser letzte Tagesordnungspunkt der heutigen Land-\ntagssitzung hat es noch einmal in sich; denn die drasti-\nschen Mietzinserh\u00f6hungen im Internat des Sportgymna-\nsiums in Leipzig und anderswo sind in der Tat ein Thema,\nmit dem sich dieses Haus einfach befassen mu\u00df.\nEinige S\u00e4tze zum Hintergrund der Angelegenheit: Ende\nJuli dieses Jahres flatterten den Eltern von Sch\u00fclern, die\ndas Internat des Sportgymnasiums Leipzig aufgrund der\nEntfernung ihres Wohnortes von der Schule besuchen\nm\u00fcssen, ein Schreiben des staatlichen Liegenschaftsamtes\nLeipzig ins Haus, in dem es hei\u00dft: ,,Der Freistaat Sachsen\nist haushaltsrechtlich gehalten, f\u00fcr die Unterbringung im\nInternat des Sportgymnasiums k\u00fcnftig kostendeckende\nMietzinsen zu berechnen. Gem\u00e4\u00df des Erlasses des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums der Finanzen vom 11. Juli 1995,\nder in Abstimmung mit dem S\u00e4chsischen Staatsministe-\nrium f\u00fcr Kultus erging, erh\u00f6ht sich somit der monatliche\nMietzins f\u00fcr den Platz Ihres Sohnes ab dem 1. August 1995\nauf 345,82 DM. Dieser Betrag setzt sich zusammen aus\n\nSachkosten von 114,91 DM und Personalkosten von\n230,91 DM.\u201c\nAbgesehen von dem unpers\u00f6nlichen Beamtendeutsch\ndieses Schreibens ist es schon bemerkenswert, wie schnell\ndoch Ministeriumserlasse in die Praxis umgesetzt werden\nk\u00f6nnen.\nDem Erla\u00df des Finanzministers vom 11. Juli folgte bereits\n13 Tage sp\u00e4ter die Ausfertigung der Mieterh\u00f6hungsbe-\nscheide. So weit, so gut, k\u00f6nnte man meinen, wenn man\nverabs\u00e4umt, den neu festgesetzten Mietzins mit der bisher\nzu zahlenden Summe \u2013 das waren 90 DM \u2013 zu verglei-\nchen. Tut man dies aber, dann ergibt sich f\u00fcr die betroffe-\nnen Eltern eine Mietsteigerung um sage und schreibe\n384 %. Dies ist nicht zuletzt aus sozialen Erw\u00e4gungen her-\naus absolut unvertretbar.\nHerr Kollege M\u00e4dler von der SPD-Fraktion und ich haben\ndiesen Sachverhalt zum Anla\u00df f\u00fcr eine Kleine Anfrage ge-\nnommen, selbstverst\u00e4ndlich fein s\u00e4uberlich getrennt von-\neinander, um dem Volksfrontgeheul der CDU zu ent-\ngehen, die ja offenkundig hinter jeder Gemeinsamkeit von\nSPD und PDS schon einen kleinen Staatsstreich vermutet.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Sie \u00fcbersch\u00e4tzen sich. \u2013\n\nZuruf des Abg. Klinnert, CDU \u2013\nHeiterkeit bei allen Fraktionen)\n\n\u2013 Herr Klinnert, da\u00df das gerade von Ihnen kommen mu\u00df,\ndisqualifiziert Sie selbst. Dazu brauche ich, glaube ich,\nnichts mehr zu sagen.\nDie Antworten auf die Fragen waren unmi\u00dfverst\u00e4ndlich,\naber v\u00f6llig unbefriedigend. Eine F\u00f6rderrichtlinie des SMK\nregelt zwar, da\u00df der Betriebskostenanteil mit 75 % bezu-\nschu\u00dft werden kann, aber wie aus den vorhin genannten\nZahlen ersichtlich, sind die Betriebskosten der deutlich\nkleinere Teil des insgesamt zu entrichtenden Betrages.\nDar\u00fcber hinaus bedarf es wohl noch einer juristischen Kl\u00e4-\nrung, ob in einen Mieterh\u00f6hungsbescheid, wie im vor-\nliegenden Fall, \u00fcberhaupt die kompletten Personalkosten\nhineingerechnet werden d\u00fcrfen. Wir bezweifeln die Recht-\nm\u00e4\u00dfigkeit einer derartigen Vorgehensweise.\nRechtlich fragw\u00fcrdig ist auch die Auskunft des Kultus-\nministers auf meine Frage nach den Einspruchsm\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr die betroffenen Eltern, in der es lapidar hei\u00dft,\nda\u00df es derartige Einspruchsm\u00f6glichkeiten nicht gebe, da\neine Neuberechnung der Mieten seit Mai 1995 angek\u00fcn-\ndigt worden sei.\nInzwischen ist nun eingetreten, was zu bef\u00fcrchten war:\nMehrere Eltern haben ihre sportbegabten Spr\u00f6\u00dflinge be-\nreits abgemeldet. In der Begr\u00fcndung zum Antrag der SPD\nist von 25 die Rede. Angesichts der angestrebten Kosten-\ndeckung bei den Unterbringungskosten bedeutet dies, da\u00df\ndie Mieterh\u00f6hungsbescheide f\u00fcr die verbliebenen Sch\u00fcler\nauch schon wieder Schnee von gestern sind, denn auf-\ngrund des Ausscheidens bisheriger Internatsbewohner\nm\u00fc\u00dften sich die Mieten f\u00fcr die Verbliebenen mit sofortiger\nWirkung entsprechend erh\u00f6hen. Dann melden sich die\nn\u00e4chsten Sch\u00fcler ab. Es folgt eine weitere Mieterh\u00f6hung\nusw. Am Ende wird das Internat geschlossen, wenn nicht\nder letzte Sch\u00fcler Tochter oder Sohn eines Million\u00e4rs ist,\ndem es nichts ausmacht, ein eigenes Internat f\u00fcr sein Kind\nzu unterhalten. Vielleicht ist dies auch das eigentliche Ziel\nder Staatsregierung: die Liquidierung des Internats in\nseiner Gesamtheit.\nDer Kultusminister sollte die heutige Debatte daf\u00fcr\nnutzen, derartige Bef\u00fcrchtungen auszur\u00e4umen, und der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1587\n\n\n\nLandtag sollte seinen Teil dazu beitragen, indem er dem\nAntrag der SPD-Fraktion zustimmt und die Staatsregie-\nrung auffordert, die ergangenen Mieterh\u00f6hungsbescheide\nzumindest hinsichtlich der Personalkostenanteile um-\ngehend zur\u00fcckzunehmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Die Leidensf\u00e4higkeit\nder Kolleginnen und Kollegen ist angesichts der vorge-\nr\u00fcckten Stunde nat\u00fcrlich beschr\u00e4nkt. Ich wollte hier nicht\nnoch einmal das Wort ergreifen,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wie bei den Sportlern.)\n\nwenn Sie mir nicht, Herr Hahn, durch Ihre Demagogie\nschlicht die Pflicht auferlegt h\u00e4tten, noch einiges zu unter-\nstreichen, was Thomas Colditz schon wunderbar und\nsachlich dargestellt hat. Das ist eben der Unterschied zwi-\nschen Politik, Fakten, sachlicher Information und Abbau\nvon Unruhe auf der einen und von Ihrer Seite gerade mit\nIhren letzten demagogischen Feststellungen das Sch\u00fcren\nvon \u00c4ngsten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb klipp und klar: Warum waren wir denn zum\nHandeln gezwungen? Durch den Pr\u00fcfungsbericht des\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nwurde angemahnt, da\u00df wir hier zu kostendeckenden Mie-\nten, Sachkosten und \u00e4hnlichem kommen sollten, denn\neines mu\u00df man wissen: Die Kosten lagen bisher in diesem\nInternat sehr, sehr niedrig, viel, viel niedriger, als wenn\nman sein Kind zu Hause gehabt h\u00e4tte.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Wir haben das getan. Thomas Colditz hat es beschrieben,\nich will das nicht wiederholen. Wir haben parallel dazu\neine F\u00f6rderrichtlinie erarbeitet, die die Sachkosten und die\nMietkosten einschlie\u00dft und die Verpflegung um 75 % her-\nabsubventioniert.\nTrotzdem m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich die Personalkosten in der\ngeschilderten Art und Weise auf die Internatspl\u00e4tze um-\nlegen. Gleichzeitig \u00f6ffnen wir momentan diese Vorschrift\nf\u00fcr die Mittelschulen; denn wir k\u00f6nnen nicht den Gymna-\nsiasten f\u00f6rdern, den sportbegabten Gymnasiasten, und\nden sportbegabten Mittelsch\u00fcler nicht. Da stimme ich mit\nThomas M\u00e4dler nat\u00fcrlich \u00fcberein, das ist eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUns stehen halt nur 4 oder 4,5 Millionen DM zur Ver-\nf\u00fcgung. Die sind im Haushalt eingestellt. Mit diesem Geld\nm\u00fcssen wir auskommen. Wir k\u00f6nnen also dem, was uns\nder Rechnungshof auferlegt hat, \u00fcberhaupt nicht entgehen\nund m\u00fcssen das tun.\nBlo\u00df einige Zahlen. Wie sieht es in Dresden aus? Wir hat-\nten bisher Gesamtkosten von 256 DM. Durch die F\u00f6rder-\nrichtlinie liegen dann die Gesamtkosten bei 250,63 DM,\nalso 6 DM niedriger. Deshalb gibt es auch in Dresden\nkeine gr\u00f6\u00dferen Klagen.\n\nIn Leipzig sieht das etwas anders aus, weil dort die umge-\nlegten Personalkosten entsprechend h\u00f6her sind. Hier\nkommt ein um 60, 70, 80 Mark h\u00f6herer Betrag in der\nSumme heraus.\nIch sage es nochmals so deutlich: Das Internat wird nicht\ngeschlossen werden!\nHerr Hahn, wer solche apokalyptischen Entw\u00fcrfe hier\nzum besten gibt, der disqualifiziert sich ein gut St\u00fcck\nselbst. Und gerade Sie sind ja eigentlich ein intelligenter\nBursche, Sie wissen das auch genau.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nEine Kostensteigerung beim Weggang von Internatssch\u00fc-\nlern \u2013 das will ich nochmal so deutlich sagen \u2013 ist nicht\nzutreffend. Die Anteile f\u00fcr Personal- und Betriebskosten\nsind vertraglich festgeschrieben und gegenw\u00e4rtig auch die\ngeltenden Belastungen pro Internatsplatz. Den Eltern wer-\nden die entsprechenden schriftlichen Vertr\u00e4ge vom Lie-\ngenschaftsamt zugestellt.\nDas zur Versachlichung der Diskussion, und ich hoffe, da\u00df\nich Sie beruhigt habe. Ich bitte Sie um das Votum, das\nThomas Colditz hier eingefordert hat. Bitte, unterst\u00fctzen\nSie uns einfach darin, da\u00df wir dem, was der Landesrech-\nnungshof von uns verlangt, auch nachkommen. Daf\u00fcr\nhaben wir ihn ja geschaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder SPD, Herr M\u00e4dler.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nNat\u00fcrlich steht die SPD zu den Forderungen des Landes-\nrechnungshofes positiv.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAber die Frage ist ja nicht, ob dort kostendeckend gearbei-\ntet wird, sondern wie versucht wird, diese Kosten auf die\nEltern zu \u00fcbertragen, und wie gegebenenfalls \u00fcber Stipen-\ndien und andere Dinge versucht wird, sozial Schwache zu\nentlasten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch sage noch einmal: Hier geht es um Kinder, die kom-\nmen vielleicht aus Hoyerswerda oder aus dem Vogtland,\ndie haben drei Stunden Fahrzeit. Das sind gro\u00dfe sportliche\nTalente. Und da kommen noch mehr Summen zusammen.\nDenn wer Sport macht, der wei\u00df das selber, das ist eine\nteure Sache. Und, Herr Colditz, f\u00fcr Sie noch zur Informa-\ntion: Ich w\u00fcrde wirklich mal bitten, da\u00df wir vielleicht mal\nim Ausschu\u00df \u00fcber Kaderpyramiden, \u00fcber A-, B-, C-, D-\nund E-Kader sprechen, wie die bezuschu\u00dft werden, was es\nf\u00fcr F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten gibt, Sporthilfe usw. Da sind\nviele Fragezeichen. So viel Zeit habe ich jetzt gar nicht, um\ndas alles zu erkl\u00e4ren.\nIch habe auch keine Illusion und glaube nicht daran, da\u00df\nunserem Antrag hier zugestimmt wird.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nAber ich habe die Hoffnung und die Illusion \u2013 es ist, glau-\nbe ich, keine Illusion, denn Herr R\u00f6\u00dfler, Sie sind ja auch\nein intelligenter Kerl wie der Herr Dr. Hahn,\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1588\n\n\n\nda\u00df Sie aus der Diskussion hier etwas mitnehmen und die\nChance nutzen, denn Ihre F\u00f6rderrichtlinie ist ja befristet\nbis zum 31. Dezember \u2013, da\u00df Sie sich das noch einmal\nanschauen und da einige Dinge, die wir ja angesprochen\nhaben, noch einbauen.\nGleichzeitig w\u00fcrde ich Sie wirklich einladen, Herr R\u00f6\u00dfler,\nauch die Beamten Ihres Ministeriums, insbesondere aus\nden alten Bundesl\u00e4ndern, die rein inhaltlich anscheinend\nnoch gar nicht verstanden haben, was solche Schulen sind,\nwof\u00fcr sie da sind und was dort gemacht wird. \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDarum w\u00fcrde ich Sie bitten, und ich lade Sie hier offiziell\nauch als Pr\u00e4sident des Stadtsportbundes Leipzig ein: Kom-\nmen Sie nach Leipzig an die Schule, versuchen Sie dort die\nUnsicherheiten abzubauen im Gespr\u00e4ch mit den Sch\u00fclern,\nmit den Eltern, und bringen Sie bis dahin zum Beispiel\nauch noch die Korrekturen, die im Kabinettsbeschlu\u00df vom\n13.4. in Ihrem Kabinett angefordert wurden, mit! Es sollte\nja ein Kuratorium, ein Beirat gebildet werden. Das sind ja\nalles solche Dinge, die noch offen sind. Vielleicht k\u00f6nnen\nSie bis dahin auch noch ein paar andere Informationen\ngeben.\nAlso, schauen Sie sich das bitte nochmals an, und Sie alle\nwollen, und das haben Sie ja auch dankenswerterweise\ngesagt, da\u00df wir diese Schulen \u2013 die sind ein Kleinod \u2013\nerhalten. Sie als Vorsitzender der Sportministerkonferenz,\nSie k\u00f6nnen damit wuchern. Und ich kann Ihnen nur raten:\n\nKommen Sie nach Leipzig! Und dann werden wir die Pro-\nbleme gemeinsam l\u00f6sen.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut. Meine Damen und Herren,\nwir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Dringlichen\nAntrag der Fraktion der SPD, Drucksache 2/2002. Wer\ndem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt\num das Handzeichen. \u2013 Gegenprobe? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Eins, zwei, drei, vier.\n\n(Beifall bei SPD und PDS\n\u00fcber Stimmenthaltungen bei der CDU)\n\nBei Stimmenthaltungen ist der Dringliche Antrag nicht be-\nschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir haben noch einen \u00dcber-\nhang. Zum Tagesordnungspunkt 15 mu\u00df ich Ihnen noch\ndie Zahlen liefern. Wir hatten ja schon festgestellt, der An-\ntrag war abgelehnt. Das hat sich best\u00e4tigt: Mit Ja haben\ngestimmt 30, mit Nein 53.\nSo, meine Damen und Herren, damit w\u00e4ren wir eigentlich\nalles in allem f\u00fcr heute am Ende. Morgen geht es um\n10.00 Uhr weiter.\nDie 22. Sitzung ist geschlossen.\n\n                 (Schlu\u00df der Sitzung: 23.17 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1589\n\n\n\nAnlage 1\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 22. Sitzung                                   am 16.11.1995\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/1597\nNamensaufruf durch Abg. Frau Weber, CDU, beginnend mit dem Buchstaben A\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nLeroff x\nAdamczyk x Dr. Lippmann x\nAdler x Lochbaum x\nAlbrecht x Ludwig, Barbara x\nBandmann x M\u00e4dler x\nBartl x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBellmann, Veronika x Mattern, Ingrid x\nBeyer x Dr. Metz x\nProf. Dr. Biedenkopf x Meyer, Christine x\nDr. B\u00f6ttrich x Prof. Dr. Milbradt x\nBolick x M\u00f6ckel x\nProf. Dr. Bramke x Dr. M\u00fcnch x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nicolaus, Kerstin x\nClau\u00df, Gisela x Nitzsche x\nColditz x Dr. Nowak x\nD\u00fcrrschmidt x Ostrowski, Christine x\nEggert x Petzold, Ingrid x\nEinsle, Siegrun x Pfeifer x\nEnders x Pietzsch x\nErnst, Christine x Plobner x\nFlath x Prof. Dr. Porsch x\nFranke x Rasch x\nDr. Friedrich x Reber x\nGangloff, Maria x Reichardt, Monika x\nDr. Geisler x Dr. Reinfried x\nGerlach x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nGoliasch x Richter, Joachim x\nGro\u00df x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nDr. Gr\u00fcning x Roth, Andrea x\nde Haas, Friederike x Dr. Runge, Monika x\nDr. H\u00e4hle x Sandig x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schiemann x\nHahn, Andreas x Schimpff x\nHatzsch x Schneider, Angela x\nHauck x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHeinz x Schowtka x\nHeitmann x Schulmeyer x\nHenke, Rita x Schulz, Regina x\nHermsdorfer x Dr. Schwarz, Gisela x\nHilker x Seidel, Heide x\nHubrich x Seidel, Rolf x\nHubrig, Andrea x Stachorra, Ruth x\nIltgen x Steinert x\nDr. J\u00e4hnichen x Stempell x\nDr. Jahr x Teubner x\nJurk x Thomaschk x\nKannegie\u00dfer x Dr. Th\u00fcrmer x\nKehl x Dr. Tiedt x\nKeller-Strempel, Karin x Ulbricht x\nKlein, Gudrun x Vaatz x\nKlinnert x Dr. Volkmer, Marlies x\nKosel x Wappler x\nK\u00fchnrich x Weber, Christine x\nKulscher x Wehnert x\nDr. Kunckel x Weihnert, Margit x\nKupfer x Windisch, Uta x\nL\u00e4mmel x Winkler x\nDr. Langer x Witzschel x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLehmann x Zschoche, Brigitte x\nLehner x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 30\nNeinstimmen: 53\nStimmenthaltungen:  -\n\nGesamtstimmen: 83\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1590\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 22. Sitzung 16. November 1995\n\n1591\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Fachregierungserkl\u00e4rung zur Umweltpolitik und Landesentwicklung\n\t2 2. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes\n\t3 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes\n\t4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den Rechnungshof des Freistaates Sachsen\n\t5 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Zweiten Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages\n\t6 1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Juristenausbildung im Freistaat Sachsen\n\t7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die F\u00fchrung des Schiffsbauregisters f\u00fcr Binnenschiffe ...\n\t8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der \u00f6ffentlichen Haushalte im Freistaat Sachsen\n\t9 Situation der s\u00e4chsischen Polizei\n\t10 Situation der s\u00e4chsischen Justiz\n\t11 \u2013 \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages\n\t12 Armutsbericht\n\t13 Umsetzung der Ergebnisse des Weltsozialgipfels\n\t14 Reform des Bundessozialhilfegesetzes\n\t15 Bedarfsorientierung der Sozialhilfe beibehalten \u2013 die soziale Grundsicherung von Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen\n\t16 Investitionen im Pflegebereich \u2013 Verwaltungsvereinbarung zu Artikel 52 Abs. 2 Satz 4 des Pflege-Versicherungsgesetzes\n\t17 S\u00fcdautobahn A 38 G\u00f6ttingen\u2013Leipzig\n\t18 R\u00fccknahme von Mietzinsbescheiden an Gymnasien mit Internat\n\tAnlage\n\n",
    "status": 200
}