{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T20:46:16Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:30:50Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:30:50Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "269",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T20:46:16Z",
        "date": "2001-10-12T05:30:50Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/23 17.11.1995",
        "dcterms:created": "1998-10-09T20:46:16Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:30:50Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T20:46:16Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:30:50Z",
        "modified": "2001-10-12T05:30:50Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2024",
            "2986",
            "2174",
            "5276",
            "5748",
            "4563",
            "5861",
            "5647",
            "6102",
            "6357",
            "6302",
            "5694",
            "5529",
            "5549",
            "5477",
            "5810",
            "5795",
            "5590",
            "4938",
            "5480",
            "5543",
            "4479",
            "4792",
            "4606",
            "5321",
            "6628",
            "6307",
            "6419",
            "6250",
            "6353",
            "6597",
            "5821",
            "5992",
            "6384",
            "5791",
            "5629",
            "5755",
            "6420",
            "5011",
            "6037",
            "5894",
            "6530",
            "4609",
            "5728",
            "5150",
            "5338",
            "6170",
            "5981",
            "4838",
            "6166",
            "6084",
            "5979",
            "635",
            "1892",
            "349"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T20:46:16Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:30:50Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/23 17.11.1995",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_23_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/23 17.11.1995",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "55"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/23 17.11.1995\n\n\nPlenarprotokoll 2/23\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n23. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 17. November 1995, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 17.13 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1593\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1593\nLeroff, CDU 1593\nFrau Ostrowski, PDS 1593\nFrau Stachorra, SPD 1593\nFrau Mattern, PDS 1594\nAdler, SPD 1594\nLeroff, CDU 1594\nDr. Hahn, PDS 1594\nLeroff, CDU 1595\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU 1595\nAdler, SPD 1595\n\n1  Aktuelle Stunde\nAktuelle Debatte: Zum BAf\u00f6G-Zinsmodell\nder Bundesregierung und m\u00f6gliche Auswir-\nkungen auf die s\u00e4chsischen Hochschulen\nAntrag der Fraktion der PDS 1595\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 1596\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1597\nDr. Th\u00fcrmer, SPD 1597\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1598\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 1598\nProf. Dr. Bramke, PDS 1600\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1601\nDr. Th\u00fcrmer, SPD 1601\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 1601\nProf. Dr. Bramke, PDS 1602\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/2048 1602\n\n\u2013 Umweltvergehen der Bressel KG in der\nGemeinde Sch\u00f6pstal, Landkreis G\u00f6rlitz\n(Frage Nr. 2)\nFrau Klein, SPD 1602\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1603\nFrau Klein, SPD 1603\n\n\u2013 Finanzierung sorbischer Schulb\u00fccher\n(Frage Nr. 6)\nKosel, PDS 1603\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1603\n\n\u2013 Internationale Gartenbauausstellung 2003 in\nDresden (Frage Nr. 17)\nLehner, CDU 1603\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 1603\nLehner, CDU 1604\n\n\u2013 Steuerliche F\u00f6rderung von selbstgenutztem\nWohneigentum nach \u00a710e Einkommensteuerge-\nsetz (Frage Nr. 5)\nJurk, SPD 1604\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1604\n\n\u2013 Kalkulation von Trinkwassergeb\u00fchren\n(Frage Nr. 7)\nFrau Roth, PDS 1604\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1604\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1605\nFrau Roth, PDS 1605\n\n\u2013 Fl\u00e4chenerwerbsverordnung (Frage Nr. 19)\nDr. Lippmann, CDU 1605\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 1605\n\n\u2013 Einsparungen der Staatsregierung im Bereich\nKinderbetreuung (Frage Nr. 8)\nFrau Zschoche, PDS 1605\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1605\n\n\n\nFrau Zschoche, PDS 1606\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1606\n\n\u2013 ,,Tarifverbund im l\u00e4ndlichen Raum in\nGefahr\u201c (Frage Nr. 3)\nWehnert, fraktionslos 1606\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1606\nWehnert, fraktionslos 1607\n\n\u2013 Internationale Gartenbauausstellung 2003 in\nDresden (Frage Nr. 18)\nLehner, CDU 1607\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 1607\n\n\u2013 Abschiebung von algerischen B\u00fcrgern\n(Frage Nr. 10)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 1607\n\n\u2013 \u00c4u\u00dferungen des ehemaligen Staatssekret\u00e4rs\nim Kultusministerium Wolfgang Nowak\n(Frage Nr. 15)\nDr. Hahn, PDS 1608\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1608\n\n\u2013 Drohung gegen\u00fcber einem PDS-B\u00fcrger-\nmeister (Frage Nr. 12)\nFrau Schulz, PDS 1608\nHardraht, Staatsminister des Innern 1608\n\n\u2013 Eingemeindung der Gemeinde D\u00f6rgenhausen\n(Frage Nr. 11)\nKosel, PDS 1608\nHardraht, Staatsminister des Innern 1608\n\n\u2013 Trennungsgeld/Umzugskosten (Frage Nr. 13)\nFrau Zschoche, PDS 1609\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1609\n\n\u2013 Altschuldenregelung (Frage Nr. 4)\nWehnert, fraktionslos 1609\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1609\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1610\n\n\u2013 (Nach-) Wahlen zum Kreistag S\u00e4chsische\nSchweiz in der Gemeinde Sch\u00f6nfeld\u2013Wei\u00dfig\n(Frage Nr. 16)\nDr. Hahn, PDS 1610\nHardraht, Staatsminister des Innern 1610\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD 1610\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen 1611\n\n\u2013 Bundesautobahn 4 (Frage Nr. 1)\nHahn, CDU 1611\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1611\n\n\u2013 \u00d6ko-Hof Nickern (Frage Nr. 9)\nFrau Schneider, PDS 1611\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1611\n\n\u2013 Rechtsverordnung f\u00fcr Sondereinrichtungen\nund Heime f\u00fcr Lernbehinderte (Frage Nr. 14)\nFrau Schneider, PDS 1611\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1611\n\n3  Wahl des Pr\u00e4sidenten des Verfassungs-\ngerichtshofes des Freistaates Sachsen und\neines Vertreters eines nichtberufsrichterlichen\nMitgliedes (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 des Gesetzes\n\u00fcber den Verfassungsgerichtshof des\nFreistaates Sachsen)\nDrucksache 2/1969, Vorschlag der Staats-\nregierung 1612\n\nDr. Hahn, PDS 1612\nDr. Th\u00fcrmer, SPD 1612\n\nGeheime Wahl\nHatzsch, SPD 1612\n\nWahlergebnis 1612\nHerr Dr. Pfeiffer 1612\nHerr Dr. Kr\u00f6ber 1612\nVerteidigung des Pr\u00e4sidenten Dr. Pfeiffer und\ndes Mitgliedes Dr. Kr\u00f6ber 1613\n\n4  3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung\neines Landesblindengeldes\nDrucksache 2/0829, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der CDU\nDrucksache 2/2045, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie\nund Frauen 1613\n\nNamentliche Abstimmung\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 1613\n(Abstimmungsergebnis siehe Seite 1614 und\nAnlage)\n\nAdamczyk, PDS 1613\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1613\nFrau Zschoche, PDS 1613\nDr. Hahn, PDS 1614\nFrau Roth, PDS 1614\n\n5  Umsetzung von EU-Richtlinien im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 2/1114, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung 1614\n\nDr. Metz, CDU 1614\nFrau W\u00fcnsche, CDU 1616\nFrau W\u00fcnsche, CDU 1617\nFrau Weihnert, SPD 1617\nHilker, PDS 1618\nDr. Friedrich, PDS 1619\nDr. Ermisch, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Bundes- und\nEuropaangelegenheiten 1619\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n\n\n6  Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge\nDrucksache 2/1882, Antrag der Fraktionen der\nCDU und der SPD, mit Stellungnahme der\nStaatsregierung 1621\n\nHubrich, CDU 1621\nHubrich, CDU 1622\nAdler, SPD 1622\nProf. Dr. Bramke, PDS 1622\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1623\n\nAbstimmung und Zustimmung 1624\n\n7  Auflagen an Unternehmen bei der Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und F\u00f6rdermittel\nDrucksache 2/0923, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1624\n\nSchulmeyer, SPD 1624\nSchulmeyer, SPD 1625\nKannegie\u00dfer, CDU 1625\nWinkler, CDU 1625\nFrau Schulz, PDS 1626\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1626\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1627\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1627\nSchulmeyer, SPD 1628\n\n8  Auftragsvergabe nach VOL\nDrucksache 2/1340, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1628\n\nWitzschel, CDU 1628\nWitzschel, CDU 1629\nFrau Ostrowski, PDS 1629\nKehl, SPD 1630\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 1630\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1631\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1632\nKehl, SPD 1632\nFrau Stachorra, SPD 1632\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 1632\nKannegie\u00dfer, CDU 1632\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1633\nKehl, SPD 1633\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1634\nWitzschel, CDU 1634\n\n9  Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlamentes\nzur ,,Gleichberechtigung von Schwulen und\nLesben in der EG\u201c vom 8. Februar 1994\nDrucksache 2/1431, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1634\n\nFrau Zschoche, PDS 1634\nFrau Zschoche, PDS 1635\nKannegie\u00dfer, CDU 1635\nSandig, CDU 1635\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1636\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1637\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1637\n\nAbstimmung und Ablehnung 1637\n\n10 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen der Fraktionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/2049 1638\n\nZustimmung 1638\n\n11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des\nPetitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/2029 1638\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1638\nSandig, CDU 1639\nProf. Dr. Porsch, PDS 1639\nProf. Dr. Porsch, PDS 1640\nSandig, CDU 1640\n\nAbstimmungen 1641\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1641\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1642\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich er\u00f6ffne die 23. Sitzung des 2. S\u00e4ch-\nsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt. Ich\nbitte hier besonders die Parlamentarischen Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer aufzumerken, weil das f\u00fcr uns zum Tagesord-\nnungspunkt 3 eine sehr wichtige Frage sein wird.\nEs sind entschuldigt: Herr Dr. Kunckel, Frau Ludwig,\nProf. Dr. Biedenkopf, Herr Hahn, Herr Dr. Langer, Frau\nDr. Schwarz, Herr Gerlach, Frau Lattmann-Kretschmer,\nHerr Thomaschk, Herr Eggert, Herr K\u00fchnrich, Herr\nM\u00f6ckel, Frau Gangloff, Frau Hubrig und Herr Plobner.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte, folgende Ver\u00e4n-\nderungen vorzunehmen. Tagesordnungspunkt 5 ist zu\nstreichen, ebenso die Tagesordnungspunkte 6, 9 und 16.\nEs ist mir angek\u00fcndigt worden, da\u00df die Fraktion der CDU\nbeabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die\nBehandlung der Drucksache 2/0990, Anpassungshilfe\n1995, Antrag der Fraktion der CDU, von der Tagesord-\nnung abzusetzen. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! K\u00f6nnten Sie mir freund-\nlicherweise noch die \u00dcberschrift geben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es geht um Anpassungshilfe in der\nLandwirtschaft.\n\nLeroff, CDU: Wir wollten das in den Ausschu\u00df \u00fcberwie-\nsen haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es soll also von der Tagesordnung abge-\nsetzt und in den Ausschu\u00df \u00fcberwiesen werden. Ich bitte,\nden Antrag zur Absetzung zu begr\u00fcnden.\n\nLeroff, CDU: Korrekt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich, das so zur Kenntnis zu\nnehmen. Wir werden das auch tun. \u2013 Herr Adler, m\u00f6chten\nSie auch dazu oder zu etwas anderem sprechen? \u2013\nDann fahre ich mit den mir vorliegenden Antr\u00e4gen fort. Es\nliegt mir ein als dringlich bezeichneter Antrag der Fraktion\nder PDS in der Drucksache 2/2101, Verl\u00e4ngerung des Son-\nderk\u00fcndigungsschutzes in den neuen Bundesl\u00e4ndern, vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 54 der Gesch\u00e4ftsordnung werden Antr\u00e4ge als\nDringliche Antr\u00e4ge auf die Tagesordnung der n\u00e4chsten\nSitzung gesetzt, wenn sie unter den Katalog des \u00a7 54\nAbs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung fallen. Ich bitte um Begr\u00fcn-\ndung der Dringlichkeit.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zu Ende des Jahres l\u00e4uft die Sonderk\u00fcndigungs-\nschutzregelung f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder aus. Wir w\u00fcn-\nschen, da\u00df die Staatsregierung im Bundesrat f\u00fcr die Ver-\nl\u00e4ngerung des K\u00fcndigungsschutzes Ost aktiv wird. Dar-\naus ergibt sich die Dringlichkeit nach \u00a7 54 Abs. 2.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nFrau Stachorra.\n\nFrau  Stachorra,  SPD:  Die SPD h\u00e4lt die Verl\u00e4ngerung des\nSonderk\u00fcndigungsschutzes in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nf\u00fcr dringend erforderlich. Deshalb, meine Damen und\nHerren, hat die SPD \u00fcber eine Initiative von Brandenburg\nunter der Drucksachennummer 184/95 einen entsprechen-\nden Antrag in den Bundesrat eingebracht. Dieser wurde\nbereits am 2. Juni 1995 in der 685. Sitzung beschlossen. Der\nPDS-Antrag er\u00fcbrigt sich also, da der Bundesrat bereits\ndazu votiert hat.\nParallel dazu hat die SPD im Bundestag unter der Druck-\nsachennummer 13/2444 einen entsprechenden Antrag ein-\ngebracht, der am 27. September 1995 in die Aussch\u00fcsse\n\u00fcberwiesen wurde und am 22. November 1995 auf der\nTagesordnung des Bundestages steht.\nDer PDS-Antrag hat \u00fcbrigens den identischen Wortlaut\ndieses Antrages, das hei\u00dft, die PDS hat es genau gewu\u00dft.\nEs ist also der blanke Populismus, hier noch einen Dring-\nlichen Antrag einzubringen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch hoffe sehr, da\u00df auch die CDU-Fraktion im Bundestag\nihre Abgeordneten zur Verl\u00e4ngerung des Sonderk\u00fcndi-\ngungsschutzes stimuliert, denn es ist dringend erforder-\nlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Frau Kollegin, wie Sie sicherlich wissen, hat\nder Freistaat Sachsen im Bundesrat der Initiative Branden-\nburgs zugestimmt. Selbstverst\u00e4ndlich tragen wir als Frak-\ntion diese Initiative und auch die s\u00e4chsischen Bundestags-\nabgeordneten \u2013 nur auf diese haben wir einen gewissen\ndirekten Einflu\u00df \u2013 in der Motivierung \u2013 \u2013\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\n\u2013 Kein imperatives Mandat, Herr M\u00e4dler, keine Angst! \u2013\nWir haben auch die Kollegen aufgefordert, das mitzu-\ntragen. Insofern sehen auch wir wie die SPD-Fraktion\nkeine Notwendigkeit, der Dringlichkeit zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Daf\u00fcrstimmen und die Gegen-\nstimmen haben wir geh\u00f6rt. Der Antragsteller hat den\nAntrag gestellt. Ich werde jetzt die Dringlichkeit des\nAntrages, Ihnen vorliegend in der Drucksache 2/2101, zur\nAbstimmung bringen.\nWer der Dringlichkeit des Antrages die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\ndas mehrheitlich abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 2/2118 \u2013 Abschiebestopp \u2013 \u2013\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nDarf ich bei der PDS-Fraktion um Aufmerksamkeit bitten!\nEs geht um Ihren Antrag, Herr Prof. Porsch. Ich denke, das\nwird f\u00fcr Sie doch wichtig sein.\nEs geht um den Abschiebestopp von nigerianischen Staats-\nb\u00fcrgern. Der Antrag ist am 16. November 1995 eingereicht\nworden. Um von der Frist gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 Satz 1 \u2013\nEinreichungsfrist von 3 Arbeitstagen vor der Plenar-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1593\n\n\n\nsitzung \u2013 abzuweichen, beantragt die Fraktion der PDS\nmit der Drucksache 2/2117 gem\u00e4\u00df \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung eine Fristverk\u00fcrzung. Ich bitte um Begr\u00fcndung der\nFristverk\u00fcrzung. Bitte konzentrieren Sie sich auf die\nFristverk\u00fcrzung.\n\nFrau Mattern, PDS: Ich werde das versuchen. Den Dring-\nlichen Antrag, den wir vorgelegt haben, bitten wir nat\u00fcr-\nlich auf die Tagesordnung zu setzen. Es handelt sich, wie\ngesagt, um einen Abschiebestopp f\u00fcr nigerianische Staats-\nb\u00fcrger, die sich derzeit in Sachsen aufhalten: ,,Die Staats-\nregierung wird ersucht, aus humanit\u00e4ren und v\u00f6lkerrecht-\nlichen Gr\u00fcnden anzuordnen, da\u00df die Abschiebung von\nnigerianischen Staatsb\u00fcrgern aus dem Freistaat Sachsen\nf\u00fcr die Dauer von sechs Monaten gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Ausl\u00e4nder-\ngesetz ausgesetzt wird. Die erfolgten Hinrichtungen des\nSchriftstellers Ken Saro-Wiwa und weiterer Personen\ndurch die Milit\u00e4rregierung Nigerias und die nachfolgen-\nden dortigen Ereignisse lassen bef\u00fcrchten, da\u00df f\u00fcr die von\neiner Abschiebung betroffenen Personen akute Gefahr f\u00fcr\nLeib und Leben besteht.\u201c\n\nWir meinen, da\u00df eine solche Geste des Hohen Hauses\nnicht nur eine Pflicht gegen\u00fcber den nigerianischen Men-\nschen ist, sondern auch aufgrund unserer internationalen\nVerpflichtungen und Verantwortung geschehen sollte.\n\nDie Abweichung von der Gesch\u00e4ftsordnung macht sich\ndeshalb notwendig, weil die Ermordung der nigeria-\nnischen B\u00fcrgerrechtler erst nach Ablauf der Einreichungs-\nfrist f\u00fcr die Plenartagung offenkundig wurde.\n\nWir bitten deshalb, unserem Antrag zuzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zur Verk\u00fcrzung der Frist das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Verk\u00fcrzung der Antragsfrist kann man meines Erach-\ntens nur im Gegen\u00fcber zu dem Dringlichen Antrag sehen.\nWenn der Dringliche Antrag tats\u00e4chlich dringlich ist, dann\nm\u00fcssen wir in diesem Fall auch f\u00fcr eine Fristverk\u00fcrzung\nsein. Deshalb mu\u00df ich zwangsl\u00e4ufig ein paar Worte zu\ndem Dringlichen Antrag sagen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, wir hier in diesem\nParlament sind f\u00fcr Menschenrechtsfragen in besonderer\nWeise sensibilisiert. Wenn der Herr Innenminister uns ver-\nbindlich sagen kann, da\u00df Nigerianer in der Zeit, um die es\nhier geht, nicht abgeschoben werden, bis dieser Antrag\nordentlich verhandelt wird, dann w\u00e4re f\u00fcr uns die Dring-\nlichkeit nicht gegeben. Aber wenn wir diese Erkl\u00e4rung\nhier nicht haben k\u00f6nnen, dann sind wir f\u00fcr die Dringlich-\nkeit dieses Antrages und auch f\u00fcr die Fristverk\u00fcrzung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege Adler, ich gebe\nIhnen recht; wir m\u00fcssen im Zusammenhang mit \u00a7 110\nauch die Dringlichkeit besprechen. Da der Innenminister\naber jetzt nicht redeberechtigt ist, hat er mir folgende\nInformation gegeben:\n\n(Unruhe und Zurufe von SPD und PDS)\n\n\u2013 Das ist nun einmal das Problem des Prozedere. Da wir\ndie staatstragende Fraktion sind \u2013 \u2013\n\n(Starke Unruhe bei SPD und PDS \u2013\nvereinzelt demonstrativer Beifall)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen ruhig klatschen, vielen Dank!\nAlso am 13.11. hat der Innenminister angeordnet, da\u00df die\nAbschiebung zur Pr\u00fcfung des Sachverhaltes ausgesetzt\nwird. Er hofft, am 27.11. die ersten Ergebnisse zu haben,\num dann eine weitere Entscheidung treffen zu k\u00f6nnen.\nWenn die bis dahin nicht vorliegt, wird die Abschiebung\nausgesetzt bis zum 14.12., zur Innenministerkonferenz, um\nzu versuchen, ein einheitliches L\u00e4ndervorgehen zu errei-\nchen. Bis dahin wird nichts passieren. Die Nigerianer, die\nim Lande sind, k\u00f6nnen so lange bleiben.\nDas ist der Informationsstand, den ich vom Innenminister\nbekommen habe. Deshalb sind wir der Meinung, da\u00df die\nDringlichkeit nicht gegeben und damit auch der Bezug auf\nden \u00a7 110 nicht notwendig ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich lasse jetzt \u00fcber die Ausnahme-\nregelung gem\u00e4\u00df \u00a7 110 abstimmen. Wer einer Ausnahme-\nregelung gem\u00e4\u00df \u00a7 110 unserer Gesch\u00e4ftsordnung die\nZustimmung geben m\u00f6chte, damit die Dringlichkeit des\nAntrages zur Abstimmung gestellt werden kann, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenenthal-\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist dem mehrheitlich nicht\nzugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/2127, Unterrichtung des S\u00e4chsischen Land-\ntages zu den Auswirkungen des Urteils des Landesarbeits-\ngerichtes Chemnitz, vor. Auch hier das gleiche Prozedere\nwie im Antrag zuvor. Ich bitte um die Begr\u00fcndung der\nFristverk\u00fcrzung nach \u00a7 110. \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das Landesarbeitsgericht Chemnitz hat vorgestern ein\nUrteil gesprochen, nach dem die Erh\u00f6hung der\nPflichtstundenzahlen f\u00fcr die Lehrer aus dem Jahre 1993\nrechtswidrig ist.\nAbgesehen davon, da\u00df dies eine schallende Ohrfeige f\u00fcr\ndie Staatsregierung darstellt, hat es auch erhebliche Aus-\nwirkungen auf den Haushalt des Jahres 1996, \u00fcber den\ndieser Landtag befinden mu\u00df. Deshalb mu\u00df der Landtag,\nmu\u00df das Landesparlament unverz\u00fcglich \u00fcber die abseh-\nbaren Folgen unterrichtet werden.\nDer Antrag ist dringlich, weil die abschlie\u00dfenden Haus-\nhaltsberatungen zum Einzelplan 05 am 29.11. bzw. am\n1.12.1995 stattfinden und der Landtag bis dahin nicht\nmehr zusammenkommt. Eine Abweichung von der\nGesch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 110 macht sich deshalb erforder-\nlich, weil das Urteil des Landesarbeitsgerichtes erst am\nMittwoch Nachmittag bekannt wurde und die Drei-Tage-\nEinreichungsfrist daher nicht eingehalten werden konnte.\nWir bitten um Zustimmung zu diesem Antrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nAdler, bitte.\n\nAdler, SPD: F\u00fcr das hier vorliegende Problem sehen wir\nschon einen unbedingten Kl\u00e4rungsbedarf. Aber wir halten\nes nicht f\u00fcr dringlich, in dieser Sitzung beraten zu werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1594\n\n\n\nWir bereiten selbst einen Antrag in dieser Angelegenheit\nvor, weil wir dieses Problem als wichtig ansehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAch so! Das ist Populismus!)\n\n\u2013 Das hat mit Populismus \u00fcberhaupt nichts zu tun. Ich\ndenke, das Problem mu\u00df behandelt werden. Aber das Pro-\nblem wird nicht dadurch beseitigt, da\u00df wir heute hier dar-\n\u00fcber diskutieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nvon der Opposition, beruhigen Sie sich! Vieles, was Sie\nhier gesagt haben, entbehrt jeder Grundlage.\nErstens ist das Urteil noch nicht rechtskr\u00e4ftig, Herr\nDr. Hahn. Der Freistaat ist in Revision gegangen. Damit\nkann das Urteil bis auf weiteres nicht rechtskr\u00e4ftig wer-\nden.\nZweitens, den Haushalt betreffend. Herr Dr. Hahn, Sie\nsollten sich einmal das Haushaltsrecht ansehen. Es gibt\nrechtliche Verpflichtungen des Freistaates. Was Personal-\nkosten angeht, so hat sie der Freistaat auf jeden Fall einzu-\nstellen, ob im Haushalt beschlossen oder nicht.\nVon daher gibt es \u00fcberhaupt keine Begr\u00fcndung, heute\nhier den wilden Mann zu spielen. Deshalb werden wir\nauch nach \u00a7 110 nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Zum Antrag? \u2013 Bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, CDU: Meine Damen und Herren! Als Abge-\nordneter m\u00f6chte ich doch einiges aufkl\u00e4ren.\nAn den Schulen geht der Schulbetrieb ganz normal weiter,\ndaran \u00e4ndert sich nichts.\n\n(Frau Schneider, PDS: Danke sch\u00f6n!)\n\nDas Landesarbeitsgericht hat, wie Kollege Leroff schon\ngesagt hat, die Vollstreckung des Urteils ausgesetzt. Wir\nhaben als Kultusministerium im Eilverfahren vor der\nErsten Instanz hier in Dresden obsiegt, vor der Zweiten\nInstanz beim Landesarbeitsgericht Chemnitz obsiegt, im\nHauptverfahren in der Ersten Instanz obsiegt, im Haupt-\nverfahren vor der Zweiten Instanz beim Landesarbeits-\n\ngericht, diesmal aber vor einer anderen Kammer, nicht\nobsiegt.\nWas wird das bedeuten? Der Richter hat die Revision\nzugelassen. Sobald wir die Urteilsbegr\u00fcndung haben, pr\u00fc-\nfen wir das, und wir werden h\u00f6chstwahrscheinlich als\nFreistaat in Revision gehen. Wir werden uns dann vor\ndem Bundesarbeitsgericht in Kassel mit der klagenden\nGWE wiedersehen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas verstehe ich nicht! \u2013 Der Abgeordnete\n\nwei\u00df was und ich nicht! \u2013 Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nVerehrte Abgeordnete! Ich bitte um Ernst. Wir wollen jetzt\nabstimmen \u00fcber den Antrag Drucksache 2/2126. Dieser\nbeantragt, eine Ausnahmegenehmigung nach \u00a7 110 der\nGesch\u00e4ftsordnung vorzunehmen. Wer diesem Antrag die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist dem\nmehrheitlich nicht zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zu\nunserer heutigen Tagesordnung? \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAls letztes Land hat Sachsen die Verhandlungen mit der\nBVS gef\u00fchrt. Wir haben dieses Problem als sehr dringlich\nangesehen. Deshalb wurde eine Aktuelle Debatte bean-\ntragt. Inzwischen sind die Verhandlungen abgeschlossen.\nDer Minister hat zugesagt, die Inhalte dieser Verhandlung\nim entsprechenden Ausschu\u00df vorzutragen, so da\u00df wir\ndiese Debatte heute zur\u00fcckziehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Ich stelle Ihnen das noch einmal\nbeim Tagesordnungspunkt 1 korrigiert vor.\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu der Ihnen vorliegen-\nden Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung mit den\nbeschlossenen Ver\u00e4nderungen f\u00fcr unsere heutige Ver-\nhandlung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\nAktuelle Debatte: Zum BAf\u00f6G-Zinsmodell der Bundesregierung und m\u00f6gliche\n\nAuswirkungen auf die s\u00e4chsischen Hochschulen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nWir haben soeben mitgeteilt bekommen, da\u00df der Antrag\nder Fraktion der SPD zum Thema: ,,Verhandlungen des\nFreistaates mit der BVS zur Fortf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen\nnach \u00a7 249 AFG innerhalb des ,Treuhandpaketes\u2019\u201c zur\u00fcck-\ngezogen worden ist. Damit verbleibt als Aktuelle Debatte\nder Antrag der Fraktion der PDS ,,Zum BAf\u00f6G-Zinsmodell\n\nder Bundesregierung und m\u00f6gliche Auswirkungen auf die\ns\u00e4chsischen Hochschulen\u201c.\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem. \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der GO 60 Minuten. Die Verteilung der Redezeiten:\nCDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten, PDS 15 Minuten;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nWir kommen damit zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1595\n\n\n\nAktuelle Debatte\n\nZum BAf\u00f6G-Zinsmodell der Bundesregierung und m\u00f6gliche Auswirkungen\nauf die s\u00e4chsischen Hochschulen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nIch rufe die Fraktion der PDS auf, zu dieser Debatte zu\nsprechen. Die weitere Reihenfolge: CDU, SPD, CDU. Herr\nProf. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir haben leider nicht den gleichen aktuellen\nAnla\u00df wie vorher gerade die SPD, die Aktualit\u00e4t unserer\nDebatte nicht mehr gegeben zu sehen. Im Gegenteil, eine\nBeratung der Hochschulrektorenkonferenz, die zwar kei-\nnen Beschlu\u00df fa\u00dfte, aber \u00fcber Studiengeb\u00fchren disku-\ntierte, sieht die Aktualit\u00e4t unserer Problematik als beson-\nders dringend gegeben an.\nMeine Damen und Herren! Es ist nicht normal, da\u00df Wis-\nsenschafts- und Hochschulprobleme in der \u00d6ffentlichkeit\nunbedingt Vorzugsthemen sind, schon gar nicht im Osten,\nnicht in den Medien und auch nicht in den Parlamenten,\nauch nicht in diesem Parlament. Es mu\u00df schon um Geld\ngehen und um nicht wenig Geld, da\u00df diesmal die \u00d6ffent-\nlichkeit so allergisch reagiert, wobei, wenn wir den ersten\nBlick nehmen, gar nicht einmal so sichtbar wird, woher\ndiese Aufgeregtheit r\u00fchrt.\nBei der Diskussion um das BAf\u00f6G und um den Reform-\nvorschlag des R\u00fcttgers-Ministeriums geht es ja um Min-\nderheiten. Nur noch 20 % der Studenten bundesweit wer-\nden BAf\u00f6G-gef\u00f6rdert, und lediglich 13 % der studen-\ntischen Ausgaben werden \u00fcber diese BAf\u00f6G-F\u00f6rderung\nbestritten.\nAber es geht eben nicht nur um diese Minderheit und\nderen F\u00f6rderung oder Nichtf\u00f6rderung, sondern darum,\nda\u00df mit dem Vorsto\u00df des R\u00fcttgers-Ministeriums zur soge-\nnannten Reformierung der BAf\u00f6G-Regelung Grundpro-\nbleme der Hochschulen und \u00fcberhaupt der Wissenschaft\nund auch der Bildung, denn hier sind ja auch Sch\u00fcler und\nLehrlinge betroffen, ber\u00fchrt worden sind.\nDas R\u00fcttgers-Ministerium nennt sich Zukunftsministe-\nrium, und der Vorsto\u00df dieses Ministeriums, mit der\nBAf\u00f6G-L\u00f6sung so, wie es das Ministerium vorsieht, den\nEinstieg in eine umfassende Hochschulreformierung zu\nfinden, verdeutlicht, da\u00df hier ein Anspruch ernstgenom-\nmen werden will. In diesem Punkt \u2013 aber das ist der ein-\nzige \u2013 unterst\u00fctzen wir auch die Intention des R\u00fcttgers-\nMinisteriums, \u00fcber das BAf\u00f6G zu einer umfassenden\nRegelung im Hochschulwesen zu kommen.\nWie bekannt, soll die neue Regelung nach den Vorstellun-\ngen des Bundesministeriums darauf hinauslaufen, da\u00df wie\nbisher ein Teil der Zuwendung als Zuschu\u00df gew\u00e4hrt, der\nandere aber als Darlehen gew\u00e4hrt, d. h. bei der R\u00fcckzah-\nlung verzinst werden soll. Damit kommt eine Belastung\nauf einen Gro\u00dfteil der Studenten f\u00fcr Jahrzehnte heraus,\nund zwar eine Belastung um die 70 000 DM.\nWenn also jetzt eine Reformierung des BAf\u00f6G-Modells in\ndiese Richtung deutet, dann k\u00f6nnen wir auch absehen,\nwie eine Reformierung des Hochschulsystems insgesamt\naussehen soll.\nAber zur\u00fcck zum BAf\u00f6G. Drei M\u00e4ngel sind es vor allem,\ndie wir hervorheben.\n1. Mit diesem Modell wird der Zugang der sozial Schwa-\nchen zum Hochschulwesen weiter verschlechtert. Zu ver-\n\ndeutlichen ist schon eine Tendenz bei einem bundesweiten\nTrend. Wir haben zur Zeit nur noch 15 % von Studenten\naus Arbeiterfamilien; im Osten \u2013 und das ist besonders\nerschreckend \u2013, wo der Anteil vorher sehr hoch war, sogar\nnur noch 10 %. Kommt jetzt die Drohung einer Zur\u00fcck-\nzahlung der Schulden in H\u00f6he von ungef\u00e4hr 70 000 DM,\ndann k\u00f6nnen wir uns vorstellen, wie das bei sozial schwa-\nchen Familien wirkt.\n2. Damit wird die Elternabh\u00e4ngigkeit der Studenten\nbetr\u00e4chtlich erh\u00f6ht. Das verwundert um so mehr, als der\nVorsto\u00df aus einer Richtung kommt, die eigentlich angibt,\nvor allem familienfreundlich zu sein. Aber dann kann es\nsich wohl nur um ein Familienmodell handeln, in dem\nWerte einer gutbetuchten, gutb\u00fcrgerlichen Familie zum\nVorbild f\u00fcr alle Familien gemacht werden. Und da sind\nnat\u00fcrlich dann Konflikte in allen Familien programmiert,\nwenn 20- bis 30j\u00e4hrige \u2013 in Anf\u00fchrungszeichen \u2013 ,,Kinder\u201c\nin ihrer langj\u00e4hrigen Ausbildung elternabh\u00e4ngig sind.\n3. Hier wird eine Entlastung oder gar Entlassung des Staa-\ntes aus einer sozialen Unterst\u00fctzung des Studiums deut-\nlich.\nWas aber erfreulich ist: Gegen dieses Modell hat sich\numfassender Protest artikuliert, zuletzt auch von Studen-\nten \u2013 darauf wird noch zu sprechen zu kommen sein \u2013,\naber vor allem auch in einer \u00d6ffentlichkeit, die nicht an\nParteien gebunden ist. Das hebe ich besonders hervor. Das\ntrifft auch auf Alternativen zu. Die Alternativen, die ent-\nwickelt werden, sind nicht einseitig an eine politische\nRichtung gebunden. Deshalb wird also zu \u00fcberlegen sein \u2013\nauch hier im Parlament \u2013, welche Richtung zu unterst\u00fct-\nzen ist, damit wir m\u00f6glichst erfolgversprechend sind.\nIch meine: So nachdenkenswert die besonders weitrei-\nchenden Alternativen sind, die im ,,freien Zusammen-\nschlu\u00df der StudentInnenschaften\u201c angeboten werden oder\nauch von der PDS \u2013 wir sollten, um hier einen vern\u00fcnf-\ntigen Einstieg zu haben, der von vielen mitgetragen wird,\nuns auf einen Kompromi\u00df einigen, der auch Aussicht auf\nErfolg hat. Da scheint es: Es ist der Kompromi\u00df, der hier in\nSachsen und im Ministerium von Prof. Meyer geboren\nworden ist.\nAbschlie\u00dfend zu diesen einleitenden Bemerkungen,\nwarum die PDS \u2013 \u00fcbrigens nicht erst jetzt, sondern auch\nschon im August, als der Vorsto\u00df bekannt wurde \u2013 diese\nUnterst\u00fctzung aufrechterh\u00e4lt.\nErstens. Der Sockelbetrag, also der nicht r\u00fcckzahlbare\nZuschu\u00df f\u00fcr Studenten, ist mit 600 bis 650 DM besonders\nhoch gedacht.\nZweitens besteht der Vorzug darin, da\u00df dieser Vorschlag,\nwie ich schon sagte, durchaus kompromi\u00dff\u00e4hig f\u00fcr alle\nParteien ist. Andere Alternativen, die angeboten werden \u2013\nvon den Gr\u00fcnen, von der SPD und auch von uns \u2013, bele-\ngen das.\nDrittens. Wir haben hier auch eine Solidarit\u00e4t der\nRektoren. Ich verwies vorhin auf diese problematische\nHochschulrektorenkonferenz und deren Streit um Stu-\ndiengeb\u00fchren. Es gibt einen Beschlu\u00df der S\u00e4chsischen\nLandeshochschulrektorenkonferenz, diesen Vorst\u00f6\u00dfen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1596\n\n\n\nStudiengeb\u00fchren zu erheben \u2013 ob 1 000 DM oder mehr\noder weniger \u2013, eine Absage zu erteilen.\nSchlie\u00dflich viertens. Es ist hier die Chance, da\u00df ein Land\nim Konsens der Parteien einen Vorsto\u00df macht, und zwar\nein Land des Ostens \u2013 in dem Osten, meine ich, in dem\nVorschl\u00e4ge zur Reformierung der Wissenschaft und Hoch-\nschulen bisher rar geblieben sind. Deshalb, meine ich, ist\nhier ein guter Ansatzpunkt, der auch unsere Unterst\u00fct-\nzung findet.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nHerr Dr. Gr\u00fcning.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der Zettel, Herr Gr\u00fcning!)\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Porsch, dann m\u00fcssen Sie mir bitte Ihren Zet-\ntel geben. Ich habe im Moment keinen. Ich habe auch aus\neinem gewissen Grund keinen.\nMeines Erachtens, Herr Pr\u00e4sident, sollen die Aktuellen\nDebatten im Drei-Minuten-Takt gehalten werden und\nnicht mit einem gr\u00f6\u00dferen Einleitungsreferat beginnen.\nDeswegen wollte ich mich nach meinen drei Minuten, die\nich nun zuerst verrede, dann noch einmal drei Minuten\nund mich, wenn es denn not tut, wieder drei Minuten zu\nWort melden.\nAlso, Herr Prof. Porsch: Ich bitte um Entschuldigung, da\u00df\nich diesmal das PDS-Modell nicht tragen kann \u2013 in bezug\nauf die Redezeiten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWenn Sie sich k\u00fcrzer fassen, ist mir das recht!)\n\nHerr Porsch, es gibt in diesem Landtag Leute, die langwei-\nliger reden als ich.\n\n(Beifall des Staatsministers Dr. J\u00e4hnichen \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDas ist richtig, beispielsweise Herr H\u00e4hle!)\n\nIch sagte, das PDS-Modell m\u00fcssen wir entschieden ableh-\nnen. Ich mu\u00df Herrn Prof. Bramke ausnahmsweise f\u00fcr\nseine ma\u00dfvollen und sachkundigen Worte danken, die er\nan diesem Platze gefunden hat. Ich stimme mit ihm nicht\nin allen Punkten \u00fcberein, aber etliches von dem, was er\naufgef\u00fchrt und zur Hochschulsituation gesagt hat, ist Fakt\nund l\u00e4\u00dft sich weder bestreiten, noch soll es hinweggeredet\nwerden.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDenn die Hochschulen stehen vor einer schwierigen Situa-\ntion, und diese Situation wird nicht besser.\nIch m\u00f6chte meinem ersten Redebeitrag vorausschicken,\nda\u00df wir das R\u00fcttgers-Modell nicht f\u00fcr g\u00fcnstig halten. Wir\nmeinen aus vielen Gr\u00fcnden, da\u00df es in sich problematisch\nist. Dazu kann ich sp\u00e4ter noch etwas sagen. Wir halten das\nModell insbesondere f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder f\u00fcr\nau\u00dferordentlich negativ hinsichtlich seiner Auswirkungen.\n\n(Beifall bei der CDU und\nder Abg. Frau Dr. Runge, Prof. Dr. Porsch\n\nund Prof. Dr. Bramke, PDS)\n\nWir m\u00fcssen unsere Hochschulen weiter ausbauen, wir\nm\u00fcssen die Studenten ermutigen zu studieren. Wir d\u00fcrfen\n\nnicht die Abiturienten abschrecken, diesen Berufsweg ein-\nzuschlagen.\nAufgrund der gro\u00dfen Unsicherheiten, die durch den\ngesamten Umbau unseres Sozial-, Wirtschafts-, Admini-\nstrations- und Rechtssystems entstanden sind, den wir\nnat\u00fcrlich begr\u00fc\u00dfen, der aber auch Probleme mit sich\nbringt, stehen unsere jungen Menschen vor zahlreichen\nProblemen. Wir m\u00fcssen diese nicht noch vergr\u00f6\u00dfern.\nIch kann auch nicht dem folgen, was der zust\u00e4ndige baye-\nrische Minister Zehetmair verlauten l\u00e4\u00dft, da\u00df, weil eben\ndie ostdeutschen Hochschulen mit Studenten nicht so\nbelegt sind, wie es erwartet worden ist, wir deswegen die\nHochschulf\u00f6rderung im Osten einstellen und daf\u00fcr nur\ndie bayerischen Hochschulen f\u00f6rdern. So geht es bitte\nsch\u00f6n nicht!\n\n(Beifall der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nMeine erste Redezeit ist abgelaufen. Ich melde mich sp\u00e4ter\nnoch einmal zu Wort.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war korrekt, Herr Dr. Gr\u00fcning. Ich\ndanke Ihnen. Wenn das jeder so machen w\u00fcrde, h\u00e4tten wir\nsehr lebhafte Debatten.\nIch bitte darum, da\u00df die Fraktion der SPD jetzt das Wort\nnimmt.\n\nDr. Th\u00fcrmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Bundesminister R\u00fcttgers wird oft Zukunftsmini-\nster genannt. Das h\u00f6rt er sicherlich sehr gern. Mit seinem\nBAf\u00f6G-Zinsmodell macht er diesem Namen aber Unehre.\nDenn dieses BAf\u00f6G-Zinsmodell ist geeignet, Zukunft zu\nbehindern und Zukunft zu verhindern, und zwar die\nZukunft des Standortes Deutschland, die im wesentlichen\nauf der Heranbildung einer innovationsf\u00e4higen Jugend\nbasiert.\nWird mit diesem BAf\u00f6G-Zinsmodell nicht verhindert, da\u00df\neinigerma\u00dfen weitsichtige junge Leute aus weniger gut\nbetuchtem Haus vor dem Schuldenberg zur\u00fcckschrecken,\nden sie sich mit einem Studium aufb\u00fcrden? Wird mit die-\nsem BAf\u00f6G-Zinsmodell nicht der Start von innovations-\nf\u00e4higen Menschen nach dem Studium behindert? Ein\nStartkapital von minus 30 000 DM animiert sicherlich nicht\nzum Schritt in die Selbst\u00e4ndigkeit. Welche Bank w\u00fcrde ein\nsolches Unternehmen finanzieren wollen? Innovation auf\neinem Schuldenberg ist wohl kaum m\u00f6glich.\nDies sollten Beispiele f\u00fcr die zukunftshinderlichen Wir-\nkungen des BAf\u00f6G-Zinsmodells sein.\nDas R\u00fcttgersche BAf\u00f6G-Zinsmodell wird fast einhellig\nabgelehnt, auch weil es keinerlei innovative Elemente\nerkennen l\u00e4\u00dft. Alternativmodelle gibt es: das Modell\ndes Deutschen Studentenwerks, ein sogenanntes Daxner-\nModell, ein BAf\u00f6G-Modell der SPD. Sie alle sind vom\nGrundsatz her besser, weil sie elternunabh\u00e4ngig und aus-\nbildungsbezogener sind. Denn die derzeitige Bundesaus-\nbildungsf\u00f6rderung f\u00f6rdert nicht die Ausbildung, sondern\nsichert eigentlich nur den Lebensunterhalt der Studenten.\nSo fordert die SPD ein Ausbildungsgeld, in dem Kinder-\nfreibetr\u00e4ge, Ausbildungsfreibetr\u00e4ge und sonstige Steuer-\nvorteile zusammengefa\u00dft sind und das den Studenten\ndirekt ausgezahlt wird, gekoppelt mit Leistungspr\u00fcfun-\ngen, Examens- und Studienabschlu\u00dff\u00f6rderung.\nEinen gewissen Charme haben auch Modelle, die auf dem\nPrinzip der Solidargemeinschaft beruhen. Solidargemein-\nschaften bilden die Arbeitenden mit den Rentnern, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1597\n\n\n\nArbeitnehmer mit den Arbeitslosen, die Gesunden mit den\nKranken, warum nicht auch Akademiker mit k\u00fcnftigen\nAkademikern. Wenige Promille Beitrag von den akade-\nmisch ausgebildeten Besserverdienenden w\u00fcrden sich zu\nMilliarden summieren. Grob gesch\u00e4tzt, drei Promille\n,,Akademikersteuer\u201c w\u00fcrden jedem Studierenden ein\nStipendium von ca. 1 000 DM erm\u00f6glichen. Warum sollte\nder Berliner Medizinprofessor, der im Monat eine\nschlappe Million macht, nicht einige 1 000 DM berappen?!\nSchlie\u00dflich wurde sein Studium auch vom Steuerzahler\nfinanziert!\nWelches Modell auch immer, jedes alternative Modell ist\nbesser als das von Zukunftsminister R\u00fcttgers.\nMit Genugtuung konnten wir vernehmen, da\u00df auch\nStaatsminister Prof. Meyer das R\u00fcttgers-BAf\u00f6G-Zins-\nmodell ablehnt. Er wird sicher noch Gelegenheit finden,\nuns \u00fcber seine Vorstellungen zu informieren. Zu w\u00fcn-\nschen bleibt, da\u00df er sich mit seinen Vorstellungen auch\nGeh\u00f6r verschafft.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat f\u00fcr die Fraktion der CDU\nHerr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Verehrter Herr Dr. Th\u00fcrmer, Sie schneiden eine\nganz wichtige Frage an. Wie soll Innovation auf einem\nSchuldenberg m\u00f6glich sein? Sie beziehen es auf ein m\u00f6g-\nlicherweise zu verzinsendes Darlehen, so wie es im R\u00fctt-\ngers-Modell angegeben ist. Aber Sie haben doch damit ein\nThema umrissen, das weit \u00fcber die Studenten hinausgeht.\nWie soll Innovation auf einem Schuldenberg m\u00f6glich sein?\nDas ist ein deutsches Thema. Es ist nicht nur ein deutsches\nThema, es ist ein Thema der europ\u00e4ischen Haushalte. Wir\nsitzen auf einem Schuldenberg. Anstatt da\u00df sich dieser\nSchuldenberg verringert, wird er von Jahr zu Jahr gr\u00f6\u00dfer.\nDas ist auch der Grund, weswegen wir hier diese Debatte\nf\u00fchren, weswegen ein R\u00fcttgers-Modell \u00fcberhaupt auf-\nkommt.\nIch freue mich, da\u00df von beiden Oppositionsparteien nicht\ngesagt wird: Wie wir es jetzt haben, ist es g\u00fcnstig. Wir\nm\u00fcssen den Besitzstand wahren, wie das in Deutschland\n\u00fcblich ist. Nein, von beiden Seiten \u2013 das ist erfreulich \u2013\nwird gesagt, wir brauchen eine Reform, denn dieser Schul-\ndenberg kann nicht wachsen. Er kann auch im Hochschul-\nbereich nicht wachsen, denn das bedeutet, da\u00df es zu\nLasten und nicht zugunsten unserer Hochschulen ausgeht.\nHerr Th\u00fcrmer, da\u00df Sie sagen, jedes Modell ist besser als\ndas R\u00fcttgers-Modell, so weit w\u00fcrde ich nicht gehen. Ich\nkann mir schlechtere Modelle durchaus vorstellen. Wir\nhaben in Deutschland auch schon schlechtere Modelle\ngehabt.\nEines ist klar, in den vergangenen Jahren ist durch das\njetzige Modell die Zahl der BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger, also der-\njenigen, die ein BAf\u00f6G bekommen haben, immer st\u00e4rker\nzur\u00fcckgegangen. Herr Prof. Bramke hat es schon einmal\ngesagt.\nWir haben Jahr f\u00fcr Jahr im Haushalt Gelder f\u00fcr das BAf\u00f6G\neinsparen k\u00f6nnen, einfach, weil die Zuwendungsberech-\ntigten weniger wurden. Das liegt an der Steigerung der\nEinkommen in Deutschland. Es gibt hier eine Einkom-\nmensgrenze f\u00fcr den Bezug von BAf\u00f6G. Allerdings mu\u00df\nman ber\u00fccksichtigen, da\u00df ja die Lebenshaltungskosten\nund der normale Lebensaufwand in Deutschland auch\ngestiegen sind, so da\u00df es f\u00fcr die sozial Schw\u00e4cheren\n\nimmer komplizierter geworden ist, eine ausreichende\nFinanzierung ihres Studiums zu erreichen.\nWir m\u00fcssen \u00fcberlegen \u2013 und dazu sollte diese Aktuelle\nDebatte auch Anregungen bieten \u2013, wie einerseits dieser\nSchuldenberg nicht zu Lasten der Hochschulen ausschla-\ngen darf und wie wir zu einem g\u00fcnstigen System der\nFinanzierung des Studiums kommen. \u2013 Dazu sp\u00e4ter noch\netwas.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Herr Staatsminister\nProf. Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nBedeutung des heutigen Themas ist nur scheinbar auf Stu-\ndenten und auf ihre Eltern beschr\u00e4nkt. Tats\u00e4chlich geht es\nuns alle an, denn Studium und Forschung bilden die Ein-\nheit der Wissenschaft, und Wissenschaft ist der tragende\nPfeiler im Fundament unserer Zukunft.\nWir f\u00fchren hier eine kritische Debatte dar\u00fcber, wie es\nweitergehen soll mit der Ausbildungsf\u00f6rderung von\nStudenten und \u2013 darauf wies eben Dr. Gr\u00fcning hin \u2013 mit\nder Finanzierung der Hochschulen. Und genau darum will\nich vor der Kontroverse ein Wort der Dankbarkeit sagen.\nIch m\u00f6chte an die \u00e4u\u00dferst schwierige Situation erinnern,\nvor der wir Mitte 1990 in bezug auf unsere Studenten und\ndie von ihnen dringend ben\u00f6tigten Stipendien standen.\nDie Lebenshaltungskosten waren vor und nach der W\u00e4h-\nrungsreform gestiegen. Unsere Staatskasse war verzwei-\nfelt leer. Werner Romberg erkl\u00e4rte mir, er h\u00e4tte kein Geld\nf\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Stipendien. Und damit hatte er\nrecht. Es gab keine M\u00f6glichkeit, die viel zu niedrigen\nDDR-Stipendien zu erh\u00f6hen.\nZu einer Zeit, als viele noch an den Sommer oder an den\nHerbst 1991 als Datum der deutschen Einheit dachten,\nbeschlo\u00df damals auf meine Bitte hin die Bundesregierung,\nzum 1. Januar 1991 die Bundesausbildungsf\u00f6rderung in\ndiesem Teil Deutschlands einzuf\u00fchren. Und das war eine\nEntscheidung \u2013 daran wollte ich erinnern \u2013, die in jenen\nTagen f\u00fcr die \u00fcberwiegende Mehrheit unserer Studenten\nvon geradezu existentieller Bedeutung war.\nSoweit ein Blick zur\u00fcck; und es war kein Blick zur\u00fcck im\nZorn.\nNun aber zu den \u00dcberlegungen von Bundesbildungs-\nminister R\u00fcttgers. Zun\u00e4chst will ich ganz ausdr\u00fccklich\nw\u00fcrdigen, welche Ziele R\u00fcttgers mit seinem Vorschlag\nverfolgt, nach Studium und einer gewissen Karenzzeit die\nHochschulabsolventen, die BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger waren,\nselbst die Zinsen f\u00fcr das ihnen gew\u00e4hrte Darlehen zahlen\nzu lassen. Er beabsichtigt damit\n1. die Zahl der BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger wieder zu erh\u00f6hen.\nWir haben ja heute schon in der Debatte geh\u00f6rt, welche\nVerringerung wir in den letzten Jahren beobachten konn-\nten.\nUnd er will\n2. Geldbetr\u00e4ge f\u00fcr die Hochschulbaufinanzierung und f\u00fcr\nandere die Hochschulen unterst\u00fctzende Leistungen frei-\nsetzen.\nNiemand, der die Situation der \u00f6ffentlichen Haushalte rea-\nlistisch einsch\u00e4tzt, kann diese Ziele geringachten. Gleich-\nwohl m\u00fcssen gegen dieses Modell zwei schwerwiegende\nEinw\u00e4nde vorgebracht werden.\nDas erste ist bereits gesagt worden. Es ist zu bef\u00fcrchten,\nda\u00df insbesondere in den neuen L\u00e4ndern junge Menschen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1598\n\n\n\ndurch die nach dem Studienabschlu\u00df \u00fcber Jahrzehnte hin-\nweg abzutragende Schuldenlast vom Studium abge-\nschreckt werden. Und das liegt nicht in unserem Interesse.\nDenn es gef\u00e4hrdet die Stellung Deutschlands als Standort\nwirtschaftlicher Hochleistung. Und es gef\u00e4hrdet unser\nZiel, Sachsen wieder zu einer f\u00fchrenden Wirtschaftsregion\nEuropas zu machen. Nat\u00fcrlich gef\u00e4hrdet das auch das Ziel\nvon jungen Menschen, sich ein hohes Ma\u00df an Bildung\nanzueignen.\nZweitens. Es ist richtig, da\u00df durch das R\u00fcttgers-Modell im\nBundeshaushalt wie in den Landeshaushalten zun\u00e4chst\nGelder freigesetzt w\u00fcrden. Gelder, die sich z. B. in Sachsen\nim Jahre 1997 wahrscheinlich auf 20 Millionen DM belau-\nfen k\u00f6nnten. Mittelfristig dagegen w\u00fcrde der Landeshaus-\nhalt auf der anderen Seite durch neue Ausgaben belastet,\nn\u00e4mlich durch die Leistungen f\u00fcr die Zinsausf\u00e4lle w\u00e4h-\nrend des Studiums und die unmittelbare Zeit danach\nsowie durch Darlehenserla\u00df und Darlehensausfall, welche\nder Deutschen Ausgleichsbank von Bund und L\u00e4ndern zu\nfinanzieren w\u00e4ren.\n\nDiese Ausgaben w\u00fcrden von Jahr zu Jahr steigen. Und sie\nerreichen dann nach einiger Zeit wieder den gleichen\nBetrag, der jetzt f\u00fcr die Darlehenszahlungen im Haushalt\nfinanziert werden mu\u00df. Das hei\u00dft also, die Einsparungen \u2013\noder wenn man es so will \u2013, die Gewinne f\u00fcr andere\nZwecke w\u00e4ren nur vor\u00fcbergehend, die Belastungen f\u00fcr\ndie BAf\u00f6G-Empf\u00e4nger dagegen dauerhaft.\n\nMit dieser Kritik, meine Damen und Herren, wird jedoch\nnicht einer einfachen Fortschreibung der bisherigen Rege-\nlung das Wort geredet; und das haben ja auch meine Vor-\nredner nicht getan. Wir haben im Gegenteil schon seit eini-\nger Zeit eine Reihe von Kritikpunkten am derzeitigen\nBAf\u00f6G.\n\n1. Die BAf\u00f6G-Quote ist gesamtdeutsch von 50 % auf 25 %\ngesunken und in den neuen L\u00e4ndern von 90 % auf unter\n40 %. Hinter diesen Zahlen verstecken sich zwei Ph\u00e4no-\nmene, n\u00e4mlich zum einen das sogenannte Mittelstands-\nloch in der Ausbildungsf\u00f6rderung, d. h. eine Nichtf\u00f6rde-\nrung von Studenten aus den Mittelstandskreisen, die der\nrealen Einkommenssituation solcher Eltern aber gar nicht\ngerecht wird, und zum anderen ein rasanter Anstieg in der\nstudienbegleitenden Berufst\u00e4tigkeit, ein Anstieg, der die\nRegelstudienzeit zu einer Fiktion zu machen droht. Auch\ndaran kann niemand interessiert sein.\n\n2. Derzeit ist das BAf\u00f6G ein reines Sozialgesetz, das keine\nbildungspolitischen Wirkungen entfalten kann. Nach\nunserer Auffassung m\u00fcssen dagegen von der Ausbil-\ndungsf\u00f6rderung Anreize in Richtung auf ein zielstrebiges\nStudium ausgehen. In anderen L\u00e4ndern wird durchaus die\nStudienfinanzierung zugleich als ein Element der \u2013 wenn\nman so sagen darf \u2013 Marktsteuerung in der Hochschule\neingesetzt. Das hei\u00dft, die Hochschulen bekommen die\nNachfragen nach Lehrleistungen zu sp\u00fcren.\n\n3. BAf\u00f6G geht jetzt vom Prinzip der Familienabh\u00e4ngigkeit\naus. Das entspricht aber nicht der Tatsache, da\u00df Studenten\nErwachsene sind. Die Vorstellung, auf diese Weise w\u00fcrde\ndie Familie gesch\u00fctzt und stabilisiert, ist ein Irrtum, wie\ndie gar nicht so seltenen Gerichtsverfahren zwischen\nEltern und ihren Kindern zeigen. Allerdings w\u00fcrde Fami-\nlienunabh\u00e4ngigkeit nat\u00fcrlich bedeuten, da\u00df das derzeitige\nSystem des Familienlastenausgleichs ge\u00e4ndert werden\nmu\u00df, und zwar mit dem Ziel, da\u00df die staatlichen Leistun-\ngen f\u00fcr Eltern mit studierenden Kindern statt dessen in\n\ndas Konzept der Ausbildungsf\u00f6rderung eingebaut wer-\nden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nAus unserer Sicht sind z. B. die nicht unerheblichen\nLeistungen des Staates, wie Kindergeld und Steuerent-\nlastung, die f\u00fcr Scheinstudenten und f\u00fcr Langzeitstuden-\nten erbracht werden, schlicht verlorenes Geld.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr die Steuerentlastung \u2013 das mu\u00df man wissen \u2013 reicht\ndas Erfordernis, da\u00df man als Student eingeschrieben ist,\nauch wenn man, was, wie mir eine Prorektorin aus Nord-\nrhein-Westfalen erz\u00e4hlte, durchaus vorkommt, die Univer-\nsit\u00e4t nie betritt. Durch die Beseitigung solcher Sinnwidrig-\nkeiten m\u00fcssen Sinnr\u00e4ume geschaffen werden, und nicht\nbei den sozial benachteiligten Gruppen.\n4. Der Verwaltungsaufwand im Vollzug des BAf\u00f6G ist\nunertr\u00e4glich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU, SPD und PDS)\n\nMehr als 10 % der Ausgaben f\u00fcr die Ausbildungsf\u00f6rde-\nrung gehen in die Verwaltung und erreichen nicht den\nStudenten. Jeder, der sich dieses Vergn\u00fcgen noch nicht\ngeg\u00f6nnt hat, den lade ich ein, sich einmal ein Formular f\u00fcr\neinen BAf\u00f6G-Antrag anzusehen. Zahllose Petitionen, Pro-\nzesse, Widerspr\u00fcche und Abgeordnetenschreiben machen\ndeutlich, da\u00df auch f\u00fcr die Betroffenen das Regelwerk nicht\nmehr durchschaubar ist.\nEs geht uns also darum, meine Damen und Herren, mit\ndem gleichen Geld, das jetzt einerseits f\u00fcr BAf\u00f6G, anderer-\nseits f\u00fcr Kindergeld und Steuerentlastung eingesetzt wird,\nin einer besseren, wirksameren Weise umzugehen. Wirk-\nsamer in bezug auf die Zahl derer, die dadurch gef\u00f6rdert\nwerden, aber auch wirksamer in bezug auf das Studium,\ndas dadurch erm\u00f6glicht wird. Im Rahmen des finanziell\nMachbaren m\u00fc\u00dfte also die Ausbildungsf\u00f6rderung prim\u00e4r\nbildungspolitischen Zielen dienen.\nAuf dieser Grundlage \u2013 darauf ist schon hingewiesen wor-\nden \u2013 haben wir einen eigenen Ansatz entwickelt und ins\nGespr\u00e4ch gebracht, einen Ansatz, der durch den flexiblen\nEinsatz von drei F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \u2013 einem Sockel-\nbetrag, einem unverzinsten Darlehen und einem ver-\nzinsten Darlehen \u2013 genau solchen Zielen dient. Freilich \u2013\nzus\u00e4tzliches Geld ist f\u00fcr die Hochschulen auf diese Weise\nnicht zu gewinnen.\nUnd deshalb wende ich mich jetzt noch einmal einer Frage\nzu, die R\u00fcttgers als Argument f\u00fcr seinen Vorschlag ver-\nwendet hat, der Frage n\u00e4mlich, warum eigentlich gut ver-\ndienende Juristen oder Betriebswirte nicht einen Teil ihres\nEinkommens f\u00fcr die Chance, da\u00df sie studieren konnten,\nwieder abgeben sollten. Ich halte das f\u00fcr ein sehr beden-\nkenswertes Argument. Nur scheint mir, da\u00df es hier f\u00fcr die\nfalschen Kosten verwendet wird. Wenn jemand studiert,\ngibt es n\u00e4mlich zwei Arten von Kosten, die f\u00fcr die Lebens-\nhaltung w\u00e4hrend des Studiums und die f\u00fcr das eigentliche\nStudium, die Ausbildungskosten also. BAf\u00f6G ist f\u00fcr die\nLebenshaltungskosten da. Was den Juristen und Betriebs-\nwirten zu ihren Einkommen verhilft, das in aller Regel\ntats\u00e4chlich im Vergleich zur Gesamtbev\u00f6lkerung ein \u00fcber-\ndurchschnittliches Einkommen ist, sind die Ausbildungs-\nkosten. Je nachdem, um was f\u00fcr ein Studium es sich han-\ndelt, k\u00f6nnen diese recht ansehnlich oder ganz betr\u00e4chtlich\nsein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1599\n\n\n\nNun will ich gleich zwei Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse gar nicht erst\naufkommen lassen. Erstens ist das jetzt kein Pl\u00e4doyer f\u00fcr\nStudiengeb\u00fchren, denn Studiengeb\u00fchren nimmt man Stu-\ndenten oder ihren Eltern ab. Ich rede von Leuten mit \u00fcber-\ndurchschnittlichem Einkommen. Zweitens will ich hier\nkeinen Sozialneid sch\u00fcren. Universit\u00e4ten und Hoch-\nschulen sind nat\u00fcrlich nicht ihrem Wesen nach prim\u00e4r als\nDienstleistungsangebote zu sehen, die Leuten eine Chance\nbieten, sp\u00e4ter mehr Geld als andere zu verdienen. Univer-\nsit\u00e4ten und Hochschulen sind vielmehr unverzichtbare\nZentren des geistigen Lebens eines Landes und notwen-\ndige Voraussetzung f\u00fcr unser aller Wohlergehen. Selbst\nder Sozialhilfeempf\u00e4nger verdankt seine Sozialhilfe der\nWirtschaftskraft des Landes, die entscheidend vom K\u00f6n-\nnen und vom Einsatz wissenschaftlich gebildeter Men-\nschen abh\u00e4ngt.\nDennoch bleibt wahr, da\u00df \u00f6ffentliche Mittel, d. h. Mittel\nvon allen Steuerzahlern verwendet werden, um einem\nViertel bis einem Drittel der Bev\u00f6lkerung eine \u00fcberdurch-\nschnittliche Ausbildung zu finanzieren, die ihrerseits nicht\nselten zu einem \u00fcberdurchschnittlichen Einkommen f\u00fchrt.\nOder, um ein populistisches Beispiel zu w\u00e4hlen, Herr\nDr. Th\u00fcrmer hat mich mit seinem Beispiel dazu ermun-\ntert, denn es geht in die gleiche Richtung. Wenn der Sohn\noder die Tochter eines Chefarztes Medizin studiert und,\nwie es gelegentlich heute so vorkommt, auch wieder Chef-\narzt wird, dann verdankt sie das vielen Dingen: ihrer Intel-\nligenz, ihrem Flei\u00df, der F\u00f6rderung durch ihre Eltern, ihrer\nf\u00fcr dieses Ziel g\u00fcnstigen Herkunft, ihrer Sozialisation und\nvielem anderen, das ich mal als Gl\u00fcck zusammenfassen\nwill. Aber sie verdankt es eben auch \u2013 und zwar ganz ohne\nBAf\u00f6G \u2013 einem sch\u00f6nen Batzen \u00f6ffentlichen Geldes. Auch\nwenn es f\u00fcr sie und die anderen Akademiker selbstver-\nst\u00e4ndlich bleiben mu\u00df, da\u00df die Anstrengung des Studiums\nauch die Aussicht auf ein \u00fcberdurchschnittliches Einkom-\nmen rechtfertigt, so bleibt doch die von R\u00fcttgers gestellte\nFrage bedenkenswert, wenn auch nicht im Zusammen-\nhang mit BAf\u00f6G.\nEs wurde ja heute schon darauf hingewiesen, es gibt auch\nandere Modelle, die von diesem Gesichtspunkt ausgehen.\nIch erinnere an einen Mann wie Daxner, der sicherlich\nnicht im Verdacht steht, da\u00df er zur Denkfabrik von R\u00fctt-\ngers geh\u00f6rt. Ich denke, aus diesem Grunde mu\u00df auch \u00fcber\neine angemessene Antwort auf diese Frage nachgedacht\nwerden.\nWorum es mir in meinem Beitrag ging, das war, mit eini-\ngen \u00dcberlegungen zur Versachlichung der Debatte beizu-\ntragen. Denn das wissen wir doch alle: Am Ende werden\nwir uns, der Bund und die L\u00e4nder, und das hei\u00dft, die\nUnion und die SPD, auf ein konsensf\u00e4higes Modell der\nAusbildungs- und der Hochschulfinanzierung einigen\nm\u00fcssen. Das sollten wir bei allem Streit nicht vergessen.\nUnd die heutige Debatte gibt mir dazu eine gewisse Ermu-\ntigung.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die PDS-Fraktion; Herr\nProf. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Zuerst entschul-\ndige ich mich f\u00fcr meinen Mi\u00dfbrauch vorhin, f\u00fcr den\ngewollten Mi\u00dfbrauch \u2013 das gebe ich zu. Denn als die\nZeit abgelaufen war und ich nicht zur\u00fcckgerufen wurde,\nwollte ich bewu\u00dft weitersprechen, nicht um bewu\u00dft\nMi\u00dfbrauch zu treiben, sondern weil ich hoffte, mit der\n\nVermeidung unfruchtbarer Konfrontation von vornherein\neine konstruktive Diskussion zu erm\u00f6glichen. Ich glaube,\nes war so etwas wie ein stillschweigendes \u00dcbereinstim-\nmen.\nGedacht ist ja bei dem R\u00fcttgers-Modell und genauso bei\nden Sparversuchen, \u00fcber eine Studiengeb\u00fchr ein verk\u00fcrz-\ntes Studium zu erreichen. Herr Meyer hat schon darauf\nhingewiesen, da\u00df es sich hier um eine Trugschlu\u00dfrech-\nnung handelt. Es zeigt sich ja, da\u00df dort, wo sich die Stu-\ndienbedingungen verschlechtert haben, das hei\u00dft, wo der\nfinanzielle Druck auf den Studierenden gr\u00f6\u00dfer geworden\nist, die Studienzeiten immer l\u00e4nger werden, und dort, wo\ndieser Druck noch nicht so gro\u00df ist, die Studienzeiten rela-\ntiv kurz sind.\nWenn wir im Osten die ann\u00e4hernde Nutzung der Regel-\nstudienzeit mit einem Abschlu\u00df haben, dann verdeutlicht\ndas, da\u00df dieser Weg \u2013 also, g\u00fcnstige Studienbedingungen\nzu schaffen \u2013 doch einigerma\u00dfen vern\u00fcnftig ist.\nDer Schwachpunkt des Modells aus Ihrem Haus \u2013 (an\nStaatsminister Prof. Dr. Meyer gewandt) \u2013 scheint mir zu\nsein, da\u00df dieser relativ hohe Sockelbetrag zu fr\u00fch abbricht,\nund zwar zu einem Zeitpunkt, wo eigentlich die entschei-\ndende Phase des Studiums beginnt. Hier sollte dar\u00fcber\nnachgedacht werden, ob es nicht m\u00f6glich ist, eine Investi-\ntion nicht nur f\u00fcr sechs Semester, sondern f\u00fcr neun Seme-\nster zu machen. Dieses ist eine Investition, die jetzt als\nVorschu\u00df gezahlt wird und die bei einem zeitlich abge-\nschlossenen Studium, bei einem gut ausgebildeten Studen-\nten, der dann in die Praxis kommt, mit Zins und Zinses-\nzins zur\u00fcckgezahlt wird.\nIch glaube, es gibt auch in dieser Richtung so etwas wie\neinen Generationenvertrag. Und diesen nicht nur, um den\nLebensabend der \u00c4lteren zu sichern, sondern auch, um die\nHeranwachsenden von vornherein mit Vertrauen, mit\neinem Vorschu\u00df zu versehen, der sich dann sp\u00e4ter aus-\nzahlt.\nAbschlie\u00dfend noch eine Bemerkung zur Rolle der Studen-\nten. Ich glaube \u00fcberhaupt, da\u00df sich in solchen Vorst\u00f6\u00dfen\nmit dem Disziplinieren \u00fcber Geld ein Gutteil des schlech-\nter gewordenen Verh\u00e4ltnisses zwischen Gesellschaft und\nHochschule, auch zwischen Gesellschaft und Studenten\nund auch in den Konflikten innerhalb der Hochschule aus-\ndr\u00fcckt.\nEs hat in Leipzig beeindruckende Kundgebungen gegen\ndas Modell von R\u00fcttgers gegeben. Es gab Podiumsge-\nspr\u00e4che, Diskussionen und Demonstrationen. Es waren\nimmerhin \u00fcber 1 000 Teilnehmer. Es war aber kein einzi-\nger Hochschullehrer anwesend, obwohl wir in der Leipzi-\nger Universit\u00e4t mehr als ein Dutzend von ehemaligen\n68ern haben, die 25 Jahre zuvor zusammen mit ihren Pro-\nfessoren unter anderem auch daf\u00fcr demonstrierten, da\u00df\nbessere Bedingungen f\u00fcr die Hochschulen hergestellt wer-\nden.\nIch glaube, hier ist auch im Verh\u00e4ltnis zwischen Hoch-\nschullehrer und Student \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Bramke, ich gebe Ihnen Gele-\ngenheit, den Schlu\u00dfsatz zu formulieren.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Aus diesem Grund halte ich jetzt\nein vern\u00fcnftiges BAf\u00f6G-Modell auch daf\u00fcr geeignet, ein\nbesseres Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Gesellschaft und\nStudent wieder herzustellen.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1600\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist nahezu fast alles vom Minister und von den\nOppositionsfraktionen gesagt worden. Ich freue mich, da\u00df\nkeiner eine Finanzierung fordert, die wieder zu Lasten des\nWenigverdienenden geht, sondern da\u00df jeder ernsthaft\n\u00fcber eine vern\u00fcnftige Finanzierung nachdenkt.\nIch m\u00f6chte das, was Herr Staatsminister gesagt hat, noch\neinmal kurz vertiefen. Das BAf\u00f6G stellt nur einen Teil der\nKosten, die insgesamt f\u00fcr den Staat entstehen, dar. ,,F\u00fcr\nden Staat\u201c hei\u00dft ja, f\u00fcr den Steuerzahler. Wenn ein BAf\u00f6G\nvon 1 000 DM ausgereicht werden sollte, dann w\u00fcrde das\nbei einer Studienzeit von f\u00fcnf Jahren 60 000 DM aus-\nmachen. Bei sechs Jahren w\u00e4ren das 72 000 DM.\nDie Ausbildungskosten an Universit\u00e4ten sind wesentlich\nschwerer zu ermitteln, weil sie auch in jeder Studien-\nrichtung sehr differieren. Man rechnet ungef\u00e4hr mit\n120 000 DM. Diese 120 000 DM werden f\u00fcr jeden aufge-\nbracht, ohne da\u00df er etwas daf\u00fcr entrichten mu\u00df, so da\u00df\nauch solche Solidarmodelle, wie sie Herr Dr. Th\u00fcrmer\nangeschnitten hat und wie sie auch von Herrn Staats-\nminister vorgetragen wurden, ihren Sinn und meiner\nAnsicht nach auch ihr Recht haben. Man zahlt nichts\nzur\u00fcck, was man nicht auch irgendwann einmal erhalten\nh\u00e4tte.\nIch m\u00f6chte noch auf etwas anderes verweisen. Die Univer-\nsit\u00e4t Freiburg im Breisgau hat in diesem Jahr etwas Unge-\nh\u00f6riges getan. Sie hat Studenten, die l\u00e4nger als 40 Semester\neingeschrieben waren, exmatrikuliert, wenn sie nicht eine\nbesondere Begr\u00fcndung gebracht haben. Sie wollen noch\nweitergehen; sie wollen das jetzt auf 20 Semester ausdeh-\nnen. Ich meine, es sind nicht nur diese Steuervorteile, die\nsie sich dadurch unrechtm\u00e4\u00dfigerweise erhandeln werden.\nUnsere Universit\u00e4ten werden blockiert!\n\n(Beifall der Abg. Schowtka und Seidel, CDU)\n\nWenn wir keine Reform schaffen, dann dauert die Ausbil-\ndung entsprechend l\u00e4nger, wie es an vielen westdeutschen\nHochschulen schon der Fall ist. Das geht wiederum zu\nLasten der Studenten, und es geht zu Lasten der Gesell-\nschaft, weil die Arbeit im Beruf, in der Wirtschaft, in der\nKultur und im Rechtswesen dadurch nicht vonstatten\ngehen kann. Die Rechnung zahlen wir alle.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Herr\nDr. Th\u00fcrmer, bitte.\n\nDr. Th\u00fcrmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nicht nur Zukunftsminister R\u00fcttgers spielt an der\nZukunft von Hochschulen und Studierenden herum. Auch\nanderenorts wird aus verschiedenen Motiven an der\ngesamtdeutschen wie an der ostdeutschen Hochschulland-\nschaft gebastelt und gewerkelt.\nDie Hochschulrektorenkonferenz hat als letztes und ver-\nzweifeltes Mittel die Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren\ndiskutiert. Semestergeb\u00fchren von 1 000 DM pro Student\nsollen die seit Jahren fehlenden Milliarden ausgleichen.\nDie Ablehnung ist einhellig. Die Diskussion bleibt. Mini-\nster Meyer hat sich dazu erkl\u00e4rt.\n\nErst gestern war der Presse zu entnehmen, da\u00df Herr\nZehetmair von der bayerischen CDU neue Priorit\u00e4ten im\nHochschulausbau\n\n(Zuruf von der PDS: Der ist von der CSU!)\n\n\u2013 Pardon, CSU \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist ja noch schlimmer!)\n\nzugunsten des Westens verlangt hat. Angesichts halbierter\nGeburtenzahlen im Osten bef\u00fcrchtet er selbst eine \u00dcber-\nversorgung mit Hochschuleinrichtungen. Abgesehen\ndavon, da\u00df diese Geburtenraten erst um das Jahr 2010\nwirksam werden, so wird hier der qualitative Nachhol-\nbedarf der ostdeutschen Hochschulen kleingeredet. Oder\nsollen die kleinen Vorz\u00fcge der Hochschulen im Osten\nzunichte gemacht werden, bis sie marode sind wie die\nwestdeutschen Hochschulen?\nWir appellieren an Minister Meyer, seinen bayerischen\nKollegen auf den Boden der Tatsachen zu heben.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der PDS)\n\nGrunds\u00e4tzlich wird mit dem R\u00fcttgerschen BAf\u00f6G-Zins-\nmodell, mit der Diskussion um Studiengeb\u00fchren und mit\ndem Gezerre um den Hochschulausbau im Osten immer\nauf die Schw\u00e4cheren gezielt.\nBei \u00fcber 100 Milliarden DM Steuerbetrug pro Jahr, ange-\nsichts von wachsender Korruption, Subventionsbetrug\nund Wirtschaftskriminalit\u00e4t, die nochmals 100 Milliar-\nden DM pro Jahr ausmachen, sind diese Diskussionen\nkaum zu verstehen. Angesichts dieser Summen sind\nBAf\u00f6G und Hochschulbau eigentlich nur Peanuts.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist ein Unwort!)\n\nAuch Herr Heitmann k\u00f6nnte etwas tun. Er k\u00f6nnte einem\nJurastudenten ein komfortables Jurastudium finanzieren,\nund zwar aus den einbehaltenen Geldern f\u00fcr ein nicht\nunterhaltenes Wahlkreisb\u00fcro.\n\n(Gel\u00e4chter und Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Staatsminister Heitmann,\nwenn er es w\u00fcnscht.\n\n(Staatsminister Heitmann: Lohnt nicht!)\n\nDann bitte Herr Staatsminister Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nur\nnoch eine kurze Bemerkung zur Debatte.\nHerr Kollege Bramke, ich m\u00f6chte ganz deutlich sagen,\ndamit bei aller \u00dcbereinstimmung die Unterschiede nicht\nv\u00f6llig verwischt werden. Ich halte an bildungspolitischen\nZielsetzungen einer Ausbildungsf\u00f6rderung mit Nach-\ndruck fest. Es ist die Grundidee unserer Kombination von\ndrei unterschiedlichen T\u00f6pfen, genau dies zu erreichen.\nEs soll in der Tat damit die Einhaltung der Regelstudien-\nzeit unterst\u00fctzt werden. Es soll dazu auch finanziell moti-\nviert werden, Studium nicht einfach als eine Daseinsform\nmit unbestimmtem Ausgang zu begreifen, sondern in der\nTat als eine Zeit, in der man sich, wie das Wort Studium\nbesagt, mit Eifer um etwas m\u00fcht.\nEine weitere Bemerkung bezieht sich auf die Feststellung\nmeines bayerischen Amtskollegen. Ich will dem einige Tat-\nsachen entgegensetzen. Wir haben derzeit in Sachsen\nknapp 50 000 fl\u00e4chenbezogene Studienpl\u00e4tze. Und wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1601\n\n\n\nhaben knapp 165 000 Studenten. Ich vermag nicht zu\nsehen, wie sich daraus die Schlu\u00dffolgerung ableiten l\u00e4\u00dft,\nes m\u00fc\u00dfte Sorge getragen werden; es w\u00fcrden hier sozu-\nsagen leere Geb\u00e4ude entstehen. Ich sehe so etwas nicht.\nDie Entwicklung der Studentenzahlen entspricht \u00fcbrigens\ndurchaus unseren Prognosen. Und jeder wei\u00df, da\u00df auch in\ndiesem Semester die Zahl der Studenten wieder kr\u00e4ftig\nangestiegen ist. Ich kann daher nur an jedermann im Land\nappellieren, nicht durch un\u00fcberlegte Spr\u00fcche wie von\n,,leeren Hochschulen in Sachsen\u201c Herrn Zehetmair zu sol-\nchen falschen Schlu\u00dffolgerungen zu ermuntern.\nDie dritte Bemerkung. Herr Dr. Th\u00fcrmer, wenn wir eine\nernsthafte Debatte f\u00fchren, finde ich es offengestanden\nnicht so geschmackvoll, da\u00df Sie sozusagen in einem Ne-\nbenhieb meinem Kollegen Heitmann eines auswischen. Ich\nempfand das schlicht und ergreifend als einen ausgespro-\nchenen Fehlgriff in einer sonst von fairer Konstruktivit\u00e4t\nbestimmten Debatte.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zu den Bemerkungen von Herrn Kollegen\nMeyer: Es geht nicht darum, Studenten zu einer fr\u00f6hlichen\nDaseinsform auf eine lange Frist zu verhelfen. Das ist auch\nnicht meine Auffassung.\nAber wenn 600 bis 650 DM als Zuschu\u00df, der nicht zur\u00fcck-\nzuzahlen ist, gew\u00e4hrt werden, dann wei\u00df jeder: Wer ver-\nsuchen will, in neun Semestern sein Studium zu einem\nguten Ende zu bringen, der mu\u00df sich aber verdammt\nzusammennehmen, um zu diesem Ende zu kommen. In\nneun Semestern ein Hochschulstudium abzuschlie\u00dfen mit\neinem guten Erfolg \u2013 und bei dem \u00dcberangebot von Aka-\ndemikern braucht man einen guten oder besseren Erfolg \u2013,\ndas verlangt verdammt harte Arbeit. Die Mehrzahl der\nStudenten an ostdeutschen Hochschulen, die eben den\nRegelabschlu\u00df noch schaffen, arbeiten sehr hart.\nEine Bemerkung noch zu den jetzt scheinbar nicht so\ngro\u00dfen Schwierigkeiten, weil fast Konsens herrscht. Die\nSchwierigkeiten, das R\u00fcttgers-Modell zu Fall zu bringen\n\noder ein weniger gutes, das angeboten wird, zur\u00fcckzu-\nweisen und uns vielleicht auf dem, was hier besprochen\nworden ist, zu vereinigen und es durchzusetzen \u2013 die\nSchwierigkeiten werden doch sehr gro\u00df sein.\nUns wird nicht zuletzt entgegengehalten werden, wir\nsteuern auf Europa, auf eine Internationalisierung zu, und\ninternational wirken Modelle wie das amerikanische, wo\nder Einsatz von privatem Kapital in der Wissenschaft und\nan den Hochschulen sehr hoch ist und wo es auch selbst-\nverst\u00e4ndlich ist, da\u00df Studiengeb\u00fchren \u2013 \u00fcbrigens mehr als\n1 000 Mark, zwischen 1 200, 1 500, 1 600 Dollar \u2013 an den\nstaatlichen Universit\u00e4ten \u00fcblich sind.\nHier kann man aber nur sagen: Wir sind f\u00fcr internationale\nErfahrungen, es gibt aber nicht nur diese genannten.\nGerade diese amerikanischen Erfahrungen sind f\u00fcr uns\nwenig hilfreich, weil es dort eine ganz andere Tradition\nder privaten F\u00f6rderung von Wissenschaft und Studium\ngibt. Und au\u00dferdem: Wenn wir immer wieder die schreck-\nlichen Folgen der Zweidrittelgesellschaft beklagen, dann\nauch deshalb, weil es einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfen\nTeil der amerikanischen Gesellschaft absolut nicht m\u00f6glich\nist, h\u00f6here Bildung zu genie\u00dfen. Und diesen Weg wollen\nwir nicht.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDeshalb mein Appell: Wir werden jetzt, da der Konsens\neinigerma\u00dfen gegeben scheint, nur Erfolg haben, wenn\nwir begr\u00fcnden, da\u00df unsere \u00dcberlegungen tats\u00e4chlich zu\neinem effektiven Studium f\u00fchren und da\u00df wir das Stu-\ndium insgesamt \u2013 nicht nur die momentane Bezahlbar-\nkeit \u2013 im Blick haben. Deshalb mein Appell: Wenn hier\nvon  Sachsen  aus  ein  Vorschlag  f\u00fcr  ein  gutes  BAf\u00f6G-\nModell ausgeht \u2013 warum nicht auch k\u00fcrzer- oder mittel-\nfristig ein Vorschlag f\u00fcr eine Gesamthochschulreform?\nDas w\u00e4re ein guter Impuls von hier aus.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00fcnscht die CDU-Fraktion das Wort? \u2013\nNicht. Die SPD-Fraktion? \u2013 Nicht.\nMeine Damen und Herren! Damit ist diese Debatte abge-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt 1 beendet.\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/2048\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder\ndes S\u00e4chsischen Landtages vor. Die Fragen wurden vor-\nher der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen\ndie Reihenfolge der Behandlung der eingereichten Fragen\nbekanntgemacht worden.\n\nDer Abg. Hahn von der CDU-Fraktion ist entschuldigt. Er\nwird seine Antwort zu Frage 1 schriftlich erhalten.\n\nIch bitte jetzt, da\u00df die Abg. Frau Klein von der Fraktion\nder SPD ihre Frage stellt; Frage Nr. 2. \u2013 Bitte, Frau Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Ich frage die Staatsregierung: Von einem\naufmerksamen B\u00fcrger wurde ich dar\u00fcber informiert, da\u00df\nim Ortsteil Ebersbach der Gemeinde Sch\u00f6pstal eine\nundichte Jauchegrube aus der Vorkriegszeit zur Entsor-\n\ngung von umweltbelastenden Stoffen der Fa. Siegfried\nBressel KG genutzt wird. Er informierte mich weiter, da\u00df\nnach einer Information an das zust\u00e4ndige Landratsamt in\nG\u00f6rlitz und das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Lan-\ndesentwicklung bisher noch nichts in diesem Fall unter-\nnommen wurde. Nach Aussagen des beschwerdef\u00fchren-\nden B\u00fcrgers hat der zust\u00e4ndige Referatsleiter im SMU \u2013\nder Name ist mir bekannt \u2013 Warnungen und Drohungen\ngegen ihn ausgesprochen, woraufhin er eine Dienstauf-\nsichtsbeschwerde gegen den Referatsleiter an den Mini-\nsterpr\u00e4sidenten eingereicht hat.\nWenn dieser geschilderte Sachverhalt der Wahrheit ent-\nspricht:\n1. Was hat das SMU bisher in dieser Angelegenheit unter-\nnommen, um die Umweltgef\u00e4hrdung zu unterbinden?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1602\n\n\n\n2. Was wurde seitdem in dieser Angelegenheit gegen den\nzust\u00e4ndigen Referatsleiter im SMU unternommen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz;\nbitte sch\u00f6n.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Meine Damen und Herren! Frau Klein, das Umwelt-\nministerium hat die von dem zust\u00e4ndigen Landratsamt\nvorgenommenen Ma\u00dfnahmen eingehend gepr\u00fcft. Soweit\nUmweltgef\u00e4hrdungen festgestellt werden konnten, sind\ndiese abgestellt worden; soweit zur Frage 1.\nZu Ihrer Frage 2: Die gegen den zust\u00e4ndigen Referatsleiter\nerhobenen Vorw\u00fcrfe wurden durch das Personalreferat\ngepr\u00fcft. Eine Dienstpflichtverletzung wurde nicht festge-\nstellt, und weitere Ma\u00dfnahmen sind somit derzeit nicht\nerforderlich.\n\nFrau Klein, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Kosel seine Frage\nim Plenum stellt; Frage Nr. 6.\n\nKosel, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMeine Frage bezieht sich auf die Finanzierung sorbischer\nSchulb\u00fccher.\nW\u00e4hrend dem Vernehmen nach in Brandenburg die\nFinanzierung sorbischer Schulbucheditionen sicher zu sein\nscheint, wird im Freistaat Sachsen dar\u00fcber noch beraten.\nIch frage:\na) Auf welche Weise soll die aufwendige, doch unerl\u00e4\u00df-\nliche Produktion sorbischer Schulb\u00fccher finanziert wer-\nden?\nb) Welche Aufgaben sind dabei dem bisher einzigen Her-\nsteller sorbischer Schulb\u00fccher, dem Domowina-Verlag,\nzugedacht?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete!\nIch beantworte die Anfrage des Abg. Sieghard Kosel zur\nFinanzierung sorbischer Schulb\u00fccher wie folgt:\nZu a) Es ist von dem Grundsatz auszugehen, da\u00df der\nSchultr\u00e4ger verpflichtet ist, den \u00fcblichen Beitrag im Rah-\nmen der Lehrmittelfreiheit zu leisten und die Finanzierung\ndes Lehrmittelbedarfes entsprechend vergleichbaren\n\u00f6ffentlichen Schulen ohne Sorbisch zu \u00fcbernehmen.\nDer dar\u00fcber hinausgehende notwendige Mehraufwand\nf\u00fcr sorbische Unterrichtsmaterialien, der sich u. a. durch\nerh\u00f6hte Produktionskosten aufgrund geringer Auflagen-\nh\u00f6he ergibt, wird durch die Stiftung f\u00fcr das Sorbische\nVolk finanziert.\nDer Domowina-Verlag als bisher einziger Hersteller sorbi-\nscher Schulb\u00fccher ist hierbei der Zuwendungsempf\u00e4nger.\nDurch die Zuwendungen k\u00f6nnen die Schulb\u00fccher zu\neinem Preis angeboten werden, den die Schultr\u00e4ger im\nRahmen der Lehrmittelfreiheit oder die Eltern f\u00fcr ver-\ngleichbare deutsche B\u00fccher entrichten.\nZu b) Dem Verlag sind bei der Finanzierung der Schul-\nb\u00fccher keine Aufgaben zugedacht. Als Verk\u00e4ufer werden\nihm nur die verkauften Produkte bezahlt. Als bisher einzi-\nger Hersteller sorbischer Schulb\u00fccher \u00fcbernimmt er die\nProduktion im notwendigen Umfang.\n\nKosel, PDS: Darf ich eine Nachfrage stellen? \u2013 Ich kann\nalso davon ausgehen, da\u00df dieses Ger\u00fccht \u2013 ich nenne es\neinmal so \u2013, da\u00df die Schulbuchproduktion sorbischer\nB\u00fccher dem \u00f6ffentlichen Verlagsmarkt \u00fcbergeben wird,\nnicht stimmt?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: In der Form ist mir\ndas nicht bekannt.\n\nKosel, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Lehner seine\nFrage hier im Plenum stellt.\n\nLehner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch habe zwei m\u00fcndliche Anfragen gestellt. Ist es vielleicht\nm\u00f6glich \u2013 der Chronologie halber und damit das Problem\ndeutlicher wird \u2013, da\u00df wir die Frage 18 vor der Frage 17\nnehmen k\u00f6nnten? Es handelt sich um die Internationale\nGartenbauausstellung im Jahre 2003? \u2013 Nein, das ist nicht\nm\u00f6glich. Ich sehe, da\u00df Sie Ihr Haupt sch\u00fctteln.\nDie erste Frage bezieht sich auf die Gartenbauausstellung\nim Jahre 2003 in Dresden:\n1. Sieht die Staatsregierung M\u00f6glichkeiten, da\u00df sich\nandere s\u00e4chsische Kommunen noch f\u00fcr die IGA 2003\nbewerben k\u00f6nnen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr\nAbgeordneter! Meine Damen und Herren! Eine Bewer-\nbung einer anderen s\u00e4chsischen Kommune f\u00fcr eine Gar-\ntenbauausstellung im Sinne einer Bundesgartenschau oder\neiner Internationalen Gartenbauausstellung beim Zentral-\nverband Gartenbau d\u00fcrfte aus der Sicht der f\u00fcr eine solche\nAusstellung erforderlichen Bauzeiten grunds\u00e4tzlich noch\nm\u00f6glich sein. Allerdings m\u00fc\u00dfte dann sehr kurzfristig ein\nentsprechendes Konzept f\u00fcr die Daueranlagen erstellt und\nmit gleichem Nachdruck auch die erforderliche Finanzie-\nrung gekl\u00e4rt werden.\nInwieweit eine entsprechende Ausstellung von dem Inter-\nnationalen B\u00fcro in Paris bearbeitet und eingeordnet wer-\nden k\u00f6nnte, wenn erst jetzt noch \u00fcber eine neue Bewer-\nbung durch den Zentralverband Gartenbau der Bundes-\nrepublik entschieden werden m\u00fc\u00dfte, das kann seitens der\nStaatsregierung nicht beantwortet werden.\nDer Deutsche Zentralverband Gartenbau hat in letzter Zeit\nallerdings mehrfach darauf aufmerksam gemacht, da\u00df die\nZeit f\u00fcr die Vorlage einer entsprechenden Bewerbung f\u00fcr\n2003 nunmehr dr\u00e4ngt, so da\u00df bef\u00fcrchtet werden mu\u00df, da\u00df\nauch die entsprechenden international gesetzten Termine\nverstreichen.\nZu Ihrer zweiten Teilfrage, ob eine entsprechende Bewer-\nbung bekannt ist, m\u00f6chte ich Ihnen folgendes sagen: Die\nStadt Leipzig erw\u00e4gt nach meiner Kenntnis die Ausrich-\ntung einer Gartenbauausstellung im Range einer Bundes-\ngartenschau im S\u00fcden der Stadt. Die zeitliche Einordnung\neiner solchen Schau ist allerdings offensichtlich noch nicht\nabschlie\u00dfend erfolgt. Zum Vorhaben sind erste Gespr\u00e4che\ndazu zwischen den Vertretern der Stadt und dem Zentral-\nverband Gartenbau und dessen Pr\u00e4sidenten gef\u00fchrt wor-\nden. Aber eine offizielle Bewerbung liegt bisher nicht vor.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1603\n\n\n\nLehner, CDU: Danke. Damit w\u00e4re auch die zweite Frage\nunter der Nummer 17 beantwortet.\nHerr Pr\u00e4sident! Darf ich gleich weiterfragen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein. Sie k\u00f6nnen zur Frage 17 fragen\nund Nachfragen stellen, aber nicht zur Frage 18.\nIch bitte jetzt, da\u00df der Abg. Jurk, SPD, seine Frage stellt;\nFrage Nr. 5.\n\nJurk, SPD: Ist es zutreffend, da\u00df die Einreichung eines\nBauantrages vor dem 1.1.1996 ausreicht, um die steuer-\nliche F\u00f6rderung f\u00fcr selbstgenutztes Wohneigentum nach\n\u00a7 10e Einkommensteuergesetz zu erhalten? Welche Vor-\naussetzungen mu\u00df ein solcher Bauantrag erf\u00fcllen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nProf. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Sehr\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Das vom Bundestag beschlossene\nGesetz zur Neuregelung des steuerlichen Wohneigentums,\ndas im Augenblick allerdings noch nicht in Kraft ist, aber\nwahrscheinlich in Kraft treten wird, sieht eine Eigenheim-\nzulage vor, wenn der Bauantrag nach dem 31. Dezember\n1995 gestellt wird.\nBei Antragstellung nach dem 26. Oktober 1995 \u2013 das war\nder Tag der politischen Einigung \u2013 und vor dem 31. De-\nzember 1995 hat der Bauherr nach diesem Gesetz ein\nWahlrecht, ob er die geltende progressionsabh\u00e4ngige F\u00f6r-\nderung des \u00a7 10e EStG oder die neue Eigenheimzulage in\nAnspruch nehmen will.\nBei Bauantr\u00e4gen, die vor diesem Zeitraum, also dem\n26. Oktober 1995, gestellt worden sind, kommt es zu einer\nsteuerlichen F\u00f6rderung allein nach \u00a7 10e EStG.\nNoch einmal zusammengefa\u00dft: 1996 nur Zulage, vor dem\n26. Oktober nur \u00a7 10e EStG, in der Zwischenzeit Wahl-\nrecht.\nAls Bauantrag, Herr Abgeordneter, ist der nach dem\njeweiligen landesrechtlichen Baurecht erforderliche f\u00f6rm-\nliche Bauantrag sowie beim vereinfachten Baugenehmi-\ngungsverfahren, z. B. f\u00fcr Einfamilienh\u00e4user, die Bauan-\nzeige zu verstehen. Die unverbindliche Bauvoranfrage, die\nja nur die Ausnutzbarkeit des Grundst\u00fcckes kl\u00e4ren soll,\ngilt dagegen nicht als Bauantrag im steuerlichen Sinne.\nDie f\u00fcr das Vorliegen eines Bauantrages bzw. einer Bauan-\nzeige notwendigen Voraussetzungen bestimmen sich nach\nden \u00a7\u00a7 62 bis 68 der S\u00e4chsischen Bauordnung in Verbin-\ndung mit der Verordnung des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums des Innern \u00fcber Bauvorlagen und bautechnische\nPr\u00fcfungen.\n\nJurk, SPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Frau Roth dem Ple-\nnum ihre Fragen stellt; Frage Nr. 7.\n\nFrau Roth, PDS: Meine Frage betrifft die Kalkulation von\nTrinkwassergeb\u00fchren im Vogtland.\nIn den ,,Erl\u00e4uterungen zur Kalkulation der Trinkwasser-\ngeb\u00fchren/Preise f\u00fcr den Zeitraum 1996 bis 1998\u201c des\nZweckverbandes Wasser und Abwasser Vogtland vom\n29.8.1995 ist zu lesen: ,,\u2026wurde auf Empfehlung der Lan-\ndesregierung die Beitragserhebung ausgesetzt. Als einzige\nM\u00f6glichkeit, wieder kostendeckend zu werden, blieb eine\ndrastische Geb\u00fchrenerh\u00f6hung. Dem Verwaltungsrat\n\nwurde die Anwendung der AVB Wasser (V) vom\n20.6.1980 in Verbindung mit einer Rumpfsatzung vor-\ngeschlagen. Diese allgemeinen Versorgungsbedingungen\nerm\u00f6glichen die Erhebung von sog. Baukostenzusch\u00fcs-\nsen\u2026\u201c\nMeine Fragen:\n\n1. Haben Vertreter der Staatsregierung dem Verwaltungs-\nrat des ZWAV die Anwendung der ,,Verordnung \u00fcber\nallgemeine Bedingungen f\u00fcr die Versorgung mit Wasser\u201c\nvorgeschlagen?\n\n2. Wie versteht die Staatsregierung unter dem o. g. Sach-\nverhalt den \u00a7 35 der VO \u2013 ich zitiere diesen Paragraphen:\n,,Rechtsvorschriften, die das Versorgungsverh\u00e4ltnis \u00f6ffent-\nlich-rechtlich regeln, sind den Bestimmungenn dieser Ver-\nordnung entsprechend zu gestalten; unber\u00fchrt bleiben die\nRegelungen des Verwaltungsverfahrens sowie gemeinde-\nrechtliche Vorschriften zur Regelung des Abgabenrech-\ntes\u201c?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau\nKollegin Roth, die Staatsregierung hat beim Gespr\u00e4ch\neines Landratsabgeordneten und Vertretern des Umwelt-\nministeriums mit dem Zweckverband keinen Vorschlag\ngemacht, sondern juristisch korrekt lediglich darauf hin-\ngewiesen, da\u00df das Wasserversorgungsverh\u00e4ltnis auch ent-\nsprechend der AVB nach der von Ihnen genannten Bestim-\nmung gestaltet werden kann.\n\nMeine Antwort auf die zweite Frage: Die von Ihnen\ngenannte Bestimmung verpflichtet bei \u00f6ffentlich-recht-\nlicher Regelung des Versorgungsverh\u00e4ltnisses, die daf\u00fcr\ngeltenden Rechtsvorschriften nach den Ma\u00dfgaben der\nRechtsvorschriften und der Vorschrift \u00fcber die allge-\nmeinen Bedingungen f\u00fcr die Versorgung mit Wasser\nnachzugestalten.\n\nNun sind aber nach dieser allgemeinen Bestimmung dieje-\nnigen Bestimmungen nicht anzupassen, die nur bei einer\nprivatrechtlichen Ausgestaltung des Versorgungsverh\u00e4lt-\nnisses angewandt werden k\u00f6nnen. Das gilt insbesondere\nf\u00fcr Regelungen \u00fcber das zu zahlende Entgelt, f\u00fcr die im\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Versorgungsverh\u00e4ltnis gemeindliche\nVorschriften zur Regelung des Abgabenrechtes Anwen-\ndung finden m\u00fcssen.\n\nIch r\u00e4ume aber ein, da\u00df es derzeit eine kontroverse juristi-\nsche Diskussion gibt. Insofern sind hier in der Frage keine\nweitergehenden Antworten m\u00f6glich als die, die sich jetzt\ndirekt aus dem Gesetz ableiten lassen. Das habe ich getan.\n\nFrau Roth, PDS: Darf ich Ihnen noch eine Zusatzfrage\nstellen?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ja.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Ich habe am 15.10. an Staatsminister\nHardraht einen Brief geschickt mit der Bitte um Pr\u00fcfung\ndieses Sachverhaltes. K\u00f6nnen Sie mir eventuell Auskunft\ngeben, ob ich nach Ihrer kurzen Antwort jetzt noch eine\netwas ausf\u00fchrlichere auch in Beantwortung dieses Briefes\nerhalten werde?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1604\n\n\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Da Sie ihn an Kollegen Hardraht geschrieben haben,\nwerde ich die Frage an Kollegen Hardraht weiterleiten. Ich\nhoffe, da\u00df wir Ihnen dann bald eine Auskunft geben k\u00f6n-\nnen.\n\nFrau Roth, PDS: Ich danke Ihnen ganz herzlich, Herr\nVaatz.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Dr. Lipp-\nmann seine Frage stellt; Frage Nr. 19.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Meine Frage betrifft die Fl\u00e4chen-\nerwerbsverordnung.\nDie Bundesregierung hat eine \u00fcberarbeitete Fassung der\nFl\u00e4chenerwerbsverordnung verabschiedet, nachdem der\nBundesrat am 22. September 1995 zum 1. Entwurf der Ver-\nordnung einige \u00c4nderungsantr\u00e4ge angenommen hatte.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie stimmte die Staatsregierung am 22. September 1995\nim Bundesrat die wesentlichen Dissenspunkte ab, die da\nwaren:\n\u2013 Einbeziehung der Fl\u00e4chen, die unter Naturschutz ste-\nhen, deren land- bzw. forstwirtschaftliche Nutzung aber \u2013\nwenn auch eingeschr\u00e4nkt \u2013 weiterhin m\u00f6glich ist und\n\u2013 der Erwerberkreis von Waldfl\u00e4chen?\n2. Wird die Staatsregierung der neuen Fassung der Ver-\nordnung unver\u00e4ndert zustimmen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr\nAbg. Dr. Lippmann! Meine Damen und Herren! Auf Emp-\nfehlung des Umweltausschusses des Bundesrates war\nbeabsichtigt, durch eine \u00c4nderung des \u00a7 2 der Fl\u00e4chener-\nwerbsverordnung Fl\u00e4chen von vornherein aus dem ver-\ng\u00fcnstigten Fl\u00e4chenerwerb nach \u00a7 3 des Ausgleichs-\nleistungsgesetzes auszuschlie\u00dfen, und zwar Fl\u00e4chen,\nderen land- und forstwirtschaftliche Nutzung insbeson-\ndere durch naturschutzrechtliche Bestimmungen oder\nAuflagen wesentlich eingeschr\u00e4nkt ist. Insbesondere soll-\nten dies Fl\u00e4chen in Naturschutzgebieten oder National-\nparks sein, die festgesetzt, einstweilig gesichert oder\ngeplant sind.\nMein Haus sah jedoch eine Gefahr darin, die Fl\u00e4chen\nmit naturschutzrechtlichen Wirtschaftsbeschr\u00e4nkungen\ngrunds\u00e4tzlich und von vornherein damit aus dem\nFl\u00e4chenerwerbsprogramm herauszunehmen. Dies h\u00e4tte\nzur Folge, da\u00df die Stabilisierung der Eigentumsbildung als\nwesentlicher Sinn des Ausgleichsleistungsgesetzes f\u00fcr\neinen Teil der Fl\u00e4chen damit verlorengegangen w\u00e4re. Des-\nhalb hat nach einer Abstimmung auf der Ebene der Staats-\nregierung Sachsen in der entsprechenden Sitzung des Bun-\ndesrates am 22. September anders votiert. Der Bundesrat\nhat aber der Empfehlung mit Mehrheit zugestimmt.\nDer Erwerberkreis von Waldfl\u00e4chen nach \u00a7 4 Abs. 5 bein-\nhaltet ausschlie\u00dflich Berechtigte im Sinne des Ausgleichs-\nleistungsgesetzes. Demzufolge sollte ein vorheriger Ver-\nkauf von Waldfl\u00e4chen an sonstige Interessenten nicht\nerfolgen. Diese Meinung vertraten neben Sachsen auch die\nanderen neuen Bundesl\u00e4nder. Und Sachsen hat demzu-\nfolge im Bundesrat auch f\u00fcr eine Streichung der sonstigen\n\nInteressenten votiert. Der Vorschlag hatte auch die erfor-\nderliche Mehrheit im Bundesrat gefunden.\nZu Ihrer 2. Teilfrage, wie sich die Staatsregierung zu der\njetzt vorliegenden neuen Fassung verhalten wird, kann ich\nIhnen sagen: Die Staatsregierung wird dem jetzt vorgeleg-\nten Entwurf grunds\u00e4tzlich zustimmen. Sachsen hat sich\nschon immer daf\u00fcr eingesetzt, da\u00df die Fl\u00e4chen, auf denen\nNutzungsbeschr\u00e4nkungen gerade auch seitens des Natur-\nschutzes liegen, nicht von vornherein vom Fl\u00e4chenerwerb\nausgenommen werden sollen.\nBei den Erwerbsm\u00f6glichkeiten von Waldfl\u00e4chen k\u00f6nnte\nein Kompromi\u00df dahin gehend gefunden werden, da\u00df\nWaldfl\u00e4chen vorrangig an Berechtigte verkauft werden.\nAber wenn dies nicht m\u00f6glich ist, k\u00f6nnen auch sonstige\nInteressenten entsprechend Ber\u00fccksichtigung finden. Das\nist also ein Vorrangprinzip.\nDas ist die Haltung von Sachsen.\n\nDr. Lippmann, CDU: Ich bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Wehnert\nseine Frage an die Staatsregierung stellt.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wieso?)\n\n\u2013 Entschuldigung, Frau Zschoche, bitte; Frage Nr. 8.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Inwiefern ist die Staatsregierung\nberechtigt, dem Landtag Einsparungsvorschl\u00e4ge im\nBereich der Kinderbetreuung vorzulegen, die nach gelten-\nder Rechtslage \u2013 S\u00e4chsisches Kindertagesst\u00e4ttengesetz \u2013\nnicht m\u00f6glich sind, die zudem den drastischen Geburten-\nr\u00fcckgang nicht stoppen und die eindeutig zu Lasten eini-\nger Kinder und Eltern gehen werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Prof. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Abgeordnete,\nim Hinblick auf eine solide und zukunftsorientierte\nFinanzpolitik des Freistaates Sachsen sind Eingriffe in\nreine Landesprogramme unvermeidbar. Hiervon k\u00f6nnen\nauch gesetzliche Leistungen, die einen erheblichen Teil des\nStaatshaushaltes und der Kommunalhaushalte binden,\nnicht ausgenommen bleiben.\nDie Staatsregierung ist nach Art. 64 Abs. 1 der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen jederzeit berechtigt, dem Parla-\nment gesetzliche \u00c4nderungen vorzuschlagen, was ich\ngestern durch die Einbringung des Haushaltbegleitgeset-\nzes getan habe. Die Einsparungsvorschl\u00e4ge im S\u00e4chsischen\nKindertagesst\u00e4ttengesetz werden aus fachlicher Sicht vom\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales mitgetragen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Oh, Gott!)\n\nSie sind im Zusammenhang mit der geplanten Erh\u00f6hung\ndes Landeserziehungsgeldes ab 1997 gerade im Bereich\nder Leistungseinschr\u00e4nkungen sozialvertr\u00e4glich gestaltet.\nDen von Ihnen konstruierten Zusammenhang der vorge-\nsehenen \u00c4nderungen im S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4tten-\ngesetz und dem Landeserziehungsgeldgesetz und den\nung\u00fcnstigen demographischen Entwicklungen im Bereich\nder Geburten kann die Staatsregierung nicht erkennen.\nEine h\u00f6here Belastung f\u00fcr einen Gro\u00dfteil der Eltern wird\nes durch die Gesetzes\u00e4nderung nicht geben. Im Gegenteil\nreduziert sich f\u00fcr Eltern der unteren Einkommensgruppen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1605\n\n\n\nder monatliche Beitrag um ca. 18 DM, da die vorgesehene\nNovellierung des Kita-Gesetzes zu einer Reduzierung der\nBetriebskosten f\u00fchrt, die Kommunen, Freistaat und auch\nEltern anteilig zugute kommt. Dasselbe gilt f\u00fcr Mehr-\neinnahmen aufgrund h\u00f6herer Einnahmen von finanziell\nbesser gestellten Eltern, die die soziale Staffelung der\nElternbeitr\u00e4ge nach dem vorgeschlagenen \u00a7 13a des Kita-\nGesetzes zur Folge hat.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich habe zwei Nachfragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Zschoche, PDS: Warum haben Sie bei einem 32 Mil-\nliarden DM umfassenden Haushalt nicht z. B. Einspar-\nm\u00f6glichkeiten in den von der Staatsregierung erlassenen\nfinanzrelevanten Verordnungen oder im Einzelplan 15,\nz. B. staatliche Hochbauten, genutzt, sondern statt dessen\ngewagt, eben in ein vom Landtag verabschiedetes,\nbeschlossenes und hochsensibles Leistungsgesetz einzu-\ngreifen, das f\u00fcr die schw\u00e4chsten und zugleich kostbarsten\nMitglieder der Gesellschaft, Kinder, Eltern, Familien, Ver-\nschlechterungen bringen wird, obwohl mit der bundes-\ndeutschen Gesetzgebung eindeutig der Schritt in die Rich-\ntung der Verbesserung familienpolitischer Leistungen\ngeht?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nKollegin! Ich vermag Ihrem Vortrag nicht zu folgen.\nFamilienpolitisch zahlen wir durch das Landeserziehungs-\ngeldgesetz 200 DM mehr. Und durch die \u00c4nderung des\nPersonalschl\u00fcssels werden die Eltern entlastet und nicht\nbelastet.\nIch glaube, Sie vertreten hier in erster Linie die Berufs-\ngruppe, die dort besch\u00e4ftigt ist.\n\nFrau Zschoche, PDS: Die nat\u00fcrlich auch, aber vor allen\nDingen Eltern.\nEine zweite Nachfrage: Entspricht folgende Information in\nder ,,Welt\u201c vom 16.11.1995 der Wahrheit: ,,Au\u00dferdem sei\nmit Blick auf die Kindergartenpl\u00e4tze der L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich neu geregelt worden. Die L\u00e4nder erhielten danach\n44 anstatt 37 % der Umsatzsteuer.\u201c?\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Ich\nkann dieses Zitat nicht best\u00e4tigen.\nIm Rahmen des Solidarpaktes wurde die Neuverteilung\nder Umsatzsteuer als Konsequenz der Einbeziehung der\nneuen L\u00e4nder geregelt. Die 44 % Umsatzsteuer haben mit\ndem vom Bundestag erlassenen Gesetz zum Recht auf\neinen Kindergartenplatz nichts zu tun. Das l\u00e4\u00dft sich aber\nauch in den entsprechenden Protokollen des Landtages\nnachlesen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Wehnert, seine\nFrage zu stellen; Frage Nr. 3.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  Frage\nbezieht sich auf den Tarifverbund im l\u00e4ndlichen Raum,\nder nach Meinung des S\u00e4chsischen Landesbauernverban-\ndes in Gefahr ist.\nWelchen Standpunkt vertritt die Staatsregierung zu den\nim Schreiben des S\u00e4chsischen Landesbauernverbandes\ne.V. an den Agrarausschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages\nbenannten Problemen, Ursachen und Schlu\u00dffolgerungen\n\nzum benannten Thema: ,,Tarifverbund im l\u00e4ndlichen\nRaum in Gefahr\u201c? Die Anlage dazu liegt jedem Abgeord-\nneten vor.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Wehnert! Meine Damen, meine Her-\nren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Frage klingt sehr\ndramatisch. Ich kann Sie beruhigen. In Sachsen besteht\nkeine Gefahr f\u00fcr den Tarifverbund im l\u00e4ndlichen Raum.\nDaf\u00fcr gibt es zwei Gr\u00fcnde:\n1. Die derzeitige Entwicklung in den alten Bundesl\u00e4ndern\nist auf die neuen nicht \u00fcbertragbar. Im wesentlichen haben\nsich die Stadtwerke hier in den neuen Bundesl\u00e4ndern\ngegr\u00fcndet. Das Versorgungsgebiet des Regionalversorgers\nwird sich kaum noch ver\u00e4ndern. Diese Struktur ist, was\ndie regionalen Versorgungsunternehmen betrifft, vertrag-\nlich f\u00fcr die n\u00e4chsten 20 Jahre durch Konzessionsvertr\u00e4ge\nabgesichert. Das unterscheidet uns von den alten Bundes-\nl\u00e4ndern, in denen Konzessionsvertr\u00e4ge ablaufen und es\nweitere \u00dcberlegungen von Kommunen gibt, Stadtwerke\nzu gr\u00fcnden.\n2. In der Praxis der deutschen Energieversorgungsunter-\nnehmen gibt es noch keinen einzigen Fall, in dem ein\nzusammenh\u00e4ngendes Versorgungsgebiet eines Regional-\nversorgers in Teilgebiete aufgegliedert wurde, um \u00f6rtliche\nPreisunterschiede aufgrund unterschiedlicher Versor-\ngungsstrukturen einzuf\u00fchren. Es gibt lediglich Erw\u00e4gun-\ngen von je einem Versorgungsunternehmen in Bayern und\nSchleswig-Holstein, differenzierte Strompreise f\u00fcr ein Ver-\nsorgungsgebiet einzuf\u00fchren. In keinem Fall ist daf\u00fcr eine\nTarifgenehmigung erteilt worden.\nDas vom Bauernverband angesprochene Problem mu\u00df\nman daher, auf Gesamtdeutschland bezogen, deutlich\nrelativieren. F\u00fcr Sachsen stellt sich diese Thematik derzeit\ngar nicht.\nAuch das, meine Damen, meine Herren, m\u00f6chte ich nicht\nverschweigen: Differenzierungen von Tarifpreisen zwi-\nschen Stadt und Land sind in einem gewissen Umfang\nnicht zu vermeiden und durchaus gerechtfertigt. Dies\nberuht darauf, da\u00df die l\u00e4ndliche Versorgung kosteninten-\nsiver als die st\u00e4dtische Versorgung ist. Stadtwerke in Sach-\nsen k\u00f6nnen durchaus im Durchschnitt niedrigere Strom-\npreise als die Umlandversorger haben. Im Rahmen von\nTarifgenehmigungen werden wir aber alle uns zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Mittel aussch\u00f6pfen, unakzeptablen\nStrompreisdisparit\u00e4ten in Sachsen zwischen Stadt und\nLand entgegenzuwirken. Auch der l\u00e4ndliche Raum mu\u00df\nund wird mit bezahlbarer Energie versorgt werden.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister Schommer,\ndarf ich Sie so verstehen, da\u00df Sie sagen, auf 20 Jahre w\u00e4ren\ndiese Vertr\u00e4ge inzwischen festgeschrieben? Nun ist ja be-\nkannt, da\u00df im Osten bereits h\u00f6here Strompreise bezahlt\nwerden. Das hei\u00dft also, 20 Jahre lang werden wir im Osten\nsicherlich h\u00f6here Strompreise als im Westen zahlen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas stimmt nicht ganz, nicht ,,bereits\u201c. Das wird ab dem\nn\u00e4chsten Jahr sein, wenn der von uns nicht gewollte Stein-\nkohlepfennig wegf\u00e4llt. Hier ist die Bundesregierung gefor-\ndert. Hier sind aber die Eigent\u00fcmer der Veag gefordert,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1606\n\n\n\ndieser Disparit\u00e4t durch das Zulassen von Stromlieferun-\ngen aus Ost nach West entgegenzuwirken.\nIm \u00fcbrigen habe ich durch meine Initiative im Aufsichtsrat\nder Veag erreicht, da\u00df die Veag erkl\u00e4rt hat, bis Ende 1997\nf\u00fcr ihren Bereich die Strompreise nicht zu erh\u00f6hen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWehnert, fraktionslos: Ich bedanke mich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt den Abg. Lehner, wenn er\nnoch m\u00f6chte, seine Frage zu stellen. Bitte. Es ist die Frage\nNr. 18.\n\nLehner,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Die Frage\nbezieht sich wieder auf die Stadt Dresden und die Interna-\ntionale Gartenbauausstellung im Jahre 2003.\nIn den vergangenen Tagen war aus lokalen Pressemit-\nteilungen zu entnehmen, da\u00df die Stadt Dresden die Kosten\nf\u00fcr die Internationale Gartenschau 2003 auf 350 Millio-\nnen DM gesch\u00e4tzt hat. Es wurde au\u00dferdem berichtet, da\u00df\ndie Staatsregierung angeblich ,,vage\u201c Zusagen \u00fcber die\nH\u00f6he einer m\u00f6glichen F\u00f6rderung gemacht h\u00e4tte.\n1. Liegt der Staatsregierung seitens der Stadt Dresden ein\nbeurteilungsf\u00e4higes Konzept f\u00fcr die Mitfinanzierung der\nIGA 2003 vor?\n2. Welche Informationen liegen der Staatsregierung zu\nden Kosten vergleichbarer Gartenschauen vor?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Stadt Dresden hat im Rahmen eines Sach-\nstandsberichtes einen Kostenplan vorgelegt, der meinem\nHaus und mir bekannt ist, mit Datum vom 18. Oktober \u2013\nGro\u00dfes Ostragehege IGA 2003. Dieser Kostenplan beinhal-\ntet einen Komplex von Ma\u00dfnahmen, einschlie\u00dflich eines\nKongre\u00df- und Ausstellungszentrums, und basiert im\nwesentlichen auf sehr groben Sch\u00e4tzungen. F\u00fcr den Inve-\nstitionshaushalt der IGA werden danach etwa 200 Mil-\nlionen DM und f\u00fcr den Durchf\u00fchrungshaushalt weitere\n100 Millionen DM gesch\u00e4tzt.\nHinsichtlich der Deckung dieser Kosten sind m\u00f6gliche\nFinanzierungsquellen zwar genannt, aber ohne konkrete\nAussagen \u00fcber die m\u00f6gliche H\u00f6he der Deckungsmittel aus\nden einzelnen Quellen. Die Kosten sind dar\u00fcber hinaus\nauch nicht weiter strukturiert. Eine Beurteilung des Finan-\nzierungskonzeptes ist der Staatsregierung auf dieser\nGrundlage allein nicht m\u00f6glich.\nHerr Abgeordneter, Sie haben bereits darauf hingewiesen,\nda\u00df sich die Stadt sehr intensiv mit einer weiteren Struktu-\nrierung dieses Kostenplans und dieser Thematik besch\u00e4f-\ntigt.\nDer Oberb\u00fcrgermeister, Herr Dr. Wagner, hat angek\u00fcn-\ndigt, da\u00df er demn\u00e4chst den Stadtverordneten ein v\u00f6llig\nneues Konzept und einen neuen Kostenplan vorlegen\nwird. Dieser neue Kostenplan wird nach den mir vorlie-\ngenden m\u00fcndlichen Informationen geeignet sein, auch\nVorstellungen einer v\u00f6llig neuen IGA zu beinhalten, die\ndem Anspruch gerecht werden, eine IGA des neuen,\n21. Jahrhunderts, zu sein. Wie er auch neue Kostenvor-\nschl\u00e4ge enth\u00e4lt, die keine wesentliche Belastung f\u00fcr die\n\nStadt Dresden darstellen sollen. Aber dieses Material liegt\nim einzelnen noch nicht vor.\nZu Ihrer zweiten Detailfrage, wie sich das vergleichsweise\nverh\u00e4lt. Als Vergleichsbasis kann man die Internationale\nGartenbauausstellung Stuttgart 1993 und vielleicht die\nBundesgartenbauausstellung Cottbus 1995 heranziehen.\nDie IGA Stuttgart hatte einen Investitionshaushalt von\n250 Millionen DM. Dazu konnten F\u00f6rdermittel von 30 Mil-\nlionen DM eingeworben werden. Bedeutsam sind jedoch\ndie privaten Investitionen, die durch die IGA initiiert wur-\nden. Sie sind in Stuttgart auf 4 Milliarden DM gesch\u00e4tzt\nworden.\nDie BUGA Cottbus hatte einen Investitionshaushalt von\n110 Millionen DM, davon 80 Millionen DM \u00fcber F\u00f6rder-\nmittel des Bundes und des Landes. Die privaten Begleit-\ninvestitionen betrugen hier 1,5 Milliarden DM.\nIch gehe davon aus, da\u00df es in Dresden ebenfalls gelingt,\nnoch g\u00fcnstige Finanzierungsm\u00f6glichkeiten zu finden und\ndamit ebenfalls g\u00fcnstige Begleitinvestitionen f\u00fcr die Stadt\neinzuwerben.\n\nLehner,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident, gestatten Sie eine Nach-\nfrage?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nLehner, CDU: Herr Dr. J\u00e4hnichen, Sie wissen, da\u00df ich in\nden vergangenen Jahren schon \u00f6fter nach einer sinnvollen\nNutzung des Schlachthofgel\u00e4ndes in Zusammenhang mit\nder Internationalen Gartenbauausstellung gefragt habe. Es\nliegt mir also sehr am Herzen, hier eine sinnvolle Nutzung\nzu installieren, die auch einen wirtschaftlichen Effekt hat.\nKann es sich die Staatsregierung vorstellen, wenn die\nStadt Dresden weiter z\u00f6gert oder sich dagegen entschei-\ndet, da\u00df Sie als Staatsregierung Kommunen ermuntern\nk\u00f6nnten, ihre Bewerbung noch abzugeben?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Diese Frage ist offen, und sie ist im\nZusammenhang mit dem Zentralverband Gartenbau zu\nbesprechen. Ich gehe allerdings nach wie vor davon aus,\nda\u00df sich die Stadt Dresden sehr intensiv mit dem Thema\nIGA 2003 besch\u00e4ftigt und damit auch eine Konzeption f\u00fcr\ndie Nachnutzung des Schlachthofgel\u00e4ndes findet.\n\nLehner, CDU: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df die Frau Abg. Dr. Bret-\nschneider ihre Frage stellt. Frau Schneider hat gebeten,\nihre Frage schriftlich zu beantworten. Bitte, Frau Bret-\nschneider; Frage Nr. 10.\n\nFrau  Dr.  Bretschneider,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Verehrte\nAbgeordnete! Meine Frage basierte auf der Sorge um zwei\nMenschen in Sachsen und um ihre Gesundheit und Ruhe.\nHerr Staatsminister Hardraht hat kurzfristig zugunsten\nder Familie entschieden. Der junge Mann ist mit befristeter\nDuldung aus der Abschiebehaft entlassen worden. Meine\nFrage ist somit hinf\u00e4llig.\nIch bedanke mich im Namen der Betroffenen f\u00fcr diese\nkurzfristige Entscheidung und hoffe auf weitere humani-\nt\u00e4re Entscheidungen f\u00fcr die Zukunft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1607\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Dr. Hahn seine\nFrage an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 15.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Meine Frage bezieht sich auf \u00c4u\u00dferungen des ehe-\nmaligen Staatssekret\u00e4rs im Kultusministerium, Wolfgang\nNowak.\nIn einem Interview f\u00fcr die ,,tageszeitung\u201c vom 10.10.1995\nerkl\u00e4rte der ehemalige Staatssekret\u00e4r im Kultusministe-\nrium, Wolfgang Nowak, hinsichtlich einer sechsj\u00e4hrigen\nGrundschulzeit \u2013 Zitat: ,,Die sechs Jahre halte ich f\u00fcr rich-\ntig. Diese Vorgabe entspricht dem Entwicklungsproze\u00df\ndes Kindes und erlaubt eine fundierte Entscheidung \u00fcber\nden dann einzuschlagenden Bildungsgang. Was die CDU\ndazu sagt, ist schlichter Unsinn. Mit solchen Erkl\u00e4rungen\nwird das Gymnasium zum Ma\u00df aller Dinge gemacht.\u201c\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die unzweideutigen\nPositionen eines ehemaligen s\u00e4chsischen Staatssekret\u00e4rs\nmit SPD-Parteibuch, der auf ausdr\u00fccklichen Wunsch des\nMinisterpr\u00e4sidenten nach Sachsen kam, die Schulgesetz-\ngebung ma\u00dfgeblich mit beeinflu\u00dfte und dabei nicht\nzuletzt daf\u00fcr Verantwortung tr\u00e4gt, da\u00df die Kinder im Frei-\nstaat Sachsen bereits nach vier Schuljahren selektiert wer-\nden?\n2. Welche Schlu\u00dffolgerungen zieht die Staatsregierung\naus den sp\u00e4ten Einsichten eines profunden Kenners der\ns\u00e4chsischen Bildungspolitik hinsichtlich der Korrektur\neigener Positionen, insbesondere bez\u00fcglich einer \u00fcberf\u00e4l-\nligen Novellierung des Schulgesetzes in der genannten\nProblematik?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete!\nDie im Schulgesetz formulierten Aussagen zur Struktur\nund zur Gestaltung des Schulsystems in Sachsen haben\nauch zuk\u00fcnftig G\u00fcltigkeit. Ein Wechsel hat sich bei den\nPersonen der Amtsspitze des Kultusministeriums, nicht\nbei dem Schulsystem vollzogen. Was der Privatmann\nNowak gegen\u00fcber der Presse \u00e4u\u00dfert, hat keinen Einflu\u00df\nauf die s\u00e4chsische Bildungspolitik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister, ich habe noch eine\nNachfrage.\nSie sehen also zwischen den \u00c4u\u00dferungen des ehemaligen\nStaatssekret\u00e4rs \u2013 Sie sagten: Privatmann \u2013, da\u00df sechs Jahre\nGrundschulzeit f\u00fcr die Kinder das Geeignete w\u00e4ren, und\nseinen fr\u00fcheren Handlungen im S\u00e4chsischen Staatsmini-\nsterium f\u00fcr Kultus keinen Widerspruch?\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Wissen Sie, ich\nhalte mich an die gesetzlichen Grundlagen, die dieses\nHaus beschlossen hat. Was Nowak sagt, kann morgen\nschon ganz anders sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df Frau Schulz ihre Frage\nstellt; Frage Nr. 12.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren!\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas CDU-Gemeinderatsmitglied von Deutschbaselitz,\nHerr Zezschnitz, drohte dem PDS-B\u00fcrgermeister der\nGemeinde, Herrn Arnold Bock, und dessen parteilosen\nStellvertreter, Herrn Karl-Heinz Adler, mit der Feststel-\nlung, da\u00df sie vom Verfassungsschutz bzw. vom BND\nbeobachtet w\u00fcrden. Diese Information habe er von seinem\nParteifreund und Finanzminister Prof. Dr. Milbradt erhal-\nten.\nIch frage die Staatsregierung:\na) Entspricht dies der Wahrheit?\nb) Wenn ja, welche Gr\u00fcnde liegen daf\u00fcr vor?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Beantwortung der Frage\nist mir aus Gesetzesgr\u00fcnden nicht m\u00f6glich; denn nach \u00a7 9\ndes S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes steht allein\ndem Betroffenen ein Auskunftsanspruch zu. Im \u00fcbrigen\nkann die Staatsregierung Sachsens zu T\u00e4tigkeiten des Bun-\ndesnachrichtendienstes ohnehin keine Auskunft erteilen.\n\n(Zustimmung bei der CDU \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Dann war es also falsch?)\n\nFrau Schulz, PDS: Darf ich eine Nachfrage stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Inwiefern verf\u00fcgt Minister Milbradt\n\u00fcber solche Informationen? Oder hat er diese Auskunft\nnicht gegeben?\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Milbradt: Nein!)\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich beziehe mich\nauf die von mir erteilte Antwort.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Herrn Kosel, seine Frage zu stel-\nlen; Frage Nr. 11.\n\nKosel, PDS: Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mit einem B\u00fcrgerentscheid vom 7. Mai entschie-\nden sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Gemeinde D\u00f6r-\ngenhausen mehrheitlich f\u00fcr die Eingemeindung in die\nStadt Hoyerswerda. Die Bewohner des Ortskerns sprachen\nsich hingegen f\u00fcr die Eingemeindung in die Stadt Witti-\nchenau aus. Das Regierungspr\u00e4sidium stimmte dem zu,\ndas Innenministerium nicht.\nIch frage:\na) Welche Haltung nimmt die Staatsregierung zur Ein-\ngemeindung von D\u00f6rgenhausen ein?\nb) Wie werden seitens der Staatsregierung ethnische, reli-\ngi\u00f6se und andere Befindlichkeiten bei Eingemeindungen\nbeachtet?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Die Gemeinde D\u00f6r-\ngenhausen besteht aus zwei Teilen, einem alten Ortskern,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1608\n\n\n\nder sorbisch-katholisch bewohnt wird, und aus einem\nneueren Ortsteil unter dem Stichwort Dresdener Stra\u00dfe \u2013\nWindm\u00fchle.\nBei dem von Ihnen genannten B\u00fcrgerentscheid vom Mai\ndieses Jahres haben sich 204 von 331 B\u00fcrgern f\u00fcr die Ein-\ngemeindung nach Hoyerswerda entschieden. Da die Wahl\ngeheim abgehalten worden ist, wissen wir nicht, wie\nwelche B\u00fcrger aus welchem Ortsteil gestimmt haben.\nEs haben sich nach der Durchf\u00fchrung dieses B\u00fcrgerent-\nscheides in D\u00f6rgenhausen zwei B\u00fcrgerinitiativen gebildet.\nDie eine B\u00fcrgerinitiative, die sich offensichtlich in dem\nalten Ortskern gebildet hat, m\u00f6chte nach Wittichenau hin-\n\u00fcber, und die andere B\u00fcrgerinitiative, die sich im Bereich\nDresdener Stra\u00dfe \u2013 Windm\u00fchle gebildet hat, m\u00f6chte nach\nHoyerswerda.\nWir haben mit beiden B\u00fcrgerinitiativen sowie der B\u00fcrger-\nmeisterin von D\u00f6rgenhausen die gesamte Problematik ein-\ngehend er\u00f6rtert und allen Beteiligten nahegelegt, sich\ngemeinsam im Rahmen der noch laufenden Freiwillig-\nkeitsphase zu einigen. \u00dcber den Inhalt des Gespr\u00e4ches\nm\u00f6chte ich hier nichts sagen, um die weiteren Verhand-\nlungen in der Gemeinde nicht zu st\u00f6ren.\nZu Ihrer zweiten Frage verweise ich auf \u00a7 8 Abs. 2 der\nGemeindeordnung Sachsens, in der das, was Sie fragen,\nim einzelnen geregelt ist. Da\u00df diese Vorschrift eingehalten\nwird, ist dadurch gew\u00e4hrleistet, da\u00df unser Innenministe-\nrium f\u00fcr derartige F\u00e4lle einen Genehmigungsvorbehalt\neinger\u00e4umt hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Zschoche, ihre Frage\nzu stellen; Frage Nr. 13.\n\nFrau Zschoche, PDS: Auch meine zweite Frage bezieht\nsich auf die vorgelegten Einsparvorschl\u00e4ge.\nIch frage: Wieso ist es pl\u00f6tzlich m\u00f6glich, die f\u00fcr 1996\ngeplanten Trennungsgelder und Umzugskosten zu redu-\nzieren, nachdem die Oppositionsvorschl\u00e4ge zur K\u00fcrzung\nvon Trennungs- und Umzugskosten st\u00e4ndig mit dem\nArgument abgelehnt wurden, da\u00df dies die Gesetze bzw.\ndie Verordnungen nicht zulie\u00dfen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nDr. Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Abgeordnete,\nTrennungsgelder und Umzugskosten stellen Rechtsver-\npflichtungen dar, die auf der Grundlage des S\u00e4chsischen\nUmzugskostengesetzes und der S\u00e4chsischen Trennungs-\ngeldverordnung gezahlt werden. Unabh\u00e4ngig von dem im\nHaushalt veranschlagten Betrag sind Umzugskosten und\nTrennungsgelder in jedem Fall zu bezahlen, wenn der ent-\nsprechende Rechtsanspruch gegeben ist.\nDie Veranschlagung erfolgt entsprechend dem tats\u00e4ch-\nlichen Bedarf und folgt dem Grundsatz der Haushalts-\nwahrheit, wonach die voraussichtlichen Einnahmen und\nAusgaben mit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Genauigkeit zu sch\u00e4tzen\nsind.\n\u00c4nderungen in der Veranschlagung k\u00f6nnen folglich nur\ndann vorgenommen werden, wenn sich seit der Erstellung\ndes Haushaltsplanentwurfes Tatbest\u00e4nde ergeben haben,\ndie einen ver\u00e4nderten tats\u00e4chlichen Bedarf begr\u00fcnden. Bei\nder in der zweiten \u00c4nderungsvorlage vorgenommenen\nMinderveranschlagung war dies der Fall.\n\nIm einzelnen wurden ge\u00e4ndert: Kapitel 0412, Titel 453-01\num 200 000 DM und Kapitel 0602, Titel 453-01 um\n500 000 DM.\nZu 1. Die \u00dcberpr\u00fcfung der voraussichtlich zu zahlenden\nTrennungsgelder und Umzugskosten hat gegen\u00fcber der\nurspr\u00fcnglichen Veranschlagung einen verminderten\nBedarf ergeben.\nZu 2. Es gibt eine st\u00e4rkere Verminderung der Zahl von\nTrennungsgeldempf\u00e4ngern aufgrund von Umzug und\nR\u00fcckgang der Versetzungsbewerber, als bei der Prognose\nim M\u00e4rz 1995 angenommen wurde.\nK\u00fcrzungen von Trennungs- und Umzugskosten mit dem\nZiel der Deckung von Mehrausgaben, ohne da\u00df sich\n\u00c4nderungen im voraussichtlichen tats\u00e4chlichen Bedarf\nergeben, sind nicht zul\u00e4ssig.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich habe eine Nachfrage.\nHaben Sie auch vor, mit einem Haushaltbegleitgesetz das\nS\u00e4chsische Umzugskostengesetz zu novellieren?\n\nProf. Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Nein,\ndas habe ich nicht vor.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich habe eine zweite Nachfrage.\nWie wollen Sie ausschlie\u00dfen, da\u00df durch \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige\nAusgaben die jetzt von Ihnen genannten K\u00fcrzungen auf-\ngehoben werden?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Bei Pro-\ngnosen ist nicht ausgeschlossen, da\u00df die Realit\u00e4t von der\nHaushaltsveranschlagung abweicht. Da es sich hier um\nRechtspflichten handelt, ist der Finanzminister verpflich-\ntet, entsprechende au\u00dfer- bzw. \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Mittel zu\nbewilligen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Abg. Wehnert, seine Frage\nzu stellen; Frage Nr. 4.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  Frage\nbezieht sich auf die Altschuldenregelung.\nIch frage die Staatsregierung: Welchen Wortlaut hat die\nStellungnahme der S\u00e4chsischen Staatsregierung gegen\u00fcber\ndem Bundesverfassungsgericht \u00fcber die Altschuldenrege-\nlung f\u00fcr landwirtschaftliche Unternehmen, die nach der\ngew\u00e4hrten Fristverl\u00e4ngerung bis 31. Juli 1995 vorzulegen\nwar? Wir hatten dar\u00fcber eine Diskussion in diesem Hohen\nHause.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Verehrter  Herr\nAbgeordneter! Leider kann ich Ihnen den Wortlaut nicht\nbekanntgeben, da die Staatsregierung keine Stellung-\nnahme abgegeben hat.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister, darf ich nach-\nfragen? \u2013 Als wir im Juni gefragt haben \u2013 die erste Frist\nwar der 15. Mai \u2013, wurde zugesichert, da\u00df die Staatsregie-\nrung eine Pr\u00fcfung vornimmt und da\u00df der Standpunkt der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung sowie aller anderen L\u00e4nder\nund auch die Absichtserkl\u00e4rung dazu vorgelegen haben.\nWorin liegen die Ursachen daf\u00fcr, da\u00df die Staatsregierung\nkeine Erkl\u00e4rung abgegeben hat?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1609\n\n\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Es ist richtig, wir\nhaben gepr\u00fcft. Nach einer Vereinbarung der von der\nOst-Agrarministerkonferenz eingesetzten Arbeitsgruppe\n,,Altagrarkredite\u201c sollte eine etwaige Stellungnahme f\u00fcr\ndie neuen Bundesl\u00e4nder einheitlich von Sachsen-Anhalt\nabgegeben werden.\nDie anderen neuen Bundesl\u00e4nder sollten auf eine eigene\nStellungnahme verzichten. Sachsen-Anhalt hat keine Stel-\nlungnahme abgegeben, weil es die Aussichtslosigkeit des\nVerfahrens erkannt hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Dr. Hahn seine\nFrage stellt; Frage Nr. 16.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Meine Frage bezieht sich auf die Nachwahlen in der\nGemeinde Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig.\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig k\u00f6n-\nnen am 3. Dezember 1995 zwei Kreisr\u00e4te f\u00fcr den Kreistag\nS\u00e4chsische Schweiz (nach)w\u00e4hlen. Wahlberechtigt sind die\nEinwohner von Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig, w\u00e4hlbar jedoch alle\nEinwohner des Landkreises S\u00e4chsische Schweiz.\nDa sich unter den nunmehr vom Kreiswahlausschu\u00df\nbest\u00e4tigten Bewerbern auch Personen aus Pirna und Hei-\ndenau befinden, ist es durchaus denkbar, da\u00df Kandidaten\naus diesen Orten in den Kreistag gew\u00e4hlt werden. Gleich-\nzeitig gibt es offenbar \u00dcberlegungen der Gemeinde Sch\u00f6n-\nfeld-Wei\u00dfig hinsichtlich einer Eingemeindung in die\nLandeshauptstadt Dresden. Im Falle einer solchen Ein-\ngemeindung regelt das Wahlgesetz eindeutig, da\u00df Ein-\nwohner von Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig ihre W\u00e4hlbarkeit f\u00fcr den\nKreistag verlieren, das hei\u00dft, aus diesem ausscheiden\nm\u00fc\u00dften, da sie dann nicht mehr B\u00fcrger des Landkreises\nS\u00e4chsische Schweiz w\u00e4ren. Demgegen\u00fcber ist jedoch\nunklar, was mit Kreisr\u00e4ten geschieht, die zwar in Sch\u00f6n-\nfeld-Wei\u00dfig gew\u00e4hlt wurden, jedoch weiterhin ihren\nWohnsitz in Heidenau oder Pirna haben.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie ist aus Sicht der Staatsregierung der derzeitige\nStand der Diskussion \u00fcber eine Eingemeindung der\nGemeinde Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig nach Dresden?\n2. Was geschieht mit den beiden am 3.12.1995 in Sch\u00f6n-\nfeld-Wei\u00dfig gew\u00e4hlten Kreisr\u00e4ten im Falle einer Ein-\ngemeindung nach Dresden a) generell und b) in dem Fall,\nda\u00df einer von ihnen weiterhin seinen Wohnsitz im Land-\nkreis S\u00e4chsische Schweiz beh\u00e4lt, der Kreistag jedoch nur\ninfolge der Kreisgebietsreform auf 64 Sitze aufgestockt\nwurde?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Zu Ihrer Frage 1\nverbietet sich eine inhaltliche Antwort deshalb, weil wir\nuns derzeit, was die Gemeindegebietsreform angeht, in\nder Freiwilligkeitsphase befinden und die Staatsregierung\nin dieser Phase die Ergebnisse von Verhandlungen zwi-\nschen Gemeinden und St\u00e4dten nicht vorwegnehmen wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum anderen hat, wie Sie wissen, die Staatsregierung ein\nGutachten bei der Technischen Universit\u00e4t in Dresden in\nAuftrag gegeben, in dem zu der Stadt-Umland-Problema-\n\ntik Stellung genommen werden soll. Nach den letzten\nInformationen wird dieses Gutachten voraussichtlich Ende\nNovember dieses Jahres vorliegen. Auch um diesem Gut-\nachten nicht vorzugreifen, werde ich zu Ihrer Frage 1\nkeine inhaltliche Stellungnahme abgeben.\nDie von Ihnen erbetene Antwort zu Frage 2 ergibt sich\nzum einen aus \u00a7 30 Abs. 1 der Landkreisordnung und zum\nanderen aus \u00a7 27 Abs. 1 desselben Gesetzes. Danach, wenn\nich es Ihnen sagen soll, scheiden gem\u00e4\u00df \u00a7 30 Abs. 1 der\nLandkreisordnung aus dem Kreistag diejenigen Kreisr\u00e4te\naus, bei denen w\u00e4hrend der Wahlperiode der Verlust der\nW\u00e4hlbarkeit oder ein Hinderungsgrund eintritt oder\nbekannt wird. Der Verlust der W\u00e4hlbarkeit tritt gem\u00e4\u00df\n\u00a7 27 Abs. 1 Landkreisordnung unter anderem ein, wenn\nder Kreisrat nicht mehr B\u00fcrger des Landkreises ist, dessen\nKreistag er angeh\u00f6rt.\n\nDr. Hahn, PDS: Sie haben nicht die Frage beantwortet,\nwas mit denjenigen Kreisr\u00e4ten oder einem Kreisrat wird,\nder nicht Einwohner von Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig ist und aus\nPirna oder Heidenau in den Kreistag gew\u00e4hlt wurde. Der\nKreistag ist aber nur aufgrund der Gemeinde Sch\u00f6nfeld-\nWei\u00dfig auf 64 Sitze aufgestockt worden. Beh\u00e4lt dieser\nKreisrat sein Mandat im Kreistag, ja oder nein?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Auch im Falle der\nEingemeindung \u2013 ein rein theoretischer Fall; deshalb ver-\nbietet sich hier eine Antwort \u2013 wird der Kreistag 64 Sitze\nz\u00e4hlen. Im \u00fcbrigen handelt es sich wirklich um eine theo-\nretische Frage, so da\u00df nur eine theoretische Antwort m\u00f6g-\nlich w\u00e4re. Und so etwas sollte man nicht tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDr. Hahn, PDS: Ich mu\u00df eine zweite Frage stellen, Herr\nStaatsminister. Wenn nach Ihren Aussagen der Kreistag\n64 Sitze beh\u00e4lt, auch wenn die Gemeinde Sch\u00f6nfeld-\nWei\u00dfig, wohin auch immer, eingemeindet wird, findet\ndann eine Neuverteilung der Mandate nach dem d\u2019Hondt-\nschen Z\u00e4hlverfahren f\u00fcr den Fall statt, da\u00df also die\nGemeinde ausscheidet? Werden dann die 64 Mandate neu\nf\u00fcr die Fraktionen vergeben?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich glaube, ich sage\nes richtig, wenn ich mich insoweit auf meine Antwort auf\nIhre Anfrage in der letzten Landtagssitzung beziehe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine R\u00fcckfrage, bitte.\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD: Ich m\u00f6chte eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung\nabgeben. Ist das m\u00f6glich?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist meines Erachtens erst m\u00f6glich,\nnachdem wir die Beratung abgeschlossen haben.\nMeine Damen und Herren! Die Zeitdauer der Fragestunde\nist damit abgelaufen. Die Regierungsmitglieder werden\naufgefordert, die Antworten auf alle nicht behandelten\nFragen zur Aufnahme in das Plenarprotokoll dem Sit-\nzungsvorstand zu \u00fcbergeben. Der Stenografische Dienst\nordnet dann diese in das Plenarprotokoll ein. Der Tages-\nordnungspunkt 2 ist beendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1610\n\n\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nHahn, CDU: Frage Nr. 1\nBundesautobahn 4\nGegenw\u00e4rtig wird in unterschiedlichen Bauablaufstufen\nan der BAB 4 besonders im Bereich Dresden-Bautzen gear-\nbeitet. Dadurch wird das Verkehrsgeschehen besonders\nbeeintr\u00e4chtigt. Bisher findet aber an keinem Abschnitt eine\nBaut\u00e4tigkeit rund um die Uhr statt.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Warum richtet man an besonderen Brennpunkten keine\nNachtbaustellen ein, um einen schnelleren Baufortschritt\nzu erreichen?\n2. Wie erfolgt die Losvergabe an den einzelnen Bauab-\nschnitten und welchen Einflu\u00df hat das Land Sachsen, hier\nmehr Dringlichkeit zu fordern?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAntwort zu Frage 1: Selbstverst\u00e4ndlich wird beim Auto-\nbahnbau stets auch die Einrichtung von Tag- und Nacht-\nbaustellen erwogen, wenn sich damit eine Beschleunigung\noder eine Verbesserung des Verkehrs erzielen l\u00e4\u00dft.\nBei Ausbauma\u00dfnahmen, die unter Verkehr stattfinden\nm\u00fcssen, ist Nachtarbeit im Stra\u00dfenbau zu gef\u00e4hrlich,\nsowohl f\u00fcr die Arbeiter als auch f\u00fcr die Verkehrsteilneh-\nmer, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig teuer, nicht gen\u00fcgend effektiv \u2013\nkeine dem Aufwand ad\u00e4quate Beschleunigung \u2013 und\n\u00e4u\u00dferst schadensanf\u00e4llig.\nDie Autobahnbauma\u00dfnahmen in Sachsen werden im\n\u00f6ffentlichen Wettbewerb mit vorgegebenen, \u00e4u\u00dferst kur-\nzen Bauzeiten an hochleistungsf\u00e4hige Baufirmen verge-\nben. Die Bieter werden aufgefordert, Nebenangebote zur\nVerk\u00fcrzung der Bauzeit einzureichen. Wenn sich die hier-\nf\u00fcr geforderten Mehrkosten im angemessenen Rahmen\nhalten, wird auch mehr bezahlt.\nDie beim Autobahnbau in Sachsen erzielten Bauzeiten las-\nsen sich praktisch nicht mehr reduzieren.\nWenn es technisch m\u00f6glich ist, wird stets an Baustellen\neine Verkehrsf\u00fchrung mit vier Fahrstreifen eingerichtet.\nBei Neubaustrecken, wie beispielsweise in K\u00fcrze an der\nTunnelstrecke in Richtung G\u00f6rlitz, ist ein Baubetrieb rund\num die Uhr auch im Interesse eines wirtschaftlichen Ein-\nsatzes der Gro\u00dfger\u00e4te sinnvoll.\nZur Frage 2: Die Gr\u00f6\u00dfe der Baulose wird so gew\u00e4hlt, da\u00df\n\u2013 die eingeschr\u00e4nkte Verkehrsf\u00fchrung f\u00fcr die Verkehrs-\n\nteilnehmer noch ertr\u00e4glich ist,\n\u2013 die fertigen Abschnitte ein hohes Ma\u00df an Sicherheit\n\nund Leistungsf\u00e4higkeit haben und\n\u2013 die mittelst\u00e4ndische Bauwirtschaft in der Lage ist, die\n\nBauma\u00dfnahmen zu bew\u00e4ltigen.\nDie Einhaltung der kurz bemessenen Bauzeiten wird von\nder S\u00e4chsischen Stra\u00dfenbauverwaltung durch eine strenge\nBau\u00fcberwachung sichergestellt.\n\nFrau Schneider, PDS: Frage Nr. 9\n\u00d6ko-Hof Nickern\nDem ,,\u00d6ko-Hof Nickern\u201c wurde am 7.9.1995 durch\nKultusminister Dr. R\u00f6\u00dfler ein Zuschu\u00df in H\u00f6he von\n350 000 DM aus dem Programm zur Verbesserung der\nStruktur der Jugendarbeit in Aussicht gestellt.\nIch frage:\nWelche Bedingungen sind an die Vergabe dieser Mittel\ngekn\u00fcpft?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident, meine Damen und Herren Abgeordnete, an die\nVergabe der F\u00f6rdermittel ist die Bedingung gekn\u00fcpft, da\u00df\nf\u00fcr dieses Projekt die Personal- und Sachkosten f\u00fcr die\nFolgejahre sichergestellt sind und sich die Stadt Dresden\nkomplement\u00e4r entsprechend beteiligt, was nach dem\ngegenw\u00e4rtigen Stand nicht der Fall ist.\n\nFrau Schneider, PDS: Frage Nr. 14\nRechtsverordnung f\u00fcr Sondereinrichtungen und Heime\nf\u00fcr Lernbehinderte\nWann wird die Rechtsverordnung in Kraft treten?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident, meine Damen und Herren Abgeordneten, Son-\ndereinrichtungen und Heime sind nicht nur f\u00fcr lernbehin-\nderte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler vorgesehen, weshalb auch\nkeine gesonderte Rechtsverordnung erarbeitet werden\nwird, zumal auch hierf\u00fcr der Gesetzgeber keine Erm\u00e4chti-\ngungsgrundlage zur Erstellung einer Rechtsverordnung\nvorgesehen hat.\nAllerdings wurde seitens des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie von der\nVerordnungserm\u00e4chtigung gem\u00e4\u00df \u00a7 13 Abs. 4 SchulG\nGebrauch gemacht und\n1. f\u00fcr behinderte Kinder, die vor Beginn der Schulpflicht\nder F\u00f6rderung in einer Sondereinrichtung bed\u00fcrfen,\n2. f\u00fcr Sch\u00fcler von F\u00f6rderschulen der Klassen eins bis\nsechs, die in Einrichtungen der Ganztagsbetreuung aufge-\nnommen sind und\n3. f\u00fcr Sch\u00fcler von F\u00f6rderschulen, die in Heimen aufge-\nnommen sind\neine Rechtsverordnung im Einvernehmen mit dem S\u00e4ch-\nsischen Staatsministerium der Finanzen und dem S\u00e4ch-\nsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus erarbeitet. Diese Ver-\nordnung ist mit Wirkung vom 1. August 1995 in Kraft\ngetreten und im S\u00e4chsischen Gesetz- und Verordnungs-\nblatt Seite 252 ver\u00f6ffentlicht worden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe auf\nden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1611\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nWahl des Pr\u00e4sidenten des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen\nund eines Vertreters eines nichtberufsrichterlichen Mitgliedes\n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsgerichtshof\ndes Freistaates Sachsen)\n\nDrucksache 2/1969, Vorschlag der Staatsregierung\n\nDie Staatsregierung schl\u00e4gt vor, Herrn Dr. Thomas Pfeiffer\nals Pr\u00e4sidenten des Verfassungsgerichtshofes und Herrn\nDr. Kr\u00f6ber als Vertreter eines nichtberuflichen Richterstan-\ndes zu w\u00e4hlen. Dazu gibt es eine Anfrage. Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Hahn, PDS: Keine Anfrage, Herr Pr\u00e4sident, sondern\neinen Antrag zur Gesch\u00e4ftsordnung. Nach \u00a7 104 der\nGesch\u00e4ftsordnung ist es m\u00f6glich, vor wichtigen Sachent-\nscheidungen oder vor Wahlen eine \u00dcberlegungspause ein-\nzuschalten. Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion eine Auszeit\nvon 10 Minuten vor der Wahl beantragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist korrekt. Dem wird stattgegeben.\nEs gibt eine weitere Anfrage.\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD: Ich m\u00f6chte von Ihnen wissen, wann\nich meine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abgeben darf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich werde Ihnen das in dem Moment\nsagen, wenn wir die Beratung abgeschlossen haben. Dann\nd\u00fcrfen Sie das laut Gesch\u00e4ftsordnung machen.\nEs ist der Antrag auf Unterbrechung gestellt. Wir treffen\nuns 12.10 Uhr wieder.\n\n(Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur gehei-\nmen Wahl. Gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 S\u00e4chsisches Verfassungs-\ngerichtshofgesetz w\u00e4hlt der Landtag die Mitlgieder, die\nStellvertreter, den Pr\u00e4sidenten und den Vizepr\u00e4sidenten\ndes Verfassungsgerichtshofs ohne Aussprache in geheimer\nWahl mit der Mehrheit von zwei Dritteln seiner Mitglie-\nder.\nIch berufe deshalb aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine\nWahlkommission mit folgenden Mitgliedern des Land-\ntages: Von der SPD: Herrn Hatzsch als Leiter; von der\nCDU: Frau Einsle, Herrn Colditz, Herrn Kannegie\u00dfer; und\nvon der PDS: Frau Roth. Ich \u00fcbergebe zur Wahldurchf\u00fch-\nrung dem Leiter der Wahlkommission, Herrn Hatzsch, das\nWort. \u2013 Bitte.\n\nHatzsch, SPD: Meine verehrten Damen und Herren! Die\nAbgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge auf-\ngerufen und erhalten zwei Stimmzettel, auf denen entspre-\nchend den angegebenen Drucksachen die Kandidaten auf-\ngef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch\nAnkreuzen in dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder\nStimmenthaltung entscheiden. Wer von zwei Dritteln der\nMitglieder des Landtags \u2013 und das sind 80 Abgeordnete \u2013\ndie Jastimme erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der\nWahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren! Habe ich vergessen, einen\nAbgeordneten aufzurufen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nist der Namensaufruf beendet. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich schlage\nIhnen jetzt eine Pause vor. In dieser Zeit wird die Wahl\nausgewertet.\nNach der Pause wird dann die Vereidigung der beiden\nKandidaten vorgenommen. Wir treten jetzt in eine Pause\nbis 13.30 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.32 Uhr bis 13.36 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen unsere Beratung\nzum Tagesordnungspunkt 3 fort.\nInzwischen liegt das Ergebnis der geheimen Wahl vor.\nZum ersten Wahlvorschlag: Herr Dr. Thomas Pfeiffer als\nPr\u00e4sident des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates\nSachsen: F\u00fcr Herrn Dr. Pfeiffer stimmten 88 Abgeordnete.\n\n(Starker Beifall des ganzen Hauses)\n\nMit Nein stimmten 6 Abgeordnete; 7 Abgeordnete enthiel-\nten sich der Stimme.\nDamit haben f\u00fcr Herrn Dr. Pfeiffer mehr als zwei Drittel\nder Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages gestimmt.\nHerr Dr. Pfeiffer ist damit zum Pr\u00e4sidenten des S\u00e4ch-\nsischen Verfassungsgerichtshofes vom Parlament gew\u00e4hlt.\nHerr Dr. Pfeiffer, ich frage Sie: Nehmen Sie die Wahl an?\n\nHerr Dr. Pfeiffer: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie zu die-\nsem hohen Amt und werde dann den Eid abnehmen.\n Zum zweiten Wahlvorschlag: Herr Dr. G\u00fcnter Kr\u00f6ber als\nVertreter eines nichtberufsrichterlichen Mitgliedes. F\u00fcr\nHerrn Dr. Kr\u00f6ber stimmten 94 Abgeordnete.\n\n(Starker Beifall und freudige Zustimmung\ndes ganzen Hauses)\n\nMit Nein stimmten 6 Abgeordnete; ein Abgeordneter ent-\nhielt sich der Stimme.\nDamit haben f\u00fcr Herrn Dr. Kr\u00f6ber mehr als zwei Drittel\nder Mitglieder des Landtages gestimmt.\nHerr Dr. Kr\u00f6ber ist damit zum Vertreter eines nichtberufs-\nrichterlichen Mitgliedes des S\u00e4chsischen Verfassungs-\ngerichtshofes gew\u00e4hlt.\nHerr Dr. Kr\u00f6ber, nehmen Sie die Wahl an?\n\nHerr Dr. Kr\u00f6ber: Ich nehme sie an.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie zur Wahl in\ndieses hohe Amt.\nMeine Damen und Herren! Ich werde jetzt die Vereidi-\ngung von Herrn Dr. Thomas Pfeiffer zum Pr\u00e4sidenten des\nVerfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen und\nHerrn Dr. G\u00fcnter Kr\u00f6ber zum Vertreter eines nichtberufs-\nrichterlichen Mitgliedes des S\u00e4chsischen Verfassungsge-\nrichtshofes, die gerade von Ihnen gew\u00e4hlt wurden, vor-\nnehmen. Ich bitte, da\u00df die beiden Herren zu mir kommen.\n\n(Die Anwesenden erheben sich von den Pl\u00e4tzen.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1612\n\n\n\nIch spreche jetzt jedem einzelnen die Eidesformel vor und\nbitte Sie, diese nachzusprechen. Sie k\u00f6nnen die Beteue-\nrung ,,So wahr mir Gott helfe\u201c hinzuf\u00fcgen.\n\n(Die Herren Dr. Thomas Pfeiffer und\nDr. G\u00fcnter Kr\u00f6ber sprechen die durch den\n\nPr\u00e4sidenten vorgetragene Eidesformel einzeln\nin Abschnitten nach: ,,Ich schw\u00f6re, das Richteramt\ngetreu dem Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik\n\nDeutschland, getreu der Verfassung des Freistaates\nSachsen und getreu dem Gesetz auszu\u00fcben,\n\nnach bestem Wissen und Gewissen, ohne Ansehen\nder Person zu urteilen und nur der Wahrheit und\n\nGerechtigkeit zu dienen.\u201c\nHerr Dr. Pfeiffer erg\u00e4nzt die Eidesformel mit\n\nder Beteuerung ,,So wahr mir Gott helfe\u201c.\nHerr Dr. Kr\u00f6ber bekr\u00e4ftigt die Eidesformel\n\nmit den Worten ,,Ich schw\u00f6re es\u201c.)\n\n(Pr\u00e4sident Iltgen begl\u00fcckw\u00fcnscht die\nbeiden Herren zu ihrer Wahl. \u2013\n\nStarker Beifall des ganzen Hauses.)\n\nIch denke, abweichend von der \u00fcblichen Tagesordnung\nsollte man doch Gelegenheit geben, den beiden Herren zur\nWahl in ihr hohes Amt zu gratulieren.\n\n(Die Fraktionsvorsitzenden sowie Mitglieder\nder Staatsregierung und des Hohen Hauses\n\n begl\u00fcckw\u00fcnschen die beiden Herren, teilweise\nmit Blumen, zu ihrer Wahl.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\ngr\u00fc\u00dfe die anwesenden Mitglieder des Verfassungsge-\nrichtshofes, die oben Platz genommen haben. Wir freuen\nuns sehr, da\u00df Sie unter uns sind.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\ndie Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes\nDrucksache 2/0829, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 2/2045, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen\n\nDie 2. Beratung fand in der 22. Sitzung des Landtages am\n16.11.1995 statt. Es wurden gegen\u00fcber der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses \u00c4nderungen\nvorgenommen. Ihnen liegt die Zusammenstellung der\n\u00c4nderungen als Drucksache 2/2123 vor. Es gibt keinen\nWunsch nach einer allgemeinen Aussprache nach \u00a7 46 der\nGesch\u00e4ftsordnung.\nDa es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt, stelle\nich nunmehr den Entwurf Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des\nGesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes\nin der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes\nzur Abstimmung. Es liegt ein Antrag auf namentliche\nAbstimmung vor.\nWir kommen jetzt zur namentlichen Abstimmung in der\n3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des\nGesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes.\nBitte, walten Sie Ihres Amtes.\n\nFrau  Sch\u00f6nfeld,  CDU:  Wir beginnen mit der nament-\nlichen Abstimmung in der 23. Sitzung am 17.11.1995 \u00fcber\nDrucksache 2/2045 in Verbindung mit Drucksache\n2/2123. Ich beginne mit dem Buchstaben D.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich denke, ein Gesetz ist so wich-\ntig; da sollten wir warten.\nHerr Adamczyk m\u00f6chte sein Abstimmungsverhalten\nerkl\u00e4ren.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte erkl\u00e4ren, warum ich zur Abstimmung mit\nNein gestimmt habe.\nAls unmittelbar selbst Schwerstbehinderter bin ich nicht\ndamit einverstanden, da\u00df ein Nachteilsausgleich an\n\nandere Behindertengruppen zu Lasten der Blinden und\nSehschwachen gezahlt wird. Ich bin der Auffassung, da\u00df\nes nicht sein kann, da\u00df ein externer Nachteilsausgleich f\u00fcr\nandere Behindertengruppen erarbeitet werden mu\u00df und\nden Blinden das Geld zusteht, das auch in den anderen\nBundesl\u00e4ndern \u00fcblich ist und Sachsen nicht wieder einen\nExtraweg zu beschreiten hat.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr D\u00fcrrschmidt, Sie m\u00f6chten\nauch Ihr Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren? \u2013 Herr D\u00fcrr-\nschmidt, PDS.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mein\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren.\nIch habe gegen diesen Gesetzentwurf gestimmt, weil ich\nf\u00fcr ein Nachteilausgleichsgesetz bin, das bestimmten Kri-\nterien entspricht. Ich glaube, wir brauchen ein Nachteil-\nausgleichsgesetz, das nach dem Grad der Behinderung\nbemi\u00dft und bei dem in der H\u00f6he gezahlt wird, die dem\ntats\u00e4chlichen Bedarf entspricht, um Nachteile ausgleichen\nzu k\u00f6nnen. Das, was in diesem Gesetz vorgeschlagen\nwurde, dient dazu, behinderte Menschen gegeneinander\nauszuspielen. Deshalb konnte ich dem nicht zustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche von der Fraktion\nder PDS.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Ich habe gegen dieses Gesetz\ngestimmt, obwohl ich nachdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe, da\u00df auch\nMenschen mit anderen Behinderungen, und nicht nur die\nBlinden, in dieses Gesetz aufgenommen worden sind.\nAber alle Sachverst\u00e4ndigen von zwei Anh\u00f6rungen haben\nEmpfehlungen und dringende Bitten ausgesprochen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1613\n\n\n\ndieses Gesetz eben nicht zu Lasten der Blinden zu formu-\nlieren. Trotz dieser Sachverst\u00e4ndigenurteile, die in zwei\nAnh\u00f6rungen zum Ausdruck kamen, haben deren Vor-\nschl\u00e4ge keine Ber\u00fccksichtigung im Gesetz gefunden. Ich\nfinde es unertr\u00e4glich \u2013 ich bin eine Frau ohne Behinde-\nrung \u2013, da\u00df wir uns als Abgeordnete anma\u00dfen, in dieses\nGesetz zu formulieren, da\u00df die Behinderten \u2013 bitte sch\u00f6n \u2013\nuntereinander und miteinander Solidarit\u00e4t \u00fcben m\u00f6gen\nund wir uns selbst dabei drau\u00dfen lassen. Das kann ich\nnicht mittragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Hahn, Fraktion der\nPDS.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Auch ich habe mit Nein und damit gegen dieses\nGesetz gestimmt.\nEs war im Zusammenhang mit der Beratung dieses Geset-\nzes mehrfach von Solidarit\u00e4t die Rede, die zu leisten w\u00e4re.\nUnd ich denke, da\u00df sich die Solidarit\u00e4t nicht darauf\nbeschr\u00e4nken kann, da\u00df Behinderte mit anderen Behinder-\n\nten solidarisch sind, sondern da\u00df die Gesellschaft eine Ver-\nantwortung hat, mit behinderten Menschen solidarisch\numzugehen. Diesen Anspruch hat das Gesetz aus meiner\nSicht nicht erf\u00fcllt.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Roth noch.\n\nFrau Roth, PDS: Ich habe gegen dieses Gesetz gestimmt,\nweil ich der Meinung bin, da\u00df das Blindengeld von\n650 DM auch nicht ann\u00e4hernd ausreicht, um die blind-\nheitsbedingten Mehraufwendungen damit ausgleichen zu\nk\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nErgebnis der namentlichen Abstimmung liegt vor. Mit Ja\nhaben 63 Abgeordnete gestimmt, mit Nein 29. Es gab\nkeine Enthaltungen.\nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen und dieser\nTagesordnungspunkt abgeschlossen.\nWir haben noch ein bi\u00dfchen zu tun. Deshalb kommen wir\nzum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nUmsetzung von EU-Richtlinien im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/1114, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: Fraktion der CDU\n20 Minuten, SPD und PDS je 10 Minuten. Die Fraktion der\nCDU spricht als Einbringerin zuerst; Fraktion der CDU,\nHerr Dr. Metz.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich spreche von hier aus\nzur Gro\u00dfen Anfrage der CDU-Fraktion zum Thema:\nUmsetzung von EU-Richtlinien im Freistaat Sachsen.\nDiese von meiner Fraktion bereits im Mai dieses Jahres\neingebrachte Gro\u00dfe Anfrage hatte zum Ziel, ressort-\n\u00fcbergreifend m\u00f6gliche Defizite bei der Umsetzung von\nEU-Vorgaben zu erkennen und Gr\u00fcnde hierf\u00fcr aufzu-\nzeigen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir befinden\nuns in einer Zeit, in der vielen von uns klar geworden ist,\nda\u00df die Maastrichter Vertr\u00e4ge f\u00fcr jeden B\u00fcrger im Frei-\nstaat Sachsen Konsequenzen aufweisen und aufweisen\nwerden. Vorgaben der Europ\u00e4ischen Union greifen zuneh-\nmend mehr in internationale, nationale und regionale\nBelange ein.\nMeist geschieht dies f\u00fcr viele unbemerkt, wenn die\nGesetzgebungskompetenz des Bundes betroffen ist, da der\nFreistaat Sachsen hier lediglich im Rahmen seiner Teil-\nnahme an den Sitzungen des Bundesrates am Gesetz-\ngebungsverfahren beteiligt ist. Dies ist \u2013 so ist das nun\nmal \u2013 die Mehrzahl der F\u00e4lle.\nEtwas anderes gilt, wenn auf Vorschlag der Europ\u00e4ischen\nKommission vom Rat der Europ\u00e4ischen Union bzw. vom\nRat und Europ\u00e4ischen Parlament gemeinsame Verordnun-\ngen erlassen werden, die unmittelbar rechtswirksam wer-\nden, oder wenn Richtlinien erlassen werden, deren Umset-\nzung in die Kompetenz des Landesgesetzgebers \u2013 und das\nsind wir \u2013 f\u00e4llt.\nAuch hier mu\u00df differenziert werden. Viele Verordnungen\nsind in Bereichen anzutreffen, in denen der Normalb\u00fcrger\n\nnur mehr oder weniger stark eine Wirkung sp\u00fcrt, seien es\nnun die Gr\u00f6\u00dfe der Sitze von Traktoren, die Breite der\nStra\u00dfen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union. In vielen\nBereichen ist eine Harmonisierung jedenfalls in Ans\u00e4tzen\nvorhanden.\nDie Europ\u00e4ische Union erl\u00e4\u00dft eine gro\u00dfe Anzahl von Vor-\nschriften, die so gut wie jeden Lebensbereich tangieren.\nGleiches gilt f\u00fcr die erlassenen Richtlinien, die den Lan-\ndesgesetzgeber binden, Vorgaben der EU in s\u00e4chsisches\nRecht umzusetzen. Eine Umsetzung durch die L\u00e4nder\nkommt jedoch nur dort in Betracht, wo ihnen auch die\nGesetzgebungskompetenz zusteht. Dies, meine Damen\nund Herren, sind im wesentlichen die Bereiche Kommu-\nnalwesen, Polizei- und Ordnungsrecht, Kultur, Schul- und\nBildungswesen sowie bei Staatshaftungsfragen.\n\nDa\u00df es sich hierbei nicht nur um rein akademische Vorstel-\nlungen handelt, zeigt sich, wenn konkret nachgefragt\nwird, welche Ma\u00dfnahmen hier tats\u00e4chlich anstehen. Aktu-\nelle Beispiele sind die Europ\u00e4ische Richtlinie \u00fcber eine all-\ngemeine Regelung der Hochschuldiplome, die mit einer\nmindestens dreij\u00e4hrigen Ausbildung abschlie\u00dfen, und die\nRichtlinie zur Anerkennung beruflicher Bef\u00e4higungsnach-\nweise. Weitere Regelungen im Bereich des Gesundheits-\nwesens und der Umwelthygiene betreffen die Bereiche\nAllgemeinmedizin, Heilberufe und z. B. auch die Bade-\ngew\u00e4sser.\n\nEin weiteres aktuelles Beispiel ist die Umsetzung der\nRichtlinie \u00fcber die Aus\u00fcbung des Kommunalwahlrechts\nf\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder sowie Regelungen im Bereich des Bau-\nordnungsrechts.\n\nMeine Damen und Herren! Allein diese wenigen Beispiele\nzeigen, da\u00df der B\u00fcrger von solchen Regelungen konkret\nund im Einzelfall doch stark betroffen ist. Wichtig ist\ndabei, da\u00df die Voraussetzungen geschaffen werden, um\neine erfolgreiche und rasche Umsetzung durch den s\u00e4ch-\nsischen Gesetzgeber zu gew\u00e4hrleisten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1614\n\n\n\nIm internationalen Vergleich zeigt sich, da\u00df auch andere\nMitgliedsstaaten in der Europ\u00e4ischen Union durchaus ihre\nProbleme mit der Umsetzung haben.\nVor dem Hintergrund der Forderung nach einer gemein-\nsamen europaweit wirksamen Sicherheits- und Innenpoli-\ntik hatten wir die Frage gestellt, wie sich die Zusammen-\narbeit mit dem Bund, den L\u00e4ndern und der Europ\u00e4ischen\nUnion in dem Bereich Innen- und Justizpolitik in Sachsen\ndarstellt. Hier zeigt sich ein entscheidendes Manko der\ngesamteurop\u00e4ischen Politik. Die einzelnen Entscheidungs-\nund Arbeitsebenen sind so weit voneinander entr\u00fcckt, da\u00df\neine Zusamenarbeit bisher lediglich auf Regierungsebene\nangelaufen ist.\nIch will hier nicht im einzelnen erfolgsversprechende Ver-\nsuche oder Pilotprojekte in Frage stellen, sondern ich will\ninsgesamt aufzeigen, da\u00df es ein gesamteurop\u00e4ischen Pro-\nblem gibt, das meiner Meinung nach nur durch Dezentra-\nlisierung und Entscheidungsfindung auf regionaler Ebene\nzu bew\u00e4ltigen ist.\nDie Antwort der Staatsregierung zeigt deutlich auf, woran\nes bisher scheitert, da\u00df es z. B. in den Bereichen Europol,\ngesamteurop\u00e4isches Polizeiamt oder im Bereich des Kata-\nstrophenschutzes noch zu l\u00f6sende Probleme gibt.\nEin anderes Problemfeld ist die Umsetzung von EU-Stan-\ndards in der Umweltpolitik, z. B. in den Bereichen Wasser,\nAbwasser, Luftreinhaltung. Da\u00df sich die Verh\u00e4ltnisse z. B.\nim Trinkwasserbereich seit der Wende wesentlich verbes-\nsert haben, ist \u2013 und dies wird von vielen B\u00fcrgern \u00fcber-\nsehen \u2013 auch eine unmittelbare Auswirkung der EU-Trink-\nwasserrichtlinie. Die EU setzt hiermit Standards, deren\nEinhaltung dem einzelnen unmittelbar zugute kommt.\nEin weiterer wesentlicher Gesichtspunkt ist die Frage der\nSozialpolitik. Hier wird wiederum offensichtlich, da\u00df\nallein auf Bundesebene die wesentlichen Umsetzungen\nget\u00e4tigt werden.\nLassen Sie mich folgendes anmerken: Die Beantwortung\ndieser Gro\u00dfen Anfrage macht deutlich, wo im EU-Bereich\nDefizite bestehen. Defizite bestehen meiner Meinung nach\ninsbesondere im Bereich der Transparenz gegen\u00fcber dem\nB\u00fcrger. Wenn Sie z. B. die notwendige Einf\u00fchrung des\nKommunalwahlrechts f\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder bis zum 1. Januar\n1996 annehmen, so glaube ich sagen zu k\u00f6nnen, da\u00df hier-\nvon z. B. kaum ein B\u00fcrger Sachsens ausreichend informiert\nist.\nAuf der anderen Seite ist dies nicht verwunderlich. Der\nMaastrichter Vertrag hat die Voraussetzungen f\u00fcr eine tat-\ns\u00e4chlich funktionierende Europ\u00e4ische Union im Sinne\neines funktionierenden Staatenbundes, m\u00f6glicherweise bis\nhin zu einem funktionierenden Bundesstaat, eingeleitet.\nDie Verwaltungsstrukturen innerhalb der EU sind jedoch\nnach wie vor dieselben wie in den siebziger Jahren. Das\nhei\u00dft, die Europ\u00e4ische Union arbeitet mit Strukturen, die\norigin\u00e4r lediglich auf eine wirtschaftliche Zusammenarbeit\nausgerichtet waren. Bei einer wirtschaftlichen Kooperation\nwar es nicht nur m\u00f6glich, sondern vielleicht sogar notwen-\ndig, m\u00f6glichst zentrale Entscheidungen europaweit zu\ntreffen, damit im Bereich des Handels, des Handwerks\nund der Industrie verbindliche Normen geschaffen wer-\nden k\u00f6nnen.\nMan darf jedoch dabei auch eines nicht \u00fcbersehen: Die\nEurop\u00e4ische Union entwickelte sich zun\u00e4chst von einem\nEuropa der Sechs \u00fcber ein Europa der Zehn nunmehr zu\neinem Europa der F\u00fcnfzehn.\nWenn wir uns diese Entwicklung ansehen und weiterhin\nin Betracht ziehen, da\u00df diverse mittel- und osteurop\u00e4ische\n\nStaaten in die EU dr\u00e4ngen, so kommen wir nicht umhin\nfestzustellen, da\u00df die bisherige Organisationsstruktur der\nEurop\u00e4ischen Union reformbed\u00fcrftig ist.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin selbstverst\u00e4nd-\nlich nicht der einzige, der dies so sieht. Der Proze\u00df der\nErneuerung innerhalb der EU wird das zentrale Thema\nder Regierungskonferenz 1996 sein. 1996 werden weitere\nwesentliche Entscheidungen getroffen, die f\u00fcr das weitere\nZusammenwachsen Europas ma\u00dfgeblich sein werden.\nDrei Postulate sind meiner Meinung nach wesentlich f\u00fcr\ndie weitere Entwicklung der Europ\u00e4ischen Union. Diese\nlauten: Handlungsf\u00e4higkeit, Demokratie und Transparenz.\nDas Ergebnis der 1996 stattfindenden Regierungskonfe-\nrenz mu\u00df eine Europ\u00e4ische Union sein, die nach innen\nund au\u00dfen handlungsf\u00e4hig ist. Sie mu\u00df dank klar abge-\ngrenzter und ausreichender Kompetenzen effizient han-\ndeln k\u00f6nnen, dabei jedoch den demokratischen Prinzipien\ngerecht werden und ihre Entscheidungsabl\u00e4ufe f\u00fcr alle\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union zug\u00e4ng-\nlich, verst\u00e4ndlich und nachvollziehbar machen. Nur so\nkann den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern verst\u00e4ndlich gemacht\nwerden, da\u00df die V\u00f6lker Europas eine gemeinsame\nZukunft haben und da\u00df zur Gestaltung dieser Zukunft\nnicht weniger, sondern mehr Europa notwendig ist.\nIch wei\u00df, da\u00df ich den Bogen jetzt sehr weit spanne, aber\nich glaube, da\u00df dies hier durchaus angesprochen werden\nsollte.\nIm Rahmen der Europ\u00e4ischen Integration delegieren die\neinzelnen Mitgliedstaaten immer mehr hoheitliche Rechte\nan die Europ\u00e4ische Union. Die Einf\u00fchrung des Kommu-\nnalwahlrechts f\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder macht dies z. B. deutlich.\nArtikel 28 Grundgesetz wurde so ge\u00e4ndert, da\u00df europ\u00e4-\nische Rechtssetzungsakte unmittelbar, d. h. ohne Transfor-\nmation durch den Bundesgesetzgeber, nationales Recht\nwerden.\nEs steht zu erwarten, da\u00df auch in Zukunft immer mehr\nAufgaben an europ\u00e4ische Institutionen delegiert werden.\nHier liegt jedoch auch eine grunds\u00e4tzliche Gefahr. Anders\nals die Nationalstaaten, die durch Verfassung einzelstaat-\nlich gebunden sind, gibt es auf der EU-Ebene bisher keine\nwie auch immer geartete Verfassung, die \u00e4hnlich wie das\ndeutsche Grundgesetz einen Grundrechtskatalog beinhal-\ntet, der EU-weit G\u00fcltigkeit hat. Auch dies sollte ein Punkt\nbei der Regierungskonferenz 1996 sein.\nDie Europ\u00e4ische Union ist bis heute nicht rechtsf\u00e4hig. Das\nbedeutet, da\u00df sie als solche in internationalen Organisatio-\nnen auch nicht vertreten ist. Auch dies zeigt aus meiner\nSicht, da\u00df einer handlungsf\u00e4higen Union noch Schwierig-\nkeiten entgegenstehen.\nEine weitere Forderung besteht darin, Zentralismus abzu-\nbauen und gleichzeitig f\u00f6derale Elemente zu st\u00e4rken.\nWichtig, denke ich, ist das in diesem Zusammenhang f\u00fcr\nverschiedene Gremien der EU, wie z. B. den Ministerrat\nund die Kommission, die bislang hinter quasi verschlosse-\nnen T\u00fcren tagen. Hier m\u00fcssen andere Regelungen getrof-\nfen werden, um die Transparenz und die Nachvollziehbar-\nkeit der Entscheidungen sicherzustellen.\nDie Verfahrensrechte der Beteiligten und Betroffenen m\u00fcs-\nsen im Rahmen der wachsenden EU neu definiert und in\neinem Regelwerk kodifiziert werden. Es liegt auch auf der\nHand, da\u00df unterschiedliche Regionen in der EU, wie Finn-\nland im Norden, Griechenland im S\u00fcden, Portugal im\nWesten oder Sachsen im Osten, mitunter divergierende\nInteressen haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1615\n\n\n\nV\u00f6llig unverst\u00e4ndlich ist daher, wenn lediglich die Natio-\nnen an sich, nicht jedoch die einzelnen Regionen vor dem\nEurop\u00e4ischen Gerichtshof klageberechtigt sind, soweit sie\nsich in eigenem Recht verletzt f\u00fchlen.\n\nUm es noch einmal zu sagen: Sachsen als Landesgesetz-\ngeber hat eigene hoheitliche Kompetenzen. Werden diese\ndurch die EU verletzt, hat Sachsen zur Zeit kein eigenes\nKlagerecht, sondern mu\u00df versuchen, seine Angelegen-\nheiten durch den Bund wahrnehmen zu lassen. Das sollte\nbitte mittelfristig ge\u00e4ndert werden.\n\nDie Union braucht ferner eine wirksame Innen- und\nRechtspolitik. Die Visa- und Zuwanderungspolitik sowie\ndie Innen- und Justizpolitik m\u00fcssen schrittweise integriert\nwerden und der parlamentarischen Kontrolle durch das\nEurop\u00e4ische Parlament sowie der juristischen Kontrolle\ndurch den Europ\u00e4ischen Gerichtshof unterworfen werden.\nDamit kann Europol, das europ\u00e4ische Polizeiamt, zu einer\neurop\u00e4ischen Polizeibeh\u00f6rde mit operativen, d. h. mit\neigenen Befugnissen weiterentwickelt werden.\n\nLassen Sie mich noch besonders auf die Rolle der Regie-\nrungen eingehen, meine Damen und Herren. Ich wies\nbereits darauf hin, da\u00df eine St\u00e4rkung der Regionen als\nf\u00f6derales Element der Union erfolgen mu\u00df. Die lokalen\nund regionalen Gebietsk\u00f6rperschaften in der Europ\u00e4-\nischen Union sind Ausdruck der kulturellen, wirt-\nschaftlichen und politischen Vielfalt in Europa. Die bisher\nnur beratende Rolle des Ausschusses der Regionen sollte\ndaher meiner Meinung nach erweitert werden. Dies\numfa\u00dft auch eine Informationspflicht der Kommission,\nz. B. \u00fcber geplante Gesetzesinitiativen, damit die Stellung\ndes Ausschusses der Regionen schon in der Anfangsphase\nin die Beratungen der Legislativorgane eingebracht wer-\nden kann.\n\nDem Ausschu\u00df der Regionen m\u00fcssen eigene Anh\u00f6rungs-\nrechte einger\u00e4umt werden. Er bedarf eines eigenen, eines\nselbst\u00e4ndigen organisatorischen Unterbaus. Korrespondie-\nrend mit der Erweiterung seiner Rechte mu\u00df der Aus-\nschu\u00df der Regionen auch ein eigenes Klagerecht vor dem\nEurop\u00e4ischen Gerichtshof bekommen, wenn seine Befug-\nnisse betroffen sind.\n\nEbenfalls ein weiterer wichtiger Aspekt ist die st\u00e4rkere\nBeachtung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips. Das Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzip mu\u00df k\u00fcnftig besser als bisher angewendet wer-\nden. Hierzu ist eindeutig klarzustellen, da\u00df ein Handeln\nder Union nur dann in Betracht kommen darf, wenn die\nZiele der in Betracht gezogenen Ma\u00dfnahmen anders nicht\nausreichend erreicht werden k\u00f6nnen. Der Grundsatz der\nSubsidiarit\u00e4t mu\u00df auch im Verh\u00e4ltnis der Union zu den\nlokalen und regionalen Gebietsk\u00f6rperschaften gelten. Das\nhei\u00dft, die Gemeinschaft wird nach dem Subsidiarit\u00e4tsprin-\nzip nur dann t\u00e4tig, sofern und soweit die Ziele der in\nBetracht gezogenen Ma\u00dfnahmen auf der Ebene der Mit-\ngliedstaaten oder der regionalen und lokalen Gebietsk\u00f6r-\nperschaften, die nach dem Recht der Mitgliedstaaten \u00fcber\neigene Zust\u00e4ndigkeit verf\u00fcgen, nicht ausreichend oder\nnicht anders erreicht werden k\u00f6nnen.\n\nIch wei\u00df, meine Damen und Herren, ich bin hier etwas\nvom Thema abgeschweift. Ich glaube jedoch, da\u00df die von\nmir angesprochenen Punkte wesentlich f\u00fcr die weitere\ngesamteurop\u00e4ische Integration sein werden, und denke\ndaher, da\u00df sie sehr wohl in den Zusammenhang mit der\nUmsetzung von EU-Verordnungen und -Richtlinien geh\u00f6-\nren.\n\nMeine Damen und Herren! Ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie restliche Redezeit ist f\u00fcr Frau W\u00fcnsche.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie wollen gleich anschlie\u00dfen,\nFrau W\u00fcnsche? \u2013 Bitte.\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Man kann den europ\u00e4ischen Einigungsproze\u00df\nsicherlich mit verschiedenen Augen sehen. Die neubelebte\nDiskussion um die Einf\u00fchrung der W\u00e4hrungsunion zeigt,\nda\u00df nun auch andere Parteien erkannt haben, da\u00df Europa\nkein leeres Schlagwort und keine Utopie ist, sondern da\u00df\ndie gesamteurop\u00e4ische Integration unmittelbar vor der\nT\u00fcr steht. Dieser Proze\u00df mu\u00df aber politisch bew\u00e4ltigt wer-\nden.\nEs wurde bereits angesprochen, da\u00df die \u00fcberwiegende\nZahl der europarelevanten Probleme nicht in den Regio-\nnen, sondern auf Bundes- oder EU-Ebene bearbeitet wird.\nDie L\u00e4nder und damit auch der Freistaat Sachsen sind an\ndiesem Proze\u00df regelm\u00e4\u00dfig nur in Vollzug des Bundesrech-\ntes oder aber von europ\u00e4ischen Verordnungen t\u00e4tig. Die\norigin\u00e4re Zust\u00e4ndigkeit des Freistaates beschr\u00e4nkt sich auf\njene Politikfelder, in denen ein eigenes Gesetzgebungs-\nrecht existiert. Diese Felder sind auch in der Beantwortung\nder Gro\u00dfen Anfrage der Staatsregierung angef\u00fchrt.\nF\u00fcr uns war in diesem Zusammenhang wichtig, wie in\ndiesen wenigen Politikfeldern die Umsetzung von EU-\nRecht erfolgt. Wir wollten wissen, ob es eine ,,Halde\u201c gibt,\ndie bisher nicht abgearbeitet ist. Wir haben erfahren, da\u00df\nbis auf eine einzige Ausnahme, n\u00e4mlich die EU-Richtlinie\nf\u00fcr Badegew\u00e4sser, nichts ,,auf Halde\u201c liegt. In diesem Ein-\nzelfall wurde die Arbeit durch eine angek\u00fcndigte Richt-\nliniennovelle verz\u00f6gert. Im \u00fcbrigen kann der Stand der\nUmsetzung von EU-Richtlinien im Freistaat Sachsen als\ndurchaus erfreulich bezeichnet werden.\nDar\u00fcber hinaus wollten wir ganz bewu\u00dft durch die von\nuns gew\u00e4hlte Fragestellung darauf hinweisen, in welchen\nBereichen des Freistaates f\u00fcr uns \u00fcberhaupt keine Rege-\nlungsspielr\u00e4ume bleiben, weil die Regelung durch den\nBund, z. B. hinsichtlich der Sozialpolitik, in allen wesent-\nlichen Punkten erfolgt.\nDer Vollzug der ,,Richtlinie \u00fcber die Qualit\u00e4t von Wasser\nf\u00fcr den menschlichen Gebrauch\u201c \u2013 so hei\u00dft sie richtig \u2013,\nbeispielsweise zu den bisher von der EU vorgegebenen\nFristen, gestaltet sich sehr schwierig. Es zeigt sich, da\u00df es\nnotwendig ist, die bestehenden \u00dcbergangsfristen zu\nstrecken, da hier noch recht viel zu tun ist, um dann auch\nden strengen EU-Standards nachzukommen.\nWeitere Verz\u00f6gerungen ergeben sich aus den bisherigen\nVerwaltungsstrukturen der Union. Mehrstufige Gesetz-\ngebungsverfahren, die einem f\u00f6deralen Bundesstaat wie\nder Bundesrepublik Deutschland eigen sind, k\u00f6nnen bei\nder Umsetzung von EU-Recht mitunter recht hinderlich\nsein. Auch hier m\u00fcssen Reformans\u00e4tze deutlich werden,\ndie durch eine Kompetenzerweiterung beim Gesetz-\ngebungsverfahren in den L\u00e4ndern m\u00f6glich erscheinen.\nUmsetzungsprobleme k\u00f6nnten durch erweiterte Mitwir-\nkung der Regionen im Vorfeld gemindert werden.\nIn diesem Zusammenhang gilt es meines Erachtens, \u00fcber\ndie Einf\u00fchrung eines Initiativ- und Klagerechts der Regio-\nnen ernsthaft nachzudenken.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1616\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Sicherlich h\u00e4tten wir die Aus-\nkunft \u00fcber die Umsetzung der Richtlinien der EU auch\n\u00fcber eine Kleine Anfrage erhalten. Diesen Weg haben wir\naber ganz bewu\u00dft nicht gew\u00e4hlt. Uns kommt es vielmehr\ndarauf an, das Thema ,,Umsetzung von EU-Recht\u201c im\nLandtag zu behandeln. Denn wir alle tragen die Verant-\nwortung daf\u00fcr, da\u00df der Freistaat in der Gemeinschaft der\nBundesl\u00e4nder den Anforderungen der EU gerecht wird.\nDar\u00fcber hinaus mu\u00df beim B\u00fcrger ein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr\ngesamteurop\u00e4ische Prozesse geweckt werden, damit er\nversteht, warum und wie es zu welchen Regelungen\nkommt und wer daf\u00fcr die politische Verantwortung tr\u00e4gt.\nNur so kann und wird im einzelnen die Notwendigkeit\nder Besch\u00e4ftigung mit dem Thema Europa erkannt wer-\nden.\nDie hier gef\u00fchrte Debatte soll daher neben der Behand-\nlung der Antwort der Staatsregierung vor allem auch f\u00fcr\neurop\u00e4ische Problemlagen sensibilisieren. Die Wichtigkeit\nder nun angelaufenen Prozesse, insbesondere im Hinblick\nauf die Regierungskonferenz 1996, wollen wir hier deut-\nlich machen.\nDie Antwort der Staatsregierung auf unsere Gro\u00dfe\nAnfrage hatte ich mir eigentlich etwas anders vorgestellt,\nals sie uns vorliegt. Unser Ziel war die Gegen\u00fcberstellung\naller EU-Richtlinien, die innerhalb der Bundesrepublik\nhoheitliche Aufgaben der Bundesl\u00e4nder mit den bereits\ngefa\u00dften Beschl\u00fcssen betreffen. Aus dieser Gegen\u00fcberstel-\nlung \u2013 so war unsere Vorstellung \u2013 erg\u00e4ben sich dann die\nn\u00e4chsten Aufgaben. Denn wenn feststeht, da\u00df Deutsch-\nland bei der Umsetzung Ende 1993 an drittletzter Stelle\nlag, wie dies aus einem Bericht der Kommission hervor-\ngeht, liegt die Vermutung nahe, da\u00df es auch uns betreffen-\nde Richtlinien gibt, die in der Antwort der Staatsregierung\nnicht genannt sind, weil sie eben noch nicht L\u00e4nderrecht\nsind bzw. sich bis jetzt auch nicht in Arbeit befinden.\nErfreulicherweise ist das offenbar nicht der Fall.\nBeim Vergleich der Umsetzung in den einzelnen Bundes-\nl\u00e4ndern wird in der Antwort auf die Erschwernis in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern hingewiesen, da hier erst grund-\nlegende Gesetze beschlossen werden mu\u00dften, bevor man\nan die Anpassung an das EU-Recht gehen konnte. Ich\ndenke jedoch, da\u00df das keine Erschwernis, sondern im\nGegenteil eine besondere Chance ist. Denn so ist es doch\nm\u00f6glich, EU-Recht nicht als erg\u00e4nzende Gesetzes\u00e4nderung\nzu beschlie\u00dfen, sondern von vornherein unsere Gesetze\neuropagerecht zu fassen. Ein Beispiel daf\u00fcr wurde bereits\nangesprochen, das S\u00e4chsische Architektengesetz.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau W\u00fcnsche, bitte kommen Sie\nzum Schlu\u00df.\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU: Die Umsetzung von EU-Richtlinien\nin Bundes- und L\u00e4nderrecht wird innerhalb der EU als\nMa\u00dfstab daf\u00fcr gesehen, wie ernst es die Mitgliedsstaaten\nmit der Idee Europa meinen. Wenn eine Region in\neinem solchen Ma\u00dfstab wie die neuen Bundesl\u00e4nder als\nZiel-1-Gebiet F\u00f6rderungen erh\u00e4lt, dann sollte daran auch\ndie moralische Verpflichtung gekn\u00fcpft sein, bei der\nUmsetzung von Gemeinschaftsaufgaben im Spitzenfeld zu\nliegen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion der SPD hat\nFrau Weihnert das Wort. Bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! H\u00e4tte ich nat\u00fcrlich gewu\u00dft, wie ausf\u00fchrlich die\nCDU-Fraktion dieses Thema behandeln m\u00f6chte, dann\nw\u00e4re es sicherlich Sinn und Zweck gewesen, auch die\nGro\u00dfe Anfrage der SPD hier mit zu thematisieren und auf\ndie Tagesordnung zu nehmen.\nSie haben einen Einstieg in die Diskussion gegeben, Herr\nDr. Metz, und ich glaube schon, da\u00df wir dann, wenn diese\nAnfrage von uns auf der Tagesordnung steht, \u00fcber das\neine oder das andere von dem, was Sie heute angedeutet\nhaben, diskutieren. Denn wir vertreten bei dem, was Sie\nheute gesagt haben, nicht immer die gleiche Meinung. Ich\nbleibe deshalb exakt bei Ihrer Vorlage und bei den Richt-\nlinien, die Sie angefragt haben. Auch das ist ein sehr wich-\ntiges und interessantes Detail in diesem Rahmen.\nMeine Damen und Herren! Bereits in seinen ,,Visionen\u201c in\nder Rede von Z\u00fcrich von 1946 sah Churchill Frankreich\nund Deutschland als die F\u00fchrungsm\u00e4chte eines vereinig-\nten Europas an. Nachhaltigen Antrieb erhielt die europ\u00e4i-\nsche Bewegung vor dem Hintergrund des sich versch\u00e4r-\nfenden Ost-West-Konflikts und der \u00dcbermacht des gro\u00dfen\nFreundes USA. Der wechselseitige Wunsch der westeuro-\np\u00e4ischen Staaten, sich gegenseitig zu binden, und vor-\nnehmlich das Streben Frankreichs, Deutschland politisch\nund wirtschaftlich einzubinden, zielten darauf hin, da\u00df\neine klassische, national ausgerichtete Politik der west-\neurop\u00e4ischen Staaten diese nie mehr in Koalitionen gegen-\neinanderbringen konnte.\nDieses n\u00fcchterne Zweckb\u00fcndnis war und ist die Grund-\nlage unserer heutigen Europ\u00e4ischen Gemeinschaft. Die\nv\u00f6lkerrechtliche Grundlage bildeten und bilden die R\u00f6mi-\nschen Vertr\u00e4ge und alle nachfolgenden Vertragswerke bis\nhin zu dem Abkommen von Maastricht \u2013 Sie, Herr\nDr. Metz, deuteten bereits darauf hin \u2013 und zur Regie-\nrungskonferenz im n\u00e4chsten Jahr, wo nat\u00fcrlich ein\nReformbed\u00fcrfnis besteht.\nUnumstritten ist sicherlich, da\u00df Punkte wie Klagerecht,\nGrundwertediskussion, Europol, Weiterentwicklung und\nF\u00f6deralit\u00e4t Schwerpunkte sind, die 1996 Thema sein\nm\u00fcssen. Dazu legen wir, wie bereits gesagt, unsere Stand-\npunkte bei der Diskussion zu unserer Gro\u00dfen Anfrage dar.\nDie Entstehungsgeschichte der EU ist nat\u00fcrlich weitaus\ninteressanter als das, was ich Ihnen in zwei bis drei S\u00e4tzen\nin wahrlich sehr gek\u00fcrzter Form vor Augen f\u00fchren wollte.\nEs ist heute die Aufgabe der Mitgliedsstaaten und ihrer\nRegionen \u2013 dies sind f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland\ndie Bundesl\u00e4nder \u2013, innerhalb dieses vertraglichen Rah-\nmenwerkes den europ\u00e4ischen Einigungsproze\u00df voranzu-\nbringen. Denn diese Entwicklung hat Deutschland von\nAnfang an mitgetragen und mitgestaltet. Mehr noch, im\nTandem mit Frankreich war es Motor des europ\u00e4ischen\nEinigungsprozesses und damit auch Motor und Gestalter\nder heutigen Gesetzeswerke, sei es EU-Recht, seien es die\nVorlagen, die wir haben, seien es die Regelungen und\nRichtlinien. All diese Dinge hat Deutschland bisher\nma\u00dfgeblich mit beeinflu\u00dft.\nF\u00fcr jedes Mitgliedsland und f\u00fcr jede Region hei\u00dft das also\nMittragen und Mitgestalten, aber auch eigene Interessen\ngegen\u00fcber der weitgef\u00e4cherten EU-Gesetzgebungskom-\npetenz einzubringen und durchzusetzen. Erlassene EU-\nVerordnungen und \u2013 Richtlinien in den unterschied-\nlichsten Bereichen von Wirtschaft und Politik sind immer\nin steigendem Ma\u00dfe f\u00fcr politisches und wirtschaftliches\nHandeln in den Mitgliedsstaaten, in den Regionen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1617\n\n\n\ndamit in unserem f\u00f6deralistischen System f\u00fcr unsere Bun-\ndesl\u00e4nder bestimmend.\nMeine Damen und Herren! Wenn wir heute durch die\nGro\u00dfe Anfrage der CDU die Umsetzung von EU-Richt-\nlinien in Sachsen diskutieren, dann hei\u00dft dies auch f\u00fcr\nunsere Fraktion, wir haben hier in einigen Bereichen im\nFreistaat Sachsen betreffs Umsetzung der EU-Richtlinien\nNachholbedarf. Einige L\u00fccken wurden bereits in der Vor-\nlage aufgezeigt. Die neuralgischen Punkte Wasser und\nAbwasser brauche ich nicht noch einmal zu nennen. Frau\nW\u00fcnsche, Sie sind bereits darauf eingegangen.\nSchwerpunkt f\u00fcr unsere Fraktion ist und bleibt, da\u00df die\nStaatsregierung die Umsetzung von EU-Richtlinien in\nnationales Recht schnellstm\u00f6glich und sachbezogen vor-\nnimmt. Ist dies \u00fcberhaupt m\u00f6glich?\nWir fordern diesbez\u00fcglich hier ein: Wir brauchen an den\nzust\u00e4ndigen Stellen in der erforderlichen Anzahl hochqua-\nlifizierte Verwaltungsfachleute, damit eine effiziente und\ndamit schnellstm\u00f6gliche Umsetzung erfolgen kann. Das\nhei\u00dft, wir brauchen hier in den einzelnen Ministerien\nhochkompetente Fachleute, aber auch Fachkompetenz in\nBr\u00fcssel und nicht nur eine kleine Vertretung in Br\u00fcssel.\nIm Gegensatz zu Ihnen, Herr Dr. Metz, m\u00f6chte ich noch\neinmal klarstellen, da\u00df EU-Recht bereits Teil des deut-\nschen Rechts ist. Angedeutet wurde es bereits. Ich erinnere\nan die entsprechende \u00c4nderung des Artikels 23 des\nGrundgesetzes.\nDeutsche haben EU-Recht und damit Gesetze und Verord-\nnungen mitgestaltet. Deshalb sollten wir sie auch mittra-\ngen und entsprechend in nationales Recht umsetzen.\nLandeskompetenzen wurden bereits genannt. Auch das\nm\u00f6chte ich nicht wiederholen. Die genannten Beispiele in\nIhrer Vorlage zeigen aber, da\u00df die Umsetzung der Richt-\nlinien nicht nur einem Ressort oder einem Ausschu\u00df \u00fcber-\ntragen werden kann. Ich m\u00f6chte damit besonders an\ndieser Stelle auch alle Ministerien und alle Damen und\nHerren dieses Hauses auffordern, in den sachbezogenen\nZusammenh\u00e4ngen, in Ihren Aussch\u00fcssen darauf zu ach-\nten, da\u00df EU-Recht entsprechend umgesetzt wird. Dies ist\nnicht nur von einem Ressort in der Staatsregierung, nicht\nnur von einem Europaausschu\u00df in diesem Hause zu\nleisten, sondern da m\u00fcssen wir alle an einem Strang\nziehen.\nAchten Sie, meine Damen und Herren, auf die Defizite bei\nder Umsetzung der Richtlinien, und beteiligen wir uns\ngemeinsam daran, Transparenz f\u00fcr den B\u00fcrger zu gew\u00e4hr-\nleisten, nicht nur einige wenige, sondern alle in diesem\nHaus!\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS Herr\nHilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident, werte Abgeordnete! Das\nThema der Gro\u00dfen Anfrage lautet: Umsetzung von EU-\nRichtlinien. Ich m\u00f6chte auf drei Dinge eingehen:\n1. auf die Umsetzung von EU-Richtlinien in Sachsen,\n2. auf die M\u00f6glichkeiten, wie Sachsen betreffs der Initiie-\nrung bzw. des Erhalts von EU-Richtlinien aktiv werden\nk\u00f6nnte, sowie\n3. auf Probleme bei der Erarbeitung und Umsetzung von\nEU-Richtlinien.\nEine EU-Richtlinie schafft kein unmittelbar geltendes\nRecht und bedarf deshalb der Umsetzung in national gel-\n\ntendes Recht innerhalb einer bestimmten Frist. Sie ist an\ndie Mitgliedsstaaten gerichtet und verpflichtet diese, ent-\nsprechende nationale Vorschriften zu erlassen. Hinsicht-\nlich ihrer Zielstellung ist die Richtlinie verbindlich. Die\nMitgliedsstaaten k\u00f6nnen jedoch \u00fcber die Mittel und For-\nmen zur Erreichung dieses Zieles selbst entscheiden.\nGenau das ist die Frage: Welche Mittel, welche Formen\nwerden gew\u00e4hlt, um EU-Recht umzusetzen? Ein Beispiel\ndaf\u00fcr ist die Diskussion in diesem Parlament und in den\nAussch\u00fcssen, wie \u00fcber die Umsetzung der EU-Richtlinien\nf\u00fcr das kommunale Wahlrecht, nachdem ein EU-B\u00fcrger in\nSachsen Beamter werden durfte, allerdings nach Vorstel-\nlung der CDU eben nicht B\u00fcrgermeister oder Landrat wer-\nden darf. Genau da habe ich einen Punkt und eine Diffe-\nrenz, Herr Metz.\nWenn Sie davon sprechen, da\u00df es drei S\u00e4ulen gibt, die bei\nder Diskussion um Europa zu beachten sind, und zwar\nHandlungsf\u00e4higkeit, Demokratie und auch Transparenz,\nsehe ich das zumindest als eine Einschr\u00e4nkung der zwei-\nten S\u00e4ule, der Demokratie. Wenn ein EU-B\u00fcrger Beamter\nwerden darf, aber nicht B\u00fcrgermeister oder Landrat, dann\nfrage ich mich, wo da die gleichen Rechte f\u00fcr gleiche Men-\nschen bleiben.\nZum zweiten, zur Initiierung und zum Erhalt von EU-\nRichtlinien, zwei Beispiele, wie der Freistaat Sachsen aktiv\nwerden k\u00f6nnte: So k\u00f6nnte sich Herr Minister Vaatz in\nBonn und in Br\u00fcssel entsprechend seinen M\u00f6glichkeiten\ndaf\u00fcr einsetzen, da\u00df die EU-Richtlinie zum Trinkwasser\nnicht verw\u00e4ssert wird. Und zwar sollen dort Aufhebungen\nin dem Sinne erfolgen, da\u00df ein gewisser Pestizideinsatz\nm\u00f6glich ist und es somit, zumindest f\u00fcr die Bundesrepu-\nblik Deutschland, Verschlechterungen geben k\u00f6nnte und\nsomit auch Normen nivelliert w\u00fcrden.\nHerr Minister Vaatz k\u00f6nnte dahin gehend initiativ wer-\nden, da\u00df in der zu erarbeitenden Richtlinie zur Gew\u00e4sser-\npolitik das Verursacherprinzip beachtet und eingearbeitet\nwird, so da\u00df derjenige, der Schaden verursacht, auch\ndaf\u00fcr aufzukommen hat.\nZu Problemen bei der Erarbeitung und Umsetzung von\nEU-Richtlinien als Beispiel die EU-Fernsehrichtlinie, her-\nausgebracht 1989: Es dauerte mehr als drei Jahre, diese\nRichtlinie umzusetzen. In dieser Richtlinie und der gesam-\nten Diskussion hat sich gezeigt, da\u00df die Mehrzahl der L\u00e4n-\nder in Europa Rundfunk zuallererst als Dienstleistung ver-\nstehen, weil damit Geld verdient werden kann, au\u00dfer\nexplizit Frankreich, wo Rundfunk immer noch als Kultur-\ngut aufgefa\u00dft wird, weshalb Frankreich auch eine Fern-\nsehquote fordert, die besagt, da\u00df 50 % des ausgestrahlten\nProgramms in Europa produziert werden m\u00fcssen.\nNun kommt die Auseinandersetzung zwischen Europa\nund den Vereinigten Staaten. Die Vereinigen Staaten for-\ndern die Liberalisierung. Sie fordern den vollen Markt-\nzugang f\u00fcr Europa, obwohl sie selbst in ihrem eigenen\nLand nur eine Beteiligung an ihren eigenen Unternehmen\nbis zu 20 % in diesem Bereich zulassen, w\u00e4hrend in\nEuropa, speziell in der Bundesrepublik, eine 50prozentige\nBeteiligung m\u00f6glich ist. Trotzdem geht Europa auf diese\nganze Diskussion mit ein.\nZum Bereich der europ\u00e4ischen Innenpolitik und deren\nAuswirkungen auf Sachsen geht jetzt mein Kollege Fried-\nrich noch ein.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Dr. Friedrich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1618\n\n\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte nahtlos fortsetzen, indem ich kurz\neiniges zur europ\u00e4ischen Polizeipolitik, konkret zur Krimi-\nnalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung sage.\nZun\u00e4chst einmal: Wir haben keinen Anla\u00df, grenz\u00fcber-\nschreitende Verbrechen und Kriminalit\u00e4t in grenznahen\nR\u00e4umen, und nat\u00fcrlich auch im EU-Raum, sch\u00f6nzureden.\nDie pragmatischen L\u00f6sungsans\u00e4tze der Staatsregierung\nzur Aufkl\u00e4rung und Reduzierung von Kriminalit\u00e4t im\nZusammenhang mit der sogenannten Wohlstandsgrenze\nzu Polen und Tschechien waren ja bereits mehrfach in die-\nsem Hohen Haus Gegenstand. Wir meinen, die Bem\u00fchun-\ngen der Staatsregierung sind hier achtbar.\nAber auch der flei\u00dfigste s\u00e4chsische Polizist mit High-Tech-\nAusr\u00fcstung am Einsatzort EU-Au\u00dfengrenze wird nicht\nden minimalsten Beitrag zur L\u00f6sung dieser sozialen,\ndieser gesellschaftspolitischen Aufgabe leisten k\u00f6nnen.\nDas ist auch nicht seine Aufgabe.\nWir meinen, hier tut sich ein sehr weites Feld f\u00fcr Initia-\ntiven der S\u00e4chsischen Staatsregierung im Bundesrat auf,\ndie jetzige Wohlstandsgrenze nicht auf Dauer zu manife-\nstieren, damit die T\u00fcren zwischen dem sogenannten euro-\np\u00e4ischen Hinterhof und dem europ\u00e4ischen Vorderhaus\ndurchl\u00e4ssiger werden.\nZu einem speziellen Problem, zu Europol und zu den Vor-\nbereitungen: Es ist bekannt, da\u00df die Europolkonvention\ndes EU-Gipfels in Cannes noch nicht von den National-\nstaaten ratifiziert wurde. Im Moment sieht es auch nicht\ndanach aus, da\u00df das in K\u00fcrze geschehen wird. Es gibt eine\nReihe von Staaten, die gute Vorbehaltsgr\u00fcnde vorbringen,\netwa Gro\u00dfbritannien, Frankreich und D\u00e4nemark.\nIm \u00fcbrigen ist die Kompetenz des Europ\u00e4ischen Gerichts-\nhofes im Zusammenhang mit Europol umstritten. Es ist\nalso noch nicht zu erwarten, da\u00df aus Europol in K\u00fcrze\neine Einrichtung wie beispielsweise der amerikanische FBI\nwird.\nDennoch bleibt im Vorfeld der Entscheidungen die Auf-\ngabe an uns, auch auf einige sehr sensible Entwicklungen\nhinzuweisen. So gibt es in Br\u00fcssel einen Entwurf \u2013 w\u00f6rt-\nlich: ,,von Durchf\u00fchrungsbestimmungen f\u00fcr Arbeits-\ndateien zu Analysezwecken f\u00fcr Europol\u201c; so die trocken-\namtsdeutsche Bezeichnung f\u00fcr diese Quasi-EU-Richt-\nlinie \u2013, die unter der spanischen Pr\u00e4sidentschaft der Euro-\np\u00e4ischen Union erarbeitet wurde. Dieser Entwurf hat es\nnun wirklich in sich. Das ist die reinste Horrorliste aus der\nSicht der bundesrepublikanischen Standards f\u00fcr den\nDatenschutz. So steht zu bef\u00fcrchten, da\u00df in K\u00fcrze buch-\nst\u00e4blich jede und jeder ins Visier der Europolizei ger\u00fcckt\nwerden k\u00f6nnen.\nIn der Polizeizentrale in Den Haag sollen nicht nur Name,\nGeschlecht, Staatsangeh\u00f6rigkeit potentieller Krimineller\ngespeichert und analysiert werden. Als sogenannte beson-\ndere personenbezogene Daten sollen auch Merkmale wie\netwa rassische Herkunft, politische Anschauungen, reli-\ngi\u00f6se und andere \u00dcberzeugungen, ja sogar Angaben zur\nGesundheit und Angaben zum Sexualleben erfa\u00dft, gespei-\nchert und ausgewertet werden k\u00f6nnen.\nAngesichts des geplanten Einblicks der Euro-Beh\u00f6rde in\ndie Intimsph\u00e4re von EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrgern mutet\nes vergleichsweise harmlos an, da\u00df unter dem Stichwort\n,,andere personenbezogene Daten allgemeiner Art\u201c auch\nWohnsitz, Telefonanschl\u00fcsse, Fahrzeuge, unver\u00e4nderliche\nk\u00f6rperliche Merkmale, Angaben zu Bankverbindungen\noder zur Gesch\u00e4ftst\u00fcchtigkeit erhoben werden sollen.\n\nFast so grenzenlos wie dieser Katalog der zu erfassenden\nMerkmale ist auch der Kreis der Betroffenen, deren Daten\nin die Speicher wandern werden, falls dieser schlimme\nEntwurf nicht doch noch gekippt werden sollte. Im Blick-\nfeld der europ\u00e4ischen Polizei sind nicht nur Tatverd\u00e4ch-\ntige aus den Bereichen internationaler Terrorismus, Dro-\ngenhandel, sonstige schwerwiegende Kriminalit\u00e4t vor-\ngesehen \u2013 wogegen wir \u00fcberhaupt nichts haben \u2013, sondern\neben auch Angaben \u00fcber Zeugen und sogenannte Begleit-\npersonen, ja, selbst Daten \u00fcber sogenannte potentielle\nZeugen \u2013 wer oder was immer diese ,,potentiellen Zeu-\ngen\u201c sein m\u00f6gen \u2013 sollen auf den Festplatten festgehalten\nwerden.\n\nDas Urteil von Datenschutzexperten und Verfassungs-\nrechtlern ist quer \u00fcber alle Parteigrenzen hinweg vernich-\ntend: hart an der Grenze der Verfassungswidrigkeit, wenn\nnicht klar verfassungswidrig. Und der Datenschutz wird\nbei Europol wohl k\u00fcnftig nur ein Schattendasein fristen.\nSelbst Polizeiexperten zweifeln an der Praktikabilit\u00e4t\ndieses Vorhabens.\n\nWir meinen \u2013 auch wenn es sich hier nur um einen Richt-\nlinienentwurf handelt; das sei betont \u2013, dieser Entwurf\nwirft ein sehr bezeichnendes Licht auf das Verst\u00e4ndnis\nvon B\u00fcrgerrechten auf der europ\u00e4ischen Ebene. Und wir\nmeinen, der Freistaat Sachsen sollte, solange das Kind\nnoch nicht in den Brunnen gefallen ist, hier politisch\ngegensteuern.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatssekret\u00e4r Dr. Ermisch.\n\nDr. Ermisch, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Bundes- und Europaange-\nlegenheiten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch pers\u00f6nlich freue mich dar\u00fcber, da\u00df sich der S\u00e4chsische\nLandtag europ\u00e4ischer Themen annimmt. Es ist ja so, da\u00df \u2013\nund das ist ja betont worden \u2013 wir nicht ein Weniger an\nEuropa, sondern ein Mehr brauchen und der Wohlstand \u2013\nzumindest im wesentlichen \u2013 in Europa von dem europ\u00e4-\nischen Einigungsproze\u00df abh\u00e4ngt. Dar\u00fcber mu\u00df sich jeder\nim klaren sein. Letztlich w\u00e4re auch eine Friedensperiode\nnach dem letzten Weltkrieg \u2013 leider mit Ausnahme Jugo-\nslawiens \u2013 keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit gewesen.\n\nIch m\u00f6chte mich auf die Gro\u00dfe Anfrage konzentrieren und\nauf das eine oder andere kurz eingehen.\n\nDie Gro\u00dfe Anfrage gibt ja eine interessante M\u00f6glichkeit,\neinmal kurz an Beispielen darzulegen, welche Verfah-\nrensprozeduren wir in einer Demokratie und Rechtsstaat-\nlichkeit vollziehen m\u00fcssen. Wir haben \u2013 wenn Sie so wol-\nlen \u2013 vier Ebenen: Die Europ\u00e4ische Union mit den \u00fcber-\ntragenen Kompetenzen, die Kompetenzen der Mitglieds-\nstaaten, in Deutschland durch die Staatsqualit\u00e4t der\nL\u00e4nder, die Kompetenzen der L\u00e4nder und letztlich auch\ndie der Gemeinden. Die lassen sich nicht in einem grad-\nlinigen Proze\u00df zueinanderf\u00fchren. Das w\u00fcrde wider die\nDemokratie versto\u00dfen.\n\nDas ist ein beschwerlicher Proze\u00df, und unsere Aufgabe ist\nes, diesen Proze\u00df durchsichtig zu machen. Es ist manch-\nmal schwierig zu vermitteln, dies ist eine Umsetzung von\nRichtlinien in der Kompetenz der L\u00e4nder, z. B. im Polizei-\nbereich bei Europol. Oder nehmen wir die Umsetzung von\nRichtlinien im Wirtschaftsbereich, im Umweltbereich; da\nist das Sache des Bundes.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1619\n\n\n\nIn Sachsen k\u00f6nnen wir feststellen, da\u00df wir gut liegen. Es\ngibt so gut wie gar kein Vers\u00e4umnis. Ich kann auch sagen,\nes gibt kein Vers\u00e4umnis.\nDer hier erw\u00e4hnte Bereich der Trinkwasserqualit\u00e4t und\nAbwasserentsorgung ist ein Problem, das bei der Europ\u00e4-\nischen Union notifiziert ist. Es ist die Folge einer Vernach-\nl\u00e4ssigung dieses Bereiches \u00fcber 40 Jahre. Ich sage nur:\nWenn man die Standards in der Fristenordnung im\nAbwasserbereich von 1998 bis 2005 erledigen m\u00fc\u00dfte,\nm\u00fc\u00dften wir allein in Sachsen mindestens 30 Milliar-\nden DM zur Verf\u00fcgung stellen. Jeder wei\u00df, da\u00df das in\neiner angemessenen Zeitachse erledigt werden kann und\nwird. Aber \u2013 und das ist gut \u2013 da ist auch die Sogwirkung\nzu beachten. Es sind die Anstrengungen, zum Beispiel im\nTrinkwasserbereich \u00fcber Sanierungskonzepte, bereits\nabgeschlossen, und wir k\u00f6nnen sagen, in welcher Zeitfolge\nwir EU-Standards erreichen werden; wir werden die\nFristen ein wenig \u00fcberschreiten. Im Abwasserbereich wird\nes wesentlich l\u00e4nger dauern als bis 2005. H\u00e4tten wir diesen\nenormen Sog nicht, w\u00fcrde vielleicht manches an Innova-\ntion nicht stattfinden.\nSachsen liegt sehr gut. Und dabei m\u00f6chte ich es erst ein-\nmal belassen.\nIch m\u00f6chte auf zwei Bereiche eingehen, die hier diskutiert\nworden sind: die innere Sicherheit und das Europol-\nabkommen. Lassen Sie mich mit dem letzteren beginnen.\nMan mu\u00df sich vorstellen, Europol ist jetzt der Zusammen-\nschlu\u00df \u2013 und der ist ja noch nicht ,,vergemeinschaftet\u201c \u2013\naller 15 souver\u00e4nen Staaten durch einen v\u00f6lkerrechtlichen\nVertrag. Unser Ziel ist ja gerade, diesen Bereich in die\nGemeinschaftsordnung der EU hineinzubringen, so da\u00df\nsich 15 europ\u00e4ische Staaten vereinbaren m\u00fcssen. Da\u00df\ndabei jeder seine Meinung einbringt, ist klar.\nAber der Europ\u00e4ische Rat in Cannes hat auf Regierungs-\nebene eine Einigung zu Europa erzielt; die Eckfahnen ste-\nhen. Und jetzt ist es mit Fug und Recht eine wichtige Sache\nund braucht Zeit, in Umsetzung der Ausf\u00fchrungsgesetze \u2013\nes ist ja hier angedeutet worden \u2013 im Bereich des Daten-\nschutzes zu einvernehmlichen L\u00f6sungen zu kommen.\nSie werden keine Neuigkeit erfahren, wenn ich Ihnen sage,\nda\u00df sowohl die Bundesregierung als auch die S\u00e4chsische\nStaatsregierung den Standard des deutschen Datenschut-\nzes zur Conditio sine qua non machen und entsprechende\nForderungen einbringen werden. Da k\u00f6nnen Sie sicher\nsein: Unter diesem Standard ist das nicht zu machen, da\nk\u00f6nnen \u00dcberlegungen in der Europ\u00e4ischen Union in wel-\nche Richtung auch immer gehen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nZur Zeit gibt es hierzu keinen abgeschlossenen Willensbil-\ndungsproze\u00df innerhalb der Europ\u00e4ischen Union; es gibt\nerste administrative \u00dcberlegungen.\nWir werden mit Sicherheit weiter \u00fcber das Thema spre-\nchen. Aber was haben wir denn, wenn wir es haben? \u2013\nUnd wir m\u00fcssen es haben. Das geht quer durch alle Par-\nteien, da gibt es keinen Dissens zwischen Sozialdemo-\nkraten, Christdemokraten, Liberalen und anderen.\nWir werden erstmals auf europ\u00e4ischer Ebene einen\nZusammenschlu\u00df der Polizei schaffen; nat\u00fcrlich noch\nnicht mit Exekutivzugriffen wie beim FBI, das wollen wir\nauch noch nicht. Aber der Informationsaustausch, damit\ndie nationalen Polizeien \u00fcber grenz\u00fcberschreitende Ver-\nbrechen informiert werden, soll damit geschaffen werden,\nwenn Sie so wollen: ein Bundeskriminalamt in der Infor-\nmationsvermittlung auf europ\u00e4ischer Ebene.\n\nZum Grenzbereich \u2013 Sie haben es angesprochen. Im\nGrenzbereich hat es einen gro\u00dfen Fortschritt in der\nZusammenarbeit der Polizeien gegeben. Es sitzen ja einige\nAbgeordnete aus dem Grenzbereich hier, und wir wissen,\nwie wir angefangen haben: Wir haben die Polizeien zum\nBiertrinken diesseits und jenseits gebracht. Es wurde wie-\nder verboten, als da zuviel Informationsaustausch in Gang\nkam. Das ist ja von der S\u00e4chsischen Staatsregierung ange-\nregt worden. So f\u00e4ngt man an.\nMittlerweile haben wir ein entsprechendes Regierungs-\nabkommen zwischen der Bundesrepublik Deutschland\nund der Republik Polen. Das Abkommen mit der Tsche-\nchischen Republik steht noch aus, aber ist wahrscheinlich\nim n\u00e4chsten halben Jahr zu erwarten, wie ich informiert\nworden bin. Damit ist die Voraussetzung daf\u00fcr geschaffen\nworden, da\u00df nunmehr konkrete gegenseitige Informa-\ntionsaustausche m\u00f6glich werden. Hier\u00fcber sind die not-\nwendigen Absprachen bereits getroffen.\nDa\u00df es sich um eine Wohlstandsgrenze handelt, ist ja auch\nnichts Neues. Aber unser Bem\u00fchen und das der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung ist es ja gerade, durch st\u00e4ndige\nKontakte mit Polen diese Wohlstandsgrenze nicht noch\nmehr wachsen zu lassen bzw. sich zumindest dahin\ngehend zu bem\u00fchen, da\u00df im Grenzbereich Durchl\u00e4ssig-\nkeiten erfolgen, die das Leben miteinander ertr\u00e4glich\nmachen. Da\u00df es da Probleme gibt \u2013 ich glaube, das brau-\nchen wir hier nicht zu besch\u00f6nigen; die sind gewaltig.\nAber sie sind schon weniger gro\u00df, als sie einmal waren.\n\n(Bandmann, CDU: Sehr richtig!)\n\nDas wollen wir auch mal betonen.\nWir haben Finanzierungsprogramme der Europ\u00e4ischen\nUnion auch durch die Initiative Sachsens in Gang gesetzt.\nJetzt liegt es ein wenig auch an uns, sie mit Leben zu erf\u00fcl-\nlen. Hier ist die Staatsregierung, sind aber auch die Land-\nr\u00e4te gefordert.\nIch m\u00f6chte nur noch einige Andeutungen machen zu\neinem Thema \u2013 und damit enden \u2013, auf das wir im Rah-\nmen der Diskussion \u00fcber die Gro\u00dfe Anfrage mit Sicherheit\nzu sprechen kommen: zum Kernthema Regierungskonfe-\nrenz und Probleme.\nMeine Damen und Herren! Ich habe nicht umsonst hervor-\ngehoben, welche Bedeutung der europ\u00e4ische Einigungs-\nproze\u00df f\u00fcr uns hat. Er ist unsere Zukunft, um das einmal\nschlichtweg zu sagen. Er ist Ursache unseres Wohlstandes.\n\u00dcber 50 % unseres Exports gehen in die Europ\u00e4ische\nUnion und in den weiteren europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum\n\u00fcber 70 %. Man stelle sich vor, dieser Proze\u00df w\u00fcrde behin-\ndert sein! Aber wir haben Probleme. Wir m\u00fcssen bis\n1999 \u2013 ich nenne nur Stichworte \u2013 die Finanzen in der EU\nneu regeln. Hier gibt es einen Belastungsdruck auf die\nEurop\u00e4ische Union. Und wir Deutschen wissen, da\u00df wir\ndie Europ\u00e4ische Union nicht scheitern lassen d\u00fcrfen. Wir\nm\u00fcssen uns hier durchsetzen.\nEs kommt die W\u00e4hrungsunion, \u00fcber die wir mit Sicherheit\nauch noch einmal sprechen werden, mit allen damit ver-\nbundenen Risiken. Das ist ja kein Selbstl\u00e4ufer. Wir m\u00fcssen\ndem Volk klarmachen, da\u00df es ihm nutzt.\nZur Zeit ist die Diskussion hier\u00fcber sehr diffus. Sie wird\nzur Zeit leider nur politisch gef\u00fchrt, und vielleicht w\u00e4re es\nnotwendiger, sie \u00f6konomisch zu f\u00fchren, um dem B\u00fcrger\ndarzustellen, da\u00df das ein begrenzbares Risiko ist.\nWir haben die \u00c4nderung der Strukturfonds ab 1999 vor\nuns. Bis 1999 ist alles soweit klar geregelt. Und wir haben\ndie Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union vor. Wir wollen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1620\n\n\n\nmit ganzem Herzen \u00fcber alle Parteien hinweg, insbeson-\ndere von Sachsen mit unserem Ministerpr\u00e4sidenten an der\nSpitze vorgetragen, Polen, die Tschechische Republik und\ndie \u00fcbrigen MOE-Staaten, soweit sie die Beitrittskriterien\nerf\u00fcllen, in den Verbund der Europ\u00e4ischen Union aufneh-\nmen. Wer diese Bem\u00fchungen wertet, wei\u00df, da\u00df wir das\nalles wollen, aber da\u00df es die finanziellen Probleme sind,\ndie hier in einem gro\u00dfen Kraftakt zu l\u00f6sen sein werden.\n\u00dcber die Regierungskonferenz im einzelnen m\u00f6chte ich\nhier nicht sprechen. Die Themen sind genannt worden.\nWir sind zur Zeit auf L\u00e4nderebene in einem Erw\u00e4gungs-\nproze\u00df. Die Inhalte decken sich mit den Aussagen, die hier\ngemacht worden sind. Ich m\u00f6chte sie nicht alle noch ein-\nmal wiederholen. Die Gemeinschaft der L\u00e4nder mu\u00df aller-\ndings wissen, wenn sie aus der Erw\u00e4gung zur Forderung\n\u00fcbergeht, da\u00df sie nicht \u00fcberziehen darf, denn der europ\u00e4-\nische Einigungsproze\u00df darf dadurch nicht gef\u00e4hrdet wer-\nden. Wir m\u00fcssen mit geschickter Verhandlungsf\u00fchrung\n\ndes Bundes, aber auch durch Begleitung der L\u00e4nder \u2013 Sie\nwissen, \u00fcber Artikel 23 haben wir ein Mitbestimmungs-\nrecht, soweit es die L\u00e4nderkompetenzen angeht \u2013 im Rah-\nmen des Machbaren einen Erfolg der Regierungskonferenz\nsicherstellen. Ein Mi\u00dferfolg w\u00e4re eine Katastrophe und\nw\u00fcrde den europ\u00e4ischen Einigungsproze\u00df und damit un-\nseren Wohlstand \u2013 ich darf das einmal zusammenfassen;\nes ist vieles mehr damit verbunden, die Freiz\u00fcgigkeit usw.\n\u2013 gef\u00e4hrden.\nMeine Damen und Herren! Der Europaauschu\u00df diskutiert\ndiese Themen, und ich hoffe, da\u00df wir in diesem Gremium\nnoch viel dar\u00fcber sprechen.\n\nBesten Dank.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Behandlung der Gro\u00dfen\nAnfrage ist beendet. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nKriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge\nDrucksache 2/1882, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs gelten folgende Redezeiten der Fraktionen: CDU 10 Mi-\nnuten, SPD und PDS je 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion\nder CDU und danach der Fraktion der SPD als Einreiche-\nrinnen das Wort. Fraktion der CDU; Herr Hubrich, bitte.\n\nHubrich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Die Drucksache 2/1882\nbeinhaltet einen Berichtsantrag, der gemeinsam von der\nSPD-Fraktion und meiner Fraktion dem Hohen Haus zur\nBeschlu\u00dffassung vorliegt. Die Bindung des Antrags-\ntermins an den Volkstrauertag am 19.11. ist gewollt und\nbewu\u00dft gew\u00e4hlt.\nEs geht um die Ma\u00dfnahmen des Freistaates Sachsen zur\nUmsetzung des Bundesgesetzes \u00fcber die Erhaltung der\nGr\u00e4ber der Opfer von Krieg und Gewaltherrschaft vom\n1. Juli 1965. Dieses Gesetz hat eine \u00c4nderung erfahren, das\nGesetz \u00fcber die Erhaltung der Gr\u00e4ber der Opfer von Krieg\nund Gewaltherrschaft vom 21. Dezember 1992. Das Gesetz\nwurde laut Einigungsvertrag am 1.1.1993 in den neuen\nBundesl\u00e4ndern in Kraft gesetzt. Bis zum 31.12.1994 waren\ndie neuen Bundesl\u00e4nder verpflichtet, die Feststellung und\nden Erhalt der Gr\u00e4ber nachzuweisen.\nIch habe mich einmal genau erkundigt. Bisher sind, was\nKriegsgr\u00e4ber und Gr\u00e4ber der Opfer von Gewaltherrschaft\nund Krieg betrifft, in Sachsen ca. 90 % erforscht. Ein riesi-\nger Aufwand mu\u00dfte betrieben werden. Sehr gewissenhaft\nsind die Dinge durchgef\u00fchrt worden. Ich danke der Staats-\nregierung und den Kommunen daf\u00fcr.\nIch will Ihnen ein kleines Beispiel des Umfangs und der\nDimension dazu nennen. 116 000 Tote liegen in Sammel-\ngr\u00e4bern auf einer Fl\u00e4che von rund 84 000 m2. 678 St\u00e4dte\nund Gemeinden haben Kriegsgr\u00e4ber. 829 Friedh\u00f6fe beher-\nbergen als Gottesacker diese Toten. Und 25 924 Einzel-\ngr\u00e4ber sind ebenfalls zu betreuen.\nEinige Gedanken zur Vergangenheit, zur historischen\nWahrheit und zu erwarteten Wirkungen bezogen auf den\nBerichtsantrag. Im Ersten Weltkrieg \u2013 es sind viele junge\nLeute hier im Haus, sie sollen es h\u00f6ren und m\u00fcssen es\nh\u00f6ren \u2013 starben 10 Millionen Menschen \u2013 Deutsche, Rus-\n\nsen, Franzosen, Engl\u00e4nder, darunter eine halbe Million\nZivilpersonen. Im Zweiten Weltkrieg waren es schon\n55 Millionen Menschen. In jeder Stunde der 52 650 Kriegs-\nstunden starben durch diese Gewalt 1045 Menschen. Es\nwaren Soldaten, es waren die Opfer der Gewaltherrschaf-\nten, es waren die Opfer von Luft- und Seekriegen, es\nwaren Fl\u00fcchtlinge und Vertriebene \u2013 in dieser Gruppe\nallein 2 Millionen Tote. Diese Opfer wurden in der Erde\nvon fast 100 L\u00e4ndern beigesetzt bzw. in der Erde ver-\nscharrt, darunter auch an den genannten Stellen in Sach-\nsen.\nDie Gr\u00e4ber der Opfer sind die stillen Ankl\u00e4ger oder, wie\nAlbert Schweitzer es sagt, die ,,gro\u00dfen Prediger des Frie-\ndens\u201c. Wenn wir Lebenden uns vorstellen w\u00fcrden, wie\ndie einzelnen Opfer gestorben sind, unter welchen\nUmst\u00e4nden, unter welchen Schmerzen, unter welchen\nGebeten, Schreien, dann h\u00f6rten wir ein furchtbares, gigan-\ntisches, herzbrechendes Konzert. \u2013 So \u00e4hnlich dr\u00fcckte es\nauch einmal Heinrich B\u00f6ll aus. Vergleichbares w\u00fcrden wir\nerleben, wenn wir in der Lage w\u00e4ren, das Leid der Hinter-\nbliebenen in T\u00f6ne umzuwandeln.\n\nEs geht bei den Gr\u00e4bergesetzen nicht allein um Soldaten-\ngr\u00e4ber. Es geht um Gr\u00e4ber von M\u00fcttern und Kindern. Es\ngeht um Gr\u00e4ber aller Opfer von Krieg und Gewaltherr-\nschaft. Gr\u00e4ber der Opfer von Krieg und Gewaltherrschaft\nsind Mahnmale. Ihre F\u00fcrsorge geh\u00f6rt zur Kultur der\nbetroffenen V\u00f6lker.\n\nGestern nannte Staatsminister Heitmann eine sehr wich-\ntige Grundlage der Kultur: die Rechtspflege. Er sagte:\n,,Kultur zerf\u00e4llt, wenn sie nicht gepflegt wird.\u201c Wie wahr!\nWo Kultur und Wertma\u00dfst\u00e4be zerfallen, entstehen neue\nOpfergr\u00e4ber, oder Gr\u00e4ber werden gesch\u00e4ndet.\n\nDas Gesetz \u00fcber die Erhaltung der Gr\u00e4ber der Opfer von\nKrieg und Gewaltherrschaft definiert klar und auch ein-\ndeutig die Anwendungsbereiche. In der Ver\u00e4nderung des\nGesetzes vom 21. Dezember 1992 wurden die \u2013 ich\nzitiere \u2013 ,,Gr\u00e4ber von Personen, die aufgrund von rechts-\nstaatswidrigen Ma\u00dfnahmen als Opfer des kommunisti-\nschen Regimes ums Leben gekommen sind oder Gesund-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1621\n\n\n\nheitssch\u00e4den erlitten haben, an deren Folgen sie innerhalb\neines Jahres nach Beendigung dieser Ma\u00dfnahmen gestor-\nben sind\u201c, in die Anwendung des Gesetzes einbezogen.\nBis zum M\u00e4rz 1990 sah eine innerstaatliche Verordnung\nRegelungen auf dem Gebiet der DDR f\u00fcr Fragen der aus-\nl\u00e4ndischen Kriegsgr\u00e4ber und -opfer vor. In der damaligen\nPraxis wurden aufgrund ideologischer Vorbehalte die Gr\u00e4-\nber deutscher Opfer prinzipiell vernachl\u00e4ssigt. Erinne-\nrungsdenkmale an deutsche Kriegsopfer wurden beden-\nkenlos, wenn der Ort ben\u00f6tigt wurde, beseitigt, oder sie\nwurden in Abh\u00e4ngigkeit von den Inhalten der Inschriften\nund ihren Darstellungen ver\u00e4ndert.\nBestands- und Aufbauchancen hatten Mahn- und Gedenk-\nst\u00e4tten, die nach au\u00dfen politische und ideologische Vor-\nteile brachten oder in das Volkserziehungsprogramm hin-\neinpa\u00dften. Es war h\u00e4ufig ein Tun ohne Toleranz, selbst f\u00fcr\ndie j\u00fcdischen Opfer.\nDer Bund der Evangelischen Kirchen, die katholischen\nDi\u00f6zesen, religi\u00f6se Gruppen und viele private, mutige\nPersonen taten in der \u00d6ffentlichkeit das M\u00f6gliche f\u00fcr die\nInstandsetzung und Erhaltung dieser Gr\u00e4ber. Im Rahmen\ndes M\u00f6glichen half auch der Volksbund Deutsche Kriegs-\ngr\u00e4berf\u00fcrsorge e. V.\nNach der Wende erlebte ich folgendes: Ich sah, wie M\u00e4n-\nner \u2013 ich tat es selbst mit \u2013 und Frauen, darunter auch von\nden Feuerwehren in den D\u00f6rfern, Erinnerungs- und\nMahnmale reparierten und pflegten, B\u00fcrgermeister und\nLandr\u00e4te die Gr\u00e4ber deutscher Opfer aufsuchten und dort\nKr\u00e4nze niederlegten und beteten.\nIhnen allen sei heute aus diesem Hohen Haus deshalb ein\nbesonderer Dank gesagt.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch danke Ihnen.\nDer Berichtsantrag hat hohe Relevanz und wird viele Fra-\ngen, die beantwortet werden m\u00fcssen und die Aufgaben\nausl\u00f6sen werden, zur Folge haben. Zum Beispiel bleibt das\nRuherecht laut \u00a7 2 des Gesetzes dauernd bestehen.\nDaraus leitet sich logischerweise ab: Wie gewinnen wir die\njunge Generation f\u00fcr das F\u00fcrsorgetum? Wie helfen wir in\nSachsen \u2013 oder speziell wir Sachsen \u2013 durch das Gesetz\nzum Wachr\u00fctteln des Gewissens? Wie helfen wir, und wie\ntragen wir zur Vers\u00f6hnung \u00fcber den Gr\u00e4bern, zur Erzie-\nhung zum Frieden bei? Sind landesrechtliche Regelungen\nnotwendig? Wie kann eine pr\u00e4gende Jugendarbeit f\u00fcr Ver-\nst\u00e4ndigung, Begegnung und Vers\u00f6hnung auch grenz\u00fcber-\ngreifend, europaf\u00f6rdernd in s\u00e4chsischen Schulen unter-\nst\u00fctzt werden? Welche F\u00f6rderung kann der Volksbund\nDeutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge e. V. vom Land, von den\nKommunen und Schulen erfahren? Welche Erfahrungen\nund Hilfen kann der Volksbund, der 75 Jahre segensreiche\nArbeit leistete, \u00fcbermitteln?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Hubrich, bitte kommen Sie\nzum Schlu\u00df.\n\nHubrich,  CDU:  \u2013 Ich schlie\u00dfe ab. \u2013 Ich wei\u00df, dieser\nBerichtsantrag wird wohl von der \u00d6ffentlichkeit wahr-\ngenommen und nach seiner Beantwortung durch die\nStaatsregierung bewertet werden. Er wird sicherlich auch\nzus\u00e4tzliche Wirkungen zeigen. Er wird zum Vollzug einer\nguten F\u00fcrsorge beitragen und neue kulturvolle, arbeits-\nreiche M\u00f6glichkeiten zur Verst\u00e4ndigung, Vers\u00f6hnung und\n\nzum Schutz der Menschenrechte leisten. Ich bitte Sie herz-\nlich, diesem Berichtsantrag Ihre Zustimmung zu geben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD hat der\nAbg. Adler das Wort.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch denke, ich geh\u00f6re noch zu der Generation mit pers\u00f6n-\nlicher Betroffenheit. Mein Vater ist 1942 in Ru\u00dfland gefal-\nlen. Geblieben davon ist das Foto eines Soldatengrabes.\nWas haben wir, wenn wir diesen Antrag einbringen und\ndamit ein Ziel verfolgen, im Blick?\nEs geht darum, uns das Opfer, das die Toten meistens\nerbringen mu\u00dften, das sie sich nicht aus der Lust am Hel-\ndentum gew\u00e4hlt haben, lebendig zu halten.\nDamit ist eigentlich etwas Wichtiges gesagt, was auch in\ndiesem Antrag steht. Ich will es mit anderen Worten\nsagen: Diese Gr\u00e4ber, die wir gepflegt sehen m\u00f6chten, sind\nnicht der Ort f\u00fcr Patriotismus und Heldenverehrung.\nAuch dies m\u00fcssen wir, wenn wir diesen Antrag umsetzen\nwollen, im Blick haben.\nWenn ich eine Zeile zur Begr\u00fcndung dieses Antrages her-\nausgreife, dann steht dort: ,,Den Toten zum Gedenken und\nden Lebenden zur Mahnung\u201c. In diesem Antrag steht wei-\nter, da\u00df es um die Opfer von Krieg und Gewaltherrschaft,\ndas hei\u00dft, aller Gewaltherrschaften, denen Menschen zum\nOpfer gefallen sind, geht.\nDie Beantwortung des Antrages durch die Staatsregierung\nist nach meinem Verst\u00e4ndnis exakt, wenngleich wir es\nnicht immer so tun. Die Antwort ist so interpretiert, wie\nman mit dem Antrag umgehen k\u00f6nnte. In vielen F\u00e4llen\nnimmt die Staatsregierung bereits in dieser Stellungnahme\ndie Antwort voraus. Ich kann mit der Formulierung leben,\nmu\u00df aber sagen, da\u00df es nur die letzten Zeilen sind, wo wir\neigentlich auf den Antrag eingehen.\nDeshalb m\u00f6chte ich Sie herzlich darum bitten, da\u00df wir die-\nsen Antrag beschlie\u00dfen und damit die Staatsregierung auf-\nfordern, den Bericht, den sie hier in Aussicht stellt, anzu-\nfertigen und auch auf die Detailfragen, die in dem Antrag\nenthalten sind, einzugehen. Es geht um solche Detail-\nfragen wie: Wie k\u00f6nnen wir das finanzieren? Wie k\u00f6nnen\nwir Menschen und Vereinigungen daf\u00fcr gewinnen, dieser\nAufgabe gerecht zu werden?\nIn diesem Sinn bitte ich Sie, dem Antrag Ihre Zustimmung\nzu erteilen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS hat\nHerr Prof. Bramke das Wort.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ein altes franz\u00f6sisches Sprichwort besagt:\n,,Hundert Tote sind eine Statistik. Der Tod eines einzelnen\naber ist ein ergreifendes menschliches Schicksal.\u201c \u2013 Dieses\nSprichwort verweist nicht nur auf die sinnliche Fa\u00dfbarkeit\noder Nichtfa\u00dfbarkeit des individuellen und des Massen-\ntodes, es deutet auch auf die Spannung zwischen indivi-\ndueller und kollektiver Totenehrung hin.\nTotenehrungen und Kult waren immer Spiegelbild einer\nGesellschaft \u2013 nicht  d a s,  aber ein wesentliches\nSpiegelbild. Seit dem Ersten Weltkrieg jedoch erhielt die\nangedeutete Spannung eine ganz neue Dimension, und sie\nhat diese Dimension bis heute nicht verloren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1622\n\n\n\nDie feierliche Trauer um die Kriegstoten wurde zur\nbestimmenden Totenehrung \u00fcberhaupt, zumindest zwi-\nschen den beiden Kriegen; normenbildend f\u00fcr andere\nTotenehrungen und jetzt nicht mehr nur, vielleicht nicht\neinmal haupts\u00e4chlich den Konflikt zwischen patriotischer\nPflicht \u2013 oder was f\u00fcr eine solche gehalten wurde \u2013 und\ndem pers\u00f6nlichen Opfer ausdr\u00fcckend, sondern auch zur\nbevorzugten Gelegenheit, die Haltung zu Krieg und Frie-\nden zu artikulieren.\nIn Deutschland wurden die Gedenken an die Toten des\nErsten Weltkrieges vor allem zu einem Konfliktfeld der\nPolitik von heute kaum noch nachzuvollziehender Bedeu-\ntung. Wenn Sie durch die D\u00f6rfer \u2013 nicht nur Sachsens,\nsondern ganz Deutschlands \u2013 fahren, sehen Sie in fast\njedem Dorf ein Kriegerdenkmal. Diese Kriegerdenkm\u00e4ler\nwaren \u2013 es soll ja nicht in erster Linie \u00fcber den k\u00fcnstle-\nrischen Geschmack gesprochen werden \u2013 nicht in erster\nLinie Gedenkst\u00e4tten der individuellen Trauer, sondern sie\nwaren \u2013 hierf\u00fcr waren die Kriegervereine als Tr\u00e4ger ver-\nantwortlich \u2013 in erster Linie St\u00e4tten \u2013 und das ist l\u00fcckenlos\nnachgewiesen \u2013, immer wieder daran zu erinnern, w\u00f6rt-\nlich: ,,was uns geraubt wurde\u201c. Sie waren Zentren des\nRevanchedenkens und Revanchesch\u00fcrens in Deutschland.\nMan kann nicht \u00fcbersch\u00e4tzen, welche Wirkung von die-\nsen Totenehrungen ausgegangen ist, betrieben von \u00fcber\n30 000 Vereinen, denen mehr als 3 Millionen Mitglieder\nangeh\u00f6rten und \u2013 ich bitte, da\u00df niemand der Gl\u00e4ubigen\nhier irgendeine Tendenz hinter meinen Worten vermutet \u2013\nleider auch getragen von der evangelischen Kirche. Viel-\nfach waren die Horte der Kriegervereine auch gleichzeitig\nmit den Gottesh\u00e4usern verbunden.\nStaatsminister Heitmann hat gestern noch einmal auf das\nUrteil des Bundesgerichtshofes \u00fcber den Spruch ,,Soldaten\nsind M\u00f6rder\u201c verwiesen. Dieser Spruch entstand in die-\nsem Kontext, im Wissen um diese entsetzliche Verhet-\nzung, im Wissen um die Greuel des Krieges, der ein impe-\nrialistischer Krieg gewesen ist \u2013 das ist ja unbestritten \u2013,\nund im Wissen um die Morde der Freikorps, Fememorde\nusw.\nInsofern sehe ich in diesem Urteil ein Urteil, in dem sich\nhistorische Verantwortung in bemerkenswerter Weise aus-\ndr\u00fcckt. Es ist nicht eine Ver\u00e4chtlichmachung der Soldaten,\ndie heute Wehrdienst leisten,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nsondern es ist die Warnung vor der Verf\u00fchrung, der ein\nSoldat, der die Waffe in die Hand nehmen mu\u00df, immer\nausgesetzt ist.\nNach dem Zweiten Weltkrieg ist in Deutschland ein\ngr\u00fcndliches Umdenken zu erkennen gewesen. Der Volks-\nbund Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge hat in der Bundes-\nrepublik Bemerkenswertes geleistet, den Volkstrauertag\nzu dem zu machen, was er ist: ein Tag der Trauer. Und er\nhat auch sehr dazu beigetragen, da\u00df individuelle Trauer\nauch im Ausland, vor allen Dingen bei den Begrabenen im\nAusland vollzogen werden konnte.\nIn der DDR war es problematisch. Einerseits gab es die\nbemerkenswerte Erinnerung an den imperialistischen\nKrieg \u2013 das war nicht nur eine Floskel \u2013; andererseits \u2013\nund in dem Punkt stimme ich Herrn Hubrich zu \u2013 die\nVerlegenheit, mit der pers\u00f6nlichen Trauer umzugehen.\nUnd auch aus diesem Grund unterst\u00fctzen wir die Inten-\ntion der Antr\u00e4ge und auch der Antwort der Staatsregie-\nrung und vor allem die Grundtendenz, die hier angespro-\n\nchen wird, vers\u00f6hnend zu wirken und die Jugend auch in\ndie vers\u00f6hnende Arbeit einzubeziehen.\nDenn ich meine, wenn hier z. B. gefordert wird, im\ngrenznahen Raum grenz\u00fcberschreitend den Jugendlichen\nProjekte zu \u00fcbertragen, Gr\u00e4ber zu pflegen, dann wird das\nm\u00f6glich, was das Sprichwort ausdr\u00fcckte: individuell\nschreckliche Schicksale nachzuvollziehen und grenz\u00fcber-\ngreifend praktische Friedensarbeit zu leisten.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\ndanke im besonderen beiden Fraktionen, die den Antrag\ngestellt haben, als Person. Aber ich spreche jetzt nat\u00fcrlich\nals Vertreter der Staatsregierung.\nDie Staatsregierung hat \u2013 Herr Adler, genau wie Sie es\netwas fragend am Ende Ihres Votums ausgedr\u00fcckt\nhaben \u2013 diesen Antrag auch dankbar entgegengenommen\nund gesehen, da\u00df in der \u00fcblichen Zeit nicht alles ad\u00e4quat\nh\u00e4tte beantwortet werden k\u00f6nnen. Heute sieht das schon\nanders aus. Ich kann Ihnen sagen, da\u00df die Vorbereitung\nzur Beantwortung schon ziemlich vollst\u00e4ndig ist, aber die\nZeitabl\u00e4ufe, die wir uns mit der Gesch\u00e4ftsordnung selber\ngegeben haben, kennen wir ja.\nVon daher ist sicher auch die heutige Plenumsaussprache\nwirklich vom Zeitablauf her gut, weil wir eben zwei Tage\nvor dem Volkstrauertag dieses Jahres stehen und von\ndaher die Aufmerksamkeit auch vielleicht ein wenig gef\u00f6r-\ndert wird, was mit der Arbeit des Volksbundes erreicht\nwerden soll und als Hoffnung beschrieben wird.\nDie Bundesrepublik Deutschland hat diese Aufgabe des\nGedenkens und der Vers\u00f6hnung \u00fcber den Gr\u00e4bern als\nAufgabe des Gesamtstaates beschrieben und gesetzlich\nfixiert, so da\u00df die Finanzierung, vor allen Dingen inner-\nhalb der Bundesrepublik Deutschland, durch Bundes-\ngesetz gesichert ist und von uns mehr oder weniger gut\nverantwortet und dem Inhalt entsprechend organisiert\nund durchgef\u00fchrt werden mu\u00df.\nEin St\u00fcckchen anders ist es mit der Arbeit, die nach au\u00dfen\nhin reicht. Hier sind wir im besonderen Ma\u00dfe \u2013 und jedes\nBundesland in eigener Verantwortung \u2013 schon gefordert,\ndie Arbeit des Volksbundes zu unterst\u00fctzen und vor allen\nDingen auch der jungen Generation nahezubringen und\ndie von Ihnen allen genannten Inhalte zu vermitteln.\nDa ich im besonderen Ma\u00dfe \u2013 das wurde schon am\nAnfang genannt \u2013 als Vorsitzender des Volksbundes hier\nin Sachsen betroffen bin, wei\u00df ich \u00fcber die Einzelheiten\nder Arbeit nat\u00fcrlich Bescheid und kann Ihnen auch das\neine oder andere heute durchaus schon sagen. Das nimmt\nnicht den Bericht im einzelnen vorweg. Wir sind in den\nvergangenen Jahren sicher mit der Arbeit ein kleines\nSt\u00fcck \u2013 und ich sage das sehr bewu\u00dft \u2013 weitergekommen;\nes ist ein kleines St\u00fcck.\nWir haben die F\u00fchler in den Schulen ausgestreckt, und ich\ndanke meinem Kollegen Herrn R\u00f6\u00dfler, da\u00df er dies tatkr\u00e4f-\ntig unterst\u00fctzt hat. Aber die Beteiligung meinetwegen an\nJugendlagern, an Kriegsgr\u00e4berst\u00e4tten hier in Sachsen\ndurch junge Menschen aus Sachsen ist wirklich mehr als\nunbefriedigend. Wir haben bei den entsprechenden\nLagern Teilnehmer aus zehn, zw\u00f6lf anderen L\u00e4ndern, aber\ndie Teilnahme von jungen Menschen von uns ist wirklich\nbesch\u00e4mend gering.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1623\n\n\n\nSicher ist es m\u00f6glich, zu Lagern au\u00dferhalb Deutschlands\nTeilnehmer zu gewinnen, und dies passiert auch. Aber\ndiese Tradition, die sich eben in den Altbundesl\u00e4ndern\n\u00fcber die 40 Jahre entwickelt hat, k\u00f6nnen wir, wie an vielen\nStellen, nicht innerhalb von drei, vier Jahren hier bei uns\nmit Leben f\u00fcllen.\nAls jemand, der sehr pers\u00f6nlich die Frage des Einsatzes\nvon Waffen in der DDR-Zeit und bis heute f\u00fcr sich ent-\nschieden hat, war es f\u00fcr mich nicht einfach, \u00fcberhaupt den\nGedanken der Verantwortung f\u00fcr den Volksbund aufzu-\nnehmen.\nVon daher, Herr Prof. Bramke, denke ich, mit einigem\nRecht sagen zu k\u00f6nnen: Der zweite Teil Ihrer Rede \u2013 ja,\ndas ist die Aufgabe; ja, dort k\u00f6nnen wir uns miteinander in\ndie Verantwortung stellen.\nDie Vers\u00f6hnung \u00fcber den Gr\u00e4bern als Verbindung und als\nSchritte des Verstehens zu f\u00f6rdern, dies ist unbestritten\nunsere Aufgabe. Ich habe in all den Jahren bisher dankens-\n\nwerterweise vom Volksbund nichts anderes erlebt. Ich bin\nmir auch sicher, da\u00df diese Art des Gedenkens in der Bun-\ndesrepublik Deutschland unbestritten in guten Bahnen\nl\u00e4uft.\nIch m\u00f6chte schlie\u00dfen mit der Bitte an Sie, an die Men-\nschen, die mich jetzt h\u00f6ren: Kommen Sie am Sonntag mit\nzu der Gedenkveranstaltung ins Landhaus, ins Stadt-\nmuseum, oder auf den Heidefriedhof. Sie sind alle herzlich\neingeladen dazu.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 2/1882 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Weder Gegenstimmen noch Ent-\nhaltungen. Damit ist die Drucksache 2/1882 einm\u00fctig\nbeschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nAuflagen an Unternehmen bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und F\u00f6rdermittel\nDrucksache 2/0923, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: CDU 10, SPD und PDS je 5 Minuten. Ich erteile\nder Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort. Bitte,\nHerr Schulmeyer.\n\nSchulmeyer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist sicher nicht das Patentrezept angesichts\nzweier von mehreren gro\u00dfen Problemen der Besch\u00e4fti-\ngungspolitik, Unternehmen bei der Vergabe \u00f6ffentlicher\nAuftr\u00e4ge und F\u00f6rdermittel besch\u00e4ftigungspolitische Auf-\nlagen zu machen. Dies stellt f\u00fcr die SPD nat\u00fcrlich keinen\nernsthaften Ansatz zur Bek\u00e4mpfung der Massenarbeits-\nlosigkeit in Sachsen dar. Vielmehr hat die Verkn\u00fcpfung\nvon staatlicher Auftragsvergabe und personalpolitischen\nAuflagen an Unternehmen als Auftragnehmer einen Vor-\nbild- und Symbolcharakter.\nInsbesondere, wenn es um die sogenannten Problemgrup-\npen des Arbeitsmarktes geht, gibt es f\u00fcr die Betroffenen\nobjektive Zugangsbarrieren und auf seiten der Unter-\nnehmen in bezug auf die Personalpolitik festgef\u00fcgte\nDenkstrukturen, die sich oftmals weniger auf objektive\nbetriebswirtschaftliche Kalkulationen als vielmehr auf\nVorurteile st\u00fctzen.\nZiel des Antrages ist es, vor allem letztere, die Vorurteile\nalso, durch sanften Druck des Freistaates Sachsen abzu-\nbauen. Die Vorurteile gegen\u00fcber behinderten Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmern sind h\u00e4ufig: Diese seien\nleistungsgemindert, weniger flexibel oder h\u00e4ufiger krank\nals nichtbehinderte Arbeitnehmer.\nDie Vorurteile gegen die Ausbildung von Jugendlichen,\ndie vielfach in den K\u00f6pfen zu finden sind, bestehen in der\nVorstellung, Jugendliche seien schlecht integrierbar, h\u00e4tten\n\u00fcberzogene Anspr\u00fcche oder br\u00e4chten gegen\u00fcber fr\u00fcheren\nArbeitnehmerjahrg\u00e4ngen schlechtere Voraussetzungen\nmit. Zudem sei Ausbildung zu teuer.\nDemgegen\u00fcber gehe ich davon aus, da\u00df sich alle Abgeord-\nneten in diesem Hohen Haus dar\u00fcber im klaren sind, da\u00df\neine soziale Integration Behinderter ohne eine gleich-\nberechtigte Teilnahme an Arbeit und Beruf nicht m\u00f6glich\n\nist. Auch d\u00fcrften wir uns alle dar\u00fcber einig sein, da\u00df die\nZukunft des Wirtschaftsstandortes Sachsen und seiner\nUnternehmen nicht unwesentlich davon abh\u00e4ngt, ob wir\nin Zukunft eine ausreichende Zahl von gut ausgebildeten\nArbeitskr\u00e4ften haben. Beides ist nur m\u00f6glich, wenn wir die\nEntwicklung zur Ausbildungsverweigerung und zur\nAbschiebung von Behinderten in die sozialen Sicherungs-\nsysteme umkehren.\nUm dieses Ziel zu erreichen \u2013 ich hatte es bereits eingangs\nerw\u00e4hnt \u2013 ist als erster Schritt ein Abbau der Vorurteile\nn\u00f6tig. Nur h\u00e4lt es die Staatsregierung \u2013 die Antwort auf\nunseren Antrag verdeutlicht es \u2013 nicht f\u00fcr n\u00f6tig, \u00fcber die\nbisher bestehenden gesetzlichen Regelungen und F\u00f6rder-\nrichtlinien hinaus weitere Ma\u00dfnahmen zu ergreifen.\n\nIm Falle der Ausbildungspl\u00e4tze verweist die Staatsregie-\nrung auf Ma\u00dfnahmen der Gemeinschaftsaufgabe ,,Verbes-\nserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c und auf die\nAnreize des arbeitsmarktpolitischen Programms, im Falle\nder Besch\u00e4ftigung Schwerbehinderter zus\u00e4tzlich auf das\nSchwerbehindertengesetz. Gen\u00fctzt hat es aber in diesen\nMa\u00dfnahmen wenig, weil sie lediglich f\u00f6rdern und nicht\nsanktionieren. Dies ist meiner Meinung nach ein ungen\u00fc-\ngender Ansatz.\n\nDie reale Situation in Sachsen zeigt, da\u00df es Unternehmen\ngibt, die eine Ausbildungsplatzquote von 10 %, gemessen\nan der Gesamtzahl der Arbeitspl\u00e4tze, haben, und Unter-\nnehmen, deren Ertragslage nicht schlechter ist, die eine\nQuote von Null haben. Doch auch unter denen, die nicht\nausbilden, besteht ein Bedarf an qualifiziertem Personal,\nden sie derzeit zum Null-Tarif aus dem Heer der Arbeits-\nlosen in Sachsen requirieren.\n\nDie Arbeitslosen werden gerade in den nicht ausbildenden\nUnternehmen \u00fcber einen Mangel an Facharbeitern klagen.\nIn dieser Situation halte ich es f\u00fcr richtig, wenn \u00fcber\nMa\u00dfnahmen nachgedacht wird, die \u00fcber die Anreiz-\ngedanken hinausgehen.\n\nIm Bereich der Besch\u00e4ftigung von Behinderten ist die Poli-\ntik der Staatsregierung noch unverst\u00e4ndlicher. So hat\nStaatsminister Geisler ernsthaft vorgeschlagen, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1624\n\n\n\nBesch\u00e4ftigungsquote in H\u00f6he von 6 % abzusenken, weil\ndamit mehr Behindertenarbeitspl\u00e4tze eingefordert w\u00fcr-\nden, als es \u00fcberhaupt Behinderte g\u00e4be. Eine \u00e4hnliche Posi-\ntion ist nun in der Antwort von Herrn Schommer zu lesen.\nNun wird eine unsinnige These ja bekanntlich nicht\ndadurch richtiger, da\u00df man sie st\u00e4ndig wiederholt. Das gilt\nauch dann, wenn nicht Herr Geisler, sondern Herr Schom-\nmer jetzt daf\u00fcr die Verantwortung \u00fcbernimmt. Beide Her-\nren Minister unterstellen hier eine Situation, die nur in\nihren K\u00f6pfen besteht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchulmeyer, SPD: Ja, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Schulmeyer, ist Ihnen bekannt,\nda\u00df mit der Aussage Verminderung der Besch\u00e4ftigungs-\nquote gleichzeitig eine Anhebung der Ausgleichsabgabe\nverbunden war?\n\nSchulmeyer, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich. Deswegen gibt es\naber auch 8 600 nichtbesch\u00e4ftigte schwerbehinderte\nArbeitslose in Sachsen.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Warum unterlassen Sie das dann?\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nDas stimmt nicht. Das sind 5 300;\n\ndas sind auch noch zuviel.)\n\nSchulmeyer, SPD: 8 600 \u2013 aus Ihrer Antwort, Herr Geisler.\nIch hole Sie her, wenn Sie es gerne h\u00e4tten.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: 1992.\nSchon das ganze Jahr 1995 5 200, 5 300.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich einmal die Privatdiskussion hier\nunterbinden? \u2013 Bitte, sprechen Sie fertig. Sie m\u00fcssen\nsowieso zum Schlu\u00df kommen.\n\nSchulmeyer,  SPD:  Beide Minister unterstellen hier eine\nSituation, die nur in ihren K\u00f6pfen besteht. Sie tun gerade\nso, als w\u00fcrden die Unternehmen in Deutschland geradezu\nh\u00e4nderingend nach Schwerbehinderten suchen, denen sie\neinen Ausbildungsplatz anbieten k\u00f6nnen, als w\u00fcrden sie\ndie Schwerbehindertenabgabe z\u00e4hneknirschend deshalb\nbezahlen, weil keine Behinderten mehr vorhanden w\u00e4ren,\ndie sie einstellen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Winkler, bitte.\n\nWinkler,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Im vorliegenden Berichtsantrag\nkommt zum Ausdruck, da\u00df die Staatsregierung die bishe-\nrigen F\u00f6rderinstrumentarien f\u00fcr die Bereithaltung von\nAusbildungspl\u00e4tzen und die Besetzung eines angemesse-\nnen Anteils aller Arbeitspl\u00e4tze durch Schwerbehinderte\nf\u00fcr ausreichend h\u00e4lt. Das ist aufgrund der vorliegenden\nZahlen realistisch, und dem stimmen wir auch zu.\nRichtig ist auch, da\u00df beide Personengruppen \u2013 die Jugend-\nlichen, bei denen es um die Ausbildung geht, und Schwer-\nbehinderte \u2013 besondere Ber\u00fccksichtigung bei unseren poli-\ntischen Entscheidungen erfahren m\u00fcssen. Die Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und F\u00f6rdermittel aber an bestimmte\n\nAuflagen in diesem Bereich zu binden, ist der absolut fal-\nsche Weg und wird von der CDU-Fraktion nicht unter-\nst\u00fctzt.\nDie Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge ist ja im wesentlichen\nan drei Kriterien gebunden: einmal die Fachkunde, zum\nzweiten die Leistungsf\u00e4higkeit und zum dritten die Zuver-\nl\u00e4ssigkeit eines Unternehmens.\nEine Verkn\u00fcpfung mit dar\u00fcber hinausgehenden Kriterien\nbegegnet nicht nur rechtlichen Bedenken. Aufgrund der\nspezifischen Lage in den neuen Bundesl\u00e4ndern ist anzu-\nmerken, da\u00df gegen\u00fcber den Verh\u00e4ltnissen in den alten\nBundesl\u00e4ndern eine sp\u00fcrbar niedrigere Arbeitslosigkeit\nvon Schwerbehinderten existiert. Die Ursachen daf\u00fcr\nliegen z. B. darin, da\u00df viele Schwerbehinderte eine\nErwerbsunf\u00e4higkeitsrente beziehen. Der Anteil der\nSchwerbehinderten und der Arbeitslosen lag in Sachsen\nz. B. im Fr\u00fchjahr 1995 bei 1,8 % und damit deutlich unter\ndem Bundesdurchschnitt Ost.\nDie Vergabe von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen, im VOL-Bereich\nz. B., ist und bleibt ein entscheidender Faktor der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung hier in Sachsen und somit auch der Mit-\ntelstandsf\u00f6rderung. In fast allen Landkreisen hier bei uns\nim Freistaat ist die \u00f6ffentliche Hand der gr\u00f6\u00dfte Auftrag-\ngeber. Durch die dezentrale Beschaffung, zu der wir nach\nwie vor als CDU-Fraktion stehen, wird in den einzelnen\nRegionen ein funktionierender Wettbewerb und eine\nbreite Streuung von mittelstandsgeeigneten \u00f6ffentlichen\nAuftr\u00e4gen erreicht. Die in diesem Bereich T\u00e4tigen haben\neine ganz konkrete Markt\u00fcbersicht, und, das mu\u00df man\nauch sagen, sie kennen vielfach schon seri\u00f6se und unse-\nri\u00f6se Anbieter und k\u00f6nnen somit in ihrem Gebiet auf die\nregionalen Gegebenheiten ganz flexibel reagieren. Damit\nwerden Handel, Handwerk und Gewerbe in Sachsen\ngef\u00f6rdert.\nF\u00fcr die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge gilt der Grundsatz,\nda\u00df alle \u00f6ffentlichen Beschaffungen nach dem haushalts-\nrechtlichen Gebot der sparsamen und wirtschaftlichen\nVerwendung der Mittel zu erfolgen haben. Wir alle wissen\ndoch, welchem enormen Konkurrenzdruck gerade unsere\nkleinen und mittleren s\u00e4chsischen Unternehmen jetzt aus-\ngeliefert sind. Die \u00f6ffentliche Auftragsvergabe darf des-\nhalb nicht als politisches Mittel zur Durchsetzung vergabe-\nfremder Aspekte benutzt werden.\nWenn wir jetzt die Latte f\u00fcr Unternehmer noch h\u00f6her h\u00e4n-\ngen, wie es die SPD hier fordert, indem sie versch\u00e4rfte\nAuflagen an die Vergabe von Auftr\u00e4gen und F\u00f6rder-\nmitteln koppelt, bringen wir unsere s\u00e4chsischen Betriebe,\ndie gerade anfangen frei zu schwimmen, in einen ganz\ngef\u00e4hrlichen Strudel.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie viele sind denn \u00fcberhaupt noch bereit, sich heute\nselbst\u00e4ndig zu machen, Verantwortung zu \u00fcbernehmen,\nSchulden zu machen \u2013 diesmal nicht im lafontaineschen\nSinne, sondern Schulden als Positivum f\u00fcr ihr Unterneh-\nmen \u2013, Risiken einzugehen, Kredite aufzunehmen, um f\u00fcr\nandere Menschen Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nNicht mal der Finanzminister!)\n\nWenn wir diese Menschen, die bereit sind, diese Risiken\nauf sich zu nehmen, noch durch verst\u00e4rkte Auflagen in\nden genannten Bereichen g\u00e4ngeln, wird es immer weniger\ngeben, die diese Bereitschaft zeigen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1625\n\n\n\nDer Antrag der SPD-Fraktion w\u00fcrde letztendlich dazu\nf\u00fchren, da\u00df viele s\u00e4chsische Unternehmen der gewerb-\nlichen Wirtschaft in ihrer Wettbewerbsf\u00e4higkeit benachtei-\nligt und weitere Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet werden. Die mit-\ntelst\u00e4ndisch orientierte s\u00e4chsische Wirtschaft m\u00fc\u00dfte Forde-\nrungen erf\u00fcllen, die mit dem eigentlichen Auftrag nicht im\nsachlichen Zusammenhang stehen.\nIch habe an und f\u00fcr sich angenommen, da\u00df Sie diesen\nAntrag auf dem Parteitag in Mannheim mal mit Gerhard\nSchr\u00f6der besprechen und ihn dann zur\u00fcckziehen.\n\n(Jurk, SPD:\nDas war ja ein Berichtsantrag an die\n\nS\u00e4chsische Staatregierung! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nDa das nicht der Fall ist, mu\u00df ich sagen: Falls Sie den\nAntrag zur Abstimmung bringen, Herr Jurk, m\u00fc\u00dften wir\ndiesen Antrag ablehnen.\nVielen Dank.\n\n(Zuruf von der SPD:\nHermann, keine Konzepte! \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die PDS-Fraktion versteht diesen Antrag als\nBem\u00fchung, schwerbehinderten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern\nAusbildungspl\u00e4tze und Arbeitspl\u00e4tze im notwendigen\nUmfang zur Verf\u00fcgung zu stellen. Das verstehen wir.\nDie Formulierung des Antrags allerdings impliziert eine\nVerkn\u00fcpfung der Vergabebedingungen f\u00fcr \u00f6ffentliche\nAuftr\u00e4ge und F\u00f6rdermittel an diese Kriterien. So verfloch-\nten kann das nicht betrachtet werden.\nDie Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge ist derzeit unserer\nAnsicht nach umfassend und je nach Auftragsh\u00f6he sogar\neuropaweit geregelt. Die daf\u00fcr g\u00fcltigen Kriterien wurden\nin der Antwort der Staatsregierung genannt und, wie mein\nKollege Vorredner bereits sagte \u2013 ich sch\u00e4tze es auch so\nein \u2013, sind f\u00fcr die kleinen und mittelst\u00e4ndischen s\u00e4ch-\nsischen Unternehmen derzeit nur sehr schwer zu erf\u00fcllen.\nIch wei\u00df aus der kommunalpolitischen und Wahlkreis-\narbeit, wie kompliziert das ist.\nNat\u00fcrlich w\u00e4ren wir daf\u00fcr, wenn ein Unternehmen mit\nbehinderten Besch\u00e4ftigten bei ansonsten gleichwertigen\nVoraussetzungen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Auftraggeber bei\nder Vergabe bevorzugt werden k\u00f6nnte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nSchulz?\n\nFrau Schulz, PDS: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Sie sagten, Sie sch\u00e4tzen das f\u00fcr\ndie kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen als\nung\u00fcnstig und nicht machbar ein. Sch\u00e4tzen Sie das f\u00fcr die\ngro\u00dfen Unternehmen anders ein?\n\nFrau Schulz, PDS: Das m\u00fc\u00dfte unter konkreten Bedingun-\ngen konkret verhandelt werden.\n\nFrau Dr.  Volkmer,  SPD:  Halten Sie es f\u00fcr m\u00f6glich, da\u00df\ndie Staatsregierung das in ihrer Antwort h\u00e4tte so ber\u00fcck-\nsichtigen k\u00f6nnen? Das war ja ein Berichtsantrag, und wir\nhaben in dem Berichtsantrag die Staatsregierung aufgefor-\n\ndert, dazu Stellung zu nehmen, wie sie und ob sie dazu\nsteht, \u00f6ffentliche Auftragsvergabe und F\u00f6rdermittelver-\ngabe an diese Auflagen zu binden, die Lehrlingsausbil-\ndung und die Schwerbehindertenquote. Wir haben uns\nnicht explizit auf kleine und mittelst\u00e4ndische Unterneh-\nmen bezogen.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Frau Dr. Volkmer, das ist nat\u00fcrlich\nsehr schwer bei einer so verwobenen Formulierung. Wenn\nman die Fragestellung getrennt bzw. die Komplexe\ngetrennt h\u00e4tte, h\u00e4tte sich auch leichter dar\u00fcber sprechen\nlassen. Ich will nachher noch etwas dazu sagen, wie wir\ndas konkret sehen. Hier ist sicherlich Ausschu\u00dfarbeit not-\nwendig. Das l\u00e4\u00dft sich bei einer solchen Sache schwer\nbehandeln. Ich gebe Ihrem Anliegen recht, aber zugleich\nist es auch kompliziert zu machen.\nBei allem Engagement f\u00fcr Lehrlinge und Behinderte, eine\nKopplung der Vergabe der \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge an die\nBesch\u00e4ftigung oder Ausbildung von Behinderten ginge\nnicht unbedingt und in jedem Falle nach vorn los, sondern\nw\u00fcrde tats\u00e4chlich dem s\u00e4chsischen Klein- und mittelst\u00e4n-\ndischen Unternehmertum mit seinen derzeitigen Existenz-\nproblemen vielleicht mehr H\u00fcrden aufbauen, als wir ihm\nhelfen w\u00fcrden; und hier h\u00e4tte ich doch einige Bedenken.\nMit der Antragstellung wird jedoch zugleich auch der\nWunsch zum Ausdruck gebracht, soziale Belange, wie die\nBesch\u00e4ftigung von Behinderten, an die Vergabe von F\u00f6r-\ndermitteln zu kn\u00fcpfen. Das k\u00f6nnen wir nachvollziehen,\nverstehen und auch mittragen.\nDer Antwort der Staatsregierung war zu entnehmen \u2013 und\ndas ist nat\u00fcrlich auch bekannt \u2013, da\u00df es arbeitsmarktpoli-\ntische Programme, wie Arbeit und Qualifizierung f\u00fcr\nSachsen, gibt, die diese Zielsetzung auch mit unterst\u00fctzen.\nDennoch ist die Frage interessant \u2013 und hier gebe ich\nIhnen recht, Frau Dr. Volkmer \u2013, inwieweit diese Auflagen\nerf\u00fcllt werden bzw. ob sie in irgendeiner Weise Pr\u00e4zisie-\nrungen ben\u00f6tigen. Das, so bin ich der Ansicht, sollten wir\nim Ausschu\u00df Wirtschaft, Arbeit und Technologie in der\nn\u00e4chsten Zeit unter die Lupe nehmen und m\u00f6glicherweise\ndaraus \u00c4nderungsantr\u00e4ge unterbreiten.\nDie Antwort der Staatsregierung zum Berichtsantrag: ,,Die\nStaatsregierung h\u00e4lt die bisherigen F\u00f6rderinstrumentarien\nf\u00fcr die Bereithaltung von Ausbildungspl\u00e4tzen f\u00fcr ausrei-\nchend\u201c, diese Antwort geht allerdings sp\u00fcrbar am Anlie-\ngen des Antrages und an seinen Intentionen vorbei.\nAu\u00dferdem entspricht sie nicht den Realit\u00e4ten \u2013 Herr\nDr. Schommer kennt meine Meinung dazu \u2013, denn die\nLage auf dem Ausbildungsstellenmarkt und die Bereit-\nschaft der Industriebetriebe zur Ausbildung sind offenbar\nmit den bisherigen Instrumentarien nicht l\u00f6sbar. Dar\u00fcber\nist also weiterhin nachzudenken, wenn nicht st\u00e4ndig Son-\nderprogramme aufgelegt werden sollen.\nInsofern ist die Antwort zum Berichtsantrag mehr als\noberfl\u00e4chlich und l\u00e4\u00dft eine schwache Position der Staats-\nregierung erkennen. Dieses Thema werden wir also in den\nAussch\u00fcssen und im Plenum weiterhin kritisch begleiten,\nund es ist mit dem heutigen Tagesordnungspunkt keines-\nwegs vom Tisch.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird noch das Wort von der CDU-Frak-\ntion gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht; dann bitte Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1626\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Dem \u00f6ffent-\nlichen Auftragswesen kommt im Freistaat Sachsen wie in\nanderen L\u00e4ndern f\u00fcr die Wirtschaft eine besondere Bedeu-\ntung zu. Dies ist der einzige Punkt, Herr Schulmeyer, in\ndem Sie recht haben mit Ihren Ausf\u00fchrungen. Dies betrifft\nsowohl ihre Bedeutung in gesamtwirtschaftlicher Hinsicht\nals auch im Blick auf die europ\u00e4ische Integration.\nDie Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge unterliegt dem Haus-\nhaltsrecht und ist damit an den Grundsatz der wirtschaft-\nlichen und sparsamen Verwendung der zur Verf\u00fcgung\nstehenden Haushaltsmittel gebunden. Damit sind enge\nrechtliche Voraussetzungen gesetzt.\nDie Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge ist im wesentlichen\nan drei Kriterien, n\u00e4mlich an die Fachkunde, an die\nLeistungsf\u00e4higkeit und an die Zuverl\u00e4ssigkeit des Unter-\nnehmes, gekn\u00fcpft.\nEine Verkn\u00fcpfung mit dar\u00fcber hinausgehenden Kriterien\nbegegnet rechtlichen Bedenken. Es wird immer wieder\nversucht, das \u00f6ffentliche Auftragswesen dar\u00fcber hinaus\nf\u00fcr die verschiedensten Zwecke zu nutzen. Mit einer Aus-\neinandersetzung \u00fcber solche Ziele sollen die jeweiligen\nEntscheidungstr\u00e4ger unter Druck gesetzt werden. Das\nResultat solcher Bestrebungen ist allerdings nicht mehr,\nsondern weniger Wettbewerb. Wirtschaftspolitisch ist die\nKoppelung mit vergabefremden Zwecken h\u00f6chst zweifel-\nhaft, da tats\u00e4chliche Effekte nicht nachweisbar sind.\nWas die Koppelung der \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge an die\nBesetzung von 6 % aller Arbeitspl\u00e4tze durch Schwerbehin-\nderte betrifft, so lassen Sie mich die Situation im Freistaat\nSachsen kurz darstellen.\nIm Oktober 1995, Herr Schulmeyer, gab es in Sachsen\n5 000 arbeitslose Schwerbehinderte. Das waren 1,7 % aller\nArbeitslosen. Damit ist im Vergleich zum M\u00e4rz 1995 \u2013\ndieser Berichtsmonat lag meiner schriftlichen Antwort\nzum Antrag zugrunde \u2013 ein weiterer R\u00fcckgang zu ver-\nzeichnen. Der Freistaat Sachsen liegt damit nach wie vor \u2013\nund jetzt noch deutlicher als im M\u00e4rz \u2013 unter dem Durch-\nschnitt des Bundesgebietes Ost, der im Oktober 1995 2 %\nbetr\u00e4gt.\nW\u00e4ren wir in der Lage, allen jetzt noch 5 000 Arbeitslosen,\ndie schwerbehindert sind, eine Arbeit zu vermitteln, dann\nw\u00fcrde sich die Besch\u00e4ftigtenquote von Schwerbehinderten\nvon 3,4 % in etwa um 0,3 Prozentpunkte auf 3,7 % erh\u00f6-\nhen. Dieser Wert liegt allerdings doch deutlich unter dem\nWert der von Ihnen angef\u00fchrten Pflichtquote von 6 %.\nDie zahlenm\u00e4\u00dfige Betrachtung macht also deutlich, da\u00df\nauch aus dieser Sicht die Forderung der SPD wenig Sinn\nmacht. Nat\u00fcrlich \u00fcbersehe ich nicht, da\u00df die derzeit g\u00fcn-\nstige Situation einer sp\u00fcrbar niedrigen Arbeitslosigkeit\nvon Schwerbehinderten im Freistaat Sachsen \u2013 hier ins-\nbesondere im Vergleich zum Bundesgebiet West \u2013 auch\ndarin begr\u00fcndet liegt, da\u00df nach der Wiedervereinigung im\nZuge der Rechtsvereinheitlichung viele der Schwerbehin-\nderten den Bezug der Erwerbsunf\u00e4higkeitsrente im Sinne\neiner sozialen Sicherung der bereits eingetretenen oder\ndrohenden Arbeitslosigkeit vorgezogen haben.\nDas politische Ziel, Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr Lehrlinge \u00fcber\neine Kopplung an die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge zu\nerreichen, ist, wie bereits dargestellt, rechtlich unzul\u00e4ssig\nund wirtschaftspolitisch fragw\u00fcrdig.\nZur L\u00f6sung des Problems habe ich zusammen mit Herrn\nKollegen R\u00f6\u00dfler eine Ausbildungskonferenz initiiert. Sie\nsoll unter Beteiligung der Kammern und der Arbeits-\nverwaltung, von Industrie- und Arbeitgebervertretern,\n\nVerb\u00e4nden und Gewerkschaften sowie Vertretern der\nBundespolitik einen eigenst\u00e4ndigen s\u00e4chsischen Weg in\ndie Zukunft der Ausbildungspolitik suchen und finden.\nEine L\u00f6sung f\u00fcr das vordringliche Problem der Ausbil-\ndung kann nur zusammen mit allen Betroffenen gefunden\nwerden.\nIm \u00fcbrigen finden bei der Vergabe von F\u00f6rdermitteln, wie\nbeispielsweise im Rahmen der GA-F\u00f6rderung als auch im\nRahmen des arbeitsmarktpolitischen Programms, die im\nAntrag geforderten Aspekte Ber\u00fccksichtigung. So mu\u00df der\nZuwendungsempf\u00e4nger jederzeit Auskunft \u00fcber Ausbil-\ndungspl\u00e4tze und Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Schwerbehinderte\ngeben und auch unaufgefordert eine entsprechende Mit-\nteilung machen, soweit sich an der Anzahl etwas \u00e4ndert.\nDie Einhaltung der Verpflichtungen wird von den Beh\u00f6r-\nden bei der Pr\u00fcfung der Verwendungsnachweise in jedem\nEinzelfall \u00fcberpr\u00fcft.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Minister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nSchulmeyer! Ich bin mit Ihnen gerade die Antworten von\nmir durchgegangen, und ich hatte recht: Sie hatten die\nZahlen von 1992.\n\n(Schulmeyer, SPD: Die habe ich von Ihnen!)\n\nDamit wird deutlich, da\u00df der Einsatz der Staatsregierung\nin Sachsen in den letzten zwei Jahren doch erhebliche Wir-\nkung gezeigt hat, n\u00e4mlich von 8 200 auf die 5 000, die mein\nKollege Schommer gerade zitiert hat.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nVon daher ist auch das erste Sonderprogramm zur\nBesch\u00e4ftigung von Behinderten, das wir 1992 aufgelegt\nund 1993 noch einmal modifiziert haben, durchaus wirk-\nsam. Dabei merken Sie, da\u00df wir eine geringere Arbeits-\nlosigkeit von Schwerbehinderten haben als in den anderen\nneuen Bundesl\u00e4ndern \u2013 bei all den Dingen, die in Meck-\nlenburg-Vorpommern, Brandenburg und Sachsen gleich\nsind und die Herr Schommer teilweise hier schon vorge-\ntragen hat.\nDieses erste Sonderprogramm unterst\u00fctzt die Besch\u00e4fti-\ngung von Behinderten in Betrieben dadurch, da\u00df es im\nersten Jahr eine hundertprozentige und im zweiten Jahr\neine f\u00fcnfzigprozentige Lohnkostenerstattung gew\u00e4hrt.\nDas ist eine F\u00f6rderung, die meiner Ansicht nach so deut-\nlich ist, da\u00df man kaum dar\u00fcber hinausgehen kann.\nIch m\u00f6chte aber die Gelegenheit nutzen, noch einmal sehr\ndeutlich auf das Mi\u00dfverst\u00e4ndnis hinzuweisen, das lange\nZeit, mindestens anderthalb bis zwei Jahre, auch in Sach-\nsen \u00fcber den jederzeit m\u00f6glichen \u00dcbergang von Berufsun-\nf\u00e4higkeitsrente und Erwerbsunf\u00e4higkeitsrente in Arbeit\nund, falls dann leider wieder die Gegebenheit der Arbeit-\nlosigkeit vorhanden ist, zur\u00fcck in diese Berufsunf\u00e4hig-\nkeits- und Erwerbsunf\u00e4higkeitsrente m\u00f6glich ist. Das hat\nn\u00e4mlich leider bei Behinderten in Sachsen, auch durch die\nVerb\u00e4nde verbreitet, in den Jahren 1992 und 1993 zu\nZur\u00fcckhaltung von Berufsunf\u00e4higkeits- und Erwerbsun-\nf\u00e4higkeitsrentnern beim Anstreben von Arbeit gef\u00fchrt.\nMeine Damen, meine Herren! Ich kann durchaus noch\neinmal darauf hinweisen, da\u00df die von mir vorgestellten\nbeiden Elemente zur F\u00f6rderung der Besch\u00e4ftigung von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1627\n\n\n\nBehinderten eine Einheit sind und meiner Ansicht nach\nWirkung zeigen werden. Sie bestehen darin, \u2013 erstens \u2013 die\nBesch\u00e4ftigungsquote in den neuen Bundesl\u00e4ndern auf 5 %\nherabzusetzen und \u2013 zweitens \u2013 daf\u00fcr die Abgabe von 200\nauf 400 DM zu erh\u00f6hen. Denn ich halte es weiterhin f\u00fcr\nrichtig, da\u00df Betriebe, die schon eine Quote, meinetwegen\nvon 5,2 %, erreicht haben, nicht noch f\u00fcr die fehlenden\n0,8 Prozentpunkte eine Abgabe entrichten m\u00fcssen, die\nman nicht erreichen kann, und da\u00df Betriebe, die diese\nQuote von 5 % noch nicht erreicht haben, umgekehrt mit\nden 200 DM eine nicht so sp\u00fcrbare Belastung erreichen.\nJeder Behinderte f\u00fchrt nach statistischen Erfahrungen\nzu Betriebsbelastungen von 400 DM pro Monat, also ca.\n5 000 DM im Jahr.\nVon daher stehe ich weiterhin zu dieser Forderung, weil\nsie meiner Ansicht nach wirklich die Besch\u00e4ftigung von\nBehinderten f\u00f6rdern w\u00fcrde.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Schulmeyer, Sie haben jetzt das\nSchlu\u00dfwort.\n\nSchulmeyer,  SPD:  Meine Damen und Herren! Es wird\nviel \u00fcber die Besch\u00e4ftigung von Schwerbehinderten gere-\ndet. Ich zitiere aus einer Antwort: ,,Entstehen nun Kosten\nf\u00fcr die Arbeitgeber, kommt es kaum zu einer unvertret-\nbaren Mehrbelastung des Arbeitgebers.\u201c\nMerkw\u00fcrdig ist es dennoch, da\u00df es so viele arbeits-\nsuchende Schwerbehinderte gibt. Merkw\u00fcrdig ist auch,\nda\u00df die Berufsausbildungswerke noch immer nicht allen\nvon ihnen ausgebildeten Schwerbehinderten Arbeit ver-\nmitteln k\u00f6nnen.\n\u00dcbertr\u00fcge man die ministerielle Weisheit auf die Woh-\nnungspolitik, d\u00fcrfte man in Dresden keine Wohnung\n\nmehr sanieren, denn schlie\u00dflich gibt es hier ungef\u00e4hr\n15 000 Wohnungssuchende, aber 20 000 Wohnungen, weil\nunbewohnbar; mithin also 5 000 Wohnungen zuviel oder\n5 000 Wohnungssuchende zu wenig.\nHerr Geisler, Ihre Zahlen stimmen. Sie sind von 1992 \u2013\nherausgegeben 1995!\nEs gibt in Sachsen momentan noch 3 700 Lehrlinge ohne\nAusbildungsplatz.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Quatsch!)\n\nHerr Schommer, Sie sagen: Haushaltsrecht sagt, g\u00fcnstig\nwirtschaften. Ich frage mich nur, was bei diesem Haus-\nhaltsrecht f\u00fcr Kosten auf den Steuerzahler zukommen,\nwenn er die Mehraufwendungen f\u00fcr die staatliche Ausbil-\ndung der Lehrlinge \u00fcbernehmen mu\u00df.\nEs ist heute und gestern mehrfach angesprochen worden:\nDer Parteitag der SPD in Mannheim und die Wahl des\nHerrn Oskar Lafontaine zum Parteivorsitzenden sind un-\nterschiedlich kommentiert worden. Es macht mich gl\u00fcck-\nlich, wenn von der Seite der CDU verschiedene Einw\u00fcrfe\nkommen. Das ist ein Zeichen dessen, da\u00df der richtige\nMann gew\u00e4hlt worden ist.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nGel\u00e4chter bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor wir\nzur Abstimmung kommen, frage ich den Antragsteller, die\nFraktion der SPD, ob gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung der vorliegende Antrag als erledigt betrachtet wer-\nden kann. \u2013 Er wird als erledigt betrachtet.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 7 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nAuftragsvergabe nach VOL\nDrucksache 2/1340, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten betragen: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS\n5 Minuten. Die Reihenfolge lautet: CDU, SPD, CDU, PDS;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Witzschel, bitte.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich gebe jetzt keine Auskunft dar\u00fcber, warum meine\nStimme so klingt.\n\n(Hatzsch, SPD:\nDas ist vielleicht auch besser so! \u2013\n\nLeroff, CDU:\nWir sind informiert, Herr Kollege!)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen selbst einmal dar\u00fcber nachdenken.\nWenn wir heute \u00fcber Auftragsvergabe nach VOL spre-\nchen, dann sollten wir zun\u00e4chst einmal die Begriffe kl\u00e4ren.\nBei VOL, richtiger VOL/A, handelt es sich um die Verdin-\ngungsordnung der Leistungen, ausgenommen Bauleistun-\ngen. Diese Anordnung regelt, wie die \u00f6ffentliche Hand,\nvom B\u00fcrgermeister einer kleinen Gemeinde bis zum Mini-\n\nster, \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge vergeben kann. Auftr\u00e4ge, die\nhier gemeint sind, gehen von der Beschaffung von Bleistif-\nten \u00fcber Fahrzeuge, B\u00fcrom\u00f6bel bis zu Instandhaltungs-\nleistungen, aber auch zu Gutachten oder Beratungsleistun-\ngen. Es ist die gesamte \u00f6ffentliche Hand betroffen, jede\nDienststelle und jedes Amt \u2013 von der Staatskanzlei bis\nzum Rechnungshof, von den \u00c4mtern f\u00fcr Denkmalpflege\nbis zu den \u00c4mtern f\u00fcr Landwirtschaft oder Umweltschutz.\nDa in Sachsen diese Beschaffungen dezentralisiert sind,\ngibt es auch eine Unmasse von Berechtigten, und unsere\nMittelst\u00e4ndler verlieren den \u00dcberblick, wo sie sich um\nAuftr\u00e4ge bewerben k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Kehl, SPD)\n\nZum anderen haben diese Dezentralisierungen den Vor-\nteil, da\u00df der Beschaffer in seiner Region die Lieferanten\nkennt. Diese k\u00f6nnen dann auch gezielt nachfragen, wo\ndenn der betreffende Auftrag nun wirklich hingegangen\nist.\n\nIch m\u00f6chte aber zu der Notwendigkeit, da\u00df wir uns mit\ndiesem Thema besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, noch einiges sagen.\nDie wirtschaftliche Lage in den neuen Bundesl\u00e4ndern, so\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1628\n\n\n\nauch in Sachsen, ist durchaus nicht so positiv, wie wir uns\ndas alle erhofft haben. Die Ursachen sind bekannt; ich will\nsie auch hier nicht vertiefen.\nNach den letzten Informationen der ,,Creditreform\u201c zur\nwirtschaftlichen Lage im Herbst 1995 ist aber folgendes\nfestzustellen: Die Auftragslage hat sich gegen\u00fcber 1994\nverschlechtert. Die Zahlungsmoral hat den bisherigen\nTiefststand erreicht. 43 % der Betriebe in Ostdeutschland\nhaben weniger als 10 % Eigenkapitalquote, und im Bereich\nder Baubetriebe wird mit einer Verschlechterung der Lage\ngerechnet.\nF\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Unternehmen ist also das A und O\ndie Beseitigung von Absatzproblemen. Ein gro\u00dfer Teil des\nBedarfs in Deutschland wird von der \u00f6ffentlichen Hand\nbestellt. Mein Vorredner, Herr Winkler, hat zu dem Tages-\nordnungspunkt bereits einiges gesagt. Die Bundesressorts\nin ganz Deutschland haben 1994 f\u00fcr 89,3 Milliarden DM\nAuftr\u00e4ge vergeben. Nach Aussage des Wirtschafts-\nberichtes der Bundesrepublik \u00fcber die Vergabe \u00f6ffent-\nlicher Auftr\u00e4ge in den neuen Bundesl\u00e4ndern sind 20 % aus\nden neuen Bundesl\u00e4ndern geliefert worden. Das sind 5 %\nder gesamten Wirtschaftsleistung der neuen Bundesl\u00e4n-\nder. Jeder kann daraus ersehen, welch wichtige Gr\u00f6\u00dfe die\n\u00f6ffentliche Hand darstellt.\nDie CDU-Fraktion war sich bei der Stellung des Antrages\ndar\u00fcber im klaren, da\u00df das \u00f6ffentliche Auftragswesen kein\nInstrument der Wirtschaftsf\u00f6rderung ist. Bei dem erheb-\nlichen Umfang mu\u00df jedoch erkannt werden, da\u00df jede\nMark, die nicht in Sachsen ausgegeben wird, hier Umsatz-\ngewinn, Steuern und Arbeitspl\u00e4tze reduziert.\n\n(Beifall bei der CDU und des Abg. Jurk, SPD)\n\nImmer wieder werden wir mit Hinweisen dar\u00fcber kon-\nfrontiert, da\u00df wichtige Auftr\u00e4ge, die auch hiesige Anbieter\nh\u00e4tten realisieren k\u00f6nnen, in die alten Bundesl\u00e4nder\ngegangen sind. Ich wei\u00df aus eigenen Erfahrungen \u2013 Sie\nwissen, da\u00df ich immer Selbstversuche mache \u2013, da\u00df sich\nnat\u00fcrlich ein Anbieter immer dann, wenn er bei einer Aus-\nschreibung den Zuschlag nicht erh\u00e4lt, benachteiligt f\u00fchlt\nund da\u00df er Kritik anmeldet. Ich kann auch hier nur wie-\nderholen: Wenn wir einen Auftrag gegen einen westdeut-\nschen Anbieter gewinnen wollen, m\u00fcssen wir besser,\nzumindest aber gleich gut sein. Oft wird man den Ver-\ndacht nicht los, da\u00df ganz andere Kriterien zur Entschei-\ndung gef\u00fchrt haben. Dieses Mi\u00dftrauen abzubauen, dem\nsoll dieser Antrag dienen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus der Antwort der Staatsregierung ist zu entnehmen,\nda\u00df allein im kommunalen Bereich zirka 1 000 Vergabe-\nstellen existieren. Dazu kommen noch 370 im Bereich der\nStaatsregierung. Wir m\u00fcssen heute und hier dar\u00fcber nach-\ndenken, ob eine Abrechnung dieser Vergabe m\u00f6glich und\nw\u00fcnschenswert ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, das, was der Bund kann, m\u00fc\u00dfte eigentlich auch\nder Freistaat k\u00f6nnen. Meiner Meinung nach kommt es\nweniger auf eine statistische Abrechnung als auf Transpa-\nrenz und eine offene Darstellung an. Jede Ver\u00f6ffentlichung\nf\u00fchrt dazu, da\u00df das Mi\u00dftrauen abgebaut wird.\nDa die VOL au\u00dfer der \u00f6ffentlichen Ausschreibung die\nbeschr\u00e4nkte Ausschreibung und die freih\u00e4ndige Vergabe\nzul\u00e4\u00dft, ist \u00d6ffentlichkeit ganz besonders wichtig. Im Frei-\nstaat Sachsen wurden schon einige Entscheidungen getrof-\n\nfen, die sich zugunsten hiesiger Mittelst\u00e4ndler in Sachen\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge durchaus positiv bew\u00e4hrt haben. Ich\ndenke hierbei an das S\u00e4chsische Ausschreibungsblatt. Das\nsollten wir auf jeden Fall fortf\u00fchren. Ich denke aber auch\nan die Auftragsberatungsstelle Sachsen e.V., die einen\nguten Ruf hat. Wir alle sollten dazu beitragen, diesen Ruf\nzu festigen und die Auftragsstelle noch bekannter zu\nmachen.\nSehr zu warnen ist davor, immer \u00f6fter Generalauftrag-\nnehmerschaften zu vergeben. Hier haben n\u00e4mlich die\n\u00f6ffentlichen H\u00e4nde keinen Einflu\u00df mehr darauf, wer den\nAuftrag dann eigentlich bekommt.\n\n(Beifall des Staatsministers Prof. Dr. Milbradt\nund der Abg. Frau Stachorra, SPD)\n\nAuch vor den sogenannten Rahmenvertr\u00e4gen ist zu war-\nnen. Sie sind oft zeitlich nicht begrenzbar. Sie werden\ndann vom Auskenner mi\u00dfbraucht. Diese Auskenner kom-\nmen sehr h\u00e4ufig nicht aus Sachsen.\nAlle diese Ma\u00dfnahmen werden zwei Grundprobleme\nnicht ersetzen: Unsere Kommunen, die Auftr\u00e4ge vergeben,\nm\u00fcssen qualifiziert werden, die Vergabe optimal durchzu-\nf\u00fchren. Dazu ist Nachholbedarf im Wissen vorhanden.\nDiesbez\u00fcglich ist aufzuholen, und unsere Mittelst\u00e4ndler\nm\u00fcssen lernen, wie man \u00fcberhaupt erf\u00e4hrt, wo Auftr\u00e4ge\nabgegeben werden k\u00f6nnen, wie man kalkuliert, um im\nRennen zu bleiben, wie man sich mit anderen zu Bieter-\ngemeinschaften zusammentut \u2013 hier habe ich \u00fcbrigens\nnoch keinen Selbstversuch gemacht; ich habe da auch noch\nProbleme \u2013, wie man Rabatte gew\u00e4hrt, ohne sich zu \u00fcber-\nnehmen, wie man Nachangebote macht, um dann trotz-\ndem noch sein Sch\u00e4fchen ins trockene zu bringen, wie man\nsich wehrt, wenn man ungerecht behandelt wird. Oft\nspielt auch hierbei die Sorge eine Rolle, beim n\u00e4chsten\nAngebot gleich gar nicht mehr bedacht zu werden.\nNoch keinen Ausweg kann ich nennen, wenn Bieter aus\nAltbundesl\u00e4ndern zu Dumpingpreisen anbieten, die, weil\nsie den Auftrag unbedingt haben wollen, vor einem Ver-\nlustgesch\u00e4ft nicht zur\u00fcckschrecken, und unsere Haushalte\naus Geldgr\u00fcnden das preiswerteste Angebot annehmen\nm\u00fcssen.\nWir brauchen mehr \u00d6ffentlichkeit, Transparenz und\nChancengleichheit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nWitzschel?\n\nWitzschel, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die Verdingungs-\nordnung ist eine bundesdeutsche Ordnung. Die L\u00e4nder\nsind erm\u00e4chtigt, aus dieser Ordnung Verwaltungsvor-\nschriften zu machen, die dann wiederum f\u00fcr die kommu-\nnalen Verwaltungen bindend sind. Es gibt diese Verwal-\ntungsvorschriften f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wenn Sie ost-\ndeutsche Anbieterfirmen, was ich wirklich sehr begr\u00fc\u00dfe,\nbevorzugt beurteilt wissen wollen, denken Sie nicht auch,\nda\u00df man dann in dieser Verwaltungsvorschrift, die die\nStaatsregierung zu verantworten hat, ausdr\u00fccklich fest-\nlegen m\u00fc\u00dfte, da\u00df man unter dieser Pr\u00e4misse in den Ver-\nwaltungen zu handeln hat?\n\nWitzschel, CDU: Ich w\u00fcrde keinen Zwang aus\u00fcben wol-\nlen, sondern ich w\u00fcrde den Wettbewerb durchsichtig\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1629\n\n\n\nmachen. Wir brauchen Chancengleichheit und keine Vor-\nschriften.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte deshalb die Staatsregierung zu untersuchen, wie\neine j\u00e4hrliche Berichterstattung doch organisiert werden\nkann. Wir sollten dazu mit Kammern und Verb\u00e4nden der\nS\u00e4chsichen Auftragsberatungsstelle ein Gespr\u00e4ch f\u00fchren\nund M\u00f6glichkeiten untersuchen. Die CDU-Fraktion im\nS\u00e4chsischen Landtag leistet dazu sicherlich gern einen\nBeitrag.\nIch bitte Sie, dem Antrag zuzustimmen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort.\n\nKehl, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nDer Antrag der CDU-Fraktion ist, wie ich meine, eine\nkleine Schmerzgeburt, denn jeden unserer Unternehmer\nschmerzt es, wenn er einen Auftrag nicht bekommen\nkann. Aber der Antrag bleibt trotzdem in seinem Anliegen\nauf halbem Wege stehen. Im Gegenzug begn\u00fcgt sich die\nAntwort der Staatsregierung mit einem Viertel dessen,\nwas verlangt wird.\nWenn Sie, meine Damen und Herren von der CDU-Frak-\ntion, der Staatsregierung tats\u00e4chlich und tiefgr\u00fcndig auf\nden Zahn f\u00fchlen wollen, d\u00fcrfen Sie im Zusammenhang\nmit der \u00f6ffentlichen Auftragsvergabe nicht nur zu den\nAuftr\u00e4gen nach der VOL fragen, sondern Sie m\u00fcssen auch\nnach der VOB fragen. Sie wissen, da\u00df dort momentan die\nweitaus gr\u00f6\u00dferen Ums\u00e4tze im Freistaat get\u00e4tigt werden.\nVon den Unternehmen wird hier vor allem durch die\nAuftr\u00e4ge in Dresden das gro\u00dfe Geld verdient. Weder\nChemnitz noch Leipzig k\u00f6nnen zu ihrer wirtschaftlichen\nEntwicklung auf ein solches Zubrot zur\u00fcckgreifen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAn dieser Stelle darf ich an den Aus- und Umbau der\nStaatskanzlei, des Finanzministeriums, des Landtages und\nvieler anderer Einrichtungen erinnern. In Zukunft werden\nweitere Geb\u00e4ude und Einrichtungen durch die Staats-\nregierung erneuert und ausgebaut, wie in den Regierungs-\npr\u00e4sidien und auch auf anderen Ebenen.\nWenn der CDU-Antrag einen Sinn haben, wenn er den\neinheimischen Firmen zum Vorteil gereichen soll \u2013 davon\ngehe ich einmal aus; Herr Witzschel hat das hier gesagt \u2013,\nm\u00fcssen aus dem derzeitigen Stand der Vergabe \u00f6ffent-\nlicher Auftr\u00e4ge an ein Unternehmen R\u00fcckschl\u00fcsse f\u00fcr die\nZukunft und f\u00fcr zuk\u00fcnftige Handlungen gezogen werden.\nGerade das ist dank Ihrer Antwort, Herr Staatsminister\nSchommer, nicht m\u00f6glich. Selbst wenn man der vier\nGrundrechenarten m\u00e4chtig ist, gelingt es in Ihrer Antwort\nnicht, eins und eins zu addieren oder die im Antrag\ngenannte Gr\u00f6\u00dfe, n\u00e4mlich diese 50 000 Mark, also dieses\nVolumen pro Auftrag, mit einer anderen Gr\u00f6\u00dfe zu multi-\nplizieren, da Sie, Herr Minister, nicht bereit sind, in Ihrer\nAntwort eine Ihnen bekannte mathematische Gr\u00f6\u00dfe be-\nkanntzugeben.\nDeshalb habe ich mir einmal erlaubt, weil Herr Witzschel\nhier auch schon einige Zahlen genannt hat, ein Papier der\nIHK Dresden genauer anzusehen. Ich darf zitieren: ,,Der\nFreistaat Sachsen selbst sah in seinem Haushaltsplan 1994\nBeschaffungen im Rahmen der VOL von \u00fcber 2 Milliar-\nden  DM  vor.  Die  Stadt  Leipzig  bezifferte  das  VOL-\n\nBeschaffungsvolumen f\u00fcr 1994 mit knapp 200 Millio-\nnen DM.\u201c\nHerr Staatsminister Schommer, in Ihrer Antwort sagen\nSie \u2013 das haben Sie heute in der Beantwortung der ersten\nFrage noch einmal deutlich gemacht \u2013, da\u00df \u00f6ffentliches\nAuftragsvolumen einzig und allein dazu dient, den Bedarf\nder Institutionen zu decken. Sie gehen davon aus, da\u00df es\nkein Wirtschaftsinstrumentarium ist. Das widerlegt jetzt\ndie IHK.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn der Begr\u00fcndung des Antrages wird noch einmal aus-\ngef\u00fchrt, da\u00df die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Nutzung bei der Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge durch Chancengleichheit erreicht\nwird. Sicherlich; aber der Nutzen entsteht in der Aufarbei-\ntung des Auftrages und die Chancengleichheit nur im\nAngebot. Was danach passiert, da\u00df n\u00e4mlich unsere Unter-\nnehmen oft, wie das bereits von Herrn Witzschel gesagt\nworden ist, an Preise herangef\u00fchrt werden, um einen Auf-\ntrag zu bekommen, dann bleibt doch diese Auftragsdurch-\nf\u00fchrung mehr oder weniger immer im roten Bereich. Das\nist f\u00fcr Unternehmen genauso t\u00f6dlich.\nWas mir in dem Antrag nicht gef\u00e4llt, ist die irref\u00fchrende\nBegr\u00fcndung. Das SMWA setzt noch eins drauf. Da steht\ntats\u00e4chlich: ,,\u00d6ffentliche Auftr\u00e4ge dienen allein dem\nZweck der Beschaffung\u201c \u2013 ich habe das, glaube ich, schon\neinmal ausgef\u00fchrt \u2013 ,,und nicht der Wirtschaftsf\u00f6rderung\u201c.\nIch kann das nicht annehmen und auch nicht bef\u00fcrworten.\nIch kann nur eines hoffen, Herr Minister, da\u00df wir bei der\nVergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge nicht wieder einen s\u00e4ch-\nsischen Weg gehen, der an diesem gewaltigen Volumen,\ndas hier f\u00fcr eigenst\u00e4ndige mittelst\u00e4ndische Betriebe zur\nVerf\u00fcgung steht, in einer Weise gestreut wird, da\u00df west-\ndeutsche Firmen den L\u00f6wenanteil bekommen und nicht\nunsere einheimischen Unternehmen.\nIch wei\u00df, da\u00df Bayern etwa 80 % seiner Auftr\u00e4ge an ein-\nheimische Unternehmen gibt. In Sachsen sind es wesent-\nlich weniger. Wenn wir uns an den Bayern orientieren,\ndann bitte auch in der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge!\nUnsere Unternehmen k\u00f6nnen es wahrlich gebrauchen. Ich\nglaube, da\u00df wir mit einer ordentlichen Vergabe an unsere\nUnternehmen auch einen Teil der Probleme der jetzigen\nKonkurse oder Gesamtvollstreckungen l\u00f6sen k\u00f6nnten.\nMancher Betrieb k\u00f6nnte mit seinem Eigenbedarf und\nseinem Management zurechtkommen, wenn die Auftr\u00e4ge\nin dem Ma\u00dfe vorhanden w\u00e4ren, da\u00df er damit Gewinne\nerzielen kann.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Fraktion der CDU? \u2013 Dann bitte die\nFraktion der PDS; Frau Bretschneider.\n\nFrau  Dr. Bretschneider,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, verehrte\nAbgeordnete! Es gibt manche, auch sachliche Anfragen\nder PDS, die mit einer ganz knappen Antwort abgespeist\nwurden. Diese etwas knappe Anfrage der CDU wurde\nsehr umfangreich beantwortet, warum sie nicht beant-\nwortet werden kann.\n\n(Lehmann, CDU:\nSie verschie\u00dfen Ihr Pulver!)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, vielleicht sollten\nSie in der Frage der Formulierung dessen, was Sie wollen,\neinmal bei der SPD ein bi\u00dfchen nachfragen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1630\n\n\n\nIn der Drucksache 2/1855 von Frau Stachorra, die eine\netwas andere Formulierung gew\u00e4hlt hat, kommen eigent-\nlich die Antworten, die Sie haben wollten. W\u00e4hrend in der\nBeantwortung der Drucksache 2/1340 keine Angaben ge-\nmacht werden, k\u00f6nnen wir in dieser Drucksache n\u00e4mlich\nzum Beispiel lesen, da\u00df f\u00fcr die Ausstattung von Dienst-\nr\u00e4umen in s\u00e4chsischen Ministerien M\u00f6bel aus Sachsen\ngenommen werden, da\u00df M\u00f6bel, die in der Justizvollzugs-\nanstalt Bautzen hergestellt wurden, in den Ministerien\nstehen. Es ist also beileibe nicht so, da\u00df man hier \u00fcber-\nhaupt keine Auskunft geben kann. Vielleicht wollte man\nes in diesem Zusammenhang nicht machen.\nNach allem, was bisher schon von meinen Vorrednern\ngesagt wurde, ist aber sehr deutlich geworden, da\u00df es\nwichtig ist, da\u00df wir als Abgeordnete wissen, wohin unsere\nAuftr\u00e4ge und damit auch die damit verbundene Arbeit\ngehen. Insofern wird meine Fraktion diesen Berichtsantrag\nunterst\u00fctzen. Wir werden uns auch in den Aussch\u00fcssen\nmit bem\u00fchen, da\u00df hier von jedem einzelnen Ressort \u2013\nnicht nur von Herrn Dr. Schommer \u2013 Auskunft gegeben\nwird, inwieweit nach M\u00f6glichkeit Arbeit in Sachsen bleibt.\nEs ist doch f\u00fcr uns so, da\u00df viele von uns auch in kommu-\nnalen Vertretungen sind. Dort achten wir auch darauf,\nda\u00df, wenn Auftr\u00e4ge zu vergeben sind, diese nach M\u00f6glich-\nkeit in der Region bleiben.\n\u00dcber die Mi\u00dfst\u00e4nde, auch \u00fcber bestimmte Management-\nfehler bei unseren eigenen Firmen, die uns dann oftmals\n\u00e4rgern und st\u00f6ren, ist hier schon hingewiesen worden. Ich\nm\u00f6chte das nicht sch\u00f6nreden. Aber ich glaube, auch hier\nk\u00f6nnen wir Hilfe geben. Hilfe k\u00f6nnen wir aber nur geben,\nwenn wir wissen, in welcher Branche sie notwendig ist.\nWir sollten als Sachsen stolz auf unser Handwerk und auf\nseine Ergebnisse sein. Gerade wir als Politiker sollten das\nauch zeigen, indem in unseren B\u00fcros auch die entspre-\nchende Einrichtung ist, indem wir das Interesse zum\nHandwerk bekunden, indem wir mit ihm zusammen-\narbeiten. Deshalb bin ich schon der Meinung, es ist sehr\nwichtig, da\u00df dem Wunsch, genau zu wissen, in welchem\nUmfang wir das s\u00e4chsische Handwerk hier beteiligen,\nauch in Zahlen Ausdruck gegeben wird, schon um auch\ndieses Mi\u00dftrauen, das vorhanden ist, wenn es denn unbe-\nrechtigt ist, abbauen zu k\u00f6nnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung,\nHerr Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Es ist ein\nZiel der Staatsregierung und wird es auch in der Zukunft\nbleiben \u2013 es war es auch in der Vergangenheit \u2013, den s\u00e4ch-\nsischen Unternehmen den Zugang zu \u00f6ffentlichen Auf-\ntr\u00e4gen zu erleichtern. Die Einstiegschancen unserer Unter-\nnehmen in diesen Markt sollen gegen\u00fcber westdeutschen\nund europ\u00e4ischen Unternehmen verbessert werden.\nEs stimmt mich nachdenklich, wenn ich im Bericht des\nBundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft vom August 1995 lese,\nda\u00df mit rund 23 % ein erheblicher Teil der Angebote ost-\ndeutscher Bieter aus der Wertung herausgenommen wer-\nden mu\u00dften, da sie, gemessen an der Leistungsbeschrei-\nbung, nicht bedingungsgem\u00e4\u00df waren. Genau an diesem\nProblem m\u00fcssen wir ankn\u00fcpfen.\nDeshalb hat die Staatsregierung seit 1991 mehrere Instru-\nmentarien in dem Bereich des \u00f6ffentlichen Auftragswesens\n\ngeschaffen, die zusammenwirken und den Unternehmen\nin unserem Land helfen sollen. Dies ist zum einen das\nw\u00f6chentlich erscheinende Ausschreibungsblatt. Das Blatt\nenth\u00e4lt \u00f6ffentliche Ausschreibungen und Teilnahmewett-\nbewerbe s\u00e4mtlicher staatlicher und kommunaler Vergabe-\nstellen des Landes. So k\u00f6nnen sich alle Unternehmen im\nBlatt \u00fcber s\u00e4mtliche Vergaben im Land informieren. Das\nist zum anderen die Schaffung der Auftragsberatungs-\nstelle Sachsen e.V. Dies ist eine Beratungsstelle f\u00fcr das\n\u00f6ffentliche Auftragswesen, die seit dem Sommer 1991 t\u00e4tig\nist. Sie pflegt die Verbindung zu allen \u00f6ffentlichen Be-\nschaffungs- und Vergabestellen und arbeitet mit ihnen\nzusammen.\nDie s\u00e4chsischen Unternehmen haben die M\u00f6glichkeit, ihr\nUnternehmen mit ihren Leistungen im Verzeichnis auf-\nnehmen zu lassen. So k\u00f6nnen auf Nachfragen von Beh\u00f6r-\nden gezielt diese Unternehmen f\u00fcr einen konkreten \u00f6ffent-\nlichen Auftrag benannt werden. Dar\u00fcber hinaus geh\u00f6rt es\nzu den Aufgaben der Auftragsberatungsstelle, die Unter-\nnehmen kostenlos zu beraten und zu informieren.\nDaneben f\u00fchrt die Staatsregierung Schulungen durch, um\ndie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Vergabestellen\nim Freistaat Sachsen auf staatlicher und kommunaler\nEbene mit dem Regelwerk des \u00f6ffentlichen Auftrags-\nwesens vertraut zu machen.\nAuch hat das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit ein Verzeichnis der Beschaffungsstellen der\nMinisterien des Freistaates Sachsen sowie deren nachge-\nordneter Bereiche herausgegeben. Dort sind die Beh\u00f6rden\naufgef\u00fchrt, und es werden Ansprechpartner genannt. Die\nBeh\u00f6rden haben hier dargestellt, welche Produkte und\nDienstleistungen auf dem Markt nachgefragt werden, so\nda\u00df es unseren Unternehmen gezielt m\u00f6glich ist, ihre\nDienstleistungen und Waren den Beh\u00f6rden an richtiger\nStelle anzubieten.\nZur Information hat mein Haus daneben einen Ratgeber\nf\u00fcr das \u00f6ffentliche Auftragswesen im Freistaat Sachsen\nherausgegeben. Auch dieser hat das Ziel, den s\u00e4chsischen\nUnternehmen zu helfen.\nEbenso hat die Staatsregierung die Initiative des Frei-\nstaates Th\u00fcringen im Bundesrat nach einer Verl\u00e4ngerung\nder sogenannten Pr\u00e4ferenzregelungen unterst\u00fctzt. Wie\ndem Haus bekannt ist, stehen diese Regelungen zwar nicht\nim Einklang mit dem EG-Recht, doch war es der Bundes-\nregierung gelungen, die EU-Kommission wegen der be-\nsonderen Situation in den neuen Bundesl\u00e4ndern zeitlich\nbefristet zu einer Duldung zu bewegen. Ob dies noch ein-\nmal gelingt, ist fraglich. Es hat sich aber herausgestellt, da\u00df\nder wesentliche Teil der Auftr\u00e4ge allein durch die Wirt-\nschaftlichkeit der Angebote an ostdeutsche Bieter gegan-\ngen ist. Eine durchaus positive Entwicklung.\nWie in der Stellungnahme der Staatsregierung vom\n16.8.1995 erw\u00e4hnt, wurden im ersten Halbjahr 1995 ca.\n70 % der nach der Verdingungsordnung f\u00fcr Leistungen\nvergebenen Auftr\u00e4ge mit einem Auftragsvolumen von je\n\u00fcber 50 000 DM durch den Freistaat Sachsen an s\u00e4chsische\nUnternehmen vergeben. Wie Sie, verehrter Herr Kehl, im\nVergleich mit Bayern zu der Aussage kommen k\u00f6nnen,\nda\u00df wir in Sachsen wesentlich weniger an unsere s\u00e4ch-\nsischen Unternehmen denn die Bayern an bayerische\ngeben, ist mir nicht ersichtlich. Wesentlich weniger hat\nIhre Partei bei der letzten Landtagswahl gewonnen. Aber\n70 zu 80 % kann man nicht als wesentlich weniger be-\nzeichnen.\n\n(Jurk, SPD: Es \u00e4ndert sich alles.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1631\n\n\n\nDer vorliegende Antrag zielt ebenso auf das Anliegen, die\nWettbewerbschancen der s\u00e4chsischen Unternehmen um\n\u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge zu verbessern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Kehl, bitte.\n\nKehl,  SPD:  Herr Minister, k\u00f6nnen Sie mir mal den\nZusammenhang zwischen dem Wahlergebnis und den\nAuftr\u00e4gen an s\u00e4chsische Unternehmen darlegen? Meine\nerste Frage.\nUnd die zweite Frage ist: Herr Staatsminister Schommer,\nwenn Sie durch unser Land gehen, dann sehen Sie, da\u00df\n\u00fcberall die Planungsleistungen mehr oder weniger doch\nvon Unternehmen aus den alten L\u00e4ndern gemacht wer-\nden. Und das ist eine wesentliche Gr\u00f6\u00dfe auch in unserer\nWirtschaft.\nWie stehen Sie dazu, da\u00df man also auch Planungsleistun-\ngen von Anfang an an ostdeutsche Unternehmen vergibt?\nMan hat damit beste Karten, da\u00df auch die Ausf\u00fchrung\ndann beim s\u00e4chsischen Unternehmen bleibt. Sie wissen\ndoch \u2013 oder wissen Sie es nicht? \u2013 ich frage Sie \u2013, da\u00df\nmeistens da, wo der Projektant sitzt, auch der Hersteller\nsitzt?!\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Kehl, ich teile Ihre Auffassung und meine auch, da\u00df\nmehr s\u00e4chsische Projektanten, mehr Planungsunterneh-\nmen beauftragt werden sollen. Nur, dies ist nur im Wege\ndes Wettbewerbs der Vergabe zu erreichen. Ich habe\nimmer wieder an dieser Stelle gerade die Kommunen\naufgefordert \u2013 das tut der Kollege Innenminister auch \u2013,\nbevorzugt die s\u00e4chsischen zu ber\u00fccksichtigen, weil nat\u00fcr-\nlich die westdeutschen Planer ihre bekannten Firmen\nhinzuziehen. Das ist eine mir bekannte Tatsache.\nUnd der Zusammenhang zwischen der Auftragsvergabe\nund dem letzten Landtagswahlergebnis: Ich wollte noch\neinmal anhand der Differenz von 10 Prozentpunkten,\nverehrter Herr Adler, die Ihr Fraktionskollege Kehl als\n,,wesentlich weniger\u201c bezeichnet hatte, plastisch darstel-\nlen, was wirklich wesentlich weniger ist. Aus diesem\nGrunde habe ich das Landtagswahlergebnis 1994 im Frei-\nstaat Sachsen herangezogen.\n\n(Zuruf bei der SPD:\nF\u00fcr diesen Einfall kann man Ihnen\n\nphantastisch gratulieren. \u2013\nHeiterkeit.)\n\nIch komme noch einmal darauf zur\u00fcck und m\u00f6chte sagen,\nda\u00df auch der Antrag der CDU-Fraktion dem Anliegen\ndient, die Wettbewerbschancen der s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen um \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge zu verbessern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, ist noch eine Zwischen-\nfrage gestattet?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAber bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Herr Minister, wie erkl\u00e4ren Sie sich\ndie Tatsache, da\u00df die Planungsleistungen \u00fcberhaupt nicht\nausgeschrieben zu werden brauchen und trotzdem nur\nwestdeutsche Unternehmen zum Zuge kommen, oder\nweitestgehend?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch schreibe das auch der Tatsache zu, da\u00df die jeweiligen\n\u00f6rtlichen Landtagsabgeordneten zu wenig Einflu\u00df nehmen\nauf die Stellen, die im \u00f6ffentlichen Bereich Planungs-\nleistungen vergeben. Sie k\u00f6nnten das ja noch viel st\u00e4rker\ntun.\n\n(Zurufe und Unruhe bei der SPD \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nNein, nein! Die CDU-Fraktion wei\u00df das und versucht es ja\nauch. Das ist nun schon klar.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Minister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWenn der weiter fragt, habe ich nichts mehr zu trinken!\nIch habe das Glas schon leer.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war aber keine Antwort auf meine\nFrage. \u2013 Gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, ist Ihnen be-\nkannt, da\u00df alle in den Wahlkreisen direkt gew\u00e4hlten\nAbgeordneten der CDU angeh\u00f6ren?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas ist mir sehr wohl bekannt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Danke.)\n\nIch wei\u00df ja, da\u00df Sie das bedr\u00fcckt.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch komme wieder zum Thema zur\u00fcck. Ein solcher Bericht\n\u2013 \u2013 vielen Dank, da\u00df Sie mir noch einmal erlaubt haben,\n\u00fcber den Rundfunk den W\u00e4hlern in Sachsen das zu sagen.\nSie wissen schon, was sie an uns, der Regierung, und ihren\ndirekt gew\u00e4hlten Abgeordneten haben.\nMeine Damen! Meine Herren! Ein solcher Bericht, wie ihn\ndie CDU fordert, stellt nat\u00fcrlich kein \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, bitte sch\u00f6n. Ich habe wieder etwas zu trinken.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Staatsminister, ist Ihnen be-\nkannt, da\u00df es in Chemnitz ein s\u00e4chsisches Planungsb\u00fcro\nmit 170 Mitarbeitern gibt?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1632\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, das ist mir bekannt.\n\n(Zuruf: Wem geh\u00f6rt das? \u2013 Es ist ein s\u00e4chsisches.)\n\nIch komme wieder zu dem geforderten Bericht und bitte\nnoch einmal die Abgeordneten, die \u00fcber die Landeslisten\ngew\u00e4hlten Abgeordneten der Opposition, doch Einflu\u00df zu\nnehmen auf ihre B\u00fcrgermeister in ihren Kommunen und\nKreisen, mehr Planungsleistungen an s\u00e4chsische, beispiels-\nweise an dieses Chemnitzer Unternehmen mit so vielen\nMitarbeitern zu vergeben. Ich glaube, es wird sich lohnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer von der CDU geforderte Bericht stellt nat\u00fcrlich kein\ndirektes F\u00f6rderinstrument dar, sondern kann bestenfalls\neine rein deskriptive ,,ex post\u201c-Darstellung sein, die viel-\nleicht nicht das hergibt, was sich viele davon versprechen.\nDies wird auch deutlich, wenn man den Bericht des Bun-\ndesministeriums f\u00fcr Wirtschaft \u00fcber die Vergabe \u00f6ffent-\nlicher Auftr\u00e4ge an Unternehmen in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern liest, der in diesem Zusammenhang oft angef\u00fchrt\nwird. Dort wird auf zwei Seiten eine Statistik kommen-\ntiert, die in zwei Schaubildern auf einer Seite dargestellt\nist. Daher sollten bei der Frage, ob ein Bericht der Staatsre-\ngierung den gew\u00fcnschten Erfolg bringen kann, nachfol-\ngende Aspekte ber\u00fccksichtigt werden.\nEin Bericht wird nur die Vergangenheit widerspiegeln. Er\nwird keine Aussagen \u00fcber Gr\u00fcnde und Ursachen der Ver-\ngabe an nichts\u00e4chsische bzw. s\u00e4chsische Unternehmen ent-\nhalten k\u00f6nnen. Das ist nur im Einzelfall m\u00f6glich. Die \u00fcber\n1 000 Kommunen im Land, die ebenfalls \u00f6ffentliche Auf-\ntraggeber sind und zusammen wahrscheinlich \u00fcber ein\ngr\u00f6\u00dferes Auftragsvolumen verf\u00fcgen als das Land, k\u00f6nnen\nin einem solchen Bericht nicht erfa\u00dft werden. Und wir\nhaben auch keinen rechtlichen Zugriff auf diese Infor-\nmation.\nAuftr\u00e4ge, die nach der Verdingungsordnung f\u00fcr Leistun-\ngen vergeben werden, weisen ein breites Spektrum auf. Sie\nreichen \u2013 und jetzt m\u00f6chte ich Herrn Witzschel erg\u00e4nzen \u2013\nvon der Beschaffung von Schreibpapier, Bekleidung, wie\nzum Beispiel Badeanz\u00fcge f\u00fcr Polizei, Zement, Kraftfahr-\nzeuge \u00fcber Reinigungs- und Instandsetzungsarbeiten bis\nhin zur Erstellung von Gutachten und \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n! Aber ich kann nichts \u00fcber den Umsatz von\nBadeanz\u00fcgen f\u00fcr die Polizei sagen.\n\nKehl, SPD: Nein, Herr Staatsminister, das erwarte ich\nauch nicht.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDa wird die PDS sicher eine Kleine Anfrage dazu stellen.\nFrau Ostrowski, das w\u00e4re doch ein Thema f\u00fcr Sie.\n\n(Heiterkeit)\n\nKehl, SPD: Herr Staatsminister, ist Ihnen denn bekannt,\nda\u00df die Abgeordneten der Kreistage und die Stadtr\u00e4te die\nVergabe der \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge recht klar kontrollieren,\nda sie in die Vergabekommission einbezogen sind? Das\ngleiche ist auf der Ebene der Staatsregierung eben nicht so.\n\nDie Abgeordneten hier in diesem Hohen Haus haben\nkeinen Zugriff auf die Vergabe. K\u00f6nnten Sie sich denn\nvorstellen, da\u00df es im gleichen Ma\u00dfe gemacht werden\nk\u00f6nnte wie in den Kommunen und in den Kreistagen?\nDort gibt es eine \u00f6ffentliche Kontrolle.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs gibt hier klare Regelungen und auch klare Regelungen\nder Kontrolle der Auftragsvergabe durch die Staatsregie-\nrung. Daran ist nichts zu \u00e4ndern.\n\n(Zurufe und Unruhe bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich komme wieder zur\u00fcck auf\ndie Breite, wer alles in diesem Lande Auftr\u00e4ge vergibt.\nWenn wir einen solchen Bericht erstellen sollten, m\u00fc\u00dften\nwir auf die Erfassung von Zahlen in allen Bereichen der\n\u00c4mter zur\u00fcckgreifen; und das bei 372 staatlichen Beh\u00f6r-\nden im Land. Deshalb, Frau Bretschneider, war das nicht\nm\u00f6glich in der K\u00fcrze der Zeit. Der Bericht der Bundes-\nregierung bezieht sich lediglich auf 23 Beh\u00f6rden.\nMit Hilfe einer Statistik k\u00f6nnen auch keine Aussagen\ndar\u00fcber getroffen werden, ob ein s\u00e4chsisches Unter-\nnehmen m\u00f6glicherweise im Wege eines Unterauftrages im\nWettbewerb einen \u00f6ffentlichen Auftrag erhalten hat. Die\nStaatsregierung ist trotz des damit verbundenen erheb-\nlichen Aufwandes willens, einen solchen Bericht, wie im\nAntrag gefordert, vorzulegen, wenn dieses Informations-\nbed\u00fcrfnis besteht. Es sollten allerdings keine \u00fcberh\u00f6hten\nErwartungen an die Wirkung eines solchen Berichts f\u00fcr\ndie s\u00e4chsischen Unternehmen gekn\u00fcpft werden.\nAls ersten Schritt nehme ich sehr dankbar die Anregung\ndes Abg. Witzschel auf. Wir werden zu Gespr\u00e4chen mit\nden Betroffenen im Land einladen und dann eruieren, wie\nwir sinnvoll mehr Transparenz schaffen k\u00f6nnen.\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Abgeordneten haben Gelegenheit,\n2 Minuten auf die Ausf\u00fchrungen des Ministers zu ant-\nworten. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Kehl.\n\nKehl, SPD: Hier stehen 12,17 Minuten. Herr Minister, sind\ndas Ihre?\n\n(Staatsminister Dr. Schommer:\nDabei beklagen Sie,\n\nich w\u00fcrde zu wenig dazu Stellung nehmen.)\n\n\u2013 Nein, Herr Minister, ich beklage mich nicht, da\u00df Sie zu\nwenig dazu Stellung nehmen. Aber ich wollte noch einmal\neindeutig f\u00fcr unsere Mittelst\u00e4ndler sprechen. Sie haben\nmir gerade jetzt wieder bewiesen, da\u00df Sie sich einer gl\u00e4ser-\nnen Vergabe doch ein Ganzteil widersetzen. Ich kann\neinfach nicht verstehen, warum.\nEs geht hier \u2013 und das wurde noch einmal deutlich von\nallen Fraktionen gesagt \u2013 um ein gewaltiges Finanz-\nvolumen nach VOL, VOB \u2013 also Verdingungsordnung\nLeistung und Verdingungsordnung Bau. Dies ist f\u00fcr s\u00e4ch-\nsische Unternehmen, gerade in der Phase, in der sie sich\njetzt befinden, existentiell ganz, ganz wichtig. Darum k\u00f6n-\nnen wir nicht herum.\nIch darf Ihnen auch ank\u00fcndigen, da\u00df meine Fraktion\ndieses Thema auch nicht dabei belassen wird. Wir werden\ndazu Antr\u00e4ge stellen \u2013 detaillierte Antr\u00e4ge \u2013, und wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1633\n\n\n\nwerden daf\u00fcr sorgen, da\u00df die Staatsregierung auch bei der\nVergabe ihrer Auftr\u00e4ge eine gl\u00e4serne Taktik an den Tag\nlegt. Und dabei w\u00fcrden wir es auch gerne belassen wollen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der PDS-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. \u2013 Dann Herr Staatsminister Milbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich darf bei meinem\nVorredner auf die Verfassung verweisen. Es gibt eine klare\nTrennung zwischen Exekutive und Legislative. Es gibt\nkeine Zustimmung eines Landtagsausschusses f\u00fcr exe-\nkutive Ma\u00dfnahmen der Regierung im Gegensatz zur\nkommunalen Ebene, wo die R\u00e4te nicht Parlamente im\nRechtssinne, sondern Teil der Exekutive sind. Ich bitte,\ndiese unterschiedliche Rechtslage zu beachten und ver-\nfassungskonforme Vorschl\u00e4ge zu machen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das war noch einmal\neine Richtigstellung.\n\nIch erteile jetzt der Fraktion der CDU das Schlu\u00dfwort.\nBitte, Herr Witzschel.\n\n(Wortwechsel zwischen dem Abg. Adler, SPD,\nund Staatsminister Milbradt)\n\nWitzschel, CDU: Meine Damen und Herren! Nach der\nlebhaften Diskussion ist es vielleicht gar nicht ganz\neinfach; aber ich will versuchen, mich kurz zu fassen.\n1. Die Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages bem\u00fchen\nsich sehr wohl, zur Chancengleichheit der s\u00e4chsischen\nMittelst\u00e4ndler beizutragen. \u00dcber die Notwendigkeit sind\nwir uns \u00fcber die Fraktionen hinweg wahrscheinlich auch\neinig geworden.\n2. Frau Dr. Bretschneider, da\u00df hier keine Auskunft m\u00f6g-\nlich sei, hat, glaube ich, niemand gesagt. Dar\u00fcber sind wir\nuns auch einig.\n3. Mit der Aussprache gehen wir davon aus, da\u00df die\nStaatsregierung die Gedanken aufgreift und im Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie \u00fcber ergriffene\nMa\u00dfnahmen in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden berichtet.\nDas deckt sich auch mit Hinweisen der Kammern, der\nWirtschaftsverb\u00e4nde, die ein au\u00dferordentliches Interesse\nan dieser Situation haben, das seit geraumer Zeit signa-\nlisieren, wobei ich denke, da\u00df wir die Zusammenarbeit\nnutzen und auswerten sollten.\nMit diesen Gedanken, \u00fcber die wir uns sicher einig sind,\nk\u00f6nnen wir den Antrag als erledigt betrachten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. Dann er\u00fcbrigt sich die Fra-\nge, die ich stellen wollte. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 8 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nEntschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlamentes zur\n,,Gleichberechtigung von Schwulen und Lesben in der EG\u201c\n\nvom 8. Februar 1994\nDrucksache 2/1431, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minu-\nten, SPD 5 Minuten und PDS 5 Minuten. Der Antragsteller\nbeginnt in der ersten Runde; also ist die Reihenfolge wie\nfolgt: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. \u2013 Frau Zschoche, Sie haben das Wort.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Damen und Herren\nAbgeordnete! Zum ersten Mal nach der Wende behandeln\nwir im S\u00e4chsischen Landtag explizit das Problem des\nAbbaus von Diskriminierungen homosexueller Menschen,\nund wir sollten es uns nicht leicht damit machen.\n\nEin Blick in die Geschichte zeigt, da\u00df nach dem Zerfall der\nAntike und nicht unwesentlich gepr\u00e4gt durch die kirch-\nlich-institutionalisierte christliche Religion homosexuelle\nLebensweisen offen abgelehnt, auf Sexualit\u00e4t einseitig\nbeschr\u00e4nkt wurden. Diskriminierung war die Folge.\nErheblich trug dazu das einseitige, auf die Beziehung zwi-\nschen Frau und Mann und die Zweckgemeinschaft Ehe\norientierte patriarchalische Menschenbild der Gesellschaft\nbei.\n\nHomosexualit\u00e4t \u2013 noch in der Antike als normal, ja teil-\nweise sogar w\u00fcnschenswert beurteilt \u2013 wurde sp\u00e4ter als\nabnorm, krank, schmutzig oder pervers verunglimpft, ja\nl\u00e4cherlich gemacht. Jahrhunderte der Isolierung und der\n\nSonderstellung folgten, wovon weder die DDR noch die\nBundesrepublik frei war bzw. ist.\nHeterosexualit\u00e4t wird heute noch \u00fcberwiegend als die\neinzig normale Lebensform propagiert. Homosexualit\u00e4t\nwird nicht als eine der Heterosexualit\u00e4t gleichwertige\nVariante menschlicher Sexualit\u00e4t und Lebensweise respek-\ntiert, weder dem Geiste nach noch dem Recht.\nLesbisch oder schwul sein gilt bis heute in der Regel als\nrufsch\u00e4digend. Die Aufkl\u00e4rung \u00fcber homosexuelle Le-\nbenslagen wird auf die Bewertung von Sexualit\u00e4t be-\ngrenzt. Der Bildungs- und Medienalltag kennzeichnet\nHomosexuelle als Outsider. Menschen, die aufgrund ihrer\nSexualit\u00e4t in ihren Heimatl\u00e4ndern verfolgt werden, erhal-\nten nur unter gro\u00dfen Schwierigkeiten ein Bleiberecht in\nDeutschland. Homosexuellen Lebensgemeinschaften wird\ndie Zusammenlegung von Wohnberechtigungsscheinen\nmeist verwehrt. Der Mietvertrag kann beim Tod des Part-\nners dem anderen gek\u00fcndigt werden. Homosexuelle sind\nbenachteiligt im Steuer-, Familien- und Adoptionsrecht.\nDas Zeugnisverweigerungsrecht und das Besuchsrecht,\nbezogen auf den Strafvollzug, gibt es f\u00fcr sie nicht. Das\nsind reale Verletzungen von Grundrechten, die in jedem\ndemokratischen Staat unantastbar sein m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren! Es geht uns nicht um Sonder-\nrechte, wohl aber um gleiche Rechte, weil menschliches\nLeben im Wert unteilbar ist und verschiedene Lebens-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1634\n\n\n\nentw\u00fcrfe eine Bereicherung der menschlichen Kultur dar-\nstellen. Diese ganz allgemeine Forderung, nicht nur einen\nLebensentwurf zu f\u00f6rdern, hat nicht nur etwas mit gleich-\ngeschlechtlichen Lebensweisen zu tun. Ich denke nur an\nandere Lebensgemeinschaften, an Lebensw\u00fcnsche mit\nsehr vielen oder \u00fcberhaupt keinen Kindern, an die Akzep-\ntanz behinderten oder schwerstkranken Lebens.\n\u00dcberall kann es eben nicht nur um die Duldung, solcherart\ndas Leben zu gestalten, und auch nicht schlechthin um die\nAnpassung an die Strukturen gehen, sondern um das\nRecht auf Entfaltung der eigenen, unverwechselbaren\nIndividualit\u00e4t. Zu f\u00fchlen, wie man f\u00fchlt. Zu sein, wer man\nist.\nAll das sage ich, wissend, da\u00df sich in den letzten Jahren\neine ganze Menge getan hat, durch die Bewegung von\nSchwulen und Lesben, aber auch durch die Frauenbewe-\ngung. In den Gro\u00dfst\u00e4dten ist mehr Toleranz und Offenheit\nentstanden. In sechs bundesdeutschen L\u00e4ndern gibt es\nbereits Referate f\u00fcr gleichgeschlechtliche Lebensweisen in\nund bei den Ministerien. Von Niedersachsen gingen zahl-\nreiche Initiativen aus, wie j\u00fcngst eine Bundesratsinitiative\nzu einem Gesetz zur Beseitigung rechtlicher Diskriminie-\nrungen lesbischer Frauen und homosexueller M\u00e4nner.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Zschoche, PDS: Ja, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Wie weit geht bei Ihnen Gleichheit.\nWird da die biologische Gleichheit ausgegrenzt?\n\nFrau Zschoche, PDS: Diese Frage habe ich nicht verstan-\nden.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Sie hatten gesagt, den Schwulen und\nLesben wird das Familienrecht, das Recht auf Kinder und\ndas Adoptionsrecht entzogen. Meine Frage ist, ob das\nRecht auf Gleichheit auch f\u00fcr die biologische Gleichheit\ngilt.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Kannegie\u00dfer, das hat einen\nganz anderen Bezug. Wir werden uns dann noch dar\u00fcber\nunterhalten, ob denn z. B. Homosexuelle schlechte Eltern\nsind. Das hat doch mit der biologischen Verfassung \u00fcber-\nhaupt nichts zu tun! Das in einen Zusammenhang zu brin-\ngen ist etwas, das Sie noch nicht verstanden haben und\ndas ganz gef\u00e4hrlich ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAndere L\u00e4nder sind wesentlich weiter, Herr Kannegie\u00dfer.\nSchauen Sie sich die skandinavischen L\u00e4nder und die\nNiederlande an.\nDas Europ\u00e4ische Parlament hat im M\u00e4rz 1994 eine\nEntschlie\u00dfung zur Gleichberechtigung von Lesben und\nSchwulen in der EG verabschiedet.\nIch trage Ihnen jetzt Aufforderungen an die Mitglieds-\nstaaten, zu denen Deutschland geh\u00f6rt, vor:\n\u2013 Richtlinien zur Bek\u00e4mpfung der Diskriminierung Homo-\nsexueller in der Arbeitswelt\n\u2013 Gleichbehandlung ungeachtet der sexuellen Orien-\ntierung in allen Lebensbereichen\n\u2013 Pluralisierung der Lebensstile\n\u2013 Abschaffung aller gesetzlichen Vorschriften, die homo-\nsexuelle B\u00fcrgerInnen diskriminieren\n\n\u2013 Ma\u00dfnahmen und Kampagnen zum Schutz Homosexuel-\nler vor Gewalt\n\u2013 Abschaffung der Benachteiligung im \u00f6ffentlichen Dienst,\nim Straf-, Zivil-, Vertrags- und Wirtschaftsrecht\nund \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie gut zu \u2013\n\u2013 Beseitigung der Beschneidung des Rechts von Schwulen\nund Lesben im Adoptions- und Familienrecht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, zum Schlu\u00df zu kommen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Im \u00fcbrigen hat der Schwulenver-\nband in Deutschland einen Gro\u00dfteil der Vorlagen daf\u00fcr\nerarbeitet.\nIch mu\u00df jetzt einmal dazwischenfragen, ob die Zeit f\u00fcr die\nBeantwortung der Fragen von meiner Redezeit abgezogen\nworden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Aber immer! Diese Zeit wird grunds\u00e4tz-\nlich bei jedem abgezogen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Wieviel Redezeit habe ich noch?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie haben noch das Schlu\u00dfwort.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Die Staatsregierung hat unseren\nAntrag kaum zur Kenntnis genommen. Wir sind der\nAuffassung, da\u00df diese Taktik nicht helfen wird, denn die\nLesben und Schwulen und auch die PDS-Fraktion werden\nso lange keine Ruhe geben, bis den Homosexuellen ihre\nGrund- und Menschenrechte in Ganzheit gew\u00e4hrt werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Sandig, bitte.\n\nSandig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nBevor ich auf den Antrag der PDS-Fraktion im einzelnen\neingehe, m\u00f6chte ich zun\u00e4chst zwei Dinge unterstreichen.\n1. Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Nat\u00fcrlich\nmu\u00df jeder einzelne, unabh\u00e4ngig von seiner pers\u00f6nlichen\nLebensweise, als Mensch respektiert und geachtet werden.\nDas steht au\u00dfer Frage. An diesem Punkt sind wir uns\nhoffentlich alle in diesem Haus einig.\n\n(Beifall)\n\nEntsprechend sichern das Grundgesetz der Bundes-\nrepublik Deutschland und die Verfassung des Freistaates\nSachsen die Gleichheit aller Menschen vor dem Gesetz zu.\n2. Es ist au\u00dferdem ungeheuer wichtig, da\u00df wir \u2013 und\ndamit meine ich sowohl die Gesellschaft im allgemeinen\nals auch uns im Landtag \u2013 \u00fcber die m\u00f6gliche Ausgrenzung\nvon Lesben und Schwulen und ihre jeweiligen Schwierig-\nkeiten offen sprechen und kontrovers diskutieren. Ein\nsolches Thema soll nicht tabuisiert werden.\nZu welchem Ergebnis jeder einzelne kommt und ob den\nForderungen der Interessenverb\u00e4nde nachgekommen\nwird, ist als Ergebnis eines demokratischen Meinungs-\nbildungsprozesses abzuwarten und dann zu akzeptieren.\nDas Ergebnis dieses Prozesses wird jetzt vielleicht anders\naussehen als m\u00f6glicherweise in zehn Jahren. Ich denke\naber, damit k\u00f6nnen und m\u00fcssen alle an der Diskussion\nBeteiligten leben. Solange wir nicht polemisch und mit\nKlischees behaftet mit dem Thema umgehen, ist es in\nOrdnung, da\u00df wir uns diesbez\u00fcglich in einem Proze\u00df\nbewegen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1635\n\n\n\nZum Antrag: Die PDS-Fraktion hat ihren Antrag unter\nanderem damit begr\u00fcndet, da\u00df die lesbische und schwule\nLebensweise nicht als eine gleichberechtigte Alternative\nzur heterosexuellen Lebensgemeinschaft aufgefa\u00dft wird.\nWenn die PDS-Fraktion damit die momentan herrschen-\nden Lebens- und Moralvorstellungen wohl der Mehrheit\nder Bev\u00f6lkerung anspricht, hat sie wohl recht.\nDa\u00df es insoweit unterschiedliche Ansichten und neben\nSchwulen und Lesben auch Menschen gibt, die Homo-\nsexualit\u00e4t f\u00fcr sich pers\u00f6nlich als nicht vorstellbar finden,\ngeh\u00f6rt zur allseitigen Freiheit und ist Ausdruck einer\nmultiplen Gesellschaft mit unterschiedlichsten Lebens-\nweisen und gelebter Individualit\u00e4t, die nat\u00fcrlich auch\ndazu f\u00fchren kann, da\u00df sich einzelne als Au\u00dfenseiter aus-\ngegrenzt f\u00fchlen oder es auch sind. \u2013 Leider.\nDas sind allerdings zwischenmenschliche Probleme und\ngruppendynamische Prozesse, die es zu allen Zeiten und\nin allen Gesellschaften gab und immer geben wird.\nDie entscheidende Frage ist doch, wie man mit diesen\nKonflikten umgeht. Im Gegensatz zu vielen Betroffenen\nsehe ich pers\u00f6nlich im Moment das Allheilmittel nicht in\nzus\u00e4tzlichen gesetzlichen Regelungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich aber folgendes feststellen: Wichtig\nist, da\u00df das nichts an der Gleichheit aller Menschen vor\ndem Gesetz \u00e4ndert, da\u00df keine Diskriminierung aufgrund\nvon staatlichen Regelungen erfolgt und jede Form von\nGewalt gegen\u00fcber Anderslebenden mi\u00dfbilligt und bestraft\nwird. Genau dies ist in Deutschland seit Abschaffung des\nlange umstrittenen \u00a7 175 Strafgesetzbuch \u2013 Sie wissen, der\nhomosexuelle Handlungen eines Vollj\u00e4hrigen mit Minder-\nj\u00e4hrigen unter Strafe stellte \u2013 durch das 29. Strafrechts-\n\u00e4nderungsgesetz vom 31. Mai 1994 der Fall.\nDamit ist auch einem Teil der Entschlie\u00dfung des Euro-\np\u00e4ischen Parlamentes bereits Rechnung getragen worden.\nAuch in der Tatsache, da\u00df zum Beispiel gleichgeschlecht-\nliche Paare nicht in allen Bereichen heterosexuellen Paaren\ngleichgestellt sind, kann ich keine ungerechtfertigte recht-\nliche Diskriminierung sehen.\nDie Verfassung des Freistaates Sachsen hat ebenso wie das\nGrundgesetz die Ehe als lebenslange Bindung zwischen\nMann und Frau unter besonderen Schutz gestellt. In dieser\nFestschreibung spiegelt sich eine gesellschaftsstrukturelle\nPriorit\u00e4t wider, die zu unserem kultur- und religions-\ngeschichtlichen Erbe geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie gilt nicht nur gegen\u00fcber gleichgeschlechtlichen Paaren,\nsondern genauso \u2013 Sie wissen das \u2013 gegen\u00fcber hetero-\nsexuellen nichtehelichen Lebensgemeinschaften.\nM\u00f6glicherweise wird sich dies mit der Zeit \u00e4ndern \u2013 kann\nsein \u2013, im Moment ginge es jedoch an der Mehrheit der\nBev\u00f6lkerung vorbei, diesen besonderen Schutz aufzu-\nheben.\nVon Bedeutung ist nicht, meine Damen und Herren, da\u00df\njede Form der Selbstverwirklichung bis ins letzte Detail\ngesetzlich geregelt und spezifisch gesch\u00fctzt ist. Von Be-\ndeutung ist letztlich, da\u00df wir alle jeden Tag versuchen,\ndaf\u00fcr Sorge zu tragen, da\u00df in unserem Land ein Klima der\nToleranz und der gegenseitigen Achtung herrscht. Und\nda\u00df dies durch die Forderung nach Gesetzen schneller\nerreicht wird, ist f\u00fcr mich eher fraglich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD, Frau\nDr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren!  Lesben  und Schwule  sind eine Minderheit\nin der Gesellschaft, die im Alltag und in der \u00f6ffentlichen\nDiskussion wenig Beachtung finden \u2013 am ehesten jedoch\neine Negativbewertung.\nH\u00e4ufiger Partnerwechsel und Aids werden zumindest mit\nHomosexuellen in Zusammenhang gebracht.\nDie Gesellschaft ist von heterosexuellen Lebensformen\ngepr\u00e4gt. Die Existenz und das offene Auftreten von Les-\nben und Schwulen rufen daher Verunsicherung und Angst\nhervor.\nEin Abwehrmechanismus ist das Ignorieren, das Nicht-\nsehenwollen, da\u00df es Homosexualit\u00e4t gibt. Ein Abwehr-\nmechanismus ist auch das Ver\u00e4chtlichmachen. Diese Ab-\nwehr kann sich zur Ablehnung und Aggression steigern,\ndie in der deutschen Geschichte in der Verfolgungs- und\nVernichtungspolitik des Faschismus gipfelten.\nUnd es gibt auch heute noch L\u00e4nder, in denen Schwule\nund Lesben gegen Diskriminierung, Kriminalisierung und\nVerfolgung k\u00e4mpfen. Wo aber Minderheiten stigmatisiert\nwerden, da ist die demokratische Gesellschaft in Gefahr.\nNun werden in der Bundesrepublik Deutschland Schwule\nund Lesben nicht kriminalisiert und verfolgt, und zum\nGl\u00fcck sind wir in Deutschland zumindest so weit, da\u00df Be-\nstimmungen, die gleichgeschlechtlich orientierte Personen\nunmittelbar diskriminieren, nicht bestehen.\nAber von einer rechtlichen und gesellschaftlichen Gleich-\nstellung sind wir noch weit entfernt. Notwendig ist, da\u00df\nrechtliche Regelungen f\u00fcr auf Dauer angelegte Lebens-\ngemeinschaften von Menschen mit gleichgeschlechtlicher\nLebensweise erfolgen. Lebensgemeinschaften zwischen\ngleichgeschlechtlichen Partnern sind staatlich anzuerken-\nnen und auch zu sch\u00fctzen, wie \u00fcberhaupt gesetzgebe-\nrischer Handlungsbedarf f\u00fcr ehe\u00e4hnliche Gemeinschaften\nbesteht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs ist doch ein Unding, da\u00df z. B. ein Arbeitsloser, der mit\neinem gutverdienenden Partner zusammenlebt, keine\nArbeitslosenhilfe erh\u00e4lt. Obwohl die rechtliche Basis einer\ngegenseitigen Unterhaltsverpflichtung fehlt, wird hier wie\nbei Verheirateten verfahren. Auch bei der geplanten\nBSHG-Reform ist diese Unterhaltsverpflichtung von Haus-\nhaltsangeh\u00f6rigen vorgesehen. F\u00fcr die Krankenversiche-\nrung andererseits greift aber eine Familienversicherung\nnicht.\nKurz gesagt: Bei der Versagung der Leistung wird die\nehe\u00e4hnliche Gemeinschaft wie eine Ehe behandelt, bei der\nGew\u00e4hrung von Leistungen nicht. W\u00e4hrend man bei\nheterosexuellen Paaren nun noch davon ausgehen kann,\nda\u00df sie ja die Freiheit haben, eine Ehe einzugehen und\ndamit alle Rechte und Pflichten, die damit verbunden\nsind, so k\u00f6nnen das eben Lesben und Schwule in Deutsch-\nland nicht. Deshalb besteht f\u00fcr diese Personengruppen\nbesonderer Handlungsbedarf.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nGanz deutlich wird das z. B. f\u00fcr die Bereiche Duldung\nabgewiesener Asylbewerber, Mietrecht, Erbrecht, F\u00fcr-\nsorgepflicht.\nDie Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlaments zur\nGleichberechtigung von Schwulen und Lesben in der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1636\n\n\n\nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft vom Februar 1994 hat das\nZiel, konkret zum Abbau der Diskriminierung von Lesben\nund Schwulen beizutragen.\nJedes Land und auch jedes Bundesland ist aufgefordert,\nkonkret diese Zielstellung zu verwirklichen. Das sind zum\neinen rechtliche Regelungen. Politik und Politiker m\u00fcssen\naber auch Mut haben voranzugehen. Sie m\u00fcssen aktive\nZeichen setzen gegen Diskriminierung, Ablehnung und\nIntoleranz und f\u00fcr eine F\u00f6rderung der Selbstverwirk-\nlichung lesbischer und homosexueller B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger in einer demokratischen und pluralistischen Gesell-\nschaft.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister, Sie haben das Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit\nder Formulierung im Antrag und in seiner Begr\u00fcndung\nsetzt der Antragsteller offensichtlich voraus, da\u00df im Frei-\nstaat Sachsen Menschen wegen ihrer homosexuellen\nOrientierung diskriminiert werden. Der Antragsteller\nbehauptet ferner, da\u00df rechtliche Regelungen auf Bundes-,\nLandes- und kommunaler Ebene Homosexuelle aus-\ngrenzten, ignorierten und benachteiligten.\nDazu nimmt die Staatsregierung wie folgt Stellung: Die\nGleichheit vor dem Gesetz ist durch das Grundgesetz ga-\nrantiert.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\nDer allgemeine Gleichheitssatz gilt bekanntlich ohne\nirgendeine Einschr\u00e4nkung auch f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger mit homosexueller Orientierung.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\n\u2013 Ich habe Sie vorhin auch ausreden lassen.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nSie bekommen wirklich keinen\n\nWohnberechtigungsschein.)\n\nJa mehr noch, Gesetzesvorschriften, die sexuelle Hand-\nlungen gleichgeschlechtlicher Personen diskriminieren,\nw\u00fcrden dem Grundgesetz und der Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen widersprechen.\nGleichzeitig gilt aber auch: Gleichgeschlechtliche Personen\nk\u00f6nnen sich \u2013 ebenso wie heterosexuelle \u2013 mittels sexueller\nHandlungen strafbar machen.\nZur Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlaments zur\nGleichberechtigung von Schwulen und Lesben in der EG\nvom 8.2.1994 ist im Freistaat Sachsen festzustellen: Von\ninsgesamt 16 Forderungen und Empfehlungen bzw.\nAppellen treffen im weitesten Sinne nur sechs f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen zu. Im \u00fcbrigen tragen sie deklarato-\nrischen Charakter oder sind an die EG-Kommission adres-\nsiert. Drei dieser sechs Forderungen betreffen Rechts- und\nVerwaltungsvorschriften. Hier sieht die Staatsregierung\nkeinen Handlungsbedarf, weil sie in den bestehenden\nVorschriften keine Diskriminierung von B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrgern wegen ihrer sexuellen Orientierung erkennen\nkann.\nDie Forderung, Ma\u00dfnahmen gegen Gewaltakte zu ergrei-\nfen, denen homosexuelle Menschen in zunehmendem\nMa\u00dfe zum Opfer fallen, geht im Freistaat Sachsen gleich-\nfalls ins Leere, weil gleichgeschlechtlich veranlagte Men-\nschen nicht besonders h\u00e4ufig oder auch nicht zunehmend\n\nOpfer von Straftaten geworden sind. Die bestehenden\ngesetzlichen Regelungen zum Schutz gleichgeschlechtlich\nveranlagter Menschen vor Gewalt reichen v\u00f6llig aus.\nSchlie\u00dflich: Soziale und kulturelle Organisationen homo-\nsexueller Frauen und M\u00e4nner sollen auf derselben Grund-\nlage Zugang zu \u00f6ffentlichen Mitteln haben wie andere\nsoziale und kulturelle Organisationen auch. Deshalb f\u00f6r-\ndert und unterst\u00fctzt die Staatsregierung entsprechende\nObjekte und Initiativen um den Integrationsproze\u00df von\nHomosexuellen und den Abbau von Vorurteilen in der\nGesellschaft, die zur Diskriminierung f\u00fchren k\u00f6nnen.\nInsofern sind diese sechs Punkte, die wir in unserer Hand-\nlungsverantwortung sehen, in Sachsen erf\u00fcllt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS; Herr\nD\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich w\u00e4re froh, wenn die letzten Worte unseres\nStaatsministers wirklich der Realit\u00e4t entsprechen w\u00fcrden,\nwenn wirklich kein Handlungsbedarf notwendig w\u00e4re.\nIn der Antwort der Staatsregierung hei\u00dft es: ,,Gesetzliche\nBestimmungen, die gleichgeschlechtlich orientierte Per-\nsonen diskriminieren, bestehen nicht.\u201c\nWir m\u00fcssen aber entgegenhalten: Diskriminierung ergibt\nsich  logischerweise  nicht  nur  dort, wo sie unmittelbar\nins Gesetz geschrieben wird; sie entsteht auch da, wo\nbestimmte gesetzliche Regelungen grunds\u00e4tzlich f\u00fcr\nbestimmte Personengruppen im Gegensatz zu anderen\nfestgeschrieben werden.\nAnders ausgedr\u00fcckt: Ehe und Familie stehen z. B. unter\ndem Schutz der Gesellschaft. Das hei\u00dft, f\u00fcr Lebensgemein-\nschaften, insbesondere f\u00fcr homosexuelle, trifft das nicht\nzu, so da\u00df ihnen auch entsprechende F\u00f6rderungen vor-\nenthalten sind.\nEin anderes Beispiel: Die Adoption von Kindern obliegt\nnur Ehepaaren. Mit welchem Recht? \u2013 frage ich. Wieso\nk\u00f6nnen z. B. Alleinstehende oder, bitte sch\u00f6n, auch homo-\nsexuelle Paare grunds\u00e4tzlich keine Kinder adoptieren?\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWeil sie schlechte Eltern w\u00e4ren? \u2013 Es gibt viele Zweifel,\nHerr Staatsminister, und das ist das Problem.\nEin zweiter Gedanke. Die Staatsregierung argumentiert,\nda\u00df Artikel 3 des Grundgesetzes und Artikel 18 Abs. 1 der\nS\u00e4chsischen Verfassung schlie\u00dflich auch f\u00fcr alle gleich-\ngeschlechtlich orientierten Personen gelten. Das stimmt \u2013\naber nur zur H\u00e4lfte. Die andere H\u00e4lfte sagt, wie Sie\nwissen, Herr Staatsminister, da\u00df, wenn dem so w\u00e4re, eine\nweitere Aufschl\u00fcsselung etwa in der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung Artikel 18 Abs. 3 \u2013 ich zitiere: ,,Niemand darf wegen\nseines Geschlechtes, seiner Abstammung, seiner Rasse,\nseiner Sprache \u2026 diskriminiert *) werden.\u201c \u2013 ja dann auch\nhinf\u00e4llig w\u00e4re.\nAbgesehen davon fragen wir uns, wozu dann wohl Artikel\n3 des Grundgesetzes erweitert wurde, wenn ohnehin alle\nMenschen dem Gleichheitsgrundsatz in gleicher Weise\nunterliegen. Wie auch die Verfassungen in Th\u00fcringen oder\nBrandenburg belegen, sind eben all jene Personengruppen\naufzuf\u00fchren \u2013 und das auch aus unserer historischen Ver-\nantwortung heraus \u2013, die von sozialer, politischer und\nanderer Diskriminierung real betroffen sind und deshalb\nForderungen einzuklagen haben.\n\n*) laut Verfassungstext: ,,\u2026 benachteiligt oder bevorzugt werden.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1637\n\n\n\nWer also in diesem Kontext homosexuelle B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger und andere herausfallen l\u00e4\u00dft, der leugnet\nschlichtweg und ergreifend die Existenz dieser Form von\nDiskriminierung.\nEin Drittes: Durch die Staatsregierung, hei\u00dft es, sei sicher-\ngestellt, da\u00df soziale und kulturelle Organisationen Homo-\nsexueller denselben Zugang zu \u00f6ffentlichen Mitteln h\u00e4tten\nwie andere. \u2013 Herr Staatsminister, wie Sie wissen, stimmt\ndas so nat\u00fcrlich nicht. In den allerseltensten F\u00e4llen wird\nlesbischen oder schwulen Interessenvereinigungen die\nGemeinn\u00fctzigkeit anerkannt; h\u00f6chstens als Sportvereine,\nals Beratungs- oder Kulturklubs, so in Dresden, Chemnitz\nund Leipzig. In diesen St\u00e4dten gab es schon Nichtanerken-\nnung, und man mu\u00df schon ziemlich einf\u00e4ltig sein, wenn\nman angesichts dieser Fakten keine Benachteiligungen\nerkennt.\nIch m\u00f6chte noch etwas zum Abschlu\u00df sagen \u2013 und das ist,\nglaube ich, das Hauptproblem. Es ist ganz wichtig, wie wir\nmit dieser Diskriminierung umgehen, wie wir verstehen,\nwie wir Diskriminierung beheben k\u00f6nnen. Es ist ganz\nwichtig, da\u00df wir uns das vergegenst\u00e4ndlichen. Es hift eben\nnicht, irgendwelche Hilfe, mehr Zuneigung, mehr finan-\nzielle Mittel bereitzustellen, sondern Diskriminierung\n\nwird nur \u00fcberwunden, wenn wir wirklich verstehen, da\u00df\nwir Ausgrenzung mit unseren Worten begehen, da\u00df wir\nAusgrenzung mit unseren Handlungen begehen, da\u00df wir\nAusgrenzung begehen, wenn solche Ungleichbehandlung\nin den Gesetzen festgeschrieben ist. Das ist das Haupt-\nproblem dessen, warum die Staatsregierung zu dieser\nAuffassung kam.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bevor wir zur Beschlu\u00dffassung kommen,\nfrage ich den Antragsteller, die Fraktion der PDS, ob sie\ngem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung den vorliegen-\nden Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will. \u2013 Das tut sie nicht.\nDann werden wir dar\u00fcber abstimmen.\nWir kommen zur Abstimmung. Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle die Drucksache 2/1431 zur Abstimmung.\nWer dieser Drucksache die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache mehr-\nheitlich abgelehnt. Dieser Tagesordnungspunkt ist damit\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen der Fraktionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/2049\n\nEntsprechend \u00a7 53 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt\nIhnen zu diesem Tagesordnungspunkt die Drucksache\n2/2049 vor. Ich frage, ob dazu das Wort gew\u00fcnscht wird.\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4fts-\nordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des Plenums\nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschu\u00df\n\nfest, es sei denn, es wird ein anderes Abstimmungsver-\nhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der\nSammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der GO durch\nden Landtag zugestimmt. Der Tagesordnungspunkt 10 ist\ndamit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/2029\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt\nIhnen zu diesem Tagesordnungspunkt die Drucksache\n2/2029 vor. Ich frage, ob der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Es liegt ein zul\u00e4ssiger Antrag auf\nAussprache vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr diese Aussprache\neine Redezeit von 7 Minuten je Fraktion festgelegt. Die\nReihenfolge: CDU, SPD, PDS; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nWird von der CDU-Fraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Von\nder SPD? \u2013 Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die SPD-Fraktion beantragt, die Be-\nschlu\u00dfempfehlung zur Petition 02/01378/6 zu \u00e4ndern.\nUnsere Beschlu\u00dfempfehlung lautet: Die Petition wird der\nStaatsregierung als Material \u00fcbergeben.\nDie vorliegende Petition ist zwar keine Petition im stren-\ngeren Sinn, sondern kommt eher einer Abgabe von For-\n\nderungen an die Gesetzgeber gleich. Aber sie bezieht sich\nauf Ungereimtheiten und L\u00fccken in geltenden Gesetzen,\ndie letztendlich eine soziale Diskriminierung von schwu-\nlen und lesbischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nicht in\njedem Fall vollst\u00e4ndig verhindern.\n\nInsbesondere in zwei Punkten sieht die SPD-Fraktion\nHandlungsbedarf.\n\n1. Die Anregung, in bestimmten Bereichen der Gesetz-\ngebung Diskriminierungsschutzbestimmungen einzuf\u00fch-\nren, sollte von der Staatsregierung noch einmal \u00fcberpr\u00fcft\nwerden. Die Einsch\u00e4tzung der Mehrheit des Petitions-\nausschusses, wonach eine Erg\u00e4nzung der Differenzie-\nrungsverbote in Artikel 18 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung dazu f\u00fchren w\u00fcrde, da\u00df selbst sachlich begr\u00fcn-\ndete Differenzierungstatbest\u00e4nde ausgeschlossen w\u00e4ren\nund da\u00df besondere Schutz- und F\u00f6rderma\u00dfnahmen dann\nnicht mehr durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnten, wird von der\nSPD-Fraktion nicht geteilt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1638\n\n\n\n\u00c4hnlichen Argumenten wurde bereits in der Diskussion\num frauenf\u00f6rdernde gesetzliche Ma\u00dfnahmen durch\nzahlkreiche Rechtsgutachten widersprochen.\nDar\u00fcber hinaus hat eine Erweiterung der Verfassung\ndahin gehend, da\u00df auf Dauer angelegte Lebensgemein-\nschaften staatlichen Schutz genie\u00dfen, und eine Klarstel-\nlung, da\u00df der Gleichheitsgrundsatz ein Verbot der Diskri-\nminierung aufgrund sexueller Identit\u00e4ten einschlie\u00dft, Sig-\nnalwirkung \u2013 Signalwirkung insoweit, als der Gesetzgeber\ndamit deutlich macht, da\u00df er im Alltag vorkommende dis-\nkriminierende Handlungen gegen schwule und lesbische\nB\u00fcrger nicht zu tolerieren bereit ist.\n2. Handlungsbedarf besteht zweifellos auch in der Spitze\nder staatlichen Exekutive. Viele Regelungen in Gesetzen\nund Verwaltungsvorschriften, viel mehr aber noch der\nVollzug dieser Gesetze und Verordnungen durch nach-\ngeordnete Beh\u00f6rden, erschweren die gleichberechtigte\nTeilhabe schwuler und lesbischer Menschen am gesell-\nschaftlichen und politischen Leben. Ich nenne nur die in\nder Petition aufgef\u00fchrten Beispiele Wohnungsbau, Wohn-\nberechtigungsscheine, Bleiberecht.\nDer Abbau dieser Erschwernisse mu\u00df eine Quer-\nschnittsaufgabe in allen Verwaltungen werden.\nDer Vorschlag, einen Landesbeauftragten f\u00fcr lesbische\nund schwule B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Freistaat Sachsen\nzu bestellen, sollte vor diesem Hintergrund noch einmal\ndiskutiert werden. Zumindest sollten Ansprechpartnerin-\nnen und Ansprechpartner in den Ministerien und in nach-\ngeordneten Beh\u00f6rden benannt werden, die sich im Ver-\nwaltungsalltag speziell der Anliegen von lesbischen und\nschwulen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern annehmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es hatte sich noch Herr Sandig zu Wort\ngemeldet. Ich denke, da\u00df wir das dazwischenschieben, es\nist ganz g\u00fcnstig.\n\nSandig, CDU: Ich m\u00f6chte auch zu dieser Petition spre-\nchen, meine Damen und Herren.\nDie von den Petenten geforderte Verfassungs\u00e4nderung\ndahin gehend, da\u00df der Gleichheitssatz und der besondere\nSchutz von Ehe und Familie mit Diskriminierungsbestim-\nmungen versehen werden mu\u00df, mu\u00df aus folgenden Gr\u00fcn-\nden abgelehnt werden.\nDer in Artikel 18 der Verfassung enthaltene Gleichheits-\nsatz bietet bereits ausreichenden Schutz vor Diskriminie-\nrungen. Der besondere Schutz von Ehe und Familie ist von\nden Verfassungsgesetzgebern gewollt und erst vor f\u00fcnf\nJahren im S\u00e4chsischen Landtag so festgeschrieben worden.\nEin Antidiskriminierungsgesetz reicht, wenn es nur\ngeneralklauselartig die Diskriminierung verbietet, nicht\n\u00fcber den Gleichheitsgrundsatz des Artikels 3 Grundgesetz\nund des Artikels 8 der Verfassung des Freistaates Sachsen\nhinaus und ist letztlich daher entbehrlich.\nEin umfassendes Antidiskriminierungsgesetz \u2013 dar\u00fcber\nk\u00f6nnte man ja reden \u2013 scheitert dar\u00fcber hinaus an der\nunterschiedlichen Kompetenzverteilung zwischen Bund\nund Land. Wenn aber eine generalklauselartige Regelung\nnicht in Betracht kommt, so kann man versuchen, enume-\nrativ alle denkbaren F\u00e4lle von Diskriminierung von\nSchwulen und Lesben in einem Gesetz aufzulisten. Dies ist\naber sowohl im Hinblick auf die unterschiedlichen Tat-\nbest\u00e4nde als auch im Hinblick auf die Notwendigkeit\nunterschiedlicher Sanktionen wohl kaum m\u00f6glich.\n\nDie Berufung von jeweils einem Landesbeauftragten f\u00fcr\nlesbische B\u00fcrgerinnen und schwule B\u00fcrger erscheint im\nMoment nicht als sinnvoll. Weder ist die Umsetzung eines\nentsprechenden Gesetzes durch Regierung und Beh\u00f6rden\nzu \u00fcberwachen, noch sind gl\u00fccklicherweise \u00dcbergriffe\noder Diskriminierungen so zahlreich und schwerwiegend,\nda\u00df die Einrichtung von Beauftragten als das Setzen eines\nzwingenden politischen Zeichens geboten w\u00e4re.\nS\u00e4mtliche anderen geforderten Ver\u00e4nderungen im Bereich\nder Kultur- und Bildungspolitik, der Ausl\u00e4nderpolitik, der\nGesundheits-, Kommunal- und Wohnungspolitik sind\nentweder wenigstens teilweise bereits durch bestehende\nGesetze abgedeckt, oder sie verbieten sich durch den\nbesonderen Schutz von Ehe und Familie und die daraus\nresultierenden besonderen Regelungen im Familien-, Erb-\nund Sozialrecht.\nVor der Verfassungswirklichkeit, die wir haben und die\nwir so gewollt haben durch die Verabschiedung unserer\nVerfassung, konnte der Petition daher berechtigerweise \u2013\nunserer Ansicht nach \u2013 nicht abgeholfen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mit der Antwort auf die Petition 02/01378/6 \u2013\nAngelegenheiten der Lesben und Schwulen \u2013 sowie mit\nder Beschlu\u00dfempfehlung, da\u00df der Petition nicht abgehol-\nfen werden kann, kann sich die Fraktion der PDS nicht\neinverstanden erkl\u00e4ren.\nDie Antwort, die uns gegeben wurde, und auch die De-\nbatte, die wir hier f\u00fchren, zeugen von der unheimlichen\nKompliziertheit der Problematik, und sie zeugen aber\ngenauso von der tiefen Verinnerlichung von Diskriminie-\nrungsbereitschaft, die wir nicht immer bemerken.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDie Absicht, zu beruhigen, und die Absicht, m\u00f6gliche Dis-\nkriminierung zu verurteilen, sie ist zu erkennen; sie ist\nsehr deutlich in dieser Antwort zu erkennen. Das ist\nl\u00f6blich. Dennoch ist auch die Antwort selbst ein deutlicher\nAkt der Diskriminierung. Da gebe ich Ihnen recht, Herr\nSandig, so etwas l\u00e4\u00dft sich per Gesetz nicht \u00e4ndern. Da\nm\u00fcssen wir bei uns anfangen.\nDarum sage ich genauso, Herr Staatsminister, dann reicht\nauch nicht der Hinweis auf das allgemeine Diskriminie-\nrungsverbot, so wie es in der Verfassung steht. Da m\u00fcssen\nwir schon ein bi\u00dfchen mehr machen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nAber keine Gesetze!)\n\nDer Tenor der Antwort ist: Nichts soll sich auf der Gesetz-\ngebungsebene \u00e4ndern. Das sagen Sie auch gerade.\nNun gut, ein Antidiskriminierungsgesetz wird abgelehnt.\nIch zitiere die Begr\u00fcndung: ,,Allgemeine Antidiskrimie-\nrungsgesetze \u2026 f\u00fchren zu besonderen Akzeptanzpro-\nblemen. Dies gilt insbesondere dann,\u201c \u2013 steht in der\nAntwort \u2013 ,,wenn der allgemeine Programmsatz nicht von\neinem breiten Konsens in der Bev\u00f6lkerung getragen wird.\nDerartige Programms\u00e4tze werden dann als eine oktroyier-\nte Wertung des Gesetzgebers gegen\u00fcber der Mehrheit der\nBev\u00f6lkerung empfunden. Die Folge eines solchen Pro-\ngrammsatzes ist oft die Verst\u00e4rkung der Ressentiments\nund das Erzeugen von Gegenreaktionen bei den Norm-\nadressaten.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1639\n\n\n\nIm Klartext bedeutet das: Diskriminierung begegnet man\nam wirksamsten, wenn man nichts gegen Diskriminierung\nunternimmt. Wenn eine angebliche oder wirliche Mehrheit\nDiskriminierung billigt, soll sie das demokratische Recht\nhaben, der Diskriminierung auch in Ruhe nachgehen zu\nk\u00f6nnen.\nDie Logik ist so erstaunlich wie wohl doch wieder vorder-\ngr\u00fcndig zweckgebunden. Denn \u2013 ich will das nur hier\neinf\u00fcgen \u2013 wenn man Diskriminierung am besten be-\ngegnet, indem man nichts gegen sie unternimmt, dann\nstaune ich schon \u00fcber die hektische Aktivit\u00e4t der Staats-\nregierung zum j\u00fcngsten h\u00f6chstrichterlichen Urteil zum\nTucholsky-Zitat: ,,Soldaten sind M\u00f6rder\u201c. Nach der Logik\nder Antwort auf die vorliegende Petition hie\u00dfe das doch,\nda\u00df man damit erreichen w\u00fcrde, da\u00df Soldaten noch mehr\nals M\u00f6rder angesehen w\u00fcrden. Das ist die gleiche Logik.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Wenn es mir nicht auf die Zeit\nangerechnet wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe Ihnen schon mehrmals gesagt,\nda\u00df das nicht gemacht wird. Das ist fast ein Mi\u00dftrauen,\ndas Sie uns entgegenbringen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Dann selbstverst\u00e4ndlich \u2013 \u2013 weil\nich die Debatte zu der Problematik suche.\n\nSandig, CDU: Herr Prof. Porsch, k\u00f6nnen Sie sich vor-\nstellen, da\u00df ein Gesetz erst am Ende einer Diskussion und\nauch einer Entwicklung steht und nicht mit der Festlegung\ndurch ein Gesetz p\u00e4dagogische M\u00f6glichkeiten versucht\nwerden?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Sandig, ich kann mir das sehr\ngut vorstellen.  Und ich stelle noch etwas  fest:  Heute  ist\nja die Sensibilit\u00e4t gegen\u00fcber der Diskriminierung von\nHomosexuellen wesentlich h\u00f6her, als sie noch vor einigen\nJahren war. Das hei\u00dft, wir stehen ja nicht am Beginn der\nDebatte. M\u00f6glicherweise stehen wir an einem Punkt, den\nwir auch einmal per Gesetzgebung fixieren k\u00f6nnen.\nIch will ja nicht behaupten, da\u00df die Diskriminierung von\nHomosexuellen identisch ist mit der, wie sie in den zwan-\nziger Jahren vielleicht oder in den drei\u00dfiger Jahren oder\netwas nach \u201933 vollzogen wurde. Gerade deshalb sind wir\ndoch in der Lage, eine solche Festschreibung vorzu-\nnehmen.\nAber vielleicht noch einige weitere Dinge aus der Antwort\nauf die Petition.\nDie verfassungsm\u00e4\u00dfige Gleichstellung von Ehe und Le-\nbensgemeinschaften, wie sie in den Verfassungen anderer\nL\u00e4nder \u00fcbrigens bereits vollzogen ist, soll nicht erfolgen,\nund zwar weil ,,die Ehe als Grundlage des Familienlebens\nund der Erhaltung und Vermehrung der Nation unter\ndem besonderen Schutz der Verfassung steht\u201c. Gleich-\ngeschlechtliche Lebensgemeinschaften seien atypisch und\nh\u00e4tten nicht die Bedeutung von Ehen. Das lese ich da.\nDa mu\u00df ich sagen: Diese S\u00e4tze stammen wirklich aus der\nWeimarer Zeit. Ob sie nicht doch etwas damit zu tun\nhaben, was nach der Weimarer Zeit mit Homosexuellen\npassiert ist, sollte man zumindest erw\u00e4gen.\nIch denke, das ist Diskriminierung, und zwar nicht nur\nDiskriminierung gegen\u00fcber homosexuellen Menschen,\n\nsondern auch gegen\u00fcber anderen Lebensgemeinschaften\nund sogar gegen\u00fcber Alleinstehenden.\nDa frage ich schon ganz scharf nach: Tragen Alleinste-\nhende und Lebensgemeinschaften \u2013 v\u00f6llig gleich, welcher\nArt \u2013, auch Homosexuelle, nichts zur Erhaltung der\nNation bei? Was den Familienaspekt angeht, frage ich:\nWieso wirft man homosexuellen Paaren vor, da\u00df sie keine\nFamilie im Sinne von Kindern haben und Erzieher sein\nk\u00f6nnten, wenn andererseits eben diesen Menschen das\nRecht, Kinder zu adoptieren, verwehrt wird?\n\nDas gleiche trifft f\u00fcr Alleinstehende zu. Wissen Sie eigent-\nlich, wie viele dieser Menschen sich innigst Verantwor-\ntung f\u00fcr ein Kind w\u00fcnschen? Warum sollten sie diese\nVerantwortung nicht tragen? Warum sollten sie zu Kin-\ndern keine emotionale Eltern-Kind-Beziehung aufbauen\nk\u00f6nnen? Bei heterosexuellen Adoptiveltern sind doch Ver-\nantwortung und Liebe auch nicht an Zeugungs- und\nGeb\u00e4rf\u00e4higkeit gebunden, wenn sie adoptieren d\u00fcrfen. Bei\nHomosexuellen hei\u00dft es jedoch: Lieber in ein Heim, als bei\nsolchen Leuten zu leben.\n\nGerade deshalb ist der Verweis in der Antwort darauf, da\u00df\ndie Sexualerziehung in den Schulen offen sei f\u00fcr unter-\nschiedliche Wertvorstellungen, so denke ich, einfach blau-\n\u00e4ugig und eigentlich auch ein beredtes Zeugnis f\u00fcr eine\nMoral und Ethik, die doch wesentlich von den Dogmen\nder katholischen Kirche gepr\u00e4gt wurde, welche in der Ge-\nschichte zur Verfemung homosexueller Lebensweisen\nbeigetragen hat und in ihrem Katechismus noch heute\nhomosexuellen Verkehr als S\u00fcnde anprangert.\n\nIch denke, all dies zeigt doch, wie wichtig ein Antidiskri-\nminierungsgesetz im Sinne der Petenten sein k\u00f6nnte. Und\ndie Debatte zeigt auch, da\u00df wir wirklich an dem Punkt\nsind, an dem wir alle in der Lage sind, ein solches Gesetz\nzu verstehen.\n\nEs ist eine schwere Diskriminierung homosexueller Paare,\nihnen wegen ihrer geschlechtlichen Orientierung das\nElternerlebnis vorzuenthalten. Der Schutz der Ehe ent-\npuppt sich dann allein als Schutz der Vermehrungs-\ngemeinschaft. Liebe und tiefste menschliche Zuwendung\nwerden nicht als sch\u00fctzenswert betrachtet.\n\nDie Auffassungen zum Ausl\u00e4nderrecht beweisen genau\ndas, was ich hier sage. Was steht dazu in der Antwort?\n,,Allein das Bestehen einer binationalen Partnerschaft stellt\nnoch kein Abschiebungshindernis dar.\u201c Ein solcher Satz \u2013\nich mu\u00df es sagen \u2013 ist nicht nur eine Ohrfeige f\u00fcr Homo-\nsexuelle. Die unglaubliche Nachricht, die in dem Satz\nenthalten ist, lautet: Liebe ist nicht sch\u00fctzenswert. Liebe\nkann abgeschoben werden. Das zu \u00e4ndern braucht es wohl\nwirklich ein Gesetz, Herr Sandig.\n\nIn Deutschland ist \u2013 wenn es stimmt, da\u00df ,,binationale\nPartnerschaft noch kein Abschiebungshindernis darstellt\u201c,\nwenn dann auch stimmt, da\u00df man Liebe abschieben kann\nund da\u00df sie nicht sch\u00fctzenswert ist \u2013 \u2013, in Deutschland\nund in Sachsen ist dann die W\u00fcrde der Menschen doch\nantastbar. Insofern betrifft diese Petition nicht nur homo-\nsexuelle Menschen. Sie spricht f\u00fcr oder \u2013 besser \u2013 gegen\ndas immer noch mehrheitlich herrschende Menschen- und\nGesellschaftsbild.\n\nDarum begr\u00fc\u00dfe ich, da\u00df die Staatsregierung die Petition\nals Material \u00fcberreicht bekommt.\n\nDie PDS stimmt einer Ablehnung dieser Petition nicht zu.\nEs mu\u00df dringend anders beschieden werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1640\n\n\n\nIch beantrage deshalb hier f\u00fcr meine Fraktion die Zur\u00fcck-\nverweisung des vorgeschlagenen Bescheides an den Aus-\nschu\u00df und einen neuen Bescheid.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen der CDU oder\nder SPD noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nMeine Damen und Herren! Es wird Einzelabstimmung zu\neiner Reihe von Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitions-\nausschusses begehrt. Sie liegen Ihnen in einer Zusammen-\nstellung vor. In der dort aufgef\u00fchrten Reihenfolge kom-\nmen wir jetzt zur Abstimmung.\n\u00dcber den Antrag, der von der Fraktion der SPD gestellt\nworden ist, w\u00fcrde ich dann im Zusammenhang mit der\nPetition abstimmen lassen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist unser Antrag!)\n\n\u2013 Das ist klar. Dar\u00fcber wird sowieso abgestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur\nPetition 02/00483/4. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen ist der Petition des Ausschusses zugestimmt\nworden.\nIch komme zur Einzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfemp-\nfehlung zur Petition 02/00588/8. Wer stimmt der Be-\nschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses zu? \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmen dagegen und einer gro\u00dfen Anzahl von Stimm-\nenthaltungen ist dem zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur\nPetition 02/00684/1, Fraktion der SPD. Wer stimmt der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses zu? \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist der Beschlu\u00dfempfehlung zugestimmt worden.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur\nPetition 02/00997/1. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Gegenstimme und Stimmenthal-\ntungen ist dem zugestimmt worden.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktionen der SPD und der\nPDS auf Einzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung\nzur Petition 02/01010/6. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Gegenstimme und einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem zuge-\nstimmt worden.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntion 02/01050/7. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist\ndem zugestimmt worden.\nJetzt kommen wir zu dem Antrag der Fraktionen der SPD\nund der PDS auf Einzelabstimmung \u00fcber die Be-\nschlu\u00dfempfehlung zur Petition 02/01378/6. Es gibt den\n\nAntrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung unter Hinzuf\u00fcgung der\nUnterlagen des Ausschusses, wenn ich Sie richtig ver-\nstanden habe. \u2013 Das ist der weitergehende Antrag.\nStimmen wir erst \u00fcber den Antrag ab.\nWer dem Antrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der Antrag abgelehnt.\nJetzt k\u00f6nnen wir \u00fcber den Antrag der SPD-Fraktion ab-\nstimmen. Bitte sagen Sie noch einmal, wie Sie es m\u00f6chten.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wir m\u00f6chten die Beschlu\u00dfemp-\nfehlung ge\u00e4ndert haben, und zwar in: ,,Die Petition wird\nder Staatsregierung als Material \u00fcbergeben.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also stimmen wir jetzt \u00fcber diesen\nAntrag ab. Wer daf\u00fcr ist, da\u00df das Material an die Staats-\nregierung \u00fcbergeben wird, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist das mehrheitlich\nabgelehnt.\nWir kommen damit zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00df-\nempfehlung des Ausschusses. Wer der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Ausschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem\nzugestimmt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Frak-\ntionen der SPD und der PDS auf Einzelabstimmung \u00fcber\ndie Beschlu\u00dfempfehlung zur Petition 02/01394/8. Wer der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei zwei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem\nzugestimmt worden.\nWir stimmen ab \u00fcber den Antrag der Fraktionen der SPD\nund der PDS auf Einzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00df-\nempfehlung zur Petition 02/01404/8. Wer der Beschlu\u00df-\nempfehlung des Ausschusses zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem mehrheitlich\nzugestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktionen der SPD und der\nPDS auf Einzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung\nzur Petition 02/01406/7. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Gegenstimmen und einer Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen ist dem zugestimmt worden.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktionen der SPD und der\nPDS auf Einzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung\nzur Petition 02/01482/1. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen wurde zugestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktionen der SPD und der\nPDS auf Einzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung\nzur Petition 02/01548/6. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1641\n\n\n\nDamit ist auch der Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsaus-\nschusses insgesamt zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 11 beendet.\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tages-\nordnung der 23. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist\nabgearbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 24. Sitzung auf\nDienstag, den 12. Dezember 1995, festgelegt. Die Ein-\nladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\nDie 23. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 17.13 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1642\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 23. Sitzung                                   am 17.11.1995\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/2045 in Verbindung mit Drucksache 2/2123\nNamensaufruf durch Abg. Frau Sch\u00f6nfeld, CDU, beginnend mit dem Buchstaben D\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nLeroff x\nAdamczyk x Dr. Lippmann x\nAdler x Lochbaum x\nAlbrecht x Ludwig, Barbara x\nBandmann x M\u00e4dler x\nBartl x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBellmann, Veronika x Mattern, Ingrid x\nBeyer x Dr. Metz x\nProf. Dr. Biedenkopf x Meyer, Christine x\nDr. B\u00f6ttrich x Prof. Dr. Milbradt x\nBolick x M\u00f6ckel x\nProf. Dr. Bramke x Dr. M\u00fcnch x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nicolaus, Kerstin x\nClau\u00df, Gisela x Nitzsche x\nColditz x Dr. Nowak x\nD\u00fcrrschmidt x Ostrowski, Christine x\nEggert x Petzold, Ingrid x\nEinsle, Siegrun x Pfeifer x\nEnders x Pietzsch x\nErnst, Christine x Plobner x\nFlath x Prof. Dr. Porsch x\nFranke x Rasch x\nDr. Friedrich x Reber x\nGangloff, Maria x Reichardt, Monika x\nDr. Geisler x Dr. Reinfried x\nGerlach x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nGoliasch x Richter, Joachim x\nGro\u00df x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nDr. Gr\u00fcning x Roth, Andrea x\nde Haas, Friederike x Dr. Runge, Monika x\nDr. H\u00e4hle x Sandig x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schiemann x\nHahn, Andreas x Schimpff x\nHatzsch x Schneider, Angela x\nHauck x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHeinz x Schowtka x\nHeitmann x Schulmeyer x\nHenke, Rita x Schulz, Regina x\nHermsdorfer x Dr. Schwarz, Gisela x\nHilker x Seidel, Heide x\nHubrich x Seidel, Rolf x\nHubrig, Andrea x Stachorra, Ruth x\nIltgen x Steinert x\nDr. J\u00e4hnichen x Stempell x\nDr. Jahr x Teubner x\nJurk x Thomaschk x\nKannegie\u00dfer x Dr. Th\u00fcrmer x\nKehl x Dr. Tiedt x\nKeller-Strempel, Karin x Ulbricht x\nKlein, Gudrun x Vaatz x\nKlinnert x Dr. Volkmer, Marlies x\nKosel x Wappler x\nK\u00fchnrich x Weber, Christine x\nKulscher x Wehnert x\nDr. Kunckel x Weihnert, Margit x\nKupfer x Windisch, Uta x\nL\u00e4mmel x Winkler x\nDr. Langer x Witzschel x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLehmann x Zschoche, Brigitte x\nLehner x\n   \n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 63\nNeinstimmen: 29\nStimmenthaltungen:  0\n\nGesamtstimmen: 92\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1643\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 23. Sitzung 17. November 1995\n\n1644\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 Wahl des Pr\u00e4sidenten des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen ...\n\t4 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes\n\t5 Umsetzung von EU-Richtlinien im Freistaat Sachsen\n\t6 Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge\n\t7 Auflagen an Unternehmen bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge und F\u00f6rdermittel\n\t8 Auftragsvergabe nach VOL\n\t9 Entschlie\u00dfung des Europ\u00e4ischen Parlamentes zur ,,Gleichberechtigung von Schwulen und Lesben in der EG\u201c\n\t10 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen der Fraktionen\n\t11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\n",
    "status": 200
}