{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T13:26:58Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:41:37Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:41:37Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "255",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T13:26:58Z",
        "date": "2001-10-12T06:41:37Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/72 23.01.1998",
        "dcterms:created": "1998-10-09T13:26:58Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:41:37Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T13:26:58Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:41:37Z",
        "modified": "2001-10-12T06:41:37Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1900",
            "2994",
            "4032",
            "5373",
            "5738",
            "5961",
            "5771",
            "6123",
            "5247",
            "4816",
            "5614",
            "5733",
            "5532",
            "5467",
            "5067",
            "5044",
            "5882",
            "5808",
            "5734",
            "5361",
            "6481",
            "6332",
            "5851",
            "6215",
            "5960",
            "5261",
            "5943",
            "6745",
            "6465",
            "6580",
            "5694",
            "6271",
            "6175",
            "5460",
            "6529",
            "6552",
            "6345",
            "6535",
            "6597",
            "6953",
            "5617",
            "6501",
            "6629",
            "6251",
            "6646",
            "6469",
            "6592",
            "6440",
            "4729",
            "6301",
            "5619",
            "5592",
            "1642",
            "1818",
            "347"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T13:26:58Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:41:37Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/72 23.01.1998",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_72_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/72 23.01.1998",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "55"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/72 23.01.1998\n\n\nPlenarprotokoll 2/72\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n72. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 23. Januar 1998, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 15.54 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 5245\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5245\nDr. Hahn, PDS 5245\nAdler, SPD 5245\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nEntwicklung der Leistungsf\u00e4higkeit\ns\u00e4chsischer Hochschulen\nAntrag der Fraktion der CDU 5245\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5245\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5246\nGro\u00df, CDU 5246\nGro\u00df, CDU 5247\nProf. Dr. Porsch, PDS 5247\nProf. Dr. Bramke, PDS 5247\nFrau Bellmann, CDU 5248\nL\u00e4mmel, CDU 5248\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 5249\n\n   2. Aktuelle Debatte\n400 000 Arbeitslose in Sachsen: Die Situation\nim Erzgebirge\nAntrag der Fraktion der SPD 5251\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5251\nLehmann, CDU 5252\nFrau Ostrowski, PDS 5252\nBartl, PDS 5253\nColditz, CDU 5253\nFrau Klein, SPD 5254\nFrau Weber, CDU 5255\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5255\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5256\n\nFrau Klein, SPD 5256\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5257\nDr. Hahn, PDS 5257\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 5257\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5258\n\n   3. Aktuelle Debatte\nDie Haltung des S\u00e4chsischen Landtages zur\nAusstellung ,,Vernichtungskrieg. Verbrechen\nder Wehrmacht 1941 bis 1944\u201c\nAntrag der Fraktion der PDS 5258\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 5258\nSchimpff, CDU 5258\nAdler, SPD 5259\nFrau Ostrowski, PDS 5259\nAdler, SPD 5260\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/7787 5261\n\n\u2013 Einseitige K\u00fcndigung von Heimvertr\u00e4gen\ndurch Tr\u00e4ger von sozialtherapeutischen\nWohnheimen (Frage Nr. 1)\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5261\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5261\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5262\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5262\n\n\u2013 Entwicklung der Viehbest\u00e4nde und des\nAufkommens tierischer Erzeugnisse im\nFreistaat Sachsen 1997 (Frage Nr. 2)\nWehnert, fraktionslos 5262\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 5262\n\n\n\n\u2013 Pflegesatzverhandlungen (Frage Nr. 5)\nFrau Zschoche, PDS 5262\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5262\n\n\u2013 Bearbeitungsstand von Antr\u00e4gen auf Aus-\ngleichsgeld nach dem FELEG (Frage Nr. 4)\nJurk, SPD 5262\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5263\nJurk, SPD 5263\n\n\u2013 Vergleichsmietensystem (Frage Nr. 6)\nFrau Ostrowski, PDS 5263\nHardraht, Staatsminister des Innern 5264\nFrau Ostrowski, PDS 5264\n\n\u2013 Sponsoringerla\u00df des Bundesfinanzministers\nvom 9. 7. 1998 (Frage Nr. 7)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5264\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 5265\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5265\n\n\u2013 Rechtsradikale Hetzschriften (Frage Nr. 6)\nAdamczyk, PDS 5265\nHardraht, Staatsminister des Innern 5265\n\n\u2013 Unm\u00f6glichkeit der fristgem\u00e4\u00dfen Altschulden-\ntilgung durch die landwirtschaftlichen Unter-\nnehmen im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 3)\nWehnert, fraktionslos 5266\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 5266\n\n\u2013 Pauschalgeb\u00fchren f\u00fcr Klagen zum Sozial-\ngericht (Frage Nr. 9)\nBartl, PDS 5266\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5267\nBartl, PDS 5267\n\n\u2013 Personalschl\u00fcssel (Frage Nr. 10)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5267\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5267\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5268\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5268\n\n\u2013 Mitgliederzuwachs der NPD (Frage Nr. 11)\nAdamczyk, PDS 5268\nHardraht, Staatsminister des Innern 5268\n\n\u2013 Notopfereinzug (Frage Nr. 12)\nFrau Zschoche, PDS 5268\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5268\n\n3  Wohnungsprivatisierung in Sachsen nach\nInkrafttreten des Altschuldenhilfegesetzes\nDrucksache 2/4724, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der PDS, mit Antwort der Staats-\nregierung 5269\n\nFrau Ostrowski, PDS 5269\nAlbrecht, CDU 5271\nFrau Stachorra, SPD 5273\nFrau Stachorra, SPD 5274\nFrau Stachorra, SPD 5275\nHardraht, Staatsminister des Innern 5275\nHardraht, Staatsminister des Innern 5276\nDr. Nowak, CDU 5276\n\n4  Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen und Asyl-\nbewerbern in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften\nDrucksache 2/5991, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der Staats-\nregierung 5276\n\nFrau Seidel, SPD 5276\nSeidel, CDU 5277\nFrau Mattern, PDS 5279\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 5279\nKosel, PDS 5280\nHardraht, Staatsminister des Innern 5281\n\n5  Enthospitalisierung\nDrucksache 2/5623, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der CDU, mit Antwort der Staats-\nregierung 5283\n\nFrau Nicolaus, CDU 5283\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5285\nKannegie\u00dfer, CDU 5286\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5287\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5288\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5291\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5291\n\n6  Gesetz zur \u00c4nderung des Grundgesetzes\n(Artikel 13 GG) u. a.\nDrucksache 2/7872, Dringlicher Antrag der\nFraktion der PDS, Neufassung 5292\n\nDr. Friedrich, PDS 5292\nRichter, Joachim, SPD 5293\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5294\nDr. Friedrich, PDS 5294\n\nNamentliche Abstimmung\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 5294\nErgebnis (siehe auch Anlage) 5295\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5294\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5295\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren Abgeordnete! Ich er\u00f6ffne die 72. Sitzung des\n2. S\u00e4chsischen Landtages. Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vor-\nliegen, sind beurlaubt: Herr Plobner, Herr Dr. Kunckel\nund Herr Dr. B\u00f6ttrich.\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte, folgende Strei-\nchungen vorzunehmen: Die Tagesordnungspunkte 3 und\n4, 3. Lesungen, sind zu streichen, da wir das gestern be-\nreits behandelt haben.\nMeine Damen und Herren, mir liegt weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS, Ihnen\nin der Drucksache 2/7872, Neufassung, vorliegend, Gesetz\nzur \u00c4nderung des Grundgesetzes, Artikel 13 Grundgesetz\nund andere, vor. Ich bitte, die Dringlichkeit des Antrages\nzu begr\u00fcnden. Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es geht bei diesem Antrag um ein Gesetz zur\n\u00c4nderung des Grundgesetzes, konkret Artikel 13 und\nweitere Rechtsvorschriften. In der \u00d6ffentlichkeit wird das\nzumeist etwas lax als sogenannter Gro\u00dfer Lauschangriff\nbezeichnet. Diese \u00c4nderung des Gesetzes ist im Bundesrat\nzustimmungspflichtig. Demzufolge mu\u00df auch der Frei-\nstaat Sachsen dort \u00fcber diese \u00c4nderung abstimmen.\nHeute ist die letzte Gelegenheit, sich im Landesparlament\nmit diesem Gegenstand zu befassen und der Staatsregie-\nrung hier etwas mit auf den Weg zu geben. Von daher ist\n\neine sp\u00e4tere Behandlung im normalen Gesch\u00e4ftsgang nicht\nmehr m\u00f6glich.\nDeshalb dieser Dringliche Antrag. Wir bitten, der Dring-\nlichkeit zuzustimmen und den Antrag dann an das Ende\nder bisherigen Tagesordnung heute zu setzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nAdler, bitte.\n\nAdler, SPD: Ich kann mich den Ausf\u00fchrungen insofern\nanschlie\u00dfen, als wir der Dringlichkeit zustimmen w\u00fcrden.\nDie ist einfach von der Zeitlage her gegeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Meine Damen und Herren, dann lasse ich\n\u00fcber die Dringlichkeit des Antrages abstimmen. Wer der\nDringlichkeit zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen und wenigen Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt. Damit kommt dieser als dringlich bezeichnete\nAntrag heute auf die Tagesordnung. Wie vorgeschlagen,\nkann ich das best\u00e4tigen: Wir werden das dann am Ende\nder bisher vereinbarten Tagesordnung als Tagesordnungs-\npunkt aufnehmen.\nMeine Damen und Herren, liegt Ihrerseits weiterhin der\nWunsch vor, die Tagesordnung zu ver\u00e4ndern? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann gilt die Ihnen vorliegende Tages-\nordnung mit der soeben beschlossenen Ver\u00e4nderung f\u00fcr\nunsere heutige Sitzung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Entwicklung der Leistungsf\u00e4higkeit s\u00e4chsischer Hochschulen\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: 400 000 Arbeitslose in Sachsen: Die Situation im Erzgebirge\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n3. Aktuelle Debatte: Die Haltung des S\u00e4chsischen Landtages zur Ausstellung\n,,Vernichtungskrieg. Verbrechen der Wehrmacht 1941 bis 1944\u201c\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der GO 60 Minuten. Die Verteilung der Gesamtrede-\nzeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorge-\nnommen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten, PDS 15 Mi-\n\nnuten; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bitte da\nrechtzeitig um Wortmeldungen.\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nEntwicklung der Leistungsf\u00e4higkeit s\u00e4chsischer Hochschulen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder CDU das Wort. Die weitere Reihenfolge: SPD, CDU,\nPDS; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er-\n\u00f6ffnet. Herr Dr. Gr\u00fcning, Sie haben das Wort.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Aus Bonn erreichte uns eine gute Meldung, eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5245\n\n\n\nsehr gute Meldung, und sehr gute Meldungen aus Bonn\nsind leider nicht allzu h\u00e4ufig.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\u2013 Herr Hatzsch, das beziehe ich durchaus auch auf das\nAgieren von Herrn Scharping und Herrn Lafontaine in\nBonn.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Hatzsch, SPD: Die stehen noch\nnicht in Verantwortung.)\n\n\u2013 Herr Hatzsch, Sie irren sich sehr. Herr Lafontaine und\nIhr Bundesrat stehen sehr wohl in der Verantwortung,\n\n(Hatzsch, SPD: Nicht in Bonn.)\n\nund der Bundesrat ist auch in Bonn, wenn Ihnen das ent-\ngangen sein sollte. Sie denken, Sie haben keine Verantwor-\ntung; Sie haben eine gro\u00dfe Verantwortung in diesem Land\nund nehmen sie nicht recht wahr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUns erreichte eine gute Meldung aus Bonn: In puncto Zu-\nkunftstechnologien hat Deutschland auf dem Weltmarkt\naufgeholt. Es nimmt einen dritten Rang nach den USA und\nJapan ein, von Japan nur durch wenige Zehntelprozent-\npunkte getrennt. Ungef\u00e4hr 17 % ist der deutsche Anteil,\ndann folgen England und Frankreich, die nur je ca. 7,5 %\nhaben. \u2013 Das ist wirklich eine gute Meldung.\nWas hat das mit unserer Aktuellen Debatte zu tun? Das\nbedeutet, obwohl ich die Leistungen der Facharbeiter nicht\nschm\u00e4lern m\u00f6chte, da\u00df diese Leistung von wissenschaft-\nlichen Mitarbeitern erreicht worden ist. Diese Leistungs-\nf\u00e4higkeit haben wir nur, wenn wir ein leistungsf\u00e4higes\nHochschulwesen haben. Das streben wir in Sachsen an\nund haben es auch in gro\u00dfen Bereichen erreicht.\nNun ging eine Meldung durch die Presse, der S\u00e4chsische\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst wehre sich\ngegen h\u00f6here Studentenzahlen, er wolle keine h\u00f6heren\nStudentenzahlen. Das ist so nicht richtig, und wir m\u00f6chten\nan dieser Stelle eindeutig erkl\u00e4ren, da\u00df wir f\u00fcr eine Wei-\nterentwicklung der s\u00e4chsischen Hochschulen sind und es\nbegr\u00fc\u00dfen, wenn die Studentenzahlen \u2013 wie in diesem Jahr\n\u2013 steigen. Wir haben \u00fcber 72 000 Studenten in Sachsen.\nDas ist ein st\u00e4rkeres Anwachsen als prognostiziert.\nAber, und dazu werden meine Kollegen noch einiges\nsagen, uns ist es nicht darum zu tun, Studenten an sich zu\nhaben, sondern wir wollen leistungsf\u00e4hige Studenten\nhaben, wir wollen Studenten in allen Fachrichtungen, aber\nim Schwerpunkt dort, wo sie der Gesellschaft von gro\u00dfem\nund gr\u00f6\u00dftem Nutzen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas gilt es zu erreichen, und damit wollen wir uns in\ndieser Aktuellen Debatte befassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wenn die CDU-Fraktion eine Aktuelle Debat-\nte beantragt, hat dies meist zwei Gr\u00fcnde: entweder sie will\nsich oder die Regierung loben und preisen, oder es gibt\nRechtfertigungsbedarf.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Lachen bei der CDU)\n\nLetzteres ist ja wohl offensichtlich hier der Fall. Und an-\nstatt die s\u00e4chsischen Hochschulen zu loben und zu preisen\nob ihrer Leistungsf\u00e4higkeit, die sie tagt\u00e4glich unter\nschwierigen Bedingungen unter Beweis stellen,\n\n(Demonstratives Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nl\u00e4\u00dft sich der Wissenschaftsminister zu unbedachten\n\u00c4u\u00dferungen hinrei\u00dfen. Sie sollten also weniger die Hoch-\nschulen, sondern die s\u00e4chsische Hochschulpolitik ins\nVisier nehmen. Verfolgt man die Reden und Schriften des\ns\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten, sollte man meinen, Dere-\ngulation und Wettbewerb gerade an s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen zu finden. Aber kluge Reden und Schriften sind\ndas eine und praktische Regierungspolitik das andere.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nStatt n\u00e4mlich den Hochschulen weitgehende Autonomie\nund Verantwortung f\u00fcr zuverl\u00e4ssig flie\u00dfende Mittel zu ge-\nben, werden sie am kameralistischen G\u00e4ngelband gef\u00fchrt\nund wird bei Personalausgaben gek\u00fcrzt.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nDabei w\u00e4re l\u00e4ngst Gelegenheit gewesen, ernstzumachen\nmit Deregulation und Wettbewerb.\nSeit Jahren bringt meine Fraktion ausf\u00fchrliche \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge in die Hochschulhaushalte ein. Herr Gr\u00fcning, Sie\nwissen sehr genau, da\u00df das sehr seri\u00f6se Vorschl\u00e4ge sind.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nAllerdings versagen die CDU-Fraktion und die Staats-\nregierung uns die Zustimmung, w\u00e4hrend die Hochschulen\ndurchaus Zustimmung und Mitwirkungsbereitschaft\nsignalisieren; denn w\u00e4ren Sie uns gefolgt, w\u00e4ren die s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen schon jetzt in der Lage, selbst\u00e4ndig\n\u00fcber den effektiven Mitteleinsatz zu entscheiden,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund wir k\u00f6nnten uns hier \u00fcber Leistungskriterien und\nbessere Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten der Studenten unter-\nhalten. Das w\u00e4re eine echte Aktuelle Debatte.\nWer sich dar\u00fcber mokiert, da\u00df die Hochschulen die jungen\nLeute in falsche Studienrichtungen locken, der sollte auch\nvor der eigenen T\u00fcr kehren; denn er unterstellt den\nStudenten ungen\u00fcgende Kompetenz bei der Wahl ihres\nBerufes und den Gymnasien, da\u00df sie die Studenten unge-\nn\u00fcgend vorbereiten auf ihr Berufswahlverhalten. Den\nSchuh sollten Sie sich anziehen, Herr Kultusminister!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren der CDU-Fraktion! Verlassen\nSie den Weg Ihrer antiquierten Hochschulpolitik! Folgen\nSie unseren Vorschl\u00e4gen! Dann werden wir zu einer ech-\nten Leistungserh\u00f6hung an den s\u00e4chsischen Hochschulen\nkommen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Proteste bei der CDU \u2013 Kanne-\ngie\u00dfer, CDU: Das war aber ein dicker Hammer!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\nHerr Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wenn wir \u00fcber die Entwicklung der Leistungs-\nf\u00e4higkeit der Hochschulen in Sachsen sprechen, dann ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5246\n\n\n\nb\u00fchrt dem Problemkreis Aufnahmepr\u00fcfung/Eingangs-\npr\u00fcfung doch eine gro\u00dfe Aufmerksamkeit.\nIch darf hier einmal einen Satz aus dem Bericht des Rek-\ntors der Hochschule f\u00fcr Musik Dresden aus dem Studien-\njahresbericht 1996/97 zitieren: ,,Wenn z. B. diskutiert wird,\nob der Zugang zu einem Studiengang mit dem Nachweis\nspezifischer Leistungen zu verbinden und wie dies prak-\ntisch umzusetzen sei, sollte man der Tatsache geb\u00fchrende\nAufmerksamkeit einr\u00e4umen, da\u00df f\u00fcr ein Musikstudium\nseit jeher die Aufnahmepr\u00fcfung unverzichtbar ist und da\u00df\neine ganze Kombination von anspruchsvollen Kriterien\ndabei die Schwelle bilden.\u201c\nMeine Damen und Herren! Ich denke, es gibt keinen\ngrunds\u00e4tzlichen Unterschied zwischen dem Studium an\nMusikhochschulen und den Studien an anderen Hoch-\nschulen und Universit\u00e4ten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGro\u00df, CDU: Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Gro\u00df, k\u00f6nnen Sie mir dann\nerkl\u00e4ren, warum das S\u00e4chsische Hochschulgesetz gerade\nan der Stelle deutlich einen Unterschied macht, denn es\nsieht Aufnahmepr\u00fcfungen f\u00fcr die k\u00fcnstlerischen Hoch-\nschulen vor, nicht aber f\u00fcr die wissenschaftlichen?\n\nGro\u00df, CDU: Herr Prof. Porsch, ich interpretiere jetzt nicht\ndas S\u00e4chsische Hochschulgesetz, sondern ich gehe von\nmeinen Einsichten, die Notwendigkeit einer solchen Ein-\ngangspr\u00fcfung betreffend, aus.\nNach allen Erfahrungen in den letzten Jahren werden die\nHochschulen nicht umhinkommen, auf den Zugang zum\nStudium mehr Einflu\u00df zu nehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei, meine Damen und Herren, halte ich es f\u00fcr ganz\nwichtig, da\u00df drei Kriterien dort eingehalten bzw. unter\neinen Hut gebracht werden, wenn das m\u00f6glich ist: gr\u00f6\u00dft-\nm\u00f6gliche Freiheit der Studienwahl; die Chancen auf dem\nArbeitsmarkt m\u00fcssen beachtet werden, und es m\u00fcssen die\nKapazit\u00e4ten der Hochschulen ber\u00fccksichtigt werden, um\nein ordentliches Studium zu gew\u00e4hrleisten.\nDabei halte ich es f\u00fcr prinzipiell zweitrangig, ob Studien-\npl\u00e4tze f\u00fcr f\u00fcnf Pianisten oder 100 Betriebswirtschaftler zu\nvergeben sind.\nBei der Notwendigkeit der Begrenzung ist es allemal bes-\nser, sich nicht auf den Zufall zu verlassen, sondern nach\nVeranlagung, nach Begabung, nach dem Pers\u00f6nlich-\nkeitsprofil im weitesten Sinne zu urteilen und bereits vor-\nhandene F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten einzubeziehen.\nIch denke, das Wissen um die engere Pforte Eingangspr\u00fc-\nfung wird auf sorgf\u00e4ltigeres Abw\u00e4gen der Studienwahl\nund gezieltere Vorbereitung einen guten Einflu\u00df aus\u00fcben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Was sind Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr Leistungen an den\nHochschulen in Deutschland und anderswo?\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDas ist schon ein fast ewiges Thema, sp\u00e4testens seit es um\ndie leistungsbezogene Finanzierung der Hochschulen\ngeht. Und da ist vorhin schon angesprochen worden, es\nk\u00f6nnten die Studentenzahlen sein. Aber das ist ja von\nIhnen, Kollege Gr\u00fcning, problematisiert worden; zu Recht.\nSind es die Drittmittel? Auch da gibt es F\u00fcr und Wider, ob\nsie so ohne weiteres f\u00fcr Leistungen stehen.\nOder ist es die Attraktivit\u00e4t, die eine Hochschule aus-\nstrahlt? Da mu\u00df man aber auch ber\u00fccksichtigen, da\u00df f\u00fcr\ndie Studenten ganz gewi\u00df die Qualit\u00e4t der Lehrenden eine\nRolle spielt. Aber mindestens genauso wichtig ist, ob es\nbeispielsweise am Hochschulort eine richtige Szenen-\nkneipe gibt oder \u00fcberhaupt eine Atmosph\u00e4re f\u00fcr Studie-\nrende existiert. Das sollte man nicht einfach als Ausdruck\nleichter Lebensweise der Studenten, sondern als Gesp\u00fcr\ndaf\u00fcr interpretieren, da\u00df Studenten eine Atmosph\u00e4re wol-\nlen, in der sie sich nicht nur mit dem Fach, sondern auch\nmit den gesellschaftlichen Dingen auseinandersetzen k\u00f6n-\nnen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Staatliche Kneipen!)\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, das war nun eine Zwischenbemerkung, die\nIhre Fixiertheit gegen den Staat zum Ausdruck bringt.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Ich bin daf\u00fcr.)\n\n\u2013 Also auch f\u00fcr staatliche Kneipen? Das ist interessant,\ndas ist etwas ganz Neues.\n\n(Heiterkeit)\n\nWenn wir die Diskussion um die Leistungsf\u00e4higkeit des\ndeutschen Hochschulwesens bundesweit res\u00fcmieren, so\nwerden wir feststellen: Es ist eher ein Klagen als ein Loben\nda. Bis vor kurzem aber war in Sachsen das Lob f\u00fcr s\u00e4ch-\nsische Leistungsf\u00e4higkeit der Hochschulen ausgepr\u00e4gt.\nNun haben die Demonstrationen dieses Lob minimiert.\nAber das will ich auch sagen: Bisherige Leistungen sollen\nnicht kleingeredet werden. Und auch nicht die Verdienste\nderer, die sich um diese Leistungsf\u00e4higkeit Sporen ver-\ndient haben. Dazu geh\u00f6rt meines Erachtens auch \u2013 obwohl\njetzt wie kaum ein anderer unter Beschu\u00df geraten \u2013 Mini-\nster Meyer.\nEs ist etwas ganz Seltsames. In den letzten Podiumsge-\nspr\u00e4chen oder \u00f6ffentlichen Veranstaltungen war ich einer\nder wenigen, wenn nicht der einzige, der anerkannt hat,\nwie sich zum Beispiel Minister Meyer mit Vehemenz wie\nkaum ein anderer Minister gegen die Unterfinanzierung\nund vor allem gegen perspektivisch zu erwartende weitere\nUnterfinanzierung gewendet hat \u2013 obwohl ich auch den\nEindruck habe, da\u00df er in der letzten Zeit manche seiner\nPrinzipien nicht mit der Konsequenz verfolgt wie bisher\noder gar verlassen hat. Nein, ich meine aber, diese Aner-\nkennung soll ihm nicht versagt werden.\nViel mehr ist darauf zu orientieren: Wenn sich der Unwille\nder \u00d6ffentlichkeit und nicht zuletzt der Studierenden zum\nBeispiel gegen Unterfinanzierung und einen falschen Stel-\nlenwert der Wissenschafts- und Bildungspolitik wendet,\ndann sollte damit die Verantwortung des gesamten Kabi-\nnetts und Bonns angemahnt werden. Und f\u00fcr das Gesamt-\nkabinett steht der Ministerpr\u00e4sident. Er mu\u00df der Adressat\ndaf\u00fcr sein, da\u00df wir die Forderung erheben, Wissenschafts-\nund Bildungspolitik sollen einen h\u00f6heren Stellenwert er-\nhalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5247\n\n\n\nUnd warum macht sich der Ministerpr\u00e4sident nicht stark\nin Bonn, da\u00df auch in diesem Fall Bonn von Sachsen in die\nPflicht genommen wird?\nIch mahne hier aber vor allen Dingen an, da\u00df wir das, was\ndas kritische Nachdenken \u00fcber s\u00e4chsische Hochschulen\nangesto\u00dfen hat \u2013 die Forderungen der Demonstranten \u2013,\nernst nehmen, da\u00df die Forderungen, die die Demonstran-\nten gestern \u00fcberreicht haben, die Fraktionen insgesamt,\naber auch die Staatsregierung insgesamt aufnehmen und\nbeantworten sollten im Dialog mit den Studenten.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU, Frau Bellmann.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nFrau Bellmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! \u2013 Herr Prof. Porsch, wir nehmen die Forderungen\nder Demonstranten ernst.\nIm Zuge der Erneuerung des Bildungssystems ist die\nHochschullandschaft gr\u00fcndlich durcheinandergewirbelt\nworden. Das Ergebnis im Jahre acht nach der Wende ist,\nda\u00df die neun Hochschulen, die vier Universit\u00e4ten und die\nf\u00fcnf Fachhochschulen allesamt im bundesdeutschen Ma\u00df-\nstab einen guten Ruf zu verteidigen haben. In Sachsen\neinen Studienplatz zu haben ist und bleibt die erste Wahl.\nDenn noch sind die Studenten-Professoren-Relationen hier\ng\u00fcnstiger als anderswo. Das wird sich \u00e4ndern. Wegen des\nwachsenden Sparzwanges m\u00fcssen Stellen gek\u00fcrzt werden.\nTrotzdem bleibt Sachsen neben Baden-W\u00fcrttemberg das\nLand mit den h\u00f6chsten Pro-Kopf-Ausgaben f\u00fcr die Hoch-\nschulbildung. Der Freistaat ist immerhin f\u00fcr 90 % aller\nAufwendungen f\u00fcr die Hochschulen verantwortlich \u2013 ein\nziemlich gro\u00dfer Betrag, denn soziale, wirtschaftliche, schu-\nlische und Umweltaufgaben sind auch noch zu finanzie-\nren. Wenn Menschen dort von Einsparungen betroffen\nsind, dann fordern sie das auch zu Recht von allen ande-\nren Bereichen.\nDennoch konnten wir die Hochschulen bisher privilegie-\nren und werden das auch in Zukunft tun. Wir werden alle\nAnstrengungen unternehmen, um die Hochschulen wei-\nterhin gut auszustatten. Das geht aber nur, solange die\nGesellschaft solidarischerweise die Begr\u00fcndung daf\u00fcr ak-\nzeptiert. Diese lautet, da\u00df Bildung nach wie vor das Mega-\nthema der Zukunft f\u00fcr uns ist.\nDer Wissenschafts- und damit Wirtschaftsstandort Sach-\nsen ist uns heilig. Wir wissen, da\u00df unser wertvollster Roh-\nstoff, unsere Chance f\u00fcr die Zukunft und unsere St\u00e4rke\ndas Wissen und die Information sind \u2013 Wissen und Infor-\nmation, vor allem im technischen Bereich, erg\u00e4nzt durch\nein ausgewogenes geisteswissenschaftliches Spektrum.\nEntsprechend diesem Verh\u00e4ltnis m\u00fcssen auch Ausbil-\ndungsgewichte verteilt werden. Das hei\u00dft, es macht keinen\nSinn, wenn die Hochschule jede Menge Geisteswissen-\nschaftler am Arbeitsmarkt vorbei ausbildet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVon daher war der Aufruf des Ministerpr\u00e4sidenten, Abi-\nturienten m\u00f6gen doch bitte technische F\u00e4cher studieren,\ngoldrichtig.\nViele der Probleme an Hochschulen sind aber auch haus-\ngemacht. Das best\u00e4tigte der Rektor der TU Dresden,\nAchim Mehlhorn, k\u00fcrzlich in einem Interviev. Mit 80 Leu-\nten in einem Seminarraum kann man eben nicht vern\u00fcnf-\n\ntig unterrichten. Meist kosten diese Ver\u00e4nderungen \u00fcber-\nhaupt kein Geld. Das best\u00e4tigte auch der Bundespr\u00e4sident\nin der k\u00fcrzlich gemachten Aussage vor dem Wissen-\nschaftsrat.\nVon Sachsen ging immer ein gro\u00dfer Drang zur Ver\u00e4nde-\nrung aus, der allerdings im Bund immer wieder ab-\ngebremst wurde \u2013 wie alles, was mit dem Wort ,,Reform\u201c\nzusammenh\u00e4ngt. Das wird hoffentlich mit der Ank\u00fcndi-\ngung von Minister R\u00fcttgers, das Hochschulreformgesetz\nendlich auf einen guten Weg zu bringen, ein Ende haben.\nAber der Feind des Guten ist immer noch das Bessere. Das\nBessere aber ist, da\u00df wir nicht nur von der deutschen\nHochschulreform sprechen, sondern sie endlich auch\ndurchf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMachen wir endlich das Unternehmen Hochschule zu dem\nBildungssystem das 21. Jahrhunderts!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDa wird es aber Zeit!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Von den Fraktionen der SPD und der\nPDS liegen mir keine weiteren Wortmeldungen vor.\nDeshalb bitte ich wieder die CDU-Fraktion, das Wort zu\nnehmen. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! ,,Deutschlands Dichter und Denker\nsind sprichw\u00f6rtlich. Aber Deutschland war und ist auch\nein Land der Ingenieure. Die Ingenieure haben nicht weni-\nger als die Poeten und Philosophen zum Ruhm der Nation\nbeigetragen und zu ihrem Reichtum mit Sicherheit mehr.\u201c\n\u2013 Das ist ein Zitat aus der ,,FAZ\u201c, hinter dem ich stehe.\nDas soll eigentlich auch so bleiben, nur ist gegenw\u00e4rtig die\nTendenz in Deutschland gerade umgekehrt: An ostdeut-\nschen und westdeutschen Hochschulen dr\u00e4ngen sich in\nverschiedenen Fachrichtungen die Studenten sehr dicht,\nmeist jedoch nur in den Geisteswissenschaften und nicht\nin den Ingenieurwissenschaften.\nDie Studentenzahlen in den Ingenieurwissenschaften sind\nin den letzten Jahren teilweise bis zu 50 % gesunken. 1995\nwurde erstmals die magische Grenze von 50 000 Erst-\nsemestlern unterschritten. Dies ist kein ostdeutsches Pro-\nblem allein, sondern ein gesamtdeutsches.\nDas Szenario der Fachleute f\u00fcr die Zukunft sieht so aus:\nDie Absolventenzahlen gehen um die H\u00e4lfte zur\u00fcck, das\n\u00dcberangebot an Ingenieuren aus den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern wird sich ersch\u00f6pfen, das altersbedingte Ausscheiden\nvon Ingenieuren in den n\u00e4chsten zehn Jahren wird beson-\nders gro\u00df sein. Das hei\u00dft, die Nachfrage nach Ingenieuren\nwird deutlich steigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Voraussetzungen f\u00fcr diese Studien an ostdeutschen\nHochschulen sind hervorragend.\nWas k\u00f6nnen wir in die Waagschale werfen?\nMeine Damen und Herren! Sie haben das Ranking der\nHochschulen im letzten Jahr in einem gro\u00dfen deutschen\nNachrichtenmagazin lesen k\u00f6nnen. Danach ist klar, da\u00df\ndie Zufriedenheit der Studenten mit den Studienbedin-\ngungen in den Ingenieurwissenschaften in den neuen\nL\u00e4ndern, in den Osthochschulen am h\u00f6chsten ist. Das Ver-\nh\u00e4ltnis zwischen Personal und Studentenzahl ist fast\ndurchg\u00e4ngig in Ostdeutschland am besten, in mancher\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5248\n\n\n\nUniversit\u00e4t schon zu gut. Die apparative Ausstattung ist\nebenfalls gr\u00f6\u00dftenteils hervorragend.\nUnd es gibt hervorragende Vermittlungsquoten f\u00fcr die\nAbsolventen der Ingenieurwissenschaften. Ich denke, das\nist ein Pfund, mit dem wir hier in Ostdeutschland wuchern\nm\u00fcssen. An der TU Dresden zum Beispiel sind alle Ab-\nsolventen aus dem Bereich Maschinenbau in einen Job ver-\nmittelt worden, und die Studenten der Elektrotechnik\nk\u00f6nnten allein an der Hochschule besch\u00e4ftigt werden, weil\ndie TU Dresden eine so gro\u00dfe Anzahl von Forschungsauf-\ntr\u00e4gen bearbeiten mu\u00df.\nDarum kann ich von hier aus die Eltern, die Studenten, die\nHochschulen, die Schulen nur aufrufen, mehr daf\u00fcr zu\ntun, um ein Bewu\u00dftsein zu bilden f\u00fcr Technik, f\u00fcr die\ntechnische Entwicklung in Deutschland, f\u00fcr die Gewin-\nnung von mehr Studenten f\u00fcr ingenieurwissenschaftliche\nFachrichtungen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDenn \u2013 und das ist ganz wichtig \u2013 es geht nicht nur darum,\netwas zu studieren, sondern es geht darum, f\u00fcr die\nZukunft zu studieren, f\u00fcr einen Job\n\n(Lehmann, CDU: Sehr richtig!)\n\nund f\u00fcr die Entwicklung in unserem Lande.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat Herr Gr\u00fcning von der\nCDU-Fraktion. \u2013 Kein Bedarf mehr. Gut, dann Staats-\nminister Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der\nLandtag diskutiert heute die Leistungsf\u00e4higkeit unserer\nHochschulen.\nWas ist denn Leistungsf\u00e4higkeit? Leistungsf\u00e4higkeit be-\nstimmt das Ma\u00df, in dem vorgegebene Aufgaben mit vor-\nhandenen Mitteln erf\u00fcllt werden. Daf\u00fcr will ich einmal ein\nkonkretes Beispiel geben.\nDer Wissenschaftsrat legt heute eine \u00dcbersicht auf den\nTisch, mit wieviel Semestern Medizinstudenten an den\nverschiedenen deutschen Fakult\u00e4ten zur Vorpr\u00fcfung an-\ntreten. Anders gesagt, der Wissenschaftsrat zeigt, welche\nFakult\u00e4ten die meisten Langzeitstudenten haben und wel-\nche Fakult\u00e4ten die wenigsten.\nDie wenigsten Langzeitstudenten hat, meine Damen und\nHerren, unsere Fakult\u00e4t in Dresden. Die meisten Lang-\nzeitstudenten hat eine Fakult\u00e4t in Essen. Sieht man sich\nnun die f\u00fcnf besten und die f\u00fcnf schlechtesten Fakult\u00e4ten\nan, so finden sich unter den f\u00fcnf besten noch unsere Fakul-\nt\u00e4t in Leipzig und unter den f\u00fcnf schlechtesten Fakult\u00e4ten\nneben Essen noch K\u00f6ln, D\u00fcsseldorf und Bonn \u2013 alle Nord-\nrhein-Westfalen, und au\u00dferdem Homburg in Hessen.\n\n(Schiemann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIst das nun ein Ost-West-Problem?\n\n(Zuruf von der SPD: Nein.)\n\nHaben die s\u00e4chsischen Fakult\u00e4ten weniger Studienan-\nf\u00e4nger als die in Nordrhein-Westfalen und Hessen? Mit-\nnichten, denn die Medizinstudienpl\u00e4tze werden in ganz\nDeutschland zentral verteilt. Es gibt exakt soviel Studien-\nzulassungen wie Studienpl\u00e4tze. Warum also diese Unter-\nschiede? Weil, wie der Wissenschaftsrat sagt, nach\n\nnordrhein-westf\u00e4lischem Hochschulrecht dort schein-\npflichtige Kurse beliebig oft wiederholt werden k\u00f6nnen\nund nach dem Hochschulrecht anderer L\u00e4nder, zum Bei-\nspiel Sachsens, eben nicht.\nDamit sind wir beim Kern unseres heutigen Problems,\nn\u00e4mlich der Verantwortung f\u00fcr die Bedingungen von\nLeistungsf\u00e4higkeit.\nMancher meint, das sei doch ganz einfach: Das Land ist\nverantwortlich f\u00fcr die Finanzen, die Hochschule ist ver-\nantwortlich f\u00fcr das Studium. Daraus wird dann leicht: Das\nLand liefert das Geld vor der Hochschult\u00fcr ab, die Hoch-\nschule geht damit nach ihrem Gutd\u00fcnken um.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn das Geld nicht reicht, dann mu\u00df das Land eben\nnachlegen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja, ja!)\n\nOder wie ich vor einigen Tagen las: So wie die Studien-\nw\u00fcnsche sind, so mu\u00df das Land die Hochschulen finanzie-\nren.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt konkrete Gr\u00fcnde f\u00fcr\ndiese Aktuelle Debatte.\nAls im Dezember auch in Sachsen Studenten f\u00fcr bessere\nStudienbedingungen demonstrierten, gab es dazu begreif-\nlicherweise Kommentare und Interviews. In einem solchen\nBericht \u00fcber ein Gespr\u00e4ch stellte sich heraus, da\u00df in eini-\ngen, zum Gl\u00fcck ganz wenigen geisteswissenschaftlichen\nF\u00e4chern der Universit\u00e4t Leipzig studentische \u00dcberlast be-\nsteht \u2013 200, 300, 500 %.\nMeine Damen und Herren! Was ist \u00dcberlast? Als in den\nsiebziger Jahren in der alten Bundesrepublik sehr viel\nmehr junge Leute studieren wollten, als die Hochschulen\nverkraften konnten, da entschlo\u00df man sich, die H\u00f6chstlast,\nnicht die \u00dcberlast, zu definieren, also wie viele Studenten\nein Fach in einer Hochschule gerade eben noch ordnungs-\ngem\u00e4\u00df studieren k\u00f6nnen, notfalls zu Lasten der For-\nschung.\nZur Definition der H\u00f6chstlast legten die Kultusminister-\nkonferenz, die Finanzministerkonferenz und die Hoch-\nschulrektorenkonferenz die sogenannten Curricular-\nnormwerte fest, also Eckwerte, die bestimmen, wie viele\nStudenten von einer bestimmten Menge an Hochschul-\npersonal in einem bestimmten Fach ausgebildet werden\nk\u00f6nnen. Der Wissenschaftsrat hat \u00fcbrigens andere Werte\nentwickelt, weil er sie f\u00fcr ein gutes Studium nicht f\u00fcr zu-\nreichend hielt, deutlich gesagt, weil er sie f\u00fcr zu hoch hielt.\nBekanntlich kommen noch die fl\u00e4chenbezogenen Studien-\npl\u00e4tze in bezug auf die R\u00e4ume hinzu. Wir haben klare und\ngesamtdeutsch vereinbarte Eckwerte, um feststellen zu\nk\u00f6nnen, wie viele Studenten unter bestimmten Bedingun-\ngen in einem Fach an einer Hochschule ausgebildet wer-\nden k\u00f6nnen.\nNun gibt es das Ideal der offenen Universit\u00e4t. Wer das\nAbitur hat, soll studieren k\u00f6nnen, und er soll studieren\nk\u00f6nnen, was er will. Soweit das Ideal. Manche sagen auch\nnoch, er solle studieren k\u00f6nnen, so lange er will. Wer auch\nnur ein wenig nachdenkt, dem ist klar, da\u00df dieses Ideal auf\nGrenzen sto\u00dfen mu\u00df. Das hebt den Rang des Ideals nicht\nauf, nur jenseits der Grenzen der Realit\u00e4t werden Ideale\nzur Ideologie. Denn der Staat kann weder beliebig Stu-\ndienpl\u00e4tze schaffen, noch kann die Hochschule nach den\njeweils aktuellen Studienw\u00fcnschen umorganisiert werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5249\n\n\n\nIm vorigen Jahr h\u00e4tten wir in Pillnitz 500 Studenten f\u00fcr\nLandespflege immatrikulieren k\u00f6nnen. Mit 500 Landes-\npflegern k\u00f6nnten wir wahrscheinlich den europ\u00e4ischen Be-\ndarf f\u00fcr mehr als ein Jahrzehnt abdecken.\n1991 bis 1993 wollte \u2013 das wissen wir alle, ich sagte das\nschon einmal \u2013 eine riesige Zahl junger Leute Jura und\nBetriebswirtschaft studieren. Aber nur wenige wollten\nElektrotechnik und Maschinenwesen studieren. H\u00e4tten wir\ndarum das Fach Elektrotechnik schlie\u00dfen und eine juristi-\nsche Mega-Fakult\u00e4t schaffen sollen?\nNiemand glaubt, man k\u00f6nnte die Studentenzahlen und die\nAbsolventenzahlen nach irgendeinem Bedarf festlegen.\nDaran ist die DDR bekanntlich immer wieder gescheitert.\nAber es ist doch selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df wir uns nach er-\nkennbaren langfristigen Tendenzen und nat\u00fcrlich auch\nnach den Notwendigkeiten des Landes richten. Es ist eben\nwie auch sonst im Leben: Wer aus einem Ideal eine Ideolo-\ngie macht, der organisiert die Katastrophe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas, meine Damen und Herren, kann man an den verhee-\nrenden Folgen des Beschlusses \u00fcber das Offenhalten der\nHochschulen von 1977 in der alten Bundesrepublik studie-\nren. Ich denke, es ist das Selbstverst\u00e4ndlichste von der\nWelt, da\u00df man nur so viele Studenten in einem Fach gut\nausbilden kann, wie man daf\u00fcr die Voraussetzungen hat.\nAlso kann man auch nur so viele Studenten immatrikulie-\nren, wie man gut ausbilden kann.\nAls ich Ende des vergangenen Jahres aus gegebenem An-\nla\u00df diese Selbstverst\u00e4ndlichkeit aussprach, gab es eine\nReihe von \u00fcberraschenden bis absurden Reaktionen. Ich\nfrage zun\u00e4chst einmal: Was w\u00e4re denn passiert, wenn ich\nnicht reagiert h\u00e4tte? Die Studenten demonstrieren. Ein\nMi\u00dfstand wird bei dieser Gelegenheit offenbar, und der\nMinister schweigt. Studenten werden in ihren Studien-\nchancen beeintr\u00e4chtigt in \u2013 ich betone das ausdr\u00fccklich \u2013\neinigen wenigen Studienrichtungen, weil man mehr Stu-\ndenten zugelassen hat, als es Studienpl\u00e4tze gibt. Auch ich\nw\u00fcrde demonstrieren, wenn ich meinen Platz mit zwei,\ndrei oder f\u00fcnf anderen Studenten teilen m\u00fc\u00dfte.\nMeine Damen und Herren! In einer solchen Situation ist es\nnicht nur mein Recht, sondern es ist meine Pflicht zu\nsagen: Das nehme ich nicht l\u00e4nger hin!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn ich vom Leipziger Rektoratskollegium h\u00f6re, da\u00df die\n\u2013 ich betone das \u2013 Leitung der Leipziger Universit\u00e4t schon\nseit zwei Jahren mit dieser Fakult\u00e4t redet und sagt, sie\nsolle einen Antrag auf Zulassungsbeschr\u00e4nkung stellen,\ndann erh\u00e4rtet sich die Berechtigung meiner Aussage. Wir\nm\u00fcssen offenbar dar\u00fcber nachdenken, wie wir die Ent-\nscheidungsg\u00e4nge richtiger und zweckm\u00e4\u00dfiger rechtlich\nstrukturieren k\u00f6nnen. Genau das werden wir tun.\nStatt \u00fcber solche Dinge ernsthaft zu sprechen, konnte man\nwirklich die absurdesten Dinge h\u00f6ren und lesen. Simple\nGem\u00fcter konnten nicht begreifen \u2013 vielleicht k\u00f6nnen sie es\nimmer noch nicht \u2013, da\u00df wir die Abiturienten zum Studi-\num einladen, aber nicht bereit sind, \u00fcberlaufende F\u00e4cher\neinfach absaufen zu lassen. Was ist das f\u00fcr eine t\u00f6richte\nund absurde Vorstellung, wir k\u00f6nnten jungen Menschen\nnicht sagen: Wir empfehlen euch zu studieren, insbesonde-\nre Natur- und Ingenieurwissenschaften; auch Jura, Be-\ntriebswirtschaft, Kulturwissenschaft und Landespflege\nsind sch\u00f6ne F\u00e4cher, aber es kann euch passieren, da\u00df ihr\ndort nicht zugelassen werdet.\n\nHerr Bramke meinte \u2013 er hat es auch hier angedeutet \u2013, ich\nw\u00fcrde vor dem Finanzminister kapitulieren. Herr Bramke,\nwenn Sie sich das nur f\u00fcr einen Moment n\u00fcchtern \u00fcber-\nlegen, wird genau umgekehrt ein Schuh daraus.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: Oh!)\n\nNat\u00fcrlich ist der Finanzminister an den generellen Studen-\ntenzahlen interessiert. Die vergleicht er in der Relation zur\nBev\u00f6lkerung. Wenn wir auf Teufel komm raus Studenten\nzulie\u00dfen, Hauptsache viel, und egal wo, dann k\u00f6nnte man\nmir den Vorwurf machen, ich w\u00fcrde vor dem Finanzmini-\nster kapitulieren. Aber genau das tun wir nicht.\nHerr Bramke, die Attraktivit\u00e4t eines Hochschulortes ist\neine gro\u00dfe Chance, aber auch daf\u00fcr, sich Studenten auszu-\nw\u00e4hlen. Wie ich schon vor einem Jahr der Wirtschafts-\nwissenschaftlichen Fakult\u00e4t in Dresden gesagt habe, halte\nich es \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr lobenswert zu sagen: Wir sind\ndie gr\u00f6\u00dfte Fakult\u00e4t \u2013 nein, wir sind die beste Fakult\u00e4t, das\nist das Ziel.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn man mehr Studienbewerber hat als andere, dann\nkann man sich die besten Studenten aussuchen. Das mu\u00df\ndie Chance f\u00fcr unsere Fakult\u00e4ten sein.\nFrau Schwarz, Sie haben eine Erkl\u00e4rung ver\u00f6ffentlicht, die\nman auch bei freundlichster Betrachtung nur als wirr be-\nzeichnen kann.\n\n(Beifall und Lachen bei der CDU)\n\nIhre heutigen Ausf\u00fchrungen haben ja leider nicht den Ein-\ndruck vermittelt, da\u00df Ihnen die Dinge inzwischen klarer\ngeworden sind.\n\n(Lachen bei CDU und PDS)\n\nEs geht \u00fcberhaupt nicht um ungen\u00fcgende Kompetenz. Ich\nbehaupte doch nicht, da\u00df von den Studenten, die in Leip-\nzig als \u00dcberlast Kulturwissenschaft studieren, dazu nicht\nbef\u00e4higt sind oder da\u00df sie sich daf\u00fcr nicht interessieren\nd\u00fcrfen. Ich sage nur schlicht und ergreifend: Wenn wir f\u00fcr\neine bestimmte Studentenzahl dort die Bedingungen\nhaben, dann k\u00f6nnen wir nur so viel Studenten zulassen. \u2013\nDas ist doch etwas, was eine Grundeinsicht des ganz ge-\nw\u00f6hnlichen Lebens ist. Wenn Sie in ein Gesch\u00e4ft kommen,\nwerden Sie doch auch nicht erwarten, da\u00df man Ihnen nur\nein halbes Buch verkauft, weil noch ein K\u00e4ufer das gleiche\nBuch haben will.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nMit ,,Punica\u201c geht das!)\n\nMit dem Globalhaushalt hat das auch nichts zu tun. Es\ngeht eben im Gegenteil darum, die Voraussetzung daf\u00fcr\nzu schaffen, da\u00df in den Hochschulen solche Entschei-\ndungsabl\u00e4ufe und Entscheidungsstrukturen vorhanden\nsind, da\u00df wir uns auf einen Globalhaushalt einlassen k\u00f6n-\nnen. So wird ein Schuh daraus!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will das einmal im Blick auf die Studentendemonstra-\ntion im Dezember vor dem Landtag sagen. Frau Schwarz,\nSie sollten es sich klarmachen, der PDS kann das egal sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ist es aber nicht!)\n\nIch gehe davon aus, da\u00df den Sozialdemokraten das nicht\negal ist, weil sie sich sicherlich doch die Hoffnung machen,\neinmal in diesem Lande politische Verantwortung zu tra-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5250\n\n\n\ngen, w\u00e4hrend wohl alle mit Ihnen die Hoffnung teilen, da\u00df\nbei der Chance f\u00fcr die PDS der s\u00e4chsische W\u00e4hler davor\nist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDarum, Herr Porsch, ist es eben m\u00f6glich, da\u00df Sie bei einer\nsolchen Studentendemonstration vor das Landtagsge-\nb\u00e4ude gehen und eine Rede halten, in der Sie gegen die\nparlamentarische Demokratie z\u00fcndeln.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist eine Unterstellung.\nDie ist unglaublich, mu\u00df ich sagen!\n\n\u2013 Beifall bei CDU und SPD \u2013 Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, diese Rede habe ja nicht nur ich geh\u00f6rt,\nsondern Tausende, auch eine Reihe von Kollegen aus die-\nsem Hohen Haus.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSie haben sich hingestellt und gesagt, sie seien ein vern\u00fcnf-\ntiger Mensch und haben noch kein Brett vor dem Kopf,\nobwohl sie schon einige Jahre in diesem Hause sitzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Parlamentarische Demokratie!\n\u2013 Zuruf von der CDU: Pfui! \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nDas haben Sie gesagt!\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch kann ja verstehen, da\u00df dies zu wiederholen Ihnen in\ndiesem Hohen Hause unangenehm ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nNein, \u00fcberhaupt nicht!)\n\n\u2013 Das wollte ich nur h\u00f6ren. Es ist Ihnen also nicht unange-\nnehm; wir nehmen das zur Kenntnis.\nMeine Damen und Herren! Nun gibt es noch Leute, die\nsagen: Meyer will die Autonomie einschr\u00e4nken! \u2013 Auch\ndas ist gro\u00dfer Unsinn. Was ist denn Autonomie? Nach\nunserer Verfassung ist Autonomie zun\u00e4chst einmal akade-\nmische Selbstverwaltung, also die Entscheidung der Hoch-\nschule \u00fcber die Inhalte von Lehre und Forschung, soweit\ndies nach dem Verfassungsgrundsatz der Wissenschafts-\nfreiheit \u00fcberhaupt m\u00f6glich und nicht dem einzelnen\nvorbehalten ist. Die Autonomie betrifft insbesondere die\nEntscheidung \u00fcber akademische Abschl\u00fcsse und Grade\nund die dazugeh\u00f6rigen Studien- und Pr\u00fcfungsordnungen\nund Berufungsvorschl\u00e4ge.\n\nAutonomie kann \u2013 zweitens \u2013 der eigenverantwortliche\nUmgang mit \u00f6ffentlichem Geld sein. Eine solche Autono-\nmie ist aus vielen Gr\u00fcnden sinnvoll und daher w\u00fcnschens-\nwert. Sie ist und bleibt mein erkl\u00e4rtes hochschulpolitisches\nZiel. Nur, notwendige Voraussetzung einer solchen Auto-\nnomie ist die Handlungsf\u00e4higkeit der Hochschule. Hand-\nlungsf\u00e4higkeit hei\u00dft nicht, da\u00df die Hochschule machen\nkann, was sie will, f\u00fcr die Folgen aber andere aufkommen,\nsondern Handlungsf\u00e4higkeit hei\u00dft: Die Hochschule ist wil-\nlens und in der Lage, im Rahmen ihrer Mittel und M\u00f6g-\nlichkeiten so leistungsf\u00e4hig wie m\u00f6glich zu sein, und sie\ntrifft selbst die daf\u00fcr notwendigen Entscheidungen und\nsetzt diese Entscheidungen um.\nDamit es hier keine Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse gibt: In dieser Auf-\nfassung des zweiten Aspekts von Autonomie sehe ich\nmich mit allen Rektoren und Kanzlern in Sachsen einig.\nDie Rektoren, unl\u00e4ngst wieder der Rektor der Technischen\nUniversit\u00e4t Dresden, haben in aller \u00d6ffentlichkeit erkl\u00e4rt,\nda\u00df sie Handlungsf\u00e4higkeit so interpretieren. Damit haben\nwir auch eine gute Voraussetzung daf\u00fcr, in diesem Land\nvoranzukommen, denn auf dem Wege zu solcher Hand-\nlungs- und Leistungsf\u00e4higkeit der Hochschulen sind wir in\nSachsen bereits weit vorangekommen, weiter als in nicht\nwenigen anderen deutschen L\u00e4ndern. Auf diesem Wege\nwollen wir weitergehen, sobald uns die Novellierung des\nHochschulrahmengesetzes dazu den Freiraum er\u00f6ffnet.\nFrau Schwarz, dabei k\u00f6nnten Sie mithelfen. Sie k\u00f6nnen\nIhre Parteifreunde eindringlich davor warnen, nicht der\nVersuchung nachzugeben, aus populistischen, scheinbaren\nVorteilen die Novellierung des Hochschulrahmengesetzes\nscheitern zu lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs geht nicht darum, keine rechtlichen Regelungen zu tref-\nfen, wie manche naiverweise meinen, sondern es geht\ndarum, solche rechtlichen Regelungen zu treffen, die die\nHandlungs- und Leistungsf\u00e4higkeit unserer Hochschulen\nsicherstellen. Damit sichern wir zugleich die Handlungs-\nf\u00e4higkeit dieses Landes.\nIch danke.\n\n(Langanhaltender Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n1. Aktuelle Debatte, beantragt von der CDU-Fraktion, Ent-\nwicklung der Leistungsf\u00e4higkeit s\u00e4chsischer Hochschulen,\nabgeschlossen.\nWir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\n400 000 Arbeitslose in Sachsen: Die Situation im Erzgebirge\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat wie immer zun\u00e4chst ein Mitglied der\nSPD-Fraktion das Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU,\nPDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Richter, Sie haben das Wort.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Nun ist die Schallmauer\ndurchbrochen: Seit Dezember 1997 hat Sachsen \u00fcber\n400 000 offiziell registrierte Arbeitslose, so viele wie noch\nnie nach der Wende. Jetzt, wo wir dar\u00fcber reden, sind\n\nnach \u00fcbereinstimmenden Sch\u00e4tzungen der Experten wahr-\nscheinlich schon wieder 25 000 bis 30 000 hinzugekommen.\n\nLassen Sie es mich deutlich sagen: Ich habe Angst, da\u00df\nunsere Gesellschaft auf dem besten Wege ist, sich an\ndiesen Zustand der st\u00e4ndig steigenden Arbeitslosigkeit zu\ngew\u00f6hnen. Die monatlichen Zahlen werden hingenommen\nwie die Wasserstandsmeldungen der Elbe, von den einen,\nweil noch nicht betroffen, von den anderen, weil schon\nresigniert. Diese Gesellschaft wird gleichg\u00fcltig gegen\u00fcber\ndem Problem Nummer eins und seinen Betroffenen. Ge-\nrade deshalb ist diese Debatte wichtig, weil wir nicht aus\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5251\n\n\n\nden Augen verlieren d\u00fcrfen, wie viele Schicksale sich hin-\nter diesen Zahlen verbergen, wie viele Hoffnungen und\nwie viele Entt\u00e4uschungen. Wir d\u00fcrfen nicht vergessen, wie\nviele Erwartungen an die soziale Marktwirtschaft wie Sei-\nfenblasen platzten und welche Bitterkeit zur\u00fcckgeblieben\nist.\nDeshalb gebietet die politische Redlichkeit die Feststel-\nlung: Die Zahl 400 000 ist mehr als die Bankrotterkl\u00e4rung\nf\u00fcr eine verfehlte Wirtschaftspolitik. Sie ist auch die Igno-\nranz der Regierung vor den Schicksalen jedes einzelnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, in welch scheinheiliger Gesell-\nschaft leben wir eigentlich? Da ist Wirtschaftsminister Rex-\nrodt, der besorgt \u00fcber den Arbeitsmarkt Ost ist und im\nselben Atemzug wieder feststellt, da\u00df er neue Besch\u00e4fti-\ngungsprogramme ablehne. Oder: BDI-Pr\u00e4sident Henkel\nsagt eine weitere Talfahrt des Ostarbeitsmarktes f\u00fcr dieses\nJahr voraus und lobt gleichzeitig all jene Unternehmer im\nOsten, die die Tarifvertr\u00e4ge brechen.\n\nEs kann doch wohl nicht sein, da\u00df die Verantwortlichen\ndie Katastrophe nur noch erkl\u00e4ren, sich selbst aber aus\njeglicher Verantwortung herausnehmen. Ich glaube, es ist\nan der Zeit, auch in unserer Republik dar\u00fcber nachzu-\ndenken, wie die Arbeitslosen mit mehr Nachdruck auf ihre\nLage aufmerksam machen k\u00f6nnen. Sonst scheint sich ja\nnichts zu bewegen.\n\nMeine Damen und Herren, 400 000 Arbeitslose in Sachsen\nbedeuten \u2013 rein rechnerisch \u2013 eine Arbeitslosenquote von\n19,8 %. Wir alle wissen jedoch, da\u00df es dabei gro\u00dfe regio-\nnale Unterschiede gibt. Dresden profitiert zunehmend\nvom Status der Landeshauptstadt und der strukturpoliti-\nschen Entscheidung der Staatsregierung, die Ansiedlung\nder Elektronikindustrie hier zu bef\u00f6rdern. Im Gegenzug\nfallen andere Teile unseres Landes immer weiter ab.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nZu diesen benachteiligten Gebieten, Herr H\u00e4hle, geh\u00f6rt\nzweifellos das Erzgebirge. Aber genau das ist es wert, da\u00df\nwir uns seiner annehmen. Deshalb soll es im folgenden um\ndas Erzgebirge gehen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Reden der SPD-Arbeitsmarkt-\nexperten sind immer brillante Beispiele daf\u00fcr, da\u00df gut ge-\nmeint noch lange nicht gut gemacht ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas liegt zum einen an einem systematischen Fehler der\nSPD-Parteistrategie.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nF\u00fcr die strukturkonservativen Sozialdemokraten bedeuten\nder Staat, die staatlichen F\u00f6rdermittel, der \u00f6ffentlich gef\u00f6r-\nderte Arbeitsmarkt, die \u00f6ffentlichen Investitionen die\ngro\u00dfen Ziele an sich. Um diese Ziele zu erlangen, ist man\nbereit, den Standort Sachsen schlechtzureden, ist man be-\n\nreit, eine so reizvolle Gegend wie das Erzgebirge in den\nd\u00fcstersten Farben darzustellen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Adler, SPD:\nNiemand hat etwas schlechtgeredet!\n\n\u2013 Weitere Zurufe von der SPD)\n\nSie bemerken dabei offensichtlich nicht, da\u00df Sie nicht nur\ndas Image dieser Region besch\u00e4digen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nNein, Sie schrecken auch Investoren und Kunden ab und\nsind dabei, den Leuten in der Region ihre Zuversicht zu\nrauben.\n\n(Jawohl! und vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGanz nebenbei nutzen Sie damit auch dem Tourismus\nnichts. Ich kenne viele Sparten von Tourismus. Ich habe\nnoch nie etwas von Mitleidtourismus geh\u00f6rt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch kenne die Erzgebirgler als flei\u00dfige, zuversichtliche\nStehaufm\u00e4nnchen, die es mit gutem Humor und mit guten\nIdeen immer wieder geschafft haben, trotz aller Irrungen\nund Wirrungen der Zeiten f\u00fcr ihre Region, f\u00fcr ihre Men-\nschen das Beste zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch fahre seit 30 Jahren ins Erzgebirge. Ich stelle immer\nwieder fest, da\u00df es noch niemals bessere Chancen f\u00fcr eine\npositive Entwicklung gab als heute. Die Stra\u00dfen ins Erz-\ngebirge waren noch niemals besser als heute. Man konnte\nnoch niemals besser als heute ins Erzgebirge telefonieren.\nDie St\u00e4dte und Gemeinden sahen noch nie freundlicher\naus.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nLehmann?\n\nLehmann, CDU: Die touristische Infrastruktur und Lei-\nstungsf\u00e4higkeit war noch nie so gut wie heute.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDie unternehmerische Leistungsf\u00e4higkeit der Erzgebirgler\nwar noch niemals so mit H\u00e4nden greifbar, so sichtbar wie\nin den heutigen Tagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLehmann, CDU: \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Lehmann, bez\u00fcglich der\nSchwarzmalerei und Ihrer jetzigen lyrischen Erg\u00fcsse:\nStimmen nun die Zahlen, die Herr Richter zu den Arbeits-\nlosen genannt hat, oder nicht? Stimmen sie, oder stimmen\nsie nicht?\n\nLehmann, CDU: Wir streiten uns doch hier nicht um Zah-\nlen.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Ach nee!\n\u2013 Lachen bei PDS und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5252\n\n\n\nWir wissen, da\u00df das Arbeitsmarktproblem ein gro\u00dfes Pro-\nblem ist. Ich erwarte von Ihnen genau wie von den\nExperten in meiner Fraktion, da\u00df Sie Vorschl\u00e4ge zur Ver-\nbesserung dieser Situation bringen und nicht nur herum-\nmotzen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben wir gestern gemacht!)\n\nIch werde, meine Damen und Herren, manchmal fast\nneidisch, wenn ich im Erzgebirge die guten unternehmeri-\nschen Ideen, die sich f\u00fcllenden Gewerbegebiete und Gr\u00fcn-\nder- und Innovationszentren sehe.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nWas das Erzgebirge nun braucht, ist Zeit und sind verl\u00e4\u00df-\nliche Rahmenbedingungen. Das und nur das wird wieder\nmehr Arbeitspl\u00e4tze in dieser Region bringen. Mit der CDU\nim s\u00e4chsischen Parlament und mit den klugen Kommunal-\npolitikern vor Ort wird es diese Rahmenbedingungen auch\ngeben. Der wirtschaftliche Maximalf\u00f6rderstatus, die Son-\nderstrukturprogramme zum Stra\u00dfenbau oder etwa im\nAbsatz sind dabei nur zwei Beispiele.\nIch \u00fcbersehe aber nicht, da\u00df das Erzgebirge gegenw\u00e4rtig\nleider mit zwei gro\u00dfen Defiziten zu k\u00e4mpfen hat. Das ist\nzum einen der Mangel an Schnee. Das sind zum anderen\nsolch zweifelhafte F\u00fcrsprecher wie Herr Lochbaum,\nHerr Richter und Frau Klein. Beides hat das Erzgebirge\nnicht verdient.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich war zwar f\u00fcr Kirchenpolitik zust\u00e4ndig.\nDen Schnee kriege ich trotzdem nicht ran.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nArbeitslosigkeit im Erzgebirge \u2013 das Thema ist ja nun\nwahrlich nicht neu. Die besondere Aktualit\u00e4t ergibt sich\ndiesmal nur aus dem Umstand, da\u00df es zum Ende des ver-\ngangenen Jahres das Erzgebirge war, das mit Abstand die\nh\u00f6chste Zuwachsrate bei der Arbeitslosigkeit hatte, n\u00e4m-\nlich zweistellig, 11,6 %. Das macht es besonders aktuell.\nAls wir, oder besser gesagt, die damalige Fraktion Linke\nListe/PDS, am 22.4.1993 zum ersten Mal den Antrag\n,,Krisenregion Erzgebirge\u201c einbrachten, w\u00e4ren Sie, Herr\nLehmann, uns fast an die Gurgel gesprungen \u2013 mit dersel-\nben Argumentation wie heute: wir w\u00fcrden den Standort\nniederreden.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDann haben Sie w\u00f6rtlich gesagt: ,,Die Wirtschafts- und\nArbeitsmarktpolitik der CDU-Fraktion verfolgt zwei Ziele:\nErstens, sich dort besonders zu engagieren, wo die Not am\ngr\u00f6\u00dften ist, und zweitens, in der Gesamtschau der F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen die Regionen in angemessener Weise zu be-\ndenken, die es n\u00f6tig haben. Diese Prinzipien werden im\nFall des Erzgebirges und insbesondere des Erzgebirgs-\nkammes auch konsequent umgesetzt. Es gibt keine andere\nRegion im Freistaat, wo die Investitionszulagen f\u00fcr ge-\nwerbliche Investitionen h\u00f6her w\u00e4ren als im Erzgebirge.\u201c\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n,,Es gibt keine Region im Freistaat, wo die Gewerbegebiete\nbesser unterst\u00fctzt werden. Es gibt keine Region im Frei-\n\nstaat, wo die Konditionen f\u00fcr die F\u00f6rderung des Mittel-\nstandes besser w\u00e4ren als im Erzgebirge\u201c, und, und, und.\nLetzter Satz: ,,Es gibt keine Region im Freistaat, wo die\nDarlehensprogramme f\u00fcr Unternehmen g\u00fcnstiger w\u00e4ren\nals im Erzgebirge.\u201c\n\n(Richtig! bei der CDU)\n\nIch frage nun, was ist denn herausgekommen?\n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nHerausgekommen ist ein Standort, der zu den h\u00f6chstbela-\nsteten in puncto Arbeitslosigkeit in Deutschland z\u00e4hlt, und\neine v\u00f6llig zerr\u00fcttete Wirtschaftslandschaft.\n\n(Zuruf des Abg. Franke, CDU)\n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie noch 20 Jahre bringen, Herr Franke.\nDann wird es auch durch sein.\nDie Frage ist: Taugt Ihr Konzept nun nichts? Oder haben\nSie das Konzept verlassen? Ist das Erzgebirge vielleicht\nOpfer des Umstieges von dem urspr\u00fcnglichen Konzept,\ndie Regionen zu f\u00f6rdern, auf Ihr nunmehriges Konzept der\nZentrenf\u00f6rderung? \u2013 Das denken wir n\u00e4mlich.\nWir haben ja jetzt im Prinzip, wenn man so will, was die\nWirtschaftsf\u00f6rderung angeht, ein neues Konzept von der\nStaatsregierung vorgestellt bekommen: F\u00f6rderung der\nZentren. Wir haben das, was Berlin f\u00fcr die DDR war, jetzt\nin Sachsen dreimal, n\u00e4mlich Dresden, Leipzig und mit Ab-\nstrichen dann Chemnitz. F\u00fcr die Regionen kommt das,\nwas Herr Lehmann sagt: das Stra\u00dfenbauprogramm f\u00fcr die\nstrukturschwachen Bereiche, damit die wenigstens inso-\nweit an die Zentren angebunden sind.\nDarin liegt n\u00e4mlich das Problem. Wenn wir uns irren, Par-\ndon. Aber dann sagen Sie uns doch heute hier, was Sie\ndenn nun eigentlich f\u00fcr ein Konzept haben, um den\nArbeitsmarkt im Erzgebirge in ertr\u00e4gliche Zahlen zu brin-\ngen. So nennen Sie uns doch das Konzept! Welches der\nModelle der Zukunftskommission Bayern/Sachsen ist f\u00fcr\ndas Erzgebirge gedacht?\nWir vermuten, da\u00df die Ziffer 2.3 niedergelegt wird, n\u00e4m-\nlich der ,,Ausbau einfacher personenbezogener Dienste\u201c,\nso nach dem Motto: Schuhputzer an die Silberstra\u00dfe!\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nDas wollen wir gern wissen: Was ist Ihr Konzept? Was\nsind Ihre Vorstellungen?\nLetzter Satz: Es war kein geringerer als der Bischof der\nEvangelisch-Lutherischen Landeskirche in Bayern, der un-\nl\u00e4ngst sagte, da\u00df es letzten Endes eine Verletzung der\nMenschenw\u00fcrde ist, wenn man mit solchen Arbeitslosen-\nzahlen lebt. Dieser Satz ist richtig. Der Mann hat recht.\nDieser Satz ist eine Anklage gegen Ihre Politik. Damit\nm\u00fcssen Sie einfach umgehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs steht f\u00fcr mich au\u00dfer Frage, da\u00df der letzte Bericht des\nArbeitsamtsbezirkes Annaberg f\u00fcr die Erzgebirgsregion\ndurchaus besorgniserregend ist, und dies verbietet sicher-\nlich allzu euphorische Darstellungen,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5253\n\n\n\naber dies verbietet auch Darstellungen, wie Sie sie,\nHerr Bartl von der PDS-Fraktion, hier vorgetragen haben.\nIch halte es trotz dieser aktuellen Problemlage f\u00fcr notwen-\ndig, eine differenzierte Betrachtung der Situation vorzu-\nnehmen.\n\nZum einen wird schon im Bericht der Arbeitsverwaltung\nselbst deutlich, da\u00df es sich zum Teil um tempor\u00e4re und\nnicht nur f\u00fcr das Erzgebirge festzustellende Probleme han-\ndelt, zum anderen liegt mir besonders daran, auch auf die\nnotwendigen und vorhandenen politischen Aktivit\u00e4ten\nund das Engagement zu verweisen, das kontinuierlich\nwirksam ist, um dieser Situation entgegenzuwirken.\n\nDieses Engagement kann sich aber nicht in der allgemei-\nnen Verbreitung von Pessimismus und schon gar nicht in\nder generellen Infragestellung von vorhandenen struk-\nturellen Entwicklungen und Aktivit\u00e4ten ersch\u00f6pfen. Ich\ndenke, es ist demgegen\u00fcber in vielf\u00e4ltiger Weise doku-\nmentierbar, da\u00df die Erzgebirgsregion im gemeinsamen\nEngagement von Staatsregierung und auch regional\nzust\u00e4ndigen CDU-Abgeordneten eine umfassende und\nimmer mehr bedarfsgerechte F\u00f6rderung und Unterst\u00fct-\nzung erfahren hat und auch weiter erfahren wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSo ist es unter anderem gerade im Raum Aue-Schwarzen-\nberg gelungen, Betriebe, die in ihrem Bestand gef\u00e4hrdet\nwaren, zu erhalten und letztlich Arbeitspl\u00e4tze zu sichern.\nDort, wo es auch die SPD zum Teil nur bei stimmungs-\nvollen \u00f6ffentlichen Attacken belassen hat, haben Staats-\nregierung und Abgeordnete konkret gehandelt und ge-\nmeinsam mit unternehmerischem Engagement vor Ort f\u00fcr\nden Erhalt von namentlich benennbaren strukturbestim-\nmenden Betrieben gek\u00e4mpft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNicht anders war es bei der Schaffung der infrastrukturel-\nlen Voraussetzungen f\u00fcr die Region, wie zum Beispiel den\nAutobahnanbindungen, die sich entweder in der Pla-\nnungsphase oder schon in der Realisierung befinden.\nEbenso geh\u00f6rt dazu die schrittweise Entwicklung der tou-\nristischen Infrastruktur, die sich sowohl in kleineren als\nauch gr\u00f6\u00dferen Komplexen sichtbar entwickelt. Ich will\nhier nur punktuell als Beispiel den Hotel- und Erlebnis-\nbadkomplex in Eibenstock oder auch die herausragende\nKurbadentwicklung in Schlema benennen.\n\nDurch die hier und anderswo get\u00e4tigten Investitionen von\nLand und Bund wird nicht nur einem Besch\u00e4ftigungspro-\nblem durch \u00f6ffentliche Auftragsvergabe entgegengewirkt,\nsondern es kommt darin auch ein ehrliches, aufrichtiges\nM\u00fchen um Entwicklungschancen f\u00fcr die regionale Zu-\nkunft zum Ausdruck.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich rede mit diesen Argumen-\nten die nach wie vor hohe Arbeitslosenquote und die da-\nmit verbundenen Probleme f\u00fcr diese Region nicht sch\u00f6n,\naber ich halte es f\u00fcr notwendig, die Vielfalt von vorhande-\nnen Aktivit\u00e4ten auf den verschiedensten Ebenen und vor\nallem durch die Menschen in der Region selbst auch ins\nBlickfeld zu r\u00fccken. Es ist meines Erachtens demgegen-\n\u00fcber ein St\u00fcck demagogisch und f\u00fcr die Entwicklung\nschlicht auch gef\u00e4hrlich, dieses Engagement und die damit\n\nbereits erzielten punktuellen Erfolge bei der Darstellung\neinfach auszublenden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wer hat das gemacht?)\n\nFazit: Wir nehmen die aktuelle Situation im Erzgebirge\nnicht zum Anla\u00df, um allgemeine Debatten zu f\u00fchren; wir\nhandeln im konkreten Einzelfall und im Verbund mit den\nengagierten Menschen vor Ort, denen die Entwicklung\ndieser Region am Herzen liegt.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wenn mein Kollege Dr. M\u00fcnch von der CDU-\nFraktion in seinem gestrigen Redebeitrag die Bem\u00fchungen\nder Menschen in der Erzgebirgsregion als beispielhaft bei\nder Entwicklung von Industrie und Gewerbe und in der\nSchaffung von Lehrstellen hervorhob und Herr Lehmann\nund Herr Colditz heute das gleiche taten, dann ist das eine\nwohlverdiente Anerkennung der Leistungen der Men-\nschen in dieser Region.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDennoch sieht die Realit\u00e4t im Erzgebirge in diesen Tagen\nanders aus. Wir verzeichnen eben den st\u00e4rksten Anstieg\nder Arbeitslosigkeit binnen eines Jahres seit 1991 im\nArbeitsamtsbezirk Annaberg-Buchholz, n\u00e4mlich 21,8 %.\nWeiterhin wurden im Erzgebirge 5 077 offene Stellen we-\nniger in Wirtschaft und Verwaltung registriert als im Jahr\nzuvor. Au\u00dferdem erh\u00f6hte sich die Jugendarbeitslosigkeit\nbei Jugendlichen unter 20 Jahren gegen\u00fcber dem Vorjahr\num 36 %, und das, obwohl die Erzgebirgler flei\u00dfig, hart-\nn\u00e4ckig und bodenst\u00e4ndig sind. Denn mit diesen Eigen-\nschaften ausgestattet, versuchen wir unentwegt, Wege aus\nder derzeitigen Misere zu finden, Herr Colditz. Daran be-\nteiligen sich nicht nur die CDU-Abgeordneten, sondern\nauch die der SPD,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUnd der PDS!)\n\num zum Beispiel den Tourismus zu einem ernstzuneh-\nmenden Wirtschaftszweig zu entwickeln. Da wurden mit\nviel unternehmerischem Engagement zahlreiche Gastst\u00e4t-\nten, Hotels und Pensionen er\u00f6ffnet. Aber es fehlt jetzt zum\nBeispiel das entsprechende Eigenkapital, um finanzielle\nAusf\u00e4lle bei ung\u00fcnstiger Witterung, wie wir sie in drama-\ntischer H\u00f6he um den Jahreswechsel f\u00fcr das Fremden-\nverkehrsgewerbe zu verzeichnen hatten, verkraften zu\nk\u00f6nnen.\n\n(Widerspruch des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\n\u2013 Lassen Sie sich einmal die Zahlen f\u00fcr die Absagen geben,\nHerr G\u00f6tzel! Denn der Wintersport bedarf eben des\nSchnees. Aber, Herr Lehmann, wir k\u00f6nnen die Staatsregie-\nrung nun wirklich nicht daf\u00fcr verantwortlich machen, da\u00df\nkein Schnee gefallen ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist richtig.\n\nFrau Klein, SPD: Es zeigt sich in dieser Situation, da\u00df im\nErzgebirge zugkr\u00e4ftige, wetterunabh\u00e4ngige touristische\nAngebote noch weitgehend fehlen. Mehr noch, es zeigt uns\ndie prek\u00e4re Lage der Tourismuswirtschaft, da\u00df der Touris-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5254\n\n\n\nmus nur ein Standbein f\u00fcr die Wirtschaft im Erzgebirge\nsein kann. Insofern fordere ich Sie, meine Damen und\nHerren von der Staatsregierung und der CDU-Fraktion,\nauf, die Situation nicht sch\u00f6nzureden, wie Sie gestern,\nHerr M\u00fcnch,\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ich rede nichts sch\u00f6n.)\n\nsondern den Strukturwandel im Erzgebirge zu beschleuni-\ngen. Ich fordere Sie, Herr Minister Schommer, auf, die\nWirksamkeit der Gesch\u00e4ftsstellen in den Euro-Regionen in\nder Umsetzung von Programmen der EU, wie zum Bei-\nspiel Interreg II, kritisch zu pr\u00fcfen und die Gesch\u00e4ftsstel-\nlen der Stiftung Innovation und Arbeit Sachsen mit mehr\nKompetenzen auszustatten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Minister, das Projekt SIAS darf nicht so sang- und\nklanglos wie das Projekt Initiative S\u00e4chsischer Mittelstand\nErzgebirge enden. Das Erzgebirge und die anderen poten-\ntiell benachteiligten Regionen Sachsens brauchen eine\nwirklich neue Qualit\u00e4t der Strukturpolitik. Kurzatmige\nF\u00f6rderpolitik alten Stils vermag diese Aufgabe nicht zu\nl\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Frau Dr. Volkmer sagte in einer der\nletzten Aktuellen Debatten: ,,Unser Ministerpr\u00e4sident ist\nein kluger Mann.\u201c Dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, Frau Dr. Schwarz, die Sie heute als stellvertre-\ntende Fraktionsvorsitzende und als Abgeordnete aus dem\nErzgebirge aufgetreten sind, Sie sind doch sicher auch eine\nkluge Frau, wenn vielleicht auch nicht ganz so klug wie\nunser Ministerpr\u00e4sident,\n\n(Widerspruch und demonstratives Gel\u00e4chter bei SPD\nund PDS \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber kl\u00fcger als Sie.)\n\naber immerhin. Deshalb wundert es mich schon, da\u00df bei\n400 000 Arbeitslosen in Sachsen ganz gezielt wieder einmal\ndie Debatte der SPD-Fraktion nur und ausschlie\u00dflich f\u00fcr\ndas Erzgebirge durchgef\u00fchrt wird.\nDazu gibt es f\u00fcr mich nur zwei Erkl\u00e4rungen. Entweder,\nmeine Damen und Herren von der SPD-Fraktion, liegen\nIhnen die weiteren betroffenen Regionen in Sachsen nicht\nam Herzen \u2013 dies werden die Abgeordneten aus den ande-\nren Regionen auch so empfinden, denn Oschatz und Zit-\ntau d\u00fcrften im Moment die gleichen Probleme haben wie\nwir \u2013, oder, dies scheint mir wahrscheinlicher zu sein, Sie\nwollen aus wahltaktischen Gr\u00fcnden den Leuten im Erz-\ngebirge immer wieder einh\u00e4mmern: Ihr seid \u00e4rmer dran\nals andere, ihr seid immer benachteiligt, bei euch wird\nnichts getan, ihr werdet vergessen.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas stimmt ja auch.)\n\nSo kann man eine Region nat\u00fcrlich nach au\u00dfen und innen\nschwach-, krank- und auch kaputtreden. Aber ich denke,\ndie Leute werden das merken, und die CDU-Fraktion wird\nsich bem\u00fchen, dem entgegenzutreten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte um\nmehr Konzentration.\n\nFrau Weber, CDU: Wie die Situation wirklich ist, wurde\nschon geschildert. Sie k\u00f6nnte und m\u00fc\u00dfte auch in ganz\nSachsen auf dem Arbeitsmarkt besser sein. Aber ich kann\nIhnen auch in einigen Stichpunkten sagen, wie sie nie und\nnimmer besser wird, und das hat hier noch keiner von\nIhnen erw\u00e4hnt.\nWenn die B\u00fcrokratie in Deutschland nicht abgebaut wird,\nwerden die Investoren weiter so z\u00f6gerlich bleiben. Wenn\neine Partei wie die SPD weiter alle Reformen be- oder ver-\nhindert, wird die Situation nie besser werden; wenn die\nLohnnebenkosten nicht zur\u00fcckgehen, auch verhindert\ndurch die SPD, wird sich am Arbeitsmarkt nichts \u00e4ndern;\n\n(Hatzsch, SPD: Wer hat denn die Verantwortung\nin Sachsen?)\n\nwenn die Gewerkschaften, unterst\u00fctzt von der SPD,\n\n(Hatzsch, SPD: Aber Sie haben die Verantwortung\nseit sieben Jahren, Frau Weber!)\n\nweiter Tarifsteigerungen, vor allem wie im \u00f6ffentlichen\nDienst, fordern, wird sich an der Arbeitsmarktsituation\nnichts \u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies sind nur wenige Punkte. Aber, meine Damen und\nHerren, das sind meiner Meinung nach wichtige Punkte.\nIch w\u00fcrde die SPD an dieser Stelle wirklich ernsthaft auf-\nfordern, konstruktiv, auch beim Bund, mitzuarbeiten,\ndamit alle diese Dinge ver\u00e4ndert werden k\u00f6nnen. Nur so\nk\u00f6nnen Sie mitwirken, da\u00df auch im Erzgebirge wieder\nmehr Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Es ist gew\u00fcnscht. Herr Staatsminister\nDr. Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Die Staats-\nregierung hat sich von Anfang an von n\u00fcchternen Analy-\nsen dessen, was war, was ist, was m\u00f6glich sein kann, leiten\nlassen. Illusionen zu n\u00e4hren war nie unsere Sache. Das\nhaben die Sachsen in der Vergangenheit honoriert, das\nwerden sie auch in Zukunft so tun, meine Damen, meine\nHerren.\nHerr Richter, ich mu\u00df nun etwas \u00fcber die Gesamtsituation\nsagen; denn es ist ja eine etwas raffinierte Strategie, im\nRahmen einer zeitlich begrenzten Aktuellen Debatte nur\nmit einigen S\u00e4tzen das ganze Land zu beklagen, aber dann\nzu sagen, jetzt reden wir nur \u00fcber das Erzgebirge.\nNat\u00fcrlich l\u00e4\u00dft uns die Situation, die wir gegenw\u00e4rtig\nhaben, nicht gleichg\u00fcltig, so wie Sie das zu unterstellen\nmeinten. Sie macht uns Sorge. Nur mit der Art und Weise,\nso wie Sie das diskutieren, k\u00f6nnen wir Probleme nicht\nl\u00f6sen, und wir werden uns auch durch noch so h\u00e4ufige\nRedebeitr\u00e4ge von Ihnen und anderen nicht zu Aktionis-\nmus, zu teueren, nicht wirksamen Besch\u00e4ftigungspro-\ngrammen hinrei\u00dfen lassen. Wenn Sie so quasi hier zum\nAufstand der Arbeitslosen aufrufen unter Hinweis auf die\nDemonstrationen in Frankreich, so haben Sie gar nicht ver-\nstanden, wo eigentlich der Unterschied liegt. Ich warne\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5255\n\n\n\ndavor zu meinen, man k\u00f6nne hier soziale Unruhe sch\u00fcren;\ndenn in Frankreich geht es ausschlie\u00dflich um das, was wir\nhier vorbildlich unter dieser Bundesregierung haben, n\u00e4m-\nlich um eine ausreichende soziale Absicherung in F\u00e4llen\nvon Arbeitslosigkeit, in F\u00e4llen von Not.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber wie ist denn die Situation, Herr Richter, in diesem\nunserem Lande? \u2013 In Sachsen waren 1996 \u2013 neuere Zahlen\nliegen noch nicht vor \u2013 61 % der erwerbsf\u00e4higen Personen\nzwischen 15 und 65 Jahren erwerbst\u00e4tig, ABM und \u00a7 249h\nnicht mitgerechnet. Das ist der Erfolg s\u00e4chsischer Unter-\nnehmen und von Unternehmen, die sich hier in diesem\nLande bet\u00e4tigen. Damit haben wir in Sachsen eine h\u00f6here\nErwerbst\u00e4tigkeit, gemessen an der Zahl der erwerbsf\u00e4hi-\ngen Personen, als beispielsweise in Hessen, Rheinland-\nPfalz, Nordrhein-Westfalen, Bremen oder im Saarland.\nDar\u00fcber sollten wir sprechen, da\u00df das die wirkliche Situa-\ntion ist.\n\nIn Sachsen suchen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig mehr Menschen Arbeit\nals in anderen Bundesl\u00e4ndern. Wir haben das oft disku-\ntiert; ich will das jetzt nicht vertiefen. Aber es ist ja nicht\nnur die Erwerbsneigung, die die Situation schwieriger\nmacht,\n\n(Proteste bei der SPD)\n\nnein, nein, sondern das sind auch neben der Transforma-\ntion die tiefgreifenden Ver\u00e4nderungen des Arbeitsmarktes,\nStichwort Globalisierung, Stichwort Standardisierung. Ich\nw\u00fcrde Ihnen wirklich empfehlen, da\u00df Sie sich einmal die\nErgebnisse der bayerisch-s\u00e4chsischen Zukunftskommis-\nsion anschauen. Dann wissen Sie, worin die Probleme lie-\ngen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ja, eben!)\n\nH\u00f6ren Sie auf Ihren Fraktionsvorsitzenden, der auch ge-\nstern abend gesagt hat, meine Damen, meine Herren: Geld\nund Programme nur zu fordern und vorzustellen f\u00fchrt\nweder zu Ausbildungspl\u00e4tzen noch zu Arbeitspl\u00e4tzen.\n\nDer Versuch, gegen den Strom der Entwicklung zu\nschwimmen, ist von vornherein zum Scheitern verurteilt.\nWir werden in Sachsen nach wie vor wie in den vergange-\nnen Jahren f\u00fcr klare Rahmenbedingungen sorgen, die\nInvestieren in den ersten Arbeitsmarkt attraktiv machen.\nDazu geh\u00f6rt der weitere Ausbau der Infrastruktur, die\nKonzentration auf Investitionen von Unternehmern, ins-\nbesondere kleinen und mittleren Unternehmen, der wei-\ntere Ausbau von Forschung, Entwicklung und auch Hoch-\nschulen.\n\nWenn ich jetzt nur das Erzgebirge sehe \u2013 in Freiberg die\nBergakademie, die TU Chemnitz, die Forschungsstand-\nortachse Dresden \u2013 Freiberg \u2013 Chemnitz f\u00fcr das Erzge-\nbirge \u2013, so sind das Voraussetzungen, die nicht viele\nRegionen in Deutschland haben. Wenn ich dann den\nsechsstreifigen Ausbau der A 4 betrachte, so sind das\nChancen f\u00fcr diese Region. Sie sind enorm und k\u00f6nnen sich\nsehen lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDar\u00fcber sollten wir zumindest auch reden, Frau Klein,\nwenn man \u00fcber das Erzgebirge redet. Wir wissen nat\u00fcr-\nlich, da\u00df in den Regionen in Sachsen die Entwicklung auf\ndem Arbeitsmarkt unterschiedlich verlaufen ist. Bevor\n\nman aber von einer Krisenregion spricht oder Krisenszen-\narien entwirft, sollte man sich das gut \u00fcberlegen.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Wir haben das Wort\nKrisenszenario \u00fcberhaupt nicht in den Mund\n\ngenommen!)\n\nIch glaube nicht, da\u00df wir mit solchen Szenarien die vielen,\nauch in den schw\u00e4cheren Regionen in Gang gekommenen\nerfolgversprechenden Initiativen f\u00f6rdern, da\u00df wir sie da-\nmit voranbringen. Was eigentlich sollen die 410 Arbeitneh-\nmer, die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Hoppe-AG in Crottendorf\noder die 240 Arbeitnehmer von TAKATA in Elterlein\nsagen und denken, wenn sie h\u00f6ren, sie lebten in einer\nRegion, die keine Zukunftsperspektiven hat?!\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das hat niemand gesagt!)\n\nWas sollen denn die umworbenen G\u00e4ste Ihrer Region,\nFrau Schwarz, im ,,Gesundheitsdreieck\u201c denken, die wir\ndoch anwerben wollen? Was eigentlich, Frau Klein, den-\nken die Investoren und G\u00e4ste, die wir umwerben f\u00fcr die\nGegend rund um Johanngeorgenstadt? Und mit 2,3 Millio-\nnen \u00dcbernachtungen im vergangenen Jahr \u2013 damit hat das\nErzgebirge den ersten Platz aller Regionen im Freistaat\nSachsen.\nNein, wer solche Szenarien entwirft, nimmt dem Auf-\nschwung nur die Energie, die dieser so dringend braucht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, sicher.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Minister Schommer! K\u00f6nnten Sie\nmir sagen, wo ich in meiner dreimin\u00fctigen Rede ein\nKrisenszenario entworfen habe? Ganz im Gegenteil: Ich\nhabe konstruktive Vorschl\u00e4ge gemacht. Bitte, Sie nehmen\nentweder zur\u00fcck, da\u00df ich ein Krisenszenario entworfen\nhabe, oder Sie sagen mir, wo ich das in den drei Minuten\ndargestellt habe.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAllein diese Debatte an 400 000 Arbeitslosen aufzuh\u00e4ngen,\ndas ist schon eine Schlagzeile in ganz Deutschland. Das ist\nschon, verehrte stellvertretende Fraktionsvorsitzende Frau\nSchwarz, im wahrsten Sinne des Wortes Schwarzmalerei.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist nicht wahr!)\n\n\u2013 Das ist die Wahrheit.\nEs ist richtig, da\u00df im Dezember die Zahl der registrierten\nArbeitslosen auf eine bisher nicht erreichte H\u00f6he gestiegen\nist. Aber, meine Damen, meine Herren, wir sollten uns\nsehr intensiv damit auseinandersetzen, wie sich eigentlich\ndiese Zahl zusammensetzt. Herr Richter, 403 000 gemelde-\nte, registrierte Arbeitslose \u2013 so haben Sie das gesagt \u2013, das\ntrifft zu, aber\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Richtig!)\n\ndarunter sind allein 119 000 Arbeitslose, die weniger als\ndrei Monate arbeitslos waren. Das zeigt die Dynamik des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5256\n\n\n\nArbeitsmarktes im Freistaat Sachsen. Wir haben darunter\n81 000 Arbeitslose, die \u00e4lter waren als 55 Jahre. Wir haben\n68 000 Arbeitslose, meine Damen, meine Herren, die\nbehindert waren bzw. gesundheitliche Sch\u00e4den hatten.\nWir wollen sie nicht ausgrenzen. Nur, wenn ich \u00fcber\nArbeitsmarkt rede, dann mu\u00df ich \u00fcber Strategien f\u00fcr die\nverschiedenen Gruppen reden und kann nicht einfach\nsagen, das alles sind 403 000 Arbeitslose, die auf den\nArbeitsmarkt wollen bzw. k\u00f6nnen. Dies ist das Problem,\nund das zu bedenken zeichnet eine verantwortungs-\nbewu\u00dfte Politik aus.\n\n(Adler, SPD: Sie reden das alles sch\u00f6n,\nHerr Schommer!)\n\nSie werden es wohl nie lernen, da\u00df man es so machen\nmu\u00df.\n\n(Proteste bei der SPD)\n\nWir haben auch keinen massiven Anstieg der Gesamt-\narbeitslosigkeit im Jahr 1997 in Sachsen gehabt,\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Blo\u00df um 82 000!)\n\nsondern wir hatten einen Anstieg der registrierten Arbeits-\nlosen von 51 000, hatten gleichzeitig einen R\u00fcckgang in\narbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen von 48 000. Das\nhei\u00dft, der Anstieg der Arbeitslosen ist 3 000 gewesen. Dar-\n\u00fcber sollten wir auch sprechen, meine Damen, meine\nHerren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister! Sie haben eben\nmehrfach von Strategien gesprochen, ohne dem Hohen\nHaus zu sagen, was denn nun Ihre Strategien gegen die\nArbeitslosigkeit sind. W\u00e4ren Sie so freundlich, das hier\ndarzustellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch wu\u00dfte nicht, Herr Pr\u00e4sident, da\u00df das eine Zwischen-\nfrage war. Aber gut, bitte sch\u00f6n, Herr Richter.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Dr. Schommer, stimmen\nSie mit mir \u00fcberein, da\u00df die Arbeitslosenzahlen per De-\nzember 1997 im Vergleich zu einem Jahr zuvor um 82 000\nh\u00f6her liegen und nicht um 3 000, wie Sie gerade ausge-\nf\u00fchrt haben?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAber Herr Richter, Sie haben es ja immer noch nicht ver-\nstanden. Wir reden von der Gesamtarbeitslosigkeit 1997\nim Vergleich zu 1996. Und da war der Anstieg der Arbeits-\nlosen 3 000, weil n\u00e4mlich die Gesamtarbeitslosigkeit um\n3 000 gestiegen ist. Sie m\u00fcssen sich einmal den Unter-\nschied klarmachen. Wir k\u00f6nnen uns nachher gern noch\neinmal dar\u00fcber unterhalten.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Sie ist um 82 000 gestiegen.)\n\nLassen Sie mich noch etwas sagen, um deutlich zu\nmachen, wie die Entwicklung ist.\n1991 waren in Sachsen 27,4 % der Bev\u00f6lkerung im Alter\nzwischen 15 und 65 Jahren von der Arbeitslosigkeit direkt\nbetroffen, wenn man Arbeitslosigkeit, Kurzarbeit, AFG,\nAlters\u00fcbergangsma\u00dfnahmen sowie Westpendler addiert.\n1997 waren dagegen nur noch 18,7 % der Bev\u00f6lkerung in\ndiesem Alter von Arbeitslosigkeit betroffen.\nDas macht deutlich, da\u00df wir eine positive Entwicklung\nhatten, wenn ich bedenke, von welcher Situation wir 1990\nim November, als wir die Regierung \u00fcbernahmen, ausge-\ngangen sind. Und diese positive Tendenz zeigt sich genau-\nso im Erzgebirge.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ihre Strategien?)\n\nDas Erzgebirge ist nat\u00fcrlich nicht allein das Arbeitsamt\nAnnaberg, obwohl dort insgesamt \u00fcber das Jahr betrach-\ntet \u2013 und das interessiert mich \u2013 die Arbeitslosigkeit\nzur\u00fcckgegangen ist. Bis 1997 hat sich der Abstand zum\ns\u00e4chsischen Durchschnitt zugunsten der Erzgebirgsregion\nsp\u00fcrbar verringert. Er betrug 1991 5,5 % und im vergange-\nnen Jahr nur noch 1,9 %.\nDies, glaube ich, sind Zahlen, \u00fcber die man reden mu\u00df,\nwenn man \u00fcber Arbeitslosigkeit im Erzgebirge spricht.\nWas wir f\u00fcr das Erzgebirge tun, meine Damen, meine Her-\nren, das will ich jetzt noch kurz sagen. Ich habe nicht mehr\nviel Zeit.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt.)\n\nWir werden unsere Politik \u2013 \u2013\n\n(Dr. Hahn, PDS: \u2026 fortsetzen.)\n\n\u2013 Sehr richtig!\n\u2013 zum Wohle dieses Landes fortsetzen, verehrter Herr\nHahn.\n\n(Lachen des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir werden die Politik der finanzpolitischen Solidit\u00e4t, des\nAusbaus der Infrastruktur, Stra\u00dfenausbaus, Schiene, F\u00f6r-\nderung der Investitionen, des ersten Arbeitsmarktes und\nauch die Arbeit der Stiftung ,,Innovation und Arbeit\u201c ver-\nst\u00e4rken.\nVerehrte Frau Klein, die Initiative S\u00e4chsischer Mittelstand\nErzgebirge ist nicht ausgelaufen, sie ist in die Stiftung\n\u00fcbergegangen. Das ist schon ein Unterschied in der Dar-\nstellung zu dem, was Sie eben gesagt haben.\nMeine Damen, meine Herren! Die Anbindung des Erzge-\nbirges an die Autobahn mit der S 258, die Ortsumgehun-\ngen \u2013 vor allem in Zw\u00f6nitz \u2013 werden wir voranbringen.\nWir werden weiterhin dieser Region die h\u00f6chste F\u00f6rder-\npriorit\u00e4t geben. 19 % aller F\u00f6rderf\u00e4lle im Rahmen der\nGemeinschaftsaufgabe ,,Verbesserung der regionalen Wirt-\nschaftsstruktur\u201c stammen bei einem Bev\u00f6lkerungsanteil\nvon 10 % aus dem Erzgebirge.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weber, CDU)\n\nDiese Zahlen sind deutlich, meine Damen, meine Herren,\nund die F\u00f6rderung erfolgte \u00fcberweigend f\u00fcr kleine und\nmittlere Unternehmen. Wir werden diese Politik fortset-\nzen, und die Menschen im Erzgebirge werden auch weiter\nmerken, da\u00df sie in einer Region mit Zukunft leben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5257\n\n\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich m\u00f6chte eine sachliche Rich-\ntigstellung machen.\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir haben keine Abstimmung dazu. Das\ngeht nur, wenn Abstimmungen stattfinden. Dann k\u00f6nnen\nSie eine sachliche Richtigstellung vornehmen.\n\nSie k\u00f6nnen noch eine Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesord-\nnung geben; aber laut Gesch\u00e4ftsordnung ist das nur vor\nAbstimmungen m\u00f6glich.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Das ist eine Ungleich-\nbehandlung.)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Aktuelle De-\nbatte abgeschlossen. Wir kommen zu\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nDie Haltung des S\u00e4chsischen Landtages zur Ausstellung ,,Vernichtungskrieg.\nVerbrechen der Wehrmacht 1941 bis 1944\u201c\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Die PDS-Fraktion hat\ndas Wort. Herr Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Dresdner Ausstellung hat eine solche\n\u00f6ffentliche Reaktion \u2013 und zwar nicht nur in Sachsen \u2013\ngefunden, da\u00df der Landtag sehr wohl gehalten ist, sich\ndamit zu befassen.\nGestern wurde \u00fcber die Presse eine \u00c4u\u00dferung des Mini-\nsterpr\u00e4sidenten transportiert: Der Gesetzgeber, also der\nLandtag, brauche keine Haltung dazu abzugeben, dies ge-\nh\u00f6re nicht zu seiner Kompetenz.\nImmerhin hat aber \u2013 und das ist schon bemerkenswert \u2013\nder Bundestag am 13. M\u00e4rz und am 14. April 1997 zwei-\nmal in bemerkenswerten Debatten zum Thema gestritten.\nDer Landtag hat aber auch deshalb Grund, sich damit zu\nbefassen, weil ein Abgeordneter dieses Hauses, der\nAbg. Schimpff \u2013 so die \u00c4u\u00dferungen in der Presse richtig\nwiedergegeben sind \u2013, die Ausstellung und den wissen-\nschaftlichen Hintergrund daf\u00fcr als Ergebnis kommunisti-\nscher L\u00fcge bezeichnet.\nSoviel ist richtig: Es waren DDR-Historiker, die die inter-\nnationale Diskussion \u00fcber die Wehrmachtsverbrechen an-\ngesto\u00dfen haben \u2013 mit grundsoliden Forschungen, die f\u00fcr\neine breite \u00d6ffentlichkeit gedacht waren. Darauf hat sich\nauch gestern in einer Presse\u00e4u\u00dferung Thomas M\u00e4dler be-\nzogen.\nUnd diese Forschungen haben eine internationale Reaktion\nerbracht, nicht nur Anerkennung, sondern auch weiterzu-\nforschen, so da\u00df heute in gar keiner Weise von einer L\u00fcge\ngesprochen werden kann.\nIch wiederhole: Ich hoffe, da\u00df Herr Schimpff nachher noch\nrichtigstellen wird, da\u00df er das so nicht gesagt hat. Denn\ndas m\u00f6chte ich doch hier hervorheben: Wer so etwas be-\nhauptet, der stellt sich in direkte Nachbarschaft zu denen,\ndie von der Auschwitzl\u00fcge gesprochen haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDer Ministerpr\u00e4sident hat au\u00dferdem die Ausstellung als\neine neben anderen bezeichnet. Nein! Das Thema ist von\nzentraler Bedeutung f\u00fcr deutsches Selbstverst\u00e4ndnis und\nf\u00fcr das Bild, das die Welt von den Deutschen hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Wehrmacht war ein Querschnitt der deutschen Be-\nv\u00f6lkerung. Sie wurde gef\u00fchrt von den alten Eliten, \u00fcber\nderen \u2013 zumindest was deren wichtigsten Vertreter be-\ntrifft \u2013 rassistische und nationalistische Einstellungen kein\nZweifel besteht. Und sie folgten nicht einfach Hitler. Auch\ndas best\u00e4tigt die Ausstellung mit Dokumenten vor allem\nvon der 6. Armee. Sie dachten und handelten selbst\u00e4ndig\nin der grauenhaften Umsetzung und im Planen von Befeh-\nlen. Sie verstrickten damit den einfachen gemeinen Mann\nin der Wehrmacht \u2013 womit dieser freilich nicht entlastet\nist, sich selbst damit zu besch\u00e4ftigen. Dieser Verstrickung\nimmer wieder nachzugehen ist von au\u00dferordentlicher\nBedeutung.\nUnd wenn heute in der Bundeswehrf\u00fchrung betont wird,\nda\u00df Rechtsextremismus nur eine Randerscheinung sei und\nsie eigentlich von der Bev\u00f6lkerung hineingeschwappt wer-\nde, wird damit verdr\u00e4ngt, da\u00df die Bundeswehrf\u00fchrung\nvon Anfang an ein fast ungebrochenes Verh\u00e4ltnis zur\nWehrmacht hatte und da\u00df die bemerkenswerten Bem\u00fc-\nhungen etwa Wolf Baudissins mit der Inneren F\u00fchrung zu\neinem guten Teil daran scheiterten.\nNein! Hier mu\u00df immer wieder darum gestritten werden.\nUnd ich denke, der Landtag und jeder einzelne Abgeord-\nnete sind aufgerufen, ein Zeichen zu setzen, da\u00df die Deut-\nschen \u00fcber diese ihre Vergangenheit, die bis in die Gegen-\nwart hineinreicht, immer wieder streiten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es ist nicht Aufgabe des Landtages, eine Haltung zu\nAusstellungen zu haben. Verfassungsgem\u00e4\u00df gibt es die\nFreiheit der Meinungs\u00e4u\u00dferung in Wort und Bild und also\nauch in Ausstellungen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Also auch im Landtag.)\n\nAber ich habe mir pers\u00f6nlich als Politiker und als Museo-\nloge diese Ausstellung angesehen. Sie zeigt grauenvolle\nBilder und erschreckende Texte. Leider mu\u00df ich jedoch\nsagen: In der Ausstellung wird mit dem tats\u00e4chlich furcht-\nbarsten Abschnitt der deutschen Geschichte, der national-\nsozialistischen Gewaltherrschaft und ihren Millionen\nOpfern, durch Entstellungen und Verf\u00e4lschungen zweck-\ngerichtet und unwissenschaftlich Schindluder getrieben.\n\n(Zuruf von der SPD: Nachweisen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5258\n\n\n\nWas ist der Zweck? \u2013 Laut Katalog behandelt die Ausstel-\nlung \u2013 ich zitiere \u2013 ,,das \u2013 neben Auschwitz \u2013 barbarischste\nKapitel der deutschen und \u00d6sterreichischen Geschichte,\nden Vernichtungskrieg der Wehrmacht von 1941 bis 1944\u201c.\nDie Wehrmacht demnach das barbarischste Kapitel? Da-\nmit wird eben doch ein undifferenziertes Urteil \u00fcber die\nGeneration der Wehrmachtsangeh\u00f6rigen gef\u00e4llt. So sollen\n18 Millionen zumeist wehrpflichtige deutsche Soldaten \u2013\ndie gesamte Generation unserer V\u00e4ter und Gro\u00dfv\u00e4ter \u2013 zu\nT\u00e4tern im nationalsozialistischen Vernichtungskrieg, zu\nM\u00f6rdern gestempelt werden.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das hat niemand behauptet.)\n\nWas sind die Mittel? \u2013 Bilder werden nach ihrer emotiona-\nlen Wirkung zusammengestellt, ohne da\u00df \u00fcberpr\u00fcfbar ist,\nob es sich tats\u00e4chlich um Verbrechen handelt. Die Ausstel-\nlung arbeitet, wie unter anderem durch den ,,Focus\u201c und\ndurch den ,,Rheinischen Merkur\u201c nachgewiesen wurde,\nauch mit falschen Bildern. Unter der Wehrmacht zuge-\nschriebenen Verbrechen fanden sich u. a. Bilder von sowje-\ntischen Masakern. Die deutsche Geschichte wird durch\neinseitiges Verschweigen der historischen Wahrheit ver-\nf\u00e4lscht. Nichts erf\u00e4hrt man dar\u00fcber, wie barbarische Be-\nfehle der Nazif\u00fchrung durch gegenteilige Befehle von\nWehrmachtskommandeuren faktisch aufgehoben wurden,\nwie deutsche Soldaten durch Verweigerung oder mit der\nWaffe Verbrechen der Einsatzgruppen verhinderten\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nund da\u00df effektiver Widerstand gegen das NS-Regime fast\nnur aus der Truppe kam. Der ,,Aufstand des Gewissens\u201c\nvom 20. Juli 1944 war ein Aufstand deutscher Soldaten.\nMeine Damen und Herren! Die Verf\u00e4lschungen sch\u00fctzen\ndie wahren Schuldigen. Die einseitigen Entstellungen\nnegieren das Deutschland der Verweigerung und des\nWiderstandes. Der Mi\u00dfbrauch f\u00fcr eine Propagandaschau\nsch\u00e4ndet die Opfer.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staats-\nregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Meine Damen und Herren! Verehrter Herr\nPr\u00e4sident! Herr Schimpff, ich bin ganz froh, da\u00df Sie es\nausgesprochen haben: da\u00df es sich um den furchtbarsten\nAbschnitt deutscher Geschichte handelt. Aber das, was Sie\ndanach gebracht haben, ist genau das, was Sie der Aus-\nstellung vorwerfen: Sie mischen Halbwahrheiten und\nWahrheiten durcheinander und haben den eigentlichen\nKerngedanken dieser Ausstellung, das Ziel dieser Aus-\nstellung, offenbar nicht begriffen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch denke, wir sollten dar\u00fcber sehr ruhig sprechen, denn\nes ist nicht der Sache gem\u00e4\u00df, \u00fcber diesen furchtbaren\nAbschnitt deutscher Geschichte in propagandistischen\nEmotionen zu sprechen.\nGestatten Sie mir deshalb eine ganz pers\u00f6nliche Vorbemer-\nkung: Ich war noch nicht zwei Jahre alt, als mein Vater\nnach sechs Wochen Fronteinsatz in Ru\u00dfland gefallen ist.\nUnd ich sage auch ganz deutlich: Auch nach dem Besuch\ndieser Ausstellung ist in meinem Bewu\u00dftsein mein Vater \u2013\nwie viele deutsche Soldaten \u2013 kein Verbrecher.\n\nAber ich sage auch: Diese Armee, diese Wehrmacht, in der\nmein Vater ungefragt Dienst leisten mu\u00dfte, war ein\nMachtinstrument des faschistischen Staates. Dies mu\u00df man\ndeutlich aussprechen, und das wird auch nicht dadurch\nge\u00e4ndert, Herr Schimpff, da\u00df wir dankenswerterweise den\nOffiziersaufstand 1944 hatten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDiese Wehrmacht, wenn sie nicht selbst beteiligt war,\nschuf durch Landnahme \u00fcberhaupt erst die materiellen\nVoraussetzungen f\u00fcr Verbrechen auf fremden Territorien.\nDer Landnahme folgte eben die Endl\u00f6sung der Judenfrage.\nWenn Sie, wie Sie das seinerzeit im Pr\u00e4sidium getan\nhaben, dies als kommunistische Propaganda abtun, dann\nsage ich Ihnen auch \u2013 und ich hoffe, da\u00df wir uns dar\u00fcber\nin diesem Hohen Hause einig sind: Auch die Nationale\nVolksarmee war ein Machtinstrument des kommunisti-\nschen Staates.\nEs ist aber im Moment nicht unser Gegenstand, das zu\nuntersuchen. Das Erkennen der Funktion der Wehrmacht\nin dem menschenverachtenden Gef\u00fcge des faschistischen\nStaates ist die Ausstellungskonzeption und die schuldhafte\nVerstrickung deutscher Offiziere und Soldaten in Verbre-\nchen.\nUnd ich sage auch dazu: Das selbst wehrlose Ausgeliefert-\nsein deutscher Soldaten in Verbrechensabl\u00e4ufe wird in\ndieser Ausstellung erkennbar.\nDabei \u2013 das bedaure ich auch \u2013 bleibt unber\u00fccksichtigt die\nDarstellung der Steigerung von Gewalt und Gegengewalt,\ndie Spirale des T\u00f6tens.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nAdler, SPD: \u2013 Gut.\nIch m\u00f6chte noch eines deutlich machen: An dieser Kon-\nzeption ist wichtig, da\u00df das Bild des Instruments der\nWehrmacht innerhalb dieses Staatsgef\u00fcges deutlich ge-\nmacht wird und damit ein Dialog in Gang gebracht wird,\nden wir sowohl im Westen wie auch im Osten n\u00f6tig haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die Fraktion der\nPDS; Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf hatte gerade\nHerrn Volker Schimpff den Arm um die Schulter gelegt;\nwahrscheinlich war das sein Zeichen der Anerkennung f\u00fcr\nden Redebeitrag.\nMeine Damen und Herren! Nach dem jetzigen Stand fin-\nden morgen zwei Demos statt: eine rechte und eine linke.\nIch hatte, ehrlich gesagt, die Hoffnung, da\u00df das Verwal-\ntungsgericht weiser entscheidet. \u00dcberall, wo die Ausstel-\nlung bisher gezeigt wurde, war sie begleitet von erbitterten\nund polarisierenden Diskussionen; wir bemerken das hier\nauch wieder. Man ergriff Partei und wertete zu gro\u00dfen\nTeilen \u2013 ohne sie vorher zu kennen. Man hatte sich einge-\nordnet oder wurde eingeordnet: daf\u00fcr die Guten, dagegen\ndie B\u00f6sen \u2013 oder auch umgekehrt. So auch in Dresden.\nDie Politik ist an diesem Zustand nicht unschuldig. Kolle-\nge Bandmann war in der Zeitung zu lesen, Kollege\nSchimpff hat sich gerade pr\u00e4sentiert, Herrn Ministerpr\u00e4si-\ndenten konnte man gestern auch in der Zeitung lesen. Der\nDresdner Oberb\u00fcrgermeister blieb der Er\u00f6ffnungsmatinee\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5259\n\n\n\nfern, was wiederum f\u00fcr SPD-Chef M\u00fcntjes ein Zeichen\nvon Feigheit war. Die Antifa Dresden bezeichnete die gest-\nrige Abenddiskussion als Podium f\u00fcr eingefleischte\nRechtsradikale und Nationalkonservative. Damit waren\nauch PDS-Politiker wie Graf von Einsiedel und ich ge-\nmeint.\nStatt den Versuch der Nichtgenehmigung des morgigen\nNazi-Auflaufes durch die Stadt zu begr\u00fc\u00dfen, beklagte das\nB\u00fcndnis gegen Rechts die Gleichsetzung von demokrati-\nschen Organisationen mit der NPD.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Herr Bandmann, Herr Schimpff:\nEin Stadtrat Ihrer Partei sagte, da\u00df er nicht bereit ist, sich\nohne Kenntnis des Inhaltes der Ausstellung f\u00fcr oder gegen\nsie auszusprechen. Er pl\u00e4dierte \u00f6ffentlich daf\u00fcr, da\u00df sich\nalle B\u00fcrger ein eigenes Bild machen sollen, um dar\u00fcber\n\u00f6ffentlich zu sprechen. \u2013 Offensichtlich versteht er von Po-\nlitik mehr als manche, die in diesem Landtag sitzen. Seine\nPosition halten auch wir f\u00fcr vern\u00fcnftig und der Sache an-\ngemessen.\nDie \u00f6ffentliche Meinung ist polarisiert. Wir stehen vor\neiner komplizierten Situation \u2013 und das ist der Grund da-\nf\u00fcr, warum sich die Politik zu Wort melden mu\u00df, und\nzwar alle demokratischen Parteien und nicht nur wir als\nPDS. Politische Parteien haben die Aufgabe \u2013 falls Sie das\nvergessen haben sollten \u2013, an der \u00f6ffentlichen Meinungs-\nbildung mitzuwirken.\nIch geh\u00f6re zu den Erstunterzeichnern des Aufrufes, in\ndem steht: ,,Nutzen Sie\u201c \u2013 an die B\u00fcrger gerichtet \u2013 ,,die\ngebotenen M\u00f6glichkeiten zum Gespr\u00e4ch, zur Auseinan-\ndersetzung mit den Fakten und den Hintergr\u00fcnden, auch\nzur \u00dcberpr\u00fcfung der eigenen Weltbilder \u00fcber die uns bis\nheute ber\u00fchrende Zeit des Nationalsozialismus!\u201c \u2013 Ja, die\nListe der Unterzeichner ist, gut, etwas linkslastig. Aber\nwarum? Wo sind denn bitte Ihre Unterschriften, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, meine Herren Minister und meine\nlieben Kollegen der CDU? Was, bitte, haben Sie gegen das\nGespr\u00e4ch, gegen die Auseinandersetzung, gegen die \u00dcber-\npr\u00fcfung des eigenen Weltbildes?\nOder ist es vielleicht genau das, was Sie schreckt: da\u00df man\nsich vor der eigentlichen Frage f\u00fcrchtet \u2013 ich zitiere jetzt\neinen B\u00fcrger aus der gestrigen Zeitung, aus der ,,SZ\u201c: ,,Zu\nwenig Deutsche waren dagegen, viele wurden mi\u00dfbraucht,\naber alle waren schlie\u00dflich dabei.\u201c\nDer Inhalt der Ausstellung ist Sache der Veranstalter,\nderen Bewertung Sache der Besucher. Unsere Sache \u2013\nSache der Politik \u2013 ist es, ein Klima zu schaffen, das diese\nBeziehungen zwischen Veranstaltern und Besuchern er-\nm\u00f6glicht. Die Politik war gefordert, die Polarisierung, wie\nwir sie heute erleben, aufzul\u00f6sen in einen \u00f6ffentlichen Dis-\nkurs. Die herrschende, die regierende Politik dieses Landes\nund auch der Landeshauptstadt aber hat sich entzogen,\nund sie hat damit versagt.\nDamit auch dar\u00fcber Klarheit herrscht: Wenn keine Nazi-\nDemo stattfinden sollte, ist auch keine Gegendemo\nerforderlich. Wenn aber dieser NPD-Auflauf morgen statt-\nfindet, dann ist eine Gegendemo sowohl politisch notwen-\ndig als auch moralisch gerechtfertigt.\nIch pers\u00f6nlich werde meine ganzen M\u00f6glichkeiten und\nmeinen Namen in die Waagschale werfen, sollte eine sol-\nche Situation eintreten, damit morgen die Dresdner B\u00fcrger\naufgerufen werden, sich zu wehren, da\u00df Dresden ein\nTummelplatz der Nazis wird.\n\nUnd, Herr Schimpff: Auch Ihre Meinung ist damit pass\u00e9.\nWenn Sie sich einem \u00f6ffentlichen Diskurs in Dresden stel-\nlen w\u00fcrden \u2013 ich sage Ihnen, Sie h\u00e4tten nicht die Mehrheit.\nDie Mehrheit der Dresdner B\u00fcrger denkt nicht so wie Sie.\nDavon bin ich \u00fcberzeugt.\nWenn die Politik sich hier einschalten m\u00f6chte und das Ver-\nwaltungsgericht die Demos zulassen sollte, dann kann ich\nSie nur jetzt und heute und hier auffordern, Herr Minister-\npr\u00e4sident \u2013 nat\u00fcrlich, er ist drau\u00dfen \u2013, meine Herren Mini-\nster: Rufen Sie heute hier dazu auf, stehen Sie morgen mit\nauf der anderen Stelle, und geben Sie ein Zeichen, da\u00df Sie\ndiesen Nazi-Auflauf in Dresden nicht dulden werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort.\n\nAdler, SPD: Es ist mir noch einmal wichtig, deutlich zu\nmachen, da\u00df das Konzept dieser Ausstellung bestimmte\nAbschnitte einfach nicht im Blick hat. Das will ich hier\nnicht als Kritik sehen, aber wir m\u00fcssen uns von vornherein\ndar\u00fcber im klaren sein: Solange das Bild der Wehrmacht in\nder \u00f6ffentlichen Darstellung noch immer gesch\u00f6nt wird,\nist es notwendig, auch einmal in einer Ausstellung, in\neiner solchen Konzeption eine ganz klare Position zu be-\nziehen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch sagen: Solange unsere \u2013\nund ich betone dieses unsere \u2013, unsere Bundeswehr sich\nimmer noch nicht von Elementen wehrmachtlicher Tradi-\ntionspflege getrennt hat, ist diese Aussage vonn\u00f6ten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch bin allerdings auch gern bereit zuzugeben, da\u00df diese\nAusstellung mehr polarisiert als vers\u00f6hnt.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Richtig!)\n\nAber vielleicht ist dies auch n\u00f6tig, um einen Kristallisa-\ntionspunkt f\u00fcr das Gespr\u00e4ch zu haben, und ich betone,\nda\u00df hier in Dresden die Ausstellung von zahlreichen\nGespr\u00e4chsangeboten begleitet wird. Das kann ich nur be-\nf\u00fcrworten.\nIch h\u00e4tte es mir gew\u00fcnscht, wir h\u00e4tten mehr Mut gehabt,\ndamals die Ausstellung hier in den Landtag zu holen und\ndie politische Diskussion darum hier an dem Ort politi-\nscher Entscheidungen zu f\u00fchren.\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS)\n\nEin klares Ja zum Dialog, eine sehr verhangene Position\ndazu, ob man diesen Dialog durch Demonstration und Ge-\ngendemonstration auf der Stra\u00dfe f\u00fchren mu\u00df. Ich w\u00fcnsche\nmir, da\u00df diese von der NPD beantragte Demonstration\nnicht stattfindet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit sind die vorgesehenen\nRedezeiten in Anspruch genommen worden, und die\nDebatte ist abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch der erste Tages-\nordnungspunkt abgeschlossen.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5260\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/7787\n\nDie Fragen wurden an die Staatsregierung \u00fcbermittelt.\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge der Behandlung der\neingereichten Fragen bekanntgemacht worden.\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der ersten\nFrage. Ich bitte Frau Dr. Volkmer, ihre Frage an die Staats-\nregierung zu stellen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Es geht um die einseitige K\u00fcndi-\ngung von Heimvertr\u00e4gen durch Tr\u00e4ger von sozialthera-\npeutischen Wohnheimen.\nDie Frage an die Staatsregierung lautet:\nWelche Position nimmt die Staatsregierung zur Recht-\nund Zweckm\u00e4\u00dfigkeit derartiger K\u00fcndigungen vor dem\nHintergrund der Tatsache ein, da\u00df sozialtherapeutische\nWohnheime in der Regel Versorgungsvertr\u00e4ge mit dem\nLandeswohlfahrtsverband geschlossen haben, die aus-\ndr\u00fccklich eine Versorgungsverpflichtung von chronisch\npsychisch kranken und behinderten Menschen vorsehen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Um\ndie Frage nach der Haltung der Staatsregierung zu beant-\nworten, m\u00fcssen zun\u00e4chst zwei begriffliche Klarstellungen\nvorgenommen werden.\n1. Zum Versorgungsauftrag und zur Versorgungsver-\npflichtung: Es geht hier um Tr\u00e4ger sogenannter sozial-\ntherapeutischer Wohnheime. Wir sprechen dabei von\nWohnst\u00e4tten. Ich lege ausdr\u00fccklich Wert darauf, da\u00df hier\nnicht mehr der Begriff Wohnheime genutzt wird. Auch\nwenn ,,Heim\u201c, ,,anheimelnd\u201c und \u00e4hnliche Begriffe durch-\naus eine W\u00e4rme und Sympathie ausdr\u00fccken, ist der Begriff\n,,Wohnheime\u201c doch ganz anders belegt. Wir sind daran\ninteressiert, da\u00df diese Menschen in Bereichen leben und\nwohnen, die unseren Wohnungen entsprechen. Deswegen\nsprechen wir von Wohnst\u00e4tten.\nDiese Wohnst\u00e4tten schlie\u00dfen keine Versorgungsvertr\u00e4ge\nmit dem Landeswohlfahrtsverband ab. Die Vorhaltung\ngeeigneter Versorgungsangebote f\u00fcr den Personenkreis\nchronisch psychisch Kranker und mehrfach Behinderter ist\neine kommunale Aufgabe. Die Kommune hat diese Auf-\ngabe ganz oder teilweise an Tr\u00e4ger der freien Wohl-\nfahrtspflege oder an gemeinn\u00fctzige Institutionen \u00fcber-\ntragen.\nZu diesem Zweck werden zwischen Kommunen und Ein-\nrichtungstr\u00e4gern Vereinbarungen geschlossen, die die\n\u00dcbernahme der Versorgung durch die Tr\u00e4ger spezieller\nEinrichtungen regeln. Dabei wird von Versorgungsver-\ntr\u00e4gen gesprochen. Zur Ausgestaltung solcher Vertr\u00e4ge\nliegen Empfehlungen meines Hauses vor.\nDie vom Landeswohlfahrtsverband getroffenen Verein-\nbarungen nach \u00a7 93 BSHG regeln Leistungen, Qualit\u00e4t und\nEntgelt der erbrachten Versorgung. Sie sind eine Verein-\nbarung zum Entgelt und stellen keinen Versorgungsver-\ntrag dar.\nFazit: Die Pflicht, die f\u00fcr den angesprochenen Personen-\nkreis notwendigen Versorgungsangebote in der Region zu\n\nplanen und zu entwickeln, liegt bei den Kommunen. Der\nLandeswohlfahrtsverband hat entsprechend den sozial-\nhilferechtlichen Bestimmungen die laufenden Kosten zu\ntragen.\n2. Zu den Heimvertr\u00e4gen und der einseitigen K\u00fcndigung:\nHeimvertr\u00e4ge sind die Vereinbarung, die zwischen dem\nHeimtr\u00e4ger und den Heimbewohnern abgeschlossen wer-\nden, in erster Linie, um deren Betreuung und m\u00f6gliche\nIntegration zu sichern.\nEs geht hier um chronisch psychisch Kranke oder mehr-\nfach Behinderte in sozialtherapeutischen Wohnst\u00e4tten, oft\nmit schweren Integrationsproblemen.\nRechtsgrundlage der Vertr\u00e4ge ist das Heimgesetz. Danach\nsind M\u00f6glichkeiten des Tr\u00e4gers, einen Heimvertrag zu\nk\u00fcndigen, durch strenge Voraussetzungen entsprechend\n\u00a7 4b Abs. 3 des Heimgesetzes eng begrenzt.\nGenerell ist ein wichtiger Grund erforderlich. Der kann\nzum Beispiel vorliegen, wenn der Betrieb des Heimes ein-\ngestellt, eingeschr\u00e4nkt oder in seiner Art ver\u00e4ndert wird\nund die Fortsetzung des Vertragsverh\u00e4ltnisses eine unzu-\nmutbare H\u00e4rte f\u00fcr den Tr\u00e4ger darstellt oder wenn der Ge-\nsundheitszustand sich so ver\u00e4ndert, da\u00df eine sachgerechte\nBetreuung nicht mehr m\u00f6glich ist, oder wenn der Bewoh-\nner seine vertraglichen Verpflichtungen schuldhaft so\ngr\u00f6blich verletzt, da\u00df dem Tr\u00e4ger die Fortsetzung des Ver-\ntragsverh\u00e4ltnisses nicht mehr zugemutet werden kann.\nF\u00fcr die hier in Frage stehenden Kranken oder Behinderten,\nderen Betreuungsbedarf und deren gesundheitliche Pro-\nbleme beim Abschlu\u00df des Heimvertrages bekannt sind,\nwird ein entsprechender Grund auf seiten des Heim-\nbewohners kaum heranzuziehen sein.\nAuch die Einrichtungen k\u00f6nnen sich schwerlich auf Un-\nzumutbarkeit berufen. Zweck der jeweiligen, zum Teil\n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Einrichtungen ist es, gerade auch\ndie Betreuung schwieriger Bewohner zu gew\u00e4hrleisten.\nAufgabe des Einrichtungstr\u00e4gers ist es, im Rahmen seines\nVersorgungsauftrages die f\u00fcr die Betreuung und Integra-\ntion von Bewohnern mit schweren Integrationsproblemen\nentsprechenden Strukturen zu entwickeln und vorzu-\nhalten.\nIch werde auch k\u00fcnftig sehr sorgsam darauf achten, da\u00df\ndie Einrichtungen sich nicht auf die Betreuung sogenann-\nter pflegeleichter F\u00e4lle beschr\u00e4nken, sondern da\u00df sie sich\ngerade auch f\u00fcr die schwierigen F\u00e4lle offen und bereit hal-\nten.\nDa\u00df sich in Einzelf\u00e4llen bei erh\u00f6htem Betreuungsbedarf\nProbleme aus der Kostensatzdeckelung des \u00a7 93 Abs. 6\nBSHG ergeben k\u00f6nnen, l\u00e4\u00dft sich nicht ausschlie\u00dfen. In die-\nsen Einzelf\u00e4llen, wenn der konkrete Betreuungsaufwand\nerheblich \u00fcber dem in der Einrichtung \u00fcblichen Aufwand\nliegt, kann beim Landeswohlfahrtsverband beantragt wer-\nden, ein Einzelentgelt zu vereinbaren.\nZur\u00fcck zur Praxis und zur abschlie\u00dfenden Beantwortung\nder Fragen. Uns sind zwei F\u00e4lle chronisch psychisch Kran-\nker bekannt geworden, deren Heimvertr\u00e4ge durch den\nTr\u00e4ger gek\u00fcndigt wurden. Diesbez\u00fcglich hat sich mein\nHaus eindeutig positioniert. Es hat gemeinsam mit der zu-\nst\u00e4ndigen Heimaufsichtsbeh\u00f6rde Sorge daf\u00fcr getragen,\nda\u00df im Rahmen der einvernehmlichen L\u00f6sung inzwischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5261\n\n\n\neine angemessene Betreuung und Versorgung sicherge-\nstellt wurde. Falls weitere K\u00fcndigungsf\u00e4lle, wie sie in der\nFrage angesprochen worden sind, bekanntwerden, wird\ndie Staatsregierung bzw. mein Haus ebenso verfahren.\nIch danke Ihnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Volkmer hat eine Nach-\nfrage. Bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe eine kurze Nachfrage.\nKann ich das so werten, da\u00df Sie der Meinung sind, da\u00df\naggressives Verhalten, das in dem Krankheitsbild des Be-\ntreffenden begr\u00fcndet ist, kein K\u00fcndigungsgrund in bezug\nauf ein solches Heim ist?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Im Einzelfall sicher nein.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nummer 2\nauf. Herr Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Es geht um die\nEntwicklung der Viehbest\u00e4nde und des Aufkommens\ntierischer Erzeugnisse im Freistaat Sachsen.\nIch frage die Staatsregierung: Wie entwickelten sich die\nlandwirtschaftlichen Zucht- und Nutztierbest\u00e4nde laut\nViehz\u00e4hlung vom 3. Dezember 1997 und das Aufkommen\nan tierischen Haupterzeugnissen 1997 und gegen\u00fcber dem\nVorjahr?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr\nAbg. Wehnert, die Ergebnisse der Viehz\u00e4hlung vom 3. De-\nzember, die vom Statistischen Landesamt erhoben worden\nsind, werden auch vom Statistischen Landesamt wie \u00fcb-\nlich der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4ngig gemacht. Also werden sie\nerhoben. Sie liegen im Moment noch nicht ver\u00f6ffentlicht\nvor. Nach meinen Erfahrungen und Erkenntnissen wird\ndas im M\u00e4rz geschehen.\nDie Staatsregierung kann nicht zu unver\u00f6ffentlichten Zah-\nlen Stellung nehmen. Ich bitte Sie daf\u00fcr um Verst\u00e4ndnis.\nIch bitte Sie auch darum, da\u00df Sie zu gegebener Zeit noch\neinmal auf Ihre Frage zur\u00fcckkommen. Es ist jetzt nicht\nm\u00f6glich, Zahlen zu bewerten, die der \u00d6ffentlichkeit noch\nnicht bekanntgegeben wurden.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich akzeptiere Ihren Standpunkt.\nEs wundert mich nur, weil es das erstemal seit sieben Jah-\nren ist, da\u00df Sie im Januar nicht in der Lage sind, Auskunft\nzu geben. Wenn Sie die Angelegenheit verfolgen, werden\nSie feststellen, da\u00df ich mit konstanter Bosheit immer in der\nPlenarsitzung im Januar danach gefragt und da\u00df ich auch\nAntwort bekommen habe. Wo liegen daf\u00fcr jetzt die Ur-\nsachen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Abgeordneter, das stimmt. Sie\nhaben mich fast jedes Jahr veranla\u00dft, \u00fcber vorl\u00e4ufige Zah-\nlen zu sprechen. Das ist aber unkorrekt. Ich bitte Sie um\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df ich das nicht mehr tun werde.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nummer 5\nauf. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte meine Frage formulie-\nren: Sind im Freistaat Sachsen die Pflegesatzverhand-\nlungen abgeschlossen, so da\u00df f\u00fcr alle station\u00e4ren Pflege-\neinrichtungen Pfleges\u00e4tze vereinbart werden konnten?\nWelche wesentlichen Probleme traten bei den Pflegesatz-\nverhandlungen auf?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Da\nnach den Vorgaben des Pflegeversicherungsgesetzes die\nbei Inkraftsetzen der zweiten Pflegestufe der Pflegever-\nsicherung geltenden Pfleges\u00e4tze zum 31. Dezember 1997\nendg\u00fcltig ausgelaufen sind, stellte sich f\u00fcr die Pflegesatz-\nparteien die Aufgabe, die f\u00fcr die Zeit nach dem 1. Januar\n1998 neuen Pfleges\u00e4tze nach der Ma\u00dfgabe des 8. Kapitels\ndes SGB XI zu vereinbaren.\nDies ist f\u00fcr die \u00fcberwiegende Mehrzahl der Pflegeheime\nbereits gelungen. F\u00fcr diese Pflegeheime liegen endg\u00fcltig\nvereinbarte Pfleges\u00e4tze vor. F\u00fcr ca. 24 Pflegeheime der\netwa 360 oder 370 Pflegeheime im Freistaat Sachsen konn-\nten bis Ende 1997 noch keine endg\u00fcltigen Pfleges\u00e4tze\nvereinbart werden, da keine Einigung \u00fcber die H\u00f6he der\nPfleges\u00e4tze zwischen den Pflegesatzparteien zustande ge-\nkommen ist. Ein Grund daf\u00fcr ist, da\u00df die H\u00f6he der\nLeistungen der Pflegeversicherung f\u00fcr die vollstation\u00e4re\nPflege in den einzelnen Pflegestufen bis Ende 1997 noch\nungewi\u00df war.\nMit diesen 24 Pflegeheimen konnten die Pflegekassen f\u00fcr\ndie Zeit bis zum 31. M\u00e4rz 1998 jedoch \u00dcbergangsregelun-\ngen treffen, so da\u00df zumindest f\u00fcr das I. Quartal 1998 f\u00fcr\nalle Pflegeheime im Freistaat Sachsen eine Verg\u00fctungs-\nregelung besteht. Bis zum Ablauf dieses \u00dcbergangs-\nzeitraumes m\u00fcssen durch die Pflegesatzparteien dann\neinvernehmlich neue Pfleges\u00e4tze vereinbart oder durch die\nSchiedsstelle festgesetzt werden.\nIch bin zuversichtlich, da\u00df auch f\u00fcr diese Pflegeheime bald\neine f\u00fcr beide Seiten akzeptable Pflegesatzvereinbarung\ngefunden werden wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nummer 4\nauf. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Mich interessiert der aktuelle Bearbeitungs-\nstand von Amts wegen auf Ausgleichsgeld nach dem\nFELEG. Daher frage ich die Staatsregierung:\n1. Wie ist der aktuelle Stand der Bearbeitung von Antr\u00e4gen\nauf Ausgleichsgeld nach dem Gesetz zur F\u00f6rderung der\nEinstellung der landwirtschaftlichen Erwerbst\u00e4tigkeit?\n2. Mit welchen Ergebnissen hat sich die Staatsregierung\nauf Ersuchen des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten mit der Bundesregierung hinsichtlich\nder Einigung auf ein einheitliches Verfahren bez\u00fcglich be-\nreits bewilligter Bescheide ins Benehmen gesetzt?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5262\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u00dcber die von entlassenen Arbeitnehmern in der\nLandwirtschaft gestellten Antr\u00e4ge zur Gew\u00e4hrung von\nAusgleichsgeld nach dem Gesetz zur F\u00f6rderung der Ein-\nstellung der landwirtschaftlichen Erwerbst\u00e4tigkeit, dem\nsogenannten FELEG, hat die s\u00e4chsische landwirtschaft-\nliche Alterskasse zu entscheiden.\nMein Haus hat sich in diesem Verwaltungsverfahren als\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde eingeschaltet, um den ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfen Gesetzesvollzug zu gew\u00e4hrleisten.\nVon den bis zum 19. Januar 1998 insgesamt 4 960 bei der\nAlterskasse eingegangenen Antr\u00e4gen waren am 19. Januar\nnoch 62 Antr\u00e4ge unerledigt. Die Alterskasse rechnet damit,\nbis Mitte Februar, abgesehen von einem Restbestand von\nh\u00f6chstens 20, alle Vorg\u00e4nge durch Bescheid abschlie\u00dfen zu\nk\u00f6nnen. Von den 4 898 bearbeiteten Antr\u00e4gen wurden\n3 895 \u2013 das sind fast 80 % \u2013 positiv beschieden, und 894 \u2013\ndas sind ungef\u00e4hr 18 % \u2013 sind abgelehnt worden. 109 An-\ntr\u00e4ge erledigten sich auf sonstige Weise. Die von der\nAlterskasse erteilten Bewilligungsbescheide werden der-\nzeit von einer Arbeitsgruppe in meinem Haus \u00fcberpr\u00fcft.\nIch komme zur zweiten Frage. Mein Haus hatte bereits am\n14. November 1997, das hei\u00dft vor der Sitzung des Aus-\nschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, den\nzust\u00e4ndigen Abteilungsleiter im Bundesministerium f\u00fcr\nArbeit und Sozialordnung gebeten, mit ihm dar\u00fcber zu\nberaten, wie die Einzelfallpr\u00fcfung aller bisher erteilten Be-\nwilligungsbescheide in ein verwaltungsm\u00e4\u00dfig weniger\naufwendiges Verfahren \u00fcberf\u00fchrt werden kann.\nBei gleichgelagerten Sachverhalten sollte \u2013 das ist meine\nVorstellung \u2013 auf die Pr\u00fcfung jedes Einzelfalles mit Anh\u00f6-\nrung des Betroffenen verzichtet werden. Gedacht war\ndabei daran, in diesen typischen F\u00e4llen vom Vorrang des\nVertrauensschutzes des Bescheidempf\u00e4ngers gegen\u00fcber\ndem \u00f6ffentlichen Interesse an der R\u00fccknahme der rechts-\nwidrigen Bewilligungsbescheide auszugehen.\nMit Schreiben vom 4.12.1997 habe ich die Bundesministeri-\nen f\u00fcr Arbeit und Soziales sowie f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirt-\nschaft und Forsten \u00fcber den Inhalt des an mich gerichteten\nSchreibens des Vorsitzenden des Ausschusses f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten informiert. Den zust\u00e4n-\ndigen Abteilungsleiter im Bundesarbeitsministerium habe\nich nochmals gebeten, in Abstimmung mit dem Ministe-\nrium die vom Ausschu\u00df vorgeschlagene Verfahrensweise\nanzuwenden. Mit Schreiben vom 23.12.1997 hat sich auch\nmein Kollege Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen an den\nBundesminister f\u00fcr Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft und For-\nsten, Herrn Borchert, gewandt und um Unterst\u00fctzung\ndieses Anliegens gebeten.\nLeider hatten unsere Bem\u00fchungen keinen Erfolg. Das Bun-\ndesarbeitsministerium teilte inzwischen mit, da\u00df auf die\nPr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnisse im Einzelfall aufgrund der sich\naus \u00a7 45 des X. Sozialgesetzbuches ergebenden Rechtslage\nnicht verzichtet werden k\u00f6nne. F\u00fcr das vom Ausschu\u00df\nStaatsminister Dr. J\u00e4hnichen und mir vorgeschlagene ver-\nwaltungsm\u00e4\u00dfig weniger aufwendige Verfahren sehe das\nMinisterium daher kaum Spielraum. F\u00fcr diese Haltung sei\ninsbesondere ma\u00dfgebend, da\u00df die Fortzahlung des Aus-\ngleichsgeldes unter Aussparung von Anpassungen erst in\nBetracht kommen k\u00f6nne, wenn aufgrund der Ermessens-\npr\u00fcfung im Einzelfall auch eine teilweise R\u00fccknahme aus-\ngeschlossen sein mu\u00df.\nBeim Vollzug des FELEG handelt es sich um eine Auf-\ntragsverwaltung f\u00fcr den Bund im Sinne des Artikels 85\ndes Grundgesetzes. Die zust\u00e4ndigen obersten Bundesbe-\n\nh\u00f6rden haben nicht nur Befugnisse der Rechtsaufsicht,\nsondern auch der Fachaufsicht. Sie k\u00f6nnen insofern auch\nauf das Verfahren Einflu\u00df nehmen. Unter diesen Umst\u00e4n-\nden kann rechtlich dieser Haltung nicht begr\u00fcndet wider-\nsprochen werden.\nBetonen m\u00f6chte ich allerdings, da\u00df diese Verfahrensrege-\nlung nur in den F\u00e4llen \u00fcberhaupt zur Anwendung kommt,\nin denen festgestellt worden ist, da\u00df der von der Alters-\nkasse erteilte Bewilligungsbescheid rechtswidrig war und\ndamit das Ausgleichsgeld den Betroffenen materiellrecht-\nlich nicht zusteht.\nIch m\u00f6chte auch noch erg\u00e4nzen, da\u00df es Vertrauens-\nschutz f\u00fcr alle die Bescheide gibt, die schon vor mehr als\nzwei Jahren ergangen sind. Von daher geht es nur um j\u00fcn-\ngere Bescheide, die inzwischen nun alle schon in die Zeit\nfallen, wo die ersten \u00dcberpr\u00fcfungen durch die entspre-\nchenden Bundesministerien \u00fcber die Bescheiderteilung\nfachlicherweise in Sachsen getroffen worden sind.\n\nJurk, SPD: Ich habe zwei Nachfragen.\nErstens: Herr Staatsminister, worin sehen Sie die Ursachen,\nda\u00df so viele Antr\u00e4ge nur mit einer Ablehnung beschieden\nwerden konnten? Sie haben es zwar rechtlich dargestellt,\naber es ist auff\u00e4llig, da\u00df eine hohe Anzahl von Antr\u00e4gen\nnur ablehnend beschieden werden konnte.\nDie zweite Frage: Welche M\u00f6glichkeiten sehen Sie \u00fcber-\nhaupt noch f\u00fcr den Freistaat Sachsen, hier eine Ver\u00e4nde-\nrung vorzunehmen, weil ja die soziale Situation der Leute,\ndie dieses Geld beantragt haben, oftmals sehr schwierig\ngeworden ist, weil sie in einer unsicheren Situation sind?\nVon daher w\u00e4re es doch zu \u00fcberlegen, den Leuten quasi\neine gewisse Perspektive zu bieten, was ihre k\u00fcnftigen\nfinanziellen Mittel anbetrifft.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das waren sicher f\u00fcnf Fragen. Ich will versuchen,\nsie zu beantworten.\nZur ersten Frage: Es gibt in Sachsen auch jetzt noch eine\ndeutlich kleinere Zahl von Antragstellern, deren Antr\u00e4ge\nnegativ beschieden worden sind, als in den anderen vier\nneuen Bundesl\u00e4ndern. In diesen sind etwa insgesamt ein\nDrittel negativ beschieden worden. Bei uns liegt die Zahl\nbei etwa 18 %, also fast nur halb soviel. Ihre Aussage\nstimmt also nicht.\nZur zweiten Frage: Ich sehe keine M\u00f6glichkeit des Frei-\nstaates Sachsen, an der Handhabung des Gesetzes etwas\nzu \u00e4ndern, da wir der Fachaufsicht der Bundesbeh\u00f6rden\nunterliegen. Es gibt im Sozialgesetzbuch entsprechende\nPassagen, die bestimmte Vertrauenstatbest\u00e4nde beschrei-\nben, die nat\u00fcrlich bei der \u00dcberpr\u00fcfung jetzt ber\u00fccksichtigt\nwerden. Diese Zusage habe ich schon fr\u00fcher im Landtag\ngemacht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nummer 6\nauf. Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Das Vergleichsmietensystem, bei\ndem gesetzlich aller drei Jahre die Kaltmiete um 20 bzw.\n30 % bis zur H\u00f6he der orts\u00fcblichen Vergleichsmiete ange-\nhoben werden kann, f\u00fchrt nach Auffassung der Staats-\nregierung nur zu moderaten Mietsteigerungen.\nIch frage:\n1. Wie beurteilt die Staatsregierung die H\u00f6he der Mietstei-\ngerungen durch Modernisierung in Anbetracht der Tat-\nsache, da\u00df zirka die H\u00e4lfte des Wohnungsbestandes noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5263\n\n\n\nmodernisiert werden mu\u00df und die Kappungsgrenze bei\nModernisierungen weggefallen ist?\n2. In welchem Ma\u00dfe wird sich nach Auffassung der Staats-\nregierung der Wiedervermietungszuschlag auf die durch-\nschnittliche Mieth\u00f6he auswirken?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Zur Klarstellung erscheint mir\neine Vorbemerkung notwendig. Die eingangs Ihrer Frage\nangesprochene Kappungsgrenze f\u00fcr eine Mieterh\u00f6hung ist\nkeine gesetzliche Mietpreisregelung. Auch bei der Woh-\nnungsmiete gilt grunds\u00e4tzlich die Vertragsfreiheit. Das\nhei\u00dft, die Miete wird entsprechend den Verh\u00e4ltnissen auf\ndem Wohnungsmarkt frei vereinbart. Die Kappungsgren-\nze ist lediglich eine zus\u00e4tzliche Regelung zum Schutz des\nMieters. Ist die Vergleichsmiete in der Wirklichkeit bereits\nerreicht, kommt diese Kappungsgrenze nicht mehr zum\nTragen. Gegenw\u00e4rtig ist dies weitgehend in Sachsen der\nFall, wie die Fachleute \u00fcbereinstimmend aussagen. Der\nBundesverband Deutscher Wohnungsunternehmen, des-\nsen Mitglieder rund zwei Drittel aller Ostmietwohnungen\nbewirtschaften, kommt ebenso zu dieser Einsch\u00e4tzung wie\nder Deutsche Mieterbund.\nVon dieser eben behandelten Kappungsgrenze ist die an-\nteilige Umlage von Kosten f\u00fcr Modernisierungsma\u00dfnah-\nmen zu trennen. Darauf bezieht sich Ihre Frage eins,\nanders als der Vorspann Ihrer Frage.\nDurch eine Modernisierung wird der Gebrauchswert der\nWohnung nachhaltig erh\u00f6ht. Das hei\u00dft, der Mieter erh\u00e4lt\nf\u00fcr die zus\u00e4tzlichen Mietausgaben einen unmittelbaren\nGegenwert.\nDas von der Staatsregierung mit einer Studie zur Mieten-\nentwicklung im Freistaat Sachsen beauftragte Institut f\u00fcr\nStadtforschung und Strukturpolitik, kurz IfSS genannt, hat\nbei der im Sommer 1997 durchgef\u00fchrten Mieterbefragung\nermittelt, da\u00df 52 % der befragten Haushalte weitere Mo-\ndernisierungsma\u00dfnahmen w\u00fcnschen. Dies wird auch\ndann gew\u00fcnscht, wenn zus\u00e4tzliche Ausgaben damit ver-\nbunden sind. Die Haushalte sind bereit, zus\u00e4tzlich im\nDurchschnitt 2,17 DM pro Quadratmeter zu ihrer derzeiti-\ngen Miete nach Durchf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen zu zahlen.\nDie IfSS-Studie sagt weiter aus, da\u00df sich die seit Mitte 1995\nerhobenen Modernisierungszuschl\u00e4ge durchschnittlich auf\n1,94 DM pro Quadratmeter Wohnfl\u00e4che belaufen, also\nweit unter dieser Kappungsgrenze, von der wir aufgrund\nIhrer Frage 1 sprechen, von 3,00 DM liegt. Das bedeutet,\nda\u00df sich, unabh\u00e4ngig von der jetzt auslaufenden Kap-\npungsgrenze, bereits Verh\u00e4ltnisse herausgebildet haben,\ndie den Markt widerspiegeln.\nInsofern geht die Staatsregierung aufgrund der genannten\nStudie davon aus, da\u00df der Wegfall dieser Kappungs-\ngrenze, Modernisierungsumlage also, in der Regel keine\nRolle spielen wird. Im \u00fcbrigen werden die bei der einkom-\nmensorientierten F\u00f6rderung gew\u00e4hrten Zulagen und die\nmit Mitteln der KfW und des Freistaates Sachsen bewirkte\nMinderung der Modernisierungsumlage den Modernisie-\nrungsproze\u00df sozialvertr\u00e4glich gestalten.\nZu Ihrer Frage 2: Ein Wiedervermietungszuschlag \u2013 das\nsoll ja hei\u00dfen, die Erh\u00f6hung der Miete nach Auszug des\nbisherigen Mieters und Neu\u00fcbernahme der Wohnung\ndurch einen weiteren Mieter \u2013 l\u00e4\u00dft sich nach \u00fcbereinstim-\nmender Aussage der Gro\u00dfvermieter und der Wohnungs-\nmakler gegenw\u00e4rtig auf dem Markt in der Regel nicht\n\nerzielen. Besonders deutlich ist ein regelrechter Preisrutsch\nf\u00fcr gut ausgestatteten Wohnraum, insbesondere bei Neu-\nbauwohnungen. Diese haben kurz nach der Wende oft\ndeutlich \u00fcber 20,00 DM pro Quadratmeter in den Bal-\nlungsgebieten des Freistaates gekostet. Heute ist es schon\nschwierig, dieselben Wohnungen f\u00fcr mehr als 15,00 DM\nnetto und kalt pro Quadratmeter wieder zu vermieten.\nDiese Einsch\u00e4tzung wird \u00fcbrigens auch von der PDS-\nGruppe im Bundestag geteilt, die in der Mitteilung ihres\nPressedienstes vom 5. Juni letzten Jahres best\u00e4tigt hat, da\u00df\ndas Wohnungsangebot insgesamt ausreichend ist und da\u00df\n\u00fcberwiegend keine \u00fcberh\u00f6hten Mieten bei Neuvertr\u00e4gen\ngefordert werden. Das sinkende Mietniveau bei Mieten f\u00fcr\nNeubauwohnungen, wie ich sie erw\u00e4hnt habe, wird sich\nzus\u00e4tzlich d\u00e4mpfend auf das Mietniveau der Bestands-\nwohnungen auswirken. Das gro\u00dfe und unterschiedliche\nAngebot auf dem Wohnungsmarkt schafft heute bereits\neine Wettbewerbssituation, die sich auch in marktgerech-\nten Mieten niederschl\u00e4gt.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Zwei kurze Nachfragen zur Kon-\nkretisierung der H\u00f6he der durchschnittlichen Zuschl\u00e4ge\nbei Modernisierung:\nSie hatten das ja umgangen, indem Sie gesagt haben, viele\nB\u00fcrger sind einerseits bereit, 2,17 DM dazuzuzahlen, und\nin der Vergangenheit waren das 1,24 DM. K\u00f6nnten Sie \u2013\ndas war eigentlich meine Frage \u2013 sich zu einer durch-\nschnittlichen Summe durchringen, die dann im Umschlag\naufgrund der Modernisierungskosten zu erwarten ist?\nDie zweite Nachfrage: Sie sprachen im Neubau vorrangig\nvon frei finanzierten Wohnungen. Das ist ja der Fall. Ist\nIhnen bekannt, da\u00df die kommunalen Wohnungsunterneh-\nmen durchaus, wenn es m\u00f6glich ist, diesen Wiedervermie-\ntungszuschlag nehmen und nicht bereit sind, darauf zu\nverzichten?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Zu Ihrer ersten Fra-\nge: Das, was Sie fordern, ist im Kern eine planerische Vor-\ngabe. Das werden wir nicht tun. Wir \u00fcberlassen diese\nEntwicklung dem freien Markt wie bisher auch. Dieser hat\nbei dieser Entwicklung Erfolg gehabt.\nZu Ihrer zweiten Frage: Ich darf erg\u00e4nzend zu den Aus-\nf\u00fchrungen auf die Pressever\u00f6ffentlichung des Deutschen\nMieterbundes verweisen, die heute fr\u00fch erschien, in der\ndas Gegenteil von dem steht, was Sie hier unterstellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 7. Frau Lattmann, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Meine Frage bezieht\nsich auf den Sponsoringerla\u00df des Bundesfinanzministers\nvom 9.7.1997.\nDer Sponsoringerla\u00df des Bundesfinanzministers vom\n9.7.1997 sieht vor, da\u00df Institutionen, die von Sponsoren\nDrittgelder f\u00fcr Projekte erhalten, dann der Gewerbe- und\nK\u00f6rperschaftsteuer unterworfen werden, wenn sie an\nWerbema\u00dfnahmen des Sponsors mitwirken, das hei\u00dft\nschon bei der Erw\u00e4hnung des Sponsors bei der Durchf\u00fch-\nrung der Projekte. Das kann zu Steuerbelastungen \u00fcber\n40 % der erzielten Einnahmen durch Sponsoring f\u00fchren,\nwas sich \u2013 angesichts gegenw\u00e4rtiger Sparzw\u00e4nge \u2013 beson-\nders katastrophal auf kulturelle Einrichtungen und Projek-\nte auswirkt. Kunsthallen in Frankfurt/M. und T\u00fcbingen\nwurden bereits mit entsprechenden Forderungen der\nFinanz\u00e4mter konfrontiert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5264\n\n\n\nIch frage die Staatsregierung:\n1. In welcher Weise reagiert die Staatsregierung auf die in\nder Erkl\u00e4rung des Aktionskreises Kultur vom 11. Dezem-\nber 1997 enthaltene Bewertung des Sponsoringerlasses\nund die Forderungen nach Klarstellung und Korrektur?\n2. Welche Ma\u00dfnahmen trifft die Staatsregierung, um das\nSponsoring f\u00fcr Projekte im Freistaat zu sichern, darunter\nAusstellungen der Staatlichen Kunstsammlungen, Ver-\nanstaltungen der Landesausstellung Marienstern, das\nS\u00e4chsisch-B\u00f6hmische Musikfestival, die Weiterarbeit des\nDresdner Brett\u2019l auf dem Theaterkahn und eine Vielzahl\nvon Aktivit\u00e4ten von Institutionen und Vereinen auf kultu-\nrellem, wissenschaftlichem und sozialem Gebiet?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nProf. Milbradt, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Bei der\nangesprochenen Frage handelt es sich um Bundesrecht,\ndas der Freistaat nur in \u00dcbereinstimmung mit dem Bund\nund den anderen Bundesl\u00e4ndern anwenden und auslegen\nkann. Wie Sie, Frau Abgeordnete, richtig dargestellt haben,\ngeht es darum, ob bei der empfangenden K\u00f6rperschaft\neine gewerbliche T\u00e4tigkeit vorliegt. Das ist eine Frage, die\nnicht nur im Kulturbereich eine Rolle spielt, sondern \u00fcber-\nall dort, wo im \u00fcbrigen steuerfreie Aktivit\u00e4ten vorliegen.\nDeswegen mu\u00df hier eine allgemeine, vern\u00fcnftige Defini-\ntion erfolgen.\nDie Staatsregierung hat sich mit der in dem Schreiben des\nKulturkreises dargelegten Kritik besch\u00e4ftigt. Wir haben in\neinem Antwortschreiben, einem Zwischenbescheid, an die-\nsen Kulturkreis darauf aufmerksam gemacht, da\u00df sich das\nBundesministerium der Finanzen mit den obersten Finanz-\nbeh\u00f6rden der L\u00e4nder, das hei\u00dft also den L\u00e4nderfinanzmi-\nnisterien, in der n\u00e4chsten Sitzung der K\u00f6rperschaftsteuer-\nReferatsleiter vom 9. bis 11. Februar 1998 mit dieser Frage\nbesch\u00e4ftigen wird. Ich hoffe, da\u00df es gelingt, dort ein f\u00fcr\nalle befriedigendes Ergebnis zu bekommen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich  danke  und  habe\neine Nachfrage. Herr Finanzminister, wie erkl\u00e4ren Sie sich,\nda\u00df die negativen Auswirkungen dieses offensichtlich so\nsch\u00e4dlichen Sponsoringerlasses des Bundesfinanzministers\nnicht fr\u00fcher von den Finanzministern erkannt wurden,\nsondern erst zu einem so sp\u00e4ten Zeitpunkt, als bestimmte\nAuswirkungen in der \u00d6ffentlichkeit schon sichtbar gewor-\nden sind?\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Das,\nwas in dem Erla\u00df zusammengefa\u00dft wird, ist die herrschen-\nde Verwaltungsmeinung, allerdings nicht die in diesen\nF\u00e4llen ge\u00fcbte Praxis. Die Frage, wann ein Gewerbebetrieb\nvorliegt, ist nicht erst im Zusammenhang mit diesem Erla\u00df\ndiskutiert worden, sondern daf\u00fcr gibt es allgemeine Ab-\ngrenzungen. Diese sind nur auf diese F\u00e4lle bisher nicht\nangewendet worden. Das Neue ist im Grunde genommen,\nda\u00df man die Beurteilung dieses Vorgangs, den man bisher\neher dem Spendenwesen zugeordnet hat, jetzt unter\ngewerbebetrieblichen Kriterien vorgenommen hat. Ich\nstimme Ihnen insoweit zu, da\u00df dieses Ergebnis so nicht\ngewollt war.\nAuf der anderen Seite kann man nicht das Kind mit dem\nBade aussch\u00fctten; denn es mu\u00df klar sein, da\u00df T\u00e4tigkeiten,\ndie dem gewerblichen Bereich zugeordnet werden, auch\nbesteuert werden, weil sonst eine Wettbewerbsungleich-\n\nheit zwischen den Akteuren entstehen w\u00fcrde. Dasselbe\nProblem haben Sie in den St\u00e4dten mit den sogenannten\nBetrieben gewerblicher Art. In den Bereichen, in denen die\nGemeinden gewerblich t\u00e4tig werden, sind sie nat\u00fcrlich\nnicht steuerbefreit, sondern sie zahlen die Steuern wie ein\nPrivater.\nHier handelt es sich um einen Spezialfall, den man sicher\netwas anders beurteilen mu\u00df, aber es ist nicht so, da\u00df es\nsich um eine Frage handelt, die v\u00f6llig neu ist.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Dann doch noch eine\nzweite Nachfrage: Halten Sie es f\u00fcr m\u00f6glich, da\u00df diese\nFrage vor allem deshalb jetzt im Mittelpunkt der Ausein-\nandersetzung steht, weil sie auch mit dem Sparprinzip im\nBereich der Kultur und den gro\u00dfen Bem\u00fchungen von vie-\nlen Seiten zusammenh\u00e4ngt, in gr\u00f6\u00dferem Umfang private\nSponsoren zum Erhalt der Kulturarbeit zu gewinnen?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ich sehe\nda keinen Zusammenhang. Soweit mir berichtet worden\nist, war das auch nicht der Anla\u00df. Hier ging es darum, da\u00df\neine bisher nicht schriftlich fixierte allgemeine Regelung\ngetroffen worden ist. Man hat \u2013 ich gebe gern zu, da\u00df das\nm\u00f6glicherweise etwas blau\u00e4ugig war \u2013 das, was man in\nder normalen Verwaltungslehre bisher an Kriterien aufge-\nstellt hat, in diesen Erla\u00df aufgenommen. Das hatte zur\nKonsequenz, da\u00df Kultureinrichtungen in einem Teil-\nbereich gewerbliche T\u00e4tigkeiten aus\u00fcben und damit der\nallgemeinen Steuerpflicht, hier insbesondere der K\u00f6rper-\nschaftsteuer, unterliegen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich danke Ihnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nummer 8\nauf. Herr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Meine Frage bezieht sich auf rechtsradi-\nkale Hetzschriften. Ich lasse den Vortext weg und komme\ngleich zu den Fragen.\n1. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung den Einflu\u00df rechtsorien-\ntierter Personen und Gruppierungen an den Schulen des\nFreistaates ein?\n2. In welcher Form wird gegen den NPD-Verband\nSchlesien wegen der Verbreitung der Hetzschrift ermittelt?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Zu Ihrer Frage 1, Herr Abge-\nordneter: Der Einflu\u00df rechtsorientierter Personen und\nGruppierungen an den Schulen des Freistaates Sachsen\nkann nicht eingesch\u00e4tzt werden, da keine Grundlage f\u00fcr\neine Einsch\u00e4tzung vorhanden ist.\nZu Ihrer Frage 2: Die Staatsanwaltschaft Dresden hat ein\nErmittlungsverfahren wegen der Herstellung und der Ver-\nbreitung der von Ihnen genannten Brosch\u00fcre eingeleitet.\nDie Ermittlungen werden von Amts wegen wie immer auf\nalle in Betracht kommenden Tatverd\u00e4chtigen erstreckt.\n\nAdamczyk, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die laufende Nummer 3\nauf. Herr Wehnert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5265\n\n\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Das Thema behan-\ndelt die Unm\u00f6glichkeit der fristgem\u00e4\u00dfen Altschulden-\ntilgung durch die landwirtschaftlichen Unternehmen im\nFreistaat Sachsen. Die Staatsregierung kommt nun eben-\nfalls im Ergebnis einer Untersuchung der S\u00e4chsischen Lan-\ndesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft zu der mehrfach auch in\ndiesem Haus schon diskutierten Unm\u00f6glichkeit der Alt-\nschuldenleistung. Ich verk\u00fcrze bewu\u00dft und stelle deshalb\nnur die Fragen:\n1. Zu welchen weiteren Erkenntnissen und Schlu\u00dffolge-\nrungen f\u00fcr die existentielle Situation der s\u00e4chsischen\nLandwirtschaft infolge der gegenw\u00e4rtigen gesetzlichen\nBestimmungen zu den Altschulden gelangte die Staats-\nregierung mit dieser Untersuchung? Ich beziehe mich\ndabei insbesondere auf den 3-Monats-Fibor-Satz, der ja mit\nder Euro-W\u00e4hrungsumstellung sicher wieder auf das\nNiveau steigen kann \u2013 das sagen zumindest Experten \u2013,\nauf dem er 1991/92 gelegen hat, n\u00e4mlich 6 bis 9 %. Auch\nist in diesem Zusammenhang auf die Agenda 2000 zu ver-\nweisen, zu der die S\u00e4chsische Staatsregierung einen positi-\nven Standpunkt hat.\n2. Was wurde bzw. wird seitens der Staatsregierung unter-\nnommen, um eine Nachbesserung der Altschuldenrege-\nlung und die erforderliche Dringlichkeit f\u00fcr die Landwirt-\nschaft, wie sie nunmehr auch mit der Begr\u00fcndung zum\ndiesbez\u00fcglichen Urteil des Bundesverfassungsgerichts\nvom 8.4.1997 erm\u00f6glicht wird, zu erreichen?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Herr Ab-\ngeordneter, Sie haben recht, die Ergebnisse der Unter-\nsuchung aus meinem Hause \u00e4ndern aber auch nichts an\nden bereits mehrfach hier vor diesem Hohen Haus dar-\ngelegten Feststellungen, da\u00df n\u00e4mlich mit der gegenw\u00e4rtig\npraktizierten Altschuldenregelung f\u00fcr Unternehmen eine\n\u00fcberschaubare und von der Belastung her zumutbare\nL\u00f6sung besteht. Mit dieser Verfahrensweise wird auch in\nden n\u00e4chsten Jahren kein Unternehmen allein wegen des\nBestehens der Altschulden in die Gesamtvollstreckung\ngezwungen werden. Selbst die Vergabe von Neukrediten\ndurch die Banken weist, so wie auch zumindest die jetzige,\nvon Ihnen auch zitierte Analyse belegt, keinen eindeutigen\nTrend aus, etwa zuungunsten von h\u00f6her belasteten Unter-\nnehmen.\nDie von Ihnen zitierte Arbeit der S\u00e4chsischen Landes-\nanstalt f\u00fcr Landwirtschaft ist somit eine gute Diskussions-\ngrundlage. Sie hat eine erste Aussage zu dem gegen-\nw\u00e4rtigen Stand der Altschulden geliefert und damit die\n\u00f6ffentliche Diskussion, gerade auch in der Fachpresse, er-\n\u00f6ffnet. Aber ich glaube, es ist erforderlich, da\u00df diese Arbeit\nnoch fortgesetzt wird.\nDamit komme ich zu Ihrer Frage nach der Dringlichkeit\nder Nachbesserung der Altschuldenregelung. Es besteht\naus meiner Sicht keine Notwendigkeit, vielleicht, etwa\nauch aus wahlpolitischen Erw\u00e4gungen heraus, eine Ent-\nscheidung des Gesetzgebers fr\u00fchestm\u00f6glich, also vor den\njetzt vorgesehenen Zeitr\u00e4umen, \u00fcber die Wirksamkeit der\nfinanziellen Entlastung erzwingen zu wollen. Es ist mir\nbekannt, da\u00df in Sachsen-Anhalt durchaus \u00dcberlegungen\nbestehen, dieses Thema als Wahlthema zu benutzen.\nIm \u00fcbrigen hat das Bundeslandwirtschaftsministerium,\naber auch das Bundesfinanzministerium zwischenzeitlich\nein Gutachten in Auftrag gegeben, mit dem die Altschul-\n\ndenproblematik umfassend aufgearbeitet werden soll.\n\u00dcber die Beteiligung der ostdeutschen L\u00e4nder wird zur\nZeit gesprochen. Auf alle F\u00e4lle werden sie einbezogen wer-\nden.\nIch halte es f\u00fcr sachgerecht, wenn wir gemeinsam in ein\nbis zwei Jahren eine entsprechende Bewertung der Daten\nvornehmen und die geeigneten Schlu\u00dffolgerungen daraus\nziehen. Das Bundesverfassungsgericht hat ja verfassungs-\nrechtlich den Fortbestand der Altschulden und damit auch\ndie im Zusammenhang stehenden Regelungen nicht bean-\nstandet. Von Verfassungs wegen k\u00e4me es lediglich darauf\nan, ob die gew\u00e4hlten Ma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich eine aus-\nreichende Effektivit\u00e4t haben, so da\u00df die Altschulden inner-\nhalb eines angemessenen Zeitraumes von der Mehrzahl\nder Betriebe bei ordentlicher Wirtschaftsf\u00fchrung abgetra-\ngen werden k\u00f6nnen.\nHerr Abgeordneter, meine Damen und Herren, wir sollten\ndeshalb in der Diskussion darauf achten, da\u00df sich die be-\ntroffenen Unternehmen auch dessen bewu\u00dft sind und die\nAltschulden im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten tilgen. Die\nDiskussion darf nicht dazu f\u00fchren, da\u00df sich nunmehr die\nBetriebe vielleicht im Hinblick auf eine politische L\u00f6sung\nabwartend verhalten. Davor m\u00f6chte ich jedenfalls aus-\ndr\u00fccklich warnen.\nErlauben Sie mir deshalb abschlie\u00dfend den Appell: Im In-\nteresse der neuen Bundesl\u00e4nder sollten wir auch in dieser\nAngelegenheit sehr sorgf\u00e4ltig vorgehen und das Anliegen\nnicht durch \u00fcbereilte Aktionen gef\u00e4hrden.\nZu Ihren Fragen, ob vielleicht die k\u00fcnftige Umstellung auf\neine Eurow\u00e4hrung negative Auswirkungen auf die Zins-\nentwicklung haben k\u00f6nnte, ist heute eine Diskussion ver-\nfr\u00fcht.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie m\u00f6chten eine Nachfrage stel-\nlen, Herr Wehnert?\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister, ich bedanke\nmich zun\u00e4chst f\u00fcr die sehr sachliche Auskunft. Ich stehe\nda auch voll dahinter. Meine Frage: Habe ich Sie richtig\nverstanden, da\u00df diese Arbeitsgruppe durch Sie beauftragt\nwird, auch kontinuierlich an dieser Problematik weiter-\nzuarbeiten, um zu gegebener Zeit eben die Ergebnisse zu\nbekommen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Es gibt eine Arbeitsgruppe der Bundes-\nregierung, die im Zusammenhang mit der in Auftrag\ngegebenen Begutachtung arbeitet. Im Moment wird noch\ndar\u00fcber gesprochen, welche Kompetenzen und welche\nMitwirkungsrechte sich daraus f\u00fcr die L\u00e4nder ergeben.\nAber es ist richtig, der Freistaat wird sich weiterhin gerade\nmit seinen Erfahrungen und auch mit dem von Ihnen ge-\nnannten Zahlenmaterial an dieser L\u00f6sung beteiligen.\n\nWehnert, fraktionslos: Ich bedanke mich.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 9. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Ich frage die Staatsregierung betreffs Klagen\nzum Sozialgericht: Sind Pressemeldungen zutreffend, so\nz. B. in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 22.12.1997, wonach\ndie Gerichtskostenfreiheit bei Klagen zum Sozialgericht\naufgehoben und k\u00fcnftig ein Pauschalgeb\u00fchrensatz f\u00fcr\nderartige Klagen erhoben werden soll? Wenn ja, welche\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5266\n\n\n\nErw\u00e4gungen gibt es diesbez\u00fcglich seitens der Staatsregie-\nrung?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann,\nbitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Bereits jetzt \u2013 und im \u00fcbrigen\nauch schon seit dem Inkrafttreten des Sozialgerichtsgeset-\nzes im Jahre 1953 \u2013 gibt es in der Sozialgerichtsbarkeit\nsogenannte Pauschgeb\u00fchren. Das bedeutet, da\u00df in den\nsozialgerichtlichen Verfahren nur die K\u00f6rperschaften und\nAnstalten des \u00f6ffentlichen Rechtes f\u00fcr die Verfahren, an\ndenen sie beteiligt sind, eine Geb\u00fchr zu entrichten haben.\nDazu geh\u00f6ren die Sozialversicherungstr\u00e4ger, die Kassen-\n\u00e4rztlichen und Kassenzahn\u00e4rztlichen Vereinigungen und\netwa kommunale Gebietsk\u00f6rperschaften, die f\u00fcr das jewei-\nlige Verfahren zwischen 100 und 200 DM zahlen m\u00fcssen.\nDiese vergleichsweise geringen Geb\u00fchren f\u00fchren dazu,\nda\u00df in der Sozialgerichtsbarkeit ein Kostendeckungsgrad\nvon gerade einmal 2 bis 3 % erreicht wird. Das hei\u00dft, da\u00df\nim \u00fcbrigen in erster Linie die L\u00e4nder und damit nat\u00fcrlich\nder Steuerzahler diese Verfahren finanzieren m\u00fcssen.\nDabei ist zu betonen, da\u00df die Verfahren vor den Sozial-\ngerichten im wesentlichen nicht die Angelegenheiten von\nsozial Bed\u00fcrftigen betreffen. Die Sozialhilfesachen werden\nn\u00e4mlich vor den Verwaltungsgerichten behandelt. Es geht\nvielmehr bei den Sozialgerichten unter anderem um Strei-\ntigkeiten zwischen Sozialversicherungstr\u00e4gern und Ver-\nsicherten, aber auch zwischen \u00c4rzten und Zahn\u00e4rzten, die\nmit den jeweiligen Krankenkassen um die Erstattung von\nArztrechnungen streiten. Es ist nicht einzusehen, da\u00df sol-\nche Verfahren privilegiert werden.\nSozialbed\u00fcrftige Proze\u00dfparteien haben im \u00fcbrigen An-\nspruch auf die Gew\u00e4hrung von Proze\u00dfkostenhilfe, so da\u00df\nihnen der Rechtsweg in jedem Fall offensteht. Daran soll\nsich nat\u00fcrlich auch bei einer \u00c4nderung nichts \u00e4ndern.\nSeit 1994 wird eine \u00c4nderung der Geb\u00fchrenstruktur f\u00fcr\nSozialgerichtsverfahren in mehreren Gesetzentw\u00fcrfen des\nBundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung disku-\ntiert. Die Diskussion dar\u00fcber ist noch nicht abgeschlossen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung unterst\u00fctzt eine Ver\u00e4nde-\nrung der Kostenstruktur bei den Sozialgerichtsverfahren,\nwie \u00fcbrigens auch bei den Finanzgerichtsverfahren, bei\ndenen wir nur einen Kostendeckungsgrad von etwa 10 %\nhaben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bartl, eine Nachfrage.\n\nBartl, PDS: Ist bereits in Erw\u00e4gung gezogen, auf welche\nH\u00f6he sich der Pauschgeb\u00fchrensatz bemessen sollte, den\ndann \u2013 ich sage es einmal so \u2013 nat\u00fcrliche Personen bezah-\nlen m\u00fcssen?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Da gibt es Diskus-\nsionsvorschl\u00e4ge, die ich jetzt aber im einzelnen nicht\nkenne. Die Diskussion ist noch nicht in die Phase des\nEndes eines Gesetzgebungsverfahrens geraten.\n\nBartl, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe auf die laufende Num-\nmer 10. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe folgende Frage an die Staats-\nregierung: Wer errechnet den Personalschl\u00fcssel f\u00fcr Ret-\ntungsdienste und Krankenh\u00e4user?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! F\u00fcr\nden Rettungsdienst ist der jeweilige Tr\u00e4ger verantwortlich\nf\u00fcr die Aufstellung eines Rettungsdienstbereichsplanes.\nTr\u00e4ger eines Rettungsdienstes kann der Landkreis, eine\nkreisfreie Stadt oder der Rettungszweckverband sein.\nDie Aufstellung eines Rettungsdienstbereichsplanes erfor-\ndert au\u00dferdem die Anh\u00f6rung des Bereichsbeirates. Die\nrechtliche Grundlage f\u00fcr dieses Vorgehen ist der \u00a7 5 und\ndabei die Abs\u00e4tze 3 und 4 des S\u00e4chsischen Rettungsdienst-\ngesetzes.\nDer Rettungsdienstbereichsplan selbst wird wie folgt auf-\ngestellt: Auf der Grundlage des Einsatzaufkommens und\nder zeitlichen Verteilung wird der Gesamtbedarf an Kran-\nkentransportwagen, an Rettungswagen, Notarztwagen\nund Notarzteinsatzfahrzeugen analysiert. Anhand der\nermittelten einsatzbereit vorzuhaltenden Krankenkraft-\nwagen erfolgt die Berechnung des Bedarfes an Personal-\nstellen. Dabei werden Urlaubs- und sonstige Fehlzeiten be-\nr\u00fccksichtigt.\nDie notwendigen Personalstellen werden im Kosten-/Lei-\nstungsnachweis von den Leistungserbringern ausgewie-\nsen. Der Kosten-/Leistungsnachweis gilt als Grundlage f\u00fcr\ndie Geb\u00fchrenverhandlungen der Kostentr\u00e4ger mit den pri-\nvaten Hilfsorganisationen und den Tr\u00e4gern des Rettungs-\ndienstes.\nF\u00fcr den Krankenhausbereich stellt sich die Situation wie\nfolgt dar: Bis einschlie\u00dflich 1992 wurde in den einzelnen\nj\u00e4hrlichen Pflegesatzverhandlungen zwischen den Kran-\nkenh\u00e4usern und Kostentr\u00e4gern \u00fcber Personalstellen ver-\nhandelt. Eine Richtlinie f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung von \u00e4rzt-\nlichem Personal existiert aus dem Jahr 1969. Inwieweit\ndiese nicht aktualisierte Richtlinie in den Pflegesatzver-\nhandlungen Ber\u00fccksichtigung gefunden hat, ist nicht\nnachvollziehbar.\nDar\u00fcber hinaus waren zu dieser Zeit die individuellen\nVerh\u00e4ltnisse eines Krankenhauses f\u00fcr die Festlegung der\nPersonalausstattung von Bedeutung. F\u00fcr die Jahre 1993,\n1994 und 1995 spricht man von der Budgetdeckelung. Die\nErh\u00f6hung der Krankenhausbudgets war hier an eine Ver-\n\u00e4nderungsrate gekoppelt. Diese Ver\u00e4nderungsrate d\u00fcrfte\nnur in einigen besonderen Ausnahmef\u00e4llen \u00fcberschritten\nwerden.\nZu diesen Ausnahmef\u00e4llen geh\u00f6rten allerdings die Um-\nsetzung der Pflegepersonalregelung und der Psychiatrie-\npersonalverordnung. Diese beiden Rechtsvorschriften\ngeben f\u00fcr den Bereich Krankenpflege Personalbemes-\nsungsma\u00dfst\u00e4be vor. Die Pflegepersonalregelung wurde im\nJahr 1996 f\u00fcr ein Jahr ausgesetzt. Mit dem Inkrafttreten des\nzweiten GKV-Neuordnungsgesetzes 1997 wurde die\nPflegepersonalregelung aufgehoben.\nAusschlaggebend war hier, da\u00df bereits bis Ende 1995\nwesentlich mehr zus\u00e4tzliche Stellen realisiert waren, als\nvom Gesetzgeber f\u00fcr Ende 1996 avanciert. Auch dar\u00fcber\nhabe ich schon mehrfach hier gesprochen. Ich erinnere\ndaran, da\u00df man davon ausgegangen war, da\u00df ungef\u00e4hr\n13 000 Stellen in Deutschland insgesamt durch die Perso-\nnalverordnung entstehen w\u00fcrden. Bis Ende 1995 waren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5267\n\n\n\n19 000, bis Ende 1996 25 000 mehr Pflegepersonen in den\nKrankenh\u00e4usern eingestellt.\nDie Phase der Budgetdeckelung hat also zu einer wesent-\nlichen Erh\u00f6hung der Personalausstattung der Kranken-\nh\u00e4user gef\u00fchrt, ganz im Gegensatz zu dem, was immer\nunter Budget und Deckelung sonst berichtet wurde.\nIm Jahr 1997 war die Steigerung des Krankenhausbudgets\nan eine vom Gesetzgeber festgelegte Ver\u00e4nderungsrate ge-\nkoppelt. F\u00fcr das Jahr 1998 haben die Vertragsparteien auf\nBundesebene, das hei\u00dft die Deutsche Krankenhausgesell-\nschaft und die Spitzenverb\u00e4nde der Krankenkassen, ge-\nmeinsam eine Ver\u00e4nderungsrate vorausgesch\u00e4tzt. Seit\n1997 k\u00f6nnen hier au\u00dferdem Ver\u00e4nderungen der medizini-\nschen Leistungsstruktur eines Krankenhauses sowie die\nFolgen von Kapazit\u00e4tsausweitungen beobachtet werden.\nDies kann auch personelle Auswirkungen haben. Dar\u00fcber\nhinaus sind gesetzliche und tarifliche Regelungen zur Ar-\nbeitszeit des Personals in Krankenh\u00e4usern zu beachten.\nZum Beispiel gilt ab 1. Januar 1997 das Arbeitszeitgesetz\nauch f\u00fcr den Krankenhausbereich.\nSie m\u00f6gen daraus sehen, da\u00df bei der Berechnung der Per-\nsonalschl\u00fcssel mehrere Tr\u00e4ger zusammenwirken m\u00fcssen.\nDamit wird das Verfahren zwar nicht gerade einfach,\ngleichwohl aber f\u00fchrt es zu guten Ergebnissen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Haben Sie eine Nachfrage, Herr\nD\u00fcrrschmidt?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe eine Nachfrage zu den Ret-\ntungsdiensten, Herr Staatsminister. Wenn ich es richtig\nverstanden habe, haben die Tr\u00e4ger nach \u00a7 5 Rettungs-\ndienstgesetz keine unterschiedlichen Tarife, weil es den\nBereichsbeirat gibt, der das dann abstimmt. Oder habe ich\ndas falsch verstanden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Tr\u00e4ger haben unterschiedliche Tarife unter\nUmst\u00e4nden dadurch, da\u00df die Bev\u00f6lkerungsdichte unter-\nschiedlich ist. Damit ist im Grunde die Zurverf\u00fcgungstel-\nlung der Autos und damit auch der personellen Besetzung\nunterschiedlich, so zum Beispiel in einer gro\u00dfen Stadt wie\nDresden, wo die Bev\u00f6lkerungsdichte sehr hoch ist, und\nden Regionen Niederschlesien und Wei\u00dfwasser, wo in\nSachsen bekannterma\u00dfen der l\u00e4ndliche Bereich die nied-\nrigste Bev\u00f6lkerungsdichte hat.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Der Bereichsbeirat hat dann sozu-\nsagen eine Kontrollfunktion?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Der Bereichsbeirat ist praktisch ein gewisses Kon-\ntrollorgan.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe Herrn Adamczyk auf,\ndie Frage laufende Nummer 11 zu stellen.\n\nAdamczyk, PDS: Zum Thema Mitgliederzuwachs der\nNPD. Ich frage die Staatsregierung: Wie beurteilt sie den\nerheblichen Mitgliederzuwachs der NPD im Jahr 1997 von\nca. 300 auf 800 bis 1 000 Mitglieder in Sachsen und den\nUmzug der Bundesgesch\u00e4ftsstelle der NPD nach Dresden\nim Jahr 1997?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung verfolgt\nden Mitgliederzuwachs bei der NPD mit Sorge. Der\nZuwachs kann im wesentlichen auf einer ge\u00e4nderten Par-\nteistrategie der NPD beruhen.\nZu Ihrer zweiten Frage. Es liegen keine Erkenntnisse daf\u00fcr\nvor, da\u00df die NPD-Bundesgesch\u00e4ftsstelle im Jahre 1997\noder Anfang 1998 nach Dresden umgezogen ist.\n\nAdamczyk, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe Frau Zschoche auf, die\nFrage laufende Nummer 12 zu stellen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke sch\u00f6n.\nIch frage: Ist es statthaft, da\u00df Krankenkassen ihren Ver-\nsicherten mitteilen, den zus\u00e4tzlichen Beitrag von 20 DM\n,,in Abstimmung mit dem Arbeitgeber\u201c mit der Begr\u00fcn-\ndung vom Einkommen einzubehalten, weil der Arbeiter\nvor Jahren gegen das Einzugsverfahren keine Einw\u00e4nde\nangemeldet hatte? Wie kann sich dieser Arbeiter gegen ein\nsolches erg\u00e4nzendes Einzugsverfahren erfolgreich weh-\nren?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zur\nersten Frage. Die Krankenkassen haben sich auf ein ein-\nheitliches Verfahren verst\u00e4ndigt. Sie haben Zahlungsauf-\nforderungen verschickt. Die unserer Aufsicht unterstehen-\nden Krankenkassen haben mitgeteilt, da\u00df sie sich an diese\nVereinbarung halten.\nZur zweiten Frage. Mit der Beantwortung dieser Frage\nw\u00e4re eine umfassende Rechtsberatung verbunden. Die\nStaatsregierung sieht sich nicht gehalten, diese durchzu-\nf\u00fchren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Zschoche, bitte, eine Nach-\nfrage.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte nachfragen. Was soll ich\nmit einem Mann tun, der mich dar\u00fcber informiert und\nbittet, nachdem ihm das Verfahren mit dem Brief mitge-\nteilt und der Betrag schon nach einer Woche von seinem\nKonto abgezogen war? Da kann ich mich doch nicht zu-\nr\u00fccklehnen und sagen: Gehen Sie mal zum Rechtsanwalt!\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es ist wirklich nicht unsere Aufgabe als Regie-\nrung, hier eine Beratungsstelle im Parlament einzurichten.\n\nFrau Zschoche, PDS: Und eine Auskunft, ob das recht-\nm\u00e4\u00dfig ist?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:\nFrau Zschoche, ich bin der Meinung, da\u00df ich als Regie-\nrungsmitglied \u00fcberhaupt keinen Anla\u00df sehe, sich gegen\neine Zahlung der 20 DM f\u00fcr die Krankenhausinstandset-\nzung zu wehren. Sie werden von mir nicht erwarten, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5268\n\n\n\nich Ihnen Rechtsbeistand daf\u00fcr gebe, da\u00df eine unrecht-\nm\u00e4\u00dfige Haltung gest\u00fctzt werden soll, wie Sie sie in der\n\u00d6ffentlichkeit vertreten haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nbedanke mich. Der Tagesordnungspunkt ist damit be-\nendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nWohnungsprivatisierung in Sachsen nach Inkrafttreten des Altschuldenhilfegesetzes\nDrucksache 2/4724, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen f\u00fcr die CDU 20 Minuten, f\u00fcr die\nSPD und f\u00fcr die PDS je 10 Minuten. Als Einbringerin\nspricht zuerst die Fraktion der PDS, Frau Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Anfrage ist umfangreich, die Antwort auch. Es\ngeht darin um eine ganz wichtige Strecke der Wohnungs-\npolitik im Osten, um das Altschuldenhilfegesetz. Dieses\nGesetz erlie\u00df bekanntlich Altschulden zum Teil f\u00fcr Woh-\nnungsunternehmen, die das beantragt hatten. Die Woh-\nnungsunternehmen wurden daf\u00fcr verpflichtet, 15 % ihres\nWohnungsbestandes an die Mieter zu ver\u00e4u\u00dfern.\nIch hatte einmal in einer Kleinen Anfrage gefragt, ob die\nStaatsregierung jenen Mitarbeitern meinen Dank zu \u00fcber-\nmitteln bereit ist, die seri\u00f6s, zuverl\u00e4ssig und korrekt die\nAnfragen beantworten. Die Antwort der Staatsregierung\nwar, da\u00df solche Unterscheidungen nicht m\u00f6glich sind; die\nStaatsregierung beantworte alle Anfragen nach bestem\nWissen, unverz\u00fcglich und vollst\u00e4ndig.\nDie heutige gro\u00dfe Antwort und die Teilantworten bewei-\nsen leider \u00fcber weite Strecken das Gegenteil. Ich komme\nim Rahmen der Ausf\u00fchrungen auf konkrete Probleme zu-\nr\u00fcck.\nGrunds\u00e4tzlich habe ich an dieser Stelle f\u00fcr meine Fraktion\nsehr h\u00e4ufig unsere Meinung zur Zweifelhaftigkeit der\nAltschuldenkonstruktion und zum Zwangscharakter der\n15prozentigen Privatisierungspflicht gesagt. Aber im Sinne\nvon Cato: ,,\u2026 und im \u00fcbrigen bin ich der Meinung \u2026\u201c\nkann man es offenbar gar nicht genug wiederholen. Des-\nhalb bringe ich in Kurzfassung, was ich nahezu vor einem\nJahr, n\u00e4mlich am 24.1.1997, schon einmal gesagt habe: ,,Die\nGrundkonstruktion des Altschuldenhilfegesetzes bleibt\npolitisch falsch, rechtlich fragw\u00fcrdig und wirtschaftlich\nunvern\u00fcnftig. Die Privatisierungskampagne ist gescheitert.\nZiel war die Privatisierung an die Mieter, um Kapital zu\nmobilisieren und die Sicherheit der B\u00fcrger zu erh\u00f6hen.\nDa\u00df man von einer erfolglosen Regierung kein Einge-\nst\u00e4ndnis eines Versagens erwarten kann, kenne ich noch\ngut aus der DDR. Also wurde, ohne das Gesetz zu \u00e4ndern,\ndieses urspr\u00fcngliche Ziel schrittweise aufgeweicht. Dieses\nurspr\u00fcngliche Ziel taucht nicht einmal mehr in Sonntags-\nreden der Politiker auf. Auch von den f\u00fcr freies Kapital\nunlukrativen Standorten redet niemand mehr. In Insider-\nkreisen bei dort ans\u00e4ssigen Unternehmen und Genossen-\nschaften wird dagegen unverhohlen darauf spekuliert, da\u00df\ndas Altschuldenhilfegesetz nicht durchsetzbar ist und\nauch die Sanktionen im Jahre 2003 nicht durchsetzbar sein\nwerden.\u201c\nDas war ein Teil meiner Rede von vor einem Jahr.\nAktuell, um das zu best\u00e4tigen, br\u00fcstet sich die Staatsregie-\nrung in einer Presseerkl\u00e4rung von vergangener Woche,\nda\u00df es ihr gelungen sei durchzusetzen, da\u00df Wohnungs-\nunternehmen in strukturschwachen Regionen, wo die Ar-\n\nbeitslosigkeit hoch ist, der Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang stark ist\nund ein entsprechend hoher Wohnungsleerstand vorhan-\nden ist, bereits heute von der Privatisierungspflicht befreit\nwerden.\nIch darf auch erinnern an die drastische Abflachung der\nErl\u00f6sabfuhr an den Erblastentilgungsfonds durch Bonn\nangesichts der gewaltigen Probleme in der Wohnungswirt-\nschaft.\nNun sind das zwar richtige Schritte, die von uns durchaus\nunterst\u00fctzt, sogar initiiert wurden, kritikw\u00fcrdig ist aber,\nda\u00df Sie, meine Damen und Herren von der Mehrheit und\nder Regierung, immer bis kurz davor lauthals das Gegen-\nteil verk\u00fcndeten und uns f\u00fcr genau die Forderungen, die\ndann von Ihnen \u00fcbernommen wurden, als Traumt\u00e4nzer\nund Schwarzmaler bezeichnet haben.\nSo hat die Staatsregierung bei der Beantwortung der vor-\nliegenden Drucksache in einer Antwort, die sich um dieses\nProblem rankt, noch nichts in Richtung der erw\u00e4hnten\nPresseerkl\u00e4rung von vergangener Woche angedeutet.\nAuch in anderen Zusammenh\u00e4ngen \u2013 wir hatten z. B.\neinen Antrag hier in diesem Landtag, der sich damit\nbesch\u00e4ftigte, besonders in Regionen wie Wei\u00dfwasser und\nHoyerswerda, wo die Leerst\u00e4nde hoch sind, die Woh-\nnungsunternehmen von Privatisierungspflichten zu ent-\nbinden \u2013 hat die Staatsregierung unsere Forderung\nabgelehnt so wie auch bei anderen Beispielen.\nSeien Sie doch endlich ehrlich! Erkennen Sie doch endlich\n\u00f6ffentlich an, da\u00df Ihr Konzept gescheitert ist, dieses Kon-\nzept der Mieterprivatisierung, und da\u00df dieser Kadaver des\nAltschuldenhilfegesetzes nur durch die Tatsache, da\u00df Sie\nihn, wenn auch widerwillig, soweit verbessert und\nmodifiziert haben, da\u00df der Ausgangspunkt schon nicht\nmehr erkennbar ist, k\u00fcnstlich am Leben gehalten wird!\nNoch ein Beispiel zur Absurdit\u00e4t des ganzen Vorganges.\nAus der Bundestagsdrucksache 8302, eine Kleine Anfrage\nder PDS-Gruppe im Bundestag, geht hervor, was wir\nl\u00e4ngst ahnten, da\u00df n\u00e4mlich der Aufwand der Steuerver-\ng\u00fcnstigungen und F\u00f6rdermittel zuz\u00fcglich der finanziellen\nund personellen Aufwendungen in den Wohnungsunter-\nnehmen zur Durchsetzung der 15prozentigen Quote ein\nVielfaches der Erl\u00f6sabfuhr ausmacht. Ohne Ihre ideolo-\ngisch motivierten Vorgaben h\u00e4tte der ganze Proze\u00df viel\neffektiver und st\u00f6rungs\u00e4rmer verlaufen k\u00f6nnen. Das nun\nals Erfolg zu feiern ist wahrlich absurd. Nur eines mu\u00df ich\nselbstkritisch sagen: Wir waren der Annahme, da\u00df mittels\ndieses Konstrukts die Staatsfinanzen saniert werden sol-\nlen. Leider haben wir uns geirrt.\nNun zu einigen ausgew\u00e4hlten Antworten der Staatsregie-\nrung. Zum Stand der Privatisierung. Ich sehe dar\u00fcber hin-\nweg, da\u00df die Zahlen in einer ersten Antwort nicht mit den\nZahlen in der letzten Antwort \u2013 trotz gleicher Quelle \u2013\n\u00fcbereinstimmen. Aber so etwas kommt in den besten\nFamilien vor. Sie zeigen aber, wenn man sie sich genau\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5269\n\n\n\nansieht, da\u00df die Privatisierung an die Mieter, also das poli-\ntische Ziel der ganzen Aktion, bei Wohnungsgenossen-\nschaften 74 % der erfolgten Privatisierung ausmacht; im\nGegensatz zu den kommunalen Wohnungsunternehmen,\nbei denen der Anteil nur bei 41 % liegt.\nWenn also die Genossenschaften auch langsamer privati-\nsieren, wird doch deutlich, da\u00df sie wesentlich mehr auf\ndas Wohl ihrer bisherigen Mitgenossen bedacht sind.\nZu einer weiteren Frage, das Problem des Mietervorrangs\nbetreffend. Die Staatsregierung sagt, da\u00df es zwar keine\nEinklagbarkeit des Mietervorranges bei der Privatisierung\ngibt. Aber die soll trotzdem gesichert sein. Auf konkrete\nNachfragen zu uns bekanntgewordenen Verst\u00f6\u00dfen gibt sie\nausweichende Ausk\u00fcnfte im Gegensatz zur Bundesregie-\nrung, die in der schon erw\u00e4hnten Drucksache klar sagt, die\nMieterprivatisierung setze voraus, da\u00df die Wohnungen\nvor dem Verkauf an Zwischenerwerber etwa zu gleichen\nKonditionen dem Mieter angeboten werden m\u00fcssen.\nAllerdings steht die Bundesregierung auch nicht so unmit-\ntelbar in der Pflicht. Aus Bonn gesehen ist Sachsen viel-\nleicht ferne Provinz, und hier gehen die Uhren anders.\nDas sehen wir n\u00e4mlich auch bei der Antwort auf die Frage,\nals es um die Information der Mieter \u00fcber ihre M\u00f6glichkei-\nten, \u00fcber die verschiedenen mieternahen Privatisierungs-\nformen ging und wie das durchgesetzt wurde. Auf die\nschlichte Frage, was die Staatsregierung zur Information\nder Mieter unternommen hat, gibt sie keine Antwort. Wir\nschlie\u00dfen daraus: nichts. Uns ging es um die Information\nzu rechtlichen, wirtschaftlichen und finanziellen Proble-\nmen beim Erwerb einer Wohnung, um nachvollziehbare,\nberechenbare Kaufangebote an die Mieter, um die Siche-\nrung ausreichender \u00dcberlegungsfristen und um mieter-\nfreundliche Kaufpreise.\nGanz offensichtlich \u2013 da braucht man nur die Presse zu\nverfolgen \u2013 verkauft ein Teil der Unternehmen unter dem\ngeschaffenen Druck der wirtschaftlichen oder rechtlichen\nZw\u00e4nge und ohne R\u00fccksicht auf Mieterinteressen und\nSeriosit\u00e4t der Zwischenerwerber vorrangig an letztere,\nalso an Kapitalgesellschaften, und das nicht selten auf Bie-\ngen und Brechen, nicht selten gegen den Widerstand der\nBetroffenen \u2013 aktuelles Beispiel ist die Wohnungsgenos-\nsenschaft Gl\u00fcckauf S\u00fcd hier in Dresden \u2013 und selbst auch\nunter Umgehung der Fristen.\nAus den Antworten, in denen es um K\u00e4uferprofile ging,\ngeht hervor, wie sich Kaufinteresse und Kauff\u00e4higkeit\nregional und sozial verteilen. Daraus nun lie\u00dfen sich gut\nKriterien zu den objektiven Grenzen und M\u00f6glichkeiten\nder Privatisierung ableiten. Aber auch dazu ist die Staats-\nregierung nicht bereit, wie sie in anderen Antworten inner-\nhalb der Gro\u00dfen Anfrage schreibt. Sie will es also offenbar\ngar nicht wissen.\nAuch zu Differenzierungen im Privatisierungsverlauf gibt\ndie Staatsregierung keine Antwort, besser gesagt, sie ant-\nwortet, da\u00df sie dieses Thema nicht interessiert. Sie wollte\nalso \u2013 da ist es n\u00e4mlich beantwortet worden \u2013 im April\n1997 gar nicht wissen, welchen Einflu\u00df regionale und so-\nziale Faktoren haben. Eigentlich h\u00e4tte es an Hand dieses\nmangelnden Interesses eben nicht der Heldentat der nun\nschon zweimal von mir angef\u00fchrten Presseerkl\u00e4rung be-\ndurft, in der sie genau auf solche Unterschiede reagiert:\nwie immer im nachhinein, nachdem die Realit\u00e4t Fakten\ngeschaffen hat. Aber lassen wir das.\nWir haben auch nach Erfahrungen bei der Mieterprivati-\nsierung hinsichtlich der monatlichen finanziellen Bela-\nstung gefragt. Wie gewohnt, wird erneut nicht der Sinn\n\nder Frage erfa\u00dft. Es war n\u00e4mlich nach Erfahrungen, also\nnach empirischen Werten gefragt. Statt dessen konstruiert\ndie Staatsregierung ein fiktives Rechenmodell. Dieses Mo-\ndell ist vom Grundsatz her sowohl unter dem Aspekt der\nWohnsicherheit als auch im Hinblick auf Kapitalbildung\nund finanzielle Belastung \u00fcberzeugend. Allerdings wirft es\ndie Frage auf: Wenn es so vielversprechend ist, wieso gibt\nes dann eine so geringe Erfolgsrate? Die Antwort ist ganz\nleicht zu finden, denn dieses Beispiel setzt eine vierk\u00f6pfige\nFamilie voraus, die zwar w\u00fcnschenswert, aber durchaus\nnicht der Normalfall ist. Es nimmt einen Kaufpreis von\n1 500 DM pro Quadratmeter an f\u00fcr eine sicherlich sanierte\nWohnung. Allerdings liegen die Kaufpreise f\u00fcr unsanierte\nWohnungen bei 500 bis 800 DM pro Quadratmeter. Dazu\nkommen die Sanierungskosten, die laut Aussagen von\nExperten und Praktikern und auch empirisch nachgewie-\nsen bei 1 000 bis 1 500, zum Teil bis 1 700 DM pro Quadrat-\nmeter liegen. Wieso dann dieser Modellpreis? Die Realit\u00e4t\nist eine andere. Dieses wunderbare Rechenexempel geht in\nder Praxis nicht auf.\nNun noch einmal zu einer weiteren Frage, n\u00e4mlich zum\nAnbieten zum gleichen Preis. Die Staatsregierung ant-\nwortet auf die Frage, ob grunds\u00e4tzlich an die Mieter zum\ngleichen Preis angeboten werden mu\u00df wie an die\nZwischenerwerber, mit einem schlichten und klaren Nein.\nDie Bundesregierung antwortet auf dieselbe Frage in der\nschon angef\u00fchrten Drucksache ebenso schlicht und ebenso\nklar mit einem Ja. Machen Sie sich Ihren eigenen Reim auf\ndiese widerspr\u00fcchlichen Aussagen!\nIn die gleiche Richtung gehen auch die Antworten zu den\nfolgenden Fragen, die sich um Kaufpreise und Mieter-\nn\u00e4he der unterschiedlichen Privatisierungsformen ranken.\nNimmt man die Antworten her, lautet die Schlu\u00dffolge-\nrung: Die Staatsregierung will weder Mieterprivatisierung\nnoch Genossenschaften, sie will ein Problem vom Hals\nhaben und westdeutsche Realit\u00e4t herstellen, koste es, was\nes wolle. Es kostet Steuerausf\u00e4lle in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \u2013\nich erinnere Sie an die gestrige Diskussion zum Wohngeld,\nin der Sie gebarmt haben, da\u00df der Staat kein Geld hat, um\ndas Wohngeld anzupassen \u2013, es kostet soziale Sicherheit\nf\u00fcr die Mieter, es bringt Umverteilung von Verm\u00f6gen von\nunten nach oben, von Verm\u00f6gen von Ost nach West.\nIch w\u00fcrde so gerne noch weitermachen. Leider habe ich\nnur 10 Minuten Zeit. Ich versichere Ihnen, ich k\u00f6nnte noch\neine Stunde lang s\u00e4mtliche Antworten auseinanderneh-\nmen. Es w\u00e4re immer das gleiche: In jeder Antwort dr\u00fcckt\nsich die Staatsregierung in der Regel um jede Stellungnah-\nme herum. In den Antworten kommt zum Ausdruck, da\u00df\ndie Staatsregierung nicht zugeben m\u00f6chte, da\u00df eine Poli-\ntik, die 1993 mit dem Altschuldenhilfegesetz begr\u00fcndet\nwurde, die in Richtung Mieterprivatisierung gehen sollte \u2013\nwas eigentlich vern\u00fcnftig gewesen w\u00e4re, weil es zur\nWohnsicherheit beigetragen h\u00e4tte \u2013, gescheitert ist.\nIch denke, eine Regierung, die immer nur der Realit\u00e4t\nhinterherl\u00e4uft, ist die falsche. Vielleicht, Frau Stachorra,\nwerden Sie auch etwas tun, um das Altschuldenhilfegesetz\nnun endlich aus der Welt zu schaffen, dem Sie ja damals\n1993 zugestimmt haben, wenn die SPD nun doch mit den\nGr\u00fcnen gewinnt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion.\nHerr Abg. Albrecht, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5270\n\n\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Frau Ostrowski, noch einmal zu Ihrer\nFrage von vorhin. Ich m\u00f6chte sie hier nicht ungekl\u00e4rt las-\nsen.\nDie Frage nach dem durchschnittlichen Mietpreis ist v\u00f6llig\nuninteressant. Wir haben in Sachsen Teilm\u00e4rkte. Mit dem\nMietpreis zu agieren, um wieder Unsicherheit in die Mie-\nterschaft zu bringen oder vielleicht nur irgend jemandem\neine falsche Information zu geben, ist unredlich. Das h\u00e4tte\nich zumindest an der Stelle noch zu sagen gehabt.\nSie haben gesagt, da\u00df die Staatsregierung eine Pressemit-\nteilung am 16. ver\u00f6ffentlicht hat, deren Ergebnisse Sie\nschon viel eher geh\u00f6rt h\u00e4tten bzw. h\u00e4tten h\u00f6ren wollen. Es\nist normalerweise im demokratischen Staat \u00fcblich, da\u00df Er-\ngebnisse von Arbeitsgruppen \u2013 insbesondere dann, wenn\ndie Betroffenen in den Arbeitsgruppen mitarbeiten \u2013 erst\ndann ver\u00f6ffentlicht werden, wenn Einigkeit \u00fcber das Er-\ngebnis besteht.\nUnd ein dritter Punkt, der eigentlich zeigt, da\u00df Sie mit\ndem Gesetz auch inhaltlich wesentlich mehr Schwierig-\nkeiten haben, als Sie das eben gesagt haben. Die Staats-\nregierung soll die Mieter informieren. Der Staat kann\ninformieren. Die Information an die Mieter geht in der\nRegel vom Eigent\u00fcmer aus, also auch in diesem Fall an\ndiejenigen, die die Privatisierung umzusetzen haben.\nZur Frage der Baukosten kann man sich herzlich unter-\nhalten und streiten. Wir gehen nat\u00fcrlich von den aktuellen\nZahlen aus. Mit den von Ihnen genannten Beitr\u00e4gen von\n1 600, 1 700 \u2013 vielleicht sollte ich sagen, bei Ihnen nach\noben offen \u2013 wird schon lange nicht mehr gearbeitet und\ngeplant. Nur zu Ihrer Information: Wir liegen mittlerweile\nirgendwo zwischen 1 000 und 1 100.\nUnd der freundliche Aufruf an die Kollegin Stachorra ist\nnat\u00fcrlich berechtigt. Wir k\u00f6nnen uns sicher gegenseitig\naufrufen. Aber nicht nur, da\u00df die SPD-Finanzminister dem\nAltschuldenhilfegesetz zugestimmt haben, ich denke, un-\nabh\u00e4ngig davon, wie die n\u00e4chste Bundestagswahl aus-\ngehen wird, ob die SPD das Kommando f\u00fchrt,\n\n(Jurk, SPD: Das ist nicht gerade Optimismus.)\n\noder ob sie zuschaut, eines wird auf jeden Fall sein: Es\nwird den Konsens der Altl\u00e4nder f\u00fcr die Neul\u00e4nder in Fra-\ngen Altschuldenhilfegesetz in der Form \u00fcber das hinaus-\ngehend, was wir jetzt haben, nicht geben. Denn die Kassen\nwerden nicht voller, egal wie das Ergebnis der Bundes-\ntagswahl sein wird.\nZur Gro\u00dfen Anfrage selber. Nat\u00fcrlich ist es das Recht\njeder Fraktion, Gro\u00dfe Anfragen zu stellen. Ich denke, die\nWohnungsprivatisierung und das Altschuldenhilfegesetz\nsind schwerwiegend genug und politisch wichtig, um dies\nauch in einer demokratischen Diskussion zu diesem The-\nma zu realisieren.\nBei insgesamt 98 Fragen und ann\u00e4hernd noch einmal so\nvielen Unterfragen habe ich allerdings Zweifel, ob die\nvorliegende Gro\u00dfe Anfrage tats\u00e4chlich in der gebotenen\nK\u00fcrze und Bestimmtheit gefa\u00dft wurde. Das sind bekannt-\nlich Kriterien, an denen sich die Qualit\u00e4t einer Anfrage\nmi\u00dft. Und wenn Sie monieren, da\u00df die Staatsregierung\nm\u00f6glicherweise in einigen Teilen nicht so geantwortet hat,\nwie Sie sich das vorgestellt haben, dann kann ich nur fest-\nstellen: Vielleicht sollten Sie die Qualit\u00e4t der Fragen \u00fcber-\npr\u00fcfen.\nDa\u00df es Ihnen bei diesem Wust von nicht einmal interessan-\nten Fragen nicht gelungen ist, eine an sich w\u00fcnschens-\nwerte Begr\u00fcndung abzufassen, daf\u00fcr habe ich schon fast\n\nwieder Verst\u00e4ndnis. Ich k\u00f6nnte aber auch \u2013 um noch ein-\nmal ein Zitat aus dem Ausschu\u00df zu gebrauchen \u2013 sagen,\ndas Ganze sieht etwas lieblos aus.\nWie auch immer, ich kann Ihnen die Wi\u00dfbegierde nicht\nver\u00fcbeln. Ersch\u00fcttert bin ich allerdings, wenn ich mir\n\u00fcberlege, wie viele und welche Daten der Staat sammeln\nm\u00fc\u00dfte, um Ihrer Wi\u00dfbegierde auch bei der Beantwortung\nRechnung zu tragen.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Oder eine vern\u00fcnftige\nPolitik machen.)\n\nDie Zeiten \u2013 Frau Ostrowski, h\u00f6ren Sie doch zu! \u2013, die\nZeiten, in denen der Staat den Durchgriff auf Statistik und\nHandeln von Wirtschaftsunternehmen hatte, sind vorbei.\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, wenn Sie sich direkt an die\nUnternehmen wenden w\u00fcrden und die Frage stellten:\n,,Wollen Sie Ihre Zahlen in aller G\u00e4nze offenlegen?\u201c, damit\nSie zu Informationen kommen, da\u00df Sie in keinem Unter-\nnehmen auf diese Frage ein Ja h\u00f6ren w\u00fcrden.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr gut!)\n\nDie Staatsregierung gibt also die einzig richtige Antwort\nauf dieses Ansinnen; eine sehr gute Antwort, Herr Staats-\nminister: ,,Die Staatsregierung hat und wird auch in Zu-\nkunft davon absehen, Planzahlen im Sinne einer planwirt-\nschaftlichen Wirtschaftsordnung f\u00fcr die an Mieter zu\nver\u00e4u\u00dfernden Wohnungen festzusetzen.\u201c Zitat weiter: ,,Es\nist die Aufgabe der Wohnungsunternehmen, die Privati-\nsierungsauflage des Altschuldenhilfegesetzes gesetzeskon-\nform umzusetzen.\u201c\nDamit sind wir bei der Sache selbst, dem Altschuldenhilfe-\ngesetz. Nach Ihren Ausf\u00fchrungen komme ich nicht umhin,\ndoch noch einmal einiges zum Inhalt und zum Anliegen\ndieses Gesetzes aus der Sicht der Entstehung zu sagen.\nDas Altschuldenhilfegesetz ist nicht losgel\u00f6st entstanden.\nEs war das Ergebnis der Solidarpaktverhandlungen. Das\nAltschuldenhilfegesetz entlastet die Wohnungswirtschaf-\nten der neuen L\u00e4nder von den ganz \u00fcberwiegend zu DDR-\nZeiten aufgelaufenen wirtschaftlichen Altschulden in einer\nGr\u00f6\u00dfenordnung von rund 31 Milliarden DM. Mit dem Ge-\nsetz werden die Altschulden der Unternehmen, die einen\nAntrag auf Teilentlastung gestellt haben, auf 150 DM pro\nQuadratmeter Wohnfl\u00e4che gekappt. Mit anderen Worten:\nDas Altschuldenhilfegesetz ist Ausdruck der Selbstver-\npflichtung des Bundes gegen\u00fcber den neuen L\u00e4ndern, die\nProbleme einer Wohnungspolitik zu l\u00f6sen, die genau jene\nPartei zu verantworten hat, die das Altschuldenhilfegesetz\nheute vehement bek\u00e4mpft.\nIch habe nicht vergessen, Frau Ostrowski, was Ihr Partei-\ngenosse Warnick im September 1996 vor dem Deutschen\nBundestag ausgef\u00fchrt hat. Ich zitiere: ,,Aber wir bleiben\ndabei, da\u00df eine endg\u00fcltige Streichung der Zwangsprivati-\nsierung erfolgen mu\u00df.\u201c\nNun frage ich Sie, ob Sie sich die Verh\u00e4ltnisse in unseren\nNachbarl\u00e4ndern \u2013 denn der Blick \u00fcber die Grenzen weitet\nm\u00f6glicherweise den Horizont \u2013 schon einmal angesehen\nhaben. Au\u00dfer in den Metropolen wie Prag oder Warschau\n\u2013 und dort noch nicht einmal \u00fcberall \u2013 bestehen erhebliche\nSchwierigkeiten, Finanzmittel f\u00fcr die Modernisierung der\nBest\u00e4nde zu akquirieren. \u00dcber die Verh\u00e4ltnisse in den\nGUS-Staaten will ich mich gar nicht \u00e4u\u00dfern.\nWie beurteilen denn nun die Au\u00dfenstehenden, also die\nKollegen in Prag und Warschau, ihre Probleme und unsere\nL\u00f6sungsans\u00e4tze? Meine Damen und Herren! Sie w\u00e4ren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5271\n\n\n\nfroh, wenn sie auch nur ann\u00e4hernd die M\u00f6glichkeiten h\u00e4t-\nten, die bei uns durch den Staat realisiert werden.\nWas ist nun mit dem Wort ,,Zwangsprivatisierung\u201c eigent-\nlich gemeint? Gemeint ist nichts anderes als die Auflage\ndes Altschuldenhilfegesetzes, die die Teilentlastung der\nUnternehmen an die Voraussetzung gekoppelt hat, da\u00df\ndiese bis zum Jahr 2003 15 % ihres Bestandes ver\u00e4u\u00dfern.\nNat\u00fcrlich sieht jeder, der durch das Land geht, da\u00df die\nUnternehmen in ihren Regionen unterschiedliche Proble-\nme bei der Umsetzung haben und da\u00df es dem einen mehr\nund dem anderen weniger gelingt, die Umsetzung zeitlich\nwie auch inhaltlich zu vollziehen.\nDie Ver\u00e4u\u00dferungsauflage erfolgte \u2013 und ich m\u00f6chte das\nhier noch einmal im einzelnen nennen \u2013 letztlich aus nach-\nvollziehbaren Gr\u00fcnden:\nErstens. Sie soll die Liquidit\u00e4t der Unternehmen zur\nDurchf\u00fchrung von Instandsetzungs- und Modernisie-\nrungsma\u00dfnahmen erh\u00f6hen. Und bezogen auf die An-\nfangszeit: Gerade in der Anfangszeit war es wichtig, die\nKreditf\u00e4higkeit an sich \u00fcberhaupt unter Beweis zu stellen.\nZweitens. Sie soll dazu beitragen, da\u00df kleinteiliges indivi-\nduelles Wohneigentum entsteht.\nUnd drittens. Die Ver\u00e4u\u00dferungsauflage soll auch dazu bei-\ntragen, da\u00df \u00fcber die Abf\u00fchrung eines Teilbetrages des aus\nder Ver\u00e4u\u00dferung erzielten Erl\u00f6ses ein Eigenbetrag der\nWohnungswirtschaft in den Erblastentilgungsfonds gelei-\nstet wird.\nAu\u00dferordentlich positiv m\u00f6chte ich an dieser Stelle ver-\nmerken, da\u00df der Bund auf die Hinweise der Wohnungs-\nwirtschaft bei der praktischen Umsetzung des Gesetzes\nreagiert hat, sei es die Definition mieternaher Privatisie-\nrungsformen oder auch, als es um die Erl\u00f6sabfuhrquote\nging.\nMit der Gesetzes\u00e4nderung aus dem Jahre 1996 konnte eine\nim Interesse der Unternehmen und einer mieterfreund-\nlichen Privatisierung wichtige Auflage der urspr\u00fcnglich\nvorgesehenen Progression der Erl\u00f6sabfuhrquote erzielt\nwerden: Statt 90 % m\u00fcssen nunmehr maximal 55 % der\nVer\u00e4u\u00dferungserl\u00f6se in den Erblastentilgungsfonds abge-\nf\u00fchrt werden, und auch das erst, wenn die Ver\u00e4u\u00dferung\npraktisch im Jahre 2002 erfolgt.\nDie Gespr\u00e4chsbereitschaft des Bundes hat sich dieser Tage\nwiederum bewiesen. So ist es nicht zuletzt aufgrund der\ngemeinsamen Bem\u00fchungen der s\u00e4chsischen Unternehmen\nund der L\u00e4nderbauminister gelungen, eine Regelung zu\ntreffen, da\u00df Wohnungsunternehmen in strukturschwachen\nRegionen auf Antrag bereits heute von ihrer Privatisie-\nrungspflicht befreit werden k\u00f6nnen.\nSchon bisher galt die unklare Regelung, da\u00df die Teilent-\nlastung gew\u00e4hrt werden kann, wenn die Ver\u00e4u\u00dferungs-\nauflage bis zum Jahre 2003 nicht erf\u00fcllt wird, sofern das\nWohnungsunternehmen die Unterschreitung der Privati-\nsierungsquote nicht zu vertreten hat. Allerdings war das\njeweilige Unternehmen damit im ungewissen, wie es\nschlie\u00dflich im Jahre 2003 behandelt werden w\u00fcrde. Die\njetzige Regelung erm\u00f6glicht es, da\u00df die Unternehmen, die\nin einer besonders schwierigen Situation sind, schon heute\nBerechenbarkeit erlangen. Eine vorzeitige Schuldenbefrei-\nung kann dann erfolgen, wenn erstens die Arbeitslosigkeit\nim betroffenen Arbeitsamtsbereich \u00fcber 20 % liegt, wenn\nzweitens der Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang in der betreffenden\nGemeinde bzw. Stadt seit Oktober 1990 mehr als 10 % be-\ntr\u00e4gt und wenn drittens vom gegenw\u00e4rtigen Gesamt-\nbestand des Unternehmens mehr als 10 % der Wohnungen\nl\u00e4nger als drei Monate leerstehen.\n\nEs ist offensichtlich, meine Damen und Herren, da\u00df die\nUnternehmen, bei denen all diese negativen Faktoren zu-\ntreffen, keine reale Chance haben, die Ver\u00e4u\u00dferungsauf-\nlage zu erf\u00fcllen. Weil dies so ist, war es notwendig, da\u00df\nf\u00fcr diese gebeutelten Unternehmen schon jetzt Klarheit\nund Berechenbarkeit geschaffen wurde.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nicht vers\u00e4umen, dem bisheri-\ngen Bundesbauminister, Prof. T\u00f6pfer, f\u00fcr sein Engagement\nund f\u00fcr sein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Probleme der ostdeut-\nschen Wohnungswirtschaft zu danken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des Abg. Kehl, SPD)\n\nIch hoffe, da\u00df wir auch mit seinem Nachfolger \u00e4hnlich\nkonstruktiv zusammenarbeiten werden.\nWie stellt sich die bisherige Bilanz der Privatisierung nach\ndem Altschuldenhilfegesetz dar? Sicherlich ist es so, da\u00df\nman \u00fcber Zahlen herzhaft streiten kann, aber eines m\u00f6chte\nich dennoch an dieser Stelle ausf\u00fchren: In Sachsen sind\nunter Ber\u00fccksichtigung der vorliegenden Antr\u00e4ge f\u00fcr die\nTeilentlastung insgesamt knapp 95 000 Wohnungen auf-\ngrund der Privatisierungspflicht zu ver\u00e4u\u00dfern. Dabei be-\nzieht sich die Ver\u00e4u\u00dferungspflicht auf einen Wohnungs-\ngesamtbestand dieser Unternehmen von knapp 800 000\nWohnungen.\nGut zwei Drittel dieses Wohnungsbestandes, knapp\n500 000 Wohnungen, geh\u00f6ren dabei kommunalen Unter-\nnehmen. Diese haben bis zum Jahresende 1996 \u2013 die ganz\naktuellen Zahlen f\u00fcr 1997 liegen noch nicht vor, k\u00f6nnen\nauch noch nicht vorliegen \u2013 gut 58 000 Wohnungen im\nSinne einer mieternahen Privatisierung ver\u00e4u\u00dfert. Damit\nhaben die kommunalen Unternehmen bereits zum Jahres-\nende 1996 83 % der Wohnungen ver\u00e4u\u00dfert, zu deren\nVerkauf sie verpflichtet sind, um die M\u00f6glichkeit der Teil-\nentlastung zu bekommen.\nIch denke, da\u00df sich diese Zahl sehen lassen kann, wenn\nwir uns in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern umschauen.\nSie beweist, da\u00df die Unternehmen im Freistaat die gesetz-\nliche Regelung umsetzen. Was diese Zahlen endg\u00fcltig\nwert sind \u2013 ich denke hier insbesondere an das Problem\nder Zwischenerwerber \u2013, k\u00f6nnen wir allerdings erst nach\nder vertraglichen Umsetzung beurteilen.\nIch habe also, Frau Kollegin Ostrowski, den Eindruck, da\u00df\ndie PDS nach wie vor Probleme hat, Sinn und Zweck des\nGesetzes zu akzeptieren. Sie unterstellen mit Ihren zahl-\nreichen Fragen, die Wohnungsunternehmen w\u00fcrden ihre\nInvestitionsmittel auf die zur Privatisierung vorgesehenen\nObjekte konzentrieren und damit die Erneuerung des ver-\nbleibenden Bestandes vernachl\u00e4ssigen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\nDiese Unterstellung mu\u00df ich entschieden zur\u00fcckweisen.\nTats\u00e4chlich tritt genau der gegenteilige Effekt ein, und\nzwar sowohl dann, wenn Wohnungen in der Regel un-\nsaniert an Zwischenerwerber gehen, als auch dann, wenn\nWohnungen in sanierter Form an bisherige Mieter ver-\n\u00e4u\u00dfert werden. In beiden F\u00e4llen kann der beim Unter-\nnehmen verbleibende Anteil des Verkaufserl\u00f6ses f\u00fcr die\nweitere Sanierung eingesetzt werden. Mit anderen Worten:\nDie Privatisierungsverpflichtung aus dem Altschulden-\nhilfegesetz f\u00fchrt nicht zur R\u00fcckstellung von Sanierung,\nsondern genau zum Gegenteil. \u2013 Dies hatte ich ja vorhin\nbei der Begr\u00fcndung des Gesetzes schon ausgef\u00fchrt.\nWas dann vielleicht schon etwas lustig ist: In der allgemei-\nnen Fragewut der PDS ist wohl etwas der \u00dcberblick verlo-\nrengegangen oder zumindest die Ausgangslage \u00fcbersehen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5272\n\n\n\nworden. Sie fragen, worin die Staatsregierung Ursachen\nf\u00fcr das Mi\u00dfverh\u00e4ltnis zwischen dem ausgepr\u00e4gten\nWunsch der B\u00fcrger nach individuellem Wohneigentum\nund der tats\u00e4chlichen Wohneigentumsquote sieht. \u2013\nHaben Sie wirklich vergessen, da\u00df die Wohneigentumsf\u00f6r-\nderung nun nicht gerade zu den Merkmalen der SED-\nWohnungspolitik z\u00e4hlte?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Staatsregierung l\u00e4\u00dft keinen Zweifel an den Ursachen\nf\u00fcr die nach wie vor vergleichsweise niedrige Wohneigen-\ntumsquote in absoluten Zahlen; sie sieht die Ursache\nzutreffend in \u2013 Zitat \u2013 ,,der rigiden, die Bed\u00fcrfnisse des\nMenschen mi\u00dfachtenden Eigentumspolitik der SED\u201c.\nBei Ihrer n\u00e4chsten Frage sind Sie dann offenbar selbst auf\ndie Idee gekommen, da\u00df die Schwierigkeiten auch etwas\nmit der Eigenkapitalausstattung der privaten Haushalte zu\ntun haben k\u00f6nnten.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\nDennoch haben wir in Sachsen bei der F\u00f6rderung des pri-\nvaten Wohneigentums eine Erfolgsbilanz aufzuweisen, die\nim bundesdeutschen Vergleich einzigartig ist. 1996 und\n1997 konnten jeweils gut 10 000 Eigentumsma\u00dfnahmen ge-\nf\u00f6rdert werden. Das ist ein Vielfaches dessen, was in den\nanderen neuen L\u00e4ndern umgesetzt wurde. \u2013 Ich bin darauf\nim Dezember ausf\u00fchrlich eingegangen und w\u00fcrde jetzt\ndarauf verzichten.\nDer Wunsch nach privatem Wohneigentum ist nach wie\nvor au\u00dferordentlich gro\u00df. Gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung,\nauch in Sachsen, sehen mittlerweile darin eine ideale Form\nder Altersversorgung. Unser Ziel wird es sein, auch in Zu-\nkunft unsere Bev\u00f6lkerung in geeigneter Weise zu unter-\nst\u00fctzen, ihren Wunsch nach den eigenen vier W\u00e4nden zu\nerf\u00fcllen.\nAn dieser Stelle meine ich noch einmal darauf hinweisen\nzu d\u00fcrfen, da\u00df dies sowohl f\u00fcr das Eigenheim auf der\ngr\u00fcnen Wiese als auch f\u00fcr den Erwerb aus dem Bestand\ngilt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist der Initiative unserer Fraktion zu verdanken, da\u00df\nauch 1998 erneut die Privatisierung von Wohnungen\ngef\u00f6rdert werden kann, und es ist ebenfalls unserer Initia-\ntive zu verdanken, da\u00df die Ausgr\u00fcndung von Wohnungs-\ngenossenschaften im Haushalt ber\u00fccksichtigt werden\nkonnte.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nAuf diesem Wege werden wir weiterhin Politik machen.\nWir brauchen dazu keine Gro\u00dfen Anfragen mit \u00fcber-\nwiegend \u00fcberfl\u00fcssigen Fragen, die dann m\u00f6glicherweise\nauch in der Antwort unbefriedigend sind. Die Themen, die\njetzt in Sachlichkeit besprochen werden m\u00fcssen, sind die\nFragen sehr kleiner Wohnungsunternehmen, die Finanzie-\nrung bei Abri\u00dfkosten f\u00fcr R\u00fcckbau in extrem struktur-\nschwachen Regionen und die Behandlung dieser dabei\nnicht zu vernachl\u00e4ssigenden Altschulden.\nDie Befassung mit diesen Themen, Frau Ostrowski, ist\nkeine Aufweichung des Altschuldenhilfegesetzes, sondern\ndie Realisierung einer Gesetzesauflage unter den jetzt ge-\ngebenen wirtschaftlichen Rahmenbedingungen. Sollten die\ninteressanten Erkenntnisse, die die Antworten der Staats-\nregierung freilich auch erm\u00f6glichen, dazu beitragen, da\u00df\nder wohnungspolitische Horizont auch Ihrer Kollegen in\n\nBonn dabei erweitert w\u00fcrde, h\u00e4tte die heutige Debatte f\u00fcr\nmich nat\u00fcrlich auch einen Sinn.\nAber weil Erkenntnisf\u00e4higkeit, wie zuletzt in der Anh\u00f6-\nrung am 15. Januar dieses Jahres im zust\u00e4ndigen Bundes-\ntagsausschu\u00df, auf diesem Gebiet erfahrungsgem\u00e4\u00df sehr\nbegrenzt ist, sind die B\u00fcrger Sachsens gut beraten, sich auf\nuns zu verlassen und eine Politik zu unterst\u00fctzen, die auf\nder einen Seite die Bildung privaten Wohneigentums und\nauf der anderen Seite die Mietwohnungsbest\u00e4nde in Ord-\nnung zu bringen zum Inhalt hat.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcrs Zuh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe nun auf die SPD-\nFraktion; Frau Abg. Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Damen und Herren! Wieder einmal besch\u00e4ftigen wir\nuns in diesem Hohen Hause mit dem Altschuldenhilfege-\nsetz. Dieses Gesetz ist ein Musterbeispiel daf\u00fcr, wie\nschwer sich die Koalition tut, ihre eigenen, hausgemachten\nFehler zu korrigieren.\n\nR\u00fcckblickend mu\u00df man aber auch feststellen, da\u00df es ein\ngro\u00dfes Vers\u00e4umnis der Modrow-Regierung war, sich nur\num die Grundst\u00fcckskaufm\u00f6glichkeiten der Einfamilien-\nhausbesitzer und nicht gleichzeitig um die Streichung der\nAltschulden der Wohnungsunternehmen und Kommunen\nzu k\u00fcmmern.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Diese Regierung war ein\nganzes Versagen!)\n\nZu diesem Zeitpunkt w\u00e4re die Streichung n\u00e4mlich tats\u00e4ch-\nlich v\u00f6llig kostenfrei gewesen. Aber das ist Geschichte.\n\nIm Einigungsvertrag wurden diese Altschulden festge-\nschrieben. Die SPD wollte die deutsche Einheit und mu\u00dfte\nfolglich mit der Zustimmung zum Einigungsvertrag die\nAltschulden in Kauf nehmen.\n\nSchon nach kurzer Zeit war klar: Es werden Hunderte von\nWohnungsunternehmen in Ostdeutschland aufgrund der\nAltschulden in Konkurs gehen, sobald Zins und Tilgung\ndaf\u00fcr abgefordert w\u00fcrden. Das Altschuldenhilfegesetz\nmu\u00dfte her.\n\nObwohl die SPD von Anfang an die Regelungen der Priva-\ntisierung kritisierte, war die Schuldenentlastung dringend\nn\u00f6tig. Hinzu kam, da\u00df das Altschuldenhilfegesetz mit dem\nSolidarpakt gekoppelt war \u2013 es war dort der Artikel 40 \u2013,\nund wieder war abzuw\u00e4gen: L\u00e4\u00dft die SPD den Solidarpakt\nplatzen, oder schluckt sie das kleinere \u00dcbel, das Altschul-\ndenhilfegesetz? Der Solidarpakt war f\u00fcr die neuen L\u00e4nder\nunverzichtbar. Daraus ergab sich die Zustimmung der\nSPD zu dem Paket.\n\nWenn die PDS \u2013 wie vorhin Frau Ostrowski \u2013 der SPD\nimmer wieder den Vorwurf macht, wir h\u00e4tten sowohl den\nAltschulden zugestimmt als auch dem Altschuldenhilfe-\ngesetz, dann ist das unredlich verk\u00fcrzt.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDann m\u00fc\u00dfte sie den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern auch\nsagen, da\u00df die PDS die deutsche Einheit nicht gewollt hat\nund den Einigungsvertrag deshalb problemlos ablehnen\nkonnte. \u2013 Beim Solidarpakt d\u00fcrfte ihr diese Argumentation\nschon wesentlich schwerer fallen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5273\n\n\n\nEs ist \u00fcbrigens au\u00dferordentlich interessant, wie sich die\nFachpolitiker der PDS im Bundestag zum Altschulden-\nhilfegesetz und zum Solidarpakt verhalten haben.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Interessant nennen Sie das?)\n\n\u2013 Das ist wirklich interessant. Dem Protokoll des Aus-\nschusses f\u00fcr Raumordnung und St\u00e4dtebau ist n\u00e4mlich zu\nentnehmen: ,,Zu Artikel 40\u201c \u2013 das ist n\u00e4mlich das Altschul-\ndenhilfegesetz \u2013 ,,empfiehlt der Ausschu\u00df einstimmig die\nAnnahme bei Stimmenthaltung der Linken Liste/PDS,\nhinsichtlich des \u00a7 5\u201c \u2013 und das ist die Privatisierung, Frau\nOstrowski \u2013 ,,gegen die Stimmen der SPD, bei Enthaltung\nder Linken Liste/PDS.\u201c\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Das ist richtig toll! Da klatschen\nwir mal. \u2013 Beifall der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\nIhre Fachpolitiker sind also durchaus nicht von Anfang an\ngegen das Altschuldenhilfegesetz und gegen die Privatisie-\nrung darin aufgetreten. Im Haushaltsausschu\u00df des Bun-\ndestages wurden die Entscheidungen bei Abwesenheit der\nLinken Liste/PDS und von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne getroffen.\nNein, die PDS macht keine zukunftsweisende Politik, wie\nHerr Porsch immer behauptet. Sie entzieht sich ihrer Ver-\nantwortung, um hinterher gro\u00dfe Spr\u00fcche zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch der Gesamtverband der Wohnungswirtschaft be-\ngr\u00fc\u00dfte seinerzeit das Altschuldenhilfegesetz, obwohl es\nauch dort von Anfang an Bedenken bez\u00fcglich der Privati-\nsierung bei den Wohnungsgenossenschaften gab. Das Ge-\nsetz hat schwerwiegende M\u00e4ngel, auf die die SPD immer\nwieder hingewiesen hat und die zu beheben die SPD un-\nz\u00e4hlige Antr\u00e4ge im Bundestag eingebracht hat. Sie wurden\ns\u00e4mtlich, s\u00e4mtlich von der CDU abgelehnt.\nDie gravierendsten M\u00e4ngel, die von der SPD sofort ange-\nprangert wurden, sind die Privatisierungsverpflichtung\nund die progressive Erl\u00f6sabf\u00fchrung. Diese wurde dann\nnach langem Dr\u00e4ngen der Wohnungsunternehmen und\nzahlreichen Vorst\u00f6\u00dfen unserer Partei im vergangenen Jahr\ndoch noch durch die Mehrheitspartei ge\u00e4ndert. Von wem\ndenn sonst, Herr Albrecht? Wenn Sie sich vorhin mit Ihren\n\u00c4nderungen im Haushalt so gro\u00df tun \u2013 wer soll denn\nsonst hier \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge durchbringen? \u2013 Gegen\nIhre Mehrheit sind wir doch hier nur kleine Lichter!\n\n(Kehl, SPD: Keine kleinen Lichter.)\n\nSie vergessen, da\u00df die SPD versucht hat, im Haushalt die\nWohnungsbauf\u00f6rderung auf ein vern\u00fcnftiges Niveau an-\nzuheben, und das ist von Ihnen abgelehnt worden.\n\n(Jurk, SPD: Gro\u00dfe Lichter ohne Mehrheit.)\n\nWeitere Kritikpunkte waren von Anfang an die unter-\nschiedslose Behandlung der Wohnungsgenossenschaften\nund der sonstigen Wohnungsgesellschaften sowie das\nFehlen einer Bagatellgrenze f\u00fcr kleine Wohnungsunter-\nnehmen, die durch den Verkauf von 15 % ihres Woh-\nnungsbestandes in ihrer wirtschaftlichen Existenz gef\u00e4hr-\ndet werden.\nUrspr\u00fcnglich wurde die Privatisierung nach dem Alt-\nschuldenhilfegesetz \u2013 Frau Ostrowski ging vorhin schon\ndarauf ein \u2013 propagiert als Verkauf von Wohnungen an\ndie Mieter, um den nach der DDR-Zeit v\u00f6llig unterent-\nwickelten Wohneigentumssektor zu st\u00e4rken. Doch man\nmu\u00df inzwischen konstatieren, da\u00df diese Zielstellung v\u00f6llig\ngescheitert ist. Nur ein Sechstel der Wohnungsverk\u00e4ufe er-\n\nfolgte bisher direkt an die Mieter. Inzwischen hat sich der\nProzentsatz noch weiter zuungunsten der Mieter verscho-\nben, da von den meisten Wohnungsunternehmen an Zwi-\nschenerwerber verkauft wurde.\nEs hat sich deutlich herauskristallisiert: Die Erf\u00fcllung der\n15prozentigen Privatisierungsquote ist f\u00fcr die Wohnungs-\nunternehmen das Hauptproblem des Gesetzes.\nIch zitiere an dieser Stelle aus dem Positionspapier der\nArbeitsgemeinschaft Mecklenburg-Vorpommern: ,,Die Pri-\nvatisierungsauflage bestimmt auch im f\u00fcnften Jahr die\nUnternehmensentwicklung in erheblichem Umfang. Die\nt\u00e4glichen operativen Aufgaben erschweren die Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit, kosten Geld und sto\u00dfen bei den Mieterin-\nnen und Mietern gr\u00f6\u00dftenteils auf Unverst\u00e4ndnis.\u201c\nVielleicht macht auch der s\u00e4chsische Unternehmerverband\nmit dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Herrn Albrecht demn\u00e4chst mal\nein solches Positionspapier.\nEs ist viel Intelligenz investiert worden, um Ersatzkon-\nstruktionen f\u00fcr ein Gesetz zu finden, das nicht funktio-\nniert. Statt das Gesetz zu \u00e4ndern, gibt es inzwischen das\nZwischenerwerbermodell. F\u00fcr die Zwischenerwerber gibt\nes Merkbl\u00e4tter, von denen keiner wei\u00df, sind sie im Range\neines Gesetzes oder nicht. Es gibt eigentumsorientierte Ge-\nnossenschaften, Ausgr\u00fcndungen und Abspaltungen von\nGenossenschaften. Aber laufend zeigen sich neue Proble-\nme bei der Durchf\u00fchrung dieses Altschuldenhilfegesetzes.\nSo ist die Zuordnung von Grund und Boden zu den\nWohnbauten und die Umschreibung beim Grundbuchamt\nbis zum heutigen Zeitpunkt erst zu etwa 60 % erfolgt.\nFolglich sind die Voraussetzungen f\u00fcr eine Privatisierung\nf\u00fcr die Wohnungsunternehmen noch gar nicht gegeben.\nStrukturell bedingte Leerst\u00e4nde, Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang\nund notwendiger Abri\u00df in einigen Wohngebieten bringen\nweitere Probleme bez\u00fcglich des Umgangs mit den Alt-\nschulden.\nDie SPD hat Ende des vergangenen Jahres erneut einen\nAntrag in den Bundestag eingebracht, der die Privatisie-\nrungspflicht nach dem Altschuldenhilfegesetz ankoppelt\nan die Probleme des ostdeutschen Wohnungsmarktes. Er\nwar in den Fachzeitschriften bereits zu lesen. Ich freue\nmich, heute zu h\u00f6ren, da\u00df die Arbeitsgruppe der Baumini-\nster sich diesem Antrag weitgehend angeschlossen hat.\nDie zwei wichtigsten Forderungen der SPD f\u00fcr die erneute\n\u00c4nderung des Altschuldenhilfegesetzes sind, da\u00df Woh-\nnungsunternehmen eine Teilentlastung von den Alt-\nschulden auch dann erhalten k\u00f6nnen, wenn sie sich\nverpflichten, die anderen im Rahmen der Privatisierung an\nden Erblastentilgungsfonds abzuf\u00fchrenden Mittel auch bei\nnicht erfolgter Privatisierung an diesen zu \u00fcberweisen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Stachorra, SPD: \u2013 Nein, jetzt nicht.\nWenn sie zum zweiten Ihren Wohnungsbestand vor-\nwiegend in solchen Regionen verwalten, die einen Be-\nv\u00f6lkerungsr\u00fcckgang von mehr als 10 % sowie eine\nArbeitslosigkeit von mindestens 20 % zu verzeichnen\nhaben und deren Leerstandsquote mehr als 10 % betr\u00e4gt,\ndann sollen sie ebenfalls entlastet werden.\nAuch die Mieter haben aber mehr und mehr Probleme\ndurch dieses Gesetz.\nWie aus der Gro\u00dfen Anfrage ersichtlich, gibt es bei den\nsogenannten mieternahen Privatisierungen kein Vorkaufs-\nrecht f\u00fcr die Mieter \u2013 entgegen den Zusagen des Altschul-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5274\n\n\n\ndenhilfegesetzes. Momentan erleben wir regelrechte Auf-\nst\u00e4nde bei den Mitgliedern von Wohnungsgenossenschaf-\nten, sowohl hier in Dresden als auch in Leipzig bei der\nWOGETRA, wenn deren Wohnungen an Zwischenerwer-\nber verkauft werden sollen.\nNachdem die Wohnungsgenossenschaft ,,Kontakt\u201c in\nLeipzig erst einmal diese sogenannte mieternahe Privati-\nsierung in Form einer Abspaltung einer eigentumsorien-\ntierten Wohnungsgenossenschaft realisiert hatte, wollen\ndie Mieter keine Zwischenerwerber mehr akzeptieren, son-\ndern pochen darauf, da\u00df eine Abspaltung f\u00fcr sie die besse-\nre L\u00f6sung sei.\nDie Bedenken der Genossenschaftler sind nicht von der\nHand zu weisen. Auf Dauer wohnt man bei der Genossen-\nschaft sicherer und sp\u00e4ter vielleicht auch einmal billiger.\nDie Genossenschaften arbeiten auf demokratischer Grund-\nlage. Deshalb unterst\u00fctzt die SPD auch diese Wohneigen-\ntumsform.\nJuristisch ist es streitig, ob ein Verkauf von Genossen-\nschaftswohnungen an Dritte gegen die Zweckbindung der\nSatzung verst\u00f6\u00dft oder ob dies den Gleichheitsgrundsatz\nder Genossenschaftler verletzt. Zur Wertung der Staats-\nregierung in der Gro\u00dfen Anfrage gibt es juristisch begr\u00fcn-\ndete Gegenpositionen.\nDer ganze Vorgang ist ein Musterbeispiel von politischer\nUnbeweglichkeit und konservativem Beharrungsverm\u00f6-\ngen, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, kommen Sie zum\nEnde.\n\nFrau Stachorra, SPD: \u2013 und es wird Zeit, da\u00df diese Koali-\ntionsregierung in Bonn nach 14 Jahren das Feld r\u00e4umt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS \u2013 Zuruf von der\nCDU: F\u00fcr das Protokoll: Vier haben geklatscht.\n\n\u2013 Reber, CDU: Einer wu\u00dfte nicht, warum.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es von seiten der\nStaatsregierung Redebedarf? \u2013 Bitte, Herr Minister\nHardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich schon wegen\neiner etwas angeschlagenen Stimme kurz fassen. Herr Al-\nbrecht hat auch eigentlich alle Punkte genannt.\nIch m\u00f6chte querschnittsbezogen einige Dinge hier noch\neinmal betonen.\nEs f\u00e4llt schon auf, da\u00df von seiten der PDS im Gesamtgebiet\nWohnungspolitik eigentlich immer wieder die beiden sel-\nben Platten gespielt werden, und zwar die eine Platte\ngestern zum dritten Mal in einer Landtagsdebatte \u2013 n\u00e4m-\nlich die Platte Wohngeld \u2013 und \u2013 auch zum wiederholten\nMal im Parlament, aber auch \u00fcber Antr\u00e4ge, dieses Jahr\nbereits das sechste Mal, f\u00fcnfmal schriftlich, das erste Mal\nhier m\u00fcndlich \u2013 die Platte AHG.\nWenn man sich genau anschaut, was die PDS eigentlich\nmit dieser Vielfachbehandlung und der stereotypen Wie-\nderholung ein und desselben Gesanges verfolgt, dann\nstellt sich das, f\u00fcr mich jedenfalls, wie folgt dar:\nBeim Wohngeldgesetz soll die Bev\u00f6lkerung verunsichert\nwerden. Es soll ihr klargemacht werden, da\u00df aus ihrer\nSicht \u2013 mit ihrer Sicht meine ich die PDS \u2013 die Wohngeld-\nzahlungen gef\u00e4hrdet sind und da\u00df es sozial irgendwo\ngro\u00dfe Unruhen geben wird.\n\nSie wissen ganz genau \u2013 ich bringe das als Anf\u00fcgung an\ndie gestrige Debatte \u2013, da\u00df das Gerede um das Wohngeld\nab 1.1.1999 den ostdeutschen L\u00e4ndern und damit den Mie-\ntern in diesem Land schadet, weil die Kassen des Bundes\nnicht voller werden und auch nicht voller sind, als dies vor\nJahren der Fall war. Vielmehr werden sie leerer bzw. sind\nsie leerer als vor Jahren. Der Kampf um das, was in den\nBundeskassen ist, wird schwieriger.\nWer vorzeitig immer wieder auf den Punkt hinweist, da\u00df\nwir mehr Wohngeld brauchen als bislang, verkennt diese\nSituation, und er verkennt auch, da\u00df wir im Verh\u00e4ltnis zu\nden westlichen Bundesl\u00e4ndern eine g\u00fcnstigere Wohngeld-\nregelung haben. Wir gef\u00e4hrden mit einer solchen Diskus-\nsion, die Sie immer wieder initiieren, den Bestand der der-\nzeitigen Regelung, die g\u00fcnstiger ist, als es jedem West-\ndeutschen lieb ist.\nIch komme zu dem anderen Teil. Warum erfolgt perma-\nnent die Wiederholung des Themas AHG? Ich glaube, da\u00df\nes tats\u00e4chlich Ausdruck Ihrer inneren Grundeinstellung\nist, da\u00df Sie sich nicht zur freien Marktwirtschaft bekennen,\nsondern da\u00df Sie im Grunde genommen die alte Planwirt-\nschaft weiter fortgesetzt haben m\u00f6chten.\nIch m\u00f6chte genau wie gestern bei der Debatte \u00fcber die\nAbwasserthematik die Frage stellen: Ist die PDS eigentlich\nder Meinung, da\u00df die Milliardensummen, die in den ver-\ngangenen Jahren in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern\nund vor allem in Sachsen aufgrund des AHG in Investitio-\nnen f\u00fcr den Neubau und f\u00fcr Wohnungsmodernisierung\ngeflossen sind, nicht h\u00e4tten gegeben werden sollen? Frau\nRoth hat gestern gesagt, da\u00df das Geld doch investiert\nwerden sollte. Aber wenn Sie gefragt werden, wie Sie das\nfinanzieren wollen, dann h\u00f6rt Ihr Denken auf, dann ziehen\nSie sich zur\u00fcck und sagen: Staatsfinanzierung so wie fr\u00fc-\nher.\nIn bezug auf diese beiden Punkte mu\u00df ich sagen, da\u00df es so\nnicht geht. Ich lasse es auch nicht im Raum stehen, da\u00df\nhier gefordert wird, da\u00df das AHG weg oder permanent\nge\u00e4ndert werden solle. Von Ihnen wird aber keine Ersatz-\nl\u00f6sung daf\u00fcr angeboten. Sie sagen nicht, woher die Mittel\nkommen sollen, mit denen in Sachsen Wohnungen neu ge-\nbaut werden.\nDie einzige Zahl, die in dem Beitrag von Herrn Albrecht\nnicht enthalten war \u2013 ich sage das als Erinnerung an die\nMittel, die in diesen Bereich geflossen sind \u2013, war die Zahl\n14,5 Milliarden DM aus den Umschichtungen im Rahmen\nder Anwendung des AHG, und zwar allein in Sachsen in\nder Zeit bis 1997. \u00c4hnliches gilt auch f\u00fcr andere neue Bun-\ndesl\u00e4nder. Das sind L\u00e4nder wie Sachsen-Anhalt, wo die\nRegierung von Ihrer Partei geduldet wird. Nat\u00fcrlich sind\nauch dort Investitionen aus den Mitteln, die \u00fcber das AHG\ngeflossen sind, get\u00e4tigt worden, ohne da\u00df einer den Finger\ngehoben und gesagt h\u00e4tte, da\u00df das AHG weg m\u00fcsse. Auch\ndas mu\u00df man wissen. Insgesamt waren es in den neuen\nBundesl\u00e4ndern 53,4 Milliarden DM.\nSie sollten wirklich einmal den Mumm haben, klar zu\nsagen: Wie schade, da\u00df diese Mittel geflossen sind! Aber\ndas tun Sie nicht. Sie negieren alles. Sie negieren das\nModell zu Abwasserinvestitionen, die Sanierung, das\nModell des AHG. Sie lehnen die Wohngeldregelung, die\nderzeit besteht, ab. Sie hoffen auf irgend etwas, ohne\nirgendein Rezept anzubieten, wie man die Dinge h\u00e4tte be-\ntreiben k\u00f6nnen \u2013 abgesehen von Ihrer alten Planwirtschaft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas kommt so hier nicht \u00fcber die B\u00fchne.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5275\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Nein.\nDie anderen Dinge sind hier er\u00f6rtert worden. Ich m\u00f6chte\nnur noch an die Adresse der SPD einen einzigen Hinweis\nzur Klarstellung geben, damit wir uns nicht mi\u00dfverstehen,\nund zwar zu dem, was die SPD dann im Bundesrat zur\n\u00c4nderung des AHG beantragt hat, n\u00e4mlich die Sonder-\nregelung f\u00fcr die Gebiete, in denen der Wohnungsleerstand\nstrukturell bedingt ist: Das, was Sie sagen, ist richtig. Sie\nsollten aber dazusagen \u2013 vielleicht wissen Sie es auch\nnicht, das mag gut sein \u2013, da\u00df der Antrag der SPD erst\ngestellt worden ist, nachdem sich alle Bundesl\u00e4nder in der\nArbeitsgruppe darauf verst\u00e4ndigt haben.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Die haben abgeschrieben!)\n\nDas ist Geistesklau; aber das macht nichts.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion m\u00f6ch-\nte noch ihre Redezeit in Anspruch nehmen. Herr Dr. No-\nwak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Frau Stachorra, zu Ihrem Zahlenver-\ngleich zwischen Mecklenburg-Vorpommern und Sachsen\nm\u00f6chte ich nur folgendes sagen: Es ist schon ein Unter-\nschied, ob man in einem Land zwei gro\u00dfe St\u00e4dte oder wie\nin Sachsen sieben kreisfreie St\u00e4dte hat. Das ist nicht ohne\nweiteres vergleichbar.\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion im S\u00e4ch-\nsischen Landtag steht dem Genossenschaftsgedanken posi-\ntiv gegen\u00fcber. Wir begr\u00fc\u00dfen au\u00dferordentlich, da\u00df die\n\nNeugr\u00fcndung eigentumsorientierter Wohnungsgenossen-\nschaften als eine Ver\u00e4u\u00dferungsform anerkannt wird. Ich\nbin auch zufrieden, da\u00df das Innenministerium eigentums-\norientierte Genossenschaften zweifelsfrei definiert hat.\nIch m\u00f6chte diese Definition hier wiedergeben: ,,Eigen-\ntumsorientierte Genossenschaften sind solche, bei denen\ndie Satzung den Genossenschaftsmitgliedern unwiderruf-\nlich das vererbliche Recht auf Erwerb des Eigentums an\nden von Ihnen zu Wohnzwecken genutzten Wohnungen\nf\u00fcr den Fall einr\u00e4umt, da\u00df die Mehrheit der in einem\nObjekt wohnenden Genossenschaftsmitglieder der\nBegr\u00fcndung von Wohnungseigentum und Ver\u00e4u\u00dferung\nder Wohnungen schriftlich zugestimmt hat.\u201c Die darin\nenthaltene Erwerbsoption ist gerade unter Ber\u00fccksichti-\ngung der gegenw\u00e4rtigen Eigenkapitalverh\u00e4ltnisse ein\ngeeigneter Schritt, um den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in\nSachsen die M\u00f6glichkeit zu geben, Wohneigentum zu\nerwerben, und zwar auch dann, wenn nicht die Absicht\nbesteht, ein Eigenheim zu errichten.\nIch glaube, es ist deutlich: Wenn gesagt wird, da\u00df die Aus-\ngr\u00fcndung von eigentumsorientierten Genossenschaften\naus bestehenden erschwert wird, dann nicht durch die\nStaatsregierung und nicht durch die CDU-Fraktion. Diese\nRegelungen, meine Damen und Herren, sind Ausdruck\neiner Politik, die auf die spezifischen Verh\u00e4ltnisse in den\nneuen L\u00e4ndern zum Wohle der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nR\u00fccksicht nimmt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Behandlung der\nGro\u00dfen Anfrage ist beendet. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 3 erledigt.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nUnterbringung von Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften\nDrucksache 2/5991, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten wurden festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Als Einbringerin spricht\nzuerst die Fraktion der SPD. Bitte, Frau Abg. Seidel.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Vor ein paar Tagen habe ich mir all\njene Protokolle der Plenarsitzungen hergenommen, die\nsich, teils l\u00e4ngere Zeit zur\u00fcckliegend, mit der Situation von\nAsylbewerbern in Sachsen befa\u00dft haben. Beim Lesen der\nvielen Zeilen gewann ich den Eindruck, da\u00df wir uns alle\ndarin einig waren, Asylbewerbern in Deutschland, also\nauch in Sachsen, eine angemessene und sichere Unterkunft\nzuzusichern, jedenfalls so lange, bis die entsprechenden\nVerfahren zur Gew\u00e4hrung von Asyl, best\u00e4tigt oder nicht,\nabgeschlossen sind.\n\nAm Wochenende war ich in drei ganz unterschiedlichen\nAsylbewerberunterk\u00fcnften in meinem Heimatkreis. Zum\neinen wollte ich mich in den Einrichtungen umsehen, zum\nanderen war ich dort, um Gespr\u00e4che mit m\u00f6glichst vielen\nHeimbewohnern, mit Asylbewerbern und mit B\u00fcrger-\nkriegsfl\u00fcchtlingen, zu f\u00fchren, aber auch, um von Sozial-\narbeitern, Ausl\u00e4nderbeauftragten, kirchlichen Heimbeir\u00e4-\n\nten und besonders von den Betreibern eine Einsch\u00e4tzung\n\u00fcber ihre Arbeit zu erhalten.\n\nEinen positiven Aspekt m\u00f6chte ich voranstellen. Im Wer-\ndauer Asylbewerberheim habe ich mit Freude gesehen,\nda\u00df ein ansprechendes Spiel- und Lernzimmer f\u00fcr Kinder\neingerichtet wurde, ein gro\u00dfer begr\u00fcnter Spielplatz im\nInnenhof der Einrichtung entstanden ist und sogar ein\nVolleyballplatz f\u00fcr die Erwachsenen. Damit ist der Ge-\nsamteindruck, den das triste und gef\u00e4hrliche Umfeld einer\nmaroden Industriebrache hinterl\u00e4\u00dft, ertr\u00e4glicher und das\nLeben vor allem der kleinen Heimbewohner etwas ab-\nwechslungsreicher geworden.\n\nDoch insgesamt k\u00f6nnen selbst solche freundlichen Tat-\nsachen nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, da\u00df die Kluft zwi-\nschen dem, was von der Intention der Gesetze her gewollt\nist, und dem, was Asylbewerbern und B\u00fcrgerkriegsfl\u00fccht-\nlingen tats\u00e4chlich zugestanden wird, nach wie vor riesen-\ngro\u00df ist. Besonders den Asyl suchenden Erwachsenen und\nKindern, die Verfolgung und Repression in ihren Her-\nkunftsl\u00e4ndern erfahren haben und oft nur das nackte\nLeben retten konnten, die sich also auf ein l\u00e4ngeres Bleiben\nhier einrichten m\u00fcssen, wird sehr viel zugemutet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5276\n\n\n\nEine Familie aus Kosovo beispielsweise, politisch verfolgt\nund seit vier Jahren in Deutschland lebend, berichtete mir\nbei meinem Besuch in Werdau sehr anschaulich ihre Situa-\ntion: ,,Deutschland erschien uns besser und sicherer als an-\ndere Staaten. Wir wollten immer nach Hause zur\u00fcck,\nwenn es die politischen Verh\u00e4ltnisse erlauben. Seit wir ein\nBaby haben, sehnen wir diesen Tag herbei, weil sich das\nHeimleben mit einem Kleinkind zus\u00e4tzlich verkompliziert\nund nahezu unertr\u00e4glich gestaltet. Den Lebensumst\u00e4nden\nauch nur auf kurze Zeit zu entfliehen ist unm\u00f6glich, weil\nBesuche beispielsweise bei unseren Verwandten in Mainz\nnicht gestattet werden.\u201c\nNach meinen Eindr\u00fccken mu\u00df ich leider meine Worte und\ndie der Vertreter verschiedener Verb\u00e4nde und Organisa-\ntionen vom September wiederholen, weil sie immer noch\nG\u00fcltigkeit haben: Die Zust\u00e4nde in vielen Fl\u00fcchtlingsunter-\nk\u00fcnften Sachsens sind unhaltbar, ja erb\u00e4rmlich. So gesehen\nwird unser Land auch weiterhin das Schlu\u00dflicht bei der\nUnterbringung und Betreuung Asylsuchender bleiben, be-\nsonders auch, da die kleine Zahl derjenigen, die Asyl-\nsuchenden Unterst\u00fctzung und Hilfe angedeihen lassen\nwollen \u2013 hierunter auch mancher Landrat und manche\nLandr\u00e4tin \u2013, oft alleingelassen werden, weil im gew\u00f6hn-\nlichen Alltag der Sachsen ein normales Miteinander von\nDeutschen und Ausl\u00e4ndern nicht stattfindet \u2013 wie auch,\nwenn sich selbst staatliche Stellen und \u00c4mter, ja B\u00fcrger-\nmeister zum Teil recht offen und ungeniert an Diskrimi-\nnierungen beteiligen.\nEin junger Mann aus Mogadischu, Somalia, erz\u00e4hlte mir,\nda\u00df er schon vier t\u00e4tlichen Angriffen im Heim und au\u00dfer-\nhalb ausgesetzt war. Sie haben b\u00f6se Narben in seinem\nGesicht hinterlassen. Schlimmer sind aber die tiefen Verlet-\nzungen seiner Seele. Es macht schon betroffen, wenn er zu\nmir sagt: ,,Wo ist f\u00fcr mich der Unterschied? Ich bin zu\nHause meines Lebens nicht sicher gewesen, hier aber auch\nnicht.\u201c Eine erschreckende Bilanz, ausgerechnet zum Euro-\np\u00e4ischen Jahr gegen Rassismus.\nUngeh\u00f6rt verhallt sind offenbar die Worte unseres Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten im Septemberplenum, da\u00df der sorgsame\nUmgang mit Fremden ein wesentlicher Bestandteil unserer\nKultur und nichts Nebens\u00e4chliches ist. Wenn wir unser\nTun nicht endlich an diesen Worten ausrichten, werden sie\njedem einzelnen Asylsuchenden und B\u00fcrgerkriegsfl\u00fccht-\nling angesichts seiner bedr\u00fcckenden Lebensumst\u00e4nde in\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften als der blanke Hohn erschei-\nnen.\nLeider ist das Desinteresse der Staatsregierung, menschen-\nw\u00fcrdige Rahmenbedingungen f\u00fcr Asylanten zu garantie-\nren, nach wie vor ausgepr\u00e4gt. Wer fragt schon danach,\nwarum ganze Familien aus ihren Heimatl\u00e4ndern wegge-\nhen. Ich habe keinen einzigen gefunden, der dies freiwillig\ngetan h\u00e4tte.\nBei Nacht und Nebel hat zum Beispiel eine von mir in\nReinsdorf angetroffene afghanische Familie mit zwei Kin-\ndern 1981 Kabul verlassen m\u00fcssen, als eine Verschleppung\ndes Familienoberhauptes gerade noch und eher zuf\u00e4llig\nverhindert werden konnte. Nach Deutschland kamen die\nLehrerin und der Fachmann f\u00fcr internationale Angelegen-\nheiten wegen der vorhandenen Deutschkenntnisse und in\nder Hoffnung, da\u00df die Deutschen im ehemals getrennten\nLand Verst\u00e4ndnis f\u00fcr ihre Lage h\u00e4tten.\nEine \u00c4rztin, auch aus Kabul und wie alle Frauen dort mit\nBerufsverbot belegt, floh mit drei Kindern, Mutter und\nTante au\u00dfer Landes. Das Schicksal ihres in Afghanistan\nverbliebenen Ehemannes blieb \u00fcber reichlich zwei Jahre\n\nungewi\u00df, bis er vor ein paar Wochen nach Deutschland\ngelangen konnte. Allerdings lebt er jetzt in Bielefeld, und\ndie Familienzusammenf\u00fchrung gestaltet sich schwierig.\nVon unb\u00fcrokratischer Hilfe, wie sie sonst immer eingefor-\ndert wird, ist bisher nicht viel zu sp\u00fcren.\nJahrelang in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften leben zu m\u00fcssen\nhei\u00dft, auf engstem Raum leben, ohne Arbeit, ohne sinn-\nvolle Bet\u00e4tigung, ohne freie Bewegungsm\u00f6glichkeiten,\nhei\u00dft auch eingeschr\u00e4nkte soziale Kontakte und Mobilit\u00e4t,\nAbbruch famili\u00e4rer Bindungen auf lange Zeit. Jahrelang in\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften zu leben bedeutet dar\u00fcber\nhinaus den t\u00e4glichen Kampf um Waschbecken, Dusche,\nwarmes Wasser, Waschmaschine und Kochherd, das Aus-\ntragen von Differenzen und Aggressionen mit Nachbarn,\nNationalit\u00e4tsprobleme, Probleme und Konflikte zwischen\nFamilien und Alleinstehenden.\nDas Ergebnis von langer Isolation und Unt\u00e4tigkeit ist\nschlie\u00dflich Abstumpfung und Gleichg\u00fcltigkeit. Das ver-\nwundert nicht, wenn man sich den Tagesablauf \u00fcber\nMonate und Jahre bei sich immer wiederholenden Ab-\nl\u00e4ufen, wie Essen, Lesen, Fernsehen, Spazierengehen,\nSchlafen, berichten l\u00e4\u00dft.\nRealit\u00e4tsverluste, Verluste des Zeitgef\u00fchls ebenso wie\npsychische Erkrankungen, mit organischen Leiden gekop-\npelt, sind oft Folgen eines solchen Langzeitaufenthaltes.\nDas t\u00e4gliche Leben im Heim und die Konfrontation mit\neinem ausl\u00e4nderfeindlichen Umfeld st\u00fcrzt viele der Heim-\nbewohner in Angst und Verzweiflung, Apathie und\nDepressionen. Nicht selten entladen sich die angestauten\npsychischen Spannungen in Gewalt und Aggressivit\u00e4t, ein\nKreislauf, der unbedingt durchbrochen werden mu\u00df.\nF\u00fcr die Rahmenbedingungen tr\u00e4gt die Staatsregierung ein\nhohes Ma\u00df an Mitverantwortung. Es liegt also auch an ihr,\nda\u00df die von mir geschilderten \u00c4ngste der Asylbewerber\nund Kriegsfl\u00fcchtlinge, nach Sachsen zugeteilt zu werden,\nendlich kein Alptraum mehr f\u00fcr die Betroffenen sind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Seidel.\n\nSeidel,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Verehrte Kollegin Namensvetterin,\nich habe noch nicht so richtig verstanden, was Sie eigent-\nlich mit Ihrer Gro\u00dfen Anfrage bezwecken und was Sie uns\nhier nahebringen wollten. Wollten Sie uns nahebringen,\nda\u00df wir den Asylbewerbern T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen und ihnen\nin Privatwohnungen Unterkunft gew\u00e4hren, oder was steht\ndahinter?\n\n(Frau Seidel, SPD: Das ist sehr peinlich,\nwas Sie sagen!)\n\nSie haben gesagt, da\u00df der eine Asylbewerber, den Sie ge-\nsprochen haben, gesagt hat, er ist nach Deutschland\ngekommen, weil er in Deutschland besser und sicherer als\nin anderen Staaten leben kann, so auch in Sachsen, denn in\nSachsen sind die Bedingungen wei\u00df Gott nicht anders als\nin anderen L\u00e4ndern der Bundesrepublik.\nWie sieht es denn in der Europ\u00e4ischen Union aus? 1996\nsind 225 000 Asylantr\u00e4ge gestellt worden, davon allein in\nDeutschland 116 000, gefolgt von Gro\u00dfbritannien mit\n28 000 und den Niederlanden mit 23 000. In allen drei L\u00e4n-\ndern erhalten die Asylbewerber relativ hohe Leistungen,\nso in Deutschland Sachleistungen von bis zu 340 DM. In\nSachsen betragen diese Leistungen \u00fcbrigens f\u00fcr eine vier-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5277\n\n\n\nk\u00f6pfige Familie 1 610 DM pro Monat. Gro\u00dfbritannien ge-\nw\u00e4hrt Erwachsenen Leistungen umgerechnet von 528 DM\nund die Niederlande 288 DM und Kindergeld. In Grie-\nchenland, meine sehr verehrten Damen und Herren, wo\nkeine Leistungen gew\u00e4hrt werden, beantragten lediglich\n1 600 Personen Asyl.\nNach dieser Vorausschau wird es Zeit f\u00fcr eine einheitliche\nRegelung im Rahmen der EU, denn so ein deutsches\nSprichwort: Jedes Warum hat ein Darum.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie sieht es denn nun in Sachsen aus? \u2013 In Sachsen leben\n8 394 Asylbewerber nach \u00a7 16a des Grundgesetzes, dem\nsogenannten gro\u00dfen Asyl, unter uns; weitere 672 Personen\nnach \u00a7 51 des Ausl\u00e4ndergesetzes, dem sogenannten klei-\nnen Asyl, die nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention nicht\nin ihr Herkunftsland abgeschoben werden d\u00fcrfen. Wir\nhaben weiterhin 1 302 bosnische Kriegsfl\u00fcchtlinge und\n754 Kontingentfl\u00fcchtlinge anderer Nationalit\u00e4ten.\nAlso leben unter uns insgesamt 14 451 Asylbewerber und\nFl\u00fcchtlinge, Stand vom 1. M\u00e4rz 1997, hier im Freistaat.\nDiese werden nach dem Verteilerschl\u00fcssel, der sich aus\ndem Anteil der Wohnbev\u00f6lkerung des Landkreises oder\nder kreisfreien Stadt an der Bev\u00f6lkerung des Freistaates\nerrechnet, verteilt, genauso wie der Anteil Sachsens an\nAsylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen vom Bund mit insgesamt\n6,5 % quotiert wird. Es sind also insgesamt 14 % der\n102 000 Ausl\u00e4nder, die in Sachsen leben, Fl\u00fcchtlinge oder\nAsylbewerber. Die sind vor allem in Gemeinschaftsunter-\nk\u00fcnften untergebracht. Ich meine, da\u00df das gut und richtig\nist.\nBei den meisten dieser Unterzubringenden handelt es sich\num Asylbewerber, also um Menschen, die aus verschie-\ndensten Gr\u00fcnden nicht mehr in ihrem Heimatland leben\nwollen oder k\u00f6nnen. Diesen G\u00e4sten wird nach einem\nrechtsstaatlich mehrfach gesicherten Verfahren ihr Status\nzuerkannt oder eben nicht zuerkannt. Die Anerkennungs-\nquote liegt in Deutschland bei zirka 10 %, in Sachsen kon-\nkret bei 7 % nach \u00a7 16a Grundgesetz oder \u00a7 51 Ausl\u00e4nder-\ngesetz. Das hei\u00dft aber auch im Umkehrschlu\u00df, 90 % der\nLeute, die nach Deutschland kommen, sind eben nicht\nAsylanten im eigentlichen Sinne, und 93 % der Leute, die\nnach Sachsen kommen, ebenfalls nicht. Das m\u00fcssen wir\nhier einmal ganz deutlich sagen.\nWenn ich mir die Tendenz der Anfragen von Mitgliedern\nder SPD-Fraktion, wie eben geschehen, und auch von der\nPDS und dazu die hier behandelten Antr\u00e4ge der PDS an-\nsehe, wird mir klar, da\u00df diese Aktion eine dezentrale\nUnterbringung dieser Asylbewerber und eine weitere\nAufstockung der Versorgung dieser Menschen nach sich\nziehen sollte. Das ist eine Tendenz, die von meiner Frak-\ntion so nicht gewollt und nicht mitgetragen wird. Die ge-\nmeinsame Unterbringung ist sowohl zum besseren Schutz\nvor rechtsradikalen \u00dcbergriffen als auch zur besseren\nKontrolle des Wohnstandortes dieses Personenkreises un-\nverzichtbar.\nIn den 127 Unterk\u00fcnften, die von drei Wohlfahrtsverb\u00e4n-\nden und insgesamt 60 Privaten betrieben werden, wohnen\nin Sachsen im Schnitt 128 Personen. In 69 Heimen gibt es\neine Belegung von 50 bis 100 Asylbewerbern und in ledig-\nlich 25 Heimen eine Belegung von mehr als 200 bis maxi-\nmal 300 Asylbewerbern.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In Sachsen-An-\nhalt gibt es nach meiner Kenntnis sechs Sammelunterk\u00fcnf-\nte, in Sachsen, wie gesagt, 127. In den Sammelunterk\u00fcnften\n\nin Sachsen-Anhalt leben jeweils 500 bis 1 000 Personen.\nWie sich die Regierung in Sachsen-Anhalt zusammensetzt,\nwissen wir.\nIn Sachsen ist die Zeit der ,,Wagenburgen\u201c als \u00dcbergangs-\nl\u00f6sung vorbei. Auch die letzte, in Markkleeberg, ist Mitte\nvorigen Jahres aufgel\u00f6st worden. Die Insassen sind in\neinem ehemaligen Schulungsheim in Taucha sehr gut\nuntergebracht, wie ich mich vor Ort \u00fcberzeugen konnte \u2013\ndas mache ich also auch, Frau Kollegin Seidel \u2013, mit\nsehr gutem Wohnstandard und einer Rund-um-die-Uhr-\nBewachung.\n\nNat\u00fcrlich kommt es hier und da zu Spannungen oder Aus-\neinandersetzungen zwischen einzelnen. So gab es auch in\nTaucha einen Vorfall, bei dem sich zwei V\u00e4ter wegen eines\nStreites ihrer Kinder mit Messern bekriegten. Aber das soll\nja mitunter auch unter Sachsen vorkommen.\nNat\u00fcrlich kann man die Lage der Heiminsassen immer als\nverbesserungsw\u00fcrdig apostrophieren. Aber man mu\u00df\nauch im Auge behalten, warum sie hier sind. Ihnen wird\nvon unserem Staat ein Recht zugestanden, das von seinen\nB\u00fcrgern gew\u00e4hrt und bezahlt wird. Bei der Inanspruch-\nnahme dieses Rechtes wird daf\u00fcr gesorgt, da\u00df ihre Grund-\nbed\u00fcrfnisse wie Unterbringung, Kleidung, Verpflegung,\n\u00e4rztliche Behandlung und auch soziale Betreuung befrie-\ndigt werden. Diese Gew\u00e4hrung mu\u00df dennoch m\u00f6glichst\nkosteng\u00fcnstig und damit steuerschonend erfolgen. Wer\neine grundlegende \u00c4nderung dieser Situation verlangt, be-\nwirkt das Gegenteil, denn damit w\u00fcrde die Bereitschaft\nsinken, Rechte zu gew\u00e4hren, und der Ausl\u00e4nderfeindlich-\nkeit w\u00fcrde nur Vorschub geleistet werden. Das gilt um so\nmehr, wenn Asylbewerber die Ermittlung ihres Herkunfts-\nlandes durch die Vernichtung von Papieren oder vor-\ns\u00e4tzlich falsche Angaben erschweren oder die ihnen zur\nBenutzung \u00fcbergebenen Einrichtungen wenig pfleglich\nbehandeln oder gar zerst\u00f6ren, wie das auch in meinem\nLandkreis mehrfach vorgekommen ist.\n\nIm Haushalt unseres Freistaates sind f\u00fcr Leistungen w\u00e4h-\nrend des Aufenthalts in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften der\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte sowie in den Aufnahme-\neinrichtungen 177 Millionen DM enthalten, also 100 Millio-\nnen DM mehr als im Vorjahr. Gerade jetzt, wo aufgrund\nder allgemein sinkenden Steuereinnahmen an allen Ecken\ngespart werden mu\u00df, ist eine Politik, die eine weitere Aus-\ngabenerh\u00f6hung und in der Folge weitere Nachz\u00fcge zur\nFolge hat, nicht zu vermitteln und wird von meiner Frak-\ntion entschieden abgelehnt.\nDie Einhaltung der Mindeststandards f\u00fcr die Einrichtun-\ngen und die Ausstattung der Wohnr\u00e4ume, der K\u00fcchen,\nder sanit\u00e4ren Anlagen und der Versorgung mit dem\nLebensnotwendigen wird von der jeweiligen unteren Aus-\nl\u00e4nderbeh\u00f6rde \u00fcberpr\u00fcft und \u00fcberwacht. In Einzelf\u00e4llen,\netwa bei amts\u00e4rztlich best\u00e4tigter Heimuntauglichkeit, bei\npers\u00f6nlichen famili\u00e4ren Bindungen, beispielsweise zu\neiner Deutschen oder einem Deutschen, oder aus anderen\npers\u00f6nlichen Gr\u00fcnden ist die dezentrale Unterbringung in\nWohnungen durchaus m\u00f6glich. Ebenso wird derzeit vom\nInnenministerium gepr\u00fcft, ob ein besonderes Heim f\u00fcr\nalleinstehende Frauen errichtet wird, um diese vor eventu-\nellen \u00dcbergriffen m\u00e4nnlicher Mitbewohner zus\u00e4tzlich zu\nsch\u00fctzen.\nMeine Damen und Herren! Aus der Antwort der Staats-\nregierung wird deutlich, da\u00df von seiten des Freistaates\nund der Kommunen vieles getan wurde und wird, um den\nAsylbewerbern ihre Situation so ertr\u00e4glich wie m\u00f6glich zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5278\n\n\n\ngestalten. Ich denke, dabei sollte es in dieser Form auch\nbleiben.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte.\nFrau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Wie oft eigentlich haben wir\nin diesem Hohen Hause schon \u00fcber die Bedingungen in\nden Asylbewerberheimen diskutiert! Wie oft wurden M\u00e4n-\ngel aufgezeigt, wie oft das Prinzip der kasernierten Unter-\nbringung \u00fcberhaupt angezweifelt! Meiner Meinung nach\nin ausreichender Anzahl, und dennoch konnten die gravie-\nrenden Probleme bis heute nicht gel\u00f6st werden. Nach wie\nvor sind es die meisten Heime, in denen mehr als 100 Men-\nschen untergebracht sind. Nach wie vor gibt es in den\nwenigsten Heimen eine qualifizierte Sozialarbeit und Ge-\nsundheitsbetreuung, von einer Kinderbetreuung ganz zu\nschweigen. Nach wie vor fehlt der staatliche Wille, da\u00df\nFamilienangeh\u00f6rige zusammenleben k\u00f6nnen. Die Recht-\nsprechung erkennt einen Rechtsanspruch auf Umver-\nteilung einzelner Asylbewerber in andere Heime ab. Die\nListe der M\u00e4ngel ist beliebig fortsetzbar. Auch in der heu-\ntigen Debatte werden wir wieder eine ganze Reihe von\nBeispielen zu h\u00f6ren bekommen; einige haben wir auch\nschon geh\u00f6rt.\nMeine Fraktion hat sich von den Gegebenheiten in allen\ns\u00e4chsischen Asylbewerberheimen \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Bis\nheute bestehen zahlreiche Kontakte. Wir sahen vor Ort das\nEngagement vieler Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in\nden Heimen und auch von seiten der Bev\u00f6lkerung, die in\nder N\u00e4he der Unterk\u00fcnfte lebt. Wir sahen aber auch die\nzahlreichen Mi\u00dfst\u00e4nde, angefangen bei zu kleinen Zim-\nmern f\u00fcr zu viele Menschen \u00fcber die oftmals haneb\u00fcchene\nQualit\u00e4t von Sanit\u00e4ranlagen und K\u00fcchen, die hier und da\nfehlenden Freizeiteinrichtungen bis zu der unw\u00fcrdigen\nPraxis der Paketeversorgung.\nVor allem aber, meine Damen und Herren, lernten wir\nSchicksale kennen. Es ist so, da\u00df Fl\u00fcchtling zu sein etwas\nSchweres ist, und es ist nicht so, da\u00df die Fl\u00fcchtlinge im\nParadies leben. 80 DM Taschengeld, die ein Fl\u00fcchtling er-\nh\u00e4lt, k\u00f6nnen das, was fehlt, nicht kompensieren. 80 DM\nm\u00fcssen vom Ticket f\u00fcr Bus und Bahn \u00fcber Anwaltskosten,\nSpielzeug f\u00fcr die Kinder, die Zeitung, das Telefon bis zu\nmedizinischen Hilfsmitteln, die nicht erstattet werden,\nz. B. eine Brille, reichen. 80 DM m\u00fcssen f\u00fcr Hobbies, Ein-\ntrittskarten, B\u00fccher, Geschenke, Blumen, Sportger\u00e4te,\nMusikinstrumente und vieles andere mehr reichen.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nEs sind nur 80 DM, nicht die oftmals seitens vieler Deut-\nscher geglaubten Hunderte von Mark, die aus dem hei\u00df-\numk\u00e4mpften Steuertopf gezahlt werden. Nicht zu ver-\ngessen ist dabei, da\u00df das faktische Arbeitsverbot f\u00fcr\nFl\u00fcchtlinge diese der M\u00f6glichkeit, ihren Lebensunterhalt\nselbst zu verdienen, enthebt.\nSo oft wir in diesem Landtag schon \u00fcber das Problem\nsprachen, so oft habe ich angemahnt, etwas an den Bedin-\ngungen in den Heimen zu verbessern, die der Lebensmit-\ntelpunkt f\u00fcr so viele Menschen f\u00fcr eine oftmals sehr lange\nZeit sind. Warum darf denn nicht ein wenig mehr Schutz\nund W\u00e4rme entstehen? Diese Frage steht im Raum. Sie ist\nnicht durch die Zahlen der Staatsregierung in der Antwort\n\nauf die Gro\u00dfe Anfrage zu beantworten, auch nicht, wenn\nHerr Seidel sie wiederholt und wiederholt. Keine Statistik\nhat jemals die Realit\u00e4t ver\u00e4ndert. Auch die vor uns liegen-\nden Zahlen haben h\u00f6chstens vermocht, den Finger auf\nwunde Punkte zu legen.\nDie ausdr\u00fcckliche Betonung von einzelnem, was heute\nbesser zu funktionieren scheint, kann und wird das\nGrundproblem nicht l\u00f6sen, das Einwanderungsgesetz, das\nHerr Flath wohl allzu vorschnell ins Gespr\u00e4ch brachte,\nebenso nicht. Es wird, so die Intention des Gedankens, die\nNot notleidender Asylbewerber in den Heimen manifestie-\nren. Diejenigen, die es k\u00fcnftig nach dem von Herrn Flath\nvorgeschlagenen USA-Vorbild bezahlen k\u00f6nnen, nach\nDeutschland einzuwandern, werden nicht mehr in Asylbe-\nwerberheimen leben m\u00fcssen. Was ist das f\u00fcr ein genialer\nFortschritt, was f\u00fcr ein Etikettenschwindel?! Der Mensch\nwird zur handels\u00fcblichen Ware. Hat er was, kann er was,\nhat er nichts, kann er bleiben, wo in Sachsen Asylbewer-\nberheime aufgestellt sind, und warten, bis ihn der abschie-\nbungswillige Staat auf die Liste gesetzt hat. Glauben Sie\nnicht, per Einwanderungsgesetz Ihr Gewissen beruhigen\nzu k\u00f6nnen! Es ist nicht einmal der halbe Weg, der gegan-\ngen werden mu\u00df, um den bundesdeutschen Realit\u00e4ten\nRechnung zu tragen.\nEinwanderungsgesetze werden das weltweite Problem des\npolitischen Asyls nicht l\u00f6sen. Ohne die vollst\u00e4ndige Wie-\nderinkraftsetzung des Artikels 16, des Grundgesetzartikels\nauf Asyl, wird ein wichtiger Teil der Last unserer Ge-\nschichte und die unter anderem in so manchem Asyl-\nbewerberheim anzutreffende menschliche K\u00e4lte auf\nunserem, aber insbesondere auf Ihrem Gewissen lasten.\n,,Wer die Menschenrechte vergi\u00dft, vergi\u00dft sich selbst\u201c, so\nlautete das Motto des Jahres 1997, welches das Internatio-\nnale Jahr gegen den Rassismus war. Daran m\u00f6chte ich\ngerade im Zusammenhang mit dieser Gro\u00dfen Anfrage der\nSPD erinnern und vielleicht mit folgender Aufforderung\nan die Staatsregierung und die Mehrheitsfraktion enden:\nVergessen Sie die Menschenrechte nicht bei allem, was Sie\nplanen und ausf\u00fchren, was mit den Menschen aus dem\nanderen Land zusammenh\u00e4ngt! Denn keines Menschen\nW\u00fcrde ist antastbar.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun unseren\nAusl\u00e4nderbeauftragten Heiner Sandig.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich denke, meine Auf-\ngabe ist es, ein wenig Ideologiearmut in die Diskussion zu\nbringen. Deshalb als erstes: Jede Art von Unterbringung in\nGemeinschaftsunterk\u00fcnften bringt Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr\ndie betroffenen Menschen mit sich. Nat\u00fcrlich auch bei\nFl\u00fcchtlingen ist das so.\nDer Verlust an Privatheit, die Beschr\u00e4nkung der Wohn-\nfl\u00e4che auf mindestens 4,5 m2 pro Person, das Zurecht-\nkommenm\u00fcssen mit anderen Menschen unterschiedlichen\nAlters, unterschiedlicher Kultur, die Essenversorgung mit\nPaketen sowie die Ungewi\u00dfheit \u00fcber die weitere Dauer\ndes Verfahrens, all das stellt schon eine Belastung, manch-\nmal eine erhebliche Belastung, dar. Wer will das leugnen?\nIm Extremfall kann das Leben in einer solchen Gemein-\nschaftsunterkunft, wenn viele negative Faktoren zusam-\nmenkommen, schon die Grenze dessen erreichen, was ein\nFl\u00fcchtling meint ertragen zu k\u00f6nnen. In einem solchen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5279\n\n\n\nFall, wenn das f\u00fcr den Fl\u00fcchtling nicht mehr ertr\u00e4glich zu\nsein scheint, denke ich, ist es Aufgabe der Unterbringungs-\nbeh\u00f6rden, schnell und unb\u00fcrokratisch zu versuchen, Ab-\nhilfe zu leisten, vor allen Dingen auch die M\u00f6glichkeit zu\nschaffen, etwa bei psychischer Krankheit, im Einzelfall den\nBezug von Wohnungen zu erlauben.\nSoweit es m\u00f6glich ist, versuchen meine Mitarbeiter und\nich, da unseren kleinen Beitrag bei der Verbesserung der\nUnterbringungssituation zu leisten. All das ist richtig.\nAber, meine Damen und Herren, es ist nat\u00fcrlich nicht so,\nda\u00df die Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen und Asylbewer-\nbern in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften generell unw\u00fcrdig\noder generell unvertretbar w\u00e4re. Das ist \u00fcbertrieben.\nIch kenne Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte, die kompetent und\nengagiert geleitet werden, in denen eine einigerma\u00dfen ent-\nspannte Atmosph\u00e4re herrscht und die materielle Versor-\ngung der Fl\u00fcchtlinge zufriedenstellend geregelt ist.\nIch wei\u00df allerdings auch, da\u00df es andere Asylbewerber-\nunterk\u00fcnfte gibt, wo noch sehr vieles verbesserungs-\nbed\u00fcrftig ist. Meine durchg\u00e4ngige Erfahrung jedenfalls ist,\nda\u00df die Verh\u00e4ltnisse von Gemeinschaftsunterkunft zu\nGemeinschaftsunterkunft unterschiedlich sind und Pau-\nschalurteile, auch \u00fcber so problematische Bereiche wie die\nEssenversorgung mit Paketen, eigentlich fehl am Platze\nsind.\nEin Blick \u00fcber die Grenzen Deutschlands hinaus erleichtert\ndie Beurteilung deutscher Verfahrensweisen im Asylver-\nfahren, auch was die Unterbringung von Asylbewerbern\nin Gemeinschaftsunterk\u00fcnften angeht.\nIn Frankreich \u2013 \u00fcbrigens das einzige Land neben Deutsch-\nland in der Europ\u00e4ischen Union, das ein subjektives\n\u00f6ffentliches Grundrecht auf Asyl kennt \u2013 wird dem Asyl-\nbewerber zun\u00e4chst eine auf drei Monate befristete Aufent-\nhaltsgenehmigung erteilt. Diese Aufenthaltsgenehmigung\nwird um jeweils drei Monate verl\u00e4ngert, solange das Aner-\nkennungsverfahren l\u00e4uft. Der Antragsteller mu\u00df in Frank-\nreich einen Wohnsitz oder eine Adresse, unter der er zu\nerreichen ist, angeben. Das kann ein Asylbewerberheim\nsein, mu\u00df es aber nicht. In Frankreich besteht also die\nM\u00f6glichkeit, bei Verwandten oder Bekannten zu wohnen,\nw\u00e4hrend das Anerkennungsverfahren l\u00e4uft.\nDie Asylbewerberanerkennungsbeh\u00f6rde mu\u00df innerhalb\nvon vier Monaten eine Entscheidung treffen, die entweder\nim Wege eines ausdr\u00fccklichen Bescheides ergeht oder aber\ndurch Unt\u00e4tigkeit nach vier Monaten als Ablehnung ge-\ndeutet wird. Dem abgelehnten Asylbewerber steht das\nRechtsmittel der Beschwerde bei einer Beschwerdekom-\nmission zu, die eine besondere Verwaltungsgerichtsbarkeit\nmit Revisionsm\u00f6glichkeit zum Staatsgerichtshof darstellt.\nDie finanziellen Aufwendungen der Franz\u00f6sischen Repu-\nblik sind gering. Neben einer Unterst\u00fctzung von\n2 000 France \u2013 das sind knapp 700 DM \u2013, die zweimal vom\nSozialamt f\u00fcr Emigrantenhilfe gew\u00e4hrt wird, erhalten\nAsylbewerber maximal ein Jahr lang eine monatliche\nEingliederungshilfe von umgerechnet ca. 450 DM, und\nauch das nur, wenn sie nicht in Asylbewerberheimen un-\ntergebracht sind. Alles in allem ist die finanzielle Situation\nder Asylbewerber in Frankreich deutlich schlechter.\nIn Italien k\u00f6nnen Asylbewerber \u2013 ebenso wie in Frankreich\n\u2013 ihre Unterkunft frei w\u00e4hlen. Der Staat selbst stellt dort\nkeine Unterk\u00fcnfte bereit. Finanzielle Unterst\u00fctzung ist auf\neinen Tagesbetrag von umgerechnet 25 DM beschr\u00e4nkt.\nDiese Unterst\u00fctzung wird nur 45 Tage lang gew\u00e4hrt, dann\nnicht mehr. Sobald eine Entscheidung im Asylverfahren\ngetroffen ist, bekommen die Asylberechtigten dann die\n\ngleiche staatliche Unterst\u00fctzung wie Italiener, die sehr\nniedrig ist, sofern sie bed\u00fcrftig sind.\nMeine Damen und Herren, ich habe versucht, ein wenig zu\nversachlichen. Sie merken, im internationalen Vergleich\nschneidet Deutschland mit seinen Gemeinschaftsunter-\nk\u00fcnften, die auch ein Angebot sind, und seinen sonstigen\nSach- und Geldleistungen noch ganz gut ab, recht gut,\nsage ich sogar.\nIch h\u00e4tte mir nat\u00fcrlich auch gew\u00fcnscht, da\u00df der Geld-\nbetrag, der den Kommunen in Sachsen f\u00fcr die Unterbrin-\ngung eines Asylbewerbers pro Jahr erstattet wird, nicht\nauf 3 600 DM gesenkt wird. Ich h\u00e4tte es mir gew\u00fcnscht,\nnat\u00fcrlich. Nat\u00fcrlich w\u00fcnsche ich mir auch, da\u00df h\u00e4ufiger\nder Einzug in Wohnungen gestattet wird und da\u00df mehr\nGeld f\u00fcr die soziale Betreuung von Asylbewerbern und\nFl\u00fcchtlingen zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde. Nat\u00fcrlich.\nIch hoffe, da\u00df trotz knapper Mittel keine weiteren K\u00fcrzun-\ngen in diesem Bereich stattfinden, ja mittelfristig dieser\nBetrag erh\u00f6ht wird.\nIm \u00fcbrigen meine ich, die Unterbringungsbeh\u00f6rden sollten\nnoch st\u00e4rker darauf achten, gerade wegen der knappen\nMittel, da\u00df die Gelder, die zur Verf\u00fcgung gestellt werden,\nvor allen Dingen den Fl\u00fcchtlingen zugute kommen.\nAber ich m\u00f6chte auch der Staatsregierung sehr herzlich\ndanken, wie sie diese Gro\u00dfe Anfrage beantwortet hat. Es\nist ein sehr gutes Material. Hiermit kann sehr viel gearbei-\ntet werden. Es ist ein umfassender und genauer \u00dcberblick\n\u00fcber die Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte in Sachsen. Wie ge-\nsagt, es ist ganz bestimmt in vielen Bereichen noch vieles\nverbesserungsw\u00fcrdig. Aber ich wehre mich dagegen, da\u00df\nalles unw\u00fcrdig sein soll.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Die PDS-Fraktion? \u2013 Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich stelle mir vor, es w\u00e4re noch die Zeit vor hun-\ndert Jahren, und ich w\u00e4re in einer jener Gruppen, die\nzuhauf aus der Gegend, in der ich wohne, nach Amerika\naufbrachen, angelockt von der Verhei\u00dfung eines besseren\nLebens, weggetrieben von der Not und Hoffnungslosig-\nkeit, und ich k\u00e4me nach strapazi\u00f6sen \u00dcberfahrten in Ame-\nrika an und f\u00e4nde jene Bedingungen vor, die heute eines\nEinwanderers in Deutschland harren.\nEs bedarf der gro\u00dfen Phantasie nicht, um sich das Bild\neiner solchen Ankunft auszumalen.\nUnd heute? Deutschland zieht aufgrund seiner geographi-\nschen, seiner wirtschaftlichen und auch sozialen Lage und\nauch aus historischen Gr\u00fcnden Einwanderer an, Leute\nalso, die nicht etwa von Reiselust getrieben, sondern\nwegen sehr konkreter Verh\u00e4ltnisse aus der Heimat vertrie-\nben werden.\nUnd dann sind sie hier, ausgesetzt einer fremden, gar\nfremdsprachlichen B\u00fcrokratie, untergebracht in Gemein-\nschaftsunterk\u00fcnften, nicht wissend, wann \u00fcber ihr Anlie-\ngen entschieden wird. Sie erhalten Unterkunft, doch\nwieviel Beistand und Begleitung erfahren sie?\n\n(Unruhe im Saal)\n\nWelche soziale, soziokulturelle F\u00fcrsorge begleitet sie nun,\ndie Menschen aus der Fremde, die hier heimisch werden\nwollen? Die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage sagt zur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5280\n\n\n\nSozialarbeit in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften \u2013 und damit\nm\u00f6chte ich mich besch\u00e4ftigen, wenn es auch eher durch\nZahlen denn durch den Bericht erfolgt \u2013, da\u00df sie in zw\u00f6lf\nBewerbervertr\u00e4gen zugesagt wird, da\u00df in sechs davon die\nSozialarbeit inhaltlich ausgestaltet ist und die Sozialarbeit\nmit nur drei Personen, die vollbesch\u00e4ftigt sind, benannt\nwird.\nDies von der Zahl her ist schon eigenartig. Es ist eine steti-\nge Halbierung. Blo\u00df gut, da\u00df nicht weiter gefragt wurde,\nwie der f\u00fcr die Aufgabe erforderliche Qualifizierungs-\nstand ausschaut. Sozialarbeit im allgemeinen und bei Asyl-\nbewerbern im besonderen ist nicht als Nebenarbeit zu\nbewerkstelligen, das wissen wir alle. Dieses Unterfangen\nerfordert die ganze Frau, den ganzen Mann. Doch wenn in\nnur 30 Heimen die Sozialarbeiter in einem festen Arbeits-\nverh\u00e4ltnis stehen, aber in immerhin 27 Heimen die soge-\nnannte \u2013 ich zitiere die Staatsregierung ,,Sozialarbeit vom\nHeimleiter, Hausmeister oder anderen zus\u00e4tzlich nebenbei\ngeleistet wird\u201c, dann wird wohl klar, da\u00df die Sozialarbeit\nzwar eine Rubrik, aber keine feste Gr\u00f6\u00dfe in der Betreuung\nvon Asylbewerbern ist.\nEs gibt Standards f\u00fcr die Versorgung mit W\u00e4rme und\nWasser, siehe Frage 47. Doch humanistische Standards f\u00fcr\nmenschliche W\u00e4rme und Zuneigung scheint es nicht zu\ngeben. Die K\u00e4lte der Gesellschaft umf\u00e4ngt also auch die\nEinwanderer. Aber es geht auch anders. Im kleinen Ort\nZschillichau, vor Jahren noch in viel Aufruhr versetzt, weil\npl\u00f6tzlich in dieses Heim Asylbewerber kamen, hat sich\neine Gemeinschaft zwischen den Heimbewohnern und\nden Einheimischen herausgebildet.\nUnd siehe da, es findet das statt, was geradezu notwendig\nist: Es wird W\u00e4rme empfangen und W\u00e4rme ausgestrahlt,\nund vergessen sind die Turbulenzen der Vergangenheit.\nAber dies geschah durch eine \u00d6ffnung auf beiden Seiten,\naber zuallererst der Kommune f\u00fcr das Anliegen der Asyl-\nbewerber. Und so zeigt sich denn, da\u00df es nicht allein der\nCharakter der Unterkunft ist, da\u00df es eher die Frage des\nCharakters des gesellschaftlichen Rahmens im Kleinen\nund im Gro\u00dfen ist, wie sich Asylbewerber heimisch f\u00fch-\nlen.\nDie Bet\u00e4tigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Asylbewerber sind all-\ngemein eingeengt. Es ist kaum die M\u00f6glichkeit da, sich der\nLiteratur, der Kunst zu widmen. Es sind M\u00f6glichkeiten\ner\u00f6ffnet worden, aber sie sind nicht ausreichend. Da ist ja\nimmer noch die Sehnsucht nach dem Land, aus dem man\nkam. Unbestritten, denn es ist ja kein Akt der absoluten\nFreiwilligkeit. Deswegen habe ich ja gerade eingangs\nzitiert, wie aus der Gegend, aus der ich stamme, vor hun-\ndert Jahren Leute ihre Heimat verlie\u00dfen, obwohl sie an ihr\nhingen. Es war die Not, die sie wegtrieb. Und wer an der\nNot seine Schuld hat, das bleibt noch zu fragen.\nAls einst deutsche Auswanderer nach Mexiko zogen und\nsich dort niederlie\u00dfen, sagten sie, da\u00df sie erreichen woll-\nten: ,,Belehrung und Schulung durch gesellschaftlichen\nZusammenschlu\u00df, gegenseitige Hilfe und St\u00e4rkung der\nVerbundenheit mit der Kultur, der Vergangenheit und\nGegenwart des Gastgebers\u201c. Ein deutsches Wort, einst und\nin der Ferne gesprochen \u2013 sollte es nicht auch heute in\nDeutschland gelten?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich frage die SPD-Frak-\ntion, ob sie noch die anderthalb Minuten nutzen m\u00f6chte. \u2013\nDas ist nicht der Fall. Die Staatsregierung, Herr Minister\nHardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Man mu\u00df wohl deutlich unter-\nscheiden: Asylrecht, Asylpolitik auf der einen Seite und\nEinwanderungspolitik auf der anderen Seite. Wir sprechen\nheute \u00fcber Asylpolitik und vor allem \u00fcber die Unter-\nbringungsbedingungen von Asylbewerbern in s\u00e4chsischen\nUnterk\u00fcnften.\nWenn man aber schon \u00fcber Einwanderungspolitik spricht,\ndann mu\u00df man auch ehrlich bleiben und sich die Konse-\nquenzen vor Augen halten, die die Gesetzentw\u00fcrfe der\nSPD auf Bundesebene h\u00e4tten, wenn sie denn umgesetzt\nw\u00fcrden. Die Forderung allein, Herr Kosel und auch\nFrau Seidel, das ganze Problem \u00fcber eine Einwanderungs-\npolitik\u00e4nderung zu bew\u00e4ltigen, das ist so eine Sache.\nEs gibt den Antrag des Landes Rheinland-Pfalz. Wir haben\ngenau durchgerechnet, wenn man diesem Antrag zustim-\nmen und er in Kraft treten w\u00fcrde, welche Auswirkungen\ner h\u00e4tte. Da die derzeitigen Asylbewerber mit auf die\nEinwandererquoten verrechnet werden sollen, w\u00fcrde ein\nsolches Gesetz f\u00fcr die Bundesrepublik lediglich eines zur\nFolge haben: da\u00df wir den derzeitigen Ist-Zustand legalisie-\nren w\u00fcrden, ohne die M\u00f6glichkeit zu haben, eine\nzukunftsorientierte, nach L\u00e4ndern quotierte Einwande-\nrungspolitik zu betreiben.\nEs bleibt dabei unbefriedigend, da\u00df diese Anerkennung\ndes Jetzt-Zustandes an eingereisten und abgelehnten Asyl-\nbewerbern dann doch die Konsequenz h\u00e4tte, da\u00df die Aus-\nwahl der Personen dem Zufallsprinzip \u00fcberlassen bliebe,\nwas bisher kein Einwanderungsland jemals gemacht hat.\nSchlie\u00dflich bleibt im Bereich der Einwanderungspolitik \u2013\ndas ist der letzte Punkt zu diesem Thema \u2013 bei allen\nbisherigen Gesetzesvorschl\u00e4gen offen, wie dieses Kontin-\ngentverfahren sich zu einem nicht ver\u00e4nderten Artikel 16\nverhalten soll. Die Probleme werden \u00fcber eine reine Ein-\nwanderungspolitik, und ich glaube, das sehen Sie richtig,\nnicht gel\u00f6st.\nIch m\u00f6chte eine zweite Anmerkung machen, die ein klei-\nnes bi\u00dfchen zahlenm\u00e4\u00dfig den Blick in die Zukunft erlaubt.\nAber das ist mit Vorsicht zu genie\u00dfen, weil Prognosen\nimmer sehr relativ in ihrem Aussagewert sind. Wir hatten\nin der Bundesrepublik ein Absinken der Asylbewerber\nbzw. des Zustroms ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge von 117 000\nim Jahr 1996 auf 100 000 Personen im Jahr 1997. Von dieser\nZahl plus den sich aus den Vorjahren in Sachsen noch auf-\nhaltenden Personen ergibt sich eine Gesamtzahl zum Jah-\nresende 1997 von 14 000 ausl\u00e4ndischen Fl\u00fcchtlingen. Das\nentspricht der H\u00f6he nach etwa dem, was wir Ende 1996\nhatten, und zwar die Zahl, die Herr Seidel hier genannt\nhat.\nIch m\u00f6chte zwei Versuche anstrengen, einmal, wie sich die\nGesamtzahl von 14 000 weiter entwickeln wird, und zum\nanderen, wie sich diese Gesamtzahl differenziert. Wenn\nwir davon ausgehen, da\u00df die Gesamtzahl im Bundesgebiet\nweiter absinkt, dann m\u00fc\u00dfte sie im Jahre 1998 auch in Sach-\nsen absinken. Sie ist bisher nicht abgesunken, weil wir un-\nser Kontingent von 6,5 % nicht erreicht hatten. Es ist jetzt\nerreicht, so da\u00df bei einer weiteren Abnahme auf Bundes-\nebene auch eine Abnahme in Sachsen die Folge sein\nm\u00fc\u00dfte.\nWir haben im Jahre 1997 7 600 Fl\u00fcchtlinge neu aufgenom-\nmen. Diese Zahl m\u00fc\u00dfte bei einem Kontingent von 6,5 % im\nJahre 1998 deutlich abnehmen. Das m\u00fc\u00dfte eigentlich die\nSituation in den Unterbringungseinrichtungen etwas ent-\nspannen. Aber bitte, das ist eine vorsichtige Prognose.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5281\n\n\n\nZu der anderen Frage: Wie setzen sich die 14 000 ausl\u00e4ndi-\nschen Fl\u00fcchtlinge zusammen? Das ist eine Aktualisierung\nder Zahlen, die Herr Seidel hier genannt hat. Und das\nist doch sehr interessant. Wir haben 7 900 Asylbewerber,\ndie sich im Anerkennungsverfahren befinden, 3 800 abge-\nlehnte Asylbewerber, 950 Kontingentfl\u00fcchtlinge und 200\nAsylberechtigte. Ich m\u00f6chte eine Nebenanmerkung zu der\nZahl 650 geduldete B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge machen. Das\nsind jene, die aus Srpska gekommen sind und um deren\nR\u00fcckreise derzeit auf der Bundesebene verhandelt wird.\nNur, es waren einmal 1 900.\n1 300, 1 200 etwa sind freiwillig zur\u00fcckgekehrt. Da sieht\nman, da\u00df das Gastrecht von diesen Fl\u00fcchtlingen in keiner\nWeise mi\u00dfbraucht worden ist. Ich m\u00f6chte, wie schon ein-\nmal hier, diesen Fl\u00fcchtlingen danken, die mit Verantwor-\ntung zur\u00fcckgegangen sind. Ich bin mir auch sicher, da\u00df,\nwenn in Srpska aufgrund der Verhandlungen zwischen\nder Bundesrepublik und diesem Staat weitere R\u00fcckkehr-\nm\u00f6glichkeiten bestehen, auch diese Fl\u00fcchtlinge zur\u00fcck-\nkehren werden. Nur wenn diese Fl\u00fcchtlinge in ein kriegs-\nverw\u00fcstetes Land zur\u00fcckkehren und diese Fl\u00fcchtlinge das\nfreiwillig tun, gibt es auch einen vorsichtigen Eindruck auf\ndie Mentalit\u00e4t manch anderer Fl\u00fcchtlinge aus anderen\nL\u00e4ndern, die wir hier beherbergen und denen wir bisher\ndas Gastrecht gew\u00e4hren.\nWenn Sie sich diese Zahlen noch einmal querschnitts-\nm\u00e4\u00dfig vor Augen halten, dann ergibt sich f\u00fcr mich folgen-\ndes: 7 900 Asylbewerber im Verfahren mit einer Anerken-\nnungsquote zwischen 7,5 und 10 %. Damit steht fest, da\u00df\netwa 7 100 dieses Kontingentes zusammen mit denen zu-\nr\u00fcckreisen m\u00fcssen, die abgelehnt worden sind, das sind\n3 800. Das ergibt insgesamt etwa 11 000. Von den 14 000,\nmeine Damen und Herren, werden 11 000 das Land wie-\nder verlassen m\u00fcssen. Das ist die Wirklichkeit, so wie das\nGrundgesetz mit all den dazu geltenden Bundesgesetzen\ndie Situation umrahmt. Das ist der Hintergrund, vor dem\nwir hier diese Debatte f\u00fchren.\nIch m\u00f6chte zu manchem, was hier gesagt worden ist, eini-\nges anmerken, was das Querfeld und die Probleme viel-\nleicht vertieft beleuchtet.\nEs ist mit Ihrem Beispiel, Frau Seidel, die Not, das Schick-\nsal von Kosovo-Albanern deutlich gemacht worden. Das\nist eine hochinteressante Sache, weil an diesem Beispiel\nzweierlei deutlich wird:\nErstens ist nach meiner Kenntnis gerade aus dem Bereich\nKosovo so gut wie niemand anerkannt worden. Aber es ist\nauch ein Land, wo die R\u00fcckkehr derzeit so gut wie un-\nm\u00f6glich ist, und zwar nicht etwa, weil diese Fl\u00fcchtlinge\nnach der R\u00fcckkehr dort unertr\u00e4gliche Gewaltt\u00e4tigkeiten\noder sonstige politische Nachteile bef\u00fcrchten m\u00fc\u00dften, son-\ndern weil die zentrale Regierung in Belgrad es schlicht\nablehnt, diese Fl\u00fcchtlinge zur\u00fcckzunehmen.\nEs haben Gespr\u00e4che mit dem Ziel stattgefunden zu er-\nleuchten, aufzuhellen, woran das liegen mag. Es dr\u00e4ngt\nsich immer mehr der Verdacht auf, da\u00df die Belgrader\nRegierung diese Fl\u00fcchtlinge deshalb nicht zur\u00fcckl\u00e4\u00dft, weil\nman eben doch wei\u00df, da\u00df in erheblichem Umfang das\nTaschengeld direkt \u00fcberwiesen wird. Das ist ein Punkt,\nder \u2013 deshalb erw\u00e4hne ich das Beispiel hier auch nur \u2013 bei\nsehr vielen anderen Staaten ganz offensichtlich einer der\nGr\u00fcnde ist, weshalb die Einreise verwehrt wird, weshalb\ndie R\u00fcckreisepapiere nicht ausgestellt werden. Das trifft\ninsbesondere einen gro\u00dfen Teil der schwarzafrikanischen\nStaaten und auch einen kleineren Teil der S\u00fcdostasienstaa-\nten. Das hei\u00dft, diese Staaten nehmen deshalb ihre Fl\u00fccht-\n\nlinge nicht zur\u00fcck, weil sie weiter die Devisen aus den\nBargeldauszahlungen/Taschengeld an diese Fl\u00fcchtlinge\nhier genie\u00dfen und nicht darauf verzichten wollen. Man\nmu\u00df es laut sagen, und das ist nicht unbelegt.\nEin zweiter Punkt, der nach meinen Begriffen vielleicht\ndoch von Bedeutung ist, Frau Seidel. Sie haben recht, es\ngibt Schl\u00e4gereien in den Gemeinschaftsunterk\u00fcnften. Sie\nm\u00fcssen aber dazu wissen \u2013 das sind die neueren Zahlen\naus der Auswertung der Statistik 1997 \u2013, da\u00df diese Schl\u00e4-\ngereien ganz \u00fcberwiegend unter den Ausl\u00e4ndern stattfin-\nden und nicht so sehr zwischen Deutschen und Ausl\u00e4n-\ndern. Die Anzahl der K\u00f6rperverletzungsdelikte zwischen\nDeutschen und Ausl\u00e4ndern hat auch im Jahre 1997 abge-\nnommen und bewegt sich in einem so schmalen absoluten\nZahlenbereich, da\u00df man hier schon sagen kann, eine Aus-\nl\u00e4nderfeindlichkeit, die sich in K\u00f6rperverletzungen gegen-\n\u00fcber Ausl\u00e4ndern ausdr\u00fcckt, gibt es fast nicht in Sachsen.\nDie Zahlen: Wir hatten im Jahr 1996 52 solcher immer noch\nzu zahlreichen und unangenehmen Vorf\u00e4lle, im Jahr 1997\nin ganz Sachsen 49 derartige Vorkommnisse.\nAlso hier davon zu sprechen oder den Eindruck zu er-\nwecken, da\u00df diese Ausl\u00e4nder, diese Fl\u00fcchtlingsunterbrin-\ngungsheime oder -einrichtungen in besonderer Weise von\nDeutschen usw. besonders bedroht seien, das ist sicher so\nnicht richtig. Wir haben \u2013 das ist angemerkt worden \u2013 hier\nsehr viel versucht und bei sich konkret abzeichnenden\nschwierigen Situationen die Polizei in diesen Bereichen\ndeutlich verst\u00e4rkt pr\u00e4sent sein lassen.\nIch versuche, es noch einmal auf den Punkt zu bringen.\nDie pauschale Aussage, da\u00df die Fl\u00fcchtlinge, die hier in\nSachsen sind, aus politischen Gr\u00fcnden aus Afghanistan\ngeflohen sind, kann man so nicht unterschreiben, wenn\netwa 92,5 % der Fl\u00fcchtlinge in Sachsen das Asylrecht von\ndem Gericht nicht zugebilligt erhalten. Das mag bei einzel-\nnen Staaten sehr viel h\u00f6her liegen, dar\u00fcber brauchen wir\nnicht zu sprechen. Es gibt auch sehr schwierige F\u00e4lle wie\nz. B. die der christlichen Kurden. Es gibt andere, unerh\u00f6rt\nschwer zu l\u00f6sende F\u00e4lle, sozial auch gerecht zu l\u00f6sende\nF\u00e4lle. Aber die pauschale Aussage, da\u00df hier jemand aus\npolitischen Gr\u00fcnden pauschal herkommt, stimmt so nicht.\nEs ist, wie auch von anderer Seite hier zutreffend gesagt\nworden ist, eine Reaktion der Fl\u00fcchtlinge auf das Wirt-\nschaftsgef\u00e4lle, auf das Wohlstandsgef\u00e4lle. Das mu\u00df man\nwahrhaben wollen und sich entsprechend \u00fcberlegen, wie\nman darauf reagiert. Noch gelten dazu die entsprechenden\nBundesgesetze, die ich im gro\u00dfen und ganzen auch f\u00fcr\nrichtig halte.\nIch m\u00f6chte den Vergleich zu Brandenburg, den Herr Sei-\ndel hier nachvollzogen hat, noch einmal bringen. Ich sehe\nauch deutlich, da\u00df man mit dem, was wir an guten Zu-\nst\u00e4nden haben, sicher nicht jeden Tag zufrieden sein soll.\nAber der Vergleich zeigt doch eigentlich sehr deutlich, da\u00df\nwir in Sachsen nicht, wie es hier vorhin gesagt worden ist,\nam Ende derer stehen, die sich um Fl\u00fcchtlinge bem\u00fchen,\nsondern wirklich einen guten Mittelplatz einnehmen.\nIch habe veranla\u00dft, da\u00df die Fl\u00fcchtlingseinrichtungen in\nregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden kontrolliert werden \u2013 einmal,\nwas die Feuersicherheit angeht, vor allem aber, was den\nZustand der sanit\u00e4ren Einrichtungen betrifft. Ich habe mir,\nwie manche wissen, vor einem halben Jahr eine ganze\nReihe solcher Einrichtungen selber angesehen.\nMein Eindruck, den ich auch hier wiedergeben m\u00f6chte, ist,\nda\u00df es solche gibt, wie Sie es geschildert haben, die in\neinem hervorragenden Zustand sind, wo die Familien\nselbstverst\u00e4ndlich zusammen in einem Raum leben, mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5282\n\n\n\nKinderzimmern, mit Betreuern, die in einer Weise enga-\ngiert sind, da\u00df man nur den Hut z\u00fccken und Anerken-\nnung zollen kann.\nEs gibt auch andere, insbesondere bei reinen M\u00e4nnerunter-\nk\u00fcnften, die in einem Zustand sind, da\u00df man sich schon zu\nsch\u00e4men beginnt. Was leitet man aus der Scham ab? Ich\nleite nicht daraus ab, da\u00df Deutsche gegen Bezahlung die\nsanit\u00e4ren Anlagen zu reinigen haben. Ich bin der Meinung,\nda\u00df, wenn ich in einem fremden Land um Asyl nachfrage,\ndann, wenn es abgelehnt worden ist oder solange das Ver-\nfahren l\u00e4uft, ich selbst als Fl\u00fcchtling verpflichtet bin, sehr\ndeutlich gesagt, das Waschbecken und die Toilette zu put-\nzen. Hier kann es nicht sein, da\u00df wir diese Sanit\u00e4reinrich-\ntungen vor Dreck bewahren und von Dreck dann s\u00e4ubern,\nwenn jeder normale Mensch das auch selber machen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer sich dar\u00fcber beschwert, da\u00df in solchen Einrichtungen\ndie Sanit\u00e4ranlagen zum Teil unzumutbar sind, der mu\u00df\ndann den Nachsatz pr\u00e4gen: Ich halte es f\u00fcr unzumutbar,\nda\u00df derjenige, der dort, ohne Arbeit haben zu d\u00fcrfen, sitzt,\ndiese Zeit nicht verwenden mu\u00df, um sich selbst einen eini-\ngerma\u00dfen sauberen Sanit\u00e4rzustand um sich herum und\nf\u00fcr seine Kollegen zu bewahren.\nDie Gesundheitsbetreuung \u2013 es mag einzelne Ausnahme-\nf\u00e4lle geben, das ist immer so \u2013 funktioniert wirklich. Das\nhaben im gro\u00dfen und ganzen die Kontrollen ergeben.\nIch m\u00f6chte zum Abschlu\u00df noch einmal an fr\u00fchere vage\n\u00dcberlegungen ankn\u00fcpfen. Auch ich halte den Zustand,\nden wir in Deutschland im Asylverfahren erreicht haben,\nf\u00fcr nicht unbedingt befriedigend. Die Verfahren dauern zu\nlange. Wenn ein Asylant sechs Jahre hier im Lande ist, ist\nes zu lange. Vor allem ist es dann, wenn er hier sechs Jahre\nist, unbefriedigend, wenn die sechs Jahre nicht daf\u00fcr\n\ngenutzt worden sind, da\u00df er die deutsche Sprache lernt,\neine Ausbildung bekommt, eine Lehre durchmacht.\nMir geht immer mehr durch den Kopf, ob man nicht noch\neinmal an den Artikel 16 heran mu\u00df, ob man nicht diese\nunertr\u00e4glich lange Dauer der Asylverfahren deutlich\nverk\u00fcrzen mu\u00df, ob man die Konkretisierung dieses Vor-\nschlages, die deutliche Abk\u00fcrzung des gerichtlichen und\nbeh\u00f6rdlichen Asylverfahrens, nicht koppeln mu\u00df mit einer\nUnterbringung, die eine feste Unterbringung w\u00e4re, wo\nman daran denken mu\u00df, da\u00df der, der nicht unmittelbar\nnach der Einreise, einen Tag, eventuell auch zwei Tage\ndanach, um Asyl nachsucht, dieses Asylrecht verwirkt.\nIch glaube, man mu\u00df auch dar\u00fcber nachdenken, da\u00df der,\nder in einer bestimmten Zeit, sechs Monate, in dieser\nfesten Unterkunft das Asylverfahren nicht hat durchlaufen\nk\u00f6nnen, weil es nicht entsprechend organisiert wurde, die\nRessourcen nicht entsprechend ausgestattet sind, aus\ndieser festen Unterbringung herauskommt und Asyl er-\nh\u00e4lt.\nDas ist eine andere Herangehensweise, die aber, glaube\nich, auch in der deutschen Bev\u00f6lkerung auf Akzeptanz\nsto\u00dfen w\u00fcrde.\nIch m\u00f6chte mit diesen letzten Anmerkungen die Diskus-\nsion einmal herausf\u00fchren von der Betrachtung der konkre-\nten Heime und hinf\u00fchren zu einer zukunftsorientierten\ngesamtpolitischen Betrachtung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei SPD\nund PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Behandlung der\nGro\u00dfen Anfrage ist beendet und damit der Tagesord-\nnungspunkt 4. Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nEnthospitalisierung\nDrucksache 2/5623, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Als Einbringer spricht\nzuerst die Fraktion der CDU. Bitte, Frau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die CDU sieht es als eine der\nwesentlichsten Aufgaben der Aufarbeitung der DDR-\nGeschichte an, sich der Problematik der Enthospitalisie-\nrung zu stellen.\n\nEs gab nat\u00fcrlich in den verschiedensten gesellschaftlichen\nZusammenh\u00e4ngen und historischen Epochen immer\nwieder \u2013 mehr oder weniger ausgepr\u00e4gt \u2013 Tendenzen und\nBem\u00fchungen, Menschen, die nicht in den \u00fcblichen sozia-\nlen Rahmen pa\u00dften, auszugrenzen. Insbesondere nat\u00fcrlich\nPersonen, die einer Betreuung und Pflege bedurften, die\nsie in ihrem Lebensumfeld nicht erhalten konnten, und die\nf\u00fcr die Gesellschaft als nicht n\u00fctzlich erschienen oder\nst\u00f6rend, waren davon betroffen. In besonderen Einrichtun-\ngen, die je nach historischer Epoche unterschiedlich\nbezeichnet wurden \u2013 sei es als Arbeitshaus, als Tollhaus,\nals Hospital oder \u00e4hnliches \u2013, wurden diese Menschen im\nallgemeinen vom Leben abgesondert. Rasch entwickelte\n\nsich eine totale Isolation, in der die Betroffenen ihrer Selb-\nst\u00e4ndigkeit weitgehend beraubt wurden.\nMan verstand solches Handeln als besondere F\u00fcrsorge f\u00fcr\nSchwache, die nicht anders leben k\u00f6nnen. Von den Verant-\nwortlichen und den Mitb\u00fcrgern wurde dies nicht mehr als\netwas Schlechtes erlebt. Es kommen damit gesellschaft-\nliche Vorstellungen zum Ausdruck, da\u00df keineswegs jedem\nMenschen gleiche Rechte und Freiheiten zustehen, son-\ndern bestimmte Gruppen in einer nat\u00fcrlichen Abh\u00e4ngig-\nkeit und Unfreiheit leben sollten.\n\nDem gegen\u00fcber steht ein anderes Menschenbild, nach dem\nalle Menschen einen gleichen Anspruch auf ein eigenst\u00e4n-\ndiges und selbstbestimmtes Leben haben. Ich denke, wir\nm\u00fcssen in der jetzigen Zeit mit allen diesen Menschen\nleben, ihnen gegenseitige Hilfe anbieten und sie vom\nLeben nicht mehr ausgrenzen, sondern sie mit ihren Eigen-\narten und Besonderheiten, mit ihren St\u00e4rken und Schw\u00e4-\nchen alles miterleben lassen.\n\nDie moralischen Maximen des Sozialismus, die wie alle\nanderen theoretischen Grundlagen im real existierenden\nSozialismus weit an der gelebten Realit\u00e4t vorbeigingen,\nhaben zu einem weitgehenden Vergessen der geistig und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5283\n\n\n\nseelisch Behinderten in der DDR gef\u00fchrt. Zum Zeitpunkt\nder Wende zeigte sich als traurige Bilanz folgendes Bild:\nIn allen psychiatrischen Abteilungen und Krankenh\u00e4usern\nSachsens einschlie\u00dflich deren Au\u00dfenstellen befanden sich\nam 30.6.1990 etwa 7 950 Menschen. Nach einer Untersu-\nchung waren davon 4 548 sogenannte Langlieger nicht\nkrankenhausbehandlungsbed\u00fcrftig, davon wiederum 40\nbis 45 % geistig behindert und 55 % chronisch psychisch\nkrank. Ein Drittel davon war \u00fcber 65 Jahre alt.\nEine weitere Untersuchung belegte 1991, da\u00df in den Alten-\npflegeheimen bei einer Gesamtbelegung von 37 662 Heim-\nbewohnern 4 442 Menschen unter 65 Jahren lebten, die vor\ndem Hintergrund der allgemeinen Unterbringungspraxis\nder DDR mit gr\u00f6\u00dfter Wahrscheinlichkeit dort ebenfalls\nfehlplaziert waren.\nIn speziellen Einrichtungen der Behindertenhilfe in Sach-\nsen wurden nach Befragung durch ein privates Institut im\nApril 1991 3 121 station\u00e4r betreute Personen gez\u00e4hlt. Vor\nallem wegen der fachlich h\u00e4ufig unscharfen Abgrenzung\nist es aus heutiger Sicht nicht mehr feststellbar, ob es dabei\nzu einer Doppelerfassung oder \u00dcberschneidung mit der\nBelegung in Einrichtungen der Altenhilfe kam. Es kann\nnur vermutet werden, da\u00df es sich bei den genannten\n3 121 Einwohnern \u00fcberwiegend um geistig Behinderte\nhandelte.\nUmfassend kann das vorliegende Zahlenmaterial unter\nBer\u00fccksichtigung der erheblichen Unsicherheiten so be-\nwertet werden, da\u00df in den genannten Einrichtungsarten\netwa 12 000 bis 14 000 chronisch psychisch Kranke, geistig\nBehinderte und chronisch mehrfach gesch\u00e4digte Sucht-\nmenschen lebten.\nIn den psychiatrischen Krankenh\u00e4usern herrschten zum\nTeil menschenunw\u00fcrdige Verh\u00e4ltnisse. Wir haben dar\u00fcber\ngestern mehrfach diskutiert. Ich will trotzdem das Beispiel,\ndas gestern schon einmal genannt wurde, hier wieder\nanf\u00fchren. Als krasses, aber keineswegs ungew\u00f6hnliches\nBeispiel m\u00f6chte ich die Situation von 50 Behinderten an-\nf\u00fchren, die tags\u00fcber in einem gro\u00dfen Saal hausten, in dem\nsich nur Tische und St\u00fchle befanden, und nachts alle zu-\nsammen in einem gro\u00dfen Saal schliefen, in dem nur Betten\nstanden.\nIm negativsten Fall ersch\u00f6pfte sich die Betreuung in den\nKrankenh\u00e4usern darin, da\u00df man daf\u00fcr sorgte, da\u00df Krank-\nheiten behandelt wurden, Verletzungen zu verhindern\nwaren und darauf geachtet wurde, da\u00df niemand gehun-\ngert hat, da\u00df niemand fror und da\u00df niemand unbekleidet\nwar.\nIn den Altenpflegeheimen lief die Betreuung der Behinder-\nten gewisserma\u00dfen nebenher. Heilp\u00e4dagogische F\u00f6rde-\nrung und Strukturierung des Tagesablaufs waren die\nAusnahme. Die Bem\u00fchungen in Behinderteneinrichtungen\nwaren h\u00e4ufig gezielter. Hier wurde oft auch nicht zwi-\nschen den verschiedenen Behindertenarten und individu-\nellen Problemsituationen unterschieden.\nAm Ende der DDR mu\u00dfte festgestellt werden, da\u00df die\nReformbem\u00fchungen zur Betreuung der genannten Per-\nsonengruppen zwar in den verschiedenen Bereichen, vor\nallem in der ambulanten Versorgung und der beruflichen\nRehabilitation, bewahrenswerte Probleml\u00f6sungen hervor-\nbrachten, im Hinblick auf eine allgemeine Verbesserung\nder Situation der Betroffenen jedoch eher bescheiden aus-\nfielen.\nBei aller Kritik an den konkret vorgefundenen Zust\u00e4nden\ndarf aber ein wesentlicher Punkt nicht au\u00dfer acht gelassen\nwerden. Sowohl im theoretisch-wissenschaftlichen Bereich\n\nals auch bei der Mehrzahl der in der Betreuungspraxis t\u00e4-\ntigen Mitarbeiter gab es gro\u00dfe Bem\u00fchungen, eine moderne\nund humane Behandlung und Betreuung durchzusetzen.\nDie beklagenswerten Verh\u00e4ltnisse d\u00fcrfen nicht als Folge\nunzureichenden Einsatzwillens der dort Besch\u00e4ftigten ge-\nsehen werden. So haben in der DDR engagierte Fachleute\nmehrfach versucht, theoretisch-fachliche Neuans\u00e4tze f\u00fcr\nihre Arbeit zu formulieren und in der Praxis umzusetzen.\nBeispielhaft m\u00f6chte ich hier die Rodewischer Thesen nen-\nnen, die bereits im Mai 1963 als programmatisches Ergeb-\nnis eines internationalen psychiatrischen Symposiums\nentstanden waren. Die Rodewischer Thesen m\u00fcndeten in\nkonkrete Forderungen nach einer umfassenden Reform\ndes psychiatrischen Versorgungssystems, zu denen die\n\u00d6ffnung der geschlossenen Anstalten, die Abl\u00f6sung des\nPrinzips der sicheren Verwahrung durch das einer heilen-\nden F\u00fcrsorge, der Abbau von Vorurteilen und eine bessere\nKoordinierung der Arbeit von Hochschulkliniken, Fach-\nkrankenh\u00e4usern und ambulanten Diensten geh\u00f6rten.\nDie Versuche der Umsetzung der Rodewischer Thesen\nwurden jedoch von politisch Verantwortlichen nicht gef\u00f6r-\ndert, sondern sehr oft ignoriert und teilweise aktiv ver-\nhindert. Engagierten Fachleuten mit gro\u00dfem Beharrungs-\nverm\u00f6gen gelang es, an wenigen Orten Langzeitstationen\nund Heime mit einem differenzierten Rehabilitations-\nbetreuungsangebot zu errichten. Zu diesem Betreuungs-\nangebot geh\u00f6rten vor allem \u00e4rztliche Behandlungen,\ntagesstrukturierende Ma\u00dfnahmen wie Arbeitstherapie und\nkreative Besch\u00e4ftigungstherapien in Gruppenbehandlun-\ngen.\nZugleich aber mu\u00dfte die \u00fcberwiegende Mehrzahl der\nBetroffenen unter Bedingungen leben, die den Gedanken\nan fachgerechte Rehabilitationsprogramme gar nicht auf-\nkommen lie\u00dfen.\nEin \u00e4hnliches Flickteppichmuster war im ambulanten Be-\nreich zu erkennen. Vereinzelte fachlich kompetent besetzte\nAbteilungen, psychiatrische Ambulanzen oder psychiatri-\nsche Kreisberatungsstellen standen zur gleichen Zeit gan-\nzen Regionen gegen\u00fcber, in denen eine ambulante Betreu-\nung faktisch nicht existent war.\nObwohl f\u00fcr geistig Behinderte vor allem in den letzten\nzehn Jahren des Bestehens der DDR Tageseinrichtungen\nmit qualifizierten F\u00f6rderungen geschaffen wurden, war\nauch hier eine gro\u00dfe Gruppe geistig Behinderter, die Grup-\npe der schwer geistig behinderten Menschen, von einer\nF\u00f6rderung meistens ausgeschlossen. Indem man sie als\nf\u00f6rderunf\u00e4hig abstempelte, \u00f6ffnete man einem an Ausson-\nderung und Verwahrung orientierten Umgang mit ihnen\nT\u00fcr und Tor.\nDie Situation der Behinderten in den psychiatrischen\nKrankenh\u00e4usern war in besonderem Ma\u00dfe unertr\u00e4glich.\nMit besonderer Intensit\u00e4t mu\u00dfte hier Abhilfe geschaffen\nwerden. Die L\u00f6sung dieses Problems wurde deshalb als\nvordringliche Aufgabe formuliert.\nDies wurde von der CDU stets f\u00f6rdernd begleitet und \u2013\nvon Ministerien dahin gehend viele Impulse ausgehend,\ndenke ich \u2013 in vielgef\u00e4cherter Art und Weise umgesetzt. \u2013\nDazu wird aber mein Kollege im Nachgang noch ausf\u00fchr-\nlich berichten, um noch einmal aufzugreifen, welche\nUmsetzungsm\u00f6glichkeiten die Enthospitalisierung hier in\nSachsen gebracht hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Bitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5284\n\n\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es liegt uns ein umfangreiches Material zum\nStand der Enthospitalisierung im Freistaat Sachsen vor.\nAus der Darstellung der Probleme konnte man entneh-\nmen, da\u00df die Enthospitalisierung ein ungemein schwieri-\nger, weil komplexer und langwieriger Proze\u00df ist, der viele\nindividuelle Schicksale umfa\u00dft.\nErschwert wird das Ganze durch unzureichende Rahmen-\nbedingungen. Es gibt ebenfalls die unterschiedlichsten\nMotivationen \u2013 nicht nur von Betreuern, Personal und Tr\u00e4-\ngern, sondern auch von den verschiedensten Betroffenen-\ngruppen. Es existieren zwar vielf\u00e4ltigste Vorstellungen\n\u00fcber Realisierungsm\u00f6glichkeiten, und es gibt auch daf\u00fcr\ndie entsprechenden Beispiele, wie manches schon um-\ngesetzt wurde; es gilt aber auch, sich in einem hohen Ma\u00dfe\nmit B\u00fcrokratie auseinanderzusetzen, welche die notwen-\ndige kooperative Zusammenarbeit der vielen Tr\u00e4ger\nerschwert.\nMit der Umsetzung des s\u00e4chsischen Psychiatriekonzeptes\nwird die Aufgabe verfolgt, die Situation psychisch kranker\nMenschen in Sachsen nachhaltig zu verbessern. Es geht\num die Verhinderung der gesellschaftlichen Ausgrenzung\npsychisch kranker und behinderter Menschen und die\nm\u00f6glichst weitgehende soziale und berufliche Eingliede-\nrung im Rahmen einer fachgerechten und menschen-\nw\u00fcrdigen Versorgung.\nDas kann nur gew\u00e4hrleistet werden, wenn eine optimale\ngemeindenahe Versorgung in der Behandlungskette\nVorsorge \u2013 Behandlung \u2013 Rehabilitation \u2013 Nachsorge \u2013\nBegleitung \u2013 Krisenintervention m\u00f6glich ist und eine pati-\nentengerechte, den individuellen Rehabilitationsverl\u00e4ufen\nangepa\u00dfte Behandlung, F\u00f6rderung, Betreuung und even-\ntuell Pflege erfolgt.\nDiesen Anspruch m\u00fcssen wir immer im Hinterkopf haben,\nwenn wir \u00fcber Probleme psychisch behinderter oder kran-\nker Menschen diskutieren. Gleichzeitig m\u00fcssen wir be-\nr\u00fccksichtigen, da\u00df es sich dabei auch um eine Vielzahl von\nEinzelschicksalen handelt, bei denen eine Verallgemeine-\nrung wegen der Individualit\u00e4t schwer m\u00f6glich ist.\nDas gilt auch in einem nicht unbedeutenden Ma\u00dfe f\u00fcr das\nhier vorgelegte Material der Staatsregierung. Ich will des-\nhalb nicht \u00fcber Einzelschicksale sprechen, sondern mir\ngeht es um die Konsequenzen f\u00fcr eine strukturelle Ver-\n\u00e4nderung.\nIn einem der Grundprinzipien der psychiatrischen Versor-\ngung hei\u00dft es: ,,Die Konzeption neuer Angebote und die\nUmprofilierung bestehender Angebote sollen dabei nach\ndem Grundsatz verfahren: Soviel ambulante Versorgung\nwie m\u00f6glich, soviel station\u00e4re Versorgung wie fachlich ge-\nboten.\u201c\nUm diese Zielstellung zu erreichen, ist eine deutliche Ver-\nkleinerung, Entflechtung und Umprofilierung der beste-\nhenden gro\u00dfen psychiatrischen Fachkliniken im Rahmen\neines Stufenplanes erforderlich. Die dazu erforderliche\nEnthospitalisierung h\u00e4ngt jedoch vom parallelen Aufbau\nentsprechender ambulanter, teilstation\u00e4rer und beruflich\nrehabilitativer Einrichtungen und vor allem betreuter\nWohnpl\u00e4tze ab.\nWie sieht es nun diesbez\u00fcglich aus? \u2013 Ich m\u00f6chte auf kei-\nnen Fall die erreichten Ergebnisse ignorieren oder gar die\npositiven Ver\u00e4nderungen, die sich vollzogen haben,\nschlechtreden. Nein, mir geht es vielmehr um die Verwirk-\nlichung des selbstbestimmten, gerade zitierten Anspruches\nder Staatsregierung.\n\nUnter dem Etikett Enthospitalisierung hat man \u2013 und das\nnicht nur in Sachsen, sondern in der ganzen Bundesrepu-\nblik \u2013 mehrere Aspekte verpackt: Man wollte Fehlbelegun-\ngen abbauen, die Pflege von der Behandlung trennen und\ndamit kleinere Einrichtungen schaffen. Das hat man\ndurchaus erreicht, denn die Zahl der Bewohner in den\nLangzeitbereichen hat sich erheblich verringert.\nEs hatte aber auch zur Folge, da\u00df ein Gro\u00dfteil der Lang-\nzeitpatienten lediglich in Heimeinrichtungen verlegt\nwurde. Dieser Sachverhalt birgt aber auch die Gefahr in\nsich, da\u00df gerade die schw\u00e4chsten und schwierigsten, also\njene Menschen, die einer spezifischen F\u00f6rderung und\nintensiven Begleitung bed\u00fcrfen, von der Enthospitalisie-\nrung ausgeschlossen bleiben.\nUnter diesem Aspekt, der \u00fcbrigens von Vertretern der frei-\nen Wohlfahrtspflege angemerkt wurde, war die Antwort\nauf die Frage des Vorwurfes der Umhospitalisierung sehr\ninteressant. Die Staatsregierung ist der Auffassung, da\u00df\nein solcher Vorwurf nicht gerechtfertigt ist, denn das Ver-\nlegen von einer Endstation in eine andere findet nicht statt\nbzw. soll im Freistaat versprochen werden.\nDer Definition Endstation, weil Festhalten an einer Wohn-\nsituation, wo Selbsthilfekr\u00e4fte gel\u00e4hmt und von der Ent-\nwicklung der Gesellschaft ausgeschlossen werden, stim-\nmen wir zu.\nLeider m\u00fcssen wir aber auch festhalten, da\u00df Umhospitali-\nsierung doch stattfindet. Das Durchbrechen mu\u00df, bis auf\nwenige Ausnahmen, erst noch in gro\u00dfer Breite erfolgen.\nDenn Enthospitalisierung ist doch nicht nur Verlegung\noder Tr\u00e4gerwechsel, sondern eine einschneidende indivi-\nduelle Ver\u00e4nderung f\u00fcr die Betroffenen. Es ist neben der\nstrukturellen Entflechtung auch eine Ver\u00e4nderung der\nStruktur der Hilfeleistungen. Es ist eine bewu\u00dfte Integra-\ntion dieser Menschen in die Gesellschaft.\nDa\u00df wir hier noch eine gro\u00dfe Aufgabe vor uns haben, l\u00e4\u00dft\nsich am deutlichsten an den existierenden Rahmenbedin-\ngungen und Zahlungsregelungen darstellen. F\u00fcr den Pro-\nze\u00df der Enthospitalisierung wurden viele Millionen Mark\nbereitgestellt. Im Rahmen eines Sonderprogrammes gab\nund gibt es erhebliche Mittel vom Bund \u2013 80 % der Ge-\nsamtkosten werden von ihm getragen; 10 % der Tr\u00e4ger,\n10 % die Kommune \u2013 f\u00fcr den Heimbereich. Addiert man\ndie bereitgestellten Mittel, so wird die gesamte Schieflage\nvon ambulant und station\u00e4r mehr als deutlich, und das\nkennzeichnet eben die Priorit\u00e4tensetzung.\nVon 257 Millionen DM Geldern sind 240 Millionen DM in\nden station\u00e4ren und nur 17 Millionen DM, also weniger als\n10 %, in den ambulanten Bereich geflossen. Oder nehmen\nwir die H\u00f6chsttagess\u00e4tze im Wohnbereich. Bisher ist es\nimmer noch Tatsache, da\u00df 128 DM pro Tag im Langzeit-\nbereich, 92 DM in den Wohnst\u00e4tten und nur 12 DM f\u00fcr\ndas betreute Wohnen bereitgestellt werden.\nEbenso kritisch m\u00fcssen die schlimmsten Enthospitali-\nsierungsf\u00e4lle gesehen werden, die wegen fehlender ambu-\nlanter Angebote zur Entlassung auf die Stra\u00dfe, ins\nObdachlosenheim oder ins Frauenhaus f\u00fchrten. Die so-\nzialtherapeutischen Wohnst\u00e4tten sind als Bindeglied des\n\u00dcbergangs von der Altenversorgung hin in die gemeinde-\nnahen Wohn- und Lebensverh\u00e4ltnisse vorgesehen.\nDoch diese Kernbereiche des dreigliedrigen Betreuungs-\nsystems sind in vielen F\u00e4llen konzeptionell nicht auf eine\nBetreuung der verbliebenen Bewohner ausgerichtet, und\nAufnahmekriterien wie zum Beispiel Altersgrenze, Sucht-\nprobleme, Mehrfachdiagnosen, besondere Auff\u00e4lligkeiten\nschlie\u00dfen das Leben in den Heimen aus. Nicht selten wer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5285\n\n\n\nden dadurch die betroffenen Heimbewohner zum Spielball\nunterschiedlichster Interessen.\nIm Mittelpunkt mu\u00df deshalb das einzelne Individuum\nund nicht die Politik und das wirtschaftliche Interesse\nstehen. Beim weiteren Proze\u00df der Enthospitalisierung\nm\u00fcssen die Konzepte so gestaltet werden, da\u00df wir uns an\nden Bed\u00fcrfnissen der noch im Heimbereich befindlichen\nBewohner orientieren und von den schwierigsten Lang-\nzeitpatienten ausgegangen wird, damit diese niemals mehr\nvergessen werden.\nEiner von vielen Ansatzpunkten ist zum Beispiel dabei der\nBetreuungsschl\u00fcssel beim betreuten Wohnen. Wir haben\neinen Schl\u00fcssel von 1 zu 12. In Berlin existiert zum Beispiel\nein Schl\u00fcssel von 1 zu 1, wenn es notwendig ist. Nat\u00fcrlich\nm\u00f6chte ich diesen Schl\u00fcssel nicht herbeireden, aber aus\nunserer Sicht w\u00e4re eine flexible Handhabung, das hei\u00dft,\nentsprechend der betreuerischen Notwendigkeit, genau\nder richtige Weg.\nNeben dem, was den Wohnbereich betrifft, geht es in der\njeweiligen Region auch und in einem besonderen Ma\u00dfe\num die Infrastruktur und die Qualit\u00e4t der Angebote der\nKontakt- und Beratungsstellen, der Besch\u00e4ftigungsm\u00f6g-\nlichkeiten, der Betreuung bei der Arbeit und den gesamten\nFreizeitbereich. Die Qualit\u00e4t der Angebote ist in einem\nhohen Ma\u00dfe von Geld abh\u00e4ngig. Hier geht es um solche\nFragen wie die \u00d6ffnungszeiten der Einrichtung, die Kosten\nder Angebote, aber eben auch um die Vielzahl der unter-\nschiedlichsten Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten.\nWerkst\u00e4tten, wo zum Beispiel ein Betreuungsschl\u00fcssel von\n1 zu 15 besteht, sind dabei f\u00fcr mich nicht die Alternative.\nVielmehr geht es um Integrationsfirmen, gesch\u00fctzte\nBetriebsabteilungen, Arbeitspl\u00e4tze mit psychosozialer Be-\ntreuung. Hier stehen wir auch erst am Anfang, und es sind\neinfach noch nicht die notwendigen Konzepte und zum\nBeispiel f\u00fcr die Integrationsfirmen die Kofinanzierung\ndurch die Staatsregierung vorhanden.\nNur wenn wir solche neuen Formen aufbauen, wird Eigen-\nverantwortung gef\u00f6rdert und das Selbstwertgef\u00fchl erh\u00f6ht.\nWir brauchen also flexible, dem Hilfebedarf des einzelnen\nangepa\u00dfte Strukturen.\nDas Prinzip der Vorrangigkeit ambulanter vor station\u00e4rer\nHilfe darf nicht an den vorhandenen Richtlinien der\nKostentr\u00e4ger scheitern. Betroffene d\u00fcrfen sich nicht mehr\nden institutionellen Rahmenbedingungen unterordnen, es\nmu\u00df genau umgedreht sein, sonst bleiben sie im Heim\nstecken, und es ist nicht m\u00f6glich, da\u00df sie in das betreute\nWohnen \u00fcberf\u00fchrt werden, weil dort die Betreuung nicht\nabgesichert ist.\nWir brauchen \u00dcbergangsl\u00f6sungen, im Einzelfall auch\nDoppelfinanzierungen, denn damit k\u00f6nnten perspek-\ntivisch Folgekosten verringert werden.\nSumma summarum geht es um eine flexiblere Auslegung\nder bestehenden Richtlinien, auch um M\u00f6glichkeiten der\nFinanzierung von Trainingsbereichen in den Heimen und\ndes verst\u00e4rkten Probewohnens in den neuen Wohnst\u00e4tten\nsowie eine viel bessere finanzielle Ausgestaltung des am-\nbulanten Bereiches.\nSo k\u00f6nnte es gelingen, den Proze\u00df der Enthospitalisierung\nin einer h\u00f6heren Qualit\u00e4t weiterzuf\u00fchren und entstandene\nVerwerfungen zu korrigieren.\nBei allem, was wir tun, m\u00fcssen wir uns vor Augen halten,\nda\u00df es nicht um unsere Vorstellungen geht, sondern wir\nm\u00fcssen stets an den Menschen denken, dem wir die Inte-\ngration in die Gesellschaft erm\u00f6glichen m\u00fcssen. Dazu\n\nbraucht er entsprechende Voraussetzungen, Hilfen und\ndie notwendige Unterst\u00fctzung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Im ersten Teil der Diskussion zur\nGro\u00dfen Anfrage meiner Fraktion wurde von meiner Vor-\nrednerin und Kollegin auf die Ausgangsbasis hingewiesen.\nJetzt in dem Vortrag haben wir geh\u00f6rt, da\u00df die W\u00fcrde des\nMenschen bewahrt werden soll, aber gleichzeitig Voraus-\nsetzungen geschaffen werden sollen, ohne die Rahmen-\nbedingungen zu ber\u00fccksichtigen, die der Kostentr\u00e4ger\nvorschreibt oder die die Wohlfahrtsverb\u00e4nde vorschrei-\nben. An der Stelle habe ich dahin gehend Bedenken, da\u00df\nwir dann bei dieser Enthospitalisierung der Willk\u00fcr von\nEntscheidungstr\u00e4gern T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen.\nWenn Themen wie Frauenh\u00e4user, Obdachlosenbereich,\nPersonalschl\u00fcssel zusammengeworfen werden mit dem\nBereich Enthospitalisierung, dann wird \u00fcber ein anderes\nThema gesprochen, das hier nur bedingt und nur ein-\ngeschr\u00e4nkt hinzugeh\u00f6rt.\nWenn die Vorrangigkeit der ambulanten Betreuung kriti-\nsiert wird, dann ergibt sich f\u00fcr mich die Frage, wie ich\n\u00fcberhaupt die W\u00fcrde der Menschen bewahren und sie in\ndie Gesellschaft integrieren will, wenn das nicht Vorrang\nhaben soll.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wer hat denn das gesagt?)\n\n\u2013 Dann m\u00fcssen Sie Ihr Konzept einmal genau durchlesen,\nwas Sie gesagt haben. Das ist genau der Tenor Ihres Vor-\ntrages gewesen, und dagegen verwahre ich mich, weil wir\neinfach unterschiedliche Ausgangsbasen haben, wie wir\nuns das vorstellen, was wir unter Wahrung der W\u00fcrde der\nMenschen verstehen und was wir auch unter Freiheiten\nverstehen, die wir zu realisieren gedenken.\nGenau auf diesen Komplex hat die Gro\u00dfe Anfrage hinge-\nwiesen und auch die noch zu realisierenden Aufgaben dar-\ngestellt.\nWenn ich davon ausgehe, da\u00df wir mit der Enthospitalisie-\nrung die Durchsetzung der W\u00fcrde der Menschen errei-\nchen wollen, dann ist das ein langwieriger Proze\u00df, ein\nProze\u00df, der tats\u00e4chlich mit der Installation des Freistaates\nSachsen auch auf diesem Gebiet vorangeschritten ist.\nDie Ausgangszahlen nur einmal im Vergleich dargestellt:\n1990 waren etwa 2 600 chronisch psychisch Kranke in den\nHospit\u00e4lern. Jetzt sind es noch 300. Geistig Behinderte\nwaren etwa 1 700 in den Hospit\u00e4lern vorhanden, jetzt sind\nes 1 200.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Es geht nicht um die Zahlen!)\n\nBei den chronisch mehrfach gesch\u00e4digten Suchtkranken\nwar die Zahl 1990 gar nicht exakt feststellbar. Gegenw\u00e4rtig\nsind es noch 270. Da k\u00f6nnen Sie doch nicht sagen, da\u00df hier\netwas zum Nachteil der betroffenen Menschen durch-\ngef\u00fchrt worden ist.\nVon den Gegnern \u2013 und das ist bei Ihnen in der Definition\nauch nicht exakt formuliert \u2013 wurde angesprochen, da\u00df\ndie Finanzierung entscheidend eine Rolle f\u00fcr die Enthospi-\ntalisierung spielt, so da\u00df es im Ergebnis eine Kapitulation\nvor dem Finanzminister ist. Wenn wir diesen Gedanken\nweiterspinnen, dann bedeutet doch diese Argumentation,\nda\u00df wir geistig Behinderten oder chronisch psychisch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5286\n\n\n\nKranken ihr selbstbestimmtes Leben und ihre pers\u00f6nliche\nW\u00fcrde verweigern, wenn sie nicht enthospitalisiert wer-\nden. Das ist mit der CDU nicht zu machen.\nWir wollen, da\u00df jeder nach entsprechender Beschulung\nsagen kann, was er will, und das nach seinen F\u00e4higkeiten\nund nach seinen individuellen Bed\u00fcrfnissen.\nIm Schulgesetz des Freistaates Sachsen \u2013 und darauf hat\nmeine Vorrednerin, die Kollegin Nicolaus, hingewiesen \u2013\nsind F\u00f6rderschulen eingef\u00fchrt worden, und es ist erstmals\nim Freistaat Sachsen m\u00f6glich, da\u00df dieser Personenkreis\n\u00fcberhaupt beschult werden kann.\nDer Proze\u00df der Enthospitalisierung mu\u00df einhergehen mit\nder Schaffung der entsprechenden Voraussetzungen. Zu\ndiesen Voraussetzungen m\u00f6chte ich zwei wesentliche Fak-\ntoren nennen. Das sind zum einen die strukturellen Fakto-\nren und zum anderen die individuellen Faktoren.\nZu den strukturellen Faktoren geh\u00f6rt, da\u00df wir die Vor-\naussetzungen zur ambulanten Betreuung \u00fcberhaupt erst\neinmal schaffen. Hier m\u00f6chte ich die Zahlen nennen, die\nbereits realisiert worden sind: Als Wohnangebote f\u00fcr chro-\nnisch psychisch Kranke sind bereits 694 Pl\u00e4tze geschaffen\nworden, 165 sind in Bau, und weitere 542 sind geplant.\nDazu mu\u00df man auch das betreute Wohnen z\u00e4hlen. Dort\nsind bereits 385 Pl\u00e4tze vorhanden. Als Wohnangebote f\u00fcr\ngeistig Behinderte sind 5 293 Pl\u00e4tze vorhanden. Im betreu-\nten Wohnen sind es 235 Pl\u00e4tze, und f\u00fcr die mehrfach ge-\nsch\u00e4digten Suchtkranken sind 126 Pl\u00e4tze vorhanden.\nFrau Volkmer, wenn ich die Zahlen addiere, dann komme\nich zu einer anderen Aussage als Sie. Sie haben in der Zei-\ntung verk\u00fcndet, da\u00df nicht einmal knapp 20 % in betreuten\nWohnformen sind. Nach der Rechnung, die ich hier auf-\ngestellt habe, schwankt die Zahlenbreite zwischen 72,3 %\nund 18,8 %. Sie haben sich etwas herausgesucht, aber es\nstimmt nicht einmal der Durchschnitt in diesem Bereich.\nDas mu\u00df einfach einmal erw\u00e4hnt werden.\nZu den ambulanten Bereichen geh\u00f6ren auch die tages-\nstrukturierten Angebote und die sozialp\u00e4diatrischen\nDienste. Dazu geh\u00f6ren ebenso die psychosozialen Kon-\ntakt- und Beratungsstellen, die familienentlastenden Dien-\nste und die sozialpsychiatrischen Zentren.\nNoch etwas ist sehr wichtig. Bei der Landesstruktur, die\nwir bei den Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte geschaffen haben,\nsind mittlerweile 8 000 der geplanten 9 600 Pl\u00e4tze vorhan-\nden. Diese Zahl ist mit dem Koordinierungsausschu\u00df f\u00fcr\ndie Behindertenhilfe abgestimmt worden. Mit der Bereit-\nstellung dieser enormen Zahl von Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr Be-\nhinderte ist den Personen, die vorher in Hospit\u00e4lern leben\nmu\u00dften, \u00fcberhaupt erst einmal ein v\u00f6llig neues Lebens-\nwertgef\u00fchl vermittelt worden. Sie haben erfahren, da\u00df sie\ndurch eigene Leistungen ihre Leistungsf\u00e4higkeit feststellen\nk\u00f6nnen. Sie alle wissen, da\u00df die Arbeit ein wichtiger\nLebensbereich ist.\nZur Finanzierung, die hier beklagt worden ist. 1998 sind\nim Haushaltsplan \u2013 ich nenne jetzt nur einige Eckpunkte \u2013\nf\u00fcr die Werkst\u00e4tten bzw. Behindertenberufsbildungswerke\n3,9 Millionen DM allein an F\u00f6rdermitteln vom Freistaat\nSachsen bereitgestellt worden. Im Wohnheimbereich sind\nes 28,6 Millionen DM. Das steht im Gegensatz zu der Aus-\nsage von Herrn D\u00fcrrschmidt, da\u00df f\u00fcr Heime und Ein-\nrichtungen der Ganztagsbetreuung nur noch 12,6 Millio-\nnen DM bereitgestellt werden. Man mu\u00df in bezug auf die\nF\u00f6rderung auch einmal sehen, da\u00df die Heime in der\nVergangenheit \u00fcberhaupt erst einmal in einen solchen\nZustand gebracht werden mu\u00dften, da\u00df die Leute dort\nleben k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte ein Beispiel aus meinem Wahlkreis nennen. Im\nAltenheim Altendorf gab es Schlafs\u00e4le in der bereits be-\nschriebenen Gr\u00f6\u00dfenordnung. Die Personen hatten keinen\nTisch und keinen Schrank. Sie hatten nur ein Bett und\neinen kleinen Nachtschrank. Es gab keine Individualit\u00e4t.\nDort sind heute Zweipersonen- und Dreipersonenzimmer\nvorhanden. Es gibt Arbeitstherapiepl\u00e4tze, und es gibt auch\nsozialtherapeutische Ma\u00dfnahmen.\nEs ist wichtig, auf den gesamten individuellen Bereich ein-\nzugehen. Das ist ein sehr schwieriger Bereich, der zu reali-\nsieren ist. Da meine Redezeit gleich zu Ende ist, mu\u00df ich\nan dieser Stelle abbrechen.\nJeder regt sich \u00fcber das K\u00f6lner Urteil, das vor kurzer Zeit\nerlassen worden ist, bzw. \u00fcber den Richter auf. Aber kei-\nner regt sich \u00fcber die Leute auf, die geklagt haben. Darin\nwird auch ein St\u00fcck individuelle Struktur sichtbar. Wir\nk\u00f6nnen gern enthospitalisieren. Was aber, wenn die Leute,\ndie scheinbar normal sind, nicht bereit sind, mit diesen\nLeuten zusammenzuleben? Das ist ein ganz wichtiger\nPunkt, der nicht per Dekret verordnet werden kann, wie\ndas in vergangenen Zeiten m\u00f6glich war. Das ist gew\u00f6h-\nnungsbed\u00fcrftig. Wir m\u00fcssen uns einfach daran halten, da\u00df\ndiese Menschen die gleichen Rechte haben wie jeder ande-\nre gesunde Mensch, der, Gott sei Dank, von einer Behinde-\nrung nicht betroffen ist.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage der CDU-Fraktion ist klar\ngegliedert, umfassend und inhaltlich gut recherchiert.\nAuch an kritischen Fragen mangelt es nicht. Dar\u00fcber hin-\naus wird ein Ziel formuliert.\nIn der Begr\u00fcndung der Gro\u00dfen Anfrage hei\u00dft es \u2013 ich zitie-\nre \u2013: ,,Die Gro\u00dfe Anfrage soll Gelegenheit geben, vor dem\nHintergrund der Ausgangssituation im Jahre 1990 die Ent-\nwicklung der psychiatrischen Einrichtungen bis heute\nnachzuzeichnen und den Entwicklungsbedarf in den kom-\nmenden Jahren aufzuzeigen.\u201c\nOffen bleibt die Frage, warum Sie, verehrte Kolleginnen\nund Kollegen der CDU, gestern nicht dem Antrag der SPD\nzugestimmt haben, der doch aufs Wort das gleiche Ziel\nverfolgt, das Sie mit Ihrer Gro\u00dfen Anfrage erreichen wol-\nlen, n\u00e4mlich den Entwicklungsbedarf in den kommenden\nJahren aufzuzeigen. Da\u00df dies durch die Antworten der\nStaatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage gekl\u00e4rt w\u00e4re, k\u00f6n-\nnen Sie doch wohl selbst bei weitgehendem Kritikverzicht\nnicht ernsthaft erkl\u00e4ren.\nNach der Lekt\u00fcre der Antworten der Staatsregierung steht\nfest, da\u00df noch immer ungekl\u00e4rt ist, wie die Enthospitalisie-\nrung weitergehen soll. Bisher liegen der Staatsregierung\nkeine Zahlen vor, die besagen, inwieweit neben der zwei-\nfellos deutlich verbesserten Unterbringung und Betreuung\nlangzeithospitalisierter Menschen tats\u00e4chlich eine Enthos-\npitalisierung gegl\u00fcckt ist. Fest steht, da\u00df von den ehemals\n4 500 fehlplazierten Menschen in den psychiatrischen Lan-\ndeskrankenh\u00e4usern weniger als 5 % zu ihren Familien\nzur\u00fcckkehren und wieder eingegliedert werden konnten.\nBei diesen Menschen ist die Enthospitalisierung zweifellos\ngegl\u00fcckt.\nDie Frage ist nun, wie weit der Proze\u00df der Enthospitalisie-\nrung bei den Menschen fortgeschritten ist, die noch in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5287\n\n\n\npsychiatrischen Einrichtungen leben. Das, was wir wissen,\nist, da\u00df sich die Lebenssituation dieser Menschen deutlich\nzum Besseren gewandelt hat. Denn die psychiatrischen\nEinrichtungen des Jahres 1998 sind nicht im entferntesten\nmit denen von 1990 vergleichbar. Das gilt insbesondere f\u00fcr\ndie Heimbereiche an den Landeskrankenh\u00e4usern. Im Falle\nvon chronisch psychisch Kranken, die teilweise seit Jahr-\nzehnten in den Landeskrankenh\u00e4usern leben, hei\u00dft\nEnthospitalisierung, diesen Menschen wieder eine Le-\nbenssituation zu schaffen, die sich subjektiv mit dem Ge-\nf\u00fchl, zu Hause zu sein, verbindet. Dazu geh\u00f6ren vor allem\npers\u00f6nliche soziale Kontakte, Selbstbestimmung und so-\nziale Akzeptanz.\nDas wichtigste Kriterium bei der Enthospitalisierung ist\ndie Antwort auf die Frage, wo der behinderte Mensch\nselbst leben m\u00f6chte, wo er sich am wohlsten f\u00fchlt, ob noch\nirgendwo au\u00dferhalb des Heimes ein Heimatbezug besteht\nund ob es interessierte Angeh\u00f6rige gibt. F\u00fchlt sich der\nBehinderte dort am wohlsten, wo er seit Jahren oder Jahr-\nzehnten lebt, und gibt es weder Heimatbezug noch interes-\nsierte Angeh\u00f6rige bzw. treten auch die Angeh\u00f6rigen f\u00fcr\neinen Verbleib des Behinderten im angestammten Heim\nein, so gibt es keinen Grund, den Behinderten umzuhospi-\ntalisieren.\nEs gibt nat\u00fcrlich auch Einzelbeispiele, die zeigen, da\u00df\nlangzeithospitalisierte Menschen zun\u00e4chst auf gar keinen\nFall aus ihrer Einrichtung ausziehen wollten, da\u00df sie\njedoch nach wenigen Wochen ihre neue Umgebung nicht\nmehr gegen die alte eintauschen m\u00f6chten.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Genauso ist es!)\n\nEine Verbesserung der Lebenssituation und eine schritt-\nweise Enthospitalisierung sind jedoch h\u00e4ufig auch durch\neine Umgestaltung der bestehenden Heime m\u00f6glich. Dies\nhaben Erfahrungen aus Nordrhein-Westfalen und aus\nBrandenburg gezeigt.\nInsgesamt mu\u00df man feststellen, da\u00df es f\u00fcr die Enthospita-\nlisierung kein Patentrezept zu geben scheint. F\u00fcr jeden\nchronisch psychisch kranken oder behinderten Menschen\nmu\u00df es zu einer Einzelfall\u00f6sung kommen.\nDie SPD lehnt die pauschale Verlegung von psychisch\nkranken und behinderten Menschen aus Heimen an Lan-\ndeskrankenh\u00e4usern in sozialtherapeutische Wohnst\u00e4tten\nirgendwo im Lande ab. Sicherlich gibt es eine Anzahl von\nPatienten, f\u00fcr die ein Umzug aus Heimen an Landeskran-\nkenh\u00e4usern sehr positiv gewirkt hat. Dies gilt vor allem\nf\u00fcr Patienten mit noch vorhandenem Heimatbezug oder\naktivierbaren Angeh\u00f6rigen. F\u00fcr andere Patienten aber\nd\u00fcrfte die Enthospitalisierungsprognose in den Heimen an\nden Landeskrankenh\u00e4usern g\u00fcnstiger sein. In diesen\nHeimen bestehen mittlerweile f\u00fcr Patienten ohne anderen\nBezug grunds\u00e4tzlich keine schlechteren Prognosen mehr.\nVergessen sind anscheinend psychisch Kranke und Behin-\nderte unter 60 Jahren, die fehlplaziert in Altenheimen\nuntergebracht sind. Hier kann die Staatsregierung weder\n\u00fcber die Zahl dieser Menschen noch \u00fcber die Diagnosen\netwas sagen.\nZuk\u00fcnftig gilt: Die beste Enthospitalisierung ist die Ver-\nmeidung jedweder Hospitalisierung. Nach diesem Motto\nist es vordringlich, gemeindenahe, gut vernetzte ambulan-\nte und komplement\u00e4re Behandlungs-, Betreuungs- und\nRehabilitationsangebote nebst Arbeitsangeboten zu schaf-\nfen. Krankenhaus- und Heimaufenthalte sollten nach M\u00f6g-\nlichkeit vermieden bzw. so kurz wie m\u00f6glich gestaltet\nwerden.\n\nWichtig ist, noch einmal darauf hinzuweisen, da\u00df vor\nOrt geschaffene sozialtherapeutische Wohnst\u00e4tten und\nBehandlungsangebote eine Vollversorgungsverpflichtung\nerhalten m\u00fcssen. Es kann nicht sein, da\u00df Patienten abge-\nwiesen oder Heimvertr\u00e4ge gek\u00fcndigt werden.\nIn der Bundesrepublik Deutschland ist die Phase der\nEnthospitalisierung innerhalb einer umfassenden Psychia-\ntriereform bisher nirgendwo erfolgreich beendet worden,\nauch nicht in Sachsen. Was der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung jedoch v\u00f6llig fehlt, ist der Wille zur \u00dcberpr\u00fcfung\nliebgewordener, oftmals ideologisch gef\u00e4rbter Einsichten\nund ist vor allem die Dialogbereitschaft mit externem\nFachwissen. Hier geht es nicht nur darum, mit Experten zu\nsprechen, sondern die Argumente auch tats\u00e4chlich ernst-\nhaft zu pr\u00fcfen und zu beherzigen.\nEine solch gigantische und schwierige Aufgabe wie die\nEnthospitalisierung mu\u00df wissenschaftlich begleitet wer-\nden. Erfahrungen anderer Bundesl\u00e4nder und anderer Staa-\nten m\u00fcssen systematisch in die \u00dcberlegungen im Freistaat\neinbezogen werden. Zus\u00e4tzlich mu\u00df den Patienten, Pflege-\nbed\u00fcrftigen, Behinderten, ihren Angeh\u00f6rigen sowie dem\nPersonal in den Einrichtungen und den Verantwortlichen\nin den Kreisen und Gemeinden die M\u00f6glichkeit zur Mit-\nwirkung gegeben werden.\nIch halte es f\u00fcr unm\u00f6glich \u2013 das werde ich so lange sagen,\nbis der Mi\u00dfstand abgestellt ist \u2013, da\u00df s\u00e4mtliche Gremien\nder Mitwirkung \u2013 der Landespsychiatriebeirat, die Be-\nsuchskommissionen und die Patientenf\u00fcrsprecher \u2013 nicht\narbeitsf\u00e4hig sind. Damit wird ein \u00fcberaus wichtiger Teil\nder Psychiatriereform bisher nicht genutzt. Wir w\u00fc\u00dften\nviel mehr \u00fcber Erfolg oder Mi\u00dferfolg von Enthospita-\nlisierung, wenn Einsch\u00e4tzungen der Heime durch Be-\nsuchskommissionen gegeben werden k\u00f6nnten, wenn\nPatientenf\u00fcrsprecher helfen w\u00fcrden, den Bewohnern der\nEinrichtungen mehr Geh\u00f6r zu verschaffen und ihre\nW\u00fcnsche, Probleme und Eindr\u00fccke in den weiteren\nProze\u00df der Enthospitalisierung einzubringen. Der Lan-\ndespsychiatriebeirat schlie\u00dflich k\u00f6nnte Grunds\u00e4tze und\nQualit\u00e4tsstandards formulieren, Entwicklungen beobach-\nten, Fehlentwicklungen aufzeigen und Erfahrungen zu-\nsammenfassen und auswerten.\nDer Ausblick, den die Staatsregierung gibt, bezieht sich\nweitgehend auf Zahlen und Statistiken: Zahl der Fehl-\nplazierten, Summe der ben\u00f6tigten Investitionen, Gesamt-\nbedarf der Pl\u00e4tze. Zu kurz kommen dabei die Fragen nach\ndem Erfolg und Mi\u00dferfolg der bisherigen Enthospita-\nlisierung. Solange die Erfahrungen aus dem bisher\nbeschrittenen Weg nicht gesammelt und ausgewertet\nwerden, werden M\u00f6glichkeiten verschenkt, die f\u00fcr die\nWeiterentwicklung der Psychiatriereform verwendet wer-\nden k\u00f6nnten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat der Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ihnen\nliegt der Antwortentwurf der Staatsregierung zur Gro\u00dfen\nAnfrage der CDU-Fraktion zum Thema ,,Enthospitalisie-\nrung\u201c vor. Darin werden ausf\u00fchrlich die 1990 vorgefunde-\nne Situation analysiert, der bisher erreichte Stand dar-\ngestellt und die weiteren Planungen der Staatsregierung\nbeschrieben. Es w\u00fcrde den Rahmen dieser Debatte spren-\ngen, wollte ich auf die einzelnen zahlreichen Detailproble-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5288\n\n\n\nme dieses vielschichtigen Vorganges eingehen, den wir\nEnthospitalisierung nennen. Ich werde mich darauf be-\nschr\u00e4nken, Ihnen einige grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen\nzum Begriff und zur Praxis der Enthospitalisierung vorzu-\ntragen.\nGestatten Sie mir eingangs einige kurze Bemerkungen zu\nden Begriffen ,,Hospitalisierung\u201c und ,,Enthospitalisie-\nrung\u201c, wie wir sie im Hinblick auf chronisch psychisch\nKranke, geistig Behinderte und chronisch mehrfach\ngesch\u00e4digte Suchtkranke verstehen. Danach m\u00f6chte ich\nIhnen die Hauptgr\u00fcnde f\u00fcr die Notwendigkeit der Enthos-\npitalisierung darlegen und die dabei der Staatsregierung\nzukommende Aufgabe skizzieren.\nWir sprechen dann von einer Hospitalisierung, wenn\nBetroffene, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, in eine\nLebens- und Wohnsituation gebracht und dort festgehal-\nten werden, die ihre Selbsthilfekr\u00e4fte l\u00e4hmt und vom\nLeben und der Entwicklung der Gemeinschaft ausschlie\u00dft.\nDer Begriff der Enthospitalisierung hingegen beschreibt je-\nnen sehr komplexen Proze\u00df, dessen Ziel im wesentlichen\ndarin besteht, diese Form der Stagnation und Regression\naufzubrechen. Unter ihm lassen sich vielf\u00e4ltige Zielsetzun-\ngen, Entwicklungen und Bem\u00fchungen subsumieren. Er\nkann nur als mehrdimensionaler Vorgang beschrieben\nwerden. Das sind mehrere Stufen:\nErstens. Die Heime und Pflegebereiche an den psychiatri-\nschen Bezirkskrankenh\u00e4usern werden aufgel\u00f6st oder\ngrundlegend umgestaltet. Dieser Weg ist schon vielfach\ngegangen worden. Wir haben die Heime an den Kranken-\nh\u00e4usern von 1994 bis 1996 in eine organisatorische und\nwirtschaftliche Selbst\u00e4ndigkeit gef\u00fchrt. Die Geb\u00e4ude in\ndiesen ehemaligen Bezirkskrankenh\u00e4usern f\u00fcr die Heime\nwurden saniert und umgebaut, so da\u00df es heute weithin\nauch in diesen Heimen an s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern\nvergleichbare Wohnbedingungen wie in den sozialthera-\npeutischen Wohnst\u00e4tten gibt, eben Ein- und Zweiperso-\nnenzimmer, Wohngruppen mit zirka acht Personen in\neiner Wohneinheit, in einer Wohnung. Insofern stimme ich\nIhnen v\u00f6llig zu, Frau Volkmer, wie Sie es beschrieben\nhaben.\nSchlie\u00dflich wurde und wird auch ber\u00fccksichtigt und ist\nvon uns mehrfach dargestellt worden, da\u00df Frauen und\nM\u00e4nner, die schon sehr lange in diesen Krankenh\u00e4usern\nleben und zum Beispiel, wie Sie es auch angef\u00fchrt haben,\nkeine Angeh\u00f6rigen mehr haben, in diesen Einrichtungen\nweiter leben werden. Wir haben es formal an das Alter von\n65 Jahren gebunden. Aber das ist nicht ein unab\u00e4nder-\nliches Dogma, sondern es wird da individuell, genau wie\nSie es beschrieben haben, entschieden. So sind von den\njetzt noch 1 130, also ein Viertel derer, die wir 1990 in\ndiesen Krankenh\u00e4usern angetroffen haben \u2013 die Zahl ist ja\nheute schon mehrfach genannt worden \u2013, noch 235 zu die-\nsem Kreis zu z\u00e4hlen, die l\u00e4ngerfristig weiter in den Hei-\nmen an den Krankenh\u00e4usern leben werden.\nZweitens. Die in Altenpflege- und Behindertenheimen fehl\nplaziert lebenden Betroffenen werden zu angemessenen\nLebensformen gef\u00fchrt.\nDrittens. Ein differenziertes komplement\u00e4res psychiatri-\nsches Versorgungssystem wird aufgebaut. Dadurch\nwerden M\u00f6glichkeiten der Lebens- und Krankheitsbew\u00e4l-\ntigung geschaffen, die erneuten Hospitalisierungstenden-\nzen entgegenwirken.\nViertens. Das komplement\u00e4re Versorgungssystem f\u00fchrt zu\neiner Senkung von H\u00e4ufigkeit und Dauer psychiatrischer\nKrankenhausaufenthalte.\n\nF\u00fcnftens. Die Bedingungen in den psychiatrischen Kran-\nkenh\u00e4usern und Abteilungen sind so zu gestalten, da\u00df\nHospitalisierung nicht gef\u00f6rdert, sondern verhindert wird.\nSechstens. Mit jedem und f\u00fcr jeden einzelnen \u2013 genauso\nsehen wir das \u2013 wird ein individuelles Hilfs- und Rehabili-\ntationsprogramm erarbeitet. Dadurch wird jedem Betroffe-\nnen die Gelegenheit gegeben, zu dem ihm m\u00f6glichen Ma\u00df\nan Selbstbestimmung und Teilhabe am sozialen Leben zu\ngelangen.\nWenn Sie in Ihren Ausf\u00fchrungen, Herr D\u00fcrrschmidt,\nBeispiele im Hinterkopf hatten, wo gr\u00f6\u00dfere Gruppen in\nandere Einrichtungen gebracht worden sind, dann sind\ndas Zeiten, die schon zwei oder drei Jahre, zum Teil sogar\nf\u00fcnf oder sechs Jahre zur\u00fcckliegen. Herr D\u00fcrrschmidt,\ngerade diese Verlegung hat das Aufbrechen alter Struktu-\nren erm\u00f6glicht. Ich erinnere an das Beispiel Hubertusburg,\nwo die Verlegung aus dem gro\u00dfen Kronensaal \u2013 das war\nsicher eine gro\u00dfe Verlegung \u2013 in eine ehemalige Kaserne\nein deutliches Aufbrechen in Wohnbereiche von Ein- und\nZweibettzimmern erm\u00f6glichte. Es ist unbestritten, da\u00df wir\nmit der Unterbringung in einer Kaserne mit langen G\u00e4n-\ngen nicht zufrieden sind. Aber der Wechsel aus dem\ngro\u00dfen Kronensaal in eine solche Betreuungsstruktur war\ndamals ein wesentlicher Schritt. Es w\u00e4re \u00fcberhaupt nicht\nsachgerecht und m\u00f6glich gewesen, die Menschen aus dem\ngro\u00dfen Saal in einzelne Wohnungen zu begleiten. Viel-\nmehr sind solche Zwischenschritte durchaus notwendig.\nWenn diese immer wieder als Umhospitalisierung disqua-\nlifiziert werden, dann sage ich Ihnen: Sie nehmen Ihre\neigene Argumentation an bestimmten Stellen nicht ernst.\n\n(Beifall des Abg. Kannegie\u00dfer, CDU)\n\nDem Land f\u00e4llt in diesem vielgestaltigen Proze\u00df die Auf-\ngabe zu, Rahmenbedingungen, Strukturvorgaben und\nZiele zu setzen. Das ist sowohl im Landespsychiatrieplan\ngeschehen als auch jetzt von mir wieder formuliert wor-\nden.\nDie Ursache daf\u00fcr, da\u00df dem Enthospitalisierungsproze\u00df\nbis heute ein so gro\u00dfes sozialpolitisches Gewicht zu-\nkommt, liegt in der psychiatrischen Versorgungspraxis\nw\u00e4hrend der DDR-Zeit begr\u00fcndet. Die historische Situa-\ntion vor 1990 und ihre Nachwirkungen machten und\nmachen es auch weiterhin erforderlich, in allen sechs ge-\nnannten Bereichen gleichzeitig t\u00e4tig zu werden. Das ist\neben diese komplexe Arbeit. In der DDR hatten ideologi-\nsche Voreingenommenheit, Ignoranz und Unsicherheit der\npolitisch Verantwortlichen sowie die allgemeine \u00f6kono-\nmische Schw\u00e4che zu der vorgefundenen Verwahrstruktur\ngef\u00fchrt.\nEine qualitativ und quantitativ nicht ausreichende Ver-\nsorgung ohne spezialisierte Hilfsangebote war die Haupt-\nursache daf\u00fcr, da\u00df immer mehr Betroffene in die\nLangzeitbereiche der psychiatrischen Krankenh\u00e4user, in\nAlterspflegeheime oder in andere Pflegeeinrichtungen ab-\ngeschoben wurden. Dort wurden sie in der Regel unter\nBedingungen verwahrt, die als defizit\u00e4r bis katastrophal\nund menschenunw\u00fcrdig beschrieben werden m\u00fcssen.\nWie diese Bedingungen konkret aussahen, habe ich Ihnen\nin der gestrigen Debatte zum Abschlu\u00dfbericht der Kom-\nmission zur Untersuchung des Mi\u00dfbrauchs der Psychiatrie\nauf dem s\u00e4chsischen Gebiet der ehemaligen DDR anhand\neiniger Schlaglichter verdeutlicht. Nach groben Sch\u00e4tzun-\ngen lebten zum Zeitpunkt der Neugr\u00fcndung des Freistaa-\ntes Sachsen etwa 12 000 bis 14 000 chronisch psychisch\nkranke, geistig behinderte und chronisch mehrfach gesch\u00e4-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5289\n\n\n\ndigte suchtkranke Menschen unter hospitalisierten Bedin-\ngungen. Die Unvollst\u00e4ndigkeit der Datenlage 1990 l\u00e4\u00dft\neine Aussage hinsichtlich einer diagnostischen Einteilung\nnicht zu.\nDie Landesregierung hat es sich daher fr\u00fchzeitig zur Auf-\ngabe gemacht, solche Rahmenbedingungen zu schaffen,\ndie den Proze\u00df der Enthospitalisierung vorantreiben.\nDurch den Aufbau effizienter ambulanter Versorgungs-\nstrukturen \u2013 ich bin mir sicher, da\u00df wir die sozialpsychia-\ntrischen Dienste mit einem verantwortlichen Psychiater\nbzw. einer Psychiaterin, die dies f\u00fchren und koordinieren,\ninzwischen in jedem Landkreis haben \u2013 und die Bereitstel-\nlung von spezialisierten Hilfsangeboten im Bereich Woh-\nnen und Arbeiten \u2013 dort sind noch weitere Aufgaben zu\nl\u00f6sen; ich habe nie gesagt, da\u00df wir dort schon am Ende\nsind \u2013 konnten dabei in den vergangenen Jahren beacht-\nliche Fortschritte erzielt werden.\nSo gibt es inzwischen sachsenweit eine gro\u00dfe Anzahl von\nDiensten und Einrichtungen, die die Betroffenen betreuen\nund ihnen bei der Bew\u00e4ltigung der Alltagsprobleme zur\nSeite stehen. Es w\u00fcrde zu weit f\u00fchren, dies im einzelnen\nhier vorzustellen. Die Ihnen vorliegende Antwort der\nStaatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage erfa\u00dft sie zahlen-\nm\u00e4\u00dfig und beschreibt ihr fachliches Profil.\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich folgendes einflechten: Ich danke\nall den Menschen, die sich dieser Aufgabe stellen und in\nkleinen Strukturen die Begleitung der Menschen durch-\nf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEinige n\u00fcchterne Zahlen sollen jedoch verdeutlichen,\nwelch gro\u00dfe Arbeit bisher von allen Beteiligten bei der\nEnthospitalisierung geleistet wurde. Von den 1990 in\npsychiatrischen Krankenh\u00e4usern fehlplaziert unterge-\nbrachten 4 500 chronisch psychisch Kranken, geistig Behin-\nderten und chronisch mehrfach gesch\u00e4digten Sucht-\nkranken leben zur Zeit nur noch ca. 1 140 in einem Heim\nan den psychiatrischen Krankenh\u00e4usern, davon nur noch\n542 chronisch psychisch Kranke. Wie ich Ihnen vorhin\nschon gesagt habe, werden davon 235 aus den genannten\nGr\u00fcnden auch weiterhin dort leben.\nIn den Altenhilfeeinrichtungen lebten 1990 sch\u00e4tzungs-\nweise ebenfalls 4 500 chronisch psychisch Kranke, geistig\nBehinderte und Suchtkranke. Derzeit sind es nur noch\n1 700, davon 300 chronisch psychisch Kranke. Das sind die\nZahlen, die Sie, Frau Volkmer, vorhin angemahnt haben.\nWir haben inzwischen eine Umfrage in allen Altersheimen\nvorgenommen, und das ist das Ergebnis. Es ist sicher im\nMoment noch etwas undifferenziert, aber es weiter zu\nuntersetzen w\u00fcrde hier zu weit f\u00fchren.\nUnter Ber\u00fccksichtigung dessen, da\u00df 235 \u00fcber 65j\u00e4hrige\nweiterhin in Heimen an den s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern\nleben werden, sind es nur noch ca. 600 Frauen und M\u00e4n-\nner, die in neue Wohn- und Lebensbedingungen aus den\nKrankenh\u00e4usern bzw. aus den Altersheimen gef\u00fchrt wer-\nden m\u00fcssen.\nF\u00fcr die Versorgung mit geeignetem Wohnraum stehen\nzum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt allein f\u00fcr chronisch psy-\nchisch Kranke 774 Pl\u00e4tze in sozialtherapeutischen Wohn-\nst\u00e4tten bereit. Das m\u00f6chte ich hier noch einmal schildern.\nSozialtherapeutische Wohnst\u00e4tten bestehen aus Wohn-\neinheiten. In vier solcher Einheiten leben jeweils 8 Perso-\nnen in klassischer Weise in Ein- oder Zweibettzimmern.\nSie k\u00f6nnen dort ihr Leben weithin selbst\u00e4ndig gestalten.\nDie Erfahrung sagt, da\u00df ein gro\u00dfer Teil der Personen sogar\n\neher das Zweibettzimmer sucht als das Einbettzimmer,\nweil sie die Gemeinschaft viel st\u00e4rker brauchen, als es h\u00e4u-\nfig bisher eingesch\u00e4tzt worden ist. In diesem Jahr werden\nvoraussichtlich rund 100 weitere Pl\u00e4tze in insgesamt drei\nneuen sozialtherapeutischen Wohnst\u00e4tten hinzukommen.\nVon 1992 bis 1997 wurden allein f\u00fcr die Bereitstellung\ngeeigneter Wohnm\u00f6glichkeiten f\u00fcr chronisch psychisch\nKranke, geistig Behinderte und chronisch mehrfach ge-\nsch\u00e4digte Suchtkranke ca. 246 Millionen DM aus Landes-\nund Bundesmitteln eingesetzt, und dabei nicht, wie Sie,\nHerr D\u00fcrrschmidt, gesagt haben, zu 80 % vom Land. Das\ngilt nur f\u00fcr die klassischen Pflegebereiche; das sind jedoch\ndie geringsten Anteile. Der gr\u00f6\u00dfte Anteil sind hier jedoch\neindeutig Landesmittel.\n\nMeine Damen und Herren! Herr D\u00fcrrschmidt, ich m\u00f6chte\nerg\u00e4nzen, da\u00df der Vergleich zwischen ambulant und sta-\ntion\u00e4r, den Sie vorhin gebracht haben, so nicht richtig ist,\ndenn neben diesen 246 Millionen DM sind 68 Millionen\nDM f\u00fcr laufende Kosten der offenen Arbeit f\u00fcr chronisch\npsychisch Kranke und mehrfach gesch\u00e4digte Suchtkranke\nausgegeben worden. Wenn ich hinzuf\u00fcge, was in Sachsen\nf\u00fcr die station\u00e4re Versorgung psychisch Kranker an Inve-\nstitionen seit 1992 ausgegeben worden ist, so kommen wir\nauf fast eine dreiviertel Milliarde D-Mark.\n\nGestatten Sie mir an dieser Stelle, Ihren kritischen Hin-\nweis, es solle nicht am Geld scheitern, deutlich zu relativie-\nren. Ich m\u00f6chte nur daran erinnern, da\u00df ein gro\u00df gefeierter\nMilliardenkredit, den Strau\u00df mit Honecker ausgehandelt\nhatte, die DDR Mitte der achtziger Jahre aller Sorgen ent-\nledigen sollte. Allein in Sachsen haben wir innerhalb von\nsechs Jahren fast eine dreiviertel Milliarde DM f\u00fcr den\nKreis von Menschen ausgegeben, \u00fcber den wir uns heute\nunterhalten.\n\nInsofern sind das unvergleichbare Investitionen, die wir\nals notwendig erachten. Aber wir m\u00fcssen sie auch in den\nGesamtrahmen unseres Haushalts stellen. Vereinzelt er-\nhobene Vorw\u00fcrfe der Unter- oder Fehlversorgung bzw.\neines West-Ost-Gef\u00e4lles hat Frau Volkmer heute relativiert.\nSie sagte, auch im Westen seien die Ziele noch nicht in\ndem Ma\u00dfe erreicht worden, wie manch einer sich das vor-\nstellt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ich meine aber\ndas West-Ost-Gef\u00e4lle in Sachsen!)\n\nVorw\u00fcrfe gegen die Versorgungsqualit\u00e4t werden durch\ndiese Beispiele und die in der Antwort auf die Gro\u00dfe An-\nfrage genannten Zahlen eindrucksvoll widerlegt.\n\nSo auch Ihr Vorwurf, Frau Volkmer, besonders gro\u00dfe Defi-\nzite w\u00fcrden in Ostsachsen bestehen, zeigt wenig aktuelle\nSachkenntnis. Aber es mag an Ihrer Ignoranz an Ein-\nweihungen, an denen ich beteiligt bin, liegen, da\u00df Sie die\nEinweihung von zwei Wohnst\u00e4tten in Mengelsdorf bei\nG\u00f6rlitz und in Obercunnersdorf bei L\u00f6bau im Herbst 1997\nnicht zur Kenntnis genommen haben. Falls Sie sich die\nM\u00fche gemacht h\u00e4tten, die Situation in Ostsachsen kennen-\nzulernen, h\u00e4tten Sie n\u00e4mlich feststellen k\u00f6nnen, da\u00df in\nMengelsdorf auch heute noch Pl\u00e4tze frei sind.\n\nInsofern gibt es bez\u00fcglich der Versorgung und Enthospita-\nlisierung zwischen Ostsachsen und anderen Bereichen\nSachsens \u00fcberhaupt keinen Unterschied.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5290\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Staatsminister, Sie haben\nmir gerade Ignoranz vorgeworfen. Ist Ihnen bekannt, da\u00df\ndie Opposition sehr h\u00e4ufig nicht eingeladen wird, wenn es\num solche sch\u00f6nen Dinge geht, wie Einweihung oder\nGrundsteinlegung oder \u00e4hnliches?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist nicht grunds\u00e4tzlich so, sondern das h\u00e4ngt\nimmer davon ab, ob ich das auch in der Presse bekannt-\ngebe und Sie deswegen genauso eingeladen sind wie jeder\nandere.\n\n(Adler, SPD: Aber jetzt fangen Sie an zu kurven!\n\u2013 Heiterkeit und Zurufe bei SPD und PDS)\n\n\u2013 Da fange ich nicht an zu kurven, wenn ich dies offiziell\nbekanntgebe.\n\n(Adler, SPD: Da wird man protokollarisch\neingeladen!)\n\n\u2013 Ich habe \u00fcberhaupt keine Probleme, da\u00df Sie da genauso\ndaran teilnehmen.\n\n(Zurufe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren!\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Meine Damen und Herren, die konkreten Schritte\nim Proze\u00df der Enthospitalisierung, die in den vergangenen\nsieben Jahren getan wurden, haben ohne jeden Zweifel zu\neiner entscheidenden Verbesserung der Lebensumst\u00e4nde\naller Betroffenen gef\u00fchrt, sowohl in den neuen Wohnst\u00e4t-\nten als auch in den Heimen an den s\u00e4chsischen Kranken-\nh\u00e4usern.\nUm die Qualit\u00e4t dieser Entwicklung zu sichern und zu\nverbessern, werde ich n\u00e4chste Woche den Landesbeirat f\u00fcr\nPsychiatrie und die ersten Besuchskommissionen f\u00fcr die\npsychiatrischen Krankenh\u00e4user und Wohnst\u00e4tten berufen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Mehrheit der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte hat,\nwie ich im Dezember letzten Jahres dem Landtag in einer\nKleinen Anfrage von Ihnen, Frau Volkmer, mitgeteilt habe,\nPatientenf\u00fcrsprecher f\u00fcr die psychiatrischen Kranken-\nh\u00e4user und Wohnst\u00e4tten bestellt. Sie haben heute doch\nwieder ein anderes Bild gemalt, wider besseres Wissen.\nWenn hier noch L\u00fccken bestehen, so ist dies der Schwie-\nrigkeit geschuldet, geeignete Personen zu finden, die bereit\nsind, dieses auch pers\u00f6nlich belastende Ehrenamt zu \u00fcber-\nnehmen.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nManche glauben, vom Schreibtisch aus alles besser zu\nwissen. Sie kritisieren und machen Vorschl\u00e4ge, ohne die\ntats\u00e4chlichen Ver\u00e4nderungen f\u00fcr die einzelnen psychia-\ntrisch Kranken vor Ort zur Kenntnis zu nehmen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nUm unter Umst\u00e4nden Mitglieder dieses Hohen Hauses vor\ndieser Gefahr zu bewahren, habe ich der Vorsitzenden des\nSozialausschusses des Landtages vorgeschlagen, der Aus-\nschu\u00df m\u00f6ge in einem Landkreis Sachsens den gesamten\ngemeinde-psychiatrischen Verbund besuchen, um sich\ndurch Augenschein und Gespr\u00e4che mit den Betroffenen\neinen authentischen Eindruck zu verschaffen. Ich bin gern\nbereit, den Ausschu\u00df dabei zu begleiten.\nAn dieser Stelle kann ich gleich noch darauf eingehen: Die\nmeisten Einweihungen, Herr Adler, sind keine Einweihun-\ngen von mir, sondern es sind andere Tr\u00e4ger. Die laden\nmich oder andere Leute ein. Aber meine Aufgabe ist es\nnicht, Sie einzuladen.\n\n(Adler, SPD: Es geht um Vorw\u00fcrfe,\ndie keine Autorit\u00e4t haben!)\n\n\u2013 Die Einladung machen die Tr\u00e4ger und nicht ich. Aber\ninsofern ist das Protokoll eine Frage an die Tr\u00e4ger.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, bitte!\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Ich habe versucht, Ihnen das zentrale\nAnliegen all unserer Bem\u00fchungen bei der Enthospitalisie-\nrung nahezubringen. Hier geht es nicht nur um einen\nstrukturell technischen Vorgang, wie Sie es mir teilweise\nvorgeworfen haben.\nIn einem Versorgungssystem, das umgestaltet wird, sollen\nRessourcen neu verteilt werden. In seinem Kern beschreibt\nder Begriff ,,Enthospitalisierung\u201c einen zwischenmensch-\nlichen und auch langwierigen Proze\u00df der Verst\u00e4ndigung\nzwischen Betroffenen, Angeh\u00f6rigen, Betreuern und ande-\nren Helfern. Sein Ziel besteht darin, einigen tausend \u00fcber\nlange Zeit benachteiligten Menschen erstmals seit Jahren\ndie M\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen, ihre Lebensgeschicke selbst\nmitzugestalten.\nDas kann nur dann erreicht werden, wenn neben den zu-\nst\u00e4ndigen \u00f6ffentlichen Stellen, wie dem Freistaat und den\nKommunen, viele einzelne bereit sind, sich f\u00fcr die Bed\u00fcrf-\nnisse ihrer behinderten Mitb\u00fcrger einzusetzen.\nIch m\u00f6chte Sie am Ende meiner Ausf\u00fchrungen herzlich\ndarum bitten, bei der Erf\u00fcllung dieser im eigentlichen\nSinne des Wortes humanen Aufgabe im Rahmen Ihrer\nM\u00f6glichkeiten mitzuwirken.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktionen ist noch die Gelegen-\nheit eines kurzen Statementes. \u2013 Wenn das nicht der Fall\nist, dann ist die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5291\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nGesetz zur \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 13 GG) u. a.\nDrucksache 2/7872, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS, Neufassung\n\nDie Dringlichkeit hatten wir zu Beginn unserer Beratung\nfestgestellt. Das Pr\u00e4sidium hat sich erlaubt, den kleinen\nRedeblock hier festzulegen: CDU 10 Minuten, SPD 5 Mi-\nnuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: PDS als Einreiche-\nrin, danach CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Dr. Friedrich, ich\nbitte Sie, das Wort f\u00fcr die Fraktion der PDS zu nehmen.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Am 16. Januar hat der Deutsche Bundestag mit\nder erforderlichen Zweidrittelmehrheit das Gesetz zur\n\u00c4nderung des Grundgesetzes Artikel 13 sowie die damit\nim Zusammenhang stehenden \u00c4nderungen der Strafpro-\nze\u00dfordnung beschlossen. Mit einem neuen Verfassungs-\nartikel 13, der sich ebenso b\u00fcrokratisch wie sperrig liest\nund der eher an eine geschw\u00e4tzige Verwaltungsvorschrift\nerinnert denn an einen flexiblen Grundgesetzartikel, wird\ndas Grundrecht auf Unverletzlichkeit der Wohnung ent-\nscheidend abgeschw\u00e4cht und soll der sogenannte Gro\u00dfe\nLauschangriff erlaubt werden.\nDie Polizei soll per Verfassungs\u00e4nderung eine De-facto-\nLizenz zum Einbrechen und Abh\u00f6ren erhalten. Sie soll in\nPrivatwohnungen und Hotelzimmer, in Anwaltskanzleien,\nSchwangerschaftsberatungsb\u00fcros, Arztpraxen, Apothe-\nken, Drogenhilfestellen, Notariate und Redaktionen\neindringen d\u00fcrfen, um dort elektronische Wanzen anzu-\nbringen. Sie soll dann mith\u00f6ren, aufzeichnen und ver-\nwerten d\u00fcrfen, was dort geredet wird.\nAlle Berufsgruppeneinschr\u00e4nkungen, Richtervorbehalte\nund Beweisverwertungsgebote und -verbote werden\nnichts daran \u00e4ndern, da\u00df die Unverletzlichkeit der Woh-\nnung k\u00fcnftig l\u00f6chrig sein wird wie ein Schweizer K\u00e4se.\nManch einer wird nun vielleicht entgegnen: Wieder einmal\nso eine populistische \u00dcbertreibung der PDS! Wer nichts\nB\u00f6ses tut, hat doch auch nichts zu bef\u00fcrchten. Wenn der\nLauschangriff vielleicht schon nicht das Nonplusultra im\nKampf gegen die organisierte Kriminalit\u00e4t ist, schaden\njedenfalls wird er keinesfalls.\nSo ist eine ganz verbreitete Stimmung innerhalb der Bev\u00f6l-\nkerung, keineswegs nur \u00fcber den Stammtischen und\ndurchaus auch bei PDS-Sympathisanten, erkl\u00e4rlich aus der\nweitverbreiteten Furcht vor Kriminalit\u00e4t, auch wenn diese\nFurcht nicht immer rational begr\u00fcndbar ist und die j\u00fcngste\nKriminalstatistik diese Furcht zumindest etwas abbauen\nsollte.\nDie von mir zitierte Meinung ist zumindest blau\u00e4ugig;\ndenn, konsequent zu Ende gedacht, w\u00fcrde ja die naive\nAnnahme, der starke Arm des Staates trifft sowieso nur\ndie B\u00f6sen, alle anderen haben nichts zu bef\u00fcrchten, prak-\ntisch alles rechtfertigen, was nur irgendwie zur Eind\u00e4m-\nmung von Kriminalit\u00e4t geeignet erscheint.\nAuf T\u00e4uschung, List und Gewalt, beispielsweise zur Straf-\nverfolgung, verzichtet der Rechtsstaat aber auch, ganz be-\nwu\u00dft. Es sind eben keineswegs nur Verd\u00e4chtige schwerer\nStraftaten, auf die Union, F.D.P. und SPD k\u00fcnftig Wanzen\nund Richtmikrofone ansetzen wollen.\nStaatsanw\u00e4lte und Polizisten sollen das gesamte soziale\nUmfeld der mutma\u00dflichen Gesetzesbrecher belaufen k\u00f6n-\nnen. Alle Menschen, die sich bewu\u00dft oder auch unbewu\u00dft\n\nin ihrer N\u00e4he aufhalten, m\u00fcssen damit rechnen, da\u00df Straf-\nverfolger jede ihrer Regungen aufzeichnen.\nDer mutma\u00dfliche Kriminelle verl\u00f6re neben seiner Privat-\nsph\u00e4re auch die seiner Familie, Freunde, Nachbarn,\nGesch\u00e4ftspartner, seines Partners und seiner Kunden,\nseines Anwalts und dessen Mandanten, seines Arztes und\ndessen Patienten usw. usf.\nIch m\u00f6chte hier ausdr\u00fccklich feststellen: Wer solche Prak-\ntiken in extremen Ausnahmef\u00e4llen, zum Beispiel bei einer\nunmittelbaren Gefahr f\u00fcr das Leben oder die Gesundheit\noder die Freiheit einer Person, noch f\u00fcr gerechtfertigt h\u00e4lt,\nund das ist ja die Lage, die der gegenw\u00e4rtige Artikel 13\nGrundgesetz zul\u00e4\u00dft, der ist keineswegs ein Totengr\u00e4ber\nder Demokratie. Er mu\u00df dann aber auch daf\u00fcr sorgen, da\u00df\nder Lauschangriff nur ein extremster Ausnahmefall bleibt.\nIm Sinne der Verhinderung von Schwerstkriminalit\u00e4t und\nmit dieser extremen Ausnahme kann auch die PDS leben.\nWas allerdings jetzt der Bundestag beschlossen hat, ist\netwas v\u00f6llig anderes. Danach n\u00e4mlich soll der Lausch-\nangriff kein au\u00dfergew\u00f6hnliches Mittel der Strafverfolgung\nf\u00fcr extreme Ausnahmef\u00e4lle mehr darstellen, sondern ein\ngew\u00f6hnliches Mittel im gesamten polizeilichen Alltag,\nwenn auch als Ultima ratio beim Versagen milderer Mittel.\nWenn sich nunmehr die Zahl der Straftatbest\u00e4nde, bei\ndenen im Interesse der Strafverfolgung die ,,gro\u00dfen\nOhren\u201c m\u00f6glich sein sollen, auf \u00fcber 50 vermehrt hat und\ndas neben Mord \u00fcber Verst\u00f6\u00dfe gegen das Bet\u00e4ubungs-\nmittelgesetz bis hin zu Bestechung und Bestechlichkeit\nreicht \u2013 und immer soll schon der blo\u00dfe Verdacht gen\u00fc-\ngen \u2013, bleibt doch nur noch festzustellen, da\u00df die recht-\nlichen Voraussetzungen f\u00fcr einen Gro\u00dfen Lauschangriff\nzu Teilen sehr viel niedriger angesetzt sind als beim vor-\nl\u00e4ufigen Entzug einer Fahrerlaubnis.\nUm etwa einem betrunkenen Autofahrer den F\u00fchrerschein\nvorl\u00e4ufig wegzunehmen, ist dringender Tatverdacht erfor-\nderlich. Um eine Wohnung zu verwanzen, gen\u00fcgt dage-\ngen schon ein einfacher Tatverdacht. Selbst dieser einfache\nTatverdacht mu\u00df sich gar nicht gegen den Wohnungsin-\nhaber, Arzt, Anwalt, Redakteur selbst richten, es gen\u00fcgt\nvielmehr, da\u00df sein Besucher, sein Mandant, sein Patient\noder Informant verd\u00e4chtig ist.\nDas hei\u00dft nun aber klipp und klar, da\u00df sich allein durch\nkorrektes und legales Verhalten niemand mehr davor\nsch\u00fctzen kann, abgeh\u00f6rt zu werden. Buchst\u00e4blich jede und\njeder kann zum Opfer des Lauschangriffs werden, und\nm\u00f6glicherweise erf\u00e4hrt sie oder er niemals etwas davon,\nda\u00df der Staat bei ihm/ihr einbricht und abh\u00f6rt. Die Gren-\nzen der Privatheit werden por\u00f6s wie br\u00f6ckelnder Sand-\nstein, und allein der nicht ausr\u00e4umbare Verdacht, da\u00df\nabgeh\u00f6rt werden k\u00f6nnte, ist geeignet, die Atmosph\u00e4re\nsehr gr\u00fcndlich zu vergiften.\nDie PDS-Fraktion sagt ohne Wenn und Aber nein zum\ngro\u00dfen Lauschangriff und wird sich deshalb auch an der\nm\u00fc\u00dfigen Diskussion, welche Berufsgruppen und Situatio-\nnen unter welchen Umst\u00e4nden etwas mehr oder auch\netwas weniger belauscht werden sollen, nicht beteiligen.\nDer Artikel 13 Grundgesetz hat die gewi\u00df nicht wind-\nstillen Zeiten des Kalten Krieges, der Blockkonfrontation,\ndes RAF-Terrors und der Schneiderschen Milliardenpleite\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5292\n\n\n\nschadlos \u00fcberstanden. Ihn jetzt zu \u00e4ndern hie\u00dfe, das\nBrandtsche ,,mehr Demokratie wagen\u201c durch den Sch\u00e4u-\nbleschen ,,schlanken, aber starken Staat\u201c zu ersetzen. Es\nw\u00e4re ein weiterer Schritt auf dem Weg in eine andere\nRepublik. Dem wird sich die PDS-Fraktion widersetzen.\nWir bitten, unserem Antrag zuzustimmen und die\nStaatsregierung aufzufordern, in der entscheidenden\nBundesratssitzung am 6. Februar gegen diese Grund-\ngesetz\u00e4nderung zu stimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich darf noch\ndarauf hinweisen, da\u00df die Zustimmung noch davon be-\ngleitet wird, da\u00df es eine namentliche Abstimmung gibt,\num das jetzt schon zu sagen; dann brauche ich das nicht\nerst sp\u00e4ter aufzurufen.\nIch erteile der Fraktion der CDU das Wort. \u2013 Das wird\nnicht gew\u00fcnscht. Ich frage die SPD-Fraktion. \u2013 Herr Rich-\nter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Position der SPD-Fraktion zur Bek\u00e4mp-\nfung der organisierten Kriminalit\u00e4t ist seit 1993 eindeutig.\nIn unserer Position hei\u00dft es: ,,Die organisierte Kriminalit\u00e4t\nstellt die innere Sicherheit in Frage. Im Hinblick auf diese\nKriminalit\u00e4tsform mu\u00df der Einsatz technischer Mittel \u2013\nGro\u00dfer Lauschangriff \u2013 gefordert werden. Deren Anwen-\ndung soll jedoch stets eine richterliche Anordnung vor-\naussetzen und auf strafrechtlich relevante Vorgehensweise\nbeschr\u00e4nkt bleiben, die den Erfolg anderer Mittel von\nvornherein in Frage stellt, sprich: Ultima ratio.\u201c\nDamit, meine Damen und Herren, haben wir das Span-\nnungsfeld zwischen der Erhaltung der freiheitlichen\nB\u00fcrgerrechte und der Aufgabe des Staates, durch sein\nGewaltmonopol zu sch\u00fctzen, ausgewogen bestimmt.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\n1. Die Eins\u00e4tze m\u00fc\u00dften normenklar und bestimmt, mit\nbegr\u00fcndetem Tatbestand und richterlich kontrolliert sein.\nWir sind, denke ich, damit der Beschlu\u00dffassung des Bun-\ndestages in dieser Grundfrage f\u00fcnf Jahre voraus.\n2. Der im Bundestag beschlossene Entwurf stellt einen\nKompromi\u00df zwischen beiden Polen, B\u00fcrgerrechtswahrung\nin den Grundrechten und Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung, dar.\nDie SPD hat es sich bei der Einf\u00fchrung des Lauschan-\ngriffes nicht leicht gemacht, auf Parteitagen wie in der\nBundestagsfraktion. Wir sind eine Partei, die unterschied-\nliche Positionen akzeptiert, respektiert und auch aushalten\nkann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNicht alle in der SPD sind mit diesem Kompromi\u00df in Bonn\nzufrieden. Auch ich h\u00e4tte mir einen besseren beruflichen\nVertrauensschutz f\u00fcr \u00c4rzte, Rechtsanw\u00e4lte und Journali-\nsten bei Abh\u00f6rma\u00dfnahmen gew\u00fcnscht. Ich h\u00e4tte mir auch\neine h\u00f6here Eingriffsschwelle und statt eines einfachen\neinen dringenden Tatverdacht gew\u00fcnscht. Ich pl\u00e4diere\nebenfalls f\u00fcr eine qualifizierte Mehrheit beim Katalog der\nStraftaten, wenn er denn ge\u00e4ndert wird, sowie f\u00fcr eine\nrichterliche Berichtspflicht wie in den USA.\nDies aber war leider mit der CDU-Fraktion im Bundestag\nnicht durchsetzbar. Immerhin, meine Damen und Herren,\nhat die SPD-Fraktion im Bundestag wichtige Verfahrens-\nund Kontrollpflichten zum Einsatz dieser technischen Mit-\n\ntel durchgesetzt. Ohne richterliche Anordnung ist der\nLauschangriff zur Gefahrenabwehr und zur Beweis-\nsicherung zuk\u00fcnftig nicht mehr m\u00f6glich, weil grundge-\nsetzlich verankert.\nAllein aus diesen sachlichen Gr\u00fcnden ist der Antrag der\nPDS-Fraktion abzulehnen. Er sieht keine Verbesserung des\nGesetzes vor, sondern eine grunds\u00e4tzliche Ablehnung.\n3. Um so unverst\u00e4ndlicher ist der Antrag der PDS-Frak-\ntion. Ihr Antrag, meine Damen und Herren, wird weder\nvon dieser CDU-Fraktion angenommen werden \u2013 das ist\nvon vornherein klar \u2013, noch wird er die Staatsregierung zu\nanderen Positionen bewegen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das trifft Ihre Antr\u00e4ge genauso.)\n\nSie wollen, meine Damen und Herren, doch an dieser\nStelle nur den Spaltpilz zwischen die SPD-Ebenen des\nLandtages, des Bundestages und des Bundesrates s\u00e4en.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie als PDS-Fraktion polarisieren, um politisches Kapital\ndaraus zu schlagen. Ihnen geht es \u00fcberhaupt nicht um die\nBek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t oder die Erhal-\ntung der Freiheitsrechte. Meine Damen und Herren! Wenn\nSie an die Macht k\u00e4men, bezweifle ich, ob Sie in diesem\nFall noch die Freiheitsrechte erhalten w\u00fcrden.\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Es w\u00e4re besser, Sie h\u00f6rten mir zu. Angesichts Ihrer\nGeschichte und Ihrer heutigen politischen Strategie mu\u00df\nich diese Zweifel einfach anbringen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nSollte es, meine Damen und Herren, im Bundesrat noch\nzur Verbesserung der Regelungen kommen, werden wir\ndiese begr\u00fc\u00dfen. Aber dazu wird weder die PDS noch die\nStaatsregierung in Sachsen gebraucht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSie, meine Damen und Herren der PDS-Fraktion, stellen\nsich als Gralsh\u00fcter der demokratischen Freiheit dar. Ich\nhabe \u2013 und das sage ich jetzt pers\u00f6nlich \u2013 unter der Herr-\nschaft der SED eine Zeit erlebt, in der ich als Pfarrer im\nErzgebirge von sechs IMs bespitzelt wurde, ohne richter-\nliche Kontrolle, ohne Verdacht auf eine strafrechtliche\nHandlung. Einen Schutz meiner beruflichen Vertrauens-\nverh\u00e4ltnisse gab es theoretisch, praktisch gab es ihn nicht.\nIndividuelle Freiheitsrechte wurden damals mit F\u00fc\u00dfen ge-\ntreten.\nIch frage Sie: Wer war eigentlich daf\u00fcr verantwortlich?\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nMeine Damen und Herren von der PDS-Fraktion! Ich\nw\u00fcrde mich beim Thema Freiheitsrechte an Ihrer Stelle\neher etwas zur\u00fcckhalten.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nSie erwecken mit solchen Antr\u00e4gen eher Mi\u00dftrauen als\nNachfolgepartei der SED, aber Sie scheinen auf die Ver-\nge\u00dflichkeit der Menschen in unserem Land zu setzen.\nBedenken Sie: Opfer k\u00f6nnen vergeben, aber vergessen\nk\u00f6nnen sie sicher nicht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5293\n\n\n\nDie SPD lehnt Ihr politisches Spiel mit diesem Antrag und\nmit dieser Materie ab.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Nein. Dann bitte die Staatsregierung.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es ist schon kurios, hier die\nPDS als Verfechterin der Freiheitsrechte des Grundgeset-\nzes zu erleben, nachdem sie ja das Grundgesetz durch\nJahrzehnte bek\u00e4mpft und seine \u00dcbernahme hier auch mit\nallen Mitteln zu verhindern versucht hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber ich kann das schon verstehen, denn unter diesem\nGrundgesetz sind nat\u00fcrlich auch f\u00fcr sie die gr\u00f6\u00dftm\u00f6g-\nlichen Freiheiten gegeben. So demokratisch ist dieses\nLand, das wir jetzt haben. Gott sei Dank!\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDie Staatsregierung hat nie einen Zweifel daran gelassen,\nda\u00df sie die elektronische \u00dcberwachung von Wohnungen\nzur Strafverfolgung f\u00fcr ein notwendiges Instrument bei\nder Bek\u00e4mpfung des organisierten Verbrechens h\u00e4lt. Sie\nhat sich immer daf\u00fcr eingesetzt, ein rechtsstaatlich kon-\ntrolliertes Instrumentarium zu schaffen. Das Ergebnis, das\nSie von der anderen Seite her kritisieren, kritisieren wir\nauch. Es ist ein mageres Ergebnis, das jetzt zustande ge-\nkommen ist. Die Verunstaltung unseres Grundgesetzes im\nArtikel 13 ist offenkundig und bedauerlich.\nAber das sind die politischen Verh\u00e4ltnisse, wie sie auf\nBundesebene zur Zeit, insbesondere in der Rechtspolitik,\nherrschen. Wir m\u00fcssen das zur Kenntnis nehmen. Es ist\nerstaunlich, wie es angesichts dieser Blockierungen doch\nimmerhin zu diesem Ergebnis gekommen ist.\nOhne Wenn und Aber wird die Staatsregierung im Bun-\ndesrat diesem Kompromi\u00df zustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wei\u00df sich da mit 90 % der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung in\n\u00dcbereinstimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nPDS.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich zeige Langmut, denn das heutige Thema\neignet sich vom Thema her wahrlich nicht f\u00fcr parteipoliti-\nsches Hickhack und am allerwenigsten dazu, auf die PDS\neinzudreschen.\nIch darf hier in aller Bescheidenheit feststellen, da\u00df in der\nwichtigen Bundestagsabstimmung am 16. Januar 1998 die\nerforderliche Zweidrittelmehrheit von 448 Stimmen nur\n\u00e4u\u00dferst knapp erreicht wurde. Es gab am Ende 452 Jastim-\nmen. Auch haben keineswegs nur der urliberale Burkhard\nHirsch sowie Frau Leutheusser-Schnarrenberger gegen\ndiese Grundgesetz\u00e4nderung gestimmt, sondern eine ganze\nReihe weiterer Liberaler und nach meiner Rechnung auch\n141 SPD-Abgeordnete. Sind das alles Undemokraten? Ich\ndenke wohl nicht.\nSie werden wohl Gr\u00fcnde gehabt haben, verehrter Kollege\nRichter, da\u00df sie dagegen gestimmt haben. Au\u00dferdem, Kol-\nlege Richter, h\u00e4lt sich die PDS beim Thema Freiheitsrechte\n\nkeineswegs zur\u00fcck. Sie h\u00e4lt sich schon deshalb nicht\nzur\u00fcck, weil wir aus dem Scheitern der Sicherheitspolitik\nder SED gelernt haben. Vielleicht haben wir noch nicht\ngen\u00fcgend gelernt, aber wir haben gelernt.\n\n(Adler, SPD: Zu sp\u00e4t!)\n\nZumindest haben wir gelernt, da\u00df eine Politik, eine Sicher-\nheitspolitik, die nichts dem Zufall \u00fcberlassen wollte und\ntats\u00e4chlich auch sehr wenig dem Zufall \u00fcberlassen hat und\nm\u00f6glicherweise gerade deshalb gescheitert ist, falsch ist.\nDiesen Erkenntnisproze\u00df, den wir durchgemacht haben \u2013\nnicht immer einfach und oft sehr schmerzvoll \u2013, m\u00fcssen\nSie uns schon zugestehen. Deshalb haben wir sehr wohl\ndas moralische Recht, gerade diese sensiblen Grundrechte\nhier im Landtag zu thematisieren.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nGanz gewi\u00df mu\u00df ein Staat Kriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen und\ndabei zwangsl\u00e4ufig auch Freiheitsrechte einschr\u00e4nken. Die\nPDS stellt diese Aufgaben des Staates vern\u00fcnftigerweise\nnicht in Frage. Sie verniedlicht auch die organisierte Krimi-\nnalit\u00e4t nicht. Wir sagen jedoch, es gibt hierf\u00fcr wahrlich\nwirkungsvollere und rechtsstaatlich weniger fragw\u00fcrdige\nWaffen als ausgerechnet den Lauschangriff.\nNicht zuletzt die Erfahrungen aus den USA und anderen\nL\u00e4ndern belegen, da\u00df sich gerade hochprofessionelle Ver-\nbrecher durchaus mit Warnger\u00e4ten und sogenannten\nZerhackern, die l\u00e4ngst f\u00fcr teures Geld auf dem Markt sind,\nwirksam gegen die Wanzen zu wehren wissen. Selbst\nwenn der Lauschangriff k\u00fcnftig den einen oder anderen\nSchutzgelderpresser oder Drogendealer mehr zu Fall brin-\ngen w\u00fcrde, so meinen wir, da\u00df eine solche Aussicht noch\nlange nicht die geplante Attacke auf das Grundgesetz\nrechtfertigt. Was sich in Einzelf\u00e4llen als durchaus effektiv\nerweisen mag, darf deshalb alleine noch lange nicht gene-\nrell erlaubt sein.\nWir bitten Sie deshalb, sich tats\u00e4chlich so, wie das im Bun-\ndestag auch passiert ist, einer Gewissensentscheidung zu\nunterziehen, aus der Fraktionsdisziplin auszubrechen und\nso zu entscheiden, wie Sie das vor Ihrem Gewissen und\nvor allem vor der Zukunft verantworten k\u00f6nnen.\nDeshalb haben wir namentliche Abstimmung beantragt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Debatte\nist damit beendet. Wir kommen jetzt zur beantragten\nnamentlichen Abstimmung.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU: Aufruf zur namentlichen Abstim-\nmung in der 72. Sitzung am 23.1.1998 \u00fcber die Drucksache\n2/7872. Ich beginne mit dem Buchstaben M.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 Ergebnis siehe Anlage)\n\nGibt es noch jemanden im Saal, der nicht aufgerufen\nwurde? \u2013 Gut.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu\nmeinem Abstimmungsverhalten abgeben. Ich habe mich\nbei dem Antrag der Stimme enthalten.\nIch bin grunds\u00e4tzlich f\u00fcr den Gro\u00dfen Lauschangriff als ein\nMittel zur Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t.\nAber als \u00c4rztin halte ich es f\u00fcr einen schwerwiegenden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5294\n\n\n\nEingriff in das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwischen Arzt und\nPatient, wenn es m\u00f6glich wird, Gespr\u00e4che zwischen Arzt\nund Patient abzuh\u00f6ren.\nEs ist wichtig, da\u00df vom Grundgesetz weiter Pastoren und\nauch Strafverteidiger von dem Abh\u00f6ren generell ausge-\nnommen sind. Ich halte aber das Gespr\u00e4ch zwischen Arzt\nund Patient f\u00fcr ein ebenso sch\u00fctzenswertes Rechtsgut.\nUnd ich hoffe, da\u00df der Bundesrat hier zu einer Anrufung\ndes Vermittlungsausschusses kommen wird, um eine \u00c4n-\nderung in diesem Punkt noch zu erreichen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte um ein klein wenig Geduld zur\nAusz\u00e4hlung der Stimmen und zur Bekanntgabe des Ergeb-\nnisses.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen das Ergebnis\nder namentlichen Abstimmung zum Beratungsgegenstand\nbekanntgeben: F\u00fcr den Antrag haben 17 Abgeordnete ge-\n\nstimmt, gegen den Antrag haben 75 Abgeordnete votiert,\nund es hat eine Stimmenthaltung gegeben.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet und auch die Tagesordnung der 72. Sitzung\ndes 2. S\u00e4chsischen Landtages abgearbeitet. \u2013 Einen kleinen\nAugenblick noch.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 73. Sitzung auf\nDonnerstag, den 12. Februar 1998, festgelegt. Die Ein-\nladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. Die\n72. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen alles Gute, einen guten Nachhauseweg\nund darf auch weiterhin alles Gute Herrn Glowatzky w\u00fcn-\nschen, der sich gerade oben aus dem Zuschauerraum ent-\nfernt. Herr Glowatzky ist der erste Tr\u00e4ger des S\u00e4chsischen\nVerdienstordens. Alles Gute auch ihm.\n\n(Beifall)\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 15.54 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5295\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 72. Sitzung  am 23.1.1998\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/7872\nNamensaufruf durch Abg. Frau Sch\u00f6nfeld, CDU, beginnend mit dem Buchstaben M\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Lehner x\nAdler x Leroff x\nAlbrecht x Dr. Lippmann x\nBandmann x Lochbaum x\nBartl x Ludwig, Barbara x\nBellmann, Veronika x M\u00e4dler x\nBeyer x Prof. Dr. Mannsfeld x\nProf. Dr. Biedenkopf x Mattern, Ingrid x\nBolick x Dr. Metz x\nDr. B\u00f6ttrich x Meyer, Christine x\nProf. Dr. Bramke x Prof. Dr. Milbradt x\nDr. Bretschneider, Ulrike x M\u00f6ckel x\nClau\u00df, Gisela x Dr. M\u00fcnch x\nColditz x Nicolaus, Kerstin x\nD\u00fcrrschmidt x Nitzsche x\nEggert x Dr. Nowak x\nEinsle, Siegrun x Ostrowski, Christine x\nEnders x Petzold, Ingrid x\nErnst, Christine x Pfeifer x\nFlath x Pietzsch x\nFranke x Plobner x\nDr. Friedrich x Prof. Dr. Porsch x\nGangloff, Maria x Rasch x\nDr. Geisler x Reber x\nGerlach x Reichardt, Monika x\nGoliasch x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nG\u00f6tzel x Richter, Joachim x\nGro\u00df x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGruhle, Gertraude x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Vaatz x\nKeller-Strempel, Karin x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlein, Gudrun x Wappler x\nKlinnert x Weber, Christine x\nKosel x Wehnert x\nK\u00fchnrich x Weihnert, Margit x\nKulscher x Windisch, Uta x\nDr. Kunckel x Winkler x\nKupfer x Witzschel x\nL\u00e4mmel x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nDr. Langer x Zschoche, Brigitte x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x\nLehmann x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 17\nNeinstimmen: 75\nStimmenthaltungen:  1\n\nGesamtstimmen: 93\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5296\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 72. Sitzung 23. Januar 1998\n\n5297\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 Wohnungsprivatisierung in Sachsen nach Inkrafttreten des Altschuldenhilfegesetzes\n\t4 Unterbringung von Fl\u00fcchtlingen und Asylbewerbern in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften\n\t5 Enthospitalisierung\n\t6 Gesetz zur \u00c4nderung des Grundgesetzes (Artikel 13 GG) u. a.\n\n",
    "status": 200
}