{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T21:55:40Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:24:24Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:24:24Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "444",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T21:55:40Z",
        "date": "2001-10-12T06:24:24Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/32 29.03.1996",
        "dcterms:created": "1998-10-09T21:55:40Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:24:24Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T21:55:40Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:24:24Z",
        "modified": "2001-10-12T06:24:24Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1494",
            "3263",
            "2777",
            "5306",
            "5331",
            "3863",
            "5682",
            "6360",
            "5707",
            "6189",
            "6171",
            "4991",
            "5986",
            "5870",
            "5089",
            "4595",
            "5600",
            "5569",
            "4908",
            "4461",
            "5952",
            "5926",
            "4779",
            "4576",
            "5845",
            "6054",
            "5546",
            "6204",
            "6481",
            "6170",
            "6437",
            "6315",
            "6349",
            "6620",
            "6408",
            "6197",
            "6243",
            "6328",
            "6513",
            "6430",
            "6355",
            "6566",
            "6498",
            "6365",
            "6739",
            "6827",
            "6409",
            "6602",
            "6101",
            "6134",
            "6173",
            "6562",
            "6351",
            "5942",
            "6168",
            "6202",
            "5920",
            "5770",
            "6302",
            "5420",
            "5524",
            "6221",
            "5376",
            "5715",
            "5575",
            "5595",
            "6051",
            "6230",
            "5552",
            "6146",
            "5341",
            "6246",
            "6220",
            "5834",
            "6243",
            "5825",
            "5647",
            "5630",
            "6303",
            "6148",
            "6482",
            "4645",
            "4892",
            "5393",
            "6415",
            "6366",
            "5816",
            "4647",
            "5809",
            "5872",
            "5554",
            "4584"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T21:55:40Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:24:24Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/32 29.03.1996",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_32_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/32 29.03.1996",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "92"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/32 29.03.1996\n\n\nPlenarprotokoll 2/32\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n32. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.04 Uhr Dresden, 29. M\u00e4rz 1996, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 21.03 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2289\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr\nAbg. Frau Weihnert, SPD 2289\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2289\nAdler, SPD 2289\nDr. Hahn, PDS 2289\nLeroff, CDU 2289\nGerlach, SPD 2289\nLeroff, CDU 2290\nAdler, SPD 2290\nProf. Dr. Porsch, PDS 2290\nFrau Zschoche, PDS 2290\nFrau Zschoche, PDS 2291\nAdler, SPD 2291\nLeroff, CDU 2291\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nRegierungskonferenz 1996 in Turin\nAntrag der Fraktion der CDU 2291\n\nDr. Metz, CDU 2292\nHilker, PDS 2292\nHubrich, CDU 2293\nHubrich, CDU 2294\nFrau Weihnert, SPD 2294\nSchimpff, CDU 2294\nFrau W\u00fcnsche, CDU 2295\nDr. Ermisch, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Bundes- und\nEuropaangelegenheiten 2296\n\n   2. Aktuelle Debatte\nFinanzsituation des \u00f6ffentlichen Personen-\nnahverkehrs, insbesondere im l\u00e4ndlichen\nRaum\nAntrag der Fraktion der PDS 2297\n\nFrau Mattern, PDS 2297\nAlbrecht, CDU 2298\nPlobner, SPD 2298\nDr. Nowak, CDU 2299\nFrau Mattern, PDS 2299\nAlbrecht, CDU 2300\nFrau Mattern, PDS 2300\n\n   3. Aktuelle Debatte\nUmsetzung des Arbeitnehmerentsende-\ngesetzes in Sachsen \u2013 Beitrag zur\nwirtschaftlichen und sozialen Stabilit\u00e4t\nAntrag der Fraktion der SPD 2301\n\nLochbaum, SPD 2301\nWitzschel, CDU 2301\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 2302\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 2302\nFrau Ostrowski, PDS 2303\nLochbaum, SPD 2303\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 2304\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 2307\nProf. Dr. Porsch, PDS 2308\nLehmann, CDU 2308\nAdler, SPD 2308\nWehnert, fraktionslos 2308\nLehmann, CDU 2309\n\n\n\n2  \u2013 Wahl eines stimmberechtigten Mitgliedes\nund eines Stellvertreters f\u00fcr den Landes-\njugendhilfeausschu\u00df\nDrucksache 2/2900, Wahlvorschlag der Frak-\ntion der CDU\n\u2013 Wahl eines Mitgliedes der Parlamentari-\nschen Kontrollkommission des S\u00e4chsischen\nLandtages\nDrucksache 2/2934, Wahlvorschlag der Frak-\ntion der PDS 2309\n\nHatzsch, SPD 2309\nWahl 2309\nErgebnis der Wahl 2309\nDr. Hahn, PDS 2310\nDr. Friedrich, PDS 2310\nLeroff, CDU 2311\nDr. Kunckel, SPD 2311\n\n3  Fachregierungserkl\u00e4rung zum Gesch\u00e4fts-\nbereich des SMK ,,Sachsen macht Schule\u201c 2312\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2312\nHatzsch, SPD 2321\nColditz, CDU 2325\nFrau Schneider, PDS 2329\nHermsdorfer, CDU 2332\nFrau Ludwig, SPD 2335\nSeidel, CDU 2336\nDr. Hahn, PDS 2338\nFrau Henke, CDU 2342\nM\u00e4dler, SPD 2343\nProf. Dr. Bramke, PDS 2344\n\n4  Fragestunde\nDrucksache 2/2899 2345\n\n\u2013 Best\u00e4nde der Au\u00dfenstelle Bautzen des\nS\u00e4chsischen Hauptarchivs (Dringliche Frage)\nSchowtka, CDU 2346\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2346\n\n\u2013 Grundgeb\u00fchrenvorauszahlung statt\nAnschlu\u00dfbeitrag (Dringliche Frage)\nGerlach, SPD 2346\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2346\n\n\u2013 Vermarktung der GUS-Liegenschaften\n(Frage Nr. 1)\nPfeifer, CDU 2346\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2346\nPfeifer, CDU 2347\n\n\u2013 Behinderung der Arbeit des Landessch\u00fcler-\nrates durch das SMK (Frage Nr. 3)\nDr. Hahn, PDS 2347\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2347\nDr. Hahn, PDS 2348\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2348\n\n\u2013 Schl\u00f6sserverwaltung (Frage Nr. 12)\nJurk, SPD 2348\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2348\n\n\u2013 Privatisierung der GUS-Liegenschaften\n(Frage Nr. 2)\nPfeifer, CDU 2348\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2348\n\n\u2013 Polizeieinsatz St\u00f6ckartstra\u00dfe Leipzig\n(Frage Nr. 4)\nProf. Dr. Porsch, PDS 2348\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2349\nProf. Dr. Porsch, PDS 2349\n\n\u2013 Beseitigung von winterbedingten Sch\u00e4den\nan kommunalen Stra\u00dfen (Frage Nr. 13)\nJurk, SPD 2349\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2349\nJurk, SPD 2350\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2350\n\n\u2013 EU-Mittel (Frage Nr. 14)\nWehnert, fraktionslos 2350\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2350\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2351\nWehnert, fraktionslos 2351\nProf. Dr. Porsch, PDS 2351\n\n\u2013 Foron Hausger\u00e4te GmbH (Frage Nr. 16)\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2351\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2351\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2352\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2352\n\n\u2013 Gentechnische Freilandversuche\n(Frage Nr. 6)\nKosel, PDS 2352\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2352\nKosel, PDS 2353\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2353\n\n\u2013 Information zur 2. Stufe der Pflegever-\nsicherung (Frage Nr. 7)\nFrau Zschoche, PDS 2353\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2353\nFrau Zschoche, PDS 2354\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2354\n\n\u2013 Haushaltssperre im Bundes- und Landes-\nhaushalt (Frage Nr. 8)\nDr. Hahn, PDS 2354\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2354\n\n\u2013 Intendant des Sorbischen National-\nEnsembles (Frage Nr. 10)\nKosel, PDS 2354\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2354\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n\n\n\u2013 Direktive zur F\u00f6rderung der Selbsthilfe-\ngruppen (Frage Nr. 11)\nFrau Zschoche, PDS 2355\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2355\n\n\u2013 Bilanzmanipulierung bei LPG-Umwand-\nlungen (Frage Nr. 15)\nWehnert, fraktionslos 2355\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2355\nWehnert, fraktionslos 2356\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2356\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 2/2899 2356\n\n\u2013 Treuhand Liegenschaftsgesellschaft in\nSachsen (Frage Nr. 5)\nFrau Ostrowski, PDS 2356\nHardraht, Staatsminister des Innern 2356\n\n\u2013 Steuerverg\u00fcnstigungen im freifinanzierten\nWohnungsbau (Frage Nr. 9)\nFrau Ostrowski, PDS 2356\nHardraht, Staatsminister des Innern 2356\n\n5  Umweltbildung an Grund- und F\u00f6rderschu-\nlen, Mittelschulen, Gymnasien und berufsbil-\ndenden Schulen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/1527, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung 2357\n\nFrau Roth, PDS 2357\nFrau Meyer, CDU 2358\nFrau Meyer, CDU 2359\nFrau Klein, SPD 2359\nFrau Klein, SPD 2360\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2361\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 2361\nFrau Roth, PDS 2362\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2363\nLeroff, CDU 2363\n\n6  Sicherung der Perspektiven der s\u00e4chsischen\nSchmalspurbahnen\nDrucksache 2/0778, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2363\n\nWappler, CDU 2363\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2364\nFrau Mattern, PDS 2364\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2365\n\nWappler, CDU 2367\n\nAbstimmung und Zustimmung 2367\n\n7  Aufkl\u00e4rung von Unstimmigkeiten in den\nStellungnahmen des Staatsministeriums f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit und Familie und des\nStaatsministeriums der Finanzen zum Kapitel\n26 (Jahres\u00fcbersch\u00fcsse S\u00e4chsischer Kranken-\nh\u00e4user) des Jahresberichtes des Rechnungs-\nhofes des Freistaates Sachsen 1995\nDrucksache 2/2091, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2368\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2368\nFrau Keller-Strempel, CDU 2368\nFrau Keller-Strempel, CDU 2369\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2369\n\n8  Anpassung der Renten im Beitrittsgebiet\nzum 1. Juli 1996\nDrucksache 2/2542, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2369\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2369\nStempell, CDU 2370\nFrau Zschoche, PDS 2371\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2372\nFrau Zschoche, PDS 2372\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2372\n\n9  Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/2901 2373\n\nAbstimmung und Zustimmung 2373\n\n10 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des\nPetitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/2902 (und Austauschbl\u00e4tter) 2373\n\nLeroff, CDU 2373\nGerlach, SPD 2373\nFrau Schneider, PDS 2374\nLeroff, CDU 2375\n\nAbstimmungen 2377\nLeroff, CDU 2377\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2377\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.04 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 32. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nIch darf zuerst ganz herzlich Frau Weihnert zu ihrem heu-\ntigen Ehrentag begl\u00fcckw\u00fcnschen, ihr alles Gute, Gesund-\nheit und Wohlergehen w\u00fcnschen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Von folgenden Abgeordneten\nliegen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vor,\nund sie sind deshalb beurlaubt: Herr Hahn, Herr Klinnert,\nHerr Steinert, Prof. Dr. Milbradt, Herr Vaatz, Herr D\u00fcrr-\nschmidt und Frau Schulz.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Ich bitte, an den Ihnen\nvorliegenden Tagesordnungspunkten folgende \u00c4nderun-\ngen vorzunehmen: Die Tagesordnungspunkte 5, 6, 7 und\n18 sind zu streichen.\nWeitere schriftlich eingereichte \u00c4nderungen zur Tagesord-\nnung liegen mir nicht vor. Gibt es weitere \u00c4nderungs-\nw\u00fcnsche zu unserer heutigen Tagesordnung? \u2013 Herr\nAdler, bitte.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch bitte aufgrund dessen, da\u00df einige Abgeordnete noch\nnicht anreisen konnten, den Tagesordnungspunkt 1 gegen\nden Tagesordnungspunkt 2 auszutauschen, so da\u00df wir die\nWahl vor der Mittagspause durchf\u00fchren k\u00f6nnten und die\norganisatorischen Probleme damit abgesichert sind.\n\n(Leroff, CDU: Da gehen wir mit!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dieser Antrag vom Plenum mehr-\nheitlich unterst\u00fctzt, dann bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013\nDas ist die Mehrheit. Ich bitte also zu beachten, da\u00df der\nTagesordnungspunkt 2 vorgezogen wird.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungs-\nw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Namens der PDS-Fraktion m\u00f6chte ich beantragen,\nden Tagesordnungspunkt 17, Beschlu\u00dfempfehlungen und\nBerichte des Petitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache \u2013,\nauf den Tagesordnungspunkt 5 vorzuziehen, so da\u00df er\nnach der Fragestunde aufgerufen w\u00fcrde.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch erst einmal zu, bevor Sie auf der linken\nSeite herumschreien!\n\n(Heiterkeit)\n\nIch m\u00f6chte das wie folgt begr\u00fcnden. Ich denke, es ist ein\nernsthaftes Anliegen, und Sie sollten es sich zumindest\nanh\u00f6ren.\nWir haben den Fakt, da\u00df heute irgendwann, vielleicht\ngegen Mitternacht oder nach 22.00 Uhr, in einer Sammel-\ndrucksache \u00fcber knapp 60 000 Petitionen von B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrgern zum Thema Abwasser im Minutentakt abge-\nstimmt wird und sie m\u00f6glicherweise abgelehnt werden.\nWir haben in Sachsen eine Gesetzgebung, die 40 000 B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrgern erm\u00f6glicht, einen Volksantrag zu\nstellen. Der wird dann hier im Plenum \u2013 wir haben es\n\nschon gehabt \u2013 als Tagesordnungspunkt 1 behandelt. Wir\nhalten es angesichts der Problematik und angesichts der\nEmotionen, die mit diesem Thema verbunden sind, f\u00fcr\nnicht hinnehmbar, da\u00df sich das Parlament mit diesem\nThema zu mittern\u00e4chtlicher Stunde unter Ausschlu\u00df der\n\u00d6ffentlichkeit besch\u00e4ftigt.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDe facto ist es ein Ausschlu\u00df der \u00d6ffentlichkeit.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWir bitten deshalb darum, da\u00df dieser Tagesordnungs-\npunkt Sammeldrucksache \u2013 Petitionsausschu\u00df mit dem\nThema Kommunalabgaben auf Tagesordnungspunkt 5\nvorgezogen wird.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Adler, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem Antrag das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch denke, Herr Hahn, da\u00df auch \u2013 aus Ihrer Sicht, von\nIhrer Position aus \u2013 die linke Seite, sprich meine Fraktion,\nhier nicht rumbr\u00fcllt, sondern ihren Unmut dazu zum Aus-\ndruck bringt. Alle Tagesordnungspunkte, die hier auf der\nTagesordnung stehen, denke ich, betreffen gr\u00f6\u00dfere Grup-\npen unserer Gesellschaft in Sachsen. Von daher sind alle\nThemen wichtig, die wir behandeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, zum Beispiel der Jugendbericht und solche\nDinge betreffen auch sehr viele junge Menschen, die\nsicherlich genauso wie die 60 000 Petenten zum KAG\neinen Anspruch haben, da\u00df wir das sachlich und fach-\ngerecht behandeln. Wir sehen keine Notwendigkeit, weder\nsachlich noch fachlich. Die Petitionen werden genauso\nbehandelt, wie bisher auch, nach der Gesch\u00e4ftsordnung,\nund ordentlich hier im Hause diskutiert. Damit ist auch\nklar, da\u00df alle Punkte, die das Parlament festgelegt hat, so\nfortgesetzt werden k\u00f6nnen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nGerlach, bitte.\n\nGerlach,  SPD:  Herr  Leroff,  ich  m\u00f6chte  gleich  an  das\nanschlie\u00dfen, was Sie gesagt haben. Es geht sicher nicht\ndarum \u2013 da gebe ich Ihnen recht \u2013, da\u00df das Parlament hier\ndas Recht h\u00e4tte, das eine Wichtige gegen das andere Wich-\ntige auszuspielen. Da m\u00f6chte ich Ihnen vollkommen recht\ngeben, weil es dann auch schwierig ist, herauszukristal-\nlisieren, welche Gruppe in der Bev\u00f6lkerung hier die wich-\ntige sei und welcher wir uns als wichtigster annehmen.\nUnabh\u00e4ngig davon gehe ich auch davon aus, da\u00df, wenn\nder Tagesordnungspunkt 17 auch 17 bleiben w\u00fcrde, dann\nauch das Parlament das in der gegebenen Art und Weise,\nwie wir das bisher gemacht haben, auch ordentlich durch-\nf\u00fchren wird. Also da wird nichts gemauschelt, auch wenn\ndas dann sp\u00e4tabends sein sollte.\nUnabh\u00e4ngig davon \u2013 und das bitte ich Sie einfach noch\neinmal zu \u00fcberlegen \u2013 haben wir hier mit der Situation,\nda\u00df sich einige zigtausend Menschen mit einem beson-\nderen Problem an den S\u00e4chsischen Landtag gewandt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2289\n\n\n\nhaben, eine neue Situation, die wir bisher, was das Peti-\ntionsverfahren betraf, so noch nicht gehabt haben.\nDie Erwartungen der Bev\u00f6lkerung an die Art und Weise,\nwie wir mit diesen Petitionen umgehen, ist gr\u00f6\u00dfer, als uns\nder Gesetzgeber zubilligt. Aus diesem Grunde denke ich,\nda\u00df es gerechtfertigt w\u00e4re, wenn wir das zu einer Zeit, wo\nnoch \u2013 ich sage mal \u2013 mehr Menschen die M\u00f6glichkeit\nhaben, dem zu folgen, was hier diskutiert wird, behan-\ndeln, als das vielleicht sonst m\u00f6glich ist, wenn wir das\nheute abend vielleicht um 22.00 Uhr oder wann auch\nimmer diskutieren werden.\nEs ist von daher gerechtfertigt, da\u00df wir diesen Punkt nach\nvorn ziehen, weil es in dieser Form mit dem Petitionsrecht\nbisher noch nicht der Fall war.\nAus diesem Grunde unterst\u00fctzen wir den Antrag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege Gerlach! Ich\nkann dem trotzdem nicht folgen und will das auch noch\neinmal darstellen, weil ich glaube, da\u00df hier etwas unred-\nlich diskutiert wird.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\n\u2013 Doch, unredlich, Herr Porsch. Populismus mache ich\ngerne mit.\n\n(Gel\u00e4chter bei SPD und PDS)\n\nAber es kann nicht sein, Herr Porsch, da\u00df dies vor einer\nWoche in der Pr\u00e4sidiumssitzung eben nicht von Ihrer\nFraktion angesprochen wurde. In der PGF-Runde ist es\nnicht angesprochen worden, und es war bekannt, da\u00df\ndiese Petition bearbeitet wird. Das halte ich schlichtweg \u2013\nseien Sie mir nicht b\u00f6se \u2013 f\u00fcr ein Verfahren, das nicht\nangeht.\nEin zweites, Herr Gerlach. Die \u00d6ffentlichkeit hat w\u00e4hrend\nder gesamten Sitzung Zugang zum Parlament und kann\nzuh\u00f6ren. Wir als Parlamentarier k\u00f6nnen unsere Entschei-\ndungen nicht danach ausrichten, ob die Leute ab 13.00\noder 15.00 Uhr eben nicht mehr in der \u00d6ffentlichkeit teil-\nnehmen. Ich kann mich auch nicht danach richten, ob die\nMedien das noch bringen oder nicht, sondern wir als Par-\nlament haben die Punkte, die auf der Tagesordnung sind,\nentsprechend abzuarbeiten. Und das tun wir.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte nochmals sehr herzlich darum bitten, da\u00df wir\nnicht unter solchen Gesichtspunkten anfangen, Petitionen\nentsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung nach vorn zu ziehen,\ngerade dann, wenn man sagt, es sind 60 oder 70. Wo ist\ndenn da die Grenze?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Tausend!)\n\n\u2013 Ich denke mal, Herr Hahn, auch eine einzige einge-\nbrachte Petition ist genauso wichtig wie die Petition von\n60 000.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen sollten wir auch hier kein Sonderverfahren\nmachen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich lasse jetzt noch zwei Wortmeldungen\nzu. Zuerst Herr Adler und dann Prof. Porsch.\n\nAdler, SPD: Herr Kollege Leroff! Kollege Gerlach hat in\naller Deutlichkeit zum Ausdruck gebracht, da\u00df wir an\ndem Verfahren im Grunde nichts kritisieren. Es wird ord-\nnungsgem\u00e4\u00df an sich abgehandelt. Worum es hier an dieser\nStelle geht \u2013 im Sinne einer solchen Massenpetition, ange-\nsichts der Tatsache, da\u00df die \u00d6ffentlichkeit Politikern sehr\nreserviert gegen\u00fcbersteht \u2013, ist, wieweit die \u00d6ffentlichkeit\ndurch Politiker ernst genommen wird und da\u00df wir an\ndieser Stelle ein Signal \u00fcberbringen und den Petenten, die\nin gro\u00dfer Anzahl zu einer Sache entschieden haben,\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nsagen: Wir nehmen Sie ernst.\nIch glaube, da\u00df das ein sehr wichtiges Zeichen dieses Par-\nlaments ist, und dieses Parlament wird in dieser Frage der\n\u00d6ffentlichkeit nicht nur durch Glasw\u00e4nde charakterisiert,\nsondern auch durch seine Tagesordnung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich mu\u00df mich mal ein bi\u00dfchen so stellen, damit\nrechts wieder rechts ist.\nIch m\u00f6chte erstens etwas klarstellen, Herr Leroff. Ich\nglaube, das mu\u00df hier auch klargestellt werden. Die Runde\nder parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ist eine informelle\nRunde der Vorkl\u00e4rung, und auch das Pr\u00e4sidium macht\nnach Gesch\u00e4ftsordnung nur einen Vorschlag f\u00fcr die Tages-\nordnung. Und wenn Sie meinen, da\u00df dann eine \u00c4nderung\ndieses Vorschlags durch das Plenum ein Verfahren w\u00e4re,\ndas so nicht geht, mu\u00df ich das strikt zur\u00fcckweisen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nNach Gesch\u00e4ftsordnung ist das Plenum der entscheidende\nFaktor.\nZum zweiten gebe ich Ihnen nat\u00fcrlich recht, da\u00df auch eine\nPetition einer einzelnen Person so wichtig ist wie die Peti-\ntion von 60 000. Nur: In unserer Demokratie spielt die\ngro\u00dfe Zahl schon eine Rolle. Aus dem Grund reicht nicht\neine Unterschrift f\u00fcr einen Volksantrag, sondern Sie brau-\nchen 40 000. Aus dem Grunde entscheidet hier im Hohen\nHause immer die Mehrheit, obwohl sie meistens falsch\nentscheidet.\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter und Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Nach der\nGesch\u00e4ftsordnung lasse ich jetzt \u00fcber den Antrag abstim-\nmen, den Tagesordnungspunkt 17 auf die Position 5 vor-\nzuziehen. Wer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem\nAntrag mehrheitlich nicht zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den Tagesord-\nnungspunkt \u2013 \u2013 Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich habe noch einen \u00c4nderungsan-\ntrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe das \u00fcbersehen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Meine Damen und Herren! Obwohl\nzahlreiche Seniorenverb\u00e4nde, wie der VDK, die Volkssoli-\ndarit\u00e4t, die Aktiven Senioren von Leipzig, gegen einen\nneuen Anpassungsmodus f\u00fcr ostdeutsche Renten prote-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2290\n\n\n\nstiert haben, obwohl das Anliegen von den Antr\u00e4gen, die\nheute auf der Tagesordnung stehen, von SPD und PDS, in\ndie gleiche Richtung zielt, obwohl die vom S\u00e4chsischen\nLandtag k\u00fcrzlich gewollte sozialvertr\u00e4gliche Modifizie-\nrung der Abschmelzung der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge\n\n(Leroff, CDU: Was will sie eigentlich?)\n\nund Rentenzuschl\u00e4ge nicht erreicht wurde, weil dazu\nangeblich die konkrete Datenlage noch nicht ermittelt\nworden ist, wurde in einem Schnellverfahren letzte Woche\nim Bundesrat ohne exakte Kenntnis der Ausgangssituation\nund der Auswirkungen auf ostdeutsche Renten \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Zschoche, sagen Sie bitte, was Sie\nm\u00f6chten.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\n\u2013 das Anpassungsverfahren ge\u00e4ndert.\nAus diesem Grunde beantragt die PDS-Fraktion, den\nAntrag heute von der Tagesordnung, Punkt 14, zur\u00fcck-\nzuziehen, weil die Entscheidung im Bundesrat gegen\nunser Anliegen getroffen worden ist. Wir protestieren\nenergisch gegen die praktizierte Verfahrensweise,\n\n(Zurufe und Proteste bei der CDU-Fraktion)\n\ndie s\u00e4mtliche Landtage daran gehindert hat \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Zschoche, ich w\u00fcrde Sie bitten; Ihr\nAnliegen ist angekommen. Wir lassen jetzt abstimmen, das\nvon der Tagesordnung herunterzunehmen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Das ist der letzte Satz.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sonst w\u00fcrden wir ja in eine Debatte zu\ndiesem Tagesordnungspunkt eintreten, und dann m\u00fc\u00dfte\nich den Fraktionen Gelegenheit geben, darauf zu antwor-\nten. Und das wollte ich eigentlich nicht.\n\nFrau   Zschoche,   PDS:   Und  trotzdem,  Herr  Pr\u00e4sident,\nhaben wir als Landtag keine Einflu\u00dfm\u00f6glichkeit auf eine\nso hochsensible Entscheidung wie die \u00fcber die Renten\ngehabt.\n\n(Leroff, CDU: Jetzt reicht\u2019s!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Entscheidung ist jetzt meines Erach-\ntens gar nicht notwendig, sondern wir wurden informiert,\nda\u00df das zur\u00fcckgezogen wird.\nHerr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Ich gehe davon aus, da\u00df das den Antrag der\nPDS betrifft, da\u00df der Tagesordnungspunkt mit unserem\nAntrag erhalten bleibt. Wir streichen nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Wir nehmen also zur Kenntnis, da\u00df\nder Antrag der PDS Anpassungsmodus f\u00fcr Ostrenten,\nDrucksache 2/2439, mit Stellungnahme der Staatsregie-\nrung, heute nicht behandelt wird, aber der Antrag der\nFraktion der SPD mit der Drucksache 2/2542 auf der\nTagesordnung bleibt.\nDazu wird noch das Wort gew\u00fcnscht; bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte klarstellen, da\u00df\nwir dann die Redezeit 10, 5, 5 einsetzen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dar\u00fcber m\u00fc\u00dften wir noch einmal\nabstimmen. Es war ein Vorschlag des Pr\u00e4sidiums, dazu zu\ndiskutieren. Das w\u00fcrde bedeuten, da\u00df wir das kleinere\nRedemodell nehmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013\n\n(Zuruf von der SPD: Einverstanden!)\n\nDas ist nicht der Fall. Dann werden wir das kleinere Rede-\nmodell zur Anwendung bringen.\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu unserer heutigen\nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die Ihnen\nvorliegende Tagesordnung mit den soeben beschlossenen\n\u00c4nderungen f\u00fcr unsere heutige Tagung als verbindlich.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Regierungskonferenz 1996 in Turin\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Finanzsituation des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs,\ninsbesondere im l\u00e4ndlichen Raum\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n3. Aktuelle Debatte: Umsetzung des Arbeitnehmerentsendegesetzes\nin Sachsen \u2013 Beitrag zur wirtschaftlichen und sozialen Stabilit\u00e4t\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der GO 60 Minuten. Die Verteilung der Gesamt-\nredezeit auf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt\nvorgenommen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten, PDS\n15 Minuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bitte,\n\nda\u00df die Staatsregierung sich rechtzeitig zu Wort meldet,\ndamit es nicht zu Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen kommt.\nBitte hier anmelden, wenn die Staatsregierung beabsichtigt\nzu sprechen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2291\n\n\n\n1. Aktuelle Debatte\nRegierungskonferenz 1996 in Turin\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder CDU das Wort. Die weitere Reihenfolge in der\nersten Runde: PDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache ist er\u00f6ffnet.\nIch bitte den Antragsteller, das Wort zu nehmen. Herr\nDr. Metz, bitte.\n\nDr.  Metz,  CDU:  Werter Herr Pr\u00e4sident, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die CDU-Fraktion hat diese\nAktuelle Debatte zur Europapolitik beantragt aus einem\nAnla\u00df, wie er meiner Meinung nach nicht aktueller sein\nkann: Heute, am 29. M\u00e4rz, beginnt die Regierungskonfe-\nrenz in Turin.\nMit Inkrafttreten der Maastrichter Vertr\u00e4ge ab 1. Januar\n1993 vollzogen sich wesentliche Ver\u00e4nderungen innerhalb\nder bisherigen Europ\u00e4ischen Gemeinschaft. Die sich hier-\naus ergebenden Vorteile, wie zum Beispiel der gemein-\nsame Binnenmarkt, der Wegfall der Binnengrenzen, um\nnur einige zu nennen, und selbstverst\u00e4ndlich auch die\ndamit verbundenen Nachteile, sind uns allen, denke ich,\ngel\u00e4ufig.\nMit den Vertr\u00e4gen von Maastricht sind wesentliche Struk-\nturen der Europ\u00e4ischen Union festgelegt worden, deren\nweitere Ausgestaltung damals zum Teil am Widerstand\neinzelner Mitgliedsstaaten scheiterte oder \u00fcber deren klare\nFormulierung sich die beteiligten L\u00e4nder nicht ab-\nschlie\u00dfend einigen konnten.\nDie Brisanz des Gipfels in Turin ist, da\u00df hier wesentliche\nSchritte gemacht werden m\u00fcssen, wobei es sich dabei mei-\nner Meinung nach um drei Schwerpunkte handelt:\n1. die weitere Integration Gesamteuropas unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der Erweiterung der EU in Richtung der ost-\nund mitteleurop\u00e4ischen Staaten;\n2. die Einf\u00fchrung der W\u00e4hrungsunion unter Beibehaltung\nder Konvergenzkriterien ab 1999;\n3. die institutionelle Reform der EU zur Aufrechterhal-\ntung ihrer Handlungsf\u00e4higkeit bei einer gleichzeitigen\nErweiterung.\nDiese drei Themen, meine Damen und Herren, sind es, die\nuns in n\u00e4chster Zeit wiederholt und aus gutem Grund\nbesch\u00e4ftigen werden.\nAuch wir in Sachsen sind von diesem Proze\u00df betroffen,\nund wir sind gefordert, diesen Proze\u00df politisch zu beglei-\nten. Es wird wesentlich f\u00fcr die Rolle der Regionen der\nEurop\u00e4ischen Union sein, wie sich die EU strukturiert,\nwelche Mitspracherechte die Regionen haben werden und\nwie sie diese innerhalb der Europ\u00e4ischen Union geltend\nmachen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBisherige bundesstaatliche Kompetenzen werden in den\nletzten Jahren zunehmend von der EU wahrgenommen.\nDas hei\u00dft, Entscheidungen werden immer st\u00e4rker in Br\u00fcs-\nsel und nicht mehr in Bonn getroffen. Aktuelles Beispiel\ndaf\u00fcr ist die Verfahrensweise bei der Umsetzung des\nKommunalwahlrechts f\u00fcr EU-B\u00fcrger bei uns im Freistaat\nSachsen zum Beispiel.\nDieses zugeh\u00f6rige Gesetz haben wir in diesem Hause im\nDezember 1995 verabschiedet, wie Sie alle wissen. Diese\n\nZentralisierung einer supranationalen Staatsgewalt, die es\nin dieser Form in Europa noch nicht gegeben hat, l\u00e4\u00dft zu\nRecht eine Art Gegenbewegung entstehen, die die Ver-\nlagerung von Kompetenzen aus Br\u00fcssel in die einzelnen\nRegionen und damit mehr B\u00fcrgern\u00e4he fordert.\nSie sehen, meine Damen und Herren, der F\u00f6deralismus-\ngedanke ist nicht tot. Im Gegenteil, er beginnt sich erneut\nseinen Platz in der Tagespolitik zur\u00fcckzuerobern, und\ndiesmal auf gesamteurop\u00e4ischer Ebene.\nDie Europ\u00e4ische Union ist wichtig, aber ihre Reform ist es\nauch. Die Reform der Europ\u00e4ischen Union mu\u00df darauf\nhinzielen, da\u00df die Belange der Einwohner Europas st\u00e4rker\nin den Vordergrund r\u00fccken. Die Menschen interessiert es\nnicht, ob die Zusammenarbeit in der Innen- und Justiz-\npolitik intergouvernemental oder vergemeinschaftet ist.\nDie B\u00fcrger wollen eine wirksame Bek\u00e4mpfung des inter-\nnational organisierten Verbrechens, die nur gemeinsam in\nEuropa m\u00f6glich ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Menschen fragen, was die Union f\u00fcr die Sicherheit\nund die Wiederherstellung des Friedens in Europa tut,\nwann sie endlich zu einer handlungsf\u00e4higen gemeinsamen\nAu\u00dfen- und Innenpolitik kommt.\nZu den Konstruktionsfehlern der Institution in Br\u00fcssel\ngeh\u00f6rt meiner Meinung nach, da\u00df niemand erkennt, wer\nwann was und mit welcher Legitimation in Br\u00fcssel ent-\nscheidet. Gegenw\u00e4rtig gibt es mehr als zehn verschiedene\nund hochkomplizierte Entscheidungsverfahren. Dies ist\nf\u00fcr den B\u00fcrger nicht mehr nachvollziehbar; er f\u00fchlt sich\nalleingelassen.\nSelbstverst\u00e4ndlich kann es kein Europa \u00e0 la carte geben,\naus dem sich jeder nur die Brocken heraussuchen kann,\ndie ihm allein n\u00fctzlich erscheinen. Andererseits darf sich\ndieses Europa jedoch nicht verselbst\u00e4ndigen, ohne die\nBelange der in ihm vertretenen B\u00fcrger Europas aus den\nAugen zu verlieren.\nWenn die Menschen k\u00fcnftig die Europ\u00e4ische Union mit\nMa\u00dfnahmen und Projekten verbinden k\u00f6nnen, mit denen\nsie ihre eigene Zukunft und die ihrer Kinder sichern hel-\nfen, dann werden sie auch f\u00fcr den Gedanken der Vereini-\ngung Europas zu gewinnen sein. Die Vertr\u00e4ge von\nMaastricht waren der erste Schritt in diese Richtung. Die\njetzt anstehende Reformkonferenz wird wesentliche wei-\ntere Entscheidungen auf diesem Wege mit sich bringen.\nSch\u00f6nen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Hilker.\n\nHilker,  PDS:  Herr  Pr\u00e4sident!  Werte  Abgeordnete!  Vor\nzirka 1,5 Monaten beschlo\u00df die Bundesregierung \u2013 und\ndie EU auch \u2013 eine Informationskampagne, damit sich\ndie B\u00fcrger der Bundesrepublik Deutschland mehr unter\nEuropa vorstellen k\u00f6nnen, damit sie keine so gro\u00dfe Angst\nvor dem europ\u00e4ischen Einigungsproze\u00df haben.\nNun reden wir \u00fcber eine Konferenz, f\u00fcr die es noch keine\nfeste Tagesordnung gibt, f\u00fcr die noch nicht so richtig klar\nist, worum es gehen soll. Und auch das, was Herr Metz\nangesprochen hat, z. B. die W\u00e4hrungsunion, das, was viele\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2292\n\n\n\nB\u00fcrger betrifft und wor\u00fcber eigentlich in der \u00d6ffentlich-\nkeit diskutiert wird, ist, soweit ich informiert bin, kein\nThema dieser Konferenz, die innerhalb des n\u00e4chsten Jah-\nres stattfindet.\nWie weit ist \u00fcberhaupt der Einflu\u00df des Freistaates, wie\nweit ist der Einflu\u00df der Politiker, der Staatsregierung\ngediehen? Der Ministerpr\u00e4sident, Herr Biedenkopf, kann\n\u00fcber den Bundesrat Einflu\u00df nehmen. Herr Ermisch ist\neiner von \u00fcber 200 Vertretern im Ausschu\u00df der Regionen.\nSie k\u00f6nnen sich vorstellen, welche Kompromisse dort\n\u00fcberhaupt gefunden werden k\u00f6nnen, inwieweit dort Inter-\nessen von B\u00fcrgern und B\u00fcrgerinnen aus Sachsen einge-\nbracht werden k\u00f6nnen.\nDeshalb gibt es f\u00fcr mich eigentlich nur ein Fazit: Europa\nkommt zu uns, und keiner mu\u00df hingehen, und es wird\nsich auch nichts gro\u00df \u00e4ndern.\nEuropa bringt Vorteile, zumal die Europ\u00e4ische W\u00e4hrungs-\nunion, und zwar dann, wenn Sie durch alle 15 europ\u00e4i-\nschen L\u00e4nder reisen; wenn Sie zu dieser Rundreise mit\n1 000 Mark starten, haben Sie zum Schlu\u00df, ohne eine Mark\nausgegeben zu haben, noch 500 Mark in der Tasche. Dieses\nGeld wandert jetzt in die Taschen der Banken. Nun, mit\neiner einheitlichen europ\u00e4ischen W\u00e4hrung, bleibt es in den\nTaschen der B\u00fcrger, die das Geld nat\u00fcrlich dann ausgeben\nk\u00f6nnen.\nWeiterhin wird es einen gro\u00dfen freien Markt geben. Es\nwird freie, billige Produkte geben, es wird aber auch einen\ngnadenlosen Konkurrenzkampf geben. Und \u2013 das mu\u00df\nmir noch erkl\u00e4rt werden \u2013 inwieweit soll nicht dann auch\ndie Ware Arbeitskraft vom Preis her gedr\u00fcckt werden, da\nes in der Europ\u00e4ischen Union mehr als 20 Millionen\nArbeitslose gibt? Inwieweit sollen die sozialen Standards\nin der Bundesrepublik, also auch die in Sachsen, die ja\nnoch nicht ganz so hoch sind wie in der Bundesrepublik,\nerhalten bleiben in einer Zeit, da es \u00fcber 20 Millionen\nArbeitslose gibt, da es aufgrund der Technisierung, der\nRevolutionierung der Produktionsmittel, der Informa-\ntionsgesellschaft noch wesentlich mehr Arbeitslose geben\nwird?\nAll diese Fragen werden so nach meiner Meinung nicht\ndiskutiert. Eine Frage steht nachher noch auf der Tages-\nordnung: die zum Entsendegesetz.\nWozu Europa gebraucht wird, ich glaube, das hat Herr\nBiedenkopf gestern in der Regierungserkl\u00e4rung auch aus-\ngef\u00fchrt: Wir werden in 10 oder 15 Jahren immer noch den\nMenschen danken k\u00f6nnen, die Arbeit haben. Dann ist es\nnoch ein Drittel. Wir werden denen auch danken k\u00f6nnen,\nauch diesem Drittel, da\u00df es noch zum gro\u00dfen Teil\n\u00dcberstunden macht \u2013 so hat ja Herr Biedenkopf gestern\nw\u00f6rtlich ausgef\u00fchrt \u2013, aber wir werden eine Drei-Drittel-\nGesellschaft haben, eine Drei-Drittel-Gesellschaft derje-\nnigen, die gut verdienen, derjenigen, die noch Dienst-\nleistungsjobs haben, die billig bezahlt sind, und derje-\nnigen, die au\u00dferhalb der Gesellschaft stehen.\nWenn es um eine Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion geht,\ndann mu\u00df es gleichzeitig um eine Sozialunion gehen, dann\nmu\u00df es darum gehen, in Europa einheitliche soziale Stan-\ndards zu schaffen, dann mu\u00df es darum gehen, da\u00df \u00fcberall\ngleiche Rechte wie auch gleiche Pflichten gelten.\nDa dies nicht kommen wird, lehnen wir den bisher voll-\nzogenen Proze\u00df der europ\u00e4ischen Einigung, so wie er\ngemacht wird, abgehoben auf institutioneller Ebene, ab.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. H\u00e4hle, CDU:\nGut zu wissen! \u2013 Zuruf von der PDS:\n\nSo wie er gemacht wird! \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSchreiben Sie\u2019s auf!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Hubrich, bitte.\n\nHubrich,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehrte\nDamen und Herren! Im Gegensatz zu dem, was soeben\nder Vertreter der PDS sagte \u2013 ich bin ersch\u00fcttert, wie man\nso \u00fcber Europa denken kann \u2013, ist die Meinung unserer\nFraktion ganz anders.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas wiedervereinigte Deutschland hat in der heutigen Zeit\ndes Umbruchs eine ganz besondere Verantwortung f\u00fcr die\ngesamte europ\u00e4ische Einigung. Herr Hilker, merken Sie\nsich das.\nDie Politik der Christlich Demokratischen Union und un-\nserer Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag ist klar darauf aus-\ngerichtet, da\u00df unsere Grenzen nach Osten und S\u00fcden, die\nkeine Grenzen zwischen Freiheit und Unfreiheit mehr\nsind, nicht eine Trennlinie zwischen Wohlstand und\nArmut und zwischen Vertriebenen und Vertreibern blei-\nben. Deutschland und insbesondere der Freistaat Sachsen,\nauch die Abgeordneten dieses Hauses, so nehme ich an,\nhaben starkes Interesse an der notwendigen Einigung\nEuropas. Unsere geographische Mittellage hat uns immer\nwieder im Zentrum europ\u00e4ischer Ereignisse und Begeg-\nnungen gesehen.\nErst das klare Bekenntnis zu den kulturellen, ethischen\nund politischen Grundwerten des christlichen Abendlan-\ndes und der Integration in die Gemeinschaft freiheitlich-\ndemokratischer europ\u00e4ischer Staaten hat alte Rivalit\u00e4ten\n\u00fcberwunden. Dieses Bekenntnis sollte auch k\u00fcnftig die\nheuristische Leitlinie f\u00fcr uns alle sein, also auch bestim-\nmend f\u00fcr unsere Teilnahme an diesem Proze\u00df. Die Teil-\nnahme an diesem Proze\u00df hat hohe Bedeutung; denn die\nEreignisse wirken sich auf die Entwicklung im Freistaat\nSachsen und seine B\u00fcrger aus, wie wir u. a. gestern im\nPlenum am Beispiel BSE erlebten.\nEin wesentlicher Beitrag der n\u00e4chsten Jahre wird die Auf-\nnahme der ost- und mitteleurop\u00e4ischen Staaten sein. Dies\nsetzt voraus, da\u00df zum einen die wirtschaftlichen und\nrechtlichen Voraussetzungen erarbeitet sind. Zum anderen\nsetzt es aber auch voraus, da\u00df Integrationsbereitschaft und\nIntegrationswilligkeit nicht einseitig von der deutschen\nSeite ausgehen. Vielmehr mu\u00df allseitig erkennbar sein,\nda\u00df die neuen, auf Aufnahme dr\u00e4ngenden L\u00e4nder bereit\nsind, den Status quo der Europ\u00e4ischen Union im Sinne\neiner echten Union und damit einer Wirtschafts- und\nRechtsgemeinschaft anzunehmen. Von deutscher Seite,\ndarunter auf s\u00e4chsischer und bayerischer Seite, gibt es\nviele Bestrebungen und Verantwortlichkeiten, gerade in\nden Grenzregionen vor Ort und von f\u00f6rderungsw\u00fcrdigen\nVerb\u00e4nden, die sich um eine gutnachbarliche Beziehung\nzu dem Nachbarn auf der anderen Seite der Grenze bem\u00fc-\nhen.\nDie Europ\u00e4ische Union unterst\u00fctzt diesen Proze\u00df massiv\nmit F\u00f6rdermitteln. Um nur einige wichtige F\u00f6rderpro-\ngramme zu nennen: Im Rahmen des InterReg II-Pro-\ngramms auf deutscher Seite, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nHubrich, CDU: \u2013 sowie des Phare/CBC-Programmes auf\nder gegen\u00fcberliegenden Grenzseite werden vielf\u00e4ltige\nMa\u00dfnahmen in den Bereichen der Infrastruktur, der wirt-\nschaftlichen Zusammenarbeit und des kulturellen Aus-\ntausches vorangetrieben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2293\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nHubrich, CDU: \u2013 Ich komme sofort zum Schlu\u00df.\nWichtig ist hierbei vor allen Dingen, da\u00df gegenseitig\nimmer wieder versucht werden mu\u00df, den Standpunkt des\nanderen zu verstehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hubrich, den Schlu\u00dfsatz, bitte.\n\nHubrich, CDU: \u2013 Ja. \u2013 Ich bitte darum, da\u00df wir auch den\nGedanken der Vers\u00f6hnung in alles einbinden. Nur wer\nsich konsequent mit der eigenen Geschichte auseinander-\ngesetzt hat, weiter auseinandersetzt und die Nachbarn\nversteht, kann sich dauerhaft in friedlichem Miteinander\nmit dem Nachbarn messen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hubrich, bitte zum Schlu\u00df kom-\nmen.\n\nHubrich,  CDU:  Unsere  Beitr\u00e4ge  k\u00f6nnen  helfen,  eine\nsegensreiche, friedensschaffende Kraft in der Vers\u00f6hnung,\nBegegnung und Hilfsbereitschaft zu schaffen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Dieses Hohe Haus hat sich nicht zuletzt dadurch\nzu Europa bekannt, da\u00df wir einen Europaausschu\u00df in\nunseren Reihen gegr\u00fcndet haben. Das Bekenntnis zu\nEuropa, wie wir Europa ausf\u00fcllen und wie wir Europa\nverstehen \u2013 das haben die heutigen Redebeitr\u00e4ge bisher\ngezeigt \u2013, ist aber sehr verschieden. Ich glaube, es w\u00e4re\nganz wichtig, einmal eine Debatte im Rahmen des\nEuropaausschusses dar\u00fcber zu f\u00fchren, was Frieden und\nSolidarit\u00e4t, die urs\u00e4chlichsten Grundpfeiler von Europa,\nauf denen Europa gegr\u00fcndet wurde, bedeuten. Das hei\u00dft:\nSolidarit\u00e4t auf allen Ebenen ohne engstirniges, eingeengtes\nDenken. Das hei\u00dft: Auch ich will mitreden. Das hei\u00dft: Was\nsind bilaterale Beziehungen, welche Aspekte sollen beach-\ntet werden?\nDie heute beginnende Konferenz, die zur \u00dcberpr\u00fcfung\ndes Vertrages von Maastricht dienen soll, setzt nat\u00fcrlich\nwieder ein Zeichen daf\u00fcr, das Reglement nach vorn zu\nbringen. Es ist richtig \u2013 es ist bereits angedeutet worden \u2013,\nda\u00df die Institutionen, so wie sie bisher in Europa vorhan-\nden sind, zu schwerf\u00e4llig sind und einer Reform bed\u00fcrfen.\nMeine Damen und Herren, wir wollen aber eine Reform\nnach vorn. Wenn wir sagen ,,Reform der Institutionen\u201c,\nmeinen wir die Verst\u00e4rkung demokratischer Prozesse. Wir\nsind der Meinung, das Europ\u00e4ische Parlament, in das die\nVertreter des Volkes gew\u00e4hlt worden sind, braucht mehr\nEntscheidungsmacht und mehr Entscheidungsbefugnis.\nDie Vertreter m\u00fcssen sich in diesen Proze\u00df besser einbin-\nden k\u00f6nnen.\nEine zweite Sache, die oftmals \u00e4hnlich wie in der Innen-\nministerkonferenz zu Schwierigkeiten f\u00fchrt, ist die M\u00f6g-\nlichkeit von Mehrheitsentscheidungen im Ministerrat.\nAuch hierbei m\u00fcssen wir einfach darauf hinarbeiten, da\u00df\nMehrheitsentscheidungen auch in der Europ\u00e4ischen Union\nWichtigkeit haben.\nEin dritter Schwerpunkt, der von der PDS-Fraktion ange-\ndeutet wurde, ist folgender: Die Zahl von 20 Millionen\n\nArbeitslosen im europ\u00e4ischen Raum spricht f\u00fcr sich. Wir\nsind daf\u00fcr, da\u00df im Rahmen des EG-Vertrages nicht nur\nVerantwortung f\u00fcr die Wirtschaftspolitik getragen wird,\nindem im Artikel 3a des Vertrages gesagt wird: ,,offene\nMarktwirtschaft mit freiem Wettbewerb\u201c, sondern wir\nwollen die Besch\u00e4ftigung fest installiert haben, wir wollen\ndas Verst\u00e4ndnis und die Verantwortung der Europ\u00e4ischen\nUnion f\u00fcr Besch\u00e4ftigungspolitik, und wir wollen, da\u00df ein\nneues Kapitel in bezug auf ,,Besch\u00e4ftigung\u201c mit eingetra-\ngen wird.\nSachsen und Deutschland hat Arbeitslose. Wenn wir die\nArbeitslosenproblematik l\u00f6sen wollen und l\u00f6sen m\u00fcssen,\nist diese in Zukunft bei freiem Wettbewerb und freier\nsozialer Marktwirtschaft, auch hinsichtlich der Besch\u00e4fti-\ngungspolitik, nur im Rahmen von Europa zu l\u00f6sen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Unser Kontinent ist nach dem Ende des Ost-West-\nKonfliktes nicht pl\u00f6tzlich ein ph\u00e4akisches Eiland am\n,,Ende der Geschichte\u201c geworden. Die Imponderabilien\ndes \u00dcbergangs von kommunistischen Diktaturen zu unge-\nwohnten demokratischen Strukturen, wirtschaftliche und\nsoziale Instabilit\u00e4ten, geopolitische Zw\u00e4nge und macht-\npolitische Traditionen, nationale und ethnische Konflikte,\neine zu den Fleischt\u00f6pfen Europas dr\u00e4ngende internatio-\nnale organisierte Kriminalit\u00e4t und die anwachsende Flut\neiner weltweiten Migrationsbewegung bedrohen die\nSicherheit Europas. Neue Risiken sind an den Zivilisa-\ntionsgrenzen im Osten, im S\u00fcdosten und im S\u00fcden\nunseres Kontinents entstanden, auf die wir eine gemein-\nsame Antwort finden m\u00fcssen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nImmer richtig draufhauen!)\n\nIn diesem Sinne hat unser Bundeskanzler\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie hei\u00dft er denn?)\n\nbetont, da\u00df die europ\u00e4ische Einigung eine Frage von Krieg\noder Frieden im 21. Jahrhundert ist.\n\n(Beifall des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nDas beweist auch die Geschichte der europ\u00e4ischen Eini-\ngung als Konsequenz aus zwei Weltkriegen und zwei tota-\nlit\u00e4ren Diktaturen.\nMeine Damen und Herren! Da\u00df die Maastrichter Vertr\u00e4ge\ndie Krise der in die Wechseljahre gekommenen EG zu\nl\u00f6sen versucht haben, dies aber nicht in ausreichendem\nMa\u00dfe gelungen ist, habe ich seinerzeit in der Maastricht-\nDebatte des 1. S\u00e4chsischen Landtages dargestellt. Vor\nallem: In Maastricht wurde der demokratische Aufbruch\ndes Jahres 1989 in Ost- und Mitteleuropa weitgehend ver-\nschlafen. Von den befreiten V\u00f6lkern haben nur die Deut-\nschen in den neuen Bundesl\u00e4ndern die Chance gehabt, zur\nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft zu kommen. Es gibt eine Viel-\nzahl von Argumenten, von denen beinahe jedes die Ost-\nerweiterung der Gemeinschaft und im \u00fcbrigen auch die\nOsterweiterung der Nordatlantischen Allianz zum europa-\npolitischen Imperativ macht. Erstens sind Krakau und\nPrag, Danzig und Riga, Agram und Pest Metropolen des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2294\n\n\n\nAbendlandes wie auch Paris und Wien, London und Mai-\nland, Barcelona und Stockholm.\n\n(Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWarum nicht Moskau? \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nDie Philosophie der europ\u00e4ischen Einigung w\u00fcrde irre-\nparablen Schaden nehmen, wenn sich die Gemeinschaft\ndurch einen Nachfolger des Eisernen Vorhanges abgrenz-\nte. Die europ\u00e4ische Einigung darf sich nicht zum west-\neurop\u00e4ischen Separatismus wandeln!\nZweitens erfordert es nicht nur die wirtschaftliche Ent-\nwicklung der Ost- und Mitteleurop\u00e4er, sondern auch\nunser eigenes wirtschaftliches \u00dcberlebensinteresse, da\u00df\ndiese Staaten schnell Vollmitglieder der EG werden. Quo-\nten und Schutzz\u00f6lle sind untaugliche Mittel, wenn ein ver-\nnichtender Standortwettbewerb mit industriell entwickel-\nten Nachbarn aus dem gleichen Kulturkreis droht, die aber\nLohndumping, Sozialdumping, Arbeitsschutzdumping\nund Umweltdumping betreiben k\u00f6nnen, die nicht an un-\nser Wettbewerbsrecht, \u00fcberhaupt unsere Ordnungspolitik\ngebunden sind und trotzdem mit unserer W\u00e4hrung arbei-\nten. Wer einmal die Entwicklung von Auslandsinvestitio-\nnen und Besch\u00e4ftigung etwa in B\u00f6hmen oder in Estland,\naber neuerdings auch im noch von Kriegssch\u00e4den und\nFl\u00fcchtlingsmassen gebeutelten Kroatien verfolgt, merkt\nschnell, da\u00df f\u00fcr uns die Alternative zu Kooperation, \u00d6ff-\nnung und gemeinsamer Entwicklung nur Arbeitskr\u00e4fte-\nexport lauten w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDrittens werden die eingangs erw\u00e4hnten Sicherheits-\nrisiken nicht geringer. Friedensgarantie kann nur ein\npaneurop\u00e4ischer Zusammenschlu\u00df, nicht ein westeurop\u00e4i-\nscher mit einer vorgelagerten \u2013 fast bereits geopferten \u2013\nUnsicherheitszone ,,Zwischeneuropa\u201c geben. Die besch\u00e4-\nmende Hilflosigkeit und politische Zersplitterung der\nWesteurop\u00e4er w\u00e4hrend der serbischen Aggression gegen\nKroatien und Bosnien-Herzegowina hat gezeigt, da\u00df\ndie Europ\u00e4ische Gemeinschaft au\u00dferhalb ihrer Grenzen\nzum Stiften von Ordnung und Sicherheit und Frieden in\nEuropa nicht bef\u00e4higt ist. In der strategischen Perspektive\nsind wir aus gesamteurop\u00e4ischer, besonders aus deutscher\nund erst recht aus s\u00e4chsischer Sicht, zur Osterweiterung\ngleichsam verurteilt.\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion und die von\nihr getragene Staatsregierung werden diese Politik im\ns\u00e4chsischen Interesse konsequent fortf\u00fchren und in die\ndeutsche Verhandlungsposition in der Regierungskonfe-\nrenz 1996/97 in Turin einbringen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Von den Fraktionen PDS und SPD liegen\nkeine weiteren Wortmeldungen vor. Deswegen bitte ich\njetzt die Fraktion der CDU, weiter das Wort zu nehmen. Es\ngibt noch eine Wortmeldung.\n\nFrau W\u00fcnsche, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Am Ende des Turiner Gipfels wird mit Maastricht\nII eine reformierte Union stehen. Das setzt ganz konkrete\nVorstellungen dar\u00fcber voraus, welche n\u00e4chsten Schritte\nauf dem Weg zur Erweiterung der Union, f\u00fcr eine bessere\nFunktionsf\u00e4higkeit n\u00f6tig sind, um sie von einem ,,Europa\nder Regierungen\u201c zu einem ,,Europa der V\u00f6lker\u201c werden\nzu lassen.\n\nVeranstaltungen zu Europathemen \u2013 so am vergangenen\nMontag in Leipzig unter dem Motto ,,Mitreden f\u00fcr\nEuropa\u201c \u2013 zeigen anschaulich, da\u00df das Europa-Interesse\ndurchaus vorhanden ist, aber das Wissen um die Zusam-\nmenh\u00e4nge kaum. Das bewirkt Unsicherheit und Skepsis,\nder zu begegnen ist.\nKlare demokratische Strukturen der Union, eine deutliche\nKompetenzabgrenzung zwischen EU und ihren Organen,\nMitgliedstaaten und Regionen sind daf\u00fcr n\u00f6tig.\nSo entspricht das bisherige Verfahren der ,,Ernennung\u201c\nvon Mitgliedern der Europ\u00e4ischen Kommission, die letzt-\nlich die wesentlichen Richtlinienkompetenzen haben, nicht\ndem demokratischen Entwicklungsstand in Europa. Ande-\nrerseits ist das Europ\u00e4ische Parlament, dessen Zusammen-\nsetzung dem W\u00e4hlerwillen entspricht, mit vergleichbar\ngeringen Initiativm\u00f6glichkeiten ausgestattet.\nDurch die Reflexionsgruppe zur Vorbereitung des Gipfels\nwurde ganz n\u00fcchtern festgestellt: ,,Die Union verf\u00fcgt nicht\n\u00fcber die ihren Zielen entsprechenden Mittel.\u201c\nMeine Damen und Herren! Nicht nur die institutionelle\nStruktur, auch die Rechtsakte der Union sind zunehmend\nimmer komplizierter geworden. Es gibt heute Vertr\u00e4ge\nund Basisakte mit mehr als 700 Artikeln und eine Menge\nbereits \u00fcberholter Bestimmungen. Mit der Erweiterung\nund Vertiefung der Union droht die Gefahr des undurch-\nschaubaren Dickichts, das letztlich die Einhaltung von\nBestimmungen unm\u00f6glich macht und ganz nebenbei den\nb\u00fcrokratischen Aufwand immens steigert.\nZwei Wege f\u00fchren aus dem Dilemma:\n1. Rechtsakte m\u00fcssen soweit und sobald wie m\u00f6glich ver-\neinfacht werden und sich auf den ausdr\u00fccklich notwen-\ndigen Regelungsbedarf beschr\u00e4nken;\n2. Durch strikte Anwendung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips\ndarf die EU nur dort t\u00e4tig werden, wo auf der Ebene der\nMitgliedsstaaten und Regionen keine entsprechenden\nRegelungen getroffen werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine Neufassung des Artikels 3b des EG-Vertrages im\nSinne eines klar konturierten Aufgabenkataloges w\u00e4re ein\nSchritt dahin und der zweite die Einf\u00fchrung eines Klage-\nrechts im Falle der Verletzung eigener Gesetzgebungs-\nkompetenz bei den Regionen.\nErnstlich ist zu pr\u00fcfen, inwieweit die halbj\u00e4hrlich wech-\nselnde Pr\u00e4sidentschaft die Gefahr enth\u00e4lt, da\u00df nationale\noder Gruppeninteressen vor Gemeinschaftsinteressen ran-\ngieren; denn es ist nicht sinnvoll, wenn aus der Sicht der\nMitgliedsstaaten notwendige Entscheidungen nicht sofort\nangegangen werden, sondern erst wenn die Pr\u00e4sident-\nschaft bei einem Vertreter eines Landes ist, das diese Rege-\nlung massiv unterst\u00fctzt. F\u00fcr die Entscheidungsfindung in\nder Gemeinschaft mu\u00df allein der Inhalt bestimmend sein.\nEiner Reform bedarf auch im Blick auf eine erweiterte\nUnion die geltende Regel der Einstimmigkeit, die auf der\nVision beruht, da\u00df die EU-Mitgliedsstaaten die Ziele der\nGemeinschaft prinzipiell in jedem Fall \u00fcber nationale\nEgoismen stellen.\nPartnerschaft in der Politik kann sich jedoch nur an demo-\nkratischen Normen orientieren, und die gehen nun einmal\nvon Mehrheitsinteressen aus. Folglich sollte eine qualifi-\nzierte Mehrheit bei der Entscheidungsfindung im Rat\nzureichen.\nWenn es gelingt, solche grundlegenden Fragen auf dem\nGipfel nicht nur zu thematisieren, sondern sie zu l\u00f6sen,\nwird die Politische Union gest\u00e4rkt und f\u00fcr die Erweite-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2295\n\n\n\nrung vorbereitet aus den Turiner Beratungen kommen,\nund es wird uns besser m\u00f6glich sein, das europ\u00e4ische\nGesellschaftsmodell jedem Sachsen \u00fcberzeugend zu ver-\nmitteln.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann bitte ich darum, da\u00df die Staats-\nregierung das Wort nimmt. Herr Dr. Ermisch, bitte.\n\nDr. Ermisch, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Bundes- und Europaange-\nlegenheiten: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEs ist gut, da\u00df der S\u00e4chsische Landtag diese Aktuelle\nDebatte f\u00fchrt. Er nutzt damit das Recht, nach Artikel 23\ndes Grundgesetzes am europ\u00e4ischen Proze\u00df entscheidend\nmitzuwirken.\nEs ist ja nicht so, da\u00df wir \u2013 wie gesagt worden ist \u2013 nichts\nzu sagen h\u00e4tten. Nein, die Bundesregierung ist nach Arti-\nkel 23 des Grundgesetzes gebunden an die Vorgaben der\nL\u00e4ndermehrheit. Und das m\u00fcssen wir nutzen.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen nicht immer nur \u00fcber Nichtbeteiligung kla-\ngen, sondern m\u00fcssen das nutzen. Es ist eine gute Debatte,\ndie hier initiiert worden ist.\nMeine Damen und Herren! Ein europ\u00e4ischer Einigungs-\nproze\u00df hat zwangsl\u00e4ufig zur Folge, da\u00df es immer einen\nKompromi\u00df \u2013 das betone ich immer wieder \u2013 zwischen\nnunmehr 15 souver\u00e4nen Staaten geben mu\u00df.\nDer Maastricht-I-Vertrag hat uns einen gro\u00dfen Fortschritt\ngebracht. Aber er hat es nicht fertiggebracht, die Verbin-\ndung zum B\u00fcrger sicherzustellen. Deshalb ist Reform\nangebracht. Dies ist das eigentliche Ziel der Regierungs-\nkonferenz, die heute er\u00f6ffnet wird.\nIch m\u00f6chte auch sagen, da\u00df man es nicht dabei bel\u00e4\u00dft,\nsondern der Pr\u00e4sident der Kommission wird heute auch\neinen Pakt f\u00fcr Vertrauen und Besch\u00e4ftigung einbringen,\num mit den Regierungschefs dar\u00fcber zu reden, wie das\nschwierigste Problem des gesamten Europas \u2013 18 bis\n19 Millionen Arbeitslose \u2013 in den Griff zu bekommen ist.\nWie gesagt, es ist nicht Aufgabe der Europ\u00e4ischen Union,\ndieses Problem zu l\u00f6sen. Das ist Aufgabe der Mitglieds-\nstaaten. Die gemeinsamen Impulse, der gemeinschaftliche\nWille Europas sind entscheidend und k\u00f6nnen diesen Pro-\nze\u00df beschleunigen.\nMeine Damen und Herren! Wir haben schwierige Phasen\nvor uns. Ich erinnere daran: W\u00e4hrungsunion 1999; Ost-\nerweiterung \u2013 eines der Anliegen, in denen sich der Frei-\nstaat Sachsen mit an die Spitze derjenigen gestellt hat \u2013\nund das wird so bleiben \u2013, die von der L\u00e4nderseite aus\ndiesen Proze\u00df gegen\u00fcber unseren Nachbarn, Tschechien\nund Polen, vorantreiben. Das wird auch akzeptiert.\nDas ist auch eine ganz wichtige Angelegenheit angesichts\nder Instabilit\u00e4ten, die sich im weiteren Ostraum ent-\nwickeln, wenn ich an Ru\u00dfland denke. Diese V\u00f6lker suchen\nden kulturellen, aber auch den politischen Kontakt zu\nEuropa, und wir haben die verdammte Pflicht und Schul-\ndigkeit, diesem Dr\u00e4ngen zu entsprechen.\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen nicht vergessen,\nda\u00df der Umbruch des kommunistischen Systems von\nPolen ausgegangen ist. Das hat doch Reflexionen. Der\nerste Durchbruch zur Wiedervereinigung ist von Ungarn\naus gekommen. Auch das wird nicht vergessen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa haben wir einen Handlungsbedarf, und wir d\u00fcrfen uns\ndas nicht von allen m\u00f6glichen Bedenkentr\u00e4gern zerreden\nlassen. Selbstverst\u00e4ndlich wird es Probleme geben, aber sie\nsind zu l\u00f6sen.\nWir haben die Reform der Strukturfonds vor uns, ein-\nschlie\u00dflich des Agrarfonds \u2013 eine ganz schwierige Frage.\nWir haben eine ganz neue Finanzierungslinie ab 1999 vor\nuns. Europa wird belastet. Alles mu\u00df gel\u00f6st werden. Und\nwenn wir es wollen, k\u00f6nnen wir es auch l\u00f6sen.\nDas Ziel der Regierungskonferenz ist, grob zusammen-\ngefa\u00dft, die Handlungsf\u00e4higkeit der Europ\u00e4ischen Union\nnach innen zu verbessern. Das ist notwendig. Wir haben\nmit sechs angefangen und sind jetzt bei 15 Mitgliedsstaa-\nten. Es ist auch ein wichtiges Element, die Osterweiterung\nernsthaft und tats\u00e4chlich einzuleiten. Deshalb sind die\nSachsen, die S\u00e4chsische Staatsregierung gerade in diesem\nPunkt an erster Stelle interessiert, da\u00df er positiv gel\u00f6st\nwird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wollen aber auch haben, da\u00df Verbesserungen im\nBereich der inneren Sicherheit vorankommen. Jedermann\nwei\u00df, wie durch die Freiheit, die uns nach dem Kommu-\nnismus beschert worden ist, sich nat\u00fcrlich auch die Kr\u00e4fte\nmobilisieren, die die Freiheit nur zum eigenen Nutzen\nanwenden. Die Kriminalit\u00e4t ist gerade im Grenzbereich\nvon verheerendem Ausma\u00df. Wir m\u00fcssen schauen, da\u00df wir\nsie in den Griff kriegen. Das ist in gleicher Weise auch ein\nAnliegen unserer tschechischen und polnischen Nachbarn.\nDeshalb brauchen wir Gemeinschaftspositionen im\nBereich der inneren Sicherheit. Ich nenne die Stichworte\nEuropol, Asyl, illegale Einwanderung, Drogenbek\u00e4mp-\nfung \u2013 alles, was nicht mehr national erledigt werden\nkann.\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen auch eine ent-\nschlossene Au\u00dfenpolitik. Europa hat in Jugoslawien kein\ngutes Bild abgegeben. Das mu\u00df verbessert werden. For-\nmen m\u00fcssen gefunden werden, damit wir auf unserem\nKontinent f\u00fcr Frieden sorgen k\u00f6nnen. Meine Damen und\nHerren, 40 Jahre Frieden haben wir geschafft, auch \u00fcber\ndie Europ\u00e4ische Union \u2013 es ist uns nicht gelungen in Jugo-\nslawien, und das ist eine negative Position.\nAber \u2013 das ist von den Vorrednern erfreulicherweise\nakzentuiert worden \u2013 wir wollen auch die regionale Mit-\nsprache entscheidend verbessern. Wir wollen, da\u00df das\nSubsidiarit\u00e4tsprinzip griffig und auch justitiabel wird,\ngegebenenfalls vor Gerichten.\nMeine Damen und Herren! Der Bundesrat selbst hat mit\nden Stimmen Sachsens am 15.12. zu diesen Positionen Stel-\nlung genommen. Es ist kein Unterschied zu dem festzu-\nstellen, was hier vorgetragen worden ist. Das ist h\u00f6chst\nerfreulich.\nLassen Sie mich enden, meine Damen und Herren. Man\nkann \u00fcber alles reden, man kann alles zerreden. Aber \u00fcber\neines m\u00fcssen wir uns im klaren sein, und das mu\u00df jeder,\nder logisch denkt, der auch gut denkt, sehen: Europa ist\nf\u00fcr uns das Fundament des Wohlstandes und das Funda-\nment des Friedens.\n\u00dcber die Inhalte kann man streiten, dar\u00fcber, ob dieser\noder jener Weg der richtige ist. Aber das Fundament ist\nda; und wir m\u00fcssen daran arbeiten, da\u00df es uns nicht ver-\nlorengeht. Das ist eine ganz gro\u00dfe Herausforderung. Ich\nmeine, auch der Europaausschu\u00df des S\u00e4chsischen Land-\ntages sieht sich in dieser Verpflichtung. Ja, wir m\u00fcssen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2296\n\n\n\nnicht nur etwas in uns aufnehmen, sondern m\u00fcssen aktiv\ngestalten, und ich finde das gut so.\nDann gibt es noch eines, und es reizt mich, zum Schlu\u00df\ndazu etwas zu sagen. Herr Hilker hat gesagt, wir h\u00e4tten\nnichts zu melden. Ich nenne nur einen Fall, und wer das\nbestreiten will, der m\u00f6ge in den Grenzbereich gehen: Die\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit, das Phare-CBC-\nProgramm, ist aus der Gedankenk\u00fcche von Sachsen\ngeschaffen worden, zusammen mit unseren europ\u00e4ischen\nAbgeordneten. Auch das ist ein Beweis, da\u00df das Euro-\np\u00e4ische Parlament doch noch etwas zu sagen hat.\n\nJ\u00e4hrlich werden 180 Millionen ECU \u2013 das ist die verdop-\npelte Summe in Millionen DM \u2013 bereitgestellt, um diesen\nProze\u00df des Ann\u00e4herns an den Osten nicht nur verbal, son-\ndern tats\u00e4chlich durch Projekte zu beleben. Das l\u00e4uft recht\ngut. Ganz so unf\u00e4hig sind wir also auch nicht.\nBesten Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n1. Aktuelle Debatte abgeschlossen.\nWir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte\nFinanzsituation des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs,\n\ninsbesondere im l\u00e4ndlichen Raum\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge ist: CDU, SPD,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile dem Einreicher, der Fraktion der PDS, das Wort.\nFrau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die CDU und die Staatsregierung beklagen immer\nwieder, da\u00df die PDS alles immer nur ideologisch betrach-\nten w\u00fcrde, ob es nun um Sozialhilfeleistungen, den\nZwang zur M\u00fcllverbrennung oder unter anderem den\nRinderwahnsinn geht. Deshalb m\u00f6chte ich zur Lage des\n\u00f6ffentlichen Verkehrs vor allem im l\u00e4ndlichen Raum nur\nFakten sprechen lassen.\nMeine Damen und Herren! Wollten wir den Versuch\nmachen, ein Beispiel zu geben und mit \u00f6ffentlichen Ver-\nkehrsmitteln zu den Landtagsdebatten fahren, dann s\u00e4he\ndas so aus. Herr Hauck zum Beispiel m\u00fc\u00dfte um 6.29 Uhr\nin M\u00fclsen-St. Micheln in den Bus nach Zwickau steigen,\nwo er nach 15 Minuten Wartezeit den Regionalexpre\u00df\nnach Dresden erreicht; Dresden an 8.59 Uhr. Sie w\u00e4ren\nalso p\u00fcnktlich da.\nBei der R\u00fcckfahrt allerdings k\u00f6nnten Sie Pech haben,\nwenn sich die Debatten, wie \u00fcblich, bis weit in den Abend\nhineinziehen. Zwar kommen Sie von Dresden noch ganz\ngut nach Zwickau; Sie w\u00e4ren 22.50 Uhr da. Aber der letzte\nBus nach M\u00fclsen-St. Micheln ist schon 35 Minuten vorher\nabgefahren.\n\n(Hauck, CDU: Jawohl, das stimmt!)\n\nHerr M\u00f6ckel aus R\u00fctzengr\u00fcn, einem Ortsteil von Rode-\nwisch, wird sich ganz besonders freuen, lebt er doch im\nEinzugsgebiet des vielgepriesenen Vogtlandregionalisie-\nrungsmodells. Nur hier wird er nicht allzuviel davon\nhaben, weil die Triebwagen k\u00fcnftig an Rodewisch vorbei-\nfahren. Also, Herr M\u00f6ckel, erste Fahrtm\u00f6glichkeit ab\nR\u00fctzengr\u00fcn um 7.00 Uhr, Rodewisch an 7.10 Uhr, weiter\nnach Chemnitz. Ja, Herr M\u00f6ckel, weiter nach Chemnitz\num 6.55 Uhr, aber nicht freitags. Doch tr\u00f6sten Sie sich: Sie\nkommen nach 60 Minuten Wartezeit auf dem Busbahnhof\nin Rodewisch wenigstens nach Zwickau. Falls Sie den\nersten Bus in R\u00fctzengr\u00fcn verpassen sollten, k\u00f6nnen Sie\num 8.40 Uhr den n\u00e4chsten nehmen, aber Vorsicht: nur\ndienstags und donnerstags.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nHerr Landwirtschaftsminister J\u00e4hnichen, der sich wahr-\nscheinlich schon nach dem Fahrplan erkundigt, ist da fast\nschon zu beneiden. Er k\u00f6nnte sich aussuchen, ob er \u00fcber\nFrohburg, Geithain und Chemnitz oder \u00fcber Borna und\nLeipzig nach Dresden f\u00e4hrt. Allerdings d\u00fcrften die Debat-\nten zum Fachgebiet Landwirtschaft in den beiden F\u00e4llen\nnicht vor 11.30 Uhr anfangen, falls Sie die Route \u00fcber\nChemnitz nehmen wollen. Vergewissern Sie sich erst, ob\nnicht gerade Schulferien sind.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nApropos Schulferien: Herr Minister R\u00f6\u00dfler k\u00f6nnte nat\u00fcr-\nlich v\u00f6llig auf den \u00d6PNV verzichten. Jung und dynamisch,\nwie er ist, f\u00e4hrt er nat\u00fcrlich mit dem Fahrrad.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Genau!)\n\nDas Fahrradfahren wie auch die Nutzung von Stra\u00dfenbah-\nnen und Z\u00fcgen w\u00fcrde auch Herrn Bandmann k\u00fcnftig vor\nunangenehmen Verfolgern bewahren.\n\n(Schallende Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nAuch Herrn Schommer, dem ich von hier aus gute Gene-\nsung w\u00fcnschen m\u00f6chte, wollte ich einen Vorschlag\nmachen. Wir beide wohnen ja inzwischen in demselben\nOrt, gar nicht einmal so weit weg von Dresden. Wir w\u00fcr-\nden zwar ganz gut zum Plenum hierherkommen. Nur mit\nder R\u00fcckfahrt sieht es nicht ganz so gut aus.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDer letzte Bus aus Richtung Dresden ist schon 18.55 Uhr in\nUllersdorf. Wenn wir schon keinen Bus mehr fahren lassen\nk\u00f6nnen, dann sollten wir unsere Fahrten, wie das schon\ngerade vorgeschlagen worden ist, k\u00fcnftig reduzieren und\nder Umwelt etwas Gutes tun. Ich w\u00fcrde also Herrn\nSchommer am Donnerstag mitnehmen und er mich am\nFreitag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn dieses Beispiel Schule macht und um sich greift, ist\nhier und da vielleicht auch eine neue Buslinie drin.\nVielen Dank.\nIch werde mich dann noch zur Lage in den Verkehrs-\nbetrieben \u00e4u\u00dfern.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2297\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das war ja sehr herzerfrischend, Frau Mattern. Ich\nh\u00e4tte mich gefreut, wenn Sie derartige Pointen auch bei\nder Diskussion des \u00d6PNV-Gesetzes im Ausschu\u00df h\u00e4tten\neinflie\u00dfen lassen k\u00f6nnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, in den zur\u00fcck-\nliegenden Wochen und nicht zuletzt heute ist es in der\nDiskussion um die Finanzierung des \u00f6ffentlichen Perso-\nnennahverkehrs doch drunter und dr\u00fcber gegangen. Wir\nreden \u00fcber die Finanzierung und nicht \u00fcber Anschlu\u00df-\nzeiten. Wir wissen, da\u00df Leistungen letztendlich erkauft\nwerden m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte deshalb die Gelegenheit nut-\nzen, um einige offene Fragen, die sich auch aus dem Rede-\nbeitrag meiner Kollegin ergeben haben, anzusprechen und\neine Reihe von Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen zu kl\u00e4ren.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich klarstellen, da\u00df der Freistaat Sachsen\nden \u00f6ffentlichen Personennahverkehr mit zweckgebun-\ndenen Zuweisungen von 1991 bis 1995 mit gut 3 Milliar-\nden DM gef\u00f6rdert hat. Dabei verteilen sich diese Mittel\nziemlich genau h\u00e4lftig auf die Investitionsf\u00f6rderung nach\ndem Gemeindefinanzierungsgesetz sowie auf die Mittel,\ndie f\u00fcr Betriebshilfen und Ausgleichszahlungen erforder-\nlich sind.\nVon 1991 bis 1993 wurden \u00fcber das Finanzierungsaus-\ngleichsgesetz zweckgebunden 1,2 Milliarden DM an\nBetriebskostenzusch\u00fcssen ausgereicht. Seit 1994 sind diese\nMittel zwar nicht mehr explizit zweckgebunden, stehen\njedoch nach wie vor prinzipiell pro Jahr in der Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung von ca. 325 Millionen DM zum Ausgleich von\n\u00d6PNV-Betriebskosten zur Verf\u00fcgung.\nDamit leistet Sachsen mehr als jedes andere Bundesland,\nauch mehr als die Nachbarl\u00e4nder Brandenburg und Th\u00fc-\nringen. Dies ist zu unterstreichen. Bei den Betriebskosten-\nzusch\u00fcssen standen in Sachsen \u00fcber das FAG 1994 prinzi-\npiell 270 DM pro Einwohner zur Verf\u00fcgung, in Branden-\nburg dagegen nur 213 DM.\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU)\n\nNoch deutlicher ist das Verh\u00e4ltnis bei den Investitionsf\u00f6r-\ndermitteln nach dem Gemeindefinanzierungsgesetz. Bei\nInvestitionen ist zu betonen, da\u00df wir gerade bei der\nErt\u00fcchtigung des Netzes von dem Grundsatz ausgehen\nsollten: Zuerst investieren und dann konsumieren bzw.\nverbrauchen. Hier stellt Sachsen 1994 pro Einwohner\nca. 280 DM bereit, Brandenburg \u2013 zum Vergleich \u2013\n200 DM.\nPro bef\u00f6rderten Fahrgast hat der Freistaat 1995 55 Pfen-\nnige f\u00fcr Investitionen in den \u00d6PNV und 68 Pfennige in\nBetriebskostenzusch\u00fcsse nach dem Finanzierungsaus-\ngleichsgesetz geleistet.\nIch m\u00f6chte nochmals unterstreichen: Der Wegfall der\nZweckbindung im FAG hat nichts daran ge\u00e4ndert, da\u00df\nauch 1996 der Betrag von 325 Millionen DM f\u00fcr Betriebs-\nhilfen zur Verf\u00fcgung steht, die prinzipiell geleistet werden\nm\u00fcssen. Damit sind wir \u00fcbrigens dem Wunsch der kom-\nmunalen Seite nach mehr Flexibilit\u00e4t und Eigenverantwor-\ntung gefolgt.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auch an die Regie-\nrungspr\u00e4sidien appellieren, dieser Tatsache Rechnung zu\ntragen. Wir haben ganz bewu\u00dft im \u00d6PNV-Gesetz festge-\n\nhalten, da\u00df der \u00f6ffentliche Personennahverkehr eine Auf-\ngabe der Daseinsf\u00fcrsorge ist und da\u00df dies bei der Ausge-\nstaltung der Haushalte der kommunalen Aufgabentr\u00e4ger\nangemessen zu ber\u00fccksichtigen ist. Das hei\u00dft, Rationalisie-\nrungspotentiale sind auszunutzen.\nAuch an dieser Stelle m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich w\u00fcrdigen,\nwelche enormen Ansteuerungen viele Verkehrsunterneh-\nmen in den zur\u00fcckliegenden Jahren bereits erbracht\nhaben, auch hier in Dresden, um die Betriebskosten zu\nreduzieren und gleichzeitig die Attraktivit\u00e4t des \u00d6PNV\nf\u00fcr die Fahrg\u00e4ste zu erh\u00f6hen. Dies sei besonders betont.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Plobner, bitte.\n\nPlobner, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWegen der K\u00fcrze der Zeit m\u00f6chte ich mir Wiederholun-\ngen von Ausf\u00fchrungen meiner Vorg\u00e4nger ersparen. Frau\nMattern, Ihr Beitrag hatte sicherlich hohen Unterhaltungs-\nwert \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Informationswert!)\n\n\u2013 und Informationswert auch. Aber zu dem eigentlichen\nProblem werden Sie sicherlich dann noch etwas sagen. Die\nAusf\u00fchrungen von Herrn Albrecht sind sicher richtig. Ich\nm\u00f6chte aber auf zwei Dinge eingehen, die speziell f\u00fcr die\nKosten des \u00d6PNV und f\u00fcr die Betroffenen in den Gemein-\nden von gro\u00dfer Bedeutung sind.\nDas ist erstens die Frage der Zuweisung der Mittel an\nGemeinden, kreisfreie St\u00e4dte und Landkreise. Noch im\nFinanzausgleichsgesetz 1993 waren im \u00a7 17 Zuweisungen\nunter anderem:\n1. f\u00fcr die s\u00e4chsischen Schulkosten,\n2. f\u00fcr die H\u00f6he der Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten,\n3. f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr und\n4. f\u00fcr die Stra\u00dfenbaulasten\nenthalten.\nIm gleichen Paragraphen des Finanzausgleichsgesetzes\nvon 1994 sind die \u00fcbrigen drei Dinge aufgef\u00fchrt. Es fehlen\ndie Mittel f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr. Das\nhei\u00dft, es findet keine Zweckbindung mehr statt. Wir haben\ndas st\u00e4ndig kritisiert und haben in den Haushaltsberatun-\ngen verlangt, da\u00df diese Mittel wieder zweckgebunden mit\nName und Hausnummer im Finanzausgleichsgesetz auf-\ntreten. Das wurde mit Hinweis auf die kommunale Selbst-\nverwaltung leider von der Mehrheitsfraktion abgelehnt.\nWir meinen, hier tauchen Probleme auf, und hier gibt es\nM\u00f6glichkeiten, diese Mittel anderweitig einzusetzen.\nZum zweiten zur Frage der Aufgabenbestimmung. Im\nGesetz zum \u00f6ffentlichen Personennahverkehr im Freistaat\nSachsen hei\u00dft es im \u00a7 3: ,,Die Planung, Organisation und\nAusgestaltung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs ist\neine freiwillige Aufgabe der Landkreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte.\u201c Wir haben von Anfang an gesagt: Nein, es mu\u00df\neine Pflichtaufgabe sein. Zunehmend, auch schon im Vor-\nfeld der Diskussion zum \u00d6PNV-Gesetz, ist das \u00fcbrigens\nvom St\u00e4dte- und Gemeindetag und auch vom S\u00e4chsischen\nLandkreistag \u2013 ich erinnere nur an die Ausf\u00fchrungen\nunseres ehemaligen Kollegen Schramm, der das auch\ngefordert hat \u2013 immer wieder betont worden. Nur wenn\nder \u00d6PNV zur Pflichtaufgabe gemacht wird, ist auch die\nSicherheit da, da\u00df die Gemeinden, die kreisfreien St\u00e4dte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2298\n\n\n\nund die Landkreise die daf\u00fcr erforderlichen Mittel zuver-\nl\u00e4ssig erhalten.\n\n(Beifall des Abg. Gerlach, SPD)\n\nIn den Landkreisen mehren sich die Stimmen, die eine\nNovellierung des \u00d6PNV-Gesetzes in dieser Hinsicht ver-\nlangen. Und wir werden diesen Kurs weiter verfolgen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt\nder aktuellen \u00f6ffentlichen Diskussion eingehen, auf die\nVerkehrs- und Tarifverb\u00fcnde und ihre finanziellen Aus-\nwirkungen.\nEs ist unstrittig, da\u00df wir auch in Sachsen das Ziel haben,\nzu Verkehrs- und Tarifverb\u00fcnden zu gelangen. Aber zur\npolitischen Ehrlichkeit geh\u00f6rt auch, festzuhalten, da\u00df\nTarifverb\u00fcnde zwangsl\u00e4ufig mit Durchtarifierungsver-\nlusten verbunden sind. Nach einschl\u00e4gigen Erfahrungen\nder westlichen Bundesl\u00e4nder liegen diese Durchtarifie-\nrungsverluste zwischen 5 und 8 DM pro Jahr und Ein-\nwohner.\nAuf Sachsen bezogen w\u00e4re dies rechnerisch ein Betrag\nirgendwo zwischen 22 und 36 Millionen DM pro Jahr. Und\ndas ist noch niedrig gesch\u00e4tzt, wenn ich mir die Finanz-\nforderungen mancher Zweckverb\u00e4nde aus den zur\u00fcck-\nliegenden Wochen ansehe. Allein der Verkehrsverbund\nOberelbe hat f\u00fcr sich einen Bedarf von rund 20 Millio-\nnen DM errechnet.\nWir stehen zur kommunalen Zusammenarbeit im \u00d6PNV.\nWir halten sie f\u00fcr absolut erforderlich. Dies hei\u00dft jedoch\nnicht, da\u00df wir von Anfang an gleich den kompletten Ver-\nkehrs- und Tarifverbund mit allen Konsequenzen schaffen\nm\u00fcssen. Es geht vielmehr darum, da\u00df vor Ort, auch unter\nBer\u00fccksichtigung der finanziellen Konsequenzen, ent-\nschieden wird, wann der richtige Zeitpunkt f\u00fcr die Einf\u00fch-\nrung von Tarifverb\u00fcnden gekommen ist.\nIn den letzten Wochen wurde kritisiert, da\u00df der Freistaat\nnicht bereit ist, Durchtarifierungsverluste, wie sie sich bei\nTarifverb\u00fcnden ergeben, auszugleichen. Wir haben uns\naus zwei Gr\u00fcnden daf\u00fcr entschieden, keinen Rechts-\nanspruch auf einen Ausgleich dieser Verluste im \u00d6PNV-\nGesetz zu verankern.\nZum einen stehen die mehr als 300 Millionen DM aus dem\nFinanzausgleichsgesetz, von denen mein Kollege Albrecht\ngesprochen hat, prinzipiell nat\u00fcrlich auch f\u00fcr den Aus-\ngleich von Durchtarifierungsverlusten zur Verf\u00fcgung.\nZum anderen sind wir der Ansicht, da\u00df Investitionen im\n\u00d6PNV gegenw\u00e4rtig nach wie vor das wichtigste Instru-\nment sind, um nicht nur die Wirtschaftlichkeit, sondern\nauch die Attraktivit\u00e4t unserer \u00d6PNV-Unternehmen weiter\nzu verbessern.\nSofern es nicht gelingt, stromfressende Tatra-Bahnen oder\ndieselru\u00dfende Ikarusbusse gegen moderne Fahrzeuge aus-\nzutauschen, werden die Verkehrsbetriebe weiter mit\nKosten belastet, die die Wirtschaftlichkeit verhindern.\nWenn es im Lichte der gesamten finanziellen Situation des\n\u00d6PNV darum geht, Mittel einzusetzen, dann bitte ich alle\nBetroffenen um Verst\u00e4ndnis, da\u00df Investitionen auch in\nden n\u00e4chsten Jahren Vorrang haben m\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas schlie\u00dft freilich nicht aus, da\u00df wir uns mit der kom-\nmunalen Seite dar\u00fcber unterhalten, wie wir die im FAG\neingestellten Mittel m\u00f6glicherweise noch effizienter ein-\nsetzen. Dazu haben wir erst in diesen Tagen mit den kom-\nmunalen Landesverb\u00e4nden gesprochen und beschlossen,\ndiese Diskussion unverz\u00fcglich zu vertiefen und fortzu-\nf\u00fchren.\nIch fasse zusammen. Nat\u00fcrlich ist die Finanzsituation im\n\u00d6PNV nicht rosig. Wo ist sie das schon? Wir sind bereit,\nmit den Kommunen und den Verkehrsunternehmen nach\ngeeigneten L\u00f6sungen zu suchen, um die vorhandenen Mit-\ntel noch effizienter einzusetzen. Wir sind auch nach wie\nvor bereit, uns insbesondere f\u00fcr Investitionen stark zu\nmachen, wie dies in der Vergangenheit auch vielfach \u00fcber\ndie Aufstockung des Haushalts auf Initiative der CDU-\nFraktion geschehen ist.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nachdem das \u00d6PNV-Gesetz durch ist, scheint f\u00fcr\ndie Regierung der Fall erledigt zu sein. Die einzigen, die\nsich noch zu k\u00fcmmern h\u00e4tten, seien die Kommunen sowie\ndie Zweckverb\u00e4nde.\nMeine Damen und Herren von der Mehrheitsfraktion und\nRegierung! Sie haben offenbar den Blick f\u00fcr diese Realit\u00e4-\nten verloren. Ich will Ihnen aber zugute halten, da\u00df das\nnicht nur beim \u00d6PNV so ist.\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\n1. Die Busunternehmen sind gezwungen, ihre Fahrleistun-\ngen einzuschr\u00e4nken. Ich habe hier ein ganzes B\u00fcndel von\nBerichtigungsbl\u00e4ttern, alle um die Jahreswende heraus-\ngekommen, und in allen steht dasselbe: Fahrt Nummer\nsowieso entf\u00e4llt; Bedienung nur noch an Schultagen; Linie\nwird nicht mehr bedient usw.\n2. Wie Sie wissen, treten mit der Bildung der Verkehrsver-\nb\u00fcnde f\u00fcr die beteiligten Unternehmen Verluste auf, die\ndadurch zustande kommen, da\u00df beim Wechsel z. B. vom\nRegionalbus auf die Bahn kein neuer Fahrschein gekauft\nwerden mu\u00df.\nHier k\u00f6nnte der Freistaat sein Bekenntnis ,,pro \u00d6PNV\u201c\nzum Ausdruck bringen, indem er diese Verluste tr\u00e4gt,\nwenigstens so lange, bis sich nach der Verbundbildung\nneue Reisegewohnheiten eingepegelt haben. Nach Erfah-\nrungen aus den alten Bundesl\u00e4ndern dauert dieses Ein-\npegeln bis zu einem Jahr.\nUm die Fahrpreise akzeptabel zu halten und den am Ver-\nbund beteiligten Verkehrsunternehmen auch Zeit zur j\u00e4hr-\nlichen Neuregelung ihrer Einnahmenschl\u00fcssel zu geben,\nsollte die F\u00f6rderung der Verb\u00fcnde mindestens \u00fcber zwei\nJahre erfolgen.\nMeine Damen und Herren! \u00dcbrigens ist das nicht nur eine\nForderung von uns. Wenn Sie aufmerksam die Presse ver-\nfolgen, w\u00fc\u00dften Sie, da\u00df beispielsweise die Vorsitzende des\nZweckverbandes Verkehrsverbund Oberelbe, Frau Land-\nr\u00e4tin Fischer aus Kamenz, der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und\nGemeindetag und der S\u00e4chsische Landkreistag ebenfalls\neine Beteiligung des Freistaates fordern.\nWir schlie\u00dfen uns deren Argumentation an. Es geht nicht\nan, da\u00df immer mehr Aufgaben an die Kommunen abdele-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2299\n\n\n\ngiert werden, ohne da\u00df gleichzeitig die Finanzierung abge-\nsichert ist.\n3. Die ersten Landkreise ziehen sich aus den kommunalen\nArbeitgeberverb\u00e4nden zur\u00fcck, so geschehen im Landkreis\nBautzen, so beabsichtigt im Landkreis L\u00f6bau-Zittau, so\nbeabsichtigt in Dresden. Das hat Folgen f\u00fcr die Bezahlung\nder Fahrer, die bis zu 500 DM weniger oder noch weniger\nbekommen werden. Hier wird einem Lohndumping T\u00fcr\nund Tor ge\u00f6ffnet, hier wird soziale Absicherung Schritt f\u00fcr\nSchritt untergraben.\nAbgesehen davon, da\u00df sich mit diesen Einschnitten die\nsoziale Lage der Fahrer verschlechtert und deren Kauf-\nkraft ebenfalls, werden sie bestenfalls zwei bis drei Jahre\nAufschub bewirken, was die Belastung der kommunalen\nHaushalte durch den \u00f6ffentlichen Nahverkehr betrifft.\nSp\u00e4testens dann stehen sie wieder vor dem Problem,\nLeistungen einschr\u00e4nken und Fahrpreise heraufsetzen zu\nm\u00fcssen, um die Kommunalfinanzen einigerma\u00dfen im\nGriff zu haben.\nIch denke, Sie machen es sich zu einfach, wenn Sie alles\ngeregelt glauben und nun alles auf die Landkreise und\nkreisfreien St\u00e4dte abw\u00e4lzen. Wir als PDS-Fraktion werden\nSie immer wieder daran erinnern, da\u00df Ihre Hausaufgaben\nim Fach \u00d6PNV lange noch nicht gemacht sind.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau Mattern! Nachdem Sie uns nochmal Ihre Presse-\nmitteilung vorgelesen haben, m\u00f6chte ich Ihnen zu Ihrer\nInformation, da Sie offenbar die Zahlen nicht kennen,\nnochmals das gesamte Zahlenwerk vortragen: 1995 FAG\n325 Millionen DM, Mittel aus dem Gemeindeverkehrs-\nfinanzierungsgesetz 263 Millionen DM, Mittel aus \u00a7 45a\nSch\u00fcler- und Ausbildungsverkehre 174 Millionen DM.\nNun k\u00f6nnen Sie doch wohl diese Zahlen nicht leugnen\nund die Schwierigkeiten, die nat\u00fcrlich immer bei einer\nUmstrukturierung entstehen, in den Vordergrund stellen,\nohne das, was erreicht worden ist, zu negieren.\nLogisch ist nat\u00fcrlich f\u00fcr mich, da\u00df sich Ihre Argumenta-\ntion an die Art und Weise Ihrer Reden am gestrigen Vor-\nmittag anschlie\u00dft.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nImmer sachlich und korrekt.)\n\nNun zum Punkt 2 Ihres Vortrages: Bildung von Verkehrs-\nverb\u00fcnden \u2013 Verluste. \u00d6PNV-Zweckverb\u00fcnde \u2013 und das\nhaben wir in unseren Redebeitr\u00e4gen und in den Diskussio-\nnen im Ausschu\u00df bekr\u00e4ftigt \u2013 sollen zwar das Ziel von\nTarif- und Verkehrsverb\u00fcnden f\u00fcr ihre jeweilige Region\nernsthaft im Auge behalten, allerdings m\u00fcssen vor Ort\neigenverantwortlich die Entscheidungen getroffen wer-\nden, wann der richtige Zeitpunkt f\u00fcr die Zusammenarbeit\ngef\u00e4llt werden mu\u00df.\nWenn wir also 300 Millionen DM haben und diese vor Ort\nnicht ausreichen, dann m\u00fcssen sich die Betroffenen selber\nentscheiden, wann sie diese Neustrukturierung vorneh-\n\nmen. Die Landr\u00e4tin Frau Fischer ist nat\u00fcrlich auch \u00fcber\ndie Umst\u00e4nde und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ihrer Forderung\ngenau im Bilde.\nIhr dritter Punkt, die Frage der Landkreise, die sich aus\nden kommunalen Arbeitgeberverb\u00e4nden zur\u00fcckziehen,\nl\u00e4\u00dft fragen: Wollen wir den \u00d6PNV sichern? Diese Frage\nm\u00fcssen Sie mir beantworten. Oder geht es letztendlich\ndarum, bestehende Strukturen zu erhalten, die sich, wie\nHerr Dr. Nowak mittlerweile mehrfach ja auch betont hat,\nals nicht effizient erwiesen haben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nAlbrecht?\n\nAlbrecht, CDU: Bitte sch\u00f6n, Frau Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Albrecht, vielen Dank, da\u00df ich\nIhnen die Frage stellen darf.\nIch m\u00f6chte gern wissen, ob Ihnen bewu\u00dft ist, woher die\nvon Ihnen genannten Mittel kommen, die dem \u00d6PNV in\nSachsen zugute kommen, und wie hoch exakt die Summe\nist, die der Freistaat Sachsen dort dazugibt? Es sind ja\noffensichtlich fast ausschlie\u00dflich Bundesmittel.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Mattern, das Gesetz \u00fcber den \u00d6PNV\nin Sachsen ist noch nicht allzu alt. Es ist vor vier Monaten\nverabschiedet worden. Und Sie sollten sich das Gesetz\nnehmen. Im Paragraphen, der die Finanzierung regelt,\nsind die einzelnen Finanzierungsquellen aufgef\u00fchrt:\nerstens die Bundesmittel und zweitens die Mittel des Lan-\ndes.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie viele sind das?)\n\nDie Bundesmittel, die sich im einzelnen aufgliedern in\nFinanzierung, die in das FAG einflie\u00dft, und die Mittel des\nLandes, die im GVFG und \u00fcber den \u00a7 45a Personenbef\u00f6r-\nderungsgesetz in die Unternehmen eingereicht werden.\n\n(Zuruf bei der PDS:\nDas war keine exakte Antwort!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Albrecht, bitte kommen Sie zum\nSchlu\u00df.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Mattern! In den letzten Wochen und\nMonaten haben wir \u00fcber dieses Gesetz und seine Umset-\nzung sehr ausf\u00fchrlich diskutiert. Der \u00d6PNV ist immer ein\nGrundanliegen unserer Fraktion gewesen, und wir wer-\nden uns auch in der Haushaltsdiskussion \u2013 und dort neh-\nmen wir Sie beim Wort \u2013 schwerpunktm\u00e4\u00dfig daf\u00fcr ein-\nsetzen, da\u00df die Finanzierung auch in den n\u00e4chsten Jahren\nbesonders im Bereich der Investitionen abgesichert wird\nund unsere Zielstellung eines leistungsstarken und auch\nb\u00fcrgernahen \u00d6PNV umgesetzt wird.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weitere Beitr\u00e4ge liegen nicht vor, auch\nnicht von der Staatsregierung. Damit ist die 2. Aktuelle\nDebatte abgeschlossen.\nIch rufe auf die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2300\n\n\n\n3. Aktuelle Debatte\nUmsetzung des Arbeitnehmerentsendegesetzes in Sachsen \u2013\n\nBeitrag zur wirtschaftlichen und sozialen Stabilit\u00e4t\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, PDS,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen die Rede-\nzeiten bekanntgeben, die den Fraktionen noch bleiben: Die\nCDU-Fraktion hat knapp 3 Minuten, die SPD-Fraktion\nknapp 9 Minuten und die PDS-Fraktion knapp 5 Minuten.\nIch bitte, das zu beachten. \u2013 Bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der Konjunkturlokomotive Bau geht der Dampf aus.\nWenn wir aber wollen, da\u00df es bergauf geht \u2013 und ich\ndenke, das wollen wir \u2013, dann ist eine Lokomotive ohne\nDampf nicht viel wert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas sind die Ursachen? Ich m\u00f6chte zwei Dinge nennen:\n1. Der Bau ist vor allem hier im Osten \u00fcberproportional\nvon \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen abh\u00e4ngig. Mit dem R\u00fcckgang\nder \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge und dem R\u00fcckgang der Sonder-\nf\u00f6rderung Ost wird der Kuchen kleiner, der zu verteilen\nist. Um den Rest ist ein harter Verteilungskampf ent-\nbrannt.\n2. In diesem harten Verteilungskampf macht sich unlaute-\nrer, unfairer Wettbewerb breit: Lohndumping, illegale\nBesch\u00e4ftigung.\nFirmen, die nach Tarif bezahlen oder bezahlen wollen \u2013\nund viele einheimische mittelst\u00e4ndische Firmen wollen\ndas sehr wohl \u2013, diese Firmen haben in diesem ruin\u00f6sen\nWettbewerb klare Nachteile. Sie haben kaum eine Chance.\nSie bei\u00dfen ins Gras.\nBilliglohn macht arbeitslos. 40 000 arbeitslose Bauarbeiter\nallein in Sachsen sind die Folge. Bundestag und Bundesrat\nhaben endlich das Entsendegesetz beschlossen. Der Bun-\ndestag mit einer \u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit von 597 Stim-\nmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWieso hat eigentlich Sachsen im Bundesrat dagegen\ngestimmt?\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der SPD)\n\nEs kommt jetzt darauf an, da\u00df der Rahmen des Gesetzes\nschnellstm\u00f6glich ausgef\u00fcllt wird, ausgef\u00fcllt wird von den\nTarifpartnern.\nStichwort Mindestlohn: Arbeitnehmer und viele Arbeit-\ngeber haben sich f\u00fcr das Entsendegesetz ausgesprochen.\n\n(Zuruf von der CDU:\nViele auch dagegen. \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\n\nSo ein Unsinn!)\n\nInsbesondere unsere mittelst\u00e4ndischen Unternehmen\nbrauchen dieses Entsendegesetz.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn diesem Zusammenhang sind die \u00c4u\u00dferungen des Wirt-\nschaftsministers wenig hilfreich, sehr wenig hilfreich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch glaube, alle Abgeordneten haben den Brief der IG Bau\nerhalten, in dem nicht nur diese \u00c4u\u00dferungen angegriffen\nwerden, sondern in dem auch klar gesagt wird, da\u00df ein\nWirtschaftsminister mit solchen \u00c4u\u00dferungen untragbar\nist.\n\n(Jurk, SPD: Richtig! \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren!\n\n(Goliasch, CDU:\nIhre Nichtkompetenz ist schon ersch\u00fctternd.)\n\nBauleute k\u00f6nnen auch grobe Leute sein. Sie schreiben\nnicht nur Briefe an uns und an den Ministerpr\u00e4sidenten.\nSie tragen nicht nur Transparente. Wenn die Regierung\nweiter mit solchen \u00c4u\u00dferungen gl\u00e4nzt, wenn der Wirt-\nschaftsminister die Arbeitgeber zur H\u00e4rte in den Tarif-\nverhandlungen auffordert, wenn wir hier nicht endlich\naufwachen, dann k\u00f6nnen sie auch leicht den Hammer auf-\ntragen.\nDie Stimmung ist explosiv. Wenn wir das nicht endlich\nbegreifen, dann kann uns allen ganz schnell das Lachen\nvergehen!\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Witzschel, bitte.\n\nWitzschel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich mu\u00df einiges k\u00fcrzen. Aber da\u00df ich mich zu Wort\ngemeldet habe, liegt daran, da\u00df ich mit diesem Gesetz\ndeutliche Gefahren f\u00fcr den kleinen Mittelstand sehe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir stellen fest und beklagen, da\u00df die Bauwirtschaft in\nSachsen vor gro\u00dfen Problemen steht. Vom Bauindustrie-\nverband werden 20 % \u00dcberkapazit\u00e4ten eingesch\u00e4tzt und\nf\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder ein Wachstum von 3 %, f\u00fcr\ndie alten von 0 %. Das bedeutet: Es dr\u00e4ngen westdeutsche\nBaubetriebe auf den s\u00e4chsischen Markt. Sie tun es mit\nallen Mitteln.\nIch kann zwar nachvollziehen, da\u00df man jetzt billige Aus-\nl\u00e4nder vom deutschen Arbeitsmarkt fernhalten will, aber\ndie Methode kann ich nicht guthei\u00dfen. Das Problem ist\nnicht das Prinzip ,,Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche Arbeit am\ngleichen Ort\u201c, sondern die daran gekoppelte Einf\u00fchrung\neines Mindestlohnes.\nIch liege zwar hier im Widerspruch zu den Gewerkschaf-\nten, aber mir ist ein Arbeitsplatz beim s\u00e4chsischen Mittel-\nstand wichtiger als beim westdeutschen Gewerkschafts-\nfunktion\u00e4r.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn Sachsen gibt es eine Vielzahl kleiner Baubetriebe, die\ndiesen Mindestlohn noch nicht bezahlen k\u00f6nnen. Sie\nhaben sich mit ihren Mitarbeitern geeinigt, da\u00df die Erhal-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2301\n\n\n\ntung eines Arbeitsplatzes wichtiger ist als die Einhaltung\neines Tariflohns.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn solche Betriebe jetzt gezwungen werden, einen all-\ngemein verbindlichen Mindestlohn einzuf\u00fchren, k\u00f6nnen\noft die Kosten nicht mehr gedeckt werden. Das Ergebnis\nist ein Konkurs.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDurch die Festlegung eines Mindestlohnes werden wir\nden Zustrom ausl\u00e4ndischer Arbeitnehmer nicht aufhalten.\nEs kann eher eintreten, da\u00df Unternehmer den R\u00fccken keh-\nren.\nIch will ein Beispiel anf\u00fchren. Voriges Jahr wurde die\nStra\u00dfe vor meinem Betrieb gepflastert, und zwar von Por-\ntugiesen, bei str\u00f6mendem Regen. Ich habe den Bauleiter\ngefragt, warum machen das keine Sachsen? Er hat mir\nganz simpel und einfach und ersch\u00fctternd erkl\u00e4rt: Ich\nfinde keinen deutschen Steinsetzer und gleich gar nicht bei\nsolchem Wetter.\n\n(Zuruf von der SPD: F\u00fcr f\u00fcnf Mark!)\n\nWir sollten einmal \u00fcberlegen, wozu unsere soziale Sicher-\nheit im Moment gef\u00fchrt hat. Die Qualit\u00e4t auf unseren Bau-\nstellen ist zum Teil wesentlich schlechter geworden. Ich\nfrage mich auch, warum in den Oppositionsfraktionen\nheute nicht die Unternehmer gesprochen haben, sondern\nsolche, die damit relativ wenig zu tun haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch bei der SPD)\n\nEin Arbeitnehmerentsendegesetz ist zu dieser L\u00f6sung der\nfalsche Weg. Ich f\u00fcrchte, es ist ein Gesetz zur F\u00f6rderung\nwestdeutscher Gro\u00dfbaubetriebe. Das m\u00f6chten wir verhin-\ndern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; bitte.\n\nFrau  Dr.  Bretschneider,  PDS:  Herr  Pr\u00e4sident!  Sehr\ngeehrte Abgeordnete! So richtig und wichtig das von der\nMehrheit des Bundestages angenommene Arbeitnehmer-\nentsendegesetz erscheint \u2013 meine Vorredner haben darauf\nschon hingewiesen \u2013, es ist nicht mehr und nicht weniger\nals ein weiterer Eingriff in das zusammenbrechende\ngesamtdeutsche Wirtschaftsgef\u00fcge, nichts anderes als\nein weiteres Feigenblatt f\u00fcr das politische Unverm\u00f6gen\nDeutschlands, die Probleme der Gegenwart zu l\u00f6sen.\nEin Arbeitgeber im Sinne des \u00a7 1 Satz 1 dieses Gesetzes ist\nverpflichtet, seinem Arbeitnehmer das Mindestentgelt und\ndie tarifvertraglichen Arbeitsbedingungen zu gew\u00e4hr-\nleisten. Das Gesetz vermittelt in seinem Inhalt den Ein-\ndruck, als w\u00e4re im Baugewerbe alles in Ordnung.\nTarifvereinbarungen sind die Grundlage eines jeden\nArbeitsvertrages, und nur die ausl\u00e4ndischen Arbeitneh-\nmer gef\u00e4hrden die Arbeitspl\u00e4tze s\u00e4chsischer Bauleute?\nDabei verschlie\u00dft man nur die Augen davor, da\u00df es auch\ns\u00e4chsische Bauleute gibt, denen von ihrem Arbeitgeber\nkeine Tarifl\u00f6hne gezahlt werden. Aber was sollen die\nArbeitslosen denn tun, wenn sie zum Beispiel nach einer\nUmschulung im Baugewerbe nun in diesem Beruf Fu\u00df\nfassen wollen? Wo ist das Arbeitnehmergesetz, das ihre\nRechte sch\u00fctzt?\n\nVorschriften ohne gleichzeitige Kontrolle sind nichts wert.\nAber nicht nur die Arbeitsvertr\u00e4ge mit ausl\u00e4ndischen\nArbeitnehmern, sondern auch die mit einheimischen ber-\ngen Dumpingpreise und Dumpingl\u00f6hne in sich. Auf wel-\ncher Rechtsgrundlage werden diese kontrolliert und\ngepr\u00fcft?\nDer Verdr\u00e4ngungswettbewerb auf dem Arbeitsmarkt ist\nkein s\u00e4chsisches, kein deutsches, auch kein deutsch-tsche-\nchisches, deutsch-englisches oder deutsch-portugiesisches\nProblem des Baugewerbes. Es ist ein Weltwirtschaftspro-\nblem der Gegenwart. Nur kann man halt die H\u00e4user noch\nnicht in dem Ma\u00dfe in Billiglohnl\u00e4ndern produzieren las-\nsen, wie man das mit Produkten des Maschinenbaus, der\nTextilindustrie und in anderen Wirtschaftsbereichen tut.\nDeshalb wird der Kampf unmittelbar vor Ort und damit\nf\u00fcr jeden auch in Sachsen offensichtlich ausgetragen.\nBei einer Spaltung der s\u00e4chsischen Unternehmen in tarif-\ngebundene und tarifungebundene ist dieses Feigenblatt,\ndas vor ausl\u00e4ndischem Billiglohn auf dem Bau sch\u00fctzen\nsoll, zu klein. Hier w\u00e4re schon ein internationales, zumin-\ndest aber ein europ\u00e4isches B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit n\u00f6tig, das\nunter anderem festschreibt, da\u00df alle entsandten Arbeitneh-\nmer nach den orts\u00fcblichen Arbeitsbedingungen besch\u00e4f-\ntigt werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort; Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Mein Kollege Lochbaum \u2013\nHerr Witzschel, der im \u00fcbrigen Arbeitskreisleiter Wirt-\nschaft bei uns in der Fraktion ist; damit Sie das auch\nwissen \u2013\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nhat die Situation hier dargestellt; ich brauche das nicht\nzu wiederholen. Ich denke, wir stimmen auch mit dem\nMinisterpr\u00e4sidenten darin \u00fcberein, da\u00df es zwingend n\u00f6tig\nist, den Klein- und Mittelstand in der Bauindustrie in\nSachsen zu erhalten. Das bedeutet auch den Schutz vor\nunlauterem Wettbewerb und Lohndumping.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nGenau zu diesem Zweck dient das Entsendegesetz, das so\nverabschiedet worden ist, wie es mein Kollege Lochbaum\nhier gesagt hat. F\u00fcr mich steht auch die Frage: Warum ist\nSachsen das einzige Land, das sich dem im Bundesrat\nnicht angeschlossen hat?\nNun scheiden sich die Geister an den Mindestl\u00f6hnen.\nSehen wir uns das kurz an: Der Tariflohn in Sachsen in\nLohngruppe 3 betr\u00e4gt 22,52 DM, gezahlter Durchschnitt in\nSachsen: 17,02 DM; erfahrungsgem\u00e4\u00dfe Bezahlung an por-\ntugiesische und englische Arbeitnehmer zirka 10 DM. Die\nPraxis ist: Deutsche Baukonzerne treten nur noch als\nManagement in Erscheinung. Diese zahlen Tarif. Die\neigentliche Bauausf\u00fchrung obliegt allerdings ausl\u00e4n-\ndischen Subunternehmen mit eben diesen entsprechend\nniedrigeren L\u00f6hnen. In diesem Proze\u00df k\u00f6nnen die einhei-\nmischen kleinen und mittelst\u00e4ndischen Bauunternehmen\nnicht mithalten; sie bleiben in diesem ruin\u00f6sen Wett-\nbewerb auf der Strecke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2302\n\n\n\nWem es also ernst ist mit dem Erhalt der einheimischen\nBauindustrie, der tritt ein f\u00fcr allgemeinverbindliche Min-\ndesttarife, der tritt ein f\u00fcr vergleichbare Wettbewerbs-\nbedingungen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nder tritt ein f\u00fcr Chancengleichheit s\u00e4chsischer Unterneh-\nmen und s\u00e4chsischer Arbeitnehmer.\nDen Boden des Fasses schl\u00e4gt nat\u00fcrlich freilich wie immer\nder Wirtschaftsminister aus, indem er die Arbeitgeberver-\nb\u00e4nde zum Rechtsbruch auffordert. Ich glaube, er wei\u00df\nnicht, was er damit angerichtet hat. Denn mit diesen\nau\u00dferhalb jeder Rechtsgrundlage stehenden \u00c4u\u00dferungen\nmischt er sich nicht nur in unertr\u00e4glicher Art und Weise in\ndie Tarifautonomie ein, sondern es ist viel schlimmer: Er\nsch\u00fcrt Ha\u00df zwischen deutschen und ausl\u00e4ndischen Arbeit-\nnehmern\n\n(Starker Beifall bei der SPD)\n\nund wird dar\u00fcber hinaus zum Totengr\u00e4ber der einhei-\nmischen kleinen und mittelst\u00e4ndischen Bauindustrie.\nIch wiederhole es noch einmal in diesem Hause: Wir brau-\nchen Chancengleichheit f\u00fcr unsere Unternehmen, die in\nden letzten sechs Jahren m\u00fchsam aufgebaut worden sind,\nund wir brauchen einen Mindestlohn f\u00fcr die Arbeitneh-\nmer. Wie hoch der auch sein mag, das sollten wir den\nTarifpartnern wohl \u00fcberlassen. Ich fordere den Minister-\npr\u00e4sidenten und den Wirtschaftsminister auf, sich tun-\nlichst daraus fernzuhalten.\n\n(Starker Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall bei der PDS \u2013\n\nZurufe von der CDU-Fraktion)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist wirklich merkw\u00fcrdig: Der Bundestag\nbeschlie\u00dft das Entsendegesetz, und kaum hat er es\nbeschlossen, tut der Wirtschaftsminister seine ber\u00fchmte\n\u00c4u\u00dferung kund, und der Ministerpr\u00e4sident setzt gestern\nmit hochrotem Gesicht und in Erregung noch eins drauf.\nIch kann nur sagen, ich erwarte, da\u00df sich die Staatsregie-\nrung heute hier entschuldigt wegen dieser \u00c4u\u00dferungen,\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nund zwar, erstens, vor den 40 000 arbeitslosen Bauarbei-\ntern, die nicht wegen des Winters, sondern wegen abflau-\nender Auftragst\u00e4tigkeit, unlauteren Wettbewerbs und\nLohndumpings arbeitslos geworden sind;\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nda\u00df sie sich, zweitens, entschuldigt vor den Verb\u00e4nden der\ns\u00e4chsischen Bauindustrie, die zu 95 % aus kleinen und mit-\ntelst\u00e4ndischen Unternehmen bestehen und die diesen\nWettbewerbsverzerrungen nicht mehr standhalten; denn\ndie gro\u00dfen deutschen und ausl\u00e4ndischen Bauunternehmen\nsind diejenigen, die ausl\u00e4ndische Arbeitnehmer zumindest\nzu niedrigeren L\u00f6hnen besch\u00e4ftigen und die deshalb die\nAuftr\u00e4ge wegschnappen.\nIch wei\u00df, wovon ich spreche, denn ich bin im Vergabeaus-\nschu\u00df des Stadtrates Dresden t\u00e4tig. Sehen Sie sich bitte an,\nwer dort \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge bekommt! Grunds\u00e4tzlich\nimmer der preiswerteste Anbieter.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nUnd sehen Sie sich an, warum gro\u00dfe und ausl\u00e4ndische\nUnternehmen, Subunternehmen, preiswert bieten k\u00f6nnen,\nso da\u00df dann die kleinen s\u00e4chsischen Bauunternehmen auf\nder Strecke bleiben!\nDrittens hat sich die Staatsregierung zu entschuldigen vor\nden ausl\u00e4ndischen Kollegen, die gleiche Arbeit f\u00fcr einen\nungleichen Lohn leisten, also ausgebeutet werden.\nViertens hat sie sich nicht zuletzt vor den Bauarbeitern zu\nentschuldigen, die noch in Lohn und Brot stehen und die,\nwenn die Allgemeinverbindlichkeitserkl\u00e4rung der Min-\ndestl\u00f6hne nicht durchgesetzt wird, um ihren Arbeitsplatz\nnicht nur bangen m\u00fcssen.\nHerr Bl\u00fcm hat im Bundestag gesagt \u2013 ich schlie\u00dfe mich\nHerrn Bl\u00fcm an, und deshalb unsere eindringliche Auffor-\nderung \u2013, von den Mitteln der Allgemeinverbindlichkeit\nf\u00fcr neuvereinbarte Mindestl\u00f6hne Gebrauch zu machen.\nIch kann nur hoffen, da\u00df die S\u00e4chsische Staatsregierung\nein Gesetz, das im Bundestag verabschiedet worden ist,\nrespektiert. Das ist doch wohl das mindeste, was man von\neiner Staatsregierung verlangen kann!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort; Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Witzschel, es war f\u00fcr mich erschreckend, was Sie\nhier losgelassen haben.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nIch wiederhole es noch einmal: Zur Zeit k\u00f6nnen die einhei-\nmischen mittelst\u00e4ndischen Unternehmen gegen die Kon-\nkurrenz der Subunternehmer aus Portugal, Irland und\nGro\u00dfbritannien oft nur mithalten, wenn sie unter Tarif\nbezahlen, und zwar deutlich unter Tarif bezahlen, oder\nwenn sie Illegale besch\u00e4ftigen. Sonst haben sie keine\nChance.\nUm  es  deutlich  zu  sagen:  Wir  haben  nichts  gegen EU-\nKollegen auf dem Bau. Aber wir haben etwas gegen Lohn-\ndumping, gegen unlauteren, ruin\u00f6sen Wettbewerb,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\ngegen das daraus resultierende Herausdr\u00e4ngen unserer\nBauarbeiter aus dem Arbeitsmarkt. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir\nnachdr\u00fccklich das Entsendegesetz.\nUnd wir hoffen, da\u00df sich die Tarifpartner m\u00f6glichst\nschnell auf den Mindestlohn einigen. Nat\u00fcrlich respektie-\nren wir die Tarifautonomie, aber wir bitten nachdr\u00fccklich\num diese Einigung im Interesse der s\u00e4chsischen Unterneh-\nmer, im Interesse der s\u00e4chsischen Bauarbeiter, aber auch\nim Interesse der Kollegen aus den EU-L\u00e4ndern.\nDie Umsetzung des Entsendegesetzes ist eine existentielle\nFrage. Es ist eine Voraussetzung, damit die Konjunktur-\nlokomotive wieder Dampf erh\u00e4lt.\nStatt sich einseitig in die Tarifverhandlungen einzu-\nmischen, sollte die Staatsregierung besser ihren Beitrag\ndazu leisten, damit die Baukonjunktur wieder Schwung\nerh\u00e4lt, damit Feuer unter den Kessel kommt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben wei\u00df Gott genug Arbeitslose in Sachsen, auch\narbeitslose Bauarbeiter. Es reicht! Wir wollen, da\u00df der\ns\u00e4chsische Bauarbeiter eine Chance erh\u00e4lt, eine Chance zur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2303\n\n\n\nSicherung seiner Existenz. Die Schmerzgrenze ist erreicht.\nWachen wir endlich auf!\nDanke.\n\n(Starker Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Herr Ministerpr\u00e4sident hat das\nWort. Bitte.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege,\nSie haben gerade gesagt, Sie w\u00fcrden, was Sie fordern,\nauch im Interesse der ausl\u00e4ndischen Mitarbeiter verlan-\ngen. Sie sind sich aber doch offensichtlich dar\u00fcber im kla-\nren, da\u00df, wenn die von der Gewerkschaft jetzt geforderte\nBezahlung als Mindestlohn durchgef\u00fchrt wird, es dann\nkeine ausl\u00e4ndischen Mitarbeiter in Deutschland mehr gibt.\nIch w\u00fcrde sagen, wenn Sie schon in dieser Weise hier\npolemisieren, dann achten Sie doch wenigstens auf die\ninnere Logik dessen, was Sie sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte doch folgendes sagen: Erstens weise ich das,\nwas Frau Ostrowski gesagt hat, zur\u00fcck. Der einzige, der\nsich hier entschuldigen mu\u00df, sind Sie \u2013 f\u00fcr das, was Sie\nhier behauptet haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas zweite. Ich m\u00f6chte gern einmal wissen, wie die\nDebatte hier im Landtag in einem Jahr l\u00e4uft, wenn der\nMindestlohn 19 DM wird. Da m\u00f6chte ich gern einmal wis-\nsen, wie die Debatte hier l\u00e4uft. Es w\u00e4re sehr interessant zu\nerfahren, ob dann die Opposition, die sich jetzt so ins Zeug\nlegt, auch bereit ist zu erkl\u00e4ren, da\u00df man f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Bauarbeiter, die zu diesem Lohn in den kleinen\nund mittleren Betrieben nicht besch\u00e4ftigt werden konnten\nund deshalb arbeitslos geworden sind, auch nichts tun\nmu\u00df. Im Gegenteil, Sie sind dann die ersten, die auf der\nMatte stehen und sagen: So, jetzt ist die Staatsregierung an\nder Arbeitslosigkeit schuld!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe, Herr Kollege Richter, gestern ausdr\u00fccklich ge-\nsagt, worum es geht, und ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, da\u00df\nman darauf zumindest Bezug nimmt.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Er war vielleicht nicht da!)\n\n\u2013 M\u00f6glicherweise.\nIch habe gesagt, da\u00df es mir um die Differenzierung des\nMindestlohnes geht, und ich habe erkl\u00e4rt, da\u00df der Frei-\nstaat Sachsen Einspruch gegen eine Allgemeinverbindlich-\nkeitserkl\u00e4rung erheben wird, wenn diese Differenzierung\nnicht erfolgt.\n\n(Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\nWenn er \u00fcber 20 DM liegt,\nhaben Sie gestern gesagt.)\n\n\u2013 Pardon! 19 DM!\n\n(Zuruf des Abg. Richter, Hans J\u00fcrgen, SPD)\n\n\u2013 Nein, ich habe das nicht gesagt, sondern ich habe gesagt:\nWenn er sich von dem entfernt, was die kleinen und mitt-\nleren Betriebe hier in Sachsen effektiv bezahlen k\u00f6nnen.\nVom Tariflohn habe ich nicht gesprochen, sondern ich\nhabe gesagt: Rund 20 DM werden gefordert, und davon\n\n82 % \u2013 und das ist in vielen Bereichen zu viel. Das ist doch\n\u00fcberhaupt keine Frage! Sie haben doch eben selbst die\nDurchschnittsl\u00f6hne genannt!\n\n(Zurufe von der CDU: So ist das!)\n\nUnd die Durchschnittsl\u00f6hne sind doch nicht nur auf die\nExistenz von Portugiesen und Engl\u00e4ndern zur\u00fcckzuf\u00fch-\nren, sondern darauf, da\u00df viele unserer Betriebe noch nicht\ndie Produktivit\u00e4t wie im Westen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben 50 %, wir haben 50 bis 70 % Produktivit\u00e4t,\ngerade in den kleinen Betrieben. Das wissen Sie doch\nselbst ganz genau! Fragen Sie doch Ihren Unternehmerkol-\nlegen in der eigenen Fraktion! Lassen Sie sich erst einmal\nsachkundig machen, ehe Sie solches Zeug hier erz\u00e4hlen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch halte das f\u00fcr verantwortungslos.\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich sagen, da\u00df diese Debatte eines\ngewissen Zynismus nicht entbehrt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn das Produkt in Portugal hergestellt wird, dann kau-\nfen Sie\u2019s nat\u00fcrlich.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\nWenn in dem Produkt die sogenannten ausbeuterischen\nL\u00f6hne drin sind, die ja L\u00f6hne sind, wie sie in Portugal\nverdient werden k\u00f6nnen, dann finden Sie das toll.\n\n(Zuruf von der SPD: Das sagt ja gar niemand! \u2013\nWeiterer Widerspruch bei der SPD)\n\nWir haben eine gro\u00dfe Zahl von Fabriken \u2013 \u2013\n\u2013 Mein Gott, befassen wir uns doch einmal mit den Wirk-\nlichkeiten und nicht mit Polemik!\n\n(Weiterer Widerspruch bei SPD und PDS)\n\nWir haben eine gro\u00dfe Zahl von Unternehmen in Deutsch-\nland, Herr Kollege, die hier gute Tarifl\u00f6hne bezahlen. Sie\nlassen die H\u00e4lfte ihrer Produktion in Portugal machen zu\neinem Drittel bis zu einem Viertel der deutschen Tarif-\nl\u00f6hne, nehmen dann eine Lohnmischkalkulation vor und\nsind dadurch in der Lage, Deutschen einen guten Tarif-\nlohn zu bezahlen, weil die billigen L\u00f6hne der Portugiesen\nin dem deutschen Produkt drinstecken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der SPD)\n\nDas hei\u00dft, im Ergebnis lassen sich diese Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeiter in Deutschland von den billigen portugie-\nsischen L\u00f6hnen subventionieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd das ist eine weitverbreitete Praxis.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Leider!)\n\n\u2013 Was hei\u00dft ,,leider\u201c? Wenn es nicht so gemacht w\u00fcrde,\nw\u00fcrden die anderen auch noch arbeitslos.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie k\u00f6nnen doch nicht auf der einen Seite hier flammende\nReden f\u00fcr Europa halten, was vorhin geschehen ist, und\ndann die Auswirkungen der europ\u00e4ischen Einigung ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2304\n\n\n\nteufeln mit der Begr\u00fcndung, in Portugal w\u00fcrden die Leute\nausgebeutet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn Portugal leben die Leute in der Tat sehr viel beschei-\ndener als hier.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Dr. Volkmer, SPD:\nAblenkung!)\n\nUnd wir m\u00fcssen uns \u00fcberlegen, was wir so gut k\u00f6nnen,\nda\u00df es bei uns in Deutschland gemacht werden kann zu\nunseren Einkommenserwartungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie jetzt die Debatte so f\u00fchren, da\u00df Sie sagen, es sei\nim Interesse der Engl\u00e4nder und der Portugiesen, hier 19\noder 20 Mark Mindestlohn zu verlangen, dann kann ich\nnur sagen: Das hat mit der europ\u00e4ischen Solidarit\u00e4t und\nmit der europ\u00e4ischen Einheit und mit dem einheitlichen\nMarkt und mit dem Zusammenwachsen Europas nicht das\nmindeste zu tun!\n\n(Jurk, SPD:\nAber es gibt doch deutsche Arbeitslose!)\n\n\u2013 Das wei\u00df ich doch! Dar\u00fcber haben wir gestern ausf\u00fchr-\nlich geredet. Aber wir l\u00f6sen doch das Problem, Herr Kol-\nlege, nicht dadurch, da\u00df wir jetzt den Markt zumachen.\n\n(Leroff, CDU: So ist es!)\n\nSie machen doch den Markt zu! Was machen Sie denn? Sie\nerheben einen Zoll auf menschliche Arbeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der SPD)\n\nDas ist die \u00f6konomische Funktion des Mindestlohngeset-\nzes.\nNun, wir brauchen keine Ermahnungen von der Opposi-\ntion. Gesetze, die beschlossen worden sind, werden nat\u00fcr-\nlich durchgef\u00fchrt. Nur wir f\u00fchren\u2019s doch gar nicht durch.\nMit wem m\u00fc\u00dften Sie denn diskutieren? \u2013 Sie m\u00fcssen doch\nmit den Tarifparteien diskutieren, nicht mit mir.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nIch kann die Mindestl\u00f6hne nicht festsetzen. Ich bin ja\ngerade dazu aufgefordert worden von der Oppostition, ich\nsolle mich aus der Tarifautonomie heraushalten.\n\n(Adler, SPD:\nDas machen Sie doch aber nicht! \u2013\n\nWeitere Zurufe von der SPD)\n\nAber warum haben wir dann die Aktuelle Stunde hier?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nDas ist doch absurd! Der Wirtschaftsminister hat \u00f6kono-\nmische Daten mitgeteilt. Das ist seine Aufgabe, daf\u00fcr wird\ner bezahlt. Und wenn Sie einmal ein bi\u00dfchen mehr die\n\u00d6konomie betrachten w\u00fcrden, statt jetzt den Versuch zu\nmachen, den Leuten hier vor dem Hause nach dem Mund\nzu reden, \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe mit denen vorhin diskutiert. Und ich habe ihnen\nerkl\u00e4rt, worum es geht. Ich habe ihnen genau gesagt, was\n\npassiert, wenn der Mindestlohn f\u00fcr Ostdeutschland zu\nhoch ist, und das haben sie sehr gut verstanden.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\n\u2013 Ich war ja drau\u00dfen.\n\n(Proteste bei SPD und PDS \u2013\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD:\n\nWenn die das verstanden haben,\nwarum stehen sie dann immer noch drau\u00dfen?)\n\n\u2013 Weil sie unsicher sind, weil sie Angst haben.\n\n(Weiterer heftiger Widerspruch bei der SPD)\n\nAber, meine Herren! Ich kann ja verstehen, da\u00df eine Partei,\ndie inzwischen bei 14 % der W\u00e4hlerzustimmung ange-\nkommen ist,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\njeden Strohhalm ergreift, um auf sich aufmerksam zu\nmachen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber dies ist nicht der richtige Weg!\n\n(Adler, SPD: Das ist ein tolles Argument! \u2013\nWeitere Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Nun, es ist zumindest ein Argument, das Sie mit dem\ngr\u00f6\u00dften Genu\u00df gebrauchen w\u00fcrden, wenn es umgekehrt\nw\u00e4re.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nWissen Sie, verehrter Herr Kollege, ich war sieben Jahre in\neinem Landtag, der eine SPD-Mehrheit hatte. Und alles\ndas, was ich dort geh\u00f6rt habe, gebe ich jetzt zur\u00fcck, und\nzwar mit gro\u00dfem Vergn\u00fcgen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der SPD)\n\nDas m\u00fcssen Sie schon akzeptieren.\n\n(Weiterer Widerspruch bei der SPD)\n\nSie haben noch keine sieben Jahre hinter sich, aber Sie wer-\nden das bald erreichen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAber jetzt zur\u00fcck zur Sache. Meine Damen und Herren! Es\nhat keinen Sinn, hier eine solche Diskussion zu f\u00fchren,\nohne zur Kenntnis zu nehmen, da\u00df wir \u00fcberhaupt nicht\ndie entscheidenden Personen sind.\nDa\u00df sich die Tarifparteien mit diesem Lohnproblem aus-\neinandersetzen, hat doch einen ganz anderen Grund. Die\nH\u00f6he des Mindestlohnes hat sehr wenig mit den ausl\u00e4n-\ndischen Arbeitnehmern zu tun, sondern das hat einen\nganz anderen Grund: Die Gewerkschaft hat berechtigter-\nweise \u2013 ich sage das hier ausdr\u00fccklich: berechtigterweise \u2013\ngro\u00dfe Sorgen, da\u00df sie, wenn sie einen zu niedrigen Min-\ndestlohn ansetzt, dann die Tarifunterschreitung legitimiert\nund einen Sog nach unten ausl\u00f6st,\n\n(Jurk, SPD: So ist es!)\n\ndas hei\u00dft, wenn Sie so wollen: eine negative Lohndrift.\nDiese negative Lohndrift \u2013 nicht Lohn \u00fcber dem Tarif, son-\ndern Lohn unter dem Tarif \u2013 findet zur Zeit nicht nur in\nder Bauwirtschaft statt. Wenn Sie mit den Gewerkschafts-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2305\n\n\n\nkollegen von der IG Metall oder anderen Gewerkschaften\nreden \u2013 mit Ausnahme der \u00d6TV; da gibt es keine negative\nLohndrift \u2013, werden die Ihnen sagen: Es gibt sie \u00fcberall.\nIch habe gestern Herrn Bender zitiert, den Bezirkssekret\u00e4r\nder IG Metall in Chemnitz, der das in einem Interview f\u00fcr\ndie H\u00e4lfte der Betriebe festgestellt hat, in denen die\nGewerkschaft organisiert ist. Das mu\u00df man doch zur\nKenntnis nehmen!\nJetzt haben die Gewerkschaften in diesem Streit die Sorge,\nda\u00df eine Festsetzung eines Mindestlohnes, der ausreichen\nw\u00fcrde, um die ausl\u00e4ndische Konkurrenz fernzuhalten, in\nDeutschland eine Tarifentwicklung zur Folge hat, die es\nden deutschen Gewerkschaften nicht mehr m\u00f6glich macht,\ndie Tarifl\u00f6hne zu erh\u00f6hen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist doch das eigentliche Problem.\nUnd deshalb habe ich gestern schon einmal gesagt, da\u00df ich\ndiese L\u00f6sung des Entsendegesetzes f\u00fcr ungl\u00fccklich halte.\nDas ist der Grund, warum ich es abgelehnt habe, weil ich\ngenau diese Auseinandersetzung vorausgesehen habe. Ich\nverstehe ein bi\u00dfchen was davon, besch\u00e4ftige mich seit 30\nJahren damit.\nEs war voraussehbar, da\u00df die Tarifparteien das eigentliche\nProblem nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen, weil sie sich dann immer in\nihrer Tarifpolitik pr\u00e4judizieren.\nDas eigentliche Dilemma ist, diesen Konflikt aufzul\u00f6sen.\nWenn er jetzt in einer Weise aufgel\u00f6st wird, da\u00df die\nGewerkschaft keine Angst mehr haben mu\u00df, da\u00df der Min-\ndestlohn, der vereinbart wird, ihre Tarifpolitik gef\u00e4hrdet,\ndann gef\u00e4hrdet dieser Mindestlohn ostdeutsche, insbeson-\ndere s\u00e4chsische Bauunternehmen. Wenn der Mindestlohn\ns\u00e4chsische Bauunternehmen nicht gef\u00e4hrdet, dann gef\u00e4hr-\ndet er die Tarifpolitik der Gewerkschaften. Das ist doch\ndas eigentliche Dilemma.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe immer auch Herrn Bl\u00fcm, gesagt, er solle einen\ngesetzlichen Mindestlohn einf\u00fchren. Dann h\u00e4tte n\u00e4mlich\ndie Gewerkschaft sagen k\u00f6nnen, da\u00df sie damit nichts zu\ntun habe, und wir siedeln uns auf einer h\u00f6heren Ebene an.\nAber jetzt zwingen wir doch die gleiche Gewerkschaft, die\nihre L\u00f6hne weiter nach oben bringen will \u2013 wir haben\ngerade 4,5 % Lohnforderung der \u00d6TV auf dem Tisch; dann\nm\u00fcssen doch die Bauarbeiter auch wieder etwas machen \u2013,\njetzt anzuerkennen, da\u00df man in Deutschland auch mit\nniedrigerem Lohn arbeiten darf. Das ist das eigentliche\nProblem, und ich w\u00e4re dankbar, wenn man das einmal zur\nKenntnis nehmen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Aufl\u00f6sung dieses Dilemmas ist so schwierig, da\u00df die\nBauindustrie, obwohl sie in Problemen ist, im Augenblick\nm\u00f6glicherweise vor einem Streik steht \u2013 und das nach\neiner fast viermonatigen Winterunterbrechung der Bau-\nwirtschaft. F\u00fcr die Gewerkschaft ist es keine Freude, da\u00df\nsie in eine solche Situation kommt. Aber an der Tatsache,\nda\u00df sie die Sache so dramatisch sieht, da\u00df sie f\u00fcr diese\nFrage streikt, und zwar nicht um die Frage eines Mindest-\nlohns, sondern um seine H\u00f6he, k\u00f6nnen Sie sehen, da\u00df es\nnicht nur um den Schutz deutscher Arbeitnehmer vor aus-\nl\u00e4ndischen Arbeitnehmern geht, sondern um die ganze Ta-\nrifpolitik. Wir haben jetzt das Problem auf dem Tisch, da\u00df\ndiese Tarifpolitik so nicht gel\u00f6st werden kann.\n\nGenau das wollte ich nicht. Ich habe das auch im Bundes-\nrat zum Ausdruck gebracht. Auch vorher habe ich gesagt:\nIhr m\u00fc\u00dft das anders l\u00f6sen! Ihr bekommt einen unl\u00f6sbaren\nKonflikt der Tarifparteien. Jetzt m\u00fcssen die Tarifparteien\ndiese Suppe ausl\u00f6ffeln.\nWir k\u00f6nnen ihnen dabei \u00fcberhaupt nicht helfen. Wenn ich\nden Bundesvorsitzenden der IG Bau anrufe, was ich getan\nhabe, und ihm sage, da\u00df wir hier besondere regionale Pro-\nbleme haben, die die Verhandlungspartner bei der Fest-\nlegung des Mindestlohns ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, dann\nmu\u00df er mir antworten \u2013 das hat er auch getan \u2013: Das k\u00f6n-\nnen wir nicht! Wir m\u00fcssen einen einheitlichen Vertrag\nabschlie\u00dfen, und nichts anderes kann gelten als die auf\nWestdeutschland bezogenen, vertretbaren Mindestl\u00f6hne\nminus dem Abschlag, der in der Bauwirtschaft tariflich\nnoch vorgesehen ist. \u2013 Das ist nicht ausreichend, jedenfalls\nnicht f\u00fcr den \u00f6konomischen Zweck, den wir hier bew\u00e4l-\ntigen m\u00fcssen. Darum geht es.\nDie ganze Polemik gegen die Staatsregierung wegen des\nGesetzes ist abwegig. Herr Schommer als Minister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit ist der erste, der mit den Arbeits-\nlosen als Konsequenz eines zu hohen Mindestlohns bei\nden kleinen Unternehmen in Sachsen konfrontiert ist. Des-\nhalb ist es seine verdammte Pflicht und Schuldigkeit, auf\ndiese Probleme hinzuweisen, auch wenn das einigen Leu-\nten nicht pa\u00dft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch mu\u00df Ihnen sagen, da\u00df ich es wirklich leid bin, da\u00df in\nder Opposition so wenig Sachverstand zur Geltung\ngebracht wird, obwohl er vorhanden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber er wird in einer solchen Debatte nicht zur Geltung\ngebracht. In der \u00d6ffentlichkeit wird der Eindruck erweckt,\nwir wollten hier mit der Hilfe von Hungerl\u00f6hnen die s\u00e4ch-\nsischen Bauarbeiter um ihre Stellung bringen. Das wird\nhier im Ergebnis behauptet.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist das behauptet worden, Frau Kollegin\nSchwarz, mit der gerade noch erreichbaren Zur\u00fcckhal-\ntung. Aber bei der PDS haben wir es w\u00f6rtlich geh\u00f6rt.\nDiese Diskussion f\u00fchrt uns keinen Schritt weiter. Sie hilft\nnicht den Menschen, die dort drau\u00dfen stehen, sie hilft der\nGewerkschaft nicht, und sie hilft der L\u00f6sung unserer bau-\nwirtschaftlichen Probleme nicht.\nWir k\u00f6nnen jetzt nur hoffen, da\u00df die Gewerkschaften und\ndie Arbeitgeberverb\u00e4nde die Kraft haben, einen Mindest-\nlohn festzusetzen, der bei uns nicht bei 18 DM oder\n18,50 DM liegt, sondern niedriger. Denn wenn er bei\n18 DM oder 18,50 DM liegt, dann k\u00f6nnen Ihnen Herr Kehl\nund andere vorrechnen, wie viele Leute in der Bauwirt-\nschaft in Sachsen ihren Arbeitsplatz verlieren.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nKeiner hat von der H\u00f6he gesprochen!)\n\n\u2013 Aber sie ist doch der Gegenstand der Auseinanderset-\nzung. Das m\u00fcssen wir doch zur Kenntnis nehmen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nAber nicht von unserer Debatte hier!)\n\n\u2013 Verzeihen Sie, wor\u00fcber reden Sie denn dann?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2306\n\n\n\nWollen Sie, Frau Kollegin, hier den Tarifvertrag machen?\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nNein, nat\u00fcrlich nicht!)\n\n\u2013 Dann m\u00fcssen wir doch akzeptieren, was die Gewerk-\nschaft unter Streikandrohung verlangt. Das ist der Aus-\ngangspunkt. Ich tue nichts anderes, als da\u00df ich der\nGewerkschaft sage: Wenn dies durchgesetzt wird, dann\nbedeutet das f\u00fcr uns \u2013 auch im Blick auf die Schw\u00e4che der\nArbeitgeberseite, weil die Auftr\u00e4ge zur\u00fcckgehen \u2013 eine\nGef\u00e4hrdung eines nicht unwesentlichen Teils unserer hei-\nmischen klein- und mittelst\u00e4ndischen Bauwirtschaft.\nWenn das in diesem Hohen Hause unbestritten sein sollte,\nw\u00e4re das ein au\u00dferordentlicher Vorteil.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ist es ja nicht!)\n\nAber das habe ich bisher nicht geh\u00f6rt. Ich habe nicht\ngeh\u00f6rt, da\u00df Sie gesagt haben, der Mindestlohn m\u00fcsse\nbei 16,50 DM liegen. Das ist dann ganz knapp unter dem\nDurchschnitt, den Herr Richter vorgetragen hat. Durch-\nschnitt bedeutet immer eine Abweichung nach oben\nund nach unten. Es ist klar, da\u00df ich den unteren Teil\nabschneide, wenn ich den Durchschnitt nehme. Man mu\u00df\nja ein St\u00fcck heruntergehen. Das bedeutet dann m\u00f6glicher-\nweise einen wirksamen Schutz, wobei ich die Umsetzung\nim Sinne der Durchsetzung erst noch einmal sehen will.\nAuch in diesem Punkt machen wir den Leuten nach mei-\nner Auffassung schon wieder Illusionen, denn das Durch-\nsetzen geht vielleicht bei den \u00f6ffentlichen Auftraggebern.\nWir sind gerade aufgefordert worden, etwas f\u00fcr die\nBesch\u00e4ftigung in der Bauindustrie zu tun. Vielleicht inter-\nessiert Sie, da\u00df der Freistaat Sachsen unter Einsatz aller\nseiner Mittel etwa 4 % des Umsatzvolumens der Bau-\nindustrie ausmacht. Wir sind v\u00f6llig au\u00dferstande, mit\nunseren Finanzen die Bauindustrie wirtschaftlich so zu\nbeeinflussen, da\u00df es eine sp\u00fcrbare Wirkung auf den\nArbeitsmarkt hat. Das mu\u00df man aber gemeinsam sehen.\nIch will noch einmal dringend darum bitten: Setzen Sie\nalle Ihre M\u00f6glichkeiten ein \u2013 das richte ich jetzt gerade an\ndie SPD in der Erwartung, da\u00df sie auch spezielle M\u00f6glich-\nkeiten des Zugangs hat, die mir vielleicht verschlossen\nsind \u2013, setzen Sie all Ihre Autorit\u00e4t ein, und machen Sie\nden Leuten, die jetzt diesen Tarifvertrag abschlie\u00dfen sol-\nlen, klar, welche Auswirkungen ein zu hoher Mindestlohn\nin unserem Land haben w\u00fcrde!\nIch sage Ihnen hier noch einmal klipp und klar: Wenn\ndiese Notwendigkeiten \u2013 es sind f\u00fcr mich gerade unter\ndem Gesichtspunkt der Arbeitslosigkeit Notwendig-\nkeiten \u2013 nicht beachtet werden, wird der Freistaat Sachsen\ngegen die Allgemeinverbindlichkeit Einspruch einlegen.\nDas bedeutet, da\u00df der Einspruch vom Bundeskabinett ein-\nstimmig \u00fcberstimmt werden mu\u00df.\nIch bedanke mich.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Fraktio-\nnen haben Gelegenheit zu antworten. Wird das Wort von\nden Fraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Richter.\n\nRichter,  Hans  J\u00fcrgen,  SPD:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine\nDamen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie sollten\nsich bitte zun\u00e4chst Ihre Rede von gestern noch einmal zu\nGem\u00fcte f\u00fchren. Ich darf Sie zitieren: ,,Die Vorstellung, da\u00df\nman einen Mindestlohn von \u00fcber 20 DM festschreibt und\n\ndann davon 82 % in Sachsen f\u00fcr allgemeinverbindlich\nerkl\u00e4rt, ist schlichtweg abwegig.\u201c\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas ist doch richtig!)\n\n\u2013 Ich habe mit diesem Satz jetzt nur wiederholt, was Sie\nvorhin behauptet haben, Sie h\u00e4tten n\u00e4mlich niemals einen\nWert \u00fcber 20 DM gebraucht. \u2013 Ich m\u00f6chte Ihnen noch ein-\nmal folgendes sagen: In den Debatten, die wir heute hier\ngef\u00fchrt haben, haben wir nicht ein einziges Mal von\nirgendwelchen Tarifh\u00f6hen oder Mindestlohnh\u00f6hen\ngesprochen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nsondern das Problem, \u00fcber das wir heute reden, ist doch\nfolgendes: Sie haben es nicht verkraftet \u2013 ob zu Recht oder\nzu Unrecht, sei dahingestellt \u2013, da\u00df in dem Arbeitnehmer-\nentsendegesetz nicht gleich die Mindesth\u00f6he vom Gesetz-\ngeber festgelegt, sondern da\u00df das in die H\u00e4nde der Tarif-\npartner gelegt worden ist. Das w\u00e4re Ihnen deutlich lieber\ngewesen. Ich enthalte mich an dieser Stelle wohlweislich,\nob das nicht sogar sinnvoller gewesen w\u00e4re. Aber ich\nglaube, da\u00df damit nat\u00fcrlich die Unterschiede, die zwi-\nschen Ost und West auch in der Bauwirtschaft noch beste-\nhen, zu wenig Ber\u00fccksichtigung gefunden h\u00e4tten.\nEs ist nun einmal so, da\u00df die Tarifpartner das festlegen.\nJetzt haben Sie aus unserer Sicht \u2013 nicht Sie, sondern in\nIhrer Vertretung Wirtschaftsminister Schommer \u2013 in uner-\ntr\u00e4glicher Art und Weise die eine Seite, n\u00e4mlich die\nArbeitgeberverb\u00e4nde, aufgefordert, nein zu sagen, hart zu\nbleiben, um die auszuhandelnden Mindestl\u00f6hne nicht f\u00fcr\nallgemeinverbindlich zu erkl\u00e4ren. Dagegen wenden wir\nuns.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie widersprechen sich doch selbst. Sie haben zum Schlu\u00df\ngesagt: Wir wollen uns aus diesem Proze\u00df heraushalten.\nAuf der anderen Seite greifen Sie quasi durch den Wirt-\nschaftsminister massiv ein. Genau um diesen Punkt geht\nes jetzt. Es geht darum, da\u00df es nicht real und redlich ist,\ndas zu tun.\n\n(Zustimmung bei der SPD)\n\nEin weiterer Punkt. Nat\u00fcrlich wissen wir, da\u00df die Gewerk-\nschaft zwischen Baum und Borke steht. Auf der einen Seite\nbetrifft das die H\u00f6he des Mindestlohnes. Auf der anderen\nSeite \u2013 das m\u00f6chte ich wiederholen \u2013 steht die Gewerk-\nschaft und stehen die kleinen und mittelst\u00e4ndischen\nUnternehmen gemeinsam mit der Gewerkschaft vor\ndem Fakt, da\u00df die gro\u00dfen Unternehmen als Subunter-\nnehmen andere ausl\u00e4ndische Firmen einschalten, diese mit\nca. 10 DM abspeisen und da\u00df sie damit alle kleinen und\nmittelst\u00e4ndischen einheimischen Unternehmen unterbie-\nten. Auf diese Weise gehen ebenfalls Arbeitspl\u00e4tze ver-\nloren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb ist das recht schwierig. Ich stimme Ihnen also zu,\nda\u00df das unendlich schwierig ist. Es ist eben unredlich, nur\nzu sagen: Wenn der Mindestlohn zu hoch ist, gehen\nArbeitspl\u00e4tze verloren. Wir erleben es zur Zeit schon, wie\nviele tausend Arbeitnehmer in der Bauindustrie auf die\nStra\u00dfe geflogen sind, und zwar nicht nur wegen des har-\nten Winters, sondern eben wegen dieses ruin\u00f6sen Wett-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2307\n\n\n\nbewerbes, bei dem sie keine Chancengleichheit gegen\u00fcber\nden gro\u00dfen Konzernen haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Nein, Sie irren sich. Ich m\u00f6chte gern anerkennen, da\u00df\ndas, was der Ministerpr\u00e4sident gesagt hat, stimmt und da\u00df\nauch die Rechnung, die er aufgemacht hat, stimmt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNur ein Problem habe ich damit. Er stellt dies dar, als w\u00e4re\nes ein Naturgesetz. Es vollzieht sich allerdings gesetzlich\ninnerhalb der Bedingungen, die zuvor gesetzt wurden.\nWenn man damit nicht zufrieden ist, mu\u00df man auch die\nBedingungen, die zuvor gesetzt wurden und innerhalb\nderer sich solche Prozesse vollziehen, einmal kritisch\nbetrachten.\nVor einer guten Stunde haben Sie hier Loblieder auf\nEuropa gesungen. Sie haben uns kritisiert, weil wir dieses\nEuropa, wie Sie es loben, nicht ganz so haben wollen.\nDenn jetzt sind wir in den Niederungen der Wirklichkeit.\nDas ist n\u00e4mlich das Europa von oben. Das ist das Europa,\nin dem objektiv der negative Trend und der Druck auf die\nSenkung der L\u00f6hne entsteht. Jetzt befinden sich die\nGewerkschaften in der Problemlage, da\u00df sie aus ihrer\nInteressenlage heraus den Trend nat\u00fcrlich nicht akzeptie-\nren k\u00f6nnen, da\u00df aber objektiv der Druck da ist. Den Druck\nhaben aber diejenigen organisiert, die uns dieses Europa\nmit Maastricht und allem drumherum organisiert haben.\nDas wollte ich Ihnen sagen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU:\nWas wollen Sie denn?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00f6chte die CDU-Fraktion sprechen? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\n\n(Leroff, CDU: Hier gab es eine Wortmeldung!)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist diese Aktuelle\nDebatte \u2013 \u2013\n\n(Leroff, CDU: Es gibt doch eine Wortmeldung!)\n\n\u2013 Ich habe gefragt. Sie m\u00fcssen doch zuh\u00f6ren. \u2013 Gut, kom-\nmen Sie bitte vor.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas letzte Mal wurde die Debatte beendet,\n\nobwohl ich hier stand. Jetzt wird dies in\ndie andere Richtung ausgelegt.\n\nDas gibt es doch nicht!)\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte das Problem auf die praktische Basis\nzur\u00fcckholen. F\u00fcr mich stellt sich die Frage so dar, da\u00df\ndurch die Gesetzgeber in Bonn nicht genau bedacht wor-\nden ist, da\u00df es in der Tat einen praktischen Unterschied\nzwischen dem Zustand der deutschen Bauindustrie und\nden Verh\u00e4ltnissen bei den s\u00e4chsischen mittelst\u00e4ndischen\nBauunternehmungen gibt.\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nWir haben doch s\u00e4chsische CDU-Abgeordnete!)\n\nW\u00fcrden wir voraussetzen, da\u00df diese gro\u00dfe s\u00e4chsische\nBauwirtschaft, die, wie Sie sagten, in hohem Ma\u00dfe aus\nMittelst\u00e4ndlern besteht, nicht einen deutlichen Arbeitspro-\nduktivit\u00e4tsr\u00fcckstand hat, w\u00e4re die Sache in Ordnung.\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nLehmann? \u2013 Bitte.\n\nAdler, SPD: Ist davon auszugehen, da\u00df die s\u00e4chsischen\nCDU-Bundestagsabgeordneten die s\u00e4chsischen Belange\naus Ihrer Sicht nicht in entsprechender Weise dort vertre-\nten und dargestellt haben, oder handelt es sich bei diesen\nAbgeordneten \u2013 um den Gedankengang des Ministerpr\u00e4si-\ndenten aufzugreifen \u2013 um Abgeordnete ohne Sachkennt-\nnis?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Heiterkeit bei der PDS)\n\nLehmann, CDU: Herr Adler, ich wei\u00df, da\u00df sich die s\u00e4ch-\nsischen Abgeordneten intensiv f\u00fcr die Belange des s\u00e4ch-\nsischen Mittelstandes eingesetzt haben.\n\n(Adler, SPD: Sie haben zugestimmt!)\n\nDa es um Mehrheitsentscheidungen geht, wird sicherlich\ndas Mehrheitsvotum anders ausgefallen sein. Sie kennen\ndie Zahlen selber.\n\n(Hatzsch, SPD:\nNamentliche Abstimmung, Herr Lehmann!)\n\nIch m\u00f6chte zur der Frage reden: Ist es uns lieber, da\u00df wir\nin Sachsen eine Baulandschaft mit Filialisten gro\u00dfer west-\ndeutscher Unternehmen haben, die nach Tarif zahlen, oder\nhaben wir lieber eine echt in Sachsen gewachsene mit-\ntelst\u00e4ndische Baulandschaft, die, solange sie noch gerin-\ngere Arbeitsproduktivit\u00e4t hat, etwas moderatere L\u00f6hne\nzahlen soll?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sind daf\u00fcr \u2013 und ich spreche f\u00fcr die Regionen au\u00dfer-\nhalb der gro\u00dfen Ballungszentren in Sachsen \u2013, da\u00df es nur\n\u00fcber die moderate Schiene zu dem Ergebnis kommt, das\nwir uns alle w\u00fcnschen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDa wird ja kaum noch gebaut!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nLehmann?\n\nLehmann, CDU: Ich sage Ihnen, wir haben nur dann eine\nChance, wenn wir darauf achten, da\u00df in den kleinen s\u00e4ch-\nsischen Baubetrieben jetzt schon ein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit\npraktiziert wird, das den Arbeitspl\u00e4tzen und den Unter-\nnehmungen das \u00dcberleben sichert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nLehmann?\n\nLehmann, CDU: Wir wollen das beachten und nicht kri-\nminalisieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Lehmann, gestatten Sie eine\nZwischenfrage? \u2013 Bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Lehmann, meine Frage lau-\ntet: Sind Sie wirklich davon \u00fcberzeugt, da\u00df sich mit Min-\ndestl\u00f6hnen das, was der Ministerpr\u00e4sident und Ihre Frak-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2308\n\n\n\ntion heute dargelegt haben, l\u00f6sen l\u00e4\u00dft. Ich nenne Ihnen\nzwei Schwerpunkte aus der Landwirtschaft: tarifliche Ver-\neinbarungen 12,80 DM. Trotzdem waren es im vergange-\nnen Jahr 7 % weniger Bauern in den alten Bundesl\u00e4ndern.\nDas l\u00f6st sich also auch nicht in der Praxis. Das ist der\ntariflich vereinbarte Mindestlohn von 12,80 DM.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\n\u2013 Das m\u00fc\u00dften Sie eigentlich wissen, Herr Jahr.\n\nLehmann, CDU: Herr Wehnert, Sie verstehen das nicht.\nSie haben mir soeben gezeigt, da\u00df Sie es absolut nicht ver-\nstehen.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, fraktionslos \u2013\nZurufe von der SPD)\n\nMit Mindestl\u00f6hnen ist das Problem nicht zu l\u00f6sen. Das\nProblem ist damit zu l\u00f6sen, da\u00df alle politischen Fl\u00fcgel in\nSachsen in dem gemeinsamen Willen zusammenstehen,\nda\u00df wir die s\u00e4chsische Bauwirtschaft, die mittelst\u00e4ndische\nStrukturen hat, erhalten, da\u00df wir diesen Baubetrieben Mut\nmachen und sie nicht mit \u00fcberzogenen, aus dem Westen\nkritiklos \u00fcbernommenen Forderungen plattmachen. Das\nwollte ich Ihnen noch einmal sagen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich\nmich einsetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Damit ist die 3. Aktuelle Debatte abgeschlossen und\nder Tagesordnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n\u2013 Wahl eines stimmberechtigten Mitgliedes und eines Stellvertreters\nf\u00fcr den Landesjugendhilfeausschu\u00df\n\nDrucksache 2/2900, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\n\u2013 Wahl eines Mitgliedes der Parlamentarischen Kontrollkommission\ndes S\u00e4chsischen Landtages\n\nDrucksache 2/2934, Wahlvorschlag der Fraktion der PDS\n\nZur Wahl eines stimmberechtigten Mitgliedes und eines\nStellvertreters f\u00fcr den Landesjugendhilfeausschu\u00df liegt\nIhnen in der Drucksache 2/2900 der Wahlvorschlag der\nFraktion der CDU vor, Herrn Steinert, CDU, als stimm-\nberechtigtes Mitglied und Frau Petzold, CDU, als Stellver-\ntreterin zu w\u00e4hlen.\nZur Wahl eines Mitgliedes der Parlamentarischen Kon-\ntrollkommission des S\u00e4chsischen Landtages liegt Ihnen in\nder Drucksache 2/2934 der Wahlvorschlag der Fraktion\nder PDS vor, Herrn Prof. Dr. Porsch zu w\u00e4hlen.\nDa zu diesen Antr\u00e4gen keine Debatte vorgesehen ist, kom-\nmen wir zur Wahl.\nMeine Damen und Herren! Da vom Landesverfassungs-\ngericht den Fraktionen vorgegeben worden war, in Form\neiner Verst\u00e4ndigung dar\u00fcber zu befinden, ob zu diesem\nProze\u00df das Wort gew\u00fcnscht wird, frage ich die Fraktionen\ntrotzdem. \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Laut Gesch\u00e4ftsordnung k\u00f6n-\nnen wir in einer offenen Abstimmung w\u00e4hlen, wenn kein\nAbgeordneter widerspricht. Ich frage deshalb, ob kein\nAbgeordneter widerspricht. \u2013 Es wird widersprochen.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur gehei-\nmen Wahl der hier vorgeschlagenen Kandidaten, getrennt\nnach Wahlvorschl\u00e4gen.\nMeine Damen und Herren! Ich berufe deshalb eine Kom-\nmission. Ich bitte Herrn Hatzsch von der Fraktion der\nSPD, die Wahl durchzuf\u00fchren. Ich bitte, da\u00df Frau Einsle,\nHerr Colditz, Herr Kannegie\u00dfer von der CDU-Fraktion\nund Frau Roth von der Fraktion der PDS als Mitglieder\nder Wahlkommission fungieren.\nHerr Hatzsch, ich bitte Sie, jetzt den Namensaufruf vorzu-\nnehmen.\n\nHatzsch, SPD: Meine verehrten Damen und Herren! Die\nAbgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge auf-\n\ngerufen und erhalten zwei Stimmscheine, auf denen ent-\nsprechend den angegebenen Drucksachen die Kandidaten\nf\u00fcr den Landesjugendhilfeausschu\u00df (wei\u00df) bzw. f\u00fcr die\nParlamentarische Kontrollkommission (blau) aufgef\u00fchrt\nworden sind. Sie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch\nAnkreuzen in dem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder\nStimmenthaltung entscheiden.\nWer f\u00fcr den Landesjugendhilfeausschu\u00df mehr Ja- als\nNeinstimmen erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt. Erh\u00e4lt der Kandidat f\u00fcr\ndie Parlamentarische Kontrollkommission 61 oder mehr\nJastimmen, so ist er gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Verga\u00df ich,\njemanden von Ihnen aufzurufen? \u2013 Wenn nein, ist der\nNamensaufruf beendet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Wir treten jetzt bis 13.15 Uhr in eine\nPause ein.\n\n(Unterbrechung von 12.18 Uhr bis 13.17 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nSitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\nInzwischen liegt das Ergebnis der geheimen Wahl f\u00fcr\nden Landesjugendhilfeausschu\u00df vor. Abgegeben wurden\n111 Stimmscheine; ung\u00fcltig waren 0 Stimmen. Es wurde\nwie folgt abgestimmt: Bei der Wahl f\u00fcr das stimmberech-\ntigte Mitglied des Landesjugendhilfeausschusses entfielen\nauf Herrn Steinert 86 Jastimmen, 16 Neinstimmen und\n9 Enthaltungen. Damit ist Herr Steinert durch den Land-\ntag gew\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2309\n\n\n\nAuf die Stellvertreterin im Landesjugendhilfeausschu\u00df,\nFrau Petzold, entfielen 87 Jastimmen, 18 Neinstimmen und\n6 Enthaltungen. Damit ist Frau Petzold durch den Landtag\ngew\u00e4hlt. Frau Petzold ist noch nicht anwesend. Ich werde\nsie sp\u00e4ter fragen, ob sie die Wahl annimmt.\nMeine Damen und Herren! Auch das Ergebnis der gehei-\nmen Wahl eines Mitglieds der Parlamentarischen Kontroll-\nkommission des S\u00e4chsischen Landtags liegt vor. Abge-\ngeben wurden 111 Stimmscheine; ung\u00fcltig waren\n0 Stimmscheine. Es wurde wie folgt abgestimmt: F\u00fcr\nHerrn Prof. Dr. Porsch stimmten mit Ja 50 Abgeordnete,\nmit Nein 47; es gab 14 Enthaltungen. Damit hat der Abg.\nHerr Prof. Dr. Porsch nicht die notwendigen 61 Jastimmen\nerhalten.\nEine Wortmeldung. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Aufgrund des Ergebnis-\nses beantrage ich namens der PDS-Fraktion eine Auszeit\nvon 20 Minuten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: K\u00f6nnten Sie uns sagen, wozu Sie\ndie Auszeit haben wollen?\n\nDr. Hahn, PDS: Wir m\u00fcssen aus unserer Sicht eine Erkl\u00e4-\nrung der Fraktion vorbereiten und \u00fcber das weitere Vor-\ngehen, gegebenenfalls auch in der heutigen Landtags-\nsitzung, reden. An dieser Stelle ist der geeignete Moment\ndaf\u00fcr.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich darf Sie darauf aufmerksam\nmachen, da\u00df Sie selbstverst\u00e4ndlich das Recht haben, eine\nAuszeit zu beantragen. Was f\u00fcr meine Begriffe aber nicht\ngeht, ist, da\u00df Sie heute einen neuerlichen Wahlvorschlag\neinbringen. Sie wissen, da\u00df ein Verst\u00e4ndigungsverfahren\nzwischen den Fraktionen durchgef\u00fchrt werden mu\u00df. So\nhat es das Landesverfassungsgericht gewollt.\nSie bestehen auf einer Auszeit, und das ist Ihr gutes parla-\nmentarisches Recht. Ich darf Sie noch einmal fragen, wie\nlange die Auszeit sein soll.\n\nDr. Hahn, PDS: 20 Minuten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich darf Sie alle sehr freundlich\nbitten, 20 Minuten Unterbrechung zu akzeptieren und\nnach 20 Minuten p\u00fcnktlich wieder hier zu sein.\n\n(Unterbrechung von 13.20 Uhr bis 13.42 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Die Sitzung ist wieder er\u00f6ffnet.\nIch darf Sie bitten, Platz zu nehmen.\nDie Fraktion der PDS hat gebeten, eine Erkl\u00e4rung zur\nAbstimmung gem\u00e4\u00df \u00a7 103 der Gesch\u00e4ftsordnung abzu-\ngeben. Ich lasse das ausnahmsweise wegen der bekannten\nEntscheidung des Verfassungsgerichtshofes zu. Herr\nDr. Friedrich, bitte.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Namens meiner Fraktion m\u00f6chte ich folgende\nErkl\u00e4rung zum vorangegangenen Tagesordnungspunkt\nabgeben.\nDer Kandidat der PDS-Fraktion f\u00fcr die Parlamentarische\nKontrollkommission, Prof. Peter Porsch, ist wiederum\nnicht mit der erforderlichen absoluten Mehrheit in dieses\nGremium gew\u00e4hlt worden. Damit ist die Parlamentarische\nKontrollkommission bereits im 19. Monat seit der Land-\ntagswahl nicht zustande gekommen und nicht arbeits-\n\nf\u00e4hig. Der Verfassungsschutz ist nach wie vor ohne parla-\nmentarische Kontrolle.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte betonen, da\u00df Prof. Peter Porsch von der PDS-\nFraktion als unser geeignetster Kandidat einstimmig f\u00fcr\ndiese Wahl nominiert und nat\u00fcrlich von unserer Fraktion\ngew\u00e4hlt wurde. Die SPD-Fraktion hatte im Vorfeld ,,maxi-\nmale Zustimmung\u201c signalisiert. Wir gehen davon aus, da\u00df\nsie Wort gehalten hat und diese Zustimmung auch erfolgt\nist. Es ergibt sich aus der Logik der Mehrheitsverh\u00e4ltnisse\nin diesem Hohen Haus, da\u00df die fehlende Zustimmung f\u00fcr\ndie Wahl unserer Kandidaten von der CDU-Fraktion zu\nverantworten ist.\nNun hat der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof in seinem\nUrteil im Organstreitverfahren zwischen meiner Fraktion\nund dem S\u00e4chsischen Landtag bez\u00fcglich der Wahl der\nMitglieder der PKK festgestellt, da\u00df die Kandidaten der\nFraktionen im Hinblick auf eine hinreichende fachliche\nKompetenz sowie auf die Geheimhaltungsnotwendigkeit\nf\u00fcr die Arbeit in diesem Gremium zwar geheim gew\u00e4hlt\nwerden m\u00fcssen; allerdings d\u00fcrfen sie im Interesse der\nWahrung der Rechte der Oppositionsfraktionen nicht aus\nsachwidrigen Gr\u00fcnden abgelehnt werden.\nUm dies zu gew\u00e4hrleisten, war den Fraktionen des S\u00e4ch-\nsischen Landtages aufgegeben worden, durch ,,geeignete\nverfahrensm\u00e4\u00dfige Vorkehrungen\u201c sicherzustellen, da\u00df,\nohne das Wahlgeheimnis zu gef\u00e4hrden, solche Ablehnun-\ngen eben nicht von ,,sachwidrigen Gr\u00fcnden\u201c bestimmt\nwerden.\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen, da\u00df sich die PDS-Frak-\ntion aktiv an diesen verfahrensm\u00e4\u00dfigen Vorkehrungen\nund an dieser Konsenssuche beteiligt hat. Es gab dazu\nzun\u00e4chst ein Gespr\u00e4ch des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen\nLandtages mit den Fraktionsvorsitzenden. Es gab danach\nzwei Beratungsrunden der Parlamentarischen Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer. Es gab ferner eine Vielzahl informeller Kontakte\nzwischen Mitgliedern der CDU-Fraktion und meiner Frak-\ntion.\nWir haben den Namen unseres Kandidaten seit ca. 6 Wo-\nchen offiziell genannt, so da\u00df hinreichend Zeit war, sich\n\u00fcber fachliche Kompetenz und Vertrauensw\u00fcrdigkeit zu\nverst\u00e4ndigen. Und ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen, da\u00df\nwir auch das Angebot unterbreitet haben, da\u00df unser Kan-\ndidat in die beiden anderen Fraktionen geht und sich den\nFragen der Abgeordneten zu den beiden von mir genann-\nten Problemen \u2013 fachliche Kompetenz und Vertrauens-\nw\u00fcrdigkeit \u2013 stellt. Dieses Angebot wurde nicht angenom-\nmen. Bedenken kamen nur aus der CDU-Fraktion, aller-\ndings formaler Art, aufgrund der erneuten Aufstellung,\ndie ja vom Verfassungsgerichtshof eindeutig nicht best\u00e4-\ntigt wurden.\nIch m\u00f6chte betonen, da\u00df trotz der geheimen Wahl die\nAbgeordneten in ihrer Entscheidung nicht frei sind. Sie\nhaben die Pflicht \u2013 und darauf bestehen wir \u2013, gegen\u00fcber\nder PDS-Fraktion und generell gegen\u00fcber diesem Hohen\nHaus eine Erkl\u00e4rung abzugeben, in der die Ablehnung\nunseres Kandidaten begr\u00fcndet wird, indem entweder die\nVertrauensw\u00fcrdigkeit bzw. die fachliche Kompetenz sub-\nstantiell angezweifelt wird.\nWir haben diese Erkl\u00e4rung bisher nicht erhalten. Wir\nerwarten diese Erkl\u00e4rung, bevor wir pr\u00fcfen k\u00f6nnen, ob\nwir weitere Kandidaten f\u00fcr die Parlamentarische Kontroll-\nkommission aufstellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2310\n\n\n\nIch m\u00f6chte noch einmal ausdr\u00fccklich betonen, da\u00df in den\ninformellen Runden, in den von mir bereits genannten\nAbstimmungsrunden, der Versuch unternommen wurde,\nder PDS-Fraktion eine Liste von m\u00f6glicherweise von der\nLandtagsmehrheit zu w\u00e4hlenden Kandidaten vorzulegen\nund die PDS-Fraktion auf diese Verfahrensweise festzu-\nlegen. Die PDS-Fraktion ist auf diese Vorschl\u00e4ge und auf\ndieses Ansinnen nicht eingegangen, weil nat\u00fcrlich das pri-\nm\u00e4re Vorschlagsrecht f\u00fcr unseren Kandidaten in unserer\nFraktion liegt und weil eine solche Verfahrensweise den\nVorgaben des Urteils des S\u00e4chsischen Verfassungs-\ngerichtshofes klar widersprochen h\u00e4tte.\nAbschlie\u00dfend: Wir erwarten die Erkl\u00e4rung aus der Mitte\ndieses Hauses, die die beiden vom S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsgerichtshof angemahnten Gr\u00fcnde substantiiert. Wir\nwerden das Verfahren nicht blockieren. Wir k\u00f6nnen aber\nerst dann weiter beraten und m\u00f6glicherweise neue\nNamensvorschl\u00e4ge einreichen, wenn uns die Gr\u00fcnde klar\nund deutlich genannt werden.\nVielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnschen die beiden anderen\nFraktionen eine Erkl\u00e4rung abzugeben? \u2013 Herr Leroff, Frak-\ntion der CDU.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch kann zu einigen Punkten, die hier genannt worden\nsind, insofern Stellung nehmen, als ich auch deutlich\nmachen m\u00f6chte, da\u00df sie so, wie sie von Herrn Friedrich\nausgef\u00fchrt worden sind, nicht korrekt sind.\n1. Meine Fraktion hat keine Liste vorgelegt, welche Kandi-\ndaten genehm sind und welche nicht.\n2. m\u00f6chte ich feststellen \u2013 und das m\u00f6chte ich auch ein\nSt\u00fcck weit mi\u00dfbilligen \u2013, da\u00df die PDS-Fraktion schon\neinen Vorschlag namentlich \u00f6ffentlich gemacht hat, bevor\ndas geschriebene Urteil vorlag und die Fraktionen in der\nLage waren, miteinander zu sprechen.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nDie CDU-Fraktion hat in den Besprechungen \u2013 nochmals\nin der letzten Besprechung \u2013 darum gebeten, die Wahl erst\nim April durchzuf\u00fchren, da wir versuchen wollten, in die-\nsen dann noch drei bis vier Wochen einen weiteren\nAbstimmungsbedarf vorzunehmen. Das hat die PDS-Frak-\ntion abgelehnt, so da\u00df es zu dieser Wahl heute gekommen\nist.\nWeiterhin m\u00f6chte ich energisch zur\u00fcckweisen, da\u00df es von\nder CDU her eine Verweigerung gab. Das weise ich als\nSpekulation zur\u00fcck. Denn auch das Ergebnis 50 \u2013 47 \u2013 14\nl\u00e4\u00dft meines Erachtens R\u00fcckschl\u00fcsse dieser Art nicht zu.\nDes weiteren darf ich Ihnen mitteilen, da\u00df ich selbst in der\nFraktion der CDU am Mittwoch in der Fraktionssitzung\ndie Wahl des Abg. Porsch empfohlen habe aus den Ver-\nhandlungen heraus und da\u00df \u2013 wie auch das Verfassungs-\ngericht festgestellt hat \u2013 der einzelne Abgeordnete in\nseiner Entscheidung letztlich in der Kabine frei ist. Dar-\n\u00fcber hinaus denke ich, da\u00df der einzelne Abgeordnete\nnicht gezwungen werden kann, eine Erkl\u00e4rung zu seinem\nWahlverhalten aus der geheimen Wahl offenzulegen.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nDenn ich bin der Meinung, das w\u00fcrde jeglicher Verfas-\nsung widersprechen. Auch das, meine Damen, meine Her-\nren, kann und ist nicht in dem Ergebnis des Urteils gewollt\ngewesen.\n\nDie CDU-Fraktion m\u00f6chte noch einmal betonen, da\u00df wir\nzu einer Verst\u00e4ndigung bereit sind. Dazu gab es zwei Ver-\nhandlungsrunden. Ich selbst war als Verhandlungsf\u00fchrer\nf\u00fcr diese Runden benannt worden. In den Gespr\u00e4chen hat\nsich keine Ann\u00e4herung finden k\u00f6nnen. Wir haben sehr\noffen und sehr deutlich unsere Argumente vorgetragen.\nIch denke, wie sich das geh\u00f6rt. Nichtsdestotrotz m\u00f6chte\nich noch einmal betonen \u2013 auch das Verfassungsgericht\nhat dieses sehr deutlich gesagt \u2013, da\u00df eine Einflu\u00dfnahme\nauf die Entscheidung des Abgeordneten von ihm, sprich:\ndem Verfassungsgericht, nicht gew\u00fcnscht wird.\nDie sachwidrigen Gr\u00fcnde, die Sie unterstellen, Herr Fried-\nrich, kann ich so nicht best\u00e4tigen. Wir haben in unserer\nFraktion ausschlie\u00dflich zu diesen zwei Punkten, die Sie\ngenannt haben, n\u00e4mlich Fachkompetenz und Vertrauens-\nw\u00fcrdigkeit, diskutiert. Diese Argumente sind in meiner\nFraktion von mir ausf\u00fchrlich dargelegt worden, und die\nKolleginnen und Kollegen sind von mir darauf hingewie-\nsen worden, da\u00df nur diese beiden Argumente f\u00fcr eine Ent-\nscheidung ma\u00dfgeblich sind.\nDeswegen unterstelle ich \u2013 genauso, wie ich Ihrer Fraktion\nnicht unterstelle, da\u00df sie eventuell, um ein gewisses poli-\ntisches Vorf\u00fchrman\u00f6ver zu starten \u2013 \u2013 unterstelle ich auch\nmeinen Kolleginnen und Kollegen nicht, da\u00df sie hier\nbewu\u00dft irgend etwas verhindern wollen. Unser Vorschlag,\nim April dar\u00fcber zu reden \u2013 ich wiederhole \u2013 ist von Ihnen\nabgelehnt worden.\nUnd eine sachliche Richtigstellung darf ich auch noch\nmachen: Die noch im Amt befindliche Parlamentarische\nKontrollkommission \u2013 wenn auch leider durch die SPD-\nFraktion zur Zeit nicht besetzt \u2013 arbeitet, hat getagt, so da\u00df\nalso eine Kontrolle stattfindet.\n\n(Dr. Friedrich, PDS:\nDie Kontrolle findet nicht statt.)\n\n\u2013 Es findet eine Kontrolle statt, leider ohne die SPD-Frak-\ntion. Das wollen wir festhalten.\nUnd ich m\u00f6chte feststellen, da\u00df wir uns nur w\u00fcnschen\nk\u00f6nnen, da\u00df Ihre Fraktion nicht wie beim letzten Mal\nschon im Vorfeld pr\u00e4judizierend Namen nennt, ohne mit\nden Fraktionen in eine Verst\u00e4ndigung einzutreten. Ich\ngehe davon aus, da\u00df es jetzt notwendig ist, da\u00df f\u00fcr einen\nweiteren Vorschlag die drei Fraktionen des Hauses noch\neinmal miteinander sprechen m\u00fcssen. Und wir m\u00fcssen\ndann versuchen, eine L\u00f6sung zu finden.\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nDr. Kunckel.\n\nDr.  Kunckel,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Seit nunmehr eineinhalb Jahren ist es meiner Frak-\ntion nicht m\u00f6glich, den Verfassungsauftrag der Kontrolle\n\u00fcber das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz auszu\u00fcben.\nAus den bekannten Gr\u00fcnden ist in der noch im Amt\nbefindlichen, rechtlich in ihrer Stellung anzuzweifelnden\nPKK kein Mitglied der SPD-Fraktion mehr vertreten, weil\nder urspr\u00fcngliche Kollege nun selbst beim Verfassungs-\nschutz arbeitet.\nDie neue Kommission kann ebenfalls aus rechtlichen\nGr\u00fcnden nicht arbeiten. Ich habe deshalb mehrfach darauf\nhingewiesen, da\u00df ich mich in diesem Verfahren auch ein-\ndeutig in meinen eigenen Rechten verletzt f\u00fchle. Ich habe\ndar\u00fcber hinaus \u2013 wie bekannt \u2013 den Versuch der Vermitt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2311\n\n\n\nlung gemacht, aus dieser Situation herauszukommen. Bis-\nlang ohne Erfolg.\nIch habe meiner Fraktion empfohlen, den Abg. Porsch zu\nw\u00e4hlen. Ich halte es allerdings auch, Herr Kollege Fried-\nrich, nach einer geheimen Wahl f\u00fcr schlechterdings\nunm\u00f6glich, dar\u00fcber zu diskutieren, eben weil dies eine\ngeheime Wahl ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch bitte das Hohe Haus, nicht nur aus den eigenen Inter-\nessen der SPD-Fraktion \u2013 ich habe benannt, da\u00df ich mich\nin meinen Interessen verletzt f\u00fchle \u2013, sondern auch im In-\nteresse des Landtages, zu verhindern, da\u00df ein Konflikt\nzwischen zwei Verfassungsorganen, n\u00e4mlich auf der einen\nSeite dem Verfassungsgericht mit eindeutigen Vorstellun-\ngen und Empfehlungen an den Landtag, und auf der an-\nderen Seite dem Landtag selbst, da\u00df dieser Konflikt  eska-\n\nliert. Es ist f\u00fcr diese demokratische Gesellschaft ein\nschlimmes Zeichen, wenn sich ausgerechnet ein Verfas-\nsungsorgan nicht an die Empfehlungen eines anderen und\nan die Verfassung h\u00e4lt.\nDeshalb appelliere ich noch einmal an die Kolleginnen\nund Kollegen, m\u00f6glichst rasch \u2013 die PDS hat signalisiert,\nda\u00df sie bereit ist, dar\u00fcber zu diskutieren \u2013 zu einem Ver-\nfahren zu kommen, damit einerseits dieser Zustand der\nNichtkontrolle oder der Halbkontrolle beendet wird und\nauf der anderen Seite dieser Konflikt nicht weiter eskaliert.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich gehe davon aus, da\u00df das\nWort nicht weiter gew\u00fcnscht wird. \u2013 Damit ist dieser\nTagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Gesch\u00e4ftsbereich des SMK\n,,Sachsen macht Schule\u201c\n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Kultus,\nHerrn Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Herr Ministerpr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Bilanzen dieser Art geben dem verantwortlichen\nMinister immer wieder Gelegenheit, die Erfolge seines\nRessorts mehr oder minder ausf\u00fchrlich dem aufmerk-\nsamen oder gelangweilten Publikum zu pr\u00e4sentieren. Es\nbesteht dabei die Gefahr, da\u00df die Einzelergebnisse zwar\nf\u00fcr sich genommen durchaus bemerkenswert sind. Was\njedoch h\u00e4ufig verborgen bleibt, ist der dahinterstehende\nLeitgedanke, an dem sich die jeweilige Politik orientiert.\nIch m\u00f6chte daher die Gelegenheit nutzen, Ihnen einige\nGedanken zu erl\u00e4utern, die die Politik meines Hauses\nbestimmen.\n\nDer Zusammenbruch des totalit\u00e4ren Regimes der DDR ist\nvon den Menschen in diesem Land mit friedlichen Mitteln\nerk\u00e4mpft worden. Die friedliche Revolution wurde getra-\ngen von dem Wunsch, eine freiheitliche und demokra-\ntische Gesellschaft entstehen zu lassen. Dazu geh\u00f6rt weit\nmehr als nur der Aufbau einer effizienten Wirtschaft oder\neiner funktionierenden Verwaltung.\n\nDie Wurzeln einer demokratischen Gesellschaft werden\ndurch Bildung und Erziehung gelegt. Die Schule entschei-\ndet also \u00fcber die Zukunftsf\u00e4higkeit unserer Gesellschaft.\nDer demokratische Staat kann seine Grundlagen nicht\nselbst erneuern. Hierzu braucht er die Bildungseinrichtun-\ngen, die den Staatsb\u00fcrgern von morgen die F\u00e4higkeiten\nvermitteln, dieses Staatswesen st\u00e4ndig zu erneuern.\n\nDer Wandel des Bildungs- und Erziehungsauftrages unse-\nrer Schulen \u2013 weg von der allgemeinen Gleichmacherten-\ndenz in der DDR, hin zur F\u00f6rderung individueller Bega-\nbungen und Interessen \u2013 ist wohl die wichtigste Ver\u00e4nde-\nrung im s\u00e4chsischen Schulwesen. St\u00e4rker als bisher mu\u00df es\nin Zukunft um die Erziehung zur Leistungsbereitschaft,\nzur Eigenverantwortung und zum Engagement in unse-\nrem Gemeinwesen der offenen Gesellschaft m\u00fcndiger B\u00fcr-\nger gehen.\n\nDies korrespondiert in erfreulicher Weise mit neuesten\nEmnid-Umfragen, in denen die Sachsen als wichtigste\nErziehungsziele \u2013 und zwar in dieser Reihenfolge \u2013 Selb-\nst\u00e4ndigkeit, Zuverl\u00e4ssigkeit, Leistung und Eigeninitiative\nbenennen.\n\nWerfen wir einen kurzen Blick zur\u00fcck auf das, was wir\nnach der friedlichen Revolution 1989 hier vorgefunden\nhaben. Da war zun\u00e4chst ein zentralistisches Schulsystem,\ndas kaum Platz f\u00fcr individuelle Interessen und Neigungen\nbot. Da war weiterhin eine Schule, die vor allem die Auf-\ngabe hatte, eine totalit\u00e4re Ideologie als wissenschaftliche\nWeltanschauung zu vermitteln,\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nder alle Bildungsinhalte unterworfen wurden. Da gab es\neine in sich gespaltene Lehrerschaft. Ein Teil machte die\nkommunistische Indoktrination zur Grundlage der p\u00e4d-\nagogischen Arbeit. Dem anderen Teil aber gelang es trotz\naller ideologischen Einengungen, den Sch\u00fclern Freir\u00e4ume\nzum selbst\u00e4ndigen Denken und Handeln zu schaffen.\n\nDa gab es folgerichtig auch eine in sich gespaltene Sch\u00fcler-\nschaft, zu der wir alle mehr oder weniger geh\u00f6rt haben.\nEinerseits lernte man, da\u00df die richtige Phrase am rechten\nPlatz wichtiger war als Leistung. Andererseits gab es die\nNische zur Entwicklung der eigenen Interessen, die oft\nnichts mit der Schule zu tun hatten.\n\nSchlie\u00dflich und endlich \u2013 vergessen wir das nicht! \u2013\nbr\u00f6ckelten \u00fcber all dem die Schulh\u00e4user, deren letzte\nSanierung bereits vor dem Krieg stattfand. Oder es gab\nPlattenbauten, die bereits nach weniger als einem Jahr-\nzehnt wieder bauf\u00e4llig waren.\n\nAus dieser Bilanz ergibt sich nat\u00fcrlich die Frage, womit\nwir den Umbau bewirken konnten. Zu nennen sind hier\nvor allem Lehrer, die nach Jahrzehnten der Indoktrination\nendlich Sch\u00fcler zu selbst\u00e4ndig denkenden und handeln-\nden Menschen erziehen konnten, die sie entsprechend\nihren F\u00e4higkeiten und Neigungen f\u00f6rdern konnten; Sch\u00fc-\nler, die pl\u00f6tzlich Entfaltungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ihre Talente\nund Interessen sahen; Eltern, die mit ihren Kindern in der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2312\n\n\n\nSchule nachholen wollten, was ihnen teilweise in der\nSchulzeit verwehrt war, besonders das Abitur.\nUnser Ziel war es \u2013 jedenfalls der meisten Parteien in die-\nsem Haus \u2013, ein vielf\u00e4ltiges, differenziertes und durchl\u00e4s-\nsiges Bildungssystem zu schaffen, in dem das Recht eines\njeden jungen Menschen auf eine seinen F\u00e4higkeiten und\nNeigungen entsprechende Bildung und Erziehung ver-\nwirklicht wird.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Schule vermittelt Werte und Ideale ebenso wie Kennt-\nnisse und F\u00e4higkeiten. Heute geht es nicht mehr um die\nIndoktrination von Kindern und Jugendlichen im Sinne\neiner totalit\u00e4ren kommunistischen Partei, die sich im\nBesitz einer pseudowissenschaftlich fundierten Wahrheit\nw\u00e4hnt, sondern darum, die Sch\u00fcler in die Lage zu ver-\nsetzen, sich selbst\u00e4ndig und vor dem Hintergrund erwor-\nbenen Wissens und des eigenen Wertesystems ein Urteil\nbilden zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuf der Grundlage dieser \u00dcberlegungen haben wir im\nFreistaat Sachsen seit nunmehr fast sechs Jahren Kultus-\npolitik gemacht. Unsere Bilanz kann sich sehen lassen. Der\nFreistaat Sachsen hat aus dem Einheitsschulsystem der\nDDR 1 524 Polytechnische Oberschulen, 8 Spezialschulen,\n8 Kinder- und Jugendsportschulen sowie 68 Erweiterte\nOberschulen \u00fcbernommen. Mit der vorhandenen Schul-\ninfrastruktur an Geb\u00e4uden und Einrichtungen und mit\neinem Personalbestand von vielen tausend Lehrern, deren\nAusbildung nach Inhalt und Methode auf ein vollkommen\nanderes Schulsystem ausgerichtet war, galt es, hier bei uns\nin Sachsen ein modernes Bildungswesen aufzubauen.\nSeit dem 3. Juli 1991 verf\u00fcgt Sachsen als erstes neues Bun-\ndesland \u00fcber ein eigenes Schulgesetz, das die Grundlage\nf\u00fcr ein fl\u00e4chendeckendes zweigliedriges Schulsystem legt.\nOhne sich auf die seit Jahrzehnten tobenden schulpoliti-\nschen Grabenk\u00e4mpfe zwischen Anh\u00e4ngern der Gesamt-\nschule und des dreigliedrigen Schulsystems einzulassen,\ngingen pragmatische s\u00e4chsische Bildungspolitiker \u2013 ich\nsage ausdr\u00fccklich: auch der SPD und der Gr\u00fcnen \u2013 eigene,\ns\u00e4chsische Wege.\nIm Rahmen der organisatorischen Reform wurden alle\nSchulen gem\u00e4\u00df dem Schulgesetz neu ausgerichtet. Es ent-\nstanden 1 200 Grundschulen, 640 Mittelschulen, 180 Gym-\nnasien und 50 F\u00f6rderschulen zu Schuljahresbeginn\n1992/93. Die einzelnen Schularten wirken auf ganz unter-\nschiedliche Art und Weise an der Umsetzung des Bil-\ndungs- und Erziehungsauftrages der Schulen in Sachsen\nmit.\nDie Grundschule hat das Ziel, Kinder mit unterschied-\nlichen Lernvoraussetzungen und Lernf\u00e4higkeiten so anzu-\nnehmen und zu f\u00f6rdern, da\u00df Grundlagen f\u00fcr selbst\u00e4n-\ndiges Denken, Lernen und Arbeiten gelegt werden. Unter\nEinbeziehung von Elementen des spielerischen Lernens\nwerden sie zu bewu\u00dftem ganzheitlichem und sozialem\nLernen gef\u00fchrt.\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nBei 32 Sch\u00fclern in der Klasse!)\n\nIm Mittelpunkt stehen die Gestaltung eines sozialen Mit-\neinanders, Partner- und Gruppenlernen, der Wechsel und\ndie Vielfalt in Bet\u00e4tigungsm\u00f6glichkeiten sowie die Arbeit\nan Projekten. Dies wird unterst\u00fctzt durch das Klassenleh-\nrerprinzip und die Einf\u00fchrung f\u00e4cher\u00fcbergreifender Erzie-\n\nhungsschwerpunkte, wie Gesundheit, Umwelt, Verkehr\nund Medien.\nEine ganz besondere Rolle, meine Damen und Herren,\nspielt dabei die Umwelterziehung, die laut \u00a7 37 des Schul-\ngesetzes mit einer \u00f6kologischen Grundbildung aller Sch\u00fc-\nler verkn\u00fcpft worden ist. Dieser Paragraph ist von der\nCDU in das Schulgesetz eingebracht worden, meine\nDamen und Herren, nicht von den Gr\u00fcnen. Hierbei und\nbeim praktischen Umweltschutz in allen Schularten\nsuchen wir die enge Kooperation mit dem Umweltministe-\nrium.\nAngesichts sinkender Sch\u00fclerzahlen wird die Heraus-\nforderung der Zukunft darin bestehen, auch bei sinkenden\nSch\u00fclerzahlen einen qualititativ guten Unterricht an\nleistungsf\u00e4higen Grundschulen sicherzustellen. Auf einen\njahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht in sogenannten\nZwergschulen wollen wir deshalb nicht zur\u00fcckgreifen.\nIm Freistaat Sachsen wurde ein Netz an F\u00f6rderschulen\naufgebaut. Dieser Bereich erfuhr in den letzten Jahren eine\ngrundlegende strukturelle, personelle und inhaltliche Ver-\n\u00e4nderung und hat uns viel, viel M\u00fche bereitet. Das wissen\nwir alle.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDie h\u00e4tten Sie sich sparen k\u00f6nnen!)\n\nAn den F\u00f6rderschulen wird jedes Kind entsprechend\nseiner spezifischen Sch\u00e4digung oder Behinderung mit dem\nZiel der Eingliederung oder Wiedereingliederung in die\nallgemeinen Schulen unterrichtet und gef\u00f6rdert.\nMit dem Entstehen des neuen Schulsystems wurde auch\neine v\u00f6llig neue F\u00f6rderschulart f\u00fcr geistig Behinderte\ngeschaffen. Dar\u00fcber hinaus befindet sich ein neues Kon-\nzept der Integration behinderter Kinder in die allgemein-\nbildenden Schulen in der Entwicklung.\nBereits jetzt k\u00f6nnen Gemeinden, Landkreise und Kreis-\nfreie St\u00e4dte, die Schultr\u00e4ger sind, finanzielle Unterst\u00fct-\nzung f\u00fcr Integrationsma\u00dfnahmen beantragen. Mit bis zu\n65 % der f\u00f6rderf\u00e4higen Gesamtkosten k\u00f6nnen Projekte\ngef\u00f6rdert werden, die das Miteinander von Behinderten\nund Nichtbehinderten voranbringen. Unter dem Motto\n,,Gemeinsam handeln, einander erleben\u201c lief ein dreij\u00e4h-\nriger Modellversuch zur Integration in Sachsen und\nBaden-W\u00fcrttemberg, f\u00fcr den das Kultusministerium\n3,4 Millionen DM zur Verf\u00fcgung gestellt hat.\nUnser Ziel ist bei diesen Bem\u00fchungen um Integration, da\u00df\nes zunehmend zur Normalit\u00e4t wird, da\u00df Kinder mit Behin-\nderung mit Kindern ohne Behinderung spielen, leben und\nlernen.\nDie Mittelschule ist das vielzitierte Kernst\u00fcck des neuen\nSchulsystems und stellt zugleich eine s\u00e4chsische Besonder-\nheit dar. Es handelt sich um eine differenzierte Schulart,\ndie neben der Vermittlung einer allgemeinen und berufs-\nvorbereitenden Bildung auch die Grundlage sowohl f\u00fcr\neine berufliche Ausbildung als auch f\u00fcr weiterf\u00fchrende\nschulische Bildungsg\u00e4nge schafft. Durch eine enge Ver-\nzahnung der Mittelschulen mit den beruflichen Schulen\nund den beruflichen Gymnasien k\u00f6nnen die Sch\u00fcler alle\nAbschl\u00fcsse vom Hauptschulabschlu\u00df bis zum Abitur\nerwerben.\nDie demographische Entwicklung sowie die gravierenden\nVer\u00e4nderungen im Arbeitsproze\u00df stellen Herausforde-\nrungen dar, die bei der Weiterentwicklung der Mittel-\nschule ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Es gilt, praktikable\nModelle zu entwickeln, die bei zur\u00fcckgehenden Sch\u00fcler-\nzahlen den Zielkonflikt zwischen Wohnortn\u00e4he, differen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2313\n\n\n\nziertem Leistungsangebot und Wirtschaftlichkeit l\u00f6sen\nhelfen.\nIm Zusammenhang mit den neuen Anforderungen der\nArbeitswelt m\u00fcssen die an den Mittelschulen angebotenen\nProfile hinsichtlich ihres Anspruchsniveaus bei Inhalten\nund Methoden \u00fcberpr\u00fcft werden. Zum Teil erfolgt hier\neine noch zu unkritische Rezeption der fr\u00fcheren polytech-\nnischen Bildung, was zur Folge hat, da\u00df unternehme-\nrisches Denken und Selbst\u00e4ndigkeit bisher zu wenig her-\nausgefordert werden.\nUnternehmen und Schule wissen h\u00e4ufig noch zu wenig\nvoneinander. So bieten die im Rahmen des Modellver-\nsuches zwischen dem Volkswagenwerk und der Mittel-\nschule Mosel geplanten Vorhaben, wie zum Beispiel das\nBereitstellen von Praktikumspl\u00e4tzen f\u00fcr Sch\u00fcler, die\nDurchf\u00fchrung von Lehrerpraktika, Fortbildungsangebote\nf\u00fcr Techniklehrer und der Erfahrungsaustausch auch zu\nLehrpl\u00e4nen, einen hoffnungsvollen Ansatz.\nEin weiterer wichtiger Baustein, der zur Vernetzung von\nallgemeiner und beruflicher Bildung beitr\u00e4gt, sind die\nArbeitskreise Schule \u2013 Wirtschaft. Diese tragen dazu bei,\ndie Zusammenarbeit zwischen Mittelschule, beruflichen\nSchulen und potentiellen Arbeitgebern zu verbessern.\nEs wird in den n\u00e4chsten Jahren darauf ankommen, das\nBildungsprofil der Mittelschule in seiner Spezifik und mit\nseinem Praxisbezug noch deutlicher herauszustellen und\nals gleichwertige \u2013 nicht gleichartige \u2013 Alternative zum\nGymnasium zu entwickeln.\nBei der Einrichtung von allgemeinen und beruflichen\nGymnasien hat sich die Staatsregierung von dem Gedan-\nken leiten lassen, ein fl\u00e4chendeckendes System gymnasia-\nler Beschulung zu schaffen. Das in der DDR vorhandene\nStadt-Land-Gef\u00e4lle im Bildungsbereich konnte abgebaut\nwerden.\nDie Gymnasien vermitteln Sch\u00fclern mit entsprechenden\nBegabungen und einem erh\u00f6hten Ma\u00df an Lernwilligkeit\nund Lernbereitschaft eine umfassende Bildung, die als\nVoraussetzung entweder f\u00fcr ein Hochschulstudium oder\nf\u00fcr eine qualifizierte berufliche Laufbahn au\u00dferhalb der\nHochschule dient.\nSie schaffen mit der Vermittlung von Grundkenntnissen\nund vertieften Fachkenntnissen die Basis f\u00fcr den Erwerb\nvon Studierf\u00e4higkeit. Ihre unterschiedliche didaktische\nProfilierung dient dazu, den unterschiedlichen Schullauf-\nbahnen und Bildungsinteressen der Jugendlichen zu ent-\nsprechen.\nDer spezifische Auftrag des beruflichen Gymnasiums ist\nes, jungen Menschen mit ausgepr\u00e4gter Neigung und Auf-\ngeschlossenheit f\u00fcr die Arbeits- und Berufswelt die der\nWirtschaft und Technik innewohnenden Bildungswerte zu\nerschlie\u00dfen. Sie sollen auf diese Weise zur Studierf\u00e4higkeit\ngef\u00fchrt werden. Durch ihr besonderes didaktisches Profil\nund die Vermittlung von praxisrelevantem Wissen stellen\ndie beruflichen Gymnasien gerade f\u00fcr an Technik interes-\nsierte Jugendliche ein interessantes Bildungsangebot dar,\ndas zunehmend auch angenommen wird.\nSachsen hat sich auf der Ebene der Kultusministerkonfe-\nrenz erfolgreich f\u00fcr einen achtj\u00e4hrigen Bildungsgang am\nallgemeinen Gymnasium und damit f\u00fcr eine zw\u00f6lfj\u00e4hrige\nSchulzeit bis zum Abitur eingesetzt. Damit ist es gelungen,\nunsere ostdeutschen Erfahrungen in die Bildungsland-\nschaft der Bundesrepublik Deutschland ein- und die\nReform der gymnasialen Oberstufe voranzubringen.\nSachsen wird auch weiterhin am Konzept der allgemeinen\nHochschulreife und den damit verbundenen Grundstruk-\n\nturen der gymnasialen Oberstufe festhalten. Dies bedeutet\njedoch nicht, da\u00df die Oberstufe nicht grunds\u00e4tzlich\nreformbed\u00fcrftig ist.\nDer s\u00e4chsische Weg zum Abitur greift die von den Univer-\nsit\u00e4ten und der Wirtschaft wiederholt vorgebrachte Kritik\nam derzeitigen Abitur auf, indem der allgemeinbildende\nCharakter durch eine st\u00e4rkere Kernfachbindung wieder\nbetont wird. Die s\u00e4chsische Oberstufen- und Abiturpr\u00fc-\nfungsverordnung orientiert sich an den Empfehlungen der\nHochschulrektorenkonferenz zur St\u00e4rkung des Kernfach-\nbereichs.\nUm die kritisierte Heterogenit\u00e4t in den Studieneingangs-\nvoraussetzungen zu reduzieren, werden Grundkurse in\nDeutsch, fortgef\u00fchrter Fremdsprache und Mathematik ab\ndem Schuljahr 1996/97 vierst\u00fcndig unterrichtet. Ferner\nsehen die s\u00e4chsischen Bedingungen f\u00fcr die gymnasiale\nOberstufe bereits die weitgehende Deckungsgleichheit\nvon Beleg- und Einbringungspflicht vor, was eine Abwahl\nzentraler F\u00e4cher ausschlie\u00dfen soll. Deutsch, Mathematik,\nFremdsprache, Geschichte und Naturwissenschaft sind\ndurchgehend bis zum Abitur zu belegen und einzubrin-\ngen.\nGenau in dieser Reihenfolge, meine Damen und Herren,\nbewerten die Sachsen in der j\u00fcngsten Emnid-Umfrage die\nWichtigkeit der Kernf\u00e4cher, denen sie eine zentrale Bedeu-\ntung im Unterricht zuordnen. Ich glaube, damit liegen wir\nbildungspolitisch genau richtig.\nDas berufsbildende Schulwesen wird weiterhin eine zen-\ntrale Rolle in der konzeptionellen Planung meines Hauses\neinnehmen, um seine Funktion \u2013 und ich glaube, das wird\nauch in sozialdemokratischen Ohren nicht schlecht klin-\ngen \u2013 als Oberstufe der Mittelschule weiter auszubauen.\nZun\u00e4chst steht die Novellierung der Schulordnung f\u00fcr das\nberufliche Gymnasium auf der Tagesordnung. Ziel ist die\nQualit\u00e4tssicherung sowohl hinsichtlich des Abschlusses\nals auch hinsichtlich der Profilierung der einzelnen Rich-\ntungen des beruflichen Gymnasiums.\nFerner geht es darum, f\u00fcr die Absolventen von allgemei-\nnen und beruflichen Gymnasien gleichartige Studienein-\ngangsvoraussetzungen sicherzustellen. Bei der Fachober-\nschule wird die Schulordnung nicht nur die Qualit\u00e4t der\nFachhochschulreife sichern, sondern auch eine neue M\u00f6g-\nlichkeit offerieren.\nDurch die Einf\u00fchrung eines Teilzeitmodells sollen Berufs-\nt\u00e4tige, die aus finanziellen Gr\u00fcnden nicht auf die Schul-\nbank wechseln k\u00f6nnen, die M\u00f6glichkeit erhalten, neben\nihrer Berufst\u00e4tigkeit einen studienbef\u00e4higenden Abschlu\u00df\nzu erwerben.\nDas besondere Augenmerk gilt aber all jenen Jugend-\nlichen, die eine berufliche Erstausbildung anstreben. Vor\ndem Hintergrund der angespannten Situation bei betrieb-\nlichen Ausbildungspl\u00e4tzen erscheint es geboten, \u00fcber flan-\nkierende Ma\u00dfnahmen im Bereich berufsbildender Schulen\nnachzudenken. Eine bereits bestehende Alternative zur\ndualen Ausbildung ist die vollzeitschulische Berufsausbil-\ndung an der Berufsfachschule. Hier wird nicht nur eine\nErweiterung des Angebots an den Berufsfachschulen f\u00fcr\nTechnik und Wirtschaft angestrebt, sondern auch die\nSicherung des Ausbildungsplatzangebots an den Medizi-\nnischen Berufsfachschulen. Diese Ausbildungspl\u00e4tze sind\nhei\u00dfbegehrt, besonders bei M\u00e4dchen, da bisher jeder\nAbsolvent sofort im Anschlu\u00df an die Ausbildung einen\nArbeitsplatz gefunden hat; jedenfalls ist mir nichts anderes\nbekanntgeworden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2314\n\n\n\nVor eine gro\u00dfe Herausforderung stellt uns die konzeptio-\nnelle Weiterentwicklung der Berufsschule. Hier gilt es vor\nallem, eine zunehmend heterogene Sch\u00fclerklientel ihren\nF\u00e4higkeiten nach zu unterrichten und entsprechende\nUnterrichtsangebote zu unterbreiten. Leistungsstarken\nSch\u00fclern wird der Erwerb von am Arbeitsmarkt gefragten\nZusatzqualifikationen zu erm\u00f6glichen sein. Leistungs-\nschwache Sch\u00fcler erhalten St\u00fctzunterricht in den F\u00e4chern,\ndie f\u00fcr das Bestehen der Facharbeiter- oder Gehilfenpr\u00fc-\nfung besonders wichtig sind. F\u00fcr Jugendliche, die auf-\ngrund mangelnder schulischer Leistungen keinen Ausbil-\ndungsplatz im dualen System erhalten haben, wollen wir\nin Abstimmung mit den Sozialpartnern einen Schulver-\nsuch entwickeln, der ihnen bessere Chancen auf dem\nArbeitsmarkt erschlie\u00dft.\n\nDie Vielfalt des s\u00e4chsischen Schulwesens wird durch die\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft erg\u00e4nzt, die im Freistaat\nnach dem Gesetz f\u00fcr die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\nvom 4. Februar 1992 als Ersatz- bzw. Erg\u00e4nzungsschulen\neingerichtet wurden. Eine aktive Privatschullandschaft ist\nkeine Konkurrenz zu den \u00f6ffentlichen Schulen. Sie stellt\nvielmehr eine wichtige Bereicherung des staatlichen Schul-\nwesens dar. W\u00e4hrend meiner bisherigen Amtszeit hat sich\ndie Anzahl der Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft um ein Drit-\ntel erh\u00f6ht, da faktisch jede Ersatzschule zugelassen wurde,\ndie die gesetzlichen Voraussetzungen erbringt.\n\nIm Bereich der Erg\u00e4nzungsschulen sind vor allem Einrich-\ntungen zum Erlernen von Fremdsprachen geschaffen wor-\nden. Ersatzschulen finden sich vor allen Dingen im Bereich\nvon Technik und Wirtschaft. Die Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft geh\u00f6ren zu den gro\u00dfen Errungenschaften unserer\nfreiheitlichen Gesellschaft und liegen mir auch pers\u00f6nlich\nbesonders am Herzen.\n\n\u00dcber die Phase des Aufbaus einer neuen Schulstruktur\nund der Bildung von demokratischen Strukturen in Form\neiner neuen Schulverfassung sind wir nunmehr hinaus.\nDas neue zweigliedrige Schulsystem hat mittlerweile auch\nbei vielen Kritikern Anerkennung als tragf\u00e4higer Kompro-\nmi\u00df zwischen dem dreigliedrigen Schulsystem und der\nGesamtschule gefunden, zumal es doch eine eigenst\u00e4ndige\ns\u00e4chsische L\u00f6sung darstellt. Lehrer und Eltern haben in\nihrer gro\u00dfen Mehrzahl die modernen Schulstrukturen in\nSachsen angenommen und wollen keine diesbez\u00fcglichen\nstrukturellen Experimente mehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin froh, da\u00df wir in Sach-\nsen weder Hauptschulen noch Gesamtschulen eingef\u00fchrt\nhaben, deren Krise wir gerade in den alten Bundesl\u00e4ndern\nerleben. Den bundesweiten Durchbruch zu einer Schule\nder Zukunft, \u00fcber den andere in Kommissionen und in\nDenkschriften philosophieren, werden wir vielleicht auch\nin Nordrhein-Westfalen und anderen L\u00e4ndern erleben.\nAm Mittwoch jedenfalls haben sich die CDU und die SPD\nim Saarland unserem historischen Kompromi\u00df in der\nSchulpolitik mit der \u00c4nderung der Landesverfassung \u2013\nman h\u00f6re! \u2013 und des Schulordnungsgesetzes angeschlos-\nsen. Die erweiterte Realschule ist nichts anderes als die\ns\u00e4chsische Mittelschule.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Hatzsch, SPD:\nHerr Minister, im Saarland gibt\n\nes fl\u00e4chendeckend Gesamtschulen!)\n\n\u2013 Bei einem Regierungswechsel kann man das ja noch ein-\nmal \u00fcberpr\u00fcfen.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nWas hei\u00dft im Saarland ,,fl\u00e4chendeckend\u201c? \u2013\n\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nEin kontinuierlicher Proze\u00df, der die innere Reform von\nSchule begleitet, ist die Entwicklung und Fortschreibung\nvon Lehrpl\u00e4nen. Bereits zum Beginn des Schuljahres\n1992/93 lagen f\u00fcr alle F\u00e4cher der allgemeinbildenden\nSchulen s\u00e4chsische Lehrpl\u00e4ne vor. Die neuen Lehrpl\u00e4ne\nstecken den inhaltlichen und erzieherischen Rahmen ab,\nden jeder Lehrer durch sein individuelles Handeln aus-\nf\u00fcllt. Das allgemeine Lernziel, das dabei als Leitmotiv alle\nLehrpl\u00e4ne durchzieht, ist die Erziehung der Sch\u00fcler zu\neiner freiheitlich-demokratischen Grundhaltung und zum\nsozialen Handeln entsprechend dem Auftrag des Artikels\n101 der S\u00e4chsischen Verfassung.\nEinen wichtigen Beitrag zur systematischen Initiierung\nund Forcierung der notwendigen inneren Reform des\nSchulwesens leisten die Modellversuche der Bund-L\u00e4nder-\nKommission. Die f\u00fcr die Modellversuche erforderlichen\nfinanziellen Mittel werden vom Bund und dem Freistaat je\nzur H\u00e4lfte aufgebracht. Mit Stand Juli 1995 hatten wir ins-\ngesamt rund 5 Millionen DM Bundesmittel zur Verf\u00fc-\ngung. Damit liegt Sachsen mit ganz vorn.\nDas Spektrum der derzeit laufenden Modellversuche\nreicht von verschiedenen innovativen Ans\u00e4tzen zur Opti-\nmierung der Mittelschule \u00fcber die Erprobung neuer Kon-\nzepte zur Medienerziehung bis hin zu Projekten, die bei\nSch\u00fclern Eigeninitiative und Unternehmergeist f\u00f6rdern.\nGerade in Deutschland, wo die Zahl der Selbst\u00e4ndigen\nst\u00e4ndig zur\u00fcckgeht und der Drang zur Lebensperspektive\nim \u00f6ffentlichen Dienst zunimmt, brauchen wir eine neue\nKultur der Selbst\u00e4ndigkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDen Grundstein m\u00fcssen die Sch\u00fcler und Lehrer in den\nSchulen legen. Die Modellversuche sind f\u00fcr uns ein effek-\ntives Instrument zur Weiterentwicklung des Schulwesens,\ndie immer bei laufendem Motor erfolgen mu\u00df; das macht\ndie Sache so schwierig. Damit stellen die Modellversuche\nwichtige bildungspolitische Entscheidungshilfen dar.\nDer Erziehungsauftrag mu\u00df durch eine zeitgem\u00e4\u00dfe gesell-\nschafts- und lebensnahe Schule realisiert werden. Gerade\nweil Schule Teil der Werte- und Normstrukturen unserer\nLebenswelt ist, darf sie nicht als Erziehungseinheit und\nBildungsanstalt von dieser entkoppelt werden. \u2013 Ich sehe,\nSie nicken, Herr Hatzsch. \u2013 Die Ausgestaltung eines anre-\ngenden Lebensraumes Schule, eines sozialen Biotops\nSchule realisiert sich deshalb \u00fcber die \u00d6ffnung von Schule,\nweil nur so die gesellschaftliche Lebenswelt eingefangen\nund eine lebensnahe Erziehung vermittelt werden kann.\nDazu geh\u00f6rt andererseits auch, da\u00df die einzelnen Schulen\nselbst vor erh\u00f6hten Anspr\u00fcchen an Selbst\u00e4ndigkeit und\nEigenverantwortung nicht zur\u00fcckschrecken d\u00fcrfen. Da\nhaben wir an den Hochschulen in Zusammenhang mit\ndem Globalhaushalt einiges erlebt.\nDie Schule ist der Lebensmittelpunkt f\u00fcr einen Gro\u00dfteil\nder Jugendlichen. Daher liegt es nahe, die Aktivit\u00e4ten der\nJugendarbeit st\u00e4rker als bisher auch an den Schulen anzu-\nsiedeln.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Pioniernachmittag!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2315\n\n\n\nUnter dem Stichwort Schuljugendarbeit plant das Kultus-\nministerium Aktivit\u00e4ten, die als au\u00dferunterrichtliche bzw.\nau\u00dferschulische Ma\u00dfnahmen entweder erg\u00e4nzend zum\nUnterricht zum Erzielen eines bestimmten Bildungszieles\nbeitragen k\u00f6nnen oder eben dem Ziel dieser gemein-\nwesenorientierten Schule dienen.\n\nAn vielen Schulen in Sachsen soll am Nachmittag zus\u00e4tz-\nlich ein Angebot im Freizeitbereich gemacht werden. Das\nKultusministerium will in Zusammenarbeit mit den freien\nund \u00f6ffentlichen Tr\u00e4gern Schulklubs einrichten lassen, um\ndie Schuljugendarbeit voranzutreiben. Die Schulgeb\u00e4ude\nbieten hervorragende Rahmenbedingungen f\u00fcr Freizeit-\nangebote am Nachmittag. Die Schule als Lernort k\u00f6nnte\nf\u00fcr die Kinder und Jugendlichen, zumindest f\u00fcr einen Teil\nvon ihnen, auch zum Freizeitmittelpunkt werden. Durch\nattraktive Angebote f\u00fcr eine sinnvolle Freizeitgestaltung\nkann Schuljugendarbeit einen wichtigen Beitrag zur Pr\u00e4-\nvention von Problemen wie Gewaltbereitschaft oder Dro-\ngenkonsum bei Jugendlichen leisten.\n\nNach dem Grundsatz der Subsidiarit\u00e4t kommt dem Enga-\ngement der Kommunen f\u00fcr ihre Jugend beim Aufbau der\nSchuljugendarbeit eine zentrale Bedeutung zu. Zwar\nk\u00f6nnte, so sich dieses Hohe Haus dazu entschlie\u00dfen\nw\u00fcrde, der Freistaat eine Anschubfinanzierung f\u00fcr die\nSchuljugendarbeit zur Verf\u00fcgung stellen; was jedoch dar-\naus gemacht wird, kann sinnvollerweise nur vor Ort ent-\nschieden werden.\n\nDie Entscheidung f\u00fcr ein personelles und ein finanzielles\nEngagement f\u00fcr die Schuljugendarbeit wird sicherlich um\nso leichter zu treffen sein, je mehr alle Beteiligten erken-\nnen, da\u00df es sich um eine Investition in die Zukunft\nhandelt. Heutige Investitionen in die Schuljugendarbeit\nk\u00f6nnten zuk\u00fcnftige Aufgaben bei der Bew\u00e4ltigung sozia-\nler Probleme \u00fcberfl\u00fcssig machen.\n\nNachdem der Aufbau des Schulsystems nun formell und\nstrukturell abgeschlossen ist, mu\u00df der inneren Entwick-\nlung der Schule gr\u00f6\u00dfere Aufmerksamkeit gewidmet wer-\nden. Ziel ist es, innerhalb der vorhandenen Schularten eine\nVielfalt von Schulen mit eigenem Gesicht zu entwickeln.\nDie Schuljugendarbeit k\u00f6nnte einen eigenst\u00e4ndigen Bei-\ntrag leisten. \u00d6ffnung von Schule hei\u00dft aber auch \u00d6ffnung\nzum kommunalen bzw. zum regionalen Umfeld, zu dem\nnicht nur die kommunalen Institutionen und Organisatio-\nnen aller Bereiche geh\u00f6ren. Partner sind auch die freie\nWirtschaft und die freien Tr\u00e4ger. Wichtig sind vor allem\nspezifisch p\u00e4dagogisch-didaktische Angebote von au\u00dfer-\nhalb, die das Programm der Schulen bereichern.\n\nDie \u00d6ffnung der Schule bezieht sich jedoch nicht nur auf\ndas unmittelbare regionale Umfeld. Das s\u00e4chsische Schul-\nwesen hat sich bereits gegen\u00fcber ausl\u00e4ndischen Partnern\nge\u00f6ffnet. Im Europa der Zukunft werden Mobilit\u00e4t und\nFreiz\u00fcgigkeit einen dominierenden Platz einnehmen.\nSchule mu\u00df schon heute einen entscheidenden Beitrag\ndazu leisten. Zahlreiche Schulpartnerschaften, Ma\u00dfnah-\nmen des Lehrer- und Sch\u00fcleraustausches zeigen, da\u00df an\nSachsens Schulen Sch\u00fcler und Lehrer die neuen M\u00f6glich-\nkeiten sehr intensiv nutzen.\n\nEin erkl\u00e4rtes Ziel unserer Bildungspolitik besteht auch in\nZukunft darin, Kontakte in und mit dem Ausland zu\neinem festen Bestandteil des Schullebens werden zu las-\nsen. Besonders eng und umfassend sind unsere Kontakte\nmit Israel, Frankreich, Tschechien, Italien, Norwegen und\nden Vereinigten Staaten. Nicht zuletzt die Einstellung von\n\nfranz\u00f6sischen und in Zukunft auch italienischen Lehrern\nwird diese Bindung noch verst\u00e4rken.\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nIch w\u00fcrde auch russische Lehrer einstellen!)\n\nMit der Ver\u00e4nderung der gesellschaftlichen Bedingungen\nin Ostdeutschland und im Zuge der Wiedervereinigung\nhat sich die Rolle der Schule gewandelt. Unter den ver\u00e4n-\nderten Bedingungen orientiert sich das Erziehungsideal\nauch in den neuen L\u00e4ndern an Begriffen wie Humanit\u00e4t,\nGanzheitlichkeit, Weltoffenheit, Toleranz, Selbst\u00e4ndigkeit\nund Kreativit\u00e4t. Um diesem Erziehungsziel gerecht wer-\nden zu k\u00f6nnen, mu\u00df sich der Erziehungsauftrag des Leh-\nrers einem Ver\u00e4nderungsproze\u00df unterwerfen. Der Lehrer\nunterliegt heute keiner Ideologie mehr.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nDer Lehrer ist ausschlie\u00dflich dem Grundgesetz und der\nS\u00e4chsischen Verfassung verpflichtet. Nach dem Schul-\ngesetz tr\u00e4gt er die unmittelbare p\u00e4dagogische Verantwor-\ntung f\u00fcr die Sch\u00fcler und ist bez\u00fcglich der Wahl seiner\nUnterrichtsinhalte und Lehrmethoden lediglich an das\nSchulgesetz und an Lehrpl\u00e4ne gebunden.\n\n(Unruhe bei der PDS \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nBei seiner Berufsaus\u00fcbung hat der Lehrer gegen\u00fcber\nseiner T\u00e4tigkeit in der DDR ein weites Entscheidungsspek-\ntrum. Das wird auch jeder Abgeordnete von der PDS-\nFraktion zubilligen. Er ist im Rahmen seines staatlichen\nErziehungsauftrages Partner der Eltern. Diese Neuorien-\ntierung der Lehrer ist ein permanenter Proze\u00df, der nicht\nvon heute auf morgen zu bew\u00e4ltigen ist. F\u00fcr viele Lehrer\nist dieser Proze\u00df mit der Infragestellung von jahrelang\nerprobten Inhalten und Methoden verbunden. Die Lehrer\nm\u00fcssen sorgf\u00e4ltig auf die Umsetzung des gewandelten\nErziehungsauftrages vorbereitet werden. Ma\u00dfnahmen der\nLehrerweiterbildung und Lehrerfortbildung d\u00fcrfen sich\nnicht nur auf neue Inhalte erstrecken, sondern m\u00fcssen\nauch methodisches R\u00fcstzeug vermitteln, das neuen Bedin-\ngungen gerecht wird.\nDa\u00df sich die s\u00e4chsischen Lehrer den Herausforderungen\nder neuen Zeit mit gro\u00dfem Engagement stellen, beweisen\ndie st\u00e4ndig steigenden Teilnehmerzahlen im Bereich der\nFort- und Weiterbildung. Mehr als 11 000 Lehrer haben im\nSchuljahr 1994/95 allein an den Kursen der S\u00e4chsischen\nAkademie f\u00fcr Lehrerfortbildung teilgenommen. F\u00fcr das\nkommende Schuljahr hat die Einrichtung rund 500 Kurse\nim Angebot.\nMit der Verabschiedung des Schulgesetzes haben wir auch\ndie Lehrerbildung neu eingerichtet. Der Freistaat bildet\nnunmehr seine Lehrer in einem zweiphasigen System aus.\nDer erste Teil der Ausbildung ist die universit\u00e4re Erstaus-\nbildung, an die sich nach bestandenem Staatsexamen der\nVorbereitungsdienst als praktischer Teil anschlie\u00dft. Mittels\ndieser neugeschaffenen Art der Lehrerausbildung mit ent-\nsprechendem Vorbereitungsdienst k\u00f6nnen die Lehrer in\nder Schulpraxis f\u00fcr die verschiedenen Schularten spezi-\nfisch ausgebildet werden.\nBesondere Schwerpunkte bei der Ausbildung sind die\nmodernen Unterrichtsformen wie handlungsorientierter\nUnterricht, f\u00e4cher\u00fcbergreifender Unterricht oder Projekt-\nunterricht sowie die Vermittlung von Kenntnissen im\nSchulrecht. Aber auch solche Fragestellungen wie die\nKoedukation, die die vererbte Rollenzuweisung von Mann\nund Frau in der Gesellschaft durchbrechen k\u00f6nnte, wer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2316\n\n\n\nden in der Aus- und Weiterbildung der Lehrer an Bedeu-\ntung gewinnen.\nDie Lehrerausbildung in Sachsen entspricht in Inhalt und\nForm den Vorgaben der Kultusministerkonferenz und ist\nvergleichbar mit den Vorgaben anderer Bundesl\u00e4nder. Sie\nf\u00fchrt zu einem bundesweit anerkannten Abschlu\u00df. Da die\nmeisten s\u00e4chsischen Lehrer ihre Ausbildung noch zu\nDDR-Zeiten absolviert haben, kommt der Lehrerfortbil-\ndung und der Lehrerweiterbildung ein hoher Stellenwert\nbei der Umgestaltung des Bildungswesens zu.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas kommt ihr auch sonst zu!)\n\nDie Schwerpunkte der Weiterbildung ergeben sich aus\nden neuen Unterrichtsf\u00e4chern und aus den F\u00e4chern, bei\ndenen wir leider eine geringe Lehrerversorgung haben.\nAuch neue Funktionen, wie die der Beratungslehrer, spie-\nlen hierbei eine gro\u00dfe Rolle. Die Besch\u00e4ftigung mit diesen\nneuen Erziehungszielen, mit neuen F\u00e4chern, Inhalten und\nauch Methoden erfordert von den Lehrern ein hohes Enga-\ngement und gro\u00dfe Einsatzbereitschaft.\nDen Lehrern soll im Rahmen der Fort- und Weiterbildung\nauch die Erkenntnis vermittelt werden, da\u00df im Unterricht\nnicht nur die Vermittlung von Faktenwissen erfolgen\nsollte, sondern den Sch\u00fclern auch \u00fcbergreifende ganzheit-\nliche Zusammenh\u00e4nge zwischen den F\u00e4chern verdeutlicht\nwerden m\u00fcssen.\nDie s\u00e4chsischen Lehrer haben diese Herausforderung\nangenommen und zeigen, wie die hohen Teilnehmerzah-\nlen beweisen, gro\u00dfe Bereitschaft, sich rasch mit neuen\nF\u00e4chern und Methoden vertraut zu machen. F\u00fcr dieses\nEngagement m\u00f6chte ich an dieser Stelle allen s\u00e4chsischen\nLehrern nochmals ausdr\u00fccklich meinen Dank ausspre-\nchen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit der Umstrukturierung des Schulsystems wurden auch\nin gro\u00dfem Umfang bauliche Erweiterungen, Sanierungen\nund Neubauten notwendig, befand sich doch der gr\u00f6\u00dfte\nTeil der Schulgeb\u00e4ude bereits seit Jahrzehnten in bauf\u00e4l-\nligem Zustand. Zwischen 1991 und 1995 wurden etwa\n3 Milliarden DM durch die Kommunen, durch die Land-\nkreise und durch den Freistaat in Schulen investiert.\n950 Millionen DM davon entfallen auf F\u00f6rdermittel. Im\nJahr 1995 erreichte der Schulhausbau bei einer F\u00f6rderung\nvon \u00fcber 300 Millionen DM durch den Freistaat eine nie\ndagewesene Dynamik.\nWichtig f\u00fcr die Schultr\u00e4ger ist eine mittelfristige Planungs-\nsicherheit durch im Haushalt ausgebrachte Verpflich-\ntungserm\u00e4chtigungen. Ich sage das auch im Interesse der\nKollegen, die im Finanzausschu\u00df sitzen. Bei den f\u00fcr die\nberufsbildenden Schulen vorgesehenen EFRE-Mitteln der\nEurop\u00e4ischen Union ist dies weitgehend erreicht.\nWir werden bis zur Jahrtausendwende 1 Milliarde DM,\ndavon 650 Millionen DM F\u00f6rdermittel der Europ\u00e4ischen\nUnion, in gro\u00dfe Berufsschulzentren investieren. Leider\nhaben wir beim Bau von allgemeinen Schulen, der eine\norigin\u00e4re Aufgabe von Land und Kommune ist, diese Pla-\nnungssicherheit nicht. Mit 75 % der f\u00f6rderf\u00e4higen Kosten\nunterst\u00fctzen wir den Neubau von Berufsschulzentren und\nF\u00f6rderschulen. Ebenso wie bei Mittelschulen und Gymna-\nsien k\u00f6nnen die Schultr\u00e4ger trotzdem kaum den Eigen-\nanteil aufbringen.\nMit dem Schulhausbau, meine Damen und Herren, wer-\nden fl\u00e4chendeckend die s\u00e4chsischen Mittelst\u00e4ndler gef\u00f6r-\n\ndert. Die kleinen und mittleren Baubetriebe, von denen\nheute die Rede war, erhalten \u00fcber 80 % der Auftr\u00e4ge.\nVon den Berufsschulzentren, die zwischen 50 und 70 Mil-\nlionen DM kosten, gehen wichtige Impulse aus. Sie brin-\ngen qualifizierte junge Facharbeiter, erstklassige Meister\nund Techniker, moderne Technologien und Infrastruktur\nzu Handwerkern und Mittelst\u00e4ndlern. Sie m\u00fcssen Moto-\nren der s\u00e4chsischen Wirtschaft werden. Und ich gestehe\nfrank und frei: Das sind meine schulpolitischen Lieblings-\nkinder.\nDer Geburtenr\u00fcckgang in Sachsen zwingt den Freistaat\nund die Schultr\u00e4ger, die Personalentwicklung und die\nSchulstandorte grunds\u00e4tzlich neu zu ordnen. Abstriche an\nder Qualit\u00e4t des Bildungsangebotes darf es nicht geben.\nAus diesem Grunde ist eine langfristige und differenzierte\nPersonalplanung f\u00fcr die einzelnen Schularten ebenso\nerforderlich wie eine Fortschreibung der Schulstandort-\nplanung. Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus\nsucht zur L\u00f6sung dieses Problems das Gespr\u00e4ch mit allen\ngesellschaftlichen Gruppen. Die politische Verantwortung\ndaf\u00fcr k\u00f6nnen mir nat\u00fcrlich auch diese Gruppen nicht\nabnehmen.\nDie gravierendsten Ver\u00e4nderungen werden sich an den\nGrundschulen abspielen. Dort sinkt die Zahl der Sch\u00fcler\nvon 227 000 im Schuljahr 1995/96 auf weniger als 100 000,\nwas eine notwendige Halbierung der Anzahl von Lehrer-\nstellen zur Folge hat. Um diese Entwicklung sozialvertr\u00e4g-\nlich zu gestalten, wurden Aufl\u00f6sungsvertr\u00e4ge mit der Zah-\nlung von Abfindungen bis zu 60 000 Mark angeboten.\nDaneben werden Teilzeitmodelle entwickelt, die Arbeits-\nzeit stufenweise absenken sollen. Weniger werdende\nArbeit w\u00fcrde gerecht auf viele K\u00f6pfe verteilt, und ein\nEinstellungskorridor k\u00f6nnte geschaffen werden. Die\nSchlie\u00dfung kleiner Grundschulen wird in Hunderten von\nF\u00e4llen notwendig werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuch an der Mittelschule werden die Auswirkungen des\nGeburtenr\u00fcckgangs mit einer Verz\u00f6gerung von 4 Jahren\nsp\u00fcrbar. Kurz- und mittelfristig wird die Schlie\u00dfung von\nMittelschulen unvermeidbar sein, wenn die Qualit\u00e4t der\ndifferenzierten Ausbildung nicht zugunsten einer homo-\ngenen Einheitsschule aufgegeben werden soll. Es gilt\ndaher auch hier, f\u00fcr die betroffenen Lehrkr\u00e4fte eine sozial-\nvertr\u00e4gliche L\u00f6sung, sei es durch Versetzung oder Teilzeit-\narbeit, zu finden.\nRund 158 000 Sch\u00fcler besuchen im Schuljahr 1995/96 die\ns\u00e4chsischen Gymnasien, Abendgymnasien und Colleges.\nDer daraus entstehende Lehrerbedarf wurde im Schuljahr\n1995/96 durch 500 befristete Neueinstellungen von Gym-\nnasiallehrern abgedeckt. Im Schuljahr 1995/96 konnten\naufgrund dieser Entwicklung fast alle Lehramtsanw\u00e4rter\nf\u00fcr Gymnasien und Berufsschulen bei der Einstellung\nber\u00fccksichtigt werden.\nBeim \u00dcbergang von der Grundschule an die weiterf\u00fchren-\nden Schularten macht sich jedoch eine Trendwende\nbemerkbar. W\u00e4hrend in den ersten Jahren des neuen s\u00e4ch-\nsischen Schulsystems noch knapp 40 % der Grundsch\u00fcler\nans Gymnasium \u00fcberwechselten, hat sich diese Quote\ninzwischen bei 30 % eingepegelt, was f\u00fcr die zunehmende\nAkzeptanz des Bildungsangebotes Mittelschule bei Eltern\nund Sch\u00fclern spricht.\nMit anhaltendem gro\u00dfem Zulauf rechnen auch die 119\nberufsbildenden Schulen in Sachsen, an denen im Schul-\njahr 1995/96 133 000 Sch\u00fcler ausgebildet werden. Der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2317\n\n\n\nBedarf an qualifizierten Lehrkr\u00e4ften in dieser Schulart\nwird auch in Zukunft weiter steigen. Zu Beginn des Schul-\njahres wurden 350 qualifizierte Lehrkr\u00e4fte neu eingestellt,\n150 bisher befristete Arbeitsvertr\u00e4ge an berufsbildenden\nSchulen wurden entfristet.\nDer Bedarf an Berufsschullehrern wird auch in Zukunft\nsehr gro\u00df sein. Allen geeigneten Studienreferendaren an\nberufsbildenden Schulen kann Sachsen daher bis zum Jah-\nre 2000 eine Einstellungsgarantie geben. Um den Bedarf an\nLehrkr\u00e4ften in diesen Bereichen zu decken, sollen auch\nDiplomingenieure, Betriebswirte und p\u00e4dagogisch anders\nUmzuqualifizierende als Quereinsteiger in die berufliche\nAusbildung eingetaktet werden. Zum Erteilen der allge-\nmeinen F\u00e4cher sollen auch Gymnasial- und Mittelschul-\nlehrer eingestellt oder versetzt werden, da der Bedarf an\nqualifizierten Berufsschullehrern aus eigenem Aufkom-\nmen nicht zu decken ist.\nDer F\u00f6rderschulbereich befindet sich auf Grundlage der\nSchulgesetznovelle in einem Umstrukturierungsproze\u00df.\nEin Teil des Personals ging zum 31. Juli 1995 auf die kom-\nmunalen Tr\u00e4ger \u00fcber. Die Lehrer an den F\u00f6rderschulen\nund die p\u00e4dagogischen Unterrichtshilfen verbleiben im\nDienst des Freistaates. Mittelfristig ist auch die Zahl der\nF\u00f6rdersch\u00fcler r\u00fcckl\u00e4ufig und wird sich bis zum Jahr 2004\nungef\u00e4hr halbieren.\nMit der Verabschiedung des Kultushaushalts f\u00fcr 1996\ndurch den Landtag wurde die Grundlage daf\u00fcr gelegt,\nda\u00df der Transformationsproze\u00df im s\u00e4chsischen Schul-\nwesen auch im n\u00e4chsten Schuljahr weitergehen kann. F\u00fcr\ndas Schuljahr 1996/97 k\u00f6nnen wir 600 neue Lehrer einstel-\nlen, je 300 an Gymnasien und berufsbildenden Schulen.\nBereits 1995 bekamen, wie gesagt, 1 000 junge Lehrer an\nbeiden Schularten einen Arbeitsvertrag, mehr als in jedem\nanderen deutschen Bundesland. Wenn Sie mir ein Bundes-\nland nennen k\u00f6nnen, das so viele Lehrer auf einen Schlag\neingestellt hat wie der Freistaat Sachsen, dann w\u00fcrde ich\nmich sehr wundern. Die Voraussetzung daf\u00fcr \u2013 sage ich\nunumwunden \u2013 waren die 1 000 Aufhebungsvertr\u00e4ge.\nTausend gingen \u2013 tausend kamen. Mit den 1 600 zus\u00e4tz-\nlichen Lehrkr\u00e4ften, die wir nach diesen beiden Jahren\nquasi an Bord haben, kann die Unterrichtsversorgung an\nGymnasien und berufsbildenden Schulen abgesichert wer-\nden.\nIm Mittelschulbereich gilt es, die Lehrkr\u00e4fte fl\u00e4chen-\ndeckend und gleichm\u00e4\u00dfig zwischen den Gro\u00dfst\u00e4dten und\ndem l\u00e4ndlichen Raum zu verteilen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAbordnung und Versetzung sind zu diesem Zweck n\u00f6tig\nund d\u00fcrfen durch nichts behindert werden.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nAuch nicht durch Personalvertretungen!\n\nDeshalb wollen Sie das auch \u00e4ndern.)\n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus besch\u00e4ftigt\nsich verst\u00e4rkt mit der Einf\u00fchrung und Umsetzung von\narbeitszeitumverteilenden Teilzeitmodellen. Das ist,\nglaube ich, nicht nur im \u00f6ffentlichen Dienst, sondern in\nunserer gesamten Wirtschaft ein wichtiges Thema. Bereits\nseit 1992 arbeiten die meisten der im Grundschulbereich\nt\u00e4tigen Lehrkr\u00e4fte mit Teilzeitvertr\u00e4gen bei gleichzeitigem\nK\u00fcndigungsschutz. Diskutiert werden auch L\u00f6sungen, die\n\u00fcber die klassische Teilzeit hinausgehen, wie zum Beispiel\nSabbaticals oder die Einf\u00fchrung von Lebensarbeitskonten.\nDie neuen Arbeitszeitmodelle werden einen wesentlichen\n\nBeitrag zur sozialvertr\u00e4glichen Personalanpassung, zur\nVerbesserung der Fort- und Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten,\nzur Schaffung von Einstellungskorridoren und zur Ent-\nlastung der Lehrkr\u00e4fte durch individuellere und flexiblere\nArbeitszeiten darstellen.\nDie demographische Entwicklung wird auch in den n\u00e4ch-\nsten Jahren erfordern, da\u00df das s\u00e4chsische Schulsystem fle-\nxibel auf die Ver\u00e4nderung von Sch\u00fclerzahlen reagiert.\nDiese erforderliche Flexibilit\u00e4t bei der Stellengestaltung\nkann aber nur gew\u00e4hrleistet werden, wenn die s\u00e4ch-\nsischen Lehrer weiterhin als Angestellte besch\u00e4ftigt wer-\nden. Die Einf\u00fchrung von Teilzeitmodellen jeglicher Art \u2013\nauch unfreiwillig \u2013 mu\u00df ebenso m\u00f6glich sein wie der\nPersonalabbau in bestimmten Bereichen. Das ist mit ver-\nbeamteten Lehrern, jedenfalls nach dem derzeitigen\nBeamtenrecht, nicht m\u00f6glich. Demgegen\u00fcber erf\u00fcllen\nSchulverwaltung und Schulleiter unbestritten hoheitliche\nAufgaben. Sie sind z\u00fcgig zu verbeamten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Staatsregierung hat sich zum Ziel gesetzt, einen\nleistungsf\u00e4higen, schlanken und b\u00fcrgernahen \u00f6ffentlichen\nDienst aufzubauen. Um diesem Anspruch auch bei unse-\nrer Schulverwaltung gerecht zu werden, ist die Kienbaum-\nUnternehmensgruppe mit der Untersuchung des\nGesch\u00e4ftsbereiches des Kultusministeriums beauftragt.\nZiel dieser Untersuchung ist es, die in der Aufbauphase\ngewachsenen Organisationsstrukturen einer kritischen\nPr\u00fcfung zu unterziehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Untersuchung soll unter Ber\u00fccksichtigung der knap-\npen finanziellen Ressourcen im Rahmen der Bestimmun-\ngen des Schulgesetzes M\u00f6glichkeiten der Optimierung in\nder staatlichen Schulverwaltung und in den verschiedenen\nSchularten aufzeigen. Untersuchungsgegenstand ist die\ngesamte staatliche Schulverwaltung sowie eine repr\u00e4senta-\ntive Auswahl von Schulen. Damit beschreiten wir Neu-\nland, denn in den alten Bundesl\u00e4ndern hat sich noch nie\nein Kultusministerium selbst untersuchen lassen.\nZur Sicherung des Wirtschaftsstandortes Sachsen bedarf\nes einer breiten Berufsausbildung auf hohem Qualit\u00e4ts-\nund Qualifikationsniveau sowie einer eng damit verzahn-\nten flexiblen und lebenslangen Weiterbildung.\nSachsen bietet seinen Jugendlichen und jungen Arbeitneh-\nmern die M\u00f6glichkeit der Weiterqualifizierung, vielfach\ngekoppelt mit studienbef\u00e4higenden Abschl\u00fcssen, bei-\nspielsweise durch Fachoberschule oder durch Fachschule.\nEine tats\u00e4chliche Gleichwertigkeit von beruflicher und all-\ngemeiner Bildung wird sich auf Dauer nur realisieren las-\nsen, wenn wir die Attraktivit\u00e4t der beruflichen Bildung\ndadurch erh\u00f6hen, da\u00df wir vielf\u00e4ltige Weiterqualifizie-\nrungsm\u00f6glichkeiten schaffen.\nDie Europ\u00e4isierung der Wirtschaft \u2013 ich m\u00f6chte hier nicht\neinmal von Globalisierung sprechen \u2013 und die Intensit\u00e4t\nder wirtschaftlichen Verflechtung schreiten st\u00e4ndig voran.\nDie Zukunft eines Wirtschaftsstandortes ist auch von der\nF\u00e4higkeit seiner Facharbeiter abh\u00e4ngig, sich Europakom-\npetenzen anzueignen. Bereits vorhandene m\u00fcssen sie\nerweitern.\nDen berufsbildenden Schulen kommt dabei eine beson-\ndere Bedeutung zu. Ihre Aufgabe ist es, die Jugendlichen\ndurch Fremdsprachenunterricht und Auslandspraktika fit\nf\u00fcr den europ\u00e4ischen Arbeitsmarkt zu machen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2318\n\n\n\nIm Bereich der \u00f6ffentlich verantworteten Weiterbildung\nkonnte das fl\u00e4chendeckende Netz der Volkshochschulen\nerhalten bleiben und ein plurales Netz freier Tr\u00e4ger aufge-\nbaut werden. Insgesamt wurden in diesem Bereich seit\n1991 \u00fcber 22 Millionen DM staatliche F\u00f6rdermittel aufge-\nbracht.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus wird 1996\neine Konzeption f\u00fcr die Entwicklung der \u00f6ffentlich verant-\nworteten Weiterbildung im Freistaat Sachsen vorlegen. In\ndiesem Zusammenhang steht die Frage eines Weiterbil-\ndungsgesetzes zur Diskussion.\nZu Beginn des Jahres 1996 wurden die drei damaligen\nLandesmusikschulen Dresden, Leipzig und Chemnitz in\neine neue Tr\u00e4gerschaft \u00fcberf\u00fchrt. Das hat uns in diesem\nHaus mehrfach besch\u00e4ftigt. Leipzig und Zwickau haben\nsich entschieden, die Landesmusikschule in einen Eigen-\nbetrieb umzuwandeln. Dresden gr\u00fcndete einen Tr\u00e4ger-\nverein f\u00fcr die kommunale und die Landesmusikschule.\nAllen drei Standorten bietet die neue Struktur die Chance,\neinen neuen, innovativen Typ Musikschule zu entwickeln.\nSie haben die M\u00f6glichkeit, Breitenausbildung \u2013 Herr\nKunckel, Sie wissen, es sind alle zufrieden \u2013 und Begab-\ntenf\u00f6rderung zu koppeln.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nWarten wir\u2019s ab, Herr R\u00f6\u00dfler!)\n\nDadurch werden sowohl die Vielfalt als auch die Qualit\u00e4t\nder Ausbildung und damit die \u00fcberregionale Ausstrah-\nlung gew\u00e4hrleistet. Das Kultusministerium unterst\u00fctzt\ndie Arbeit der s\u00e4chsischen Musikschulen mit insgesamt\n15 Millionen DM. Die darin enthaltene F\u00f6rderung der\nkommunalen Musikschularbeit \u2013 wir haben 43 kommu-\nnale Musikschulen mit j\u00e4hrlich 5 Millionen DM \u2013 stellt\neinen Personalkostenzuschu\u00df in H\u00f6he von ca. 13 % dar\nund ist im Bundesma\u00dfstab beispielgebend.\nDie Bereiche Schule, Jugend und Sport bilden innerhalb\nder s\u00e4chsischen Kultuspolitik eine untrennbare Einheit.\nDie Jugendarbeit in der DDR war zentralstaatlich aus-\ngerichtet und gelenkt. Der Zusammenbruch der DDR und\ndas Ende der parteinahen Massenorganisationen und Ver-\nb\u00e4nde brachte auch das Ende der bisherigen Strukturen\nder Jugendarbeit mit sich.\nDieses Vakuum galt es m\u00f6glichst schnell durch die Eta-\nblierung einer Organisationsstruktur freier, verbandlicher\nund offener Jugendarbeit zu f\u00fcllen. Dabei wurde das Prin-\nzip der Hilfe zur Selbsthilfe gesetzt, um staatliche Bevor-\nmundung weitestgehend auszuschlie\u00dfen.\nDie  Kennzeichen  von  Jugendarbeit  in  einer  freiheitlich-\ndemokratischen Gesellschaft sind zum einen das Subsidia-\nrit\u00e4tsprinzip und zum anderen die pluralen Tr\u00e4gerstruk-\nturen. Beide Charakteristika stellen genau das Gegenteil\ndessen dar, was in den 40 Jahren davor aufgebaut wurde.\nDementsprechend gro\u00df waren und sind zum Teil noch\nheute die Widerst\u00e4nde gegen die neuen Entwicklungen im\nJugendbereich. Die Erkenntnis, da\u00df die B\u00fcrger ihre Ver-\nantwortung im Sinne des Gemeinwohls selbst \u00fcberneh-\nmen m\u00fcssen, statt auf den Staat zu hoffen, greift auch in\nder Jugendarbeit erst sehr langsam um sich.\nDie Bem\u00fchungen des Kultusministeriums waren vor allem\ndarauf gerichtet, auf Landesebene arbeitsf\u00e4hige Strukturen\nder verbandlichen und offenen Jugendarbeit anzuregen.\nDer Aufbau eines modernen Systems der Jugendhilfe\nwurde vor allem durch das Fehlen von Tr\u00e4gern der freien\nJugendhilfe erschwert. Sie gew\u00e4hren \u00fcber ihre Vielfalt von\nInhalten, Methoden und Arbeitsnormen sowie ihre unter-\n\nschiedliche Wertorientierung die erforderliche Pluralit\u00e4t in\nder Jugendhilfe.\nDie allgemeine Tendenz zur Individualisierung der\nLebensbez\u00fcge trifft in Ostdeutschland auf eine Organisa-\ntionsabneigung, die aus einer \u00fcber mehr als 40 Jahre dau-\nernden Zwangsorganisation aller Lebensbereiche erwach-\nsen ist. Diese weitverbreitete Einstellung verlangt neben\nder Schaffung eines Angebots an verbandlicher Jugend-\narbeit vor allem die Organisation einer offenen, nichtver-\nbandlichen Jugendarbeit.\nDurch das Engagement von vielen ehrenamtlichen Helfern\nist es gelungen, auch in diesem Bereich eine tragf\u00e4hige\ninnovative Struktur der Jugendarbeit zu schaffen. Bereits\nim Jahr 1992 hat die Staatsregierung ein Programm zur\nVerbesserung der Struktur der Jugendarbeit auf \u00f6rtlicher\nEbene aufgelegt, das auch f\u00fcr den Haushalt 1996 weiter-\ngeschrieben worden ist.\nNeben der F\u00f6rderung der \u00f6ffentlichen sowie der verband-\nlichen Tr\u00e4ger erhalten auch kleine, flexible, problemnahe\nund selbst organisierte Initiativen eine F\u00f6rderung. Nach-\ndem in der vergangenen Legislaturperiode Grundstruktu-\nren der Jugendarbeit aufgebaut wurden, ist es nun an der\nZeit, durch eine gezielte und kontinuierliche Jugendhilfe-\nplanung eine neue Qualit\u00e4t der Jugendarbeit zu erreichen.\nEin Atlas der Jugendarbeit wird noch im Fr\u00fchjahr 1996\nden Kindern, den Jugendlichen und ihren Eltern sowie\nnat\u00fcrlich auch den Lehrern in Sachsen angeboten. Der\nAtlas gibt einen \u00dcberblick \u00fcber den Gesamtbestand an\nAngeboten f\u00fcr Kinder und Jugendliche im Freistaat Sach-\nsen.\nIm Bereich der Jugendf\u00f6rderung wird das SMK zuk\u00fcnftig\nvor allem mit der Jugendhilfeplanung, der zielgruppen-\norientierten Arbeit und der Kooperation zwischen Schule\nund Jugendarbeit besch\u00e4ftigt sein. Es gilt in Zukunft,\ngerade im Jugendbereich an die Eigeninitiative und Krea-\ntivit\u00e4t der Jugendlichen zu appellieren und ihnen, wo\nn\u00f6tig, Hilfestellung bei der Umsetzung ihrer Ideen zu\ngew\u00e4hren.\nDie Zeiten, in denen stets ein mehr oder weniger begei-\nsterndes Animationsprogramm zur Verf\u00fcgung gestellt\nwurde, sind vorbei. Manch einer wird dies bedauern. Man\nkann und man mu\u00df es aber auch als Chance sehen, und\ndas sollten wir alle gemeinsam vorantreiben.\nDie im Jahre 1995 zum zweiten Male vorgelegte Jugend-\nstudie f\u00fcr Sachsen, erarbeitet von unserem Leipziger Insti-\ntut f\u00fcr Marktforschung, zeigt eine bemerkenswert positive\nEntwicklung der Lebensperspektiven und Verhaltenswei-\nsen junger Sachsen. 69 % \u2013 10 % mehr als 1993 \u2013 sind mit\nihrem Leben zufrieden. 88 % sehen ihrer Zukunft zuver-\nsichtlich entgegen, obwohl \u2013 wen verwundert es \u2013 f\u00fcr 30 %\ndie berufliche Zukunft noch unklar ist.\nDer Anteil der Jugendlichen, die sich in der Bundes-\nrepublik wohl f\u00fchlen, ist in anderthalb Jahren um 15 % auf\n43 % gewachsen. Nur 15 % sind unzufrieden. Im Vergleich\nzu 1993 geben heute, also 1995/96, nur noch 32 % der\nBefragten an, da\u00df ihnen das wirtschaftliche und politische\nSystem der Bundesrepublik mehr oder minder fremd ist.\n1993 hatte diese Quote noch bei 48 % gelegen. Wir sollten\nuns gemeinsam \u00fcber diese Jugendstudie freuen.\nUnd ich komme noch zu einem weiteren Aspekt. Hinsicht-\nlich der parteipolitischen Pr\u00e4ferenzen steht die CDU mit\n18 % bei der Jugend an oberster Stelle. 50 % gaben keine\nparteipolitische Pr\u00e4ferenz an. Im Vergleich zum Jahr 1993\nhaben sich die Sympathien der s\u00e4chsischen Jugend f\u00fcr die\nCDU verdoppelt. Demgegen\u00fcber konnten SPD und PDS\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2319\n\n\n\nnicht zulegen, sie liegen bei 8 %. Da\u00df B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fc-\nnen nach der CDU an zweiter Stelle der Sympathieskala\nliegen, freut mich sehr.\nIch komme zum Sport, meine Damen und Herren. Mit der\nHerstellung der deutschen Einheit entwickelte sich aus\ndem zentralistischen Sportsystem der DDR ein neues, frei-\nes Sportsystem der Selbstverwaltung nach den Grund-\ns\u00e4tzen der Autonomie, Subsidiarit\u00e4t und partnerschaft-\nlichen Zusammenarbeit, das sich strukturell, organisa-\ntorisch und auch personell anders als in der Vergangenheit\ndarstellt.\nEs entstand in Sachsen ein gut funktionierendes Verbands-\nund Vereinswesen mit dem Landessportbund Sachsen an\nder Spitze. Von 1991 bis 1995 wurden etwa 127 Millio-\nnen DM an Sportf\u00f6rdermitteln ausgereicht, und zwar\n\u00fcber den Landessportbund direkt an den Breiten- und\nVereinssport.\nUnsere Zusammenarbeit mit dem Landessportbund hat\nsich gut eingespielt. Zuk\u00fcnftig soll diese Entwicklung\nauch dadurch bef\u00f6rdert werden, da\u00df die Vergabe staat-\nlicher Sportf\u00f6rderung st\u00e4rker als bisher vom Umfang der\nNachwuchsarbeit im Leistungs- und Breitensportbereich\nabh\u00e4ngig gemacht wird.\nDie Mitgliederzahlen in den Sportvereinen erh\u00f6hten sich\nseit 1991 kontinuierlich. Vor allem bei Kindern und\nJugendlichen ist eine R\u00fcckkehr in die Vereine zu verzeich-\nnen. Die Zahl der Mitglieder in den Sportvereinen ist\ninzwischen auf 460 000 angewachsen. Jeder zehnte Sachse,\nin der Mehrzahl Kinder und Jugendliche, ist Mitglied in\neinem Sportverein.\nWie die vom Kultusministerium in Auftrag gegebene\nJugendstudie ergeben hat, ist der insgesamt schon hohe\nOrganisationsgrad der s\u00e4chsischen Jugend zwischen 1993\nund 1995 weiter angestiegen.\n36 % der Befragten sind mindestens in einem Verein \u2013 ein\nZuwachs von 6 % innerhalb von anderthalb Jahren. 9 %\narbeiten aktiv, sozusagen als zuk\u00fcnftige Ehrenamtler, in\ndiesen Vereinen mit.\nDie im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern erfreulich\nhohe Organisiertheit in Sachsen ist auch ein Ergebnis der\nkonsequenten Schaffung von entsprechenden Angeboten\n\u00fcber F\u00f6rderprogramme im Sport- und Jugendbereich. Von\nBedeutung ist dabei vor allem die Zusammenf\u00fchrung von\nSchule und Verein durch das Projekt Kooperation \u2013 Verein\n\u2013 Schule als besondere F\u00f6rderma\u00dfnahme mit dem Ziel,\neine gr\u00f6\u00dfere und immer gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Kindern und\nJugendlichen dem au\u00dferschulischen Sport und damit einer\nsinnvollen Freizeitbesch\u00e4ftigung zuzuf\u00fchren.\nDiesem Ziel dienen auch die im Rahmen des Programms\n,,Jugend und Gewalt\u201c an den Schulen eingerichteten\nSportarbeitsgruppen. Ihre Zahl hat sich von sieben im Jahr\n1992 auf \u00fcber 400 im vorigen Jahr erh\u00f6ht. Auch Veranstal-\ntungen wie ,,Jugend trainiert f\u00fcr Olympia\u201c oder die Lan-\ndesjugendspiele erfreuen sich von Jahr zu Jahr gr\u00f6\u00dferer\nBeliebtheit. Waren es im Jahr 1991 nur etwa 10 000 Sch\u00fc-\nler, die an ,,Jugend trainiert f\u00fcr Olympia\u201c teilnahmen, so\nhat sich die Zahl der Aktiven in diesem Bereich im vorigen\nJahr bereits auf 50 000 erh\u00f6ht.\nWichtigste St\u00fctze all dieser sportlichen Aktivit\u00e4ten sind\ndie ehrenamtlichen Helfer. Allein in Sachsen leisteten\n1993/94 40 000 ehrenamtliche Mitglieder rund 6 Millio-\nnen Arbeitsstunden. Da unentgeltliche Arbeit heutzutage\nalles andere als selbstverst\u00e4ndlich ist, m\u00fcssen wir uns\nbem\u00fchen, mehr Ehrenamtler zu gewinnen. Eine gesell-\nschaftliche Neubewertung des Ehrenamtes ist unbedingt\nerforderlich. Zudem gibt es eine Reihe von Ma\u00dfnahmen,\n\ndurch die wir ehrenamtliches Engagement aufwerten\nm\u00fcssen und k\u00f6nnen.\nZur Sicherung des Spitzensportes f\u00fcr die Zukunft wurde\nmit finanzieller Unterst\u00fctzung des Freistaates ein fl\u00e4chen-\ndeckendes Netz von Landesleistungs- und -talentst\u00fctz-\npunkten ausgebaut. An mehr als 400 Talentst\u00fctzpunkten\ntrainieren etwa 5 400 Kinder und Jugendliche in 500 Ta-\nlentf\u00f6rdergruppen.\nMeine Damen und Herren, der Freistaat Sachsen liegt\ndamit weit an der Spitze der neuen Bundesl\u00e4nder. Mit den\nalten Bundesl\u00e4ndern, die wir in der Zukunft erreichen\nwollen, k\u00f6nnen wir uns momentan noch nicht vergleichen,\nvor allen Dingen was unsere infrastrukturellen Voraus-\nsetzungen betrifft.\nDie F\u00f6rdermittel des Freistaates f\u00fcr den kommunalen\nSportst\u00e4ttenbau in den Jahren 1991 bis 1995 belaufen sich\nauf 155 Millionen DM. F\u00fcr den Bau und die Sanierung von\nVereinssportst\u00e4tten standen in den letzten 5 Jahren insge-\nsamt 48 Millionen DM zur Verf\u00fcgung. Dar\u00fcber hinaus\nwurden auch aus dem Bereich Schulbauf\u00f6rderung F\u00f6rder-\nmittel f\u00fcr die Sanierung und den Neubau, insbesondere\nvon Schulturnhallen, bereitgestellt. Diese Sportst\u00e4tten ver-\nbessern sowohl die Bedingungen f\u00fcr den Schulsport als\nauch die Trainings- und Wettkampfm\u00f6glichkeiten f\u00fcr den\nVereinssport.\nF\u00fcr Bauma\u00dfnahmen an Sportst\u00e4tten, die vorrangig dem\nHochleistungssport dienen, stellte der Freistaat in f\u00fcnf\nJahren etwa 20 Millionen DM zur Verf\u00fcgung. Angesichts\nder \u00fcberwiegend mangelhaften Ausstattung der s\u00e4ch-\nsischen Sportst\u00e4tten konnten diese Mittel jedoch nur eine\npunktuelle Verbesserung der Lage herbeif\u00fchren. Lang-\nfristig wird es unumg\u00e4nglich sein, in dieser Zeit knapper\nKassen die Wirtschaft beim Bau von Sportst\u00e4tten ins Boot\nzu holen.\n\n(Zuruf von der PDS: Welche Wirtschaft?)\n\nKlar mu\u00df aber auch sein, da\u00df in der Zeit knapper Kassen\nkeine Luxussportst\u00e4tten gebaut werden k\u00f6nnen. Wir m\u00fcs-\nsen uns auf eine solide Grundversorgung konzentrieren,\nund nach den Standards, die zur Grundversorgung geh\u00f6-\nren, richten wir uns. Hier sind uns der Landessportbund\nund auch Kreisvorsitzende, wie Thomas M\u00e4dler und\nandere, Gespr\u00e4chspartner.\nIch komme zum Schlu\u00df. Meine Damen und Herren, wir\nhaben den Supertanker Schule mit 700 000 Sch\u00fclern und\n50 000 Lehrern an Bord flottgemacht und auf Kurs\ngebracht. Im Geleitzug bewegen sich Jugendarbeit und\nSport. Dabei umschiffen wir Untiefen und Riffe. Manch\neiner will uns auf einen anderen Kurs bringen oder, wie\nSie von der Opposition, auf die n\u00e4chste Sandbank setzen.\n\n(Bewegung bei SPD und PDS)\n\nIm Mittelpunkt der s\u00e4chsischen Bildungspolitik steht die\nZukunft von Hunderttausenden Kindern und Jugendli-\nchen in unserer Leistungsgesellschaft, die schwierigen und\nst\u00fcrmischen Zeiten entgegengeht. Dazu brauchen wir eine\nflexible und motivierte Mannschaft an Bord, der der Wind\ndes globalen Wettbewerbs genau so ins Gesicht blasen\nwird wie jedem anderen in diesem Land. Das wird\nschwer. Das wissen wir alle.\nJeder Lehrer, der dabei in die Seile greifen will, ist mein\nPartner. Vom Kurs aber, den das erste freigew\u00e4hlte Parla-\nment dieses Freistaates in Verfassung und Schulgesetz\nfestgelegt hat, werde ich nicht abweichen.\n\n(Sehr gut! von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2320\n\n\n\nDa bin ich mir der Unterst\u00fctzung einer breiten Mehrheit in\ndiesem Hohen Haus und, wie die Meinungsumfragen zei-\ngen, auch eines Gro\u00dfteils der Bev\u00f6lkerung sicher.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke dem Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler\nf\u00fcr seinen Bericht.\nMeine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur Aus-\nsprache zur Regierungserkl\u00e4rung. Das Wort hat die Frak-\ntion der SPD. Herr Hatzsch, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEndlich einer, der etwas davon versteht!)\n\nHatzsch,  SPD:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! ,,Sachsen macht Schule\u201c, aber eben\nleider schlecht.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nZu Beginn dieser Legislatur hatten wir doch tats\u00e4chlich die\nHoffnung, da\u00df Sachsen erstmals einen wirklichen Kultus-\nminister bekommt, einen Minister, der die Schule nicht\nnur effektiv verwaltet, sondern vor allem innovativ gestal-\ntet im Interesse der heranwachsenden Generation. Das\nw\u00e4re f\u00fcr die Opposition sicher eine schwere Zeit gewor-\nden. Aber wir h\u00e4tten dies gern auf uns genommen, wenn\nsich die Qualit\u00e4t der Schule und die Lebensqualit\u00e4ten der\nHeranwachsenden verbessert h\u00e4tten.\nAu\u00dferdem macht Opposition mit einem kompetenten\nPartner auch Spa\u00df; denn es bestehen Chancen, da\u00df kon-\nstruktive Vorschl\u00e4ge der Opposition trotz absoluter Mehr-\nheitsverh\u00e4ltnisse An- und Aufnahme finden.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nFreilich war die Hoffnung nicht so sehr inhaltlich gepr\u00e4gt.\nDer Minister war eben weniger durch p\u00e4dagogische Kom-\npetenz bisher aufgefallen als denn durch politischen Ehr-\ngeiz. Aber dieser Ehrgeiz von politischen in p\u00e4dagogische\nBahnen, so meinten wir, h\u00e4tte seine Chance f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Schulen gehabt.\nNun, meine Damen und Herren, diese Hoffnungen wur-\nden offensichtlich entt\u00e4uscht. Alles, was wir positiv f\u00fcr\nden neuen und jungen Minister festhalten k\u00f6nnen, ist\nwohl gar nicht sein Verdienst, auf jeden Fall \u00fcberhaupt\nnicht seine Aufgabe. Positiv ist einzig der Fakt, da\u00df mitt-\nlerweile einigerma\u00dfen klar ist, wieviel Lehrer in welchen\nAnstellungsverhalten und -verh\u00e4ltnissen an welchen\nSchularten t\u00e4tig sind. Aber Einstellungen an Gymnasien\nund beruflichen Schulen, Abfindungen f\u00fcr Lehrer, Schul-\nbaumittel, 12-Jahre-Abitur, Kienbaum, Arbeitsgruppe\n,,Schulentwicklung 2006\u201c \u2013 das ist doch etwas. Nat\u00fcrlich\nist dies etwas, aber beim n\u00e4heren Hinsehen nicht allzuviel,\ndenn es ist Punkt f\u00fcr Punkt zu wenig oder nur St\u00fcckwerk.\nGenerell m\u00fcssen wir festhalten, da\u00df der neue Kultus-\nminister seine Aufgabe im technokratischen Verhalten\nseines Ressorts sieht und von schulp\u00e4dagogischer Gestal-\ntung weit entfernt ist. Dies zeigt sich am offensichtlichsten\nam Punkt 1, in der Sicherung der Unterrichtsversorgung.\nWelche Vorgaben, meine Damen und Herren, meinen Sie\nwohl, braucht ein Schulamt, um den Lehrerbedarf zu\nermitteln und diese Stellen zuzuweisen? \u2013 G\u00fcltige Stun-\ndentafeln, Zuweisungen laut Organisationserla\u00df, Lehrer-\nwochenstunden, Anzahl der Klassen je Klassenstufe,\n\nAngaben \u00fcber Abminderungen, z. B. wegen Weiterbil-\ndung oder Personalratsarbeit?\nWann, meine Damen und Herren, ist die Unterrichtsver-\nsorgung wohl gesichert? \u2013 Sie meinen, wenn es wenigstens\nkeinen planm\u00e4\u00dfigen Stundenausfall mehr gibt. Irrtum! Sie\nwissen es l\u00e4ngst aus den Antworten auf unsere Antr\u00e4ge\n2/2783 und 2/2786. Planungsgr\u00f6\u00dfe ist die vorgegebene\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation. Was aber ist an dieser Vorgabe\nder Sch\u00fcler-Lehrer-Relation so problematisch?\nZum einen k\u00f6nnen so die regionalen und einzelschu-\nlischen Besonderheiten kaum aufgefangen werden.\nGenauso unsinnig wie die Behauptung, da\u00df bei einer lan-\ndesdurchschnittlichen Einhaltung der Richtwerte f\u00fcr die\nKlassenbildung die Unterrichtsversorgung gesichert sei,\ngenauso unsinnig ist die Annahme, da\u00df eine landesdurch-\nschnittliche Relation auf jede einzelne Schule anwendbar\nist. Das zu erkennen bedarf es noch nicht einmal h\u00f6herer\nMathematik.\nWas hier vom Kultusminister praktiziert wird, ist ein\ntechnokratisches Aushebeln der wirklichen Planungs-\nparameter und damit eine eklatante Verletzung der\nSchulaufsicht. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Sie mit den Ihnen vom\nGesetzgeber f\u00fcr 1996 zugewiesenen Stellen bildungs-\nverantwortlich zurechtkommen. Wenn Ihnen Lehrer in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen fehlen und die M\u00f6glichkeit der\nPflichtstundenerh\u00f6hung ausgesch\u00f6pft ist, dann m\u00fc\u00dften\nSie eben die Stundentafel k\u00fcrzen. Dann w\u00fcrde vielleicht\nauch so mancher Schulsparpolitiker Ihrer Fraktion munter\nwerden. Wenigstens w\u00e4re dann aber f\u00fcr alle definiert, was\nausf\u00e4llt. Wenn es jahrelang Mangelf\u00e4cher gibt, dann h\u00e4tte\ndieser Mangel \u00fcber eine gezielte und annehmbare berufs-\nbegleitende Weiterbildung l\u00e4ngst ged\u00e4mpft werden k\u00f6n-\nnen. Nur m\u00fc\u00dften dann f\u00fcr die Sch\u00fcler-Lehrer-Relation\nentsprechende Anrechnungen f\u00fcr die Weiterbildung ent-\nhalten sein. So m\u00fcssen Sie sich selbst den Vorwurf gefallen\nlassen, den Schulausschu\u00df \u00fcber all die Konsequenzen der\njetzigen Relation nicht aufgekl\u00e4rt zu haben.\nAuch m\u00fcssen Sie sich weiter den Vorwurf gefallen lassen,\nim Kabinett Kultusinteressen nicht angemessen zu ver-\ntreten. Sie verwechseln n\u00e4mlich Ihr Ressort mit dem des\nFinanzministers. F\u00fcr den ist diese Relation tats\u00e4chlich eine\nPlanungsgr\u00f6\u00dfe. Er ist dabei allerdings auf die Zuarbeit aus\ndem Hause Kultus angewiesen. Wenn von dort aber nichts\nkommt und Sie sich dem Finanzminister andienen, jede\nvorgegebene Sch\u00fcler-Lehrer-Relation umzusetzen, dann\nwerden Sie bald in Schwierigkeiten mit den Beschl\u00fcssen\nder Kultusministervereinbarung \u00fcber Mindeststandards\nkommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nInfolgedessen werden die Schulstellenpl\u00e4ne zum Spar-\nschwein der Nation. Wenn der Unterrichtsausfall bei\ndenen, wo er stattfindet, hingenommen werden kann,\ndann k\u00f6nnen diese Stunden wohl ohne nennenswerte Fol-\ngen auch \u00fcberall ausfallen. Alle sind hier doch nur die\nSumme der einzelnen, um die es in der Bildung geht. Was\nbei dem einen geht, ist dann bei allen m\u00f6glich. Das ist die\nKonsequenz Ihrer Politik, wenn das Schule machen sollte.\nFassen wir f\u00fcr den Minister noch einmal zusammen,\ndamit jeder die Sch\u00fcler-Lehrer-Relation versteht:\n1. Die Sch\u00fcler-Lehrer-Relation ist zwar eine haushaltspoli-\ntische Gr\u00f6\u00dfe, aber nie schulpolitisch, denn sie ist eine\nDurchschnittsgr\u00f6\u00dfe.\n2. Das Kultusressort mu\u00df seine einzelnen Planungen und\nAnalysen, die zur Erf\u00fcllung der anderweitig definierten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2321\n\n\n\nschulischen Bildungsauftr\u00e4ge notwendige Lehrer-Sch\u00fcler-\nRelation beim Haushaltsgesetzgeber anmelden und\nbegr\u00fcnden. Die bildungspolitische Verantwortung des\nKultusministers besteht in der quantitativen und qualita-\ntiven Sicherung des Unterrichts mit den zugewiesenen\nStellen, notfalls mit definierten \u00c4nderungen schulrelevan-\nter Planungsparameter. Die haushaltspolitische Verant-\nwortung des Kultusministers besteht lediglich darin, f\u00fcr\ndie landesdurchschnittliche Einhaltung der Lehrer-Sch\u00fc-\nler-Relation zu sorgen.\nIch komme zur Schulentwicklungsplanung. Logischer-\nweise trifft obige Kritik auch auf die perspektivische\nSchulplanung zu. Der Mangel ist vorprogrammiert und\nwird durch den Dilettantismus in der Sch\u00fclerprognose\nnicht kleiner. Professor Klemm von der Universit\u00e4t Essen\nhat dies in seiner Prognose gen\u00fcgend gew\u00fcrdigt.\nSie, Herr Minister, haben nun ein Gutachten, das Sie nichts\nkostet \u2013 au\u00dfer der \u00f6ffentlichen Blamage. Das h\u00e4tten Sie\naber auch billiger haben k\u00f6nnen. Nicht nur, da\u00df Klemm\ndem Schattengremium ,,Schulentwicklung 2006\u201c pers\u00f6n-\nlich angeh\u00f6rt, es ist \u00fcberhaupt fraglich, weshalb Kienbaum\nin Sachsen nochmals Geld verdienen mu\u00df, statt da\u00df ein\nwirklich ben\u00f6tigtes Gutachten zur Schulentwicklung mit\nalternativen Modellen in Auftrag gegeben w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber es ist nicht nur die fehlerhafte Sch\u00fclerprognose, die\nuns besorgt in die s\u00e4chsisch hausgemachte Schulzukunft\nblicken l\u00e4\u00dft; es ist vor allem das bildungspolitische Ver-\nst\u00e4ndnis des Ministers, der n\u00e4mlich den drastischen\nGeburtenr\u00fcckgang in seiner Auswirkung auf die Sch\u00fcler-\npopulation als rein mathematisches Problem gr\u00fcndlich\nmi\u00dfversteht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie erste Folge dieser Schulentwicklungsplanung ist schon\nfatal, indem die opulenten Abfindungsangebote teilweise\nan die falschen Zielgruppen, vor allem an die Mittelschul-\nlehrer, gerieten. Denn wenn an den Mittelschulen 6,1 %\nder Stunden ausfallen, ohne Erg\u00e4nzungsbereich, meine\nDamen und Herren, den der Rechnungshof anmahnt, und\nwohl auch ohne Religion und Ethik, entspricht dies bei\n9 471 Mittelschulklassen und 1,9 Stunden pro Klasse\neinem Gesamtvolumen von 17 900 Stunden. Geteilt durch\ndie 27 Lehrerpflichtstunden, ergibt dies einen Fehlbedarf\nvon 666 Lehrerstellen. Bedenken Sie aber, meine Damen\nund Herren, da\u00df bei diesem Unterrichtsausfall die 370\nabgefundenen Lehrer noch in den Schulen waren. Wir\nk\u00f6nnen somit jetzt theoretisch mit einem Ausfall von\n2,9 Stunden pro Klasse rechnen und damit insgesamt von\n9,5 %.\nWiderlegen Sie mir diese Fakten, Herr Minister, so Sie es\nk\u00f6nnen. Nach Ihren bisherigen Antworten auf unsere\nAnfragen k\u00f6nnen Sie dies nicht, bevor die n\u00e4chste statisti-\nsche Erhebung kommt.\nWie soll man aber nun eine Politik beschreiben, die den\nErg\u00e4nzungsbereich an Mittelschulen nicht bedient, aber\ndie bald \u00fcberz\u00e4hligen Grundschullehrer in einer nicht\nn\u00e4her bestimmten Schuljugendarbeit unterbringen will?\nHeute ist die Katze aus dem Sack: Die Kosten sollen wie-\nderum anderen, n\u00e4mlich den Kommunen und den freien\nTr\u00e4gern der Jugendhilfe sowie m\u00f6glicherweise den Eltern\nzugeschoben werden \u2013 so wie seinerzeit an den F\u00f6rder-\nschulen.\n\nDies ist \u00fcberhaupt das schw\u00e4rzeste Kapitel s\u00e4chsischer\nSchulgeschichte, und zwar in einer seltenen Einheit von\nInhalt und Form. Und es bleibt nur zu hoffen, da\u00df dies\nwiederum keine Schule in Sachsen macht.\nUm einer geringeren Ersparnis willen wurden mit einer\nHaltet-den-Dieb-Strategie Unterricht und Betreuung\ngetrennt \u2013 zum Schaden der Betroffenen. Freilich sind dies\nnur Minderheiten, oftmals ohne Lobby. Wahlen kann man\nsomit immerhin noch gewinnen.\nMeine Damen und Herren! Die technokratische Verarbei-\ntung des dramatischsten Geburteneinbruchs seit erdenk-\nlichen Zeiten f\u00fchrt zu einer stillen bildungspolitischen\nKatastrophe. Allerdings wird sie nicht zum Weltuntergang\nf\u00fchren, und sie wird auch nur von wenigen wahrgenom-\nmen bzw. als solche erkannt. Es handelt sich ganz einfach\num die Beschneidung von Kindheit durch verhinderte\nFreizeit und soziale Entfremdung.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nAber die Gesellschaft hat scheinbar bereits akzeptiert, da\u00df\nSchule ab einem bestimmten Punkt vor allem eines produ-\nziert, n\u00e4mlich Frust, und in Zukunft eben etwas mehr. Es\nhandelt sich bei diesem Vorgehen aber auch um kommu-\nnalpolitischen Frevel.\nSie haben vorhin von Infrastrukturentwicklung gespro-\nchen und meinten, dies \u00fcber den Schulbau machen zu\nm\u00fcssen. Dies ist wohl nicht ernstgemeint, denn durch\nSchulschlie\u00dfungen wird die Infrastruktur nachhaltig zer-\nst\u00f6rt.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nErst wird gebaut, dann wieder geschlossen.)\n\nDie Rede ist von der Erhaltung kleiner Schulstandorte,\nganz im Sinne unseres Antrages ,,Kleine Grundschule\u201c.\nDieser Antrag ist vom Minister inhaltlich nicht zur Kennt-\nnis genommen worden. Dies offenbaren nicht nur seine\nAntworten, die im Kern trotz des \u00fcberheblich belehrenden\nTons und des abwertenden Begriffs der Zwergschule\nimmer an der Sache vorbeigehen. Dies belegt nicht zuletzt\ndie Pressemitteilung 17/96 auf Seite 3, die ein Bild von\neiner kleinen Grundschule zeichnet, wie sie durch den\nAntrag gerade nicht gefordert wird.\nIch wei\u00df nicht, wie Sie, Herr Minister, einen konstruktiven\nAntrag von einem unkonstruktiven unterscheiden, vor\nallem, wenn Sie ihn gar nicht lesen, oder war das Motto\nIhrer Pressemitteilung 06/96: ,,Jeder, der konstruktiv mit-\narbeitet, ist mein Partner, egal woher er kommt\u201c, nur zur\nBeruhigung Ihrer vorherigen unqualifizierten Ausf\u00e4lle\ngegen die s\u00e4chsischen Lehrer und die GEW gedacht? Oder\nist konstruktiv nur der, der das macht, was Sie gerade\nwollen?\nNun frage ich mich, wie konstruktiv dann der Minister-\npr\u00e4sident ist \u2013 jetzt ist er weg, heute morgen sprach er\ndavon \u2013, der sich doch seinerzeit als Oppositionspolitiker\nin Nordrhein-Westfalen, wo er sonst nicht allzuviel\nerreicht hat, allerdings f\u00fcr den Erhalt kleiner Grund-\nschulen erfolgreich eingesetzt hat, ohne da\u00df er daf\u00fcr ein\np\u00e4dagogisches Konzept hatte. Auch frage ich mich, wie Sie\n\u00fcberhaupt mit den ,,unkonstruktiven\u201c Kultusministern\nzusammenarbeiten k\u00f6nnen, denn in allen Fl\u00e4chenstaaten\ngibt es kleine Grundschulen; selbst in dem dichtbesiedel-\nten Nordrhein-Westfalen eine Handvoll. In den neuen\nL\u00e4ndern ist man dabei, sich dieses Themas anzunehmen,\nauch praktisch. Aber in Sachsen nicht; da macht man\nSchulen eben dicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2322\n\n\n\n3. Ich komme zur Sicherung des schulischen Bereichs in\nder beruflichen Bildung. Der Stundenausfall im laufenden\nSchuljahr liegt bei 12 %, vor allem wohl in den berufstheo-\nretischen F\u00e4chern. Schuld ist Lehrermangel bei steigenden\nSch\u00fclerzahlen. Die ca. 500 Neueinstellungen im vergan-\ngenen Jahr, auf die Sie mit Recht stolz sind,\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\nhaben kaum den Sch\u00fclerzuwachs abgefangen. Im Vorjahr\nfielen 12 % des Unterrichts aus. Geplante 300 Einstellun-\ngen k\u00f6nnten den Sch\u00fclerzuwachs nicht abfangen, zumal\nmittlerweile diese Stellen gar nicht mehr den berufsbilden-\nden Schulen, sondern zum Teil den Gymnasien zugute\nkommen.\n\nDie Ursache f\u00fcr fehlende Lehrer ist dreifach. Zum einen ist\nes Ihre Personalpolitik, in welcher Lehrerstellen immer\nnur als Summen behandelt werden. Der \u00dcberschu\u00df an\nden Grundschulen mit K\u00fcndigungsschutz verhindert die\nDeckung des Defizits an den Berufsschulen.\n\nZum zweiten wird dies verst\u00e4rkt durch eine fehlerhafte\nSch\u00fclerprognose mit der von vornherein zu geringen\nBedarfsanmeldung.\n\nZum dritten fehlen aber geeignete Bewerber. 1994 studier-\nten ganze 75 Lehramtsanw\u00e4rter eine entsprechende Fach-\nrichtung. 1995 nahmen 112 ein entsprechendes Studium\nauf. Ben\u00f6tigt werden aber in den n\u00e4chsten Jahren wohl\n3 000 Berufsschullehrer.\n\nDas Problem kann nur \u00fcber Seiteneinsteiger gel\u00f6st\nwerden; das haben auch Sie genannt. Aber, wer wie das\nKultusministerium meint, Seiteneinsteiger an den Berufs-\nschulen ohne jegliche Abminderung in ein berufsbeglei-\ntendes Studium zu schicken, der kann nicht ernsthaft wis-\nsen, was er tut. Ohne p\u00e4dagogische Vorbildung, mit einer\nnicht ganz einfachen, zum Teil sehr gemischten Sch\u00fcler-\nklientel, bei gleichzeitiger Erarbeitung der Unterrichts-\nstunden noch zus\u00e4tzlich ein die letzte Freizeit forderndes\nZusatzstudium zu absolvieren, verlangt einfach zuviel\nund untersch\u00e4tzt, wie auch an anderer Stelle, p\u00e4dago-\ngische Professionalit\u00e4t.\n\nDas mit Bekanntmachung vom 2.2.1996 aufgelegte Weiter-\nbildungsangebot ist nicht nur mit seinen opulenten\n20 Pl\u00e4tzen angesichts der aktuell fehlenden 500 Lehrer ein\nTropfen auf den hei\u00dfen Stein. Es ist schlicht unannehmbar.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnsere L\u00f6sung sieht anders aus. F\u00fcr Ingenieure, ehema-\nlige Hochschulmitarbeiter und andere geeignete Berufs-\npraktiker mu\u00df es zun\u00e4chst in einem ein- bis zweisemestri-\ngen Kurs eine grundst\u00e4ndige p\u00e4dagogische und fach-\ndidaktische Ausbildung unter Auffrischung der lehrplan-\nm\u00e4\u00dfig erforderlichen Theorie geben. Die Universit\u00e4ten\nSachsens haben daf\u00fcr die n\u00f6tige Kapazit\u00e4t. Erst dann kann\nein Einsatz an der Berufsschule mit realen Abminderun-\ngen \u2013 wenigstens vier Stunden \u2013 f\u00fcr ein weiterf\u00fchrendes\nberufsbegleitendes Studium unter Anerkennung als Refe-\nrendar erfolgen. Das w\u00fcrde zwar in absehbarer Zeit die\nSituation an den Berufsschulen verbessern, aber es ver-\ndirbt nat\u00fcrlich die Stellenstatistik und erst recht die Sch\u00fc-\nler-Lehrer-Relation. Demzufolge d\u00fcrfte diese Idee als\nunkonstruktiv durchfallen. Unkonstruktiv in der kultus-\nministeriellen Definition verhalten sich aber vor allem\nauch die Lehrer. Ich komme zu diesem Punkt.\n\nNehmen wir erst einmal die Personalr\u00e4te, um den\nAdrenalinsto\u00df, Herr Minister, langsam auf die ,,kommu-\nnistisch unterwanderte GEW\u201c vorzubereiten.\nAllein beim Bezirkspersonalrat Grund-, Mittel- und\nF\u00f6rderschulen am Oberschulamt Leipzig wurden \u00fcber\n200 Beschlu\u00dfverfahren \u00fcberwiegend wegen der Verlet-\nzung der Beteiligungsrechte eingeleitet. Nicht jeder Perso-\nnalrat leitet wegen jeder Sache ein Beschlu\u00dfverfahren ein.\nDie Dunkelziffer verletzter Rechte der Personalr\u00e4te d\u00fcrfte\neine stolze Gr\u00f6\u00dfe haben. Wir betrachten dies als ein st\u00e4n-\ndiges Provozieren der Personalr\u00e4te. Der Kultusminister\nbewertet dies wahrscheinlich einfach als unkonstruktives\nVerhalten. Nun, wenn die Personalr\u00e4te eben nicht kon-\nstruktiv mitarbeiten wollen, dann werden sie schon sehen,\nwas sie davon haben. \u2013 Nachzulesen im Referentenent-\nwurf zur Novellierung des S\u00e4chsischen Personalvertre-\ntungsgesetzes. So ist es vielleicht auch Unverst\u00e4ndnis \u00fcber\ndas Personalvertretungsgesetz, wenn der Minister sich\n\u00f6ffentlich in Pressemitteilungen br\u00fcstet \u2013 ich zitiere wie-\nder \u2013 ,,auch gegen den Widerstand der GEW insgesamt\n1600 Lehrer einzustellen\u201c.\nSchaut man genauer hin, worum es hierbei geht, dann\nsteckt dahinter die berechtigte Forderung der Personalr\u00e4te\nnach Informationen. Wenn n\u00e4mlich der Personalbedarf\nder Beh\u00f6rden unklar ist, kann ein Personalrat verantwort-\nlich weder einer bedarfsbedingten K\u00fcndigung noch einer\nNeueinstellung zustimmen. Statt sich also als M\u00e4rtyrer\naufzuspielen, der Neueinstellungen nicht nur im Kabinett\nerstreitet, sondern dann auch noch gegen die Lehrer-\ngewerkschaft durchsetzen mu\u00df, sollte der Kultusminister\nbesser die Personalvertretungsgesetze studieren und die\nRechte der Personalr\u00e4te nicht st\u00e4ndig verletzen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAndererseits scheut er sich nicht, Voten der Personalr\u00e4te\neinfach zu \u00fcbergehen, wenn sie ihm nicht passen. Mich\nwundert \u00fcbrigens, warum er nicht eine Novellierung des\nSchulgesetzes eingebracht hat, um den Landesbildungsrat\nabzuschaffen; der st\u00f6rt ja auch nur.\nAber wenigstens stellt sich der Minister sch\u00fctzend vor\nseine Lehrer. Das jedenfalls haben Sie, Herr Minister,\nanfangs an keiner Stelle vers\u00e4umt zu versichern.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ja.)\n\nDie Lehrer haben es sogar geglaubt \u2013 wir auch. Sie aber\nhaben eine scheinheilige Tarifpolitik betrieben, die\ngekennzeichnet ist durch leere Versprechungen, faule\nAusreden und \u00f6ffentliche Verunglimpfung der Lehrer. Sie\nhaben den Grundschullehrern erst dann ein gro\u00dfz\u00fcgiges\nAngebot gemacht, auf ein paar Jahre r\u00fcckwirkend auf eine\nH\u00f6hergruppierung zu verzichten, als klar war, da\u00df die\nLehrer ihre Klage gewinnen w\u00fcrden. Jetzt haben Sie noch\nschnell verk\u00fcndet, da\u00df Sie die Schulleiter verbeamten wol-\nlen. Ich frage mich nur, ob Sie die Mittelschul- und F\u00f6rder-\nschulleiter wieder diskriminieren wollen, oder wie Sie das\nohne \u00c4nderung der Besoldungsordnung hinkriegen wol-\nlen? Aber Sie m\u00fcssen es nur sagen. Wir bringen unseren\nGesetzentwurf 2/0184 gern noch einmal ein.\nSie plaudern gegen\u00fcber der Sch\u00fclerzeitung ,,Das andere\nChaos\u201c ganz ungeniert dar\u00fcber, da\u00df im Vergleich zu\nBaden-W\u00fcrttemberg und NRW \u2013 ich zitiere wieder \u2013 ,,\u2026\nLehrer hier zwar viel arbeiten m\u00fcssen, aber auch einen\nHaufen Geld verdienen\u201c. Wohlgemerkt handelt es sich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2323\n\n\n\ndabei um Lehrer, die nicht nur nach Osttarif bezahlt wer-\nden, sondern auch niedriger eingestuft waren oder sind.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Teilzeit.)\n\nLetztlich: Rechtm\u00e4\u00dfige H\u00f6herstufung der einzelnen Leh-\nrergruppen haben Sie dann noch so scheibchenweise und\nmit soviel propagandistischem Get\u00f6se durchgef\u00fchrt, da\u00df\nin der Bev\u00f6lkerung nur eins h\u00e4ngenbleibt: Die Lehrer krie-\ngen immer mehr Geld.\nAber warum setzen Sie derart das Lehrerimage aufs Spiel?\nDas ist relativ leicht durchschaubar. Mit einem in der\n\u00d6ffentlichkeit diskreditierten Partner haben Sie ein leichtes\nSpiel. Denn ein Machtmensch ruft nur dann nach Demo-\nkratie, wenn er nicht selbst die Macht hat. Nur so ergibt es\neinen Sinn, da\u00df trotz der dr\u00e4ngenden Personalprobleme in\nder Zukunft, wo man als Regierung auf die konstruktive\nMitarbeit seitens der Lehrerverb\u00e4nde und -gewerkschaften\nangewiesen ist, die schon existierende parit\u00e4tische Kom-\nmission nicht einberufen wird.\nIch habe eine Liste \u00fcber die wiederholten Versuche der\nGEW und die br\u00fcskierenden Reaktionen Ihres Kabinetts.\nNur so ist verst\u00e4ndlich, warum der Personalrat, die Perso-\nnalratsvorsitzenden als Personen f\u00fcr das Kienbaum-Gut-\nachten eingekauft werden sollten \u2013 f\u00fcr den Preis des Still-\nschweigens.\nNur so ist es verst\u00e4ndlich, warum keine Verhandlungen\nzur Personalentwicklungsplanung gef\u00fchrt werden usw.\nusf. Da helfen dann auch keine plumpen Bettelbriefe, \u2013 ich\nzitiere wieder: ,,ungefiltert von hauptamtlichen Funktio-\nn\u00e4ren und der Presse\u201c \u2013 Zitatende \u2013, die in dem ,,Finger-\nzeiger\u201c an die Lehrer verteilt werden.\nAber warum br\u00fcskiert ein Minister in einer zuk\u00fcnftig dop-\npelt in die Zange genommenen Personalsituation die\nGegenseite, auf deren Partnerschaft er letztendlich ange-\nwiesen ist? Warum setzt er das durchg\u00e4ngige Entgegen-\nkommen der Lehrerverb\u00e4nde leichtfertig aufs Spiel? Einen\npolitischen Grund kann ich nicht finden.\nHerr Minister, die inhaltlich-p\u00e4dagogische Ausgestaltung\nder s\u00e4chsischen Schulen interessiert Sie definitiv nicht,\nauch wenn Sie sich in Ihrer Rede mit einigen Ihnen frem-\nden Federn geschm\u00fcckt haben. Ein Beispiel aus dem unge-\nzwungenen Interview f\u00fcr die Sch\u00fclerzeitung \u2013 nochmal\n,,Das andere Chaos\u201c \u2013 entlarvt Sie als den Technokraten,\nder Sie sind. Ich zitiere:\nFrage: ,,Kann ein Lehrer mit 28 bzw. 26 Wochenstunden\naufgrund dieser gro\u00dfen Stundenbelastung \u00fcberhaupt\neinen guten Unterricht gew\u00e4hrleisten?\u201c\nAntwort: ,,Dazu gibt es keine Alternative. W\u00e4ren diese\nnicht so hoch, so m\u00fc\u00dfte es Unterrichtsausfall geben.\u201c\nFrage: ,,K\u00f6nnte die Wochenstundenzahl durch den Einsatz\nder 300 neuen Lehrer reduziert werden?\u201c\nAntwort: ,,Nein. Ich will ja die Unterrichtsversorgung f\u00fcr\ndie Sch\u00fcler verbessern und nicht das Leben der Lehrer.\u201c\nHauptsache, der Unterricht findet statt, was rauskommt,\nist zweitrangig.\n\n(Zuruf von der PDS: Genauso ist es!)\n\nDies an einem Gymnasium gesagt, wirft ein neues Licht\nauf das lauthals bek\u00e4mpfte westliche Billigabitur. \u2013 Mit\nder ,,Haltet-den-Dieb-Methode\u201c ist man ja in Sachsen\nge\u00fcbt.\nMeine Damen und Herren! Es ist hier f\u00fcr die Opposition\nnicht der Platz, ihre inhaltlichen schulp\u00e4dagogischen Vor-\nstellungen zu den verschiedenen Schulen in Sachsen dar-\nzustellen, zumal die Dinge eben nie so einfach liegen, wie\n\nes der Populismus oft suggeriert. Die starre Profilbeschrei-\nbung an den Mittelschulen in Verbindung mit Sch\u00fcler-\nzuweisungen und Planungsauflagen zerst\u00f6rt nicht nur den\nim Schulgesetz durch den Gesetzgeber gewollten integra-\ntiven Charakter der Mittelschule, sondern f\u00fchrt neben\neiner weiteren leistungsm\u00e4\u00dfigen auch noch zu einer\ngeschlechtlichen Differenzierung.\nAu\u00dferdem verhindert dies das praktische Konzept f\u00fcr\nkleine Mittelschulen, wie wir sie bald vor allem im l\u00e4nd-\nlichen Raum ben\u00f6tigen. Der ganze Bereich der F\u00f6rderung\nf\u00fcr Lern- und Erziehungsbed\u00fcrftige in seiner f\u00f6rder-\np\u00e4dagogischen Substanz ist betroffen. Gerade f\u00fcr diese\nBereiche sind integrierte Ganztagsangebote zu fordern,\nwie sie vor der Novellierung prinzipiell und auch oft prak-\ntisch vorhanden waren.\nEin b\u00f6ses oder dummes Spiel treibt der Minister mit der\ngymnasialen Oberstufe. Wir haben bei der Behandlung\nunserer Gro\u00dfen Anfrage die kurze Redezeit darauf ver-\nwandt zu zeigen, da\u00df die Staatsregierung kein schl\u00fcssiges\nKonzept hat und mit zum Teil schw\u00fclstigen, aber inhalts-\nleeren oder sich widersprechenden Antworten das Parla-\nment abzuspeisen versuchte. Das haben in diesem Hause\nleider nicht alle bemerkt; hielt uns doch Frau Henke em-\np\u00f6rt entgegen, da\u00df auf alle Fragen eine Antwort formuliert\nsei, etwa in der Art: Frage: ,,Wieviel Unterrichtsstunden\nfielen im ersten Schulhalbjahr aus?\u201c \u2013 Antwort: ,,Der\nUnterrichtsausfall wurde im Rahmen einer repr\u00e4senta-\ntiven Erhebung des SMK ermittelt.\u201c\nZur Sache. Das SMK hat offensichtlich kein Bewu\u00dftsein\n\u00fcber die 72er Reform der gymnasialen Oberstufe und\nderen Folgen f\u00fcr die Zweckbestimmung des Abiturs. Es\nmi\u00dfbraucht deshalb ostdeutschen Patriotismus.\nW\u00e4hrend \u2013 wie in der DDR \u2013 bis 1972 die gymnasiale\nOberstufe als ungebrochene Fortsetzung der Krone der\nLernschule galt, soll mit dieser Reform einerseits sehr viel\nmehr, n\u00e4mlich Kompetenzen ausgebildet werden, ande-\nrerseits sehr viel weniger, n\u00e4mlich was die Vermittlung\nvon Wissensinhalten anbelangt. Die Hochschulen sollen\nund d\u00fcrfen f\u00fcrderhin nur noch mit dem Wissen der\nSekundarstufe I sicher rechnen. Statt weiter Kanonswissen\nzu vermitteln und trotz alledem der Vermehrung von Wis-\nsen und Entwicklung der Wissenschaften nicht nachzu-\nkommen, sollte die gymnasiale Oberstufe nunmehr ihren\nSchwerpunkt in der Kompetenzentwicklung sehen, und\nzwar in wissenschafts-prop\u00e4deutischen Studien und\nlebensvorbereitenden Funktionen.\nDieser Kompetenzentwicklung untergeordnet, wird nat\u00fcr-\nlich auch weiterhin Wissen vermittelt und angeeignet, nur\nnicht mehr zum dominierenden Zweck. Allein von daher\nversteht sich das Kurssystem. Es mu\u00df versagen, wenn man\nder Illusion der Vermittlung eines festen Wissenskanons\nnach wie vor anh\u00e4ngt.\nVor diesem Hintergrund ist es dann schon abenteuerlich,\nwas das Kultusministerium einerseits in Sachen Gymna-\nsium und andererseits in der Kultusministerkonferenz\nfabriziert. Systematisch versucht der Minister, das Gymna-\nsium auf Wissensvermittlung zu beschr\u00e4nken, wof\u00fcr eben\nnur das Kurssystem die ungeeignete Form ist. Man nehme\nnur die neue Oberstufenverordnung und schaue sich die\nLehrpl\u00e4ne an.\nIn der KMK wird die Rolle des ostdeutschen K\u00e4mpen\ngespielt, der dem b\u00f6sen Drachen westdeutscher Kultus-\npolitik das 12-Jahres-Abitur abtrotzt. So weit, so b\u00f6se;\ndenn dann geht man fehl in der Annahme, da\u00df der\nMinister entweder gegen das Prinzip der reformierten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2324\n\n\n\nOberstufe angetreten w\u00e4re oder f\u00fcr das Primat der Ver-\nmittlung festgelegten Kanonswissens.\nAm Ende war ihm alles egal. Hauptsache, 12 Jahre stehen\nirgendwo im Papier. Der ,,Gr\u00fcne Pfeil\u201c der Bildungs-\npolitik ist gerettet. Das Ergebnis ist ein Pyrrhussieg, Herr\nMinister. Wenn es eine Chance gab, das 12j\u00e4hrige Abitur\nzu retten, dann ist sie jetzt vergeben. Es wird in n\u00e4chster\nZeit keine grunds\u00e4tzliche Diskussion mehr \u00fcber Sinn und\nZweck des Abiturs geben, mit der Festlegung der Min-\ndestwochenzahl f\u00fcr den gymnasialen Bildungsweg f\u00fcr\nein  12j\u00e4hriges  Abitur  mit  nicht  mehr  vertretbaren\n265 Wochenstunden; durch 8 Jahre geteilt ergibt das\n33,1 Wochenstunden ab der Klasse 5, also t\u00e4glich 7 Stun-\nden Pflichtunterricht.\nDen Kultusminister als geborenen Technokraten st\u00f6rt das\nwenig; er ist sogar stolz, da\u00df er kein Lehrer ist. Das mag\nf\u00fcr jeden Abgeordneten als Entschuldigung daf\u00fcr gelten,\nder dies nicht gleich erfa\u00dft, was diese 7 Stunden f\u00fcr unsere\nKinder bedeuten. F\u00fcr einen Kultusminister gilt dies nicht.\nSicher mu\u00df ein Kultusminister nicht unbedingt Lehrer\ngewesen sein, er kann sich die n\u00f6tige Kompetenz auch\nanderweitig aneignen. Dies haben Sie aber bisher ver-\ns\u00e4umt. Ihre Koketterie, kein Lehrer zu sein, ist nur eine\nVerunglimpfung dieses Berufsstandes, der Ihnen anver-\ntraut ist. Sie wollen als Minister \u2013 das haben Sie \u00fcberzeu-\ngend gezeigt \u2013 weder die Schule gestalten noch mit den\nGestaltern der Schule zusammenarbeiten. Was wollen Sie\ndenn dann \u00fcberhaupt auf Ihrem Sessel? \u2013 Ich vermute, vor\nallem politische Karriere machen. Bleibt nur zu hoffen, da\u00df\ndies in Sachsen keine Schule macht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMan kann eine Debatte wie diese sicherlich auch dazu nut-\nzen, einen allgemeinen politischen Rundumschlag zu\nmachen. Das haben wir eben erlebt. Man kann aber auch\ndie Gelegenheit nutzen, um eine bislang gerade mal f\u00fcnf-\nj\u00e4hrige Entwicklung sachlich zu analysieren, ohne dabei\nProbleme auszusparen. Dies ist mein Anliegen im Rahmen\ndieser Diskussion, und ich denke, da\u00df wir in diesem Rah-\nmen und mit dieser Vorgehensweise am besten, auch im\nSinne der Betroffenen, dem Anliegen gerecht werden.\nMeine Damen und Herren! Die Frage nach der Qualit\u00e4t\nvon Schulpolitik und deren gesellschaftlicher Wirksamkeit\nist zuerst eine Frage nach dem staatlichen Ordnungsrah-\nmen, in dem sich Lehren und Lernen vollziehen, ist eine\nFrage nach Strukturen, in denen individuelle, differenzier-\nte F\u00f6rderung stattfindet, und ist schlie\u00dflich eine Frage\nnach dem, was Schule in einem demokratischen System\nleisten kann und mu\u00df und wo sie sich Grenzen aufzuer-\nlegen hat, weil sie sich sonst selbst, aber auch ihren Bil-\ndungs- und Erziehungsauftrag \u00fcberfordert.\nBei der Beantwortung dieser Fragen hat sich Schulpolitik\nder aktuellen gesellschaftlichen Entwicklung zu stellen. So\nwie sich damit schulpolitische Gestaltungsm\u00f6glichkeiten\nergeben, hat Schule selbst den Auftrag, die gesellschaft-\nliche Entwicklung mit zu bef\u00f6rdern.\nMeine Damen und Herren! Ich habe bewu\u00dft diese allge-\nmeine Aussage vorangestellt, um im Rahmen dieser\ngrunds\u00e4tzlichen Debatte zur Kultuspolitik den weit-\nreichenden Komplex des hier zur Diskussion stehenden\n\nRessorts noch einmal zu verdeutlichen, der allein schon\nbei der Betrachtung der Schulpolitik deutlich wird.\nNeben dieser inhaltlichen Spannbreite der zu l\u00f6senden\nAufgaben ist es wohl vor allem die personelle Seite, die die\nGestaltung der Kultuspolitik gegen\u00fcber den anderen Res-\nsorts deutlich abzeichnet. Nicht allein, da\u00df das Kultusres-\nsort zu den personalintensivsten im Rahmen der \u00f6ffent-\nlichen Verwaltung z\u00e4hlt, es ist auch die Vielschichtigkeit\nder mit Bildung und Erziehung, Jugendarbeit und Freizeit-\nbesch\u00e4ftigung verbundenen Personenkreise und Betrof-\nfenen, die die breite Aufmerksamkeit, aber auch die breite\nMitgestaltungsm\u00f6glichkeit der mit Schulpolitik verbunde-\nnen Fragen und Aufgaben mit sich bringt.\nDie Gestaltung und Entwicklung unserer Schulland-\nschaft \u2013 und hierauf m\u00f6chte ich mich in meinen Aus-\nf\u00fchrungen zun\u00e4chst beschr\u00e4nken \u2013 hat dies auch in den\nletzten Jahren verdeutlicht, n\u00e4mlich da\u00df Bildung und\nErziehung unter demokratischen Verh\u00e4ltnissen von Sch\u00fc-\nlern und Eltern, Lehrern und Erziehern, Gewerkschaften\nund Interesssenvertretungen, wirtschaftlichen und sozia-\nlen Vereinigungen, unter exekutiver, legislativer und judi-\nkativer Einflu\u00dfnahme vollzogen wird.\nInsofern ist die Frage nach dem bisher erreichten Entwick-\nlungsstand auch und gerade eine Anfrage an diese betei-\nligten Seiten, an ihre Bereitschaft zur konstruktiven Mit-\nwirkung im Rahmen ihrer jeweiligen Kompetenz, aber\nauch an ihre F\u00e4higkeit, sich mit ihren speziellen Interes-\nsenlagen dem Allgemeinwohl dienend einzubringen.\nFakt ist, meine Damen und Herren, da\u00df mit der Schul-\ngesetzgebung von 1992 die Grundlage hierf\u00fcr gelegt\nwurde. Der Aufbau eines leistungsf\u00e4higen und modernen\ndemokratischen Schulsystems ist als \u00e4u\u00dferer Reformpro-\nze\u00df im Land weitestgehend abgeschlossen und hat eine\nbreite gesellschaftliche Akzeptanz erfahren. Dies gilt\nsowohl f\u00fcr die neueingef\u00fchrten Schulstrukturen als auch\nf\u00fcr die gesetzlich fixierten Mitgestaltungsgremien, die es\nerm\u00f6glichen, Schule in einem breiten gesellschaftlichen\nKontext zu gestalten.\nIch vermag von daher nicht einzusehen, wenn immer wie-\nder und in immer neu abgewandelter Form diese Struktu-\nren bewu\u00dft in Frage gestellt bzw. ganz offensiv diskredi-\ntiert werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. M\u00fcnch, CDU: So ist das!)\n\nDies geschieht zwar zum Teil unter dem Vorwand und\nunter der Bem\u00e4ntelung, Vorhandenes doch inhaltlich wei-\nter qualifizieren zu wollen; beim Ausleuchten mancher\nKritik wird jedoch h\u00e4ufig deutlich, da\u00df es letztlich um die\nDurchsetzung von politischen Vorstellungen geht, die hin-\nter der insgesamt positiven Entwicklung ganz einfach\nzur\u00fcckgeblieben sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAn die Adresse all derer, die sich immer noch von solchen\nInteressenlagen leiten lassen, deshalb nochmals die Ver-\ngegenw\u00e4rtigung des bisher erreichten Entwicklungsstan-\ndes in unserer Schullandschaft in vier Stichpunkten:\n1. Es war die Aufnahme von deutschlandweit gef\u00fchrten\nDiskussionen, die dazu gef\u00fchrt hat, da\u00df weder das her-\nk\u00f6mmliche Gesamtschulsystem noch die Einf\u00fchrung des\nklassisch dreigliedrigen Schulsystems in Sachsen stattfand,\nsondern mit der Mittelschule bewu\u00dft Innovationen, die\nauch deutschlandweit \u2013 der Herr Minister hat in seinen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2325\n\n\n\nAusf\u00fchrungen darauf Bezug genommen \u2013 Beachtung fan-\nden, initiiert wurden.\n2. Dieses Kernst\u00fcck unseres Schulsystems bietet einen\nausreichend flexiblen Rahmen, um zum einen den sich\nergebenden gesellschaftlichen Anforderungen inhaltlich\nzu entsprechen und dar\u00fcber hinaus dem individuellen\nLeistungsverm\u00f6gen, aber auch den unterschiedlichen\nInteressenlagen unserer Sch\u00fcler gerecht zu werden.\n3. Das s\u00e4chsische Schulsystem bietet neben diesem Kern-\nbereich eine Palette von erg\u00e4nzenden und weiterf\u00fchren-\nden Schulangeboten, die der Individualit\u00e4t der Lernenden\ngerecht werden. So steht Begabtenf\u00f6rderung genauso in\nder Beachtung wie die F\u00f6rderung Behinderter. Berufliche\nAusbildung steht genauso im Mittelpunkt s\u00e4chsischer\nSchulpolitik wie die gymnasiale Bildung. Und staatliche\nVerantwortung f\u00fcr die Bereitstellung von Schulangeboten\nschlie\u00dft die Verantwortung und die Mitgestaltungsm\u00f6g-\nlichkeit von freien Tr\u00e4gern bewu\u00dft mit ein.\n4. Das s\u00e4chsische Schulsystem ist zudem kein starres und\nin Schubladen untergliedertes Gebilde. Der individuellen\nEntwicklung entsprechend ist es strukturell durchl\u00e4ssig\ngenug, um flexibel auf sich entwickelnde Vorstellungen,\ndem sich auspr\u00e4genden Leistungsverm\u00f6gen, aber auch\nden sich wandelnden pers\u00f6nlichen Einstellungen der\nSch\u00fcler zu reagieren. Hier will ich besonders die Durch-\nl\u00e4ssigkeit dieser vorhandenen Strukturen hervorheben.\nMeine Damen und Herren! Diese vier benannten Punkte\nallein verdeutlichen doch, da\u00df mit der \u00e4u\u00dferen Schul-\nreform der letzten Jahre durchaus eine Schulstruktur ent-\nstanden ist, die dem aktuellen und perspektivischen\nBedarf an einer optimalen schulischen Ausbildung aus-\nreichend flexibel entspricht.\nEs hat dabei \u00fcberhaupt nichts mit politischer Dogmatik\noder parteipolitisch einseitig festgelegter Meinungs-\nbildung zu tun, wenn ich an dieser Stelle die Forderung\nerhebe, da\u00df wir uns zu diesen Strukturen bekennen soll-\nten, anstatt sie immer wieder und in immer neuen Varian-\nten vor dem Hintergrund parteipolitischer Interessen und\nProfilierungss\u00fcchte in Frage zu stellen und zu diskreditie-\nren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies schadet letztlich den Betroffenen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Die Strukturen sind schlecht.)\n\nGerade die Orientierung in verl\u00e4\u00dflich vorgegebenen Rah-\nmenstrukturen ist es doch, die f\u00fcr Bildung und Erziehung\ndie Kontinuit\u00e4t bef\u00f6rdert, unter der dieser Proze\u00df erfolg-\nreich verlaufen kann. Von daher haben sich auch innere\nReformprozesse, die f\u00fcr die Weiterentwicklung unseres\nSchulsystems allein schon aus dem dynamischen Ver-\nst\u00e4ndnis von Schule erkl\u00e4rbar und notwendig sind, an die-\nsen \u00e4u\u00dferen Strukturen zu orientieren.\nJeder, der meint \u2013 und diese Diskussion wird ja in den\nletzten Wochen und Monaten sehr intensiv gef\u00fchrt \u2013, mit\ninneren Reformen \u00e4u\u00dfere Strukturen aushebeln zu k\u00f6n-\nnen, gef\u00e4hrdet letztlich die Kontinuit\u00e4t von Bildung und\nErziehung, so wie sie in den gerade einmal entstandenen\ndemokratischen Strukturen stattfindet.\n\u00dcber die Zukunft der Bildung in Sachsen nachzudenken\nhei\u00dft und hie\u00df bei uns nicht, Denkschriften zu verfassen,\nsondern auf dem Hintergrund eines 40j\u00e4hrigen Einheits-\nschulsystems ein zukunftsorientiertes Schulsystem aufzu-\nbauen, das den aktuellen Erfordernissen beim Aufbau\ndieses Landes entspricht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt steht zweifellos die innere Vervollkommnung dieses\nSystems entsprechend den sich aktuell ergebenden Erfor-\ndernissen an. Hier hat sich die inhaltliche Fortentwicklung\nunseres Schulsystems weiter einer ganzen Reihe von Auf-\ngaben zu stellen, die auch von der CDU-Fraktion in der\nDeutlichkeit gesehen werden. Beispielsweise ist die Ein-\nheit von Bildung und Erziehung, einschlie\u00dflich der damit\nverbundenen Werte- und Normenvermittlung, gerade\nbeim Neuaufbau von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung.\nDie Integration von Schule in das gesellschaftliche und\nregionale Umfeld bis hin zur Integration von staatlich\norganisierter Schule und kommunal verantworteter\nJugendarbeit sind weitere Schwerpunkte der sich ergeben-\nden Entwicklung unseres Schulsystems nach der Schaf-\nfung \u00e4u\u00dferer Rahmenbedingungen, denen wir uns gerade\nauch in der n\u00e4chsten Zeit intensiv stellen m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren, keiner hegt Zweifel daran, da\u00df\ndie Ausgestaltung dieses Schulsystems in den vorhande-\nnen Strukturen mit einer ganzen Reihe objektiver und sub-\njektiver Problemlagen verbunden war und ist. So ist z. B.\nSchule ohne Lehrer nicht denkbar. \u00dcber die besondere\nRolle und \u00fcber den besonderen Status der Lehrer hat der\nHerr Minister bereits Ausf\u00fchrungen gemacht. Ich kann\nmich diesen Ausf\u00fchrungen nur anschlie\u00dfen.\nLassen Sie mich aber trotzdem an dieser Stelle auch einmal\neinen etwas anderen Akzent setzen. Ich bin selbst Lehrer\nund m\u00f6chte trotzdem die Behauptung so in den Raum\nstellen: Lehrer sind dazu da, um die Veranstaltung Schule\nstattfinden lassen zu k\u00f6nnen und nicht umgekehrt.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nGenauso ist es. \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich will an dieser Stelle nicht\nfalsch verstanden werden. Keiner mi\u00dfachtet das Engage-\nment unserer Lehrer. Ich denke, das hat auch der Herr\nKultusminister in vielen \u00f6ffentlichen Aussagen so doku-\nmentiert. Keiner diskreditiert dieses Engagement, das ver-\nbunden ist mit viel pers\u00f6nlichem Einsatz im Rahmen des\nUmstrukturierungsprozesses.\nSicher war und ist es auch ein durchaus komplizierter Pro-\nze\u00df, zu einem neuen Selbstverst\u00e4ndnis und zu einer neuen\nAu\u00dfenwirkung des Lehrerbildes in der Gesellschaft zu\nkommen. Der Lehrer steht automatisch mit seiner Arbeit\nim \u00f6ffentlichen Rampenlicht. Gerade das macht es aber\nauch notwendig, da\u00df er von sich weg hin auf die von ihm\nerwartete Leistung verweist und dies nicht zum Vorwand\nnutzt, um eigene Interessenlagen durchzusetzen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas ist unversch\u00e4mt, was Sie sagen!)\n\nIch w\u00fcnschte mir einen solchen Denkansatz bei der Aus-\neinandersetzung zu Besoldungsfragen genauso wie bei der\nDiskussion um den Anstellungsstatus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSicher, Frau Zschoche, das mag \u00fcberzogen hart klingen,\naber ich denke, da\u00df einige \u00f6ffentliche Veranstaltungen,\nwie sie auch hier vor diesem Haus stattgefunden haben,\nund auch einige Forderungen, so wie sie in der \u00d6ffentlich-\nkeit formuliert wurden, diese Darstellung durchaus recht-\nfertigen. Dies um so mehr, weil sie damit letztlich auch\neinen Beitrag zur Befriedung im Schulsystem leisten\nk\u00f6nnte.\nIch sage es noch einmal: Keiner untersch\u00e4tzt Forderungen\nder Praktiker dort, wo sie mit Blick auf die Ausgestaltung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2326\n\n\n\nunseres Schulsystems ihre Berechtigung haben. So ist es\nzweifellos richtig, da\u00df sowohl die Stundendeputate als\nauch die mittlerweile vorhandenen Lehrer-Sch\u00fcler-Rela-\ntionen nicht nur deutschlandweite Spitzenwerte erreicht\nhaben, sondern letztlich auch die Grenze des p\u00e4dagogisch\nVertretbaren erreichen. Schlie\u00dflich kann und mu\u00df diese\np\u00e4dagogische Vertretbarkeit neben dem finanziell Mach-\nbaren der Ma\u00dfstab f\u00fcr derartige Festlegungen sein. Und\nich erwarte gerade mit Blick auf die jetzt einsetzende\ndemographische Entwicklung eine weitere Optimierung in\ndiesen Fragen. Dies geschieht letztlich im Sinne einer Qua-\nlit\u00e4tsverbesserung des Unterrichts.\nWenn wir \u00fcber die Absenkung von Stundenbelastungen\nund Verbesserungen von Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen\nreden, tun wir das tats\u00e4chlich im Sinne der Betroffenen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber Sie machen nichts!)\n\nNur halte ich es f\u00fcr angebracht, Herr Hahn, diese berech-\ntigte Forderung im Zusammenhang mit der schon genann-\nten demographischen Entwicklung zu diskutieren und\nvon realistischen \u00dcberlegungen auch in bezug auf die\nGesamthaushaltslage auszugehen. Ich komme auf diese\nFeststellung sp\u00e4ter noch einmal zur\u00fcck.\nEin weiteres, meines Erachtens realistisches Problem ist in\ndiesem Zusammenhang das Problem der Lehrerfort- und\n-weiterbildung.\nGrundlage f\u00fcr ein qualitativ hochwertiges Schulsystem\nsind entsprechend qualifizierte Lehrkr\u00e4fte. Nach der in\nden ersten Jahren dringend gebotenen Bereitstellung von\nfachlichen Angeboten, besonders im Sprachenbereich, in\nEthik, Gesellschaftskunde, Religion, Informatik sowie in\nden Profilf\u00e4chern der Mittelschule, wird es zunehmend\ndie p\u00e4dagogische und psychologische Seite dieses Ange-\nbots sein m\u00fcssen, mit der der Ausgestaltung unseres\nSchulsystems Rechnung zu tragen ist.\nIch denke, wir sollten bei der Analyse dieses Anliegens\njedoch auch die vorhandenen Bedarfsstrukturen und die\nschon vorhandenen Angebote sowohl bei der SALF als\nauch in den Hochschulen und Universit\u00e4ten einbeziehen\nund den bereits erreichten Entwicklungsstand in dieser\nFrage angemessen w\u00fcrdigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Dr\u00e4ngen unserer Lehrkr\u00e4fte nach noch mehr Ange-\nboten ist dort gerechtfertigt, wo es der Verbesserung der\nQualit\u00e4t der Arbeit dient. Zweifelhaft m\u00fcssen jedoch mei-\nnes Erachtens Forderungen bleiben, die darauf hinauslau-\nfen, Abschl\u00fcsse zu erzielen, die mit Blick auf die bisher\nerworbene Qualifikation eben nicht nahtlos \u2013 und auch bei\nallem Bem\u00fchen innerhalb der Kultusministerkonferenz \u2013,\nnicht nahtlos in Abschl\u00fcsse der Altbundesl\u00e4nder \u00fcber-\ngehen k\u00f6nnen.\nIch denke, diese Grenzbereiche zu verdeutlichen bleibt\ntrotz diesbez\u00fcglicher Forderungen der Lehrerverb\u00e4nde\neinfach festzustellen. Wir werden auch weiterhin diesbe-\nz\u00fcglich mit den Lehrerverb\u00e4nden im Gespr\u00e4ch bleiben\nm\u00fcssen.\nWichtiges Anliegen bei der niveauvollen Absicherung\nunseres Schulsystems bleibt aber au\u00dferdem die Schaffung\nder M\u00f6glichkeit der Einstellung von Junglehrern.\nDie CDU-Fraktion hat bereits in der 1. Legislaturperiode\ndarauf hingewiesen, da\u00df f\u00fcr einen anhaltend notwendigen\nInnovationsproze\u00df im Schulsystem die kontinuierliche\npersonelle Erneuerung von existientieller Bedeutung f\u00fcr\nunser Schulsystem ist. An diesem Vorhaben festzuhalten\n\nbleibt auch im Blick auf die insgesamt angespannte demo-\ngraphische und personelle Entwicklung eine politische\nNotwendigkeit. Entsprechende Beachtung fand dies nicht\nzuletzt auch bereits im Haushalt 1996, der rund 1 000 Neu-\neinstellungen erm\u00f6glicht hat.\nDie statistischen Angaben der Kultusministerkonferenz\nund des Wissenschaftsrates gehen davon aus, da\u00df ein j\u00e4hr-\nlicher Personalerneuerungsbedarf von 2,5 % im Lehrer-\nbereich allgemein besteht. Dem hat die Lehrerausbildung\nin Sachsen Rechnung zu tragen. Gleichwohl stellt sich bei\nder Analyse der Belegung der Lehramtsstudieng\u00e4nge\ngegenw\u00e4rtig aber ein verzerrtes Bild von Bedarf und aktu-\nell belegten Studieng\u00e4ngen dar. Am drastischsten ist wohl\ndie Belegung von Studieng\u00e4ngen f\u00fcr berufliche Schulen\nim Vergleich zu Lehramtsstudienbewerbern f\u00fcr das Lehr-\namt an Grundschulen und Gymnasien. Einem \u00fcberwie-\ngenden Zulauf hier steht ein Defizit im berufsbildenden\nBereich gegen\u00fcber.\nIch denke, dem mu\u00df durch noch gezieltere \u00d6ffentlichkeits-\narbeit, besonders aber auch im Rahmen der Studienbewer-\nbung, entgegengewirkt werden \u2013 eine Aufgabe, der sich\ndas Kultusministerium zusammen mit dem Wissenschafts-\nministerium noch mehr stellen sollte.\nUm die Leistungs- und Innovationsf\u00e4higkeit unseres\nSchulsystems auch k\u00fcnftig aufrechtzuerhalten, pl\u00e4diert\ndie CDU-Fraktion auch weiterhin f\u00fcr eine universit\u00e4re\nund lehramtsbezogene zweiphasige Lehrerausbildung.\nMir erscheint diese Feststellung vor allen Dingen deshalb\nan dieser Stelle so wichtig, weil Diskussionen, die in letzter\nZeit gef\u00fchrt werden, von diesen Pr\u00e4missen zunehmend\nabweichen.\nEs ist v\u00f6llig unstrittig, da\u00df den universit\u00e4ren Lehrerbil-\ndungseinrichtungen auch eine bedeutsame Rolle bei der\nQualifizierung und Weiterbildung von im Dienst t\u00e4tigen\nLehrkr\u00e4ften zukommt. Ich hatte dies bereits gesagt. Diese\nM\u00f6glichkeit zu intensivieren ist ein durchaus realistisches\nVorhaben, auch wenn es darum geht, \u00dcberh\u00e4nge in\nSchularten durch Qualifizierung abzugleichen. Nur sollten\nwir hier die Grenzen des praktisch Machbaren nicht au\u00dfer\nacht lassen. Dies hat meines Erachtens das Angebot der\nWeiterqualifizierung f\u00fcr Grundschullehrer in die Mittel-\nschule hinein deutlich gezeigt.\nDamit zur personellen Absicherung in unserem Schul-\nsystem insgesamt. Ich denke, wir haben dieser Frage und\nden Problemen ihrer weiteren Kl\u00e4rung bereits in den\nHaushaltsberatungen einen breiten Raum einger\u00e4umt. Es\nist v\u00f6llig unstrittig, da\u00df durch die vorhandenen und sich\nentwickelnden Sch\u00fclerzahlen Probleme in der Personal-\nplanung sowohl objektiv als auch subjektiv vorhanden\nsind. Durch nicht bis ins Detail planbare \u00dcberg\u00e4nge zwi-\nschen den Schularten und die von uns bewu\u00dft gewollte\nDurchl\u00e4ssigkeit unseres Schulsystems wird dieser Zustand\nletztlich zus\u00e4tzlich kompliziert. Aktuell vorhandene Stel-\nlen und sich perspektivisch ergebender Bedarf m\u00fcssen\naber dennoch in ein geordnetes und planbares Verh\u00e4ltnis\ngebracht werden. Hierzu wurde, wie gesagt, bereits im\nHaushalt 1996 eine Grundlage f\u00fcr eine weitere Fortschrei-\nbung in den kommenden Jahren gelegt.\nIm Gegensatz zu Opposition und GEW gehen wir davon\naus, da\u00df der Haushalt 1996 und der Zustand, der dort\nbeschrieben ist, zum einen die Schulrealit\u00e4t in Sachsen\nwiderspiegelt und zum anderen \u2013 das ist entscheidend \u2013\ndie M\u00f6glichkeit eines flexiblen Reagierens auf eine\nzuk\u00fcnftige Entwicklung erm\u00f6glicht. Wir gehen davon aus,\nda\u00df gerade zu diesen Fragen ein breiter konstruktiver Dia-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2327\n\n\n\nlog zwischen den beteiligten Seiten, auch unter Einbezie-\nhung der Lehrervertretungen, sinnvoll ist, so wie er durch\ndas Kultusministerium auch im Rahmen der Einberufung\nder Arbeitsgruppe Schulentwicklungsplanung 2000 initi-\niert und gewollt wurde.\nSeitens der CDU-Fraktion wird dieses Gremium sowohl in\nseiner Zusammensetzung als auch hinsichtlich der von\nihm zu bearbeitenden Themenbereiche als durchaus geeig-\nnet empfunden, die aktuellen Fragen der Schulentwick-\nlung in Sachsen zu kl\u00e4ren. Ich appelliere an die beteiligten\nSeiten, diese Verst\u00e4ndigung in diesem beschriebenen Rah-\nmen zu intensivieren und vor allem weiteren Verun-\nsicherungen der Betroffenen insgesamt entgegenzuwirken.\nMeine Damen und Herren! Ich halte es mit Blick auf das\neben Ausgef\u00fchrte, aber auch mit Blick auf die Initiativen\ndes Kultusministeriums im Vorjahr f\u00fcr nicht gerechtfer-\ntigt, wenn seitens der Gewerkschaft und seitens der Oppo-\nsition \u2013 so, wie das Herr Hatzsch eben wieder getan hat \u2013\nder Vorwurf erhoben wird, da\u00df auf die Fragen der Perso-\nnalentwicklung unzureichend reagiert worden sei.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nWir werden das auch noch sagen!)\n\nNeben der bereits genannten Verst\u00e4ndigung zwischen der\nKultusverwaltung und den Lehrervertretungen waren es\nauch die Abfindungsregelungen, die im Vorjahr einen Bei-\ntrag dazu leisten konnten, einem insgesamt \u00fcberh\u00e4ngigen\nLehrerbedarf sozialvertr\u00e4glich zu begegnen. Die gro\u00dfz\u00fcgi-\ngen Regelungen f\u00fcr einen Alters\u00fcbergang, so wie sie dort\npraktiziert wurden, suchen sowohl im \u00f6ffentlichen Dienst\nals auch in besonderer Weise in der Wirtschaft einen ent-\nsprechenden Vergleich. Nat\u00fcrlich war es nicht steuerbar,\nwelche Lehrer welcher Fachrichtung und Schulart dieses\nAngebot annehmen w\u00fcrden. Aber dennoch wurde\ndadurch ein durchaus w\u00fcnschenswerter Beitrag zu sozial-\nvertr\u00e4glicher Personalreduzierung insgesamt geleistet.\nIn diesem Zusammenhang ist erneut und wieder einmal\nbezeichnend, da\u00df diese Aktion zun\u00e4chst von allen Seiten\nbegr\u00fc\u00dft wurde, um im Nachgang wieder in Frage gestellt\nzu werden. Fakt bleibt dennoch, da\u00df die Aktion\nbegr\u00fc\u00dfenswert zu einer bedarfsorientierten Ausrichtung\nder Gesamtlehrerzahl gef\u00fchrt hat und damit Grundlagen\nf\u00fcr schulartbezogene Neuordnungen dieses Bedarfs\ngeschaffen wurden. Gleichzeitig wurde ein Beitrag gegen\ndie \u00dcberalterung der Personalstruktur geleistet. Ich hatte\ndas in meinen Ausf\u00fchrungen bereits angemerkt.\nMeine Damen und Herren! Bei der personellen Absiche-\nrung der Unterrichtsversorgung geht es sicher nicht allein\num die Dezimierung von Stundenausf\u00e4llen, sondern auch\num die Realisierung von optimalen Klassenst\u00e4rken. Ich\nwill dieses brisante Problem auch in meinen Ausf\u00fchrun-\ngen nicht aussparen, dies um so weniger, als dieses Anlie-\ngen auch Gegenstand eines Volksbegehrens zur \u00c4nderung\ndes Schulgesetzes war.\nZweifellos geh\u00f6rt die Frage nach vertretbaren Klassen-\nst\u00e4rken zu den Kernproblemen der p\u00e4dagogischen Arbeit\ninsgesamt. Gerade dies rechtfertigt auch ein breites Enga-\ngement und eine durchaus kontroverse Diskussion bei der\nSchaffung von vertretbaren Zust\u00e4nden. Es ist aber auch\nnotwendig, bei diesem Engagement die Gesamtentwick-\nlung unserer Schullandschaft, die damit im Zusammen-\nhang stehenden schulartbezogenen Probleme sowie auch\nund gerade die bereits vorhandenen Aktivit\u00e4ten und\nErgebnisse bei der Schaffung optimaler Klassenst\u00e4rken im\nBlick zu behalten. Erfolgt dies nicht, kann mit einer schein-\n\nbaren L\u00f6sung wie etwa der starren Fixierung von Klassen-\nst\u00e4rken eine Kettenreaktion von Folgeproblemen ausgel\u00f6st\nwerden, die die Entwicklung nicht bef\u00f6rdert, sondern\nletztlich hemmt. Hierzu noch einmal drei grunds\u00e4tzliche\nFeststellungen.\nErstens. Starre Regelungen zu Klassenst\u00e4rken lassen sich\nnicht losgel\u00f6st von der r\u00e4umlichen Bedarfssituation\nbetrachten. Wenn vorhandene r\u00e4umliche Kapazit\u00e4ten\nnicht ausreichen und Neubauten aufgrund von gesetzlich\nbeschriebenen Klassenst\u00e4rken notwendig geworden\nw\u00e4ren, h\u00e4tte dies eine weitere Versch\u00e4rfung des Investi-\ntionsstaus im Schulhausbaubereich zur Folge gehabt.\nZweitens. Die Gestaltung von optimalen Klassenst\u00e4rken\nl\u00e4\u00dft sich am ehesten durch flexibles Handeln der Schulver-\nwaltung, bezogen auf die jeweilige Schulsituation vor Ort,\nrealisieren. Schlie\u00dflich mu\u00df an dieser Stelle darauf verwie-\nsen werden, da\u00df durch abgestimmtes Handeln von Schul-\nverwaltung und Schultr\u00e4gern regionale Klassenst\u00e4rken\nentstanden sind, die durchaus akzeptabel sind.\nDrittens wird die benannte Flexibilit\u00e4t auch hinsichtlich\nder weiteren demographischen Entwicklung und der sich\nergebenden Sch\u00fclerstr\u00f6me der einzig realistisch gangbare\nWeg sein, um Klassenst\u00e4rken im konkreten Fall weiter zu\noptimieren.\nWie allgemein bekannt, wird sich die Sch\u00fclerzahl im\nGrundschulbereich nahezu halbieren. Wenn trotz dieser\nEntwicklung starre Klassenst\u00e4rken vorgegeben w\u00fcrden,\ndamit trotz vorhandener Personal\u00fcberh\u00e4nge in diesem\nBereich weitere Lehrerstellen geschaffen werden m\u00fc\u00dften,\nbr\u00e4chte dies eine Versch\u00e4rfung einer ohnehin angespann-\nten Personalsituation.\nMeine Damen und Herren! Die drei von mir genannten\nArgumente habe ich an dieser Stelle wiederholt vorgetra-\ngen.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nAber dadurch werden sie nicht besser!)\n\nIch halte dies deshalb f\u00fcr notwendig, weil meines Erach-\ntens sehr undifferenziert immer wieder die Forderung\nerhoben wird, die aktuelle Personalsituation und die sich\nergebende demographische Entwicklung schon kurzfristig\nzur Festschreibung organisatorischer Bedingungen zu nut-\nzen, die den p\u00e4dagogischen Proze\u00df bef\u00f6rdern.\nSo w\u00fcnschenswert dies auch ist, so kann man dabei aber\ndoch den zeitlichen Ablauf dieser Entwicklung und die\nsich daraus schrittweise ergebenden Gestaltungsm\u00f6glich-\nkeiten nicht aus dem Blick lassen. Neben der organisato-\nrischen und personellen Absicherung der Unterrichtsver-\nsorgung sind es wohl vor allem die materiellen Bedingun-\ngen, die grundlegend f\u00fcr eine niveauvolle Ausgestaltung\nunseres Schulsystems ausschlaggebend sind. Ich denke,\nda\u00df diesem Bereich in den vergangenen Jahren, besonders\nim Rahmen der Schulhausbauf\u00f6rderung, eine geb\u00fchrende\nAufmerksamkeit geschenkt wurde.\nWenn man davon ausgehen kann, da\u00df in den vergangenen\nHaushaltsjahren Hunderte Millionen DM f\u00fcr den Schul-\nhausbau zur Verf\u00fcgung gestellt wurden, ist damit nicht\nnur einem enormen Nachholbedarf aus der Vergangenheit\nRechnung getragen worden, sondern dies hat schlie\u00dflich\ninsgesamt auch zur Schaffung von Grundlagen gef\u00fchrt,\nUnterrichtsinhalte und Schule als Ganzes unter wesentlich\ng\u00fcnstigeren Bedingungen erlebbar und gestaltbar zu\nmachen, als dies jemals in diesem Land m\u00f6glich war.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2328\n\n\n\nZudem hat die Schulhausbauf\u00f6rderung nachweislich auch\nWirkungen auf die regional ans\u00e4ssigen mittelst\u00e4ndischen\nUnternehmen gezeigt, einerseits durch die M\u00f6glichkeit\nvon Auftragsvergaben durch die Schultr\u00e4ger vor Ort und\nandererseits durch die Qualifizierung der beruflichen Aus-\nbildung, indem mit modernen Berufsschulzentren auch in\ndiesem Bereich des Schulwesens g\u00fcnstigere Entwicklungs-\nbedingungen geschaffen wurden.\nIch denke, es ist nicht vermessen, insgesamt zu diesem\nThema zusammenzufassen, da\u00df die Entwicklung der\nSchulinfrastruktur landesweit einen Beitrag dazu geleistet\nhat, den Standort Sachsen insgesamt aufzuwerten.\nUnstrittig ist, da\u00df der erreichte Entwicklungsstand der\nSchulinfrastruktur noch nicht sein Endziel erreicht hat. Die\nCDU-Fraktion wird sich im Rahmen der Haushaltsdiskus-\nsion auch weiterhin vehement diesem Problem stellen. Mit\nBlick auf knapper werdende Kassen und den anhaltenden\nInvestitionsbedarf im Bereich des Schulhausbaus kommt\nes aber auch darauf an, zusammen mit den Schultr\u00e4gern\neine sinnvoll abgestimmte Schulentwicklungsplanung vor-\nzulegen.\nOhne hierauf im Detail eingehen zu k\u00f6nnen, will ich kurz\naus unserer Sicht daf\u00fcr noch einmal die notwendigen\nParameter benennen. Es geht zum einen darum, im Rah-\nmen dieser anstehenden Entscheidungen die materiellen\nund die personellen Bedingungen f\u00fcr eine qualit\u00e4tsgerech-\nte und fl\u00e4chendeckende Beschulung im Blick zu behalten\nund eine Chancengleichheit der Betroffenen bei dieser\nBeschulung zu garantieren. Zum anderen k\u00f6nnen auch die\nanstehenden \u00dcberlegungen der Gemeindegebietsreform,\ndes Landesentwicklungsplanes nicht au\u00dfer acht gelassen\nwerden. Der Slogan ,,Die Schule im Dorf lassen\u201c greift\nschon insofern zu kurz, weil es neben der staatlichen Ver-\nantwortung vor allen Dingen die Leistungskraft der kom-\nmunalen Ebene ist, die die Qualit\u00e4tssicherung von schu-\nlischen Angeboten vor Ort bestimmt.\nGerade deshalb ist die bereits stattfindende Verst\u00e4ndigung\nzwischen den Handlungsebenen \u2013 der Kommune, dem\nLandkreis, der Kultusverwaltung \u2013 die beste Voraus-\nsetzung f\u00fcr die Schaffung einer sinnvollen, aber auch effi-\nzient vertretbaren Schulstruktur. Ich denke, da\u00df durch die-\nse Verst\u00e4ndigung auch Verunsicherungen bei den Betrof-\nfenen vor Ort entgegengewirkt werden kann und insofern\ndurchaus akzeptable Strukturen entstehen werden.\nMeine Damen und Herren, ich hatte bereits eingangs\ngesagt, da\u00df unter demokratischen Verh\u00e4ltnissen die\nGestaltung von Schule in einem breiten gesellschaftlichem\nMitwirkungsrahmen stattfindet. Einen besonderen Aus-\ndruck findet dieser w\u00fcnschenswerte Zustand in der Betei-\nligung von freien Bildungstr\u00e4gern an der Ausgestaltung\nunseres Schulsystems. Nach uns vorliegenden Informa-\ntionen gab es zum Schuljahresbeginn 1995/96 in Sachsen\n107 Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft. Ich denke, dies ist seit\nder Verabschiedung des Gesetzes \u00fcber Schulen in freier\nTr\u00e4gerschaft eine erfreuliche Entwicklung.\nIch kann nur die Position bekr\u00e4ftigen, die die CDU-Frak-\ntion bereits bei der Verabschiedung dieses Gesetzes vertre-\nten hat. Es ging und geht uns in diesem Zusammenhang\num mehr als um die Erf\u00fcllung eines grundgesetzlich fest-\ngeschriebenen Rechtes der Mitwirkung freier Tr\u00e4ger an\nder Gestaltung von Schule. Es geht vielmehr auch um die\nAnreicherung des staatlichen Schulangebotes durch viel-\nf\u00e4ltige innovative und fortschrittliche Schulkonzepte, ohne\ndas eine durch das andere ersetzen zu wollen. Es geht\nauch um die Individualisierung von Bildung in dem Sinne,\n\nda\u00df letztlich neue Schulangebote vorgehalten werden, die\ndurch staatliche Schulangebote allein nicht darstellbar\nsind. Es geht, auch im Sinne der Bef\u00f6rderung p\u00e4dago-\ngischer Flexibilit\u00e4t, darum, die staatlichen Schulen einem\ngewissen gesunden Konkurrenzdruck auszusetzen.\nIch denke, da\u00df mit Blick auf so gesetzte Pr\u00e4missen die\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft zum einen beim Aufbau\nunseres Schulsystems eine geb\u00fchrende Beachtung erfah-\nren haben und zum anderen zugleich ihre weitere Ausge-\nstaltung auch f\u00fcr entsprechende parlamentarische Unter-\nst\u00fctzung Anla\u00df gibt. Dies schlie\u00dft sicherlich Konfronta-\ntionen im Detail nicht aus. Aber auch diese wirken\nbef\u00f6rdernd, wenn am Schlu\u00df tragf\u00e4hige Kompromisse ent-\nstehen. Ich denke hier z. B. an eine solide staatliche F\u00f6rde-\nrung, die immer noch in der Diskussion ist.\nGrundlage f\u00fcr die Weiterentwicklung des Systems freier\nSchulen ist die Schaffung von Bedingungen, unter denen\nsie ihren eigenen Weg gehen k\u00f6nnen, um somit das staat-\nliche Schulsystem zu bereichern und Impulse in dieser\nRichtung geben zu k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren, Fazit ist: Kultuspolitik geh\u00f6rt\nzu jenen Ressorts, deren Gestaltung besonders auf der\nLandesebene vollzogen wird. Nach reichlich f\u00fcnf Jahren\nk\u00f6nnen wir meines Erachtens auf einen problembehafte-\nten, aber zugleich erfolgreich zur\u00fcckgelegten Weg bei der\nGestaltung eines neuen Schulsystems in Sachsen zur\u00fcck-\nblicken. Die Grundlage f\u00fcr eine kontinuierliche Ausgestal-\ntung und Fortentwicklung ist gelegt. Den Herausforderun-\ngen besonders im Blick auf die Schaffung und Beibehal-\ntung leistungsf\u00e4higer Strukturen sowie bedarfsgerechter\nPersonalversorgung wird sich die CDU-Fraktion parla-\nmentarisch weiterhin intensiv stellen.\nDas bisher erreichte Entwicklungsniveau des Schulstand-\nortes Sachsen ist eine gute Ausgangsbasis f\u00fcr die L\u00f6sung\nder anstehenden Aufgabe, die wir gemeinsam mit all jenen\nl\u00f6sen wollen, die bereit sind, sich \u00fcber politische Dogmen\nund einzelgewerkschaftliche Interessen hinwegzusetzen,\num weiterhin an der Qualifizierung von Bildung und\nErziehung im Land mitzuwirken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf. Frau Abg. Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Kultusminister, ich kann es mir nicht\nganz verkneifen, etwas zu Ihrer Fachregierungserkl\u00e4rung\nzu sagen.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nDas m\u00fcssen Sie auch tun!)\n\n\u2013 Ich meine, zur Art Ihrer Fachregierungserkl\u00e4rung.\nSie kam mir vor wie eine Parteitagsrede zu SED-Zeiten. Sie\nist selbstherrlich, es gibt keine Probleme, und: Wir sind die\nGr\u00f6\u00dften. Fr\u00fcher waren wir die gr\u00f6\u00dfte DDR, jetzt sind wir\ndie gr\u00f6\u00dften Sachsen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, es gibt keinen Zweifel daran,\nda\u00df Schule in Sachsen seit 1990 gr\u00fcndlich umgest\u00fclpt\nwurde. Aus der sozialistischen Einheitsschule ging das\nmehrgliedrige Schulsystem hervor,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas zweigliedrige Schulsystem!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2329\n\n\n\n\u2013 ich sage einmal mehrgliedrig \u2013, das auf fr\u00fchzeitiger Aus-\nwahl und Differenzierung beruht. Dem \u00e4u\u00dferen Umbau\nentsprachen ein Wechsel der Inhalte und der Austausch\nder Verantwortungstr\u00e4ger. Schule hatte aber auch weiter-\nhin systemkonform und den Verh\u00e4ltnissen angepa\u00dft zu\nsein. En passant wurden in diesem Anpassungsproze\u00df\nReformans\u00e4tze gleich mit beseitigt, die in der ostdeutschen\nSchule seit Mitte der 80er Jahre zunehmend hervortraten,\ninsbesondere die st\u00e4rkere Hervorhebung und Ber\u00fccksich-\ntigung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler als Subjekte des\nLehr- und Lernprozesses.\nSchulreform hat in Sachsen nicht stattgefunden. Umgestal-\ntung der Schule wurde als Anpassung an gewandelte und\nsich wandelnde Gegebenheiten vollzogen. Das genau leh-\nnen wir aber ab. Schule mu\u00df vielmehr zukunftsorientiert\nsein in dem Sinne, da\u00df sie Lernende bef\u00e4higt, die Gesell-\nschaft selbst zu gestalten und ihren Bed\u00fcrfnissen gem\u00e4\u00df\nzu ver\u00e4ndern.\nAnregungen und Impulse zu dieser noch ausstehenden\nnotwendigen inneren Reform der Schule gibt die Denk-\nschrift der Kommission ,,Zukunft der Bildung \u2013 Schule der\nZukunft\u201c beim Ministerpr\u00e4sidenten des Landes Nord-\nrhein-Westfalen, von der wir, wahrscheinlich im Gegen-\nsatz zu Ihnen, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, sehr viel halten. Das\nNiveau dieser Denkschrift sollte zu einem Ma\u00dfstab f\u00fcr die\nBewertung der Zukunftsf\u00e4higkeit auch der s\u00e4chsischen\nSchullandschaft, ihrer Struktur und besonders ihrer\nInhalte werden.\nMacht Sachsen Schule in der Art, wie es die Denkschrift\nzur Zukunft der Schule aus der Analyse der gegenw\u00e4r-\ntigen Situation folgert, da\u00df \u2013 ich zitiere \u2013 ,,Reparatur-\nma\u00dfnahmen auf der Grundlage traditioneller Gestaltungs-\nmuster und Verantwortungsstrukturen auch im Bildungs-\nwesen und in der Schule nicht mehr ausreichen, um\nEntwicklungsprobleme zukunftsweisend zu l\u00f6sen\u201c?\nDie Herangehensweise des SMK war und ist, traditionelle\nVerhaltensmuster und Verantwortungsstrukturen aufzu-\ngreifen und fortzuschreiben. Eine staatlich gef\u00fchrte und\nbeaufsichtigte Lernschule zur Aneignung definierten Wis-\nsens nach landesweit einheitlichen Vorgaben und Krite-\nrien ist das Resultat.\nAn \u00f6ffentlichen Schulen wird alles durch Gesetze, Verord-\nnungen, Verwaltungsvorschriften geregelt; nichts von Be-\ndeutung geschieht, was nicht vorgeschrieben wurde. Da\nsich aber Erziehung bekanntlich nicht verwalten l\u00e4\u00dft,\nkommt sie kaum vor. Sie mu\u00df vom einzelnen Lehrer selbst\nwahrgenommen werden, wenn er nicht darauf verzichten\nwill.\nDie von der Kommission in NRW entwickelte Vision von\nder Schule der Zukunft als Haus des Lernens ist keine\nnach detaillierten Vorschriften geregelte Schule. Sie wird\nvielmehr als ganzheitlicher sozialer Organismus verstan-\nden, der, unter permanent sozialer Kontrolle stehend, mit\nwechselnden, teils sich widersprechenden Anforderungen\nkonfrontiert, sich selbst als lernende Organisation entfaltet\nund ver\u00e4ndert.\nLernen soll im Haus des Lernens als ganzheitliches,\numfassendes Geschehen verstanden werden. Hierzu geh\u00f6-\nren neben dem Lernen als Erwerb von Wissen und K\u00f6n-\nnen auch soziales und moralisches Lernen und das\nEin\u00fcben von Handlungskompetenz. Lernen wird als inter-\naktiver sozialer Proze\u00df verstanden, als Lernarbeit. Eine\nDifferenzierung der Lernm\u00f6glichkeiten nach Interessen-\nund Leistungsschwerpunkten soll zum Alltag in der\nSchule der Zukunft geh\u00f6ren. Der Lernbegriff st\u00fctzt sich\n\nauf fachliches und \u00fcberfachliches Lernen, auf individuelle\nund soziale Erfahrungen. Er bezieht das gesellschaftliche\nUmfeld ein und ist praxisgerichtet. Eine Verengung des\nLernens auf traditionelle Unterrichtsarbeit wird \u00fcberwun-\nden.\nDas ganz gegenteilige Konzept vertritt die S\u00e4chsische\nStaatsregierung, auch wenn der Minister heute anderes\nverk\u00fcndet hat. Dem Lehrer obliegt die Unterrichtsarbeit.\nJugendarbeit obliegt den Gemeinden. Ich zitiere aus der\nnoch gar nicht so lange zur\u00fcckliegenden Anfrage der SPD\nden Staatsminister, der da sagt: ,,Der Lehrer tr\u00e4gt an der\nSchule die unmittelbare Verantwortung f\u00fcr die Erziehung\nund Bildung der Sch\u00fcler im Rahmen der niedergelegten\nErziehungsziele und der Pl\u00e4ne. Damit beschr\u00e4nkt sich\nseine T\u00e4tigkeit auf den schulischen Bereich, die Unter-\nrichtsarbeit.\u201c Ganzheitliches, auf die Zukunftsbew\u00e4ltigung\norientiertes soziales Lernen kommt in den \u00dcberlegungen\nder Staatsregierung nicht vor. Schule ist nicht relativ auto-\nnom und selbstlernend, sondern staatlich verordnet, also\nMachtschule. So h\u00e4tten Sie, Herr Kultusminister, heute\nauch ehrlicherweise Ihre Fachregierungserkl\u00e4rung \u00fcber-\nschreiben sollen, n\u00e4mlich: Sachsens Machtschule.\nMeine Damen und Herren! Wenn heute mit der Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung des SMK Bilanz \u00fcber f\u00fcnfeinhalb Jahre\nSchulpolitik in Sachsen gezogen wurde, so sollte auch die\nMachtfrage ,,Schulgesetzgebung\u201c eine Rolle spielen. Dem\nUnverm\u00f6gen der damaligen Kultusministerin war es wohl\ngeschuldet, da\u00df die Schulgesetzgebung zur Chefsache\nerkl\u00e4rt wurde und der Ministerpr\u00e4sident im Vorfeld aus-\nb\u00fcgeln sollte. So war Sachsen das erste neue Bundesland,\ndas schon am 3. Juli 1991 mit Macht ein Schulgesetz\nbeschlo\u00df.\nAllerdings verweigerte die gesamte Opposition diesem\nGesetz mit gutem Grund die Zustimmung, denn das\nZustandekommen des Schulgesetzes war eine einzige\nKatastrophe. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, Lehrerinnen und\nLehrer, Eltern, also die eigentlich Betroffenen, wurden\nweitestgehend von einer Mitarbeit ausgeschlossen. Ihre\nVorstellungen von einem modernen Schulsystem wurden\nignoriert. Eine breite \u00f6ffentliche Diskussion fand nicht\nstatt. Vielmehr wurden die Ver\u00f6ffentlichung hinausge-\nz\u00f6gert und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im unklaren gelas-\nsen, um dem zu erwartenden Widerstand keine M\u00f6glich-\nkeit zur wirksamen Organisation zu geben. Widerstand\nhat es aber tausendfach gegeben, vor allem dagegen, da\u00df\ndie Gesamtschule als eine Form der Regelschule nicht im\nGesetz verankert ist und da\u00df die gemeinsame Schulzeit in\nder Grundschule nach der Klasse 4 beendet ist, um es vor-\nsichtig zu formulieren und nicht zu sagen, selektiert wird.\nWiderstand gab es auch gegen die Einf\u00fchrung des Reli-\ngionsunterrichts, selbst von kirchlichen Einrichtungen und\nW\u00fcrdentr\u00e4gern. Ein Schulgesetzentwurf der SPD \u2013 weit-\naus moderner als der Regierungsentwurf \u2013 wurde von der\nMehrheitsfraktion schon im Ausschu\u00df blockiert und im\nPlenum kurzerhand abgeschmettert.\nAlles in allem war die Installierung des Schulgesetzes ein\nundemokratischer Machtakt, ein Alleingang der Staats-\nregierung im Gleichschritt mit der CDU-Fraktion. Das\nErgebnis: Sachsen \u00fcberkam ein althergebrachtes Bildungs-\nsystem, das den allgemeinen Ruf nach einer Bildungs-\nreform f\u00fcr ganz Deutschland total ignorierte.\nDie wenigen begr\u00fc\u00dfenswerten Punkte, wie z. B. die Erhal-\ntung der Horte an den Schulen, wurden im Laufe der Zeit\nsozusagen mit \u00dcbergangsregelungen, die nur bis 1992 grif-\nfen, und schlie\u00dflich durch die Novellierung des Kinder-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2330\n\n\n\ntagesst\u00e4ttengesetzes begradigt. Wie hoch die Wellen schlu-\ngen, als neben den Kinderg\u00e4rtnerinnen auch die Hort-\nerzieherinnen von den Kommunen \u00fcbernommen werden\nmu\u00dften, ist uns noch gut in Erinnerung.\nAlle Versuche der Opposition und au\u00dferparlamentarische\nAktivit\u00e4ten sowohl in der 1. als auch in dieser Legislatur-\nperiode, durch Novellierungen wenigstens die schlimm-\nsten Fehler zu bereinigen, schlugen fehl. Ich erinnere an\ndie angestrebte Neuregelung zur Klassenst\u00e4rke, zur Orien-\ntierungsstufe, f\u00fcr mehr Mitspracherechte f\u00fcr Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fcler. Nur eine Novellierung war erfolgreich, und\ndie betraf den Teil des Schulgesetzes, der wirklich gut war,\nden Bereich der F\u00f6rderschulen. Auch dazu eine kleine\nR\u00fcckschau.\n1993 wurde die \u00dcbernahme der Erzieherinnen der F\u00f6rder-\nschulen durch die Kommunen vorbereitet. Es fand eine\nAnh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport\nstatt. Und Dr. R\u00f6\u00dfler, CDU, stellte an die Schulleiterin der\nSchule f\u00fcr Geh\u00f6rlose und Schwerh\u00f6rige ,,Samuel Hei-\nnicke\u201c Leipzig folgende Frage: ,,Frau Fechner, ich nehme\nfolgendes Szenario an: Die Tr\u00e4gerschaft und das Personal\nder Internate von F\u00f6rderschulen k\u00e4men zu den Kommu-\nnen, genauer, die Kommunen \u00fcbern\u00e4hmen die Tr\u00e4ger-\nschaft, das Personal w\u00fcrde aus dem Schulbereich ausge-\ngliedert werden. Ich frage: Wie w\u00fcrde sich das ganz kon-\nkret einmal auf die Eltern dieser Kinder und zum anderen\nauf die Gesamtsituion der Einrichtungen auswirken?\u201c\nFrau Fechner antwortete damals u.a.: ,,Meiner Ansicht\nnach w\u00e4ren die Auswirkungen auf die Einrichtungen noch\ngravierender als die auf die Eltern. Von wem das Personal\nsein Geld bekommt, interessiert die Eltern nicht. Sie sind\ndaran interessiert, da\u00df die Erzieher ordentlich arbeiten.\nWenn diese Kollegen an die Kommunen k\u00e4men, w\u00e4re eine\nkontinuierliche Arbeit, wie das jetzt der Fall ist, nicht m\u00f6g-\nlich. Ich mu\u00df sagen, da\u00df es bisher immer eine einheitliche\nAufgabe des Erziehers war, das, was am Vormittag erar-\nbeitet wurde, am Nachmittag zu festigen. Aus diesen\nGr\u00fcnden hoffe ich, da\u00df Ihre Frage fiktiv war.\u201c \u2013 Herr\nR\u00f6\u00dfler wirft an dieser Stelle ein: ,,Es war ein Horrorszena-\nrio!\u201c\nDas war am 5.5.1993. Herr Gro\u00df war Kultusminister.\nDr. R\u00f6\u00dfler war Ausschu\u00dfmitglied und CDU-Erneuerer.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nun hat er es gemacht!)\n\nHeute will er uns als dritter Kultusminister des Freistaates\ndie Vorz\u00fcge der F\u00f6rderschulnovelle nahebringen, aber wir\nsehen keinerlei Vorz\u00fcge darin; h\u00f6chstens f\u00fcr den Finanz-\nminister.\nMeine Damen und Herren! Auch auf einem weiteren Feld\nging der Finanzminister als Sieger hervor, in der Personal-\npolitik im Bereich Kultus. Ohne gesetzliche Grundlage,\nohne rechtsstaatliche \u00dcberpr\u00fcfung wurden Tausende Leh-\nrerinnen und Lehrer auf die Stra\u00dfe gesetzt. Immer neue,\nangeblich belastete Personengruppen wurden ersonnen,\num die vom Finanzministerium vorgegebenen Zahlen zu\nrealisieren. Es handelte sich schon 1990 um Bedarfsk\u00fcn-\ndigungen, die politisch kaschiert wurden, um sich vor\nSozialpl\u00e4nen und Abfindungen zu dr\u00fccken.\nDie \u00dcbergangsschuljahre verliefen auch chaotisch. Immer\nneue Zahlen von zu entlassenden Lehrerinnen und Leh-\nrern wurden in Umlauf gebracht und erzeugten eine\nAtmosph\u00e4re der Unsicherheit und Angst. Monatelang gab\nes Unsicherheiten bei der Bezahlung der P\u00e4dagogen. Es\nerfolgten die Erh\u00f6hung der Pflichtstundenzahl und der\nWegfall von Abminderungsstunden. Der Klassenteiler\n\nwurde von 27 auf 31 und nunmehr auf 33 heraufgesetzt.\nEine Teilzeitregelung wurde installiert, zu der ein Teil der\nLehrerinnen und Lehrer erpre\u00dft wurde. Bis heute gibt es\nkeine Gleichstellung der s\u00e4chsischen LehrerInnen mit\nihren westdeutschen Kollegen. Eine gesetzlich geregelte\nBesoldung wurde abgelehnt.\nViel zu wenig Geld f\u00fcr die Weiterbildung wurde einge-\nstellt. Bisher gibt es keine gesetzlich geregelte Weiterbil-\ndung. Angek\u00fcndigt wurde es heute vom Kultusminister.\nEs liegen zwei Gesetzentw\u00fcrfe zur Weiterbildung im par-\nlamentarischen Gang vor. Ich denke, auf das angek\u00fcndigte\nKonzept d\u00fcrfen wir gespannt sein.\nDie Palette lie\u00dfe sich durchaus weiterf\u00fchren. Das Ergebnis\nwaren zum einen Streichungen in der Stundentafel und\nhohe Ausfallstunden, die aber zum Teil auch den unflexi-\nbel arbeitenden Oberschul\u00e4mtern und einem Kultus-\nministerium, das zu Zahlen ein gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis hat,\ngeschuldet sind. Zum anderen wurde damit eine Entsoli-\ndarisierung im gesamten Bildungsbereich erzeugt, die bis\nheute anh\u00e4lt. Und mit dieser Entsolidarisierung geht es\nweiter. Ich erinnere an die vom Kultusministerium ange-\nk\u00fcndigte Verbeamtung der Schulleiter und stellvertreten-\nden Schulleiter. Die Lehrer werden nicht verbeamtet. Wie\nwir zur Verbeamtung stehen, haben wir ja schon gesagt.\nAber es f\u00fchrt zu einer weiteren Entsolidarisierung.\nDabei, meine Damen und Herren, steigen die Erwartun-\ngen an die P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen st\u00e4ndig. Von\nihnen wird erwartet, da\u00df sie gesellschaftliche Vers\u00e4um-\nnisse ausgleichen. Sie sollen die nicht funktionierenden\nFamilien ersetzen, bei wachsender Heterogenit\u00e4t der Sch\u00fc-\nlerschaft integrierend wirken, Zusammenarbeit statt Kon-\nkurrenzverhalten f\u00f6rdern, Erziehungshilfe f\u00fcr zunehmend\nverarmende Familien leisten, Unterrichtsinhalte und\nUnterrichtsorganisation erneuern, zu gegenseitigem\nRespekt in einer multikulturellen Gesellschaft erziehen.\nDie Verantwortung, gute Schule zu machen, wird allein\nden P\u00e4dagoginnen und P\u00e4dagogen zugeschoben, meist\nmit der Begr\u00fcndung, die Kassen seien leer, jeder Bereich\nm\u00fcsse Opfer bringen \u2013 siehe auch die Teilzeitregelung.\nIch frage mich aber an dieser Stelle: Wem sollen denn\ndiese Opfer gebracht werden? Privater Reichtum einer\nkleinen Schicht w\u00e4chst proportional zur Verarmung eines\nzunehmenden Teils der Bev\u00f6lkerung. Gleichzeitig leeren\nsich die \u00f6ffentlichen Kassen. Das mu\u00df aber nicht so sein.\nLeere Kassen, auch die in den Kommunen, k\u00f6nnten gef\u00fcllt\nwerden. Es gibt zwei M\u00f6glichkeiten, die \u00f6ffentlichen\nHaushalte zu sanieren: Ausgaben zu k\u00fcrzen oder Einnah-\nmen zu erh\u00f6hen. Die Bundesregierung k\u00fcrzt Sozial- und\nArbeitslosenhilfe, Gesundheits- und Altersversorgung. Die\nLandesregierung spart bei Bildungs- und Sozialausgaben.\n\u00d6ffentlich wird Sozialhilfeempf\u00e4ngern ihre Situation zum\nVorwurf gemacht, wird die Verantwortung f\u00fcr die Beseiti-\ngung der Massenarbeitslosigkeit denen zugeschoben, die\nArbeit haben, und jeder f\u00fcr seine soziale Sicherheit allein\nverantwortlich gemacht. Das ist eine zynische Politik.\nLeere Kassen k\u00f6nnten gef\u00fcllt werden durch nachhaltige\nErh\u00f6hung der Einnahmen. Dies geschieht nicht, und ich\nfrage: Warum wurde der Spitzensteuersatz der Einkom-\nmensteuer 1994 von 53 % auf 47 % gesenkt, wurden aus-\ngesch\u00fcttete Gewinne mit nur 30 % besteuert? Warum wird\nzugelassen, da\u00df z.B. der Siemenskonzern 2,3 Milliar-\nden DM Gewinn macht und gleichzeitig Arbeitskr\u00e4fte\nabbaut? Warum werden Gro\u00dfprojekte finanziert, die nur\nden Interessen der Wirtschaft dienen? Warum wird zuge-\nlassen, da\u00df Gro\u00dfbetriebe Ausbildungspl\u00e4tze abbauen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2331\n\n\n\nSolange auch in Sachsen eine solche Politik gemacht bzw.\nunterst\u00fctzt wird, bleiben Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler au\u00dfen\nvor, gibt es in Sachsen eine Machtschule, und Sachsen\nmacht nicht Schule.\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nun die CDU-Fraktion.\nHerr Abg. Hermsdorfer, bitte.\n\nHermsdorfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Nach nunmehr \u00fcber f\u00fcnf Jahren\ndeutscher Einheit findet heute erstmals eine umfassende\nDiskussion von Fragestellungen statt, die Grundlage der\nEntwicklung im Freistaat Sachsen sind. Wir diskutieren\n\u00fcber Schule und Jugend. Wir suchen Antworten auf die\nFragen, wie Schulbildung in Zukunft auszusehen hat, wel-\nche Ressourcen hierf\u00fcr notwendig sind und wie die Struk-\nturen der Schule ausgef\u00fcllt werden m\u00fcssen.\nWir fragen damit auch, was wir von unseren Sch\u00fclern,\nden Kindern und Jugendlichen in Sachsen, erwarten. Wel-\nchen Anspruch stellen andererseits Jugendliche an Politik,\ndie wir f\u00fcr sie einbringen und umsetzen sollen?\nJugendpolitik, meine Damen und Herren, ist nicht allein\neine Frage der Quantit\u00e4t von F\u00f6rdermitteln. So wichtig\nverf\u00fcgbare Ressourcen auch sind, Jugendpolitik mu\u00df sich\nin erster Linie mit Orientierungen Jugendlicher und den\nRegeln im gesellschaftlichen Miteinander, im besonderen\nzwischen den Generationen, mit den Vorstellungen im\nWerteverst\u00e4ndnis besch\u00e4ftigen: Welche Vorstellungen von\nFreiheit und Demokratie haben diese Jugendlichen? Was\nf\u00fcr ein Bild von Freiheit und Demokratie vermitteln wir,\ndie Parlamentarier, aber auch die Vertreter der mit\nJugendpolitik befa\u00dften Beh\u00f6rden und Verb\u00e4nde den\nJugendlichen?\nFreiheit ist \u2013 das wissen wir in diesem Hause sehr gut \u2013\nimmer eine universale Frage, deren Beantwortung sich\naber im individuellen Empfinden, im pers\u00f6nlichen\nLebensbereich auswirkt.\nDie Jugendlichen \u2013 auch die, die jetzt auf der Trib\u00fcne Platz\ngenommen haben, \u2013 erwarten, so glaube ich, da\u00df wir uns\nkonstruktiv mit ihren Problemen auseinandersetzen, das\nhei\u00dft, nicht in erster Linie \u00fcber Haushaltsstellen, gepr\u00fcfte\noder nicht gepr\u00fcfte F\u00f6rderbescheide, Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse\nzwischen Jugendbeh\u00f6rden und Verb\u00e4nden lamentieren.\nSo ersch\u00f6pfen wir uns oft darin, gleichsam \u00fcber ihre K\u00f6pfe\nhinweg die Diskussion zwischen den Parteien auf dem\nGebiet der Jugendpolitik wie in einem Mikrokosmos zu\nf\u00fchren.\nEs gibt im Freistaat Sachsen nur eine sehr begrenzte Reso-\nnanz f\u00fcr spezifisch konservative, sozialdemokratische,\ngr\u00fcne, liberale oder linkssozialistische aktive Jugendpoli-\ntik. Ohne bestehende Probleme kleinzureden, mu\u00df aber\nauch festgestellt werden, da\u00df die Jugend in ihrer gro\u00dfen\nMehrheit viel normaler ist, als manche dies wahrhaben\nwollen.\nDiejenigen, die nur auf diese Politik setzen, vertreten in\ndiesem Hause letztlich eine Lobby, die vielleicht, optimi-\nstisch gesch\u00e4tzt, 3 % oder 4 % der Jugendlichen tats\u00e4chlich\nerreicht. Die Jugend setzt sich aber viel st\u00e4rker als bisher\nvon uns aufgenommen mit konkreten Fragestellungen der\ngesellschaftlichen Zukunft, z. B. der Frage der Vers\u00f6hnung\nvon \u00d6konomie und \u00d6kologie, auseinander.\nIch werde dabei immer wieder gefragt, wie es mit unserer\nGesellschaft \u00fcberhaupt weitergehen soll, ob es ausreicht,\n\nalles lediglich unter \u00f6konomischen Gesichtspunkten zu\nbetrachten, oder ob neben dem Wunsch nach Wohlstand\nund Gewinnmaximierung nicht auch noch etwas anderes\nstehen sollte.\nDie Frage nach der Erf\u00fcllung des Lebens, der Wunsch\nnach Gl\u00fccklichsein, die sogenannte Fun-Generation \u2013 all\ndas spielt heute f\u00fcr viele Jugendliche eine gro\u00dfe Rolle. Die\nJugend stellt diese Fragen, die im Parlament bei uns nur\nungen\u00fcgend ankommen, weil ihre Fragen sich zusehends\nvon unserer Sprache entfernt haben. Die Sprache der Par-\nteien und Verb\u00e4nde ist nicht mehr die der Jugend von\nheute \u2013 aber auch Ihre nicht, Frau Zschoche.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWer die derzeit aktuellen Jugendstudien verfolgt, stellt\nfest, da\u00df sich die Jugend mehr und mehr in einer anderen\nRealit\u00e4t aufh\u00e4lt, zu der uns der Zugang nur schwer\ngelingt. Wir haben da eine Realit\u00e4t, die Lebensmut und\nFreude, Gl\u00fcck und Zuversicht in anderer Form und mit\nanderem Inhalt ausdr\u00fcckt. Es geht der Jugend eben nicht\num die blo\u00dfe Negierung wie in einer vergangenen Null-\nBock-Gesellschaft \u2013 oder wie es anderweitig politisch aus-\ngelegt wird.\nLeben die Jugendlichen nicht schon l\u00e4ngst in neuen Gesell-\nschaftsstrukturen, die wir zwar am Horizont sehen, denen\nwir uns aber noch nicht ausreichend genug ge\u00f6ffnet\nhaben? Wollen wir diese Jugendrealit\u00e4t \u00fcberhaupt sehen?\nVersuchen wir nicht zu stark den Ansatz, unsere ange-\ndachte Jugendrealit\u00e4t in parteipolitische Prozente umzu-\nsetzen? M\u00fcssen wir nach der friedlichen Revolution heute\nnicht mehr Zeit einsetzen, um den Dialog mit der Jugend\nin unserem Land intensiver f\u00fchren zu k\u00f6nnen?\nHaben sich nicht zum Beispiel die Generationen zu sehr in\nsich selbst und in ihre Probleme zur\u00fcckgezogen? Dabei\ndenke ich nicht an die Minderheiten der in Parteiverb\u00e4n-\nden oder anderen Organisationen zusammengeschlosse-\nnen Jugendlichen, sondern an jene, die sich schon l\u00e4ngst\nim ravenden Zeitalter von ihren erwachsenen Vorbildern\nverabschiedet haben und auch in unseren freien Jugend-\ntr\u00e4gern keinen angemessenen Zugang f\u00fcr sich finden.\nBei der Konstituierung des Bundestages 1994 sagte Bischof\nKarl Lehmann: ,,Die Menschen in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern sind nicht gewohnt, ein hohes Ma\u00df an Selbstbestim-\nmung auszu\u00fcben, sich immer entscheiden und w\u00e4hlen zu\nm\u00fcssen, selbst Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Wer in\ndem fr\u00fcheren politischen System beinahe erdr\u00fcckt wor-\nden ist, wird die neugewonnene Freiheit immer noch und\nstets als gro\u00dfen Wert empfinden.\u201c\nAber sind nicht viele von der Freiheit, die jetzt gekommen\nist, auch entt\u00e4uscht? Fl\u00fcchten wir nicht wieder st\u00e4rker in\nFormen des Materialismus, aus denen wir uns gerade erst\nverabschiedet haben? Es liegt an uns, den demokratischen\nParteien, in der Auseinandersetzung mit jungen Menschen\nst\u00e4rker die Werte und Vorstellungen, die mit der gewon-\nnenen Freiheit f\u00fcr uns verbunden sind, zu vermitteln.\nFreiheit, meine Damen und Herren, fordert den ganzen\nMenschen. Das hei\u00dft, der Jugendliche mu\u00df die M\u00f6glich-\nkeit haben, sich im ganzen mit Fragen von Freiheit und\nVerantwortung und Demokratie auseinanderzusetzen.\nDer Jugendliche mu\u00df erkennen, da\u00df es lohnend ist, sich\nf\u00fcr ein \u00f6kologisches Projekt in der Schule zu engagieren,\nda\u00df es lohnend ist, sich im Rahmen einer Initiative poli-\ntisch einzusetzen, da\u00df es sich lohnt, in Verb\u00e4nden f\u00fcr seine\nFragen eine Lobby zu schaffen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2332\n\n\n\nHierin liegt Zweckbestimmung, verbunden mit einem\ngro\u00dfen St\u00fcck des erstrebten Lebensgl\u00fccks. Freiheit mu\u00df\nerlebbar werden, was allerdings nicht hei\u00dft, da\u00df dann\nauch gleichzeitig alles, was der Jugendliche macht, richtig\nsein mu\u00df. Er mu\u00df in den Handlungsstrukturen auch seine\nGrenzen und Fehleinsch\u00e4tzungen erkennen, lernen, da\u00df\nnicht alles, was er sich w\u00fcnscht, Realit\u00e4t werden kann und\nda\u00df auch seine Interessen und Forderungen Begrenzungen\nin denen anderer Interessengruppen finden.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In den letzten\nJahren haben wir in Sachsen eine Entwicklung nachgeholt,\ndie in den westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern in den 60er Jahren\nihren Anfang nahm, in der 68er Revolution ihren H\u00f6he-\npunkt fand und an deren Ende eine zunehmende Indivi-\ndualisierung der Lebensbedingungen und die Gefahr einer\nAtomisierung der Gesellschaft steht.\nJugend w\u00e4chst nicht mehr, ob wir dies nun einsehen oder\nnicht, in politische Loyalit\u00e4ten hinein. Mit der st\u00e4rkeren\nVermittlung von ideellen Bildungsinhalten hat, so stellte\n1990 der Jugendsoziologe Roland Eggert fest, die Infrage-\nstellung vorgefundener sozialer und politischer Strukturen\nunter den Jugendlichen zugenommen.\nIm weiteren Verlauf entstanden eigenst\u00e4ndige Jugendkul-\nturen. Selbstverwirklichung und Pflicht sowie Akzeptanz-\nwerte gerieten in einen unaufl\u00f6slichen Konflikt. Die Pr\u00e4-\ngungen des Jugendlichen bleiben, wenn er in das Erwach-\nsenenalter eintritt, relativ stabil, was dazu f\u00fchrt, da\u00df von\nunten durch die Bev\u00f6lkerungspyramide ein neues Ver-\nst\u00e4ndnis von Freiheit, Demokratie und Verantwortung in\nder gesamtdeutschen Jugend heranw\u00e4chst.\nTrotz dieses gezielten Entwicklungsprozesses wird die jet-\nzige demokratische Struktur in Deutschland insbesondere\nauch von der Jugend in ihrer gro\u00dfen, \u00fcberwiegenden\nMehrheit anerkannt und bef\u00fcrwortet. Da\u00df die politische\nBindungskraft der gro\u00dfen Parteien nachl\u00e4\u00dft, sollte man\ndabei weniger als Parteien- oder Politikverdrossenheit in-\nterpretieren, sondern als Wunsch der Jugend verstehen\nnach einem versch\u00e4rften politischen Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Pro-\nbleme und Zielgruppen sowie deren integrierten L\u00f6sungs-\nansatz und als Suche nach politischen Antworten auf jene\nFragen, die von Jugendlichen zunehmend gestellt werden:\nWie geht es weiter, wenn wir in die politische Verantwor-\ntung f\u00fcr die Zukunft unseres Landes aufr\u00fccken? Oder\nanders gefragt: Wie antworten wir und wie antwortet die\nJugend auf Fragen nach dem Erhalt der Sch\u00f6pfung, den\ngesellschaftlichen Bindungen, dem Verbrauch der Res-\nsourcen und in der Diskussion um Werte einer Gesell-\nschaft, nach denen sich das Leben darin orientieren soll,\nwie eingangs angemerkt? Ein Beispiel daf\u00fcr gibt das im\nMai stattfindende Christival in Dresden, das bereits heute\neine Teilnehmerzahl von 28 000 \u00fcberschritten hat.\nWir d\u00fcrfen in der Politik nicht den Fehler machen, den\nJugendlichen nur mehr Verantwortung und Reife zuzu-\nschreiben, gleichzeitig aber entsprechend das Gewicht in\nden gesellschaftlichen Gestaltungs- und Entscheidungs-\nproze\u00df nicht einzubringen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGr\u00f6\u00dfere Mitwirkung zieht gr\u00f6\u00dfere Mitverantwortung\nnach sich. Das hei\u00dft auch, kritisch festzustellen: \u00dcberfor-\ndern wir nicht die Jugendlichen, wenn wir von ihnen Ant-\nworten erwarten, die wir uns selbst nicht zutrauen? Reicht\nes auch, nur eine Verringerung des Wahlalters zu fordern,\num tats\u00e4chlich Probleme der Jugendlichen zu l\u00f6sen?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nStellen wir in unserer Demokratie da nicht einen unge-\ndeckten Wechsel aus? Ein Experiment w\u00e4re es zwar wert.\nAber was passiert bei negativem Ausgang? Diskussions-\nforen und Verst\u00e4ndigungsforen um gesellschaftliche\nWerte, wie zum Beispiel ,,Jugend und Gewalt\u201c, sind not-\nwendig und zu begr\u00fc\u00dfen. Heute, mit einem funktionieren-\nden Parlament, w\u00e4re es jedoch anachronistisch, wenn wir\nzur Abdeckung politischer Fragestellungen neue Runde\nTische anstelle der Aufgabe der Parteien und politischer\nL\u00f6sungsans\u00e4tze setzen wollten.\nWichtig ist, da\u00df wir Jugendlichen zuh\u00f6ren und ihre Lage\nbesser von der praktischen Auseinandersetzung her und\nnicht im abstrakten Diskurs verstehen lernen. Die Jugend-\nlichen m\u00f6chte ich zum Engagement in den Verb\u00e4nden und\nVereinen, in Initiativen und politischen Gruppen aufrufen.\nHier erfahren und lernen sie die Wege, in denen sie sich in\ndemokratische Prozesse einbringen, beeinflussen und\n\u00e4ndern k\u00f6nnen. Hier wird auch Identit\u00e4t mit seiner Gene-\nration, ihren guten und problematischen Seiten gestiftet,\nf\u00fcr die Notwendigkeit solidarischen Handelns sensibili-\nsiert.\nDie CDU-Fraktion fordert daher nat\u00fcrlich, da\u00df die Jugend-\nvereine und -verb\u00e4nde ausreichend Mittel zur Verf\u00fcgung\nhaben. Dies darf aber nicht zur Entwicklung von Funktio-\nn\u00e4rsschichten f\u00fchren, die f\u00fcr Jugendliche arbeiten, die in\nder Gesellschaft dann gar nicht mehr vorhanden sind. Wir\nlegen daher Priorit\u00e4t auf F\u00f6rderinstrumentarien, wie die\nFachkraftf\u00f6rderung, die direkt f\u00fcr einzelne Jugendgrup-\npen wirken k\u00f6nnen.\nNachdem wir ein Netz an Jugendeinrichtungen in Sachsen\nhaben, mu\u00df die Arbeit mit und am Menschen immer st\u00e4r-\nker den Vorrang vor materieller Ausstattung bekommen.\nEntsprechende Rahmenbedingungen sollen durch die Lan-\ndesebene vorgehalten und ausgebaut werden. Dabei wol-\nlen wir uns bei den ehrenamtlichen Mitarbeitern der\nJugendpolitik bedanken, die sich von 1990 bis heute enga-\ngiert und ausgezeichnet haben. F\u00fcr diejenigen, die sich\nhier eine Lebensperspektive erschlossen haben, tragen wir\neine Mitverantwortung f\u00fcr Zukunft und Weiterbildung.\nDer Staat, meine sehr verehrten Damen und Herren, soll\nund kann heute nicht den famili\u00e4ren Erziehungsauftrag\nerf\u00fcllen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSchule und Jugendarbeit k\u00f6nnen dies nur in bedingten\nAusnahmen leisten. Der Staat kann und will dies f\u00fcr alle\nKinder nicht leisten. Die Erziehung ist und bleibt in erster\nLinie Aufgabe der Eltern. Der Staat kann den Kindern und\nJugendlichen ein freiheitlich-demokratisches Werte- und\nKulturverst\u00e4ndnis vermitteln, Rahmenbedingungen f\u00fcr\neinen gesunden Lebensraum schaffen. Leben m\u00fcssen auch\nJugendliche selbst.\nWenn wir heute \u00fcber die Bildung und Schule in Sachsen\nsprechen, so ist das der gr\u00f6\u00dfte und wichtigste Lebens-\nraum. So liegt die Verkn\u00fcpfung von Schule und Jugend-\npolitik in der Definition ihrer Zielgruppe v\u00f6llig \u00fcberein-\nstimmend nahe. Wir wollen daher die konzeptionellen\n\u00dcberlegungen des Kultusministeriums f\u00fcr Jugendarbeit an\nder Schule begleiten und eine Umsetzung dieser Verkn\u00fcp-\nfung aktiv bef\u00f6rdern.\nDas Programm \u2013 dies m\u00f6chte ich in alle Richtungen hier\nnoch einmal sagen \u2013 kann nicht zu einer Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahme verkommen, sondern mu\u00df in Verbin-\ndung von Vereinstr\u00e4gerschaften und qualifiziertem Perso-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2333\n\n\n\nnal seine Orientierung auf die Jugendlichen und ihre\nBed\u00fcrfnisse hin haben.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke und\nDr. M\u00fcnch, CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Jugendarbeit\nd\u00fcrfen wir aber nicht nur auf die Bereiche von Schule und\nErziehung beschr\u00e4nken. Die Sportvereine spielen f\u00fcr die\nJugendarbeit in Sachsen eine wichtige Rolle. Mit einigen\nkurzen Anmerkungen m\u00f6chte ich die Aussagen des Kul-\ntusministers untersetzen.\nSportvereine sprechen vor allem junge Menschen an. Von\nden 477 000 Mitgliedern im Landessportbund sind 280 000\nj\u00fcnger als 27 Jahre. Sportvereine sind nicht nur Selbst-\nzweck, sondern sie k\u00f6nnen und m\u00fcssen Jugendlichen auch\nOrientierungs- und Selbstfindungshilfe leisten. Die Bedeu-\ntung des Sportes haben wir in den letzten Jahren auch\ndurch die kontinuierliche Erh\u00f6hung der Haushaltsmittel\nf\u00fcr die Sportf\u00f6rderung im Gegensatz zu anderen Titel-\nans\u00e4tzen anerkannt.\nIch begr\u00fc\u00dfe insbesondere aufgrund meiner Erfahrungen\naus dem Jugendbereich, da\u00df wir es beim Sport mit dem\nLandessportbund, mit nur einem einheitlichen starken\nInteressenvertreter, als Partner zu tun haben. Sowohl die\nSportvereine als auch die Fachverb\u00e4nde versuchen hier,\nmit einer Stimme zu sprechen. Das ist nicht in allen Bun-\ndesl\u00e4ndern so \u00fcblich, aber sehr hilfreich, auch mit Hin-\nblick auf den schnellen und zielgenauen Einsatz von F\u00f6r-\ndermitteln.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle f\u00fcr die geleistete Arbeit den\nMitglieder im Landessportbund, voran auch seinem Pr\u00e4si-\ndenten, Dank sagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch sagte es schon, dies k\u00f6nnte den unz\u00e4hligen landes-\nweiten Tr\u00e4gern im Jugendbereich durchaus zur Nach-\nahmung empfohlen werden.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Nein, es geht um die B\u00fcndelung der Interessen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Nein, nicht ein starker; die Interessenvertreter unter\neinem Dach. Es geht um die Verwaltung von Geldern und\nauch um die Ausreichung.\nIch m\u00f6chte noch kurz die Thematik Sport und Schule\nanrei\u00dfen. Viele Jugendliche haben in den letzten Jahren\ndurch die Schule den Kontakt zum Sport bzw. den\nAnschlu\u00df an einen Sportverein gefunden. Die Zahl ist von\n10 000 im Jahr 1991 auf heute 43 500 gestiegen. Das zeigt\ndeutlich, da\u00df sportliche Bet\u00e4tigung als Freizeitgestaltung\nvon Jugendlichen sehr gern und gut angenommen wird.\nAn diesem Modell werden wir auch in Zukunft festhalten\nund M\u00f6glichkeiten des Ausbaus ausloten.\nZum Sporttreiben sind entsprechende Voraussetzungen\nunabdingbar. Wir setzen daher, was die Bereitstellung von\nSportanlagen betrifft, auf die Einsicht der Kommunen, die\nzumeist Eigent\u00fcmer sind. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die\nweitere Nutzung von Sporthallen, zum Beispiel bei\nSchlie\u00dfung von Schulen. Wir m\u00fcssen insbesondere von\nLandesseite aus Einflu\u00df nehmen, da\u00df in den Kommunen\nnach Geb\u00fchren- auch F\u00f6rderverordnungen f\u00fcr diese Ein-\nrichtungen geschaffen werden. Nicht hinzunehmen w\u00e4re\nes, wenn diese sinnvolle Freizeitbesch\u00e4ftigung oder auch\nBreitensport an dieser Frage scheitern sollte.\n\nDie CDU-Fraktion h\u00e4lt weiterhin an einer kontinuierlichen\nF\u00f6rderung des Sportes in seinen verschiedenen Facetten\nfest. Dar\u00fcber hinaus wird sich unsere Fraktion bem\u00fchen,\nda\u00df der bestehende Konflikt zwischen verbaler Unterst\u00fct-\nzung des Ehrenamtes, aber gleichzeitig seiner steuerlichen\nBenachteiligung zugunsten des Ehrenamtes gel\u00f6st wird.\nOhne ehrenamtliches Engagement brauchen wir in\nZukunft nicht mehr \u00fcber Sportpolitik zu sprechen.\nFlankierend unterst\u00fctzen wird die CDU-Fraktion auch\ndie Bem\u00fchungen um den Leistungssport in Sachsen. Es ist\nf\u00fcr jeden von uns sch\u00f6n, einen s\u00e4chsischen Sportler bei\nEuropa- oder Weltmeisterschaften an der Spitze zu sehen.\nNicht zuletzt liegt darin ein gro\u00dfes St\u00fcck Standortmarke-\nting f\u00fcr unser Land.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Sie sind dagegen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein!)\n\nAuch steht die CDU-Fraktion Vorhaben internationaler\nMeisterschaften aufgeschlossen gegen\u00fcber. Aufgrund der\nuns allen bekannten Haushaltslage m\u00fcssen diese Vor-\nhaben vertr\u00e4glich im Kontext des Gesamthaushaltes mit\nkonkreten Finanzierungs- und Folgekostenpl\u00e4nen unter-\nsetzt sein. Dies gilt insbesondere auch f\u00fcr die aktuellen\nNominierungsw\u00fcnsche.\nAls Abgeordneter aus Chemnitz w\u00fcrde ich an dieser Stelle\neine positive Stellungnahme dieses Hauses unter den von\nmir genannten Voraussetzungen begr\u00fc\u00dfen, was sicherlich\ndurch die Stadt Chemnitz erst zu erbringen ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ein Antrag?)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die jungen Men-\nschen sind die Basis, auf der sich die Gesellschaft fortent-\nwickelt. Verstehen, Einsatz und Unterst\u00fctzung der Kinder\nund Jugendlichen hei\u00dft deshalb Existenzsicherung. Eine\noft anzutreffende voreilige Kriminalisierung oder Aus-\ngrenzung einiger Teile dieser Generation bedeutet immer,\nein St\u00fcck Zukunft aufzugeben. Wer der Jugend in ihrer\nGesamtheit Orientierungslosigkeit und Resignation vor-\nwirft, hat es nicht verstanden, Verst\u00e4ndnis aufzubringen,\nsich in die Lage, Sprache und Vorstellungen der Jugend-\nlichen hineinzudenken.\nDiejenigen haben sich und die Jugend in der Endkonse-\nquenz bereits selber aufgegeben. Bei der Aufgabe, Politik\nf\u00fcr die Jugend zu gestalten, hat der Freistaat Sachsen in\nden letzten f\u00fcnf Jahren gro\u00dfe Leistungen trotz schwieriger\nHaushaltssituation erbracht. Dabei \u2013 und dies m\u00f6chte ich\nauch hier einmal sagen \u2013 kann man die Jugendarbeit nicht\nauf verbandliche Unterst\u00fctzung beschr\u00e4nken. Die Sorge\nf\u00fcr Bildung und Ausbildung, die Frage der schulischen\nInfrastruktur und vieles mehr geh\u00f6ren auch in diesen\nZusammenhang.\nKaum in einem anderen Bundesland inklusive Altbundes-\nl\u00e4nder wurden in den vergangenen f\u00fcnf Jahren derartige\nMillionenbetr\u00e4ge in den Strukturaufbau eingesetzt. Der\nFreistaat h\u00e4lt, verglichen mit anderen Bundesl\u00e4ndern, ein\nsehr gro\u00dfes Potential an Hoch- und Fachschulen vor. Neue\nBerufsschulzentren sind entstanden. Mit weiteren Millio-\nnenbetr\u00e4gen und Programmen hat sich der Freistaat an\nder Sicherung von Ausbildungspl\u00e4tzen beteiligt.\nDer prim\u00e4re Erziehungsauftrag, meine Damen und Her-\nren, mu\u00df bei der kleinsten Zelle der Gesellschaft, der\nFamilie, liegen. Das hatte ich bereits ausgef\u00fchrt. F\u00fcr die\nVerst\u00e4ndigung mit der Jugend mu\u00df die Gesellschaft, m\u00fcs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2334\n\n\n\nsen wir alle in diesem Raum Sorge tragen. Nutzen wir die\nsich rasant ver\u00e4ndernden Bedingungen in der Gesellschaft,\num die Sprache unserer Jugend wieder ganz zu verstehen,\nda\u00df Vorstellungen und W\u00fcnsche unsere politischen \u00dcber-\nlegungen beeinflussen und nicht Umgekehrtes versucht\nwird.\nJugendpolitik heute hei\u00dft, die Jugendlichen ernst zu neh-\nmen, sie an Pflichten und Verantwortung ehrlich teilhaben\nzu lassen, was alle Bereiche unseres Lebens betrifft.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich gebe die verbliebenen Redezeiten bekannt: SPD\n18 Minuten, PDS 29 Minuten, CDU 40 Minuten. Ich rufe\nauf die SPD-Fraktion. Frau Abg. Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Jugendpolitik in Sachsen ist das Stiefkind des\nKultusministers. Der Wille des Ministers, Schwerpunkte\nund Ziele in der Jugendpolitik zu setzen und auszugestal-\nten, ist und war nicht zu erkennen. Ein jugendpolitisches\nKonzept, etwa der Staatsregierung, welches Antworten\nauf die ver\u00e4nderte Situation und Befindlichkeit jener Men-\nschen gibt, existiert nicht.\nSo ist es nicht verwunderlich, da\u00df jugendpolitische Ver-\ns\u00e4umnisse zum Teil jetzt schon fatale Folgen zeigen. Das\nsind zugegebenerma\u00dfen schwere Vorw\u00fcrfe. Ich will sie \u2013\nder Zeit geschuldet \u2013 mit wenigen Punkten untersetzen.\n1. Nach \u00a7 16 des S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum\nKinder- und Jugendhilfegesetz ist dem Landtag nach Vor-\nliegen eines Bundesjugendberichtes ein Landesjugend-\nbericht vorzulegen. Anderthalb Jahre haben der Staats-\nregierung dazu nicht ausgereicht. Das ist wiederum inso-\nfern kein Wunder, als der Minister Anfang des Jahres noch\ngar nicht wu\u00dfte, da\u00df er daf\u00fcr verantwortlich ist.\nEs braucht dann nat\u00fcrlich auch nicht zu wundern, da\u00df ein\nfortgeschriebener Landesjugendplan f\u00fcr Sachsen noch\nimmer nicht vorliegt. Wer aber wenig von der Situation\njunger Menschen und von der Situation in der Jugend-\narbeit wei\u00df, kann auch kaum verantwortlich Jugendpolitik\ngestalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDies zeigt sich\n2. insbesondere an der Situation vieler freier Tr\u00e4ger, die\nauf dem Gebiet der Jugendarbeit t\u00e4tig sind. Einerseits ist\nes ma\u00dfgeblich ihrer Initiative zu verdanken, da\u00df Sachsen\nin der praktischen Jugendarbeit so schlecht nicht dasteht.\nAndererseits l\u00e4\u00dft sie die Staatsregierung finanziell im\nRegen stehen. Damit riskiert sie, da\u00df ein Gutteil der bun-\nten Tr\u00e4gerlandschaft wieder zusammenbricht.\nDie unz\u00e4hligen Debatten im Plenum zum \u00a7 249h w\u00e4ren\nnicht n\u00f6tig gewesen, wenn die Staatsregierung und\nnamentlich das Kultusministerium ein wirklich tragf\u00e4hi-\nges Konzept, gerade f\u00fcr das Personal freier Tr\u00e4ger, ent-\nwickelt und vorgelegt h\u00e4tte. Im Moment werden so die\nLeistungstr\u00e4ger der Jugendarbeit zu Bittstellern degra-\ndiert.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n3. Gerade die von uns so oft geforderte Fachkraftf\u00f6rde-\nrung, vom Minister hier im Dezember angepriesen, ist\nnoch immer ein Haushaltstitel ohne konkrete inhaltliche\nUntersetzung.\n\n4. W\u00e4hrend ein so dringend ben\u00f6tigtes Programm immer\nnoch der Umsetzung harrt, k\u00fcndigt der Minister wort-\ngewaltig ein weiteres an \u2013 die Schuljugendarbeit. Als wir\njedoch auf Antrag nachfragten, was er eigentlich damit\nmeint, konnte er es nicht erkl\u00e4ren. Seit heute wissen wir\nnun, da\u00df es ein PR-Gag auf Kosten der Kommunen ist.\nAuch die Ausf\u00fchrungen des Ministers heute unterstrei-\nchen, da\u00df er allenfalls bereit ist, notd\u00fcrftig und halbherzig\nbei offensichtlichen Problemen zu reparieren \u2013 in der\nJugendpolitik ein katastrophaler Ansatz, ja ein Eingest\u00e4nd-\nnis, die Chancen und die Verantwortung f\u00fcr diesen Poli-\ntikbereich nicht wahrzunehmen und nicht zu erkennen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Jugendpolitik mu\u00df in beson-\nderer Weise eine in die Zukunft gerichtete Politik sein. Sie\nmu\u00df die individuelle und soziale Entwicklung junger\nMenschen f\u00f6rdern und wirksam dazu beitragen, Benach-\nteiligungen zu vermeiden oder abzubauen.\nAngebote der Kinder- und Jugendarbeit m\u00fcssen, entspre-\nchend der zunehmenden Verselbst\u00e4ndigung junger\nMenschen und an das Lebensalter angepa\u00dft, bereitgestellt\nwerden. Sie sollen so rechtzeitig und ausreichend zur Ver-\nf\u00fcgung stehen, da\u00df Erziehungshilfen oder gar strafrecht-\nliche Verfolgung von Kindern und Jugendlichen so wenig\nwie nur irgend m\u00f6glich n\u00f6tig werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUm diese prinzipiellen Ans\u00e4tze von Jugendpolitik Wirk-\nlichkeit werden zu lassen, sind eine daf\u00fcr notwendige\ngesetzliche Grundlage und der entsprechende politische\nWille zur inhaltlichen Ausgestaltung notwendig.\nDie SPD-Fraktion hat im Februar ein Jugendf\u00f6rdergesetz\neingebracht, das genau den daf\u00fcr notwendigen Rahmen\nbildet; ein Gesetz, das Kinder und Jugendliche bei ihrer\nSelbstentfaltung in erster Linie unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern\nwill; ein Gesetz, das weg vom blo\u00dfen Verwalten Leistun-\ngen im Jugendbereich n\u00e4her beschreibt und damit Ma\u00df-\nst\u00e4be bei deren Umsetzung setzt; ein Gesetz, das Jugend-\narbeit als kommunale Pflichtaufgabe festschreibt, jedoch\nauch die angemessene finanzielle Beteiligung des Landes.\nMeine Damen und Herren! Zur inhaltlichen Ausgestaltung\nder Jugendarbeit in Sachsen g\u00e4be es viel zu sagen. Ich mu\u00df\nmich auf zwei Punkte beschr\u00e4nken.\n1. Trotz der gro\u00dfen Bem\u00fchungen von \u00f6rtlichen und freien\nTr\u00e4gern der Jugendhilfe gibt es noch zu wenig R\u00e4ume, in\ndenen sich Jugendliche in ihrer Freizeit treffen k\u00f6nnen.\nInsbesondere im l\u00e4ndlichen Raum ist das auff\u00e4llig und\nvon nachhaltiger Bedeutung f\u00fcr die jungen Leute dort.\nDa\u00df es an den meisten Schulen R\u00e4ume daf\u00fcr gibt, wissen\nwir schon viele Jahre. Es ist bisher noch nicht gelungen,\ndie verantwortlichen freien Tr\u00e4ger, das Schulamt, das\nSchulverwaltungsamt und das Jugendamt als Partner im\nSinne der Jugendlichen zusammenzuf\u00fchren; das ist allein\nSchuld der Verantwortlichen, die hier nicht eingreifen\nwollten. Angebote der Jugendarbeit m\u00fcssen aber zum\nAlltag an Sachsens Schulen werden. Ich hoffe, der Herr\nMinister hat es zum einen jetzt verstanden und wird es\nzum anderen auch durchsetzen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHier und da m\u00fcssen auch neue Jugendeinrichtungen\ngeschaffen werden. Jedoch sind die aufgewendeten Mittel\nnur dann effizient eingesetzt, wenn man die Jugendlichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2335\n\n\n\nvon Anfang an sowohl bei der Planung als auch bei der\npraktischen Realisierung beteiligt und mit fordert.\n2. Die in der Jugendarbeit t\u00e4tigen Sozialarbeiter sind\nwichtige Partner f\u00fcr die Jugendlichen, f\u00fcr Lehrer und f\u00fcr\nEltern. Sie sind kein Luxus, den wir uns extra leisten, son-\ndern sie leisten eine wichtige Arbeit. Es ist deshalb unbe-\ndingt notwendig, die freien und \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger der\nJugendhilfe endlich in die Lage zu versetzen, diese Mit-\narbeiter aus ABM und \u00a7 249h-Ma\u00dfnahmen heraus in eine\nfeste Anstellung zu bringen.\nMehr Jugendarbeit, mehr Jugendfreizeitst\u00e4tten an Schulen,\nbesonders im l\u00e4ndlichen Raum, festangestellte Sozialarbei-\nter \u2013 wer soll das bezahlen? Das Land Sachsen erh\u00e4lt ab\n1995 f\u00fcr 10 Jahre aus dem Investitionsf\u00f6rdergesetz Aufbau\nOst der Bundesregierung, welches j\u00e4hrlich 6,6 Milliar-\nden DM f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder umfa\u00dft, zus\u00e4tzliche\nMittel, die explizit auch f\u00fcr den Bereich der Kinder- und\nJugendhilfe verwendet werden k\u00f6nnen.\nNimmt man einen Teil dieser Finanzmittel, addiert noch\ndie Einsparungen aus der geringeren Beteiligung bzw. der\nauslaufenden Beteiligung am \u00a7 249h und addiert noch die\nEinsparungen hinzu, die sich aus dem Geburtenr\u00fcckgang,\nz. B. im Kindertagesst\u00e4ttenbereich, ergeben, so erh\u00e4lt man\neine solide finanzielle Basis, um seiner Verantwortung als\n\u00fcber\u00f6rtlicher Tr\u00e4ger der Jugendhilfe nachkommen zu k\u00f6n-\nnen.\nEs braucht nur den Willen und die Durchsetzungskraft\neines Ministers, diese Mittel auch entsprechend zuzu-\nf\u00fchren. Um es wiederum den Kommunen zu erleichtern,\nJugendarbeit als Pflichtaufgabe anzunehmen und diese\ndann auch finanzieren zu k\u00f6nnen, ist eine Umgestaltung\ndes Finanzausgleichsgesetzes notwendig. Zuweisungen\nder F\u00f6rdermittel insbesondere f\u00fcr Projekt- und Fachkraft-\nf\u00f6rderung sollten in Form eines Sonderlastenausgleiches\npro Jugendlichen unter zus\u00e4tzlicher Wichtung regionaler\nBesonderheiten erfolgen.\nInvestive F\u00f6rderungen sollten den Kommunen zweck-\ngebunden mit nachtr\u00e4glicher Abrechnung zugewiesen\nwerden.\nMeine Damen und Herren! Jugendpolitik ist im Zust\u00e4n-\ndigkeitsdreieck zwischen Bund, Land und Kommune ein\nanspruchsvolles Politikfeld. Jugendpolitik ist in der Durch-\nsetzung auch deshalb wenig spektakul\u00e4r, weil eben das\nZiel darin besteht, da\u00df Jugendliche \u2013 als sei es selbstver-\nst\u00e4ndlich \u2013 von dieser Gesellschaft verstanden werden\nund eine Chance haben, ihren Platz zu finden. Diese Her-\nausforderung jedoch anzunehmen, Herr Minister, das soll-\nten Ihnen unsere Kinder und Jugendlichen endlich wert\nsein.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Seidel, bitte.\n\nSeidel,  CDU:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  geehrten\nDamen und Herren! Ein altes deutsches Sprichwort sagt:\nAn guten Schulen und guten Wegen erkennt man den\nguten Staat.\nDer Gradmesser f\u00fcr gute Wege ist sicher die Anzahl der\nStra\u00dfenkilometer, die saniert und grundhaft ausgebaut\noder neugebaut wurden. Sachsens viele Stra\u00dfenbaustellen\nk\u00fcnden davon.\nDer Gradmesser f\u00fcr gute Schule ist neben anderen Fakto-\nren auch das Lebensgef\u00fchl der Menschen, die Schule erle-\n\nben: unsere Kinder und Jugendlichen. Gerade unter unse-\nrer Jugend, so zwischen 15 und 30 Jahren, hat das Institut\nf\u00fcr Marktforschung Leipzig \u2013 der Minister wies schon dar-\nauf hin \u2013 eine repr\u00e4sentative Befragung durchgef\u00fchrt.\nDanach f\u00fchlt sich die gro\u00dfe Mehrheit der Jugend in Sach-\nsen wohl in ihrer Lebenssituation. Herr Hatzsch, Sie spra-\nchen von Frust unter der Jugend. Aber auf die Frage ,,Wie\ngef\u00e4llt Ihnen Ihr gegenw\u00e4rtiges Leben?\u201c antworteten 69 %\n,,gut\u201c bzw. ,,sehr gut\u201c, 26 % ,,es geht\u201c und kein einziger\n,,gar nicht\u201c.\nUnd dieses positive Bild hat sich seit dem Vorjahr um\n10 Prozentpunkte verst\u00e4rkt \u2013 auch ein deutliches Zeichen\ndaf\u00fcr, da\u00df unsere Schullandschaft in sich stabil, qualitativ\ngut ist und von der Jugend anerkannt und angenommen\nwird. Denn von den befragten jungen Leuten befanden\nsich 47 % in einer schulischen oder beruflichen Ausbil-\ndung, und 22 % hatten das Abitur.\nUm die Qualit\u00e4t des Abiturs haben sich immer mehr\nHochschullehrer, Unternehmer und Verb\u00e4nde von Wis-\nsenschaftlern zunehmend Sorge gemacht und eine Reform\nder gymnasialen Oberstufe gefordert. Wir sind der Mei-\nnung, da\u00df der Wirtschaftsstandort Deutschland nur zu\nsichern ist, wenn die Tr\u00e4ger der zuk\u00fcnftigen Entwicklung\ngrundlegende kulturelle und naturwissenschaftliche\nKenntnisse vermittelt bekommen und auch ihre soziale\nKompetenz in bezug auf die Weiterentwicklung innerhalb\nder Gesellschaft w\u00e4chst. Insofern begr\u00fc\u00dfen wir den Ent-\nschlu\u00df der Kultusministerkonferenz zur verst\u00e4rkten Kern-\nfachbindung.\nNunmehr m\u00fcssen in Sachsen Deutsch, Mathe, Fremd-\nsprachen, Geschichte und Naturwissenschaften durch-\ng\u00e4ngig belegt werden. Damit ist unsere Forderung, die\nForderung meiner Fraktion, zur vertieften Vermittlung\nmathematisch-naturwissenschaftlicher Kenntnisse erf\u00fcllt.\nGerade der Zugang zu wirtschaftlich-technischen Innova-\ntionen erfordert grundlegende mathematisch-naturwissen-\nschaftliche Kenntnisse.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nPolytechnische Kenntnisse.)\n\nDa\u00df nicht alle Bl\u00fctentr\u00e4ume reifen, wissen wir auch. Aber\nSachsen hat sich in der Kultusministerkonferenz maximal\neingebracht und so auch das zw\u00f6lfj\u00e4hrige Abitur festge-\nklopft; im Hinblick auf die Verk\u00fcrzung der Ausbildungs-\nzeiten, mit denen wir in Deutschland ja Weltmeister sind,\neine richtige Entscheidung.\nMit der Pflicht, in vier F\u00e4chern \u2013 darunter in Deutsch und\nMathe, Geographie oder Geschichte \u2013 die Reifepr\u00fcfung\nabzulegen und die Option auf eine au\u00dfergew\u00f6hnliche\nLernleistung als f\u00fcnften Pr\u00fcfungsbestandteil aufzuneh-\nmen, k\u00f6nnen wir gut leben.\nSorgen macht mir allerdings, da\u00df 38 % der Abiturienten\nnicht den direkten Weg zum Studium gehen, sondern eine\nBerufsausbildung aufnehmen und so Konkurrenten unse-\nrer Mittelsch\u00fcler werden, w\u00e4hrend besonders im natur-\nwissenschaftlich-technischen Bereich Studienpl\u00e4tze auch\nin Sachsen en masse leerstehen, genauso, wie wir drin-\ngend Berufsschullehrer ben\u00f6tigen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn mehr als 70 % eines Jahrgangs und obendrein noch\nein Drittel der Abiturienten eine Berufsausbildung auf-\nnehmen, ist ein weiteres Aufstocken des Lehrpersonals\ndringend geboten. Und der Einstellungskorridor von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2336\n\n\n\n300 Berufsschullehrern sowie 141 Stellen f\u00fcr umzuqualifi-\nzierende Mittelschullehrer w\u00e4re richtig und notwendig.\nNotwendiger denn je ist es auch, Quereinsteigern den Weg\nin unsere Berufsschulzentren zu ebnen, also arbeitslose\nAkademiker der mathematisch-naturwissenschaftlichen\nBereiche oder der kaufm\u00e4nnischen Bereiche berufsbeglei-\ntend \u00fcber eine Zusatzqualifizierung als Berufsschullehrer\nzu gewinnen. Allerdings wird dann unser Berufsbil-\ndungsseminar in Radebeul deutlich zu klein. Besonders\nf\u00fcr den wirtschaftswissenschaftlichen Bereich mu\u00df ein\nneues geschaffen werden, vielleicht in der Kaufmanns-\nstadt Leipzig; zumal auch Regionalisierung verst\u00e4rkten\nZugang mit sich bringen wird.\nInsgesamt reicht die Personaldecke, die sich in 5 352 Stel-\nlen widerspiegelt, nicht aus, um den jetzigen Unterrichts-\nbedarf in vollem Umfang in allen Bereichen abzudecken.\nIch hoffe jedoch auf eine Verbesserung der Situation mit\nden eben genannten Ma\u00dfnahmen. Denn erstens steigen\ndie Sch\u00fclerzahlen bis 1997 von jetzt 138 000 auf fast\n150 000 Berufsschulpflichtige. Und zweitens ist ein Stun-\ndendeputat von 27 Wochenstunden gerade in der hetero-\ngenen Struktur eines Berufsschulzentrums nicht nur das\nh\u00f6chste in Deutschland, sondern auch die Belastungs-\ngrenze f\u00fcr die Damen und Herren vor Ort in den Klassen.\nUnd da ich als Berufsschullehrer fast 20 Jahre vor Ort war,\nwei\u00df ich sehr wohl, was ich sage.\nFrau Schneider, zu Ihrer Aussage zu K\u00fcndigungen noch\netwas. Es war f\u00fcr uns in der Schule, f\u00fcr Lehrlinge und\nKollegen eine Befreiung, da\u00df die Lehrer, die f\u00fchrend und\ndoktrin\u00e4r mit repressiven Methoden ihre Ideologie an den\nSchulen durchgedr\u00fcckt oder Kollegen und Sch\u00fcler bespit-\nzelt haben, nicht mehr im Schuldienst sind. Ja, viele waren\nder Meinung, da\u00df der entsprechende Kabinettsbeschlu\u00df\nnoch zu kurz gegriffen hat.\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nEs waren viele auch zu kurz gekommen.)\n\nDas hohe Engagement der Schulleiter und der Berufs-\nschullehrer und die gute Zusammenarbeit mit den Berufs-\nverb\u00e4nden, dem Berufsverband f\u00fcr Lehrer an berufsbil-\ndenden Schulen und dem Verband der Lehrer an Wirt-\nschaftsschulen, bei der Bew\u00e4ltigung der Umstellung auf\ndas duale System der Berufsausbildung und bei dessen\nAusgestaltung m\u00f6chte ich von dieser Stelle ausdr\u00fccklich\nw\u00fcrdigen.\nDiese gute Zusammenarbeit war auch Voraussetzung\ndaf\u00fcr, da\u00df die Gemeinschaftsinitiative Sachsens f\u00fcr Aus-\nbildungspl\u00e4tze mit den drei bei den Kammern angesiedel-\nten Ausbildungsvereinen ein voller Erfolg wurde und\n2 000 Jugendliche eine zus\u00e4tzliche praxisnahe Lehrstelle\nerhalten konnten. Diese Jugendlichen wurden bei laufen-\ndem Betrieb auch in die Berufsschulen eingegliedert. Ein\nweiteres Beispiel f\u00fcr die hervorragende Einsatzbereitschaft\nund Flexibilit\u00e4t der Kolleginnen und Kollegen an den\nBerufsschulzentren. Mit einer Quote unter 1 % weist Sach-\nsen damit den niedrigsten Wert bei noch nicht vermittel-\nten Lehrstellenbewerbern aus, allen Unkenrufen zum\nTrotz.\nDa\u00df wir uns auf unsere Berufsschullehrer verlassen k\u00f6n-\nnen, zeigen auch neue innovative Wege. Modellversuche\nwerden an den verschiedensten Standorten durchgef\u00fchrt\nmit so exotischen Namen wie MOTUM, KOOP oder\nWOBILE, die sich mit Grundlagen des Marketings oder\nUmweltbildung oder mit der Entwicklung und Erprobung\nganzheitlicher Lernans\u00e4tze in Kooperation zwischen\n\nBetrieb und Berufsschule oder mit Handreichungen f\u00fcr\ndas Baugewerbe sowie Trinkwasserschutz, W\u00e4rmed\u00e4m-\nmung, Abgasanalyse und \u00e4hnlichem besch\u00e4ftigen.\nBrandneu und ganz im Sinne unserer Forderung nach\nGleichstellung von beruflicher und Allgemeinbildung ist\nder vom Comenius-Institut geleitete Modellversuch\nBerufsausbildung von Maurern, Zimmerern, Beton- und\nStahlbauarbeitern mit gleichzeitigem Erwerb der Fach-\nhochschulreife, genannt DOBA. Hier werden wichtige\nErkenntnisse f\u00fcr weitere derartige Schritte unter direkter\nBeteiligung von Berufsschulzentren aus Dresden, Leipzig\nund Chemnitz gewonnen.\nAuch die Berufsfachschulen, die eine Direktqualifizierung\nin staatlicher Hand zum Beispiel zum Betriebswirt oder\nWirtschaftsassistenten in Vollzeit durchf\u00fchren, gehen\nneue Wege, indem Berufspraktika in regionalen Unterneh-\nmen zu zweimal vier Wochen vermittelt werden und so\ndie Akzeptanz der Absolventen in den Unternehmen ver-\nbessert wird.\nWenn nun, wie in einigen Berufsschulzentren begonnen,\nallgemeinbildende Ausbildungsinhalte f\u00fcr Abiturienten\nzugunsten fachspezifischer Inhalte gek\u00fcrzt werden, um so\nauch betriebswirtschaftliches Wissen zu verst\u00e4rken, so ent-\nspricht das auch unseren Forderungen.\nDie schulische Seite bem\u00fcht sich \u00fcbrigens auch weiter,\neine ausbildungszeitverlustfreie Organisation der theore-\ntischen Berufsausbildung durchzusetzen \u2013 bei Beibehal-\ntung der 13 Ausbildungsstunden pro Woche. So k\u00f6nnte im\nersten und zweiten Ausbildungsjahr an zwei Berufsschul-\ntagen zu je 8 Stunden und im dritten und vierten Jahr nur\nje ein Tag unterrichtet und so den Wirtschaftsverb\u00e4nden\nein St\u00fcck weit entgegengekommen werden.\nIch warne aber vor der einseitigen Sicht des dualen\nSystems als blo\u00dfe Qualifizierung. Manch einer vergi\u00dft den\npers\u00f6nlichkeitsbildenden Aspekt, die Einheit von Bildung\nund Erziehung gerade in einer Zeit zunehmender Indivi-\ndualisierung. Ein Segen f\u00fcr die Berufsschulen w\u00e4re \u00fcbri-\ngens die Harmonisierung der Ausbildungszeiten, die aller-\ndings ohne Gesetzesnovellierung nicht m\u00f6glich ist, aber\nnachdenkenswert allemal.\nAlles in allem, meine Damen und Herren, eine ganze\nReihe von Schritten zur Attraktivit\u00e4tsverbesserung und\nzur weiteren Ausgestaltung der Chancengleichheit \u2013 eine\ngrundlegende Forderung unserer Partei und Fraktion.\nHier wird Zukunft gestaltet und ein St\u00fcck weit f\u00fcr lebens-\nlanges Lernen der Grundstein gelegt.\nDieser Proze\u00df, lebenslanges Lernen, definiert auch die\nBedeutung von Weiterbildung als die Fortsetzung oder\nWiederaufnahme organisierten Lernens nach Abschlu\u00df\nder ersten Bildungsphase. Sie umfa\u00dft zum einen allge-\nmeine politische, kulturelle und wissenschaftliche Weiter-\nbildung und zum anderen den Bereich der beruflichen\nWeiterbildung, gef\u00f6rdert nach den Vorschriften des\nArbeitsf\u00f6rderungsgesetzes, durch Arbeitsamt und Euro-\np\u00e4ischen Sozialfonds.\nDaneben steht der Bereich der im Schulgesetz festgeschrie-\nbenen Schulen des zweiten Bildungsweges, also in Sachsen\nvier Kollegs und sechs Abendgymnasien und 38 Fachschu-\nlen. Tr\u00e4ger des zuerst genannten Erg\u00e4nzungsangebotes\nsind die Volkshochschulen und andere Einrichtungen der\nfreien Tr\u00e4gerschaft.\nDie Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte sowie vier freie\nTr\u00e4ger und ein Eigenbetrieb unterhalten als freiwillige\nAufgabe 34 Volkshochschulen, die in Sachsen zirka\n300 000 Stunden pro Jahr unterrichten. An diesen und bei\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2337\n\n\n\nden 12 freien Tr\u00e4gern werden 186 Stellen mit Mitteln des\nFreistaates gef\u00f6rdert mit einem F\u00f6rdervolumen von\n9,5 Millionen DM 1995 und 1996, in gleicher Weise ohne\nK\u00fcrzung aus dem Haushalt des Kultusministeriums.\nEbenso wurde die 1991 gegr\u00fcndete Landeszentrale f\u00fcr\npolitische Bildung mit 20 Mitarbeitern weiter bezuschu\u00dft.\nAber es greift zu kurz. Nicht nur das Kultusministerium,\nsondern auch weitere Ministerien f\u00f6rdern aus ihren Haus-\nhalten breitgef\u00e4cherte Weiterbildungsangebote \u2013 so das\nLandwirtschaftsministerium die l\u00e4ndliche Erwachsenen-\nqualifizierung, die mit zirka 60 000 Stunden den bedeu-\ntendsten Tr\u00e4ger im l\u00e4ndlichen Raum darstellt, und das\nBischof-Benno-Haus in Schmochtitz; so das SMWA, das\ndie berufliche Weiterbildung mit knapp 10 Millionen DM\nf\u00f6rdert. Diese Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich \u00fcber alle Ministerien\nhinweg fortsetzen.\nEs kann somit festgestellt werden, da\u00df ein fl\u00e4chendecken-\ndes Angebot zur Weiterbildung in Sachsen existiert, da\u00df\ndieses angenommen wird und da\u00df der Bedarf weiter\nsteigt. Daf\u00fcr stehen Stundensteigerungen bei den freien\nTr\u00e4gern von 8 000 in 1991 auf 65 000 in 1995.\nPrinzipiell gilt im Weiterbildungsbereich die Freiwilligkeit\nder Teilnahme unter Ma\u00dfgabe der Verantwortung des ein-\nzelnen f\u00fcr seine pers\u00f6nliche Entwicklung. Deshalb ist eine\nstaatliche Pflichtaufgabe zur Finanzierung der Weiterbil-\ndung nicht abzuleiten. Aus der individuellen Verantwor-\ntung leitet sich auch die Beteiligung des einzelnen an der\nFinanzierung von Weiterbildungsma\u00dfnahmen ab.\nDie Fraktion der CDU spricht sich nach eingehender Dis-\nkussion f\u00fcr ein fl\u00e4chendeckendes grundhaftes System der\nWeiterbildung aus, ohne Anspruch auf Bildungsurlaub\nund ohne die Festschreibung einer kommunalen\nPflichtaufgabe.\nDerzeit wird an der TU Chemnitz eine Weiterbildungs-\nkonzeption erarbeitet, die das breite Spektrum des Ange-\nbotes einschlie\u00dflich der beruflichen Weiterbildung bilan-\nziert und Grundlage f\u00fcr weitere Regelungen sein wird;\nRegelungen, die Klarheit f\u00fcr Tr\u00e4ger und Anwender schaf-\nfen und das zur Qualit\u00e4tssicherung Notwendige und\nErforderliche enthalten werden. Ziel mu\u00df und wird sein,\ndie Gleichstellung der Weiterbildung mit den anderen drei\nS\u00e4ulen des Bildungswesens \u2013 also Schule, Berufsausbil-\ndung und Hochschulen \u2013 zu sichern.\nMeine Damen und Herren! Wir wissen, da\u00df nicht alles\nW\u00fcnschenswerte sofort machbar ist. Peter Rosegger sagte:\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n,,Gro\u00dfe Siege werden durch Mut errungen, gr\u00f6\u00dfere durch\nLiebe, die gr\u00f6\u00dften aber durch Geduld.\u201c\nWir gehen als Fraktion der CDU geduldig und konsequent\nden eingeschlagenen Weg weiter. Der Jugendbericht 1995\nbest\u00e4tigt diesen Weg, indem er feststellt: ,,Die physische\nVerfassung der Jugendlichen ist insgesamt gut. Mehrheit-\nlich besteht hohe Zufriedenheit mit dem eigenen Leben.\nDie Jugend in Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber eine hohe Problem-\nbew\u00e4ltigungskapazit\u00e4t. Ganz sicher tragen dazu auch die\nverbesserten materiellen Lebensm\u00f6glichkeiten und neuge-\nwonnenen staatsb\u00fcrgerlichen Freiheiten bei, die von der\ngro\u00dfen Mehrheit der Jugendlichen seit 1990 als positive\nEntwicklung gesch\u00e4tzt werden.\u201c \u2013 Dem, meine Damen\nund Herren, ist nichts mehr hinzuzuf\u00fcgen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion; Herr Abg. Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte dem Vorredner nichts mehr hinzuf\u00fcgen;\ndas erspare ich mir einfach. Ich komme wieder zur Regie-\nrungserkl\u00e4rung zur\u00fcck.\nHerr Staatsminister R\u00f6\u00dfler, Ihre heutige Erkl\u00e4rung war auf\nder ganzen Linie entt\u00e4uschend. Ich h\u00e4tte erwartet, da\u00df der\nMinister seine Fachregierungserkl\u00e4rung dazu nutzt, um\nvor den von seiner Politik Betroffenen, vor der \u00d6ffentlich-\nkeit, hier vor den Abgeordneten des Landtages, Rechen-\nschaft zu legen, Rechenschaft \u00fcber Soll und Haben, \u00fcber\nVersprochen und Gehalten.\nStatt dessen haben wir hier einen Vortrag erlebt, nach dem\nim s\u00e4chsischen Schulwesen eigentlich alles in Ordnung ist.\nUnd da, wo es wirklich noch ein paar kleine Probleme\ngibt, haben CDU und Staatsregierung alles fest im Griff.\nEs wird Sie sicher nicht verwundern, da\u00df wir die derzei-\ntige Schulpolitik nicht nur ein wenig, sondern ganz ent-\nschieden anders sehen. Frau Schneider hat f\u00fcr meine Frak-\ntion bereits einiges dazu ausgef\u00fchrt.\nDoch selbst die f\u00fcr Oppositionsverh\u00e4ltnisse in diesem\nHause nahezu \u00fcppige Redezeit reicht bei weitem nicht\naus, um hier alle Mi\u00dfst\u00e4nde im Bildungsbereich anspre-\nchen zu k\u00f6nnen. Deshalb will ich mich auf zwei Problem-\nkreise beschr\u00e4nken.\nZum einen m\u00f6chte ich einige Ausf\u00fchrungen zu den einzel-\nnen Schularten im Freistaat machen, wie dies Herr R\u00f6\u00dfler\nvorhin auch getan hat. Zum anderen werde ich zu dem in\nvielerlei Hinsicht fragw\u00fcrdigen Demokratieverst\u00e4ndnis\ndes Kultusministeriums und der nachgeordneten Beh\u00f6r-\nden sprechen.\nZun\u00e4chst also zu den derzeit existierenden Schularten im\nFreistaat Sachsen. Frau Schneider hat vorhin zur Ent-\nstehung des Schulgesetzes gesprochen. Und es ist ja\nkein Geheimnis, da\u00df wir das gegliederte Schulsystem \u2013\nerstens \u2013 f\u00fcr antiquiert halten und \u2013 zweitens \u2013 als unge-\neignet ansehen, den Anforderungen des 21. Jahrhunderts\nim ausreichenden Ma\u00dfe zu entsprechen. Wir sind deshalb\nauch weiterhin daf\u00fcr, integrierte Gesamtschulen einzuf\u00fch-\nren, m\u00f6glichst allerdings, ohne die Fehler aus den alten\nBundesl\u00e4ndern, die es dort gegeben hat, hier zu wieder-\nholen. Wir hoffen auch, da\u00df die SPD an dieser Forderung\nfesth\u00e4lt.\nDa wir nun jedoch ein Schulsystem haben, welches\ndie CDU im Landtag durchgedr\u00fcckt hat, will ich mich mit\nden gegenw\u00e4rtigen Realit\u00e4ten auseinandersetzen. Zuerst\neinige Bemerkungen zu den Grundschulen.\nEs d\u00fcrfte in diesem Hause unbestritten sein, da\u00df die Leh-\nrerinnen und Lehrer an den Grundschuleinrichtungen eine\nwertvolle und gute Arbeit leisten, wie \u00fcberhaupt das mehr\noder weniger gute Funktionieren an den Schulen des Frei-\nstaates in der Regel kein Verdienst des Ministeriums oder\nder Schulb\u00fcrokratie ist, sondern wesentlich aus dem Enga-\ngement der s\u00e4chsischen P\u00e4dagogen resultiert,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nwelche aus Dank daf\u00fcr mit den h\u00f6chsten Pflichtstunden-\nzahlen in der Bundesrepublik bestraft worden sind.\nDennoch: Die Arbeit an den Grundschulen l\u00e4uft im\nwesentlichen reibungslos und k\u00f6nnte auch k\u00fcnftig so lau-\nfen, wenn nicht das Damoklesschwert Schulschlie\u00dfungen\nallgegenw\u00e4rtig \u00fcber ihnen h\u00e4ngen w\u00fcrde. Die dramatisch\ngesunkene Geburtenrate ist nicht allein durch die Politik\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2338\n\n\n\nder Staatsregierung entstanden. Aber Fakt ist auch: Sie\ntut entschieden zu wenig daf\u00fcr, da\u00df eine deutliche Trend-\nwende eintritt.\nInfolgedessen ist jede dritte Grundschule in Sachsen von\nSchlie\u00dfung bedroht, jedenfalls, wenn weiterhin der\nFinanzminister die Bildungspolitik dominiert und die ver-\nantwortungslosen Mindestsch\u00fclerzahlen durch das SMK\nnicht korrigiert und Ausnahmeregelungen gro\u00dfz\u00fcgiger\ngehandhabt werden.\nDa der Geburteneinbruch naturgem\u00e4\u00df zuerst die Grund-\nschulen trifft, mu\u00df in diesem Bereich auch zuerst gegenge-\nsteuert werden, sind zukunftssichernde Ma\u00dfnahmen not-\nwendig. Bis dato kann ich davon nichts erkennen, und\nauch die heutige Rede des Ministers blieb diesbez\u00fcglich\nv\u00f6llig nebul\u00f6s.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der will ja gar nicht!)\n\nDie ganze Misere w\u00e4re mit einem Schlag erheblich ent-\nsch\u00e4rft, wenn die Orientierungsstufe \u2013 also die Klassen 5\nund 6 \u2013 endlich an die Grundschule angebunden w\u00fcrde,\nwie alle halbwegs seri\u00f6sen P\u00e4dagogen, Wissenschaftler\nsowie auch die Vertreter der Opposition in diesem Hause\nseit Jahren fordern.\nNat\u00fcrlich \u2013 und das wei\u00df ich auch \u2013 w\u00fcrde sich ein Teil\nder Probleme an die Mittelschulen verlagern. Aber wenn\nes schon in einigen F\u00e4llen unumg\u00e4nglich ist, Schulen zu\nschlie\u00dfen, dann doch bitte nicht bei den Kleinsten, bei den\n6- bis 10j\u00e4hrigen, denen damit zum Teil extreme Schul-\nwege aufgeb\u00fcrdet werden w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nAdler, SPD: Da hat er recht.)\n\nWenn Sie, meine Damen und Herren von der CDU, das\nSchulgesetz nicht \u00e4ndern \u2013 Sie h\u00e4tten ja die Mehrheit\ndaf\u00fcr \u2013, dann sorgen Sie wenigstens daf\u00fcr, da\u00df eine\nsolche Anbindung der Klassen 5 und 6 in Problemregio-\nnen, d. h. vor allem in l\u00e4ndlichen, strukturschwachen\nGebieten, \u00fcber gro\u00dfz\u00fcgige Ausnahmeregelungen erm\u00f6g-\nlicht wird.\nEine Bemerkung noch zur Diskussion um die sogenannte\nKleine Grundschule, f\u00fcr die sich z. B. die SPD und auch\ndie GEW stark machen. F\u00fcr die PDS-Fraktion ist diese\nSchulform kein Allheilmittel, aber immerhin eine m\u00f6gliche\nAlternative zum drohenden Verlust von Schulstandorten\nmit all den negativen Folgen f\u00fcr die betroffenen Gemein-\nden, die ja in der Regel weit \u00fcber den unmittelbaren Schul-\nbereich hinausgehen.\nZu Herrn R\u00f6\u00dfler m\u00f6chte ich diesbez\u00fcglich noch sagen:\nH\u00f6ren Sie endlich auf, die ,,Kleine Grundschule\u201c perma-\nnent mit der vor Jahrzehnten existierenden ,,Zwergschule\u201c\ngleichzusetzen und damit quasi als vorsintflutlich zu diffa-\nmieren, wie Sie das heute wieder getan haben.\n\n(Franke, CDU: Das ist sie!)\n\nEntweder sagen Sie bewu\u00dft die Unwahrheit, oder Sie wis-\nsen es nicht besser.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er wei\u00df es nicht besser.)\n\nDann sollten Sie sich vielleicht einmal die Literatur zu die-\nsem Thema ansehen. Es kann sein, Sie lernen sogar etwas\ndabei.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEr liest nur sein Parteiprogramm.)\n\nWas die Mittelschule angeht \u2013 und damit bin ich bei der\nzweiten Schulart \u2013, so halten wir diese Einrichtung nach\nwie vor f\u00fcr eine verfehlte Konstruktion.\nDie vielgepriesene Profilbildung erfolgte lediglich halbher-\nzig, und mangels wirklicher Alternativen entscheiden sich\nviele Eltern und Sch\u00fcler nicht f\u00fcr ihr Wunschprofil, son-\ndern f\u00fcr die ihnen am n\u00e4chsten gelegene Schule. Auf-\ngrund dessen kann von einem wirksamen Beitrag f\u00fcr die\nsp\u00e4tere Berufsorientierung, der ja wohl auch angedacht\nwar, nicht wirklich gesprochen werden.\nNach wie vor ist das Problem der Gewalt an den Mittel-\nschulen und vor allem von Mittelsch\u00fclern nicht gebannt,\nauch wenn die Medien derzeit weniger davon berichten.\nDie vom Innenminister k\u00fcrzlich vorgelegten Zahlen zur\nEntwicklung der Jugendkriminalit\u00e4t sind und bleiben\nbe\u00e4ngstigend.\nAllerdings \u2013 und das r\u00e4umt auch die PDS ein \u2013 ist die\n\u00f6ffentliche Akzeptanz der Mittelschule gewachsen. Die\n\u00dcbergangsquote zum Gymnasium hat sich weitgehend\nnormalisiert. Zunehmend kehren auch Sch\u00fcler vom\nGymnasium zur\u00fcck. Dies alles liegt jedoch unseres Erach-\ntens weniger an der Qualit\u00e4t der Ausbildung an den Mit-\ntelschulen als vielmehr an einer falschen, weil eben ver-\nfr\u00fchten Bildungsempfehlung. Zu dieser Auffassung ist\nnicht zuletzt auch die Bildungskommission ,,Schule der\nZukunft\u201c aus Nordrhein-Westfalen gelangt, die davon\nausgeht, da\u00df sich jede vierte Bildungsempfehlung sp\u00e4ter\nals falsch erweist.\nDie Bildungsdenkschrift aus NRW, zu welcher der Kultus-\nminister bis dato und auch heute in seiner Rede beharrlich\ngeschwiegen hat, enth\u00e4lt im \u00fcbrigen auch interessante\nAusf\u00fchrungen zu den Gymnasien.\nDie Gymnasien standen seit Beginn der Legislaturperiode\nwiederholt im Mittelpunkt der \u00f6ffentlichen Debatten, auch\nhier bei uns im Parlament. Aber die Diskussion blieb aus\nmeiner Sicht leider weitgehend oberfl\u00e4chlich und ohne\nwirklich nachhaltige Konsequenzen. Angek\u00fcndigt war\nnicht mehr und nicht weniger als eine Reform der gymna-\nsialen Oberstufe. Der Minister nahm diese Wendung\nimmer wieder in den Mund.\nNun ist zwar die Frage der Schulzeit bis zum Abitur durch\nden Beschlu\u00df der Kultusministerkonferenz vom Dezember\nvergangenen Jahres geregelt, eine tats\u00e4chliche Reform des\ndeutschen und mithin auch s\u00e4chsischen Abiturs steht wei-\nterhin aus. Fehlende Lehrer, planm\u00e4\u00dfiger Stundenausfall \u2013\nwas f\u00fcr ein unsinniger Begriff! \u2013, zum Teil \u00fcberfrachtete\nLehrpl\u00e4ne, hohe Pflichtstundenzahlen f\u00fcr die Lehrer und\nUnsicherheiten im Umgang mit dem Kurssystem sind\nzwar ernsthafte Probleme, aber letztlich nur sympto-\nmatisch f\u00fcr eine anstehende General\u00fcberholung der\nAbiturausbildung.\nAus Sicht der PDS m\u00fc\u00dften folgende Dinge im Bereich der\ngymnasialen Oberstufe realisiert werden:\n1. Gymnasium und Schule \u00fcberhaupt sollte nicht in erster\nLinie Fachwissen vermitteln, sondern vielmehr Lebens-\nkompetenz ausbilden.\n2. Aufnahme von sozialem und interkulturellem Lernen\nals durchgehendes Unterrichtsprinzip.\n3. Verst\u00e4rktes Einbeziehen f\u00e4cher\u00fcbergreifender Metho-\nden.\n4. Eine bessere personelle und materielle Ausstattung,\nmehr Lehrer und Sozialp\u00e4dagogen, Senkung der Kurs-\nund Klassenfrequenzen.\n5. Eine Ausweitung der Leistungskurse statt deren Redu-\nzierung, gleichwertige Behandlung aller F\u00e4cher in der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2339\n\n\n\ngymnasialen Oberstufe. Das hei\u00dft, alle F\u00e4cher sollten auch\nals sogenannte Leistungskurse angeboten werden.\n6. Weitgehende gemeinsame Erziehung von Jugendlichen\nmit und ohne Behinderung. Und last, not least\n\n7. Wir wollen ein regionales statt ein Zentralabitur, damit\ndie unterschiedlichen regionalen und p\u00e4dagogischen\nBedingungen unter anderem in Form der Profilbildung an\nden Schulen ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6nnen.\n\n(Frau Henke, CDU:\nFragen Sie doch an den Universit\u00e4ten!)\n\nEntscheidende Voraussetzung daf\u00fcr ist nat\u00fcrlich, Frau\nHenke \u2013 das wissen Sie auch \u2013, da\u00df Bildungspolitik nicht\nmehr vordergr\u00fcndigen fiskalischen Zw\u00e4ngen unterliegen\ndarf und den Betroffenen endlich mehr Mitsprache- und\nMitentscheidungsrechte in schulischen und bildungspoli-\ntischen Fragen einger\u00e4umt werden, als das bisher der Fall\nwar.\n\nDamit bin ich beim zweiten Teil meiner Ausf\u00fchrungen,\nbeim Thema Schule und Demokratie.\n\nEingangs will ich dabei die These aufstellen, da\u00df der Kul-\ntusminister dieses Landes ein erheblich gest\u00f6rtes Verh\u00e4lt-\nnis zum demokratischen Umgang mit den Interessenver-\ntretungen von Sch\u00fclern, Eltern und Lehrern hat. In den\nuns \u00fcbersandten Thesen zur Regierungserkl\u00e4rung kommt\nder Begriff ,,Demokratie\u201c nur im Zusammenhang mit dem\nStaat vor. Auch das ist bezeichnend.\n\nVom demokratischen Aufbruch gekommen, ist Herr\nR\u00f6\u00dfler bei der CDU gelandet und hat nun mit Mitbestim-\nmung und Mitentscheidung der direkt Betroffenen nicht\nmehr viel im Sinn. Ich kann dies im folgenden nur an eini-\ngen wenigen Beispielen belegen.\n\nLassen Sie mich bei den unmittelbar Betroffenen, n\u00e4mlich\nbei den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, beginnen.\n\nSeit der Amts\u00fcbernahme f\u00fchrt der Minister einen Privat-\nkrieg gegen den Landessch\u00fclerrat. Die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige\nAufstockung seiner Mittel wird von der CDU und vom\nSMK seit Jahren blockiert. Gelder f\u00fcr einen Sch\u00fclerkon-\ngre\u00df werden verweigert. Die geplante Umsiedlung des\nB\u00fcros der Sch\u00fclervertreter in das Geb\u00e4ude des Kultus-\nministeriums scheiterte nur am energischen Widerstand\nder jungen Leute. Nun werden seit Ende letzten Jahres\nausstehende Rechnungen des Sch\u00fclerrates durch das SMK\nnicht beglichen. Der Herr Minister hat in der Fragestunde\nim Anschlu\u00df noch Gelegenheit, dazu Stellung zu nehmen.\n\nAuch die Interessenvertretung der Eltern auf der Ebene\ndes Freistaates, also der Landeselternrat, wird kaum ernst-\nhaft in die bildungspolitischen Entscheidungen in Sachsen\neinbezogen.\n\nAlle verbalen Bekenntnisse zur Notwendigkeit einer sol-\nchen Institution seitens der Staatsregierung oder auch der\nCDU sind auf einen Schlag vergessen, wenn sich die\nElternvertreter ihrer Aufgaben tats\u00e4chlich annehmen und\nz. B. ein Volksbegehren zur Senkung des Klassenteilers im\nFreistaat Sachsen betreiben und unterst\u00fctzen. Denn dann\nzeigt die Mehrheitsfraktion in Form eines Sonder-Info-\nDienstes der CDU unter dem Titel ,,Argumentationshilfen\ngegen das derzeit laufende Volksbegehren\u201c ihr wahres\nGesicht. Zitat: ,,Der Mi\u00dfbrauch der \u00f6ffentlichen Schulen zu\nZwecken der Verbreitung von Initiativen mu\u00df aufh\u00f6ren.\u201c\n\n(Franke, CDU: Richtig!)\n\n,,Schule kann nur dann gedeihen, wenn in ihrem Bereich\nein Klima herrscht, das das Konzentrieren auf die Vermitt-\nlung von Lerninhalten erlaubt.\u201c\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nAbgeordneten der CDU und der PDS)\n\nDas Klima an den Schulen und die Vermittlung von\nLerninhalten ist vielleicht am meisten durch die gro\u00dfen\nKlassen gef\u00e4hrdet, aber das sieht die CDU nicht oder will\nes nicht sehen.\nEs geht dann weiter mit einer Abqualifizierung des Lan-\ndeselternrates, wenn es in dem Papier der CDU hei\u00dft: Man\nm\u00fcsse sich schon fragen, welche Interessen der Landes-\nelternrat eigentlich vertritt. \u2013 Ich gehe davon aus, da\u00df der\nLandeselternrat die Interessen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler vertritt, die an den Schulen sind, und denke nicht wie\nSie, da\u00df etwas anderes der Fall ist.\nDie CDU versichert, es gehe nicht darum, Initiativen abzu-\nstellen und zu torpedieren, aber: ,,Recht mu\u00df Recht blei-\nben, und alle, die dieser Rechtsordnung unterstehen,\nhaben sich an sie zu halten\u201c, nat\u00fcrlich auch der Landes-\nelternrat.\nUnweigerlich kommt einem da das uns\u00e4gliche Lied ,,Die\nPartei, die Partei, die hat immer recht\u201c in den Sinn. Sie\nwissen, was Recht ist, und Sie wissen auch, da\u00df sich Eltern\nnicht an Initiativen in Schulen beteiligen d\u00fcrfen. Ich finde\ndas einfach unversch\u00e4mt.\nSchlie\u00dflich erkl\u00e4ren die Christdemokraten in diesem\nbesagten Papier: ,,Einzig aus diesem Grund hat das SMK\ndie Schul\u00e4mter und die Schulen aufgefordert, Personen,\ndie an Schulen versuchen, Listen und Flugbl\u00e4tter zu ver-\nteilen, den Zutritt zu untersagen.\u201c Und ich f\u00fcge hinzu:\nSelbst, wenn es sich dabei um demokratisch gew\u00e4hlte\nElternvertreter handelt.\nDem Landesbildungsrat geht es nicht besser. In Vorhaben\ndes Kultusministeriums wird er versp\u00e4tet oder gar nicht\neinbezogen. Wichtige Verordnungen werden ohne Einwil-\nligung des Rates im Umlaufverfahren bekanntgegeben.\nFundierte Stellungnahmen und abgestimmte Positionen\nder unterschiedlichen Vertreter im Landesbildungsrat\nwerden auf diese Weise unterlaufen, wenn nicht gar\nunm\u00f6glich gemacht.\nAber wer da dachte, mit den Lehrern und ihren Vertretun-\ngen ginge die Staatsregierung pfleglicher um, der irrt\ngewaltig. Schon der uns\u00e4gliche Alleingang Sachsens bei\nder Einf\u00fchrung des mehr als umstrittenen Papiers\n,,Deutschland im Unterricht\u201c macht deutlich, f\u00fcr wie m\u00fcn-\ndig der Kultusminister die s\u00e4chsischen P\u00e4dagogen h\u00e4lt.\nO-Ton R\u00f6\u00dfler: ,,Unsere Lehrer brauchen eine klare Orien-\ntierung.\u201c \u2013 Kommentar \u00fcberfl\u00fcssig.\nWas der Kultusminister von gew\u00e4hlten Personalr\u00e4ten h\u00e4lt,\nzeigen die Vorschl\u00e4ge seines Hauses f\u00fcr die geplante\nNovellierung des Personalvertretungsgesetzes, die letzt-\nlich auf eine nachhaltige Schw\u00e4chung der Personalr\u00e4te\nhinauslaufen. Dieses Thema wird uns hier im Haus noch\neine Weile besch\u00e4ftigen.\n\u00dcber den Umgang des Kultusministers mit der GEW,\nseine Weigerung, Tarifverhandlungen aufzunehmen, \u00fcber\ndie Ignoranz gegen vorgelegte Gutachten, z. B. was die\nZahlen von Prof. Klemm angeht, hat Herr Hatzsch hier\nschon gesprochen, so da\u00df ich es mir ersparen kann, hier\nnoch einmal darauf einzugehen. Die Kr\u00f6nung aber findet\ndas Ganze dann beim Umgang mit den Schultr\u00e4gern\ndurch die zust\u00e4ndigen Kultusbeh\u00f6rden, z. B. angesichts\ngeplanter Schulschlie\u00dfungen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2340\n\n\n\nIch will das hier an einem konkreten Fall, der vorgesehe-\nnen Schlie\u00dfung der Au\u00dfenstelle des Pirnaer Schiller-Gym-\nnasiums in Bad Schandau, verdeutlichen. Die Umst\u00e4nde\nbei der Einrichtung dieser Au\u00dfenstelle sind f\u00fcr mich\nsekund\u00e4r. Sie existiert seit Jahren. Und f\u00fcr mich bleibt der\nBeschlu\u00df des Kreistages ma\u00dfgebend, der sich vor fast\neinem Jahr fraktions\u00fcbergreifend, also auch mit den Stim-\nmen der CDU, daf\u00fcr entschieden hat, da\u00df der Bestand der\nAu\u00dfenstelle bis zum Jahr 2002 gew\u00e4hrt wird, wenn die\nZweiz\u00fcgigkeit bis dahin noch existiert.\nNach allen mir vorliegenden Zahlen, die auch das Staat-\nliche Schulamt nicht dementiert, ist die Zweiz\u00fcgigkeit in\nkeiner Weise gef\u00e4hrdet. Dennoch hat das Oberschulamt\nEnde Januar angek\u00fcndigt, die Au\u00dfenstelle zum Ende\ndieses Schuljahres zu schlie\u00dfen. Nun laufen die Eltern der\nBetroffenen und m\u00f6glicher k\u00fcnftiger Sch\u00fcler in einer abso-\nlut strukturschwachen Region gegen die Schlie\u00dfung\nSturm, und ich finde, v\u00f6llig zu Recht.\nDer Schultr\u00e4ger will die Fortf\u00fchrung; die Lehrer treten\ndaf\u00fcr ein. Die Sch\u00fcler bef\u00fcrchten extreme Schulwege,\nwenn die Einrichtung dichtgemacht wird. Eine Einbezie-\nhung der gew\u00e4hlten Interessenvertretungen hat nicht\nwirklich stattgefunden.\nDie Elternvertreter erhielten am Freitag bzw. Sonnabend\neinen Brief, da\u00df sie am Montag erscheinen sollen, um zu\nder Schlie\u00dfung dieser Einrichtung Stellung zu nehmen.\nDann ist nat\u00fcrlich eine echte Diskussion nicht wirklich\ngewollt. Dennoch sprachen sich alle Gremien gegen die\nSchlie\u00dfung aus. Der Kreistag bekr\u00e4ftigte auf Antrag der\nPDS seinen Entschlu\u00df zur Fortf\u00fchrung der Au\u00dfenstelle.\nDoch das interessierte das Oberschulamt herzlich wenig.\nOhne da\u00df schon eine rechtsverbindliche Entscheidung\n\u00fcber die Schlie\u00dfung der Au\u00dfenstelle vorlag \u2013 nun h\u00f6ren\nSie gut zu! \u2013, wurden die Eltern k\u00fcnftiger F\u00fcnftkl\u00e4\u00dfler\nangeschrieben. Da die Au\u00dfenstelle in Bad Schandau ver-\nschwinden w\u00fcrde, m\u00fc\u00dften sich potientielle Gymnasiasten\nzwischen Pirna oder Sebnitz als k\u00fcnftigem Schulort ent-\nscheiden.\nViele Eltern waren verunsichert und meldeten ihre Kinder\nda oder dort an. F\u00fcr das Oberschulamt war das ein gefun-\ndenes Fressen: Seht Ihr, lie\u00df es die erstaunte \u00d6ffentlichkeit\nwissen, da eine 5. Klasse in Bad Schandau leider nicht\nmehr zustande k\u00e4me \u2013 es h\u00e4tten sich keine Sch\u00fcler ange-\nmeldet \u2013, m\u00fcsse die Schule nun mangels Bedarf geschlos-\nsen werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMit einer solchen Nichtzulassung von 5. Klassen werden\nvollendete Tatsachen geschaffen, um die Au\u00dfenstelle sp\u00e4-\ntestens im kommenden Jahr abschaffen zu k\u00f6nnen. Die\nAbmeldungen wurden bewu\u00dft provoziert, um ein \u00fcber-\ndimensioniertes Gymnasium in Sebnitz, das auch erst neu\ngebaut worden ist, mit Kindern vollzubekommen. Was\nst\u00f6rt es die Formalisten im Oberschulamt, da\u00df f\u00fcr die\nRegion weder eine offiziell beschlossene Schulnetz- bzw.\nSchulstandortplanung existiert, noch der Sch\u00fclertransport\nf\u00fcr die von einer Schlie\u00dfung betroffenen Gemeinden auch\nnur ansatzweise gesichert ist.\nHerr R\u00f6\u00dfler hat auf meine Frage, wieviel Schulweg\nzumutbar ist, im Februar hier erkl\u00e4rt, 90 Minuten seien\nzumutbar. Er meinte damit wohl die Zeit f\u00fcr Hin- und\nR\u00fcckweg. Kinder aus Reinhardtsdorf-Sch\u00f6na werden bei\nWegfall der Au\u00dfenstelle bis zu drei Stunden auf Achse\nsein, um zur Schule und zur\u00fcck zu kommen. Dies w\u00e4re\nabsolut unzumutbar.\n\nIch habe das Vorgehen des Oberschulamtes als gewissen-\nlosen Willk\u00fcrakt p\u00e4dagogisch unf\u00e4higer B\u00fcrokraten\nbezeichnet, und ich habe davon kein Wort zur\u00fcckzu-\nnehmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das war zu schwach!)\n\nHerr R\u00f6\u00dfler, ich m\u00f6chte Sie herzlich auffordern: Sprechen\nSie ein Machtwort! Tun Sie es wirklich einmal, und sorgen\nSie mit Ihrem Votum daf\u00fcr, da\u00df den Intentionen des\nSchultr\u00e4gers Rechnung getragen wird und die Au\u00dfenstelle\nin Bad Schandau bis zum Jahr 2002 erhalten bleibt, denn es\ngibt keine wirklich tragf\u00e4hige Alternative in diesem\nBereich.\nIhr gestriges Auftreten \u2013 das will ich auch dazusagen \u2013 vor\nden im Landtag vorsprechenden B\u00fcrgern, die hierher-\ngekommen waren und auf das Problem aufmerksam\nmachen wollten, strotzte nur so vor Arroganz und war\nkein wirklicher Beitrag zu einer Versachlichung der Dis-\nkussion. Aber warum soll der Minister besser sein als sein\nMinisterium?\nIch war entsetzt \u00fcber die Reaktion des zust\u00e4ndigen Abtei-\nlungsleiters, als ich die Thematik im Schulausschu\u00df des\nLandtages angesprochen hatte. War der Abteilungsleiter\nin der offiziellen Sitzung noch relativ zur\u00fcckhaltend, tat er\nin einem Gespr\u00e4ch nach der Beratung seine tats\u00e4chlichen\nAnsichten zu den drohenden l\u00e4ngeren Schulwegen unver-\nbl\u00fcmt kund. Die Eltern von heute, sagte er, seien alle zu\nbequem geworden. Die Kinder k\u00f6nnten ruhig eine Stunde\ndurch den Wald laufen. Das sei gesund und schade nie-\nmandem. \u00dcberhaupt k\u00f6nne er sich gut daran erinnern,\nda\u00df die Kinder zu seiner Zeit auch von Stolpen \u2013\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie zu! \u2013 nach Pirna zu Fu\u00df zum Gymnasium\ngegangen seien. F\u00fcr jene, die die Gegend nicht so gut ken-\nnen, m\u00f6chte ich hier sagen: Die Entfernung von Stolpen\nnach Pirna betr\u00e4gt 16 Kilometer.\nIch will mich mit derart abstrusem Gerede nicht weiter\nbefassen, aber eines m\u00f6chte ich doch mit aller Deutlichkeit\nfeststellen: Ein Beamter, der solche Positionen vertritt,\n\n(Frau Zschoche, PDS: Mu\u00df in den Wald!)\n\ngeh\u00f6rt aus meiner Sicht entlassen und nicht in ein Ministe-\nrium, das sich mit Kindern befa\u00dft.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDie Zeit ist auch schon weit fortgeschritten und reicht lei-\nder nicht aus, um auf die Berufsschulen einzugehen. Hier-\nzu befindet sich eine Gro\u00dfe Anfrage meiner Fraktion im\nGesch\u00e4ftsgang.\nGern h\u00e4tte ich mich auch als sportpolitischer Sprecher\nzum Thema Sport ge\u00e4u\u00dfert. Dies mu\u00df den anstehenden\nDebatten um ein Sportf\u00f6rdergesetz vorbehalten bleiben.\nIm \u00fcbrigen bin ich ziemlich sicher, da\u00df Herr Kollege M\u00e4d-\nler dazu im Anschlu\u00df noch die notwendigen Worte finden\nwird.\nAbschlie\u00dfend will ich kurz res\u00fcmieren. Herr Minister\nR\u00f6\u00dfler hat es in seinen Ausf\u00fchrungen vers\u00e4umt, wirklich\nneue Ans\u00e4tze zu pr\u00e4sentieren und Probleml\u00f6sungsange-\nbote f\u00fcr die k\u00fcnftigen Jahre zu unterbreiten. Nichts Neues\nalso aus dem Hause Kultus.\nDer Titel der heutigen Fachregierungserkl\u00e4rung hie\u00df\n,,Sachsen macht Schule\u201c. Wenn man sich die s\u00e4chsischen\nRealit\u00e4ten ansieht, dann kann man beinahe Angst bekom-\nmen, denn mit Zukunftsf\u00e4higkeit, mit Schule f\u00fcr das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2341\n\n\n\n21. Jahrhundert hat das alles nicht das Geringste zu tun.\nWir jedenfalls werden das uns M\u00f6gliche tun, damit s\u00e4ch-\nsische Bildungspolitik in diesem F\u00f6deralstaat nicht Schule\nmacht, denn wenn dies wirklich eintr\u00e4te, dann k\u00f6nnte\nman nur sagen: ,,Gute Nacht, Deutschland\u201c.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf; Frau Abg. Henke.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! \u00dcber Schulpolitik wurde sehr viel diskutiert, und\nich halte das auch an dieser Stelle f\u00fcr \u00e4u\u00dferst notwendig.\nIch m\u00f6chte ganz kurz zu der Auff\u00fchrung von Herrn\nHatzsch Stellung beziehen, und zwar nicht in der Form,\nda\u00df ich Wertungen vornehme oder bestimmte Dinge\nanbringe, die dieses Hauses nicht w\u00fcrdig sind, sondern\nich mache es ganz einfach so und zitiere Sie vom 15. Juni\n1995. Damals sagten Sie: ,,Nat\u00fcrlich, Herr R\u00f6\u00dfler, warten\nwir auf Ihre Fachregierungserkl\u00e4rung, um Ihnen dann die\nVorstellungen sozialdemokratischer Schul- und Bildungs-\npolitik entgegenzuhalten.\u201c Nun war ich echt gespannt und\nhabe mich gefreut, aber ich habe von einem Entgegenhal-\nten sozialdemokratischer Schulpolitik nichts gemerkt. Nun\nnehme ich an, Sie schlie\u00dfen sich unserer an.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\n\nDer Kollege Hatzsch meint das doch nicht so!)\n\nFrau Schneider, die Denkschrift habe ich auch gelesen.\nSicherlich gibt es darin sehr viele positive Ans\u00e4tze. Herr\nRau wird sich freuen, wenn die PDS das so vehement ver-\ntritt. In der Denkschrift wird z. B. vorgeschlagen, da\u00df man\nvon dem Begriff ,,Sonderschule\u201c abkommt und den Begriff\n,,F\u00f6rderschule\u201c anbringt. Ich denke, das haben wir in\nSachsen schon verwirklicht. In diesem Punkt sind wir\ndenen schon etwas voraus.\nAls zweites wurde der soziale Proze\u00df und ein auf die\nPraxis gerichteter Unterricht angesprochen. Das machen\nwir \u2013 auch in der Mittelschule, der Minister hat das vorhin\nangesprochen \u2013 mit projektbezogenen Arbeiten, die wir\nangehen. Wir k\u00f6nnten unser Bildungsgef\u00fcge her\u00fcber-\nschicken, damit das noch in diese Denkschrift eingearbei-\ntet werden kann.\nWenn wir an dieser Stelle von Schule sprechen, sollten wir\ndoch einmal davon ausgehen, was sich in den letzten f\u00fcnf\nJahren, nach der wiedergewonnenen Freiheit f\u00fcr ganz\nDeutschland in diesem Bereich vollzogen hat.\nWir haben es erm\u00f6glicht, unseren Kindern in freiheitlicher\nDemokratie Erziehung zu gew\u00e4hrleisten. Ich glaube, es\nsollte niemand in diesem Hause vergessen, da\u00df wir das\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nauf der Grundlage des Grundgesetzes, des Schulgesetzes\nund der Verfassung des Freistaates erm\u00f6glicht haben. Ich\ndenke, bei allen Schwierigkeiten, die wir auch noch zu\nbew\u00e4ltigen haben, haben wir uns dieses Grundrecht\nerfochten, und wir haben es mit unserem Schulgesetz auch\numgesetzt.\nSicherlich gab es Schwierigkeiten, und es wird noch eini-\nges zu \u00fcberwinden sein. Ich erinnere an die Mittelschule.\nDas wurde sehr oft angesprochen. Aber trotz aller Unken-\nrufe hat sich die Mittelschule stabilisiert.\n\nHerr Hahn, es stimmt nicht, wenn Sie sagen, die Mittel-\nschule sei ein Herd der Gewalt. Wenn hier immer so pole-\nmisch davon gesprochen wird, m\u00f6chte ich Zahlen auf den\nTisch gelegt bekommen.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nDer Minister hat die Zahlen vorgelegt!)\n\n\u2013 Die Zahlen kommen nicht auf den Tisch. Die Mittel-\nschule hat sich etabliert, und sie wird auch angenommen.\nIch wei\u00df nicht, ob Sie in Ihren Kreisen herumfahren. Ich\nhabe in der letzten Zeit sehr viele Mittelschulen auf-\ngesucht. Dort laufen Projekte mit schwedischen Schulen,\nmit franz\u00f6sischen Schulen an Mittelschulen im l\u00e4ndlichen\nBereich.\nIch glaube, das sollten wir auch einmal darstellen, genauso\nwie es gestern Herr Ministerpr\u00e4sident gesagt hat. Wenn\nwir laufend nur das Negative vorbringen \u2013 ich glaube,\njetzt sind keine Jugendlichen mehr hier \u2013, w\u00e4re das sehr\ndeprimierend. Es ist sehr deprimierend \u2013 Herr Hatzsch hat\ndas vorhin gesagt \u2013, wenn Frust Schule macht. Es ist sehr\nschlimm, solche \u00c4u\u00dferungen hier von sich zu geben. Dann\nmu\u00df ich sagen, vermutlich waren Sie auch lange nicht\nmehr in den Schulen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Hahn, PDS:\nSie haben doch zwei Stunden Zeit,\n\ndas hier darzulegen! \u2013 Frau Klein, SPD:\nWir haben doch nicht so viel Zeit wie Sie!)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich stehen wir kritischen Fragen offen\ngegen\u00fcber. Ich habe es schon einmal gesagt: Sie sind doch\ngar nicht bereit, nur ein klein wenig das, was wir bisher\nerreicht haben, anzuerkennen.\nIch denke, wenn Sie es ernst meinen, sollten Sie aufh\u00f6ren,\nhier immer dieses Horrorszenario aufzuf\u00fchren. Beteiligen\nSie sich an der Gestaltung des s\u00e4chsischen Schulwesens,\ndas ein neuer s\u00e4chsischer Weg ist, der auch immer mehr\nAnerkennung in den anderen Bundesl\u00e4ndern findet; siehe\nSaarland!\n\n(Adler, SPD: Gestalten tun Sie doch!)\n\nWarum wollen Sie das nicht anerkennen? \u2013 Sie m\u00fcssen das\nnicht machen. Wir gehen unseren Weg trotzdem weiter.\nVielmehr sollten wir in diesem Zusammenhang \u00fcber p\u00e4d-\nagogische Inhalte diskutieren. Wir m\u00fcssen uns die Frage\nstellen: Was mu\u00df Schule leisten vor dem Hintergrund\ngesellschaftlicher Ver\u00e4nderungen, der Anforderungen an\nBeruf, an Arbeit, an Wirtschaft und an Werteentwicklung,\nvor dem Hintergrund, da\u00df sich die gesellschaftliche Ver-\n\u00e4nderung von der Produktion zur Dienstleistung und\nInformationsleistung vollzieht? Ich glaube, es ist noch gar\nnicht in Ihre K\u00f6pfe hineingelangt, wenn ich die wirt-\nschaftliche Diskussion, die gestern und heute gef\u00fchrt\nwurde, verfolge, da\u00df wir von einer Produktionsgesell-\nschaft in eine Gesellschaft der Dienstleistung und der\nInformationsleistung \u00fcbergehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nFrau Henke, h\u00f6ren Sie auf,\n\nsolchen Stu\u00df zu erz\u00e4hlen! \u2013 Adler, SPD:\nHier schneidet jeder jedem die Haare!)\n\nIch m\u00f6chte noch ganz kurz auf die F\u00f6rderschule eingehen,\ndie sicherlich beim Kritisieren immer Ihr Lieblingskind ist.\nIch habe das an dieser Stelle schon sehr oft getan. Mit der\nEinf\u00fchrung der B-Schulen haben wir es erstmalig erm\u00f6g-\nlicht, da\u00df f\u00fcr bisher nicht bildungsf\u00e4hige Menschen die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2342\n\n\n\nM\u00f6glichkeit zur Bildung er\u00f6ffnet wurde. Wir haben inner-\nhalb der F\u00f6rderschulen in sehr kurzer Zeit z. B. f\u00fcr die\nB-Schulen Voraussetzungen geschaffen. Fragen Sie sich\ndoch einmal, wo damals die Behinderten untergebracht\nwaren! Sie waren in Altersheimen menschenunw\u00fcrdig\nuntergebracht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier haben wir erst einmal etwas erreicht. Sie sind noch\nnicht einmal bereit, das anzuerkennen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Doch, das machen wir!)\n\nHerr Hahn, Sie sagten mir w\u00e4hrend einer Plenarsitzung,\nauch ich k\u00f6nnte das s\u00e4chsische Schulwesen nicht gesund-\nbeten. Erstens m\u00f6chte ich das nicht tun, und zweitens\nbrauche ich das gar nicht zu tun. Es ist gesund, und es\nwird sich weiterhin positiv entwickeln.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich gebe noch kurz die Redezeiten bekannt: SPD-Frak-\ntion 9 Minuten, PDS-Fraktion 8 Minuten und CDU-Frak-\ntion 20 Minuten. Herr Abg. M\u00e4dler, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Staatsminister Kapit\u00e4n des Supertankers Schule\nmit dem Beiboot Sport!\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Geleitzug!)\n\nIch m\u00f6chte einige Worte von seiten der SPD-Fraktion zu\nIhrem sportpolitischen Kurs sagen. Haben Sie alles im\nGriff auf Ihrem Sportschiff? K\u00fcrzlich berichtete der Pr\u00e4si-\ndent des S\u00e4chsischen Leichtathletikverbandes, Prof. Bern-\nhard, \u00fcber ein Gespr\u00e4ch mit w\u00fcrttembergischen Funktio-\nn\u00e4ren. Dabei h\u00e4tten diese \u00fcber Geldmangel geklagt. Das\nist nichts Neues in den deutschen L\u00e4ndern. Gleichzeitig\nlamentierten sie aber auch, selbst wenn sie Geld h\u00e4tten,\nfehlten die Strukturen, um die Mittel sinnvoll zu verwen-\nden. Das ist in Sachsen anders.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nSehen Sie, Herr M\u00e4dler!)\n\nAuch die SPD-Fraktion vertritt die Meinung, da\u00df im\nSportbereich des Freistaates in den letzten Jahren ein\nvorbildliches, effizientes System der Sportverwaltung\ngeschaffen werden konnte.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nDie Basis bilden mehr als 3 200 Sportvereine, in denen\nrund 500 000 Menschen Sport treiben. Hilfe und Inter-\nessenvertretung finden sie in den Kreis- und Stadtsport-\nb\u00fcnden, in den Fachverb\u00e4nden und im Landesportbund.\nDaneben  existiert  ein  effektives  Netz  von  Talente-, Lan-\ndes-, Bundes- und Olympiast\u00fctzpunkten, die hervorragen-\nde M\u00f6glichkeiten der Talenterkennung und der Talentent-\nwicklung bis zur Weltspitze bieten.\nDieses kurz skizzierte und gut funktionierende System\nverdanken wir allerdings weniger der Regierungsarbeit als\nvielmehr der engagierten und kompetenten T\u00e4tigkeit vie-\nler haupt- und vor allem ehrenamtlicher Mitarbeiter im\nBereich des Sportes.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIhnen allen m\u00f6chte ich danken, insbesondere den Mit-\narbeitern des Landessportbundes mit seinem ehrenamt-\nlichen Pr\u00e4sidenten Andreas Decker an der Spitze.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEin gleichfalls in ganz Deutschland beachtetes Instrument\nder F\u00f6rderung sportlicher Talente \u2013 selbst Fu\u00dfballtrainer\nBerti Vogts hat das jetzt lobend erw\u00e4hnt \u2013 besitzen wir in\nSachsen mit den Sportgymnasien. Leider gab es hier schon\nviele Fehlp\u00e4sse, die mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit auf\neinige nur in Verwaltungskategorien denkende, ohne\nKenntnisse des Sports arbeitende Beamte des Kultusmini-\nsteriums zur\u00fcckzuf\u00fchren sind.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSo sollte beispielsweise das sogenannte Kleine Sport-ABC\nzum Minimalwissen geh\u00f6ren. Doch ein verantwortlicher\nBeamter scheiterte schon einmal am K\u00fcrzel BLZ, Bundes-\nleistungszentrum. Das ist ein klares Abseits.\nNeben dem Sportgymnasium gab es f\u00fcr weitere Altlasten\ndes DDR-Sports, befreit von ideologischen Belastungen,\neine Wiedergeburt, so auch f\u00fcr das IAT, das Institut\nf\u00fcr angewandte Trainingswissenschaften in Leipzig, die\nSportwissenschaftliche Fakult\u00e4t in Leipzig an der Leip-\nziger Uni mit dem besten Man-power auf dem Gebiet der\nSportwissenschaften, das es nicht nur in Deutschland, son-\ndern in Europa, ja sogar weltweit gibt.\nDie als Landesjugend- und Stadtsportspiele neuaufgelegte\nSpartakiadebewegung mobilisiert heute wieder Zehn-\ntausende Kinder und Jugendliche. Wenn Herr Minister\nHardraht nach M\u00f6glichkeiten zur Kriminalpr\u00e4vention\nsucht, k\u00f6nnen wir ihm sagen, da\u00df sich hier ein hervor-\nragender Ansatz bietet.\nWeitere Ideen gibt es in den einzelnen Kreis- und Stadt-\nsportb\u00fcnden. So wird bei mir in Leipzig die Kleine Frie-\ndensfahrt wieder aktiviert. Wir machen in diesem Jahr bei\nunseren Stadtsportspielen gemeinsame Wettk\u00e4mpfe von\nbehinderten und nichtbehinderten Sportlern.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nAuch verstehen wir unter \u00d6ffnen der Schule nicht nur das\n\u00d6ffnen f\u00fcr andere Freizeitgestaltungen, sondern nat\u00fcrlich\nauch das Nutzen von vielf\u00e4ltigen sportlichen M\u00f6glichkei-\nten der Schulen.\nMeine Damen und Herren! \u00c4u\u00dferte sich in der Vergan-\ngenheit die Staatsregierung zum Thema Sport, kam es\nschon fast obligatorisch zum Dank an die ehrenamtlich\nT\u00e4tigen. Auch Minister R\u00f6\u00dfler sprach vorhin schon davon.\nDas ist richtig. Sch\u00f6ne Worte allein reichen jedoch nicht\nmehr. Sie werden auf Dauer zu Eigentoren. Angesichts des\nst\u00e4ndigen Kampfes gegen K\u00fcrzungen \u2013 zuletzt handelte es\nsich immerhin um 9 Millionen DM im Sportst\u00e4ttenbau \u2013\nkommen den Ehrenamtlichen immer mehr Zweifel an der\ngesellschaftlichen Bedeutung des Sports. Sie f\u00fchlen sich,\ngelinde gesagt, veralbert. Vielfach sind sie auch durch die\ngewachsene F\u00fclle der Aufgaben \u00fcberfordert. Wir brau-\nchen hier ein gesundes Verh\u00e4ltnis zwischen Ehrenamt und\nHauptamt. Leider fallen wiederum AB-Ma\u00dfnahmen weg,\nStellen nach \u00a7 249h werden gestrichen. Viele Vereine hiel-\nten sich gerade mit diesen Ma\u00dfnahmen \u00fcber Wasser, und\nihre umfangreiche Wettkampf- und \u00dcbungsleitert\u00e4tigkeit\nwurde damit garantiert und realisiert.\nEs gibt auch andere Projekte. Ich denke nur an das Leip-\nziger Sportsozialarbeiterprojekt. Hier hatten wir mit einem\nniedrigschwelligen Sportangebot Tausende Kinder und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2343\n\n\n\nJugendliche erreicht und viele Hunderte in die Vereine\nund in ein soziales Netz geholt. Finden wir hierf\u00fcr keine\nL\u00f6sung, rollt auch auf diesem Gebiet der Ball ins Aus.\nW\u00e4hrend die Staatsregierung wenigstens sch\u00f6ne Worte f\u00fcr\ndas Ehrenamt hat, \u00e4u\u00dfert sie sich in puncto Sportst\u00e4tten\nnur diffus.\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, definieren Sie doch bitte einmal, was\nSie unter einer Luxussportst\u00e4tte verstehen, und nennen Sie\nmir ein im Freistaat bestehendes Beispiel! Ich kenne jeden-\nfalls keines.\nIhre Aussage, die Wirtschaft beim Bau von Sportst\u00e4tten ins\nBoot zu ziehen, kann ich gleichfalls nicht richtig ernst neh-\nmen. Unter Einr\u00e4umung \u00e4u\u00dferst gro\u00dfz\u00fcgiger F\u00f6rdermittel\nholte die Staatsregierung Firmen wie Siemens, AMD und\nQuelle in den Freistaat. Warum gingen Sie nicht mit gutem\nBeispiel voran und nahmen diese Branchengr\u00f6\u00dfen mit ins\nBoot des Sportst\u00e4ttenbaus? Scheinbar versank Ihr Boot\nschon beim Auslaufen.\nBis heute liegt jedenfalls kein klares Konzept auf dem\nTisch, auch nicht auf dem Runden Tisch des Sports, den\nwir ja bald erwarten k\u00f6nnen und den ich \u00fcbrigens\nbegr\u00fc\u00dfe, wobei ich mir aber nicht w\u00fcnsche, da\u00df es eine\nreine PR-Veranstaltung wird.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSo werden die Einwohner Sachsens wohl auf absehbare\nZeit keine hochkar\u00e4tigen Wettk\u00e4mpfe im Freistaat erleben;\ndenn ohne die entsprechenden Sportst\u00e4tten bleiben die\nLeichtathletik-Europameisterschaften in Chemnitz im\nJahre 2002 und auch eine Fu\u00dfballweltmeisterschaft, viel-\nleicht in Leipzig, eine Utopie.\nVielleicht gibt es doch noch Hoffnung, und die Staatsregie-\nrung lernt beim Beispiel Oberwiesenthal. Mit dem\nber\u00fchmtesten Einwohner der Stadt, Jens Wei\u00dfflog, konnte\nman dort kurz nach der Wende nicht viel anfangen. Er\nhatte manchmal Probleme gehabt, auf die Stra\u00dfe zu gehen.\nInzwischen hat sich das Verh\u00e4ltnis radikal ge\u00e4ndert, und\ndas positive Image und die Bekanntheit des ,,Flohs vom\nFichtelberg\u201c werden offensiv f\u00fcr den Tourismus genutzt.\nEine solche Wirkung des Sports als weicher Standortfaktor\nw\u00fcrde sich mit Sicherheit auch in Chemnitz und in ande-\nren Regionen \u2013 Altenberg und Vogtland \u2013 ergeben.\nMeine Damen und Herren! Im Landtag reden wir leider\nselten \u00fcber das Thema Sport. Vielleicht kommen wir auch\nbis zum Sommer nicht mehr dazu. Ich m\u00f6chte deshalb die\nGelegenheit nutzen und von hier aus allen Olympiateil-\nnehmern, die sich auf Atlanta vorbereiten, alles Gute w\u00fcn-\nschen. Ich glaube, das kann ich auch in Ihrer aller Namen\ntun.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch bin mir sicher, sie werden dort interessante Olym-\npische Spiele erleben. Es wird eine Gratwanderung\nzwischen Kommerz \u2013 das ist ja die Hauptstadt von Coca\nCola \u2013 und den Idealen von Pierre de Coubertin sein.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Vor dem Sport Sachsens ste-\nhen noch vielf\u00e4ltige Aufgaben. Ich glaube aber, da\u00df die\nSportorganisationen Sachsens diese Aufgaben l\u00f6sen wer-\nden. Unser aller Aufgabe ist es \u2013 wir haben ja in der n\u00e4ch-\nsten Zeit ein Sportf\u00f6rdergesetz zu diskutieren \u2013, die Rah-\nmenbedingungen zu verbessern, damit der Sport in Sach-\nsen noch besser leben kann.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch zu reden? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die\nPDS-Fraktion.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nKeine Fragen f\u00fcr 20 Minuten.)\n\nHerr Abg. Prof. Bramke, bitte.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen\nund Herren! Ganz so kritisch wie mein Kollege Hahn will\nich die Regierungserkl\u00e4rung nicht bewerten. Als Hand-\nreichung f\u00fcr eine ausl\u00e4ndische Delegation w\u00fcrde sie als\ninstruktives Informationsmaterial durchaus ihren Zweck\nerf\u00fcllen.\nAber das m\u00f6chte ich auch sagen: Es fehlten ihr v\u00f6llig \u2013\nauch in den Beitr\u00e4gen von der Mehrheitsfraktion; hier\nnehme ich Passagen von Kollegen Hermsdorfer aus \u2013\nBez\u00fcge zu den Auseinandersetzungen \u00fcber Grundpro-\nbleme unserer Zeit, die stattfinden oder ausbleiben, was\nf\u00fcr die Schule heute doch von essentieller Bedeutung ist.\nDabei haben in den letzten Monaten wenigstens zwei sol-\ncher Auseinandersetzungen vielleicht nicht so sehr die\nSchulen selbst bewegt, was auch aufschlu\u00dfreich genug ist,\naber doch die \u00d6ffentlichkeit in Sachsen und noch mehr\nau\u00dferhalb Sachsens erregt. Ich meine den Streit um den\nBrandenburger Weg in Sachen Religionsunterricht und\nEthik \u2013 K\u00fcrzel LER \u2013 und die Handreichung des Schulaus-\nschusses der Kultusministerkonferenz \u00fcber die Darstel-\nlung Deutschlands im Unterricht.\nZun\u00e4chst zum ersteren \u2013 LER \u2013, also Verh\u00e4ltnis Reli-\ngionsunterricht und Ethikunterricht an den Schulen: Sach-\nsen schlo\u00df sich dem Verdikt der \u00fcbrigen Bundesl\u00e4nder\ngegen Brandenburg an. Die Argumente waren: Nicht\ngrundgesetzkonform, was so nicht zutrifft, und noch\nmehr, es m\u00fcsse gegen die in der DDR betriebene Entchri-\nstianisierung ein Gegenmittel verabreicht werden. Es\nm\u00fc\u00dften christlich-humanistische Werte vermittelt werden,\neben weil es diese durch die DDR betriebene Entchristiani-\nsierung gegeben hat.\nF\u00fcr die Vermittlung christlich-humanistischer Werte bin\nich auch, aber gegen den Vorwurf, es handle sich hier\nlediglich um die Beseitigung eines Erbes der DDR, spreche\nich entschieden. Die Entchristianisierung, gerade in Sach-\nsen, ist ein s\u00e4kularer, d. h. durch das ganze Jahrhundert\nverlaufender Proze\u00df. Ich erinnere daran, da\u00df es gerade in\nSachsen Pfarrer gegeben hat, die in den zwanziger Jahren\ndarauf verwiesen haben, da\u00df rund 90 % der in der Indu-\nstrie besch\u00e4ftigten Bev\u00f6lkerung \u2013 das waren 60 % der Ein-\nwohner Sachsens \u2013 schon atheistisch eingestellt seien. Weil\nes sich eben um diesen s\u00e4kularen Proze\u00df handelt, denke\nich, da\u00df die Anregungen, die von Brandenburg gekom-\nmen sind, aufgenommen werden sollten. Ich verweise hier\nauch auf Argumentationen eines prominenten Pfarrers \u2013\nfreilich, meine Damen und Herren von der CDU, es ist\nleider ein sozialdemokratischer Pfarrer \u2013, ich meine n\u00e4m-\nlich Friedrich Schorlemmer. Schorlemmer hat erstens ge-\nfordert, es m\u00fcsse \u00fcberpr\u00fcft werden, was wirklich 45 Jahre\nReligionsunterricht in der Bundesrepublik bewegt haben.\nEr ist da skeptisch. Zweitens leitet er daraus ab, LER m\u00fcs-\nse die Chance der Erprobung gegeben werden. Vielleicht\nlie\u00dfe sich f\u00fcr die anderen Bundesl\u00e4nder daraus lernen.\nEr argumentierte weiter: Ein anderer Ansatz von Lernen\nund Lehren k\u00f6nnte praktiziert werden, wenn das entfaltet\nwird, was die Schule weithin vers\u00e4umt, Ganzheitlichkeit.\nEine Lehrform w\u00e4re zu entwickeln, wo das Leben in die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2344\n\n\n\nSchule kommt und die Schule ins Leben geht. Die bishe-\nrige Debatte ist festgefahren, kleinkariert und bigott.\nVon gleicher Bedenkenlosigkeit, d. h. Nicht-gelten-Lassen\nder Einw\u00e4nde anderer \u2013 da meine ich vor allem Sachsen-\nAnhalt \u2013 war auch das Verfahren bei der Handreichung,\ndie ich vorhin schon erw\u00e4hnte. Ich wei\u00df nicht, ob gl\u00fcck-\nlicherweise oder leider zu konstatieren ist, da\u00df die Hand-\nreichung an den Schulen keine sonderliche Rolle zu spie-\nlen scheint. Immerhin ist es eine Empfehlung f\u00fcr mehr als\ndie H\u00e4lfte der F\u00e4cher in den Schulen. Ich verweise hier auf\nzwei Punkte dieser Handreichung, auf die fragw\u00fcrdige,\nangemahnte oder verordnete Behandlung der Geschichte\nund Kultur der Ostgebiete. Hier ist kein Wort von dem\nUnrecht, das den Staaten angetan wurde, die diese Gebiete\nnun heute im Besitz haben. Daf\u00fcr wird um so mehr von\ndem Unrecht, das den Deutschen angetan wurde, gespro-\nchen.\nVor allem verweise ich auf die Behandlung der beiden\ndeutschen Staaten in Gegen\u00fcberstellung bis 1989: hier die\nstrahlende freiheitlich rechtsstaatliche, demokratische,\nwohlanst\u00e4ndige und wohlst\u00e4ndige Bundesrepublik, dort\nein einziges f\u00fcrchterliches Terrorsystem mit nur den Farb-\ntupfen des Widerstandes und verzweifelten Anstrengun-\ngen der Bev\u00f6lkerung, wenigstens ein klein wenig beschei-\ndenes, nicht Wohlstands-, aber nicht ganz armseliges\nLeben zu f\u00fchren; so auf Seiten 9 und 10 ausgef\u00fchrt.\nIch rate es jedem der Abgeordneten, diese Handreichung\neinmal zu lesen. Sie ist wirklich aufschlu\u00dfreich. Sie ist nach\nmeinem Daf\u00fcrhalten nicht das Papier wert, auf dem sie\nsteht, und dieses Papier ist schlecht.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nIn Nordrhein-Westfalen wird sie\nauch eingef\u00fchrt, Herr Kollege.)\n\n\u2013 Erstens ist das noch nicht sicher, und zweitens spricht\ndas noch gar nicht f\u00fcr das Verfahren in Sachsen.\nSolche Reglementierungen, wie hier beschrieben, sind f\u00fcr\nmich auch deshalb besonders besorgniserregend, weil ich\nauf eigene Erfahrungen verweisen kann und weil wir ja\nalle wissen, wie gerade die Reglementierung im Schul-\nwesen der DDR gewirkt hat.\nIch habe das \u2013 Kollegin Henke, Sie kommen ja aus der\nDelitzscher Region \u2013 an der Erweiterten Oberschule\nDelitzsch erlebt. Ich bin, nachdem ich einige Beulen Ende\nder sechziger Jahre einstecken mu\u00dfte, einfach von der\nSchule in die Wissenschaft desertiert. Aber was mich\nbesonders bedr\u00fcckt hat, ist da\u00df ich eine gleiche engstirnige\nAtmosph\u00e4re 25 Jahre sp\u00e4ter wieder vorfinden konnte. Ich\nbin dort von 1990 bis 1993 h\u00e4ufig in der Lehrerweiterbil-\ndung gewesen. Diese Lehrerweiterbildung wurde einfach\nabgebrochen, als bekannt wurde, da\u00df ich f\u00fcr die PDS kan-\n\ndidiere. Seitdem hat es nie wieder einen Wunsch nach\nLehrerweiterbildung mit mir gegeben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa k\u00f6nnte ich Geschichten erz\u00e4hlen!)\n\nEtwas anderes noch: Ich war auch \u2013 ich glaube vier\nSemester hintereinander \u2013 vom Kultusministerium\ngefragt, Lehrerweiterbildung zu betreiben. Auch dort\nbrach sofort der Wunsch ab, mich in der Weiterbildung zu\nhaben, als mein ,,Verbrechen\u201c ruchbar wurde, f\u00fcr die PDS\nzu kandidieren. Man k\u00f6nnte sagen, welch ein Wunder,\naber vielleicht auch welche ideologische Wachsamkeit,\nhier so einem gef\u00e4hrlichen ,,Bolschewisten\u201c den Auftritt\nvor den Lehrern zu verwehren.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nMan k\u00f6nnte aber sagen, eine Wachsamkeit, die gr\u00f6\u00dfer war\nals an den anderen Stellen der Staatsregierung, ganz\neinfach, weil ich erst jetzt mitgeteilt bekommen habe, da\u00df\ndas bisher \u00fcbliche Verfahren, da\u00df n\u00e4mlich der Vorsitzende\ndes Ausschusses Wissenschaft, Hochschule, Kultur und\nMedien nicht mehr im Kuratorium des Lessing-Preises\nist \u2013 \u2013 nat\u00fcrlich keine Begr\u00fcndung. Man hat also relativ\nsp\u00e4t festgestellt, welche Gefahr von mir ausgehe.\nIch mu\u00df freilich heimlich oder unheimlich grinsen, sobald\nich daran denke, ob nicht, wenn ein neuer Ausschu\u00dfvorsit-\nzender gew\u00e4hlt wird \u2013 vielleicht, weil es bei uns Krach\ngibt oder bei der n\u00e4chsten Wahl \u2013, dann \u00fcberlegt wird,\nda\u00df der Lessing-Preis doch etwas mit Kultur und mit dem\nAusschu\u00df zu tun hat, wo diese verhandelt wird.\nSchlu\u00dfbemerkung. Diese Atmosph\u00e4re, die hier Platz zu\ngreifen droht, scheint es auch zu verhindern, da\u00df die wirk-\nlich gro\u00dfen Fragen, die uns bewegen m\u00fc\u00dften \u2013 n\u00e4mlich ein\nv\u00f6llig neues Verh\u00e4ltnis zur Arbeit oder das Problem der\nMedien oder das Problem, da\u00df die gew\u00fcnschte regionale\nIdentit\u00e4t nicht zum Provinzialismus, sondern gleichzeitig\nzur Weltoffenheit f\u00fchrt \u2013, hier angesprochen werden. Sie\nwurden heute nicht in der Regierungserkl\u00e4rung behandelt.\nDabei m\u00fc\u00dften sie doch, wenn ein eigener s\u00e4chsischer Weg\nstolz betont wird, unbedingt erw\u00e4hnt werden. Ich dachte,\nsie sind im Gespr\u00e4ch; es ist nicht so.\nDie Opposition \u2013 und ich bin sicher, gleich uns auch die\nOppositionspartei SPD \u2013 wird diese gro\u00dfen Fragen immer\nwieder anmahnen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete! Es gibt keinen Redebedarf mehr. Damit\nist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nFragestunde\nDrucksache 2/2899\n\nDie von den Mitgliedern des Landtages eingereichten Fra-\ngen liegen Ihnen vor. Die Fragen wurden der Staatsregie-\nrung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge\nder Behandlung der eingereichten Fragen bekanntgemacht\nworden.\n\nGem\u00e4\u00df Anlage 3 Punkt 7.2 der Gesch\u00e4ftsordnung habe ich\ndringliche Fragen von Herrn Schowtka und Herrn Gerlach\nzugelassen. Sie sind Ihnen zur Kenntnis gegeben worden.\nDiese dringlichen Fragen werde ich jetzt als erste aufrufen.\nBitte, Herr Schowtka.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2345\n\n\n\nSchowtka, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich frage die Staatsregierung:\n1. Entspricht es der Wahrheit, da\u00df das S\u00e4chsische Staats-\nministerium des Innern beabsichtigt, die Best\u00e4nde der\nAu\u00dfenstelle Bautzen des S\u00e4chsischen Hauptarchivs nach\nLeipzig zu verlagern?\n2. Mu\u00df nicht bef\u00fcrchtet werden, da\u00df eine solche Verlage-\nrung des in der Oberlausitz entstandenen Archivgutes die\nregionale und insbesondere sorbische Geschichtsfor-\nschung von ihren Quellen trennen und weitgehend zum\nErliegen bringen k\u00f6nnte, da die zumeist ehrenamtlichen\nForscher gezwungen w\u00e4ren, zum Archivstudium aufwen-\ndige Reisen in Kauf zu nehmen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nspricht Herr Staatsminister Heitmann; bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Ich  antworte  f\u00fcr\nden abwesenden Innenminister wie folgt.\nDas Innenministerium beabsichtigt nicht, die Au\u00dfenstelle\nBautzen des Hauptstaatsarchivs aufzul\u00f6sen und die\nBest\u00e4nde nach Leipzig zu verlagern. Die Best\u00e4nde sollen\nvielmehr aus kulturpolitischen Gr\u00fcnden in Bautzen\nbenutzbar bleiben.\nZur Zeit wird gepr\u00fcft, ob die Au\u00dfenstelle r\u00e4umlich und\norganisatorisch in einen Verband mit dem Stadtarchiv\n\u00fcberf\u00fchrt werden kann. Die Stadt Bautzen hat sich dazu\njedenfalls grunds\u00e4tzlich bereit erkl\u00e4rt.\nUnabh\u00e4ngig von dieser grunds\u00e4tzlichen Frage besteht\nakuter Handlungsbedarf f\u00fcr denjenigen Teil des Archiv-\ngutes, der im Depot ,,Offizierskasino\u201c zwischengelagert\nist. Er ist n\u00e4mlich von Schimmel befallen und kann daher\naus hygienischen und konservatorischen Gr\u00fcnden nicht\nmehr in vollem Umfang genutzt werden. Sehr wahrschein-\nlich m\u00fcssen alle kontaminierten Archivalien desinfiziert,\ngereinigt und neu verpackt werden. Anschlie\u00dfend d\u00fcrfen\nsie nicht mehr in die verseuchten R\u00e4ume zur\u00fcckgebracht\nwerden.\nGeeignete Magazinfl\u00e4chen stehen aber daf\u00fcr zur Zeit nur\nim Neubau des Staatsarchivs Leipzig zur Verf\u00fcgung. Das\nMinisterium ist jedoch bem\u00fcht, eine geeignete und auch\nfinanziell vertretbare Interimsl\u00f6sung in Bautzen selbst zu\nerreichen.\nDie L\u00f6sung dieses Sonderproblems steht in keiner Verbin-\ndung mit der grunds\u00e4tzlichen Frage, wie die Au\u00dfenstelle\nBautzen wirtschaftlich verwaltet werden kann. In der\n\u00f6ffentlichen Diskussion sind beide Fragenkomplexe leider\nnicht immer getrennt behandelt worden, und dadurch\nsind Irritationen ausgel\u00f6st worden.\nZu Teil zwei der Frage. Die dauernde Verlagerung ist\nnicht beabsichtigt. Entsprechende Bef\u00fcrchtungen sind\ndaher gegenstandslos. Auch f\u00fcr die Best\u00e4nde, die zur Zeit\nim Depot ,,Offizierskasino\u201c verwahrt werden und wegen\ndes Schimmelbefalls von dort ausgelagert werden m\u00fcssen,\nwird eine geeignete Interimsl\u00f6sung in Bautzen selbst ange-\nstrebt.\n\nSchowtka, CDU: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Gerlach, bitte,\nstellen Sie Ihre Frage.\n\nGerlach,  SPD:  Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Es geht um die\nGrundgeb\u00fchrvorauszahlung statt Anschlu\u00dfbeitrag.\n\nIm Regionalen Zweckverband Lugau-Glauchau werden\n\u00dcberlegungen angestellt, anstelle der Erhebung eines\nAnschlu\u00dfbeitrags bei den B\u00fcrgern die Grundgeb\u00fchr auf\nfreiwilliger Basis f\u00fcr zehn Jahre im voraus zu erheben.\nAufgrund der sofortigen Abl\u00f6sung von Kreditverpflich-\ntungen bei gleichzeitiger Zinseinsparung seien so Beitrags-\nerhebungen vermeidbar.\nIch frage die Staatsregierung: Wie steht die Staatsregie-\nrung zu einer solchen Regelung?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister Heit-\nmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  F\u00fcr den abwesen-\nden Innenminister antworte ich wie folgt: Nach Pressemel-\ndungen stammt die \u00dcberlegung, anstelle eines Beitrags\neine Grundgeb\u00fchrenvorauszahlung zu erheben, nicht vom\nRegionalen Zweckverband Lugau-Glauchau, sondern es\nist der Vorschlag eines Herrn Dr. Drechsel aus Lugau. Die\nPresseinformation bietet noch keine ausreichende Basis f\u00fcr\neine umfassende Beurteilung.\nHerr Dr. Drechsel hat laut Auszug aus der ,,Freien Presse\u201c,\nLokalteil Hohenstein-Ernstthal, selbst erkl\u00e4rt, es handele\nsich bei seinem Vorschlag um eine Rohformulierung, die\ndetailliert und verfeinert werden m\u00fcsse.\nIm \u00fcbrigen hat sich Frau Abg. Windisch bez\u00fcglich dieses\nVorschlags bereits an das SMI gewandt. Mit dem zust\u00e4ndi-\ngen Referatsleiter wurde vereinbart, da\u00df Herr Dr. Drechsel\nseinen L\u00f6sungsansatz schriftlich vorstellt, damit er besser\nbeurteilt werden kann. Ich sage von mir aus: Er ist zumin-\ndest interessant.\n\nGerlach, SPD: Ich will Sie nicht in irgendwelche Verlegen-\nheiten bringen, aber wissen Sie zuf\u00e4llig, f\u00fcr wann dieser\nTermin vereinbart ist?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Nein, aber das ist im\nSMI sicherlich durch einfache Nachfrage zu erfahren.\n\nGerlach, SPD: Vielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die laufende\nNr. 1 auf. Herr Abg. Pfeifer, bitte.\n\nPfeifer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte gern eine Auskunft \u00fcber die Vermarktung\nder GUS-Liegenschaften in Sachsen, speziell nat\u00fcrlich in\nmeinem Wahlkreis. Meine Fragen lauten:\n1. Wie realisiert die S\u00e4chsische Landesbank Immobi-\nliengesellschaft die Vermarktung und den Verkauf ehema-\nliger GUS-Liegenschaften?\n2. Welche Aktivit\u00e4ten sind in Richtung schneller und auf-\nschwungf\u00f6rdernder Privatisierung zu verzeichnen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die Staatsregierung\nspricht Herr Minister Geisler; bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nantworte f\u00fcr Herrn Finanzminister Prof. Milbradt.\nGrundlage f\u00fcr die Vermarktung der GUS-Liegenschaften\nim Freistaat Sachsen ist das Gesetz \u00fcber die Verwendung\nder Liegenschaften der Westgruppe der sowjetischen\nTruppen vom 17. Dezember 1993.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2346\n\n\n\nZur Umsetzung des gesetzlichen Verwertungsauftrages\nhat das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen von\nder Erm\u00e4chtigung in \u00a7 6 Abs. 1 des Gesetzes Gebrauch\ngemacht und mit Gesch\u00e4ftsbesorgungs- und Management-\nvertrag vom 8. September 1993 die Sachsen LB Immobi-\nliengesellschaft (SLBI) mit der Verwaltung und Verwer-\ntung der GUS-Liegenschaften im Freistaat Sachsen beauf-\ntragt.\nSowohl das Gesetz als auch der Vertrag mit dem Freistaat\nSachsen bilden die Grundlage f\u00fcr die Vermarktungst\u00e4tig-\nkeit der SLBI. Die SLBI hat bei der Verwertung der Liegen-\nschaften die in \u00a7 3 des Gesetzes aufgelisteten Ziele zu\nbeachten. Ferner legt \u00a7 7 Abs. 1 des Sonderverm\u00f6gens-\ngesetzes fest, da\u00df die SLBI Grundst\u00fccke nur gegen ein\nangemessenes Entgelt, das hei\u00dft zum Verkehrswert, abge-\nben darf.\nGrundlage f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der SLBI bildet ferner ein\nGesamtverwertungskonzept, das von der Gesellschaft\nerarbeitet wurde und nach den jeweiligen Entwicklungen\ndes Immobilienmarktes fortgeschrieben wird. In dieses\nGesamtverwertungskonzept finden alle wesentlichen\n\u00dcberlegungen und Vorgaben Eingang.\nZu Teil 2 der Frage. Mit Beginn der Verwertungst\u00e4tigkeit\n1993 wurden vorrangig die schnell ver\u00e4u\u00dferbaren Objekte\nmit dem Ziel der Privatisierung von Wohnraum sowie der\nSchaffung von Fl\u00e4chen zur Ansiedlung von Gewerbe\nver\u00e4u\u00dfert. Die sanierungsf\u00e4higen Wohnungsbest\u00e4nde\nsowie geeignete entwicklungsf\u00e4hige Wohnbaufl\u00e4chen\nwurden \u00fcber Ausschreibung und Verkaufskataloge ver-\nmarktet.\nDie Verwertung dieser Best\u00e4nde ist weitgehend abge-\nschlossen, so da\u00df ein wichtiger Beitrag zur Schaffung von\nbezahlbarem Wohnraum im Freistaat Sachsen geleistet\nwerden konnte.\nDer weitere Schwerpunkt im Rahmen der Verwertungs-\nt\u00e4tigkeit der Gesellschaft lag im Bereich der Schaffung von\nArbeitspl\u00e4tzen und der F\u00f6rderung von Investitionen. In\nder Zeit von September 1993 bis Ende September 1995\nkonnten dabei Investitionen im Wert von rund einer Milli-\narde DM ausgel\u00f6st werden. Die Anzahl der durch Sanie-\nrung bzw. Neubau geplanten Wohneinheiten betr\u00e4gt\n6 420, die der geplanten Erhaltung oder Neuschaffung von\nArbeitspl\u00e4tzen 4 170.\nDer Freistaat Sachsen konnte mit diesem Ergebnis sein\nurspr\u00fcngliches Ziel, eine schnelle und aufschwungf\u00f6r-\ndernde Privatisierung zu erreichen, voll verwirklichen.\nDies belegen u. a. auch die Vergleiche mit anderen neuen\nBundesl\u00e4ndern, die die GUS-Fl\u00e4chen \u00fcbernommen haben,\nsowie mit der Bundesverm\u00f6gensverwaltung.\n\nPfeifer, CDU: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNr. 3. Herr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Meine Frage besch\u00e4ftigt sich mit einem Thema, das\nschon in der vorhergehenden Debatte eine Rolle gespielt\nhat, der Behinderung der Arbeit des Landessch\u00fclerrates\ndurch das SMK.\nIn der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 11. M\u00e4rz 1996 hat der\nLandessch\u00fclerrat dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr\nKultus vorgeworfen, seine Arbeit zu sabotieren. Dies zeige\nsich u. a. daran, da\u00df dem Landessch\u00fclerrat seit Oktober\n1995 keine Kosten mehr durch das SMK erstattet worden\n\nseien und dem Gremium seit Jahresbeginn auch kein Refe-\nrent des Ministeriums mehr zugeordnet ist.\nDie Fragen:\n1. Wo liegen aus Sicht der Staatsregierung die Ursachen\nf\u00fcr den derzeitigen Zustand, welcher absolut unbefriedi-\ngend ist?\n2. Wie bewertet die Staatsregierung generell die Zusam-\nmenarbeit mit dem Landessch\u00fclerrat des Freistaates Sach-\nsen seit dem Amtsantritt von Staatsminister R\u00f6\u00dfler?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Sehr geehrte Kol-\nleginnen und Kollegen! Der Landessch\u00fclerrat wirft der\nStaatsregierung auf dem Weg \u00fcber die Presse Zahlungs-\nr\u00fcckst\u00e4nde und mangelnde Betreuung vor. Dieser Vor-\nwurf ist nicht berechtigt. Die im laufenden Betrieb einge-\nreichten Abrechnungen des Landessch\u00fclerrates wurden,\nsoweit sie erstattungsf\u00e4hig waren, nach sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fc-\nfung beglichen.\nSo hat die Staatsregierung bereits in den ersten beiden\nMonaten des Jahres 1996 knapp 4 000 DM an den Landes-\nsch\u00fclerrat \u00fcberwiesen. Hinzu kommen die laufenden\nKosten f\u00fcr die Gesch\u00e4ftsstelle des Sch\u00fclerrates.\nWenn hier in der Presse eine Summe von 10 000 DM\ngenannt wird, bezieht sich die sicher auf die gr\u00f6\u00dfere Zahl\nvon Rechnungen, die erst im Januar 1996 eingereicht wur-\nden. Diese Rechnungen erstrecken sich auf den Zeitraum\nvon Dezember 1994 \u2013 man h\u00f6re! \u2013 bis zum Dezember 1995\nund werden derzeit im Kultusministerium gepr\u00fcft.\nDie diesbez\u00fcgliche Eile des Landessch\u00fclerrates wirkt\ndabei allerdings etwas \u00fcberraschend. Immerhin sind noch\neinige Rechnungen dabei, die \u00fcber ein Jahr vom Landes-\nsch\u00fclerrat nicht zur Abrechnung vorgelegt wurden.\nWas die mangelnde Zuteilung einer Referentin oder eines\nReferenten seit Jahresbeginn betrifft, so geht die Kritik\nebenfalls fehl und bezieht sich auf die soziale Errungen-\nschaft des Mutterschutzes \u2013 Bundeserziehungsurlaub. Die\nbisher zust\u00e4ndige Referentin schied n\u00e4mlich wegen der\nGeburt eines Kindes zu Beginn des Jahres aus dem Dienst\ndes Freistaates aus. Die Stelle wurde ausgeschrieben und\nkann hoffentlich bald besetzt werden.\nDies bedeutet aber nicht, da\u00df die Fragen und Anregungen\ndes Landessch\u00fclerrates ins Leere gingen. Der zust\u00e4ndige\nReferatsleiter steht dem Landessch\u00fclerrat als Ansprech-\npartner bei organisatorischen und inhaltlichen Fragestel-\nlungen zur Verf\u00fcgung. Ich selbst kann nur mein Angebot\nwiederholen, dem Landessch\u00fclerrat gegen\u00fcber immer f\u00fcr\nbildungspolitische Diskussionen offen zu sein. Gerade f\u00fcr\ndie notwendige innere Reform interessiert mich auch die\nMeinung der Sch\u00fcler und ihrer Interessenvertreter sehr.\nZur Frage 2, Herr Abgeordneter: Die Zusammenarbeit mit\nden Sch\u00fclern ist meistens gut. So leistete die Staatsregie-\nrung zum Beispiel aktive Hilfestellung bei der Durchf\u00fch-\nrung der letzten Sch\u00fclerbefragung des Landessch\u00fclerrates.\nDie Ergebnisse der Befragung waren auch f\u00fcr die Staats-\nregierung von gro\u00dfem Interesse.\nDie Arbeit des Landessch\u00fclerrates wird zu meinem\nBedauern allerdings durch den h\u00e4ufigen, nicht turnus-\ngem\u00e4\u00dfen Wechsel der Vorsitzenden und Vorstandsmit-\nglieder erschwert. Beispielsweise hatte ich mich gerade\nerst mit Frau Lippmann, mit Jana Lippmann, eigentlich\nmit einer gewissen Arbeitsatmosph\u00e4re, angefreundet.\n14 Tage darauf \u2013 leider \u2013 war sie abgew\u00e4hlt. Es ist immer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2347\n\n\n\nschwierig, diese st\u00e4ndigen personellen Wechsel zu bew\u00e4l-\ntigen.\nBeim Wechsel im Vorstand des Landessch\u00fclerrates ist es\n\u00fcblich, da\u00df die Mitarbeiter meines Hauses die neuen\nFunktionstr\u00e4ger mit den Modalit\u00e4ten der Zusammen-\narbeit, wie zum Beispiel der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Abrech-\nnung, vertraut machen, um so die Beeintr\u00e4chtigung der\ninhaltlichen Arbeit in der Einarbeitungsphase so gering\nwie m\u00f6glich zu halten.\nF\u00fcr die Zukunft w\u00fcnsche ich mir aber noch st\u00e4rkere bil-\ndungspolitische Impulse von den Vertretern der s\u00e4ch-\nsischen Sch\u00fcler. Ich hoffe, nachdem Jana Lippmann jetzt\nso kurzfristig weg ist, da\u00df ich auch bald den Kontakt auf-\nbauen kann mit der neuen Vorsitzenden des Landessch\u00fc-\nlerrates. Ich werde sie, wie ihre Vorg\u00e4ngerin, umgehend\nzum Essen einladen, Herr Abgeordneter.\n\n(Oh! bei der PDS)\n\nDr. Hahn, PDS: Ich m\u00f6chte noch eine Nachfrage stellen,\nund zwar bezieht sich diese auf die finanzielle Ausstat-\ntung des Landessch\u00fclerrates. Sehen Sie hier M\u00f6glich-\nkeiten, das aufzustocken? Ist das nach dem gegenw\u00e4rtigen\nMittelabflu\u00df aus Ihrer Sicht notwendig?\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Das glaube ich\nnicht. Wir sind eigentlich recht gut ausgestattet im Haus-\nhaltstitel \u2013 dank dieses Hohen Hauses \u00fcbrigens. Wir\nm\u00fcssen nat\u00fcrlich gew\u00e4hrleisten, da\u00df sich die Abrech-\nnungspraxis auch bestehenden Gepflogenheiten der Haus-\nhaltsf\u00fchrung anpa\u00dft. Da m\u00fcssen wir selbstverst\u00e4ndlich\nHilfestellung geben; denn die Sch\u00fcler sind hier sicher nicht\nimmer so erfahren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNr. 12. Herr Abg. Jurk.\n\nJurk, SPD: Eine Frage zur Schl\u00f6sserverwaltung: Ist es zu-\ntreffend, da\u00df seit dem 1. M\u00e4rz 1996 die Verwaltung\nSchl\u00f6sser und G\u00e4rten aus der Abteilung IV des Staats-\nministeriums der Finanzen dem Landesamt f\u00fcr Finanzen\nzugeordnet ist? Wenn ja, gibt es dazu einen Organisations-\nerla\u00df?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Dr. Geis-\nler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nlasse das k\u00fcnftig weg: Wenn Herr Prof. Milbradt angefragt\nist, bin ich heute immer dran.\nZu 1: Die S\u00e4chsische Schl\u00f6sserverwaltung war zu keiner\nZeit Bestandteil der Abteilung IV, Landesverm\u00f6gen, des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums der Finanzen.\nZu 2: Durch Organisationserla\u00df vom 29.2.1996 wurde die\nS\u00e4chsische Schl\u00f6sserverwaltung mit Wirkung vom\n1.3.1996 als Abteilung VI in das Landesamt f\u00fcr Finanzen\neingegliedert. Das Landesamt f\u00fcr Finanzen ist dem S\u00e4ch-\nsischen Staatsministerium der Finanzen als Mittelbeh\u00f6rde\nnachgeordnet.\n\nJurk, SPD: Ja, nun h\u00e4tte ich gern Prof. Milbradt gefragt.\nDas geht leider nicht. Deshalb mu\u00df ich auf eine Nachfrage\nverzichten.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Sie k\u00f6nnen sicher schriftlich noch einmal nachfra-\ngen. Er wird dann darauf antworten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNr. 2. Herr Abg. Pfeifer.\n\nPfeifer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte noch ganz kurz eine zweite Frage zur Pri-\nvatisierung von GUS-Liegenschaften stellen, weil ich\nglaube, da\u00df gerade dieses Moment bei der aufschwungf\u00f6r-\ndernden Art und Weise der Privatisierung und Vermark-\ntung wichtig ist.\n1. Welche Sanierungskosten sind bei der Privatisierung\nder GUS-Liegenschaften zu erwarten?\n2. Wie werden gemachte Gewinne/\u00dcbersch\u00fcsse weiter-\nverwendet?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nZu 1.: F\u00fcr die Sanierungsleistungen im Bereich der Ver-\nkehrssicherung mu\u00dften bisher 22,326 Millionen DM aufge-\nwendet werden. Hinzu kommen 6,645 Millionen DM f\u00fcr\nin Kaufvertr\u00e4gen durch Investoren \u00fcbernommene Sanie-\nrungsverpflichtungen.\nNach derzeitigen Prognosen k\u00f6nnen die Kosten f\u00fcr die\nGew\u00e4hrleistung der Verkehrssicherheit durch Erl\u00f6se aus\ndem Verkauf der GUS-Liegenschaften gedeckt werden.\nDer Aufwand f\u00fcr die Sanierung von milit\u00e4rischen\nund/oder \u00f6kologischen Altlasten, der \u00fcber die Beseiti-\ngung von akuten Gefahren hinausgeht, l\u00e4\u00dft sich f\u00fcr die\nZukunft nicht prognostizieren, da dieser von der k\u00fcnf-\ntigen Nutzung abh\u00e4ngt.\nBei der bisherigen Verwertungst\u00e4tigkeit haben gro\u00dfenteils\ndie Erwerber die Beseitigung der Altlasten \u00fcbernommen.\nDie Risikoverteilung hat auch Niederschlag im Kaufpreis-\nansatz gefunden.\nZu 2.: Grundlage f\u00fcr die Verwendung der Erl\u00f6se aus der\nVerwertung der GUS-Liegenschaften bildet \u00a7 8 des Son-\nderverm\u00f6gensgesetzes. Danach sind aus den Erl\u00f6sen vor-\nab die Kosten, insbesondere f\u00fcr die Behandlung oder\nBeseitigung der Altlasten, zu bestreiten. Nach Beendigung\nder Verwertung und nach Abzug der Kosten und notwen-\ndigen R\u00fcckstellungen erhalten die Landkreise und\nGemeinden des Freistaates Sachsen 25 % der verbliebenen\nNettoerl\u00f6se. 75 % werden dem Grundstock gem\u00e4\u00df \u00a7 113\nder S\u00e4chsischen Haushaltsordnung zugef\u00fchrt.\n\nPfeifer, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nFrage Nr. 4; Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Am 29.2.1996 haben 350 Polizistin-\nnen und Polizisten mehrere H\u00e4user in der St\u00f6ckartstra\u00dfe\nin Leipzig-Connewitz durchsucht. Ich frage die Staats-\nregierung, wie sie den polizeilichen Einsatz aus politischer\nSicht \u2013 ich meine hier vor allem auch die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\nkeit der Mittel \u2013 und aus rechtlicher Sicht, d. h. unter ande-\nrem auch, inwieweit die Durchsuchungsbefehle f\u00fcr die\nH\u00e4user vorhanden waren, bewertet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2348\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister Heit-\nmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Ich antworte wie\nfolgt: Der Ermittlungsrichter am Amtsgericht Leipzig hat\nim Rahmen von Ermittlungsverfahren Durchsuchungen\nvon mehreren Wohnungen und Grundst\u00fccken im Bereich\nLeipzig-Connewitz angeordnet. Bei den Bewohnern han-\ndelt es sich vorwiegend um Mitglieder der linksauto-\nnomen Szene.\nDie Durchsuchungsanordnung erfolgte, weil eine Vielzahl\nvon Straftaten der Allgemeinkriminalit\u00e4t diesen Personen\nzugeordnet wurden und werden. Da ein Gro\u00dfteil der von\nder Durchsuchung betroffenen Personen zum Ausdruck\ngebracht hatte, da\u00df sie jede ,,staatliche Aktion\u201c als Angriff\nauf ihren ,,Freiraum\u201c werten und mit gewaltt\u00e4tigen\n,,Aktionen\u201c reagieren w\u00fcrden, mu\u00dfte bei der Durch-\nsuchung von massiven St\u00f6rungen ausgegangen werden.\nDie Durchsetzung der angeordneten Durchsuchungen in\nder vom Polizeipr\u00e4sidium Leipzig vorgeschlagenen Form\nwurde durch das Landespolizeipr\u00e4sidium unterst\u00fctzt. Um\nm\u00f6glichen  Nachfolgehandlungen  im  Bereich  Leipzig-\nConnewitz begegnen zu k\u00f6nnen, wurden auch in den\nnachfolgenden Tagen Einsatzkr\u00e4fte der Bereitschafts-\npolizei bereitgehalten.\nDie polizeilichen Ma\u00dfnahmen zur Durchsetzung der rich-\nterlich angeordneten Durchsuchungsbeschl\u00fcsse f\u00fcr die\nbetroffenen Grundst\u00fccke und Wohnungen im Bereich der\nSt\u00f6ckartstra\u00dfe sind erfolgreich beendet worden. Im Rah-\nmen dieser Durchsuchung wurden f\u00fcnf Personen festge-\nnommen, gegen die ein Verfahren anh\u00e4ngig war. Eine\ndieser Personen wurde mit Haftbefehl gesucht. Eine wei-\ntere Person wurde festgenommen, die im Besitz von\n54 Gramm Haschisch war. Weiterhin konnte eine gr\u00f6\u00dfere\nMenge Diebesgut sichergestellt und Diebstahlsanzeigen\nzugeordnet werden.\nDie polizeitaktischen Ma\u00dfnahmen sowie das richtige und\nbesonnene Verhalten der eingesetzten Kr\u00e4fte waren aus-\nschlaggebend daf\u00fcr, da\u00df es w\u00e4hrend und auch nach dem\nEinsatz zu keinen St\u00f6rungen gekommen ist.\nDer Einsatz war auf die Aufkl\u00e4rung von Straftaten gerich-\ntet und ist rechtm\u00e4\u00dfig verlaufen. Er ist daher positiv zu\nbewerten.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich habe zwei Nachfragen.\n1. Es wurde auch die St\u00f6ckartstra\u00dfe 9 durchsucht. Lag f\u00fcr\ndieses Haus ein Durchsuchungsbefehl vor?\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Das kann ich im\nDetail jetzt nicht sagen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist schade.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Dann h\u00e4tten Sie Ihre\nFrage besser detaillieren m\u00fcssen; dann h\u00e4tte ich jetzt ant-\nworten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte die zweite Frage.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: 2.: Stimmt es, da\u00df die durch Haft-\nbefehl gesuchte Person, die festgenommen wurde, bereits\nam n\u00e4chsten Tag wieder auf freien Fu\u00df gesetzt wurde?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Auch das kann ich\nnicht sagen. Sie h\u00e4tten Ihre Frage detaillierter stellen m\u00fcs-\nsen. Sie hatten nach der Bewertung allgemein gefragt.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich bedanke mich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die laufende\nFrage Nr. 13 auf; Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Zu einem finanziellen Problem d\u00fcrfte die Be-\nseitigung von Wintersch\u00e4den an kommunalen Stra\u00dfen\nwerden. Infolge der langandauernden Fr\u00f6ste des vergan-\ngenen Winters kam es zu erheblichen Stra\u00dfensch\u00e4den.\nDavon sind vor allem kommunale Stra\u00dfen betroffen, die\nsich ohnehin schon in schlechterem Zustand als beispiels-\nweise Bundes- oder Staatsstra\u00dfen befinden.\nWird die Staatsregierung aufgrund der au\u00dfergew\u00f6hn-\nlichen Belastung den Kommunen zus\u00e4tzliche Finanzmittel\nf\u00fcr die Sanierung kommunaler Stra\u00dfen bereitstellen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Jurk! Sowohl an kommu-\nnalen Stra\u00dfen wie auch an Stra\u00dfen in Baulasttr\u00e4gerschaft\ndes Freistaates sind winterbedingte Sch\u00e4den eingetreten.\nInsofern entstehen auch dem Freistaat Aufwendungen zur\nBehebung dieser Sch\u00e4den. Weder dem Freistaat noch den\nKommunen stehen f\u00fcr die Behebung von Wintersch\u00e4den\nan Stra\u00dfen zus\u00e4tzliche finanzielle Mittel zur Verf\u00fcgung.\nBeide Ebenen sind deshalb aufgefordert, die bisher festge-\nlegten Priori\u00e4ten f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen an Stra\u00dfen in ihrer\nBaulasttr\u00e4gerschaft unter Ber\u00fccksichtigung von Winter-\nsch\u00e4den zu \u00fcberpr\u00fcfen, gegebenenfalls neu zu ordnen und\nvorrangig die schwerwiegendsten Sch\u00e4den zu beheben.\nDie Kommunen haben die M\u00f6glichkeit, daf\u00fcr insbeson-\ndere die nach \u00a7\u00a7 18 bis 22 des FAG 1996 im Rahmen des\nkommunalen Finanzausgleiches zur Verf\u00fcgung gestellten\nMittel des Stra\u00dfenlastenausgleichs einzusetzen, die f\u00fcr\nGemeinschaftsstra\u00dfen je Stra\u00dfenkilometer von 3 500 DM\nin 1995 auf 4 000 DM in 1996 angehoben worden sind.\nAus dem f\u00fcr 1996 aufgelegten Sonderprogramm Stra\u00dfen-\nbau in strukturschwachen Regionen im Einzelplan des\nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, Kapitel 07\n06 Titel 88 347, sind zwar nicht die angefragten Aufwen-\ndungen f\u00fcr Instandsetzung und Instandhaltung finanzier-\nbar, es k\u00f6nnen aber zus\u00e4tzliche kommunale Stra\u00dfenbau-\nma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert werden, die sich gegebenenfalls aus\nentstandenen Wintersch\u00e4den ergeben k\u00f6nnten.\n\nJurk, SPD: Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir trotzdem antworten.\nIst es nicht so, da\u00df das Sonderprogramm f\u00fcr struktur-\nschwache Regionen halt nur in besonders strukturschwa-\nchen Regionen gilt und andere ausnimmt?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist v\u00f6llig richtig. In diesem zweiten Satz ist\nauch enthalten, da\u00df es nicht ausdr\u00fccklich f\u00fcr diese Winter-\nsch\u00e4den vorgesehen ist. Aber es k\u00f6nnte ja so sein, da\u00df die\nKommune in der Priorit\u00e4tensetzung f\u00fcr Wintersch\u00e4den\netwas einsetzt und daf\u00fcr ein anderes Projekt nicht bedient\nwerden k\u00f6nnte. Wenn so eine Kommune in einer struktur-\nschwachen Region ist, kann sie dann aus diesem genann-\nten Programm etwas erhalten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2349\n\n\n\nJurk, SPD: Dann habe ich noch eine zweite Nachfrage.\nDie M\u00f6glichkeiten \u00fcber den Stra\u00dfenlastenausgleich, \u00fcber\ndas FAG, sind mir nat\u00fcrlich bekannt. Nur \u2013 h\u00e4lt man diese\nMittel nach diesem strengen Winter mit diesen Sch\u00e4den\nf\u00fcr ausreichend?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich w\u00fcrde Sie darauf verweisen wollen, da\u00df das\nSMWA Ihnen antwortet, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Dann mu\u00df ich die Frage an das SMWA noch\neinmal stellen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Es ist ja jemand vom SMWA hier, der mith\u00f6rt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die laufende\nFrage Nr. 14 auf; Herr Abg. Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Es geht um die zu zahlenden EU-\nMittel. Meine Frage an die Staatsregierung lautet: Worauf\nbegr\u00fcndet sich der erheblich geringere Anteil f\u00fcr Sachsens\nBauern an EU-Mitteln aus Verlusten durch W\u00e4hrungs-\nschwankungen gegen\u00fcber anderen Bundesl\u00e4ndern, und\nentspricht es den Tatsachen, da\u00df Bauern anderer Bundes-\nl\u00e4nder vergleichsweise fast dreimal soviel EU-Mittel bei\ngleichem Bodenbesitz erhielten, vorrangig in den Bundes-\nl\u00e4ndern, in welchen dieses Jahr Landtags- bzw. Kommu-\nnalwahlen stattfanden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister J\u00e4hnichen,\nbitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sehr geehrter Herr Abg. Wehnert! Vorweg m\u00f6chte\nich feststellen, Herr Abgeordneter, da\u00df Sie sich f\u00fcr Ihre\nFragen den falschen Adressaten ausgesucht haben. Es han-\ndelt sich bei diesen Ausgleichsma\u00dfnahmen um eine reine\nBundesma\u00dfnahme, wobei die Kosten je zur H\u00e4lfte von der\nEurop\u00e4ischen Union und vom Bund getragen werden.\nEntsprechend der Lastenverteilung hat die Bundesregie-\nrung die L\u00e4nder nicht an der Ausgestaltung dieser\nMa\u00dfnahme beteiligt. Allerdings \u2013 so hat mir Herr Bundes-\nminister Borchert mitgeteilt \u2013 hat die Bundesregierung im\nEinvernehmen mit dem Deutschen Bauernverband und\nseinen Landesverb\u00e4nden gehandelt.\nIch kann Ihnen aber sagen, da\u00df ich mich auch ohne for-\nmale Beteiligung der L\u00e4nder an der Entscheidung fr\u00fchzei-\ntig insofern beteiligt habe, als ich Herrn Bundesminister\nBorchert die Interessen der s\u00e4chsischen Landwirtschaft\ndargestellt habe. Ich habe ihm bereits im Dezember mit-\ngeteilt, da\u00df ich diesen vorgesehenen Ausgleich \u00fcber die\nBerufsgenossenschaften zwar f\u00fcr eine verwaltungsm\u00e4\u00dfig\ng\u00fcnstige L\u00f6sung halte, aber mir einen anderen Vertei-\nlungsschl\u00fcssel vorstellen k\u00f6nnte.\nDa mir inzwischen die Unterlagen aus Bonn vorliegen, bin\nich nat\u00fcrlich gern bereit, Ihnen zur Sache Auskunft zu\ngeben. Insofern zu Ihrer konkreten Frage: Ich antworte\nIhnen mit Nein. Es entspricht nicht den Tatsachen, da\u00df\nLandwirte in anderen Bundesl\u00e4ndern fast dreimal soviel\nAusgleich wie s\u00e4chsische Landwirte erhalten.\n\n(Jurk, SPD: Blo\u00df doppelt soviel.)\n\n\u2013 Auch nicht doppelt soviel. Sachsen bekommt pro\nArbeitskraft den dritth\u00f6chsten Betrag von allen Bundes-\nl\u00e4ndern.\nIch mu\u00df aber mal eines richtigstellen, Herr Abgeordneter.\nEs ist unfair, da\u00df man solche Ma\u00dfnahmen, die ja zur Min-\nderung der Ausgleichsleistungen f\u00fcr Unf\u00e4lle \u2013 es geht um\neine Unfallversicherungsfrage \u2013 geleistet werden, auf Hek-\ntar bezieht. Wir wehren uns ganz entschieden dagegen,\nda\u00df in anderen Fragen bei Ost-West-Vergleichen die Hek-\ntarbasis zugrunde gelegt wird oder Betrieb gegen Betrieb\ngestellt wird. Wenn es hier um solche Fragen wie die\nAbsicherung des Unfallrisikos in der Landwirtschaft geht,\ndann mu\u00df man es schon auf die in der Landwirtschaft\nBesch\u00e4ftigten beziehen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nUnd in dieser Frage darf ich Ihnen vielleicht mal einen\nVergleich nennen. Sachsen bekommt pro Hektar \u2013 so hat-\nten Sie gefragt \u2013 ca. 18 DM, W\u00fcrttemberg pro Hektar etwa\n34 DM. Pro Arbeitskraft allerdings bekommt Sachsen\n776 DM, W\u00fcrttemberg 715 DM.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Na bitte!)\n\nIch halte es f\u00fcr sehr wichtig, da\u00df wir in diesen Fragen\nsachlich bleiben, sonst brauchen wir uns an anderer Stelle\nnicht zu wundern, wenn auch andere mit uns unsachlich\numgehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Zahlen resultieren eben aus der Entscheidung der\nBundesregierung, allen Beitragszahlern der Berufsgenos-\nsenschaft eine prozentual etwa gleiche Senkung ihrer\nNettobeitr\u00e4ge zu gew\u00e4hren. Entscheidend ist also letztlich\ndas Unfallrisiko, das bekanntlich am Ende die H\u00f6he der\nBeitr\u00e4ge bestimmt.\nDamit zum letzten Teil Ihrer Frage. Sie hatten noch\ngefragt: Entspricht es den Tatsachen, da\u00df vorrangig den\nL\u00e4ndern, in welchen in diesem Jahr Landtags- oder Kom-\nmunalwahlen stattfinden, besondere Zuwendungen erteilt\nworden sind?\nHerr Abgeordneter, Sie werden erlauben, da\u00df ich dabei\neine Menge Verst\u00e4ndnisprobleme habe. Ich kann Ihnen\naber versichern, da\u00df auch ich mich zu gegebener Zeit mit\nSpannung daranmachen werde, die Zusammenh\u00e4nge zwi-\nschen Unfallrisiko in der Landwirtschaft und Wahlen auf-\nzukl\u00e4ren.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nWenn das so w\u00e4re, wie ich die Zahlen vorgetragen habe,\ndann w\u00fcrde das ja hei\u00dfen, da\u00df Sachsen in diesem Jahr\nWahlen haben m\u00fc\u00dfte, denn ich habe ja gesagt, Sachsen\nbekommt den dritth\u00f6chsten Beitrag aller L\u00e4nder.\n\n(Jurk, SPD: Oder hat ein hohes Unfallrisiko.)\n\nWenn Sie das wollen, kann ich Ihnen auch noch mehr Ver-\ngleichszahlen nennen. Wenn Sie darauf abgezielt haben,\nkann ich Ihnen aber gerne versichern: Bayern geh\u00f6rt nicht\nzu den L\u00e4ndern, die einen besonders hohen Betrag bekom-\nmen haben.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister, zwei Nachfra-\ngen. Die erste: Diese Zahlen stammen ja nicht von mir; sie\nstammen ja vom s\u00e4chsischen Berufsverband, sprich: vom\nS\u00e4chsischen Genossenschaftsbauernverband, der in den\nletzten Tagen Wogen geschlagen hat. Die Zahlen, die Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2350\n\n\n\nangef\u00fchrt haben, sind anders. Dort wird ausgef\u00fchrt \u2013 und\ndas ist Ihnen auch bekannt \u2013 11,27 DM pro 1 000 DM\nErtragswert \u2013 Sie haben eine andere Kalkulation genom-\nmen \u2013 und demgegen\u00fcber Rheinland-Pfalz 29 DM und\nOberfranken 30 DM pro 1 000 DM Ertragswert. Und das\nist ja wohl die Berechnungsgrundlage gewesen.\nK\u00f6nnen Sie mir zustimmen, da\u00df es da m\u00f6glicherweise v\u00f6l-\nlig unterschiedliche Auffassungen oder Aussagen gibt, als\nder S\u00e4chsische Bauernverband in den letzten Tagen und\nWochen \u2013 auch Ihnen gegen\u00fcber \u2013 getroffen hat? Und da\ngab es keinen Widerspruch aus Ihrem Haus.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Also:  Die  H\u00f6he  der  Beitr\u00e4ge  zur\nBerufsgenossenschaft ist unterschiedlich in den einzelnen\nRegionen; da gebe ich Ihnen recht. Und zwar richtet sie\nsich nach der H\u00f6he der Kosten, also im Prinzip nach der\nUnfallh\u00e4ufigkeit in den einzelnen Regionen, wie viele\nLeistungen die einzelnen Berufsgenossenschaften zu\nerbringen haben. Dadurch sind die Beitr\u00e4ge zur Berufs-\ngenossenschaft unterschiedlich. Da die zus\u00e4tzlichen Unter-\nst\u00fctzungen jetzt nat\u00fcrlich auf diese Beitragsh\u00f6hen abge-\nstimmt sind, ergeben sich auch Unterschiede.\nAber ich habe Ihnen vielleicht deutlich machen k\u00f6nnen,\nHerr Abgeordneter, da\u00df diese Unterschiede wesentlich\nkleiner sind, als sie dargestellt werden. Ich bin schon\ndaf\u00fcr, wenn wir diesen Weg \u00fcber die Berufsgenossen-\nschaft w\u00e4hlen, da\u00df dort, wo die Beitr\u00e4ge besonders hoch\nsind, weil besonders viele Unf\u00e4lle zu bearbeiten sind, jetzt\nauch ein paar Pfennige mehr ankommen. Ich glaube, das\nsollten wir auch als Berufsstand akzeptieren.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Staatsminister, insoweit stim-\nme ich Ihnen zu.\nMeine zweite Frage: Da gestern abend der Widerspruch\nfristgem\u00e4\u00df abgelaufen ist, m\u00f6chte ich wissen, ob Ihrem\nHaus zuf\u00e4llig bekannt ist, wie viele Widerspruchsbe-\nscheide aus Sachsen dagegen vorliegen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Nein, das ist mir nicht bekannt.\n\nWehnert, fraktionslos: Ist Ihnen nicht bekannt. \u2013 Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Porsch, bitte\nzur Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte Ihnen\neine Frage zur Auslegung der Gesch\u00e4ftsordnung stellen,\nweil Sie nach der Gesch\u00e4ftsordnung dazu befugt sind.\nWir haben jetzt mehrfach von Vertretern der Staatsregie-\nrung geh\u00f6rt, da\u00df sie Fragen nicht beantworten k\u00f6nnen,\nweil sie in Stellvertretung des zust\u00e4ndigen Fachministers\nsprechen. Bei dem letzten Beitrag wurde die Frage eines\nAbgeordneten in sehr eindeutiger Manier als ungeh\u00f6rig\nbewertet.\nDie Gesch\u00e4ftsordnung regelt in \u00a7 58 und in Anlage 3 die\nRegularien der Fragestunde, und das wiederum ist abge-\nleitet aus Artikel 51 der Verfassung. Und in Artikel 51\nAbs. 1 der Verfassung steht, da\u00df ,,\u2026 die Staatsregierung\noder ihre Mitglieder im Landtag \u2026 nach bestem Wissen\nunverz\u00fcglich und vollst\u00e4ndig\u201c die Fragen ,,zu beantwor-\nten\u201c haben.\nNun ist meine Frage: Ist es ,,nach bestem Wissen\u201c beant-\nwortet, wenn jemand hier als Vertreter der Staatsregierung\n\nsagt, der zust\u00e4ndige Minister w\u00fcrde es wissen, aber er ist\nnicht da? Es geht ja um die Staatsregierung, um ihr bestes\nWissen. Das ist das erste.\nUnd das zweite: Erlaubt das eine Wertung der Fragen der\nAbgeordneten durch die Staatsregierung?\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nWenn Sie die Fragen vorher formuliert h\u00e4tten,\n\nk\u00f6nnten wir auch antworten. \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es gibt noch einen\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag. Herr Abg. Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Weil gesagt wurde, es war ein For-\nmulierungsfehler, was den letzten Beitrag betrifft: So habe\nich das nicht aufgefa\u00dft, da\u00df man zur Antwort des Staats-\nministers Dr. J\u00e4hnichen unterschiedliche Auffassungen\nhaben kann bei der konkreten Nachfrage. Ich habe es per-\ns\u00f6nlich nicht so empfunden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch habe eine konkrete Frage gestellt!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Porsch, es ist\nnicht die Aufgabe des Pr\u00e4sidenten, die Antworten der\nStaatsregierung zu werten; und dabei m\u00f6chte ich es jetzt\nbelassen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEs ist niemand da von der Staatsregierung,\n\nder nach bestem Wissen \u2013 \u2013)\n\nIch habe meine Antwort gegeben, Herr Abg. Porsch!\nDie laufende Nr. 5 wird schriftlich beantwortet, da die\nAntragstellerin, Frau Abg. Ostrowski, entschuldigt abwe-\nsend ist.\nIch rufe dann auf die laufende Nr. 16, Frau Abg.\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:\nEs geht um die Foron Hausger\u00e4te GmbH.\n1. Zum Zeitpunkt der Gesamtvollstreckung waren bereits\nMittel bewilligt, die nicht geflossen sind. Warum nicht?\n2. Welche Fehler sind aus der Sicht der Staatsregierung\nbei der Privatisierung gemacht worden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nFrau Schwarz! Ich antworte f\u00fcr Herrn Kollegen Schom-\nmer.\nZu 1. Zum Zeitpunkt der Gesamtvollstreckung waren\nnoch keine finanziellen Mittel durch den Freistaat Sachsen\nbewilligt worden. Es war lediglich angedacht, dem Unter-\nnehmen nach dem Wegbruch des t\u00fcrkischen Investors Koc\ndie notwendige Zeit zu verschaffen, um ein neues Unter-\nnehmenskonzept erstellen zu k\u00f6nnen. Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung hatte dazu im Einvernehmen mit der\nGewerkschaft und der Gesch\u00e4ftsleitung einen Berater zur\nVerf\u00fcgung gestellt.\nErste Ergebnisse liegen bereits vor. Diese sagen aus, da\u00df\ndas Unternehmen aufgrund seiner Produkte durchaus\nChancen hat, wenn kurzfristig ein neuer Investor gefun-\nden wird. Da der Bund im B\u00fcrgschaftsausschu\u00df vor der\nGesamtvollstreckung eine weitere Freigabe von bewillig-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2351\n\n\n\nten Mitteln aus der B\u00fcrgschaft in H\u00f6he von 40 Millio-\nnen DM aufgrund der Gesamtsituation und der haus-\nhaltsrechtlichen Grenzen des Gew\u00e4hrleistungsinstrumen-\ntariums ablehnen mu\u00dfte, hatte die Staatsregierung \u00dcber-\nlegungen angestellt, wie dem Unternehmen durch eine\nBereitstellung von Mitteln vor der Gesamtvollstreckung\ndie Zeit und Ruhe erkauft werden kann.\nDie Staatsregierung hatte in diesem Zusammenhang den\nLiquidit\u00e4tsbedarf des Unternehmens f\u00fcr einen Zeitraum\nvon vier Wochen pr\u00fcfen lassen. Das Ergebnis war, da\u00df f\u00fcr\nForon ein Bedarf in zweistelliger Millionenh\u00f6he ermittelt\nwurde. Aufgrund dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung und wegen der\ngleichzeitigen Aussage, da\u00df eine unterhalb des festgestell-\nten Bedarfs liegende Au\u00dfenmittelzuf\u00fchrung es nicht mehr\nerlaubte, einen geordneten Gesch\u00e4ftsbetrieb fortzuf\u00fchren,\nund da in diesem Zusammenhang die Gefahr bestanden\nh\u00e4tte, sich der Beihilfe zur Konkursverschleppung schul-\ndig zu machen, konnten jedoch keine finanziellen Mittel\nmehr zur Verf\u00fcgung gestellt werden.\nZum zweiten. Fragen \u00fcber eventuelle Fehler bei der Priva-\ntisierung durch die damalige Treuhandanstalt sollten an\ndie Bundesanstalt f\u00fcr vereinigungsbedingte Sonderauf-\ngaben gerichtet werden. Es steht jedoch fest, da\u00df zum\ndamaligen Zeitpunkt aufgrund der Situation des Unter-\nnehmens die Privatisierung an den vorhandenen einzigen\nInteressenten z\u00fcgig durchgef\u00fchrt werden mu\u00dfte.\nGrundlage f\u00fcr die Entscheidung der BVS war die Vorlage\neiner Konzeption, die an den Standorten Niederschmiede-\nberg und Schwarzenberg die Sicherung von mehr als\n700 Arbeitspl\u00e4tzen vorsah. Im Ergebnis dessen konnte das\nUnternehmen zum damaligen Zeitpunkt durch die Privati-\nsierung erhalten werden, und damit konnten mehr als\n700 Arbeitspl\u00e4tze gesichert werden.\nMan sollte sich jedoch nicht \u00fcber die Fehler der Vergan-\ngenheit unterhalten, sondern nunmehr in die Zukunft\nblicken. Durch die Beantragung des Gesamtvoll-\nstreckungsverfahrens sind die alten Gesellschafter aus\ndem Unternehmen ausgeschieden. Es sollte nun gemein-\nsam mit allen Beteiligten kurzfristig versucht werden, den\nBestand des Namens Foron und der Arbeitspl\u00e4tze zu\nerhalten.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich habe dazu eine Nachfrage. \u2013\nWelche konkreten Ma\u00dfnahmen plant die Staatsregierung,\num dem Betrieb mit dem Ziel der Standortsicherung zu\nhelfen?\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas ist gestern behandelt worden!)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Ja, ja. Es ist beschlossen worden, f\u00fcr diese vier\nWochen etwas mehr als 3 Millionen DM als Zuschu\u00df zu\ngew\u00e4hren, um in diesen vier Wochen notfalls noch ein\nKonzept auf die Beine zu stellen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Da ich davon ausgehe, da\u00df Sie\nmir diese Frage auch nicht umfassend beantworten k\u00f6n-\nnen, aber die Gesch\u00e4ftsordnung ausdr\u00fccklich das Recht\nder Nachfrage vorsieht, m\u00f6chte ich darum bitten, da\u00df mir\ndie Antwort durch die Staatsregierung schnellstm\u00f6glich\nzugestellt wird.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja, das geben wir Ihnen, Frau Schwarz.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNr. 6; Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nGegen das Vorhaben der AgrEvo GmbH, in den Jahren ab\n1996 gentechnisch ver\u00e4nderten Mais, Raps und Zucker-\nr\u00fcben in Gau\u00dfig freizusetzen, haben sich B\u00fcrgerinitiativen\ngewandt. Auch der Kreistag Bautzen nahm die Debatte\ndazu auf. \u2013 Es sei angemerkt: Er wird am n\u00e4chsten Montag\neine Sonderberatung durchf\u00fchren. \u2013 Die Bedenken neh-\nmen zu.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Haltung nimmt die Staatsregierung zu den Ver-\nsuchen in Gau\u00dfig ein?\n2. Wo laufen in Sachsen noch solche Versuche an?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Abgeordneter, zun\u00e4chst einmal ein paar\nWorte dazu, welche Art von Versuchen in Gau\u00dfig vorge-\nsehen ist.\nDas Vorhaben der Firma AgrEvo hat zum Ziel, die Wir-\nkung eines Pflanzenschutzmittels an gentechnisch ver\u00e4n-\nderten Mais- und Rapspflanzen wie an Zuckerr\u00fcben zu\ntesten. Diese sogenannten transgenen Pflanzen besitzen\nein zus\u00e4tzliches Gen in ihrem Erbgut, das ihnen eine Resi-\nstenz gegen das Herbizid Basta verleiht.\nAls Folge der gentechnischen Ver\u00e4nderungen k\u00f6nnen\ndiese transgenen Pflanzen in Gegenwart des Pflanzen-\nschutzmittels wachsen, w\u00e4hrend unerw\u00fcnschte Pflanzen,\ndie keine entsprechende Resistenz besitzen, zugrunde\ngehen. Der Versuch l\u00e4uft bis 1998. Die Pflanzen werden\nj\u00e4hrlich nach Ablauf einer Vegetationsperiode vernichtet.\nDer Versuch in Gau\u00dfig ist \u00fcbrigens nicht der erste seiner\nArt. In mehreren anderen Bundesl\u00e4ndern wurden bereits\nseit einiger Zeit vergleichbare Versuche begonnen. In den\nUSA und in Kanada werden gentechnisch ver\u00e4nderte\nPflanzen bereits seit einiger Zeit gro\u00dftechnisch angebaut.\nMeine Damen und Herren! Die Gentechnik ist heute f\u00fcr\nmanche ein Reizwort. Vor allem die Diskussion um Frei-\nlandversuche ist sehr emotional, teilweise wird sie leider\nauch unsachlich gef\u00fchrt.\nIch habe in der 1. Legislaturperiode der damaligen Abg.\nFrau Ackermann auf eine entsprechende Frage gesagt, wir\nsollten nicht vergessen, da\u00df ein Dackel ein genetisch ver-\n\u00e4nderter Wolf ist. Unsere Haustiere und unsere Kultur-\npflanzen sind alle genetisch ver\u00e4nderte Wildformen \u2013\nallerdings nicht gentechnisch ver\u00e4ndert.\nAber wir sollten uns schon dessen bewu\u00dft sein, da\u00df wir\nalle stolz auf die Obstz\u00fcchtungen zum Beispiel aus Pillnitz\nsind, die auch mit neuen Sorten eine hohe Krankheitsresi-\nstenz aufweisen. Allerdings sind sie mit einer klassischen\nZ\u00fcchtungsmethode entstanden, also durch Kreuzung und\nAuslese. Aber auch zum Beispiel die neue Getreideart Tri-\nticale, die in den letzten zehn Jahren einen breiten Eingang\nin die Landwirtschaft gefunden hat, ist schon fast, wie\nman sagen k\u00f6nnte, eine Monsterpflanze. Sie ist n\u00e4mlich\neine total un\u00fcbliche und in der Natur nicht vorkommende\nArt.\nIch bitte deshalb, da\u00df wir bei der Diskussion um die Gene-\ntik und die Gentechnik versuchen, die Sachlichkeit zu\nbewahren. Die Langzeiterfahrungen mit solchen Experi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2352\n\n\n\nmenten, wie wir sie jetzt in Gau\u00dfig vorgesehen haben, feh-\nlen. Deshalb erhitzen sich vor allem an der Frage des\nRestrisikos immer wieder die Gem\u00fcter, und ich meine,\nda\u00df man zur Versachlichung der Diskussion davon abse-\nhen sollte, Horrorszenarien mit Monsterpflanzen zu ent-\nwerfen.\nGenauso mu\u00df man sich aber davor h\u00fcten, aus blinder\nTechnologiegl\u00e4ubigkeit heraus vielleicht Bedenken oder\nm\u00f6gliche Risiken solcher Experimente einfach vom Tisch\nzu wischen. Die Staatsregierung nimmt deshalb die Sorgen\nder Bev\u00f6lkerung in der Umgebung von Gau\u00dfig au\u00dfer-\nordentlich ernst. Sie ist jedoch der \u00dcberzeugung, da\u00df die\nRegelungen des Gentechnikgesetzes ein hohes Ma\u00df an\nSicherheit bei solchen Vorhaben gew\u00e4hrleisten.\nNach diesem Bundesgesetz d\u00fcrfen Freisetzungsvorhaben\nmit transgenen Pflanzen nur dann genehmigt werden,\nwenn von ihnen keine Gefahr f\u00fcr Mensch und Umwelt zu\nbef\u00fcrchten ist. Dazu erfolgt in jedem Einzelfall eine umfas-\nsende Risikobewertung durch die Genehmigungsbeh\u00f6rde.\nDas ist in diesem Fall das Robert-Koch-Institut in Berlin.\nEntsprechend dieser Risikobewertung werden alle erfor-\nderlichen Sicherheitsma\u00dfnahmen festgelegt, um dem\nRisiko einer unbeabsichtigten Verbreitung transgener\nPflanzen au\u00dferhalb des Versuchsgel\u00e4ndes vorzubeugen.\nIn dieser Hinsicht mu\u00df sich die Firma, die den Versuch in\nGau\u00dfig durchf\u00fchrt, nat\u00fcrlich auch Kritik gefallen lassen.\nSie \u00e4u\u00dfert sich leider in ihren Antragsunterlagen teilweise\nnicht in dem erforderlichen Umfang und mit der notwen-\ndigen Klarheit \u00fcber diese Sicherheits- und Schutzma\u00df-\nnahmen. Insofern besteht nach Auffassung der Staatsregie-\nrung durchaus Erg\u00e4nzungsbedarf zur Kl\u00e4rung der Geneh-\nmigungsf\u00e4higkeit des Vorhabens. Dies haben wir in unse-\nrer Stellungnahme an die Genehmigungsbeh\u00f6rde, n\u00e4mlich\ndas Robert-Koch-Institut, auch zum Ausdruck gebracht.\nBei der Auswahl des Versuchsgel\u00e4ndes \u2013 es liegt ja noch\ndazu in einem Landschaftsschutzgebiet, im Oberlausitzer\nBergland \u2013 hat die Firma AgrEvo nach meiner Meinung\nbzw. der Meinung der Staatsregierung leider wenig Fin-\ngerspitzengef\u00fchl bewiesen. Zu unserem Bedauern war die\nFirma AgrEvo nicht dazu zu bewegen, ein Versuchs-\ngel\u00e4nde au\u00dferhalb eines Landschaftsschutzgebietes zu\nw\u00e4hlen.\nIm Falle einer Genehmigung des Vorhabens wird daher\ndas Umweltministerium im Rahmen seiner \u00dcber-\nwachungst\u00e4tigkeit ein besonderes Augenmerk darauf\nrichten, da\u00df diese Experimente im Einklang mit den\nBestimmungen des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes\ndurchgef\u00fchrt werden.\nNeben der Frage der Sicherheit von Freisetzungsvorhaben\nist die grunds\u00e4tzliche Frage der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit solcher\nExperimente nat\u00fcrlich ein weiterer Streitpunkt; da gebe\nich Ihnen recht. Dabei konzentriert sich die Diskussion\ngerade eben auf die Frage des F\u00fcr und Wider des Einsat-\nzes von Herbiziden. Das hei\u00dft, ist es richtig, ausgerechnet\nauf diesem Gebiet die Gentechnologie in unserem Gebiet\nbekanntzumachen?\nZur Frage, wo in Sachsen noch Freisetzungsversuche vor-\ngesehen sind, kann ich Ihnen folgendes mitteilen: Nach\nAuskunft des Robert-Koch-Institutes in Berlin plant die\nFirma AgrEvo ein zweites Freisetzungsvorhaben mit\ntransgenen herbizidresistenten Mais-, Raps- und Zucker-\nr\u00fcbenpflanzen, wahrscheinlich im Landkreis D\u00f6beln.\nEinen weiteren Versuch mit gentechnisch ver\u00e4nderten\nRapspflanzen hat die Firma Monsanto beim Robert-Koch-\nInstitut beantragt.\n\nDie Pflanzen sind gentechnisch so ver\u00e4ndert, da\u00df sie\nwiderstandsf\u00e4hig gegen ein von dieser Firma selbst ent-\nwickeltes Pflanzenschutzmittel sind. Die Durchf\u00fchrung\ndieses Vorhabens ist noch nicht endg\u00fcltig geregelt, sie ist\nfr\u00fchestens f\u00fcr den Herbst vorgesehen.\n\nKosel, PDS: Gestatten Sie noch eine Nachfrage? \u2013 Ich\nm\u00f6chte mich zuerst f\u00fcr die au\u00dferordentliche Sachlichkeit\nbedanken. Das erm\u00f6glicht mir eben die folgende Frage:\nW\u00e4re es nicht ratsam, die Informationen, die Sie jetzt gege-\nben haben, bei anderen, \u00e4hnlichen Versuchen eher zu\ngeben, damit sich nicht eine Beunruhigung in der Bev\u00f6lke-\nrung auftut, die dann oft verhindert, da\u00df sachliche Diskus-\nsionen gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen?\nWie ist das seitens Ihres Ministeriums demn\u00e4chst so zu\ngestalten, da\u00df Sie schon eher mit entsprechenden Informa-\ntionen an die \u00d6ffentlichkeit gehen?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Ich hatte schon ausgef\u00fchrt, Herr Abge-\nordneter, die S\u00e4chsische Staatsregierung ist nicht Geneh-\nmigungsbeh\u00f6rde, sondern das Robert-Koch-Institut in Ber-\nlin. Die Staatsregierung gibt dazu eine Stellungnahme ab.\nSo ist es auch in diesen F\u00e4llen erfolgt.\n\nKosel, PDS: Gut. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die laufende\nNr. 7, Frau Abg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Wann und auf welchem Wege erhal-\nten die Tr\u00e4ger von Pflegeeinrichtungen die dringend not-\nwendigen Informationen \u00fcber die konkrete Vorbereitung\nund Umsetzung der 2. Stufe der Pflegeversicherung?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nFrau Zschoche, mit Inkrafttreten der 2. Stufe der Pflege-\nversicherung \u00e4ndert sich die Finanzierung der vollstatio-\nn\u00e4ren Pflegeeinrichtungen.\nDie Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen erhalten die erforder-\nlichen Informationen zun\u00e4chst \u00fcber ihren jeweiligen Lan-\ndesverband. Daneben k\u00f6nnen Ausk\u00fcnfte von den Kosten-\ntr\u00e4gern, den Pflegekassen und den Sozialhilfetr\u00e4gern ein-\ngeholt werden. Auch \u00fcber die bestehenden Gremien, den\nLandespflegeausschu\u00df und die Koordinierungsaussch\u00fcsse\nund nicht zuletzt auch von der Staatsregierung, insbeson-\ndere von uns, vom SMS, werden die Tr\u00e4ger und deren\nLandesverb\u00e4nde \u00fcber neue Regelungen informiert.\nDie Landesverb\u00e4nde der Pflegeeinrichtungen sind Ver-\nhandlungspartner der Landesverb\u00e4nde der Pflegekassen\nbei den Rahmenvertr\u00e4gen nach \u00a7 75 SGB XI, in denen der\nInhalt der allgemeinen Pflegeleistungen und Abgrenzun-\ngen zu anderen Leistungsbereichen vereinbart werden.\nDer Rahmenvertrag f\u00fcr die ambulante Pflege ist bereits im\nSeptember 1995 abgeschlossen worden. Sachsen war\ndamit bundesweit eines der ersten L\u00e4nder.\nRahmenvertr\u00e4ge f\u00fcr die teilstation\u00e4re und die Kurzzeit-\npflege stehen kurz vor dem Abschlu\u00df. Die Rahmenver-\ntr\u00e4ge m\u00fc\u00dften jedoch angepa\u00dft werden, falls dem vom\nBundestag verabschiedeten Ersten SGB-XI-\u00c4nderungs-\ngesetz auch der Bundesrat zustimmt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2353\n\n\n\nDie Verg\u00fctungsvereinbarungen nach den \u00a7\u00a7 84 ff. SGB XI\nwerden direkt mit dem Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtung oder\nin einer Pflegesatzkommission verhandelt.\nMein Haus hat im Landespflegeausschu\u00df darauf hinge-\nwirkt, da\u00df eine landesweite Pflegesatzkommission gebil-\ndet wird \u2013 es gab von den Pflegekassen in Sachsen dazu\nandere Vorstellungen \u2013, damit die Verg\u00fctungsregelungen\nrasch vereinbart werden k\u00f6nnen. Ob die Verg\u00fctungen f\u00fcr\nden station\u00e4ren Bereich ab 1. Juli 1996 vereinbart werden\nm\u00fcssen oder durch Bundesrecht geregelt werden, h\u00e4ngt\nebenfalls  von  der  Entscheidung  \u00fcber  das  Erste  SGB-XI-\n\u00c4nderungsgesetz ab.\nInformationen zur Qualit\u00e4tsvereinbarung nach \u00a7 80 SGB\nXI in der station\u00e4ren Pflege, in der Voraussetzungen zu\nder Leistungserbringung auf Kosten der Pflegekassen fest-\ngeschrieben werden, erhalten die Tr\u00e4ger von ihren Bun-\ndesverb\u00e4nden \u00fcber die Landesverb\u00e4nde.\nDer vorliegende Entwurf ist gegenw\u00e4rtig noch strittig.\nAuch hier k\u00f6nnen bundesgesetzliche Klarstellungen Ver-\n\u00e4nderungen noch erforderlich machen.\nDas Erste SGB-XI-\u00c4nderungsgesetz wird am 3. Mai im\nBundesratsplenum diskutiert werden. Nach unserer heuti-\ngen Einsch\u00e4tzung wird anschlie\u00dfend voraussichtlich der\nVermittlungsausschu\u00df dazu angerufen werden.\nDie Tr\u00e4ger der Pflegeeinrichtungen werden \u00fcber die Bun-\ndes- und Landesverb\u00e4nde \u00fcber diese Entwicklung auf\ndem laufenden gehalten.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Herr Minister, ich m\u00f6chte eine\nNachfrage stellen.\nK\u00f6nnte es sein \u2013 es besteht bekanntlich ein riesiges Infor-\nmationsdefizit zu den ganz konkreten Handlungsanleitun-\ngen zur Einf\u00fchrung dieser 2. Stufe \u2013, da\u00df damit die Ein-\nf\u00fchrung der 2. Stufe zeitlich in Frage gestellt ist?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das denke ich nicht.\nWie wir es auch bei der ambulanten Pflege erlebt haben,\nist es durchaus m\u00f6glich, dann mit \u00dcbergangsregelungen\nzu arbeiten. Ich habe das ja hier noch einmal erw\u00e4hnt.\nWir waren in Sachsen die ersten mit einem Vertrag in der\nambulanten Pflege im September 1995, und die ambulante\nPflege ist ja trotzdem ab 1.4.1995 gelaufen, wenn auch mit\nmanchen Schwierigkeiten.\nAber ich denke, gerade bei der Einstufung, die ja die Vor-\naussetzung f\u00fcr Zahlungen ist, ist das Verh\u00e4ltnis zwischen\nder Einf\u00fchrung ambulanter und station\u00e4rer Pflege diesmal\nschon deutlich g\u00fcnstiger. Bei der ambulanten Pflege hat-\nten wir 100 000 F\u00e4lle einzustufen. Diesmal sind es unge-\nf\u00e4hr 30 000. Daf\u00fcr haben wir gut ein halbes Jahr Zeit.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich danke f\u00fcr die Antwort.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die laufende Nr. 8; Herr\nAbg. Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Es geht um das Thema\nHaushaltssperre. Ich frage die Staatsregierung:\nWelche konkreten Auswirkungen hat die durch den Bun-\ndesfinanzminister verh\u00e4ngte Haushaltssperre auf Bundes-\nebene f\u00fcr den Freistaat Sachsen?\nGibt es derzeit \u00dcberlegungen der Staatsregierung, auch im\nFreistaat Sachsen eine Haushaltssperre zu verh\u00e4ngen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr Hahn, Ziel der Sperre ist es, Bundesausgaben einzu-\nsparen und Verpflichtungen des Bundes f\u00fcr k\u00fcnftige Jahre\neinzuschr\u00e4nken. Vor diesem Hintergrund ist es m\u00f6glich,\nda\u00df auch Bundesleistungen, die in den Freistaat Sachsen\nflie\u00dfen, davon betroffen sein k\u00f6nnten. Eine quanitiative\nAussage ist derzeit nicht m\u00f6glich.\nZu der zweiten Frage: Der Haushaltsvollzug 1996 im Frei-\nstaat Sachsen ist durch die Verwaltungsvorschrift des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums der Finanzen zur Haus-\nhalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung 1996 geregelt. Diese Vor-\nschrift ist auch dem Haushalts- und Finanzausschu\u00df des\nS\u00e4chsischen Landtages zugeleitet worden.\nBis zur Schaffung weitergehender Klarheit durch die\nSteuersch\u00e4tzung im Mai des Jahres ist eine Bewirtschaf-\ntungsreserve im \u00fcblichen Rahmen verf\u00fcgt.\n\nDr. Hahn, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die laufende Nr. 9 wird\nschriftlich beantwortet, weil die Antragstellerin nicht\nzugegen ist.\nIch rufe auf die laufende Nr. 10. Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nDie Rechtsform des Sorbischen National-Ensembles ist ab\nJanuar eine andere. Es ist eine GmbH geworden. Ich fragte\nzu den konzeptionellen Auswirkungen bereits die Staats-\nregierung. Es ist aber immer noch die Stelle des Intendan-\nten nicht besetzt.\nIch frage nun:\n1. Welche Gr\u00fcnde gibt es daf\u00fcr?\n2. Auf welche Weise und mit welchen Kriterien erfolgte\ndie Ausschreibung?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nAbgeordneter! Zun\u00e4chst ergab sich eine Verz\u00f6gerung auf-\ngrund der bevorstehenden Gr\u00fcndung der Sorbischen\nNational-Ensemble GmbH. Der neue Intendant sollte sei-\nnen Vertrag zugleich als Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer abschlie\u00dfen.\nDas Auswahlverfahren und die konkreten Vertragsver-\nhandlungen mit den Bewerbern gestalteten sich zudem\nschwieriger als erwartet. So hat beispielsweise die f\u00fcr die\nk\u00fcnstlerische Leitung des Sorbischen National-Ensembles\nals geeignet befundene Person vor Abschlu\u00df des Vertrages\nihre Bewerbung zur\u00fcckgezogen.\nNunmehr konnte jedoch ein Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer f\u00fcr die Lei-\ntung des Sorbischen National-Ensembles gewonnen wer-\nden. Wenn die Vertragsverhandlungen abgeschlossen\nsind, wird die neue Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung bekanntgemacht.\nDies ist noch f\u00fcr den April dieses Jahres vorgesehen.\nDie Suche nach einem K\u00fcnstlerischen Leiter wird fort-\ngesetzt, ohne die konzeptionellen \u00dcberlegungen des Sor-\nbischen National-Ensembles zu beeintr\u00e4chtigen.\n\nKosel, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2354\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Und die laufende Nr. 11,\nFrau Abg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Wann wird die Richtlinie zur F\u00f6rde-\nrung der Selbsthilfegruppen f\u00fcr das Jahr 1996 verabschie-\ndet, und welche wesentlichen Ver\u00e4nderungen treten damit\nf\u00fcr die F\u00f6rderung der Selbsthilfe ein?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Dr. Geis-\nler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nFrau Zschoche, seit dem Jahr 1995 erfolgte die F\u00f6rderung\nvon Selbsthilfegruppen \u00fcber die Landkreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte.\nDie F\u00f6rderung erfolgte im vorigen Jahr auf der Grundlage\nvon zwei Rundschreiben, in denen die F\u00f6rdergrunds\u00e4tze\nfestgelegt waren. Mit Blick auf die F\u00f6rdererfahrungen des\nVorjahres wurden diese Grunds\u00e4tze \u00fcberarbeitet und in\neiner F\u00f6rderrichtlinie zusammengefa\u00dft, die das bisher\nrelativ aufwendige Verfahren f\u00fcr die Verwaltung wie auch\nf\u00fcr die Selbsthilfegruppen wesentlich vereinfacht. Diese\nF\u00f6rderrichtlinie ist noch mit den mitbetroffenen Ministe-\nrien der Finanzen und des Innern abzustimmen.\nBis zu der endg\u00fcltigen Abstimmung erfolgt die F\u00f6rderung\nauf der Grundlage des vorl\u00e4ufigen Entwurfs. Die Richt-\nlinie wird in den n\u00e4chsten Tagen den Landkreisen und\nkreisfreien St\u00e4dte \u00fcbermittelt.\nZuwendungsempf\u00e4nger und Antragsberechtigte sind wie\nbisher die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte. Diese beteili-\ngen sich mit mindestens 10 % der f\u00f6rderf\u00e4higen Gesamt-\nkosten an der Finanzierung der Selbsthilfegruppen.\nNeu ist, da\u00df die Antragspr\u00fcfung in Zukunft abschlie\u00dfend\nbei den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten vorgenom-\nmen wird und da\u00df das mit der Bewilligung der F\u00f6rdermit-\ntel beauftragte S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Familie und\nSoziales auf der Grundlage einer von den Landkreisen\nund kreisfreien St\u00e4dten zu erstellenden F\u00f6rderliste ent-\nscheidet.\nAm wichtigsten erscheint mir die Zusammenfassung der\nF\u00f6rderung fast aller Selbsthilfegruppen in einer Richtlinie.\nIn Zukunft werden auch Selbsthilfegruppen aus den Berei-\nchen Sucht und psychische Erkrankungen hieraus gef\u00f6r-\ndert. Eine Ausnahme bildet lediglich die Tumornachsorge,\nf\u00fcr die wie bisher eine besondere Richtlinie besteht, was\nvon den Fachleuten als notwendig angesehen wurde.\nDar\u00fcber hinaus erhalten bestehende Gruppen bereits fr\u00fch-\nzeitig ihr Geld, denn der Antrag ist k\u00fcnftig bis zum 31.1.\njedes Jahres zu stellen. Entstehen w\u00e4hrend des Kalender-\njahres neue Selbsthilfegruppen, k\u00f6nnen bis 30.6. auch die-\nsen noch F\u00f6rdermittel gew\u00e4hrt werden.\nF\u00fcr 1996 gilt die \u00dcbergangsregelung, nach der die Antr\u00e4ge\nder Selbsthilfegruppen bis zum 31.5. dieses Jahres bei den\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten einzureichen sind. Ich\nbin davon \u00fcberzeugt, mit dieser Richtlinie eine L\u00f6sung\ngefunden zu haben, die vor allem den Selbsthilfegruppen\ngerecht wird und der Weiterverbreitung des Selbsthilfe-\ngedankens dient.\nErg\u00e4nzend m\u00f6chte ich feststellen: Es gibt inzwischen\nca. 490 Selbsthilfegruppen in Sachsen. Von daher ist bei\neiner Gesamtsumme von ca. einer halben Million DM, die\nausgereicht wird, die Bearbeitung und die endg\u00fcltige Ent-\nscheidung vor Ort sicher das einzig sachlich Richtige. Die\nFrage der Bewilligung h\u00e4ngt einfach von der Gesamth\u00f6he\n\nab, was dann nat\u00fcrlich nicht im Kreis selbst entschieden\nwerden kann, sondern im Landesamt f\u00fcr Familie und\nSoziales.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Herr  Minister,  ich  habe  noch \nfolgende Nachfrage \u2013 ich stelle sie gleich doppelt, weil ich\ndie M\u00f6glichkeit habe, zwei Nachfragen zu stellen:\n1. Wer ist denn in die Diskussion des Entwurfs f\u00fcr diese\nRichtlinie einbezogen worden?\n2. Ist es m\u00f6glich, da\u00df wir als Landtagsabgeordnete wenig-\nstens zur Information rechtzeitig solche Referentenent-\nw\u00fcrfe erhalten k\u00f6nnen? Denn wenn wir Kontakt zu sol-\nchen Gruppen haben, werden wir angesprochen, und\ndann stehen wir immer da und k\u00f6nnen nichts sagen au\u00dfer:\nZeigen Sie uns bitte einmal, was Sie in der Hand haben!\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die F\u00f6rderrichtlinien m\u00fcssen schon erst einmal in\nden Ministerien, die davon betroffen sind \u2013 in diesem Fall\nFinanzen und Inneres \u2013, gegengezeichnet werden, bevor\nich sie Ihnen in die Hand geben kann.\nHier geht es einfach um die Auswertung der Erfahrungen\ndes Jahres 1995. Diese Auswertung erfolgte im Januar und\nFebruar. Die Ausarbeitung ist soweit gediehen, da\u00df wir sie\ndenen schon einmal vorweggeben. Sonst h\u00e4tten wir wie-\nder mit den beiden Briefen agieren m\u00fcssen wie im letzten\nJahr, und das haben wir nicht f\u00fcr sinnvoll erachtet. Das ist\neine Entwicklung, die Sie alle kennen. Wir haben es ein\nJahr bei der LAGH gehabt. Dann haben wir es ein Jahr bei\nuns gemacht. Im letzten Jahr haben wir es an die Landkrei-\nse gegeben. Das scheint uns das Richtige zu sein. Wir woll-\nten die Verantwortung noch weiter herunterdelegieren,\ndamit wir nicht \u00fcber die 490 Selbsthilfegruppen einzeln im\nMinisterium entscheiden.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Zeit ist zwar schon\nabgelaufen, aber die letzte Anfrage lasse ich jetzt noch zu.\nHerr Abg. Wehnert, die laufende Nr. 15.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Trotz des Vorliegens der Druck-\nsache 2/2844, die ich inhaltlich ausdr\u00fccklich teile, habe ich\ndie Frage gestellt, weil in der Presse eine Reihe von\nFalschdarstellungen anzutreffen war, die sowohl das Mini-\nsterium und den Staatsminister pers\u00f6nlich betroffen\nhaben, aber auch herausgefordert haben, da\u00df sich die\nStaatsregierung auch aus der Sicht des Justizministeriums\n\u00e4u\u00dfert. Deshalb meine Frage zu Bilanzmanipulierungen\nbei LPG-Umwandlungen:\nIn wieviel F\u00e4llen liegen der Staatsregierung bisher kon-\nkrete Sachverhalte und Kenntnisse \u00fcber Bilanzmanipulie-\nrungen bei LPG-Umwandlungen vor, die eine strafrecht-\nliche Verfolgung erfordern? Und wie viele bzw. welche\nVerst\u00f6\u00dfe gegen das ,,Verbot der vorzeitigen Verteilung\ndes Liquidationsverm\u00f6gens\u201c durch Liquidatoren der ehe-\nmaligen LPGs, GPGs und kooperativen Einrichtungen\nwurden inzwischen bekannt und werden gerichtlich ver-\nfolgt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister\nDr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich will mich kurz fassen. Zum ersten Teil Ihrer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2355\n\n\n\nFrage, Herr Abgeordneter: Der Staatsregierung sind keine\nF\u00e4lle von Bilanzmanipulationen bekannt. Ich habe mich in\ndieser Richtung auch nie ge\u00e4u\u00dfert. Der Staatsregierung ist\njedoch bekannt, da\u00df in einigen F\u00e4llen die angewendeten\nBewertungen aktiver Verm\u00f6genswerte in den Bilanzen\nGegenstand gerichtlicher Auseinandersetzungen waren\nund noch sind. Dennoch ist Bilanzmanipulation oder\nBilanzf\u00e4lschung ein strafrechtlich relevanter Tatbestand.\nWenn hier strafrechtliche Ermittlungen laufen, stehen sie\nin der Zust\u00e4ndigkeit der Judikative.\n\nZu Ihrer zweiten Frage ebenso kurz: In vier F\u00e4llen erfolgte\neine vorzeitige Verteilung des Liquidationsverm\u00f6gens, die\nAnhaltspunkte \u2013 Anhaltspunkte, Herr Abgeordneter! \u2013 f\u00fcr\nein gesetzwidriges Verhalten liefern. Die Pr\u00fcfungen nach\n\u00a7 70 Landwirtschaftsanpassungsgesetz wurden f\u00fcr diese\nF\u00e4lle von mir angeordnet. Es gibt allerdings, zumindest in\neinem Fall, gerichtlichen Widerspruch der Liquidatoren\ndagegen. Aber erst wenn die Ergebnisse vorliegen, kann\neine Entscheidung hinsichtlich einer \u00dcbergabe an die\nStaatsanwaltschaft erfolgen; im Moment noch nicht.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Herr  Staatsminister,  noch  eine\nNachfrage: Woraus schlie\u00dfen Sie, da\u00df die Presse eine solch\nunsachliche Kampagne aus dieser Drucksache gemacht\nhat, zumal wir in diesem Hause, vor allem auch im Aus-\nschu\u00df, mehrfach \u00fcber diese Frage offen und ehrlich\ngesprochen haben?\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Herr Abgeordneter, die Antwort ist\nmir nicht bekannt. Sie ist mir auch nicht erkl\u00e4rlich.\n\nWehnert, fraktionslos: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Zeitdauer der Fragestunde ist abgelaufen. Die\nRegierungsmitglieder werden aufgefordert, die Antworten\nauf alle nicht behandelten Fragen dem Sitzungsvorstand\nzur Aufnahme in das Plenarprotokoll zu \u00fcbergeben. Der\nStenografische Dienst ordnet diese in das Plenarprotokoll\nein.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDrucksache 2/2899\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frage Nr. 5\nTreuhand Liegenschaftsgesellschaft in Sachsen\nDie Treuhand Liegenschaftsgesellschaft hat die Aufgabe,\ndie von ihr verwalteten Wohnungen zu ver\u00e4u\u00dfern, zu\nkommunalisieren oder zu restituieren.\nIch frage die Staatsregierung:\nWelche durch die TLG in Sachsen verwalteten Wohnun-\ngen sollen privatisiert (unterteilt in Verkauf nach dem\nWohneigentumsgesetz, nach Bildung von Wohnungsge-\nnossenschaften, nach Globalverkauf an Investoren), wel-\nche Wohnungen sollen kommunalisiert werden?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nSehr geehrte Frau Abgeordnete, ich beantworte Ihre Frage\nwie folgt: Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die TLG liegt nicht beim\nFreistaat Sachsen, sondern beim Bund. Die Staatsregierung\nist daher f\u00fcr die Beantwortung dieser Frage weder zust\u00e4n-\ndig, noch gen\u00fcgend sachkundig.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frage Nr. 9\nSteuerverg\u00fcnstigungen im freifinanzierten Wohnungsbau\nIm freifinanzierten Wohnungsbau bieten sich f\u00fcr die\nEigent\u00fcmer von vermieteten Wohnungen in Sachsen\nerhebliche Steuerverg\u00fcnstigungen.\n1. Kann die Staatsregierung Aussagen \u00fcber den Umfang\ndieser Steuerverg\u00fcnstigungen in den letzten Jahren\nmachen?\n2. In welchem Verh\u00e4ltnis steht der Umfang der f\u00fcr die\ndirekte Wohnungsbauf\u00f6rderung (F\u00f6rderprogramm) einge-\nsetzten Mittel zum Umfang der durch die indirekte Woh-\nnungsbauf\u00f6rderung bewirkten Steuerersparnisse?\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nSehr geehrte Frau Abgeordnete, ich beantworte Ihre Frage\nwie folgt:\nZu 1.: Die Wiedergewinnung und Modernisierung sowie\nder Neubau von f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung bezahlbarem Wohn-\nraum  stellen  aufgrund  der  Vers\u00e4umnisse  des  SED-\n\nRegimes eine der vordringlichen Aufgaben der Staats-\nregierung dar. Aus diesem Grund hat die S\u00e4chsische\nStaatsregierung ein Programm zur direkten F\u00f6rderung des\nMietwohnungsbaus aufgelegt.\nDie Wohnraumsituation in den neuen L\u00e4ndern hat dazu\ngef\u00fchrt, da\u00df im F\u00f6rdergebietsgesetz Vorschriften zur indi-\nrekten (steuerlichen) Wohnungsbauf\u00f6rderung Aufnahme\ngefunden haben. Aufgrund der progressionsabh\u00e4ngigen\nAuswirkungen der Sonderabschreibungen lassen sich\njedoch nur sehr schwer Aussagen \u00fcber die H\u00f6he der aus\nihnen resultierenden Steuerausf\u00e4lle machen, denn diese\nh\u00e4ngen vom individuellen Steuersatz des Eigent\u00fcmers ab.\nHierbei ist darauf hinzuweisen, da\u00df durch die Inanspruch-\nnahme der Sonderabschreibungen grunds\u00e4tzlich keine\nendg\u00fcltigen Steuerausf\u00e4lle entstehen, sondern lediglich in\nden ersten Jahren eine h\u00f6here Abschreibung erfolgt. Diese\nwird durch niedrigere Abschreibungen in den sp\u00e4teren\nJahren kompensiert.\nNach den Berechnungen des Bundesministeriums der\nFinanzen entstanden im Zeitraum 1991 bis 1995 f\u00fcr\nDeutschland Steuerausf\u00e4lle durch die Inanspruchnahme\nvon Sonderabschreibungen nach dem F\u00f6rdergebietsgesetz\nf\u00fcr Mietwohngeb\u00e4ude in H\u00f6he von insgesamt 1 985 Mil-\nlionen DM.\nZu 2.: Der Freistaat Sachsen hat im Rahmen der Miet-\nwohnungsbauf\u00f6rderung \u00fcber die S\u00e4chsische Aufbaubank\nf\u00fcr den Zeitraum 1991 bis 1995 Mittel in H\u00f6he von\n5 067,7 Millionen DM eingesetzt.\nDer Vergleich zeigt, da\u00df der Freistaat allein in der Summe\nder Jahre fast das Dreifache an direkten F\u00f6rdermitteln f\u00fcr\ndie Wohnraumversorgung der B\u00fcrger eingesetzt hat, wie\nSteuerausf\u00e4lle durch die Sonderabschreibungen nach dem\nF\u00f6rdergebietsgesetz f\u00fcr Deutschland insgesamt eingetre-\nten sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Der Tagesordnungs-\npunkt ist damit beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2356\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nUmweltbildung an Grund- und F\u00f6rderschulen, Mittelschulen,\nGymnasien und berufsbildenden Schulen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/1527, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt worden: CDU 20 Mi-\nnuten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Als Einbringerin\nspricht zuerst die Fraktion der PDS, Frau Abg. Roth.\n\nFrau Roth, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Umweltbildung und Umwelterziehung stehen\nheute als gr\u00fcnes Feigenblatt hoch im Kurs. So finden wir\nauch im S\u00e4chsischen Schulgesetz einen Umwelterzie-\nhungsparagraphen. Dies ist der \u00a7 37. Der Herr Minister\nR\u00f6\u00dfler berichtete vorhin schon ganz stolz von ihm. Der\n\u00a7 37 schreibt eine f\u00e4cher\u00fcbergreifende Umwelterziehung\ngesetzlich fest und fordert von den Schulen, ihre M\u00f6glich-\nkeiten zum praktischen Umweltschutz in den ihnen\nzug\u00e4nglichen Bereichen auszusch\u00f6pfen.\nSchaue ich ins Lexikon, dann finde ich unter dem Stich-\nwort ,,Erziehung\u201c folgende Worterkl\u00e4rung: ,,Es ist jede\nplanm\u00e4\u00dfige geistige und k\u00f6rperliche Einwirkung auf die\nEntwicklung besonders des Kindes und Jugendlichen\ndurch Gew\u00f6hnung, Vorbild und Lehre von Eltern, Gesell-\nschaft und Erziehern.\u201c Gew\u00f6hnung und Vorbild werden\nan erster Stelle genannt. Damit ist zugleich die Misere der\nUmweltbildung benannt.\nIhr Ziel ist, eine positive Einstellung zur Umwelt und ein\naktives Engagement zu ihrer Bewahrung zu erreichen.\nDieses Ziel kann aber in der gegenw\u00e4rtigen Gesellschaft\nnicht erreicht werden. Gew\u00f6hnt werden Kinder hier an die\nAllmacht des Geldes und die Wertlosigkeit von Mensch\nund Natur. Vorgelebt wird ihnen tagt\u00e4glich Verantwor-\ntungslosigkeit gegen\u00fcber den Mitmenschen und der\nSch\u00f6nheit und Einmaligkeit der Natur.\nWas ist zu tun? Wie kann sich bei jedem Kind, bei jedem\nJugendlichen, bei jedem Erwachsenen jenes Umweltgewis-\nsen herausbilden, das ihn motiviert, ihn innerlich bewegt,\nselbstbewu\u00dft, mit Zivilcourage und verantwortlich zu\nhandeln, f\u00fcr sich selbst, f\u00fcr die Menschen neben ihm, f\u00fcr\ndie Natur und die Umwelt? Werte umweltverantwort-\nlichen Handelns m\u00fc\u00dften die Erwachsenen vorleben. Aber\ndie meisten von ihnen reden nur von Umwelt- und Natur-\nschutz. Mit ihrem Handeln vernichten sie die Lebens-\ngrundlagen und damit die Zukunft der Kinder. Diesen\nverordnen sie schulische Umweltbildung.\nDie Kinder und Jugendlichen sp\u00fcren nat\u00fcrlich diese Heu-\nchelei. F\u00fcr sie sind wir Erwachsenen in unserem Verhalten\ngegen\u00fcber der Umwelt unglaubw\u00fcrdig. Umweltbildung\nund umweltverantwortliches Handeln im gesellschaft-\nlichen Ma\u00dfstab haben nur eine Chance, wenn wir\nzukunftsf\u00e4hige Alternativen zum gegenw\u00e4rtigen Wirt-\nschaften suchen und wir uns der Gr\u00f6\u00dfenordnung der \u00f6ko-\nlogischen und sozialen Herausforderung bewu\u00dft werden.\nEs ist die Erh\u00f6hung der Ressourcenproduktivit\u00e4t minde-\nstens um den Faktor 4, wie Weizs\u00e4cker betont. Es ist\ndie Preisgestaltung der Produkte und Technologien. Die\nPreise m\u00fcssen die \u00f6kologische Wahrheit sagen. Es ist die\nDurchsetzung einer aufkommensneutralen Steuerreform,\ndie jeden einzelnen \u00fcber sein Geld zwingen mu\u00df, sparsam\nund weitsichtig mit den Natursch\u00e4tzen umzugehen.\nDiese \u00f6konomischen, \u00f6kologischen und sozialen Notwen-\ndigkeiten k\u00f6nnen nur Menschen durchsetzen, die gelernt\n\nhaben, Probleme selbst\u00e4ndig zu erkennen und eigene\nL\u00f6sungsstrategien zu entwickeln. Sie brauchen dazu Phan-\ntasie, Mut, Lebensfreude und die F\u00e4higkeit, andere zu\nermutigen und zu begeistern. Schule sollte der Ort sein, an\ndem sich junge Menschen in diesem Sinne entwickeln k\u00f6n-\nnen. Ist die Schule in Sachsen solch ein Ort? Unsere Gro\u00dfe\nAnfrage sollte Antwort darauf geben.\nBetrachten wir diese Antworten in ihrer Gesamtheit, wird\ndeutlich, da\u00df die Staatsregierung kein Umweltbildungs-\nkonzept hat. Sie hat auch keinen \u00dcberblick \u00fcber die Akti-\nvit\u00e4ten an den Schulen. Die Antworten auf unsere Fragen\nsind in der Mehrzahl unkonkret und oberfl\u00e4chlich. Ich\nm\u00f6chte nur ein Beispiel daf\u00fcr nennen.\nDie zweite Frage nach den organisatorischen, materiellen\nund personellen Voraussetzungen f\u00fcr die Umweltbildung\nerhielt folgende Antwort: ,,Seit Mai 1995 existiert im\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus ein Referat f\u00fcr schularten-\n\u00fcbergreifende Angelegenheiten.\u201c \u2013 Das war\u2019s. Kein Wort\n\u00fcber die Struktur, \u00fcber konkrete Aufgaben, \u00fcber den\nBezug zu unserem Thema Umweltbildung, \u00fcber perso-\nnelle Besetzung, \u00fcber materielle Unterst\u00fctzung.\nDiese nichtssagenden Antworten sind meines Erachtens\nAusdruck von Hilflosigkeit, und sie sollen die bisherige\nUnt\u00e4tigkeit der Staatsregierung verbergen. Unser Anlie-\ngen ist es aber nicht, die Staatsregierung vorzuf\u00fchren, son-\ndern vielmehr im Landtag eine qualifizierte Debatte zu\ndiesem wichtigen Thema anzuregen.\nUnsere Gedanken dazu m\u00f6chte ich im folgenden formu-\nlieren: Schwerpunkte zuk\u00fcnftiger Umweltbildung sehen\nwir \u2013 erstens \u2013 im verst\u00e4rkten Austausch von schulischem\nund au\u00dferschulischem Umweltlernen, zweitens in der\nKooperation zwischen Schulen, Eltern, Kommunen, Wirt-\nschaft und Umweltverb\u00e4nden, in der Einbindung der\nSchule in kommunale Foren, in der Zusammenarbeit mit\nB\u00fcrgerinitiativen, mit Fach- und Hochschulen vor Ort, also\nder \u00d6ffnung der Schule, drittens im exemplarischen, pro-\nblem- und projektorientierten Unterricht, das hei\u00dft, in\neinem Unterricht, der an Projekten die Komplexit\u00e4t und\nKompliziertheit \u00f6kologischer, \u00f6konomischer, politischer\nund kultureller Zusammenh\u00e4nge transparent macht. Nicht\npures Faktenwissen wird gebraucht, das fachspezifisch\nzerst\u00fcckelt per Arbeitsblatt und Lehrbuch vermittelt wird,\nsondern vernetztes Denken und handlungsorientiertes,\nlebensweltbezogenes Lernen, um Zukunftskonzepte von\neinem menschenw\u00fcrdigen, \u00f6kologisch vertr\u00e4glichen\nLeben zu entwerfen und zu verwirklichen.\nViertens sehen wir einen Schwerpunkt in dem Zusammen-\nf\u00fchren einzelner Schulf\u00e4cher. So gibt es z. B. in Schweden\neinen naturwissenschaftlichen Gesamtunterricht mit\nerheblichen Gestaltungsspielr\u00e4umen f\u00fcr die Lehrerinnen\nund Lehrer, in dem sich Biologie, Chemie und Physik\ngegenseitig ber\u00fchren. In den F\u00e4chern Technologie und\nUmweltwissenschaften werden \u00f6konomische, psycholo-\ngische und politische Fragen behandelt.\nF\u00fcnftens liegt ein Schwerpunkt im kreativen Lernen mit\nKopf, Herz und Hand, mit allen Sinnen und dem Erfahren,\nda\u00df demokratische Mitgestaltung durch umweltpoli-\ntisches und soziales Engagement m\u00f6glich ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2357\n\n\n\nEin sechster Schwerpunkt ist in einer Entr\u00fcmpelung der\nLehrpl\u00e4ne und einer Verringerung der Stoff\u00fclle zu sehen.\nAn exemplarisch ausgew\u00e4hlten Problemen und Hand-\nlungssituationen soll erkannt werden, welche Folgen\nbestimmtes Denken und Handeln hat. Dabei wird eine\n\u00f6kologische und soziale Werthaltung ausgepr\u00e4gt. Die\nQualit\u00e4t des Lernprozesses, nicht die Quantit\u00e4t des Wis-\nsens wird ausschlaggebend.\nSiebentens sehen wir einen Schwerpunkt in einer \u00f6kolo-\ngischen und sozialen Neuorientierung der Lehreraus- und\n-fortbildung und achtens in der Arbeitsentlastung der Leh-\nrerinnen und Lehrer, um Zeit, Kraft und auch Nerven f\u00fcr\ngemeinsames Lernen, Leben und Arbeiten mit den Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern auch au\u00dferhalb der Unterrichtszeit\nzu gewinnen.\nUmweltbildung dieser Art ist ein zukunftsf\u00e4higer Ansatz\nf\u00fcr die innere Schulreform.\nMeine Damen und Herren, die Umweltkrise ist vor allem\neine Erkenntnis-, Bewu\u00dftseins-, Wahrnehmungs- und\nBetroffenheitskrise. ,,Die Umweltkatastrophe ist der\nMensch\u201c, wie Sigrun Preu\u00df sehr treffend formulierte.\nDie Schule als Ort des Lernens und Lebens ist so zu gestal-\nten, da\u00df Kinder und Jugendliche gemeinsam mit ihren\nLehrerinnen und Lehrern \u00f6kologisches Bewu\u00dftsein her-\nausbilden und \u00f6kologisches und soziales Leben und Han-\ndeln lernen k\u00f6nnen. Das wirkte sich nachhaltig auf ihr\nLeben im Elternhaus aus. Kinder erz\u00f6gen dann ihre Eltern,\ndie Erwachsenen. Die letzten S\u00e4tze habe ich im Konjunk-\ntiv, also in der M\u00f6glichkeitsform, gesprochen. Ich glaube\nan die M\u00f6glichkeit einer solchen Schule.\nLassen Sie uns nicht l\u00e4nger von Umweltbildung schw\u00e4t-\nzen, gleichzeitig aber die Haushaltsmittel daf\u00fcr k\u00fcrzen\noder ganz streichen und die Verantwortung an das Kul-\ntusministerium abdelegieren. Wir schlagen vor, eine\nArbeitsgruppe f\u00fcr Umweltbildung im Landesbildungsrat\nmit Beteiligung der Umweltverb\u00e4nde und der ANU, der\nArbeitsgemeinschaft Natur und Umweltbildung, zu beru-\nfen, die ein strategisches Umweltbildungskonzept f\u00fcr\nSachsen ausarbeiten soll, das das Umweltlernen vom Kin-\ndergarten \u00fcber die Schule, die berufliche Ausbildung und\ndas Studium bis zur Erwachsenenfort- und -weiterbildung\numfa\u00dft.\nWir schlagen vor, regionale Dokumentationsstellen f\u00fcr\nUnterrichtsmaterialien und -modelle und f\u00fcr Beratung zu\nschaffen. Wir schlagen vor, da\u00df alle Ministerien gemein-\nsam einen Preis f\u00fcr umwelt- und lebensfreundliche Schu-\nlen ausschreiben. Als Vorbild daf\u00fcr k\u00f6nnte der Schulgar-\ntenwettbewerb des Landwirtschaftsministeriums gelten.\nF\u00fcr ganzheitliches projektorientiertes Lernen an den Schu-\nlen sollen alle Ministerien Verantwortung wahrnehmen.\nWir h\u00e4tten dann endlich ein Beispiel ganzheitlicher und\n\u00fcbergreifender ministerieller Verantwortlichkeit f\u00fcr die\nKinder in Sachsen.\nLassen Sie uns gemeinsam diese Schritte gehen, und sehen\nSie Bildung als das, was sie sein mu\u00df, eine Versicherung\nf\u00fcr das \u00dcberleben in der Zukunft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es spricht die CDU-Frak-\ntion. Bitte, Frau Abgeordnete.\n\nFrau Meyer, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ausgangspunkt f\u00fcr schulische\nUmwelterziehung bilden die Artikel 10 und 101 der Ver-\n\nfassung des Freistaates Sachsen sowie der \u00a7 37 des S\u00e4ch-\nsischen Schulgesetzes.\nEs gilt, die Forderungen des S\u00e4chsischen Schulgesetzes\nnach einer \u00f6kologischen Grundbildung f\u00fcr alle Sch\u00fcler in\nder Praxis umzusetzen. Im Vergleich zu anderen Bundes-\nl\u00e4ndern haben wir in Sachsen gute Voraussetzungen f\u00fcr\ndie schulische Umwelterziehung und Umweltbildung\ngeschaffen. In unserem Schulgesetz ist festgeschrieben,\nda\u00df f\u00e4cher\u00fcbergreifend eine \u00f6kologische Grundbildung\nvermittelt werden soll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZiel ist es, eine positive Einstellung zur Umwelt zu errei-\nchen und f\u00fcr ihre Bewahrung m\u00f6glichst viele engagierte\nJugendliche zu gewinnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin wesentlicher Beitrag zur Verwirklichung dieser Ziel-\nstellung wird vom Unterricht in der Schule geleistet.\nAufgrund dieses Auftrages wurde der Bereich der\nUmwelterziehung als f\u00e4cher\u00fcbergreifendes Bildungs- und\nErziehungsziel in die Lehrpl\u00e4ne f\u00fcr die Grundschulen,\nMittelschulen, Gymnasien, F\u00f6rderschulen f\u00fcr Lernbehin-\nderte und f\u00fcr die berufsbildenden Schulen integriert.\nDiese Lehrpl\u00e4ne sind seit 1992 in Kraft.\nEine weitere wesentliche Basis zur kontinuierlichen\nUmsetzung der Leitlinie Umwelterziehung bilden die\nStundentafeln f\u00fcr die entsprechenden Unterrichtsf\u00e4cher.\nEs sind quer durch alle F\u00e4cher umweltrelevante Themen\nzur Behandlung vorgesehen.\nBei der Realisierung der Lehrplanvorgaben werden neben\nder Vermittlung aktueller Informationen zum Schutz und\nzur Erhaltung unserer Umwelt besonders neue Formen\ndes Unterrichts, wie Rollenspiele, Planspiele und Projekte,\npraktiziert. Bei der Konzipierung und Durchf\u00fchrung von\nProjekten wirken in allen Schularten Lehrer, Sch\u00fcler und\nEltern zusammen und beziehen auch Kommunen und\nfreie Tr\u00e4ger ein.\nF\u00fcr die Realisierung von Ma\u00dfnahmen im praktischen\nUmweltschutz werden Projekte und Vorhaben vom Staats-\nministerium f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung sowie\nvom Staatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung\nund Forsten gef\u00f6rdert. Beispielhaft kann aus dem Jahre\n1995 genannt werden: die Entstehung der Lehrpfade im\nSpitzgrund bei Coswig, Aktionen der Deutschen Wald-\njugend und ein Projekt zum f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Unter-\nricht des Gymnasiums Pestalozzi in Dresden. Eine Viel-\nzahl von Schulen beteiligte und beteiligt sich unter ande-\nrem am Schulgartenwettbewerb, der vielen Schulen die\nUmsetzung schulischer sowie au\u00dferschulischer Projekte\nerm\u00f6glicht. So wurde z. B. der Schulgarten der Mittel-\nschule in Boxdorf erfolgreich in einen Schulpark umgestal-\ntet. Unterst\u00fctzt von ihren Eltern, dem Schultr\u00e4ger, dem\nSchulverein und dem Heimatverein, haben die Sch\u00fcler mit\nviel Flei\u00df und Liebe dies erreicht, und sie wollen ihre\nGedanken und Ideen weiter verwirklichen.\nMit den neuen Lehrpl\u00e4nen wurden Fortbildungsveranstal-\ntungen zur Umsetzung der Lehrplaninhalte zur Umwelt-\nerziehung angeboten. Dar\u00fcber hinaus werden zahlreiche\nAngebote zur Fortbildung von freien Tr\u00e4gern und anderen\nstaatlichen Beh\u00f6rden, z. B. Umweltfach\u00e4mtern und Land-\nwirtschafts\u00e4mtern, genutzt.\nDie  Sch\u00fcler  werden  im  Rahmen  von  Projekttagen  und\n-wochen in Ma\u00dfnahmen und Aktivit\u00e4ten zur Umwelt-\nerziehung eingebunden. Zahlreiche Vereine, Verb\u00e4nde\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2358\n\n\n\nund Organisationen f\u00fchren Veranstaltungen und Projekte\nauf dem Gebiet der Umwelterziehung und -bildung durch.\nZur Realisierung von f\u00e4cher\u00fcbergreifenden Projekten zur\nUmwelterziehung werden neben fachlichen Einsch\u00e4tzun-\ngen und Stellungnahmen in begrenztem Umfang finan-\nzielle Mittel vom Staatsministerium f\u00fcr Kultus bereitge-\nstellt. An der Projektf\u00f6rderung haben dar\u00fcber hinaus\nebenso das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung sowie das Staatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten ma\u00dfgeblichen Anteil. In diesem\nZusammenhang wurde es m\u00f6glich, Kontakte zwischen\nden Schulen und nachgeordneten Beh\u00f6rden der beiden\nMinisterien zu kn\u00fcpfen, die fachliche, materielle und orga-\nnisatorische Hilfe gaben.\nEinen kleinen \u00dcberblick \u00fcber realisierte Projekte gibt eine\nim vergangenen Jahr gemeinsam vom Staatsministerium\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung sowie dem Staats-\nministerium f\u00fcr Kultus ver\u00f6ffentlichte Brosch\u00fcre. Von\neiner Unt\u00e4tigkeit der Staatsregierung kann hier, Frau Roth,\nkeine Rede sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Umweltbrosch\u00fcre soll den Unterricht im Bereich der\nUmwelterziehung unterst\u00fctzen und dient mit zahlreichen\nAnregungen zum Nachahmen. Sie soll helfen, die eigene\nUmwelt bewu\u00dft wahrzunehmen und eigenes Handeln zu\nbestimmen. In der Brosch\u00fcre werden schulische und\nau\u00dferschulische Projekte vorgestellt. Au\u00dferdem gibt es\nKontaktadressen und Telefonnummern zu jedem Projekt\nsowie zu den Einrichtungen der Beh\u00f6rden der Natur- und\nUmweltbildung im Freistaat Sachsen. So k\u00f6nnen interes-\nsierte Sch\u00fcler und Lehrer schnell und unkompliziert Tips\nund Ratschl\u00e4ge f\u00fcr den Start eigener Projekte bekommen.\nZiel der schulischen Umwelterziehung f\u00fcr alle Schularten\nist es, alle Sch\u00fcler f\u00fcr den Schutz und die Erhaltung unse-\nrer Umwelt zu sensibilisieren. Das bedeutet, da\u00df alle\nbegonnenen Projekte zielstrebig fortgef\u00fchrt und neue Vor-\nhaben initiiert werden sollten. So wurden 1995 F\u00f6rder-\nantr\u00e4ge zur Umgestaltung von Schulgel\u00e4nden, zur ver-\nkehrstechnischen Umgestaltung des Schulumfeldes oder\nzur Durchf\u00fchrung von f\u00e4cher\u00fcbergreifender Umwelterzie-\nhung mit Behinderten eingereicht.\nDas SMK stellte f\u00fcr das Jahr 1995 innerhalb der Titel-\ngruppe 71 100 000 DM und f\u00fcr das Jahr 1996 115 000 DM\nf\u00fcr die Projektf\u00f6rderung in der schulischen Umweltbil-\ndung ein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau  Meyer,  CDU:  \u2013 Nein. \u2013 Leider konnten aus haus-\nhaltstechnischen Zw\u00e4ngen die vom Staatsministerium f\u00fcr\nUmwelt f\u00fcr das Jahr 1995 ausgereichten 1,5 Millionen DM\nkeine Fortsetzung f\u00fcr das Haushaltsjahr 1996 finden. Es ist\nnur eine stark begrenzte F\u00f6rderm\u00f6glichkeit der zur Zeit 25\nvon Verb\u00e4nden und Vereinen beantragten Projekte f\u00fcr das\nJahr 1996 m\u00f6glich. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, da\u00df f\u00fcr das\nkommende Haushaltsjahr 1997 speziell f\u00fcr diese Projekte\nwieder mehr Mittel eingestellt werden k\u00f6nnten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie Projekte werden von den Jugendlichen angenommen.\nSie sind es wert, weiter gef\u00f6rdert zu werden.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nSo beteiligen sich das Christian-Weise-Gymnasium in\nZittau und die Mittelschule in Elsterberg an dem vom\nSchulausschu\u00df der Kultusministerkonferenz beschlos-\nsenen Globe-Germany-Programm. Dieses Programm zur\n\u00dcberwachung der Erde durch Sch\u00fcler hat zum Inhalt, da\u00df\nLehrer und Sch\u00fcler Messungen zum Umweltbereich\ndurchf\u00fchren sowie ihre gewonnenen Erfahrungen zu\nschulischen Umweltaktivit\u00e4ten austauschen.\nAls j\u00fcngstes Beispiel kann die Unterzeichnung des\nWassergenerationsvertrages genannt werden. Genera-\ntions\u00fcbergreifend wird verantwortungsbewu\u00dftes Handeln\nzum Schutz von Natur und Umwelt dokumentiert. Bereits\nseit 1991 wird schuljahr\u00fcbergreifend das Elbprojekt von\nSch\u00fclern des Gymnasiums Dresden-Cotta durchgef\u00fchrt.\nMonatlich f\u00fchren die Projektsch\u00fcler chemische und physi-\nkalische Elbwasseruntersuchungen durch, erfassen diese\nDaten und werten sie aus. Die Jugendlichen sind mit den\nFragen: Wie belastet ist unsere Elbe noch? Wie kann die\nElbe wieder ein sauberer Flu\u00df werden? Welche Lebewesen\nk\u00f6nnen in ihr existieren? und noch vielen anderen mehr\nbesch\u00e4ftigt. Eigene Gedanken und Vorstellungen flie\u00dfen\nein und werden an andere Sch\u00fcler weitergegeben, um\nauch bei ihnen das Interesse f\u00fcr unsere Elbe zu wecken.\nWir w\u00fcnschen den Initiatoren und den Sch\u00fclern weiterhin\ngute Erfolge.\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, da\u00df viele Sachfra-\ngen, die in der Gro\u00dfen Anfrage der PDS gestellt werden,\nbereits mit Erfolg in der Praxis umgesetzt werden.\nOftmals frage ich mich, ob nicht unsere Kinder und\nJugendlichen schon wesentlich umweltbewu\u00dfter leben als\nihre Eltern,\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nsehen sie doch die vielen Umweltsch\u00e4den, die ihnen die\nErwachsenen in den 40 Jahren DDR zur\u00fcckgelassen haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Im Westen gibt es keine!)\n\nW\u00e4re zu DDR-Zeiten nur ein Bruchteil von dem, was uns,\nHerr Prof. Porsch, auch mir, in den Schulen gelehrt wurde,\nauch verwirklicht worden, st\u00fcnden wir heute nicht vor\nUmweltsch\u00e4den, die dem Freistaat Milliarden Sanierungs-\nkosten bescheren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSetzen wir unsere ganze Kraft daf\u00fcr ein, da\u00df dies der Ver-\ngangenheit angeh\u00f6rt, und bef\u00e4higen wir unsere Kinder zu\neinem umweltbewu\u00dften Leben!\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nFrau Abg. Klein.\n\nFrau  Klein,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Lassen Sie mich meinen Ausf\u00fchrungen noch ein-\nmal den Auszug aus dem S\u00e4chsischen Schulgesetz voran-\nstellen, den Frau Roth bereits genannt hat: ,,Die Schulen\nvermitteln Bildungsinhalte zur Umwelt. Sie sind fach\u00fcber-\ngreifend in den Lehrpl\u00e4nen festzuschreiben und sollen\neine \u00f6kologische Grundbildung aller Sch\u00fcler gew\u00e4hr-\nleisten. Ziel der auf diesen Bildungsinhalten begr\u00fcndeten\nUmwelterziehung ist es, eine positive Einstellung zur\nUmwelt und ein aktives Engagement zu ihrer Bewahrung\nzu erreichen.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2359\n\n\n\nInsofern ist aus Sicht meiner Fraktion das Anliegen der\nGro\u00dfen Anfrage v\u00f6llig gerechtfertigt. Es wird danach\ngefragt, erstens, wie mit Inkrafttreten des neuen Schul-\ngesetzes dieses Ziel an unseren Schulen umgesetzt wird,\nund zweitens, welche Unterst\u00fctzung die Staatsregierung\nden Schulen bei der Umsetzung dieses Zieles zuteil wer-\nden l\u00e4\u00dft.\nAllerdings ist mir bei manchen Fragen nicht klar, ob dem\nFragesteller diese Passage des Schulgesetzes bekannt war\nund ob dem Fragesteller damit bewu\u00dft ist, da\u00df Umweltbil-\ndung nur ein integrativer Bestandteil der schulischen Bil-\ndung sein kann, aber kein eigenst\u00e4ndiges Fach.\nDie Antwort der Staatsregierung offenbart allerdings, da\u00df\nman sich hinter der integrativen Umsetzung auch ver-\nstecken kann. Insgesamt gesehen k\u00f6nnen die Antworten\nder Staatsregierung nicht befriedigen. Sie weisen einmal\nmehr nach, wie unprofessionell das Staatsministerium f\u00fcr\nKultus schulp\u00e4dagogische Fragen behandelt. Ich m\u00f6chte\ndiese Behauptungen nicht ohne Beweise lassen und wende\nmich im einzelnen den Antworten der Staatsregierung zu.\nWenn z. B. die Staatsregierung in ihrer Antwort ausf\u00fchrt,\nda\u00df sich neben dem direkten unterrichtlichen Teil der\nUmweltbildung und -erziehung an zahlreichen Schulen\nInitiativen zur Durchf\u00fchrung von Aktionen zum prak-\ntischen Umweltschutz gebildet haben und da\u00df dann noch\ndiese Initiativen von F\u00f6rdervereinen, Umweltvereinen\nund Verb\u00e4nden besondere Hilfe erhalten, so kann ich nur\nausrufen: Ach, du ahnungsloser Engel!\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, gestatten Sie mir, aus einigen\nZuschriften von Lehrern in Auswertung der Gro\u00dfen\nAnfrage zu zitieren. Zitat: ,,Initiativen zum praktischen\nUmweltschutz sind mir nur sehr wenige bekannt. Eine zu\nhohe Stundenzahl von Lehrern und Sch\u00fclern l\u00e4\u00dft solche\npraktische T\u00e4tigkeit einfach platzen.\u201c\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nZur Unterst\u00fctzung besagter F\u00f6rdervereine wird in dieser\nZuschrift weiter ausgesagt: ,,Meist haben die Kontaktper-\nsonen nur ABM-Stellen. Mit der Beendigung dieser Stelle\nist auch die Initiative beendet.\u201c\nAus einer anderen Zuschrift: ,,Bis vor zwei Jahren hatte ein\nBiologielehrer als Mitglied des Naturschutzbundes eine\nArbeitsgemeinschaft laufen. Seitdem l\u00e4uft bei uns bis auf\nden unterrichtlichen Teil nichts.\u201c\nMeine Damen und Herren! Wenn es nur sieben Koordina-\ntoren f\u00fcr Umweltbildung gibt, dann ist dies schon sehr\nknapp bei \u00fcber 2 300 allgemeinbildenden Schulen in Sach-\nsen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Klein, SPD: \u2013 Nein. \u2013 Wenn diese jedoch nicht ein-\nmal eine besondere Qualifikation vorweisen m\u00fcssen, dann\nh\u00e4ngen Qualit\u00e4t und Effizienz der Arbeit vom personellen\nZufall ab. Das ist unverantwortlich, vorausgesetzt, man\nmeint es ernst mit der Umweltbildung.\nDenn was zu den drei Schulungsveranstaltungen, die\nwohl nur einen Tag, wenn \u00fcberhaupt, dauerten, inhaltlich\ngesagt wird, ist recht wenig. Offensichtlich sind auch die\nFortbildungsveranstaltungen, die in dem Bereich der drei\nOberschul\u00e4mter angeboten werden, recht unterschiedlich.\nHier sollte das SMK einmal mit einer Untersuchung anset-\nzen.\n\nEs bleibt zu vermuten, da\u00df die Aufgaben der Koordinato-\nren, n\u00e4mlich die Schulen bei der Konzipierung und Durch-\nf\u00fchrung von Umweltprojekten zu unterst\u00fctzen, mit den\nsieben Koordinatoren bestenfalls nur punktuell erf\u00fcllt\nwerden k\u00f6nnen.\n\u00dcberhaupt liefert die Zusammenschau der Beantwortung\nder Fragen zu den Koordinatoren eine eigenartige Funk-\ntionsbeschreibung ihrer T\u00e4tigkeit. Statt auf die integrative\nVermittlung der Umweltbildung in den Schulen hinzuwir-\nken, werden sie auf die Ausnahme gelenkt, n\u00e4mlich auf\nProjekte, so gut und so sch\u00f6n diese dann auch sind. Wie\nviele Projekte das dann im einzelnen sind, bleibt offen.\nFinanziell aufwendig d\u00fcrfen sie auf keinen Fall sein, denn\nder Mittelansatz f\u00fcr Umwelterziehung ist mit 115 000 DM\nso \u00fcppig nicht.\nNun kommt es auch gar nicht unbedingt auf zus\u00e4tzliche\nMittel an, wenn Umweltbildung als integrativer Teil schu-\nlischer Bildung gesehen wird. Hier aber haben die Frage-\nsteller wohl eher die Auffassung, da\u00df Umweltbildung eine\nbesondere Belastung und Aufgabe sei, die man auch am\nbesonderen Mitteleinsatz messen kann. Dies legen jeden-\nfalls unter anderem die Fragen 3 und 17 nahe.\nEiner solchen Position k\u00f6nnen wir uns nicht anschlie\u00dfen,\nm\u00fcssen aber die Antwort der Staatsregierung vor allem\nauf Frage 16 als skandal\u00f6s einsch\u00e4tzen. Hier wird der\nFragesteller und mit ihm das Parlament mit Geschw\u00e4tz\nabgespeist. Die Behauptung \u2013 ich zitiere \u2013, ,,die schu-\nlischen Voraussetzungen f\u00fcr einen regionalen f\u00e4cher\u00fcber-\ngreifenden, problem- und handlungsorientierten Unter-\nricht sowie f\u00fcr entsprechende Projekte, Unterrichtsg\u00e4nge\nund Arbeitsgemeinschaften sind an jeder Schule gegeben\u201c,\nist vor dem Hintergrund konkreter Schulpraxis eine Frech-\nheit und obendrein dumm.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nVergleichen Sie doch einmal die Antwort der Staatsregie-\nrung auf den Antrag der SPD-Fraktion zum Stundenaus-\nfall im 1. Schulhalbjahr 1995/96. Dazu m\u00f6chte ich wieder\nein wenig aus Zuschriften zitieren.\nDa hei\u00dft es zu den Koordinatoren und zur Lehrerfortbil-\ndung:,,Hier\u201c \u2013 gemeint sind die Koordinatoren \u2013 ,,wurde\nwieder eine Ebene geschaffen, die nur viel Geld kostet.\nMan sollte das Geld f\u00fcr die Fortbildung an der Basis ein-\nsetzen. Im Oberschulamt Chemnitz sind solche Fortbil-\ndungen Mangelware.\u201c\nIn einer weiteren Zuschrift hei\u00dft es zu den Antworten des\nSMK auf die Fragen 15 und 17: ,,Von Koordinatoren des\nOberschulamtes war weder ideell noch in materieller Hin-\nsicht etwas zu sp\u00fcren.\u201c Und weiter hei\u00dft es: ,,Mir str\u00e4ubt\nsich schon etwas das Nackenhaar, wenn ich lese, wie in\nder Antwort des Kultusministers auf die Fragen 15 und 17\nder Part an die Lehrer zur\u00fcckgegeben wird, die im\nWochenstundensoll einen Arbeitstag mehr als in den\nmeisten Bundesl\u00e4ndern haben.\u201c\nAber auch die Antwort auf die Frage 14 mu\u00df in dieser Art\nals Phrase zur\u00fcckgewiesen werden und ist das Papier\nnicht wert, auch wenn der Fragesteller h\u00e4tte konkreter fra-\ngen k\u00f6nnen. W\u00e4re dies doch f\u00fcr die Staatsregierung die\nM\u00f6glichkeit gewesen, ganz praktisch zu zeigen, wie sie\nUmweltbildung an den s\u00e4chsischen Schulen sichert. Man\nh\u00e4tte einen Verweis auf eine umfangreiche Anlage erwar-\nten d\u00fcrfen. Das Kultusministerium h\u00e4tte so auch einen\nBeitrag zur Weiterbildung des Parlaments auf diesem Ge-\nbiet leisten k\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2360\n\n\n\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, ist Ihnen eigentlich bekannt, da\u00df\nder wesentliche Teil der Leitlinien zur Umweltbildung\nund -erziehung noch gar nicht existiert? Das gleiche wie\nf\u00fcr die eben kritisierte Antwort gilt f\u00fcr die Frage nach\nentsprechenden Lehrerweiterbildungsangeboten. Auch\nhier l\u00e4\u00dft die Antwort auf Defizite schlie\u00dfen, vers\u00e4umt\ndoch der Kultusminister sonst kaum eine Gelegenheit, sich\nin seinen Erfolgen zu sonnen.\nWas also insgesamt diesen Teil der konzeptionellen und\nschulorganisatorischen Seite der Umweltbildung angeht,\nkann das Kultusministerium nur froh sein, da\u00df es an Sach-\nsens Schulen engagierte Lehrer, Sch\u00fcler und Eltern gibt, so\nda\u00df wenigstens einige Projekte vorweisbar sind.\nDas betrifft auch die integrative Umweltbildung an Sach-\nsens Schulen. Ich m\u00f6chte deshalb an dieser Stelle den vie-\nlen aktiven Umweltinitiativen, Verb\u00e4nden etc. Dank sagen\nf\u00fcr ihr Engagement im Bereich der Umweltbildung und\n-erziehung \u2013 trotz aller Widrigkeiten. Das gilt auch f\u00fcr die\nLehrer, die trotz fehlender inhaltlicher und organisato-\nrischer Unterst\u00fctzung ihre Motivation f\u00fcr ein \u00fcberdurch-\nschnittliches Engagement nicht verloren haben.\nAlles in allem ist es um die Umweltbildung an Sachsens\nSchulen nicht so gut bestellt, jedenfalls lange nicht so gut,\nwie das Kultusministerium oberfl\u00e4chlich den Eindruck\nerwecken m\u00f6chte.\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat aus den mir zugesandten\nZuschriften in Auswertung dieser Gro\u00dfen Anfrage\nschlie\u00dfen: ,,Eine richtige Koordinierung zwischen den\nF\u00e4chern, eine stundenm\u00e4\u00dfige Entlastung der Sch\u00fcler, eine\nFortbildung der Lehrer und entsprechende Angebote f\u00fcr\nProjekte \u2013 so k\u00f6nnte man bei jungen Menschen ein\nBewu\u00dftsein f\u00fcr Umweltfragen erreichen.\u201c\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. \u2013 Es gibt keinen Redebedarf. Die Staatsregierung\nhat das Wort. Herr Minister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Eigentlich wollte\nich nicht noch einmal das Wort ergreifen, aber da sich\ngerade von seiten der Opposition zwei ,,frische\u201c \u2013 Verzei-\nhung \u2013, neue Abgeordnete zu dem Thema ge\u00e4u\u00dfert haben,\nm\u00f6chte ich Ihnen einfach einiges dar\u00fcber erz\u00e4hlen, was\nwir in diesem Hause in der letzten Legislaturperiode\ngemacht haben.\nSie, Frau Klein, h\u00e4tten ja die Gelegenheit gehabt, sich bei\nprofilierten SPD-Schulpolitikern zu erkundigen, wenn\nnicht Ihre Fraktion einige von ihnen \u2013 ich erinnere an\nProf. F\u00f6rster oder Prof. Marcus \u2013 mit einem schwierigen\nListenverfahren abgewickelt h\u00e4tte.\nWissen Sie \u00fcberhaupt, Frau Klein, wie die Umweltbildung\nund -erziehung, n\u00e4mlich der \u00a7 37, ins Schulgesetz gekom-\nmen ist? Die CDU-Fraktion hatte sich \u00fcberlegt, einen sol-\nchen Paragraphen in das Schulgesetz einzubringen, und\nich hatte die gro\u00dfe Ehre und das Vergn\u00fcgen, diesen Para-\ngraphen zu formulieren.\nDamals waren noch Zeiten, wo im Schulausschu\u00df sehr\nkreativ gearbeitet wurde. Wir haben das kurzerhand,\nsozusagen aus dem Stand, in das Schulgesetz gebracht,\nFrau Klein. Und Ihre Fraktion hat zugestimmt.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDarum geht es doch gar nicht!)\n\nWenn Sie den Diskussionsproze\u00df erlebt h\u00e4tten \u2013 das sage\nich, nachdem Sie uns hier mit umst\u00e4ndlichem, endlosem\nGeschw\u00e4tz teilweise gelangweilt haben \u2013,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndann w\u00fc\u00dften Sie, was wir mit diesem Fach erreichen woll-\nten. Wir waren damals sehr froh, da\u00df wir eines der weni-\ngen Bundesl\u00e4nder sind, die \u00fcberhaupt dieses fach\u00fcber-\ngreifende Bildungs- und Erziehungsziel im Schulgesetz\nverankert haben. Damit werden uns sicherlich einige\nsozialdemokratisch regierte L\u00e4nder nachfolgen.\nAber, Frau Klein, Sie sollten sich zumindest die M\u00fche\nmachen, einige Schulgesetze zu studieren, nachdem Sie\ndas einigerma\u00dfen notd\u00fcrftig mit dem s\u00e4chsischen getan\nhaben. Dann werden Sie feststellen: Sachsen hat zumin-\ndest diesen Paragraphen im Schulgesetz und gestaltet ihn\nauch aus, und zwar in zweierlei Hinsicht.\nEs gilt, eine \u00f6kologische Grundbildung zu vermitteln.\nSicher, das ist fach\u00fcbergreifend in Lehrpl\u00e4ne zu integrie-\nren, und wir sind ja im Proze\u00df der Neugestaltung von\nLehrpl\u00e4nen. Wir tun das, und wir werden das tun. Nat\u00fcr-\nlich sind uns die s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer will-\nkommen, die uns bei der Ausgestaltung helfen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Prof. Manns-\nfeld, von Ihnen immer. Sie sind ja wenigstens ein Fach-\nmann.\n\nProf. Dr. Mannsfeld,  CDU:  Vielen Dank. \u2013 Herr Staats-\nminister, w\u00fcrden Sie mir recht geben, da\u00df die vorhin von\neiner Vorrednerin ge\u00e4u\u00dferte Behauptung, es gelte jetzt, die\nLehrpl\u00e4ne zu entr\u00fcmpeln, genau als der falsche Weg\nbeschrieben werden mu\u00df? Denn wir haben in Sachsen mit\nviel M\u00fche f\u00fcr die entsprechenden Unterrichtsf\u00e4cher die\nLehrpl\u00e4ne aufgestellt und dort die thematischen Ans\u00e4tze\nf\u00fcr Umweltbildung und -erziehung festgelegt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte, nur eine Frage\nzu stellen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld,  CDU:  Jetzt geht es darum, diese\nneuen und auch fachlich richtigen Ans\u00e4tze umzusetzen\nund nicht wieder von vorn anzufangen, indem wir \u2013 wie\ngesagt wurde \u2013 ,,entr\u00fcmpeln\u201c.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Da m\u00f6chte ich Sie\nunterst\u00fctzen, Herr Prof. Mannsfeld. Mit viel M\u00fche und\nmit viel Engagement der Lehrplankommission sind Lehr-\npl\u00e4ne entstanden, die nat\u00fcrlich solche Kolleginnen wie\nFrau Klein unter Umst\u00e4nden gar nicht kennen. Wir sollten\ndiese Lehrpl\u00e4ne umsetzen und erproben und anschlie\u00dfend\nverbessern.\nIch bitte, hier nicht st\u00e4ndig die Arbeit, die an s\u00e4chsischen\nMittelschulen und Gymnasien, an berufsbildenden Schu-\nlen und an Grundschulen geleistet wird, herunterzureden\nund im monotonen Geschw\u00e4tz versinken zu lassen, Frau\nKlein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch werde mich jetzt Frau Roth widmen. Der andere\nAspekt, den wir im \u00a7 37 festgeschrieben hatten, ist nat\u00fcr-\nlich die F\u00f6rderung des praktischen Umweltschutzes, des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2361\n\n\n\nUmweltschutzes vor Ort, an den Schulen in der Region.\nMeine Damen und Herren, die Kommunisten haben uns\nja, wei\u00df Gott, wie wir an unserer Elbe und an vielen ande-\nren Stellen, am Erzgebirge sehen, eine katastrophale Situa-\ntion im Umweltbereich hinterlassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDaf\u00fcr mache ich Sie, Frau Roth, nicht verantwortlich, aber\nich erinnere Sie daran. Ich w\u00e4re froh, wenn Sie eine von\ndenen aus der PDS-Fraktion w\u00e4ren, die sich zumindest\nbem\u00fchen, mit uns gemeinsam diese chaotischen Zust\u00e4nde,\ndie uns Ihre Partei hinterlassen hat, nach und nach zu\n\u00fcberwinden. Die Zust\u00e4nde sind in der Umwelt und nat\u00fcr-\nlich auch in den K\u00f6pfen der Menschen zu verbessern.\n\nWir sollten bei den Kleinen, bei den Kindern beginnen, ein\nneues Verh\u00e4ltnis zur Umwelt zu formen. Sie haben doch\ngute Vorschl\u00e4ge gemacht, teilweise. Wir m\u00fcssen sie nat\u00fcr-\nlich Schritt f\u00fcr Schritt umsetzen. Aber bekennen Sie sich\nerst einmal zu dem, was Ihre Partei in 40 Jahren mit unse-\nrer Umwelt hier angerichtet hat. Anschlie\u00dfend sind Sie\nnat\u00fcrlich auch willkommen \u2013 Sie sind ja Lehrerin \u2013, mit\nuns gemeinsam einiges von dem Schaden zu beheben, der\nhier entstanden ist.\n\nWir haben Umweltkoordinatoren benannt. Das stimmt.\nAuf der einen Seite wird kritisiert, da\u00df es zu wenig sind\nund da\u00df Sie zu wenig Geld haben. Das hat Frau Roth\nangemahnt. Dann kommt Frau Klein und sagt, wir sollen\ndie sieben Umweltkoordinatoren wieder abschaffen. Wis-\nsen Sie, das ist schon eine schwierige Diskussion.\n\nIch sage, lieber klein anfangen, systematisch vorangehen\nund diese Sache auswerten und mit dem wenigen, was\nuns finanziell zur Verf\u00fcgung steht, etwas aus der Umwelt-\nbildung und Umwelterziehung zu machen, ohne sie hier\nzu zerreden!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nWir haben, sicher, erst drei Schulungsveranstaltungen\ndurchgef\u00fchrt. Wir haben aber konkrete regionale Projekte\nvorgestellt. Wir haben mit Umwelteinrichtungen zusam-\nmengearbeitet. Ich habe ein neues Referat, ein \u00fcbergreifen-\ndes Referat eingerichtet, wo auch die Umweltbildung\nihren Platz gefunden hat. Das ist doch immerhin eine ver-\nn\u00fcnftige Ma\u00dfnahme, die es uns erlaubt, auch mit anderen\nMinisterien zusammen diese gemeinsamen Anliegen vor-\nanzutreiben.\n\nWissen Sie, meine Damen und Herren, man kann alles\nmiesmachen und kaputtreden. Man kann Leute demoti-\nvieren. Aber man kann auch klein anfangen und Schritt\nf\u00fcr Schritt ein gutes Anliegen vorantreiben. Das werden\nwir in der Umweltbildung und Umwelterziehung machen.\nMir, der ich den Paragraphen selber formuliert und einge-\nbracht habe, liegt das nat\u00fcrlich am Herzen. Das k\u00f6nnen\nSie nicht wissen, Frau Klein, weil Sie damals noch nicht im\nParlament waren. Sie sollten sich also die Protokolle\ndurchlesen, sollten vielleicht auch einmal das Gespr\u00e4ch\nmit Prof. Marcus und Prof. F\u00f6rster suchen. Da k\u00f6nnen Sie\neine ganze Menge lernen, und nicht nur in bezug auf Bil-\ndungspolitik.\n\nSie, Frau Roth, w\u00fcrde ich um eines bitten, und das soll\nmein letzter Satz sein:\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nHelfen Sie uns, einen Teil von dem wieder zu reparieren,\nwas Sie und Ihre Partei in diesem Land angerichtet haben.\nDamit m\u00f6chte ich meine Ausf\u00fchrungen beschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Behandlung der\nGro\u00dfen Anfrage ist beendet. \u2013 Wenn Sie noch einmal\nsprechen wollen, Frau Abgeordnete, w\u00fcrde ich Sie k\u00fcnftig\nbitten, das auch anzuk\u00fcndigen; denn ich habe hier eine\nSprechliste. Da sind Sie nicht noch einmal vorgesehen.\nBitte. Oder wollten Sie dort vom Mikrofon aus spre-\nchen? \u2013 Gut.\n\nFrau Roth, PDS: Ich werde das das n\u00e4chste Mal beachten,\nFrau Pr\u00e4sidentin.\nHerr R\u00f6\u00dfler, ich spreche jetzt als ,,frische\u201c Abgeordnete zu\nIhnen.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nIn der Zeit, in der Sie um den \u00a7 37 hier im Landtag\ngek\u00e4mpft haben, habe ich folgendes gemacht: Ich habe\nmit meinen Sch\u00fclern Umweltlernen betrieben \u2013 im wahr-\nsten Sinne des Wortes \u2013 und auch praktischen Umwelt-\nschutz und Naturschutz. Deshalb kann ich Ihnen sagen,\nFrau Klein, es ist eben nicht so, da\u00df das ohne Geld zu\nmachen ist, sondern f\u00fcr solche Projekte braucht man sehr\nwohl Geld. Deshalb habe ich auch in diesem Sinne diese\nAnfrage gestellt.\nIch habe auch, Herr R\u00f6\u00dfler, eben deshalb, weil es wichtig\nist, sich diesem Thema zu widmen, keine Polemik betrie-\nben und habe mich auch nicht \u00fcber die Antworten auf die\nGro\u00dfe Anfrage ge\u00e4rgert, sondern nur ein Beispiel\ngebracht. Ich wollte mit Ihnen ins Gespr\u00e4ch kommen. Da\u00df\ndas jetzt doch wieder so ausgeartet ist, das tut mir unend-\nlich leid. Das war nicht mein Sinnen und Trachten, weil\nmir das Thema zu sehr am Herzen liegt.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nJetzt kommen wir zu der Brosch\u00fcre, von der Ihre Kollegin\ngesprochen hat. Ich wollte dazu n\u00e4mlich eine Frage stellen.\nDie Brosch\u00fcre ist gut und richtig. Auch in diesem gro\u00dfen\nHefter, den Sie zusammen mit dem Umweltministerium\ngemacht haben, ist mein Verein, den ich gegr\u00fcndet habe,\nmit drin. Die blanke Katastrophe ist ja blo\u00df, da\u00df viele\ndieser Projekte jetzt kaputtgehen, weil sie kein Geld mehr\nhaben. Man kann dann nachschlagen und kann sich irgend\nso ein Beispiel heraussuchen f\u00fcr au\u00dferschulische Lernorte.\nDann kommt man dahin, ruft da an, und es existiert nicht\nmehr, weil es keine Gelder mehr daf\u00fcr gibt.\nEin Beispiel ist das Schulbiologiezentrum, das zur Zeit\nauch gro\u00dfe Schwierigkeiten hat. Ich w\u00fcrde Sie bitten, Herr\nR\u00f6\u00dfler, da\u00df Sie sich ganz konkret f\u00fcr das Schulbiologie-\nzentrum einsetzen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ihre Redezeit ist zu Ende,\nFrau Abgeordnete.\n\nFrau Roth, PDS: Schade, ich wollte noch etwas zur Ent-\nr\u00fcmpelung sagen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist die Behandlung\nder Gro\u00dfen Anfrage beendet. \u2013 Herr Abg. Leroff, ein\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2362\n\n\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, wir haben uns interfrak-\ntionell auf die \u00c4nderung der Tagesordnung verst\u00e4ndigt.\n\n(Oh! bei SPD und PDS)\n\nZur Freude aller Kollegen, vermute ich einmal, m\u00f6chte ich\nIhnen das im Einvernehmen mit den anderen Kollegen\nmitteilen. Wir haben uns darauf verst\u00e4ndigt, den\nTagesordnungspunkt 10, Drucksache 2/0781, Molkerei-\nstrukturen in den Bundesl\u00e4ndern \u2026, der CDU-Fraktion\nvon der Tagesordnung abzusetzen, ihn zur\u00fcckzuziehen.\nWeiterhin haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, den Tages-\nordnungspunkt 11, Drucksache 2/1750, Gesamtkonzept\nzum weiteren Vorgehen im Bereich der Jugendarbeit,\nAntrag der PDS-Fraktion, auf April zu vertagen.\n\nWeiterhin haben wir uns darauf verst\u00e4ndigt, den Tages-\nordnungspunkt 12, Antrag der SPD-Fraktion, Jugend-\nbericht der Staatsregierung, Drucksache 2/2433, auf April\nzu vertagen.\n\nWir haben uns auch darauf verst\u00e4ndigt, den Tagesord-\nnungspunkt 15, Drucksache 2/2477, Waldschadensbericht\n1995, zu vertagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut, wir nehmen das so\nzur Kenntnis. Ich nehme an, es gibt keinen Widerspruch\ndazu. \u2013 Das ist der Fall.\n\nDann rufe ich auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nSicherung der Perspektiven der s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen\nDrucksache 2/0778, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, SPD, CDU, PDS; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der CDU als Einreiche-\nrin das Wort. Bitte sehr.\n\nWappler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Im Vergleich zu vielen Themen, die wir gestern und\nheute in diesem Haus behandelt haben, mag das Thema\nS\u00e4chsische Schmalspurbahnen geradezu harmlos, roman-\ntisch oder erbaulich scheinen. Wir wollen hoffen, da\u00df wir\ndiese Adjektive auch k\u00fcnftig mit diesem Thema verbinden\nk\u00f6nnen. Das setzt voraus, da\u00df wir die hier anstehenden\nAufgaben auch von seiten dieses Parlamentes ernst neh-\nmen.\nDie CDU-Fraktion hat deshalb die Sicherung der Perspek-\ntiven der s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen erneut zum\nGegenstand einer parlamentarischen Initiative gemacht.\nWir sind uns bewu\u00dft, da\u00df die s\u00e4chsischen Schmalspurbah-\nnen zur Identit\u00e4t unseres Freistaates geh\u00f6ren. Wir sind uns\nbewu\u00dft, da\u00df die Bahnen einen nicht zu untersch\u00e4tzenden\nFaktor f\u00fcr den Fremdenverkehr darstellen. Wir sind uns\nbewu\u00dft, da\u00df die Bahnen ein lebendiges Zeugnis der Tech-\nnikgeschichte sind.\nWir wissen aber auch, da\u00df die gegenw\u00e4rtige Betriebsform\nder Schmalspurbahnen, das hei\u00dft ausschlie\u00dflicher Dampf-\nbetrieb auf allen vier noch von der Deutschen Bahn AG\nbetriebenen Strecken, so nicht zukunftstr\u00e4chtig ist.\nDie CDU-Fraktion hat bereits in der 1. Legislaturperiode\ndarauf hingewiesen, da\u00df es auf eine geeignete Mischung\nzwischen Schienenpersonennahverkehr mit modernen\nTriebwagen und einem f\u00fcr die touristische Bedeutung der\nBahn unverzichtbaren Dampfzugangebot ankommt.\nWie diese Mischung im einzelnen aussehen soll, mu\u00df\nsicherlich von Strecke zu Strecke unterschiedlich beurteilt\nwerden. Es kommt entscheidend darauf an, inwiefern die\neinzelnen Bahnen geeignet sind, mit modernen Trieb-\nwagen Verkehrsbed\u00fcrfnisse des \u00f6ffentlichen Personen-\nverkehrs zu befriedigen.\nDie Schmalspurbahnen sind eine Attraktion an sich. F\u00fcr\nBesucher aus nah und fern stellen sie ein wichtiges Reise-\nziel dar. Als die Bahnen vor \u00fcber 100 Jahren erbaut wur-\nden, stellte das einen riesigen Fortschritt f\u00fcr ganze Land-\n\nstriche dar, denn der Verkehr spielte sich damals \u00fcberwie-\ngend auf der Schiene ab.\n\nDie Romantik dieser vergangenen Zeit kann man heute\nnur noch mit diesen Schmalspurbahnen nachempfinden.\nBei den Schmalspurbahnen in Sachsen ist ganzj\u00e4hrig Sai-\nson, was sich positiv auf die Integration in die Fremden-\nverkehrskonzepte der Regionen auswirkt. Wenn ich ein\nBeispiel nennen darf, wo eine Schmalspurbahn als Tou-\nristenmagnet Nr. 1 f\u00fcr die Anliegergemeinden wirkt, dann\nm\u00f6chte ich die Pre\u00dfnitztalbahn in J\u00f6hstadt nennen. F\u00fcr\nJ\u00f6hstadt rentiert sich das Engagement f\u00fcr die Kleinbahn\nbereits jetzt. Allein 1995 kamen \u00fcber 30 000 Besucher, was\nsich an der Zahl der verkauften Fahrkarten ablesen l\u00e4\u00dft.\nHier zeigt sich, wie eine solche Bahn, professionell ver-\nmarktet und mit Sachverstand gef\u00fchrt, den Fremdenver-\nkehr und damit die Wirtschaft ankurbeln kann.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich dem Wirtschafts-\nministerium daf\u00fcr danken, da\u00df es seit 1992 verschiedene\nStudien und Konzeptionen f\u00fcr die Schmalspurbahn vor-\ngelegt bzw. deren Erarbeitung mitgef\u00f6rdert hat. Ich\nm\u00f6chte unterstreichen, da\u00df das Bekenntnis zum Erhalt der\nSchmalspurbahnen sich sowohl im Landesentwicklungs-\nplan als auch im j\u00fcngst vorgelegten Landesverkehrsplan\nwiederfindet.\n\nIm Landesverkehrsplan wird die grunds\u00e4tzliche Richtung,\nin die die Reise gehen soll und meines Erachtens gehen\nmu\u00df, zutreffend charakterisiert: ,,Im Rahmen der Regiona-\nlisierung sollen diese Bahnen von der Deutschen Bahn AG\nin kommunale Tr\u00e4gerschaft \u00fcberf\u00fchrt und in das regionale\nSystem des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs eingebun-\nden werden. Dies ist auch aus der Sicht w\u00fcnschenswert,\nda die Bahnen neben ihrer Funktion als \u00d6PNV-Verkehrs-\nmittel mit neuen Dieseltriebwagen auch Bedeutung f\u00fcr die\ntouristische Entwicklung ihrer landschaftlich reizvollen\nUmgebung haben. Hierzu geh\u00f6ren auch Dampflokfahrten\nmit entsprechender Preisgestaltung.\u201c\n\nDer \u00dcbergang in kommunale Tr\u00e4gerschaft schlie\u00dft keines-\nwegs die F\u00f6rderung durch den Freistaat aus. Wir sind sehr\ndankbar, da\u00df die Stellungnahme der Staatsregierung zu\nunserem Antrag deutlich macht, da\u00df sich der Freistaat\nausdr\u00fccklich zur F\u00f6rderung der Anschaffung von Schmal-\nspurtriebwagen f\u00fcr den \u00d6PNV bekennt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2363\n\n\n\nWir begr\u00fc\u00dfen ferner, da\u00df die Staatsregierung die Feder-\nf\u00fchrung der Verhandlungen zwischen Landkreisen und\nder Deutschen Bahn AG \u00fcber die Zunkunft der Bahnen\n\u00fcbernommen hat. Wir m\u00fcssen jetzt die Zeit nutzen und\nbis Ende 1997 sinnvolle und tragf\u00e4hige Strukturen f\u00fcr die\neinzelnen Strecken finden.\nGerade im Lichte der touristischen Bedeutung der Bahnen\nist regionale Tr\u00e4gerschaft sinnvoll und erfolgverspre-\nchend. Die CDU-Fraktion spricht sich f\u00fcr jeweilige kom-\nmunale Tr\u00e4gerschaften f\u00fcr die Bahnen und damit gegen\neine landesweit t\u00e4tige Schmalspurbahngesellschaft aus.\nWir wollen die Entscheidungen \u00fcber die Entwicklung der\nBahnen vor Ort verantwortet und auch mitfinanziert wis-\nsen. Wir wollen auch den Wettbewerb zwischen den ver-\nschiedenen Bahngesellschaften, um die Suche nach sinn-\nvollen L\u00f6sungen zu f\u00f6rdern.\nSelbstverst\u00e4ndlich brauchen die Kommunen eine konkrete\nund realistische Vorstellung, welche finanziellen Belastun-\ngen mit einer \u00dcbernahme der Schmalspurbahnen auf sie\nzukommen. Ganz obenan steht dabei die Frage, wie der\ninvestive Nachholbedarf finanziert werden kann. Sicher-\nlich sind dazu auch Aussagen von der Deutschen Bahn\nAG erforderlich.\nDie Zukunft der Schmalspurbahnen zu sichern hei\u00dft, ihr\ntouristisches Profil ebenso zu nutzen wie die Leistungen,\ndie nur f\u00fcr den reinen Nahverkehr Bedeutung haben, und\ndiese kosteng\u00fcnstiger als heute zu bewerkstelligen. Keine\nFrage, wir haben es hier mit einer Aufgabenstellung zu\ntun, die von den jeweils Verantwortlichen viel Fingerspit-\nzengef\u00fchl verlangt. Rationalisierung ist notwendig.\nAber die Erfahrungen andernorts, etwa bei den Harzer\nSchmalspurbahnen, zeigen, da\u00df Z\u00fcge in touristisch inter-\nessanten Fahrplanlagen von Ausfl\u00fcglern und Urlaubern\nim allgemeinen nur genutzt werden, wenn es sich um\nDampfz\u00fcge handelt.\nHervorheben m\u00f6chte ich, da\u00df die Zittauer Schmalspurbah-\nnen bereits zum 1. Juli 1996 die \u00dcbernahme der Bahn in\nkommunale Tr\u00e4gerschaft vorsehen. Wir begr\u00fc\u00dfen dies\nausdr\u00fccklich, weil das Zittauer Modell im Grundsatz\nunserer Vorstellung entspricht, eine kommunale, in der\nRegion verankerte und entsprechend engagierte Betriebs-\nf\u00fchrung zu finden.\nIn der jeweils \u00f6rtlichen Verantwortung k\u00f6nnen in meinen\nAugen auch am besten die Synergieeffekte zwischen den\nverschiedenen touristischen Einrichtungen hergestellt und\ngenutzt werden. Ich hoffe, da\u00df sich das Zittauer Modell\ngut anl\u00e4\u00dft und damit Schule macht f\u00fcr die anderen Bah-\nnen, bei denen verschiedene L\u00f6sungsanss\u00e4tze gegenw\u00e4rtig\nnoch in der Diskussion sind.\nEine jeweils \u00f6rtliche Verantwortung schlie\u00dft jedenfalls\nnicht aus, da\u00df die verschiedenen kommunalen Tr\u00e4ger oder\nBetreiber zusammenarbeiten, um bestimmte Kosten im\nInteresse aller zu begrenzen. Ich denke dabei etwa an die\ngemeinsame Beschaffung neuer Fahrzeuge, an einen Fahr-\nzeugpool, um die Reservehaltung zu optimieren und eine\ngemeinsame Fahrzeug- und Streckeninstandhaltung.\nMeiner Fraktion ist bewu\u00dft, da\u00df die Staatsregierung schon\neine ganze Menge dieser anstehenden Aufgaben im Sinne\neiner Hilfestellung f\u00fcr die Kommunen geleistet hat. Unbe-\nstritten ist aber, da\u00df das Engagement in keiner Weise\nnachlassen darf.\nIch bitte Sie deshalb um die Unterst\u00fctzung unseres Antra-\nges.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wer von Ihnen kennt das Pre\u00dfnitztal? \u2013 Bei\nWolkenstein m\u00fcndet die Pre\u00dfnitz in die Zschopau. In die-\nsem Tal verkehrte zwischen Wolkenstein und J\u00f6hstadt\neine Schmalspurbahn. Im Zuge der Industrialisierung um\ndie Jahrhundertwende waren viele Bahnlinien im Erz-\ngebirge entstanden. \u00dcbrigens: Foron Niederschmiedeberg\nliegt im Pre\u00dfnitztal.\nNachdem zu Beginn der 80er Jahre die Strecke zwischen\nNiederschmiedeberg und J\u00f6hstadt eingestellt wurde \u2013 das\nSterben der Bahnen beginnt immer damit, da\u00df Teil-\nstrecken stillgelegt oder Leistungen zur\u00fcckgefahren wer-\nden \u2013, kam 1984 das Aus f\u00fcr diese Schmalspurbahn. Auf\nbrutale Art und Weise wurden \u00fcber Nacht alle Anlagen\ndemontiert. Nichts sollte mehr an die Bahn erinnern. An\neinem Bahnhof war zu lesen: ,,Du hast zwei Weltkriege\n\u00fcberstanden, aber nicht 35 Jahre DDR\u201c. Dieses Schild war\nsehr schnell weg.\n\u00dcbrig geblieben ist ein Verein in J\u00f6hstadt, der unerm\u00fcd-\nlich arbeitet. Und als Touristenattraktion f\u00e4hrt wieder die\nalte Dampflok mit ihren alten Wagen von J\u00f6hstadt nach\nSchmalzgrube. Wenn Sie mehr dar\u00fcber wissen wollen,\nkommen Sie nach J\u00f6hstadt, oder schauen Sie in das\nSchlo\u00dfmuseum in Wolkenstein.\nDie noch erhaltenen Schmalspurbahnen brauchen wir\nnicht allein als Touristenattraktionen, ebensowenig wie\nman die Menschen im Erzgebirge als Zwerge in G\u00e4rten\noder ins Museum stellen kann. Will man die Strecken\nerhalten, mu\u00df man sie sinnvoll in den \u00d6PNV einbinden.\nWir haben jetzt noch die Strecke Cranzahl \u2013 Oberwiesen-\nthal, und auch hier geht die Angst um, da\u00df dieser Strecke\ndas Aus bevorsteht.\nHerr Wappler hat auf das \u00d6PNV-Gesetz zur Regionalisie-\nrung hingewiesen, und der Landkreis Annaberg tut sich\nschwer. Es fehlt ein Marketingkonzept und ein Konzept\ndes Landkreises Annaberg, wie es nach 1998 weitergehen\nsoll. Eine Eisenbahninitiative hat sich gebildet. Bis 1998\nsteht das Land in der Verantwortung. Und das Land mu\u00df\njetzt mit der Modernisierung dieser Strecke beginnen.\nIn der Antwort der Staatsregierung hei\u00dft es ja auch dazu:\n,,Es besteht Einvernehmen mit den betreffenden Landkrei-\nsen, da\u00df f\u00fcr die Schmalspurbahnen ein Verkehrsmix, das\nhei\u00dft, da\u00df ein Betrieb mit Dampftraktion und neuen Trieb-\nwagen notwendig ist. Die Triebwagen sollen f\u00fcr den nor-\nmalen \u00d6PVN-Betrieb eingesetzt werden, w\u00e4hrend die\ndampflokbespannten Z\u00fcge vornehmlich an den Wochen-\nenden sowie zu Sonderfahrten als touristisches Angebot\nverkehren sollen.\u201c\nAber jetzt \u2013 jetzt sind die Investitionen notwendig, und\ndas Land darf nicht warten, bis es in die Verantwortung\nder Landkreise kommt, die sich damit sehr schwer tun.\nIn diesem Jahr feiert das Bahn\u2019l von Cranzahl nach Ober-\nwiesenthal seinen 100. Geburtstag. Und dies darf nicht das\nEnde, sondern mu\u00df ein Neubeginn sein!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Wird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Als ich vor zirka einem Jahr diesen\nAntrag in den H\u00e4nden hatte, habe ich gerade mein Germa-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2364\n\n\n\nnistikstudium an der Universit\u00e4t Dresden begonnen. Und\nvielleicht lag es daran, da\u00df ich damals dachte: ,,Ich wei\u00df\nnicht, was soll es bedeuten.\u201c\nNun ist er also endlich im Plenum, und wiederum habe\nich versucht, den tieferen Sinn dieses Antrages zu ergr\u00fcn-\nden. Diesmal lautet mein Fazit: ,,Denk\u2019 ich an Sachsen in\nder Nacht, dann hab\u2019 ich selten so gelacht.\u201c\nHatte diese Geschichte vor einem Jahr noch einen gewis-\nsen Sinn, weil das \u00d6PNV-Gesetz noch bevorstand, so ist\njetzt doch der Zug abgefahren. Und da ja f\u00fcr die Staats-\nregierung und die CDU-Fraktion alles, aber auch alles\ngeregelt ist, was den \u00f6ffentlichen Personenverkehr auf\nStra\u00dfe und Schiene betrifft, frage ich mich, warum jetzt\netwas so speziell und prinzipiell zu den Schmalspurbah-\nnen? Vielleicht liegt das an dem wirklich genialen Zusam-\nmenspiel von Staatsregierung und CDU-Fraktion? Das\nwird aus dem Antrag selbst und aus der Antwort der\nStaatsregierung deutlich. Und ich kann schon verstehen \u2013\nauch mit Bezug auf die Aktuelle Debatte heute morgen \u2013,\nda\u00df man sich ab und zu mal gegenseitig auf die Schultern\nklopfen mu\u00df. Leider kann ich diese so r\u00fchrselige Gef\u00e4llig-\nkeit nicht mittragen.\nDie Deutsche Bahn AG versucht, durch unversch\u00e4mte\nFahrpreisgestaltung den Betrieb auf den Schmalspur-\nstrecken unrentabel zu gestalten, noch unrentabler, als er\nes durch den Betrieb mit Dampflokomotiven ohnehin\nschon ist. Entsprechend den Info-Bl\u00e4ttern, die die Deut-\nsche Bahn AG f\u00fcr die s\u00e4chsischen Strecken herausgibt,\nverlangt sie f\u00fcr mittlere Strecken \u2013 etwa 8 bis 12 km \u2013\nca. 57 Pfennige pro km, im Nahbereich gar 75 bis\n150 Pfennige pro km.\nIch m\u00f6chte es an einem Beispiel auch konkret machen, der\nSchmalspurbahn von Zittau nach Kurort Jonsdorf und\nnach Kurort Oybin. F\u00fcr die Gesamtstrecke ist ein Fahr-\npreis von 7 DM zu zahlen, f\u00fcr Hin- und R\u00fcckfahrt 12 DM,\nmit BahnCard jeweils die H\u00e4lfte.\nBenutzt man die Angebote des Busverkehrs mit 30 Pfen-\nnigen pro km und halbem Fahrzeitaufwand, kann die\nWirkung vorausgesehen werden. Auch an Ausflugstagen\nnutzen kaum Naherholungssuchende die Bahn. Die Z\u00fcge\nfahren mit f\u00fcnf Wagen fast ohne Fahrg\u00e4ste. Den \u00fcberzoge-\nnen Fahrpreis zahlen nur ein paar Bahnfans. Als Nahver-\nkehrsmittel hat die Kleinbahn kaum noch Wirkung.\nNun ist f\u00fcr diese Strecke die \u00dcbernahme durch den Land-\nkreis geplant. Die Fahrpreise sollen dann auf das Bus-\nniveau gesenkt werden. Auf das Finanzierungsmodell\nzum Zittauer Modell, Herr Wappler, bin ich dennoch sehr\ngespannt.\nUnd wie sieht es nun mit den anderen Strecken aus? \u2013 Es\ndr\u00e4ngt sich doch der Eindruck auf, die Deutsche Bahn AG\narbeitet am Nachweis, da\u00df die Schmalspurstrecken wegen\nUnwirtschaftlichkeit geschlossen werden m\u00fcssen. Unver-\nsch\u00e4mte Fahrpreise sowie wegrationalisierte Service-\nleistungen f\u00fchren zu Fahrgastr\u00fcckgang und damit zu\nreduzierten Einnahmen. Und da, meine Damen und Her-\nren, ist es mir einfach zu wenig und zu unkonkret, wenn\nSie sagen, da\u00df Sie die Initiative \u00fcbernommen haben und\n\u00dcbernahmebestrebungen der Landkreise mannigfaltig\nunterst\u00fctzen.\nZudem ist es so, da\u00df nur f\u00fcr die schon erw\u00e4hnte Zittauer\nStrecke ein detailliertes Konzept zum Weiterbetrieb\nbesteht. Ich sehe jetzt mal von der D\u00f6llnitzbahn ab, die ja\nschon privatisiert ist. F\u00fcr die anderen Strecken gibt es bis-\nlang nur vage Vorstellungen.\n\nVon der Strecke Cranzahl-Oberwiesenthal ist bekannt, da\u00df\nsie in den Sch\u00fclerverkehr integriert wird und somit ein\ngewisses Stammpotential an Fahrg\u00e4sten da ist.\nDie Strecke im Wei\u00dferitzkreis von Freital nach Kurort\nKipsdorf hat sich ab Dippoldiswalde der Konkurrenz des\nLinienbusses zu stellen. Und soweit mir bekannt ist, gibt\nes noch keine definitiven Aussagen des Landkreises, die\nSchmalspurbahn im Sinne des \u00d6PNV zu integrieren. Bis-\nher ist nur von Tourismus- und Dampfbetrieb die Rede,\nund jeder kann sich denken, was der Spa\u00df dann kosten\nwird.\nDie Anschaffung von Triebwagen ist ein weiteres Problem.\nWenn ich den Preis f\u00fcr einen Triebwagen von 1,5 Millio-\nnen DM und f\u00fcr einen Beiwagen von noch einmal 1 Mil-\nlion DM und dann den Gesamtbedarf f\u00fcr alle noch offenen\nSchmalspurbahnen von 12 Trieb- und Beiwagen f\u00fcr den\nwerkt\u00e4glichen Verkehr heranziehe, so w\u00e4re das ein\nGesamtvolumen von 30 Millionen DM. F\u00f6rdert der Frei-\nstaat die Beschaffung solcher Fahrzeuge \u00fcber drei Jahre\nmit 75 %, w\u00e4re das eine j\u00e4hrliche Haushaltsbelastung von\n7,5 Millionen DM.\nIch komme zum Schlu\u00df. Ich meine, diese 7,5 Millionen DM\nm\u00fc\u00dften sich doch eigentlich finden lassen. F\u00fcr AMD\nwaren auch 800 Millionen DM da, f\u00fcr den Staatsstra\u00dfen-\nbau fanden Sie 85 Millionen DM mehr, und es ist da ein\nSonderf\u00f6rderprogramm Stra\u00dfenbau f\u00fcr 30 Millionen DM\ndrin. Ich denke, es ist Zeit, tats\u00e4chlich die Schmalspurbah-\nnen zu unterst\u00fctzen und diese ganz geringen finanziellen\nBedarfsforderungen auch zu erf\u00fcllen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung, Herr\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sicher\nhabe ich sonst mit den Verkehrsfragen nichts zu tun, aber\nich will Ihnen doch die Dinge vortragen.\n\n(Zurufe von der CDU \u2013 Heiterkeit)\n\nIch habe mich schon sehr zur\u00fcckgehalten, irgendwelche\nFragen zwischen Gesundheit und Verkehr \u2013 \u2013\nIm Freistaat Sachsen werden derzeit die Schmalspurbah-\nnen Zittau \u2013 Jonsdorf bzw. Oybin, Radebeul-Ost \u2013 Rade-\nberg, Freital-Hainsberg \u2013 Kurort Kipsdorf und Cranzahl \u2013\nKurort Oberwiesenthal durch die Deutsche Bahn AG nach\nden Richtlinien f\u00fcr den vereinfachten Nebenbahndienst\nbetrieben.\nDie Schmalspurbahnen sind prinzipiell Teil des jeweiligen\nregionalen \u00d6PNV-Systems. Sie beziehen wesentliche Ver-\nkehrspotentiale auch aus dem Ausflugs- und Tourismus-\nverkehr.\nEine weitere Schmalspurbahn, die Strecke Oschatz \u2013\nM\u00fcgeln \u2013 Kemlitz wurde Ende 1993 als erste nicht bundes-\neigene Eisenbahn in Sachsen privatisiert und verkehrt\nseither als D\u00f6llnitzbahn GmbH.\nEin besonderes Merkmal der Schmalspurbahnen ist der\ngegenw\u00e4rtige ausschlie\u00dfliche Dampfbetrieb. In Verbin-\ndung mit der Altersstruktur der eingesetzten Fahrzeuge\nund der innerbetrieblichen Organisation bei der Deut-\nschen Bahn AG entsteht ein hoher personeller Aufwand\nf\u00fcr den Betrieb und die Instandhaltung der Fahrzeuge.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2365\n\n\n\nDie Bef\u00f6rderungszeiten sind f\u00fcr den \u00d6PNV-Betrieb der-\nzeit unattraktiv im Vergleich mit dem Busverkehr und\ndem individuellen Stra\u00dfenverkehr; Frau Mattern, es ist\nnicht blo\u00df die Frage des Preises.\nSeit dem 1.1.1994 erfolgt auf den vier Schmalspurbahnen\ndurch die Deutsche Bahn AG kein G\u00fcterverkehr mehr.\nDies ist bedingt durch den wirtschaftlichen Umbruch und\ndie damit verbundene ver\u00e4nderte betriebswirtschaftliche\nBewertung von Transportketten infolge der System-\nnachteile der Schmalspurbahnen, insbesondere der Spur-\nweitenunterschiede zur Normalspur und der damit\nzusammenh\u00e4ngenden Probleme.\nDie weitere Entwicklung der Schmalspurbahnen in Sach-\nsen ist unter den Beschl\u00fcssen der Bahnreform zu sehen.\nDie Deutsche Bahn AG ist zu einem privatwirtschaftlichen\nVerkehrsunternehmen umstrukturiert worden, das Dienst-\nleistungen im Verkehrssektor unter eigener Regie mit\nbetriebswirtschaftlicher Gewinnorientierung im Fernver-\nkehr, im Schienenpersonennahverkehr und im G\u00fcterver-\nkehr mit eigenen Angeboten bzw. Beauftragung erbringen\nwird.\nDer Vorstand der Deutschen Bahn AG hat im April 1994\ndie Entscheidung gef\u00e4llt, die vier s\u00e4chsischen Schmalspur-\nbahnen insgesamt m\u00f6glichst schnell in eine neue Tr\u00e4ger-\nschaft zu \u00fcberf\u00fchren. Der Erhalt und Weiterbetrieb der\ns\u00e4chsischen Schmalspurbahnen wird von der Staatsregie-\nrung unter der Ma\u00dfgabe von Rationalisierungsma\u00df-\nnahmen hinsichtlich Liegenschaften, Betriebsf\u00fchrung,\nFahrzeug- und Werkst\u00e4ttenkonzept, Personalkonzept,\n\u00d6PNV- und Tourismusmarketingkonzept, Finanzierung\nf\u00fcr Betrieb und Infrastruktur gesehen.\nDie \u00dcbernahme der Schmalspurbahnen in kommunale\nTr\u00e4gerschaft und ihre Einbindung in ein abgestimmtes\n\u00d6PNV- und Tourismuskonzept sieht die Staatsregierung\nals Grundlage f\u00fcr einen langfristigen Dauerbetrieb dieser\nBahnen an.\nIm Vorfeld des Tr\u00e4gerwechsels der Schmalspurbahnen hat\ndie Staatsregierung mit der Deutschen Bahn AG und den\nbetroffenen Landkreisen bereits umf\u00e4ngliche Gespr\u00e4che\ngef\u00fchrt.\nWie ist der Stand der \u00dcbernahme? \u2013 Der nach dem Wirk-\nsamwerden der Regionalisierung des Schienenpersonen-\nnahverkehrs ab 1.1.1996 avisierte Weiterbetrieb der\nSchmalspurbahnen in Sachsen ist zun\u00e4chst unter folgen-\nden Aspekten gew\u00e4hrleistet: Der Freistaat Sachsen ist ent-\nsprechend dem \u00d6PNV-Gesetz in Sachsen vom 1.1.1996 bis\nzum 31.5.2002, bis zur \u00dcbernahme dieser Aufgabe durch\ndie Zweckverb\u00e4nde, Aufgabentr\u00e4ger f\u00fcr den Schienenper-\nsonennahverkehr.\nBei der Deutschen Bahn AG hat der Freistaat Sachsen f\u00fcr\n1996 und 1997 bis zum Fahrplanwechsel 1998/99 Nahver-\nkehrsleistungen f\u00fcr die Schmalspurbahnen bestellt. Diese\numfassen den Fahrplanumfang von 1993/1994, was als\nEinstieg in die Regionalisierung zwischen Bund und L\u00e4n-\ndern vereinbart worden ist. Die Finanzierung dieser\nZugleistungen f\u00fcr die Schmalspurbahnen in H\u00f6he von\nzirka 7,9 Millionen DM pro Jahr erfolgt aus den Mitteln\nnach \u00a7 8 Abs. 1 Regionalisierungsgesetz.\nSomit wird der Betrieb der Bahn bis zum 31.5.1998 gesi-\nchert. Die betreffenden Landkreise sind ihrerseits gewillt,\ndie Verantwortung f\u00fcr die Tr\u00e4gerschaft f\u00fcr diese Bahnen\nzu \u00fcbernehmen und sie in ihr regionales \u00d6PNV-Konzept\nzu integrieren.\nDie Landr\u00e4te der betroffenen Kreise haben sich eindeutig\nzum Erhalt der Bahnen bekannt und sich f\u00fcr ein gemein-\n\nsames, mit dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit abgestimmtes Vorgehen gegen\u00fcber der\nBahn ausgesprochen.\nIn Vorbereitung der Schmalspurbahn\u00fcbernahme durch\ndie Landkreise f\u00f6rderte das S\u00e4chsische Staatsministerium\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit die Erarbeitung von zuk\u00fcnftigen\nBetriebskonzepten f\u00fcr diese Bahnen. Damit erhielten die\nLandkreise grundlegende M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eigene Ent-\nscheidungen in dieser Sache.\nDie \u00dcbernahme der Schmalspurbahnen vollzieht sich\ndabei auf der Rechtsgrundlage des Eisenbahnneuord-\nnungsgesetzes vom 27.12.1993. Nach \u00a7 16 Artikel 1 Eisen-\nbahnneuordnungsgesetz ist die Deutsche Bahn AG berech-\ntigt und verpflichtet, f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Schienen-\npersonennahverkehr, zu dem der Schmalspurbahnbetrieb\ngeh\u00f6rt, notwendige Liegenschaften auf Verlangen einer\nGebietsk\u00f6rperschaft oder eines Zusammenschlusses von\nGebietsk\u00f6rperschaften als Aufgabentr\u00e4ger f\u00fcr den \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehr zu \u00fcbertragen. Der Gesetz-\ngeber hat dieses Recht u. a. an die Voraussetzung gebun-\nden, da\u00df die Eisenbahnen des Bundes zum Erbringen von\nVerkehrsleistungen nicht mehr bereit sind.\nIm Landkreis L\u00f6bau-Zittau ist inzwischen die S\u00e4chsisch-\nOberlausitzer Eisenbahngesellschaft mbH gegr\u00fcndet wor-\nden, die die Bahn zuk\u00fcnftig betreiben will. Dem Verneh-\nmen nach soll aus Sicht des Landkreises L\u00f6bau-Zittau die\n\u00dcbernahme der Zittauer Bahn noch 1996 erfolgen. Und,\nFrau Mattern, das Finanzierungskonzept ist fertig und im\nKreistag von L\u00f6bau-Zittau mit Mehrheit beschlossen wor-\nden.\nDer Landkreis Annaberg hat ein Bahnhofssanierungspro-\ngramm anl\u00e4\u00dflich der 100-Jahr-Feier der Cranzahl-Ober-\nwiesenthaler Schmalspurbahn aufgestellt, welches das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nf\u00f6rdert. Gegenw\u00e4rtig wird auch die M\u00f6glichkeit des Ein-\nsatzes neuer Triebwagen auf dieser Bahn bereits 1997 vom\nLandkreis gepr\u00fcft. In den bisherigen Gespr\u00e4chen konnte\nein Einvernehmen mit den betroffenen Landkreisen\nerreicht werden, da\u00df k\u00fcnftig f\u00fcr die Schmalspurbahn ein\nVerkehrsmix, das hei\u00dft ein Betrieb mit Dampftraktion und\nneuen Dieseltriebwagen, notwendig wird.\nF\u00fcr den normalen \u00d6PNV-Betrieb erwiesen sich nach der-\nzeitigem Stand allein diese Triebwagen als kostenvertr\u00e4g-\nlicher Betrieb. Dampflokbespannte Z\u00fcge k\u00f6nnen aus\nKostengr\u00fcnden nur f\u00fcr wenige Zugfahrten als erg\u00e4nzen-\ndes Angebot in Betracht kommen. Es wird davon aus-\ngegangen, da\u00df die Deutsche Bahn AG und die \u00fcber-\nnehmenden Gebietsk\u00f6rperschaften bzw. Zweckverb\u00e4nde\nerreichen, da\u00df beim \u00dcbergang der Tr\u00e4gerschaft der\nSchmalspurbahnen eine sozialvertr\u00e4gliche L\u00f6sung f\u00fcr die\nPersonal\u00fcbernahme erfolgt. Ein Weiterbetrieb der Schmal-\nspurbahnen wird aber, wie auch im \u00fcbrigen Bahnbereich,\nPersonaleinsparungen notwendig machen.\nWelche Probleme bestehen? \u2013 Als offene Probleme stellen\nsich gegenw\u00e4rtig die \u00dcbernahme der Baulastttr\u00e4gerschaft\nf\u00fcr die Eisenbahninfrastruktur und die Betriebsf\u00fchrung\ndar. M\u00f6glich erscheinen folgende Modelle:\n1. Die Infrastruktur geht getrennt an die Landkreise \u00fcber.\nDie Verkehrsf\u00fchrung erfolgt getrennt durch ein vorhan-\ndenes oder zu gr\u00fcndendes Verkehrsunternehmen.\n2. Die Schmalspurbahnen werden insgesamt einschlie\u00df-\nlich der bahnbetriebsnotwendigen Liegenschaften und der\n\u00dcbernahme eines noch zu verhandelnden Grundstockes\nan Fahrzeugen von einem Schmalspurbahnunternehmen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2366\n\n\n\n\u00fcbernommen, das f\u00fcr die Infrastrukturpflege und den\nBetrieb verantwortlich zeichnet.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit ist bei den Gespr\u00e4chen mit der Deutschen Bahn AG\nzur \u00dcbernahme der Schmalspurbahnen durch die Land-\nkreise davon ausgegangen, da\u00df die betreffenden Strecken\nals Voraussetzung hierzu mit Altlastenmitteln der Deut-\nschen Bahn AG f\u00fcr eine Geschwindigkeit von 30 km/h\nausgebaut werden und damit ein Betrieb \u00fcber 20 Jahre\nohne nennenswerte Neuinvestitionen m\u00f6glich sein mu\u00df.\n\n(Fortgesetzte starke Unruhe)\n\nDie Deutsche Bahn AG verweigert dies bislang unter Hin-\nweis auf die Auffassung des Bundesministeriums f\u00fcr Ver-\nkehr entsprechend der Gesetzes- und Haushaltslage. Hier-\nzu finden weitere Gespr\u00e4che statt. Unbestritten ist, da\u00df die\nSchmalspurbahnen nur dann eine Perspektive haben,\nwenn f\u00fcr die Gleisanlagen entsprechende Investitionsmit-\ntel bereitgestellt werden. Die Gleisanlagen m\u00fcssen somit\nin einen Zustand versetzt werden, der einen langfristigen\nBetrieb bei laufender Instandhaltung ohne gr\u00f6\u00dfere Investi-\ntionen in den n\u00e4chsten 15 bis 20 Jahren sichert. Nur unter\ndiesen Bedingungen sind die Schmalspurbahnen von den\nLandkreisen zu erhalten und zu finanzieren.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit sieht angesichts der vorgenannten Sachlage einen\nTr\u00e4gerschaftswechsel zum Termin Mitte 1998 als geeignet\nan, wobei auch vorgezogene L\u00f6sungen f\u00fcr einzelne Bah-\nnen entsprechend dem Wunsch der jeweiligen Landkreise\ndiskutiert werden k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit, soweit sie vor-\ngeherrscht hat.\n\n(Demonstrativer, starker Beifall und\nHeiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird von\nden Fraktionen, da Sie nun schon so begeistert sind, noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit hat das Schlu\u00dfwort die\nFraktion der CDU als Einreicherin.\n\n(Fortgesetzte starke Unruhe)\n\nWappler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau Mattern, unser Antrag hat heute sehr wohl seine\nBerechtigung, und zwar deshalb, weil die Schmalspurbah-\nnen nicht mit regelspurigen Bahnen zu vergleichen sind.\n\n(Schallende Heiterkeit \u2013 Beifall)\n\nDie Deutsche Bahn AG gibt definitiv zum 31. Dezember\n1997 diese Bahnen ab. Bis dahin m\u00fcssen neue Strukturen\ngefunden werden, um diese Bahnen in neue Tr\u00e4gerschaft\nzu \u00fcberf\u00fchren. Deshalb hat unsere Fraktion Wert darauf\ngelegt, diesen Antrag heute hier zu besprechen.\nWas die Frage der Preiserh\u00f6hung betrifft: Die Schmalspur\nf\u00e4hrt mit Dampf, und ein Dampfbetrieb verursacht\n\nwesentlich h\u00f6here Aufwendungen als ein Dieselbetrieb.\nDeshalb sind diese Preiserh\u00f6hungen sehr wohl gerechtfer-\ntigt. Sie sind gefordert und durchgesetzt worden.\nF\u00fcr Sie pers\u00f6nlich hat das allerdings keine Auswirkungen;\nIhre pers\u00f6nliche Freifahrkarte innerhalb des Freistaates\nSachsen gilt auch bei diesem h\u00f6heren Tarif.\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS \u2013\nDemonstrative Bravo-Rufe)\n\nUnd, Frau Schwarz, ich kann Sie beruhigen, die Schmal-\nspurbahn Cranzahl-Oberwiesenthal steht keineswegs vor\ndem Aus. Es gibt vielf\u00e4ltige Ideen und Anstrengungen,\ndiese Bahn und alle anderen zu erhalten. Nicht nur die\nPre\u00dfnitztalbahn hat viele Fahrg\u00e4ste, auch die Cranzahl-\nOberwiesenthaler Bahn mu\u00df sich nicht \u00fcber mangelnde\nAuslastung beklagen. Vielleicht treffen wir uns demn\u00e4chst\neinmal in dieser Schmalspurbahn.\n\n(Heiterkeit)\n\nDie CDU unterst\u00fctzt die F\u00f6rderung des \u00f6ffentlichen Per-\nsonennahverkehrs auch auf der Schmalspur.\n\n(Heiterkeit)\n\nDabei ist die Schmalspur keine Nostalgie, sondern eine\nTouristenattraktion und damit Wirtschaftsfaktor f\u00fcr die\nRegion sowie Bef\u00f6rderungsmittel im \u00f6ffentlichen Perso-\nnennahverkehr. Beide Seiten dieses Verkehrs sind auszu-\nbauen und effizienter zu gestalten. Wir wollen die Schmal-\nspur dauerhaft erhalten\n\n(Heiterkeit)\n\nund die Anliegerkommunen unterst\u00fctzen, die Bahnen in\ndie Hand zu nehmen.\nDer Punkt I des Antrages ist erledigt; ich bitte Sie um\nZustimmung zum Punkt II.\n\n(Demonstrativer starker Beifall und\nHeiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, es ist beantragt, \u00fcber den Punkt II des Antrages\nDrucksache 2/0778 abzustimmen.\nWer dem Punkt II seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\n(Der Abg. Schimpff, CDU,\nenth\u00e4lt sich der Stimme.)\n\nAusgerechnet der, der immer mit der Bahn f\u00e4hrt, weil er\nkein Auto hat.\n\n(Heiterkeit \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie Schmalspur ist zu schmal f\u00fcr Herrn Schimpff!)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dem Punkt II zuge-\nstimmt worden. Dieser Tagesordnungpunkt ist beendet.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2367\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nAufkl\u00e4rung von Unstimmigkeiten in den Stellungnahmen des Staatsministeriums\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie und des Staatsministeriums der Finanzen\n\nzum Kapitel 26 (Jahres\u00fcbersch\u00fcsse S\u00e4chsischer Krankenh\u00e4user)\ndes Jahresberichtes des Rechnungshofes des Freistaates Sachsen 1995\n\nDrucksache 2/2091, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten.\nReihenfolge: SPD, CDU, PDS, CDU, Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD das Wort als Einreicherin.\nFrau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! In Anbetracht\nder heutigen nahezu unzumutbaren Tagesordnung\nm\u00f6chte ich meinen Redebeitrag zu Protokoll geben.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\n\nFrau Keller-Strempel, CDU: Ich m\u00f6chte ebenfalls den Bei-\ntrag zu Protokoll geben.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der PDS.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDie PDS hat keinen Redebedarf)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nGibt auch zu Protokoll. \u2013\n\nBeifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte Sie,\nzur Kenntnis zu nehmen, da\u00df damit eine m\u00fcndliche Aus-\nsprache entf\u00e4llt. Ich mu\u00df trotzdem fragen, ob die Fraktion\nder SPD noch das Schlu\u00dfwort halten will. \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\nMeine Damen und Herren! Trotzdem m\u00fcssen wir dar\u00fcber\nabstimmen. Hoffentlich wissen Sie nun, was alles gespro-\nchen worden ist oder nicht gesprochen wurde.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wir verzichten auf die Abstim-\nmung, weil das in unseren Augen ein nichtabstimmungs-\nf\u00e4higer Antrag ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, damit w\u00e4re das erledigt. Ich wollte\ndas nur der Vollst\u00e4ndigkeit halber anbieten.\n\n(Zuruf von der SPD: So sind wir! \u2013\nLeroff, CDU: Ich revanchiere mich!)\n\nSchriftlich eingereichte Redebeitr\u00e4ge zur Drucksache 2/2091\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Seit 1992 hat jeder Rechnungs-\nhofbericht die Haushaltsf\u00fchrung des Sozialministers\nger\u00fcgt. Insbesondere f\u00fcr den Bereich der s\u00e4chsischen Lan-\ndeskrankenh\u00e4user stellt sich mir die Reihe der Haushalts-\nverst\u00f6\u00dfe als eine ,,unendliche Geschichte aus Pleiten, Pech\nund Pannen\u201c dar. Ich frage Sie: Kann es richtig sein, da\u00df es\nLandeskrankenh\u00e4user gibt, die einerseits Gewinne erwirt-\nschaften und diese auf Festgeldkonten anlegen und ande-\nrerseits zur Defizitabdeckung Betriebskostenzusch\u00fcsse\ndurch das Land erhalten?\nBemerkenswert ist, da\u00df das alles mit Billigung, Zustim-\nmung und in Kenntnis des Sozialministers erfolgt. Es kann\ndoch nicht angehen, da\u00df im Freistaat Sachsen Haushalts-\nmittel ausgereicht werden, die nicht gebraucht werden\nund in andere Bereiche gehen. Man stelle sich einmal die\nberechtigte Emp\u00f6rung des Sozialministers vor, wenn dies\neinem kleinen Verein der Jugendf\u00f6rderung passiert w\u00e4re.\nDieser w\u00e4re wahrscheinlich haftbar gemacht worden und\nh\u00e4tte Schwierigkeiten gehabt, jemals wieder \u00f6ffentliche\nZuwendungen zu erhalten. Wenn dies aber dem Sozial-\nminister mit seinen eigenen Einrichtungen passiert, ist er\nsich keiner Schuld bewu\u00dft. Ja, er tr\u00e4gt noch nicht einmal\nzur Kl\u00e4rung des Sachverhaltes bei. Er kommt noch nicht\neinmal seinen eigenen Zusagen nach, die er dem Rech-\nnungshof gemacht hat.\nEbenso hat das SMS bisher den Aufforderungen des Rech-\nnungshofes nicht Folge geleistet, im Einvernehmen mit\ndem SMF zu bestimmen, nach welchen Grunds\u00e4tzen\n\nAblieferungen und Bilanzgewinne s\u00e4chsischer Landes-\nkrankenh\u00e4user zu verwenden sind. Wirtschaftlichem und\neffizientem Umgang mit \u00f6ffentlichen Geldern wider-\nspricht eine solche Verfahrensweise.\nMich verwundert auch der Langmut des sonst so rigoro-\nsen Sparministers Milbradt. Warum gibt sich der Finanz-\nminister mit Unterlagen zufrieden, die offensichtlich nicht\naussagef\u00e4hig sind? Durch Dr\u00e4ngen der SPD haben wenig-\nstens seit 1994 Wirtschaftspl\u00e4ne der s\u00e4chsischen Kranken-\nh\u00e4user vorgelegen. Aber aussagef\u00e4hig sind sie nach dem\nBericht des S\u00e4chsischen Rechnungshofes immer noch\nnicht. Wie lange will sich das der Finanzminister eigentlich\nnoch ansehen? Wie lange will das Parlament permanente\nHaushaltsverst\u00f6\u00dfe durch das SMS noch hinnehmen?\nDie Spitzfindigkeiten des Sozialministers tragen nicht bei\nzur Aufkl\u00e4rung der offensichtlichen Unstimmigkeiten bei\nder Einsch\u00e4tzung der gleichen Vorg\u00e4nge im Sozialministe-\nrium auf der einen und durch den Rechnungshof und das\nSMF auf der anderen Seite.\nOffensichtlich wird aber, da\u00df der Sozialminister weder\nwillens noch in der Lage ist, von sich aus mit seinem\nMinisterium den Empfehlungen und Mahnungen des\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes zu folgen und die permanen-\nten Haushaltsverst\u00f6\u00dfe abzustellen.\nWir fordern den Sozialminister Geisler auf, im Zusam-\nmenwirken mit dem s\u00e4chsischen Finanzministerium mit-\ntelfristig eine neue Struktur der Bewirtschaftung der s\u00e4ch-\nsischen Landeskrankenh\u00e4user zu schaffen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2368\n\n\n\nZiel mu\u00df es sein, da\u00df die Landeskrankenh\u00e4user wirt-\nschaftlich weitgehend verselbst\u00e4ndigt werden. Wir wer-\nden in K\u00fcrze dazu Vorschl\u00e4ge unterbreiten.\n\nKurzfristig ist es notwendig, da\u00df das SMS im Zusammen-\nwirken mit dem SMF bestimmt, nach welchen Grunds\u00e4t-\nzen mit Gewinnen s\u00e4chsischer Landeskrankenh\u00e4user zu\nverfahren ist und wie der wirtschaftliche und effiziente\nUmgang mit \u00f6ffentlichen Geldern gew\u00e4hrleistet wird.\n\nFrau  Keller-Strempel,  CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent, meine Damen und Herren! Frau Dr. Volkmer, ich\nwar bisher immer von Ihrem fachlichen Wissen angetan.\nWas machen Sie heute mit diesem Antrag?! Es w\u00e4re ver-\nn\u00fcnftiger gewesen, den Antrag f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren.\nLassen Sie mich kurz erl\u00e4utern, warum.\n\nWir haben einen Fachausschu\u00df Haushalt und Finanzen. In\ndiesem wirken erfahrene Abgeordnete auch aus Ihrer Par-\ntei. Der Ausschu\u00df hat sich intensiv mit der Frage der Jah-\nres\u00fcbersch\u00fcsse s\u00e4chsischer Krankenh\u00e4user befa\u00dft und\neinen Beschlu\u00df gefa\u00dft. Mit Ihrem Antrag stellt sich die\nFrage, ob Sie Ihren Kollegen im Haushalts- und Finanz-\nausschu\u00df die fachliche Kompetenz absprechen.\n\nAu\u00dferdem hat der Landtag in seiner Sitzung am 28. M\u00e4rz\n1996 \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung und den Bericht des\nHaushalts- und Finanzausschusses \u2013 Drucksache 2/1856 \u2013\nabgestimmt. Somit wurde auch \u00fcber den Beschlu\u00df zu\nNr. 26 abgestimmt. Und heute rollen Sie das Thema wie-\nder auf.\n\nFrau Dr. Volkmer, warum brachten Sie Ihr Fachwissen\nnicht in der Haushaltssitzung ein? Was wollen Sie \u2013 Pole-\nmik?\n\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich Sie dar\u00fcber informieren, da\u00df die\n\u00dcbersch\u00fcsse in H\u00f6he von 3 Millionen DM zur\u00fcckgezahlt\nwurden und die offenen 4,8 Millionen DM in ein Projekt in\nArnsdorf einflie\u00dfen.\n\nF\u00fcr die s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4user wird ein sogenanntes\nLiquidit\u00e4tsmanagement bereits geregelt.\n\nSie sehen also, da\u00df wir Mitglieder des Haushalts- und\nFinanzausschusses aktiv arbeiten.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Staatsregierung hat in der schriftlichen Ant-\nwort auf den Antrag der SPD-Fraktion bereits ausgef\u00fchrt,\nda\u00df die Stellungnahmen des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums der Finanzen und des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie zum Jahres-\nbericht des S\u00e4chsischen Rechnungshofes nicht unstimmig\nsind.\nBei den angeblichen Abweichungen handelt es sich um\nGegen\u00fcberstellungen einzelner Textpassagen aus den Stel-\nlungnahmen der beiden Ressorts. Dadurch ist ein falsches\nBild entstanden.\nIn der Zwischenzeit wurde dem Haushalts- und Finanz-\nausschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages und dem S\u00e4chsischen\nRechnungshof zu den \u00dcbersch\u00fcssen der s\u00e4chsischen Kran-\nkenh\u00e4user ausf\u00fchrlich berichtet. Dabei hat die Staatsregie-\nrung mit ihrer Auffassung \u00fcberzeugt, da\u00df aus dem Betrieb\nder Krankenh\u00e4user resultierende \u00dcbersch\u00fcsse nach Ma\u00df-\ngabe des Krankenhaustr\u00e4gers zweckgebunden den Kran-\nkenh\u00e4usern verbleiben m\u00fcssen.\nDaf\u00fcr ist nach den Haushaltsvorschriften formal auch das\nEinvernehmen mit dem S\u00e4chsischen Staatsministerium der\nFinanzen herzustellen, was bisher teilweise geschehen ist\nund k\u00fcnftig \u2013 beginnend mit den Haushaltsverhandlun-\ngen 1997 \u2013 umfassend erfolgen wird.\nBei dieser Gelegenheit m\u00f6chte ich darauf verweisen, da\u00df\nes ein Anliegen der Gesundheitsstrukturreform ist, alle\nKrankenh\u00e4user betriebswirtschaftlich zu f\u00fchren. Sie sollen\nsich dem Wettbewerb stellen m\u00fcssen und dabei Gewinne\nerzielen d\u00fcrfen, die nicht zuletzt auch zur finanziellen Ent-\nlastung der Krankenhaustr\u00e4ger beitragen.\nUnter diesem Aspekt bin ich sehr zufrieden, da\u00df es in der\nVergangenheit bei drei von sieben s\u00e4chsischen Kranken-\nh\u00e4usern gelungen ist, ohne Betriebskostenzusch\u00fcsse aus-\nzukommen und au\u00dferdem noch Gewinne zu erwirtschaf-\nten.\nDas sollte richtungsweisend f\u00fcr alle Krankenh\u00e4user in\nSachsen sein!\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist der Tagesordnungspunkt 7\nbeendet, und ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nAnpassung der Renten im Beitrittsgebiet zum 1. Juli 1996\nDrucksache 2/2542, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen.\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicher das Wort.\nFrau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mit der idyllischen Schmalspurbahn geht es\njetzt zur\u00fcck in die rauhe Politikwirklichkeit.\n\nNach der Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit und dem\nSchutz vor Kriminalit\u00e4t spielt die Sicherheit der Renten im\nProblembewu\u00dftsein der Menschen eine wichtige Rolle.\nInsbesondere Rentnerinnen und Rentner wollen Sicherheit\n\nhaben, was mit ihren Renten passiert. Es sind Menschen,\ndie in ihrem Leben ja tats\u00e4chlich schon viel erlebt haben.\nSie wollen Gewi\u00dfheit und haben auch das Recht dazu, da\u00df\nsie auf Aussagen der Politik bauen k\u00f6nnen.\n\nSie haben noch genau in den Ohren, wie vollmundig von\nder Bundesregierung und der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nverk\u00fcndet wurde, die Renten w\u00fcrden analog der wirt-\nschaftlichen Entwicklung schnell steigen. In kurzer Zeit\nw\u00fcrde dadurch das westdeutsche Rentenniveau erreicht.\nBis dahin habe man \u00dcbergangsregelungen in das Renten-\nreformgesetz aufgenommen, die einen Bestandsschutz\ngarantieren.\n\nDoch Anfang des Jahres klaffte pl\u00f6tzlich ein Loch in der\nBl\u00fcmschen Rentenkasse. Dar\u00fcber konnten selbst die bei-\nspiellose Verschleierungstaktik, falsche Zahlen und die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2369\n\n\n\nVerweigerung von Informationen seitens des Bl\u00fcmschen\nMinisteriums nicht hinwegt\u00e4uschen. Ein Loch, entstanden\ndurch die hohe Arbeitslosigkeit, die diese Bundesregie-\nrung zu verantworten hat, und entstanden durch die\nBelastung der Rentenkasse mit versicherungsfremden\nLeistungen.\nNun wurde pl\u00f6tzlich von der Bundesregierung nur noch\nwenig von einer Angleichung des Rentenniveaus Ost\nund West geredet. Man stellte pl\u00f6tzlich fest, da\u00df Rentne-\nrinnen nach 40 Arbeitsjahren eine Rente erhalten, die\nh\u00f6her ist als eine Rente von Frauen in Westdeutschland\nnach 20 Arbeitsjahren. Das mu\u00df ja so sein beim System der\nbeitragsbezogenen Rente. Daraus kann doch nun keines-\nwegs der Schlu\u00df erfolgen, wie ihn die Bundesregierung\ngezogen hat, der lautet: Wir nehmen zum 1.7. keine Ren-\ntenanpassung vor. Es langt nun. Wir lassen die H\u00f6he der\nRente im Osten nur noch im gleichen Ma\u00dfe steigen wie die\nRente im Westen.\nGanz genauso sah der Vorschlag von Minister Bl\u00fcm aus,\nund so war die Situation, als wir unseren Antrag am\n30. Januar 1996 in den Landtag einbrachten, ein Antrag,\nder vorsieht, da\u00df sich die Staatsregierung im Bundesrat\ndaf\u00fcr einsetzt, da\u00df die Anpassung der Renten in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern auch am 1.7.1996 nach dem bishe-\nrigen Verfahren stattfindet, und der die Staatsregierung\nauffordert, eine Zustimmung zum Bl\u00fcmschen Vorschlag\nzu verweigern.\nWiderstand kam auch von der SPD und von den anderen\nOppositionsparteien, von den ostdeutschen Bundestags-\nabgeordneten und nat\u00fcrlich von den Betroffenen selbst.\nDas hat gl\u00fccklicherweise dazu gef\u00fchrt, da\u00df sich die Bl\u00fcm-\nschen Vorschl\u00e4ge nicht durchsetzen konnten und da\u00df auch\nab 1.7. die Rentenanpassung um Osten weiter durch-\ngef\u00fchrt wird, da\u00df die Renten im Osten weiter st\u00e4rker stei-\ngen werden als die Renten im Westen.\nDas ist ein gro\u00dfes Ergebnis, das erzielt worden ist durch\neinen gemeinsamen Protest der SPD und der anderen\nOppositionsparteien, der ostdeutschen Bundestagsabge-\nordneten und der Betroffenen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU; Herr Stempell, bitte.\n\nStempell,  CDU:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Am 30. Januar 1996 \u2013 wie von Frau\nDr. Volkmer bereits gesagt \u2013 hat die SPD-Fraktion einen\nAntrag eingebracht, mit dem sie die Staatsregierung ver-\nanlassen wollte, gegen die vorgeschlagene Ver\u00e4nderung\ndes Anpassungsmodus f\u00fcr die Renten in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern ab 1. Juli 1996 initiativ zu werden.\nDer SPD im S\u00e4chsischen Landtag ging es darum, die\nAnfang Januar 1996 bekanntgewordene Vorstellung des\nBundesministeriums f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung zu\neiner \u00c4nderung des Verfahrens der Anpassung der Ren-\nten in den neuen Bundesl\u00e4ndern zu ver\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas mu\u00df man der Sache wegen auch gerechterweise schon\nso darstellen.\nNach diesen Vorstellungen sollten die Ostrenten \u2013 es war\ndamals ein erster Entwurf \u2013 ab dem 1. Juli 1997 nach dem-\nselben Verfahren angepa\u00dft werden, das f\u00fcr die Renten in\nden alten Bundesl\u00e4ndern gilt. F\u00fcr die Rentenanpassung\nzum 1. Juli 1996 sah der Entwurf vor, der Anpassung der\n\nRenten in den neuen Bundesl\u00e4ndern exakt den Steige-\nrungssatz zugrunde zu legen, der f\u00fcr die Renten in den\nalten Bundesl\u00e4ndern nach dem f\u00fcr sie geltenden Modus\nermittelt wurde.\nNach Bekanntwerden dieser Vorstellungen durch das\nBMA gab es Proteste auch seitens des Sozialministeriums\ndes Freistaates Sachsen. Es wurde viel polemisiert. Man\nsprach, da\u00df die Aufholjagd der Renten f\u00fcr die neuen Bun-\ndesl\u00e4nder gegen\u00fcber den Renten in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern nun gestoppt und die Angleichung auf den Sankt-\nNimmerleins-Tag verschoben wird. Unverstandenes\nmischte sich da mit b\u00f6swilliger Verzerrung. Heraus kam \u2013\nund das ist schade gewesen f\u00fcr die Betroffenen \u2013 eine v\u00f6l-\nlige Verunsicherung der Rentner.\nIn der Zwischenzeit haben am 1. M\u00e4rz 1996 der Bundestag\nund am 22. M\u00e4rz 1996 der Bundesrat dem 2. Gesetz zur\n\u00c4nderung des VI. Buches Sozialgesetzbuch zugestimmt.\nEs stimmt, da\u00df also auch im Bundesrat dieser Gesetzent-\nwurf durch die SPD-L\u00e4nder mitgetragen worden ist.\nNoch einmal einige Erl\u00e4uterungen, worum es dabei ging:\nDas ab dem 1.1.1992 in den alten und in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern geltende VI. Buch Sozialgesetzbuch (SGB VI)\nsah bisher unterschiedliche Verfahren bei der Renten-\nanpassung in West und Ost vor. Die Anpassung der Ren-\nten in den westlichen Bundesl\u00e4ndern richtete sich nach der\n\u00c4nderung der Nettoentgelte im vergangenen Kalenderjahr\ngegen\u00fcber dem vorvergangenen Kalenderjahr. Das ist also\nim Detail schon eine kleine Wissenschaft f\u00fcr sich. Dabei\nflie\u00dfen auch noch die Belastungsver\u00e4nderungen bei den\nRenten in den Anpassungssatz ein. Man spricht dabei von\neiner sogenannten Ex-post-Betrachtung. Die verl\u00e4\u00dflichen\nstaatlichen Zahlen f\u00fcr die Entwicklung der Nettol\u00f6hne lie-\ngen etwa im M\u00e4rz des laufenden Jahres vor, so da\u00df das\nBundesministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung auf der\nGrundlage dieser exakt ermittelten Werte die Renten-\nanpassung jeweils zum 1. Juli des laufenden Jahres vorbe-\nreiten kann.\nBei der Ermittlung des Anpassungssatzes f\u00fcr die Renten-\nanpassung in den neuen Bundesl\u00e4ndern wurde nicht auf\ndie vergangene, sondern auf die voraussichtliche und\ndaher gesch\u00e4tzte Lohnentwicklung in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern abgestellt. Man spricht von einer sogenannten\nEx-ante-Betrachtung. Die Renten ver\u00e4nderten sich zu den\njeweiligen Anpassungszeitpunkten, bisher also zweimal\npro Jahr, zum 1. Januar und zum 1. Juli eines jeden Jahres,\nin dem Umfang, der erforderlich ist, um das Verh\u00e4ltnis\nzwischen einer verf\u00fcgbaren Standardrente und dem\ndurchschnittlichen Nettoentgelt in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern in der H\u00f6he aufrechtzuerhalten, die dem Verh\u00e4ltnis\nder verf\u00fcgbaren Standardrente zum durchschnittlichen\nNettoentgelt in den alten Bundesl\u00e4ndern entspricht. Unter\nverf\u00fcgbarer Standardrente versteht man dabei die Netto-\nrente, die sich bei 45 Versicherungsjahren mit jeweils\ndurchschnittlichem Entgelt errechnet.\nDer Gesetzgeber hielt dieses vom Verfahren in den alten\nBundesl\u00e4ndern abweichende Anpassungsverfahren in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern f\u00fcr eine \u00dcbergangsl\u00f6sung, um den\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern erwarteten h\u00f6heren Lohn-\nsteigerungsraten Rechnung zu tragen und diese Dynamik\nschnellstens an die Rentner weiterzugeben.\nMit der zum 1. Januar 1996 erfolgten Rentenanpassung um\n4,38 % hat die Standardrente in den neuen Bundesl\u00e4ndern,\ndas hei\u00dft also, die Rente nach 45 Versicherungsjahren mit\nDurchschnittsverdienst, 82,2 % der Standardrente in den\nalten Bundesl\u00e4ndern erreicht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2370\n\n\n\n\u2013 Ich werde einmal sehen, wie ich das etwas k\u00fcrzen kann.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nSie wollen die Renten k\u00fcrzen?)\n\nDie durchschnittliche verf\u00fcgbare Versicherungsrente f\u00fcr\nM\u00e4nner und Frauen in den neuen Bundesl\u00e4ndern ist unter\nEinbeziehung der Rentenerh\u00f6hung zum 1. Januar 1996 auf\nrund 1 320 DM pro Monat gestiegen. Sie bel\u00e4uft sich damit\nauf 106 % der durchschnittlichen verf\u00fcgbaren Ver-\nsicherungsrente f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern.\nVor diesem Hintergrund ist es keine Br\u00fcskierung der ost-\ndeutschen Rentner, wie oft auch in bestimmten Presse-\norganen dargestellt, wenn die Rentenanpassung in Ost\nund West k\u00fcnftig nach einem einheitlichen Verfahren ver-\nl\u00e4uft. Das hei\u00dft, da\u00df auch k\u00fcnftig die Entwicklung der\nNettoentgelte in den neuen Bundesl\u00e4ndern Ma\u00dfstab f\u00fcr\ndie Anpassung der Renten in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nsein wird.\nNach Kritik an dem ersten Entwurf hat das Bundes-\nministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung diesen zweiten\nEntwurf vorgelegt, der eine Anpassung getrennt in Ost\nund West nach den jeweiligen Nettoeinkommen im ver-\ngangenen im Verh\u00e4ltnis zum vorvergangenen Jahr als\nGrundlage hat.\nIch m\u00f6chte zusammenfassend sagen, da\u00df es nicht, wie\nbef\u00fcrchtet, vielleicht auch aufgrund nicht immer ganz\nsachlicher Darstellungen, dazu kommen wird, da\u00df das\nAufholen der Renten in den neuen Bundesl\u00e4ndern nicht\nin dem Sinne weiter fortgef\u00fchrt wird. In den k\u00fcnftigen\nJahren wird nach den Sch\u00e4tzungen, die im Bundesministe-\nrium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung angestellt worden\nsind, die Verminderung des Anpassungssatzes infolge der\nUmstellung des Verfahrens zum 1. Juli 1996 zum gro\u00dfen\nTeil kompensiert. Die ,,Aufholjagd\u201c der Ostrenten ist\ndamit nicht gestoppt.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen, da\u00df die neue,\nver\u00e4nderte Berechnungsmethode f\u00fcr die Anpassung der\nRenten in den neuen Bundesl\u00e4ndern ab 1.7.1996 in Analo-\ngie zum Berechnungsverfahren f\u00fcr die Rentenerh\u00f6hungen\nin den alten Bundesl\u00e4ndern grunds\u00e4tzlich zu keiner\nBenachteiligung der Rentenbezieher in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern f\u00fchren wird. Soviel auch zur Beruhigung der \u00e4lte-\nren Menschen und zum Abbau ihrer Verunsicherung.\nMit Herrn Bl\u00fcm gesprochen \u2013 ich m\u00f6chte ihn zitieren \u2013:\n,,Rentner sind keine Bittsteller. Die Rente ist ein selbst-\nerarbeiteter Anspruch, Alterslohn f\u00fcr Lebensleistung. Die\nRentenerh\u00f6hung folgt den Nettol\u00f6hnen. Insofern kann\nman auch sagen, da\u00df das Rentensystem trotz der ver-\n\u00e4nderten Berechnungsgrundlage sicher ist und das Ver-\ntrauen der Betroffenen verdient.\u201c\nIch bedanke mich ganz herzlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist gesagt \u2013 die Entscheidung \u00fcber den vorlie-\ngenden Sachverhalt ist vorige Woche im Bundesrat gefal-\nlen \u2013, \u00fcberhastet und in Windeseile, ohne konkretes\nDatenmaterial; Ende Januar eingebracht, am 26. Februar in\nder Anh\u00f6rung, zwei Tage sp\u00e4ter im zust\u00e4ndigen Aus-\nschu\u00df, am Tag darauf im Bundestag und am 22.3.1996 im\n\nBundesrat angenommen, am Handlungsspielraum aller\nL\u00e4nderparlamente vorbei. Es stellt sich jetzt auch heraus,\nda\u00df die von Staatsminister Dr. Geisler im Vorfeld ge\u00e4u\u00dfer-\nte k\u00fchne Prognose \u00fcber die H\u00f6he der Anpassung zum\n1.7.1996 so nicht eintraf, denn die Rentenerh\u00f6hung f\u00fcr die\ndynamisierbare ostdeutsche Rente bel\u00e4uft sich netto auf\n0,56 %. Mit der Bundesratsentscheidung hat sich unser\nPDS-Antrag, der die Annahme eines solchen Gesetzes ver-\nhindern wollte, als Antragsgegenstand erledigt; er hat sich\nnicht als Sachverhalt erledigt.\n\u00c4hnliches \u2013 so dachte ich, bevor Frau Dr. Volkmer\nsprach \u2013 trifft auch f\u00fcr den vorliegenden SPD-Antrag zu.\nWir als PDS-Fraktion sehen den jetzt angenommenen\nGesetzentwurf nicht ausschlie\u00dflich positiv, sondern haben\neiniges daran zu kritisieren. Die PDS im Bundestag war\ndie einzige Fraktion, die konsequent gegen diese Neurege-\nlung Front gemacht hat. Denn worum geht es? Die f\u00fcr\nostdeutsche Rentnerinnen und Rentner gew\u00e4hrte positive\nSonderregelung, zweimal j\u00e4hrlich die Renten an die\ngesch\u00e4tzte aktuelle Nettolohnentwicklung anzupassen,\nwurde aufgehoben und der gleiche Modus wie f\u00fcr\nWestrenten eingef\u00fchrt, n\u00e4mlich j\u00e4hrliche Dynamisierung,\ngemessen an der vorj\u00e4hrigen Nettoentwicklung, allerdings\ngetrennt: die ostdeutschen Renten der Nettolohnentwick-\nlung in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern angepa\u00dft, um\nmehr Sicherheit f\u00fcr die Berechnung der Renten herzustel-\nlen, wie es hie\u00df, und im Sinne der Gleichbehandlung von\nOst- und West-Rentnerinnen und -Rentnern.\nDem ersten Argument, da\u00df mit diesem ver\u00e4nderten\nAnpassungsmodus mehr Sicherheit f\u00fcr die ostdeutschen\nRentnerinnen und Rentner eintreten w\u00fcrde, ist unbedingt\nzuzustimmen. Doch die sogenannte Gleichbehandlung\nf\u00f6rdert aufgrund ungleicher Ausgangsbedingungen in Ost\nund West Ungleichheit und verlangsamt den Proze\u00df der\nAngleichung der Ost- an die Westrenten. Diese Anglei-\nchung war aber eine der vordringlichsten sozialen Zielstel-\nlungen der Bundesrepublik seit der Wende. Sie erinnern\nsich an die Wahlplakate ,,Gleiche Renten f\u00fcr Ost und\nWest!\u201c, die nach Prognosen von CDU-Politikern sp\u00e4te-\nstens 1995 erreicht sein sollten \u2013 jetzt schreiben wir das\nJahr 1996.\nSie, Herr Staatsminister Dr. Geisler, m\u00fcssen uns schon\nerkl\u00e4ren, weshalb Sie der neuen Anpassungsregelung im\nBundesrat zugestimmt haben, wenn Sie doch am 12.3. mit\nder Drucksache 2/2793 auf folgendes verweisen \u2013 Zitat \u2013:\n,,Grundlage des Entschlie\u00dfungsantrages des Bundesrates\nvom 24.11.1995 war letztlich auch die Erwartung gewesen,\nda\u00df das Verfahren der Rentenanpassung in den neuen\nBundesl\u00e4ndern zumindest in einem \u00fcberschaubaren Zeit-\nraum den bisherigen Regelungen folgt.\u201c\n,,Bisherige Regelung\u201c bedeutet aber nicht das, was der\nBundesrat am 22.3. beschlossen hat und womit zirka \u2013 ich\nwei\u00df nicht, ob das schon belegt ist \u2013 700 Millionen DM an\nostdeutschen Renten gespart werden.\nWas tritt aufgrund der Neuregelung ein? Schon nach alter\nAnpassungsregel w\u00fcrde der aktuelle Rentenwert Ost erst\netwa im Jahre 2005 dem Rentenwert West entsprechen.\nDies wird nun noch weiter hinausgeschoben, so da\u00df sehr\nviele RentnerInnen die Angleichung zwischen Ost und\nWest nicht mehr erleben werden.\nMomentan \u2013 Herr Stempell sagte es \u2013 liegt der aktuelle\nRentenwert Ost 17,8 % unter dem Wert in Westdeutsch-\nland. Hinzu kommt, da\u00df die Angleichung f\u00fcr viele ost-\ndeutsche RentnerInnen durch die Abschmelzung der\nAuff\u00fcllbetr\u00e4ge und Rentenzuschl\u00e4ge verz\u00f6gert wird. In\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2371\n\n\n\nSachsen trifft das zum Stand 1. Januar 1996 f\u00fcr 285 025\nRenten zu. Nicht zu vergessen ist, da\u00df ein Teil der ostdeut-\nschen RentnerInnen ohnehin von der Rentenangleichung\nnur tr\u00e4umen kann. Ich denke an die Zusatzversorgten, ich\ndenke an die Sonderversorgten und an diejenigen, die\nnach den Novellierungsvorstellungen der Bundesregie-\nrung zum Renten\u00fcberleitungserg\u00e4nzungsgesetz weiterhin\nStrafrenten erhalten sollen. Ich denke an die Fr\u00fchverren-\ntung. Es betrifft 42 453 Frauen und M\u00e4nner in Sachsen. Ich\ndenke aber auch an die Rentnerinnen und Rentner, denen\nnach j\u00fcngsten Erkenntnissen seit 1992 zu hohe Renten-\nbetr\u00e4ge ausgezahlt wurden.\nMeine Damen und Herren! Die Entscheidung von SPD\nund CDU ist im Bundesrat gefallen. Es ist eine unsolida-\nrische Entscheidung und ein Beweis daf\u00fcr, wie gro\u00dfe\nKoalition doch funktioniert.\n\n(Franke, CDU:\nUnsolidarisch gegen\u00fcber der Stasi!\n\nDas ist wichtig! \u2013 Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich bitte Herrn\nStaatsminister Dr. Geisler, das Wort zu nehmen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nFrau Volkmer, Ihrer Darstellung des Ablaufes schlie\u00dfe ich\nmich gern an. Ich will trotzdem noch einiges dazu sagen,\nweil erneut, auch von Ihnen, Frau Zschoche, bestimmte\nDinge einseitig \u2013 ich formuliere das sehr freundlich \u2013 dar-\ngestellt worden sind.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Niemals!)\n\n\u2013 Was? Sie sind nicht mehr parteilich, Herr Hahn? Das\nerstaunt mich doch etwas.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir kriegen ihn schon wieder hin!)\n\nMeine Damen und Herren! Warum habe ich am 22. M\u00e4rz,\nalso vor einer Woche, im Bundesrat dieser Vorlage zuge-\nstimmt? Ich habe zugestimmt, weil ich sogar der Meinung\nbin, da\u00df es f\u00fcr die Ostrentner die bessere Variante ist.\nDenn zumindest einmal ist es bei dieser Umstellung von\nex ante auf ex post g\u00fcnstiger, weil nach all den Erfahrun-\ngen der vergangenen f\u00fcnf Jahre die Lohnerh\u00f6hung im lau-\nfenden Jahr immer niedriger war als die Lohnerh\u00f6hung\ndes vorangegangenen Jahres. Bei der Ex-ante-Berechnung\nist die Lohnentwicklung des Jahres 1996 f\u00e4llig. Bei der\nEx-post-Angleichung ist die Lohnentwicklung von 1995\nf\u00e4llig.\nIch denke schon, da\u00df Sie das im n\u00e4chsten Jahr genauso\nsehen, wenn Sie die Zahlen der Lohnentwicklung haben.\nInsofern ist es sicherlich bedauerlich. Ich bedauere es auch.\nIch habe Anfang Februar die Vermutung ge\u00e4u\u00dfert \u2013 ich\nhabe niemandem etwas zugesagt \u2013, da\u00df mit 2 % bis 3 % im\nSommer zu rechnen ist. Meine Erwartung war, da\u00df die\nLohnentwicklung im IV. Quartal 1995 st\u00e4rker sei, als sie\nwirklich eingetreten ist.\nInsofern ist mit der jetzt vorliegenden Berechnung \u2013 es ist\nkeinesfalls zu schnell, wenn man im M\u00e4rz die Berechnung\nbzw. die Lohnentwicklung von 1995 zugrunde legt \u2013\ndieses Gesetz auf die Reise zu bringen. Es ist h\u00f6chstens\neine Strecke anders und noch gegenzurechnen, n\u00e4mlich,\nda\u00df f\u00fcr die RentnerInnen bei dem zweimaligen Anglei-\nchen zwar jeweils f\u00fcr ein halbes Jahr, aber nicht zweimal\n\nf\u00fcr ein ganzes Jahr die entsprechende Lohnentwicklung\nzugrunde gelegt wird. Also nicht so, wie es aus Ihren\n\u00c4u\u00dferungen, Frau Zschoche, h\u00e4tte abgeleitet werden k\u00f6n-\nnen, sondern h\u00f6chstens so, da\u00df bei der zweimaligen\nAnpassung schon ab Januar eine H\u00e4lfte ausgezahlt wird.\nDas ist das einzige, was dabei ver\u00e4ndert wird. Insofern bin\nich durchaus der Meinung, da\u00df dieses einmalige Berech-\nnen auf ein Jahr zur\u00fcck f\u00fcr die Ostrentner insgesamt posi-\ntiv und nicht negativ ist.\nSchlie\u00dflich h\u00f6rt dieses v\u00f6llig unsinnige Rechnen mit Ein-\nzelwerten dann auf, wie jetzt, da gesagt wird, wir im\nOsten bekommen 0,56 % und diejenigen im Westen erhal-\nten 0,46 %; damit holen wir sie nie ein. Wie Sie auf einen\nZeitraum bis zum Jahre 2005 kommen, bleibt Ihre Erkennt-\nnis. Denn ich m\u00f6chte das nicht ausschlie\u00dfen, aber es liegt\nnicht an einer Extrapolation des Abstandes, sondern nur\nan einer Entwicklung der L\u00f6hne.\nInsofern ist die Rentenerh\u00f6hung f\u00fcr 1996 f\u00fcr die neuen\nBundesl\u00e4nder in toto 5 % gegen\u00fcber 0,46 % in den alten\nBundesl\u00e4ndern. Herr Stempell hat v\u00f6llig recht, wenn er\nsagt, da\u00df es im Aufholungsproze\u00df und bei der Verkleine-\nrung des Abstandes zwischen den Ostrenten und den\nWestrenten weitergeht.\nDeshalb bin ich der Meinung, da\u00df dieses Gesetz sehr wohl\nvon uns angenommen werden sollte. Deswegen habe ich\nes auch getan.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister? \u2013 Bitte, Frau Zschoche.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Ich frage Sie, Herr Minister: Wie\nhoch w\u00e4re der Anpassungsbetrag gewesen, wenn das alte\nAnpassungsverfahren zum 1. Juli 1996 bestehen geblieben\nw\u00e4re?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Da wir im Augenblick keine neuen Berechnun-\ngen \u00fcber die Lohnentwicklung im zweiten Halbjahr\ngemacht haben, kann ich Ihnen darauf keine Antwort\ngeben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Die Pl\u00e4ne der Bonner Koalition\nsind vom Tisch, nach denen zum 1. Juli 1996 die Anglei-\nchung der Renten im Osten im gleichen Ma\u00dfe erfolgen\nsollte wie die im Westen. Was erreicht worden ist, ist jetzt\nausf\u00fchrlich dargestellt worden. Es ist auch erkl\u00e4rt worden,\nwarum dieser Antrag, den wir am 30. Januar 1996 gestellt\nhaben, vom Tisch ist und warum er sich erledigt hat. Ich\nm\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df uns das Thema der Renten\nim Landtag weiterhin besch\u00e4ftigen wird. Von der Fraktion\nder SPD befindet sich ein Antrag im Beratungsgang, der\ndie Staatsregierung auffordert, sich mit der sozialvertr\u00e4g-\nlichen Abschmelzung der Auff\u00fcllbetr\u00e4ge zu befassen und\nsich daf\u00fcr einzusetzen. Ich gehe davon aus, da\u00df dieser\nAntrag beim n\u00e4chsten Plenum hier beraten wird. Die Rent-\nnerinnen und Rentner k\u00f6nnen sich sicher sein, da\u00df wir\nweiterhin an diesem Thema dranbleiben. Wir werden es\nnicht aus den Augen verlieren.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2372\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich stelle nun den Antrag der Fraktion\nder SPD in Drucksache 2/2542 zur Abstimmung.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das hat sich erledigt!)\n\n\u2013 Das hat sich damit erledigt. Somit brauche ich die\nAbstimmung nicht aufzurufen. Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 8 beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/2901\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nSomit kommen wir zur Abstimmung. Wenn Sie den\nBeschlu\u00dfempfehlungen zustimmen m\u00f6chten, bitte ich Sie\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltun-\n\ngen ist den Beschlu\u00dfempfehlungen zu dieser Drucksache\nzugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 9 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/2902 (und Austauschbl\u00e4tter)\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Wird von den Fraktionen dar\u00fcber hinaus\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wird von der CDU das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Darf  ich  sofort  eine  Frage  zur  Druck-\nsache 2/2902 stellen, die verteilt wurde? Wir h\u00e4tten Rede-\nbedarf zu Antr\u00e4gen auf Einzelabstimmung, aber nicht zu\nAntr\u00e4gen auf R\u00fcck\u00fcberweisung. Handeln wir jetzt erst\neinmal den Punkt Antr\u00e4ge auf R\u00fcck\u00fcberweisung ab und\nkommen dann zu dem Punkt Antr\u00e4ge auf Einzelabstim-\nmung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir gehen hier der Reihe nach vor. Ich\nbitte, dann bei den entsprechenden Punkten das Wort zu\nnehmen.\n\nGerlach, SPD: Es war die Frage von Herrn Leroff, wie das\nhier erfolgen soll. Wir haben keinen Gespr\u00e4chsbedarf zu\nden R\u00fcck\u00fcberweisungen, sondern mein Gespr\u00e4chsbedarf\nbezieht sich auf die Massenpetition. Wir haben eine gene-\nrelle Meinung dazu, wie mit diesen Dingen verfahren wer-\nden soll. Ich wei\u00df nicht, ob ich das gleich am Anfang brin-\ngen soll oder ob jetzt erst eine allgemeine Aussprache\ndazu gef\u00fchrt werden soll.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wenn eine allgemeine Aussprache\ngew\u00fcnscht wird, f\u00fchren wir zuerst eine allgemeine Aus-\nsprache. Wer w\u00fcnscht dazu das Wort? \u2013 Bitte, Herr Ger-\nlach.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident, werte Kolleginnen\nund Kollegen! Lassen Sie mich eines vorab klarstellen. Das\nPetitionsrecht, das die Einhaltung geltenden Rechts durch\ndie zust\u00e4ndigen Verwaltungen und Beh\u00f6rden \u00fcberpr\u00fcfen\nsoll, ist nicht geeignet, das zu leisten, was die Unterzeich-\nner dieser Massenpetition eigentlich wollen. Sie wollen\neine \u00c4nderung des Kommunalabgabengesetzes. Aus die-\n\nsem Irrtum kann eine ganze Menge Frust entstehen, der\nvermeidbar w\u00e4re.\nAuf der anderen Seite waren die vielen zigtausend Unter-\nschriften \u2013 nicht etwa, wie der Ministerpr\u00e4sident in einer\nAntwort einmal etwas verharmlosend sagte, einige\nwenige \u2013 ein wichtiges Signal, diese Regierung aus ihrer\nSelbstgef\u00e4lligkeit aufzuwecken. Sie haben zu etwas Bewe-\ngung gef\u00fchrt, am Grunds\u00e4tzlichen aber nichts ge\u00e4ndert.\nWir unterst\u00fctzen diejenigen B\u00fcrgerinitiativen, die dieses\nKommunalabgabengesetz \u00e4ndern wollen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs einfach abzuschaffen erg\u00e4be keinen Sinn. Wer das KAG\nabschaffen will, mu\u00df auch bereit sein, den Artikel 87 unse-\nrer Verfassung zu \u00e4ndern, der den Kommunen das Recht\nzubilligt, unter anderem \u00fcber Abgaben ihre finanzielle\nEigenst\u00e4ndigkeit zu sichern. Dabei spricht der Artikel 87\nnicht davon, es allein und genauso zu praktizieren, wie es\ndie Regierung Biedenkopf derzeit tut, sondern er sagt: ,,\u2026\nnach Ma\u00dfgabe der Gesetze \u2026\u201c. Diese Gesetze sind a) ver-\n\u00e4nderbar, wenn der Landtag es so will, und b) auch unter-\nschiedlich auslegbar. Hier unterscheiden sich die Positio-\nnen von CDU und SPD grundlegend.\nSie haben sich politisch festgelegt, da\u00df es am Kommunal-\nabgabengesetz nichts zu \u00e4ndern g\u00e4be, weil es eines der\nfortschrittlichsten Gesetze in ganz Deutschland sei. Die\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler haben Sie mit einer fast Zwei-\ndrittelmehrheit in diesem Parlament ausgestattet, die es\nIhnen erlaubt, sich das durch geeignete Ablehnung aller\nOppositionsantr\u00e4ge immer wieder selbst zu best\u00e4tigen.\nWir sind der Meinung, da\u00df sich die im wesentlichen aus\ndem Westen unseres Landes \u00fcbernommene Rechtspre-\nchung zu den kommunalen Abgaben nicht eins zu eins auf\nden Osten \u00fcbertragen l\u00e4\u00dft. Das ist bei weitem nicht nur\neine Frage der umgekehrten proportionalen Entwicklung\nbei den Einkommen und den kommunalen Belastungen.\nNat\u00fcrlich ist es den meisten Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern im\nOsten, die nach eigenem Bekunden Sie als CDU in diesen\nLandtag gew\u00e4hlt haben, nicht vermittelbar, weshalb wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2373\n\n\n\nim Schnitt bei 70 % des Westlohnes sind, aber zwischen\n150 und 200 % der H\u00f6he der im Westen Deutschlands\n\u00fcblichen Kommunalabgaben zahlen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch pers\u00f6nlich bedaure es, da\u00df es der Mehrheit unserer\nMenschen nicht mehr bewu\u00dft ist, wer hier im Osten\n40 Jahre lang daf\u00fcr verantwortlich war, da\u00df die Anlagen\naus Kaisers oder Weimarer Zeiten nicht erneuert, sondern\nnahezu vollst\u00e4ndig verschlissen wurden. Dieses Wissen\ntut weh.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDas ist aber nicht zu \u00e4ndern. Aber auch wenn die Regie-\nrung Biedenkopf f\u00fcr die Ursachen des riesigen Investi-\ntionsbedarfs nicht verantwortlich gemacht werden kann,\nist sie um so mehr verantwortlich daf\u00fcr, wie im Moment\nversucht wird, das ben\u00f6tigte Geld von denen zu holen, die\nes nicht oder nur mit massiven Einschnitten aufbringen\nk\u00f6nnen. Soviel zum Geld.\nIch m\u00f6chte noch auf einige andere Gesichtspunkte ein-\ngehen. Es ist in dieser Drucksache zur Massenpetition in\nPunkt 4 der vorliegenden Stellungnahme viel \u00fcber Vor-\nteile gesprochen worden. Es gibt dort vor\u00fcbergehende\nVorteile, tats\u00e4chlich genannte Vorteile, abstrakte Vorteile\nu. \u00e4. Diese zugegebenerma\u00dfen etwas willk\u00fcrliche Aus-\nwahl von verwendeten Begriffen ist bis in die h\u00f6chste\ndeutsche Rechtsprechung der siebziger und achtziger\nJahre ausgefeilt und qualifiziert. Sie hat aus meiner Sicht\nnur einen einzigen Haken: sie pa\u00dft nicht auf die ostdeut-\nschen Verh\u00e4ltnisse.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs werden viele Argumente gebracht, um den Menschen\nm\u00f6glichst glaubhaft zu machen, welche Vorteile sie haben\noder haben werden. Da hei\u00dft es: ,,Jedes erschlossene\nGrundst\u00fcck erf\u00e4hrt eine Wertsteigerung. Dieser Vorteil\nkommt dem Grundst\u00fccksbesitzer allein zu, so da\u00df er auch\nallein zu Beitr\u00e4gen herangezogen werden mu\u00df.\u201c\nNun haben aber fast alle Grundst\u00fccke einen Trinkwasser-\nanschlu\u00df. Der vielzitierte kleine Mann auf der Stra\u00dfe fragt\nsich nun: Welchen Vorteil habe ich denn nun? Ich habe in\nden achtziger Jahren auf eigene Kosten und im selbstge-\nschachteten Kanal die Trinkwasserzuleitung von der\nStra\u00dfe ins Haus erneuern lassen. Wo ist da Vorteil durch\nWertsteigerung?\nWir haben im Osten die bereits genannten nicht aufgear-\nbeiteten Altlasten, die vom System DDR und nicht von\neiner Eigentumsgruppe verursacht wurden.\nDas KAG ist f\u00fcr ein System geschaffen worden, das von\neiner im wesentlichen intakten Infrastruktur ausgeht. Das\nhaben wir im Osten nicht.\nDas KAG ist f\u00fcr ein System geschaffen worden, das eine\nerfahrene und funktionierende Verwaltung voraussetzt.\nAuch das gab es nicht im Osten. Das ist nur ein Teil-\nvorwurf an die kommunalen Verantwortlichen. Sie waren\nin der Regel \u00fcberfordert. Eine hohe Fehlerquote war das\nErgebnis.\nWas mit den F\u00f6rdermitteln geschah, untersuchen wir zur\nZeit an einem Beispiel in Ostelbien. Das bisherige Pr\u00e4dikat\nlautet: ,,mangelhaft\u201c.\nWeshalb sind die Menschen ver\u00e4ngstigt? Es sind im\nwesentlichen drei Gr\u00fcnde:\nErstens. Die Beitragsh\u00f6hen \u00fcbersteigen vor allem dort, wo\nTrinkwasser-, Abwasser- und Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4ge\n\nzusammentreffen, alle ertr\u00e4glichen Ma\u00dfe. Naturgem\u00e4\u00df ist\ndie Bev\u00f6lkerung im l\u00e4ndlichen Raum besonders betroffen.\nZweitens ist es die vom Gesetz einger\u00e4umte M\u00f6glichkeit,\nBeitr\u00e4ge unter bestimmten Bedingungen wiederholt zu\nerheben, und\ndrittens das relative Ausgeliefertsein der Bev\u00f6lkerung\ngegen\u00fcber einem Verwaltungsapparat, der schon struk-\nturell immer einen Informationsvorteil hat, von den\nVorteilen eines Hauptamtlichen gegen\u00fcber einem Ehren-\namtlichen ganz zu schweigen.\nDas hohe Engagement der B\u00fcrgerinitiativen macht diesen\nNachteil nicht komplett wett. Ein weiterer Grund f\u00fcr uns,\nsie zu unterst\u00fctzen.\nAuch wenn von der Formalie her das Petitionsrecht kein\nneues Kommunalabgabenrecht schaffen kann, g\u00e4be es mit\neinem SPD-KAG weniger Ungerechtigkeiten. Deshalb leh-\nnen wir die Beschlu\u00dfempfehlung zu dieser Massenpetition\nab, die da lautet: ,,Der Petition kann bei dieser Rechtslage\nnicht abgeholfen werden.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nErlauben Sie mir bitte noch einen letzten Satz, Herr Pr\u00e4si-\ndent. Um das Verfahren der Abstimmungen abzuk\u00fcrzen,\nm\u00f6chten wir hiermit erkl\u00e4ren, da\u00df wir lediglich bei der\neinen Massenpetition und noch bei einer anderen, die Kol-\nlege M\u00e4dler dann benennen wird, eine Einzelabstimmung\nw\u00fcnschen. Ansonsten geben wir zu Protokoll, da\u00df wir bei\nden anderen, von uns einzeln herausgezogenen Petitionen\nein anderes Abstimmungsverhalten haben, als es die Peti-\ntionseinreicher vorgeben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der PDS hat das Wort. Frau\nSchneider.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auf Seite 16 der Petitionsdrucksache finden\nSie die Beschlu\u00dfempfehlung zur Massenpetition von\n60 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Sachsens. Sie lautet:\n,,Den Petitionen kann nicht abgeholfen werden.\u201c\nIch frage: Wirklich nicht? Besteht wirklich keine M\u00f6glich-\nkeit der Abhilfe?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die wollen nicht!)\n\nIch will den Gegenstand der Massenpetition nochmals\nnennen. Die Petenten wenden sich gegen hohe Beitr\u00e4ge f\u00fcr\ndie Wasserversorgung, die Abwasserbeseitigung, den\nNeubau oder Ausbau von Verkehrsanlagen. Sie kritisieren\nden weiten Ermessensspielraum der Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger\nund bef\u00fcrchten einen existenzbedrohenden Eingriff in ihr\nVerm\u00f6gen.\nDie Petenten fordern mehr \u00d6ffentlichkeit und ein Mit-\nspracherecht bei der Konzipierung derartiger Vorhaben.\nSie begehren weiterhin, da\u00df die Forderungen des Landes-\nverbandes S\u00e4chsischer Haus-, Wohnungs- und Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer e. V. zur Ver\u00e4nderung des S\u00e4chsischen\nKommunalabgabengesetzes f\u00fchren.\nDie PDS-Fraktion hat im vergangenen Jahr diesem Hohen\nHause vern\u00fcnftige und finanzierbare Vorschl\u00e4ge zur Ver-\n\u00e4nderung des Kommunalabgabengesetzes angeboten,\nn\u00e4mlich das Kommunalabgabenentlastungsgesetz. Die\nVorschl\u00e4ge wurden von der CDU-Fraktion abgelehnt. Die\nProbleme sind dadurch nicht vom Tisch. Im Gegenteil, sie\nversch\u00e4rfen sich noch.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2374\n\n\n\nDas Kommunalabgabengesetz pa\u00dft vielleicht f\u00fcr Baden-\nW\u00fcrttemberg, aber nicht f\u00fcr Sachsen. Weder ber\u00fccksich-\ntigt es die immer noch gewaltigen Probleme beim \u00dcber-\ngang zur kommunalen Selbstverwaltung, des unbestrit-\ntenen Nachholbedarfs in der kommunalen Infrastruktur,\nnoch die besorgniserregende Situation und vor allem die\nKonsequenzen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, zu denen\ndie wilde Investitionst\u00e4tigkeit besonders auf dem Abwas-\nsersektor gef\u00fchrt hat.\nMit der Ablehnung der Vorschl\u00e4ge der Massenpetition\nw\u00fcrde vom S\u00e4chsischen Landtag eine weitere Chance ver-\nspielt, Landfrieden zu stiften, vielen Menschen ihre\nBesorgnisse und \u00c4ngste zu nehmen.\nAuf welche Art und Weise das geschehen ist, ist f\u00fcr unsere\nFraktion unannehmbar. Auf f\u00fcnf Seiten wird versucht, die\nErgebnisse der Pr\u00fcfung der Massenpetition darzustellen.\nAuf die Forderungen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wird\n\u00fcberhaupt nicht Bezug genommen.\nUnter III auf Seite 20 der Drucksache k\u00f6nnen Sie, meine\nDamen und Herren, das Ergebnis der Pr\u00fcfung in einem\nSatz nachlesen. Ich zitiere: ,,Der Petition kann bei dieser\nRechtslage nicht abgeholfen werden.\u201c Das ist doch wohl\nein Witz! Da begehren 60 000 Menschen Ver\u00e4nderungen\nim S\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetz vom S\u00e4ch-\nsischen Landtag, dem Gesetzgeber, der \u00fcberhaupt als ein-\nziger Ver\u00e4nderungen beschlie\u00dfen kann, und sie erhalten\ndie Antwort, da\u00df bei dieser Rechtslage der Petition nicht\nabgeholfen werden kann.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nUnd das soll nun den Petenten mitgeteilt wrden. Ich frage\nSie: Kann der Landtag nicht die beschworene Rechtslage\n\u00e4ndern, wenn er nur will?\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013 Unruhe)\n\nVielleicht war mit dem Satz gemeint, da\u00df das Petitions-\nrecht keine M\u00f6glichkeit bietet, mit Hilfe der Massenpeti-\ntion Gesetzes\u00e4nderungen auf den Weg zu bringen. Doch\ndieser Sachverhalt wird an keiner Stelle angesprochen.\nDie PDS-Fraktion beantragt, die beiden Massenpetitionen\nsowie weitere 13 Petitionen, die mit der Massenpetition in\ndirektem Bezug stehen, aus der Beschlu\u00dfempfehlung her-\nauszul\u00f6sen und zur nochmaligen Behandlung in den Peti-\ntionsausschu\u00df zur\u00fcckzu\u00fcberweisen. Ansonsten \u2013 wenn\ndas abgelehnt wird \u2013 m\u00fcssen wir die Beschlu\u00dfempfehlung\nablehnen.\nDie Liste der weiteren Petitionen, auf die sich unser\nAntrag bezieht, liegt Ihnen in der Information zur Druck-\nsache 2/2902 unter 1. vor.\nDes weiteren beantragt die PDS-Fraktion, die f\u00fcnf Peti-\ntionen unter 2. in der Informationsvorlage ebenfalls an den\nPetitionsausschu\u00df zur\u00fcckzu\u00fcberweisen. In den genannten\nPetitionen geht es um den regionalen Zweckverband\nWasser/Abwasser Vogtland.\nDrei Petitionen werden f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt, einer soll nicht\nabgeholfen werden k\u00f6nnen. Zu allen Petitionen ist die\nBegr\u00fcndung falsch.\nErstens. Der Zweckverband sehe keine Beitragserhebung\nf\u00fcr die Wasserversorgung vor, steht geschrieben. Wahr ist,\nda\u00df der Zweckverband einen Baukostenzuschu\u00df f\u00fcr den\nNeuanschlu\u00df an die \u00f6ffentliche Wasserversorgung fordert.\nDas ist auch eine Art Beitrag.\nZweitens. Die Geb\u00fchr f\u00fcr Trinkwasser w\u00fcrde aktuell\n3,20 DM je Kubikmeter ohne Mehrwertsteuer betragen.\nWahr ist, da\u00df die Geb\u00fchr seit 1. Januar 1996 4,80 DM pro\n\nKubikmeter betr\u00e4gt. Dazu kommt eine j\u00e4hrliche Grund-\ngeb\u00fchr. Sie betr\u00e4gt f\u00fcr den kleinsten Wasserz\u00e4hler schon\n240 DM im Jahr. Also liegt die tats\u00e4chliche Geb\u00fchr noch\n\u00fcber 4,80 DM.\nMeine Damen und Herren! Diese Antworten an die Peten-\nten, wie in der Beschlu\u00dfempfehlung vorgeschlagen, w\u00fcr-\nden dem S\u00e4chsischen Landtag ein Armutszeugnis ausstel-\nlen, wenn er so beschlie\u00dft. Nun h\u00f6re ich schon wieder\nKritik, da\u00df wir das fr\u00fcher h\u00e4tten in Erfahrung bringen\nk\u00f6nnen. Ich lasse das aber nicht gelten, denn wir haben es\nrechtzeitig vor der Beschlu\u00dffassung hier im Landtag in\nErfahrung gebracht.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nLassen Sie mich vorab eine grunds\u00e4tzliche Feststellung\ntreffen. Frau Schneider, Sie sollten das, wenn Sie das Peti-\ntionsrecht lesen, wissen, denn Sie sind ja mittlerweile auch\nMitglied des Petitionsausschusses: Das Petitionsrecht ist\nnicht in der Lage, die Rechtslage, die benutzt werden\nmu\u00df \u2013 \u2013\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Das hat sie doch gesagt!)\n\n\u2013 Warten Sie doch ab, was Sie jetzt zu h\u00f6ren kriegen, dann\nk\u00f6nnen Sie sich aufregen.\nDas Petitionsrecht ist nicht geeignet und nicht dazu da,\ngeltendes Recht \u00fcber das Petitionsrecht zu ver\u00e4ndern. Das\nw\u00fcrde ja den Landtag an sich aushebeln.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das hat sie ja gesagt!)\n\nNichtsdestotrotz ist es Ihnen ja unbenommen, durch\nAntr\u00e4ge und Gesetzesvorhaben Gesetze zu ver\u00e4ndern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Haben wir ja gemacht!)\n\nDas k\u00f6nnen Sie im Landtag ja tun.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas haben Sie ja abgelehnt!)\n\n\u2013 Ich werde Ihnen jetzt erkl\u00e4ren, warum wir das ablehnen,\nFrau Zschoche, damit Sie es vielleicht doch mal verstehen.\nDar\u00fcber hinaus bin ich nat\u00fcrlich sehr dankbar und froh,\nda\u00df wir nun einen Weg gefunden haben, \u00fcber die Einzel-\npetitionen nicht einzeln abstimmen zu m\u00fcssen. Wenn Sie\nsich die Einzelpetitionen im Bereich der Antr\u00e4ge auf R\u00fcck-\n\u00fcberweisung durch die Fraktion der PDS anschauen, wer-\nden Sie feststellen, da\u00df eine Menge der Petitionen, die\nzur\u00fcck\u00fcberwiesen werden sollen, gar nicht ver\u00e4nderbar\nsind, auch wenn das KAG ein anderes w\u00e4re. Ich halte es\nschlichtweg f\u00fcr Populismus, grunds\u00e4tzlich alles, was mit\nKommunalabgaben zu tun hat, zur\u00fcckzu\u00fcberweisen.\nNun aber speziell zu der Massenpetition, meine Damen\nund Herren. Was der Bearbeiter aus dem Petitionsaus-\nschu\u00df dazu hier dargelegt hat, ist vollkommen korrekt. Ich\nwill auf einige Punkte eingehen, die man sehr deutlich\nmachen mu\u00df.\nHerr Gerlach, es entt\u00e4uscht mich etwas, denn Sie sollten es\neigentlich wissen: Wenn ein Hauseigent\u00fcmer vom\nAnschlu\u00df einen Meter hinter der Grundst\u00fccksgrenze bis\nzu seinem Haus eine Wasserleitung selbst verlegt und dies\nfach- und sachgerecht tut, zahlt er daf\u00fcr nichts, sondern er\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2375\n\n\n\nbezahlt f\u00fcr den Anschlu\u00df bis zu diesem Meter auf seinem\nGrundst\u00fcck. Und wenn man wei\u00df, da\u00df \u00fcber ein Drittel \u2013 \u2013\n\n(Adler, SPD: Du hast ja keine Ahnung!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df, Peter, das sagst du mir immer.\nWenn aber \u00fcber ein Drittel des Trinkwassers im Boden\nversickert, weil die maroden Leitungen es nicht anders\nzulassen, dann ist die Frage zu stellen, was auf Dauer\nbezahlbar ist, denn auch dieser Wasserverlust wird doch\nvon den B\u00fcrgern bezahlt. Deswegen ist es durchaus kor-\nrekt, so zu verfahren!\nDas Entscheidende beim Kommunalabgabengesetz ist\ndoch: Egal, wie Sie es ver\u00e4ndern, Sie wollen im Prinzip\ndem B\u00fcrger vorgaukeln, da\u00df das alles nichts kostet. Aber\ndas funktioniert nicht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Vielleicht versuchen Sie es zu begreifen, Herr Porsch,\nbevor Sie immer dazwischenquaken!\nWenn man davon ausgeht, da\u00df der B\u00fcrger begreifen\nmu\u00df \u2013 das mu\u00df man ihm ehrlicherweise auch sagen \u2013,\nda\u00df er selbst durch sein Engagement \u2013 auch im Gespr\u00e4ch\nmit seinem Kommunalpolitiker \u2013 dar\u00fcber entscheidet,\nwelcher Ausbaustand in welcher Geschwindigkeit und in\nwelchem Zeitraum erreicht werden soll, dann kann man\ndie Dinge entsprechend regeln und die Investitionsquoten\nso w\u00e4hlen, da\u00df es f\u00fcr den B\u00fcrger vertr\u00e4glich wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDazu ist es zu sp\u00e4t!)\n\nIch kann mich nat\u00fcrlich heute klug hinstellen, Frau\nSchwarz \u2013 Sie waren ja auch schon im letzten Parlament\nvertreten \u2013, kann klug daherreden, da\u00df man aus den Feh-\nlern gelernt haben mu\u00df. Das kann ich auch. Ohne Frage\nsind zum Teil die B\u00fcrgermeister und die B\u00fcrger vor Ort\nvon Leuten \u00fcber den Tisch gezogen worden. Das will ich\ngar nicht bestreiten.\nIch will auch nicht bestreiten, da\u00df die Kommunalaufsicht\nnicht \u00fcberall funktioniert hat. Aber sich heute rechthabe-\nrisch hinzustellen und so zu tun, als habe man das damals\nschon gewu\u00dft, ist doch die falsche Art und Weise und soll\ndem B\u00fcrger Sand in die Augen streuen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Adler, SPD:\nWir haben doch nur gefordert,\n\nLehren zu ziehen!)\n\n\u2013 Wir ziehen ja die Lehren, Herr Adler! Und wenn Sie\nheute so tun, als wenn morgen halb Sachsen dadurch ent-\nv\u00f6lkert ist, da\u00df die Leute ihr Haus verkaufen m\u00fcssen,\nGrund und Boden verlieren, so ist das Panikmache und\nentspricht nicht den Realit\u00e4ten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Ich lasse keine Zwischenfragen zu, lieber Karl-Heinz,\nfalls Du das wolltest. \u2013 Tatsache ist doch, meine Damen,\nmeine Herren \u2013 das mu\u00df man einmal sehr deutlich\nsagen \u2013, da\u00df Sie gerade so tun, und liebe Kollegen von der\nSPD-Fraktion oder von der PDS, mu\u00df ich sagen \u2013 Ent-\nschuldigung \u2013, ich habe mir einmal die M\u00fche gemacht,\nunter 2, Petitionen, die den Regionalen Zweckverband\nWasser/Abwasser Vogtland betreffen, nachzusehen. Diese\nPetitionen sind als erledigt erkl\u00e4rt worden.\nDa haben wir zum Teil Wasserpreise, die knapp bei 3 DM\nliegen. Sie tun so, als ob die Leute morgen enteignet w\u00fcr-\n\nden. Das sind doch die Tatsachen, von denen wir hier\nreden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin sehr gern bereit, mit jedem B\u00fcrger im einzelnen zu\ndiskutieren. Nur, was passiert denn? Es wird durch B\u00fcrger\nvon Summen gesprochen, die weder eine Globalberech-\nnung vorliegen haben, die noch keinen Bescheid haben.\nAber den Leuten wird vorgegaukelt, sie m\u00fc\u00dften Hundert-\ntausende von Mark bezahlen. Am Ende, wenn man genau\nhinguckt, sind es ganz andere Betr\u00e4ge.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, da komme ich jetzt noch dazu. Wenn ich\ndann sehe, da\u00df Sie Leute mobilisieren und Angst und\nPanikmache verbreiten und diese Leute Ihrer Klientel\nzugeh\u00f6ren, sechs Grundst\u00fccke kaufen in den letzten\nanderthalb Jahren und sich dann beschweren, sie m\u00fc\u00dften\nBeitr\u00e4ge bezahlen, dann kann ich sehr gut verstehen,\nwarum die sich dagegen wehren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber das ist ja nicht die Tatsache. Und wenn Ihre Fraktion\noder Ihre Partei Geld daf\u00fcr ausgibt, die Leute von A nach\nB zu karren und Stimmung zu machen, machen Sie das.\nAber ich sage Ihnen: Die Leute sind nicht so dumm, da\u00df\nsie das auf Dauer glauben werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Gerlach, wir sind uns doch hoffentlich dar\u00fcber einig,\nwenn Sie hier pauschal in die Welt stellen, da\u00df verglichen\nmit Einkommen West die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer mit\n200 % und mehr beauflagt werden, da\u00df die Sache nicht\nstimmt.\n\n(Gerlach, SPD: 150 bis 200 %!)\n\n\u2013 Ja, gut, bitte, 150 bis 200 %. Auch die 150 % stimmen\ndoch nicht. Es ist doch Tatsache, da\u00df man deutlich sagen\nmu\u00df, da\u00df die Beitr\u00e4ge nach einer Globalberechnung und\nnach den tats\u00e4chlichen Entscheidungen der kommunalen\nEinheiten entschieden werden. Was Sie hier heute gefor-\ndert haben \u2013 und das werde ich mir sehr genau merken \u2013,\nist doch, da\u00df Sie von den Kommunen weg auf die Staats-\nebene Entscheidungen verlagern wollen, die wir ganz\nbewu\u00dft in die Kommunen gegeben haben, weil dort vor\nOrt die Fachleute sitzen sollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist doch Tatsache, da\u00df der B\u00fcrger am besten mit-\nsprechen kann, wenn wir es bei den Kommunen und\nbei den Landkreisen lassen und nicht auf die Staatsebene\nverlagern. Ich denke, es w\u00fcrde auch den Apparat \u00fcberfor-\ndern.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich komme zum Ende. \u2013 Das alles,\nmeine Damen und Herren \u2013 man k\u00f6nnte noch eine ganze\nMenge im Detail dazu ausf\u00fchren \u2013, f\u00fchrt dazu, da\u00df wir\nder Meinung sind: Das KAG, so wie es ist, ist korrekt. Es\nmag Fehler in der Anwendung gegeben haben. Aber im\nGrunde genommen m\u00fcssen diese Dinge vor Ort in den\nKommunen entschieden werden, wo sie hingeh\u00f6ren. Dazu\nsind wir nicht bereit die Verfassung zu \u00e4ndern; denn\ndieses Grundrecht hat sich bew\u00e4hrt, meine Damen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2376\n\n\n\nHerren. Und das m\u00fcssen Sie dem B\u00fcrger auch einmal\nsagen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es ist ja\nschon mitgeteilt worden, da\u00df das Verfahren zwischen den\nFraktionen abgestimmt ist. Wir werden also differenziert\njetzt \u00fcber die Ihnen vorliegende Drucksache abstimmen.\nEs ist R\u00fcck\u00fcberweisung von Petitionen in den Petitions-\nausschu\u00df beantragt worden. Diese R\u00fcck\u00fcberweisungs-\nantr\u00e4ge liegen Ihnen in einer Zusammenstellung vor. In\nder dort aufgef\u00fchrten Reihenfolge kommen wir zur\nAbstimmung.\nIn \u00dcbereinstimmung mit der beantragenden Fraktion der\nPDS stimmen wir zuerst \u00fcber die R\u00fcck\u00fcberweisung an\nden Petitionsausschu\u00df in Bl\u00f6cken ab.\nIch rufe auf den Block 1. Dieser betrifft Massenpetitionen,\nSeite 16, und die Petitionen auf den folgenden Seiten: 34,\n57, 59, 67, 73, 78, 88, 92, 131, 170 und 186.\nWer der R\u00fcck\u00fcberweisung dieser Petitionen zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr\nund Stimmenthaltungen ist das mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren, ich rufe den Block 2, Petitio-\nnen, die den Regionalen Zweckverband Wasser/Abwasser\nVogtland betreffen, auf den folgenden Seiten auf: 47, 69,\n70, 95 und 103.\nWer der R\u00fcck\u00fcberweisung dieser Petitionen zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr\nund einer Stimmenthaltung ist der R\u00fcck\u00fcberweisung nicht\nzugestimmt.\nMeine Damen und Herren, es ist Einzelabstimmung zu\neiner Reihe von Beschlu\u00dfempfehlungen des Petitions-\nausschusses beantragt worden. Sie liegen Ihnen in einer\nZusammenstellung vor. In dieser dort aufgef\u00fchrten Rei-\nhenfolge kommen wir zur Abstimmung. \u2013 Es wird dazu\ndas Wort gew\u00fcnscht.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte nur etwas fest-\nstellen. \u00dcber die Petition auf Seite 16, die Massenpetition,\nhaben wir jetzt unter Block 1 auf R\u00fcck\u00fcberweisung,\nAntrag der PDS-Fraktion, schon abgestimmt, so da\u00df wir\ndar\u00fcber nicht noch einmal abstimmen k\u00f6nnen. Es sind\nexakt dieselben Abstimmungs- bzw. Petitionsnummern.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es ist nur \u00fcber die R\u00fcck\u00fcberweisung\nabgestimmt worden und nicht zur Sache. Wir stimmen\njetzt zur Sache ab. Sind wir uns einig? \u2013 Gut.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlungen zu den\nPetitionen der Seite 16. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem\nzugestimmt worden. War das jetzt korrekt? \u2013 Ja.\nIch rufe auf den Antrag des Abg. Pfeifer, CDU, auf Ein-\nzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zu der Peti-\ntion auf Seite 135 mit folgender Erg\u00e4nzung: Der dritte\nAbsatz des Berichtes wird erg\u00e4nzt durch: ,,Der Antrag\nwurde vom Pr\u00e4sidenten des Oberlandesgerichtes Dresden\nzur\u00fcckgewiesen, weil der behauptete Anspruch schon\ndem Grunde nach nicht gegeben sei.\u201c\nWer der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses mit der\nErg\u00e4nzung zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\n3 Stimmenthaltungen ist dem so zugestimmt.\nZu verschiedenen Beschlu\u00dfempfehlungen haben die Frak-\ntionen der SPD und der PDS ihre abweichende Meinung\nbekundet. Die Zusammenstellung dieser Beschlu\u00dfempfeh-\nlungen liegt Ihnen zur Drucksache 2/2902 schriftlich vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon durch\nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschu\u00df fest; es sei denn, es wird ein anderes Stimmver-\nhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von\n\u00a7 98 Abs. 7 Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zuge-\nstimmt. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Die Tagesord-\nnung der 32. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist\nabgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 33. Sitzung auf\nDonnerstag, den 25. April 1996, festgelegt. Die Einladung\nund die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\nDie 32. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und\nein sch\u00f6nes Wochenende.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 21.03 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 29. M\u00e4rz 1996\n\n2377\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 \u2013 Wahl eines stimmberechtigten Mitgliedes und eines Stellvertreters f\u00fcr den Landesjugendhilfeausschu\u00df\n\t3 Fachregierungserkl\u00e4rung zum Gesch\u00e4ftsbereich des SMK\n\t4 Fragestunde\n\t5 Umweltbildung an Grund- und F\u00f6rderschulen, Mittelschulen, Gymnasien und berufsbildenden Schulen im Freistaat Sachsen\n\t6 Sicherung der Perspektiven der s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen\n\t7 Aufkl\u00e4rung von Unstimmigkeiten in den Stellungnahmen des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie ...\n\t8 Anpassung der Renten im Beitrittsgebiet zum 1. Juli 1996\n\t9 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen\n\t10 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\n",
    "status": 200
}