{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T18:00:33Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:27:45Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:27:45Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "322",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T18:00:33Z",
        "date": "2001-10-12T06:27:45Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/39 20.06.1996",
        "dcterms:created": "1998-10-09T18:00:33Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:27:45Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T18:00:33Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:27:45Z",
        "modified": "2001-10-12T06:27:45Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1909",
            "2976",
            "1002",
            "5597",
            "5152",
            "5568",
            "3961",
            "3969",
            "5858",
            "5452",
            "5137",
            "5471",
            "5493",
            "6497",
            "5708",
            "6241",
            "6489",
            "6170",
            "5735",
            "5267",
            "5477",
            "5244",
            "5508",
            "5667",
            "5458",
            "5342",
            "4594",
            "4979",
            "6064",
            "6555",
            "6245",
            "5275",
            "6359",
            "5991",
            "6024",
            "5362",
            "6059",
            "6109",
            "4855",
            "5868",
            "5886",
            "6449",
            "6367",
            "4837",
            "5469",
            "5686",
            "5914",
            "5850",
            "6098",
            "5399",
            "6302",
            "5878",
            "5651",
            "6245",
            "6103",
            "6148",
            "6002",
            "5057",
            "5529",
            "5700",
            "5937",
            "6299",
            "6390",
            "4849",
            "873",
            "1811",
            "345"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T18:00:33Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:27:45Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/39 20.06.1996",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_39_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/39 20.06.1996",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "67"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/39 20.06.1996\n\n\nPlenarprotokoll 2/39\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n39. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 20. Juni 1996, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 18.24 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2717\n\nGedenken an den Abgeordneten des 1. S\u00e4ch-\nsischen Landtages Herrn G\u00fcnther Br\u00fcckner,\nCDU 2717\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2717\nFrau Zschoche, PDS 2717\nLeroff, CDU 2717\nAdamczyk, PDS 2717\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2718\nFrau Weber, CDU 2718\nProf. Dr. Porsch, PDS 2718\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2718\nFrau Zschoche, PDS 2718\nFrau Ludwig, SPD 2718\nDr. Friedrich, PDS 2719\nLeroff, CDU 2719\nAdler, SPD 2719\nLeroff, CDU 2720\nBartl, PDS 2720\nRichter, Joachim, SPD 2720\nDr. H\u00e4hle, CDU 2720\nWehnert, fraktionslos 2720\n\n1  Wahl von Mitgliedern und stellvertretenden\nMitgliedern des Verfassungsgerichtshofes des\nFreistaates Sachsen (gem. \u00a7 3 Abs. 3 des S\u00e4ch-\nsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes)\nDrucksache 2/3428, Wahlvorschlag der\nStaatsregierung 2721\n\nHatzsch, SPD 2721\nWahlhandlung 2721\n\n(Wahlergebnis siehe S. 2740)\n\n2  Wahl eines Mitgliedes der Parlamentarischen\nKontrollkommission des S\u00e4chsischen Land-\ntages\nDrucksache 2/3429, Wahlvorschlag der\nFraktion der PDS 2721\n\nHatzsch, SPD 2721\n\nWahlhandlung 2721\n\n3  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber\nMa\u00dfnahmen zur Sicherung der \u00f6ffentlichen\nHaushalte im Freistaat Sachsen (Haushalt-\nbegleitgesetz 1996)\nDrucksache 2/2046, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/3410, Beschlu\u00dfempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 2722\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2722\nFrau Weber, CDU 2723\nFrau Weber, CDU 2724\nFrau Zschoche, PDS 2726\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2728\nFrau Weber, CDU 2728\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2728\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2730\n\nAbstimmungen 2732\nNamentliche Abstimmung\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU 2732\n\nAbstimmungsergebnis und Annahme des\nGesetzes 2732\nProf. Dr. Porsch, PDS 2732\nAdamczyk, PDS 2732\nKannegie\u00dfer, CDU 2733\nHilker, PDS 2733\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2733\n\n\n\nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4ge 2733\nDr. Hahn, PDS 2733\nProf. Dr. Porsch, PDS 2733\nFrau Weber, CDU 2734\nProf. Dr. Porsch, PDS 2734\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2734\nLeroff, CDU 2734\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2735\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2735\nDr. H\u00e4hle, CDU 2735\nDr. H\u00e4hle, CDU 2736\nAdler, SPD 2736\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 2736\nDr. Kunckel, SPD 2737\nDr. H\u00e4hle, CDU 2738\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 2738\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2739\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2739\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2739\nFrau Weber, CDU 2739\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 2740\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 2740\n\nWahlergebnis 2740\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 2740\n\nWahlergebnisse 2740\n\nVereidigungen 2740\nHerr Budewig 2740\nHerr Hagenloch 2740\nHerr Reich 2740\nHerr Rehak 2740\nFrau Schlichting 2741\n\n4  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung kommunalrechtlicher Vorschriften\nund zur Vorbereitung der Gemeindegebiets-\nreform (Kommunalrechts\u00e4nderungsgesetz)\nDrucksache 2/3121, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/3411, Beschlu\u00dfempfehlung des\nInnenausschusses 2741\n\nDr. Friedrich, PDS 2741\nBandmann, CDU 2742\nRichter, Joachim, SPD 2744\nSeidel, CDU 2745\nHardraht, Staatsminister des Innern 2746\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge und Abstimmungen 2748\nRichter, Joachim, SPD 2748\nBandmann, CDU 2748\nDr. Friedrich, PDS 2748\nBandmann, CDU 2749\nRichter, Joachim, SPD 2749\nDr. Friedrich, PDS 2749\nDr. Friedrich, PDS 2750\nBandmann, CDU 2750\nRichter, Joachim, SPD 2750\n\nRichter, Joachim, SPD 2751\nBandmann, CDU 2751\nDr. Friedrich, PDS 2751\n\nAnnahme des Gesetzes 2752\n\n5  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Durch-\nf\u00fchrung des Wohngeldverfahrens\nDrucksache 2/3346, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 2752\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 2752\n\n\u00dcberweisung an den Innenausschu\u00df 2752\n\n6  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00dcber-\ntragung des Ernennungsrechts\nDrucksache 2/3347, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 2752\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 2752\n\n\u00dcberweisung an den Innenausschu\u00df 2752\n\n7  Entwicklung des \u00f6ffentlichen Dienstes im\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 2/2003, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2753\n\nRasch, CDU 2753\nRasch, CDU 2754\nDr. Friedrich, PDS 2754\nFrau Seidel, SPD 2755\nHardraht, Staatsminister des Innern 2756\n\n8  B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit im \u00f6ffentlichen Dienst\nin Sachsen\nDrucksache 2/3026, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2758\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 2758\nFrau Bellmann, CDU 2758\nFrau Bellmann, CDU 2760\nFrau Schulz, PDS 2761\nFlath, CDU 2762\nFlath, CDU 2763\nRichter, Joachim, SPD 2763\nHardraht, Staatsminister des Innern 2764\n\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/3499 2765\nRichter, Joachim, SPD 2765\n\nAbstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 2/3499 und Drucksache 2/3026 2766\n\n9  Schritte zur Stabilisierung der T\u00e4tigkeit der\nZweckverb\u00e4nde f\u00fcr die Trinkwasserversor-\ngung und Abwasserbeseitigung in Sachsen\nDrucksache 2/3077, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2766\n\nFrau Roth, PDS 2766\nBandmann, CDU 2767\nFrau Klein, SPD 2768\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 2769\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 2769\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 2770\nFrau Roth, PDS 2771\nGoliasch, CDU 2771\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 2771\n\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/3512 2772\nFrau Roth, PDS 2772\nBandmann, CDU 2773\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 2773\n\n10 Ordnungsgem\u00e4\u00dfe verm\u00f6gensrechtliche Aus-\neinandersetzung in der Landwirtschaft\nDrucksache 2/3031, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2773\n\nDr. Jahr, CDU 2773\nDr. Jahr, CDU 2774\n\nWehnert, fraktionslos 2774\nJurk, SPD 2774\nDr. Langer, PDS 2775\nWehnert, fraktionslos 2775\nWehnert, fraktionslos 2776\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2776\nDr. Jahr, CDU 2777\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 2777\n\n11 Anforderungen in der ,,Mietrechtsverein-\nfachung\u201c aus der Sicht Sachsens\nDrucksache 2/3240, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2778\n\nFrau Ostrowski, PDS 2778\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2778\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 39. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nIch m\u00f6chte das Hohe Haus davon unterrichten, da\u00df am\n18. Juni 1996 unser ehemaliges Mitglied des 1. S\u00e4chsischen\nLandtages Herr G\u00fcnther Br\u00fcckner im Alter von 71 Jahren\nverstorben ist; er geh\u00f6rte der CDU-Fraktion an.\nHerr G\u00fcnther Br\u00fcckner wurde 1925 in Leipzig geboren\nund z\u00e4hlte damit zu einem der Jahrg\u00e4nge, die am st\u00e4rk-\nsten die Schrecken des Krieges und auch deren Lasten mit-\nerleben mu\u00dften. Nach dem Krieg entschlo\u00df er sich, Theo-\nlogie an der Universit\u00e4t Leipzig zu studieren, und war\nnach seinem Examen bis zu seinem Ruhestand im Jahre\n1990 evangelischer Pfarrer in verschiedenen Kirchgemein-\nden Sachsens.\nNach der Wende engagierte er sich, obwohl bereits im\nRuhestand, noch im Bereich der Politik. Er bekleidete seit\n1990 neben dem Amt des Landtagsabgeordneten auch das\nAmt des Pr\u00e4sidenten des Kreistages Annaberg.\nEr war Mitglied im Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und\nSport und im Ausschu\u00df f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten und hat als Stellvertreter in den Aussch\u00fcssen\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule sowie Kultur und\nMedien mitgearbeitet. Er geh\u00f6rte in dieser Zeit dem Kura-\ntorium Arbeitskreis Funk und Fernsehen an und war Mit-\nglied im Arbeitskreis christlicher Publizisten. Seit 1992 war\ner Vizepr\u00e4sident der Paneuropaunion in Sachsen.\nHerr Br\u00fcckner ist den meisten von uns als engagierter\nAbgeordneter und Politiker mit seiner tiefen christlichen\nHaltung noch in guter Erinnerung.\nIch bitte die Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages,\nsich zum ehrenden Gedenken an unseren ehemaligen Kol-\nlegen von den Pl\u00e4tzen zu erheben.\n\n(Die Abgeordneten erheben sich\nzu einer Schweigeminute von den Pl\u00e4tzen.)\n\nIch danke.\nMeine Damen und Herren! Zu unserer heutigen Sitzung\nliegen Entschuldigungen vor, und es sind damit beurlaubt:\nFrau de Haas, Herr Prof. Dr. Milbradt, Herr Thomaschk\nund Herr Gerlach.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Bei mir sind zur Zeit\nnoch keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingegangen. Ich frage Sie\ndeshalb: Gibt es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung\nnoch \u00c4nderungsw\u00fcnsche? \u2013 Das ist offensichtlich der\nFall. \u2013 Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nDie PDS-Fraktion beantragt, den Tagesordnungspunkt 3,\nS\u00e4chsisches Haushaltbegleitgesetz, von der Tagesordnung\nabzusetzen. Ich begr\u00fcnde:\nErstens. Im \u00a7 11 Abs. 4 S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz\nzum Kinder- und Jugendhilfegesetz ist festgelegt, da\u00df zu\nallen grunds\u00e4tzlichen Fragen auf dem Gebiet der Jugend-\nhilfe der Landesjugendhilfeausschu\u00df von den obersten\nLandesjugendbeh\u00f6rden geh\u00f6rt werden soll. Das ist nicht\nerfolgt.\nZweitens ist uns \u00fcberhaupt nicht verst\u00e4ndlich, wie von\nder Personalverordnung die Bestimmung in das Kita-\nGesetz kommen kann, da\u00df Berufspraktikanten mit\n\n0,5 Planstellen in den Personalschl\u00fcssel einbezogen\nwerden. Das w\u00fcrde bedeuten, da\u00df eine Kindertages-\ngruppe mit Mentorinnen und Berufspraktikanten unge-\nf\u00e4hr 30 Kinder umfassen m\u00fc\u00dfte.\nDrittens ist seitens der CDU-Fraktion eine \u00e4u\u00dferst unse-\nri\u00f6se Auswirkung bez\u00fcglich der zu entlassenden Erziehe-\nrinnen dargestellt worden. Denn alle wissen es, und es\nd\u00fcrfte auch Ihnen bekannt sein, da\u00df die meisten Erziehe-\nrinnen schon jetzt in Arbeitszeitverk\u00fcrzungen eingewilligt\nhaben, so da\u00df sich die Zahl derer, denen mit dem Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz gek\u00fcndigt werden mu\u00df, vergr\u00f6\u00dfert.\nDie Anzahl der Kinder, die in einer Kindergartengruppe\nletztlich tats\u00e4chlich betreut werden m\u00fcssen, ist auch nicht\ndefinitiv benannt. Sehr wohl sind Finanzen ganz klar\nbenannt worden, die eingespart werden sollen.\nLetztlich meinen wir: Das Bonner Streichpaket wird in vie-\nlen F\u00e4llen bis zu Kindern und Eltern wirken. Ehe wir das\nnicht wissen, k\u00f6nnen wir nicht mit der Standard-\nminderung bei der Kinderbetreuung beginnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir halten die Absetzung dieses Tagesordnungspunktes\nnicht f\u00fcr notwendig. Es ist festzustellen, da\u00df der Landes-\njugendhilfeausschu\u00df zum hier genannten \u00a7 11 geh\u00f6rt wor-\nden ist, nicht direkt, sondern indirekt, und zwar \u00fcber die\nverschiedenen Verb\u00e4nde, die in der Anh\u00f6rung geladen\nwaren.\nDer Landesjugendhilfeausschu\u00df ist kein Gremium, das\nnach \u00a7 11 geh\u00f6rt werden mu\u00df.\n\n(Widerspruch bei der PDS \u2013\nZurufe von der Staatsregierung: Paragraph 12!)\n\nEs handelt sich bei der Vorschrift des \u00a7 11 Abs. 4 des\nGesetzes erstens um eine Soll-Vorschrift; zum anderen\ngeht es bei ihrer Einhaltung in erster Linie um finanzpoli-\ntische Dinge.\nDie anderen Gr\u00fcnde, die Frau Zschoche hier angef\u00fchrt\nhat, greifen unseres Erachtens auch nicht, weil im Aus-\nschu\u00df \u00fcber dieses Gesetz ebenfalls in ausreichender Form\ndiskutiert werden konnte. Antr\u00e4ge h\u00e4tten dazu gestellt\nwerden k\u00f6nnen.\nDie Beschlu\u00dfvorlage, die dem Haus jetzt vorliegt, ist ent-\nscheidungsf\u00e4hig. Es ist dringend notwendig, dar\u00fcber zu\nentscheiden, damit die Einrichtungen im August damit\narbeiten k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nAdamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das, was Herr Leroff soeben sagte, ist so nicht richtig.\nDer Entwurf, der uns vor 14 Tagen von der Abg. Frau\nChristine Weber, CDU-Fraktion, im Ausschu\u00df vorgelegt\nworden ist, ist nicht im Landesjugendhilfeausschu\u00df geh\u00f6rt\nworden. Er ist auch nicht von den Verb\u00e4nden geh\u00f6rt wor-\nden. Es gab dort keine Anh\u00f6rung.\nEs ist nur im Ausschu\u00df dar\u00fcber gesprochen worden. Alle\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge sind von der CDU-Fraktion strikt abge-\nlehnt worden. Das ist der Tatbestand.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2717\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wir stimmen dem Antrag der\nPDS zu. Das Argument der CDU, der Jugendhilfeausschu\u00df\nsei indirekt geh\u00f6rt worden, \u00fcberzeugt \u00fcberhaupt nicht. Ich\nkann den Jugendhilfeausschu\u00df nur direkt h\u00f6ren, oder ich\nh\u00f6re ihn eben nicht. Aus diesem Grunde stimmen wir dem\nAntrag der PDS zu.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Frau Weber.\n\nFrau  Weber,  CDU:  Ich  denke  schon,  da\u00df  ich  als  Vor-\nsitzende des Landesjugendhilfeausschusses ein paar\nWorte dazu verlieren sollte.\nIch meine, wir m\u00fcssen den Tagesordnungspunkt heute\nnicht absetzen, weil der Landesjugendhilfeausschu\u00df nicht\ngeh\u00f6rt worden ist. Erstens hat Herr Leroff formell begr\u00fcn-\ndet, da\u00df es ,,soll\u201c hei\u00dft.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nZweitens habe ich laufend im Landesjugendhilfeausschu\u00df\ninformiert. Ich habe sogar im Unterausschu\u00df dazu berich-\ntet.\nDrittens sitzen dort alle freien Tr\u00e4ger, der Landkreistag,\nder St\u00e4dte- und Gemeindetag. Es sitzt dort also niemand\nanders als die Leute, die bei der Anh\u00f6rung von uns zwei-\nmal angeh\u00f6rt worden sind.\nLetztendlich mu\u00df ich feststellen, da\u00df auch Leute von der\nPDS- und der SPD-Fraktion dort sitzen, die h\u00e4tten bean-\ntragen k\u00f6nnen, da\u00df das Landesjugendamt oder der Lan-\ndesjugendhilfeausschu\u00df angeh\u00f6rt wird. Das ist von keiner\nFraktion aus erfolgt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort zur Begr\u00fcndung\ndes Antrages gew\u00fcnscht, nicht zur Debatte?\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Ich  denke  schon,  da\u00df  das  zur\nBegr\u00fcndung ist. Ich m\u00f6chte f\u00fcr den Antrag sprechen, weil\nauch hier in der Auseinandersetzung ganz klar geworden\nist: Der Landesjugendhilfeausschu\u00df  s o l l  geh\u00f6rt\nwerden. Und wenn er geh\u00f6rt werden soll und nicht geh\u00f6rt\nwird, mu\u00df man begr\u00fcnden, warum man ihn nicht h\u00f6rt.\nDiese Begr\u00fcndung fehlt.\nFrau Weber hat davon gesprochen, da\u00df sie berichtet hat.\nBerichten und H\u00f6ren sind zwei verschiedene Dinge. Das\nmu\u00df ich ganz deutlich sagen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDie Argumentation, da\u00df ja ohnehin alle freien Tr\u00e4ger, die\ngeh\u00f6rt wurden, im Jugendhilfeausschu\u00df sind, leuchtet mir\n\u00fcberhaupt nicht ein, denn dann brauchten wir den\nJugendhilfeausschu\u00df \u00fcberhaupt gar nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich lasse noch zwei Wortmeldungen zu.\nZuerst spricht Herr Staatsminister, dann noch einmal der\nAntragsteller.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bei der Bestimmung \u00fcber die Beteiligung des\nLandesjugendhilfeausschusses ist in der Phase der Erarbei-\ntung durch die Landesregierung, deren zeitlichen Ablauf\n\nSie kennen, eine normale Anh\u00f6rung nicht m\u00f6glich gewe-\nsen.\nDeswegen ist die Beteiligung des Landesjugendhilfeaus-\nschusses in der Zeit der Beratung im Landtag geschehen.\nWir k\u00f6nnen es als Staatsregierung im Grunde, wenn ein\nGesetz im Landtag ist, nicht im nachhinein noch einmal an\nuns ziehen und die Begr\u00fcndung geben.\nWir halten es rechtlich auch f\u00fcr durchaus berechtigt, weil\ngrunds\u00e4tzliche Dinge, jugendhilferelevante Daten, durch\ndie \u00c4nderungsantr\u00e4ge nicht betroffen sind, und zwar\nnenne ich explizit \u2013 erstens \u2013 den Rechtsanspruch auf\neinen Kindertagesplatz. Dieser wird nicht betroffen. Zwei-\ntens nenne ich die Vorhaltepflicht f\u00fcr Krippen und Horte\nnach Bedarf. Die ist nicht betroffen. Drittens. Eine gemein-\nsame Finanzierung von Land, Kommunen und Eltern\nbleibt erhalten, ist also auch nicht betroffen.\nInsofern geht es im wesentlichen um die Ver\u00e4nderung im\nSchl\u00fcssel von 1 : 12 zu 1 : 13. Dieses hat aber in der Bera-\ntung des Jugendhilfeausschusses mit der Regierungsvor-\nlage, wo der Schl\u00fcssel 1 : 13,5 war, durchaus erfolgen k\u00f6n-\nnen. Es hat \u00fcberhaupt nichts damit zu tun, was Herr\nAdamczyk an dem \u00c4nderungsvorschlag, der von der Abg.\nFrau Weber eingebracht worden ist, kritisierte; denn er ist\njetzt sogar g\u00fcnstiger als der, der seit November in der Dis-\nkussion war.\nVon daher war zu entscheiden, ob eine jetzt zur Debatte\nstehende achtprozentige Verschlechterung im Personal-\nschl\u00fcssel eine grunds\u00e4tzliche jugendhilferelevante Ent-\nscheidung ist. Das verneine ich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nZschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich hatte vorhin begr\u00fcndet, da\u00df der\nLandesjugendhilfeausschu\u00df von den obersten Landes-\njugendbeh\u00f6rden angeh\u00f6rt werden soll, Frau Weber, nicht\nvon der PDS-Fraktion. Wir sind keine oberste Landes-\njugendbeh\u00f6rde.\nIch meine sehr wohl, da\u00df der Landesjugendhilfeausschu\u00df\ndas Mandat hat, die Interessen von Kindern und Jugend-\nlichen zu vertreten.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDieses Gesetz hat negative Auswirkungen auf Kinder und\nJugendliche.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDa k\u00f6nnen Sie nicht einzelne fiskalische Gr\u00fcnde heraus-\ngreifen, die f\u00fcr den Landesjugendhilfeausschu\u00df f\u00fcr die\nAnh\u00f6rung nicht relevant sind. Ich bin der Auffassung,\ndieser Paragraph ist verletzt worden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich gehe immer noch davon aus, da\u00df der S\u00e4ch-\nsische Landtag bewu\u00dft Gesetze verabschiedet. Die sind\ndann nat\u00fcrlich auch in der Tat einzuhalten, um uns damit\nRahmen zu schaffen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndie eine verantwortliche Politikumsetzung m\u00f6glich\nmachen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2718\n\n\n\nEs gibt einen Paragraphen im S\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsge-\nsetz zum Kinder- und Jugendhilfegesetz, der die Anh\u00f6-\nrung des Landesjugendhilfeausschusses vorsieht. Da kann\nes nicht sein, Herr Minister, da\u00df Sie hier begr\u00fcnden, wieso\nman das Gesetz hier umgangen hat, sondern wenn, dann\nsollten Sie sich daf\u00fcr stark machen, da\u00df dieses Gesetz\numgesetzt und eingehalten wird.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nFrau Vorsitzende Weber, Sie sind Vorsitzende des Landes-\njugendhilfeausschusses, und Sie begr\u00fcnden hier, da\u00df es\nnicht notwendig gewesen w\u00e4re, im Rahmen dieses Gre-\nmiums zu dieser wichtigen Entscheidung den Ausschu\u00df\nzu h\u00f6ren, der Ihnen das Vertrauen als Vorsitzende ausge-\nsprochen hat.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDa mu\u00df man sich wirklich fragen, ob man dar\u00fcber nicht\nintensiv zur n\u00e4chsten Sitzung diskutieren mu\u00df.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDeshalb m\u00f6chte ich Sie noch einmal auffordern, dem\nAntrag der PDS-Fraktion zuzustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich lasse jetzt\nabstimmen \u00fcber den Antrag, den Tagesordnungspunkt 3\nvon der heutigen Tagesordnung abzusetzen. Wer der\nAbsetzung des Tagesordnungspunktes 3 von der heutigen\nTagesordnung die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist das mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren, gibt es weitere Antr\u00e4ge zu\nunserer heutigen Tagesordnung? \u2013 Bitte.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, namens der PDS-\nFraktion m\u00f6chte ich die Streichung des Tagesordnungs-\npunktes 4, 2. und 3. Lesung des Entwurfs des Gesetzes zur\n\u00c4nderung kommunalrechtlicher Vorschriften und zur\nVorbereitung der Gemeindegebietsreform, kurz Kommu-\nnalrechts\u00e4nderungsgesetz, beantragen mit der Bitte, die-\nsen Gesetzentwurf in den Innenausschu\u00df und in die ande-\nren Aussch\u00fcsse zur\u00fcckzu\u00fcberweisen.\nZur Begr\u00fcndung folgendes: Wenn diese R\u00fcck\u00fcberweisung\nnicht geschieht, erleben wir heute die parlamentshisto-\nrische Einmaligkeit, da\u00df wir in 2. und 3. Lesung \u00fcber einen\nGesetzentwurf diskutieren, also \u00fcber ein noch gar nicht\nbeschlossenes, geschweige denn ausgefertigtes oder gar\nverk\u00fcndetes Gesetz, w\u00e4hrend die CDU-Fraktion unter\nMi\u00dfachtung des prinzipiell offenen Beratungsergebnisses\nin diesem Hohen Haus bereits ein erstes \u00c4nderungsgesetz\nzu dem noch gar nicht beschlossenen Kommunalrechts-\n\u00e4nderungsgesetz eingebracht hat. Von der sonst so auf\ncorrectness bedachten Landtagsverwaltung wurde dieses\n\u00c4nderungsgesetz zum \u00c4nderungsgesetz \u2013 offenbar ohne\nKritik \u2013 am 17. Juni in den parlamentarischen Gesch\u00e4fts-\ngang gegeben. Wir meinen, da\u00df durch diese Verfahrens-\nweise die heutige Beratung im Prinzip nur noch eine Alibi-\nfunktion hat.\nIm \u00fcbrigen ist es so, da\u00df die in dem \u00c4nderungsgesetz der\nCDU enthaltenen Formulierungen bereits bei der Anh\u00f6-\nrung im Innenausschu\u00df eine betr\u00e4chtliche Rolle gespielt\nhaben und auch eine ablehnende Stellungnahme des S\u00e4ch-\nsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages dazu erfolgt ist. Auf-\n\ngrund der Kritik der Opposition wurden dann die ange-\ndachten \u00c4nderungsantr\u00e4ge allen Ausschu\u00dfmitgliedern zur\nVerf\u00fcgung gestellt, jedoch wurde kein formaler \u00c4nde-\nrungsantrag gestellt. Die CDU-Fraktion erkl\u00e4rte damals\nausdr\u00fccklich, ein \u00c4nderungsantrag sei nicht vorgesehen.\nWir verlangen jetzt Aufkl\u00e4rung dar\u00fcber, weshalb diese\nDrucksache am 17. Juni in den Gesch\u00e4ftsgang gelangen\nkonnte, weil es aus unserer Sicht aus rechtlichen Gr\u00fcnden\nnicht sein kann, da\u00df ein \u00c4nderungsgesetz zu einem noch\ngar nicht beschlossenen Gesetz im Gesch\u00e4ftsgang ist und\nhier die 2. und 3. Lesung stattfindet.\nWir bitten also, die Streichung und die R\u00fcck\u00fcberweisung\nvorzunehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir k\u00f6nnen diesem R\u00fcck\u00fcberweisungsantrag nicht\nzustimmen. Herr Friedrich, ich will Sie aufkl\u00e4ren. Viel-\nleicht sollten das demn\u00e4chst Ihre Pr\u00e4sidiumsmitglieder\ntun, damit Sie auf dem laufenden sind und nicht hier\nDinge diskutieren \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie waren nicht dabei. Also Vorsicht!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich war dabei!)\n\nHerr Pr\u00e4sident, die \u00c4nderung, die im Pr\u00e4sidium beschlos-\nsen worden ist, direkt in den Ausschu\u00df zu \u00fcberweisen, ist\neine Anf\u00fcgung im Gesetz, die aber auch noch zur Anh\u00f6-\nrung gelangen mu\u00df. Da das fristgerecht nicht m\u00f6glich war,\naber die Grundlagen dieses Gesetzes notwendig sind, um\nden Fortgang der Gebietsreform zu gew\u00e4hrleisten, haben\nwir uns im Pr\u00e4sidium darauf verst\u00e4ndigt, diesen Antrag\nzur \u00c4nderung des Gesetzes in den Ausschu\u00df direkt zu\n\u00fcberweisen, die Anh\u00f6rung durchzuf\u00fchren und dann diese\n\u00c4nderung zu dem Gesetz zu vollziehen. Das ist der\nGrund, und das ist im Pr\u00e4sidium einvernehmlich so\nbeschlossen worden.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWenn das Gesetz unterzeichnet ist!)\n\nDeswegen verstehe ich im Moment nicht die Aufregung\nbei der PDS.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte noch klarstellen, da\u00df es kei-\nnes Rechtsgutachtens der Landtagsverwaltung bedarf, um\neinen Beratungsgegenstand in den Ausschu\u00df zu \u00fcber-\nweisen.\nBitte, Herr Adler.\n\nAdler, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Kollege Leroff, wir waren uns dar\u00fcber einig, da\u00df die\n\u00c4nderung zur \u00c4nderung nicht in dem Gesch\u00e4ftsgang sein\nkann, solange das Gesetz nicht beschlossen ist. Dar\u00fcber\nwaren wir uns einig.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir waren uns auch dar\u00fcber einig \u2013 auch das gestehe ich\nIhnen an dieser Stelle gern zu \u2013, da\u00df wir direkt in den\nAusschu\u00df \u00fcberweisen, eben aus Termingr\u00fcnden. Denn\nwir sind vern\u00fcnftige Leute und bauen nicht eine Blockade-\nhaltung auf. Aber es entspricht eben genau nicht der Inten-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2719\n\n\n\ntion \u2013 wie wir es im Pr\u00e4sidium beraten haben \u2013, an dieser\nStelle, ohne da\u00df das Gesetz bereits beschlossen ist, eine\n\u00dcberweisung vorzunehmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nWenn wir so vorgehen, dann unterminieren wir in Deut-\nlichkeit das, was im Pr\u00e4sidium inhaltlich her\u00fcbergekom-\nmen ist, und das, was den Geist unserer Gesch\u00e4ftsordnung\nausmacht. Aus diesem Grund werden wir uns hier dem\nAntrag der PDS anschlie\u00dfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege Adler, ich\nm\u00f6chte zwei Dinge dazu sagen. Der \u00c4nderungsantrag\nzum Gesetz ist noch gar nicht im Gesch\u00e4ftsgang. Ich wei\u00df\nalso gar nicht, wor\u00fcber wir diskutieren.\n\n(Zurufe von der PDS:\nDas hat doch eine Drucksachennummer!)\n\n\u2013 Was hat eine Drucksachennummer? Das jetzt vorlie-\ngende Gesetz hat nat\u00fcrlich eine Drucksachennummer.\nDas erste ist, da\u00df es f\u00fcr die heutige Tagesordnung nicht\nrelevant ist.\nZum zweiten ist klar gesagt worden, da\u00df die \u00dcberweisung\ndurch den Pr\u00e4sidenten erfolgt, sobald dieses Gesetz hier\nbeschlossen ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich lasse noch zwei Wortmeldungen der\nOpposition zu. Bitte, einigen Sie sich. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Es ist einfach eine parlamentsrechtliche Novi-\nt\u00e4t, da\u00df im Gesch\u00e4ftsgang, mit Drucksachennummer ver-\nsehen, ein \u00c4nderungsgesetz zu einem Gesetz ist, das es\n\u00fcberhaupt noch nicht gibt. Wir werden damit ber\u00fchmt. Im\nParlamentsrecht schreiben wir Historie. Das war nach\nfester \u00dcberzeugung unserer Fraktion bisher noch nicht da.\nWenn wir uns irren, bitten wir um Aufschlu\u00df, weil es nach\nunserer Auffassung einfach so nicht geht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Vorsitzender! Dieser Gesetz-\nentwurf, der noch gar nicht im Gesch\u00e4ftsgang sein darf, ist\nschon in den Ausschu\u00df \u00fcberwiesen worden. Der Aus-\nschu\u00dfvorsitzende hat f\u00fcr heute schon eine Sitzung dazu\nangesetzt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDr.  H\u00e4hle,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Ich gehe doch davon\naus, da\u00df wir jetzt eine Debatte zur Tagesordnung der heu-\n\ntigen Sitzung f\u00fchren. Jetzt frage ich, ob irgend etwas von\ndiesem \u00c4nderungsantrag oder diesem Gesetz heute auf\nder Tagesordnung steht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein! \u2013 Ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag,\nbitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Ich beantrage, da\u00df\nder Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df zusammentritt, um zu\npr\u00fcfen, inwieweit es \u00fcberhaupt Rechtens ist, ein \u00c4nde-\nrungsgesetz zu einem nicht vorliegenden Gesetz vorlegen\nzu k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df kann\nsich durchaus damit besch\u00e4ftigen, aber jetzt nicht.\n\n(Gel\u00e4chter bei PDS und SPD)\n\nDas ist auch Gesch\u00e4ftsordnung. Das mu\u00df ich hier schon\neinmal sagen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber den Antrag, den Tagesordnungspunkt 4 von\nder Tagesordnung abzusetzen. Wer der Absetzung des\nTagesordnungspunktes 4 von der heutigen Tagesordnung\nseine Zustimmung geben will,\n\n(Adler, SPD: Herr Pr\u00e4sident!)\n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das\nmehrheitlich abgelehnt.\nHerr Adler, es tut mir leid, aber ich war mitten in der\nFormulierung der Abstimmungsfrage. Mitten in der\nAbstimmung ist auch kein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag m\u00f6g-\nlich.\n\n(Zuruf von der SPD:\nAber es sollte dar\u00fcber abgestimmt werden.\n\nEs war ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.)\n\nIch habe ihn nicht zugelassen. Da\u00df der Gesch\u00e4ftsord-\nnungsausschu\u00df zusammentritt, dar\u00fcber brauche ich nicht\nabstimmen zu lassen. Das ist Gesch\u00e4ftsordnung, tut mir\nleid. Dann besch\u00e4ftigen Sie sich mit der Gesch\u00e4ftsordnung,\noder stellen Sie das im Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df fest.\nDie Unterbrechung, da\u00df der Gesch\u00e4ftsordnungsausschu\u00df\nsich damit besch\u00e4ftigt, liegt im Ermessen des amtierenden\nPr\u00e4sidenten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\ngilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung f\u00fcr unsere heu-\ntige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2720\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl von Mitgliedern und stellvertretenden Mitgliedern des\nVerfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen\n\n(gem. \u00a7 3 Abs. 3 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofgesetzes)\nDrucksache 2/3428, Wahlvorschlag der Staatsregierung\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 3 des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof-\ngesetzes w\u00e4hlt der Landtag die Mitglieder und die stell-\nvertretenden Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes\nohne Aussprache in geheimer Wahl mit der Mehrheit von\nzwei Dritteln seiner Mitglieder. Ich berufe dazu aus den\nReihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission.\nIch bitte, da\u00df folgende Mitglieder diese Funktion \u00fcberneh-\nmen: Herr Hatzsch von der Fraktion der SPD, Frau Einsle\nvon der Fraktion der CDU, Herr Colditz von der Fraktion\nder CDU, Herr Kannegie\u00dfer von der Fraktion der CDU\nund Frau Roth von der Fraktion der PDS.\nMeine Damen und Herren! Damit es nach der Wahlhand-\nlung zu keiner l\u00e4ngeren Pause kommt, schlage ich Ihnen\nvor, den Tagesordnungspunkt 1 zu unterbrechen und in\nder Tagesordnung fortzufahren.\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an den Leiter der Wahlkom-\nmission, Herrn Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen\n\nund erhalten einen Stimmschein, auf dem entsprechend\nder angegebenen Drucksache die Kandidaten als Mitglie-\nder bzw. stellvertretende Mitglieder des Verfassungs-\ngerichtshofes des Freistaates Sachsen aufgef\u00fchrt sind.\nSie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthal-\ntung entscheiden.\nWer mindestens von zwei Dritteln der Mitglieder des\nLandtages, das entspricht 80 Abgeordneten, die Jastimme\nerh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Befindet sich\njemand unter den Abgeordneten, den ich vergessen habe\naufzurufen? \u2013 Wenn nein, beenden wir den Aufruf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nWahl eines Mitgliedes der Parlamentarischen Kontrollkommission\ndes S\u00e4chsischen Landtages\n\nDrucksache 2/3429, Wahlvorschlag der Fraktion der PDS\n\nDieser Wahlvorschlag beinhaltet, Herrn Dr. Hahn, Andr\u00e9,\nMitglied des Landtages, zu w\u00e4hlen. Da zu diesem Wahl-\nvorschlag keine Debatte vorgesehen ist, kommen wir jetzt\nzur Wahl.\nDie Wahlen finden nach den Bestimmungen unserer\nGesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann statt des-\nsen durch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein\nAbgeordneter widerspricht. Ich frage Sie nun, ob jemand\nwiderspricht, da\u00df bei der Wahl eines Mitgliedes der Parla-\nmentarischen Kontrollkommission des S\u00e4chsischen Land-\ntages durch Handzeichen abgestimmt wird?\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nHerr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte selbst\n\num eine geheime Wahl bitten.)\n\n\u2013 Gut.\n\n(Schimpff, CDU:\nAlso ist es doch eine abgekartete Sache! \u2013\n\nAdler, SPD: Das ist doch Unsinn!)\n\nDann kommen wir jetzt zu der geheimen Wahl. Meine\nDamen und Herren! Das l\u00e4uft jetzt alles nach Gesch\u00e4fts-\nordnung ab.\nIch bitte, da\u00df Herr Hatzsch wieder die Wahl durchf\u00fchrt\nund Frau Einsle, Herr Colditz und Herr Kannegie\u00dfer von\n\nder Fraktion der CDU und Frau Roth von der Fraktion der\nPDS ihn dabei unterst\u00fctzen.\nHerr Hatzsch, Sie haben das Wort.\n\nHatzsch, SPD:  Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden wiederum in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen, erhalten einen Stimmschein, auf dem entspre-\nchend der angegebenen Drucksache der Kandidat f\u00fcr die\nParlamentarische Kontrollkommission aufgef\u00fchrt ist.\nSie k\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthal-\ntung entscheiden.\nErh\u00e4lt der Kandidat f\u00fcr die Parlamentarische Kontroll-\nkommission 61 oder mehr Jastimmen, so ist er gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nAuch hier die Frage: Befindet sich noch ein Abgeordneter\nim Raum, den ich vergessen habe aufzurufen? \u2013 Wenn\nnicht, bedanke ich mich.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Wir behandeln im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2721\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der\n\u00f6ffentlichen Haushalte im Freistaat Sachsen (Haushaltbegleitgesetz 1996)\n\nDrucksache 2/2046, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/3410, Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten betragen: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU. Das Wort hat zuerst\ndie Fraktion der SPD. Ich bitte, das Wort zu nehmen. Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Vor sieben Monaten legte die Staatsregierung\ndas sogenannte Haushaltbegleitgesetz vor \u2013 das Werk vor\nallem des Finanzministers, aber auch verteidigt von Herrn\nStaatsminister Geisler, seines Zeichens ja auch Familien-\nminister.\nNach zahlreichen Diskussionen und Wortmeldungen\nsowohl innerhalb als auch au\u00dferhalb des Parlaments liegt\nuns nun ein Gesetz vor, welches die Ignoranz, die Doppel-\nz\u00fcngigkeit und vor allem die Flickschusterei der CDU \u2013\ngestern charakterisiert anhand des K\u00fcrzungsprogrammes\nder Bundesregierung \u2013 auch auf Landesebene best\u00e4tigt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDort, wo die Landesregierung mit ihren hehren Zielen\ngestalten k\u00f6nnte \u2013 siehe zum Beispiel auch gestern Herr\nFlath zur Familienpolitik \u2013, versagt sie, und eine\nReformpolitik mit Zukunftsperspektive wird dem Rotstift\ngeopfert. Das beginnt hier mit der Kindergartenproble-\nmatik, geht weiter mit der Schulpolitik und der Hoch-\nschulpolitik.\nSchon manche, meine Herren Minister, sind auf dem Spar-\nstrumpf unter ihrer Matratze j\u00e4mmerlich dahingesiecht,\nweil sie am falschen Ende gespart haben.\n\n(Leichte Heiterkeit bei der CDU)\n\nWenn es um die Betreuung von Kindern in Tagesst\u00e4tten\ngeht, ist dies eine Schnittstelle von Familien- und Frauen-\npolitik und dem Bekenntnis zur Anerkennung der freien\nWahl des Lebensentwurfes von Frauen und M\u00e4nnern. Das\ngilt sowohl f\u00fcr die Entscheidung, berufst\u00e4tig sein zu wol-\nlen, als auch f\u00fcr die Arbeitsteilung innerhalb der Familie.\nUnd gerade die Betreuung im Kindergarten hat auch Aus-\nwirkungen auf das soziale Verhalten der Kinder selbst.\nBei anerkannten Familienpolitikern in ganz Deutschland\nist inzwischen unstrittig, da\u00df zu einem gerechten Fami-\nlienleistungsausgleich auch ein Kindergartenplatz mit ent-\nsprechenden qualitativen Kriterien geh\u00f6rt.\nVon Familienverb\u00e4nden wird die Einhaltung des Ver-\nfassungsauftrages zu einer familienpolitischen Struktur-\nreform angemahnt. Sie wissen um die Formulierungen des\nBundesverfassungsgerichtes zum Schwangerschaftsab-\nbruch, und ich empfehle Ihnen auch die Thesen 57 und 58\ndes Gemeinsamen Wortes der Kirchen.\nZu den Aufgaben der Kindertageseinrichtungen sagt das\nS\u00e4chsische Kindertagesst\u00e4ttengesetz: ,,Kindertageseinrich-\ntungen sind sozialp\u00e4dagogische Einrichtungen. Sie erg\u00e4n-\nzen und unterst\u00fctzen die Erziehung des Kindes in der\nFamilie. Sie f\u00f6rdern die Entwicklung des Kindes zu einer\n\neigenverantwortlichen und gemeinschaftsf\u00e4higen Pers\u00f6n-\nlichkeit, insbesondere durch Entfaltung seiner k\u00f6rper-\nlichen und geistigen F\u00e4higkeiten und seiner seelischen,\nmusischen und sch\u00f6pferischen Kr\u00e4fte.\nKindertageseinrichtungen sollen ihre Aufgabe auch darin\nsehen, soziale Verhaltensweisen bewu\u00dft zu machen, Tole-\nranz gegen\u00fcber anderen Menschen, Kulturen und Leben-\nweisen zu vermitteln und geschlechtsspezifischer Rollen-\nfixierung entgegenzuwirken.\nDas Angebot der Kindertageseinrichtungen orientiert sich\np\u00e4dagogisch und organisatorisch an den Bed\u00fcrfnissen der\nKinder und ihrer Familien.\u201c\nIch habe dies noch einmal bewu\u00dft hervorgehoben, weil\ngerade in diesen Passagen noch unsere Handschrift als\nSPD-Fraktion von 1991 deutlich wird. Mit der heutigen\nNovellierung des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes verlassen Sie\ndiese Position, ob nun bei einem Schl\u00fcssel von 13,5 oder\n13. Es wird zu einer Verschlechterung der Qualit\u00e4t der\nKinderbetreuung bei steigenden Preisen und zu h\u00f6heren\nBelastungen der Kommunen kommen.\nDen zun\u00e4chst vorgelegten Entwurf der Staatsregierung\nh\u00e4tten wir ohne \u00c4nderungsantr\u00e4ge abgelehnt. Als deutlich\nwurde, da\u00df im Zuge dieses Gesetzgebungsverfahrens ein\ng\u00e4nzlich ver\u00e4ndertes Kindertagesst\u00e4ttengesetz entsteht,\nhaben wir im Sozialausschu\u00df mit \u00c4nderungsantr\u00e4gen ver-\nsucht, dem Ganzen eine positive Wende zu geben.\nEs ist mir unverst\u00e4ndlich, ja, es macht mich zornig, und es\nkommt ja nicht zum erstenmal vor \u2013 siehe Pflegegesetz,\nFrau Vorsitzende Nicolaus \u2013, da\u00df dieses nicht aus dem\nBericht hervorgeht und wohl nicht hervorgehen soll. Das\nist heute ein weiteres Anzeichen daf\u00fcr, wie der Parlamen-\ntarismus verlumpern kann, wenn eine absolute Mehrheit\nso damit umgeht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNoch einmal zusammengefa\u00dft. Auf der Basis des\nbestehenden Kindertagesst\u00e4ttengesetzes wollen wir den\nRechtsanspruch erweitern, eine Flexibilisierung der Kin-\nderbetreuung entsprechend der immer geforderten Flexi-\nbilisierung der Arbeitszeiten, eine Verbesserung der\nElternmitbestimmung, eine wirkliche Wahlfreiheit der\nEltern bez\u00fcglich des Tr\u00e4gers, welchem sie ihre Kinder\nanvertrauen, einen g\u00fcnstigeren Schl\u00fcssel f\u00fcr alters-\ngemischte Gruppen.\nGerade der zuletzt angesprochene Punkt wird durch Ihre\nNovellierung zu einer drastischen Verschlechterung f\u00fch-\nren, da nun ja auch f\u00fcr Kinder ab zwei Jahre und neun\nMonate der ung\u00fcnstige Schl\u00fcssel 1 : 13 gilt. Was sich dar-\naus ergibt, haben Ihnen Leute aus der Praxis \u2013 ich nehme\nan, auch der CDU-Fraktion ist der Brief aus dem ,,Spatzen-\nnest\u201c in Schmiedeberg zugegangen \u2013  mitgeteilt. Aber ich\nvermute, Sie werden auch dies ignorieren.\nSie klopfen sich auf die Schulter, weil Sie j\u00e4hrlich 83 Mil-\nlionen DM einsparen werden. Was aber auf die Kommu-\nnen und die Eltern zukommt, bleibt undurchsichtig und\nvor allem nicht nachvollziehbar. Die Elternbeitr\u00e4ge wer-\nden in Zukunft stark schwanken, da sie nun abh\u00e4ngig sind\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2722\n\n\n\nvon durchschnittlichen Personalkosten einer Kommune,\ndem darauf basierenden Sachkostenzuschu\u00df und den\ngesetzlich ge\u00f6ffneten Spielr\u00e4umen.\nDies alles erschwert die Organisation und Kontrolle. Alles\nin allem ein Gesetz also, welches nicht den Bed\u00fcrfnissen\nvon Kindern und Eltern entspricht. Und ich erinnere Sie\nan die Aufgaben, die das Gesetz formuliert.\nNun geht es in dieser Diskussion ja vor allem um das Kin-\ndeswohl und den Elternwillen. Aber eine andere Konse-\nquenz ist, da\u00df erneut Erzieherinnen in die Arbeitslosigkeit\ngehen. Unsere Vorschl\u00e4ge w\u00e4ren zus\u00e4tzlich auch ein\nB\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit gewesen.\nWir wissen sehr wohl, da\u00df die Geburtenrate eine Ursache\ndes Personalabbaus ist. Aber wenn zum Beispiel Helmut\nKohl vorgestern davon sprach, da\u00df Geburtenraten nichts\nmit Politik zu tun haben, mu\u00df ich ihm seine Kompetenz\nals Historiker absprechen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAnstatt die Einsparungen, die durch die Geburtenrate\nsowieso eintreten, f\u00fcr eine zukunftsorientierte Politik zu\nnutzen, geben Sie, meine Damen und Herren von der\nCDU-Fraktion und der Staatsregierung, noch eins drauf.\nDa\u00df f\u00fcr dieses Jahr kaum noch Einsparungen eintreten\nwerden, geben Sie selbst zu. Ich verweise hier auf den\nBrief des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages, der\ndringend eine Verschiebung des Inkrafttretens verlangt.\nSie lassen die betroffenen Frauen und die Kommunen im\nStich und beteiligen sich auch nicht an den finanziellen\nAuswirkungen.\nWenn Sie selbst von einer schmerzhaften Verschlechte-\nrung sprechen, Frau Kollegin Weber, und die Erh\u00f6hung\ndes Landeserziehungsgeldes daf\u00fcr preisen, so ist das eine\nunzul\u00e4ssige Vermischung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm \u00fcbrigen: Wenn Sie, verehrte Kolleginnen und Kollegen\nder CDU-Fraktion, diese Schmerzen ernst nehmen und\nzus\u00e4tzlich bedenken, da\u00df die meisten von Ihnen direkt\nvon den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Ihrer Wahlkreise\ngew\u00e4hlt wurden, also auch von den Eltern, sollten Sie\nheute Ihrem Gewissen folgen. Ich beantrage eine nament-\nliche Abstimmung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNach den Erfahrungen im Sozialausschu\u00df werden wir\nheute unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge nicht noch einmal ein-\nbringen. Auch verzichten wir darauf, uns des Anliegens\ndes St\u00e4dte- und Gemeindetages anzunehmen. Da wir den\nGesetzentwurf rundheraus ablehnen, sind wir gegen ein\nInkrafttreten, gleich zu welchem Zeitpunkt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBemerkenswerterweise war dem Brief des S\u00e4chsischen\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages eine Drucksache beigelegt, die\nauf die Versch\u00e4rfung des Bayerischen Schwangerenbera-\ntungs- und Schwangerenhilfeerg\u00e4nzungsgesetzes hin-\nweist. Ich erspare es mir, dies zu interpretieren, m\u00f6chte\naber darauf hinweisen, da\u00df in Sachsen \u00e4hnliches geplant\nist.\nAlles in allem bleibt erneut die Einsch\u00e4tzung meiner Frak-\ntion: Dieser Gesetzentwurf zeigt deutlich die Handschrift\neiner konservativen Familien- und Frauenpolitik, in der\ndie Frau an den Herd geh\u00f6rt und eine zukunftsorientierte\n\nkinder- und familienfreundliche Politik auf der Strecke\nbleibt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Frau Dr. Schwarz, Sie erw\u00e4hnten, da\u00df\nEltern und Kinder vertreten werden sollen. Ich mu\u00df ehr-\nlich sagen, Kommunen bestehen auch aus Eltern und Kin-\ndern. Unsere Kommunen haben das mit uns intensiv bera-\nten. Ich komme noch dazu.\nDas zweite ist: Wenn Sie sich um meine W\u00e4hlerinnen und\nW\u00e4hler im Wahlkreis sorgen \u2013 ich mache mir im Moment\nkeine Sorgen;\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas kann man erkennen!)\n\ndenn die Leute verstehen besser, viel besser als Sie, zumin-\ndest teilweise, wo im Moment die Probleme des Landes\nliegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs wird sich 1999 zeigen.\nZur 22. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages am 16.11.1995\nwurde der Entwurf eines Haushaltbegleitgesetzes von der\nStaatsregierung eingebracht, ich gebe zu, f\u00fcr uns alle\netwas \u00fcberraschend. Vom Staatsminister der Finanzen\nwurde die Notwendigkeit dieses Gesetzes begr\u00fcndet.\nZur Erinnerung: Die Gesetzes\u00e4nderung wurde nicht vor-\ngeschlagen, um sogenannte sozialpolitische Grausam-\nkeiten zu begehen, sondern aus der Zwangslage heraus,\nda\u00df die zu erwartenden Steuereinnahmen niedriger sein\nw\u00fcrden, und zwar nicht nur f\u00fcr dieses Jahr, sondern\nauch \u2013 jetzt wissen wir es \u2013 f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre.\nEnde des vergangenen Jahres mu\u00dften die erwarteten\nSteuereinnahmen f\u00fcr Bund, L\u00e4nder und Gemeinden deut-\nlich nach unten korrigiert werden. F\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen mu\u00dften im Jahr 1996 etwa 800 Millionen DM einge-\nspart werden, damit wir uns nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig \u2013 wie andere\nneue Bundesl\u00e4nder \u2013 verschulden und den Kindern \u2013 das\nsage ich jetzt bewu\u00dft laut, damit es alle h\u00f6ren \u2013, die sich\njetzt in unseren Kindertagesst\u00e4tten befinden, nicht eine\nnoch h\u00f6here als die ohnehin schon hohe Last aus \u00f6ffent-\nlichen Schulden zur Abzahlung zu hinterlassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Gesetzentwurf wurde federf\u00fchrend in den Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df und in den Sozialausschu\u00df sowie den\nInnenausschu\u00df \u2013 mitberatend \u2013 \u00fcberwiesen. An dieser\nStelle m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die Zusammenarbeit mit den\nFinanzpolitikern bedanken, denn zu keinem Zeitpunkt\nwurde der Sozialbereich in seiner Beratungst\u00e4tigkeit aus\nfinanzpolitischer Sicht eingeschr\u00e4nkt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIn der Beratungst\u00e4tigkeit nicht!)\n\n\u2013 In der Beratungst\u00e4tigkeit wurde er nicht eingeschr\u00e4nkt.\nEtwas anderes habe ich nicht gesagt, Herr Porsch. Wie\nschon gesagt, wir sind immer f\u00fcr die Wahrheit, entgegen-\ngesetzt zu Ihnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Oh!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2723\n\n\n\nWie schon gesagt, mu\u00dfte, wie in vielen anderen Bereichen,\nauch der Bereich der \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung von Kinder-\ntageseinrichtungen auf Einsparm\u00f6glichkeiten hin \u00fcber-\npr\u00fcft und trotzdem die sozialpolitische Seite ber\u00fccksich-\ntigt werden. Dabei mu\u00df gesehen werden, da\u00df der Freistaat\nSachsen sowie St\u00e4dte und Gemeinden j\u00e4hrlich rund\n1,2 Milliarden DM f\u00fcr die F\u00f6rderung der Kindertages-\neinrichtungen ausgeben, eine betr\u00e4chtliche Summe, wenn\nman bedenkt, da\u00df die Kosten f\u00fcr Kindertageseinrichtun-\ngen insgesamt rund 1,5 Milliarden DM ausmachen, an\ndenen sich die Eltern mit 300 Millionen DM beteiligen.\nIn der 26. Landtagssitzung am 15.12.1995 hat Frau\nDr. Schwarz mit Pessimismus die \u00c4nderung des Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetzes in den schw\u00e4rzesten Farben gemalt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das habe ich nicht!)\n\nSie haben doch selber gesagt, da\u00df wir einen viel besseren\nVorschlag jetzt haben als das Haushaltbegleitgesetz.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas habe ich nicht gesagt!)\n\nW\u00f6rtlich sagte sie: ,,Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen\nder CDU-Fraktion, m\u00fcssen uns dann schon sagen, was\npassiert, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nAbgeordnete?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, jetzt nicht. Danke.\n\n(Zuruf von Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Also, Herr Prof. Porsch, ich bitte Sie, sich\nan die Disziplin Ihrer Kollegin Lattmann zu halten; denn\ndie hat sich ordnungsgem\u00e4\u00df an das Mikrophon gestellt\nund um eine Zwischenfrage gebeten. Ich bitte, da\u00df das\nviele Papier von Ihnen jetzt dort auf den Stapel kommt,\nwo es hingeh\u00f6rt. \u2013 Frau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Ach, Herr Porsch, h\u00f6ren Sie einmal zu.\nJetzt wird es gerade interessant. \u2013 W\u00f6rtlich sagte sie: ,,Sie,\nliebe Kolleginnen und Kollegen der CDU Fraktion, m\u00fcs-\nsen uns dann schon sagen, was passiert, wenn dieses\nGesetz noch ver\u00e4ndert werden kann. Davon gehen Sie ja\noffenbar aus.\u201c\nFrau Dr. Schwarz, was k\u00f6nnen Sie von der CDU-Fraktion\nlernen? Wenn man mit Mut zu Ver\u00e4nderungen, mit dem\nnotwendigen Sachverstand und mit dem Willen ausgestat-\ntet ist, mit der Staatsregierung zu arbeiten und nicht st\u00e4n-\ndig gegen sie, kann man konstruktiv und mit Erfolg eine\nGesetzesvorlage der Staatsregierung auch ver\u00e4ndern.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIn der Beratungsphase haben Ihre Beitr\u00e4ge und auch die\nheute vorliegenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die Sie eigentlich\nvielleicht bringen wollen \u2013 ich wei\u00df es nicht \u2013, diesen Vor-\nzug leider nicht; denn die letzten \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\n\u2013 Na, gut, dann im Sozialausschu\u00df. Da haben Sie ja nun\ngenug eingereicht, und die waren mit Kostenerh\u00f6hungen\nverbunden. Wenn ich einen Rechtsanspruch bei einer Ein-\nsparma\u00dfnahme, wie uns eigentlich gesagt worden ist, von\n\nNull auf 14 Jahre erweitern will, dann mu\u00df ich mich schon\nfragen, \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nAuch das ist nicht wahr!)\n\nWenn man die Antr\u00e4ge, die die SPD-Fraktion im Sozial-\nausschu\u00df eingebracht hat, sieht, die, statt die Kosten zu\nsenken, die Kosten in diesem Bereich noch in die H\u00f6he\ntreiben, kann man wahrlich nicht erwarten, da\u00df irgend\njemand Ihre Fraktion noch ernst nimmt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas zeugt entweder von einem Zynismus gegen\u00fcber unse-\nrer finanzpolitischen Situation oder von soviel Unf\u00e4hig-\nkeit, da\u00df ich an dieser Stelle behaupten kann: Die SPD ist\nim jetzigen Zustand niemals regierungsf\u00e4hig.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler:\nRichtig! \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nDie CDU-Fraktion hat sich dagegen im Verlauf der Bera-\ntungen sehr bem\u00fcht, Einsparungen zu erm\u00f6glichen, ohne\ndabei das Wohl des Kindes aus dem Auge zu verlieren\noder gar zu gef\u00e4hrden.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nSo sind beispielsweise, was nicht die Regel ist, zwei \u00f6ffent-\nliche Anh\u00f6rungen mit Experten aller betroffenen Gruppen\ndurchgef\u00fchrt worden, um die verschiedenen Interessen zu\nber\u00fccksichtigen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Na, warten Sie doch einmal ab! Ich erz\u00e4hle Ihnen immer\nalles. Der nun vorliegende Gesetzentwurf wurde in denk-\nbar enger Abstimmung mit den s\u00e4chsischen St\u00e4dten,\nGemeinden und Landkreisen entwickelt.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Na sicher stimmt das! \u2013 Auch hieran zeigt sich das\nbesondere Verantwortungsbewu\u00dftsein, das die CDU-Frak-\ntion der F\u00f6rderung der Kindertageseinrichtungen und\ndamit den Kindern und Eltern entgegenbringt.\nIns Bewu\u00dftsein unserer B\u00fcrger mu\u00df ich gerade deshalb\nnochmals r\u00fccken \u2013 und das sage ich an alle, auch an\nunsere G\u00e4ste \u2013, wieviel der einzelne Platz in einer solchen\nEinrichtung kostet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein, im Moment nicht.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nDie durchschnittlichen Kosten betragen zur Zeit in einer\nKinderkrippe 1 300 DM im Monat, im Kindergarten rund\n650 DM und im Hort ca. 350 DM. Die tats\u00e4chlichen Eltern-\nbeitr\u00e4ge liegen deutlich darunter.\nEs stimmt auch nicht, Frau Dr. Schwarz, und da kann ich\nIhnen nur zugute halten, da\u00df Sie an dem Gesetzentwurf,\nden wir erarbeitet haben, \u00fcberhaupt keinen Anteil haben\nund nicht wissen, wie er inhaltlich wirklich zustande\ngekommen ist. Sie k\u00f6nnen es wahrscheinlich gar nicht\nnachvollziehen;\n\n(Zurufe von der SPD)\n\ndenn wenn das richtig umgesetzt wird, dann k\u00f6nnen die\nElternbeitr\u00e4ge sogar sinken, oder sie bleiben gleich, bis\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2724\n\n\n\nnat\u00fcrlich zu den n\u00e4chsten Tarifverhandlungen. Das ist\nklar. Die tats\u00e4chlichen Elternbeitr\u00e4ge liegen also deutlich\ndarunter.\nUm die finanzielle Belastung der Eltern auch f\u00fcr die\nZukunft niedrig zu halten bzw. sogar zu verringern, haben\nwir eine zweifache H\u00fcrde eingebaut, einmal \u00fcber die\nBegrenzung der abw\u00e4gbaren Betriebskosten und zum\nanderen durch die Begrenzung der Elternbeitr\u00e4ge durch\neine Von-bis-Spanne. Ob nun die Eltern in dieser Spanne\nniedrigere Beitr\u00e4ge zu zahlen haben, liegt im Entschei-\ndungsbereich des Tr\u00e4gers.\nIm \u00fcbrigen mu\u00df ich noch darauf hinweisen \u2013 Frau Klein\nist hier: Ich wei\u00df nur, da\u00df man sogar mit dem alten System\nschon \u2013 ich m\u00f6chte nicht sagen \u2013 Gewinne, aber \u00dcber-\nsch\u00fcsse im Kindertagesst\u00e4ttenbereich gemacht hat. Das ist\nwahrscheinlich m\u00f6glich, wenn man sparsam wirtschaftet.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\n\u2013 Das wird wohl etwas mit den Sachkosten zu tun haben,\ndie der Herr Minister ermittelt hat, die sie teilweise zu\nhoch bekommen haben.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Genau!)\n\nNach dem neuen Entwurf mu\u00df es nicht mehr zur\u00fcckge-\ngeben werden. Das ist unser Vorschlag. Das k\u00f6nnen sie\ndann verwenden.\nDie CDU-Fraktion legt gro\u00dfen Wert darauf, da\u00df das Wohl\ndes zu betreuenden Kindes im Vordergrund steht,\n\n(Ah! bei SPD und PDS)\n\nso beispielsweise in den Kinderkrippen \u2013 das werden Sie\nuns ja wohl nicht absprechen \u2013 der Personalschl\u00fcssel\nunver\u00e4ndert bleibt, weil wir wissen, da\u00df die Kinder sich in\ndiesem Zeitraum in einer entscheidenden und besonders\npr\u00e4genden Entwicklungsphase befinden.\nWeiterhin wurde zu diesem Punkt im Haushaltbegleit-\ngesetz von der CDU-Fraktion ein deutliches Signal gesetzt,\nda\u00df die Bedarfsregelung f\u00fcr die Inanspruchnahme eines\nKinderkrippenplatzes, wie sie im Gesetzentwurf des\nHaushaltbegleitgesetzes vorgesehen war, nicht praktiziert\nwerden soll.\n\n(Zuruf von der SPD: Sie haben es eingebracht!)\n\n\u2013 Wir haben es eingebracht, richtig. Wir werden es auch\ndurchsetzen. \u2013 Ich denke, damit hat die CDU-Fraktion ein\ndeutliches Zeichen der Wertigkeit der Berufst\u00e4tigkeit und\nbesonders der der Frauen gesetzt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDazu haben wir nicht erst die Aufforderung der Opposi-\ntion ben\u00f6tigt.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Na, na, es ist so.\nEine weitere positive Ver\u00e4nderung zum Gesetzentwurf ist\nder Personalschl\u00fcssel im Kindergartenbereich. Die \u00c4nde-\nrung des Personalschl\u00fcssels auf eine p\u00e4dagogische Fach-\nkraft f\u00fcr 13 Kinder ist zwar eine Erh\u00f6hung, wird aber von\nuns \u2013 im \u00fcbrigen auch von den kommunalen Vertretern\nund von den freien Tr\u00e4gern, allerdings von diesen mit\netwas Zur\u00fcckhaltung \u2013 noch f\u00fcr vertretbar gehalten.\nDar\u00fcber hinaus kann dies eine finanzielle Entlastung f\u00fcr\ndie Eltern durch niedrigere Beitr\u00e4ge mit sich bringen.\nDes weiteren werden Angebote wie die Aufnahme von\nKindern im Alter von zwei Jahren und neun Monaten in\n\nKinderg\u00e4rten, gestaffelte Betreuungszeiten von vierein-\nhalb und sechs Stunden zu niedrigeren Elternbeitr\u00e4gen\nf\u00fchren k\u00f6nnen.\nEine zus\u00e4tzliche Leistung ist das Angebot f\u00fcr Eltern im\nl\u00e4ndlichen Raum, Tagesm\u00fctter und Krippenbereich bezu-\nschu\u00dft zu bekommen, wenn eine Einrichtung zu klein\nwird und trotzdem der Bedarf gegeben ist. Dies wird das\nLand mit 300 DM pro Platz und Monat bezuschussen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEine weitere St\u00fctzung der kleineren Einrichtungen im\nl\u00e4ndlichen Raum soll die \u00dcbernahme der Regelung f\u00fcr\nkleine Einrichtungen aus der Betriebskostenverordnung in\ndas Gesetz bringen. Somit wird die Angst, die bei den\nGemeindevereinigungen und ihrer Kindertagesst\u00e4tte dort\nvorhanden ist, genommen.\nDie Wahlm\u00f6glichkeiten der Eltern sind aus unserer Sicht\nbedarfsgerecht erweitert worden und f\u00fchren gleichzeitig\nzur Entlastung der Eltern.\nWie bereits betont, war es das Ziel der CDU-Fraktion, eine\nf\u00fcr die Kinder und ihre Eltern \u2013 und sie leben in Kommu-\nnen; das ist so \u2013 bundesweit vorbildliche Regelung zu\nschaffen. Ich betone ,,bundesweit\u201c, da die Bundesrepublik\nbekanntlich nicht nur aus den neuen Bundesl\u00e4ndern\nbesteht. Auch das vergi\u00dft die Opposition sehr oft.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Zschoche, PDS:\nWir hatten viel bessere Voraussetzungen!)\n\nDie vor uns liegende Fassung des Artikels 1 des Haushalt-\nbegleitgesetzes hat weitestgehend alle Vorschl\u00e4ge aus den\nAnh\u00f6rungen aufgenommen und eine Regelung geschaf-\nfen, mit der bei etwas Einsicht in die Notwendigkeit alle\nBeteiligten leben k\u00f6nnen.\nH\u00f6ren Sie jetzt zu, Herr Porsch! Das ist interessant f\u00fcr Sie,\nda k\u00f6nnen Sie etwas lernen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist sch\u00f6n! \u2013\n\nBeifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nDa ich immer wieder betone, da\u00df die CDU-Fraktion die\nKlarheit und die Wahrheit in der Politik bevorzugt, mu\u00df\nich auch zu dem traurigen Kapitel der Personaleinsparun-\ngen kommen. Wir haben versucht, der Situation gerecht\nzu werden. Demgegen\u00fcber haben die Interessen der\nErzieherinnen zur\u00fcckstehen m\u00fcssen. Dies ist auch f\u00fcr uns\nbedauerlich. Doch Kindertageseinrichtungen sind in erster\nLinie f\u00fcr die Kinder und deren Eltern da, hingegen nicht\nzur Entlastung des Arbeitsmarktes. Glauben Sie uns: Diese\nEntscheidung ist uns nicht leicht gefallen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nFrau Weber, ich habe nichts gelernt! \u2013\n\nSchowtka, CDU:\nSie m\u00fcssen zuh\u00f6ren, Herr Porsch!)\n\n\u2013 Sie begreifen es eben nie. Das ist eben so.\nImmer wieder wird \u2013 z. B. auch von Ihnen, Frau Dr.\nSchwarz \u2013 nur vom Kindertagesst\u00e4ttengesetz gesprochen.\nDas Haushaltbegleitgesetz hat drei Artikel. Daran erkenne\nich schon die Ignoranz Ihrer Fraktion.\nLassen Sie mich in der noch verbleibenden Zeit zum Arti-\nkel 2 des Haushaltbegleitgesetzes kommen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nSie haben mehr Redezeit als wir!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2725\n\n\n\n\u2013 Richtig. Sie haben sie doch extra auf 10 Minuten erh\u00f6ht,\ndamit Sie l\u00e4nger reden k\u00f6nnen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD \u2013\nFrau Dr. Volkmer, SPD:\n\nSie haben aber doppelt soviel! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nUnd Sie sind in die Falle der SPD gegangen! \u2013\nStaatsminister Dr. Geisler: Sie hat sie genutzt!)\n\n\u2013 So ist es. Sie h\u00e4tten das in den 10 Minuten einf\u00fcgen\nk\u00f6nnen. \u2013 V\u00f6llig unverst\u00e4ndlich ist hier die Verweige-\nrungshaltung der Opposition. Das m\u00fcssen hier auch ein-\nmal alle h\u00f6ren. Ich hoffe, Sie stimmen den positiven Ver-\n\u00e4nderungen, die von der Staatsregierung und von der\nCDU-Fraktion eingebracht wurden, zu. Kurz gesagt, ist es\ndie von der Staatsregierung vorgeschlagene Ver\u00e4nderung,\ndas Landeserziehungsgeld ab 1. Juli 1997 von 400 DM auf\n600 DM pro Monat zu erh\u00f6hen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke, dem k\u00f6nnen Sie mit leichtem Herzen zustim-\nmen. Im Ausschu\u00df haben Sie der Sache nicht zugestimmt.\nDas finde ich schon bedenklich.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nDiese Erh\u00f6hung ist aus familienpolitischer Sicht zu\nbegr\u00fc\u00dfen und zu unterst\u00fctzen.\nWeiterhin hat die CDU-Fraktion Handlungsbedarf in zwei\nwesentlichen Punkten gesehen. Zum einen k\u00f6nnen alle,\ndie ihren Hauptwohnsitz in Sachsen haben, diese Leistung\nin Anspruch nehmen. Der zweite Schwerpunkt liegt darin,\nda\u00df Auszubildende und Studierende Landeserziehungs-\ngeld und gleichzeitig einen staatlich gef\u00f6rderten Kinder-\ntagesst\u00e4ttenplatz in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Das, meine\nDamen und Herren, sind Leistungserweiterungen, die wir\nf\u00fcr dringend notwendig und erforderlich halten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDurch die von uns gew\u00fcnschte Doppelf\u00f6rderung werden\ndiese jungen Menschen unabh\u00e4ngiger sein, und sie k\u00f6n-\nnen ihre Ausbildung bzw. ihr Studium trotz Elternschaft\nruhig beenden. Im Sozialausschu\u00df wurde selbst diese Ver-\nbesserung f\u00fcr den entsprechenden Personenkreis von der\nOpposition nicht mitgetragen. Ich verstehe das nicht.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Wir wollten mehr!)\n\n\u2013 Sie wollen immer mehr, immer mehr, bis wir pleite sind\nwie in der DDR.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDas schaffen Sie auch mit weniger!)\n\nAber wahrscheinlich ist an dieser Stelle der Freistaat Sach-\nsen der Opposition, an den anderen, SPD-gef\u00fchrten L\u00e4n-\ndern gemessen, zu gut. Denn mit der Neuregelung des\nLandeserziehungsgeldes steht der Freistaat an der Spitze.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nEin Landeserziehungsgeld in H\u00f6he von 600 DM pro\nMonat \u2013 und das ein volles Jahr lang! \u2013 gibt es, soweit ich\nwei\u00df, nur noch in Mecklenburg-Vorpommern. Aber dort\nwird wegen der finanziellen Lage \u00fcber eine Abschmel-\nzung nachgedacht.\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df noch kurz auf den Artikel 3\ndes Haushaltbegleitgesetzes eingehen. Darin wird gere-\n\ngelt, da\u00df die Maximal- und Schwerpunktkrankenh\u00e4user\nf\u00fcr ein Jahr eine um 500 DM gek\u00fcrzte Pauschale pro Bett\nerhalten sollen. Da bis zum 31.12.1993 geregelt war, da\u00df\ngerade diese Krankenh\u00e4user 15 000 DM pro Bett pauschal\nf\u00fcr Werterhaltung und Investitionen erhalten haben und\ndas Instrument der Einzelf\u00f6rderung genutzt wurde,\ndenken wir, da\u00df die Krankenh\u00e4user diese Durststrecke\n\u00fcberstehen werden. Gerade in unsere Krankenh\u00e4user\nflie\u00dfen j\u00e4hrlich Millionenbetr\u00e4ge in dreistelliger H\u00f6he.\nKein Patient wird unter dieser angemessenen K\u00fcrzung zu\nleiden haben, und die Krankenh\u00e4user werden weiter, wie\ngeplant, gebaut und modernisiert werden. Deshalb kann\ndie CDU-Fraktion diese von der Staatsregierung vorge-\nschlagenen \u00c4nderungen des Krankenhausfinanzierungs-\ngesetzes mittragen.\nMeine Damen und Herren! Das Haushaltbegleitgesetz mit\nden Ihnen vorliegenden \u00c4nderungen zeigt uns, da\u00df nicht\nnur Einsparungen im Vordergrund stehen. Wer sehen will,\nder sieht, da\u00df auch Verbesserungen f\u00fcr unsere Familien\nangedacht sind und durchgef\u00fchrt werden. Bei diesem\nGesetz kann man nicht von Sozialabbau sprechen, sondern\nhier haben der Ministerpr\u00e4sident mit seiner Staatsregie-\nrung und die CDU-Fraktion genau das gemacht, was wir\ndauernd erz\u00e4hlen und unterst\u00fctzen. Bei diesem Gesetz\nkann man nicht von Sozialabbau reden. Man kann nicht so\ntun, als verschlechtere sich die gesamte Kinder- und\nJugendarbeit durch diese Ver\u00e4nderungen. Ich denke, da\u00df\ndie CDU-Fraktion bewiesen hat, da\u00df sie verantwortungs-\nvoll Probleme im Sozialbereich l\u00f6sen kann. F\u00fcr uns ist\ndiese Gesetzes\u00e4nderung genau das, was wir f\u00fcr die\nZukunft verfolgen: ein klarer Sozialumbau, aber kein\nAbbau.\nDeshalb bitte ich Sie, unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen zuzu-\nstimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Aus Liebe zu uns Kindern, deren Vater im Krieg\ngefallen war, versorgte uns unsere Mutter in den schweren\nKriegs- und Nachkriegsjahren unter gr\u00f6\u00dften Selbstentbeh-\nrungen mit allem Lebensnotwendigen. Aus Liebe zu Kin-\ndern wurde ich Lehrerin.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nAus Liebe zu Kindern stellten sich s\u00e4chsische Erzieherin-\nnen selbstlos und engagiert der geforderten Nachqualifi-\nzierung, entwickelten, erprobten und setzen sie ideenreich\nneue kind- und situationsbezogene Konzepte um und\n\u00fcbten sie untereinander Solidarit\u00e4t, indem sie in Arbeits-\nzeitverk\u00fcrzungen einwilligten.\nDie PDS-Fraktion wird nicht zulassen, da\u00df dieses liebe-\nvolle und verantwortungsbewu\u00dfte Wirken f\u00fcr Kinder von\nder CDU mit F\u00fc\u00dfen getreten wird, indem Abstriche an der\nBetreuungsqualit\u00e4t vorgenommen, weitere Erzieherinnen\nper Gesetz in das Heer der Arbeitslosen gesto\u00dfen und den\nKindern schon wieder vertraute Bezugspersonen genom-\nmen werden.\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013 Franke, CDU:\nDas ist eine Frechheit!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2726\n\n\n\nAus Liebe und Verantwortung f\u00fcr Kinder gibt es von Kita-\nTr\u00e4gern, Initiativen, Verb\u00e4nden, Institutionen und Kirchen\nmassenhaft Proteste und Petitionen gegen die mit dem\nBegriff ,,Haushaltbegleitgesetz\u201c auf den Weg gebrachten\nStreichungen f\u00fcr Kinder, so beispielsweise von den Stadt-\nund Kreisverb\u00e4nden sowie dem Landesverband der\nVolkssolidarit\u00e4t, der GEW, der \u00d6TV, der Liga der Freien\nWohlfahrtspflege, der Landesarbeitsgemeinschaft kommu-\nnaler Frauenb\u00fcros, von Eltern und Gro\u00dfeltern der Krip-\npen-, Kindergarten- und Hortkinder, von Erzieherinnen\naus Kitas, von Mitgliedern der Kinder- und Jugendhilfe-\naussch\u00fcsse, vom Konvent der Evangelischen Kirche Dres-\nden und Umgebung, vom Pfarramt Schwarzenberg, von\nF\u00f6rdervereinen und Elterninitiativen aus Ost-, Mittel-\nund Westsachsen, von den Stadtr\u00e4ten Dresden, Chemnitz\nund G\u00f6rlitz, vom Stadtelternbeirat Chemnitz, Petitionen\nvon ca. 200 Einzelpersonen. Au\u00dferdem unterst\u00fctzten\nca. 8 000 B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit ihren Unterschrif-\nten die Protestschreiben.\nMeine Damen und Herren! Wenn sich also diejenigen, die\nunmittelbar mit Kindern zu tun haben, so vehement, so\nleidenschaftlich gegen die geplanten Verschlechterungen\nim Kindertagesst\u00e4ttengesetz wenden, dann wird die Fest-\nstellung erh\u00e4rtet, da\u00df sich die Staatsregierung und die\nCDU-Fraktion keinesfalls vom Wohl des Kindes und von\nder Liebe zum Kind leiten lassen. Das einzige Motiv war:\nDiesen ,,Standard\u201c, wie Sie sagen, in der Kinderbetreuung\nk\u00f6nnen wir uns nicht mehr leisten. Selbst die kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nde ordneten Kindeswohl und Verantwor-\ntung f\u00fcr Kinder dem Kostenargument unter.\nEs schmerzt mich nicht nur, sondern es macht mich\nw\u00fctend, mit welch billigen Argumenten der dreiste und\nunversch\u00e4mte Eingriff in ein Leistungsgesetz verteidigt\nund vom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag sogar\n,,begr\u00fc\u00dft\u201c wird, wie Kind zur Ware wird, die zu teuer ist,\nwie bar jeder Vernunft und Emotion, wie kurzsichtig\ngehandelt wird, was sich mittel- und langfristig bitter\nr\u00e4chen wird.\nUnfa\u00dfbar f\u00fcr mich ist, da\u00df die Staatsregierung bei der\nSanierung des Haushalts ausgerechnet beim schutzbed\u00fcrf-\ntigsten, liebenswertesten und kostbarsten Gut, \u00fcber das\neine Gesellschaft verf\u00fcgt, beginnt. Wir lehnen die von der\nCDU gesetzten Priorit\u00e4ten in der Ausgabenpolitik ab, Vor-\nrang von Investitionen in Beton gegen\u00fcber Investitionen in\nMenschen.\nNach unserer Meinung gibt es \u00fcberhaupt gar keinen\nGrund, ausgerechnet bei den Kitas zu k\u00fcrzen, denn allein\ndurch den Geburtenr\u00fcckgang minimieren sich die Landes-\nund Kommunalausgaben im Kindertagesst\u00e4ttenbereich.\n\u00dcberhaupt nicht nachvollziehbar ist, wie per Gesetz eine\nschlechtere Betreuungsqualit\u00e4t zu h\u00f6heren Elternbeitr\u00e4gen\nf\u00fchren kann. Es ist blanke Demagogie, wenn die Staats-\nregierung die vom Bund geplante Verschiebung der Kin-\ndergelderh\u00f6hung, also die Beibehaltung des gegenw\u00e4r-\ntigen Standards, lauthals kritisiert und sie selbst bereits\nseit November aktiv ist, um bei Kindern zu k\u00fcrzen. Das,\nHerr Minister, was Sie vom Bund verlangen, nehmen Sie\nmit der Gesetzesnovelle den Eltern gleich wieder ab.\nDa predigen CDU-Bundes- und -Landespolitiker in ihren\nSonntagsreden die Notwendigkeit einer familien-, kinder-\nund jugendfreundlichen Politik. Was tun sie? Sie belasten\nKinder und Eltern noch st\u00e4rker, denn wenn wir die Aus-\nwirkungen des Bonner Streichpaketes untersuchen, wer-\nden letztlich alle K\u00fcrzungen immer bis zu Kindern durch-\ngereicht.\n\nDa beklagen Sie als regierende Politiker die ung\u00fcnstige\ndemographische Entwicklung. Meine Herren, sie ist Ihrer\nPolitik geschuldet. Sie machen es den Eltern doch st\u00e4ndig\nvor und bleuen ihnen das stereotype Argument f\u00f6rmlich\nein, da\u00df wir uns dies und jenes bei Kindern nicht oder\nnicht mehr leisten k\u00f6nnen. Sie sollten ehrlichkeitshalber\nsagen: nicht mehr leisten wollen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMir l\u00e4uft es immer wieder eiskalt \u00fcber den R\u00fccken, wenn\nich mich an die Worte eines CDU-Abgeordneten anl\u00e4\u00dflich\nder Verabschiedung des S\u00e4chsischen Kita-Gesetzes im\nJahre 1991 erinnere. Er sagte: ,,Wer Kinder in die Welt\nsetzt, mu\u00df auch daf\u00fcr bezahlen k\u00f6nnen und wollen.\u201c\nWas wundern Sie sich, wenn Frauen und M\u00e4nner ihren\nKinderwunsch mit dem gleichen Argument unterdr\u00fccken:\nDas k\u00f6nnen wir uns aus Kosten-, aus Karriere- oder was\nwei\u00df ich aus welchen Gr\u00fcnden nicht leisten!\nAlle Welt wei\u00df doch, da\u00df Kinder in Deutschland das\ngr\u00f6\u00dfte Armutsrisiko darstellen. Kluge Politiker m\u00fc\u00dften\nnun der ungesunden Tendenz dergestalt entgegenwirken,\nda\u00df notwendige Mittelk\u00fcrzungen und Umverteilungen\nauf gar keinen Fall zu Lasten von Kindern und Eltern\ngehen d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas aber tut die CDU? Sie sucht sich als erste Opfer f\u00fcr\nihre K\u00fcrzungen die Schw\u00e4chsten und Wehrlosesten aus,\ndie, die keine oder nur eine kleine Lobby haben, die, die\nkeinerlei Schuld an der gegenw\u00e4rtigen, durch unf\u00e4hige\nPolitik heraufbeschworenen strukturellen Krise haben, die,\nzu deren Wohl die UN-Konvention, das Bundesverfas-\nsungsgerichtsurteil zum Existenzminimum, die Neurege-\nlung des \u00a7 218 und auch das S\u00e4chsische Kindertagesst\u00e4t-\ntengesetz von 1991 beitragen sollten.\nEin Wort an den Sozialminister und die CDU-Fraktion: Sie\nhaben erkl\u00e4rt: ,,Das k\u00f6nnen wir verantworten\u201c bzw.\n,,Damit k\u00f6nnen alle leben\u201c. Ich frage Sie, wie k\u00f6nnen Sie\nsich als in politischer Verantwortung stehende Politiker\nund Volksvertreter anma\u00dfen, dies zu behaupten. Was wis-\nsen Sie von der Erlebniswelt, der Psyche, den Bed\u00fcrfnissen\nder Kinder in diesem Lebensabschnitt?\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nSie legen mit Ihrer Behauptung einen aus der Welt der\nErwachsenen abgeleiteten Ma\u00dfstab an. Ich habe mich viele\nJahre sehr intensiv mit Entwicklungsphysiologie und Kin-\nderpsychologie befa\u00dft und erwidere Ihnen, Herr Franke,\nda\u00df es uns als Erwachsene nicht m\u00f6glich ist, Kindsein\nnachzuvollziehen. Aber eines ist ganz gewi\u00df erwiesen:\nDieses ver\u00e4nderte Kita-Gesetz bringt gravierende Ver-\nschlechterungen f\u00fcr Kinder. Der st\u00e4ndige Wechsel von\nErzieherinnen und die Vergr\u00f6\u00dferung der Gruppen\nmachen eine auf die individuelle Besonderheit jedes ein-\nzelnen Kindes orientierte, differenzierte, feinf\u00fchlig lenken-\nde Betreuung und Erziehung nahezu unm\u00f6glich. Kinder\nund Erzieherinnen sind gleicherma\u00dfen \u00fcberfordert. Die\nnegativen Auswirkungen dieser Art von Massenabferti-\ngung sind nicht \u00fcberschaubar und me\u00dfbar. Aber ich sage,\nes wird sie geben. Es bedarf keines Propheten, da\u00df mit\neiner solchen Politik die jetzt schon sprunghaft angestie-\ngene Kriminalit\u00e4t von Kindern unter 14 Jahren weiter\nanwachsen wird.\nAus den vielen Briefen m\u00f6chte ich wenige eindrucksvolle\nArgumente wiedergeben. Die Volkssolidarit\u00e4t als Tr\u00e4ger\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2727\n\n\n\nvieler Kitas schreibt: ,,Allein die \u00c4nderung des Betreu-\nungsschl\u00fcssels br\u00e4chte einen Verlust an individueller\nZuwendung, an Vorbereitungszeit, Elternarbeit, eine ein-\ngeschr\u00e4nkte Umwelt und kleinere Erfahrungsfelder f\u00fcr\nKinder. Dem steht ein Mehr an Gruppenst\u00e4rke, Platzman-\ngel, psychisch-physischer Belastung der Kinder und Erzie-\nherinnen und eine Zunahme von Verhaltensauff\u00e4lligkeiten\nund psychosomatischen St\u00f6rungen der Kinder gegen\u00fcber.\nWir erwarten deshalb, da\u00df Sie Ihre Zustimmung zu der\nvorgesehenen \u00c4nderung des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes\nim S\u00e4chsischen Landtag verweigern.\u201c\nZweites Zitat aus dem Schreiben des evangelisch-luthe-\nrischen Pfarramtes Schwarzenberg \u2013 Christen, h\u00f6ren Sie\nzu: ,,Die geplanten \u00c4nderungen gehen eindeutig zu Lasten\nder Kinder. Was aber an den Kindern vers\u00e4umt wird, hat\nnegative Auswirkungen auf die gesamte Gesellschaft. Die\nErh\u00f6hung des Personalschl\u00fcssels w\u00fcrde den Todessto\u00df\nf\u00fcr kleinere Kitas wie der unseren bedeuten. Medizinische\nFaktoren und das christliche Menschenbild sprechen\ngegen die \u00c4nderung des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes.\u201c\nNachdem CDU-Regierung und CDU-Fraktion mit der vor-\ngelegten Gesetzesnovelle bisher nicht als Interessenvertre-\nterinnen der Kinder gehandelt haben, erkl\u00e4re ich, da\u00df die\nPDS-Fraktion bei der Abstimmung \u00fcber dieses Gesetz die\nKinder des Freistaates Sachsen, die in diesem Landtag\nweder \u00fcber ein Mandat noch \u00fcber ein Stimmrecht ver-\nf\u00fcgen, vertritt und sich gemeinsam mit vielen anderen als\nderen Anwalt bekennt. Wir lehnen dieses Gesetz ab.\nIch bitte Sie als CDU-Abgeordnete darum, da\u00df Sie bei der\nvon uns beantragten namentlichen Abstimmung aus-\nschlie\u00dflich nach Ihrem pers\u00f6nlichen Gewissen und nicht\nnach Fraktionszugeh\u00f6rigkeit entscheiden, so wie Sie das\nschon einmal bei der Abstimmung zum \u00a7 218 in der letz-\nten Legislaturperiode getan haben. Brechen Sie aus dem\nTeufelspakt Ihrer Fraktion aus,\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nmit dem die Zustimmung einzelner zum Kita-Gesetz mit\nder Zusicherung erkauft wurde, als Gegenleistung dem\nGemeindegebietsreformgesetz zuzustimmen. Entscheiden\nSie sich f\u00fcr Kinder! Entscheiden Sie sich f\u00fcr die Zukunft!\nEntscheiden Sie mit Herz und Verstand!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Ich mu\u00dfte mich der Zeit wegen vorhin auf\ndas Kindertagesst\u00e4ttengesetz beschr\u00e4nken. Die meisten\nwissen ja nicht, da\u00df auch die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse in die-\nsem Parlament die Redezeiten bestimmen und somit die\nCDU-Fraktion immer \u00fcber die doppelte Redezeit verf\u00fcgt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte noch kurz, da noch etwas Zeit geblieben ist,\netwas zum Landeserziehungsgeldgesetz sagen. Wir\nbegr\u00fc\u00dfen, da\u00df die Erweiterung des Kreises der\nAnspruchsberechtigten auf unsere Forderungen und auch\nauf Forderungen der Familienverb\u00e4nde hier vollzogen\nwurde. Aber es gibt auch einen Pferdefu\u00df. Es wurde von\nIhnen nicht korrekt dargestellt, da\u00df eine M\u00f6glichkeit, die\ndas Bundeserziehungsgeldgesetz bietet, n\u00e4mlich einer\nTeilzeitbesch\u00e4ftigung nachgehen zu k\u00f6nnen, hier nicht\nfortgeschrieben wird.\n\nIch halte es auch f\u00fcr nicht dem parlamentarischen\nUmgang angemessen, Frau Kollegin Weber, wenn Sie hier\nin eine pers\u00f6nliche Konfrontation \u00fcbergehen. Ich kann Sie\nauch nicht ernst nehmen; denn Sie k\u00f6nnen weder zuh\u00f6ren,\nnoch \u00fcber Vorschl\u00e4ge anderer nachdenken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Diskussion, was die anderen L\u00e4nder angeht, glaube\nich, m\u00fc\u00dfte man korrekt einmal pr\u00fcfen. Sachsen bleibt\ninzwischen hinter anderen L\u00e4ndern zur\u00fcck.\nEin Satz noch zu der immer wiederkehrenden fiskalischen\nDiskussion: Ich m\u00f6chte den Kindern nicht Schulden hin-\nterlassen, sondern denjenigen, die sie zahlen m\u00fcssen und\ntragen k\u00f6nnen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Wir auch!)\n\nDavon gibt es auch in diesem Land genug.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAllerdings! \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Weber.\n\nFrau Weber, CDU: Zwei Bemerkungen m\u00f6chte ich schon\nnoch dazu machen.\nErstens. Frau Dr. Schwarz, wenn es wirklich Ihre Forde-\nrung gewesen ist, da\u00df das Landeserziehungsgeld erh\u00f6ht\nwird und die Erweiterung der Anspruchsberechtigten\nerfolgen soll, dann frage ich trotzdem noch, warum Sie im\nSozialausschu\u00df nicht mitgestimmt und zugestimmt haben.\nDann kann man wahrscheinlich nur sagen, da\u00df Sie partei-\npolitisch und nicht sachlich handeln, weil Sie unserem\nAntrag nicht zustimmen wollten.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nDas zweite m\u00f6chte ich in Richtung Frau Zschoche sagen.\nFrau Zschoche, wenn Sie behaupten, da\u00df die Kinder hier\nim Landtag kein Mandat haben und nicht vertreten wer-\nden, dann mu\u00df ich schon einmal energisch widersprechen.\nWir, die CDU-Fraktion, gehen immer noch davon aus \u2013\ndas ist der Fehler oder \u00fcberhaupt das Mi\u00dfverst\u00e4ndnis, das\nwahrscheinlich zwischen uns steht \u2013, da\u00df diese Kinder\nauch Eltern haben. Diese Eltern waren Wahlberechtigte,\nund diese haben gew\u00e4hlt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Irren ist menschlich!)\n\nDie haben so gew\u00e4hlt, da\u00df wir im Moment die Entschei-\ndungen hier treffen f\u00fcr diese B\u00fcrger, die uns gew\u00e4hlt\nhaben. Da mu\u00df ich diesen B\u00fcrgern ganz einfach sagen:\nWenn Sie schon uns als CDU beleidigen, dann mu\u00df ich es\nan Ihre Partei zur\u00fcckgeben: Leute, glaubt den Rattenf\u00e4n-\ngern von Hameln nicht; denn sie f\u00fchren euch dorthin, wo\nwir hergekommen sind!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile dem Staatsminister Dr. Geisler\ndas Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte mich in drei kleinen Punkten an Frau Zschoche\nwenden. Ich hatte den Eindruck, hier wird in einer Art\nund Weise mit verschiedenen Tatsachen gespielt und in\neiner Weise vorgetragen, die mich sehr unangenehm\nber\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2728\n\n\n\nSie haben als Zwischenruf gesagt, in der DDR waren bes-\nsere Verh\u00e4ltnisse, die wir h\u00e4tten ausnutzen k\u00f6nnen bez\u00fcg-\nlich \u2013 \u2013\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nVor allem bessere Ausgangsbedingungen,\n\nhabe ich gesagt!)\n\n\u2013 Ja, die besseren Ausgangsbedingungen, Frau Zschoche,\nbestanden darin \u2013 da k\u00f6nnen Sie nachlesen bei Herrn\nSch\u00fcrer im Oktober 1989 \u2013, da\u00df die DDR bankrott war.\nDas waren die besseren Voraussetzungen, die wir in der\nDDR hatten. Sie waren nicht bezahlbar\n\n(Nitzsche, CDU: Nur f\u00fcr SED-Mitglieder!)\n\nund falsche Versprechungen. Die DDR war bankrott. Da\ngab es keine besseren Voraussetzungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie davon gesprochen haben, da\u00df jetzt Kinder unter\n14 Jahren zu erh\u00f6hter Kriminalit\u00e4t neigen, dann sind diese\nalle schon \u00fcber das Kindergartenalter hinaus, das sie in\nder DDR erlebt hatten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies auf eine jetzige Kindergartenregelung zu beziehen,\nm\u00fc\u00dften Sie sich sehr genau \u00fcberlegen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas ist das gesellschaftliche Umfeld!)\n\nDas ist die Frage nach dem Einflu\u00df des Kindergartens. Ich\nwollte an der Stelle nur kurz einige der Argumentations-\nlinien mehr als in Frage stellen.\nMeine Damen, meine Herren! Im Rahmen des Haushalt-\nbegleitgesetzes 1996 \u2013 ich habe im Augenblick nicht die\nAbsicht, auf Zwischenfragen einzugehen \u2013 sollen auch das\nS\u00e4chsische Kindertagesst\u00e4ttengesetz und das S\u00e4chsische\nLandeserziehungsgeldgesetz ge\u00e4ndert werden. Dieser\nRahmen Haushaltbegleitgesetz l\u00e4\u00dft vermuten, da\u00df es um\nEinsparungen von Haushaltsmitteln geht. Diese Vermu-\ntung ist richtig. Aber der Vorwurf, da\u00df es hier nur ums\nSparen geht, ist falsch. Schon ein erster Blick auf die Aus-\nwirkungen beider Gesetze zeigt, da\u00df beim Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz tats\u00e4chlich Mittel eingespart werden,\nbeim Landeserziehungsgeldgesetz dagegen Leistungen\nerh\u00f6ht und Zugangsm\u00f6glichkeiten verbessert werden.\nMeine Damen, meine Herren! Dies als unberechtigte Kop-\npelung zu sehen weise ich dezidiert zur\u00fcck. Damit wird\nerst eine Wahlm\u00f6glichkeit f\u00fcr Eltern er\u00f6ffnet, die es im\nZwangssystem der DDR nie gegeben hat; denn auch heute\nnoch hei\u00dft es, da\u00df die Kosten f\u00fcr einen Kinderkrippen-\nplatz mit 1 000 DM deutlich gesellschaftlich bevorzugt\nsind gegen\u00fcber einer Erziehung im h\u00e4uslichen Rahmen\nmit 600 DM. Diese Er\u00f6ffnung einer echten Wahlm\u00f6glich-\nkeit ist f\u00fcr mich schon eine Bereicherung der Entschei-\ndungsfreiheit und der Demokratie.\nMeine Damen, meine Herren! Hier davon zu sprechen,\nda\u00df das konservative Familienpolitik der s\u00e4chsischen Lan-\ndesregierung ist, die die Frauen an den Kochtopf f\u00fchren\nsoll, halte ich f\u00fcr mehr als Demagogie, sondern eindeutig\nf\u00fcr Verneinung von Demokratie, Verneinung der eigenen\nEntscheidungsfreiheit von Eltern. Von daher ist dies f\u00fcr\nuns eine Fortf\u00fchrung einer Politik f\u00fcr Familien, die \u00fcber-\nhaupt niemandem vorschreibt, nicht etwa die Krippe in\nAnspruch zu nehmen, sondern ihm die Entscheidungsfrei-\nheit l\u00e4\u00dft. Die Tatsache, da\u00df die Kinder von den Eltern in\n\ndie gesellschaftlichen Erziehungseinrichtungen gebracht\nwerden, steht au\u00dfer Zweifel. Die Berechtigung aller immer\nwieder vorgetragenen Bef\u00fcrchtungen oder Unkenrufe,\nda\u00df ein R\u00fcckgang zu verzeichnen ist, l\u00e4\u00dft sich im Kinder-\ngartenbereich \u00fcberhaupt nicht nachweisen. Auch in die-\nsem Jahr sind \u00fcber 90 % des Jahrgangs in dem Kindergar-\nten, unabh\u00e4ngig von den von Ihnen immer wieder drama-\ntisierten Vorstellungen.\nMeine Damen, meine Herren! Wir hatten im Haushalt-\nbegleitgesetz nur die Erh\u00f6hung des Landeserziehungsgel-\ndes aufgenommen. Der Ihnen heute vorliegende Entwurf,\ndurch die Beratung im Parlament und durch die CDU-\nFraktion eingebracht, hat, wie gesagt, die Zugangsvoraus-\nsetzung erweitert, die ich f\u00fcr gut und f\u00fcr notwendig\nerachte. \u00c4hnliches war in unserem Ministerium schon in\nder \u00dcberlegung. Insofern bin ich f\u00fcr die Arbeit des Parla-\nmentes dankbar.\nZu dem zweiten, dem Kindertagesst\u00e4ttengesetz. Auch hier\ngab es schon l\u00e4ngere Zeit \u00dcberlegungen, einige in der\nAnwendung des Gesetzes von 1991 bzw. 1993 von Eltern\nals zu starr kritisierte Bedingungen zu variieren, aber auch\ndurchaus die Kosten dieses Gesetzes auf ein im Augen-\nblick von uns tragbares Ma\u00df zu reduzieren.\nDer Freistaat gab 1995 152 DM pro Kopf der Bev\u00f6lkerung\nallein f\u00fcr dieses Gesetz aus. Frau Schwarz, ich habe das\ndas letzte Mal schon gesagt, da\u00df wir damit nicht mehr an\nerster Stelle in Deutschland liegen, sondern an zweiter bis\ndritter Stelle. Das ist nichts Neues, was ich zugeben m\u00fc\u00dfte,\nsondern das habe ich damals auch gesagt. Aber auch diese\nPosition ist nat\u00fcrlich nicht schlecht. Wenn wir in anderen\nBereichen die erste, zweite oder dritte Stelle einn\u00e4hmen,\nw\u00e4ren wir an vielen Stellen froh.\nDieses Gesetz fordert f\u00fcr die Kindertageseinrichtungen\nimmerhin 25 % des Gesamthaushaltes des Sozialministe-\nriums und 80 % aller Haushaltsmittel, die in unserem\nMinisterium f\u00fcr Familie und Jugend zur Verf\u00fcgung ste-\nhen. Es bleibt damit ein wirklich nur kleiner Raum f\u00fcr\nweitere jugend- und familienpolitische Leistungen.\nIn Zeiten knapper werdender Haushaltsmittel ist f\u00fcr alle\nBereiche angezeigt zu pr\u00fcfen, ob alle Haushaltsmittel in\ndieser H\u00f6he notwendig sind und ob sie unbedingt an\ndieser Stelle in dieser Form ausgereicht werden m\u00fcssen.\nDas gilt auch beim Kindertagesst\u00e4ttengesetz. Andererseits,\nwie Sie es teilweise fordern, da\u00df man bestimmte Bereiche\nganz herausnimmt, bedingte das, da\u00df andere Bereiche um\nso st\u00e4rker gek\u00fcrzt werden m\u00fcssen. Auch dies ist schon bei\nder Einbringung des Haushaltbegleitgesetzes gesagt wor-\nden.\nDie anderen Bereiche haben auch Konsequenzen auf\nArbeitspl\u00e4tze, z. B. im Wirtschafts- und Arbeitsministe-\nrium, z. B. im Umweltministerium, z. B. im Landwirt-\nschaftsministerium. Hier eine k\u00fcnstliche Alternative auf-\nzubauen ist eine Verkennung der komplexen Verbindun-\ngen der Gesamthaushaltslage.\nIch gehe kurz auf die Einzelheiten des Vorschlages, den\nSie eingebracht haben, ein. Es ist so, da\u00df, wie schon von\nFrau Weber dargestellt worden ist, die Frage nach dem\nBedarf beim Krippenplatz, wie wir es im Regierungsent-\nwurf vorgeschlagen haben, zur Seite gelegt worden ist und\nheute die bisher bestehende Regelung weitergilt. Ich kann\ndurchaus damit leben.\nIch hoffe und glaube, da\u00df auch ohne die von uns\ngew\u00fcnschte Regelung Eltern sich immer mehr f\u00fcr\ndie eigene Betreuung ihrer Kinder besonders bis zum\n3. Lebensjahr entscheiden,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2729\n\n\n\nsoweit es ihnen ihre konkrete Lebenssituation gestattet.\nDie schon genannte Erh\u00f6hung des Landeserziehungs-\ngeldes soll die Eltern bei dieser Wahl unterst\u00fctzen. Au\u00dfer-\ndem ist durch die neue Formulierung des \u00a7 18 f\u00fcr kleine\nKommunen die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet worden, statt Krip-\npenpl\u00e4tzen Kindertagespflege durch Tagesm\u00fctter anzu-\nbieten, die k\u00fcnftig auch in den dort vorgesehenen F\u00e4llen\nstaatlicherseits gef\u00f6rdert wird.\nDies bedeutet in der Tat eine Entlastung und einen breite-\nren Entscheidungsspielraum f\u00fcr die Kommune. Es ist auch\nzum Vorteil der betroffenen Eltern und Kinder in diesen\nkleinen Gemeinden.\nZum zweiten Punkt. Zu diesem Problem mu\u00df ich nicht\nviel sagen. Das starre Betreuungssystem von 9 oder 4 1/2\nStunden wurde zugunsten einer auch m\u00f6glichen sechs-\nst\u00fcndigen Betreuungszeit aufgelockert.\nDie Opposition hat sich in den vergangenen Monaten\nflei\u00dfig bem\u00fcht, in der \u00d6ffentlichkeit zu verbreiten, damit\nw\u00fcrde die Betreuungszeit eingeschr\u00e4nkt. In zahlreichen\nReden und Protestbriefen wurde heftig gegen diese angeb-\nliche Einschr\u00e4nkung der Betreuungsangebote protestiert.\nIch habe den etwa tausend B\u00fcrgern, die mich angeschrie-\nben haben, auch pers\u00f6nlich geantwortet. Und ich habe\ndurchaus einige Dankbriefe erhalten, in denen gesagt\nwird: Jetzt wissen wir wenigstens, was wirklich zur\nDebatte steht und nicht nur das, was uns \u00fcber Medien\noder Flugbl\u00e4tter weisgemacht werden sollte.\nEltern, die ihren Tagesablauf langfristig so planen, da\u00df ihr\nKind zwar mehr als 4 1/2 Stunden, aber nicht volle 9 Stun-\nden t\u00e4glich in der Tageseinrichtung betreut werden mu\u00df,\nhaben die M\u00f6glichkeit \u2013 nicht die Verpflichtung, auch das\nsei noch einmal deutlich gesagt \u2013, die sechsst\u00fcndige\nBetreuungszeit zu w\u00e4hlen und entsprechend weniger\nElternbeitrag zu bezahlen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Nein.\nIm Entwurf der Staatsregierung war vorgesehen, die Betei-\nligung der Eltern an den Kosten der Tageseinrichtung\ndurch Elternbeitr\u00e4ge nach Einkommensgruppen zu staf-\nfeln. Damit sollte der sehr unterschiedlichen finanziellen\nLage von Familien im Freistaat entsprochen werden.\nBesonders aus verwaltungstechnischen Bedenken ist\ndieser Vorschlag in dieser Form im vorliegenden Gesetz\nnicht mehr enthalten. Statt dessen wird den Kommunen\nein gr\u00f6\u00dferer Entscheidungsspielraum gelassen, Elternbei-\ntr\u00e4ge in ihren Gemeinden entsprechend den tats\u00e4chlichen\nKosten, aber auch entsprechend den durchschnittlichen\nEinkommensverh\u00e4ltnissen der Familien in den Kommu-\nnen festzusetzen. Es gibt Untersuchungen, da\u00df Kommu-\nnen durchaus geringere Kosten hatten, als wir in der\nBetriebskostenverordnung zugrunde gelegt haben.\nDa\u00df die Kindertagesst\u00e4ttenpl\u00e4tze f\u00fcr Eltern damit unbe-\nzahlbar werden, da\u00df die Eltern massenweise ihre Kinder\naus den Einrichtungen abmelden m\u00fcssen, weil sie den\nElternbeitrag nicht aufbringen k\u00f6nnen \u2013 das ist ein Lied,\ndas mir \u2013, seit es Kindertagesst\u00e4tten gibt \u2013, vorgesungen\nwird. Keine Strophe dieses Liedes hat sich je bewahrheitet,\nwie ich Ihnen an den neuesten Zahlen wieder belegt habe.\nZu den tats\u00e4chlichen Auswirkungen des ge\u00e4nderten\nGesetzes auf die Elternbeitr\u00e4ge: Da die Kosten pro Platz\nteilweise sinken werden, werden auch manche Elternbei-\ntr\u00e4ge sinken. In anderen F\u00e4llen werden Elternbeitr\u00e4ge\n\nleicht steigen. In der Praxis hei\u00dft das: Ein Kinderkrippen-\nplatz wird k\u00fcnftig voraussichtlich zwischen 255 und\n293 DM kosten; ehemals 260 DM. Ein Kindergartenplatz,\nehemals 164 DM, wird k\u00fcnftig zwischen 149 und 178 DM\nim Monat kosten.\nBei Horten sieht es so aus: bei einer f\u00fcnfst\u00fcndigen Betreu-\nung ehemals 78 DM, k\u00fcnftig zwischen 77 und 92 DM.\nSechsst\u00fcndige Betreuung: ehemals 87 DM, in Zukunft zwi-\nschen 86 und 103 DM.\nDa\u00df die Einkommensgrenzen nach KJHG bzw. BSHG, ab\ndenen eine Minderung oder auch ein Erla\u00df der Elternbei-\ntr\u00e4ge beansprucht werden kann, selbstverst\u00e4ndlich weiter\ngelten \u2013 ich habe vor diesem Haus des \u00f6fteren die entspre-\nchenden Regelungen dargelegt \u2013, bedarf keiner besonde-\nren Erw\u00e4hnung.\nDer kritischste Punkt der Gesetzes\u00e4nderung ist sicherlich\ndie Absenkung des Personalschl\u00fcssels im Kindergarten-\nbereich, und hier auch nach dem Ihnen vorliegenden Ent-\nwurf f\u00fcr die Kinder im Alter von 2 Jahren und 9 Monaten\nbis zum 3. Jahr, die gemeinsam in Kinderg\u00e4rten betreut\nwerden.\nDiese Absenkung des Personalschl\u00fcssels bedeutet in der\nPraxis: Wenn man die durchschnittlichen Urlaubs-, Krank-\nheits- und Weiterbildungszeiten und die tats\u00e4chliche\nAnwesenheit der angemeldeten Kinder in der Einrich-\ntung \u2013 das wird h\u00e4ufig bei den Rechnungen nicht ber\u00fcck-\nsichtigt; es wird oft so getan, als ob nur die Erzieherinnen\nkrank werden, Urlaub und Weiterbildungszeiten bean-\nspruchen, und nicht ber\u00fccksichtigt, da\u00df auch Kinder krank\nwerden und die Eltern der Kinder Urlaub machen \u2013 beach-\ntet, ehrlich miteinander bedenkt und aufrechnet, dann ist\nes so, da\u00df eine Betreuerin bisher zwischen 14 und 15 Kin-\ndern zu betreuen hatte. Der neue Personalschl\u00fcssel bedeu-\ntet, da\u00df eine Erzieherin in Zukunft 15 bis 16 Kinder\nbetreut.\nDie Rechnung der GEW, die bei einer \u00c4nderung des Per-\nsonalschl\u00fcssels von 1 : 12 auf 1 : 13 meint, da\u00df damit die\nZahl der tats\u00e4chlich zu betreuenden Kinder von ehemals\n18 auf fast 25 hochschnellen w\u00fcrde, ist nicht nachzuvoll-\nziehen. Und in einem Land, wo Adam Ries in Annaberg\ngeboren wurde, erst recht nicht.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nF\u00fcr die p\u00e4dagogische Arbeit in den Kindertageseinrich-\ntungen bedeutet diese Absenkung des Personalschl\u00fcssels\nsicherlich eine Belastung. Und ich wei\u00df, da\u00df wir damit von\nden Erzieherinnen einen hohen Einsatz, ein hohes p\u00e4dago-\ngisches K\u00f6nnen und hohes Engagement verlangen. Aber\nich kann absolut nicht erkennen, da\u00df mit diesem Schl\u00fcssel,\nder sich durchaus mit Personalschl\u00fcsseln anderer Bundes-\nl\u00e4nder vergleichen l\u00e4\u00dft, p\u00e4dagogische Arbeit unm\u00f6glich\nwerden soll und da\u00df die Kindertageseinrichtungen \u2013 wie\nauch schon seit Jahren von der Opposition angek\u00fcndigt \u2013\nzu reinen Verwahranstalten verkommen k\u00f6nnen.\nAn dieser Stelle darf ich darauf aufmerksam machen, da\u00df\nwir im Gegensatz zu manch anderem Bundesland strikt\ndarauf achten, da\u00df qualifizierte Fachkr\u00e4fte in den Einrich-\ntungen f\u00fcr eine hohe Qualit\u00e4t in der Betreuung und Erzie-\nhung sorgen.\nSchmerzlich sind nat\u00fcrlich die Auswirkungen f\u00fcr die\nErzieherinnen, die wegen des neuen Personalschl\u00fcssels in\nden Einrichtungen nicht mehr besch\u00e4ftigt werden k\u00f6nnen.\nEs ist richtig \u2013 und die Opposition weist mit einem gewis-\nsen Recht immer wieder darauf hin \u2013, da\u00df hier mehrere\nFaktoren zusammentreffen, die sich f\u00fcr die vielen Erziehe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2730\n\n\n\nrinnen im Freistaat Sachsen sehr ung\u00fcnstig und schmerz-\nlich auswirken.\nHier ist insbesondere der schon seit Jahren bestehende\n\u00dcberhang an Erzieherinnen in Kindertageseinrichtungen \u2013\nbesonders in den kommunalen Einrichtungen der gro\u00dfen\nSt\u00e4dte \u2013 zu nennen, der durch die stark abgesunkene\nGeburtenzahl der letzten Jahre wiederum verst\u00e4rkt wor-\nden ist.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPer 15. Januar 1996 w\u00e4ren nach dem geltenden Personal-\nschl\u00fcssel 19 800 Fachkr\u00e4fte notwendig gewesen. Es waren\naber 20 700, also ca. 900 mehr, angestellt. Auf diesen\narbeitsmarktpolitischen Aspekt hinzuweisen und ihn in\ndas Bewu\u00dftsein der politisch Verantwortlichen zu rufen ist\nsicherlich legitimes Recht der Opposition. In keiner Weise\nkann ich jedoch tolerieren, wenn hier mit Zahlen operiert\nwird, die jeder Basis entbehren, mit denen Emotionen\nhochgeputscht, mit denen begr\u00fcndete \u00c4ngste in unge-\nahnte Dimensionen vergr\u00f6\u00dfert werden sollen.\nIn einem Informationsblatt spricht die \u00d6TV von\n25 000 Erzieherinnen, die seit 1991 aus den Kinder-\ntagesst\u00e4tten Sachsens herausgek\u00fcndigt worden seien. Sie\nspricht von 2 500 Erzieherinnen, die aufgrund der vor\nIhnen liegenden Kindertagesst\u00e4tten\u00e4nderung entlassen\nwerden m\u00fc\u00dften.\nFakt ist, da\u00df seit 1991 insgesamt etwa 11 000 \u2013 nicht\n25 000 \u2013 aus den Kindertagesst\u00e4tten ausgeschieden sind.\nDurch die vorliegende Gesetzes\u00e4nderung werden etwa\n1 200 Erzieherinnen \u2013 auf Vollbesch\u00e4ftigungskr\u00e4fte umge-\nrechnet \u2013 nicht mehr ben\u00f6tigt. Woher die GEW ihre Zah-\nlen bezieht, ist mir absolut unverst\u00e4ndlich.\nWir haben seit 1991 fortlaufend die entsprechenden Zah-\nlen erhoben. Jeder, der m\u00f6chte, kann diese Zahlen ein-\nsehen. So schmerzlich diese Zahlen f\u00fcr die Betroffenen\nsind, mit \u00dcbertreibungen, falschen Zahlen, Unterstellun-\ngen wird keine einzige Stelle f\u00fcr eine Erzieherin gesichert\noder gar neu geschaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch komme zum letzten Punkt, der \u00c4nderung des\nZuschu\u00dfsystems in den Kindertageseinrichtungen. Im\nRahmen des bisherigen Finanzierungssystems gab es\nimmer schon ein besonderes \u00c4rgernis, die Sachkosten. Die\nSachkosten einer Einrichtung sind je nach Ort, je nach Tr\u00e4-\nger unterschiedlich hoch. In vielen F\u00e4llen konnten diese\nSachkosten in den letzten Jahren stark abgesenkt werden,\nz. B. durch verbesserte technische Ausr\u00fcstung, durch\nkosteng\u00fcnstigere Heizungsanlagen, durch preisg\u00fcnstigere\nFormen der Essenversorgung.\nBei der bisherigen Finanzierungsregelung ma\u00df sich der\nStaatszuschu\u00df an f\u00fcr alle Einrichtungen gleichen fiktiven\ndurchschnittlichen Betriebskosten, von denen die Sach-\nkosten ein fester, gleichbleibender Bestandteil waren. Dies\nhatte zur Folge, da\u00df jede Einrichtung den gleichen Staats-\nzuschu\u00df bekam, unabh\u00e4ngig von den tats\u00e4chlichen Sach-\nkosten, unabh\u00e4ngig davon, ob sie rationell oder unwirt-\nschaftlich diesen Kostenfaktor gestaltete. Das war unge-\nrecht und auf Dauer nicht beizubehalten.\nUrspr\u00fcnglich hatten die Mitarbeiter meines Hauses beab-\nsichtigt, im Rahmen des bisher geltenden Gesetzes ent-\nsprechende Anpassungen und Modifikationen, die Sach-\nkosten betreffend, in der Betriebskostenverordnung vorzu-\nnehmen. Dies ist \u2013 und ich mu\u00df sagen, ich bin froh dar-\n\u00fcber \u2013 nicht mehr notwendig, da im Gesetz jetzt eine neue\n\nFinanzierungsregelung verankert ist, die dieses Problem\nim Grunde l\u00f6st.\nNicht mehr an den Betriebskosten, die durch die in ihnen\nenthaltenen Sachkosten eigentlich sehr unterschiedlich\nsind, wird der k\u00fcnftige Staatszuschu\u00df gemessen, sondern\nan den relativ gut berechenbaren, nicht so sehr differieren-\nden Personalkosten, den tats\u00e4chlichen Kosten f\u00fcr die in\nden Einrichtungen t\u00e4tigen Fachkr\u00e4fte. Ich glaube und hof-\nfe, da\u00df mit dieser Regelung ein Schritt in die Richtung zu\nmehr Gerechtigkeit und Berechenbarkeit f\u00fcr die Einzelein-\nrichtung gemacht worden ist.\nMeine Damen und Herren! Die genannten Gesetze sind\nzwar im Rahmen des Haushaltbegleitgesetzes ge\u00e4ndert\nworden. Diese \u00c4nderungen bringen notwendige Einspa-\nrungen f\u00fcr den Staatshaushalt. Sie setzen aber auch wich-\ntige und richtige familienpolitische Akzente bei der\nBewertung h\u00e4uslicher und au\u00dferh\u00e4uslicher Betreuung\ndurch die Eltern. Sie sichern die Qualit\u00e4t und die Finan-\nzierbarkeit der Kindertagesst\u00e4tten in den n\u00e4chsten Jahren.\nSchlie\u00dflich kurz noch zum dritten Artikel des Gesetzes. Es\nwird vorgeschlagen, die K\u00fcrzung des Haushaltsansatzes\nvon 1996 bez\u00fcglich der Pauschalf\u00f6rderung im Kranken-\nhausbereich um 9,4 Millionen DM auf 90,6 Millionen DM\nvorzunehmen. Diese Reduzierung hat zur Folge, da\u00df die\nBetr\u00e4ge bei den Schwerpunktkrankenh\u00e4usern von 4 000\nauf 3 500 DM, bei den Maximalversorgungskranken-\nh\u00e4usern von 4 500 auf 4 000 DM und bei den Fachkranken-\nh\u00e4usern auf 3 000 DM reduziert werden.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDie Jahrespauschale f\u00fcr Krankenh\u00e4user der Regelversor-\ngung bleibt unver\u00e4ndert. Mehr als zwei Drittel der Kran-\nkenh\u00e4user im Freistaat bleiben von den Einsparungs-\nma\u00dfnahmen unber\u00fchrt. Den Fachkrankenh\u00e4usern und\nKrankenh\u00e4usern der Schwerpunktversorgung standen in\nden Jahren 1991 bis 1993 15 000 DM pro Bett zur Ver-\nf\u00fcgung, womit der Nachholbedarf, insbesondere bei der\nAusstattung, gedeckt werden konnte.\nDie Einsparma\u00dfnahmen sind auch im L\u00e4ndervergleich\nvertretbar. Gerade in den neuen Bundesl\u00e4ndern bestanden\n1991 vergleichbare Ausgangspositionen. Liegt der Haus-\nhaltsansatz in Sachsen f\u00fcr 1996 durchschnittlich jetzt\nbei 3 260 DM, so ist man in Brandenburg inzwischen\ndurch die Haushaltslage gezwungen, die F\u00f6rderung auf\n2 800 DM zu verringern.\nZahlreiche Sanierungsma\u00dfnahmen und Erweiterungs-\nbauten werden \u00fcber Einzelf\u00f6rderung realisiert. Das Bud-\nget zur Einzelf\u00f6rderung wurde unver\u00e4ndert belassen, so\nda\u00df ein anspruchsvolles, weitreichendes Krankenhaus-\ninvestitionsprogramm verwirklicht wird.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDie R\u00fcckf\u00fchrung der Pauschalf\u00f6rderung in der vorgesehe-\nnen H\u00f6he \u2013 begrenzt auf 1996 \u2013 ist damit vertretbar.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktionen haben die Gelegenheit,\ndas Wort zu nehmen. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir jetzt zur\nEinzelaussprache. Ich frage die Berichterstatterin des Aus-\nschusses, Frau Keller-Strempel, ob das Wort gew\u00fcnscht\nwird? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2731\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie\ndurch den Ausschu\u00df vorgeschlagen wurde, zu beraten\nund abzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Damit kommen wir jetzt zu den\nEinzelabstimmungen.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen ab \u00fcber das\nGesetz \u00fcber die Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der \u00f6ffent-\nlichen Haushalte im Freistaat Sachsen \u2013 Haushaltbegleit-\ngesetz 1996, Drucksache 2/2046, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung, Beschlu\u00dfempfehlung des Haushalts- und\nFinanzausschusses, Drucksache 2/3410.\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber Kindertageseinrichtungen, Punkte 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7\nund 8. Wer dem Artikel 1 in der Fassung des Ausschusses\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem Artikel mehrheitlich\nzugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Artikel 2, \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Landeserziehungsgeldgesetzes. Wer dem\nArtikel 2 in der Fassung des Ausschusses seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Stimmenthaltun-\ngen und Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zuge-\nstimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Krankenhausgesetzes in der Fassung des Aus-\nschusses. Wer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3a, Neubekannt-\nmachung. Wer dem Artikel 3a die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen wurde dem\nzugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4, Inkrafttreten, Au\u00dfer-\nkrafttreten. Wer dem Artikel 4 die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nwenigen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist\ndem so zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen. Da in der 2. Beratung keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nbeschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es\nliegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache vor.\nWir kommen deshalb zur Abstimmung \u00fcber den Entwurf\nGesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der \u00f6ffentlichen\nHaushalte im Freistaat Sachsen \u2013 Haushaltbegleitgesetz\n1996, Drucksache 2/2046, Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als\nGanzes.\nEs ist namentliche Abstimmung beantragt. Ein ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfer Antrag liegt vor. Wir beginnen deshalb mit dem\nNamensaufruf, und zwar mit dem Buchstaben T.\n\nFrau Sch\u00f6nfeld, CDU:\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage)\n\nDamit ist die Namensliste beendet. \u2013 Wurde jemand nicht\naufgerufen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen\njetzt abwarten, bis die Auswertung der Abstimmung\nerfolgt ist. Danach werden wir noch zwei Entschlie\u00dfungs-\nantr\u00e4ge behandeln, die eingereicht worden sind.\nIch bitte um einen kleinen Augenblick Geduld.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nIch m\u00f6chte Ihnen das Ergebnis der namentlichen Abstim-\nmung zum Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der\n\u00f6ffentlichen Haushalte im Freistaat Sachsen bekanntgeben.\nF\u00fcr das Gesetz haben 71 Abgeordnete gestimmt, dagegen\n41 Abgeordnete \u2013 bei null Stimmenthaltungen. Damit ist\ndas Gesetz als Ganzes beschlossen.\nEs gibt Wortmeldungen zum Abstimmungsverhalten. \u2013\nBitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten begr\u00fcn-\nden. Ich habe wie alle Mitglieder meiner Fraktion dieses\nHaushaltbegleitgesetz abgelehnt. Mit diesem Haushalt-\nbegleitgesetz werden meiner Meinung nach Haushaltspro-\nbleme endg\u00fcltig auf die Schw\u00e4chsten abgew\u00e4lzt, n\u00e4mlich\nauf die Kinder. Und wer Kreditaufnahmen ablehnt, um\nkommende Generationen nicht zu belasten, der wird v\u00f6l-\nlig unglaubw\u00fcrdig, wenn er aktuelle Probleme auf Kosten\nder Kinder l\u00f6st. Eine solche Scheinheiligkeit will ich nicht\nmitmachen.\nUnd zu Zeiten, wo denen, die ohnehin im \u00dcberma\u00df haben,\nnoch Steuergeschenke gemacht werden, in solchen Zeiten\nm\u00fc\u00dfte ich mich f\u00fcr immer vor den nachfolgenden Genera-\ntionen sch\u00e4men, h\u00e4tte ich diesem Haushaltbegleitgesetz\nzugestimmt.\n\n(Beifall von der Trib\u00fcne)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte darauf verweisen \u2013 das rich-\ntet sich jetzt an die Besucher, die auf der Trib\u00fcne Platz\ngenommen haben \u2013, da\u00df Beifallskundgebungen zu den\nBeratungen hier im Plenum nicht stattfinden d\u00fcrfen.\nIch bitte auch die PDS-Fraktion, die Demonstrations-\nbeispiele jetzt zu entfernen bzw. ganz den Saal zu verlas-\nsen.\n\n(Beifall von der Trib\u00fcne \u2013 Unruhe im Saal)\n\nNehmen auch Sie das herunter, Herr D\u00fcrrschmidt!\nDann fahren wir jetzt fort. \u2013 Es gibt weitere Wortmeldun-\ngen zum Abstimmungsverhalten. Bitte, Herr Adamczyk.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhal-\nten zur Drucksache erkl\u00e4ren. Ich habe gegen dieses Gesetz\ngestimmt.\n1. Im ersten Anh\u00f6rungsverfahren wurde der Gesetzent-\nwurf der Staatsregierung mehrheitlich abgelehnt, so da\u00df\nsich sogar die CDU-Fraktion gen\u00f6tigt sah, einen erneuten\nEntwurf einzubringen. Auch dieser wurde in einem zwei-\nten Anh\u00f6rungsverfahren abgelehnt, in erster Linie von den\nBetroffenen, also Eltern, Erzieherinnen, Gewerkschaften,\nzahlreichen Verb\u00e4nden usw.\n2. In einer Sondersitzung des Ausschusses f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen vor ca. 14 Tagen wurde\nuns ein neuer \u00c4nderungsantrag der Abg. Frau Weber vor-\ngelegt.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2732\n\n\n\nDieser Entwurf hatte tats\u00e4chlich eine neue Qualit\u00e4t derge-\nstalt, da\u00df mit diesem \u00c4nderungsantrag gleich einmal ver-\nsucht wurde, das gesamte Kindertagesst\u00e4ttengesetz in\neinem Atemzug zu \u00e4ndern. Der nun vorgelegte \u00c4nde-\nrungsantrag hatte kaum noch etwas mit dem Entwurf der\nStaatsregierung zu tun. Dieser \u00c4nderungsantrag wurde\ndann in der Sondersitzung des Ausschusses mit der Stim-\nmenmehrheit der CDU-Fraktion durchgehechelt.\n\n(Starke Unruhe)\n\nDar\u00fcber hinaus sind nach meinem Verst\u00e4ndnis das KJHG\nund das S\u00e4chsische Ausf\u00fchrungsgesetz zum KJHG ver-\nletzt worden, da der Landesjugendhilfeausschu\u00df nicht ein-\nbezogen wurde.\nAus diesen mir wesentlichen Gr\u00fcnden konnte ich dieses\nHaushaltbegleitgesetz nur ablehnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Kanne-\ngie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ich habe f\u00fcr dieses Gesetz gestimmt,\nweil es auch eine ganze Reihe von Verbesserungen enth\u00e4lt.\nIch erinnere hier an die Erh\u00f6hung des Landeserziehungs-\ngeldes. Ich mu\u00df bedauernd feststellen, da\u00df von gro\u00dfen\nTeilen gerade dieser Punkt abgelehnt worden ist.\nEin weiterer wichtiger Punkt, diesem Gesetz zuzustim-\nmen, ist f\u00fcr mich gewesen: Wir haben hier ein Gesetz\nge\u00e4ndert, das auch in der Vergangenheit von der Oppo-\nsition in namentlichen Abstimmungen abgelehnt worden\nist, so da\u00df heute von der Opposition eigentlich nur etwas\nabgelehnt wurde, was in der Vergangenheit auch abge-\nlehnt worden ist.\n\n(Zurufe von der PDS \u2013 Starke Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! F\u00fcr mich hat sich in dieser Abstimmung\ngezeigt, was man auch im Abgeordnetenhandbuch nach-\nlesen kann, was man, wenn man sich die Abgeordneten\nhier ansieht, auch nachvollziehen kann: Die meisten haben\nkeine Kinder mehr in dem Alter, in dem sie in einen Kin-\ndergarten bzw. in eine Kindertagesst\u00e4tte gehen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Starke Unruhe)\n\nF\u00fcr mich, und deshalb habe ich auch das Gesetz abge-\nlehnt, stellt es sich so dar: Ich habe ein praktisches Beispiel,\nvielmehr: Ich habe eine Tochter, die geht in eine Kinder-\ntagesst\u00e4tte. In dieser gibt es zwei Erzieherinnen. Die zwei\nErzieherinnen haben bisher schon \u00fcber zw\u00f6lf Kinder zu\nbetreuen, und diese Kinder sind alle unter drei Jahre alt.\nIch w\u00fcrde Ihnen allen mal raten: Gehen Sie einen Tag in\neine Kindertagesst\u00e4tte, versuchen Sie, zw\u00f6lf Kinder zu\nwickeln, auf den Topf zu setzen, dann zu verpflegen und\ndazwischen noch zu erziehen und zu betreuen und mit\ndiesen Kindern hinauszugehen.\n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nWenn Sie das einen Tag geschafft haben und dort die Frei-\nzeit und die Zeit genutzt haben, mit den Kindern hinaus-\nzugehen \u2013 wenn Sie das schaffen, und das auch mit dem\nh\u00f6heren Betreuungsschl\u00fcssel, dann ist dieses Gesetz\ngerechtfertigt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd ich glaube, so wie ich Sie hier ansehe, wird Ihnen das\nnie m\u00f6glich sein.\n\n(Starker Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Ich habe zu diesem Gesetz mit\nNein gestimmt, und die Mitglieder der gesamten SPD-\nFraktion haben mit Nein gestimmt. Ich m\u00f6chte noch ein-\nmal deutlich machen: Es geht in diesem Gesetz nicht in\nerster Linie um Einsparungen, sondern ganz eindeutig um\ndie Standardabsenkung der Betreuung der Kinder in den\nKindereinrichtungen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDamit hat Sachsen eine Chance verpa\u00dft und vergibt sie\nweitergehend, eine zukunftsorientierte, kinder- und fami-\nlienfreundliche Gesellschaft in Sachsen zu schaffen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen; ich bitte um Einbrin-\ngung. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich habe einen Antrag zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung. Wir haben die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge heute erst\nbekommen. Wir ben\u00f6tigen jetzt eine Auszeit von 10 Minu-\nten, um uns zu verst\u00e4ndigen, wie wir mit diesen Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4gen umgehen, weil hier eine weitere Ver-\nsch\u00e4rfung der Regelungen vorgesehen ist, die eben\nbeschlossen wurden. Hier\u00fcber mu\u00df sich die Fraktion ein-\nfach verst\u00e4ndigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist erst einmal korrekt. Wir unterbre-\nchen die Sitzung f\u00fcr 10 Minuten und setzen die Beratung\num 12.30 Uhr fort.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte, die\nPl\u00e4tze wieder einzunehmen, damit wir in unserer Bera-\ntung fortfahren k\u00f6nnen. Ich bitte darum, da\u00df auch auf der\nTrib\u00fcne dieser Aufforderung gefolgt wird.\nWollen Sie zu Ihrer Auszeit etwas sagen, Herr Porsch?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte zur Auszeit etwas sa-\ngen, weil sich f\u00fcr uns Folgen ergeben. Wir haben soeben\ndas Haushaltbegleitgesetz beraten, das in seinen Auswir-\nkungen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Kinderbetreuung sehr negativ\nsein wird. Die Mehrheitsfraktion und die Staatsregierung\nhaben versucht, uns vom Gegenteil zu \u00fcberzeugen. Das ist\nnat\u00fcrlich nicht gelungen.\nJetzt kommt mit einem Entschlie\u00dfungsantrag etwas ins\nParlament hinein, das die Sache noch sehr viel schlimmer\nmacht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Porsch, ich unterbreche Sie an\ndieser Stelle. Die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge m\u00fcssen erst ein-\ngebracht werden. Die Regel ist, da\u00df der Antragsteller zu\nseinem Entschlie\u00dfungsantrag einige Worte sagt. Dann\nwerden wir dazu debattieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Okay!)\n\nIch bitte, da\u00df die CDU-Fraktion zu ihrem Entschlie\u00dfungs-\nantrag das Wort nimmt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2733\n\n\n\nFrau  Weber,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte die Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge, die Ihnen\nvorgelegt worden sind, begr\u00fcnden.\nDem einen Entschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen d\u00fcrfte f\u00fcr\nSie alle nicht schwierig sein. Er ist unstrittig. Er betrifft den\nAusgleich f\u00fcr die Kommunen. Das Land soll sich also am\nAusgleich der Differenz beim Personalabbau mit der\nSchl\u00fcssel\u00e4nderung von 1 : 12 auf 1 : 13 beteiligen, und\nzwar bis zum 31. M\u00e4rz 1997. Nach Ansicht von Sachver-\nst\u00e4ndigen, die wir dazu geh\u00f6rt haben, ist der 31. M\u00e4rz\n1997 der erste Termin, zu dem die K\u00fcndigungen erfolgen\nk\u00f6nnen.\nWir wollen die Kommunen dahin gehend unterst\u00fctzen,\nda\u00df sie nicht alle Kosten, die dadurch entstehen, zu tragen\nhaben. Das ist der erste Entschlie\u00dfungsantrag, der Ihnen\nvorliegt.\nDer zweite Entschlie\u00dfungsantrag wird wahrscheinlich von\nHerrn Porsch angegriffen werden. Er betrifft \u00a7 10 des\nGesetzes \u00fcber Kindertageseinrichtungen, der die Stan-\ndards f\u00fcr Bauma\u00dfnahmen und Investitionen regelt.\nWir wollen, da\u00df eine Arbeitsgruppe mit den kommunalen\nLandesverb\u00e4nden gebildet wird. Forderungen der\nGemeinden liegen vor, da\u00df die Staatsregierung mit ihnen\nin Kontakt tritt, um diese Verordnung zu \u00fcberpr\u00fcfen,\ndamit Punkte, die ver\u00e4ndert werden m\u00fcssen, eventuell\ndann ver\u00e4ndert werden k\u00f6nnen.\nWenn Sie hier sagen, Herr Porsch, das sei eine Versch\u00e4r-\nfung, dann ist es das eben nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch habe es noch gar nicht gesagt!)\n\n\u2013 Doch, Sie haben es vorhin gesagt. Ich bin doch nicht so\nverge\u00dflich wie Sie, ich habe es doch geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist keine Versch\u00e4rfung. Ich mu\u00df es jetzt einmal so dra-\nstisch sagen, weil Sie es wahrscheinlich wirklich nicht\nbegreifen: Wenn wir es gewollt h\u00e4tten, h\u00e4tten wir den \u00a7 10\nmit unserer Mehrheit, die Sie uns immer vorhalten, ganz\nstreichen k\u00f6nnen. Aber das wollen wir eben nicht,\n\n(Protest bei der PDS)\n\nsondern wir wollen ganz einfach \u00fcberpr\u00fcfen, ob Stan-\ndards, die darin stehen, eingehalten werden und ob even-\ntuell \u00fcberzogene Standards die Kosten unserer Kommu-\nnen erh\u00f6hen \u2013 das d\u00fcrfte auch die Tr\u00e4ger interessieren \u2013,\nweil sie ab jetzt allein f\u00fcr die Sachkosten aufkommen m\u00fcs-\nsen. Da m\u00fcssen Sie schon gestatten, da\u00df wir mit den Leu-\nten zusammenarbeiten und das \u00fcberpr\u00fcfen.\nDanke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Dr. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich hebe noch einmal an. Wir haben vorhin ein\nHaushaltbegleitgesetz beraten, das sehr negative Folgen\nf\u00fcr die \u00f6ffentliche und staatliche Kinderbetreuung haben\nwird. Die Staatsregierung und die Mehrheitsfraktion\nhaben in der Debatte versucht, uns einzureden, da\u00df dieses\nGesetz nach wie vor zu gro\u00dfz\u00fcgigen und vorbildlichen\nRegelungen f\u00fchrt.\n\n(Zuruf von der CDU: Genauso ist es!)\n\nGerade jetzt hat Frau Weber einen massiven T\u00e4uschungs-\nversuch der \u00d6ffentlichkeit probiert.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nSie hat behauptet, der Entschlie\u00dfungsantrag Drucksache\n2/3510 sei der Versuch zu beraten, was man machen kann\nund was man nicht machen kann. Was Sie mit diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag wollen, ist eine absolute Versch\u00e4rfung\ndessen, was vorhin schon beschlossen wurde,\n\n(Zuruf von der CDU: Unsinn!)\n\ndenn hier steht: Sie wollen \u00fcber Geb\u00e4ude, R\u00e4umlichkeiten,\nAu\u00dfenanlagen, Ausstattungen beraten, um sie auf das\nzwingend erforderliche Minimum zu beschr\u00e4nken.\nWas Sie hier machen, ist eine Provokation des Parlaments\nund der \u00d6ffentlichkeit. Wir werden uns daran nicht betei-\nligen. Wir werden w\u00e4hrend der weiteren Beratung und\nw\u00e4hrend der Abstimmung diesen Raum verlassen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Die Abgeordneten\nder PDS verlassen den Sitzungssaal \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Es tritt genau das ein, worauf die\nSPD schon in den Ausschu\u00dfberatungen aufmerksam\ngemacht hat. Der Kernpunkt ist die Erh\u00f6hung des Perso-\nnalschl\u00fcssels auf 1 : 13. Das bedeutet gr\u00f6\u00dfere Gruppen.\nWir haben im Ausschu\u00df schon darauf hingewiesen, da\u00df\ndurch die gr\u00f6\u00dferen Gruppen Probleme entstehen werden,\nweil dann die Standards, die man bewu\u00dft gesetzt hat,\nnicht mehr eingehalten werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNun passiert genau das: Jetzt soll \u00fcberpr\u00fcft werden. Jetzt\nsoll das Gesetz pa\u00dff\u00e4hig gemacht werden, indem man ein-\nfach die Standards absenkt.\nZweitens. Durch die \u00c4nderung der Betriebskostenaufbrin-\ngung werden jetzt die Tr\u00e4ger f\u00fcr die Sachkosten verant-\nwortlich gemacht. Das Land beteiligt sich nicht mehr dar-\nan. Jetzt kommt hier dieser Hebel. Da sagt man: Wir wol-\nlen euch nicht soviel zumuten; also senkt lieber den Stan-\ndard ab. \u2013 Ich finde das hochgradig skandal\u00f6s.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Die Diskussion zeigt, da\u00df hier im Prinzip mit Argu-\nmenten versucht werden soll, die Praxis anders darzustel-\nlen. Frau Volkmer, glauben Sie mir, ich bin auch als Vorsit-\nzender des Arbeitersamariterbundes in K\u00f6nigstein und\nPirna mit \u00fcber acht Einrichtungen, Kindertagesst\u00e4ttenein-\nrichtungen, durchaus interessiert, da\u00df die freien Tr\u00e4ger\nhier nicht \u00fcber den Leisten gezogen werden.\nIch kann Ihnen nur sagen: Alle meine Leiterinnen und\nKinderg\u00e4rtnerinnen haben mir best\u00e4tigt, da\u00df der Schl\u00fcssel\n1 : 13 \u00fcberhaupt kein Problem ist, weil die Kinder nicht zu\n100 % jeden Tag in der Einrichtung sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAlso diese Polemik, die hier gemacht wird, ist in der Praxis\neine andere.\n\n(Zuruf des Abg. Schulmeyer, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2734\n\n\n\n\u2013 Herr Schulmeyer, ich wei\u00df nicht, ob Sie schon einmal\nsolch eine Einrichtung gef\u00fchrt haben und auch \u00fcber Geld\nreden m\u00fcssen in solchen Einrichtungen.\nDas, was hier jetzt von Ihnen aufgeworfen wird zu dem\nEntschlie\u00dfungsantrag, zum \u00a7 10: Ja, meine Damen, meine\nHerren, wovon reden wir denn hier?! Wir reden doch\ndavon, da\u00df wir versuchen wollen \u2013 und \u00fcbrigens nicht nur\nin den Einrichtungen der Kindertagesst\u00e4tten, sondern wir\nversuchen es auch im Wohnungsbau, in anderen Bau-\nfragen \u2013, preiswerter und trotzdem solide zu bauen.\nGenau darum geht es uns, da\u00df wir die M\u00f6glichkeit bekom-\nmen,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nStandards, die \u00fcberzogen sind im deutschen Baurecht, so\nabzubauen, da\u00df wir Einrichtungen haben, die den Kindern\nzugute kommen und trotzdem finanziell noch erschwing-\nlich sind. Wir k\u00f6nnen nicht dreimal die Mark ausgeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist f\u00fcr mich bezeichnend, Frau Volkmer \u2013 \u2013 Von der\nPDS rede ich hier gar nicht, wenn die Leute hinausgehen;\nhier wird reine Klientel gemacht.\nEs wird bei den freien Tr\u00e4gern \u2013 und ich kann das f\u00fcr den\nASB-Landesverband durchaus sagen \u2013 doch mit dem\nMinimum an Personal gefahren. Wir haben eben keine\n\u00dcberbesetzung. Wir werden wahrscheinlich, so wie es bei\nmir im Verband aussieht, gar keine Leute entlassen m\u00fcs-\nsen, weil wir n\u00e4mlich schon kosteng\u00fcnstig arbeiten. Genau\ndas ist die Realit\u00e4t, beispielsweise bei einem freien Tr\u00e4ger,\nder ordentlich arbeitet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNat\u00fcrlich wei\u00df ich auch, da\u00df es freie Tr\u00e4ger gibt, die jetzt\ndurchaus Probleme haben. Ich sage jetzt einmal: die Volks-\nsolidarit\u00e4t, die ja von der PDS hier gesehen wird. Genau\ndeswegen wird hier diese Veranstaltung in dieser Form\npolitisiert. Das genau, meine Damen, meine Herren, wol-\nlen wir nicht. Aber wir wollen Standards haben, die in\nZukunft bezahlbar bleiben und die trotzdem die Einrich-\ntungen so ausstatten, da\u00df die Kinder ordentlich und rich-\ntig erzogen und betreut werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Dr. Geisler hat um\ndas Wort gebeten.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte erst einmal auf folgende rechtliche Situation hin-\nweisen. Es geht um eine Verordnung, die im Normalfall\ndie Regierung erl\u00e4\u00dft, woran das Parlament nicht beteiligt\nist.\nDie CDU-Fraktion w\u00fcnscht von der Staatsregierung, an\ndieser Stelle mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden die\nbestehenden Dinge zu beraten und durchzugehen. Es ist\neben so, ganz im Gegensatz zu dem, was immer wieder\nbehauptet wird, da\u00df diese besseren Voraussetzungen teil-\nweise nicht gegeben sind, da\u00df die Baulichkeiten der Kin-\ndereinrichtungen teilweise eben deutlich schlecht sind.\nEs gibt in zwei Richtungen die Fragen zu kl\u00e4ren. Es gibt\nsowohl in die Richtung die Frage zu kl\u00e4ren, da\u00df bestimmte\nDinge nicht eingehalten werden und nach unserer Vor-\nschrift durchaus Ver\u00e4nderungen notwendig werden, diese\naber bisher noch nicht erfolgt sind, und es gibt die Rich-\n\ntung, da\u00df bestimmte Standards wirklich heutzutage nicht\nmehr notwendig sind, die durch eine \u00dcberpr\u00fcfung auch in\ndie heute notwendige Form gebracht werden k\u00f6nnen.\nDaf\u00fcr kann ich Ihnen viele Beispiele bringen, wie man\nkosteng\u00fcnstiger arbeitet, als es gegenw\u00e4rtig in den Bau-\nvorschriften teilweise verankert ist.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Erstens, Herr Leroff, es geht hier\nnicht um die allgemeinen Bauvorschriften, sondern es geht\num die Folgen, die das heute verabschiedete Gesetz in den\nEinrichtungen hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZweitens, Herr Staatsminister Dr. Geisler, in diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag steht ganz eindeutig, welchen Umfang\n\u00fcberzogene Standards hinsichtlich der Anforderungen an\nKindertageseinrichtungen haben und wie sie reduziert\nwerden k\u00f6nnen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDort steht eindeutig, es auf das zwingend erforderliche\nMinimum zu beschr\u00e4nken. Ich denke, das ist eine eindeu-\ntige Versch\u00e4rfung dessen, was wir hier heute beschlossen\nhaben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, wir kommen\njetzt zur Abstimmung \u00fcber die vorliegenden Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4ge. Es liegt ein Antrag vor, vor dieser\nAbstimmung jetzt eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abzugeben.\nDas ist m\u00f6glich laut Gesch\u00e4ftsordnung.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nVor der Abstimmung?)\n\n\u2013 Vor der Abstimmung ist die M\u00f6glichkeit, eine pers\u00f6nli-\nche Erkl\u00e4rung abzugeben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nein!)\n\n\u2013 Also laut Gesch\u00e4ftsordnung zumindest.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Ich habe eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung\nbeantragt aus folgendem Grund: weil die Debatte heute\nvon einigen Rednern dazu benutzt worden ist, in einer\nunversch\u00e4mten Art und Weise Beleidigungen gegen das\nParlament und meine Fraktion auszusto\u00dfen, wie das bis-\nher beispiellos gewesen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs war von einem verlumperten Parlamentarismus die\nRede.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs wird offensichtlich zur Regel, da\u00df hier regelrechte\nInszenierungen stattfinden mit Kulissen und mit herbei-\nzitierten Komparsen und so weiter.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nIch will Ihnen sagen, da\u00df es mir mitunter kalt den R\u00fccken\nherunterlief heute. Wenn hier so weitergemacht wird,\ndann machen Sie dieses Land kaputt. Frau Zschoche hat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2735\n\n\n\nhier in einem Zwischenruf einmal ganz deutlich gemacht,\nworum ihr es eigentlich geht. Sie sagte, das gesellschaft-\nliche Umfeld stimme nicht mehr. Ja, selbstverst\u00e4ndlich, f\u00fcr\nsie kann das \u00fcberhaupt nicht stimmen, weil sie von\nAnfang an h\u00f6chstwahrscheinlich eine Gegnerin dieser\nBundesrepublik Deutschland gewesen ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wollte die deutsche Einheit nicht, und sie wollte nicht\nFreiheit und Demokratie. Nur mit dem Unterschied, da\u00df\nwir uns heute solche Beleidigungen nat\u00fcrlich auch gefal-\nlen lassen k\u00f6nnen, weil wir davon ausgehen k\u00f6nnen, da\u00df\nsich die Urheber solcher Anw\u00fcrfe selbst disqualifizieren;\ndenn sie treffen nach wie vor nicht das, was die Mehrheit\ndes Volkes will. Nur heute k\u00f6nnen Sie das nicht mehr ver-\nschleiern und vertuschen, weil Sie nicht mehr \u00fcber die\nMacht verf\u00fcgen, die Medien zu manipulieren, und weil\nSie freie Wahlen nicht verhindern k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMillionen von Menschen m\u00f6chten gern in diese Bundesre-\npublik Deutschland, weil sie ein Land ist, das die h\u00f6chsten\nStandards der Welt hat. Wenn wir aus Verantwortungs-\ngef\u00fchl, weil wir Verantwortung f\u00fcr den Gesamthaushalt\nhaben, wenige Prozent reduzieren m\u00fcssen, und wenn wir\nuns dazu dann auch noch lange Zeit lassen, um das so\ng\u00fcnstig wie m\u00f6glich zu gestalten, dann kann man hier\nnicht so ein Affentheater vollf\u00fchren, mu\u00df ich einmal\nsagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas sage ich auch den Sozialdemokraten, die mit ihren\nscharfen Anw\u00fcrfen, die ihnen als Opposition zustehen,\naber die Geister rufen, die sie dann auch nicht mehr los\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: \u2013 Vielen Dank. Ich bin zu Ende.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Adler, bitte.\n\nAdler,  SPD:  Ich m\u00f6chte eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abge-\nben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das k\u00f6nnen Sie: \u00a7 90 Abs. 1.\n\nAdler, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZu der Erkl\u00e4rung des Herrn H\u00e4hle, die er undifferenziert\ngegen die Opposition in G\u00e4nze hier vorgetragen hat, mu\u00df\nich f\u00fcr meine Fraktion hier erkl\u00e4ren, da\u00df wir uns das\nRecht, da\u00df wir eine politische Auseinandersetzung hier\nsuchen und auch f\u00fchren werden, auch nicht mit solchen\nBemerkungen wie Affentheater und anderen Dingen, die\nSie hier vorgetragen haben, nehmen lassen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcr dieses Recht sind wir eingetreten, und, Herr H\u00e4hle,\ndas fangen Sie hier nicht an zu unterminieren!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDann, bitte, f\u00fchren Sie die Auseinandersetzung in diesem\nHause differenziert. Sie haben die Auseinandersetzung\n\nundifferenziert gef\u00fchrt und haben die Opposition als Gan-\nzes hier angeklagt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDies lassen wir uns in keiner Weise von Ihnen bieten, Herr\nH\u00e4hle! Das m\u00f6chte ich ganz deutlich hier vorgetragen\nhaben.\nHerr H\u00e4hle, unsere Auseinandersetzung, die wir hier f\u00fch-\nren, ist auf der politischen Auseinandersetzung gegr\u00fcndet\nund achtet die Autorit\u00e4t dieses Hauses.\n\n(Eggert, CDU:\nAber Sie hei\u00dfen doch Adler und nicht Zschoche! \u2013\n\nHeiterkeit bei der CDU \u2013\nDr. Kunckel, SPD:\n\nDann sagen Sie doch ganz konkret, was Sie wollen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Ministerpr\u00e4sident, bitte.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum\nAbschlu\u00df der Debatte \u00fcber diese Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge\ndoch noch einmal das Wort ergreifen, um auf einen Sach-\nverhalt hinzuweisen, von dem ich nicht sicher bin, Herr\nKollege Kunckel, ob er Ihnen wirklich bewu\u00dft ist.\nWir, die Ministerpr\u00e4sidenten der sozialdemokratisch\nregierten L\u00e4nder und die Ministerpr\u00e4sidenten aus dem\nBereich der CDU/CSU, sind zur Zeit damit besch\u00e4ftigt,\nmit der Hilfe unserer Finanzminister, mit der Hilfe unserer\nKabinette Eingrenzungen \u00f6ffentlicher Ausgaben zu ver-\nsuchen, um auf diese Weise den \u2013 jedenfalls unter den\npolitischen Parteien, die Verantwortung tragen \u2013 unstrei-\ntigen Notwendigkeiten zu entsprechen, im n\u00e4chsten Jahr\ninsgesamt 50 Milliarden DM einzusparen. Wir geben uns\ngro\u00dfe M\u00fche, das zu tun. Das ist nicht einfach. Wir haben\nuns in der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz darauf verst\u00e4n-\ndigt, da\u00df wir es gemeinsam versuchen wollen, um die\ngemeinsame \u00dcberzeugung dann auch in unsere Parla-\nmente tragen zu k\u00f6nnen. Ich finde es schlicht grotesk, da\u00df\nIhre Fraktion \u2013 von der PDS rede ich nicht; von denen\nerwarte ich nichts anderes \u2013 schon einer Entschlie\u00dfung\nwiderspricht, in der Vorschl\u00e4ge zur Einsparung eingefor-\ndert werden. Es ist wirklich abenteuerlich.\nWir bem\u00fchen uns herauszufinden, wie man es erreichen\nkann, da\u00df die Kindergartengeb\u00e4ude und -einrichtungen\nnicht soviel kosten, wie es einige \u2013 nach zum Teil \u00fcberein-\nstimmender Auffassung zwischen SPD und CDU gekl\u00e4rt \u2013\n\u00fcberzogene Vorschriften fordern.\nWir haben in ganz anderem Zusammenhang in den letz-\nten sechs Jahren einen Konsens gehabt, da\u00df wir \u00fcber-\nzogene Forderungen im Bausektor haben, \u00fcberzogene For-\nderungen in Einrichtungen, da\u00df zum Teil finanzielle\nStandards, Einrichtungsstandards vorgegeben werden, die\nviel mehr sind als das, was man eigentlich f\u00fcr einen ver-\nn\u00fcnftigen Kindergartenbetrieb, Schulbetrieb oder sonst\netwas braucht. Jetzt geben wir hier im Sinne einer Ent-\nschlie\u00dfung nichts anderes als den Auftrag an eine Arbeits-\ngruppe, das zu pr\u00fcfen. Dann stellen sich Mitglieder Ihrer\nFraktion hin und sagen, das sei ein Skandal.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ist es auch!)\n\n\u2013 Ja, wie sollen wir denn um Gottes willen noch irgend-\nwelche Einsparungsm\u00f6glichkeiten in diesem Land ermit-\nteln, wenn die SPD der Meinung ist, da\u00df bereits die Pr\u00fc-\nfung ein Skandal sei? Das kann doch nicht wahr sein!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2736\n\n\n\nHerr Kunckel, hier steht, es soll ausgearbeitet und unter-\nbreitet werden. Es soll dem Landtag vorgetragen werden,\nobwohl es sich um einen Gegenstand einer Verwaltungs-\nvorschrift handelt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWarum macht ihr es dann nicht allein?\n\nWeil ihr Angst habt! \u2013 Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n\u2013 Frau Kollegin, wir w\u00fcrden es ja gern allein machen,\naber das geht nicht, weil wir der Meinung sind, da\u00df das\ngesamte Parlament die Verantwortung zu tragen hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie beschweren sich doch dauernd, wir w\u00fcrden allein ent-\nscheiden. Jetzt, Herr Kollege Kunckel, wird aus Ihrer Frak-\ntion die Forderung erhoben, wir sollten allein entscheiden.\nWas wollen Sie denn nun eigentlich?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch wollte hier nur feststellen, weil mir das einfach wichtig\nist: Wir sind gezwungen, hier Begrenzungen und Ein-\nschr\u00e4nkungen durchzuf\u00fchren. Verlassen Sie sich darauf:\nDie Mehrheit dieses Hohen Hauses wird die Staatsregie-\nrung bei diesen Bem\u00fchungen unterst\u00fctzen. Was wir jetzt\nhier in diesem Hohen Haus von Ihrer Seite erleben \u2013 ich\nspreche nur von Ihrer Seite \u2013, ist ein Vorspiel f\u00fcr das, was\nnoch kommt, wenn wir entsprechend unseren Steuerein-\nnahmen, entsprechend unseren Transferleistungen Ein-\nschr\u00e4nkungen vornehmen m\u00fcssen.\nIch habe den Eindruck, Sie haben keine Ahnung von dem,\nwas inzwischen in Westdeutschland \u00fcber Transferleistun-\ngen gesagt wird. Wir bekommen einen Antrag nach dem\nanderen einstimmig von den alten L\u00e4ndern auf den\nTisch \u2013 die Mehrheit der alten L\u00e4nder wird von der SPD\nregiert \u2013, da\u00df dies zu viel sei, das zu viel sei, diese Trans-\nferleistungen eingeschr\u00e4nkt werden m\u00fc\u00dften und jene\nauch \u2013 die CDU/CSU-L\u00e4nder gegen die ostdeutschen\nL\u00e4nder ganz genauso wie die Sozialdemokraten. Glauben\nSie denn wirklich, da\u00df wir, wenn wir nicht wenigstens\nversuchen, das Geld intelligenter auszugeben, irgendeine\nChance haben, f\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre die Transfer-\nleistungen zu bekommen, die wir brauchen?!\n\n(Eggert, CDU: Richtig!)\n\nAlles das, gegen das hier protestiert wird, einschlie\u00dflich\nauf der Zuschauergalerie, ist abh\u00e4ngig davon; denn 40 %\ndes Geldes, das wir hier ausgeben, wird in Westdeutsch-\nland erarbeitet und verdient, und nicht hier! Sie wissen\ndas doch alles!\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nDas flie\u00dft doch auch zur\u00fcck!)\n\nWir haben ein Bruttoinlandsprodukt von knapp 60 %, und\nwir zahlen Geh\u00e4lter von durchschnittlich 74 %, im \u00f6ffent-\nlichen Dienst sind es 84 %. Die Differenz mu\u00df von West-\ndeutschland bezahlt werden. Wir m\u00fcssen die Bereitschaft\neinfordern, da\u00df dies geschieht. Nun legt meine Fraktion\nden Antrag vor, die Verringerung der Standards und da-\nmit die Verringerung der Kosten zu pr\u00fcfen. Und dann\ngeht Ihre Fraktion her und erkl\u00e4rt, es sei ein Skandal, so\netwas zu machen. Dann folgen Formulierungen, die wort-\ngleich sind mit denen der PDS, die ja dann abgezogen ist.\nIch kann das nicht mehr nachvollziehen, Herr Kunckel.\nWenn das die weitere Verhaltensweise Ihrer Fraktion ist,\ndann m\u00fcssen wir in der Tat die Last der Anpassung, der\n\nVer\u00e4nderung und die Last der Auseinandersetzung mit\nWestdeutschland \u00fcber die Sicherung unserer finanziellen\nBasis wirklich allein tragen. Dann wissen wir das aber jetzt\nauch.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Verehrter Herr Ministerpr\u00e4sident!\n1. Ich weise die Unterstellung zur\u00fcck, ich h\u00e4tte keine\nAhnung von den Anforderungen und den Notwendig-\nkeiten der Transfers und davon, was sie in den westdeut-\nschen L\u00e4ndern bewirken.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\n\nDann verhalten Sie sich doch so! \u2013\nGoliasch, CDU: Um so schlimmer!)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich habe Ihnen pers\u00f6nlich im\nJanuar dieses Jahres unsere Vorstellungen hinsichtlich der\nTransferleistungen, die wir hier beschlossen haben, wo sie\nweiterhin notwendig sind, wo finanzielle Unterst\u00fctzung,\nAbschreibungsverg\u00fcnstigungen, wirtschaftliche Hilfen\nerforderlich sind, pers\u00f6nlich \u00fcbergeben. Ich habe mit mei-\nner Person und mit meiner Fraktion auch daf\u00fcr gesorgt,\nda\u00df dies eine offizielle Bundestagsdrucksache wird\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund da\u00df in Zukunft die Transferleistungen, die notwendig\nsind, erhalten bleiben. Das wei\u00df ich. Ich weise die\nUnterstellung, ich h\u00e4tte davon keine Ahnung, energisch\nzur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Herr Ministerpr\u00e4sident, ich glaube, ich habe gestern\nbestimmt keine demagogische Rede gehalten. Ich habe\nmich sehr zur\u00fcckgehalten in g\u00e4ngigen Formulierungen,\nwie man sie heutzutage, auch heute in diesem Hause und\nauch von Ihrer Fraktion, h\u00f6rt. Ich habe dagegen versucht,\numf\u00e4nglich darzustellen, wo die Probleme liegen. Sie\nhaben von mir und von meiner Fraktion nicht ein einziges\nMal geh\u00f6rt, da\u00df wir der Meinung w\u00e4ren, da\u00df die Konsoli-\ndierung der \u00f6ffentlichen Haushalte in einer gemeinschaft-\nlichen Aktion von Bund, Land und Gemeinden nicht not-\nwendig sei. Das wei\u00df ich auch, Herr Ministerpr\u00e4sident.\nIch wei\u00df auch, da\u00df das, was wir in diesem Jahr erleben,\nund das, was wir m\u00f6glicherweise 1997 erleben werden,\nuns noch gro\u00dfe Schmerzen in bezug auf unsere eigenen\nAusgaben bereiten wird. Deswegen habe ich in verschie-\ndenen Situationen darauf hingewiesen, da\u00df wir bereit\nsind, in einer grunds\u00e4tzlichen Debatte zu kl\u00e4ren, was uns\nan welcher Stelle was wert ist und wo wir auch sparen\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wir haben heute hier deutlich\ngemacht, da\u00df im Bereich von Familie und Kindern von\nuns eben keine Einsparung in diesem Sinne gewollt ist.\nDas ist eine klare politische Aussage. Diese Aussage lasse\nich mir und meiner Fraktion in diesem Parlament auch\nnicht verbieten.\nPunkt Nummer 3.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nJetzt kommen Sie zur Sache!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2737\n\n\n\n\u2013 Ich komme immer zur Sache, Herr Biedenkopf.\nWir haben hier einen Entschlie\u00dfungsantrag. Es steht f\u00fcr\nuns au\u00dfer Zweifel \u2013 das ist hier auch deutlich gemacht\nworden \u2013, da\u00df die Folgen dieses Haushaltbegleitgesetzes\neben auch \u2013 das ist deutlich gesagt worden \u2013 Folgen f\u00fcr\ndie Standards von Einrichtungen haben werden.\nWenn Sie, Herr Biedenkopf, oder Ihre Fraktion einen\nAntrag wertneutral nach dieser Debatte formulieren, in\ndem es um die Frage der Bauvorschriften und um die\nFrage, Herr Leroff, ob wir goldene Wasserh\u00e4hne brauchen\noder nicht, geht, bin ich gern bereit, dar\u00fcber auch sofort zu\ndiskutieren.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU) \n\nGegen eine \u00dcberpr\u00fcfung von notwendigen Standards im\nSinne von Quantit\u00e4t und auch Erf\u00fcllung von qualitativen\nVoraussetzungen f\u00fcr Kinderbetreuung haben wir nichts\neinzuwenden.\nWertneutral hei\u00dft, da\u00df man m\u00f6glicherweise an der einen\nStelle sparen und an der anderen Stelle aufr\u00fcsten kann.\nAber hier steht ganz eindeutig von vornherein pr\u00e4judi-\nziert, wie \u00fcberzogene Standards reduziert werden k\u00f6nnen.\nHerr Kollege Leroff, das macht uns nach dieser Debatte\nsehr stutzig. Deswegen reagieren wir darauf.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nEine wertneutrale Formulierung \u00fcber Baustandards k\u00f6n-\nnen wir mittragen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPunkt Nr. 4: Ich f\u00fcr meine Fraktion \u2013 dies habe ich auch\npers\u00f6nlich in den vergangenen Jahren immer und in\nbesonderer Weise bewiesen \u2013 mu\u00df sagen, da\u00df es mir um\ndie W\u00fcrde dieses Hauses geht. Ich verurteile solche Aktio-\nnen, wie sie heute von der PDS-Fraktion gegen die W\u00fcrde\ndieses Hauses veranstaltet worden sind.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch m\u00f6chte aber auch, Herr H\u00e4hle, da\u00df Sie dies an diesem\nPult deutlich sagen und nicht undifferenziert von der\nOpposition sprechen.\nWenn wir \u00fcber die W\u00fcrde des Hauses reden, dann will ich\nan dieser Stelle, weil das eben gerade heute auch passiert\nist, noch einmal auf die nun anstehende Diskussion \u00fcber\ndas Kommunalrechts\u00e4nderungsgesetz zur\u00fcckkommen. Ich\nhalte das, was wir dort machen, heute n\u00e4mlich ein Gesetz\nin 2. und 3. Lesung zu verabschieden und im Gesch\u00e4fts-\ngang schon einen \u00c4nderungsantrag zu haben, eben auch\nnicht mit der W\u00fcrde dieses Hauses und der Abgeordneten\nvereinbar.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr H\u00e4hle, Sie wissen ganz genau, da\u00df meine Fraktion,\nvor allem auch die Mitglieder meiner Fraktion im Pr\u00e4si-\ndium, um diese Konfrontation hier nicht \u00f6ffentlich zu\nmachen, einen Vorschlag gemacht haben. Wir waren mit\nder direkten \u00dcberweisung in den Ausschu\u00df einverstan-\nden. Wenn die Verwaltung dann einen Fehler macht, dann\nhei\u00dft das nicht, da\u00df es die Abgeordneten mit ihrer W\u00fcrde\nzu bezahlen haben. Das geh\u00f6rt auch dazu und mu\u00df auch\neinmal gesagt werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich m\u00f6chte eine Richtigstellung vorneh-\nmen. Herr Kunckel, was Sie jetzt behaupten, da\u00df unsere\nEinreichung eines \u00c4nderungsgesetzes die W\u00fcrde des Hau-\nses besch\u00e4dige, mu\u00df ich zur\u00fcckweisen. Es ist ganz offen-\nsichtlich so, da\u00df es jederzeit m\u00f6glich ist, einen Gesetzes-\n\u00e4nderungsantrag einzubringen, w\u00e4hrend das urspr\u00fcng-\nliche Gesetz \u00fcberhaupt noch nicht verabschiedet ist. Wir\nhaben sogar, um der Optik entgegenzukommen, uns Ihrer\nMeinung im Pr\u00e4sidium weitgehend gebeugt und gesagt,\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Nicht gemacht!)\n\nwir \u00fcberweisen das sofort in den Ausschu\u00df und verzich-\nten auf die 1. Lesung.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist offenbar nicht gemacht\n\nworden, Herr H\u00e4hle!)\n\nAber wir haben das laut Gesch\u00e4ftsordnung und Gesetz\ngewu\u00dft. Was Sie hier behaupten, ist nicht im Sinne der\nGesch\u00e4ftsordnung oder unserer Gesetze relevant.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Ministerpr\u00e4sident, bitte.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Kollege\nKunckel, ich m\u00f6chte Sie noch einmal darauf hinweisen,\nda\u00df es bei dem Entschlie\u00dfungsantrag um die Regelung der\nVerwaltungsvorschrift geht, Fragen, die die Lage, die\nGeb\u00e4ude, die R\u00e4umlichkeiten, die Au\u00dfenanlagen und die\nAusstattung betreffen und sonst nichts, da\u00df wir \u00fcber\nnichts anderes reden. Wenn Sie sich die M\u00fche gemacht\nh\u00e4tten, auch die Begr\u00fcndung dieses Antrages zu lesen,\ndann kann Ihnen doch nicht verborgen geblieben sein,\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Richtig!)\n\nda\u00df es hier weder um Personalausstattung noch um sonst\netwas geht, sondern da\u00df wir als einen weiteren Schritt von\nEinsparungsm\u00f6glichkeiten jetzt versuchen, eine Regelung,\ndie im Gesetz der Regierung zugeordnet ist, neu zu gestal-\nten und einen Pr\u00fcfungsauftrag zu erteilen. Im \u00a7 10 Abs. 1\nsteht, da\u00df die Einrichtungen ausreichend sein m\u00fcssen. Wir\nhaben den Eindruck, da\u00df in vielen F\u00e4llen sehr viel mehr\ngetan wird, als der gesetzliche Auftrag besagt, und da\u00df\nwir diese Frage pr\u00fcfen wollen. Wenn es nach Ihren Wor-\nten zu Punkt 3 \u2013 ich spreche nicht von dem Gesetz, son-\ndern von dem Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 ebenfalls ein Inter-\nesse gibt, unn\u00f6tigen Aufwand zu \u00fcberpr\u00fcfen, dann\nm\u00fc\u00dften Sie dem Entschlie\u00dfungsantrag zustimmen. Wenn\nSie dem Entschlie\u00dfungsantrag nicht zustimmen, dann\ngehe ich davon aus, da\u00df Sie eine solche Pr\u00fcfung verhin-\ndern wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie eine solche Pr\u00fcfung verhindern wollen, dann\nstehen wir vor der Tatsache, da\u00df Sie selbst Fragestellungen\nnach effizienterem Mitteleinsatz verhindern, wenn Sie Ih-\nnen nicht in den Kram passen.\n\n(Leroff, CDU:\nSehr richtig! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nEtwas anderes kann ich daraus nicht entnehmen. Das hat\n\u00fcberhaupt nichts mit den vorhin ebenfalls beschlossenen\nEinsparungen zu tun. Es ist ein ganz anderer Gegenstand.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nein!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2738\n\n\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich ist es ein anderer Gegenstand, Frau Kollegin\nSchwarz. Es geht um die Frage, wie die R\u00e4ume eingerich-\ntet, die Toiletten und Waschr\u00e4ume sowie Geb\u00e4ude ausse-\nhen sollen, welche Anspr\u00fcche sie erf\u00fcllen sollen. Wir\nhaben das dutzendmal diskutiert, da\u00df wir hier zu hohe\nAnspr\u00fcche in Gesetzen, Verordnungen und sonstwo\ngestellt haben. Jetzt wollen wir kl\u00e4ren, was man intelligen-\nter und einfacher machen kann. Da kommt die sozial-\ndemokratische Landtagsfraktion und sagt, das ist ein\nSkandal.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe mich auf die Worte Ihrer Kollegin gest\u00fctzt, die\ngesagt hat, es sei ein Skandal.\nIch halte daran fest: Wenn die Sozialdemokraten den\n\u00dcberpr\u00fcfungsauftrag als Skandal bezeichnen, dann wer-\nden wir es eben mit den kommunalen Landesverb\u00e4nden\nallein machen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDann machen Sie es doch!)\n\nIm \u00fcbrigen sitzen da gen\u00fcgend Sozialdemokraten. Die\nwerden genau dasselbe wollen, was wir hier auch wollen.\nDann geht es eben nicht mit der Landtagsfraktion. Das ist\nIhre Sache.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich m\u00f6chte eine Richtigstellung\nmachen. Dieser Entschlie\u00dfungsantrag hat sehr wohl etwas\nmit dem hier beschlossenen Gesetz zu tun. Lesen Sie die\n\u00dcberschrift zur Drucksache, die wir soeben beschlossen\nhaben.\nIch sage noch einmal, es geht hier um die Auswirkungen\ndieses Gesetzes; denn in der Verwaltungsvorschrift stehen\nunter anderem auch solche Dinge wie Quadratmeter pro\nKind usw. Das sind alles Standards, die wir mit diesem\nGesetz ver\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Leroff, CDU:\nKeine Ahnung, gn\u00e4dige Frau!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte einfach noch einmal das, was in der Verwaltungs-\nverordnung steht, mit den \u00dcberschriften vorlesen, damit\ndeutlich wird, wor\u00fcber wir sprechen.\nDa gibt es die allgemeine Zielsetzung, allgemeine Anfor-\nderungen f\u00fcr den Standort, zum Beispiel in der Lage des\nOrtes. Dann gibt es die allgemeinen Anforderungen an das\nGeb\u00e4ude. Das sind wirklich alles Dinge, die in Richtung\nBauvorschriften gehen. Dann geht es um das Raumpro-\ngramm, dabei um Bel\u00fcftung, Beleuchtung, L\u00e4rmschutz\nund \u00e4hnliches. Da sind wir schon der Meinung, da\u00df in\nDeutschland bestimmte Bauvorschriften \u00fcberzogen sind.\nDa geht es durchaus um die Quadratmeter, Frau Schwarz.\nAber im Augenblick haben wir \u00fcberall viel mehr Quadrat-\nmeter, als wir \u00fcberhaupt belegen k\u00f6nnen. Insofern ist es\n\u00fcberhaupt keine Frage, da\u00df dieser Punkt sicher nicht zu\neiner Einschr\u00e4nkung f\u00fchrt. Das ist also \u00fcberhaupt nicht\ndie Frage. Am Ende wird all dieses gepr\u00fcft. Es ist \u00fcber-\nhaupt noch nicht gesagt, wie es entschieden wird.\n\nWir wissen an manchen Stellen, da\u00df die Vorschriften zu\nhoch sind. Das ist klar.\n\n(Zuruf von der CDU: Zuh\u00f6ren!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Ich habe eigentlich eine Frage.\nWir haben sieben Monate \u00fcber dieses Haushaltbegleit-\ngesetz beraten. Wir haben mehrere Ausschu\u00dfberatungen\nund \u00f6ffentliche Anh\u00f6rungen durchgef\u00fchrt. Was Sie uns\nheute vorlegen, wissen Sie doch nicht erst seit heute. Aber\noffensichtlich ist Ihnen erst heute aufgegangen, welche\nAuswirkungen die \u00c4nderung des Personalschl\u00fcssels tat-\ns\u00e4chlich auf ganz konkrete Dinge\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund welche Auswirkungen die \u00c4nderung der Aufbrin-\ngung der Betriebskosten hat: da\u00df Sie n\u00e4mlich die Kommu-\nnen wieder in Zw\u00e4nge bringen. Das ist Ihnen erst jetzt\naufgegangen, sonst h\u00e4tten wir das viel eher beraten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Frau Dr. Volkmer, nehmen Sie doch\nbitte einmal zur Kenntnis, da\u00df das eigentlich eine Verord-\nnung ist, die der Minister automatisch h\u00e4tte \u00e4ndern k\u00f6n-\nnen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWarum machen Sie das nicht?)\n\n\u2013 Warum nicht? Weil wir eben nicht den Angriffspunkt\nbieten wollten, den Sie immer finden. Wir machen das\noffen und klar. Wir haben gewollt, da\u00df wir hier einbezo-\ngen werden. Sie werden uns doch als CDU-Fraktion \u2013 ich\nrede jetzt nicht vom Minister, das kann er f\u00fcr sich alleine\nmachen, ich rede f\u00fcr die CDU-Fraktion \u2013 nicht unterstel-\nlen, da\u00df wir in sieben Monaten, in denen wir wirklich\neinen guten Gesetzentwurf vorgelegt haben \u2013 Sie haben es\nheute selber betont, doch, da\u00df der wesentlich besser ist als\nder vorher dagewesene \u2013, diesen nicht auch durchgepr\u00fcft\nhaben.\n\n(Protestrufe von der SPD)\n\nIch sage noch einmal: Es ist einfach so, da\u00df wir Sie einbe-\nziehen wollten, wie es der Ministerpr\u00e4sident gesagt hat.\nWenn Sie das nicht wollen und nicht m\u00f6chten, dann arbei-\nten wir weiterhin alleine und tragen auch weiterhin alleine\ndie Verantwortung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Ich wollte Frau Dr. Volkmer nur folgendes zur\nRichtigstellung antworten: Es ist eine in der zweiten Anh\u00f6-\nrung von den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden \u2013 also auch\nIhnen bekannt und nicht heute neu aufgebracht \u2013, ja, vor-\ngebrachte Bitte oder Forderung gewesen. Und wir haben\ngesagt, da\u00df wir uns einer Pr\u00fcfung stellen. Das ist ja sozu-\nsagen im Grunde eine im Augenblick von uns verantwor-\ntete Verwaltungsvorschrift. Wir sind bereit, uns der Kritik\nzu stellen. Uns daraus jetzt einen Vorwurf zu machen, wir\nwollten etwas B\u00f6ses, halte ich nicht f\u00fcr sachgerecht. Wir\ngeben nur der Pr\u00fcfung statt, weiter nichts.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2739\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung \u00fcber die beiden Entschlie\u00dfungs-\nantr\u00e4ge.\nWir stimmen zuerst ab \u00fcber die Drucksache 2/3510. Wer\nder Drucksache die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimment-\nhaltung und Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich zuge-\nstimmt.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungs-\nantrag Drucksache 2/3511. Wer diesem Entschlie\u00dfungs-\nantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer Stimme\ndagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt worden.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt abgeschlossen.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen zwei Wahl-\nergebnisse bekanntgeben.\nZuerst zum Tagesordnungspunkt 2. Hier ging es um die\nWahl eines Mitgliedes der Parlamentarischen Kontroll-\nkommission des S\u00e4chsischen Landtages. Abgegeben wur-\nden 115 Stimmscheine, ung\u00fcltig waren null. Es wurde wie\nfolgt abgestimmt:\n\nHerr Dr. Hahn erhielt 73 Ja- und 34 Neinstimmen. 8 Abge-\nordnete enthielten sich der Stimme. Damit hat Herr Abg.\nDr. Hahn die notwendigen 61 Jastimmen erhalten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer Tagesordnungspunkt 2 ist damit beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen jetzt das\nWahlergebnis zum Tagesordnungspunkt 1 bekanntgeben.\nWir haben auch hier eine geheime Wahl durchgef\u00fchrt. Es\nwurden f\u00fcr die Kandidatinnen bzw. Kandidaten folgende\nStimmen abgegeben:\nHerr Budewig: 112 abgegebene Stimmen,\n\n88 Jastimmen\nHerr Hagenloch: 113 g\u00fcltige Stimmen,\n\n89 Jastimmen\nHerr Reich: 114 abgegebene g\u00fcltige\n\nStimmen, 89 Jastimmen\nHerr Prof. Dr. von Mangoldt: 113 abgegebene Stimmen,\n\n90 Jastimmen\nHerr Prof. Dr. Schneider: 114 abgegebene Stimmen,\n\n91 Jastimmen\nHerr Rehak: 111 abgegebene Stimmen,\n\n85 Jastimmen\nFrau Schlichting: 112 abgegebene Stimmen,\n\n95 Jastimmen\nFrau Boysen-Tilly: 115 abgegebene Stimmen,\n\n90 Jastimmen.\nDamit sind folgende Personen durch den Landtag\ngew\u00e4hlt: Herr Budewig, Herr Hagenloch, Herr Reich, Herr\nProf. Dr. von Mangoldt, Herr Prof. Dr. Schneider, Herr\nRehak, Frau Schlichting und Frau Boysen-Tilly.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Vereidi-\ngung von Mitgliedern und stellvertretenden Mitgliedern\ndes Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen.\nMeine Damen und Herren! Nach \u00a7 4 des Gesetzes \u00fcber\nden Verfassungsgerichtshof des Freistaates Sachsen haben\ndie Mitglieder und stellvertretenden Mitglieder des Ver-\nfassungsgerichtshofes vor Aufnahme ihres Amtes einen\nAmtseid zu leisten.\nIm Falle der Wiederwahl bedarf es gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 5 dieses\nGesetzes keiner erneuten Vereidigung.\nDer 2. S\u00e4chsische Landtag hat die Mitglieder und stell-\nvertretenden Mitglieder des Verfassungsgerichtshofes\ngew\u00e4hlt. Ich bitte nun die Damen und Herren, die noch\nnicht Mitglied des Verfassungsgerichtshofes des Freistaa-\n\ntes Sachsen waren oder die ihren Status nunmehr wech-\nseln \u2013 Tausch von Mitgliedschaft und stellvertretender\nMitgliedschaft \u2013, zu ihrer Vereidigung so, wie sie von mir\naufgerufen werden, zu mir nach vorn zu kommen.\nIch bitte zuerst Herrn Budewig, zu mir nach vorn zu kom-\nmen.\n\nHerr Budewig: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu\nder Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahr-\nheit und Gerechtigkeit zu dienen. So wahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Hagenloch nach\nvorn kommt.\n\nHerr Hagenloch: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu\nder Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahr-\nheit und Gerechtigkeit zu dienen. So wahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Reich, nach vorn zu\nkommen.\n\nHerr  Reich:  Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu\nder Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahr-\nheit und Gerechtigkeit zu dienen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Rehak den Eid\nablegt.\n\nHerr  Rehak:  Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu\nder Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2740\n\n\n\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahr-\nheit und Gerechtigkeit zu dienen. So wahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Schlichting, den\nAmtseid zu leisten.\n\nFrau Schlichting: Ich schw\u00f6re, das Richteramt getreu dem\nGrundgesetz f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland, getreu\nder Verfassung des Freistaates Sachsen und getreu dem\nGesetz auszu\u00fcben, nach bestem Wissen und Gewissen\nohne Ansehen der Person zu urteilen und nur der Wahr-\nheit und Gerechtigkeit zu dienen. So wahr mir Gott helfe.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Richter! Ich gratuliere Ihnen herzlich, auch im Namen\naller s\u00e4chsischen Parlamentarier, und w\u00fcnsche Ihnen f\u00fcr\nIhre Arbeit alles Gute, Gottes Segen und das, was im\nAmtseid auch steht: Gerechtigkeit gegen\u00fcber jedermann.\nVielen Dank.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nWir treten jetzt ein in eine Pause bis 14.15 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 13.15 Uhr bis 14.17 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nSitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung kommunalrechtlicher\nVorschriften und zur Vorbereitung der Gemeindegebietsreform\n\n(Kommunalrechts\u00e4nderungsgesetz)\nDrucksache 2/3121, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/3411, Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Die Redezeiten betragen: CDU 20 Minuten,\nSPD und PDS je 10 Minuten.\nIch rufe auf in der ersten Runde die Fraktion der PDS;\nHerr Dr. Friedrich, bitte.\n\n(Zurufe)\n\n\u2013 Noch kommt es ja nicht zur Abstimmung.\nHerr Dr. Friedrich, PDS.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren!\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch finde es schon etwas eigenartig, ein solch wichtiges\nGesetz hier vor diesem geleerten Rund zu besprechen.\nUnd ich sehe mich eigentlich im Vorschlag der PDS-Frak-\ntion best\u00e4tigt \u2013 ich erinnere an die Tagesordnungsdebatte\nheute morgen \u2013, dieses nun wirklich unausgereifte Gesetz\nvon der Tagesordnung zu nehmen. Offenbar traut selbst\ndie CDU-Fraktion ihrem eigenen Gesetz nicht mehr so viel\nzu, sonst w\u00e4re hier mehr Interesse da.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nAber Ihre Fraktion fehlt auch, Herr Friedrich.)\n\n\u2013 Ja, leider, leider!\nWas hier passiert, ist ja nicht nur die Kabarettnummer,\nda\u00df wir heute hier \u00fcber ein Gesetz beraten wollen in 2.\nund 3. Lesung, das eigentlich von der Mehrheitsfraktion\nschon unter Vorbehalt gestellt wurde.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nDie Parlamentsorgane werden nicht ernst genommen. Was\nhier passiert, ist \u2013 ich m\u00f6chte es so deutlich sagen \u2013 eine\nVerh\u00f6hnung des Artikels 39 der s\u00e4chsischen Landesverfas-\nsung, nach der der Landtag und niemand sonst die gesetz-\ngebende Gewalt aus\u00fcbt und St\u00e4tte der politischen Willens-\nbildung ist.\nIch finde die Selbstgef\u00e4lligkeit der CDU ziemlich entlar-\nvend, f\u00fcr die die parlamentarischen Beratungen offenbar\n\nnicht mehr als l\u00e4stige Rituale darstellen, deren man sich\nm\u00f6glichst schnell entledigen m\u00f6chte. Da w\u00e4re es doch\nkonsequent, wenn die CDU-Arbeitskreise gleich selbst mit\nder Gesetzgebung beauftragt werden und die \u00fcbrigen\nAbgeordneten nur noch per Rundschreiben \u00fcber ihre\nBeschl\u00fcsse informieren.\nIch denke, diese Vorbemerkungen waren schon notwen-\ndig; denn selbstverst\u00e4ndlich wird sich die PDS-Fraktion\njetzt inhaltlich mit dem Gesetzentwurf auseinandersetzen,\nund wir werden auch \u00c4nderungsantr\u00e4ge einbringen.\nSchon der Titel dieses Gesetzes kaschiert die wahren\nAbsichten von CDU und Staatsregierung. Bei diesem\nGesetzentwurf handelt es sich mitnichten um ein harm-\nloses Kommunalrechts\u00e4nderungsgesetz; vielmehr ist es ein\njanusk\u00f6pfiges Vorschaltgesetz zur Gemeindegebiets-\nreform, mit dem bereits heute alle wesentlichen Weichen-\nstellungen bis 1998/99 vorweggenommen werden sollen.\nSein einziger Zweck besteht darin, alle geltenden Regelun-\ngen, die der von der CDU und der Staatsregierung favori-\nsierten Variante der Gemeindegebietsreform noch im\nWege stehen, als unbequeme Hindernisse praktisch mit\neinem Befreiungsschlag beiseite zu r\u00e4umen.\nIch sage es heute zum wiederholten Male: Die PDS hat nie\ndie Notwendigkeit einer Gemeindegebietsreform in Frage\ngestellt, und sie stellt auch die Notwendigkeit eines vorbe-\nreitenden Gesetzes dazu nicht in Frage.\nDen heute hier vorgelegten Gesetzentwurf halten wir\njedoch aus mehreren Gr\u00fcnden f\u00fcr untragbar. F\u00fcr uns ist\nbesonders fatal, da\u00df durch dieses Gesetz praktisch schon\nein Vorgriff auf die sp\u00e4ter folgenden Gemeindegebiets-\nreformgesetze erfolgen wird. Damit wird der Landtag in\neine sehr kuriose Entscheidungslage gebracht: Er wird die\nfolgenden Gemeindegebietsreformgesetze \u00fcberhaupt nicht\nmehr unvoreingenommen beraten k\u00f6nnen.\nDas mindeste, was nun wirklich zu erwarten gewesen\nw\u00e4re, ist die verbindliche Vorgabe begr\u00fcndeter staatlicher\nZielvorstellungen f\u00fcr diese Reform. Genau diese Zielvor-\ngaben sind jedoch nicht erfolgt, nicht in gesetzlicher Form\nerfolgt, wie das laut Artikel 88 der Landesverfassung vor-\ngeschrieben ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2741\n\n\n\nWir meinen, die Aufgabe der rechtlichen Selbst\u00e4ndigkeit\neiner Gemeinde tastet die Gemeinde nat\u00fcrlich in ihrem\nBestand an. Es gibt zwar keine verfassungsrechtliche\nGarantie f\u00fcr den Fortbestand einer Gemeinde in ihrer\nhistorisch gewachsenen Struktur. Gleichwohl vertritt\ndie PDS die Auffassung, da\u00df die Gemeinden unter Ver-\ntrauensgesichtspunkten einen Bestandsschutz genie\u00dfen\nm\u00fcssen, der nur aus \u00fcbergeordneten und sehr schwer-\ngewichtigen \u00f6ffentlichen Interessen heraus in Frage\ngestellt werden darf.\nArtikel 88 nennt daf\u00fcr Gr\u00fcnde ,,des Wohles der Allge-\nmeinheit\u201c. Ich frage Sie: Nach welchen Kriterien sollen\nnun diese Gr\u00fcnde des Wohles der Allgemeinheit gemes-\nsen werden? Allein die Einwohnerzahl kann wohl nicht\ndas Kriterium sein. Vor allem aber: Wer ist der W\u00e4chter\n\u00fcber die Einhaltung dieser Kriterien? Wir meinen, das\nsollte der S\u00e4chsische Landtag sein.\nCDU und Staatsregierung konzentrieren sich bei der\ngesetzlichen Umsetzung der Gemeindegebietsreform im\nKern nur auf Verwaltungseffizienz, Personal- und Kosten-\neinsparungen sowie beamtenrechtliche Regelungen.\nF\u00fcr die PDS jedoch ist mit dieser Reform viel mehr ver-\nbunden. Wir wollen vor allem die Voraussetzungen daf\u00fcr\nst\u00e4rken, da\u00df zuk\u00fcnftig kommunale Leistungen wesentlich\nbesser erbracht werden k\u00f6nnen. Wir wollen die Mitwir-\nkungsrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger st\u00e4rken, und wir\nwollen vor allem die Gemeinden aus ihrer unw\u00fcrdigen\nRolle von Erf\u00fcllungsgehilfen der Staatsregierung, im \u00fcbri-\ngen aber von klammen Bittstellern in den Haushaltsdebat-\nten herausnehmen.\nF\u00fcr uns bedeutet diese Reform vor allem die vorbehaltlose\nOffenlegung aller Entscheidungsgr\u00fcnde. Bereits in den\nAnh\u00f6rungen, aber auch in den Beratungen des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses wurde die Kritik an diesem\nGesetzentwurf sehr deutlich. Wir meinen, was heute vor-\nliegt, hat in mehreren Punkten den Charakter eines Aus-\nnahmegesetzes, eines Dekretes. Zum Beispiel die sehr ver-\nschiedenartige Rechtsstellung der B\u00fcrgermeister einerseits\nin Einheitsgemeinden, andererseits in Verwaltungs-\ngemeinschaften und Verwaltungsverb\u00e4nden. Es ist in die-\nsen Punkten einfach aus Gr\u00fcnden der politischen Oppor-\ntunit\u00e4t mit ungleicher Elle gemessen worden.\nF\u00fcr uns ist aber besonders bedauerlich, da\u00df die sehr vielen\nkonstruktiven Vorschl\u00e4ge derer, die von diesem Gesetz\nganz unmittelbar betroffen sind und die mit seinen Aus-\nwirkungen am ehesten zurechtkommen m\u00fcssen, rein gar\nnicht ber\u00fccksichtigt worden sind.\nEs ist so, da\u00df der Gesetzentwurf in der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Innenausschusses im Prinzip bis aufs Komma\ngenauso ist wie vor der Anh\u00f6rung.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas stimmt gar nicht! \u2013\n\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch frage Sie: Wenn Anh\u00f6rungen zur folgenlosen formalen\nPflichterf\u00fcllung degradiert werden, wozu dann dieser\nganze Aufwand? \u2013 Ich gebe zu, eine einzige \u00c4nderung ist\nerfolgt \u2013 aber wirklich nicht sehr bedeutsam.\n\n(Zuruf von der CDU: F\u00fcnf!)\n\nDie PDS will die Gemeindegebietsreform nicht verhin-\ndern. Im Gegenteil. Sie ist der Auffassung, da\u00df den Men-\nschen die Vorteile einer vern\u00fcnftigen und auf m\u00f6glichst\nfreiwilliger Basis durchgef\u00fchrten Reform sehr wohl \u00fcber-\n\nzeugend plausibel gemacht werden k\u00f6nnen und vor allem\nauch plausibel gemacht werden m\u00fcssen.\nDann allerdings darf nicht einseitig auf Verwaltungs-\neffizienz und vorgebliche Personaleinsparung gesetzt wer-\nden.\nDann allerdings d\u00fcrfen keine un\u00fcbersichtlichen und von\nder Bev\u00f6lkerung nicht angenommenen Gebilde entstehen,\ndie der kommunalen Selbstverwaltung abtr\u00e4glich sein\nwerden.\nDann allerdings darf B\u00fcrgern\u00e4he nicht zum Fremdwort\ngemacht werden.\nDann allerdings darf mit dieser Gemeindegebietsreform\nnicht neue Politikverdrossenheit erzeugt werden.\nIch m\u00f6chte namens meiner Fraktion alle Landtagsabgeord-\nneten auffordern, in den parlamentarischen Beratungen\nzur Gemeindegebietsreform gerade auch die berechtigten\nInteressen der lebensf\u00e4higen kleinen Kommunen mit\nNachdruck zu vertreten.\nUnsere wichtigsten Forderungen deshalb:\n1. Der ungesunde Zeitdruck mu\u00df aus der Reform heraus-\ngenommen werden. Die Freiwilligkeitsphase bzw. Ver-\nmittlungsphase sollte bis zum Ende des Jahres 1998 ver-\nl\u00e4ngert werden.\n2. Bisher erreichte Formen der freiwilligen Zusammen-\narbeit bzw. des Zusammenschlusses, egal ob nun Verwal-\ntungsgemeinschaft, -verband oder die Einheitsgemeinde,\nm\u00fcssen Vertrauens- und Bestandsschutz genie\u00dfen.\n3. Speziell im l\u00e4ndlichen Raum ohne Ans\u00e4tze zu soge-\nnannten Siedlungsverdichtungen ist die Orientierungs-\ngr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die k\u00fcnftigen Verwaltungseinheiten auf ein Soll\nvon 3 000 Einwohnern abzusenken.\n4. Die bisherigen Bestimmungen f\u00fcr die Hauptamtlichkeit\nvon B\u00fcrgermeistern gem\u00e4\u00df \u00a7 51 der Gemeindeordnung\nsind beizubehalten.\n5. Einheitsgemeinde, Verwaltungsgemeinschaft und Ver-\nwaltungsverband sind als prinzipiell gleichwertige End-\nstufen der Gemeindegebietsreform anzuerkennen.\n6. Die Ortschaftsverfassung ist durch die Direktwahl der\nOrtsvorsteher und ihre Mitgliedschaft im Gemeinderat\ndeutlich aufzuwerten.\n7. \u2013 und keinesfalls als letzter Punkt. Die Anh\u00f6rungs-\npflicht der Gemeinden ist b\u00fcrgerfreundlich auszugestal-\nten, etwa \u00fcber B\u00fcrgerbefragungen.\nDie Gemeindegebietsreform ist ein zu wichtiges Vorhaben,\nals da\u00df sie durch die Ignoranz einer herrschenden\nStaatspartei mi\u00dflingen darf. Nachdem wir nach der Kreis-\ngebietsreform bereits innerhalb k\u00fcrzester Zeit drei \u00c4nde-\nrungsgesetze beschlie\u00dfen mu\u00dften, sollte sich Gleiches bei\nder Gemeindegebietsreform nicht noch einmal wieder-\nholen. Sonst kommt am Ende eine ,,Reform der Reformen\u201c\nheraus. Der Vertreter des Landkreistages hat in der Anh\u00f6-\nrung vor dieser Entwicklung eindringlich gewarnt. Sonst\nwird es so sein wie im zivilen Leben: Eine dreimal rekla-\nmierte Ware darf anstandslos zur\u00fcckgegeben werden.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU.\nHerr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Mit dem heute zu beratenden Kom-\nmunalrechts\u00e4nderungsgesetz wird der Freistaat Sachsen\neinen weiteren Schritt in Richtung Gemeindegebietsreform\nunternehmen. Im Zeitrahmen und in der Qualit\u00e4t lassen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2742\n\n\n\nwir uns an der Stelle von der PDS-Fraktion nun wirklich\nkeine Vorschriften machen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber einen Vorschlag.)\n\nDieses Gesetz schafft nicht nur weitere Verbesserungen\nf\u00fcr Gemeindeeingliederungen und f\u00fcr Gemeindevereini-\ngungen im Rahmen der Freiwilligkeitsphase, sondern\nbereitet gleichzeitig auf den gesetzlichen Abschlu\u00df der\nGemeindegebietsreform vor. Von daher ist es wichtig, da\u00df\nsich in diesem Gesetz nat\u00fcrlich die Bez\u00fcge dazu finden\nlassen.\nDie CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag hat sich immer\nzur Notwendigkeit der Gemeindegebietsreform bekannt,\nund deren Notwendigkeit wurde auch in den Beratungen\nund der Anh\u00f6rung des Innenausschusses weder von den\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden noch von der Opposition\nbestritten.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich einige einleitende, allgemeine Bemer-\nkungen machen. Bereits fr\u00fchzeitig, d. h. zu Beginn der\nFreiwilligkeitsphase, hat die CDU-Fraktion ihre Vorstel-\nlung klar zum Ausdruck gebracht, welche kommunalen\nVerwaltungseinheiten sie f\u00fcr sinnvoll und zweckm\u00e4\u00dfig\nerachtet. Ich denke, diese kommunale Zielplanung ist im\nLand drau\u00dfen bekannt. Von daher kann hier \u00fcberhaupt\nnicht die Rede davon sein, da\u00df eine kommunale Zielpla-\nnung dem Herrn Dr. Friedrich nicht bekannt ist.\nDiese sieht f\u00fcr die Bildung von kommunalen Ein-\nheiten, also Einheitsgemeinden, Verwaltungsverb\u00e4nden\nund Verwaltungsgemeinschaften, Mindestgr\u00f6\u00dfen von\n5 000 Einwohnern, im Verdichtungsraum um die Ober-\nzentren 8 000 Einwohnern vor. Dies hat auch etwas mit\nder vorhin in der Debatte angesprochenen Kostenerspar-\nnis zu tun. Ich denke, ich brauche im Detail nicht weiter\ndarauf eingehen.\nMitgliedsgemeinden von Verwaltungsgemeinschaften und\nVerwaltungsverb\u00e4nden sollen mindestens 1 000 Einwoh-\nner haben. Ausnahmen und damit Abweichungen nach\nunten k\u00f6nnen in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen im Interesse der\n\u00dcberschaubarkeit im l\u00e4ndlichen Raum zul\u00e4ssig sein. Ich\ndenke, diese Regelung im Gesetz ist damit auch v\u00f6llig aus-\nreichend.\nDiese Zielsetzungen werden im \u00fcbrigen auch vom S\u00e4ch-\nsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag mitgetragen, wie die\nAnh\u00f6rung im Innenausschu\u00df zeigte. Durch diese grund-\ns\u00e4tzlichen Festlegungen ist es m\u00f6glich, die Verwaltungs-\nund Leistungskraft der Gemeinden im Freistaat Sachsen\nzu st\u00e4rken und sie in die Lage zu versetzen, ihre Aufgaben\nbestm\u00f6glich zu erf\u00fcllen. Es ist damit gew\u00e4hrleistet, da\u00df\nGemeinden das notwendige qualifizierte Verwaltungsper-\nsonal in ausreichender Zahl und finanziell angemessen zur\nBev\u00f6lkerungszahl zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen, um effi-\nzientes, b\u00fcrgernahes und leistungsorientiertes Verwal-\ntungshandeln zu erm\u00f6glichen.\nDiese Entwicklung ist insbesondere auch im Hinblick auf\ndie geplante Funktionalreform zu betrachten. Nur wenn\nGemeinden das notwendige Personal vorhalten und ihre\nAufgaben im oben beschriebenen Ma\u00dfe erf\u00fcllen, kann\n\u00fcber eine Verlagerung von staatlichen Aufgaben in den\nkommunalen Bereich und damit auch \u00fcber eine m\u00f6gliche\nSt\u00e4rkung der kommunalen Selbstverwaltung nachgedacht\nwerden. Die Geschichte ist also im Flu\u00df, es ist ein Proze\u00df.\nNun zu den einzelnen Regelungen des Kommunalrechts-\n\u00e4nderungsgesetzes selbst. Einer der wichtigsten Punkte\naus Sicht der CDU-Fraktion ist die St\u00e4rkung des Ort-\nschaftsverfassungsrechts. Dieser Punkt hat sich innerhalb\n\nder Beratung in der Anh\u00f6rung als ein Punkt erwiesen, an\ndem die Meinungen sowohl der kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde als auch der Fraktionen im S\u00e4chsischen Landtag\nweit auseinandergingen. Die im Regierungsentwurf vor-\ngesehene Regelung wurde zum Teil von den kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nden als zu weitgehend abgelehnt, teilweise\naber auch als nicht weit genug zur\u00fcckgewiesen.\nDaher hat die CDU-Fraktion an der im Regierungsentwurf\nvorgesehenen Regelung zur St\u00e4rkung des Ortschaftsrates\nfestgehalten. Sie erm\u00f6glicht eine St\u00e4rkung der Identit\u00e4t der\nOrtschaft, und das hei\u00dft mehr Demokratie, ohne jedoch\nMa\u00dfnahmen festzulegen, die die Gemeinde und deren\nVerwaltung handlungs- und entscheidungsunf\u00e4hig\nmachen. Den Ortschaften werden in Zukunft eigene\nMittel zur Verf\u00fcgung gestellt, wobei jedoch eindeutig\nklargestellt ist, da\u00df das Budgetrecht allein beim Gemeinde-\nrat verbleibt. Bei der Festlegung der ortschaftsbezogenen\nHaushaltsans\u00e4tze soll der Umfang der in der Ortschaft\nvorhandenen Einrichtungen ber\u00fccksichtigt werden.\nIn diesem Zusammenhang ist vorgesehen, da\u00df der Ort-\nschaftsrat bei der Aufstellung des Haushaltes zu h\u00f6ren ist,\ndamit er seine Bedarfsplanung dem Gemeinderat zur\nBeratung unterbreiten kann. F\u00fcr welche Ma\u00dfnahmen das\nvom Gemeinderat f\u00fcr die Ortschaften eingeplante Geld\neingesetzt wird, entscheidet allein der Ortschaftsrat. Dies\nist unbestritten.\nWeiterhin wird der Gestaltungsspielraum der Ortschaften\ndadurch vergr\u00f6\u00dfert, da\u00df auf Beschlu\u00df des Ortschaftsrates\nein Verhandlungsgegenstand auf die Tagesordnung der\nSitzung des Gemeinderates zu setzen ist. Diese M\u00f6glich-\nkeit ist jedoch auf ein Thema zu beschr\u00e4nken, das in der\nZust\u00e4ndigkeit des Ortschaftsrates liegt. Hierdurch wird\nsichergestellt, da\u00df sich bei Bedarf der Gemeinderat auch\nmit Problemen der Ortschaft befa\u00dft. Ich denke, das ist\ngerade in dieser Phase der Zusammenschl\u00fcsse ein ganz\nwichtiges Element, um \u2013 wie man landl\u00e4ufig sagt \u2013 nicht\nuntergebuttert zu werden. Hierdurch wird erreicht, da\u00df\ndie lokale Identit\u00e4t der Ortschaft und die Gemeinde als\nOrganisationseinheit miteinander in Kommunikation tre-\nten und treten m\u00fcssen.\nDie bisherige Unterscheidung zwischen Ortschaften mit\nund ohne \u00f6rtliche Verwaltung wird aufgegeben. Selbstver-\nst\u00e4ndlich erh\u00e4lt die Gemeinde auch weiterhin die M\u00f6glich-\nkeit, im Rahmen ihrer Organisationsgewalt eine dezentrale\nOrganisationsform zu w\u00e4hlen und Teile der Gemeindever-\nwaltung im Interesse der B\u00fcrgern\u00e4he in der Ortschaft ein-\nzurichten bzw. zu belassen.\nDer Ortsvorsteher wird zuk\u00fcnftig Ehrenbeamter auf Zeit.\nMit dieser Regelung wird dem Funktionsvorbehalt des\nArtikels 33 Abs. 4 des Grundgesetzes Rechnung getragen,\nnach dem ,,die Aus\u00fcbung hoheitsrechtlicher Befugnisse \u2026\nin der Regel Angeh\u00f6rigen des \u00f6ffentlichen Dienstes zu\n\u00fcbertragen ist\u201c.\nDie Ortsvorsteher \u00fcben ein kommunales Wahlamt aus, so\nda\u00df eine solche Regelung hier sachlich gerechtfertigt\nerscheint. Der Ortsvorsteher vertritt nunmehr stets den\nB\u00fcrgermeister, in Gemeinden mit Beigeordneten auch die\nBeigeordneten st\u00e4ndig bei dem Vollzug der Beschl\u00fcsse des\nOrtschaftsrates.\nEine neue Festlegung wird bei der Bestimmung, Feststel-\nlung und \u00c4nderung von Gemeindenamen getroffen. Der\nGesetzentwurf der Staatsregierung sah vor, die Zust\u00e4ndig-\nkeit von den Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden auf das Innen-\nministerium zu \u00fcbertragen. Mit einem \u00c4nderungsantrag\nder CDU wurden die Bedenken der kommunalen Spitzen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2743\n\n\n\nverb\u00e4nde diesbez\u00fcglich aufgegriffen und eine vermit-\ntelnde L\u00f6sung zwischen den Positionen der Staatsregie-\nrung und der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde eingef\u00fcgt.\nZust\u00e4ndig f\u00fcr die Genehmigung bleibt danach die Rechts-\naufsichtsbeh\u00f6rde, die jedoch nur im Einvernehmen mit der\nobersten Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde, also dem Innenministe-\nrium, eine Genehmigung erteilen kann.\nDiese L\u00f6sung erscheint vor allem in Hinblick auf die bis-\nher beim S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern schon\nt\u00e4tige Kommission f\u00fcr gemeindliche Namen sinnvoll, da\ndiese gew\u00e4hrleistet, da\u00df bei den Gemeindenamen histo-\nrische Gegebenheiten fachlich ausreichend ber\u00fccksichtigt\nwerden, aber auch Dopplungen von Gemeindenamen\ninnerhalb Sachsens m\u00f6glichst vermieden werden k\u00f6nnen.\nUnd wie sich in der Vergangenheit gezeigt hat, hat sich\ngerade diese Kommission in diesen Sachfragen bew\u00e4hrt.\nBez\u00fcglich des Anh\u00f6rungsverfahrens der Bev\u00f6lkerung ver-\neinheitlicht das Kommunalrechts\u00e4nderungsgesetz das\nVerfahren sachsenweit, so da\u00df innerhalb Sachsens eine\nVergleichbarkeit von Aussagen der Bev\u00f6lkerung auf Lan-\ndesebene m\u00f6glich ist. Von daher sind die angebotenen\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge der PDS, die hier auf eine \u00c4nde-\nrung zielen, auch abzulehnen.\nDas Kommunalrechts\u00e4nderungsgesetz sieht dar\u00fcber\nhinaus zus\u00e4tzliche Regelungen f\u00fcr B\u00fcrgermeister vor,\nderen Amt infolge einer Gemeindeeingliederung oder\nGemeindevereinigung wegf\u00e4llt. Es besteht nunmehr die\nM\u00f6glichkeit, da\u00df diesen das Amt des Ortsvorstehers \u00fcber-\ntragen wird. Diese Regelung erm\u00f6glicht es dar\u00fcber hinaus,\nda\u00df der von diesem Personenkreis erworbene kommunale\nSachverstand auch in die neue Gemeinde einflie\u00dfen kann.\nRegelungen in bezug auf die bisher unterschiedlichen\nVorgaben zur Vereinbarung bei Gemeindeeingliederun-\ngen und Gemeindevereinigungen werden harmonisiert. Es\nist in diesen Vereinbarungen zu regeln, wie sich der\nGemeinderat der neugebildeteten Gemeinde zuk\u00fcnftig\nzusammensetzt. Dar\u00fcber hinaus wird die M\u00f6glichkeit\ner\u00f6ffnet, da\u00df zuk\u00fcnftig in der Vereinbarung \u00fcber eine\nGemeindeeingliederung oder -vereinigung vorgesehen\nwerden kann, da\u00df der ehemalige B\u00fcrgermeister einer ein-\ngegliederten oder durch Vereinigung untergegangenen\nGemeinde in den Gemeinderat der neuen Gemeinde auf-\ngenommen wird. Bislang konnten hier nur die Gemeinde-\nr\u00e4te, jedoch nicht der B\u00fcrgermeister die Interessen der\nehemaligen Gemeinde wahrnehmen.\nDurch diese Regelung wird einerseits gew\u00e4hrleistet, da\u00df\nder Vertretung der neuen Gemeinde der Sachverstand\nehemaliger B\u00fcrgermeister erhalten bleibt. Zum anderen\nwird mit der Regelung eine noch wirksamere Interessen-\nvertretung der untergegangenen Gemeinde verbunden, so\nda\u00df der Proze\u00df der Gemeindegebietsreform unterst\u00fctzt\nwird.\nDie Anzahl der Beigeordneten wird auf ein Ma\u00df gesenkt,\ndas f\u00fcr eine straffe und wirtschaftlich organisierte Verwal-\ntung in jedem Fall als ausreichend angesehen werden\nkann. Die gegenw\u00e4rtige Regelung ist eine Kann-Vorschrift.\nWir haben aber erlebt, da\u00df diese Kann-Vorschrift eben im\nvollen Umfang ausgesch\u00f6pft worden ist, so da\u00df diese Ver-\n\u00e4nderung jetzt zwingend erscheint.\nDie von der CDU-Fraktion vorgeschlagene Regelung sieht\nvor, da\u00df die H\u00f6chstgrenze in Gemeinden mit mehr als\n10 000 Einwohnern bis zu 30 000 einen Beigeordneten\nbetr\u00e4gt, bis zu 60 000 Einwohnern zwei, bis zu 100 000\nEinwohnern drei, bis zu 200 000 Einwohnern vier, bis zu\n\n400 000 Einwohnern f\u00fcnf und bei mehr als 400 000 Ein-\nwohnern sieben Beigeordnete betr\u00e4gt.\nBez\u00fcglich der Genehmigung von Stellenpl\u00e4nen sah der\nEntwurf der Staatsregierung einen Genehmigungsvorbe-\nhalt der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Stellenpl\u00e4ne vor. Die\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde hatten dagegen Bedenken\nangemeldet, und auch ein Gutachten der Landtagsverwal-\ntung kam zu dem Schlu\u00df, da\u00df dies einen unzul\u00e4ssigen Ein-\ngriff in die kommunale Selbstverwaltung darstellt. Auf-\ngrund dieser Sachlage und einer entsprechenden Empfeh-\nlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses wurde die\nVorschrift auf Antrag der CDU-Fraktion gestrichen.\nAuf die Frage der Haupt- und Ehrenamtlichkeit von B\u00fcr-\ngermeistern wird mein Kollege Rolf Seidel noch n\u00e4her ein-\ngehen.\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nRichter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die SPD-Fraktion h\u00e4lt angesichts der stagnie-\nrenden gemeindlichen Gebietszusammenschl\u00fcsse eine\nz\u00fcgige gesetzliche Regelung der Gemeindegebietsreform\nf\u00fcr dringend erforderlich. Im Prinzip begr\u00fc\u00dfen wir\ndeshalb auch die von der Staatsregierung vorgelegte\nGesetzesinitiative eines Kommunalrechts\u00e4nderungsgeset-\nzes.\nDie Gemeindegebietsreform ist so durchzuf\u00fchren, da\u00df\neinerseits die Kreisgebiete und andererseits die Gemeinde-\ngebiete langfristig entwicklungsf\u00e4hig sind, \u00f6konomisch\neffiziente Gebietseinheiten geschnitten werden, b\u00fcrger-\nnahe und -freundliche Verwaltungsstrukturen entstehen\nund f\u00fcr die Landesentwicklung gleichwertige Entwick-\nlungschancen in allen Regionen Sachsens erm\u00f6glicht wer-\nden.\nSo begr\u00fc\u00dfen wir in diesem Kommunalrechts\u00e4nderungsge-\nsetz\na) die St\u00e4rkung der Ortschaftsr\u00e4te, um die Identit\u00e4t und\n\ndemokratische Einflu\u00dfnahme der B\u00fcrger in den Ort-\nschaften zu erhalten bzw. zu erweitern. Wir bejahen\ndarum das Recht des Ortschaftsrates, Tagesordnungs-\npunkte auf die Tagesordnung des Gemeinderates set-\nzen zu k\u00f6nnen. Wir begr\u00fc\u00dfen das Anh\u00f6rungsrecht\nzum Gemeindehaushalt und die Einstellung von\nHaushaltsmitteln f\u00fcr die Aufgaben der Ortschaften.\nWeiterhin begr\u00fc\u00dfen wir die Ernennung des Ort-\nschaftsvorstehers zum Ehrenbeamten auf Zeit.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen\nb) den Bestandsschutz der Rechtsstellung der gew\u00e4hlten\n\nB\u00fcrgermeister bis zum Ende ihrer Wahlperiode und\nc) die Beschr\u00e4nkung der Verwaltung in Verwaltungs-\n\ngemeinschaften und -verb\u00e4nden auf den Verband und\ndie erf\u00fcllende Gemeinde. Das entspricht der notwen-\ndigen Effizienz einer schlanken Verwaltung.\n\n1. Leider entspricht das vorliegende Gesetz nicht den\nunterschiedlichen Siedlungsstrukturen von Sachsen.\nNeben den vielen siedlungsverdichteten R\u00e4umen im\nUmkreis der St\u00e4dte gibt es in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, im\nFlachland, in den Grenzregionen und in den Gebirgsregio-\nnen sehr d\u00fcnn besiedelte Gebietsstrukturen. Diese d\u00fcnn-\nbesiedelten Gebietsstrukturen sprechen gegen die Erh\u00f6-\nhung von 3 000 auf 5 000 Einwohner im l\u00e4ndlichen Raum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2744\n\n\n\npro Verwaltungseinheit. Darum mu\u00df es nach unserer\nAnsicht auch weiterhin in der Regel hauptamtliche B\u00fcr-\ngermeister ab 3 000 Einwohner in einer Verwaltungs-\neinheit geben k\u00f6nnen.\n2. Da\u00df ebenfalls in Ausnahmef\u00e4llen die Hauptamtlichkeit\neines B\u00fcrgermeisters in Einheitsgemeinden ab 2 000 Ein-\nwohnern vom Gemeinderat beschlossen werden kann,\nsieht das Gesetz auch vor.\n3. Den Versuch der CDU-Fraktion, den hauptamtlichen\nB\u00fcrgermeister in Gliedgemeinden einer Verwaltungs-\ngemeinschaft oder eines -verbandes durch die Hintert\u00fcr\nwieder einzuf\u00fchren, lehnen wir ab. Damit sitzen die B\u00fcr-\ngermeister an Schreibtischen ohne eigene Verwaltung. Sie\nsind ihre eigene Schreibkraft ohne wirtschaftliche Gestal-\ntungsm\u00f6glichkeiten.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Das ist doch Unsinn!)\n\n4. Weder die CDU noch der Innenminister konnte diese\nRegelung glaubw\u00fcrdig im Innenausschu\u00df begr\u00fcnden. Die\nBegr\u00fcndungen waren l\u00e4cherlich. Damit wird die Systema-\ntik des Gesetzes eindeutig zerst\u00f6rt.\n5. Das Anh\u00f6rungsverfahren ausschlie\u00dflich auf ein Aus-\nlegungsverfahren zu begrenzen ist nach Artikel 88 Abs. 2\nder S\u00e4chsischen Verfassung zumindest verfassungsrecht-\nlich zweifelhaft. Damit wird der Bev\u00f6lkerung weder die\nM\u00f6glichkeit der m\u00fcndlichen Information noch ein Recht\nauf R\u00fcckfragen gegeben.\nWir m\u00f6chten dieses Verfahren um der Vergleichbarkeit\naller betroffenen Gemeinden willen zwingend vorschrei-\nben \u2013 so ja auch das Gesetz \u2013, aber nicht ausschlie\u00dfen, da\u00df\ngleichzeitig den Gemeinden die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet wird,\nandere M\u00f6glichkeiten der Anh\u00f6rung, wie z. B. eine B\u00fcr-\ngerbefragung, durchzuf\u00fchren.\n6. Der verfassungswidrige Eingriff in die kommunale\nSelbstverwaltung durch Einf\u00fchrung eines Genehmigungs-\nvorbehaltes f\u00fcr die Stellenpl\u00e4ne ist \u2013 dem Betreiben auch\nunserer Fraktion und freilich auch dem Gutachten des juri-\nstischen Dienstes zu danken \u2013 zu Recht gestrichen worden.\nAngesichts der Erh\u00f6hung der Einwohnerzahlen f\u00fcr die\nGemeindegr\u00f6\u00dfen ohne hauptamtlichen B\u00fcrgermeister auf\n5 000 Einwohner und des Absenkens der Anzahl der Bei-\ngeordneten sowie der Einf\u00fchrung eines hauptamtlichen\nB\u00fcrgermeisters ohne Verwaltung k\u00f6nnen wir diesem\nGesetz so nicht zustimmen.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich am Schlu\u00df auf\neine Gefahr aufmerksam machen. Die Einf\u00fchrung eines\nhauptamtlichen B\u00fcrgermeisters ohne Verwaltung und der\nheute eingebrachte Gesetzentwurf der CDU-Fraktion zur\nEinf\u00fchrung eines sogenannten Stadtkreises zeigt, da\u00df die\nCDU-Fraktion erneut einen populistischen Weg in der\nGemeindegebietsreform einschl\u00e4gt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nSie macht damit den B\u00fcrgern und ihren B\u00fcrgermeistern\nScheinangebote, um, denke ich, auf Dauer ihre Wahlchan-\ncen zu sichern.\n\n(Leichte Heiterkeit bei der CDU)\n\nSie haben die Kreisgebietsreform \u2013 h\u00f6ren Sie ruhig mal gut\nzu \u2013 f\u00fcr Ihre populistischen Abgeordneteninteressen\nmi\u00dfbraucht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDamit haben Sie Ihre Abgeordneteninteressen \u00fcber eine\nvern\u00fcnftige Landesentwicklung und Landesstruktur\ngestellt.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Unsinn!)\n\nDiesen Weg gehen wir nicht mit!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Kreisgebietsreform ist faktisch eine ,,Lex CDU\u201c \u2013 ver-\nfassungsrechtlich bedenklich und politisch unverantwort-\nlich.\n\n(Goliasch, CDU:\nGehen Sie doch vor das Verfassungsgericht!)\n\nDie Folgen, meine Damen und Herren \u2013 das geben\ndoch jetzt auch Ihre B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te zu \u2013,\ntragen n\u00e4mlich jetzt Landkreise wie Stollberg, D\u00f6beln,\nZwickauer, Chemnitzer und Leipziger Land und St\u00e4dte\nwie Leipzig, Zwickau und Dresden, wenn man die\nUmlandproblematik vern\u00fcnftig l\u00f6sen will.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch warne die Staatsregierung und die CDU-Fraktion, den\ngleichen Weg bei der Gemeindegebietsreform zu gehen.\nWir w\u00fcrden in diesem Fall alle verfassungsrechtlichen\nund politischen M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen, um eine Lex\nf\u00fcr CDU-Abgeordnete zu Fall zu bringen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 Goliasch, CDU:\n\nIch will Sie nur an die Diskussion zum\nDresdner Landkreis erinnern! \u2013 Adler, SPD:\n\nDas h\u00e4tten wir verantwortungsvoll l\u00f6sen k\u00f6nnen! \u2013\nWeitere Zurufe \u2013 Unruhe)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Herr\nSeidel, bitte.\n\nSeidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Nachdem mein Kollege Volker Band-\nmann schon einige wesentliche Ausf\u00fchrungen gemacht\nhat, nun noch einige S\u00e4tze von mir.\nDas vorliegende Kommunalrechts\u00e4nderungsgesetz ist das\nErgebnis einer umfassenden, ausf\u00fchrlichen Diskussion des\nEntwurfs des Innenministeriums bzw. der Regierung\nsowohl in der CDU-Fraktion als auch mit den kommuna-\nlen Spitzenverb\u00e4nden; das m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich\nbetonen. Dabei kam es uns vor allem darauf an, da\u00df der\ngeballte Sachverstand der s\u00e4chsischen B\u00fcrgermeister und\nLandr\u00e4te ber\u00fccksichtigt und eingearbeitet wird.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Eben nicht!)\n\n\u2013 Und, Herr Dr. Friedrich, genau das war der Fall.\nEs liegt allerdings in der Natur der Sache, da\u00df nicht alle\nForderungen des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages,\ndes Landkreistages oder des Gemeindebundes auch umge-\nsetzt werden k\u00f6nnen, da sie teilweise auch divergieren.\nAuch bei dieser Gesetzgebung war ein gerechter Interes-\nsenausgleich zu suchen und zu finden,\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Im ganzen!)\n\nder von allen Beteiligten akzeptiert werden kann nach\ndem Sprichwort: ,,Einem jeden recht getan, ist eine Kunst,\ndie keiner kann\u201c. Und der Zuspruch des S\u00e4chsischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2745\n\n\n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages ist uns hier sicher, das wei\u00df\nich aus Gespr\u00e4chen.\nWir wollen als CDU-Fraktion das Subsidiarit\u00e4tsprinzip\nwahren und st\u00e4rken. Deshalb soll die Zust\u00e4ndigkeit nach\n\u00a7 5 Abs. 1 bei der Genehmigung gemeindlicher Namen bei\nder Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde bleiben, die dann im Einver-\nnehmen mit der Namensgebungskommission beim Innen-\nministerium handelt; mein Kollege Bandmann sprach\ndavon.\nEbenso wie Sie, Herr Richter, sind wir der Meinung, da\u00df\ndie rechtsaufsichtliche Genehmigungspflicht f\u00fcr gemeind-\nliche Stellenpl\u00e4ne wegen der verfassungsrechtlichen\nBedenken und der Schwierigkeiten bei der tats\u00e4chlichen\npraktischen Durchf\u00fchrung nicht Inhalt des Gesetzes sein\nsollte. So bleibt der \u00a7 75 Abs. 2 in der bisherigen Fassung\nerhalten.\nEinig waren sich alle, da\u00df das Ziel der Gemeindegebiets-\nreform \u00fcberschaubare, politisch stabile und wirtschaftlich\narbeitende Verwaltungseinheiten sein m\u00fcssen. Eine allen\nErfordernissen gen\u00fcgende Verwaltung l\u00e4\u00dft sich sowohl\nmit einer Einheitsgemeinde, aber auch mit einem Verwal-\ntungsverband oder einer Verwaltungsgemeinschaft errei-\nchen, wenn die einzelnen Gemeinden allein nicht in der\nLage sind oder aus Kostengr\u00fcnden Verwaltungen gemein-\nsam betreiben m\u00f6chten.\nDabei ging es uns als CDU-Fraktion um eine Gleichstel-\nlung der Gemeinden in den drei M\u00f6glichkeiten der Ver-\nwaltungsorganisation. Paragraph 51 Abs. 2 der S\u00e4ch-\nsischen Gemeindeordnung garantiert nach diesem Gesetz-\nentwurf f\u00fcr Gemeinden ab 2 000 Einwohner \u2013 und nicht,\nwie andere fordern, ab 3 000 \u2013 eine m\u00f6gliche Selbst\u00e4ndig-\nkeit mit hauptamtlichem B\u00fcrgermeister nach Festlegung\nder Hauptsatzung als Ausnahmeregelung.\nEbenso garantiert dieser Abs. 2 Ausnahmeregelungen f\u00fcr\nGemeinden, die Mitglieder eines Verwaltungsverbandes\nbzw. einer Verwaltungsgemeinschaft sind. Damit wird\nzum einen erreicht, da\u00df weitere freiwillige Vereinbarun-\ngen zwischen St\u00e4dten und Gemeinden nicht verbaut, son-\ndern weiter bef\u00f6rdert werden.\nZum anderen wird gerade die im \u00c4nderungsantrag der\nSPD geforderte starre Festlegung f\u00fcr hauptamtliche\nB\u00fcrgermeister wesentlich flexibler gestaltet \u2013 vorteilhaft\ngerade f\u00fcr St\u00e4dte und Gemeinden im l\u00e4ndlichen Raum.\n\n(Jurk, SPD: Die 2 000 wollen wir auch.)\n\nIch zitiere zwei S\u00e4tze aus diesem eben genannten Absatz\ndes \u00a7 51: ,,In Gemeinden ab 2 000 Einwohner, die weder\neinem Verwaltungsverband noch einer Verwaltungs-\ngemeinschaft angeh\u00f6ren, kann die Hauptsatzung bestim-\nmen, da\u00df der B\u00fcrgermeister hauptamtlicher Beamter auf\nZeit ist. Ist eine Gemeinde Mitglied eines Verwaltungsver-\nbandes oder \u2013 ohne erf\u00fcllende Gemeinde zu sein \u2013 Mit-\nglied einer Verwaltungsgemeinschaft, kann in Ausnahme-\nf\u00e4llen insbesondere bei Vorliegen einer besonderen Auf-\ngabenstruktur die Hauptsatzung mit Genehmigung der\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde bestimmen, da\u00df der B\u00fcrger-\nmeister hauptamtlicher Beamter auf Zeit ist.\u201c\nDaraus folgt: Die kommunale Selbstverwaltung als Ver-\nfassungsprinzip und die in \u00a7 61 der S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung festgelegte Personalhoheit finden hier-\nin Beachtung, und flexible Gestaltungsm\u00f6glichkeiten zur\nOrganisation der Verwaltung, zum Beispiel auf dem Wege\nder Amtshilfe Aufgaben f\u00fcr alle Beteiligten zu \u00fcberneh-\nmen, sind hiermit m\u00f6glich. Somit wird auch Vertrauens-\nschutz f\u00fcr Gemeinden und ihre B\u00fcrgermeister m\u00f6glich,\n\ndie im Sinne einer Verwaltungsvereinfachung bereits ihre\nkommunalen Aufgaben teilweise gemeinsam erledigen.\nDie sogenannte Wesensgehaltsgarantie der kommunalen\nSelbstverwaltung nach Artikel 28 des Grundgesetzes \u2013 so\nunsere Verfassungsrechtler \u2013 gibt den betroffenen\nGemeinden den Ermessensspielraum, und die Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rde hat die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Aus\u00fcbung eben\ndieses Ermessensspielraumes im Wege der Zustimmung\nzu \u00fcberpr\u00fcfen.\nMit der Formulierung dieses \u00a7 51 Abs. 2 in vorliegender\nFassung wird sichergestellt, da\u00df bei einer ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfen Ermessensaus\u00fcbung der Gemeinde die Rechts-\naufsichtsbeh\u00f6rde nicht einfach verhindern kann, sondern\nvielmehr die Entscheidungen der Gemeinde auf Ermes-\nsensm\u00e4ngel bzw. Mi\u00dfbr\u00e4uche \u00fcberpr\u00fcfen mu\u00df.\nKlar ist uns auch \u2013 und das ist auch unser Wille \u2013, da\u00df\nGemeinden in Verwaltungsverb\u00e4nden oder -gemeinschaf-\nten f\u00fcr \u00fcbertragene Aufgaben nach \u00a7 7 des Gesetzes \u00fcber\nkommunale Zusammenarbeit kein eigenes Personal vor-\nhalten d\u00fcrfen. Dar\u00fcber hinaus gibt es jedoch weitere Auf-\ngaben, f\u00fcr die es nach wie vor eine Verwaltung vor Ort\ngeben darf, wobei es durch eine klare Aufgabentrennung\nzu einer Personalminderung kommen wird und mu\u00df.\nMeine Damen und Herren von der Opposition! Es ist f\u00fcr\nmich unverst\u00e4ndlich, da\u00df Sie als Vertreter der Opposition\nin den Beratungen des Innenausschusses beklagen, da\u00df\ngerade die Spitzenverb\u00e4nde keinen Einflu\u00df auf die Gesetz-\ngebung gehabt h\u00e4tten, die \u00c4nderungsantr\u00e4ge meiner Frak-\ntion, die gerade diesen Intentionen Rechnung tragen, aber\nabgelehnt wurden.\nUnd, Herr Richter, ich kann Ihnen sagen, reden Sie mal\nmit B\u00fcrgermeistern der SPD in ihren Wahlkreisen. Ich\nhabe das in meinem Wahlkreis getan, die verstehen Ihre\nHaltung \u00fcberhaupt nicht.\nUnd wenn Herr Dr. Friedrich hier sagt, da\u00df die Anh\u00f6run-\ngen des SSG und des Landkreistages keinen Einflu\u00df\ngehabt haben, so sind es genau f\u00fcnf Regelungspunkte, die\nbeeinflu\u00dft worden sind.\nIch mu\u00df das nicht noch einmal wiederholen. Anh\u00f6rungs-\nverfahren, die Regelung f\u00fcr B\u00fcrgermeister, das Namens-\ngebungsverfahren, das Stellengenehmigungsverfahren\nund der Vertrauensschutz im Zusammenhang mit der\nAusnahmegenehmigung nach \u00a7 51 Abs. 2 sind genau sol-\nche Punkte, die wir als Fraktion der CDU in diese Geset-\nzesvorlage eingearbeitet haben, und zwar in \u00dcbereinstim-\nmung mit dem Landkreistag und dem S\u00e4chsischen\nGemeindetag.\nIch bitte Sie, diesem Gesetzesvorschlag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die SPD noch einmal\nzu sprechen? \u2013 Wenn nicht, nimmt Herr Staatsminister\nHardraht f\u00fcr die Regierung das Wort.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte einige Anmerkun-\ngen zu dem machen, was hier gesagt worden ist, obwohl\nich bei der Einbringung des Entwurfes die Grundz\u00fcge\neigentlich schon einmal dargestellt habe.\nErstens. Was Sie von der PDS machen, ist nach meinen\nBegriffen wirklich eine Verdummung derer, die hier im\nParlament \u2013 auch als Zuh\u00f6rer \u2013 sitzen. Wenn Sie, Herr\nDr. Friedrich, eine Verl\u00e4ngerung der Freiwilligkeitsphase\nbis Ende 1998 fordern und gleichzeitig den Satz voranstel-\nlen, auch Sie seien f\u00fcr eine Gemeindegebietsreform, dann\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2746\n\n\n\nwissen Sie hundertprozentig und ganz genau: Wenn Sie\ndie Freiwilligkeitsphase bis Ende 1998 verl\u00e4ngern und\ndann mit der Gesetzgebung f\u00fcr die restlichen Eingemein-\ndungsf\u00e4lle beginnen, wo die Freiwilligkeit nichts genutzt\nhat, kommt das in dieser Legislaturperiode \u2013 und das ist\nIhr unterschwelliger Wille \u2013 nicht mehr zustande.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie sch\u00fcren hier Emotionen, die Sie zu einem ganz\nbestimmten Zeitpunkt ausnutzen wollen. Das ist mit dem,\nwas Sie hier gesagt haben, sehr deutlich geworden.\nWas Sie sagen, geht nach meiner festen \u00dcberzeugung, die\nsich auf eine Vielzahl von Anh\u00f6rungen in den von mir\npers\u00f6nlich gef\u00fchrten Verhandlungen gr\u00fcndet, an dem\nvorbei, was die Bev\u00f6lkerung in Sachsen eigentlich will. Sie\nhat es satt. Sie will nun endlich einmal klar wissen, was\nmit der Eingemeindungsreform wird. Sie m\u00f6chte nicht\nmehr weitere zwei Jahre in diesem Zustand des Nichtwis-\nsens, was werden soll, umhertappen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDer zweite Punkt. Sie sagen zum einen, da\u00df dieser Gesetz-\nentwurf Vorgriffe auf die eigentliche Eingemeindungs-\ngesetzgebung enthalte, darauf, welche Gemeinden sich\nzusammenlegen lassen m\u00fcssen oder in welche kreisfreie\nStadt sie hineinkommen sollen.\nZugleich aber beklagen Sie sehr laut, da\u00df in diesem Gesetz\ndie Zielvorgaben f\u00fcr die eigentlichen Eingemeindungs-\ngesetze nicht vorhanden seien. Die werden Sie schon noch\nzu lesen bekommen, weil in die konkreten Eingemein-\ndungsgesetze dann die lokalen spezifischen Voraussetzun-\ngen aufgenommen werden.\nWas Sie in diesem Punkt hier gemacht haben, ist nach mei-\nnen Begriffen nichts anderes als argumentatives Gewur-\nstel.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nZum dritten Punkt. Sie fordern hier \u2013 ich glaube, inzwi-\nschen zum drittenmal \u2013 die Absenkung der Richtzahl von\n5 000 auf 3 000 f\u00fcr die Eingemeindung im l\u00e4ndlichen\nBereich. Sie k\u00f6nnen das ja noch zehnmal hier behaupten \u2013\nbei jedem Eingemeindungsgesetz, das wir vorlegen wer-\nden. Aber ich gebe hier nun zum zw\u00f6lftenmal zu Proto-\nkoll, Herr Dr. Friedrich: Die Zahl 5 000 ist eine Richtzahl,\nund wir haben sie bei den freiwilligen Gemeindezusam-\nmenschl\u00fcssen im l\u00e4ndlichen Bereich in 50 % aller F\u00e4lle\nunterschritten. Nun merken Sie es sich einmal!\nEs ist genau das: Sie erz\u00e4hlen immer wieder Dinge, um\ndas Nichtwissen von Personen auszunutzen, die nicht\nst\u00e4ndig hier anwesend sind. Das ist nicht gut.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich zum Kern der ganzen Angelegenheit. Sie fra-\ngen, wozu das Ganze eigentlich sei, und legen uns dann in\nden Mund oder in den Sinn, da\u00df wir es nur machen, um\nStellen zu sparen. Ich glaube, Sie leben irgendwo auf\neinem anderen Stern oder haben nicht verstanden, was wir\neigentlich auch bef\u00fcrworten, n\u00e4mlich die Eingemein-\ndungsreform.\nDer Sinn besteht darin, gr\u00f6\u00dfere einheitliche Planungs-\nr\u00e4ume zu schaffen, in denen dann die Konkurrenzklagen\nder kreisfreien Stadt Dresden gegen Bebauungspl\u00e4ne,\nGewerbeansiedlungspl\u00e4ne von Sch\u00f6nfeld-Wei\u00dfig, von\nPesterwitz, von Weixdorf nicht mehr m\u00f6glich sind und\n\ndadurch, weil es in einer einheitlichen Planungshand liegt,\ndie gesamten Planungen schneller \u00fcber die B\u00fchne gehen.\nDas brauchen wir dringend, um in der Planungsgeschwin-\ndigkeit bei Neuinvestitionen, insbesondere bei Industrie-\nansiedlungen, dem Konkurrenzdruck der umliegenden\nBundesl\u00e4nder und vor allem der ausl\u00e4ndischen Nachbar-\nstaaten Polen und Tschechien standhalten zu k\u00f6nnen. Wir\nm\u00fcssen schnellere Planungsverfahren bekommen.\nWir m\u00fcssen dieses ungesunde Konkurrenzverh\u00e4ltnis zwi-\nschen den kreisfreien St\u00e4dten und den umliegenden\nGemeinden auch in anderen Bereichen \u2013 z. B. bei Preis-\npolitik auf dem Bodensektor \u2013 beseitigen. Und Sie haben\nnicht verstanden, da\u00df man ohne eine vern\u00fcnftige Ein-\ngemeindungsreform auch die Finanzierungsprobleme f\u00fcr\ndie Infrastruktur der gro\u00dfen kreisfreien St\u00e4dte nicht l\u00f6sen\nkann.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU\nund der SPD)\n\nSie k\u00f6nnen nicht von jedem Einwohner und B\u00fcrger aus\nPesterwitz oder Gompitz einen Zusatzaufschlag f\u00fcr die\nEintrittskarte ins stadteigene Theater verlangen. Sie k\u00f6n-\nnen nicht einen Zusatzbetrag f\u00fcr die Benutzung der st\u00e4dti-\nschen Stra\u00dfenbahn verlangen. Das k\u00f6nnen Sie nach meiner\n\u00dcberzeugung nur \u00fcber die Schaffung gr\u00f6\u00dferer einheit-\nlicher Planungsr\u00e4ume l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa liegt der Sinn der ganzen Reform, und vielleicht geht es\nja nun doch.\nLetztlich noch einmal: Worin liegt das ganze Anliegen\neigentlich? Noch einmal zu Ihrer Forderung nach Verl\u00e4n-\ngerung der Freiwilligkeitsphase. Die Freiwilligkeitsphase,\nHerr Dr. Friedrich \u2013 auch das habe ich hier mehrfach\ngesagt \u2013, h\u00e4lt ja an. Ich tue fast nichts anderes, als Ver-\nhandlungen zwischen Dresden und den umliegenden\nGemeinden zu f\u00fchren.\nDa\u00df diese Verhandlungen nicht ganz so erfolglos sind, wie\nSie, Herr Richter, angedeutet haben, zeigt sich eben doch\nan dem Abstimmungsergebnis am vergangenen Wochen-\nende in Gompitz: 58 % f\u00fcr Dresden. Das ist der Erfolg\ndieser Verhandlungen.\nIch sage noch eines dazu. Diese Freiwilligkeitsphase mu\u00df\nweiter genutzt werden; denn sie allein bietet die M\u00f6glich-\nkeit, da\u00df bei Eingemeindungen bei der Abw\u00e4gung der\nInteressen der kreisfreien Stadt und der jeweils in Frage\nstehenden Gemeinde sehr ausgewogene L\u00f6sungen\nzustande kommen.\nDas wissen wir alle. Da kann man \u00fcber Bebauungspl\u00e4ne\nreden, \u00fcber die Ab\u00e4nderung von Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4nen,\n\u00fcber die Erhaltung der Ortsstruktur, \u00fcber die Erhaltungs-\ngarantie von Vereinen, \u00fcber die finanzielle Ausstattung\ndes Titels in der Gro\u00dfstadt f\u00fcr diese sp\u00e4tere Ortschaft, die\njetzige Noch-Gemeinde.\nVor allem \u2013 darauf lege ich Wert \u2013 bieten diese Freiwillig-\nkeitsverhandlungen, nicht beim ersten Gespr\u00e4ch, aber viel-\nleicht beim viertenmal, doch die gro\u00dfe Chance, da\u00df die\nB\u00fcrgermeister, die Gemeinder\u00e4te und die B\u00fcrger, die sich\nan den Verhandlungen beteiligen \u2013 es sind ja offene Ver-\nhandlungen \u2013, diese Demokratie mitgestalten und nicht\nirgendwelche Entscheidungen in Dekretform, wie Sie es so\nl\u00e4ssig formuliert haben, oktroyiert bekommen.\nDarum appelliere ich an alle, diese Freiwilligkeitsphase\nweiter mit zu unterst\u00fctzen, bis der Gesetzgeber die offe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2747\n\n\n\nnen F\u00e4lle entscheiden mu\u00df. Wir m\u00fcssen sie dann entschei-\nden, der B\u00fcrger verlangt das von uns.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Vor\nder Einzelberatung kann der Berichterstatter des Aus-\nschusses, Herr Schowtka, noch einmal das Wort bekom-\nmen. W\u00fcnscht er das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage vor, entsprechend\n\u00a7 4 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber den Gesetz-\nentwurf in der Fassung, wie sie durch den Ausschu\u00df vor-\ngeschlagen wurde, artikelweise zu beraten und abzustim-\nmen. Wenn es keinen Widerspruch gibt, verfahren wir so.\nWir kommen zur Einzelberatung. Ich gebe zu, da\u00df dies\nheute ein wenig kompliziert ist. Aber ich meine, wir wer-\nden es gut hinbekommen.\nWir kommen zur Einzelberatung des Gesetzes zur \u00c4nde-\nrung kommunalrechtlicher Vorschriften und zur Vorberei-\ntung der Gemeindegebietsreform (Kommunalrechts\u00e4nde-\nrungsgesetz), Drucksache 2/3121, mit der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Innenausschusses, Drucksache 2/3411.\nIch rufe auf Artikel 1, \u00c4nderung der Gemeindeordnung.\nZu Punkt 2 liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nSPD auf Drucksache 2/3496 vor. Herr Richter wird diesen\n\u00c4nderungsantrag einbringen.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Meine Damen und Herren! Es\ngeht bei diesem \u00c4nderungsantrag darum, da\u00df mit dem\nGesetzentwurf ein verpflichtendes Auslegungsverfahren\nder betroffenen Gemeinden erm\u00f6glicht wird und dies ver-\nbindlich ist. Leider ist dieses Auslegungsverfahren in dem\nGesetzentwurf nach Auskunft der Staatsregierung aus-\nschlie\u00dflich gedacht; das hei\u00dft, es kann keine anderen, wei-\nteren Anh\u00f6rungsverfahren geben.\nWir wollen die M\u00f6glichkeit mit diesem einen Punkt er\u00f6ff-\nnen, da\u00df eine weitere Anh\u00f6rung durch andere Anh\u00f6-\nrungsverfahren m\u00f6glich wird. Freilich soll dieses eine ver-\npflichtend bleiben um der Vergleichbarkeit willen. Aber\nwarum soll nicht ein B\u00fcrgermeister seine Einwohner ein-\nberufen und eine B\u00fcrgerbefragung durchf\u00fchren zu diesen\nFragen der Eingemeindung einer Gemeinde?\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu diesem \u00c4nderungs-\nantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann, Fraktion\nder CDU.\n\nBandmann, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Herr Richter, dieser\n\u00c4nderungsantrag ist abzulehnen. Ich m\u00f6chte Ihnen das\nauch hier, wie bereits im Ausschu\u00df, noch einmal begr\u00fcn-\nden.\nArtikel 88 Abs. 2 Satz 3 der S\u00e4chsischen Verfassung\nbestimmt, da\u00df vor Gebiets\u00e4nderung die Bev\u00f6lkerung der\nunmittelbar betroffenen Gebiete zu h\u00f6ren ist. Artikel 88\nAbs. 4 bestimmt, da\u00df die konkrete Ausgestaltung der\nAnh\u00f6rung durch Gesetz bestimmt wird. Die wird durch\ndieses Kommunalrechts\u00e4nderungsgesetz in \u00a7 8 festgelegt.\nH\u00f6ren, so wie es im Gesetzestext steht, bedeutet, da\u00df jeder\nB\u00fcrger Gelegenheit haben mu\u00df, sich zu der Gebiets\u00e4nde-\nrung zu \u00e4u\u00dfern. Das jetzige Verfahren sieht hierzu ausrei-\nchende Bestimmungen vor. Insbesondere ist die Stellung-\nnahme nicht wie bei Einwohnerbefragungen auf ein Ja\noder Nein reduziert, sondern es wird gerade den B\u00fcrgern\ndie Gelegenheit gegeben, ihre Gr\u00fcnde und Erw\u00e4gungen\n\nanzugeben, um eben den Gesamtzusammenhang zu w\u00fcr-\ndigen.\nVon daher \u2013 ich sage es noch einmal deutlich \u2013 ist dieser\nAntrag abzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird weiter das Wort zu dem\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. Friedrich, PDS.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Ja, ich m\u00f6chte den \u00c4nderungsantrag\nder SPD unterst\u00fctzen. Es ist zwar richtig, da\u00df jetzt eine\nFassung im \u00c4nderungsgesetz drinsteht, da\u00df rein formal\nein Mindeststandard da ist. Wir sind aber der Meinung,\nda\u00df das gesamte Anh\u00f6rungsverfahren maximal \u00f6ffentlich\nund transparent sein soll und da\u00df die B\u00fcrger zur aktiven\nMitwirkung aufgefordert werden sollten.\nDas, was die SPD vorschl\u00e4gt, ist diesem Anliegen entspre-\nchend. Wir meinen, es darf nicht so sein, wie das der\nStaatsminister Hardraht in der Innenausschu\u00dfsitzung\ngesagt hat, da\u00df sich dieser Landtag mit einem ,,verordne-\nten Monopol der Staatsregierung\u201c in bezug auf diese\nAnh\u00f6rungspflicht bescheidet. Es mu\u00df mehr geben. Es mag\neinen Mindeststandard geben. Aber dar\u00fcber hinaus sollte\ndiese Anh\u00f6rung m\u00f6glich sein.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren, das\nWort wird weiter nicht gew\u00fcnscht. So stelle ich den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der SPD zu Zweitens in der\nDrucksache 2/3496 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung jetzt um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltung. Mehrheit-\nlich, bei vielen Stimmen daf\u00fcr, ist dieser \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der SPD abgelehnt, diesen Buchstaben c) an-\nzuf\u00fcgen.\nSo haben wir jetzt im Artikel 1 Erstens und Zweitens in\nder Form der Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses.\n\u00dcber beides lasse ich jetzt abstimmen, also diese beiden\nErstens und Zweitens in der Form der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Innenausschusses. Wer dem seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthal-\ntung. Mehrheitlich bei einer Menge Stimmen dagegen\nangenommen.\nJetzt zu Drittens. Dazu liegt zwar eine Drucksache 2/3509\n\u2013 das ist ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS \u2013 vor,\neine Nummer 3a) einzuf\u00fcgen. Ich setze das aber erst ein-\nmal aus, weil das nur einen Sinn ergibt, wenn wir den\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS zu Artikel 1 Nr. 7\nannehmen. Sonst gibt das keinen Sinn. Also haben Sie ein\nwenig Geduld. Drittens wird erst einmal ausgesetzt.\nIch w\u00fcrde vorschlagen, da\u00df wir jetzt, wenn das m\u00f6glich\nist \u2013 ich vermute, das ist m\u00f6glich \u2013, zu Sieben gehen. Es ist\nein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, Drucksache\n2/3509, \u00c4nderung des Buchstabens a), Anf\u00fcgen des Buch-\nstaben e). Wir w\u00fcrden dann erst die Folgen f\u00fcr den Arti-\nkel 1 Nr. 3 und 5a) behandeln. Also jetzt zu Sieben. Brin-\ngen Sie einmal bitte den \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder PDS ein. Dann wird, denke ich, manches ein wenig\nklarer, wenn ich hier zu sehr gestammelt haben sollte.\nBitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Ihre Auslegung ist\ndurchaus richtig. Es handelt sich um eine Folge\u00e4nderung.\nNat\u00fcrlich mu\u00df zuerst diese \u00c4nderung hier in Ziffer 7\nbehandelt werden. Das liegt aber nicht an uns, sondern an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2748\n\n\n\nder etwas ungl\u00fccklichen Systematik des Kommunalrechts-\n\u00e4nderungsgesetzes als solchem.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Doch, das ist wohl so. \u2013 Zum Inhalt: Wir m\u00f6chten, da\u00df\ndie Ortschaftsverfassung nat\u00fcrlich aufgewertet wird. Ich\nsage deutlich, da\u00df wir das begr\u00fc\u00dfen. Wir m\u00f6chten aber\nnoch einen Schritt oder zwei Schritte weitergehen. Wir\nm\u00f6chten, da\u00df die Ortsvorsteher von den B\u00fcrgern der Ort-\nschaft auf f\u00fcnf Jahre direkt gew\u00e4hlt werden und da\u00df mit\ndieser Direktwahl des Ortsvorstehers eine automatische\nMitgliedschaft des Ortsvorstehers im betreffenden\nGemeinderat verbunden ist.\nDiese Regelung hat den Sinn, eine deutlich st\u00e4rkere\nGewichtung der Interessen der Ortschaft vorzunehmen\nund einfach hier die Logik herzustellen, da\u00df es praktisch\nkeine Abwertung der Interessen der Ortschaft in bezug auf\ndie aufnehmende Gemeinde gibt.\nWir m\u00f6chten damit auch erreichen \u2013 und das ist ein sehr\nwesentliches Argument \u2013, da\u00df jede Ortschaft mit minde-\nstens einem Vertreter im Gemeinderat vertreten ist, damit\nnicht das, was vielerorts bef\u00fcrchtet wird, zustande kommt:\nda\u00df die einzugliedernden Ortschaften das ,,f\u00fcnfte Rad am\nWagen\u201c darstellen.\nEs g\u00e4be nat\u00fcrlich eine Alternative. Das w\u00e4re die unechte\nTeilortswahl. Die hat Vorz\u00fcge und Nachteile; vor allen\nDingen den Nachteil, da\u00df sie ein wesentlich komplizierte-\nres wahltechnisches Verfahren darstellt. Wir bitten also im\nInteresse der St\u00e4rkung der Ortschaften, diesen \u00c4nderungs-\nantrag anzunehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Es ist jetzt dieser \u00c4nderungsan-\ntrag Drucksache 2/3509 zu Siebentens aufgerufen. Wird\ndazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann, Fraktion\nder CDU.\n\nBandmann, CDU: Das, was hier von der PDS gew\u00fcnscht\nwird, ist ein politischer Antrag, und zwar ein deutlicher\nAntrag, um Gemeinder\u00e4te zu politisieren und zu l\u00e4hmen.\nN\u00e4mlich der Antrag sieht vor, da\u00df ein Einspruchsrecht,\nalso sprich ein Vetorecht, durch den Ortschaftsrat\nbeschlossen werden kann und damit Beschl\u00fcsse des\nGemeinderates blockiert werden k\u00f6nnen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS:\nDa sind wir doch gar nicht!\n\nSie sprechen zur gleichen Ziffer.\nWir sprechen zur Direktwahl des Ortsvorstehers!)\n\n\u2013 Ach so, Entschuldigung, zur Direktwahl. Herr Dr. Fried-\nrich, Sie werfen uns vor, wir h\u00e4tten unsaubere Beschl\u00fcsse.\nAlso wenn ich Ihren \u00c4nderungsantrag sehe, Sie merken\nselber, er ist nicht klarer.\nDie Direktwahl des Ortsvorstehers lehnen wir ab, weil wir\nganz klar sagen: Der Ortsvorsteher soll nicht den Status\neines B\u00fcrgermeisters erhalten. Von daher ist die Wahl des\nOrtsvorstehers aus dem Gremium heraus v\u00f6llig ausrei-\nchend.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der SPD Herr\nRichter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Wir haben zu dieser Ziffer 7 eine\ndifferenzierte Haltung. Wir haben nichts dagegen, da\u00df der\nOrtsvorsteher von den B\u00fcrgern der Ortschaft f\u00fcr f\u00fcnf\nJahre direkt gew\u00e4hlt wird. Aber wir haben etwas dagegen,\n\nda\u00df der Ortsvorsteher automatisch Mitglied des\nGemeinderates wird. Damit verf\u00e4lscht man nat\u00fcrlich das\nWahlergebnis des Gemeinderates. Dies, denke ich, ver-\nst\u00f6\u00dft wiederum gegen das Demokratieprinzip. Von daher\nm\u00fc\u00dften wir hier noch einmal eine getrennte Abstimmung\nerwarten.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie beantragen das?\n\nRichter, Joachim, SPD: Ja, wir beantragen das.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Na ja.\n\nRichter, Joachim, SPD: Das ist etwas schwierig. Das ver-\nstehe ich.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nAber ich mache Ihnen ein Angebot: Wir enthalten uns zu\nder ganzen Geschichte.\n\n(Heiterkeit bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ja, das ist besser. \u2013 Meine Damen\nund Herren! Ich stelle nun den \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der PDS in der Drucksache 2/3509, also zu 7., zur\nAbstimmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich jetzt um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Wie angek\u00fcndigt, ist der \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndaf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt worden.\nHerr Dr. Friedrich, ich gehe davon aus, da\u00df sich damit\neine Abstimmung zu 3. wie auch zu 5a) er\u00fcbrigt hat.\n\nDr. Friedrich, PDS: Das ist richtig.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Gut. \u2013 Meine Damen und Her-\nren! Damit kann ich 3. und 4. aufrufen. Dazu liegen jetzt\nkeine weiteren \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, weil sich der \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der PDS dazu er\u00fcbrigt hat. Wer\ndem Text zu 3. und 4. in der Form der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Innenausschusses seine Zustimmung geben will,\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine\nReihe von Stimmenthaltungen, damit mehrheitlich ange-\nnommen.\nIch rufe 5. auf. Dazu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Frakti-\non der SPD in der Drucksache 2/3497 vor, eine Neufas-\nsung von Nr. 5 vorzunehmen. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Wir wollen die Beigeordnetenzah-\nlen nicht absenken, wollen sie aber nur noch als Richtzah-\nlen den Gemeinden anheimstellen, in der bisherigen Form,\nin der sie jetzt auch in der Gemeindeordnung stehen, wie\njetzt hier auch aufgelistet. Der Gemeinderat soll in der\nHauptsatzung selbst bestimmen, wie viele Beigeordnete\nf\u00fcr die Aufgaben, die in seiner Gemeinde bestehen, not-\nwendig sind. Dies ist eine Regelung, die auch in der\nGemeindeordnung Baden-W\u00fcrttembergs steht und dort so\nvollzogen wird. Es gibt dort gar keine Richtzahlen. Wir\nm\u00f6chten hier zumindest eine empfehlende Richtzahl.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu diesem \u00c4nderungs-\nantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Friedrich, PDS.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2749\n\n\n\nDr. Friedrich, PDS: Wenn man kommunale Selbstverwal-\ntung ernst nimmt, kann man dem \u00c4nderungsantrag der\nSPD nur zustimmen. Im \u00fcbrigen ist es ja so, da\u00df es \u00fcber-\nhaupt keine zwingende Notwendigkeit gegeben h\u00e4tte, hier\ndiese Staffel der Beigeordneten zu reduzieren. Im Gegen-\nteil, durch m\u00f6gliche Eingemeindungen, vor allen Dingen\nin Oberzentren, sind ja tendenziell mehr Einwohner zu\nerwarten, keinesfalls weniger, so da\u00df die gesamte Rege-\nlung eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig w\u00e4re. Die SPD-Regelung ver-\nsucht, den Schaden zu verringern.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Bandmann f\u00fcr die Fraktion\nder CDU.\n\nBandmann, CDU: Auch dieser Antrag ist abzulehnen. Ich\nhabe das ja vorhin schon einmal in meinen Ausf\u00fchrungen\ndeutlich gemacht. Die jetzige Regelung f\u00fcr Beigeordnete in\n\u00a7 55 bestimmt eindeutig, da\u00df es eine Kann-Regelung ist.\nSie darf ,,h\u00f6chstens \u2026 betragen\u201c. Das bedeutet, da\u00df auch\njetzt die Regelung nicht zwingend war, da\u00df diese\nGr\u00f6\u00dfenordnungen ausgesch\u00f6pft werden mu\u00dften. Wir\nbefinden uns deutschlandweit im Vergleich der L\u00e4nder\nnicht im luftleeren Raum, und wir sind mit den Beigeord-\nnetenzahlen eben \u00fcber dem Durchschnitt in anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern. Von daher zwingt uns einfach die Kosten-\nfrage, hier etwas zur\u00fcckzugehen. Wir haben ja einen\n\u00c4nderungsantrag in der untersten Stufe eingebracht, so\nda\u00df hier ein besserer Einstieg gegeben ist. Ansonsten blei-\nben wir bei dieser abgesenkten Gr\u00f6\u00dfenordnung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Dann\nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Ihnen mit Druck-\nsache 2/3497 vorliegenden \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder SPD zu 5. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich jetzt um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Keine Stimmenthaltung. Eine Vielzahl von Stimmen\ndaf\u00fcr, aber mehrheitlich abgelehnt.\nDa ich davon ausgehe, da\u00df auch hier wieder der \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der PDS zu 5a) hinf\u00e4llig ist, rufe\nich 5. auf.\nWir kommen zu 5. und 5a) in der Form der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung. Wer dem seine Zustimmung geben will, den bitte\nich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Bei\neiner Vielzahl von Stimmen dagegen mehrheitlich ange-\nnommen.\nWir kommen zu 6. Die ber\u00fchmte Drucksache 2/3509 der\nPDS ist noch nicht ganz hinf\u00e4llig. Gehe ich richtig in dieser\nAnnahme?\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident, da gehen Sie durch-\naus richtig. Herr Kollege Bandmann hat ja bereits die\nFreundlichkeit besessen, im vorhinein diesen Antrag als\npolitischen Antrag abzuqualifizieren. Ich werde dennoch\nf\u00fcr die Abgeordneten, die sich mit der Sache vertraut\nmachen wollen, kurz den Antrag begr\u00fcnden.\nEs ist hier in gleicher Weise vorgesehen, den Ortschaftsrat\nzu st\u00e4rken. Ich m\u00f6chte dieses bedingte Vetorecht erl\u00e4u-\ntern. Wir m\u00f6chten, da\u00df der Ortschaftsrat in den Verhand-\nlungsgegenst\u00e4nden ein Einspruchsrecht mit aufschieben-\nder Wirkung gegen\u00fcber den Beschl\u00fcssen des Gemeindera-\ntes hat, die unmittelbare Belange der Ortschaft betreffen,\nalso in einer kleinen Untermenge aller Beschl\u00fcsse des\nGemeinderates. Wir m\u00f6chten, da\u00df dieser Einspruch eine\n\nerneute Beratung der Angelegenheit der Ortschaft im\nGemeinderat hervorruft. Bei dieser erneuten Abstimmung\nkann nach unserem Antrag dieser Einspruch durch die\nMehrheit der gesetzlich vorgesehenen Gemeinder\u00e4te, also\ndurch die absolute Mehrheit, zur\u00fcckgewiesen werden.\nSinn dieser ganzen Sache ist es, den Ortschaftsrat insofern\nzu st\u00e4rken, als da\u00df der Gemeinderat in wichtigen Angele-\ngenheiten, die die Ortschaft betreffen, gezwungen wird,\nnoch einmal \u00fcber das Problem nachzudenken und m\u00f6g-\nlicherweise am Ende eine modifizierte Beschlu\u00dffassung\nvorzunehmen.\nDurch unseren \u00c4nderungsantrag w\u00fcrde keine Blockade\naufgebaut werden. Es entst\u00fcnde auch keine Konkurrenz-\nsituation zwischen Ortschaftsrat und Gemeinderat. Zuf\u00e4l-\nlige Mehrheiten w\u00fcrden ausgeschlossen. Wohl aber w\u00fcrde\nim Interesse der Sache eine gr\u00fcndliche Beratung von Pro-\nblemen der Ortschaft erzwungen werden, wie es wohl das\nAnliegen sein sollte.\nIch bitte Sie, diesen \u00c4nderungsantrag anzunehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Zu diesem \u00c4nderungsantrag f\u00fcr\ndie Fraktion der SPD Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Die SPD-Fraktion\nlehnt dieses Einspruchsrecht mit aufschiebender Wirkung\nab. Wir glauben \u2013 anders als die PDS \u2013, da\u00df diese aufschie-\nbende Wirkung die Handlungsf\u00e4higkeit des Gemeinde-\nrates zeitlich stark einschr\u00e4nken wird. Dies k\u00f6nnen wir\nnicht zulassen, weil der Gemeinderat der eigentliche\ngew\u00e4hlte Vertreter f\u00fcr die Entscheidungen der Gemeinde\noder auch der Stadt ist. Von daher lehnen wir diese Rege-\nlung ab.\n\n(Beifall des Abg. Schowtka, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nBandmann, bitte.\n\nBandmann,  CDU:  Im  Grunde  m\u00f6chte  ich  das  gleiche\nsagen, aber vielleicht noch ein Wort zu der Behauptung\ndes Herrn von der PDS, in den Gemeinder\u00e4ten w\u00fcrden\nderzeit die Beschl\u00fcsse offensichtlich nicht ausreichend\nberaten. Dies ist eine falsche Darstellung der Situation in\nSachsen und daher auch unzutreffend in der Begr\u00fcndung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen zu 6. Es geht um den \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der PDS in der Drucksache 2/3509. Dieser \u00c4nde-\nrungsantrag hat die Anf\u00fcgung des Buchstabens e) zum\nGegenstand. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zustim-\nmung geben will, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine\nStimmenthaltungen. Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr und\neiner Mehrheit von Stimmen dagegen ist dieser \u00c4nde-\nrungsantrag abgelehnt worden.\nJetzt haben wir zu 6., 7., 8. und 9. nur den Text der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses. Wer zu 6., 7., 8.\nund 9. der Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses fol-\ngen will, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wenige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013\nEine Reihe von Stimmenthaltungen. Der Antrag wurde\nmit einer recht gro\u00dfen Mehrheit angenommen.\nWir haben jetzt Artikel 1 bearbeitet. Nun kommen wir zu\nArtikel 2, Weitere \u00c4nderungen der Gemeindeordnung.\nDazu gibt es erstens einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2750\n\n\n\nder SPD in der Drucksache 2/3498. Herr Richter f\u00fcr die\nSPD-Fraktion, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Meine Damen und Herren! Wie\nich schon in meiner Rede gesagt habe, sind wir angesichts\nder vorhandenen Siedlungsstrukturen in Sachsen der Auf-\nfassung, da\u00df eine Heraufsetzung der Einwohnerzahl f\u00fcr\neine Gemeinde auf 5 000 und damit die Heraufsetzung der\nEinwohnerzahl f\u00fcr den hauptamtlichen B\u00fcrgermeister auf\n5 000 nicht unserer Position entspricht. Richtig ist, da\u00df in\nder Bundesrepublik Durchschnittszahlen f\u00fcr Gemeinden\nmit 5 000 Einwohnern in der wissenschaftlichen Literatur\nauch angegeben werden. Dies sind freilich Erfahrungs-\nwerte, die nicht immer auf ein Land \u00fcbertragbar sind. Wir\ndenken, da\u00df das auf Sachsen nicht \u00fcbertragbar ist. Daher\nwollen wir im \u00a7 51 Abs. 2 Satz 1 diese Regelung favorisie-\nren und bitten um Zustimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Wird zu diesem \u00c4nderungs-\nantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann, Fraktion\nder CDU.\n\nBandmann, CDU: Kollege Seidel ist inhaltlich bereits auf\ndie Sache eingegangen. Wir haben ausreichend Aus-\nnahmem\u00f6glichkeiten. Die kommunale Zielplanung \u2013 das\nist der Regelfall \u2013 sieht 5 000 vor. Die Ausnahme ist hinrei-\nchend im Gesetz fixiert. Es kann nicht Sache sein, da\u00df wir\nhier zun\u00e4chst die Fl\u00e4che zum Ma\u00dfstab machen, sondern es\ngeht um die Verwaltungsgr\u00f6\u00dfe der Einwohner. Von daher\nbleiben wir bei unserer Auffassung und bitten, diesen\nAntrag abzulehnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Dr. Friedrich, Fraktion der PDS,\nbitte.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Kollege Bandmann hat leider nicht\nzur Sache gesprochen. Die SPD will etwas v\u00f6llig anderes.\nSie redet hier ja nicht \u00fcber die Verwaltungsgr\u00f6\u00dfen dieser\nEinheiten mit 5 000 Einwohnern usw., sondern \u00fcber die\nHauptamtlichkeit der B\u00fcrgermeister. Wir halten diesen\nAntrag f\u00fcr richtig. Wir w\u00fcrden aber gern noch ein St\u00fcck\nweitergehen. Unsere Auffassung ist, da\u00df die gegenw\u00e4rtig\nbestehenden Grenzwerte f\u00fcr die Hauptamtlichkeit der\nB\u00fcrgermeister laut S\u00e4chsischer Gemeindeordnung auf-\nrechterhalten werden sollten, weil die Gr\u00fcnde, die seiner-\nzeit f\u00fcr die Aufnahme dieser Grenzwerte in die S\u00e4chsische\nGemeindeordnung ma\u00dfgebend waren, nat\u00fcrlich heute\nauch noch vorhanden sind; weil \u00fcberhaupt nicht einzu-\nsehen ist, da\u00df allein die Einwohneranzahl f\u00fcr die Haupt-\namtlichkeit oder Nichthauptamtlichkeit eines B\u00fcrger-\nmeisters ausschlaggebend sein kann.\nIm \u00fcbrigen hat die Staatsregierung auch in ihren Grund-\ns\u00e4tzen f\u00fcr die kommunale Zielplanung im Freistaat Sach-\nsen im Gliederungspunkt 4.6 die Feststellung getroffen:\n,,Rein rechnerisch nur mit Einwohnergr\u00f6\u00dfen begr\u00fcndete\nVerwaltungseinheiten ohne Ber\u00fccksichtigung zwischen-\ngemeindlicher Verflechtungen sind abzulehnen.\u201c \u2013 Wir\nunterst\u00fctzen also den SPD-Antrag.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich stelle jetzt den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der SPD, Drucksache 2/3498, Nr. 1,\nzur Abstimmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine\nZustimmung geben will, den bitte jetzt sein Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n\nKeine Stimmenthaltung, mit Mehrheit bei einer Menge\nStimmen daf\u00fcr abgelehnt.\nJetzt haben wir in diesem Artikel 2 unter 1., 2. und 3. nur\nden Text der Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses.\nWer dem seine Zustimmung geben will, den bitte ich jetzt\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltung, eine Mehrheit\nStimmen daf\u00fcr. Damit sind 1., 2. und 3. des Artikels 2\nangenommen.\nIch rufe den Artikel 3 auf: \u00c4nderungen des Gesetzes \u00fcber\nkommunale Zusammenarbeit. Dazu liegt zu 1. die Druck-\nsache 2/3508, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, vor,\ndie Nr. 1 sei zu streichen. Bitte, Herr Dr. Friedrich f\u00fcr die\nFraktion der PDS.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Ich kann das insgesamt begr\u00fcnden.\nIch hatte es bereits in der Rede angedeutet. Wir kritisieren,\nda\u00df nach der Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses\nein Kommunalrechts\u00e4nderungsgesetz herauskommt, in\ndem die Rechtsstellung der B\u00fcrgermeister durchaus unter-\nschiedlich ist, je nachdem, ob sie Einheitsgemeinden vor-\nstehen oder ob sie Mitgliedsgemeinden von Verwaltungs-\nverb\u00e4nden oder Verwaltungsgemeinschaften vorstehen.\nEs ist eine Ungleichbehandlung dieser B\u00fcrgermeister\ngegeben. Wir wollen die Ungleichbehandlung heraus-\nnehmen. Wir wollen, da\u00df alle drei Wege zur Gemeinde-\ngebietsreform, egal, ob Einheitsgemeinde, im Verwal-\ntungsverband oder in der Verwaltungsgemeinschaft, prin-\nzipiell gleichberechtigt, wenn auch nicht gleichwertig sind,\nund da\u00df entsprechend die B\u00fcrgermeister in ihrer Stellung\naufgewertet werden.\nDas andere ist eine Folge\u00e4nderung und eine gesetzessyste-\nmatische \u00c4nderung, die ich nicht extra begr\u00fcnden mu\u00df.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Sie haben jetzt die Druck-\nsache 2/3508 mit den Punkten 1 und 2 im \u00c4nderungs-\nantrag gleich gemeinsam eingebracht. Wer m\u00f6chte zu dem\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS in der Drucksache\n2/3508 sprechen? \u2013 Im Moment sind wir bei: Nr. 1 strei-\nchen, aber wer sich zu Nr. 2 gleich mit \u00e4u\u00dfern will, dem\nsei das unbenommen. \u2013 Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht.\nIch rufe jetzt den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS\nin der Drucksache 2/3508, Nr. 1 sei zu streichen, auf. Wer\ndem seine Zustimmung geben will, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Keine Gegenstimme. Eine Reihe Stimmen\ndaf\u00fcr, eine Mehrheit dagegen, also abgelehnt.\nJetzt ebenfalls zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS, Drucksache 2/3508, Nr. 2 zu \u00e4ndern. Das Wort\nwurde nicht gew\u00fcnscht. Wer dem \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS seine Zustimmung geben will, den bitte\nich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthal-\ntungen und Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe jetzt 1. und 2. des Artikels 3 in der Form der\nBeschlu\u00dfempfehlung des Innenausschusses auf. Wer dem\nfolgen will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wenige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013\nEine Reihe von Stimmenthaltungen, aber mehrheitlich\ndaf\u00fcr.\nJetzt rufe ich 3., 4., 5., 6. und 7. des Artikels 3 auf. Dazu\ngibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wer der Beschlu\u00dfemp-\nfehlung des Innenausschusses folgen will, den bitte ich\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2751\n\n\n\nGegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Wenige Stimment-\nhaltungen, mit deutlicher Mehrheit angenommen.\nIch rufe den Artikel 4, \u00c4nderungen des Beamtengesetzes\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen, Punkte 1, 2 und 3, auf. Dazu gibt\nes keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wer den Punkten 1, 2 und 3\nfolgen will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Gegen-\nstimmen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013\nWenige Stimmenthaltungen; damit Artikel 4 mit gro\u00dfer\nMehrheit angenommen.\nIch rufe auf Artikel 4a, \u00dcbergangsvorschriften f\u00fcr B\u00fcrger-\nmeister. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Innenausschus-\nses folgen will, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013\nGegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstimme. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen; mit gro\u00dfer Mehrheit\nangenommen.\nIch rufe Artikel 5, \u00dcbergangsvorschriften f\u00fcr kommunale\nBedienstete, auf. Wer folgt dem Innenausschu\u00df? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013\nEine Reihe von Stimmenthaltungen, mit Mehrheit ange-\nnommen.\nIch rufe auf Artikel 6, \u00dcbergangsvorschriften f\u00fcr Verein-\nbarungen \u00fcber Gebiets\u00e4nderungen in Verwaltungsver-\nb\u00e4nden und Verwaltungsgemeinschaften, und Artikel 7,\n\nInkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten. Wer der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Innenausschusses folgen will, den bitte ich um\nsein Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstim-\nme. Stimmenthaltungen? \u2013 Wenige Stimmenthaltungen.\nAlso zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die\n3. Beratung. Es liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen\nAussprache vor. Ich vergewissere mich noch, da\u00df das tat-\ns\u00e4chlich der Fall ist. \u2013\nIch stelle den Entwurf des Gesetzes zur \u00c4nderung kom-\nmunalrechtlicher Vorschriften und zur Vorbereitung der\nGemeindegebietsreform, Kommunalrechts\u00e4nderungs-\ngesetz, Drucksache 2/3121, Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als\nGanzes zur Abstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltung. Mehrere\nStimmen dagegen. Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl Stimmen daf\u00fcr.\nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen, und dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Durchf\u00fchrung des Wohngeldverfahrens\nDrucksache 2/3346, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nHerr Staatsminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es handelt sich hier um rein\ntechnokratische Vorg\u00e4nge, und zwar geht es um folgen-\ndes:\nIn dem Gesetzentwurf, den wir Ihnen vorgelegt haben,\ngeht es lediglich um die Regelung von Zust\u00e4ndigkeiten. Es\ngeht nicht um die Regelung von Inhalten des Wohngeld-\nverfahrens.\nWarum jetzt diese Regelung \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeiten?\nWir haben sie bisher in Verwaltungsanordnungen gere-\ngelt. Es erscheint zweifelhaft, ob das der Verfassungslage\nentspricht. Artikel 85 der S\u00e4chsischen Verfassung schreibt\n\nvor, da\u00df vergleichbare Verfahren durch Gesetz geregelt\nsein m\u00fcssen. Wir bessern das jetzt nach.\nVielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Vielen Dank, Herr Minister. \u2013\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt vor, den Entwurf eines Gesetzes\nzur Durchf\u00fchrung des Wohngeldverfahrens an den Innen-\nausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer diesem Vorschlag zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es\nGegenstimmen? \u2013 Es gibt keine Gegenstimmen. Gibt es\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Ich sage\naber nicht, wer es war. Damit ist die \u00dcberweisung\nbeschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00dcbertragung des Ernennungsrechts\nDrucksache 2/3347, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nHerr Staatsminister Hardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Hier liegt eine \u00e4hn-\nliche Angelegenheit vor, n\u00e4mlich ein Entwurf eines Nach-\nbesserungsgesetzes formellen Inhalts. Es geht um folgen-\ndes:\n\nDas Ernennungsrecht f\u00fcr die Landesbeamten steht in der\nganz \u00fcberwiegenden Anzahl der F\u00e4lle, mit Ausnahme der\nBeamten des Landtages und eines Teiles der Beamten des\nRechnungshofes, dem Ministerpr\u00e4sidenten zu. Er hat die\nM\u00f6glichkeit, dieses Ernennungsrecht zu delegieren. Das\nhat er fr\u00fcher durch eine interne Anordnung gemacht.\nDiese Anordnung ist 1994 durch Gesetz ersetzt worden. Es\n\nist aber seinerzeit gesetzlich keine Klarheit geschaffen\nworden, was mit denjenigen Ernennungen ist, die vor\nInkrafttreten dieses Gesetzes von den vom Ministerpr\u00e4si-\ndenten erm\u00e4chtigten Ministerialbeamten unterzeichnet\nworden sind. Wir legen einen Gesetzentwurf vor, der vor-\nsichtshalber diese in der Vergangenheit liegenden F\u00e4lle\nreparieren soll.\nVielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf eines Gesetzes\nzur \u00dcbertragung des Ernennungsrechtes an den Innenaus-\nschu\u00df als federf\u00fchrenden Ausschu\u00df und an den Verfas-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2752\n\n\n\nsungs- und Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem Vor-\nschlag der \u00dcberweisung in diese beiden Aussch\u00fcsse\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Auch keine Stimmenthaltungen, aber eine\n\nReihe von Kolleginnen und Kollegen, die sich an der\nAbstimmung nicht beteiligt haben.\nDamit ist die \u00dcberweisung beschlossen, und dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nEntwicklung des \u00f6ffentlichen Dienstes im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/2003, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Rede-\nzeiten: CDU 10,\n\nSPD und PDS je 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der\nCDU als Einreicherin das Wort. Herr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch w\u00fcrde ja gern Staatsminister Hardraht folgen in der\nK\u00fcrze zweier Tagesordnungspunkte. Sicher w\u00fcrde uns\ndas erm\u00f6glichen, die Zeit ein klein wenig wettzumachen,\ndie wir heute durch Diskussionen verloren haben, die\nnicht in jedem Falle befriedigend waren.\n\nDiese Diskussionslage ist es auch, die mich veranla\u00dft, viel-\nleicht doch ein St\u00fcck auszuholen, wenn es um die Ent-\nwicklung des \u00f6ffentlichen Dienstes geht, um die Entwick-\nlung des Personalbestandes und die Personalkosten.\n\nDie Debatte, die wir heute zum Haushaltbegleitgesetz\nerlebt haben, hat ja deutlich gemacht, da\u00df dort der\nGesamtzusammenhang oftmals nicht verstanden wird\noder man ihn auch nicht verstehen will. Mag es sein, wie\nes will. Sicher ist deutlich zu machen, es mu\u00df darum\ngehen, da\u00df wir generell erst einmal sehen m\u00fcssen, das\nHaushaltsvolumen auch unseres Staatshaushaltes an den\nwirtschaftlichen M\u00f6glichkeiten, sprich an den Einnahmen,\nzu messen und dieses Haushaltsvolumen entsprechend\nanzupassen.\n\nEs geht vor allem erst einmal um Verschuldungsbegren-\nzung. Da geht es darum, Zins- und Tilgungslasten kalku-\nlierbar, beherrschbar zu gestalten \u2013 einerseits, um uns die\nHandlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr morgen offenzuhalten, anderer-\nseits, um Lasten, gegebenenfalls nicht tragbare Lasten f\u00fcr\ndie Generationen nach uns zu vermeiden.\n\nPersonalkosten spielen in dem Ganzen eine sehr zentrale\nRolle. Letztendlich sind sie ja ein Ma\u00df f\u00fcr die Effizienz von\nVerwaltungsleistungen. Wie effizient unsere Verwaltung\narbeitet, k\u00f6nnen wir zuallererst an den eingesetzten Perso-\nnalkosten messen. Zum anderen mu\u00df man einfach feststel-\nlen, da\u00df es ein Viertel unseres Staatshaushaltes ist, das in\nden Personalkosten aufgeht, das dort \u00fcber lange Fristen\ngebunden ist. Vor allem sind die Personalkosten sicher der\ngr\u00f6\u00dfte Sprengsatz f\u00fcr die k\u00fcnftige Kostendynamik. Es\nscheint mir wichtig zu sein, das in dieser Deutlichkeit zu\nerkennen \u2013 gr\u00f6\u00dfter Sprengsatz sicher auch neben der Pro-\nblematik k\u00fcnftiger Einnahmenausf\u00e4lle.\n\nWenn ich an diesen Sprengsatz Personalkostenentwick-\nlung denke, denke ich auch ganz besonders an die jetzt\nparallel verlaufenden Tarifverhandlungen. Die Gro\u00dfe\nTarifkommission des \u00f6ffentlichen Dienstes ist zusammen-\ngetreten. Der Bundesinnenminister Kanther hat deutlich\ngemacht, da\u00df man sich seitens der \u00f6ffentlichen Auftrag-\ngeber an den Schlichterspruch halten m\u00f6chte. Leider Got-\ntes gibt es f\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4nder die Aussage von\n\nHerrn Ansch\u00fctz, da\u00df man Nachbesserungen haben\nm\u00f6chte. Davor kann ich nur warnen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch meine, hier mu\u00df Vernunft walten. Hier m\u00fc\u00dften uns\nHandlungsspielr\u00e4ume in k\u00fcnftiger Haushaltspolitik offen-\ngehalten werden. Dazu kann ein Befolgen dieses Schlich-\nterspruchs wesentlich beitragen.\nMeine Damen und Herren! Herr Ansch\u00fctz geht ja auch\nvon ein klein wenig verzerrten Tatsachen aus. Er sagt zum\nBeispiel: ,,Da liegt der \u00f6ffentliche Dienst am unteren Ende\ndes ersten Drittels, gleichauf mit den Metallern.\u201c Was ist\ndenn nun eigentlich die Realit\u00e4t? Einiges davon finden Sie\nin der Drucksache, die zur Diskussion steht. Die Realit\u00e4t\nist, da\u00df sich von 1991 auf 1995 die Personalkosten des\n\u00f6ffentlichen Dienstes, einmal auf die Einwohnerzahl Sach-\nsens umgelegt, von 937 DM pro Einwohner auf 1 805 DM\nziemlich genau verdoppelt haben, und das bei einer ver-\ngleichbaren Stellenzahlentwicklung, wieder bezogen auf\ndie Einwohnerzahl, von 21 Stellen pro 1 000 Einwohner\nauf 23,5 Stellen. Also liegt die Dynamik nicht so sehr in der\nEntwicklung der Stellenzahl, also des Personalumfangs,\nden wir besch\u00e4ftigen, sondern vor allem in der Steigerung\nder Personalkosten.\nWenn wir das nun hier mit den Metallern vergleichen,\ndann darf man ja eines nicht \u00fcbersehen. H\u00e4ufig ist es doch\nin der Metallindustrie, in allem, was unter diesem Tarif\nl\u00e4uft, so, da\u00df diese Tarifl\u00f6hne gar nicht gezahlt werden,\ngar nicht gezahlt werden k\u00f6nnen. Noch krasser ist es in\nder Bauwirtschaft, wenn Sie es in der Praxis genau verfol-\ngen.\nUnd das f\u00fchrt dann eben dazu, da\u00df wir im \u00f6ffentlichen\nDienst 10 % Vorsprung im Einkommen gegen\u00fcber der Pri-\nvatwirtschaft haben; denn der \u00f6ffentliche Dienst kann es\nsich nicht leisten, au\u00dferhalb der Tarife zu bezahlen. Das ist\nja der Witz an der ganzen Geschichte, der aber offensicht-\nlich gern beiseite geschoben wird.\nWenn ich vorhin die Stellenzahl im \u00f6ffentlichen Dienst pro\n1 000 Einwohner nannte \u2013 Sachsen liegt jetzt bei 23,5; Zahl\nvon 1995 \u2013, dann kann man dies vergleichen mit dem Saar-\nland (26,1 Stellen pro 1 000 Einwohner), auch mit Sachsen-\nAnhalt (29,6). Das k\u00f6nnte uns nun gegebenenfalls verlei-\nten, uns einfach zur\u00fcckzulehnen und zu sagen: Wir liegen\nda ziemlich gut.\nNur, es ist eines nicht zu \u00fcbersehen: Wir haben es mit\neiner r\u00fcckl\u00e4ufigen Einwohnerentwicklung zu tun, und wir\nhaben es mit strengen Bem\u00fchungen zur Straffung des Per-\nsonaleinsatzes auch in den alten Bundesl\u00e4ndern zu tun.\nVon daher, meine ich, sollten wir die Augen nicht vor dem\nZiel verschlie\u00dfen, das die Staatsregierung einmal formu-\nliert hat: 102 000 Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst. Das\nw\u00e4re der Durchschnitt der Fl\u00e4chenl\u00e4nder der alten Bun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2753\n\n\n\ndesrepublik. Ich meine sogar, dieses Ziel gilt es zu \u00fcber-\npr\u00fcfen. Die Frage ist, ob wir nicht eine noch klarere Ziel-\nvorgabe stellen sollten.\nIn der Praxis ist es aber nun so, da\u00df der notwendige Perso-\nnalabbau stagniert. Sicher, es fehlen Abbauanreize. Rhein-\nland-Pfalz versucht es derzeit mit einer Personalbudgetie-\nrung f\u00fcr die einzelnen Ministeriumsbereiche. Sicher, das\nist eine interessante Ma\u00dfnahme, die gegebenenfalls zu\neigenverantworteten Straffungen des Personaleinsatzes\nf\u00fchrt, setzt aber voraus, da\u00df die zugrundeliegenden Struk-\nturen statisch sind. Das hei\u00dft, da\u00df kein wesentlicher \u00c4nde-\nrungsbedarf in der Strukturierung der Verwaltung\nbesteht. F\u00fcr uns f\u00e4llt \u2013 glaube ich \u2013 eine derartige L\u00f6sung\nvorerst aus. Wir brauchen eine Strukturanpassung des\n\u00f6ffentlichen Dienstes.\nNat\u00fcrlich kommen da gro\u00dfe Personalk\u00f6rper zuerst auf\nden Pr\u00fcfstand, insbesondere dort, wo Personal\u00fcberh\u00e4nge\ngegen\u00fcber dem Stellenplan da sind. Das ist klar. Diese\nDiskussionen stehen auch wieder im Zusammenhang mit\nder Haushaltsarbeit vor uns.\nIch meine aber, wir sollten die Feinarbeit nicht vers\u00e4umen.\nHier mu\u00df ein St\u00fcck tiefer gesch\u00fcrft werden als so manche\npauschale K\u00fcrzungsforderung. Ich denke erstens an Priva-\ntisierung. Da l\u00e4uft einiges; manches k\u00f6nnte gr\u00f6\u00dfere Dyna-\nmik bekommen. Ich denke zweitens an Kommunalisie-\nrung. Das ist aber sicher erst echt machbar im Zusammen-\nhang mit der Funktionalreform, aber wir m\u00f6chten nicht\nmehr lange auf diese warten. Ich denke drittens an eine\nNeustrukturierung der staatlichen Aufgabenerledigung\nmit Ausgliederungen, Zusammenlegungen, Neustruktu-\nrierung der ganzen Verwaltungshierarchie des Staates, vor\nallem der staatlichen Sonderbeh\u00f6rden und \u00c4mter. Ich den-\nke viertens auch \u2013 und dar\u00fcber wird zuwenig gesprochen,\nin der Praxis l\u00e4uft einiges \u2013 an eine Straffung der Ausbil-\ndungseinrichtungen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd, meine Damen und Herren, ich denke f\u00fcnftens \u2013 das\nist bisher \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt worden, \u00fcberhaupt\nnoch nicht diskutiert worden \u2013, wir sollten \u00fcberlegen, ob,\nwo innerhalb der staatlichen Verwaltung wissenschaft-\nliche Leistungen oder wissenschaftsnahe Dienstleistungen\nerbracht werden, diese nicht sinnvollerweise an unseren\nHochschulen konzentriert werden sollten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nSie k\u00fcrzen doch dort die Stellen!)\n\n\u2013 Bitte?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie k\u00fcrzen doch dort die Stellen,\n\nwie wollen Sie das machen?)\n\n\u2013 Vielleicht l\u00e4\u00dft sich damit einiges davon kompensieren.\nDas sollte man \u00fcberlegen.\nIch denke sechstens an Teilzeitmodelle. Und wir k\u00f6nnen\nsiebentens einen sozialvertr\u00e4glichen Personalabbau nicht\nausschlie\u00dfen.\nAber, wie gesagt, dort ist viel Kleinarbeit zu leisten. Das\nf\u00e4ngt bei uns im Landtag an, geht \u00fcber alle Staatsministe-\nrien bis zur Staatskanzlei. Und da ist mitunter nur eine\nStelle vor dem Komma zu gewinnen. Aber auch diese eine\nStelle vor dem Komma ist wichtig. Denn Sie wissen: Klein-\nvieh macht auch Mist!\n\nVor allem ist summa summarum f\u00fcr uns die notwendige\nPersonalstraffung eine Frage der Selbstdisziplin, wenn es\num Personal im Landtag geht, aber vor allen Dingen\nSelbstdisziplin \u00fcberall dort, wo wir f\u00fcr die Regulierungs-\ntiefe verantwortlich sind. Es geht ja nicht nur um Deregu-\nlierung, sondern es geht um Vermeidung unn\u00fctzen Ver-\nwaltungsaufwandes, der h\u00e4ufig nat\u00fcrlich von der Gesetz-\ngebung direkt provoziert wird, vieles auf dem Verord-\nnungswege in den staatlichen Verwaltungen. Aber der\nGesetzgeber hat hier entscheidend die Weichen zu stellen.\nMeine Damen und Herren! Ich habe jetzt darauf verzich-\ntet, konkrete Beispiele zu nennen. Ich will Ihnen auch\nsagen, warum. Es ist ein heikles Gesch\u00e4ft, um das es hier\ngeht. Und es ist vor allem die Gefahr, da\u00df man verun-\nsichert unter den Betroffenen, unter jenen, die Tag f\u00fcr Tag\nihren wichtigen Dienst in unseren Verwaltungen leisten.\nUnd da k\u00f6nnen wir uns eine Verunsicherung und eine\nDemotivierung nicht leisten. Insofern ist hier sehr viel\nstille, konkrete Sacharbeit zu leisten, ehe man dann mit\nkonkreten Entscheidungen an die \u00d6ffentlichkeit treten\nkann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, kommen Sie zum\nEnde.\n\nRasch, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Ich wollte noch einmal\ndeutlich machen, da\u00df man bei entsprechendem Leistungs-\nwillen viel erreichen kann. Da\u00df das sogar mit unter der\nNorm liegendem Personalbestand m\u00f6glich ist \u2013 Deutsch-\nland fehlten gestern 9 % an Personal \u2013 und ein den Erwar-\ntungen ann\u00e4hernd entsprechendes Ergebnis zu erreichen\nist, das haben unsere Fu\u00dfballer gestern deutlich bewiesen.\nAuf Luxus mu\u00df man allerdings in diesem Zusammenhang\nverzichten; die Wunschprognose von Helmut Kohl konnte\nnicht in Erf\u00fcllung gehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion; Herr Abg. Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zu diesem Antrag, der durch das Leben in vielen\nPunkten, zumindest hinsichtlich der statistischen Werte,\nwohl bereits \u00fcberholt sein d\u00fcrfte, m\u00fcssen dennoch einige\nWorte verloren werden.\nDie CDU interessiert sich detailliert f\u00fcr Personalbest\u00e4nde,\nPersonalkosten in der \u00f6ffentlichen Verwaltung und\nbetreibt mit dieser abgehobenen Fragerei zweifellos eine\nnotwendige Vorarbeit f\u00fcr eine Funktionalreform in Sach-\nsen. Allerdings \u2013 und das bef\u00fcrchte ich \u2013 wird das dann\neine Funktionalreform vom gr\u00fcnen Tisch aus, und dieser\ngr\u00fcne Tisch ist der Tisch des Herrn Staatsministers der\nFinanzen.\nEine Funktionalreform, also eine Neuordnung der staatli-\nchen und nat\u00fcrlich auch der kommunalen Aufgabenver-\nteilung, bedeutet doch vor allem Aufgabenkritik, bedeutet\nAufgabenb\u00fcndelung, m\u00f6glicherweise Wegfall von Auf-\ngaben, bedeutet vor allem Verwaltungsvereinfachung\nund \u2013 f\u00fcr uns sehr wichtig \u2013 Entb\u00fcrokratisierung der Ver-\nwaltung.\nDie Neuordnung dieser Aufgaben h\u00e4tte sinnvollerweise\neiner Kreisgebietsreform und auch der Gemeinde-\ngebietsreform vorangehen m\u00fcssen und, wenn das nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2754\n\n\n\nm\u00f6glich ist, diese Reformen zumindest parallel begleiten\nsollen.\nDas ist bekanntlich nicht geschehen. Ich behaupte, es ist\naus politischen und nachvollziehbaren wahltaktischen\nGr\u00fcnden \u2013 zumindest bei der Kreisgebietsreform \u2013 nicht\ngeschehen. Jetzt also mu\u00df nachgebessert werden. Jetzt\nmu\u00df praktisch eine Schneise in den Wald der dichten Mit-\ntelbeh\u00f6rden und Sonderbeh\u00f6rden geschlagen werden. Wir\nmeinen, diese Schneise ist vor allem deswegen notwendig,\num Entscheidungsprozesse in der \u00f6ffentlichen Verwaltung\nwesentlich transparenter zu gestalten und \u2013 nicht minder\nwichtig \u2013 diese Mittelbeh\u00f6rden und Sonderbeh\u00f6rden einer\ndirekten parlamentarischen Kontrolle zu unterziehen, die\njetzt nicht gegeben ist.\nBei diesen Nachbesserungen sind Vorgaben \u00fcber den Per-\nsonalbestand sicherlich ein notwendiger Planungs- und\nOrientierungsrahmen. Wenn der Reformansatz aber so\neng gew\u00e4hlt ist, da\u00df es nur noch um den zahlenm\u00e4\u00dfigen\nPersonalbestand und damit verbunden um Personalkosten\ngeht, dann artet das Ganze in formalistische Zahlenspiele-\nrei aus, wie die vorliegende Antwort zum CDU-Antrag\nleider auch aufzeigt.\nWir meinen, sehr wichtige Fragen sind doch auch solche\nwie etwa Qualifikation, Motivation der Angestellten und\nBeamten im \u00f6ffentlichen Dienst, Effektivit\u00e4t, Qualit\u00e4t ihrer\nArbeit, aber auch Besonderheiten, die sich aus der Lage\nder neuen Bundesl\u00e4nder ergeben, speziell die sehr viel\ngr\u00f6\u00dfere Aufgabendimension. Dies darf nicht unter den\nTisch fallen.\nIch m\u00f6chte sehr deutlich sagen: In den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern mu\u00df noch \u00fcber Jahre hinweg eine Vielzahl von Auf-\ngaben vom Grunde her neu bearbeitet werden. Ich denke\netwa an die Verm\u00f6gensauseinandersetzung. Ich denke an\nden gro\u00dfen Bereich der Regionalplanung, an die kommu-\nnalen Fl\u00e4chenplanungen, an die Planung der Abwasser-\nbeseitigung und der M\u00fcllentsorgung.\nDiese Aufgaben stehen nat\u00fcrlich auch in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern an. Dort sind aber die konzeptionellen Vor-\narbeiten l\u00e4ngst abgeschlossen. Dort sind diese Arbeiten im\nPrinzip in Routineprozesse mit wesentlich geringerem\nArbeitsaufwand \u00fcbergegangen.\nEin Beispiel f\u00fcr die ganze Widerspr\u00fcchlichkeit, mit der die\nStaatsregierung die Funktionalreform angeht, sind die\nRegierungspr\u00e4sidien. Sie sollen sich angeblich bew\u00e4hren.\nSie stehen sozusagen unter Pr\u00fcfvorbehalt, so der Staats-\nminister des Innern, Herr Hardraht. Andererseits ist in\nLeipzig f\u00fcr satte 480 Millionen DM ein supermodernes\nund wirklich sch\u00f6nes Geb\u00e4ude f\u00fcr das Regierungspr\u00e4si-\ndium hingestellt worden, wodurch sich nat\u00fcrlich \u2013 und\ndas unterst\u00fctzt die PDS-Fraktion \u2013 die Arbeitsbedingun-\ngen der dort Besch\u00e4ftigten deutlich verbessert haben.\nWas aber will nun eigentlich die Staatsregierung? Ent-\nweder sind die Regierungspr\u00e4sidien sicher. Dann ist es\nunredlich, sie fortw\u00e4hrend unter Bew\u00e4hrungsvorbehalt zu\nstellen. Oder die Regierungspr\u00e4sidien sind nicht sicher,\ndann ist der Leipziger Bau schlicht unverantwortlich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDann kommt das Oberschulamt rein.)\n\n\u2013 Das k\u00f6nnte man auch als Beispiel nennen, Herr Porsch.\nDie PDS h\u00e4tte ganz gern Klarheit \u00fcber die wahren Absich-\nten der Staatsregierung hinsichtlich der Funktionalreform.\nDer Staatsminister des Innern hat zwar versprochen, da\u00df\nwir uns im Herbst noch umsehen werden, mit welchem\nTempo das passiert. Wichtiger w\u00e4re es nat\u00fcrlich, sich nicht\n\nnur im Herbst umzusehen, sondern die Betroffenen, die\ndiese Frage durchaus jetzt interessiert, rechtzeitig zu infor-\nmieren.\nWir bitten also darum, diese abstrakte Zahlenspielerei\ndurch wirkliche inhaltliche Arbeit zu ersetzen bzw. zu\nerg\u00e4nzen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Frakti-\non; Frau Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Wer unbefangen das Thema des vor-\nliegenden Antrages liest \u2013 Entwicklung des \u00f6ffentlichen\nDienstes in Sachsen \u2013, k\u00f6nnte auf die Idee kommen, dieser\nAntrag der CDU-Fraktion beinhaltet deren Positionen in\nder gegenw\u00e4rtigen Reformdiskussion in diesem Bereich.\nDoch weit gefehlt. Bei genauem Hinsehen entpuppt sich\ndas Ganze als Frage nach Personalbestand und Personal-\nkosten der staatlichen Verwaltung in Sachsen. Ich bin mir\nnicht sicher, ob der Finanzminister erfreut gewesen ist,\n\u00fcber Entwicklung und aktuelle Situation berichten zu\nm\u00fcssen. Beim vorliegenden Ergebnis erscheint mir das als\nsehr zweifelhaft.\nDa\u00df dieser Antrag heute debattiert wird, hat f\u00fcr mich\neigentlich keinen Sinn. Der Finanzminister l\u00e4\u00dft uns wis-\nsen, da\u00df seine mittelfristige Finanzplanung noch am\n23. November 1995 von der 100prozentigen Westanglei-\nchung der L\u00f6hne und Geh\u00e4lter im \u00f6ffentlichen Dienst zum\nJahr 1999 ausgeht. Wer soll diese Kr\u00f6te heute noch\nschlucken? Und dann auch noch die n\u00e4chste!\nDer Finanzminister setzt sich vehement f\u00fcr eine doppelte\nNullrunde bei den j\u00fcngsten Tarifverhandlungen ein, weil\nalles andere nicht verkraftbar sei. Sp\u00e4testens hier erhebt\nsich die Frage, welcher Wert eigentlich der Antwort vom\nNovember 1995 zukommt. Zwar ist die mittelfristige\nFinanzplanung nur mehr Makulatur, aber sie wird trotz-\ndem weiter bem\u00fcht. Das nenne ich zwingende Logik.\nDoch nicht nur bei den Personalkosten, sondern auch beim\nPersonalbestand gibt es ein ern\u00fcchterndes Ergebnis.\nSchnell ist der Finanzminister dabei, von den Kommunen\nPersonaleinsparungen zu verlangen. Und schnell sind die\nentsprechenden Gesetzentw\u00fcrfe zur Hand, auch wenn sie\nverfassungsrechtlich zumindest bedenklich sind, wie beim\nKommunalrechts\u00e4nderungsgesetz, wo die Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rden die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit der Stellenpl\u00e4ne in\nden Kommunen \u00fcberpr\u00fcfen sollen. Dabei sind die Ergeb-\nnisse auf Landesebene alles andere als dazu angetan, mit\nden Fingern auf die Kommunen zu zeigen.\nSieht man den Anspruch der Staatsregierung auf der einen\nSeite und die Realit\u00e4t auf der anderen, so kann die Kluft\nnicht gr\u00f6\u00dfer sein. Mit Kabinettsbeschlu\u00df Nr. 01/0234 vom\n6. Oktober 1992 sollte der Personalbestand auf ein ver-\ngleichbares Niveau wie in den alten Bundesl\u00e4ndern abge-\nsenkt werden. Zum Zeitpunkt des Beschlusses verf\u00fcgte\nder Freistaat \u00fcber 22,1 Stellen pro 1 000 Einwohner, drei\nJahre sp\u00e4ter \u00fcber 23,5 Stellen pro 1 000 Einwohner. Ist das\nder beschlossene Personalabbau? Wie und wann \u00fcberpr\u00fcft\nder Ministerpr\u00e4sident eigentlich Kabinettsbeschl\u00fcsse?\nF\u00fcr die Erreichung dieser au\u00dfergew\u00f6hnlichen Ergebnisse\nwerden weder Mittel noch M\u00fche gescheut und beispiels-\nweise sehr teure externe Beratungsunternehmen einge-\nsetzt. Das Ergebnis macht deutlich, da\u00df es gelegentlich\nbesser ist, auf fremden Sachverstand zu verzichten und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2755\n\n\n\ndaf\u00fcr den eigenen zu Rate zu ziehen. Denn auch wir Sach-\nsen sind helle.\nAber es ist ja ein generelles Problem der Staatsregierung:\nzu jeder Frage ein Gutachten und dann m\u00f6glichst auf die\nHalde damit. Wie schon seit Jahren wird auch in der vor-\nliegenden Antwort wieder von Optimierung der \u00f6ffent-\nlichen Verwaltungsstrukturen und Kommunalisierung\ninfolge der Funktionalreform gesprochen. Wann sich an\nwelchen der bestehenden Strukturen etwas ver\u00e4ndern soll,\ndar\u00fcber schweigt man sich auf seiten der Staatsregierung\ngr\u00fcndlich aus. Kein Wunder, spricht man sich doch den\neigenen Sachverstand ab. Es fehlt wohl auch der Mut, Ent-\nscheidungen zu treffen.\nImmerhin ist es mit der Beauftragung externer Beratungs-\ngesellschaften gelungen, in mehr als drei Jahren ganze drei\nMinisterien und die Staatskanzlei zu \u00fcberpr\u00fcfen. Die\nErgebnisse scheinen allerdings ern\u00fcchternd zu sein. Sonst\nw\u00fcrden sie wohl ver\u00f6ffentlicht. Dabei liegen die struktu-\nrellen Schw\u00e4chen auf der Hand und schreien geradezu\nnach Ver\u00e4nderung. Auch ohne Gutachter ist offenbar, da\u00df\nz. B. das Landwirtschaftsministerium in Sachsen keine\n3 242 Stellen ben\u00f6tigt, sieht man sich die Zahl der Bauern\nund die Anzahl der in der Landwirtschaft Besch\u00e4ftigten\nan. Jeder halbwegs vern\u00fcnftige Mensch erkennt doch, da\u00df\nein Land mit 4,5 Millionen Menschen nicht 9 Ministerien\nund eine Staatskanzlei ben\u00f6tigt.\nIch m\u00f6chte den Ministerpr\u00e4sidenten, auch wenn er nicht\nanwesend ist, auffordern, mit dem Handeln im eigenen\nHaus zu beginnen und, wie angek\u00fcndigt, strukturelle\nSchwachstellen zu beseitigen. Ein Blick auf die doch ziem-\nlich gelichtete Regierungsbank bringt da sicherlich eine\nVielzahl von Anst\u00f6\u00dfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Staatsregie-\nrung, Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Man mu\u00df sich einmal dar\u00fcber\nklarwerden, was wir hier eigentlich debattieren. Sie debat-\ntieren zwei Dinge. Einmal kritisieren Sie, da\u00df der Stellen-\nabbau im staatlichen Bereich (indirekt auch im kommuna-\nlen Bereich) nicht schnell genug gehe, und auf der anderen\nSeite mu\u00df man sich einmal \u00fcberlegen, wieso wir eigentlich\nin Sachsen und \u00fcberhaupt in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nein Stellenabbauproblem haben.\nDas liegt ganz einfach daran, da\u00df wir in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern eine staatliche, zentralistisch gelenkte Verwal-\ntung \u00fcbernommen haben, in der im Grunde die gesamte\nBev\u00f6lkerung mehr oder weniger untergebracht war. Wir\ndebattieren hier um das Bem\u00fchen von Stellenabbau, des-\nsen Grund in der fr\u00fcheren DDR- oder SED-Politik liegt.\nDas ist das Problem, und das sollten die Abgeordneten der\nPDS-Fraktion nicht verniedlichen. Wir sind dabei, den von\nder SED hinterlassenen Berg an Problemen abzuarbeiten.\nUnd das geschieht Ihnen nicht schnell genug. Das wundert\nmich wiederum.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs besteht ohne jede Frage kein Zweifel daran, da\u00df die\nStellen im staatlichen Bereich und vor allem auch im kom-\nmunalen Bereich weiter abgebaut werden m\u00fcssen,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nund zwar vor allem, um \u00fcber den Abbau von Personal\nund damit der Betriebskosten die investiven Mittel zu st\u00e4r-\nken und \u00fcber die Investitionen, die dadurch m\u00f6glich blei-\nben oder werden, die Zukunftssicherung dieses Landes zu\ngew\u00e4hrleisten. Und das soll unter gleichzeitiger Gew\u00e4hr-\nleistung des sozialen Friedens in diesem Lande geschehen.\nWir k\u00f6nnen nicht von heute auf morgen alle entlassen.\nEinmal haben wir die Aufgaben zum Teil noch zu bew\u00e4l-\ntigen, und zum anderen geht es eben nicht an, da\u00df wir\nzus\u00e4tzlich zu der hohen Zahl der Arbeitslosen noch aus\ndem staatlichen Bereich und noch dazu aus dem gemeind-\nlichen Bereich von heute auf morgen erheblich Arbeitslose\nohne soziale Abfederung produzieren. Ich h\u00e4tte eigentlich\nerwartet, da\u00df dieses Problem von der PDS-Fraktion oder\nvon der SPD-Fraktion einmal angeschnitten w\u00fcrde.\nDie Anfrage, die hier debattiert wird, ist so gestellt, da\u00df\nvon seiten des Finanzministeriums mit Zahlen geantwor-\ntet werden konnte und mu\u00dfte. Was Sie jetzt aus dieser\nAntwort machen, die Diskussion um die Funktional-\nreform, greife ich gerne auf, Herr Friedrich. Ich freue mich\nimmer wieder, wenn Sie das Thema hier aufgreifen; vor\nallem Ihre Ungeduld freut mich.\nEin paar Punkte dazu: Sie fordern, da\u00df wir mit der Anh\u00f6-\nrung der von der Funktionalreform Betroffenen beginnen\nsollten. Sie sind hinter dem Mond! Sie m\u00fcssen beim Land-\nkreistag im Fr\u00fchjahr dieses Jahres als Vertreter der Rechts-\npolitik, der Kommunalpolitik selbst gewesen sein. Dort\nh\u00e4tten Sie meine Rede geh\u00f6rt und die im Inhalt \u00fcberein-\nstimmende Rede des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Land-\nkreistages, wo man sich eindeutig dar\u00fcber ausgesprochen\nhat, diese \u00c4nderung der Zust\u00e4ndigkeit bei den Landrats-\n\u00e4mtern vorzunehmen.\nSie sind nicht dar\u00fcber informiert \u2013 und das k\u00f6nnten Sie\nselbstverst\u00e4ndlich durch einen einzigen Anruf \u2013, da\u00df wir\nmit dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag dieses Pro-\nblem wiederholt \u2013 das letzte Mal vor drei Tagen \u2013 ein-\ngehend er\u00f6rtert haben und da\u00df wir auch mit dem S\u00e4ch-\nsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag \u00fcbereingekommen sind,\ndie Zust\u00e4ndigkeit der Landrats\u00e4mter in diesem Sinne zu\nver\u00e4ndern. Es mu\u00df der Gesetzentwurf \u2013 der Referenten-\nentwurf \u2013 nun bis zum Herbst geschrieben werden, wie\nich es hier mehrfach gesagt habe.\nStellenabbau \u2013 um darauf noch einmal zur\u00fcckzukommen:\nDa gibt es mehrere Ans\u00e4tze, und diese Ans\u00e4tze werden\ngemeinschaftlich verfolgt mit den verschiedenen Fach-\nministerien \u00fcber das Innenministerium, \u00fcber die Staats-\nkanzlei und das Finanzministerium. Aber ich m\u00f6chte denn\ndoch etwas konkreter werden bei den M\u00f6glichkeiten,\neinen solchen Stellenabbau zu leisten.\nErstens. Verzicht auf Aufgaben. Wir sind da weiter, als Sie\nvielleicht wissen k\u00f6nnen. Wir sind dabei, die staatlichen\nBaugenehmigungsverfahren dadurch weiter abzubauen,\nda\u00df wir bis zu einer bestimmten Gescho\u00dfzahl \u2013 \u00fcber die\nbisherige schon hinaus \u2013 auf die Bauabnahme verzichten\nund daf\u00fcr die Dienstaufsicht \u00fcber die Architektenkammer\nauf die einzelnen Architekten verst\u00e4rken. Das ist echte\nAufgabenkritik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer entsprechende Entwurf zur \u00c4nderung des Baugeset-\nzes wird bei uns intern derzeit erarbeitet.\nZweitens: Privatisierung. Dieses Modewort \u2013 ich kann\u2019s\nfast nicht mehr h\u00f6ren. Sie m\u00fcssen dann schon einmal\nsagen, was Sie darunter verstehen, ob Sie, wie es im kom-\nmunalen Bereich weit \u00fcberwiegend erfolgt, nur die Perso-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2756\n\n\n\nnalkosten nicht mehr ansetzen, eine GmbH gr\u00fcnden und\ndie Zusch\u00fcsse zu der GmbH im Sachkostenbereich unter-\nbringen. Das ist keine Einsparung. Das ist eine Verschie-\nbung der Kostenans\u00e4tze von einem Titel zum anderen,\nund dadurch wird der Haushalt nicht entlastet, sondern\nnur verwischt.\n\n(Beifall bei der CDU und der Abgeordneten\nDr. Kunckel, SPD, und Adler, SPD)\n\nWir sind dabei \u2013 auch das wissen Sie, weil ich es hier\nmehrfach schon gesagt habe \u2013, z. B. das gesamte Vermes-\nsungswesen, soweit es um die Vermessung geht, in Sach-\nsen zu privatisieren. Wir werden die Vermessungst\u00e4tigkeit\nin Sachsen in private Hand \u00fcberleiten, die Katasterf\u00fch-\nrung dagegen nicht.\n\nDrittens. Wir setzen die Vollautomation im Bereich der\nVerwaltung dort, wo es unter Kosten-Nutzen-Gesichts-\npunkten lohnt, um, auch im Vermessungswesen. Dort\nkommt also beides zusammen \u2013 eine deutliche Teilprivati-\nsierung, vermischt, erg\u00e4nzt durch eine Vollautomation des\ngesamten Katasterf\u00fchrungssystems im Einklang \u2013 auf der\nR\u00fcckseite sozusagen; dogmatisch gesprochen \u2013 mit dem\nzum Teil vollautomatisierten Grundbuch. Und dort sind\ntats\u00e4chlich dann, z\u00e4hlbar in D-Mark, Stelleneinsparungen\nm\u00f6glich.\n\nKurz noch einmal zur\u00fcck zur Funktionalreform, zu den\nRegierungspr\u00e4sidien. Sie m\u00fcssen die Zeitung lesen, und\nzwar nicht die vom Oktober/November, wo, wie Sie rich-\ntig gesagt haben, von Pr\u00e4sidien auf Bew\u00e4hrung die Rede\nist. Sie m\u00fcssen die von gestern, von vorgestern lesen. Sie\nm\u00fcssen die Rede des Ministerpr\u00e4sidenten zur Er\u00f6ffnung\ndes von Ihnen erw\u00e4hnten Geb\u00e4udes lesen. Dort hat er eine\nBestandsgarantie inzwischen abgegeben nach den ganzen\n\u00dcberlegungen, die wir angestellt haben. Also: Sachkunde\nist etwas Sch\u00f6nes, aber man sollte versuchen, sie hier auch\nzu nutzen.\n\nEines scheint f\u00fcr mich bei dieser ganzen Stellenabbau-Dis-\nkussion von entscheidender Bedeutung zu sein: Wir wer-\nden sie vern\u00fcnftig nur leisten k\u00f6nnen mit den Mitarbeitern\nzusammen. Verwaltungsreform \u2013 und hier mit dem Unter-\ntitel Abbau von Stellen \u2013 kann eigentlich nur mit oder\ndurch die betroffenen Arbeitnehmer, Beamten, Angestell-\nten, Arbeiter erfolgen. Es mu\u00df, wie Sie zu Recht gesagt\nhaben, Herr Dr. Friedrich, das Motivationsmoment als\nerstes aktiviert werden \u2013 neben diesen technokratischen\nAns\u00e4tzen, die ich genannt habe. Es mu\u00df den Bediensteten\nklarwerden, da\u00df es eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit\nist, alle zweieinhalb oder dreieinhalb Jahre einen Dienst-\nposten zu wechseln, um mehr Erfahrungen zu sammeln,\num aus der Distanz heraus die Arbeit konkreter, besser\nerledigen zu k\u00f6nnen.\n\nEs mu\u00df eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, da\u00df\nman nicht in hierarchischen Z\u00fcgen denkt und sechs\nAbzeichnungen auf einer Leiste vorgelegt bekommt, da\u00df\nman quer \u00fcber die Abteilungen miteinander arbeitet, was\ndie meisten, die guten Mitarbeiter ja tun.\nEs mu\u00df abgegangen werden von dem Glauben, da\u00df das,\nwas ein Minister, ein Staatssekret\u00e4r, ein Abteilungsleiter\nsagt, immer das Vorgegebene ist. Es mu\u00df ein Miteinander\nin der Arbeit wieder mehr umgesetzt werden, als es inzwi-\nschen hier manchmal in den Ministerien, in den Land-\nrats\u00e4mtern zu verzeichnen ist.\nDas mu\u00df man anregen und aus diesem gesamten Entwick-\nlungsproze\u00df \u00fcber eine H\u00f6herqualifizierung, eine teilweise\nBesserbezahlung der Mitarbeiter hier das Eigenrad in\nBewegung setzen zu einer Verwaltungsreform und dann\nauch zum Abbau von Stellen.\nUnd noch eine allerletzte Bemerkung: Da\u00df hier mehr pas-\nsiert, als Sie glauben, sehen Sie an Zahlen wie denen der\nReduzierung des Personals im gemeindlichen Bereich. Da\nhie\u00df es bisher \u2013 ich habe ja selbst dazu beigetragen \u2013, es\nm\u00fc\u00dften noch 41 000 Stellen abgebaut werden. Die Zahl ist\n\u00fcberholt. Wir haben das nachgerechnet \u00fcber die neuesten\nstatistischen Ver\u00f6ffentlichungen des Statistischen Landes-\namtes. Sie betreffen den Stichtag \u2013 ich glaube \u2013 31. Mai\n1995. Dort sind es noch 31 000 zu viel, und es sind seitdem\netwa 4 000 bis 5 000 Stellen noch einmal abgebaut worden,\nso da\u00df wir im kommunalen Bereich nicht mehr \u00fcber einen\n\u00dcberhang von 41 000 Stellen, sondern von 26 000 verf\u00fc-\ngen. Das mu\u00df man gegen\u00fcber den Gemeinden anerken-\nnen. Und wenn Sie das nebeneinanderlegen, den Abbau\nim staatlichen Bereich, so wie er in der Antwort auf die\nAnfrage ablesbar ist, und im gemeindlichen Bereich, dann\nsind wir \u2013 glaube ich \u2013 bei der Bew\u00e4ltigung der nicht ange-\nnehmen Hinterlassenschaft der SED-Politik hier auf einem\nguten Weg.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nCDU-Fraktion.\n\n(Zuruf von der CDU: Wir verzichten.)\n\n\u2013 Es wird verzichtet.\nBevor wir zur Beschlu\u00dffassung kommen, frage ich den\nAntragsteller, die Fraktion der CDU, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53\nAbs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung den vorliegenden Antrag f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4ren will.\n\n(Zuruf von der CDU: Ja.)\n\nDamit ist die Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt und der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2757\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nB\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit im \u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen\nDrucksache 2/3026, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Und die Reihenfolge in\nder ersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Um mich gleich am Anfang\nzu positionieren: Wir brauchen ein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit.\nUnd die Bem\u00fchungen darum m\u00fcssen deutlich verst\u00e4rkt\nwerden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWem es ernst ist mit der Diskussion um den Wirtschafts-\nstandort Deutschland, wem es ernst ist mit der Diskussion\num den Lebensstandort Deutschland, der mu\u00df darum rin-\ngen, einen Konsens zwischen allen gesellschaftlichen Kr\u00e4f-\nten herzustellen. Das gilt f\u00fcr Sachsen nat\u00fcrlich im gleichen\nMa\u00dfe.\nErinnern wir uns: Was war der Ausgangspunkt f\u00fcr die\nInitiative der IG Metall? Abflauen der Konjunktur, drama-\ntischer R\u00fcckgang der Bauindustrie, Stagnationserschei-\nnungen der Wirtschaft, Tendenz der Arbeitslosigkeit\ngegen 4 Millionen, Fehlen von zirka 6 Millionen Arbeits-\npl\u00e4tzen, be\u00e4ngstigende Lage bei den Ausbildungsstellen,\nbesonders im Osten.\nIn dieser Situation entschlo\u00df sich die IG Metall, einen\nmutigen und entschlossenen Schritt nach vorn zu tun, und\nforderte alle auf, sich daran zu beteiligen. Erkl\u00e4rtes Ziel\nwar es: Schaffung von 100 000 neuen Arbeitspl\u00e4tzen, Ein-\nstellung von 10 000 Langzeitarbeitslosen und Erh\u00f6hung\ndes Ausbildungsplatzangebotes um 5 %. Die SPD nahm\ndiese Initiative auf mit ihrem Sofortprogramm zur\nBek\u00e4mpfung der Langzeitarbeitslosigkeit.\nNachdem sich die Arbeitgeber l\u00e4ngere Zeit orientierungs-\nlos zeigten, lud der Bundeskanzler zu einem Gespr\u00e4ch.\nDas stimmte hoffnungsvoll. Die Hoffnung verst\u00e4rkte sich,\nals die Bundesregierung ihr 50-Punkte-Programm mit dem\nZiel der Halbierung der Arbeitslosigkeit bis zum Jahre\n2000 vorlegte. Doch wie so oft steckte auch hier der Teufel\nim Detail.\nDie Gespr\u00e4che gestalteten sich schwierig. Schnelle Erfolge\nwaren nicht zu erreichen. Au\u00dferdem \u00e4u\u00dferten selbst CDU-\nKreise Skepsis ob der Zielstellung und der Wege des\nRegierungsprogramms. Und so kam es, wie es kommen\nmu\u00dfte: Es wurde still um die Gespr\u00e4che, und irgendwie\nverliefen sie sich. Dann meldeten sich die Arbeitgeber und\nerkl\u00e4rten die Idee f\u00fcr tot, f\u00fcr gescheitert \u2013 dies jedoch laut\nund vernehmlich.\nDabei m\u00fc\u00dfte es eigentlich jedem klar sein, da\u00df ein echtes\nB\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit kein kurzfristiger Aktionismus sein\nkann. Es m\u00fc\u00dfte jedem klar sein, da\u00df die Beseitigung der\nMassenarbeitslosigkeit nur in einem gro\u00dfen gesellschaft-\nlichen \u00dcbereinkommen und unter aktiver Hilfe aller Betei-\nligten Aussicht auf Erfolg haben kann.\nIch gebe zu, liebe Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete,\nda\u00df mich gerade in den letzten Wochen angesichts des\n\nSparprogrammes der Bundesregierung und seiner zu\nbef\u00fcrchtenden arbeitsmarktpolitischen Auswirkungen\nstarke Zweifel befallen haben, ob wir wirklich noch alle\nam selben Ende desselben Strickes ziehen. Diese Zweifel\nhatte ich auch gestern, obwohl die Kolleginnen und Kolle-\ngen der CDU die Notwendigkeit eines solchen B\u00fcndnisses\nbetonten. Bleibt die Frage: Verstehen wir darunter das\ngleiche?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUm so erfreulicher ist es, feststellen zu k\u00f6nnen, da\u00df sich\nallen Unkenrufen der Arbeitgeberseite zum Trotz aus der\nSaat zun\u00e4chst im kleinen, branchen- und regionalbezogen,\ndas Pfl\u00e4nzchen B\u00fcndnis entwickelt hat. In nicht wenigen\nTarifvertr\u00e4gen sind zwischen beiden Tarifpartnern in Ver-\nantwortung f\u00fcr den sozialen Frieden genau die arbeits-\nplatzerhaltenden und ausbildungsplatzf\u00f6rdernden Kom-\nponenten vereinbart worden, wie ich sie eingangs\nbeschrieb.\nNur auf Landes- und Bundesebene schien es bisher keine\nEinigungsm\u00f6glichkeit zu geben. Dies ist seit dem 11. Juni\nanders. An diesem Tag verst\u00e4ndigten sich die Bayerische\nStaatsregierung, die Wirtschaftsverb\u00e4nde und -organi-\nsationen sowie der DGB auf einen Besch\u00e4ftigungspakt\nBayern.\nDie in diesem Pakt fixierten gemeinsamen Ziele \u2013 Stopp\ndes Besch\u00e4ftigungsabbaues, Halbierung der Arbeitslosen-\nzahl bis zum Jahr 2000 durch Schaffung neuer Arbeits-\npl\u00e4tze und Existenzgr\u00fcndungen und Bereitstellung eines\nausreichenden Ausbildungsplatzangebotes \u2013 geben neuen\nAuftrieb. Es k\u00f6nnte der Durchbruch zu gr\u00f6\u00dferen Fl\u00e4chen-\nvereinbarungen sein.\nWas Bayern mit 6,3 % Arbeitslosigkeit f\u00fcr notwendig h\u00e4lt,\nmu\u00df f\u00fcr Sachsen mit 15,6 % Arbeitslosigkeit erst recht\nzwingend sein.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nDr. Friedrich, PDS: So ist es!)\n\nDaher m\u00f6chte ich an dieser Stelle an alle verantwortlichen\ngesellschaftlichen Kr\u00e4fte in Sachsen appellieren: Die Situa-\ntion ist seit dem Herbst 1995 nur noch komplizierter\ngeworden. Tun wir alles zur Erhaltung und Entwicklung\nder s\u00e4chsischen Industrie und des Arbeitsmarktes und im\nInteresse der Ausbildung unserer Jugend, um einen Kon-\nsens zu erreichen! B\u00fcndeln wir unsere Kr\u00e4fte im Interesse\nder sozialen Stabilit\u00e4t, der Teilhabe an der wirtschaftlichen\nEntwicklung und gegen eine Vertiefung der Spaltung\nunserer Gesellschaft! Nehmen wir uns an Bayern ein Bei-\nspiel, und beginnen wir mit dem einfachsten, mit dem\n\u00f6ffentlichen Dienst!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\nFrau Abg. Bellmann.\n\nFrau Bellmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Deutschland befindet sich in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2758\n\n\n\neiner Situation, die nur vergleichbar ist mit dem \u00dcbergang\nvon der Agrargesellschaft zur Industriegesellschaft.\nDer Wandel, in dem wir uns befinden, ist so tiefgreifend,\nda\u00df er mit den normalen Steuerungselementen der Politik\nkaum noch zu bew\u00e4ltigen ist. Diesen Herausforderungen\nkann also nur in einer Gemeinschaftsanstrengung von\nPolitik, Arbeitnehmern und Arbeitgebern begegnet wer-\nden. Es geht darum, einen gemeinsamen Handlungs-\nrahmen abzustecken, damit alle in ihrem Verantwortungs-\nbereich und mit den ihnen gegebenen M\u00f6glichkeiten auf\ndas gleiche Ziel hinarbeiten.\nZiel ist zun\u00e4chst die Begrenzung der Arbeitslosigkeit. Ziel\nist aber auch das Aufzeigen von Begrenzungsm\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr alle und ein Konsens von Politik und Tarifpart-\nnern. Das aber darf nicht zum kr\u00e4ftezehrenden Streit\nwiderspr\u00fcchlicher Interessen verkommen. Das k\u00f6nnen wir\nuns nicht leisten, wenn wir den sozialen Frieden und\ndamit einen wichtigen Standortvorteil f\u00fcr Deutschland\nsichern wollen.\nWir k\u00f6nnen es uns aber auch nicht mehr leisten, den\nzuk\u00fcnftigen Wohlstand in der Gegenwart zu verzehren.\nGenau aus diesen Gr\u00fcnden ist es zu einer Diskussion um\nein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit gekommen \u2013 eine gute Sache, die\nallerdings bald Gefahr l\u00e4uft, \u00fcberstrapaziert und fr\u00fcher\noder sp\u00e4ter in der \u00d6ffentlichkeit nicht mehr ernstgenom-\nmen zu werden.\nEinen Ansatz dazu finden Sie in den vorliegenden Antr\u00e4-\ngen der SPD zum B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit im \u00f6ffentlichen\nDienst. W\u00e4hrend der eigentliche Antrag inhaltsgem\u00e4\u00df ja\nnoch einigerma\u00dfen moderat ist, ist der \u00c4nderungsantrag\nschon fast der Gipfel des Unverstandes \u2013 bei gleichzeitiger\nForderung nach einem schlanken Staat.\nIch habe das Gef\u00fchl, Sie haben die Zeichen der Zeit noch\nnicht so richtig erkannt.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nLeben Sie denn noch in der Bundesrepublik der 70er\nJahre? Sind Sie eigentlich der blanke Vertreter der\nGewerkschaften? Wo waren Sie gestern bei der von Ihnen\nbeantragten Sondersitzung zur Lage der Nation? \u2013 Irgend-\nwie scheint sich die SPD in einem Bewu\u00dftseinskonflikt zu\nbefinden. Wenn Sie nicht an Bewu\u00dftseinsspaltung leiden,\ndann empfehle ich Ihnen dringend einen Kurs in Volks-\nwirtschaft.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nWenn Sie ihn mit Erfolg abgeschlossen haben,\n\nmelde ich mich! \u2013 Weitere Zurufe)\n\nDanach werden Sie hoffentlich zu dem Schlu\u00df kommen,\nda\u00df der \u00f6ffentliche Dienst nicht isoliert oder privilegiert\nwerden kann.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nIch jedenfalls bin nicht der Meinung, da\u00df man f\u00fcr den\n\u00f6ffentlichen Dienst eine Extratour fahren mu\u00df. So wie in\nBayern, wo der \u00f6ffentliche Dienst Teil eines Besch\u00e4fti-\ngungspaktes ist, ist das in Ordnung. Es entspricht also\nnicht meinen Vorstellungen, da\u00df die Arbeitnehmer in der\nfreien Wirtschaft mit Hosen und Hemd im rauhen Wind\ndes Arbeitsmarktes stehen und der \u00f6ffentliche Dienst im\nPelzmantel.\nSchauen wir uns den \u00f6ffentlichen Dienst doch einmal an:\nDie L\u00f6hne koppeln sich \u2013 im Osten zumindest \u2013 immer\nmehr von denen der freien Wirtschaft ab. Hundert Prozent\nWestangleichung in der Elektro- und Metallbranche sind\n\nheute schon weniger als 84 % im \u00f6ffentlichen Dienst. Die\nArbeitspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst sind sicherer als in\nallen anderen Branchen. Mit welchem Recht eigentlich?\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDie hergebrachten Grunds\u00e4tze des Berufsbeamtentums\noder das Angestelltenrecht sind nicht fortgeschrieben wor-\nden im Sinne von Anpassung an die jeweiligen politischen\nund wirtschaftlichen Erfordernisse, wohl aber im Sinne\nvon Anpassung an Besitzst\u00e4nde, mit denen sich der \u00f6ffent-\nliche Dienst weitestgehend aus dem Wettbewerb ausge-\nklinkt hat. Ohne Wettbewerb kommt es zur Erstarrung des\nSystems. Diese Erstarrung h\u00e4tte die SPD wahrscheinlich\ngern festgeschrieben.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nSo ein Unsinn! \u2013\n\nWeitere Zurufe von SPD und PDS)\n\nAu\u00dferdem denke ich, da\u00df Sie sich vor Auseinandersetzun-\ngen mit den Betroffenen scheuen. Die Aufgabe von Besitz-\nst\u00e4nden wird vom einzelnen als R\u00fcckschritt empfunden\nund Protest hervorrufen. Sich diesem Proze\u00df zu stellen\nerfordert Mut, den Sie augenscheinlich nicht haben!\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nOffensichtlich geh\u00f6rt auch das zur Zwiesp\u00e4ltigkeit Ihrer\nAussagen.\nMeine Damen und Herren! \u00dcberfl\u00fcssige Gesetze tun dem\nNotwendigen in ihrer Wirkung Abbruch, und damit bin\nich bei Ihrem Antrag bez\u00fcglich Altersteilzeit.\n1. Juristen sagen immer so sch\u00f6n: Ein Blick ins Gesetz\nerleichtert die Rechtsfindung. Ich wei\u00df nicht, warum die\nSPD immer K\u00fccken f\u00fcttern will, die noch gar nicht aus\ndem Ei geschl\u00fcpft sind. Sie wissen doch, da\u00df im Bund die\nDiskussion \u00fcber die Altersteilzeit gegenw\u00e4rtig im vollen\nGange ist. Dort wird \u00fcberlegt, ob man Regelungen dazu\nnicht den Sozialpartnern \u00fcberl\u00e4\u00dft, damit eine flexible\nRegelungsbreite erm\u00f6glicht werden kann.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nDas hei\u00dft, der Blick ins Gesetz wird ein Blick in den Tarif-\nvertrag werden.\n2. Die Umwandlung von Voll- in Teilzeitarbeitspl\u00e4tze: Ich\nsetze eigentlich voraus, da\u00df Sie wissen, da\u00df Arbeitsrecht\nein individuelles Recht ist. Im \u00f6ffentlichen Dienst hei\u00dft\ndas, da\u00df jeder Arbeitsvertrag schriftlich abzuschlie\u00dfen ist,\nnachzulesen im Bundesangestelltentarif Ost, \u00a7 4, und im\nB\u00fcrgerlichen Gesetzbuch.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nEin Vertrag ist ein zweiseitiges Rechtsgesch\u00e4ft und beruht\nzun\u00e4chst auf Angebot und Annahme. Das hei\u00dft, Sie brau-\nchen auch die Akzeptanz der Arbeitnehmer und eine\ngewisse Solidarit\u00e4t untereinander. Was aber, wenn diese\nAkzeptanz nicht vorhanden ist? Sie k\u00f6nnen Teilzeit nicht\neinfach verordnen! Jeder der im \u00f6ffentlichen Dienst\nBesch\u00e4ftigten kann in Teilzeit arbeiten, wenn er es\nw\u00fcnscht. Das erm\u00f6glicht auch jetzt schon das S\u00e4chsische\nFrauenf\u00f6rdergesetz und der Bundesangestelltentarif Ost.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nAlso auch hier ein Blick ins Gesetz! Auch hier ist dies\nAngelegenheit der Tarifpartner.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2759\n\n\n\n3. Schaffung von Rahmenbedingungen zur Arbeitszeit-\nflexibilit\u00e4t. Im Papier der Ministerpr\u00e4sidenten Schr\u00f6der\nund Biedenkopf kann man lesen, da\u00df flexible Arbeits-\nzeiten Raum schaffen, um Nachfrageschwankungen auf-\nzufangen, \u00dcberstunden abzubauen und Arbeitspl\u00e4tze zu\nschaffen. Nicht ohne eine gewisse Ironie bemerke ich\nhocherfreut, da\u00df sich inzwischen auch bei uns eine inter-\nministerielle Arbeitsgruppe wieder einmal am Wirken be-\nfindet, um rechtliche Normative zu pr\u00fcfen, zum Beispiel\nf\u00fcr ein Sabbatjahr. Ich hoffe, da\u00df unser vieldiskutiertes\nCoswiger Modell auch Eingang in diese Pr\u00fcfung findet.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nAber auch dieser Punkt ist grunds\u00e4tzlich Sache der Tarif-\npartner. Diese haben in einer Protokollnotiz die Zul\u00e4ssig-\nkeit verschiedener Arbeitszeitmodelle im Rahmen des\nBAT-Ost und des Manteltarifvertrages Arbeiter bereits\nbest\u00e4tigt.\nAuch die Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf und Schr\u00f6der\nverweisen darauf.\nIm \u00fcbrigen d\u00fcrfte ja wohl allgemein bekannt sein, da\u00df im\n\u00f6ffentlichen Dienst schon lange in Teilzeit gearbeitet wird.\nDaf\u00fcr gibt es Dienstvereinbarungen zwischen dem jewei-\nligen Dienstherrn und seinem Personalrat.\nIch nehme einmal an, Sie waren in der letzten Legislatur-\nperiode bei der Verabschiedung der Gesetze gr\u00f6\u00dftenteils\nvorhanden. Als Sie das Personalvertretungsgesetz verab-\nschiedet haben, haben Sie n\u00e4mlich beschlossen, da\u00df Perso-\nnalr\u00e4te Initiativrechte haben.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nIch kann mich an den Zirkus genau erinnern!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Bellmann, CDU: \u2013 Nein.\nDer Spruch des Tages lautet also auch hier: Ein Blick ins\nGesetz erleichtert die Rechtsfindung.\nGleiches gilt auch f\u00fcr den Punkt 4, Abgeltung von \u00dcber-\nstunden.\nZu guter Letzt der Punkt 5, Verpflichtung zur Erh\u00f6hung\ndes Anteils der Auszubildenden im \u00f6ffentlichen Dienst\nvon 5 auf 10 %. Was die Ausbildung in Berufen direkt f\u00fcr\nden \u00f6ffentlichen Dienst betrifft, so mu\u00df diese strikt\nbedarfsorientiert und nicht auf Halde erfolgen, sonst schie-\nben wir das Problem nur immer vor uns her, zumindest so\nlange, wie der Charakter der Ausbildung so einseitig auf\nalthergebrachte Verwaltungsabl\u00e4ufe orientiert ist.\nHier gebe ich Ihnen einen Tip: Stellen Sie doch einmal\neinen Antrag, da\u00df die Ausbildung einen h\u00f6heren betriebs-\nwirtschaftlichen Charakter erhalten mu\u00df, damit die Ein-\nsatzm\u00f6glichkeiten unserer Absolventen vielseitiger wer-\nden.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nWir haben hervorragende Ideen dazu!)\n\nWas die zus\u00e4tzliche Ausbildung in Kammerberufen\nbetrifft, kann man nichts dagegen einwenden. Vielleicht\ngibt es einige Schwierigkeiten bei der Beurteilung der not-\nwendigen Betriebspraktika oder bei der \u00dcbernahme der\njungen Leute, wenn es um die Privatisierung geht. Zahlen-\nm\u00e4\u00dfig wird sich das ohnehin in Grenzen halten. Im \u00fcbri-\ngen ist dies auch schon ein Bestandteil des neuerlichen\nSchlichterspruchs, also auch Sache der Tarifparteien.\n\nNat\u00fcrlich kann man sich auch au\u00dferhalb der Vertragspart-\nner Gedanken machen, wie dem Lehrstellenmangel abzu-\nhelfen ist. Dazu wird die CDU-Fraktion noch einen geson-\nderten Antrag einbringen, n\u00e4mlich zum Ausbildungskolle-\ngium. Aber auch dies erfolgt ohne den gesetzlichen\nZwang.\nIch finde es gut, wenn eine wichtige S\u00e4ule des demokra-\ntischen Rechtsstaates, die Tarifautomomie, mit all den vor-\ngenannten Aufgaben besch\u00e4ftigt ist. Arbeitgeber und\nArbeitnehmer werden mit Sicherheit die f\u00fcr sie richtige\nund einvernehmliche L\u00f6sung finden. Zentralistische Rege-\nlungen hemmen diesen Konsens im Sinne des sozialen\nFriedens nur. Und Zentralismus hatten wir ja nun wahr-\nhaft lange genug.\nDer Staat ist ein Dienstleistungsunternehmen zum Wohle\ndes B\u00fcrgers. Das hei\u00dft, er mu\u00df kostenminimal arbeiten\nund seine Entscheidungen so anlegen, da\u00df sie sich auch\ndann als angemessen erweisen, wenn ihrer Beurteilung ein\nl\u00e4ngerer Zeithorizont zugrunde gelegt werden mu\u00df. Ein\nfiskalischer R\u00fcckw\u00e4rtsgang mu\u00df also eingelegt werden.\nDas B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit im \u00f6ffentlichen Dienst hei\u00dft f\u00fcr\nmich Gestaltung im Hinblick auf die Zukunft, nicht Erhal-\ntung der Vergangenheit.\n\n(Lachen der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\u2013 Sie brauchen gar nicht zu lachen, Frau Zschoche, ich bin\nfroh, da\u00df ich heute auf dem linken Ohr fast taub bin.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nSelbst der Vorsitzende der \u00d6TV, Herbert Mai, bemerkte in\neinem Interview, die Hoffnung auf den schlanken Staat\nverlange, da\u00df wir uns \u00e4ndern m\u00fcssen. Und Sie haben es ja\nimmer so mit den Gewerkschaften! Er fuhr fort: ,,Wir brau-\nchen eine partei\u00fcbergreifende Orientierung.\u201c Von Gesetz\nist da keine Rede.\nIch nehme an, da\u00df Herbert Mai ein gesundes Verh\u00e4ltnis\nzur Macht hat. Er wei\u00df genau, da\u00df, wenn alles gesetzlich\ngeregelt wird, eine Tarifflucht und damit auch ein Macht-\nverlust der Gewerkschaften eintritt.\nAllerdings hat nat\u00fcrlich auch er die zwiesp\u00e4ltigen Z\u00fcge\nder SPD. Er jammert einerseits \u00fcber den bef\u00fcrchteten Per-\nsonalabbau von 180 000 Stellen, kritisiert aber im Gegen-\nzug die Existenz der Verwaltungsebenen. Er spricht sogar\nGemeinden, Landkreise und Regierungspr\u00e4sidien an \u2013\ndar\u00fcber l\u00e4\u00dft sich streiten, ich habe auch eine differenzierte\nMeinung dazu \u2013 und nennt sogar Ministerien.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nSollen die auch abgeschafft oder\n\nprivatisiert werden?)\n\nWas den Freistaat betrifft, so betr\u00e4gt der Anteil der\nGesamtpersonalausgaben am Haushalt \u2013 Herr Kollege\nRasch hat schon davon gesprochen \u2013 27,6 %. Die Gr\u00f6\u00dfe\nvon 55,4 % im Saarland ist f\u00fcr uns nicht erstrebenswert.\nJeder Prozentpunkt z. B. bei der Gehaltssteigerung im\n\u00f6ffentlichen Dienst schl\u00e4gt bei den L\u00e4nderhaushalten mit\n1,5 Milliarden DM zu Buche.\nDie Belastungen durch das Jahressteuergesetz, die uns der\nBund ab 1997 aufgeb\u00fcrdet hat, tun ihr \u00fcbriges. Die Alters-\nlasten steigen ebenfalls. Wenn Sie die Kleinen Anfragen\ngenau gelesen haben, werden Sie mitbekommen haben,\nda\u00df wir jetzt bei 34 Pension\u00e4ren im Jahre 1996 sind und im\nJahre 2005 auch 2005 Pension\u00e4re haben werden. Was\ndahinter f\u00fcr eine finanzielle Gr\u00f6\u00dfe steht, haben Sie hof-\nfentlich auch gelesen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2760\n\n\n\nDeshalb gibt es seit Anfang der 90er Jahre in den L\u00e4ndern\numfangreiche Bem\u00fchungen um Verwaltungsreformen.\nDiese bedeuten im Kern konsequente Aufgabenkritik und\nPrivatisierung, aber auch Personalabbau. Und ich lege dar-\nauf Wert, da\u00df wir nicht nur ,,Personalabbau\u201c sagen, son-\ndern ,,sozial vertr\u00e4glicher Personalabbau\u201c im \u00f6ffentlichen\nDienst.\nJede D-Mark, die wir in staatlicher Besch\u00e4ftigung einspa-\nren, k\u00f6nnen wir f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung in der freien Wirt-\nschaft besser anbringen, besser im Hinblick auf das Brutto-\ninlandsprodukt und besser im Hinblick auf die Absen-\nkung der Staatsquote.\nNach diesen allgemeinen Ausf\u00fchrungen noch einmal zu-\nr\u00fcck zu den Antr\u00e4gen. Die Inhalte des \u00c4nderungsantrages\nsind weder zeitgem\u00e4\u00df noch durchsetzbar, geschweige\ndenn bezahlbar. Die Grundintentionen des Antrages auf\nDrucksache 2/3026 sind gut gemeint, aber bereits geregelt.\nDenken Sie an den Spruch: Ein Blick ins Gesetz erleichtert\ndie Rechtsfindung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber der Justizminister hat gesagt,\n\nman soll zur Decke schauen!)\n\nEs tut mir leid, da\u00df ich mich hier st\u00e4ndig wiederholen\nmu\u00df, aber ich habe bei Ihnen mehr Gesetzeskenntnis vor-\nausgesetzt, und ich w\u00fcrde Ihnen durchaus die entspre-\nchenden Passagen in Kopien zusenden. Sie k\u00f6nnen sich\nauch die Brosch\u00fcre \u00fcber den BAT-Ost kaufen, sie kostet\n19,80 DM.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nWir wollen nicht noch einmal regeln, was nicht in unsere\nRegelkompetenz f\u00e4llt. Um mit unserem alten Goethe zu\nsprechen, der da sagte: ,,In der Beschr\u00e4nkung erst zeigt\nsich der Meister\u201c, m\u00f6chte ich f\u00fcr die Ablehnung beider\nAntr\u00e4ge pl\u00e4dieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nGoethe hat den \u00f6ffentlichen Dienst aufgebaut,\nnicht abgebaut!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion hat das\nWort. Frau Abg. Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion hatte eine Idee, eine gute, wie\nwir finden. Sie wollte von der Staatsregierung das\nGesamtkonzept eines B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit \u2013 so der Titel\nihres Antrages \u2013, und zwar eines B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit\nnicht zentral, Frau Bellmann, sondern f\u00f6deral, und zwar\nganz konkret f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr den Bereich, f\u00fcr den die\nStaatsregierung verantwortlich ist, f\u00fcr den \u00f6ffentlichen\nDienst.\nEigentlich h\u00e4tte die SPD-Fraktion wissen sollen: Das geht\nja gar nicht. Der \u00f6ffentliche Arbeitgeber kann n\u00e4mlich gar\nnicht, wie wir aus der Antwort erfahren. Er hat kein Geld\ndaf\u00fcr, und er hat zuviel Personal.\nAber unserer Ansicht nach geht es bei einem B\u00fcndnis f\u00fcr\nArbeit ja direkt um Arbeitsplatzsicherung. Und wenn man\nnicht will, dann bleibt eben alles beim alten, es wird ent-\nlassen, es wird eingespart. Es wird eingespart in dem\neinen Topf, und daf\u00fcr wird dann aus einem anderen\ngenommen. Denn wozu haben die freigesetzten Angestell-\nten schlie\u00dflich Arbeitslosenversicherung gezahlt? So greift\n\nman dann ziemlich schnell in den Topf der Arbeitslosen-\nhilfe und schlie\u00dflich auch der Sozialhilfe.\nIm \u00fcbrigen, Herr Minister Hardraht, die PDS war nie f\u00fcr\neinen rapiden Personalabbau. Das war nicht unsere Inten-\ntion.\nZur\u00fcck zum Antrag. Die SPD-Fraktion beging offenbar\neinen weiteren Fehler. Sie schrieb der Staatsregierung\nn\u00e4mlich auf, was sie sich vorstellen k\u00f6nnte, welche Eck-\npunkte ihrer Meinung nach in ein solches Konzept geh\u00f6r-\nten.\nNun bekamen die Kolleginnen und Kollegen kein Kon-\nzept, sondern schlicht und ergreifend Antworten und Mei-\nnungen zu genau diesen Eckpunkten, und das ist dann\nauch schon alles. Ein Deutschlehrer h\u00e4tte darunter\ngeschrieben: ,,Thema verfehlt!\u201c Die Note dazu erspare ich\nmir.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nEin Konzept gibt es also nicht und ein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit\nauch nicht. Statt B\u00fcndnisse zu schmieden, droht die\nStaatsregierung immer mal, aus B\u00fcndnissen auszutreten,\nn\u00e4mlich aus Tarifgemeinschaften der L\u00e4nder und derglei-\nchen mehr.\nWie das manchmal so ist, trotzige Kinder bekommen\nsogar mitunter ihren Willen, wie das auch der Schlichter-\nspruch zum Tarifstreit wieder deutlich machte. Der\nFinanzminister von Sachsen ist darob ja auch ganz froh,\ndenn 1,3 % Lohnerh\u00f6hung bei 84 % des westdeutschen\nGehalts ist schlie\u00dflich doch schon ein stolzes Ergebnis! Bei\nden Betroffenen w\u00e4chst die Mauer in den Portemonnaies,\nstatt kleiner zu werden.\nAber nun hat ja, wie wir auch in der Zeitung lesen konn-\nten, die Staatsregierung den Kopf frei und kann mit der\n\u00d6TV z. B. \u00fcber besch\u00e4ftigungssichernde Ma\u00dfnahmen\nreden, wie Herr Minister Milbradt neulich verlauten lie\u00df.\nWelche Vorstellungen konkret gibt es denn dazu? Wo sind\ndenn diese Dinge geb\u00fcndelt? Das interessierte doch die\nKollegen der SPD und uns eigentlich hier heute auch.\nAber vielleicht erfahren wir es noch.\nWir sind der Meinung, da\u00df sich die Staatsregierung mei-\nlenweit entfernt vom anf\u00e4nglich bundesweit gefeierten\nZiel, die Arbeitslosigkeit bis zum Jahr 2000 zu halbieren.\nDie gegenw\u00e4rtige und haushaltsgest\u00fctzte Personalpolitik\nsowie das heute verabschiedete Haushaltbegleitgesetz\nunterlaufen dieses Vorhaben. Weitere Entlassungen sind\ndie Folge.\nAus Ihren Antworten zur Drucksache sehen wir: Es gibt\nkein Konzept, das diesem Trend entgegensteuert.\nDas Hinterherlaufen der S\u00e4chsischen Staatsregierung als\nTarifpartner und Verhandlungspartner f\u00fcr besch\u00e4fti-\ngungssichernde Ma\u00dfnahmen hat jetzt ein unruhiger Geist\ndieses Landes, ein Querdenker und ein sozial engagierter\nMensch mit Betrugsverdacht zu bezahlen. Der geistige\nVater des Coswiger Modells zur Minderung von Frauen-\nlangzeitarbeitslosigkeit im Ergebnis der K\u00fcndigungen aus\ndem \u00f6ffentlichen Dienst hat kriminalpolizeiliche Unter-\nsuchungen \u00fcber sich ergehen zu lassen, obwohl er in aller\n\u00d6ffentlichkeit operierte, streckenweise toleriert, geduldet\nund ermutigt wurde. Eine mehr als traurige Episode im\nKampf um neue Wege auf dem Arbeitsmarkt und um\nsozialvertr\u00e4gliche L\u00f6sungen ist das.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nStatt seine Idee aufzugreifen, Frau Bellmann, lie\u00df man sie\nfallen. Es wurde nicht den Erfordernissen und M\u00f6glich-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2761\n\n\n\nkeiten angepa\u00dft. Es wurde nicht weitergef\u00fchrt. Es wurde\nzerschlagen. Vor allem Vertrauen wird zerschlagen,\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nVertrauen auch in den S\u00e4chsischen Landtag. Dar\u00fcber wird\naber zu sp\u00e4terer Zeit sicher noch einmal zu reden sein. Wir\nhaben dazu einen Antrag laufen.\nEin weiteres Problem wird auf den \u00f6ffentlichen Dienst\nzukommen, die Umsetzung der Altersteilzeitregelung. Es\nist bisher nicht gelungen, eine ostdeutsche Regelung daf\u00fcr\nzu finden. Deshalb bezweifeln wir auch, da\u00df es gelingt, f\u00fcr\n84 % oder 85 % des Gehaltes Menschen \u00fcber 55 Jahre zu\n\u00fcberzeugen, ihren Platz f\u00fcr J\u00fcngere freizumachen. Den-\nnoch wird es erforderlich sein, eine s\u00e4chsische Unterset-\nzung dieser M\u00f6glichkeit zu finden. Wir warten darauf.\nAuch die von der SPD aufgegriffene \u00dcberstundenproble-\nmatik harrt einer L\u00f6sung, die in Arbeitspl\u00e4tze m\u00fcnden\nk\u00f6nnte. Allein die in Sachsen geleisteten und abgerech-\nneten \u00dcberstunden im \u00f6ffentlichen Dienst w\u00fcrden dem\nArbeitsumfang von rund 300 Arbeitspl\u00e4tzen entsprechen,\neine Reserve, die man in anderen Bereichen der Wirtschaft\nals arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahme erkennt und wo sie\nauch von uns und von Politikern dieses Hauses eingefor-\ndert wird.\nDie Antworten der Staatsregierung auf diese Frage sind\nalso mehr als m\u00e4\u00dfig und wenig hilfreich im Sinne eines\nB\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit. Ich wei\u00df, die \u00d6TV wartet eigentlich\ndarauf, da\u00df diese Probleme und andere offensiv in bilate-\nralen Verhandlungen gel\u00f6st werden. Wir erwarten ganz\neinfach, da\u00df das Versprechen von regionalen B\u00fcndnissen\nf\u00fcr Arbeit in Sachsen eingel\u00f6st wird. Gro\u00df genug und laut\ngenug waren doch die Worte noch vor Monaten.\nGerade in diesem Besch\u00e4ftigtenbereich sollte mit gutem\nBeispiel vorangegangen werden. Es d\u00fcrfte doch wirklich\nnicht schwer sein, zwei Gruppen, die f\u00fcr ihre Bereiche\nVerantwortung tragen, die Staatsregierung und die \u00d6TV,\nals Vertragspartner an einen Tisch zu bekommen und ver-\nhandlungsf\u00e4hige Basen zu finden. Alles wartet. Aber\nau\u00dfer Presseinformationen und beabsichtigten Gespr\u00e4chs-\nerkl\u00e4rungen gibt es nichts Greifbares.\nDemn\u00e4chst ist erst einmal Sommerpause. Vielleicht nach\ndem Motto ,,Kommt Zeit, kommt Rat\u201c erwartet uns dann\nim Herbst etwas Gutes. Ich bin allerdings etwas skeptisch.\nZum Punkt 5 des urspr\u00fcnglichen Antrages der SPD habe\nich dann noch eine Frage und zugleich zur Antwort der\nStaatsregierung. Wir hatten etwas Unverst\u00e4ndnis zur Vor-\nstellung, den Anteil der Auszubildenden auf 5 % der\nBesch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst zu erh\u00f6hen; denn im\nAntrag vom 20.5., wenige Tage sp\u00e4ter, war bereits von\n10 % die Rede. Der \u00c4nderungsantrag heute zeigt, da\u00df das\nerkannt wurde. Wir denken, da\u00df man diesem \u00c4nderungs-\nantrag auch diesbez\u00fcglich zustimmen sollte.\nAber um so unverst\u00e4ndlicher ist der Stolz, mit dem die\nStaatsregierung verk\u00fcndet, es w\u00fcrde ja schon im \u00f6ffent-\nlichen Dienst mit 4,9 % bzw. 8,3 %, also im Durchschnitt\nmit 3,5 % Ausbildungsquote das Notwendige getan. Das\nsollte angesichts der Lehrstellenmisere, in der wir uns\nbefinden, tats\u00e4chlich bedenklich stimmen.\nEin Fachverband s\u00e4chsischer Handwerker hat uns dieser\nTage erst, in dieser Woche gesagt: ,,Eine Ausbildung f\u00fcr\nJugendliche ist besser als gar keine; wir machen mit und\nunternehmen alle Anstrengungen.\u201c Allein 5 000 Jugend-\nliche sind im vergangenen Jahr von diesem Fachverband\nausgebildet worden. Angesichts dieser Zahl und dieser\nBereitschaft sollte die Staatsregierung nachdenken. Aktion\n\nist hier gefragt und nicht Reaktion, Vorbereitung und Vor-\nmachen und nicht Hinterherlaufen;\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\ndenn sonst k\u00f6nnen wir Forderungen an andere stellen, wie\nwir wollen, dann sind wir selbst unglaubw\u00fcrdig.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion hat\ndas Wort. Herr Abg. Flath.\n\nFlath, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Meine Kollegin Bellmann hat sehr aus-\nf\u00fchrlich und auch sachkundig zum Antrag der SPD Stel-\nlung genommen.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\n\u2013 Das zeigt mir, da\u00df Sie nicht kundig sind im BAT; denn\ndort ist so viel geregelt. Ich bin der Meinung, es ist zuviel\ngeregelt dort.\nDer PDS, nachdem sie jetzt hier gesprochen hat, m\u00f6chte\nich noch einmal, aber kurz und knapp, erkl\u00e4ren, warum\nwir den Antrag, einschlie\u00dflich auch den \u00c4nderungsantrag,\nablehnen werden.\nWir sehen als CDU-Fraktion wohl die Situation auf dem\nArbeitsmarkt und auf dem Ausbildungsstellenmarkt. Aber\nwer nun nach der Debatte gestern nachmittag immer noch\nglaubt, da\u00df wir das \u00fcber den \u00f6ffentlichen Dienst l\u00f6sen\nk\u00f6nnen, dem kann ich eigentlich fast schon nicht mehr\nhelfen. Deshalb will ich auch die Erkl\u00e4rungen soweit ver-\nk\u00fcrzen: Hier bei\u00dft sich doch die Katze in den Schwanz.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\n\u2013 Nein. Wenn Sie es durchrechnen, kommt bei jedem\nPunkt doch immer wieder etwas mehr \u00f6ffentlicher Dienst\nheraus. Das bedeutet doch Erh\u00f6hung der Steuern, und es\nbedeutet auch Erh\u00f6hung der B\u00fcrokratie. Nun m\u00f6chte ich\nblo\u00df wissen, was wohl die Wirtschaft dazu sagen w\u00fcrde.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Nein, wir sind der Meinung, das geht nicht. \u00dcbrigens\nhabe ich einmal den Punkt mit den 10 % durchdacht. Nun\nkann man ja verschiedene Zahlen nennen, wie viele Men-\nschen im \u00f6ffentlichen Dienst besch\u00e4ftigt sind. Aber wenn\nSie wirklich \u2013 nehmen wir einmal die Zahl \u2013 25 000 Lehr-\nstellen im \u00f6ffentlichen Dienst schaffen wollen, dann frage\nich mich folgendes: Das w\u00fcrde bedeuten, im September\nbeginnen die Jugendlichen mit der Ausbildung im \u00f6ffent-\nlichen Dienst. Sie w\u00e4ren dann im Fr\u00fchjahr/Sommer 1999\nfertig als Verwaltungsangestellte. Nun m\u00f6chte ich nur ein-\nmal wissen, Herr Dr. Kunckel \u2013 ich gehe einmal davon\naus, das ist die Zeit, wo Sie an die Macht wollen, wo Sie\nMinisterpr\u00e4sident werden wollen, ohne da spekulieren zu\nwollen \u2013, was Sie wohl diesen 25 000 Jugendlichen sagen,\ndie da vor dem Landtag stehen und sagen: Jetzt habt ihr\nuns ausgebildet, jetzt wollen wir aber auch Arbeit!\nMeine Erfahrung besagt: Wer einmal an dem Honig des\n\u00f6ffentlichen Dienstes geleckt hat, der wird mit aller Macht\nauch dorthin dr\u00e4ngen. Was werden Sie denen wohl dann\nerz\u00e4hlen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2762\n\n\n\nFlath, CDU: \u2013 Nein, danke, ich bin gleich fertig.\nWas werden Sie denen dann wohl erz\u00e4hlen? Die werden\nuns dann vorwerfen, da\u00df wir Steuerverschwendung\nbegangen haben.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDeshalb meinen wir, da\u00df das kein Weg ist.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ich habe von 25 000 gesprochen. Das sind \u00fcberwiegend\nVerwaltungsangestellte.\nWir lehnen diesen Antrag ab, weil wir es nicht f\u00fcr den\nrichtigen Weg halten, \u00fcber den \u00f6ffentlichen Dienst diese\nSituation zu kl\u00e4ren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, Herr\nAbg. Richter.\n\nRichter, Joachim, SPD: Verehrte Damen und Herren! Zu-\nn\u00e4chst w\u00fcrde ich an die Frau Bellmann ein Wort richten\nwollen. Frau Bellmann, Sie sind ja eine mir ganz sympathi-\nsche Person.\n\n(Oh! bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nAber, Frau Bellmann, Ihre Rede und Ihre Belehrungen\nwaren weniger sympathisch, zumal in einem etwas \u2013 so\nmu\u00df ich einmal werten \u2013 arroganten Ton.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch denke, das haben wir hier an der Stelle nicht n\u00f6tig,\nweil wir gemeinsam ein Gesamtkonzept diskutieren soll-\nten.\nFrau Bellmann, Sie haben nicht begriffen, da\u00df ein B\u00fcndnis\nf\u00fcr Arbeit im \u00f6ffentlichen Dienst einer Reform der Verwal-\ntung, auch einer Verschlankung, nicht entgegensteht, son-\ndern beides ist miteinander zu verzahnen, denn Flexibili-\nsierung der Arbeit hat eben auch etwas mit Verwaltungs-\nreform zu tun.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAber nun zur Sache. Wir als SPD-Fraktion setzen uns f\u00fcr\nein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit im \u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen\nein. W\u00e4hrend wir n\u00e4mlich in Anbetracht der dramatischen\nEntwicklung am s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt um die Vorlage\neines Gesamtkonzeptes zur Umsetzung eines B\u00fcndnisses\nf\u00fcr Arbeit im \u00f6ffentlichen Dienst gebeten hatten, begn\u00fcgt\nsich der Innenminister, Eckpunkte unseres Antrages zu\nkommentieren. Das war nicht der Sinn unseres Antrages,\nsondern wir wollten einige Ideen liefern, um zu solch\neinem Gesamtkonzept zu kommen.\nMeine Damen und Herren! Es kann nicht angehen, da\u00df\ndas SMI einerseits eine Stabsstelle ,,Verwaltungsreform\u201c\nmit einer Projektgruppe ,,Personalreform\u201c \u2013 h\u00f6ren wir gut\nzu! \u2013 eingerichtet hat, die Staatsregierung aber anderer-\nseits das notwendige Gesamtkonzept zum Arbeitsplatz-\nerhalt und zur Besch\u00e4ftigungssicherung vorzulegen nicht\nimstande ist.\nHerr Staatsminister Hardraht, wie lange wollen Sie eigent-\nlich noch warten, bis Sie an dieser Stelle auch innovative\nVorschl\u00e4ge machen werden? Angesichts der immer\nbedr\u00fcckender werdenden Besch\u00e4ftigungs- und Ausbil-\ndungssituation wird den Jugendlichen die Lebensperspek-\n\ntive auch durch Ihre z\u00f6gerliche Politik und durch die\ndamit einhergehende Nichtteilhabe der betroffenen\nJugendlichen am gesellschaftlichen Leben genommen.\n\n(Bandmann, CDU:\nHerr Richter, jetzt werden Sie aber ke\u00df!)\n\nDer \u00f6ffentliche Dienst kann und darf sich nicht aus der\nVorbildfunktion entlassen, Herr Bandmann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn schon in der privaten Wirtschaft die Ausbildungs-\nquote bei 6 % liegt, dann mu\u00df sich der \u00f6ffentliche Dienst\nverst\u00e4rkt bem\u00fchen, eine Ausbildungsquote \u2013 da gebe ich\nIhnen recht \u2013 von 10 % anzustreben. Es ist f\u00fcr einen jun-\ngen Menschen besser, einen Ausbildungsplatz und einen\nAbschlu\u00df zu haben, als gleich nach der Schule in die\nArbeitslosigkeit gef\u00fchrt zu werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Nachdem der Bundestag am\nFreitag die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Arbeitnehmer eingef\u00fchrt hat,\nab 55 Jahre in Altersteilzeit zu gehen, steht nun der Frei-\nstaat in seiner Eigenschaft als Tarifpartei in der Verant-\nwortung, diese umzusetzen. Diese Altersteilzeit ist sicher\nattraktiv, wenn nicht gleichzeitig die Abschaffung der bis-\nherigen Fr\u00fchrentenregelung ab 60 Jahre ab dem Jahr 2000\nbeschlossen werden w\u00fcrde. Dies wirkt kontraproduktiv.\nWichtig f\u00fcr uns ist aber, da\u00df die vielen jungen Menschen,\ndie derzeit keinen Ausbildungsplatz oder auch keinen\nArbeitsplatz haben, durch ein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit in Arbeit\ngebracht werden.\nDie Umwandlung von Vollzeitarbeitspl\u00e4tzen in ver-\nsicherungspflichtige Teilzeitarbeitspl\u00e4tze reduziert die\nStaatsregierung auf ein Frauenthema. Meine Damen und\nHerren! Der Frauenanteil unter den Teilzeitbesch\u00e4ftigten\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern liegt bei 93 %. Das ist eine\nQuote, die nicht haltbar ist. Deshalb mu\u00df im Rahmen eines\nGesamtkonzeptes das Instrument der Teilzeitbesch\u00e4fti-\ngung f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen gleicherma\u00dfen ausgestaltet\nwerden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEin Weniger an Arbeitszeit in Erwerbsarbeit bringt nicht\nnur f\u00fcr jeden Arbeitnehmer auch eine Verringung von\ngesundheitlichen Belastungen, sondern auch mehr Zeit f\u00fcr\ndie Teilhabe am sozialen Leben und f\u00fcr das gesellschaft-\nliche Engagement, freilich auch f\u00fcr die berufliche Qualifi-\nzierung.\nHerr Staatsminister Hardraht, meine Grund\u00fcberzeugung\nist, da\u00df Arbeitslosigkeit zutiefst inhuman und unsozial ist.\nDeshalb stellt sich meine Fraktion diesen dr\u00e4ngenden Auf-\ngaben im Lande und will mit diesem Ideenkatalog daran\nmitwirken, da\u00df der Grundwert unserer Partei, n\u00e4mlich\nSolidarit\u00e4t, auch im Erwerbsproze\u00df verwirklicht wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch Redebedarf\nbei der CDU-Fraktion? \u2013 Das ist nicht der Fall. Bei der\nPDS-Fraktion? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Dann rufe ich\ndie SPD-Fraktion zum Schlu\u00dfwort auf. Herr Abg. Richter,\nbitte. \u2013 Darf ich das noch einmal zur\u00fccknehmen? Ich habe\ndie Staatsregierung \u00fcbersehen.\n\n(Oh! bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2763\n\n\n\nIch bitte vielmals um Entschuldigung, Herr Minister Har-\ndraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es geht in dieser Debatte um\nganz unterschiedliche Themen, die mit der Anfrage und\nmit der Antwort auf die Anfrage zum Teil zu tun haben\nund zum Teil erst im Laufe der Beitr\u00e4ge hinzugekommen\nsind.\nEinmal geht es um die Frage vermehrter Ausbildungs-\nangebote f\u00fcr Jugendliche, die keine Lehrstelle haben. Das\nThema ist hier neu hineingebracht worden. Zum anderen\ngeht es im wesentlichen darum, da\u00df wir diejenigen Stellen\nim Staatshaushalt, die wir haben, besser nutzen, um\nArbeitslosigkeit zu verhindern.\nEhe ich auf diese beiden Detailthemen eingehe, m\u00f6chte ich\ngenerell folgendes vorab bemerken. Es ist schon interes-\nsant, wie hier die Vermehrung der Ausbildungsstellen im\n\u00f6ffentlichen Dienst gefordert wird, nachdem wir im vor-\nhergehenden Tagesordnungspunkt geradezu aufgefordert\nworden sind, im \u00f6ffentlichen Dienst den Stellenabbau zu\nforcieren. Es ist auch interessant, wie die Gewerkschaften,\nwie die SPD insgesamt im Bund im Rahmen der Tarifver-\nhandlungen Angleichungen Ost an West und Erh\u00f6hungen\nunabh\u00e4ngig von der Angleichung fordern, die mit Sicher-\nheit \u2013 das wei\u00df jeder, der rechnen kann \u2013 eher zu einem\nStellenabbau denn zu einer Stellenvermehrung vor allem\nim Anw\u00e4rterbereich f\u00fchren k\u00f6nnen, wenn nicht eine\nh\u00f6here Staatsverschuldung oder der Verzicht auf Investi-\ntionen die Folge sein soll.\nWenn wir Sachsen mit Bayern vergleichen, so kann ich nur\nsagen \u2013 ich gebe allerdings zu, mit einem gewissen\nL\u00e4cheln \u2013, da\u00df Bayern eben \u00fcber Jahrzehnte von der CSU\nund nicht von der SED regiert worden ist. Wenn Sie zum\nanderen einmal den Vergleich von Sachsen mit Branden-\nburg oder von Sachsen mit Sachsen-Anhalt wagen w\u00fcr-\nden, dann k\u00f6nnten Sie sehen, da\u00df wir inzwischen neben\nTh\u00fcringen, wenn ich das richtig sehe, das einzige Land\nsind, jedenfalls im Vergleich zu den SPD-regierten L\u00e4n-\ndern unter den neuen Bundesl\u00e4ndern, das bisher ohne\nBesetzungsstopp und ohne Haushaltssperre ausgekom-\nmen ist und insoweit arbeitsmarktpolitisch sehr viel varia-\nbler, mobiler geblieben ist als die L\u00e4nder, die von Regie-\nrungen gef\u00fchrt werden, deren Partei Sie hier vertreten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMir kommt das so vor, als ob Sie im Rahmen dieser\nDebatte aus der besch\u00e4ftigungspolitischen H\u00e4schenschule\nvorlesen. Das hei\u00dft, der Hase hoppelt mal hierhin, er hop-\npelt mal dorthin, ein bi\u00dfchen ziellos, immer dahin, wo ge-\nrade das Futter, das Gras, das Heu zu finden sind. Es wer-\nden Haken geschlagen, aber er wei\u00df zum Schlu\u00df nicht,\nwohin er soll. So kommt mir das hier vor.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Kunckel, SPD: Zum Futter!)\n\nJetzt einmal zu den beiden Kapiteln. Wir reden \u00fcber die\nErh\u00f6hung des Lehrstellenangebotes im \u00f6ffentlichen\nDienst. Dazu folgendes: Im Jahre 1997 werden ca. 62 000\nPersonen, die die Schule verlassen haben, eine Lehrstelle\nsuchen. Es ist also nicht nur ein Problem des Lehrstellen-\nangebots im \u00f6ffentlichen Dienst, sondern eine Problematik\ndes Lehrstellenangebots insgesamt.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das ist richtig!)\n\n62 000 sind 6 000 mehr als im Jahre 1996, in dem wir es\ngeschafft haben, wirklich nahezu alle unterzubringen.\nWir sind dabei zu \u00fcberlegen, wie wir eine solche Aktion\nwie im Jahre 1996 auch im Jahre 1997 wiederholen und\nauch die 6 000 mehr Anw\u00e4rter dann noch in Lehrstellen\nunterbringen k\u00f6nnen.\nHerr Richter, wir haben selbstverst\u00e4ndlich im Kabinett,\nwenn auch kurz, dar\u00fcber debattiert, wie wir im staatlichen\nBereich ein Mehr an Ausbildungsm\u00f6glichkeit bieten k\u00f6n-\nnen. Dazu ein klein wenig genauer. Es hat sicher keinen\nSinn, dort in den Berufsbildern Anw\u00e4rter mehr einzustel-\nlen, wo es tats\u00e4chlich eine pure Monopolausbildung ist. Es\nist nicht sinnvoll, Polizeianw\u00e4rter \u00fcber den errechneten\nsp\u00e4teren Bedarf hinaus einzustellen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas haben wir auch nicht gemeint.)\n\nEs gibt selbstverst\u00e4ndlich Berufe, bei denen man mit der\nstaatlichen Ausbildung als Anw\u00e4rter sp\u00e4ter in frei organi-\nsierte Berufe hinein kann. Nehmen Sie den Rechtspflege-\nbereich; der kann zum Notar gehen. Nehmen Sie einen\nVerwaltungsangestellten, der kann in andere verwaltungs-\nnahe Berufe, insbesondere die Verb\u00e4nde gehen.\nWir sind dabei, f\u00fcr 1997 zu \u00fcberlegen, wie wir die Zahl\nder Ausbildungspl\u00e4tze erh\u00f6hen. Sie m\u00fcssen aber f\u00fcr die\nAusbildungspl\u00e4tze auch die entsprechenden Stellen\nhaben. Da, finde ich, m\u00fc\u00dften Sie noch einmal ansetzen\nund \u00fcberlegen, wie Sie das ohne Erh\u00f6hung der Staatsver-\nschuldung finanzieren wollen, weil Sie sonst das Land in\nsachsen-anhaltinische oder brandenburgische Zust\u00e4nde\nhineinf\u00fchren w\u00fcrden. Das wollen Sie, glaube ich, auch\nnicht.\n\n(Zuruf von der SPD: Ziemlich schwach!)\n\n\u2013 Sie werden gleich sehen, wie schwach das ist.\nSie werden \u00fcberlegen m\u00fcssen, ob der Gedanke so schlecht\nist, den Ihre Gewerkschaften in keiner Weise bereit sind\nmitzutragen, da\u00df man hier wie bisher \u00fcber Stellen redet,\ndie die innehaben, die schon Anw\u00e4rter sind, oder ob man\nhier zu einem Stellensplitting in den Ausbildungsbe-\nreichen ganz oder teilweise kommen mu\u00df. Das ist das Pro-\nblem. Dar\u00fcber sollten Sie mit uns zusammen, mit den\nGewerkschaften nachdenken. So l\u00e4\u00dft sich finanziell diese\nau\u00dferordentlich schwierige und sicher alle belastende Pro-\nblematik vielleicht doch l\u00f6sen.\nWir sind mit Ihnen der Meinung \u2013 nicht erst durch Ihren\nDebattenbeitrag \u2013, da\u00df die Ausbildung von Anw\u00e4rtern im\nJahre 1997 gepackt werden mu\u00df, aber wegen der 6 000\nweiteren Lehrlingsanw\u00e4rter unerh\u00f6rt schwierig werden\nwird, und da\u00df man insoweit tats\u00e4chlich innovativ Wege\nbeschreiten mu\u00df, die nicht bequem sind, aber die Sie\ngerade in Ihrer Partei oder in den Gewerkschaften mit\numzusetzen versuchen sollten.\nDas andere Kapitel ist: Wie k\u00f6nnen wir die Stellen, die wir\nhaben, abgesehen von den Anw\u00e4rterstellen \u2013 hier habe ich\neinen Vorschlag vorsichtig angedeutet \u2013, also die \u00fcbrigen\nStellen, besser nutzen?\nWas Ihren Vorschlag Nr. 1, Umsetzung zur Altersteilzeit,\nbetrifft, dazu gibt es bundesgesetzgeberische Vorschl\u00e4ge,\ndie, wenn ich richtig informiert bin, gerade von den SPD-\ngef\u00fchrten L\u00e4ndern bisher nicht geteilt worden sind. Sie\nweisen hiermit Ihrer Forderung Nr. 1 einen Weg auf, den\nIhre eigene Bundespartei bisher zugemacht hat. Vielleicht\nentschlie\u00dft man sich ja nun aufgrund der Verhandlungen\nin den letzten drei Tagen anders. Das werden wir erleben.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das stimmt so nicht!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2764\n\n\n\nZu Punkt 2: Die Umwandlung von Vollzeitarbeitspl\u00e4tzen\nin sozialversicherungspflichtige Teilzeitarbeitspl\u00e4tze, das\nbrauche ich im Gesetz nicht zu regeln. Sie wissen genauso-\ngut wie ich, da\u00df das heute nach der Gesetzeslage m\u00f6glich\nist. Sie fordern hier etwas, was bereits jetzt m\u00f6glich ist. Ich\nunterstelle Ihnen nicht, da\u00df Sie das Gesetz nicht kennen.\nIch vermute auch nicht, da\u00df Sie hier reinen Populismus\nbetreiben wollen. Vielleicht sollte man, bevor man eine\nsolche Forderung erhebt, nachsehen, ob es nicht bereits\ngeht.\nBeim Sabbat-Jahr sind wir in den \u00dcberlegungen. Das ist\neine grundlegende Frage, ob man so etwas will oder nicht.\nDar\u00fcber werden wir mit den Tarifvertragsparteien ver-\nhandeln. Ich bin gespannt, ob im Bereich der Arbeitsflexi-\nbilisierung die von Ihnen hier propagierte Mobilit\u00e4t auch\nvon den Gewerkschaften so begr\u00fc\u00dft wird. Nach den letz-\nten Tarifverhandlungen habe ich da so meine gelinden\nZweifel.\nZum Thema \u00dcberstunden: Wir haben hier in Sachsen,\nglaube ich, die engste \u00dcberstundenentgeltregelung, die es\ngibt. Es gibt vom Staatsminister der Finanzen die klare\nRegelung, da\u00df \u00dcberstunden nahezu immer \u00fcber Frei-\nzeitausgleich abzugelten sind und nicht mehr \u00fcber zus\u00e4tz-\nliche Stundenentgelte.\nZum Schlu\u00df noch einmal zur Verpflichtung, den Anteil\nder Auszubildenden auf 5 oder, wie es jetzt lautet, 10 % zu\nerh\u00f6hen: Wir sollten wirklich alle miteinander \u00fcber diesen\nWeg nachdenken, ob es erforderlich ist, da\u00df jugendliche\nAuszubildende, die zum Beispiel bei ihren Eltern woh-\nnen \u2013 hier mu\u00df man wahrscheinlich differenzieren \u2013,\nwirklich die Ausbildungslehrentgelte haben m\u00fcssen wie\nbisher, oder ob man hier im Rahmen der Solidargemein-\nschaft nicht andere Wege beschreitet, indem man diese\nMittel nicht k\u00fcrzt, aber auf eine Stelle \u2013 ich will nicht\nsagen zwei \u2013 eineinhalb setzen sollte. Dar\u00fcber sollte man\nsicherlich verhandeln.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe zum Schlu\u00dfwort\nHerrn Abg. Richter auf.\n\nRichter, Joachim, SPD:  Meine Damen und Herren! Herr\nMinister Hardraht, ich bedanke mich, da\u00df Sie in einer\nsachlichen Art und Weise versucht haben, diese Punkte\nabzuarbeiten bzw. mit uns ins Gespr\u00e4ch zu kommen.\nIch denke, da\u00df die Ausbildung im \u00f6ffentlichen Dienst an\nden Stellen reformiert werden sollte, damit die Ausbil-\ndung auch f\u00fcr die private Wirtschaft interessant wird, wo\nes m\u00f6glich ist, und nicht wie bei der Polizei eine Spezial-\nausbildung l\u00e4uft. Dar\u00fcber mu\u00df man miteinander reden,\nebenso nat\u00fcrlich \u00fcber das Stellensplitting; denn unser Ziel\nist, mehr Jugendliche auszubilden, damit sie wenigstens\nerst einmal einen Abschlu\u00df haben, mit dem sie dann mehr\nChancen auch auf dem \u00f6ffentlichen oder privaten Arbeits-\nmarkt haben. Da mu\u00df in Richtung Privater auch im \u00f6ffent-\nlichen Dienst mit ausgebildet werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSolidarit\u00e4t im Erwerbsproze\u00df, meine Damen und Herren,\nbedeutet, da\u00df der Arbeitsplatz erhalten bzw. die Besch\u00e4fti-\ngungssicherung trotz der auch von der SPD-Fraktion aner-\nkannten schwierigen wirtschaftlichen Lage im \u00f6ffentlichen\nDienst Vorrang vor Arbeitsplatzabbau haben mu\u00df. Aus\ndiesem Grunde sollte bei der Verteilung des vorhandenen\n\nArbeitsvolumens davon ausgegangen werden \u2013 auch hier\ngeht meine Fraktion von der Realit\u00e4t aus \u2013, da\u00df das\nGesamtarbeitsplatzvolumen im \u00f6ffentlichen Dienst nicht\nweiter ausbauf\u00e4hig ist. Damit wollen wir auch keine\nKostenerh\u00f6hungen.\nWir m\u00fcssen aber zwei Grundlinien miteinander bedenken.\nDie erste, die wir als SPD-Fraktion sehen, ist: Das vorhan-\ndene Arbeitsplatzvolumen ist derzeit nur dadurch zu\nerh\u00f6hen, da\u00df wir es auf mehr Arbeitnehmer verteilen. Es\nbleibt eigentlich das gleiche Arbeitsplatzvolumen, aber wir\nverteilen es auf mehr Arbeitnehmer.\nZum zweiten ist daf\u00fcr Sorge zu tragen, da\u00df die Teilhabe\nder j\u00fcngeren Arbeitnehmer Vorrang vor der Besitz-\nstandswahrung der \u00e4lteren Arbeitnehmer hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch denke, da\u00df das ein richtiger Weg ist. Die Verl\u00e4ngerung\nder Lebensarbeitszeit zu fordern oder gar gesetzlich zu\nverankern, wie das jetzt in Bonn passiert, halten wir ange-\nsichts der Arbeitsplatzsituation f\u00fcr einen v\u00f6llig falschen\nWeg.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Zum Schlu\u00df will ich nur sagen,\nwir haben zur Verwirklichung dieser Zielsetzung diese\nVorschl\u00e4ge unterbreitet und einige mehr noch im Nach-\ngang in unserem \u00c4nderungsantrag eingebracht. Wir wis-\nsen, da\u00df das nicht vollst\u00e4ndig ist, da\u00df das Ideen sind, die\nin ein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit im \u00f6ffentlichen Dienst einzubrin-\ngen sind, also in ein Gesamtkonzept.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nRichter, Joachim, SPD: \u2013 Nein.\nIch bitte die Staatsregierung, da\u00df wir dieses Gesamtkon-\nzept von seiten der Staatsregierung nicht nur andenken,\nsondern da\u00df diesem Landtag ein solches Gesamtkonzept\nauch in absehbarer Zeit vorgelegt wird. Einige Dinge m\u00fcs-\nsen Sie sowieso umsetzen, wie zum Beispiel die Altersteil-\nzeit.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen nun zur\nAbstimmung. Es liegt mir ein \u00c4nderungsantrag zum\nAntrag vor. Ich rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder SPD, Drucksache 2/3499, auf. Soll dieser eingebracht\nwerden? \u2013 Bitte, Herr Abg. Richter.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Es tut mir leid, Ihre Geduld in\nAnspruch nehmen zu m\u00fcssen. Ich denke, da\u00df zu diesen\nAntr\u00e4gen noch etwas gesagt werden mu\u00df.\nEine altbekannte Tatsache ist, da\u00df die Verringerung der\nw\u00f6chentlichen Arbeitszeit auf bis zu durchschnittlich\n37,4 Stunden im Jahre 1995 oder in der Vergangenheit in\nden westdeutschen Bundesl\u00e4ndern enorme Besch\u00e4fti-\ngungseffekte ausgel\u00f6st hat. Vielf\u00e4ltige Beispiele aus der\nprivaten Wirtschaft, wie etwa in der Metallindustrie, wo\nallein durch die Einf\u00fchrung der 35-Stunden-Woche zirka\n300 000 Arbeitspl\u00e4tze gesichert bzw. geschaffen worden\nsind, ist ein Beispiel, das wir nun versuchen m\u00fcssen in den\n\u00f6ffentlichen Dienst zu \u00fcbertragen, nat\u00fcrlich auch durch\nTarifvertr\u00e4ge, in die wir als Landtag \u00fcberhaupt nicht ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2765\n\n\n\ngreifen wollen. Jedenfalls geht es an dieser Stelle auch um\nArbeitsplatzsicherungen.\nDas zweite ist: Nicht nur die zuletzt erw\u00e4hnten Unter-\nsuchungen, auch alle weiteren Materialien, die ich im\nZusammenhang mit dem Thema Arbeitszeit durchgearbei-\ntet habe, belegen f\u00fcr mich eindeutig, da\u00df eine hohe\nAkzeptanz bei Erwerbst\u00e4tigen vorhanden ist, weniger\noder auch nicht mehr zu arbeiten, weshalb die SPD-Frak-\ntion sich eindeutig gegen jegliche Pl\u00e4ne, wie ich schon sag-\nte, einer Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeitszeit ausspricht.\nMehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t f\u00fcr den arbeitenden Menschen,\nauch im \u00f6ffentlichen Dienst, zu besitzen bedeutet ein\nhohes Gut. Sich mehr freie Zeit leisten zu k\u00f6nnen, denke\nich, ist auch ein St\u00fcck Lebensqualit\u00e4t. Da\u00df damit vielleicht\nauch manchmal finanzielle Opfer verbunden sind, mu\u00df\nnicht ausgeschlossen werden. Dies m\u00fcssen wir im \u00f6ffent-\nlichen Dienst ebenfalls bedenken.\nWo wir in diesem Antrag noch ein Problem sehen, sind die\nKataloge der Zulagen im \u00f6ffentlichen Dienst. Wir denken,\nda\u00df diese durchforstet werden m\u00fcssen; denn es sind oft\nsehr alte Kataloge, die Jahrzehnte alt sind und gar nicht\nmehr unserer Situation entsprechen und erst recht nicht\nden neuen L\u00e4ndern. Von daher denken wir, da\u00df auch hier\nvielleicht sogar ein St\u00fcck Einsparung an Finanzen m\u00f6glich\nwerden w\u00fcrde.\nZum Schlu\u00df. Wir fordern einen voraussetzungsfreien\nRechtsanspruch auf Teilzeitbesch\u00e4ftigung. Dieser Rechts-\nanspruch ist derzeit nicht gew\u00e4hrleistet, sondern immer an\n\npers\u00f6nliche Situationen und Kriterien gebunden. Wir hal-\nten es f\u00fcr wichtig, da\u00df man einem Arbeitnehmer, z. B.\nauch einem Beamten, die M\u00f6glichkeit gibt, in Teilzeitarbeit\nzu gehen, wenn er dies denn so will, und freilich auch mit\neiner gewissen R\u00fcckkehrgarantie.\nIch denke, da\u00df all diese Punkte miteinander weiter disku-\ntiert werden m\u00fcssen, und ich hoffe, da\u00df von der Staats-\nregierung dazu weitere Impulse kommen, damit wir am\nEnde wirklich wie in Bayern zu einem Konzept der Arbeit\nim \u00f6ffentlichen Dienst gelangen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es zum \u00c4nderungs-\nantrag noch Diskussionsbedarf? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann lasse ich  jetzt abstimmen \u00fcber die Druck-\nsache 2/3499, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD.\nWer diesem seine Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Trotz vieler Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch stelle nun die Drucksache 2/3026 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches\nStimmverhalten. Auch dieser Antrag ist mehrheitlich\nabgelehnt worden, und der Tagesordnungspunkt ist been-\ndet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nSchritte zur Stabilisierung der T\u00e4tigkeit der Zweckverb\u00e4nde f\u00fcr die\nTrinkwasserversorgung und Abwasserbeseitigung in Sachsen\n\nDrucksache 2/3077, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten: CDU 10, SPD 5, PDS 5 Minuten. Die\nReihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile jetzt der Fraktion der PDS als Einreicherin das\nWort. Frau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Als die PDS-Fraktion am 9. April dieses Jahres\nden Antrag stellte, Schritte zur Stabilisierung der T\u00e4tigkeit\nder Zweckverb\u00e4nde f\u00fcr die Trinkwasserversorgung und\nAbwasserbeseitigung einzuleiten, lagen diesem Anliegen\nfolgende \u00dcberlegungen zugrunde:\n1. Der Widerstand gegen das S\u00e4chsische Kommunalab-\ngabengesetz, gegen die Kostenexplosion bei Trinkwassser\nund Abwasser, haupts\u00e4chlich getragen durch engagierte\nB\u00fcrgerinitiativen und kritische Kommunalpolitikerinnen\nund Kommunalpolitiker, ist richtig und wichtig. Doch das\nreicht nicht aus.\n2. Ehe der 2. Untersuchungsausschu\u00df zu Beilrode-Arz-\nberg entsprechend dem von diesem Hohen Hause best\u00e4-\ntigten Untersuchungsauftrag zu einer abschlie\u00dfenden\nBewertung auch der Lage in den Zweckverb\u00e4nden in\nSachsen kommt, k\u00f6nnen Monate, wenn nicht gar Jahre\nvergehen. Leider!\n3. Wer die Zweckverb\u00e4nde f\u00fcr ihre Aufgabenerledigung\nert\u00fcchtigt, kann eine neue Welle von Kostenexplosionen\nverhindern, kann verhindern, da\u00df immer mehr pleite\ngehende Zweckverb\u00e4nde in die H\u00e4nde von Gesch\u00e4fte-\n\nmachern getrieben werden. Wenn sich die Mi\u00dfst\u00e4nde fort-\nsetzen, wird es f\u00fcr alle Beteiligten sehr teuer. Wir haben in\nSachsen rund 250 solcher Zweckverb\u00e4nde.\n4. Der Landtag und die Staatsregierung stehen in der\nPflicht zu helfen, nat\u00fcrlich unter Respektierung und F\u00f6r-\nderung der kommunalen Selbstverwaltung in Sachsen,\ndenn sonst verkommt Selbstverwaltung zur puren Schul-\ndenverwaltung. Das will in diesem Hause wohl keiner.\nWer aber Besserung will, mu\u00df die Realit\u00e4ten in den\nZweckverb\u00e4nden kennen, mu\u00df wirtschaftliche Vergleiche\nziehen k\u00f6nnen.\n\nDeshalb verlangt die PDS-Fraktion \u2013 erstens \u2013 die Offen-\nlegung der Einnahmen und Ausgaben, die Offenlegung\ndes Schuldenstandes sowie der Schuldentilgung in den\nZweckverb\u00e4nden f\u00fcr das Kalenderjahr 1995 sowie die\nOffenlegung der im Zuge der Bewilligung von F\u00f6rder-\nmitteln durch die Staatsregierung vorgenommenen\nBewertung der Zweckverb\u00e4nde nach den Kriterien\n,,geordnete Haushaltswirtschaft\u201c und ,,dauernde finan-\nzielle Leistungsf\u00e4higkeit\u201c.\n\nWas antwortet Herr Staatsminister Hardraht in der zu\nAntr\u00e4gen \u00fcblichen Stellungnahme der Staatsregierung?\nIch zitiere: ,,Der Staatsregierung stehen zu den gew\u00fcnsch-\nten Angaben keine statistischen Erhebungen zur Ver-\nf\u00fcgung.\u201c Ich frage mich: Nach welchen Kriterien reichen\nSie, meine Herren Staatsminister, dann \u00fcberhaupt F\u00f6rder-\nmittel aus? Wonach verfahren Sie bei der rechtsaufsicht-\nlichen Genehmigung von Zweckverbandsspaltungen, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2766\n\n\n\n\u00fcbrigens immer irrsinniger werden? Es ist wohl ein\nArmutszeugnis, das Sie sich ausstellen. Oder wollten Sie\nsich nur unwissend stellen?\nZweitens verlangen wir, da\u00df den Mitarbeiterinnen und\nMitarbeitern der Zweckverb\u00e4nde kosteng\u00fcnstige Fortbil-\ndungsangebote unter Nutzung des Fach- und Sachverstan-\ndes der Beamten und Angestellten der zur Staatsregierung\ngeh\u00f6renden Beh\u00f6rden angeboten werden. Wir brauchen\ndiese spezielle Fortbildungsoffensive. Ja, es gibt Bildungs-\nangebote. Doch die sind teuer, sehr teuer. Beispielsweise\nkosten Fortbildungsangebote eines Studieninstitutes in\nDresden bis zu 4 500 DM pro Teilnehmer.\nNach unserem Daf\u00fcrhalten kann und mu\u00df es in der\ngegenw\u00e4rtigen Situation mit Mitteln aus dem Landeshaus-\nhalt bezuschu\u00dfte Angebote geben. Das Geld ist gut ange-\nlegt. Wer kann mir widerlegen, da\u00df sich jede Mark f\u00fcr\nFortbildung der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der\nZweckverb\u00e4nde zehnfach, ja hundertfach auszahlt? Die\nStaatsregierung kommt auf diese Art und Weise doch sel-\nber zu einem vern\u00fcnftigen Sparkurs und zu einem schlan-\nken Staat. Sie brauchen weniger F\u00f6rdermittel, um in\nZweckverb\u00e4nden Haushaltsl\u00f6cher zu stopfen, die fehlen-\nder Sachkenntnis geschuldet sind. Sie brauchen weniger\nPersonal, Sachkosten und B\u00fcropl\u00e4tze in der Kommunal-\naufsicht und in der Fachaufsicht, wenn die Qualit\u00e4t der\ngenehmigungspflichtigen Dokumente und Rechtsgesch\u00e4f-\nte sp\u00fcrbar besser wird. Sie brauchen auch weniger Perso-\nnal, Sachkosten und B\u00fcropl\u00e4tze in den Staatsanwaltschaf-\nten, wenn der Abwasser- und Trinkwasserbereich weniger\nanf\u00e4llig wird f\u00fcr Korruption und demzufolge kein\nSchwerpunkt f\u00fcr Wirtschaftsdelikte sein w\u00fcrde.\nIn diesem Zusammenhang gestatte ich mir eine pers\u00f6n-\nliche Bemerkung. Ich bin der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c dank-\nbar f\u00fcr das gestern ver\u00f6ffentlichte ausf\u00fchrliche Interview\nmit Herrn Generalstaatsanwalt Dr. J\u00f6rg Schwalm \u00fcber die\nBek\u00e4mpfung der Wirtschaftskriminalit\u00e4t in Sachsen. Was\nhabe ich gedr\u00e4ngt, damit das Verschwinden der 25 Millio-\nnen DM im Abwasserzweckverband Oberes G\u00f6ltzschtal\naufgekl\u00e4rt wird! Bisher leider ohne Erfolg. Vielleicht\nkommt jetzt mehr Schwung in die Ermittlung, die sich ja\nschon 27 Monate hinzieht.\nMeine Damen und Herren! Insgesamt bedarf es nach Auf-\nfassung meiner Fraktion eines ganzen B\u00fcndels von\nMa\u00dfnahmen zur Ert\u00fcchtigung der Zweckverb\u00e4nde, sonst\nstehen immer mehr Zweckverb\u00e4nde vor dem Bankrott.\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen das ausbaden. Sonst\nsehen die Verantwortlichen in den Zweckverb\u00e4nden wie-\nder und wieder in der privaten Erledigung der Aufgaben\nden rettenden Strohhalm und merken gar nicht, in welche\nGefahren und Fallen sie sich begeben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion bitte,\nHerr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich hatte eigentlich erwartet, da\u00df die\nPDS diese ganze Sache etwas sachlicher angehen wird.\nAber es ist der gleiche populistische Stil, mit dem man\ndieses Thema auch in den vergangenen Monaten behan-\ndelt hat.\nDas Problem ist nur \u2013 Herr Porsch, da k\u00f6nnen Sie durch-\naus einmal zuh\u00f6ren \u2013, da\u00df die PDS in der Sache mehr als\nein Jahr zu sp\u00e4t kommt. Aber das ist ja nichts Neues.\n\nVon daher m\u00f6chte ich daran erinnern, da\u00df die CDU-Frak-\ntion im Februar vergangenen Jahres einen Antrag einge-\nbracht hat, der auf die \u00dcberpr\u00fcfung der Abwasserzweck-\nverb\u00e4nde abzielte. Und diesen Antrag haben wir im Mai\ndes vergangenen Jahres vor diesem Haus debattiert und in\neiner erg\u00e4nzten Fassung auch beschlossen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch sage das deshalb, weil die PDS gern den Eindruck\nerweckt, immer wieder als Retter in der Not aufzutreten.\nUnd dies ist falsch.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas Thema ist l\u00e4ngst erkannt, und die Staatsregierung hat\ngerade auch aufgrund unseres Dr\u00e4ngens wesentliche\nSchritte zur L\u00f6sung eingeleitet.\nIch will aber nicht verkennen, da\u00df die Problemlage insge-\nsamt au\u00dferordentlich komplex und schwierig ist. Das\nf\u00e4ngt mit den Beitrags- und Geb\u00fchrensatzungen an, bei\ndenen in der Tat die allermeisten aus unterschiedlichen\nGr\u00fcnden als fehlerhaft einzustufen gewesen sind. Und es\nh\u00f6rt mit der Buchf\u00fchrung der Zweckverb\u00e4nde noch nicht\nauf.\nVon au\u00dferordentlich gro\u00dfer Bedeutung ist, da\u00df bei den\nRegierungspr\u00e4sidien die Beratergruppen installiert wor-\nden sind, die den Kommunen als Ansprechpartner zur\nVerf\u00fcgung stehen. Wichtig ist f\u00fcr uns dabei auch, da\u00df, je\nnach Beratungsbedarf, auch externer Fachverstand einge-\nkauft werden kann. Ich glaube, da\u00df diese Beratergruppen\nin einer sehr praxisgerechten Weise auch die Aufgaben\nmiterledigen, die in dem Antrag unter Hinweis auf die\nFortbildungsangebote angeregt werden.\nMan mu\u00df hier differenzieren. Es ist zun\u00e4chst sicherlich\nnicht Aufgabe der Beratergruppen, das kaufm\u00e4nnische\nEinmaleins zu predigen. Es ist vielmehr ihre Aufgabe, aus\nder Erfahrung der dort eingesetzten Mitarbeiter heraus\neine Anleitung zu geben, wie die komplexe Thematik pra-\nxisgerecht beherrscht werden kann. Hier hat es sicherlich\nin der Vergangenheit M\u00e4ngel gegeben, die man bedauern\nkann, die aber auch aufgrund der Zeitachse erkl\u00e4rbar sind.\nAuch in den alten L\u00e4ndern geh\u00f6rt die Anwendung des\nKommunalabgabenrechts zu den komplizierten und\nschwierigsten Materien des kommunalen Wirkungs-\nkreises.\nWir wollen nichts besch\u00f6nigen. Aber in einer Aufbausitua-\ntion, in der alle Handelnden zun\u00e4chst Erfahrungen auf\nden vielf\u00e4ltigsten Gebieten sammeln mu\u00dften, h\u00e4tte es an\nein Wunder gegrenzt, wenn ausgerechnet diese schwierige\nAufgabe reibungslos funktioniert h\u00e4tte. Es kommt jetzt\ndarauf an, im Zusammenwirken der Rechtsaufsichtsbe-\nh\u00f6rden und der f\u00fcr die Ausreichung von F\u00f6rdermitteln\nzust\u00e4ndigen Bewilligungsbeh\u00f6rden sinnvolle L\u00f6sungen\nf\u00fcr jede einzelne Kommune zu finden.\nDarauf wirkt die CDU-Fraktion mit einer Vielzahl von\nparlamentarischen Initiativen, aber auch mit Publikatio-\nnen, die Sie sicherlich auch in den H\u00e4nden haben, und\npraxisgerechten Handreichungen seit Jahren hin. Diesen\nkonstruktiven Weg wollen und werden wir gemeinsam\nmit der Staatsregierung fortf\u00fchren, Herr Schommer. Ich\nw\u00fcrde mich freuen, wenn auch die Opposition diesen\nWeg mitgehen k\u00f6nnte.\nWir bekennen uns auch dazu, da\u00df eine Verantwortung des\nFreistaates sowohl auf der Ebene der Rechtsaufsicht als\nauch hinsichtlich einer stringenten F\u00f6rderpolitik gegeben\nist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2767\n\n\n\nEbenso klar mu\u00df aber auch gesagt werden, da\u00df sowohl die\nTrinkwasserversorgung als auch die Abwasserbeseitigung\nund vor allem die Ausgestaltung von Geb\u00fchren- und Bei-\ntragssatzungen origin\u00e4re kommunale Aufgaben sind. Von\ndaher ist die Antwort, die Sie hier in Richtung Staatsregie-\nrung bez\u00fcglich der statistischen Fragen kritisieren, eine\nSache, die Sie unter zentralistischen DDR-Verh\u00e4ltnissen\ndurchaus h\u00e4tten vorbringen k\u00f6nnen, was aber in dieser\numfassenden Art und Weise heute im Ministerium \u00fcber-\nhaupt nicht mehr vorliegen kann.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nDas sind origin\u00e4re Dinge, die vor Ort zu regeln sind und\nwo die Daten auch vor Ort da sind.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch denke, das ist Ihnen offensichtlich nicht klar. Das\nscheint aber auch nicht immer allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\ngern bewu\u00dft zu sein. Und durch Antr\u00e4ge der PDS, da\u00df\nman immer wieder diesen Eindruck erweckt, als m\u00fc\u00dfte\ndas so sein, lassen sich einige offensichtlich auch falsch\norientieren.\nSowohl die CDU-Fraktion als auch die S\u00e4chsische Staats-\nregierung sind seit langem bereit, die vor Ort Verantwort-\nlichen bei der \u2013 zugegebenerma\u00dfen schwierigen \u2013 Aufgabe\nmit Rat und Tat zu unterst\u00fctzen. Aber die Entscheidung\nund die Diskussion um die jeweils angemessene Ausge-\nstaltung von Beitrags- und Geb\u00fchrensatzungen m\u00fcssen\nvor Ort getroffen bzw. gef\u00fchrt werden. In Kenntnis der\n\u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnisse lassen sich die geeignetsten L\u00f6sun-\ngen finden. Es geht um praktizierte Subsidiarit\u00e4t. Ich hof-\nfe, da\u00df diese Zusammenh\u00e4nge zunehmend allen Beteilig-\nten klar werden; wenn man dies erkennen will.\nHerzlichen Dank, meine Damen und Herren, f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte;\nFrau Abg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der vorliegende Antrag versucht, mit Salbe und\nBeruhigungstee etwas zu heilen, wo der Chirurg eigentlich\nzur Organtransplantation r\u00e4t. Das ist aber weniger der\nUnkenntnis der PDS geschuldet als der zugegebener-\nma\u00dfen per W\u00e4hlerauftrag \u00fcberreichen Machtf\u00fclle der\nCDU und ihrer Regierung.\nSie hat sich festgelegt: Chirurgische Instrumente bleiben\nallein in der Hand der Biedenkopf-Regierung. Und die\nmacht inzwischen wegen innerer Verbohrtheit keinen\nGebrauch davon.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nAuch wenn Sie von der Regierung das heute immer wie-\nder leugnen oder sagen, da\u00df bereits vollendete Tatsachen\ngeschaffen waren \u2013 Sie von der CDU haben mit der Verab-\nschiedung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes die juristische\nBeerdigung der WABs vollzogen, die Wasser- und Abwas-\nserstrukturen geschaffen, an denen Sachsen heute leidet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nDas ist die Ausgangslage, aus der heraus solche Antr\u00e4ge\nwie der vorliegende entstehen \u2013 und die am Ende nichts\nn\u00fctzen, weshalb wir ihn auch ablehnen werden.\n\nWir als SPD sind gegen den Punkt B dieses PDS-Antrages,\nder die Kommunalrechts- und Wasserexperten der s\u00e4ch-\nsischen Beh\u00f6rden als Gastlektoren zu Weiterbildungsver-\nanstaltungen f\u00fcr Angestellte der Zweckverb\u00e4nde ins Land\nschicken will.\nNat\u00fcrlich unterst\u00fctzen wir die im Antrag enthaltene For-\nderung, den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den\nZweckverb\u00e4nden wesentliche Kenntnisse in den Fach-\ngebieten Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung, Investitionen, kaufm\u00e4nnische\nBuchf\u00fchrung, Kosten- und Leistungsrechnung usw. zu\nvermitteln. Da\u00df solche Qualifikationen bereits bei der Ein-\nstellung von Mitarbeitern zu ber\u00fccksichtigen sind, ist f\u00fcr\nuns selbstverst\u00e4ndlich. Dazu brauche ich keinen Landtags-\nantrag, meine Damen und Herren! Und da\u00df eine laufende\nQualifizierung dieser Mitarbeiter n\u00f6tig ist und angeboten\nwerden mu\u00df, ist f\u00fcr uns ebenfalls selbstverst\u00e4ndlich.\nAber, meine Damen und Herren von der PDS, und das ist\nder eigentliche Grund unserer Ablehnung: F\u00fcr Ihr Anlie-\ngen gibt es wirklich andere und bessere Wege als den von\nIhnen vorgeschlagenen. Wir denken, da\u00df die s\u00e4chsischen\nBeamten und die der Staatsregierung unterstehenden\nFachexperten genug zu tun haben, um zu ordnen und\n\u00fcberhaupt erst einmal richtig zu kontrollieren, was im\nLande alles falsch gemacht wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas sollte ihre vordergr\u00fcndige Aufgabe sein.\nDer uns jetzt vorliegende Bericht des S\u00e4chsischen Rech-\nnungshofes \u00fcber Ostelbien hat uns das sehr deutlich\ngezeigt. Wenn dann gar noch der Bund der Steuerzahler\ngleich gegen vier Ministerien Strafanzeige stellt, dann hat\nman im Moment in den Ministerien zus\u00e4tzlich ausrei-\nchend Arbeit mit dem Abstellen eigener Fehlleistungen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDamit eins hier klar bleibt: Es geht uns nicht um Beamten-\nschelte. Hier wurden politische Fehler der politisch Ver-\nantwortlichen gemacht, und die sind einfach nicht mit\nWeiterbildung zu beseitigen.\nEs bleibt aber die traurige Tatsache, da\u00df wir Wasser- und\nAbwasserzweckverb\u00e4nde haben, wo bis heute mehr Chaos\nals Ordnung regiert. Beilrode-Arzberg ist unter diesen ein\nLeuchtturm, aber bei weitem nicht der einzige. Und es\nbleibt bei dem schon fast klassischen Konflikt: Wir haben\nauf der einen Seite die kommunale Selbstverwaltung mit\nihren Eigenst\u00e4ndigkeiten; Eigenst\u00e4ndigkeiten aber auch\nbeim Fehlermachen. Der gerade zitierte Rechnungshof-\nbericht listet diese Fehlleistungen seitenweise auf. Auf der\nanderen Seite steht die Regierung Biedenkopf mit ihrer\nAufsichts- und Sorgfaltspflicht. Der Vorwurf, den wir der\nRegierung machen, ist der, da\u00df sie dieser Pflicht nicht aus-\nreichend nachkommt. Auch daf\u00fcr bietet der Rechungshof-\nbericht ausreichend Lekt\u00fcre.\nNach der ersten Meinungs\u00e4u\u00dferung der Staatsregierung\nzu diesem Bericht mu\u00df man sich \u00fcbrigens fragen, ob der\nStaatsregierung der gleiche Bericht wie den anderen Abge-\nordneten vorgelegen hat. Da erh\u00e4lt die Staatsregierung\neine vernichtende Kritik und sieht sich selbst voll des\nLobes. Frau Bellmann h\u00e4tte daf\u00fcr die Bezeichnung ,,Wahr-\nnehmungsprobleme\u201c. Gab es das nicht schon einmal?\nWelchen Weg die Staatsregierung auch findet, um die\nQualifikation der Zweckverbandsmitarbeiter anzuheben \u2013\ndiese Mitarbeiter h\u00e4tten es in den Zweckverb\u00e4nden deut-\nlich leichter, was den Umgang mit den betroffenen B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern angeht, wenn die CDU-Fraktion end-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2768\n\n\n\nlich ihre Blockadehaltung aufg\u00e4be und das Kommunal-\nabgabengesetz \u00e4ndern w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehr-\nte Damen und Herren! Auch auf die Gefahr hin, mir Ihren\nZorn zuzuziehen, verehrte Abgeordnete \u2013 und Herr Pr\u00e4si-\ndent hat schon immer mal auf die Uhr geblickt, wie denn\ndieses Hohe Haus seiner freundlichen Einladung Folge\nleisten kann \u2013, mu\u00df ich ganz ehrlich sagen, eine Sachde-\nbatte, die so weit unter dem gef\u00fchrt wird, was wir hier an\nWissen und Kenntnissen \u00fcber die Dinge haben, ruft ein-\nfach den Zwang hervor, da\u00df ich mich dazu noch einmal\n\u00e4u\u00dfere.\nObwohl das an dieser Stelle schon fast gebetsm\u00fchlenartig\ngeschehen ist, m\u00fcssen wir immer wieder auf die gleichen\nZusammenh\u00e4nge hinweisen, in der Hoffnung, da\u00df die\nLernf\u00e4higkeit der auf diese Weise angesprochenen Frak-\ntionen und ihrer Redner irgendwann einmal Fr\u00fcchte\ntragen und wir von dieser Ebene der Debatten herunter-\nkommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVielleicht sollte man sich wirklich einmal vor einer solchen\nAussprache die M\u00fche machen, in das S\u00e4chsische Wasser-\ngesetz zu blicken, welches nicht nur mit den Stimmen der\nCDU-Fraktion seinerzeit angenommen worden ist, und\nsich zu vergewissern, was wir wirklich hinsichtlich der\nKommunalisierung der Wasserversorgung beschlossen\nhaben.\nWir haben mit diesem Gesetz keine Zerschlagung der\nWABs beschlossen. Der unumst\u00f6\u00dfliche Fakt, da\u00df sich die\nKommunalisierung der Wasserversorgung mit den vorhe-\nrigen Tr\u00e4gern der Aufgabe auseinandersetzen mu\u00dfte, das\nhei\u00dft also, Wege finden mu\u00dfte, wie die Versorgungs- und\nEntsorgungsaufgabe weitergef\u00fchrt wird, ist \u2013 und das\nmu\u00df man an dieser Stelle dann eventuell auch noch einmal\nbetonen \u2013 nicht an der verbohrten Staatsregierung, wie Sie\nimmer meinen und uns vorwerfen, sondern am kommu-\nnalen Willen gescheitert. Es wird immer wieder in Verken-\nnung der Zusammenh\u00e4nge eine sogenannte abwassertech-\nnische Grundsatzplanung daf\u00fcr verantwortlich gemacht,\nda\u00df wir im Lande Zuschnitt und Strukturen h\u00e4tten, die f\u00fcr\ndie Fehlentwicklungen verantwortlich gemacht werden\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnter dem Strich, meine Damen und Herren, haben beide\nRednerinnen \u2013 am Ende Frau Klein und am Anfang Frau\nRoth \u2013 den Widerstand gegen das Kommunalabgaben-\ngesetz thematisiert, von der Rednerin der PDS-Fraktion\nnoch mit dem freundlichen Zusatz versehen, da\u00df die\ngro\u00dfen Bewegungen im Lande \u2013 ob sie gro\u00df sind, wei\u00df ich\nnicht \u2013 wichtig und richtig sind.\nIch mu\u00df Ihnen ganz ehrlich sagen: Damit rufen Sie vom\nRednerpult des S\u00e4chsischen Landtages zum Widerstand\ngegen ein Gesetz auf, das mit den Erscheinungen, die auch\nwir kritisieren und \u00fcberwinden helfen wollen, \u00fcberhaupt\nnichts zu tun hat; denn die Kosten entstehen nicht durch\ndas Gesetz, sondern durch die Planung und Entscheidung\nin den Geb\u00fchren- und Beitragssatzungen vor Ort.\n\nWir m\u00fcssen einmal \u00fcber diesen Punkt hinwegkommen,\nendlich einmal mit dem Schlagwort ,,Das KAG enteignet\ndie Grundeigent\u00fcmer, das KAG treibt die Bewohner Sach-\nsens in den sozialen Ruin\u201c aufh\u00f6ren, weil die tats\u00e4chlich\nhier und dort \u00fcberzogenen Geb\u00fchren- und Beitrags-\nbescheide aus ganz anderen Gr\u00fcnden zustande gekom-\nmen sind. Im Gegenteil \u2013 das Gesetz gibt nur ein gewisses\nInstrumentarium, diese entstandenen Kosten sozialver-\ntr\u00e4glich auf die Betroffenen umzulegen.\nUnd wenn wir einmal so an die Wirkung und die Nutz-\nbarkeit dieses Gesetzes herangehen, dann, glaube ich,\ngelangen wir auch auf eine neue Ebene der Debattenquali-\nt\u00e4t und k\u00f6nnen sicherstellen, da\u00df auch alle die \u2013 und es ist\nja auch von meinem Kollegen Bandmann gesagt worden \u2013\nin der Anfangsphase durchaus hier und da eingetretenen\nFehler und Fehlentscheidungen auch in einer gewissen\nsolidarischen Funktion \u00fcberwunden werden. Aber indem\nwir immer an der falschen Stelle Dinge fast ein bi\u00dfchen\npopulistisch darstellen, \u00fcberwinden wir die Situation\nnicht; im Gegenteil, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Lande\nerwarten von uns, da\u00df wir klare Aussagen zu ihrer Unter-\nst\u00fctzung bringen. Debatten, die sich immer wieder im\nKreise drehen, k\u00f6nnen sie \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen.\nDeswegen w\u00e4re es mein herzlicher Wunsch, da\u00df wir die-\nsen toten Punkt einmal \u00fcberwinden, indem einmal \u2013 bitte\nsch\u00f6n \u2013 die beiden Fraktionen den Zusammenhang mit\nden angesprochenen Gesetzen zur Kenntnis nehmen und\nwir dann \u00fcber die Sachfragen debattieren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten. Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Meine Damen und\nHerren! Ich fasse mich kurz. Zu Punkt 1 des Antrages: Die\nZahlen zu dem Stichdatum, welches Sie genannt haben,\nliegen in der Tat noch nicht vor. Sie kommen in der Regel\nein Dreivierteljahr nach dem Stichdatum, und dann haben\nwir sie.\nZu Frage 2 beziehe ich mich auf die Ausf\u00fchrungen des\nAbg. Bandmann. Ich m\u00f6chte folgendes zur generellen\nDebatte hinzusetzen, damit Sie es zur Kenntnis nehmen.\nDas, was ich Ihnen vorlese, findet sich wieder auf\nSeite 2583 des Protokolls der 36. Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtages vom 22. Mai 1996: ,,Die Staatsregierung\u201c \u2013 so\nhabe ich damals ausgef\u00fchrt \u2013 ,,h\u00e4lt es f\u00fcr notwendig,\u201c \u2013\nund ich glaube, da\u00df viele damals die Bedeutung dieser\nWorte nicht ganz verstehen konnten, weil sehr wenige\nanwesend waren \u2013 ,,ihre Hilfe in atypischen F\u00e4llen der\nAbwasser- und Trinkwasseranlagen zu verst\u00e4rken, in\ndenen ein Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger durch ungew\u00f6hnliche\nUmst\u00e4nde, z. B. kriminelle Handlungen, hohe Altschul-\nden, in eine wirtschaftliche Schieflage geraten ist, weil der-\nartige Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger den Aufbau der Infrastruktur\nund ihre Finanzierung \u00fcber Kommunalabgaben zu\nUnrecht in Mi\u00dfkredit bringen. Die ganz \u00fcberwiegende\nZahl der Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger hat die Investitionen in diesen\nBereichen Trinkwasserver-/Abwasserentsorgung \u00fcberlegt\nund kostenbewu\u00dft vorgenommen mit der Folge, da\u00df auch\ndie Abgabenerhebung sozialvertr\u00e4glich erfolgen konnte\nund kann. Die Staatsregierung wird auch weiterhin daf\u00fcr\nSorge tragen und den im Herbst vergangenen Jahres\nbeschrittenen Weg fortsetzen, da\u00df durch unterst\u00fctzende\nMa\u00dfnahmen die f\u00fcr die weitere sachorientierte Arbeit der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2769\n\n\n\nGemeinden und Zweckverb\u00e4nde notwendige Ruhe ein-\nkehrt.\u201c\nIch habe seitdem mit dem Kollegen Vaatz eine Arbeits-\ngruppe eingesetzt \u2013 also schon vor dem 22. Mai \u2013, die die\nnotleidenden Zweckverb\u00e4nde und Gemeinden, bei denen\natypische F\u00e4lle zu verzeichnen sind, in einer Liste erfa\u00dft\nhaben. Die Liste wird in den n\u00e4chsten Tagen fertig. Wir\nwerden sodann die Kriterien festlegen, in denen eine\nNachf\u00f6rderung in gemeinschaftlicher, abgestimmter\nWeise zwischen Staatsregierung, dem Zweckverband und\nden Gemeinden erfolgen kann. Wir werden Sie dar\u00fcber\nweiter unterrichten.\nNoch eines zu der G\u00f6ltzschtal-Angelegenheit: Es ist dan-\nkenswert, da\u00df Sie die kriminalpolizeilichen Ermittlungen\ngegen den Verd\u00e4chtigten unterst\u00fctzen, dort, wie Sie sagen,\nWind gemacht haben. Ich kann Ihnen nur sagen, da\u00df ich\nmich pers\u00f6nlich beim Landeskriminalamt vor Wochen\nund Monaten eingeschaltet habe. In dem Fall ist sehr\nschwierig zu ermitteln. Wenn Sie w\u00fc\u00dften, worum es\ngenau geht, dann w\u00fcrden Sie nicht so locker daherreden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung noch\neinmal. Herr Minister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ob-\nwohl der Kollege Prof. Mannsfeld dankenswerterweise\nschon richtiggestellt hat, wie es sich wirklich in Sachen\nWassergesetz verh\u00e4lt, gibt mir doch der Beitrag der Kolle-\ngin Klein Anla\u00df, die Dinge noch einmal so vorzutragen,\nwie sie sich zugetragen haben.\nFrau Kollegin Klein! Wenn Sie in der ehemaligen DDR\numherschauen, werden Sie feststellen, da\u00df die WAB-\nBetriebe, die es ja \u00fcberall gegeben hat, nirgends mehr\nbestehen. Was ist wohl der Grund? Es kann schwerlich ein\nVersagen der s\u00e4chsischen Regierung oder des S\u00e4chsischen\nWassergesetzes sein, da\u00df in Mecklenburg-Vorpommern\noder in Th\u00fcringen auch keine WABs mehr bestehen.\nDer Grund ist der gewesen \u2013 ich wiederhole das hier; denn\nich habe es schon einmal von dieser Stelle aus gesagt, und\nich w\u00fcrde dann das Protokoll meiner Rede Ihnen, Frau\nKollegin Klein, zuschicken, weil ich denke, da\u00df Sie das\nbrauchen, damit ich die Dinge nicht noch einmal darstel-\nlen mu\u00df \u2013, da\u00df zun\u00e4chst erst einmal die Kommunalverfas-\nsung der DDR-Regierung die Abwasserentsorgung und\ndie Trinkwasserversorgung als kommunale Pflichtaufgabe\nfestgelegt hat.\nInfolgedessen sind die Kommunen anspruchsberechtigt\ngeworden auf das Verm\u00f6gen der WABs. Die WABs waren\nzu diesem Zeitpunkt in die Verwaltung der Treuhand\n\u00fcbergegangen. Es haben sich daraufhin in den Zust\u00e4ndig-\nkeitsbereichen der ehemaligen WABs Vereine kommuna-\nler Anteilseigner gebildet, deren Mitglieder die Kommu-\nnen, vertreten durch ihre B\u00fcrgermeister, waren.\nDiese Vereine kommunaler Anteilseigner waren in ihrer\nWillensbildung autonom. Sie sind von uns dahin gehend\nberaten worden, m\u00f6glichst gro\u00dfe und effiziente Versor-\ngungsstrukturen zu bilden. Es ist aber in vielen F\u00e4llen\nnicht identisch gewesen mit dem kommunalen Willen. Das\nhei\u00dft also, die Vereine kommunaler Anteilseigner haben\nbeschlossen, die WABs zu liquidieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: \u2013 Nein.\nDaraufhin war es eine Intention des S\u00e4chsischen Wasser-\ngesetzes, genau in die entgegengesetzte Richtung zu arbei-\nten. Das S\u00e4chsische Wassergesetz ist in seiner gesamten\nAnlage daraufhin ausgerichtet, so gro\u00dfe, effiziente Ent-\nund Versorgungsstrukturen zu bilden, da\u00df eine Wirt-\nschaftlichkeit gew\u00e4hrleistet werden kann. Aber \u2013 und jetzt\nkomme ich zu dem eigentlichen Punkt, der mir wert ist\nhier noch einmal gesagt zu werden \u2013 das S\u00e4chsische Was-\nsergesetz und die Regelungsabsicht des S\u00e4chsischen Was-\nsergesetzes, effiziente Entsorgungs- und Versorgungs-\nstrukturen zu schaffen, setzen eine Grundsolidarit\u00e4t im\nLande Sachsen voraus. Sie setzen beispielsweise voraus,\nda\u00df sich die gro\u00dfen Parteien in diesem Land zugunsten\nder B\u00fcrger, die betroffen sind, in diesen existentiellen Pro-\nblemen einmal einig werden, wo die wirklichen Ansatz-\npunkte sind und wo sie nicht sind.\nWenn diese grunds\u00e4tzliche Solidarit\u00e4t nicht vorhanden ist,\ndann wird nat\u00fcrlich in der Tat ein Zustand eintreten, da\u00df\ndie B\u00fcrgermeister in ihrer Handlungsweise immer st\u00e4rker\nverunsichert werden.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nIch halte es f\u00fcr falsch, meine Damen und Herren, den B\u00fcr-\ngermeistern, die 1990/91/92 ff. ihr Amt angetreten haben,\njetzt damit zu kommen, da\u00df man im Jahre 1995 oder \u201996\nbei Ihnen die Ma\u00dfst\u00e4be einer perfekt organisierten Ver-\nwaltung anlegt. H\u00e4tte man ihnen gesagt, da\u00df man sie 1996\nnach Kriterien, die im Grunde ein betriebswirtschaftliches\nStudium erfordern, beurteilen will, dann h\u00e4tte wom\u00f6glich\nkeiner von diesen Menschen, die wirklich teilweise ihr\nBestes gegeben und die Kommunen wieder auf Vorder-\nmann gebracht haben, den Mut gehabt, dieses Amt anzu-\ntreten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd demzufolge, meine Damen und Herren, bin ich der\nAuffassung, da\u00df sich auch dieser Landtag mit den Sorgen\nund N\u00f6ten der B\u00fcrgermeister in einer sachlichen Solidari-\nt\u00e4t befassen sollte,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nda\u00df wir ihnen keine Potemkinschen Feindbilder vorsetzen,\nsondern L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge bieten. Das haben sie ver-\ndient!\nUnd ich darf Ihnen sagen, da\u00df \u00fcber Parteigrenzen hinweg\ndas s\u00e4chsische Umweltministerium mit jedem B\u00fcrger-\nmeister in einer sachlichen Solidarit\u00e4t in dieser Frage\ngestanden hat und steht. Wo das nicht der Fall ist, bitte ich\num entsprechende Meldungen. Dann ist mir das nicht\nbekannt. In jedem Fall haben wir die B\u00fcrgermeister sach-\nlich, ordnungsgem\u00e4\u00df beraten und unterst\u00fctzt.\nSie sind aber trotzdem nicht aus ihrer kommunalen Frei-\nheit entlassen. Auch das mu\u00df gesagt werden. Sie haben\njederzeit die M\u00f6glichkeit gehabt, auch andere Gesichts-\npunkte in ihre Arbeit einflie\u00dfen zu lassen als die, die wir\nihnen vorgeschlagen haben.\nUnd aus diesem Grunde bitte ich, die Debatte in Zukunft\nim Sinne der B\u00fcrger und ihrer B\u00fcrgermeister zu f\u00fchren\nund nach den wirklichen Ursachen f\u00fcr die teilweise\nschwierige Situation in den Zweckverb\u00e4nden zu suchen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2770\n\n\n\nund diese beim Namen zu nennen, aber nicht die L\u00f6sungs-\nfindung zu verz\u00f6gern, indem wir falsche Problemlagen\nhier vor der \u00d6ffentlichkeit ausbreiten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nPDS-Fraktion. Frau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Mannsfeld, Sie haben recht: Es ist nicht\nvordergr\u00fcndig das Kommunalabgabengesetz verantwort-\nlich f\u00fcr die Misere im Trinkwasser- und Abwasserbereich.\nDa stimme ich Ihnen zu. Aber dieses Kommunalabgaben-\ngesetz legitimiert die Verantwortlichen f\u00fcr diese Misere,\nalso die, die die Fehler und die Fehleinsch\u00e4tzungen und\nFehltritte, von denen Sie vorhin sprachen, gemacht haben\nund die daf\u00fcr nicht zur Verantwortung gezogen werden;\ndieses Kommunalabgabengesetz legitimiert diese Leute\ndazu, den Griff in die Taschen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger zu tun und sich dort das Geld zu holen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nDas ist eigentlich die wahre Ursache. Das sind die Gr\u00fcnde\ndaf\u00fcr. Und deshalb haben wir den Antrag gestellt, da\u00df\ndiese Verantwortlichen, durch Hilfe auch der Staatsregie-\nrung, ert\u00fcchtigt werden, ihre Aufgaben in den Zweckver-\nb\u00e4nden sachgerecht und fachgerecht durchzuf\u00fchren.\nDas Rechnungshofgutachten hat doch anschaulich ge-\nmacht: Verantwortungslosigkeit, Nachl\u00e4ssigkeit, Unf\u00e4hig-\nkeit, fehlende pers\u00f6nliche Verantwortung, die Mi\u00dfachtung\nbestehender Gesetze, Fehleinsch\u00e4tzungen, Gigantomanie,\nVerdacht der Versorgung der eigenen Klientel, Verdacht\nder Veruntreuung. Das ist doch dort alles ausgesagt wor-\nden. Und ich wei\u00df nicht, wieso Sie jetzt, auch Herr Har-\ndraht, hier davon sprechen, da\u00df uns das alles so locker\nvon der Zunge geht oder \u2013 \u2013\n\n(Unruhe, diverse Zwischenrufe und\nGespr\u00e4che im Saal \u2013\n\nZuruf des Staatsministers Hardraht)\n\n\u2013 Diese Ermittlungen haben Sie gemeint. Gut.\nKomme ich noch einmal auf diese Ermittlungen zur\u00fcck,\nHerr Hardraht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau  Roth,  PDS:  \u2013 Darf ich mich erst einmal auf diese\nSache konzentrieren?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Nat\u00fcrlich.\n\nFrau Roth, PDS: Sie hatten tats\u00e4chlich am 22.5.1996 ge-\nsagt, da\u00df Sie in atypischen F\u00e4llen helfen werden. Ich habe\nsehr aufmerksam zugeh\u00f6rt. Ich war wahrscheinlich eine\nder wenigen. Die Menschen im Einzugsbereich des\nAbwasserzweckverbandes Oberes G\u00f6ltzschtal haben auf\ndiese Hilfe sehr lange gewartet. Doch die Hilfe ist nicht\neingetreten. Nun haben wir den Zustand, da\u00df der Vorsit-\nzende des Zweckverbandes zur\u00fcckgetreten ist, weil er sich\nim Stich gelassen f\u00fchlte, und der Zweckverband sucht sein\nHeil wieder in der Privatisierung, wieder im privaten\nBetreibermodell. Und das wird ein Beilrode II.\n\nDas ist das Problem, das ich habe. Und es geht mir nicht\nlocker \u00fcber die Lippen, sondern ich habe daf\u00fcr mit Ver-\nantwortung, da\u00df so etwas nicht wieder passiert. W\u00e4hrend\nSie Listen aufstellen von in Not geratenen Zweckverb\u00e4n-\nden, werden in der Zwischenzeit Tatsachen geschaffen. Ich\ndenke, da m\u00fc\u00dften Sie einschreiten.\nUnd jetzt, Herr Goliasch, wenn Sie Zwischenfragen stellen,\nbin ich wirklich gespannt.\n\n(Gel\u00e4chter bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Abg.\nGoliasch.\n\nGoliasch, CDU: Ich habe nur eine Frage: Nach Ihren Aus-\nf\u00fchrungen halten Sie die Mehrheit der s\u00e4chsischen B\u00fcrger-\nmeister f\u00fcr Gangster und Ganoven, die in die Taschen\nihrer B\u00fcrger gegriffen haben. Oder gar  d i e  s\u00e4ch-\nsischen B\u00fcrgermeister?\n\nFrau Roth, PDS: Herr Goliasch, so etwas habe ich nicht\ngesagt.\n\nGoliasch, CDU: Sie haben das indirekt gesagt.\n\nFrau Roth, PDS: Sie m\u00fcssen sehr aufmerksam zuh\u00f6ren!\nDie Mi\u00dfst\u00e4nde im Abwasserbereich in Sachsen, in vielen\nZweckverb\u00e4nden \u2013 ich treffe da eine andere Einsch\u00e4tzung\nals Herr Hardraht \u2013 sind doch allgemein bekannt. Und es\ngibt doch daf\u00fcr Verantwortliche. Und diese Verantwort-\nlichen m\u00fcssen auch zur Verantwortung gezogen werden.\nDa kann man nicht einfach diesen Griff in die Taschen der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger machen, die diese riesengro\u00dfen\nAnlagen nicht bestellt haben und jetzt bezahlen sollen.\nDamit habe ich nicht gesagt, da\u00df alle B\u00fcrgermeister Gang-\nster und Ganoven sind. Das unterstellen Sie mir, Herr\nGoliasch.\n\n(Goliasch, CDU:\nAber einige oder viele! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Manche!)\n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich.\n\n(Unruhe und Entr\u00fcstung im Saal)\n\n\u2013 Lassen Sie mich mal mein Schlu\u00dfwort zu Ende bringen.\nIch bitte \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es gibt jetzt noch eine\nZwischenfrage, wenn ich Sie noch einmal unterbrechen\ndarf.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Vaatz, gern.\n\n(Staatsminister Vaatz: Das freut mich.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Vaatz,\nbitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Kollegin Roth, welchen Weg halten Sie denn\nf\u00fcr besser? Halten Sie es f\u00fcr besser, im Zuge einer gro\u00dfen\nstatistischen Erhebung, die dann auch \u00f6ffentlich diskutiert\nw\u00fcrde, die Gefahr einzugehen, da\u00df ein gro\u00dfer Teil der\nB\u00fcrgermeister \u2013 und viele von ihnen unberechtigt \u2013 an den\nPranger gestellt werden, ohne da\u00df das Problem wirklich\ngel\u00f6st wird? Oder halten Sie es f\u00fcr besser, da\u00df wir die\nErkenntnisse, die wir in den Zweckverb\u00e4nden selbst fest-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2771\n\n\n\nstellen, mit diesen gemeinsam zu l\u00f6sen versuchen, ohne\ndadurch Menschen in die Resignation zu treiben, die das\nnicht verdient haben?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nFrau Roth, PDS: Ich denke, Herr Vaatz, mit den Geb\u00fch-\nren- und Beitragsbescheiden werden die Menschen in\nResignation getrieben.\nIch bin f\u00fcr eine Politik, die offen und ehrlich ist und trans-\nparent. Deshalb auch dieser Antrag. Dann kann man mit\ndiesen Zahlen und Fakten umgehen, und dann kann man\ngemeinsam \u00fcberlegen, was man tun mu\u00df.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Roth, PDS: Ich frage sonst immer den Herrn Vaatz\nso viel; da kann ich nat\u00fcrlich nicht nein sagen.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Wenn  ich  noch  einmal  fragen  darf,  Frau  Roth:\nWodurch, meinen Sie, werden die Menschen eher in eine\nResignation getrieben \u2013 durch die wirkliche Beitragsver-\npflichtung oder durch eine weit h\u00f6here Angabe von\nscheinbaren Beitragsverpflichtungen, die zum Teil jeg-\nlicher Grundlage entbehren, aber die Menschen au\u00dfer-\nordentlich verunsichern?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Roth, PDS: Nach dem anhaltenden Beifall der CDU-\nFraktion m\u00f6chte ich auf Ihre Frage antworten \u2013 w\u00fcrden\nSie die Frage bitte noch einmal wiederholen, Herr Vaatz?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich wollte fragen, ob die Menschen eher in die Resi-\ngnation, in die Unsicherheit getrieben werden durch die\nAngabe von \u00fcberh\u00f6hten Beitr\u00e4gen oder durch wirkliche\nBeitr\u00e4ge, die in aller Regel wesentlich niedriger sind als die\nangegebenen.\n\nFrau Roth, PDS: Die Menschen werden dadurch in die\nResignation getrieben, da\u00df sie nicht gefragt werden, da\u00df\nPlanungen durchgef\u00fchrt werden, bei denen sie kein Mit-\nspracherecht haben, da\u00df alles \u00fcber ihre K\u00f6pfe hinweg pas-\nsiert. Erst wenn es ums Bezahlen geht, dann sind sie\ngefragt. Das ist es, was die Menschen in die Resignation\ntreibt, Herr Vaatz!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage, Frau Abgeordnete?\n\nFrau Roth, PDS: Aller guten Dinge sind drei, Herr Vaatz.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Minister.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Roth, wie beurteilen Sie denn die Situation, da\u00df\nin nahezu allen \u00f6ffentlichen Veranstaltungen, die man zu\ndiesem Thema im Beisein der betroffenen B\u00fcrgermeister\nveranstaltet hat, als Quintessenz herauskommt, da\u00df bei\ndiesen \u00f6ffentlichen Debatten in den Gemeinden um die\nSatzungen meist \u00fcberhaupt kein Protestierender anwe-\nsend war, um dort Fragen zu stellen?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das stimmt nicht!)\n\nFrau Roth, PDS: Herr Vaatz, es stimmt teilweise, ich habe\ndas auch schon erlebt. Aber in der Mehrzahl der F\u00e4lle ist\ndas nicht der Fall. Paragraph 11 der Gemeindeordnung,\nder besagt, da\u00df rechtzeitig und fr\u00fchzeitig die B\u00fcrger zu\ninformieren und zu beteiligen sind, ist nicht eingehalten\nworden.\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger klagen allgemein \u00fcber ein\nInformationsdefizit, zum Beispiel auch die in Arzberg-\nBeilrode, die bis heute keine Informationen \u00fcber die H\u00f6he\nihrer Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren haben.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch m\u00f6chte die Damen und Herren in diesem Hohen\nHause bitten zuzustimmen, da\u00df wichtige Schritte zur\nStabilisierung der T\u00e4tigkeit in den Zweckverb\u00e4nden ergrif-\nfen werden, und m\u00f6chte Sie deshalb bitten, auch diesem\nAntrag der PDS-Fraktion zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wir kommen nun zur\nAbstimmung. Ich rufe den \u00c4nderungsantrag der PDS-\nFraktion auf. Frau Abg. Roth, habe ich Sie richtig verstan-\nden, da\u00df Sie jetzt nichts mehr einbringen wollen? Ich frage\ndeshalb, weil Sie schon um Zustimmung baten. \u2013 Bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Ja, der \u00c4nderungsantrag liegt Ihnen vor.\nIch verweise auf die Begr\u00fcndung, die Sie, meine Damen\nund Herren, im \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion,\nDrucksache 2/3513, finden. Wir wollen dem Hohen Hause\nund nicht zuletzt der Staatsregierung die M\u00f6glichkeit auf-\nzeigen, wie und vor allem wo die Informationen beschafft\nwerden k\u00f6nnen. Die Statistik, von der Sie vorhin sprachen,\nHerr Hardraht, liegt mittlerweile in den Gemeinden f\u00fcr\n1995 schon vor und ist auch f\u00fcr die Zweckverb\u00e4nde m\u00f6g-\nlich. Also mit dem Dreivierteljahr kann ich Ihnen nicht\nganz folgen.\nHerr Staatsminister Hardraht, wie Sie zum Beispiel an\ndiese Informationen herankommen k\u00f6nnen, das w\u00e4re \u00fcber\nIhr eigenes Ministerium m\u00f6glich. H\u00e4tten Sie doch einmal\nIhren Staatssekret\u00e4r, Herrn Wicker, gefragt, bevor Sie uns\nin der Stellungnahme der Staatsregierung den Korb gaben.\nIhr zust\u00e4ndiger Staatssekret\u00e4r hat n\u00e4mlich am 13. Juli 1995\neine Verwaltungsvorschrift zur gemeindewirtschaftlichen\nPr\u00fcfung von Zuwendungsantr\u00e4gen erlassen. Dort steht\ngeschrieben, da\u00df die kommunalen K\u00f6rperschaften \u2013 also\nGemeinden, Landkreise und Zweckverb\u00e4nde \u2013 der zust\u00e4n-\ndigen Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde mit den Zuwendungsantr\u00e4-\ngen alle m\u00f6glichen Unterlagen, wie Baupl\u00e4ne, Kosten-\nberechnung, Wirtschaftlichkeitsberechnung, Beitrags- und\nGeb\u00fchrenbedarfsberechnung, \u00dcbersichten \u00fcber die Haus-\nhalts- und Finanzlage, f\u00fcr Jahre im voraus vorzulegen\nhaben. Auf dieser Ausgangsbasis haben die Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rden zu beurteilen, ob eine ,,geordnete Haus-\nhaltswirtschaft\u201c vorliegt und eine ,,dauernde finanzielle\nLeistungsf\u00e4higkeit\u201c gegeben ist.\nEs ist doch alles da, was an statistischen Daten und an\nBeurteilung von uns beantragt ist.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Roth, ich darf\nSie berichtigen: Es ging um den \u00c4nderungsantrag Druck-\nsache 2/3512.\nM\u00f6chte noch jemand zum Antrag sprechen? \u2013 Herr Abg.\nBandmann, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2772\n\n\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Der Antrag der PDS\nist f\u00fcr uns auch in der ge\u00e4nderten Fassung nicht annehm-\nbar, Herr Porsch. Es bleibt f\u00fcr uns, insbesondere was die\nunter B) aufgef\u00fchrten Aktivit\u00e4ten betrifft, das falsche Her-\nangehen. Vor allen Dingen mu\u00df ich auch noch einmal klar\nsagen: Die Staatsregierung ist mit den Beratergruppen bei\nden Regierungspr\u00e4sidien aktiv, und es bedarf deshalb kei-\nner weiteren Beschlu\u00dffassung.\n\nWas die \u00c4nderung unter dem Buchstaben A) betrifft, so\nkann ich nur sagen, da\u00df auch unter Hinzuziehung der\nstatistischen Unterlagen eine Faktenerhebung bis zum Jah-\nresende 1995 \u2013 und das ist ja die Frage gewesen \u2013 gegen-\nw\u00e4rtig nicht m\u00f6glich ist, weil diese Daten so noch nicht\nvorliegen bzw. noch nicht aufgearbeitet sind.\n\nIm \u00fcbrigen ist es nicht Aufgabe der Staatsregierung, Stati-\nstiken, die f\u00fcr uns auch auf andere Art und Weise zug\u00e4ng-\nlich sind, vom Statistischen Landesamt zum Beispiel,\npublizieren zu lassen. Auch die \u00c4nderung in Ziffer 2 ist\nnicht geeignet, ein komplexes Bild der Gesamtsituation zu\n\nerheben, da die genannte Verwaltungsvorschrift erst im\nJuli 1995 in Kraft trat.\nWir bleiben deshalb dabei: Der Antrag der PDS-Fraktion\nist nicht geeignet, die zugegebenerma\u00dfen insgesamt\nschwierige Problematik zu l\u00f6sen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es noch Redebedarf\nzum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann rufe\nich jetzt den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS in\nDrucksache 2/3512 auf. Wer diesem seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\nIch stelle nun die Drucksache 2/3077 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt und\nder Tagesordnungspunkt beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nOrdnungsgem\u00e4\u00dfe verm\u00f6gensrechtliche Auseinandersetzung\nin der Landwirtschaft\n\nDrucksache 2/3031, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD und PDS\njeweils 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nCDU, SPD, CDU, PDS, Herr Wehnert, fraktionslos; die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die CDU-Fraktion hat\nals Einreicherin das Wort. Herr Abg. Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der vorliegende Antrag der CDU-\nFraktion besch\u00e4ftigt sich mit der ordnungsgem\u00e4\u00dfen ver-\nm\u00f6gensrechtlichen Auseinandersetzung in der Landwirt-\nschaft. Wir tun das zum wiederholten Male in diesem\nHohen Hause. Ich meine dennoch, da\u00df es notwendig war\nund ist.\nNormalerweise sind f\u00fcr diese Streitigkeiten, die bei der\nverm\u00f6gensrechtlichen Auseinandersetzung nichts Unge-\nw\u00f6hnliches sind, die Gerichte zust\u00e4ndig. Trotzdem haben\nwir uns aufgrund der Einmaligkeit des Geschehens poli-\ntisch von Anfang an intensiv eingemischt.\nDie Verm\u00f6gensauseinandersetzungen fanden fl\u00e4chen-\ndeckend in den neuen Bundesl\u00e4ndern statt. Und aus\nmeiner Sicht ist noch viel gravierender: Die zust\u00e4ndigen\nGerichte waren erst ab 1993 arbeitsf\u00e4hig, und das Land-\nwirtschaftsanpassungsgesetz ist mehrmals novelliert wor-\nden. Es lie\u00df zudem noch viel Interpretationsspielraum.\nWarum kommt nun unsere Fraktion trotz dieser inten-\nsiven politischen Anstrengungen zu dem Schlu\u00df, sich f\u00fcr\neine weitere Novelle des Landwirtschaftsanpassungsgeset-\nzes einzusetzen? \u2013 Wir setzen uns insbesondere f\u00fcr eine\nVerl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungsfrist der Anspruchsberech-\ntigten ein, weil zu einer Reihe von grunds\u00e4tzlichen Fragen\nerst seit 1994, teilweise 1995 Urteile des Bundesgerichts-\nhofes vorliegen, die eine endg\u00fcltige Rechtssicherheit her-\nstellen.\nIch verweise hier nur auf die Antwort der Staatsregierung,\ndie diese Frage ausf\u00fchrlich beantwortet. Und weil sowohl\nder Anspruchsberechtigte als auch die juristische Person\n\ndie Rechtslage nicht kennen konnten, ist eine Verl\u00e4nge-\nrung der Verj\u00e4hrungsfrist sinnvoll und angemessen.\nWir wollen damit allerdings keine neue Runde in der Ver-\nm\u00f6gensauseinandersetzung auf politischer Ebene er\u00f6ff-\nnen, sondern vielmehr die Rechtssicherheit wiederher-\nstellen.\nZu Punkt 2 des vorliegenden Antrages verweise ich auf\nden Antrag der CDU-Fraktion, der im letzten Plenum aus-\nf\u00fchrlich behandelt worden ist.\nBesonders wichtig ist f\u00fcr uns Punkt 3 des Antrages.\nGegenw\u00e4rtig wird mit der Umsetzung der Fl\u00e4chener-\nwerbsverordnung begonnen. An dem preisg\u00fcnstigen Kauf\nvon landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che k\u00f6nnen sich auch juri-\nstische Personen beteiligen, wenn sie ihre Verm\u00f6gensaus-\neinandersetzung rechtskonform durchgef\u00fchrt haben.\nNur \u2013 das sage ich hier ganz offen \u2013 wei\u00df zum heutigen\nZeitpunkt keiner ganz genau, was Rechtskonformit\u00e4t\neigentlich bedeutet.\nWir m\u00f6chten in dieser Frage ein Verfahren entwickelt wis-\nsen, das in den neuen Bundesl\u00e4ndern einheitlich angewen-\ndet wird. Wir wollen hierbei aus Gr\u00fcnden der Gleich-\nbehandlung bewu\u00dft auf einen s\u00e4chsischen Sonderweg ver-\nzichten. Wir fordern den Bund auf, hierzu ein einheitliches\nVerfahren zu entwickeln. Wir sind durch die Gr\u00fcndung\nder Arbeitsgruppe Bund/L\u00e4nder, wobei das S\u00e4chsische\nStaatsministerium die F\u00fchrungsrolle \u00fcbernommen hat,\nermutigt worden zu hoffen, da\u00df es zu diesem einheitlichen\nVerfahren kommen wird.\nNun wird zur Zeit im Bundestag ein Gesetzentwurf der\nCDU/CSU-Fraktion zum Landwirtschaftsanpassungs-\ngesetz diskutiert. Dort geht es um die L\u00f6sung folgender\nProbleme: Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungsfrist f\u00fcr alle\nAbfindungs- und Ausgleichsanspr\u00fcche von f\u00fcnf auf zehn\nJahre, Einf\u00fchrung eines gerichtlichen Verfahrens zur B\u00fcn-\ndelung der Streitfragen im Zusammenhang mit der\nErmittlung des abfindungsrelevanten Eigenkapitals. Es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2773\n\n\n\ngeht auch um die Erleichterung der gerichtlichen Abberu-\nfung von LPG-Liquidatoren.\nDiese L\u00f6sungsans\u00e4tze werden von unserer Fraktion nach-\nhaltig unterst\u00fctzt. Andererseits haben wir mit einigen kon-\nkreten Textpassagen noch erhebliche Probleme.\nErstens. Beispielsweise ist vorgesehen, da\u00df der Antrag zur\nPr\u00fcfung des Eigenkapitals, zur Pr\u00fcfung der Abfindungs-\nleistungen f\u00fcr alle Mitglieder auch von einem berufsst\u00e4n-\ndischen Verband von mindestens zehn Mitgliedern gestellt\nwerden kann. Dadurch besteht aus unserer Sicht die\nGefahr, da\u00df eine Klage die Norm und nicht der Einzelfall\nist.\nZweitens. Die Kosten des Verfahrens tr\u00e4gt der Antrags-\ngegner. Das hei\u00dft, es wird prinzipiell davon ausgegangen,\nwenn jemand seine Firma auf einen Abfindungsanspruch\nverklagt, da\u00df immer die Firma die nicht unerheblichen\nKosten des Verfahrens zu tragen hat, und dies unabh\u00e4ngig\nvon der Schuldfrage. Ich denke, dies ist mit der Tradition\nder deutschen Rechtsprechung unvereinbar. Die Kosten\ndes Verfahrens m\u00fcssen, wie \u00fcblich, angemessen nach der\nSchuldfrage gekl\u00e4rt werden.\nDrittens. Es wird immer davon ausgegangen, da\u00df die juri-\nstische Person einen Abfindungsanspruch zu gering\nberechnet hat. Ich meine, der Gesetzgeber mu\u00df auch den\numgekehrten Fall vorsehen. Aufgrund der gesetzlichen\nWirren mu\u00df auch die juristische Person prinzipiell das\nRecht haben, einen Abfindungsanspruch zu korrigieren,\noder aber es mu\u00df bei privatrechtlichen Vereinbarungen\nVertrauensschutz f\u00fcr beide Seiten bestehen.\nIm vorliegenden Gesetzestext ist lediglich vorgesehen, pri-\nvatrechtliche Vereinbarungen dann f\u00fcr nichtig zu erkl\u00e4-\nren, wenn die Abfindungsanspr\u00fcche zu tief bemessen\nsind.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage des Abg. Wehnert?\n\nDr. Jahr, CDU: \u2013 Kollege Wehnert, wenn die Frage ganz\nkurz ist, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos:  Herr Dr. Jahr, ist Ihnen bekannt,\nda\u00df zu den beiderseitigen Abfindungsanspr\u00fcchen, also\nauch zur R\u00fcckforderung, bereits Prozesse laufen? Es sind\nja bereits Inventarbeitr\u00e4ge \u00fcber das Gericht zur\u00fcckgefor-\ndert worden, auch in Sachsen. Der Punkt m\u00fc\u00dfte normaler-\nweise erledigt sein, denn der Gesetzgeber hat das seit f\u00fcnf\nJahren zugelassen.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Wehnert, mir ist die Problematik be-\nkannt. Es geht ja aber darum, da\u00df es aufgrund der neuen\nUrteile des Bundesgerichtshofes Ver\u00e4nderungen im Abfin-\ndungsanspruch geben kann. Man sollte die Problematik\nausf\u00fchrlich er\u00f6rtern, wie weit der Vertrauensschutz bei\nprivatrechtlichen Vereinbarungen geht, die geschlossen\nworden sind, bzw. inwieweit diese Abfindungsanspr\u00fcche\nkorrigiert werden k\u00f6nnen.\nIch meine, man mu\u00df die Abfindungsanspr\u00fcche, wenn man\nsie korrigieren will, f\u00fcr beide Seiten korrigierbar machen.\nDabei kann es immer ein Plus oder ein Minus geben, eine\nVerbesserung oder eine Verschlechterung.\nIch meine auch, es ist im Gesetzestext nicht richtig formu-\nliert, wenn st\u00e4ndig lediglich von einer Nachbesserung f\u00fcr\nAbfindungsberechtigte ausgegangen wird. Ich halte das\nf\u00fcr sehr diskussionsw\u00fcrdig.\n\nDie f\u00fcr das Widerrufsrecht von Vereinbarungen im Geset-\nzestext geregelte Grenze in H\u00f6he von 5 % der Abfindungs-\nanspr\u00fcche steht in keinem Zusammenhang mit der\nh\u00f6chstrichterlichen Rechtsprechung \u00fcber die Sittenwidrig-\nkeit von Vereinbarungen. Auch dies sollte man geb\u00fchrend\nber\u00fccksichtigen.\nZusammenfassend kann ich feststellen:\nErstens. Wir sind f\u00fcr eine Novellierung des Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetzes, haben aber eine Reihe von\nwichtigen Ver\u00e4nderungsw\u00fcnschen.\nZweitens. Wir sind insbesondere f\u00fcr ein einheitliches Ver-\nfahren zur Beurteilung der verm\u00f6gensrechtlichen Ausein-\nandersetzungen im Rahmen des Fl\u00e4chenerwerbspro-\ngramms.\nIch bitte Sie um Zustimmung zum vorliegenden Antrag.\nDanke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Wort hat die SPD-\nFraktion. Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen\nund Herren! Ich k\u00f6nnte es ganz kurz machen und sagen:\nDie SPD stimmt den drei Punkten des Antrages zu. Aber\nein bi\u00dfchen begr\u00fcnden m\u00f6chte ich es trotzdem noch.\nDie Punkte 1 und 2 haben wir ja schon im Rahmen unserer\nDiskussion am 22. Mai in diesem Hause er\u00f6rtert. Ich mei-\nne, es ist richtig, da\u00df man eine Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4h-\nrungsfrist durchsetzen will.\nIch will noch einmal aufz\u00e4hlen, um welche Anspr\u00fcche es\nsich dabei handelt. Es sind dies Anspr\u00fcche der Mitglieder\nauf Ersatz des sich aus der Pflichtverletzung von Vor-\nstandsmitgliedern ergebenden Schadens, die Geltend-\nmachung eines Ausgleichs durch Barzuzahlung bei zu\nniedrig bemessenen Anteilen an Unternehmen der neuen\nRechtsform, das Geltendmachen einer zu niedrig bemes-\nsenen Barabfindung und die Anspr\u00fcche auf Abfindung\nausgeschiedener Mitglieder und deren Erben. Wir halten\ndies f\u00fcr notwendig.\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df das Landwirtschaftsan-\npassungsgesetz offensichtlich ein Gesetz der Kategorie\n,,mangelhaft\u201c war. Wie kann es denn sein, da\u00df man erst\nein Dutzend BGH-Urteile brauchte, um das Gesetz rechts-\nsicher zu deuten?!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHinzu kam \u2013 ich finde es bemerkenswert, da\u00df auch unser\nLandwirtschaftsministerium darauf hingewiesen hat \u2013,\nda\u00df es sogar widerspr\u00fcchliche Argumentationen des Bun-\ndeslandwirtschaftsministeriums zu diesem Gesetz gege-\nben hat, die im nachhinein durch Urteile des BGH ad\nabsurdum gef\u00fchrt wurden.\nEs ist richtig bemerkt worden, da\u00df die Landwirtschafts-\ngerichte \u00fcberlastet waren und \u2013 ich betone das \u2013 \u00fcberlastet\nsind. Die Rechtsunsicherheit der ersten Jahre hat ein \u00fcbri-\nges dazu beigetragen, da\u00df viele Anspruchsberechtigte\noffensichtlich nicht zu ihrem Recht kamen.\nAu\u00dferdem mu\u00df man noch erw\u00e4hnen, da\u00df es eine relativ\nunausgewogene Rechtsauslegung durch Richter gab, die\noft aus den alten L\u00e4ndern kamen und offensichtlich mit\ndem Gesetz noch nicht umgehen konnten.\nIch m\u00f6chte allerdings auf eines hinweisen. Es w\u00e4re ver-\nmessen zu meinen, man w\u00fcrde mit einer Novellierung des\nGesetzes, selbst wenn sie \u00fcber das hinausgeht, was in dem\nAntrag steht, den Menschen Hoffnung geben, da\u00df nun\nihre Anspr\u00fcche allesamt befriedigt werden w\u00fcrden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2774\n\n\n\nDas w\u00e4re eine falsche Hoffnung. Auch hier mu\u00df man\nsehen, da\u00df die Gerichte nat\u00fcrlich nach Recht und Gesetz\nurteilen m\u00fcssen und nicht alle W\u00fcnsche und Hoffnungen\nerf\u00fcllt werden k\u00f6nnen.\nHinzu kommt, da\u00df f\u00fcr die Durchsetzung der Anspr\u00fcche\nnat\u00fcrlich Rechtsanwaltskosten einkalkuliert werden m\u00fcs-\nsen. Wenn die Prozesse durch die Antragsteller verloren\nwerden, so haben sie auch die Kosten zu tragen. Auch das\nmu\u00df man immer wieder sagen. Man kann die Menschen\nnicht einfach glauben machen, da\u00df mit einer Gesetzes-\n\u00e4nderung nun quasi alles, was in der Vergangenheit schief\ngelaufen ist, in ihrem Sinne gekl\u00e4rt wird.\nEin letztes noch. Ich hoffe, da\u00df es bald ein einheitliches\nVerfahren zur Beurteilung der landwirtschaftlichen Unter-\nnehmen im Sinne der Fl\u00e4chenerwerbsverordnung geben\nwird. Hier ist der Bund in der Pflicht, und es ist traurig\ngenug, da\u00df die L\u00e4nder anschieben mu\u00dften und der Bund\nnicht erkannt hat, da\u00df zuerst er gefragt ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nspricht Herr Abg. Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zum Ersuchen der CDU-Fraktion bezog das SML\ndrei unterschiedlich stark ausformulierte Standpunkte.\nPunkt 2 wurde richtigerweise knapp abgetan, denn wir\nhaben ihn bereits mit der Drucksache 2/2266 vor vier\nWochen ausf\u00fchrlich diskutiert. Punkt 3 wurde sinnvoller-\nweise noch k\u00fcrzer beantwortet.\nIch werde zu diesen beiden Punkten nur noch folgendes\nsagen: Meine Fraktion hat nicht das geringste Problem mit\nder Vorgehensweise des Ministeriums.\nRecht mu\u00df Recht bleiben. Das gilt im Sinne der Einzel-\nbauern. Das gilt im Sinne auch der Agrargenossen-\nschaften. Wir wollen auch nicht, da\u00df gegen anspruchs-\nberechtigte ehemalige LPG-Mitglieder entschieden wird,\nwenn sie mit Tricks und durch Veruntreuung von Ver-\nm\u00f6genswerten um ihr Eigentum oder um ihre Lebens-\nleistungen in den LPGs gebracht wurden. Soweit zu den\nPunkten 2 und 3 in dem Antrag.\nZum Teil 1 des Antrages wiederhole ich \u2013 zum Teil nur in\nSchlagworten \u2013 den Standpunkt des SML, da\u00df in Anbe-\ntracht der zur\u00fcckliegenden Rechtsunsicherheit eine Ver-\nl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungsfrist erforderlich sei, da\u00df\nL\u00fccken in der 1991 novellierten Fassung des Gesetzes\nbestanden haben, die wegen der unterschiedlichen Aus-\nlegung in den erstinstanzlichen Gerichten zu grundlegen-\nden Entscheidungen des BGH in der letzten Zeit gef\u00fchrt\nhaben.\nEs wird Kritik an den Umwandlungen der Agrarunter-\nnehmen hervorgehoben, insbesondere hinsichtlich der\nrichtigen Ermittlung und Bewertung des Eigenkapitals\nund der Bildung fraglicher Zur\u00fcckstellungen.\nAu\u00dferdem f\u00fchrt das SML zum Teil f\u00fcr uns erstmalig eine\nF\u00fclle von Anspruchsvarianten auf den Seiten 5 und 6 auf,\ndie bisher weitgehend au\u00dferhalb der Diskussion standen.\nDas sind die Pro-Argumente, die wir zur Kenntnis neh-\nmen.\nDas Kontra ist aber auch gewichtig. Justizminister Heit-\nmann \u2013 darauf wurde hier nicht eingegangen \u2013 macht sei-\nnerseits deutlich auf die Nachteile einer Verl\u00e4ngerung der\nVerj\u00e4hrungsfrist aufmerksam. Bemerkenswert sind dabei\ndie Passagen auf der Seite 8 der Antwort. Meinen Nerv\ntreffen vor allen Dingen die Bedenken, da\u00df ein Verkauf\n\nder vormals volkseigenen landwirtschaftlich genutzten\nFl\u00e4chen an die Rechtsnachfolger der landwirtschaftlichen\nProduktionsgenossenschaften so lange nicht m\u00f6glich sei,\nwie noch Klagen anh\u00e4ngig sind.\nLetztlich bedeutet das direkt eine Verz\u00f6gerung der in\nunserem Sinne m\u00f6glichst schnell durchzuf\u00fchrenden Fl\u00e4-\nchenerwerbsverordnung und indirekt Vorteilsgewinn f\u00fcr\ndie Alteigent\u00fcmer. Von denen warten im Westen sehr zah-\nlungskr\u00e4ftige auf Handlungsfreiheit.\nMeine Damen und Herren, Herr Jurk, f\u00fcr meine Fraktion\nneigt sich die Waagschale der Vor- und Nachteile einer\nVerl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungsfrist in Richtung der Einlas-\nsungen des Justizministers. Ich bitte Sie, Frau Pr\u00e4sidentin,\num Einzelabstimmung der unter 1 bis 3 formulierten drei\nErsuchen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Wehnert, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! ,,Wir sind entschieden gegen eine Verl\u00e4nge-\nrung des Umwandlungsbeschlusses.\u201c \u2013 CDU-Fraktion am\n24. Oktober 1991, verk\u00fcndet in diesem Haus. Ich formu-\nlierte damals: ,,Angesichts der fast un\u00fcberwindlichen\nHemmnisse, die aus ungekl\u00e4rten Eigentumsfragen und\nfehlenden Strukturkonzepten der Regierung, fehlender\nRechtskenntnis, M\u00e4ngeln an Information und fehlendem\nEntsch\u00e4digungsgesetz, aber auch bei der Umstrukturie-\nrung der \u00c4mter und Beh\u00f6rden herr\u00fchren, sind wir der\nAuffassung, da\u00df es gegenw\u00e4rtig notwendig ist, Ma\u00df-\nnahmen zur Verl\u00e4ngerung der G\u00fcltigkeit des LAG vorzu-\nnehmen.\u201c\nIch sagte dann: ,,Das LAG wird uns noch lange besch\u00e4f-\ntigen.\u201c Daraufhin wurde ich verlacht.\nDas Staatsministerium vertrat die Auffassung zur Fristen-\nverl\u00e4ngerung, wie sie von Brandenburg gefordert wurde:\n,,Ich sage Ihnen ganz deutlich, ich lehne diesen Weg ganz\neindeutig ab.\u201c Das war damals im Oktober.\nWenn wir uns heute die Antwort der Staatsregierung\nansehen, sind alles das, was wir vorgebracht haben, nun\ndie Argumente der Staatsregierung: Rechtsunsicherheit,\nVerwirrung, ungen\u00fcgende Rechtssicherheit, v\u00f6llig unge-\nkl\u00e4rte und unsichere Rechtslage \u2013 das ist alles in der\nAntwort zu lesen, was ich hier sage \u2013, abweichende Recht-\nsprechung \u2013 bis hin zu der Feststellung, da\u00df es Ver\u00f6ffent-\nlichungen der Bundesregierung gibt, die dem Recht nie\nentsprochen haben, und so weiter, und so weiter.\nMeine Damen und Herren, genau das ist das Problem,\nwenn nun heute, fast f\u00fcnf Jahre danach, die CDU-Frak-\ntion, die das damals abgelehnt hat, die Initiative auf Frist-\nverl\u00e4ngerung zum LAG ergreift.\nHerr Dr. Jahr, wir sind uns einig, da\u00df dieser Weg nicht\nzum 31.12. abgeschlossen wird. Aber allein mit \u00a7 3b geht\nes nicht, auch der Antwort der Staatsregierung zu entneh-\nmen, allerdings nur zum Teil. Es sind allein neun Para-\ngraphen des LAG, die das flankieren, wenn wir die 3b)\nau\u00dfer acht lassen.\nInzwischen sind fast 10 BGH-Urteile gef\u00e4llt worden; es\nwerden nicht die letzten sein. Das ist doch das Problem!\nDeshalb, meine Damen und Herren, mu\u00df man deutlich\nsagen: Wenn wir hier eine \u00c4nderung im Sinne der Betrof-\nfenen wollen, dann m\u00fcssen wir uns erst einmal klar sein,\nwas soll denn und was sollte erreicht werden.\nTatsache ist, da\u00df Auseinandersetzungen \u2013 das war die Les-\nart 1991 \u2013 um das Verm\u00f6gen der einstigen LPGs vielerorts\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2775\n\n\n\nden d\u00f6rflichen Frieden nicht nur gest\u00f6rt und zum Teil zer-\nst\u00f6rt haben, sondern auch erhebliche Gefahren f\u00fcr die\nZukunft der Landwirtschaft in Sachsen und ganz Ost-\ndeutschland in sich bergen. Neuregelungen der Verm\u00f6-\ngensauseinandersetzung zielen zuerst auf die Schaffung\neines Konfliktpotentials, also wieder eines neuen Konflikt-\npotentials, das in Erg\u00e4nzung zum \u00e4u\u00dferen \u00f6konomischen\nAnpassungsdruck die eingetragenen Genossenschaften\nund andere LPG-Rechtsnachfolger damals von innen zer-\nst\u00f6ren sollte.\nMa\u00dfgeblich damals war f\u00fcr die Novellierung des LAG seit\ndem Beschlu\u00df der letzten Volkskammer \u2013 das vierte Mal\nnovelliert inzwischen \u2013 die herrschende Ideologie vom\nFamilienbetrieb als agrarpolitisches Leitbild, das Interesse\nan der Ausschaltung der ostdeutschen Konkurrenz auf\neinem \u00dcberschu\u00dfmarkt und nicht zuletzt die Gier des\nKapitals West nach dem Boden Ost, wie das auch j\u00fcngste\nAngriffe zeigen.\nIch bin sehr froh, da\u00df auch der Staatsminister im Bundes-\nrat in j\u00fcngster Zeit klare Antworten an seinen Amtskolle-\ngen in Bayern gegeben hat, was diese Fragen hier betrifft.\nMit der Position kann man auch gemeinsam leben. Solche\nAnw\u00fcrfe beantwortet zum Beispiel die Zentrale Ermitt-\nlungsstelle f\u00fcr Regierungs- und Vereinigungskriminalit\u00e4t,\nwas dann hier alles an angeblicher Bilanzmanipulierung,\nVerm\u00f6gensverschiebung, Betrug gewesen sein solle: ,,Es\nliegen hier nur 70 Strafanzeigen und Hinweise aus Ost-\ndeutschland vor.\u201c Wir haben in Sachsen festgestellt, es\nsind blo\u00df vier.\nEs ist eben verh\u00e4ngnisvoll, den Problemkreis Verm\u00f6gens-\nauseinandersetzung isoliert zu betrachten; denn ein gan-\nzer Komplex von Ma\u00dfnahmen ist gegen die aus den LPGs\nhervorgegangenen Gemeinschaftsunternehmen gerichtet,\nwie zum Beispiel auch die Art und Weise der L\u00f6sung der\nAltkredite. Was ist denn mit den Rangr\u00fccktrittsvereinba-\nrungen? Das kommt doch auf uns zu in Milliardenh\u00f6he.\nOder nehmen wir die Benachteiligung bei F\u00f6rdermitteln\nund auf agrarsozialem Gebiet, die Obergrenzenregelung,\ndie Basisfl\u00e4chenregelung und vieles andere.\nEs ist ein Irrtum zu glauben, da\u00df erneute fl\u00e4chendeckende\n\u00dcberpr\u00fcfungen Einzelstreitf\u00e4lle l\u00f6sen und gerichtliche\nEntscheidungen ersetzen k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren, Experten meinen, da\u00df eine\nerneute \u00dcberpr\u00fcfung \u2013 und wir wissen das von der DM-\nEr\u00f6ffnungsbilanz; denn die war ja von zugelassenen \u00dcber-\npr\u00fcfern zu \u00fcberpr\u00fcfen \u2013 f\u00fcr jeden Betrieb rund 10 000 DM\nkostet. Das sind noch nicht die Verfahrenskosten, von\ndenen Sie vorhin gesprochen haben. Das hei\u00dft f\u00fcr Sachsen:\n725 LPGs hatten wir. Ich mache es rund: 7,3 Millionen DM\nkostet allein die erneute \u00dcberpr\u00fcfung der Verm\u00f6gens-\nbilanz, die sicherlich dann logischerweise schlechter aus-\nf\u00e4llt; denn man mu\u00df ja die DM-Er\u00f6ffnungsbilanz \u00e4ndern\naufgrund des Verfalls, den es allein 1990 gegeben hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte, zum Ende zu\nkommen.\n\nWehnert, fraktionslos: \u2013 Ich komme zum Ende.\nIch bin sowohl f\u00fcr den Antrag auf Einzelabstimmung,\naber ich sage auch ganz klar, Herr Dr. Jahr, was wir ein-\nheitlich in diesem Haus wollen, die Fristverl\u00e4ngerung:\nAllein mit 3b) geht es nicht, sondern wir m\u00fcssen, wenn\nwir das wollen, auch die anderen Paragraphen ber\u00fccksich-\ntigen. Deshalb ist Dampf aus Sachsen f\u00fcr den Bundestag\nauch gefordert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Staats-\nregierung. Herr Minister J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Um es vorweg in aller Deutlichkeit zu sagen: Die\nStaatsregierung wird weiterhin die Aufarbeitung und\n\u00dcberwindung der Vergangenheit, also unseres sogenann-\nten sozialistischen Erbes, mit aller Energie und mit aller\nKraft betreiben, sei es in der Frage der Wasser- und\nAbwassergeb\u00fchren, sei es in der Wirtschafts- und Ver-\nkehrspolitik, in der Wohnungspolitik und nat\u00fcrlich auch\nin der Frage der Wiederherstellung des Privateigentums in\nder Landwirtschaft.\nIch erinnere daran, der ehemalige Sowjetbotschafter Falin\nhat einmal auf eine entsprechende Frage gesagt: Sozialis-\nmus und Kollektivierung waren eine relativ einfache\nSache. Es war etwa so, als w\u00fcrde man aus lauter einzelnen\nEiern ein Omelett machen wollen. Das hat man gemacht.\nWir haben jetzt die Aufgabe \u2013 so hat er es gesagt \u2013, diesen\nProze\u00df umzukehren.\n\n(Heiterkeit bei CDU und SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe bereits in der Plenar-\nsitzung im vergangenen Monat sehr ausf\u00fchrlich zur Priva-\ntisierung und Verm\u00f6gensauseinandersetzung in der Land-\nwirtschaft Stellung genommen. Der Bericht an den Land-\ntag im Februar ist \u00fcbrigens kein Brief an den Pr\u00e4sidenten\ngewesen, wie mancherorts behauptet wird, er hat auch\nkeine neuen Erkenntnisse zum Inhalt, sondern er gibt eine\nDarstellung des Sachstandes und der umfangreichen\nArbeit auf diesem Gebiet. Ich habe Ihnen damals zuge-\nsichert, da\u00df die Staatsregierung auch weiterhin intensiv\nden Proze\u00df der Verm\u00f6gensauseinandersetzung begleiten\nund sich insbesondere f\u00fcr eine Novellierung des Land-\nwirtschaftsanpassungsgesetzes einsetzen wird. Ich mu\u00df\naber an dieser Stelle auch in aller Deutlichkeit sagen: Nur\nca. 2 % der ehemaligen LPG-Mitglieder sehen zur Zeit\nnoch pers\u00f6nlichen Regelungsbedarf ihrer Verm\u00f6gens-\nanspr\u00fcche.\nDennoch, meine Damen und Herren, freue ich mich, Ihnen\nberichten zu k\u00f6nnen, da\u00df das s\u00e4chsische Dr\u00e4ngen Fr\u00fcchte\ntr\u00e4gt. Die Bundestagsfraktion der CDU/CSU hat konse-\nquenterweise im Bundestag einen entsprechenden Geset-\nzesantrag zur 4. Novellierung des LAG eingebracht. Ich\nhoffe, da\u00df auch die Oppositionsfraktionen dazu beitragen\nwerden, da\u00df diese Fr\u00fcchte schnell reifen.\nIch erinnere noch einmal an die drei Punkte, um die es\ndabei geht. Herr Dr. Jahr hat das auch schon ausgef\u00fchrt.\nZum einen geht es um die Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungs-\nfrist f\u00fcr alle Abfindungs- und Ausgleichsanspr\u00fcche von\nf\u00fcnf auf zehn Jahre. Zweitens geht es um die Einf\u00fchrung\neines gerichtlichen Verfahrens zur B\u00fcndelung und\ngemeinsamen Entscheidung aller Streitfragen in Zusam-\nmenhang mit der Ermittlung des abfindungsrelevanten\nEigenkapitals. Drittens geht es um die Erleichterung der\ngerichtlichen Abberufung von Liquidatoren.\nSehr geehrter Herr Abg. Wehnert, ich glaube, Sie haben\nvorhin die Fragen der verm\u00f6gensrechtlichen Anspr\u00fcche\nund die Altschuldenproblematik verwechselt, wenn Sie\nmeinen, die S\u00e4chsische Staatsregierung habe hierzu ihre\nMeinung ge\u00e4ndert. \u00dcbrigens haben wir tats\u00e4chlich in\ndieser Frage eine andere Meinung als Brandenburg, das ist\nwahr.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2776\n\n\n\nMit unserer Initiative soll ehemaligen LPG-Mitgliedern die\nM\u00f6glichkeit einger\u00e4umt werden, ihre Abfindungs- und\nAusgleichsanspr\u00fcche gegebenenfalls gerichtlich durchzu-\nsetzen, ohne durch die teilweise bereits Ende dieses Jahres\ndrohende Verj\u00e4hrung ihrer Anspr\u00fcche unter Druck ge-\nsetzt zu werden. Au\u00dferdem soll ein gerichtliches Verfah-\nren zur Feststellung des abfindungsrelevanten Eigenkapi-\ntals die Chancengleichheit dieser ehemaligen LPG-Mitglie-\nder gegen\u00fcber den abfindungspflichtigen Unternehmen\nauch herstellen.\nMit diesem Entwurf hat der Gesetzgeber unsere s\u00e4ch-\nsischen Forderungen und Vorschl\u00e4ge aufgegriffen. Ich hof-\nfe nun, da\u00df es auch z\u00fcgig umgesetzt werden kann. Ich\ndenke, da\u00df diese klarstellenden Regelungen die prak-\ntischen Schwierigkeiten bei der Ermittlung dieser Anspr\u00fc-\nche und die bestehenden Unsicherheiten \u00fcber die Aus-\nlegung und die Anwendung ausr\u00e4umen k\u00f6nnen. Von\ndieser \u00c4nderung verspreche ich mir au\u00dferdem, da\u00df damit\nbei allen Beteiligten die Vorstellungen \u00fcber das Zusam-\nmenwirken von Gesetzgebung, Verwaltung und Recht-\nsprechung vom Kopf wieder auf die F\u00fc\u00dfe gestellt werden.\nDenn wie ich schon mehrfach gesagt habe: Die Ver-\nm\u00f6gensauseinandersetzung ist letzten Endes eine Sache\ndes Privatrechts. Die Verwaltung hat weder das Recht\nnoch die M\u00f6glichkeiten, den Anspruch jedes einzelnen\ndabei zu kl\u00e4ren. Insbesondere diese Frage wurde deshalb\nauch im vorliegenden Entwurf der Novellierung aufge-\ngriffen. Die s\u00e4chsische Verwaltung wird weiterhin die ihr\nzur Verf\u00fcgung stehenden rechtlichen M\u00f6glichkeiten nut-\nzen, auf eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Verm\u00f6gensauseinander-\nsetzung dort hinzuwirken, wo das bis jetzt noch nicht\nvollst\u00e4ndig der Fall ist. Ich denke hier besonders an die\nPr\u00fcfung der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung nach \u00a7 70 Abs. 3 und an\ndie Bindung der Zusammenf\u00fchrung von Boden- und\nGeb\u00e4udeeigentum an eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Verm\u00f6gens-\nauseinandersetzung.\nVor allen Dingen aber wird sich mein Haus weiterhin f\u00fcr\nein einheitliches Verfahren zur Beurteilung der ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfen Verm\u00f6gensauseinandersetzung bzw. der ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfen Liquidation im Rahmen der Fl\u00e4chen-\nerwerbsverordnung einsetzen. Grundlage der Arbeit der\ndaf\u00fcr auf meine Anregung eingesetzten Arbeitsgruppe\ndes Bundes und der neuen L\u00e4nder sind die durch den\ns\u00e4chsischen Gutachterausschu\u00df erarbeiteten Frageb\u00f6gen\nund Pr\u00fcfschemata. Das werden wir nicht noch einmal\nmachen m\u00fcssen, das haben wir ja schon gemacht, Herr\nAbg. Wehnert. Aber es ist unser Ziel, da\u00df diese Erfahrun-\ngen einheitlich in allen neuen Bundesl\u00e4ndern angewendet\nwerden k\u00f6nnen.\nIch wei\u00df, da\u00df einige meiner Kollegen in den anderen\nneuen L\u00e4ndern gerade dieser Novellierung des Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetzes eher reserviert gegen\u00fcber-\n\nstehen. Ich bin jedoch davon \u00fcberzeugt, da\u00df sie nach reif-\nlichen \u00dcberlegungen zu denselben \u00dcberzeugungen wie\nwir hier kommen werden. Vielleicht k\u00f6nnen Sie, meine\nsehr verehrten Damen und Herren hier zur Linken, diesen\nDenkproze\u00df bei Ihren Genossen etwas unterst\u00fctzen, damit\neine schnelle Novellierung des LAG die Verm\u00f6gensaus-\neinandersetzungen gerade im Sinne des Friedens auf den\nD\u00f6rfern baldigst abschlie\u00dfen kann.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe das Schlu\u00dfwort\nauf. Herr Abg. Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich denke, die ordnungsgem\u00e4\u00dfe ver-\nm\u00f6gensrechtliche Auseinandersetzung ist f\u00fcr die Stabilit\u00e4t\nder juristischen Personen und f\u00fcr den sozialen Frieden auf\ndem Lande wichtig. Zum zweiten: Gerade weil wir die\nFl\u00e4chenerwerbsverordnung im Interesse unserer einhei-\nmischen Landwirte umsetzen und durchf\u00fchren wollen,\nbrauchen wir m\u00f6glichst schnell ein einheitliches Verfahren\nf\u00fcr alle neuen Bundesl\u00e4nder. Ich bitte Sie deshalb um\nZustimmung zu dem vorliegenden Antrag. \u2013 Danke\nsch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen zur Abstimmung. Es wurde Einzelab-\nstimmung beantragt.\nIch rufe die Drucksache 2/3031, Punkt 1, auf. Wer diesem\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und einigen Stimmen\ndagegen ist dieser Punkt mehrheitlich angenommen wor-\nden.\nIch rufe den Punkt 2 auf. Wer m\u00f6chte diesem die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist dieser Punkt\nmehrheitlich angenommen worden.\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer m\u00f6chte diesem die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Wieder eine Stimmenthaltung. Somit wurde wieder\nmehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe die Drucksache 2/3031 insgesamt auf. Wer\nm\u00f6chte dieser seine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimment-\nhaltungen, keine Gegenstimmen. Somit ist der Antrag\nmehrheitlich angenommen worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2777\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nAnforderungen in der ,,Mietrechtsvereinfachung\u201c aus der Sicht Sachsens\nDrucksache 2/3240, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDazu gibt es Redebedarf. Bitte, Frau Abg. Ostrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, wir nehmen den\nAntrag f\u00fcr heute von der Tagesordnung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es dazu Wider-\nspruch? \u2013 Dann brauche ich dar\u00fcber nicht abstimmen zu\nlassen.\n\nDamit ist die Tagesordnung der 39. Sitzung abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 40. Sitzung auf mor-\ngen, Freitag, den 21. Juni 1996, 10 Uhr, festgelegt.\nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie im Namen unseres\nLandtagspr\u00e4sidenten jetzt ganz herzlich zum Parlamen-\ntarischen Abend einladen.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 18.24 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2778\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 39. Sitzung  am 20.6.1996\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/3410\nNamensaufruf durch Abg. Frau Sch\u00f6nfeld, CDU, beginnend mit dem Buchstaben T\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Leroff x\nAdler x Dr. Lippmann x\nAlbrecht x Lochbaum x\nBandmann x Ludwig, Barbara x\nBartl x M\u00e4dler x\nBellmann, Veronika x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBeyer x Mattern, Ingrid x\nProf. Dr. Biedenkopf x Dr. Metz x\nBolick x Meyer, Christine x\nDr. B\u00f6ttrich x Prof. Dr. Milbradt x\nProf. Dr. Bramke x M\u00f6ckel x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Dr. M\u00fcnch x\nClau\u00df, Gisela x Nicolaus, Kerstin x\nColditz x Nitzsche x\nD\u00fcrrschmidt x Dr. Nowak x\nEggert x Ostrowski, Christine x\nEinsle, Siegrun x Petzold, Ingrid x\nEnders x Pfeifer x\nErnst, Christine x Pietzsch x\nFlath x Plobner x\nFranke x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Friedrich x Rasch x\nGangloff, Maria x Reber x\nDr. Geisler x Reichardt, Monika x\nGerlach x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nGoliasch x Richter, Joachim x\nG\u00f6tzel x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGro\u00df x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Ulbricht x\nKeller-Strempel, Karin x Vaatz x\nKlein, Gudrun x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlinnert x Wappler x\nKosel x Weber, Christine x\nK\u00fchnrich x Wehnert x\nKulscher x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Windisch, Uta x\nKupfer x Winkler x\nL\u00e4mmel x Witzschel x\nDr. Langer x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Zschoche, Brigitte x\nLehmann x\nLehner x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen:  71\nNeinstimmen:  41\nStimmenthaltungen:   0\n\nGesamtstimmen: 112\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2779\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 20. Juni 1996\n\n2780\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Wahl von Mitgliedern und stellvertretenden Mitgliedern des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sachsen\n\t2 Wahl eines Mitgliedes der Parlamentarischen Kontrollkommission\n\t3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der \u00f6ffentlichen Haushalte im Freistaat Sachsen\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\t4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung kommunalrechtlicher Vorschriften und zur Vorbereitung der Gemeindegebietsref\n\t5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Durchf\u00fchrung des Wohngeldverfahrens\n\t6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00dcbertragung des Ernennungsrechts\n\t7 Entwicklung des \u00f6ffentlichen Dienstes im Freistaat Sachsen\n\t8 B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit im \u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen\n\t9 Schritte zur Stabilisierung der T\u00e4tigkeit der Zweckverb\u00e4nde f\u00fcr die Trinkwasserversorgung und Abwasserbeseitigung in Sachsen\n\t10 Ordnungsgem\u00e4\u00dfe verm\u00f6gensrechtliche Auseinandersetzung in der Landwirtschaft\n\t11 Anforderungen in der ,,Mietrechtsvereinfachung\u201c aus der Sicht Sachsens\n\n",
    "status": 200
}