{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T17:47:20Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:25:55Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:25:55Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "361",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T17:47:20Z",
        "date": "2001-10-12T06:25:55Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/36 22.05.1996",
        "dcterms:created": "1998-10-09T17:47:20Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:25:55Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T17:47:20Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:25:55Z",
        "modified": "2001-10-12T06:25:55Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1816",
            "3021",
            "1496",
            "5774",
            "4026",
            "4650",
            "5587",
            "4493",
            "5998",
            "6362",
            "6315",
            "6839",
            "6352",
            "6356",
            "5946",
            "3182",
            "6075",
            "6423",
            "6212",
            "6205",
            "5832",
            "6290",
            "6104",
            "6279",
            "4846",
            "6130",
            "5863",
            "5047",
            "6474",
            "6220",
            "6234",
            "6261",
            "6068",
            "6265",
            "6454",
            "6280",
            "5529",
            "6003",
            "6164",
            "6048",
            "5364",
            "6325",
            "6354",
            "6421",
            "5104",
            "6200",
            "5640",
            "5883",
            "5613",
            "5429",
            "5924",
            "6104",
            "4951",
            "6188",
            "6212",
            "6504",
            "6593",
            "6232",
            "5448",
            "6634",
            "5528",
            "5985",
            "6644",
            "6544",
            "5509",
            "6132",
            "6441",
            "6170",
            "6377",
            "6605",
            "2955"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T17:47:20Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:25:55Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/36 22.05.1996",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_36_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/36 22.05.1996",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "71"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/36 22.05.1996\n\n\nPlenarprotokoll 2/36\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n36. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 22. Mai 1996, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 19.15 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2543\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2543\nLeroff, CDU 2543\nDr. Hahn, PDS 2543\nWehnert, fraktionslos 2543\nFrau Zschoche, PDS 2543\nDr. Hahn, PDS 2544\nAdler, SPD 2544\nLeroff, CDU 2544\n\n1  Wahl einer Schriftf\u00fchrerin\nDrucksache 2/3244, Wahlvorschlag\nder Fraktion der PDS 2544\n\nWahlhandlung 2544\n\n2  Wahl von Sachverst\u00e4ndigen des Medienrates\n(gem. \u00a7 46 Abs. 2 des Gesetzes\n\u00fcber den privaten Rundfunk und neue\nMedien in Sachsen)\nDrucksache 2/3249, Wahlvorschlag\nder Fraktion der CDU\nDrucksache 2/3247, Wahlvorschlag\nder Fraktion der SPD 2545\n\nWahlhandlung 2545\nHatzsch, SPD 2545\n\n(Wahlergebnis siehe Seite 2555)\n\n3  Wahl des Landesbeauftragten f\u00fcr die\nUnterlagen des Staatssicherheitsdienstes\nder ehemaligen Deutschen Demokratischen\nRepublik\nDrucksache 2/3248, Wahlvorschlag\nder Staatsregierung 2545\n\nWahlhandlung 2546\nHatzsch, SPD 2546\n(Wahlergebnis siehe Seite 2555)\n\n4  1. Lesung des Entwurfs\nS\u00e4chsisches Sammlungsgesetz\nDrucksache 2/3262, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung, mit Erg\u00e4nzungsblatt 2546\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2546\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2547\n\n5  1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nstaatliche Anerkennung von Diplom-Sozial-\narbeitern und Diplom-Sozialp\u00e4dagogen\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/3261, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 2547\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2547\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2547\n\n6  Justizvollzug im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/1919, Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der CDU, mit Antwort\nder Staatsregierung 2548\n\nKupfer, CDU 2548\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2549\nSchimpff, CDU 2550\nBartl, PDS 2552\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 2554\n\n   Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 2555\n\nWahlergebnis 2555\nKosel, PDS 2555\n\n\n\n   Fortsetzung Tagesordnungspunkt 3 2555\n\nWahlergebnis 2555\n\n 7 Fortsetzung der Arbeit der F\u00f6deralismus-\nkommission\nDrucksache 2/1627, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2556\n\nSchiemann, CDU 2556\nProf. Dr. Bramke, PDS 2557\nSchulmeyer, SPD 2558\nDr. Ermisch, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Bundes-\nund Europaangelegenheiten 2558\nSchiemann, CDU 2559\n\nAbstimmung und Zustimmung 2560\n\n 8 Bericht zur Lage des sorbischen Volkes\nDrucksache 2/2725, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2560\n\nKosel, PDS 2560\nSchiemann, CDU 2561\nFrau Ernst, SPD 2562\nDr. Ermisch, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Bundes-\nund Europaangelegenheiten 2562\nKosel, PDS 2563\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 2/3320 2563\nSchiemann, CDU 2563\nKosel, PDS 2564\n\nAbstimmung und Zustimmung 2564\n\n 9 Verwendung der dem Freistaat Sachsen\naus dem SED-Verm\u00f6gen f\u00fcr kulturelle und\nsoziale Zwecke zuflie\u00dfenden Mittel zur\nErrichtung einer eigenst\u00e4ndigen Kultur-\nund Sozialstiftung bzw. als Zuwendungen\nan die S\u00e4chsische Kulturstiftung\nDrucksache 2/1796, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2564\n\nDr. Nowak, CDU 2564\nKosel, PDS 2565\nDr. B\u00f6ttrich, CDU 2565\nHatzsch, SPD 2566\nHardraht, Staatsminister des Innern 2566\nProf. Dr. Bramke, PDS 2567\n\nAbstimmung und Ablehnung 2567\n\n10 \u2013 Fachlicher Entwicklungsplan Verkehr\nDrucksache 2/2591, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Minderung der Verkehrsbelastung im\ngrenz\u00fcberschreitenden Stra\u00dfenverkehr\nin den Grenzkreisen\nDrucksachen 2/2567 bis 2/2572, Antr\u00e4ge der\nFraktion der PDS, mit Stellungnahmen der\nStaatsregierung 2567\n\nDr. Nowak, CDU 2567\n\nFrau Schulz, PDS 2569\nHeinz, CDU 2570\nPlobner, SPD 2570\nHauck, CDU 2572\nFrau Mattern, PDS 2573\nDr. Nowak, CDU 2574\nJurk, SPD 2575\nProf. Dr. Porsch, PDS 2576\n\nAbstimmung und Annahme\nDrucksache 2/2591 2576\n\n11 V.I.A. Grundst\u00fccksgesellschaft mbH und Co\nFonds Dresden Berliner Stra\u00dfe KG\nDrucksache 2/2317, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2576\n\nFrau Ostrowski, PDS 2576\nLeroff, CDU 2577\nLochbaum, SPD 2578\nLeroff, CDU 2578\nHardraht, Staatsminister des Innern 2579\nFrau Ostrowski, PDS 2579\nFrau Ostrowski, PDS 2580\n\nAbstimmung und Ablehnung 2580\n\n12 Verringerung der Geb\u00fchren- und Beitrags-\nlasten f\u00fcr Trinkwasser und Abwasser f\u00fcr\ndie Einwohner im Einzugsgebiet des Zweck-\nverbandes Beilrode-Arzberg\nDrucksache 2/3079, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2580\n\nFrau Roth, PDS 2580\nWinkler, CDU 2581\nGerlach, SPD 2582\nHardraht, Staatsminister des Innern 2582\nFrau Roth, PDS 2583\nFrau Roth, PDS 2584\n\nAbstimmung und Ablehnung 2584\n\n13 Reichtumsbericht\nDrucksache 2/2524, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2584\n\nFrau Zschoche, PDS 2584\nFrau Weber, CDU 2585\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2586\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2587\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2587\nFrau Zschoche, PDS 2588\n\nAbstimmung und Ablehnung 2588\n\n14 Landesjugendplan\nDrucksache 2/2497, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2589\n\nFrau Ludwig, SPD 2589\nFrau Henke, CDU 2590\nAdamczyk, PDS 2590\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 2591\nFrau Ludwig, SPD 2591\nFrau Henke, CDU 2591\nFrau Ludwig, SPD 2592\nFrau Henke, CDU 2592\nProf. Dr. Porsch, PDS 2592\n\nAbstimmung und Ablehnung 2592\n\n15 \u00dcberpr\u00fcfung der LPG i. L.\nDrucksache 2/2266, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2593\n\nDr. Jahr, CDU 2593\nFrau Klein, SPD 2594\nKosel, PDS 2594\nWehnert, fraktionslos 2595\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 2596\nDr. Jahr, CDU 2597\n\nAbstimmung und Zustimmung 2598\n\n16 Personalbedarfsplan f\u00fcr die Polizei\nDrucksache 2/2883, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2598\n\nRichter, Joachim, SPD 2598\nBandmann, CDU 2598\nDr. Friedrich, PDS 2598\nHardraht, Staatsminister des Innern 2599\n\nRichter, Joachim, SPD 2600\n\nAbstimmung und Zustimmung 2600\n\n17 Kriminalpr\u00e4vention\nDrucksache 2/2884, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2601\n\nSchulmeyer, SPD 2601\nBandmann, CDU 2601\nDr. Friedrich, PDS 2602\nHardraht, Staatsminister des Innern 2603\nSchulmeyer, SPD 2604\n\nAbstimmung und Ablehnung 2604\n\n18 Zur geplanten R\u00fcckf\u00fchrung von B\u00fcrgerkriegs-\nfl\u00fcchtlingen aus Bosnien-Herzegowina\nDrucksache 2/2757, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2604\n\nFrau Mattern, PDS 2604\nSchimpff, CDU 2605\nFrau Seidel, SPD 2606\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 2607\nHardraht, Staatsminister des Innern 2608\nFrau Mattern, PDS 2610\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 2610\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2610\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 36. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages. Folgende Abgeordnete, von denen Entschuldigun-\ngen zu unserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:\ndie Abgeordneten Herr Teubner, Herr Prof. Dr. Milbradt\nund Herr Wappler.\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Mir ist angek\u00fcndigt wor-\nden, da\u00df die Fraktion der CDU beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81\nAbs. 4 der GO die Tagesordnung um einen Punkt, Wahl\ndes Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staats-\nsicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokrati-\nschen Republik, Drucksache 2/3248, Wahlvorschlag der\nStaatsregierung, zu erweitern. Gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der GO\nk\u00f6nnen Antr\u00e4ge auf die Tagesordnung der Sitzung gesetzt\nwerden. Ich bitte, den Antrag zur Erweiterung der Tages-\nordnung zu begr\u00fcnden. Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Wir bitten darum, diesen von Ihnen eben genannten\nAntrag als Tagesordnungspunkt 3 auf die Tagesordnung\nzu setzen, damit wir die sehr wichtige Position neu beset-\nzen k\u00f6nnen, nachdem der ehemalige zust\u00e4ndige Beauf-\ntragte, Herr Arendt, nicht mehr im Amt ist. Es geht darum,\ndiese Stelle rasch wieder besetzen zu k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nHerr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Namens der PDS-Fraktion m\u00f6chte ich gegen den\nAntrag der CDU sprechen. Wir halten das Vorgehen der\nStaatsregierung und der sie tragenden Fraktion f\u00fcr eine\nUnversch\u00e4mtheit\n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! und Zurufe von der CDU)\n\nund im \u00fcbrigen auch dem Amt des Stasi-Unterlagenbeauf-\ntragten in keiner Weise angemessen. Wir haben vom Vor-\nhaben der CDU-Fraktion, die Wahl auf die heutige Tages-\nordnung setzen zu lassen, gestern am sp\u00e4ten Nachmittag\n\u00fcber eine dpa-Meldung erfahren. Eine offizielle oder inof-\nfizielle Information der PDS-Fraktion ist zu keinem Zeit-\npunkt erfolgt, nachdem im Pr\u00e4sidium die Wahl abgesetzt\nworden war. Dies widerspricht allen parlamentarischen\nGepflogenheiten, die bisher in diesem Hause eingehalten\nworden sind.\nDen Namen des m\u00f6glichen Kandidaten konnten wir eben-\nfalls nur den Medien entnehmen. Das kann f\u00fcr die Abge-\nordneten des S\u00e4chsischen Landtages nicht ma\u00dfgeblich\nsein. Die Drucksache mit dem f\u00f6rmlichen Kandidatenvor-\nschlag der Staatsregierung ist meiner Fraktion gestern\nnachmittag um 14.24 Uhr zugegangen. Es bestand daher\nkeine M\u00f6glichkeit, \u00fcber die betreffende Person in der aus\nunserer Sicht notwendigen Solidit\u00e4t zu debattieren, ge-\nschweige denn den Kandidaten in der Fraktion zu h\u00f6ren.\nIm Gegensatz zur ersten Wahl des Beauftragten wurde\nauch auf eine Vorstellung im Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df des Parlamentes kurzerhand verzichtet.\nAll das l\u00e4\u00dft den Schlu\u00df zu, da\u00df die CDU-Fraktion an\neinem \u00fcberparteilich getragenen Konsenskandidaten f\u00fcr\ndieses wichtige Amt kein Interesse hat. Das Vorhaben der\n\nCDU-Fraktion, heute die Wahl durchzuziehen, w\u00fcrde das\nAmt des Unterlagenbeauftragten nachhaltig besch\u00e4digen,\nunabh\u00e4ngig von der konkreten Person des Nachfolgers.\nAus diesem Grunde lehnen wir den Antrag der CDU ab.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte mich\ndem Antrag der PDS-Fraktion aus folgenden zwei Gr\u00fcn-\nden anschlie\u00dfen. Erstens: Mir liegt bis heute die Druck-\nsache nicht vor. Es liegt nur ein Schreiben des Ministerpr\u00e4-\nsidenten an den Landtag vor. Das ist keine offizielle\nDrucksache.\nDas zweite ist: Es stehen Vorw\u00fcrfe im Raum, die hier\nzun\u00e4chst f\u00fcr jeden Abgeordneten \u2013 nicht blo\u00df f\u00fcr Frak-\ntionen \u2013 einer Kl\u00e4rung zur vorgeschlagenen Person bed\u00fcr-\nfen. Ich glaube, die sollten erst ausger\u00e4umt werden oder\nnicht ausger\u00e4umt werden, ehe wir eine Wahl durch den\nLandtag, die ja keinen Fraktionszwang voraussetzt, son-\ndern jedem Abgeordneten eine Pflicht auferlegt, durchf\u00fch-\nren k\u00f6nnen.\nSolange diese Vorw\u00fcrfe, auch in der \u00d6ffentlichkeit, nicht\ngekl\u00e4rt worden sind, glaube ich, ist es sowohl f\u00fcr den\nKandidaten als auch f\u00fcr diesen Landtag ein besch\u00e4mendes\nErgebnis, wenn Sie heute auf diesem Verfahrensweg eine\nWahl durchf\u00fchren w\u00fcrden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte hier etwas richtigstellen.\nNat\u00fcrlich ist das mit Drucksachennummer versehen. Ich\nhabe es auch vorgelesen. Diese Drucksachennummer ist\nauf dem Schreiben vermerkt, das allen Abgeordneten,\nnachdem mir der Brief zugegangen war, auch zugestellt\nworden ist. Das ist am Montag passiert.\nNur, um das hier noch einmal zu korrigieren: Ganz so ist\ndas nicht, wie es jetzt dargestellt worden ist. \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Lassen Sie mich zu den Ausf\u00fchrungen von Dr. Hahn\neiniges richtigstellen. In der Pr\u00e4sidiumssitzung, auch in\nder Vorbereitung auf das Pr\u00e4sidium in der Parlamenta-\nrischen-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer-Runde, ist gesagt worden: Da\nnicht sichergestellt werden konnte \u2013 auf Antrag der SPD-\nFraktion ist das im Pr\u00e4sidium passiert \u2013, da\u00df Herr Faust\nsich eventuell doch noch vorstellen konnte oder kann \u2013, ist\ndas einvernehmlich von der Tagesordnung abgesetzt\nworden, mit dem Hinweis aber, sollte es noch zu der M\u00f6g-\nlichkeit kommen, da\u00df Herr Faust, der Kandidat, sich dort\nvorstellen kann, wir uns vorbehalten, das noch auf die\nTagesordnung zu setzen.\nInsofern war auch die PDS-Fraktion im Pr\u00e4sidium dar\u00fcber\ninformiert, wie das eventuelle Vorgehen stattfinden wird.\nInsofern kann ich die Ausf\u00fchrungen von Herrn Dr. Hahn\nnur als \u2013 gelinde gesagt \u2013 l\u00e4cherlich bezeichnen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nZschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstellung vor-\nnehmen. Herr Leroff, ich mu\u00df Ihnen widersprechen. Auf\nAntrag der SPD-Fraktion willigten Sie ein, da\u00df diese Wahl\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2543\n\n\n\nohne Schwierigkeiten im Landtag im Juni \u00fcber die B\u00fchne\ngehen soll. Von ,,eventuell doch noch\u201c war keine Rede.\n\n(Leroff, CDU:\nDa haben Sie nicht zugeh\u00f6rt, Frau Zschoche!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich mu\u00df auch noch einmal richtigstellen:\nWir haben in der Sitzung der Parlamentarischen Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer \u2013 das ist f\u00fcr den Punkt und die Beschlu\u00df-\nfassung jetzt wichtig \u2013 noch keinen f\u00f6rmlichen Kandi-\ndatenvorschlag gehabt. Von daher konnte die Wahl\n\u00fcberhaupt nicht auf der Tagesordnung stehen. Wir haben\nden f\u00f6rmlichen Kandidatenvorschlag gestern erhalten.\nLogischerweise konnte das Pr\u00e4sidium dann auch nicht\nfestsetzen, da\u00df die Wahl stattfindet. Dieses Verfahren ist\naus unserer Sicht einfach nicht hinnehmbar.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nUnabh\u00e4ngig davon, da\u00df wir dieses Vorstellungsverfahren\nund auch das Findungsverfahren deutlich kritisiert haben,\nmu\u00df ich sagen, da\u00df wir im Pr\u00e4sidium die Absetzung bean-\ntragt haben, weil wir bef\u00fcrchteten, da\u00df eine Vorstellung in\nunserer Fraktion nicht m\u00f6glich ist.\nDiese Vorstellung hat in unserer Fraktion stattgefunden.\nUnsere Fraktion hat den Meinungsbildungsproze\u00df dazu\nabgeschlossen. Aus diesem Grunde sehen wir keinen An-\nla\u00df, diese Wahl heute nicht durchzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung dar\u00fcber, ob dieser Antrag, die Wahl\n\nheute durchzuf\u00fchren, Ihre Zustimmung findet. Wer dem\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stimmen da-\ngegen ist der Aufnahme in die Tagesordnung zugestimmt\nworden. Damit wird als 3. Tagesordnungspunkt heute die\nWahl des Landesbeauftragten durchgef\u00fchrt.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung, die Ihnen vorliegt? \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir haben die herzliche Bitte, die Tagesordnungspunkte 9\nund 14 auszuwechseln. Das h\u00e4ngt damit zusammen, da\u00df\nFrau Wulf-Mathies, Kommissarin bei der EG, zust\u00e4ndig\nf\u00fcr die regionale F\u00f6rderung in Europa, sich in Sachsen auf-\nh\u00e4lt und der Landwirtschaftsminister in diesem Zusam-\nmenhang Termine hat. Da der Tagesordnungspunkt 9\ngenau in diese Gespr\u00e4chszeit f\u00e4llt, bitten wir, diesen\nTausch vorzunehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn\ndas nicht der Fall ist, lasse ich dar\u00fcber abstimmen. Wer\ndaf\u00fcr ist, da\u00df Tagesordnungspunkt 9 zu 14 und Tagesord-\nnungspunkt 14 zu 9 wird, den bitte ich um seine Zustim-\nmung. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dage-\ngen wurde dem Antrag zugestimmt.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung\nmit den beschlossenen zwei \u00c4nderungen f\u00fcr unsere heu-\ntige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Wir treten nun in die Abarbei-\ntung der Tagesordnung ein.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl einer Schriftf\u00fchrerin\n(gem. \u00a7 3 Abs. 9 in Verbindung mit Abs. 7 und 8 GO analog)\n\nDrucksache 2/3244, Wahlvorschlag der Fraktion der PDS\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 9 Satz 2 in Verbindung mit Abs. 7 und 8\nder Gesch\u00e4ftsordnung \u2013 analog \u2013 hat die Fraktion der PDS\nf\u00fcr die aus dem Landtag ausgeschiedene Frau Dr. H\u00f6ll\nFrau Dr. Runge zur Wahl als Schriftf\u00fchrerin vorgeschla-\ngen.\n\nWenn kein Mitglied des Landtages widerspricht, k\u00f6nnen\nwir Frau Dr. Runge auch durch Handzeichen w\u00e4hlen. Ich\nfrage deshalb: Widerspricht jemand? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann werden wir Frau Dr. Runge in einer offenen\nAbstimmung w\u00e4hlen.\n\nWer dem Wahlvorschlag der PDS, Frau Dr. Runge als\nSchriftf\u00fchrerin zu w\u00e4hlen, die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen ist Frau Dr. Runge mit gro\u00dfer Mehr-\nheit als Schriftf\u00fchrerin gew\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 1 beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2544\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nWahl von Sachverst\u00e4ndigen des Medienrates\n(gem. \u00a7 46 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk\n\nund neue Medien in Sachsen)\nDrucksache 2/3249, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\nDrucksache 2/3247, Wahlvorschlag der Fraktion der SPD\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 31 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber den privaten Rund-\nfunk und neue Medien in Sachsen hat der Landtag Sach-\nverst\u00e4ndige des Medienrates zu w\u00e4hlen. Der \u00a7 46 Abs. 2\nSatz 1 dieses Gesetzes legt f\u00fcr den Fall, da\u00df nicht innerhalb\nvon drei Monaten nach Inkrafttreten des zweiten Gesetzes\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk\nund neue Medien in Sachsen die nach \u00a7 31 Abs. 2 Satz 1\nerforderliche Zweidrittelmehrheit f\u00fcr die Wahl aller Sach-\nverst\u00e4ndigen des Medienrates zustande kommt, fest, die\nSachverst\u00e4ndigen dann aufgrund von Wahlvorschl\u00e4gen\nder Fraktionen im Wege der Verh\u00e4ltniswahl nach dem\nH\u00f6chstzahlverfahren d\u2019Hondt zu w\u00e4hlen.\nIn seiner 34. Sitzung am 25.4.1996 hat der Landtag dem\nWahlvorschlag nicht mit der erforderlichen Mehrheit\nzugestimmt. Die Dreimonatefrist f\u00fcr die Wahl mit Zwei-\ndrittelmehrheit ist mit dem 30. April 1996 abgelaufen.\nDamit ist nunmehr gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 2 Satz 1 die Wahl als\nVerh\u00e4ltniswahl durchzuf\u00fchren.\nIhnen liegt der Wahlvorschlag der CDU, Drucksache\n2/3249, und der Wahlvorschlag der SPD, Drucksache\n2/3247, vor. Die Wahl findet nach den Bestimmungen\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann\nstatt dessen durch Handzeichen abgestimmt werden,\nwenn kein Abgeordneter widerspricht.\nIch frage deshalb, ob jemand widerspricht, da\u00df bei der\nWahl von Sachverst\u00e4ndigen des Medienrates durch Hand-\nzeichen abgestimmt wird. \u2013 Es wird widersprochen. Damit\ntreten wir in eine geheime Wahl ein.\nMeine Damen und Herren! Ich berufe deshalb aus den Rei-\nhen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden\nMitgliedern des Landtages: Herr Hatzsch, SPD, als Leiter;\nFrau Einsle, Herr Colditz, Herr Kannegie\u00dfer von der Frak-\ntion der CDU und von der PDS Frau Roth.\nDamit es nach der Wahlhandlung zu keiner l\u00e4ngeren Pau-\nse kommt, schlage ich vor, dann in der Tagesordnung fort-\n\nzufahren und das Ergebnis sp\u00e4ter bekanntzugeben. Ich\n\u00fcbergebe jetzt Herrn Hatzsch als Leiter der Wahl das\nWort.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen\nund erhalten einen Stimmschein, auf dem entsprechend\nden angegebenen Drucksachen die Wahlvorschl\u00e4ge\neinzeln aufgef\u00fchrt sind. Jeder Abgeordnete hat nur eine\nStimme, mit der er sich f\u00fcr einen der Wahlvorschl\u00e4ge ent-\nscheiden kann. Stimmscheine, auf denen mehr als ein\nWahlvorschlag angekreuzt ist, sind ung\u00fcltig.\nF\u00fcr die vom Landtag zu besetzenden vier Sitze f\u00fcr die\nSachverst\u00e4ndigen des Medienrates werden die f\u00fcr jeden\nWahlvorschlag insgesamt abgegebenen Stimmen zusam-\nmengez\u00e4hlt und die Gesamtstimmenzahl eines jeden\nWahlvorschlags nacheinander so lange durch 1, 2, 3, 4\nusw. geteilt, bis vier H\u00f6chstzahlen ermittelt sind.\nJedem Wahlvorschlag wird dabei der Reihe nach so oft in\nder Reihenfolge der Auflistung ein Sitz zugeteilt, als der\nWahlvorschlag jeweils die h\u00f6chste Teilungszahl (H\u00f6chst-\nzahl) aufweist.\nIch beginne mit dem Aufruf.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren! Befindet sich ein Abgeordneter\nim Saal, den ich vergessen habe aufzurufen? \u2013 Wenn dies\nnicht der Fall ist, beenden wir den Namensaufruf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wie abgesprochen, werden wir jetzt die Tagesord-\nnung fortsetzen. Das Abstimmungsergebnis wird dann\nvon mir sp\u00e4ter bekanntgegeben.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nWahl des Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes\nder ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik\n(gem. \u00a7 2 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die Rechtsstellung\n\ndes S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen\ndes Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR)\n\nDrucksache 2/3248, Wahlvorschlag der Staatsregierung\n\nAuf der Grundlage des \u00a7 2 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die\nRechtsstellung des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die\nUnterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen\nDeutschen Demokratischen Republik (Landesbeauftrag-\ntengesetz) ist der Landesbeauftragte vom Landtag zu w\u00e4h-\nlen. Die Staatsregierung hat in der Ihnen vorliegenden\nDrucksache 2/3248 vorgeschlagen, Herrn Siegmar Faust\nzum Landesbeauftragten zu w\u00e4hlen. Gem\u00e4\u00df dem obenge-\n\nnannten Paragraphen ist der Landesbeauftragte gew\u00e4hlt,\nwenn mehr als die H\u00e4lfte der gesetzlichen Anzahl der Mit-\nglieder des Landtages, also mindestens 61 Abgeordnete,\nihm seine Zustimmung geben.\n\nDa zu diesem Wahlvorschlag keine Debatte vorgesehen\nist, kommen wir zur Wahl. Die Wahl findet nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2545\n\n\n\nAllerdings kann statt dessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\nIch frage Sie daher, ob jemand widerspricht, da\u00df durch\nHandzeichen abgestimmt wird. \u2013 Es wird widersprochen.\nDamit werden wir in eine geheime Wahl eintreten.\nIch berufe aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahl-\nkommission mit folgenden Mitgliedern des Landtages:\nSPD: Herrn Hatzsch als Leiter; CDU: Frau Einsle, Herrn\nColditz, Herrn Kannegie\u00dfer; PDS: Frau Roth.\nAuch hier schlage ich Ihnen vor, damit es zu keinen gr\u00f6\u00dfe-\nren Unterbrechungen kommt, da\u00df wir nach der Wahl die\nTagesordnung fortf\u00fchren. Sobald das Ergebnis vorliegt,\ngebe ich es dem Plenum bekannt. \u2013 Es erhebt sich kein\nWiderspruch.\nMeine Damen und Herren! Damit \u00fcbergebe ich Herrn\nHatzsch das Wort f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Wahl.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen\nund erhalten einen Stimmschein. Sie k\u00f6nnen sich auf dem\nStimmschein durch Ankreuzen in dem entsprechenden\nFeld mit Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden.\n\nUng\u00fcltig sind Stimmscheine, auf denen mehrere oder\nkeine Kreuze sind.\nAuf der Grundlage des \u00a7 2 Abs. 2 des Gesetzes \u00fcber die\nRechtsstellung des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die\nUnterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen\nDeutschen Demokratischen Republik (Landesbeauftrag-\ntengesetz) ist der Kandidat gew\u00e4hlt, wenn mehr als die\nH\u00e4lfte der gesetzlichen Zahl der Mitglieder des Landtages,\nalso mindestens 61 Abgeordnete, das Ja auf dem Stimm-\nschein ankreuzen.\nWir beginnen mit der Wahl des Landesbeauftragten f\u00fcr\ndie Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemali-\ngen Deutschen Demokratischen Republik.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nAuch hier die Frage, meine Damen und Herren: Habe ich\nvergessen, einen Abgeordneten vorzulesen? \u2013 Dann be-\nende ich den Namensaufruf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Wir setzen unsere Tagesordnung fort.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Sammlungsgesetz\nDrucksache 2/3262, Gesetzentwurf der Staatsregierung, mit Erg\u00e4nzungsblatt\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\nder Einreicher, die Staatsregierung. Ich \u00fcbergebe das Wort\nan Herrn Minister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nlege Ihnen heute den vom Kabinett beschlossenen Entwurf\neines S\u00e4chsischen Sammlungsgesetzes vor. Es soll die\nbisher nach Artikel 9 des Einigungsvertrages fortgeltende\nSammlungs- und Lotterieverordnung vom 18. Februar\n1965 abl\u00f6sen. Diese noch aus DDR-Zeiten stammende Ver-\nordnung entsprach nur noch in einzelnen Regelungen,\nnicht aber in ihrer Grundtendenz den verfassungsrecht-\nlichen Voraussetzungen des Grundgesetzes.\n\nDer Regierungsentwurf des S\u00e4chsischen Sammlungsgeset-\nzes orientiert sich an den Landesregelungen der alten Bun-\ndesl\u00e4nder, die ihrerseits auf einen Musterentwurf zur\u00fcck-\ngehen. Er pa\u00dft sich daher inhaltlich in das bundesweit in\nseinen Grundlagen \u00fcbereinstimmende Regelungsbild ein.\n\nDer \u00a7 1 des Regierungsentwurfes des S\u00e4chsischen Samm-\nlungsgesetzes sieht einen Erlaubnisvorbehalt f\u00fcr gemein-\nn\u00fctzige Haus- und Stra\u00dfensammlungen vor. Auch Altklei-\nder- und Altmaterialiensammlungen, zu denen \u00f6ffentlich\naufgerufen wird und mit deren Erl\u00f6s ein gemeinn\u00fctziger\nZweck verfolgt werden soll, m\u00fcssen vorher genehmigt\nwerden.\n\nSinn dieses Erlaubnisvorbehaltes ist, da\u00df die Spenden den\nangeblich mildt\u00e4tigen Zwecken auch tats\u00e4chlich zugute\nkommen. Weder der Sammler noch Dritte sollen sich am\nSammelgut bereichern. Nur wenn dies gesichert wird,\nkann die Spendenbereitschaft der Bev\u00f6lkerung aufrecht-\nerhalten werden; denn keiner wird eine Spende geben,\nwenn er Angst haben mu\u00df, da\u00df die Spende irgendwo ver-\n\nsickert oder den Bed\u00fcrftigen letztlich gar nicht oder nur zu\neinem verschwindend geringen Teil zugute kommt.\nDer Regierungsentwurf versagt daher die Sammlungs-\nerlaubnis, wenn der Sammler keine Gew\u00e4hr f\u00fcr die zweck-\nentsprechende Verwendung des Sammlungsertrages bietet\noder wenn anzunehmen ist, da\u00df die Unkosten der Samm-\nlung in einem offensichtlichen Mi\u00dfverh\u00e4ltnis zum verblei-\nbenden Reinertrag stehen werden oder wenn durch die\nSammlung die \u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung gest\u00f6rt\nwird.\n\nWie in den anderen Bundesl\u00e4ndern bed\u00fcrfen Sammlungen\nkeiner Erlaubnis, die in einem geschlossenen Kreis stattfin-\nden, z. B. im Betrieb oder unter den Teilnehmern von ge-\nschlossenen Veranstaltungen. Freigestellt von der Erlaub-\nnispflicht sind au\u00dferdem Kirchen und andere Reli-\ngionsgemeinschaften des \u00f6ffentlichen Rechts, wenn sie im\nZusammenhang mit ihrer Religionsaus\u00fcbung oder unter\nihren Mitgliedern Sammlungen durchf\u00fchren. Die Staats-\nvertr\u00e4ge der Kirchen mit dem Freistaat Sachsen werden\ndurch dieses Gesetz ausdr\u00fccklich nicht ber\u00fchrt.\nSammlungen, die zu nichtgemeinn\u00fctzigen Zwecken\ndurchgef\u00fchrt werden, stehen nicht unter einem Erlaubnis-\nvorbehalt. Die Spender sind hier nicht im selben Ma\u00dfe\nschutzw\u00fcrdig. Es mu\u00df hier nicht \u00fcberwacht werden, da\u00df\ndie Spenden einem angegebenen Verwendungszweck zu-\nflie\u00dfen.\n\nDiese Sammlungen werden daher nach \u00a7 9 nur \u00fcberwacht\nund bed\u00fcrfen keiner vorherigen Erlaubnis. Gegebenenfalls\nkann die zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde Unterlagen anfordern, um\nzu pr\u00fcfen, ob die Sammlung ordnungsgem\u00e4\u00df durch-\ngef\u00fchrt wird. Auch die Erteilung von Auflagen oder die\nUntersagung der Durchf\u00fchrung oder Fortf\u00fchrung einer\nnicht genehmigungspflichtigen Sammlung ist m\u00f6glich.\n\nInsgesamt darf ich feststellen: Mit dem vorliegenden\nRegierungsentwurf wird das Sammlungsrecht in Sachsen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2546\n\n\n\nklar geregelt. Den Spendern wird gesetzlich die gr\u00f6\u00dftm\u00f6g-\nliche Sicherheit geboten, da\u00df ihre Spenden f\u00fcr den ver-\nsprochenen Zweck verwendet werden.\nIch bitte um \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse und danke\nIhnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf ,,S\u00e4chsisches Samm-\nlungsgesetz\u201c an den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\n\nFamilie und Frauen \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Innenaus-\nschu\u00df und an den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu\n\u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das einstimmig so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist Tagesordnungspunkt\n4 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die staatliche Anerkennung\nvon Diplom-Sozialarbeitern und Diplom-Sozialp\u00e4dagogen\n\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/3261, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\nder Einreicher, die Staatsregierung. Ich erteile das Wort\nHerrn Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nStaatsregierung legt Ihnen einen Gesetzentwurf vor, der\ndie staatliche Anerkennung von Diplom-Sozialarbeitern\nund Diplom-Sozialp\u00e4dagogen regelt.\nWegen ihrer Auswirkungen auf die Berufsaus\u00fcbung\nbedarf die staatliche Anerkennung nach Artikel 12 des\nGrundgesetzes sowie Artikel 28 der Verfassung des Frei-\nstaates einer gesetzlichen Regelung. Diesen Anforderun-\ngen gen\u00fcgt die gemeinsame Ordnung des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie\nund des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst f\u00fcr die Feststellung der Gleichwertigkeit des\nAusbildungsabschlusses als Gesundheits-, Sozial- oder\nJugendf\u00fcrsorger mit dem eines staatlich anerkannten\nSozialarbeiters oder Sozialp\u00e4dagogen von 1991 nicht.\nStaatlich anerkannt kann grunds\u00e4tzlich werden, wer an\neiner staatlichen oder staatlich anerkannten Fachhochschu-\nle oder Berufsakademie im Freistaat Sachsen in einem\nVollzeitstudium oder einem berufsbegleitenden Studien-\ngang Sozialwesen das Diplom erworben, ein Berufsprak-\ntikum abgeleistet und ein Kolloquium erfolgreich bestan-\nden hat.\nEs besteht das Erfordernis der baldigen Verabschiedung\ndieses Gesetzentwurfs, weil im Freistaat Sachsen die ersten\ndiplomierten Sozialarbeiter und Sozialp\u00e4dagogen im Fe-\nbruar und M\u00e4rz dieses Jahres ihr Studium beendeten und\nbereits Anspruch auf die Erteilung der staatlichen\nAnerkennung haben.\nDurch dieses Gesetz werden die in Sachsen ausgebildeten\nund hier t\u00e4tigen oder wohnhaften Sozialarbeiter und\n\nSozialp\u00e4dagogen denen anderer Bundesl\u00e4nder gleich-\ngestellt. Dar\u00fcber hinaus kann auch eine im Ausland absol-\nvierte Ausbildung nach diesem Gesetz anerkannt werden,\nvorausgesetzt, diese ist unserer Ausbildung zum Sozial-\narbeiter bzw. Sozialp\u00e4dagogen gleichwertig.\nMit der staatlichen Anerkennung ist die Feststellung der\npers\u00f6nlichen Eignung f\u00fcr die Aus\u00fcbung des Berufes ver-\nbunden. Es wird in der Vorschrift klargestellt, da\u00df sich die\npers\u00f6nliche Eignung ausschlie\u00dflich an der berufsbezoge-\nnen Zuverl\u00e4ssigkeit orientiert.\nZust\u00e4ndig f\u00fcr die staatliche Anerkennung soll das Regie-\nrungspr\u00e4sidium sein, in dessen Bezirk die Fachhochschule\noder die Berufsakademie ihren Sitz hat. Das Regierungs-\npr\u00e4sidium, das die staatliche Anerkennung erteilt hat, ist\nauch f\u00fcr die R\u00fccknahme oder den Widerruf derselben\nzust\u00e4ndig. Die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Berufspraktikum und\ndas Kolloquium liegt bei der Fachhochschule bzw. Be-\nrufsakademie.\nAuch in diesem Falle bitte ich um die entsprechende Aus-\nschu\u00df\u00fcberweisung und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber die\nstaatliche Anerkennung von Diplom-Sozialarbeitern und\nDiplom-Sozialp\u00e4dagogen im Freistaat Sachsen an den\nAusschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und\nMedien \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie und Frauen zu \u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen. Der\nTagesordnungspunkt 5 ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2547\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nJustizvollzug im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/1919, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Als Einbringer spricht\nzun\u00e4chst die Fraktion der CDU. Es folgen in der ersten\nRunde: SPD, CDU, PDS; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte jetzt die Fraktion der\nCDU, das Wort zu nehmen. Herr Kupfer, bitte.\n\nKupfer, CDU:  Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Waren Sie schon mal im Knast? \u2013 Ich\nmeine, in einer Justizvollzugsanstalt. Einige von Ihnen\nsicherlich, diejenigen, die als Anstaltsbeirat in einer der\nJustizvollzugsanstalten arbeiten.\nDie CDU-Fraktion hat eine Gro\u00dfe Anfrage gestellt, um das\nThema Justizvollzug im Freistaat Sachsen einmal komplex\nzu beleuchten. Der s\u00e4chsische Justizvollzug verfolgt, wie\nvom Gesetzgeber beauftragt, das Ziel, den Gefangenen zu\nresozialisieren und \u2013 was mir noch wichtiger erscheint \u2013\ndie Allgemeinheit vor weiteren Straftaten zu sch\u00fctzen. Die\nResozialisierung des Gefangenen setzt seine menschen-\nw\u00fcrdige Unterbringung und seine gezielte Betreuung und\nBehandlung durch qualifizierte Bedienstete voraus.\nSeine Entlassung soll durch schrittweise, auf jeden Ein-\nzelfall bezogene Lockerung vorbereitet werden. Die\nVerwirklichung dieser Grunds\u00e4tze setzt organisatorische\nReformen ebenso voraus wie die Verbesserung im Bereich\nder Unterbringung, Betreuung und F\u00f6rderung der Ge-\nfangenen, Motivierung und Qualifizierung des Vollzugs-\npersonals, die Gew\u00e4hrleistung des notwendigen Sicher-\nheitsstandards der Anstalten und die Durchf\u00fchrung\nunerl\u00e4\u00dflicher Sanierungsma\u00dfnahmen bei gleichzeitiger\nErweiterung der Haftplatzkapazit\u00e4t.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\n\u2013 Meine Damen und Herren von der SPD, falls ich Sie\nst\u00f6ren sollte, sagen Sie es mir!\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nNein, wir h\u00f6ren interessiert zu!)\n\nSeit der Wiederherstellung der Einheit Deutschlands ist im\ns\u00e4chsischen Justizvollzug zweifellos viel geleistet worden.\nDie Justizvollzugsanstalten befanden sich in einem baulich\nsehr desolaten Zustand aufgrund jahrzehntelanger Ver-\nnachl\u00e4ssigung. Dadurch, da\u00df lediglich die notwendigsten\nErhaltungsma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt wurden, war die\nBausubstanz stark verbraucht.\nAuch wenn der s\u00e4chsische Justizvollzug im Bereich des\nBauwesens noch erhebliche Aufgaben zu bew\u00e4ltigen hat,\nist doch festzuhalten, da\u00df in den vergangenen Jahren nicht\nzuletzt durch Eigenleistungen unter Einsatz von Gefange-\nnen viel erreicht wurde. Seit 1991 hat der Freistaat Sachsen\n114,5 Millionen DM in die Bausubstanz und die schlechten\nSicherheitsanlagen der ehemaligen Strafvollzugsanstalten\ninvestiert. Auch weiterhin sind gro\u00dfe finanzielle An-\nstrengungen erforderlich. Die Sanierungsma\u00dfnahmen der\nJustizvollzugsanstalten werden noch einige Zeit in An-\nspruch nehmen, um einen Standard zu erreichen, der dem\nder alten Bundesl\u00e4nder vergleichbar ist.\n\nNach dem Strafvollzugsgesetz der ehemaligen DDR er-\nfolgte die Unterbringung der Gefangenen \u2013 ich zitiere \u2013\n,,grunds\u00e4tzlich gemeinschaftlich\u201c. 20 Gefangene in einem\nHaftraum waren keine Seltenheit. Die bisher f\u00fcr eine Viel-\nzahl von Gefangenen ausgelegten Gemeinschaftshaft-\nr\u00e4ume mu\u00dften so umgebaut werden, da\u00df bei gleich-\nbleibender Haftkapazit\u00e4t in den Anstalten eine gr\u00f6\u00dfere\nAnzahl von Haftr\u00e4umen f\u00fcr jeweils zwei oder drei Gefan-\ngene eingerichtet wurde.\nSachsen verf\u00fcgt insgesamt \u00fcber elf Justizvollzugsanstalten\nmit einer Au\u00dfenstelle, einem Justizvollzugskrankenhaus\nsowie einer Justizvollzugsschule. In den Vollzugseinrich-\ntungen des Landes stehen derzeit insgesamt 3 036 regul\u00e4re\nHaftpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung. Hiervon sind 2 941 Pl\u00e4tze im\ngeschlossenen Vollzug, und 95 Pl\u00e4tze entfallen auf den\noffenen Vollzug. Wenn man sich die Vergleichszahlen in\nden alten L\u00e4ndern ansieht, erkennt man, da\u00df in der Rela-\ntion 95 Pl\u00e4tze f\u00fcr den offenen Vollzug eher wenig sind. In\nden alten L\u00e4ndern existieren mehr Haftpl\u00e4tze im offenen\nVollzug. Das ist aber kein Wunder; denn sie hatten reich-\nlich 40 Jahre mehr Zeit als wir, die entsprechenden bau-\nlichen und Sicherheitsvoraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen.\nDie aktuelle Zahl der Gefangenen betrug am 1. Mai 1996\n3 610. In der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage vom\n1. November 1995 wurde noch von 3 488 Gefangenen\ngesprochen. Sie sehen also, da\u00df in dieser relativ kurzen\nZeit doch ein erheblicher Anstieg auf 3 610 Gefangene zu\nverzeichnen ist. Das entspricht einer Auslastungsquote der\nHaftplatzkapazit\u00e4t von ca. 113 %. Am extremsten ist die\n\u00dcberbelegung in der JVA Chemnitz mit 137,4 %, gefolgt\nvon Bautzen mit 130,9 %.\nMeine Damen und Herren, von einer weiteren Erh\u00f6hung\nder Gefangenenzahlen ist auszugehen. Es werden in der\nPerspektive 4 200 Gefangene erwartet. Es gibt die Faust-\nregel: 1 Promille der Bev\u00f6lkerung sitzt ein; das ist die\nErfahrung aus den alten L\u00e4ndern. Wir m\u00fcssen in Sachsen\nalso mit einem Bedarf von insgesamt 4 200 Haftpl\u00e4tzen\nrechnen.\nDie Konsequenz daraus, meine Damen und Herren, ist:\nSachsen braucht neue Haftpl\u00e4tze. Diese sind unter ande-\nrem dadurch zu schaffen, da\u00df bestehende sanierungf\u00e4hige\nAnstalten ausgebaut werden. Die Kapazit\u00e4t nach Abschlu\u00df\ndieser Bauma\u00dfnahmen wird von derzeit 2 150 auf 2 457\nHaftpl\u00e4tze erh\u00f6ht. Das hei\u00dft, durch diese Ma\u00dfnahme er-\nfolgt eine Erh\u00f6hung um 307 Haftpl\u00e4tze. Die ben\u00f6tigte ge-\nsamte Haftplatzkapazit\u00e4t mu\u00df vorwiegend durch Neubau\nvon Justizvollzugsanstalten geschaffen werden. Geplant\nist, wie Sie wissen, in Dresden der Neubau mit 500 und\n250 Pl\u00e4tzen, das Vorhaben in Regis mit 230 zus\u00e4tzlichen\nPl\u00e4tzen, der Ausbau des Rohbaus auf dem Gel\u00e4nde des\njetzigen Vollzugskrankenhauses in Leipzig mit 400 Pl\u00e4t-\nzen, die Rekonstruktion der Anstalt in Chemnitz \u2013 Rei-\nchenhainer Stra\u00dfe \u2013 mit 365 Pl\u00e4tzen.\nWas wird kurzfristig getan, um die Haftplatzsituation zu\nentsch\u00e4rfen? \u2013 Es sind zur Zeit Bauma\u00dfnahmen in der JVA\nZeithain im Gange. Dort wird die Fertigstellung des\nJugendarrestgeb\u00e4udes vor der Anstalt und eines Schul-\ngeb\u00e4udes in der Anstalt mit Termin August 1996 erwartet.\nDiese Ma\u00dfnahmen bringen bis dahin 50 Haftpl\u00e4tze.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2548\n\n\n\nAber, meine Damen und Herren, allein mit der Schaffung\nzus\u00e4tzlicher Haftpl\u00e4tze ist es nicht getan. Mit der steigen-\nden Zahl an Gefangenen w\u00e4chst auch der Bedarf an quali-\nfiziertem Personal. Das betrifft sowohl die Mitarbeiter im\nVollzugsdienst als auch Psychologen und Sozialarbeiter.\nSchon jetzt stehen im Durchschnitt f\u00fcr 166 Gefangene nur\nein Psychologe und f\u00fcr 105 Gefangene ein Sozialarbeiter\nzur Verf\u00fcgung. Der Gesamtpersonalbestand im Vollzugs-\ndienst einschlie\u00dflich der Fachdienste betrug zum 1. No-\nvember 1995 bei 3 488 Gefangenen 1 785 Bedienstete mit\ndem Hauptanteil von 1 397 Stellen im allgemeinen Voll-\nzugsdienst.\nIm Hinblick auf den erwarteten weiteren Anstieg der Zahl\nan Gefangenen werden wir in den kommenden Jahren\nnicht umhink\u00f6nnen, die Planstellen im Justizvollzug zu er-\nh\u00f6hen und weitere Neueinstellungen vorzunehmen. Ich\nsage das in vollem Bewu\u00dftsein der uns allen bekannten\nprek\u00e4ren Haushaltssituation.\nDer moderne Strafvollzug fordert von allen Vollzugs-\nbediensteten vielf\u00e4ltige F\u00e4higkeiten. Anders als zu DDR-\nZeiten verlangt das Gesetz heute, da\u00df der Gefangene Sub-\njekt eines m\u00f6glichst individuell gestalteten Resoziali-\nsierungsvorganges und nicht lediglich Objekt staatlicher\nMachtaus\u00fcbung ist. Diesem Anspruch wird durch zahl-\nreiche theoretische Fortbildungsveranstaltungen und\nPraxisausbildung in Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg\nRechnung getragen. Dadurch hat sich bei den Mitarbeitern\ndes allgemeinen Vollzugsdienstes das Gesp\u00fcr f\u00fcr die sach-\ngerechte Betreuung der Gefangenen unter gleichzeitiger\nWahrung der notwendigen Sicherheitsaspekte entwickelt.\nAn dieser Stelle, meine Damen und Herren, und zum Ab-\nschlu\u00df meines Beitrages m\u00f6chte ich hier in diesem Hohen\nHaus die verl\u00e4\u00dfliche Arbeit der Vollzugsmitarbeiter w\u00fcr-\ndigen und ihnen Dank und Anerkennung aussprechen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mit der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage\nder CDU-Fraktion haben wir eine Bestandsaufnahme, eine\nZustandsbeschreibung der gegenw\u00e4rtigen Situation im\nJustizvollzug in Sachsen, mit der wir wohl alle noch nicht\nzufrieden sein k\u00f6nnen. Auf einige Ursachen, was die vor-\ngefundene bauliche Substanz angeht, ist Kollege Kupfer\neingegangen.\nManch einer wird im Hinblick auf die Opfer fragen: Was\nk\u00fcmmern wir uns um Randgruppen, um T\u00e4ter? \u2013 Ich\ndenke, der Justizvollzug ist eine wichtige Facette gesell-\nschaftlicher Realit\u00e4t und auch ein Ma\u00dfstab f\u00fcr die Kultur\neiner menschlichen Gesellschaft, die auch verpflichtet ist,\nBedingungen zu schaffen, die es erm\u00f6glichen, da\u00df\nResozialisierung auch von Gewaltstraft\u00e4tern m\u00f6glich ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHier stehen auch Politikerinnen und Politiker in der Ver-\nantwortung. Mit dem Strafvollzugsgesetz von 1977 ist eine\nwesentliche Reform in diesem Bereich auf den Weg ge-\nbracht worden, die man aber noch nicht als abgeschlossen\nbetrachten sollte.\nIm Vollzug der Freiheitsstrafe soll der Gefangene f\u00e4hig\nwerden, k\u00fcnftig in sozialer Verantwortung ein Leben ohne\nStraftaten zu f\u00fchren. Der Vollzug der Freiheitsstrafe dient\n\nauch dem Schutz der Allgemeinheit vor weiteren Straf-\ntaten.\nIm Mittelpunkt des Vollzugs und als dessen Ziel steht die\nResozialisierung. Da\u00df es dabei oft auch und zun\u00e4chst um\nSozialisation geht und das Ziel viel zu oft nicht erreicht\nwerden kann, ist kein Grund, diesen Grundsatz aufzu-\ngeben. Die derzeitige Situation in den Vollzugsanstalten ist\nso, da\u00df die gesetzlich verankerten Ziele des Strafvollzuges\nf\u00fcr einen gro\u00dfen Teil der Strafgefangenen derzeit in Sach-\nsen nicht verwirklicht werden k\u00f6nnen.\nDaraus macht die Staatsregierung keinen Hehl. Dem kon-\ntinuierlichen Anstieg der Straftaten und damit der Ge-\nfangenenzahlen \u2013 wobei \u00fcbrigens Frauen kaum dazu\nbeitragen, das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich bemerken \u2013,\n\n(Schimpff, CDU:\nEin Fall f\u00fcr Frau de Haas!)\n\nkonnte noch nicht entsprechend Rechnung getragen wer-\nden. \u00dcberbelegung, noch fehlendes qualifiziertes, teilweise\nvielleicht auch \u00fcberfordertes Personal, fehlende Freizeit-\nund Sportst\u00e4tten, unzureichende Sicherheitsma\u00dfnahmen,\nfehlende Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Gefange-\nnen seien hier nur als Fakten, nicht als Vorwurf genannt.\nGestatten Sie mir dennoch, auf einige Defizite kritisch Be-\nzug zu nehmen. Dies trifft vor allem den Bereich des\nJugendstrafvollzuges, weil sich Vers\u00e4umnisse in diesem\nBereich sp\u00e4ter auch nicht mit mehr Polizei gutmachen las-\nsen k\u00f6nnen und letztlich teurer werden.\nWie das Problem bei weiter \u00fcberproportionalem Anstieg\nder Jugendkriminalit\u00e4t und somit der Zahl der Jugend-\nstrafgefangenen gel\u00f6st werden soll, ist aus der Antwort\nnicht erkennbar. Bereits jetzt haben wir mehr Jugendstraf-\ngefangene als Haftpl\u00e4tze. Die Staatsregierung r\u00e4umt ein,\nda\u00df die im Gesetz vorgesehene Einzelunterbringung nicht\ngew\u00e4hrleistet wird, auch der Erziehungsauftrag noch nicht\nim vollen Umfang erf\u00fcllt werden kann. Die Vorgaben aus\ndem Jugendgerichtsgesetz k\u00f6nnen nicht erf\u00fcllt werden.\nWarum im Betreuungsbereich auf psychologischem und\nsozialem Gebiet eine weitere Ausweitung der vorhande-\nnen Behandlungsangebote nicht m\u00f6glich ist, ist unver-\nst\u00e4ndlich. Gerade in diesem Bereich m\u00fcssen Ma\u00dfnah-\nmen ergriffen werden, um die Wiedereingliederung der\nJugendlichen bestm\u00f6glich vorzubereiten, auch durch eine\nErh\u00f6hung der Zahl der Stellen f\u00fcr Psychologen und\nSozialarbeiter.\nWesentlich f\u00fcr eine Wiedereingliederung sind auch die\nM\u00f6glichkeiten, Schulabschl\u00fcsse bzw. Berufsabschl\u00fcsse\nnachzuholen, sowie Hilfestellung bei der Suche nach\nArbeit und Wohnraum. Die Staatsregierung mu\u00df sich wei-\nter konsequent darum bem\u00fchen, mehr Ausbildungs- und\nArbeitsm\u00f6glichkeiten zu schaffen.\nNicht zu untersch\u00e4tzen sind die menschlichen Erfahrun-\ngen, die die Jugendlichen in der Haft machen. Deswegen\nsind sowohl die Haftbedingungen als auch das entspre-\nchend gut qualifizierte Personal entscheidend, um der\nsozialp\u00e4dagogischen und sozialtherapeutischen Orien-\ntierung des modernen Jugendstrafvollzuges gerecht zu\nwerden.\nAus unserer Sicht reicht der Neubau in Regis lediglich aus,\num bestehende Defizite abzubauen, nicht jedoch, um die\nzuk\u00fcnftig entstehenden Probleme zu l\u00f6sen. Hinzu kommt,\nda\u00df, wenn es nach der Planung der Staatsregierung geht,\neine Belegung erst ab 2002 m\u00f6glich wird, was die Situation\nin den kommenden Jahren keineswegs verbessert. Hier\nfordere ich die Staatsregierung auf, dar\u00fcber nachzuden-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2549\n\n\n\nken, wie das Projekt Regis beschleunigt werden k\u00f6nnte.\nDie Bem\u00fchungen des Verfassungs- und Rechtsausschusses\nunterstreichen aus meiner Sicht diese Forderung.\nDer Besuch des Verfassungs- und Rechtsausschusses in\nRegis hat uns auch verdeutlicht, welche Probleme und\nBer\u00fchrungs\u00e4ngste es mit dem offenen Vollzug noch gibt,\ndort bezogen auf die Jugendlichen. Aber ich denke, dies\ntrifft allgemein zu.\nDie Staatsregierung bekennt sich dazu, da\u00df der offene\nVollzug in der Regel einen effektiven und gleichzeitig\nkosteng\u00fcnstigen Weg zur Wiedereingliederung darstellt,\nbel\u00e4\u00dft es aber bei einer unkonkreten Ank\u00fcndigung, die\nZahl der Haftpl\u00e4tze im offenen Vollzug schrittweise zu\nerh\u00f6hen. Dies erscheint um so unverst\u00e4ndlicher, als der\nAnteil der Strafgefangenen, welche im offenen Vollzug\nuntergebracht sind, in Sachsen bei 1,5 % und in den alten\nBundesl\u00e4ndern bei 20 % liegt. Gr\u00fcnde dazu werden offen-\ngelassen. Hier sind z\u00fcgig Voraussetzungen zu schaffen,\nden Anteil des offenen Vollzuges aus den eben genannten\nGr\u00fcnden effektiv und kosteng\u00fcnstig zu erh\u00f6hen.\nDa\u00df es Probleme mit den Arbeitspl\u00e4tzen gibt, ist nachvoll-\nziehbar. Aber sowohl dies als auch eine Schlagzeile, da\u00df\nein Freig\u00e4nger erwischt oder erneut straff\u00e4llig geworden\nist, darf uns nicht davon abbringen. Ebenso sind Anstren-\ngungen zu unternehmen, die Engp\u00e4sse \u2013 ich zitiere die\nStaatsregierung \u2013 ,,\u2026 bei der sozialen Betreuung zu\nbeseitigen\u201c. Sie manifestiert sich in der Tatsache, da\u00df im\nL\u00e4nderdurchschnitt insgesamt ein Sozialarbeiter 57 Gefan-\ngene betreut; in Sachsen liegt die Relation bei 1 : 105.\nNur so k\u00f6nnen die von der Staatsregierung genannten\nSchwerpunkte, die wir durchaus teilen, realisiert werden,\ndie da sind:\n\u2013 verst\u00e4rkte soziale Betreuung im Jugendvollzug,\n\u2013 die Notwendigkeit der Drogen-, Sucht- und Schuldner-\n\nberatung,\n\u2013 die Unterst\u00fctzung im T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich; dies\n\nm\u00f6chte ich hier besonders betonen,\n\u2013 die Arbeitstherapie sowie\n\u2013 das Anti-Aggressionstraining.\nAngesichts der finanziellen Situation \u2013 ein Haftplatz kostet\nuns etwa 150 DM pro Tag ohne Baukosten \u2013 sollte die\nStaatsregierung dar\u00fcber nachdenken, ob auch weniger\naufwendig, das hei\u00dft nicht schlechter, aber billiger gebaut\nwerden kann.\nAber hier scheint es so, da\u00df Entwicklungen der alten Bun-\ndesl\u00e4nder nachvollzogen werden, die inzwischen als Fehl-\nentwicklungen erkannt wurden. Dies trifft leider auch\ndarauf zu, da\u00df wir mit der Haftanstalt in Dresden eine\ngro\u00dfe und nicht kleinere \u00fcberschaubare Einheiten schaf-\nfen, die zur Vermeidung sogenannter subkultureller Er-\nscheinungen wesentlich beitragen.\nDer Anstieg der Gefangenenzahlen \u2013 wobei auch fraglich\nbleibt, ob die Planungen der Staatsregierung realistisch\nsind; w\u00fcnschenswert w\u00e4re es schon \u2013 macht uns auf Pro-\nbleme in unserer Gesellschaft aufmerksam. Besonders die\nGewaltbereitschaft hat zugenommen. Zunehmend werden\nKonflikte zum Beispiel in der Familie oder auch in der\nSchule durch Gewalt gel\u00f6st. Die Zahl der Menschen, die\nnicht in der Lage oder auch nicht bereit sind, Probleme\nfriedlich zu l\u00f6sen, scheint offensichtlich immer gr\u00f6\u00dfer zu\nwerden.\nBedauerlicherweise fragt die Gro\u00dfe Anfrage die Staats-\nregierung nicht, wo nach ihrer Ansicht die Ursachen zu\nsuchen sind. Die Gesamtsituation im Bereich des Strafvoll-\n\nzuges in Sachsen macht deutlich, da\u00df weder Polizei und\nJustiz einschlie\u00dflich Strafvollzug noch der Ruf nach mehr\nund h\u00f6heren Strafen \u2013 hier sei angemerkt: In den USA gibt\nes f\u00fcnfmal mehr Straftaten \u2013 in der Lage sind, gesellschaft-\nliche Vers\u00e4umnisse in anderen Bereichen wettzumachen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nSie sind letztlich teurer als pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen und\nnicht geeignet, gesamtgesellschaftliche Fehlentwicklungen\naufzuhalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wer die n\u00fcchternen Zahlen und Beschreibungen in\nder Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage\nder CDU-Fraktion sieht, kann ahnen, welche Leistung der\nAufbau des Justizvollzuges im Freistaat Sachsen in den\nvergangenen f\u00fcnf Jahren auf den Tr\u00fcmmern des maroden,\ninhumanen DDR-Strafvollzuges bedeutet.\nDer Zweck der Gro\u00dfen Anfrage indes ist ein anderer. Die\nAntwort der Staatsregierung soll die Informationsgrund-\nlage f\u00fcr weitere rechtspolitische Entscheidungen liefern. \u2013\nDie Informationen sind \u00fcbrigens so reichhaltig, da\u00df es\nschmerzt, in nur wenigen Minuten nur weniges dazu\nsagen zu k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Die deutsche Einheit hat nicht\nnur in den neuen Bundesl\u00e4ndern einen weitgehenden, um-\nfassenden, gr\u00fcndlichen Umbruch vieler Lebensverh\u00e4ltnis-\nse herbeigef\u00fchrt, sondern auch das gesamte wiederverei-\nnigte Deutschland vor die Aufgabe gestellt und ihm die\nChance gegeben, Verkrustungen aufzubrechen und neue\nWege zu gehen.\nDas gilt wie im allgemeinen auch f\u00fcr den hier zu debat-\ntierenden Justizvollzug. Und wie hier gilt \u00fcberall, da\u00df der\nUmbruch hierorts gewaltig ist, w\u00e4hrend die gesamtdeut-\nschen neuen Wege sich zumeist in einem sehr fr\u00fchen\nPlanungsstadium befinden.\nLassen Sie mich nur zu zwei von diesen Problemen einige\nAnmerkungen machen und dabei auch etwas gegen den\nStrom schwimmen.\nErstens, gegen den Strom schwimmen ist gar nicht so ein-\nfach, wenn der Justizvollzug zwar einerseits eine reine\nL\u00e4ndersache ist, da es anders als in den USA keine\nBundesgef\u00e4ngnisse gibt, andererseits fast jede Einzelheit\nbundeseinheitlich geregelt ist. Strafvollzugsgesetz, Unter-\nsuchungshaftvollzugsordnung, Jugendarrestvollzugsord-\nnung, Bundeswehrvollzugsordnung und demn\u00e4chst wohl\ngar noch das seit vielen, vielen Jahren beratene Jugend-\nstrafvollzugsgesetz f\u00fchren zu einer Regelungsdichte, die\nnicht nur angesichts unserer Sonntagsreden gegen Geset-\nzesflut und \u00dcberregulierungseifer wirklich irrsinnig wirkt,\nsondern in ihrer Bundeseinheitlichkeit ausgesprochen in-\nflexibel und innovationsfeindlich ist.\nSchauen Sie sich zum Beispiel die Frage 39 an. Es geht\ndarin um die gesetzlich vorgeschriebene getrennte Unter-\nbringung im Jugendstrafvollzug und im Jugendarrest, der\nja keine Strafe, sondern ein sogenanntes Zuchtmittel ist.\nSie finden, erstens, da\u00df dem Gesetz bisher \u00fcberhaupt nicht\nentsprochen wurde; zweitens, da\u00df das bei weiblichen\nJugendarrestanten auch so bleiben wird; drittens, da\u00df jetzt\nendlich r\u00e4umlich getrennt, aber weiterhin in der Justizvoll-\nzugsanstalt Zeithain ein Arrestgeb\u00e4ude zur Verf\u00fcgung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2550\n\n\n\nsteht, was damit die Vorschrift stricte auch nicht gerade\nerf\u00fcllt.\nViertens lie\u00dfe sich hinzuf\u00fcgen, da\u00df es in Regis auch nicht\nanders sein wird. Das, meine Damen und Herren, konsta-\ntiere ich nicht mit Kritik an der s\u00e4chsischen Justizverwal-\ntung, sondern als Kritik an zentralistischer, egalisierender,\nverkrusteter Regelungswut; denn man mu\u00df doch auch\nsehen, da\u00df erstens bei den \u00fcbernommenen baulichen\nBedingungen es bisher gar nicht anders m\u00f6glich war, als\ndie Vorschrift einen sch\u00f6nen, aber weltfremden Text sein\nzu lassen und sich nach der vorhandenen Decke zu\nstrecken, und da\u00df zweitens die Begr\u00fcndung der Staats-\nregierung, die sehr geringe Zahl weiblicher Jugendlicher,\ngegen die Jugendarrest verh\u00e4ngt wird, lasse eine andere\nL\u00f6sung als den Vollzug in der Justizvollzugsanstalt Stoll-\nberg nicht zu, richtig und auch durch die bundeseinheit-\nliche Jugendarrestvollzugsordnung nicht aus der Welt zu\nschaffen ist.\nDrittens w\u00e4re es nicht nur in den jetzigen Zeiten leerer\nKassen und dennoch ungeheuren Nachholbedarfes\nschlichtweg idiotisch, in strictissime Anwendung dieser\nVollzugsordnung f\u00fcr zwei bis drei Dutzend Jugendarrest-\npl\u00e4tze an einem anderen Ort eine eigenst\u00e4ndige Einrich-\ntung mit eigener Verwaltung, Bewachung, K\u00fcche usw. usf.\naufzubauen oder das Ganze zwar hinreichend gro\u00df zu pla-\nnen, aber dann alle Jugendarrestanten von Hessen bis\nMecklenburg-Vorpommern an diesen Ort zu fahren.\nIch gehe noch weiter und sage viertens, da\u00df selbst die der\nVorschrift nahe Ausgestaltung in Zeithain und k\u00fcnftig\nRegis wenig sinnvoll ist, wenn die Jugendlichen f\u00fcr jeden\nFreizeitarrest, also ein Wochenende, mit einem aufwendi-\ngen Arresttourismus durch den halben Freistaat verbracht\nwerden sollen.\nNein, meine Damen und Herren, falsch ist hier die bun-\ndeseinheitliche Regelung, die die Gegebenheiten in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern nicht ber\u00fccksichtigen kann, von den\nUnterschieden zwischen einem Ballungsraum wie dem\nRuhrgebiet oder den Stadtstaaten Berlin oder Hamburg\nund einem Fl\u00e4chenstaat wie Sachsen oder zwischen den\ngro\u00dfen volkreichen Bundesl\u00e4ndern wie Nordrhein-Westfa-\nlen und kleinen, in denen sich eigenst\u00e4ndige Arresteinrich-\ntungen nicht lohnen, ganz zu schweigen.\nDas, meine Damen und Herren, ist die exemplarisch aus\neiner Antwort von noch nicht einmal neun Zeilen auf\nFrage 39 bereits zu ziehende Folgerung:\nWenn der Vollzug Angelegenheit des Landes ist, ist die\nbundeseinheitliche Gesetzgebung dazu nicht der Weisheit\nletzter Schlu\u00df. Wenn ein Gegenstand im Bereich der kon-\nkurrierenden Gesetzgebung \u2013 dazu rechnet Artikel 74 des\nGrundgesetzes den Strafvollzug \u2013 bundeseinheitlich ge-\nregelt worden ist, mu\u00df und sollte dies nicht immer so\nbleiben. Es sollen und k\u00f6nnen Kompetenzen auch wieder\nden L\u00e4ndern zufallen. Falls daf\u00fcr in den anderen Bundes-\nl\u00e4ndern kein Bed\u00fcrfnis besteht, kann man den Weg nach\nArtikel 72 Abs. 3 Grundgesetz gehen, das hei\u00dft bundes-\ngesetzlich erm\u00f6glichen, eine Regelung, deren Geltung f\u00fcr\ndas gesamte Bundesgebiet nicht zwingend erforderlich ist,\ndurch Landesrecht zu ersetzen. Ich glaube, manchmal\nbesteht da einfach zuviel Scheu, den F\u00f6deralismus und das\nSubsidiarit\u00e4tsprinzip ernst zu nehmen und eigene Wege\nzu gehen.\nZweitens. Die Justizverwaltung, wie wohl jede Verwal-\ntung, h\u00e4lt sich an den Grundsatz des r\u00f6mischen Rechts,\nda\u00df nicht in der Welt sei, was nicht in den Akten ist. Von\ndaher ist es verst\u00e4ndlich, da\u00df zwischen der Antwort der\n\nStaatsregierung auf Frage 5 nach ihren Erkenntnissen \u00fcber\ndie Straftaten zwischen den Gefangenen und dem, was\nRichter und Anw\u00e4lte, Anstaltsbeir\u00e4te und Anstaltsdirek-\ntoren, Pfarrer und Abgeordnete an nichtaktenkundigen Er-\nkenntnissen dar\u00fcber haben, eine gewisse Differenz be-\nsteht. Ich meine damit nicht das Drogenproblem, sondern\ndas, was zu K\u00f6rperverletzungen und besonders zu Erpres-\nsungen und Sexualdelikten gesagt wird. Lassen Sie es\nmich einmal ganz klar, zugespitzt und auf die Gefahr\njustizministerieller Protestrufe hin in drei S\u00e4tzen sagen:\nEs existiert eine Gef\u00e4ngnissubkultur, die eine genaue Fort-\nsetzung der Subkultur der nichtinhaftierten kriminellen\nSzene ist. Vom Staat eigentlich verfolgte Straftaten gibt es\nin den Vollzugseinrichtungen des Staates in erschrecken-\nder Massivit\u00e4t, fast Normalit\u00e4t. Die Macht der subkultu-\nrellen Strukturen ist gerade in diesen staatlichen Einrich-\ntungen so gro\u00df, da\u00df aktenkundige Aussagen von Opfern\nund Zeugen solcher Straftaten fast nie zu erhalten sind.\nMeine Damen und Herren! Machen Sie sich doch bitte ein-\nmal folgendes deutlich: Neuerdings ist, wie Sie wissen, die\nVergewaltigung in der Ehe als Straftatbestand definiert\nworden. Das hei\u00dft, wenn ein Mann mit einer, mit seiner\nFrau einen Vorgang, der biologisch nat\u00fcrlich und durch\ndas Schlie\u00dfen der Ehe als Geschlechtsgemeinschaft \u2013 die\ngrunds\u00e4tzlich zum ehelichen Verkehr verpflichtet \u2013 von\nbeiden langdauernd gewollt ist, zu einem Zeitpunkt oder\nzu Umst\u00e4nden durchf\u00fchrt, die die Frau nicht will, so ist\ndies ein Verbrechen und wird dementsprechend verfolgt.\nNehmen das jedoch M\u00e4nner an einem anderen Mann vor,\nebenfalls gegen dessen Willen und zudem weder biolo-\ngisch nat\u00fcrlich, noch durch eine Ehe jemals gewollt, so ist\ndas zwar auch ein Verbrechen und wird au\u00dferhalb von\nGef\u00e4ngnissen auch erfolgreich verfolgt, aber in den Justiz-\nvollzugsanstalten, wo der vergewaltigte Gefangene noch\nhilfloser als die vergewaltigte Ehefrau ist, wird das vom\nStaat nicht verhindert!\nMeine Damen und Herren! Wenn ein Justizvollzugssystem\nderartiges zwar nicht tolerieren will und bek\u00e4mpfen\nm\u00f6chte, aber nicht ausreichend verhindern kann, dann\nmu\u00df nach den Ursachen gefragt werden. Wenn ein Justiz-\nvollzugssystem nicht unterbindet, da\u00df sich unter den\nGefangenen Normen, Verhaltensweisen und Strukturen\nentwickeln, die dem Organisationsziel der Vollzugsein-\nrichtungen entgegenstehen, dann mu\u00df man die Ursachen\naufdecken. Wenn ein Justizvollzugssystem immer wieder\ndie Niederlage des Rechtsstaates gegen\u00fcber der kriminel-\nlen Gef\u00e4ngnissubkultur zul\u00e4\u00dft, dann sind wir gefordert,\ndie Ursachen zu beseitigen.\nMeine Damen und Herren! Der Staat hat die Verpflich-\ntung, jeden vor Straftaten zu sch\u00fctzen. Auch der verurteil-\nte Verbrecher hat ein Recht darauf, nicht selbst Opfer von\nVerbrechen zu werden.\nNat\u00fcrlich wissen wir, da\u00df der Rechtsstaat nicht jede Straf-\ntat verhindern kann. Das ist nicht einmal totalit\u00e4ren sozia-\nlistischen Systemen gelungen, von deren eigenem ver-\nbrecherischem Charakter einmal ganz abgesehen. Der\nfreiheitliche Staat kann das erst recht nicht garantieren.\nAber er mu\u00df es versuchen. Besonders mu\u00df er dort Straf-\ntaten verhindern, wo er selbst organisiert und kontrol-\nliert \u2013 in den Justizvollzugsanstalten.\nEs ist doch pervers, wenn in den Justizvollzugsanstalten\ndes Staates manche Straftaten in h\u00f6herer Dichte und mit\ngeringerem Strafrisiko begangen werden k\u00f6nnen als\ndrau\u00dfen in der freien Gesellschaft, ganz zu schweigen\ndavon, wie unter diesen Bedingungen das gesetzliche Voll-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2551\n\n\n\nzugsziel erreicht werden soll, von dem meine Vorrednerin\nsprach, n\u00e4mlich den Gefangenen zu bef\u00e4higen, ,,k\u00fcnftig in\nsozialer Verantwortung ein Leben ohne Straftaten zu f\u00fch-\nren\u201c.\nDas f\u00fchrt uns erneut zur Frage nach den Ursachen. So\nparadox es im ersten Moment klingen mag, Ursache f\u00fcr\ndiese Inhumanit\u00e4t ist die vermeintliche Humanisierung\ndes Strafvollzuges. Ursache f\u00fcr das Nichterreichen des\nResozialisierungszieles ist gerade die Gewichtsverlage-\nrung von der Strafanstalt hin zur sozialtherapeutischen\nAnstalt.\n\nNoch einmal: Ursache f\u00fcr diese Inhumanit\u00e4t ist die ver-\nmeintliche Humanisierung des Strafvollzugs. Humanisie-\nrung und Liberalisierung nennt man hier n\u00e4mlich den\nAbbau staatlicher Gewalt gegen\u00fcber den Gefangenen. Das\nwar der Abschied von der Strafanstalt als einer ,,totalen\nInstitution\u201c. Reale Inhumanisierung ist die Gewalt zwi-\nschen den Gefangenen, die in der liberalen Vollzugs-\nanstalt, die nicht mehr Strafanstalt und sogenannte totale\nInstitution sein soll, m\u00f6glich wurde. Indem die gesetzlich\nbegr\u00fcndete und begrenzte staatliche Gewalt gegen\u00fcber\nden Gefangenen immer mehr verschwand, wurden die\nFreir\u00e4ume f\u00fcr die ungesetzliche und unbegrenzte Gewalt\nzwischen den Gefangenen geschaffen. Das ist nicht eine\nFolge der Beseitigung des inhumanen Strafvollzuges der\nDDR. Das ist eine Entwicklung der alten Bundesrepublik\nseit den 60er Jahren, die wir \u00fcbernommen haben, die wir\naber auch auf den Pr\u00fcfstand stellen und notfalls korrigie-\nren m\u00fcssen.\n\nIch frage Sie, meine Damen und Herren: Was ist schlim-\nmer, die gesetzlich begr\u00fcndete und begrenzte staatliche\nGewalt gegen\u00fcber dem Gefangenen oder die ungesetzliche\nund unbegrenzte Gewalt zwischen den Gefangenen? Die\nAlternative hei\u00dft: harte Hand des Gesetzes oder harte\nFaust des kriminellen Schl\u00e4gers!\n\nIch halte den repressiven Charakter des Strafvollzuges f\u00fcr\nnotwendig. Ich bin f\u00fcr mehr Strenge und weniger Freir\u00e4u-\nme. Aber auch wer mir darin nicht a priori folgen kann,\nmeine Damen und Herren, sollte sich daf\u00fcr einsetzen,\nunser Justizvollzugssystem so zu ver\u00e4ndern, da\u00df es darin\nkeine Freir\u00e4ume f\u00fcr kriminelle Subkultur mehr geben\nkann. Der Staat mu\u00df den Verbrecher doch wenigstens so\neinsperren k\u00f6nnen, da\u00df der Gefangene sich traut, ohne\nAngst vor anderen Verbrechern Zeugenaussagen zu\nmachen! Das k\u00f6nnen aber die besten Beamten nicht er-\nreichen ohne ein grunds\u00e4tzliches Umdenken und Um-\nsteuern der Rechtspolitik.\n\nWir in Sachsen sollten die Chance nutzen, ein neues Bun-\ndesland zu sein, das nicht alle eingefahrenen Sackgassen\nbeschreiten mu\u00df, sondern neue Wege gehen kann, die in\ndiesem Falle durchaus alte, aber richtige Wege sein k\u00f6n-\nnen \u2013 mehr Abschreckung, mehr Zucht, mehr Sicherheit\nund Ordnung in der Anstalt. Ich bin \u00fcberzeugt, da\u00df dies\nf\u00fcr das Gemeinwohl besser ist; denn die Menschen im\nLande wollen Schutz vor Straftaten und Bestrafung von\nStraft\u00e4tern und da\u00df es auch den Gefangenen eher zu\neinem Leben ohne Straftaten bef\u00e4higt, wie das Gesetz es\nbefiehlt.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Leroff, merken Sie auf, es ergibt sich die\nseltene Gelegenheit, da\u00df die PDS-Fraktion die CDU-Frak-\ntion lobt. Ob das nun zur Parlamentskrise f\u00fchrt, bleibt\nabzuwarten.\n\n(Eggert, CDU:\nWir haben doch gar nichts falsch gemacht!)\n\n\u2013 Ja, das sage ich doch!\nDer CDU-Fraktion ist tats\u00e4chlich zu danken, da\u00df sie mit\ndieser Gro\u00dfen Anfrage ein gesellschaftliches Problemfeld\nthematisiert hat, an dessen sachlicher Beleuchtung anson-\nsten gemeinhin wenig Interesse besteht.\nDie Fragestellungen an die Staatsregierung waren auch\nhinreichend konkret, um sich aus deren Beantwortung ein\nzumindest ausreichendes, wenn auch empirisches Bild zur\nSituation im Justizvollzug im Freistaat Sachsen zu machen.\nDie Gro\u00dfe Anfrage erkundigt sich zun\u00e4chst nach der\nquantitativen Entwicklung des Gefangenenbestandes, und\nhier sprechen nat\u00fcrlich die n\u00fcchternen Zahlen f\u00fcr sich.\nIm Juni 1991, als die Statistik begann, gab es im s\u00e4ch-\nsischen Strafvollzug noch 696 Gefangene aller Kategorien,\nalso Straf-, Untersuchungs-, Abschiebe- und sonstige Ge-\nfangene, z. B. Schuldt\u00fcrmler.\nZum November 1995, der letzten statistischen Erhebung,\nwaren es 3 488. Die Grafik zeigt einen stetigen und seit\nApril 1995 verstetigten Anstieg auf \u00fcber 3 300 Einsitzende\nje Monat, f\u00fcnfmal soviel wie im Juni 1991.\nUm diese 3 300 regelm\u00e4\u00dfigen Gefangenen unterzubringen,\nverf\u00fcgt der Freistaat derzeit laut Antwort der Staatsregie-\nrung \u00fcber 3 036 regul\u00e4re Haftpl\u00e4tze. Damit ist die \u00dcber-\nbelegung der Haftst\u00e4tten nicht mehr die konjunkturelle\nAusnahme, sondern es ist der best\u00e4ndige Regelfall. Die\nHaftst\u00e4tten sind best\u00e4ndig seit Monaten, seit Jahren \u00fcber-\nbelegt. Das hat Folgen. Die Staatsregierung nennt sie mit\neinem Hang zum Fatalismus schon in der Antwort zu\nFrage 2 ganz global, ich zitiere: ,,Von den 3 036 regul\u00e4ren\nHaftpl\u00e4tzen sind 2 941 solche des geschlossenen Vollzugs\nund 95 des offenen Vollzugs. Au\u00dferdem stehen 140 Kran-\nkenhaftpl\u00e4tze, die nicht als regul\u00e4re Haftpl\u00e4tze zu nutzen\nsind, zur Verf\u00fcgung. Eine weitergehende Unterscheidung\nder Haftpl\u00e4tze nach Straf-, Untersuchungshaft und weite-\nren Haftarten ist aufgrund der \u00dcberbelegung nicht\nm\u00f6glich. Das hei\u00dft, die Haftbedingungen sind weithin\nzwischen den Strafgefangenen, zwischen Abschiebeh\u00e4ft-\nlingen, zwischen Untersuchungsgefangenen, deren Schuld\n\u00fcberhaupt noch nicht festgestellt ist, usw. \u00e4hnlich, analog\nauch in der Regel in den gleichen Vollzugseinrichtungen.\u201c\nDiese Feststellung beinhaltet letztlich das Eingest\u00e4ndnis \u2013\ntiefer kann man es, vom Level her gesehen, nicht h\u00e4ngen \u2013,\nda\u00df der s\u00e4chsische Strafvollzug derzeit noch nicht in der\nLage ist, den Aufgaben und Anspr\u00fcchen, die die \u00a7\u00a7 2 bis 4\ndes Strafvollzugsgesetzes vom 17. M\u00e4rz 1976 dem Vollzug\nstellen, gerecht zu werden.\nHerr Schimpff, sosehr Ihre Position diskutabel ist und\nsosehr ich Sie nat\u00fcrlich von Ihrem Ansatz her verstehe,\nmehr Zucht reinzubringen, glaube ich, da\u00df das Strafvoll-\nzugsgesetz trotzdem f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland\nein einheitliches bleiben mu\u00df. Da ist als Ziel des Straf-\nvollzugs gesagt, da\u00df der Vollzug der Freiheitsstrafe den\nGefangenen bef\u00e4higen soll, k\u00fcnftig in sozialer Verantwor-\ntung ein Leben ohne Straftaten zu f\u00fchren. Darauf kommt\nes zun\u00e4chst an.\nParagraph 3 bestimmt zur Gestaltung des Strafvollzugs,\nda\u00df das Leben im Vollzug den allgemeinen Lebensverh\u00e4lt-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2552\n\n\n\nnissen soweit als m\u00f6glich angeglichen werden soll. Der\nVollzug ist darauf auszurichten, da\u00df er den Gefangenen\nhilft, sich in das Leben in Freiheit einzugliedern. Vollzug\nist also wie die Strafe im humanit\u00e4ren Staat nicht zualler-\nerst S\u00fchne und T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich derart, da\u00df an dem\nT\u00e4ter Rache genommen wird; es soll vor allem der Vollzug\ndaf\u00fcr sorgen, da\u00df der Betreffende aus Verantwortung in\nZukunft nicht wieder straff\u00e4llig wird.\nUm das zu erreichen, bedarf es nat\u00fcrlich entsprechender\ns\u00e4chlicher, personeller und sonstiger Umfeldbedingungen\nim Strafvollzug. Das ist korrekt. Diese Ziele wirklich an-\nzugehen, daran hindern allein schon die Belegungsverh\u00e4lt-\nnisse, aber auch die Personalst\u00e4rken, die nicht ausreichen-\nde psychologische und psychosoziale Ausbildung von\nFachkr\u00e4ften und ungen\u00fcgende s\u00e4chliche Voraussetzungen\nbez\u00fcglich Arbeit, Ausbildung, Gesundheitsf\u00fcrsorge, Frei-\nzeitgestaltung usw. Das sind alles Dinge, die eigentlich im\nStrafvollzugsgesetz vorgesehen und formuliert sind und\ndie sich nat\u00fcrlich in den alten L\u00e4ndern auch finden.\n\nWir stellen dies mit der ausdr\u00fccklichen Betonung fest, da\u00df\ndie Anstrengungen des Personals im Strafvollzug, der Be-\namten, der Bediensteten, der Arbeiterinnen und Arbeiter,\nnur hoch gew\u00fcrdigt werden k\u00f6nnen. Ich sage mit aller\nVerantwortung, sie machen aus den Bedingungen, wie sie\nheute sind, das Beste mit einem gro\u00dfen Einsatz und auch\nvielen \u00dcberstunden.\n\nWir m\u00fcssen die Bedingungen ver\u00e4ndern. Das geht gewi\u00df\nnur schrittweise, aber wir k\u00f6nnen uns nicht um die Tat-\nsache dr\u00fccken, da\u00df es im sechsten Jahr der deutschen Ein-\nheit gravierende Modernit\u00e4tsr\u00fcckst\u00e4nde in den Strafvoll-\nzugseinrichtungen Ost zu West gibt. Wir haben nat\u00fcrlich\nauch in den Strafvollzugsst\u00e4tten Ost B\u00fcrger aus den alten\nBundesl\u00e4ndern sitzen, die das mit allem Nachdruck be-\ntonen und nur einen Drang haben: m\u00f6glichst schnell und\nm\u00f6glichst auf k\u00fcrzestem Wege in eine Vollzugsanstalt der\nalten L\u00e4nder verlegt zu werden. Bei allen Ungleichheiten,\ndie die alten und neuen L\u00e4nder noch beherrschen \u2013 ob wir\nsie auch auf dem Gebiet des Vollzugs durch individuelle\nL\u00e4ndergesetzgebung verfestigen sollten, das st\u00f6\u00dft nat\u00fcr-\nlich bei uns auf Bedenken. Ich meine schon, da\u00df die\nGleichheit der Lebensverh\u00e4ltnisse auch die Gleichheit der\nVollzugsverh\u00e4ltnisse in etwa mit sich bringen mu\u00df.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Das ist unbestreitbar. Das habe ich ausdr\u00fccklich gesagt.\nWas zum Ausgangspunkt und zu den Bedingungen, die\ndie Verwahrung in DDR-Vollzugsanstalten betreffen, ge-\nsagt worden ist, dazu gibt es keinen Widerspruch. Einen\nWiderspruch, Herr Kupfer, gibt es diesbez\u00fcglich: In einem\nPunkt war er um L\u00e4ngen \u00fcberlegen, das war die Wieder-\neingliederung, wo hier nichts gemacht wird, sehr, sehr we-\nnig, bis auf ein Gespr\u00e4ch.\n\nEine wirklich wirksame Arbeit mit den Gefangenen be-\nginnt ja eigentlich mit dem Vollzugsplan, und dieser\nbeginnt mit dem Aufnahmegespr\u00e4ch oder unmittelbar\ndanach, wobei bereits vorgesehen werden soll, wann der\nBetreffende in die Lockerung kommt, wann in Urlaub,\nwann er Ausgang bekommt, wann der Betreffende in\nandere, leichtere Vollzugsm\u00f6glichkeiten kommt, die ihm\nStimulanz sind. Sich normgerecht im Vollzug zu verhalten\nist nat\u00fcrlich bei diesen Bedingungen in den seltensten\nF\u00e4llen m\u00f6glich. Bei 91 offenen Vollzugspl\u00e4tzen ist das\nauch \u00fcberhaupt nicht machbar \u2013 bei \u00fcber 3 300 Gefange-\nnen. Die Folge ist wiederum, da\u00df die Stimmung in den\n\nJustizvollzugsanstalten unter den Gefangenen dominant\nmiserabel ist.\nDie Untersuchungshaftzeiten sind lang. Wir haben Unter-\nsuchungsgefangene im Freistaat Sachsen, die l\u00e4nger als\nzwei Jahre einsitzen, definitiv. Beispiele k\u00f6nnen gebracht\nwerden. Wir haben ,,mangelnde Aufstiegsm\u00f6glichkeiten\u201c,\ndie unter den Gefangenen gewisserma\u00dfen demoralisieren.\nEs gibt eine Reihe vermeintlich kleiner Unzul\u00e4nglich-\nkeiten, die die Stimmung weiter in erheblichem Ma\u00dfe\nbeeinflussen, wie die unheimlich lange Wartezeit auf\nTaschengeld, das beantragt worden ist, die lange Warte-\ndauer auf Unterhaltsbeitr\u00e4ge oder auf medizinische Lei-\nstungen, Hilfsmittel und \u00e4hnliches mehr. Die Zahlen zu\nGefangenenmeutereien, Geiselnahmen, Ausbr\u00fcchen und\nAusbruchsversuchen reflektieren diese atmosph\u00e4rischen\nProbleme.\n\nDa\u00df die Ausbr\u00fcche und Ausbruchsversuche 1994 und\n1995 im Verh\u00e4ltnis zu den Vorjahren zur\u00fcckgegangen\nsind, hat nat\u00fcrlich zuallererst seine Ursache in der inzwi-\nschen modernisierten Sicherheitstechnik. Erhebliche Teile\nder vorhin genannten Summe wurden ja vor allem f\u00fcr den\nAusbau der Sicherungsm\u00f6glichkeiten verwendet: f\u00fcr wirk-\nsamere Sicherheitssysteme, f\u00fcr stilvollere Umz\u00e4unungen.\nDas will ich alles konstatieren.\n\n(Zuruf des Staatsministers Heitmann)\n\n\u2013 Nein, \u00fcberhaupt nicht. Aber die Realisierungschancen\nsinken und damit nat\u00fcrlich auch die Bereitschaft, es erfolg-\nlos zu versuchen.\n\n(Staatsminister Heitmann:\nDann hat das doch einen Sinn!)\n\n\u2013 Okay! Keine Not damit.\n\nAber nichtsdestotrotz bleiben nat\u00fcrlich zu solchen extre-\nmen Schritten wie Ausbruch oder Ausbruchsversuch an-\nla\u00dfgebende Stimmungslagen im Inneren verwahrt. Sie\n\u00e4u\u00dfern sich dann nat\u00fcrlich in Aggressionen unter den\nGefangenen. Da\u00df die nicht beherrscht sind und da\u00df vom\nEinsatz her nichts ausreichend getan worden ist, da gebe\nich Herrn Schimpff ohne Einschr\u00e4nkungen recht.\n\nWir sind deshalb absolut auf der Seite der Staatsregierung,\nwenn sie die Frage nach geeigneten Ma\u00dfnahmen zur Ver-\nbesserung des Sicherheitsniveaus mit der Feststellung\nbeantwortet: ,,Notwendig ist eine Gesamtkonzeption, die\nbaulich-technische, administrative und soziale Aspekte\neinschlie\u00dft.\u201c Es ist richtig, auch der Ausbau von Sport-\nund Kultureinrichtungen in diesen Vollzugsst\u00e4tten, die\nVerbesserung von Arbeits- und Ausbildungsm\u00f6glichkei-\nten tragen zur Verbesserung der Sicherheit bei. Diese Fest-\nstellung der Staatsregierung ist nur zu unterstreichen und\nreflektiert eine bemerkenswerte Haltung und damit eine\nmoderne Auffassung zum Vollzug.\n\nWir sind daher f\u00fcr die Diskussion aller L\u00f6sungsans\u00e4tze,\ndie die Staatsregierung in dieser Gro\u00dfen Anfrage aufzeigt.\nAber auch \u00fcber kleine Schritte zur Verbesserung der Situa-\ntion bis hin zu Investorenmodellen kann und mu\u00df man\nreden.\n\nWas mit uns nicht geht, nicht einmal im Denkansatz, ist\ndie Privatisierung des Vollzugs, die u. a. auch ins Ge-\nspr\u00e4ch gebracht wird. Die Verb\u00fc\u00dfung freiheitsentziehen-\nder Ma\u00dfnahmen nach dem freien Markt und unternehme-\nrischer Entscheidung zu \u00fcberantworten, halten wir doch\nschon f\u00fcr pervers.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2553\n\n\n\nAber ansonsten, wie gesagt, kann man \u00fcber vieles reden.\nWir werden nicht stillhalten in der Frage, Regis erst zum\nJahr 2002 in Angriff bzw. in Belegbarkeit zu nehmen.\n\n(Schimpff, CDU: Das h\u00e4tten wir\nin der Ausschu\u00dfsitzung auch vorverlegt!)\n\n\u2013 Ja, ich bin sehr daf\u00fcr, Herr Schimpff, da\u00df Sie da weiter\nheftig erfolgreich bleiben.\nIch denke nur, es wird notwendig sein, da\u00df sich das Parla-\nment mit vielen Fragen, die in dieser Gro\u00dfen Anfrage und\nin der Antwort aufgeworfen sind, \u00fcber die Debatte hinaus\nmit konkreten Entscheidungen, mit konkreten Beschl\u00fcssen\nweiter befa\u00dft. Unsere Fraktion wird dazu das ihre tun.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Staatsregierung das Wort.\nMinister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte am\nAnfang diesem Hohen Hause einen Dank aussprechen,\nund zwar einen Dank f\u00fcr sein Engagement am Strafvoll-\nzug, ein ja ungeliebtes Gebiet der Verwaltung, aber ein\nunerl\u00e4\u00dfliches und notwendiges Gebiet im Interesse unse-\nrer Gesellschaft und im Interesse der Sicherheit der B\u00fcrger\nin unserem Land.\nImmer wieder ist auf diesem Gebiet hier sachlich disku-\ntiert worden. Ein guter Teil von Ihnen arbeitet in Anstalts-\nbeir\u00e4ten mit unterschiedlicher, aber insgesamt doch mit\ngro\u00dfer Intensit\u00e4t mit.\nDas ist eine gro\u00dfe Hilfe f\u00fcr die Anstalten. Die Anstalts-\nbeir\u00e4te sind das Scharnier zwischen dieser geschlossenen\nAnstalt und der \u00d6ffentlichkeit. Ihre Arbeit dort tr\u00e4gt Gutes\nbei auch zur Vermittlung der Probleme des Strafvollzuges\nin der \u00d6ffentlichkeit. Also am Anfang ein herzlicher Dank.\nAusdruck dieses Interesses ist auch die sachliche Debatte\nheute. Ich denke, es ist ja eine gewisse Sternstunde, wenn\ndie Fraktion der PDS die Fraktion der CDU lobt, wenn\nHerr Bartl zum Ausdruck bringt, da\u00df er bestimmte Positio-\nnen von Herrn Schimpff f\u00fcr diskutierenswert h\u00e4lt. Das\nhaben wir wirklich selten erlebt.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nDie Ziele meiner Politik im Strafvollzug lassen sich auf\nvier Schwerpunkte zusammenfassen, ganz knapp sozu-\nsagen:\n1. neue Haftpl\u00e4tze schaffen;\n2. Sicherheit bewahren, und zwar in zweierlei Weise,\n  a) technisch-baulich und\n  b) atmosph\u00e4risch;\n3. Arbeit und Ausbildung schaffen und\n4. Sanierung der vorhandenen Substanz.\nDas sind die Schwerpunkte, auf die wir uns konzentrieren\nm\u00fcssen. Die Ziele werden wir freilich nur schrittweise\nerreichen k\u00f6nnen.\nHerr Bartl, wenn Sie von dem Unterschied zwischen Ost\nund West sprechen: Ja, das kann doch im Strafvollzug\nnicht anders sein, als es in den Krankenh\u00e4usern, in den\nAltenheimen und auf den Stra\u00dfen und sonstwo in un-\nserem Lande ist. Da bin ich nun schon dagegen, da\u00df wir\nzuerst die Gef\u00e4ngnisse in den besten Zustand versetzen\n\nund dann erst die Altenheime und die Krankenh\u00e4user.\nDas mu\u00df umgekehrt gehen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Adler, SPD)\n\nDa\u00df wir allerdings auch dort einen erheblichen Nachhol-\nbedarf haben, ist sichtbar. Es ist auch sichtbar, da\u00df wir den\nangehen. Deshalb ist das eigentlich auch kein Thema. Wir\nbrauchen Jahre, bis wir den Gleichstand erreicht haben.\nAuch bin ich sehr einverstanden, Frau Dr. Schwarz, da\u00df\nwir versuchen, so billig wie m\u00f6glich zu bauen. Ich denke,\nwir m\u00fcssen unsere Bauverwaltung auch immer wieder\neinmal fragen, ob da jede Norm, die im Westen vorge-\nschrieben ist, wirklich sein mu\u00df, oder ob wir nicht mit\nbescheideneren Mitteln das gleiche Ziel f\u00fcr uns erreichen\nk\u00f6nnen.\nHerr Schimpff, zu Subkultur: Nat\u00fcrlich gibt es in geschlos-\nsenen Anstalten und Systemen immer auch die Gefahr der\nEntwicklung von Subkultur. Aber bez\u00fcglich Ihrer Darstel-\nlung hier mu\u00df ich mich eigentlich fragen: Woher haben Sie\nIhre Informationen? \u2013 Ich habe sie in der Massivit\u00e4t nicht.\nDas f\u00fchre ich nicht etwa darauf zur\u00fcck, da\u00df sie mir\nvorenthalten werden. Ich besuche Haftanstalten relativ oft\nund f\u00fchre die Gespr\u00e4che querdurch mit allen Beteiligten\nbis hin zur Gefangenenvertretung.\nHerr Bartl, die Stimmung ist sehr unterschiedlich unter\nden Gefangenen. Es gibt Anstalten, wo die Gefangenen\nauch eine v\u00f6llig normale Stimmung haben. Es h\u00e4ngt nicht\nnur von der \u00dcberbelegung ab, aber nat\u00fcrlich auch von der\n\u00dcberbelegung. \u00dcbrigens auch da \u2013 das mag ausdr\u00fccklich\ngesagt sein \u2013, Herr Bartl, bin ich mit Ihnen v\u00f6llig einig:\nEine Privatisierung des Strafvollzuges kommt f\u00fcr mich\nnicht in Betracht; das ist eine hoheitliche Aufgabe, die der\nStaat wahrnehmen mu\u00df.\nNoch ein paar Anmerkungen zu Ihren Ausf\u00fchrungen,\nFrau Schwarz. Den Neubau in Regis zu beschleunigen, da\nbin ich sofort dabei. Nur m\u00fcssen Sie auch bedenken: Das\nGeld mu\u00df irgendwo herkommen. Wir haben uns nun\neinmal mit Ihrem Einverst\u00e4ndnis entschieden, da\u00df wir\nzun\u00e4chst in Dresden bauen. Das ist auf einem guten Weg.\nDer Ausschreibungsproze\u00df ist im Gange. Wir hoffen, da\u00df\nwir noch in diesem Jahr mit der Ber\u00e4umung des Gel\u00e4ndes\nbeginnen k\u00f6nnen, da\u00df wir n\u00e4chstes Jahr wirklich mit dem\ntats\u00e4chlichen Bau anfangen k\u00f6nnen. Auch entsprechende\nMittel werden im Haushalt eingestellt sein.\nParallel k\u00f6nnen wir eine zweite Anstalt nicht schaffen.\nWenn wir Dresden im Jahr 1999 oder im Jahr 2000 wirklich\nmit 500 und 250 Haftpl\u00e4tzen, also insgesamt 750 Haftpl\u00e4t-\nzen, belegen k\u00f6nnen, dann haben wir Hervorragendes\ngeleistet, wie es keine westliche Verwaltung leisten wird.\nDort dauert ein solcher Neubau in der Regel zehn Jahre\nmit der Vorbereitung und allem, was drumherum ist.\nWenn wir also parallel 1999/2000 mit Regis beginnen\nk\u00f6nnten, dann ist es v\u00f6llig illusion\u00e4r zu denken, wir k\u00f6nn-\nten vor 2002 dieses Gef\u00e4ngnis fertig bekommen. Das mu\u00df\nman n\u00fcchtern sehen. Sie m\u00fcssen das bitte auch in den\nRahmen der sonstigen Finanz\u00fcberlegungen stellen, die\nauch in diesem Hause angestellt werden. Das sind Millio-\nnenbetr\u00e4ge, und zwar dreistellige, die ein solches Gef\u00e4ng-\nnis kostet. Es mu\u00df ja irgendwo herkommen. Das m\u00fcssen\nwir alles selbst erwirtschaften.\nAlso, da bitte ich Sie, auch n\u00fcchtern zu bleiben und bei\nallem berechtigtem Dr\u00e4ngen, das ich teile, die Realit\u00e4ten\nnicht aus dem Blick zu verlieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2554\n\n\n\nIch m\u00f6chte es bei diesen Anmerkungen belassen. Man\nk\u00f6nnte noch vieles dazu sagen. Noch einmal am Schlu\u00df:\nDanke f\u00fcr Ihre engagierte Beratung dieser Gro\u00dfen Anfrage\nund Ihr sonstiges Engagement am Strafvollzug, eine Auf-\ngabe, die wir tats\u00e4chlich nur gemeinsam sinnvoll bew\u00e4lti-\ngen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die SPD-Fraktion hat noch eine geringe\nRedezeit. \u2013 Diese wird nicht in Anspruch genommen. \u2013\nMeine Damen und Herren, damit ist die Behandlung der\nGro\u00dfen Anfrage beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\nIch komme zur\u00fcck zum Tagesordnungspunkt 2. Wir f\u00fchr-\nten ja eine Wahl f\u00fcr die Vertreter des Medienrates durch.\nIch m\u00f6chte Ihnen das Ergebnis bekanntgeben: Auf den\nWahlvorschlag der CDU entfielen 60 Stimmen. Auf den\nWahlvorschlag der SPD entfielen 43 Stimmen. Ent-\nsprechend der ermittelten H\u00f6chstzahlen und der Stellung\nder Kandidaten in den jeweiligen Wahlvorschl\u00e4gen sind\nals Sachverst\u00e4ndige des Medienrates gew\u00e4hlt: Herr Prof.\nDr. Altendorfer, Herr Prof. Dr. Marcus, Herr Mayer und\nHerr Hirsch. Meine Damen und Herren, damit sind alle\nvier gew\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWir beenden den Tagesordnungspunkt 2. \u2013 Zum Abstim-\nmungsverhalten? \u2013\n\n(Kosel, PDS: Ja!)\n\nBitte.\n\nKosel, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung\nzum Abstimmungsverhalten geben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion?\n\nKosel, PDS: F\u00fcr die Fraktion, ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine geheime Wahl war das aber jetzt.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDas geht nur bei offener Wahl. Es tut mir leid.\n\nKosel, PDS: Kann ich mein eigenes Abstimmungsverhal-\nten erkl\u00e4ren?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie haben ja auch geheim gew\u00e4hlt.\n\nKosel, PDS: Ich habe nicht gew\u00e4hlt!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie haben gar nicht gew\u00e4hlt? \u2013 Ich denke,\nHerr Kosel, Sie sollten das Ansinnen zur\u00fcckstellen.\n\nKosel, PDS: Ich sage blo\u00df, es w\u00e4re aber sehr wichtig!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das geht aber nicht laut Gesch\u00e4fts-\nordnung. Ich habe jetzt versucht, es Ihnen ein wenig vor-\nsichtig beizubringen, aber \u2013 \u2013\n\nKosel, PDS: Ich habe versucht, es vorsichtig zu umgehen!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u2013 Gut. Danke.\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 2 beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 3\n\nIch m\u00f6chte Ihnen das Ergebnis der Wahl zum Tagesord-\nnungspunkt 3 bekanntgeben. Hier ging es um die geheime\nWahl des Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen De-\nmokratischen Republik.\n\nAbgegeben wurden 115 Stimmen. Es waren alle Stimmen\ng\u00fcltig. F\u00fcr die Wahl von Herrn Faust haben sich 64 Mit-\nglieder des Landtages entschieden. Gegen ihn haben ge-\nstimmt 46 Mitglieder. 5 Mitglieder haben sich der Stimme\nenthalten. Damit ist Herr Faust zum Landesbeauftragten\n\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehe-\nmaligen Deutschen Demokratischen Republik gew\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, ich kann Herrn Faust jetzt\nnicht fragen, ob er die Wahl annimmt. Herr Faust mu\u00df aus\npers\u00f6nlich-famili\u00e4ren Gr\u00fcnden heute an einer Beerdigung\nteilnehmen; seine Mutter ist verstorben. Ich bitte, daf\u00fcr\nVerst\u00e4ndnis zu haben, da\u00df ich das auf schriftlichem Wege\nerledige. Meine Damen und Herren, damit ist Tagesord-\nnungspunkt 3 beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2555\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nFortsetzung der Arbeit der F\u00f6deralismuskommission\nDrucksache 2/1627, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge ist: CDU,\nPDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Der Deutsche Bundes-\ntag hat mit Beschlu\u00df aus dem Jahre 1991 eine Kommission\naus Vertretern aller Verfassungsorgane, der obersten Bun-\ndesbeh\u00f6rden und von weiteren unabh\u00e4ngigen Pers\u00f6nlich-\nkeiten berufen, die den Auftrag erhielt, Vorschl\u00e4ge zur\nVerteilung nationaler und internationaler Institutionen zu\nerarbeiten, was der St\u00e4rkung des F\u00f6deralismus in Deutsch-\nland auch dadurch dienen soll, da\u00df insbesondere die\nneuen Bundesl\u00e4nder Ber\u00fccksichtigung finden mit dem\nZiel, da\u00df in jedem der neuen Bundesl\u00e4nder Institutionen\ndes Bundes ihren Standort finden.\nDie unabh\u00e4ngige F\u00f6deralismuskommission hat dann mit\nBeschlu\u00df vom 27. Mai 1992 das Ergebnis ihrer Arbeit mit\nZweidrittelmehrheit beschlossen und dem Deutschen Bun-\ndestag vorgelegt. Der Deutsche Bundestag hat das Ergeb-\nnis der unabh\u00e4ngigen F\u00f6deralismuskommission gebilligt\nund auch dem Vorschlag entsprochen, da\u00df sie ihre Arbeit\nso lange fortsetzt, bis eine ann\u00e4hernd ausgewogene Vertei-\nlung von Bundeseinrichtungen und Bundesinstitutionen\n\u00fcber alle Bundesl\u00e4nder erreicht ist.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie werden sich\nsicherlich noch erinnern k\u00f6nnen, wie wir in diesem Hohen\nHause hart, vielleicht auch verbissen darum gek\u00e4mpft\nhaben, eine besondere Bundeseinrichtung, n\u00e4mlich den\nBundesgerichtshof, wieder dahin zur\u00fcckzuholen, wo er\neinmal war. Der Antrag, den wir damals gestellt hatten, ist\nvon diesem Hohen Haus einstimmig gebilligt worden. Lei-\nder haben wir damals die Rechnung nicht mit dem Wirt\ngemacht, sondern die F\u00f6deralismuskommission hat anders\nentschieden.\nDie CDU-Fraktion hat diesen Antrag gestellt \u2013 da die\nunabh\u00e4ngige F\u00f6deralismuskommission, jedenfalls bis zur\nStellungnahme durch die Staatsregierung zu diesem An-\ntrag vom 13. September des letzten Jahres, in der 13. Wahl-\nperiode des Deutschen Bundestages noch nicht zusam-\nmengetreten ist \u2013, um dadurch zu erreichen, da\u00df ein ent-\nsprechender Beschlu\u00df im Bundestag umgesetzt wird. Dies\nist leider bis dato noch nicht erreicht worden.\nWir, die CDU-Fraktion, halten die Vorschl\u00e4ge der unab-\nh\u00e4ngigen F\u00f6deralismuskommission und selbstverst\u00e4ndlich\nauch deren z\u00fcgige, nachdr\u00fcckliche und vollst\u00e4ndige\nUmsetzung f\u00fcr einen wesentlichen Bestandteil des Inte-\ngrationsprozesses, des Zusammenwachsens der neuen\nund alten Bundesl\u00e4nder nach der deutschen Wiederver-\neinigung. Wir wollen diesen Beschlu\u00df als Pr\u00fcfstein f\u00fcr die\nErnsthaftigkeit des Integrationswillens bestm\u00f6glich um-\ngesetzt wissen.\nWir nehmen daher die Gelegenheit wahr zu fragen, inwie-\nweit die Vorschl\u00e4ge der unabh\u00e4ngigen F\u00f6deralismuskom-\nmission, soweit sie den Freistaat Sachsen betreffen, um-\ngesetzt worden sind.\n\nIch sagte eingangs, da\u00df unserer Bitte, den Bundesgerichts-\nhof nach Leipzig zur\u00fcckzubekommen, nicht stattgegeben\nwurde. Weitere Vorschl\u00e4ge, die dann \u2013 man kann sagen \u2013\nals Kompensationsvorschl\u00e4ge vorgebracht wurden, sind:\n1. Das Bundesverwaltungsgericht mit dem Oberbundesan-\nwalt, der F\u00fcnfte Strafsenat des BGH sollten von Berlin\nnach Leipzig verlagert werden. Hiervon betroffen w\u00e4ren\netwa 250 Stellen. Dar\u00fcber hinaus sollte f\u00fcr jeden neuen\nZivilsenat des BGH ein bestehender Strafsenat von Karls-\nruhe nach Leipzig verlegt werden.\n2. Das Zentrum f\u00fcr Telekommunikation mit etwa 1087\nStellen sollte von Berlin ebenfalls nach Leipzig verlegt wer-\nden.\n3. Eine noch zu benennende Berufsgenossenschaft mit bis\nzu 500 Stellen sollte ebenfalls nach Sachsen verlegt wer-\nden.\n4. Das Archiv Deutsche Einheit sollte als Au\u00dfenstelle des\nBundesarchivs in Sachsen residieren.\nSumma summarum wurden damit f\u00fcr Sachsen 1876\nArbeitspl\u00e4tze bei Bundeseinrichtungen in Aussicht ge-\nstellt. Allgemein wurde von der unabh\u00e4ngigen F\u00f6dera-\nlismuskommission vorgeschlagen, neue Bundeseinrich-\ntungen und -institutionen grunds\u00e4tzlich in den neuen\nBundesl\u00e4ndern anzusiedeln.\nWie ist nun der gegenw\u00e4rtige Stand des Vollzugs dieser\nVorschl\u00e4ge, die \u2013 ich betone es an dieser Stelle noch einmal\n\u2013 vom Deutschen Bundestag beschlossen wurden?\nZur Umsiedlung des Bundesverwaltungsgerichtes sowie\nder Strafsenate des BGH ist folgendes festzustellen: Das\nehemalige Reichsgerichtsgeb\u00e4ude in Leipzig mu\u00df f\u00fcr das\nBundesverwaltungsgericht in einem erheblichen Umfang\nsaniert und umgebaut werden. Was die zeitliche Schiene\nbetrifft, so w\u00e4re ab Beginn der Bauzeit mit etwa f\u00fcnf Jah-\nren, also mit Beendigung im Jahre 2002 zu rechnen.\nOb im Zusammenhang mit dem Umzug des Bundesver-\nwaltungsgerichts von Berlin nach Leipzig auch dessen in\nM\u00fcnchen residierende Wehrdienstsenate \u2013 es sind ja meh-\nrere \u2013 nach Leipzig verlagert werden sollen, bedarf noch\nweiterer Abstimmung. R\u00e4ume daf\u00fcr sind jedenfalls bereits\ngeplant.\nMit Bedauern haben wir festgestellt, da\u00df uns zum einen\nder Bundesgerichtshof vorenthalten worden ist, zum ande-\nren aber auch die begehrte und wichtige Bibliothek des\nehemaligen Reichsgerichts nicht nach Leipzig zur\u00fcck-\ngekommen ist. Sie ist zu Teilen integraler Bestandteil des\nBGH geworden. Leider hat man Teile von ihr verkauft, so\nda\u00df diese wertvolle Bibliothek zerfallen ist.\nMeine Damen und Herren! Wenn daraus zu folgern sein\nsollte, da\u00df die Bibliothek des ehemaligen Reichsgerichts\ndem Bundesgerichtshof zugeordnet werden soll, ist zu\nbedenken: Die Bibliothek des ehemaligen Reichsgerichts in\nLeipzig wurde nach dem Zweiten Weltkrieg zun\u00e4chst vom\nObersten Gericht der DDR nach Ostberlin verbracht, und\ninzwischen ist sie \u2013 ich sprach es bereits an \u2013 weitgehend\nan den Sitz des Bundesgerichtshofs nach Karlsruhe ge-\nlangt.\nDie Tradition, meine Damen und Herren, w\u00e4re sicherlich\nmit Ehrlichkeit begleitet worden, wenn man diese Biblio-\nthek mit ihrem vollen Bestand in Leipzig angesiedelt h\u00e4tte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2556\n\n\n\nEin Beitrag zur Entwicklung der f\u00f6deralen Idee und des\nIntegrationsprozesses der alten und neuen Bundesl\u00e4nder\nist der jetzige Zustand nicht.\nWas das Zentrum f\u00fcr Telekommunikation angeht, mu\u00df ich\nleider mitteilen, da\u00df eine Verlagerung von Berlin nach\nSachsen nicht zustande kommen wird. Die Begr\u00fcndung\nlautet: Die Telekom ist nunmehr nicht \u00f6ffentlich-rechtlich,\nsondern privatrechtlich t\u00e4tig. Meine Damen und Herren!\nVon den urspr\u00fcnglich in Aussicht gestellten 1 087 Arbeits-\npl\u00e4tzen werden als Alternativl\u00f6sung wohl nur ca. 400 rea-\nlisiert werden. M\u00f6glicherweise w\u00e4ren diese Arbeitspl\u00e4tze\naber auch ohnehin entstanden, so da\u00df von einem echten\nAlternativangebot zu den urspr\u00fcnglichen Vorschl\u00e4gen der\nF\u00f6deralismuskommission kaum die Rede sein kann.\nDas gleiche gilt f\u00fcr die angedachte Berufsgenossenschaft,\ndie nunmehr die 500 Stellen in Sachsen nicht ansiedeln\nwird. Dabei gehen wir davon aus, da\u00df eine M\u00f6glichkeit\nbesteht, im Rahmen der Akademie f\u00fcr Arbeitssicherheit\nund Gesundheitsschutz in Dresden-Klotzsche ca. 200 bis\n240 Arbeitspl\u00e4tze ab Inbetriebnahme im Jahre 2001 zu rea-\nlisieren.\nDie Neuerrichtung des Archivs Deutsche Einheit als\nAu\u00dfenstelle des Bundesarchivs firmiert gegenw\u00e4rtig unter\nder etwas wenig griffigen Bezeichnung ,,Ausstellungs-, In-\nformations- und Dokumentationszentrum zur Deutschen\nEinheit\u201c in Leipzig.\nDie Liegenschaft, meine Damen und Herren, im Zentrum\nLeipzigs soll in K\u00fcrze bereitstehen. Sie k\u00f6nnen sich des-\nhalb auch vorstellen, da\u00df hier der Zeitpunkt der entspre-\nchenden Inbetriebnahme noch in der Ferne liegt.\nMeine Damen und Herren! Meine Ausf\u00fchrungen zum\nVollzug der Empfehlungen der unabh\u00e4ngigen F\u00f6deralis-\nmuskommission zeigen mit dem Hinweis auf die in Aus-\nsicht gestellten und tats\u00e4chlich realisierten Verlegungen\nvon Bundeseinrichtungen in den Freistaat Sachsen vorder-\ngr\u00fcndig die besch\u00e4ftigungspolitische Auswirkung. Die\nurspr\u00fcnglich von der F\u00f6deralismuskommission ins Auge\ngefa\u00dfte Zahl von 1 900 Bediensteten in Sachsen nimmt sich\ngegen\u00fcber der Gesamtzahl aller Angeh\u00f6rigen von Bundes-\nverwaltungen schon ungeheuer bescheiden aus.\nVerheerend ist nach meiner Auffassung der ideelle Scha-\nden f\u00fcr den F\u00f6deralismus im allgemeinen f\u00fcr den Integra-\ntionsproze\u00df des Zusammenwachsens der alten und neuen\nBundesl\u00e4nder.\nDie V\u00e4ter des Grundgesetzes haben den Bundesstaat bzw.\ndas f\u00f6derale Prinzip in Artikel 20 Abs. 1 des Grundgeset-\nzes verankert, damit nicht genug: mit der Ewigkeitsgaran-\ntie des Artikels 79 Abs. 3 des Grundgesetzes ausgestattet,\nso da\u00df es nicht einmal dem verfassungs\u00e4ndernden Gesetz-\ngeber m\u00f6glich ist, das f\u00f6derale Prinzip grunds\u00e4tzlich in\nFrage zu stellen.\nIch finde den Schlu\u00dfsatz. Ich bedaure es au\u00dferordentlich,\nda\u00df es bisher nicht zur Neuschaffung der F\u00f6deralismus-\nkommission im Bundestag gekommen ist, da\u00df man diese\nAufgabe lediglich der Verwaltungsebene \u00fcberlassen hat.\nDie Umsetzung der Empfehlungen der F\u00f6deralismuskom-\nmission, jedenfalls nach dem gegenw\u00e4rtigen Stand, zeigt,\nda\u00df hier erheblicher Nachhol- und Handlungsbedarf ge-\ngeben ist und der Bund in unser aller Interesse in der\nPflicht ist.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Auch diesem Antrag der Fraktion der CDU\nwird die Fraktion der PDS grunds\u00e4tzlich ihre Zustimmung\ngeben.\nVorhin hat schon Kollege Bartl in etwas humoristischer\nWeise darauf verwiesen, da\u00df dadurch hoffentlich keine\nKrise entsteht.\nAls Minister Heitmann vorhin, was den Strafvollzug\nbetraf, begr\u00fc\u00dfte, da\u00df es hier im Parlament Einm\u00fctigkeit\ngibt, hat Herr Kollege Eggert \u2013 ich wei\u00df nicht, ob in\ngespieltem oder echtem Entsetzen \u2013 gesagt, es m\u00f6ge nicht\nzu h\u00e4ufig vorkommen. Wir hoffen also, wir l\u00f6sen keine\nParlamentskrise aus.\nZur Begr\u00fcndung dieses Antrages m\u00f6chte ich aber zu-\nn\u00e4chst einen Gesichtspunkt ins Feld f\u00fchren, der in der Be-\ngr\u00fcndung von Kollegen Schiemann nicht erw\u00e4hnt wurde:\nIch m\u00f6chte auf die M\u00fctter des Grundgesetzes abheben. Er\nhat vorhin nur von den V\u00e4tern gesprochen, die waren\nzwar in deutlicher Mehrzahl. Die M\u00fctter und V\u00e4ter haben\nin Vorbereitung auf das Grundgesetz 1948/49 eine ziem-\nlich heftige Fehde zwischen den Vertretern eines sehr weit-\ngehenden F\u00f6deralismus und solchen auszutragen gehabt,\ndie mehr dem Zentralismus das Wort redeten. Heraus kam\nein sehr vern\u00fcnftiger Kompromi\u00df, der im Artikel 20 fest-\nschrieb, da\u00df die Bundesrepublik ein demokratischer und\nsozialer Bundesstaat sei. Heute ist besonders auch an den\nsozialen Bundesstaat zu erinnern. Dieser Kompromi\u00df hat\nin der Folgezeit aber produktive Spannungen erzeugt, die\nproduktiv so lange dauerten, wie die Gewichte zwischen\nden Kompetenzen der L\u00e4nder und des Bundes dem\nGrundgesetz entsprechend gleich waren.\nSeit Ende der 70er Jahre wird aber besorgt konstatiert, da\u00df\nsich die Gewichte eindeutig zugunsten des Zentralismus\nund zuungunsten des F\u00f6deralismus verschoben haben,\nwas auch \u2013 das ist besonders problematisch \u2013 zu einer\nSchw\u00e4chung des Parlamentarismus insgesamt zugunsten\neiner eindeutigen St\u00e4rkung der Exekutive gef\u00fchrt habe.\nDaher kommt auch unsere Zustimmung zur Wiederauf-\nnahme der T\u00e4tigkeit der F\u00f6deralismuskommission, damit\ngenerell der Parlamentarismus gest\u00e4rkt werde.\nEin zweiter Grund ist der gleiche, wie ihn auch Kollege\nSchiemann angef\u00fchrt hat: Auch wir sind der \u00dcberzeu-\ngung, eine Verlagerung von Bundesinstanzen in den Osten\nw\u00fcrde das Zusammenwachsen der beiden deutschen Teile\nf\u00f6rdern.\nWir erinnern uns noch, da\u00df 1990 und sogar noch 1991 von\nvielen Akteuren davon gesprochen wurde, da\u00df nun zu-\nsammenwachsen wird, was zusammengeh\u00f6ren sollte. Das\nbedeutet auch, da\u00df die alte Bundesrepublik eben nicht\nmehr die alte, sondern eine neue mit Aufnahme der Erfah-\nrungen, zum Teil auch von Werten des Ostens sein w\u00fcrde.\nDas war letztlich eine, wahrscheinlich von den meisten\ngutgemeinte, aber, wenn wir die Resultate betrachten,\nPhrase. Es ist weitgehend nicht zu dieser Verschmelzung\ngekommen. So k\u00f6nnte die Verlagerung von Bundesinstan-\nzen in der Tat einen Schub darstellen; denn Bundesinstan-\nzen, die im Osten die Erfahrungen auch des Ostens\nmachen, k\u00f6nnten demzufolge Entscheidungen treffen, die\neben einer neuen Bundesrepublik entsprechen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEine Frage ist allerdings, ob nicht das, was bis jetzt an die\nF\u00f6deralismuskommission herangetragen wird, als Auf-\ngabenstellung etwas zu bescheiden gewesen ist, etwa, da\u00df\ndie Liste erweitert werden k\u00f6nnte. Hier ist von der B\u00fcche-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2557\n\n\n\nrei des Reichsgerichtes gesprochen worden. Beispielsweise\nk\u00f6nnte von noch gr\u00f6\u00dferem Gewicht sein, noch einmal zu\n\u00fcberpr\u00fcfen, ob die Entscheidung, da\u00df die Deutsche Biblio-\nthek ihren Sitz in Frankfurt hat, nicht noch einmal \u00fcber-\ndacht und zugunsten Leipzigs neu entschieden werden\nk\u00f6nnte.\nEine abschlie\u00dfende Bemerkung erscheint mir hier noch\nwichtig. Das Grundgesetz ist von vornherein als proviso-\nrische Verfassung gedacht gewesen. Da ja nun durch den\nZutritt der \u00f6stlichen Bundesl\u00e4nder eine neue Situation ent-\nstanden ist und wir vor einer europ\u00e4ischen Vereinigung\nunter dem zun\u00e4chst auch nur Schlagwort ,,Europa der\nRegionen\u201c stehen, w\u00e4re es doch wohl auch angeraten, der\nF\u00f6deralismuskommission zu empfehlen, ob nicht grund-\ns\u00e4tzlich eine neue Verteilung der Gewichte zwischen Bund\nund L\u00e4ndern zu beraten w\u00e4re. Eine allzu bescheidene Auf-\ngabenstellung w\u00e4re hier wohl nicht angebracht.\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Die Verlagerung von Bundesbeh\u00f6rden in die\nneuen Bundesl\u00e4nder ist in den letzten f\u00fcnf Jahren alles\nandere als zufriedenstellend verlaufen. Unter gro\u00dfen\nAnstrengungen ist es gelungen, wenigstens die Entschei-\ndungen daf\u00fcr durch die Instanzenz\u00fcge zu bekommen.\nAllein die Umst\u00e4nde, die notwendig waren, um nach \u00fcber\nf\u00fcnf Jahren dies zu erreichen, verdeutlichen, welche\nAnstrengungen es kosten wird, die getroffenen Entschei-\ndungen auch tats\u00e4chlich z\u00fcgig umzusetzen. Was sich auf\ndiesem Gebiet bisher abgespielt hat, ist wahrlich kein Ruh-\nmesblatt. Das sage ich auch gegen\u00fcber meiner eigenen\nPartei in den alten Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nInsofern ist es eigentlich eine Tragik, da\u00df man zur Umset-\nzung dieser Grundsatzentscheidung erneut eine sogenann-\nte F\u00f6deralismuskommission ben\u00f6tigt. Aber anders scheint\nes leider nicht m\u00f6glich zu sein. Insofern begr\u00fc\u00dfen wir es,\nda\u00df inzwischen die zum Zeitpunkt der Antragstellung\nnoch nicht wieder existierende F\u00f6deralismuskommission\nihre Arbeit aufgenommen hat.\nAllerdings darf es nicht passieren \u2013 wir m\u00fcssen auch die\ntats\u00e4chlichen Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen \u2013, da\u00df die\nVerlagerung, wenn sie endlich gekommen ist, nicht an\nallgemeinen Problemen scheitert. Dies bedeutet zum Bei-\nspiel, da\u00df die Stadt Leipzig auch durch den Freistaat finan-\nzielle Unterst\u00fctzung erhalten mu\u00df, wenn es darum geht,\nda\u00df f\u00fcr das Museum der bildenden K\u00fcnste ein Neubau\nerrichtet werden mu\u00df. Dazu bedarf es bereits heute ein-\ndeutiger Zusagen. Vage Absichtserkl\u00e4rungen sind daf\u00fcr\nnicht ausreichend; denn es kann nicht sein, da\u00df wir jahre-\nlang den m\u00f6glichst schnellen Umzug des Bundesverwal-\ntungsgerichtes nach Leipzig fordern, dann aber, wenn der\nUmzug m\u00f6glich ist, das Geb\u00e4ude des ehemaligen Reichs-\ngerichtes daf\u00fcr nicht zur Verf\u00fcgung steht.\nIm Zusammenhang mit dem Bundesverwaltungsgericht\neine Bitte an die Staatsregierung. Da Sie bekanntlich \u00fcber\ngute Beziehungen zur bayerischen Staatsregierung ver-\nf\u00fcgen, dr\u00e4ngen Sie, Herr Biedenkopf \u2013 er ist leider nicht\nhier, deshalb wende ich mich an seinen Stellvertreter\nHerrn Dr. Geisler \u2013 bei Ihrem Amtskollegen Stoiber dar-\n\nauf, da\u00df mit Umzug des Bundesverwaltungsgerichtes von\nBerlin nach Leipzig auch die beiden Wehrdienstsenate des\nBundesverwaltungsgerichtes, die ja bekanntlich ihren Sitz\nin M\u00fcnchen haben, mit nach Leipzig kommen. Herr Schie-\nmann sprach bereits davon. Komischerweise wurden diese\nbeiden Senate in der bisherigen Diskussion um den Um-\nzug des Bundesverwaltungsgerichtes fast v\u00f6llig vergessen.\nEin Grund daf\u00fcr, diese Senate in M\u00fcnchen zu belassen, ist\nnicht ersichtlich.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Staatsregierung, Herrn\nStaatssekret\u00e4r Dr. Ermisch, das Wort.\n\nDr. Ermisch, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Bundes- und Europaange-\nlegenheiten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Staatsregierung begr\u00fc\u00dft, da\u00df \u00fcber die F\u00f6deralismus-\nkommission gesprochen wird. Und die Staatsregierung\nteilt auch die Wertung aus der Debatte. Das, was sich hier\nabgespielt hat, ist letztlich ein Verteilungskampf zwischen\nden alten L\u00e4ndern und den neuen.\nDas Ergebnis ist unbefriedigend und die Problematik letzt-\nlich auch partei\u00fcbergreifend nicht zu l\u00f6sen gewesen. Wir\nsind mit unseren Forderungen unterlegen.\nDie offenen Fragen, meine Damen und Herren, die noch\nzur L\u00f6sung anstehen, werden jetzt langsam verw\u00e4ssert.\nWas geschieht mit neuen Bundeseinrichtungen, obwohl\nein Petitum vom Bundestag vorliegt, da\u00df diese alle in die\nneuen L\u00e4nder \u2013 einschlie\u00dflich der notleidenden L\u00e4nder\nBremen und Saarland \u2013 kommen? Es ist von einer aus-\ngewogenen Verteilung der Bundeseinrichtungen entspre-\nchend der Bev\u00f6lkerungszahl \u00fcberhaupt nicht die Rede.\nWas bisher an Verteilung von Bundeseinrichtungen ge-\nschehen ist, sollte nur ein Vorab sein und ist halt \u00fcber die\nMehrheiten in der F\u00f6deralismuskommission, die letztlich\nin der Demokratie entscheiden, leider zu einer endg\u00fcltigen\nEntscheidung geworden.\nInformationen \u00fcber neue Standorte werden seitens der\nBundesregierung nur mit M\u00fche erteilt \u2013 das erfahren wir\ndann meist zuf\u00e4llig und bringen es zur Diskussion. Und\n\u00fcber die Verteilung internationaler Beh\u00f6rden ist ein\nNulleffekt erzielt.\nDie Fortsetzung der Arbeit der F\u00f6deralismuskommission\nist nicht erreichbar gewesen. Die Parteien im Deutschen\nBundestag haben sich je nach Interessenlage ihrer L\u00e4nder\npartei\u00fcbergreifend gegen diese Fortsetzung ausgespro-\nchen, so da\u00df es die F\u00f6deralismuskommission nicht mehr\ngibt. Allerdings wird sie ersetzt bzw. fortgef\u00fchrt durch\neine Arbeitsgruppe auf Staatssekret\u00e4rsebene, die den\nn\u00fcchternen Namen ,,Beh\u00f6rdenumzug\u201c tr\u00e4gt, durch den\nBundesminister des Innern gef\u00fchrt, in der ich als Vertreter\nSachsens teilnehme. Wir haben alles das, was hier disku-\ntiert worden ist, in einem M\u00e4ngelbericht am 18.2.1996 an\nden Bundesminister des Innern geschrieben. Die erste\nSitzung der Arbeitsgruppe steht allerdings noch aus.\nLassen Sie mich noch ein paar Worte dazu sagen. Wir h\u00e4t-\nten einen legitimen Anspruch auf den Bundesgerichtshof,\ndenn der Bundesgerichtshof w\u00e4re ohne die Teilung Deut-\nschlands niemals nach Karlsruhe gekommen; das ist ein\nsogenanntes Teilungsergebnis.\n\n(Beifall der Abgeordneten Schiemann, CDU,\nund Adler, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2558\n\n\n\nEr st\u00fcnde uns an sich zu. Wir haben es nicht geschafft. Wir\nhaben darum gek\u00e4mpft. Das hat uns auf der einen Seite\nEhre eingebracht. Aber was n\u00fctzt die Ehr\u2019, wenn man\nverliert?!\nAber \u2013 und das zu sagen gebietet einfach diese Stunde \u2013\nwir haben das Bundesverwaltungsgericht bekommen,\neines der obersten Bundesgerichte mit h\u00f6chster Noblesse.\nUnd daf\u00fcr sollten wir auch dankbar und stolz darauf sein.\nSelbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6ren die zugeh\u00f6rigen zwei Wehr-\ndienstsenate nach Sachsen, nach Leipzig!\n\n(Beifall der Abgeordneten Schiemann, CDU,\nund Adler, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Warum sind diese denn nach\nM\u00fcnchen gekommen? \u2013 Sie konnten wegen der Neutralit\u00e4t\nund des Status Berlins nicht nach dorthin verlegt werden\nund kamen dann an einen anderen Ort, sprich: M\u00fcnchen.\nDas ist eine reine Zuf\u00e4lligkeit und ebenfalls ein teilungsbe-\ndingter Effekt. Einen Besitzstand kann der Freistaat Bayern\ndaf\u00fcr \u00fcberhaupt nicht geltend machen!\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nDas m\u00f6chte ich hier aussprechen. Insoweit bedarf es nicht\nder Aufforderung, da\u00df der Herr Ministerpr\u00e4sident mit\nHerrn Stoiber sprechen m\u00f6ge, als es dazu schon Briefver-\nkehr mit entsprechenden Ausf\u00fchrungen gibt. Wenn man\ngewisse wichtige Dinge in der f\u00f6deralistischen Konzep-\ntion \u2013 und die bedingt ja auch, da\u00df man gegenseitig Loya-\nlit\u00e4t zeigt und Verst\u00e4ndnis hat \u2013, scheitern l\u00e4\u00dft, dann wei\u00df\nich nicht, ob zwei Wehrdienstsenate hier angemessen ins\nGespr\u00e4ch gebracht werden k\u00f6nnen. Sie geh\u00f6ren nach Leip-\nzig, und wir werden sie einfordern!\nInteressant ist auch das Verhalten des Bundesgerichts-\nhofes. Es ist ja vom Abg. Schiemann vorgetragen worden,\nda\u00df der 5. Strafsenat nach Leipzig kommt, einschlie\u00dflich\nder damit verbundenen Teile der Generalbundesanwalt-\nschaft, da\u00df \u2013 jetzt kommt es! \u2013 jeder neue Strafsenat, der\ngegr\u00fcndet wird, ebenfalls nach Leipzig kommt und,\nsoweit ein weiterer Zivilsenat in Karlsruhe gegr\u00fcndet\nwird, dieses zur Folge hat, da\u00df ein Strafsenat aus dem der-\nzeitigen Bestand nach Leipzig kommt.\nDas beunruhigt die F\u00fchrung des Bundesgerichtshofes\nnachhaltig. Zur Zeit ist man daran, keine neuen Senate zu\ngr\u00fcnden, sondern einfach zus\u00e4tzliche Richter anzustellen.\nWir beobachten das aber sehr genau. Irgendwo ist ja auch\ndie Toleranzschwelle \u00fcberschritten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, da\u00df wir da den Finger in\nder Wunde halten.\nIch teile nicht die Ansicht, da\u00df durch Aufgabe des Zen-\ntrums f\u00fcr Telekommunikation \u2013 das ist das Fernmelde-\ntechnische Zentralamt der DDR gewesen \u2013, ein Nachteil\nentstanden ist. Wir sind sehr froh dar\u00fcber, da\u00df wir eine\nzukunftsweisende Institution der Telekom daf\u00fcr bekom-\nmen haben, die Multimedia Software GmbH, eine Tochter\nder Telekom, mit hohem Innovationsniveau und gerade\nf\u00fcr Dresden eine wichtige Einrichtung. Ich glaube, das\nwird sich langfristig in der Synergie mit den Ansiedlungen\nam Standort Dresden sehr positiv auswirken gegen\u00fcber\neiner Beh\u00f6rde der ehemaligen DDR, die ausgezehrt ist,\nweil die entsprechenden Einrichtungen der Bundesrepu-\nblik (alt) die wichtigen Kompetenzen an sich gezogen\nhaben.\n\nIch halte es auch f\u00fcr eine gute Entscheidung \u2013 das hat sich\nergeben \u2013, da\u00df wir anstelle einer Berufsgenossenschaft die\nAkademie f\u00fcr Arbeitssicherheit und Gesundheit nach\nSachsen bekommen haben. Ich sehe darin zukunftswei-\nsend mehr Substanz. Das ist eine Ausbildungseinrichtung,\njunge Leute kommen nach Sachsen; und es sieht hier bei\nder Realisierung des Gesamtobjektes gut aus.\nSorgen bereitet uns die Diskussion \u00fcber das Archiv Deut-\nsche Einheit \u2013 ich lasse es mal bei dem Arbeitsbegriff \u2013,\nund zwar aus zwei Gr\u00fcnden. Es ist von der F\u00f6deralismus-\nkommission festgehalten worden, einstimmig beschlossen\nworden, da\u00df es \u00fcber die Geburtshilfe durch das Haus der\ndeutschen Geschichte \u2013 die ist notwendig \u2013 letztlich zu\neiner rechtlich selbst\u00e4ndigen Einrichtung werden mu\u00df.\nDas gebietet auch die Selbstachtung vor der Aufgabe. Das\nkann niemals ein Appendix einer Einrichtung sein, son-\ndern gebietet rechtliche Selbst\u00e4ndigkeit.\nHier gibt es Geburtswehen. Der Aufbaustab ist bisher noch\nnicht eingerichtet worden; es gibt eine Projektgruppe. Wir\nbeobachten dieses sehr genau. Der Staatsminister f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst ist insoweit mit dem Innenministeri-\num in einem st\u00e4ndigen Gespr\u00e4ch.\nWir m\u00f6chten, da\u00df das zu einer wichtigen, selbst\u00e4ndigen,\nkompetenten Einrichtung \u2013 sonst soll man\u2019s sein lassen \u2013\nin Leipzig wird. Und wir erwarten auch vom Bund, da\u00df er\nhier die Konsultation des Freistaates Sachsen einholt.\nMeine Damen und Herren! F\u00f6deralismus ist ein demokra-\ntischer Proze\u00df. Die Mehrheit bestimmt. Ich habe meine\nWertung vorweg namens der Staatsregierung abgegeben:\nWir sind nicht zufrieden und werden uns bem\u00fchen, in der\nnunmehr eingerichteten Gruppe ,,Beh\u00f6rdenumzug\u201c, in der\nich, wie gesagt, den Freistaat vertrete, die Restpositionen\nals Interessen des Freistaates zu halten. Mehr kann ich Ih-\nnen dazu nicht sagen.\nSie merken an meinen Worten: Zufrieden bin ich nicht,\naber wenn man das Ergebnis Bundesverwaltungsgericht\nf\u00fcr Sachsen sieht, ist es unter dem Strich auch nicht\nschlecht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nSchlu\u00dfwort.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Es freut mich beson-\nders, da\u00df wir in einer solchen Einhelligkeit f\u00fcr die Interes-\nsen des Freistaates Sachsen hier jahrelang, aber auch heute\nnoch dokumentiert, gestritten haben und streiten. Ich bin\nauf der einen Seite sehr froh, und Sie wissen, da\u00df ich auch\ntraurig bin: Reichsgericht Leipzig \u2013 Bundesgerichtshof.\nDas ist das, was uns auch ein bi\u00dfchen mit Trauer beschei-\nden sollte, da\u00df uns das nicht gelungen ist. Wir haben einen\nkleinen Ersatz bekommen, das Bundesverwaltungsgericht.\nDas zum einen.\nIch appelliere aber an uns alle: Die Bem\u00fchungen zum Zu-\nsammenwachsen in dieser Bundesrepublik m\u00fcssen weiter-\nhin auf der Tagesordnung bleiben, und das nicht nur in\nbezug auf das Thema Verlagerung von Bundeseinrichtun-\ngen im Zusammenhang mit der Schaffung von Arbeits-\npl\u00e4tzen in Sachsen, sondern auch das Begreifen, da\u00df die\nJahre 1989/90 in ganz Deutschland, in Europa eine riesige\n\u00c4nderung ergeben haben.\nIch glaube, wir vergessen oft, da\u00df mit diesem Jahr 1989,\nmit diesem Herbst 1989, sich grundlegend etwas ver\u00e4ndert\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2559\n\n\n\nhat. Das ins Bewu\u00dftsein vieler Leute, auch in den anderen\nBundesl\u00e4ndern, zu r\u00fccken sollte weiterhin unsere Aufgabe\nsein. F\u00f6deralismus im sp\u00e4ter zusammenwachsenden Eu-\nropa wird jetzt in Deutschland auf den Pr\u00fcfstand gestellt.\nWenn wir diesen F\u00f6deralismus nicht meistern, dann\nwerden wir auch im zusammenwachsenden Europa\nSchwierigkeiten haben. Bleibt der F\u00f6deralismus, so ist dies\nder Garant f\u00fcr die Stabilit\u00e4t des Zusammenschlusses der\nBundesl\u00e4nder dieser Bundesrepublik.\nVon meiner Seite noch einmal der Appell auch an den\nBundestag: Die Frage der F\u00f6deralismuskommission mu\u00df\nnochmals diskutiert und auf der Tagesordnung behalten\nwerden. F\u00f6deralismus darf nicht zentralistischem Denken\nuntergeordnet werden. Wenn es uns hier nur bedingt ge-\nlungen ist, den neuen Weg zu beschreiten, so sollten wir\n\ndie Chance in der Zukunft suchen. Wir sollten der jungen\nGeneration F\u00f6deralismus erlebbar und nachvollziehbar ge-\nstalten. Damit, glaube ich, wird der tats\u00e4chliche f\u00f6derale\nGedanke auch im n\u00e4chsten Jahrtausend eine Chance\nhaben.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 2/1627 zur Abstimmung. Wer der Druck-\nsache die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlos-\nsen. Der Tagesordnungspunkt 7 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nBericht zur Lage des sorbischen Volkes\nDrucksache 2/2725, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4sidium\nhat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: PDS, CDU,\nSPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile\nder antragstellenden Fraktion, der PDS, das Wort. Herr\nKosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bin mir fast sicher, da\u00df es Rechtens w\u00e4re,\nwenn ich meine Rede nun in sorbisch hielte. Allein dies\nsignalisiert schon das Problem. Immer dort, wo Minder-\nheiten mit Mehrheiten zusammen sind, bedient sich selbst-\nredend die Minderheit der Sprache der Mehrheit. Welche\nAuswirkungen das dann f\u00fcr die Minderheit hat, ohne da\u00df\nes eine schlechte Absicht der Mehrheit ist, steht eben auch\nimmer wieder zur Debatte.\nIch will von vornherein auf die Sensibilit\u00e4t des Anliegens\nhinweisen. Aber da ich andeutete, es w\u00e4re auch ein sor-\nbisches Wort m\u00f6glich, gestatten Sie mir wenigstens die\nsorbische Anrede:\n\u00c6es\u00e7eny knje\u00f8e prezidento, wa\u00f8ene zap\u00f2s\u00ecan\u00e6e, wa\u00f8eni\nzap\u00f2s\u00ecancy!\nZur Berichtsschwemme \u2013 k\u00f6nnte man meinen \u2013 k\u00e4me nun\nein weiterer Bericht hinzu. Doch ganz im Gegenteil \u2013 ein\nBericht ist, so wie wir ihn als Fraktion zur Lage der Sorben\nbeantragen, recht und billig. Er ist eigentlich Verfassungs-\nrecht und ist am Ende sogar ein Verfassungsgebot.\nArtikel 6 der S\u00e4chsischen Verfassung bestimmt, da\u00df das\nLand das Recht auf Bewahrung der Identit\u00e4t der Sorben\nsowie auf Pflege und Entwicklung ihrer angestammten\nSprache, Kultur und \u00dcberlieferung gew\u00e4hrleistet und\nsch\u00fctzt und verspricht, in der Landes- und Kommunal-\nplanung die Lebensbed\u00fcrfnisse des sorbischen Volkes zu\nber\u00fccksichtigen und den deutsch-sorbischen Charakter\ndes Siedlungsgebietes der sorbischen Volksgruppe zu\nerhalten.\nDas ist f\u00fcrwahr ein hohes Angebot an die Sorben, aber\neben auch eine hohe Verpflichtung des Freistaates. Ein\nsolcher Verfassungsgrundsatz ruft f\u00f6rmlich nach grund-\ns\u00e4tzlicher Berichterstattung \u00fcber die Verwirklichung des\nGrundsatzes. Die Antwort der Staatsregierung sagt ja\nauch: Unser Anliegen ist so schlecht nicht. Aber man\n\nmeint, durch den parlamentarischen Beirat der Stiftung f\u00fcr\ndas sorbische Volk w\u00e4re dem Anliegen vielleicht schon\nentsprochen. Dem ist wahrlich nicht so. Denn der par-\nlamentarische Beirat der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk\nbehandelt Fragen, die mit dieser Stiftung im Zusammen-\nhang stehen, und nicht all das, was an sozialen und ande-\nren Belangen durchaus auch zu den Lebensbed\u00fcrfnissen\nund Lebensgewohnheiten der Sorben zu rechnen w\u00e4re.\nZudem \u2013 das mu\u00df ich schon hier sagen \u2013 sind im par-\nlamentarischen Beirat von den drei Fraktionen dieses Hau-\nses auch nur zwei vertreten. Also ist die \u00d6ffentlichkeit im\nParlament so sehr auch gar nicht gegeben.\nDa die Antwort der Staatsregierung unserem Antrag aber\neine gewisse Zweckm\u00e4\u00dfigkeit nicht abspricht, bekr\u00e4ftigen\nwir mit Nachdruck Sinn und Zweck einer Berichterstat-\ntung:\n1. Die Verfassung bekr\u00e4ftigt das Prinzip des freien Be-\nkenntnisses zur sorbischen Nationalit\u00e4t. Die Freiwilligkeit\nwird sich ohne bef\u00f6rdernde Rahmenbedingungen nicht im\nSinne der Verfassung gew\u00e4hrleisten lassen. Denn da sind\nst\u00e4ndige Erosionen vorhanden, St\u00f6rungen, Minorisierung\nder Minorit\u00e4t und viele Prozesse, die einfach laufen, da sie\nnun \u00fcber Jahrzehnte, fast ein Jahrhundert schon gelaufen\nund auch so leicht nicht aufzuhalten sind.\nSo spezifiziert die Verfassung die Gew\u00e4hrleistungs- und\nSchutzpflicht gegen\u00fcber Einrichtungen des sorbischen\nVolkes, etwa Schulen, Vorschulen, kulturellen Einrichtun-\ngen. Auch dar\u00fcber w\u00e4re eben in Regelm\u00e4\u00dfigkeit zu berich-\nten.\n2. Die Existenz einer Minderheit mu\u00df von politisch Verant-\nwortlichen nicht nur ideell, was durch die S\u00e4chsische Ver-\nfassung ja in hohem Ma\u00dfe und in hoher Qualit\u00e4t geschieht,\nsondern auch materiell gesichert sein. Das hei\u00dft, das Her-\nbergsland ist in der Pflicht. Und die Sorben haben nun mal\ndies als eine B\u00fcrde, da\u00df sie keine Mutterlandanlehnung\nhaben. Sie sind nur hier ans\u00e4ssig. Und was hier nicht ge-\nschieht, geschieht nirgendwo. Es ist auch keine Hilfe von\nau\u00dfen in irgendeinem Belang zu erwarten.\n3. Der Minderheitenbericht hat in Deutschland schon Tra-\ndition. In Schleswig-Holstein wird nun bereits 10 Jahre\nlang einmal in der Wahlperiode ein Bericht gegeben. Der\nBericht in Schleswig war auch f\u00fcr uns eine Anregung, dies\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2560\n\n\n\nhier f\u00fcr Sachsen vorzuschlagen. Denn da geht es um den\nkulturellen und sozialen Bereich, es geht um finanzielle,\nwirtschaftliche und organisatorische Bedingungen dieser\nArbeit. Es wird \u00fcber politische und gesellschaftliche Be-\ndeutung dieser Arbeit f\u00fcr die Entwicklung des Landes-\nteiles, also des Siedlungsgebietes \u2013 konkret in Sachsen der\nSorben \u2013 und \u00fcber das Zusammenleben von Minderheit\nund Mehrheit in diesem Raum berichtet.\nDas Sorbische bedarf einer regelm\u00e4\u00dfigen Behandlung. Es\nbedarf der Bef\u00f6rderung. Dies ist der Sinn des Berichts. Ge-\nstatten Sie mir, ein Zitat zu bringen. Ich m\u00f6chte Herrn\nEngholm zitieren, als er 1992 \u2013 auch in Anlehnung an die\nM\u00f6glichkeiten einer Kooperation in diesen Fragen mit\nSachsen \u2013 sprach: ,,Die Qualit\u00e4t des Lebens von Minder-\nheiten und Volksgruppen ist immer auch ein sicheres\nIndiz f\u00fcr die Qualit\u00e4t des Denkens und des Handelns der\nMehrheit.\u201c\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Auch wenn die Uhr\njetzt nicht mitl\u00e4uft, werde ich mich bem\u00fchen, meinen Bei-\ntrag ebenfalls diszipliniert zu halten.\n\n(Schimpff, CDU: Bravo!)\n\nEs sind nunmehr vier Jahre vergangen, seit der S\u00e4chsische\nLandtag nach langen und ausgiebigen Beratungen die Ver-\nfassung f\u00fcr den Freistaat Sachsen verabschiedet hat.\nDieses Hohe Haus hat sich am 26. Mai 1992 in der\nSchlu\u00dfabstimmung mit mehr als vier F\u00fcnfteln seiner\nanwesenden Mitglieder f\u00fcr das s\u00e4chsische Grundgesetz\nausgesprochen. Dabei haben die Fraktionen von B\u00fcnd-\nnis 90/Die Gr\u00fcnen, F.D.P., SPD sowie meine Fraktion auf\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge in der Schlu\u00dfberatung verzichtet. Sie\ntaten dies mit der Begr\u00fcndung, den Verfassungskompro-\nmi\u00df nicht zu gef\u00e4hrden. Wir haben eine Verfassung unter\nKompromissen geschmiedet, und dies haben wir in der\nSchlu\u00dfabstimmung auch gemeinsam beachtet. Damit hat\nder Landtag den mutigen Frauen und M\u00e4nnern, die unter\nGef\u00e4hrdung ihrer eigenen Person den Herbst 1989 herbei-\nf\u00fchrten, seinen Dank erwiesen. Wir sollten dies auch heute\nnach vier Jahren nicht vergessen.\nW\u00e4hrend der Erarbeitung der Verfassung widmete sich\nder Verfassungsausschu\u00df allen im Land lebenden Bev\u00f6lke-\nrungsgruppen, dabei nat\u00fcrlich besonders den sorbischen\nMitb\u00fcrgern. Ich zitiere aus der Rede des Landtagspr\u00e4si-\ndenten Iltgen: ,,Die Sorben haben ihre Identit\u00e4t durch\nihren Glauben bewahrt. In Artikel 6 wird ihnen die gleich-\nberechtigte Stellung in unserem Staatsvolk sowie die Ge-\nw\u00e4hrleistung und der Schutz ihres Rechtes auf Bewahrung\nihrer Identit\u00e4t und auf Pflege und Entwicklung ihrer\nSprache, Kultur und \u00dcberlieferung verb\u00fcrgt.\u201c\nF\u00fcr die Umsetzung dieser festgeschriebenen Rechte wird\nstets Sensibilit\u00e4t und Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen ben\u00f6tigt. Dazu\nist es gut, Gradmesser und M\u00f6glichkeiten der Pr\u00fcfung zu\nschaffen. Seit l\u00e4ngerer Zeit f\u00fchrt die CDU-Fraktion das\nGespr\u00e4ch mit der Staatsregierung, um ein entsprechendes\nInstrumentarium dazu zu schaffen. Dabei m\u00f6chte ich mich\nganz besonders bei Ihnen, Herr Staatssekret\u00e4r Ermisch, f\u00fcr\ndie Vermittlung von Erfahrungen und f\u00fcr die Unterst\u00fct-\nzung, die Sie dabei eingebracht haben, bedanken.\n\nAus der Antwort der Staatsregierung geht klar hervor, da\u00df\nein Bericht zur Situation der Sorben erarbeitet werden soll.\nNun warne ich jedoch davor, Berichte und Gutachten\n\u00fcberzubewerten. Entscheidend f\u00fcr die Entwicklung der\nSorben im Freistaat Sachsen bleibt das reale Lebensumfeld,\nRaum zur Entfaltung der Sprache und Identit\u00e4t in Schulen\nund in der \u00d6ffentlichkeit. Schulen, Kirchen, Familie und\nGesellschaft sind die wichtigsten Garanten und Funda-\nmente f\u00fcr das weitere Leben des sorbischen Volkes im\ns\u00e4chsischen Staatsvolk.\nIn Schleswig-Holstein \u2013 wir h\u00f6rten es bereits zuvor \u2013 wird\nseit Jahren ein Bericht zur Arbeit der Minderheiten feder-\nf\u00fchrend von der Staatskanzlei einmal in der Legislatur-\nperiode f\u00fcr den Landtag erstellt. Dabei werden wichtige\nInformationen zur Lebensgestaltung, zur kulturellen Ent-\nwicklung und zur Entwicklung in den Schulen mit einge-\nbracht. Ich m\u00f6chte darauf verweisen, da\u00df dabei nicht nur\ndie Mitwirkung des Staates gefordert ist, sondern da\u00df die\nentsprechenden Minderheiten auch ihre Kapazit\u00e4ten zur\nInformationsbereitstellung einbringen m\u00fcssen, so da\u00df zu\n\u00fcberlegen ist, inwieweit man diese technischen Arbeiten\n\u00fcber Geb\u00fchr belasten sollte.\nIch glaube, meine sehr geehrten Damen und Herren, die\nEntwicklung in Sachsen hat stets Unterst\u00fctzung von\nFrauen und M\u00e4nnern f\u00fcr das sorbische Volk erbracht. In\nder Geschichte waren die Sorben \u2013 das wiederhole ich \u2013\nstets auf Unterst\u00fctzung vieler B\u00fcrger in Sachsen angewie-\nsen. Johann Ephraim Witzschel,\n\n(Witzschel, CDU: Was?)\n\nJurist und P\u00e4dagoge aus G\u00f6rlitz, der nach 1792 zugleich\nbeim geheimen Finanzarchiv in Dresden arbeitete, schrieb\ndas erste sorbische Kinderbuch. Der Oberkonsistorialrat\nKarl-August B\u00f6ttiger aus Reichenbach im Vogtland setzte\nsich in den Jahren um 1800 unerm\u00fcdlich f\u00fcr die Erhaltung\nder sorbischen Sprache ein. Eines der wichtigsten B\u00fccher\nzur sorbischen Kulturgeschichte, zur Sammlung des\nLiedgutes, wurde im Jahre 1841 im s\u00e4chsischen Grimma\ngedruckt und ist heute f\u00fcr viele Wissenschaftler, aber auch\nf\u00fcr viele Menschen in der Lausitz eine wichtige Grundlage\ndaf\u00fcr, das Lebensgef\u00fchl des Liedgutes und der Sagen\nnachzuvollziehen.\nNicht zuletzt m\u00f6chte ich darauf verweisen, da\u00df sich auch\naus der Lausitz viele B\u00fcrger in Sachsen eingebracht haben.\nIch erinnere an den Gymnasialprofessor Herrn Otto Leh-\nmann, der lange Zeit in Stollberg, im Erzgebirge, wirkte.\nDer Hofmathematiker und Physiker Andreas G\u00e4rtner \u2013\nsorbisch: Sarodnik \u2013, geboren in Quatitz bei Bautzen, war\neiner der wichtigsten Erfinder in Sachsen. Zum Beispiel\nkaufte der russische Zar einen von ihm erstmals konzipier-\nten Lift. Im Mathematisch-Physikalischen Salon in Dres-\nden ist heute noch die Weltzeituhr von Herrn Sarodnik zu\nbewundern.\nDie CDU-Fraktion wird sich zu der Frage der Erstellung\neines Berichtes in dem \u00c4nderungsantrag nochmals \u00e4u\u00dfern.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend folgendes noch bemerken:\nVolksgruppen und kleine V\u00f6lker sind wie kleine zarte Blu-\nmen im gro\u00dfen Garten der V\u00f6lkerfamilie. Hegen und pfle-\ngen wir sie deshalb in unserem Garten, damit er weiterhin\nin dieser Vielfalt bl\u00fcht!\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU\nund der Abgeordneten Dr. Kunckel und Jurk, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2561\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Ernst, bitte.\n\nFrau  Ernst, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Landtag von Schleswig-Holstein hatte am\n28. Januar 1986 die Landesregierung gebeten, in jeder\nLegislaturperiode einen Bericht \u00fcber die Entwicklung und\ndie finanziellen, wirtschaftlichen und organisatorischen\nBedingungen der d\u00e4nischen Volksgruppe in Schleswig-\nHolstein und der deutschen Minderheit in D\u00e4nemark vor-\nzulegen.\nDer erste Minderheitenbericht wurde am 29. Oktober 1986\nim dortigen Landtag behandelt. Herr Schiemann und Herr\nKosel sind bereits kurz darauf eingegangen. Dieser Bericht\nwurde sp\u00e4ter um ein Kapitel \u00fcber die Situation der friesi-\nschen Volksgruppe und um ein Kapitel \u00fcber die Lage der\nSinti und Roma erweitert. Diese drei Volksgruppen sind\ntraditionell in Schleswig-Holstein heimisch, leben in ange-\nstammten Siedlungsgebieten und haben den Willen, die\neigene Identit\u00e4t zu bewahren, woraus sich ihre F\u00f6rderung\nnach Artikel 5 der Verfassung des Landes ergibt.\nAm 12. Dezember des vergangenen Jahres wurde bereits\nder dritte Minderheitenbericht den Volksvertretern in\nSchleswig-Holstein \u00fcbermittelt. Darin werden sehr genau\ndie politische und kulturelle Arbeit, die Arbeit in Schu-\nlen und Kinderg\u00e4rten, die Jugend- und Sozialarbeit sowie\nder Zustand der Medien der autochthonen Volksgrup-\npen in Schleswig-Holstein hinterfragt, um \u2013 ich zitiere die\nMinisterpr\u00e4sidentin Heide Simonis \u2013 ,,die Lage der Min-\nderheiten zu verbessern\u201c.\nDas Schicksal der Sorben in Sachsen und auch in Branden-\nburg \u00e4hnelt heute den von mir genannten Volksgruppen\nim Norden der Bundesrepublik Deutschland. Wie die\nD\u00e4nen, Friesen sowie Sinti und Roma in Schleswig-Hol-\nstein, k\u00e4mpfen die Sorben seit Jahrzehnten gegen Assimi-\nlierung und um die Wahrung ihrer sprachlichen und kul-\nturellen Autonomie und Identit\u00e4t.\nIhre Lage ist nicht besonders g\u00fcnstig, wie die Vertreter\nihrer Verb\u00e4nde zunehmend \u00f6ffentlich kundtun. Trotz\nSchutz und F\u00f6rderung nach Artikel 5 und 6 unserer Ver-\nfassung und weiterer Gesetze sowie der Stiftung f\u00fcr das\nsorbische Volk sind ihre D\u00f6rfer und Schulen bedroht. Es\nfehlen die entsprechenden Bedingungen f\u00fcr eine gute sor-\nbische Tageszeitung sowie f\u00fcr B\u00fccher aus einem eigenen\nsorbischen Verlag. Zum Beispiel verweigert der MDR bis\nheute ein \u00f6ffentlich-rechtliches sorbisches Fenster im Fern-\nsehprogramm.\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\nSprache, Br\u00e4uche und Traditionen der Sorben verfl\u00fcchti-\ngen sich oder werden zur Postkartenfolklore.\n\n(Goliasch, CDU: Das ist fraktions\u00fcbergreifend!\nWeil ihr keine Ahnung habt! \u2013\n\nDr. Kunckel, SPD: Hauptsache Sie, Herr Goliasch!)\n\nWegen der hohen Arbeitslosigkeit in der deutsch-sorbi-\nschen Lausitz ziehen viele junge Menschen weg oder\narbeiten in gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten, wo das Sorbische dann keine\nRolle mehr spielt.\nGerade aus der Garantie der Verfassung auf Schutz und\nF\u00f6rderung und den Nachrichten \u00fcber die komplizierte\nLage des kleinsten slawischen Volkes in Deutschland und\nEuropa ergibt sich die Notwendigkeit, da\u00df sich der Frei-\nstaat Sachsen mit kulturellen, aber auch wirtschaftlichen\nund sozialen Zukunftschancen der B\u00fcrger sorbischer\n\nVolkszugeh\u00f6rigkeit genauso ernst und ausf\u00fchrlich befa\u00dft,\nwie es das Land Schleswig-Holstein mit seinen autochtho-\nnen Volksgruppen in vorbildlicher Weise tut.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDeshalb bef\u00fcrwortet die Fraktion der SPD das Anliegen\nder Drucksache 2/2725 und fordert mindestens einmal in\nder Legislaturperiode einen Bericht zur Lage des sorbi-\nschen Volkes im Freistaat Sachsen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDa die landes\u00fcbergreifende Zusammenarbeit der Sorben\nin der Ober- und Niederlausitz im Interesse des Landes\nliegt, sollte der Bericht auch die Lage der Sorben oder\nWenden in Brandenburg einschlie\u00dfen.\nDer Bericht mu\u00df vor allem dar\u00fcber Auskunft geben,\n1. wie die vom Gesetzgeber und der Staatsregierung be-\nschlossenen Ma\u00dfnahmen nach Artikel 5 und 6 unserer\nVerfassung im Siedlungsgebiet der Sorben umgesetzt wer-\nden und wie das Recht der Sorben auf Bildung und Kultur\nin der eigenen Sprache gew\u00e4hrleistet wird;\n2. wie das vom S\u00e4chsischen Landtag aus dem Jahre 1948\n\u00fcbernommene und auch weiterhin g\u00fcltige Sorbengesetz\nverwirklicht wird;\n3. wie die Sorben selbst mit ihrem Dachverband und wei-\nteren Gremien in die politische Mitgestaltung im Freistaat\nSachsen einbezogen werden, vor allem auch bei der Erar-\nbeitung von Entw\u00fcrfen f\u00fcr Gesetze, Staatsvertr\u00e4ge und bei\nder politischen Meinungs- und Willensbildung \u00fcberhaupt.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Staatsregierung, Herrn\nStaatssekret\u00e4r Dr. Ermisch, das Wort.\n\nDr. Ermisch, Staatssekret\u00e4r f\u00fcr Bundes- und Europaange-\nlegenheiten: Herr Pr\u00e4sident! Wie ein Volk mit seiner Min-\nderheit umgeht, gibt Aufschlu\u00df dar\u00fcber, wie die Demo-\nkratie im Volk verwurzelt ist.\nIch glaube, da\u00df wir in Sachsen eine gute Bilanz ziehen\nk\u00f6nnen. Der Artikel 6 unserer Verfassung ist zitiert wor-\nden. Wir haben bereits am 19.10.1991 \u2013 nach einer relativ\nkurzen Zeit \u2013 die gesamte Kulturf\u00f6rderung, Tradi-\ntionspflege, auch die damit verbundene sprachliche Pflege\n\u00fcber die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk in einer rechtlich\nverbindlichen Form mit dem Land Brandenburg und dem\nBund vereinbaren k\u00f6nnen.\nIch erinnere daran: 1991, das war ein Jahr nach Konstituie-\nrung der Regierung. Das ist eine gute Bilanz. Wir haben\ndie sorbischen Interessen im Gesetz \u00fcber die Kindertages-\neinrichtungen ausreichend vertreten, die sorbischen Inter-\nessen entsprechend der Verfassung sind im Schulgesetz\nvertreten, im Verwaltungsverfahrensgesetz, in der Landes-\nwahlordnung, in der Kommunalwahlordnung, in der\nLandkreisordnung, in der Gemeindeordnung, im Lan-\ndesplanungsgesetz und im Landesentwicklungsplan.\nEs ist das getan worden, was notwendig ist, und wir haben\nes aber auch gern getan, meine Damen und Herren. Wir\nsind zur Zeit dabei \u2013 und hoffen, da\u00df wir das bis zum\nJahresende abschlie\u00dfen k\u00f6nnen; die Schlu\u00dfverhandlungen\nlaufen \u2013, die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk in die recht-\nliche Selbst\u00e4ndigkeit zu \u00fcberf\u00fchren.\nDie wichtigen Probleme, so hoffe ich, sind ausger\u00e4umt.\nJedenfalls ergaben das die Verhandlungen mit dem Land\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2562\n\n\n\nBrandenburg. Wir m\u00fcssen ja immer drei Konsorten\ndabei \u2013 haben, die die Geldgeber sind: der Bund, das Land\nBrandenburg und der Freistaat Sachsen.\nNun zur Anfrage der Fraktion der PDS. In der Antwort,\nHerr Abg. Kosel, hat die Staatsregierung keineswegs nur\nauf den parlamentarischen Beirat verwiesen, sondern\nangek\u00fcndigt, da\u00df wir uns in \u00dcberlegung befinden, einen\nBericht, der auch die \u00fcber die Kultur hinausgehenden\nDinge erfa\u00dft, zu erstellen, und das wird auch geschehen.\nNur verstehen Sie: Wir haben zur Zeit mit dem Staats-\nvertrag derartig intensiv zu arbeiten \u2013 die personelle Beset-\nzung ist limitiert, das wissen Sie genau \u2013, da\u00df man da\nbehutsam umgehen mu\u00df mit Berichtspflichten. Den Be-\nricht werden wir machen. Wir werden mit Sicherheit das\nLand Schleswig-Holstein dabei \u00fcbertreffen.\nIch m\u00f6chte hier aber noch eines erg\u00e4nzend anmerken: Die\nArt, wie der Freistaat Sachsen und auch das Land Bran-\ndenburg unmittelbar nach der Wende, und ich glaube, das\nist unstreitig, mit den Sorben umgegangen sind, hat in der\nMinderheitenpolitik \u00fcber die Grenzen der beiden L\u00e4nder\nhinweg Beachtung gefunden, hat auch Beachtung gefun-\nden in der Formulierung der Minderheitenrechte im\ndeutsch-polnischen Verh\u00e4ltnis. Ich wei\u00df das selbst, weil\nwir vielfach danach gefragt wurden und auch jetzt noch\ndanach gefragt werden; das wissen Sie, Herr Abg. Kosel,\nin gleicher Weise.\nInsoweit ist das, was bisher geleistet worden ist, aus-\nreichend, ich w\u00fcrde sagen, gut. Man darf sich nicht selbst\nloben, bzw. wir d\u00fcrfen uns nicht selbst loben.\nEs kommt aber darauf an, in einem Punkt Klarheit zu\nschaffen: Die Kulturpolitik der Sorben m\u00fcssen die Sorben\nselbst gestalten. Das ist keine Aufgabe des Freistaates\nSachsen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndas ist auch keine Aufgabe der Landesregierung von Bran-\ndenburg. Was wir tun m\u00fcssen \u2013 und das hoffe ich Ihnen\nmit dem Beitrag kurz skizziert zu haben \u2013, ist, die dazu\nnotwendigen Rahmenbedingungen zu schaffen; und ich\nglaube, die sind gut, ausreichend. Sachliche Kritik daran\nhabe ich bisher noch nicht geh\u00f6rt.\nEs ist schwierig, in eigenen Dingen anderer kreativ t\u00e4tig zu\nwerden. Wir helfen den Sorben auch dabei, weil wir wis-\nsen, da\u00df sie es notwendig haben. Aber die eigene Willens-\nbildung ersetzen wollen wir nicht und k\u00f6nnen wir auch\nnicht.\nBesten Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nSchlu\u00dfwort.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich sage es noch einmal: Es ging unserer Fraktion\nmit diesem Antrag nicht darum, noch einen weiteren\nAntrag zur Berichterstattung hier in das Parlament zu\nbringen. Es ging uns \u2013 und eigentlich hat die Debatte\nschon begonnen, obwohl das nicht auf der Tagesordnung\nstand zu debattieren \u2013 um die Lage bei den Sorben. Nicht,\nweil sie so schlecht ist, sondern weil, ich sage es noch ein-\nmal, die Sorben eben hier in Sachsen und in Brandenburg\nleben und sonst nirgendwo, und alle Probleme, die die\nSorben haben \u2013 mit sich selbst, mit uns, dem Parlament,\nund mit den deutschen Mitb\u00fcrgern und auch mit Europa\n\n\u2013, eben nur hier gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Deshalb sind wir\nsehr daf\u00fcr, da\u00df dazu berichtet werden kann.\nIch bleibe beim Stichwort Europa. Unbestritten tut sich viel\nim europ\u00e4ischen Minderheitenrecht, und Sachsen hat\nseinen produktiven Anteil dazu geleistet. Doch Europa\nbringt f\u00fcr die Minderheiten nat\u00fcrlich auch Probleme und\nSchwierigkeiten, wenngleich auch Chancen. Im immer\nenger zusammenr\u00fcckenden Europa wird \u2013 das ist Tat-\nsache, egal, wie man es politisch werten mag \u2013 f\u00fcr die\nMinderheiten und Volksgruppen wichtig, da\u00df sie ihre\nsoziale und kulturelle Identit\u00e4t als Ganzes sch\u00fctzen. Sie\nbrauchen Europa, aber sie brauchen sich auch selber, und\nsie brauchen das Land, in dem sie zu Hause sind.\nAlso es geht uns nicht um den Bericht an sich. Es geht uns\nvor allen Dingen auch darum \u2013 ich habe das angedeutet \u2013,\ndie Berichterstattung so zu strukturieren, da\u00df alle Bereiche\ndes Lebens, das die Sorben mitbestimmt, behandelt wer-\nden, also das origin\u00e4r Sorbische, die sorbischen Organi-\nsationen, die sorbischen Einrichtungen, die extra zum\nZwecke der Bef\u00f6rderung der sorbischen Identit\u00e4t geschaf-\nfen wurden, und auch die Rahmenbedingungen bis zur\nSiedlungsstruktur, bis zur Kommunalpolitik genauestens\nund pfleglichst zu behandeln. Es geht uns also um die\nStruktur eines Berichtes, der weit \u00fcber das hinausgeht,\nwas wir ansonsten hier im S\u00e4chsischen Landtag zu behan-\ndeln haben.\nDenn es ist eben die origin\u00e4re Lage. Sorben haben nur\nSachsen und Brandenburg, umgekehrt \u2013 Sachsen und\nBrandenburg haben die Sorben. Das ist eine beiderseitige\nVerpflichtung, und die m\u00f6chte ich hier wohlweislich\nunterstreichen.\nIch wei\u00df auch, da\u00df vieles, vor allen Dingen fu\u00dfend auf der\nS\u00e4chsischen Verfassung, sich positiv gestaltet. Doch es ist\nnicht die Verfassung allein, die den Ton angibt. Sie mu\u00df ja\neingel\u00f6st, sie mu\u00df verwirklicht werden. Also sind wir\nschon daf\u00fcr, da\u00df ein Bericht erstellt wird. Ob er nun, wie\nwir vorschlagen, aller zwei Jahre hier vorgelegt wird oder\naller drei Jahre \u2013 zumindest, meinen wir, sollte es regel-\nm\u00e4\u00dfig sein. Da die s\u00e4chsische Legislaturperiode f\u00fcnf Jahre\numfa\u00dft, also l\u00e4nger angesetzt ist als in Schleswig-Holstein,\nsollte es wenigstens zweimal oder fast zweimal in einer\nLegislaturperiode sein. Das ist ein \u00fcberschaubares Ma\u00df.\nSo m\u00f6ge man denn unserem Antrag zustimmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegt ein\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU vor, Drucksache\n2/3320. Ich bitte um Begr\u00fcndung.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, die sorbi-\nschen B\u00fcrger des s\u00e4chsischen Staatsvolkes wissen selbst,\nnur viel besser, da\u00df man von einem Bericht nicht die Ent-\nwicklung und die Lage des eigenen Volkes abh\u00e4ngig\nmachen kann. Deshalb warne ich wirklich davor, auch\njetzt nach au\u00dfen den Bericht sehr hoch zu h\u00e4ngen, weil\nman dann damit zeigen kann, da\u00df sich dadurch die Lage\nmassiv \u00e4ndern k\u00f6nnte.\nEntscheidend, und das m\u00f6chte ich bei meiner Begr\u00fcndung\ndes Antrages der CDU-Landtagsfraktion noch einmal ein-\nf\u00fcgen, war die Schaffung der Grundlagen, die Entschei-\ndung, die Staatssekret\u00e4r Ermisch angef\u00fchrt hat, bereits im\nJahre 1990, also sehr zeitig, mit Unterst\u00fctzung des Bundes-\nkanzlers Helmut Kohl und unseres Ministerpr\u00e4sidenten\nKurt Biedenkopf eine Stiftung zu schaffen, in die, und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2563\n\n\n\ndaf\u00fcr bin ich sehr dankbar, sich auch das Land Branden-\nburg massiv eingebracht hat. Das ist das Fundament f\u00fcr\nden Erhalt des kulturellen Teils.\nIch glaube, und ich m\u00f6chte es nochmals wiederholen:\nWichtig w\u00e4re zu beachten: Wenn man einen Bericht haben\nm\u00f6chte, hier in diesem Hohen Haus, dann sollte man\nweder die Verwaltung der Staatsregierung noch die Teile\nder sorbischen Verwaltung, die in der Stiftung t\u00e4tig sind,\nmit der Erstellung von Berichten \u00fcberfordern. Denn das ist\nLeistung, die man dann den eigentlichen Aufgaben ent-\nzieht, der Staatsregierung wie dem Bereich der Stiftung f\u00fcr\ndas sorbische Volk. Denn die eigentliche Aufgabe ist es\ndort, den kulturellen Teil der Sorben zu begleiten.\nDeshalb \u2013 und das hatte ich in meiner Rede bereits an-\ngemerkt \u2013 w\u00fcrde ich es f\u00fcr gut halten, man w\u00fcrde sich das\nBeispiel des Landes Schleswig-Holstein als Vorbild\nnehmen und so, wie von der CDU-Fraktion im \u00c4nde-\nrungsantrag benannt, die M\u00f6glichkeit schaffen, einen Be-\nricht aller drei Jahre, beginnend mit dem n\u00e4chsten Jahr,\ndiesem Hohen Haus vorlegen.\nIch betone aber nochmals: Wir sollten hier nichts\nbeschlie\u00dfen, was nicht auch qualitativ den Lebensbed\u00fcrf-\nnissen des sorbischen Volkes im Freistaat Sachsen \u2013 \u2013\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nNun wird es schwierig, den Abschlu\u00df zu finden!)\n\n\u2013 entsprechen w\u00fcrde.\n\u2013 Ich bedanke mich recht herzlich, Herr Kunckel, da\u00df Sie\nmir aus der Klemme geholfen haben.\nIch bitte Sie, meine Damen und Herren, aus diesem Grund\ndiesem unserem \u00c4nderungsantrag Ihre Zustimmung zu\ngeben, und ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nKosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Die PDS-Fraktion stimmt dem \u00c4nderungs-\nantrag zu. Denn \u2013 ich sage es mit Eindeutigkeit \u2013 uns ging\nes um den Bericht. Uns ging es bei dem Bericht nicht allzu-\nsehr nur um den Bericht des Berichtes wegen, nicht nur\num Bilanz. Uns ging es auch \u2013 und das macht ja nun auch\nein lebendiges Volk aus \u2013 um das Aufzeigen von Proble-\n\nmen, die im Zusammenleben, die im Eigenleben des sorbi-\nschen Volkes auftreten, die einfach eingeordnet sind in das\ngro\u00dfe Umfeld, das Europa hei\u00dft, das Deutschland hei\u00dft,\ndas Lausitz hei\u00dft, je nachdem.\nAlso ist die vorgesehene Frist \u2013 aller drei Jahre \u2013 durchaus\nzu akzeptieren. Und wenn es denn so sein mu\u00df, da\u00df damit\nunser Anliegen angenommen und der Sinn und Zweck\nunseres Antrages voll unterst\u00fctzt wird, werden wir nicht\nkleinlich sein. Wir hatten gesagt, aller zwei Jahre \u2013 dann\neben aller drei Jahre. Wichtig ist nur, da\u00df dieser Bericht in\nangemessener Qualit\u00e4t und in einem angemessenen Zeit-\nraum dem Parlament vorliegt, damit man dann hier debat-\ntieren kann, auch zum Nutzen und zum Wohle des sorbi-\nschen Volkes selbst.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der CDU Drucksache 2/3320 zur\nAbstimmung.\nWer dem Antrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen\nist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 8 beendet. Wir treten jetzt ein in eine Pause bis\nviertel vor zwei, auf s\u00e4chsisch: dreiviertel zwei.\n\n(Heiterkeit)\n\n(Unterbrechung von 12.46 Uhr bis 13.50 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Bevor ich den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt aufrufe,\ndarf ich Ihnen mitteilen, da\u00df Herr Senator Dr. Petterson\naus Arizona soeben auf der Besuchertrib\u00fcne Platz genom-\nmen hat.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nHerr Dr. Petterson befindet sich auf Einladung der Bun-\ndesregierung zur Zeit in Deutschland. Herr Senator, ich\nbegr\u00fc\u00dfe Sie herzlich und w\u00fcnsche Ihnen einen guten Auf-\nenthalt in Dresden.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nVerwendung der dem Freistaat Sachsen aus dem SED-Verm\u00f6gen\nf\u00fcr kulturelle und soziale Zwecke zuflie\u00dfenden Mittel zur Errichtung einer\n\neigenst\u00e4ndigen Kultur- und Sozialstiftung\nbzw. als Zuwendungen an die S\u00e4chsische Kulturstiftung\n\nDrucksache 2/1796, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: \u2013 \u2013\n\nBitte, Herr Abgeordneter.\n\nDr. Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Es ist heute vormit-\ntag festgelegt worden, da\u00df die Tagesordnungspunkte ge-\ntauscht werden. Jetzt sollte der urspr\u00fcngliche Tagesord-\nnungspunkt 14 als Punkt 9 behandelt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es geht jetzt um den\nneuen Punkt 9. Der alte Punkt 9 ist getauscht worden. Da\nwir heute die Wahl eingeschoben haben, ist das jetzt der\nneue Punkt 9.\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen Stellung nehmen: CDU 10, SPD 5,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: PDS,\nCDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Kosel, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2564\n\n\n\nKosel, PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! W\u00e4re das SED-Verm\u00f6gen so oft vorhanden, wie es\nin Beliebigkeit zitiert oder an die Wand gemalt wurde, wir\nh\u00e4tten die Frage nicht, wie es denn am besten einzusetzen\nw\u00e4re. Es fl\u00f6ssen, um mit Marx zu sprechen, die\n,,Springquellen gesellschaftlichen Reichtums\u201c. Doch dem\nist nicht so. Das Verm\u00f6gen ist nicht so gro\u00df, wie manche\nmeinen mochten. Die Haushalte weisen mehr und mehr\nL\u00f6cher auf. Also ist Knappheit der Mittel angesagt. Darum\nmu\u00df man schon fragen, was man mit dem Verm\u00f6gen der\nSED, so es da ist, tut.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nEs kommt nur darauf an, wo er es versteckt hat.)\n\nDas letztere nicht vorausberechnend, n\u00e4mlich da\u00df die\nHaushaltsl\u00f6cher gr\u00f6\u00dfer werden, wenn auch vorahnend,\ntrat die PDS von Anfang an f\u00fcr eine im breitesten Sinne\nallgemeinn\u00fctzige Verwendung des Verm\u00f6gens der SED\nein.\nF\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates sollte eine\nsachbezogene Verbesserung ihrer Lebenslage aus der Ver-\nm\u00f6gensnutzung handhabbar und erkennbar sein. Die B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger sollten wissen, da\u00df das Parteiver-\nm\u00f6gen in ihrem Sinne zu ihrem Nutzen verwendet wird.\nAus der PDS-Fraktion sind zwei Kleine Anfragen nach\ndem Einsatz von Mitteln aus dem ehemaligen SED-Ver-\nm\u00f6gen in Sachsen gestellt worden. Daneben stellte die\nFraktion den Antrag, dem Freistaat zuflie\u00dfende Mittel zur\nErrichtung einer eigenst\u00e4ndigen Kultur- und Sozialstif-\ntung bzw. als Zuwendungen an die S\u00e4chsische Landesstif-\ntung zu verwenden.\nMeine Damen und Herren! Die Fraktion favorisiert die\nVerwendung des SED-Verm\u00f6gens f\u00fcr kulturelle und\nsoziale Zwecke, denn\n1. Es ist der Bereich, in dem zunehmend wegen grassieren-\nden Mittelmangels zuviele Aufgaben nicht verwirklicht\nwerden oder nicht in G\u00e4nze realisiert werden k\u00f6nnen.\n2. Wo landesweite und fl\u00e4chendeckende Arbeit vonn\u00f6ten\nist, soll die Arbeit erfolgreich weitergef\u00fchrt werden.\n3. Die bereits vorhandenen zwei Stiftungen und die Rege-\nlung dank Kulturraumgesetz erfassen nicht alle jene Be-\nreiche, die uns so vorschweben, wenn wir \u00fcber die Nut-\nzung des Verm\u00f6gens f\u00fcr kulturelle und soziale Belange\nnachdenken.\nDer Artikel 2 der Verwaltungsvereinbarung regelt, da\u00df\ndas verf\u00fcgbare Verm\u00f6gen zu ca. 60 % f\u00fcr investive und\ninvestitionsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen der \u00f6ffentlichen Hand\nim Bereich der wirtschaftlichen Umstrukturierung und\nzweitens im \u00fcbrigen f\u00fcr die investiven und investitionsf\u00f6r-\ndernden Ma\u00dfnahmen zu sozialen und kulturellen\nZwecken verwendet wird und der kommunale Bereich\nangemessen zu ber\u00fccksichtigen ist. Allein auch wenn uns\ndieser Proporz nicht gef\u00e4llt und abgesehen davon, da\u00df wir\ngern ein anderes Verh\u00e4ltnis gesehen h\u00e4tten, ist es auch\neine Frage sofort wirksamen und langfristig geordneten\nEinsatzes der Mittel. Mit einem Wort: Es geht um Ort, Zeit\nund Bedingung des Einsatzes des SED-Verm\u00f6gens.\nIm kommunalen Bereich sind gerade in der Kultur und im\nSozialen offene Felder. Wenn sie nicht bestellt werden,\nw\u00fcrden sie zu einer fl\u00e4chenweiten Ver\u00f6dung dieser Land-\nschaft f\u00fchren.\nDer Antrag der PDS ist der Versuch, dies zu verh\u00fcten,\ndenn\n1. Die klare Zweckgebundenheit der Mittel w\u00fcrde erh\u00f6ht\nwerden. Damit w\u00e4re eine Effizienz m\u00f6glich.\n\n2. Die j\u00e4hrliche Verwendung der Mittel obl\u00e4ge dann auch\nder parlamentarischen Kontrolle und\n3. b\u00f6te eine Stiftung die Langfristigkeit und die Planbar-\nkeit und durch die Stiftung selbst die Vermehrbarkeit des\nStiftungskapitals.\nMeine Damen und Herren! Der Einigungsvertrag orien-\ntierte vor sechs Jahren auf die Verwendung des SED-Ver-\nm\u00f6gens, es habe das jeweilige Land seinen Anteil Pro-\njekttr\u00e4gern zu \u00fcbergeben. Der Freistaat erh\u00e4lt einen Anteil\nvon 29,63 % des aufzuteilenden SED-Verm\u00f6gens. Das ist\neben nicht so viel, wie manche glaubten. Darum geht es\ngerade um den Einsatz dort, wo die Not am gr\u00f6\u00dften ist.\nWir pl\u00e4dieren f\u00fcr die dauerhafte und kontrollierbare Nut-\nzung des Verm\u00f6gens aus dem einst so gro\u00df in den Medien\nverbreiteten Reichtum der SED. Doch Sie haben ja selber\ndie Zahlen vor sich und wissen, wie gro\u00df die Mittel sind,\ndie wir nun zur Verf\u00fcgung haben. Darum ist eine Ge-\nnauigkeit der Verwendung der Mittel angesagt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion.\nHerr Dr. B\u00f6ttrich, bitte.\n\nDr. B\u00f6ttrich, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Das SED-Verm\u00f6gen in seinen verf\u00fcg-\nbaren Teilen, in bezug auf seine Gr\u00f6\u00dfe oft \u00fcbersch\u00e4tzt, hat\nAnla\u00df zu mancherlei Er\u00f6rterungen und Antr\u00e4gen gegeben.\nIn Zeiten der Finanznot wird es als M\u00f6glichkeit gesehen,\nW\u00fcnsche zu erf\u00fcllen, Mi\u00dfst\u00e4nden abzuhelfen und L\u00fccken\nzu schlie\u00dfen. Leider d\u00e4mpft die Realit\u00e4t allzu hochge-\nspannte Erwartungen.\nIn der Antwort der Staatsregierung auf den jetzt zu disku-\ntierenden Antrag der PDS hei\u00dft es unmi\u00dfverst\u00e4ndlich:\n,,Nach derzeitigen Erkenntnissen ist davon auszugehen,\nda\u00df 1995 keine Mittel aus dem Verm\u00f6gen der Parteien und\nMassenorganisationen bereitgestellt werden k\u00f6nnen. Auch\ndie Mittelbereitstellung f\u00fcr das Jahr 1996 ist noch nicht\nv\u00f6llig gekl\u00e4rt. Wahrscheinlich werden Gelder f\u00fcr eine ge-\nmeinsame Gesellschaft von Bund und \u00f6stlichen Bundes-\nl\u00e4ndern zur Investorengewinnung bereitstehen.\u201c\nIm \u00fcbrigen steht es nicht im Belieben jedes Landes, die\nGelder nach eigenem Gutd\u00fcnken zu verwenden. Vielmehr\nwird eine Zweckbindung f\u00fcr die einzelnen Ausreichungen\nim allgemeinen vorgegeben. Hierf\u00fcr ma\u00dfgeblich ist die am\n11. Februar 1994 zwischen der Treuhandanstalt und den\nneuen L\u00e4ndern abgeschlossene Verwaltungsvereinbarung.\nSchon diese Gr\u00fcnde spr\u00e4chen dagegen, im Augenblick\n\u00fcber eine Zuwendung zu Stiftungen zu entscheiden. Hier-\nzu mu\u00df au\u00dferdem gesagt werden, da\u00df wir die Errichtung\neiner eigenst\u00e4ndigen Kultur- und Sozialstiftung ablehnen.\nBereits die Kombination beider Bereiche scheint uns nicht\ngl\u00fccklich. \u00dcber die Geldverteilung m\u00fc\u00dfte es immer zu\nKompetenzstreitigkeiten kommen. Obwohl Kultur auch\neine soziale Aufgabe wahrzunehmen hat, kann sie nicht\nhaupts\u00e4chlich unter diesem Gesichtspunkt gesehen wer-\nden, auch wenn eine Tutti-Frutti-Struktur der Denkweise\nder PDS sehr genehm ist.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nAls Alternative wird die S\u00e4chsische Landesstiftung ange-\ngeben. Warum, so frage ich mich, bleibt die S\u00e4chsische\nKulturstiftung unerw\u00e4hnt? Ist ihre Existenz vergessen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2565\n\n\n\nworden, oder ist es der Antragstellerin um die Kultur doch\nnicht so ernst, wie sie es uns glauben machen m\u00f6chte?\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWurden aus dem Verm\u00f6gen der Parteien und Massen-\norganisationen keine Zuwendungen f\u00fcr die Kultur ge-\nleistet? \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Zu wenig!)\n\nKeineswegs. Von den 1994 zur Verf\u00fcgung gestellten Mit-\nteln von 400 Millionen DM wurden 250 Millionen DM f\u00fcr\nkulturelle Zwecke und der Rest von 150 Millionen DM f\u00fcr\ndie wirtschaftsnahe Forschungsf\u00f6rderung ausgereicht. Der\nAnteil Sachsens betrug f\u00fcr den ersterw\u00e4hnten Zweck ca.\n71 Millionen DM und f\u00fcr den letzteren 44,5 Millionen DM,\nund zwar entsprechend dem Bev\u00f6lkerungsschl\u00fcssel.\nDie Kulturmittel wurden in Sachsen zum Erhalt von 45\nkulturellen Einrichtungen und f\u00fcr Fortf\u00fchrung von 146\nBauma\u00dfnahmen des Infrastrukturprogramms verwendet.\nWir haben damals im Landtag bedauert, da\u00df die bis dahin\nausgereichte Bundesf\u00f6rderung der Kultur im Substanz-\nerhaltungs- und Infrastrukturprogramm entfiel. Jedoch\nm\u00fcssen wir anerkennen, da\u00df damit wenigstens das\nschwierige \u00dcbergangsjahr 1994 gesichert werden konnte.\nAu\u00dferdem wurden den neuen L\u00e4ndern von der Unab-\nh\u00e4ngigen Kommission der DDR erstandene Kunstgegen-\nst\u00e4nde \u2013 allerdings vorbehaltlich einer letzten Kl\u00e4rung der\nEigentumsverh\u00e4ltnisse \u2013 zuerkannt. Der Freistaat Sachsen\nerhielt somit 275 Gem\u00e4lde, 923 Grafiken, 21 Plastiken,\n70 Objekte des Kunsthandwerks und 8 Plaketten. Zu\nderen Unterbringung und Erhaltung wurden knapp 1 Mil-\nlion DM aus dem ehemaligen Parteienverm\u00f6gen ausge-\nreicht.\nVerwiesen sei noch auf die Projekte, die im Bereich des\nSMWK gef\u00f6rdert werden konnten, und zwar in einer\nH\u00f6he von ca. 22 Millionen DM. Ich bedauere nat\u00fcrlich\nauch, da\u00df nicht weitere Gelder, zum Beispiel f\u00fcr unbe-\ndingt notwendige Bauma\u00dfnahmen an Kulturst\u00e4tten, be-\nreitgestellt werden k\u00f6nnen. Aber wir tragen auch hier eine\nGesamtverantwortung f\u00fcr unseren Freistaat.\nDeshalb bitte ich Sie, den PDS-Antrag abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion. Herr Abg. Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kosel, Ihr Einstieg war ja irgend-\nwie nicht ganz logisch: Es gibt zwar nichts, aber wir\nmachen einen Antrag, wie wir das nicht Vorhandene\nverteilen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Vorsorglich!)\n\nMeine Damen und Herren von der PDS-Fraktion, Ihre\nFraktion f\u00fchrt in der Begr\u00fcndung zur Drucksache 2/1796\nja selbst aus: ,,Zur Verteilung des SED-Verm\u00f6gens gibt es\nzwischen der Treuhandanstalt und den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern eine Verwaltungsvereinbarung vom 11. Februar\n1994. Diese wurde beschlossen im Einvernehmen mit der\nUnabh\u00e4ngigen Kommission zur \u00dcberpr\u00fcfung des Ver-\nm\u00f6gens der Parteien und Massenorganisationen der\nDDR.\u201c\nNach dieser Vereinbarung erh\u00e4lt Sachsen 29,3 % des auf-\nzuteilenden Verm\u00f6gens, das in Form von Geldmitteln zur\n\nVerf\u00fcgung gestellt werden mu\u00df. Die Verwaltungsverein-\nbarung sieht zudem eine Zweckbindung der Mittel vor.\nF\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung ist die Zweckbindung\nverpflichtend: 60 % f\u00fcr investive und investitionsf\u00f6r-\ndernde Ma\u00dfnahmen der \u00f6ffentlichen Hand im Bereich der\nwirtschaftlichen Umstrukturierung und im \u00fcbrigen f\u00fcr\ninvestive und investitionsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen zu sozia-\nlen und kulturellen Zwecken, 25 % im Bereich der \u00f6ffent-\nlichen Hand, 15 % im Bereich nichtstaatlicher Tr\u00e4ger.\nAuf diesen nicht unerheblichen Prozentsatz weisen Sie\nausdr\u00fccklich hin. So wurden zum Beispiel f\u00fcr die F\u00f6rde-\nrung von kommunalen Bibliotheken bereits 5,5 Millio-\nnen DM ausgegeben.\nVor diesem Hintergrund f\u00e4llt es uns schwer, das Anliegen\nIhrer Fraktion \u00fcberhaupt nachzuvollziehen und zu ver-\nstehen; denn zu Punkt 1 des Antrages ist zu sagen: In\nSachsen existieren zwei Stiftungen, die Kulturstiftung des\nFreistaates Sachsen und die S\u00e4chsische Landesstiftung,\nbeide hier im Hause verabschiedet. Diese Gesetze kennen\nSie genauso gut wie ich.\nDie Kulturstiftung f\u00f6rdert die Kultur und die Kunst im\nFreistaat. Die S\u00e4chsische Landesstiftung f\u00f6rdert kulturelle\nZwecke, soweit dies nicht durch die Kulturstiftung abge-\ndeckt wird,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber viel zu wenig!)\n\nsowie den Naturschutz, den Umweltschutz, die Berufsaus-\nbildung und soziale Zwecke. Deshalb m\u00fcssen wir Sie fra-\ngen: Woraus ergibt sich die zwingende Notwendigkeit, f\u00fcr\nMittel aus dem SED-Verm\u00f6gen, deren Zweckbindung\nbereits f\u00fcr soziale und kulturelle Zwecke festgeschrieben\nist und die dort auch dringend ben\u00f6tigt werden, eine\neigenst\u00e4ndige Stiftung errichten zu wollen?\nAuch das alleinige Betreiben einer Stiftung kostet Geld.\nAngesichts der Gr\u00f6\u00dfenordnung diesbez\u00fcglicher Verwal-\ntungsausgaben halten wir die Einrichtung einer weiteren\nStiftung nicht f\u00fcr sinnvoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00fcbrigen sehe ich folgende Parallele: Wenn in der Ver-\ngangenheit Haushaltsl\u00f6cher irgendwo sich auftaten, dann\nwurde in der SPD, in meiner Partei, immer der Ruf laut:\nWoher kommen die Mittel? Die Antwort kam genauso\nprompt: J\u00e4ger 90! Ich habe jetzt so den Eindruck, man will\ndies in Zukunft hier im Hause mit dem SED-Altverm\u00f6gen\nso machen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ja, J\u00e4ger 90! \u2013\nBeifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU noch\neinmal das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die\nStaatsregierung, Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Sie betreiben, meine Damen\nund Herren von der PDS, hier, wie schon gesagt worden\nist, schlichten Populismus, und zwar erstens \u2013 auch das ist\ngesagt worden \u2013: Sie unterstellen, da\u00df Sie Mittel verplanen\nk\u00f6nnen, \u00fcber die Sie nicht verf\u00fcgen k\u00f6nnen und die Sie\nnicht haben und von denen Sie das auch ganz genau wis-\nsen. Das ist schon am Rande dessen, was man als seltsam\nbezeichnen kann.\nZum zweiten: Ich wundere mich, da\u00df dieser Antrag hier\n\u00fcberhaupt noch einmal von Ihnen genauer begr\u00fcndet\nwird, nachdem die Staatsregierung in ihrer Antwort klar\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2566\n\n\n\ngesagt hat: Es gibt zwei Stiftungen, mit denen genau das\nverfolgt wird, was Sie hier nun mit dem, was Sie nicht\nhaben, unterstellen verfolgen zu k\u00f6nnen.\nDrittens: Das, was an Geld \u00fcbrig geblieben ist aus dem\nehemaligen SED-Parteiverm\u00f6gen, werden wir anders\nverwenden, und zwar \u2013 auch das ist hier angedeutet\nworden \u2013 zur Sanierung der Wirtschaft, die Sie nieder-\ngebracht haben bzw. nicht Sie, sondern die SED, Ihre Vor-\nfolgeorganisation.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion hat\nnoch Redezeit zur Verf\u00fcgung. \u2013 Die soll nicht genutzt wer-\nden. Dann rufe ich jetzt auf die PDS-Fraktion zum\nSchlu\u00dfwort.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Der Frieden des Hohen Hauses\nist wieder hergestellt. Nachdem in den Punkten 6, 7 und 8\nzwischen den Fraktionen Einm\u00fctigkeit herrschte, ist das\nRollenverh\u00e4ltnis wieder in Ordnung gebracht. Das ist der\nerste positive Punkt.\n\n(Jawohl! bei der CDU)\n\nWir haben in der letzten Woche im Ausschu\u00df f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien eine interes-\nsante Diskussion zur Wirksamkeit des Kulturraumgeset-\nzes gehabt. Dabei ist verdeutlicht worden: Das Gesetz ist\ngut, aber es deckt nicht ann\u00e4hernd das ab, was abzu-\ndecken w\u00e4re.\nDaher hatte der Antrag das Ziel, nachdem schon im Vor-\nfeld der Diskussion die mi\u00dfliche Lage bei der Kulturfinan-\n\nzierung deutlich geworden war, hier nach M\u00f6glichkeiten\nzu suchen. Es ist ja auch von Ihnen, Herr Minister Har-\ndraht, best\u00e4tigt worden, da\u00df noch Mittel verf\u00fcgbar sind.\nUnd wir m\u00f6chten nichts weiter, als da\u00df diese Mittel, die\naus dem SED-Verm\u00f6gen verf\u00fcgbar sind und f\u00fcr kulturelle\nZwecke eingesetzt werden, nicht irgendwie versickern,\nsondern tats\u00e4chlich zweckgebunden eingesetzt werden,\nund zwar \u00fcber eine Stiftung.\nWor\u00fcber wir tats\u00e4chlich reden k\u00f6nnen, ist nat\u00fcrlich fol-\ngendes. Wenn es sich als negativ erweisen sollte, eine neue\nStiftung zu gr\u00fcnden \u2013 das ist ja noch nicht sicher \u2013, so mu\u00df\nman sagen: Auch eine eigenst\u00e4ndige neue Stiftung kann\nbei schon zwei bestehenden, auf kulturelle Zwecke ausge-\nrichteten Stiftungen ihren Erfolg haben.\nWenn das nicht zweckm\u00e4\u00dfig sein sollte, k\u00f6nnten diese\nMittel, die jetzt da sind, als Kapital einer der beiden Stif-\ntungen zugeschlagen werden, damit diese Stiftung eine\nAufstockung erh\u00e4lt und die Mittel tats\u00e4chlich zweckge-\nbunden f\u00fcr Kultur eingesetzt werden k\u00f6nnten.\nDaher bitte ich noch einmal zu \u00fcberdenken, ob nicht in\ndiesem Antrag doch ein Kern ist, der auch von den ande-\nren Fraktionen akzeptiert werden kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich lasse nun abstimmen. Ich stelle die Drucksache\n2/1796 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Der Antrag ist mit einigen Stimmen daf\u00fcr\nmehrheitlich abgelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt\nist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n\u2013 Fachlicher Entwicklungsplan Verkehr\nDrucksache 2/2591, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Minderung der Verkehrsbelastung im grenz\u00fcberschreitenden Stra\u00dfenverkehr\nin den Grenzkreisen\n\nDrucksachen 2/2567 bis 2/2572, Antr\u00e4ge der Fraktion der PDS,\nmit Stellungnahmen der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen: CDU 30\nMinuten, SPD 15 Minuten, PDS 15 Minuten. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde ist: CDU, PDS, CDU, SPD;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU und danach der Frak-\ntion der PDS als Einreicherinnen das Wort. Herr Abg.\nDr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Verkehrspolitik ist Infrastrukturpoli-\ntik. Eine gute Infrastruktur geh\u00f6rt zu den wichtigsten Vor-\naussetzungen f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung. Wir\nsind deshalb dankbar, da\u00df seit Beginn dieses Jahres der\nLandesverkehrsplan f\u00fcr den Freistaat Sachsen vorliegt.\nUnser Dank gilt allen, die an der Erarbeitung dieses Planes\nmitgewirkt haben.\nDer Landesverkehrsplan ist das verkehrspolitische Pro-\ngramm des Freistaates f\u00fcr den Zeitraum bis zum Jahr\n2012. Mit diesem Plan kn\u00fcpft Sachsen an seine bemerkens-\n\nwerte verkehrsgeschichtliche Tradition an. Aber wir erfah-\nren gerade auch in diesen Tagen, da\u00df die Tradition allein\nkein Garant ist, um die Zukunft zu sichern. Nach wie vor\nm\u00fcssen wir die drastischen investiven Vernachl\u00e4ssigun-\ngen aus 40 Jahren Sozialismus bew\u00e4ltigen.\n\nDer notwendige Ausbau vorhandener Verkehrswege bei\nlaufendem Betrieb ist stets auch mit unw\u00e4gbaren Schwie-\nrigkeiten verbunden. Die aktuellen Probleme bei der\nErneuerung einer Br\u00fccke der Fernbahnstrecke zwischen\nDresden und Leipzig belegen dies \u00fcberdeutlich. Dieser\nVorfall best\u00e4tigt aber auch unsere Bef\u00fcrchtungen, die wir\nvon Anfang an hatten, nachdem der Bund sich von den\nurspr\u00fcnglichen Neubaupl\u00e4nen zwischen Dresden und\nLeipzig zugunsten eines Ausbaus verabschiedet hatte.\n\nDamit sind wir im Grunde genommen bei einem Thema,\ndas uns in der zur\u00fcckliegenden Zeit vielfach besch\u00e4ftigt\nhat und auch k\u00fcnftig besch\u00e4ftigen wird: die Umsetzung\nder verkehrspolitischen Ziele.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2567\n\n\n\nMeine Fraktion wird unseren Wirtschaftsminister\nDr. Schommer auch k\u00fcnftig mit allem Nachdruck unter-\nst\u00fctzen, damit die f\u00fcr Sachsen wichtigen Verkehrswege\ndes Bundes nicht auf dem Altar kurzatmiger Bonner Spar-\nbem\u00fchungen geopfert werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf von der SPD: Wir nehmen Sie beim Wort!)\n\nIch hoffe, da\u00df wir hier \u2013 wie auch in der Vergangenheit \u2013\nin diesem Hohen Haus einen breiten Konsens erzielen\nwerden.\nAuf Initiative der CDU-Fraktion wird es bereits in gut\nzwei Wochen eine Anh\u00f6rung zum Ausbau der Schienen-\nwege geben. Unser Ziel sind belastbare Aussagen seitens\ndes Bundes und der Deutschen Bahn AG. Wir werden\nnicht akzeptieren, da\u00df f\u00fcr Sachsen existentielle Projekte\nauf die lange Bank geschoben werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDoch zur\u00fcck zum Landesverkehrsplan. Ausgangspunkt\nf\u00fcr jede Prognose und darauf basierende Planung ist der\nentsprechende methodische Ansatz. Der Landesverkehrs-\nplan beruht ebenso wie der Bundesverkehrswegeplan auf\nder Annahme ma\u00dfvoller verkehrspolitischer Eingriffe. Da-\nmit steht der \u00f6kologisch begr\u00fcndete Ansatz zu einer\nTrendwende in der Verkehrspolitik hin zu einer st\u00e4rkeren\nNutzung umweltfreundlicher Verkehrsmittel im Zusam-\nmenhang.\nIch greife einige der Annahmen f\u00fcr diesen Ansatz heraus:\nVerteuerung der Kraftstoffkosten um ca. 30 %; Redu-\nzierung der erzielbaren Durchschnittsgeschwindigkeit im\nStra\u00dfenverkehr aufgrund von Kapazit\u00e4tsproblemen um\nca. 5 %; Erh\u00f6hung der G\u00fctertransportkosten um wenig-\nstens 10 %; Verteuerung des Luftverkehrs \u00fcber die Wir-\nkung der Mineral\u00f6lsteuer.\nWir halten diese Annahmen f\u00fcr einen insgesamt sinn-\nvollen und gangbaren Weg, der auf der einen Seite die f\u00fcr\nunsere wirtschaftliche Entwicklung zwingend erforder-\nliche Mobilit\u00e4t sichert, auf der anderen Seite aber auch\n\u00f6kologische Auswirkungen der Mobilit\u00e4t mit in den Blick\nnimmt.\nNach den bisherigen Erfahrungen ist die Erh\u00f6hung des\nWohlstandsniveaus einer Gesellschaft immer auch mit\neinem Anstieg von Verkehrsleistungen sowohl im Perso-\nnenverkehr als auch im G\u00fcterverkehr verbunden gewesen.\nMobilit\u00e4t wird auch in Zukunft gefragt sein.\nAber wir brauchen auch verst\u00e4rkte Anstrengungen, um\ndurch eine noch erheblich verbesserte Logistik die Effi-\nzienz zu steigern und letztlich auch unn\u00f6tige Verkehre zu\nvermeiden. Verbote und staatlicher Dirigismus, wie wir sie\naus sozialistischen Zeiten kennen, sind allerdings keine\ngeeigneten Instrumente, um dieses Ziel zu erreichen.\nWir wollen vielmehr durch gezielte Investitionen in die\nVerkehrsinfrastruktur dazu gelangen, da\u00df der Zuwachs an\nVerkehrsleistungen aufgehalten und der R\u00fcckgang bei der\nSchiene abgefangen und letztlich umgekehrt werden kann.\nDas gilt f\u00fcr den Personen- wie f\u00fcr den G\u00fcterverkehr. Ich\nerw\u00e4hne nur die Stichworte S-Bahn-Systeme und G\u00fcter-\nverkehrszentren. \u00dcber letzteres wird mein Kollege Christian\nHauck noch einige gesonderte Ausf\u00fchrungen machen.\nEinen hohen Stellenwert in der Verkehrspolitik genie\u00dft f\u00fcr\nunsere Fraktion der \u00f6ffentliche Personennahverkehr. Hier\nkommt es nunmehr darauf an, das im Dezember vergan-\ngenen Jahres beschlossene \u00d6PNV-Gesetz von seiten des\nFreistaates und der Kommunen in m\u00f6glichst kooperativer\n\nWeise umzusetzen. Diese Kooperation betrifft nicht nur\nden Schienenpersonennahverkehr, f\u00fcr den der Freistaat bis\nzum Jahr 2002 befristet die Verantwortung tr\u00e4gt; die\nKooperation ist auch im Sinne einer kontinuierlichen und\nberechenbaren Investitionsf\u00f6rderung unverzichtbar.\nNach wie vor gilt, da\u00df wir mit Investitionen in den \u00d6PNV\ngleicherma\u00dfen die Attraktivit\u00e4t aus Sicht des Fahrgastes\nsowie die wirtschaftliche Effizienz aus Sicht des Aufgaben-\ntr\u00e4gers steigern k\u00f6nnen. Die Effizienz mu\u00df aber auch\ndurch eine bessere Abstimmung zwischen den verschiede-\nnen Verkehrsmitteln des \u00f6ffentlichen Verkehrs verbessert\nwerden. Auch hier gilt: Je besser die Abstimmung, desto\nkundenfreundlicher das Angebot.\nDer Freistaat Sachsen besitzt nicht nur ein mit rund 3 100\nKilometern au\u00dferordentlich dichtes Eisenbahnnetz, son-\ndern auch ein dichtes und weitverzweigtes Stra\u00dfennetz\nvon insgesamt ca. 36 000 Kilometern L\u00e4nge. Das gro\u00dfe\nProblem dieses Netzes ist sein qualitativer Zustand.\nIn den Jahren 1990 bis 1993 wurde \u2013 und das war richtig \u2013\n\u00fcberwiegend in rasch zu realisierende Ma\u00dfnahmen inve-\nstiert. Nunmehr kommt es in erster Linie darauf an,\ngrundlegende Ausbauma\u00dfnahmen durchzusetzen und\numzusetzen. Wir wissen, da\u00df die Erblast gewaltig ist. Weit\n\u00fcber 50 % der Br\u00fcckenbauwerke, im Regierungsbezirk\nChemnitz sogar 66 %, sind verschlissen und bed\u00fcrfen\neiner weitgehenden Erneuerung.\nErforderlich ist aber im Sinne grundlegender Ausbau-\nma\u00dfnahmen auch die Realisierung von Ortsumgehungen.\nDer Bau von Ortsumgehungen hat gleicherma\u00dfen etwas\nmit Verkehrssicherheit und Lebensqualit\u00e4t in unseren\nSt\u00e4dten und Gemeinden sowie mit einer verbesserten\nDurchla\u00dff\u00e4higkeit unseres Stra\u00dfennetzes zu tun.\nNun einige Bemerkungen zum Luftverkehr. Mit dem Aus-\nbau der Verkehrsflugh\u00e4fen Dresden und Leipzig-Halle\nwurde die Erreichbarkeit des Wirtschaftsstandortes Sach-\nsen ganz wesentlich verbessert.\nDie Entwicklung der Passagierzahlen, aber auch des\nFrachtaufkommens sprechen eine deutliche Sprache. Ge-\nrade in einer Zeit, in der die Anbindung Sachsens auf\nStra\u00dfen und Schienen noch nicht optimal ist, haben diese\nAusbauma\u00dfnahmen einen besonderen Stellenwert. Wir\nbegr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, da\u00df der Landesverkehrsplan die\nVerkehrslandepl\u00e4tze mit lokaler und regionaler Bedeu-\ntung nicht vernachl\u00e4ssigt. Wir wissen, da\u00df insbesondere\nf\u00fcr den osts\u00e4chsischen Raum, aber auch f\u00fcr den S\u00fcd-\nwesten Sachsens Verkehrslandepl\u00e4tze unverzichtbar sind.\nEin Wort zur Binnenschiffahrt: Wir wollen die Wasser-\nstra\u00dfe Elbe sinnvoll nutzen. Sinnvoll hei\u00dft f\u00fcr uns aber\nauch: im Einklang mit Anforderungen des Umweltschut-\nzes und des Hochwasserschutzes. Deshalb bleiben wir bei\nunserer Position, wie Sie schon 1993 im Papier der CDU zu\nVerkehr und Umwelt formuliert worden ist: Die Schiffe\nm\u00fcssen den Fl\u00fcssen angepa\u00dft werden.\nDie CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich, da\u00df die Staats-\nregierung beabsichtigt, den vorliegenden Landesverkehrs-\nplan zu einem f\u00f6rmlich festzustellenden Fachlichen Ent-\nwicklungsplan Verkehr fortzuentwickeln. Wir sehen zwei\nwesentliche Gr\u00fcnde, die es sinnvoll erscheinen lassen,\neinen solchen Fachlichen Entwicklungsplan nach den\nRegularien des S\u00e4chsischen Landesplanungsgesetzes auf-\nzustellen. Zum einen geht es um die planerische Absiche-\nrung wichtiger Verkehrsprojekte. Ich erw\u00e4hne nur das\nStichwort ,,Trassenfreihaltung\u201c. Zum anderen geht es aber\nauch darum, mit den anderen Planungstr\u00e4gern, insbeson-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2568\n\n\n\ndere den Kommunen, einen m\u00f6glichst breiten Konsens zur\nEntwicklung des s\u00e4chsischen Verkehrsnetzes herzustellen.\nBeide Ziele rechtfertigen unseres Erachtens den zugegebe-\nnerma\u00dfen betr\u00e4chtlichen Aufwand zur Erarbeitung eines\nsolchen Fachlichen Entwicklungsplanes. Ich m\u00f6chte schon\njetzt der Staatsregierung und insbesondere dem Wirt-\nschaftsminister Dr. Schommer daf\u00fcr danken, da\u00df er sich\ndieser Aufgabe unterziehen wird. Mit unserem Antrag\nm\u00f6chten wir die Staatsregierung in dieser Zielsetzung\nunterst\u00fctzen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Frak-\ntion, Frau Abg. Schulz, auf.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Mit dem Antrag der CDU-Fraktion in Form der\nDrucksache 2/2591 zur Erstellung eines Fachlichen Ent-\nwicklungsplanes Verkehr wird eine logische und ordne-\nrisch bereits vorgegebene Kette eigentlich nur noch einmal\nbekr\u00e4ftigend gefordert. Im Landesentwicklungsplan sind\ndie Rahmenvorstellungen f\u00fcr die Gesamtverkehrskonzep-\ntion Sachsens festgeschrieben. Mit den dort enthaltenen\nVorstellungen k\u00f6nnen wir, die PDS-Fraktion, uns ohne\nSchwierigkeiten identifizieren. Ich zitiere daraus: ,,Erhal-\ntung, Modernisierung und Ausbau des Schienenverkehrs\nsollen Vorrang haben. Beim Verkehrswegebau soll Ausbau\ngrunds\u00e4tzlich gegen\u00fcber Neubau bevorzugt werden.\nNicht mehr ben\u00f6tigte Verkehrsfl\u00e4chen sollen zur\u00fcckge-\nbaut, renaturiert bzw. rekultiviert werden.\u201c Oder: ,,Der\n\u00d6PNV im Freistaat Sachsen als eine wertvolle Alternative\nzum motorisierten Individualverkehr ist auszubauen.\u201c\nSoweit aus dem Landesentwicklungsplan.\nMit der Erstellung des Landesverkehrsplanes, sprich: Lan-\ndesfachplanes, wird nun, logischerweise und regulativ,\nfestgelegt, der Fachliche Entwicklungsplan erarbeitet, der\ndie gesetzliche Grundlage f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Planungs-\ntr\u00e4ger bilden soll. Insofern haben wir mit dem Antrag der\nCDU-Fraktion keinerlei Probleme. Unsere Schwierigkeiten\nergeben sich allerdings aus der nunmehr abzulesenden\nSchwerpunktsetzung der Landesverkehrsplanung.\nWir m\u00f6chten vor dem Trugschlu\u00df warnen, da\u00df sich nach\nerfolgter Umsetzung dieser jetzigen Vorhaben f\u00fcr Sachsen\nwirtschaftlich paradiesische Zust\u00e4nde ergeben. Deshalb\nmu\u00df ich noch einmal auf den Ausgangspunkt des Landes-\nverkehrsplanes zur\u00fcckkommen. Ich gebe zu, da\u00df ich der\ndarin eingangs vorgenommenen Situationsanalyse in vie-\nlen Punkten so zustimme. Sachlich und n\u00fcchtern werden\ndie Ergebnisse jahrzehntelanger Sparpolitik auf diesem\nGebiet wiedergegeben. Doch erinnern wir uns:\nTrotz, wie eingesch\u00e4tzt, maroder Stra\u00dfen und Schienen-\nwege, unzureichender Verkehrserschlie\u00dfung fanden nach\nder Wende, sozusagen \u00fcber Nacht, westdeutsche Produ-\nzenten und H\u00e4ndler in hellen Scharen ihre Wege und\nStra\u00dfen zum ostdeutschen Markt und den Kunden. \u00dcber\nNacht stand statt des Spreew\u00e4lder Sauerkrautes pl\u00f6tzlich\nMildessa-Kraut im Regal, und s\u00e4chsische K\u00fche, auf s\u00e4ch-\nsischen Weiden von s\u00e4chsischen Bauern gemolken, mu\u00df-\nten mit M\u00fcller-Milch- und S\u00fcdmilch-K\u00fchen in den Wett-\nbewerb gehen. Wie das ausging, wissen wir alle.\n\n(Lachen bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Hat da jetzt eine Ziege gemeckert?)\n\nOffenbar liegen die Ursachen f\u00fcr die derzeitige wirtschaft-\nliche und arbeitsmarktpolitische Entwicklung woanders\nund nicht vordergr\u00fcndig an der Verkehrsinfrastruktur,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nzumal die sozialen, \u00f6kologischen und wirtschaftlichen\nHerausforderungen heute anders als vor Jahren zu l\u00f6sen\nsind; denn wenn Wirtschaft \u00fcber Stra\u00dfenbau mobilisiert\nwerden sollte, dann m\u00fc\u00dften in den alten Bundesl\u00e4ndern\nauch heute, entgegen den j\u00fcngsten selbstkritischen Aus-\nsagen des Bundeskanzlers, tats\u00e4chlich paradiesische\nZust\u00e4nde herrschen. Dort gibt es eines der dichtesten\nStra\u00dfennetze der Welt. Dort werden seit den 80er Jahren\n150 km Autobahnen j\u00e4hrlich neu gebaut, Tendenz stei-\ngend. Der Flugverkehr nimmt ebenfalls extrem zu. Wie\nwir alle wissen, ist die Wirtschaftssituation dort heute\nauch alles andere als rosig.\n\nDas l\u00e4\u00dft den Schlu\u00df zu, da\u00df der Fetisch ,,Stra\u00dfenverkehr\u201c,\ninsbesondere die Zunahme des Stra\u00dfeng\u00fcterfernverkehrs,\nnicht die L\u00f6sung der Wirtschaftsrezession ist. Aus diesem\nGrunde sind die bisherigen Vorstellungen von Wirtschaft\nund Verkehr zu hinterfragen, und Alternativen sind noch\nbreiter als bisher zu diskutieren, und es ist Konsens zu\nfinden. In diesem Sinne weist der Landesverkehrsplan bis-\nher noch keine ausreichenden neuen Wege.\n\nAn zwei Beispielen m\u00f6chte ich darlegen, was wir meinen.\n\n1. Im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr in Sachsen soll es eine enorme\nZunahme geben. Nun sind die europ\u00e4ischen L\u00e4nder hin-\nsichtlich ihrer Produktionsweisen so weit entwickelt, da\u00df\nes eigentlich im Prinzip keine sachlichen, von der Ge-\nbrauchswerteseite der G\u00fcter her bedingten Gr\u00fcnde f\u00fcr\nnoch mehr und neue Verkehrswege gibt. Wir bef\u00fcrchten,\nGebrauchsg\u00fcter aus der N\u00e4he werden durch gleichartige\nG\u00fcter aus der Ferne ersetzt, denn in einem Produkt glei-\ncher Art und Qualit\u00e4t stecken heute 50 % mehr Transport-\nkilometer als 1970 und immer noch 27 % mehr als 1980.\nDarin sehen wir keine Logik.\n\n2. Ein typisches Argument, das vordergr\u00fcndig betrachtet\nsogar vielen einleuchtet: Stra\u00dfen schaffen Arbeitspl\u00e4tze.\nHierzu ein paar Zahlen, die aufhorchen lassen sollten:\nSchon vor einigen Jahren hatte die deutsche Stra\u00dfenliga,\neine Institution, die keine allzu gro\u00dfe Autofeindlichkeit\nnachweist, ein Gutachten vorgelegt, dessen Ergebnisse die\nAutoren schlie\u00dflich selbst \u00fcberraschten. Sie hatten die\nFrage gestellt: Wie wird Geld im Verkehrsbereich in-\nvestiert, und was bringen diese Gelder hinsichtlich der\nArbeitspl\u00e4tze? Die Ergebnisse waren: 100 Millionen DM\nInvestitionen im Autobahnbau schaffen 1 200 neue\nArbeitspl\u00e4tze. Dieselbe Summe aber f\u00fcr den Bau von\nLandstra\u00dfen ausgegeben, schafft 1 600 Arbeitspl\u00e4tze, und\ndas gleiche f\u00fcr die Anlage neuer Schienenwege schafft\n1 900 Arbeitspl\u00e4tze. Diese Zahlen, meine Damen und Her-\nren, sollten neben \u00f6kologischen Aspekten bei der Entwick-\nlung von Verkehrsperspektiven f\u00fcr Sachsen mit ins Kalk\u00fcl\ngezogen werden.\n\nNach unserer Auffassung haben regionale Wirtschafts-\nkreisl\u00e4ufe und deren verkehrsm\u00e4\u00dfige Vernetzung die Prio-\nrit\u00e4t. Die Autobahn ist nicht der Favorit unserer Fraktion.\nAber das wissen Sie ja bereits.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion; bitte,\nHerr Heinz.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2569\n\n\n\nHeinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren!\nIch kann die Argumentation meiner Vorrednerin nicht\nnachvollziehen, da\u00df schlechte Stra\u00dfen der beste Schutz der\neinheimischen Produzenten vor drohender Konkurrenz\nsind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das hat sie gar nicht gesagt.\nSie k\u00f6nnen das wirklich nicht nachvollziehen!)\n\nIm Gegenteil, auch unsere Produkte k\u00f6nnen dann schlech-\nter im Ausland, in der weiten Welt verkauft werden.\nMeine Damen, meine Herren! Viele, die die Verkehrspoli-\ntik aus gesamtdeutscher Sicht betrachten, sehen Sachsen in\neiner Randlage. Dr. Nowak hat in seinen Ausf\u00fchrungen\nbereits auf die Schwierigkeiten hingewiesen, die sich f\u00fcr\nuns daraus ergeben.\nTatsache ist aber auf jeden Fall, da\u00df Sachsen innerhalb\nEuropas in zentraler Lage liegt. Dar\u00fcber kann auch nicht\ndie Tatsache hinwegt\u00e4uschen, da\u00df wir es gegenw\u00e4rtig mit\neiner Lage an der EU-Au\u00dfengrenze zu tun haben. Wir wis-\nsen, da\u00df sowohl die Tschechische Republik als auch die\nRepublik Polen zumindest mittelfristig Teile der Europ\u00e4i-\nschen Union sein werden.\nDie Grenze zwischen Sachsen und der Tschechischen Re-\npublik hat eine L\u00e4nge von 410 km, die Grenze zwischen\nSachsen und Polen eine L\u00e4nge von 130 km. Im Zuge dieser\nGrenzen bestehen 16 Stra\u00dfengrenz\u00fcberg\u00e4nge, davon 10\nzur Tschechischen Republik und 6 zur Republik Polen.\nWir haben an den f\u00fcr den G\u00fcterverkehr freigegebenen\n\u00dcbergangsstellen, insbesondere in G\u00f6rlitz, Neugersdorf,\nZinnwald und Sch\u00f6nberg, nicht unerhebliche Belastungen.\nDabei handelt es sich sowohl um Verkehre im grenznahen\nRaum als auch im innereurop\u00e4ischen Transitverkehr.\nIn Zahlen ausgedr\u00fcckt bedeutet dies, da\u00df 1995  12,1 Millio-\nnen Kraftfahrzeuge die Stra\u00dfengrenzen zwischen Sachsen\nund der Tschechischen Republik, davon 617 000 Lkw,\nsowie 10,7 Millionen Kraftfahrzeuge die Stra\u00dfengrenze\nzwischen Sachsen und der Republik Polen, davon 480 000\nLkw, passierten.\nZur Verringerung der Verkehrsbelastung und zur Verlage-\nrung der Verkehre von der Stra\u00dfe auf die Schiene sind die\nOrtsumgehung in Oelsnitz und Bad Brambach in Planung,\ndie Ortsumgehung in Marienberg in Planung, die Orts-\numgehung in Gornau-Zschopau im Bau, und die Orts-\numgehung in Dippoldiswalde ist bereits fertiggestellt.\nWeiterhin werden internationale Stra\u00dfenverbindungen auf\nNeubautrassen geplant. So werden k\u00fcnftig der Grenz\u00fcber-\ngang Sch\u00f6nberg durch die A 6, der Grenz\u00fcbergang Zinn-\nwald durch die A 17 sowie der Grenz\u00fcbergang Neugers-\ndorf durch den Neubau der Ortsumgehung im Zuge der\nS 148 entlastet.\nUnser politisches Ziel ist, auch bei diesen grenz\u00fcberschrei-\ntenden Transitverkehren zu einer m\u00f6glichst sinnvollen\nArbeitsteilung zwischen den Verkehrstr\u00e4gern zu gelangen.\nDeshalb wollen wir auch die daf\u00fcr erforderlichen logisti-\nschen Voraussetzungen schaffen, um insbesondere die\nRahmenbedingungen f\u00fcr kombinierte Verkehre zu verbes-\nsern. Allen voran spielen dabei die G\u00fcterverkehrszentren\neine zentrale Rolle. Dazu werden im Freistaat f\u00fcr den\nunbegleiteten kombinierten Verkehr drei G\u00fcterverkehrs-\nzentren eingerichtet \u2013 Dresden, Leipzig und Glauchau.\nDiese werden erg\u00e4nzt durch kleinere regionale Terminals\ndes kombinierten Verkehrs, z. B. G\u00f6rlitz-Schlauroth und\nTreuen-Gospersgr\u00fcn im Vogtland.\nZiel der regionalen G\u00fcterverkehrszentren ist eine m\u00f6g-\nlichst fr\u00fchzeitige Anbindung der regionalen Wirtschaft an\n\nleistungsf\u00e4hige Eisenbahnverbindungen. Das Konzept\nsetzt auf eine B\u00fcndelung der Fernverkehre f\u00fcr die Schiene\nund den direkten Transport von G\u00fctern auf der Schiene\nzwischen aufkommensstarken Ballungszentren. Der wei-\ntere Transport in die Fl\u00e4che wird auch zuk\u00fcnftig vor-\nwiegend durch den Stra\u00dfenverkehr erfolgen.\nUm dieses Konzept umzusetzen, brauchen wir mobile\nUmschlagtechnik und nat\u00fcrlich bei den Spediteuren einen\nentsprechend modernen Fahrzeugpark. Und hier ist\ngegenw\u00e4rtig auch noch ein Handicap zu sehen: Nicht alle\nSpeditionen in unseren mitteleurop\u00e4ischen Nachbarl\u00e4n-\ndern verf\u00fcgen bereits \u00fcber die moderne Technik, um\nWechselbeh\u00e4lter zum Einsatz zu bringen.\nDennoch bin ich der \u00dcberzeugung, da\u00df der Ausbau der\nentsprechenden Infrastruktur der richtige Weg ist. Insbe-\nsondere mit den Standorten G\u00f6rlitz\u2013Schlauroth im Osten\nSachsens und Treuen\u2013Gospersgr\u00fcn im Vogtland k\u00f6nnten\nhier in Zukunft wichtige Effekte erzielt werden.\nDa\u00df es dem Freistaat ernst ist mit der Verlagerung des\nVerkehrs von der Stra\u00dfe auf die Schiene, zeigt auch die\nEinf\u00fchrung des begleiteten kombinierten Transports, bes-\nser bekannt als Rollende Landstra\u00dfe. Durch den Transport\nvon bisher \u00fcber 125 000 Lkw seit September 1994 konnte\ndie Verkehrsbelastung der B 170 zum Grenz\u00fcbergang\nZinnwald stark reduziert werden, das hei\u00dft um rund 25 %\ndes schweren G\u00fcterverkehrs.\nDiese Entlastung kostet jedoch viel Geld. Und auch die\nRollende Landstra\u00dfe kann wie alle anderen Formen des\nkombinierten Verkehrs ohne Zusch\u00fcsse nicht existieren.\nSolange die Kosten des reinen Stra\u00dfeng\u00fctertransports\nweiter unter denen des Eisenbahn- oder kombinierten\nTransports liegen, wird sich an dieser Situation auch nichts\n\u00e4ndern. Es gilt deshalb, auf eine Angleichung der Kosten\nhinzuwirken, um auf diesem Wege die Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit der Eisenbahn im G\u00fctertransport entscheidend zu ver-\nbessern.\nF\u00fcr die CDU-Fraktion hat die Entlastung der stark vom\nStra\u00dfeng\u00fcterverkehr belasteten Ortschaften und deren An-\nwohner eine herausragende Bedeutung. Deshalb hatten\nwir auch im Herbst des vergangenen Jahres einen eigenen\nAntrag zu dieser Thematik gestellt.\nWir sind allerdings der Ansicht, da\u00df es jetzt darauf\nankommt, diese Herausforderung bei der Erarbeitung des\nFachlichen Entwicklungsplanes Verkehr im Gesamtkom-\nplex zu ber\u00fccksichtigen. Dies ist auf der Basis des vor-\nliegenden Landesverkehrsplanes auch m\u00f6glich. Deshalb\nsehen wir keine Notwendigkeit, der Vielzahl der vorlie-\ngenden Einzelantr\u00e4ge von der Drucksache 2/2567 bis zur\nDrucksache 2/2572 zuzustimmen.\nIch bitte deshalb um Ablehnung der genannten Antr\u00e4ge.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf.\n\nPlobner, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Meine Fraktion stimmt der Druck-\nsache 2/2591 und der darin enthaltenen Antwort der\nStaatsregierung vollinhaltlich zu. Wir begr\u00fc\u00dfen, da\u00df aus\ndem Landesverkehrsplan Sachsen ein f\u00f6rmlich festzustel-\nlender Fachlicher Entwicklungsplan Verkehr entstehen\nsoll.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2570\n\n\n\nGestatten Sie mir aber einige Bemerkungen aus unserer\nSicht: Was sollte in diesem Plan enthalten sein, und wie\nsollten die Grundz\u00fcge dieses Planes aufgebaut sein?\nKaum ein Wirtschaftszweig, meine Damen und Herren,\nhat sich in den letzten Jahrzehnten so kontinuierlich und\nrasant entwickelt wie der Verkehr. Noch nie besa\u00dfen so\nviele Menschen ein Kraftfahrzeug, noch nie wurden so\nviele Waren transportiert, noch nie wurde so viel geflogen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nVor allem aus den Betrieben!)\n\nDies bedingt, da\u00df der Anteil des Verkehrs am Energiever-\nbrauch immer weiter stieg, obschon der Gesamtenergie-\nverbrauch l\u00e4ngst vom wirtschaftlichen Wachstum abge-\nkoppelt ist.\nDer verkehrsbedingte Energieverbrauch hat sich damit zu\neinem Schl\u00fcsselfaktor f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung des Klimapro-\nblems entwickelt. Die bisherige Politik der Bundesrepublik\nund der EU bestand im wesentlichen darin, sich dem stei-\ngenden Verkehr durch Aus- und Neubauten von Stra\u00dfen\nund Flugpl\u00e4tzen anzupassen. Die St\u00e4dte erh\u00f6hten ihre\nAufnahmef\u00e4higkeit f\u00fcr Fahrzeuge mit Parkh\u00e4usern,\nSchnellstra\u00dfen und Verkehrstechnik.\nErst in den letzten Jahren wird deutlich, da\u00df diese Ent-\nwicklung nicht immer so weitergehen kann und da\u00df sie\nmit gro\u00dfen Sch\u00e4den und Gefahren erkauft wird. Die Stei-\ngerung des Verkehrs, insbesondere des motorisierten Indi-\nvidualverkehrs und des Stra\u00dfeng\u00fcterverkehrs, ist heute\nder Energieverbraucher Nr. 1 in Deutschland.\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Richtig!)\n\nDa es sich dabei fast nur um importierte fossile Energie\nhandelt, belastet der Verkehr in einem nicht bekannten\nAusma\u00df Luft, Wasser und Boden. Erst jetzt beginnt man,\nsich auf die Vorz\u00fcge des \u00d6PNV und des Schienenverkehrs\nzu besinnen, freilich noch ohne die Benutzung von Pkws\nund Lkws merklich einschr\u00e4nken zu wollen.\nUmwelt- und Gesundheitsprobleme dr\u00e4ngen uns jedoch,\neine Verkehrswende herbeizuf\u00fchren, die zu weniger\nmotorisiertem Individualverkehr, zu weniger Stra\u00dfen-\ng\u00fcterverkehr, zu weniger \u00fcberfl\u00fcssiger Mobilit\u00e4t, zu mehr\nLebensqualit\u00e4t in unseren St\u00e4dten f\u00fchrt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nImmer mehr Menschen leiden unter dem L\u00e4rm und den\nSchadstoffemissionen des Verkehrs. Der gigantische\nRaumbedarf unserer 37 Millionen Fahrzeuge (Kfz) ist\nimmer schwieriger zu befriedigen, der Energieverbrauch\nvolkswirtschaftlich und \u00f6kologisch langfristig nicht ver-\ntretbar. Es m\u00fcssen daher die Weichen f\u00fcr eine menschen-\nund umweltvertr\u00e4gliche Mobilit\u00e4t gestellt werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWie sieht es in Sachsen aus? \u2013 Sechs Jahre nach der Wende\nsind viele Stra\u00dfen, Flugpl\u00e4tze und Bahnh\u00f6fe kaum noch\nwiederzuerkennen. In einem gro\u00dfen Tempo wurden\nStra\u00dfendecken erneuert, Br\u00fccken gebaut, Bahnstrecken\nelektrifiziert und Empfangshallen auf den Flugpl\u00e4tzen\nmodernisiert.\nDiese Entwicklung beschr\u00e4nkte sich jedoch vor allem auf\ndie Hauptverkehrswege. Im kommunalen Stra\u00dfenbau wie\nauch auf den kleinen Nebenstrecken der Deutschen Bahn\nAG beschr\u00e4nkte man sich weitgehend auf minimale In-\nstandhaltungsma\u00dfnahmen. Nur ein kleiner Teil dieser\nVerkehrswege wurde mit ersten gro\u00dfz\u00fcgig verteilten F\u00f6r-\n\ndermitteln oder bei Stra\u00dfen im Zusammenhang mit der\nVerlegung von Medien f\u00fcr Wasser und Abwasser er-\nneuert.\nWie sieht es im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr aus? \u2013\nHier ist der Modernisierungsproze\u00df f\u00fcr Wagenpark und\nSchienenwege im vollen Gange, jedoch immer durch\nfinanzielle Engp\u00e4sse bedroht und gebremst. Durch die\nstark gestiegene Motorisierung der Bev\u00f6lkerung und bei\nsteigenden Geb\u00fchren im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr\nist das Fahrgastaufkommen zur\u00fcckgegangen, scheint sich\njedoch auf einem h\u00f6heren Niveau als in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern zu stabilisieren.\nDer \u00f6ffentliche Nahverkehr in Sachsen hat vor allem durch\nden Attraktivit\u00e4tszuwachs der Autos und h\u00f6here Anspr\u00fc-\nche an die individuelle Mobilit\u00e4t in den vergangenen Jah-\nren Fahrg\u00e4ste eingeb\u00fc\u00dft. In den neuen L\u00e4ndern ist dieser\nProze\u00df, der in den alten Bundesl\u00e4ndern \u00fcber Jahrzehnte\nhinweg stattgefunden hat, im Zeitraffertempo weitest-\ngehend nachgeholt worden, wobei die Busse und Stra\u00dfen-\nbahnen sowie das Schienennetz hier besonders moder-\nnisierungsbed\u00fcrftig waren.\nDer begonnene massive Modernisierungsproze\u00df des\n\u00d6PNV darf nicht verlangsamt oder gar abgebrochen wer-\nden. Wir brauchen einen \u00d6PNV, der alle Bewegungsrich-\ntungen und Verkehrsverbindungen mit relevanten Ver-\nkehrsaufkommen abdeckt, und dies zu allen Zeiten, in\ndenen ein relevantes Verkehrspotential vorhanden ist.\nZur Bahn: Die Bahnverbindungen zwischen den Gro\u00dfst\u00e4d-\nten sind durchgehend erheblich schneller geworden. Auch\ndie Bahnh\u00f6fe wurden attraktiver. Dennoch steht die Mo-\ndernisierung einiger wichtiger Strecken, wie der Sachsen-\nMagistrale nach G\u00f6rlitz und der Verbindung nach Th\u00fcrin-\ngen, noch aus. Auch die S-Bahn-Verbindungen und die\nSchnellz\u00fcge sowie Eilz\u00fcge sind ein noch unbefriedigendes\nAngebot der Bahn.\nSachsen mu\u00df ohne Verz\u00f6gerung in das deutsche und euro-\np\u00e4ische Hochgeschwindigkeitsnetz eingebunden werden.\nDer Ausbau der Sachsen-Magistrale Plauen\u2013Chemnitz\u2013\nDresden\u2013G\u00f6rlitz bzw. Plauen\u2013Leipzig zu einer leistungs-\nf\u00e4higen Intercity-Linie ist zu forcieren. Die jahrzehntelange\nVernachl\u00e4ssigung des Verkehrssystems Bahn im Westen\nDeutschlands sowie der Niedergang der Bahn in der ehe-\nmaligen DDR kann nur durch erhebliche Investitionen\nwettgemacht werden.\nErst eine attraktive und gut ausgebaute Eisenbahn kann\nwieder das R\u00fcckgrat des innereurop\u00e4ischen und inner-\ndeutschen Personenfernverkehrs werden. Wir fordern ins-\nbesondere die z\u00fcgige Planung und Realisierung einer ICE-\nbzw. IC-Neubaustrecke Dresden\u2013Prag, die sich auch in die\nf\u00fcr die Europ\u00e4ische Union wichtige Relation Berlin\u2013Wien\neinf\u00fcgt.\nAuch ist die bisher vorgesehene Modernisierung der\nStrecken Dresden\u2013Chemnitz\u2013Zwickau\u2013Plauen\u2013Hof\u2013N\u00fcrn-\nberg v\u00f6llig unzureichend und f\u00fchrt nicht zu Bahnverbin-\ndungen, die mit dem Autoverkehr konkurrieren k\u00f6nnen.\nDas gleiche gilt f\u00fcr die Verbindung Chemnitz\u2013Gera\u2013Erfurt\nund weiter \u00fcber Kassel nach Dortmund. Die Schienen-\nanbindungen des s\u00fcds\u00e4chsischen Ballungsraumes an die\nindustriellen Ballungsgebiete an Rhein und Ruhr sind in\nabsehbarer Zeit nicht vorgesehen, w\u00e4hrend die Stra\u00dfen-\nrelationen mit gro\u00dfem Aufwand modernisiert und verbes-\nsert werden.\nDie s\u00e4chsische SPD bef\u00fcrwortet eine Verlagerung des\nSchwerlastverkehrs von der Stra\u00dfe auf die Schiene. Ob\naber die Rollende Landstra\u00dfe nach Tschechien langfristig\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2571\n\n\n\ndie richtige L\u00f6sung ist, erscheint fraglich. Wir wollen sie\njedoch nicht durch Autobahnverkehr auf der geplanten\nA 17 ersetzen, sondern durch intelligentere und wirt-\nschaftlich interessantere Schienentransporttechnologien,\nwie z. B. das Road-Railer-System, gestalten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nZum Stra\u00dfenverkehr: Die Stra\u00dfeninfrastruktur bietet heute\nein zwiesp\u00e4ltiges Bild von neuen, modernen, leistungsf\u00e4hi-\ngen Stra\u00dfen neben alten, in Sicherheitsstandard und Kom-\nfort v\u00f6llig unzureichenden Stra\u00dfen. Die allgemeine Haus-\nhaltslage der Kommunen l\u00e4\u00dft es meistens nicht zu, eine\nz\u00fcgige Sanierung der Stra\u00dfennetze vorzunehmen. Das\nnoch niedrige Durchschnittseinkommen der B\u00fcrger ver-\nbietet daneben vielerorts eine maximale Umlegung der\nBaukosten auf die Grundst\u00fccksbesitzer. Die Bundesauto-\nbahnen sind dagegen zum Teil schon in einem guten\nZustand bzw. werden z\u00fcgig ausgebaut.\nMittel- und langfristig wird das Auto als motorisiertes\nFortbewegungsmittel f\u00fcr den Individualverkehr die be-\ndeutendste Rolle spielen. Ebenso unbestritten ist jedoch,\nda\u00df der Energieverbrauch, die Schadstoffemmission, die\nZahl der Toten und Verletzten und der Raumbedarf der\nAutos f\u00fcr Mensch und Umwelt nicht vertr\u00e4glich sind.\nWir halten ebenso die \u00dcbernahme der westdeutschen Pro-\nmillegrenze f\u00fcr sehr, sehr sch\u00e4dlich. Die Unfallzahlen\nbeweisen das. Au\u00dferdem sage ich, da\u00df die durchaus tech-\nnisch realisierbare Drei-Liter-Autoversion nun endlich\ndurch Schaffung gesetzlicher und steuerlicher Rahmen-\nbedingungen in Produkion gehen mu\u00df.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nWir fordern allgemeine Tempolimits auf Autobahnen, auf\nLandstra\u00dfen sowie 30 km/h in geschlossenen Ortschaften\nau\u00dferhalb von Durchgangsstra\u00dfen.\nZum Radwegenetz wird mein Kollege Thomas Jurk etwas\nsagen.\nZum Flugverkehr: Wir meinen, da\u00df die beiden Flugh\u00e4fen\nLeipzig und Dresden den s\u00e4chsischen Bedingungen ge-\nrecht werden. W\u00e4hrend der Flughafen Leipzig weiterhin\nf\u00fcr internationale Fl\u00fcge ausgebaut und modernisiert wer-\nden soll, stehen wir f\u00fcr eine moderate Modernisierung des\nDresdner Flughafens f\u00fcr nationale Fl\u00fcge und Charter-\nfl\u00fcge.\nZur Binnenschiffahrt: Der G\u00fctertransport auf dem Wasser-\nwege ist besonders sicher und verbraucht tonnenkilo-\nmeterbezogen am wenigsten Energie. Wir wollen deshalb\neine moderate Verbesserung der Schiffbarkeit der Elbe\ndurch die Wiederherstellung von Wasserbauten, Kurven-\nausweitungen in Einzelf\u00e4llen und Flu\u00dfbettstabilisierungs-\nma\u00dfnahmen. Dies darf jedoch nicht auf Kosten der\nFlu\u00dflandschaften und der letzten Elbauen geschehen.\nWas mu\u00df geschehen, damit uns der Verkehr im wahrsten\nSinne des Wortes nicht \u00fcberrollt? Dazu geh\u00f6rt unserer-\nseits, da\u00df es zu einer \u00f6kologischen Steuerreform kommen\nmu\u00df, die als Kernpunkt eine Besteuerung des Verbrauchs\nvon Energie und Ressourcen vorsieht, wobei sowohl die\nBesteuerung der Arbeit wie auch die unertr\u00e4glich hohen\nLohnnebenkosten verringert werden sollen.\nDabei wird eine allgemeine, nicht CO2-bezogene Besteue-\nrung aller Energietr\u00e4ger mit Ausnahme regenerativer\nEnergien beabsichtigt. Damit w\u00fcrden nicht nur Strom und\nHeiz\u00f6l teurer, sondern auch Benzin, Diesel sowie Kerosin.\nEine solche Verlagerung betriebswirtschaftlicher Kosten\nf\u00fchrte im Verkehrsbereich zu einer Energieeinsparung, zu\n\neinem Innovationsschub bei der Entwicklung treib-\nstoffsparender Fahrzeuge und somit zur Verkehrsvermei-\ndung.\nMeine Damen und Herren! Wir wollen Verkehr nicht als\nSelbstzweck. Verkehr ist nur in dem Ma\u00dfe sinnvoll, wie er\nZugang zu Arbeitsm\u00f6glichkeiten, kulturelle Vielfalt, so-\nziale Bewegung und einen Zuwachs an \u00f6kologisch vertret-\nbarem Wohlstand bewirkt. Mittel- und langfristig m\u00fcssen\nwir deshalb eine Mobilit\u00e4t anstreben, die sich in eine nach-\nhaltige Wirtschaftsweise eingliedert. Aufgabe der Politik\nist die Schaffung und Gestaltung von politischen, \u00f6ko-\nnomischen und gesellschaftlichen Rahmenbedingungen\nf\u00fcr eine langfristige, \u00f6kologisch vertr\u00e4gliche Zukunft. Das\nhei\u00dft, es darf durch unsere Volkswirtschaft nicht mehr an\nEnergie und Ressourcen verbraucht werden, als sich\ngleichzeitig global regeneriert.\nDas mu\u00df im Fachlichen Entwicklungsplan Verkehr f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen seinen Niederschlag finden, damit wir\nauch noch im n\u00e4chsten Jahrtausend einen Verkehr haben,\nder den Menschen dient und ihnen nicht schadet.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD, CDU und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion. Herr Hauck, bitte.\n\nHauck, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Plobner hat im wesentlichen gegen\nden Lkw gesprochen. Ich m\u00f6chte es gleich am Anfang mei-\nner Ausf\u00fchrungen sagen: Ich bin f\u00fcr den Lkw. Ich komme\nvon dort und unterst\u00fctze ihn.\n\n(Gel\u00e4chter im Saal)\n\nWir sind uns dar\u00fcber einig, ohne Lkw-Verkehr wird unse-\nre Volkswirtschaft aller Wahrscheinlichkeit nach nicht\nfunktionieren. Wir wissen, da\u00df mit dem Lkw eine erheb-\nliche Effizienz, Mobilit\u00e4t, Flexibilit\u00e4t und auch ein erheb-\nlicher Wettbewerbsvorteil erreicht werden kann.\nMir ist aber auch bewu\u00dft, da\u00df der Lkw mit Nachteilen\nbehaftet ist. Das ist nicht abzustreiten. Mit dem Lkw wird\ndie Umwelt, die Energiebilanz und der B\u00fcrger erheblich\nbelastet. Wir alle \u00e4rgern uns manchmal \u00fcber den Lkw.\n\n(Frau Abg. Ostrowski, PDS: T\u00e4glich!)\n\n\u2013 Das ist verkehrt. Ich kann Sie verstehen, wenn Sie sich\naktiv mit ihm ber\u00fchren, dann gibt es gro\u00dfe Sorgen.\n\n(Gel\u00e4chter im Saal)\n\nAber wenn es passiv ist, da\u00df z. B. ein Lkw ausscheren\nmu\u00df, weil es nicht anders geht, bitte ich Sie darum, Nach-\nsicht zu \u00fcben. Ich darf Ihnen versichern, da\u00df ich mehrfach\nLkws gefahren habe. Er l\u00e4\u00dft sich schon etwas schwieriger\nbedienen als ein Pkw. Der Pkw-Fahrer im Individualver-\nkehr sollte darauf R\u00fccksicht nehmen.\nWir merken schon in dieser Diskussion, da\u00df mit dem Lkw\nder \u00c4rger vorprogrammiert ist. Aber ich m\u00f6chte nochmal\nbetonen: Ohne Lkw geht es nicht!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas bedeutet nat\u00fcrlich, und das ist in den Diskussions-\nbeitr\u00e4gen meiner Vorredner mehrfach angesprochen wor-\nden, da\u00df wir intelligente L\u00f6sungen brauchen, um dies auf\nein Mindestma\u00df zu reduzieren.\nBereits in der 1. Legislaturperiode haben wir uns mit\ndiesen Dingen besch\u00e4ftigt. Da wurde schon \u00fcber G\u00fcter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2572\n\n\n\nverkehrszentren gesprochen. Dort ging es auch schon um\ndie Rollende Landstra\u00dfe. Der damalige Ausschu\u00df f\u00fcr Bau\nund Verkehr hat im Jahr 1993 das G\u00fcterverkehrszentrum\nin Bremen besucht und war von diesem begeistert. Einige\nKollegen werden sich daran erinnern. Es ist also schon\neine gute L\u00f6sung, die Schiene mit der Stra\u00dfe zu verbinden.\n1992 hat die Bundesregierung im Rahmen des Bundesver-\nkehrswegeplanes 40 G\u00fcterverkehrszentren vorgeschlagen,\ndavon drei in Sachsen: Dresden, Leipzig und f\u00fcr West-\nsachsen Glauchau. Die Anarbeitungsgrade in diesen\nG\u00fcterverkehrszentren sind unterschiedlich. Der aktuelle\nStand ist, da\u00df f\u00fcr Leipzig die Finanzierung durch das Bun-\ndesverkehrsministerium mit der Bahn AG realisiert wird,\nda\u00df f\u00fcr Dresden \u2013 und wir haben uns das vor ungef\u00e4hr\neinem halben Jahr angesehen \u2013 eine Krupp-Schnellanlage\ninstalliert werden soll, und f\u00fcr Glauchau beginnt die\nPlanung f\u00fcr den Einsatz 1997.\nInsgesamt k\u00f6nnen wir damit zufrieden sein, und wir\nk\u00f6nnen davon ausgehen, da\u00df diese G\u00fcterverkehrszentren\nin Verbindung mit den Terminals des kombinierten\nLadungsverkehrs eine sehr gute L\u00f6sung f\u00fcr die Entlastung\nauf der Stra\u00dfe darstellen.\nAllerdings ist das G\u00fcterverkehrszentrum nicht nur eine\nEinrichtung f\u00fcr Spedition, Logistik und Lagerung, sondern\ndar\u00fcber hinaus f\u00fcr Dienstleistungen an Mensch und Ma-\nschine. Wir m\u00fcssen immer davon ausgehen, da\u00df au\u00dfer\ndem fahrenden Personal ein gro\u00dfer Teil der Arbeitskr\u00e4fte\nf\u00fcr Lkw und auch der Bahn sowie viele weitere Personen\nbeteiligt sind, die aufgrund ihrer Arbeit Brot und Geld\nbekommen.\nBesonders hinsichtlich des G\u00fcterverkehrszentrums mit der\nM\u00f6glichkeit der Ansiedlung mittelst\u00e4ndischer Unterneh-\nmen, die nicht direkt mit Spedition, Logistik und Lagerung\nzu tun haben, gibt es ein breites Feld der Besch\u00e4ftigung.\nAu\u00dfer diesem G\u00fcterverkehrszentrum gibt es noch weitere\nL\u00f6sungen \u2013 mein Kollege Heinz hat dies schon erw\u00e4hnt \u2013,\nund zwar die Rollende Landstra\u00dfe, den sekund\u00e4ren kom-\nbinierten Ladungsverkehr f\u00fcr kleinere St\u00e4dte und Ein-\nrichtungen und nat\u00fcrlich das G\u00fctertransportzentrum in\nG\u00f6rlitz, das erheblich zum Verkehr au\u00dferhalb des Landes\nbeitr\u00e4gt.\nWir m\u00fcssen davon ausgehen, da\u00df mit der Entwicklung der\nG\u00fcterverkehrszentren und der kombinierten Ladungs-\nverkehrseinrichtungen ein Kontra zu den entstehenden\nGewerbeparks gew\u00e4hrleistet ist. Wir haben vor kurzem\naus der Zeitung erfahren k\u00f6nnen, da\u00df bei der derzeitigen\nEntwicklung, so wie sie sich noch vor vier Wochen ab-\nzeichnete, die Gewerbeparks in den Vordergrund geraten\nund die G\u00fcterverkehrszentren in Mitleidenschaft gezogen\nwerden. Wir wollten das vermeiden, und die Bahn AG hat\nsich dazu bekannt,\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Richtig!)\n\nso da\u00df wir davon ausgehen k\u00f6nnen, da\u00df nun die Entwick-\nlung der G\u00fcterverkehrszentren kontinuierlich fortgesetzt\nwird.\nWichtig f\u00fcr uns Sachsen ist es, daran zu denken, da\u00df wir\nals Transitland nicht nur die eigenen Spediteure und\nKraftfahrzeuge aufnehmen m\u00fcssen, sondern da\u00df zwischen\nNord-S\u00fcd und Ost-West oder West-Ost viele Transit-Lkw\nund -G\u00fcter transportiert werden. Es kommt darauf an, da\u00df\nwir vor allen Dingen als Sachsen in diesem Proze\u00df auf\nWettbewerbsgleichheit sehen und nicht unsere Transport-\nunternehmen mit entsprechenden Belastungen au\u00dfen vor\n\nlassen und sich die ausl\u00e4ndischen Unternehmen dies-\nbez\u00fcglich hier etablieren k\u00f6nnen. Das darf nicht sein!\nDas bedeutet, wir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, da\u00df die Gesetz-\nlichkeiten innerhalb der EU und dar\u00fcber hinaus harmoni-\nsiert werden und da\u00df die Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr\nalle Beteiligten gleich sind. Ich gehe davon aus, da\u00df es eine\nvollkommene L\u00f6sung in dieser Richtung nicht geben wird.\nWir m\u00fcssen immer davon ausgehen, da\u00df all das, was mit\nEnergie verbunden ist, eine gewisse Umweltbelastung\ndarstellt. Selbst der Mensch als solcher mu\u00df einbezogen\nwerden. Wir k\u00f6nnen auf gewisse Dinge nicht verzichten.\nEs ist nicht nur der Transport gefragt, sondern auch die\nProduktionen, die mit diesen Einrichtungen verbunden\nsind. Ich bitte Sie, sich im Interesse des Lkw-Verkehrs so\nzu verhalten, da\u00df Sie R\u00fccksicht auf alle Seiten nehmen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\nWenn Sie einmal in Schwierigkeiten geraten und einmal\ndar\u00fcber ver\u00e4rgert sind, denken Sie an Hauck, und wenn\nsie an Hauck denken, sind die Probleme nur noch halb so\ngro\u00df.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nM\u00e4dler, SPD: Soll ich jetzt immer auf Hauck fluchen? \u2013\n\nLachen und Beifall der Abgeordneten\nFrau Dr. Schwarz, SPD, und Frau Ostrowski, PDS \u2013\n\nAdler, SPD: Hauck, ich habe gesprochen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Meine Kollegin Regina Schulz hat\nIhnen bereits dargelegt, warum allein schon aus wirt-\nschaftlicher Sicht, aber auch aus Sicht des Arbeitsmarktes\nder vorliegende Fachplan Verkehr von uns mit gro\u00dfer\nSkepsis betrachtet wird.\nIch m\u00f6chte weiterhin folgendes zu bedenken geben:\nErstens. Die F\u00fchrung der Deutschen Bahn als Aktien-\ngesellschaft hat nicht zu mehr Verkehr auf der Schiene ge-\nf\u00fchrt. Die Privatisierung der Bahn erfolgte im Interesse der\nLobby von Auto und Beton. Anders sind meiner Ansicht\nnach einige Dinge nicht zu erkl\u00e4ren, zum Beispiel die Be-\nsetzung des Vorstands und des Aufsichtsrates der Deut-\nschen Bahn AG mit Vertretern der Automobilindustrie\nund des Speditionsgewerbes, die Schlie\u00dfung vieler G\u00fcter-\ntarifpunkte im sogenannten Erg\u00e4nzungnetz seit 1994\nsowie manche Angebote der Bahn, die immer nur auf\nAutofahrer zugeschnitten sind, die ihren Wagen am besten\nim Zug mitf\u00fchren wollen, w\u00e4hrend man den einfachen\nFahrgast eigentlich immer mehr vergi\u00dft.\nBesonders fatal war die Trennung der Gesch\u00e4ftsbereiche\nbei der Deutschen Bahn AG vor allem zwischen G\u00fcter-\nund Personenverkehr. Die Festschreibung der Regionali-\nsierung ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Personenverkehr f\u00fchrt f\u00fcr\nStrecken des Erg\u00e4nzungsnetzes zu Schwierigkeiten, ein\nsich selbst tragendes Betriebsprogramm aufzustellen.\nSynergieeffekte, die sich aus zusammengelegtem G\u00fcter-\nund Personenverkehr ergeben k\u00f6nnten, werden verhin-\ndert.\nDa die Bahn AG mit ihren Gesch\u00e4ftsbereichen Ladungs-\nverkehr und Netz praktisch die Preise nach wie vor diktie-\nren kann, nimmt es nicht wunder, da\u00df die verladende\nWirtschaft auf den billigen und vom Kollegen Hauck\ngeliebten Lkw zur\u00fcckgreift. Wo Erl\u00f6se aus dem G\u00fcterver-\nkehr fehlen, verschlechtert sich die Gesamtertragslage\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2573\n\n\n\neiner Strecke, so da\u00df man schnell einen Grund daf\u00fcr\ngefunden hat, auch noch den \u00fcbriggebliebenen Personen-\nverkehr einzustellen.\nMeine Damen und Herren, weil wir genau diese negative\nEntwicklung des Schienenverkehrs im Landesverkehrs-\nplan festgeschrieben sehen und auch nur eine sehr geringe\nPerspektive f\u00fcr eine Umkehr erkennen k\u00f6nnen, sehen wir\nder Fortschreibung des jetzigen Fachplans zu einem Ent-\nwicklungsplan, und zwar unter den jetzt gesetzten Pr\u00e4mis-\nsen, sehr skeptisch entgegen.\nZweitens. Verkehrsstatistiken zeigen immer wieder, da\u00df\nsich der \u00fcberwiegende Teil des Verkehrs, ob nun Stra\u00dfe\noder Schiene, ob nun G\u00fcter- oder Personenverkehr, im\nlokalen und regionalen Bereich abspielt. Hier gibt es die\nmeisten Verkehrsbewegungen und folglich auch die gr\u00f6\u00df-\nten Probleme, vor allem in urbanisierten R\u00e4umen. Erfor-\nderlich w\u00e4re ein auf die lokalen und regionalen Aufgaben\nzugeschnittenes Verkehrssystem, eine Vernetzung der ver-\nschiedenen Verkehrstr\u00e4ger. Hier m\u00fc\u00dften auch die Schwer-\npunkte f\u00fcr Investitionen liegen. Tats\u00e4chlich aber denkt die\nEU-, Landes- und Verkehrspolitik in Korridoren nach dem\nMotto: Achse Paris\u2013Moskau. Folglich werden auch die\nInvestitionen umgekehrt proportional zu den Erfordernis-\nsen get\u00e4tigt. Beispiele daf\u00fcr sind bundespolitisch der\nTransrapid und neue ICE-Strecken im Korridor K\u00f6ln\u2013\nFrankfurt sowie von N\u00fcrnberg nach Erfurt, landespolitisch\ndie Autobahnprojekte A 17, A 38, A 4, A 72 usw. sowie die\nKonzentration auf wenige Eisenbahnfernverbindungen.\nAm deutlichsten wird dieser Irrsinn an den EU-Projekten\nder sogenannten Missing links, zu deutsch ,,fehlende Ach-\nsen\u201c. Damit sind neue Trassen, Br\u00fccken und Tunnelbauten\ngigantischen Ausma\u00dfes, vorrangig nat\u00fcrlich f\u00fcr Stra\u00dfen,\ngemeint. Superbr\u00fccken nach Skandinavien \u00fcber die d\u00e4ni-\nschen Inseln nach Schweden und ein Fernbahntunnel un-\nter Gibraltar sollen vom Verschwendungsgeist der Euro-\np\u00e4er k\u00fcnden. Eine Nummer kleiner erscheint da die Auto-\nbahn von Dresden nach Prag, jedoch hat sie den gleichen\nZweck.\nEines dieser Missing links ist seit zwei Jahren in Betrieb,\nund zwar der Kanaltunnel. Wer die Meldungen verfolgt,\nwei\u00df, da\u00df er j\u00e4hrlich hohe Verluste einf\u00e4hrt. Eine \u00fcberzeu-\ngende Kosten-Nutzen-Bilanz f\u00fcr die anderen Missing links\nist mir nicht bekannt.\nMeine Kollegin Schulz hat schon ausgef\u00fchrt, da\u00df es pro-\nduktionsseitige Gr\u00fcnde f\u00fcr noch mehr Stra\u00dfenverkehr\nnicht gibt, ergo fahren die G\u00fcter gleicher Art in Europa\nk\u00fcnftig aneinander vorbei, und zwar auf staatlich gebau-\nten Stra\u00dfen, was daher billig f\u00fcr die nutznie\u00dfenden Unter-\nnehmen und die abh\u00e4ngigen Firmen des Transportgewer-\nbes ist. Bezahlen mu\u00df die Allgemeinheit, und den Schaden\nhaben insbesondere die Gebiete, durch die der Stra\u00dfen-\ng\u00fcterfernverkehr hindurchrollt. Die Menschen werden\nL\u00e4rm und Abgasen ausgesetzt. Man traut sich buchst\u00e4b-\nlich nicht mehr auf die Stra\u00dfen.\nDie Ortschaften verlieren an Lebensqualit\u00e4t und an Attrak-\ntivit\u00e4t f\u00fcr die regionalen kleinen und mittleren Unterneh-\nmen. \u00dcberhaupt sind diese wegen der billigen Lkw-Ware\nzunehmend weniger konkurrenzf\u00e4hig, so da\u00df sie den Weg\nvieler solcher Unternehmen gehen und die Region zus\u00e4tz-\nlich verarmen und ver\u00f6den lassen.\nUm auf diese Probleme zumindest aufmerksam zu\nmachen, stellte meine Fraktion in Erg\u00e4nzung eines voraus-\ngegangenen CDU-Antrages die Ihnen vorliegenden Antr\u00e4-\nge zu allen s\u00e4chsischen Regionen im grenznahen Raum.\nDie Antworten der Staatsregierung zeigen, wie gegenw\u00e4r-\n\ntig die Priorit\u00e4ten gesetzt sind: n\u00e4mlich im Stra\u00dfenbau. Die\nA 17 steht gewisserma\u00dfen als Ausdruck f\u00fcr den ,,Alter-\nnativgeist\u201c \u2013 Alternativgeist nat\u00fcrlich in Anf\u00fchrungs-\nstrichen \u2013 der S\u00e4chsischen Staatsregierung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Alt und tief!)\n\nBeim Problem des grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs von\nSachsen nach Polen und Tschechien verwundert es uns\ninzwischen nicht mehr, da\u00df Sie die L\u00f6sung des Problems\nmit noch mehr Stra\u00dfen angehen wollen und Ihnen bei\nBahnen bestenfalls die Rollende Landstra\u00dfe einf\u00e4llt. Das\nDenken in Korridoren ist nun mal eindimensional.\nWie sehen nun unsere Vorstellungen aus? \u2013 Aus dem ein-\ngangs von mir Gesagten ergibt sich, da\u00df der gr\u00f6\u00dfte Teil\nder Verkehrsprobleme lokaler Natur ist. Wenn es gelingt,\ndurch den Ausbau des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs, Ver-\nlegung von Personen- und G\u00fcterverkehr wom\u00f6glich auf\ndie Schiene und verkehrsberuhigende Ma\u00dfnahmen inner-\nhalb der Ortschaften den hausgemachten Verkehr soweit\nwie m\u00f6glich zu vermeiden und zu verlagern, dann ist der\nverbleibende durchflie\u00dfende Verkehr von einer ertr\u00e4g-\nlichen Gr\u00f6\u00dfenordnung.\nMit einer Ausnahme: dem Stra\u00dfeng\u00fcterfernverkehr. Ihm\nist nur beizukommen, indem man die besonders belasteten\nOrtschaften sperrt und ihn weit vor der Grenze auf die\nSchiene zwingt. Hierf\u00fcr mu\u00df die regionale Bahn endlich\nWettbewerbsgleichheit bekommen. Bestehende Verbin-\ndungen sind f\u00fcr den G\u00fcterverkehr zu reaktivieren und\nvorhandene Kapazit\u00e4ten auszubauen. Ehemals bestehende\nVerbindungen wie \u00fcber Reitzenhain m\u00fcssen wieder in\nBetrieb genommen werden.\nWenn Sie jetzt sicherlich fragen, wo das Geld daf\u00fcr\nherkommen soll, dann antworte ich: aus den Mitteln, die\nansonsten f\u00fcr die neu- und auszubauenden Stra\u00dfen aufge-\nbracht werden m\u00fc\u00dften.\nWir als PDS-Fraktion fordern \u2013 und das tun auch andere\nParteien und Initiativen \u2013 eine Neufinanzierung des\ngesamten Verkehrsbereiches, die die Mittel gerecht verteilt\nund dort einsetzt, wo sie wirklich gebraucht werden,\nanstatt die Korridortr\u00e4ume von Wirtschaft und Politik zu\nverwirklichen.\nWarum hat die Staatsregierung nicht den Mut, diesbez\u00fcg-\nliche Priorit\u00e4ten zu setzen und auch im Bundesrat aktiv zu\nwerden? Es ist uns nicht verst\u00e4ndlich, weshalb man sich\nder Phraseologie der europ\u00e4ischen und bundespolitischen\nVorgaben so bedenkenlos ergibt. Nach diesen Vorstellun-\ngen soll Sachsen ein Durchfahrtsland werden, finanziert\nanteilig von Steuergeldern der Bewohner Sachsens \u2013 ein\nLand, in dem die Eisenbahn scheinbar ebensowenig z\u00e4hlt\nwie die vielen kleinen und mittleren Unternehmen und\noffensichtlich auch die vom Stra\u00dfenverkehr betroffene\nBev\u00f6lkerung; gar nicht zu reden von dem, was der Um-\nwelt angetan wird.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf; Herr Dr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Kollegin Mattern, es scheint Ihnen\nentgangen zu sein, da\u00df die neuen Angebote der Deutschen\nBahn AG zu mehr Verkehr gef\u00fchrt haben. Wir haben stei-\ngende Zahlen im Nahverkehr dort, wo wir neue Angebote\nbringen \u2013 beispielsweise den Triebwagen zwischen Chem-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2574\n\n\n\nnitz und Leipzig; auch au\u00dferhalb von Sachsen gibt es sol-\nche Beispiele. Die Neigetechnik zwischen N\u00fcrnberg, Hof\nund Bayreuth beispielsweise ist eine solche M\u00f6glichkeit\nzur Steigerung. Wir haben steigende Zahlen dort, wo wir\nein Fernreisezugangebot bringen. \u2013 Sie negieren das alles.\nIn Sachsen werden in den n\u00e4chsten drei Jahren 1,8 Milliar-\nden DM f\u00fcr den Ausbau der Schiene verwendet \u2013 das ist\nf\u00fcr Sie nat\u00fcrlich auch kein Fakt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Es wird zu wenig sein!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch zu einigen\nAspekten des Fachlichen Entwicklungsplanes Verkehr zu\nsprechen kommen. Der Inhalt, die Aufstellung und die\nVerbindlichkeitserkl\u00e4rung eines Fachlichen Entwicklungs-\nplanes Verkehr regelt sich nach \u00a7 11 des S\u00e4chsischen Lan-\ndesplanungsgesetzes. Der Fachliche Entwicklungsplan\nVerkehr wird vom zust\u00e4ndigen Staatsministerium im Ein-\nvernehmen mit der obersten Raumordnungs- und Lan-\ndesplanungsbeh\u00f6rde sowie im Benehmen mit den ber\u00fchr-\nten regionalen Planungsverb\u00e4nden aufgestellt.\nIm Aufstellungsverfahren sind zu beteiligen, soweit sie\nber\u00fchrt sein k\u00f6nnen oder eine Anpassungspflicht begr\u00fcn-\nden, die regionalen Planungsverb\u00e4nde, die Gemeinden,\nderen Zusammenschl\u00fcsse, die Landkreise und die kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nde, die nach \u00a7 29 des Bundesnatur-\nschutzgesetzes anerkannten Verb\u00e4nde und die anderen\nTr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange sowie die benachbarten L\u00e4nder\nund ausl\u00e4ndischen Staaten nach den Grunds\u00e4tzen der\nGegenseitigkeit und Gleichwertigkeit.\nDer Fachliche Entwicklungsplan Verkehr wird abschlie-\n\u00dfend durch eine Rechtsverordnung der Staatsregierung\nf\u00fcr verbindlich erkl\u00e4rt.\nMeine Damen und Herren! Dieser Fachliche Entwick-\nlungsplan wird eine neue Qualit\u00e4t der verkehrspolitischen\nArbeit in Sachsen mit sich bringen.\nFrau Pr\u00e4sidentin, gestatten Sie mir bitte, da\u00df ich f\u00fcr meine\nFraktion gleich zum Schlu\u00dfwort komme? \u2013 Ich m\u00f6chte\nsagen, da\u00df die Forderungen, die die PDS in den einzelnen\nAntr\u00e4gen formuliert hat, bei der Bearbeitung dieses Fach-\nlichen Entwicklungsplanes Ber\u00fccksichtigung finden wer-\nden. Ich bin der Auffassung, das Hohe Haus sollte der\nFortentwicklung des Landesverkehrsplanes zum Fach-\nlichen Entwicklungsplan zustimmen und den Antrag der\nFraktion der CDU unterst\u00fctzen.\nIch w\u00fcrde der Fraktion der PDS empfehlen, ihre Antr\u00e4ge\nzur\u00fcckzuziehen, da diese Intentionen im Gesamtkonzept\ndes Fachlichen Entwicklungsplanes Ber\u00fccksichtigung fin-\nden werden.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir k\u00f6nnten einzelnen regionalbezogenen Antr\u00e4gen nicht\nzustimmen. Ich bitte also um Zustimmung zum Antrag\nder Fraktion der CDU.\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die SPD-Frak-\ntion noch das Wort? \u2013 Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen\nund Herren! Ich freue mich, da\u00df die Ministerriege jetzt\nwieder etwas mehr Anteil an dem Geschehen nimmt,\nnachdem fast die gesamte Zeit \u00fcber die Regierungsb\u00e4nke\nverwaist waren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber vielleicht steckten die Herren Minister im Stau.\nWesentliche Antr\u00e4ge dieses Tagesordnungspunktes haben\nsich mit der Minderung der Verkehrsbelastung im grenz-\n\u00fcberschreitenden Verkehr besch\u00e4ftigt. Das ist nach wie vor\nein wichtiges Problem. Ich verkenne nicht, da\u00df es gerade\nin der Situation an den Grenz\u00fcberg\u00e4ngen gewisse Ent-\nspannungen gab, da\u00df aber generell nicht die Rede davon\nsein kann, da\u00df wir dort Verh\u00e4ltnisse haben, wie wir sie\nuns w\u00fcnschen.\nIch denke, da\u00df nach wie vor das Problem der \u00d6ffnung\nneuer Grenz\u00fcberg\u00e4nge vorrangig betrachtet werden sollte,\num ganz einfach eine gr\u00f6\u00dfere Durchl\u00e4ssigkeit zu errei-\nchen \u2013 sowohl f\u00fcr Handel wie auch f\u00fcr Wandel. Mit der\nzunehmenden wirtschaftlichen Verflochtenheit auch des\nosteurop\u00e4ischen Raumes werden nat\u00fcrlich da weitere Ver-\nkehrsbelastungen auf uns zukommen, und wir m\u00fcssen f\u00fcr\ndie Zukunft gewappnet sein.\nIch habe mittlerweile den Eindruck, da\u00df gerade die polni-\nsche Seite leider nicht ganz unseren Vorstellungen entge-\ngenkommt, wenn ich daran denke, da\u00df z. B. ein geplanter\nGrenz\u00fcbergang bei Zittau momentan von der polnischen\nSeite sehr stark abgelehnt wird. Hier richtet sich meine\nKritik gerade sehr stark an den Bund und an Bonn, wo\nman wohl in den vergangenen Jahren mehr den Interessen\nder polnischen Seite entsprochen hat und auf eigene Vor-\nstellungen eher nicht so bedacht war.\nMittlerweile m\u00fcssen wir verzeichnen, da\u00df wir kaum noch\ndie aus unserer Sicht notwendigen Grenz\u00fcberg\u00e4nge\ndurchbekommen und leider vor der Tatsache stehen, da\u00df\nwichtige Projekte umgeschneidert werden m\u00fcssen. Hier ist\nz\u00e4hes Weiterverhandeln erforderlich.\nSicher ist richtig \u2013 wie in der Antwort der Staatsregierung\ndargestellt \u2013, da\u00df wir mit der Inbetriebnahme der durch-\ng\u00e4ngigen A 4 von Dresden \u00fcber Bautzen, Wei\u00dfenberg bis\nnach G\u00f6rlitz, gerade was den Stra\u00dfenverkehr anbetrifft,\neine gewisse Entlastung erwarten k\u00f6nnen. Ob sie aller-\ndings das Allheilmittel sein wird, ist nat\u00fcrlich sehr stark\nzu hinterfragen.\nWichtig w\u00e4re \u2013 was auch schon angesprochen wurde \u2013,\ngerade die Chance, die mit G\u00fcterverkehrszentren verbun-\nden ist, auszunutzen. Hier denke ich an das G\u00fctertrans-\nportzentrum G\u00f6rlitz-Schlauroth. Immer wieder einmal\nkommt es in den Meldungen vor; aber so richtig, mu\u00df ich\nsagen, kommt es nicht voran. Hier sehe ich die g\u00fcnstige\nGelegenheit, Lkws im grenz\u00fcberschreitenden Verkehr in\nG\u00f6rlitz-Schlauroth von der Stra\u00dfe auf die Schiene zu be-\nkommen und \u00fcber gr\u00f6\u00dfere Entfernungen G\u00fcter auf der\nSchiene zu transportieren. Ich denke, hier ist Handlungs-\nbedarf angesagt. Es reicht mir nicht, was in den Papieren\nsteht. Ich will sehen, da\u00df es in der Praxis umgesetzt wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWichtig erscheint mir auch, da\u00df wir den osts\u00e4chsischen\nRaum auch \u00fcber gut ausgebaute Stra\u00dfen \u2013 ich will jetzt\nnicht von Neubau sprechen, sondern von gut instandge-\nsetzten Stra\u00dfen \u2013 erschlie\u00dfen. Ich denke da an die B 178,\ndie gerade f\u00fcr den Raum um L\u00f6bau/Zittau sehr wichtig\nist. Ich denke auch an n\u00f6tige Ortsumgehungen wie um\nL\u00f6bau oder Herrnhut, die dort dringend erforderlich sind,\num die B\u00fcrger in den St\u00e4dten von Verkehr zu entlasten.\nHerr Plobner hatte angek\u00fcndigt, ich w\u00fcrde \u2013 ganz kurz \u2013\nzu Radwegen sprechen. Nun ist mir fast die Redezeit da-\nvongelaufen. Ich habe nicht mehr die M\u00f6glichkeit, so wie\nHerr Hauck, mich hier lang und breit \u00fcber die Lkws aus-\nzulassen. Herr Hauck hatte es da einfacher.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2575\n\n\n\nZur Radwegeplanung m\u00f6chte ich folgendes sagen: Die\nzwischen SMWA und ADFC zustande gekommene Rad-\nwegekonzeption f\u00fcr Sachsen ist h\u00f6chst l\u00f6blich. Aber ich\nfrage mich: Wie soll diese Radwegekonzeption in die Pra-\nxis umgesetzt werden? Da sind Streckenl\u00e4ngen bestimmt\nworden, die ich im Moment fast f\u00fcr utopisch halte. Der\nNachholbedarf bei Radwegen ist riesengro\u00df.\nNun stelle ich aber immer mehr fest \u2013 ich bin ja auch ein\nAnh\u00e4nger dessen, da\u00df Radwege zur touristischen Er-\nschlie\u00dfung genutzt werden \u2013, da\u00df gerade Radwege durch\nWald und Flur gebaut werden. Nur dort, wo sie wirklich\nnotwendig sind, n\u00e4mlich stra\u00dfenbegleitend an Bundes-\nund Staatsstra\u00dfen, tut sich herzlich wenig. Da mu\u00df ich hier\nunbedingt anmahnen, da\u00df nicht, wie momentan in der\nVerkehrskonzeption des Landes vorgesehen, nur von\neinem m\u00f6glichen Bau von 3 km Radwegen an Staats-\nstra\u00dfen pro Stra\u00dfenbauamt und Jahr ausgegangen werden\nkann. Hier mu\u00df einfach mehr getan werden, zumal ich den\nEindruck habe, da\u00df man oftmals nicht ber\u00fccksichtigt, da\u00df\nauch Radwege meiner Ansicht nach billiger gebaut wer-\nden k\u00f6nnten, was ja f\u00fcr Stra\u00dfen ohnehin zutrifft.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: So, jetzt ist noch das\nSchlu\u00dfwort von der PDS-Fraktion offen. Herr Abg. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Noack, Ihre Botschaft habe\nich gern geh\u00f6rt, da\u00df Sie das, was wir in unseren Antr\u00e4gen\nangeregt haben, in dem Fachlichen Entwicklungsplan Ver-\nkehr entsprechend ber\u00fccksichtigen werden.\n\n(Bandmann, CDU: Der hei\u00dft Nowak!)\n\n\u2013 Nowak, ja, Entschuldigung, Herr Bandmann.\nDie Botschaft h\u00f6r\u2019 ich. Ein wenig, ein wenig fehlt mir noch\nder Glaube. Denn der Fachliche Entwicklungsplan Ver-\nkehr ist ja zur Ausf\u00fchrung des Landesverkehrsplanes ge-\ndacht. Er stellt mehr Verbindlichkeit her, als sie zun\u00e4chst\ndurch den Landesverkehrsplan gegeben war. Auch das\nhalte ich f\u00fcr positiv, da\u00df diese Verbindlichkeit da ist. In\n\ndiesem Zusammenhang kann ich wieder Ihre Polemik\nnicht verstehen, da\u00df wir die dirigistischen L\u00f6sungen an-\nbieten und Sie angeblich nicht. Verbindlichkeit hat immer\netwas Dirigistisches an sich.\nWarum glaube ich an die Botschaft noch nicht ganz? Nach\nden Ma\u00dfgaben des Landesverkehrsplanes \u2013 und da bin ich\ndann gespannt, wie sich das im Landesentwicklungsplan\nanders darstellen wird \u2013 soll der Verkehr in Sachsen doch\nfolgende Entwicklung nehmen:\nDer gesamte motorisierte Stra\u00dfenverkehr wird danach im\nJahre 2010 voraussichtlich doppelt so viel Energie verbrau-\nchen wie im Jahre 1989 der motorisierte Stra\u00dfenverkehr.\nIm Gesamtaufkommen Personenverkehr werden f\u00fcr den\n\u00d6PNV 9,4 % vorgegeben, dem Schienenpersonenfernver-\nkehr mit der Bahn 0,5 %, dem individuellen Autoverkehr\njedoch 45,8 % zugesprochen. Und der Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr\nsoll bis zu 80 % zunehmen.\nDa wei\u00df ich noch nicht, wie dann in Ihrer Umsetzung tat-\ns\u00e4chlich das ber\u00fccksichtigt wird, was wir in unseren An-\ntr\u00e4gen gefordert haben.\nIch will trotzdem ein Angebot machen: Wir ziehen unsere\nAntr\u00e4ge zur\u00fcck, und wir werden sehr genau beobachten,\nwelche Entwicklung die Sache auf der Basis des Fachlichen\nEntwicklungsplanes Verkehr nimmt, und werden uns bis\ndahin zu dieser Sache der Stimme enthalten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Ich stelle die\nDrucksache 2/2591 \u2013 Antrag der Fraktion der CDU \u2013 zur\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihre Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einigen Stimmenthaltungen ist diesem Antrag so\nmehrheitlich stattgegeben.\nDie Antr\u00e4ge der PDS-Fraktion wurden zur\u00fcckgezogen,\nund \u00fcber sie braucht deshalb nicht abgestimmt zu werden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nV.I.A. Grundst\u00fccksgesellschaft mbH und Co Fonds Dresden Berliner Stra\u00dfe KG\nDrucksache 2/2317, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD 5, PDS 5.\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU und Staatsregierung. Die PDS hat als Einreicherin\ndas Wort. Frau Abg. Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Die V.I.A., deren Rufbild nun \u2013 sagen\nwir einmal \u2013 zumindest etwas besch\u00e4digt ist, schreibt\nBriefe.\n\nIch zitiere einmal: \u00dcberschrift ,,Profitieren Sie jetzt vom\nAufbau Ost! Sehr geehrter Herr X! In der Landeshaupt-\nstadt Dresden wird Ihnen eine private Verm\u00f6gensbildung\nmit dauerhafter und steigender Rendite aus ersparten\nSteuern erm\u00f6glicht.\u201c Dann kommt die Beschreibung des\nGeb\u00e4udes. Dann folgt: ,,Besonders attraktiv wird die An-\nlage, weil Sie damit bereits f\u00fcr 1995/96 erheblich Steuern\nsparen. Wenn Sie sich mit dem Mindestbetrag von\n20 000 DM beteiligen, k\u00f6nnen Sie ca. 18 000 DM von Ihrem\n\nsteuerpflichtigen Einkommen abziehen. Sie bilden Privat-\nverm\u00f6gen aus ersparten Steuern.\u201c\n\n(Nitzsche, CDU: Ja, und?)\n\n\u2013 Ja, ja, Sie werden gestatten, weil es eben so ist, und weil\nSie so selbstverst\u00e4ndlich Ja sagen, da\u00df wir besonders bei\nder V.I.A. mi\u00dftrauisch sind und selbstverst\u00e4ndlich bei der\nStaatsregierung angefragt haben, ob und inwieweit sie ein\nweiteres Gesch\u00e4ft der V.I.A.-Firmengruppe mit F\u00f6rdermit-\nteln oder sonstigen Verg\u00fcnstigungen bedacht hat.\n\nNat\u00fcrlich haben wir von der Staatsregierung Antworten\nerhalten, die zu erwarten waren, also: keine F\u00f6rdermittel\nund Verg\u00fcnstigungen, keine Zusammenarbeit. Aber wir\nsind nach wie vor mi\u00dftrauisch. Wir vermuten, da\u00df die F\u00f6r-\ndermittel aller Voraussicht nach doch flie\u00dfen; denn den\nAntrag f\u00fcr eben dieses Projekt hier in Dresden auf der\nBerliner Stra\u00dfe hatte eine andere V.I.A.-Firma gestellt, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2576\n\n\n\nV.I.A.-Grundst\u00fccksgesellschaft mbH und Co Verwaltungs\nKG Dortmund.\nIch hatte in einer Kleinen Anfrage nachgefragt. Der Herr\nMinister Hardraht hat geantwortet: Der Antrag ist gestellt\nworden; bewilligt ist es noch nicht.\nIch wei\u00df nicht, wer jetzt von der Staatsregierung antwor-\ntet. Herr Minister Hardraht ist da; er kann dann Auskunft\ngeben.\nWir sind, weil das ein ziemlicher Dschungel ist, \u00fcberhaupt\nder Meinung, da\u00df die Staatsregierung in Zukunft ihre F\u00f6r-\nderpraxis wesentlich durchschaubarer machen mu\u00df. Wir\nwerden einen entsprechenden Antrag einbringen, einen\nAntrag zur regelm\u00e4\u00dfigen und \u00f6ffentlichen Rechenschaft\n\u00fcber die Vergabe der F\u00f6rdermittel. Der wird noch vor der\nSommerpause gestellt.\nWichtiger als Teil A unseres Antrages ist uns der Teil B,\nn\u00e4mlich da\u00df die Fortsetzung der F\u00f6rderung des sogenann-\nten Aufbau Ost mittels Sonderabschreibungen ein folgen-\nschwerer Fehlgriff ist und eingestellt werden mu\u00df. Diese\nForderung ist aktueller denn je.\nNach der 105. Prognose des Arbeitskreises Steuersch\u00e4tzun-\ngen m\u00fcssen Bund, L\u00e4nder und Gemeinden in diesem Jahr\nzus\u00e4tzlich mit Steuerausf\u00e4llen von ca. 22 Milliarden DM\nund im kommenden Jahr zus\u00e4tzlich mit ca. 67 Milliar-\nden DM rechnen.\nEine Ursache dieser Steuerausf\u00e4lle liegt im \u00a7 4 F\u00f6rder-\ngebietsgesetz, dieser wundersamen M\u00f6glichkeit zur Erfin-\ndung aller m\u00f6glichen Steuersparmodelle f\u00fcr Hochver-\ndienende aus den alten Bundesl\u00e4ndern. Ich denke, das\nwissen wir alle, wie wir hier sitzen.\nTips und Tricks, wie man Steuern sparen kann, wenn man\nHochverdiener ist, findet man in allen einschl\u00e4gigen Zei-\ntungen und Zeitschriften. Eine hatte ich bereits vorgelesen.\nEine kleine weitere Kostprobe m\u00f6chte ich Ihnen noch\nbieten.\nIch zitiere aus der Zeitschrift ,,Haus und Geld\u201c 12/95: ,,So\nkann es f\u00fcr den Steuerpflichtigen von Vorteil sein, nach\nAblauf von f\u00fcnf Jahren und vollst\u00e4ndiger Aussch\u00f6pfung\nder Sonder-AfA die erworbenen oder hergestellten Immo-\nbilien wieder zu ver\u00e4u\u00dfern und den erzielten Erl\u00f6s ander-\nweitig zu investieren. Dies w\u00e4re f\u00fcr den Steuerpflichtigen\ninsbesondere dann reizvoll, wenn sich die Immobilie in\nPrivatverm\u00f6gen befand, da dann nach Ablauf der Speku-\nlationsfrist von zwei Jahren der erzielte Erl\u00f6s aus der\nVer\u00e4u\u00dferung steuerfrei vereinnahmt werden k\u00f6nnte.\u201c\nIch bitte Sie, meine Damen und Herren, neben diesen gan-\nzen finanziellen Dingen \u2013 und unabh\u00e4ngige Wirtschafts-\ninstitute haben berechnet, da\u00df, wenn diese Sonderbedin-\ngungen wegfallen, man in Zukunft mittelfristig j\u00e4hrlich\nzweistellige Milliardenbetr\u00e4ge einsparen k\u00f6nnte \u2013 zu\nbedenken, welche psychologische Wirkung eine solche\nGeschichte auf die Menschen hierzulande hat, selbst auf\ndie Menschen ,,als solche\u201c, Herr Kollege Hauck.\nSie beklagen selber immer die Mauer in den K\u00f6pfen. Die\nMenschen hier, die selbst wenig Eigenkapital haben, er-\nleben, da\u00df westdeutsche gutverdienende Leute mit Steuer-\nvorteilen bevorteilt werden.\nIch glaube, so gesehen war es kein Ruhmesblatt, wenn die\nStaatsregierung zu unserem Antrag geantwortet hat, da\u00df\nsie stolz darauf ist, da\u00df sie sich erfolgreich f\u00fcr die Verl\u00e4n-\ngerung der Sonderabschreibungen eingesetzt hat, da es ihr\num den Aufbau Ost geht. Sie hat sich nicht erfolgreich f\u00fcr\nden Aufbau Ost eingesetzt, sondern f\u00fcr die Interessen der\nGutverdienenden in den alten Bundesl\u00e4ndern und \u2013 das ist\n\ndie Wahrheit \u2013 eben nicht in erster Linie f\u00fcr die Einheimi-\nschen, so wie es ihre Pflicht gewesen w\u00e4re.\nMeine Damen und Herren! Unsere Forderung im Teil B\nverlangt keine Subventionen vom Staat, keine zus\u00e4tzlichen\nfinanziellen Mittel. Im Gegenteil, der Staat kann einge-\nsparte Mittel verwenden f\u00fcr einen endogenen, f\u00fcr einen\neigenst\u00e4ndigen Aufschwung hier im Osten und kann diese\nMittel dem Mittelstand, der hier ans\u00e4ssig ist, zur Ver-\nf\u00fcgung stellen lassen.\nWir bitten Sie, da\u00df Sie das bedenken und Teil B unseres\nAntrages zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion. Herr\nAbg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sie haben gerade\ngeh\u00f6rt, wie die PDS, insbesondere die Vorrednerin, \u00fcber\nprivates Kapital denkt. Ich meine, es ist gut, da\u00df die PDS\nhier nicht in Verantwortung steht.\nMeine Damen, meine Herren! Es gibt ja nicht nur diesen\nFonds der V.I.A. Es gibt ja auch noch Fonds der Genossen-\nschaftsbanken, die Ihnen ja durchaus n\u00e4her stehen \u2013 auch\ndiese haben mehrere Fonds, wo sie private Kapitalanleger\nmit den Vorteilen der Steuerersparnis dazu auffordern,\nGeld in unserem Land zu investieren, um den Aufbau Ost\nzu gew\u00e4hrleisten.\nMeine Damen, meine Herren! Ich bin davon \u00fcberzeugt,\nh\u00e4tten wir beispielsweise einen Gro\u00dfteil dieses Geldes\nnicht in unser Land bekommen, m\u00f6chte ich nicht wissen,\nwie Sie hier vorne st\u00e4nden, Frau Ostrowski, und wettern\nw\u00fcrden, wie es in der Stadt Dresden aussieht, wenn genau\ndieses private Kapital nicht zu uns gekommen w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Aber 50 % AfA f\u00fcr B\u00fcrogeb\u00e4ude!)\n\n\u2013 Herr Porsch, wenn Sie hier so laut t\u00f6nen, Sie k\u00f6nnen ja\nvon Ihren Abgeordnetendi\u00e4ten auch so etwas machen.\nSparen Sie ein bi\u00dfchen! Vielleicht kommen Sie auch in die\ngl\u00fcckliche Lage und k\u00f6nnen das tun.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nBei \u00f6kologischen Kraftwerken habe ich investiert.)\n\n\u2013 Sehen Sie, auch Ihr Geld wird damit steuervorteilm\u00e4\u00dfig\nangelegt. Auch Sie nehmen es wahr.\nIch denke, warum sollen andere nicht auch solche Steuer-\nvorteile nutzen. Sie sind erstens rechtlich legal, sie sind\nvom Bundestag beschlossen worden. Ich denke, es ist gut\nso, da\u00df die Menschen, die \u00fcber ein Verm\u00f6gen verf\u00fcgen,\ndas sie in die Lage versetzt, Aufbauhilfe zu geben, diese\nAufbauhilfe nutzen, sicherlich auch unter der Aussicht,\nda\u00df sie auch Ertrag macht, denn sonst setzt niemand Geld\nein. Niemand unternimmt etwas, wenn er sich nicht eine\nRendite aus einer Sache verspricht.\nDie Antworten der Staatsregierung \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, nun h\u00f6ren Sie doch einmal zu und quat-\nschen Sie nicht immer dazwischen! Da kommt doch nichts\nbei raus, was Sie sagen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch h\u00f6re zu, da mu\u00df ich doch erwidern.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2577\n\n\n\nDie Antworten der Staatsregierung sind da sehr eindeutig.\nDeswegen, Frau Ostrowski, kann ich \u00fcberhaupt nicht ver-\nstehen, wie Sie zu der Aussage kommen, da\u00df die Staats-\nregierung trotz der klaren Aussage vom 29.12.1995 \u2013 daran\nsehen Sie schon, wie alt die Antwort der Staatsregierung\nist \u2013, da\u00df sie und nachgeordnete Beh\u00f6rden der Vertriebs-\ngesellschaft f\u00fcr den obengenannten Fonds, also den Fonds\nV.I.A. Grundst\u00fccksgesellschaft mbH und Co Fonds Dres-\nden Berliner Stra\u00dfe KG, keinerlei Verg\u00fcnstigungen bzw.\nstaatliche F\u00f6rdermittel ausgesch\u00fcttet hat, doch f\u00f6rdere.\nDas, was der Fonds hier in Anspruch nimmt, sind bundes-\ngesetzlich klar geregelte Dinge.\nEs ist f\u00fcr mich schon sehr deutlich, welchen Populismus\nSie verfolgen. Es kann doch nicht angehen, da\u00df wir den\nMenschen, die mit ihrem Verm\u00f6gen dazu beitragen, in den\nneuen L\u00e4ndern Aufbauleistungen zu f\u00f6rdern, vorwerfen,\nda\u00df sie dieses Geld nicht anlegen sollen. Wenn wir das tun\nwollten, so m\u00f6chte ich deutlich sagen: Ohne das Geld, das\nwir zur Zeit in unserem Haushalt in Sachsen erwirtschaf-\nten, und ohne dieses Fremdkapital, das ich einmal so nen-\nnen will, k\u00f6nnten wir in Sachsen vieles gar nicht bewerk-\nstelligen, was mittlerweile bewerkstelligt worden ist.\nFrau Ostrowski, wenn Sie auf der einen Seite immer laut-\nhals br\u00fcllen, es w\u00fcrde in Dresden nicht gen\u00fcgend gesche-\nhen, dann frage ich mich, warum viele Besucher immer\nwieder feststellen, da\u00df gerade das Dresdner Staatswappen\neinen Baukran enthalten m\u00fc\u00dfte, denn in Dresden drehen\nsich meines Erachtens sehr viele Kr\u00e4ne.\nDeswegen, denke ich, ist die Aussage, die Sie hier aus\neinem Schreiben jener besagten V.I.A. zitiert haben \u2013 ,,Pro-\nfitieren Sie jetzt am Aufbau Ost!\u201c \u2013 aus der Sicht dieser\nGesellschaft berechtigt. Man kann dar\u00fcber streiten, ob das\nso, wie es formuliert ist, unbedingt der Stil ist, den einige\nvon uns pflegen w\u00fcrden. Aber immerhin ist diese Gesell-\nschaft darauf ausgelegt, neben dem eingesetzten Kapital,\ndas ja auch mit Risiko behaftet ist, letztendlich den Anle-\ngern eine Rendite zuzusagen. Wenn es hei\u00dft, ca. 9 % Ren-\ndite per anno je nach Steuerprogression, zeigt das sehr\ndeutlich, da\u00df das nicht nur abh\u00e4ngig ist von dem, was ich\nan Kapital einsetze, sondern auch von dem, was ich in\nmeiner Steuererkl\u00e4rung absetzen kann. Das wiederum ist\nabh\u00e4ngig von dem sehr hohen Einkommen, das der eine\noder andere hat.\nWenn jemand als Manager oder als Mitarbeiter in einer\nEinrichtung, wo immer auch, im \u00f6ffentlich-rechtlichen Be-\nreich, 400 000 DM Jahreseinkommen hat, dann soll es mir\ndoch recht sein, wenn er dieses Kapital zum Teil wieder\nbei uns anlegt und uns damit hilft, sinnvollen Wohnraum\nzu schaffen, denn auch das, meine Damen und Herren, ist\neine Aufgabe, die wir zu bewerkstelligen haben.\nIch kann Ihnen nur sagen, da\u00df ein Teil dieses Antrages \u2013\nSie wollen ja die Zustimmung haben, da\u00df im Bundesrat\ndie Staatsregierung initiativ wird \u2013 \u00fcberfl\u00fcssig ist; denn\nSie wissen so gut wie ich, da\u00df beispielsweise die 50prozen-\ntige F\u00f6rderung im Sonderabschreibungsbereich mit Jahres-\nende ausl\u00e4uft, so da\u00df diese M\u00f6glichkeiten nicht mehr ge-\ngeben sind. So ist die Initiative der Staatsregierung auch\nnicht mehr n\u00f6tig.\nMeine Damen, meine Herren! Wir wollen auch folgendes\nfesthalten: Ein Land, das Sie so hinterlassen haben, wie wir\nes ja nun aufzubauen haben, braucht jede Mark, egal, wo\nsie herkommt, solange sie legal erworben ist. Das unter-\nstelle ich bei all diesen Fonds, sowohl bei Banken, Genos-\nsenschaftsbanken wie auch privaten Fonds. Davon haben\nwir eine ganze Reihe hier in Sachsen. Das soll mir so recht\n\nsein. Solange dies so geschieht, ist es auch den Menschen\nin Sachsen so recht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion.\nHerr Abg. Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es geht bei dem vorliegenden Antrag um drei ver-\nschiedene Dinge:\n1. das Problem von Immobilienfonds,\n2. das Problem der Sonderabschreibung Ost und\n3. das Problem der Gew\u00e4hrung von zus\u00e4tzlichen staat-\nlichen F\u00f6rdermitteln.\nIm Kern geht es bei dem vorliegenden Antrag um die\nSonderabschreibung Ost. Die speziellen Aktivit\u00e4ten der\nV.I.A. in Sachsen, Frau Ostrowski, die ja unter anderem\neinen Untersuchungsausschu\u00df besch\u00e4ftigen, sollten wir\ndavon trennen.\nAuch die Antwort der Staatsregierung bez\u00fcglich der Ge-\nw\u00e4hrung von F\u00f6rdermitteln m\u00fcssen wir so akzeptieren.\nEs bleibt das Problem der Sonderabschreibung, Herr\nLeroff. Das ist eine zweischneidige Sache. Klar ist, da\u00df die\nSonderabschreibungen zu einer betr\u00e4chtlichen Ankurbe-\nlung der Investitionen f\u00fchren, vor allem im Baubereich,\nunabh\u00e4ngig davon, ob es sich um Wohnungsbau, um den\nBau von Industriegeb\u00e4uden oder um den Bau von B\u00fcro-\ngeb\u00e4uden handelt wie im vorliegenden Antrag. Klar ist\naber auch, da\u00df die Sonderabschreibung Ost zu einer Ver-\nm\u00f6gensumverteilung von Ost nach West f\u00fchrt; denn die\nOstdeutschen haben in der Regel nicht das Verm\u00f6gen, die\nEink\u00fcnfte, die sie in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung am Fiskus\nvorbeibringen k\u00f6nnen. Es handelt sich also bei der Sonder-\nabschreibung Ost auch um ein Verm\u00f6gensbildungs-\nprogramm West.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber, Frau Ostrowski, das w\u00e4re \u00fcbrigens auch der Fall bei\nnormalen Abschreibungss\u00e4tzen. Auch das mu\u00df man so\nsagen. Also m\u00fcssen wir abw\u00e4gen, was die Alternative ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nLochbaum, SPD: Bitte sch\u00f6n.\n\nLeroff, CDU: Kollege Lochbaum, lassen Sie mich noch\neine Zwischenfrage stellen. Bei dieser Umverteilung, von\nder Sie eben sprachen, gehen Sie doch sicherlich mit mir\n\u00fcberein, da\u00df, wenn die sogenannten Westdeutschen, die\nsich dieses Verm\u00f6gen schon in 40 Jahren haben erarbeiten\nk\u00f6nnen, nicht in die Ostteile investieren w\u00fcrden, dies\ndann eben in den Westen investieren w\u00fcrden.\n\nLochbaum, SPD: \u2013 Das ist richtig. Verzichten wir auf die\nSonderabschreibung, weil die Verm\u00f6gensbildung f\u00fcr\nwestdeutsche Anleger uns st\u00f6rt, hat das zur Konsequenz,\nda\u00df wir auf diese Ankurbelung der Baukonjunktur hier im\nOsten verzichten. Staatliche F\u00f6rdermittel in Form von Zu-\nsch\u00fcssen k\u00f6nnen das nicht ersetzen.\nDie Rechnung, meine Damen und Herren von der PDS, die\nSie im Teil B des Antrages aufmachen, geht so nicht auf.\nSie glauben doch nicht allen Ernstes, da\u00df das Geld auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2578\n\n\n\nnur ann\u00e4hernd in gleicher H\u00f6he auf andere Weise vom\nFiskus kassiert werden kann.\nWenn wir also nicht wollen, da\u00df die Baukonjunktur im\nOsten abbricht, da\u00df noch mehr Arbeitspl\u00e4tze im Bau ver-\nlorengehen, m\u00fcssen wir auch die Sonderabschreibung Ost\nbef\u00fcrworten.\nDie Kr\u00f6te, da\u00df es sich dabei um ein Verm\u00f6gensbildungs-\nprogramm West handelt, m\u00fcssen wir schlucken. Die Wirt-\nschaft im Osten und insbesondere der Bau h\u00e4tten wesent-\nlich gr\u00f6\u00dfere Nachteile, wenn die Sonderabschreibung Ost\neingeschr\u00e4nkt w\u00fcrde, wie das die PDS im Teil B des An-\ntrages fordert. Deswegen lehnen wir diesen Teil B ab.\nEs geht in allererster Linie um den Aufbau Ost. Dazu brau-\nchen wir noch auf Jahre die Fortf\u00fchrung der F\u00f6rder-\nprogramme. Dazu brauchen wir auch die steuerliche F\u00f6r-\nderung. Dazu war und ist auch die Sonderabschreibung\nOst sinnvoll.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es bei der CDU-\nFraktion noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die\nStaatsregierung. Bitte, Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Frau Ostrowski, das, was Sie\nhier vorgetragen haben, kann man mit hohem Interesse\nzur Kenntnis nehmen, weil es eigentlich endlich einmal\nbesonders deutlich \u2013 auch f\u00fcr mich \u2013 unterstreicht, wo Sie\npers\u00f6nlich und Ihre Partei stehen. Diese Offenheit begr\u00fc\u00dfe\nich. Man sollte sie doch noch einmal genau hinterleuchten.\nSie wehren sich gegen die Fondsmodelle; ob nun V.I.A.\noder andere Fondsmodelle, ist dabei wohl nun an dieser\nStelle egal. Sie unterstellen dabei \u2013 so haben Sie es ja w\u00f6rt-\nlich hier ausgef\u00fchrt \u2013, da\u00df das westdeutsche Geld in Ost-\ndeutschland, was \u00fcber die Fondsmodelle hier herein-\nkommt, so nicht erforderlich gewesen sei und auch nicht\nerforderlich ist. Sie unterstellen damit zugleich, da\u00df die\nostdeutsche Bev\u00f6lkerung im Jahr 1990 sowie in den folgen-\nden Jahren in der Lage gewesen sei, von der Geldaus-\nstattung, von der Einkommensausstattung, von der Kapi-\ntalausstattung her das zu bewerkstelligen, was Sie hier\ngerade kritisieren, n\u00e4mlich die Bauindustrie anzukurbeln,\ndie Industrieansiedlung anzukurbeln und insgesamt\nArbeitspl\u00e4tze und diese Drehmomente hier zu schaffen.\nSie wissen genauso gut wie alle anderen auch in diesem\nLande, da\u00df die ostdeutsche Bev\u00f6lkerung weder vor 1990\nnoch unmittelbar danach in der Lage war, das zu leisten,\nwas Sie hier zu unterstellen versuchen. Im Grunde f\u00fchrt\ndas, was Sie hier gesagt haben, ganz klar zu dem eindeuti-\ngen Bekenntnis: Bitte, es h\u00e4tte damals so weitergemacht\nwerden sollen, auch heute noch, wie es vorher gemacht\nworden ist. Das werden wir so nicht machen, weil es\ngegen die Interessen dieser Bev\u00f6lkerung ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann schlagen Sie so locker mir nichts dir nichts vor, die\nAbschreibungsm\u00f6glichkeiten nicht nur zu beenden, son-\ndern Sie verurteilen ja gleichzeitig den Sinn und Zweck\ndieser Abschreibungsm\u00f6glichkeiten w\u00e4hrend der vergan-\ngenen Jahre. Sie stellen das Abschreibungssystem als sol-\nches in Frage. Das ist genau, auf den Kern gebracht, das-\nselbe wie das, was ich eben hier schon dargestellt habe.\n\nSie schlagen dann weitergehend noch vor \u2013 das finde ich\neigentlich schon, was Sachsen angeht, wirklich jenseits von\nGut und B\u00f6se \u2013, da\u00df man diese Einnahmen, die man dann\nals Staat h\u00e4tte, wenn die Steuerabschreibungsm\u00f6glich-\nkeiten nicht mehr bestehen, bitte zur Haushaltssanierung\nverwenden solle. Ja, ich meine, Sie sind eine geistreiche\nFrau,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\naber diese Mehreinnahmen fallen ja nun, leider Gottes,\nnicht in Sachsen an, sondern in den westdeutschen Bun-\ndesl\u00e4ndern. Dort sanieren die ihre Haushalte, und wir\nkommen hier mangels Geldzufl\u00fcssen, mangels Kapitalaus-\nstattung nicht mehr zurecht.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWenn ich es wiederum auf den Punkt bringe, sagen Sie\ndoch: M\u00f6ge der Westen sein Geld und sein Kapital behal-\nten, wir kommen hier schon zurecht! Sie kommen hier nur\nmit Ihren Vorstellungen so zurecht, wie Sie fr\u00fcher zurecht\ngekommen sind, n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nicht. Sie wollen wei-\nterwurschteln, und das war\u2019s.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nPDS-Fraktion. Frau Abg. Ostrowski, bitte.\n\n(Eggert, CDU: Frau Ostrowski war im falschen\nParteilehrjahr!)\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 Ja, Herr Eggert, ich dachte vorhin,\nSie meinen hier Herrn Minister. Aber offensichtlich mei-\nnen Sie mich. Aber ist ja klar.\nAlso, meine Damen und Herren, ich zitiere den Minister-\npr\u00e4sidenten Stoiber, der ganz offen ausspricht, wo er steht.\nIch beziehe mich jetzt noch einmal auf die Ausf\u00fchrungen\ndes Herrn Ministers. Ich zitiere w\u00f6rtlich: ,,Was 1990 und\n1991 richtig war, ist mit Sicherheit 1996 nicht mehr rich-\ntig\u201c, sagte Stoiber der in Chemnitz erscheinenden ,,Freien\nPresse\u201c. Es m\u00fcsse \u00fcberall gespart werden. Er k\u00f6nne nicht\neinsehen, da\u00df reichen B\u00fcrgern die M\u00f6glichkeit von Son-\nderabschreibungen gew\u00e4hrt werde, die dem Osten lang-\nfristig wirtschaftlich gar nicht zugute k\u00e4men.\nIch darf darauf aufmerksam machen, da\u00df unser Antrag \u2013\ndeshalb, Herr Minister, sind Ihre Angriffe falsch \u2013 im\nDezember 1995 geschrieben worden ist. Er bezog sich auf\ndie Zukunft, da\u00df zuk\u00fcnftig diese Sonderabschreibungen\nnicht mehr stattzufinden haben, und nicht auf die Vergan-\ngenheit und so etwas. Ich will das jetzt alles einmal lassen.\nDas war also der erste Punkt.\nDer zweite Punkt: In Dresden drehen sich die Kr\u00e4ne, Herr\nLeroff, wie verr\u00fcckt. Die drehen sich zum Beispiel \u00fcber\ndann entstandenen oder entstehenden leeren B\u00fcro- und\nGesch\u00e4ftsh\u00e4usern, und zwar in Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Solche\nKr\u00e4ne drehen sich auch in Leipzig und in Chemnitz. Erkl\u00e4-\nren Sie bitte den Leuten, die hier in dieser Stadt wohnen,\nund den Leuten, die hier in diesem Land wohnen, warum\nInvestoren, die diese Gesch\u00e4ftsh\u00e4user bauen, die dann\nleerstehen, auch noch \u00fcber die Steuer Vorteile bekommen.\nDas m\u00fcssen Sie bitte einmal den Menschen da drau\u00dfen,\nden Menschen hierzulande erkl\u00e4ren.\nIch m\u00f6chte diese Kr\u00f6te der Verm\u00f6gensbildung West \u2013 Sie\nhaben v\u00f6llig recht mit dem, was Sie gesagt haben, Sie\nhaben es ordentlich auf den Punkt gebracht \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2579\n\n\n\nin Zukunft nicht mehr schlucken. Ich w\u00fcrde mir von Her-\nzen w\u00fcnschen, da\u00df endlich ostdeutsche und s\u00e4chsische\nB\u00fcrger in die Lage k\u00e4men, tats\u00e4chlich Verm\u00f6gen zu bil-\nden. Offensichtlich funktioniert das nicht, solange solche\nSonderbedingungen f\u00fcr andere, westdeutsche B\u00fcrger und\nBesserverdienende hier in Gang kommen und man sich\nnicht darum k\u00fcmmert, da\u00df die Wirtschaft hier angekurbelt\nwird und Menschen, die hier tats\u00e4chlich, wie Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident immer sagte: ,,\u00c4rmel hochkrempeln und\nlos!\u201c, das gern machen m\u00f6chten.\nLetzte Bemerkung: Sie wissen alle so gut wie ich, da\u00df die\nWirtschaft Ost eben keine endogene, keine selbsttragende,\naus sich heraus sich entwickelnde Wirtschaft ist. Sie lebt\nnicht von sich allein. Es ist eine Transfer\u00f6konomie. Mini-\nsterpr\u00e4sident Biedenkopf hat das mehr als h\u00e4ufig hier\nbeklagt. Wenn wir das \u00e4ndern wollen, dann m\u00fcssen wir,\nbitte sch\u00f6n, diese Politik der Transfer\u00f6konomie \u00e4ndern\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nund uns darum sorgen, da\u00df Mittelstand hier und alle Men-\nschen, die hier etwas tun wollen, tats\u00e4chlich in die Lage\nversetzt werden, da\u00df sie das auch k\u00f6nnen. Wir brauchen\nkeine ,,Sorge\u201c zu haben, da\u00df die Bauwirtschaft zugrunde\ngeht. Trotz des Fortbestehens der Sonder-AfA ist ja wohl\nkeine Baukonjunktur mehr zu verzeichnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\n\u2013 Jawohl, ganz genauso ist das. Die Situation im Bauwesen\nist schlimm genug. Das wissen Sie auch.\nAllerletzte Bemerkung: Ich bitte Sie noch um eines. Bonn\nhat das Sparpaket ver\u00f6ffentlicht und verabschiedet. Man\nmutet dem kleinen Mann und der kleinen Frau zu, da\u00df an\nallen Ecken und Enden gespart wird. Im Untergrund deu-\ntet sich eine Mietrechts\u00e4nderung an, die den Mieter, wenn\n\nes in Bonn so beschlossen wird, in seinem Recht derart\nkra\u00df beschneiden wird, da\u00df es ganz kompliziert sein wird.\nAuf allen Gebieten wird gespart, immer auf den kleinen\nB\u00fcrger und immer zur\u00fcck auf den kleinen Mann und auf\ndie kleine Frau, Kommunalabgaben und \u00e4hnliches.\nIch bitte Sie, einfach einmal zu bedenken \u2013 Sie m\u00fcssen ja\ndiese Situation hier noch beherrschen, solange Sie in Ver-\nantwortung sind: Wenn Sparen, Sparen, Sparen immer\nmehr auf den B\u00fcrger, auf den B\u00fcrger, auf den B\u00fcrger\nadressiert wird, dann, glaube ich, werden Sie Probleme\nbekommen, die Sie irgendwann einmal nicht mehr bew\u00e4l-\ntigen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Wenn Sie das im Komplex nicht sehen k\u00f6nnen, ist es Ihre\neigene Angelegenheit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete, w\u00fcr-\nden Sie bitte zum Ende kommen.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich bin am Ende. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren, wir kommen zur Abstimmung. Punkt A der Druck-\nsache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung\nerledigt. Das habe ich sicher so richtig verstanden von der\nPDS-Fraktion. Ich stelle nun die Drucksache 2/2317 in\nPunkt B zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Die Vorlage ist\nmehrheitlich abgelehnt worden. Der Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nVerringerung der Geb\u00fchren- und Beitragslasten f\u00fcr Trinkwasser und Abwasser f\u00fcr\ndie Einwohner im Einzugsgebiet des Zweckverbandes Beilrode-Arzberg\n\nDrucksache 2/3079, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde: PDS,\nCDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die\nPDS hat als Einreicher jetzt das Wort. Frau Abg. Roth,\nbitte.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! dpa brachte vorgestern, am 20. Mai, eine interes-\nsante Meldung: ,,Die Harpen Aktiengesellschaft Dort-\nmund, unter anderem Betriebsf\u00fchrer und General\u00fcberneh-\nmer f\u00fcr die Fertigstellung der Trinkwasser- und Abwas-\nseranlagen des V.I.A.-Infrastrukturfonds in\u201c eben dem\n,,Beilrode-Arzberg\u201c, um das es in unserem Antrag geht,\n,,will ihren Unternehmensgewinn in den kommenden f\u00fcnf\nbis zehn Jahren verdoppeln. Nachdem Harpen im ver-\ngangenen Jahr erstmals seit 1989 wieder eine Dividende\nausgesch\u00fcttet hatte, stimmte die Hauptversammlung einer\nErh\u00f6hung der Dividende auf 8,50 DM je 50-DM-Aktie zu.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWird das auch im Krankheitsfalle gezahlt?)\n\nDa d\u00fcrfen Sie sich freuen, meine Herren von der Staats-\nregierung. Das wird doch zu einem gewissen Grade auch\nIhrem Privatisierungseifer in Beilrode-Arzberg geschuldet\nsein, von dem die Harpen AG nun Nutzen ziehen darf.\n\nDoch so recht scheinen Sie dem Frieden nicht zu trauen;\ndenn nachdem Mitglieder der Staatsregierung \u00fcber Jahre\nhinweg die Fondsl\u00f6sung f\u00fcr Beilrode-Arzberg protegiert\nhaben, soll die private Finanzierung von Wasser- und Ab-\nwasseranlagen jetzt nur noch die Ausnahme sein. Eine\nsp\u00e4te Einsicht! Aber f\u00fcr die Einwohner Ostelbiens zu sp\u00e4t.\n\nDem Zweckverband und damit den Einwohnern im Ein-\nzugsgebiet steht das Wasser im wahrsten Sinne des Wortes\nbis zum Hals. Sie brauchen dringend Hilfe von der Staats-\nregierung, Hilfe von uns, dem S\u00e4chsischen Landtag.\n\nDoch wie sieht die Realit\u00e4t aus? \u2013 Die PDS-Fraktion ver-\nlangt in ihrem Antrag unter Punkt 1 von der Staatsregie-\nrung, den Zweckverband bei der Kl\u00e4rung von strittigen\nPunkten mit der V.I.A. zu unterst\u00fctzen. Das betrifft bei-\nspielsweise die vertraglichen Regelungen der \u00dcbernahme\nder Stromkosten f\u00fcr den Betrieb der Anlagen und die Ent-\nsorgung des Kl\u00e4rschlamms durch die V.I.A.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2580\n\n\n\nIch zitiere aus der Antwort der Staatsregierung: ,,Dem\nAbwasserzweckverband wird in diesen Fragen Unterst\u00fct-\nzung durch die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden und den Beauf-\ntragten gem\u00e4\u00df \u00a7 117 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung\u201c \u2013\nalso den Zwangsverwaltern \u2013 ,,gew\u00e4hrt. Sofern es dar\u00fcber\nhinaus notwendig ist, wird dem Zweckverband auch eine\nUnterst\u00fctzung durch die Fachbeh\u00f6rden gew\u00e4hrt.\u201c\nDie Staatsregierung weicht einer konkreten Antwort aus.\nNichts wurde gekl\u00e4rt. Die Karre ger\u00e4t immer mehr in den\nDreck. Zudem handelt die Kommunalaufsicht nach der\nDevise: ,,Nichts sehen, nichts h\u00f6ren, nichts sagen!\u201c\nWir hatten unter Punkt 4 des Antrages verlangt, da\u00df der\nS\u00e4chsische Landtag \u00fcber die bisher eingetretenen positiven\nWirkungen der auf Vorschlag des Herrn Staatsministers\nHardrath im Zweckverband eingef\u00fchrten Zwangsverwal-\ntung unterrichtet werden sollte. ,,Der Beauftragte\u201c, also\nder Zwangsverwalter, ,,informierte die Rechtsaufsichtsbe-\nh\u00f6rden regelm\u00e4\u00dfig\u201c \u2013 so lautet die nichtssagende Antwort\nvon Herrn Hardraht.\nWas wollen Sie mit dieser Informationssperre erreichen?\nWarum unternehmen Sie nichts? \u2013 Die Situation des\nZweckverbandes hat sich in der letzten Zeit nun wirklich\nbesorgniserregend zugespitzt. Gestatten Sie mir, einige\nschwerwiegende Fakten anzuf\u00fchren.\nRund 2,7 Millionen DM Schulden hat der Verband aus\n1995 in dieses Haushaltsjahr \u00fcbernommen. Da k\u00f6nnen Sie,\nmeine Damen und Herren, sich vorstellen, mit welcher\nOberfl\u00e4chlichkeit bei der Genehmigung des Haushalts\n1995 verfahren wurde.\nIm ersten Halbjahr 1996 klafft im Haushalt des Zweck-\nverbandes eine Deckungsl\u00fccke von weiteren 4,4 Millio-\nnen DM. Die Mitgliedsgemeinden sollen das fehlende\nGeld in H\u00f6he von 7,1 Millionen DM \u00fcber Umlagen auf-\nbringen \u2013 so die Forderung der Kommunalaufseher im\nLandratsamt Torgau. Die Gemeinde Beilrode m\u00fc\u00dfte rund\n2 Millionen DM zahlen. 50 000 DM sind gegenw\u00e4rtig im\nHaushalt eingestellt.\nDie Organe des Zweckverbandes arbeiten nicht \u2013 kein\nWirtschaftsplan f\u00fcr 1996, kein Beschlu\u00df \u00fcber die Umlage\nauf die Verbandsgemeinden. Die Verbandsr\u00e4te erfahren\n\u00fcber Entscheidungen, die nach dem Gesetz ausschlie\u00dflich\nsie zu treffen haben, bestenfalls aus der Zeitung.\nDer Zwangsverwalter, Herr Heiler, sucht sein Heil in der\nAus\u00fcbung von Zwang auf die Geb\u00fchren- und Beitrags-\nzahler. Drohungen werden ausgesprochen, wie gegen\nwiderspruchf\u00fchrende B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in\nD\u00f6brichau.\nWir bestehen deshalb darauf, da\u00df die Staatsregierung in\ndie Pflicht genommen wird und so lange in der Pflicht\nbleibt, bis von diesem unsinnigen Vorhaben abgelassen\nwird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU hat das\nWort. Herr Winkler, bitte.\n\nWinkler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Das Thema des vorliegenden Antra-\nges \u2013 Verringerung der Geb\u00fchren- und Beitragslasten f\u00fcr\nTrinkwasser und Abwasser f\u00fcr die Einwohner im Einzugs-\ngebiet des Zweckbandes Beilrode-Arzberg \u2013 m\u00f6chte ich\nzum Anla\u00df nehmen, noch einmal grunds\u00e4tzlich etwas zur\nProblematik der Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge f\u00fcr Wasser und\nAbwasser zu sagen.\n\nIch m\u00f6chte das vor allem auch deshalb tun, weil gerade\ndie CDU-Fraktion schon sehr zeitig und mit zahlreichen\nAntr\u00e4gen in diesem Haus eindeutig Stellung bezogen hat.\nNachdem wir im Landtag 1993 das Kommunalabgaben-\ngesetz mit gro\u00dfer Mehrheit ohne Gegenstimme verabschie-\ndet haben, war die Arbeit ja noch nicht vollends getan.\nIch gebe auch zu, da\u00df bei der Umsetzung des KAG gewis-\nse Probleme, Irritationen und auch Verunsicherungen auf-\ngetreten sind, bis zu den B\u00fcrgern, bis zu denjenigen, die\ndie Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge letztendlich zu zahlen haben.\nDie Ursachen daf\u00fcr liegen jedoch nicht ausschlie\u00dflich beim\nLandtag oder bei der Staatsregierung. Man mu\u00df auch\nsehen, da\u00df besonders auf kommunaler Ebene gerade in\nden Zweckverb\u00e4nden gro\u00dfe Schwierigkeiten auftraten und\nauch noch auftreten.\nGesagt werden mu\u00df auch \u2013 das m\u00f6chte ich hier noch ein-\nmal deutlich tun \u2013, da\u00df die Verunsicherungen, die auf-\ngetreten sind, von einigen nat\u00fcrlich in ganz starkem Ma\u00dfe\nmi\u00dfbraucht wurden und bis zum heutigen Tage noch\nmi\u00dfbraucht werden.\nDurch solche Aktionen werden die B\u00fcrger keinesfalls eine\nVerringerung der Geb\u00fchren- und Beitragslasten erfahren.\nDie CDU-Fraktion hat immer gesagt, da\u00df bei allen Planun-\ngen von Anfang an die Leistungsf\u00e4higkeit der B\u00fcrger be-\nr\u00fccksichtigt werden mu\u00df.\nSo schreibt z. B. die F\u00f6rderrichtlinie Wasserwirtschaft aus-\ndr\u00fccklich fest, da\u00df kommunale Wasserversorgungs- und\nAbwasseranlagen gef\u00f6rdert werden, um die Beitrags- und\nGeb\u00fchrenpflichtigen zu entlasten.\nAls Beispiele f\u00fcr unsere Aktivit\u00e4ten, die ich zu Beginn\nnannte, m\u00f6chte ich Ihnen den Antrag vom Oktober 1992\nnennen. Darin ging es um \u00dcbergangsl\u00f6sungen zur Abwas-\nserbehandlung. Im April 1993 formulierten wir den An-\ntrag ,,F\u00f6rdergrunds\u00e4tze f\u00fcr die Abwasserbehandlung\u201c, in\ndem es um die kritische \u00dcberpr\u00fcfung der kommunalen\nAbwasserplanungen und somit um eine sozialvertr\u00e4gliche\nGeb\u00fchrenbelastung der B\u00fcrger ging.\nEine weitere Initiative gab es im Jahre 1994, n\u00e4mlich die\n\u00dcberpr\u00fcfung und Anpassung abwassertechnischer Projek-\nte im Freistaat Sachsen unter Ber\u00fccksichtigung der Wirt-\nschaftlichkeit und der Sozialvertr\u00e4glichkeit.\nGanz entscheidend ist, da\u00df die Kosten dort begrenzt wer-\nden, wo sie entstehen. Dies ist in manchen F\u00e4llen auch\naufgrund der Entwicklung zu DDR-Zeiten und dann auch\nvom Jahr 1990 an nicht so einfach.\nDamit komme ich zu dem im Antrag genannten Zweck-\nverband Beilrode-Arzberg. Ich m\u00f6chte nur ein Beispiel f\u00fcr\ndie komplizierte Situation vor Ort nennen. Bis zum Jahre\n1992 gab es keine Haushaltspl\u00e4ne; der Haushaltsplan von\n1993 wurde nicht genehmigt, und der erste genehmigte\nHaushaltsplan lag dann im Jahr 1995 vor \u2013 also eine durch-\naus unheimlich komplizierte Situation.\nGenau in dieser schwierigen Situation im Zweckverband\nund f\u00fcr die B\u00fcrger vor Ort haben verschiedene Stellen\ngemeinsam nach L\u00f6sungen gesucht. So ist in diesem\nEinzelfall die Fondsfinanzierung entstanden. Sie ist eine\nM\u00f6glichkeit. Auch nach dem Kabinettsbeschlu\u00df, der in\ndieser Woche gef\u00e4llt worden ist, ist diese M\u00f6glichkeit ja\nweiterhin gegeben.\nIch finde es durchaus richtig, da\u00df wir in Zukunft bei\nsolchen Finanzierungen Einzelfallpr\u00fcfungen machen, da\u00df\nwir eine Checkliste erstellen, da\u00df wir Bedingungen \u00fcber-\npr\u00fcfen. Das Fondsmodell ist jedenfalls nicht ausgeschlos-\nsen. Oberste Priorit\u00e4t mu\u00df nat\u00fcrlich haben, da\u00df bei den\nGeb\u00fchren eine Sozialvertr\u00e4glichkeit erreicht wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2581\n\n\n\nAlle weiteren Details zu dieser Problematik, auch zur Pro-\nblematik der V.I.A. in diesem Gebiet, werden wir ein-\ngehend im Untersuchungsausschu\u00df er\u00f6rtern. Dazu sind\nwir st\u00e4ndig im Kontakt und im Gespr\u00e4ch. Es laufen Initia-\ntiven und Beweisantr\u00e4ge. Dazu hat die CDU-Fraktion\nauch das Rechnungshofgutachten angefordert.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Verschweigen\nwill ich nicht, da\u00df eine geordnete Wasserversorgung und\nAbwasserentsorgung auch ihren Preis hat. Deutlich sagen\nwill ich aber auch, da\u00df sehr viele Bem\u00fchungen und An-\nstrengungen unternommen werden, um den Menschen zu\nhelfen und um sie letztlich auch zu entlasten. Auch im\nspeziellen Fall Beilrode-Arzberg gibt es die Unterst\u00fctzung,\nwie es in der Antwort der Staatsregierung beschrieben\nwird. Deshalb bitte ich um Ablehnung des Antrages der\nPDS.\nVielen Dank.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der Schlu\u00df pa\u00dft gar nicht mit\n den Ausf\u00fchrungen zusammen.\n\n\u2013 Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der SPD, Herr Gerlach,\nbitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident, werte Kolleginnen\nund Kollegen! Der Zweckverband Beilrode-Arzberg ist mit\nder \u00dcbernahme durch die V.I.A. vom Regen in die Traufe\ngekommen. Nachdem die Einwohner dieser Region fast\nvier Jahre mit einer unf\u00e4higen \u2013 ich gebe das gerne zu,\nHerr Winkler \u2013 Zweckverbandsf\u00fchrung leben mu\u00dften, ist\nihnen Ende 1994 die V.I.A. als ein von der Staatsregierung\nin allen T\u00f6nen gepriesenes f\u00e4higes Unternehmen vorge-\nsetzt worden. Es gibt Vorw\u00fcrfe, die allerdings noch einer\nKl\u00e4rung im Untersuchungsausschu\u00df bed\u00fcrfen, da\u00df der\nalte Zweckverband deshalb so lange im Maroden gelassen\nwurde, damit ihn die V.I.A. um so leichter \u00fcbernehmen\nkann. Fakt bleibt, da\u00df sich mit der \u00dcbernahme durch die\nV.I.A. f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung kaum etwas ge\u00e4ndert hat.\nNun k\u00f6nnen Sie einwenden, da\u00df im Moment die Altlasten\nabgearbeitet werden m\u00fcssen, bevor sich nach und nach\neine Besserung einstellen kann. Das kann man glauben\noder auch nicht.\nDas, was die neue Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung macht, und das, was\ninzwischen \u00fcber die V.I.A. bekannt wurde, ist jedoch\nkaum geeignet, ein auch nur minimales Vertrauensverh\u00e4lt-\nnis aufzubauen, was als Grundlage f\u00fcr ein sinnvolles Wirt-\nschaften in dieser Gegend notwendig w\u00e4re.\nIch erlaube mir, nur einige wenige Zeilen aus dem nicht\nnach mir benannten Gerlach-Report zu zitieren, einem\nInformationsdienst f\u00fcr Finanzdienstleister und Anleger.\nNachdem einiges \u00fcber die Praktiken der V.I.A. in diesem\nArtikel berichtet wird, hei\u00dft es dort w\u00f6rtlich: ,,Ohne gro\u00dfe\nHoffnung haben wir die Unterlagen\u201c, gemeint sind die der\nV.I.A., ,,zu diesem frechen T\u00e4uschungsman\u00f6ver an das\nLandeskriminalamt in D\u00fcsseldorf weitergeleitet. Die Un-\ngeheuerlichkeit dieser Manipulation ergibt sich, wenn man\neinen Vergleich zieht zum Beispiel zu einem Autotest-\nbericht, bei dem Familienautos miteinander verglichen\nwerden sollen. Um ein bestimmtes Auto gut abschneiden\nzu lassen, wird die Beschleunigung, auf die es bei einem\nFamilienauto gar nicht ankommt, zumindest nicht an\nerster Stelle, zum alleinigen Beurteilungsma\u00dfstab erhoben\nund dabei alle anderen Ma\u00dfst\u00e4be, wie Innenraumgr\u00f6\u00dfe,\nSicherheit, Praktikabilit\u00e4t und dergleichen, die bei einem\nFamilienauto sehr viel wichtiger sind, au\u00dfer acht gelassen.\n\nNach au\u00dfen wird dieses Auswahlverfahren jedoch nicht\noffen gelegt, sondern es wird einfach nur gesagt, das\n(V.I.A.-)Auto ist das beste Familienauto. Einen solch haar-\nstr\u00e4ubenden Vergleich hat die V.I.A. angestellt, und sie\nmacht damit deutlich, da\u00df sie als Anleger nur absolut\nunkritische Naivlinge und als Vermittler ausschlie\u00dflich\nSchwachk\u00f6pfe oder Abzocker gebrauchen kann. Kein ver-\nn\u00fcnftiger Mensch w\u00fcrde nach einem derartigen Angriff\nauf den gesunden Menschenverstand noch eine solche\nAnlage zeichnen oder gar vertreiben.\u201c\nDas allein ist schon ausreichend, an der Seriosit\u00e4t der von\nder Staatsregierung ohne Ausschreibung empfohlenen\nFirma zu zweifeln. Aber das ist ja noch nicht alles.\nDie Verunsicherung der Menschen, besonders in dieser\nRegion, ist enorm. Frau Roth wies darauf hin. Viele\nD\u00f6brichauer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger weigern sich\nschlichtweg, ihre Trinkwasserversorgung \u00fcber eigene\nBrunnen aufzugeben, weil sie dem Zweckverband\nmi\u00dftrauen und bis heute keine sinnvolle Alternative sehen.\nHier wird von einem sehr ,,\u00fcberzeugenden\u201c Argument\nGebrauch gemacht: Einige B\u00fcrger erz\u00e4hlen uns von offe-\nnen Drohungen, da\u00df sie schon sehen w\u00fcrden, was\npassiert, wenn sie sich nicht anschlie\u00dfen w\u00fcrden.\nDer Anschlu\u00dfzwang ist sicher juristisch einwandfrei, aber\ndas menschliche Miteinander besteht eben nicht nur aus\neiner Aneinanderreihung von Paragraphen.\nDa beschwert sich ein Zweckverbandsrat in einer \u00f6ffent-\nlichen Gemeinderatssitzung, da\u00df er keine Informationen\nmehr \u00fcber den und von dem Zweckverband bekommt.\nDie einzige Antwort, die man ihm gibt, lautet, man warte\nauf das Ergebnis des Normenkontrollverfahrens. Das kann\ndoch wohl nicht die einzige M\u00f6glichkeit sein.\nWie w\u00fcrden Sie von der CDU denn reagieren, wenn man\nIhnen erz\u00e4hlen w\u00fcrde, da\u00df die Geb\u00fchren, die Sie zu zah-\nlen haben, in der n\u00e4chsten Zeit 30 DM pro Kubikmeter\n\u00fcberschreiten w\u00fcrden? Das ist nicht etwa frei erfunden,\nsondern vor zirka einem Monat in sinngem\u00e4\u00dfer Form der\ndortigen B\u00fcrgerinitiative vom Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Zweck-\nverbandes, Herrn Elste, mitgeteilt worden.\nEinige, wenn auch ged\u00e4mpfte Erwartungen gab es wenig-\nstens seitens der B\u00fcrgerinitiative an den von der Staats-\nregierung eingesetzten Zwangsverwalter. Aber offensicht-\nlich ist die positive Ausstrahlung dieses Mannes, den man\num sein Amt nicht zu beneiden braucht \u2013 das will ich\ngerne zugeben \u2013, genauso schwach auf eine Entspannung\nin dieser Region wie die Stellungnahme der Staatsregie-\nrung in Punkt 4 des vorliegenden Antrages, wo die Regie-\nrung genau zu dieser T\u00e4tigkeit des Zwangsverwalters\nberichten sollte.\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zum vorliegenden\nAntrag hebt sich insgesamt nicht positiv von dem bis-\nherigen Verhalten bez\u00fcglich der nach wie vor unklaren\nVorkommnisse in diesem Zweckverband ab. Wir werden\ndeshalb diesem Antrag zustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnschen Sie noch einmal das\nWort f\u00fcr die CDU? \u2013 Nicht. F\u00fcr die Staatsregierung Herr\nStaatsminister Hardraht. Bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren! Die PDS fordert mit ihrem\nAntrag die Unterst\u00fctzung des Zweckverbandes Beilrode-\nArzberg durch die Staatsregierung mit dem Ziel, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2582\n\n\n\nGeb\u00fchren und Beitragsbelastungen f\u00fcr die einzelnen B\u00fcr-\nger zu senken.\nWir befassen uns vor allem seit Januar dieses Jahres au\u00dfer-\nordentlich intensiv mit der Sanierung dieses Zweckver-\nbandes. Wir h\u00e4tten gern in der schriftlichen Antwort auf\nIhre Anfrage manches konkreter mitgeteilt. Das war zu\ndiesem Zeitpunkt nicht m\u00f6glich, weil der eingesetzte\nZwangsverwalter zu diesem Zeitpunkt den \u00dcberblick, den\nwir zu einer konkreteren Beantwortung brauchten, noch\nnicht in diesem Umfange hatte. Ich m\u00f6chte Ihnen dazu im\neinzelnen folgendes ausf\u00fchren:\nDa sowohl der Rechnungshof in Sachsen wie auch der\nLandtag hier einen Untersuchungsausschu\u00df zur Auf-\nkl\u00e4rung der in der Vergangenheit liegenden Vorg\u00e4nge zu\ndiesem Zweckverband eingesetzt haben, will und, so glau-\nbe ich, kann ich auf die Vergangenheit hier nicht eingehen.\nIch m\u00f6chte mich deshalb auf die Gegenwart bzw. die\nj\u00fcngere Vergangenheit beschr\u00e4nken, so wie wir es im\nInnenministerium seit Januar versucht haben zu kl\u00e4ren.\nWesentlich scheint mir dabei, da\u00df man ganz klar betont,\nhier liegen zivilrechtliche Vertr\u00e4ge zwischen der V.I.A.\nund dem Zweckverband vor, und da\u00df die V.I.A., aber\nauch unmi\u00dfverst\u00e4ndlich der Zweckverband verpflichtet\nsind, diese Vertr\u00e4ge zu erf\u00fcllen.\nUnsere T\u00e4tigkeit richtet sich gegenw\u00e4rtig auf die Sichtung\nder Vers\u00e4umnisse in der Verbandsverwaltung in der Ver-\ngangenheit und darauf, m\u00f6glichst rasch ein Vertrauens-\nverh\u00e4ltnis zwischen dem Verband, seinen Mitgliedern und\nden betroffenen B\u00fcrgern aufzubauen. Dazu geh\u00f6rt vor-\nrangig, da\u00df sich die Abgaben, also die Beitr\u00e4ge und die\nGeb\u00fchren, im sozialvertr\u00e4glichen Bereich bewegen, wie es\nbereits in der Gemeindeordnung \u00a7 73 Abs. 3 ,,R\u00fccksicht-\nnahmegebot\u201c vorgeschrieben ist. In den vergangenen\nJahren \u2013 Sie haben einen Teil der Defizite aufgezeigt \u2013 gab\nes in diesem Zweckverband M\u00e4ngel in der Verwaltung,\ndie sich heute im Ergebnis negativ auswirken und die\nschnellstens abgebaut werden m\u00fcssen.\nEs hat in den fr\u00fcheren Jahren in diesem Zweckverband,\nnach dem, was wir im Januar mitgeteilt bekommen haben\nund was der Zwangsverwalter inzwischen Ende April\nbest\u00e4tigt hat, keine genehmigten Haushaltspl\u00e4ne gegeben,\nzum Teil \u2013 soweit ich es jetzt wei\u00df \u2013 auch keine Entw\u00fcrfe,\nalso keine genehmigten Haushaltspl\u00e4ne f\u00fcr die Jahre 1991,\n1992, 1993 und 1994. Der Haushaltsplan 1995 existiert. Er\nist genehmigt. Aber die Grundlagen, von denen er aus-\ngeht, erscheinen angreifbar, weil ihm der vorhergehende\nHaushaltsplan 1994 fehlt und ohne vorhergehenden Haus-\nhaltsplan mit Genehmigung im Grunde die Grundlage f\u00fcr\ndie Haushaltsplanung des jeweiligen Folgejahres nicht\nexistiert.\nEs sind nach den Feststellungen erhebliche Mengen von\nRechnungen nicht gebucht worden. Zahlungsanweisun-\ngen sind nicht gepr\u00fcft worden. Auch bei den Geb\u00fchrener-\nhebungen haben sich deutliche L\u00fccken ergeben. Es fehlt \u2013\ndas m\u00f6chte ich hier zusammenfassend wertend festhalten\n\u2013 an grundlegenden Elementen korrekten Verwaltungs-\nhandelns.\nOberstes Gebot ist es, da\u00df unverz\u00fcglich die Wirt-\nschaftlichkeit dieses Zweckverbandes hergestellt wird, um\ndie B\u00fcrger finanziell nicht sozial unvertr\u00e4glich zu belasten.\nEin erster Schritt zur L\u00f6sung der Probleme im Zweckver-\nband war der Einsatz des Zwangsverwalters im Februar\n1996. Er unterst\u00fctzt den Verband bei der Aufarbeitung der\nVers\u00e4umnisse der letzten Jahre. Und dabei kommt es\n\nzun\u00e4chst darauf an, die finanzielle Situation des Verban-\ndes einwandfrei zu pr\u00fcfen und darzustellen.\nGegenw\u00e4rtig werden die notwendigen Bilanzen erstellt. Es\nwird weiterhin \u00fcberpr\u00fcft, von welchen bisher beabsichtig-\nten Investitionen abgesehen werden kann, um die Be-\nlastungen f\u00fcr den Zweckverband und damit auch die\nB\u00fcrger in Zukunft zu mindern.\nFerner m\u00fcssen der Anschlu\u00df- und Benutzungszwang\ndurchgesetzt werden, um die Beitrags- und Geb\u00fchrener-\nhebung auf rechtlich einwandfreie Grundlagen zu stellen.\nDas Kernproblem dieses Zweckverbandes besteht neben\nder angezeigten, hier dargelegten nicht ordnungsgem\u00e4\u00dfen\nVerwaltungst\u00e4tigkeit offensichtlich darin, da\u00df hier in er-\nheblichem Umfang Altschulden der WAB \u00fcbernommen\nworden sind und mehr oder weniger buchungstechnisch\nhin- und hergeschoben wurden. Hier kommen also zwei\nKomponenten sehr wahrscheinlich nach dem derzeitigen\nErkenntnisstand zusammen.\nMit den Beteiligten, Frau Roth, werden regelm\u00e4\u00dfig und\nnicht erst seit gestern Abstimmungsgespr\u00e4che durchge-\nf\u00fchrt; seit der Einsetzung des Beauftragten insgesamt f\u00fcnf\ngro\u00dfe Besprechungen, die letzte vorgestern.\nWir bieten dem Verband \u00fcber den Zwangsverwalter Hilfe\nin zweifacher Hinsicht an. Zum einen sind wir bereit,\nKosten zu \u00fcbernehmen, die im Zusammenhang stehen mit\ndem Aufbau einer funktionierenden Verwaltung. Sollte\nsich dabei herausstellen, da\u00df die Kosten nicht im vollen\nUmfang \u00fcber Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge auf die Abgabe-\npflichtigen umgelegt werden k\u00f6nnen, dann wird die\nStaatsregierung im Rahmen ihrer finanziellen M\u00f6glich-\nkeiten in angemessener Weise auch hier helfen. Wir\nwerden dabei allerdings auch zu pr\u00fcfen haben, ob die Ver-\nbandsmitglieder, also die einzelnen Gemeinden, sich nicht\nteilweise \u00fcber eine Umlage ebenfalls an einer Refinanzie-\nrung des Verbandes beteiligen k\u00f6nnen und zu beteiligen\nhaben.\nDie Staatsregierung h\u00e4lt es f\u00fcr notwendig, ihre Hilfe in\natypischen F\u00e4llen der Abwasser- und Trinkwasseranlagen\nzu verst\u00e4rken, in denen ein Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger durch\nungew\u00f6hnliche Umst\u00e4nde, zum Beispiel kriminelle Hand-\nlungen, hohe Altschulden, in eine wirtschaftliche Schief-\nlage geraten ist, weil derartige Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger den\nAufbau der Infrastruktur und ihre Finanzierung \u00fcber\nKommunalabgaben zu Unrecht in Mi\u00dfkredit bringen.\nDie ganz \u00fcberwiegende Anzahl der Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger hat\ndie Investitionen in diesen Bereichen Trinkwasserver-/Ab-\nwasserentsorgung \u00fcberlegt und kostenbewu\u00dft vorgenom-\nmen mit der Folge, da\u00df auch die Abgabenerhebung sozial-\nvertr\u00e4glich erfolgen konnte und kann.\nDie Staatsregierung wird auch weiterhin daf\u00fcr Sorge\ntragen und den im Herbst des vergangenen Jahres be-\nschrittenen Weg fortsetzen, da\u00df durch unterst\u00fctzende\nMa\u00dfnahmen von seiten der Staatsregierung die f\u00fcr die\nweitere sachorientierte Arbeit der Gemeinden und Zweck-\nverb\u00e4nde notwendige Ruhe einkehrt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder PDS; Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Hardraht, ich bin froh, da\u00df Sie unsere Bewer-\ntung der dramatischen Situation im Zweckverband teilen\nund versprechen, unverz\u00fcglich Hilfe zu leisten. Sie sagen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2583\n\n\n\nda\u00df die Beteiligten umfassend informiert sind, da\u00df da\nst\u00e4ndige Kontakte herrschen.\nWie kann es dann passieren, da\u00df die Verbandsr\u00e4te des Ab-\nwasserzweckverbandes Arzberg-Beilrode nicht informiert\nsind, noch keinen Kontakt zum Zwangsverwalter, Herrn\nHeiler, haben und sich jetzt bem\u00fchen, Kontakt zu ihm zu\nbekommen, um dann auch an die Informationen heran-\nzukommen.\nAus all dem Gesagten kann ich dann die Schlu\u00dffolgerung,\ndie Sie treffen bzw. die auch Herr Winkler getroffen hat,\neinfach nicht nachvollziehen, den PDS-Antrag abzulehnen.\nDeshalb w\u00fcrde ich gern noch einmal zum Punkt 3 unseres\nAntrages zur\u00fcckkommen. In diesem forderten wir von der\nStaatsregierung, mit allen ihr zu Gebote stehenden Mitteln\nzu verhindern, da\u00df der Anschlu\u00df von zwei Ortsteilen der\nGemeinde Beilrode, n\u00e4mlich Elsterberg und K\u00f6tten, an die\nzentrale Abwasseranlage erfolgt, weil der Anschlu\u00df der\nwenigen Einwohner Unsummen an Geld verschlingen\nw\u00fcrde.\nIn Ihrer Antwort sagten Sie: ,,Im Ergebnis der \u00dcberpr\u00fc-\nfung wurde durch das Staatliche Umweltfachamt Leipzig\nam 29.2.1996 festgestellt, da\u00df ein Anschlu\u00df der Ortsteile\nElsterberg und K\u00f6tten aus Sicht des Gew\u00e4sserschutzes\nnicht f\u00fcr notwendig gehalten wird.\u201c \u2013 So weit, so gut.\nDoch nun wollen Sie uns wahrscheinlich einen B\u00e4ren auf-\nbinden \u2013 ich zitiere weiter: ,,Zur Zeit wird durch den\nZweckverband gepr\u00fcft, ob es sinnvoll und wirtschaftlich\nist, die Ausschreibung aufzuheben. Ebenso wird gepr\u00fcft,\nob auf den Anschlu\u00df der Ortsteile Elsterberg und K\u00f6tten\naus Gr\u00fcnden der Wirtschaftlichkeit verzichtet werden\nkann.\u201c\nDa kann der Zweckverband aber lange pr\u00fcfen, Herr\nHardraht, zu sagen oder gar zu entscheiden hat der\nn\u00e4mlich \u00fcberhaupt nichts mehr; denn mit der Unterzeich-\n\nnung des Betreibervertrages hat er alle Rechte auf die\nV.I.A., auf den V.I.A.-Infrastrukturfonds \u00fcbertragen, und\ndas f\u00fcr 20 Jahre.\n1994 wurde ausdr\u00fccklich hervorgehoben, da\u00df die noch im\nVerbandsgebiet zu erstellenden Abwasseranlagen nach\ndem Grundsatz von Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit\nminimiert worden sind. Gutachten liegen vor. Nur stellt\nsich eben jetzt heraus, es war nicht so.\nSeitdem sind in Beilrode-Arzberg wieder Millionen ver-\nbuddelt worden oder sollen noch verbuddelt werden. Es\nist ein Millionen-Grab.\nUnd deshalb bitte ich Sie von der CDU-Fraktioon ganz\nherzlich, da\u00df Sie unserem Antrag zustimmen m\u00f6gen,\nwobei wir den Punkt 2 des Antrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.\n\u00dcber die anderen drei Punkte bitten wir im Block abzu-\nstimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Also auch \u00fcber den Punkt 4\nwollen Sie abstimmen lassen?\n\nFrau Roth, PDS: 1, 3 und 4, bitte!\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Danke.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Punkte 1, 3\nund 4 der Drucksache 2/3079 zur Abstimmung und bitte\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Und ich frage\nnach den Gegenstimmen. \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013\nKeine Stimmenthaltungen. Damit ist die Drucksache\n2/3079, die Punkte 1, 3 und 4, nicht beschlossen.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nWir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nReichtumsbericht\nDrucksache 2/2524, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten der Fraktionen: CDU 10 Minuten, SPD und\nPDS je 5 Minuten.\n\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort;\nFrau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! ,,Reichtumsbericht\u201c \u2013 wir haben diesen Antrag\nnicht gestellt, Herr Gr\u00fcning, weil wir \u00fcber verschobene\nVerm\u00f6genswerte diskutieren wollen.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nSo weit reichen unsere Beziehungen auch nicht.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013 \nZuruf von der CDU: Aber k\u00f6nnen Sie durchaus!)\n\nUnd wir haben auch nicht vor, Herr Staatsminister Geisler,\njemandem das Recht auf informationelle Selbstbestim-\nmung zu nehmen oder wieder anderen Leuten Zeit zu\nstehlen. Abgesehen davon, da\u00df bei der Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fc-\nfung eines Sozialhilfeempf\u00e4nger niemanden Argumente\nwie informationelle Selbstbestimmung interessieren, ist\nunser Anliegen geradezu schlicht.\n\nWenn eine hohe Staatsverschuldung und ein Steuerloch\nexistieren und gespart werden soll, was uns durchaus ein-\nleuchtet, dann wollen wir auch sachlich ermittelt haben,\nwo sich das am meisten lohnt und wo es m\u00f6glicherweise\n\u00fcberhaupt keinen Sinn hat. Insofern ist es legitim, nach\nArmut und Reichtum in diesem Lande zu fragen, um ein\nhalbwegs reales Bild vom gegenw\u00e4rtigen gesellschaft-\nlichen Zustand zu gewinnen.\n\nDen Wunsch von PDS- und SPD-Fraktion nach einem\nS\u00e4chsischen Armutsbericht lehnten Sie, Herr Staatsmini-\nster, damit ab, da\u00df es hierzulande keine Armut gebe und\ndie Sozialhilfe das N\u00f6tige regele.\n\nDGB, Wohlfahrtsverb\u00e4nde und Kirchen sehen das anders,\nund das Diakonische Werk hat sich im Zusammenhang\nmit der Diskussion des Kirchenpapiers ,,Zur \u00f6kono-\nmischen und sozialen Lage in Deutschland\u201c zu einer\narmutsorientierten Hilfe als zentrale Aufgabe der Diakonie\nbekannt.\n\nWer nach Armut fragt, mu\u00df auch nach Reichtum fragen.\nDenn beide bilden die Au\u00dfenpole einer Gesellschaft, und\nnur \u00fcber ihre Ausbalancierung kann sich eine Gesellschaft\nauf Dauer stabil entwickeln, ihre Belastbarkeit regulieren,\nsozialen Frieden wahren. Das funktioniert nur, wenn die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2584\n\n\n\nKluft zwischen oben und unten m\u00f6glichst gering ist. Des-\nhalb wollen wir einen Reichtumsbericht \u2013 oder wie auch\nimmer bezeichnet \u2013, der die Entwicklung der Verm\u00f6gen\nund ihrer Verteilung in Sachsen erfa\u00dft, Aussagen \u00fcber\nAktien-, Geld- und Immobilienverm\u00f6gen und deren Ein-\nbindung in das Steuersystem sachlich analysiert.\n\u00c4hnlich betrachtete dies auch die SPD-Bundestagsfraktion\nmit der Gro\u00dfen Anfrage zu eben diesem Thema, wobei ihr\npolitischer Ausgangspunkt die im letzten Jahrzehnt\nbesorgniserregende Spaltung der Gesellschaft in sehr reich\nund sehr arm ist. Zirka 7 Millionen B\u00fcrger gelten in\nDeutschland nach der EG-Definition als arm. Die be-\nreinigte Bruttolohnquote fiel von 1982 bis 1994 um 6 %.\nExplosionsartig wuchsen dagegen die Spitzeneink\u00fcnfte.\nEine Million Verm\u00f6gensmillion\u00e4re gibt es in Deutschland.\n150 000 sind Einkommens- und Geldverm\u00f6gensmillion\u00e4re.\n10 % der privaten Haushalte horten die H\u00e4lfte des gesam-\nten Geldverm\u00f6gens, w\u00e4hrend 50 % der Haushalte nur \u00fcber\n1,2 % des gesamten Geldverm\u00f6gens verf\u00fcgen. Die privaten\nGeldverm\u00f6gen stiegen seit 1960 doppelt so schnell wie das\nBruttosozialprodukt. Bis zum Jahr 2000 sind eine Million\nErbf\u00e4lle mit sage und schreibe 2,6 Billionen Mark zu er-\nwarten.\nMeine Damen und Herren! Um nicht falsch verstanden zu\nwerden: Wir wollen diese Leute nicht enteignen. Aber was\nwir \u00fcberhaupt nicht verstehen, ist, da\u00df das j\u00fcngste Streich-\npaket die Kleinen mit Brachialgewalt trifft, w\u00e4hrend die\nGro\u00dfen au\u00dfen vor bleiben, obwohl deren Belastungsquote\nseit 1982 um ein Drittel zur\u00fcckgegangen ist. Und das Spar-\npaket serviert ihnen mit gr\u00f6\u00dfter Selbstverst\u00e4ndlichkeit\nweitere Steuergeschenke auf Verm\u00f6gen und Erbschaften.\nWir sehen nicht ein, da\u00df ausgerechnet die Kindergeld-\nerh\u00f6hung verschoben werden soll, w\u00e4hrend 1995 durch\nSenkung der K\u00f6rperschaftsteuers\u00e4tze und die ,,Begradi-\ngung\u201c des Einkommensteuertarifs lockere 30 Milliar-\nden DM Steuerausf\u00e4lle zustande kamen. Das ist Mi\u00df-\nbrauch in Gr\u00f6\u00dfenordnungen, und den Sozialhilfeempf\u00e4n-\ngern rechnet man die Pfennige vor!\nEin letztes. Als Herr Biedenkopf 1990 Ministerpr\u00e4sident\nwurde, wertete er als Vorzug, da\u00df in Ostdeutschland die\nBesitzst\u00e4nde nicht so gravierend auseinanderklaffen wie in\nder Alt-BRD. So ist es aufgrund dieser Ausgangsbedin-\ngung zwar logisch, da\u00df lediglich 6 % des bundesdeutschen\nGeldverm\u00f6gens im Osten vorzufinden sind. Aber wie hat\nsich dies in der kurzen Zeit nach der Wende tats\u00e4chlich\nverteilt?\nDie s\u00e4chsischen Privathaushalte mit Immobilienverm\u00f6gen\nbesa\u00dfen 1993 ein zus\u00e4tzliches Geldverm\u00f6gen von 17,8 Mil-\nliarden DM. Ein Viertel der Immobilienhaushalte besa\u00df\ndamit 80 % des gesamten Verm\u00f6gens in Sachsen. Das ist\ndas Ergebnis einer radikalen Umverteilungspolitik in\ndenkbar k\u00fcrzester Zeit und hat entschieden zur Spaltung\nder Gesellschaft in oben und unten beigetragen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Interne Wortwechsel zwischen\nAbgeordneten der PDS und der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU,\nFrau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der Staatsminister f\u00fcr Soziales tut mir\njetzt schon leid; denn am Ende wei\u00df ja die PDS-Fraktion\nnicht einmal mehr, was sie f\u00fcr einen Bericht haben will.\nErst war es der Reichtumsbericht, wie er auch immer\nhei\u00dfen mag, das ist jetzt die Lage.\n\nIch habe lange \u00fcberlegt, ob ich es mir zu diesem Antrag\nder PDS-Fraktion genauso leicht mache wie Frau Zschoche\nim letzten Plenum zum Antrag der CDU-Fraktion zur\nGeriatrieplanung in Sachsen. Sie sagte n\u00e4mlich sinngem\u00e4\u00df,\nsie w\u00fc\u00dfte nicht, wie sie \u00fcber nichts reden solle. Als ich\nIhren Antrag las, meine Damen und Herren der PDS-Frak-\ntion, habe ich mir ernsthaft die Frage gestellt, ob dieser\nAntrag, der in meinen Augen geeignet ist, das Ansehen\ndiesen Hohen Hauses und der Staatsregierung zu besch\u00e4-\ndigen, es \u00fcberhaupt wert ist, da\u00df man ein Wort dar\u00fcber\nverliert.\nDenn er ist nicht durchf\u00fchrbar und zielt \u2013 das wissen Sie\ngenau \u2013 allein darauf ab, den Neid in der Bev\u00f6lkerung zu\nsch\u00fcren und alle, die es durch eigenen Flei\u00df und Geschick-\nlichkeit zu etwas gebracht haben, zu verunglimpfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nDer vorliegende Antrag der PDS-Fraktion, einen Reich-\ntumsbericht f\u00fcr Sachsen erstellen zu lassen, ist wieder eine\npolemische Forderung aus Gr\u00fcnden der \u00d6ffentlichkeits-\nwirksamkeit, erstellt von der Partei PDS, die weder Ver-\nantwortung noch Geld f\u00fcr die B\u00fcrger von Sachsen auf-\nbringen mu\u00df.\nMeine Damen und Herren der PDS-Fraktion! Als Nach-\nfolgerin der SED m\u00fc\u00dften Sie wissen, da\u00df, wenn Sie besser\ngewirtschaftet h\u00e4tten, \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich zahle doch Steuern,\nwas erz\u00e4hlen Sie denn hier?!)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie zu, Herr Porsch! Auf Ihre Steuern komme ich\nsp\u00e4ter noch zu sprechen.\n\u2013 es die von Ihnen immer wieder ins Licht ger\u00fcckte Armut\nund den Reichtum nicht g\u00e4be.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was? F\u00fcr den Reichtum\nsind wir auch verantwortlich?)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich! Denn Sie hatten ja keine Armen und\nReichen.\nDa ich nicht davon ausgehe, da\u00df die PDS-Fraktion die\nMinderheit der Reichen mit ihrem Antrag st\u00fctzen will,\nkommt sie durch die Hintert\u00fcr auf das Thema Armuts-\nbericht in Sachsen wieder zur\u00fcck. Hier kann ich nur sagen:\nDieses Problem ist ausf\u00fchrlich in mehreren Redebeitr\u00e4gen\ner\u00f6rtert worden. Einen Konsens der Meinungen zwischen\neiner fordernden, verschwenderischen Opposition und\neiner Verantwortung tragenden und manchmal zu hart\nerscheinenden Fraktion, wie unserer CDU, kann es wahr-\nscheinlich nie geben.\nIch habe in einem meiner Beitr\u00e4ge erw\u00e4hnt, wie die Oppo-\nsition die Armutshierarchie der Bed\u00fcrftigen sieht, n\u00e4mlich:\nin Armut lebende Sozialhilfeempf\u00e4nger, Arbeitslose,\nArbeitnehmer mit niedrigem Einkommen und Normalver-\ndiener. Und ich habe auch gesagt, da\u00df die eigentlich\nSchwachen der Zukunft die noch nicht geborenen Kinder,\nKinder und ihre Eltern und Sozialhilfeempf\u00e4nger sind.\nAber zur\u00fcck zum Antrag, einen Reichtumsbericht f\u00fcr\nSachsen zu erstellen. Ich gehe davon aus, da\u00df die PDS-\nFraktion nicht den Reichtum meint, wie Reichtum an\nWerten f\u00fcr unsere Menschen, Reichtum an Verantwor-\ntungsbewu\u00dftsein, Reichtum an N\u00e4chstenliebe, Reichtum\nan Ideen, etwas positiv zu ver\u00e4ndern. Man k\u00f6nnte diesen\nideellen Reichtum weiter fortf\u00fchren. Aber diesen meint die\nPDS-Fraktion nicht, sondern den Reichtum an Finanzen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2585\n\n\n\nund die Verteilung dieses Geldes auf m\u00f6glichst viele\noder \u2013 besser noch \u2013 auf alle.\nFestzustellen ist, da\u00df es in den Jahren des Bestehens der\nDDR \u00e4u\u00dferlich den Anschein hatte, da\u00df alle gleich seien \u2013\nbis auf ein paar Ausnahmen, wie wir alle jetzt wissen.\nWohin hat diese Gleichmacherei gef\u00fchrt? \u2013 Da\u00df der Reich-\ntum an Ideen, etwas in der Technik und in der Gesellschaft\nzu ver\u00e4ndern, immer mehr zur Stagnation gef\u00fchrt hat, bis,\nja bis es 1989 das ganze Volk satt hatte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEntwickelt haben sich nach der Wende in Sachsen, wie es\nin jedem freien Land nun einmal ist, v\u00f6llig verschiedene\nLebensverh\u00e4ltnisse. Es wurde z. B. wesentlich mehr Wohn-\neigentum mit Qualit\u00e4t in den letzten f\u00fcnf Jahren geschaf-\nfen als in den vergangenen Jahrzehnten der DDR.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs wurden wieder privates Eigentum gebildet und Privat-\nbetriebe, die heute keinesfalls im Reichtum schwimmen,\nsondern die im Moment Sorgen haben, t\u00e4glich zu \u00fcber-\nleben.\nNun fragt die PDS-Fraktion die Staatsregierung: Wo ist der\nReichtum? Die Auskunft der Staatsregierung ist kurz und\nknapp, trifft aber unserer Meinung nach den Kern. Jeder\nMensch hat das Recht, sein Leben einzurichten und zu ge-\nstalten. Der Staat hat die Pflicht, ihn dabei zu unterst\u00fctzen.\nSolange aber ein Mensch vom Staat keine Hilfe oder zu-\ns\u00e4tzliche Leistungen fordert, glaube ich, w\u00fcrde es dem\nGrundgesetz widersprechen, von ihm zu verlangen, seine\nLebensverh\u00e4ltnisse offenzulegen und sich davon etwas\nentziehen zu lassen. Und das ist genau der Unterschied\nzum Sozialhilfeempf\u00e4nger, Frau Zschoche.\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Eben. Dazu gibt es Gesetzlichkeiten f\u00fcr Abgaben, Ge-\nb\u00fchren, Beitr\u00e4ge, Steuern usw. Und nur dort k\u00f6nnen wir\ngerechterweise unseren Obolus einfordern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOb der eine oder andere gen\u00fcgend Steuern bezahlt, ist eine\nandere Frage. Wir als CDU-Fraktion sind gegen jegliche\nArt von Steuerkriminalit\u00e4t, gegen Wirtschaftskriminalit\u00e4t,\naber auch gegen den Mi\u00dfbrauch von sozialen Leistungen.\nDies alles sind Ursachen f\u00fcr die unterschiedlichen Ver-\nm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse. Ver\u00e4nderungen sind angedacht. Sie\nwissen alle, da\u00df dies der Bund regeln mu\u00df. Frau Zschoche,\ndas Problem liegt darin, Ihnen zu erkl\u00e4ren, warum gerade\nVerm\u00f6gensteuer so behandelt wird. Ich glaube, das w\u00e4re\nzu kurz gefa\u00dft, und Sie w\u00fcrden es doch nicht begreifen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir als CDU-Fraktion wissen, da\u00df es Umgestaltungen in\njedem Bereich geben mu\u00df. Dies l\u00e4\u00dft sich aber nicht mit\neinem Berichtsantrag l\u00f6sen, bei dem nicht einmal die M\u00f6g-\nlichkeit einer umfassenden Datenerhebung zum Zwecke\neines Reichtumsberichtes besteht. Die PDS hat noch nicht\neinmal kundgetan, wo ihrer Meinung nach die Grenze\nzwischen arm und reich beginnt. Niemand will auf etwas\nverzichten, ich betone: niemand! Dies sehen wir jetzt an\nden unsolidarischen Forderungen der \u00d6TV.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nIch denke, unsere anderen Besch\u00e4ftigten in der Wirtschaft,\ndie jeden Tag um ihren Arbeitsplatz bangen m\u00fcssen,\n\nwerden diese Forderungen nicht verstehen. Ein Reich-\ntumsbericht hilft uns bei all diesen Problemen nicht weiter,\naber die PDS, das w\u00fcrde ich empfehlen, kann als Test-\nversuch in ihrer eigenen Fraktion einmal anfangen, so\netwas zu erstellen. Ob es nun bei dem einen noch altes\nSED-Verm\u00f6gen ist oder bei dem anderen\n\n(Frau Zschoche, PDS: Unsere Beitr\u00e4ge sind weg!)\n\nneuerworbenes Verm\u00f6gen \u2013 und das, Herr Porsch, d\u00fcrfte\nSie betreffen \u2013 \u00fcber Di\u00e4ten und Nebenverdienste,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nob es geerbt oder geschenkt worden ist \u2013 vieles ist ja m\u00f6g-\nlich. Versuchen Sie, ob es Ihnen in dieser f\u00fcr uns zum\nGl\u00fcck kleinen Gruppe gelingt, da\u00df jeder alles preisgibt.\nDann \u2013 das ist das Wichtigste \u2013 verteilen Sie alles \u00fcber das\nNormale hinaus an alle!\nWir werden den Antrag der PDS ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren!\n\n(Unruhe bei CDU und PDS \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch frage Sie: Wozu kann ein Reichtumsbericht n\u00fctzlich\nsein? \u2013 Nach Aussage der Staatsregierung und der CDU-\nFraktion zu nichts. Sie meinen, Arbeitszeit k\u00f6nnte sinn-\nvoller verwendet werden, und im \u00fcbrigen w\u00e4re ein solcher\nReichtumsbericht aus faktischen und rechtlichen Gr\u00fcnden\nnicht zu erstellen. Diese Aussagen der Staatsregierung\nsind insoweit logisch, als sie auch einen Armutsbericht f\u00fcr\n\u00fcberfl\u00fcssig und f\u00fcr Zeitverschwendung h\u00e4lt, und Armut\nund Reichtum sind nun einmal zwei Seiten ein und der-\nselben Medaille.\nEin Armuts- und ein Reichtumsbericht haben aber durch-\naus Sinn. Aus der Verteilung von Armut und Reichtum in\neiner Gesellschaft kann auf Einkommensgerechtigkeit,\nChancengleichheit und M\u00f6glichkeiten der Teilhabe am ge-\nsellschaftlichen Leben geschlossen werden und\n\n(Beifall der Abgeordneten Dr. Kunckel und Adler, SPD,\nund des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\npolitischer Handlungsbedarf f\u00fcr eine gerechtere Einkom-\nmens- und Verm\u00f6gensverteilung abgeleitet werden. Es\nkann zum Beispiel abgeleitet werden, ob nicht eine Ver-\nm\u00f6gensabgabe ein geeignetes Instrument sein kann, um\nvereinigungsbedingte Lasten gerechter zu verteilen, als\ndas jetzt der Fall ist.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nEs kann doch nicht gerecht sein, da\u00df die Transferleistun-\ngen von West nach Ost in erster Linie durch Arbeitnehmer\nund Arbeitgeber \u00fcber die Sozialversicherungen erbracht\nwerden, gro\u00dfe Verm\u00f6genswerte aber von Ost nach West in\nPrivatbesitz gelangen,\n\n(Beifall der Abgeordneten Dr. Kunckel und Adler, SPD,\nund des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nVerluste also sozialisiert und Gewinne privatisiert werden.\nEs ist doch nicht so, da\u00df in der Bundesrepublik Deutsch-\nland kein Geld vorhanden ist. Frau Zschoche hat es schon\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2586\n\n\n\ngesagt: 1992 betrug das Bruttogeldverm\u00f6gen der west-\ndeutschen Haushalte 3,26 Billionen DM.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Erlauben Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: \u2013 Nein.\nDas Geld- und anderes Verm\u00f6gen ist jedoch sehr ungleich\nverteilt. Auch das ist schon gesagt worden. Ich wiederhole\nes, weil ich es sehr eindrucksvoll finde. Die verm\u00f6gend-\nsten 10 % der Haushalte verf\u00fcgen \u00fcber 50 % des gesamten\nprivaten Nettoverm\u00f6gens, w\u00e4hrend sich die unteren 50 %\nder Haushalte mit rund 3 % zufriedengeben m\u00fcssen.\nDiese Schieflage wird durch die Koalition von CDU und\nF.D.P. weiter gef\u00f6rdert. Deutliches Beispiel daf\u00fcr ist das\ndringende Bestreben der Bundesregierung, die private\nVerm\u00f6gensteuer abzuschaffen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das ist ein Verfassungs-\ngerichtsurteil!)\n\nLeistungen unserer Gesellschaft w\u00fcrden sich nicht mehr\nlohnen, so die Besserverdienenden, weil der Mehrver-\ndienst ,,weggesteuert\u201c w\u00fcrde. Ein Reichtumsbericht und\nein Armutsbericht k\u00f6nnten ganz klar belegen, da\u00df das\nnicht so ist, und vermutlich will die CDU deswegen keine\nsolchen Berichte, um die Umverteilung von unten nach\noben weiterhin unbehelligt vornehmen zu k\u00f6nnen.\nArmutsberichte sind au\u00dferdem nicht gewollt, weil sich die\nGesellschaft der Armut sch\u00e4mt. Armut ist nicht sch\u00f6n.\nAber die Gesellschaft tut zu wenig, um diese zu verhin-\ndern. Reichtumsberichte sind nicht gewollt, weil ein Dis-\nkretionsstreben verhindern soll, da\u00df Reichtum m\u00f6glicher-\nweise als unversch\u00e4mter Reichtum empfunden und auch\nso benannt wird.\n\n(Beifall der Abgeordneten Dr. Kunckel und Adler, SPD,\nund des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie SPD h\u00e4lt Armuts- und Reichtumsberichte f\u00fcr sinnvoll,\nweil sie eine Analyse des Ist-Zustandes in bezug auf Ein-\nkommens- und Verm\u00f6gensgerechtigkeit darstellen und\ndiese Analyse wiederum politisches Handeln einfordert.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU-Fraktion noch\neinmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staats-\nminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nStaatsregierung ist, wie in dem Schreiben vom 6. Februar\ndieses Jahres bereits mitgeteilt, der Meinung, da\u00df kein\nReichtumsbericht ben\u00f6tigt wird. Die PDS schreibt in ihrem\nAntrag, Armut und Reichtum seien zwei verschiedene\nSeiten derselben Medaille. Sie hat das gerade noch einmal\nvorgetragen.\nNachdem die Staatsregierung den Armutsbericht mit\ngutem Grund abgelehnt hat, weil die Probleme \u00fcber die\nSozialhilfe gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, versucht die PDS mit\neinem Trick, ihr Ziel dennoch zu erreichen: Sie beantragt\neinen Reichtumsbericht.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU \u2013 Zurufe von\nder SPD und Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\u2013 Sie haben das beantragt. Ich rede zu Ihrem Antrag,\nnehmen Sie sich doch wenigstens so ernst, wie ich Sie im\nAugenblick ernst nehme!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie entsprechenden Daten sind in den bereits verf\u00fcgbaren\nStatistiken enthalten. Das Thema Sozialhilfe ist im Sozial-\nbericht der Staatsregierung im Kapitel 7 Seite 55 bereits\nabgehandelt. Ich empfehle den Antragstellern das noch-\nmalige Studium des Berichtes. Wir werden diesen Bericht\nzu gegebener Zeit aktualisieren, wie wir dies bereits in der\nVergangenheit getan haben. Damit stellen wir uns der\nArmut, Frau Volkmer.\nGleichwohl will ich das Anliegen der Angeh\u00f6rigen der\nPDS-Fraktion behandeln. Ich werde \u00fcber die Entwicklung\nder Haushaltsnettoeinkommen und \u00fcber das Nettoein-\nkommen der Erwerbst\u00e4tigen in Sachsen einen \u00dcberblick\ngeben. Sie haben sich jetzt im wesentlichen immer auf\nZahlen aus der gesamten Republik bezogen.\nDas Durchschnittsnettoeinkommen aller Haushalte in\nSachsen stieg von 1 648 DM im Jahr 1991 \u00fcber 1 998, also\nknapp 2 000 DM, im Jahr 1992 auf 2 250 DM im Jahre 1993,\n2 470 DM im Jahre 1994, 2 644 im Jahre 1995. Die Entwick-\nlung ist also durch eine stete Aufw\u00e4rtsentwicklung ge-\nkennzeichnet. Die genaue Aufschl\u00fcsselung nach Haus-\nhaltsgr\u00f6\u00dfen und unterschiedlichen Einkommensbereichen\nkann ich bei Bedarf gerne mitteilen. Ich habe die \u00dcbersich-\nten alle dabei.\nDas mittlere Nettoeinkommen vollbesch\u00e4ftigter Arbeiter\nund Angestellter in den drei Regierungsbezirken Sachsens\nf\u00fcr 1989 \u2013 das entspricht nat\u00fcrlich den Einkommen der\nehemaligen DDR \u2013 lag bei 799 DM, wir k\u00f6nnen sagen bei\n800 DM. 1991 lag das Nettoeinkommen der Erwerbs-\nt\u00e4tigen in Sachsen ohne selbst\u00e4ndige Landwirte und\nmithelfende Familienangeh\u00f6rige bei 1 097 DM. 1995 lag es\nbei 1 842 DM; das entspricht 230 % der Einkommen in der\nehemaligen DDR. Bei Ber\u00fccksichtigung der Inflationsrate\nund der besonderen H\u00f6he der Steigerung im Mietbereich\nsind das immer noch ungef\u00e4hr 70 % wirkliche Steigerung\nf\u00fcr den privaten Bedarf.\nEs gibt gewisse Personen und Personengruppen, die mate-\nriell noch einen Nachholbedarf aus der Zeit haben, als die\nPDS-Vorg\u00e4ngerpartei die Bev\u00f6lkerung nicht nur hinsicht-\nlich ihres Einkommens an der kurzen Leine hielt.\nDie Gesamttendenz bei der Einkommensentwicklung ist\njedoch trotz des Nachholbedarfes nach den uns allen\nvorliegenden Zahlen positiv. Dies sehen eventuell dem\nehemaligen System sehr nahestehende Gruppierungen an-\nders, deren Privilegien entfallen sind und deren Anspr\u00fc-\nche bzw. deren Einkommenserwartungen oder -anspr\u00fcche\nauf diese Privilegien in der heutigen Demokratie nicht\nerf\u00fcllt wurden.\nWenn die PDS bei dem von ihr gew\u00fcnschten Reichtums-\nbericht an andere Daten denkt als diejenigen, die den\nDurchschnitt ausmachen \u2013 an die sehr hohen Einkommen\nund an die sehr hohen Verm\u00f6gen \u2013, dann mu\u00df ich als\nSozialminister darauf verweisen, da\u00df ich andere Aufgaben\nhabe, als diese Zahlen aufzulisten.\nMeine Aufgabe ist es, dem Funktionieren des Gesamt-\nsystems der sozialen Sicherung meine Aufmerksamkeit zu\nwidmen und in besonderer Weise darauf zu achten, da\u00df\ndas unterste soziale Netz, die Sozialhilfe, rei\u00dffest erhalten\nbleibt und da\u00df es all diejenigen vor Armut bewahrt, die\nauf diese solidarische Leistung der Allgemeinheit ange-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2587\n\n\n\nwiesen sind. Und das ist in Deutschland gew\u00e4hrt, da k\u00f6n-\nnen Sie mir nun wirklich nichts anderes einreden.\nFalls Sie aber wieder an eine absolute Gleichheit denken,\ndann mu\u00df ich doch sagen, da\u00df Sie \u2013 wie damals bis 1989 \u2013\neben verkennen und verneinen, da\u00df es unterschiedliche\nLeistungsf\u00e4higkeit gibt. Und dieses verhindert dann wirk-\nlich Leistungen und Leistungswillen und f\u00fchrt f\u00fcr uns alle\n\u2013 f\u00fcr uns alle, und das haben wir immerhin bis 1989 Jahr-\nzehnte erlebt \u2013 zu einer verminderten sozialen Leistungs-\nf\u00e4higkeit der Gesamtgesellschaft.\n\nVon daher bin ich schon der Meinung, da\u00df wir diesen\nZustand der scheinbaren Gleichheit nicht wieder anstre-\nben. Denn da war die soziale Leistung der Gesamtgesell-\nschaft bei dieser Gleichheit, die ich Ihnen, Herr Porsch,\ngleich noch durchaus auch in Zahlen, mit Einkommen\nnachweisen kann, unvergleichlich niedriger. Da hatten wir\neben leider ein so geringes gesellschaftliches Verm\u00f6gen,\nda\u00df wir 60 % derer, die eine Dialyse brauchten, leider\nhaben sterben lassen m\u00fcssen. Die k\u00f6nnen heute nicht\nmehr dar\u00fcber diskutieren, ob sie vielleicht im Sozialismus\nbesser h\u00e4tten weiterleben k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt eine ganze Reihe von\nMenschen, die in der DDR ein sehr niedriges Niveau mit\nverk\u00fcrztem Leben bezahlen mu\u00dften, so da\u00df die Gesamt-\nlebenserwartung in der DDR bei relativer Gleichheit eben\num vier Jahre geringer war.\n\n(Adler, SPD: Es kommt darauf an,\nob sie privatversichert sind!)\n\n\u2013 Nein, darum geht es nicht, sondern, Herr Adler, wir\nhaben inzwischen durch die h\u00f6here Leistungsf\u00e4higkeit in\nder Bundesrepublik Deutschland erreicht, da\u00df wir inner-\nhalb weniger Jahre eine um anderthalb Jahre h\u00f6here\nLebenserwartung haben als 1990.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDies ist die Aussage zu der Frage, wohin uns eine gezielte\nGleichheit, wie sie in der DDR angestrebt war, gef\u00fchrt hat.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Die wollen wir nicht!)\n\nUnd nun gern die Zahlen. Es war 1988 immerhin so, da\u00df\ndas mittlere Nettoeinkommen in der DDR 800 Mark\nbetrug, das hei\u00dft etwa 1 100 Mark brutto; diese Zahl ist\nIhnen gel\u00e4ufiger. Damit waren zwar bei 50 %, um diese\nDefinition mal wieder aufzugreifen, bei 400 Mark, von der\nStatistik her nur 5 500 Besch\u00e4ftigte unterhalb dieser\n400 Mark, aber Hunderttausende Rentner lagen zwischen\n300 und 399 Mark. Die lagen alle in der Armutszone nach\nder europ\u00e4ischen Definition. Das, was als Sozialhilfe ge-\nzahlt wurde, waren 8 Mark pro Tag, das waren 240 Mark.\nDie wurden also mit der Sozialhilfe in der DDR nicht an\ndie Grenze von 400 Mark gebracht.\n\nGanz anders sieht es heute aus. Heute, im Jahre 1995,\nhaben wir in Sachsen ein Durchschnittsnettoeinkommen\npro Erwerbst\u00e4tigen von 1 842 DM. Das hei\u00dft, da\u00df wir bei\n50 % eine 921-DM-Grenze haben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDarunter liegen zwar im Augenblick, vom Einkommen\nher, 230 000 B\u00fcrger, die teilweise auch nicht vollbesch\u00e4ftigt\nsind. Sie werden aber alle mit der Sozialhilfe genau an\ndiese Grenze herangef\u00fchrt, so da\u00df jetzt niemand in Armut\n\nleben mu\u00df, da sie alle diese 50 % des durchschnittlichen\nNettoeinkommens des Erwerbst\u00e4tigen haben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nInsofern ist inzwischen sowohl die Einkommenssituation\nder Gesamtbev\u00f6lkerung in diesem Bereich der sozial\nSchwachen g\u00fcnstiger als in der DDR und die Versorgung\nnicht nur im gesundheitlichen Bereich, von dem ich einige\nBeispiele gebracht habe, sondern meinetwegen auch in\nAltersheimen und in Behinderteneinrichtungen erheblich\nbesser als zu DDR-Zeiten, und das mit gesteigertem Lei-\nstungswillen und mit einer differenzierten Einkommens-\nsituation; die ist unbestritten.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAber davon haben inzwischen alle Vorteile und leben in\nSachsen inzwischen sogar anderthalb Jahre l\u00e4nger. Wenn\ndas kein Erfolg ist in f\u00fcnf Jahren, dann m\u00f6chte ich mal\nwissen, wo wir hingekommen w\u00e4ren, wenn Sie als Nach-\nfolger der SED weiter die Macht gehabt h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder PDS; Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe nicht so viel Zeit wie der Herr Staats-\nminister und m\u00f6chte mich deshalb in der Gegenwart be-\nwegen.\nWas macht Hilmar Kopper von der Deutschen Bank mit\nseinem Jahreseinkommen von 1,5 Millionen DM? Er ge-\nh\u00f6rt zu den 16 % der bundesdeutschen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer,\ndie j\u00e4hrlich mehr als eine halbe Million DM einstreichen,\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nv\u00f6llig gleich, ob ein solches Gehalt dem Marktgeschehen\noder Marktwert entspricht oder nicht. \u00d6konomisch sinn-\nvoll, sozial gerecht und verdient ist es in keinem Fall \u2013 und\nim \u00fcbrigen kann es einer allein gar nicht aufbrauchen.\n\n(Leroff, CDU: Woher wissen Sie das?)\n\nKopper und seine Vorstandskollegen verwalten laufende\nGesch\u00e4fte von 721 Milliarden DM. Der deutsche Bundes-\nhaushalt betr\u00e4gt vergleichsweise nur 480 Milliarden DM.\n1995, als Theo Waigel von leeren Staatskassen philoso-\nphierte, verzeichneten Banken ein goldenes Jahr: Die Deut-\nsche Bank fuhr 10 % mehr Gewinne ein, das sind 2,1 Milli-\narden DM; die Bayerische Hypobank 15 %, die Dresdner\nBank 22 %, die Bayerische Vereinsbank 30 % und die Com-\nmerzbank 109 %.\n\n(Leroff, CDU: Da sind die Genossen!)\n\nAuch die industriellen Gro\u00dfunternehmen nagten in den\nletzten Jahren nicht am Hungertuch, erreichten sie doch\n1993/94 zus\u00e4tzliche Gewinne von 300 Milliarden DM.\n\n(Zuruf von der CDU: Dann geh\u2019 doch hin! \u2013\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nDas ist auch kein Wunder, wenn wir bedenken, da\u00df inner-\nhalb der letzten zehn Jahre die Einnahmen aus der Gewer-\nbe- und Verm\u00f6gensteuer um mehr als die H\u00e4lfte sanken \u2013\nim krassen Gegensatz zu einem 25prozentigen Anstieg der\nLohnsteuer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2588\n\n\n\nFazit: Nur ein Viertel der Steuermindereinnahmen sind\ndaher ausschlie\u00dflich und direkt auf Konjunkturschw\u00e4chen\nzur\u00fcckzuf\u00fchren.\n\nMeine Damen und Herren, es wird Zeit, nicht nur Armut,\nsondern auch Reichtum in diesem Land zu enttabuisieren,\nKlartext zu sprechen und die Frage nach dem Mi\u00dfbrauch\ndenen zu stellen, die \u00fcber Reichtum verf\u00fcgen. Es ist Zeit,\nSchlu\u00df zu machen mit der widersinnigen These, da\u00df aus-\ngerechnet diejenigen, die am n\u00f6tigsten der solidarischen\nUnterst\u00fctzung bed\u00fcrfen, wie Arbeitslose, Sozialhilfeemp-\nf\u00e4ngerInnen, Kranke, Alleinerziehende, Kinderreiche, des\nsozialen Mi\u00dfbrauchs bezichtigt werden.\n\nDie Denunziation des Sozialstaates mu\u00df aufh\u00f6ren. Noch\nist es Zeit, die Frage der Verteilung der Einkommen in\ndieser Gesellschaft neu zu stellen, um die verheerende\nKluft \u2013 und um die geht es uns \u2013\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nzwischen ganz reich und ganz arm zu verringern. Damit\nwird wei\u00df Gott nicht das Kapital in seinen Grundfesten\nersch\u00fcttert. Es geht um nicht mehr und nicht weniger als\num eine sozial gerechte Besteuerung, Herr Minister, nicht\n\num Gleichheit, um eine Besteuerung, durch die Wohl-\nhabende mehr und \u00c4rmere weniger belastet werden.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nWir sagen, das Problem in Deutschland ist nicht zu wenig\nReichtum, sondern zu viel Reichtum, der h\u00f6chst ungerecht\nverteilt ist. Das nachweisen oder widerlegen k\u00f6nnen Sie,\nindem Sie unserem Antrag zustimmen. \u2013 Und das soll,\nHerr Sozialminister, bitte sch\u00f6n, nicht Ihre Aufgabe sein,\ndas k\u00f6nnte zum Beispiel eine lukrative Aufgabe f\u00fcr den\nFinanzminister sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Oder f\u00fcr\nden Wirtschaftsminister! \u2013 Beifall bei der PDS \u2013\n\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 2/2524 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe keine Stimment-\nhaltungen. Damit ist die Drucksache 2/2524 mehrheitlich\nso nicht beschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nLandesjugendplan\nDrucksache 2/2497, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minu-\nten. Ich erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das\nWort. \u2013 Es steht nur Herr Eggert auf. \u2013 Nein, es kommt\nnoch jemand: Frau Ludwig, bitte, Fraktion der SPD.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Lang, lang hat er gedauert, der Landesjugendplan.\nWir kennen das Sprichwort: Was lange w\u00e4hrt, wird auch\ngut. Blo\u00df, wir wissen wiederum auch, da\u00df das Sprichwort\nnicht immer so zutrifft. Also schauen wir doch einmal ge-\nnauer hin. Stimmt das beim Landesjugendplan?\nEs trifft auf alle F\u00e4lle zu, da\u00df die \u00dcberarbeitung des\nLandesjugendplanes sehr lange gedauert hat, denn 1993\nlag uns die letzte Fassung des Landesjugendplanes vor.\nDie Staatsregierung hat sich also viel Zeit gelassen, um\nihre jugendpolitische Planung f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre vor-\nzulegen. Oder die beiden obersten Landesjugendbeh\u00f6rden\nhaben viel Zeit gebraucht, um diesen Jugendplan zu\nerarbeiten.\nDeshalb ist es f\u00fcr uns v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, warum den\nSpitzenverb\u00e4nden der freien Wohlfahrtspflege, den Tr\u00e4-\ngern der Jugendhilfe, den Mitgliedern des Landesjugend-\nhilfeausschusses nicht einmal ein Monat einger\u00e4umt wird,\num eine Stellungnahme zu diesem Landesjugendplan\nabzugeben. Wenn der Staatsregierung wirklich daran\ngelegen ist, da\u00df diese Betroffenen, die die Jugendarbeit\nund die Jugendsozialarbeit zum Beispiel wirklich t\u00e4glich\nmachen, ihre Meinung dazu kundtun, dann mu\u00df sie ganz\neinfach mehr Zeit zur Stellungnahme einr\u00e4umen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNun ein Blick in den Plan selbst.\nDie im Plan enthaltenen Analysen, Leistungsbeschreibun-\ngen und Zielstellungen werden von der SPD-Fraktion\n\ngrunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft. Als jugendpolitisches Programm\nkann dieser Entwurf mit einigen Anmerkungen und mit\neinigen Ver\u00e4nderungen so akzeptiert und ihm so zuge-\nstimmt werden.\nJedoch, dieses 114 Seiten dicke Papier ist eben nicht nur\nProgramm, sondern es soll Plan sein f\u00fcr die n\u00e4chsten\nJahre. Wenn man sich den Landesjugendplan unter dieser\nSicht anschaut, als eine Planung f\u00fcr die kommenden Jahre\nder Jugendpolitik in diesem Land, dann wird er den\nAnforderungen allerdings nicht gerecht; denn es fehlen\neinfach daf\u00fcr konkrete Festlegungen, und es fehlen\nPlanungsvorgaben f\u00fcr die n\u00e4chsten Ebenen, die weiter\ndarunter mit der konkreten Umsetzung besch\u00e4ftigt sind.\n\nVieles bleibt deshalb im vorgelegten Entwurf nur Andeu-\ntung, es bleibt nur Absichtserkl\u00e4rung. Da dr\u00e4ngt sich\nnat\u00fcrlich schon die Vermutung auf, da\u00df mehr ganz ein-\nfach im Kabinett nicht durchzubringen war, weil es ein-\nfach am wirklichen Willen der Staatsregierung fehlt, auch\nin Zeiten knapper Kassen angemessen Jugendf\u00f6rderung\nauch finanziell zu unterst\u00fctzen.\n\nAus den uns jetzt vorliegenden Stellungnahmen zum Ent-\nwurf des Landesjugendplanes m\u00f6chte ich noch drei Dinge\nkurz erw\u00e4hnen.\n\n1. Dem Landesjugendplan ist immer wieder anzumerken,\nda\u00df die Grundlage f\u00fcr eine Planung, n\u00e4mlich der Jugend-\nbericht, wor\u00fcber wir hier auch schon debattiert haben,\nfehlt.\n\n2. Dieser Landesjugendplan ist ohne die \u00c4nderung des\ns\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes so nicht zu machen. Da\nwiederum hat es die Staatsregierung leicht. Die SPD-Frak-\ntion hat einen Gesetzentwurf, ein Jugendf\u00f6rdergesetz, im\nJanuar hier eingebracht, der sehr wohl eine geeignete\nGrundlage ist, um die Planungsvorgaben gegebenenfalls,\nwenn sie konkretisiert werden, umzusetzen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2589\n\n\n\n3. Das kann ich und mu\u00df ich hier aussprechen und kann\nich auch nicht unter den Tisch fallen lassen: Im vorliegen-\nden Plan ist leider deutlich erkennbar, welche Abschnitte\ndes Planes von welchem Ministerium erarbeitet worden\nsind. Es mu\u00df einfach deutlich gesagt werden, da\u00df das\nSozialministerium eine tiefe Problemsicht vorweist und in\ndiesem Plan aufzeigt, w\u00e4hrend wiederum die Teile aus\ndem Kultusministerium, insbesondere der Teil Jugend und\nSchule, deutlich in der Qualit\u00e4t davon abfallen.\nWas lange w\u00e4hrt, meine Damen und Herren, wird gut.\nDas Sprichwort kann gelten f\u00fcr den Landesjugendplan,\nwenn sich die Staatsregierung jetzt auch noch die paar Mo-\nnate Zeit nimmt \u2013 sie hat Jahre daf\u00fcr gebraucht \u2013, \u00fcber\nden Landesjugendplan eine breite Debatte zuzulassen,\nund Anregungen daraus noch in den Landesjugendplan\neinarbeitet.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Frau\nHenke.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag der SPD, die Staatsregierung aufzu-\nfordern, den Landesjugendplan vorzulegen, ist in diesem\nFall seit sechs Wochen erf\u00fcllt.\nIch m\u00f6chte hierzu Stellung nehmen. Frau Ludwig, Sie\nhatten es schon ausgef\u00fchrt: Was lange w\u00e4hrt, wird gut. Ich\ndenke auch, da\u00df man sagen mu\u00df, es ist eine intensive\nArbeit gewesen, die diesem Jungendplan auch gerecht\nwird.\nEs ist auch so nicht richtig, da\u00df die angeschriebenen Ver-\nb\u00e4nde, Beh\u00f6rden und Landesjugend\u00e4mter keine M\u00f6glich-\nkeit hatten, Stellung zu beziehen. Sie haben sie in der\nvorgeschriebenen Zeit genutzt und Stellung dazu bezogen.\nIch denke schon, da\u00df die Anmerkungen, die gekommen\nsind, in diesen Entwurf mit eingearbeitet werden und\ndamit auch die Jugendarbeit im Freistaat Sachsen weiter\ngestaltet wird.\nGestatten Sie mir an dieser Stelle noch einmal eine Bemer-\nkung. Sicherlich ist es das Recht der Opposition, das\nin dieser Form so vorzutragen. Aber Sie m\u00fcssen doch\nzugestehen, da\u00df die Jugendpolitik im Freistaat Sachsen\nfunktioniert. Sie k\u00f6nnen auch nicht der Staatsregierung\nvorwerfen, sie w\u00fcrde keine Mittel in entsprechender H\u00f6he\nzur Verf\u00fcgung stellen. Ich denke, da m\u00fc\u00dften wir wirklich\neinmal konkret gemeinsam Dinge ansprechen, wo Sie\nsagen: Hier haut das ganz dezidiert nicht hin, da kommen\nwir nicht weiter!\nIch glaube, so wie sich die Jugendarbeit entwickelt hat,\nauch die freie Jugendarbeit, die wir hier wirklich neu ins\nLeben gerufen haben, setzt das Zeichen, und zwar Zeichen\nin die Richtung hin, da\u00df junge Leute sich selbst daran\nbeteiligen, selbst die Sache mit in die Hand nehmen. Ich\ndenke, das ist auch das, was wir wollen. So, wie der\nJugendplan vorgegeben worden ist, haben sie sich selbst\ndazu bekannt und haben gesagt, sie k\u00f6nnen diesen so mit-\ntragen.\nDer Jugendplan wurde auch in die Fraktionen \u00fcberwiesen,\nso da\u00df hier also auch die einzelnen Fraktionen als Vertre-\nter des Plenums die M\u00f6glichkeit haben, ihre Meinung\ndazu kundzutun. Sie haben es pers\u00f6nlich auch schon\ngetan. Ich denke, da sind wir auch auf dem richtigen Weg.\nIn die Erarbeitung des Jugendplanes werden sicherlich\nviele Dinge, die von der Basis, von den einzelnen Tr\u00e4gern\n\nangebracht worden sind, in irgendeiner Form einbezogen\nwerden.\nEs liegt noch ein \u00c4nderungsantrag hierzu vor. Ich wei\u00df\nnicht, Sie werden ihn sicherlich nachher einbringen. So,\nwie ich es schon ausgef\u00fchrt habe, ist es auch Aufgabe der\nExekutive, dies auch durchzuf\u00fchren. Wir werden also\ndiesem Antrag nicht zustimmen.\nWir haben als Fraktion die M\u00f6glichkeit, da der Jugendplan\nden Fraktionen zur Begutachtung und Stellungnahme zu-\ngewiesen worden ist, dar\u00fcber zu diskutieren. Wir m\u00fcssen\naber ganz eindeutig davon ausgehen, da\u00df wir Exekutive\nund Legislative hier auch trennen und wir aus dem Grund\ndiesen Antrag ablehnen werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort; Herr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Ende Januar 1996 stellte die\nSPD-Fraktion in der Drucksache 2/2497 den Antrag: ,,Die\nStaatsregierung wird aufgefordert, einen \u00fcberarbeiteten\nLandesjugendplan bis 31.3.1996 vorzulegen.\u201c\nNa ja, nicht ganz termingerecht konnte dieser Antrag von\nder Staatsregierung erf\u00fcllt werden, aber das sind wir ja im\nBereich Jugend schon ein bi\u00dfchen gew\u00f6hnt. Wir sind ja\nauch lernf\u00e4hig.\nAber sei es drum, der Landesjugendplan ist nun da und\nwird ja auch diskutiert.\nMeine Damen und Herren der Mehrheitsfraktion und ins-\nbesondere der Staatsregierung! Ich m\u00f6chte sagen: Es ist\nkein schlechter Landesjugendplan. Die Personen, die ihn\nausgearbeitet haben, haben sich viel M\u00fche gemacht, und\ndas m\u00f6chten wir auch ganz positiv anerkennen.\nSomit h\u00e4tte sich eigentlich der Antrag der SPD-Fraktion\nerledigt, ja, wenn da nicht noch ein kleines Unbehagen\nw\u00e4re. Ein Entwurf eines neuen Landesjugendplanes liegt\nzwar vor und wird auch diskutiert, aber die Grundlage,\ndie Analyse, der Landesjugendbericht fehlt immer noch.\nSo k\u00f6nnen die abgeforderten Stellungnahmen bis zum\n15.5.1996 nur vorl\u00e4ufige Stellungnahmen sein, worauf ja\nauch in mehreren Stellungnahmen verwiesen wird. Daher\nm\u00f6chten wir zum heutigen Zeitpunkt auch keine inhalt-\nliche Stellungnahme abgeben, aber die Bitte an die Staats-\nregierung richten, die Stellungnahmen zum Entwurf des\nLandesjugendplanes allen Fraktionen zur Verf\u00fcgung zu\nstellen.\nDem \u00c4nderungsantrag der SPD in der Drucksache 2/3318,\nden Landesjugendplan dem Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Ge-\nsundheit, Frauen und Familie sowie dem Ausschu\u00df f\u00fcr\nSchule, Jugend und Sport zur Stellungnahme vorzulegen,\nstimmt die Fraktion der PDS zu. Wir betonen das aus-\ndr\u00fccklich noch einmal, weil wir nicht einverstanden sind\nmit Ihrer Rede vorhin, da\u00df Sie das nicht m\u00f6chten. Ich\ndenke, es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn der Landtag auch hinter den\nAufgaben der Staatsregierung steht.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann hat das\nWort die Staatsregierung. Bitte, Herr Dr. Geisler.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2590\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der\nEntwurf des Landesjugendplanes, der als jugendpoliti-\nsches Programm der Staatsregierung formuliert ist, wurde\nvom Kabinett am 2. April 1996 zur \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung\nfreigegeben.\nSo, wie ich informiert bin, obwohl das Kleinigkeiten sind,\nFrau Ludwig, haben Sie ihn mindestens vier Wochen,\nsogar l\u00e4nger gehabt.\nMein Haus hat diesen Entwurf den Fraktionen des Land-\ntages zur Kenntnis gegeben sowie den Kommunen und\nden im freien Bereich t\u00e4tigen Vereinen und Verb\u00e4nden,\nden Regierungspr\u00e4sidien, den Jugend\u00e4mtern. Sie haben\nauch weithin bis zum 15. Mai geantwortet.\nZwischenzeitlich sind diese Hinweise eingegangen. Es ist\nf\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df wir diese jetzt sichten und\nin der weiteren Bearbeitung ber\u00fccksichtigen. Aber ich\nhabe das hier immer wieder gesagt: Da gibt es durchaus\nsehr gegens\u00e4tzliche Hinweise. Es wird unter Umst\u00e4nden\ngar nicht m\u00f6glich sein, alle zu ber\u00fccksichtigen, weil sie\nsich gegenseitig ausschlie\u00dfen.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich nicht vers\u00e4umen, all denen, die\nbisher zum Entwurf Stellung genommen haben, f\u00fcr ihr\nEngagement zu danken. Aber ich m\u00f6chte auch sehr deut-\nlich sagen, da\u00df das eine Aufgabe der Regierung ist und\nnicht eine Aufgabe des Gesetzgebers. Sie haben als Gesetz-\ngeber dann sehr zu Recht und sehr wohl jedes Jahr den\nEinflu\u00df auf das Haushaltsgesetz und die Bewilligung der\nentsprechenden Mittel im Haushaltsgesetz.\nDabei bin ich beim zweiten Kritischen, was Sie, Frau Lud-\nwig, angemerkt haben, da\u00df sozusagen zu wenig im Kabi-\nnett durchzubringen gewesen sei. Ich bin der Meinung,\nda\u00df wir sehr wohl die unterschiedlichen Verantwor-\ntungsebenen ber\u00fccksichtigen und nicht den Kommunen\nvorschreiben. Aber da bin ich ja schon ab und zu mal mit\nIhrer Fraktion, auch mit Kollegin Dr. Volkmer, in Wider-\nstreit \u00fcber die Verantwortung der verschiedenen Ebenen\nin der Bundesrepublik Deutschland geraten. Insofern sind\ndas f\u00fcr mich auch nicht nachfolgende Planungsebenen,\nsondern das sind die Kommunen, denen ich diese Verant-\nwortung durchaus zukommen lasse und nicht wegnehmen\nwill.\nMeine Damen, meine Herren! Lassen Sie mich aber auch\nnoch auf einen weiteren Kritikpunkt eingehen, bei dem Sie\nin sich nicht schl\u00fcssig sind, Frau Ludwig. Auf der einen\nSeite sagen Sie, da\u00df dieser neue Jugendplan ja Jahre\ndauern oder halten oder gelten soll. Umgekehrt beklagen\nSie, da\u00df der alte Plan zu lange gegolten bzw. die Arbeit an\ndem neuen zu lange gedauert h\u00e4tte. Der alte hat maximal\nmit dem Jahr 1996 dann drei Jahre gegolten: 1993 aus-\ngegeben; 1994, 1995, 1996. Wenn wir diesen jetzt neu vor-\nliegenden auch wieder drei Jahre gelten lassen d\u00fcrfen \u2013 ich\nsage es jetzt einmal ganz vorsichtig \u2013, w\u00fcrde der n\u00e4chste\ndann fr\u00fchestens 1999 vorzulegen sein. Aber ich bin mir\nschon sicher, da\u00df Sie mindestens ab 1997 einen neuen\nfordern werden und diesen 1998 noch intensiver fordern\nwerden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sonst k\u00f6nnen Sie wohl\ngar keinen mehr machen?)\n\nFalls es nicht so sein sollte, w\u00fcrde ich mich sehr freuen.\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich sehr deutlich die Anklage zur\u00fcck-\nweisen, da\u00df Jugend und Schule zuwenig ber\u00fccksichtigt\nworden sind. Wir haben mit dem Landesjugendplan nicht\ndie Absicht, die gesamte Verantwortung im Bereich Schule\n\nim Jugendplan zu erfassen, sondern das ist sehr wohl die\nureigenste Verantwortung meines Kollegen R\u00f6\u00dfler. Wenn\nes um den scheinbaren Streit zwischen Schuljugendarbeit\nund Schulsozialarbeit geht, denke ich, haben wir mitein-\nander, Herr R\u00f6\u00dfler und ich, eine sehr vern\u00fcnftige Beschrei-\nbung der jeweiligen Aufgaben gefunden und von daher\nauch in dem Jugendplan artikuliert.\nIch hoffe, da\u00df wir Ihnen mit den schon dankbar erw\u00e4hnten\nStellungnahmen jetzt einen Plan vorlegen k\u00f6nnen, von\ndem Sie auch weiterhin sagen, wie Sie ja unstrittig zu\nmeiner Freude beide grunds\u00e4tzlich festgestellt haben \u2013\nneben uns als tragender Fraktion die Opposition \u2013, da\u00df\nsinnvoll und gut ist, was vorgelegt worden ist.\nIch danke f\u00fcr die Stellungnahmen allerseits und Ihnen f\u00fcr\nIhre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nBeharrlichkeit f\u00fchrt zum Erfolg.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nWenn nicht, dann \u00fcbergebe ich das Schlu\u00dfwort der\nFraktion der SPD.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Henke, ich denke, da\u00df Sie das Wort nicht\nIhrer Kollegin Weber \u00fcberlassen haben, der Vorsitzenden\ndes Landesjugendhilfeausschusses, hat Gr\u00fcnde. Sie wei\u00df\nn\u00e4mlich sehr wohl als Leiterin des Landesjugendhilfeaus-\nschusses, da\u00df es massive Zweifel und Kritik gegeben hat\nseitens der von mir aufgez\u00e4hlten Interessenvertreter von\nJugendpolitik, da\u00df es nicht sein kann, da\u00df die Erarbeitung\neines Planes Jahre dauert, aber die Stellungnahme inner-\nhalb eines Monats abzugeben ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Ludwig, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Ich wei\u00df sehr wohl um die Diskussion\nim Landesjugendhilfeausschu\u00df. Ich wei\u00df auch, da\u00df zu\ndiesem Entwurf eine Zuarbeit vom Landesjugendhilfeaus-\nschu\u00df geleistet worden ist, aber da\u00df Sie z. B. bei der Ver-\nabschiedung dieses Entwurfs nicht dabeigewesen sind.\nK\u00f6nnen Sie das dann nun mit dieser Begr\u00fcndung entkr\u00e4f-\nten? Oder wissen Sie es nicht, weil Sie nicht dabeigewesen\nsind?\n\nFrau Ludwig, SPD: Dazu sage ich Ihnen zwei Dinge. Zum\neinen ist die Terminierung des Landesjugendhilfeaus-\nschusses in diesem Jahr auf eine Ausschu\u00dfsitzung hier im\nLandtag (Schule, Jugend und Sport) gefallen, so da\u00df ich\nmich entscheiden mu\u00dfte, ob ich im Landesjugendhilfe-\nausschu\u00df als dem hier gew\u00e4hlten Gremium oder in Wahr-\nnehmung meines Mandates hier als Abgeordnete in dem\nAusschu\u00df bin, dem Sie vorstehen. Das ist das eine.\nZum zweiten: An dem Tag hatte meine Fraktion Fraktions-\nsitzung. So war ich in den Vorberatungen bis mittag dabei\nund zwei Stunden in der Tat nicht mehr dabei. Meine\nFraktion hat eine Zuarbeit abgegeben, die sehr gro\u00dfen\nAnklang gefunden hat und von der auch viele Punkte im\nLandesjugendhilfeausschu\u00df eine Mehrheit gefunden\nhaben.\nIch komme zur\u00fcck zu den Anh\u00f6rungsfristen. Ich denke,\nwir sollten uns hier nicht um Tage und Wochen streiten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2591\n\n\n\nHerr Geisler, ganz kurz noch einmal. Der Posteingang im\nLandesjugendamt mit Stempel war der 9. April. Es ist ca.\nam 15. April verschickt worden. Es standen, wenn man\nOstern wegrechnet, nicht vier Arbeitswochen zur Ver-\nf\u00fcgung. Sie wissen, da\u00df die Verb\u00e4nde, die Tr\u00e4ger noch\nandere Dinge zu tun haben als 114 Seiten durchzulesen\nund eine Stellungnahme abzugeben, hinter der sie stehen\nund von der sie sagen: Das ist wirklich so intensiv mit den\nLeuten, die es betrifft, durchgearbeitet; das geben wir jetzt\ngerne an das Ministerium, und das hat auch eine Qualit\u00e4t.\nEs geht im \u00fcbrigen um die Fortschreibung des Landes-\njugendplanes. Da\u00df dieser v\u00f6llig neu sein mu\u00df, hat ja etwas\nmit der Entwicklung in unserem Land zu tun, da\u00df sich\nviele Dinge sehr schnell erledigen. Wenn Sie unseren\nGesetzentwurf anschauen, den wir im Januar eingebracht\nhaben, dann werden sie darin lesen und sich sicherlich\nauch anschlie\u00dfen, da\u00df der Landesjugendplan immer\nwieder zu \u00fcberarbeiten ist und da\u00df zu entscheiden ist, ob\nman es nicht j\u00e4hrlich machen sollte, damit nicht so ein\nPaket entsteht, ein Stau an Entscheidungen, die hier aufge-\nlaufen sind.\nMeine Damen und Herren! Was den \u00c4nderungsantrag der\nSPD-Fraktion betrifft, ist es nat\u00fcrlich richtig, und es ist\nFakt, da\u00df, wenn wir die Staatsregierung aufgefordert\nhaben, endlich ihrer Pflicht nachzukommen und den Lan-\ndesjugendplan vorzulegen und er jetzt daliegt, wir dar-\n\u00fcber nicht mehr abstimmen m\u00fcssen. Das ist nat\u00fcrlich in\ndiesem Fall erledigt. Da\u00df es so lange gedauert hat, da\u00df es\nzweier Antr\u00e4ge bedurft hat, ist eine andere Geschichte.\nDas wissen Sie, das k\u00f6nnen Sie f\u00fcr sich werten.\nZum \u00c4nderungsantrag spreche ich gleich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ludwig, Sie k\u00f6nnen das gleich tun,\nweil ich jetzt den \u00c4nderungsantrag aufgerufen h\u00e4tte.\nFrau Ludwig spricht jetzt zum \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der SPD, Drucksache 2/2318.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion schl\u00e4gt Ihnen folgendes vor:\nAufgrund dessen, da\u00df der Landesjugendplan ganz grund-\nlegende jugendpolitische Positionen beschreibt, halten wir\nes f\u00fcr wichtig, da\u00df sich die beiden zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcs-\nse hier im Landtag, die sich mit jugendpolitischen Themen\nbesch\u00e4ftigen, dazu eine Meinung bilden.\nEs ist uns sehr wohl bewu\u00dft, da\u00df es hier um die Richt-\nlinienkompetenz der Staatsregierung und nicht um Ab-\nstimmungen geht. Aber wir sind der Meinung, da\u00df es sich\nhier um so wichtige Positionen handelt, da\u00df die beiden\nAussch\u00fcsse sich diesen Jugendplan vornehmen, dar\u00fcber\nberaten, Meinungen austauschen, gegebenenfalls ebenfalls\neine Stellungnahme dazu abgeben und diese dann den\nbeiden Ministerien vorlegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag von den\nFraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Henke.\n\nFrau Henke, CDU: Wir lehnen, wie gesagt, diesen \u00c4nde-\nrungsantrag ab mit der Begr\u00fcndung, da\u00df dieser Entwurf\nden Fraktionen zugeleitet worden ist und die Fraktionen\nalso schon die M\u00f6glichkeit der Mitsprache nutzen konn-\nten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich f\u00fcr diesen\nAntrag sprechen, weil nach Artikel 39 Abs. 2 der Verfas-\nsung der Landtag nicht nur die gesetzgebende Gewalt aus-\n\u00fcbt, sondern als ganzes die Aus\u00fcbung der vollziehenden\nGewalt \u00fcberwacht und St\u00e4tte der politischen Willens-\nbildung ist.\n\nDarum reicht es nicht aus, wenn die Fraktionen das be-\nkommen haben. Es m\u00fcssen dann auch in den Aussch\u00fcssen\ndie Kontroversen, die es eventuell gibt, ausgetragen wer-\nden, und es mu\u00df zu einer politischen Willensbildung kom-\nmen. Dazu verpflichtet uns die Verfassung ganz schlicht\nund einfach.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe gerade eine Information bekom-\nmen, weil man auch nicht alles beh\u00e4lt: Dieser Bericht ist\nmit Anschreiben durch mich beiden Aussch\u00fcssen zuge-\nsandt worden. Das nur zur Klarstellung.\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen jetzt zur Abstim-\nmung. \u2013 Bitte, Frau Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Da m\u00f6chte ich zur Begr\u00fcndung des\nAntrages noch eine Erg\u00e4nzung machen. Die Antragsfrist\nzur Stellungnahme ist am 15. Mai abgelaufen. Das hei\u00dft,\nder Ausschu\u00df hatte gar keine Gelegenheit \u2013 das ist eben\ndas Problem mit der Zeit, so schnell die Tagesordnung\ndahin gehend zu \u00e4ndern \u2013, zu begutachten und sich eine\nMeinung zu bilden. Deshalb macht es insbesondere Sinn,\nhier noch einmal die Stellungnahme der beiden Aussch\u00fcs-\nse einzuholen und sich die Zeit daf\u00fcr zu nehmen. Es ist so\nviel Zeit vergangen, da\u00df man sich die Zeit einfach nehmen\nsollte, wenn wir uns selbst hier ernst nehmen in unserer\nArbeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Wir kommen zur Abstimmung\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, Druck-\nsache 2/3318. Wer dem \u00c4nderungsantrag die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\n4 Stimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheit-\nlich abgelehnt. Damit ist der Tagesordnungspunkt 14 be-\nendet.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2592\n\n\n\nTagesordnungspunkt 15\n\n\u00dcberpr\u00fcfung der LPG i. L.\nDrucksache 2/2266, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nI. L. hei\u00dft in Liquidation. \u2013 Die Fraktionen k\u00f6nnen hierzu\nStellung nehmen. Folgende Redezeiten wurden durch das\nPr\u00e4sidium festgelegt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: CDU, SPD, CDU, PDS,\nAbg. Wehnert; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich er-\nteile der Fraktion der CDU das Wort. Herr Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Umstrukturierung ehemaliger\nLPGs in marktwirtschaftlich orientierte Unternehmen\nunter besonderer Ber\u00fccksichtigung der Eigentumsverh\u00e4lt-\nnisse hat uns in diesem Hohen Hause schon mehrfach\nbesch\u00e4ftigt. Deshalb gestatten Sie mir einen kurzen R\u00fcck-\nblick in die 1. Legislaturperiode.\nIm Jahr 1990 stand die Volkswirtschaft der ehemaligen\nDDR vor einem gigantischen Umstrukturierungsproze\u00df.\nF\u00fcr den volkseigenen Sektor wurde dazu die Treuhand\ngeschaffen. Im genossenschaftlichen Bereich der Landwirt-\nschaft ging man einen anderen Weg: Die ehemaligen LPGs\nwurden als rechtlich und wirtschaftlich selbst\u00e4ndige\nUnternehmen betrachtet. Die Eigent\u00fcmer dieser LPGs,\nsprich die LPG-Mitglieder, waren f\u00fcr die marktwirtschaft-\nliche Anpassung ihres Unternehmens und die tats\u00e4chliche\nHerstellung der Eigentumsrechte selbst verantwortlich.\nIm Gegensatz zum volkseigenen Sektor gab es hier keine\nTreuhand. Im Gegensatz zum volkseigenen Sektor war die\npolitische Einflu\u00dfnahme deshalb auch geringer. Die Um-\nstrukturierung in der Landwirtschaft brachte allerdings\nauch andere Ergebnisse als in der Industrie. Im Gegensatz\nzur Industrie haben wir in der landwirtschaftlichen Pri-\nm\u00e4rproduktion eine h\u00f6here Arbeitsproduktivit\u00e4t erreicht\nals in den alten Bundesl\u00e4ndern. Allerdings gab es auch\nenorme soziale Umschichtungen in der s\u00e4chsischen Land-\nwirtschaft.\nDie Anzahl der landwirtschaftlichen Arbeitnehmer ver-\nringerte sich auf ca. 30 % des Ausgangsniveaus. Ich meine,\ndiese enorme Leistung der s\u00e4chsischen Landwirtschaft\nwird in der \u00d6ffentlichkeit zu wenig gew\u00fcrdigt.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir haben bei der Umstrukturierung der s\u00e4chsischen\nLandwirtschaft auf eng umschriebene Leitbilder verzich-\ntet. Unser politisches Ziel in der Landwirtschaft bestand in\nder Schaffung einer im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab gesehen\nwettbewerbsf\u00e4higen Unternehmensstruktur, die auf der\nGrundlage des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes ent-\nstanden ist und die sich zu einer b\u00e4uerlichen und umwelt-\ngerechten Wirtschaftsweise bekennt.\nIn diesem Sinne konnten sich im Freistaat Sachsen unter-\nschiedliche Betriebsformen und Betriebsgr\u00f6\u00dfen etablieren.\nAls politisches Problem offenbarten sich allerdings die\nVerm\u00f6gensauseinandersetzungen innerhalb der ehema-\nligen LPGs. Gesetzliche Grundlage dieser Verm\u00f6gensaus-\neinandersetzungen war und ist das Landwirtschaftsanpas-\nsungsgesetz. Dieses Gesetz bestimmt quasi die Spielregeln\nf\u00fcr die Verm\u00f6gensauseinandersetzungen und Umstruktu-\nrierungen.\nWie bei jedem Spiel existiert auch ein Schiedsrichter. In\nunserem Land sind dies die zust\u00e4ndigen Gerichte. Aller-\n\ndings gab es dabei Probleme. Wie kann man spielen, wenn\nder Schiedsrichter fehlt? Das hei\u00dft, die Gerichte in Land-\nwirtschaftssachen waren erst 1992 arbeitsf\u00e4hig. Und wie\nkann man spielen, wenn sich st\u00e4ndig die Spielregeln\n\u00e4ndern? Das hei\u00dft, das Landwirtschaftsanpassungsgesetz\nist mehrfach in grunds\u00e4tzlichen Fragen novelliert worden.\nAus unserer Sicht war dieser Zustand f\u00fcr die Betroffenen\ninsgesamt unhaltbar. Wir haben deshalb fr\u00fchzeitig politi-\nschen Einflu\u00df angemahnt und sind auch t\u00e4tig geworden.\nAuf Initiative \u2013 ich m\u00f6chte Sie nur daran erinnern \u2013 des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums gab es sehr fr\u00fchzeitig den\nVersuch, diese Verm\u00f6gensauseinandersetzungen einver-\nnehmlich zu kl\u00e4ren. Ich erinnere hier an die Runden Tische\nauf der Ebene der Landwirtschafts\u00e4mter. Ich erinnere hier\nan das Landwirtschaftstelefon. Ich erinnere hier an den\nGutachterausschu\u00df in Dresden.\nWir haben dann festgestellt, da\u00df dies nicht ausreicht, und\neine andere Vorgehensweise festgelegt. Wir haben uns\nganz einfach davon leiten lassen: Machen wir doch einfach\ndie Ausreichung von F\u00f6rdermitteln an die landwirtschaft-\nlichen Unternehmen von einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen, das\nhei\u00dft gesetzeskonformen Umwandlung abh\u00e4ngig. Wir be-\nn\u00f6tigten dazu eine entsprechende Bundesverordnung. Wir\nhaben \u00fcber ein Jahr gebraucht, das Bundeslandwirtschafts-\nministerium davon zu \u00fcberzeugen, da\u00df wir neben dem\nRechtsweg, der immer noch besteht und der auch wichtig\nist, auch eine politische Einflu\u00dfnahme ben\u00f6tigen.\nIm Freistaat Sachsen fand danach eine sogenannte\nGeneral\u00fcberpr\u00fcfung statt. Das s\u00e4chsische Landwirt-\nschaftsministerium gibt aufgrund der noch andauernden\nNachkontrollen dem Hohen Hause einen j\u00e4hrlichen Be-\nricht zu dieser Problematik. Bisher sind uns allerdings die\nLPGs, die sofort in Liquidation gegangen sind, durch die\nLappen gegangen, weil diese Unternehmen auf eine Um-\nwandlung verzichteten und deshalb auch keine F\u00f6rder-\nmittel brauchten bzw. beantragten.\nIn einer Reihe von F\u00e4llen kam es jedoch dazu, da\u00df diese\nLPGs in Liquidation gingen und ihre Verm\u00f6genswerte\nzum Teil auf neugegr\u00fcndete landwirtschaftliche Unter-\nnehmen \u00fcbertrugen. Manche schwarzen Schafe haben sich\ndamit unserem politischen Einflu\u00df bewu\u00dft entzogen.\nDer vorliegende Antrag fordert deshalb folgerichtig, auch\ndiese Unternehmen in die \u00dcberpr\u00fcfung einzubeziehen.\nDie Antwort der Staatsregierung verdeutlicht, da\u00df dieses\nAnsinnen richtig ist. Bereits aus der Antwort der Staats-\nregierung geht hervor, da\u00df in vier F\u00e4llen Anhaltspunkte\nf\u00fcr ein gesetzwidriges Verhalten insbesondere hinsichtlich\neiner Gl\u00e4ubigerbenachteiligung vorliegen.\nIch m\u00f6chte mich namens meiner Fraktion an dieser Stelle\nbei der Staatsregierung f\u00fcr ihr konsequentes Handeln und\nf\u00fcr die immense Arbeit bedanken, die das Haus in dieser\nFrage geleistet hat. Denn eine General\u00fcberpr\u00fcfung aller\nlandwirtschaftlicher Unternehmen kostet auch eine Menge\nArbeit.\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern, da\u00df der Freistaat\nSachsen das erste neue Bundesland war, das sich dieser\nAufgabe gestellt hat. Es gibt immer noch Bundesl\u00e4nder,\nwie z. B. Brandenburg, die sich mit dieser Aufgabe noch\nnicht besch\u00e4ftigen wollen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2593\n\n\n\nIch denke, der vorliegende Antrag ist ein folgerichtiger\nSchritt unserer politischen Intentionen, und ich bitte Sie\ndeshalb um Zustimmung.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In der 2. Wahlperiode des S\u00e4chsischen Landtages\nbesch\u00e4ftigte sich bereits eine Reihe von Kleinen Anfragen\nund Antr\u00e4gen mit verm\u00f6gensrechtlichen Auseinander-\nsetzungen zwischen LPGs in Liquidation bzw. LPG-Nach-\nfolgeunternehmen und ausgeschiedenen Mitgliedern. Herr\nJahr hat auch auf die 1. Wahlperiode hingewiesen.\nIch verweise auf die Antworten der Staatsregierung in den\nDrucksachen 2/0518, 2/1686, 2/1687, 2/2537 sowie auf\ndie Drucksache 2/2266, die Gegenstand der heutigen\nDebatte ist.\nWir als SPD-Fraktion meinen, die Diskussion um die\nLiquidation bzw. Umwandlung von landwirtschaftlichen\nProduktionsgenossenschaften mu\u00df endlich versachlicht\nwerden.\nErstens verj\u00e4hren nicht automatisch die Anspr\u00fcche von\nehemaligen LPG-Mitgliedern am 31.12.1995, sondern nur\ndiejenigen, die 1990 entstanden sind. Sind sie sp\u00e4ter ent-\nstanden \u2013 das ist in der \u00fcberwiegenden Mehrheit der Fall\n\u2013, so verj\u00e4hren sie eben entsprechend sp\u00e4ter.\nZweitens wird h\u00e4ufig \u00fcbersehen, da\u00df es oftmals die sehr\nhohe Altschuldenbelastung war, die es sinnvoller erschei-\nnen lie\u00df, trotz der bilanziellen Entlastungsm\u00f6glichkeiten\nnach dem sogenannten Rangr\u00fccktrittsverfahren den Be-\ntrieb in Liquidation gehen zu lassen, als ihn weiterzuf\u00fch-\nren. Die Folge dieser Entscheidung ist in vielen F\u00e4llen, da\u00df\nnach Bedienung der Gl\u00e4ubiger kaum noch Verm\u00f6gen f\u00fcr\ndie R\u00fcckzahlung an die ehemaligen Mitglieder zur Ver-\nf\u00fcgung steht.\nEs stellt sich nun grunds\u00e4tzlich die Frage, ob die Ursache\nf\u00fcr die erneut aufgekommene Diskussion im Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetz selbst angelegt ist. Auf der einen\nSeite ist das Verm\u00f6gen, sofern vorhanden, auf die bis-\nherigen Mitglieder nach \u00a7 44 Landwirtschaftsanpassungs-\ngesetz aufzuteilen. Auf der anderen Seite wird mit dem\nGesetz die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, die bisherigen LPGs um-\nzustrukturieren und in gesetzlich vorgesehenen Rechtsfor-\nmen weiterzuf\u00fchren.\nHier sind doch schon die Zielkonflikte angelegt. Zum\neinen waren viele LPG-Mitglieder schon vergleichsweise\nalt und der Arbeitskr\u00e4ftebesatz relativ hoch. Beim Eintritt\nder Betriebe in die sogenannte Marktwirtschaft verloren\nviele Mitglieder ihre Arbeit und sahen in der Ausgliede-\nrung ihrer Anteile aus der LPG eine M\u00f6glichkeit, damit\nihren Lebensabend finanziell aufzubessern.\nDas bedeutete aber, da\u00df das Verm\u00f6gen, das in der Regel\nnicht in liquider Form zur Verf\u00fcgung stand, aus den land-\nwirtschaftlichen Unternehmen, die eigentlich weiter-\nwirtschaften wollten, abgezogen werden mu\u00dfte. Dadurch\nwurde der Start vieler landwirtschaftlicher Unternehmen\nerschwert.\nBei der Frage nach der Kontrolle der Liquidation von\nLPGs antwortet die Staatsregierung, da\u00df die \u00dcberpr\u00fcfung\nbei Anhaltspunkten f\u00fcr ein gesetzwidriges Verhalten\ndurch die Staatsregierung angeordnet wird. Letztendlich\n\nverl\u00e4uft aber dann die \u00dcberpr\u00fcfung nach der Devise: ,,Wo\nkein Kl\u00e4ger ist, ist auch kein Richter.\u201c\nDenn es mu\u00df ja bei der ganzen Diskussion ber\u00fccksichtigt\nwerden, da\u00df die Liquidation nicht staatlichen Stellen \u2013\nHerr Jahr sagte es schon \u2013 wie der Treuhandanstalt oder\nvergleichbaren Stellen \u00fcbertragen wurde. Alle ma\u00dfgeb-\nlichen Entscheidungen mu\u00dften ja auf privatrechtlicher\nGrundlage von den Beteiligten selbst getroffen werden.\nInsofern ist eine Korrektur ungen\u00fcgend erf\u00fcllter Anspr\u00fc-\nche aus dem Landwirtschaftsanpassungsgesetz letztend-\nlich nur noch auf dem Klageweg m\u00f6glich. Daran \u00e4ndert\nauch \u00a7 70 Abs. 3 Landwirtschaftsanpassungsgesetz nichts,\nder eine \u00dcberpr\u00fcfung der Verm\u00f6gensauseinandersetzung\ndurch die Landesbeh\u00f6rde zul\u00e4\u00dft.\nWie die Landesregierung feststellt, gab es zahlreiche M\u00e4n-\ngel bei den Umwandlungsbeschl\u00fcssen nach dem Land-\nwirtschaftsanpassungsgesetz. Dadurch wird die These\nerh\u00e4rtet, da\u00df es offensichtlich in der Zeit nach der Herstel-\nlung der deutschen Einheit, die von riesigen wirtschaft-\nlichen Problemen der Betriebe gepr\u00e4gt war, ein Informa-\ntionsdefizit \u00fcber die rechtlich einwandfreie Umwandlung\nder ehemaligen LPGs gegeben hat.\nDiese Unsicherheit wurde von vielen westlichen Beratern\nund Anw\u00e4lten ausgenutzt, die das Landwirtschaftsanpas-\nsungsgesetz als Rahmen f\u00fcr die Umwandlung bewu\u00dft\nignorierten. Wir sollten uns aber vor Pauschalisierungen\nh\u00fcten. Eine M\u00f6glichkeit, bestimmte Dinge noch geradezu-\nr\u00fccken, hat Herr Jahr genannt, z. B., da\u00df wir \u00fcber die F\u00f6r-\nderm\u00f6glichkeiten die entsprechenden Betriebe mit Sank-\ntionen belegen.\nWichtig ist insbesondere die Tatsache, da\u00df auch die Liqui-\ndationen in die Verantwortung der Landwirtschaftsgerich-\nte fallen. Die offenen Verfahren m\u00fcssen so schnell wie\nm\u00f6glich abgeschlossen werden, damit wieder Ruhe in den\nD\u00f6rfern eintritt.\nDie wirtschaftlichen Herausforderungen, vor denen\ndie Landwirtschaftsbetriebe, gleich welcher Rechtsform,\nstehen, sind sehr gro\u00df. Sie erlauben ganz einfach keine\nendlose Unsicherheit \u00fcber Verm\u00f6gensverteilung.\nInsofern erkl\u00e4ren wir den Berichtsantrag der CDU-Frak-\ntion f\u00fcr erledigt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich, da\u00df die\nFraktion der PDS das Wort nimmt. Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Eine Vorbemerkung ist zu fast allen landwirt-\nschaftlich gepr\u00e4gten Drucksachen, die in letzter Zeit auf\nAntrag der CDU-Fraktion beraten werden, aus unserer\nSicht n\u00f6tig: Entweder erfolgt ihre Behandlung zu sp\u00e4t,\noder es gibt \u00fcberhaupt keinen Verhandlungsbedarf.\nNun liegt schon wieder die n\u00e4chste Drucksache in dieser\nAngelegenheit vor, die in den parlamentarischen Gang ge-\nbracht worden ist, die Drucksache 2/3031 vom 29. M\u00e4rz.\nDarin bittet Herr H\u00e4hle unter Punkt 2 \u2013 fast wortgleich mit\nDrucksache 2/2266, die wir heute hier behandeln \u2013 erneut\num eine \u00dcberpr\u00fcfung der Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit der ver-\nm\u00f6gensrechtlichen Auseinandersetzungen der LPGs in\nLiquidation.\nIch wei\u00df schon, das ist ein brennendes Thema, und ich\nhabe den Eindruck, da\u00df in j\u00fcngster Zeit hier Geister geru-\nfen werden und man bef\u00fcrchten mu\u00df, man w\u00fcrde dieser\nGeister nicht mehr Herr werden. Es ist vor allen Dingen im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2594\n\n\n\nl\u00e4ndlichen Raum eine Verunsicherung entstanden. Die\nMentalit\u00e4t der Dorfbev\u00f6lkerung ist eine andere. Diese\nMenschen sind soviel Hektik nicht gew\u00f6hnt. Es sitzt alles\ntiefer, was da \u00fcber Medien und \u00fcber \u00d6ffentlichkeit ver-\nbreitet wird.\nEs ist schon geboten, hier in Sachlichkeit und in Ruhe die\nFragen zu behandeln. Insofern kann man es begr\u00fc\u00dfen, da\u00df\nwir uns heute noch einmal dazu \u00e4u\u00dfern.\nDoch zur Sache selbst. Die Antwort des Ministeriums ist\neindeutig, auch f\u00fcr alle Mitglieder des Landtages, die nicht\nim Agrarausschu\u00df sitzen und beraten:\n1. F\u00fcnf Gutachten \u00fcber die Pr\u00fcfung der LPGs und GPGs in\nLiquidation liegen vor.\n2. 138 LPGs und GPGs wurden dabei nach klaren Vor-\ngaben durchgecheckt.\n3. In nur vier F\u00e4llen gibt es Vermutungen auf eine Gl\u00e4ubi-\ngerbenachteiligung.\n4. Falls sich diese Vermutungen best\u00e4tigen sollten, gehen\ndie Pr\u00fcfberichte an die Staatsanwaltschaft.\nIch und alle in meiner Fraktion rufen bei einer solchen\nSachlage fast in Hoffnung aus: Wie w\u00fcrden wir als Oppo-\nsition bravo rufen und die Staatsregierung preisen, g\u00e4be es\nauch im Verantwortungsbereich der anderen Ministerien,\nsozusagen bei Edelstahlwerk, K\u00fchlschrankbau, VW-Inve-\nstitionen, Abwasser, ein einigerma\u00dfen vergleichbares\nniedriges Niveau an vermuteten Verst\u00f6\u00dfen gegen Gesetze,\nVerordnungen oder Richtlinien.\nKurz, unsere Fraktion hat kein Problem mit der Betrach-\ntungs- und Vorgehenweise des Ministeriums, nicht in\ndiesem Fall. Recht mu\u00df Recht bleiben, selbst wenn Agrar-\ngenossenschaften oft denunziert, als etwas links plaziert\noder identifiziert werden. Allerdings sind wir mehr als\ngespannt, ob das Recht dann bis zu den sogenannten\nInvestoren und den Beratern aus dem Westen durchgreift,\ndie auch hier meistens sehr gen\u00fc\u00dflich und r\u00e4uberisch ihre\nKrallen im Spiel hatten. Es verdienten die Liquidatoren an\nder Liquidation, und es kommt dem Goldesel gleich: Sie\nbrachten den Goldesel ,,Strecke dich\u201c zur Strecke, um\nschnell noch das Gold aus dem Esel herauszupressen.\nWir sind durchaus daf\u00fcr, da\u00df im Sinne der anspruchs-\nberechtigten LPG-Mitglieder entschieden wird, wenn sie\nmit Tricks und durch Veruntreuung von Verm\u00f6gens-\nwerten um ihr Eigentum oder ihre Lebensleistung in den\nLPGs gebracht wurden. Da\u00df es so etwas gab, ist unbestrit-\nten.\nSumma summarum, es ist unsere Auffassung, da\u00df die\nRegelungen des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes den\nSachsen ein effektives und angemessenes Instrumentarium\nzur Umstrukturierung ihrer Landwirtschaft boten. Es wur-\nde von ihnen zum Teil genutzt. Aber \u2013 das sagen wir auch\ndeutlich \u2013 eine praktikablere Alternative bestand dazu\nnoch nicht. Wir hoffen nur, da\u00df der gewisse politische\nDruck einerseits und die von einigen Rechtsanw\u00e4lten ge-\nn\u00e4hrte Gier nach dem schnellen Geld andererseits in Sach-\nsen jetzt langsam gr\u00fcnende Pfl\u00e4nzchen einer einigerma\u00dfen\nvern\u00fcnftig strukturierten und wettbewerbsf\u00e4higen Land-\nwirtschaft nicht brutal ersticken. Den Schaden davon h\u00e4tte\nnicht nur die Landwirtschaft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile dem Abg. Wehnert das Wort.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Offensichtlich gerade noch rechtzeitig sich einord-\nnend in die Kampagne, die gegen die Bodenreform gef\u00fchrt\n\nwurde und die in Vorbereitung eines erneuten Urteils\ndurch das Bundesverfassungsgericht zur Bodenreform\nihren H\u00f6hepunkt mit der Kampagne gegen sogenannte\nrote Bonzen und einer angeblichen Anzeige gegen den zu-\nst\u00e4ndigen s\u00e4chsischen Staatsminister ihre Kr\u00f6nung fand,\nordnete sich dieser CDU-Antrag sowohl inhaltlich als auch\nvom Termin her in das unr\u00fchmliche Szenarium ein.\nWider besseres Wissen hei\u00dft es in der Begr\u00fcndung des\nCDU-Antrages: ,,H\u00e4ufig erfolgte diese \u00dcbertragung\u201c, ge-\nmeint sind die Verm\u00f6genswerte, ,,nur teilweise, so da\u00df\neine gesamtschuldnerische Haftung im Sinne des \u00a7 419\nBGB nicht in Betracht kommt.\u201c\nTatsache ist \u2013 nach der Antwort der Staatsregierung \u2013, da\u00df\nvon 147 LPGs, die in Liquidation gegangen sind \u2013 \u00fcbrigens\netwa jede f\u00fcnfte in Sachsen; wir hatten n\u00e4mlich nur 725 \u2013\noder, besser gesagt, auch getrieben worden sind, nach Pr\u00fc-\nfung durch die Staatsregierung in nur vier F\u00e4llen Anhalts-\npunkte vorliegen, die den Schlu\u00df auf gesetzwidriges Ver-\nhalten zulassen.\nMeine Damen und Herren, das sind 3 % aller LPGs in\nLiquidation. Nach der Mengenlehre, die die H\u00e4ufigkeits-\nlehre irgendwie ein bi\u00dfchen mit einschlie\u00dft, wei\u00df eigent-\nlich jeder Grund- und Hauptsch\u00fcler, da\u00df ein Prozentsatz\n3 von 100 eben nicht als h\u00e4ufig bezeichnet werden kann,\nda\u00df das ein absoluter Schwachsinn ist. Bezeichnend auch,\nzumal sich alle Fraktionen dieses Landtages bereits in der\nersten Wahlperiode \u2013 das wurde zitiert \u2013 und danach\nmehrfach zu einer \u00dcberpr\u00fcfung aller LPGs bekannten und\nforderten, da\u00df dort, wo Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten aufgetreten\nwaren, deren Kl\u00e4rung herbeizuf\u00fchren ist, wo notwendig\nund erforderlich, strafrechtliche Konsequenzen einzuleiten\nsind.\nMehr als eine bestimmte Klientel bedienen zu wollen,\nn\u00e4mlich jene, die sich mit der Bodenreform selbst, dem\nersten Urteil des Bundesverfassungsgerichtes und auch\nseiner jetzigen Entscheidung nicht abfinden wollen, kann\nder Antrag der CDU demzufolge nicht bedeuten. Er ist\ndaher eigentlich l\u00e4ngst erledigt. Bereits die in diesem Hau-\nse einstimmig gefa\u00dften Beschl\u00fcsse, die der Regierung j\u00e4hr-\nlich eine Berichterstattung abverlangen, schlie\u00dfen ja ein,\nda\u00df man die LPGs in Liquidation mit \u00fcberpr\u00fcfen kann.\n\u00dcbrigens sei daran erinnert, da\u00df ich bereits 1991 und\ndanach wiederholt hier formuliert habe, da\u00df diese Gesetz-\ngebung \u2013 zum LAG und den sowohl terminlich als auch\ninhaltlich naheliegenden durchgepeitschten Gesetzen,\nAltschuldenhilfe, Entsch\u00e4digung, Ausgleichsleistungs-\ngesetz, Sachenrechtsbereinigungsgesetz, alles, was f\u00fcr uns\nals Landwirtschaft bei dieser Verm\u00f6gensauseinander-\nsetzung eine Rolle spielt \u2013 so angelegt ist, da\u00df sie den\nsozialen Unfrieden zwischen Ost und West, zwischen\nBesitzenden und Besitzlosen in den D\u00f6rfern herbeif\u00fchrt.\nMeine Damen und Herren! Nicht nur die Unternehmen\nsind nach meiner Meinung zu pr\u00fcfen, sondern in erster\nLinie auch die Verm\u00f6gensverluste, die durch die Liquida-\ntion selbst und gegebenenfalls durch Liquidatoren verur-\nsacht werden; denn Fakt ist \u2013 das wei\u00df jeder \u2013, Liquidation\nist f\u00fcr einen Liquidator sehr lukrativ.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nDas drastischste Beispiel haben wir ja mit der Sachsen-\nmilch. Von urspr\u00fcnglich 67 Millionen DM F\u00f6rdermitteln\nauf eine Summe von 192 Millionen DM Investition bleibt\ndann pl\u00f6tzlich eine Abschlu\u00dfbilanz von 87 Millionen \u00fcb-\nrig, und das Ganze wird f\u00fcr 15 Millionen DM verkauft,\nwas einer Abwertung von 92 % des Verm\u00f6gens entspricht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2595\n\n\n\nMeine Damen und Herren, das ist das Beispiel, wie man\nLiquidation betreibt und Verm\u00f6gen eben hinterzieht. Da\nbleiben 32 Millionen DM f\u00fcr Milchgeld auf der Strecke. Da\nsoll noch aufgrund von Aktienanteilen 750 zu 1 abgewer-\ntet werden. So macht man Liquidation. Was alles damit\nzusammenh\u00e4ngt, ist dann auch in den Ermittlungsver-\nfahren wegen Untreue, Subventionsbetrug und Bilanz-\nf\u00e4lschung zu sehen, die ja offensichtlich nur die Spitze des\nEisberges sind, von denen wir wissen.\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, da\u00df auch in anderen Bereichen\nder Wirtschaft und der Institutionen \u00e4hnliche Unter-\nsuchungen stattfinden, insbesondere dazu, was die Treu-\nhand hier in Sachsen verbrochen hat.\nMeine Damen und Herren! Deswegen stimme ich auch\ndem Antrag des ministeriellen Engagements zu, diese\nVerm\u00f6gensauseinandersetzung \u00fcber den 31.12.1996 noch\neinmal zu verl\u00e4ngern, weil wir es nicht packen, das im\nInteresse der Betroffenen, vor allem unserer LPG-Mitglie-\nder und deren Verwandten, die Anspruch haben, sachlich\nund vern\u00fcnftig zu l\u00f6sen.\nAber Tatsache ist auch: Der Gesetzgeber in Bonn hat\nwieder auch gegen den Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft des\nS\u00e4chsischen Landtages entschieden; denn wir hatten unse-\nren Standpunkt einheitlich und einstimmig formuliert,\nund er hat uns in diese verdammte Misere gef\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Staatsregierung das Wort.\nHerr Staatsminister Dr. J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Der Abg. Jahr hat mit Recht darauf\nhingewiesen, welche Besonderheiten die Privatisierung\nder ehemaligen landwirtschaftlichen Produktionsgenos-\nsenschaften mit sich gebracht hat, da\u00df sie ein Sonderfall ist\nund wesentlich anders verlaufen ist als in den anderen\nTeilen unserer Wirtschaft.\nBereits der 1. S\u00e4chsische Landtag hat sich deshalb auf-\ngrund von Antr\u00e4gen der CDU-Fraktion intensiv mit diesen\nFragen besch\u00e4ftigt, denn Verm\u00f6gensauseinandersetzung\nin der Landwirtschaft hei\u00dft ja nichts anderes als Privatisie-\nrung. Das sind die zwei Teile: erstens Privatisierung des\nsogenannten sozialistischen Verm\u00f6gens und zweitens die\nPrivatisierung des Grund und Bodens, eine Frage, die ja\nerst begonnen hat und die uns noch eine Weile besch\u00e4ftigt.\nIch erinnere nur an den Beschlu\u00df des Landtages, die Valu-\ntierung von F\u00f6rdermitteln von der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ver-\nm\u00f6gensauseinandersetzung abh\u00e4ngig zu machen, und\nauch an den Beschlu\u00df, an den jetzt auch Herr Abg. Weh-\nnert erinnert hat, zur j\u00e4hrlichen Berichterstattung.\nAufgrund von Antr\u00e4gen der CDU-Fraktion besch\u00e4ftigt\nsich nun auch der 2. S\u00e4chsische Landtag intensiv mit\ndiesem Thema. Das begr\u00fc\u00dfe ich au\u00dferordentlich.\nDas Thema der Verm\u00f6gensauseinandersetzung hat in der\nletzten Zeit gerade in der Diskussion in der \u00d6ffentlichkeit\nwieder eine wichtige Rolle gespielt. Das zeigt sich ja auch\ndaran, da\u00df erst k\u00fcrzlich Anhaltspunkte bekanntgeworden\nsind als Grundlage f\u00fcr weitere Pr\u00fcfungen nach \u00a7 70 des\nLandwirtschaftsanpassungsgesetzes; das, was Herr Abg.\nWehnert eben angedeutet hat. Um so wichtiger ist auch in\nmeinen Augen eine sachliche Darstellung des Themas.\nDie unmittelbare Verm\u00f6gensauseinandersetzung ist durch\nden Gesetzgeber als reines Privatrecht festgelegt. Die Poli-\ntik kann und mu\u00df dabei Rahmen setzen. Dazu geh\u00f6rt auch\n\ndie von mir geforderte \u00c4nderung des Landwirtschafts-\nanpassungsgesetzes in einer erneuten Novellierung. In der\nDrucksache, die Ihnen bekannt ist, habe ich zusammen-\ngefa\u00dft zur zahlenm\u00e4\u00dfigen Dimension der LPG i. L. Stel-\nlung genommen. Dort habe ich mitgeteilt, da\u00df der Staats-\nregierung 147 F\u00e4lle von LPGs bzw. GPGs bekannt sind, die\nsich in Liquidation befinden, deren Mitglieder also ent-\nsprechende Beschl\u00fcsse gefa\u00dft haben, oder auch solche,\ndie nicht ordnungsgem\u00e4\u00df zum 31.12.1991 umgewandelt\nworden sind und sich somit kraft Gesetzes in Aufl\u00f6sung\nbefinden.\nVon diesen 147 LPGs und GPGs i. L. sind uns 9 bekannt,\ndie zwischenzeitlich in die Gesamtvollstreckung gegangen\nsind bzw. die sie beantragt haben.\nIn der Antwort der Staatsregierung ist aufgef\u00fchrt, da\u00df auf-\ngrund der relativ h\u00e4ufig auftretenden Probleme bei Liqui-\ndationen bzw. bei der Nutzung von Verm\u00f6genswerten aus\nsolchen LPGs i. L. durch neugegr\u00fcndete Nachfolgeunter-\nnehmen die Landwirtschaftsverwaltung den \u00fcberwiegen-\nden Teil dieser LPGs und GPGs i. L. gerade auch auf ge-\nsetzwidriges Verhalten der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \u00fcberpr\u00fcfen\nmu\u00df.\nNicht nur in dieser Stellungnahme, sondern auch in mei-\nnem Bericht an den Landtag zur Verm\u00f6gensauseinander-\nsetzung, die Drucksache 2/0518 betreffend, habe ich die\nProbleme bei LPGs i. L. sachlich dargelegt. Das Instrumen-\ntarium der Gew\u00e4hrung von F\u00f6rdermitteln, meine Damen\nund Herren, bietet keine ausreichende M\u00f6glichkeit f\u00fcr\ndie Landwirtschaftsverwaltung, die Liquidationsverfahren\neiner grundlegenden Kontrolle zu unterziehen.\nIch m\u00f6chte daran erinnern, da\u00df es nicht so ist, wie Herr\nAbg. Wehnert gesagt hat, da\u00df es nur drei F\u00e4lle gibt, son-\ndern drei F\u00e4lle sind nach \u00a7 70 festgestellt worden.\nDie Landwirtschaftsverwaltung kann nur dann t\u00e4tig wer-\nden, wenn es hinl\u00e4ngliche Anhaltspunkte f\u00fcr gesetzwidri-\nges Verhalten gibt. Und das ist vor Gericht zu begr\u00fcnden.\nWie ich bereits mehrfach zum Ausdruck gebracht habe,\nhat sich deshalb der Freistaat, insbesondere im Rahmen\nder Verhandlungen auch zur Fl\u00e4chenerwerbsverordnung,\nmit daf\u00fcr eingesetzt, da\u00df auch Neugr\u00fcndungen, die in\noder aus dem Zusammenhang mit Liquidationsverfahren\nentstanden sind, nachweisen m\u00fcssen, da\u00df die Liquida-\ntionsverfahren ordnungsgem\u00e4\u00df durchgef\u00fchrt werden,\nwobei hierbei die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Verm\u00f6gens\u00fcbergabe\nim Mittelpunkt steht.\nObwohl der Bereich der Verm\u00f6gensauseinandersetzungen,\nalso der Privatisierung der Landwirtschaft, durch den\nGesetzgeber privatrechtlich geregelt wurde, habe ich mich\nauch pers\u00f6nlich immer wieder engagiert, um die Umstruk-\nturierung in der Landwirtschaft in diesem Punkt zu unter-\nst\u00fctzen.\nDie rechtlich relevante Kl\u00e4rung des Einzelanspruches,\nauch von Mitgliedern einer LPG i. L., wird aber weiter den\nGerichten vorbehalten sein. Das kann die Verwaltung\nnicht leisten, und sie darf es auch nicht. Es gibt eine Tren-\nnung der Exekutive und der Judikative, und das ist auch\ngut so.\nBei der Diskussion um die Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungs-\nfristen insbesondere nach \u00a7 3b des Landwirtschaftsan-\npassungsgesetzes wurde offenbar, da\u00df es immer noch\nganze Gruppen von Anspruchsberechtigten gibt, bei\ndenen eine Verj\u00e4hrung ihrer Anspr\u00fcche infolge der unge-\nkl\u00e4rten und unsicheren Rechtslage eintreten kann. Insofern\nm\u00f6chte ich den Ausf\u00fchrungen der Frau Abg. Klein wider-\nsprechen. Dazu z\u00e4hlen z. B. eben Erben von Mitgliedern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2596\n\n\n\naus LPGs i. L. Diese Erben sind meist nicht mehr in der\nLandwirtschaft t\u00e4tig gewesen und verf\u00fcgen deshalb auch\nnicht \u00fcber die notwendigen Kenntnisse, um ihre Anspr\u00fc-\nche rechtzeitig geltend zu machen.\nAuch im Hinblick darauf hatte ich bereits Ende vergange-\nnen Jahres vorsorglich die Ressortkollegen in den neuen\nBundesl\u00e4ndern angeschrieben mit der Bitte, eine Gesetzes-\ninitiative zur Verl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungsfristen zu un-\nterst\u00fctzen. Ich habe das dann noch einmal im M\u00e4rz auf\neiner gemeinsamen Konferenz in Magdeburg deutlich\ngemacht.\nIch sage Ihnen ganz offen, meine Damen und Herren, die\nResonanz meiner Amtskollegen zu diesem Thema war\nau\u00dferordentlich zur\u00fcckhaltend. Ich mu\u00df hinzuf\u00fcgen, auch\ndas Bundesministerium hat noch im November 1995 in\neinem schriftlichen Bericht an den Ern\u00e4hrungsausschu\u00df\ndes Bundestages zum Ausdruck gebracht, da\u00df es keinen\ngesetzgeberischen Handlungsbedarf zur Verl\u00e4ngerung der\ngeltenden Verj\u00e4hrungsfristen sieht.\nIch habe deshalb eine gro\u00dfe Anzahl von Gespr\u00e4chen mit\nBundestagsabgeordneten, insbesondere der Regierungs-\nkoalition, gef\u00fchrt, zuletzt auch mit dem Ern\u00e4hrungsaus-\nschu\u00df am 8. Mai dieses Jahres. Vor diesem Ern\u00e4hrungsaus-\nschu\u00df haben ich und mein Amtskollege Zimmermann aus\nBrandenburg den Abgeordneten zu dieser Frage Rede und\nAntwort gestanden.\nIm Ergebnis dieser Gespr\u00e4che wurde meine Initiative\nvom Herbst vergangenen Jahres aufgegriffen. Nunmehr\nherrscht in der Regierungskoalition Einigkeit dar\u00fcber, da\u00df\ndie Verj\u00e4hrungsfrist f\u00fcr Anspr\u00fcche nach dem Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetz ausreichend zu verl\u00e4ngern ist. Es\ngab auch Zustimmung seitens der SPD, und auch mein\nAmtskollege Zimmermann wird sich einer Novellierung \u2013\nso ist jetzt mein Eindruck \u2013 nach anf\u00e4nglicher Abneigung\nnicht verschlie\u00dfen.\n\n(Jurk, SPD: Warum nicht auch die CDU-Landwirt-\nschaftsminister der anderen neuen Bundesl\u00e4nder?)\n\n\u2013 Ich gehe davon aus, Herr Abgeordneter, da\u00df nunmehr\nnoch vor der Sommerpause eine entsprechende Initiative\nim Bundestag eingebracht werden kann. Und ich gehe\ndavon aus, da\u00df es eine breite Zustimmung aus allen Frak-\ntionen \u2013 ich betone ausdr\u00fccklich: aus allen Fraktionen \u2013\ngeben wird, die sich diesem Anliegen anschlie\u00dfen.\nIm Zusammenhang mit der \u00c4nderung des Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetzes bestehen auch \u00dcberlegungen,\neine erleichterte Absetzung von Liquidatoren durch eine\nVerringerung der notwendigen Mitgliederzahl au\u00dferhalb\ndes Quorums zu erm\u00f6glichen. Die beabsichtigte \u00c4nderung\ndes Landwirtschaftsanpassungsgesetzes kann damit einen\ngr\u00f6\u00dferen Beitrag zur Rechtssicherheit leisten und beste-\nhende Unklarheiten beseitigen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Meine Beh\u00f6r-\nden haben eine \u00dcberpr\u00fcfung der Verm\u00f6gensauseinander-\nsetzung in einer Zeit durchf\u00fchren m\u00fcssen und durchge-\nf\u00fchrt, in der erhebliche L\u00fccken in der Rechtsprechung und\nbei der Herstellung der erforderlichen Rechtssicherheit\nvorhanden waren. Ich erinnere daran, die Rechtsprechung\ndes Bundesgerichtshofes hat erst im Dezember 1993 be-\ngonnen. Inzwischen hat sich der Bundesgerichtshof 22mal\nmit Fragen des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes be-\nsch\u00e4ftigt.\nErst in dieser Periode hat sich die Rechtsauslegung ver-\nfestigt und entwickelt. Vor diesen Grundsatzentscheidun-\ngen herrschten sehr oft Verwirrung und Rechtsunsicher-\n\nheit. Es gab zum Teil erheblich davon abweichende Recht-\nsprechungen der einzelnen Instanzengerichte. Und Grund-\nsatzentscheidungen ergingen auch erst, wenn mit einer\nklarstellenden Entscheidung des Gesetzgebers nicht zu\nrechnen war. Und es kommt ja auch hinzu, da\u00df die ehema-\nligen Kreisgerichte hier in den neuen Bundesl\u00e4ndern an-\nfangs ganz erheblich \u00fcberfordert waren, was die Anwen-\ndung des Landwirtschaftsanpassungsgesetzes betrifft.\nVor dem Jahre 1994 gab es keine den rechtsstaatlichen An-\nforderungen gen\u00fcgende Rechtsprechung f\u00fcr die betroffe-\nnen Inhaber, gerade was diesen \u00a7 3b betrifft.\nIn Anbetracht dieser Rechtsunsicherheit habe ich mich\nauch im Zusammenhang gerade mit LPGs i. L. f\u00fcr eine\nVerl\u00e4ngerung der Verj\u00e4hrungsfristen um weitere f\u00fcnf Jah-\nre eingesetzt. Ich freue mich, da\u00df meine Vorschl\u00e4ge auf-\ngegriffen worden sind und Bewegung in den Proze\u00df ge-\nbracht haben, gerade weil wir immer wieder feststellen\nm\u00fcssen, wie auch hier Frau Abg. Klein ausgef\u00fchrt hat, da\u00df\nes erhebliche Informationsdefizite gibt.\nIch kann Ihnen versichern, meine Damen und Herren, da\u00df\nsich die Staatsregierung weiterhin intensiv in dieser Frage\nsowohl der Novellierung des Landwirtschaftsanpassungs-\ngesetzes als auch der Begleitung der Verm\u00f6gensausein-\nandersetzung engagieren und einbringen wird.\nDie Staatsregierung wird sich daf\u00fcr einsetzen, da\u00df damit\ndie M\u00f6glichkeit einer weiteren Kl\u00e4rung der Verm\u00f6gens-\nauseinandersetzung besteht. Es darf auf diesem Gebiet\nkein pl\u00f6tzlicher Schlu\u00dfstrich gezogen werden. Es geh\u00f6rt\nzu unserer ganzheitlichen Entwicklung in der Landwirt-\nschaft. Und, meine Damen und Herren, wenn wir eine\nleistungsf\u00e4hige zuk\u00fcnftige Landwirtschaft in vielf\u00e4ltigen\nStrukturen und Betriebsformen aufbauen wollen, dann\nbrauchen wir dazu absolute Rechtssicherheit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDann k\u00f6nnen wir es nicht hinnehmen, wenn es immer\nwieder Verd\u00e4chtigungen und Behauptungen gibt, diese\nStrukturen und diese Betriebe seien in einer unsicheren\nGrauzone entstanden. Deshalb bedanke ich mich daf\u00fcr,\nda\u00df Sie das unterst\u00fctzen. Aber im Gegensatz zur Frau\nAbg. Klein, die die Angelegenheit f\u00fcr erledigt betrachtet,\nm\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df dieser Antrag ein An-\ntrag der CDU-Fraktion ist und zwei Forderungen an die\nStaatsregierung beinhaltet.\nSie lauteten \u2013 wenn ich daran erinnern darf \u2013,\n1. die Staatsregierung zu bitten, alle LPGs i. L., bei denen\nAnhaltspunkte f\u00fcr ein gesetzwidriges Verhalten der Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrung vorliegen, nach \u00a7 70 Landwirtschaftsanpas-\nsungsgesetz zu \u00fcberpr\u00fcfen und\n2. die dazu erforderlichen Gutachten in Auftrag zu geben\nund \u2013 soweit erforderlich \u2013 die zust\u00e4ndigen Strafver-\nfolgungsbeh\u00f6rden \u00fcber die Ergebnisse zu informieren.\nIn diesem Sinne bitte ich darum, da\u00df \u00fcber den Antrag\nauch abgestimmt wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nCDU.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Nach den Ausf\u00fchrungen des Ministers m\u00f6chte ich Sie\nbitten, \u00fcber den Antrag abstimmen zu lassen, dann\nwerden wir sehen, wie das ausgeht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2597\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Da nur der Antragsteller dar\u00fcber befin-\nden kann, ob \u00fcber einen Antrag abgestimmt werden soll\noder nicht, bringe ich jetzt den Antrag zur Abstimmung.\nWir stimmen ab \u00fcber die Drucksache 2/2266. Wer der\nDrucksache die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\n\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 4 Stimmenthaltungen\nist dem mehrheitlich zugestimmt. Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 15 beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nPersonalbedarfsplan f\u00fcr die Polizei\nDrucksache 2/2883, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDazu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde lautet: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der SPD als\nEinreicherin das Wort. Herr Richter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Seit 1993 mahnt die SPD-Fraktion einen Per-\nsonalbedarfsplan und ein Personalverteilungskonzept an.\nTrotz immer neuer Versprechungen liegt dieser Vertei-\nlungsplan bzw. Personalplan nicht vor. Obwohl der Mini-\nster nicht hier ist, m\u00f6chte ich ihm sagen: Es gibt immer\nBegr\u00fcndungen und neue Situationen, diesen Personalbe-\ndarfsplan nicht zu erstellen und weiter hinauszuschieben.\n1. Dies verunsichert aber einerseits die Polizei, und ande-\nrerseits gibt es keine Planungssicherheit angesichts der\nsteigenden Aufgaben der Polizei.\n2. m\u00f6chte ich die Ank\u00fcndigung des Ministers begr\u00fc\u00dfen, in\nden n\u00e4chsten Jahren eine Stellenerh\u00f6hung um 2 500 Poli-\nzeistellen vorzunehmen. Freilich mu\u00df gefragt werden, in\nwelchem Zeitraum das geschehen soll.\n3. will Minister Hardraht 1996 ca. 500 Beamte im Rahmen\nder Ergebnisse der AG Pr\u00e4senz f\u00fcr T\u00e4tigkeiten auf der\nStra\u00dfe freisetzen. F\u00fchrende Polizeibeamte einschlie\u00dflich\nder GdP bezweifeln die Umsetzungsm\u00f6glichkeit in dieser\nH\u00f6he. Warum? \u2013 Die Ergebnisse der AG Pr\u00e4senz werden\nin den Dienststellen umgesetzt, ohne die daf\u00fcr erforder-\nlichen Voraussetzungen zu schaffen.\nDiese Voraussetzungen w\u00e4ren\na) die Schaffung von neuen Angestelltenstellen dort, wo\nBeamte auf die Stra\u00dfe geschickt werden, aber die Auf-\ngaben bleiben,\nb) die Bereitstellung von Umschulungsma\u00dfnahmen f\u00fcr\neinzustellendes Tarifpersonal als Ersatz f\u00fcr die Beamten\nund\nc) die Festlegung der Stellensituation anhand der Auf-\ngaben der Polizei.\n4. In diesem und den n\u00e4chsten Jahren gehen einige hun-\ndert Beamte \u2013 aus der ehemaligen DDR \u00fcbernommen \u2013\nmit 60 Jahren in den Ruhestand. Da ihre Dienstjahre in der\nehemaligen DDR nicht anerkannt wurden, obwohl dies bei\nden Tarifangestellten geschah, entsteht f\u00fcr diese Beamten\neine Versorgungsl\u00fccke zwischen der Pension mit 60 Jahren\nund der Rente, die fr\u00fchestens mit 63 Jahren in Kraft tritt.\nDer Minister wollte darum die Polizisten 2 bis 3 Jahre wei-\nterbesch\u00e4ftigen, um diese L\u00fccke zu f\u00fcllen. Da ein Polizist\nnach 40 Jahren Streifendienst im 5-Schicht-Wechseldienst\nk\u00f6rperlich an seine Leistungsgrenze geraten ist, l\u00e4\u00dft dies\nsolch eine Regelung schon aus humanistischen Gr\u00fcnden\nnicht zu. Aber diese Regelung wurde auch zu einer Stel-\n\nlenblockade f\u00fcr junge, qualifizierte Beamte f\u00fchren, es sei\ndenn, sie bek\u00e4men die Stellen zus\u00e4tzlich.\n5. ist es nicht zumutbar, die Ungleichbehandlung der Poli-\nzisten Ost zu den Westkollegen weiter zu versch\u00e4rfen,\nindem die Ostpolizisten drei Jahre l\u00e4nger arbeiten m\u00fcssen.\nDie SPD-Fraktion fordert darum das Innenministerium\nauf, bis Ende August einen Stellenbedarfsplan vorzulegen,\nder als Stellenplan im Haushalt 1997 auch ausgewiesen ist\nund die Ergebnisse der AG Pr\u00e4senz und die Probleme der\nVersorgungsl\u00fccke einbezieht und einer L\u00f6sung zuf\u00fchrt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die CDU-Fraktion kann dem Antrag:\n,,Die Staatsregierung wird ersucht, dem Landtag den Per-\nsonalbedarfsplan und das Personalbedarfsverteilungs-\nkonzept f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei vorzulegen\u201c zustimmen.\nWir unterst\u00fctzen diesen Antrag.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. Herr\nFriedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Bandmann, ich bewundere Sie, da\u00df\nSie sich bei dem Thema so kurz fassen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er darf nicht mehr.)\n\nWir meinen, dem Antrag der SPD-Fraktion ist vom Grun-\nde her zuzustimmen. Allein die gesteigerte Delikth\u00e4ufig-\nkeit im Vergleich zum Bundesdurchschnitt \u2013 die letzten\nZahlen sprechen von rund 7,6 % mehr in Sachsen \u2013 ist ein\ndeutliches Signal f\u00fcr den bedenklichen Zustand der per-\ns\u00f6nlichen Sicherheit. Und ich betone f\u00fcr meine Fraktion\ndie pers\u00f6nliche Sicherheit in unserem Land.\nAllerdings sehen wir einige Dinge v\u00f6llig anders als die\nSPD-Fraktion. Wir meinen, der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung\nwerden statistische Durchschnittswerte ziemlich egal sein.\nSie hat einzig den verst\u00e4ndlichen Wunsch, da\u00df ihr der\nStaat pers\u00f6nliche Sicherheit, also ein St\u00fcck unabdingbare\nLebensqualit\u00e4t, wie wir meinen, garantiert.\nWir meinen, da\u00df diese Garantie der pers\u00f6nlichen Sicher-\nheit einschlie\u00dflich der damit verbundenen Verbesserung\ndes subjektiven Sicherheitsgef\u00fchls \u2013 beides ist ja bekannt-\nlich \u00fcberhaupt nicht dasselbe \u2013 nur der Gradmesser f\u00fcr\nden notwendigen Personaleinsatz sein darf. Allein haus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2598\n\n\n\nhaltspolitische Erw\u00e4gungen greifen hier entschieden zu\nkurz.\nWir sehen die deutliche Gefahr, wenn nur haushaltspoliti-\nsche Erw\u00e4gungen herangezogen werden, da\u00df sich Sachsen\nauf dem direkten Weg in die Zwei-Klassen-Sicherheit-Ge-\nsellschaft befindet.\nNoch bestreitet die Staatsregierung energisch, da\u00df dieser\nWeg programmiert ist oder eingeschlagen wird. Wir mei-\nnen jedenfalls, da\u00df es dabei bleiben mu\u00df, da\u00df der Staat\neine Sicherheitsgew\u00e4hr f\u00fcr jeden B\u00fcrger und f\u00fcr jede B\u00fcr-\ngerin gibt. Eben deshalb bedarf es eines sehr gr\u00fcndlich\nausgerechneten Personalbedarfskonzepts der Polizei.\nDieses mu\u00df Antwort geben auf die vorgesehenen Polizei-\nposten, auf die Zeitstaffel f\u00fcr die fl\u00e4chendeckende Einrich-\ntung der Institution des B\u00fcrgerpolizisten \u2013 das halte ich\nf\u00fcr sehr wichtig \u2013 und schlie\u00dflich f\u00fcr die situationsgerech-\nte und lagebezogene Personalplanung unter anderem f\u00fcr\ndie Revier- und Postenst\u00e4rken.\nIch habe es hier schon oft betont, wir sprechen nicht einem\ngenerellen Mehr an Polizei das Wort, wir schlie\u00dfen aller-\ndings keineswegs aus, da\u00df es aufgrund einer konkreten\nobjektiven Kriminalit\u00e4tslage vor Ort sehr wohl punktuell\nein Mehr an Polizei geben kann. Wir fragen die Staats-\nregierung, warum sie nicht zun\u00e4chst das Naheliegendste\ntut. Es gibt die Arbeitsgruppe Pr\u00e4senz des Staatsministeri-\nums des Innern. Dort gibt es sehr interessante Ergebnisse.\nAus unserer Sicht ist bisher das wenigste umgesetzt. Die\nUmsetzungen w\u00fcrden bedeuten, da\u00df sehr wohl ohne\neinen pauschalen Mehreinsatz mehr b\u00fcrgerfreundliche\nPr\u00e4senz von Polizei erreicht werden kann.\nHinzuf\u00fcgen m\u00f6chte ich noch, da\u00df wir trotz unserer schar-\nfen Kritik an der s\u00e4chsischen Polizeigesetznovelle \u2013 mor-\ngen werden wir dar\u00fcber noch zu sprechen haben \u2013 die\nsozialen Probleme und Befindlichkeiten der s\u00e4chsischen\nPolizei sehr ernst nehmen. Die GdP-Tagung in Sachsen hat\nbekanntlich 5 000 Polizisten mehr gefordert. Sie hat das\nmit dem enorm gewachsenen Leistungsdruck begr\u00fcndet.\nAuch wir meinen, es mu\u00df dringend etwas getan werden,\ndamit dieser Kreislauf nicht immer wieder neu entsteht\nund ein immenses Mehrstundenkonto nur mit Freizeit ent-\ngolten werden kann. Freizeit wiederum rei\u00dft L\u00fccken in die\nDienstzeitorganisation, und am Ende gibt es wieder Mehr-\nstunden. Wir meinen, hier mu\u00df sehr schnell eine \u00c4nde-\nrung geschaffen werden. Auch daf\u00fcr bedarf es nicht unbe-\ndingt mehr Polizei.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen, f\u00fcr die PDS ist klar: Auf\nabsehbare Zeit ist f\u00fcr uns ein Gemeinwesen ohne Ord-\nnungskr\u00e4fte nicht vorstellbar. Wohl aber vorstellbar und\nvor allem erstrebenswert ist f\u00fcr uns ein Gemeinwesen, das\nnicht vordergr\u00fcndig auf die Repressivfunktion der Polizei\nsetzt, sondern auf die energische Bek\u00e4mpfung der hier\nschon mehrfach besprochenen kriminalit\u00e4tsf\u00f6rdernden\nUmst\u00e4nde und der Straftaten beg\u00fcnstigenden Faktoren.\nHier ist jedes Ressort in der Pflicht. Dazu m\u00f6ge auch der\ngeforderte Personalbedarfsplan einschlie\u00dflich des Konzep-\ntes eine hilfreiche Unterst\u00fctzung sein.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Staatsregierung das Wort.\nHerr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte bei diesem Thema\ndoch etwas ausholen und Ihnen in einem ersten Abschnitt\n\ndarlegen, in welcher Art und Weise bisher die Personal-\nbedarfe f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei errechnet worden sind\nund welche Zahlen sich dabei ergeben haben. Wir beab-\nsichtigten, diesen Stellenbedarfen beizukommen. In einem\nweiteren Abschnitt m\u00f6chte ich auf das eingehen, was da-\nmit zusammenh\u00e4ngend angesprochen worden ist, auf die\nKriminalit\u00e4tsbelastung Sachsens.\nIm Jahre 1994 ist von seiten des Innenministeriums bei der\nFirma VIWAG in Karlsruhe ein Gutachten in Auftrag ge-\ngeben worden zu der Frage: Welche Methoden kann man\nbei der Ermittlung der Bedarfe im Bereich der Polizei\nwissenschaftlich zugrunde legen? Dieses Gutachten bzw.\ndieses Instrumentarium ist von dieser Firma im Jahre 1995\nvorgelegt worden. Es ist dann versucht worden, die einzel-\nnen Instrumente dieses Gutachtens anhand der verschie-\ndenen Statistiken und der Ergr\u00fcndung der Belastungs-\nsituation in den einzelnen Revieren umzusetzen, also die\nUmsetzung dieses Rasters auf die s\u00e4chsische Polizei. Es ist\ndabei davon ausgegangen worden, da\u00df das Ganze nur\nSinn hat, wenn man die 95er Kriminalit\u00e4tsstatistik zugrun-\nde legt. Das wird derzeit abschlie\u00dfend vorgenommen.\n1994 war es umgesetzt, auch 1996 wird es umgesetzt,\nnachdem die Zahlen etwa seit zwei Monaten vorliegen.\n\nEs wird dabei folgenderma\u00dfen vorgegangen: Es wird erst\neinmal der Personalbedarf pro Revier errechnet, also von\nunten nach oben. Anschlie\u00dfend werden die zus\u00e4tzlichen\nPersonalbedarfe f\u00fcr die F\u00fchrungsfunktionen, f\u00fcr Jugend-\nsachbearbeiter, um dieses Thema hier anzuschneiden, und\nf\u00fcr andere Zusatzbedarfe eingesetzt, und zwar diese\ndeshalb, weil Sachsen eine sehr weit gehende EU-Au\u00dfen-\ngrenze hat. Dieses Konzept mu\u00dfte dann noch einmal\ndaraufhin \u00fcberarbeitet werden, inwieweit es mit den Vor-\nschl\u00e4gen der von Ihnen bereits angesprochenen Arbeits-\ngruppe, der Arbeitsgemeinschaft ,,Pr\u00e4senz der Polizei\u201c, in\nEinklang steht. Diese weitere \u00dcberarbeitung ist inzwischen\nabgeschlossen.\n\nWenn man das Gutachten mit seinem Raster zugrunde\nlegt, kommen wir in Sachsen zu einem Bedarf von ins-\ngesamt 13 200 Stellen. Wir haben in Sachsen derzeit\n11 707 Beamte im Polizeivollzugsdienst. Der Bedarf be-\ntr\u00e4gt nach dieser wissenschaftlich begr\u00fcndeten Methode\n2 500. Das ist, Herr Friedrich, die Zahl, die ich anl\u00e4\u00dflich\nder GdP-Veranstaltung in Leipzig genannt habe.\n\nDie Zahl 5 000, die von der GdP gew\u00fcnscht wird, ist in der\nTat nicht nachvollziehbar, da kann man rechnen, wie man\nwill. Ein Anhaltspunkt daf\u00fcr, da\u00df die Zahl 5 000 wirklich\nnicht real ist, ergibt sich auch daraus, da\u00df sich Sachsen im\nVerh\u00e4ltnis zu den \u00fcbrigen Bundesl\u00e4ndern mit seiner der-\nzeitigen Polizeidichte, gemessen an der Bev\u00f6lkerung, gut\nsehen lassen kann. Wir liegen, wenn Sie die Stadtstaaten\nund das Saarland herausnehmen, vor s\u00e4mtlichen west-\ndeutschen Bundesl\u00e4ndern. Wir haben bereits heute bei\neinem Ist-Stand von 11 707 eine h\u00f6here Polizeidichte als\ndie \u00fcbrigen westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder, liegen aller-\ndings, wenn auch knapp, hinter den \u00fcbrigen ostdeutschen\nFl\u00e4chenl\u00e4ndern. Das mu\u00df man hier deutlich sagen. Das ist\nein Indiz daf\u00fcr, da\u00df die berechnete Differenz von 2 500\nwahrscheinlich richtig ist.\n\nDie Frage ist: Wie decken wir in \u00fcberschaubaren Zeitr\u00e4u-\nmen den Bedarf von 2 500 Stellen ab? Ich habe hier bereits\nbei der gro\u00dfen Debatte zum Thema Polizei im M\u00e4rz zu\ndiesen Fragen Stellung genommen. Wir werden in den\nStellenpl\u00e4nen 1997 und 1998 nach den vorliegenden Ab-\nsprachen jeweils 200 neue Stellen in den Haushalt einstel-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2599\n\n\n\nlen. Wir werden, Herr Friedrich, 450 Stellen aufgrund der\nVorschl\u00e4ge der AG Pr\u00e4senz umschichten.\nWenn Sie sich genau informieren, erkennen Sie, da\u00df wir\ninzwischen zwar noch nicht sehr weit, aber immerhin rela-\ntiv weit sind. Wir werden weitere ca. 150 Stellen aus Ratio-\nnalisierungsgewinnen in anderen Teilen von Dienststellen,\ndie dem Innenministerium unterstehen, umschichten. Es\nsind 950 Stellen, also insgesamt fast 1 000 Stellen. Die wei-\nteren dann noch fehlenden 1 500 Stellen werden wir vor\nMitte/Ende 1998 nicht andiskutieren k\u00f6nnen.\nDieser Fehlbestand von 1 500 Stellen ist, verglichen mit der\nPolizeidichte westdeutscher L\u00e4nder, dann bereits umge-\nrechnet auf das Niveau der ostdeutschen L\u00e4nder, wahr-\nscheinlich rechnerisch schwer zu begr\u00fcnden und finanziell\nwahrscheinlich schwer umzusetzen. Deshalb mu\u00df man\neine v\u00f6llig andere Seite der Diskussion hier noch einmal\naufziehen: Es geht nicht nur um die quantitative Verst\u00e4r-\nkung der Polizei. Es geht im wesentlichen um die Frage,\nob ein Weniger gegen\u00fcber der Soll-St\u00e4rke nicht tats\u00e4chlich\nmehr bringt und ob die Qualit\u00e4t nicht noch weiter zu stei-\ngern ist. Das versuchen wir.\nIch habe bereits im M\u00e4rz die einzelnen Zahlen dazu ge-\nnannt, wie viele Beamte innerhalb der letzten dreieinhalb\nJahre Fortbildungsveranstaltungen besucht haben. Es\nwaren insgesamt 30 000. Das hei\u00dft, jeder Beamte ist zirka\ndreimal zu einer mehrw\u00f6chigen Fortbildungsveranstal-\ntung entsandt worden. Wir haben die Polizei in einem\nerheblichen Ausma\u00df mit EDV unterst\u00fctzt. Wir haben im\n\u00fcbrigen durch eine Straffung der gesamten F\u00fchrungshier-\narchien, verglichen mit anderen L\u00e4ndern, mehr Polizei-\nbeamte unmittelbar im Vollzugsdienst und weniger in den\nF\u00fchrungshierarchien.\nDie beiden Fragen, die hier kurz angesprochen worden\nsind, betrafen die Stellenplanausweisung. Ich kann mich\nmit dem Antrag zufriedengeben. Ich kann mich ihm an-\nschlie\u00dfen. Es steht keine Jahreszahl darin. Das ist das Gute\nan der Sache. Jeder Stellenplan zementiert jedoch das Ist\nund f\u00fchrt zu einer deutlichen Verringerung der Flexibilit\u00e4t\ndes Einsatzes der einzelnen Beamtengruppen. Das kann\nman eigentlich nicht hinnehmen. Die Schwerpunktaktio-\nnen Alkoholkontrollen, Geschwindigkeitskontrollen, zu-\ns\u00e4tzliche Kontrollen im fliegenden Einsatz f\u00fcr ausl\u00e4n-\ndische Lkws, mehr Pr\u00e4senz punktuell auf den Stra\u00dfen\nbekommen Sie mit einem festgeschriebenen Stellenplan\nschwieriger hin als mit diesem flexiblen System, wie wir es\nderzeit faktisch anwenden.\nAber wir k\u00f6nnen uns mit diesem Gedanken anfreunden.\nWir werden die Stellenpl\u00e4ne zusammenstellen, allerdings\nimmer mit einem gewissen Verf\u00fcgungskontingent, um sol-\nche wie eben genannten Eins\u00e4tze umsetzen zu k\u00f6nnen.\nZu den \u00dcberstunden. \u00dcberstunden werden wir nur noch\nim verringerten Umfang gegen\u00fcber bisher bezahlen k\u00f6n-\nnen. Ich bin wirklich der Meinung, da\u00df bezahlte \u00dcberstun-\nden nicht mehr in die politische, arbeitsmarktpolitische\nLandschaft passen. Und es ist inzwischen innerhalb der\nPolizei sichergestellt, da\u00df angefallene \u00dcberstunden abge-\n\nfeiert werden k\u00f6nnen zu Tagen und zu Tageszeiten, wo\ndie Pr\u00e4senz der Polizei erfahrungsgem\u00e4\u00df in dieser Dichte\nnicht notwendig ist, z. B. an den Sonntagvormittagen.\nZur Versorgungsl\u00fccke. Sie wissen, da\u00df wir die Entschei-\ndung dazu getroffen haben. Wir werden denjenigen Beam-\nten, die eine l\u00e4ngere Arbeitszeit im Hinblick auf die be-\nhauptete Versorgungsl\u00fccke w\u00fcnschen, das erm\u00f6glichen,\nwenn sie den Antrag stellen, f\u00fcr zwei Jahre. Das eine Jahr\n,,zwangsweise\u201c ist vom Tisch.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD; Herr\nRichter, bitte.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Hardraht, ich gebe Ihnen recht, da\u00df es\nnat\u00fcrlich schwierig ist, in den n\u00e4chsten Jahren 2 500 Stellen\numzusetzen. Trotzdem sollten wir, erstens, bei diesem Be-\nm\u00fchen bleiben, auch \u00fcber 1998 hinaus, weil ich denke,\nangesichts der Kriminalit\u00e4tsentwicklung ist es dringend\nerforderlich, da\u00df wir an dieser Stelle nicht nur Qualit\u00e4t,\nsondern auch Quantit\u00e4t f\u00f6rdern helfen.\nZweitens denke ich, Herr Hardraht, Stellenpl\u00e4ne k\u00f6nnen\nauch flexibel sein. Man darf sie also nicht f\u00fcr viele Jahre\nfestschreiben, sondern Stellenpl\u00e4ne sollte man f\u00fcr ein Jahr\nbringen und so fortschreibungsf\u00e4hig machen, da\u00df sie in\ndas n\u00e4chste Jahr fortgeschrieben werden mit weiteren Er-\nh\u00f6hungen der Stellen insgesamt. Von daher, denke ich, ist\ndieses Argument nicht ganz richtig.\nDrittens m\u00f6chte ich sagen: Wir bitten nat\u00fcrlich darum, da\u00df\nSie schon f\u00fcr das Jahr 1997 im Haushalt einen Stellenplan\neinstellen, der, wie gesagt, fortgeschrieben werden kann,\ndamit die ganze Geschichte nicht auf den Sankt-Nimmer-\nleins-Tag verschoben wird. Denn es ist nat\u00fcrlich auch f\u00fcr\ndie Polizei insgesamt in ihren einzelnen Verwaltungen\nund Beh\u00f6rden wichtig, da\u00df sie eine gewisse Stellenplan-\nsicherheit erh\u00e4lt. Au\u00dferdem ist es wichtig, auch einmal die\nVerteilung der Stellen insgesamt auf die einzelnen Polizei-\nstationen, Reviere etc. vor sich zu haben. Dies mahnen wir\nmit unserem Antrag auch weiterhin an.\nIch bedanke mich bei der CDU-Fraktion, da\u00df sie an dieser\nStelle auch diesem Antrag zustimmen kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 2/2883. Wer\nder Drucksache die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimment-\nhaltungen ist der Drucksache mehrheitlich zugestimmt\nworden.\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 16 beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2600\n\n\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nKriminalpr\u00e4vention\nDrucksache 2/2884, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: SPD,\nCDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nHerr Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Eine Grundaufgabe von Polizei und Innenverwal-\ntung und teilweise auch der Justiz ist es, den Zustand der\nSicherheit zu verbessern und das Ma\u00df des Sicherheitsemp-\nfindens zu erh\u00f6hen.\nDie Mittel und Wege zu diesem Ziel, meine Damen und\nHerren, waren bisher allerdings eher konservativ und\nstereotyp: mehr und bessere Technik, eine angestrebte\nh\u00f6here Polizeipr\u00e4senz, verbesserte Aus- und Fortbildung,\nsch\u00e4rfere Gesetze.\nNach und nach stellt sich jedoch heraus, da\u00df solche Wege\nallein nicht ausreichen und zus\u00e4tzliche Mittel der genann-\nten Art irgendwann nicht mehr finanzierbar sind.\nNachdem die Kriminalit\u00e4t und ihre Bek\u00e4mpfung nicht\nmehr allein von der Polizei zu bew\u00e4ltigen und als ge-\nsamtgesellschaftliche Aufgabe erkannt worden sind, mu\u00df\nnun auch endlich in Sachsen ein Umdenkproze\u00df einsetzen.\nVor dem Hintergrund der Tatsache, da\u00df die repressiven\nMa\u00dfnahmen von Polizei und Justiz weitgehend ausge-\nsch\u00f6pft sind, gilt es jetzt, m\u00f6glichst viele gesellschaftliche\nKr\u00e4fte zu binden.\nOffensichtlich, meine Damen und Herren von der Regie-\nrung, reicht es dabei angesichts der steigenden Kriminali-\nt\u00e4tsrate doch nicht aus, sich allein auf Pr\u00e4ventionsgremien\nin den kommunalen Bereichen zu beschr\u00e4nken. Kriminali-\nt\u00e4tsbek\u00e4mpfung ist nun einmal eine gesamtgesellschaft-\nliche Aufgabe. Vorbeugende Ma\u00dfnahmen sollten deshalb\nauch landesweit in Angriff genommen werden.\nEin Blick \u00fcber die Grenzen des Freistaates Sachsen hinaus\nzeigt, da\u00df andere L\u00e4nder in dieser Frage weitsichtiger sind\nals wir. Nur zwei Beispiele: Schon im Jahre 1990 wurde auf\nder Grundlage von Kabinettsbeschl\u00fcssen in Schleswig-\nHolstein ein Rat f\u00fcr Kriminalverh\u00fctung gegr\u00fcndet und\ndamit ein Weg f\u00fcr die Erarbeitung und Umsetzung krimi-\nnalverh\u00fctender Konzepte und Projekte geebnet.\nSeit 1992 arbeitet unter Federf\u00fchrung des Justizministeri-\nums ein Landespr\u00e4ventionsrat in Hessen, dem die Vertre-\nter aus verschiedenen Landesressorts, aus Wissenschaft\nund Forschung, der Kirchen, der Medien, der Arbeitgeber-\nund Arbeitnehmerverb\u00e4nde, des Sportbundes, der Ausl\u00e4n-\nderverb\u00e4nde, der Wohlfahrts- und Versichertenverb\u00e4nde,\nder Jugendverb\u00e4nde und der Polizei angeh\u00f6ren.\nEine von der S\u00e4chsischen Staatsregierung beabsichtigte\nKoordinierungsstelle Pr\u00e4vention mit einer Gesch\u00e4ftsstelle\nbeim Landespolizeipr\u00e4sidium, Herr Minister Hardraht,\nkann f\u00fcr Sachsen nur ein erster Schritt sein. Wir brauchen\n\u2013 und das wird auch die Arbeit der Kommunen wirksam\nunterst\u00fctzen und qualifizieren k\u00f6nnen \u2013 ein gesamtgesell-\nschaftliches Konzept f\u00fcr Kriminalpr\u00e4vention.\nDabei kann es nicht darum gehen, durch hierarchische\nStrukturen lokale Initiativen zu behindern oder zu blockie-\nren. Vielmehr sollte der Landesrat f\u00fcr Kriminalpr\u00e4vention\n\ndie Aktivit\u00e4ten auf kommunaler Ebene koordinieren und\nso auch dokumentieren, da\u00df Pr\u00e4vention letztlich eine\nstaatliche Aufgabe ist und weniger eine der B\u00fcrger vor\nOrt.\nDennoch, meine Damen und Herren, sollte f\u00fcr jeden\nStaatsb\u00fcrger der Leitgedanke: Nicht wegschauen, sondern\naufpassen und helfen! seine G\u00fcltigkeit behalten. Ziel eines\nGesamtkonzeptes f\u00fcr Kriminalpr\u00e4vention mu\u00df es sein, die\nKriminalit\u00e4t und deren Folgen in Sachsen zu reduzieren,\num dadurch die objektive Sicherheitslage und das subjek-\ntive Sicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung zu verbessern. Ge-\nmeinsam sollten staatliche und nichtstaatliche Organisatio-\nnen mit der Polizei und der Justiz Vorschl\u00e4ge und Emp-\nfehlungen zur Verh\u00fctung von Kriminalit\u00e4t erarbeiten,\nnachdem die Ursachen daf\u00fcr aufgezeigt worden sind.\n400 000 Straftaten im vergangenen Jahr, immer mehr Kin-\nder und Jugendliche unter den Straft\u00e4tern, eine Gewalt-\nbereitschaft, die keine Grenzen zu kennen scheint \u2013 das\nsind Tatsachen der s\u00e4chsischen Kriminalit\u00e4tsstatistik. Hier\nist das Land gefordert, und hier steht die Staatsregierung\nin Verantwortung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Zu dem vorliegenden Thema wurde\nbereits ausgiebig in der 27. und 28. Sitzung in diesem Hau-\nse beraten. Ich denke, es ist schon wichtig, da\u00df das Thema\nPr\u00e4vention immer wieder auf die Tagesordnung kommt.\nIn ihrem Antrag fordert die SPD-Fraktion die Aufstellung\neines Gesamtkonzeptes zur Kriminalit\u00e4tspr\u00e4vention, um\ndie unterschiedlichen gesellschaftlichen Bereiche, die von\ndiesem Thema betroffen sind, besser aufeinander abstim-\nmen zu k\u00f6nnen. Die SPD teilt damit also unsere Auffas-\nsung, die Auffassung, da\u00df Kriminalit\u00e4tspr\u00e4vention nicht\nnur die Aufgabe der Polizei, sondern eine gesamtgesell-\nschaftliche Aufgabe ist \u2013 zugegebenerma\u00dfen ein sehr\nschwieriges Wort, bei dem man hin und wieder ins Stol-\npern kommen kann. Aber ich denke, dieses Stolpern ist\nm\u00f6glicherweise ganz gut, um sich an dieser Fragestellung\nimmer wieder etwas festzuhalten und das Thema auch\nfestzumachen.\nWie aus unseren Stellungnahmen und auch aus den Ant-\nworten der Staatsregierung ersichtlich ist, sind bereits von\nstaatlicher Seite eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen ergrif-\nfen bzw. in die Wege geleitet worden oder als Bearbei-\ntungsauftrag angewiesen.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nUm nur einige Stichworte zu nennen: der Landesjugend-\nplan, ein Bericht \u00fcber Kinder- und Jugenddelinquenzen,\nein Familienbericht, die Einrichtung eines Dezernates f\u00fcr\nJugendpr\u00e4vention im Landeskriminalamt Sachsen, der\nEinsatz von Jugendsachbearbeitern bei der Schutzpolizei.\nIch denke, dies ist alles Arbeit im pr\u00e4ventiven Bereich, die\nEinrichtung von pr\u00e4ventiven R\u00e4ten in den Kommunen,\nder Einsatz von B\u00fcrgerpolizei und \u00e4hnliches.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2601\n\n\n\nDurch all diese Ma\u00dfnahmen wird deutlich, da\u00df sich jedes\nRessort der S\u00e4chsischen Staatsregierung durchaus der\nVerantwortung bewu\u00dft ist, die dieses Thema abverlangt.\nDiese vielf\u00e4ltigen und umfangreichen Aktivit\u00e4ten der\nRessorts, die aufgrund der Aufgabenteilung jeweils nur\nbestimmte Teilbereiche ber\u00fchren, gilt es selbstverst\u00e4ndlich\nzu koordinieren. Diese Koordinierung findet beispiels-\nweise in der eben angesprochenen interministeriellen\nArbeitsgruppe Gewalt und Extremismus sowie in der\ninterministeriellen Arbeitsgruppe f\u00fcr Suchtfragen und\nDrogenbek\u00e4mpfung statt. Ich denke, auch die Ministerien\ninsgesamt und vor allem auch die kommunalen Ebenen\nwidmen sich diesem Thema.\nDer Antrag der SPD-Fraktion und auch der Redebeitrag\nerwecken jedoch den Anschein, als ob es eine solche Koor-\ndination im staatlichen Bereich in Sachsen bisher \u00fcber-\nhaupt nicht gebe und als ob wir dort erhebliche Defizite\nh\u00e4tten. Ich halte diese Einsch\u00e4tzung f\u00fcr v\u00f6llig falsch, und\nsie suggeriert nach au\u00dfen v\u00f6llig falsche Bilder.\nEs ist richtig, die Frage ist eine gesamtgesellschaftliche\nAufgabe. Das bedeutet aber nicht, da\u00df sie zentralistisch bis\nin jede Ver\u00e4stelung zu koordinieren ist und Vorgaben zu\nmachen sind. Ich meine, das ist der falsche Ansatz an\ndieser Stelle.\nF\u00fcr mich klingt daher diese Forderung nach einem staat-\nlichen Gesamtkonzept, das anscheinend in jedem Bereich\ngefordert wird, nach einer von oben, staatlich, und damit\neben auch zentralistisch gelenkten Richtungsanweisung.\nDas hatten wir jahrelang gehabt, und es hat sich gezeigt,\nda\u00df das Volk sich gegen solche Anweisungen letztendlich\nauflehnt, weil es am Ende auch nicht praktikabel ist und\nman eben nicht zu dem gew\u00fcnschten Ergebnis kommt.\nBereits in meiner letzten Rede zu oben genannter Gro\u00dfen\nAnfrage habe ich betont, da\u00df es nicht nur Aufgabe von\nPolitik ist, Kriminalit\u00e4t zu verhindern, sondern eben auch\nvon Familie, Kirchen, Schulen, staatlichen und freien so-\nzialen Tr\u00e4gern sowie vor allem die Verantwortung eines\njeden einzelnen, eines jeden m\u00fcndigen und verantwor-\ntungsbewu\u00dften B\u00fcrgers gefordert ist, seinen pers\u00f6nlichen\nBeitrag zur Kriminalit\u00e4tskontrolle zu leisten.\nDa ist es wichtig, da\u00df dieses Stichwort ,,soziale Kontrolle\nim pers\u00f6nlichen Umfeld\u201c immer wieder viel st\u00e4rker in den\nBlick kommt. Gerade dort, wo diese soziale Kontrolle\nfunktioniert, also ein gutes Nachbarschaftsverh\u00e4ltnis da\nist, haben wir erwiesenerma\u00dfen relativ geringe Kriminali-\nt\u00e4t. Eine gut funktionierende Nachbarschaftshilfe erh\u00e4lt\nnachgewiesenerma\u00dfen auch Lebensqualit\u00e4t. Man wei\u00df\nvoneinander. Man wei\u00df, wer in dieses Umfeld geh\u00f6rt. Und\nein Fremder in einem d\u00f6rflichen Bereich wird auch hin\nund wieder mal angesprochen: Fremder, wohin des Wegs?\nGenau das ist das Defizit in st\u00e4dtischen Ballungsr\u00e4umen,\nin Hochhaussiedlungen, wo sich oftmals Leute in einem\neinzelnen Hochhaus, in der Nachbarschaft schon nicht\nmehr kennen. Dieses Defizit schafft dann nat\u00fcrlich den\nFreiraum, in dem es Kriminelle leicht haben, ihr Tun zu\nverwirklichen. Die Anonymit\u00e4t schafft Raum f\u00fcr Krimina-\nlit\u00e4t. Von daher ist es notwendig, diese Anonymit\u00e4t immer\nwieder zu durchbrechen, indem man sich durchaus auch\nnachbarschaftlich st\u00e4rker engagiert und st\u00e4rker auch nach\ndem Nachbarn sieht. Damit ist der gesamte soziale Bereich\nnat\u00fcrlich mit angesprochen.\nIch meine, diese soziale Kontrolle sollte st\u00e4rker in den\nBlick genommen werden. Es ist nicht ein Schn\u00fcffeln der\nNachbarn untereinander, was der andere denn im Koch-\ntopf hat, sondern es ist ein St\u00fcck partnerschaftliches Ange-\n\nbot. Dort, wo dieses Angebot, diese Nachbarschaft funk-\ntioniert, haben es eben Einbrecher und Betr\u00fcger schwerer,\ndie ihre Haust\u00fcrgesch\u00e4fte machen wollen, die \u00e4ltere Leute\n\u00fcber den Tisch ziehen wollen, weil sie davon ausgehen\nm\u00fcssen, da\u00df sie beobachtet werden. Genau das will diese\nkriminelle Klientel nicht.\nVon daher ist es auch unser deutlicher Ansatz, den fami-\nli\u00e4ren Zusammenhalt zu st\u00e4rken. Auch da kann gute\nNachbarschaft ein hilfreiches Angebot sein.\nIch pl\u00e4diere daher daf\u00fcr, da\u00df der eingeschlagene Weg, den\ndie Staatsregierung auch mit den Regierungserkl\u00e4rungen\ndes Ministerpr\u00e4sidenten, aber auch der Minister immer\nwieder skizziert hat, der richtige Weg ist, die Zusammen-\narbeit einzelner Projekte auf unterschiedlichen Ebenen\nauszubauen. Aber die Schaffung einer staatlichen Kon-\ntrollbeh\u00f6rde in Form einer R\u00e4terepublik, wie ich es schon\neinmal ausgef\u00fchrt habe, lehnen wir an dieser Stelle ab.\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sehr geehrter Herr Kollege Vorredner, Sie m\u00f6gen\nja recht haben mit ihrer etwas r\u00fchrseligen Geschichte von\nder Nachbarschaftshilfe. Ich mu\u00df aber sagen, in einer\nGesellschaft, die auf vom Grund her ungerechten Vertei-\nlungs- und Besitzverh\u00e4ltnissen beruht, wird dieser Ansatz\ndoch wohl etwas zu kurz greifen. Es gibt ja schlie\u00dflich\netwas mehr als nur den l\u00e4ndlichen Raum, wo das Konzept\nvielleicht noch funktionieren mag.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wenn man es von der Steuer\nabschreiben kann, dann funktioniert es!)\n\n\u2013 Ja, und auch dann nicht immer.\nIch denke also, man mu\u00df hier schon etwas mehr Fragen\nstellen und das Problem komplexer angehen.\nAllerdings haben Sie nat\u00fcrlich recht, im Januar-Landtag\nhaben wir sehr ausf\u00fchrlich \u00fcber das Problem der Krimi-\nnalpr\u00e4vention und umliegende Problemfelder diskutiert,\nso da\u00df man heute hier nicht alles noch einmal wiederholen\nmu\u00df. Ich m\u00f6chte auch daran erinnern, da\u00df die PDS-Frak-\ntion eine Gro\u00dfe Anfrage genau zu diesem Themenfeld hier\nim Landtag zur Diskussion gestellt hat, bei der es eine\nerstaunlicherweise sehr sachliche Debatte gab.\nWir stellen fest, da\u00df es richtig ist, Kriminalit\u00e4t vorrangig\ndort zu bek\u00e4mpfen, wo sie entsteht, eben vor Ort in den\nKommunen, auch in den Landkreisen, in den Regionen. In\ndieser Weise stimmen wir sehr wohl mit dem Staatsmini-\nster des Innern \u00fcberein. Die gegenw\u00e4rtige Praxis l\u00e4\u00dft zu-\nmindest teilweise erkennen, da\u00df hier gute Schritte gemacht\nwerden in Richtung der w\u00fcnschenswerten Einbindung der\nunterschiedlichsten Pr\u00e4ventionstr\u00e4ger, also nicht nur der\nPolizei, in solche Gremien mit gesamtgesellschaftlichem\nCharakter.\nIm Antrag der SPD wird nun richtigerweise gefordert, die\nProjekte abzustimmen, finanzielle Mittel zu konzentrieren\nund im Rahmen eines Gesamtkonzeptes einzusetzen.\nEs tut mir au\u00dferordentlich leid, aber ich sehe es \u00e4hnlich\nwie die CDU, da\u00df die durch die Staatsregierung vorge-\nstellten Linien, werden sie denn verfolgt, bereits ein Genug\nan interministerieller und interdisziplin\u00e4rer Zusammen-\narbeit beinhalten. Wir halten es nicht f\u00fcr erforderlich, da\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2602\n\n\n\nhier noch ein zus\u00e4tzlicher b\u00fcrokratischer Wasserkopf auf-\ngepfropft wird.\nEs ist klar: Pr\u00e4ventionsarbeit ist immer Arbeit vor Ort an\nden konkreten \u00f6rtlichen und regionalen Problemen im\nRahmen der Kommunen bis hin zu den Landkreisen. Es\ngibt niemals eine Pr\u00e4vention ,,an sich\u201c; sie ist immer nur\nproblem- und deliktbezogen. Schon in den Gro\u00dfst\u00e4dten\nweicht \u2013 einmal abgesehen von dem Problem der organi-\nsierten Kriminalit\u00e4t \u2013 die Kriminalit\u00e4tslage deutlich von-\neinander ab.\nWir halten es allerdings f\u00fcr sehr wichtig und unterstrei-\nchenswert, da\u00df im SPD-Antrag deutlich der Part der\ngesellschaftlichen Pr\u00e4ventionstr\u00e4ger herausgestellt wird.\nAuch wir meinen, es darf hier bei diesen gesellschaftlichen\nPr\u00e4ventionsr\u00e4ten weder eine vordergr\u00fcndige Polizeiorien-\ntierung geben, noch d\u00fcrfen diese R\u00e4te einseitig auf die\nsozialen Dienste zugeschnitten sein. Die kommunale\nGemeinschaft als Ganzes ist hier gefordert!\nNat\u00fcrlich hat die Polizei in diesem Komplex eine sehr\nwichtige Aufgabe. Sie ist praktisch der Impulsgeber auf\nder Grundlage ihres spezifischen Wissens um das konkre-\nte Kriminalit\u00e4tslagebild, auch in ihren fachspezifischen\nKenntnissen zu T\u00e4terarbeitsweisen sowie bei der sachkun-\ndigen Mitarbeit. Alles andere aber, meinen wir, mu\u00df Sache\nder Kommunen sein, speziell der B\u00fcrgermeister und der\nLandr\u00e4te, die am besten wissen \u2013 und sich mit ihren Kreis-\ntagen, mit ihren Gemeinder\u00e4ten und Stadtr\u00e4ten abstim-\nmen sollen \u2013, welche wirksamsten Organisationsformen\nzur Bek\u00e4mpfung der besonders belasteten Kriminalit\u00e4ts-\narten angezeigt sind.\nEs wurde hier \u00fcberhaupt noch nicht erw\u00e4hnt, da\u00df es sehr\nwohl pr\u00e4ventive Unterlassungen der Staatsregierung gibt.\nIch m\u00f6chte auf ganz offenkundige aufmerksam machen,\ndie allerdings nicht im Bereich des SMI liegen.\nWo etwa bleibt das Engagement der Staatsregierung im\nweiten Vorfeld, etwa der Sozialpr\u00e4vention? Wie wird denn\nmit den ABM-Stellen oder den Stellen nach \u00a7 249h des\nArbeitsf\u00f6rderungsgesetzes umgegangen, die speziell im\nBereich der Kinder- und Jugendarbeit angesiedelt sind? \u2013\nBereits hier ist deutlich Gelegenheit, pr\u00e4ventiv zu wirken,\nsoziale Umfelder zu gestalten, die das Entstehen von\nKriminalit\u00e4t sehr wirksam und vor allem langfristig ein-\nd\u00e4mmen, die Kindern und Jugendlichen die M\u00f6glichkeiten\neiner gesunden und kriminalit\u00e4tsfernen pers\u00f6nlichen Ent-\nwicklung anbieten.\nWir sind sehr daf\u00fcr, einmal zu untersuchen, inwiefern sich\ndie R\u00fccknahme von derartigen Arbeitspl\u00e4tzen aus dem\n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Arbeitsmarkt bzw. der starke Per-\nsonalwechsel dort auf den enormen Anstieg der Kinder-\nund Jugendkriminalit\u00e4t auswirken.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Staatsregierung das Wort.\nHerr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir haben Ende Januar um-\nfassend dieses Thema diskutiert. Ich m\u00f6chte das, was ich\ndamals gesagt habe, hier nicht wiederholen. Ich m\u00f6chte\nlediglich zur Fortsetzung der Kette der generalpr\u00e4ventiven\nVorhaben der Staatsregierung zum Sachstand hier folgen-\ndes mitteilen:\nIch habe damals ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df wir im Innenministerium\nplanen, denkmalgesch\u00fctzte Fabrikgeb\u00e4ude unter Verwen-\n\ndung von verschiedenen Mitteln \u2013 Sponsormitteln, Denk-\nmalschutzmitteln \u2013 herzurichten, herrichten zu lassen, um\nJugendlichen dadurch Freizeitzentren zu vermitteln. Wir\nhaben dieses Programm inzwischen intern, was die Pla-\nnung angeht, weitgehend abgeschlossen. Es zerf\u00e4llt in\nzwei Teile: einmal die Renovierung von solchen denkmal-\ngesch\u00fctzten Fabrikhallen durch Jugendliche, die inzwi-\nschen namentlich und fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig feststehen, und zum\nanderen \u2013 das ist neu \u2013 die Entwicklung eines umfassen-\nden Programms zur Wiederherstellung der Jugendzentren\nim Bereich der gro\u00dfen Plattenbausiedlungen mit einem\nVolumen von insgesamt 7 Millionen DM. Das ist konkrete\nPolitik.\nDie kommunale Pr\u00e4vention halten wir f\u00fcr einen sehr\nwesentlichen Punkt im Rahmen des gesamten staatlichen\nund kommunalen pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmenkataloges. Wir\nstehen voll hinter diesen Entwicklungen der Bildung von\nPr\u00e4ventivgremien im kommunalen Bereich. Es sind inzwi-\nschen 25 in Sachsen, 8 weitere befinden sich in der Gr\u00fcn-\ndung. Wir versuchen \u00fcber verschiedene Gespr\u00e4che, mehr\nsolche Initivativen in h\u00f6herem Ma\u00dfe an Geschwindigkeit\nsich entwickeln zu lassen.\nWie hier schon angeklungen und mitgeteilt worden ist,\nhaben wir ferner entschieden, eine ,,Koordinierungsstelle\nPr\u00e4vention\u201c im Innenministerium, in der Abteilung 3, der\nPolizeiabteilung, einzurichten. Diese Koordinierungstelle\nhat folgende Aufgaben: Sie soll im wesentlichen beraten;\ndarauf lege ich Wert. Sie soll beratend t\u00e4tig sein als allge-\nmeine Anlauf- und Gespr\u00e4chsstelle f\u00fcr die kommunalen\nGremien. Sie soll vor allem dann beratend die unterschied-\nlichen Aktivit\u00e4ten im kommunalen Bereich, im kirchlichen\nBereich, zum Teil, so bleibt zu hoffen, vielleicht auch im\nparteilichen Bereich koordinieren. Sie soll die bestehenden\nAktivit\u00e4ten, auch des staatlichen Bereichs, mit den vor-\nhandenen und den geplanten Aktivit\u00e4ten im kommunalen\nBereich koordinieren, beratend koordinieren. Sie soll vor\nallem aufnehmen, die Kontakte auch in den wissenschaft-\nlichen Bereich hinein vermitteln, d. h. hier insbesondere zu\nder insofern weit vorangeschrittenen T\u00e4tigkeit der Leipzi-\nger Universit\u00e4t. Sie soll auch beraten und vielleicht auch\nvermitteln in finanziellen Fragen oder finanziellen M\u00f6g-\nlichkeiten.\nDie Einrichtung dieser Koordinierungsstelle ist erfolgt. Die\nBesetzung steht unmittelbar bevor. Wir werden sie\nbesetzen mit einem Beamten des h\u00f6heren Dienstes, der\nhier aus Sachsen kommt, der gerade den Lehrgang vom\ngehobenen zum h\u00f6heren Dienst in Hiltrup abschlie\u00dft.\nDeshalb steht er noch nicht zur Verf\u00fcgung. In zwei,\ndrei Wochen wird er da sein mit einer Sachbearbeiterin.\nWarum ziehen wir diese staatliche Koordinierungsstelle\ngegen\u00fcber der Bildung eines Landespr\u00e4ventionsrates vor?\nHerr Bandmann hat hier nach meinen Begriffen die \u00fcber-\nzeugenden Momente genannt: Unsere Koordinierungs-\nstelle soll wirklich nur beratend und koordinierend t\u00e4tig\nwerden. Sie soll keine Weisungsbefugnis haben gegen-\n\u00fcber au\u00dfenstehenden Einheiten, insbesondere denen im\nkommunalen Bereich. Das hei\u00dft, es wird durch diese Kon-\nstruktion die eigene Entwicklungskraft, der Pluralismus\nerhalten, mit dem nur diese ganze pr\u00e4ventive Bewegung\naufrechterhalten werden kann.\nWir meinen, da\u00df die mit einem solchen wie von Ihnen\ngeplanten Rat verbundenen direkten Weisungseingriffs-\nm\u00f6glichkeiten wirklich das kaputtmachen w\u00fcrden, was\nsich momentan gerade m\u00fchselig, vielf\u00e4ltig, unterschiedlich\nschattiert zu entwickeln beginnt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2603\n\n\n\nIch glaube zum zweiten \u2013 das m\u00f6chte ich hier noch einmal\ndeutlich betonen \u2013, da\u00df bei einem solchen Landespr\u00e4ven-\ntionsrat in der Bev\u00f6lkerung und bei vielen im Bereich\ndieses Rates, auch in den kommunalen Einheiten, dann der\nEindruck bewirkt oder der Anschein verursacht wird, da\u00df\ndieser Landespr\u00e4ventionsrat nicht nur koordiniert und\nber\u00e4t, sondern tats\u00e4chlich eine Entscheidungsstelle w\u00e4re,\nd. h., nicht nur nach unten die Dinge totmacht, sondern\nentscheiden kann wie die staatlichen Einrichtungen, ob-\nwohl das mit Sicherheit nicht der Fall ist und sein w\u00fcrde.\nDamit verwischen sich dann Verantwortlichkeiten. Es wer-\nden von einem solchen Landespr\u00e4ventionsrat Eindr\u00fccke\nerweckt, an ihn Forderungen erhoben, die er selbst nicht\nzu vertreten und umzusetzen hat.\nDas halte ich f\u00fcr eine gef\u00e4hrliche Entwicklung, weil hier\ndie Verantwortlichkeit zwischen den verschiedenen Tr\u00e4-\ngern nivelliert wird, ziseliert wird, relativiert wird, und\nkeiner wei\u00df zum Schlu\u00df, dann, wenn es schiefgegangen\nist, wer nun eigentlich die Verantwortung getragen hat.\nDas hielte ich f\u00fcr eine ungl\u00fcckselige Entwicklung, die auf\nDauer gesehen gerade in diesem sensiblen Bereich der\nKriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung mit Sicherheit vermieden wer-\nden sollte.\nIch glaube, da\u00df diese Entwicklung insgesamt, wenn auch\nmit ganz vorsichtigen unterschiedlichen Schattierungen,\nvon allen Parteien in diesem Hause hier mitgetragen wird.\nDas begr\u00fc\u00dfe ich.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nSPD. Herr Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Worum geht es in diesem Antrag? Es geht um ein\nGesamtkonzept f\u00fcr Kriminalit\u00e4tspr\u00e4vention f\u00fcr das Land\nSachsen. Es geht um die Reduzierung von Ursachen der\nKriminalit\u00e4t und die Einbeziehung staatlicher und\nnichtstaatlicher Organisationen und Institutionen \u00fcber\nPolizei und Justiz hinaus durch ein Netzwerk von Arbeits-\ngruppen, die sich Themen wie Sozialstationen, Wieder-\neingliederung von Haftentlassenen, Erstellung von Lehr-\n\npl\u00e4nen f\u00fcr kriminalpr\u00e4ventiven Unterricht in den Schulen,\nFahrraddiebst\u00e4hlen und Umweltschutz widmen.\nEs soll eine Organisationsstruktur auf Landesebene und\nKommunalebene geschaffen werden, um gesamtgesell-\nschaftliche Aktivit\u00e4ten zu initiieren und zu institutionali-\nsieren. Ich habe manchmal den Eindruck, da\u00df die Verant-\nwortung vom Freistaat auf die Kommunen verschoben\nwerden soll.\nHerr Bandmann, Sie sprachen von einer ,,R\u00e4terepublik\u201c.\nIch gehe davon aus, da\u00df Schleswig-Holstein, Nordrhein-\nWestfalen, Hessen und Bayern, wo es diese R\u00e4te gibt,\nkeine R\u00e4terepubliken sind.\n\n(Bandmann, CDU: Schleswig-Holstein!)\n\n\u2013 Ich gehe davon aus, da\u00df das in Bayern ganz bestimmt\nnicht so ist.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nHerr Minister Hardraht, Sie sprachen von den Weisungs-\nbefugnissen, die teilweise dadurch provoziert werden\nk\u00f6nnten. Ich hatte das aber vorhin schon gesagt: Es geht\nnicht darum, durch hierarchische Strukturen lokale Initia-\ntiven zu behindern oder zu blockieren. Vielmehr sollte\ndiese Kriminalpr\u00e4vention die Aktivit\u00e4ten auf kommunaler\nEbene koordinieren und so auch dokumentieren, da\u00df\nPr\u00e4vention letztlich eine staatliche Aufgabe ist, nat\u00fcrlich\nmit den Kommunen zusammen.\nDie SPD-Fraktion spricht sich deswegen f\u00fcr die Erstellung\neines landesweiten gesellschaftlichen Konzeptes zur Kri-\nminalpr\u00e4vention aus. Ich bitte um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\nsache 2/2884, Antrag der Fraktion der SPD, Kriminal-\npr\u00e4vention. Wer dem Antrag die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden. Der Tagesord-\nnungspunkt 17 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nZur geplanten R\u00fcckf\u00fchrung von B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen aus Bosnien-Herzegowina\nDrucksache 2/2757, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Reihenfolge: PDS, CDU,\nSPD, CDU, Ausl\u00e4nderbeauftragter; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der PDS als Einreiche-\nrin das Wort.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wie Sie wissen, hat die Innenminister-\nkonferenz vom 26. Januar dieses Jahres die R\u00fcckf\u00fchrung\nder bosnischen B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge ab dem 1. Juli 1996\nbeschlossen. Zugleich wurde beschlossen, die Entwicklung\ndes Friedensprozesses in Bosnien-Herzegowina sorgf\u00e4ltig\nzu beobachten, sicher auch mit dem Ziel, die konkreten\nBedingungen f\u00fcr die R\u00fcckkehr der Fl\u00fcchtlinge zu \u00fcber-\npr\u00fcfen.\n\nDiese Bedingungen sind offensichtlich zur Zeit noch nicht\ngegeben. Dies sch\u00e4tzt unter anderem die Vertreterin des\nHochkommissars der Vereinten Nationen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge\nin Deutschland so ein. Auch der Bundesinnenminister\nsoll \u2013 so laut ,,Spiegel\u201c \u2013 Anfang Mai erkl\u00e4rt haben, es sei\nunm\u00f6glich, die Fl\u00fcchtlinge, wie vorgesehen, vom 1. Juli an\nin ihre Heimat zur\u00fcckzuschicken. Aber zugleich ver-\nweigerte er den L\u00e4ndern die Zustimmung f\u00fcr eine weitere\nDuldung.\n\nEinmal dahingestellt, ob sich dies genauso verh\u00e4lt, ist es\noffensichtlich, da\u00df die Bedingungen f\u00fcr eine gefahrlose\nund geordnete R\u00fcckkehr der etwa 320 000 Fl\u00fcchtlinge jetzt\nnoch nicht gegeben sind. Es gibt weder die n\u00f6tigen\nTransitabkommen, weder ein R\u00fccknahmeabkommen,\nnoch Aufnahmeeinrichtungen f\u00fcr so viele Menschen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2604\n\n\n\nOrientierungsbesuche, wie sie im Januar angedacht waren,\nkonnten nicht stattfinden. Dies ganz abgesehen von der\npolitischen Situation, die bei weitem noch nicht Frieden\ngenannt werden kann; es sei denn, man versteht unter\nFrieden die blo\u00dfe Abwesenheit von Krieg. Noch k\u00f6nnte\nein gro\u00dfer Teil der Fl\u00fcchtlinge nicht ungef\u00e4hrdet in seine\nHeimat zur\u00fcckkehren. Noch w\u00e4ren viele R\u00fcckkehrer eher\neine Belastung f\u00fcr den Frieden als eine Kraft zum n\u00f6tigen\nWiederaufbau. Es gibt keine Arbeit, da die Demobilisie-\nrung der bosnisch-muslimischen Armee alle Arbeit an die\nWiedereingliederung der Armeeangeh\u00f6rigen bindet usw.\nUnter diesen Umst\u00e4nden w\u00e4re es besser, die Menschen\nnicht l\u00e4nger in der jetzigen unklaren Lebenssituation zu\nbelassen, die f\u00fcr die Betroffenen bedeutet, in Angst und\nUnsicherheit gehalten zu werden. Unter diesen Umst\u00e4n-\nden w\u00e4re es richtig, den Termin der R\u00fcckf\u00fchrung fr\u00fche-\nstens auf einen Zeitpunkt festzusetzen, zu dem nach Ein-\nsch\u00e4tzung des Hochkommissars der Vereinten Nationen\ndie Mindestbedingungen f\u00fcr eine gefahrlose R\u00fcckkehr tat-\ns\u00e4chlich gegeben sind. Dies zu erreichen, ist der Sinn von\nPunkt 1 unseres Antrages.\nIn der Antwort der Staatsregierung vom 14. M\u00e4rz ist der\nablehnende Standpunkt des Innenministers, Herrn Har-\ndraht, enthalten. Inzwischen ist die Situation eine solche,\nda\u00df ich mich frage, ob denn der Innenminister heute, am\n22. Mai, diesen Standpunkt noch aufrechterhalten m\u00f6chte;\ndenn es ist offensichtlich, da\u00df der heutige Kenntnisstand\nein anderer ist als der damalige.\nAber unser Antrag geht dar\u00fcber noch hinaus. Die Bundes-\nrepublik ist zwar nicht Unterzeichner, aber zumindest\nZeuge des Daytoner Abkommens. Hier geht es darum, da\u00df\ndie Pflicht zur Ausreise durch die Freiwilligkeit zur Aus-\nreise ersetzt wird; denn nur dies und nur die freiwillige\nAusreise halten wir f\u00fcr die menschlichere und menschen-\nw\u00fcrdige Form, das R\u00fcckkehrproblem zu l\u00f6sen.\nDas Land, aus dem die Fl\u00fcchtlinge einst flohen, gibt es\nnicht mehr. Das, was man unter Heimat versteht, ist f\u00fcr\nviele nicht mehr vorhanden. Es haben ethnische S\u00e4ube-\nrungen in einem unvorstellbaren Ausma\u00df stattgefunden.\nDiese S\u00e4uberungspolitik ist in Bosnien immer noch nicht\nzu Ende, ja teilweise beherrschen Warlords das Feld. Wo\nsollen die Menschen hin, deren Stadt oder Dorf jetzt der\njeweilig anderen ethnischen Seite zugesprochen wurde?\nSie bleiben so Fl\u00fcchtlinge, Fremde in einem nun anderen\nLand. Zumindest f\u00fcr den Teil, den dies betrifft, kann doch\ngar nicht \u00fcber eine R\u00fcckf\u00fchrung in die Heimat gesprochen\nwerden.\nSo ist Sinn von Punkt 2 unseres Antrages, die R\u00fcckkehr zu\neiner freiwilligen Sache zu machen. Aber wer Freiwillig-\nkeit will, der kann nicht zugleich mit engen Terminstellun-\ngen der Freiwilligkeit nachhelfen wollen. Wenn Sie, Herr\nMinister Hardraht, die Auffassung, da\u00df Freiwilligkeit die\nbeste L\u00f6sung ist, wirklich teilen, dann m\u00fc\u00dften Sie unserem\nAntrag eigentlich zustimmen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, werte Abgeordnete, ich\nm\u00f6chte nicht fr\u00fcher Gesagtes so oft wiederholen, da\u00df es\nmir \u2013 nach Brecht \u2013 schon wie Asche im Munde schmeckt.\nAber die Asyldiskussion in diesem Land l\u00e4uft schon lange\nin eine ungute Richtung, auch nach dem h\u00f6chstrichter-\nlichen Beschlu\u00df, der mehr aush\u00f6hlt, als die Menschen\nheute glauben.\n\u2013 Ich komme gleich zum Ende, letzter Satz! \u2013 Es war ein\nLeichtes, bisher zu den K\u00e4mpfen im ehemaligen Jugosla-\n\nwien Stellung zu nehmen. Es ist offensichtlich immer noch\nfinanziell m\u00f6glich, Blauhelme dorthin zu senden, wogegen\nwir ja bekanntlich sind. Aber nun w\u00e4re es ja wenigstens\nkonsequent, den Opfern jenes Krieges so lange zu helfen,\nwie dies n\u00f6tig ist. Eben darum geht es. Ich bitte deshalb\num Zustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Schimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir haben im 1. und 2. S\u00e4chsischen Landtag gelegent-\nlich zu der Situation in Bosnien-Herzegowina Stellung\nnehmen m\u00fcssen. Da ich recht oft teils in Bosnien-Herzego-\nwina, h\u00e4ufiger in Kroatien war, \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Kroatien war sicherer!)\n\n\u2013 Was soll dieses dumme Gerede, Herr Porsch?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was hei\u00dft dummes Gerede?)\n\n\u2013 Ich habe Ihr Gerede dumm genannt, weil es ausgespro-\nchen dumm ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch danke Ihnen! Ich werde das n\u00e4chste Mal\n\nauch versuchen, den Abg. Schimpff diesbez\u00fcg-\nlich zu kritisieren! Ich bin gespannt! \u2013\n\nZurufe von der CDU)\n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident, ich glaube, was ein Zwischenruf ist, ist in\nseiner L\u00e4nge einigerma\u00dfen normiert. K\u00f6nnten Sie mir\nGeh\u00f6r verschaffen?\n\n(Unruhe \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Abgeordneter.\n\nSchimpff, CDU: Meine Damen und Herren! Wir haben\nein paarmal \u00fcber die Situation in Bosnien-Herzegowina\ngesprochen. Es handelt sich dort um einen Krieg, nicht,\nwie im Antrag formuliert worden ist, um einen B\u00fcrger-\nkrieg. Es handelt sich um einen Aggressionskrieg, der die\nAusma\u00dfe eines V\u00f6lkermordes angenommen hat.\nDer Westen hat vor diesem V\u00f6lkermord h\u00e4ufig die Augen\nverschlossen, Deutschland weniger als andere, auch des-\nwegen, weil wir etwa 300 000 Fl\u00fcchtlinge und Vertriebene\naufgenommen haben.\nSie k\u00f6nnen sich vielleicht noch daran erinnern, wie es war,\nals wir uns das erste Mal entschlossen, Kontingentfl\u00fccht-\nlinge von ,,dort unten\u201c aufzunehmen, das hei\u00dft Menschen,\ndie, aus ihrer Heimat vertrieben, unmittelbar in Bussen\nund Z\u00fcgen bis nach Deutschland durchgefahren wurden.\nEinige der allerersten, die hierherkamen, waren vom\nFlusse Una, aus einem Gebiet, das ich im letzten Dreivier-\nteljahr mehrmals bereist habe, im \u00e4u\u00dfersten Nordwesten\nBosniens, umgeben von kroatischem Gebiet, das damals\nserbisch besetzt war. Dieses Gebiet ist im vorigen August\nzusammen mit der sogenannten Krajina, dem serbisch\nbesetzten Gebiet auf kroatischem Boden, durch eine Offen-\nsive der kroatischen Streitkr\u00e4fte, der bosnischen Regie-\nrungsarmee und des Kroatischen Verteidigungsrates in\nBosnien befreit worden.\nWenn Sie dorthin kommen, erkennen Sie sehr deutlich,\nwas f\u00fcr eine Geschichte diese D\u00f6rfer und St\u00e4dte gehabt\nhaben. Es gibt dort D\u00f6rfer, wo Sie kein einziges erhaltenes\nHaus mehr finden. Die sind bewu\u00dft zerst\u00f6rt worden, weil\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2605\n\n\n\ndie Eroberer sie ja selber nicht bewohnen konnten, so viele\nLeute hatten sie gar nicht. Es gibt andere, wo man am\nBeschu\u00df merkt: Sie sind erhalten worden, aber stark zer-\nst\u00f6rt.\nIn dieses Gebiet um Biha\u00e7 herum, das seit der Offensive\nund seit dem Daytoner Friedensvertrag erheblich gr\u00f6\u00dfer\nist, sind bereits viele Fl\u00fcchtlinge zur\u00fcckgekehrt. Ja, warum\ndenn? Weil sie ihre Heimat wieder aufbauen wollen. Wer\nsoll das denn aufbauen? Wer soll dort die H\u00e4user wieder\naufbauen, wenn nicht die Menschen, die dorthin geh\u00f6ren?\nIch stehe dem Beschlu\u00df der Innenministerkonferenz in der\nTat sehr kritisch gegen\u00fcber. Ich halte ihn f\u00fcr falsch. Das\nbetrifft schon das Datum des 1.7. Seit dem 1.9. vorigen\nJahres bestand die M\u00f6glichkeit zur\u00fcckzukehren, und viele\nFl\u00fcchtlinge sind auch sofort freiwillig zur\u00fcckgekehrt.\nJe weiter sie von ihrer Heimat entfernt sind, desto schwie-\nriger ist das. Man kann sich nicht so einfach wie aus einem\nFl\u00fcchtlingslager in Kroatien auf den Weg machen, um\nnach 100 Kilometern in der Heimat anzukommen, wenn\nman in 1 000 und 2 000 Kilometern Entfernung im n\u00f6rd-\nlichen Mitteleuropa untergebracht ist.\nDeshalb bedarf es in der Tat sorgsamer Vorbereitung.\nAber man darf es nicht verz\u00f6gern. Mit jedem Jahr, mit\njedem Monat, die wir diese Menschen aus ihrer Heimat\nfernhalten, verhindern wir den dortigen Aufbau und\nschaffen wir ein Vakuum, das neuen kriegerischen Ausein-\nandersetzungen zug\u00e4nglich ist.\nGlauben Sie mir, meine Damen und Herren, dort besteht\nAufbauwille. Ich habe vorhin noch einmal mit Herrn\nSandig gesprochen, der die Einzelheiten selber schildern\nwird. Er sagt: Diejenigen, die aus den Gebieten stammen,\ndie jetzt auf der Seite der muslimisch-kroatischen F\u00f6derati-\non in Bosnien-Herzegowina liegen, wollen \u00fcberwiegend so\nschnell wie m\u00f6glich zur\u00fcck.\nNat\u00fcrlich besteht ein Interesse daran, wenn man f\u00fcnf Jahre\nnicht dagewesen ist, zu sehen, was da ist, worauf man sich\nvorbereiten mu\u00df, wohin man zur\u00fcckkommt. Das erfordert\nviel b\u00fcrokratischen, auch diplomatischen Aufwand. Da\nmu\u00df man Durchreiseabkommen mit den dazwischen-\nliegenden L\u00e4ndern abschlie\u00dfen usw. All das ist kein Pro-\nblem. All das mu\u00df gemacht werden, und es darf nicht\nl\u00e4nger verz\u00f6gert werden.\nWorin ich den Innenministern nicht folge, das ist ihre Ein-\nteilung, in welcher Reihenfolge die R\u00fcckf\u00fchrung gesche-\nhen soll, also zuerst die Unverheirateten, dann die Verhei-\nrateten ohne Kinder, dann die mit gro\u00dfen Kindern, dann\ndie mit Kleinkindern usw.\nEin Muslim oder Kroate, der aus Banja Luka vertrieben\nworden ist oder der gar dem Gemetzel von Srebrenica ent-\nkam, kann, egal ob er alleinstehend ist, ob es sich um ein\nEhepaar mit oder ohne Kindern handelt, zur Zeit dorthin\nnicht zur\u00fcck. Wer aber aus Gebieten stammt, die zur kroa-\ntisch-muslimischen F\u00f6deration von Bosnien-Herzegowina\n\u2013 wie der Name dieses Teilstaates offiziell hei\u00dft \u2013 geh\u00f6ren,\nkonnte bereits zur\u00fcck. Viele sind freiwillig gegangen.\nIch denke nicht, da\u00df wir wegen einiger sehr wirklichkeits-\nferner \u00dcberlegungen diese Menschen zur\u00fcckhalten sollten\nund andererseits andere in eine Gegend zur\u00fcckschicken, in\nder sie noch ermordet werden. Hier mu\u00df deutlich abge-\nstuft werden.\nWas bringt diese Menschen dazu zur\u00fcckzugehen? Erstens\nihre Heimatliebe, zweitens \u2013 wenn sie dort auch nur an-\nsatzweise eine Unterst\u00fctzung vorfinden \u2013 lebenswerte\nVerh\u00e4ltnisse. Wer hier drei, vier Jahre seine Kinder hat auf\ndeutsche Schulen schicken k\u00f6nnen und nicht wei\u00df, wie es\n\ndort unten ist, was es dort f\u00fcr M\u00f6glichkeiten der Bildung\ngibt, f\u00fcr den ist es schwer. In den D\u00f6rfern sind die Schulen\nwie alle anderen H\u00e4user auch in die Luft gesprengt wor-\nden, ja mehr noch, sie sind kulturelle Einrichtungen gewe-\nsen wie Kirchen, Moscheen, Museen, Theater. Es wurde\nalles gezielt besonders schnell zerst\u00f6rt, um dem anderen\nVolkstum das Leben zu erschweren.\nDort m\u00fcssen wir helfen, und ich mu\u00df ganz ehrlich sagen:\nAuch wenn ich gerade ein Projekt mit einer Schulbuchun-\nterst\u00fctzung f\u00fcr den Una-Sana-Kanton in Nordwestbosnien\nhabe \u2013 ich hielte ein paar 100 000 DM f\u00fcr den Aufbau, f\u00fcr\ndie Unterst\u00fctzung des Aufbaus des Schulwesens vor Ort\nf\u00fcr wichtig.\nDie Leute k\u00f6nnen so improvisieren, wie man das in den\nSonntagsreden immer von den DDR-B\u00fcrgern gesagt hat.\nDie dort bauen wirklich auf; wenn sie nur irgendwo eine\nWand haben, kommt noch ein Dach dar\u00fcber, und dann\nkann die Schule schon wieder arbeiten. Wenn wir dort\neinige 100 000 DM hineingeben k\u00f6nnten, w\u00fcrden wir \u2013\nganz fiskalisch gesehen \u2013 Millionen f\u00fcr die Versorgung\nvon Fl\u00fcchtlingen sparen k\u00f6nnen, die eigentlich gar nicht\nhier bleiben wollen.\nIch finde es einigerma\u00dfen widerw\u00e4rtig \u2013 Sie verzeihen das\nWort, Herr Pr\u00e4sident \u2013, wenn die Situation dieser Fl\u00fccht-\nlinge, die als Vertriebene um ihr Leben rangen, als sie\ndamals hierher kamen, jetzt ausgenutzt wird, um die\nPhantasien der PDS von Deutschland als Einwanderungs-\nland durch die Hintert\u00fcr unter Instrumentalisierung dieser\narmen Menschen zu verwirklichen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Seidel, bitte.\n\nFrau Seidel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen zu helfen ist\nein Gebot der Humanit\u00e4t. Deshalb hat auch der Freistaat\nSachsen einer gro\u00dfen Zahl von bosnischen B\u00fcrgerkriegs-\nfl\u00fcchtlingen zeitweise Aufenthalt gew\u00e4hrt. Ich betone das\nWort ,,zeitweise\u201c.\nAllerdings kann dieses ,,zeitweise\u201c nicht bedeuten,\nadministrativ einen R\u00fcckkehrtermin festzulegen und die\nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge ohne Ber\u00fccksichtigung der politi-\nschen und \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnisse einfach zwangsweise\nzur\u00fcckzuschicken. Es kann aber auch nicht sein, da\u00df der\nCharakter eines vor\u00fcbergehenden Aufenthalts in ein\ndauerhaftes Aufenthaltsrecht \u00fcbergeleitet wird.\nDie gegenw\u00e4rtige Lage in Bosnien-Herzegowina ist nicht\ngeeignet, bosnische B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge zwangsweise\nin ihre Heimat zur\u00fcckzuf\u00fchren, weil zur Zeit nicht davon\nausgegangen werden kann, da\u00df f\u00fcr die Menschen ein ge-\nfahrloses Leben in ihrer Heimat m\u00f6glich ist.\nAu\u00dferdem kann momentan nicht gew\u00e4hrleistet werden,\nda\u00df die B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge wenigstens ein Minimum\nan menschenw\u00fcrdigen Lebensbedingungen in Bosnien-\nHerzegowina vorfinden. Es darf nicht sein, da\u00df Menschen\nin ihre Heimat zur\u00fcckgeschickt werden, die dort keine\nWohnung vorfinden und auch nicht wissen, wovon sie\nleben sollen.\nDie Fraktion der SPD stimmt aus diesen Gr\u00fcnden dem\nBeschlu\u00df der Innenminsterkonferenz vom 3. Mai dieses\nJahres insoweit zu, als keine automatische Abschiebung\nvon bosnischen B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen vorgenommen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2606\n\n\n\nsondern dies von der konkreten Situation in Bosnien-\nHerzegowina abh\u00e4ngig gemacht wird.\nAllerdings fordern wir Sie, Herr Innenminister, auf, beim\nBundesminister des Innern darauf zu dr\u00e4ngen, da\u00df bei der\nLagebeurteilung nicht nur auf Informationen des Ausw\u00e4r-\ntigen Amtes zur\u00fcckgegriffen wird, sondern das Fl\u00fccht-\nlingshilfswerk UNHCR einbezogen wird. Die R\u00fcckf\u00fch-\nrung der B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge darf erst erfolgen, wenn\nkeine Gefahr mehr f\u00fcr Leben und Sicherheit besteht.\nSoweit die Fraktion der PDS fordert, generell von einer\nzwangsweisen R\u00fcckf\u00fchrung von B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen\nabzusehen, eine Ausreisepflicht also nicht mehr bestehen\nsoll, k\u00f6nnen wir dem nicht zustimmen. Selbstverst\u00e4ndlich\nsoll eine zwangsweise Abschiebung immer der Ausnah-\nmefall bleiben, besser m\u00f6glichst gar nicht zur Anwendung\nkommen.\nEs kann aber nicht sein, da\u00df derjenige, welcher nicht in\nseine Heimat zur\u00fcckkehren will, obwohl dort die Bedin-\ngungen f\u00fcr eine R\u00fcckkehr gegeben sind, einfach hierbleibt.\nDas widerspricht dem Charakter der vor\u00fcbergehenden\nAufnahme von B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren der PDS-Fraktion! Sie sprechen\nin Punkt 3 Ihres Antrages von ganz bestimmten Opfern\nund Opfergruppen, denen ein dauerhaftes Aufenthalts-\nrecht gew\u00e4hrt werden soll. Haben Sie dabei bedacht, da\u00df\ndamit zwei Kategorien von B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen ge-\nschaffen werden?\nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge erster und zweiter Klasse, das ist\nwohl zynisch. Wer soll denn \u00fcberhaupt entscheiden, ob\nein B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtling vom B\u00fcrgerkrieg besonders\nhart betroffen wurde? Ich will denjenigen PDS-Abgeord-\nneten sehen, der einem bosnischen Fl\u00fcchtling erkl\u00e4rt, er\nk\u00f6nne nicht hierbleiben, weil er nicht besonders hart vom\nB\u00fcrgerkrieg betroffen ist.\nDie 320 000 B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge sind nur auf Zeit in\nder Bundesrepublik aufgenommen worden. Das wollen\nwir doch nicht vergessen. Sie, werte Kolleginnen und Kol-\nlegen von der PDS-Fraktion, inszenieren aber ein kaschier-\ntes Einwanderungsprogramm f\u00fcr bestimmte Gruppen.\nDas k\u00f6nnen wir nicht mittragen.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Lassen Sie uns\nanstelle eines solchen merkw\u00fcrdigen Vorschlages der PDS\ndar\u00fcber nachdenken, wie wir in Sachsen dazu beitragen\nk\u00f6nnen, da\u00df die B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge bei der R\u00fcckkehr\nin ihre Heimat solche Bedingungen vorfinden, die ihnen\ndort ein sicheres und menschenw\u00fcrdiges Leben erm\u00f6g-\nlichen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch beantrage zur Drucksache 2/2757 Einzelabstimmung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich den Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten, Kollegen Sandig, das Wort zu nehmen.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent, meine Damen und Herren! Die meisten bosnischen\nFl\u00fcchtlinge wollen in ihre Heimat zur\u00fcck. Unabh\u00e4ngig\ndavon, ob man Zeitungsinterviews liest, Fernsehberichte\nsieht oder mit den Fl\u00fcchtlingen selbst spricht \u2013 der Tenor\nist immer derselbe: Bosnien-Herzegowina ist ihre Heimat,\nund sie m\u00f6chten in diese zur\u00fcckkehren.\n\nAuch Bosnien-Herzegowina selbst w\u00fcnscht die R\u00fcckkehr\nder Fl\u00fcchtlinge. Es braucht die R\u00fcckkehrer nat\u00fcrlich zum\nWiederaufbau. Ebenso bef\u00fcrworten Aufnahmel\u00e4nder aus\nden unterschiedlichen Gr\u00fcnden die Heimkehr. Eigentlich\nsind sich alle einig, aber nur eigentlich; denn alle Voraus-\nsetzungen, die f\u00fcr die R\u00fcckkehr einer gro\u00dfen Zahl von\nFl\u00fcchtlingen vorliegen m\u00fcssen, sind entweder zur Zeit\nnicht gegeben oder werden boykottiert, oder keine Stelle\nkann im Augenblick \u00fcberhaupt einsch\u00e4tzen, ob sie jemals\nvorliegen werden. Damit meine ich so professionelle Beob-\nachter wie das Ausw\u00e4rtige Amt oder den UNHCR, also\ndie Mitarbeiter der Hohen Fl\u00fcchtlingskommissarin der\nVereinten Nationen.\nIch halte es in dieser Phase f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig,\nnicht mit pauschalen Forderungen in die eine oder andere\nRichtung zu kommen, sondern konkrete Vorgaben zu\nmachen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndie jedoch flexibel umzusetzen sind.\nAu\u00dfer der Schweiz und Deutschland hat bisher kein ande-\nres Aufnahmeland von bosnischen Fl\u00fcchtlingen einen\nTermin f\u00fcr die R\u00fcckf\u00fchrung festgelegt. Auch wenn ich\npers\u00f6nlich diesen Termin vermieden h\u00e4tte, halte ich die\nBeschl\u00fcsse der Innenministerkonferenzen jedoch f\u00fcr trag-\nbar, mindestens f\u00fcr ertr\u00e4glich, weil sie die R\u00fcckkehr unter\neinen gro\u00dfen Vorbehalt gestellt haben:\nErstens wird die R\u00fcckkehr fr\u00fchestens am 1. Juli beginnen,\ndas hei\u00dft, der Termin ist nicht zwingend.\nZweitens setzt jede zwangsweise R\u00fcckkehr voraus, da\u00df\nkeine Gefahr f\u00fcr das Leben und die Sicherheit der r\u00fcck-\nkehrenden Fl\u00fcchtlinge bestehen darf.\nDrittens werden alle Schritte einer gestaffelten R\u00fcckkehr\nder k\u00fcnftigen Entwicklung vor Ort und in Ergebnissen\nweiterer Vereinbarungen mit dem UNHCR sowie den ver-\nantwortlichen Stellen in Bosnien-Herzegowina angepa\u00dft.\nViertens besteht jederzeit die M\u00f6glichkeit einer situations-\nbedingten \u00c4nderung, insbesondere der ministeriellen Er-\nlasse.\nIch sehe, meine Damen und Herren, damit in den Fest-\nlegungen der Innenministerkonferenz gen\u00fcgend Spiel-\nraum, den Interessen der Fl\u00fcchtlinge insoweit Rechnung\nzu tragen, als ihre R\u00fcckkehr erst dann erfolgen wird, wenn\ndies auch zumutbar erscheint.\nVon gro\u00dfer Bedeutung ist allerdings, da\u00df der vorhandene\nSpielraum auch genutzt wird, den Herkunftsort und die\nethnische Volkszugeh\u00f6rigkeit der Fl\u00fcchtlinge zu ber\u00fcck-\nsichtigen. Die Innenministerkonferenz zielt bei ihrer Staffe-\nlung darauf ab, zuerst Alleinstehende, dann Ehepaare und\nzuletzt die Familien zur\u00fcckkehren zu lassen. Das ist ein\ngutgemeinter Ansatz. Aber angesichts dessen, da\u00df mehr\nals die H\u00e4lfte der bosnischen Fl\u00fcchtlinge in Deutschland\naus dem Gebiet der heutigen Republik Srpska kommt und\ndie Serbenf\u00fchrung in Pale sich bisher weigert, Nichtserben\nin ihr Territorium zur\u00fcckzulassen, ist das Kriterium des\nHerkunftsortes und der ethnischen Volkszugeh\u00f6rigkeit\nwichtiger als der Familienstand. Das mu\u00df bei der R\u00fcckf\u00fch-\nrung vor allem ber\u00fccksichtigt werden, meine Damen und\nHerren.\nIm Augenblick meine ich, sowohl in Kenntnis des Lage-\nberichtes des Ausw\u00e4rtigen Amtes als auch des UNHCR\nsagen zu k\u00f6nnen, es ist an eine R\u00fcckkehr f\u00fcr die \u00fcber-\nwiegende Zahl der Fl\u00fcchtlinge nicht zu denken. Mir\nscheint es daher notwendig, weniger \u00fcber die \u00c4nderung\nder IMK-Beschl\u00fcsse als dar\u00fcber zu diskutieren, wie wir\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2607\n\n\n\nden Fl\u00fcchtlingen in Sachsen helfen k\u00f6nnen, sich auf eine in\nunbestimmter Zeit anstehende R\u00fcckkehr vorzubereiten.\nIch m\u00f6chte Ihnen, Herr Staatsminister Hardraht, an dieser\nStelle daf\u00fcr sehr, sehr herzlich danken, da\u00df Sie hier eine\nkonstruktive und sehr freundliche Zusammenarbeit mit\nmir und meinen Mitarbeitern erm\u00f6glicht haben. Mir\nscheint es wichtig zu sagen \u2013 das will ich betonen \u2013, da\u00df es\ndarum geht, Vertrauen zu schaffen. Die Fl\u00fcchtlinge hier\nsind durch Krieg, ihre Flucht und in Unsicherheit dar\u00fcber,\nwas in der n\u00e4chsten Zeit mit ihnen wird, in einer au\u00dfer-\nordentlich schwierigen Situation. Es mu\u00df Vertrauen zu\nden Beh\u00f6rden in Sachsen geschaffen werden, oder es mu\u00df\ndas Vertrauen erhalten werden.\nEs mu\u00df Vertrauen auch zu den Verh\u00e4ltnissen in ihrer Hei-\nmat geschaffen werden. Das mu\u00df erkl\u00e4rt werden. Das\nkann nur durch Aufkl\u00e4rung geschehen, Aufkl\u00e4rung dar-\n\u00fcber, was die Beschl\u00fcsse der IMK konkret f\u00fcr die Fl\u00fccht-\nlinge bedeuten, und auch dar\u00fcber, da\u00df zum Beispiel leider\nnicht jeder in das Haus zur\u00fcckkehren kann, das er einst\nverlie\u00df.\nDie sogenannten Orientierungsreisen werden in diesem\nProze\u00df sicher eine gro\u00dfe Hilfe sein. Daneben mu\u00df es\njedoch ein gegenseitiges Klima der Offenheit und der\nZusammenarbeit zwischen \u00f6ffentlichen Stellen und Fl\u00fccht-\nlingen geben. Das mu\u00df entstehen, und das wird entstehen,\ndenn, meine Damen und Herren, die R\u00fcckf\u00fchrung einer\nsolchen gro\u00dfen Anzahl von Menschen kann im guten nur\nmit ihnen und nicht gegen sie gelingen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung bitte Herr Staats-\nminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident,\nmeine Damen und Herren! Die Frage der R\u00fcckf\u00fchrung der\nKriegsfl\u00fcchtlinge aus Bosnien-Herzegowina ist \u2013 das zeigt\ndiese Diskussion hier auch wieder \u2013 ungew\u00f6hnlich\nschwierig zu behandeln, und zwar deshalb, weil sehr\nh\u00e4ufig pauschale Beurteilungen aufeinandertreffen, sei es\nin rechtlicher Hinsicht \u2013 das ist hier gar nicht erw\u00e4hnt\nworden \u2013, sei es in der tats\u00e4chlichen Beurteilung der Gege-\nbenheiten in Bosnien-Herzegowina. Zum Teil \u2013 das ist bis-\nher, ich begr\u00fc\u00dfe das, hier nicht diskutiert worden \u2013 spielen\nbei manchen Bundesl\u00e4ndern sehr deutlich finanzielle\nInteressen mit, n\u00e4mlich die Entlastung von sehr hohen\nAufwendungen f\u00fcr sich in solchen Bundesl\u00e4ndern aufhal-\ntende Fl\u00fcchtlinge.\nGenerell m\u00f6chte ich anmerken, die Verpflichtung zur Auf-\nnahme von Kriegsfl\u00fcchtlingen f\u00fcr die Bundesrepublik\nDeutschland steht f\u00fcr mich pers\u00f6nlich au\u00dfer Frage. Das\nvon vielen von uns miterlebte und miterlittene Schicksal\nder Vertreibung aus unserer urspr\u00fcnglichen Heimat ist f\u00fcr\nuns nicht nur Erinnerung, sondern auch Verpflichtung. In\ndiesem Schicksal, vor allem mit dem Erleben der Bereit-\nschaft von Menschen, die uns aufgenommen haben,\ngr\u00fcndet die seelische und moralische Verpflichtung zur\nAufnahme von Kriegsfl\u00fcchtlingen sowie zur Gastfreund-\nschaft.\nEbenso m\u00f6chte ich deutlich die Verpflichtung der Kriegs-\nfl\u00fcchtlinge zur R\u00fcckkehr in ihre Heimat nach deren Be-\nfriedung sowie die Verpflichtung der Heimatstaaten\nfesthalten, die Kriegsfl\u00fcchtlinge in ihre Heimat ohne\nDrangsalierungen einreisen zu lassen und wieder aufzu-\nnehmen.\n\nDie Bundesrepublik Deutschland und die einzelnen Bun-\ndesl\u00e4nder sind nicht in der Lage, zus\u00e4tzlich zu der Auf-\nnahme der Sp\u00e4taussiedler, zur Aufnahme der j\u00fcdischen\nEmigranten und neben der sozialen Integration der hier\nlegal lebenden zahlreichen Ausl\u00e4nder noch insgesamt\netwa 350 000 Kriegsfl\u00fcchtlinge auf Dauer hier zu integrie-\nren und zu \u00fcbernehmen; immer von Ausnahmef\u00e4llen ab-\ngesehen.\nIch halte auch im Grundsatz dem einzelnen Kriegsfl\u00fccht-\nling nach der Befriedung seines Landes die R\u00fcckkehr f\u00fcr\nzumutbar. Sie kann nicht daran scheitern, da\u00df die wirt-\nschaftlichen Zust\u00e4nde in dem Heimatland schlecht und\nzum Teil, jedenfalls in weiten Gebieten, schlicht katastro-\nphal sind. Auch wir haben nach dem Zweiten Weltkrieg\nunser Land aus der Not heraus wiederaufgebaut.\nG\u00e4ste bei uns in Deutschland sind nicht nur Kriegsfl\u00fccht-\nlinge aus dem Staat Bosnien-Herzegowina, sondern auch\naus der Bundesrepublik Jugoslawien. Und erlauben Sie,\nda\u00df ich dazu zwei S\u00e4tze sage.\nIch halte es v\u00f6lkerrechtlich und politisch f\u00fcr absolut nicht\nhinnehmbar, da\u00df dieser Staat, das sogenannte Restjugosla-\nwien mit der Hauptstadt Belgrad, sich bisher strikt gewei-\ngert hatte, seine Staatsangeh\u00f6rigen zur\u00fcckzunehmen. Die\nwohl \u2013 nach meinen Begriffen \u2013 sehr, sehr sp\u00e4te Reise des\nBundesau\u00dfenministers in der letzten Woche scheint hier\neine grunds\u00e4tzliche \u00c4nderung der Haltung der Regierung\nvon Restjugoslawien bewirkt zu haben. Allerdings reicht\ndiese \u00c4nderung bisher nach meinen Begriffen mit Sicher-\nheit nicht aus.\nSichergestellt werden mu\u00df aufgrund entsprechender\nschriftlicher Vereinbarungen und entsprechender Kontroll-\ninstrumente, da\u00df denjenigen Kriegsfl\u00fcchtlingen, die ihr\nLand aus Protest gegen den Krieg verlassen haben, aus\ndieser Grundeinstellung nach ihrer R\u00fcckkehr kein Scha-\nden zuteil wird.\nZur R\u00fcckkehr von Fl\u00fcchtlingen in den Staat Bosnien-\nHerzegowina eine kurze \u00dcbersicht: In der Bundesrepublik\nhalten sich derzeit 320 000 Kriegsfl\u00fcchtlinge aus diesem\nLande auf; davon ca. 60 000 allein in Bayern, 74 000 in\nNordrhein-Westfalen, 53 000 in Baden-W\u00fcrttemberg und\nin Sachsen 1 900. Auch das sollte man einmal sagen und\nden anderen hauptbetroffenen Bundesl\u00e4ndern hier Dank\nsagen, da\u00df sie unsere Quoten mittragen ohne finanziellen\nAusgleich.\n\n(Lebhafter Beifall bei CDU und SPD)\n\nAn finanziellen Mitteln wurden von der Bundesrepublik\nDeutschland und den Bundesl\u00e4ndern, vor allem auch den\nKommunen, seit dem Beginn des B\u00fcrgerkrieges insgesamt\nca. 16 Milliarden DM aufgewendet. F\u00fcr Sachsen belief sich\ndie entsprechende Summe auf 21 Millionen DM.\nVon den sich in Sachsen aufhaltenden 1 900 Kriegsfl\u00fccht-\nlingen \u2013 und das ist jetzt ein entscheidender Punkt \u2013 stam-\nmen ca. 1 140 aus der Serbischen Republik dieses Staates\nBosnien-Herzegowina und lediglich ca. 760 aus dem soge-\nnannten F\u00f6derationsgebiet Bosnien-Herzegowina.\nEs ist verwirrend: Es gibt die Republik Bosnien-Herzego-\nwina und innerhalb dieser Republik eben einmal dieses\nSrpska und zum anderen das F\u00f6rderationsgebiet Bosnien-\nHerzegowina.\nNach den vorliegenden Erkenntnissen \u2013 Herr Sandig hat\nsie hier genannt \u2013, insbesondere aus Mitteilungen des Aus-\nw\u00e4rtigen Amtes, ist eine R\u00fcckkehr der Fl\u00fcchtlinge in das\nGebiet der Serbischen Republik Srpska derzeit ausge-\nschlossen. Das hei\u00dft, f\u00fcr 1 140 Fl\u00fcchtlinge hier in Sachsen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2608\n\n\n\nkommt eine R\u00fcckkehr nach meiner Auffassung derzeit\naufgrund der vorliegenden Unterlagen des Ausw\u00e4rtigen\nAmtes nicht in Betracht. Die Bedingungen des Beschlusses\nder Innenminister sind nicht erf\u00fcllt.\nHinzu kommt, da\u00df in diesem Teil Srpska von den Ver-\nwaltungen und einer Vielzahl von B\u00fcrgern nach dem\nBericht des Ausw\u00e4rtigen Amtes diejenigen, die illegal zu-\nr\u00fcckkehren w\u00fcrden, wegen ihrer unterstellten ideologi-\nschen Unzuverl\u00e4ssigkeit, die in der Flucht gesehen wird,\ndiese Personen nur sehr bedingt willkommen gehei\u00dfen\nw\u00fcrden und damit wohl auch pers\u00f6nlich an Leib und\nLeben gef\u00e4hrdet w\u00e4ren.\nEs bleibt abzuwarten \u2013 und deshalb habe ich diesen kur-\nzen Exkurs nach Belgrad hier unternommen \u2013, ob der\nBesuch des Bundesau\u00dfenministers in Belgrad und seine\ndort scheinbar erzielten Ergebnisse R\u00fcckwirkungen haben\nauf die Bereitschaft der Regierung in Srpska, bei sich\nwieder eigene Staatsangeh\u00f6rige aufzunehmen.\nWas das sogenannte F\u00f6derationsgebiet Bosnien-Herzego-\nwina angeht, so ist derzeit die R\u00fcckf\u00fchrung von soge-\nnannten Bosniaken, bosnischen Kroaten, m\u00f6glich, nicht\ndagegen \u2013 ohne eine gewisse Gef\u00e4hrdung in Kauf zu\nnehmen \u2013 von bosnischen Serben, die in dieses Teilgebiet\nBosnien-Herzegowinas zur\u00fcckwollen. Das hei\u00dft, wir\nk\u00f6nnen \u00fcberhaupt nur \u00fcber ca. 600 sich hier in Sachsen\naufhaltende Kriegsfl\u00fcchtlinge sprechen, was die R\u00fcckkehr\nangeht.\nDer Beschlu\u00df der Innenministerkonferenz entspricht\ndieser von mir hier eingesch\u00e4tzten Situation. Ich verrate\nkein Geheimnis, da\u00df der Beschlu\u00df in seiner Entstehungs-\ngeschichte unter allen Innenministern, quer \u00fcber die Bun-\ndesl\u00e4nder, quer \u00fcber die Parteien, au\u00dferordentlich umstrit-\nten war. Das Datum des 1.7. findet sich versteckt am Ende\ndes Beschlusses wieder. Und dieser Satz lautet genauso\nwie im Beschlu\u00df damals vom 26. Januar: ,,Die Innenmini-\nster und Senatoren weisen auf ihren Beschlu\u00df vom 26. Ja-\nnuar 1996 hin, der u. a. die Gedanken der freiwilligen\nR\u00fcckkehr und der R\u00fcckf\u00fchrung, beginnend fr\u00fchestens ab\n1.7.1996, beinhaltet. Sie bekr\u00e4ftigen, da\u00df eine zwangsweise\nR\u00fcckf\u00fchrung voraussetzt, da\u00df keine Gefahr f\u00fcr die Sicher-\nheit und das Leben der r\u00fcckkehrenden Fl\u00fcchtlinge beste-\nhen darf.\u201c\nDie \u00fcbrigen vier Ziffern des Beschlusses beinhalten den\nAppell an die Bundesregierung, insbesondere das Ausw\u00e4r-\ntige Amt, das zu tun, was Sie von seiten aller Parteien hier\ngefordert haben, einen Appell, der fast schon best\u00e4ndig\ndr\u00e4ngenden Charakter hat, n\u00e4mlich endlich mit diesen be-\ntroffenen Staaten R\u00fcckf\u00fchrungsabkommen zu schlie\u00dfen,\nund zwar sowohl mit der Bundesrepublik Jugoslawien wie\nauch mit dem Staat Bosnien-Herzegowina, wie auch daf\u00fcr\nzu sorgen, da\u00df die Transitabkommen f\u00fcr die dazwischen-\nliegenden L\u00e4nder endlich zustande kommen.\nDer letzte Absatz lautet: ,,Die Innenministerkonferenz er-\nwartet von der Bundesregierung die Feststellung, ab wann\nund unter welchen Voraussetzungen zwangsweise R\u00fcck-\nf\u00fchrungen vorgenommen werden k\u00f6nnen. Der Bundes-\nminister des Innern wird die Innenministerkonferenz\nhier\u00fcber unterrichten.\u201c Eine solche Unterrichtung gibt es\nbisher nicht.\nWir haben hier in Sachsen inzwischen folgenden Weg, was\ndie Vorbereitungen angeht, im Gespr\u00e4ch mit unserem\nAusl\u00e4nderbeauftragten beschritten. Ich bin pers\u00f6nlich\nnach wie vor der Auffassung, da\u00df eine Zwangsr\u00fcck-\nf\u00fchrung nur das allerletzte Mittel sein kann. Und nach der\nbisherigen Erkenntnis wird es der Zwangsr\u00fcckf\u00fchrung\n\ndann, wenn die Gebiete befriedet sind, auch nicht bed\u00fcr-\nfen, weil, wie Sie, Herr Sandig, gesagt haben, es zutrifft,\nda\u00df die Kriegsfl\u00fcchtlinge nahezu ausschlie\u00dflich zur\u00fcck-\nwollen, wenn sie nicht gef\u00e4hrdet sind.\nEs gilt also f\u00fcr uns hier prim\u00e4r der Grundsatz der Freiwil-\nligkeit. Und es geht f\u00fcr mich in meiner Arbeit nicht um die\nVorbereitung der Zwangsr\u00fcckf\u00fchrung, sondern f\u00fcr mich\ngeht es in meiner Arbeit um die Frage: Wie kann ich diese\nFreiwilligkeit f\u00f6rdern, und wie kann ich dann, wenn die\nGebiete als befriedet gelten k\u00f6nnen, die relativ rasche Um-\nsetzung dieser Freiwilligkeit gew\u00e4hrleisten?\nDazu haben wir folgendes inzwischen miteinander abge-\nsprochen, beschlossen, vorbereitet:\nWir lassen Erkundungsreisen zu. Das hei\u00dft im Klartext:\nDiejenigen, die in diese Gebiete fahren, um sich zu erkun-\ndigen, wie es dort aussieht und wohin man \u00fcberhaupt\nzur\u00fcckkehren k\u00f6nnte, bekommen die Hin- und R\u00fcckreise\nbezahlt sowie ein m\u00e4\u00dfig bemessenes Tagegeld. Sie bekom-\nmen ferner die Aufenthaltsbefugnis f\u00fcr Deutschland so,\nda\u00df sie ohne Probleme auch wieder hier ausl\u00e4nderrecht-\nlich einreisen k\u00f6nnen.\nWir haben daf\u00fcr gesorgt, da\u00df diejenigen Fl\u00fcchtlinge, die\nan einer R\u00fcckkehr in die von mir genannten Gebiete in\nBosnien-Herzegowina jetzt interessiert sind, umfassendere\nInformationen \u00fcber den Zustand in diesen Gebieten erhal-\nten.\nWir haben f\u00fcr uns im Ministerium einen sogenannten\nFl\u00fcchtlingsbeauftragten bestellt, der die gesamten Vor-\nbereitungen koordiniert im Einvernehmen/Benehmen mit\nunserem Ausl\u00e4nderbeauftragten.\nWir versuchen vor allem sicherzustellen, da\u00df diejenigen,\ndie auf diesen Erkundungsreisen Fragen an die Verwal-\ntung in ihrem Heimatland haben, diese Fragen auch los-\nwerden, nicht von den Verwaltungen als nichtgebetene\nG\u00e4ste abgewiesen werden.\nWir wollen erreichen, da\u00df diese Erkundigungen von Per-\nsonen nicht \u2013 wie gehabt \u2013 an der Grenze durch Aus-\nweisungen, Abweisungen oder Beschlagnahme der priva-\nten Pkw oder das Absch\u00f6pfen von Taschengeldbetr\u00e4gen\nenden. Wir wollen also sicherstellen, da\u00df diese Erkundi-\ngungsreisen von der verwaltungstechnischen Seite staat-\nlich in Bosnien-Herzegowina wirklich anerkannt und\ngef\u00f6rdert werden, und zwar einmal \u00fcber die jeweiligen\nVerwaltungen und zum anderen \u00fcber die Kontrolle des\nUNHCR.\nDazu gibt es bereits eine Brosch\u00fcre des UNHCR, die aller-\ndings die Details nicht enth\u00e4lt. Herr Sandig und ich wer-\nden, um dieses ganze Instrument, diesen Apparat, diesen\nHintergrund zu verdichten, am Mittwoch der n\u00e4chsten\nWoche Frau Dr. Kumin in Bonn-Bad Godesberg aufsuchen\nund diese Dinge mit ihr zu kl\u00e4ren versuchen.\nEs ist dann daran gedacht, da\u00df die sich hier aufhaltenden\nFl\u00fcchtlinge gebeten werden zu sagen \u2013 die Umfrage l\u00e4uft\n\u2013, in welche Orte sie mit welchen Personen zur\u00fcckwollen.\nUnd wir werden daf\u00fcr sorgen, da\u00df eine dieser ersten Rei-\nsen, die aus mehreren Personen bestehen wird, von einem\nBediensteten des Innenministeriums und eventuell einem\nMitarbeiter des Ausl\u00e4nderbeauftragten oder einer von ihm\nbenannten Person aus den hiesigen Ausl\u00e4nderheimen be-\ngleitet wird. Wir werden bei Frau Dr. Kumin versuchen zu\nerreichen, da\u00df diese Reise ebenfalls von einer Mitarbeiterin\noder einem Mitarbeiter des UNHCR begleitet wird.\nWir wollen sodann einen Austausch der Erfahrungen or-\nganisieren, die sich aus den Mitteilungen s\u00e4mtlicher R\u00fcck-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2609\n\n\n\nkehrer ergeben, um das in den Informationsflu\u00df einspielen\nzu lassen.\nIn dem Moment, meine Damen und Herren, da wir wis-\nsen, da\u00df es mit der freiwilligen R\u00fcckkehr funktioniert,\nwerden wir \u2013 auf unterschiedliche Weise finanziert \u2013 ver-\nsuchen, ein s\u00e4chsisches Hilfswerk f\u00fcr die R\u00fcckkehr durch\ndie Zurverf\u00fcgungstellung von Sachmitteln, das hei\u00dft also\nim wesentlichen von Baumaterial und vergleichbaren not-\nwendigen Dingen, zu organisieren, damit es dann auch\nvorangeht.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nPDS, Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte auf das Schlu\u00dfwort bei diesem diffi-\nzilen Thema verzichten und f\u00fcr meine Fraktion den\nAntrag der SPD-Fraktion unterst\u00fctzen, da\u00df wir \u00fcber die\ndrei Punkte einzeln abstimmen. Das war es eigentlich\nschon. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen, wie beantragt, zur Einzelabstimmung\n\u00fcber die Punkte des Antrages der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 2/2757. Ich lasse \u00fcber den Punkt 1 des Antra-\nges abstimmen. Wer dem Punkt 1 des Antrages zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\n\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Stimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nPunkt mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt 2 des genannten Antrages.\nWer dem Punkt 2 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndaf\u00fcr und einer ganzen Anzahl von Stimmenthaltungen\nist der Punkt mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse \u00fcber Punkt 3 abstimmen. Wer dem Punkt 3 die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen und Stimmen\ndaf\u00fcr ist dieser Punkt ebenfalls mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse jetzt \u00fcber den Gesamtantrag abstimmen. Wer\ndem Gesamtantrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag in G\u00e4nze ab-\ngelehnt. Damit ist der Tagesordnungspunkt 18 beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 36. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 37. Sitzung auf morgen,\nDonnerstag, den 23. Mai 1996, 10.00 Uhr, festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung liegen dazu vor. Die\n36. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 19.15 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Mai 1996\n\n2610\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Wahl einer Schriftf\u00fchrerin\n\t2 Wahl von Sachverst\u00e4ndigen des Medienrates\n\t3 Wahl des Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik\n\t4 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Sammlungsgesetz\n\t5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die staatliche Anerkennung von Diplom-Sozialarbeitern und Diplom-Sozialp\u00e4dagogen\n\t6 Justizvollzug im Freistaat Sachsen\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 3\n\t7 Fortsetzung der Arbeit der F\u00f6deralismuskommission\n\t8 Bericht zur Lage des sorbischen Volkes\n\t9 Verwendung der dem Freistaat Sachsen aus dem SED-Verm\u00f6gen f\u00fcr kulturelle und soziale Zwecke zuflie\u00dfenden Mittel ...\n\t10 \u2013 Fachlicher Entwicklungsplan Verkehr\n\t11 V.I.A. Grundst\u00fccksgesellschaft mbH und Co Fonds Dresden Berliner Stra\u00dfe KG\n\t12 Verringerung der Geb\u00fchren- und Beitragslasten f\u00fcr Trinkwasser und Abwasser f\u00fcr die Einwohner im Einzugsgebiet ...\n\t13 Reichtumsbericht\n\t14 Landesjugendplan\n\t15 \u00dcberpr\u00fcfung der LPG i. L.\n\t16 Personalbedarfsplan f\u00fcr die Polizei\n\t17 Kriminalpr\u00e4vention\n\t18 Zur geplanten R\u00fcckf\u00fchrung von B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen aus Bosnien-Herzegowina\n\n",
    "status": 200
}