{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T13:16:11Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:41:16Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:41:16Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "407",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T13:16:11Z",
        "date": "2001-10-12T06:41:16Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/71 22.01.1998",
        "dcterms:created": "1998-10-09T13:16:11Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:41:16Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T13:16:11Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:41:16Z",
        "modified": "2001-10-12T06:41:16Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1835",
            "3091",
            "2951",
            "297",
            "4262",
            "5284",
            "4359",
            "5858",
            "5792",
            "4705",
            "4545",
            "5324",
            "6267",
            "6397",
            "6220",
            "6505",
            "5217",
            "6484",
            "6537",
            "6437",
            "6514",
            "5366",
            "6198",
            "5631",
            "5627",
            "5656",
            "5460",
            "5349",
            "5811",
            "5364",
            "5626",
            "6490",
            "6387",
            "6364",
            "5664",
            "6076",
            "6522",
            "6269",
            "6205",
            "5996",
            "6051",
            "5757",
            "5572",
            "5661",
            "5653",
            "5866",
            "6203",
            "6163",
            "5649",
            "5664",
            "6284",
            "6306",
            "5586",
            "5563",
            "6344",
            "6211",
            "5519",
            "5829",
            "6064",
            "6524",
            "6141",
            "5701",
            "6540",
            "6377",
            "6019",
            "5746",
            "5790",
            "5901",
            "6082",
            "5721",
            "6390",
            "6005",
            "6064",
            "6054",
            "6562",
            "5862",
            "6540",
            "4460",
            "6142",
            "5824",
            "5674",
            "5353",
            "5142",
            "347"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T13:16:11Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:41:16Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/71 22.01.1998",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_71_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/71 22.01.1998",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "84"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/71 22.01.1998\n\n\nPlenarprotokoll 2/71\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n71. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 22. Januar 1998, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 20.00 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 5165\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5165\nAdler, SPD 5165\nDr. Hahn, PDS 5165\nLeroff, CDU 5165\n\n1  Wahl von zwei Mitgliedern des Landtages f\u00fcr\nden Stiftungsrat der S\u00e4chsischen Landes-\nstiftung Natur und Umwelt gem\u00e4\u00df Artikel 1\nNr. 8 des Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Lan-\ndesstiftung\nDrucksache 2/7799, Wahlvorschlag der\nFraktion der CDU 5166\n\nDr. Hahn, PDS 5166\nLeroff, CDU 5166\nHatzsch, SPD 5167\n(Wahlergebnis siehe Seite 5171)\n\n2  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nsicherheits- und ordnungsrechtlichen Befug-\nnisse der Justizbediensteten\nDrucksache 2/6588, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/7793, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 5167\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 5167\n\n3  2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung\ndes S\u00e4chsischen Kultursenats\nDrucksache 2/7110, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS\nDrucksache 2/7788, Beschlu\u00dfempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien 5168\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 5168\nGro\u00df, CDU 5168\nFrau Ernst, SPD 5169\nGro\u00df, CDU 5169\n\nAbstimmung und Ablehnung 5169\n\n4  1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber Personalausweise und zur Ausf\u00fchrung\ndes Pa\u00dfgesetzes\nDrucksache 2/7685, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 5170\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 5170\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5170\n\n5  1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur\n\u00c4nderung des Polizeigesetzes des Freistaates\nSachsen\nDrucksache 2/7794, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 5170\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 5170\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5171\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 5171\n\n(Ergebnis der geheimen Wahl) 5171\nFrau Meyer, CDU 5171\n\n\n\n6  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Reisekostengesetzes und des\nS\u00e4chsischen Umzugskostengesetzes\nDrucksache 2/7795, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 5171\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 5171\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5172\n\n7  Psychiatriemi\u00dfbrauch in der ehemaligen DDR\nDrucksache 2/5686, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5172\n\nStempell, CDU 5172\nFrau Zschoche, PDS 5173\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5174\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5175\nStempell, CDU 5177\n\n8  Mittelfristiges Konzept zur Reform der statio-\nn\u00e4ren psychiatrischen Versorgung im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 2/7135, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5177\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5177\nSteinert, CDU 5178\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5179\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5180\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5181\n\nAbstimmung und Ablehnung 5182\n\n9  \u2013 Sofortprogramm ,,Jugend mit Zukunft\u201c\nDrucksache 2/6839, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Bevorzugte Ber\u00fccksichtigung von Ausbil-\ndungsbetrieben bei der Vergabe von \u00f6ffent-\nlichen Auftr\u00e4gen\nDrucksache 2/6850, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5182\n\nFrau Schulz, PDS 5182\nDr. M\u00fcnch, CDU 5183\nDr. M\u00fcnch, CDU 5184\nFrau Schulz, PDS 5184\nDr. Kunckel, SPD 5185\nDr. Kunckel, SPD 5186\nDr. H\u00e4hle, CDU 5187\nProf. Dr. Porsch, PDS 5188\n\nAbstimmung und Ablehnung \u00fcber Ausnahme\nnach \u00a7 110 5189\n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge 5189\nFrau Schulz, PDS 5189\nDr. Kunckel, SPD 5190\nProf. Dr. Porsch, PDS 5190\n\nAbstimmung und Ablehnung \u00c4nderungsantrag\nDrucksache 2/7906 5190\nAbstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 2/6839 5191\n\n10 Sicherheitslage an den EU-Au\u00dfengrenzen\nDrucksache 2/6709, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5191\n\nBandmann, CDU 5191\nRichter, Joachim, SPD 5192\nBandmann, CDU 5192\nFrau Mattern, PDS 5193\nHardraht, Staatsminister des Innern 5194\nBandmann, CDU 5195\nFrau Mattern, PDS 5195\n\nAbstimmung und Zustimmung 5195\n\n11 \u2013 Abfallwirtschaftsplanung im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 2/6012, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Grunds\u00e4tze der Abfallwirtschaftspolitik des\nFreistaates\nDrucksache 2/6714, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5196\n\nFrau Klein, SPD 5196\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5197\nFrau Roth, PDS 5198\nFrau Meyer, CDU 5199\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5200\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5201\nFrau Klein, SPD 5202\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 5203\nFrau Roth, PDS 5203\n\nAbstimmung und Ablehnung Druck-\nsache 2/6012 5203\nAbstimmung und Zustimmung Druck-\nsache 2/6714 5204\n\n12 Ma\u00dfnahmen gegen die massive Steigerung\nder Wasser- und Abwasserpreise f\u00fcr die B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger besonders im l\u00e4nd-\nlichen Raum\nDrucksache 2/6715, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5204\n\nFrau Roth, PDS 5204\nBandmann, CDU 5205\nWehnert, fraktionslos 5205\nBandmann, CDU 5206\nGerlach, SPD 5206\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 5207\nHardraht, Staatsminister des Innern 5208\nFrau Roth, PDS 5209\n\nAbstimmung und Ablehnung 5209\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n\n\n13 St\u00e4rkere Anerkennung der T\u00e4tigkeit ehren-\namtlicher Richter und Sch\u00f6ffen im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 2/6716, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5210\n\nFrau Bellmann, CDU 5210\nFrau Ludwig, SPD 5210\nSchimpff, CDU 5211\nBartl, PDS 5212\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5213\nFrau Bellmann, CDU 5213\n\nAbstimmung und Zustimmung 5213\n\n14 \u2013 Landeskonzept f\u00fcr Datenverarbeitung\nDrucksache 2/3753, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Datennetze im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/4405, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5214\n\nLochbaum, SPD 5214\nRasch, CDU 5214\nHilker, PDS 5215\nLochbaum, SPD 5216\nRasch, CDU 5216\n\n15 Pr\u00e4zisierung des Lehrplanes Gymnasium \u2013\nGeschichte Klasse 5 bis 12 \u2013 vom 1. August\n1992\nDrucksache 2/3870, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5217\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 5217\nDr. Gr\u00fcning, CDU 5217\nHatzsch, SPD 5219\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5219\nProf. Dr. Bramke, PDS 5222\n\nAbstimmung und Ablehnung 5222\n\n16 Mehr Hilfen f\u00fcr Opfer von Straftaten\nDrucksache 2/5595, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5222\n\nRichter, Joachim, SPD 5222\nFrau Bellmann, CDU 5223\nFrau Schneider, PDS 5224\nKupfer, CDU 5225\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5225\nRichter, Joachim, SPD 5226\n\nAbstimmungen und Annahme Druck-\nsache 2/5595 und \u00c4nderungsantrag\nDrucksache 2/7909 5226\n\n17 Verl\u00e4ngerung der Geltungsdauer des Wohn-\ngeld\u00fcberleitungsgesetzes Ost\nDrucksache 2/7702, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 5227\n\nFrau Ostrowski, PDS 5227\nFrau Einsle, CDU 5228\nFrau Stachorra, SPD 5229\nFrau Ostrowski, PDS 5229\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 5230\n\n18 Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Landes-\nbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staats-\nsicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen\nDemokratischen Republik ,,5. T\u00e4tigkeits-\nbericht des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten\u201c\nDrucksache 2/7796, Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses zu\nDrucksache 2/6278 5230\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 5230\nPfeifer, CDU 5231\nPfeifer, CDU 5232\nRichter, Joachim, SPD 5232\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 5233\n\nAbstimmung und Zustimmung 5233\n\n19 Abschlu\u00dfbericht der Kommission zur Unter-\nsuchung von Mi\u00dfbrauch der Psychiatrie im\ns\u00e4chsischen Gebiet der ehemaligen DDR\nDrucksache 2/7731, Beschlu\u00dfempfehlung des\nPetitionsausschusses zu Drucksache 2/5464,\nUnterrichtung durch die Staatsregierung 5234\n\nStempell, CDU 5234\nFrau Zschoche, PDS 5235\nFrau Dr. Volkmer, SPD 5236\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 5236\n\nAbstimmung und Zustimmung 5238\nVaatz, CDU 5238\n\n20 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse - Sammeldrucksache -\nDrucksache 2/7797 5238\n\nAbstimmung und Zustimmung 5238\n\n21 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu\nPetitionen - Sammeldrucksache -\nDrucksache 2/7798 5238\n\nHatzsch, SPD 5238\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 5239\nDr. Hahn, PDS 5240\nLeroff, CDU 5241\nHatzsch, SPD 5241\nColditz, CDU 5241\nColditz, CDU 5242\nHatzsch, SPD 5242\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n\n\nFrau Ludwig, SPD 5242\nDr. Hahn, PDS 5242\n\nAbstimmungen 5242\n\nM\u00e4dler, SPD 5243\nFrau Weihnert, SPD 5243\n\nAbstimmung und Zustimmung Druck-\nsache 2/7798 5243\n\n22 Kleine Anfragen 5243\n\nFrau Schneider, PDS 5243\nProf. Dr. Porsch, PDS 5243\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5243\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 71. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nSchowtka, Prof. Dr. Biedenkopf, Prof. Dr. Milbradt, Herr\nPlobner und Frau Seidel.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Dazu gebe ich Ihnen\nnoch einige Informationen.\nZu dem Tagesordnungspunkt 18, Antrag der Fraktion der\nPDS mit dem Titel ,,Verl\u00e4ngerung der Geltungsdauer des\nWohngeld\u00fcberleitungsgesetzes Ost\u201c, Drucksache 2/7702,\nliegt seit Montag, dem 19. Januar 1998, die Stellungnahme\nder Staatsregierung vor.\nZum Tagesordnungspunkt 23, Kleine Anfragen, sind\nIhnen die Drucksache 2/7522, Privatisierung medizi-\nnischer Fachschulen, Kleine Anfrage der Abg. Frau Schnei-\nder, PDS, und die Drucksache 2/7476, Feierlichkeiten zur\nEinweihung des Leipziger Hauptbahnhofs am 12. Novem-\nber 1997, Kleine Anfrage des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\nzur Behandlung im Plenum ausgelegt worden.\nMeine Damen und Herren! Ich darf fragen, ob es weitere\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt? \u2013 Herr Adler,\nbitte.\n\nAdler,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch bitte bei dem Tagesordnungspunkt 7, Psychiatrie-\nmi\u00dfbrauch in der ehemaligen DDR, Antrag der Fraktion\nder CDU, um eine Verl\u00e4ngerung der Redezeit. Namens\nmeiner Fraktion biete ich an, im Tagesordnungspunkt 20,\nAbschlu\u00dfbericht der Kommission zur Untersuchung von\nMi\u00dfbrauch der Psychiatrie im s\u00e4chsischen Gebiet der ehe-\nmaligen DDR, Unterrichtung durch die Staatsregierung,\nvon unserer Seite auf die Beantragung einer Redezeit zu\nverzichten. Wir bitten allerdings im Tagesordnungs-\npunkt 7 um eine Verl\u00e4ngerung der Redezeiten, das hei\u00dft\nVerdoppelung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu diesem Antrag das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir haben dieses Thema schon im Pr\u00e4sidium disku-\ntiert. Dort gab es den Vorschlag, die beiden Punkte zusam-\nmenzulegen. Dieser Vorschlag ist im Pr\u00e4sidium nicht\nbest\u00e4tigt worden. Ich habe mit den Vertretern meiner\nFraktion, die zu diesem Punkt reden wollen, R\u00fccksprache\n\ngenommen. Zum jetzigen Zeitpunkt k\u00f6nnen wir diesen\nVorschlag nicht mehr mittragen. Wir wollen jetzt bei der\nAufteilung bleiben und unsere Reden an der Stelle halten,\nan der sie in der Tagesordnung vorgesehen sind.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Stellungnahmen dazu? \u2013\nBitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nObwohl das thematisch gleich ist und wir durchaus f\u00fcr\nden Antrag der SPD Verst\u00e4ndnis haben, sehen wir den-\nnoch, da sich die PDS-Fraktion in dieser Weise verh\u00e4lt,\nkeine M\u00f6glichkeit, der Verl\u00e4ngerung zuzustimmen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD \u2013 Jurk, SPD:\nWegen der PDS?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Gibt es wei-\ntere Wortmeldungen? \u2013 Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Gestatten Sie, da\u00df ich den Antrag nach den\nAusf\u00fchrungen des Kollegen Dr. Hahn noch einmal pr\u00e4zi-\nsiere. Wir beantragen nicht, wie es im Pr\u00e4sidium diskutiert\nwurde, die beiden Tagesordnungspunkte zusammenzu-\nlegen. Vielmehr beantragen wir, da\u00df wir das Thema aus-\nf\u00fchrlich in einem Tagesordnungspunkt, n\u00e4mlich dem\nTagesordnungspunkt 7, diskutieren k\u00f6nnen. Deswegen\nstellen wir den Antrag auf Verl\u00e4ngerung der Redezeiten.\nSonst sind wir gezwungen, dar\u00fcber ,,gesplittet\u201c zu disku-\ntieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bringe den Antrag auf Verl\u00e4ngerung\nder Redezeit zur Abstimmung. Wer dem Antrag zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag\nmehrheitlich abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungs-\nw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir m\u00f6chten den Tagesord-\nnungspunkt 16, Drucksache 2/7173, zur\u00fcckziehen und in\neine der n\u00e4chsten Tagesordnungen wieder aufnehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das bitte ich zur Kenntnis zu nehmen.\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013\nMeine Damen und Herren! Wenn das nicht der Fall ist,\ndann werden wir nach der Tagesordnung, \u00fcber die wir\nuns soeben verst\u00e4ndigt haben, verfahren.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5165\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl von zwei Mitgliedern des Landtages f\u00fcr den Stiftungsrat\nder S\u00e4chsischen Landesstiftung Natur und Umwelt gem\u00e4\u00df Artikel 1 Nr. 8\n\ndes Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung\nder S\u00e4chsischen Landesstiftung\n\nDrucksache 2/7799, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\nDazu mu\u00df ich einige Erl\u00e4uterungen geben. Gem\u00e4\u00df Arti-\nkel 1 Nr. 8 des Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\ndie Errichtung der S\u00e4chsischen Landesstiftung hat der\nLandtag zwei Abgeordnete f\u00fcr den Stiftungsrat zu w\u00e4h-\nlen. Hierzu liegen mir der Wahlvorschlag der Fraktion der\nCDU, Drucksache 2/7799, der Wahlvorschlag der Fraktion\nder PDS, Drucksache 2/7899, sowie der Wahlvorschlag\nder SPD, Drucksache 2/7900, vor.\nIch hatte seinerzeit die Fraktionen gebeten, Wahlvor-\nschl\u00e4ge einzureichen, da der hier einschl\u00e4gige \u00a7 9 Abs. 2\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Anwendung des Verfah-\nrens nach d\u2019Hondt entsprechend den Fraktionsst\u00e4rken nur\ngrunds\u00e4tzlich vorschreibt. Insbesondere aufgrund inter-\nfraktioneller Verst\u00e4ndigung \u00fcber eingereichte Wahlvor-\nschl\u00e4ge w\u00e4re gegebenenfalls auch ein Abweichen von die-\nsem Schl\u00fcssel in Betracht gekommen. Da eine solche Ver-\nst\u00e4ndigung offensichtlich nicht erfolgt ist, mu\u00df nunmehr\ndie Verteilung der Mitgliedersitze im Stiftungsrat der Lan-\ndesstiftung Natur und Umwelt nach d\u2019Hondt gem\u00e4\u00df der\nFraktionsst\u00e4rke erfolgen. Das bedeutet, da\u00df f\u00fcr die zwei\nzu entsendenden Landtagsabgeordneten nur die Fraktion\nder CDU ihre Kandidaten zur Abstimmung stellen kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSomit kann \u00fcber die Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen von\nPDS und SPD nicht abgestimmt werden.\nZu dem Beifall m\u00f6chte ich einen kleinen Kommentar\ngeben: Das ist eine Verfahrensweise, die wir bereits in der\n80. Sitzung des 1. S\u00e4chsischen Landtages am 18. Novem-\nber 1993 im Landtag praktiziert haben. Das ist also keine\nneue Form, Wahlen vorzubereiten. Das wollte ich nur\nnoch einmal erg\u00e4nzen. Es ist durchaus m\u00f6glich, da\u00df eine\nFraktion, die den Zugriff hat, diesen an eine andere Frak-\ntion abgibt. Dann mu\u00df auch ein entsprechender Vorschlag\nvorliegen.\nDennoch frage ich, ob dazu noch das Wort gew\u00fcnscht\nwird. \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich melde mich noch ein-\nmal zu Wort, weil ich verdeutlichen will, da\u00df wir mit dem\nVerfahren, das Sie soeben dargestellt haben, nicht einver-\nstanden sein k\u00f6nnen. Ich mu\u00df schon die Frage stellen, was\ndas dann noch f\u00fcr eine Wahl ist. Es sind zwei Vertreter\nvom Landtag zu w\u00e4hlen, und es gibt Mehrheitsverh\u00e4lt-\nnisse. Sie von der CDU und der gesamte Landtag k\u00f6nnen\nja dann die Vertreter w\u00e4hlen, die Sie wollen, aber das Vor-\nschlagsrecht aller Fraktionen mu\u00df erhalten werden. Wir\nhaben das im Pr\u00e4sidium diskutiert. Dementsprechend\nhaben wir auch unseren Vorschlag eingereicht. Ich mu\u00df\nganz klar sagen: Ich habe kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr dieses Vor-\ngehen und denke, da\u00df das, was hier stattfinden soll, keine\nWahl ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte Sie zu dieser Frage auf die\nGesch\u00e4ftsordnung verweisen. Diese sieht vor, da\u00df grund-\ns\u00e4tzlich bei einer Wahl nach d\u2019Hondt eine vorherige Ver-\nst\u00e4ndigung m\u00f6glich ist. Aus diesem Grunde k\u00f6nnen auch\ndie Fraktionen Wahlvorschl\u00e4ge einreichen, wenn sie das\nwollen. Das ist passiert, und danach wird jetzt auch ver-\nfahren.\nBitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte nur eine Bemer-\nkung dazu machen. Ich gehe davon aus, da\u00df der von uns\ngemachte Wahlvorschlag eine Mehrheit findet. Dennoch\nist jeder Abgeordnete hier im Haus nur seinem Gewissen\nverpflichtet. Wir sind nicht in der Lage vorauszusehen, ob\nder Wahlvorschlag, den wir eingebracht haben, auch die\nentsprechende Mehrheit findet. Darauf m\u00f6chte ich nur\nhinweisen, Herr Kollege Hahn.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wie immer\nfinden nach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung\ndie Wahlen geheim statt. Allerdings kann auch offen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\n\n(Zurufe aus dem Saal)\n\n\u2013 Es wird widersprochen. Meine Damen und Herren,\ndamit kommen wir zu einer geheimen Wahl. Da es Wider-\nspruch zur Abstimmung per Hand gegeben hat, kommen\nwir zur Durchf\u00fchrung der geheimen Wahl. Ich berufe\nhierzu wieder aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahl-\nkommission mit den Mitgliedern\n\u2013 SPD: Herr Hatzsch als Leiter;\n\n\u2013 CDU: Frau Einsle, Herr Colditz, Herr Kannegie\u00dfer;\n\u2013 PDS: Frau Roth.\n\nDamit nach der Wahlhandlung keine gr\u00f6\u00dfere Pause ein-\ntritt, bitte ich darum, da\u00df wir dann in der Tagesordnung\nfortfahren und das Ergebnis sp\u00e4ter bekanntgeben.\n\nMeine Damen und Herren, bevor ich dem Leiter der Wahl-\nkommission, Herrn Hatzsch, das Wort gebe, gestatten Sie\nmir eine Anmerkung. Mit der jetzt anstehenden Wahl lei-\ntet Herr Hatzsch seit der Konstituierung des 1. S\u00e4chsischen\nLandtages am 27. Oktober 1990 bis zur heutigen 71. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages zum 100. Mal die f\u00fcr\ndie geheime Wahl jeweils berufene Wahlkommission.\n\n(Beifall)\n\nVielleicht noch eine Information. Waren in der 1. Wahl-\nperiode vor allem die Abgeordneten Herr Dr. Jahr, CDU,\nFrau Kubicek, damals noch Linke Liste/PDS, Frau Rush,\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, und Frau Georgi, F.D.P., t\u00e4tig, so sind\nes in der 2. Wahlperiode die vorhin von mir benannten\nAbgeordneten, die mit Verantwortungsbewu\u00dftsein und\nmit gro\u00dfer Sorgfalt die Wahlen im S\u00e4chsischen Landtag\nleiteten und auswerteten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5166\n\n\n\nDa\u00df es bisher zu keiner Anfechtung oder Zweifeln an der\nRichtigkeit der Wahlergebnisse gekommen ist, unter-\nstreicht dies in besonderer Weise.\nIn beiden Wahlperioden hat Herr Hatzsch die Wahlkom-\nmission geleitet, unter anderem f\u00fcr die Wahl zu parlamen-\ntarischen Gremien, des Pr\u00e4sidenten, der Vizepr\u00e4sidenten\ndes S\u00e4chsischen Landtages, des Ministerpr\u00e4sidenten, der\nRichter des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes, der Pr\u00e4-\nsidenten des Rechnungshofes, des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten, der S\u00e4chsischen Landesbeauftragten\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes sowie die\nvielen au\u00dferparlamentarischen Gremien.\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich mich im Namen des Hohen Hauses bei\nIhnen, lieber Herr Hatzsch, herzlich bedanken und die\nHoffnung ausdr\u00fccken, da\u00df Sie auch weiterhin in der\nbew\u00e4hrten und von uns allen gesch\u00e4tzten Weise diese\nAufgaben wahrnehmen.\nHerr Hatzsch, ich \u00fcbergebe Ihnen hiermit das Wort.\n\n(Beifall)\n\nHatzsch, SPD: Ich bedanke mich f\u00fcr die lieben Worte des\nPr\u00e4sidenten. Nat\u00fcrlich geht es weiter. Also Wahl 100,\nmeine Damen und Herren.\n\nDie Abgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem ent-\nsprechend der angegebenen Drucksache die Kandidaten\nf\u00fcr die Wahl in den Stiftungsrat der S\u00e4chsischen Lan-\ndesstiftung Natur und Umwelt aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6n-\nnen sich zu den Kandidaten durch Ankreuzen in dem ent-\nsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthaltung ent-\nscheiden. Erhalten die Kandidaten mehr Ja- als Neinstim-\nmen, so sind sie gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Befindet sich\njemand im Saal, den ich vergessen habe aufzurufen? \u2013 Dies\nist anscheinend nicht der Fall. Somit beenden wir den Auf-\nruf.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Wie abgesprochen, setzen wir die Bera-\ntung fort. Ich werde das Ergebnis sp\u00e4ter bekanntgeben.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die sicherheits- und\nordnungsrechtlichen Befugnisse der Justizbediensteten\n\nDrucksache 2/6588, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/7793, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage trotzdem:\nW\u00fcnscht ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der\nFall, meine Damen und Herren. Ich frage den Berichter-\nstatter des Ausschusses, ob er vor den Einzelberatungen\ndas Wort w\u00fcnscht? Herr Bartl ist nicht anwesend, aber\nvielleicht \u00e4u\u00dfert sich ein anderer. \u2013 Nein, das ist nicht der\nFall.\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zur\nAbstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Entsprechend \u00a7 44\nAbs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor,\n\u00fcber den Gesetzentwurf paragraphenweise in der Fassung\nabzustimmen, wie sie durch den Ausschu\u00df vorgeschlagen\nwurde. Wer ist damit einverstanden? \u2013 Oder erhebt sich\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist ebenfalls nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, dann kommen wir zur Abstim-\nmung: Gesetz \u00fcber die sicherheits- und ordnungsrecht-\nlichen Befugnisse der Justizbediensteten, Druck-\nsache 2/6588, Gesetzentwurf der Staatsregierung,\nBeschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses, Drucksache 2/7793, neue \u00dcberschrift: ,,Gesetz\n\u00fcber die sicherheits- und ordnungsrechtlichen Befugnisse\ndes Justizwachtmeisterdienstes\u201c.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 1. Wer ihm die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\neinstimmig beschlossen.\n\u00a7 2: Wer dem \u00a7 2 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Niemand, damit einstimmig beschlossen.\n\u00a7 3: Wer gibt dem \u00a7 3 die Zustimmung? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ebenfalls einstim-\nmig.\nMeine Damen und Herren, damit ist die 2. Beratung zu\ndem Gesetz abgeschlossen. Da es keine \u00c4nderungen gege-\nben hat, er\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt kein Wunsch\nzu einer allgemeinen Aussprache vor. Ich stelle deshalb\nden Entwurf Gesetz \u00fcber die sicherheits- und ordnungs-\nrechtlichen Befugnisse des Justizwachtmeisterdienstes als\nGanzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist der Entwurf einstimmig als Gesetz beschlossen und der\nTagesordnungspunkt 2 beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5167\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Errichtung des S\u00e4chsischen Kultursenats\n\nDrucksache 2/7110, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\nDrucksache 2/7788, Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien\n\nDie Fraktionen werden das Wort zu einer allgemeinen\nAussprache nehmen. Die Redezeiten betragen: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Wir begin-\nnen mit der PDS, danach CDU, SPD, CDU; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte,\nda\u00df die Fraktion der PDS das Wort nimmt.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Wohl\ndem, der die F\u00e4higkeit hat, sich eine von ihm getroffene\nfalsche Entscheidung einzugestehen, und jede Gelegenheit\nbeim Schopfe packt, den Fehler zu korrigieren. Parlamen-\ntarisch bietet sich eine solche M\u00f6glichkeit mit dem vorlie-\ngenden, nur aus einem einzigen neuen Paragraphen beste-\nhenden Gesetzentwurf meiner Fraktion zur \u00c4nderung des\nGesetzes \u00fcber die Errichtung des S\u00e4chsischen Kultursenats\nan.\nZweifelsohne war die bei der Bildung des Kultursenats\n1993 vorherrschende Auffassung richtig, im Interesse einer\nweitestgehend von parteipolitischer Beeinflussung unab-\nh\u00e4ngigen Meinungsbildung in diesem Kreis von 24 Per-\ns\u00f6nlichkeiten aus Kunst und Kultur die Anzahl der Land-\ntagsabgeordneten auf ein Mindestma\u00df zu beschr\u00e4nken.\nDoch genauso zweifelsohne falsch war dann die Entschei-\ndung zur Abgeordnetenanzahl drei unter der Anwendung\ndes Wahlverfahrens nach d\u2019Hondt.\nAus ihr folgte, da\u00df in diesem wichtigen kulturpolitischen\nGremium parteipolitisch nunmehr ausschlie\u00dflich die\nMehrheitsfraktion mit drei ihrer Abgeordneten wirkt, und\ndas vor dem Hintergrund einer ohnehin starken, CDU-\ndominierten Regierungspr\u00e4senz.\nDie urspr\u00fcnglich beabsichtigte freie Meinungsvielfalt\nwurde damit beeintr\u00e4chtigt. Das origin\u00e4re Recht der\nOpposition wurde verletzt, in einem Gremium vertreten\nzu sein, das \u2013 in der Formulierung des Staatsministers\nProf. Meyer \u2013 ,,insbesondere die Aufgabe hat, zu grund-\nlegenden kulturpolitischen Fragen Stellung zu nehmen\u201c.\nUnd diese Zielstellung ist schlie\u00dflich, auch nach Auffas-\nsung des Pr\u00e4sidenten des Kultursenats, Prof. Udo Zimmer-\nmann, nur partei\u00fcbergreifend zu erreichen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nH\u00e4tte ich zu dieser Problematik einige Minuten mehr Zeit,\nk\u00f6nnte ich Ihnen, meine Damen und Herren Abgeordnete,\nan sehr konkreten Beispielen den Informationsverlust f\u00fcr\ndie parlamentarische Arbeit der kulturpolitischen Sprecher\nder beiden Oppositionsfraktionen durch ihr Nichtvertre-\ntensein im Kultursenat nachweisen. So manches \u00e4rgerliche\nMi\u00dfverst\u00e4ndnis, so manche Kleine Anfrage h\u00e4tte vermie-\nden werden k\u00f6nnen, wenn, wie es der vorliegende \u00c4nde-\nrungsentwurf vorsieht, je ein Vertreter aller Fraktionen des\nS\u00e4chsischen Landtages im Kultursenat w\u00e4re, ganz zu\nschweigen von dem Gewinn f\u00fcr Meinungsstreit und -viel-\nfalt.\nNotwendig w\u00e4re das auch wegen der zugespitzten finan-\nziellen Situation im Bereich der Kultur, mit deren Folgen\nsich die Abgeordneten aller Fraktionen auseinandersetzen\n\nm\u00fcssen, und angesichts der Erprobung eines Kulturraum-\ngesetzes, das schlie\u00dflich auch von allen Fraktionen in die-\nsem Haus beschlossen wurde.\nFalls die mir nachfolgenden Sprecher der CDU-Fraktion\nihre ablehnende Haltung zu dem Gesetzentwurf noch ein-\nmal mit den gleichen Argumenten wie im Ausschu\u00df f\u00fcr\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien vor\ndiesem Plenum erh\u00e4rten, entgegne ich schon jetzt: Gegen-\nargumente, wie die Berufung auf das Wahlverfahren, Kri-\ntik an der Ver\u00e4nderung eines Gremiums mitten in der\nLegislaturperiode, Bedenken, da\u00df bei einer gr\u00f6\u00dferen\nAnzahl von Fraktionen im k\u00fcnftigen Parlament zu viele\nAbgeordnete im Kultursenat vertreten seien, sind letzten\nEndes formale Gesichtspunkte. Sie k\u00f6nnen keinesfalls den\nAusschlu\u00df der Opposition aus dem Kultursenat begr\u00fcn-\nden, der allein aufgrund seiner kulturellen Aufgabenstel-\nlung partei\u00fcbergreifend arbeiten mu\u00df.\nDa\u00df sich eine solche Haltung im S\u00e4chsischen Privatrund-\nfunkgesetz vom 18.1.1996 f\u00fcr die Zusammensetzung der\nVersammlung der Landesanstalt f\u00fcr privaten Rundfunk\nund neue Medien durchgesetzt hat, sollte ein weiteres\nArgument f\u00fcr die Annahme unseres Vorschlages sein.\nDort hei\u00dft es in \u00a7 29, da\u00df jede zu Beginn der Amtszeit der\nVersammlung im Landtag bestehende Fraktion ein Mit-\nglied in die Versammlung, bestehend aus insgesamt\n31 Mitgliedern, entsendet.\nIch bitte Sie, meine Damen und Herren der CDU-Fraktion,\nkorrigieren Sie mit der Opposition gemeinsam den im\nApril 1993 f\u00fcr die Zusammensetzung des Kultursenats\ngemachten Fehler. Packen Sie die Gelegenheit beim\nSchopf, und stimmen Sie unserem Vorschlag zu. Nehmen\nSie Ihr uns gegen\u00fcber oft angemahntes Demokratiever-\nst\u00e4ndnis ernst!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Gro\u00df, bitte.\n\nGro\u00df, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetzent-\nwurf wollen Sie, die PDS-Fraktion, das Gesetz \u00fcber die\nErrichtung des S\u00e4chsischen Kultursenats \u00e4ndern. Frau\nLattmann, ich kann es nicht verhindern, noch einmal auf\ndie Kritik einzugehen, die Sie an der \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Privatrundfunkgesetzes vorgenommen haben.\nSie haben unsere Fraktion kritisiert, weil wir mit der \u00c4nde-\nrung dieses Gesetzes damals in die laufende Amtsperiode\neines Gremiums eingegriffen h\u00e4tten, n\u00e4mlich in die Ver-\nsammlung der Landesmedienanstalt. Wie unernst Sie die\nKritik nehmen, zeigen Sie mit Ihrem \u00c4nderungsentwurf,\nmit dem Sie in die laufende Amtsperiode des Kultursenats\neingreifen wollen.\nWorum geht es, meine Damen und Herren? Der S\u00e4ch-\nsische Kultursenat wurde 1993 durch ein Gesetz des Land-\ntages ins Leben gerufen. Ihm geh\u00f6ren 24 Pers\u00f6nlichkeiten\naus Kunst und Kultur an, also K\u00fcnstler, Sachverst\u00e4ndige\nvon Kunst und Kultur und F\u00f6rderer. Ihm geh\u00f6ren weiter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5168\n\n\n\nzwei Vertreter der Staatsregierung, je ein Vertreter des\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages und des Land-\nkreistages \u2013 wohlgemerkt aber, diese vier Letztgenannten\nnur in beratender Funktion \u2013 und schlie\u00dflich drei vom\nLandtag gew\u00e4hlte Abgeordnete an.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe an\ndieser Stelle oft darauf hingewiesen, da\u00df ich dem S\u00e4ch-\nsischen Kultursenat eine ganz bedeutende Rolle in der\nKulturpolitik des Freistaates einr\u00e4ume. Ich habe auch\nunterstrichen, da\u00df ich mit Genugtuung sehe, da\u00df er diese\nAufgabe zunehmend mit Leben erf\u00fcllt und besser wahr-\nnimmt.\nDie Aufgaben sind im \u00a7 2 des Kultursenatsgesetzes festge-\nlegt. Ich hebe nur noch einmal die \u00a7\u00a7 2 und 3, die mir\nwichtig erscheinen, hervor. Es geht darum, da\u00df der Kul-\ntursenat Stellungnahmen zu grundlegenden Fragen der\nKulturpolitik abgibt. Im Abs. 3 ist geregelt, da\u00df er im Rah-\nmen der Kulturf\u00f6rderung Empfehlungen zu inhaltlichen\nund regionalen Schwerpunktsetzungen abgibt.\nIm Gegensatz zu Ihnen, Frau Lattmann, kann ich \u00fcber-\nhaupt kein Defizit an Demokratie feststellen, wenn die\nAbgeordneten gem\u00e4\u00df der Mehrheit im Landtag in den\nS\u00e4chsischen Kultursenat gew\u00e4hlt werden. Wir haben uns\n1993 auf drei Abgeordnete geeinigt, obwohl f\u00fcnf Parteien\ndamals im Landtag vertreten waren. Das Argument ist\nnicht von der Hand zu weisen: Ihre vorgeschlagene \u00c4nde-\nrung w\u00fcrde bei mehr Parteien im Landtag, die ja durchaus\nvertreten sein k\u00f6nnen, die Gewichte der Parlamentarier\nzuungunsten der Nichtparlamentarier in diesem Kultur-\nsenat verschieben.\nEs ist keine falsche Entscheidung gewesen, nur weil eine\nbestimmte zeitweilige Konstellation im Landtag im Hin-\nblick auf die im Senat vertretenen Abgeordneten besteht.\nDas ist keine Begr\u00fcndung f\u00fcr eine Gesetzes\u00e4nderung.\nWenn wir so herangehen, w\u00fcrde es kein Ende geben, hier\nGesetze zu \u00e4ndern, nur weil die Mehrheiten irgend jeman-\ndem nicht passen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im \u00fcbrigen l\u00e4\u00dft\ndas Gesetz auch Absprachen zwischen den Fraktionen zu,\nsich auf Vorschl\u00e4ge zu einigen. Da\u00df diese Praxis durchaus\nim Landtag Realit\u00e4t werden kann, daf\u00fcr gibt es Beispiele.\nWir m\u00fcssen uns nur darum bem\u00fchen. Es zeigt sich zum\nanderen auch an der Errichtung des Gr\u00fcndungssenats, wo\nder Landtagsausschu\u00df f\u00fcr die Mitglieder des Gr\u00fcndungs-\nsenats Vorschl\u00e4ge einreichen bzw. die Vorschl\u00e4ge der\nStaatsregierung best\u00e4tigen mu\u00dfte.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kurze Rede,\nkurzer Sinn: Bitte folgen Sie der Empfehlung des Aus-\nschusses, und lehnen Sie diesen Gesetzentwurf ab!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort.\n\nFrau Ernst, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Mit der Gr\u00fcndung des S\u00e4chsischen Kultursenats im\nApril 1993 wurde ein Gremium geschaffen, das empfeh-\nlend und beratend wirksam wird. Seine Aufgabe besteht\ndarin, aktuelle kulturpolitische Fragen zu er\u00f6rtern und zu\ndiskutieren, inhaltliche und regionale Priorit\u00e4ten zu setzen\nund Anst\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Kulturentwicklung in Sachsen zu\ngeben.\nEs wurde bereits erw\u00e4hnt, da\u00df sich der Kultursenat\nzusammensetzt aus Kulturschaffenden und K\u00fcnstlern ver-\n\nschiedener Bereiche, aus Angeh\u00f6rigen der Staatsministe-\nrien und drei Mitgliedern des Landtages. Die Wahl der\nAbgeordneten erfolgte nach d\u2019Hondt und fiel entspre-\nchend der Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im Landtag auf drei\nCDU-Mitglieder. Folglich sind SPD und PDS im S\u00e4ch-\nsischen Kultursenat nicht vertreten. Das ist bedauerlich,\nweil gerade erst durch unterschiedliche Sichtweisen Mei-\nnungen neu gebildet bzw. geb\u00fcndelt werden k\u00f6nnen.\n\n(Kosel, PDS: Sehr richtig!)\n\nDer augenblickliche Zustand f\u00fchrt zu einem Ungleich-\ngewicht. Das Argument der CDU \u2013 ge\u00e4u\u00dfert wurde das\nvon Dr. Gr\u00fcning und jetzt auch von Herrn Gro\u00df \u2013, es\nk\u00f6nnten bei sp\u00e4teren Wahlen mehr als drei Parteien in den\nLandtag einziehen und jeweils einen Sitz im Senat bean-\nspruchen, m\u00f6chten wir entkr\u00e4ften: Erstens ist das speku-\nlativ, und zweitens begr\u00fcndet es nicht die Notwendigkeit\nder Alleinvertretung der CDU.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir halten die Forderung der PDS f\u00fcr berechtigt, denn nur\nso kann das Mitspracherecht der Opposition in allen wich-\ntigen kulturpolitischen Entscheidungen gew\u00e4hrleistet wer-\nden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nErnst?\n\nFrau Ernst, SPD: Ja.\n\nGro\u00df, CDU: Frau Ernst, w\u00fcrden Sie zur Kenntnis nehmen,\nda\u00df in dem ersten S\u00e4chsischen Kultursenat, in den Abge-\nordnete der 1. Legislaturperiode entsandt waren, die Auf-\nteilung anders war und das Gesetz durchaus funktioniert\nhat?\n\nFrau  Ernst,  SPD:  Ich  wei\u00df  das.  Ich  spreche  aber  f\u00fcr\ndie aktuelle Situation.\nGerade deshalb sollten auch im Kultursenat alle poli-\ntischen Richtungen des Landtages vertreten sein. Es geht\nvor allem um das Mitspracherecht.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Damen und\nHerren von der Staatsregierung? \u2013 Das ist auch nicht der\nFall. Ich frage den Berichterstatter des Ausschusses, Herrn\nL\u00e4mmel, ob er das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das ist auch nicht der\nFall.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den\nGesetzentwurf artikelweise zu beraten bzw. abzustimmen.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\nwurf Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errich-\ntung des S\u00e4chsischen Kultursenates, Drucksache 2/7110,\nGesetzentwurf der Fraktion der PDS.\nArtikel 1, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung des\nS\u00e4chsischen Kultursenates. Wer dem Artikel 1 die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmen daf\u00fcr ist dieser Artikel mehrheitlich abge-\nlehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Artikel 2, Inkrafttreten. Wer\ndem Artikel 2 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5169\n\n\n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr ist dieser Artikel 2 mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Die 2. Beratung ist damit abge-\nschlossen. Da alle Einzelartikel abgelehnt worden sind,\n\ner\u00fcbrigt sich eine Abstimmung zu dem Gesetzentwurf\nund auch die weitere Beratung.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 3 ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Personalausweise und\nzur Ausf\u00fchrung des Pa\u00dfgesetzes\n\nDrucksache 2/7685, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht deshalb\nnur der Einreicher, die Staatsregierung. Herr Minister\nHardraht, Sie haben das Wort.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Vielen Dank.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In dem Ihnen\nvorliegenden Gesetzentwurf \u00fcber Personalausweise und\nP\u00e4sse werden rahmenrechtliche Zielvorstellungen der\nBundesgesetze nachvollzogen, damit die bundeseinheit-\nlichen Vorgaben z. B. bei der Beantragung und Ausstel-\nlung der genannten Dokumente sowie bei deren Aufbe-\nwahrung auch im Freistaat Sachsen gew\u00e4hrleistet sind.\nDer Entwurf enth\u00e4lt im wesentlichen folgende Regelun-\ngen:\n1. Es werden die Gemeinden als zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde zur\nAusf\u00fchrung des Pa\u00df- und Personalausweisgesetzes\nbestimmt. Damit tr\u00e4gt der Entwurf dem Hauptanliegen,\nn\u00e4mlich der b\u00fcrgerfreundlichen Ausgestaltung des\nAntragverfahrens auf Ausstellung eines Ausweises oder\nPasses, Rechnung.\n2. Das Recht auf informationelle Selbstbestimmung soll im\nGesetz die erforderliche Ber\u00fccksichtigung finden. Jeder\nB\u00fcrger soll das Recht haben zu erfahren, welche Daten\n\u00fcber ihn in dem entsprechenden Register gespeichert sind.\nZugleich werden abschlie\u00dfend diejenigen Beh\u00f6rden\nbestimmt, die berechtigt sein sollen, Ausk\u00fcnfte aus dem\nRegister zu erhalten.\n\n3. Es soll die allgemeine Ausweispflicht erweitert werden.\nJeder Deutsche, der das 16. Lebensjahr vollendet hat und\nsich im Freistaat Sachsen aufh\u00e4lt, soll \u2013 mit ganz wenigen\nAusnahmen \u2013 k\u00fcnftig der Ausweispflicht unterliegen.\n4. Es werden die Pflichten des Ausweisbewerbers, ins-\nbesondere der Inhaberpflichtigen, im einzelnen n\u00e4her\nbestimmt. Hierzu z\u00e4hlen z. B. die rechtzeitige Beantragung\neines Ausweises sowie die Mitteilung \u00fcber den Verlust\noder das Wiederauffinden des in Verlust geratenen Doku-\nmentes.\nVerst\u00f6\u00dfe gegen diese neuen Vorschriften des Gesetzes sol-\nlen dann von der Gemeinde als Ordnungswidrigkeit\ngeahndet werden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber Personalausweise und zur Ausf\u00fchrung des Pa\u00dfgeset-\nzes an folgende Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen: an den Innen-\nausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013, den Verfassungs- und Rechts-\nausschu\u00df sowie den Haushalts- und Finanzausschu\u00df \u2013\nmitberatend \u2013.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Ist jemand dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nDamit ist die \u00dcberweisung einstimmig so beschlossen,\nund der Tagesordnungspunkt 4 ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungpunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes\ndes F reistaates Sachsen\n\nDrucksache 2/7794, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache zu f\u00fchren. Aus diesem Grunde spricht\nnur der Einreicher, die Staatsregierung. Herr Staatsmini-\nster Hardraht, Sie haben das Wort.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der vorgelegte Entwurf ver-\nfolgt zwei Ziele:\n1. Der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof hat mit seinem\nUrteil vom Mai 1996 einige Regelungen des S\u00e4chsischen\nPolizeigesetzes beanstandet. Dies wird nun bereinigt. Im\neinzelnen:\nDie H\u00f6chstdauer des polizeilichen Gewahrsams wird dif-\nferenziert geregelt. Beim sogenannten Unterbringungs-\n\ngewahrsam bleibt es bei der H\u00f6chstdauer von zwei\nWochen. F\u00fcr die Durchsetzung eines Platzverweises oder\nzum Beispiel der Verhinderung eines Selbstmordes oder\nzur Feststellung der Identit\u00e4t einer Person ist jedoch,\nanders als bisher im Gesetz geregelt und vom Verfas-\nsungsgerichtshof beanstandet, eine H\u00f6chstgrenze von nur\nnoch drei Tagen f\u00fcr den Polizeigewahrsam vorgesehen.\n\nDer Richtervorbehalt wird auf alle Abh\u00f6rma\u00dfnahmen aus-\ngedehnt, auch dann, wenn sie au\u00dferhalb von Wohnungen\nstattfinden. Auch der Einsatz von verdeckten Ermittlern\nsoll in Zukunft an die richterliche Zustimmung gebunden\nsein. Damit wird ein Gleichklang zu den Regelungen der\nStrafproze\u00dfordnung hergestellt. Die Polizei bleibt weiter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5170\n\n\n\nhin handlungsf\u00e4hig. Im Eilfall kann sie sofort eingreifen\nund die richterliche Zustimmung nachtr\u00e4glich einholen.\nDer Entwurf sieht ferner vor, da\u00df j\u00e4hrlich dem S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten \u00fcber diese Ma\u00dfnahmen zu\nberichten ist. Damit wird eine nachtr\u00e4gliche unabh\u00e4ngige\nKontrolle gew\u00e4hrleistet.\n\n2. Im Hinblick auf die Entwicklung neuer Kriminalit\u00e4ts-\nformen, insbesondere im international organisierten Dro-\ngen- und Menschenhandel, m\u00fcssen der Polizei zus\u00e4tzliche\nInstrumentarien zur effektiven Bek\u00e4mpfung des Herein-\nbringens und Verteilens illegal eingeschleuster Personen\noder Waren, insbesondere von Bet\u00e4ubungsmitteln, in die\nHand gegeben werden.\n\nDer Polizei soll in Zukunft gestattet werden, verdachts-\nunabh\u00e4ngig die Identit\u00e4t von Personen zu \u00fcberpr\u00fcfen, die\nsich in einem 30-km-Grenzg\u00fcrtel zu unseren Nachbarl\u00e4n-\ndern Polen und Tschechien aufhalten. Erlaubt werden soll\nauch die erforderliche Durchsuchung der entsprechenden\nPersonen, wenn dies im Einzelfall notwendig ist.\n\nAu\u00dferhalb des 30-km-Streifens soll die Regelung auf allen\nAutobahnen, Bundesstra\u00dfen und an sonstigen Anlagen\nund Verkehrsmitteln des internationalen Verkehrs gelten.\n\nZur \u00dcberpr\u00fcfung der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit und Zweckm\u00e4\u00dfig-\nkeit der Kontrollen ist auch hier j\u00e4hrlich dem S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten \u00fcber Zahl und Ergebnis der ver-\ndachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen zu berichten.\n\nWir wollen schlie\u00dflich Versuchen eventueller Verteiler-\nringe, in s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dten eine offene Drogenszene\nzu etablieren, verst\u00e4rkt begegnen. Die Einf\u00fchrung von\nAufenthaltsverboten von drei Monaten schafft insoweit\nHandlungssicherheit f\u00fcr die Polizei; denn bisher war es\nrechtlich nicht gekl\u00e4rt, ob ein l\u00e4ngerfristiges Aufenthalts-\nverbot auf der Grundlage der polizeilichen Generalklausel\nerteilt werden darf.\nDer vorgelegte Entwurf wird \u2013 neben unseren anderen\nProgrammen mit repressiven und pr\u00e4ventiven Ma\u00df-\nnahmen \u2013 dazu beitragen, die innere Sicherheit in Sachsen\ngegen Gef\u00e4hrdungen durch international agierende Ver-\nbrecherbanden weiter zu verst\u00e4rken.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidi-\num schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Zweites Gesetz zur\n\u00c4nderung des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen an\nden Innenausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem Vor-\nschlag der \u00dcberweisung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so\nbeschlossen.\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 5 ist\ndamit beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen liegt das Ergebnis\nder geheimen Wahl f\u00fcr den Stiftungsrat der S\u00e4chsischen\nLandesstiftung Natur und Umwelt vor. Abgegeben wur-\nden 102 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren null.\nEs wurde wie folgt abgestimmt: Frau Meyer: 52 Jastim-\nmen, 48 Neinstimmen, 2 Enthaltungen;\nHerr Prof. Mannsfeld: 56 Jastimmen, 53 Neinstimmen,\n3 Enthaltungen.\nDamit haben die Kandidaten mehr Ja- als Neinstimmen\nerhalten und sind gew\u00e4hlt.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nFrau Meyer, ich frage Sie, nehmen Sie die Wahl an?\n\nFrau Meyer, CDU: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herrn Prof. Mannsfeld mu\u00df ich dann fra-\ngen.\n\n(Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU, hat gegen\u00fcber\ndem Herrn Pr\u00e4sidenten die Annahme der Wahl\n\nnachtr\u00e4glich best\u00e4tigt.)\n\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 1 abgeschlossen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Reisekostengesetzes\nund des S\u00e4chsischen Umzugskostengesetzes\n\nDrucksache 2/7795, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache zu f\u00fchren. Deshalb spricht nur der Ein-\nreicher, die Staatsregierung. Herr Staatsminister Hardraht,\nSie haben das Wort.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! In Vertretung f\u00fcr Herrn Staats-\nminister Milbradt darf ich den Entwurf wie folgt begr\u00fcn-\nden:\n\nDer Entwurf hat im wesentlichen folgenden Inhalt:\n\nErstens. Das Tagegeld f\u00fcr Verpflegungsmehraufwendun-\ngen soll an die steuerlichen Pauschalen des Einkommen-\nsteuergesetzes angepa\u00dft werden.\n\nZweitens. Bei Benutzung eines privaten Kraftfahrzeuges\nohne sogenannte triftige Gr\u00fcnde soll bei der Berechnung\nder Kostenerstattung die aufwendige Kostenvergleichs-\nberechnung durch eine niedrige Wegstreckenentsch\u00e4di-\ngung ersetzt werden.\n\nDrittens. Das Verfahren zur Anerkennung privater Kraft-\nfahrzeuge als ,,im \u00fcberwiegenden dienstlichen Interesse\ngehalten\u201c soll dahin gehend ge\u00e4ndert werden, da\u00df nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5171\n\n\n\nzwingend die vorgesetzte Beh\u00f6rde f\u00fcr die Anerkennung\nzust\u00e4ndig sein soll.\nViertens. Die Erstattung von \u00dcbernachtungskosten bei\nDienstreisen soll grundlegend neu gestaltet und vor allem\nvereinfacht, n\u00e4mlich pauschaliert werden.\nF\u00fcnftens. Die K\u00fcrzungsbestimmungen, wenn Dienstrei-\nsende des Amtes wegen unentgeltliche Verpflegung oder\nUnterkunft erhalten, wurden \u00fcberarbeitet und sollen pra-\nxisgerechter angepa\u00dft werden.\nDer Gesetzesentwurf sieht dar\u00fcber hinaus mit den vor-\ngeschlagenen \u00c4nderungen des Umzugskostengesetzes\neine Angleichung an das zwischenzeitlich ge\u00e4nderte\nDienstrecht des Bundes vor.\nMit dem Gesetzesentwurf wird insgesamt ein Beitrag zur\nVerwaltungsvereinfachung und zur gr\u00f6\u00dferen Rechts-\nsicherheit im Bereich des Reisekosten- und Umzugskosten-\nrechtes geleistet.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Reisekostengesetzes und des S\u00e4ch-\nsischen Umzugskostengesetzes an den Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Innenaus-\nschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer der \u00dcberweisung in die\ngenannten Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung ein-\nstimmig beschlossen und der Tagesordnungspunkt 6 been-\ndet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nPsychiatriemi\u00dfbrauch in der ehemaligen DDR\nDrucksache 2/5686, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde: CDU, PDS, CDU, SPD; die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nerteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Stempell, bitte.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Die Antwort der Staatsregierung auf diesen\nAntrag der CDU-Landtagsfraktion nimmt im wesentlichen\nBezug auf das Ergebnis einer von der Staatsregierung des\nFreistaates Sachsen eingesetzten Kommission und deren\nAbschlu\u00dfbericht.\n\nUm diesen Zusammenhang verst\u00e4ndlich zu machen,\nm\u00f6chte ich eingangs einige kurze Erl\u00e4uterungen zu dieser\nKommission geben.\n\nDie Bildung einer ,,Kommission zur Untersuchung von\nMi\u00dfbrauch der Psychiatrie im s\u00e4chsischen Gebiet der ehe-\nmaligen DDR\u201c wurde von der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nam 6. M\u00e4rz 1992 beschlossen. Sie konstituierte sich am\n26. April 1993 und schlo\u00df ihre T\u00e4tigkeit mit der Vorlage\ndes Abschlu\u00dfberichtes im Dezember 1996 ab.\n\nMitglieder der Kommission waren: ein Leitender Staats-\nanwalt als Vorsitzender \u2013 mit Bef\u00e4higung zum Richteramt,\ndas war Bedingung \u2013; je ein Vertreter der Staatsministerien\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie, der Justiz und f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst; ein Vertreter des S\u00e4chsischen\nLandtages \u2013 in diesem Falle war ich der beauftragte Ver-\ntreter; Betroffenenvertreter von speziellen Verb\u00e4nden und\nVereinen, wie beispielsweise Durchblick e. V. Leipzig,\nAngeh\u00f6rige und Freunde psychisch Kranker e. V. Dres-\nden; ein Vertreter der gro\u00dfen christlichen Kirchen; ein Ver-\ntreter der S\u00e4chsischen Landes\u00e4rztekammer; ein Vertreter\nder Aktion psychisch Kranke.\n\nZur Einzelfallpr\u00fcfung der insgesamt eingegangenen 216\nAntr\u00e4ge wurden zus\u00e4tzlich f\u00fcnf Arbeitsgruppen gebildet,\nin die vom Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\n\nFamilie insgesamt elf Psychiater und f\u00fcnf Juristen berufen\nworden waren.\nDie Arbeit der Mitglieder der Kommission erfolgte ehren-\namtlich.\nAufgabe der Kommission war es, unabh\u00e4ngig von der\nQuelle Hinweisen nachzugehen, die den Verdacht auf\neinen Mi\u00dfbrauch der Psychiatrie nahelegen. Sie hatte den\nAuftrag zu untersuchen und festzustellen, ob im genann-\nten Gebiet w\u00e4hrend des Bestehens der DDR in psychia-\ntrischen Einrichtungen oder mit Mitteln der psychia-\ntrischen Medizin rechtswidrig auf die k\u00f6rperliche und see-\nlische Verfassung von Menschen eingewirkt worden ist\noder ob Menschen wegen einer behaupteten seelischen\nErkrankung oder seelischen Abartigkeit rechtswidrig ihrer\nFreiheit beraubt worden waren.\nEs ging also konkret darum festzustellen, ob aus poli-\ntischen Gr\u00fcnden bei Einweisungen und Behandlungen auf\nwirkliche oder vermeintliche Kranke eingewirkt worden\nist, um die Kl\u00e4rung eines m\u00f6glichen systematischen\nMi\u00dfbrauchs, wie er beispielsweise vom Umgang mit\nAndersdenkenden in psychiatrischen Einrichtungen der\nehemaligen Sowjetunion berichtet wurde.\nWie gesagt, die Kommission hatte insgesamt 216 Einzel-\nantr\u00e4ge zu bearbeiten, wobei es manchen Antragstellern\nnicht nur um den Mi\u00dfbrauch ging, sondern auch darum,\nihre Lebensgeschichte, die manchmal auch Leidensge-\nschichte durch die Psychiatrie war, anderen Menschen\nmitzuteilen.\nHinzu kommt die nachtr\u00e4gliche Sichtung von einigen hun-\ndert forensisch-psychiatrischen Gutachten aus dem Archiv\ndes Krankenhauses Waldheim und aus der Psychiatrie\nWaldheim.\nDer Antrag der CDU-Fraktion bezieht sich auf Einrichtun-\ngen auf dem jetzigen Territorium des Freistaates Sachsen;\ner ist somit deckungsgleich mit dem Untersuchungsauf-\ntrag der Kommission.\nWir wissen selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df das Thema sehr sensi-\nbel ist und mit der notwendigen Feinf\u00fchligkeit, vor allem\nim Hinblick auf die Opfer, abgehandelt werden sollte. Wir\nhalten aber eine \u00f6ffentliche Debatte dar\u00fcber in diesem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5172\n\n\n\nHohen Hause f\u00fcr erforderlich, schon im Interesse der Dar-\nlegung der Hinterh\u00e4ltigkeit des alten politischen Systems.\nWir wollen damit ein St\u00fcck Aufarbeitung der Vergangen-\nheit \u00f6ffentlich gestalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAusgangspunkt ist immer wieder die oft ausgesprochene\nVermutung von Betroffenen, die in psychiatrische Kliniken\neingewiesen worden waren und dort behandelt oder nur\naufbewahrt wurden, da\u00df es einen Mi\u00dfbrauch gegeben\nhaben m\u00fcsse.\nHinzu kommt ein St\u00fcck Unsicherheit, oft Vermutungen,\n\u00fcber m\u00f6gliche Verfahrensweisen zu DDR-Zeiten zum\nUmgang mit den dem System mi\u00dfliebigen Menschen und\nnat\u00fcrlich \u00fcber die Zust\u00e4nde in psychiatrischen Kliniken\ndieser Zeit. Es verhielt sich mit den Kliniken \u00e4hnlich wie\nmit den Gef\u00e4ngnissen: Hatte da schon jemand Zugang\noder wollte sich informieren?\nErinnern wir uns an diese Zeit. In einer vom dialektischen\nMaterialismus und der Siegeszuversicht des Sozialismus\nma\u00dfgeblich gepr\u00e4gten Gesellschaft waren politisch\nAndersdenkende, vor allem wenn sie das laut \u00e4u\u00dferten,\nStaatsfeinde. Versuchten sie gar noch, durch Repu-\nblikflucht das gelobte Land zu verlassen, oder beschimpf-\nten sie den Staat oder seine Funktion\u00e4re, galt das als Kapi-\ntalverbrechen; Gerichtsverfahren waren die Folge. Zuvor\nwurden dann noch psychiatrische Gutachten eingeholt.\nDer Gesetzes\u00fcbertreter wurde auf seine geistige Zurech-\nnungsf\u00e4higkeit untersucht. So kommen auch die vielen\nGutachten zustande, die allein in Waldheim angefertigt\nworden sind.\nDurch die gezielte T\u00e4tigkeit der Kommission wurde\nwenigstens ein bi\u00dfchen damit aufger\u00e4umt, etwas mehr\nKlarheit geschaffen, etwas mehr Licht in das Dunkel\ngebracht.\nZun\u00e4chst das zusammengefa\u00dfte Ergebnis dieser Unter-\nsuchungen: Es gab politisch motivierten Mi\u00dfbrauch und\nauch Rechtswidrigkeiten, zum Beispiel durch politisch\nbetriebene Einweisungen in Einzelf\u00e4llen und durch Ver-\nst\u00f6\u00dfe gegen das Einweisungsgesetz von 1968. Insgesamt\nwurden von der Kommission neun Mi\u00dfbr\u00e4uche festge-\nstellt, 20 Rechtswidrigkeiten; bei weiteren 14 F\u00e4llen kann\ndavon ausgegangen werden, da\u00df die Strafverfahren mit\nnachfolgender Einweisung wegen politischer Straftaten\neingeleitet worden sind.\nEs gab jedoch, Gott sei Dank, keinen systematischen\nMi\u00dfbrauch der Psychiatrie gegen\u00fcber politischen Gegnern,\nAndersdenkenden oder Mi\u00dfliebigen, wie vielleicht von\nmanchen bef\u00fcrchtet. Das bedeutet nat\u00fcrlich keinen Frei-\nspruch; es ist eine Aussage, die aus der begrenzten Auf-\narbeitung resultiert.\nNun seien noch einige Beispiele zum Mi\u00dfbrauch aufge-\nf\u00fchrt: Zum Beispiel wurde ideologisches Fehlverhalten\nvon T\u00e4tern bei Strafverfahren wegen versuchter Republik-\nflucht, Staatsverleumdung, staatsfeindlicher Hetze oder\nanderen politischen Delikten ausdr\u00fccklich zur Begr\u00fcn-\ndung von Schuldminderung oder -ausschlu\u00df abgelehnt.\nPolitischer Mi\u00dfbrauch bestand beispielsweise darin,\n\u2013 da\u00df Betroffene nur wegen einer behaupteten Wieder-\n\nholungsgefahr in eine psychiatrische Einrichtung einge-\nwiesen wurden;\n\n\u2013 da\u00df im zeitlichen Zusammenhang mit besonderen poli-\ntischen oder gesellschaftlichen Ereignissen, wie bei-\nspielsweise bei Wahlen, Leipziger Messen, Staatsfeier-\ntagen, von seiten staatlicher Beh\u00f6rden \u00fcber die Kreis-\n\nund Bezirks\u00e4rzte versucht wurde, Ausgangssperren\ndurchzusetzen;\n\n\u2013 da\u00df vor\u00fcbergehende Einweisungen von meist bekann-\nten Patienten erfolgten \u2013 auch zu solchen Anl\u00e4ssen \u2013,\ndie dann aber innerhalb der gesetzlichen 6-Wochen-\nFrist wieder entlassen wurden;\n\n\u2013 da\u00df das MfS, das damalige Ministerium f\u00fcr Staats-\nsicherheit, auch \u00c4rzte in psychiatrischen Einrichtungen,\nin Krankenh\u00e4usern mit Erfolg als IMs angeworben hat\nund diese veranla\u00dfte, durch Verletzung der \u00e4rztlichen\nSchweigepflicht \u00fcber Patienten dem MfS zu berichten,\nKollegen auszuhorchen, zur Stimmung des Personals\nErkundigungen einzuholen \u2013 beispielsweise Ausreise-\nabsichten \u2013, oder die gar Unterst\u00fctzung leisteten bei der\nvor\u00fcbergehenden Verwahrung mi\u00dfliebiger Patienten.\n\nIn einem bekanntgewordenen Fall wurde ein Arzt sogar\nzum Helfershelfer des MfS, indem er ungerechtfertigt\neinen Patienten so lange in der Klinik behielt, bis das MfS\nsich das Sachverm\u00f6gen dieses Mannes angeeignet hatte.\nWie zu Beginn meines Redebeitrages festgestellt, vertreten\nwir den Standpunkt, da\u00df wir es den Opfern des Psychia-\ntriemi\u00dfbrauches schuldig sind, in aller Offenheit \u00fcber\ndieses sensible Thema zu sprechen, denn jeder Mi\u00dfbrauch\nwar einer zuviel.\nNoch gar nichts wurde zum Beispiel dazu gesagt, unter\nwelchen miserablen Bedingungen diese Menschen oft im\nwahrsten Sinne des Wortes aufbewahrt worden sind.\nVon den politischen Nachfolgern der damals haupts\u00e4ch-\nlich f\u00fcr diese Zust\u00e4nde politisch Verantwortlichen gibt es\nwohl bis heute keine Geste der Entschuldigung bzw. keine\nZeichen der Reue gegen\u00fcber den damaligen Opfern. Das\nm\u00fcssen wir mit Bedauern feststellen. Im Gegenteil: Sie ver-\nk\u00fcnden wortgewaltig, wie unl\u00e4ngst in Plauen anl\u00e4\u00dflich\neiner PDS-Wahlversammlung in Vorbereitung auf den\nBundestagswahlkampf geschehen, da\u00df sie nicht nur einen\nRegierungswechsel, sondern einen Politikwechsel wollen.\nErst mit der deutschen Einheit vollzog sich auch f\u00fcr die\nMenschen in den psychiatrischen Kliniken Schritt f\u00fcr\nSchritt eine Normalisierung der Lebensverh\u00e4ltnisse \u2013 teils\nmit Enthospitalisierung, teils durch Ver\u00e4nderung der\nmateriellen und medizinischen Versorgung. Solche\nAbsichten, wie vorhin von mir wiedergegeben, sollten\nuns hellh\u00f6rig machen. Ich nehme an \u2013 das m\u00f6chte ich\nbetonen \u2013, es ist auch nachdenkenswert. Ich hoffe, unsere\nB\u00fcrger sind aus eigener Erfahrung gewarnt.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Erneut steht DDR-Geschichte auf dem Pr\u00fcfstand.\nIns Gerede gekommen und erstmals mit der Wende the-\nmatisiert, waren die Schlaglichter auf die DDR-Psychiatrie\ngefallen. ,,Reihenweise\u201c sei staatlicher Mi\u00dfbrauch erfolgt\nbis zur psychischen Vernichtung; ,,die Stasi habe foltern\nlassen\u201c; Zwangseinweisungen, Psychiatrie als verl\u00e4ngerter\nArm von SED und MfS \u2013 russische Vergleiche.\nEmp\u00f6rt und erschrocken reagierte die \u00d6ffentlichkeit. Ver-\nunsicherung, aber auch Ratlosigkeit wuchsen vor allem bei\nPatienten und \u00c4rzteschaft und rechtfertigten allemal, eine\nKommission zur Aufkl\u00e4rung einzusetzen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5173\n\n\n\nDie vorliegenden Ergebnisse sprechen eine eindeutige\nSprache: Einen systematischen Mi\u00dfbrauch der Psychiatrie\ngegen\u00fcber politischen Gegnern, Mi\u00dfliebigen oder Anders-\ndenkenden hat es in der DDR zu keiner Zeit gegeben. Die\npauschalen Vorw\u00fcrfe gegen die im Bereich der Psychiatrie\nBesch\u00e4ftigten erwiesen sich als haltlos, ebenso die Behaup-\ntung, die psychiatrischen Kliniken seien in Stasi-Hand\ngewesen. Das best\u00e4tigten alle in Ostdeutschland eingesetz-\nten Untersuchungen, und wir sind froh dar\u00fcber.\nRichtig ist freilich auch, da\u00df es F\u00e4lle von Mi\u00dfbrauch und\nRechtsverletzungen gegeben hat, und kein einziger Fall\nsoll dabei bagatellisiert werden. Was aber auch feststeht \u2013\nso Klaus Weise vom Betroffenenverein Durchblick e. V.\nLeipzig sarkastisch: ,,Diese Ergebnisse eignen sich weder\nals St\u00fctzen f\u00fcr die These vom Unrechtsstaat DDR, in dem\nalles bis zum letzten der Diktatur von Partei und Staats-\nsicherheit unterlag, noch zur Legitimierung der Kolonisie-\nrungspraxis, die sich im Gesundheitswesen mit der macht-\nf\u00f6rmigen Durchsetzung des westdeutschen Versorgungs-\nmodells vollzogen hat.\u201c\nProf. Hagemann, Mitglied der Berliner Untersuchungs-\nkommission, kommt zu dem Schlu\u00df, da\u00df ,,zur Negativ-\nbewertung des gesellschaftlichen Systems der DDR deren\nPsychiatrie weniger geeignet war, als dies ihre Initiatoren\nvermuteten\u201c. Der Vergleich mit Vorf\u00e4llen in der Sowjet-\nunion sei untauglich; schlie\u00dflich sei die UdSSR deshalb\nvom Weltbund der Psychiatrie ausgeschlossen worden.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle das voran, weil sich\nausschlie\u00dflich darauf der Untersuchungsauftrag bezog\nund der Herr Staatsminister Dr. Geisler in seiner Stellung-\nnahme zum Abschlu\u00dfbericht irrigerweise von einer\n,,Spitze des Eisberges\u201c gesprochen hat. \u2013 Bei allem, was\nkritikw\u00fcrdig war, Herr Staatsminister: Diesen Eisberg hat\nes nicht gegeben.\nIch will nicht mi\u00dfverstanden werden oder gar die DDR-\nPsychiatrie sch\u00f6nreden, mitnichten. Total \u00fcberbelegte\nSchlafr\u00e4ume ohne Privatsph\u00e4re, zum Teil besch\u00e4mende\nEinrichtungen waren auch Realit\u00e4t.\nJa, auch Beispiele von Gewalt, Bevormundung und Aus-\nnutzung von Betroffenensituationen, Verletzungen des\nEinweisungsgesetzes und der \u00e4rztlichen Schweigepflicht\ngab es \u2013 und so manches schlimme Einzelschicksal.\nDa\u00df dies nach der Wende thematisiert wurde, ist eines\nihrer Verdienste. Dennoch \u2013 die DDR-Psychiatrie l\u00e4\u00dft sich\ndarauf nicht reduzieren. Zu ihr geh\u00f6ren auch gut funktio-\nnierende ambulante Versorgungsstrukturen, berufliche\nRehabilitation, soziale Integrationsformen, denen keines-\nfalls politische Instrumentalisierung unterstellt werden\ndarf.\nWozu der Abschlu\u00dfbericht eben nicht aussagef\u00e4hig ist, ist\ndie Frage danach, wie denn die Gesamtsituation der DDR-\nPsychiatrie \u2013 gemessen an internationalen Entwicklun-\ngen \u2013 und die Stellung innerhalb der Geschichte der\nPsychiatrie zu beurteilen ist. Eine Antwort darauf gibt es\nbis heute nicht. Es wurde leider die Chance f\u00fcr wirkliche\nAufarbeitung von Geschichte verpa\u00dft.\nBei einem umfassenderen Auftrag der Kommission w\u00fcr-\nden wir heute auch \u00fcber das Nachdenken von DDR-\nPsychiaterinnen und -Psychiatern debattieren, die sich\neben keineswegs als kritiklose Man\u00f6vriermasse bewegt\nhatten.\n1963 lie\u00df die Rodewischer Psychiatrie international mit\nThesen von sich h\u00f6ren, in denen eine kritische \u00dcberpr\u00fc-\nfung der Kliniken und grundlegende Ver\u00e4nderungen\ngefordert wurden. Die Orientierung auf Rehabilitation,\n\nEnttabuisierung psychischer Krankheiten, offene Kranken-\nf\u00fchrung, Verbesserung von Prophylaxe und Fr\u00fcherfas-\nsung, auf: Nicht wegschlie\u00dfen, sondern sozial eingliedern,\nganzheitlich betreuen bis hin zur Wiedereingliederung in\ndie Berufshilfe! beeinflu\u00dft bis heute die Psychiatrie\nma\u00dfgeblich.\nMeine Damen und Herren! Wenn in der DDR systema-\ntischer Mi\u00dfbrauch in der Psychiatrie nicht vorhanden war,\ndann gewi\u00df auch deshalb, weil wir Deutschen diesbez\u00fcg-\nlich eine gemeinsame unr\u00fchmliche Geschichte haben, eine\nGeschichte, die mit Euthanasie und schlimmsten men-\nschenverachtenden Praktiken im Dritten Reich behaftet ist.\nDieser Makel l\u00e4\u00dft sich nicht abstreifen. Er hat seinen\nAnfang im Denken dort, wo Menschen nach Wert und\nUnwert eingeteilt werden.\nDiese Frage, meine Damen und Herren, ist nicht ein f\u00fcr\nallemal beantwortet. Wir m\u00fcssen sie uns immer wieder\nund wieder stellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! In totalit\u00e4ren Systemen hat es h\u00e4ufig\nMi\u00dfbrauch der Psychiatrie gegeben. Aus diesem Grunde\nwar es verst\u00e4ndlich, da\u00df 1989 auch der Ruf laut wurde, zu\n\u00fcberpr\u00fcfen, ob denn auch in der DDR Mi\u00dfbrauch der\nPsychiatrie durch den politischen Apparat stattgefunden\nhat.\nIn diesem Proze\u00df haben die Medien eine wichtige, wenn\nauch nicht unstrittige Rolle gespielt. Zum einen haben sie\ndazu beigetragen, \u00d6ffentlichkeit hervorzurufen. Zum\nanderen haben solche rei\u00dferisch aufgemachten Artikel wie\nder im ,,Stern\u201c damals 1990 unter der \u00dcberschrift: ,,Wo die\nStasi foltern lie\u00df\u201c nicht dazu beigetragen, zu einer sach-\nlichen Auseinandersetzung mit diesem Thema zu kom-\nmen, und haben dem Anliegen nicht gedient.\nAuf der anderen Seite mu\u00df man nat\u00fcrlich sagen, da\u00df\ndurch die Medien der Stein \u00fcberhaupt ins Rollen gekom-\nmen ist, da\u00df sich dadurch schon 1990, noch zu DDR-Zei-\nten, drei Kommissionen insbesondere mit Waldheim\nbefa\u00dft haben und in Sachsen 1991 bis 1993 die Kommis-\nsion zur Untersuchung zur Psychiatrie in Waldheim\nbestanden hat. Dieser Kommission habe ich damals ange-\nh\u00f6rt. Ich mu\u00df sagen, was ich dort geh\u00f6rt habe, hat mich\nunheimlich ber\u00fchrt, und es bewegt mich heute noch.\nViele Fragen konnten damals nicht beantwortet werden.\nEs gab viele Petitionen, und es wurde 1993 die Kommis-\nsion zur Untersuchung des Mi\u00dfbrauchs der Psychiatrie im\ns\u00e4chsischen Gebiet der DDR eingerichtet. Alle Kommissio-\nnen lassen die Schlu\u00dffolgerung zu, da\u00df wir eine medizin-\nhistorische Aufarbeitung brauchen, was Psychiatrie in der\nDDR war.\nPsychiatrie in der DDR ist differenziert zu betrachten, und\nSchlagworte sind da nicht angebracht.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nEs gab in den sechziger Jahren durchaus progressive\nAns\u00e4tze weg von der Verwahrung \u2013 hin zur Therapie. Es\ngab ambulante Strukturen; Mauern wurden eingerissen,\nGitter abgebaut. Aber es gab auch Waldheim, ein Kran-\nkenhaus, das in der Hierarchie der Mangelverwaltung der\nDDR Ende der siebziger, Anfang der achtziger Jahre auf\nder alleruntersten Ebene stand und in dem Zust\u00e4nde\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5174\n\n\n\nherrschten, die man am ehesten mit der Zwangspsychia-\ntrie im 19. Jahrhundert vergleichen kann.\nEs gab \u2013 und das ist hier schon gesagt worden \u2013 keinen\ninstitutionellen Mi\u00dfbrauch der Psychiatrie. Aber es gab\nmi\u00dfbr\u00e4uchliches Verhalten in zahlreichen F\u00e4llen, und es\ngab politisch motivierte Einweisungen. Wie viele das\ngewesen sind, dar\u00fcber konnte auch die Kommission keine\nAuskunft geben, denn es wurden zu wenige F\u00e4lle insge-\nsamt untersucht, zu wenige konnten \u00fcberhaupt richtig\nnachvollzogen werden, so da\u00df eine statistische Aufarbei-\ntung \u2013 und das sagt die Kommission ja auch \u2013 nicht m\u00f6g-\nlich war.\nFest steht, da\u00df die \u00fcbergro\u00dfe Mehrzahl des Personals und\ninsbesondere die \u00fcbergro\u00dfe Anzahl der \u00c4rzte sich nicht\nmit dem MfS eingelassen hat. Aber es gab nat\u00fcrlich auch\n\u00c4rzte, die das getan haben, die ihre Patienten verraten und\ndie die \u00e4rztliche Schweigepflicht verletzt haben.\nEs gab 1990/91 in der \u00d6ffentlichkeit eine gro\u00dfe Betroffen-\nheit und ein Erschrecken \u00fcber das, was \u00fcber die Psychia-\ntrie bekannt wurde, es wurde Aufkl\u00e4rung gefordert und\ndie Bestrafung der Schuldigen.\nSeither, meine Damen und Herren, sind acht Jahre vergan-\ngen. Wer fragt tats\u00e4chlich noch, was aus den ehemaligen\nInsassen von Waldheim geworden ist? Wer interessiert\nsich noch daf\u00fcr, was mit dem ehemaligen Chefarzt von\nWaldheim geworden ist, der f\u00fcr diese Zust\u00e4nde ganz\nma\u00dfgeblich verantwortlich war, da er ja noch der bera-\ntende Psychiater des Bezirksarztes in Leipzig war? Das\nwar ein Arzt, der ganz eng mit dem MfS kooperiert hat,\nein Arzt, der angeklagt worden ist. Aber was ist daraus\ngeworden?\nNun neigen die Menschen dazu zu vergessen, und sie\nm\u00fcssen sicher auch vergessen. Es gibt auch aktuelle Pro-\nbleme. Aber ich glaube, wir Abgeordnete hier im Landtag\nd\u00fcrfen nicht vergessen. Wir m\u00fcssen uns daran erinnern,\nund wir m\u00fcssen vor allen Dingen Schlu\u00dffolgerungen f\u00fcr\nunser zuk\u00fcnftiges Handeln ziehen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDa denke ich, da\u00df die Frage ganz wichtig ist: Welche Hal-\ntungen und Ma\u00dfst\u00e4be darf es k\u00fcnftig nicht mehr geben,\ndamit \u00e4hnliche Einwirkungen und Entwicklungen nicht\nwieder passieren? Wir m\u00fcssen uns daf\u00fcr einsetzen, da\u00df\ndie Stasi-Akten erst dann geschlossen werden, wenn jeder\ndie M\u00f6glichkeit hatte, Einsicht zu nehmen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nEher darf DDR-Unrecht nicht verj\u00e4hren!\nWir m\u00fcssen auch alle M\u00f6glichkeiten konsequent nutzen,\nden Opfern Gerechtigkeit wiederfahren zu lassen und die\nT\u00e4ter zur Verantwortung zu ziehen.\nWir m\u00fcssen verinnerlichen, da\u00df Psychiatrie ein besonderes\nFach ist, das einer umfassenden \u00d6ffentlichkeit bedarf. Des-\nwegen ist es notwendig, da\u00df wir uns immer wieder mit\ndiesem Thema auch hier im Landtag besch\u00e4ftigen.\nWie wir die Vergangenheit bew\u00e4ltigt haben, wird sich in\nZukunft an unserem Verhalten messen und zeigen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort von der Staatsregierung\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Mit\nder Ver\u00f6ffentlichung des Abschlu\u00dfberichtes der Kommis-\n\nsion zur Untersuchung von Mi\u00dfbrauch der Psychiatrie im\ns\u00e4chsischen Gebiet der ehemaligen DDR wurden bereits\nim Fr\u00fchjahr 1997 Politikern, Fachleuten und interessierten\nB\u00fcrgern die Ergebnisse der T\u00e4tigkeit dieses Gremiums\nvorgelegt.\nDer Tragweite dieser Seite der DDR-Realit\u00e4t eingedenk,\nergreife ich heute die Gelegenheit, nunmehr vor dem S\u00e4ch-\nsischen Landtag dazu Stellung zu nehmen.\nMit dem Beschlu\u00df des Kabinetts vom 6. M\u00e4rz 1992 war die\nArbeitsgrundlage der Kommission geschaffen worden.\nIhre Aufgabe bestand darin, unabh\u00e4ngig von der Quelle\nHinweisen nachzugehen, die den Verdacht auf einen\nMi\u00dfbrauch der Psychiatrie nahelegen.\nDiese globale Aufgabenstellung durch das Kabinett wird\nim \u00a7 1 der Gesch\u00e4ftsordnung der Kommission wie folgt\npr\u00e4zisiert: ,,Sie hat die Aufgabe, zu untersuchen und fest-\nzustellen, ob im s\u00e4chsischen Gebiet der ehemaligen DDR\nw\u00e4hrend des Bestehens der DDR in psychiatrischen Ein-\nrichtungen oder mit Mitteln psychiatrischer Medizin\nrechtswidrig auf die k\u00f6rperliche und seelische Verfassung\nvon Menschen eingewirkt worden ist oder ob Menschen\nwegen einer behaupteten seelischen Erkrankung oder see-\nlischen Abartigkeit rechtswidrig ihrer Freiheit beraubt\nworden sind. Allgemeine Unzul\u00e4nglichkeiten, mensch-\nliches Elend und \u00e4hnliches sollten nicht Gegenstand der\nKommissionsarbeit sein.\u201c\nDas vorliegende umfangreiche Material erlaubt einerseits\neine sichere Aussage im Hinblick auf die Zielstellung der\nArbeit. Andererseits wurde ein wichtiger Fundus f\u00fcr die\nwissenschaftliche Bearbeitung dieser sehr vielschichtigen\nThemen geschaffen und schon genutzt, wie sich anhand\nder Promotionsarbeit von Frau S\u00fc\u00df nachweisen l\u00e4\u00dft.\nEs ist mir vor allem ein Bed\u00fcrfnis und eine angenehme\nPflicht, meinen herzlichen Dank nochmals all denjenigen\nauszusprechen, die am Zustandekommen dieses Berichtes\nmitgewirkt haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nUm Ihnen einen Einblick in den Umfang der Aufgaben zu\nvermitteln, m\u00f6chte ich beispielhaft einige Zahlen nennen.\nDie Kommission hat insgesamt 216 Einzelf\u00e4lle registriert.\nEs wurden 127 psychiatrische und 122 juristische Vorgut-\nachten erarbeitet und 126 Endgutachten erstellt. Mit 87 Be-\ntroffenen wurden zum Teil mehrere Gespr\u00e4che gef\u00fchrt.\nInsgesamt wurden 720 Gutachten aus dem Archiv des\nHaftkrankenhauses Waldheim und des Krankenhauses f\u00fcr\nPsychiatrie Waldheim gesichtet und 342 Anfragen an die\nGauck-Beh\u00f6rde gerichtet.\nOhne das au\u00dferordentlich gro\u00dfe Engagement aller Mitglie-\nder der Kommission und der Arbeitsgruppen sowie der\nMitarbeiterinnen in der Gesch\u00e4ftsstelle h\u00e4tte diese Arbeit\nnicht bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen.\nSeit seiner Ver\u00f6ffentlichung hat der Bericht vor allem in\nder Fachpresse ein deutliches und \u00fcberwiegend positives\nEcho gefunden. Ich m\u00f6chte auch in diesem Hohen Hause\nallen Beteiligten f\u00fcr ihre Arbeit ganz herzlich danken. Aus\nZeitgr\u00fcnden werde ich jetzt die Ergebnisse der Kommmis-\nsionsarbeit nicht darlegen und bewerten. Das werde ich\nheute abend tun, wenn dieses Thema noch einmal auf der\nTagesordnung steht. Vielmehr m\u00f6chte ich jetzt \u00fcber die\nSchlu\u00dffolgerungen sprechen, die im Petitum des Antrages\nausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt sind. Au\u00dferdem habe ich bereits\nschriftlich zu Ihrem Antrag Stellung genommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5175\n\n\n\nWie fanden wir die Psychiatrie vor, als die DDR zu existie-\nren aufh\u00f6rte? \u2013 Ich m\u00f6chte Ihnen anhand einiger Schlag-\nlichter nochmals die wirklichen Verh\u00e4ltnisse in der Psych-\niatrie ins Ged\u00e4chtnis rufen. Wir haben verfallene Baulich-\nkeiten vorgefunden, v\u00f6llig \u00fcberbelegte Stationen, Schlaf-\ns\u00e4le, in denen bis zu 50 Menschen zusammengepfercht\nwaren. Die sanit\u00e4ren Anlagen waren in einem Zustand,\nder f\u00fcr einen Au\u00dfenstehenden jegliche Benutzung aus-\nzuschlie\u00dfen schien. Dar\u00fcber hinaus waren besonders die\nLangzeitbereiche personell hoffnungslos unterbesetzt.\nEinige Patienten waren bereits seit Jahrzehnten auf solchen\nStationen untergebracht. Manche von ihnen hatten seit\nJahren keinen Fu\u00df vor die Stationst\u00fcr setzen k\u00f6nnen, etwa\num einen Spaziergang zu machen.\nDiese auf den ersten Blick sichtbaren M\u00e4ngel wiesen auf\ndie dahinterstehenden strukturellen Unzul\u00e4nglichkeiten\nhin. Das ist ein Teil des Eisberges. So waren zum Zeit-\npunkt der Neugr\u00fcndung des Freistaates Sachsen nahezu\n90 % aller allgemein-psychiatrischen Krankenhausbetten\nin den acht jetzigen Landeskrankenh\u00e4usern, den dama-\nligen Bezirkskrankenh\u00e4usern, konzentriert. Zugleich mu\u00df\neine deutliche Unterentwicklung des ambulanten und\nkomplement\u00e4ren Bereichs konstatiert werden. In den\nLangzeitbereichen der Gro\u00dfkrankenh\u00e4user wurden die\ndort untergebrachten Menschen oft ohne Rehabilitations-\nprogramme zum \u00fcberwiegenden Teil unter den beschrie-\nbenen elenden, menschenunw\u00fcrdigen Bedingungen ver-\nwahrt. Da geeignete Facheinrichtungen fehlten, wurden\nimmer mehr geistig Behinderte und chronisch psychisch\nKranke in die Langzeitbereiche dieser Gro\u00dfkrankenh\u00e4user\nabgeschoben. 1990 lebten mehr als 4 500 geistig Behinderte\nund chronisch psychisch Kranke unter Verh\u00e4ltnissen, die\nich Ihnen soeben geschildert habe.\nWir haben aus dieser Hinterlasssenschaft der DDR unsere\nKonsequenzen gezogen. Wir haben in den vergangenen\nJahren die ehemaligen Gro\u00dfkrankenh\u00e4user erheblich ver-\nkleinert und eine Reihe von psychiatrischen Abteilungen\nan Allgemeinkrankenh\u00e4usern aufgebaut. Etwa die H\u00e4lfte\nder psychiatrischen Bettenkapazit\u00e4ten stehen heute in sol-\nchen Abteilungen. Wir haben ein Programm zur Enthospi-\ntalisierung der fr\u00fcheren Langzeitbereiche entwickelt und\nsetzen es u. a. durch die Schaffung von sozialtherapeu-\ntischen Wohnst\u00e4tten konsequent um. Fast 800 Pl\u00e4tze, die\nauf die Bed\u00fcrfnisse chronisch psychisch kranker Men-\nschen zugeschnitten sind, stehen inzwischen in diesen Ein-\nrichtungen bereit.\nWir haben den Bereich der sogenannten komplement\u00e4ren\nVersorgung. So gibt es gegenw\u00e4rtig in Sachsen zum Bei-\nspiel 41 sozialtherapeutsche Dienste f\u00fcr psychisch Kranke\nin allen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten, wo Beratung\nund Unterst\u00fctzung angeboten wird.\nEinem schwerwiegenden Mi\u00dfverst\u00e4ndnis m\u00f6chte ich an\ndieser Stelle vorbeugen. Bei aller Kritik an den konkret\nvorgefundenen Zust\u00e4nden d\u00fcrfen wir einen wesentlichen\nPunkt nicht au\u00dfer acht lassen: Sowohl im theoretisch-wis-\nsenschaftlichen Bereich als auch bei der \u00fcberwiegenden\nMehrzahl der in der psychiatrischen Praxis t\u00e4tigen Mit-\narbeiter gab es gro\u00dfe Bem\u00fchungen, eine moderne und\nhumane Behandlung und Betreuung durchzusetzen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\nDer Bericht der Kommission zur Untersuchung von\nMi\u00dfbrauch der Psychiatrie im s\u00e4chsischen Gebiet der ehe-\nmaligen DDR enth\u00e4lt daf\u00fcr eine Reihe interessanter und\naussagekr\u00e4ftiger Belege. Die beklagenswerten Verh\u00e4ltnisse\n\nin den psychiatrischen Einrichtungen d\u00fcrfen nicht als\nFolge eines unzureichenden Einsatzwillens der dort\nBesch\u00e4ftigten gesehen werden.\n\n(Zustimmung bei allen Fraktionen)\n\nVielmehr haben die mangelnde Unterst\u00fctzung und die\nIgnoranz der politisch Verantwortlichen das berufliche\nEngagement der psychiatrisch T\u00e4tigen und die vielver-\nsprechenden Neuans\u00e4tze ins Leere laufen lassen und sogar\naktiv behindert. Die Ursache liegt also im System, und das\nist der Eisberg.\nDie Erfahrung lehrt, da\u00df solche Mi\u00dfst\u00e4nde, wie sie hier\nbeschrieben wurden, immer dann auftreten, wenn ein\nGemeinwesen es zul\u00e4\u00dft, da\u00df seine schwachen und hilfs-\nbed\u00fcrftigen Mitglieder, und zwar nicht nur die psychisch\nKranken, als St\u00f6rende ausgegrenzt und sozial unsichtbar\ngemacht wurden. Dies ist sowohl mit den chronisch psy-\nchisch Kranken als auch mit den geistig und k\u00f6rperlich\nBehinderten in der DDR gemacht worden.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDie Kommission hat \u00fcber ihren engen Auftrag hinaus die\ninsgesamt beklagenswerten Verh\u00e4ltnisse in den psychia-\ntrischen Einrichtungen wahrgenommen und dies entgegen\nIhren Behauptungen dokumentiert. Besonders in Gespr\u00e4-\nchen mit Betroffenen, Angeh\u00f6rigen und Mitarbeitern\nhaben die Mitglieder erfahren, da\u00df die Unterbringung und\ndie Behandlung h\u00e4ufig als bedr\u00fcckend und inhuman emp-\nfunden wurden. Wir beurteilen das ebenso und haben die\nTatbest\u00e4nde zur Kenntnis genommen.\nEin Mitglied der Kommission dr\u00fcckt folgendes als pers\u00f6n-\nliche Erfahrung aus der Mitarbeit in diesem Gremium\naus \u2013 ich zitiere: ,,Was mir an langj\u00e4hrigen Leidens-\ngeschichten berichtet wurde, hat mich oft au\u00dferordentlich\nber\u00fchrt und betroffen gemacht. F\u00fcr mich selbst haben sich\ndaraus vielf\u00e4ltige Denkanst\u00f6\u00dfe ergeben und auch erneut\nAnregungen zu immer wieder kritischer Reflexion unseres\nTuns. In menschlicher wie auch in fachlicher Hinsicht\nempfinde ich die T\u00e4tigkeit f\u00fcr diese Kommission insofern\nals Zuwachs und Gewinn an sehr wichtigen Erfahrungen,\ndie ich nicht missen m\u00f6chte.\u201c\nIn diesem Sinne sehe auch ich in dem vorliegenden Bericht\nder Kommission zur Untersuchung des Mi\u00dfbrauchs der\nPsychiatrie im s\u00e4chsischen Gebiet der ehemaligen DDR\neine Arbeit, die \u00fcber ihre eigentlichen juristischen und\npsychiatrischen Aussagen hinaus auch eine Aufforderung\nan Politik, Gesellschaft und B\u00fcrger enth\u00e4lt, und zwar die\nAufforderung zur kritischen Reflexion im Umgang mit\npsychisch Kranken und anderen benachteiligten Gruppen.\nDies ist wohl auch das Anliegen des Antrages, \u00fcber den\nwir hier debattieren.\nIn der Begr\u00fcndung zum Antrag hei\u00dft es, da\u00df es notwendig\nsei, \u00fcber die Ergebnisse der Kommissionsarbeit \u00f6ffentlich\nzu diskutieren. Dies haben wir jetzt getan. Der Antrag ist\nsomit, wie ich annehme, dann als erledigt zu betrachten.\nSo wird es das Parlament beschlie\u00dfen. Die Diskussion aber\nund das Nachdenken \u00fcber die Konsequenzen, \u00fcber unser\nk\u00fcnftiges Tun m\u00fcssen weitergehen. Dazu verpflichte ich\nmich und meine Mitarbeiter.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuch Sie, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich dazu auf-\nfordern und um Mitarbeit und kritische Ratschl\u00e4ge bitten.\nAuf die Inhalte und die Wertung der Inhalte komme ich\nheute abend noch zur\u00fcck. Da wird es nach meiner Ansicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5176\n\n\n\nnoch einen etwas kritischeren Ausblick geben. Hier waren\nder Antrag und die Intention des Antrages zu ber\u00fccksich-\ntigen, und deswegen dieser Ausblick in die Zukunft f\u00fcr\nuns. Da finde ich mich durchaus in der Gemeinschaft mit\nden Oppositionsparteien, wie sie sich heute hier ausge-\ndr\u00fcckt haben.\nMeine Damen und Herren! Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit und denke, da\u00df im Augenblick der Antrag\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wird.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? Es g\u00e4be noch die M\u00f6glichkeit. \u2013 Sonst erteile\nich zum Schlu\u00dfwort der Fraktion der CDU das Wort. Herr\nStempell, bitte.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Dem hier Gesagten ist eigentlich nicht\nviel hinzuzuf\u00fcgen. Wir sollten sensibel mit den Ergebnis-\nsen umgehen, nicht pauschalisieren und auch nicht ver-\nniedlichen, denn es gab Menschen, denen mittels der\nPsychiatrie aus politischen Gr\u00fcnden Unrecht angetan\nwurde. Es sollte auch kein Schlu\u00dfstrich bei der Aufarbei-\ntung gezogen werden, solange es den Verdacht auf Opfer\nund T\u00e4ter gibt.\n\nIch habe nur einen Widerspruch anzumelden. Frau\nZschoche, Sie hatten sinngem\u00e4\u00df gesagt, da\u00df damit nach-\ngewiesen worden ist, da\u00df die DDR kein Unrechtsstaat war.\nIch glaube, es ist vermessen, aus einem solchen Bericht\ndiese Schlu\u00dffolgerung abzuleiten. Man k\u00f6nnte das ganz\ngetrost und schnell widerlegen, beispielsweise mit den\nToten an der ehemaligen Grenze.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte dem meine Zustimmung geben, was Frau\nDr. Volkmer gesagt hat: da\u00df wir aus dem, was uns hier\nzur Kenntnis gelangt ist, die notwendigen Schlu\u00dffolgerun-\ngen f\u00fcr unser Handeln in der Zukunft ziehen sollten.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor wir\nzur Beschlu\u00dffassung kommen, frage ich den Antragsteller,\nob er mit dieser Debatte den Antrag als erledigt ansieht. \u2013\nDas ist der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 7 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nMittelfristiges Konzept zur Reform der station\u00e4ren psychiatrischen Versorgung\nim F reistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/7135, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen\nfestgelegt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minu-\nten. Die Reihenfolge: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Folgerichtig kommen wir jetzt von der Ver-\ngangenheit zur Zukunft.\n\nGrundlagen und Werkzeuge der Psychiatriereform sind\nder 1. S\u00e4chsische Landesplan zur Versorgung psychisch\nKranker und behinderter Menschen sowie das Gesetz \u00fcber\ndie Hilfen und die Unterbringung bei psychischen Krank-\nheiten.\n\nIm vorliegenden Antrag fordert die SPD-Fraktion, eine\nBestandsaufnahme und Bewertung des bisher Geleisteten\ndurchzuf\u00fchren und auf dieser Grundlage die Planung der\nPsychiatrie fortzuschreiben. Das lehnt die Staatsregierung\nab. Sie meint, man habe ja einen Psychiatrieplan; das\nw\u00fcrde reichen. Wir haben das PsychKG, das w\u00fcrde\nreichen.\n\nAndererseits steht in ihrer Antwort: ,,Eine \u00dcberarbeitung\ndes Landespsychiatrieplanes w\u00fcrde zwar zu einer Reihe\nvon Modifikationen und Konkretisierungen auf der\nGrundlage der Erfahrungen der letzten Jahre f\u00fchren, nicht\naber zu \u00c4nderungen im substantiellen Bereich.\u201c Ich denke\nschon, wir m\u00fcssen uns gerade damit besch\u00e4ftigen; denn\nSie geben ja selbst zu, da\u00df wir Modifikationen und Kon-\nkretisierungen auf der Grundlage der Erfahrungen ben\u00f6-\ntigen. Handlungsbedarf sehen wir gen\u00fcgend.\n\nEs reicht doch wohl, wenn heute, nach mehr als drei Jah-\nren, festgestellt werden kann, da\u00df das PsychKG trotz all\nder gro\u00dfen sichtbaren und auch positiven baulichen Ver-\nbesserungen und Erweiterungen in der station\u00e4ren Psych-\niatrie in wesentlichen Teilen nicht umgesetzt wurde. Ich\nerinnere noch einmal an den Landespsychiatriebeirat, an\ndie Besuchskommission oder an die Patientenf\u00fcrsprecher.\nWir halten es f\u00fcr notwendig, die Arbeitsf\u00e4higkeit aller drei\nGremien umgehend zu sichern, weil sie zu den Ankern\neiner demokratischen Psychiatriereform z\u00e4hlen.\n\nWir haben vorhin gerade dar\u00fcber gesprochen, wie not-\nwendig \u00d6ffentlichkeit in der Psychiatrie ist. Stellen wir\ndiese Gremien nun auch her!\n\nVieles ist nach wie vor nicht eindeutig gekl\u00e4rt. So gibt es\nzum Beispiel einen Netzplan sozialtherapeutischer Wohn-\nst\u00e4tten. Die Planungsgrundlagen bleiben hierin unklar.\n\nEs wird auch kein Wort dar\u00fcber verloren, wie viele ehe-\nmalige Bewohner der psychiatrischen Gro\u00dfkrankenh\u00e4user\ndenn bisher in die Wohnheime umgesiedelt sind bzw. in\nZukunft umgesiedelt werden.\n\nEbenso unklar ist, was denn aus den Pflege- und Wohn-\nbereichen an den s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4usern werden\nsoll. Patienten dieser Einrichtungen und auch deren Ange-\nh\u00f6rige und Betreuer erwarten zu Recht verbindliche Aus-\nsagen dar\u00fcber, ob die jetzt dort untergebrachten Patienten\nwohnen bleiben k\u00f6nnen. F\u00fcr die Patienten, die viele Jahre\nzun\u00e4chst im Krankenhaus und jetzt in den angegliederten\nWohnheimen leben, ist dort ihre Heimat. Es fehlen kon-\nkrete Vorstellungen, unter welchen Bedingungen eine\nEnthospitalisierung dennoch sinnvoll sein w\u00fcrde. Keines-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5177\n\n\n\nwegs ist den Patienten damit gedient, von einem Heim in\nein anderes, das irgendwo in Sachsen liegt, zu wechseln.\nEin weiteres gro\u00dfes Problem ist die Nachnutzung \u2013 noch\nneutraler formuliert: die Zukunft der s\u00e4chsischen Landes-\nkrankenh\u00e4user. In den ersten Jahren der Psychiatriepla-\nnung war klar, da\u00df diese Landeskrankenh\u00e4user m\u00f6glichst\nschnell Betten abbauen mu\u00dften. Da\u00df dies aber auch den\nVerlust von Arbeitspl\u00e4tzen und Wirtschaftskraft f\u00fcr die\nmeist strukturschwachen Regionen und die Aufgabe von\nGeb\u00e4uden bedeuten w\u00fcrde, kommt den betroffenen Kom-\nmunen und Regionen, aber auch den Handelnden in der\nStaatsregierung und im Landtag erst seit kurzem so richtig\nzum Bewu\u00dftsein. Um so wichtiger ist es, jetzt zu handeln.\nPatienten und Pflegebed\u00fcrftige, Besch\u00e4ftigte und Kommu-\nnen in und um s\u00e4chsische Landeskrankenh\u00e4user erwarten\nKlarheit. Sie erwarten Klarheit, wie viele Krankenhaus-\nbetten mittelfristig erhalten bleiben, welche Wohn- und\nPflegeeinrichtungen zuk\u00fcnftig genutzt werden k\u00f6nnen\nund welche Nachnutzungsm\u00f6glichkeiten bei ungenutzten\nKapazit\u00e4ten konkret von der Staatsregierung gesehen und\nunterst\u00fctzt werden.\nSchlie\u00dflich steht die Frage, wie eine bessere Vernetzung\nsowie eine Qualifizierung und Spezialisierung der\npsychiatrischen Einrichtungen zu bewerkstelligen ist.\nHier ist noch eine Menge zu tun\nUm nur einige Beispiele zu nennen:\nDie Beratung von Angeh\u00f6rigen chronisch psychisch kran-\nker und behinderter Menschen ist unzureichend. Die Pla-\nnung der Einzugsgebiete f\u00fcr die psychiatrischen Kranken-\nh\u00e4user ist unausgewogen, und die Staatsregierung ist bis-\nher der Entscheidung ausgewichen, ob eine Spezialisie-\nrung der Versorgungsstufen bei der station\u00e4ren Behand-\nlung psychischer Krankheiten in s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4u-\nsern angestrebt werden soll.\nAlle diese Punkte legen eine Fortschreibung der Psychia-\ntrieplanung und eine Annahme des Antrages der SPD-\nFraktion nahe.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU, Herrn\nSteinert, das Wort.\n\nSteinert, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Der vorliegende Antrag der SPD-Frak-\ntion verfolgt das Ziel, die Staatsregierung aufzufordern,\nein mittelfristiges Konzept zur Reform der station\u00e4ren\npsychiatrischen Versorgung im Freistaat Sachsen zu erar-\nbeiten und dem Landtag vorzulegen.\nMeine Fraktion, meine Damen und Herren von der SPD-\nFraktion, liebe Frau Dr. Volkmer, wird diesen Antrag des-\nhalb ablehnen, weil dieser Antrag der \u00d6ffentlichkeit sug-\ngerieren soll, die Staatsregierung h\u00e4tte kein g\u00fcltiges Kon-\nzept. Tatsache, meine Damen und Herren, ist es aber, da\u00df\ndie Staatsregierung bereits 1993 eine umfassende mittel-\nbis langfristige Konzeption zur station\u00e4ren psychiatrischen\nVersorgung mit dem 1. S\u00e4chsischen Landespsychiatrieplan\nvorgelegt hat. Die darin enthaltenen Vorgaben zur Pla-\nnung, Qualifizierung und Spezialisierung der Psychiatrie\nsind nach wie vor g\u00fcltig.\nMeine Damen und Herren! Der 1. S\u00e4chsische Landes-\npsychiatrieplan zur Versorgung psychisch kranker Men-\nschen skizziert ausf\u00fchrlich und umfassend die Grund-\nlinien der zuk\u00fcnftigen Landespsychiatriepolitik in einem\nzu realisierenden gemeindepsychiatrischen Verbund, das\nhei\u00dft in der m\u00f6glichst wohnortnahen Versorgung.\n\nNeben den Formen der ambulanten Versorgung und der\nbetreuten Wohnform, der beruflichen Rehabilitation, der\nArbeit f\u00fcr psychisch Kranke wird auch der station\u00e4re\nBereich ausf\u00fchrlich behandelt.\nIn dem Punkt ,,Grunds\u00e4tze\u201c wird dabei darauf verwiesen,\nda\u00df jedes psychiatrische Krankenhaus und jede psychia-\ntrische Abteilung eines Allgemeinkrankenhauses zur Voll-\nversorgung aller psychisch Kranken in einem bestimmten\nVersorgungsgebiet verpflichtet ist und dementsprechend\nausger\u00fcstet sein mu\u00df. Zur regional bedarfsgerechten und\ngemeindenahen Versorgung wird als Grundsatz der Auf-\nund Ausbau von psychiatrischen Abteilungen mit Vollver-\nsorgungsverpflichtung an Allgemeinkrankenh\u00e4usern kon-\nzeptionell vorgesehen.\nZur Erf\u00fcllung dieses Versorgungsauftrages wird, abge-\nsehen von begr\u00fcndeten Ausnahmen f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Einheiten,\neine Mindestgr\u00f6\u00dfe von 70 vollstation\u00e4ren Betten als not-\nwendig angesehen. Des weiteren werden im Psychiatrie-\nplan Richtgr\u00f6\u00dfen zur Bettenbedarfsplanung im Erwachse-\nnenbereich sowie im Kinder- und Jugendbereich f\u00fcr den\nvollstation\u00e4ren Bereich und den Bereich der Tagesklinik\nangegeben sowie Standortfragen von regionalen Tageskli-\nniken betrachtet.\nEs handelt sich um Entwicklungsgrunds\u00e4tze f\u00fcr die statio-\nn\u00e4re Psychiatrie, die neben den allgemeinen Grunds\u00e4tzen\nf\u00fcr die psychiatrische Versorgung im Freistaat Sachsen das\nZiel verfolgen, die Situation psychisch kranker Menschen\nim Freistaat nachhaltig zu verbessern. Diese Entwicklungs-\ngrunds\u00e4tze greifen im wesentlichen die Empfehlungen der\nExpertenkommission der Bundesregierung zur Reform der\nVersorgung im psychiatrischen, psychotherapeutischen\nund psychosomatischen Bereich von 1988 auf und gehen\nvon den Ergebnissen der Studie zur Lage der Psychiatrie\nin der ehemaligen DDR vom 30. Mai 1991 aus.\nWie wurde nun die Lage im vorgenannten Bericht\nbeschrieben, und wie ist die gegenw\u00e4rtige Situation?\nZur Lage 1990. Abgesehen von der insgesamt schlechten\nAusgangslage, was r\u00e4umliche Voraussetzungen, Sanit\u00e4r-\nverh\u00e4ltnisse \u2013 das ist schon angesprochen worden \u2013 und\nanderes betraf, bleibt festzustellen:\n1. Die Behandlungs- und Betreuungskapazit\u00e4ten in psych-\niatrischen Krankenh\u00e4usern konzentrierten sich an weni-\ngen, oft wohnortfern gelegenen Standorten.\n2. Die Verpflichtung zur Vollversorgung lag im wesentli-\nchen bei den Gro\u00dfkrankenh\u00e4usern.\n3. \u00dcber die H\u00e4lfte aller Betten in den damals acht psychia-\ntrischen Gro\u00dfkrankenh\u00e4usern war mit Langzeitpatienten\nbelegt, die \u2013 zumeist nicht krankenhausbehandlungs-\nbed\u00fcrftig \u2013 chronisch psychisch krank, geistig behindert\noder anderweitig pflegebed\u00fcrftig waren.\n4. Tagesklinische Strukturen waren nur in Ausnahmef\u00e4l-\nlen vorhanden.\nWas wurde bisher erreicht? \u2013 Zur gegenw\u00e4rtigen Situation\nder station\u00e4ren psychiatrischen Versorgung mu\u00df gesagt\nwerden, da\u00df in Umsetzung der bereits dargestellten kon-\nzeptionellen Grunds\u00e4tze beachtliche Zwischenergebnisse\nin den vergangenen f\u00fcnf Jahren erzielt werden konnten.\nDazu beigetragen hat auch das vom S\u00e4chsischen Landtag\nam 16. Juni 1994 beschlossene S\u00e4chsische Gesetz \u00fcber die\nHilfen und Unterbringung bei psychischen Krankheiten,\ndas S\u00e4chsische Psychiatriegesetz. Die Konzentration von\nstation\u00e4ren psychiatrischen Behandlungskapazit\u00e4ten wur-\nde zugunsten von wohnortnahen Behandlungskapazit\u00e4ten\nin Abteilungen der Allgemeinkrankenh\u00e4user deutlich ver-\nringert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5178\n\n\n\nW\u00e4hrend sich noch 1990 87 % aller psychiatrischen Betten\nin den Gro\u00dfkrankenh\u00e4usern befanden, stehen heute in den\nAbteilungen der Allgemeinkrankenh\u00e4user fast ann\u00e4hernd\nso viele Betten f\u00fcr die wohnortnahe Vollversorgung zur\nVerf\u00fcgung wie in den Gro\u00dfkrankenh\u00e4usern. Das sind 1997\nin den Gro\u00dfkrankenh\u00e4usern 1 310 Betten der allgemeinen\nPsychiatrie, das hei\u00dft 53 %; demgegen\u00fcber in den Abtei-\nlungen von 15 Allgemeinkrankenh\u00e4usern 1 162 Betten, das\nsind 47 %.\nIn der Kinder- und Jugendpsychiatrie ist die Situation\nschon umgekehrt. Dort stehen den 143 Betten in den\nGro\u00dfkrankenh\u00e4usern bereits 187 Betten in den psychia-\ntrischen Abteilungen der Allgemeinkrankenh\u00e4user gegen-\n\u00fcber. In der Endausbaustufe soll das Ziel erreicht werden,\nda\u00df 66 % der Betten in der station\u00e4ren Psychiatrie in Abtei-\nlungen der Allgemeinkrankenh\u00e4user stehen.\nDiese Zielvorstellung ist in dem sehr guten Bericht\n,,Schnelle Heilung f\u00fcr kranke Kliniken \u2013 Entwicklung der\nKrankenh\u00e4user im Freistaat Sachsen 1991 bis 1997\u201c enthal-\nten, der uns in den letzten Tagen vom S\u00e4chsischen Staats-\nministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie zuge-\nstellt wurde. In diesem Bericht werden auch die zu errei-\nchenden Zielwerte f\u00fcr das Jahr 2000 gegen\u00fcber den im\n1. Landespsychiatrieplan genannten Werten fortgeschrie-\nben.\nDanach sollen in weiteren f\u00fcnf Allgemeinkrankenh\u00e4usern\npsychiatrische Abteilungen geschaffen werden und damit\nder Bettenanteil in den Gro\u00dfkrankenh\u00e4usern weiter zu-\nr\u00fcckgehen. Die bereits an den meisten versorgungspflich-\ntigen Abteilungen und Krankenh\u00e4usern bestehenden\ntagesklinischen Behandlungsm\u00f6glichkeiten sollen um wei-\ntere, so weist es der Bericht aus, erweitert werden.\nDas Vorliegen des Berichtes ,,Schnelle Heilung f\u00fcr kranke\nKliniken\u201c, die Einbindung der Psychiatrieplanung in die\nKrankenhausplanung des Freistaates Sachsen, der Netz-\nplan f\u00fcr sozialtherapeutische Wohnst\u00e4tten f\u00fcr chronisch\npsychisch kranke Menschen sowie die am 19. Juni 1997 in\nKraft getretene Verordnung des SMS zur Festlegung von\nEinzugsgebieten f\u00fcr die psychiatrische Krankenhausver-\nsorgung zeigen deutlich, da\u00df ein neues mittelfristiges Kon-\nzept zur Reform der station\u00e4ren psychiatrischen Versor-\ngung nicht notwendig ist.\nAuch aus diesem Grunde bitte ich Sie um Ablehnung des\nSPD-Antrages.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich spreche zu dem Antrag der SPD-Fraktion\n,,Mittelfristiges Konzept zur Reform der station\u00e4ren psych-\niatrischen Versorgung im Freistaat Sachsen\u201c.\nAus unserer Sicht verf\u00fcgt der Freistaat Sachsen mit dem\nS\u00e4chsischen Psychiatriegesetz und dem 1. S\u00e4chsischen\nLandespsychiatrieplan \u00fcber ein sehr umfassendes Psychia-\ntriekonzept in einer hohen Qualit\u00e4t. Diesen medizinischen\nund sozialtherapeutischen Ansatz k\u00f6nnen wir voll mittra-\ngen, weil bei der Erarbeitung auf positive Erkenntnisse\nsowohl von Ost als auch von West zur\u00fcckgegriffen wurde.\nEin Blick auf die Rodewischer Thesen, die 1963 verfa\u00dft\nwurden, hohe internationale Anerkennung fanden und\nwegen ihres Inhalts Psychiatriegeschichte geschrieben\nhaben, zeigt das sehr deutlich. Die dort geforderte umfas-\n\nsende Reform des psychiatrischen Versorgungssystems\nsollte zur \u00d6ffnung der geschlossenen Anstalten f\u00fchren. Es\nging um die Abl\u00f6sung des Prinzips der Verwahrung hin\nzur heilenden F\u00fcrsorge. Ein hoher Stellenwert wurde der\nArbeitstherapie und Besch\u00e4ftigung beigemessen.\nBei den \u00dcberlegungen zur besseren Koordinierung der\nArbeit der einzelnen Psychiatriebereiche ging es nicht nur\num Bettenzahlen oder klinische Aspekte, sondern um ein\numfassendes System der psychiatrischen Au\u00dfenf\u00fcrsorge\nmit besonderer Betonung der nachgehenden F\u00fcrsorge, also\nunserer heutigen ambulanten und komplement\u00e4ren Ange-\nbote wie Kontakt- und Beratungsstellen, Tagesst\u00e4tten,\nBesch\u00e4ftigungsangebote und betreutes Wohnen.\nLeider wurde vieles davon nur sehr l\u00fcckenhaft umgesetzt.\nAber der Inhalt der Thesen beeinflu\u00dfte nicht unwesentlich\ndie erst zehn Jahre sp\u00e4ter eingeleitete Psychiatrie-Enquete\nder BRD. Und \u2013 wie schon gesagt \u2013 es fand das Positive\naus beiden Teilen Deutschlands seinen Niederschlag im\ns\u00e4chsischen Psychiatriekonzept.\nDeshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD,\nist Ihr Antrag ein Schritt zur\u00fcck. Sie haben ganz einfach\nden Zug verpa\u00dft, wenn Sie ein mittelfristiges Konzept\nder station\u00e4ren psychiatrischen Versorgung verlangen. Sie\nmachen jenen Teil der Psychiatriereform zum Hauptge-\ngenstand, in dem man die gr\u00f6\u00dften Fortschritte erreichte\nund der die wenigsten Probleme bereitete. Wir werden\nmorgen noch sehr umfangreich \u00fcber den Proze\u00df der\nEnthospitalisierung sprechen k\u00f6nnen und dar\u00fcber, welche\nProbleme entstehen, wenn nicht gen\u00fcgend gemeindenahe\nStrukturen vorhanden sind.\nDeshalb an dieser Stelle nur soviel: Die Psychatriereform\nkann man nur in der Komplexit\u00e4t des dreistufigen Hilfe-\nangebots von Wohnheim, Au\u00dfenwohngruppe und betreu-\ntem Wohnen sowie der dazugeh\u00f6rigen ambulanten\nBetreuungsangebote und Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten\numsetzen. Das Herausl\u00f6sen bzw. Favorisieren eines Teiles\nk\u00f6nnte Menschen nur schaden und ist deshalb nicht hilf-\nreich f\u00fcr deren Integration in das gesellschaftliche Leben.\nWarum favorisieren Sie als SPD dann das kostenintensive\nInvestieren in Beton und nicht die z\u00fcgige Schaffung einer\nqualitativ hochwertigen Infrastruktur der komplemen-\nt\u00e4ren Angebote? Sie wissen doch genauso gut wie ich, da\u00df\nsich die institutionelle Verwahrung zwar betriebswirt-\nschaftlich rechnet, aber einen zweifelhaften Nutzen und\nschon gar keine volkswirtschaftlichen Effekte hat.\nNein, eine schnelle und fl\u00e4chendeckende Errichtung von\nsozialtherapeutischen Wohnheimen darf nicht das Endziel\nsein. Der Umzug aus einem gro\u00dfen in ein kleines Heim ist\nallenfalls ein Zwischenschritt. Im Geiste der Rodewischer\nThesen mu\u00df es darum gehen, die Voraussetzungen zur\nbed\u00fcrfnisgerechten F\u00f6rderung eines jeden Psychatrie-\nbetroffenen im Sinne einer Begleitung zum selbst\u00e4ndigen\nLeben zu schaffen.\nAn dieser Stelle stecken wir noch in den Kinderschuhen.\nEs bedarf einer schnelleren Umsetzung sowie einer gr\u00f6\u00dfe-\nren finanziellen Unterst\u00fctzung durch den Freistaat Sach-\nsen.\nMachen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der SPD,\ndiese Forderung auf, so finden Sie uns als Partner wieder;\ndenn, Herr Minister Geisler, Mi\u00dfst\u00e4nde treten nicht nur\ndann auf, wenn ein Gemeinwesen es zul\u00e4\u00dft, da\u00df seine\nschwachen und hilfebed\u00fcrftigen Mitglieder als st\u00f6rend\nausgegrenzt und sozial unsichtbar gemacht werden, son-\ndern auch dann \u2013 und das f\u00fcge ich hinzu \u2013, wenn sie als zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5179\n\n\n\ngro\u00dfer Kostenfaktor gesehen werden, dessen Bezahlung\nman sich nicht mehr leisten will.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann Herr Staatsminister\nGeisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Im\nVerlauf dieser Plenarsitzung sind Detailfragen der\npsychiatrischen Versorgung mehrfach Gegenstand der\nDebatte. So konnte ich Ihnen heute bereits einige \u00dcber-\nlegungen zum Abschlu\u00dfbericht der Kommission zur\nUntersuchung vom Mi\u00dfbrauch der Psychiatrie im s\u00e4ch-\nsischen Gebiet der ehemaligen DDR vortragen. Morgen\nwird die Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe\nAnfrage der CDU-Fraktion zur Enthospitalisierung den\nLandtag besch\u00e4ftigen.\nIch m\u00f6chte den jetzt zur Diskussion stehenden Antrag der\nSPD-Fraktion nutzen, um Ihnen die grunds\u00e4tzliche Auffas-\nsung der Staatsregierung zur Psychiatriepolitik vorzu-\ntragen mit dem Schwerpunkt station\u00e4re Versorgung, der\ndurchaus nur ein Teil ist. Anschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Sie\n\u00fcber den Stand und die weitere Entwicklung der statio-\nn\u00e4ren psychiatrischen Krankenhausversorgung informie-\nren.\nVor dem Hintergrund der bereits mehrfach er\u00f6rterten\nLage von 1990 und mit dem Willen, eine moderne, an den\nBed\u00fcrfnissen der Patienten orientierte Versorgung aufzu-\nbauen, hat es sich die Staatsregierung zur Aufgabe\ngemacht, die Situation psychisch kranker Menschen in\nSachsen nachhaltig zu verbessern. Das grundlegende Ziel\ns\u00e4chsischer Psychiatriepolitik besteht darin, die m\u00f6glichst\nweitgehende soziale und berufliche Eingliederung \u2013 und\njetzt f\u00e4llt es mir wirklich schwer, das noch zu erg\u00e4nzen \u2013\nin das ganz normale Leben von psychisch kranken Men-\nschen durch eine fachgerechte Versorgung sicherzustellen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nM\u00f6glichen Ausgrenzungstendenzen ist entschieden und\nfr\u00fchzeitig entgegenzuwirken. Zu diesem Zweck wird in\njedem Landkreis und in jeder kreisfreien Stadt ein regio-\nnales Versorgungssystem, ein sogenannter gemeinn\u00fctzig-\npsychiatrischer Verbund, aufgebaut. Um eine Zwei-Klas-\nsen-Psychiatrie zu verhindern, darf kein Betroffener, der\nfachpsychiatrischer Hilfe bedarf, von der Versorgung aus-\ngeschlossen werden. Die Hilfeangebote m\u00fcssen mit einem\nangemessenen Aufwand erreichbar sein.\nIm 1. S\u00e4chsischen Landespsychiatrieplan von 1993 werden\ndiese Grunds\u00e4tze konkretisiert. Ganz im Gegensatz, Frau\nVolkmer, zu der Begr\u00fcndung Ihres Antrages sind es\ndamals nicht blo\u00df Sch\u00e4tzungen gewesen \u2013 und damit ein\nunsicherer Plan \u2013, sondern es hat eine Gruppe mit zehn\nArbeitsgruppen anderthalb Jahre Vorarbeit geleistet.\nF\u00fcr die psychiatrische Krankenhausversorgung sind vier\nGrunds\u00e4tze formuliert worden, damals schon:\nErstens. Jedes psychiatrische Krankenhaus und jede\npsychiatrische Abteilung ist zur Vollversorgung f\u00fcr ein\nbestimmtes Versorgungsgebiet verpflichtet. Damit ist auch\ndamals schon die Antwort auf Ihre Frage von vorhin gege-\nben worden, wir h\u00e4tten uns noch nicht zur Spezialisierung\nge\u00e4u\u00dfert. Das ist die Antwort auf Ihre Frage zur Speziali-\nsierung: Jedes Krankenhaus und jede psychiatrische Abtei-\n\nlung ist zur Vollversorgung f\u00fcr ein bestimmtes Versor-\ngungsgebiet verpflichtet.\nDie Versorgungsverpflichtung umfa\u00dft alle psychisch\nKranken, die einer psychiatrischen Krankenhausbehand-\nlung bed\u00fcrfen. F\u00fcr psychisch kranke Kinder und Jugend-\nliche stehen spezielle Einrichtungen zur Verf\u00fcgung.\nZweitens. Als Richtgr\u00f6\u00dfe der Bettenbedarfsplanung f\u00fcr\ndie Erwachsenenpsychiatrie gelten im Freistaat Sachsen\n57 Betten und 15 tagesklinische Pl\u00e4tze je 100 000 Einwoh-\nner. F\u00fcr die Behandlung von Kindern und Jugendlichen\nsind bei entsprechenden Einwohnerzahlen die entspre-\nchenden Zahlen 6 Betten und 4 tagesklinische Pl\u00e4tze.\nDrittens. An geeigneten Standorten werden psychiatrische\nAbteilungen an Allgemeinkrankenh\u00e4usern aus- oder\naufgebaut. Sie stellen gemeinsam mit den verkleinerten\nFachkrankenh\u00e4usern eine regionale bedarfsgerechte,\ngemeindenahe Versorgung sicher. Auch \u00fcber die Gr\u00f6\u00dfe\nist, Frau Volkmer, schon 1993 etwas ausgesagt worden,\ndazu, was aus den gro\u00dfen Krankenh\u00e4usern werden soll,\nwieviel Betten wir dort akut station\u00e4r 2004 anstreben. Die\nAntwort ist auch gegeben: Aus sowohl fachlichen wie\nwirtschaftlichen Gr\u00fcnden halten wir Abteilungen in der\nMindestgr\u00f6\u00dfe von 70 vollstation\u00e4ren Betten f\u00fcr notwen-\ndig, um die Vollversorgung zu gew\u00e4hrleisten und keine\nZwei-Klassen-Psychiatrie aufkommen zu lassen.\nViertens. Unter dem Gesichtspunkt der Gemeinden\u00e4he\nund entsprechend dem regionalen Bedarf sind Tagesklini-\nken einzurichten. Sie sind als Bestandteil der station\u00e4ren\nBehandlungseinheit zu f\u00fchren. Sie k\u00f6nnen, wiederum der\nkonkreten Bedarfslage entsprechend, auch als Satelliten an\nanderen Standorten eingerichtet werden.\nFerner enth\u00e4lt der 1. S\u00e4chsische Landespsychiatrieplan\neine mittel- und langfristige Standort- und Kapazit\u00e4tspla-\nnung, wie ich es Ihnen gerade gesagt habe. Bei der Umset-\nzung dieser Grunds\u00e4tze und Planungen zur psychia-\ntrischen Krankenhausversorgung konnten in den vergan-\ngenen sieben Jahren beachtliche Zwischenergebnisse\nerzielt werden. Ich m\u00f6chte Ihnen beispielhaft einige davon\nnennen.\nMit Inkrafttreten der Verordnung zur Festlegung von Ein-\nzugsgebieten f\u00fcr die psychiatrische Krankenhausversor-\ngung vom 19. Juni 1997 wurde f\u00fcr jedes Fachkrankenhaus\nund jede psychiatrische Abteilung rechtsverbindlich ein\nEinzugsgebiet festgelegt. F\u00fcr das Einzugsgebiet \u00fcber-\nnimmt die jeweilige Einrichtung die Vollversorgungsver-\npflichtung. Das schr\u00e4nkt \u00fcberhaupt nicht die Wahlfreiheit\ndes Patienten ein, der jederzeit in eine andere als die von\nseinem Wohnort her sich ergebende Einrichtung gehen\nkann.\nDie Einheit des Gesamtversorgungssystems wurde auch\ndadurch rechtlich festgeschrieben und allen Vorstellungen\n\u00fcber eine Zwei-Klassen-Psychiatrie eine klare Absage\nerteilt. Die Konzentration der station\u00e4ren psychiatrischen\nBehandlungskapazit\u00e4ten an den gro\u00dfen Fachkrankenh\u00e4u-\nsern konnte deutlich verringert werden. Zum gegenw\u00e4rti-\ngen Zeitpunkt befinden sich in den psychiatrischen Abtei-\nlungen der Allgemeinkrankenh\u00e4user zusammen fast\ngleichviel Betten wie in den Fachkrankenh\u00e4usern. In\nZukunft streben wir an, da\u00df das Verh\u00e4ltnis 65 : 35 betra-\ngen soll.\nDie Tageskliniken sind wichtige, f\u00fcr das abgestufte flexible\nund durchl\u00e4ssige Behandlungsangebot notwendige Ein-\nrichtungen. Ein Patient soll nur soweit seine gewohnten\nLebensbez\u00fcge verlassen m\u00fcssen, wie es f\u00fcr die Behand-\nlung unbedingt notwendig ist. Deshalb soll f\u00fcr jedes Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5180\n\n\n\nsorgungsgebiet ein teilstation\u00e4res Angebot vorgehalten\nwerden.\nAn den meisten Fachkrankenh\u00e4usern und -abteilungen\nstehen tagesklinische Behandlungsstrukturen jetzt schon\nbereit. Tagesklinische Au\u00dfenstellen sind derzeit in einer\nReihe von Standorten geplant. Eine erste ist in Rochlitz\nschon er\u00f6ffnet worden. Eine weitere folgt dieses Jahr in\nD\u00f6beln. An anderen Standorten wird ihr Aufbau zur Zeit\nvorbereitet.\nDer Proze\u00df der Umstrukturierung und Modernisierung\nder psychiatrischen Krankenhausversorgung in den ver-\ngangenen Jahren erlaubt es, einige Planungsvorgaben des\n1. S\u00e4chsischen Landespsychiatrieplanes zu modifizieren.\nDas wird j\u00e4hrlich oder zweij\u00e4hrlich dann mit dem Kran-\nkenhausplan durchgef\u00fchrt. So wurde deutlich, da\u00df der\nAusbau der ambulanten und komplement\u00e4ren Versor-\ngungsstrukturen eine gewisse Reduzierung klinischer\nBehandlungspl\u00e4tze erlaubt.\nGegenw\u00e4rtig wird daher in der Erwachsenenpsychiatrie,\nabweichend vom 1. S\u00e4chsischen Landespsychiatrieplan,\nein Bettenschl\u00fcssel von 55 statt 57 pro 100 000 Einwohner\nangenommen. Eine weitere Reduzierung auf einen Betten-\nschl\u00fcssel von 50 pro 100 000 Einwohner scheint in Abh\u00e4n-\ngigkeit vom weiteren Ausbau der ambulanten und kom-\nplement\u00e4ren Systeme grunds\u00e4tzlich denkbar zu sein.\nSolche Anpassungen im konkreten Umfang station\u00e4rer\nAngebote sind grunds\u00e4tzlich notwendig und nicht, wie\ngelegentlich unterstellt wird, Ausdruck struktureller Pro-\nbleme. Es wurde zum Beispiel gefordert, die Bettenme\u00df-\nziffer f\u00fcr die Erwachsenenpsychiatrie zu erh\u00f6hen. Beim\nbereits genannten Schl\u00fcssel von 57 Betten f\u00fcr 100 000 Ein-\nwohner hatten wir 1996 eine durchschnittliche Auslastung\nvon etwas \u00fcber 80 %. Die im Krankenhausplan des Frei-\nstaates Sachsen geforderte Sollauslastung der Betten liegt\nin diesem Fachbereich bei 90 % und ist mit 90 % auch in\nSachsen nicht au\u00dfergew\u00f6hnlich hoch, sondern vergleich-\nbar mit anderen Bundesl\u00e4ndern.\nIch mu\u00df Sie daher fragen: Sollen wir einen Leerstand von\n30 % und mehr aufbauen, wenn wir jetzt schon 20 statt der\ngedachten 10 % haben? Also brauche ich keine Erweite-\nrung der Bettenzahl in station\u00e4ren Einrichtungen. Ange-\nsichts der nicht nur in Sachsen, sondern auch international\nunstrittigen sozialpsychiatrischen Orientierung ist gerade\nein niedriger Bettenbedarf ein wesentliches Qualit\u00e4tskrite-\nrium.\nEin wichtiger Schritt auf diesem Wege besteht darin, die\nVorgaben zur Krankenhausentwicklung des 1. S\u00e4chsischen\nPsychiatrieplanes konsequent umzusetzen. Die bisherigen\nErfahrungen zeigen, da\u00df die dort genannten Standorte\nund Bettenzahlen realistische Zielvorgaben sind.\nZur weiteren Umsetzung des Landespsychiatrieplanes ge-\nh\u00f6rt auch der weitere Ausbau der komplement\u00e4ren Ver-\nsorgung. Ich bekenne mich ausdr\u00fccklich dazu, und wir\nkommen morgen ins Detail.\n\u00dcber die Fortschritte, die auf diesem Feld erreicht werden\nkonnten, hat die Staatsregierung den Landtag in ihrer Ant-\nwort auf die Gro\u00dfe Anfrage zur Enthospitalisierung infor-\nmiert. Zwar sind Einzelmodifikationen und Konkretisie-\nrungen, wie Sie es auch schon zitiert haben, Frau Volkmer,\nim Proze\u00df des fortschreitenden Aufbaus der psychia-\ntrischen Versorgung notwendig und werden nat\u00fcrlich\ndurchgef\u00fchrt; einen grunds\u00e4tzlichen Paradigmenwechsel\naber halte ich nicht nur f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig, sondern in der\ngegenw\u00e4rtigen Situation sogar f\u00fcr kontraproduktiv.\n\nAngesichts der Notwendigkeit, die tats\u00e4chlichen Versor-\ngungsbedingungen zu verbessern, zum Beispiel durch\numfangreiche Investitionen und die strukturelle und mate-\nrielle Unterst\u00fctzung der komplement\u00e4ren Hilfsangebote,\nwird die Staatsregierung ihre mittel- und langfristige Kon-\nzeption und Planung auch in Zukunft entschlossen in die\nRealit\u00e4t umsetzen.\nMeine Damen und Herren! Ich will noch kurz auf zwei,\ndrei \u00c4u\u00dferungen von Ihnen, Frau Volkmer, bzw. von\nHerrn D\u00fcrrschmidt eingehen. Die Fortschreibung, die Sie,\nFrau Volkmer, anmahnen, geschieht, wie ich schon zitiert\nhabe, im Krankenhausplan, die j\u00e4hrlich oder zweij\u00e4hrlich,\nvielleicht auch einmal dreij\u00e4hrlich vollzogen wird. Daf\u00fcr\nbrauchen wir keinen neuen Psychiatrieplan.\nSie haben angemahnt, da\u00df wir kein Konzept und keine\nVorstellungen \u00fcber die sozialtherapeutischen Wohnst\u00e4t-\nten, Au\u00dfenwohngruppen und betreutes Wohnen h\u00e4tten.\nIch m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, da\u00df wir in der Antwort\nauf Ihren Antrag den Netzplan f\u00fcr sozialtherapeutische\nWohnst\u00e4tten mit zur Verf\u00fcgung gestellt haben und dort\nauf Seite 7 genaue Vorstellungen dargelegt werden, und\nzwar 30 Pl\u00e4tze auf 100 000 Einwohner f\u00fcr Wohnst\u00e4tten,\n5 Pl\u00e4tze auf 100 000 Einwohner f\u00fcr Au\u00dfenwohngruppen\nund 40 Pl\u00e4tze pro 100 000 Einwohner f\u00fcr betreutes Woh-\nnen, also die selbst\u00e4ndigste Wohnform mit der h\u00f6chsten\nf\u00fcr notwendig erachteten Zahl.\nSie haben behauptet, da\u00df mit der Enthospitalisierung die\nArbeitskr\u00e4ftesituation in den Gro\u00dfkrankenh\u00e4usern zu\nber\u00fccksichtigen sei, und wir h\u00e4tten daf\u00fcr kein Konzept.\nDann bitte ich Sie, in die H\u00e4user zu gehen und zu fragen,\nwie oft wir den Mitarbeitern immer wieder angeboten\nhaben, entsprechende Arbeitspl\u00e4tze in den entstehenden\nWohnst\u00e4tten mit zu \u00fcbernehmen. Diese befanden sich teil-\nweise nur in 6 oder 8 km Entfernung von dem Gro\u00dfkran-\nkenhaus. Die Mitarbeiter wurden nicht \u00fcbernommen, weil\nim Augenblick die personelle Besetzung der deutlich redu-\nzierten Landeskrankenh\u00e4user sich so wesentlich verbessert\nhat, da\u00df bis jetzt gar kein Personalabbau notwendig war.\nZum Beispiel in Arnsdorf sind die 1 800 Patienten 1990 mit\nreichlich 700 Mitarbeitern versorgt worden. Heute sind f\u00fcr\nnur noch 700 Patienten 730 Mitarbeiter da. Insofern\nbestand an vielen Stellen \u00fcberhaupt kein Druck f\u00fcr die\nMitarbeiter, die neuen Arbeitspl\u00e4tze in Anspruch zu neh-\nmen. Darauf k\u00f6nnen wir, wenn weiter abgebaut wird,\nnat\u00fcrlich keine R\u00fccksicht nehmen. Das mu\u00df ich Ihnen\nsagen, und das habe ich auch den Mitarbeitern immer sehr\ndeutlich gesagt.\nInsofern bin ich wirklich der Meinung, da\u00df wir Ihren\nErwartungen in der Realit\u00e4t entsprochen haben. Deswegen\nist Ihr Antrag \u00fcberholt und erledigt.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die SPD-Fraktion.\nFrau Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es geht uns doch nicht darum, jetzt \u00fcberall\nstation\u00e4re Psychiatrie machen zu wollen. Nat\u00fcrlich sind\nwir f\u00fcr die gemeindenahe und, wo immer es m\u00f6glich ist,\nauch ambulante Unterbringung. Aber nat\u00fcrlich m\u00fcssen\nwir uns auch mit der station\u00e4ren Psychiatrie befassen. Da\nm\u00fcssen wir uns auch die Frage stellen, wie denn die Bet-\ntenzahl in einem Krankenhaus im Verh\u00e4ltnis zum Ein-\nzugsgebiet in der jeweiligen Region berechnet wird und ob\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5181\n\n\n\ndas nicht vielleicht doch zu einer Zweiklassenmedizin\nf\u00fchrt.\nSie sagen immer, da\u00df 80 % der Betten ausgelastet sind. Das\nw\u00fcrde daf\u00fcr sprechen, da\u00df wir nicht mehr Betten brau-\nchen. Wieviel Prozent Bettenauslastung ist denn deutsch-\nlandweit in psychiatrischen Krankenh\u00e4usern vorhanden?\nWir brauchen auf jeden Fall eine Begleitforschung, damit\nwir sehen, wie im Grunde genommen Enthospitalisierung\nstattgefunden hat.\nEs geht nicht nur um Zahlen, es geht nicht nur darum, da\u00df\nich soundso viele Patienten aus dem Krankenhaus in\nsozialtherapeutische Wohnheime irgendwo in Sachsen\ngebracht habe. Hat das f\u00fcr diese Patienten eine Verbesse-\nrung ihrer Lebensqualit\u00e4t gebracht? Oder w\u00e4re es f\u00fcr\nmanche Patienten nicht doch sinnvoller, in an die Kran-\nkenh\u00e4user angegliederten Heimen, die sich auch sehr ver-\nbessert haben, zu verbleiben?\nViele Angeh\u00f6rige wollen wissen, was mit ihren dort unter-\ngebrachten Kindern wird, wenn sie einmal tot sind. K\u00f6n-\nnen sie bleiben, oder k\u00f6nnen sie nicht bleiben?\nNat\u00fcrlich mu\u00df man sich auch fragen, was mit diesen\nGeb\u00e4uden wird? Was wird mit den Menschen, die dort\n\neinmal gearbeitet haben? Man mu\u00df sich \u00fcberlegen, was da\nsinnvoll ist. Aus diesem Grund sind wir der Meinung, da\u00df\nwir uns auch dem station\u00e4ren Bereich zuwenden m\u00fcssen.\nEines mu\u00df ich auch noch sagen. Ich bin kein Psychiater,\naber ich denke mir, wie wir in vielen Bereichen der Medi-\nzin auch Subspezialisierung und sehr unterschiedliche\nKrankheitsbilder haben, wird das f\u00fcr den Bereich der\nPsychiatrie auch zutreffen. Es stellt sich die Frage, ob jedes\nKrankenhaus, welches eine Vollversorgung anbieten mu\u00df,\nin der Lage ist, jede Spezialisierung in der Psychiatrie qua-\nlit\u00e4tsgerecht anzubieten. Ich glaube, da\u00df auch diese Frage\nnoch einmal untersucht und beleuchtet werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle nun\ndie Drucksache 2/7135 zur Abstimmung. Wer ihr zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache\nmehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 8 ist\nbeendet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Sofortprogramm ,,Jugend mit Zukunft\u201c\nDrucksache 2/6839, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Bevorzugte Ber\u00fccksichtigung von Ausbildungsbetrieben bei der Vergabe\nvon \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen\n\nDrucksache 2/6850, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 20 Minuten,\nSPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten in der Reihenfolge PDS,\nCDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die\nDebatte ist er\u00f6ffnet. Das Wort hat die Fraktion der PDS.\nFrau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nKolleginnen und Kollegen! Ich wei\u00df nicht, ob Sie es auch\nvernommen haben: Um die Zukunft Sachsens brauchen\nwir uns keine Gedanken zu machen. Die CDU-Fraktion\nund ihre Regierung haben alles im Griff, und es geht vor-\nw\u00e4rts in Sachsen.\n\n(Zurufe von der CDU: Richtig! Sehr gut!)\n\nSo jedenfalls k\u00f6nnte man die Pressemitteilung des Frak-\ntionsvorsitzenden H\u00e4hle in der vergangenen Woche inter-\npretieren. Den bundesdeutschen und s\u00e4chsischen F\u00f6rder-\nprogrammen f\u00fcr Lehrstellen sei Lob und Dank: Es sind\nnur noch 2 573 Jugendliche ohne Ausbildungsplatz.\nHerr Dr. H\u00e4hle, Ihre Art und Weise der Bewertung dieser\nSituation spricht von einer unertr\u00e4glichen Arroganz und\nAbgehobenheit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDiese 2 573 Jugendlichen sind f\u00fcr Sie nur eine Zahl und\ndeshalb f\u00fcr Sie nicht weiter von Bedeutung. Sie sollten\nnicht stolz darauf sein, da\u00df es nur noch so viele sind, son-\ndern Sie sollten froh sein, da\u00df es nicht noch mehr sind.\nDiese Anzahl unerf\u00fcllter Hoffnungen ist das Ergebnis\nIhrer Politik. Es ist ein armseliges Ergebnis.\n\nDa das f\u00fcr uns abzusehen war, haben wir im vergangenen\nJahr mehrfach neue Wege gefordert und vorgeschlagen,\nletztmalig Anfang September, um noch rechtzeitig auf die\nschwierige Lage des Bewerberjahrganges 1997 reagieren\nzu k\u00f6nnen. Doch die Reaktion darauf in diesem Landtag\nwar eine andere, ein Possenspiel n\u00e4mlich.\nDie Auseinandersetzung mit unserem Antrag ,,Sofortpro-\ngramm ,Jugend mit Zukunft\u2019\u201c nutzte der Fraktionsvorsit-\nzende der SPD zur Profilierung, abseits von praktizierter\nsozialdemokratischer Bundespolitik. Die CDU-Fraktion\nprobierte schon einmal gleich die Koalitionsf\u00e4higkeit und\n-bereitschaft des SPD-Chefs aus \u2013 gro\u00dfer Auftritt, gro\u00dfe\nVerbr\u00fcderung und kein Ergebnis bis heute!\nDie Jugendlichen, um die es damals ging \u2013 reichlich\n4 000 \u2013, sind das Opfer politischer Sandkastenspiele\ndieser beiden Fraktionen geworden. Das wollen wir heute\nhier gesagt haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie auch von den Medien zahlreich kolportierten Hoff-\nnungen nach dieser ,,Koalitionsverabredung\u201c wurden\nnicht erf\u00fcllt. Die einzige Antwort auf unsere Erinnerung in\nForm eines Offenen Briefes an die Fraktionsvorsitzenden\nwar, da\u00df Herr Dr. H\u00e4hle vergangene Woche mit dieser\nPresseerkl\u00e4rung an die \u00d6ffentlichkeit trat und sich dar\u00fcber\nfreute, da\u00df die F\u00f6rderprogramme gut gegriffen haben. Das\nist wirklich banal und skandal\u00f6s.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Unser Antrag\nvom September 1997 ist heute in seiner urspr\u00fcnglichen\nForm nicht mehr abstimmungsf\u00e4hig. Deshalb wurde ein\n\u00c4nderungsantrag notwendig, der Ihnen heute hier vor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5182\n\n\n\nliegt. \u00dcber diesen Antrag ist jetzt zu sprechen, denn er ist\ndem Fortschreiten der Zeit und der Zuspitzung der Situa-\ntion geschuldet.\nDie Schere zwischen Ausbildungsplatzangebot und -nach-\nfrage hat sich weiter ge\u00f6ffnet. Mehr als 2 500 Jugendliche\nsuchen nach einem Ausbildungsplatz, Tausende befinden\nsich in schulischen und anderen \u00dcberbr\u00fcckungsma\u00dfnah-\nmen; und die, Herr Dr. H\u00e4hle, sind Sie auch noch nicht los,\ndie m\u00fcssen Sie in Ihre Rechnung noch einbeziehen. Sie\nkommen in diesem Jahr wieder.\nZugleich stiegen die Zahlen der jugendlichen Arbeitslosen\ndrastisch an und erreichten Spitzenwerte. 8 248 Jugend-\nliche unter 20 Jahren und nahezu 30 000 zwischen 20 und\n25 Jahren suchen im Heer der inzwischen mehr als 400 000\nArbeitslosen in Sachsen eine Chance. Wenn das keine\nRekorde sind!\nAn dieser Stelle fragen wir uns, wo der Lerneffekt aus der\nengen Partnerschaft mit Bayern bleibt. Dort h\u00e4tte man ver-\nmutlich angesichts solcher Zahlen wohl schon den Not-\nstand ausgerufen, denn bereits das Verh\u00e4ltnis 1,87 Lehr-\nstellenangebote auf einen Lehrling bringt dort die Akteure\nan einen Tisch und zu einem 52seitigen Ma\u00dfnahmenkata-\nlog, der von der bayerischen Staatsregierung st\u00e4ndig\ngef\u00fchrt, kontrolliert und abgerechnet wird. So etwas ver-\nmissen wir in Sachsen.\nDie s\u00e4chsischen F\u00f6rderprogramme \u2013 Herr H\u00e4hle, da gebe\nich Ihnen recht \u2013 sind nicht schlecht. Aber sie reichen nicht\naus. Selbstverst\u00e4ndlich wurden und werden angesichts der\nwirtschaftlichen Lage, insbesondere der Klein- und Mit-\ntelst\u00e4ndischen in Sachsen, die F\u00f6rderprogramme stark\ngenutzt. Selbstverst\u00e4ndlich hat das zur Entspannung ge-\nf\u00fchrt. Aber es hat nicht die L\u00f6sung gebracht.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nDas habe ich auch nie behauptet!)\n\nDie Frage, warum, mu\u00df gestellt werden. Wir erwarten\nnat\u00fcrlich heute und hier von Ihnen eine Antwort darauf.\nW\u00e4hrend der Diskussion um den Einzelplan 07 haben wir,\ndie PDS-Fraktion, festgestellt, da\u00df die Mittel nicht ausrei-\nchen. Des weiteren behaupten wir, da\u00df die Aufgabenfelder\nund das Herangehen des Kollegiums Ausbildungsinitia-\ntive in Sachsen bislang offenbar nicht komplex genug\nwaren und nicht ausreichend genug am Interesse aller\nBeteiligten und vor allem der Betroffenen im Sinne einer\nwirklichen L\u00f6sung ausgerichtet waren. Ergebnisse sind\nSchadensbegrenzung, aber keine Prophylaxe. Aus diesen\nGr\u00fcnden haben wir keine Scheu, bei den Kolleginnen und\nKollegen in die Schule zu gehen. Ihr prophylaktisches Her-\nangehen gef\u00e4llt uns.\nWir gehen davon aus, da\u00df jeder ausbildungswillige und\n-f\u00e4hige Jugendliche die Chance auf eine Ausbildung\nbekommen mu\u00df. Damit befinden wir uns schon im Gedan-\nkenansatz im Widerspruch mit dem Wirtschaftsminister,\nder da gleich einmal 2 % nicht ausgebildete Jugendliche als\nnormal betrachtet. So wird automatisch und zielgerichtet\ndurch Wortwahl und die Akzeptierung der Situation eine\nAbqualifizierung, eine Stigmatisierung und eine Diskrimi-\nnierung betrieben, wenn man die Jugendlichen mit ,,nicht\nausbildungswillig\u201c und ,,mit schlechten Leistungen\u201c, mit\n,,\u00dcberschu\u00df\u201c und ,,\u00dcberhang\u201c und \u00e4hnlichen Begriffen\nbezeichnet.\nVermittlungskapazit\u00e4ten steigern, das hei\u00dft in Sachsen,\nglaube ich, mehr als nur gewohnte Wege zu gehen. Des-\nhalb unterst\u00fctzen wir beispielsweise die Vorschl\u00e4ge des\nDGB Sachsen, \u00fcber traditionelle IHK- und Handwerks-\n\nkammerbereiche hinauszugehen. Wir haben in Sachsen\ngerade in den Regionen, in denen leistungsf\u00e4hige Unter-\nnehmen in gr\u00f6\u00dferer Anzahl noch fehlen, ein m\u00f6gliches\nInstrumentarium, das einfach in die Lage versetzt werden\nk\u00f6nnte und m\u00fc\u00dfte, Jugendliche auszubilden, wenn man es\nwollte. Wir meinen damit die zielorientierten ABS. Damit\nsind wir nicht allein. Nicht nur in Essen wird versucht, mit\ndem sogenannten Essener Konsens \u00fcber diesbez\u00fcgliche\nKonventionsschranken hinwegzukommen. Diese Woche\nwar in der ,,Leipziger Volkszeitung\u201c zu lesen, da\u00df der\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Leipziger Betriebes f\u00fcr Besch\u00e4fti-\ngungsf\u00f6rderung, Herr von Hermanni, ein \u00e4hnliches Pro-\njekt vorschl\u00e4gt.\nVermittlungskapazit\u00e4ten zu erh\u00f6hen erfordert auch, bis-\nherige F\u00f6rderprogramme nach regionaler Wirksamkeit zu\nuntersuchen und regionalspezifische Erg\u00e4nzungen zu\nerm\u00f6glichen. Diese Forderungen finden sich beispiels-\nweise auch im Beschlu\u00df des Zittauer Stadtrates, der dieser\nTage allen Fraktionen, so denke ich, zugegangen ist. Dar-\n\u00fcber gilt es nachzudenken ebenso wie \u00fcber die Probleme\nderjenigen Kommunen, die den Bonner Kabinettsbeschlu\u00df\nvom 9. September ernst nehmen wollen, bei gleichwer-\ntigen Angeboten im Ergebnis \u00f6ffentlicher Ausschreibun-\ngen Ausbildungsbetriebe zu bevorzugen.\nWir wissen inzwischen, da\u00df parallel zu diesem Kabinetts-\nbeschlu\u00df von der Bundesregierung der Entwurf eines Ver-\ngaberechts\u00e4nderungsgesetzes eingereicht und vom Bun-\ndesrat diskutiert wurde. Weder der Entwurf noch die Stel-\nlungnahme des Bundesrates ber\u00fccksichtigen dabei diesen\nKabinettsbeschlu\u00df. Insofern kann ich den Wirtschafts-\nminister durchaus verstehen, da\u00df er sich auf die Rechts-\ngrundlagen in seiner Antwort beruft. Das ist nat\u00fcrlich\nklar; an seiner Stelle ist das verst\u00e4ndlich.\nAber, Herr Dr. Schommer, schon wieder kommen uns die\nBayern in die Quere. Sie handeln n\u00e4mlich danach. \u00dcber\nVerordnungen haben sie das in ihrem Lande gekl\u00e4rt, und\nf\u00fcr sie ist das l\u00e4ngst zur Normalit\u00e4t geworden. Ich denke,\nSachsen sollte angesichts der Situation genauso mutig sein.\nDeshalb unterst\u00fctzen wir als PDS-Fraktion auch alle die\nStadtr\u00e4te, die von der Staatsregierung eine Landesrege-\nlung erwarten.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sie merken\nauch an unserem \u00c4nderungsantrag und an seinem\nUmfang, da\u00df es eine Menge zu diskutieren, eine Menge zu\nbeschlie\u00dfen und vor allen Dingen eine ganze Menge zu\nmachen gilt. Heute und hier sollte dazu der Start gegeben\nwerden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\nHerr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Kollegin Schulz, manche Dinge wer-\nden ja, wenn man sie liegenl\u00e4\u00dft, besser, Wein zum Bei-\nspiel. Die PDS-Antr\u00e4ge wurden es nicht. Daran \u00e4ndert\nauch Ihr \u00c4nderungsantrag nichts.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie verstehen vom Wein nichts und\n\nvon der PDS auch nichts!)\n\nIm Gegenteil. Die N\u00e4gel, die Sie heute anbieten, sind\ninzwischen verrostet, und sie haben auch keine K\u00f6pfe.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5183\n\n\n\nIch m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei unserem Fraktionsvor-\nsitzenden f\u00fcr seine Pressemitteilung bedanken.\n\n(Lachen bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSie hat Ruhe in die Debatte gebracht. Ich glaube, das war\nnotwendig. Denn das, was wir heute von der PDS geh\u00f6rt\nhaben, war kein Beitrag zur Verbesserung der Ausbil-\ndungssituation. Wenn Sie tats\u00e4chlich etwas tun wollen,\nm\u00fcssen Sie daf\u00fcr sorgen, da\u00df mehr Unternehmen in Sach-\nsen entstehen. Aber Ihre Politik ist genau entgegengesetzt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe der Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\n\nund Frau Schulz, PDS)\n\nSie, Kollegin Schulz, tun auch \u2013 dar\u00fcber bin ich sehr trau-\nrig \u2013 dem Lehrstellenkollegium unrecht. Ich bin doch sehr\nerstaunt \u00fcber die Kritik. Der Kollege Witzschel berichtet\nregelm\u00e4\u00dfig im Ausschu\u00df, und ich denke, Sie m\u00fc\u00dften doch\nauch den Eindruck haben, da\u00df jede brauchbare Initiative\ndankbar aufgegriffen wird, und da sollten Sie die M\u00f6glich-\nkeiten auch entsprechend nutzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDann sollten Sie uns doch dankbar\n\nf\u00fcr unsere Antr\u00e4ge sein!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Na klar!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Schulz.\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Herr  Dr.  M\u00fcnch,  ist  Ihnen  dieser\nMa\u00dfnahmenkatalog aus Bayern bekannt, und wissen Sie,\nda\u00df er wesentlich umfangreicher und wesentlich komple-\nxer ist als das, was bisher im Lehrstellenkollegium geleistet\nwurde? Ich mache keinen Vorwurf, sondern ich rege das\neinfach an. Deswegen haben wir diesen Punkt in unseren\nAntrag aufgenommen.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Nat\u00fcrlich ist er mir bekannt. Wir haben\ndoch im Ausschu\u00df dar\u00fcber gesprochen. Aber es gibt viele\nEinzelma\u00dfnahmen, die im Lehrstellenkollegium bespro-\nchen werden. Das Lehrstellenkollegium kann nur eines\nnicht leisten, was Sie letzten Endes fordern: da\u00df jedem ein\nAusbildungsplatz zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Das kann\nder Staat nicht tun, das kann das Lehrstellenkollegium\nauch nicht. Dort k\u00f6nnen nur die Arbeiten koordiniert wer-\nden, und das wird aus meiner Sicht in hervorragender\nWeise getan.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine weitere Bemerkung, Kollegin Schulz. Es ist doch\nerstaunlich, da\u00df Sie ein 9-Punkte-Programm vorlegen und\nkein Wort zur Finanzierung sagen. In Ihrem urspr\u00fcng-\nlichen Antrag waren Sie doch wenigstens so ehrlich zu\nsagen, Sie brauchten 300 Millionen DM. Davon steht jetzt\n\u00fcberhaupt nichts mehr drin.\nIch nehme einmal die Punkte 2, 3, 6 und 9: die kosten\nGeld! Da kann man doch nicht einfach die Forderung auf-\nmachen, zus\u00e4tzliche Programme haben zu wollen, ohne\nhierf\u00fcr eine entsprechende Finanzierung vorzuschlagen\nund einen Deckungsvorschlag zu unterbreiten.\nDie PDS hat noch niemals gesagt: Streicht dieses oder jenes\nProgramm heraus!, sondern Sie arbeiten st\u00e4ndig mit\n\nLuftnummern. Deshalb werden wir Ihren Antrag auch\nablehnen und ebenfalls den zweiten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIm \u00fcbrigen, Kollegin Schulz, ist der aktuelle Stand heute\nnicht mehr, wie Sie in Ihrem Antrag sagen, 2 573, sondern\ndie Anzahl der nichtvermittelten Bewerber liegt weit unter\n5 %. Man mu\u00dfte zum Stand Dezember, der ja in Ihrem\nAntrag offenbar ausgewiesen ist, diejenigen hinzurechnen,\ndie aus Konkursbetrieben kamen, und auch die, die ihre\nLehre abgebrochen haben, gewisserma\u00dfen sofort vermit-\ntelt werden mu\u00dften. Gegenrechnen durfte man diejenigen,\ndie \u2013 zugegebenerma\u00dfen als Notvariante \u2013 in schulische\nberufsvorbereitende Ma\u00dfnahmen eingebunden wurden.\nErfreulicherweise war der Anteil der zus\u00e4tzlich zu vermit-\ntelnden Konkurslehrlinge relativ gering. Im gesamten\nBereich des Arbeitsamtes Annaberg zum Beispiel waren\nnur vier Lehrlinge aus Konkursunternehmen zu verkraf-\nten. Das spricht f\u00fcr eine gute Zusammenarbeit zwischen\nArbeitsamt und Wirtschaft, spricht f\u00fcr die Erzgebirgs-\nregion, wo Firmen \u2013 so die positive Einsch\u00e4tzung des\nArbeitsamtes \u2013 immer wieder versuchen, ihre Lehrlinge\nselbst in weiterf\u00fchrende Ausbildungsverh\u00e4ltnisse zu ver-\nmitteln.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang meinen Kolleginnen\nund Kollegen aus dem Erzgebirge danken, die anstatt zu\njammern eigene Ideen f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung\ndes Erzgebirges, zur Schaffung von Ausbildungs- und\nArbeitspl\u00e4tzen entwickelt haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie gr\u00f6\u00dften Sorgen gab es im Arbeitsamtsbezirk Bautzen.\nDeshalb war es gut \u2013 Herr Staatsminister Dr. Schommer,\nSie erinnern sich sicher an unsere Diskussion im Hohen\nHaus \u2013, da\u00df im Sonderprogramm ,,Lehrstelleninitia-\ntive \u201997\u201c f\u00fcr diesen Arbeitsamtsbezirk mehr als 400 Pl\u00e4tze\nin Reserve gehalten worden sind. Das ist gelebte Solida-\nrit\u00e4t in Sachsen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Schiemann, CDU:\nDas ist sehr wichtig, mu\u00df aber weitergehen!)\n\n\u2013 Dazu komme ich gleich noch.\nIch danke allen, die sich f\u00fcr zus\u00e4tzliche Lehrstellen in\nSachsen eingesetzt haben, vor allem nat\u00fcrlich denen, die\nmehr ausbilden als im Vorjahr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Steigerung im Industriebereich, im Bereich der Indu-\nstrie- und Handelskammern hinsichtlich der neu abge-\nschlossenen, eingetragenen Ausbildungsverh\u00e4ltnisse von\n18 090 am 31.12.1996 auf 19 311 am 31.12.1997 entspricht\nim \u00fcbrigen auch dem verbesserten Gesch\u00e4ftsklima in der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft.\nMeine  Damen  und  Herren,  Herr  Staatsminister\nDr. Schommer! Da das Ausbildungsjahr 1998 in wenigen\nMonaten beginnt, ist es wiederum notwendig, sehr zeitig\ndie diesj\u00e4hrigen Landesf\u00f6rderprogramme im Lehr-\nstellenkollegium zu beraten. Sie sollten \u2013 unabh\u00e4ngig von\nden grunds\u00e4tzlichen \u00dcberlegungen zur Finanzierung der\nberuflichen Bildung \u2013 f\u00fcr 1998 verstetigt werden; denn die\nUnternehmen brauchen so schnell wie m\u00f6glich Planungs-\nsicherheit. Da werden Sie mir, verehrte Kolleginnen und\nKollegen, sicher zustimmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5184\n\n\n\nAuch in zwei weiteren Punkten, denke ich, sind wir uns\nim Hohen Hause einig:\nErstens: Es sollte uns gelingen, den Anteil der Unterneh-\nmen, die Lehrlinge einstellen, zu erh\u00f6hen; das sollte m\u00f6g-\nlich sein, wenn Zensurendurchschnitt und Leistungsbereit-\nschaft der Bewerber das unterst\u00fctzen.\nZweitens: Auch im neuen Ausbildungsjahr ben\u00f6tigen\nwir wiederum die finanzielle Unterst\u00fctzung des Bundes.\nIch gehe einmal davon aus, Herr Staatsminister\nDr. Schommer, da\u00df anstelle der bisher 3 416 Pl\u00e4tze viel-\nleicht 4 300 bis 4 500 vorgesehen werden sollten.\nDen Antrag der PDS \u2013 ich hatte es bereits gesagt \u2013 lehnen\nwir aus den angesprochenen Gr\u00fcnden ab.\nZum Beispiel die ZABS \u2013 Ihre Forderung in Punkt 8, Frau\nSchulz \u2013 gestattet ja jetzt schon die gezielte Umschulung\nvon Jugendlichen, und wir m\u00fcssen schon darauf achten,\nda\u00df auch \u00c4ltere und Frauen das in \u00e4hnlicher Weise wahr-\nnehmen k\u00f6nnen. Deshalb sehen wir eine gesonderte ZABS\nJugend f\u00fcr nicht erforderlich an.\nAuch dem Antrag 2/6850 \u2013 bevorzugte Ber\u00fccksichtigung\nvon Ausbildungsbetrieben bei der Vergabe von \u00f6ffent-\nlichen Auftr\u00e4gen \u2013 werden wir uns nicht anschlie\u00dfen, vor\nallem aus zwei Gr\u00fcnden:\nErstens. Die Staatsregierung weist zu Recht darauf hin,\nda\u00df eine solche Bevorzugung mit den in Deutschland gel-\ntenden Vergabevorschriften und auch mit den Vergabe-\nrichtlinien der Europ\u00e4ischen Union unvereinbar w\u00e4re.\nHier k\u00f6nnte eine Rechtsunsicherheit mehr einrei\u00dfen als\naufbauen.\nZweitens. F\u00e4nde ein solcher Antrag im Hause eine Mehr-\nheit, w\u00e4ren in dieser Richtung weitere Antr\u00e4ge richtig und\nnotwendig, n\u00e4mlich: Frauenarbeitspl\u00e4tze; Einsatz s\u00e4ch-\nsischer Maschinen und Rohstoffe. Das w\u00fcrde aber das\ngesamte Vergabesystem verkomplizieren und angreifbar\nmachen.\nIm \u00fcbrigen, Kollegin Schulz, haben sich Vertreter der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft nach Diskussion der Vor- und Nachteile\ngegen die vorgeschlagene Kopplung ausgesprochen.\nDeshalb bitte ich Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, auch\ndiesen Antrag der PDS-Fraktion abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Im 65. Plenum im Oktober letzten Jahres war es,\nals die beiden Antr\u00e4ge \u2013 ich spreche zun\u00e4chst von dem\nurspr\u00fcnglichen Antrag, noch nicht von dem \u00c4nderungs-\nantrag \u2013 ,,Jugend mit Zukunft\u201c und dieser zweite auf der\nTagesordnung standen. In dieser Diskussion hat meine\nFraktion den \u2013 erfolgreichen \u2013 Versuch unternommen, das\ntraditionelle Rollenspiel zwischen Regierung und Opposi-\ntion aufzubrechen. Unser Ziel war und ist, meine Damen\nund Herren, ein dringendes Sachproblem, n\u00e4mlich die\nFrage der beruflichen Bildung, einer langfristigen L\u00f6sung\nzuzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs n\u00fctzt, meine Damen und Herren, jungen Menschen\nwenig, wenn die Opposition in rhetorischen, feurigen\nReden die Landesregierung \u2013 ausschlie\u00dflich die Landes-\nregierung! \u2013 f\u00fcr eine Situation verantwortlich macht, f\u00fcr\ndie sie eben nicht allein verantwortlich ist.\n\n(Zurufe von der SPD: Richtig!)\n\nEs gibt auch, meine Damen und Herren, kein Naturgesetz,\nnach dem die Regierungspartei alles richtig macht und die\nOpposition nur dumme Vorschl\u00e4ge bringt oder umge-\nkehrt.\nWozu dieses aus Fraktionen bestehende Parlament, wenn\nes ma\u00dfgeblich nur der parteipolitischen Profilierung, aber\nwenig sachangemessenen Probleml\u00f6sungen dienen w\u00fcr-\nde?!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDies hat die Wahlbev\u00f6lkerung l\u00e4ngst verinnerlicht. Die\nStudie ,,Jugend \u201997 in Sachsen\u201c, die in vielen Aspekten\nbedenkenswert ist, zeigt die Dringlichkeit f\u00fcr einen ande-\nren Stil in der Politik,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndie das Vertrauen der 13- bis 30j\u00e4hrigen weitgehend ver-\nloren oder gar nicht erst gewonnen hat.\n\n(Zuruf von der PDS:\nAber nicht durch alte M\u00e4nner!)\n\nDie Autoren der Studie ziehen diesbez\u00fcglich das Res\u00fcmee:\nDie s\u00e4chsische Jugend hat nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig viel Vertrauen\nzu den f\u00fchrenden Politikern aus Regierung und Opposi-\ntion und sehr wenig Vertrauen in die deutsche Demokratie\n\u00fcberhaupt; mehr als die H\u00e4lfte hat dieses Vertrauen n\u00e4m-\nlich \u00fcberhaupt nicht, und nur 4 % hat es in vollem Ma\u00dfe.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wer als Landes-\npolitiker \u2013 vor allen Dingen Sie, liebe Kolleginnen und\nKollegen von der PDS \u2013 den Eindruck erweckt, es bed\u00fcrfe\nnur eines weiteren Sonderprogramms, um allen Jugend-\nlichen eine Lehrstelle zu beschaffen, der hat nicht ernsthaft\ndie Interessen der Jugendlichen im Auge.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nWer noch dazu ein solches Programm, wie im urspr\u00fcng-\nlichen Antrag der PDS unter Punkt 1 formuliert, als Pro-\nbleml\u00f6sung offeriert, der produziert neue Entt\u00e4uschungen,\nf\u00fcr die er dann zwar einen S\u00fcndenbock pr\u00e4sentieren kann,\ndie aber am Ende nur dazu f\u00fchren, da\u00df das Vertrauen in\ndie Demokratie weiter schwindet. Vielleicht ist dies ja auch\nbeabsichtigt.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nOder glauben Sie, meine verehrten Kolleginnen und Kolle-\ngen von der PDS, ernsthaft, da\u00df f\u00fcr die nicht vermittelten\nBewerber gen\u00fcgend innovative Lehrstellen in innovativen\nUnternehmen bereitst\u00fcnden, wenn nur das Geld dazu vor-\nhanden w\u00e4re? Meinen Sie ernsthaft, es lie\u00dfen sich \u00fcber\nNacht neue Ausbildungsordnungen erarbeiten oder in\nKraft setzen? Und meinen Sie schlie\u00dflich, wir h\u00e4tten in\nSachsen tats\u00e4chlich so viele innovative und ausbildungs-\nf\u00e4hige Betriebe, wie wir dazu brauchten? \u2013 Nein, meine\nDamen und Herren, das glauben Sie auch selbst nicht. Und\nda\u00df Sie Ihren Antrag jetzt in dieser Form modifiziert\nhaben, f\u00fchrt Ihren ersten Antrag vom Oktober ad absur-\ndum.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nFrau Zschoche, PDS:\nReden Sie zum jetzigen Antrag!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5185\n\n\n\nSie haben auch, verehrte Kolleginnen und Kollegen von\nder PDS, w\u00e4hrend der Haushaltsdiskussion zum 98er\nHaushalt keinen ernsthaften Versuch unternommen, die\nnotwendigen Mittel einzustellen. Wenn \u00fcberhaupt, dann\nw\u00e4re zu den Haushaltsverhandlungen der Zeitpunkt\ngewesen, \u00fcber dieses Programm zu verhandeln. Was Sie\nhier mit dem Problem der Ausbildung tun, macht gerade\nPolitik unglaubw\u00fcrdig.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wer allerdings auf der\nanderen Seite, Kollege H\u00e4hle, 2 500 nicht vermittelte\nBewerber als Erfolg darstellt, macht Politik auch nicht\nglaubw\u00fcrdiger.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Menschen in diesem Lande reagieren sehr empfindlich\nauf Erfolgsmeldungen der Regierenden, die die Realit\u00e4t\nsch\u00f6nreden. Auch wenn mehr als tausend dieser Bewerber\nnach Aktenlage wahrscheinlich nicht \u00fcber die n\u00f6tige Aus-\nbildungsreife verf\u00fcgen, bleiben eben auch mehr als tau-\nsend, auf die dies nicht zutrifft. Dies mu\u00df deutlich, Herr\nKollege H\u00e4hle, ohne Wenn und Aber ausgesprochen wer-\nden. Hier bleibt auch viel mehr zu kl\u00e4ren, warum Jugend-\nliche mit mangelhafter Ausbildungsreife nicht die vom\nArbeitsamt angebotenen M\u00f6glichkeiten nutzen, ihre Aus-\nbildungsf\u00e4higkeit bis zum Beginn des neuen Ausbildungs-\njahres zu verbessern.\nWir haben in den ersten Gespr\u00e4chen, Kollege Schommer\nund Kollege R\u00f6\u00dfler, die durch diese Debatte im Oktober\ninitiiert worden sind, auch \u00fcber Probleml\u00f6sungen f\u00fcr das\nlaufende Jahr gesprochen. Es sind ja auch die Pl\u00e4tze bei\nder GISA um mehrere hundert aufgestockt worden.\nSicherlich ist auch zu fragen, ob eine weitere Aufstockung\nder GISA-Pl\u00e4tze sinnvoll angezeigt und finanziell realisier-\nbar gewesen w\u00e4re. Dar\u00fcber wird noch zu diskutieren sein.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Und wer die bekommt!)\n\nMeine Damen und Herren von der PDS, Sie haben in\n\u00f6ffentlichen Verlautbarungen zu Recht darauf hingewie-\nsen, da\u00df in Sachsen-Anhalt bestimmte Wege gegangen\nwerden, und zwar erfolgreich, und wir, die SPD, freuen\nuns als erste \u00fcber das Ergebnis in unserem Nachbarland.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNur, Herr Porsch, finde ich nicht die Spur des sachsen-\nanhaltinischen Ansatzes in Ihrem Antrag; das zum einen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nBei Ihnen auch nicht!)\n\nZum anderen aber ist auch diese L\u00f6sung keine endg\u00fcltige,\nsondern sie schafft letztlich Lehrlinge mit verschiedenem\nsozialem Status \u2013 so wie wir dies auch in Sachsen mit der\nGISA haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Kunckel, SPD: \u2013 Nein.\nDiese soziale Differenzierung betrifft nicht die Qualit\u00e4t der\nAusbildung. Sie bezieht sich zum einen auf die gezahlte\noder nicht gezahlte Ausbildungsverg\u00fctung und zum ande-\nren und vor allen Dingen auf die k\u00fcnftigen Arbeits-\nmarktchancen dieser Leute, die aus der GISA herauskom-\nmen. Uns von der SPD-Fraktion geht es gerade darum, f\u00fcr\n\njeden ausbildungswilligen Jugendlichen einen gleichwer-\ntigen Ausbildungsplatz vorzuhalten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Wie denn?)\n\nDazu mu\u00df gegenw\u00e4rtig aber der Ausbildungsplatzmarkt\nvom Arbeitsmarkt abgekoppelt werden. Das ist die ent-\nscheidende Frage f\u00fcr eine solide L\u00f6sung, und das schaffen\nSie nicht mit diesem Populismus, den Sie hier betreiben!\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nZuruf von der PDS: Machen Sie es besser!)\n\nDies wird sich auch so schnell nicht \u00e4ndern, was die\nArbeitsmarktlage betrifft, auch nicht mit einer ZABS f\u00fcr\nJugendliche. Das wei\u00df hier jeder im Saal.\nWenn Sie Unternehmen f\u00e4nden, meine Damen und Herren\nvon der PDS, die am Ende die jungen Leute tats\u00e4chlich\n\u00fcbern\u00e4hmen, unterst\u00fctzten wir nachdr\u00fccklich jeden dies-\nbez\u00fcglichen konkreten Antrag auch von Ihrer Fraktion.\nAber einfach das billige Aufgreifen von brennenden Pro-\nblemen und das Versprechen grundlegender L\u00f6sungen\nmit Ma\u00dfnahmen, die dies wirklich nicht k\u00f6nnen, ist es,\nwas eine schlechte Oppositionspolitik ausmacht und aus-\nzeichnet\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nBesser schlecht als gar nicht!)\n\nund sehr nah an einen gef\u00e4hrlichen Populismus kommt,\nHerr Porsch, und das wissen Sie auch.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Was machen Sie denn jetzt?!)\n\nWir haben im Rahmen der Haushaltsverhandlungen, Frau\nZschoche, mit unserer Zukunftsinitiative Sachsen ein\ngeb\u00fcndeltes Programm vorgelegt, mit welchem kurz- und\nl\u00e4ngerfristig positive besch\u00e4ftigungspolitische Effekte zu\nerreichen w\u00e4ren. Zu diesen Vorstellungen hat es in diesem\nHause keine tiefe inhaltliche Debatte w\u00e4hrend der Haus-\nhaltsverhandlungen gegeben. Aber wir sind nach wie vor\ndazu bereit und werden sp\u00e4testens zur n\u00e4chsten Haus-\nhaltsberatung den parlamentarischen Anla\u00df liefern.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn wir f\u00fcr\ndie n\u00e4chsten zehn Jahre und wenn m\u00f6glich dar\u00fcber hinaus\ndie Chancenungleichheit bei der beruflichen Erstausbil-\ndung nicht in Kauf nehmen wollen, bedarf es grundlegen-\nder Ver\u00e4nderungen. Genau dar\u00fcber sind wir im Gespr\u00e4ch\noder in Verhandlung.\nDas ist \u00fcbrigens nicht eine einseitige Verhandlung zwi-\nschen Opposition und Regierung; es mu\u00df auch die Unter-\nnehmerseite mit in dieses Boot gebracht werden. Auch die\nGewerkschaften m\u00fcssen daran beteiligt werden, und das\ntut man in der Diskussion ,,Lehrstelleninitiative\u201c.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Wir wissen sehr wohl, Herr Porsch, da\u00df der Erfolg nicht\ngarantiert ist und wir uns den Vorwurf einhandeln \u2013 das\nhaben Sie ja auch heute wieder dargestellt \u2013, wir w\u00fcrden\neine gro\u00dfe Koalition \u00fcben. Daf\u00fcr \u2013 Herr Porsch, h\u00f6ren Sie\ngenau zu! \u2013 \u00fcbernehme ich pers\u00f6nlich die Verantwortung,\nsolange eine Chance besteht, in der Sache vorw\u00e4rtszukom-\nmen. Denn nicht oder nur schlecht versorgten Jugend-\nlichen ist es am Ende ohnehin egal, wer das Land regiert.\nDas wissen wir ziemlich verl\u00e4\u00dflich eben auch aus der\nschon zitierten Jugendstudie.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5186\n\n\n\nNur, es sollte in diesem Hause, Herr Porsch, in Zukunft\nweniger um dieses Politikkalk\u00fcl gehen, sondern um ernst-\nhaftes Bem\u00fchen, zu sachlichen L\u00f6sungen f\u00fcr die dr\u00e4n-\ngendsten Probleme zu kommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch richte diesen Appell auch an die CDU, Antr\u00e4ge der\nOpposition ernstzunehmen und sich von ihrer absoluten\nMehrheit nicht korrumpieren zu lassen. Ich richte diesen\nAppell vornehmlich an die PDS, von ihrem verantwor-\ntungslosen Populismus in dieser Frage abzulassen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nVielleicht, meine Damen und Herren, vielleicht werden Sie\ndann auch als Gespr\u00e4chspartner akzeptiert.\nZu dem Antrag, den Sie nachgeschoben haben: Damit\nhaben Sie das Programm ,,Jugend mit Zukunft\u201c, zumin-\ndest den Punkt 1, selbst ad absurdum gef\u00fchrt. Dazu werde\nich dann noch etwas sagen.\nAuf jeden Fall eines schon jetzt: Es ist ein ganz schlechter\nparlamentarischer Stil, von einem Plenum zu verlangen,\nam Morgen eine Vorlage zu bekommen und dann wirklich\nsachorientiert dar\u00fcber zu reden.\n\n(Frau Schulz, PDS:\nDas passiert am laufenden Band!)\n\nIch mache Ihnen deshalb den Vorschlag \u2013 das k\u00f6nnen Sie\nselbst entscheiden \u2013, diesen Antrag in den Ausschu\u00df f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit zu \u00fcberweisen. Dann kann man\ndar\u00fcber diskutieren. Sollten Sie dies nicht tun, haben wir\nnat\u00fcrlich eine Meinung zu den einzelnen Punkten und\nw\u00fcrden dann getrennt dar\u00fcber abstimmen lassen wollen.\n\n(Beifall bei der SPD\nFrau Zschoche, PDS:\n\nIch denke, wir sind populistisch! \u2013)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die CDU-Fraktion. Herr\nDr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Nach dem Beitrag der PDS-Abgeordne-\nten Schulz bin ich mir ganz sicher, da\u00df die PDS das \u00fcbliche\nRollenspiel, das Kollege Kunckel beklagt hat, weiter trei-\nben m\u00f6chte. Es pa\u00dft ihr nicht, wenn wir mal ein Problem\nauf andere Art und Weise in diesem Landtag behandeln\nwollen. Die PDS will spalten und polarisieren.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nUnd polarisieren k\u00f6nnen Sie nur, wenn Sie \u00c4ngste verbrei-\nten, und Zahlen \u00fcber eine angeblich katastrophale Lehr-\nstellensituation eignen sich bestens dazu.\n\n(Frau Schulz, PDS: ,,Angeblich\u201c \u2013\ndas ist ein starkes St\u00fcck!)\n\nIch habe die Probe aufs Exempel gemacht. Ich habe in mei-\nnem Bekanntenkreis und in meiner Heimatgemeinde und\ndort, wo ich sonst mit Leuten zusammengekommen bin,\nmal gefragt: Was meinen Sie denn, wieviel Prozent der\nLehrstellensuchenden bis Dezember bereits vermittelt\nworden sind? Die Meinung der Bev\u00f6lkerung lautet: H\u00f6ch-\nstens 60 bis 70 %; 30 % haben ohnehin keine Chance.\nDas war der Ausl\u00f6ser daf\u00fcr, da\u00df ich meinte: Jetzt mu\u00df die\n\u00d6ffentlichkeit mit den tats\u00e4chlichen Zahlen konfrontiert\nwerden,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nohne da\u00df ich damit sagen wollte, da\u00df, wenn 2 573 Unver-\nmittelte \u00fcbriggeblieben sind \u2013 nach den Angaben der\nArbeitsverwaltung \u00fcbrigens \u2013, damit die L\u00f6sung des Pro-\nblems erreicht ist und da\u00df wir damit zufrieden sind. Aber\nimmerhin ist es ein Unterschied, ob man sagen kann, bis\nDezember sind nach offiziellen Angaben weniger als 5 %\n\u00fcbriggeblieben, oder ob man sagen mu\u00df, es sind 30 bis\n40 % \u2013 wie die allgemeine Meinung gewesen ist.\nDiese allgemeine Meinung, die im Volk herrscht, kommt\nIhnen entgegen bei Ihren Polarisierungsbem\u00fchungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSagt man aber dann die Wahrheit und weist auf die Tat-\nsachen hin, dann findet das die PDS arrogant, banal und\nskandal\u00f6s. Ich kann mir auch vorstellen, warum.\nUns sind die 2 573 beileibe nicht egal. Ich habe bewu\u00dft\ndarauf verzichtet, auf Informationen des Wirtschafts-\nministeriums zur\u00fcckzugreifen, das von sehr viel weniger\nnoch nicht Vermittelten spricht, sondern ich wollte bei\nbelastbaren, ganz seri\u00f6sen Zahlen bleiben.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nOder sagen wir es anders: Ich wollte keine Zahlen, die\nman m\u00f6glicherweise als gesch\u00f6nt hinstellen k\u00f6nnte, ver-\nwenden, sondern diejenigen, die auch die PDS- und die\nSPD-Fraktion akzeptieren mu\u00df, obwohl \u2013 das wissen auch\nalle \u2013 diese Zahlen wenig belastbar sind, weil es immer\neine gewisse Schere zwischen Angebot und Nachfrage\ngibt.\nIch brauche Ihnen da keine Vorlesung zu halten. Aber die\nmeisten wissen da leider nicht Bescheid, und Aufkl\u00e4rung\nist n\u00f6tig.\nMeine Damen und Herren! Wenn die CDU-Fraktion Vor-\nOrt-Aktionen macht und wir Betriebe des Mittelstandes\nund andere Handwerksbetriebe besuchen, dann ist immer\nunsere allererste Frage: K\u00f6nnen Sie denn noch zwei oder\ndrei Lehrlinge unterbringen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd in den meisten F\u00e4llen ist uns da etwas gelungen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas machen wohl blo\u00df Sie so?\nSie sind wieder eingebildet!)\n\nIch m\u00f6chte auch sagen: Der Effekt, der bei den jungen Leu-\nten durch Ihre bewu\u00dfte Verunsicherungskampagne ein-\ntritt, ist doch der, da\u00df sich viele dann in der Schule zur\u00fcck-\nlehnen und sagen: Wenn 30 bis 40 % keine Chance haben,\neine Lehrstelle zu bekommen, warum soll ich mich denn\ndann anstrengen und um gute schulische Leistungen\nbem\u00fchen? \u2013 Das habe ich von jungen Leuten auch schon\ngeh\u00f6rt.\nIch frage Sie, meine Damen und Herren von der PDS: Wol-\nlen Sie das?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDenken Sie, die merken nicht, was los ist?)\n\nEs sprechen alle Erfahrungen daf\u00fcr, da\u00df diejenigen, die\nmit guten Ergebnissen die allgemeinbildende Schule ver-\nlassen, die allerbesten Chancen haben, eine Lehrstelle\nzu bekommen. Und der beklagenswerte Teil, der jedes\nJahr \u00fcbrigbleibt, besteht vorwiegend aus denjenigen, die\nschlechte Voraussetzungen f\u00fcr eine berufliche Aus- und\nWeiterbildung mitbringen. Das ist die gemeinsame Sorge\nder SPD-Fraktion und der CDU-Fraktion. Um die m\u00fcssen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5187\n\n\n\nwir uns mit speziellen Programmen in Zukunft ganz\nbesonders k\u00fcmmern, nicht etwa um die Abiturienten, die\nsogar noch die Wahl haben, ob sie denn unter mehreren\nLehrstellen w\u00e4hlen sollen oder ob sie ein Studium aufneh-\nmen. Es mu\u00df um diesen bedauernswerten und beklagens-\nwerten Rest gehen.\nIn der Tat gibt es ein paar, die \u00fcber Warteschleifen im\nn\u00e4chsten Jahr wieder auf der Matte stehen und sich noch\neinmal einem solchen Versuch aussetzen m\u00fcssen, ob sie\nvielleicht im n\u00e4chsten Jahr eine Lehrstelle bekommen. Das\nist auf Dauer nicht hinnehmbar. Hier m\u00fcssen wir in der\nTat L\u00f6sungen suchen, die dieses Problem bew\u00e4ltigen hel-\nfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch darauf hinweisen, da\u00df die\nPDS ja st\u00e4ndig im Munde f\u00fchrt, es m\u00fcsse mehr partei\u00fcber-\ngreifende Zusammenarbeit zustande kommen, und wenn\nsie mal zustande kommt, dann versucht sie, ganz schnell\neinen Keil dazwischenzutreiben. Auch das zeigt, da\u00df ihr\nan Polarisierung und nicht an Probleml\u00f6sungen liegt.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zu den\nAbstimmungen.\n\n(Zurufe von der PDS: Das Schlu\u00dfwort!)\n\n\u2013 Ja, bitte. Vor den Abstimmungen noch das Schlu\u00dfwort.\nHerr Prof. Dr. Porsch, bitte. Ich wollte gerade noch auf den\nAntrag der SPD eingehen.\n\n(Bandmann, CDU: Es ist alles gesagt!)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Bandmann, Sie haben eine richtige Bemer-\nkung gemacht: Es ist alles gesagt. Allerdings, das Kon-\nstruktive von dem, was alles gesagt wurde, kam nur von\nder PDS.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Heiterkeit bei der CDU)\n\nHerr Kunckel, Sie spielen hier: ,,Haltet den Dieb!\u201c Sie wer-\nfen uns Populismus vor, weil Sie nicht mal Populismus\nvorzuweisen haben.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nSie haben ein Programm ,,Zukunftsinitiative Sachsen\u201c. Das\nsoll 4 Milliarden DM kosten. Das wollen Sie stur durchset-\nzen. Sie wissen ganz genau, da\u00df Sie damit nicht durch-\nkommen, und alle anderen Initiativen machen Sie damit\ntot.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist absurd, was Sie da erz\u00e4hlen, Herr Porsch!)\n\nNat\u00fcrlich wissen wir doch auch, Herr Kunckel, da\u00df das\nGesamtproblem nicht mehr durch ein Sofortprogramm zu\nl\u00f6sen ist. Das habe ich hier schon hundertmal gesagt. Das\nbetrifft die Lehrstellenproblematik genauso wie die Proble-\nmatik der Arbeitslosigkeit und viele andere Dinge, die uns\ndr\u00fccken.\nAber wir k\u00f6nnen uns doch deshalb, weil wir das wissen,\nnicht einfach hinsetzen und warten, bis uns irgendwo ein\nDeus ex machina oder ein starker Mann die Rettung bringt\n\noder sich die Sache schon irgendwann entwickeln wird.\nMan mu\u00df doch auch etwas f\u00fcr die Jahrg\u00e4nge machen, die\njetzt und hier und heute von der Misere betroffen sind,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nauch wenn man mit diesen Ma\u00dfnahmen das Gesamtpro-\nblem noch nicht zur L\u00f6sung hinbringt. Da kann ich mich\ndoch nicht hinsetzen, die H\u00e4nde in den Scho\u00df legen und\nsagen: Das ist alles Populismus, was hier gemacht wird! \u2013\nDas ist kein konstruktiver Beitrag.\nSie haben doch selbst in der Debatte am 17. Oktober\ngesagt, Ihr Ziel ist es, allen Jugendlichen eine Lehrstelle zu\nverschaffen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Richtig!)\n\nJa, dann machen wir doch endlich gemeinsam etwas! Sie\nhaben uns Ihre Kamingespr\u00e4che mit Herrn H\u00e4hle verspro-\nchen, aber es ist bis heute nichts herausgekommen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nIch habe nicht mit Herrn H\u00e4hle Kamin-\n\ngespr\u00e4che gef\u00fchrt, aber Gespr\u00e4che\nhaben stattgefunden.)\n\nSie sagen, wir kriegen nicht so viele innovative Betriebe\nher. Herr Schommer hat uns etwas von einem Quanten-\nsprung erz\u00e4hlt. Wir haben 350 Millionen DM f\u00fcr etwa 400\nbis 450 Arbeitspl\u00e4tze ausgegeben. Bitte sch\u00f6n, wie viele\nLehrstellen sind da dabei, die mit diesen 350 Millionen DM\nfinanziert werden?\n\n(Frau Schulz, PDS: 26, das ist ein Jammer!)\n\nHerr H\u00e4hle, ich mu\u00df schon wirklich sagen, 2 573 nicht\nvermittelte Jugendliche, diese Zahl ist f\u00fcr Sie offensichtlich\nkeine Gr\u00f6\u00dfe mehr; sie ist nicht mehr mehrheitsgef\u00e4hrdend\naus Ihrer Sicht. Sie konzentrieren sich lieber auf die Alten,\ndenn das sind die, die Sie w\u00e4hlen. Die Jungen w\u00e4hlen viel-\nleicht jemand anders.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn Sie 2 573 nicht vermittelte Lehrstellen als Beweis\ndaf\u00fcr halten, da\u00df wir \u00fcber den Berg sind, dann mu\u00df ich\nsagen, damit konterkarieren Sie alles, was Herr Schommer\nmacht. Der f\u00e4hrt mittlerweile ganz pers\u00f6nlich zu jeder\nEr\u00f6ffnung einer einzelnen Lehrstelle, um die Meriten f\u00fcr\ndie Staatsregierung einzuheimsen.\nEs gab in der Debatte einen konstruktiven Vorschlag. Herr\nKunckel, ich habe keine Hemmung zu sagen, da\u00df dieser\nVorschlag von Ihnen gekommen ist: Reden wir noch ein-\nmal im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \u00fcber diese\nSache, aber vertagen wir dies nicht auf den Sankt-Nim-\nmerleins-Tag!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Jugendlichen haben keine Zeit. Es mu\u00df in diesem\nMonat oder im n\u00e4chsten Monat passieren. Es gibt nur ein\nProblem. Ich bin gern bereit, den Vorschlag aufzunehmen,\naber die Gesch\u00e4ftsordnung l\u00e4\u00dft das bei solchen Antr\u00e4gen\nnicht zu. Das ist nur bei Gesetzesantr\u00e4gen m\u00f6glich. Es gibt\naber einen Ausweg, meine Damen und Herren im Hohen\nHause. Gehen Sie diesen Ausweg, wenn Sie beweisen wol-\nlen, da\u00df Sie konstruktiv sind:\nNach \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung kann die Ausnahme mit\nzwei Dritteln best\u00e4tigt werden. Ich stelle den Antrag, dar-\n\u00fcber abzustimmen. Dann w\u00e4ren wir daf\u00fcr, unsere Antr\u00e4ge\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5188\n\n\n\nan den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zur\u00fcckzuver-\nweisen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es ist in der\nTat so, da\u00df sich der Antrag von Herrn Dr. Kunckel nur in\nder Weise realisieren l\u00e4\u00dft, da\u00df dar\u00fcber abgestimmt wird,\nob wir eine Ausnahme von der Gesch\u00e4ftsordnung zulas-\nsen. In Anwendung des \u00a7 110 w\u00e4re dies eine Ausnahme\nvon der Gesch\u00e4ftsordnung. Zwei Drittel der Anwesenden\nm\u00fc\u00dften f\u00fcr diesen Antrag stimmen, um dann \u00fcber den\nAntrag von Herrn Dr. Kunckel abstimmen lassen zu k\u00f6n-\nnen.\n\n(Zuruf des Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler:\nDen Antrag von Herrn Porsch!)\n\n\u2013 Nein, es geht darum, auf den Antrag von Herrn\nDr. Kunckel einzugehen. Daf\u00fcr brauchen wir die Zwei-\ndrittelmehrheit. Wenn zwei Drittel zustimmen, kann \u00fcber\nden Antrag von Herrn Dr. Kunckel abgestimmt werden.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen jetzt \u00fcber den\nAntrag der PDS ab, eine Ausnahme nach \u00a7 110 der\nGesch\u00e4ftsordnung vorzunehmen, und anschlie\u00dfend \u00fcber\nden Antrag von Herrn Dr. Kunckel, beide Antr\u00e4ge zu\n\u00fcberweisen.\nWir kommen zur Abstimmung. Wer einer Ausnahme nach\n\u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\n\n(Zuruf von der PDS: Das gibt es doch nicht!)\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es ist eindeutig festzustel-\nlen, da\u00df keine Zweidrittelmehrheit zustande gekommen\nist. Danach ist der Antrag von Herrn Dr. Kunckel nicht\nabstimmungsf\u00e4hig, und es ist nicht m\u00f6glich, eine Verwei-\nsung der Antr\u00e4ge an den Ausschu\u00df vorzunehmen.\nIch bitte jetzt darum, da\u00df der \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der PDS zur Drucksache 2/6839 begr\u00fcndet wird. Frau\nSchulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nKolleginnen und Kollegen!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie CDU will unserem Antrag zustimmen,\n\ndarum hat sie die Ausnahme nicht genehmigt!)\n\nVielleicht erinnern Sie sich noch daran, da\u00df ich bereits in\nmeinem Redebeitrag im wesentlichen zu unserem \u00c4nde-\nrungsantrag gesprochen und eine Reihe von Begr\u00fcndun-\ngen vorgetragen habe, die bereits diesen \u00c4nderungsantrag\nbetrafen.\nWir erwarten in bezug auf diesen Antrag von der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung ein Ma\u00dfnahmen- und Programm-\nb\u00fcndel und ein Konzept, das nicht nur vordergr\u00fcndig und\nsporadisch auf aktuelle Jahressituationen reagiert, sondern\nzukunftsorientiert ist. Wir brauchen ein Konzept, das\nselbstverst\u00e4ndlich auch daf\u00fcr sorgt, da\u00df die Jugendlichen,\ndie in der Warteschleife sind, in diesem Jahr ein regul\u00e4res\nAusbildungsverh\u00e4ltnis eingehen k\u00f6nnen. Wir erwarten\nvon der Staatsregierung Ma\u00dfnahmen und Programme, die\nden regionalen Brennpunkten besser Rechnung tragen als\nbisher, und zwar in mehrfacher Hinsicht: erstens hinsicht-\nlich der Ausweitung der Strukturen der Ausbildungs-\ntr\u00e4ger, zweitens hinsichtlich der Entlastung ausbildender\nUnternehmen in strukturschwachen Regionen \u2013 die Beto-\nnung liegt auf ,,strukturschwachen Regionen\u201c \u2013 und drit-\n\ntens hinsichtlich der Verantwortung der \u00f6ffentlichen Hand\ninsbesondere in Schwerpunktregionen.\nHerr Dr. M\u00fcnch hatte vorhin diesen Punkt kritisiert. Er\nmeinte, daf\u00fcr w\u00fcrde Geld notwendig sein. Das ist richtig.\nIch nehme aber an, da\u00df das auch Herr R\u00fcttgers wu\u00dfte;\ndenn er hat im vergangenen Jahr die Kommunen und die\n\u00f6ffentliche Hand explizid per Schreiben aufgefordert,\nmehr als f\u00fcr den eigenen Bedarf auszubilden. Hierf\u00fcr w\u00e4re\nnat\u00fcrlich die Ausstattung der Kommunen mit finanziellen\nMitteln dringend erforderlich. Wenn man sich das Finanz-\nausgleichsgesetz 1998 zu Gem\u00fcte f\u00fchrt, erf\u00e4hrt man min-\ndestens acht dringende Gr\u00fcnde f\u00fcr besondere Bedarfszu-\nweisungen, aber f\u00fcr mehr Lehrstellen finden wir diesbe-\nz\u00fcglich kein Geld.\nWir erwarten von der Staatsregierung\n\n(Leroff, CDU:\nWir erwarten, wir erwarten, wir erwarten!)\n\nin Zusammenarbeit mit den Kommunen und Arbeitgeber-\nverb\u00e4nden mehr Konstruktivit\u00e4t, Kreativit\u00e4t und Durch-\nsetzungsverm\u00f6gen, um noch vorhandene Hindernisse und\nVorbehalte hinsichtlich erweiterungsnotwendiger Ausbil-\ndungstr\u00e4ger abzubauen.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU:\nDas ist eine H\u00e4ufung dummer Spr\u00fcche!)\n\nH\u00e4ufig sind die Kammern dagegen, das zu tun. Sie behar-\nren auf ihrer Ausbildungsverantwortung. Blockaden m\u00fcs-\nsen fallen, und neue Partner m\u00fcssen mit ins Boot. Diesbe-\nz\u00fcglich gebe ich all jenen recht, die vorher dazu gespro-\nchen haben. Doch hierf\u00fcr reichen die vorhandenen F\u00f6rder-\nprogramme allein nicht aus. Es geh\u00f6rt mehr dazu.\nUnsere Vorstellungen dazu finden Sie in dem soeben von\nder CDU und von der SPD verrissenen \u00c4nderungsantrag.\nAber Sie k\u00f6nnen sich noch heute entsprechend verhalten.\nDa Sie die \u00dcberweisung der Antr\u00e4ge \u2013 und damit deren\nDiskussion \u2013 an den Ausschu\u00df abgelehnt haben, werden\nSie sich vermutlich der Sache anschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\nWenn man auch bereit ist, die Komplexit\u00e4t und die Bezie-\nhung von Ausbildungslosigkeit und Jugendarbeitslosig-\nkeit anzuerkennen, dann kann man sich unserem Vor-\nschlag nach berufsbegleitender Ausbildung f\u00fcr alle dieje-\nnigen, die bisher keinen Berufsabschlu\u00df haben, nicht ver-\nschlie\u00dfen. Diese Idee ist im \u00fcbrigen ein St\u00fcck SPD-Politik.\nHerr Kunckel, ich meine allerdings die bundesweite SPD-\nPolitik, nicht die s\u00e4chsische.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nM\u00f6glicherweise k\u00f6nnten Sie sich aber diesem Punkt\nanschlie\u00dfen.\nMeine Damen und Herren, unser Punkt 9, Herr\nDr. M\u00fcnch, d\u00fcrfte eigentlich fraktions\u00fcbergreifend\nZustimmung erhalten, denn in der vergangenen Sitzung\ndes Wirtschaftsausschusses haben Sie sich ausgerechnet zu\neinem solchen Thema in der Diskussion ge\u00e4u\u00dfert. Sie\nhaben gesagt, da\u00df Sie sich vorstellen k\u00f6nnten, da\u00df so\netwas richtig und wichtig w\u00e4re.\nMeine Damen und Herren! Ich bin sehr gespannt auf Ihr\nVerhalten hinsichtlich der Abstimmung \u00fcber unseren\nAntrag. Sie haben jetzt die Gelegenheit, sich zu entschei-\nden, ob Sie als jugendfreundliche oder jugendverdrossene\nPolitiker in die Geschichte eingehen wollen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Schiemann, CDU:\nDas ist reine Demagogie! \u2013 Klinnert, CDU:\n\nDas war die alte SED!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5189\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr.  Kunckel,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich mu\u00df dazu noch einiges sagen. Sie geben mir\nsicherlich recht, wenn ich sage, da\u00df dieser \u00c4nderungsan-\ntrag im Grunde genommen die urspr\u00fcngliche Intention\nIhres Antrages vom Oktober de facto auf den Kopf stellt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er ist weiterentwickelt!)\n\nDas ist ein v\u00f6llig neuer Antrag. Es ist ein j\u00e4mmerlicher Stil,\nuns heute morgen mit einer Intention vertraut zu machen,\n\u00fcber die man solide reden mu\u00df.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die CDU will das ja nicht!)\n\nSie haben seinerzeit im Oktober lauthals verk\u00fcndet:\n,,Unser Sofortprogramm Jugend ist der Kn\u00fcller schlecht-\nhin.\u201c Wir brauchten es nur anzunehmen, und schon sei\ndas Problem in bezug auf die Jugendausbildungspl\u00e4tze\ngel\u00f6st. Im Grunde genommen machen Sie heute mit dieser\n\u00c4nderung klar, da\u00df Ihr erster Antrag kompletter Unfug\nwar, Herr Porsch.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch habe eine relativ feste Meinung zu den Punkten, die Sie\nangef\u00fchrt haben. Ich h\u00e4tte gerne dar\u00fcber diskutiert. Des-\nwegen habe ich den Vorschlag gemacht, im Ausschu\u00df dar-\n\u00fcber zu reden. Da\u00df das keine Mehrheit gefunden hat, fin-\nde ich bedauerlich.\nIch m\u00f6chte zu einigen Punkten etwas sagen:\nZu Punkt 1 Ihres Antrages. Das ist genau die Intention der\nArbeit und die Zielstellung unserer Gespr\u00e4che. Insofern\nhabe ich keinen Grund, dem nicht zuzustimmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWarum kommt nichts dabei heraus?)\n\n\u2013 Herr Porsch, stellen Sie sich doch nicht d\u00fcmmer, als Sie\nes sind!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZu Punkt 2: Rahmenbedingungen zu schaffen, die es\nerm\u00f6glichen, da\u00df die \u00f6ffentlichen Einrichtungen mehr aus-\nbilden, war schon einmal die Intention eines Antrages der\nSPD. Ich w\u00fcrde dem hinzuf\u00fcgen: ,,\u2026 in Bereichen, wo der\n\u00f6ffentliche Dienst nicht Ausbildungsmonopolist ist\u201c.\nAnsonsten k\u00f6nnte ich dem ebenfalls zustimmen.\nZu Punkt 3 \u2013 die Frage der staatlichen F\u00f6rderprogramme\nund der regionalen Aspekte. Das passiert schon. Aus die-\nsem Grunde kann ich dem auch zustimmen.\nDer Punkt 4 ist sinnvoll. Dar\u00fcber haben wir auch mit den\nGewerkschaften diskutiert. Dar\u00fcber wird \u00fcbrigens auch\nbei der Lehrstelleninitiative diskutiert. Die Gewerkschaf-\nten sind ja dabei. Dar\u00fcber wird diskutiert, und ich habe\nkeinen Grund, das abzulehnen.\nZu Punkt 5, Ausbildungsinitiative in Bayern: Nat\u00fcrlich bin\nich doch nicht so vermessen zu sagen, wenn irgendeiner \u2013\nselbst wenn es ein Bayer ist \u2013 eine interessante Idee hat, die\nman in Sachsen umsetzen kann, diese nicht in die Diskus-\nsion einzubeziehen. Da haben wir keinen Dissens. Insofern\ngehe ich da v\u00f6llig ideologiefrei heran, egal, woher der\nAntrag kommt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen, Herr\nDr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Bei Punkt 6 ist f\u00fcr meine Begriffe un-\nklar, was gemeint ist. Deswegen kann ich mich da nur\nenthalten. Hierzu h\u00e4tte ich gern eine detaillierte Auskunft,\nwie Sie das realisieren wollen.\nPunkt 7 geschieht schon. Ob Neues n\u00f6tig ist, halte ich f\u00fcr\nfraglich.\nPunkt 8 war der alte Punkt 2 Ihres Antrages. Dazu sage ich\nnur eines: Wir sind sicher f\u00fcr arbeitsmarktpolitische\nMa\u00dfnahmen. Ich halte es aber f\u00fcr kompliziert, diese weiter\nauszuf\u00e4chern: Frauen, Jugendliche, Junge und Alte. Dort\nm\u00fcssen wir grunds\u00e4tzlich \u00fcberlegen, wie wir die Verzah-\nnung mit der Wirtschaftspolitik bekommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPunkt 9 halte ich nicht f\u00fcr schlecht. Dem werde ich zustim-\nmen.\nIch bitte um punktweise Abstimmung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann, Herr Prof. Dr. Porsch; Sie wol-\nlen sicher f\u00fcr den Antrag reden.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, ich bewundere\nIhre Weitsicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sonst h\u00e4tte ich Sie nicht zulassen d\u00fcrfen,\nwenn Sie nicht dazu sprechen.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Meine Damen und Herren! Ich\nmu\u00df f\u00fcr diesen Antrag sprechen, weil er offensichtlich im\nEifer des Gefechts und im Drang, sich nicht anders als\npolemisch mit uns auseinanderzusetzen, von niemandem\nrichtig gelesen wurde.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas stimmt doch nicht, Herr Porsch!)\n\nHerr Kunckel, ich habe festgestellt, da\u00df Sie mir zwar vor-\nwerfen, da\u00df ich mich d\u00fcmmer stelle, als ich bin. Aber ich\nmu\u00df Ihnen sagen, mit Ihrem Beitrag haben Sie sich d\u00fcnner\ngestellt, als Sie sind. Der war sehr d\u00fcnn und schmal. Wer\ngenau hinguckt, wird bemerken, da\u00df von unserem Punkt 1\ndes alten Antrages ,,Sofortprogramm ,Jugend mit\nZukunft\u2019\u201c im Grunde alles \u00fcbriggeblieben ist, allerdings in\nAusf\u00fchrung und in Detaillierung, weil wir damals nicht\nins Gespr\u00e4ch gekommen sind. Deshalb haben wir jetzt\ngesagt: Jetzt zeigen wir Ihnen genau, wie wir solche\nMa\u00dfnahmen anlegen und gern sehen w\u00fcrden. Die\nPunkte 2 und 3 sind wieder im \u00c4nderungsantrag mit ent-\nhalten.\nMan sollte wirklich, wenn man den Eindruck der Kon-\nstruktivit\u00e4t erwecken will, auch sachlich an die Dinge her-\nangehen, sie sich genau ansehen und nicht gleich in\nBausch und Bogen polemisch vom Tisch wischen.\nIch bin sehr einverstanden damit, da\u00df wir \u00fcber die Dinge\npunktweise abstimmen. Ich hoffe, da\u00df dann ein Ergebnis\nzustande kommt, das sich noch sehen lassen und noch\nWirkung zeigen kann. Dagegen habe ich nichts. F\u00fcr kon-\nstruktive Vorschl\u00e4ge bin ich immer. Ich bitte, dann auch so\nzu verfahren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS, Drucksache 2/7906. Es ist Einzelabstim-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5190\n\n\n\nmung zu den Punkten beantragt worden. Wir werden das\njetzt tun.\nWer dem Punkt 1 der Drucksache zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist der Punkt 1 mehrheit-\nlich abgelehnt.\nWer dem Punkt 2 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013\nGleiches Abstimmungsergebnis, damit Ablehnung.\nWer dem Punkt 3 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, damit Ableh-\nnung.\nWer Punkt 4 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, damit Ableh-\nnung.\nWer dem Punkt 5 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, damit abgelehnt.\nWer dem Punkt 6 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen mehr-\nheitlich abgelehnt.\nWer dem Punkt 7 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr mehr-\nheitlich abgelehnt.\nWer dem Punkt 8 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\n\nsich? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, damit Ableh-\nnung.\nWer dem Punkt 9 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\nund Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der \u00c4nderungs-\nantrag auch in seiner Gesamtheit abgelehnt. Es ist daher\nauch keine Abstimmung zur Drucksache 2/6839 n\u00f6tig.\nIch lasse jetzt noch \u00fcber Drucksache 2/6850 abstimmen.\nWer der Drucksache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr ist die Drucksache mehrheitlich abgelehnt.\nWir m\u00fcssen doch noch die Abstimmung zur Druck-\nsache 2/6839 nachholen. Das ist der \u00c4nderungsantrag.\nWer der Drucksache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? Bei Stimmenthaltungen und einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmen daf\u00fcr ist auch diese Drucksache mehrheitlich\nabgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 9 beendet. Wir treten in eine Pause bis 13.45 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 13.06 Uhr bis 13.49 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordneten! Ich denke, wir sollten jetzt den Abge-\nordneten zuliebe, die p\u00fcnktlich erschienen sind, beginnen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nSicherheitslage an den EU-Au\u00dfengrenzen\nDrucksache 2/6709, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten lauten wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, SPD, CDU, PDS; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\n\nIch erteile jetzt der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort. Herr Abg. Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Bundestag und Bundesrat haben im\nOktober und November letzten Jahres ihre Zustimmung\nzum Europol-Gesetz gegeben und damit das am 26. Juli\n1995 in Br\u00fcssel unterzeichnete \u00dcbereinkommen ratifiziert.\nWir als CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dfen diesen Schritt ausdr\u00fcck-\nlich, weil damit der Weg daf\u00fcr er\u00f6ffnet wird, da\u00df ab Juli\ndieses Jahres Europol in vollem Umfang seine Arbeit auf-\nnehmen kann.\n\nBisher konnte der Vorl\u00e4ufer von Europol, die sogenannte\nDrogenstelle, nur beschr\u00e4nkt t\u00e4tig werden. Der Aufgaben-\nbereich von Europol konzentriert sich zun\u00e4chst auf\nSchwerpunktdeliktsbereiche wie Rauschgiftkriminalit\u00e4t,\nillegaler Handel mit nuklearen und radioaktiven Substan-\nzen, Schleuserkriminalit\u00e4t, Kraftfahrzeugverschiebung\nsowie auf Menschenhandel und den sexuellen Mi\u00dfbrauch\nvon Kindern einschlie\u00dflich der jeweils damit zusammen-\nh\u00e4ngenden Geldw\u00e4sche. Dieser Aufgabenbereich soll sp\u00e4-\ntestens zwei Jahre nach dem Inkrafttreten um Straftaten im\nRahmen von terroristischen Handlungen erweitert wer-\n\nden. Dar\u00fcber hinaus kann der Ministerrat der EU Europol\nweitere schwerwiegende Kriminalit\u00e4tsfragen zur Bearbei-\ntung \u00fcbertragen.\n\nDer Wegfall der Binnengrenzkontrollen im Rahmen der\n\u00dcbereinkommen von Schengen und die hierdurch reali-\nsierte Freiheit im Waren-, Personen-, Dienstleistungs- und\nKapitalverkehr haben die Europ\u00e4ische Union zu einem f\u00fcr\ninternationale T\u00e4terorganisationen \u00e4u\u00dferst interessanten\nkriminalgeographischen Raum werden lassen. Das Ziel\nvon Europol ist es, die Leistungsf\u00e4higkeit der zust\u00e4ndigen\nBeh\u00f6rden der Mitgliedsstaaten in diesem Bereich und ihre\nZusammenarbeit entscheidend zu verbessern.\n\nEuropol \u2013 das sei klar festgestellt \u2013 ist keine Konkurrenz\nzu den nationalen Polizeibeh\u00f6rden, da sie nicht mit Exeku-\ntivbefugnissen ausgestattet ist. Europol, beheimatet im nie-\nderl\u00e4ndischen Den Haag, ist als Zentralstelle f\u00fcr den Aus-\ntausch von Daten und die zentrale Auswertung polizei-\nlicher Erkenntnisse aufgebaut, die es erm\u00f6glichen soll,\ndie einzelnen nationalen Polizeien zu unterst\u00fctzen, die\ninternationale Zusammenarbeit zu f\u00f6rdern und vor allem\ndie derzeit bestehenden rechtlichen Inkompatibilit\u00e4ten\nauszugleichen. Dort sind die Vertreter der jeweiligen L\u00e4n-\nder unter einem Dach untergebracht und k\u00f6nnen sich,\nsozusagen als Kollegen, \u00fcber den Flur begegnen, die ent-\nsprechende Kontaktaufnahme sowie den entsprechenden\nInformationsaustausch auf k\u00fcrzestem Wege herstellen und\ndamit schwerwiegende Formalit\u00e4ten im Verfahren glei-\ntend pa\u00dff\u00e4hig machen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5191\n\n\n\nGerade in den Zust\u00e4ndigkeitsbereichen von Europol ist\nnach den bisherigen Erfahrungen die Verlagerung von\nStraftaten der organisierten Kriminalit\u00e4t sehr hoch, die ja\nin der Regel grenz\u00fcberschreitend t\u00e4tig ist. Hier reicht es\neben nicht aus, wenn jeder Staat losgel\u00f6st von dem ande-\nren versucht, das Krebsgeschw\u00fcr der organisierten Krimi-\nnalit\u00e4t auszurotten. Hierzu sind vereinte Kr\u00e4fte aller Staa-\nten der Europ\u00e4ischen Union notwendig.\nWie Sie wissen, ist Europa keine Insel. Diese Erkenntnis ist\nuns, die wir an einer EU-Au\u00dfengrenze leben, besonders\nbewu\u00dft. Die an Mittel- und Osteuropa angrenzenden Bun-\ndesl\u00e4nder sind dabei sowohl Tatorte als auch Tran-\nsitstrecken einer \u00e4u\u00dferst mobilen, flexiblen und nicht sel-\nten modern ausgestatteten Kriminalit\u00e4t.\nWir unterst\u00fctzen die Entwicklung, da\u00df sich die Europ\u00e4i-\nsche Union mehr und mehr den mittel- und osteurop\u00e4i-\nschen L\u00e4ndern, die in den n\u00e4chsten Jahren vollst\u00e4ndig in\nden EU-Raum integriert werden sollen, politisch \u00f6ffnet.\nAber dieser Proze\u00df erleichtert eben auch Kriminellen aller\nCouleur, insbesondere Kriminellen aus Mittel- und Ost-\neuropa, und Verbrecherbanden aus den asiatischen Anrai-\nnerstaaten den Zugang in die Europ\u00e4ische Union. Daher\nmu\u00df im Gegenzug auch bei der Verbrechensbek\u00e4mpfung\nund -vorbeugung grenz\u00fcberschreitend vorgegangen wer-\nden, um das sonst aus dem Lot geratene Gleichgewicht zu\nstabilisieren.\nDa Voraussetzung f\u00fcr die Teilnahme an Europol Artikel 1\nder Konvention ist, der darauf abhebt, da\u00df man Mitglieds-\nstaat der Europ\u00e4ischen Union ist, und damit eine Einbin-\ndung von Staaten au\u00dferhalb der Europ\u00e4ischen Union in\ndie Gremienstruktur nicht m\u00f6glich ist, sollten andere Mit-\ntel und Wege gefunden werden, zumindest eine schritt-\nweise direkte Anbindung der mittel- und osteurop\u00e4ischen\nStaaten an Europol so schnell wie m\u00f6glich zu erreichen.\nDies ist im Interesse unseres Landes, unseres Freistaates;\ndies ist aber auch im Interesse unserer Nachbarstaaten.\nDies ist das Ziel unseres Antrages. Da\u00df hierzu schon die\nerforderlichen Schritte sowohl auf der Ebene der Innen-\nminister als auch durch die S\u00e4chsische Staatsregierung ein-\ngeleitet worden sind, wird von der CDU-Fraktion mit\nFreude zur Kenntnis genommen. Wir hoffen auf eine\nschnelle Verwirklichung dieses Zieles und bitten darum,\nunseren Antrag zu unterst\u00fctzen und ihm zuzustimmen.\nIch danke den Anwesenden f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Herr Abg. Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wir d\u00fcrften uns weitgehend dar\u00fcber einig\nsein, da\u00df bei der Bek\u00e4mpfung der internationalen und der\norganisierten Kriminalit\u00e4t die Verbesserung der grenz-\n\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit der Polizeien ein Gebot\nder Stunde ist. Am Ende der Entwicklung einer inneren\nSicherheit Europas kann unserer Vorstellung nach durch-\naus auch eine Euro-Polizei stehen, die bestimmte sicher-\nheitsrechtliche Aufgaben erf\u00fcllt.\nEines mu\u00df stets gew\u00e4hrleistet sein: S\u00e4mtliche Koopera-\ntionsformen, formelle oder informelle, m\u00fcssen im Ein-\nklang mit demokratischen und rechtsstaatlichen Vorgaben\nstehen. Ein negatives Beispiel ist gerade die aus der Euro-\npol-Drogenstelle zu schaffende Beh\u00f6rde Europol, die\nGegenstand des hier zu behandelnden Antrages ist. Die\ndurch Europol ermittelten Daten und Informationen sind\n\nnur unzureichend einer anwaltlichen und gerichtlichen\nPr\u00fcfung zug\u00e4nglich. Das informationelle Selbstbestim-\nmungsrecht wird in unzul\u00e4ssiger Weise vernachl\u00e4ssigt.\nDer der Datenerfassung und -verarbeitung unterliegende\nPersonenkreis ist nicht hinreichend genug bestimmt. Lan-\ndesrechtliche Datenschutzbestimmungen k\u00f6nnen umgan-\ngen werden. Die EU-Datenschutzrichtlinie gilt erst gar\nnicht f\u00fcr Europol. Das, denke ich, k\u00f6nnen wir nicht hin-\nnehmen.\nBesonders gravierend ist jedoch, da\u00df Europol, wie es der-\nzeit installiert wird, weder der Staatsgewalt der einzelnen\nMitgliedsstaaten untersteht, noch in den institutionellen\nRahmen der EU eingebunden ist. Es entsteht eine Polizei\nim Graubereich demokratisch unverantwortlicher interna-\ntionaler Organisationen.\nMit Europol wird zudem zum ersten Mal eine Beh\u00f6rde\ngeschaffen, die polizeiliche T\u00e4tigkeit weisungsunabh\u00e4ngig\naus\u00fcben soll. Dies stellt einen mit dem Demokratiever-\nst\u00e4ndnis des Grundgesetzes kaum in Einklang zu bringen-\nden Vorgang dar. Eine demokratisch legitimierte Kontrolle\nexekutiven Handelns, zumal im grundrechtssensiblen\nBereich der Datenverarbeitung, ist hier n\u00e4mlich nicht\ngew\u00e4hrleistet. Die einzige M\u00f6glichkeit direkter Ein-\nflu\u00dfnahme besteht zur Zeit lediglich in der M\u00f6glichkeit\nder Abberufung des Direktors mit Zweidrittelmehrheit\ndurch den Rat. Dies ist eine H\u00fcrde, die praktisch nicht zu\nnehmen sein wird, so da\u00df auch dieses Recht ins Leere lau-\nfen wird.\nMeine Damen und Herren! So darf sich Polizei nicht ent-\nwickeln. Die T\u00e4tigkeit der Polizei mu\u00df auch k\u00fcnftig poli-\ntisch und damit f\u00fcr die Gesellschaft kontrollierbar bleiben,\nsonst besteht die Gefahr einer nicht mehr steuerbaren\nEigendynamik. Wenn wir denn eine wirksame europ\u00e4i-\nsche Koordinierung in Teilbereichen der inneren Sicherheit\nben\u00f6tigen \u2013 daran k\u00f6nnen meiner Ansicht nach keine\nZweifel bestehen, wenn wir uns zu der Idee eines verein-\nten Europas bekennen \u2013, dann m\u00fcssen wir auch bei der\nPolizei irgendwann vielleicht einen Teil unserer Souver\u00e4-\nnit\u00e4t an die Europ\u00e4ische Union abgeben.\nEuropol mu\u00df der Beginn einer echten europ\u00e4ischen Polizei\nsein und in die erste S\u00e4ule der Europ\u00e4ischen Union inte-\ngriert werden. Dar\u00fcber hinaus bedarf es f\u00fcr eine demokra-\ntische Legitimation von Europol einer ausreichenden\nNormsetzungs- und Kontrollkompetenz des europ\u00e4ischen\nParlamentes. Bei all dem sind die mittel- und osteurop\u00e4i-\nschen Staaten so fr\u00fchzeitig wie m\u00f6glich umfassend zu\nbeteiligen.\nIn diesem Sinne die Position der SPD zur Zeit zu dieser\neurop\u00e4ischen Beh\u00f6rde.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU noch-\nmals das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann,  CDU:  Herr Richter, Sie haben offensichtlich\nda etwas verwechselt. Ich hatte in meinen Ausf\u00fchrungen\ndeutlich darauf hingewiesen, da\u00df Europol keine Exekutiv-\nbefugnisse hat. Sie sprachen an, da\u00df die Souver\u00e4nit\u00e4tsrech-\nte der entsprechenden Staaten \u00fcbertragen werden sollen.\nDas ist durchaus ein sinnvolles Anliegen.\nAber Sie werden sich sicherlich erinnern, da\u00df es Bundes-\nkanzler Helmut Kohl war, der aufgrund der Inkompatibi-\nlit\u00e4t der nationalen Polizeibeh\u00f6rden damals auf die Ein-\nrichtung von Europol gedr\u00e4ngt hat, weil eben Interpol,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5192\n\n\n\nwas die Exekutivbeh\u00f6rde ist, im Grunde genommen die\nDinge letztlich im Informationsaustausch nicht leisten\nkonnte.\nEuropol ist eine Einrichtung, in der faktisch in jedem B\u00fcro\nein Staat neben dem anderen europ\u00e4ischen Staat sitzt und\ndie Kollegen genau schauen, wie kann ich die Rechts-\nanpassung hinkriegen, um meinen Kollegen auf dem\nschnellsten Wege die entsprechenden Informationen zu\n\u00fcbermitteln, ohne da\u00df die nationalen Parlamente die\nHoheit f\u00fcr den jeweiligen Beamten verlieren. Die sind\nn\u00e4mlich zust\u00e4ndig f\u00fcr die jeweilige Beh\u00f6rde. Von daher ist\ndie Einrichtung von Europol ein Schritt in die richtige\nRichtung, eine sehr sinnvolle Einrichtung.\nSie k\u00f6nnen versichert sein, da\u00df die CDU-Fraktion die\nSache auch vor Ort in Augenschein genommen hat, weil\nuns nat\u00fcrlich diese Fragen, die Sie aufgeworfen haben,\nschon besch\u00e4ftigt haben. Aber es ist nicht so, wie Sie es\nhier darzustellen versuchten. Von daher, denke ich, ist der\nAusbau von Europol wirklich ein Schritt der europ\u00e4ischen\nIntegration, vor allem wenn man merkt, wie die Kollegen\ndort miteinander umgehen, da\u00df sie in mehreren Sprachen\nversiert sind, da\u00df hier wirklich eine Institution und eine\nBeh\u00f6rde geschaffen wird, die sowohl demokratisch kon-\ntrolliert ist, als auch entsprechend flexibel ist, um der\nwachsenden Kriminalit\u00e4t relativ schnell Paroli zu bieten,\nund im Grunde genommen dem Rechnung zu tragen, was\ndie B\u00fcrger wollen: da\u00df die Politiker in den Parlamenten,\nwie es das Volk sagt, ,,nicht lange nur herumquatschen\u201c,\nsondern da\u00df endlich gehandelt wird.\nEuropol ist ein Beweis daf\u00fcr, da\u00df in Europa auf der poli-\nzeilichen Ebene gehandelt und der Kriminalit\u00e4t, insbeson-\ndere der organisierten Kriminalit\u00e4t, ganz klar der Kampf\nangesagt wird. Ich bitte Sie, Ihre Position noch einmal zu\nkorrigieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Wort hat jetzt die\nPDS-Fraktion. Frau Abg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Zu dem Letztgesagten, Herr Band-\nmann: Ich glaube, Demokratie l\u00e4\u00dft sich nicht wegquat-\nschen. Ich glaube, man sollte nicht einmal den Versuch\nunternehmen, sondern sehr sensibel damit umgehen.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nDer Antrag der CDU-Fraktion erm\u00f6glicht es der Staats-\nregierung, weit \u00fcber s\u00e4chsische Zust\u00e4ndigkeiten hinaus\ndarzustellen, was Deutschland unternimmt, um seine\ninneren Sicherheitserfahrungen in die gro\u00dfe europ\u00e4ische\nSicherheitslage einzubringen. Es stimmt schon nachdenk-\nlich, da\u00df wir heute \u00fcber Polizeistrukturen und Polizeiauf-\ngaben weitab von s\u00e4chsischer Zust\u00e4ndigkeit debattieren\nsollen, nachdem im Pr\u00e4sidium ein Antrag der SPD-Frak-\ntion abgeschmettert wurde, hier und heute zum Entwurf\nder Staatsregierung zur Zweiten Polizeigesetznovelle zu\nsprechen.\nDa g\u00e4be es schon einige Themenfelder, die recht eng\nanschlie\u00dfen, zum Beispiel die ,,verdachtsunabh\u00e4ngigen\nKontrollen\u201c der s\u00e4chsischen Landespolizei, aber auch\neinige andere Passagen, die erneut den rechtsstaatlich\nzweifelhaften Versuch erkennen lassen, die Grenzen von\nGrundgesetz und S\u00e4chsischer Verfassung auszutesten.\nDa\u00df solches mit der PDS-Fraktion nicht zu machen ist, das\nsagen wir schon jetzt, unabh\u00e4ngig davon, wann man\n\ngewillt ist, die Tagesordnung um die Novelle zum S\u00e4ch-\nsischen Polizeigesetz zu bereichern. Beide Probleme, S\u00e4ch-\nsisches Polizeigesetz samt Novelle und Europolkonven-\ntion, haben eines gemeinsam: Sie stellen den Rechtsstaat,\nB\u00fcrger-, Freiheits- und Grundrechte zur Disposition.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWie in Sachsen selbst, mu\u00df auch hier die organisierte Kri-\nminalit\u00e4t, deren Existenz auch von der PDS-Fraktion nicht\nbestritten wird, als Alibi herhalten. Wir gehen davon aus,\nda\u00df es sicher auch kein Zufall ist, da\u00df diese Drucksache\nmit relativ hoher Nummer so zeitnah im Hohen Haus\nbehandelt wird.\nDer Weg ins ,,polizeiliche Europa\u201c wurde gerade zu\nBeginn dieses Jahres durch die unerw\u00fcnschte Zuwande-\nrung von Kurden in das ,,Hoheitsgebiet von Schengen\u201c\ngest\u00f6rt. Bundesinnnenminister Kanther sah sich so veran-\nla\u00dft, bei den EU-Partnern versch\u00e4rfte Grenzkontrollen ein-\nzuklagen. Seither werden wieder einmal Zuwanderungen\nund Verbrechensbek\u00e4mpfung gleichgesetzt.\nDieses Unterfangen, sozial extrem benachteiligte oder gar\nin ihrer Existenz bedrohte Zuwanderer unisono mit dem\nGegenstand einer Verbrechensbek\u00e4mpfung zu benennen,\nist ein Schritt in die ,,andere Republik\u201c. Ihre Politik des\nnach au\u00dfen Abschottens und des nach innen Widerstands-\nfreimachens werden wir nicht akzeptieren.\nGegenstand dieses Antrages und der Stellungnahme ist\neine Supersicherheitsbeh\u00f6rde mit ihren spezifischen Filia-\nlen zur Bek\u00e4mpfung von Erscheinungen, die durch das\npolitische und vor allem soziale Versagen Europas in der\nVielfalt seiner Staaten erst entstehen konnten.\nDie weitere Schlie\u00dfung, Technisierung und Militarisierung\nvon Grenzen l\u00f6st diese Probleme nicht. Im Gegenteil, die\nPolitik der Abschottung schafft erst M\u00e4rkte f\u00fcr Menschen-\nh\u00e4ndlerbanden und andere kriminelle Erscheinungen. Der\neuropaweite Millionenaufwand zur Bek\u00e4mpfung grenz-\n\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t sollte viel eher zur Sozial-\npr\u00e4vention in den Herkunftsl\u00e4ndern eingesetzt werden.\n\n(Staatsminister Hardraht: Sozialarbeit!)\n\nEuropol und seine Teilnehmerl\u00e4nder sowie die interessier-\nten Drittstaaten aus Mittel-/Osteuropa werden und k\u00f6n-\nnen auch gar nicht auf diese Ursachenkomplexe ein-\nwirken. Die Etikettierung dieses europ\u00e4ischen Repres-\nsionsapparates als Garant f\u00fcr Sicherheit an den EU-\nAu\u00dfengrenzen verkommt zu Heuchelei, insofern man es\nnicht unternimmt, mit geeigneten sozialen, politischen und\nkulturellen Ma\u00dfnahmen auf die Gr\u00fcnde des Entstehens\nvon organisierter Kriminalit\u00e4t einzuwirken.\nEingestandenerma\u00dfen hat auch die organisierte Kriminali-\nt\u00e4t soziale Ursachen, wie es der Innenminister weiland\nanl\u00e4\u00dflich der Beantwortung einer Gro\u00dfen Anfrage meiner\nFraktion darstellte.\nKurz etwas zu dem ,,Europol der Supercops\u201c. Auch dieses\nRechts- oder Machwerk zeigt eine Vielzahl von kritisch zu\nhinterfragenden Gebrechen. Es beginnt schlicht damit, da\u00df\ndie Europolizisten, die europaweit handeln werden, sich\njedem rechtsstaatlichen Zugriff in ihrem Operationsland \u2013\nund hierin besteht das Problem, Herr Bandmann \u2013 entzie-\nhen werden; denn sie beanspruchen Immunit\u00e4t, die ihnen\nauch gew\u00e4hrt wird. Es entstehen somit fast Blankovoll-\nmachten f\u00fcr Tun oder Unterlassen im Europoldienst. Das\nwirft schon erhebliche Fragen nach Rechtsstaatlichkeit und\nDemokratie auf.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5193\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung,\nbitte; Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Erlauben Sie mir zwei ganz\nkurze Vorbemerkungen, ehe ich erg\u00e4nzend zu unserer\nAntwort zum Antrag auf einige Details zu sprechen kom-\nme.\nAlso, wer in Sachsen den Mut hat zu sagen, da\u00df der\nRepressionsapparat hier t\u00e4tig sei, um grenz\u00fcberschreitend\ninternational organisierte Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen, ich\nglaube, der kommt nun bei der Bev\u00f6lkerung wirklich nicht\nmehr an.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs geht schlicht und ergreifend darum, da\u00df wir unsere\nKinder davor bewahren, mit Bet\u00e4ubungsmitteln, mit\nEcstasytabletten in Ber\u00fchrung zu kommen und auf den\nschiefen Weg zu gelangen. Wir unterbinden das zum einen\ndurch eine st\u00e4rkere Sicherung der Grenzen, zum anderen\ndurch das, was wir im Polizeigesetz vorhaben, durch ver-\ndichtete Kontrollen und nat\u00fcrlich auch \u2013 das ist die Forde-\nrung und vielfach auch der Fall \u2013 durch eine st\u00e4rkere\nZuwendung zu unseren Kindern im pers\u00f6nlichen und\nnachbarschaftlichen Bereich.\nWenn Sie angedeutet haben sollten \u2013 ich kleide es vorneh-\nmerweise in eine Frage \u2013, da\u00df Sie an uns den Appell rich-\nten m\u00f6chten, da\u00df wir f\u00fcr internationale Schlepper und\nSchleuser von jungen Frauen, also Menschenh\u00e4ndler,\nk\u00fcnftig Sozialarbeiter an die Grenze stellen sollen, dann,\nglaube ich, werden Sie mit dieser Forderung null Ver-\nst\u00e4ndnis statt eines Mega-Erstaunens bei der Bev\u00f6lkerung\nerlangen. Das ist blind! Und es ist gut, da\u00df man einmal\nh\u00f6rt, wie blind manche sind.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber zur Sache zur\u00fcck. Ich m\u00f6chte erg\u00e4nzend vier relativ\nkurze Anmerkungen machen. Herr Bandmann hat eigent-\nlich alles dazu ausgef\u00fchrt. Wir haben im Jahre 1997 einen\nR\u00fcckgang bei der grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t um\n4,5 % erreicht. Darin sind alle Straftaten enthalten. Wenn\nSie aus allen Straftaten die Verst\u00f6\u00dfe gegen das Ausl\u00e4nder-\ngesetz und gegen das Asylrecht \u2013 ich sage mal, ohne ver-\nniedlichen zu wollen: die Formalverst\u00f6\u00dfe \u2013 herausrechnen,\ndann haben wir einen R\u00fcckgang um 9,9 % bei grenz\u00fcber-\nschreitenden Straftaten im Bereich zu Polen und zu Tsche-\nchien. Wir haben eine geringe Zunahme im Verh\u00e4ltnis zu\nTschechien, wo die absolute Zahl relativ niedrig liegt, und\neinen au\u00dferordentlich hohen R\u00fcckgang \u2013 etwa 10 bis\n11 % \u2013 im Bereich zu Polen. Das sind die Erfolge 1997.\nEs war das erste Mal, da\u00df in Sachsen die grenz\u00fcberschrei-\ntende Kriminalit\u00e4t me\u00dfbar und deutlich \u2013 10 % ist eine\neindrucksvolle Zahl \u2013 heruntergedr\u00fcckt werden konnte.\nWas dadurch an Leid erspart worden ist f\u00fcr die, die von\ndieser Kriminalit\u00e4t betroffen gewesen w\u00e4ren, ist nicht in\nZahlen auszudr\u00fccken.\nDiese Erfolge beruhen nach meinen Begriffen auf den fol-\ngenden Einzelpunkten; und zwar im Kern auf einer deut-\nlich erh\u00f6hten Personalausstattung der Polizei Sachsens im\nGrenzbereich durch drei zus\u00e4tzliche Polizeidienstposten in\nEbersbach, Seifhennersdorf und Rothenburg. Wir hatten\neinen vierten in Hirschfelde er\u00f6ffnet, den wir mittlerweile\nverlagert haben.\nWir haben allein die Polizeidirektion G\u00f6rlitz, die zum\nGro\u00dfteil hier die Erfolge zu verzeichnen hat, in den letzten\n\nzweieinhalb Jahren um 122 Bedienstete verst\u00e4rkt. Wir\nhaben eine Hundertschaft der Bereitschaftspolizei \u2013 sie ist\nnoch nicht vollst\u00e4ndig, aber weitgehend \u2013 nach Sebnitz\nverlegt und sind dabei, eine weitere Hundertschaft nach\nG\u00f6rlitz zu verlegen. Ein Zug ist inzwischen in G\u00f6rlitz\nangekommen.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDiese beiden Teile Bereitschaftspolizei zur Verst\u00e4rkung\nder Polizeidirektion G\u00f6rlitz sind in den 122 zus\u00e4tzlichen\nPolizeibeamten, die ich genannt habe, nicht enthalten, sie\nkommen hinzu.\nEs hat sich \u2013 ich habe mehrfach darauf hingewiesen \u2013 auch\ndurch unser Zutun die Zusammenarbeit mit dem BGS\ndeutlich verbessert. Es gibt als selbstverst\u00e4ndliche Einrich-\ntungen inzwischen gemeinsame Streifen und gemeinsame\nKontrollen. Wir haben f\u00fcr die besonders gef\u00e4hrlichen und\ngesellschaftlich sch\u00e4dlichen, auch im pers\u00f6nlichen Bereich\nbesonders gravierende Sch\u00e4den anrichtenden Schleuser-\naktivit\u00e4ten mit dem BGS auch \u00fcber die Grenze hin\u00fcber\nnach Polen eine Ermittlungsgruppe des LKA und des BGS\neingerichtet.\nDer BGS ist mit erheblichen Personalverst\u00e4rkungen in\nSachsen neu organisiert worden, insbesondere in den Aus-\ngangspositionen Bad Muskau, Ludwigsdorf, G\u00f6rlitz und\nZittau und auch den beiden Verwaltungsteilen Pirna und \u2013\nzus\u00e4tzlich eingerichtet \u2013 Chemnitz. Ich verhehle es nicht\nund bin stolz darauf, da\u00df die Polizeigesetznovelle voraus-\nsichtlich in einem deutlichen Ma\u00dfe dazu beitragen wird,\ndiese Erfolge von minus 10 % weiter ausbauen zu k\u00f6nnen.\nWer das hier schlechtreden will, der m\u00f6ge sich bitte einmal\nauf einen Marktplatz stellen und das der Mutter eines Kin-\ndes erz\u00e4hlen. Ich glaube, Sie liegen falsch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu Europol. Der Anschlu\u00df der MOE-Staaten an Europol\nist, Herr Bandmann hat v\u00f6llig zu Recht und mit Datenan-\ngabe darauf hingewiesen, durch den Abschlu\u00df des ent-\nsprechenden Abkommens m\u00f6glich geworden. Die Bundes-\nrepublik hat nach dem, was wir telefonisch haben erfahren\nk\u00f6nnen, das Abkommen inzwischen ratifiziert. Es fehlen,\nbis das Ganze in Kraft treten kann, noch diverse Ausf\u00fch-\nrungsbestimmungen, in denen, Herr Richter, insbesondere\nauch die Datenschutzfragen noch eingehend gekl\u00e4rt wer-\nden m\u00fcssen.\nEs gibt aber parallel zu dieser rein formalen Zeitachse\ninzwischen aufgrund entsprechender Beschl\u00fcsse des Euro-\np\u00e4ischen Rates eine Vielzahl von Terminierungen f\u00fcr Er\u00f6r-\nterungen mit den eventuellen Beitrittsstaaten zu Europol,\nund zwar in zwei gro\u00dfen Komplexen.\nEinmal wird im M\u00e4rz 1998 in London eine Tagung mit\nZypern, Polen, Estland, der \u00c6R und Slowenien stattfinden,\nalso insbesondere unter Beteiligung unserer beiden\nbenachbarten befreundeten Staaten. Es gibt dann parallel\ndazu, aber zeitlich etwas versetzt, im Fr\u00fchjahr/Sommer,\nbilaterale Verhandlungen zwischen der EU, Europol und\nden Staaten Rum\u00e4nien, der Slowakei, Lettland, Litauen\nund Bulgarien. In der Abschichtung sieht man in etwa\nauch die Dichtigkeit des wirtschaftlichen Zusammenwach-\nsens, von der R\u00fcckseite widergespiegelt.\nWas bringt der Beitritt, was bringt die Ann\u00e4herung dieser\ngenannten Staaten, vor allem der \u00c6R und Polens, zu Euro-\npol? Die Staaten sollten m\u00f6glichst bald beitreten. Ich m\u00f6chte\naber eines auch deutlich sagen: da\u00df n\u00e4mlich die Zusammenarbeit\ndadurch unverzichtbar ist, die Erfolge aber nicht \u00fcbersch\u00e4tzt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5194\n\n\n\nwerden sollten, und zwar deshalb, weil Europol \u2013 alle haben es\nja gesagt \u2013 keine Exekutivbefugnisse hat. Europol stellt lediglich\neine Art Informations- oder Sammelstelle f\u00fcr Daten dar, insbe-\nsondere bei der Au\u00dfenstelle in Den Haag f\u00fcr den speziellen Be-\nreich des Bet\u00e4ubungsmittelhandels.\nDas Europol-Abkommen ist unverzichtbar und bedeutet\neinen erheblichen Schritt nach vorn, aber das, was man-\nchem B\u00fcrger gesagt wird, bringt diese Europol-Konven-\ntion eben nicht. Ich bin pers\u00f6nlich der Meinung, da\u00df man\neine Erweiterung des Zust\u00e4ndigkeitskataloges derzeit\ninnerhalb der Europ\u00e4ischen Union nicht durchsetzen\nkann. Wir haben das wiederholt auf der Innenminister-\nkonferenz mit dem Bundesinnenminister besprochen. Die\nFranzosen und die Engl\u00e4nder sind gegen jede Kompetenz-\nerweiterung, insbesondere im Exekutivbereich.\nEuropol mu\u00df aber, und diese Forderung sollte man auch\njetzt schon erheben, Exekutivbefugnisse mit dem poli-\ntischen Zusammenwachsen der Europ\u00e4ischen Union\nerhalten. Und zwar sollte bei Europol, \u00e4hnlich wie das\nBundeskriminalamt gewisse Exekutivbefugnisse gegen-\n\u00fcber den L\u00e4ndern hat, sich dabei in der Umsetzung aber\nder L\u00e4nderkriminal\u00e4mter bedient, genauso ein dritter\nStock oben dar\u00fcber geschaffen werden. Dann mu\u00df es eine\nerneute Diskussion der Kontrollm\u00f6glichkeiten und der\nKontrollverpflichtungen von Europol geben.\nWichtig erscheint mir, und das ist in Gang gesetzt und\nsicher im Antrag der CDU-Fraktion enthalten, da\u00df unsere\nNachbarstaaten m\u00f6glichst bald an das Schengener Abkom-\nmen angeschlossen, assoziiert werden an das Schengen-\nAbkommen, so da\u00df wir einen doppelten Schleier haben:\neinmal zwischen Sachsen, Polen und Tschechien und zum\nanderen zwischen diesen Staaten und den ihnen benach-\nbarten Au\u00dfenstaaten.\nZur Vermeidung von Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen: Assoziierung an\ndas Schengen-Abkommen unter Beibehaltung der Schen-\ngen-Kontrollen zwischen Sachsen und Polen und Sachsen\nund der \u00c6R unter Einf\u00fchrung der zus\u00e4tzlichen Au\u00dfenkon-\ntrolle von Polen nach Wei\u00dfru\u00dfland und von der \u00c6R zur\nUkraine. Das ist der Weg, auf dem wir gearbeitet haben\nund auf dem wir weiter arbeiten.\nSie werden es vielleicht auch der Zeitung entnommen\nhaben, da\u00df die Gespr\u00e4che inzwischen einigen Erfolg\ngehabt haben. Auch Herr Beckstein ist inzwischen davon\n\u00fcberzeugt, da\u00df dieser Weg der Assoziierung der MOE-\nStaaten an das Schengener Abkommen der richtige ist. Wir\nsind als Land Sachsen innerhalb der Innenministerkon-\nferenz das treibende Land, um diese Assoziierung voran-\nzubringen, ebenso wie im Bereich zu Europol.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nCDU-Fraktion. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Eigentlich wollte ich auf das Schlu\u00dfwort verzich-\nten, weil der Minister die Dinge umfassend dargestellt hat.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das w\u00e4re besser gewesen.)\n\nAber, Frau Mattern, wie wollen Sie Leuten Ihre Haltung\nerkl\u00e4ren, die auf Campingpl\u00e4tzen des Nachts \u00fcberfallen\n\nwerden, wo den Frauen die Ohrringe aus den Ohren geris-\nsen werden, die M\u00e4nner geknebelt, die Fahrzeuge gestoh-\nlen werden, wie wollen Sie sie Leuten an der tschechischen\nGrenze erkl\u00e4ren, die auf dem Gebiet des Staates Tsche-\nchische Republik ihr Auto stehen sehen und das derzeit in\nder Tschechischen Republik lediglich als Zollvergehen zur\nAhndung steht; wie wollen Sie sie erkl\u00e4ren, wenn Sie auf\nder einen Seite nach immer mehr Sicherheit, nach mehr\nPr\u00e4vention rufen und dort, wo f\u00fcr Ordnung gesorgt wird,\nwo die europ\u00e4ische Familie gemeinsam Absprachen trifft,\num dem Krebsgeschw\u00fcr der Kriminalit\u00e4t deutlich ent-\ngegenzutreten, ein kriminelles Umfeld schaffen, welches\ndiese Leute ermutigt. Ich halte das f\u00fcr einen unglaublichen\nVorgang.\n\nFrau Mattern, PDS: Ich habe eine Zwischenfrage.\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Mattern, Ihre\nZwischenfrage.\n\nFrau  Mattern,  PDS:  Herr Bandmann, ich will das \u00fcber-\nhaupt nicht erkl\u00e4ren. Ich m\u00f6chte aber genauso gerne von\nIhnen erkl\u00e4rt wissen, warum genau diese Varianten, die\nSie gerade beschrieben haben, die durchaus bek\u00e4mpft wer-\nden m\u00fcssen, nicht demokratisch kontrolliert werden sollen\nund da\u00df es daf\u00fcr keine demokratische Kontrollinstanz\ngeben soll. Das w\u00fcrde ich Sie wirklich gerne fragen.\n\nBandmann, CDU: Die jeweiligen L\u00e4nderpolizeien und Be-\namten dieser L\u00e4nder sind durch die jeweiligen L\u00e4nder\ndemokratisch kontrolliert und deren Abgeordneten auch\nrechenschaftspflichtig. Von daher ist die Kontrolle gege-\nben. Wenn Sie im Moment noch eine Superoberkontrolle\nhaben wollen, kann man sich darauf verst\u00e4ndigen. Es hin-\ndert uns doch \u00fcberhaupt nichts daran, zun\u00e4chst erst ein-\nmal dieses Instrument handlungsf\u00e4hig zu machen, damit\ndie Kriminalit\u00e4t gestoppt werden kann, und nicht zu war-\nten, bis das letzte Semikolon in irgendeinem Vertrag para-\nphiert ist und im Grunde genommen dann unterderhand\nStrukturen der Kriminalit\u00e4t geschaffen sind, die wir kaum\nnoch gemeinsam in den Griff bekommen.\nWissen Sie, was der Unterschied zwischen der PDS und\nder CDU ist? Da\u00df wir die Kriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen wollen\nund Sie offensichtlich ein \u00f6ffentliches Klima schaffen, das\ndiese Leute beg\u00fcnstigt. Deswegen haben wir diesen\nAntrag gestellt, weil wir Ihre Position nicht vertreten, weil\nwir den Weg der europ\u00e4ischen Familie f\u00fcr richtig empfin-\nden. Deswegen bitte ich um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 2/6709 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und einigen Stimmen dagegen ist der\nAntrag mehrheitlich angenommen worden. Der Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5195\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n\u2013 Abfallwirtschaftsplanung im F reistaat Sachsen\nDrucksache 2/6012, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Grunds\u00e4tze der Abfallwirtschaftspolitik des F reistaates\nDrucksache 2/6714, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten wurden durch das Pr\u00e4sidium festge-\nlegt: CDU 20, SPD 10, PDS 10 Minuten. Die Reihenfolge in\nder ersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile jetzt der Fraktion der SPD das Wort. Bitte, Frau\nAbg. Klein.\n\nFrau  Klein,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Seit dem Vorliegen des Abfallwirtschaftskonzep-\ntes der Staatsregierung besch\u00e4ftigten sich zwei Gro\u00dfe\nAnfragen, zwei Anh\u00f6rungen und etliche Antr\u00e4ge der in\ndiesem Hause vertretenen Fraktionen mit dem Thema\nAbfall. Warum eigentlich?\nIn dem Ziel, Abf\u00e4lle zu vermeiden, soweit wie m\u00f6glich\nwieder zu verwerten und die Restmenge einer \u00f6kologisch\nund \u00f6konomisch vertretbaren Beseitigung zuzuf\u00fchren,\nsind wir uns doch alle einig. Einig allerdings sind wir uns\nweder \u00fcber den Weg dahin noch \u00fcber die Grenzen des\n\u00f6kologisch und \u00f6konomisch Vertretbaren. Das ist auch der\nGrund, weshalb die SPD-Fraktion nach der von ihr bean-\ntragten und im Dezember des vergangenen Jahres auch\nerfolgten Anh\u00f6rung \u00fcber alternative und erg\u00e4nzende Ent-\nsorgungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Abfall diesen Antrag zur\nAbfallwirtschaftsplanung im Freistaat Sachsen gestellt hat.\nWir haben nicht ohne Sorge verfolgt, da\u00df die Staatsregie-\nrung, auf Zahlenmaterial und Prognosen fu\u00dfend, die ein-\nfach v\u00f6llig \u00fcberholt sind, mit einer doch recht starren Hal-\ntung ihre Abfallwirtschaftsplanung und F\u00f6rderpolitik in\ndiesem Bereich betreibt.\nF\u00fcr die Staatsregierung steht die thermische Entsorgung\nals einzige M\u00f6glichkeit der abschlie\u00dfenden Entsorgung\ndes Abfalls im Raum, auch wenn man sich dar\u00fcber strei-\nten kann, wie gro\u00df der unvermeidbare Rest, der der Ver-\nbrennung zugef\u00fchrt wird, sein kann.\nDie Staatsregierung will offensichtlich nicht zur Kenntnis\nnehmen \u2013 das beweisen ihre neuerlichen Antworten auf\nAnfragen und Antr\u00e4ge aus dem Hohen Hause \u2013, da\u00df sich\ndie wissenschaftliche und fachliche Diskussion und Ent-\nwicklung auf diesem Gebiet dynamisch vollzieht. Es zeich-\nnet sich eindeutig ab, da\u00df eine solcherma\u00dfen eingeengte\nSichtweise, wie sie die Staatsregierung an den Tag legt,\neinfach zu kurz greift. Dabei k\u00f6nnen Sie uns nicht vorwer-\nfen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU-Frak-\ntion, da\u00df wir es uns so populistisch einfach machen wie\ndie PDS. Diese lehnt die M\u00fcllverbrennung ja generell ab\nund zeigt auch keine seri\u00f6sen Alternativen auf, wohl in\nder Hoffnung, \u00c4ngste zu sch\u00fcren und politisch abzu-\nsch\u00f6pfen, wie auch bei der Gentechnik und anderen neuen\nTechnologien.\nUns ist klar \u2013 das haben wir auch immer so gesagt \u2013, da\u00df\ndie klassische Deponierung ohne Vorbehandlung und\nwom\u00f6glich auf den alten Deponien ohne Abdichtung,\nAbdeckung und Sickerwassererfassung \u00f6kologisch weit-\naus bedenklicher ist als die Verbrennung in einer moder-\nnen thermischen Anlage. Aber die Welt hat sich seit der\nAufstellung der Technischen Anleitung Siedlungsabfall,\n\nkurz TASi genannt, weitergedreht. Wer zu sp\u00e4t kommt,\nden bestraft bekanntlich das Leben. Das hei\u00dft, wer nicht\nhandelt, handelt \u00f6kologisch unverantwortlich und wird\nobendrein schwere rechtliche Probleme bekommen. Wer\naber zu fr\u00fch kommt, das hei\u00dft, voreilig und mit einer\ngewissen Scheuklappenmentalit\u00e4t nur die M\u00fcllverbren-\nnung forciert und sie m\u00f6glichst schnell fl\u00e4chendeckend\ninstallieren will, wohl in der Hoffnung, auf Nummer\nSicher zu gehen, oder weil er es einfach nicht besser wei\u00df\noder nicht besser wissen will, der l\u00e4uft gro\u00dfe Gefahr, \u00dcber-\nkapazit\u00e4ten zu schaffen und vorschnell eine viel zu teure\nTechnik zu installieren, in die die B\u00fcrger dann als Geb\u00fch-\nrenfalle hineintappen \u2013 und das, obgleich es andere Wege\ng\u00e4be.\nSchauen wir einmal nach Brandenburg. Gerade dahin geht\nja Ihr Blick, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU-\nFraktion, des \u00f6fteren recht gern. Also schauen wir nach\nBrandenburg; denn in Brandenburg wird unter Mitwir-\nkung des Umweltministeriums in K\u00fcrze eine Studie ver-\n\u00f6ffentlicht, mit der an zwei ausgew\u00e4hlten Deponien wis-\nsenschaftlich nachgewiesen wird, da\u00df die Entsorgung des\ndort vorbehandelt deponierten Abfalls der M\u00fcllverbren-\nnung \u00f6kologisch gleichwertig ist. Auf \u00f6kologische Gleich-\nwertigkeit und nicht auf die Durchsetzung einer Ideologie\nkommt es uns allen doch an, sollte man meinen, doch erst\nrecht dann, wenn es sich dabei um eine deutlich kosten-\ng\u00fcnstigere Entsorgung des Restm\u00fclls handelt.\nWir haben in der Anh\u00f6rung vernommen, da\u00df die ther-\nmische Behandlung des Restm\u00fclls ein, aber eben nur ein \u2013\nunter mehreren m\u00f6glichen \u2013 Verfahren der Vorbehand-\nlung des Restabfalls ist. Der sogenannte Gl\u00fchverlust, um\nden es letztendlich geht, ist dabei eben ein Kriterium, das\nnur f\u00fcr die M\u00fcllverbrennung sinnvoll ist und daf\u00fcr als\nGrenzwert aufgestellt wurde. Er sagt allerdings wenig\n\u00fcber die tats\u00e4chliche \u00f6kologische Gef\u00e4hrdung aus, die von\ndem abgelagerten Restm\u00fcll ausgeht. Zieht man verschie-\ndenste andere Parameter zur Absch\u00e4tzung des Gefahren-\npotentials von Restm\u00fcll heran, also au\u00dfer dem orga-\nnischen Reststoffgehalt zum Beispiel auch die Belastung\ndes Eluates, dann schneiden unter Umst\u00e4nden moderne\nund nachger\u00fcstete Deponien \u00f6kologisch und \u00f6konomisch\nbesser ab.\nIch m\u00f6chte auch vor dem Glauben warnen, da\u00df die Ver-\nbrennung so vollst\u00e4ndig und gut ist, wie manchmal vor-\ngegaukelt wird. Es hat sich unter der Asche mancher M\u00fcll-\nverbrennungsanlagen schon ein ganzes Telefonbuch\ngefunden, das dann sogar noch lesbar war.\nWir haben in der Anh\u00f6rung auch vernommen, wie dra-\nstisch das Restm\u00fcllaufkommen in verschiedenen St\u00e4dten\noder Regionen in den letzten Jahren zur\u00fcckgegangen ist.\nDie Staatsregierung mi\u00dft dieser Tatsache offensichtlich\nauch eine gro\u00dfe Bedeutung zu; sonst h\u00e4tte sie wohl nicht,\nwie sie in ihrer Antwort auf unseren Antrag ausf\u00fchrt, eine\neuropaweite Ausschreibung durchgef\u00fchrt, um Teile des\nAbfallwirtschaftskonzepts auf ihre Aktualit\u00e4t \u00fcberpr\u00fcfen\nzu lassen. Die Ergebnisse dieser Untersuchung m\u00fc\u00dften ja\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5196\n\n\n\nschon oder doch recht bald vorliegen, und ich nehme an,\nda\u00df sie unter anderem ein Nachdenken \u00fcber dezentrale\nL\u00f6sungen, insbesondere f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, erfor-\nderlich machen; denn wo bleibt die zwingend \u00f6kologische\nBewertung f\u00fcr den Transport des Restm\u00fclls? Immerhin\nkann nach Aussagen von Experten der Transport des Rest-\nm\u00fclls 10 bis 15 % des Gesamtenergieanteils erreichen,\nwenn auf zu gro\u00dfe, zentrale Anlagen orientiert wird.\nFazit:\nErstens. Das Restm\u00fcllaufkommen ist in den letzten Jahren\nkontinuierlich so weit zur\u00fcckgegangen, da\u00df mit dem Blick\nauf die Gesamtenergiebilanz und den Anteil des Trans-\nports an dieser Bilanz zwingend \u00fcber dezentrale L\u00f6sun-\ngen, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, f\u00fcr die Behand-\nlung und Ablagerung von Restm\u00fcll nachzudenken ist. Das\nk\u00f6nnten aufgrund der erforderlichen Beschickungskapazi-\nt\u00e4ten mit Sicherheit keine M\u00fcllverbrennungsanlagen sein.\nZweitens. Die thermische Behandlung des Restabfalls vor\nseiner Deponierung ist offensichtlich ein Verfahren neben\nanderen m\u00f6glichen, \u00f6kologisch gleichwertigen Verfahren.\nDer Gl\u00fchverlust als alleiniger Parameter erm\u00f6glicht aller-\ndings derzeit keine Vergleichbarkeit dieser Verfahren. Des-\nhalb sind zus\u00e4tzlich noch andere Parameter zu definieren\nund zu bewerten.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Zum wiederholten Male\nbesch\u00e4ftigt sich der Landtag mit abfallpolitischen Grund-\ns\u00e4tzen, und gerade meine Fraktion hat beinahe in j\u00e4hr-\nlicher Folge Antr\u00e4ge zu einer st\u00e4ndigen Anpassung und\nAktualisierung derartiger Grunds\u00e4tze gestellt, was auf den\nheute hier zu behandelnden Antrag Nummer 2/6714 ganz\nbesonders zutrifft.\nLassen Sie mich aber einmal \u2013 entgegen dem, was Ihnen\neben vorgetragen worden ist und was durchaus noch eine\nErwiderung verdient \u2013 die allgemeine Situation beleuch-\nten, von der eigentlich sowohl der SPD-Antrag \u2013 mit dem\nSchwerpunkt Fortschreibung der Abfallprognose auf Lan-\ndesebene \u2013 als auch unser Antrag \u2013 mit dem Schwerpunkt\nKooperation der \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorger und F\u00f6r-\nderpraxis \u2013 ausgehen.\nNoch 1992/93 wurde allenthalben vom bevorstehenden\nM\u00fcllnotstand in Deutschland gesprochen; denn die ent-\nsprechenden Kapazit\u00e4ten schienen nicht ausreichend, und\ndie Planungen verliefen schleppend. Mittlerweile sinken\ndie Abfallmengen, und die Verwertungsquoten steigen. Im\nGegenteil: Zwischen den \u00f6ffentlich-rechtlichen und den\nprivaten Anbietern entbrennt ein harter Konkurrenzkampf\num die Abfallmengen.\nIst diese Entwicklung nun schon den neuen gesetzlichen\nGrundlagen, beispielsweise dem Kreislaufwirtschaftsge-\nsetz, geschuldet, oder gibt es noch andere Faktoren, wel-\nche die scheinbar drastisch sinkenden Abfallmengen\nbeeinflussen? Und in Sachsen wird ja gegenw\u00e4rtig von\neinem etwa 13prozentigen R\u00fcckgang der Menge pro Jahr\ngesprochen.\nDurchleuchtet man also die entstandene Situation in\nDeutschland und damit auch in Sachsen, so wird erkenn-\nbar, da\u00df die sinkenden Abfallmengen wohl weniger Folge\nechter Vermeidung sind, sondern aus der Umlenkung von\nAbfallstr\u00f6men in den Verwertungsbereich resultieren. Und\n\ngerade das Kreislaufwirtschaftsgesetz hat hier durch eine\nAbschw\u00e4chung der vorher eindeutiger geregelten \u00dcberlas-\nsungspflichten zu dieser Umverteilung von Stoffstr\u00f6men\nbeigetragen.\nIn Verbindung mit den \u00a7\u00a7 6 und 13 Abs. 2 des Kreis-\nlaufwirtschaftsgesetzes bewirkt also diese Aufweichung\nder Andienungspflichten einen scheinbaren R\u00fcckgang\nder Restabfallmengen, speziell des haushalt\u00e4hnlichen\nGewerbem\u00fclls, der nun auch energetisch verwertet wer-\nden kann, wenn er ohne Vermischung mit anderen Stoffen\neinen Heizwert von \u00fcber 11 000 Kilojoule pro Kilogramm\nbesitzt. Und so verschwinden Abf\u00e4lle gegenw\u00e4rtig, und\nzwar lufthygienisch gesehen nur noch an der geringer wir-\nkenden TA-Luft gemessen, in Kraftwerken und Zement-\nwerken. Und damit verschwinden aber auch Abfallmen-\ngen, die in den Planungen der Zweckverb\u00e4nde in der ver-\ngangenen Zeit bereits enthalten waren, weshalb es ein leb-\nhaftes Interesse der Kommunen gibt, ihre gro\u00dfen Deponie-\nkapazit\u00e4ten noch auszulasten, bevor im Jahre 2005 keine\nAblagerung ohne thermische Vorbehandlung mehr erfol-\ngen kann.\nDas hei\u00dft, der R\u00fcckgang ist mehr der energetischen als der\nstofflichen Verwertung geschuldet. Und die aus diesem\nGesetzesrahmen entstandene Lage hat die Abfallverb\u00e4nde\nzum Teil in ihrem Handlungswillen \u2013 ich sage es einmal\nvorsichtig \u2013 gel\u00e4hmt. Der eigentliche Grund daf\u00fcr ist eben\ndie Unsicherheit \u00fcber die zuk\u00fcnftigen Mengen.\nInsofern ist der Antrag der SPD-Fraktion durchaus berech-\ntigt, weil nach fr\u00fcheren Fortschreibungen im Jahre 1998\nein Restabfall von 295 Kilogramm pro Einwohner zu\nerwarten war, der bereits 1996 mit 269 Kilogramm deutlich\nunterboten wurde. Umgerechnet auf ganz Sachsen, wurde\ndie noch 1995 f\u00fcr das Jahr 2003 prognostizierte Menge von\n1,7 Millionen Tonnen schon im vergangenen Jahr mit\n1,2 Millionen Tonnen deutlich unterschritten.\nAus all dem Gesagten folgt \u2013 und die Anh\u00f6rung im Land-\ntag hat das im wesentlichen best\u00e4tigt \u2013, da\u00df nur eine kon-\nsequente Kooperation zwischen den \u00f6ffentlich-rechtlichen\nEntsorgern oder gegebenenfalls auch einmal so etwas wie\nein Planungsstopp die erforderlichen Voraussetzungen\ndaf\u00fcr schafft, da\u00df bei dem hohen Fixkostenanteil von Ent-\nsorgungsanlagen und dem weiter sinkenden Aufkommen\ndie Geb\u00fchrenbelastung f\u00fcr den B\u00fcrger nicht unverh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig ansteigt.\nKonsequenterweise fordern wir in Punkt 4 unseres Antra-\nges, geeignete Instrumente daf\u00fcr zu nutzen, um weitere\n\u00dcberkapazit\u00e4ten auf dem Deponiesektor zu vermeiden,\ndas Kostendeckungsprinzip fr\u00fchzeitig und umfassend\ndurchzusetzen und die Betreibung solcher Deponien, die\nnicht dem Stand der Technik entsprechen, auch einzustel-\nlen.\nUnd schlie\u00dflich sei noch einmal darauf eingegangen, wie\nsich die verst\u00e4rkten Kooperationsnotwendigkeiten beson-\nders auf die Errichtung thermischer Anlagen auswirken.\nEs ist in diesem Zusammenhang ermutigend zu h\u00f6ren,\nda\u00df in den letzten drei, vier Monaten neben dem Ravon,\nder das ja quasi den anderen s\u00e4chsischen Verb\u00e4nden vor-\ngemacht hat, nun diesbez\u00fcglich auch in S\u00fcdwestsachsen\nund im Umfeld von Leipzig konkrete Schritte auf echte\nKooperationsmodelle hin unternommen wurden.\nAn dieser Stelle ein erstes Eingehen auf das, was Sie, Frau\nKlein, hier vorgetragen haben. Es wird in Sachsen \u2013 ich\nwei\u00df nicht, von welchen Positionen Sie ausgehen \u2013 keine\nfl\u00e4chendeckende Installierung der M\u00fcllverbrennung, wie\nSie sich auszudr\u00fccken beliebten, geben \u2013 aus zwei ganz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5197\n\n\n\neinfachen Gr\u00fcnden: weil es erstens bei dieser Art von Ent-\nsorgungsanlagen \u00fcberhaupt keine Fl\u00e4chendeckung geben\nwird, und zweitens, weil nicht die Regierung, sondern die\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger dar\u00fcber entschei-\nden, wo und wieviel solche Anlagen wir in Sachsen stehen\nhaben. Es m\u00fc\u00dfte eigentlich nach so vielen Jahren der\nBesch\u00e4ftigung mit Umweltmaterie auch einmal sicher sein,\nda\u00df man wei\u00df, wer wof\u00fcr verantwortlich ist und wen man\nwof\u00fcr dann auch kritisieren kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Antwort der Staatsregie-\nrung zur mittelfristigen Finanzplanung, die die entspre-\nchenden Aussagen nat\u00fcrlich aus heutiger Sicht gegeben\nhat, also den gegenw\u00e4rtigen Haushaltsbedingungen ent-\nspringt, und die nun neben der M\u00f6glichkeit, da\u00df auch\nthermische Anlagen gef\u00f6rdert werden, nach unserem Ver-\nst\u00e4ndnis den F\u00f6rderschwerpunkt auf den Abschlu\u00df und\ndie Nachsorge von Deponien im Blick haben mu\u00df, ist mit\nihren Eckwerten sicherlich in den kommenden Jahren auch\ndurchaus einer neuen Bewertung im Lichte der Entwick-\nlung, die ich kurz zu schildern versucht habe, zu unter-\nziehen.\nDie Grunds\u00e4tze einer soliden und den Kriterien der Nach-\nhaltigkeit entsprechenden Abfallwirtschaftspolitik im Frei-\nstaat Sachsen liegen vor, und die Staatsregierung handelt\ndanach, auch wenn man es noch zu wenig wahrhaben\nwill.\nGewisse Unsicherheiten \u00fcber tats\u00e4chliche Entwicklungen\nder Mengenstr\u00f6me d\u00fcrfen von den \u00f6ffentlich-rechtlichen\nEntsorgungstr\u00e4gern nicht mit abwartender oder z\u00f6ger-\nlicher Politik beantwortet werden. Sie m\u00fcssen jetzt ihre\nKapazit\u00e4ten m\u00f6glichst in Kooperation planen und an ihre\nInvestitionen herangehen; denn bis zum Jahr 2005 sind mit\nden Kriterien Planung, Genehmigung und Bau die Zeit-\nr\u00e4ume durchaus knapp bemessen. Wir m\u00fcssen verhin-\ndern, da\u00df es zu Ablagerungen auf Deponien kommt, die\nnicht dem Stand der Technik entsprechen, oder auch zu\nAblagerungen zu Billigpreisen, weil damit der Verwer-\ntungsgedanke durch kosteng\u00fcnstigere Beseitigung ausge-\nh\u00f6hlt wird.\nIch habe hier ganz bewu\u00dft eine Reihe von allgemeineren\nProblemen beleuchtet, die nicht in Sachsen in jedem Detail\nso ausgepr\u00e4gt sein m\u00fcssen. Wir leben aber auf keiner\nInsel \u2013 Stichwort: Die fr\u00fcher stark favorisierte und hoch\ngehandelte Autarkievorstellung in der M\u00fcllentsorgung\nwird zunehmend aufgegeben. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns\nauf solche Entwicklungen verst\u00e4rkt einstellen und auf sie\nvorbereitet sein.\nDie bisherige Umsetzung des Abfallwirtschaftskonzeptes\nin Sachsen kann einschlie\u00dflich seiner st\u00e4ndigen Aktualisie-\nrung, so wie es sich auch in der Beantwortung zu unserer\nDrucksache erweist, als durchaus zufriedenstellend\nbezeichnet werden, weshalb die in Sachsen an Risikovor-\nsorge und an Wirtschaftlichkeit orientierte Abfallpolitik\nfortgesetzt werden sollte. Wer diesen Weg zu beschreiten\nw\u00fcnscht, kann unserem Antrag nur seine Zustimmung\ngeben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion; Frau Abg. Roth, bitte.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Chronist wird dem S\u00e4chsischen Landtag zu\neiner sp\u00e4teren Zeit wohl nicht vorwerfen k\u00f6nnen, da\u00df er\nsich in bezug auf H\u00e4ufigkeit und Intensit\u00e4t nicht gr\u00fcndlich\nmit dem Problem der Abfallwirtschaft besch\u00e4ftigt habe \u2013\nund das fraktions\u00fcbergreifend, wie ich zun\u00e4chst auch\nangesichts der heutigen Beratung gern und unspektakul\u00e4r\nkonstatiere.\nKnackpunkt ist und bleibt nach meiner Ansicht aber, wie\nmit den vorhandenen Daten umgegangen wird bzw. wie\nzuverl\u00e4ssig Ausgangsdaten erfa\u00dft werden und wie diese\nin die Prognoseentscheidung der Staatsregierung und in\ndie Planung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger\neinflie\u00dfen. Da kann ich in bezug auf die CDU-Fraktion\nund die Antworten der Staatsregierung zu den vorliegen-\nden Antr\u00e4gen inhaltlich fast nichts \u00dcbergreifendes zu den\nIntentionen unserer Fraktion erkennen.\nWir unterst\u00fctzen das Anliegen des SPD-Antrages,\nerstens die Datenbasis f\u00fcr die Abfallwirtschaftsplanung\nangesichts ver\u00e4nderter Rahmenbedingungen und ange-\nsichts eines deutlich gesunkenen Abfallaufkommens zu\nkorrigieren und zu aktualisieren, und\nzweitens, die Prognose f\u00fcr die Entwicklung des Abfallauf-\nkommens im Freistaat und die sich daraus ergebende Ent-\nsorgungskonzeption zu korrigieren und dem Landtag vor-\nzulegen.\nMit der Antwort der Staatsregierung und dem Antrag der\nCDU, der weiter auf thermische Behandlung der Abf\u00e4lle\nsetzt, stellen wir aber nur wenig, was diesem Anliegen\nentspricht, und wenig Mut zum Umdenken fest, und das,\nobwohl sich in Sachsen ermutigende Rahmenbedingungen\nf\u00fcr ein m\u00f6gliches Umdenken entwickelt haben.\nLassen wir einige uns vorliegende Fakten sprechen:\n1. Die im 7-Punkte-Programm der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung zur Abfallwirtschaft als Ziel enthaltene min-\ndestens 35prozentige Senkung des Restm\u00fcllaufkommens\nbis 2003 wurde 1996 mit 26,7 % realisiert. Es kann wohl\ndavon ausgegangen werden, da\u00df wir bereits in diesem\nJahr dem f\u00fcr 2003 anvisierten Ziel recht nahe kommen. \u2013\nIch will das dem S\u00e4chsischen Umweltministerium gern als\nErfolg der Umsetzung des Regierungsprogrammes\nbescheinigen, kann aber leider keine praktischen Schlu\u00df-\nfolgerungen erkennen, die aus diesem Erfolg gezogen wer-\nden.\n2. Das Abfallwirtschaftskonzept Sachsen von 1996 nimmt\nals Datenbasis die Werte von 1993. Am Beispiel von\nRestabf\u00e4llen aus Haushalten und dem Gewerbe m\u00f6chte\nich die erfreuliche Entwicklung demonstrieren \u2013 erfreulich\nf\u00fcr jeden vern\u00fcnftigen Menschen, f\u00fcr die Verbrenner aller-\ndings beunruhigend.\nIch will zur Veranschaulichung noch einmal die Zahlen\nwiederholen, die Prof. Mannsfeld vorhin schon nannte:\n1993 fielen in Haushalten und dem Gewerbe 367 kg pro\nEinwohner an. F\u00fcr 1998 sieht die Prognose 296 kg und f\u00fcr\n2003 241 kg vor. 1996 wurden aber bereits 269 kg bilan-\nziert. Damit liegt der 96er Wert um 26 kg pro Einwohner\nunter der Prognose f\u00fcr 1998. F\u00fcr 1997 wird die Bilanz erst\nim III. oder IV. Quartal dieses Jahres vorliegen. Ich pro-\ngnostiziere aber schon heute, da\u00df Sachsen 1997 unter der\nf\u00fcr 2003 vorausgesagten Menge von 241 kg pro Einwohner\nliegen wird.\nDen Nachweis m\u00f6chte ich mit aktuellen Zahlen aus dem\nVogtland und aus Zwickau-Stadt f\u00fchren \u2013 dem Vogtland,\ndas 1996 in der Abfallbilanz Platz 12 einnahm, und Zwick-\nau-Stadt, dem Schlu\u00dflicht der 95er Bilanz. 1997 fielen im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5198\n\n\n\nVogtland 228,6 kg pro Einwohner aus Gewerbe und Haus-\nhalten an Restm\u00fcll an. In der Stadt Zwickau, in der im\nvergangenen Jahr fl\u00e4chendeckend die M\u00fcllschleuse einge-\nf\u00fchrt wurde, waren es 183 kg pro Einwohner.\nWir haben uns besonders mit den Zwickauer Erkennt-\nnissen w\u00e4hrend einer von unserer Fraktion beantragten\nAnh\u00f6rung zur Abfallwirtschaft vertraut gemacht und \u2013\nZwickau sei Dank! \u2013 die Erkenntnis gewonnen, da\u00df es\nm\u00f6glich ist, landesweit Restabfallmengen drastisch zu sen-\nken \u2013 ein Ergebnis, auf das wir alle stolz sein sollen, selbst-\nverst\u00e4ndlich nicht zuletzt das Umweltministerium.\nAber warum verk\u00fcndet das SMU diese Tatsache nicht lau-\nter? Das w\u00fcrde bedeuten zuzugeben, da\u00df kein Mensch\nmehr M\u00fcll\u00f6fen braucht \u2013 es sei denn, er verdient mit dem\nBau und dem Betrieb solcher Anlagen seine Br\u00f6tchen, und\nmit Abfall l\u00e4\u00dft sich auf diese Art leicht viel Geld verdie-\nnen.\nDer S\u00e4chsische Landkreistag forderte auf seiner Versamm-\nlung am 23. Oktober 1997:\n1. verl\u00e4\u00dfliche Prognosen f\u00fcr ganz Sachsen in Form mittel-\nfristiger Abfallbilanzen und\n2., wenn diese vorliegen, da\u00df die wirklich notwendige\nM\u00fcllverbrennungsanlagenkapazit\u00e4t in Sachsen in landes-\nplanerischer Verantwortung festgelegt wird.\nDiese Forderung ist allzu verst\u00e4ndlich. M\u00fcllverbrennungs-\nanlagen werden in hohem Ma\u00dfe aus Steuergeldern finan-\nziert und \u00fcber Geb\u00fchren refinanziert, also beleben Kon-\nkurrenz und \u00dcberkapazit\u00e4t hier nicht das Gesch\u00e4ft, son-\ndern greifen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern doppelt in die\nTasche.\nAber: Die S\u00e4chsische Staatsregierung beruft sich hart-\nn\u00e4ckig auf ein veraltetes Abfallwirtschaftsgesetz. Sicher\nsteckt in diesem eine Menge sorgf\u00e4ltiger Arbeit, aber die\nEntwicklung der letzten Jahre hat dieses Konzept l\u00e4ngst\n\u00fcberholt.\nMit dem Abfallwirtschaftskonzept gibt die S\u00e4chsische\nStaatsregierung einen Handlungsrahmen vor, der M\u00fcllver-\nbrennung hei\u00dft. Innerhalb dieses Handlungsrahmens k\u00f6n-\nnen die Entsorgungstr\u00e4ger ,,frei\u201c entscheiden. Wenn es\nnun zu \u00dcberkapazit\u00e4ten und Geb\u00fchrenexplosionen\nkommt \u2013 was in der Natur von M\u00fcllverbrennungsanlagen\nliegt \u2013, sind also die Entsorgungstr\u00e4ger selbst schuld. Nur\nleise wird empfohlen, m\u00f6glichst in sp\u00e4terer Planungs-\nphase die zu erwartenden Restabfallmengen nochmals zu\n\u00fcberpr\u00fcfen.\nDer Schwarze Peter wird also in ,,abwasserbew\u00e4hrter\u201c\nWeise der kommunalen Selbstverwaltung zugeschoben. \u2013\nDas haben Sie ja vorhin auch wieder getan, Herr\nProf. Mannsfeld.\nDie Staatsregierung erkennt das Dilemma. Der Staats-\nminister hat in seiner Regierungserkl\u00e4rung schlie\u00dflich ver-\nsprochen, im Abfallbereich die Fehler der Abwasserentsor-\ngung nicht zu wiederholen. So hat denn auch das Umwelt-\nministerium die \u00dcberpr\u00fcfung von Teilen des Abfallwirt-\nschaftskonzeptes auf ihre Aktualit\u00e4t in Auftrag gegeben.\nDie Frage ist nur: Wann werden die \u00dcberpr\u00fcfungsergeb-\nnisse vorliegen, und warum \u00fcbt der Herr Umweltminister\nvor dem Vorliegen der \u00fcberarbeiteten Prognosen Druck\nauf die Zweckverb\u00e4nde aus? Sie sollen jetzt thermische\nEntsorgungsanlagen ausschreiben.\nImmer mehr dr\u00e4ngt sich mir die Vermutung auf, da\u00df es\ngar nicht um Planungssicherheit und Vermeidung von\n\u00dcberkapazit\u00e4ten geht; in Sachsen sollen die M\u00fcll\u00f6fen ste-\nhen, bevor die TASi kippt. Ich frage mich: Welchen Grund\nhat die Staatsregierung, M\u00fcllverbrennungsanlagen zu\n\npuschen? Sie sind weder an sinkende Abfallmengen anzu-\npassen noch preiswert, noch schaffen sie Arbeitspl\u00e4tze.\nNicht einmal die s\u00e4chsische Wirtschaft hat etwas davon,\ndenn die Anbieter dieser Anlagen sind nicht in Sachsen\nbeheimatet.\nEs dr\u00e4ngt sich ein hier im Land zum gefl\u00fcgelten Wort\ngewordener Gedanke auf: ,,Wer zu sp\u00e4t kommt, den\nbestraft das Leben.\u201c Nur, die Strafen bezahlt dann ja nicht\ndie Staatsregierung, sondern die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger. \u2013 Da liegen ja auch schmerzliche Erfahrungen aus\ndem Abwasserbereich vor.\nIch denke, eine M\u00f6glichkeit zur Umkehrung besteht jetzt\nnoch \u2013 die Betonung liegt auf jetzt. Dazu k\u00f6nnen wir\naber \u2013 wie nicht anders erwartet \u2013 im vorliegenden CDU-\nAntrag keinerlei Absicht erkennen. Im Antrag der CDU-\nFraktion sehen wir nur den Versuch, eine nachtr\u00e4gliche\nparlamentarische Rechtfertigung der diesbez\u00fcglich\nschwerf\u00e4lligen, unmodernen und wider besseres Wissen\nweiter auf Verbrennung setzenden Politik der Staatsregie-\nrung vorzunehmen.\nDer CDU-Fraktion ins Stammbuch: Dieses Vorgehen\nwiderspricht sogar der ,,Gr\u00fcnen Charta\u201c des Landesver-\nbandes der CDU von 1993. Darin hei\u00dft es, ich zitiere:\n,,Die Verantwortung f\u00fcr eine gesunde Umwelt verpflichtet\nuns, st\u00e4ndig nach neuen M\u00f6glichkeiten der Abfallvermei-\ndung, -verwertung und -entsorgung zu suchen und ihre\nErprobung und Einf\u00fchrung zu unterst\u00fctzen.\u201c\nM\u00fcllverbrennungsanlagen, meine Damen und Herren, las-\nsen aber f\u00fcr reichlich 30 Jahre keine neuen M\u00f6glichkeiten\nzu. F\u00fcr uns hei\u00dft das Zauberwort f\u00fcr neue M\u00f6glichkeiten\nKreislaufwirtschaft und die \u00dcbernahme systemweiter Pro-\nduktverantwortung. Das hei\u00dft, die Hersteller achten auf\nLanglebigkeit, Schadstofffreiheit, Demontierbarkeit, Wie-\nderverwertbarkeit, Nutzen statt Besitzen.\nBlo\u00df auf diesem Weg ist Nachhaltigkeit erreichbar. Nur\nsolche politischen Rahmenbedingungen, die diese Ent-\nwicklung unterst\u00fctzen, halten wir f\u00fcr zukunftsf\u00e4hig,\nselbstverst\u00e4ndlich wissend, da\u00df auf dem Weg zur Nach-\nhaltigkeit noch einige Kilometer zur\u00fcckzulegen sind. Nur,\nder Weg wird mit einem ungenauen Kompa\u00df, sprich \u00fcber-\narbeitungsbed\u00fcrftiger Verwaltungsvorschrift \u2013 ich meine\ndie TASi \u2013, nicht zu finden sein.\nDeshalb erneuern wir auch nach dem vorliegenden CDU-\nAntrag unsere nicht neuen, aber immer noch vern\u00fcnftigen\nund zukunftstr\u00e4chtigen Forderungen:\n1. auf die Genehmigung von MVA bis 2001 zu verzichten,\num der Kreislaufwirtschaft \u00fcberhaupt eine Chance zu\ngeben;\n2. keinen Druck auf die Abfallzweckverb\u00e4nde in Richtung\nM\u00fcllverbrennung auszu\u00fcben und\n3. die Abfallzweckverb\u00e4nde bei der Aussch\u00f6pfung der\nAbfallvermeidungs- und Abfallverwertungspotentiale zu\nunterst\u00fctzen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Frau Abg. Meyer.\n\nFrau Meyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die positive umweltpolitische Nach-\nricht im Bereich der Abfallwirtschaft lautet: Das Abfallauf-\nkommen sinkt. Es sinkt deutlich schneller, als wir dies\nnoch vor Jahren prognostiziert hatten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5199\n\n\n\nAnfang des Jahrzehnts war von einer M\u00fcllawine die Rede,\ndie die Deutschen \u00fcberrollt. Es ist gut, da\u00df dies nicht ein-\ngetreten ist. So hat sich nach den Erhebungen des Umwelt-\nministeriums von 1995 zu 1996 das Aufkommen an\nRestabf\u00e4llen aus Haushalten und Gewerben, wie bereits\ngesagt, um 13 % verringert. Das Jahresaufkommen lag\ndamit 1996 im Landesdurchschnitt bei 269 kg pro Einwoh-\nner.\nGestatten Sie mir einen Blick in die Region, aus der ich\nkomme \u2013 das obere Erzgebirge. Der Zweckverband Abfall-\nwirtschaft S\u00fcdwestsachsen ist f\u00fcr die Landkreise Anna-\nberg, Aue-Schwarzenberg, Stollberg und Chemnitzer Land\nzust\u00e4ndig. Das Abfallaufkommen ist von 1995 bis 1997 um\nzirka 95 000 t gesunken. Dies bedeutet eine Reduzierung\nvon j\u00e4hrlich 15 %. Bei Bauschutt verringerte sich das Auf-\nkommen sogar um 30 %.\nIm Zweckverband wird sehr verantwortungsvoll mit dem\nzu erwartenden Restm\u00fcllaufkommen umgegangen. Es lie-\ngen bis zum Jahr 2005 prognostizierte Aufkommenswerte\nvor, die bereits wieder die Erkenntnisse des Jahres 1997\nber\u00fccksichtigen. Kontinuierlich wird Deponievolumen\nabgebaut.\nDer Zweckverband liegt mit 228 kg Restabfall pro Einwoh-\nner und Jahr deutlich unter dem Landesdurchschnitt.\nDie vom Umweltministerium erstellte Landesabfalliga f\u00fcr\ndas Jahr 1996 zeigt aber auch, da\u00df gegen\u00fcber dem Vorjahr\ndie Schwankungsbreite bei den Aufkommensmengen\nzwischen den einzelnen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4d-\nten erheblich kleiner geworden ist. Ich denke, da\u00df zwei\nGr\u00fcnde daf\u00fcr ausschlaggebend sind: Zum einen hat es\nsicherlich Ann\u00e4herungen im Verbrauchsverhalten und\ndamit im Umgang mit Abfall gegeben. Zum anderen gehe\nich aber auch davon aus, da\u00df sich die Analysegrundlage\nverbessert hat und sich die Ergebnisse deshalb auch einan-\nder angen\u00e4hert haben.\nDennoch ist die Bandbreite erheblich. Sie liegt zwischen\n186 kg im Landkreis L\u00f6bau-Zittau und einem mehr als\ndoppelt so hohen Wert in der Stadt Chemnitz, wo wir 1996\nein Restabfallaufkommen von 355 kg pro Einwohner zu\nverzeichnen haben.\nDer B\u00fcrger ist in seinem Verhalten, ,,M\u00fcll zu produzie-\nren\u201c, nicht berechenbar. So wurde zum Beispiel im Land-\nkreis Stollberg die Abfallsatzung in der Weise ge\u00e4ndert,\nda\u00df der Sperrm\u00fcll aus der pauschalen Abfallgeb\u00fchr her-\nausgenommen wurde und extra bezahlt werden mu\u00df.\nSelbst diese Ma\u00dfnahme f\u00fchrte zu keiner weiteren Absen-\nkung des Sperrm\u00fcllaufkommens. Es blieb ann\u00e4hernd kon-\nstant, wohingegen Landkreise mit pauschalierter Sperr-\nm\u00fcllgeb\u00fchr eine st\u00e4rkere Absenkung verzeichnen konn-\nten.\nDaraus ist zu erkennen, da\u00df eine regelm\u00e4\u00dfige Aktualisie-\nrung der abfallwirtschaftlichen Daten durch die Zweckver-\nb\u00e4nde unerl\u00e4\u00dflich ist. Die im SPD-Antrag angemahnte\nKorrektur des Abfallaufkommens wird meiner Meinung\nnach bereits praktiziert.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe zu\nBeginn festgestellt, da\u00df der R\u00fcckgang des Abfallaufkom-\nmens aus Umweltsicht positiv zu bewerten ist. Daran\nm\u00f6chte ich auch festhalten, ohne freilich die Auswirkun-\ngen auf der Kostenseite aus dem Blick zu verlieren.\nDas Gebot der Stunde besteht darin, die Entwicklung des\nAbfallaufkommens weiterhin kritisch zu beobachten und\nneue Prognosen aufgrund neuer Erkenntnisse zu erstellen.\nEs hei\u00dft vor allem auch, bei den erforderlichen Anlagen-\nkapazit\u00e4ten mit Augenma\u00df an die Dinge heranzugehen\n\nund \u00dcberkapazit\u00e4ten unter allen Umst\u00e4nden zu vermei-\nden.\nDies bedeutet aber nicht, notwendige Entscheidungen auf\ndie lange Bank zu schieben. Der vermeintliche Effekt,\ndurch den Verzicht auf entsprechende Entscheidungen die\nB\u00fcrger vor Kosten zu bewahren, k\u00f6nnte sich ins Gegenteil\nverkehren. Die CDU-Fraktion hat sich deshalb fr\u00fchzeitig\nf\u00fcr eine zweckverbands\u00fcbergreifende Zusammenarbeit\nausgesprochen.\nEs ist f\u00fcr mich offensichtlich, da\u00df gerade bei der ther-\nmischen Behandlung von Abf\u00e4llen ohne eine verbands-\n\u00fcbergreifende Zusammenarbeit keine wirtschaftlich sinn-\nvollen und daher gegen\u00fcber den B\u00fcrgern auch von den\nKosten her vertretbaren L\u00f6sungen erzielt werden k\u00f6nnen.\nDies hat auch die Anh\u00f6rung des Umweltausschusses vom\nDezember vergangenen Jahres klar und sachkundig best\u00e4-\ntigt.\nAus dieser Anh\u00f6rung kam der Vorschlag, gerade wegen\nder Vielzahl von Unsicherheiten die Entsorgung durch\neine sachsenweite Entsorgungsgemeinschaft der s\u00e4ch-\nsischen Abfallzweckverb\u00e4nde abzusichern. Ich denke, da\u00df\ndies eine gute Anregung ist, \u00fcber deren Ausgestaltung die\nVerb\u00e4nde und der Freistaat ernstlich nachdenken sollten.\nDabei mu\u00df die Kapazit\u00e4tsplanung insbesondere im Blick\nbehalten, da\u00df die Unterscheidung nach dem Kreislaufwirt-\nschaftsgesetz zwischen Abf\u00e4llen zur Verwertung und\nAbf\u00e4llen zur Beseitigung erhebliche Auswirkungen auf\ndas Mengenger\u00fcst hat. Diese Faktoren m\u00fcssen gr\u00fcndlich\nbedacht werden, um die Kosten in ertr\u00e4glichen Grenzen zu\nhalten.\nOhne diese seri\u00f6sen Absch\u00e4tzungen kann auch eine F\u00f6rde-\nrung abfallwirtschaftlicher Investitionen durch den Frei-\nstaat nicht die gew\u00fcnschten kostend\u00e4mpfenden Effekte\nerzielen.\nDamit f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger die\nM\u00f6glichkeit besteht, eigene Aktivit\u00e4ten in der Abfallwirt-\nschaft an den Ergebnissen der anderen zu messen und\nzugleich den Nachholbedarf abzusch\u00e4tzen, sollte auch f\u00fcr\ndas Jahr 1997 und die folgenden Jahre eine Landesabfalliga\naufgestellt werden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die Staats-\nregierung. Herr Minister Vaatz, bitte.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen  und  Herren!  Die\nRegierung h\u00e4lt einen Beschlu\u00df, wie ihn die SPD-Fraktion\nin ihrem Antrag vorschl\u00e4gt, zwar f\u00fcr unsch\u00e4dlich, aber\nauch nicht unbedingt f\u00fcr n\u00f6tig.\nDer SPD-Antrag zur Abfallwirtschaftsplanung ist aber\nauch nicht falsch.\n\n(Hatzsch, SPD: Wie ein Umweltminister also!)\n\n\u2013 Wie bitte? Ich habe das nicht geh\u00f6rt.\n\n(Hatzsch, SPD:\nSo etwa wie ein Umweltminister,\n\nnicht gerade sch\u00e4dlich, aber auch nicht n\u00f6tig. \u2013\nHeiterkeit bei der SPD)\n\n\u2013 Aha. Ich nehme also das Pl\u00e4doyer der SPD-Fraktion als\nVorschlag zur Abschaffung des Umweltministeriums.\n\n(Adler, SPD: Des Ministers! \u2013\nZuruf von der CDU: Nicht kippen, Herr Hatzsch!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5200\n\n\n\nIch halte diesen Antrag f\u00fcr ungef\u00e4hrlich, unn\u00f6tig, er ist\naber auch nicht geradezu falsch.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nDer SPD-Antrag zur Abfallwirtschaftsplanung wiederholt\nletztlich nur eine bundesgesetzliche Forderung, der die\nRegierung bereits nachkommt. Die Verpflichtung, einen\nsolchen Plan bis sp\u00e4testens 1999 zu erarbeiten, ergibt sich\nf\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder einfach aus dem Kreislaufwirt-\nschaftsgesetz und nicht aus Antr\u00e4gen von Parteien oder\nFraktionen.\nGegenw\u00e4rtig erarbeitet auch das Umweltministerium die\nGrundlagen f\u00fcr einen solchen Abfallwirtschaftsplan f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen. Nat\u00fcrlich ist es dabei u. a. notwen-\ndig, die Prognosen zu aktualisieren. Einer Prognose wohnt\nes immer inne, da\u00df sie bestimmte Unsch\u00e4rfen enth\u00e4lt und\ndemzufolge turnusm\u00e4\u00dfig zu aktualisieren ist. Ich kann\nzumindest \u00fcber unsere Abfallprognose sagen: Wenn die\nSteuerprognosen in Deutschland nur ann\u00e4hernd so gut\nw\u00e4ren wie unsere Abfallwirtschaftsprognose, dann h\u00e4t-\nten wir eine wesentlich bestandskr\u00e4ftigere mittelfristige\nFinanzplanung.\n\n(Gerlach, SPD:\nVielleicht sollten Sie Finanzminister werden!)\n\nDa\u00df sich einzelne Abfallarten anders entwickeln, als man\nvor etlichen Jahren meinte absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, liegt in\nder Natur der Sache. Demzufolge werden in den n\u00e4chsten\nMonaten die Prognosen \u00fcberarbeitet und mit den Betrof-\nfenen, insbesondere mit den Landkreisen, mit den kreis-\nfreien St\u00e4dten und mit den Abfallverb\u00e4nden, abgestimmt.\nIch werde dem Landtag \u00fcber die aktuellen Ergebnisse\nBericht erstatten.\nDas Umweltministerium verfolgt die laufende Entwick-\nlung der Restabfallmengen sehr aufmerksam. Ich verstehe\nes als meine Aufgabe, insbesondere im Interesse des\nGeb\u00fchrenzahlers daf\u00fcr Sorge zu tragen, da\u00df eben keine\nteuren \u00dcberkapazit\u00e4ten f\u00fcr die Restabfallbehandlung ent-\nstehen. Im \u00fcbrigen sehe ich die Gefahr, die von den Geg-\nnern der thermischen Restabfallbehandlung gern \u00fcberbe-\ntont wird, gerade f\u00fcr die thermischen Anlagen in Sachsen\nnicht. Ich m\u00f6chte f\u00fcr die Kollegen, die sich noch nicht so\nsehr mit der Sache befa\u00dft haben, sagen, da\u00df es in Sachsen\n\u00fcberhaupt noch keine neugebaute Anlage gibt. Das bedeu-\ntet allerdings, da\u00df bei dem heutigen Stand der Planung\neher die Bef\u00fcrchtung berechtigt ist, da\u00df wir im Jahr 2005\nnicht gen\u00fcgend derartige Anlagen haben werden und\ndann teure Kapazit\u00e4ten in anderen L\u00e4ndern kaufen m\u00fcs-\nsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAu\u00dferdem steht fest, da\u00df die Staatsregierung unbehan-\ndelte Abf\u00e4lle zur Rohm\u00fcllablagerung \u00fcber das Jahr 2005\nhinaus nicht zulassen wird. Unser Ziel lautet, das Abfall-\nwirtschaftskonzept des Freistaates mit dem n\u00f6tigen\nAugenma\u00df und der n\u00f6tigen Flexibilit\u00e4t z\u00fcgig und konse-\nquent zu verwirklichen.\nDen Abfallverb\u00e4nden, die bisher zu wenig getan haben,\nl\u00e4uft die Zeit davon. Zwischen Planung, Ausschreibung\nund Aufnahme des Betriebes von thermischen Abfall-\nbehandlungsanlagen k\u00f6nnen immerhin bis zu sechs Jahren\nvergehen. Meine Damen und Herren, ich darf Sie daran\nerinnern, da\u00df wir jetzt das Jahr 1998 schreiben. Die schon\nlange andauernde Diskussion um das bessere Behand-\nlungsverfahren mag vielleicht die \u00d6ffentlichkeit irritiert\n\nhaben, sie hat uns in der Sache aber keinen Millimeter vor-\nangebracht. Wer behauptet, da\u00df wir dadurch vorangekom-\nmen seien, behauptet dies wider besseres Wissen.\nEs gibt gegenw\u00e4rtig, auch wenn es einige nicht wahrhaben\nwollen, keine wirklich belastbaren Alternativen zur ther-\nmischen Abfallbehandlung. Wenn uns ein Blick in die Welt\nmit Scheuklappen vorgeworfen wird, so mu\u00df ich den\nanderen konzedieren, da\u00df sie wohl mit einer Blindenbinde\nin die Welt schauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn wider besseres Wissen ignorieren sie die Existenz\ndes Lahl-Gutachtens, das die Th\u00fcringer Staatsregierung zu\ndiesem Thema in Auftrag gegeben hat. Der Autor war bei\nder \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung dabei. Er mu\u00dfte seine Auffas-\nsung in keinem Punkt revidieren. Demzufolge sehen wir\nkeinen Anla\u00df daf\u00fcr, von den grundlegenden Aussagen\ndieses Gutachtens abzugehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: \u2013 Nein.\nInsofern war die Anh\u00f6rung sehr wichtig. Sie hat klar zum\nAusdruck gebracht, da\u00df die bisherigen \u00dcberlegungen der\nStaatsregierung in der Fachwelt die volle Best\u00e4tigung\ngefunden haben.\nMeine Damen und Herren! Es ist leider zu beobachten,\nda\u00df kaum ein Thema so emotional, so von den Fakten\nabgel\u00f6st, so auf Luftschl\u00f6ssern gebaut und mit Tauben auf\ndem Dach begr\u00fcndet wird wie die gesamte Diskussion\n\u00fcber das Thema Abfall. Es ist bedauerlich, da\u00df man der\n\u00d6ffentlichkeit immer wieder solche Diskussionen zumutet,\nmit denen einem gro\u00dfen Teil der Bev\u00f6lkerung in bezug auf\ndie Realit\u00e4t Sand in die Augen gestreut wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist eine durch nichts zu vertretende Auffassung, da\u00df\nsich der Restm\u00fcll in Sachsen durch viele Vermeidungs-\nund Verwertungsanstrengungen in Luft aufl\u00f6sen wird.\nDas wird er nicht tun. Es wird immer ein Rest an M\u00fcll\nbleiben, der nicht vermieden oder verwertet werden kann.\nDieser M\u00fcll mu\u00df beseitigt werden. Das ist die Aufgabe der\nAbfallwirtschaft.\nM\u00fcll ist eine alte Begleiterscheinung der Menschheit, unter\nanderem der DDR. Aus diesem Grunde haben wir 1990\nauf dem Gebiet Sachsens allein 1 800 nicht basisabgedich-\ntete Hausm\u00fclldeponien vorgefunden. Das ist eine gigan-\ntische Altlast, an deren Zustandekommen Ignoranz statt\nRealit\u00e4tssinn beteiligt war.\nNun haben wir diese gewaltigen Altlasten, und als n\u00e4ch-\nstes m\u00fcssen wir \u00fcberlegen, was wir tun k\u00f6nnten, damit\nsich der M\u00fcll und diese Altlasten nicht noch weiter auft\u00fcr-\nmen. Das ist doch die Aufgabe! Wir haben einfach zur\nKenntnis zu nehmen, da\u00df Deponien, in denen Rohm\u00fcll\nlagert, chemische Reaktoren sind, die zwar tr\u00e4ge und lang-\nwierig reagieren, die aber reagieren. Es kommt in den\nDeponien zu Ausgasungen, zu anaeroben Zersetzungspro-\nzessen, zur Freisetzung von Giften sowohl in die Luft als\nauch in das Grundwasser und in den Boden.\nUnter diesen Umst\u00e4nden ist es zwingend erforderlich zu\n\u00fcberlegen, wie man wenigstens den M\u00fcll, den man am\nEnde beseitigen mu\u00df, vorher unsch\u00e4dlich macht, so da\u00df er\ndiese Gifte nicht freizusetzen vermag. Diesen Grund-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5201\n\n\n\ngedanken hat sich der Gesetzgeber in der Bundesrepublik\nDeutschland lange vor der Vereinigung vergegenw\u00e4rtigt.\nEs ist dann erst sp\u00e4ter zur Verwirklichung gekommen.\nMan ist dabei zu dem Schlu\u00df gekommen, da\u00df die beste\nMethode, diese Altlasten zu reduzieren, die ist, die Gifte\nimmobil zu machen und daf\u00fcr zu sorgen, da\u00df es eben\nnicht zu Zersetzungsprozessen und Ausgasungen kom-\nmen kann.\nDemzufolge ist die Frage zu stellen, wie M\u00fcll aussehen\nmu\u00df, damit er diese Gef\u00e4hrlichkeit in Zukunft nicht mehr\nentwickeln kann. Die Antwort ist sehr einfach und ein-\nleuchtend, und sie m\u00fc\u00dfte schon aufgrund des Chemie-\nunterrichts jedem Abg\u00e4nger der 10. Klasse absolut ein-\nleuchtend und klar erscheinen. M\u00f6glicherweise kommt\nallerdings mit einem hinreichenden Abstand zu einer\nnaturwissenschaftlichen Ausbildung der eine oder andere\nidealistische Schwenk in die K\u00f6pfe hinein.\nEs ist n\u00f6tig, den M\u00fcll in Asche und in Schlacke zu verwan-\ndeln, die giftigen Bestandteile und die sch\u00e4dlichen Ele-\nmente zu zersetzen, soweit dies Verbindungen sind, oder\nzu inertisieren, soweit es Elemente sind wie Schwermetalle\noder \u00e4hnliches. In der Form als Asche und Schlacke kann\nman den ehemaligen M\u00fcll lagern. Er entfaltet dann keine\nGef\u00e4hrlichkeit mehr, und es ist Schlu\u00df mit dem jahrelan-\ngen Brauch der Menschheit, den M\u00fcll irgendwohin zu\nwerfen, in der Hoffnung, da\u00df die n\u00e4chste Generation mit\nder Gefahr fertig werden wird.\nDas ist auch die Philosophie der DDR gewesen. Wir wol-\nlen damit endlich Schlu\u00df machen. Nun kommt aber die\nPDS, bestens vertraut mit den Praktiken, die damals statt-\ngefunden haben, und nun kommen die Gr\u00fcnen und die\nSPD, und sie sagen: Das funktioniert alles nicht, und wir\nm\u00fcssen m\u00f6glichst weiter Rohm\u00fcll ablagern. \u2013 Das und\nnichts anderes ist die Konsequenz dessen, was Sie verlan-\ngen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie verschleiern es nur, indem Sie imagin\u00e4re Verfahren, die\nnicht erprobt und belastbar sind, den Leuten aufschwatzen\nund aus diesem Grunde die Durchsetzung einer vern\u00fcnfti-\ngen Abfallpolitik erschweren. Sie wollen unsere R\u00fcck-\nst\u00e4nde auf Kosten der kommenden Generationen hin-\nschmei\u00dfen. Das ist das Ziel.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBandmann, CDU: Sehr richtig!)\n\nHerr Hatzsch, um das einmal zu sagen: Deshalb braucht es\neinen Umweltminister. Verstehen Sie?\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Demzufolge werden wir uns\nnicht auf einen Menschenversuch mit unerprobten Verfah-\nren im Bereich der Abfallwirtschaft einlassen. Wir werden\nz\u00fcgig daf\u00fcr sorgen, da\u00df die Anforderungen der TA Sied-\nlungsabfall in Sachsen umgesetzt werden. Es wird nicht\ngestattet werden, nach dem Jahr 2005 weiter Rohm\u00fcll\nabzulagern.\nWir werden nicht davon ablassen, die kommunalen\nGebietsk\u00f6rperschaften, die entsorgungspflichtig sind, dazu\nanzuhalten, die entsprechenden Kapazit\u00e4ten zu schaffen.\nWenn sie dazu unsere Hilfe logischer, prognostischer oder\nauch \u2013 ich hoffe, da\u00df wir dazu in der Lage sein werden \u2013\nfinanzieller Art ben\u00f6tigen, dann werden wir unser M\u00f6g-\nlichstes tun, um diese Hilfe zu geben. Wir werden Gebiets-\n\nk\u00f6rperschaften aber nicht aus ihrer gesetzlichen Pflicht, f\u00fcr\ndie Entsorgung selbst verantwortlich zu sein, entlassen.\nDas wird z\u00fcgig umgesetzt werden, meine Damen und\nHerren.\nIch bedanke mich, da\u00df auch die Anh\u00f6rungen, die in die-\nsem Zusammenhang stattgefunden haben, die Klarheit\nunserer Auffassungen best\u00e4tigen. Ich bitte Sie um Ihre\nUnterst\u00fctzung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe jetzt das\nSchlu\u00dfwort der Fraktion der SPD auf. Frau Abg. Klein.\n\nFrau  Klein,  SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Worauf die SPD-Fraktion mit ihrem heutigen \u2013\nsch\u00e4dlichen oder nicht sch\u00e4dlichen \u2013 Antrag, wie Sie mei-\nnen, Herr Minister, hinauswill,\n\n(Staatsminister Vaatz: Unsch\u00e4dlich!)\n\nist, da\u00df Sie n\u00e4mlich endlich die korrigierten Zahlen und\nPrognosen vorlegen und die Entsorgungskonzeption\naktualisieren. Ihre Beteuerungen, Herr Minister Vaatz, da\u00df\nSie doch l\u00e4ngst alles tun, n\u00fctzen uns gar nichts, es sei\ndenn, wir erhalten endlich etwas schwarz auf wei\u00df.\nWir lehnen jeden pseudo-ideologischen Kampf f\u00fcr oder\ngegen M\u00fcllverbrennungsanlagen ab. Wir halten die ther-\nmische Entsorgung entgegen der Auffassung der PDS f\u00fcr\ntechnisch beherrschbar und \u00f6kologisch verantwortbar.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nWir m\u00fcssen aber die Realit\u00e4ten zur Kenntnis nehmen. Sie\nbedeuten sinkendes Abfallaufkommen. Das hei\u00dft, die\nStaatsregierung will nur thermisch vorbehandelt entsor-\ngen. Wenn sie das will, dann m\u00fcssen die Abfallmengen,\nweil die Anlagen eine bestimmte Gr\u00f6\u00dfe ben\u00f6tigen, \u00fcber\nweite Strecken transportiert werden. Mit solchen Anlagen\nkann nicht flexibel auf Mengenschwankungen reagiert\nwerden. Damit nimmt die Staatsregierung wiederum hohe\nKosten in Kauf, die letztlich auf den einzelnen B\u00fcrger\nabgew\u00e4lzt werden. Deshalb ist alles zu unternehmen, um\nnach \u00f6kologisch gleichwertigen und \u00f6konomisch g\u00fcnsti-\ngeren Alternativen zu suchen.\nWer aber nicht sucht, Herr Minister, der findet auch nichts.\nDas ist das Problem, meine Damen und Herren. Aber das\nist eben das Problem unseres Umweltministers. Er ist lei-\nder der Meinung, da\u00df der Staatsregierung nicht zuzu-\nmuten ist, sich einen umf\u00e4nglichen \u00dcberblick \u00fcber beste-\nhende oder in der Erprobung befindliche Verfahren und\nTechniken zu verschaffen. Sie haben sich ja heute f\u00fcr die\nAnh\u00f6rung bedankt. Sie wissen, da\u00df Sie da einmal gegen-\nteiliger Meinung waren.\nIch kann Sie, meine Damen und Herren, nur bitten und\nauffordern: Schauen Sie sich die Ergebnisse der Gleichwer-\ntigkeitsuntersuchungen in Brandenburg genau an!\n\n(Staatsminister Vaatz:\nDie liegen noch gar nicht vor!)\n\nLassen Sie uns unvoreingenommen diskutieren!\n\n(Staatsminister Vaatz: Die gibt es noch nicht!)\n\n\u2013 Sie liegen bald vor!\nPr\u00fcfen wir dann gemeinsam \u2013 Staatsregierung und Land-\ntag \u2013, ob das nicht eine Wegweisung f\u00fcr Sachsen sein\nkann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5202\n\n\n\nIhr Antrag, meine Damen und Herren von der CDU-Frak-\ntion, schlie\u00dft solche \u00dcberlegungen jedoch aus. Deshalb\nk\u00f6nnen wir ihm nicht zustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort der\nCDU-Fraktion, bitte, Herr Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte zuerst zu dem hier vorgeleg-\nten Antrag der SPD-Fraktion sprechen, von dem wir vor-\nhin geh\u00f6rt haben, er sei ungef\u00e4hrlich, aber auch unn\u00f6tig.\nEr ist ungef\u00e4hrlich, weil er durchaus einen notwendigen\nBaustein f\u00fcr die Abfallwirtschaftskonzeption und die\nAbfallwirtschaftspolitik des Freistaates bedeutet, weil er\nn\u00e4mlich die Menge aktualisiert. Dieser Aufforderung der\nSPD-Fraktion ist die Regierung nachgekommen. Sie hat\ndie Dinge in Auftrag gegeben. Sie wird dem Landtag die\nentsprechenden Ergebnisse vorlegen.\nIch glaube, die Einbringer k\u00f6nnen es sich selber beantwor-\nten, wenn sie auf Seriosit\u00e4t in der Antwort warten, da\u00df sie\nnicht etwas, was im August an einen Bewerber vergeben\nworden ist, Anfang Januar bereits als fertiges Ergebnis\nerhalten. Solche Darstellungen sollen doch wieder nur den\nEindruck vermitteln, entweder w\u00fcrde mit den Daten\ngemauert oder nicht mit der notwendigen Intensit\u00e4t daran\ngearbeitet. Der Antrag ist also ungef\u00e4hrlich. Aber, weil er\nunn\u00f6tig ist, werden wir ihn ablehnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Frau Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Prof. Mannsfeld, finden Sie es ver-\nn\u00fcnftig, da\u00df in der Zeit, bis diese Daten vorliegen, die\nAusschreibungen zu M\u00fcllverbrennungsanlagen seitens\nder Zweckverb\u00e4nde oder auf diesem Gebiet zusammen-\narbeitenden Zweckverb\u00e4nde durchgef\u00fchrt werden?\n\nProf.  Dr.  Mannsfeld,  CDU:  Frau Roth, ich wollte mich\nnachher sowieso mit einigen Ihrer Aussagen besch\u00e4ftigen.\nWir m\u00fcssen erst einmal klarstellen, da\u00df die Planungen in\nden Abfallregionen hier nicht auf einer zentralisierten\nBasis erfolgen, sondern auf dem, was in den Abfallwirt-\nschaftsgebieten, also in den Zweckverb\u00e4nden, vorhanden\nist. Das ist die Basis f\u00fcr Planungen und Fortschreibungen.\nDa ist die Landesebene nur ein Hintergrund, vor dem man\nbestimmte Entwicklungen abgleichen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: \u2013 Bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Prof. Mannsfeld, darf ich nachfra-\ngen? \u2013 Wissen Sie dann, da\u00df in den Zweckverb\u00e4nden die\nPlanungen auf Sch\u00e4tzungen beruhen, da\u00df f\u00fcnf Werte zur\nAuswahl gestellt werden und man sich dann mehrheitlich\nf\u00fcr einen der Werte entscheidet, die sich zwischen null\nund einigen tausend Kilogramm erstrecken? Kennen Sie\nsich da aus? Wissen Sie von dieser Tatsache?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Kollegin Roth, in dieser\nmerkw\u00fcrdigen und in der Aussage nicht belastbaren Dar-\nstellung, es werde etwas von 0 bis meinetwegen 500 kg\ngesch\u00e4tzt, kenne ich mich wirklich nicht aus. Ich habe\nsoviel Vertrauen in die Aufgabentr\u00e4ger, da\u00df Abfallwirt-\nschaftspolitik in Sachsen so nicht gemacht wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber, Frau Roth, Sie haben vorhin insbesondere unseren\nAntrag so sehr kritisiert. Ich mu\u00df weiterhin davon aus-\ngehen, da\u00df er berechtigt ist. Wenn man sich die Punkte\ndurchliest, dann m\u00f6chte ich wirklich einen Punkt in dem\nAntrag benannt wissen, der nicht genau in das Zentrum\nder abfallwirtschaftlichen Schwerpunkte in Sachsen hin-\neinzielt. Hier steht \u00fcberhaupt nichts von der Favorisierung\nder thermischen Behandlungsanlagen geschrieben. Hier\ngeht es einmal in einer Formulierung um ,,insbesondere\u201c;\ndas ist alles. Ansonsten geht es um Wirtschaftlichkeit, um\nKooperationsm\u00f6glichkeiten, um R\u00fccklagenbildung, alles,\nwas auf Seriosit\u00e4t und Belastbarkeit in diesem wichtigen\nFeld hinzielt.\nMan sollte solche Antr\u00e4ge nicht mit der ideologischen\nBrille betrachten und einfach beiseite legen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWeil hier der Eindruck erweckt worden ist, da\u00df die Anh\u00f6-\nrung im Dezember doch geradezu eine \u00d6ffnung der bisher\nallgemeinen Vorstellungen gebracht habe, m\u00f6chte ich die-\nsem einmal ganz entschieden widersprechen. In dieser\nAnh\u00f6rung ist ganz eindeutig gesagt worden, da\u00df mecha-\nnisch-biologische Anlagen und andere Dinge, die jetzt in\nder Entwicklung und Erprobung sind, additiven Charak-\nter zur thermischen Verwertung haben, und nicht mehr.\nSie sind also nicht gleichberechtigt, und sie sind nicht\nalternativ. Das mu\u00df man auch einmal zur Kenntnis neh-\nmen;\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn es gibt nur eine Verwertungsform, die ausschlie\u00dft,\nda\u00df \u00fcber die Pfade Luft, Boden und Wasser neue Umwelt-\nprobleme auftreten: n\u00e4mlich die, da\u00df wir die Restmengen,\ndie noch anfallen, dann einer thermischen Verwertung\nzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wissen, am Ende gewinnen wir bei diesem Proze\u00df Syn-\nthesegase und Schlacken, die in der Bauwirtschaft einge-\nsetzt werden k\u00f6nnen, also Dinge, die tats\u00e4chlich das Pr\u00e4di-\nkat verdienen, da\u00df wir Kreislaufwirtschaftspolitik betrei-\nben.\nIch habe aber auch ein bi\u00dfchen Hoffnung; denn inzwi-\nschen, wie Frau Roth sagte, liest man in dieser Fraktion in\nunserem umweltpolitischen Programm. Es w\u00e4re ja doch\nm\u00f6glich, da\u00df auch einer der vielen klugen S\u00e4tze bei Ihnen\nh\u00e4ngenbleibt. Ich denke, das w\u00fcrde den Debatten im S\u00e4ch-\nsischen Landtag guttun.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Eigenlob stinkt!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Redezeiten sind jetzt ersch\u00f6pft.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der SPD,\nDrucksache 2/6012. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und einer Reihe von\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5203\n\n\n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\nIch stelle nun die Drucksache 2/6714 der Fraktion der\nCDU zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\n\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen dagegen ist dieser\nAntrag mehrheitlich angenommen worden. Der Tagesord-\nnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nMa\u00dfnahmen gegen die massive Steigerung der Wasser- und Abwasserpreise\nf\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger besonders im l\u00e4ndlichen Raum\n\nDrucksache 2/6715, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten lauten wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nBitte, Frau Abg. Roth.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Steigerung der Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge f\u00fcr\nWasser und Abwasser nimmt besonders f\u00fcr B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger im l\u00e4ndlichen Raum immer bedrohlichere\nAusma\u00dfe an. Die PDS-Fraktion h\u00e4lt es f\u00fcr unbedingt\nerforderlich, mit einem ganzheitlichen Konzept gegenzu-\nsteuern. Aus diesem soll hervorgehen,\n1. wie mit den Mitteln der Rechtsaufsicht und Fachauf-\nsicht sowie einer auf die absehbaren Entwicklungen umge-\nstellten F\u00f6rderstrategie die Kostenexplosion abgebremst\nwerden kann,\n2. wie f\u00fcr die im l\u00e4ndlichen Raum ans\u00e4ssigen B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger sozialvertr\u00e4gliche Belastungen bei Geb\u00fchren\nund Anschlu\u00dfbeitr\u00e4gen gew\u00e4hrleistet werden k\u00f6nnen und\n3. wie zuk\u00fcnftig grunds\u00e4tzlich nur wirtschaftliche und\nsparsame L\u00f6sungen der Abwasserbeseitigung realisiert\nwerden.\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung ist eine lange\nReihe von Vorschriften, Richtlinien und Empfehlungen\nangef\u00fchrt, die seit 1993 ,,von oben nach unten\u201c \u2013 wohlge-\nmerkt! \u2013 ergangen sind. Nur, ge\u00e4ndert hat sich an der\nbe\u00e4ngstigenden Situation vor allem im l\u00e4ndlichen Raum\nwenig. Von ,,unten nach oben\u201c, also aus den Zweckver-\nb\u00e4nden, kamen aber immer neue Hiobsbotschaften \u00fcber\nSchulden und Geb\u00fchrensteigerungen.\nWir sehen zwei wesentliche Gr\u00fcnde. Zum einen setzen die\nVorschriften, Richtlinien und Empfehlungen eine fachlich-\nplanerische und betriebswirtschaftliche Kompetenz der\nAufgabentr\u00e4ger voraus, die bisher in den wenigsten F\u00e4llen\ngegeben ist. Sie widersprechen sich teilweise. Zum ande-\nren halten sich die Beh\u00f6rden der Rechtsaufsicht und der\nFachaufsicht selbst nicht an die Vorschriften der Staats-\nregierung. Da werden F\u00f6rdermittel gew\u00e4hrt, obwohl die\nZweckm\u00e4\u00dfigkeit der vorgesehenen Abwasseranlagen von\nSpezialisten verneint wird.\nIm Dezember 1996 erhielt der Abwasserzweckverband\nObere R\u00f6der 3,2 Millionen DM F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Erwei-\nterung der erst kurz vorher in Betrieb gegangenen\nGemeinschaftskl\u00e4ranlage Radeberg von 50 000 auf 100 000\nEinwohnergleichwerte. Kostenpunkt der Erweiterung:\n42 Millionen DM. Allein die Kl\u00e4rschlammentsorgung soll\n24 Millionen DM kosten, w\u00e4re jedoch nach Meinung von\nversierten Planern f\u00fcr ein Viertel des Preises zu haben.\n\nIch m\u00f6chte auch an das skandal\u00f6se Verhalten der zust\u00e4n-\ndigen Beh\u00f6rden in der Angelegenheit B\u00e4rwalde erinnern.\nEntgegen aller wirtschaftlichen Vernunft wurde f\u00fcr rund\n270 Einwohner in B\u00e4rwalde 1995 ein Anschlu\u00df an die Kl\u00e4r-\nanlage des Abwasserzweckverbandes Promnitztal nach\nRadeburg geplant und das durch die Staatsregierung\ngef\u00f6rdert \u2013 Kostenpunkt: 4 Millionen DM. Die von\nden Einwohnern vorgeschlagene Pflanzenkl\u00e4ranlage h\u00e4tte\n600 000 DM gekostet. Das B\u00e4rwalder Abwasser wird in\neiner Druckrohrleitung 17 Kilometer \u00fcber Berg und Tal\nnach Radeburg gepumpt.\nEinen tragf\u00e4higen Ansatz f\u00fcr den k\u00fcnftigen Ausschlu\u00df sol-\ncher Schildb\u00fcrgerstreiche sehen wir in dem Erla\u00df des SMU\nvom 5. November 1997 an die Wasser- und Umweltfach-\nbeh\u00f6rden betreffs ,,Kostend\u00e4mpfung bei der Abwasser-\nbeseitigung, Planung und Bauausf\u00fchrung von Abwasser-\nanlagen, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum\u201c.\nZwei v\u00f6llig neue Einsichten will ich unkommentiert nen-\nnen. Sie sprechen f\u00fcr sich. Ich zitiere:\n,,Um \u00dcberdimensionierungen zu vermeiden, sind das Ein-\nzugsgebiet der Kanalisation und die Ausbaugr\u00f6\u00dfen der\nKl\u00e4ranlagen m\u00f6glichst nach den tats\u00e4chlichen Einwohner-\nzahlen und den aus vorhandenen Gewerbeanteilen resul-\ntierenden Einwohnergleichwerten festzulegen. Alle vor-\nhandenen Abwasseranlagen (Kan\u00e4le, Kleinkl\u00e4ranlagen\nund abflu\u00dflose Sammelgruben, Ortskl\u00e4ranlagen) sind zu\nermitteln, technisch und wirtschaftlich zu bewerten. Es ist\nzu pr\u00fcfen, ob diese Altanlagen weiter genutzt werden\nk\u00f6nnen.\u201c\nMit dieser Empfehlung wird endlich von der Botschaft der\n1992/93 sachsenweit durchgef\u00fchrten Abwassertechni-\nschen Grundsatzplanung abgegangen. Das begr\u00fc\u00dfen wir.\nF\u00fcr alle beteiligten Planungsb\u00fcros wie f\u00fcr das Staatsmini-\nsterium ging es doch letztlich nicht darum, was in der\nAbwassertechnischen Grundsatzplanung f\u00fcr die einzelnen\nGebiete als optimale L\u00f6sung vorgeschlagen wurde. Die\nAbwassertechnische Grundsatzplanung in Sachsen war\ndeutschlandweit eine einmalige Aktion: die Markterkun-\ndung f\u00fcr Privatunternehmen, finanziert durch die \u00f6ffent-\nliche Hand, sprich: durch den Steuerzahler. Das ist doch\ndie Wahrheit! Ihre wesentliche Funktion war die Kenntnis\nund nachfolgende Ausschaltung von Konkurrenz in\nGestalt von innovativen Planungsb\u00fcros und von standort-\ngerechten, das hei\u00dft dezentralen kosteng\u00fcnstigen L\u00f6sun-\ngen f\u00fcr Abwasseranlagen.\nMeine Damen und Herren! Wir verkennen durchaus nicht\ndie Schwierigkeiten, die im Zuge der Korrektur der Fehl-\nentwicklungen entstehen. Auch bei gro\u00dfer Anstrengung\nwird es noch Jahre dauern, bis diese Verwerfungen \u00fcber-\nwunden sind. Nur, wenn weiter so gewurstelt wird wie\nbisher, dauert es noch l\u00e4nger, wird es f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5204\n\n\n\nund B\u00fcrger im l\u00e4ndlichen Raum noch teurer. Wir brau-\nchen einfach ein neues, auf die heutigen und k\u00fcnftigen\nErfordernisse zugeschnittenes Konzept.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die heutige Debatte \u2013 das m\u00f6chte ich\ngleich zum Anfang sagen \u2013 ist der krampfhafte Versuch\nder Opposition, aus einem Thema doch noch politisches\nKapital zu schlagen, mit dem sie lauthals in diese Wahl-\nperiode gestartet ist. Es ist ein untauglicher Versuch, wie\nich Ihnen, meine Damen und Herren, nachweisen werde.\nUm eines vorab klarzustellen: Der Aufbau einer geordne-\nten Wasser- und Abwasserinfrastruktur zu bezahlbaren\nPreisen geh\u00f6rt f\u00fcr die Staatsregierung ebenso wie f\u00fcr die\nCDU-Fraktion von Beginn an, das hei\u00dft seit 1990/91, zu\nden wichtigsten Aufgaben in unserem Lande. Keines der\nneuen L\u00e4nder hat auch nur im Ansatz eine vergleichbar\nhohe F\u00f6rderung gew\u00e4hrt wie der Freistaat Sachsen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas gilt f\u00fcr die zur\u00fcckliegenden Jahre ebenso wie f\u00fcr das\nlaufende Haushaltsjahr.\n\n(Zuruf des Abg. Wehnert, fraktionslos)\n\n\u2013 Wenn Sie eine Frage stellen m\u00f6chten, k\u00f6nnen Sie gern\nan das Mikrofon treten, denn dann verstehen Sie alle bes-\nser.\nNur ein Beispiel: Trotz der immens hohen Neuverschul-\ndung stellt das Land Brandenburg 1998 f\u00fcr Wasser- und\nAbwasserprojekte nicht einmal 100 Millionen DM zur Ver-\nf\u00fcgung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: \u2013 Einen kleinen Moment, sie kann\ngleich gestellt werden, Frau Pr\u00e4sidentin.\nIch m\u00f6chte diesen Gedanken zu Ende bringen: Branden-\nburg stellt also nicht einmal 100 Millionen DM zur Ver-\nf\u00fcgung. Sachsen hat dagegen im laufenden Haushaltsjahr\n393 Millionen DM, also den vierfachen Betrag, eingestellt.\nDeshalb ist es auch kein Wunder, da\u00df die Geb\u00fchren und\nBeitr\u00e4ge in Brandenburg ganz deutlich \u00fcber dem Niveau\nSachsens liegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, jetzt kann die Frage gestellt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Abg. Weh-\nnert.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Herr Bandmann, geben Sie mir\nrecht, da\u00df ein Vergleich ganz anders aussehen w\u00fcrde,\nwenn man die Einwohnerzahlen heranzieht?\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nNicht ganz anders, das k\u00f6nnen Sie umrechnen!)\n\nMan sollte also schon Pro-Kopf-Zahlen anf\u00fchren.\nMir geht es jedoch um Ihre Feststellung, da\u00df Sachsen dies-\nbez\u00fcglich die meisten F\u00f6rdermittel zum Einsatz gebracht\n\nhat. Geben Sie mir recht, da\u00df das aber auch der Grund\ndaf\u00fcr ist, da\u00df in Sachsen gerade deshalb auch die meisten\nAbzockungen aller f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder passiert\nsind?\n\nBandmann, CDU: Ich kann Ihnen in dieser pauschalen\nForm selbstverst\u00e4ndlich nicht recht geben. Diese Frage h\u00e4t-\nten Sie sich auch selbst beantworten k\u00f6nnen.\nWas fordert also die PDS mit ihrem Antrag? Kommen\nwir doch einmal zum Kern des Problems. Sie fordert all\ndas, was die Staatsregierung seit Jahren leistet und\nwas letztlich dazu beigetragen hat, da\u00df sich in Sachsen die\nZahl der schwierigen F\u00e4lle mit vergleichsweise sehr hoher\nBelastung bei Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen in engen Grenzen\nh\u00e4lt. Die deutliche Mehrzahl der Aufgabentr\u00e4ger hat alles\nin allem sinnvolle Konzepte und Ausbauschritte gew\u00e4hlt,\ndie vergleichsweise akzeptable, ja sogar moderate Geb\u00fch-\nren und Beitr\u00e4ge zulassen.\nDiese vielen guten Beispiele in Sachsen sollten wir\nzun\u00e4chst einmal herausstellen. Da\u00df wir in Sachsen bei der\nMasse der Zweckverb\u00e4nde auch in l\u00e4ndlichen Regionen\nbesser dastehen als die meisten anderen neuen L\u00e4nder, ist\neine direkte Konsequenz des Einsatzes der F\u00f6rdermittel.\nIch denke, an der Stelle sollte auch dem Ministerium und\nder Regierung gedankt werden. Diese F\u00f6rdermittel sind\npraktizierte gesamtstaatliche Solidarit\u00e4t zur Bew\u00e4ltigung\neiner Aufgabe, die genau die Partei \u2013 und nun h\u00f6ren Sie\nzu, Sie geh\u00f6rten ja dieser Partei an \u2013, von der Sie sich\nletztlich nie getrennt haben, zu verantworten hat, str\u00e4flich\nvernachl\u00e4ssigt hat, die heute versucht, mit v\u00f6llig unhalt-\nbaren Vorw\u00fcrfen ein Thema zu politisieren, politisches\nKapital daraus zu schlagen, das sie \u00fcber 40 Jahre nun\nwirklich str\u00e4flichst vernachl\u00e4ssigt hat.\nIhr Antrag ist also v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig, weil die Staatsregie-\nrung den Landtag mit umf\u00e4nglichem Material kontinuier-\nlich \u00fcber die Situation unterrichtet. Mehr noch!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Erlauben Sie noch eine\nZwischenfrage, Herr Abgeordneter?\n\nBandmann, CDU: \u2013 Bitte nicht. Ich m\u00f6chte jetzt erst ein-\nmal mit meinen Ausf\u00fchrungen weiterkommen.\nDie Staatsregierung hat auf den verschiedensten Feldern,\nsowohl der Rechts- als auch der Fachaufsicht und nicht\nzuletzt der finanziellen F\u00f6rderung, das Instrumentarium\ngerade auch f\u00fcr die kommunalen Entscheidungstr\u00e4ger\npraxisgerecht gestaltet und stetig fortentwickelt. Diesen\npauschalen Vorwurf an die Rechts- und Fachaufsicht, so\neinfach zu halten, da\u00df sie sich nicht an die Gesetze hielten,\nweise ich hier f\u00fcr die CDU-Fraktion entschieden zur\u00fcck.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch denke nur an die F\u00f6rderrichtlinie Wasserwirtschaft\nund ihre Fortschreibung, die Erfahrungen und aktuelle\nEntwicklungen stets ber\u00fccksichtigt haben. Ich denke an\ndie Vorschriften zum stufenweisen Ausbau der Abwasser-\nbehandlung oder auch an die ganz wichtige Verordnung\n\u00fcber die Behandlung von kommunalem Abwasser, die nur\nin sehr restriktivem Umfang empfindliche Gebiete mit\nbesonders hohen Anforderungen der Abwasserreinigung\nausgewiesen hat. Ich denke ebenso an die Anwendungs-\nhinweise des Innenministeriums zum Kommunalabgaben-\ngesetz, an die Stundungsrichtlinie bei der Beitragserhe-\nbung f\u00fcr eigengenutzte Wohngrundst\u00fccke, an die Einrich-\ntung von Beratungsstellen bei den Regierungspr\u00e4sidien \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5205\n\n\n\ndas geh\u00f6rt n\u00e4mlich zur Kommunalaufsicht dazu \u2013 oder\nauch an die Informationsbrosch\u00fcre zum Thema Kommu-\nnalabgaben.\nIch habe bereits mehrfach vor diesem Hohen Haus auf die\nzahlreichen Initiativen der CDU-Fraktion hingewiesen, die\nnicht zuletzt auch den finanziellen Rahmen geschaffen\nhaben, um notleidenden Zweckverb\u00e4nden Konsolidie-\nrungshilfen zu gew\u00e4hren.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDie Arbeitsgruppe der Staatsregierung hat auf diesem Feld\nin den letzten Wochen und Monaten beachtliche Fort-\nschritte erzielt. Daf\u00fcr danke ich allen Beteiligten. Ich bitte\naber auch um Verst\u00e4ndnis, da\u00df Entscheidungen hier nicht\nmit der hei\u00dfen Nadel gestrickt werden, weil wir eine Kon-\nsolidierung brauchen, in der das dann zus\u00e4tzlich einge-\nsetzte Geld eine tats\u00e4chliche \u00dcberwindung der Probleme\nzur Folge hat.\n\nGenau auf diesem Feld sind hier von den betroffenen\nZweckverb\u00e4nden entsprechende Vorleistungen zu erbrin-\ngen, auf die nicht verzichtet werden kann.\n\nEin f\u00fcr mich ganz markantes Zeichen, Frau Roth, da\u00df es\nIhnen, meine Damen und Herren von der PDS, nicht um\neine tats\u00e4chliche L\u00f6sung der Probleme, sondern um poli-\ntische M\u00e4tzchen geht, ist die Tatsache, da\u00df Sie in Ihrem\nAntrag dem Faktor bestehender Schwierigkeiten auf kom-\nmunaler Ebene nur eine geringe Aufmerksamkeit gewid-\nmet haben. Dabei h\u00e4tte man noch im Dezember den Ein-\ndruck gewinnen k\u00f6nnen, da\u00df ohne eine \u00c4nderung der\nGemeindeordnung, die Sie damals unterst\u00fctzt haben, die\nAbgabenflut \u00fcber uns zusammenbrechen w\u00fcrde.\n\nHeute nun ist in Ihren Ausf\u00fchrungen davon \u00fcberhaupt\nnicht mehr die Rede. Ich bin v\u00f6llig entsetzt. Ich habe ganze\nSeiten daf\u00fcr vorbereitet, um meine Erwiderung darauf zu\nst\u00fctzen.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nNun ist davon keine Rede mehr. Die Initiatoren des\nVolksantrages haben sogar angek\u00fcndigt, auf weitere\nSchritte zu verzichten, um \u00fcber den Weg der Volksgesetz-\ngebung ihr zun\u00e4chst artikuliertes Ziel zu erreichen. Das\nzeigt doch f\u00fcr uns als CDU-Fraktion ganz deutlich: Auch\ndie Initiatoren wissen mittlerweile, da\u00df Ihre propagierte\n\u00c4nderung der Gemeindeordnung nicht unmittelbar zu\neiner Senkung der Abgaben f\u00fchren w\u00fcrde. Die meisten\nB\u00fcrger, die sich damals haben hinrei\u00dfen lassen, ihre Unter-\nschrift zu geben, haben sich aufkl\u00e4ren lassen und haben\nbessere Erfahrungen gemacht.\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist eine Frage!)\n\nUm sich diese Blamage zu ersparen, haben Sie ganz offen-\nsichtlich Ihre eigene Initiative in der Versenkung ver-\nschwinden lassen. Das ist um der Sache willen auch gut so,\naber es zeigt, wie hier mit den \u00c4ngsten der B\u00fcrger wieder-\num politisches Kapital geschlagen werden soll und die\nLeute eigentlich immer wieder in Unruhe versetzt werden.\nMit der Angst haben Sie 40 Jahre versucht, in diesem Land\nPolitik zu machen. Wir dagegen bleiben unseren Positio-\nnen treu, die da hei\u00dfen:\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie jetzt noch\neine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: \u2013 Bitte nicht! Dieser Herr hatte schon\ngefragt. Er will ohnehin nur seine Fragen best\u00e4tigt haben.\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte davon Abstand nehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte.\n\nBandmann,  CDU:  Erstens. Die Informationspflicht und\nEinbeziehung der B\u00fcrger besteht bereits heute und ist\nunter allen Umst\u00e4nden ernst zu nehmen. Dies sei auch an\ndie kommunale Ebene mit Deutlichkeit gesagt.\nZweitens. Der entscheidende Schl\u00fcssel zur Senkung der\nAbgabenlast liegt in einer sinnvollen kommunalen Pla-\nnung, die auch stets darauf achten mu\u00df, da\u00df Ausbauschrit-\nte und Anschlu\u00dfgrad in einem effizienten Verh\u00e4ltnis\nzueinander stehen. Da\u00df die Opposition an diesen Zusam-\nmenh\u00e4ngen nunmehr kein Interesse hat, leuchtet mir\nschon ein. Die konkrete Arbeit an den Problemen taugt\nnicht zur landespolitischen Profilierung.\nWir als CDU-Fraktion wollen auf dem eingeschlagenen\nWeg fortfahren, der hei\u00dft, in enger Abstimmung mit den\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in den Gemeinden vor Ort sinn-\nvolle, kostensparende, aber zugleich effiziente L\u00f6sungen\nzu realisieren, die Abgabenbelastung in zumutbaren Gren-\nzen zu halten.\nWir werden weiterhin dort, wo notwendigerweise hohe\nAusbaukosten unvermeidlich sind, auch mit einer entspre-\nchenden gro\u00dfz\u00fcgigen F\u00f6rderung unterst\u00fctzen. Wir wer-\nden aber auch den politischen Verantwortungstr\u00e4gern, die\ndem Willen der Gemeindeordnung zuwiderlaufen und\ndenken, dies sei ein Freispiel f\u00fcr einige Verantwor-\ntungstr\u00e4ger, entschieden auf die Finger klopfen.\nDer Antrag der PDS-Fraktion ist kein Beitrag auf diesem\nWeg und wird von unserer Fraktion deshalb abgelehnt.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Wehnert, fraktionslos:\nHerr Bandmann, die Umweltminister der DDR\n\ngeh\u00f6rten nie der SED an! \u2013 Schimpff, CDU:\nDie SED hielt Umwelt eben nicht f\u00fcr wichtig! \u2013\nErneuter Zuruf des Abg. Wehnert, fraktionslos)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die SPD-\nFraktion. Herr Abg. Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Bandmann, zwei Bemerkungen\nvorab zu Ihnen. Sie haben zwar im wesentlichen zur PDS\ngesprochen, aber nur einfach zur Klarstellung: Es ist rich-\ntig, da\u00df die DDR mit einem von einer selbsternannten Elite\nausgehenden, Angst sch\u00fcrenden Machtapparat geherrscht\nhat, wobei sich irgendwann die Leute angepa\u00dft oder der\nMacht ergeben haben. Aber Sie sollten sich davor h\u00fcten,\ndaraus die Schlu\u00dffolgerung zu ziehen, da\u00df \u00c4ngste, die\nheute da sind, einfach nur erzeugt wurden, sondern Sie\nsollten bitte zur Kenntnis nehmen, da\u00df es eine ganze Men-\nge reale \u00c4ngste in der Bev\u00f6lkerung gibt, die auch durch\nnoch so schlaue Reden an diesem Podium nicht einfach\nwegdiskutiert werden k\u00f6nnen.\n\n(Bravo! und Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas sollten Sie bitte zur Kenntnis nehmen. Was zumutbare\nGrenzen sind, dar\u00fcber kann man lange streiten. Das Pro-\nblem ist, da\u00df diejenigen, die dar\u00fcber entscheiden, in der\nRegel von einer ganz anderen Verm\u00f6gens- und Gehalts-\nlage ausgehen als diejenigen, \u00fcber die dann entschieden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5206\n\n\n\nwird. Das ist ein strukturelles Problem, das wir nicht l\u00f6sen\nwerden. Aber wir sollten sehr genau hinh\u00f6ren.\nIch m\u00f6chte auf einen kleinen Akzent hinweisen, der in die-\nsem Antrag mit enthalten ist. Wenn B\u00fcrger 1991/92 in\nunseren Gemeinden Bauantr\u00e4ge gestellt haben, so war die\nAuflage, da\u00df sie f\u00fcr den Hausbau eine vollbiologische\nKl\u00e4ranlage zu bauen hatten. Heute reicht es, wenn sie\nnachweisen k\u00f6nnen, da\u00df sie die alte DDR-Dreikammern-\nkl\u00e4rgrube haben. Sie ist inzwischen anerkannter Stand der\nTechnik.\nEs gab bei einigen Kollegen der CDU-Fraktion eine mehr\noder weniger k\u00fcnstliche, aber heftige Aufregung dar\u00fcber,\nals ich mal in sicher etwas \u00fcberzogener Form ge\u00e4u\u00dfert\nhabe, da\u00df ich nicht m\u00f6chte, da\u00df wir in eine Situation kom-\nmen, wo sich die Obdachlosen dann an sauberen Fl\u00fcssen\nausruhen m\u00fcssen. Da ging es um die Diskussion, ob die\nAbwasserreinigung bezahlbar oder nicht bezahlbar sei,\nund zwar in bestimmten R\u00e4umen, die Sie damals noch\nangedacht hatten.\nSie haben sich m\u00e4chtig dar\u00fcber aufgeregt. Was wir heute\nhaben, ist ein Anpassungsproze\u00df in die Richtung, in die\ndamals meine Forderungen gingen: da\u00df wir bei der Trink-\nwasserproblematik ganz schwer auf die Bremse treten\nk\u00f6nnen, da\u00df wir aber, wenn wir nicht genug Geld haben,\nbei der Abwasserproblematik einfach langsameren Schrit-\ntes gehen m\u00fcssen, auch wenn das unmweltpolitisch nicht\nunbedingt fortschrittlich ist. Wir k\u00f6nnen es aber im\nMoment nicht bezahlen. Wenn wir es bezahlbar machen\nwollen und der Staat das Geld daf\u00fcr nicht zur Verf\u00fcgung\nstellt, m\u00fcssen wir es den Leuten wegnehmen, die es auch\nnicht haben.\nDar\u00fcber haben Sie sich damals m\u00e4chtig echauffiert. Ich\nwei\u00df nicht, weshalb.\n\n(Widerspruch des Staatsministers Vaatz)\n\n\u2013 Sie haben es nat\u00fcrlich immer gesagt, das ist klar, Herr\nVaatz. Wir haben es nur nicht verstanden. Das ist unser\nProblem als Opposition, da\u00df wir Sie nicht richtig verste-\nhen.\nHerr Vaatz, die Menschen beurteilen uns nicht danach,\nwie irgendwelche Politiker irgendwelche imagin\u00e4ren\nGrenzen festsetzen, sondern sie kommen in B\u00fcrgerb\u00fcros\nund sagen, sie haben in ihrem Ort X vier verschiedene\nGrundgeb\u00fchren zu bezahlen. Sie haben sich eine Anlage\nerrichten lassen, die sie zum Wassersparen bef\u00e4higt. Das\nbedeutet jetzt, da sie so eine niedrige Verbrauchsgeb\u00fchr\nhaben, da\u00df sie, wenn sie das mit den Grundgeb\u00fchren\numrechnen, entsprechend hohe Geb\u00fchren haben. Sie rech-\nnen anders, als das Politiker gemeinhin sehen. Das sollten\nwir bitte auch beachten.\nWas wir von Ihnen wissen wollen, Herr Vaatz, ist, was in\nden n\u00e4chsten Jahren Stand der Technik sein wird. Das ist\nauch f\u00fcr die vor Ort Verantwortlichen eine Frage. Es kom-\nmen ja jetzt schon die Beschwerden, da\u00df diejenigen, die\ndamals eine biologische Kl\u00e4ranlage gebaut haben, sagen,\nsie sehen \u00fcberhaupt nicht ein, warum sie pl\u00f6tzlich mit\ndenen gleichgesetzt werden, die noch die alten DDR-Drei-\nkammernkl\u00e4rgruben betreiben.\nOder: Was gedenken Sie in den n\u00e4chsten Jahren zu f\u00f6r-\ndern? Das Problem ist doch, da\u00df Sie sich st\u00e4ndig angepa\u00dft\nhaben. Nat\u00fcrlich ist es Ihre Aufgabe, auf die Gegebenhei-\nten zu reagieren. Aber Sie haben eben versucht, Ihre eige-\nnen Fehler zu korrigieren. Ihre Fehler erkennen Sie ja als\nsolche nicht an, sondern wir verstehen Sie ja nur nicht rich-\ntig.\n\nWie wollen Sie mit den zu hohen Geb\u00fchren umgehen?\nWelche M\u00f6glichkeiten sehen Sie auf dieser Strecke, noch\nzu d\u00e4mpfen, wenn wir heute schon wissen, da\u00df das Porte-\nmonnaie der Leute eine h\u00f6here Belastung einfach nicht\nmehr hergibt?\nDie Antwort der Staatsregierung auf die Anfrage der PDS-\nFraktion ist unvollst\u00e4ndig. Wir werden deshalb diesem\nAntrag zustimmen, weil wir m\u00f6chten, da\u00df diese Fragen\nvollst\u00e4ndig beantwortet werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Minister\nVaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nwerde mich mit Kollegen Hardraht in die Antwort teilen.\nIch m\u00f6chte nur meine Zust\u00e4ndigkeit ber\u00fchrende Bemer-\nkungen machen, und zwar zum Thema Abwassertech-\nnische Grundsatzplanung.\nSo oft das hier ge\u00e4u\u00dfert wird \u2013 und ich sage mit bestimm-\nten Grund: wider besseres Wissen \u2013, ist es notwendig, zu\nwidersprechen. Frau Roth, Sie wissen ganz genau, da\u00df die\nAbwassertechnische Grundsatzplanung eine notwendige\nBestandsaufnahme des Ist-Standes im Bereich der Abwas-\nserinfrastruktur in Sachsen ist. Ohne eine solche notwen-\ndige Bestandsaufnahme w\u00e4re eine Abwasserpolitik des\nLandes nicht m\u00f6glich gewesen.\nDiese Datensammlung ist zu keinem Zeitpunkt eine ver-\nbindliche Handlungsempfehlung f\u00fcr die Kommunen\ngewesen, sondern ganz anders: Den Kommunen wurde\nvon Anfang an gesagt und sogar Anfang 1993 \u2013 das\ngenaue Datum wei\u00df ich jetzt nicht \u2013 in einem gemein-\nsamen Brief von mir und dem damaligen Innenminister\nganz deutlich gemacht, da\u00df wir Stufenl\u00f6sungen, schritt-\nweise L\u00f6sungen, dezentrale L\u00f6sungen bitte in die Unter-\nsuchung einbezogen w\u00fcnschen, wenn \u00fcberhaupt eine F\u00f6r-\nderung m\u00f6glich sein soll. Das hei\u00dft also, wir waren von\nvornherein auf eine kosteng\u00fcnstige L\u00f6sung der Abwasser-\ninfrastruktur aus, und das wu\u00dften die Kommunen auch\nganz genau.\nDie Abwassertechnische Grundsatzplanung hat sich im\n\u00fcbrigen ausgezeichnet bew\u00e4hrt. Sie erinnern sich, da\u00df ich\nvor noch nicht allzu langer Zeit bei einer anderen Gelegen-\nheit gefragt wurde, wie sich die Abwassertechnische\nGrundsatzplanung in dem Fall Beilrode-Arzberg ausge-\nwirkt hat. Ich konnte damals darauf hinweisen, da\u00df die\nAbwassertechnische Grundsatzplanung dort eine Reduzie-\nrung des Investvolumens herbeigef\u00fchrt hat. Das ist die\nRealit\u00e4t.\nIm \u00fcbrigen wird Ihre Aussage, Frau Roth, auch nicht\ndurch unabh\u00e4ngige Gutachter gest\u00fctzt. Sie wissen, da\u00df\nunser Price-Waterhouse-Gutachten aussagt, da\u00df sich die\n\u00dcberdimensionierungen in Sachsen auf 1 % der Gesamt-\nkapazit\u00e4t begrenzen. Das ist nach meiner Auffassung eine\nausgezeichnete Best\u00e4tigung unserer Investitionspolitik.\nIm \u00fcbrigen ist es selbstverst\u00e4ndlich richtig, und darauf\nhabe ich auch schon \u2013 ausweislich etlicher Protokolle, die\nman nur einmal nachbl\u00e4ttern m\u00fc\u00dfte \u2013 \u00f6fters reagiert, da\u00df\nwir angesichts des Umfanges der Investitionen im Abwas-\nserbereich im l\u00e4ndlichen Raum nur den Weg der Reduzie-\nrung der Prim\u00e4rinvestitionen und ihrer Aufteilung auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5207\n\n\n\nm\u00f6glichst viele zeitliche Etappen gehen k\u00f6nnen, wenn wir\ndie Kosten in einem ertr\u00e4glichen Rahmen halten wollen.\nZu dieser Aussage stehe ich auch; das einzige, was hier\nfalsch gesagt wurde, ist, da\u00df diese Aussage neu ist. Sie ist\nviele Jahre alt, ungef\u00e4hr sechs Jahre.\nVielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Minister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Wir sprechen nicht das erste\nMal zu diesem Thema Abwasserinvestitionssanierung,\nFrau Roth. Zwei Dinge m\u00f6chte ich an Ihre Adresse noch\neinmal sagen und manches mit Beispielen unterlegen, was\ndie Grundstruktur Ihres Beitrages deutlich macht.\nErste Vorbemerkung. Sie wissen wie jeder in diesem\nHause, da\u00df die Planung und Umsetzung von Trinkwasser-\nund Abwasservorhaben nach der S\u00e4chsischen Verfassung\nund der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung Aufgabe der\nKommunen ist. Sie haben hier davon gesprochen, und\ndiesmal irre ich nicht, da\u00df in diesem Bereich nur ,,gewur-\nstelt\u201c wurde. S\u00e4chsische B\u00fcrgermeister, gn\u00e4dige Frau,\nwursteln nicht rum, sondern sie arbeiten, planen mit hoher\nQualit\u00e4t, und ich m\u00f6chte den B\u00fcrgermeistern meine Aner-\nkennung f\u00fcr das sagen, was von ihnen in der Aufbauzeit\ngeleistet worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas Sie, Frau Roth, neben dem Erheben des Vorwurfs\n,,wursteln\u201c hier noch leisten, ist ,,duseln\u201c. Sie duseln hier\nherum ohne jede Substanz in Ihrem Beitrag.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSie fordern blind, pauschal die Anlegung eines gleichm\u00e4\u00dfi-\ngen Ma\u00dfstabes. Ich habe mich eben, als ich das geh\u00f6rt\nhabe, gefragt: Was mag die Frau damit meinen? Mir ist\nnichts eingefallen. Es ist Duselei, oder es ist der Ausdruck\nIhres inneren Glaubensbekenntnisses \u2013 ich neige inzwi-\nschen dazu, das anzunehmen \u2013, da\u00df Sie eben ohne R\u00fcck-\nsicht auf die in der Verfassung festgeschriebenen Verant-\nwortlichkeiten die Gleichf\u00f6rmigkeit, den Sozialismus n\u00e4m-\nlich, fordern und nichts anderes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa kann ich nur sagen: Das kommt nicht in Frage! Sie\nverfolgen mit solchen Beitr\u00e4gen, wie wir sie hier wieder\neinmal geh\u00f6rt haben, einmal mehr die Strategie, die Ver-\nantwortlichkeiten f\u00fcr die Folgen sozialistischer Unterlas-\nsungss\u00fcnden auf den Kopf zu stellen. Diese Taktik kennen\nwir hier zur Gen\u00fcge.\nIch versuche einmal vor der \u00d6ffentlichkeit, Ihnen einiges\nzu sagen, damit Ihnen die Lust daran vielleicht eines\nTages, wenn Sie einigerma\u00dfen ehrlich mit Fakten umgehen\nk\u00f6nnen, vergeht.\nDas eine hat Herr Bandmann angedeutet, n\u00e4mlich wo\nSachsen eigentlich in der Belastung der einzelnen B\u00fcrger\nim Verh\u00e4ltnis zu den B\u00fcrgern der \u00fcbrigen neuen Bundes-\nl\u00e4nder oder auch der alten Bundesl\u00e4nder steht. Das habe\nich Ihnen ja schon einmal gesagt. Vielleicht h\u00f6ren Sie beim\nzweiten Mal besser zu und behalten es besser in Erinne-\nrung:\nDie durchschnittliche Belastung in Sachsen liegt nach dem\nErgebnis einer unabh\u00e4ngigen Untersuchung Ende 1996 bei\n124 DM pro Einwohner pro Jahr \u2013 das ist der g\u00fcnstigste,\n\nder niedrigste Satz im gesamten Bundesgebiet \u2013; in Th\u00fc-\nringen sind es 163 DM, in Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern\n161 DM bzw. 169 DM, in Berlin und im Saarland 264 DM\nbzw. 280 DM, also mehr als das Doppelte.\nWenn Sie hier schon Gleichf\u00f6rmigkeit fordern, dann soll-\nten Sie einmal so ehrlich sein und den B\u00fcrgern in diesem\nLande \u2013 ,,Gleichf\u00f6rmigkeit\u201c haben Sie gesagt \u2013 klar-\nmachen, da\u00df Sie mit Gleichf\u00f6rmigkeit auch Gleichf\u00f6rmig-\nkeit im Bereich der fr\u00fcheren DDR meinen, also Anheben\nder s\u00e4chsischen S\u00e4tze auf die Berliner, Ostberliner S\u00e4tze,\nAnhebung von 124 DM auf 280 DM. So m\u00fcssen Sie das\nmachen, dann stimmt es in der Logik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann lassen Sie mich hier noch einen anderen Punkt nen-\nnen. Es ist ja vielleicht kein Zufall oder aber doch, da\u00df\nnahezu zeitgleich mit Ihrem Antrag, der hier heute beraten\nwird, in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c als Schlagzeile in der\nAusgabe Bischofswerda folgender Satz erschien: ,,Bur-\nkauer zahlen bis zu 100 000 DM f\u00fcr Anschlu\u00df.\u201c Weiter\nwird ausgef\u00fchrt: ,,Die Summen\u201c \u2013 also Abwasserbeitrags-\nsummen \u2013 ,,liegen zwischen 1 000 und 100 000 DM \u2013 eine\nenorme Spanne, die nichts mit gerechter Abgabenbe-\nlastung zu tun hat.\u201c\nWir haben daraufhin in dem zust\u00e4ndigen Abwasserzweck-\nverband ,,Am Klosterwasser\u201c die Zahlen und Fakten erhe-\nben und sie uns mitteilen lassen. Meine Damen und Her-\nren! 432 der insgesamt 776 versandten Beitragsbescheide,\nalso 55 %, liegen unter 6 000 DM, weniger als 2 % liegen\nh\u00f6her als 33 000 DM \u2013 15 F\u00e4lle von insgesamt 776.\n33 000 DM ist sicher ein stolzer Betrag. Wenn man dann\naber hineinschaut, an wen diese Bescheide ergangen sind,\nsieht man, da\u00df das Bild, das Sie hier permanent und\nnicht nur heute verbreiten, wirklich einfach Quatsch ist.\nDie vier h\u00f6chsten Beitragsbescheide mit Summen zwi-\nschen 77 000 DM und 159 000 DM betreffen keinen einzel-\nnen B\u00fcrger, schon gar keinen Sozialhilfeempf\u00e4nger, son-\ndern die Deutsche Bahn AG, in zwei F\u00e4llen gro\u00dfe land-\nwirtschaftliche Grundst\u00fccke einer GmbH und in einem\nweiteren Fall ein sehr gro\u00dfes Grundst\u00fcck eines Gewerbe-\nbetriebes. In drei dieser vier F\u00e4lle sind die Teilforderungen\nim Hinblick auf die Substanz des Betriebes zinslos gestun-\ndet worden. Die entsprechenden Voraussetzungen lagen\nvor.\nDas zeigt, da\u00df dieses S\u00e4chsische Kommunalabgabengesetz\nsowohl im Bereich der B\u00fcrger wie auch f\u00fcr den Bereich\nder Industrieunternehmen in jedem Einzelfall flexible und\nangemessene L\u00f6sungen erlaubt. Die Beispiele belegen\nauch, da\u00df von diesen M\u00f6glichkeiten gut und richtig\nGebrauch gemacht wird. Hier wird eben nicht gewurstelt,\nsondern sachgerecht entschieden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben schon in der Vergangenheit \u2013 ich glaube, auch\nauf einen Antrag der PDS hin \u2013 schon einmal ausgef\u00fchrt,\nes war wohl im Dezember, da\u00df wir zu 95 % bei allen Auf-\ngabentr\u00e4gern im Bereich Abwasser/Trinkwasser in der\nLage sind, angemessene Geb\u00fchren verlangen zu lassen.\nLediglich 5 %, also 21 Unternehmen, haben echte Schwie-\nrigkeiten, sind notleidend. Ich habe hier auch mehrfach\nvorgetragen, da\u00df wir diese urspr\u00fcnglich 19, dann 21 ,,kon-\nkursreifen Unternehmen\u201c mit vier Ma\u00dfnahmen unter-\nst\u00fctzt haben: Liquidit\u00e4tshilfe mit Zinsverbilligung, nach-\ntr\u00e4gliche investive Zuschu\u00dff\u00f6rderung, Bedarfszuweisung\nnach dem FAG und schlie\u00dflich ebenfalls weitere Bedarfs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5208\n\n\n\nzuweisung nach dem FAG, aber nach einer anderen Unter-\nvorschrift.\nDer entsprechende Arbeitskreis meines Ministeriums, des\nFinanz- sowie des Umweltministeriums hat inzwischen f\u00fcr\n12 oder 13 dieser Zweckverb\u00e4nde von den 21 die entspre-\nchenden Bescheide erlassen, darunter zum Beispiel, damit\nSie sehen, was hier eigentlich los ist, mit Zuweisung von\n48 Millionen DM allein an den Zweckverband Wasser und\nAbwasser Vogtland; das ist der neugegr\u00fcndete Verband\naus den fr\u00fcheren Zweckverb\u00e4nden Oberes Vogtland, Oels-\nnitz, Lengenfeld und G\u00f6ltzschtal. Weitere 23,6 Millio-\nnen DM gehen an Mei\u00dfen; und dann geht das so weiter.\nWo ist denn nun eigentlich der Beleg daf\u00fcr, Frau Roth, da\u00df\nhier unsozial gehandelt wird? Vielleicht w\u00e4re es ganz gut,\nwenn Sie in Ihrem Schlu\u00dfwort nicht nur duseln w\u00fcrden,\nsondern einmal konkret sagten, was Sie eigentlich heute\nzur Behebung der von der SED begr\u00fcndeten Sch\u00e4den hier\nanders machen w\u00fcrden. Darauf sind wir alle sehr\ngespannt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEines wollen wir jedenfalls mit Sicherheit nicht, und ich\nwiederhole mich: Wir wollen keine Gleichmacherei, und\nwir wollen auf die Verantwortlichkeit des einzelnen, auf\nsoziale Gerechtigkeit abstellen. Dabei wird es bleiben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe jetzt das Schlu\u00df-\nwort auf. Bitte, Frau Abg. Roth von der PDS-Fraktion.\n\nFrau  Roth,  PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister Hardraht! Da ich nicht wei\u00df,\nwas ,,duseln\u201c ist, wei\u00df ich auch nicht, ob ich jetzt wieder\ndusele oder nicht. Aber das werden Sie mir hinterher\nbestimmt sagen, wie ich Sie kenne.\nDer l\u00e4ndliche Raum blutet quasi aus. Das ist nicht\nQuatsch, Herr Hardraht, aber das wollen Sie nicht sehen\nund davon auch nichts h\u00f6ren. Herr Bandmann, Ihr Beitrag\nzeugt von einer nicht nachvollziehbaren Ignoranz. Auch\nSie nicht, meine Herren Minister, \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist schlimmer als duseln!)\n\n\u2013 Das ist schlimmer als duseln, das stimmt.\nDamit Sie aber sehen \u2013 jetzt zitiere ich Sie wirklich \u2013, was\nhier \u00fcberhaupt los ist, lade ich Sie, Herr Hardraht und\nHerr Staatsminister Vaatz, einmal zu uns ins Vogtland ein.\n\n(Staatsminister Hardraht: Da war ich!)\n\n\u2013 Das ist sehr sch\u00f6n, dann m\u00fc\u00dften Sie eigentlich auch wis-\nsen, da\u00df das kein neugegr\u00fcndeter Zweckverband ist, der\nZWAV, sondern ein von Anfang an bestehender, in den\njetzt die anderen sechs notleidenden Zweckverb\u00e4nde ein-\ngegliedert werden. Nur dann gibt es die F\u00f6rdermittel \u2013 ein\nfeiner Zug von der Staatsregierung. Damit ist sie auf einen\nSchlag sechs Notleidende los und kann die 19 auf 13 redu-\nzieren. Nicht unflott!\n\n(Staatsminister Hardraht: Lehnen Sie das ab?)\n\n\u2013 Nein, das lehne ich nicht ab; das finde ich gut.\n\nHerr Hardraht, ich frage Sie, wie sich Unternehmertum\nentwickeln soll, wenn soviel Geld an Abwasseranlagen\ngebunden werden mu\u00df. Die spezifischen Kosten einer\nDirekteinleitung des Abwassers betragen durchschnittlich\nnur 26 % der kommunalen Abwassergeb\u00fchren. Das Staats-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit kommt im Ergebnis\nder Auswertung einer Umfrage \u2013 die Sie \u00fcbrigens nicht\ndem Landtag zur Kenntnis gegeben haben \u2013 der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaftsunternehmen zu dieser Einsch\u00e4tzung.\nBesonders belasteten Unternehmen k\u00f6nnte deshalb mit\neiner Abkoppelung vom \u00f6ffentlichen Netz geholfen wer-\nden, sofern dies nicht mit schweren wirtschaftlichen Nach-\nteilen f\u00fcr Aufgabentr\u00e4ger und damit f\u00fcr \u00fcbrige Abgaben-\npflichtige verbunden ist.\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung bietet bis-\nher keinen tragf\u00e4higen Handlungsrahmen in der von mir\neingangs kurz umrissenen Zielsetzung an. Sie gibt sich\nquasi, um nicht wieder das Wort ,,wursteln\u201c zu gebrau-\nchen, mit Kleckern zufrieden.\nWie viele Zweckverb\u00e4nde in Sachsen tats\u00e4chlich hand-\nlungsunf\u00e4hig, also pleite sind oder kurz davor stehen, ist\nunbekannt. Wie die in den Bilanzen der Zweckverb\u00e4nde\nversteckten Verluste vergangener Jahre, sprich: auf die\nneue Rechnung vorgetragenen Jahresverluste, in abseh-\nbarer Zeit getilgt werden und welche Komplikationen und\nBelastungen zu erwarten sind und abgeblockt werden\nk\u00f6nnen, kann keiner sagen. Nicht wenige Zweckverb\u00e4nde,\nHerr Hardraht, rechnen damit, da\u00df die in der Eigen-\nbetriebsverordnung gesetzte Frist \u2013 eine Galgenfrist! \u2013 von\ndrei Jahren f\u00fcr den Verlustausgleich um mehrere Jahre\nverl\u00e4ngert wird, ohne da\u00df die Zustimmung der Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rde eingeholt zu werden braucht. \u2013 Ein Stroh-\nhalm, an den man sich klammert. Das ist keine L\u00f6sung des\nProblems.\nDie Wortsch\u00f6pfung ,,notleidender Zweckverband\u201c ist\ndrauf und dran, das ,,Unwort des Jahres\u201c 1999 oder 2000\nin Sachsen zu werden. Das w\u00e4re fatal. Deshalb sagen wir,\nSachsen braucht glaubw\u00fcrdige Beispiele, wie die Sanie-\nrung der Zweckverbandsfinanzen mit Erfolg angepackt\nwerden kann. Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den\ngebeutelten Zweckverb\u00e4nden brauchen Motivation.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Ich ersuche Sie\num Zustimmung zu unserem Antrag, wobei ich, sehr\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin, erkl\u00e4ren m\u00f6chte, da\u00df die PDS-\nFraktion die Abstimmung zu Punkt 2 des Antrages, den\nHandlungsrahmen betreffend, w\u00fcnscht und Punkt 1 als\nerledigt erkl\u00e4rt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas mit der Zustimmung geht in Ordnung!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Damit ist Punkt 1 der Drucksache 2/6715 im Sinne\nvon \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt, und ich\nstelle nun Punkt 2 dieser Drucksache zur Abstimmung. Bei\nZustimmung bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe\n2 Stimmenthaltungen. Es gab einige Stimmen daf\u00fcr. Den-\nnoch ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5209\n\n\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nSt\u00e4rkere Anerkennung der T\u00e4tigkeit ehrenamtlicher Richter und Sch\u00f6ffen\nim F reistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/6716, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde ist: CDU, SPD, CDU, PDS und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort. Frau Abg. Bellmann, bitte.\n\nFrau  Bellmann,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich habe mir vorgenommen,\nweder zu duseln noch zu wursteln, sondern zu einem\nrecht positiven Thema zu sprechen, und zwar zur st\u00e4rke-\nren Anerkennung ehrenamtlicher Richter und Sch\u00f6ffen im\nFreistaat Sachsen.\n,,Der ehrenamtliche Richter wirkt bei der m\u00fcndlichen Ver-\nhandlung und der Urteilsfindung mit gleichen Rechten\nwie der Berufsrichter mit.\u201c So lautet ein \u00fcbereinstimmen-\nder Grundsatz aus mehreren Verfahrensordnungen unse-\nrer Gesetzgebung. Ein Mitwirken des Volkes an der Recht-\nsprechung ist f\u00fcr eine Demokratie geradezu unerl\u00e4\u00dflich,\nnicht zuletzt deshalb, weil sie die Unabh\u00e4ngigkeit der\nGerichte st\u00e4rkt. Der ehrenamtliche Richter ist ein wichtiges\nBindeglied zwischen Justiz und Bev\u00f6lkerung. Wir brau-\nchen die B\u00fcrger, die bereit sind, Verantwortung zu \u00fcber-\nnehmen.\nBei der Beteiligung von Laien ist zu bedenken, da\u00df die\nRechtsprechung ein komplexer Vorgang ist, der nicht in\nder Summe festgestellter Sachverhalte unter Ber\u00fccksichti-\ngung von Rechtsnormen ersch\u00f6pfend erfa\u00dft ist. Sie bein-\nhaltet bewu\u00dft und unbewu\u00dft subjektive Wertungen, die\nnicht allein den Juristen \u00fcberlassen werden d\u00fcrfen.\nHierin liegt eine wesentliche Funktion der ehrenamtlichen\nRichter. Sie k\u00f6nnen den Berufsrichtern, durch Erfahrung\nund pers\u00f6nliches Wissen gepr\u00e4gt, die sozialen Hinter-\ngr\u00fcnde und Interessenlagen vermitteln. Ehrenamtliche\nRichter verpflichten durch ihre kritische Einstellung die\nBerufsrichter vor Erla\u00df eines Urteils f\u00f6rmlich dazu, die\nVerst\u00e4ndlichkeit und \u00dcberzeugungskraft ihrer Argumen-\ntation der Kontrolle zu unterziehen. Das ist Erg\u00e4nzung\nund Unterst\u00fctzung zugleich.\nNicht mehr allein allgemeinpolitische Motive rechtfertigen\nheute das sogenannte Laienrichtertum, sondern es ist die\nF\u00e4higkeit, einen Beitrag zur Qualit\u00e4t der Rechtsprechung\nim konkreten Fall zu leisten. Dadurch wird Rechtskultur\nauch im Freistaat Sachsen mitgestaltet.\nDaf\u00fcr, da\u00df sich viele B\u00fcrger \u2013 zirka 6 000 sind es \u2013 dieser\nVerantwortung stellen, gilt unser besonderer Dank, zumal\ndie Bedingungen f\u00fcr die \u00dcbernahme eines solchen Ehren-\namtes nicht unbedingt als ideal zu bezeichnen sind. Ich\nbeziehe das besonders auf das oft mangelhaft ausgepr\u00e4gte\nVerst\u00e4ndnis der Arbeitgeber gegen\u00fcber denjenigen Arbeit-\nnehmern, die ein solches Ehrenamt \u00fcbernommen haben.\nViele bef\u00fcrchten berufliche Nachteile oder sogar die\nGef\u00e4hrdung des Jobs, wenn sie mehrere Tage im Jahr zum\nGericht gehen und nicht an ihrem Arbeitsplatz sind.\nDa ich selbst Sch\u00f6ffe am Jugendgericht war und auch\nheute noch intensive Verbindungen zur Sch\u00f6ffenvereini-\ngung unterhalte, sind mir diese Diskussionen sehr gegen-\nw\u00e4rtig.\n\nDie Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr dieses Ehrenamt kann nicht hoch\ngenug sein. Die CDU-Fraktion m\u00f6chte dies deshalb \u00f6ffent-\nlich sichtbar dokumentieren.\nIm \u00fcbrigen stehen wir im Einsatz f\u00fcr die Laienbeteiligung\nan der Justiz in guter s\u00e4chsischer Tradition, zum Beispiel\nim Hinblick auf die Entstehungsgeschichte des Gerichts-\nverfassungsgesetzes. Um das Jahr 1848 entwickelten sich\nim Schatten der Schwurgerichte die Sch\u00f6ffengerichte. Auf-\nbauend auf Ans\u00e4tzen von f\u00fcr F\u00e4lle von Kleinstkriminalit\u00e4t\nexistierenden Gerichtformen in W\u00fcrttemberg und Ham-\nburg, griff man auf die Idee von mit Laien und Berufsrich-\ntern gemischt besetzten Spruchk\u00f6rpern im Bereich der\nunteren Justiz zur\u00fcck. Insbesondere \u2013 man h\u00f6re und\nstaune! \u2013 Sachsen und Hannover kam dabei eine Vorreiter-\nrolle zu, da nur hier Sch\u00f6ffengerichte auch f\u00fcr erhebliche\nStraftaten erprobt wurden.\nDiese Entwicklung f\u00fchrte im Rahmen der Vorarbeiten\nzum Gerichtsverfassungsgesetz zu einem Streit zwischen\ndem s\u00e4chsischen Generalstaatsanwalt von Schwarz und\ndem Hannoverschen \u2013 sp\u00e4ter preu\u00dfischen \u2013 Justizminister\nLeonard. Beide beanspruchten die Urheberrechte f\u00fcr das\nSch\u00f6ffengericht f\u00fcr sich.\nSie sehen also, die Sachsen haben sich schon immer f\u00fcr\nihre Sch\u00f6ffengerichte stark gemacht.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDas war ein Verdienst unserer Vorv\u00e4ter; vielen Dank\ntrotzdem!\n\n(Frau Zschoche, PDS: \u2026 und -m\u00fctter!)\n\nHeute tun wir das mit dem vorliegenden Antrag zur\nbesonderen Anerkennung f\u00fcr ehrenamtliche Richter und\nSch\u00f6ffen. Uns reicht als besondere Anerkennung das \u00dcber-\nreichen einer Ernennungs- und Berufungsurkunde nicht\naus. Wir gehen davon aus, da\u00df die Staatsregierung nach\nAbschlu\u00df ihrer Pr\u00fcfung eine angemessene Form f\u00fcr die\nvon uns gewollte zus\u00e4tzliche W\u00fcrdigung finden wird. Wir\nsind \u00fcberzeugt, da\u00df damit die Motivation der in diesem\nEhrenamt t\u00e4tigen B\u00fcrger gest\u00e4rkt wird und auf andere\nausstrahlt.\nEin demokratischer Rechtsstaat lebt von der Mitwirkung\nder B\u00fcrger auf den verschiedensten gesellschaftlichen und\nstaatlichen Ebenen, auch von der Mitwirkung an den Ent-\nscheidungen der Justiz. Weil dieses Engagement nicht\nselbstverst\u00e4ndlich ist, kann man daf\u00fcr ruhig einmal mehr\n\u00f6ffentlich dankesch\u00f6n sagen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD, bitte. Frau\nLudwig.\n\nFrau  Ludwig,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es steht f\u00fcr die SPD-Fraktion au\u00dfer Frage, da\u00df die\nT\u00e4tigkeit der ehrenamtlichen Richter und Sch\u00f6ffen gro\u00dfe\nAnerkennung verdient.\n\u00dcber die Arbeit und die Bedeutung von ehrenamtlichen\nRichtern hat Frau Bellmann bereits einiges gesagt. Ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5210\n\n\n\nm\u00f6chte wenigstens einen Aspekt hinzuf\u00fcgen: Ehrenamt-\nliche Richter tragen nicht unwesentlich dazu bei, das Ver-\nst\u00e4ndnis und das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in unsere\nGerichte zu f\u00f6rdern und Vorurteile gegen\u00fcber der Arbeits-\nweise von Gerichten abzubauen. Denn wer selbst als\nehrenamtlicher Richter arbeitet, entwickelt selbstverst\u00e4nd-\nlich ein anderes Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Arbeitsweise der\nGerichte, und er wird dies auch so nach au\u00dfen kommuni-\nzieren.\nDie heutige Debatte zum Antrag der CDU-Fraktion, die\nehrenamtliche T\u00e4tigkeit von Richtern und Sch\u00f6ffen st\u00e4rker\nanzuerkennen, kann nicht losgel\u00f6st von der allgemeinen\nDiskussion um das Ehrenamt gef\u00fchrt werden. Vor diesem\nHintergrund meint zwar der Antrag das richtige, greift\njedoch zu kurz.\nSicher ist es f\u00fcr jeden B\u00fcrger eine feine Sache, eine Ehrung\noder eine Medaille daf\u00fcr zu erhalten, da\u00df er sich ehren-\namtlich f\u00fcr unsere Gesellschaft engagiert. Das hat jedoch\neher eine untergeordnete Bedeutung daf\u00fcr, ob ein B\u00fcrger\nein Ehrenamt annimmt, ob zum Beispiel ein Sch\u00f6ffe erneut\nbereit ist, f\u00fcr eine weitere Wahlperiode zur Verf\u00fcgung zu\nstehen.\nDie Anerkennung und das Ernstnehmen ihres Engage-\nments erfahren und erleben beispielsweise ehrenamtliche\nRichter viel mehr dadurch, welche konkreten Bedingun-\ngen sie f\u00fcr die Aus\u00fcbung ihres Ehrenamtes vorfinden, und\ndabei, meine Damen und Herren, gibt es sehr wohl noch\neine Reihe von M\u00f6glichkeiten, die Arbeit der Sch\u00f6ffen in\nder Tat zu unterst\u00fctzen.\nIch m\u00f6chte dabei auf zwei Aspekte eingehen, von denen\nich auch denke, da\u00df Frau Bellmann zwar kurz Anlauf\ngenommen hat, aber dann nicht zielsicher bei den Sch\u00f6ffen\nund ihren Interessen gelandet ist.\n\n(Schiemann, CDU: Das stimmt nicht!)\n\nErstens. Die Arbeitsbedingungen f\u00fcr die ehrenamtlichen\nRichter sind von Gericht zu Gericht sehr verschieden,\njedoch fehlt an vielen Gerichten ein Arbeits- und Aufent-\nhaltsraum f\u00fcr Sch\u00f6ffen.\nDas klingt vielleicht auf den ersten Blick banal; in der Pra-\nxis hei\u00dft das aber zum Beispiel: Der Sch\u00f6ffe kommt am\nMorgen \u00fcberp\u00fcnktlich, weil er Strafe bezahlen mu\u00df, wenn\nwegen seiner Nichtanwesenheit ein Proze\u00df ausfallen mu\u00df.\nDa Mangel an anderen Gelegenheiten, setzt er sich in den\nallgemeinen Aufenthaltsraum, kommt dort auch ganz nett\nins Plaudern, und eine halbe Stunde sp\u00e4ter stellt er fest,\nda\u00df er sich so nett mit dem Angeklagten unterhalten hat.\nDas kann unter Umst\u00e4nden fatale Folgen haben; das mu\u00df\nich Ihnen nicht weiter ausf\u00fchren.\nZum anderen m\u00f6chte ich betonen, da\u00df ein Sch\u00f6ffenge-\nricht \u2013 das hat Frau Bellmann schon ausgef\u00fchrt \u2013 ohne\nehrenamtliche Richter in der Endkonsequenz nicht arbeits-\nf\u00e4hig ist. Deshalb geh\u00f6rt es sich ganz einfach, da\u00df sich\nehrenamtliche Richter an einem Gericht auch in einem\nBeratungsraum treffen und sich zur Beratung zur\u00fcckzie-\nhen k\u00f6nnen.\nZweitens. Viele ehrenamtliche Richter stellen in ihrem\nersten Proze\u00df erst so richtig fest, welche Verantwortung\nsie eigentlich auf sich genommen haben. Deshalb hat\nzumindest ein Teil von ihnen den Wunsch, in Erfahrungs-\naustausch zu treten bzw. sich auf das Sch\u00f6ffenamt noch\nbesser vorzubereiten. Diese Aufgabe hat in Sachsen die\nVereinigung der ehrenamtlichen Richterinnen und Richter\n\u00fcbernommen. Diese Vereinigung organisiert \u2013 nat\u00fcrlich\nebenfalls wieder ehrenamtlich \u2013 die Interessenvertretung\n\nund den Erfahrungsaustausch der Sch\u00f6ffen und ehrenamt-\nlichen Richter.\nWill man das Engagement und das Ehrenamt wirklich\nst\u00e4rken und w\u00fcrdigen, so erreicht man sehr viel, wenn\nman die Arbeit dieser Vereinigung noch st\u00e4rker unter-\nst\u00fctzt. \u2013 Aus meiner Zeit als Jugendsch\u00f6ffin und aus aktu-\nellen Gespr\u00e4chen wei\u00df ich, da\u00df es hier noch Reserven gibt.\nZum Beispiel schafft es das Staatsministerium nicht, den\nvom Verein gew\u00fcnschten Kontakt kontinuierlich aufrecht-\nzuerhalten. Sobald ein neuer Bearbeiter im Ministerium\nzust\u00e4ndig ist \u2013 und das ist zum wiederholten Male pas-\nsiert \u2013, rei\u00dft der Kontakt ab, und der Verein mu\u00df erneut\ndiesen Kontakt auf Eigeninitiative kn\u00fcpfen.\nMeine Damen und Herren! Bei der W\u00fcrdigung von Ehren-\n\u00e4mtern geht es vordergr\u00fcndig nicht um Medaillen und\nnicht um Anerkennungsschreiben, sondern um die Atmo-\nsph\u00e4re, in der ein Ehrenamt ausge\u00fcbt werden kann. Ich\nbin davon \u00fcberzeugt, da\u00df es die Mehrzahl der ehrenamt-\nlichen Richter als Anerkennung empfinden und vorziehen\nw\u00fcrde, wenn der heute zur Diskussion stehende Antrag\ndazu beitr\u00e4gt, die von mir angedeuteten atmosph\u00e4rischen\nSt\u00f6rungen zu beseitigen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Herr\nSchimpff, bitte.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Mitwirkung von Sch\u00f6ffen und ehrenamtlichen\nRichtern an der Rechtsfindung ist ein Grundsatz unserer\nRechtsordnung, der die Bereitschaft zur Mitwirkung vor-\naussetzt. Denn anders als die Berufsrichter sind die Sch\u00f6f-\nfen und anderen ehrenamtlichen Richter \u2013 wie die Bezeich-\nnung schon sagt \u2013 im Ehrenamt t\u00e4tig, das freiwillig als\nDienst im Staat \u00fcbernommen und ausge\u00fcbt wird. Ein\nLebensunterhalt wie f\u00fcr die Berufsrichter oder gar ein\nmaterieller Gewinn ist aus dem Ehrenamt nicht zu ziehen.\nIch schweige von den sonstigen Belastungen, die von den\nAufwendungen w\u00e4hrend der Sch\u00f6ffenweiterbildung \u00fcber\ndie h\u00e4ufig im Laufe der Zeit eintretenden Spannungen mit\ndem Arbeitgeber bis zu den psychischen Belastungen, ja\nder M\u00f6glichkeit von Bedrohungen reichen.\nDer Sch\u00f6ffe, der ehrenamtliche Richter, arbeitet aus einer\nideellen Motivation heraus, die dem Zeitgeist eines \u00fcber-\nzogenen Individualismus widerspricht. Diese Motivation\ngilt es zu st\u00e4rken. F\u00fcr diesen Einsatz gilt es zu danken.\nDiese Leistung gilt es \u00f6ffentlich anzuerkennen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Gangloff, PDS)\n\nDie CDU-Fraktion ist der Auffassung, da\u00df, so wie f\u00fcr\nehrenamtliche Arbeit bei der Feuerwehr das Feuerwehr-\nEhrenzeichen und f\u00fcr ehrenamtliche Arbeit im sozialen\nBereich die Annenmedaille, auch f\u00fcr das Ehrenamt im\nGericht eine \u00f6ffentliche Anerkennung gestiftet werden\nsoll.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIn den Statuten eines der gro\u00dfen milit\u00e4rischen Verdienst-\norden, des Maria-Theresien-Ordens, war festgelegt, da\u00df er\nnur f\u00fcr solche besonderen Leistungen verliehen werden\ndarf, die ein Offizier von Ehre h\u00e4tte zu vollbringen ableh-\nnen k\u00f6nnen, ohne sich dadurch einem Vorwurf auszu-\nsetzen. Ich glaube, Vergleichbares gilt f\u00fcr das Ehrenamt als\nSch\u00f6ffe oder Richter. Im Unterschied zur Stellungnahme\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5211\n\n\n\ndes Justizministers halte ich allerdings eine Ber\u00fccksichti-\ngung der Leistungen der Sch\u00f6ffen und ehrenamtlichen\nRichter, die eine sichtbare Anerkennung erfahren sollen,\nf\u00fcr angebracht. Ein \u2013 sit venia verbo! \u2013 reiner Sitzfleischor-\nden, der ausschlie\u00dflich die Dienstjahre ber\u00fccksichtigt,\nwird nach meinem Daf\u00fcrhalten der Arbeit der Sch\u00f6ffen\nnicht gerecht.\n\n(Leichte Heiterkeit bei der CDU)\n\nSicherlich ist es m\u00f6glich, da\u00df bei herausragenden pers\u00f6n-\nlichen Leistungen die Auszeichnung fr\u00fcher verliehen\nwird. Soweit die Bedenken des Justizministers auf die\nWahrung der richterlichen Unabh\u00e4ngigkeit gehen, sollte\nman sie freilich nicht zu leicht nehmen. Allerdings sind sie\nauszur\u00e4umen, wenn nicht die Exekutive Einflu\u00df auf die\nVerleihung nimmt, sondern zum Beispiel der Pr\u00e4sident\ndes Oberlandesgerichtes oder des Verfassungsgerichts-\nhofes auf Vorschlag aus den Gerichten selbst die Auszeich-\nnung verleiht.\nHier warten wir gerne auf die Pr\u00fcfung durch die Staats-\nregierung, der es auch \u00fcberlassen bleiben kann, ob die\n\u00f6ffentlich sichtbare Anerkennung f\u00fcr die Sch\u00f6ffen und\nanderen ehrenamtlichen Richter nun nach einer Pers\u00f6n-\nlichkeit der s\u00e4chsischen Rechtsgeschichte \u2013 vielleicht Lin-\ndenau- oder Carpzor-Medaille \u2013 oder schlicht ,,Pro Justi-\ntia\u201c hei\u00dfen soll. Jedenfalls sollte sie aber \u00f6ffentlich sein\nund sich nicht, wie bisher, auf ein nachtr\u00e4gliches Anerken-\nnungsschreiben beschr\u00e4nken. In Anbetracht ihres hohen\nEinsatzes und zur St\u00e4rkung des Ehrenamtes allgemein ist\neine W\u00fcrdigung schon w\u00e4hrend der Amtszeit erstrebens-\nwert.\nIch bitte daher um Zustimmung zum Antrag der CDU-\nFraktion.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS, bitte; Herr\nBartl.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Selbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzt auch die Frak-\ntion der PDS das Anliegen des CDU-Antrages; hier gibt es\n\u00fcberhaupt keinen Dissens. Die T\u00e4tigkeit der mehr als 6 000\nehrenamtlichen Richter und Sch\u00f6ffen in den verschiedenen\nGerichtsbarkeiten unseres Freistaates findet uneinge-\nschr\u00e4nkt unseren Respekt und unsere Anerkennung.\nEs ist erstens ein wichtiges Amt, weil nicht selten durch\ndie Mitwirkung dieser ehrenamtlichen Richter spezieller\nSachverstand eingef\u00fchrt wird und in die Rechtsfindung\nund die Rechtspflege jedenfalls mehr Lebensn\u00e4he in die-\nselbige kommt.\nZweitens ist es ein verantwortliches Amt, da diese B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger als gleichberechtigt mitwirkende Rich-\nter im freien Ermessen und eigentlich nur dem Gesetz und\nihrem eigenen Gewissen verpflichtet \u00fcber Menschen, \u00fcber\nKonflikte zwischen Menschen, \u00fcber Konflikte zwischen\nGruppen von Menschen oder B\u00fcrgern und der Gesell-\nschaft entscheiden.\nUnd es ist wahrlich kein lukratives Amt, einmal pekuni\u00e4r\nohnehin nicht und zum anderen, was die \u00f6ffentliche\nErw\u00e4hnung und die \u00f6ffentliche W\u00fcrdigung anbetrifft,\nebensowenig. Die wenigsten Angeklagten sind dankbar\nf\u00fcr das Urteil, das sie bekommen; und dort, wo es um\neinen Parteienstreit geht, mu\u00df man meistens f\u00fcr und\ngegen eine Partei entscheiden, und die Sch\u00f6ffen sind dann\nmit der Zuweisung des \u00c4rgernisses reichlich bedacht.\n\nInsofern sind wir uneingeschr\u00e4nkt f\u00fcr alles, was Ansehen,\nwas Autorit\u00e4t, was W\u00fcrdigung dieser ehrenamtlichen\nRichter bef\u00f6rdern kann.\nWir gehen mit der CDU-Fraktion v\u00f6llig darin \u00fcberein, da\u00df\nes nicht zureichen kann, zu Beginn der Sch\u00f6ffent\u00e4tigkeit\nein Ernennungsschreiben oder eine Urkunde \u00fcber dassel-\nbige Amt zu verteilen und dann zum Ende, zum Ausschei-\nden hin, ein Dankschreiben, das gewisserma\u00dfen best\u00e4tigt,\nda\u00df man die Zeit absolviert \u2013 \u00fcbel gesagt, wie Herr\nSchimpff sagte \u2013, abgesessen hat.\nWir meinen schon, da\u00df es Mittel und M\u00f6glichkeiten geben\nmu\u00df \u2013 nat\u00fcrlich unter strikter Wahrung der richterlichen\nUnabh\u00e4ngigkeit und ohne zuzulassen, da\u00df ein Wett-\nbewerb gewisserma\u00dfen um die H\u00e4ufigkeit der Eins\u00e4tze\nund \u00e4hnliche Dinge mehr dann veranstaltet wird \u2013, aktive\nSch\u00f6ffen, engagierte Sch\u00f6ffen, die sich dar\u00fcber hinaus\nzum Beispiel auch noch bei der Betreuung im Wieder-\neingliederungsbereich sp\u00e4ter dann einsetzen, entspre-\nchend zu stimulieren.\nWir meinen aber auch, da\u00df trotzdem der Antrag viel zu\nkurz gefa\u00dft ist. Das Hauptproblem ist aus unserer Sicht \u2013\nzehnmal wichtiger als dieses Schreiben, zehnmal wichtiger\nals diese Medaille, wie auch immer sie hei\u00dfen m\u00f6ge \u2013\njedenfalls, da\u00df dieses Hohe Haus dem Sch\u00f6ffenamt seinen\nRespekt dadurch bezeugt, da\u00df wir Rahmenregelungen\nschaffen \u2013 entweder, wo wir es k\u00f6nnen, selbst, oder initiie-\nren gegen\u00fcber dem Bund \u2013 bzw. die Staatsregierung ent-\nsprechend bitten, das zu tun, damit tats\u00e4chlich die t\u00e4gliche\nArbeit der ehrenamtlichen Richter auf g\u00fcnstigeren Boden\nkommt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nFrau Kollegin Ludwig hat ja v\u00f6llig recht: Es ist nat\u00fcrlich\nheute noch der Regelfall an den Gerichten, da\u00df sich die\nSch\u00f6ffen zwischen den Verhandlungen auf dem Flur her-\numtreiben und warten m\u00fcssen, bis sie wieder aufgerufen\nwerden. Es ist letzte Woche praktisch passiert, da\u00df die\nVerhandlung beginnen sollte, und es fehlte ein Sch\u00f6ffe.\nDie Verhandlung konnte nicht beginnen. Der Staatsanwalt\nwartet, der Richter und der eine Sch\u00f6ffe wartet, der Ange-\nklagte wartet, die Zeugen warten. Das Problem ist nur: Die\nSch\u00f6ffin steht auf dem falschen Flur. Sie war seit \u00fcber\neiner halben Stunde da, aber da nicht klar war, wo sie sich\neinfinden mu\u00df \u2013 es stand nicht auf der Ladung \u2013, wartete\nsie ein Stockwerk h\u00f6her.\nDas sind pragmatische Dinge. Ich will sie nicht dramatisie-\nren. Ein Sch\u00f6ffenzimmer, wo man eintrifft, findet sich nach\nmeiner \u00dcberzeugung in jedem Gerichtsgeb\u00e4ude. Mit sol-\nchen kleinen Dingen beginnt es.\nEs geht weiter damit, da\u00df wir in jedem Fall daf\u00fcr sorgen\nm\u00fcssen, da\u00df es keinerlei M\u00f6glichkeiten arbeitsrechtlicher\nArt gibt, wenn Sch\u00f6ffen wegen dieses Amtes durch den\nArbeitsgeber benachteiligt werden. Dazu brauchen sie eine\nStellung, die etwa den Rechtsschutzm\u00f6glichkeiten gleich-\nzusetzen ist, die das Betriebsverfassungsgesetz f\u00fcr im Eh-\nrenamt T\u00e4tige schafft.\nWir brauchen nach unserer Auffassung die Gew\u00e4hr, da\u00df\ndie notwendige Qualifizierung und ausreichende Beleh-\nrung der Sch\u00f6ffen \u2013 das sollen keine Spezialjuristen wer-\nden \u2013 \u00fcber ihre Rechte, \u00fcber ihre M\u00f6glichkeiten, \u00fcber\nbestimmte prozessuale Zusammenh\u00e4nge gesichert ist,\nselbst wenn wir uns nur darauf konzentrieren, die Initia-\ntiven, die hier der schon benannte Interessenverband der\nSch\u00f6ffen in Sachsen entwickelt hat, finanziell und perso-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5212\n\n\n\nnell entsprechend zu unterst\u00fctzen, denn da geht es mit\nunseren M\u00f6glichkeiten los.\nEs geht mehr oder weniger und nicht zuletzt auch um die\nFrage, da\u00df man dar\u00fcber nachdenkt, wie man Autorit\u00e4t\nund Ansehen der Sch\u00f6ffen zum Beispiel auch dadurch\nerh\u00f6ht, da\u00df man den Reformgedanken zu den Wahlmoda-\nlit\u00e4ten bei den Sch\u00f6ffen, wie sie der Verband jetzt auch\nallen Fraktionen zur Verf\u00fcgung gestellt hat, n\u00e4hertritt, also\nmehr oder weniger \u00fcber neue Modalit\u00e4ten in der Aus-\nwahl, in der Nominierung der Sch\u00f6ffen, die breitere\nAnlage und die breitere politische Behandlung dieses The-\nmas in den Wahlmodalit\u00e4ten noch mehr Menschen f\u00fcr\ndieses wichtige Amt interessiert, von dem wir meinen, da\u00df\ntats\u00e4chlich jedem Dank geb\u00fchrt, der es \u00fcbernimmt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann,\nbitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich bin dankbar, da\u00df dieser\nAntrag der CDU-Fraktion einmal Gelegenheit gibt, \u00fcber\ndas wichtige Amt der Sch\u00f6ffen und ehrenamtlichen Rich-\nter in einer Landtagsdebatte zu sprechen.\nImmerhin sind es etwa 6 000 M\u00e4nner und Frauen in unse-\nrem Land, die sich ehrenamtlich f\u00fcr diese wichtige staats-\nb\u00fcrgerliche Aufgabe zur Verf\u00fcgung stellen und die, abge-\nsehen von ihrer T\u00e4tigkeit im Gerichtssaal, eine ganz wich-\ntige Vermittlungsfunktion in das Volk hinein haben, denn\nsie sind gewisserma\u00dfen Mulitplikatoren daf\u00fcr und davon,\nwas ein rechtsstaatliches Verfahren bedeutet. Ich merke\ndas manchmal bei Versammlungen im Lande, auf denen\nwir \u00fcber bestimmte Gerichtsverfahren oder \u00fcber eine\nbestimmte Strafrechtspraxis sprechen, wobei dann der\nProtest aus der Bev\u00f6lkerung kommt und ich oft gar nicht\nmehr viel zu sagen brauche, weil die mit anwesenden\nSch\u00f6ffen ihrerseits aus ihrer praktischen Erfahrung richtig-\nstellen, erkl\u00e4ren, vermitteln.\nVon daher kann ich mich nur dem, was hier von allen\nFraktionen und allen Sprechern gesagt worden ist,\nanschlie\u00dfen und meinen Dank aussprechen f\u00fcr die T\u00e4tig-\nkeit dieser Leute.\nWir d\u00fcrfen ja nicht vergessen, da\u00df wir k\u00fcrzlich, vor weni-\ngen Monaten, erst die Wahlen hatten und wir diese not-\nwendigen 6 000 Sch\u00f6ffen eigentlich erstaunlicherweise\nohne allzu gro\u00dfen Aufwand zusammenbekommen haben.\nEs haben sich also in unserem Lande gen\u00fcgend Ehrenamt-\nliche bereitgefunden. Das ist \u00fcberhaupt nicht selbstver-\nst\u00e4ndlich. Es wird \u00fcberall so geklagt \u00fcber die mangelnde\nBereitschaft, Ehren\u00e4mter zu \u00fcbernehmen. Hier jedenfalls\nhat sich gezeigt, da\u00df diese Bereitschaft durchaus besteht.\nDa\u00df ein mangelnder Kontakt meines Ministeriums zu dem\nSch\u00f6ffenverein in den Anfangsjahren bestanden hat, will\nich \u00fcberhaupt nicht in Abrede stellen. Dort gibt es aber\ninzwischen \u00fcberhaupt keine Probleme mehr; da gibt es\ngeregelte Kontakte. Die Anliegen der Sch\u00f6ffen finden bei\nuns Aufnahme.\nWas hier gesagt worden ist zu Sch\u00f6ffenzimmern und der-\ngleichen, halte ich f\u00fcr w\u00fcnschenswert und richtig. Wir\nwerden uns, wo immer das r\u00e4umlich geht, auch darauf\norientieren.\n\nFreilich kann ich mir schwer vorstellen, da\u00df wir so naive\nSch\u00f6ffen haben, die sich vor der Verhandlung mit den\nAngeklagten unterhalten.\n\n(Frau Ludwig, SPD:\nMan kennt sich ja vorher nicht!)\n\nWas die Auszeichnung oder Anerkennung, wie es der\nAntrag formuliert, angeht, da kann ich Ihnen, Herr\nSchimpff, so nicht folgen. Eine Leistung von Sch\u00f6ffen k\u00f6n-\nnen wir nicht werten. Auch wenn man das der Gerichts-\nbarkeit selbst \u00fcbertr\u00fcge, w\u00e4re es letztlich eine Wertung des\neinzelnen, die zumindest einen vermittelnden Einflu\u00df auf\ndie Unabh\u00e4ngigkeit hat. Deshalb, denke ich, kann man nur\nein streng objektives Kriterium zugrunde legen bei einer\nW\u00fcrdigung der T\u00e4tigkeit.\nSie sagten mehrfach, da\u00df es nicht viel wert ist, wenn der\nJustizminister an die 6 000 Sch\u00f6ffen nach Abschlu\u00df so\neiner Periode ein Schreiben richtet. Da kann ich nur sagen:\nSie k\u00f6nnen ja einmal 6 000 Schreiben handschriftlich unter-\nschreiben. Ich habe das immerhin gemacht, jedes einzeln\nselbst unterschrieben.\n\n(Jurk, SPD: Das dauert ja Tage!)\n\nIch wei\u00df, da\u00df die Sch\u00f6ffen das jedenfalls zu einem gro\u00dfen\nTeil dankbar als eine W\u00fcrdigung ihrer T\u00e4tigkeit entgegen-\ngenommen haben.\nOb man tats\u00e4chlich nach mehreren Wahlperioden, die ein\nSch\u00f6ffe erfolgreich gewirkt hat, eine dar\u00fcber hinausgehen-\nde Anerkennung finden kann, wollen wir ernsthaft \u00fcber-\nlegen, wie ich das bereits angek\u00fcndigt habe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder CDU. Frau Bellmann, bitte.\n\nFrau Bellmann, CDU: Ich m\u00f6chte doch noch einiges sagen\nzu den Ausf\u00fchrungen von Frau Ludwig und Herrn Bartl.\nDie Sch\u00f6ffenvereinigung beklagt eher organisatorische\nDefizite in der Gerichtsorganisation. Die CDU-Fraktion ist\ndeshalb in einen regelm\u00e4\u00dfigen Kontakt mit der Vereini-\ngung getreten, um dabei behilflich zu sein, da\u00df diese Defi-\nzite abgebaut werden.\nDie Weiterbildung, die keine pseudojuristische Ausbil-\ndung sein soll, versucht die Sch\u00f6ffenvereinigung \u00fcber\neigene Veranstaltungen abzusichern. Das ist auch seitens\ndes Ministeriums zu unterst\u00fctzen.\nIm \u00fcbrigen gibt es eine sehr fachkompetente Zeitschrift \u2013\nsie hei\u00dft ,,Richter ohne Robe\u201c \u2013, die den Sch\u00f6ffen hilft,\nwenn sie sie beziehen, \u00fcber aktuelle Rechtslagen und ihre\nAufgaben und Befugnisse informiert zu werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 2/6716 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage\nnach den Gegenstimmen. \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen.\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch keine Stimmenthaltungen.\nDamit ist die Drucksache 2/6716 einm\u00fctig beschlossen,\nund dieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5213\n\n\n\nTagesordnungspunkt 14\n\n\u2013 Landeskonzept f\u00fcr Datenverarbeitung\nDrucksache 2/3753, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Datennetze im F reistaat Sachsen\nDrucksache 2/4405, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden zu diesen Antr\u00e4gen Stellung neh-\nmen k\u00f6nnen. Die empfohlenen Redezeiten: CDU 10 Minu-\nten, SPD und PDS je 5 Minuten. Ich erteile den Fraktionen\nder SPD und danach der CDU als den beiden Einreichern\ndas Wort. Zuerst die Fraktion der SPD. Herr Lochbaum,\nbitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Kosten der Datenverarbeitung, die Datenverarbei-\ntungskonzeption der Staatsregierung \u2013 dieses Thema ist\nbeinahe eine unendliche Geschichte.\nDer Haushalts- und Finanzausschu\u00df hat seit Jahren eine\nDatenverarbeitungskonzeption bei jedem neuen Haushalt\ngefordert. Der Rechnungshof hat diese Forderung eben-\nfalls gestellt. Aber auch die Antwort der Staatsregierung\nkann nicht \u00fcber das lange Zeit vorhandene Chaos hinweg-\nt\u00e4uschen.\nWozu braucht man eine Datenverarbeitungskonzeption?\nBevor ich in den Landtag eingezogen bin, war ich fast\n20 Jahre in einem Betrieb t\u00e4tig, der sich heute noch erfolg-\nreich am Markt behauptet. Darauf bin ich auch ein bi\u00dfchen\nstolz. Ich war dort zuletzt f\u00fcr die Datenverarbeitung ver-\nantwortlich.\nIch habe fast alle Phasen der Datenverarbeitungs-\ngeschichte in der DDR miterlebt \u2013 die Euphorie, die Hoff-\nnung, da\u00df man das Chaos der Organisation der DDR-\nWirtschaft mit der EDV in ordentliche Strukturen \u00fcberf\u00fch-\nren k\u00f6nne.\nDann kam die Ern\u00fcchterung. Die Datenverarbeitung wur-\nde zum S\u00fcndenbock f\u00fcr fast alles, und schlie\u00dflich die Neu-\nbelebung des Wunderglaubens kurz vor dem Zusammen-\nbruch der DDR. Alle redeten von CAD-CAM, beinahe so\nwie heute von der Globalisierung. Im Laufe der Zeit war\nmir vor allem eines klar geworden: Bevor ich in Hardware\nund Software investiere, brauche ich ein klares Konzept\nund klare Vorstellungen vor allem dar\u00fcber, was ich \u00fcber-\nhaupt will.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch brauche eine gr\u00fcndliche Analyse der Aufgaben und\nder Strukturen. Erst dann folgt die \u00dcberlegung, welche\nSoftware eingesetzt werden kann, und danach ist die\nFrage nach der Hardware zu stellen. Das mu\u00df nicht der\nletzte Schrei der Technik sein, auch wenn die Ger\u00e4teher-\nsteller einem das gern suggerieren. Ohne diese Schritte,\nohne eine klare und exakte Festlegung pa\u00dft am Ende\nnichts zusammen. Der Austausch der Daten wird teuer,\ndie Schnittstellen beherrscht im nachhinein niemand. Das\nganze System wird uneffektiv.\nAm Problem der nachtr\u00e4glichen Integration von dezentral\nund unabh\u00e4ngig voneinander getroffenen Entscheidungen\n\u00fcber Hard- und Software ist bisher fast jedes Datenver-\narbeitungskonzept gescheitert. Man kann dadurch ganze\nUnternehmen ruinieren. Der Staat ist offensichtlich nicht\nso leicht zu ruinieren.\n\nAus der Antwort der Landesregierung wird deutlich, da\u00df\nhier lange Zeit die ordnende Hand gefehlt hat. Trotz der\nKoBIT, dieser Koordinierungs- und Beratungsstelle f\u00fcr\nInformationstechnik, habe auch ich heute noch erhebliche\nZweifel an der Effektivit\u00e4t der Datenverarbeitung und der\nInformationsverarbeitung in der Verwaltung des Landes.\nHier fehlen vor allem die notwendigen klaren und exakten\nFestlegungen. Beratung allein reicht nicht aus. In diesem\nProze\u00df kann die geringste Unsch\u00e4rfe in den Festlegungen\nzu Fehlern f\u00fchren. Der Datenaustausch wird erschwert,\ndie Nachbesserung kostet fast immer Geld. Dar\u00fcber k\u00f6n-\nnen auch gro\u00dfe Worte wie Info-Highway und \u00e4hnliches\nnicht hinwegt\u00e4uschen.\nVieles bleibt auch nach der Antwort der Staatsregierung\nunklar. Einige Formulierungen sind regelrecht naiv, vor\nallem was die Kompatibilit\u00e4t der Technik und der Pro-\ngramme betrifft.\nEin Konzept f\u00fcr die Datenverarbeitung ist kein Selbst-\nzweck. Es soll damit \u2013 ich zitiere die Staatsregierung \u2013\n,,eine leistungsf\u00e4hige, zukunftssichere und zugleich\nkosteng\u00fcnstige Infrastruktur f\u00fcr Online-Kommunikation\nerarbeitet werden\u201c. Das klingt h\u00fcbsch. Aber damit allein\nsind die Zweifel noch nicht ausger\u00e4umt. Wir werden an\ndiesem Thema dranbleiben, nicht zuletzt auch im Haus-\nhalts- und Finanzausschu\u00df.\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Rasch, Fraktion der CDU,\nbitte.\n\nRasch, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWenn wir uns dem Datenverarbeitungssystem bzw. den\nverschiedenen Systemen und ihrer Integration in der\n\u00f6ffentlichen Verwaltung des Landes Sachsen zuwenden,\nk\u00f6nnte man dem eine mehrt\u00e4gige Fachkonferenz widmen,\nwenn man das Thema ersch\u00f6pfend behandeln m\u00f6chte. Das\nwollen wir nicht. Ich m\u00f6chte mich in K\u00fcrze politisch wer-\ntend dazu \u00e4u\u00dfern.\nIch mu\u00df feststellen, die Geschichte vor allem des Bem\u00fc-\nhens um einheitliche Datenverarbeitungssysteme in Sach-\nsen ist eine Geschichte von Ladehemmungen. Dies k\u00f6nnte\nman im einzelnen beschreiben und an einzelnen Entschei-\ndungspunkten festmachen. Das will ich mir ersparen. Aber\nman k\u00f6nnte auch etwas Gutes finden: W\u00e4re es am Anfang\nmit einheitlichen Konzepten und darauf aufbauenden\nInvestitionen schneller gegangen, h\u00e4tten wir vielleicht\neinen Augenblick zu zeitig investiert. Denn es ist ein Vor-\nteil, der in die Zukunft reicht, wenn wir jetzt durchaus eine\nSpitzenstellung haben, was die Anwendung der digitali-\nsierten Daten\u00fcbertragungssysteme und der digitalisierten\nNetze angeht. Das, was sich mit Begriffen wie ISDN, ATM\nund dergleichen verbindet, hat etwas mit Strukturen zu\ntun, die erst Anfang der neunziger Jahre ein klares Profil\ngewonnen haben. Es ist gut, da\u00df wir auf dieser Basis rela-\ntiv weit mit integrierten Daten- und Sprachnetzen voran-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5214\n\n\n\ngekommen sind und da\u00df wir damit zumindest von der\nGrundrichtung her durchaus im Vorteil sind.\nAber wenn man einmal alle Namen der Systeme, der Pro-\ngramme, der Hardware, der Netzsysteme, die in Anwen-\ndung sind, nebeneinanderstellen w\u00fcrde, w\u00fcrde man\nwahrscheinlich in einem Schwall der unterschiedlichsten\nBegriffe ersticken. Jedes Paar unterschiedlicher Begriffe\nbedeutet eine Schnittstelle der Daten\u00fcbertragung, und\nzwar nicht nur technisch im Zusammenhang mit der \u00dcber-\ntragung von Informationsstr\u00f6men, sondern auch im\nZusammenhang mit der Anpassung von Datenstrukturen.\nWenn man sieht, da\u00df die Datenverarbeitungsprogrammie-\nrung letztlich immer rationeller geworden ist, vor allem\ndurch objektorientierte Programmierung und alles, was\ndarauf aufbaut, wird deutlich, da\u00df in Relation dazu der\nAufwand f\u00fcr Schnittstellenanpassungen immens gestiegen\nist und weiter steigt. Der Nachteil dessen, was bei uns in\nSachsen geschieht, ist, da\u00df dieser Bereich viel zuviele\nKosten verursacht und verursachen wird, weil mit jeder\nneuen Softwaregeneration und Hardware-Installation\nimmer weitere Anpassungen notwendig sind.\nAuch ich pers\u00f6nlich w\u00fcnschte mir eine st\u00e4rkere Stellung\nder KoBIT. Durch die Entscheidung des Haushaltsaus-\nschusses ist eine gewisse St\u00e4rke hinzugekommen. Wenn\nich z. B. die Frage der Koordination der Datenverarbeitung\nmit der kommunalen Ebene betrachte und sehe, da\u00df dies\neine Frage des guten Willens ist, was aber in der\nGesch\u00e4ftsordnung der KoBIT keine verbindliche Grund-\nlage findet, mu\u00df ich sagen, da\u00df darin ein Problem liegt.\nMan k\u00f6nnte sich nun im Detail noch zu Fragen der Daten-\nsicherheit, des Datenschutzes, des Geheimnisschutzes und\ndergleichen \u00e4u\u00dfern. Ich glaube, da\u00df in diesem Bereich das\nvorsichtige Herangehen im Freistaat durchaus sinnvoll\nund richtig ist und da\u00df wir auf der sicheren Seite sind.\nMan k\u00e4me sonst zu schnell in die Gefahr, \u00fcber technische\nDetails zu diskutieren, die hier sicherlich nicht am richti-\ngen Platze sind.\nBei all dem, was an Kritischem zu sagen ist, Herr Loch-\nbaum, m\u00fcssen wir in bezug auf die Klarheit der Analyse\nund der darauf aufbauenden Konzepte bemerken, da\u00df\ndiese in verschiedenen Einzell\u00f6sungen vorhanden sind.\nIch meine, da\u00df da Erstaunliches geleistet worden ist, wenn\nich mir die L\u00f6sungen in den einzelnen Ressorts anschaue.\nDas gilt f\u00fcr die einzelnen Ressorts, aber nicht f\u00fcr die Koor-\ndinationen zwischen den Ressorts.\nWenn ich sehe, was im Bereich Grundbuch angeboten\nwird, kann ich dies als eine sinnvolle und zukunftswei-\nsende L\u00f6sung bezeichnen. Oder wenn ich mir die Vor-\ngangsbearbeitung bei der Polizei betrachte, so kann ich\nsagen, da\u00df dort der richtige Entwicklungsweg eingeschla-\ngen wurde. Wenn ich die nachhaltige Arbeit der Experten\nim Landwirtschaftsbereich betrachte, so ist zu sagen, da\u00df\ndort die wesentliche Grundlegung geschehen ist. Das ist\netwas, bei dem den Fachleuten, die hier t\u00e4tig geworden\nsind, volle Anerkennung zukommen mu\u00df.\nEs geht mit dem Einsatz von Datenverarbeitung um Pro-\nduktivit\u00e4tssteigerung, aber wir wissen, da\u00df uns diese Pro-\nduktivit\u00e4tssteigerung sehr teuer kommt, denn der mora-\nlische Verschlei\u00df sowohl der Software als auch der Hard-\nware ist immens hoch. Ein Hardware- oder Software-\nsystem kann maximal vier Jahre einigerma\u00dfen stabil\ngenutzt werden. Wenn es vier Jahre sind, dann ist das\nschon lange. Insofern halte ich es f\u00fcr sinnvoll, da\u00df die\nHaush\u00e4lter dieses Hauses ein St\u00fcck Kontrolle in diesem\nBereich aufrechterhalten und zum notwendigen Koordina-\n\ntionsproze\u00df motivieren. Ich glaube, das sind wir dem sinn-\nvollen Einsatz unserer s\u00e4chsischen Haushaltsmittel schul-\ndig.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Lochbaum, SPD)\n\nInsofern sollten jetzt die Antr\u00e4ge f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wer-\nden. Das Thema jedoch ist sicherlich mit der heutigen De-\nbatte f\u00fcr uns in diesem Hause nicht erledigt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Lochbaum, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion der PDS hat\nHerr Hilker das Wort. Bitte.\n\nHilker, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie neokonservativen Liberalisierer vor allem in der CDU\nund der SPD verweisen immer wieder darauf, wie wichtig\ndie Datengesellschaft und die Informationsgesellschaft\nsind und wie wichtig es ist, sich in den sich entwickelnden\nNetzen entsprechend darzustellen, weil man sich selbst\nanbieten kann, weil man sich selbst Arbeit sichern und\nArbeit schaffen kann.\nWer heute gegen 16.30 Uhr oder etwas fr\u00fcher durch\nT-Online surft, sei es nun der AMD-Chef oder Lieschen\nM\u00fcller aus Hinterhermsdorf, kann eines lesen: Statement\nMinister Dr. Kajo Schommer f\u00fcr T-Online: ,,Mehr als 9 %\nWirtschaftswachstum in Sachsen im Durchschnitt der ver-\ngangenen drei Jahre, das gab es nicht einmal zu Wirt-\nschaftswunderzeiten. Mit dem Flei\u00df und dem K\u00f6nnen der\nSachsen und mit neuen Technologien werden wir es schaf-\nfen.\u201c\n\n(Beifall bei PDS und CDU)\n\nDie Frage ist: 9 % Wirtschaftswachstum in den letzten drei\nJahren, woher kommen die Zahlen? Vielleicht hat da\njemand eine falsche Zahl eingegeben. Ich kann Ihnen aber\ngarantieren, dieses Bild steht in T-Online seit zwei Jahren.\n\u2013 Soweit zum aktuellen Umgang der Staatsregierung mit\nden neuen Medien.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nVon dieser Warte aus ist nat\u00fcrlich auch zu fragen, ob\ndieses Datenkonzept \u2013 die Antr\u00e4ge liegen ja nunmehr seit\neineinviertel Jahr vor \u2013 nicht doch etwas veraltet ist, ob die\nAntworten, die in diesen Antr\u00e4gen gegeben werden, auf\ndem aktuellen Stand sind oder ob sie nicht der aktuellen\nEntwicklung hinterherhinken bzw. gar zu dem Zeitpunkt,\nals sie herausgegeben worden sind, nicht dem aktuellen\nStand der Technik entsprachen. Ein Beispiel dazu:\nAuf der Seite 4 der Antwort zum SPD-Antrag \u2013 dort ging\nes um die Einspareffekte durch Standardisierung bzw.\nHomogenisierung \u2013 wird betreffs der Software ausgef\u00fchrt:\n,,Bei der Basissoftware, zum Beispiel dem Betriebssystem,\nwie auch im Bereich der B\u00fcrokommunikation wirkt sich\ndie Quasi-Monopolstellung der Firma Mikrosoft aus. Es\nwerden faktische Standards gesetzt. Aus diesem Grund\nund wegen der g\u00fcnstigen Preisgestaltung\u201c \u2013 ich betone in\ndiesem Zitat ,,g\u00fcnstige Preisgestaltung\u201c \u2013 ,,bei den\nMikrosoft-Produkten kommen diese zunehmend in den\nLandesbeh\u00f6rden zum Einsatz.\u201c\nMan macht sich also von Mikrosoft abh\u00e4ngig und erkl\u00e4rt:\nDadurch, da\u00df es ein Monopolanbieter ist, bietet er beson-\nders g\u00fcnstige Preise. Das ist erst einmal sehr einleuchtend,\nwobei ich fr\u00fcher einmal gelernt habe, da\u00df Monopole nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5215\n\n\n\nunbedingt immer g\u00fcnstige Preise bieten, sondern nur so\nlange, bis sie sich auf dem Markt durchgek\u00e4mpft haben.\nDann werden die Preise angezogen.\nDoch treiben wir es weiter. Es gibt seit mittlerweile \u00fcber\nzehn Jahren ein Betriebssystem, das den Namen LINUX\nhat und auf dem Markt kostenlos angeboten wird, das eine\nhohe Systemsicherheit hat und netzwerktauglich ist; das\nbietet Mikrosoft auch. Aber es geht noch dar\u00fcber hinaus.\nEs bietet nicht nur die Netzwerktauglichkeit, sondern es ist\nwesentlich sicherer. Nicht umsonst verweist die Firma\nMikrosoft darauf, da\u00df ihre Surfersysteme nicht in sicher-\nheitsrelevanten Bereichen eingesetzt werden d\u00fcrfen, wie\nzum Beispiel Kernkraftwerken und Krankenh\u00e4usern. Nun\nsagen Sie mir doch einmal, wenn es um Datensicherheit\ngeht, warum man sich unter diesen Bedingungen, auch\nunter dem Gesichtspunkt der Frage der Kosten, der Firma\nMikrosoft zugewandt hat. \u2013 Soweit zu den fachlichen\nStandards und zur fachlichen Kompetenz, die auch in den\nMinisterien herrschen.\nNoch eine weitere Sache, die ich eben angedeutet habe:\nAufgrund dieser Berichte, die mittlerweile ein Jahr vorlie-\ngen, kann sich nat\u00fcrlich ein Erkenntnisproze\u00df in der\nStaatsregierung vollzogen haben. Es kann ja sein, da\u00df mitt-\nlerweile vieles nicht mehr unverschl\u00fcsselt verschickt wird.\nEs kann ja sein, da\u00df die Homogenisierung, die Vernetzung\nund Standardisierung vorangetrieben und da\u00df wesentlich\nmehr Schnittstellen geschaffen worden sind.\nVom Prinzip her sind die Antr\u00e4ge nicht erledigt. Es\nbed\u00fcrfte zumindest eines neuen Sachstandsberichtes, oder\nwir stellen fest, da\u00df die Sache immer noch die gleiche ist.\nIch m\u00f6chte Sie noch darauf hinweisen \u2013 wieder unter dem\nAspekt der Homogenisierung, der Standardisierung und\nauch der gemeinsamen Schnittstellen zwischen Landes-\nund Kommunalbeh\u00f6rden \u2013, welche Probleme es in diesem\nBereich geben kann. Wir werden bald nicht nur den\nGro\u00dfen Lauschangriff, sondern auch den gro\u00dfen Daten-\nangriff haben. Wenn alle Beh\u00f6rden miteinander vernetzt\nsind, wenn alle Computer auf einer standardisierten Ebene\narbeiten k\u00f6nnen, ist es kein Problem mehr nachzuvollzie-\nhen, wer wo einen Sozialhilfeantrag gestellt hat, ob jemand\neinmal Wohngeld empfangen oder ob ein freier Tr\u00e4ger ein-\nmal einen Geldantrag gestellt hat, der bewilligt worden ist\noder nicht, oder ob ein Mitglied eines Vereins irgendwo\neinen Antrag gestellt hat. Sie werden gro\u00dfe Probleme\ndamit bekommen, inwieweit die Datensicherheit des B\u00fcr-\ngers noch gew\u00e4hrleistet ist und er nicht zum gl\u00e4sernen\nB\u00fcrger wird. Ich m\u00f6chte jedoch nicht darauf verweisen,\nda\u00df es zum orwellschen Staat kommen wird. Es wird\nsicherlich zu einem anderen Staat kommen, zum kafkaes-\nken Staat, wo keiner mehr so genau durchsieht, welche\nDaten wo sind und wer wie zugreifen kann.\nEine erste Folgerung aus diesem Bericht und aus den\nDebatten, die zum Thema gef\u00fchrt worden sind, w\u00e4re ein\nHandlungsauftrag an die Staatsregierung, sich zumindest\ndahin gehend einzusetzen, da\u00df jeder B\u00fcrger auf die Daten,\ndie zu ihm gespeichert sind, zugreifen kann, um zumin-\ndest zu sehen, was der Staat, was die Beh\u00f6rden von ihm\nwissen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die\nStaatsregierung auch nicht. So erteile ich den Fraktionen\n\nder SPD und der CDU das Schlu\u00dfwort. F\u00fcr die SPD Herr\nLochbaum.\n\nLochbaum,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Ich bleibe dabei: Auch\nnach der heutigen Aussprache sind f\u00fcr mich l\u00e4ngst nicht\nalle Zweifel an der Effektivit\u00e4t der Informationsverarbei-\ntung des Landes ausger\u00e4umt. Ich denke, da\u00df das auch\nHerr Rasch so sieht. Wir m\u00fcssen nach wie vor diese Ent-\nwicklung aufmerksam verfolgen und die Entscheidungen\nkontrollieren. Ich glaube, da\u00df nach wie vor auch starke\nZentrifugalkr\u00e4fte in den einzelnen Ressorts vorhanden\nsind. Der Einflu\u00df der KoBIT auf die Entscheidungen der\nStaatsregierung mu\u00df aus unserer Sicht erheblich gest\u00e4rkt\nwerden, und zwar mu\u00df sie unmittelbar in alle Entschei-\ndungen zu Hard- und Software einbezogen werden.\nEs war sicher nicht das letzte Mal, da\u00df wir uns mit diesem\nThema auseinandersetzen. Unseren vorliegenden Antrag\nerkl\u00e4ren wir heute f\u00fcr erledigt. Wir bleiben aber an diesem\nThema.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nDamit ist die Drucksache 2/3753 im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6\nder Gech\u00e4ftsordnung erledigt. Jetzt hoffe ich, da\u00df Herr\nRasch seine Drucksache \u00e4hnlich behandelt wissen will.\n\nRasch, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Diese Erkl\u00e4-\nrung habe ich schon bei meinem Redebeitrag abgegeben.\nIch m\u00f6chte mich, Herr Lochbaum, ausdr\u00fccklich f\u00fcr die\nkonstruktive Diskussion zur Sache bedanken. Das kann\nman von einem anderen Redner sicher nicht in der Weise\nbehaupten.\n\n(Frau Dr. Bretschneider, PDS:\nSie haben nichts verstanden!)\n\n\u2013 Ich habe Sie jetzt akustisch nicht verstanden. Vorhin\nhabe ich es akustisch verstanden, aber inhaltlich nicht\nnachvollziehen k\u00f6nnen.\nZu Ihrem Beispiel mit dem ber\u00fchmten LINUX-System: Es\nist richtig, es ist kostenlos. Nur die eigentlichen Kosten\neines gesamten DV-Systems liegen nicht so sehr beim\nBetriebssystem, sondern der gr\u00f6\u00dfere Faktor ist ja die\nAnwendungssoftware und in gewissem Umfang die Hard-\nware. Aber das k\u00f6nnte die gleiche sein. Wenn Sie dann\nsehen, da\u00df normalerweise Anwendungssysteme im\nBereich LINUX aufgrund der geringeren Anwendungs-\nh\u00e4ufigkeit teurer sind, dann wissen Sie, da\u00df man sich,\nselbst wenn Mikrosoftware eine Monopolstellung hat,\nletztlich dieser Monopolsituation nicht entziehen kann,\nsondern das anwenden mu\u00df, was weltweit eingef\u00fchrt ist.\nIch halte das f\u00fcr sinnvoll und richtig.\nWenn dann so wunderbare Dinge kommen, da\u00df einerseits\njeder B\u00fcrger Zugriff auf seine Daten hat, auf der anderen\nSeite die Bef\u00fcrchtung des gro\u00dfen Datenangriffes besteht,\ndann ist das in sich nicht logisch, sehr geehrter Herr Kol-\nlege. Ich halte viel davon, da\u00df wir den Zugriff auf die\nDaten sehr genau regeln und kontrollieren und in\ngeschlossenen Netzen halten, nicht jedermann in diesem\nNetz seine Abfragen stellen kann, eben im Interesse der\nSicherheit der Daten und des Schutzes personenbezogener\nDaten.\nWir sollten insgesamt mehr zur Sache sprechen, sollten\naber \u2013 das habe ich vorhin schon betont \u2013 diesen Fragen-\nkreis einfach aufgrund seiner Kostentr\u00e4chtigkeit einerseits\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5216\n\n\n\nund der in der Datenverarbeitung liegenden Chancen\nandererseits unter Kontrolle behalten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Es ist\ndie Drucksache 2/4405, Antrag der Fraktion der CDU,\nauch im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4rt worden. Es kommt damit zu keiner Ab-\nstimmung. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nPr\u00e4zisierung des Lehrplanes Gymnasium \u2013 Geschichte Klasse 5 bis 12 \u2013\nvom 1. August 1992\n\nDrucksache 2/3870, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten betragen f\u00fcr die CDU 10 Minuten, f\u00fcr SPD und PDS\nje 5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort.\nHerr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Sehr  geehrter  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der Ausgangspunkt f\u00fcr diesen\nTagesordnungspunkt liegt so weit zur\u00fcck, da\u00df jetzt seine\nBehandlung fast vergessen worden w\u00e4re. Ich m\u00f6chte des-\nhalb noch einmal auf diesen Ausgangspunkt zur\u00fcckkom-\nmen. Am 5. September 1996 stellte die PDS-Fraktion den\nDringlichen Antrag, die Pr\u00e4zisierung des Lehrplanes\nGeschichte f\u00fcr Gymnasien bis zum 30. September zur\u00fcck-\nzunehmen. Anla\u00df f\u00fcr uns war die erhebliche Unruhe an\nden Schulen wegen der \u00fcberfallartigen Aktion zu Schul-\njahresbeginn und das sachliche Bedenken, da\u00df die Pr\u00e4zi-\nsierung, wie sie genannt wurde, zur Verst\u00e4rkung eines\nnational verengten und kopflastig auf die neueste\nGeschichte gerichteten Weltbildes an Sachsens Schulen\nf\u00fchren w\u00fcrde. Dieses Bedenken erwuchs aus kritischer\nAuseinandersetzung mit vergleichbaren Erfahrungen an\nDDR-Schulen, die vielfach gemacht oder \u2013 wir k\u00f6nnen es\nruhig sagen \u2013 schmerzlich erlitten wurden. Der Antrag\nwurde von der Mehrheitsfraktion abgelehnt.\nUm den in der \u00d6ffentlichkeit \u2013 vielleicht erinnern Sie sich\nnoch \u2013 sehr emotional gef\u00fchrten Streit zu versachlichen,\nrichtete ich im Dezember 1996 eine Kleine Anfrage an die\nStaatsregierung, um den Stand der Erfahrungen \u00fcber den\nUmgang der Lehrer mit diesem pr\u00e4zisierten Lehrplan zu\nerfahren. Ich konzedierte bei Erhalt der Antwort am\n12. Dezember 1996, da\u00df, wie es in der Antwort hie\u00df, unter\nBer\u00fccksichtigung der kurzen Zeit keine umfassende Ant-\nwort gegeben werde konnte.\nAber der darauf folgende Kernsatz der Antwort machte\nmich stutzig, denn er hie\u00df: ,,Im allgemeinen l\u00e4\u00dft sich nach\nKonsultationen mit den Oberschul\u00e4mtern feststellen, da\u00df\ndie inhaltliche Substanz der Lehrplanpr\u00e4zisierung, ihre\nlogische und durchdachte Struktur \u00fcberwiegend als posi-\ntiv eingesch\u00e4tzt und in den Fachkonferenzen intensiv er\u00f6r-\ntert wurden.\u201c\nWenn das nicht der Versuch einer umfassenden Antwort\nwar, dann wei\u00df ich nicht, wie eine umfassende Antwort\naussehen soll.\nAnimiert durch diese Antwort, machte ich folgendes\nExperiment: Ich gab diesen Text in einem Seminar zur\nGeschichte der DDR in den achtziger Jahren den Studen-\nten im Zusammenhang mit anderen Texten, und zwar zu\nvergleichbaren Vorg\u00e4ngen in der DDR in den achtziger\nJahren, zur Analyse. Die \u00fcbereinstimmende Beurteilung\n\nm\u00fcndete in der Einsch\u00e4tzung, es handele sich um einen\nParteibericht oder den Bericht eines Direktors an die Abtei-\nlung Volksbildung. Dabei ist noch zu ber\u00fccksichtigen, da\u00df\nunter diesen Studenten viele aus den alten Bundesl\u00e4ndern\nwaren. Er wurde also eingesch\u00e4tzt als ein \u2013 wie das auch\nin Ihrer Terminologie hei\u00dft \u2013 kommunistisch-stalinisti-\nscher Bericht. \u2013 Ich mu\u00df allerdings der Fairne\u00df halber\nsagen, da\u00df ich ein Wort, n\u00e4mlich ,,Oberschul\u00e4mter\u201c, durch\ndrei Punkte ersetzt hatte. So interessant kann die T\u00e4tigkeit\neines Hochschullehrers sein!\nIch bin gespannt auf die heutigen Antworten der Mehr-\nheitsfraktion und der Staatsregierung und dabei auch auf\nden Umgang mit der Opposition; denn die damalige Ant-\nwort zeugte, wie ich zu verdeutlichen versuchte, nicht von\ndem Bem\u00fchen, Fragen der Opposition, die ausgesprochen\nsachlich und ernst gemeint waren, ernst zu nehmen. Statt\ndessen griff Staatsminister R\u00f6\u00dfler, zeitlich fast parallel zur\nAntwort, zu dem Mittel der Diffamierung des politischen\nOpponenten \u2013 in dem er, wie es offenkundig ist, den Feind\nsieht, der zu bek\u00e4mpfen ist \u2013, indem er denunziatorisch in\nder ,,Deutschen Lehrerzeitung\u201c vom 28. November 1996\nbehauptete, was ich in diesem Kontext auch pers\u00f6nlich auf\nmich beziehe \u2013 ich zitiere:\n,,Nat\u00fcrlich setzt die kommunistische PDS, die die jahr-\nzehntelange Unterdr\u00fcckung und die Verbrechen in Ost-\ndeutschland zu verantworten hat, gegen die Aufarbeitung\nder neueren und neuesten Geschichte an den s\u00e4chsischen\nSchulen Himmel und H\u00f6lle in Bewegung und fl\u00fcchtet lie-\nber in die Antike.\u201c\nSo unsinnig diese Antwort war, in ihr offenbart sich\nMethode beim Mi\u00dfbrauch eines hohen Amtes in der\n\u00d6ffentlichkeit. Diese freilich reagierte zum Gl\u00fcck in der\ndamaligen Auseinandersetzung mehrheitlich mit Augen-\nma\u00df. Zwar versuchte ein Mann von Welt, den Streit um\nden Lehrplan personalisierend zu d\u00e4monisieren, indem er\nihn als Auseinandersetzung zwischen dem B\u00f6sen, mir,\nund dem ewig widerst\u00e4ndigen Guten, Staatsminister\nR\u00f6\u00dfler, hinzustellen suchte. Aber die Mehrzahl der Presse-\nstimmen versachlichte diesen Streit.\nIch erhoffe mir in dem heutigen Bericht und in der Stel-\nlungnahme der Mehrheitsfraktion mehr Respekt bei\nernstgemeinten Anfragen der Opposition. Ich denke, wir\nd\u00fcrfen gespannt auf diese Antworten sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nDr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Da ich kein Manich\u00e4er bin, m\u00f6chte ich mich zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5217\n\n\n\ndem Streit \u00fcber die Geister des B\u00f6sen, von Herrn Bramke\nverk\u00f6rpert, und dem Geist des Guten, von Herrn Staats-\nminister R\u00f6\u00dfler verk\u00f6rpert, nicht auslassen. Da aber dieser\n\u00fcberaus aktuelle Antrag der PDS, der nunmehr anderthalb\nJahre alt ist, von ,,\u00fcberfallartigem Empfinden\u201c spricht,\nhabe ich, derart \u00fcberfallen, gar nicht gewu\u00dft, was ich\nsagen sollte. Deshalb kam ich auf die Idee, dem Landtag\nzwei Gedichte vorzutragen, weil sie in einem Zusammen-\nhang mit diesem Thema stehen.\nDas erste, ,,Chronik\u201c:\n,,Vom Sieg am Orontes k\u00fcnden des Pharaos Steine. Das\nFleisch stirbt, die Gebeine zerbr\u00f6ckeln, die Spur verweht\nhinter Kadesch. Von seiner Niederlage sagt nichts mehr.\u201c\nDas zweite Gedicht ist aus dem ,,Traktat \u00fcber die Poesie\u201c\ndes gro\u00dfen polnischen Dichters Ches\u00ecaw Mie\u00ecosz. Dort\nhei\u00dft es:\n,,Szenwald, Leutnant der Roten Armee, schrieb, als hun-\ndert V\u00f6lker zu Eis erstarrten, eine Ode an M\u00fctterchen Sibi-\nrien. Das ist, Gott sei es geklagt, eines der besseren polni-\nschen Gedichte.\u201c\nWieso steht das, was ich hier zitiert habe, in einem Zusam-\nmenhang mit dem PDS-Antrag? Zum einen wirft es ein\nLicht auf die Antike bzw. darauf, was die PDS unter\nAntike versteht: vorzugsweise die griechische Antike, die\nnur ein minimaler Bestandteil der gesamten Antike ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch kann \u00fcberhaupt nur Latein,\n\nGriechisch kann ich nicht!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df, da\u00df Sie nichts k\u00f6nnen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie h\u00f6ren nicht zu!\n\nIch habe gesagt: Ich kann nur Latein!)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie k\u00f6nnen beim besten Willen nicht ver-\nlangen, da\u00df man Ihnen zuh\u00f6rt. Daf\u00fcr ist die Zeit doch zu\nschade.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDann erz\u00e4hlen Sie doch nicht\n\nsolche Sachen \u00fcber uns!)\n\nKadesch am Orontes ist durchaus ein wichtiges Datum,\ndenn dort wurde die Schlacht zwischen zwei Kultur-\nsystemen entschieden, zwischen \u00c4gypten auf der einen\nSeite und den Hethitern auf der anderen Seite. Wir sind\nin unserem Kultursystem nat\u00fcrlich wesentlich st\u00e4rker auf\ndie griechische Antike ausgerichtet als auf die Hethiter,\nvon denen wir erst seit diesem Jahrhundert N\u00e4heres wis-\nsen, \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Genau seit 1924!)\n\n\u2013 Sie haben v\u00f6llig recht.\n\u2013 obwohl die hethitische Kultur mit Sicherheit \u00fcber Israel\nund Babylonien einen gro\u00dfen Einflu\u00df auch auf das grie-\nchische Abendland genommen hat.\nWir haben hier die Entscheidung dar\u00fcber zu treffen, wor-\nauf wir die Lehrschwerpunkte legen. Denn es ist unm\u00f6g-\nlich, alles in gleicher Gr\u00fcndlichkeit zu behandeln, weil dies\nzu einer \u00dcberfrachtung des Stoffes f\u00fchren w\u00fcrde und am\nEnde dazu, da\u00df die Sch\u00fcler nichts mehr wissen, obwohl\nihnen nicht erspart werden kann, einen \u00dcberblick \u00fcber\nunsere Herkunft zu gewinnen.\nWarum hat die PDS diese Liebe zur Antike? Sie hat sie,\nweil die SED eine ausgesprochene Liebe zur griechischen\nAntike besa\u00df, und das aus vielen, vielen Gr\u00fcnden. Zum\n\neinen wissen wir, da\u00df unsere Kultur zwei Hauptwurzeln\nhat. Die eine Wurzel liegt in der griechischen Antike, die\nandere nimmt ihren Ausgangspunkt von Jerusalem. Wenn\nman nat\u00fcrlich die griechische Antike \u00fcber alles Ma\u00df\nbetont, braucht man die andere Wurzel, die Jerusalemer,\ndie j\u00fcdische, die christliche Wurzel unserer Kultur nicht zu\nbetonen.\nZum anderen: Indem man gem\u00e4\u00df der Hegelschen und der\nWeimar-\u00c4sthetik die Antike \u00fcber alles Ma\u00df hob und auch\ndie Kunst der Antike, konnte man die moderne Kunst tot-\nschlagen. Hier hat manchmal nur der Begriff ,,entartet\u201c\ngefehlt. Den hatten wir in einem anderen Regime. Aber\ndas Vokabular, das unter Stalin f\u00fcr den Expressionismus,\nf\u00fcr Sch\u00f6nberg und die Wiener Schule verwendet wurde,\nwar nicht zarter, keineswegs.\nUnd zum dritten, Herr Porsch, \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa k\u00f6nnen Sie auch Eisler nennen!)\n\n\u2013 Ja, wissen Sie, Eisler wurde gezwungen, sehr, sehr billi-\ngen sozialistischen Realismus zu machen, obwohl er\nwesentlich mehr konnte. Er hat immer unter der Kultur-\npolitik, die Sie unter der SED auch verantwortet haben,\ngelitten.\nZum anderen haben Sie in der Antike ein Ideal darstellen\nwollen, um von der Wirklichkeit abzulenken.\nIch darf auf den zweiten Text kommen. Ich hatte einmal an\neinem christlichen Gymnasium eine Gruppe zum Abitur in\nDeutsch zu f\u00fchren. Wir kamen ins Gespr\u00e4ch. Diese\nhochintelligenten Leute, die meist aus Pfarrh\u00e4usern, Kan-\ntorenh\u00e4usern oder anderen politisch mi\u00dfliebigen H\u00e4usern\nstammten, so da\u00df sie kein normales Abitur ablegen konn-\nten, wu\u00dften nichts von Stalin. Sie wu\u00dften nur, da\u00df Stalin\nPersonenkult betrieben habe. Da\u00df aber, wie Mi\u00ecosz sagt,\nhundert V\u00f6lker in Sibirien zu Eis erstarrten, n\u00e4mlich\numkamen, da\u00df ein Genozid gr\u00f6\u00dften Ausma\u00dfes auch dort\nver\u00fcbt worden ist, da\u00df die Zahl der Get\u00f6teten, der Umge-\nkommenen, unter Historikern sehr umstritten ist, aber da\u00df\nsie keiner unter 12 Millionen einsch\u00e4tzt, das ist verschwie-\ngen worden. Das ist eine L\u00fccke. Diese L\u00fccke \u2013 und daf\u00fcr\nbin ich dem Kultusministerium dankbar \u2013 galt und gilt es\nauszuf\u00fcllen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, es ist sehr leicht, von fremden\nL\u00e4ndern, fremden Zeiten zu berichten und dann zu glau-\nben, da\u00df man damit den Sch\u00fclern und den Studenten\neinen Weltblick vermittle. Wenn man deswegen unsere\nGegenwart ausl\u00e4\u00dft, n\u00e4mlich die Zeitgeschichte, und das,\nwas zur Zeitgeschichte gef\u00fchrt hat, n\u00e4mlich das 19. Jahr-\nhundert, wenn man den Raum, in dem diese Sch\u00fcler und\nStudenten leben, n\u00e4mlich Sachsen und seine Geschichte,\nausl\u00e4\u00dft, dann wird man auch die Geschichte anderer V\u00f6l-\nker und anderer Zeiten nicht verstehen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDieses mu\u00df ein Kristallisationskern sein, von dem aus-\ngehend man in die Weite, in die zeitliche und in die r\u00e4um-\nliche Weite, schaut. Alles andere f\u00fchrt zu Geschichtsklitte-\nrung und zu dem Geschichtsunterricht, den wir gehabt\nhaben.\nIch darf noch ein Beispiel nennen. In meiner Jugend, als\nder erste Aufmarsch der SED gegen den Zionismus und\nIsrael erfolgte, wu\u00dfte mein von der Partei bestallter\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5218\n\n\n\nGeschichtslehrer nicht einmal, da\u00df das j\u00fcdische Volk\nbereits um das Jahr 1000 vor Christi einen eigenen Staat\ngehabt hatte. Das war der Geschichtsunterricht. Wahr-\nscheinlich m\u00f6chten Sie diesen Geschichtsunterricht so wie-\nder haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD. Herr\nHatzsch, bitte.\n\nHatzsch,  SPD:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie daran erinnern, wor\u00fcber\nwir sprechen: Wir sprechen \u00fcber den Dringlichen Antrag\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\u2013 nicht so schnell \u2013 der PDS-Fraktion, der Landtag m\u00f6ge\nbeschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu ersuchen, die Pr\u00e4zisie-\nrung des Lehrplanes Gymnasium \u2013 Geschichte Klasse 5\nbis 12 \u2013 vom 1. August 1992, die am 1.8.1996 in Kraft\ngetreten ist, bis zum 30.9.1996 zur\u00fcckzunehmen, ausge-\ngeben am 6. September 1996. Das ist der Gegenstand des\nheutigen Gespr\u00e4ches, dieser Diskussion.\nHerr Prof. Bramke, ich sch\u00e4tze Sie als Fachmann sehr.\nAber das ist eine b\u00f6se Kr\u00fccke, der Sie sich hier bedienen.\nDas ist heute nicht das erste Mal seitens ihrer Fraktion, da\u00df\nSie sich Dingen bedienen, die lange zur\u00fcckliegen, um\nGegenwartspolitik, unmittelbare Politik hier zu vertreten.\nDenn was wollen Sie? \u2013 Wollen Sie mit diesem Antrag\nGeschichtslehrer verunsichern, da\u00df ihr Lehrplan, nach\ndem sie nun zwei Jahre unterrichten, jetzt vom S\u00e4ch-\nsischen Landtag au\u00dfer Kraft gesetzt werden soll? Wollen\nSie also Unruhe unter die Lehrer bringen? Oder aber \u2013 und\ndas betrachte ich als genauso verh\u00e4ngnisvoll \u2013 soll in\nZukunft der S\u00e4chsische Landtag dar\u00fcber befinden, welche\nLehrplaninhalte in Sachsen g\u00fcltig sind? Sollen die Lehr-\npl\u00e4ne in Sachsen k\u00fcnftig alle f\u00fcnf Jahre, beliebig nach den\ndann durch W\u00e4hler festgelegten Mehrheiten im Landtag,\nder jeweiligen Landtagsmehrheit angepa\u00dft werden?\nDas kann doch wohl nicht der Fall sein, und ganz beson-\nders nicht bei solchen sensiblen Dingen wie im Falle von\nGeschichte und von unmittelbaren Gegenwartsbeziehun-\ngen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nGanz abgesehen davon, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, war das\ndamals von Ihnen nat\u00fcrlich ein kurzfristiger Coup; denn\ndies Ganze als einen pr\u00e4zisierten Lehrplan auszugeben,\nder dann den Lehrern vorgesetzt wurde, ist nicht ganz\nkoscher. Bleiben wir bei heutigen Begriffen. Wenn inner-\nhalb eines Lehrplanes ganze Stoffgebiete wegfallen, wenn\nganze Grundkurse gegen andere ausgetauscht werden,\nwenn ab der Klassenstufe 10 alles anders wird, dann ist es\nkein pr\u00e4zisierter Lehrplan; dann ist es nat\u00fcrlich ein neuer\nLehrplan, der m\u00f6glichst langfristig vorbereitet sein sollte.\nNun erwarte ich selbstverst\u00e4ndlich von einem akademisch\ngebildeten Geschichtslehrer, da\u00df er innerhalb weniger\nTage in der Lage sein mu\u00df, wenn er studiert hat \u2013 und das\nhat er ja dann \u2013, diesen Lehrplan umzusetzen. Der Lehrer\nbedarf da keiner langen Vorbereitung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber, Herr Minister, es waren auch andere Dinge davon\nbetroffen. Es waren davon betroffen zum Beispiel die\nSchultr\u00e4ger, die auf dem letzten Loch pfeifen, diejenigen,\ndie n\u00e4mlich zum Beispiel die Lehrb\u00fccher beschaffen und\n\nbezahlen m\u00fcssen. \u00dcber Nacht waren alle Lehrb\u00fccher f\u00fcr\ndie gymnasiale Oberstufe in Sachsen nicht mehr g\u00fcltig.\nDie Schultr\u00e4ger wu\u00dften nicht, woher das Geld nehmen,\nwenn pl\u00f6tzlich ein neues Lehrbuch kommt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir waren beide zur Er\u00f6ffnung des Klett-Verlages. Gott\nsei Dank ist er wieder nach Sachsen zur\u00fcckgekommen.\nDer Klett-Verlag wu\u00dfte von nichts, nichts von einem sol-\nchen Lehrplan. Er wu\u00dfte, es gibt einen. Er wurde kalt\nerwischt. Ein mittelst\u00e4ndischer Betrieb in Sachsen war\nnicht in der Lage, kurzfristig auf so eine \u00c4nderung zu rea-\ngieren. Also so etwas, Herr Minister, mu\u00df in Zukunft\ngeplant werden, und zwar langfristig.\nWenn ich Sie nun einmal anspreche, Herr Minister, dann\nm\u00f6chte ich Sie dann doch um etwas bitten. Ich wei\u00df \u2013 und\ndas ist gut so \u2013, da\u00df viele Lehrpl\u00e4ne in Sachsen zur Zeit in\n\u00dcberarbeitung sind. Wir sind alle daran interessiert, da\u00df\nLehrpl\u00e4ne in Sachsen entr\u00fcmpelt werden,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nda\u00df vieles raus mu\u00df, damit Kompetenzen klar werden und\nes nicht um angeh\u00e4uftes Wissen geht. Nun fordere ich Sie\nvon hier aus auf und bitte Sie, da\u00df Sie in Zukunft zum\nBeispiel bei solchen Aktionen die betreffenden Kollegen in\nder Evaluierung der vorhandenen Lehrpl\u00e4ne erst einmal\neinbeziehen, damit klar wird, a) was mu\u00df denn eigentlich\nge\u00e4ndert werden, und b) vor allen Dingen eine gewisse\n\u00f6ffentliche Diskussion hergestellt wird, nicht nur unter\nden Lehrern.\nIch wei\u00df ja selbst, drei Chemielehrer plus zwei Experten\nvon der Universit\u00e4t machen keinen guten Chemielehrplan.\nDa m\u00fcssen noch andere mitdiskutieren und m\u00fcssen dort\nmit ran. Es sollte zum Beispiel der Landeselternrat oder\n\u00e4hnliches lang- und mittelfristig einbezogen werden,\ndamit solche Dinge nicht passieren.\nHerr Bramke, das, was Sie hier gemacht haben, war nicht\nganz koscher: dies zu einer Debatte \u00fcber den gegenw\u00e4rtig\ng\u00fcltigen Lehrplan zu machen. Stellen Sie in Zukunft einen\nneuen Antrag; dann diskutieren wir dar\u00fcber.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von der PDS:\nDas ist ein alter Hut!)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Kollege Hatzsch, zu\nRecht mahnen Sie an, da\u00df da vielleicht etwas langfristigere\nPlanung angebracht ist, aber au\u00dfergew\u00f6hnliche Zeiten\nrechtfertigen auch manchmal unorthodoxes Vorgehen. Ich\nwerde mir aber Ihre Mahnung zu Herzen nehmen, das\nverspreche ich Ihnen.\nMeine Damen und Herren, am 1. August 1996 trat die Pr\u00e4-\nzisierung der seit 1992 g\u00fcltigen Lehrpl\u00e4ne in Kraft. Ziele\nwaren: Konzentration auf Grundlagenwissen, Verdeut-\nlichung der Akzentsetzung, strukturell bedingte \u00c4nde-\nrung von Zielen und Inhalten, stoffliche Entlastung.\nDie Lehrplanpr\u00e4zisierungen dienten dazu, den Stoffum-\nfang in einem achtj\u00e4hrigen gymnasialen Bildungsgang zu\nbew\u00e4ltigen und \u00fcber den Stoff nicht die Problemorientie-\nrung und die damit verbundene Verfahrens- und Metho-\ndenkompetenz aus dem Auge zu verlieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5219\n\n\n\nZur Entstehung der Lehrplanpr\u00e4zisierungen und den mit\nihnen verbundenen Absichten darf ich Ihnen folgendes\ndarlegen.\nSeit 1994 wurde eine kontinuierliche \u00dcberpr\u00fcfung der\nbestehenden Lehrpl\u00e4ne durchgef\u00fchrt und das Comenius-\nInstitut mit der Auswertung beauftragt. Die Lehrpl\u00e4ne\nwurden n\u00e4mlich vielfach kritisiert, und es wurden Forde-\nrungen nach Korrekturen erhoben. Das Ergebnis von Kri-\ntik und Forderungen bildete dabei einen bunten Strau\u00df\nmit kontrastreichen Farben. Viele berechtigte W\u00fcnsche\nwurden, die Zukunftsorientierung von Lehrplanzielen\nund -inhalten sowie das f\u00e4chervernetzende Arbeiten\nbetreffend, angemeldet.\nSeit dem 1. August 1996 sind nun f\u00fcr die F\u00e4cher Deutsch,\nEnglisch, Franz\u00f6sisch, Russisch, Mathematik, Naturwis-\nsenschaften, Geschichte, Geographie und Gemeinschafts-\nkunde Lehrplanpr\u00e4zisierungen auf der Grundlage der g\u00fcl-\ntigen Lehrpl\u00e4ne von 1992 in Kraft. Kollege Hatzsch, ich\ngebe Ihnen recht, es war eine sehr weitgehende Pr\u00e4zisie-\nrung.\nDas Fach Geschichte geriet dabei besonders in die Schlag-\nzeilen und zus\u00e4tzlich in eine vor allem von der kommu-\nnistischen PDS inszenierte Pressekampagne. Ich m\u00f6chte\nIhnen mit wenigen Beispielen vor Augen f\u00fchren, worin die\nArbeit bestand und warum gerade bestimmte Kreise dar-\nauf so hysterisch reagierten. Das wird sich Ihnen sicher\nalles gleich selbst erkl\u00e4ren.\nDie Lehrplan\u00fcberpr\u00fcfung brachte folgende Ergebnisse:\nStoffreduzierung, Verlagerung von Inhalten, neue Akzent-\nsetzung, aber auch die verbindliche Integration der s\u00e4ch-\nsischen Geschichte in alle Lernbereiche, Betonung der\nKlasse 10 als Einf\u00fchrungsphase in die gymnasiale Ober-\nstufe und auch ver\u00e4nderte stoffliche Zuordnung in der\ngymnasialen Oberstufe.\nDie Beliebigkeit der Themenauswahl wurde eingeschr\u00e4nkt\nund die \u00dcberfrachtung mit historischen Details reduziert.\nDas gew\u00e4hrleistet aber auch bei unseren zentralen schrift-\nlichen Abiturpr\u00fcfungen eine gr\u00f6\u00dfere Verl\u00e4\u00dflichkeit f\u00fcr\nalle an der Pr\u00fcfung Beteiligten.\nDer neue Lehrplan in Geschichte, Herr Prof. Bramke, geht\nnoch viel konzentrierter als zuvor von Deutschland und\nseiner Rolle in Europa und in der Welt aus. Er folgt damit\ndem didaktischen und methodischen Prinzip vom Nahen\nzum Fernen und ber\u00fccksichtigt neben regionalen und\nnationalen Aspekten auch supranationale und globale\nAspekte.\nIch m\u00f6chte das an einigen Themenbeispielen verdeut-\nlichen. Die Betonung liegt auf den ,,Wegen zum Parlamen-\ntarismus und zur Demokratie\u201c, ,,England und die Gr\u00fcn-\ndung der Vereinigten Staaten von Amerika\u201c, ,,Amerika\nund das Modell einer neuen Weltordnung\u201c, ,,Entwicklun-\ngen im geteilten Deutschland\u201c und ,,Die Herstellung der\nEinheit in ihrer europ\u00e4ischen und weltpolitischen Bedeu-\ntung\u201c und \u2013 das ist wohl interessant \u2013 ,,Demokratie und\nDiktatur in Deutschland\u201c, ,,Die internationale Politik von\n1918 bis 1945\u201c, ,,Entwicklung in Deutschland nach 1945 in\nihrer europa- und weltpolitischen Bedeutung\u201c, hier insbe-\nsondere, und daran liegt ja uns allen, ,,Die Geschichte der\nDDR\u201c und ,,Die Geschichte der friedlichen Revolution von\n1989\u201c, die ja identit\u00e4tsbildend f\u00fcr diese Berliner Republik\nsein k\u00f6nnte, Prof. Bramke.\nSie machen uns den Vorwurf, wir h\u00e4tten die Antike aus\ndem Lehrplan gestrichen. Folgendes wurde gemacht: An\ndie Stelle des alternativen Themas im Grundkurs 11.1 ,,Die\nWelt der Griechen und die Entwicklung der attischen\n\nDemokratie\u201c oder ,,Der Freistaat Sachsen in Geschichte\nund Gegenwart\u201c trat das Thema ,,Die Entwicklung von\nStaat, Gesellschaft und Wirtschaft im 19. Jahrhundert in\nDeutschland\u201c. Die griechische Antike wurde in Klasse 10\nin reduzierter Form inhaltlich, funktional unter ,,Wurzeln\nder Demokratie\u201c eingeordnet und die s\u00e4chsische\nGeschichte in verschiedene Lernbereiche der gymnasialen\nOberstufe integriert.\nBeide Stoffbereiche, Antike und Sachsen, sind damit ver-\nbindlich, und eines von beiden ist nicht mehr abw\u00e4hlbar.\nJeder Grundkurssch\u00fcler in Sachsen wird jetzt \u00fcber das\n19. Jahrhundert unterrichtet, was vorher, wenn er die\nAntike w\u00e4hlte, \u00fcberhaupt nicht der Fall war. In Klasse 6\nbleiben die Lernbereiche ,,Die Welt der Griechen\u201c und\n,,Das Fundament der europ\u00e4ischen Kultur und das Welt-\nreich der R\u00f6mer\u201c mit insgesamt 40 Stunden erhalten.\n\nIn diesem Zusammenhang entdeckten die Kommunisten\neine besondere Vorliebe f\u00fcr die Antike und glaubten, da\u00df\nmit dieser Korrektur der Untergang des Abendlandes ein-\ngeleitet worden sei und ausgerechnet sie sich nun zur Ver-\nhinderung dieser Katastrophe aufschwingen m\u00fc\u00dften.\n\nEs ist aber, wie man leicht sehen kann, \u00fcberhaupt nicht\ngerechtfertigt, von einer Streichung der Antike zu reden.\nEs ist merkw\u00fcrdig, da\u00df die Verankerung der Geschichte\ndes 19. Jahrhunderts bei der PDS nicht als unerl\u00e4\u00dfliche\nKorrektur und notwendige Voraussetzung f\u00fcr das Ver-\nst\u00e4ndnis der historischen Vorg\u00e4nge im 20. Jahrhundert\ngesehen wird. Auff\u00e4llig und merkw\u00fcrdig ist ebenfalls, da\u00df\neine intensive Behandlung der Geschichte der DDR und\nihrer \u00dcberwindung, die auch die pers\u00f6nlichen Biogra-\nphien tangieren, die SED-Nachfolgepartei f\u00fcr die histo-\nrische Behandlung ungeeigneter sieht als die Behandlung\nder Antike.\n\nIch komme zu einem weiteren Beispiel. Nach Beendi-\ngung des chronologischen Durchgangs mit Abschlu\u00df der\nKlasse 9 wird im achtj\u00e4hrigen gymnasialen Bildungsgang\nauf einen zweiten Durchgang verzichtet. Statt dessen wird\nin Klasse 10 am Beispiel von ausgew\u00e4hlten historischen\nInhalten, z. B. ,,Totalit\u00e4re und demokratische Herrschafts-\nformen unter Einbeziehung demokratischer Wurzeln in\nder Antike\u201c, auf die historische Entwicklung von der Fran-\nz\u00f6sischen Revolution bis zur Gegenwart vorbereitet.\n\nAls Ergebnis dieser Anordnung verlangt der pr\u00e4zisierte\nLehrplan in der Kursphase des gymnasialen Bildungs-\nganges historische Stoffe aus der neueren und neuesten\nGeschichte in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis. Hier ist\nauff\u00e4llig, da\u00df es die PDS zur Wei\u00dfglut treibt,\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nwenn eine vergleichende Betrachtung von \u2013 h\u00f6ren Sie zu,\nHerr Porsch \u2013 demokratischen und totalit\u00e4ren Staaten, von\nfreiheitlichen und diktatorischen Systemen, von Gewalten-\nteilung und -konzentration erfolgt und totalit\u00e4re Herr-\nschaftsformen des Nationalsozialismus und des Kommu-\nnismus und deren \u00dcberwindung, Fragen der Vergangen-\nheitsbew\u00e4ltigung, die Entstehung der Demokratie und\nFormen ihrer Umsetzung, Auseinandersetzung mit den\nFundamenten der Bundesrepublik und deren Rolle in\neinem vereinigten Europa und der Welt behandelt werden,\nund dies multiperspektivisch, multikausal, offen, ideolo-\ngiefrei, nicht doktrin\u00e4r und nicht schwarz-wei\u00df angelegt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWo ist die Wei\u00dfglut jetzt?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5220\n\n\n\nMir liegt \u2013 wie der gro\u00dfen Mehrheit in diesem Hause \u2013 am\nHerzen, da\u00df an unseren Schulen im Umgang mit der\nGeschichte jene Kenntnisse und Einsichten entwickelt und\nWertma\u00dfst\u00e4be vermittelt werden, welche die junge Gene-\nration gegen die totalit\u00e4re Versuchung, die nach Hannah\nArendt immer existiert, wappnen.\nMeine Damen und Herren! Es gibt kein Ende der\nGeschichte, weder im Kommunismus des falschen Prophe-\nten Marx noch in der liberalen Demokratie des kleinen\nSchlaumeiers Francis Fukajama, dessen Buch ja durch die\nGeschichte, Herr Prof. Bramke, wie Sie mir recht geben\nwerden, inzwischen sogar innerhalb von zwei Jahren \u00fcber-\nholt wurde. Das hat bei Karl Marx zugegebenerma\u00dfen\nwesentlich l\u00e4nger gedauert.\nGeschichte ist immer offen. Das macht sie auch so wichtig,\ninteressant und f\u00fcr uns alle gestaltbar. Ich pl\u00e4diere ein-\ndringlich daf\u00fcr, die schrecklichen Verbrechen der national-\nsozialistischen Gewaltherrschaft und deren Ursachen nicht\nzu verdr\u00e4ngen und zu vergessen. Gleichzeitig d\u00fcrfen wir\nnicht vers\u00e4umen, mit den notwendigen Differenzierungen\nentsprechende Aspekte des Systems ins Bewu\u00dftsein der\nHeranwachsenden zu bringen, das nach 1945 in der Sowje-\ntischen Besatzungszone, in der DDR eine verbrecherische\nkommunistische Diktatur errichtet hat, die Sie \u2013 Sie haben\ndieses Erbe ja \u00fcbernommen, meine Damen und Herren\nvon der PDS-Fraktion \u2013 ja mit verantworten m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin sicher, da\u00df Lehrern und Sch\u00fclern an unseren Schu-\nlen gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung stehen, sich\nmit der nationalsozialistischen Ideologie, dem Aufstieg\nAdolf Hitlers, der NSDAP und der Errichtung der totalit\u00e4-\nren Diktatur auseinanderzusetzen. Dabei sollen die Sch\u00fc-\nler \u2013 irgendwie leitet das schon auf unser morgiges Thema\nin der Aktuellen Debatte \u00fcber \u2013 von der Demontage der\nDemokratie erfahren, die \u00fcbrigens im ,,wunderbaren\u201c\nZusammenspiel von Kommunisten und Nationalsozia-\nlisten vorangetrieben wurde, den vielen Entwicklungen,\ndie damals abgelaufen sind und die f\u00fcr unsere Sch\u00fcler hier\nplastisch im Lehrplan verankert sind.\nBei unseren Pr\u00e4zisierungen des Geschichtslehrplanes ging\nes uns aber vor allem auch darum, den ostdeutschen Blick-\nwinkel insbesondere bei der j\u00fcngeren Generation st\u00e4rker\nin den Vordergrund zu stellen. Dabei kamen noch mehr\ndie Geschichte Ru\u00dflands und der Sowjetunion und das\nEntstehen einer anderen totalit\u00e4ren Herrschaftsform und\nderen \u00dcberwindung in den Blickpunkt. Demzufolge haben\ndie friedliche Revolution und das damit im Zusammen-\nhang stehende Ende des SED-Regimes einen geb\u00fchrenden\nPlatz in den Geschichtslehrpl\u00e4nen Sachsens gefunden wie\nin keinem anderen ostdeutschen oder westdeutschen Bun-\ndesland.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nErinnert werden mu\u00df an die zweite Diktatur auf deut-\nschem Boden. Bei den Pr\u00e4zisierungen haben wir in dieser\nHinsicht eine neue inhaltliche Akzentuierung erreicht, wie\nich sie Ihnen an wenigen thematischen Schwerpunkten\nskizziert habe.\nBei dieser Gelegenheit erw\u00e4hne ich auch gleich, da\u00df wir\ngerade ein gemeinsames Projekt mit dem Thema\n,,Geschichte und Folgen der deutschen Wiedervereini-\ngung\u201c an acht Partnerschulen zwischen Baden-W\u00fcrttem-\nberg und Sachsen gestartet haben. Im Mittelpunkt stehen\ndabei \u2013 darauf lege ich besonderen Wert \u2013 die Erfahrungs-\n\nwelten von Jugendlichen, deren Sichtweisen, Erwartungen\nund Perspektiven. Die gemeinsam erarbeiteten Ergebnisse\nwerden dokumentiert und pr\u00e4sentiert und vielleicht auch\neinmal hier im Landtag vorgestellt.\nAm Ende dieses Jahrhunderts m\u00fcht sich Europa weiter\nmit der historischen Last ab, die ihm die nationalsozialisti-\nsche und die kommunistische Herrschaft auferlegt hat.\nDeutschland und Ru\u00dfland sind die L\u00e4nder, in denen diese\nDiktaturen entstanden, und im \u00f6stlichen Teil der jetzigen\nBundesrepublik wirkten sie sich in doppeltem Ma\u00dfe aus.\nIhnen erwachsen daraus besondere Verpflichtungen, die\nVergangenheit zu bew\u00e4ltigen und mit ihr ins reine zu\nkommen.\n\nMeine Damen und Herren! Die junge Generation an unse-\nren Schulen hat ein Recht darauf, vorbehaltlos \u00fcber die\nVergangenheit aufgekl\u00e4rt zu werden. Im historischen und\nim politischen Unterricht in Sachsen verwirklichen wir\ndas. \u00dcbrigens: Mit dem Schuljahresbeginn 1997 r\u00fcckten\ndie Auseinandersetzung mit der nationalsozialistischen\nund kommunistischen Diktatur und die friedliche Revolu-\ntion auch in den Mittelpunkt des Geschichtsunterrichtes\nan unseren Mittelschulen. Diesmal habe ich den Protest\nder PDS \u00fcber diese Lehrplanver\u00e4nderung, die ganz brand-\naktuell ist, vermi\u00dft.\n\nIm Westen hat man die Aufarbeitung des Nationalsozialis-\nmus bis 1968 oftmals und weitestgehend verdr\u00e4ngt. In\nSachsen arbeiten wir die nationalsozialistische und die\nkommunistische Diktatur auf. Verdr\u00e4ngen m\u00fcssen wir\nhier nach unserer friedlichen Revolution \u00fcberhaupt nichts.\nDas unterscheidet unsere historische Situation von der\nhistorischen Situation nach 1945. Dar\u00fcber k\u00f6nnen sich die\nbeiden demokratischen Parteien in diesem Haus eigentlich\nnur freuen, vielleicht sogar dieser oder jene Abgeordnete\naus der PDS. An eine erinnere ich mich, die mit gro\u00dfem\nMut \u2013 Sie waren das nicht, Herr Porsch, es war eine aus\nIhrer Fraktion \u2013 schon 1989 auf einer Opernb\u00fchne in Dres-\nden Aufrufe verlesen hat. So homogen sind Sie da auch\nnicht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, da\u00df unsere st\u00e4ndigen Bem\u00fchun-\ngen um einen sinnvollen und vernunftsorientierten\nGeschichtsunterricht, zu dem die Lehrplanpr\u00e4zisierungen\nauch beitragen, einen Erfolg haben werden und da\u00df der\nKonsens der Demokraten allen Anfechtungen \u2013 Herr\nPorsch, h\u00f6ren Sie ruhig zu! \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich h\u00f6re Ihnen zu!)\n\nvon Links- und Rechtsradikalen in diesem Land wider-\nstehen wird. Diesmal \u2013 anders als in der Weimarer Zeit \u2013\nbin ich sicher, da\u00df unsere Demokratie in Deutschland sta-\nbil ist.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS hat das\nSchlu\u00dfwort. Au\u00dferdem gibt es f\u00fcr die Fraktionen, die eine\nabweichende Meinung \u00e4u\u00dfern wollen, noch eine Erg\u00e4n-\nzungsredezeit von 5 Minuten und 20 Sekunden. \u2013 Dann\nrufe ich doch zum Schlu\u00dfwort auf, wenn sonst das Wort\nweiter nicht gew\u00fcnscht wird. Herr Prof. Bramke, bitte das\nSchlu\u00dfwort; das sind dann aber nur 3 Minuten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5221\n\n\n\nProf. Dr. Bramke,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es war schon eine bemerkenswerte Diskus-\nsion, die wir jetzt erlebt haben.\nZun\u00e4chst, Herr Kollege Gr\u00fcning, bin ich ganz erstaunt,\nda\u00df die PDS angeblich so auf die griechische Antike fixiert\nsein soll oder auch die SED; denn das war die SED ganz\ngewi\u00df nicht. Wenn Alte Geschichte, dann in erster Linie\nunter dem falschverstandenen Wort ,,Ex oriente lux\u201c auf\nden alten Orient. Es war ja gerade so \u2013 darin sehe ich auch\nmeine Intention vor allem \u2013, da\u00df dann in den verschiede-\nnen Lehrplan\u00e4nderungen der Anteil der Alten Geschichte\nzugunsten der neueren und neuesten immer weiter\nzur\u00fcckgedr\u00e4ngt wurde, gerade in den siebziger Jahren.\nDie Argumentation, Herr Staatsminister R\u00f6\u00dfler, war fast\nbis in die Wortwahl genau die gleiche, weshalb die Zeit-\ngeschichte so stark strapaziert werden sollte, n\u00e4mlich aus\nlegitimatorischen Gr\u00fcnden. Dabei wurde die Alte\nGeschichte von der SED verdr\u00e4ngt.\nHerr Kollege Hatzsch, zu Ihnen. Das, was Sie gemacht\nhaben, war Profilneurose, aber nicht gekonnt vorgetragen.\nSie haben mir erst vorgeworfen, ich h\u00e4tte hier einen toten\nHund belebt, haben aber dann diesen Hund so behandelt,\nals w\u00e4re er ganz bissig und sehr lebendig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So war es!)\n\nAu\u00dferdem: Wenn Sie mir hier vorwerfen, das komme zu\nsp\u00e4t, wir h\u00e4tten es fr\u00fcher machen sollen, dann haben Sie\nbei meinem ersten Redebeitrag nicht genau hingeh\u00f6rt. Ich\nhabe n\u00e4mlich nach einem knappen halben Jahr eine Kleine\nAnfrage nach den Erfahrungen gestellt\n\n(Hatzsch, SPD: Die wird aber nicht hier behandelt!)\n\nund konzediert, da\u00df in dieser allen schriftlich zugegange-\nnen Antwort vermerkt wurde, da\u00df noch nicht, weil es zu\nfr\u00fch ist, hier\u00fcber eine wirklich umfassende Berichterstat-\ntung gegeben werden kann. Sie wissen es, auch als ehema-\nliger Lehrer \u2013 ich hoffe, Sie f\u00fchlen sich auch heute noch\netwas als Lehrer \u2013, da\u00df man tats\u00e4chlich bei Erfahrungen\nmit einem Lehrplan wenigstens einen Einjahresdurchlauf\nbraucht. Daher finde ich, da\u00df der Zeitpunkt jetzt und hier\ngenau richtig ist.\n\n(Hatzsch, SPD: Aber nicht im Parlament!)\n\n\u2013 Aber bitte, wenn es eine parlamentarische Aktivit\u00e4t war,\ndie das angeschoben hat, hat das Parlament die Aufgabe,\nden Vollzug zu kontrollieren. Bitte, schauen Sie in die\nGesch\u00e4ftsordnung!\nSchlie\u00dflich noch zu den Argumentationen von Herrn\nMinister R\u00f6\u00dfler. Die Antike ist nicht gestrichen. Nein, sie\n\nwird in der 10. Klasse im Zusammenhang mit der Er\u00f6rte-\nrung der aktuellen Demokratie behandelt. Dann m\u00f6chte\nich nur eins sagen: Die attische Demokratie beruhte auf\nder Demokratie einer Minderheit. Von 400 000 Einwoh-\nnern Athens waren 20 000 Freie. Wie will man eine solche\nDemokratie denn wirklich auch historisch plastisch\nmachen bei der Vermittlung der aktuellen Demokratie?\nDas ist doch einfach unm\u00f6glich.\nSchlie\u00dflich, und das will ich hier noch abschlie\u00dfend sagen,\nweil ja auch Erfahrungen vermittelt werden sollten, wie\nder Lehrplan angenommen worden ist: Ich habe mich\nnat\u00fcrlich auch um diese Erfahrung gek\u00fcmmert und bei\nsieben Schulen in allen drei Regierungsbezirken nachge-\nfragt, keinesfalls nur etwa in besonders verd\u00e4chtig PDS-\nnahen Schulen, unter anderem auch in der Kreuzschule.\nIch selbst war von den Antworten \u00fcberrascht, n\u00e4mlich in\nzweierlei Hinsicht: erstens sehr widerspr\u00fcchliche Erfah-\nrungen, und zweitens \u2013 das hat mich eigentlich ein\nbi\u00dfchen erleichtert sein lassen \u2013 spielte diese Pr\u00e4zisierung\nkeine gro\u00dfe Rolle. Sie wurde im Grunde hingenommen.\nDas war auch ein bi\u00dfchen Erfahrung aus der DDR, da\u00df\nman sich gar nicht gro\u00df darum Sorgen machte, sondern\nda\u00df man einfach zur Tagesordnung \u00fcberging. Aber das ist\nnat\u00fcrlich auch problematisch.\n\nAber etwas anderes, was Sie auch erreichen wollten,\nwurde nicht erreicht, denn von allen wurde mir gesagt:\nDas, was auch Ihr Ziel war, Entr\u00fcmpelung, das hei\u00dft,\nReduzierung der Stoff\u00fclle, genau das ist nicht erfolgt, son-\ndern im Gegenteil. Die Schulen klagen heute mehr denn je,\nda\u00df im Geschichtsunterricht eine Stoff\u00fclle zu vermitteln\nist, die einen wirklich nachhaltigen Erkenntnisgewinn\nnicht m\u00f6glich macht. Nun haben wir hier nicht die Auf-\ngabe, den Schulen Vorschriften zu machen, wie der Unter-\nricht zu f\u00fchren ist. Aber wir haben zu kontrollieren, wie\ndie Rahmenbedingungen sind. Die Rahmenbedingungen\nhaben sich seit der Pr\u00e4zisierung nicht verbessert, sondern\neher verschlechtert. Insofern ist diese Debatte hier auf-\nschlu\u00dfreich, aber sie stimmt nicht optimistisch.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich stelle nun die Druck-\nsache 2/3870 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Ich frage nach Stimmenthaltungen. \u2013 2 Stimment-\nhaltungen. Damit ist die Drucksache 2/3870 bei Stimmen\ndaf\u00fcr mehrheitlich nicht beschlossen, und dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet.\n\nJetzt rufe ich auf den\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nMehr Hilfen f\u00fcr Opfer von Straftaten\nDrucksache 2/5595, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen. Die\nCDU hat 10 Minuten Redezeit, SPD und PDS haben je\n5 Minuten.\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort:\nHerr Richter f\u00fcr die Fraktion der SPD.\n\nRichter, Joachim, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir als SPD-Fraktion wollen grunds\u00e4tzlich,\nda\u00df auf Bundes- und Landesebene versucht wird, der\n\nbesonderen Situation, in der sich schutzbed\u00fcrftige Zeugen,\nwie etwa Opfer von Gewalttaten, alte Menschen oder\ngef\u00e4hrdete Zeugen, befinden, Rechnung zu tragen.\n\nIch denke, da\u00df dieses grunds\u00e4tzliche Ziel durchaus kon-\nsensf\u00e4hig ist oder angestrebt werden kann.\n\nZu diesem Thema liegen drei Gesetzesinitiativen in dem\nKomplex Zeugenschutz im Vermittlungsausschu\u00df von\nBundestag und Bundesrat und ein Entwurf eines Zweiten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5222\n\n\n\nOpferschutzgesetzes im Bundestag. Wir merken also, es\nwird bundespolitisch auch gearbeitet.\nIch will jetzt die in unserem Antrag erhobenen Positionen\ngenauer fassen.\nIn den F\u00e4llen, wo h\u00f6chstpers\u00f6nliche Rechte verletzt sind,\nwie beispielsweise bei Sexualstraftaten oder dort, wo Zeu-\ngen besonders gef\u00e4hrdet sind, streben wir unter anderem\nan, da\u00df auf die Nennung der Adresse des Opfers bei der\nIdentit\u00e4tsfeststellung vor Gericht grunds\u00e4tzlich verzichtet\nwird. Insoweit greifen uns die nach der derzeitigen Geset-\nzeslage schon bestehenden M\u00f6glichkeiten zu kurz.\nSoweit wir die Erweiterung der M\u00f6glichkeiten zur Verneh-\nmung des Opfers unter Ausschlu\u00df des Angeklagten und/\noder der \u00d6ffentlichkeit gefordert haben, begr\u00fc\u00dfen wir die\ndamit im Zusammenhang stehenden vielf\u00e4ltigen Initia-\ntiven in Bundesrat und Bundestag, eine Verwertung von\nBild-/Tonaufzeichnungen zu erleichtern und Bild-Ton-\nDirekt\u00fcbertragungen aus einem anderen Raum zuzulas-\nsen. Allerdings m\u00f6chten wir dies nicht nur, wie die Staats-\nregierung es will, auf kindliche Zeugen beschr\u00e4nkt wissen,\nsondern generell Opfer unter 16 Jahren und solche, die\nOpfer einer gegen die sexuelle Selbstbestimmung gerichte-\nten Straftat bzw. eines Gewaltdelikts geworden sind, ein-\nbezogen wissen.\nDar\u00fcber hinaus begr\u00fc\u00dfen wir es, wenn die Neben-\nklagem\u00f6glichkeit unter anderem auch auf die Opfer eines\nMenschenhandels, wie im Entwurf eines Zweiten Opfer-\nschutzgesetzes vorgesehen, erweitert wird.\nUnser Anliegen in Ziffer 1 d) ging allerdings noch weiter.\nIn dieser Ziffer wollten wir auch die M\u00f6glichkeiten zur\nBewilligung von Proze\u00dfkostenhilfe erweitert wissen. Bis-\nlang ist es so, da\u00df gem\u00e4\u00df \u00a7 406 Abs. 3 Strafproze\u00dfordnung\ndem nebenklageberechtigten Verletzten Proze\u00dfkostenhilfe\ngew\u00e4hrt werden kann. Die SPD-Fraktion h\u00e4lt die Kriterien\nder Nebenklageberechtigung f\u00fcr die Bewilligung von Pro-\nze\u00dfkostenhilfe nicht in allen F\u00e4llen f\u00fcr tauglich.\nDies wird deutlich, wenn man beispielsweise an die r\u00e4ube-\nrische Erpressung gem\u00e4\u00df \u00a7 255 Strafgesetzbuch denkt.\nHier handelt es sich um ein Delikt, bei dem die Neben-\nklagem\u00f6glichkeit nicht gegeben ist. Nach geltendem Recht\nhat dies zur Folge, da\u00df dem Opfer einer solchen Straftat\nkeine Proze\u00dfkostenhilfe gew\u00e4hrt werden kann. Ich frage\nSie: Warum soll nicht aber auch das Opfer einer r\u00e4ube-\nrischen Erpressung Proze\u00dfkostenhilfe erhalten, wenn es\nsich einen Rechtsanwalt finanziell nicht leisten kann?\nEine solche Konsequenz, da\u00df ein Anwalt nur solchen\nDeliktopfern zugute kommen soll, wo der entsprechende\nfinanzielle R\u00fcckhalt besteht, wollen wir aus unserer sozia-\nlen \u00dcberzeugung heraus nicht. Wir halten die L\u00f6sung f\u00fcr\ngerechter, da\u00df ein Rechtsanwalt auf Antrag des Opfers\nimmer dann beigeordnet wird, wenn die Schwere des\nDelikts dies notwendig macht oder die eigenst\u00e4ndige\nWahrnehmung seiner s\u00e4mtlichen Interessen dem Opfer\nnicht zumutbar ist.\nMeine Damen und Herren! Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit und werde in meinem Schlu\u00dfwort noch zu\nPunkten unter Ziffer 2 kommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU, Frau Bell-\nmann, bitte.\n\nFrau Bellmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Leider werden immer mehr Men-\nschen zu Opfern zunehmender Gewalt und Kriminalit\u00e4t.\n\nJede Straftat, auch ein harmloses Eigentumsdelikt, bedeu-\ntet f\u00fcr das Opfer einen schweren Eingriff in die pers\u00f6n-\nlichen Lebensumst\u00e4nde. Neben k\u00f6rperlichen Sch\u00e4den und\nmateriellen Verlusten m\u00fcssen die Opfer teilweise auch mit\nerheblichen seelischen Belastungen zurechtkommen.\nDamit sie in ihrer Not nicht auf sich allein gestellt sind,\ngab es nach einer langen Phase des Ungleichgewichts zwi-\nschen T\u00e4tern und Opfern in Strafverfahren seit dem April\n1987 eine Reihe gesetzlicher Bestimmungen, die die Rolle\ndes Opfers als Zeuge in Strafverfahren verbessern sollen.\nWer als Opfer eines Verbrechens vor Gericht seiner Zeu-\ngenpflicht nachkommen mu\u00df, verdient im besonderen\nMa\u00dfe F\u00fcrsorge und Schutz. Schwere psychologische\nBelastungen, ausgel\u00f6st durch die erneute Konfrontation\nmit dem T\u00e4ter und dem Tathergang, lassen die Betroffenen\nnur allzuoft ein zweites Mal zum Opfer werden.\nDer Tatsache, da\u00df Opferschutz ein wesentlicher Bestand-\nteil von umfassender Kriminalpolitik ist, tr\u00e4gt die derzei-\ntige rechtspolitische Diskussion Rechnung. Die Reform-\n\u00fcberlegungen im Bund stehen kurz vor dem Abschlu\u00df.\nDanach w\u00e4re der Weg frei f\u00fcr die notwendigen \u00c4nderun-\ngen der Strafproze\u00dfordnung, die auch der Freistaat Sach-\nsen als Mitantragsteller im Bundesrat in wesentlichen Tei-\nlen unterst\u00fctzt.\nWarum mu\u00df Opferschutz verbessert werden? \u2013 Notwendi-\ngerweise ist das Strafverfahren t\u00e4terorientiert, mit dem\nZiel, die Wahrheit hinsichtlich der Straftat zu ermitteln\nund den schuldigen T\u00e4ter der Strafe zuzuf\u00fchren.\nDie Erkenntnis, da\u00df die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden aufge-\nfordert sind, Sch\u00e4digungen des Verbrechensopfers zu mil-\ndern, hat sich erst in den letzten Jahren durchgesetzt.\nDabei mu\u00df man sich dar\u00fcber im klaren sein, da\u00df ein Min-\ndestma\u00df an Opferschutz im Strafverfahren rechtlich gebo-\nten ist.\nAus den Artikeln 1 und 2 des Grundgesetzes ergibt sich\neine Schutzpflicht des Staates, die die Schaffung von ent-\nsprechenden Verfahrensrecht- und Strafvorschriften zum\nSchutz von Rechtsg\u00fctern f\u00f6rmlich gebietet. Diese F\u00fcr-\nsorgepflicht im Strafverfahren besteht also gegen\u00fcber\nOpfern und T\u00e4tern gleicherma\u00dfen. Verbesserter Opfer-\nschutz ist ein wesentlicher Aspekt f\u00fcr die Erf\u00fcllung des\nAuftrages von Justiz und Polizei hinsichtlich einer effek-\ntiven Strafverfolgung.\nGanz abgesehen davon, da\u00df das auch eine positive Aus-\nwirkung auf das Sicherheitsgef\u00fchl der Bev\u00f6lkerung hat\nund auf die Pr\u00e4vention, tr\u00e4gt dieser bessere Opferschutz\nentscheidend zur St\u00e4rkung der Rechtsordnung bei.\nDie Bilanzen zu den bisherigen gesetzlichen Regelungen\nsind inzwischen gezogen. Sie m\u00fcnden in der Forderung\nnach einem weiteren Opferschutzgesetz. Im wesentlichen\ngeht es um vier gro\u00dfe Komplexe: den T\u00e4ter-Opfer-Aus-\ngleich, den gef\u00e4hrdeten Zeugen, den kindlichen Zeugen\nund den Opferanwalt.\nOpfer- und Zeugenschutz mu\u00df allerdings \u00fcber die gesetz-\nlichen Verfahrensverbesserungen hinausgehen. Das hei\u00dft,\ndie Umsetzung des geltenden Rechts mu\u00df auch zugunsten\nder Opfer wirksam werden. Dazu geh\u00f6ren eine bessere\nAufkl\u00e4rung und Information, der Ausbau und die Vernet-\nzung von Opferberatungsstellen, die Erarbeitung von\nOrientierungshilfen f\u00fcr die Justiz.\nBei der Aufkl\u00e4rung und Information von Opfern und Zeu-\ngen sind Polizei und Justiz besonders gefordert. Es geht\num eine fr\u00fchzeitige Information \u00fcber die rechtlichen M\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr Opfer und Zeugen, \u00fcber Nebenklage-Pro-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5223\n\n\n\nze\u00dfkostenhilfe, zivilrechtliche Anspr\u00fcche oder auch Ent-\nsch\u00e4digungsanspr\u00fcche.\nBez\u00fcglich des Ausbaus und der Vernetzung der Opfer-\nberatungsstellen ist zu sagen, da\u00df darin ein wesentlicher\npr\u00e4ventiver Ansatz steckt. Sachsen hat hierf\u00fcr konkret am\nLandgericht Bautzen ein Modellprojekt unter wissen-\nschaftlicher Begleitung der TU Dresden gestartet, das nach\nerfolgreichem Verlauf an den anderen Landgerichten\nebenso eingerichtet werden soll.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDie Unterst\u00fctzung aller Opferhilfeeinrichtungen, insbe-\nsondere die f\u00fcr kindliche und jugendliche Opfer, ist f\u00fcr\nuns eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Gefragt sind aber auch\nEigeninitiative und Einfallsreichtum der Gerichte. So kann\nman mit wenig Aufwand das im SPD-Antrag geforderte,\nim Freistaat fast durchg\u00e4ngig vorhandene Zeugenzimmer\nauf den Bedarf kindlicher Zeugen ausrichten. F\u00fcr Spen-\nden- oder Strafgelder Kinderm\u00f6bel oder Kinderspielzeug\nanzuschaffen d\u00fcrfte den Gerichten eigentlich nicht\nschwerfallen.\nAuch die Anregung, die die baden-w\u00fcrttembergische\nJustiz mit dem Modell ,,Ravensburger Hilfe\u201c gibt, k\u00f6nnte\nin Sachsen aufgegriffen werden. Diese beinhaltet ein Pro-\njekt zur Betreuung von Opfern und Zeugen in Straf- und\nZivilverfahren. Rechtsreferendare werden f\u00fcr die Bera-\ntungs- und Betreuungsleistungen in diesen Beratungsstel-\nlen eingesetzt.\nDas hei\u00dft also, die personelle Besetzung ist sogar mit einer\nRufbereitschaft und per Ausbildungsverordnung f\u00fcr diese\nProjekte abgesichert \u2013 eine gute L\u00f6sung, die wir uns auch\nf\u00fcr Sachsen \u00fcberlegen k\u00f6nnten.\nAuch bei Orientierungshilfen f\u00fcr die Justiz hat Baden-\nW\u00fcrttemberg eine Vorreiterrolle. Dort hat man Hand-\nreichungen ausgearbeitet, die Orientierungspunkte geben,\nwie auf der Grundlage des geltenden Rechts in Strafver-\nfahren m\u00f6glichst schonend mit Opferzeugen umgegangen\nwerden kann. Speziell f\u00fcr kindliche Zeugen, die Opfer\nsexuellen Mi\u00dfbrauchs in der Familie waren, sind ja die\nBelastungen besonders gro\u00df und die Gefahr der Tatwie-\nderholung ebenfalls.\nSoweit ich informiert bin, strebt der Bundesjustizminister\ngemeinsam mit den Justizverwaltungen der L\u00e4nder eine\nVereinheitlichung der bereits vorliegenden Orientierungs-\nhilfen und Handreichungen an. Dieses dann bundesweit\nals effizient geltende Konzept zum Schutz kindlicher\nOpferzeugen wird der Freistaat Sachsen selbstverst\u00e4ndlich\nunterst\u00fctzen.\nDie gleiche Unterst\u00fctzung gilt dem Vorhaben, Juristinnen\nund Juristen st\u00e4ndig so fortzubilden, da\u00df sie das notwen-\ndige interdisziplin\u00e4re R\u00fcstzeug zur sensiblen Durchf\u00fch-\nrung von Ermittlungen erhalten.\nAlles Genannte zeigt, wie bereits heute seitens der Ermitt-\nlungsbeh\u00f6rden mit einer opferfreundlichen Einstellung im\nStrafverfahren den B\u00fcrgern, Zeugen und Opfern Hilfe zu-\nteil werden kann. Im Sinne der eingangs genannten\nSchutzpflicht des Staates und der St\u00e4rkung der Rechtsord-\nnung durch verbesserten Zeugen- und Opferschutz wird\ndie CDU-Fraktion alles tun, um den Reformweg im Rah-\nmen ihrer M\u00f6glichkeiten weiter zu beschreiten.\nDem Antrag der SPD k\u00f6nnen wir deshalb in wesentlichen\nTeilen zustimmen. \u2013 Den anderen Teil wird mein Kollege\nKupfer bestreiten; er wird auch den dazugeh\u00f6rigen \u00c4nde-\nrungsantrag begr\u00fcnden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der PDS; Frau\nSchneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Schutz und Hilfe f\u00fcr die Opfer von Straftaten ist\nein Thema, \u00fcber das in diesem Landtag schon oft gespro-\nchen wurde und das diesen Landtag sicherlich auch wei-\nterhin besch\u00e4ftigen wird.\nDie Tatsache, da\u00df mit tendenzieller Steigerung der Straf-\ntaten auch die Zahl der Opfer j\u00e4hrlich steigt, bedeutet eine\nHerausforderung an alle Abgeordneten, sich mit dieser\nProblematik auseinanderzusetzen. Opferschutz ist ein sehr\nsensibles Thema und unserer Meinung nach ein allumfas-\nsendes Problem, das sehr wohl einer juristischen Betrach-\ntung und Beurteilung und auch der juristischen Begleitung\nbedarf, aber nicht nur aus dieser Perspektive gesehen wer-\nden kann.\nDer Antrag der SPD-Fraktion zielt fast ausschlie\u00dflich auf\ndie juristische Weiterentwicklung bestehender Regelun-\ngen. Dabei sei zu den genannten Eckpunkten der SPD-\nFraktion folgendes angemerkt: Der grunds\u00e4tzliche Ver-\nzicht auf die Nennung des Namens und der Adresse des\nOpfers von Gewalttaten vor Gericht ist eine l\u00e4ngst und\nh\u00e4ufig genutzte Praxis. Strafmilderung zu gew\u00e4hren,\nwenn aufgrund gest\u00e4ndiger Einlassungen die gerichtliche\nVernehmung des Gewaltopfers mit all den einhergehen-\nden psychologischen Belastungen verzichtbar wird, ist\nHandhabung nahezu jeden Strafgerichts.\nNach unserer Kenntnis machen die Gerichte im Lande\nschon zu einem hohen Anteil von der gesetzlichen M\u00f6g-\nlichkeit Gebrauch, im Opferinteresse bei dessen Verneh-\nmung die \u00d6ffentlichkeit auszuschlie\u00dfen. An gesetzlichen\nRegelungen fehlt es vordergr\u00fcndig nicht so sehr \u2013 wie der\nSPD-Antrag den Anschein erweckt \u2013, wohl aber an der\nKonsequenz st\u00e4ndiger Beachtung der Opferinteressen in\nallen Verfahrensstadien und der Anwendung aller daf\u00fcr\nzur Verf\u00fcgung stehenden rechtlichen M\u00f6glichkeiten.\nDa\u00df hier gerade im Bereich der Strafverfahren noch\nVerbesserungsm\u00f6glichkeiten bestehen, zeigt auch der\nAbschlu\u00dfbericht des vom Bundesministerium der Justiz in\nAuftrag gegebenen Forschungsprojektes ,,Belastungser-\nleben von Kindern in Hauptverhandlungen\u201c, der zu dem\nErgebnis kommt, da\u00df die in der Strafproze\u00dfordnung vor-\nhandenen Schutzma\u00dfnahmen von der Praxis eben noch\nnicht voll genutzt werden.\nSo ist nat\u00fcrlich auch die Stellungnahme der Staatsregie-\nrung zu diesem Problem zu hinterfragen. Was den\nPunkt 1d) betrifft, fordern auch wir, da\u00df die Rechte der\nOpfer in allen Verfahrensstadien \u2013 unter anderem durch\nden Ausbau der Nebenklagerechte, die fr\u00fchzeitige Beiord-\nnung von Rechtsanw\u00e4lten als Verletztenbeistand bzw.\nNebenklagevertreter bei Gew\u00e4hrung von Kostenvorschu\u00df,\nohne die Verteidigungsrechte einzuschr\u00e4nken \u2013, ma\u00dfgeb-\nlich ausgebaut werden.\nDie Forderungen des SPD-Antrages unter 2., die Landes-\nebene betreffend, unterst\u00fctzen wir. Die Einrichtung von\nZeugenzimmern und der Einsatz geschulter Kr\u00e4fte zur\nBetreuung von Zeuginnen und Zeugen kann keine Ermes-\nsensfrage sein und darf nicht aus fiskalischen Gr\u00fcnden\nscheitern.\nDennoch, meine Damen und Herren Abgeordneten: Unser\nZugang zu dieser Problematik ist generell ein anderer. Wir\nmeinen, Opferschutz mu\u00df vor allem \u00fcber die gesetzlichen\nVerfahrensverbesserungen hinausgehen. Der Schutz vor\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5224\n\n\n\nGewalt beginnt vor dem Strafrecht und endet nicht mit\ndiesem.\nMit anderen Worten: Der Schwerpunkt bei der Verbesse-\nrung des Opferschutzes mu\u00df in der Pr\u00e4vention und der\nNachbetreuung liegen. Obwohl es bei den Opfern nicht\nnur um Kinder geht, bed\u00fcrfen sie eines besonderen Schut-\nzes. Deshalb haben wir einen entsprechenden Antrag im\nparlamentarischen Gang und werden ihn zur gegebenen\nZeit behandeln lassen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der CDU Herr\nKupfer, bitte.\n\nKupfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMeine Kollegin hat schon von der Wichtigkeit und Not-\nwendigkeit dieses Antrages gesprochen. Ich darf auch\nnoch einmal sagen: Ich finde es gut, da\u00df wir heute abend\nhier im Parlament zu diesem Thema sprechen.\nInhaltlich k\u00f6nnen wir dem Antrag in allen Punkten leider\nnicht so zustimmen. Wir haben zu verschiedenen Sachen\neine andere Meinung. Ich m\u00f6chte das kurz begr\u00fcnden und\nbitte deshalb auch darum, da\u00df wir \u00fcber den Antrag punkt-\nweise, 1a) bis 1d), abstimmen und \u00fcber den Punkt 2 dann\nauch noch einmal gesondert.\nDen Punkt 1a) lehnen wir ab. Ein grunds\u00e4tzlicher Verzicht\nauf die Nennung von Namen und Adresse des Opfers als\nZeuge ist uns zu weitgehend. In bestimmten F\u00e4llen ist ein\nAbsehen von der Nennung des Namens und der Adresse\nschon heute m\u00f6glich, das wissen Sie. Ein Bed\u00fcrfnis, grund-\ns\u00e4tzlich auf die Erhebung dieser Angaben zu verzichten,\nbesteht nicht und w\u00fcrde auch ohne Not in strafprozes-\nsuale Grundprinzipien eingreifen, und das wollen wir\nnicht.\nPunkt 1b) lehnen wir ebenfalls ab. In der Rechtsprechung\nwird das angestrebte Verfahren bereits praktiziert, und\ndas ist auch gut so. Eine gesetzliche Regelung birgt aus\nunserer Sicht die Gefahr der Provokation eines falschen\nGest\u00e4ndnisses, nur um eine Strafmilderung zu erreichen.\nBeim Punkt 1c) w\u00fcrde ich die SPD-Fraktion herzlich bit-\nten, ihn f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren, da ja Gesetze mit entspre-\nchendem Inhalt im Rechtsausschu\u00df des Deutschen Bun-\ndestages beraten wurden und im Augenblick im Vermitt-\nlungsausschu\u00df behandelt werden.\nZu Punkt 1d) haben wir einen eigenen \u00c4nderungsantrag,\nIhnen vorliegend in der Drucksache 2/7909. Inhaltlich\nbeschreibt dieser \u00c4nderungsantrag nicht viel anderes als\ndas von der SPD Gewollte. Unser Antrag ist weitergehend.\nDie Formulierung im SPD-Antrag k\u00f6nnte nach unserer\nMeinung zu einseitig auf \u00a7 180b Strafgesetzbuch ausgelegt\nwerden. Wir haben hier offener formuliert. Das gibt der\nStaatsregierung Gelegenheit, umfassender zu agieren.\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungs-\nantrag.\nZu den Punkten 2a) und 2b): Hier k\u00f6nnen wir zustimmen.\nIn der Praxis k\u00f6nnen wir feststellen, da\u00df an der Umset-\nzung der Zielstellung schon gearbeitet wird und diese\nPunkte in wesentlichen Teilen sogar schon erledigt sind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Heitmann,\nbitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es ist richtig: Wir haben ein\nt\u00e4terzentriertes Strafrecht. Ich frage mich allerdings, Frau\nBellmann, ob das notwendigerweise so ist; denn diese\nbesondere T\u00e4terzentrierung, die wir heute feststellen, ist\neingetreten seit den Strafrechtsreformen der siebziger\nJahre, als man eben den T\u00e4ter verst\u00e4rkt in den Blick\ngenommen und damit unterderhand das Opfer aus dem\nBlick verloren hat.\n\nDa\u00df jetzt zunehmend wieder die Opfer in den Blick der\nAllgemeinheit und damit auch der Politik und der Recht-\nsetzung geraten, zeigt, da\u00df es Defizite auf dem Weg gibt,\nder damals eingeschlagen worden ist.\n\nWir sind ja auch schon bei der Korrektur, wenn wir etwa\nan die Strafrahmenharmonisierung denken, die gerade\nbeschlossen ist, oder an die Versch\u00e4rfung der Bestrafung\nverschiedener schwerer Sexualstraftaten.\n\nDie Hilfe und die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Opfer von Straf-\ntaten sind uns immer ein wichtiges Anliegen gewesen. Wir\nhaben Gesetzesinitiativen der Bundesregierung und auch\ndes Bundesrates zur Verbesserung des Opferschutzes\nschon in der Vergangenheit immer unterst\u00fctzt oder sie\nbegr\u00fc\u00dft, als wir daran noch nicht mitwirken konnten: die\n\u00c4nderung des Jugendgerichtsgesetzes 1990 \u2013 die Einf\u00fch-\nrung des T\u00e4ter-Opfer-Ausgleichs im Jugendstrafverfahren\nwar das; das haben wir sehr unterst\u00fctzt, \u00fcbrigens auch\npraktisch \u2013, das Gesetz zur Bek\u00e4mpfung des illegalen\nRauschgifthandels und anderer Erscheinungsformen der\norganisierten Kriminalit\u00e4t von 1992, wo die Vorschriften\n\u00fcber den Zeugenschutz in der Strafproze\u00dfordnung verbes-\nsert worden sind, das Verbrechensbek\u00e4mpfungsgesetz von\n1994, mit dem der T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich auch in das\nErwachsenenstrafrecht eingef\u00fchrt wurde, und auch das\nZweite Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Ent-\nsch\u00e4digung von Opfern von Gewalttaten von 1993, wo der\nAdressatenkreis auf ausl\u00e4ndische Staatsangeh\u00f6rige erwei-\ntert wurde.\n\nWir setzen uns auch in den laufenden Gesetzgebungsver-\nfahren daf\u00fcr ein, da\u00df die Rechtsstellung der Opfer weiter\nverbessert wird und die psychischen Belastungen der\nOpfer im Strafverfahren vermindert werden.\n\nWir haben als Mitantragssteller den Gesetzentwurf zum\nSchutz kindlicher Zeugen in der ersten Jahresh\u00e4lfte des\nJahres 1996 in das Gesetzgebungsverfahren eingebracht.\nDanach soll k\u00fcnftig auch eine Zeugenvernehmung schutz-\nbed\u00fcrftiger kindlicher Zeugen in einem Nebenzimmer und\nderen \u00dcbertragung mittels Videotechnik in den Gerichts-\nsaal m\u00f6glich sein.\n\nWir unterst\u00fctzen dar\u00fcber hinaus weitere Gesetzesinitia-\ntiven des Bundesrates und der Bundesregierung, in denen\nunter anderem die Nebenklagebefugnis weiter ausgedehnt\nwird und dem Opfer einer Straftat ein Rechtsanwalt, der\nsogenannte Opferanwalt, zur Seite gestellt werden soll.\n\nBei den Beratungen des Vermittlungsausschusses wird\nSachsen jetzt vertreten sein, um den Kompromi\u00df, der\nmehrheitsf\u00e4hig ist, zu finden.\n\n\u00dcbrigens treten wir au\u00dferdem auch daf\u00fcr ein, da\u00df die\nOpfer von Straftaten ein gesetzliches Sicherungsmittel in\nGestalt eines Pfandrechtes an Forderungen erhalten, die\nStraft\u00e4ter aus der \u00f6ffentlichen Darstellung \u00fcber die Taten\nund ihre Person erwerben.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5225\n\n\n\nEs kann nicht sein, da\u00df der Verbrecher seine Straftat hin-\nterher noch zu einer Geldeinnahmequelle durch Vermark-\ntung macht.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nHoch anzuerkennen sind die gesellschaftlichen Aktivit\u00e4ten\nzum Opferschutz, die insbesondere der Wei\u00dfe Ring, aber\nauch andere Opferhilfevereine in unserem Lande leisten.\nDie Staatsregierung bem\u00fcht sich, daneben eine Anzahl\nvon Hilfen zur Unterst\u00fctzung von Opfern in die Wege zu\nleiten. Ich will hier nur einmal den T\u00e4ter-Opfer-Ausgleich\nnennen, den wir nahezu landesweit anbieten, wo geeig-\nnete Verfahren vorliegen. Ich nenne das Modellprojekt\nOpferberatung beim sozialen Dienst der Justiz in Bautzen.\nDie Opferberatung dort scheint sich hervorragend zu\nbew\u00e4hren. Wir erw\u00e4gen, dies auf alle Landgerichtsbezirke\nauszudehnen. Weiter m\u00f6chte ich die auch schon von Frau\nBellmann genannten Zeugenzimmer erw\u00e4hnen, die bereits\nweitgehend eingerichtet sind.\nZum Schlu\u00df noch einmal: Der Opferschutz mu\u00df an sich im\nZentrum des gesamten Strafrechts liegen. Das gesamte\nStrafverfahren mu\u00df zu seinem Ziel Opferschutz haben,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nund zwar sowohl was das tats\u00e4chliche Opfer anbelangt als\nauch das potentielle Opfer. Ein effektives, zeitnahes und\nkonsequentes Strafverfahren ist im Kern der beste Opfer-\nschutz.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion\nder SPD. Herr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich der Staatsregierung,\nHerrn Minister Heitmann, nicht nur f\u00fcr die Antworten\nzum Antrag danken, sondern auch f\u00fcr die Darlegungen,\ndie zeigen, da\u00df hier sehr viel Verst\u00e4ndnis bei Ihnen f\u00fcr\ndiese Materie vorliegt und wir diese Materie an dieser\nStelle auch in guten H\u00e4nden wissen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch m\u00f6chte trotzdem noch einige wenige Bemerkungen zu\ndem praktizierten Zeugenschutz in Sachsen machen.\nWir finden es gut, Herr Minister, da\u00df die Staatsregierung\nbem\u00fcht ist, m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend Zeugenzimmer ein-\nzurichten. Wir w\u00fcrden gern, wie Sie jetzt auch schon aus-\nf\u00fchrten, die Betreuung der Zeugen durch spezielle Betreu-\nungskr\u00e4fte, wie in Bautzen versucht, auf weitere Straf-\ngerichte ausweiten; denn wir glauben, da\u00df an dieser Stelle\neine ganze Menge zu tun ist, denn Opfer leiden doch psy-\nchisch wie physisch oft an den Folgen dessen, was sie\nerlebt haben.\nIch w\u00fcrde Sie darum ganz herzlich bitten, Herr Minister\nHeitmann, da\u00df Sie uns zum Modellprojekt Opferberatung\nbeim sozialen Dienst des Landesgerichts Bautzen einmal\neinige, vielleicht schriftliche Informationen geben, wenn es\nsoweit ist, da\u00df Ergebnisse vorliegen, damit wir als Landtag\nunterrichtet sind, welche Erfolge und Fr\u00fcchte dieses Pro-\njekt tr\u00e4gt. Ich denke, da\u00df damit ein weiterer Weg f\u00fcr die\ns\u00e4chsische Justiz m\u00f6glich geworden ist, der vor allen Din-\ngen hilfreich f\u00fcr den Opferschutz sein kann.\n\nZu den Fraktionen, die hier gesprochen haben, m\u00f6chte ich\nsagen: Herr Kupfer, ich dachte, nach dem Beitrag von Frau\nBellmann im Grunds\u00e4tzlichen k\u00e4me, da\u00df Sie durchaus,\nabgesehen von 1d), unserem Antrag zustimmen k\u00f6nnten.\nDies scheint nun leider nicht der Fall zu sein. Ich m\u00f6chte\nSie noch einmal ermutigen, \u00fcber Ihren Schatten zu sprin-\ngen. Wir w\u00fcrden dem \u00c4nderungsantrag zu Punkt 1d)\nzustimmen, aber Sie ansonsten bitten, dem Gesamtantrag\nin diesem Landtag zuzustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Es ist\nvon Herrn Kupfer f\u00fcr die Fraktion der CDU getrennte\nAbstimmung beantragt worden.\nHerr Richter, Sie k\u00f6nnen dem nach \u00a7 98 Abs. 3 widerspre-\nchen und sagen: Es mu\u00df insgesamt abgestimmt werden.\nIch w\u00fcrde Sie um Ihre Meinung bitten.\n\n(Richter, Joachim, SPD:\nLassen Sie durchaus einmal getrennt abstimmen.\n\nIch will mal sehen, wie das ausgeht.)\n\n\u2013 Gut. Dann machen wir getrennte Abstimmung. Den\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU zu einem neuen\nPunkt 1d) werde ich dann bei Punkt 1d) zur Abstimmung\nbringen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber die Drucksache 2/5595, Antrag der Fraktion\nder SPD.\nIch rufe auf den Punkt 1a). Wer dem Punkt 1a) seine\nZustimmung geben will, den bitte ich jetzt um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich frage\nnach den Stimmenthaltungen. \u2013 Keine Stimmenthaltun-\ngen. Damit ist Punkt 1a) mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf den Punkt 1b). Wer gibt dem seine Zustim-\nmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Mehrheitlich ist\nPunkt 1b) abgelehnt.\nIch rufe auf den Punkt 1c) und frage: Wer stimmt zu? \u2013\nUnd wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Mehrheitlich ist auch\nPunkt 1c) abgelehnt.\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nalso diese \u00c4nderung im Punkt 1d). \nWer gibt dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU in\nVerbindung mit dem Vorspann des SPD-Antrages seine\nZustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Es gibt keine\nGegenstimmen. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe\neine Stimmenthaltung. Damit ist der Punkt 1d) in der\nneuen Fassung angenommen.\nIch gehe davon aus, da\u00df wir jetzt auch beschlossen haben:\n,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregierung wird\nersucht \u2026\u201c, also was unter Punkt 1 steht; so w\u00e4re 1a) dann\nabgelehnt. Erhebt sich dagegen kein Widerspruch, wenn\nich sage, da\u00df wir nicht blo\u00df den Punkt 1d) ohne den Vor-\nspann angenommen haben?. \u2013 Das ist jetzt also ganz klar.\nIch rufe den Punkt 2 auf. Ich glaube, den Punkt 2 kann ich\ngemeinsam zur Abstimmung bringen. Kann ich \u00fcber 2a),\n2b) und 2c) \u2013 \u2013\n\n(Schiemann, CDU: Nur 2a) und 2b)!)\n\n\u2013 Das stimmt. Ich lasse mich bei so etwas immer so leicht\nirritieren. Wer gibt den Punkten 2a) und 2b) die Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 2a)\nund 2b) sind angenommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5226\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Ich mu\u00df jetzt \u00fcber die ange-\nnommenen Teile des Antrages insgesamt abstimmen las-\nsen. Wer dem angenommenen Teil insgesamt seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Ich sehe keine Gegen-\n\nstimmen. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe wenige\nStimmenthaltungen. Damit ist der Antrag in Druck-\nsache 2/5595 in der ge\u00e4nderten Form beschlossen.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nVerl\u00e4ngerung der Geltungsdauer des Wohngeld\u00fcberleitungsgesetzes Ost\nDrucksache 2/7702, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten lauten: Fraktion der CDU 10 Minuten,\nFraktionen der SPD und der PDS je 5 Minuten. Ich erteile\nder Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort. Frau\nOstrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es geht in unserem Antrag um die Verl\u00e4ngerung\ndes Wohngeld\u00fcberleitungsgesetzes Ost \u00fcber das Jahr 1998\nhinaus. Lassen Sie mich mit einem Zitat beginnen. Ich\nzitiere: ,,Anl\u00e4\u00dflich der Bauministerkonferenz am 4. und\n5. Dezember 1997 erinnerten die L\u00e4nderbauminister den\nBund nochmals ausdr\u00fccklich an die \u00dcberf\u00e4lligkeit der\nAnpassung des Wohngeldes. In den zur\u00fcckliegenden Jah-\nren hatte die Ministerkonferenz den Bund mehrmals auf-\ngefordert, einen entsprechenden Gesetzentwurf vorzu-\nlegen, der der Entwicklung der Wohnlasten und des Ein-\nkommens Rechnung tr\u00e4gt und der sozialen Funktion,\nangemessenes und familiengerechtes Wohnen zu sichern,\nwieder gerecht wird.\u201c\nDies ist also die Position, die die Staatsregierung im Kreise\nder Bauminister vertreten hat. Man wundert sich schon,\nwenn man heute die Antwort auf den Antrag liest und\nfolgendes bemerken mu\u00df \u2013 ich zitiere, was die Staatsregie-\nrung heute sagt: ,,Von daher scheint es der Staatsregierung\nverfr\u00fcht, zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt bereits anzuneh-\nmen, die Bundesregierung wolle die M\u00f6glichkeit der Ver-\nl\u00e4ngerung des Wohngeld\u00fcberleitungsgesetzes ungenutzt\nlassen und bed\u00fcrfe einer Handlungsaufforderung.\u201c\nSelbstverst\u00e4ndlich wei\u00df die Staatsregierung genau, sogar\nnoch genauer als die Opposition, da\u00df die Bundesregierung\ndringend der Handlungsaufforderung bedarf.\nMachen wir uns noch einmal klar, worum es geht. Im Jahr\n1996 zeigte die Miet- und Wohnkostenbelastung in Ost-\ndeutschland folgendes Bild: Die Mietbelastung lag durch-\nschnittlich bei 19,3 %, f\u00fcr Einpersonenhaushalte bei 26 %,\ndie Wohnkostenbelastung lag f\u00fcr durchschnittliche Haus-\nhalte bei 24,6 % und f\u00fcr Einpersonenhaushalte bei 33,9 %.\nDas war im Jahr 1996. 1997 hat sich durch die Modernisie-\nrung und durch den Anstieg der Mietnebenkosten \u2013 Sie\nk\u00f6nnen meine aktuellste Kleine Anfrage \u00fcber die Erh\u00f6-\nhung des Mietnebenkostenindex heute lesen \u2013 die Wohn-\nkostenbelastung weiter erh\u00f6ht. 1998 wird sich das fortset-\nzen.\nEtwa die H\u00e4lfte des Wohnungsbestandes mu\u00df noch\nmodernisiert werden. Der Wiedervermietungszuschlag\nund das Vergleichsmietensystem tun ein \u00fcbriges. Die\nArbeitslosigkeit hat sich versch\u00e4rft. Ein Ende ist nicht\nabzusehen.\nDie Ostmieter erhalten im Durchschnitt lediglich 73 % der\nWesteinkommen, aber die Lebenshaltungskosten insge-\nsamt sind genauso hoch wie im Westen. In Dresden gibt es\nnach Berechnungen der Stadtverwaltung ca. 70 000 Haus-\n\nhalte, die mittelfristig nicht in der Lage sein werden, eine\nMiete von mehr als 9,50 DM zu zahlen.\nOhne eine Neuordnung des Wohngeldes kommen viele\nMieter in eine \u00e4u\u00dferst schwierige Lage. Die Zahl der\nWohngeldempf\u00e4nger in Sachsen ist insgesamt gestiegen.\n1995 hatten wir 150 000, 1996 waren es 166 000. Wie sie\nsich 1997 entwickelt hat, wei\u00df ich noch nicht. Die Einper-\nsonenhaushalte nehmen dabei den weitaus gr\u00f6\u00dften Teil\nein. Das ist eigentlich bekannt. Von der Sozialstruktur her\nsind es wiederum Rentner, Arbeitslose und Alleinste-\nhende, die besonders auf ein entsprechend besseres und\nh\u00f6heres Wohngeld angewiesen sind.\n\nAuch die F\u00e4lle des pauschalierten Wohngeldes sind\nbesorgniserregend angestiegen. Das haben wiederum die\nKommunen zu tragen, die unter der Last der Finanzen\nschon in eine schwierige krisenhafte Situation kommen.\nDas betrifft wieder besonders kreisfreie St\u00e4dte und Bal-\nlungsgebiete.\n\nDeshalb ist auch in den Punkten 2 und 3 unser Anliegen,\ndas Wohngeld\u00fcberleitungsgesetz nicht nur schlechthin zu\nverl\u00e4ngern, sondern die Mieth\u00f6chstbetr\u00e4ge sowohl in Ost\nals auch in West anzuheben. Man k\u00f6nnte beispielsweise\nim nachhinein dar\u00fcber diskutieren, ob es vielleicht unge-\nf\u00e4hr 20 % sein k\u00f6nnten, so wie es der Bundesrat bereits im\nJahr 1995 vorgeschlagen hat.\n\nWir wollen gleichzeitig, da\u00df nicht nur die Mieth\u00f6chst-\nbetr\u00e4ge angehoben werden, sondern da\u00df auch ein pau-\nschaler Inflationsausgleich eingef\u00fchrt wird.\n\nDie Staatsregierung meint, das lie\u00dfe die Lage der \u00f6ffent-\nlichen Haushalte v\u00f6llig unber\u00fccksichtigt. Ich mu\u00df ent-\ngegensetzen, die Staatsregierung lie\u00dfe, wenn sie so etwas\nablehnte, die Lage der privaten Haushalte unber\u00fccksich-\ntigt, und das k\u00f6nnen wir nicht hinnehmen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Mattern, PDS)\n\nUnser Antrag zur Verl\u00e4ngerung der jetzt im Osten gelten-\nden Regelung sowie zur Anhebung der Mieth\u00f6chstbetr\u00e4ge\nin Verbindung mit einem Inflationsausgleich ist wahrhaf-\ntig das Bescheidenste, was wir nunmehr nach so vielen\nAntr\u00e4gen zur Frage des Wohngeldes fordern k\u00f6nnen. Man\nsch\u00e4mt sich als Oppositionspartei schon fast, so etwas\n\u00fcberhaupt auf die Tagesordnung zu setzen, aber etwas\nanderes war mit Ihnen und mit der Bundesregierung nicht\nm\u00f6glich.\n\nDer Antrag, den wir heute einbringen, liegt unter unseren\ngrunds\u00e4tzlichen Forderungen, er liegt auch unter der ein-\ngangs zitierten aktuellen Forderung der L\u00e4nderbaumini-\nster und vor allen Dingen unter den Versprechungen der\nBundesregierung. Ich wiederhole diese jetzt nicht, weil Sie\nsie kennen. Es sind jedes Jahr wieder die gleichen Verspre-\nchungen gemacht worden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5227\n\n\n\nLassen Sie mich zum Schlu\u00df zitieren, was ein Redner der\nFraktion der CDU w\u00e4hrend der 67. Sitzung zu dem Antrag\nWohngeldstrukturnovelle \u2013 das war unser Antrag \u2013 gesagt\nhat: ,,Wir wollen n\u00e4mlich genau wie die Staatsregierung,\nda\u00df nach Auslaufen des Wohngeld\u00fcberleitungsgesetzes\neine f\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4nder vertr\u00e4gliche Anschlu\u00df-\nregelung wirksam wird. Wir m\u00f6chten, um es noch einmal\ndeutlich zu sagen, am liebsten eine weitere Fortgeltung des\nWohngeldsondergesetzes.\u201c\nDa kann ich nur sagen: Na prima, das m\u00f6chten auch wir,\nauch wenn nicht am liebsten! Ich bin sehr optimistisch und\nhoffe, da\u00df Sie uns nunmehr wenigstens im Punkt 1 zustim-\nmen. Ich bitte um eine punktweise Abstimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Einsle, bitte.\n\nFrau Einsle, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Frau Ostrowski, Sie sollten sich wirk-\nlich langsam sch\u00e4men, dieses so ernste Thema st\u00e4ndig\npopulistisch auf die Tagesordnung zu setzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ist es populistisch?)\n\nDaf\u00fcr ist es wirklich zu ernst. Man k\u00f6nnte auf den ersten\nBlick wirklich der Meinung sein, da\u00df unter der \u00dcberschrift\n,,Verl\u00e4ngerung der Geltungsdauer des Wohngeld\u00fcber-\nleitungsgesetzes Ost\u201c eine vern\u00fcnftige Angelegenheit zu\nerwarten ist.\nDie CDU-Fraktion hat bereits im Sommer des vergan-\ngenen Jahres darauf hingewiesen, da\u00df sie gerade unter\nBer\u00fccksichtigung der Interessen der s\u00e4chsischen Mieter\neine Diskussion \u00fcber eine gesamtdeutsche Regelung des\nWohngeldrechtes gegenw\u00e4rtig f\u00fcr nicht besonders hilf-\nreich erachtet. Ich sage das nicht, weil wir das Ziel einer\ngesamtdeutschen Wohngeldregelung nicht unterst\u00fctzen\nw\u00fcrden. Ich sage dies, weil wir alles in allem mit dem\nWohngeld\u00fcberleitungsgesetz, einschlie\u00dflich einer Verl\u00e4n-\ngerungsoption bis zum Jahr 2000, an den Verh\u00e4ltnissen in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern gemessen, eine befriedigende\nRegelung haben.\nEine gesamtdeutsche Regelung, von der im \u00fcbrigen auch\ndie SPD-regierten L\u00e4nder, die im Bundesrat bekanntlich\ndie Mehrheit haben, gegenw\u00e4rtig kaum noch sprechen,\nw\u00fcrde angesichts der Finanzlage bei Bund und L\u00e4ndern\naller Voraussicht nach deutlich schlechter ausfallen als die\ngegenw\u00e4rtig g\u00fcltige Regelung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Erkenntnis scheint sich nunmehr auch bei Teilen der\nOpposition durchgesetzt zu haben. Sie schwenken damit\nauf das l\u00e4ngst von uns artikulierte Ziel ein, f\u00fcr eine Ver-\nl\u00e4ngerung des Wohngeld\u00fcberleitungsgesetzes zu sorgen.\nSo gesehen k\u00f6nnte man den vorliegenden Antrag als\ngeeignetes Instrument betrachten. Aber Vorsicht! Die\nDinge sind komplizierter, als man auf den ersten Blick\nglaubt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWas Recht ist, bestimmen Sie!)\n\nDas, was Sie in Punkt 1 fordern, k\u00e4me einem Parteiauftrag\ngleich. Es sollte sich doch l\u00e4ngst herumgesprochen haben,\nda\u00df wir jetzt eine Demokratie haben und die Mittel, dies\ndurchzusetzen, etwas anders sind.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nWenn wir in der Frage im Interesse der s\u00e4chsischen Wohn-\ngeldempf\u00e4nger erfolgreich sein wollen, dann ist es nicht\ndamit getan, als Sachsen die Bundesregierung aufzufor-\ndern, quasi ein Dekret zu erlassen; vielmehr kommt es dar-\nauf an, in Bund und L\u00e4ndern daf\u00fcr Mehrheiten zu gewin-\nnen. Schlie\u00dflich brauchen wir f\u00fcr eine solche Verl\u00e4ngerung\nder Geltungsdauer die Zustimmung des Bundesrates.\nDie Staatsregierung hat in ihrer Stellungnahme darauf hin-\ngewiesen, da\u00df es angesichts der allgemein schwierigen\nHaushaltslage einer besonders umfangreichen und detail-\nlierten Begr\u00fcndung bedarf, um an dieser Stelle erfolgreich\nsein zu k\u00f6nnen. Ich denke vor allem auch, da\u00df wir den\nanstehenden Wohngeld- und Mietenbericht genau auswer-\nten und im Sinne einer Argumentationsgrundlage aufbe-\nreiten m\u00fcssen.\nJa, die CDU-Fraktion m\u00f6chte eine Verl\u00e4ngerung der Gel-\ntungsdauer des Wohngeld\u00fcberleitungsgesetzes, aber wir\nm\u00f6chten keinen politischen Aktionismus, sondern wir\nwollen ein Verfahren w\u00e4hlen, das die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche\nChance auf Erfolg hat. Dazu sind viele Gespr\u00e4che und\nnicht eine einmalige Aufforderung notwendig. Ich habe\nkeine Zweifel, da\u00df Staatsminister Hardraht, ebenso wie\nStaatssekret\u00e4r Dr. Buttolo, genau in diesem Sinne t\u00e4tig\nsind und bleiben.\nDer zweite Grund, weshalb wir Ihrem Antrag nicht\nzustimmen k\u00f6nnen, liegt darin, da\u00df es sich in den Punk-\nten 2 und 3 um eine Mogelpackung handelt. Die Ziffern 2\nund 3 fordern, den Wohngeldanspruch weiter zu verbes-\nsern. Man kann politisch dar\u00fcber streiten, ob derartige\nVerbesserungen w\u00fcnschenswert sind. Tatsache ist, da\u00df sie\nzu sp\u00fcrbaren Ausgabenerh\u00f6hungen beim Wohngeld f\u00fch-\nren w\u00fcrden, und Tatsache ist auch, da\u00df wir mit derartigen\nForderungen jede Chance auf eine Verl\u00e4ngerung der\ngegenw\u00e4rtigen Regelung verbauen w\u00fcrden. Das liegt aber\nnicht im Interesse der s\u00e4chsischen Wohngeldempf\u00e4nger.\nDie CDU-Fraktion ist f\u00fcr eine Politik des Machbaren. Es ist\nwenig glaubhaft,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWas machbar ist, bestimmen Sie!)\n\nwenn die linke Opposition auf der einen Seite die Ver-\nschuldung der \u00f6ffentlichen Haushalte beklagt, auf der\nanderen Seite zus\u00e4tzliche Wohltaten, so w\u00fcnschenswert\nsie auch im Einzelfall sein m\u00f6gen, fordert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir haben auch gesagt, wo man das Geld\n\nhernehmen soll, n\u00e4mlich in der Haushaltsdebatte!)\n\nEbensowenig ist es glaubhaft, wenn die gleichen Kreise\nanerkennen, da\u00df die steuerliche Belastung in Deutschland\ngesenkt werden mu\u00df, im selben Atemzug aber weitere\nErh\u00f6hungen \u00f6ffentlicher Sozialleistungen fordern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWarum wird dann die Mehrwertsteuer erh\u00f6ht?\n\nIch denke, Steuern sollen gesenkt werden!\nF\u00fcr die Reichen werden sie gesenkt!)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie haben hier nie Konzepte vorgelegt, die\nmachbar sind, auch nicht in der Haushaltsdiskussion.\nDes weiteren bleibt die Frage v\u00f6llig unbeantwortet, wie\ndenn Vermieter die Kosten f\u00fcr ihre H\u00e4user tragen sollen,\nauf denen wir ja unsere neue Wohnungspolitik aufbauen\nund \u2013 wenn Sie sich im Land umschauen \u2013 bei der Bereit-\nstellung von Wohnraum auch einen gewissen Erfolg\nerzielt haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5228\n\n\n\nUm nicht falsch verstanden zu werden: Wir stehen zur\ngegenw\u00e4rtigen Wohngeldregelung und wollen alles unter-\nnehmen, da\u00df diese verl\u00e4ngert wird. Weitere Forderungen\nw\u00fcrden es faktisch unm\u00f6glich machen, dieses Ziel zu\nerreichen.\nDie Politik des Freistaates Sachsen ist dadurch gekenn-\nzeichnet, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auch zu sagen,\nwelche Anspr\u00fcche an den Staat nicht von diesem geleistet\nwerden k\u00f6nnen. Wir sind mit dieser Politik bisher au\u00dfer-\nordentlich gut gefahren. Wir wollen und werden auch in\nZukunft diesen Weg gehen. Alles andere w\u00e4re nicht nur\nAugenwischerei, sondern w\u00fcrde letztlich die wirtschaft-\nliche Entwicklung unseres Landes gef\u00e4hrden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort, Frau Stachorra.\n\nFrau Stachorra, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die SPD vertritt seit langem die Posi-\ntion, da\u00df das Wohngeld eine der treffsichersten Subjektf\u00f6r-\nderungen f\u00fcr einkommensschwache Mieter ist. Uns geht\nes vor allem darum, im Wohngeldgesetz die H\u00f6chstmiet-\nbetr\u00e4ge an die tats\u00e4chlichen Mieten, die Einkommensgren-\nzen und die Wohngeldbetr\u00e4ge der Inflationsrate anzupas-\nsen. Das Wohngeld wollen wir dynamisieren und die\nwohngeldrechtlichen Vorschriften vereinfachen.\nEntsprechend den niedrigen Einkommen im Osten gelten\nnoch dieses Jahr die Sonderregelungen des Wohngeld-\n\u00fcberleitungsgesetzes. Erfolgt keine Verl\u00e4ngerung, gilt ab\nJanuar 1999 gesamtdeutsches Recht mit einer wesentlich\nschlechteren F\u00f6rderung der sozial Bed\u00fcrftigen, denn das\nWohngeld wurde in den alten Bundesl\u00e4ndern seit 1990\nnicht an die gestiegenen Mieten und Kosten angepa\u00dft.\nHinzu kommt, da\u00df nach den bisherigen gesetzlichen Fest-\nlegungen f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder dann generell die\nMietstufe 1 gilt, wodurch es zu einer weiteren Absenkung\nder F\u00f6rderung kommen w\u00fcrde, die in der Sache v\u00f6llig\nfalsch ist.\nSp\u00e4testens seit Vorliegen der neuen Mietspiegel von Leip-\nzig und Dresden ist klar, da\u00df dies eine v\u00f6llige Fehlein-\nstufung ist. Die Spreizung der Mieten hat sich besonders\nin den Ballungsgebieten schnell entwickelt. Mangelnde\nAngebote auf dem Wohnungsmarkt trieben 1991 die Mie-\nten von Neubauwohnungen in schwindelerregende\nH\u00f6hen. Ebenso wirken die Modernisierungsumlagen f\u00fcr\nAltbaumieten weiterhin miettreibend. Die Mietstufe 1\nundifferenziert f\u00fcr den gesamten Osten anzusetzen ist des-\nhalb \u2013 ich betone das noch einmal \u2013 in der Sache falsch\nund f\u00fchrt zu ungerechtfertigt niedrigen Mieth\u00f6chstgren-\nzen f\u00fcr die Entlastung durch Wohngeldzahlung. Hier ist\nalso auf alle F\u00e4lle gesetzgeberischer Handlungsbedarf.\nBei fortschreitender Sanierung des Wohnungsbestandes\nwerden die Mieten weiter steigen. Hinzu kommt, da\u00df die\nF\u00f6rderprogramme Sachsens f\u00fcr die Mietwohnungssanie-\nrung keine oder nur eine kurzzeitige Mietpreisbindung\nzulassen. Dauerhaft preiswerten Wohnraum, vergleichbar\nmit den Sozialwohnungen der alten Bundesl\u00e4nder, wird es\ndeshalb in Sachsen in absehbarer Zeit nicht mehr geben.\nEine Mietentlastung durch Wohngeld ist deshalb f\u00fcr Sach-\nsen besonders wichtig. Ich will das an einem Beispiel deut-\nlich machen, wie sich die Regelungen, die dann ab Januar\ngelten w\u00fcrden, auswirken:\n\nNach gegenw\u00e4rtiger Gesetzeslage gelten f\u00fcr einen Einper-\nsonenhaushalt mit einer Wohnung mit Sammelheizung\nfolgende Mieth\u00f6chstgrenzen: momentan 450 DM, ab 1.1.\nn\u00e4chsten Jahres nur noch 365 DM. Wurde die Wohnung\nnach dem 1.1.1992 bezugsfertig, das gilt also f\u00fcr alle Neu-\nbauten nach der Wende, erhalten die Mieter jetzt auf eine\nMieth\u00f6chstgrenze von 505 DM Wohngeld, sp\u00e4ter nur noch\nvon 380 DM.\nBesonders Einpersonenhaushalte, deren Einkommen weni-\nger \u00fcber der Einkommensgrenze liegen, m\u00fcssen jetzt\nschon oft 40 % und mehr f\u00fcr die Miete aufbringen, wenn\nsie in modernisierten Wohnungen leben. Der Punkt 1 des\nvorliegenden Antrages wird deshalb aus den genannten\nGr\u00fcnden von der SPD unterst\u00fctzt.\nWir sollten uns nicht an dem kleinen sachlichen Fehler\nst\u00f6ren, da\u00df hier die Bundesregierung aufgefordert wird;\ndas m\u00fc\u00dfte nat\u00fcrlich Bundesrat hei\u00dfen.\nEine separate nochmalige Verbesserung nur f\u00fcr den Osten\nhalten wir zwar f\u00fcr w\u00fcnschenswert, aus Gr\u00fcnden der\nSolidarit\u00e4t aber nicht f\u00fcr forderbar. Wir sehen bei Finanz-\nminister Waigels Wirrwarr in der Staatskasse keine Hoff-\nnung, da\u00df eine gesamtdeutsche Wohngeldverbesserung\nnoch vor den Wahlen im Herbst beschlossen werden kann.\nDeshalb unterst\u00fctzen wir die Verl\u00e4ngerung der ostdeut-\nschen Sonderregelung, wie sie bisher besteht.\nWenn nach der Wahl im September der Regierungswech-\nsel erfolgt,\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nAn uns wird das nicht scheitern!)\n\nwird die SPD eine gesamtdeutsche Wohngeldnovelle, die\neinen solchen Namen auch verdient, schnellstens auf den\nWeg bringen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der Staatsregierung? \u2013 Ebenfalls\nnicht.\nMeine Damen und Herren! Dann bitte ich die Fraktion der\nPDS, das Schlu\u00dfwort zu halten. Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS:  Das war eine gute Perspektive,\nFrau Stachorra. Ihr Kanzlerkandidat mu\u00df dann nur noch\ngewillt sein, auch die Stimmen von uns mitzunehmen,\nsonst wird er es wom\u00f6glich nicht. Dieses Programm soll\ndoch wohl auch umgesetzt werden.\nWas die CDU veranstaltet, ist ein ziemliches Trauerspiel.\nFrau Einsle, Ihr Beitrag war ja fast noch schlimmer als der,\nden Herr Franke beim letzten Mal geliefert hat. Damit das\nnicht ganz so traurig und nicht ganz so peinlich f\u00fcr Sie ist,\nmu\u00df ich Ihnen allesamt eine sch\u00f6ne Geschichte erz\u00e4hlen.\nDer Antrag ist eigentlich inhaltlich nicht so schwierig. Die\nStaatsregierung bat um Fristverl\u00e4ngerung, und man wun-\ndert sich heute, warum. Schlie\u00dflich hatte sie nur eine\nschlichte halbe Seite geantwortet.\nNun will ich Ihnen meine Vermutung darlegen: Als der\nAntrag gestellt wurde und in den Gesch\u00e4ftsgang ging, hat\ndie PDS-Fraktion in den Zwickauer Stadtrat einen Antrag\neingebracht, der den Stadtrat Zwickau und den Oberb\u00fcr-\ngermeister aufforderte, beim Bund vorstellig zu werden,\num eine Wohngeldnovelle zu fordern.\nAls der Antrag im Zwickauer Stadtrat auf der Tagesord-\nnung stand \u2013 man wundert sich, wie ernst man solche\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5229\n\n\n\nAntr\u00e4ge nimmt \u2013, brachte die Zwickauer CDU das Mit-\nglied des Bundestages, CDU nat\u00fcrlich, Dr. Luther heran.\nEr trat dort als Experte auf und hielt eine zehnmin\u00fctige\nRede. Da Zwickau die sch\u00f6ne Praxis hat, die Stadtratssit-\nzungen live zu \u00fcbertragen, hatte ich auch das Vergn\u00fcgen,\nmir die Live-Diskussion anzuh\u00f6ren.\nWas sprach MdB Dr. Luther in die Kamera, in die Augen\nder erwartungsvollen Zwickauer B\u00fcrger hinein? Ich zitiere\njetzt aus dem Protokoll der Stadtratssitzung:\n,,Er\u201c, also Dr. Luther, ,,schl\u00e4gt eine Ver\u00e4nderung der For-\nmulierung des PDS-Antrages vor: das Sonderwohngeld\nOst k\u00f6nne \u00fcber 1998 hinaus verl\u00e4ngert werden, worum\nsich auch die s\u00e4chsische CDU bem\u00fche. Deshalb trage er\nfolgenden neuen Textvorschlag vor:\u201c \u2013 diesen kann ich\nIhnen nicht vorenthalten \u2013:\n,,Der Stadtrat der Stadt Zwickau fordert die Bundesregie-\nrung auf, 1. die besondere H\u00f6chstbetragstabelle des Wohn-\ngeldgesetzes, welches f\u00fcr die neuen L\u00e4nder gilt, um\nzwei weitere Jahre zu verl\u00e4ngern, 2. eine Anschlu\u00dfrege-\nlung\u201c \u2013 Herr Albrecht, lachen Sie nicht so \u2013 ,,f\u00fcr das Son-\nderwohngeld Ost auf dessen Niveau und als gesamtdeut-\nsches Wohngeld geltend als Gesetzesvorlage zu erarbeiten.\nDarin sollte sowohl eine regelm\u00e4\u00dfige Dynamisierung des\nWohngeldes als auch eine Beibehaltung der bisherigen\nPrinzipien des pauschalierten Wohngeldes vorgesehen\nwerden.\u201c\nZitat MdB Dr. Luther zu Ende.\nDie Zwickauer CDU-Fraktion \u00fcbernahm diesen Luther-\nschen Antrag als \u00c4nderungsantrag zu dem dortigen PDS-\nAntrag. Dann ging der Stadtrat in die Abstimmung, aber\ndie PDS gewann knapp, und Luther wurde abgelehnt. Der\nPDS-Antrag wurde zur nochmaligen Beratung in den Aus-\nschu\u00df zur\u00fcckverwiesen.\nDa ich die Originaldebatte mitverfolgen konnte, habe ich\ndie Vermutung, da\u00df die Fristverl\u00e4ngerung der Staatsregie-\nrung vielleicht dadurch begr\u00fcndet gewesen sein k\u00f6nnte,\nda\u00df sich die s\u00e4chsische CDU, die sich ja nach Aussage des\n\nMdB Dr. Luther so sehr darum bem\u00fcht und offensichtlich\ngenau das m\u00f6chte, was das Mitglied des Bundestages in\nder \u00d6ffentlichkeit sagt, wahrscheinlich nur daran gest\u00f6rt\nhat, da\u00df die PDS die erste war. Nun sind Sie also etwas in\nder Zwickm\u00fchle, meine verehrten CDU-Kollegen. Wenn\nSie n\u00e4mlich heute den Antrag ablehnen, zumindest den\nPunkt 1, aber eigentlich auch die Punkte 2 und 3, dann\nstrafen Sie Ihr MdB, das ein Versprechen live vor der\nZwickauer Bev\u00f6lkerung abgegeben hat, L\u00fcgen. Wenn Sie\nzustimmen, akzeptieren Sie, da\u00df die PDS die Initiative er-\ngriffen hat.\nDennoch: Bringen Sie es \u00fcber sich! Stimmen Sie zu, wenig-\nstens dem Punkt 1!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Zu dem\nAntrag der PDS ist Einzelabstimmung \u00fcber die Punkte 1\nbis 3 beantragt worden. Ich werde jetzt \u00fcber diese Punkte\nabstimmen lassen.\nWer dem Punkt 1 der Drucksache 2/7702 die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist der Punkt 1 abgelehnt worden.\nIch lasse \u00fcber den Punkt 2 abstimmen. Wer dem Punkt 2\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nPunkt mehrheitlich abgelehnt worden.\nWir stimmen \u00fcber Punkt 3 ab. Wer ihm zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 3 ebenfalls\nabgelehnt worden.\nDamit ist der Antrag auch insgesamt abgelehnt worden.\nDer Tagesordnungspunkt 17 ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nUnterrichtung durch den S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen\ndes Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen Demokratischen Republik\n\n,,5. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten\u201c\nDrucksache 2/7796, Beschlu\u00dfempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses zu Drucksache 2/6278\n\nDen Fraktionen wird dazu das Wort erteilt. Die Redezeiten\nbetragen f\u00fcr die CDU 10 Minuten, f\u00fcr SPD und PDS je\n5 Minuten. Die Reihenfolge lautet: PDS, CDU, SPD, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der PDS, das\nWort zu nehmen. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der 5. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Lan-\ndesbeauftragten unterscheidet sich gravierend von den\nvorhergehenden in Diktion und Intention. Hier wird \u2013 f\u00fcr\ndiese Deutlichkeit mu\u00df man Herrn Faust ehrlich dankbar\nsein \u2013 unzweideutig ausgesagt: Die pers\u00f6nliche Erfahrung,\nseine eigene pers\u00f6nliche Erfahrung soll auch die F\u00fchrung\ndes Amtes bestimmen. Das Amt, das hei\u00dft die Beh\u00f6rde,\nverlagert den Schwerpunkt ihrer Arbeit vom \u00f6ffentlichen\nAuftrag \u2013 was wesentlich hie\u00df, dem Auftrag staatlicher\nInstitutionen \u2013 auf die individuelle Bew\u00e4ltigung der N\u00f6te\n\nder Opfer, um diese st\u00e4rker in das \u00f6ffentliche Bewu\u00dftsein\nzu bringen. Diese Auffassung bestimmte bereits alle\nBereiche der T\u00e4tigkeit des zur\u00fcckliegenden Jahres, wie der\nBericht zeigt, und soll auch die zuk\u00fcnftige Arbeit bestim-\nmen.\n\nDie Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages k\u00f6nnen sich\nschwerlich \u2013 und sollen sich auch nicht \u2013 der Diktion des\nBerichtes und \u2013 das hebe ich besonders hervor \u2013 der Ach-\ntung vor der Biographie des Landesbeauftragten entzie-\nhen. Ihre heutige Aufgabe aber ist es zu pr\u00fcfen, ob der\nBericht und die Planung der k\u00fcnftigen Arbeit dem vom\nGesetzgeber gestellten Auftrag entsprechen. Da werden\nbei kritischer Pr\u00fcfung, die emotionale Beteiligung keines-\nfalls ausschlie\u00dft, Widerspr\u00fcche im Bericht, nicht begr\u00fcn-\ndete, ja, zum Teil als unhaltbar bekannte Grundaussagen\ndeutlich, die zu einem Arbeitsprogramm f\u00fchren, das unse-\nres Erachtens in wesentlichen Teilen nicht dem Auftrag\nder Beh\u00f6rde entspricht. Ich bitte Sie: Sehen Sie sich auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5230\n\n\n\nSeite 8 vor allem an, was als Ziel angegeben wird und was\nals Mangel in der \u00d6ffentlichkeit, die u. a. die \u2013 nach Auf-\nfassung des Berichtes \u2013 falsche Gesetzgebung zur Folge\nhatte, enthalten ist!\nHier kann nur exemplarisch das Bedenkliche des Berichts\nim Detail belegt werden.\nNehmen wir Punkt 3, Unterst\u00fctzung und Politische Bil-\ndung. Hier sind einzelne Projekte durchaus wichtig und\nsehr interessant. Aber in welcher Weise entsprechen sie\nder gestellten Aufgabe? Diese hei\u00dft: umfassende Erkl\u00e4-\nrung des Unrechts, darunter auch umfassende Aufkl\u00e4rung\nin soziologischer Hinsicht.\nWie will au\u00dferdem \u2013 siehe den Katalog der Schwerpunkte\nf\u00fcr die k\u00fcnftige Arbeit, Seite 8! \u2013 eines der Hauptziele\nbew\u00e4ltigt werden, n\u00e4mlich die \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 ,,Untersuchung\nder Funktion des gesamten Sicherheitsapparates MdI, MfS,\nNVA, Innenverwaltung, Judikative, SED\u201c? Das geht weit\n\u00fcber den Auftrag hinaus \u2013 das soll nicht untersch\u00e4tzt wer-\nden \u2013, ist mit den Mitteln der Beh\u00f6rde nicht machbar und\nmu\u00df deshalb zu un\u00fcbersehbaren Konflikten f\u00fchren.\nGrunds\u00e4tzlich ist zu bef\u00fcrworten, da\u00df Sch\u00fcler zur Ausein-\nandersetzung mit der Zeitgeschichte angeregt werden.\nAber wie dies im Wettbewerb ,,Zeugen des Unrechts\u201c\nerfolgen soll, mu\u00df ebenso grunds\u00e4tzliche Bedenken her-\nvorrufen. In der Ausschreibung wird dazu aufgefordert \u2013\nw\u00f6rtlich \u2013, ,,Zeugen f\u00fcr Unrecht in der DDR zu finden, mit\nihnen Interviews zu f\u00fchren und die Ergebnisse entspre-\nchend zu dokumentieren\u201c. Wer die Geschichte der Ausein-\nandersetzung mit der nationalsozialistischen Zeit in der\nBundesrepublik und in der DDR verfolgt \u2013 ich betone aus-\ndr\u00fccklich: in beiden deutschen Staaten \u2013, der wei\u00df, wie\nsolche \u00f6ffentlichen Aufforderungen oder Anregungen in\nder Zeit des Kalten Krieges verstanden und mi\u00dfbraucht\nwurden \u2013 in beiden deutschen Staaten.\nErst als in den siebziger Jahren in der Bundesrepublik vor-\nurteilsfrei die Auseinandersetzung mit dem NS-Alltag,\ngerade in schulischen Geschichtswerkst\u00e4tten, begann, ging\ndie Auseinandersetzung mit dem allt\u00e4glichen Faschismus,\ndie in der DDR nur zaghaft unternommen wurde, in Breite\nund Tiefe.\nSo eine Aufgabe kann die Gauck-Beh\u00f6rde und hier die\nLandesbeh\u00f6rde in Sachsen nicht leisten. Sie soll zu einer\nsachlichen Auseinandersetzung mit dem Machtmi\u00dfbrauch\nin der DDR auf einem speziellen Gebiet beitragen.\nDie Empfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses,\nden Bericht zur Kenntnis zu nehmen, stellt uns vor eine\nsehr problematische Situation. Dadurch, da\u00df wir hier sind\nund die Debatte f\u00fchren, haben wir ihn ja bereits zur\nKenntnis genommen. Intendiert aber diese Empfehlung,\nauch gleichzeitig dem Bericht zuzustimmen, dann bitte ich\njeden Abgeordneten, sich zu fragen, ob mit dem, was ich\nhier an Bedenken vorgetragen hatte, nicht eine viel zu sub-\njektive, eine viel zu weitgehende Aufgabe gestellt wird,\nund ob die wirklich erf\u00fcllt werden kann.\nIch pers\u00f6nlich spreche noch einmal Herrn Faust meine\nHochachtung vor seiner Biographie aus. Aber subjektive\nBetroffenheit kann auch zu einer \u00dcberforderung in der\nAufgabenstellung f\u00fchren.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Pfeifer, bitte.\n\nPfeifer,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte heute zum 5. T\u00e4tigkeits-\nbericht des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Staats-\nsicherheitsunterlagen der ehemaligen DDR entsprechend\nder vorliegenden Drucksache Stellung nehmen. Herr Sig-\nmar Faust als Leiter der Beh\u00f6rde hat uns nach einem Jahr\nT\u00e4tigkeit seine speziellen Vorstellungen in Form dieses\nBerichtes vorgelegt. Ich glaube, da\u00df es acht Jahre nach der\npolitischen Wende unm\u00f6glich, wenngleich unumg\u00e4nglich\nist, heute ein umfassendes Bild zu zeigen.\nAuch weiterhin ist die politische und historische Aufarbei-\ntung der MfS-Vergangenheit zu f\u00fchren. Dieser Proze\u00df ist\nauch entsprechend zu dokumentieren und zu organisie-\nren. Alle, die wir pers\u00f6nlich in dieser Zeit gelebt haben, die\nUnterdr\u00fcckung und die Form der Diktatur und die Rat-\nlosigkeit der Menschen miterlebt haben, sollen st\u00e4ndig\nund immer wieder daf\u00fcr Sorge tragen, da\u00df die Geschichte\naufgearbeitet wird und die Ergebnisse auch der Nachwelt\ndargestellt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnsere demokratische Staatsform bietet hierf\u00fcr beste Vor-\naussetzungen. Wir vermitteln damit Grundwerte in unse-\nrem demokratischen Proze\u00df, in den Strukturen, die wir\nhier und heute vorfinden. Ich finde das positiv. Wir sollten\ndas alle weiter unterst\u00fctzen.\nDiese Form der Auseinandersetzung mit der Vergangen-\nheit, in der die Staatssicherheit als Institution und die SED\nals die f\u00fchrende Kraft in der DDR alles kontrollierten und\nneben ihrem Dogma keine andere Meinung duldeten, ist\nnach meiner Meinung nach wie vor zwingend notwendig\nund auch historisch erforderlich. Damit leisten wir einen\nganz entscheidenden Beitrag bei der Erziehung vor allen\nDingen unserer jungen Menschen in einer demokratischen\nGesellschaft zu Demokraten. Wir leisten einen Beitrag\ndaf\u00fcr, da\u00df sich letztendlich ein derartiges System der Men-\nschenverachtung und der Unmenschlichkeit in unserem\nLande nicht noch einmal wiederholt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas waren die Kriterien der Arbeit im zur\u00fcckliegenden\nJahr? Nach wie vor ist die Arbeit der Beh\u00f6rde entspre-\nchend dem gesetzlichen Auftrag organisiert. Daraus erge-\nben sich nat\u00fcrlicherweise Grenzen f\u00fcr die Arbeit der Mit-\narbeiter der Landesbeh\u00f6rde.\nEin entscheidender Nachteil \u2013 mein Vorredner hat es\nbereits angedeutet \u2013 besteht vor allem darin, da\u00df kein\ndirekter Zugriff auf die Unterlagen des MfS besteht. Die\nArbeit konzentrierte sich auf sechs Schwerpunkte, die im\nBericht genannt wurden. Ich m\u00f6chte ganz kurz auf einige\nDinge eingehen.\nErstens die Beratung von B\u00fcrgern in \u00f6ffentlichen und\nnicht\u00f6ffentlichen Stellen: Zur Arbeit der Beh\u00f6rde geh\u00f6rt\nes, Informationen zu sammeln, zu bewerten und die\nErgebnisse und Erkenntnisse vergleichsweise in die Arbeit\neinzubeziehen. Da dieser Zugriff, von dem ich eben\nsprach, nicht direkt m\u00f6glich ist, ist es in Zukunft vor allem\ndie Forschungsarbeit, die sehr wichtig ist, und das st\u00e4n-\ndige Suchen nach neuen Quellen in den jeweiligen Archi-\nven. Das ist Kleinarbeit. Dieser Kleinarbeit stellt sich die\nBeh\u00f6rde. Ich denke, da k\u00f6nnen wir auch froh sein, da\u00df es\nin dieser Form gemacht wird.\nAuch im Jahr 1997 erstreckte sich die Arbeit des Landes-\nbeauftragten darauf, die Beratung und Bewertung von\nnicht\u00f6ffentlichen und \u00f6ffentlichen Stellen sowie Einzelper-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5231\n\n\n\nsonen durchzuf\u00fchren. Diese Erkenntnis wurde im Bereich\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit und durch Unterst\u00fctzung von For-\nschungsarbeiten im Rahmen von Vortr\u00e4gen der politischen\nBildung und bei der Koordinierung von Ma\u00dfnahmen der\nOpfer- und Aufarbeitungsverb\u00e4nde und in Initiativen\numgesetzt.\nGleichzeitig diente es zur weiteren Arbeit an Zeitzeugen-\nprojekten und der Fortbildung und Qualifizierung von\nMitarbeitern der Beh\u00f6rde und au\u00dferhalb der Beh\u00f6rde. Ich\nglaube, das ist ein wichtiger Aspekt der Zusammenarbeit\nund der Verst\u00e4ndlichmachung im Rahmen der Gesamtauf-\ngabe, die wir nach wie vor zu leisten haben. Ich glaube,\ndas sollten wir auch nicht untersch\u00e4tzen.\nIm Jahr 1997 sind die Beratungen der Beh\u00f6rde im Bereich\npersonalf\u00fchrende Stellen r\u00fcckl\u00e4ufig gewesen. Ein gro\u00dfer\nTeil dieser Arbeit wurde vor Jahren geleistet. Es konzen-\ntrierte sich die Arbeit vor allem in Beratungsleistungen f\u00fcr\nbetroffene Einzelpersonen. Da weiterhin eine gro\u00dfe\nAnzahl von Einzelpersonen das Beratungsangebot der\nBeh\u00f6rde wahrnimmt, zeigt sich, da\u00df das Problem MfS-\nKontakte und arbeitsrechtliche Probleme, wie auch immer\ngestaltet, sehr aktuell ist.\nAls wichtige Erkenntnis aus den Darlegungen des Landes-\nbeauftragten ist f\u00fcr mich ersichtlich, da\u00df wir heute und in\nZukunft allen, aber auch allen Forderungen entschlossen\nentgegentreten sollten, die eine Einschr\u00e4nkung oder gar\nBeendigung der T\u00e4tigkeit der Beh\u00f6rde vorschlagen oder\nvon einer Amnestie dieser T\u00e4ter sprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDazu gibt es aus meiner Sicht und aus Sicht der Fraktion\nder CDU keine Alternative.\n\n(Bandmann, CDU: Sehr richtig! \u2013\nGel\u00e4chter bei der PDS)\n\nDas Bild der \u00d6ffentlichkeitsarbeit der Beh\u00f6rde hat sich\nunter der Leitung von Herrn Faust ma\u00dfgeblich ver\u00e4ndert.\nSeine pers\u00f6nliche Note, seine Schwerpunkte im Rahmen\ndes T\u00e4tigwerdens konzentrierten sich im Rahmen des\ngesetzlichen Auftrages. Im Bereich \u00d6ffentlichkeitsarbeit/\nPolitische Bildung und im Bereich Aufkl\u00e4rung/Bewertung\nwurde verst\u00e4rkt akquiriert. Es wurde die Zusammenarbeit\nmit Instituten, wie dem Hannah-Arendt-Institut, der Stif-\ntung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten, den Au\u00dfenstellen des Bun-\ndesbeauftragten und der S\u00e4chsischen Landeszentrale f\u00fcr\nPolitische Bildung, in diesem Proze\u00df gemeinsam gestaltet.\nSie wurden einbezogen.\nIhnen allen ist im Bericht entsprechende Aufmerksamkeit\ngezollt. Es wurden auch hier entsprechende Fakten\ngenannt. Bemerkenswert erscheint mir im Bereich \u00d6ffent-\nlichkeitsarbeit die geplante Publikationsreihe anl\u00e4\u00dflich des\n17. Juni 1953 zu sein, in welcher der Historiker Peter\nRussig seine Erkenntnisse bei der Erforschung der\ngeschichtlichen Hintergr\u00fcnde darlegt und vermittelt. Ich\nglaube, dies ist sehr bedeutsam und f\u00fcr uns alle sehr wich-\ntig.\nDie im T\u00e4tigkeitsbericht angestrebte Hilfe, um den Verfall\nder Dresdner Untersuchungshaftanstalt des MfS zu stop-\npen, kann aus diesem Bereich der Stiftung nicht realisiert\nwerden. Alle beteiligten Gremien sollten sich verst\u00e4ndi-\ngen, um gemeinsam mit dem Landesbeauftragten L\u00f6sun-\ngen zu suchen. Dazu mu\u00df ich sagen, da\u00df der S\u00e4chsische\nLandtag bereits in der S\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4ttenstiftung\ndie wesentlichen Merkmale zusammengefa\u00dft und inhalt-\nlich gestaltet hat, um hier aktiv zu werden, um auch die\n\nDinge, die mit der Haftanstalt Bautzen und der gesamten\nGestaltung als Gedenkst\u00e4tte zusammenh\u00e4ngen, hier zu\npraktizieren.\nIch m\u00f6chte allen, die hier beteiligt waren, recht herzlich\ndanken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIm Berichtszeitraum wurden Vorschl\u00e4ge, Podiumsdiskus-\nsionen und Fachtagungen mit breiter Resonanz bundes-\nweit durchgef\u00fchrt. Erstmalig wurde die Beh\u00f6rde 1997 im\nInternet vorgestellt. Auch das ist ein Novum.\nMeine Damen und Herren! Die Forschungsvorhaben und\ndie politische Bildung sind Dinge, die man nicht hoch\ngenug einsch\u00e4tzen kann. Im Bericht wurden neun For-\nschungsprojekte genannt, und der Einsatz von Praktikan-\nten aus dem universit\u00e4ren Bereich bildet die Grundlage f\u00fcr\ndie zielstrebig organisierte und durchgef\u00fchrte Forschungs-\narbeit. Weiterhin ist die Betreuung von bis zu vier externen\nMagisterarbeiten erfolgt.\nIch denke, diese kleinen Zeichen deuten einfach auf den\nWandel in der pers\u00f6nlichen Arbeit und auf den Leitungs-\nstil hin. Ich kann mir vorstellen, da\u00df das auch \u00f6ffentlich\nrecht gut wirkt.\nMeine Damen und Herren! Ich denke, da\u00df die Arbeit des\nLandesbeauftragten gemeinsam mit dem Hannah-Arendt-\nInstitut und vielen anderen Gremien dazu beigetragen hat,\ndie Stellung und den Ruf der Beh\u00f6rde weiter zu festigen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich im Rahmen meines Berichtes auf\ndie Personal- und Haushaltsstruktur der Beh\u00f6rde ein-\ngehen. Das ist normalerweise am Anfang der Fall, aber da\nsich gerade diesbez\u00fcglich in den letzten Jahren nicht viel\nereignet hat und die strukturelle Umgestaltung weit-\ngehend abgeschlossen ist, mache ich das am Ende.\nBemerkenswert erscheint mir einfach eines: da\u00df die\nBeh\u00f6rde mit den ausgereichten Mitteln zurechtkam und\nHerr Faust in unserer Beratung im Ausschu\u00df erkl\u00e4rt hat,\nda\u00df er auch mit diesen Mitteln wirtschaften konnte. Da\u00df\nman damit trotzdem nicht zufrieden sein kann und soll, ist\nein ganz anderes Blatt. Ich denke aber, da\u00df es einen Weg\nzeigt, wie wir auch unter den gegebenen Verh\u00e4ltnissen\narbeiten k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen, Herr Pfeifer.\n\nPfeifer, CDU: Meine Damen und Herren! Ihnen liegt die\nBeschlu\u00dfempfehlung des Ausschusses vor, und ich bitte,\ngem\u00e4\u00df der Beschlu\u00dfempfehlung diesem Bericht zuzustim-\nmen.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der vom Landesbeauftragten Siegmar Faust\nvorgelegte erste Bericht ist unvollst\u00e4ndig und darum\nerg\u00e4nzungsbed\u00fcrftig, unverst\u00e4ndlich und darum erkl\u00e4-\nrungsbed\u00fcrftig, unangemessen und darum zu hinterfra-\ngen.\nSeine Unvollst\u00e4ndigkeit ergibt sich schon aus der Auf-\ngabenstellung des Gesetzes. Es fehlen im Bericht gem\u00e4\u00df\nLandesbeauftragtengesetz \u00a7 3 die Unterst\u00fctzung der\nArbeit des Bundesbeauftragten, die Beratung von\nAnspruchsberechtigten, die Beratung von Anspruchs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5232\n\n\n\nberechtigten bei der Wahl von psychosozialen Beratungen\nund F\u00f6rderung von Beratungsangeboten, die Aufarbei-\ntung der T\u00e4tigkeit des Staatssicherheitsdienstes und die\nUnterrichtung der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber Struktur, Methoden\nund Wirkungsweise des Staatssicherheitsdienstes.\nDamit hat der Landesbeauftragte nicht nur in seinem\nBericht die Gewichte seiner Arbeit auf nicht angemessene\nWeise verlagert. F\u00fcr drei Punkte im Gesetz, zur Beratungs-\npflicht, hat er eine knappe halbe Seite Bericht \u00fcbrig.\nGerade hier aber liegt nat\u00fcrlich ein wesentlicher Auftrags-\nschwerpunkt dieser Beh\u00f6rde.\nUnverst\u00e4ndlich ist der Bericht an vielen Stellen, wo der\nLandesbeauftragte mit begrifflichen Andeutungen arbei-\ntet, aber selbst auf Nachfrage keine befriedigenden Kon-\nkretisierungen oder Beispiele anf\u00fchren kann. So spricht er\nim Beratungsteil bei der Beratung der Personalabteilung\nder ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c von einer ,,einheitlichen Vor-\ngehensweise\u201c, ohne diese auszuf\u00fchren. Unter welchen\nBedingungen, mit welchen Kriterien die Beratung nicht-\n\u00f6ffentlicher Stellen stattfindet, bleibt sein Geheimnis.\nOder er behauptet unter ,,Forschung und Bildung\u201c:\n,,Gescheitert ist der Versuch, Staat und Existenz der DDR\nnur aus dem Ph\u00e4nomen MfS heraus erkl\u00e4ren zu wollen.\nLeider hat eine derartige Sichtweise fragw\u00fcrdige Perso-\nnalentscheidungen und Gesetze hervorgebracht. Grund ist\ndie Unkenntnis der tats\u00e4chlichen Machtverh\u00e4ltnisse in der\nDDR.\u201c Welche Gesetze, welche Personalentscheidungen\ndamit in Sachsen gemeint sind, bleibt ebenfalls im Bericht\noffen, und das konnte er auch im Ausschu\u00df nicht beant-\nworten.\nSo bleibt der Bericht an mehreren Stellen erkl\u00e4rungs-\nbed\u00fcrftig. Geht man davon aus, da\u00df dieser Bericht f\u00fcr die\n\u00d6ffentlichkeit bestimmt ist, besch\u00e4digt dieser unvollst\u00e4n-\ndige und unverst\u00e4ndliche Bericht das Ansehen des Amtes\nund der Beh\u00f6rde. Dies, meine Damen und Herren Abge-\nordnete, kann weder im Sinne des Landtages noch der sen-\nsiblen Materie der Vergangenheitsaufarbeitung angemes-\nsen sein.\nIch bin \u00fcber den Bericht \u2013 das meine ich jetzt pers\u00f6nlich \u2013\nund die Stellungnahme des Landesbeauftragten im Aus-\nschu\u00df einigerma\u00dfen ersch\u00fcttert. Die neunzigmin\u00fctige Dis-\nkussion im Ausschu\u00df hat die Position der SPD-Fraktion\nbest\u00e4tigt, da\u00df Herr Siegmar Faust sein jetziges Amt nicht\nmit der notwendigen Sachkompetenz und der angemesse-\nnen politischen Sensibilit\u00e4t zur Aufarbeitung der Vergan-\ngenheit der DDR ausf\u00fcllen kann. Trotz aller Hochachtung\nvor der Ehrlichkeit und dem Engagement der Person des\nLandesbeauftragten f\u00fcr die Vergangenheitsbew\u00e4ltigung\nbedarf es in diesem Amt eben nicht nur subjektiver Betrof-\nfenheit, sondern objektiver Kompetenz zur Bearbeitung\nder gesetzlichen Aufgabenstellung dieses Amtes.\nWir erwarten als SPD-Fraktion aus dieser Bewertung her-\naus vom Landesbeauftragten f\u00fcr das kommende Jahr, f\u00fcr\nseine Arbeit und seinen sp\u00e4teren Bericht notwendige Kon-\nsequenzen zu ziehen. Diese sind vor allem f\u00fcr uns:\n1. Erf\u00fcllung aller Aufgabenstellungen des Gesetzes, z. B.\nder Beratung der verschiedenen Gruppen, aber auch Erf\u00fcl-\nlung der Auftr\u00e4ge des Petitionsausschusses an ihn zur\nBewertung von Petitionen;\n2. politisch ausgewogene Bildungsveranstaltungen und\nobjektive Geschichtsforschung und\n3. vollst\u00e4ndige, ehrliche Berichte gem\u00e4\u00df den Aufgaben des\nGesetzes.\n\nIch bin gespannt, wie der n\u00e4chste Bericht aussehen wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die\nStaatsregierung? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Heitmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich wollte an sich zu diesem\nTagesordnungspunkt nicht sprechen, aber die \u00c4u\u00dferun-\ngen von Herrn Kollegen Richter n\u00f6tigen mich jetzt doch,\nein paar Worte zu sagen, denn ich finde, Herr Richter, Sie\nhaben ma\u00dflos \u00fcberzogen.\n1. Ich empfinde den diesj\u00e4hrigen Bericht des S\u00e4chsischen\nLandesbeauftragten als einen wesentlichen Fortschritt im\nVergleich zu dem vorj\u00e4hrigen Bericht. Herr Prof. Bramke\nhat dies auch zugestanden. Er ist n\u00e4mlich deutlicher, ein-\ndeutig in seiner Richtung \u2013 auch wenn Sie die Richtung\nkritisiert haben, was ich verstehe. Der Bericht ist in seiner\nK\u00fcrze und in seiner Deutlichkeit besser als die vorange-\ngangenen.\n2. Herr Richter, das Gesetz \u00fcber den Landesbeauftragten\nsieht keine vollst\u00e4ndige Erf\u00fcllung dieser dort unter ,,ins-\nbesondere\u201c aufgef\u00fchrten Aufz\u00e4hlung vor. Das ist n\u00e4mlich\nmit dieser kleinen Truppe \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich, son-\ndern es sind Schwerpunktsetzungen notwendig. Der vor-\nherige Landesbeauftragte hatte Schwerpunkte gesetzt. Das\nwar seine Sache. Er ist ja sachlich unabh\u00e4ngig. Wir haben\ndarauf keinen Einflu\u00df und wollen ihm die Unabh\u00e4ngigkeit\nauch nicht nehmen. Der jetzige Landesbeauftragte hat\neinen anderen Schwerpunkt gesetzt, der st\u00e4rker in die\n\u00d6ffentlichkeit hinauszielt, was ich f\u00fcr meine Person\nbegr\u00fc\u00dfe.\nIch halte diese Auseinandersetzung f\u00fcr gut und wichtig.\nAuch die Erkenntnis, da\u00df das MfS nur einen verengten\nBlick auf die DDR-Wirklichkeit bietet, ist wichtig und rich-\ntig. Ich teile allerdings die von Herrn Prof. Bramke\ngenannten Bedenken, da\u00df sich die Beh\u00f6rde mit den Vor-\nhaben m\u00f6glicherweise \u00fcbernehmen k\u00f6nnte. Die Kraft\ndieser Beh\u00f6rde ist nicht so gro\u00df, um so weitgehende Vor-\nstellungen auszuf\u00fcllen, wie sie auf Seite 8 ff. des Berichtes\ngenannt sind.\nDar\u00fcber haben wir ja auch diskutiert und gesprochen.\nMan wird sehen, wie der Landesbeauftragte die jetzige\nDiskussion in seiner k\u00fcnftigen Arbeit aufnimmt.\nDiese doch etwas relativierenden Bemerkungen erschienen\nmir nach dem Beitrag von Herrn Richter n\u00f6tig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses seine Zustimmung\ngeben will, der die Kenntnisnahme empfiehlt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimmen dagegen und\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist der\nBeschlu\u00dfempfehlung mehrheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 18\nist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5233\n\n\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nAbschlu\u00dfbericht der Kommission zur Untersuchung von Mi\u00dfbrauch der Psychiatrie\nim s\u00e4chsischen Gebiet der ehemaligen DDR\n\nDrucksache 2/7731, Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses zu Drucksache 2/5464,\nUnterrichtung durch die Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10, SPD 5,\nPDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nCDU, PDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet.\nIch bitte die Fraktion der CDU, das Wort zu nehmen. Bitte,\nHerr Stempell.\n\nStempell, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Ich betrachte diese Aussprache praktischerweise\nals Teil 2 der heute vormittag begonnenen Debatte zur\nUntersuchung von Mi\u00dfbrauch der Psychiatrie im s\u00e4ch-\nsischen Gebiet der ehemaligen DDR.\nIch m\u00f6chte beginnen mit dem Zitat aus einem Telegramm:\n,,Bezirksverwaltung der Staatssicherheit Karl-Marx-Stadt.\nAn die Bezirksverwaltung f\u00fcr Staatssicherheit Berlin: Aus\ndringenden operativen Gr\u00fcnden zur Verhinderung m\u00f6g-\nlicher Demonstrativhandlungen bitte ich Sie zu veranlas-\nsen, da\u00df der B\u00fcrger X umgehend zu einer kurzzeitigen\nNachuntersuchung zwei bis drei Tage in die Charit\u00e9\nbestellt wird. Die Zielstellung der Nachuntersuchung des\nB\u00fcrgers X besteht in der Schaffung von Voraussetzungen\nf\u00fcr eine anschlie\u00dfende Daueraufnahme. Wegen der opera-\ntiven Bedeutsamkeit bitte ich um Ihre Unterst\u00fctzung zur\nschnellstm\u00f6glichen Realisierung.\u201c\nDas k\u00f6nnte ein Beispiel des direkten Einflusses des poli-\ntischen Mi\u00dfbrauches der Medizin sein. Soviel zur Einlei-\ntung.\nEtwas noch zur Darstellung des Sachverhaltes. Auf\nBeschlu\u00df der S\u00e4chsischen Staatsregierung wurde dem\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit\nund Familie der Auftrag zur Berufung einer Kommission\nerteilt. Diese Kommission sollte sich mit der Untersuchung\nvon Mi\u00dfbrauch der Psychiatrie im s\u00e4chsischen Gebiet der\nehemaligen DDR besch\u00e4ftigen. Diese Kommission wurde\n1993 gegr\u00fcndet und arbeitete bis Dezember 1996. Mitiniti-\niert wurde die Bildung dieser Kommission durch eine\nBeschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses des S\u00e4ch-\nsischen Landtages aus der 1. Legislaturperiode. Soviel zur\nVorgeschichte. Dieser Abschlu\u00dfbericht liegt Ihnen jetzt\nvor.\n\u00c4hnliche Kommissionen gab es in den anderen neuen\nBundesl\u00e4ndern Mecklenburg-Vorpommern, Th\u00fcringen,\nSachsen-Anhalt und auch in Berlin bis auf die Ausnahme\nBrandenburg. Dort ist nach meiner Kenntnis eine solche\nKommission nicht berufen worden.\nDie Kommission in Sachsen war am st\u00e4rksten im Vergleich\nzu den in den anderen L\u00e4ndern mit Fachpersonal besetzt\nund leistete vergleichsweise den gr\u00f6\u00dften Arbeitsumfang.\nIm Auftrag des S\u00e4chsischen Landtages wurde ich damals\nin diese Kommission berufen. Aus der Sicht des Vertreters\ndes S\u00e4chsischen Landtages war meine Aufgabe im wesent-\nlichen eine Kontrolle \u00fcber eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Abarbei-\ntung der eingereichten Antr\u00e4ge. Ich selbst habe aus meiner\nMitarbeit viel Erfahrungszuwachs gewonnen, weniger\nfachlich. Aber aus dem erfahrenen menschlichen Leid\nergibt sich f\u00fcr mich die Verpflichtung f\u00fcr die Zukunft,\n\nnoch intensiver wirksam zu werden, gegen das Vergessen\ngerade dieser Daten aufzutreten und im Rahmen meiner\nM\u00f6glichkeiten Einflu\u00df zu nehmen darauf, da\u00df die Verur-\nsacher solcher menschenverachtenden Taten nicht wieder\nunkontrolliert politische Macht \u00fcber Menschen in unserem\nLande bekommen.\nJeder Einzelfall wurde in der Kommission detailliert unter-\nsucht, Akten wurden angefordert und gesichtet, Anfragen\nbei der Gauck-Beh\u00f6rde gestellt und Gespr\u00e4che mit den\nBetroffenen gef\u00fchrt. Im Ergebnis wurde in jedem Einzel-\nfall ein psychiatrisches Gutachten und eine juristische Stel-\nlungnahme erstellt, die dann mit der Kommission ein-\ngehend beraten und am Ende entschieden wurden. Jeder\nAntragsteller erhielt am Ende einen Bewertungsbericht.\nIch kann Ihnen sagen, da\u00df gerade diese Bewertungen oft\npsychisch sehr belastend waren und das Tragen dieser\nEntscheidungen auch nicht immer einfach gewesen ist.\nEntt\u00e4uschte Reaktionen l\u00f6sten in der Kommission oft die\nschmutzigen und hinterh\u00e4ltigen Vorgehensweisen des\nehemaligen Staatsministeriums f\u00fcr Staatssicherheit bei der\nBespitzelung von Patienten in psychiatrischen Kliniken\ndurch IMs, meist \u00c4rzte der Einrichtungen, aus.\nEin Beispiel f\u00fcr eine Vorgehensweise besonders teuflischer\nArt. Tief bewegt hat mich das Schicksal eines Wissen-\nschaftlers aus Leipzig, der gegen die Sprengung der Uni-\nKirche in Leipzig protestierte, daraufhin von der Uni frist-\nlos entlassen wurde, seine Ausreise beantragte, zu zirka\n2 1/2 Jahren in ein psychiatrisches Krankenhaus eingewie-\nsen und dann in dieser Einrichtung gezielt durch die\nStaatssicherheit bespitzelt wurde.\nDazu wurde gezielt eine Konzeption \u00fcber das taktische\nVorgehen in der Bearbeitung des Beschuldigten verfa\u00dft, in\nder eine Reihe taktischer und operativer Ma\u00dfnahmen als\neinheitlicher Komplex auf die Erreichung dieser Zielstel-\nlung ausgearbeitet wurde. Diese Konzeption mu\u00dfte von\nallen an der Bearbeitung Beteiligten peinlich genau einge-\nhalten werden, um einen m\u00f6glichst hohen Wirkungsgrad\nzu erreichen. Es handelte sich ja dort um einen, der in\neiner psychiatrischen Klinik war. Taktische Ma\u00dfnahmen\nwaren u. a. \u00dcberpr\u00fcfung der medizinischen Betreuung,\nEinsch\u00e4tzung seiner Krankheitsgeschichte, Erarbeitung\noperativer Kombinationen zum Zwecke der T\u00e4uschung,\nintensive Vernehmungsarbeit ohne m\u00f6gliche Erholungs-\npausen, um zu verhindern, da\u00df sich der Mensch, dieser\nPatient, wieder k\u00f6rperlich erholt, \u00dcberpr\u00fcfung der gesam-\nten medizinischen Betreuung, welche Medikamente in\nwelchen Mengen Auswirkungen auf den Entzug haben,\nwarum er Liegeerlaubnis erh\u00e4lt usw. usw. Es k\u00f6nnte\neinem schlecht werden, wenn man diesen operativen Plan\ndurchliest.\nAb 1969 wurden praktisch von allen forensisch-psychia-\ntrischen Gutachten, die z. B. in Waldheim erstellt wurden,\nKopien an den Chefarzt des Haftkrankenhauses des MfS\nin Berlin geschickt.\nZu einigen Beispielen, die den Mi\u00dfbrauch der Psychiatrie\nverdeutlichen: zum Beispiel die Zwangseinweisung eines\nPatienten von der neurologischen in die psychiatrische\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5234\n\n\n\nAbteilung der Klinik gegen den Willen des Patienten; der\nTod eines Patienten w\u00e4hrend einer Elektroschockbehand-\nlung. Dieser Mann war eingewiesen worden, weil er an\nBreshnew ein Telegramm schicken wollte. Es gab verschie-\ndene Rechtswidrigkeiten bei Einweisungen. Beispielsweise\nkam es vor, da\u00df die rechtswidrige Unterbringung eines\nPatienten fast 41 Jahre lang vorgenommen werden konnte;\nkeine gerichtlichen oder sonstigen Entscheidungen waren\nergangen. Es gab auch keine medizinisch vern\u00fcnftigen\nBegr\u00fcndungen f\u00fcr eine solche Verfahrensweise.\nSehr geehrte Damen und Herren! Die im Untersuchungs-\nbericht der Kommission festgestellten Fakten sind\nerschreckend und lassen aus heutiger Sicht den menschen-\nunw\u00fcrdigen Umgang und die oft menschenverachtende\nBehandlung der Patienten in den psychiatrischen Kliniken\nschmerzlich erkennen. Dieser Bericht ist in seiner Art wie-\nder ein Baustein zur Aufarbeitung dieser uns\u00e4glichen\nGeschichte in unserer n\u00e4heren Vergangenheit. Der Ver-\ndacht des Mi\u00dfbrauchs \u2013 das war heute fr\u00fch schon einmal\ngesagt worden \u2013 ist in Einzelf\u00e4llen bekr\u00e4ftigt worden. Es\nist aber zum Gl\u00fcck nicht best\u00e4tigt worden, da\u00df ein syste-\nmatischer Mi\u00dfbrauch erfolgte. Insofern k\u00f6nnte man damit\neigentlich zufrieden sein. Aber ich sage, das ist ein Sach-\nstand, der aus einer bestimmten Erarbeitung von begrenz-\nten Antr\u00e4gen herr\u00fchrt und eine Verallgemeinerung nicht\nzul\u00e4\u00dft.\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen, da\u00df in einer totalit\u00e4-\nren Gesellschaft, deren Machtgef\u00fcge auf einer Ideologie\nberuht, die f\u00fcr sich in Anspruch nimmt, die einzig wahre,\ndie einzig wissenschaftlich begr\u00fcndete Weltanschauung\nzu sein, andersdenkende Menschen mehr oder weniger\nnur geduldete Au\u00dfenseiter waren.\nViele dieser festgestellten Mi\u00dfst\u00e4nde waren deshalb f\u00fcr\nmich systembedingt. M\u00f6gen wir in der Zukunft davor\nbewahrt bleiben!\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich darf Sie noch einmal erinnern: Die S\u00e4chsische\nKommission hatte den Auftrag, der Frage nachzugehen,\n,,ob unmittelbar aus politischen Gr\u00fcnden auf Diagnose\noder Therapie eines wirklich oder vermeintlich Kranken\neingewirkt worden ist und ein m\u00f6glicher systematischer\nMi\u00dfbrauch, wie er aus der Sowjetunion im Umgang mit\nDissidenten bekannt geworden war, vorlag\u201c. Ausdr\u00fcck-\nlich nicht \u2013 und darauf verwiesen Sie heute, Herr Staats-\nminister Dr. Geisler \u2013 waren ,,allgemeine Unzul\u00e4nglichkei-\nten, menschliches Elend usw.\u201c zu untersuchen.\nWir haben das stets kritisiert. Von 216 durch die Kommis-\nsion bearbeiteten Einzelf\u00e4llen wurden 9 F\u00e4lle des Mi\u00df-\nbrauchs und 20 Rechtswidrigkeiten festgestellt. Von syste-\nmatischem Mi\u00dfbrauch \u2013 das sagte ich heute morgen \u2013\nkann nicht die Rede sein, auch nicht in Waldheim.\nDie ermittelten Rechtswidrigkeiten bezogen sich haupt-\ns\u00e4chlich auf die Einweisungspraxis in psychiatrische Klini-\nken, das hei\u00dft die Verletzung des Einweisungsgesetzes der\nDDR und seiner Ausf\u00fchrungsbestimmungen. So wurde\nbem\u00e4ngelt, da\u00df die 6-Wochen-Frist, nach der die Entlas-\nsung Eingewiesener stattzufinden hatte, sofern es keine\nZustimmung des Patienten oder der Patientin gab, in Ein-\nzelf\u00e4llen nicht eingehalten worden war.\n\nAls Motive daf\u00fcr ermittelte die Kommission: Unachtsam-\nkeit, Hang zur \u00dcberbetreuung, falsch verstandenes F\u00fcr-\nsorgedenken, teilweise nachl\u00e4ssige Dokumentation. Indes:\nPolitische Gr\u00fcnde waren nicht feststellbar.\nDie ermittelten F\u00e4lle bez\u00fcglich Mi\u00dfbrauchs \u2013 dieser Begriff\nist im \u00fcbrigen sehr schwer zu definieren \u2013 bezogen sich\nvorrangig entweder darauf, da\u00df anl\u00e4\u00dflich politischer\nFeiertage Urlaubs- und Ausgangsverbote f\u00fcr bestimmte\nPatientinnen und Patienten erlassen wurden, oder sie\nbetrafen gerichtliche Einweisungen, ohne da\u00df eine Wieder-\nholungsgefahr strafbarer Handlungen bestanden hatte.\nWie schwierig letzeres im Einzelfall sein kann, zeigt sich\nim Falle einer Einweisung wegen des Verdachts auf Wie-\nderholungsgefahr nach einer Kindest\u00f6tung, f\u00fcr die es \u2013 so\ndie Kommission \u2013 nach einem medizinischen Eingriff\nkeine Gr\u00fcnde mehr gegeben h\u00e4tte.\nWas die insbesondere aus politischen Gr\u00fcnden ,,von oben\u201c\nverordneten Ausgangsverbote angeht, hatte sich gerade\ndie \u00c4rzteschaft oft dagegen gewehrt bzw. diese ,,flexibel\u201c\ngehandhabt.\n,,Und wenn es zu Einweisungen kam\u201c \u2013 so auch die Berli-\nner Untersuchungskommission \u2013, ,,war dies h\u00e4ufig im\nInteresse von Patientinnen und Patienten.\u201c Selten fanden\nZwangseinweisungen \u2013 die gab es \u2013 statt.\nAusgesprochen kritisch ist ein Waldheim-Fall zu sehen,\nwo aus politischen Gr\u00fcnden tats\u00e4chlich eine rechtswidrige\nEinweisung einer nicht erkrankten Person erfolgte, was f\u00fcr\ndiese schwerwiegende Folgen hatte. Dies war zudem mit\ndem Bruch der \u00e4rztlichen Schweigepflicht verbunden,\nwof\u00fcr es mitnichten eine Rechtfertigung gibt. Dennoch\nwurde die Einweisungsnotwendigkeit nach \u00a7 7 des DDR-\nEinweisungsgesetzes allgemein dann nicht best\u00e4tigt, wenn\nkeine Behandlungsbed\u00fcrftigkeit vorlag. ,,Ideologische\nFehlhaltung\u201c wurde ausdr\u00fccklich zur Begr\u00fcndung von\nSchuldmilderung und Schuldausschlu\u00df abgelehnt. \u2013 So\nder Bericht.\nMeine Damen und Herren! Unstrittig ist die Tragik man-\nchen Einzelschicksals, und nichts Schlimmeres gibt es, als\nhier zu relativieren. Wo es Schuld gab, mu\u00df sie auch aus-\ngesprochen werden. Schnellstm\u00f6gliche Wiedergut-\nmachung ist das mindeste, sofern dies noch m\u00f6glich ist.\nIm \u00fcbrigen ist die Anzahl der F\u00e4lle in der Psychiatrie kein\ngeeignetes Kriterium zur Bewertung. Aber zur Wahrheit\ngeh\u00f6rt auch, da\u00df es trotzdem oder vielleicht gerade des-\nhalb viele \u00c4rzte und Schwestern gab, die sich vorbildlich\nf\u00fcr ihre Patienten einsetzten.\nMeine Damen und Herren! Die DDR-Psychiatrie war in\nvielem sicher weniger fortschrittlich und auch nicht son-\nderlich emanzipatorisch. Doch wie kaum ein anderes Feld\nstellt die Psychiatrie die Frage nach Werten, ber\u00fchrt sie\nden Kern von Menschenrechten und Emanzipation. Wer\nsich mit psychischem Leid befa\u00dft, wird erkennen, da\u00df\n\u00fcberall da, wo Menschen in einer solchen Lebensphase\nnicht in einer ihren Grundbed\u00fcrfnissen entsprechenden\nUmgebung leben k\u00f6nnen, die Gefahr des Mi\u00dfbrauchs\ndieser Situation besteht.\nAuch die Altbundesrepublik konnte in 40 Jahren so man-\nches Problem noch nicht l\u00f6sen. Kenner der Psychiatrie\nkonstatieren n\u00fcchtern: Die DDR-Psychiatrie ist eine wie\nviele andere, mit Licht, aber eben auch mit Schatten.\nEinen letzten Satz: Im Abschlu\u00dfbericht hei\u00dft es an einer\nStelle: ,,Als Kommissionsmitglied hatte ich nicht nur die\nLast der Entscheidung mitzutragen, sondern ich bin auch\ndankbar wegen meines Erfahrungszuwachses. Eine noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5235\n\n\n\nh\u00f6here Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die Psychiatrie ist f\u00fcr mich die\nFolge.\u201c \u2013 Dem m\u00f6chte ich nichts hinzuf\u00fcgen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Kommission zur Untersuchung von\nMi\u00dfbrauch der Psychiatrie im s\u00e4chsischen Gebiet der DDR\nhat ihren Bericht vorgelegt. Aus meiner Sicht hat die Kom-\nmission diese schwierige Arbeit sehr sorgf\u00e4ltig durch-\ngef\u00fchrt. Sie hat eine sehr differenzierte Wertung vorge-\nnommen.\nEs ist heute wiederholt schon gesagt worden, da\u00df es kei-\nnen systematischen Mi\u00dfbrauch der Psychiatrie gegen Geg-\nner, gegen Andersdenkende und gegen Mi\u00dfliebige gab.\nAber \u2013 und da hat Herr Stempell schon Beispiele auf-\ngef\u00fchrt \u2013 es gab nat\u00fcrlich politischen Mi\u00dfbrauch in nicht\nwenigen F\u00e4llen. Ich habe heute fr\u00fch schon einmal gesagt:\nAuch die Kommission hat festgestellt: Wie viele es tats\u00e4ch-\nlich gewesen sind, kann so nicht gesagt werden; denn\nnat\u00fcrlich sind auch einige F\u00e4lle nicht untersucht worden,\nwenn n\u00e4mlich die ehemaligen Patienten gar nicht mehr zu\nermitteln gewesen sind.\nDie Kommission pr\u00fcfte auch, ob und auf welche Art und\nWeise IMs in den psychiatrischen Krankenh\u00e4usern unter\nVerletzung der \u00e4rztlichen Schweigepflicht dem MfS Aus-\nk\u00fcnfte \u00fcber Patienten gegeben haben. Und auch hier wur-\nden eben nicht alle in Frage kommenden IMs wegen der\ndoch relativ gro\u00dfen Zahl untersucht, sondern es wurde an\nEinzelbeispielen dargestellt, worauf sich das Interesse des\nMfS konzentrierte und wie bereitwillig berichtet wurde.\nHier gab es zahlreiche Informanten, und das MfS und die\n\u00c4rzte wu\u00dften dabei sehr wohl, da\u00df die Anfragen des MfS\nzu Patienten wie auch die Antworten der betreffenden IMs\nrechtswidrig und strafbar waren, auch nach DDR-Recht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDenn derartige Ermittlungsergebnisse wurden der Staats-\nanwaltschaft vorenthalten. Staatsdoktrin und sogenannte\nParteilichkeit gingen der Beachtung der Gesetze vielfach\nvor.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nAuch die Machtf\u00fclle und Verwobenheit von SED-Funktio-\nn\u00e4ren und Staatssicherheit wurde im Bericht der Kommis-\nsion deutlich.\nEines mu\u00df aber nochmals klar und deutlich gesagt wer-\nden: Die \u00fcberwiegende Mehrheit der \u00c4rzte und Pfleger\nwar nicht bereit, mit dem MfS zu konspirieren oder auch\nnur Ausk\u00fcnfte an das MfS zu geben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nUm so bedauerlicher und unverst\u00e4ndlicher ist es, da\u00df\n\u00c4rzte, die gegen die \u00e4rztliche Schweigepflicht und Ethik\nversto\u00dfen haben, nicht belangt wurden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der CDU)\n\nWurde die IM-T\u00e4tigkeit bekannt, verloren die Betroffenen\nihre Stelle im \u00f6ffentlichen Dienst; doch es sind belastete\n\u00c4rzte einfach in die Niederlassung oder in die alten Bun-\ndesl\u00e4nder abgetaucht.\n\nGr\u00fcnde daf\u00fcr sind:\n\u2013 Berufsrechtliche Ma\u00dfnahmen gegen \u00c4rzte, die sich stan-\ndeswidrig verhalten haben, sind nicht anwendbar, da es\nein s\u00e4chsisches Heilberufekammergesetz erst seit dem\n24. Mai 1994 gibt;\n\u2013 L\u00fccken im Stasi-Unterlagen-Gesetz. Die Verpflichtung\nder Gauckbeh\u00f6rde, F\u00e4lle von Mandantenverrat durch\nRechtsanw\u00e4lte und Notare der Anwaltskammer zu mel-\nden, gibt es analog f\u00fcr \u00c4rzte nicht.\nAuch der Kommission war es nach den Vorschriften f\u00fcr\ndas Stasi-Unterlagen-Gesetz nicht m\u00f6glich, die Namen der\nPatienten, \u00fcber die die IMs berichteten, zu erfragen. Es\nbleibt lediglich die moralische Verurteilung, die \u00fcber die\n\u00c4rztekammer auch erfolgt.\nWichtig ist es, Opfern nachgewiesener F\u00e4lle von Unrecht\numfassende Hilfe und Rehabilitierung zu gew\u00e4hren. H\u00e4u-\nfig ist eine hundertprozentige Kl\u00e4rung nach so vielen Jah-\nren nicht mehr m\u00f6glich. Hier ist die Rehabilitationsbeh\u00f6r-\nde aufgefordert, schnell und sensibel und im Zweifelsfall\nf\u00fcr den Antragsteller zu entscheiden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Staatsregierung das Wort;\nHerr Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! An\nmeine Ausf\u00fchrungen von heute mittag m\u00f6chte ich\nankn\u00fcpfen, die Ergebnisse der Kommission zur Unter-\nsuchung von Mi\u00dfbrauch der Psychiatrie im s\u00e4chsischen\nGebiet der ehemaligen DDR darlegen und einige grund-\ns\u00e4tzliche \u00dcberlegungen \u00fcber das vielgestaltige Problem\nMi\u00dfbrauch der Psychiatrie in der DDR anstellen.\nVersucht man, die Ergebnisse des Berichtes auf einen Nen-\nner zu bringen, so k\u00f6nnte man sagen, da\u00df es zwar Einzel-\nf\u00e4lle von politischem Mi\u00dfbrauch und Rechtswidrigkeiten\ngegeben hat \u2013 wie es ja auch schon von Ihnen als Vorred-\nner genannt worden ist \u2013, ein systematischer Mi\u00dfbrauch\nder Psychiatrie aber nicht feststellbar ist.\nDas klingt zun\u00e4chst beruhigend. Im s\u00e4chsischen Gebiet\nder ehemaligen DDR hat es also keine Vorf\u00e4lle gegeben,\nwie sie etwa aus der ehemaligen Sowjetunion bekannt\nsind, wo die Psychiatrie systematisch zur Verfolgung von\nRegimegegnern eingesetzt wurde. Es hat bei uns keinen\nPsychiater gegeben wie jenen Herrn Shneshnewski vom\nMoskauer Serbski-Institut, der eine ,,blande verlaufende\nSchizophrenie, die mit Reformierungswahn, Oppositions-\nverhalten und pathologischem Ich-Bewu\u00dftsein einher-\ngeht\u201c, als spezielles psychiatrisches Krankheitsbild f\u00fcr die\nDissidenten entwickelte.\nDennoch halte ich es nicht nur f\u00fcr verfr\u00fcht, sondern auch\ngrunds\u00e4tzlich f\u00fcr falsch, die Ergebnisse der Kommissions-\narbeit zum Anla\u00df zu nehmen, Entwarnung zu geben, etwa\nin dem Sinn: Es ist alles halb so schlimm gewesen, wie wir\nes 1989 dachten; gehen wir also zur Tagesordnung \u00fcber!\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das hat niemand gesagt!)\n\nMeiner Ansicht nach gibt es mindestens zwei gute\nGr\u00fcnde, keine Entwarnung zu geben. Zum ersten: Der\nKommissionsbericht spricht vom politischen Mi\u00dfbrauch\nder Psychiatrie in Einzelf\u00e4llen und von festgestellten\nRechtswidrigkeiten. Man kann sich entschlie\u00dfen, diese\nEinzelf\u00e4lle als Ausrutscher oder Verfehlung einzelner Mit-\narbeiter der Psychiatrie zu bewerten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5236\n\n\n\nIch dagegen sehe darin die juristisch fa\u00dfbare \u2013 und das ist\ndas Entscheidende, Frau Zschoche: die juristisch fa\u00dfbare! \u2013\nSpitze des Eisberges, das Justitiable im Augenblick\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD, und\ndes Abg. Franke, CDU)\n\neiner bestimmten Grundeinstellung gegen\u00fcber psychisch\nKranken im besonderen und von der Norm abweichendes\nVerhalten im allgemeinen. Es waren gleichsam die atmo-\nsph\u00e4rischen Voraussetzungen f\u00fcr ein bestimmtes gesell-\nschaftliches Klima. Nur in einem solchen Klima konnten\njene elenden und menschenunw\u00fcrdigen Zust\u00e4nde gedei-\nhen, wie wir sie 1990 in dem Krankenhaus f\u00fcr Psychiatrie\nin Waldheim und auf den meisten der psychiatrischen\nLangzeitstationen vorgefunden haben.\nWir mu\u00dften zur Kenntnis nehmen, da\u00df stillschweigenden,\nvon einer gro\u00dfen Zahl der Verantwortlichen geteilten\ngrunds\u00e4tzlichen Auffassungen \u00fcber den Umgang mit psy-\nchisch Kranken mit den Mitteln der Rechtsprechung nicht\nbeizukommen ist. Hier tut sich jenes weite Feld auf, da\u00df \u2013\nso formulierte es der Kabinettsbeschlu\u00df zur Aufgabenstel-\nlung der Kommission \u2013 ,,allgemeine Unzul\u00e4nglichkeiten,\nmenschliches Elend usw.\u201c nicht Gegenstand der Kommis-\nsionsarbeit sein k\u00f6nnen.\nSie, Frau Zschoche, haben das vorhin als Defizit beschrie-\nben. Ich will Ihnen ganz deutlich sagen, warum ich es auch\nim Kabinett damals f\u00fcr notwendig erachtet habe: weil\ndieser Teil eben auf gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung der DDR\nzutraf und nicht ausgleichbar und justitiabel ist.\nSie kennen aus meinen Ausf\u00fchrungen einen ganz anderen\nBereich der medizinischen Versorgung der DDR, der eben\nauch nicht mehr zu reparieren ist: die Nichtversorgung\nvon Nierenkranken mit Dialyse, so da\u00df 60 % der davon\nBetroffenen zu DDR-Zeiten gestorben sind. Insofern sind\ndas grunds\u00e4tzliche Unzul\u00e4nglichkeiten, die nicht aus-\ngleichbar sind und auch juristisch nicht verfolgt werden\nk\u00f6nnen.\nVor diesem Hintergrund fallen die im vorliegenden\nBericht dargestellten Einzelf\u00e4lle von Rechtswidrigkeit und\nMi\u00dfbrauch viel schwerer ins Gewicht, als auf den ersten\nBlick zu vermuten ist. Sie sind selbst in einem Koordina-\ntensystem der Werte, das Waldheim und \u00e4hnliche Einrich-\ntungen f\u00fcr normal gehalten haben, noch als Regelverst\u00f6\u00dfe\nsichtbar. Es war praktisch das, was in Waldheim geschah,\nnormal, und das, was wir heute justizieren k\u00f6nnen, war\nunnormal. Das ist das Schlimme an der Sache, das ist die\nSpitze des Eisberges!\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nEine dieser Spitzen des Eisberges hat wesentlich dazu bei-\ngetragen, sich \u00fcberhaupt eingehender mit dem Thema\nPsychiatrie zu besch\u00e4ftigen. Ich meine den Fall eines jun-\ngen Mannes aus D\u00f6beln, der noch im Fr\u00fchjahr 1989, ohne\npsychisch krank zu sein und ohne jede Rechtsgrundlage,\nauf Betreiben des MfS in das Krankenhaus f\u00fcr Psychiatrie\nin Waldheim eingeliefert und mehrere Wochen dort fest-\ngehalten wurde. Das war der Ausgangspunkt f\u00fcr die\nheute schon zitierten Berichte \u2013 die sicher damals \u00fcbertrie-\nben waren \u2013 im ,,Stern\u201c und im ,,Spiegel\u201c.\nAber der Fall war Tatbestand, der war nicht \u00fcbertrieben.\nDies war f\u00fcr das Gesundheitsministerium und die letzte\neinzig frei gew\u00e4hlte Volkskammer der DDR ein wesent-\nlicher Ansto\u00df daf\u00fcr, im Fr\u00fchjahr 1990 insgesamt drei\nKommissionen zur Untersuchung der Vorg\u00e4nge in Wald-\nheim einzusetzen.\n\nIn diesem Zusammenhang scheint es mir erw\u00e4hnenswert,\nda\u00df in meinem Haus \u2013 unabh\u00e4ngig von der Arbeit der\nKommission \u2013 mindestens f\u00fcnfzehn F\u00e4lle bekannt gewor-\nden sind, in denen eine T\u00e4tigkeit von \u00c4rzten der damali-\ngen psychiatrischen Bezirkskrankenh\u00e4user f\u00fcr das Mini-\nsterium f\u00fcr Staatssicherheit der DDR festgestellt werden\nmu\u00dfte.\nUnd anders, als Sie, Frau Zschoche, heute vormittag fest-\nstellten, da\u00df das MfS nicht die Psychiatrie im Griff und\ninstrumentalisiert h\u00e4tte, mu\u00df ich Ihnen hier ganz eindeutig\nsagen, da\u00df in einigen ehemaligen Bezirkskrankenh\u00e4usern,\n\u00fcber die ich jetzt einen \u00dcberblick habe, das MfS sehr wohl\ndas ganze Haus im Griff hatte, denn es hatte die entschei-\ndenden Personen als IMs angeworben. Es waren von den\n150 oder 200 Mitarbeitern ,,nur\u201c f\u00fcnf \u2013 aber an den ent-\nscheidenden Positionen.\nVon daher sind dann die von meinem Kollegen Herrn\nStempell genannten entsprechenden Berichte zu bewerten\noder die von mir auch schon zitierte Nutzung der IMs, um\nin den Wohnungen von Kranken entsprechende ,,Unter-\nsuchungen\u201c durchzuf\u00fchren, die entsprechenden Abh\u00f6r-\neinrichtungen zu installieren und dazu die Einweisung\ndurch die \u00c4rzte in das Krankenhaus zu veranlassen.\nEinige dieser \u00c4rzte haben im Laufe von bis zu zwanzig\nJahren und bis zur Aufl\u00f6sung des MfS \u00fcber mehrere hun-\ndert Seiten Berichte verfa\u00dft. Sie reichten von der Spitzel-\nt\u00e4tigkeit im Kollegenkreis bis zur Ausforschung von\nPatienten. In Einzelf\u00e4llen haben sich \u00c4rzte sogar dazu her-\ngegeben, Patienten zur Behandlung einzubestellen, wie ich\nes gerade zitiert habe, um dem MfS Gelegenheit zu geben,\ndie Wohnung der Patienten ungest\u00f6rt zu durchsuchen und\nsie mit der entsprechenden ,,Sonderausstattung\u201c zu ver-\nsehen.\nBezeichnend f\u00fcr diese Mitarbeiter in der Psychiatrie ist,\nda\u00df ihnen jegliches Unrechtsbewu\u00dftsein fehlt. Einige\nhaben nach der friedlichen Revolution sogar ihre Mitarbeit\nin der Untersuchungskommission ,,Krankenhaus f\u00fcr\nPsychiatrie Waldheim\u201c des Freistaates Sachsen, der ersten\nKommission, und bei der Aufl\u00f6sung dieser Einrichtung\nangeboten und wurden, weil wir es noch nicht besser\nwu\u00dften, damals in Unkenntnis ihrer Verstrickung in die\nStasi-Aktivit\u00e4ten mit solchen Aufgaben betraut.\nEs bleibt anzumerken, da\u00df in Sachsen inzwischen \u2013 merk-\nw\u00fcrdigerweise, offensichtlich teilweise auch von Ihnen\nhier in diesem Haus von der \u00d6ffentlichkeit kaum regi-\nstriert \u2013 drei Psychiater wegen Verletzung der \u00e4rztlichen\nSchweigepflicht rechtskr\u00e4ftig verurteilt worden sind. Ich\nteile Ihre Unzufriedenheit, Frau Dr. Volkmer, da\u00df wir mit\ndem Berufsrecht an die anderen leider nicht herankom-\nmen, und ich bin genauso unzufrieden mit dem Tat-\nbestand des Einstellens eines Verfahrens, weil die Anzeige\nnicht in der entsprechenden Zeit erfolgt ist, obwohl der\nBetroffene \u00fcberhaupt nicht die Chance hatte, eher die\nAnzeige zu erstatten.\nInsofern bleibt bei der Aufarbeitung manches unbew\u00e4ltigt\nund damit unbefriedigend.\nIch habe einen zweiten triftigen Grund, davor zu warnen,\nin Sachen Psychiatriemi\u00dfbrauch zum Tagesgesch\u00e4ft \u00fcber-\nzugehen. Neben den erw\u00e4hnten Einzelf\u00e4llen von Rechts-\nwidrigkeiten und Mi\u00dfbrauch der Psychiatrie f\u00fchren uns\nsowohl der vorliegende Bericht als auch die Arbeitsergeb-\nnisse vorangegangener Kommissionen eines deutlich vor\nAugen: Ein Gemeinwesen, das den Anspruch der Humani-\nt\u00e4t an sich selbst stellt, darf nicht zulassen, da\u00df die Aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5237\n\n\n\ngrenzung und Isolation psychisch Kranker zur g\u00e4ngigen\nPraxis des Umgangs mit diesen Menschen wird.\nNeben der Eingangst\u00fcr des Krankenhauses f\u00fcr Psychiatrie\nWaldheim war ein Schild mit der Aufschrift angebracht:\n,,Bereich der vorbildlichen Ordnung, Disziplin, Sicherheit\nund Sauberkeit\u201c. Ich kann mich nicht zu der Annahme\nentschlie\u00dfen, eine besonders zynische DDR-Beh\u00f6rde habe\ndieses Schild anbringen lassen. Ich glaube vielmehr, da\u00df\ngenau das, was auf dem Schild stand, auch gemeint war.\nMan hielt das, was hinter dem Schild kam, f\u00fcr eine nor-\nmale, geradezu vorbildliche Einrichtung.\nMeine Damen und Herren! Diese Art von vorbildlichen\nEinrichtungen wollen wir f\u00fcrderhin nicht mehr.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! W\u00fcnscht der\nBerichterstatter des Ausschusses noch das Wort? \u2013 Wenn\ndas nicht der Fall ist, dann kommen wir zur Abstimmung\n\u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses in\nder Drucksache 2/7731. Wer dieser Beschlu\u00dfempfehlung\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und einer Gegenstimme ist dem\nmehrheitlich zugestimmt.\nEine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\n\nVaatz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mein Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren.\nIch konnte der Kenntnisnahme dieses Berichtes nicht\nzustimmen, weil ich glaube, da\u00df es der Verpflichtung zur\n\nKenntnisnahme widerspricht, wenn der Bericht zu einer\nAussage gelangt, die sich bei n\u00e4herem Hinsehen als un-\nrichtig erweist.\nIch bin der Auffassung, da\u00df es nicht gerechtfertigt ist,\nwenn der Bericht zu dem Ergebnis gelangt, es habe keinen\nsystematischen Mi\u00dfbrauch der Psychiatrie in der DDR\ngegeben. Ich m\u00f6chte das begr\u00fcnden.\nAusweislich der Ausf\u00fchrungen des Kollegen Stempell war\nes m\u00f6glich, da\u00df das Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit ohne\n\u00dcberpr\u00fcfung und ohne Zugrundelegung eines bestimm-\nten Krankheitsbildes in der Lage gewesen ist, bestimmte\nPersonen einer psychiatrischen Untersuchung mit dem\nZiel zuzuf\u00fchren, sie l\u00e4nger dort aufzubewahren.\nDas hei\u00dft, die Systematik besteht darin, da\u00df das Ministe-\nrium f\u00fcr Staatssicherheit offenbar in jedem Fall gegen\u00fcber\ndem medizinischen Personal in dieser Frage weisungs-\nberechtigt war. Wenn es nicht weisungsberechtigt gewesen\nsein sollte, dann h\u00e4tte der Bericht den Gegenbeweis durch\ndie Auff\u00fchrung eines Beispiels antreten m\u00fcssen, bei dem\nein solches Anliegen des Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit\nvon den entsprechenden Einrichtungen zur\u00fcckgewiesen\nworden ist. Dieses habe ich nicht zur Kenntnis nehmen\nk\u00f6nnen.\nAus dem Grunde konnte ich dem Ganzen nicht zustim-\nmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der Tages-\nordnungspunkt 19 ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 20\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n- Sammeldrucksache -\n\nDrucksache 2/7797\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 7 Minuten je\nFraktion festgelegt. W\u00fcnschen die Fraktionen das Wort zu\nnehmen? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann kom-\nmen wir zu den Abstimmungen.\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\n\nAusschu\u00df fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das liegt nicht vor. Damit ist\nder Sammeldrucksache insoweit im Sinne \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt.\nDer Tagesordnungspunkt 20 ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 21\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n- Sammeldrucksache -\n\nDrucksache 2/7798\n\nIch frage zun\u00e4chst den Berichterstatter, ob er m\u00fcndlich die\nBerichte erg\u00e4nzen will. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nEs liegt von der Fraktion der SPD ein zul\u00e4ssiges Verlangen\nnach Aussprache vor. Das Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr 7 Minuten\nRedezeit festgelegt. Ich bitte, jetzt das Wort zu nehmen.\nHerr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, eini-\nge Ausf\u00fchrungen zu Petitionen, die sich mit der Teilzeit-\n\nvereinbarung von Grundschullehrerinnen und -lehrern\nbesch\u00e4ftigen, f\u00fcr meine Fraktion zu machen.\nMeine Fraktion begr\u00fc\u00dft nach wie vor grunds\u00e4tzlich den\nAbschlu\u00df einer Teilzeitvereinbarung f\u00fcr Grundschullehrer\nzur Vermeidung betriebsbedingter K\u00fcndigungen. Wir\nm\u00f6chten an dieser Stelle nochmals und ganz ausdr\u00fccklich\nden Gewerkschaften und den Lehrerverb\u00e4nden danken,\nda\u00df sie diese Vereinbarung unterzeichnet haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5238\n\n\n\nZugleich haben wir damals aber sofort angemerkt, da\u00df die\nVereinbarung einen wesentlichen Punkt nicht enth\u00e4lt,\nn\u00e4mlich den Umgang mit sozialen H\u00e4rtef\u00e4llen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nWir meinen damit nicht, da\u00df in die Vereinbarung unbe-\ndingt eine H\u00e4rtefallklausel eingebaut werden mu\u00df, auch\nwenn dies f\u00fcr die Betroffenen nat\u00fcrlich der sicherste Weg\ngewesen w\u00e4re. Aber es ist mit Sicherheit schwierig,\nabstrakt Kriterien festzuschreiben, wann jemand unter die\nKlausel f\u00e4llt und wann nicht.\nAber auch wenn dies nicht in der Vereinbarung steht, so\nsteht es doch der Staatsregierung frei, soziale H\u00e4rtef\u00e4lle zu\nber\u00fccksichtigen. Dies mu\u00df hier mit aller Klarheit fest-\ngestellt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nZun\u00e4chst n\u00e4mlich kann das Kultusministerium dies sogar\nohne R\u00fccksicht und ohne R\u00fccksprache mit dem Finanz-\nministerium tun, weil mit dem vereinbarten ,,plus X\u201c der\nn\u00f6tige Spielraum gegeben ist. Dies ist auch der erste\nwesentliche Grund f\u00fcr unser abweichendes Votum zur\nBeschlu\u00dfempfehlung des Petitionsausschusses.\nDie flexible Vergabe der zus\u00e4tzlichen X-Stunden kann\ndurchaus unter sozialen Aspekten erfolgen, ohne dadurch\neine Nachverhandlung notwendig zu machen. Dieser Auf-\nfassung war auch der Schulausschu\u00df bei Behandlung\nunseres Antrages ,,Zur Ber\u00fccksichtigung sozialer H\u00e4rte-\nf\u00e4lle bei Teilzeitvertr\u00e4gen mit Grundschullehrern\u201c, Druck-\nsache 2/6009, nachdem der Kultusminister die \u00dcberpr\u00fc-\nfung von zirka 90 Antr\u00e4gen zugesagt hatte.\nJetzt m\u00fcssen wir aber sehen, da\u00df es der Kultusbeh\u00f6rde\nwohl ziemlich gleichg\u00fcltig ist, ob der einzelne mit dieser\nRegelung zurechtkommt oder nicht. Solidarisch ist diese\nArt der Behandlung nicht mehr.\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie darum, tats\u00e4chlich\nzu beachten, welcher Unterschied zwischen einerseits\neiner Grundschullehrerin in der Endaltersstufe ohne zu\nversorgendes Kind mit einem in Arbeit stehenden Lebens-\npartner und andererseits einer j\u00fcngeren alleinerziehenden\nLehrerin mit drei Kindern besteht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDies ist kein konstruierter Fall. Sehen Sie sich einfach die\nPetition Nr. 4306 an.\nNat\u00fcrlich konnte und kann mit der Teilzeitvereinbarung\nkeine gerechte L\u00f6sung im Sinne der einzelnen Lehrerinnen\nund Lehrer gefunden werden. Das ist unm\u00f6glich, und das\nwird von uns auch nicht verlangt. Aber wir erwarten eine\nVermeidung von vermeidbaren H\u00e4rtef\u00e4llen.\nAus diesem Grunde ist uns die Bescheidung der Petition\nals Material von der Staatsregierung zu wenig, und zwar\naus einem einfachen Grund: Das Kultusministerium schert\nsich \u00fcberhaupt nicht um die Meinung des Parlamentes,\nwenn diese nicht hart formuliert wird. Ich verweise als\nBeleg auf die Petition 3597. Obwohl eine Kollegin der\nbetreffenden Petentin einen Teil ihrer eigenen Stunden zur\nVerf\u00fcgung stellen wollte, kam der sozial mehr als dringen-\nde Stundenausgleich nicht zustande, und zwar aus ver-\nwaltungsb\u00fcrokratischen Gr\u00fcnden. Das mu\u00df man sich ein-\nmal vorstellen: An einer Schule verzichtet eine Kollegin\nfreiwillig auf einen Teil ihrer bezahlten Unterrichtsstun-\nden, um einer in Not befindlichen Kollegin zu helfen, und\ndie Schulb\u00fcrokratie versagt an dieser Stelle, obwohl sie\nnat\u00fcrlich verbal das Ganze als berechtigt anerkennt.\n\nDa wir gerade bei Solidarit\u00e4t und bei Gerechtigkeit sind,\nm\u00f6chte ich jetzt fragen: Warum bleiben Schulleiter an\nGrundschulen von der Teilzeitregelung ausgenommen?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEine Grundschule ist nicht so gro\u00df, da\u00df der Schulleiter den\nganzen Tag anwesend sein mu\u00df. F\u00fcr die Atmosph\u00e4re in\nden Kollegien w\u00e4re es sicherlich besser, zumal dadurch ein\nnicht geringer Teil von Stunden blockiert ist, der ansonsten\nauch f\u00fcr den sozialen Ausgleich zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde,\nwenn man es nur wollte.\nSchlie\u00dflich, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, mu\u00df ich fragen: Was\ngeschieht mit denjenigen, die die neue Teilzeitvereinba-\nrung nicht unterschrieben haben, wenn die alte ausl\u00e4uft?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuch dieses Problem erzeugt erhebliche Unruhe unter den\nKolleginnen und Kollegen.\nWir wollen heute und jetzt vor allen Dingen eine Position\nin bezug auf den Umgang mit sozialen H\u00e4rtef\u00e4llen. Sie\nk\u00f6nnen dabei auf die stereotype Wiederholung der schon\nin der Stellungnahme Ihres Hauses zu den Petitionen\ngebrachten Formulierungen verzichten. Wir wissen, da\u00df es\nkeine H\u00e4rtefallklausel in der Vereinbarung gibt. Das m\u00fcs-\nsen wir uns nicht jedesmal wieder anh\u00f6ren. Wir wissen\naber auch, da\u00df Sie zumindest den Spielraum ,,plus X\u201c\nhaben.\nIn bezug auf die Petition 2/04/3006-1, jene alleinstehende\nLehrerin mit drei sorgepflichtigen Kindern, scheint f\u00fcr uns\ndie Situation klar zu sein, so da\u00df uns eine \u00dcberweisung\nnur als Material als zu wenig erscheint.\nWir stellen hiermit exemplarisch f\u00fcr andere den Antrag,\ndie Empfehlung mit der Formel: ,,Die Petition wird der\nStaatsregierung zur Ber\u00fccksichtigung \u00fcberwiesen\u201c jetzt\nanzumahnen und dar\u00fcber abstimmen zu lassen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung hat um das Wort\ngebeten. Herr Dr. Hahn, auch Sie kommen noch dran.\n\nDr.  R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Sehr  verehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In einem bei-\nspiellosen Akt von Solidarit\u00e4t haben wir weniger Arbeits-\nzeit an Grundschulen auf viele K\u00f6pfe verteilt. Wir haben\neinen Vertrag mit den Lehrerverb\u00e4nden und der -gewerk-\nschaft abgeschlossen, der nur funktioniert, wenn alle mit-\nspielen.\n96 % der Lehrerinnen und Lehrer haben Teilzeitvertr\u00e4ge\nunterschrieben. 4 % haben dies, aus welchen Gr\u00fcnden\nauch immer, nicht getan. Die Schulleiter und ihre Stellver-\ntreter waren von Anfang an ausgenommen. Sie haben aber\ndie M\u00f6glichkeit, freiwillig in Teilzeit zu arbeiten. Die Per-\nsonalr\u00e4te haben diese M\u00f6glichkeit im \u00fcbrigen auch.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nEs liegt also bei den Leuten im Personalrat, bei den Schul-\nleitern und bei den Schulleiterstellvertretern, obwohl sie\naus diesem Teilzeitvertrag von Anfang an ausgenommen\nworden sind.\nNun gibt es die geringe Anzahl von mehreren hundert\nF\u00e4llen, bei denen Leute diesen Teilzeitvertrag nicht unter-\nschrieben haben. Wir sind gerade dabei \u2013 wir haben die\nentsprechenden Unterlagen bekommen \u2013 zu pr\u00fcfen, wie\nderen soziale Situation ist. Wer den Teilzeitvertrag nicht\nunterschreibt, hat keinen K\u00fcndigungsschutz. Unter den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5239\n\n\n\n96 %, die diesen Teilzeitvertrag unterzeichnet haben, sind\nviele Leute, die auch drei Kinder haben, auch alleinste-\nhend sind usw.\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nSie haben ihn aus Angst unterschrieben! \u2013\n\nM\u00e4dler, SPD:\nDas ist doch nicht unbedingt ein gutes Omen!)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch auf! Sie wissen doch, wie so etwas funk-\ntioniert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja, darum geht es!)\n\nIn der Verteilung der Arbeitszeit haben wir bisher diese\nF\u00e4lle vern\u00fcnftig regeln k\u00f6nnen, weil uns genug Arbeitszeit\nzur Verf\u00fcgung stand. Nun gibt es eine kleine Gruppe \u2013 das\nist eine genauso kleine Gruppe wie bei der letzten Teilzeit-\nvereinbarung \u2013, die sich der Solidarit\u00e4t entzogen hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJa, sie hei\u00dft Staatsregierung!)\n\n\u2013 Schw\u00e4tzen Sie doch nicht so herum, Herr Porsch!\nUnter diesen Leuten gibt es ganz Schlaue, die schon das\nletzte Mal nicht unterschrieben haben, die aber all die\nJahre 100 % gearbeitet und die ungef\u00e4hr 36 000 DM mehr\nverdient haben als die anderen. Nun kommen die Lehrer,\ndie unterschrieben haben, und sagen: ,,Wissen Sie was:\nWir haben wieder unterschrieben, obwohl es uns schwer-\nf\u00e4llt, aber diesmal wollen wir folgendes: Diejenigen, die\nnicht unterschrieben haben, die sollen nun auch gehen.\nWir lassen uns nicht noch einmal so, wie es vor vier Jahren\nwar, an der Nase herumf\u00fchren.\u201c\nWir pr\u00fcfen derzeit die Situation derjenigen, die nicht\nunterzeichnet haben. Wir m\u00fcssen auch hinsichtlich der\nanstehenden K\u00fcndigungen, falls diese zum Tragen kom-\nmen m\u00fcssen, eine soziale Auswahl treffen. Das wissen Sie\ndoch. Wir pr\u00fcfen also die Situation dieser Leute. Deshalb\nm\u00fcssen sie ihre entsprechenden Einkommensverh\u00e4ltnisse\noffenlegen usw. Herr Hatzsch, dann werden wir auch sol-\nche F\u00e4lle ber\u00fccksichtigen. Das haben wir immer gesagt.\nIch mu\u00df Ihnen aber sagen: Wenn Sie hier den Sack auf-\nmachen und eine \u00dcberweisung hinsichtlich dieser H\u00e4rte-\nf\u00e4lle vornehmen, dann wird es viele unter den 96 %, die\nunterzeichnet haben, geben, die in einer \u00e4hnlichen Situa-\ntion sind und denen wir individuell helfen konnten, die\nauch den Anspruch geltend machen. Dann wird die Teil-\nzeitvereinbarung, die wir hier getroffen haben, scheitern.\nWo wollen Sie denn die Grenze ziehen? Das ist ohnehin\nso ein Problem. Wo wollen Sie denn die Grenze bei der\nOnkelehe ziehen? Wissen Sie, was eine Onkelehe ist?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie gab es nach dem Krieg!)\n\nEs gibt durchaus solche Situationen. Es sind Leute zu mir\nin die Sprechstunde gekommen und haben mir folgendes\nerz\u00e4hlt: Bei uns arbeitet die Kollegin X. Wissen Sie, diese\nKollegin lebt mit Herrn Y zusammen. Diese Kollegin\nwurde vor vier Jahren als H\u00e4rtefall angesehen. Sie wird\nfr\u00fch aus dem BMW abgesetzt und dreht uns eine lange\nNase. Wenn wir jemanden vern\u00fcnftig ausnehmen wollen \u2013\nin den Kollegien ist mehr oder weniger bekannt, wie die\nVerh\u00e4ltnisse sind \u2013, dann m\u00fcssen wir das auch so machen,\nda\u00df die gro\u00dfe Masse, die unter Z\u00e4hneknirschen und mit\nsozialen Abstrichen mit uns mitzieht, am Schlu\u00df nicht von\neiner Gruppe scheinbarer und echter H\u00e4rtef\u00e4lle \u2013 das mu\u00df\nman erst einmal auseinanderklam\u00fcsern \u2013 br\u00fcskiert wird.\n\nWissen Sie, was die 96 % der Leute, die unterschrieben\nhaben, jetzt wollen? \u2013 Die wollen unter vern\u00fcnftiger\nAbw\u00e4gung Konsequenzen gegen die restlichen 4 %.\nDeshalb bitte ich darum, da\u00df wir unsere erfolgreiche Stra-\ntegie nicht unterlaufen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich werde es relativ kurz machen. Ich hatte auch nicht\nvor, heute zu dem Punkt zu sprechen. Ich finde es aber\nrichtig, da\u00df Herr Hatzsch das Problem hier noch einmal\nthematisiert hat. Ich will dazu vier Dinge sagen.\nErstens. Die PDS-Fraktion teilt weitgehend die Position,\ndie Herr Hatzsch hier f\u00fcr die SPD dargestellt hat.\nZweitens. In einem unterscheiden wir uns ganz deutlich\nvon der SPD: Wir halten den sogenannten Teilzeitkompro-\nmi\u00df nach wie vor f\u00fcr einen inakzeptablen Knebelvertrag.\n\n(Adler, SPD: Dann bringen Sie etwas Besseres!)\n\nWir halten ihn deshalb daf\u00fcr, weil andere und alternative\nL\u00f6sungen, zum Beispiel die Senkung von Klassenst\u00e4rken,\ndie Zulassung von kleinen Grundschulen im l\u00e4ndlichen\nRaum, eben nicht gepr\u00fcft worden sind.\nHerr Staatsminister, Sie haben kein Gesetz erlassen, da\u00df\ndie Lehrer etwas zu unterschreiben haben. Sie wurden ein-\nbestellt, sie wurden in vielen, vielen F\u00e4llen zur Unterschrift\ngen\u00f6tigt. Das mu\u00df man in dieser Deutlichkeit einfach ein-\nmal feststellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn Sie jetzt mit K\u00fcndigung drohen, dann ist das ein\nneuerlicher Rechtsversto\u00df. Es gibt in diesem Lande immer\nnoch K\u00fcndigungsschutzgesetze, an die sich auch der S\u00e4ch-\nsische Staatsminister f\u00fcr Kultus zu halten hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir sind sehr wohl der Auffassung, da\u00df eine H\u00e4rtefall-\nregelung, wie sie Herr Hatzsch noch einmal angemahnt\nhat, notwendig ist. Ich mu\u00df schon sagen, Herr Minister,\nIhren Jargon, mit dem Sie hier \u00fcber die Lehrer sprechen \u2013\ndiese Leute werden wir \u00fcberpr\u00fcfen, auch die finanzielle\nSituation dieser Leute, wir machen eine Pr\u00fcfung der Ein-\nkommensverh\u00e4ltnisse; und Sie reden sogar davon, m\u00f6g-\nlicherweise die Beziehungskisten dieser Menschen, die\npers\u00f6nlichen Bindungen der P\u00e4dagogen in diesem Land\nzu \u00fcberpr\u00fcfen \u2013, dies finde ich absolut inakzeptabel. Das\nwill ich in dieser Deutlichkeit hier auch einmal sagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDrittens. Eines mu\u00df schnellstens gekl\u00e4rt werden. Es ist\nheute mit der Post allen Abgeordneten die Antwort auf\neine Kleine Anfrage zugegangen. Da ging es um die \u00dcber-\nstunden der Lehrer, die in Teilzeit besch\u00e4ftigt sind. Der\nStaatsminister f\u00fcr Kultus hat dort auf die gegenw\u00e4rtige\nRechtslage hingewiesen, da\u00df die \u00dcberstunden erst dann\nbezahlt werden, wenn die 4. Stunde absolviert worden ist,\ndie ersten \u00dcberstunden also nicht entlohnt werden. Wir\ndenken, mit Blick auf die ohnehin Teilzeitbesch\u00e4ftigten\nmu\u00df diese Regelung sofort ver\u00e4ndert werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5240\n\n\n\nViertens. Dem Antrag der SPD-Fraktion, den Herr Hatzsch\nhier gestellt hat, n\u00e4mlich die Petition der Staatsregierung\nzur Ber\u00fccksichtigung zu \u00fcberweisen, stimmen wir zu.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es hat die CDU-Fraktion um das Wort\ngebeten. Dann haben Sie, Herr Hatzsch, noch den Rest\nIhrer Redezeit.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Ich m\u00f6chte hier deutlich machen, Herr Kollege\nHatzsch, wir haben diese Petition auch im Petitionsaus-\nschu\u00df ausgiebig diskutiert. Wir haben als CDU-Fraktion\nganz deutlich gesagt \u2013 das ist ja nicht die erste Petition in\ndieser Richtung \u2013, da\u00df selbstverst\u00e4ndlich das Kultusmini-\nsterium da, wo H\u00e4rtef\u00e4lle vorhanden sind, entsprechend\nhelfen soll und mu\u00df.\nDer Minister hat in einer Plenarsitzung schon einmal aus-\ngef\u00fchrt, da\u00df er selbstverst\u00e4ndlich nach Pr\u00fcfung dieser\nH\u00e4rtef\u00e4lle, den F\u00e4llen, die in der Tat auch H\u00e4rtef\u00e4lle sind,\nentsprechend helfen wird. Insofern sind wir mit Ihren\nAusf\u00fchrungen, die Sie hier gemacht haben, gar nicht\nuneins: indem wir bei den H\u00e4rtef\u00e4llen, die vorkommen,\ndie Dinge \u00fcberwiesen haben. Das ist einer der Gr\u00fcnde, um\nnochmals auf die Problematik hinzuweisen. Deshalb\nhaben wir im Petitionsausschu\u00df auch einer \u00dcberweisung\nals Material an den Minister zugestimmt, um noch einmal\nauf das Problem hinzuweisen und es deutlich zu machen.\nHerr Hahn, fast ist es ja schon gerade l\u00e4cherlich. Andere\nB\u00fcrger unseres Landes, wo einer Arbeit hat und mit einem\nPartner zusammenlebt, ohne den gesetzlichen Trauschein\nzu haben, unterst\u00fctzen den Partner auch. Dasselbe kann\nich auch im \u00f6ffentlichen Dienst, also von den Lehrern,\nerwarten, wenn es solche F\u00e4lle g\u00e4be. Die ,,Onkelehe\u201c, wie\nes der Minister ausdr\u00fcckte, ist durchaus so zu sehen, da\u00df\nderjenige oder diejenige, der/die den Partner unterst\u00fctzt,\nauch f\u00fcr den Partner ein St\u00fcck weit aufkommen mu\u00df;\nsonst w\u00fcrden sie auch nicht zusammenleben wollen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa mu\u00df man auch die Steuern regeln!)\n\nDas mu\u00df man ganz deutlich sagen, Herr Porsch.\nWenn in einem Land wie Sachsen die Mittel knapp sind,\ndann m\u00fcssen wir auch bei den B\u00fcrgern, die trotz der\nknappen Mittel einen gesicherten Arbeitsplatz haben, also\nim \u00f6ffentlichen Dienst, deutlich die Vergleichbarkeit mit\nanderen Arbeitnehmern anmahnen. Ich denke, das ist\nganz wichtig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Hahn, eine Beziehung, in der zwei Menschen ohne\nTrauschein zusammenleben, w\u00fcrde ich mir nicht erlauben\nals Beziehungskiste zu titulieren,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\n,,Onkelehe\u201c ist auch nicht besser!)\n\ndenn wenn jemand mit jemandem zusammenlebt, hat das\nein bi\u00dfchen mehr als mit einer Beziehungskiste zu tun.\nWenn Sie den Hinweis von wegen Drohung des Ministers\nmit K\u00fcndigung anf\u00fchren, dann hat der Minister hier aus-\ngef\u00fchrt,\n\n(Bartl, PDS:\nKeinen K\u00fcndigungsschutz, hat er gesagt!)\n\nda\u00df er bei einer K\u00fcndigung genauso die Sozialauswahl\nund die Sozialkriterien ber\u00fccksichtigen mu\u00df. So, wie Sie\ndas hier darstellen, da\u00df der Minister einen Brief schreibt\nund sagt: ,,Sie sind ab morgen gek\u00fcndigt!\u201c l\u00e4uft es ja auch\nnicht. Also, bleiben Sie ein bi\u00dfchen bei der Wahrheit. Den-\nken Sie nicht immer, da\u00df alle Welt das glaubt, was Sie hier\nso daherreden.\nNoch eines, wenn Sie von N\u00f6tigung sprechen: Ich denke,\nes war keine N\u00f6tigung. Es gibt einen Vertrag zwischen\ndem Arbeitgeber und den Vertretern der Gewerkschaft,\ndie ja die Arbeitnehmer vertreten haben. Die Gewerkschaf-\nten haben nicht irgendwie dem blind zugestimmt, sondern\nsie haben auch der politischen und finanziellen Situation\nRechnung getragen, wohl wissend, da\u00df wir aufgrund der\nEntwicklung der Sch\u00fclerzahlen schon heute zuviel Grund-\nschullehrer haben. Damit wir nicht viele dieser Menschen\nohne jede Arbeit entlassen m\u00fcssen, ist dieser Kompromi\u00df\nzustande gekommen. Ich glaube, er ist richtig. Er dient\nauch der Mehrheit der Menschen, die als Grundschulleh-\nrer arbeiten.\nDeswegen glaube ich, da\u00df es richtig und vern\u00fcnftig war,\ndiesen Vertrag in dieser Form abzuschlie\u00dfen. Ich bin abso-\nlut sicher, da\u00df unser Minister und die Staatsregierung hier\nganz genau pr\u00fcfen werden, wer berechtigt sein mu\u00df und\nkann, um h\u00e4rtefallm\u00e4\u00dfig unterst\u00fctzt zu werden. Nur das\ndarf eintreten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hatzsch, Sie haben das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Minister, wir sind ja gar nicht so\nweit entfernt. Sie haben mir ja aufmerksam zugeh\u00f6rt.\nDavon gehe ich aus. Sie wissen auch seit einer geraumen\nZeit, da\u00df dieses Thema heute abend besprochen werden\nwird. Da gen\u00fcgt es uns eben nicht, wenn Sie uns von den\n4 % erz\u00e4hlen, die die Teilzeitvereinbarung nicht unter-\nschrieben haben, sondern, Kollege Leroff, wenn Sie sagen,\nda\u00df Sie vom Petitionsausschu\u00df der Staatsregierung ans\nHerz legen, F\u00e4lle zu regulieren, da\u00df man helfen soll, wo es\nm\u00f6glich ist, dann gen\u00fcgt diese laxe Formulierung nicht,\ndenn ich h\u00e4tte \u2013 verdammt noch einmal, entschuldigen Sie\nbitte \u2013 heute abend erwartet, da\u00df der Minister jetzt mit\nkonkreten Zahlen aufwartet, welche H\u00e4rtef\u00e4lle er in Sach-\nsen, die auf seinem Tisch liegen, positiv mit dieser Plus-X-\nRegelung entschieden hat. Darauf war er vorbereitet, hat\naber nichts gesagt. Also hat er wahrscheinlich auch nichts\ngemacht.\nDeswegen stimmen wir heute abend einmal exemplarisch\ndar\u00fcber ab.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: CDU-Fraktion, wird noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Colditz.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Hatzsch, ich mu\u00df Ihnen zun\u00e4chst sagen, da\u00df das, was\nSie darstellen, schlichtweg so nicht wahr ist. Herr Leroff\nhat dargestellt, wie der Verhandlungsstand im Petitions-\nausschu\u00df war. Dort haben Vertreter Ihrer Fraktion zur an-\ngedachten Vorgehensweise ihre Zustimmung gegeben.\n\n(Zuruf von der SPD: Nein!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5241\n\n\n\nIch mu\u00df einfach noch einmal darstellen, Herr Hatzsch, wie\nder Verhandlungsstand im Schulausschu\u00df war. Dort\nhaben wir dieses Thema auch sehr intensiv beraten. Im\nSchulausschu\u00df lag ein Antrag Ihrer Fraktion zu dieser The-\nmatik vor. Es w\u00e4re Ihnen nat\u00fcrlich freigestellt gewesen,\ndiesen Antrag in das Plenum zu \u00fcberweisen. Dann h\u00e4tten\nwir dazu eine Grundsatzdiskussion gef\u00fchrt und uns eine\nMeinung bilden k\u00f6nnen.\nIch finde es schlichtweg unredlich, da\u00df wir uns im Aus-\nschu\u00df zu einer Verfahrensweise im Umgang mit Ihrem\nAntrag verst\u00e4ndigen, die darauf hinausl\u00e4uft, wie Herr\nLeroff es schon gesagt hat, da\u00df der Minister beauftragt\nwird, im Sinne des Ausschusses und Ihres Antrages mit\nunserer Zustimmung \u2013 das m\u00f6chte ich mit allem Nach-\ndruck betonen \u2013 die Einzelf\u00e4lle, wie sie im Antrag ange-\ndacht sind, letztlich vom Ministerium pr\u00fcfen zu lassen\nund da\u00df im Rahmen der vorhandenen M\u00f6glichkeiten und\nim Rahmen der Tarifvereinbarung \u00fcberlegt wird, inwie-\nweit Einzelfallentscheidungen zu treffen sind. Das war die\nFestlegung im Ausschu\u00df.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Colditz, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nColditz, CDU: Ich halte es schlichtweg f\u00fcr unredlich,\nwenn man jetzt einzelne Petitionen zum Anla\u00df nimmt,\nIhren Antrag, den wir im Schulausschu\u00df beraten haben,\njetzt wieder auf die Tagesordnung zu setzen und eine\nGrundsatzdiskussion zu f\u00fchren. So kann es wohl nicht\nsein. Das hat auch etwas mit dem Selbstverst\u00e4ndnis unse-\nres Schulausschusses zu tun.\nIch habe Ihnen bereits bei der letzten Ausschu\u00dfberatung\ngesagt: Wenn das weiterhin so praktiziert wird, wird sich\ndas Klima in diesem Ausschu\u00df nicht unbedingt verbes-\nsern.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Colditz, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nColditz, CDU: \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Herr Kollege Colditz, im Schulausschu\u00df\ngeht es nicht um ein gutes oder schlechtes Klima.\n\n(Zuruf des Abg. Gro\u00df, CDU)\n\nColditz, CDU: Es ist gut zu wissen, da\u00df das nicht mehr so\nist.\n\nHatzsch, SPD: Es geht doch nicht um das Klima, es geht\num die Sache. Wenn im Schulausschu\u00df festgestellt wird,\nda\u00df es eine bestimmte Anzahl von H\u00e4rtef\u00e4llen gibt, dann\nist es doch wohl unser gutes Recht nachzufragen, wie die\nStaatsregierung mit diesen H\u00e4rtef\u00e4llen umgegangen ist.\nDie Staatsregierung ist uns diese Antwort schuldig geblie-\nben.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war die Frage, Herr Hatzsch?\n\nHatzsch, SPD: \u2013 Nein. Herr Colditz, stimmen Sie mir zu,\nda\u00df die Staatsregierung die Antwort, wie sie mit den\n90 H\u00e4rtef\u00e4llen umgehen will, von denen wir im Schulaus-\n\nschu\u00df gesprochen und wozu wir Einvernehmen hergestellt\nhaben, schuldig geblieben ist? Habe ich recht, ja oder nein?\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nColditz, CDU: Herr Hatzsch, ich kann Ihnen insofern\nnicht recht geben, als da\u00df Sie letztlich zwei vorliegende\nPetitionen zum Anla\u00df nehmen, um diese Auseinanderset-\nzung zu f\u00fchren. Wir haben uns im Schulausschu\u00df zu der\nVerfahrensweise verst\u00e4ndigt, da\u00df wir im Rahmen der\nBeratungen des Schulausschusses im Nachgang \u00fcber die\nErf\u00fcllung Ihres Antrages weiter beraten. Aber wenn das\nauf dieser Basis nicht weiter gew\u00fcnscht wird und Ihnen\nam Klima der Zusammenarbeit in diesem Ausschu\u00df nichts\nliegt, werden wir daraus die Konsequenzen ziehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Hatzsch, SPD:\nEs geht um die Sache!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Was beantragen Sie?\n\nFrau Ludwig, SPD: Ich m\u00f6chte gern zwei sachliche Rich-\ntigstellungen vornehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, das k\u00f6nnen Sie tun.\n\nFrau Ludwig, SPD: Zum ersten m\u00f6chte ich erkl\u00e4ren, da\u00df\ndie SPD im Petitionsauschu\u00df sehr wohl ihr abweichendes\nStimmverhalten, zum Beispiel \u00fcber eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4-\nrung durch mich, kundgetan hat. Es ist also falsch, wenn\nHerr Colditz oder Herr Leroff behauptet haben, wir h\u00e4tten\nim Petitionsausschu\u00df anders gestimmt.\nZum zweiten sind die heute zur Diskussion stehenden\nPetitionen nicht im Schulausschu\u00df behandelt worden. Da\ngeht es um andere F\u00e4lle. Hier geht es um Petitionen, die\nlediglich im Petitionsausschu\u00df zur Behandlung standen.\nDort haben wir gegenseitig gekl\u00e4rt, da\u00df die CDU-Fraktion\nhier einen Pr\u00e4zedenzfall schaffen will, indem sie Petitionen\nder Staatsregierung als Material \u00fcberweist und sich damit\nder Petitionsausschu\u00df selbst die M\u00f6glichkeit nimmt, im\nEinzelfall Einflu\u00df auf Schicksale und Petenten zu nehmen.\nDas ist der Grund f\u00fcr unsere heutige Rede.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hahn m\u00f6chte ebenfalls spre-\nchen.\n\nDr. Hahn, PDS: Hier wurde der Vorwurf der Unredlich-\nkeit erhoben. Ich m\u00f6chte noch vor der Abstimmung klar-\nstellen, da\u00df nicht der Petitionsausschu\u00df \u00fcber die Petition\nentscheidet, sondern dieses Plenum. Der Petitionsaus-\nschu\u00df hat uns eine Beschlu\u00dfempfehlung gegeben. Von\ndaher ist es nach der Gesch\u00e4ftsordnung zul\u00e4ssig und voll-\nkommen korrekt, hier einen \u00c4nderungsantrag einzubrin-\ngen, \u00fcber den das Plenum befinden mu\u00df. Daher ist die\nVerfahrensweise korrekt und eben nicht unredlich.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung. Es ist eine R\u00fcck\u00fcberweisung bean-\ntragt worden. Dieser R\u00fcck\u00fcberweisungsantrag liegt Ihnen\nin einer Zusammenstellung zu der Drucksache 2/7798 vor.\nIch rufe die Petition auf der Seite 53 auf. Wer der R\u00fcck-\n\u00fcberweisung dieser Petition zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimme dagegen ist\ndie R\u00fcck\u00fcberweisung beschlossen worden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5242\n\n\n\nWir kommen jetzt zu den Einzelabstimmungen \u00fcber\nBeschlu\u00dfempfehlungen zu Petitionen des Petitionsaus-\nschusses. Sie liegen Ihnen in einer Zusammenstellung zu\nder Drucksache 2/7798 vor. In der dort aufgef\u00fchrten Rei-\nhenfolge kommen wir zur Abstimmung.\nIch rufe den Antrag der Fraktion der SPD auf Einzelab-\nstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Petition\nNummer 02/04 306/1, Seite 83, auf. \u2013 Bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Hierzu gab es den Antrag\nvon Herrn Hatzsch im Namen meiner Fraktion, die\nBeschlu\u00dfempfehlung zu \u00e4ndern. Bisher lautet der Text ,,als\nMaterial der Staatsregierung \u00fcbergeben\u201c. Wir haben jetzt\nden Antrag gestellt, diese Beschlu\u00dfempfehlung auf\n,,Ber\u00fccksichtigung\u201c zu \u00e4ndern. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir zuerst\nabstimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann stimmen wir \u00fcber die ,,Ber\u00fccksich-\ntigung\u201c ab. Wer dem Antrag die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\ndem nicht zugestimmt worden.\nIch danke f\u00fcr die Klarstellung, sonst w\u00e4re es mir durch-\ngegangen.\nJetzt kommen wir zur Einzelabstimmung \u00fcber die\nBeschlu\u00dfempfehlung zur Petition Nummer 02/04 944.\nSie erinnern sich, was ich schon einmal zur Seite 83 gesagt\nhatte. \u2013 Bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Wir sind erst bei Seite 83.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie stehen schon f\u00fcr die andere Petition\nan? \u2013 Gut, das wu\u00dfte ich nicht.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Petition 02/04\n306/1, Seite 83. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist dem zugestimmt worden.\nJetzt kommen wir zur Petition 02/04 944/1, Seite 245.\nDazu m\u00f6chten Sie, Frau Weihnert, etwas sagen.\n\nFrau  Weihnert,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident, unsere Fraktion\nzieht hierzu den Antrag auf Einzelabstimmung zur\u00fcck.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zu verschiedenen Beschlu\u00dfempfehlun-\ngen hat die Fraktion der PDS ihre abweichende Meinung\nbekundet. Die Zusammenstellung dieser Beschlu\u00dfempfeh-\nlungen liegt Ihnen zu der Drucksache 2/7798 vor. Gem\u00e4\u00df\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den\nBeschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon durch Ein-\nzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des Ple-\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten in den\nAussch\u00fcssen fest, es sei denn, es wird ein anderes Abstim-\nmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zu-\ngestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 21\nist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 22\n\nKleine Anfragen\nEntsprechend \u00a7 60 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung werden\nKleine Anfragen von Abgeordneten behandelt, auf die die\nStaatsregierung nicht fristgem\u00e4\u00df schriftlich geantwortet\nhat und deren Behandlung im Plenum durch die Abgeord-\nneten fristgem\u00e4\u00df beantragt wurde. Die Kleinen Anfragen\nliegen allen Abgeordneten vor.\nIch m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, da\u00df zun\u00e4chst der\nFragesteller das Wort zur Verlesung seiner Frage erh\u00e4lt\nund die Staatsregierung dann antwortet.\nIch rufe die Drucksache 2/7522, Kleine Anfrage von Frau\nSchneider, PDS, Privatisierung medizinischer Fachschulen,\nauf. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Schnei-\nder.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe heute erfahren, da\u00df die Privatisierung\nder Medizinischen Berufsfachschule Aue per 1. Januar\n1998 nicht erfolgt ist und auch in den n\u00e4chsten Tagen und\nWochen nicht erfolgen wird.\nZum zweiten habe ich heute die Zusicherung aus dem\nKultusministerium erhalten, da\u00df in der Sitzung des Aus-\nschusses f\u00fcr Schule, Jugend und Sport im M\u00e4rz eine\numfassende Information zu dieser beabsichtigten Privati-\nsierung stattfinden wird. Deshalb verzichte ich heute auf\ndie Antwort der Staatsregierung und das m\u00fcndliche Ver-\nlesen der Frage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich komme\nzu der Drucksache 2/7476, Prof. Porsch, Fraktion der PDS,\n\nFeierlichkeiten zur Einweihung des Leipziger Hauptbahn-\nhofs am 12. November 1997. Die Antwort der Staatsregie-\nrung liegt seit dem 19. Januar 1998 vor.\nBitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Die Antwort liegt\njetzt in schriftlicher Form vor, so da\u00df ich \u2013 unbeschadet\nder Tatsache, da\u00df mich die Antwort insgesamt und zu\neinigen Teilen nicht befriedigt und ich mit weiteren Klei-\nnen Anfragen zur Kl\u00e4rung beitragen will, zum Beispiel zur\nSystematik dessen, was als potentielles Wurfgescho\u00df\nbetrachtet werden kann \u2013 keine Notwendigkeit sehe, den\nText \u00f6ffentlich zu verlesen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das nehmen wir zur Kenntnis.\nMeine Damen und Herren! Damit wurden die Kleinen\nAnfragen in dieser Weise behandelt. Der Tagesordnungs-\npunkt 22 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch die Tagesord-\nnung der 71. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages abgear-\nbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 72. Sitzung\nauf morgen, Freitag, den 23. Januar 1998, 10 Uhr, festge-\nlegt. Die Einladung und die Tagesordnung liegen Ihnen\nvor.\nDie 71. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 20.00 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5243\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 22. Januar 1998\n\n5244\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Wahl von zwei Mitgliedern des Landtages f\u00fcr den Stiftungsrat der S\u00e4chsischen Landesstiftung Natur und Umwelt gem\u00e4\u00df Artikel ...\n\t2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die sicherheits- und ordnungsrechtlichen Befugnisse der Justizbediensteten\n\t3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung des S\u00e4chsischen Kultursenats\n\t4 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Personalausweise und zur Ausf\u00fchrung des Pa\u00dfgesetzes\n\t5 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\t6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Reisekostengesetzes und des S\u00e4chsischen Umzugskostengesetzes\n\t7 Psychiatriemi\u00dfbrauch in der ehemaligen DDR\n\t8 Mittelfristiges Konzept zur Reform der station\u00e4ren psychiatrischen Versorgung\n\t9 \u2013 Sofortprogramm ,,Jugend mit Zukunft\u201c\n\t10 Sicherheitslage an den EU-Au\u00dfengrenzen\n\t11 \u2013 Abfallwirtschaftsplanung im F reistaat Sachsen\n\t12 Ma\u00dfnahmen gegen die massive Steigerung der Wasser- und Abwasserpreise f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ...\n\t13 St\u00e4rkere Anerkennung der T\u00e4tigkeit ehrenamtlicher Richter und Sch\u00f6ffen\n\t14 \u2013 Landeskonzept f\u00fcr Datenverarbeitung\n\t15 Pr\u00e4zisierung des Lehrplanes Gymnasium \u2013 Geschichte Klasse 5 bis 12 \u2013\n\t16 Mehr Hilfen f\u00fcr Opfer von Straftaten\n\t17 Verl\u00e4ngerung der Geltungsdauer des Wohngeld\u00fcberleitungsgesetzes Ost\n\t18 Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ...\n\t19 Abschlu\u00dfbericht der Kommission zur Untersuchung von Mi\u00dfbrauch der Psychiatrie im s\u00e4chsischen Gebiet der ehemaligen DDR\n\t20 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t21 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\t22 Kleine Anfragen\n\n",
    "status": 200
}