{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T21:13:12Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:32:03Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:32:03Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "293",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T21:13:12Z",
        "date": "2001-10-12T05:32:03Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/26 15.12.1995",
        "dcterms:created": "1998-10-09T21:13:12Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:32:03Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T21:13:12Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:32:03Z",
        "modified": "2001-10-12T05:32:03Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1889",
            "3122",
            "2592",
            "5281",
            "4156",
            "5613",
            "5156",
            "5602",
            "5582",
            "5326",
            "6121",
            "6018",
            "5374",
            "5590",
            "5059",
            "5668",
            "4530",
            "5604",
            "5278",
            "5174",
            "5774",
            "6121",
            "5850",
            "5898",
            "5915",
            "5945",
            "5722",
            "4986",
            "3881",
            "4027",
            "5691",
            "6317",
            "6121",
            "6410",
            "4778",
            "6009",
            "6194",
            "6331",
            "5655",
            "6198",
            "5954",
            "5606",
            "6269",
            "6293",
            "5109",
            "5522",
            "6031",
            "6181",
            "4594",
            "5435",
            "6056",
            "5615",
            "5229",
            "4354",
            "5834",
            "5414",
            "5228",
            "5775",
            "6110",
            "2571",
            "1805",
            "5400",
            "3871"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T21:13:12Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:32:03Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/26 15.12.1995",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_26_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/26 15.12.1995",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "63"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/26 15.12.1995\n\n\nPlenarprotokoll 2/26\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n26. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 15. Dezember 1995, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 17.16 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 1847\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1847\nFrau Stachorra, SPD 1847\nFrau Ostrowski, PDS 1847\nLeroff, CDU 1847\nLeroff, CDU 1848\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nAuswirkungen der im Haushaltbegleitgesetz\n1996 geplanten \u00c4nderungen des Gesetzes\n\u00fcber Kindertageseinrichtungen auf die Kin-\nderbetreuungseinrichtungen im Freistaat\nSachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 1848\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1848\nFrau Nicolaus, CDU 1849\nFrau Zschoche, PDS 1849\nFrau Weber, CDU 1850\nFrau Klein, SPD 1850\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1851\nKannegie\u00dfer, CDU 1851\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1852\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1853\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1854\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1855\n\n   2. Aktuelle Debatte\nZur Situation im s\u00e4chsischen Schulwesen\nAntrag der Fraktion der PDS 1856\n\nDr. Hahn, PDS 1856\nColditz, CDU 1856\nHatzsch, SPD 1857\nSeidel, CDU 1858\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 1858\nFrau Schneider, PDS 1858\nFrau Henke, CDU 1859\nHatzsch, SPD 1859\nHatzsch, SPD 1860\nFrau Henke, CDU 1860\nProf. Dr. Porsch, PDS 1860\nColditz, CDU 1860\nDr. Hahn, PDS 1861\nColditz, CDU 1861\nHatzsch, SPD 1862\nM\u00f6ckel, CDU 1862\nM\u00f6ckel, CDU 1863\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 2/2176 1863\n\n\u2013 Dringliche Frage\nWehnert, fraktionslos 1863\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1863\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 1864\n\n\u2013 F\u00f6rdermittel Kulturr\u00e4ume (Frage Nr. 2)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 1864\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1864\n\n\u2013 Castor-Transporte mit Kernbrennmaterial\naus Rossendorf (Frage Nr. 1)\nDr. Hahn, PDS 1864\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1864\n\n\u2013 Bleiberechtsregelung f\u00fcr Vertragsarbeiter aus\nVietnam (Frage Nr. 3)\nBartl, PDS 1865\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1865\n\n\n\n\u2013 \u00c4nderung zum Gesetz \u00fcber Kindertagesein-\nrichtungen (Frage Nr. 4)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 1865\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1866\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 1866\n\n\u2013 Teilnahme an der Wahl zum Kreistag\n(Frage Nr. 6)\nKosel, PDS 1866\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1866\nKosel, PDS 1867\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1867\nNitzsche, CDU 1867\n\n\u2013 Sozialp\u00e4dagogische Ausbildung (Frage Nr. 7)\nFrau Zschoche, PDS 1867\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1867\nFrau Zschoche, PDS 1868\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1868\n\n\u2013 Frauen- und Kinderschutzh\u00e4user\n(Frage Nr. 8)\nFrau Schneider, PDS 1868\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1868\n\n\u2013 Dienstbesch\u00e4ftigten-Teilrenten (Frage Nr. 10)\nFrau Zschoche, PDS 1869\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 1869\n\n\u2013 Finanzamt Bischofswerda (Frage Nr. 11)\nKosel, PDS 1869\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1869\nKosel, PDS 1870\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1870\n\n\u2013 Bleiberechtsregelung f\u00fcr ehemalige Vertrags-\narbeiter aus Angola, Mosambik und Vietnam\nBartl, PDS 1870\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1870\n\n\u2013 Pl\u00e4ne der Staatsregierung hinsichtlich einer\nNovellierung des S\u00e4chsischen Personalver-\ntretungsgesetzes (Frage Nr. 13)\nDr. Hahn, PDS 1870\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1871\nDr. Hahn, PDS 1871\n\n3  3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Fest-\nstellung des Haushaltsplanes des Freistaates\nSachsen f\u00fcr das Haushaltsjahr 1996\n(Haushaltsgesetz 1996)\nDrucksache 2/1487, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 2/1994, 1. Erg\u00e4nzungsvorlage der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/2039, 2. Erg\u00e4nzungsvorlage der\nStaatsregierung\nDrucksache 2/2281, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\nDrucksache 2/2254, Entschlie\u00dfungsantrag der\nFraktion der CDU 1872\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 1872\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der CDU,\nDrucksache 2/2254 1872\nSchiemann, CDU 1872\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1872\n\nAbstimmung und Annahme des Antrages 1872\n\n4  3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten\nRundfunk und neue Medien in Sachsen\nDrucksache 2/1584, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der CDU\nDrucksache 2/2304, Zusammenstellung der in\nder 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen 1873\n\nNamentliche Abstimmung\nHatzsch, SPD 1873\nKehl, SPD 1873\n\nAbstimmungsergebnis 1873\nDr. Kunckel, SPD 1873\n\n5  Zukunft der ABS-Gesellschaften\nDrucksache 2/1618, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1874\n\nDr. M\u00fcnch, CDU 1874\nFrau Schulz, PDS 1874\nFrau Schulz, PDS 1875\nPietzsch, CDU 1875\nPietzsch, CDU 1876\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD 1876\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1877\nDr. M\u00fcnch, CDU 1878\n\n6  \u2013 Au\u00dfenwirtschaft\nDrucksache 2/1644, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Au\u00dfenwirtschaftsstrategie in Sachsen\nDrucksache 2/1913, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1878\n\nKehl, SPD 1878\nKehl, SPD 1879\nL\u00e4mmel, CDU 1879\nFrau Gangloff, PDS 1880\nWinkler, CDU 1881\nWinkler, CDU 1882\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1882\nKehl, SPD 1884\nL\u00e4mmel, CDU 1884\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df\nWitzschel, CDU 1885\n\n7  F\u00f6rderung der Entwicklungszusammenarbeit\nDrucksache 2/1911, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1885\n\nBeyer, CDU 1885\nHilker, PDS 1886\nKehl, SPD 1887\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 1887\nHilker, PDS 1888\nBeyer, CDU 1888\nWehnert, fraktionslos 1888\n\nAbstimmung und Zustimmung 1888\n\n8  Umsetzung WIP in Sachsen\nDrucksache 2/1888, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1889\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD 1889\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1889\nProf. Dr. Bramke, PDS 1890\nDr. Th\u00fcrmer, SPD 1891\n\n\u00c4nderungsantrag der CDU,\nDrucksache 2/2295 1891\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 1891\nProf. Dr. Bramke, PDS 1892\nDr. Th\u00fcrmer, SPD 1892\n\nAbstimmung und Annahme des \u00c4nderungs-\nantrages 1892\n\n9  K\u00fcndigungsschutzverordnung\nDrucksache 2/2249, Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD 1892\n\nFrau Stachorra, SPD 1892\nWinkler, CDU 1893\nWehnert, fraktionslos 1893\nWinkler, CDU 1894\nFrau Ostrowski, PDS 1894\nFrau Ostrowski, PDS 1895\nNitzsche, CDU 1895\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 1895\nFrau Stachorra, SPD 1896\n\nAbstimmung und Ablehnung 1896\n\n10 Entlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen\nRechnungshofes hinsichtlich der Haushalts-\nrechnung 1994\nDrucksache 2/2161, Beschlu\u00dfempfehlung und\nBericht des Haushalts- und\nFinanzausschusses zu Drucksache 2/2138 1897\n\nHahn, CDU 1897\n\nAbstimmung und Zustimmung 1897\n\n11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aus-\nsch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen der Fraktionen \u2013 Sammel-\ndrucksache\nDrucksache 2/2177 1897\n\nGerlach, SPD 1897\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 1898\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 1899\nGerlach, SPD 1899\nProf. Dr. Porsch, PDS 1899\n\n12 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Peti-\ntionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache\nDrucksache 2/2178 1900\n\nAbstimmungen und Zustimmung 1900\nSeidel, CDU 1901\nAdamczyk, PDS 1901\n\n13 Kleine Anfragen\n\u2013 Eingruppierung P\u00e4dagogischer Unterrichtshil-\nfen an F\u00f6rderschulen im Zust\u00e4ndigkeits-\nbereich des Freistaates Sachsen mit Wirkung\nvom 1. 8. 1995\nDrucksache 2/1958, Kleine Anfrage des Abg.\nWehnert, fraktionslos\n\u2013 P\u00e4dagogische Unterrichtshilfen an Sonder-\nschulen Aktenvermerk vom 6. 2. 1995\nDrucksache 2/1959, Kleine Anfrage des Abg.\nWehnert, fraktionslos\n\u2013 Standpunkt des Bezirkspersonalrates zu\n\u00c4nderungsvertr\u00e4gen f\u00fcr alle P\u00e4dagogischen Un-\nterrichtshilfen der F\u00f6rderschulen vom\n9. 10. 1995\nDrucksache 2/1970, Kleine Anfrage des Abg.\nWehnert, fraktionslos 1902\n\nWehnert, fraktionslos 1902\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1903\n\n   Berichtigungen 1995 1905\n\n   Schriftliche Beantwortung der Zusatzfragen\ndes Abg. Wehnert, fraktionslos 1905\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 26. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages. Folgende Abgeordnete, von denen Entschuldigun-\ngen zu unserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt.\nEs handelt sich um die Abgeordneten Herrn Heitmann,\nHerrn Dr. R\u00f6\u00dfler \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit im Saal, da Staatsminister Heitmann\nanwesend ist, aufsteht und\n\nwinkend den Saal verlassen will)\n\n\u2013 Ja, es steht auf meinem Sprechzettel so, Herr Heitmann.\nAber ich sehe, Sie sind da. Ich kann aber mitteilen, da\u00df\ner sich offiziell als entschuldigt gemeldet hat. Aber wir\nfreuen uns, da\u00df Sie da sind, Herr Heitmann.\nWeiterhin Herr Sandig, Frau Keller-Strempel. Ich m\u00f6chte\njetzt nicht die Frage stellen: Ist noch jemand nicht da?\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nAber das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDann kommen wir zur Tagesordnung des heutigen Tages.\nIch bitte darum, da\u00df folgende \u00c4nderungen in der Ihnen\nvorliegenden Tagesordnung vorgenommen werden. Ich\nbitte, die Tagesordnungspunkte 3, 5, 6, 7, 8, 9, 10 und 11\nzu streichen, dar\u00fcber hinaus die Punkte 13 und 14. Die\n3. Lesungen fanden bereits in der 24. und 25. Sitzung statt.\nDie Gesetzentw\u00fcrfe wurden in den 2. Lesungen in all\nihren Einzelteilen abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir ein als dringlich\nbezeichneter Antrag der Fraktion der SPD in der Druck-\nsache 2/2249, K\u00fcndigungsschutzverordnung, vor. Ich\nbitte um Begr\u00fcndung.\n\nFrau Stachorra, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es handelt sich um eine K\u00fcndigungsschutzver-\nordnung, die wir heute gern noch als Dringlichen Antrag\nhier behandelt sehen m\u00f6chten. Sie wissen, da\u00df am Ende\ndieses Jahres der besondere K\u00fcndigungsschutz Ost aus-\nl\u00e4uft. Auch die S\u00e4chsische Staatsregierung hat im Bundes-\nrat f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung dieses besonderen K\u00fcndigungs-\nschutzes gestimmt. Leider ist der entsprechende Antrag\nim Bundestag am 30.11.95 abgelehnt worden.\nMietrecht ist Bundesrecht. Das einzige, was uns jetzt noch\nm\u00f6glich ist, w\u00e4re eine K\u00fcndigungsschutzverordnung auf\nder Grundlage der Ausweisung von Gebieten mit gef\u00e4hr-\ndeter Wohnraumversorgung. Das ist der Inhalt unseres\nAntrages, da\u00df wir dies in Sachsen mindestens in den drei\ngro\u00dfen St\u00e4dten ausweisen, wo klar ist, da\u00df die Wohn-\nraumversorgung gef\u00e4hrdet ist.\nDer erste Teil unseres Antrages ist noch einmal ein Pr\u00fcfan-\ntrag f\u00fcr die Einliegerwohnungen. Sie wissen, da\u00df nach\nbundesdeutschem Recht da der Mieterschutz wesentlich\ngeringer ist als in allen anderen Wohnungen. Dort bitten\nwir die Staatsregierung zu pr\u00fcfen, ob noch rechtliche\nM\u00f6glichkeiten bestehen, etwas f\u00fcr die Mieter zu verbes-\nsern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nOstrowski.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir unterst\u00fctzen die Dringlichkeit dieses Antra-\nges, obwohl wir drei Einw\u00e4nde haben, die ich hier zur\nKenntnis geben m\u00f6chte.\nDer erste Einwand betrifft Punkt 1 des Antrages. Wir\nhaben tats\u00e4chlich Zweifel an den wirklichen mietrechtli-\nchen Spielr\u00e4umen, die ein Land hat. Der zweite Einwand\nzum Punkt 2 dieses Antrages \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von SPD und CDU:\nZur Dringlichkeit!)\n\n\u2013 Ich unterst\u00fctze die Dringlichkeit mit drei Einw\u00e4nden\nund h\u00e4tte diese drei Einw\u00e4nde gern ausgesprochen.\nDer zweite Einwand: Wir haben gestern das Belegungs-\nrechtsgesetz angenommen. Im \u00a7 9 ist eine entsprechende\nRegelung, die die Regierung erm\u00e4chtigt, Gebiete mit\nerh\u00f6htem Wohnungsbedarf festzulegen. Insofern w\u00e4re,\nwenn die Regierung verantwortungsvoll handeln w\u00fcrde,\nder Punkt 2 de facto schon erledigt.\nDer dritte Einwand ist politischer Natur. Ich mu\u00df daran\nerinnern, da\u00df wir in der November-Landtagssitzung einen\nDringlichen Antrag gestellt hatten, den die SPD ganz hef-\ntig als Populismus und Unn\u00f6tigkeit abgelehnt hat. Aber es\nwar November, es war der Zeitpunkt, zu dem noch M\u00f6g-\nlichkeiten gegeben gewesen w\u00e4ren, vor der Bundestags-\nentscheidung Einflu\u00df zu nehmen. Diese M\u00f6glichkeit hat\nauch die SPD verschenkt. Sie kommt wie immer zu sp\u00e4t.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weiter zur Dringlichkeit?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nUns ist es weder unangenehm, noch haben wir Einw\u00e4nde,\nwenn die SPD, obwohl bereits im November behandelt,\neinen Antrag stellt.\nIch m\u00f6chte zur Dringlichkeit drei Dinge ausf\u00fchren.\nDie Ziffer 1 des Absatzes ist unseres Erachtens nicht dring-\nlich, da landesgesetzliche M\u00f6glichkeiten \u00fcber die Geset-\nzeskompetenz bis zum 1.1.96 nicht aussch\u00f6pfbar w\u00e4ren.\nDie Ziffer 2 ist streng genommen ebenfalls nicht dringlich,\nda die Staatsregierung jederzeit nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit\nhat, Dinge auf dem Verordnungswege zu regeln.\nDennoch denken wir, da\u00df aufgrund des Auslaufens der\nRegelung des Einf\u00fchrungsgesetzes zum 31. Dezember\ndieses Jahres der Dringlichkeit zugestimmt werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Stachorra, Sie m\u00f6chten eine Richtig-\nstellung machen.\n\nFrau Stachorra, SPD: Ja, ich m\u00f6chte noch eine Richtigstel-\nlung zu dem Redebeitrag von Frau Ostrowski machen. Es\nwar tats\u00e4chlich kein Populismus von der SPD. Ich sagte ja\nbereits,  da\u00df  das  schon  am  30.11.  auf  der Bundestags-\nTagesordnung stand, da\u00df es durch den Bundesrat schon\ndurch war, und insofern hatte das Land gar keine M\u00f6g-\nlichkeit der Einflu\u00dfnahme.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nDas ist doch heute genauso!)\n\nDieser Antrag, der sich darauf bezog, war also tats\u00e4chlich\npopulistisch.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1847\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann kommen wir zur Abstimmung\n\u00fcber die Dringlichkeit des Antrages. \u2013 Herr Leroff, Sie\nwollen auch noch eine Richtigstellung machen?\n\nLeroff,  CDU:  Nein, keine Richtigstellung, ich habe eine\nFrage, Herr Pr\u00e4sident.\nIch gehe davon aus, da\u00df wir den Dringlichen Antrag vor\nden Tagesordnungspunkt 19 \u2013 ich habe jetzt noch nicht\ndie neue Numerierung nach Streichung der 3. Lesungen,\ndie Sie vorgetragen haben \u2013 einstellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das w\u00fcrden Sie jetzt beantragen, wenn\nder Antrag angenommen wird. Bis jetzt wurde er ja noch\nnicht angenommen.\n\nLeroff, CDU: Richtig, das w\u00e4re dann vor Beschlu\u00dfemp-\nfehlung und Bericht des Haushalts- und Finanzausschus-\nses zur Drucksache 2/2138.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Erhebt sich dagegen Widerspruch, da\u00df\nwir diesen Antrag so einordnen, wenn er angenommen\nwerden sollte? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann bringe ich jetzt den Dringlichen Antrag zur Abstim-\nmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages der Fraktion\nder SPD, Drucksache 2/2249, die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nmehreren Stimmenthaltungen ist der Dringlichkeit zuge-\nstimmt worden. Die Einordnung erfolgt wie von Herrn\nLeroff vorgetragen, da kein Widerspruch gekommen ist.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zu der heutigen Tagesordnung? \u2013 Wenn das nicht\nder Fall ist, dann gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung\nmit den vorgetragenen und beschlossenen \u00c4nderungen\nf\u00fcr die heutige Beratung als verbindlich.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der im Haushaltbegleitgesetz 1996\n\ngeplanten \u00c4nderungen des Gesetzes \u00fcber Kindertageseinrichtungen auf\ndie Kinderbetreuungseinrichtungen im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Zur Situation im s\u00e4chsischen Schulwesen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 der GO 60 Minuten. Die Verteilung der Redezeiten\nauf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\nmen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten, PDS 15 Minuten;\n\nStaatsregierung \u2013 wenn gew\u00fcnscht \u2013 ca. 30 Minuten; sie\nkann nat\u00fcrlich \u00fcberschreiten.\nWir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nAuswirkungen der im Haushaltbegleitgesetz 1996 geplanten \u00c4nderungen\ndes Gesetzes \u00fcber Kindertageseinrichtungen auf die Kinderbetreuungs-\n\neinrichtungen im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der SPD hat das\nWort. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir haben das Thema Haushaltbegleitgesetz\nund dessen Auswirkungen auf die Tagesordnung gesetzt;\ndenn wir denken, da\u00df wir nicht nur au\u00dferhalb dieses Hau-\nses mit den Betroffenen dar\u00fcber diskutieren, sondern auch\nhier im Hause dar\u00fcber sprechen sollten, um auch von der\nStaatsregierung und der CDU-Fraktion zu h\u00f6ren, wie sie\nsich vorstellen, da\u00df dieses Gesetz in der Wirklichkeit funk-\ntionieren soll.\n\nMit dem vorliegenden Haushaltbegleitgesetz \u2013 und dies ist\nFakt \u2013 werden Budgets von Familien, die eine Betreuung\n\nder Kinder in Kindereinrichtungen brauchen oder wollen,\ngeschm\u00e4lert. Gegen einen einkommensabh\u00e4ngigen Beitrag\nan sich haben wir nichts einzuwenden. Aber die jetzt vor-\nliegende Staffelung belastet jene geringeren Einkommen,\nwo die Eltern die Betreuung ihrer Kinder in einer Kinder-\neinrichtung brauchen.\n\nFakt ist, mit dem vorliegenden Haushaltbegleitgesetz wird\nsich die Betreuung der Kinder in den Einrichtungen ver-\nschlechtern. Schon jetzt gibt es faktisch Betreuungsschl\u00fcs-\nsel bis 1 : 18, denn Urlaub, Krankheit usw. lassen den\nSchl\u00fcssel 1 : 12 nicht zu.\n\nFakt ist, mit dem vorliegenden Haushaltbegleitgesetz wer-\nden Arbeitspl\u00e4tze in den Kindereinrichtungen abgebaut.\nIn den Verwaltungen m\u00fcssen Mitarbeiter eingestellt wer-\nden, um die Einkommensnachweise zu \u00fcberpr\u00fcfen.\n\nFakt ist, mit dem Haushalt ist die Summe f\u00fcr diesen\nBereich eingestellt, und der Finanzminister geht davon\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1848\n\n\n\naus \u2013 das hat er ja hier vor zwei Tagen gesagt \u2013, da\u00df\ndieses Gesetz so kommen wird.\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen der CDU-Fraktion,\nm\u00fcssen uns dann schon sagen, was konkret passiert, wenn\ndieses Gesetz noch ver\u00e4ndert werden kann. Und davon\ngehen Sie ja offenbar aus. Was passiert nach der Anh\u00f6-\nrung, wenn die Expertinnen und Experten der Meinung\nsind, da\u00df an der einen oder anderen Stelle Ver\u00e4nderungen\nvorgenommen werden m\u00fcssen? Wir h\u00e4tten gern gewu\u00dft,\nwie dann diese Gesetzesberatung weitergehen soll. Aber\nSie gehen offenbar auch davon aus, da\u00df es bei der Summe\nbleibt, die mit dem Haushalt, mit dem Sozialhaushalt\nbeschlossen wurde. Das hei\u00dft, da\u00df in diesem Bereich\nzun\u00e4chst als erstes der Rotstift angesetzt wird und da\u00df\nhier auf Kosten der Kinder gespart wird. Dieses wollen\nwir als SPD-Fraktion nicht, und wir werden in der Anh\u00f6-\nrung auch entsprechend argumentieren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nFrau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Welche Auswirkungen das Haus-\nhaltbegleitgesetz haben wird, das k\u00f6nnen wir, glaube ich,\nheute in diesem Rahmen nicht diskutieren; denn anson-\nsten k\u00f6nnten wir uns die Anh\u00f6rung, die wir am 22. Januar\nmit dem Haushalts- und Finanzausschu\u00df durchf\u00fchren,\nsparen.\nErst dann werden sich die Sachverst\u00e4ndigen dazu \u00e4u\u00dfern,\nund dann wird feststehen, in welchem Rahmen und wie\n\u00fcberhaupt das Gesetz beschlossen werden kann und wel-\nche Auswirkungen das letztendlich haben wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Nicolaus, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Nicolaus, sind Sie nicht der\nMeinung, da\u00df vor einem Gesetzentwurf oder vor einer\nNovelle zu einem bestehenden Gesetz \u00fcber Auswirkungen\nrecherchiert werden mu\u00df, bevor man dieses Gesetz \u00fcber-\nhaupt einbringen kann?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nFrau  Nicolaus,  CDU:  Liebe  Kollegin,  ich  w\u00fcrde  mal\nsagen, deshalb f\u00fchren wir diese Anh\u00f6rungen durch, und\njede Fraktion hat die M\u00f6glichkeit, Sachverst\u00e4ndige zu\nberufen. Darauf haben wir uns ja auch im Ausschu\u00df ver-\nst\u00e4ndigt, und so werden wir das auch handhaben.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nIch sehe es momentan als ziemlich populistisch an, da\u00df\nwir jetzt in diesem Rahmen dar\u00fcber sprechen, denn man\nkann damit nat\u00fcrlich viel Polemik erzeugen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS; Frau\nZschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Werte Abgeordnete!\nKinder: Kinder w\u00fcnschen sich Zuwendung und W\u00e4rme.\nKinder brauchen Kinder. Und was tut die S\u00e4chsische\nStaatsregierung? \u2013 Statt Kindern Streicheleinheiten zu\nschenken, verpa\u00dft sie ihnen Streicheinheiten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnd die Minister Milbradt und Geisler werden nicht\nm\u00fcde, Verschlechterungen, die das Haushaltbegleitgesetz\nf\u00fcr Kinder, Eltern und Erzieherinnen beinhaltet, sch\u00f6n-\nzureden und zu verharmlosen. Es sei doch alles nicht so\nschlimm; die von der Opposition dargestellten Auswir-\nkungen seien dramatisiert, und die Blockade der Haus-\nhaltsberatung durch die PDS sei ihnen unverst\u00e4ndlich.\nMit dem Angebot einer sechsst\u00fcndigen Betreuung bei\neinem Drittel Beitragserm\u00e4\u00dfigung werfen Sie einen K\u00f6der\naus! K\u00f6nnen Sie uns erl\u00e4utern, wie Personal- und Sach-\nkosten f\u00fcr eine sechsst\u00fcndige Betreuung um ein Drittel\nreduzierbar sind? K\u00f6nnen Sie uns erl\u00e4utern, was an einer\nsechsst\u00fcndigen Betreuung gut sein soll, wenn es dadurch\nzu einem st\u00e4ndigen Wechsel von Kindern und Erzieherin-\nnen zwischen den Gruppen kommt?\nDie Ver\u00e4nderung des Personalschl\u00fcssels von 12 auf\n13,5 Kinder wird mit p\u00e4dagogischer Unbedenklichkeit\nbegr\u00fcndet. Wissen Sie, da\u00df der Personalschl\u00fcssel 1 : 12\nsowieso nur auf dem Papier steht? \u2013 Frau Dr. Schwarz\nsagte es. Eine Erzieherin in s\u00e4chsischen Kinderg\u00e4rten\nbetreut in der Regel jetzt schon 15 bis 18 Kinder; denn die\nPersonalverordnung ber\u00fccksichtigt weder Ausf\u00e4lle der\nErzieherinnen aufgrund von Weiterbildung, Urlaub,\nBeh\u00f6rdentagen und Krankheit, weder den Fr\u00fch- und\nSp\u00e4tdienst, noch die Vor- und Nachbereitungszeit.\nMit dem Haushaltbegleitgesetz w\u00fcrden die Gruppenst\u00e4r-\nken auf 20 bis 24 Kinder anwachsen, kleine Kitas geschlos-\nsen und Tausende von Erzieherinnen entlassen werden,\nwodurch den Kindern feste Bezugspersonen genommen\nwerden.\nJa, Herr Finanzminister, ich bin auch deshalb gegen das\nGesetz, weil es Tausende von Erzieherinnen in die Arbeits-\nlosigkeit schickt. Ich kann mich noch gut erinnern an Ihre\nRede zur Einbringung des Haushaltsgesetzes. Sie vertra-\nten die Auffassung, da\u00df in Sachsen die arbeitsmarktpoli-\ntischen Instrumente f\u00fcr M\u00e4nner und nicht f\u00fcr Frauen ein-\ngesetzt werden sollen. Drei Monate nach Ihrer sch\u00f6nen\nAbsichtserkl\u00e4rung tun Sie das ganze Gegenteil. Sie sorgen\ndaf\u00fcr, da\u00df die ohnehin schon unertr\u00e4glich hohe Arbeits-\nlosigkeit von Frauen weiter erh\u00f6ht wird.\nWenn der Bedarf f\u00fcr einen Krippenplatz in der Regel nicht\nmehr gegeben sein soll, wenn ein Elternteil zu Hause ist,\nund Sie dies aus entwicklungspsychologischer Sicht f\u00fcr\nvertretbar halten, dann sage ich Ihnen, da\u00df es f\u00fcr ein Kind\ndurchaus besser sein kann, mit anderen Kindern gemein-\nsam in der Krippe betreut zu werden, als mit einem durch\nArbeitslosigkeit frustrierten Elternteil zu Hause zu sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWissen Sie, da\u00df nach drei Jahren h\u00e4uslicher Kinderbe-\ntreuung der Wiedereinstieg ins Berufsleben nahezu ver-\nbaut ist?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Wissen Sie noch, was Sie als Maxime\ns\u00e4chsischer Familienpolitik verk\u00fcndet haben? \u2013 ,,Bessere\nVereinbarkeit von Beruf und Familie!\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1849\n\n\n\nAch, was frage ich Sie; nat\u00fcrlich wissen Sie dies alles, nur:\nSie handeln nicht danach!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der CDU;\nFrau Weber, bitte.\n\nFrau Weber, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren! Frau Schwarz hat bei jeder Frage, die\nsie hatte, angefangen: Fakt ist, Fakt ist. Selbst wenn Fakt\nist, Fakt ist: Genau, wie es unsere Kollegin Nicolaus gesagt\nhat, befinden wir uns im Rahmen der Anh\u00f6rung. Wenn\nSie fragen, Frau Dr. Schwarz, wie es nach der Anh\u00f6rung\nweitergehen soll, dann mu\u00df ich schon sagen, Sie waren\nvier Jahre l\u00e4nger im Landtag als ich und m\u00fc\u00dften eigentlich\nwissen, wie es dann nach einer Anh\u00f6rung weitergeht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei der PDS)\n\nIch habe es in einem Jahr, denke ich, doch begriffen, da\u00df\nwir nach der Anh\u00f6rung alle Fakten auswerten, und wir\nwerden zu einem Ergebnis kommen.\n\n(Frau Schneider, PDS: Zu welchem?)\n\nDieses Gesetz mu\u00df nicht wie dieses aussehen. Aber Fakt\nist auch, da\u00df wir sparen m\u00fcssen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nWeber?\n\nFrau Weber, CDU: \u2013 Nein danke, jetzt nicht.\nEiner der gr\u00f6\u00dften Posten ist nun einmal das Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz, und man sollte \u00fcber einen neuen Ver-\nteilungsmodus nachdenken.\nIm \u00fcbrigen mu\u00df ich nat\u00fcrlich sagen, Sie k\u00f6nnten sich auch\neinmal bei Ihren Kollegen in Sachsen-Anhalt erkundigen.\nDort ist gestern eine Novellierung in den Landtag unter\nder Leitung der SPD-Fraktion eingebracht worden, nach\nder erhebliche Einsparungen in diesem Bereich, wenn die\nNovellierung durchkommen sollte, auch get\u00e4tigt werden.\nSicher ist es eine kluge Politik von Herrn H\u00f6ppner, sich\nuns anzuschlie\u00dfen.\nDas zweite: Die PDS hat, wie immer populistisch, nicht\nabwarten k\u00f6nnen und den Saal bei der Beratung des\nHaushaltbegleitgesetzes verlassen. Zweimal haben Sie,\nwenn wir diskutieren wollten, den Saal verlassen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nWeil es unertr\u00e4glich ist!)\n\nAber Sie verlangen, da\u00df eine Anh\u00f6rung stattfindet, die im\nganz gro\u00dfen Rahmen ist \u2013 die ich auch begr\u00fc\u00dfe. Davor\nhaben wir keine Angst.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Na!)\n\n\u2013 Nein, haben wir nicht.\nNur von der PDS h\u00e4tte ich schon erwartet, da\u00df sie auch\neinmal \u00fcberlegt, wie es zu ihren Zeiten war, denn damals\nwaren noch mehr Kinder in einer Gruppe, und dort waren\nteilweise noch schlechtere Bedingungen.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nIm Durchschnitt niemals!)\n\nIch m\u00f6chte am Schlu\u00df noch einmal feststellen, da\u00df wir\nunseren Weg, den wir bei jeder Gesetzgebung gehen,\nweiterverfolgen werden. Wir werden die Anh\u00f6rung\ndurchf\u00fchren und werden auch sehen, was das Beste f\u00fcr\n\nunsere Kinder ist und ob sich nicht der eine oder andere\nElternteil mehr daran beteiligen kann; das geben wir ganz\noffen zu.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD, Frau\nKlein.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Drei Fakten m\u00f6chte ich anf\u00fchren, die insbesondere\naus der Sicht der Tr\u00e4ger von Kindertageseinrichtungen die\ngeplante \u00c4nderung des Kindertagesst\u00e4ttengesetzes als\n\u00e4u\u00dferst bedenklich erscheinen lassen. Frau Nicolaus und\nFrau Weber, das sind die Auswirkungen, die jetzt schon\nabsehbar sind.\nErstens. Der derzeitige Betreuungsschl\u00fcssel, wir h\u00f6rten es,\nvon 1 : 12 entspricht nicht der Realit\u00e4t, sondern liegt heute\nbereits durch Urlaub, Krankheit, zwingend erforderliche\nFortbildung und notwendige Regel\u00f6ffnungszeiten \u00fcber\n8 Stunden hinaus bei zirka 1 : 18. Durch die Erh\u00f6hung\ndieses Schl\u00fcssels leidet die Qualit\u00e4t der p\u00e4dagogischen\nBetreuung in den Kindertagesst\u00e4tten, und diese drohen zu\nKinderbewahranstalten zu verkommen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nZweitens. Die \u00c4nderung des Betreuungsschl\u00fcssels zieht\nunweigerlich weitere K\u00fcndigungen nach sich. Die Liga\nder Wohlfahrtsverb\u00e4nde hat den Wegfall von zirka\n3 000 Arbeitspl\u00e4tzen eruiert. In der Regel wurden in den\nEinrichtungen die Stundenzahlen f\u00fcr die Erzieherinnen\nauf 25 bis 30 Wochenstunden gesenkt. Weiter herunter\ngeht es nicht mehr, meine Herren Minister! F\u00fcr Allein-\nerziehende oder auch alleinstehende Frauen ist das Ende\nder finanziellen Fahnenstange, insbesondere auch mit\nBlick auf die sp\u00e4tere Rente, erreicht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAu\u00dferdem f\u00fchrt das Einhalten von K\u00fcndigungsfristen\nund die Zahlung von Abfindungen zu keiner Entlastung,\nsondern zu einer weiteren Belastung von Tr\u00e4gern bzw.\nKommunen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiese werden letztlich die Zeche bezahlen, meine Damen\nund Herren von der CDU-Fraktion, entweder \u00fcber das\nDefizit aufgrund der in der Regel bestehenden Defizit-\ndeckungsvertr\u00e4ge, oder die Tr\u00e4ger geben die Einrichtung\nganz an die Kommunen zur\u00fcck.\nSchlie\u00dflich drittens. Die Erm\u00f6glichung einer 6-Stunden-\nBetreuung sowie die \u00dcberpr\u00fcfung der wirtschaftlichen\nLeistungsf\u00e4higkeit der Familien bei Bezahlung der Unter-\nbringungskosten nach dem Einkommen fordert vom\nTr\u00e4ger einen immer h\u00f6heren organisatorischen und ver-\nwaltungstechnischen Aufwand.\nDer Sockelbetrag an den Betriebskosten steigt im Verh\u00e4lt-\nnis pro Kind. Verwaltungskosten steigen, ohne da\u00df sie laut\nBetriebskostenverordnung umlagef\u00e4hig sind. Ja, denken\nSie denn, Herr Minister Geisler, da\u00df man die Mitarbeiter\nder freien Tr\u00e4ger st\u00e4ndig als melkende K\u00fche betrachten\nkann?!\n\n(Beifall bei der SPD und\nbei Abgeordneten der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1850\n\n\n\nUnd das ist nicht meine Meinung allein, die ich hier vor-\ntrage. Nein, mir und sicher auch Ihnen, Herr Minister\nGeisler, liegen Stellungnahmen sowohl der Liga der freien\nWohlfahrtsverb\u00e4nde, der Untergliederungen dieser Ver-\nb\u00e4nde sowie anderer freier Tr\u00e4ger und der Kommunen\nvor.\n\n(Beifall bei der SPD und\nbei Abgeordneten der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU,\nFrau Nicolaus. \u2013 Das Wort wird nicht mehr gew\u00fcnscht.\nDie Fraktion der PDS ist an der Reihe. Herr D\u00fcrrschmidt,\nbitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Eines steht fest: In Sachsen ist sehr wohl genug\nGeld da. Wir haben einen Jahreshaushalt von knapp\n32 Milliarden DM, und wenn schon gespart werden mu\u00df,\ndann, bitte sch\u00f6n, an anderer Stelle.\nDoch dazu fehlte offensichtlich die Traute, weil die CDU\nstarken Widerstand im eigenen Lager geerntet h\u00e4tte. Also\nmachen Sie heute Kinder, Eltern und Erzieherinnen zu\neiner Man\u00f6vriermasse. Und schon morgen werden Sie,\nwie gewohnt, vehement f\u00fcr Verbesserungen in der Lage\nder Familie Ihr Wort geben und reden: Man habe es ja\nalles nicht so gewollt, man werde es noch einmal \u00fcber-\npr\u00fcfen. Man wird das Kindergeld heranziehen, das ab\n1. Januar hochgesetzt wird, und vieles mehr.\nNoch ein Argument. Sie behaupten mit konstanter Beharr-\nlichkeit, da\u00df das S\u00e4chsische Kindertagesst\u00e4ttengesetz\neinen Spitzenplatz in den neuen L\u00e4ndern einnimmt. Das\nstimmt eben so nicht. Auch wenn Sie die Novellierung in\nSachsen-Anhalt heranziehen, schauen Sie einmal dorthin\nund vergleichen Sie das novellierte Gesetz mit dem, was\nbei uns auf den Weg gebracht wurde!\nSelbst wenn es stimmen sollte, da\u00df in Sachsen das beste\nKindertagesst\u00e4ttengesetz vorhanden ist, w\u00e4re das eher ein\nGrund, stolz darauf zu sein und es nicht weiter zu demon-\ntieren.\nVielleicht darf ich die Staatsregierung daran erinnern,\nda\u00df mit den in der DDR errichteten Kindertagesst\u00e4tten-\ngeb\u00e4uden \u2013 die asbestbelasteten selbstverst\u00e4ndlich aus-\ngenommen \u2013, da\u00df mit den in der DDR hervorragend aus-\ngebildeten Krippenerzieherinnen und Kinderg\u00e4rtnerinnen\nder Freistaat und alle neuen Bundesl\u00e4nder einen Riesen-\nvorteil gegen\u00fcber den alten Bundesl\u00e4ndern hatten und\ndamit sehr viel Geld eingespart werden konnte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber wenn Sachsen schon nicht in der Qualit\u00e4t von sozia-\nlen Leistungsgesetzen die Spitze sein will \u2013 das ist ja offen-\nsichtlich so \u2013, dann will man zumindest im Freistaat die\nSpitze einnehmen, wenn es darum geht, Verschlechterun-\ngen auf den Weg zu bringen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung beweist einmal mehr, da\u00df\nsie viel mehr materielle Investitionen, da\u00df sie Imagebauten\nund Gro\u00dfunternehmen reichlich bedient, aber mit Bed\u00fcrf-\ntigen und Einkommensschwachen nicht so solidarisch\numgeht. F\u00fcr diese Bev\u00f6lkerungsgruppen werden als Vor-\nzeigeobjekte gerade einmal einige Modellprojekte finan-\nziert, deren fl\u00e4chendeckende Verallgemeinerung aber stets\nauf der Strecke bleibt.\nPrinzip bei uns ist: Investitionen in Beton, aber keine Inve-\nstitionen in den Menschen. Und die Kr\u00f6nung ist, da\u00df wir\nvor zwei Tagen einen Haushalt beschlossen haben,\n\nobwohl das den Haushalt betreffende Begleitgesetz noch\nnicht einmal in einer Anh\u00f6rung beraten worden ist.\nSie wollen uns hier glauben machen, da\u00df mit der Anh\u00f6-\nrung die Argumente der Sachverst\u00e4ndigen aufgenommen\nw\u00fcrden. Ich habe bis jetzt noch keine Anh\u00f6rung erlebt \u2013\nSie l\u00e4cheln so sch\u00f6n dazu, Frau Weber \u2013, aus der Sie\nirgendein Argument eines Sachverst\u00e4ndigen aufgegriffen\nh\u00e4tten.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nEs wird auch hier so sein, Frau Weber, der Herr Minister\nhat es in der Haushaltsdebatte im Ausschu\u00df eindeutig\ngesagt: Es wird einschneidende Ver\u00e4nderungen im Haus-\nhalt geben; Sie haben das eingestellt und beschlossen, und\nes ist eine Farce, was Sie abziehen. Mit dieser Farce wollen\nSie uns glaubhaft machen, da\u00df Sie etwas Positives tun.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen der CDU und\nder SPD noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Kannegie\u00dfer,\nbitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Eine sachliche Richtigstellung zu\ndem eben Gesagten.\nHerr D\u00fcrrschmidt hat behauptet, da\u00df von der CDU-Frak-\ntion noch niemals Expertenmeinungen aus Aussch\u00fcssen\naufgenommen worden seien.\nIch verweise auf die Anh\u00f6rung zum Landesblindengeld-\ngesetz, bei der der Hinweis gekommen ist, da\u00df von den\nGeh\u00f6rlosen der Grad der Behinderung auf 100 angehoben\nwerden soll und da\u00df die gleichm\u00e4\u00dfige Betrachtung im\nGrad der Behinderung auf 100 empfohlen worden ist.\nDas ist in den Protokollen der Anh\u00f6rung nachzulesen.\nDiese Anregung ist aufgenommen worden. Herr D\u00fcrr-\nschmidt hat soeben gelogen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Verehrte Damen und Herren Abgeord-\nnete! Ich m\u00f6chte auf die Gesch\u00e4ftsordnung verweisen:\nSachliche Richtigstellungen sind au\u00dferhalb der Tagesord-\nnung oder vor Abstimmungen durchzuf\u00fchren. Das sollten\nSie noch einmal zur Kenntnis nehmen. Ich habe hier einen\nFehler gemacht. Deswegen mu\u00df ich jetzt gerechterweise\nfragen, ob noch jemand eine sachliche Richtigstellung vor-\nnehmen m\u00f6chte. Aber ich bitte Sie, das zuk\u00fcnftig zu\nbeachten.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident, da\u00df ich\ndas noch darf, weil Herr Kannegie\u00dfer das Protokoll falsch\ngelesen und nur die H\u00e4lfte davon erz\u00e4hlt hat.\nVom Geh\u00f6rlosenverband ist vorgeschlagen worden, da\u00df\nman eventuell 100 % ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnte, weil der\nGrad 70 % nicht so oft vorkommt. Das ist aufgegriffen\nworden.\nVon dem Verband ist aber nicht gesagt worden, da\u00df man\ndarauf dr\u00e4ngt, 100 % aufzunehmen. Das ist eine v\u00f6llig\nfalsche Darstellung von Herrn Kannegie\u00dfer. Das mu\u00df\ndeshalb zur\u00fcckgewiesen werden.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 Bitte im Protokoll der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung nachlesen!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1851\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Wort hat\njetzt die Staatsregierung. Herr Staatsminister Dr. Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn\nein Sozialminister Sparvorschl\u00e4ge macht, ger\u00e4t er sofort in\nden Verdacht, er engagiere sich nicht genug f\u00fcr die \u00c4rm-\nsten der Armen, er unterst\u00fctze den Sozialabbau.\nW\u00fcrde ihm zuvor unterstellt, er verteile zur Verf\u00fcgung\nstehende Gelder wie mit einer Gie\u00dfkanne, so wird ihm\njetzt selbstverst\u00e4ndlich unterstellt, er k\u00fcrze wie mit einem\nRasenm\u00e4her sozialpolitische Leistungen.\nWer tats\u00e4chlich hinschaut, wer die Zahlen wirklich durch-\nrechnet, sieht sehr schnell, da\u00df auch im Sozialhaushalt\ngespart werden kann und mu\u00df, aber selbstverst\u00e4ndlich\nnicht mit dem Rasenm\u00e4her. Es mu\u00df genau abgewogen\nwerden.\nWo kann Geld eingespart werden, ohne wirklich not-\nwendige soziale Leistungen zu verschlechtern oder abzu-\nbauen? In unserem Hause wurden drei Stellen gefunden,\nan denen Einsparungen unter diesen Voraussetzungen\nm\u00f6glich sind. Es sind Bereiche, bei denen es uns vertretbar\nerscheint zu k\u00fcrzen, sofern K\u00fcrzungen einfach nicht zu\numgehen sind.\nWir haben unseren gesamten Haushalt durchforstet und\nbei jeder Position sehr kritisch gefragt, ob der Ansatz ver-\nmindert werden kann. Nur in drei Bereichen haben wir f\u00fcr\n1996 Einsparm\u00f6glichkeiten gesehen: bei der Krankenhaus-\nfinanzierung, bei der ,,Aktion 55\u201c und bei den Ausgaben\nnach dem Kindertagesst\u00e4ttengesetz.\nZu den ersten beiden Punkten m\u00f6chte ich heute nur zwei\nS\u00e4tze sagen. Es handelt sich um geringf\u00fcgige und vertret-\nbare K\u00fcrzungen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Nein!)\n\nEs ist nicht daran gedacht, die Krankenhausf\u00f6rderung ein-\nzustellen oder die ,,Aktion 55\u201c zu beenden.\nAuch bei der Krankenhausf\u00f6rderung h\u00e4tte ich den leichte-\nren Weg gehen k\u00f6nnen. Bevor ich aber auf den f\u00fcr die\nheutige Debatte entscheidenden Punkt eingehe, mu\u00df ich\neine sehr grunds\u00e4tzliche Vorbemerkung machen.\nIch frage Sie, meine Damen und Herren: Was ist zu tun,\nwenn der Finanzminister pl\u00f6tzlich mit einer Deckungs-\nl\u00fccke von 837 Millionen DM f\u00fcr 1996 konfrontiert wird?\nWas ist zu tun? Allen, die jetzt behaupten, es w\u00fcrde nur\nbei den Kindern gespart\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das hat niemand gesagt!)\n\n\u2013 das steht in vielen Ver\u00f6ffentlichungen \u2013, mu\u00df ich schon\nsehr deutlich sagen, da\u00df nach unserer Vorlage in den vor-\nangegangenen drei Tagen deutlich gesagt wurde, da\u00df bei\nWirtschaft und Arbeit mit 175 Millionen DM, beim Innen-\nressort mit 130 Millionen DM, bei der Landwirtschaft mit\nca. 90 Millionen DM und dann erst bei Soziales und\nUmwelt mit ca. 75 Millionen DM die Sparm\u00f6glichkeiten\nausgeleuchtet wurden.\nSollen wir uns f\u00fcr das entscheiden, was am besten\nankommt? Oder sollen wir das tun, worauf es ankommt?\nIch als Familienminister unterst\u00fctze den Finanzminister\nmit Nachdruck, wenn er den bequemen Weg der zus\u00e4tz-\nlichen Neuverschuldung nicht geht, obwohl ich sehr aus-\nf\u00fchrlich dar\u00fcber nachgedacht habe, die Erh\u00f6hung der\nNeuverschuldung doch zu fordern.\n\nBequem w\u00e4re dieser Weg f\u00fcr uns nur hinsichtlich der\naktuellen Haushaltsberatung. Schon ab dem n\u00e4chsten Jahr\nh\u00e4tten sich die zus\u00e4tzlichen Schulden in ein Klotz am Bein,\nin eine Belastung verwandelt. Die Schuldzinsen w\u00fcrden\nbereits ab 1997 unseren Handlungsspielraum einschr\u00e4n-\nken. Die heutige Bequemlichkeit h\u00e4tte sich zur l\u00e4stigen\nUnbequemlichkeit umgewandelt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nH\u00e4tten wir die Verschuldung von Brandenburg aufzuwei-\nsen, dann st\u00fcnde uns im n\u00e4chsten Jahr eine Milliarde DM\nweniger zur Verf\u00fcgung, um laufende Dinge zu finanzie-\nren. Dann m\u00fc\u00dften wir eine Milliarde DM mehr Zinsen\nzahlen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOb und in welchem Umfang wir Schulden machen, das\nm\u00fcssen wir vor unseren Kindern und Enkelkindern ver-\nantworten.\n\n(Zuruf von der SPD:\nWir werden bald keine Kinder mehr haben!)\n\n\u2013 Die Kinderzahl liegt in diesem Jahr nicht um viel, aber\ngl\u00fccklicherweise um 1 000 h\u00f6her als 1994.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDann sorgen Sie sicherlich daf\u00fcr,\n\nda\u00df sie wieder zur\u00fcckgeht!)\n\n\u2013 Ich denke das nicht, Frau Zschoche!\nSich an der Schuldentilgung zu beteiligen, d\u00fcrfen wir\nunseren Kindern zumuten, wenn sie die Fr\u00fcchte dessen\ngenie\u00dfen k\u00f6nnen, wof\u00fcr wir den Kredit aufgenommen\nhaben.\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nEs wird blo\u00df dann keine Kinder mehr geben!)\n\nDas ist z. B. bei Investitionen bzw. bei Ausgaben f\u00fcr\nGeb\u00e4ude, die auch die n\u00e4chste Generation noch nutzen\nkann, der Fall. Nicht zumutbar ist, der kommenden Gene-\nration die R\u00fcckzahlung von Schulden f\u00fcr konsumtive\nAusgaben aufzulasten, also f\u00fcr etwas, was denjenigen, die\nsie zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen, nichts mehr nutzt.\nWer von vornherein sagt, hier d\u00fcrfe nicht gespart werden,\nda es gerade um unsere Kinder gehe, der hat dann nicht\nunrecht, wenn er wirklich die Kinder und nicht die\nErwachsenen im Blick hat.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDa fragt man sich wirklich,\n\nwas dieser Sozialminister f\u00fcr eine Ansicht hat!)\n\nAber trotzdem m\u00fcssen wir auf dem Boden bleiben.\nLassen Sie mich einmal auf die Zahlen schauen. Wir im\nFreistaat Sachsen leisten uns eines der kostspieligsten Kin-\ndertagesst\u00e4ttengesetze aller Bundesl\u00e4nder. Wir geben 1995\nim Landeshaushalt etwa 152 DM pro Einwohner allein f\u00fcr\ndie Kindertagesst\u00e4tten aus, die Kommunen zahlen auch\nnoch einmal. In \u00e4hnlicher Gr\u00f6\u00dfenordnung bewegen sich\nim Jahr 1995 die Ausgaben in Brandenburg, etwas dar\u00fcber\nliegen die Zahlen in Sachsen-Anhalt, etwas darunter liegen\nsie in Mecklenburg-Vorpommern und Th\u00fcringen. Deutlich\ndarunter bewegen sich die Zahlen in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern.\nIch denke, wir m\u00fcssen unser Gesetz und unsere Praxis mit\nder Rechtslage und der Lebenswirklichkeit in den alten\nund den neuen L\u00e4ndern vergleichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1852\n\n\n\nF\u00fcr 1996 sieht das ganz anders aus. Da ist in den Haus-\nhaltsans\u00e4tzen in Sachsen-Anhalt deutlich reduziert wor-\nden, und zwar um etwa 100 Millionen DM.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nAber nicht im Kindertagesst\u00e4ttenbereich!)\n\n\u2013 Im Kindertagesst\u00e4ttenbereich ist von 519 Millionen DM\nauf 412 Millionen DM reduziert worden.\nDie \u00c4nderungen, die durch die Einbringung der Gesetzes-\nnovellierung in Sachsen-Anhalt vorgesehen sind, sind\ndabei \u00fcberhaupt noch nicht ber\u00fccksichtigt.\nMeine Damen und Herren! Frau Zschoche! Werte Abge-\nordnete der SPD-Fraktion! Wie lautet denn der \u00a7 14, der in\nSachsen-Anhalt eingebracht worden ist? Da soll die maxi-\nmale Gruppengr\u00f6\u00dfe in Kinderg\u00e4rten bei 20 Kindern lie-\ngen.\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nMaximal! Wir haben zum Teil jetzt schon 28!)\n\n\u2013 Bei uns liegt sie bei 18!\n\n(Frau Weihnert, SPD: Auf dem Papier!)\n\n\u2013 Das ist hier genauso. Die Frage nach Urlaub, nach\nKrankheit und nach Weiterbildung steht bei allen zus\u00e4tz-\nlich zu bew\u00e4ltigen. Frau Zschoche, das war auch damals\nbei Ihnen so, als Sie als Direktorin noch Verantwortung\ntrugen.\n\n(Zustimmung bei der CDU \u2013\nFrau Zschoche, PDS:\n\nWas soll ich getragen haben?\nWir haben Lehrerinnen ausgebildet!)\n\n\u2013 F\u00fcr die Ausbildung von entsprechenden Leuten haben\nSie Verantwortung getragen.\nIch habe die Verf\u00fcgung der DDR hier, Sie k\u00f6nnen sich\ndiese dann sehr genau ansehen.\n\n(Goliasch, CDU:\nHaben Sie auch Frau Ostrowski ausgebildet?)\n\nDie Gruppenst\u00e4rke in Kinderkrippen soll maximal 15 \u2013\njetzt haben wir 12 \u2013 und in Hortgruppen 25 betragen. Inso-\nfern stimmen wir \u00fcberein.\nDes weiteren wird gesagt, da\u00df in begr\u00fcndeten F\u00e4llen das\nLandesjugendamt im Benehmen mit den \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern\nder \u00f6ffentlichen Jugendhilfe und den Tr\u00e4gern der Einrich-\ntungen Ausnahmen von der Gruppenobergrenze zul\u00e4\u00dft,\nsofern hierdurch nicht das Kindeswohl gef\u00e4hrdet wird\noder dem sonstige schwerwiegende p\u00e4dagogische Gr\u00fcnde\nentgegenstehen. Eine Ausnahmegenehmigung ist zu ertei-\nlen, \u2026 Und dann werden die Einzelheiten genannt.\nAuch in Brandenburg ist nach den Haushaltsans\u00e4tzen eine\nReduzierung um 70 Millionen DM vorgesehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Im Augenblick nicht.\nWir sind zu Recht Stolz darauf, da\u00df das Netz der Kinder-\ntageseinrichtungen dem tats\u00e4chlichen Bedarf entspre-\nchend bisher erhalten und finanziert werden konnte und\nkann. Keine Mutter, kein Vater mu\u00dfte auf Berufst\u00e4tigkeit\nverzichten, etwa weil kein Platz in einer Kindertagesein-\nrichtung zur Verf\u00fcgung stand. Keine Mutter, kein Vater\n\nmu\u00dfte auf einen Kindergartenplatz f\u00fcr das Kind verzich-\nten, weil er nicht bezahlbar war.\nStolz waren und sind wir auch auf das gut ausgebildete\nund hochmotivierte Personal in den Einrichtungen, das in\nausreichender Zahl nach einem sehr guten Personalschl\u00fcs-\nsel f\u00fcr die Betreuung der Kinder zur Verf\u00fcgung steht.\nDie Frage an uns lautet: Sind Einsparungen m\u00f6glich, ohne\ndieses wichtige Netz der Kindertagesbetreuungseinrich-\ntungen in seiner Quantit\u00e4t und in seiner Qualit\u00e4t sowie in\nseiner Bedeutung f\u00fcr die Eltern und f\u00fcr die Kinder zu\ngef\u00e4hrden? \u2013 Wir haben uns die Antwort nicht leicht\ngemacht, und ich glaube sagen zu k\u00f6nnen: Hier sind Ein-\nsparungen m\u00f6glich; deshalb der entsprechende Vorschlag\nzur Gesetzes\u00e4nderung.\nVon der Opposition wird immer wieder auf die vielen\nProtestschreiben und Protestaktionen \u2013 auch heute \u2013 von\nEltern und Erziehern hingewiesen,\n\n(Frau Schneider, PDS: Das war gestern!)\n\ndie sich gegen die angebliche Demontage des Netzes von\nKindertageseinrichtungen in Sachsen wehren. Auch in\nmeinem Haus ist eine Vielzahl solcher Schreiben eingegan-\ngen. Allerdings stimmt mich dabei eines sehr bedenklich:\nIn diesen Schreiben wird nur sehr selten auf die tats\u00e4chlich\nvorgesehenen \u00c4nderungen im Gesetz Bezug genommen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nSehr oft dagegen sind es Behauptungen, angstmachende\nVermutungen, Falschinformationen. Da liest man z. B., der\nRechtsanspruch werde eingeschr\u00e4nkt oder gar abgeschafft,\ndie Betreuungszeit werde auf sechs Stunden reduziert.\nUnd man probiert es gleich einmal, Frau Klein, in der Ein-\nrichtung der AWO in Schwarzenberg und sagt, das w\u00e4re\ndie Zukunft.\n\n(Frau Klein, SPD:\nDa m\u00fcssen Sie sich richtig erkundigen!)\n\nDer Kindertagesplatz werde \u2013 ein weiteres Argument \u2013 f\u00fcr\ndie Eltern in Zukunft unbezahlbar; usw. usf.\nWer solche Behauptungen, die keine Grundlage in der\nvorgeschlagenen Gesetzes\u00e4nderung haben, ausstreut, der\nmu\u00df ein Interesse daran haben, ein Interesse daran, da\u00df\nEltern verunsichert werden,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nein Interesse daran, da\u00df Alleinerziehende um ihren\nArbeitsplatz f\u00fcrchten, f\u00fcr den der Krippenplatz Voraus-\nsetzung ist, ein Interesse daran, da\u00df die Zukunft der Kin-\nder, der Erzieherinnen und der Eltern in den schw\u00e4rzesten\nFarben dargestellt wird.\nWer daran ein Interesse hat, mu\u00df wohl diese unwahren\nBehauptungen verbreiten, weil er \u00fcber die sachlich\nbegr\u00fcndeten Argumente nicht verf\u00fcgt.\nMeine Damen, meine Herren! Ich w\u00e4re den Tr\u00e4gern der\nKitas, den Gewerkschaften, den Medien und nat\u00fcrlich\nauch den demokratischen Parteien f\u00fcr mehr Sachlichkeit\nund f\u00fcr mehr Wahrhaftigkeit dankbar.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Im Augenblick nicht.\nDies ist m\u00f6glich, auch wenn man zu bestimmten Sachver-\nhalten unterschiedliche Meinungen vertritt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1853\n\n\n\nNun zu den einzelnen Vorschl\u00e4gen im Haushaltbegleit-\ngesetz und den dagegen erhobenen Vorw\u00fcrfen.\nBehauptet wird, der Rechtsanspruch auf einen Kinder-\ntagesplatz werde abgeschafft oder zumindest einge-\nschr\u00e4nkt. Ich sage: nein! Der Anspruch auf einen Kinder-\ngartenplatz, wie er im S\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber Kinder-\ntageseinrichtungen bisher geregelt ist, bleibt voll und ganz\nerhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch f\u00fcr Kinder unter drei Jahren, f\u00fcr die formell nie ein\nRechtsanspruch existierte, sollen in Zukunft in ausreichen-\nder Zahl Krippenpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen, damit\nEltern, die berufst\u00e4tig sind, auf diese Berufst\u00e4tigkeit nicht\nverzichten m\u00fcssen. Sie werden weiterhin einen Kinder-\nkrippenplatz f\u00fcr ihre Kinder erhalten.\nAllerdings werden die Kommunen nach den vorgesehe-\nnen Gesetzes\u00e4nderungen nicht mehr verpflichtet, einen\nKrippenplatz f\u00fcr ein Kind zur Verf\u00fcgung zu haben, bei\ndem ein Elternteil zu Hause ist und die Betreuung des\nKindes selbst \u00fcbernehmen kann. Mit der Formulierung\n,,\u2026 in der Regel\u201c ist sogar zuk\u00fcnftig m\u00f6glich, bei beson-\nderen Verh\u00e4ltnissen und besonderem Bedarf trotz der\nAnwesenheit eines Elternteils zu Hause Kinder in die\nKrippen zu bringen.\nWenn die Mutter oder der Vater nach Arbeitslosigkeit\nwieder Arbeit bekommt, obliegt der Kommune wieder die\ngesetzliche Verpflichtung, einen Krippenplatz zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen.\nBehauptet wird, die Frau solle wieder an den Herd ver-\nbannt werden. Ich frage, wozu diese billige Polemik? Es ist\nkein Geheimnis, da\u00df es die Staatsregierung im Interesse\nder Kinder in der Regel \u2013 da sind die von mir schon zitier-\nten Ausnahmen ausgeschlossen \u2013 f\u00fcr p\u00e4dagogisch g\u00fcnsti-\nger h\u00e4lt, wenn Kinder unter 3 Jahren zu Hause in der\nFamilie betreut werden.\nDeshalb wird parallel zur \u00c4nderung des Kindertagesst\u00e4t-\ntengesetzes auch die \u00c4nderung des Landeserziehungs-\ngeldgesetzes vorgeschlagen \u2013 Sie h\u00f6ren bitte richtig: vor-\ngeschlagen \u2013, so da\u00df Eltern, die ihr Kind unter 3 Jahren zu\nHause erziehen, ab 1997 bei Vorliegen der sonstigen Vor-\naussetzungen monatlich generell 600 DM Erziehungsgeld\nerhalten sollen.\nDemgegen\u00fcber wird jeder Krippenplatz von Land und\nKommune insgesamt mit 1 060 DM gest\u00fctzt, eine eindeu-\ntige Bevorzugung der \u00f6ffentlichen Kinderbetreuung\ngegen\u00fcber der famili\u00e4ren Kinderbetreuung. Jede gegen-\nteilige Behauptung ist eben Polemik. Die Wahlfreiheit der\nEltern bleibt. Sie k\u00f6nnen die f\u00fcr ihr Kind nach ihrer Mei-\nnung beste Erziehung und Betreuung w\u00e4hlen.\nBehauptet wird, die Betreuungszeit in den Tageseinrich-\ntungen werde auf 6 Stunden reduziert.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nDas ist doch gar nicht wahr!)\n\n\u2013 Das wird behauptet; lesen Sie doch die Zeitung durch!\nRichtig ist: Diese \u00c4nderung des Kindertagesst\u00e4tten-\ngesetzes ist eine von vielen Eltern schon lange gew\u00fcnschte\nErg\u00e4nzung. Sie soll die Kosten bei Kindertageseinrichtun-\ngen senken. Eltern, die ihre Kinder jetzt schon nur 5 oder\n6 Stunden in Einrichtungen lassen, brauchen nicht mehr\nden vollen Elternbeitrag zu zahlen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: \u2013 Nein.\nIhr Beitrag wird auf zwei Drittel gesenkt, und der Zuschu\u00df\ndes Freistaates und der Zuschu\u00df der Kommunen kann\nebenfalls gesenkt werden. Wie kommen wir auf die Sen-\nkung von einem Drittel? \u2013 Ganz klar.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\u2013 Nun lassen Sie mich doch ausreden, und reden Sie nicht\ndauernd dazwischen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch wei\u00df seit vielen Debatten, da\u00df ich die Dinge, die Sie\nfragen, alle schon in meiner Rede ber\u00fccksichtigt habe. Des-\nwegen lasse ich Fragen jetzt nicht mehr zu.\nWir kommen auf die Senkung von einem Drittel, weil\nunsere Zusch\u00fcsse auf 9 Stunden berechnet sind und des-\nwegen, weil bei 6 Stunden Betreuung nat\u00fcrlich weniger\nKosten anfallen. Von daher ist durchaus dar\u00fcber zu reden,\ninwieweit die Kosten bei Sachkosten und Personalkosten\nin Zukunft unterschiedlich behandelt werden. Die Sach-\nkosten sind bisher immer mit den Lohnkosten angestie-\ngen. Die Lohnkosten sind in den letzten Jahren deutlich\nh\u00f6her gestiegen als die Sachkosten, deren Steigerung in\nInflationsh\u00f6he ist und nicht in Lohnkostenh\u00f6he.\nBehauptet wird, Kindertagesst\u00e4ttenpl\u00e4tze w\u00fcrden f\u00fcr\nEltern, besonders f\u00fcr Alleinerziehende und Arbeitslose,\nunbezahlbar. Richtig ist: Bisher haben alle Eltern bei einer\nbestimmten Einkommensh\u00f6he unabh\u00e4ngig von ihrem Ein-\nkommen einen gleichen Elternbeitrag gezahlt. Bei etwa\n20 % der Eltern wurde aber bisher schon dieser Elternbei-\ntrag abgesenkt oder gar erlassen bzw. von der Jugendhilfe\nerstattet.\nDies bleibt weiterhin, so da\u00df Eltern mit niedrigen Einkom-\nmen \u00fcberhaupt nicht von der \u00c4nderung betroffen sind.\nDie Behauptung, da\u00df sozusagen die Eltern mit Niedrigein-\nkommen wegen der Kinder dann zu Hause bleiben m\u00fcs-\nsen, entbehrt jeder Berechtigung.\nK\u00fcnftig sollen sich Eltern, die deutlich oder ganz erheblich\nmehr verdienen als andere, durch h\u00f6here Elternbeitr\u00e4ge\nan den Kosten der Einrichtung beteiligen. Statt bisher 25 %\nder Betriebskosten m\u00fc\u00dften sie 30 oder 35 % aufbringen.\nDabei geht es nur um die Kinderg\u00e4rten und die Horte,\nnicht um die Krippen. F\u00fcr die Krippen sind keine Ver\u00e4n-\nderungen vorgesehen.\nIn der Praxis w\u00fcrde das etwa so aussehen, da\u00df bei einer\nFamilie mit 2 Kindern bei einem bereinigten Nettoeinkom-\nmen \u2013 das ist also noch niedriger als das eigentliche Netto-\neinkommen \u2013 unter 3 400 DM alles beim alten bliebe. Im\nGegenteil: Geringf\u00fcgig werden diese Elternbeitr\u00e4ge sogar\nsinken, da die Betriebskosten der Kindertageseinrichtun-\ngen durch die vorgesehenen \u00c4nderungen sinken werden.\nAb dieser Grenze aber von etwa 3 400 DM netto an wird\nbei einer Familie mit 2 Kindern der Elternbeitrag um etwa\n10 bis 12 DM je Monat steigen. \u00dcbersteigt das Einkommen\njedoch eine Grenze von ca. 4 500 DM netto, wird der\nElternbeitrag gegen\u00fcber jetzt etwa um 40 DM h\u00f6her sein.\nEs ist wohl kaum zu bestreiten, da\u00df Eltern mit diesem\nbereinigten Nettoeinkommen von 3 400 bzw. 4 500 DM\nstatt der bisherigen 160 DM dann 170 DM oder 200 DM im\nMonat f\u00fcr die Betreuung des Kindes in einer Einrichtung\naufbringen k\u00f6nnen. Auch die 100 oder 120 DM im Hort\nwerden bei diesem Einkommen als zumutbar gelten k\u00f6n-\nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1854\n\n\n\nWer behauptet, diese \u00c4nderungen w\u00fcrden Alleinerzie-\nhende und Arbeitslose treffen, mu\u00df seltsame Vorstellun-\ngen \u00fcber das Einkommen von Alleinerziehenden oder die\nH\u00f6he des Arbeitslosengeldes haben.\nDer n\u00e4chste Punkt betrifft die Personalschl\u00fcssel im Kin-\ndergarten und nur im Kindergarten. Bisher stand f\u00fcr\n12 angemeldete Kinder in einer Einrichtung jeweils eine\np\u00e4dagogische Fachkraft, also eine Kinderg\u00e4rtnerin, zur\nVerf\u00fcgung. In Zukunft soll f\u00fcr 13 bis 14 Kinder eine Kin-\nderg\u00e4rtnerin zur Verf\u00fcgung stehen. Das ist sicherlich\nschmerzlich, wenn wir von den optimalen Standards\nAbschied nehmen. Wir gehen damit aber nicht auf ein zu\nniedriges, unverantwortliches Niveau zur\u00fcck. Wir befin-\nden uns mit diesem Personalschl\u00fcssel gewisserma\u00dfen\nimmer noch im oberen Mittelfeld der L\u00e4nder, soweit die\nPersonalschl\u00fcssel \u00fcberhaupt gesetzlich festgelegt sind.\nIn kaum einem anderen Bundesland, meine Damen und\nHerren, gibt es \u00fcberhaupt eine Festlegung der Personal-\nschl\u00fcssel. Auch in dem neu vorgelegten Gesetz von Sach-\nsen-Anhalt gibt es keine festgelegten Personalschl\u00fcssel.\nAuch in der DDR-Verordnung gab es keinen festgelegten\nPersonalschl\u00fcssel, meine Damen und Herren. Da wurde\n\u00fcberhaupt nicht \u00fcber die Personalschl\u00fcssel diskutiert. Da\nwurde es durch Verordnung geregelt. Meist ist dies nur\ndurch Verordnung geregelt.\nMeine Damen, meine Herren! Lassen Sie mich die Auswir-\nkungen unserer Vorschl\u00e4ge zusammenfassen. Insgesamt\nsollen durch diese Vorschl\u00e4ge im Kindertagesst\u00e4tten-\nbereich ca. 54 Millionen DM eingespart werden. Ich wei\u00df,\nda\u00df es auch in einem Privathaushalt nicht erfreulich ist,\ndort sparen zu m\u00fcssen, wo man bereits entsprechende\nAufwendungen verplant hat. Es ist aber immer sinnvoll,\nnach Wegen aus einem Engpa\u00df zu suchen, ohne wichtige\nLeistungen und Standards aufgeben zu m\u00fcssen.\nUnser Vorschlag sucht diesen Weg. Er liegt Ihnen vor.\nTrotz der aufgezeigten Einsparstellen kann der Rechts-\nanspruch auf einen Kindertagesst\u00e4ttenplatz in Sachsen\nvoll aufrechterhalten werden. F\u00fcr alle Eltern bleibt\nein Platz in einer Kindertageseinrichtung finanziell\nerschwinglich. Wo das Geld nicht ausreicht, wird es von\nder Jugendhilfe erstattet. Wo mehr Geld vorhanden ist als\nbei anderen Eltern, wird ein h\u00f6herer Beitrag verlangt.\nDamit werden die Kindertageseinrichtungen im Freistaat\nSachsen auch in Zukunft finanzierbar bleiben. Auch k\u00fcnf-\ntige Eltern k\u00f6nnen sicher sein, einen bezahlbaren Platz f\u00fcr\nihre Kinder in einer Kindertageseinrichtung zu finden.\nDie heutige Debatte, meine Damen und Herren, kann und\nsoll die Behandlung des Gesetzentwurfs in den Aussch\u00fcs-\nsen nicht ersetzen. Ich w\u00e4re f\u00fcr eine sorgf\u00e4ltige Beratung\nsehr dankbar. Die Staatsregierung hat einen Einsparvor-\nschlag unterbreitet. Die Entscheidung liegt beim Parla-\nment, bei Ihnen.\nSofern in der Beratung, nach der Anh\u00f6rung oder davor,\nandere Vorschl\u00e4ge auf den Tisch kommen, werde ich mich\njedenfalls dann nicht dagegenstellen, wenn diese Alter-\nnativen besser sind.\nMeine Damen und Herren! Wir haben es hier schon h\u00e4ufig\nerlebt, da\u00df eine Vorlage der Regierung anders aus dem\nParlament herauskommt. Ich denke, das ist \u00fcberhaupt\nkein Beinbruch f\u00fcr jeden unter uns.\nVon daher bin ich auf die gemeinsamen Beratungen im\nAusschu\u00df nicht nur gespannt,\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ihr wollt ja nicht! \u2013\nVereinzelt Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nsondern ich denke, da\u00df es der normale Lauf einer parla-\nmentarischen Debatte ist und insofern unter Umst\u00e4nden\netwas anderes herauskommt, als wir hineingegeben\nhaben.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nFrau  Dr.  Schwarz,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Staatsminister, diese immer wiederkeh-\nrenden Vorw\u00fcrfe von Schwarzmalerei und Verun-\nsicherung durch die Opposition im Landtag, wozu dann\ndie CDU-Fraktion auch noch kr\u00e4ftig Beifall klatscht,\nm\u00f6chte ich mir hier verbitten. Es ist unsere Aufgabe in\ndiesem Parlament, die Regierung zu kontrollieren und auf\ndie entsprechenden Probleme aufmerksam zu machen, die\nhier in der Gesetzesgebung ablaufen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch glaube, es ist auch nicht ganz redlich, immer auf\nandere L\u00e4nder zu verweisen. Sie wissen sehr genau, da\u00df\ndie Gesetze dort ganz anders strukturiert sind und anders\naussehen als das Gesetz in Sachsen.\nWenn es insgesamt Einsparungen im Haushalt gibt, auch\nin anderen Bundesl\u00e4ndern, so h\u00e4ngt es ganz einfach damit\nzusammen, da\u00df auch dort weniger Kinder geboren wer-\nden. In ihrem ersten Entwurf gab es ja auch eine Einspa-\nrung, und die Liga der freien Verb\u00e4nde hat gesagt: Mit\ndieser Einsparung, die vorgesehen war, ist dieses Gesetz\nso zu belassen, wie wir es haben, denn damit w\u00fcrde dann\nkein anderes Gesetz notwendig werden, das noch mehr\nEinschnitte hat.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWas den Bereich der Kinderkrippen angeht, so wissen Sie\nauch, da\u00df gerade die Kinderkrippen von den Frauen ben\u00f6-\ntigt werden, die aus bestimmten Gr\u00fcnden ihrer Berufs-\nt\u00e4tigkeit weiter nachgehen wollen oder m\u00fcssen. Das\nbetrifft gerade viele Frauen, die sich f\u00fcr ein Kind entschei-\nden, ohne da\u00df sie einen Partner haben, und insofern sind\ndiese Einschnitte ganz besonders problematisch.\nMich wundert, da\u00df Sie, Frau de Haas, sich als Frauenmini-\nsterin oder Ministerin f\u00fcr Gleichstellung zu diesem Thema\nnicht auch einmal zu Wort melden.\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS)\n\nWas hier \u00fcberhaupt keine Rolle gespielt hat, Herr Mini-\nster: Warum denken Sie denn, da\u00df die Tr\u00e4ger und die\nKommunen sich hier so wehren? \u2013 Dieses Gesetz f\u00e4llt doch\nin erster Linie den Kommunen wieder auf die F\u00fc\u00dfe.\n\n(Jurk, SPD: Richtig! \u2013 Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Weichenstellung, die hier vorgenommen wird, ist\ngerade f\u00fcr die Kommunen sch\u00e4dlich.\nFrau Kollegin Weber, was wird nach der Anh\u00f6rung pas-\nsieren? In der Regel passiert eben leider, bedauerlicher-\nweise nichts, weil die Mehrheitsfraktion nicht bereit ist, an\nden Gesetzen der Regierung wesentliche \u00c4nderungen vor-\nzunehmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Anh\u00f6rung ist doch vor allen Dingen deswegen\nzustande gekommen, weil hier die kommunalen Spitzen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1855\n\n\n\nverb\u00e4nde und der Datenschutzbeauftragte vor der Gesetz-\ngebung nicht geh\u00f6rt wurden und deswegen diese Anh\u00f6-\nrung stattfinden mu\u00df. Man sollte da nicht immer mit\nScheinargumenten hantieren.\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen nicht vor. Damit ist die 1. Aktuelle\nDebatte abgeschlossen.\nWir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte\nZur Situation im s\u00e4chsischen Schulwesen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In der Sitzung das Landtagspr\u00e4sidiums bin ich von\nVertretern der CDU gefragt worden, ob ich den Gegen-\nstand der Aktuellen Debatte nicht konkreter fassen, sprich:\neingrenzen k\u00f6nnte. Ich habe dies verneint, wie ich meine\naus guten Gr\u00fcnden.\nDie Zahl der bildungspolitischen Fehlschl\u00e4ge dieser\nStaatsregierung hat in den vergangenen Monaten n\u00e4mlich\nein immenses Ausma\u00df angenommen, und nahezu jeder\nEinzelpunkt b\u00f6te ausreichend Stoff f\u00fcr eine Aktuelle\nDebatte in diesem Hause.\nZugespitzt l\u00e4\u00dft sich formulieren: Die Amtszeit von\nHerrn Staatsminister R\u00f6\u00dfler begann mit akzeptablen\nersten 100 Tagen. Was wir seitdem erleben, ist jedoch eine\neinzige Abfolge von Pleiten, Pech und Pannen.\nEs begann mit der Umsetzung der Schulgesetznovelle im\nBereich der F\u00f6rderschulen. Dazu wird Frau Schneider sp\u00e4-\nter einiges ausf\u00fchren.\nWas das Schulgesetz generell anbelangt, ist es schon\nbemerkenswert, da\u00df der fr\u00fchere Staatssekret\u00e4r im Kultus-\nressort Wolfgang Nowak mit einigem Abstand zu seinem\nAmt und zu seinem Dienstherrn zur sp\u00e4ten Einsicht\ngelangt ist: ,,Die sechs Jahre Grundschule halte ich f\u00fcr\nrichtig. Die Vorgabe entspricht dem Entwicklungsproze\u00df\neines Kindes und erlaubt eine fundierte Entscheidung\n\u00fcber den dann einzuschlagenden Bildungsgang. Was die\nCDU dazu sagt, ist schlichter Unsinn.\u201c\nDieser Aussage, meine Damen und Herren, stimmt die\nPDS-Fraktion ausdr\u00fccklich zu.\nDie n\u00e4chste Panne folgte mit dem Verzicht auf eine gesetz-\nliche Regelung der Gleichstellung der s\u00e4chsischen Lehrer-\ninnen und Lehrer hinsichtlich ihres Gehaltes bzw. ihrer\nBesoldung. Besonders hart traf es in diesem Zusammen-\nhang die Grundschullehrer, deren H\u00f6hergruppierung\nnach dem Willen der Staatsregierung r\u00fcckwirkend zum\n1. Januar dieses Jahres erfolgen sollte, obwohl Tausende\nKlagen gegen den Freistaat anh\u00e4ngig waren, die eine Bes-\nserstellung mit dem Beginn des Jahres 1994 anstrebten.\nNach dem wohlbekannten Prinzip ,,Teile und herrsche!\u201c\ntraf die Staatsregierung eine dubiose Vereinbarung mit\ndem ihr fast bedingungslos ergebenen S\u00e4chsischen Lehrer-\nverband, nach der die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Erh\u00f6hung zwar\nzum 1.1.1995 erfolgen sollte, allerdings nur f\u00fcr diejenigen\nKolleginnen und Kollegen, die eine schriftliche Erkl\u00e4rung\nunterzeichnen, da\u00df sie ihre anh\u00e4ngige Klage zur\u00fcckziehen\nund auf s\u00e4mtliche weitergehenden Forderungen verzich-\nten.\n\nDas, meine Damen und Herren, erf\u00fcllt aus Sicht der PDS\nden Tatbestand der N\u00f6tigung. Ein derartiges Vorgehen,\nHerr Kultusminister, ist schlicht unertr\u00e4glich.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nDer ist leider nicht da. \u2013 Beifall bei der PDS)\n\n\u2013 Er ist nicht da, das ist wahr.\n\u00dcber die schlechten Lehrer-Sch\u00fcler-Relationen, \u00fcber Klas-\nsenzusammenlegungen infolge Lehrermangels und \u00fcber\ndie drohenden Schulschlie\u00dfungen wurde in der Haus-\nhaltsdebatte bereits einiges ausgef\u00fchrt.\nZu zwei weiteren Fettn\u00e4pfen, in die Herr Dr. R\u00f6\u00dfler in\nj\u00fcngster Zeit getappt ist, werde ich dann noch sprechen.\nZun\u00e4chst vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bevor ich die n\u00e4chste Fraktion aufrufe,\nm\u00f6chte ich zur Kenntnis geben, da\u00df Herr Dr. R\u00f6\u00dfler eine\nschwere Grippe hat und aus diesem Grunde heute nicht\nanwesend sein kann. Ich bitte, das zu respektieren.\nIch rufe jetzt auf die Fraktion der CDU. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Hahn, es ist tats\u00e4chlich kaum nachvollziehbar, da\u00df\nunmittelbar nach der Haushaltsdiskussion der letzten\nTage erneut und wiederum durch Ihre Fraktion die\nGrundentwicklung des s\u00e4chsischen Schulsystems hier zur\nDebatte gestellt wird, zumal wir diese im Rahmen der\nHaushaltsdiskussion bereits inhaltlich thematisiert haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEs ist doch nichts herausgekommen!)\n\nWir haben au\u00dferdem Rahmen gesetzt, die die aktuelle und\ndie zuk\u00fcnftige Entwicklung unseres Schulsystems konti-\nnuierlich fortf\u00fchren, und es besteht nach wie vor kein\nAnla\u00df zu besorgniserregenden Horrorszenarien, so wie\nSie, Herr Hahn, es erneut hier darzustellen versuchen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNat\u00fcrlich befinden wir uns in einem tiefgreifenden und\nauch l\u00e4nger anhaltenden Umstrukturierungsproze\u00df,\nbesonders bez\u00fcglich der personellen Absicherung des\nUnterrichts, dies sowohl aktuell als auch perspektivisch.\nAber auch diesem Problem hat sich sowohl die Kultusver-\nwaltung als auch die CDU-Fraktion durch umfangreiche\nAktivit\u00e4ten gestellt. Ich will hierauf besonders eingehen.\nMeine Kollegen werden auf andere Fragen, wie den F\u00f6r-\nderschulbereich und die Eingruppierung, zu sprechen\nkommen.\nEs fanden die gro\u00dfz\u00fcgigen Abfindungsregelungen bei den\nLehrern im vergangenen Jahr einen guten Zuspruch.\nDamit wurde nicht nur einem insgesamt r\u00fcckl\u00e4ufigen Leh-\nrerbedarf entsprochen, sondern zugleich ein sozialvertr\u00e4g-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1856\n\n\n\nlicher Alters\u00fcbergang erm\u00f6glicht. Nun ist es im Nachgang\nsehr wenig nachvollziehbar, wenn diese Ma\u00dfnahme\nzun\u00e4chst von allen bejubelt wurde, einschlie\u00dflich von der\nGewerkschaft und von der Opposition, um dann im nach-\nhinein als Negativentwicklung dargestellt zu werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNat\u00fcrlich ergeben sich mit dem Ausscheiden einzelner\nLehrkr\u00e4fte auch regionale Probleme der Unterrichtsversor-\ngung. Aber dies kann man doch nicht schon wieder dazu\nmi\u00dfbrauchen, eine grunds\u00e4tzlich positive Aktion im Nach-\ngang in Frage zu stellen und sie zu verteufeln. Vielmehr\nwird es darauf ankommen, auf die Entwicklung flexibel zu\nreagieren.\nFakt ist, da\u00df die im Stellenplan und \u00fcber die Mittelans\u00e4tze\ndes Haushaltes ausgebrachten Stellen des Haushaltes die\nUnterrichtsversorgung sichern. Dort, wo die Unterrichts-\nversorgung dennoch in Frage gestellt ist, sind die Per-\nsonalvertretungen gefordert, Versetzungen aufgrund des\nBedarfs zuzustimmen.\nBereits zur Haushaltsdebatte hatte ich darauf verwiesen,\nda\u00df \u00fcber die Abfindungsregelungen hinaus Bem\u00fchungen\nzur optimalen personellen Absicherung des Unterrichts\nstattfinden und diese auch gew\u00e4hrleistet wird.\nAuf weitere Ma\u00dfnahmen, neben den schon genannten,\nm\u00f6chte ich nur stichpunktartig eingehen. Ich denke hier\nz. B. an die Entfristung von Arbeitsvertr\u00e4gen, besonders\nf\u00fcr Mittelschullehrer, ab dem 1.1.1996. Ich denke an die\nschon genannte Abordnung innerhalb von Oberschul-\namtsbezirken und dar\u00fcber hinaus f\u00fcr die Dauer von sechs\nMonaten.\nIch denke an die M\u00f6glichkeit, im Einzelfall auch Profil-\ngruppen zusammenzulegen. Von Klassenzusammenle-\ngungen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen, wie Sie sie benannt haben,\nHerr Hahn, kann \u00fcberhaupt keine Rede sein. Es werden\ndort Klassen zusammengelegt, wo das auch in der\nZukunft aus p\u00e4dagogischer Sicht einen Sinn macht und\nwo das auch in Zukunft dauerhaft vertretbar sein wird.\nIch denke auch an die M\u00f6glichkeit der Mehrunterrichts-\nstundenerteilung, sicherlich im Einzelfall, und schlie\u00dflich\nan die M\u00f6glichkeit der Besetzung von vor\u00fcbergehend frei-\nen Stellen durch Abschlu\u00df zeitlich befristeter Arbeitsver-\ntr\u00e4ge.\nMeine Damen und Herren! Fazit meiner Ausf\u00fchrungen:\nAus diesem Verst\u00e4ndnis heraus ist unser Schulsystem in\neiner besseren Konstellation, als dies immer wieder von\nseiten der Opposition dargestellt wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Konstitution!)\n\nH\u00f6ren wir doch endlich auf, Detailprobleme hochzustili-\nsieren und so zu tun, als ob die Entwicklung unseres\nSchulsystems chaotisch verl\u00e4uft. Das Gegenteil ist der Fall!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile jetzt der Fraktion der SPD das\nWort; Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Es ist wieder etwas faul im Hause Kul-\ntus.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nWen wundert es noch im Lande? Nicht einmal alle Mit-\nglieder der CDU-Fraktion.\n\nAb dem 1. Januar 1996 wird es zu Stundenausf\u00e4llen in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen an Sachsens Schulen kommen. Ab die-\nsem Tage werden etwa 1 000 Lehrer weniger an den Schu-\nlen sein, n\u00e4mlich die Kolleginnen und Kollegen, die einen\nAufhebungsvertrag mit dem Ministerium geschlossen\nhaben.\nDieser Weg \u2013 Herr Colditz, h\u00f6ren Sie bitte zu! \u2013, einen Teil\ndes gro\u00dfen Lehrer\u00fcberhangs auf freiwilliger Basis und\nsozialvertr\u00e4glich abzubauen, wurde von uns, der SPD,\nprinzipiell begr\u00fc\u00dft.\nDer Endtermin f\u00fcr die Antr\u00e4ge seitens der Lehrer war ur-\nspr\u00fcnglich auf das Ende des Schuljahres 1994/95 befristet,\nalso Ende Juni 1995, vor einem halben Jahr. Man h\u00e4tte also\nein halbes Jahr Zeit gehabt, die notwendigen organisato-\nrischen Ver\u00e4nderungen durchzuf\u00fchren und grunds\u00e4tzlich\nabzuschlie\u00dfen. Heute, sechs Tage vor Beginn der Weih-\nnachtsferien, ist vielerorts \u00fcberhaupt nichts geregelt.\nDie Eltern werden unruhig, Unmut macht sich breit, die\nMedien, insbesondere die jeweiligen Lokalredaktionen,\nthematisieren es. Nun kommt die \u00fcberaus spannende\nFrage: Wie reagiert man im Ministerium? \u2013 Man verschickt\nein Fax an die Leiter der staatlichen Schul\u00e4mter.\nIch zitiere: ,,Sehr geehrter Schulamtsleiter! Der Presse ent-\nnehmen wir, da\u00df den Vorsitzenden der Kreiselternr\u00e4te\nbesonders die k\u00fcnftige Unterrichtsversorgung an den\nSchulen am Herzen liegt.\u201c\nSchon dieser Er\u00f6ffnungssatz ist geradezu entz\u00fcckend.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n,,Der Presse entnehmen wir \u2026\u201c \u2013 selbst\u00e4ndig zu denken\nbraucht man wohl nicht mehr. Man hat ja eine feste Stelle\nim Kultusministerium. Nun zitiere ich weiter: ,,Deshalb\nsollten Sie die Vorsitzenden der Kreiselternr\u00e4te einladen,\num mit ihnen \u00fcber folgende Themen zu sprechen: \u2026\u201c\nAnstriche; und im dritten Anstrich hei\u00dft es:\n,,\u2013 Bem\u00fchungen der Arbeitsgruppe, die Unterrichtsver-\nsorgung nach dem 1.1.1996 zu gew\u00e4hrleisten\u201c.\nUnd jetzt kommt es ganz dicke:\n,,Im \u00fcbrigen weise ich darauf hin, da\u00df Vertreter der Schul-\nverwaltung einschlie\u00dflich der Schulleiter an Veranstaltun-\ngen zu oben genannten Themen, die von Elternr\u00e4ten,\nGewerkschaften und Verb\u00e4nden initiiert werden, nicht\nteilzunehmen haben.\u201c Zitatende.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDiese Ungeheuerlichkeit mu\u00df man sich wohl auf der\nZunge zergehen lassen. An Veranstaltungen, die von\nbesorgten Eltern einberufen werden, d\u00fcrfen die ebenfalls\nbetroffenen Schulleiter der jeweiligen Schule nicht teilneh-\nmen \u2013 laut Weisung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hatzsch, bitte zum Schlu\u00df kom-\nmen.\n\nHatzsch, SPD: Wir haben ja hier im Hause schon mehr-\nfach \u00fcber das merkw\u00fcrdige Demokratieverst\u00e4ndnis sei-\ntens des Kultusministeriums gesprochen. Aber dies in\ndieser Legislatur ist der vorl\u00e4ufige H\u00f6hepunkt. Ich habe\ndaf\u00fcr nur das Wort: Maulkorberla\u00df r\u00f6misch zwei!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Seidel, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1857\n\n\n\nSeidel, CDU:  Meine sehr verehrten Damen und Herren,\nlassen Sie mich kurz auf zwei Punkte eingehen, die hier\nangesprochen wurden.\nEinmal, Herr Dr. Hahn, Sie haben das Schulgesetz in\nBausch und Bogen verdammt. Sie haben gefordert, da\u00df die\nsechsj\u00e4hrige Grundschule eingef\u00fchrt werden soll. Sagen\nSie dann bitte aber auch den Sachsen, da\u00df dann auch ein\n13j\u00e4hriges Abitur die Konsequenz der gesamten Haltung\nist.\n\n(Adler, SPD: Das ist eine Behauptung!)\n\nUnd genau das wollen wir nicht.\nDie s\u00e4chsische Schullandschaft hat sich in den letzten Jah-\nren eingegliedert. Wenn Sie mit den Schulleitern der Gym-\nnasien und der berufsbildenden Schulen sprechen, dann\nwissen Sie auch, da\u00df sich unsere Schulen beruhigt haben,\nda\u00df in den Schulen eine gute Arbeit geliefert wird und da\u00df\ndie Lehrerinnen und Lehrer auch zufrieden mit dem sind,\nwas sie haben.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSeidel, CDU: \u2013 Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Porsch, bitte.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Herr Abgeordneter, Sie haben\ngerade gesagt, wenn die sechsj\u00e4hrige Grundschulpflicht\neingef\u00fchrt wird, dann ist die Konsequenz, da\u00df das Abitur\n13 Jahre dauern w\u00fcrde.\n\n(Seidel, CDU: Ja.)\n\nSind Sie sich dessen im klaren, da\u00df Sie damit gesagt\nhaben, da\u00df der \u00dcbergang von der Orientierungsstufe an\nder Mittelstufe in die Orientierungsstufe am Gymnasium\nim Grunde nicht m\u00f6glich ist, weil eine andere Unterrich-\ntung im Gymnasium erfolgen mu\u00df, um die 12 Jahre bis\nzum Abitur einzuhalten?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSeidel, CDU: \u2013 Ja. Sie wissen, da\u00df unser Schulsystem\ndurchg\u00e4ngig ist.\n\n(Anhaltende Zurufe von der PDS)\n\nDa\u00df es uns noch nicht durchg\u00e4ngig genug ist, wissen wir\nauch. Und daran werden wir aber auch in Richtung\nBerufsausbildung noch zu denken haben.\nIch m\u00f6chte noch auf einen zweiten Punkt kommen. Zu\nden Punkten der Besoldung m\u00f6chte ich heute gar nichts\nsagen, dar\u00fcber haben wir schon so oft diskutiert. Und wir\nsollten hier dann auch einmal verk\u00fcnden, da\u00df unsere Leh-\nrerinnen und Lehrer zu einem Berufsstand geh\u00f6ren, der zu\nden bestbesoldeten in ganz Sachsen geh\u00f6rt.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nDas ist immer Ihr Argument!)\n\nIch m\u00f6chte noch auf etwas anderes kommen, und zwar die\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation, an der man sich immer wieder\nhochzieht. Ich m\u00f6chte da mal auf eine Studie des Max-\nPlanck-Instituts aufmerksam machen, die 1993 erstellt\nwurde. Und da zitiere ich aus einer Zeitschrift ,,Psycholo-\n\ngie heute\u201c. Da hei\u00dft es folgenderma\u00dfen, und das h\u00f6ren Sie\nsich bitte einmal genau an:\n,,Eine Studie des M\u00fcnchener Max-Planck-Instituts f\u00fcr\nPsychologische Forschung erhellt den Zusammenhang\nzwischen \u00e4u\u00dferen Rahmenbedingungen, der Art des\nUnterrichts und der Schwierigkeit der Lehrer, ein auf-\nmerksames, lernfreudiges Klima in den Klassen herzu-\nstellen. Da\u00df ein wirksames Klassenmanagement des\nLehrers noch am ehesten die Aufmerksamkeit der Sch\u00fcler\nverb\u00fcrgen kann, ist ein bedeutungsvolles Ergebnis aus\nden Beobachtungen von 52 Grundschulklassen mit insge-\nsamt 1 200 Sch\u00fclern und \u00fcber 100 Lehrern aus M\u00fcnchen\nund Umgebung. Die drei ausgew\u00e4hlten Unterrichtsmerk-\nmale \u2013 Klassenf\u00fchrung, Anpassung von gestellten Auf-\ngaben an das individuelle Leistungsverm\u00f6gen und das\nsoziale Klima in der Klasse \u2013 sollten in der Beobachtung\nAufschlu\u00df dar\u00fcber geben, wie sehr sie die Aufmerksam-\nkeit der Sch\u00fcler beeinflussen.\u201c\nNun das Fazit: ,,Die Klassengr\u00f6\u00dfe beeintr\u00e4chtigt auf den\nersten Blick die Effektivit\u00e4t des Unterrichts, aber darf nicht\n\u00fcberinterpretiert werden. Gro\u00dfe Klassen zwingen den\nLehrer zu einem straffen Management in Gestalt verbind-\nlicher Regelsysteme. In kleinen Klassen dagegen ist der\nToleranzspielraum gr\u00f6\u00dfer, weil St\u00f6rungen nicht gleich den\nUnterrichtserfolg gef\u00e4hrden.\u201c\nDas Ergebnis dieser Studie weist die Verantwortung ein-\ndeutig den Lehrkr\u00e4ften zu. Auch bei vermeintlich schwie-\nrigen Rahmenbedingungen wie: gro\u00dfe Klassen, viele Jun-\ngen, hoher Anteil fremdsprachigen Unterrichts, fremd-\nsprachige Kinder \u2013 die wir ja in Sachsen nicht haben \u2013,\nhaben Lehrerinnen und Lehrer \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Seidel, Sie m\u00fcssen zum Schlu\u00df\nkommen.\n\nSeidel, CDU: \u2013 die M\u00f6glichkeit, durch ein wirkungsvolles\nKlassenmanagement und einen den F\u00e4higkeiten der Sch\u00fc-\nler angepa\u00dften Unterricht f\u00fcr ein hohes Sch\u00fclerengage-\nment zu sorgen. Oder, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Seidel, den Schlu\u00dfsatz bitte.\n\nSeidel, CDU: \u2013 im Klartext: Ung\u00fcnstige Umst\u00e4nde k\u00f6n-\nnen nur sehr eingeschr\u00e4nkt als Alibi f\u00fcr Aufmerksam-\nkeitsprobleme herhalten.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nDeswegen ist die Sch\u00fcler-Lehrer-Relation immer ein Pro-\nblem eines guten Lehrers, der damit auch fertigwerden\nkann.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS, Frau\nSchneider.\n\nFrau Schneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sie alle erinnern sich an die kontroversen Debat-\nten zur Novellierung des Schulgesetzes im Bereich der\nF\u00f6rderschulen. Sowohl die Anh\u00f6rung im Schulausschu\u00df\nals auch die Debatte der Opposition im Plenum haben\ndeutlich gemacht, da\u00df es im Betreuungsbereich der F\u00f6r-\nderschulen zu gro\u00dfen Problemen kommen wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1858\n\n\n\nMir scheint, nun ist die CDU-Fraktion nach der damaligen\nBeteuerung \u2013 ,,alles wird gut\u201c \u2013 nicht nur beim Abwasser\nunter Druck geraten. Das Leben hat Sie eingeholt, meine\nDamen und Herren! Ihr Antrag zur Ferienbetreuung f\u00fcr\ngeistig behinderte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler beweist das.\nWenn die fehlende Betreuung der behinderten Kinder in\nden Ferien nicht eine so besch\u00e4mende und traurige Ange-\nlegenheit w\u00e4re, m\u00fc\u00dfte man in schallendes Gel\u00e4chter aus-\nbrechen.\nDie CDU-Fraktion, die im Juni 1995 die Umsetzung der\nSchulgesetznovelle noch hoch lobte \u2013 Herr Colditz, Sie\nerinnern sich sicherlich \u2013 und uns der Panikmache bezich-\ntigte, fordert jetzt \u2013 ich zitiere \u2013 ,,\u2026 ein Konzept, wie die\ngesetzlich vorgeschriebene ganzheitliche Betreuung an\nF\u00f6rderschulen f\u00fcr geistig behinderte Kinder auch w\u00e4h-\nrend der Ferienzeit sichergestellt werden kann\u201c.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nDas haben wir vor einem Jahr schon gesagt!)\n\nEine deutliche Abfuhr erf\u00e4hrt ein solches Verlangen selbst-\nverst\u00e4ndlich vom eigenen Kultusminister. Er sagt: ,,Eine\ngesetzliche Regelung, in der Festlegung und Verantwor-\ntung f\u00fcr eine Ferienbetreuung behinderter Sch\u00fcler formu-\nliert sind, gibt es nicht.\u201c\nRichtig, meine Damen und Herren von der CDU! Sie woll-\nten das doch so. Erinnern Sie sich pl\u00f6tzlich nicht mehr?\nAber der Herr Kultusminister ist gar nicht so; er will den\nin der Personalhoheit des Freistaates Sachsen stehenden\np\u00e4dagogischen Unterrichtshilfen die M\u00f6glichkeit einr\u00e4u-\nmen, die Ferienbetreuung in Nebent\u00e4tigkeit abzusichern.\nAber: Die p\u00e4dagogischen Unterrichtshilfen \u00fcbernehmen\ndiese Aufgabe nur sehr z\u00f6gerlich, was man ihnen bei dem\nWirrwarr um Ihre \u00c4nderungsvertr\u00e4ge auch nicht \u00fcbelneh-\nmen kann. Zwischen Weihnachten und Neujahr gibt es in\nChemnitz zum Beispiel Riesenprobleme.\nUnd Herr R\u00f6\u00dfler stellt weiter klar: ,,Eine weitere \u00dcber-\nnahme der Ferienbetreuung durch mein Haus ist aufgrund\nder dargestellten Rechtslage nicht realisierbar.\u201c \u2013 Auch\nrichtig, weil so gewollt von der Mehrheitsfraktion. Aber\nim Juni 1995 wollte der Herr Kultusminister wenigstens\nnoch gemeinsam mit dem SMS, dem Landeswohlfahrts-\nverband und den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden eine\nKl\u00e4rung bis zum Ferienbeginn herbeif\u00fchren. Er hat nur\nnicht gesagt, in welchem Jahr das stattfinden soll.\nNun, meine Damen und Herren, haben Sie die vorweih-\nnachtliche Bescherung, und die haben Sie verdient! Nicht\nverdient haben das die behinderten Kinder und deren El-\ntern, die 75 Tage Urlaub im Jahr br\u00e4uchten, um ihre Kin-\nder in den Ferien betreuen zu k\u00f6nnen \u2013 eine Schande!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nFrau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Dr. Hahn, Sie hatten eingangs die Pr\u00e4si-\ndiumssitzung erw\u00e4hnt auf die Frage hin, Sie w\u00fc\u00dften nicht,\nwas Sie sagen sollen. \u2013 Da kann ich Ihnen eigentlich nur\nsagen: \u00dcber den Wissensstand sind Sie noch nicht weiter\nhinausgekommen. Was heute hier besprochen worden ist,\nist ein Thema, das Sie st\u00e4ndig, wenn Sie von s\u00e4chsischen\nSchulen sprechen, und immer wieder heranziehen.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nEs ist eine gesamte Schwarzmalerei, die Sie st\u00e4ndig von\nsich geben! Sie sind weder willens noch bereit zu registrie-\nren \u2013 geschweige denn anzuerkennen \u2013, was sich in den\nletzten Jahren im s\u00e4chsischen Schulwesen ver\u00e4ndert hat!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS: Und ob!)\n\nDazu sind Sie nicht bereit, aber ich mu\u00df Ihnen sagen, das\nist auch nicht so schlimm; denn es wird Ihnen sowieso\nkeiner abnehmen, da\u00df Sie st\u00e4ndig nur sagen: Es ist nega-\ntiv, die Sch\u00fcler sind nicht ordentlich versorgt, die Lehrer\nsind unzufrieden \u2026 Das ist nicht so!\nDie Grundschullehrer sind froh, da\u00df die Regelung so\ngekommen ist, damit endlich Ruhe einziehen kann und sie\nsich prinzipiell mit ihrer Aufgabe, die Kinder zu betreuen,\nin Ruhe besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen. Genauso sieht es in den\nanderen Schularten auch aus!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nMeine Kinder gehen in die Schule;\n\nich wei\u00df, was los ist!)\n\nWas den F\u00f6rderschulbereich betrifft, so wissen wir\ngenau, \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nWir haben dar\u00fcber diskutiert, und Herr Hatzsch sagte:\n,,Ich bin \u00fcberzeugt, da\u00df Sie trotzdem dieses Gesetz ver-\nn\u00fcnftig umsetzen werden.\u201c Das haben wir auch gemacht,\nund auch die Ferienbetreuung ist grunds\u00e4tzlich \u00fcber\ndieses Konzept geregelt.\n\n(Frau Schneider, PDS: Aber wie!)\n\nAuch die Bereitschaft der PUs, die wir haben, wird sich in\ndiesem Bereich verst\u00e4rken. Sie wissen genau, da\u00df wir\ngenauso wie Sie in die Pflicht genommen sind. Und keiner\nvon uns m\u00f6chte, da\u00df gerade im F\u00f6rderschulbereich\nirgendein Abstrich gemacht wird \u2013 im Gegenteil!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nAn die Fraktion der SPD gerichtet, kann ich auch nur wie-\nder sagen: Wenn Sie st\u00e4ndig ein Feindbild zum Kultus-\nministerium aufbauen wollen, so k\u00f6nnen Sie das gern tun,\naber das wird Ihnen keiner abnehmen, weil wir ganz ein-\nfach in dieser Form, wie wir das Schulgesetz verabschiedet\nhaben, auch die Lehrerschaft hinter dieses Schulgesetz\ngebracht haben. Wir werden mit Engagement weiter die\nArbeit an den Schulen ausf\u00fcllen, um auch den Sch\u00fclern\ndie M\u00f6glichkeit zu geben, sich in diesem Sinne frei zu ent-\nwickeln, was sie vorher nicht konnten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nDie m\u00fcssen sich daran halten!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD; Herr\nHatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Um Dopplungen zu vermeiden und das\nGanze nicht in die L\u00e4nge zu ziehen, werde ich mich ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kurz fassen.\nAlle Anwesenden haben heute herrlich erlebt, da\u00df die\nQuantit\u00e4t, 77 Abgeordnete zu stellen, mit der Qualit\u00e4t\nnichts zu tun hat.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1859\n\n\n\nIch bewundere den pers\u00f6nlichen Mut von Herrn Seidel,\nsich dieser Debatte zu stellen; es blieb ihm ja offensichtlich\nnichts anderes \u00fcbrig. Man hat ja offensichtlich niemanden\nweiter, denn au\u00dfer dem Mut gibt es an ihm nichts weiter\nzu bewundern. Es war alles Unsinn, was er gesagt hat.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZurufe und starke Unruhe)\n\nIch biete ihm an, da\u00df er zuk\u00fcnftig mit auf meinem Vertei-\nler auftaucht, um an p\u00e4dagogischen Veranstaltungen \u2013 auf\nder hintersten Reihe \u2013 durchaus teilzunehmen. Vielleicht\nist noch etwas zu retten in den n\u00e4chsten Jahren.\n\n(Zurufe und starke Unruhe)\n\n\u2013 Ja, es tut mir leid.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nHatzsch?\n\nHatzsch, SPD: Ja, selbstverst\u00e4ndlich, Frau Henke.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Hatzsch, geben Sie mir recht, da\u00df\nes sehr ungezogen von Ihnen ist, wie Sie hier mit Kollegen\numgehen?\n\n(Heiterkeit bei der Opposition)\n\nUnd geben Sie mir recht, da\u00df Sie au\u00dfer Ihren schauspiele-\nrischen Leistungen, die Sie hier bringen, auch nicht mehr\nzu bieten haben?\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der CDU: Richtig!)\n\nHatzsch, SPD: Frau Henke, zu Ihnen war ich ja noch gar\nnicht gekommen.\n\n(Starke Heiterkeit und\nBeifall bei der Opposition \u2013\n\nZurufe von der CDU)\n\nMan sollte sich nicht unbedingt vordr\u00e4ngen, wenn es um\ndie Schu\u00dflinie geht!\n\n(Anhaltende Heiterkeit \u2013 Starke Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Herr Hatzsch?\n\nHatzsch, SPD:  Ja, Herr Porsch. \u2013 Ich gestatte jede Zwi-\nschenfrage, das wissen Sie.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Hatzsch, wenn Sie dann bei\nFrau Henke sind, k\u00f6nnten Sie feststellen, da\u00df Frau Henke\nmit dieser Art wahrscheinlich die geeignete Lehrerin w\u00e4re,\ndiese gro\u00dfen Klassenverb\u00e4nde zu f\u00fchren in dem Sinne,\nwie es Herr Seidel darstellte?\n\n(Anhaltende Heiterkeit und Unruhe \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nHatzsch, SPD: \u2013 Richtig.\nIch bin nat\u00fcrlich gerade an dieser Untersuchung des Max-\nPlanck-Institutes M\u00fcnchen sehr interessiert und w\u00e4re\ndankbar, Herr Seidel, wenn Sie mir das einmal zukommen\n\nlie\u00dfen; aber bitte auch mit einem Hinweis auf den Auftrag-\ngeber. Ich vermute, es war der bayerische Kultusminister.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nSie meinen, das Max-Planck-Institut w\u00fcrde\n\nPers\u00f6nlichkeitsgutachten erstatten?)\n\n\u2013 Wenn sie entsprechend bezahlt werden, gibt man Gef\u00e4l-\nligkeitsgutachten. Es ist ja die Fragestellung, Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident, das Entscheidende, was man untersuchen\nsoll, ob ein Lehrer noch \u2013 \u2013\n\n(Anhaltende starke Unruhe und Zurufe)\n\n\u2013 Ja, ich m\u00f6chte es ja einsehen, Herr Ministerpr\u00e4sident.\nDie Fragestellung ist das Entscheidende und nicht der dar-\naus zitierte Satz! Auch Ministerpr\u00e4sidenten k\u00f6nnen sich\nirren.\n\n(Heiterkeit \u2013 Anhaltende Unruhe \u2013\nBeifall bei SPD und PDS)\n\nJetzt meine letzte Bemerkung. Frau Henke, ich mache es\nkurz. Ich habe nicht vor, ein Feindbild zum Kultusministe-\nrium aufzubauen. Im Gegenteil, ich w\u00e4re sehr gl\u00fccklich,\nwenn es anders w\u00e4re. Aber wenn das Kultusministerium\nin ununterbrochener Folge \u2013 die Herrschaften, die an der\nSpitze sind \u2013 seit 1990 eine Breitseite nach der anderen\noffen darlegen, welchen Unsinn sie bauen, dann m\u00fcssen\nwir das doch hier thematisieren; daf\u00fcr sind wir da.\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS \u2013\nFranke, CDU: Haben Sie gemerkt,\nda\u00df er den Hofnarren macht?! \u2013\n\nHeiterkeit \u2013 Weitere Zurufe und Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Hatzsch, trotz Ihrer unw\u00fcrdigen Form, sich hier zu\nartikulieren,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nm\u00f6chte ich doch noch einmal auf Ihren ersten Redebeitrag\nzur\u00fcckkommen, zumal Sie eigentlich gegen das versto\u00dfen\nhaben, was Ihre Fraktionskollegin im Vorfeld selbst propa-\ngiert hat.\nFrau Schwarz hat im Vorfeld dargestellt, da\u00df der Opposi-\ntion bei weitem nicht an einer Verunsicherung der Bev\u00f6l-\nkerung und der \u00d6ffentlichkeit liegt. Ihr Redebeitrag war\ndazu angetan, genau dies zu widerlegen; ich m\u00f6chte das\nan zwei Dingen noch einmal nachweisen.\nIch m\u00f6chte Sie schon fragen, Herr Hatzsch, warum Sie\nSchreiben, die vom Staatsministerium f\u00fcr Kultus an die\nSchul\u00e4mter verschickt werden, bewu\u00dft inhaltlich falsch\nund diffamierend darstellen.\n\n(Hatzsch, SPD: Machen Sie es besser!)\n\nWarum unterschlagen Sie ganz einfach, da\u00df die\nSchulamtsleiter angewiesen wurden, mit den Kreiseltern-\nvertretern zum Problem der Unterrichtsversorgung ins\nGespr\u00e4ch zu kommen? Ich frage Sie ganz einfach, ob das\nnicht ein durchaus demokratischer Stil ist, der gerade auch\nvon Ihrer Fraktion immer wieder neu eingefordert worden\nist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1860\n\n\n\nEs ist auch nicht richtig, Herr Hatzsch, wenn Sie darstel-\nlen, da\u00df durch das Kultusministerium bzw. durch die\nOberschul\u00e4mter nur Faxe verschickt wurden. Ich hatte\nbereits in meinem Redebeitrag \u2013 darauf konnten Sie\nnat\u00fcrlich in Ihrer schauspielerischen Art keinen Bezug\nnehmen \u2013 darauf hingewiesen, da\u00df mehr als das statt-\ngefunden hat; da\u00df gemeinsame Aktivit\u00e4ten, gemeinsame\nMa\u00dfnahmen der Kultusverwaltung ausgel\u00f6st wurden, um\nim Blick auf die Abfindungsregelung und die Unterrichts-\nversorgung ab dem 1.1.1996 zu reagieren.\nIch will ganz einfach, damit Sie es auch verstehen, darstel-\nlen, was alles stattgefunden hat.\nEs findet eine Entfristung der zeitlich befristeten Arbeits-\nverh\u00e4ltnisse ab dem 1.1.1996 noch vor Weihnachten statt.\nEs ist die M\u00f6glichkeit gegeben, Abordnungen innerhalb\nder Oberschul\u00e4mter vorzunehmen, um die Unterrichtsver-\nsorgung innerhalb der Oberschulamtsbezirke und dar\u00fcber\nhinaus zu realisieren. An Klassenzusammenlegungen ist\nnicht gedacht. Aber es ist daran gedacht, Profilgruppen\ninnerhalb der Mittelschule zusammenzulegen. Es ist die\nM\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, auch \u00fcber Mittel des Haushaltes\ndie Unterrichtsversorgung dahin gehend zu gew\u00e4hr-\nleisten, da\u00df mehr Unterrichtsstunden erteilt werden k\u00f6n-\nnen.\nEs besteht die M\u00f6glichkeit, zeitlich befristete Einstellungen\nvorzunehmen, um vor\u00fcbergehend auf freien Stellen die\nUnterrichtsversorgung \u00fcber diese Weise zu realisieren.\nHerr Hatzsch, ich w\u00fcrde mir nach Ihren sehr unsachlichen\nDarstellungen w\u00fcnschen, da\u00df wir zu mehr Sachlichkeit\nauch in den Auseinandersetzungen zur Schulpolitik kom-\nmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Eine Zwischenfrage?\n\n(Hatzsch, SPD: Sachliche Richtigstellung!)\n\nDas ist nicht m\u00f6glich. Ich habe das vorhin gerade erkl\u00e4rt.\nDas geht erst au\u00dferhalb der Debatte. \u2013 Das Wort hat jetzt\ndie Fraktion der PDS, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Zu den CDU-Vorrednern hat Herr Hatzsch schon\nalles gesagt. Frau Henke, Sie werden es auch nicht schaf-\nfen, das s\u00e4chsische Schulwesen gesundzubeten.\nIch habe von zwei weiteren Fettn\u00e4pfchen gesprochen, in\ndie der Kultusminister hineingetappt ist. Ich m\u00f6chte es\nIhnen nicht ersparen, sie darzustellen.\nDa ist zum einen der unr\u00fchmliche Umgang mit der von\nder Kultusministerkonferenz abgelehnten Empfehlung\n,,Deutschland im Unterricht\u201c. Der Freistaat Sachsen hat\nbesagtes und nicht nur unter Historikern heftig umstritte-\nnes Papier den Geschichtslehrern zur Umsetzung im\nAlleingang auferlegt. Was Herr Staatsminister dazu\nsagte \u2013 ich komme gleich dazu \u2013, verr\u00e4t schon viel \u00fcber\nseine Haltung gegen\u00fcber den s\u00e4chsischen P\u00e4dagogen,\nwenn er n\u00e4mlich in einem Zeitungsinterview die Auffas-\nsung vertritt, unsere Lehrer br\u00e4uchten eine entsprechende\nOrientierung.\n\n(Staatsminister Vaatz:\nDas haben Sie fr\u00fcher immer selber gesagt!)\n\n\u2013 Genau, weil wir das fr\u00fcher gesagt haben, Herr Vaatz,\nh\u00e4tte ein derartiger Satz ohne weiteres von Margot\nHonecker stammen k\u00f6nnen \u2013 ohne da\u00df ich hier einer\nundifferenzierten Gleichsetzung das Wort reden will.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuch die Rede- und Auftrittsverbote f\u00fcr Lehrer, von\ndenen  Herr  Hatzsch  gesprochen  hat,  erinnern  an  SED-\nGebaren.\nIn Pirna hat der Schulamtsleiter jetzt jegliche Zusammen-\narbeit mit der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c aufgek\u00fcndigt, weil\nsie mehrfach \u00fcber Schulentwicklungen und Vorg\u00e4nge an\nSchulen geschrieben hat, die nicht in Ordnung waren, und\ner hat die Direktoren angewiesen, nicht mehr mit der Zei-\ntung zu sprechen,\n\n(Beifall des Staatsministers Vaatz)\n\nweil Ihre Politik dort nicht entsprechend dargestellt wird,\nwie es die CDU gern will.\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nDas ist auch eine Frage des Umgangs.\n\u2013 Herr Vaatz, da\u00df Sie da klatschen, sagt doch einiges \u00fcber\nSie.\nIch will noch zu dem zweiten Punkt kommen. Die Zeit\nreicht sonst nicht aus. Wenigstens ab und zu sollte Herr\nR\u00f6\u00dfler auf die Opposition h\u00f6ren. Dann w\u00e4re n\u00e4mlich ihm\nund der Staatsregierung das blamable Urteil des Landes-\narbeitsgerichtes Chemnitz von vor vier Wochen erspart\ngeblieben. Wir haben immer die Auffassung vertreten, da\u00df\ndie Erh\u00f6hung der Pflichtstundenzahlen f\u00fcr Gymnasial-\nund Berufsschullehrer aus dem Jahre 1993 rechtswidrig\nwar. Anstatt in Revision zu gehen, wie Herr R\u00f6\u00dfler vor-\ngestern angek\u00fcndigt hat, und weitere Steuermittel f\u00fcr\nGerichtskosten aufzuwenden,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nsollten Sie lieber den betroffenen Kollegen das ihnen\nzustehende Geld f\u00fcr die geleisteten Mehrstunden endlich\nauszahlen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, den Schlu\u00dfsatz.\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df, Herr Pr\u00e4sident.\nFazit: Pleiten, Pech und Pannen auf der ganzen Linie.\nNein, Herr Staatsminister, 1995 war ganz gewi\u00df nicht Ihr\nJahr. Kurieren Sie \u00fcber die anstehenden Feiertage Ihre\nStimme wieder aus, und machen Sie vor allem im kom-\nmenden Jahr eine andere, eine bessere Politik.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Colditz.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nHerr Hahn, es ist tats\u00e4chlich so, da\u00df Sie hier einen Rund-\numschlag vollziehen, nat\u00fcrlich nicht vor dem Hinter-\ngrund, sich sachlich mit dem Schulsystem auseinander-\nzusetzen, sondern ganz einfach\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ich h\u00e4tte noch mehr!)\n\num Einzelsachverhalte hier darzustellen und aus dem\nZusammenhang herauszurei\u00dfen, ohne bewu\u00dft die Bez\u00fcge\nzu setzen.\nZun\u00e4chst zu Ihrem Problem ,,Darstellung des Deutsch-\nlandbildes im Unterricht\u201c, Herr Hahn: Sie wissen ganz\ngenau \u2013 das haben Sie hier wider besseres Wissen anders\ndargestellt \u2013, da\u00df das keine Initiative Sachsens, sondern\neine Empfehlung der Kultusministerkonferenz ist, einen\nOrientierungsrahmen f\u00fcr die Gestaltung des Geschichts-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1861\n\n\n\nunterrichts einzuf\u00fchren. Inhaltlich geht es dabei darum,\ndie Fragen der deutschen Wiedervereinigung und das\nVerh\u00e4ltnis zu unseren Nachbarn in Europa darzustellen.\nEs ist meines Erachtens total verfehlt, das als eine erneute\npolitische Indoktrination im Unterricht darzustellen, son-\ndern es geht tats\u00e4chlich darum, ein historisch bedeutsames\nEreignis auf der Grundlage eines Orientierungsrahmens\nden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern nahezubringen und daf\u00fcr\nden Lehrern eine Darstellung in die Hand zu geben, um\ndies auch entsprechend f\u00fcr den Unterricht inhaltlich auf-\nbereiten zu k\u00f6nnen.\nDenkw\u00fcrdig ist nat\u00fcrlich \u2013 da hat man den politischen\nAspekt, den Sie angesprochen haben \u2013, da\u00df dieses Papier\nin vierj\u00e4hriger Arbeit im Schulausschu\u00df des Kultusmini-\nsteriums konsensf\u00e4hig war, aber letztlich durch die Ableh-\nnung von Sachsen-Anhalt aufgrund bestimmter politischer\nKonstellationen abgelehnt worden ist. Es bleibt eine dan-\nkenswerte Initiative von Bayern, Th\u00fcringen und Sachsen,\nda\u00df zumindest in diesen L\u00e4ndern dieser Orientierungs-\nrahmen f\u00fcr den Unterricht auch entsprechend umgesetzt\nwerden kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum Arbeitsgerichtsurteil m\u00f6chte ich nur soviel sagen \u2013\ndas ist ja vom Kultusminister hier vor diesem Parlament,\naber auch im Ausschu\u00df mehrfach dargestellt worden \u2013: Es\nist nat\u00fcrlich durchaus legitimes Recht einer Gewerkschaft,\neine gerichtliche Auseinandersetzung zu dieser damals\ngetroffenen Festlegung anzustreben. Wichtig bleibt aber\nauch die aktuelle Wichtung in dieser Auseinandersetzung:\nda\u00df das Kultusministerium in einem einstweiligen Rechts-\nschutzverfahren in der ersten und zweiten Instanz vor\ndem Arbeitsgericht in Dresden und dem Landesarbeits-\ngericht in Chemnitz obsiegt hat. Der aktuelle Stand ist die\nUrteilsfindung in der zweiten Instanz vor dem Landes-\narbeitsgericht, in der dies seine urspr\u00fcngliche Haltung\nrevidiert.\nWir leben, Gott sei Dank, in einem Rechtsstaat. Mit Blick\nauf die Entwicklung dieser Rechtsauseinandersetzung\nkann nur der Weg einer Revision letzte Kl\u00e4rung bringen.\nSomit ist auch eine unmittelbare Auswirkung auf den\nUnterricht und die Arbeit der Schulen kurzfristig gar nicht\nzu erwarten. Eine endg\u00fcltige Entscheidung \u00fcber die\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit der getroffenen Regelung wird durch das\nBundesarbeitsgericht zu treffen sein. Mit Blick auf die\nWiderspr\u00fcchlichkeit der Instanzen, die hier im Land\ndurchlaufen wurden, kann man diesen Rechtsaussagen\nnur erwartungsvoll entgegensehen. Meines Erachtens\nwird aber damit die Unterrichtsversorgung zur Zeit nicht\nin Frage gestellt. Es wird, wie gesagt, letztlich die Entschei-\ndung des Bundesarbeitsgerichtes abzuwarten sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen nicht vor.\n\n(Hatzsch, SPD:\nIch habe noch eine halbe Minute.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nat\u00fcrlich, bitte, Herr Hatzsch.\n\nHatzsch,  SPD:  Kurze  Bemerkung  zu  Deutschland  im\nUnterricht, Einvernehmen der Kultusminister: Das kann\nnicht ganz so gro\u00df gewesen sein, da\u00df es am Einspruch\neines einzelnen gescheitert ist. Es gibt 16 Bundesl\u00e4nder.\n\nWarum f\u00fchren es dann nur Sachsen und Bayern ein? Die\nFrage ist doch ganz spannend.\n\n(Zuruf von der CDU: Und Th\u00fcringen!)\n\nZum zweiten, Herr Colditz, \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Vaatz:\nWeil die Kommunisten dort\n\nmehr zu sagen haben!)\n\n\u2013 Herr Vaatz, reden Sie dort mit, wo Sie etwas davon ver-\nstehen. Zu welchem Thema, wei\u00df ich nicht.\n\n(Lachen bei der PDS \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hatzsch, ich werde Ihnen jetzt das\nWort entziehen. Die Zeit ist abgelaufen.\nMeine Damen und Herren! Herr Dr. Hahn?\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nIch w\u00fcrde gern noch eine sachliche\n\nRichtigstellung vornehmen.)\n\n\u2013 Au\u00dferhalb der Tagesordnung am Ende der Debatte. Die\nTagesordnung ist noch nicht abgearbeitet. Siehe \u00a7 91 der\nGesch\u00e4ftsordnung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir bleiben bis zum Schlu\u00df! \u2013\n\nDr. Hahn, PDS:\nDas hat f\u00fcr sich gesprochen.)\n\nWeitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Die Redezeiten\nsind verbraucht. \u2013 Hat die CDU-Fraktion noch einen Rede-\nbeitrag? \u2013 Bitte.\n\n(Zuruf von der PDS:\nDie Redezeiten sind verbraucht.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion hat noch 12 Minuten\nRedezeit.\n\nM\u00f6ckel, CDU:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine Da-\nmen und Herren! Zu Ihrer Beruhigung, Herr Hatzsch, ich\nbin nicht in der Rednerordnung festgelegt.\nEs war heute schon ein starkes St\u00fcck Tobak an dieser\nStelle.\n\n(Hatzsch, SPD: Das war Absicht!)\n\n\u2013 Genau!\nVom ersten Tag an, als Sie auf meinen Rednerbeitrag rea-\ngiert haben, bis heute zieht sich eines durch: Sie verwech-\nseln Schauspielen mit Fachkenntnis und Kompetenz.\n\n(Frau Schneider, PDS:\nDas kann man nicht sagen!)\n\nSie glauben, Experte dadurch zu sein, da\u00df Sie sich hier gut\ndarstellen k\u00f6nnen.\nEine zweite Bemerkung: Wenn Sie hier feststellen, Herr\nDr. Hahn, der Satz h\u00e4tte auch Margot Honecker gefallen,\ndann sage ich einigen ganz deutlich: Schicken Sie einmal\ndie Grundlagen, die Sie f\u00fcr die Vorlagen nehmen, hin\u00fcber\nzu Margot! Die wird sich freuen, denn sie findet genau das\nAlte wieder \u2013 wahrscheinlich haben Sie es nicht einmal\ngeschafft, seitdem die Literatur zu wechseln.\nEine dritte Bemerkung: Alles, was hier vorgebracht wird,\nzielt doch auf eines hin, n\u00e4mlich das gegliederte Schul-\nwesen, das wir aufgebaut haben, mit der s\u00e4chsischen Vari-\nante der Mittelschule als Kernst\u00fcck, was ja \u2013 nicht allein in\nunserem Bundesland \u2013 etwas Neues ist, zu verteufeln und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1862\n\n\n\nuns wieder eine Schule vorzupredigen, die \u00fcber Einheits-\nbrei Masse statt Klasse produziert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJa, so einfach ist das. Man tut nichts anderes, als da\u00df man\nverneint, da\u00df sich in homogenen Gruppen besser Unter-\nricht halten l\u00e4\u00dft.\nEs g\u00e4be zu vielem etwas zu sagen. Eine letzte Bemerkung\ngestatte ich mir noch. Wenn Sie \u2013 ich meine die PDS \u2013 \u00fcber\nunser Schulsystem so lachen, frage ich mich, ob Sie auch\nzu dem noch lachen k\u00f6nnen, was in der Vergangenheit\ngetan wurde. Da hatten wir den Einheitsbrei, da hatten\nwir die politische Doktrin f\u00fcr unsere Sch\u00fcler bis zu dem\n\nPunkt, da\u00df sie nicht f\u00e4hig waren, sich auszudr\u00fccken, und\nda\u00df sie sich bedr\u00fcckt f\u00fchlten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nM\u00f6ckel, CDU: \u2013 Nein. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann ist diese\nDebatte abgeschlossen und der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 2/2176\n\nDie eingereichten Fragen der Mitglieder des Landtages\nliegen Ihnen vor. Diese Fragen wurden auch der Staats-\nregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihen-\nfolge der Behandlung der eingereichten Fragen bekannt\ngemacht worden.\nGem\u00e4\u00df Anlage 3.7.2 der Gesch\u00e4ftsordnung habe ich eine\ndringliche Frage von Herrn Wehnert zugelassen. Sie ist\nIhnen zur Kenntnis gegeben worden. Sie wird als erste\naufgerufen. Herr Abg. Wehnert, Sie haben das Wort.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Herr Pr\u00e4sident! Ich frage die\nStaatsregierung: Warum erteilte die Staatsregierung dem\nS\u00e4chsischen Landtag im Rahmen der Fragestunde zur letz-\nten Landtagssitzung eine falsche Auskunft bez\u00fcglich der\nStellungnahme des Bundeslandes Sachsen-Anhalt zur Alt-\nschuldenregelung der LPG-Nachfolgebetriebe, die mit\nSchreiben vom 19. Oktober 1995 vom Chef der Staatskanz-\nlei Sachsen-Anhalts dem Bundesverfassungsgericht in\nKarlsruhe \u00fcbergeben wurde?\nTeilt die Staatsregierung diese Stellungnahme und das\nrechtswissenschaftliche Gutachten, und anerkennt sie die\nPosition f\u00fcr den Freistaat Sachen? Mir liegt dieses gesamte\nGutachten und das Schreiben der Staatskanzlei vor.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Herr  Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Wehnert, es ist richtig,\nda\u00df das Land Sachsen-Anhalt in einem Verfassungs-\nbeschwerdeverfahren des \u00fcber das Verm\u00f6gen einer LPG\neingesetzten Gesamtvollstreckungsverwalters unter dem\n19. Oktober 1995 eine Stellungnahme gegen\u00fcber dem Bun-\ndesverfassungsgericht abgegeben hat.\nDie Auskunft der Staatsregierung in der letzten Frage-\nstunde war deshalb falsch, weil diese Stellungnahme nicht\nunter den neuen L\u00e4ndern abgestimmt worden ist, wie das\nzuvor abgesprochen worden war. Ihr Wortlaut ist der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung auch nicht bekanntgemacht\nworden. Inzwischen ist er nat\u00fcrlich bekannt.\nDas Land Sachsen-Anhalt bezieht sich in seiner Stellung-\nnahme \u2013 ich komme damit zum zweiten Teil Ihrer Frage \u2013\nma\u00dfgeblich auf ein rechtswissenschaftliches Gutachten\nvon Herrn Prof. von Br\u00fcnneck, das zur Vereinbarkeit der\n\nsogenannten Altschuldenregelung des Bundes hinsichtlich\nder landwirtschaftlichen Produktionsgenossenschaften mit\nden Vorschriften des Grundgesetzes und zu den Voraus-\nsetzungen f\u00fcr ein etwaiges Normenkontrollverfahren\ngem\u00e4\u00df Artikel 93 Abs. 1 Nr. 2 des Grundgesetzes Stellung\nnimmt.\nDieses Gutachten ist von uns gepr\u00fcft worden. Nach\nderzeitigem Pr\u00fcfungsstand sind die Erfolgsaussichten\neines verfassungsgerichtlichen Normenkontrollverfahrens\nebenso wie eines Verfassungsbeschwerdeverfahrens als\n\u00e4u\u00dferst gering anzusehen.\nDas Bundesverfassungsgericht hat sich bereits in seinen\nBeschl\u00fcssen vom 2. Juli 1991 und vom 25. Mai 1993 mit\nder Belastung von Wirtschaftsbetrieben sowie Privatper-\nsonen mit Altschulden aus der ehemaligen DDR befa\u00dft\nund die gesetzliche Umwandlung der Staatskredite in Dar-\nlehen als verfassungsgem\u00e4\u00df angesehen.\nDas Gutachten von Prof. von Br\u00fcnneck setzt sich mit die-\nsen Entscheidungen, die speziell Fragen der Altschulden\nund ihrer Regelung durch den Staatsvertrag und den Eini-\ngungsvertrag betreffen, nicht auseinander. Den Ausf\u00fch-\nrungen in diesem Gutachten kann daher aus unserer Sicht\nnicht gefolgt werden.\nEine abschlie\u00dfende Entscheidung dar\u00fcber, ob sich der\nFreistaat Sachsen einem etwaigen Normenkontrollantrag\ndes Landes Sachsen-Anhalt auf verfassungsgerichtliche\n\u00dcberpr\u00fcfung der gesetzlichen Regelungen zu den Alt-\nschulden der LPG-Nachfolgebetriebe anschlie\u00dfen w\u00fcrde,\nist bisher noch nicht getroffen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Wehnert, bitte.\n\nWehnert,  fraktionslos:  Ich darf nachfragen. Sie f\u00fchrten\naus: Entgegen dem, was die Agrarminister festgelegt hat-\nten, war Sachsen-Anhalt beauftragt. So sagten Sie das letz-\nte Mal. Demzufolge sollte vorher eine Abstimmung erfol-\ngen. Diese ist nicht erfolgt.\nZum zweiten. Ich sehe es anders, denn ich habe das Gut-\nachten in der Hand. Es gibt eine gr\u00fcndlichere Auseinan-\ndersetzung, als sie vielleicht Ihnen zugearbeitet worden\nist, mit den einzelnen Paragraphen. Die S\u00e4chsische Staats-\nregierung nimmt also von ihrem bisherigen Standpunkt\nzur Altschuldenregelung aufgrund dieses Gutachtens\nnicht Abstand?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1863\n\n\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: So ist es. Allerdings\nsch\u00e4tzen Sie das Gutachten falsch ein; denn zu den\nBeschl\u00fcssen des Bundesverfassungsgerichts vom 2. Juli\n1991 und vom 25. Mai 1993 ist eben nicht ausf\u00fchrlich Stel-\nlung genommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank. \u2013 Ich bitte, da\u00df nun die\nFrau Abg. Lattmann-Kretschmer, PDS, ihre Frage stellt. \u2013\nEntschuldigen Sie bitte, Herr Hahn, wir lassen der Dame\nden Vortritt.\n\nFrau  Lattmann-Kretschmer,  PDS:  Sehr  geehrter  Herr\nMinister! Folgende Anfrage: In welcher H\u00f6he wurden die\nim Haushaltsplan 1995 vorgesehenen F\u00f6rdermittel f\u00fcr die\nKulturr\u00e4ume ausgesch\u00f6pft, und welche Gr\u00fcnde gibt es f\u00fcr\neine eventuelle Nichtaussch\u00f6pfung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nim Haushaltsplan 1995 vorgesehenen F\u00f6rdermittel f\u00fcr die\nKulturr\u00e4ume wurden in voller H\u00f6he ausgesch\u00f6pft.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Danke.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Herrn Dr. Hahn, Fraktion\nder PDS, seine Frage zu stellen. Ich bitte nochmals um\nEntschuldigung f\u00fcr die Ver\u00e4nderung der Reihenfolge.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um geplante Castor-Transporte mit Kern-\nbrennmaterialien aus Rossendorf.\nDie Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen hatte in der ersten\nWahlperiode des S\u00e4chsischen Landtages eine Gro\u00dfe\nAnfrage zum Thema ,,Kerntechnische Anlagen\u201c gestellt,\nwelche durch das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt am\n31. Mai 1994 beantwortet wurde. Daraus war u. a. zu ent-\nnehmen, da\u00df die Kernbrennmaterialien aus Rossendorf ins\nZwischenlager Ahaus in Nordrhein-Westfalen verbracht\nund zu diesem Zweck 21 Castor-MTR-2-Beh\u00e4lter ange-\nschafft werden sollen.\nAu\u00dferdem war von Verhandlungen \u00fcber einen Einlage-\nrungsvertrag die Rede, die der VTKA Rossendorf im Auf-\ntrag des Freistaates Sachsen mit dem Brennelemente-Zwi-\nschenlager Ahaus (BZA) f\u00fchre, und es wurde mitgeteilt,\nda\u00df seit dem 1. Januar 1994 bereits Standplatzgeb\u00fchren\nf\u00fcr die Castor-Beh\u00e4lter gezahlt werden. Genannt wurde\neine j\u00e4hrliche Summe von ca. 142 000 DM.\nIch frage die Staatsregierung:\nErstens. Wie ist der aktuelle Stand der geplanten Verbrin-\ngung der Rossendorfer Kernbrennmaterialien in ein\nZwischenlager au\u00dferhalb des Freistaates Sachsen, ins-\nbesondere mit Blick auf die Koalitionsvereinbarung zwi-\nschen der SPD und den B\u00fcndnisgr\u00fcnen in Nordrhein-\nWestfalen vom 1. Juli 1995, in der es auf Seite 32 hei\u00dft:\n,,Beide Partner setzen sich daf\u00fcr ein, da\u00df das Zwischen-\nlager (Ahaus) ausschlie\u00dflich f\u00fcr Abf\u00e4lle aus Nordrhein-\nWestfalen genutzt wird\u201c?\nZweitens. Wie erkl\u00e4rt sich die Staatsregierung die in einem\nmir vorliegenden Schreiben des nordrhein-westf\u00e4lischen\n\nMinisterpr\u00e4sidenten Johannes Rau vom 26. November\n1994 an den Stadtrat von Ahaus enthaltene und in einem\nweiteren Schreiben des Chefs der Staatskanzlei vom\n13. Februar 1995 bekr\u00e4ftigte Aussage, da\u00df es gegenw\u00e4rtig\nkeine Vertr\u00e4ge zwischen dem BZA und dem Freistaat\nSachsen zur Zwischenlagerung von Brennelementen aus\nRossendorf gebe, demzufolge auch keine Zahlungen\ngeleistet worden seien und im \u00fcbrigen ,,die f\u00fcr die BZA\nGmbH erteilten Genehmigungen die Einlagerung von\nabgebrannten Brennelementen aus Forschungsreaktoren\nin Castor-Beh\u00e4ltern nicht zulassen\u201c?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und  Herren!  Der\naktuelle Stand zur geplanten Entsorgung der abgebrann-\nten Brennelemente des Rossendorfer Forschungsreaktors\nsieht so aus, da\u00df von seiten des VTKA Rossendorf alle\ntechnischen und genehmigungsrechtlichen Vorarbeiten\nangelaufen sind und in der Tat geplant ist, die Brenn-\nelemente des Forschungsreaktors nach ihrer Umladung in\nBeh\u00e4lter vom Typ Castor-MTR in das Zwischenlager\nAhaus zu verbringen. Dazu wurde auch zwischen dem\nVTKA Rossendorf und der Brennelementezwischenlager\nAhaus GmbH am 7.7.1995 ein Vertrag unterzeichnet.\nDieser Vertrag beinhaltet eine Option, das hei\u00dft, er besagt,\nda\u00df f\u00fcr den Fall einer Genehmigung dieser Einlagerung\ndiese tats\u00e4chlich dorthin verbracht werden k\u00f6nnen.\nEs ist allerdings so \u2013 nun komme ich zur Frage 2 \u2013 \u2013 Ich\nmu\u00df als erstes voranstellen, da\u00df uns ein Brief zwischen der\nnordrhein-westf\u00e4lischen Regierung und einer Stadt in\nNordrhein-Westfalen gew\u00f6hnlich nicht zugeleitet wird, so\nda\u00df wir den Inhalt dieses Schreibens jetzt von Ihnen zur\nKenntnis nehmen. Wir wissen dar\u00fcber nichts. Es sieht aber\nso aus, da\u00df die Genehmigungslage in Ahaus bis jetzt eine\nZwischenlagerung von Brennelementen aus Forschungs-\nreaktoren nicht zul\u00e4\u00dft. Um aber ein solches Genehmi-\ngungsverfahren \u00fcberhaupt mit Erfolg in Gang zu bringen,\nwar es n\u00f6tig, da\u00df ein Antrag auf eine solche Einlagerung\nvorliegt. Dieser kann nur dann gestellt werden, wenn ein\nsolcher Vertrag mit der Option der Einlagerung zwischen\nden beiden vorgenannten Partnern verabschiedet wird.\nEine Verbringung nach Ahaus ist nach den jetzt vorliegen-\nden Planungen erst f\u00fcr 1997/98 vorgesehen. Wir gehen\ndavon aus, da\u00df die eventuellen politischen Absichten der\nnordrhein-westf\u00e4lischen Regierung die Vertragsgrund-\nlagen, die es gegenw\u00e4rtig zwischen dem VTKA Rossen-\ndorf und der Ahaus GmbH gibt, nicht ber\u00fchren werden.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Staatsminister, ich habe noch eine\nNachfrage. F\u00fcr den Fall, da\u00df diese Einlagerung nicht in\nAhaus erfolgen kann, trotz eines jetzt vorliegenden Vor-\nvertrages oder einer Option: Welche Alternativen sind f\u00fcr\ndiesen Fall durch die Staatsregierung vorgesehen oder\nwerden gegenw\u00e4rtig gepr\u00fcft?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Gegenw\u00e4rtig  werden  dazu  keine  Alternativen\ngepr\u00fcft. Wir gehen davon aus, da\u00df dieser Vertrag realisiert\nwerden kann.\n\nDr. Hahn, PDS: Danke.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1864\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt den Abg.\nBartl, Fraktion der PDS, seine Frage an die Regierung zu\nstellen; laufende Nr. 3.\n\nBartl, PDS: Meine Frage betrifft das Bleiberecht f\u00fcr Ver-\ntragsarbeiter aus Vietnam.\nDie von den Innenministern am 14.3.1993 beschlossene\nund am 17.6.1993 von der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz\nbest\u00e4tigte Bleiberechtsregelung f\u00fcr ehemalige Vertrags-\narbeiter aus Angola, Mosambik und Vietnam beinhaltet,\nda\u00df eine Voraussetzung f\u00fcr die Erteilung und Verl\u00e4nge-\nrung der Aufenthaltsbefugnis darin besteht, da\u00df der \u2013 ich\nzitiere \u2013 ,,Ausl\u00e4nder nicht wegen einer vors\u00e4tzlichen Straf-\ntat verurteilt worden ist\u201c.\nIm Vollzug des Abkommens zwischen der Bundesrepu-\nblik Deutschland und der Sozialistischen Republik Viet-\nnam \u00fcber die R\u00fccknahme von vietnamesischen Staats-\nangeh\u00f6rigen wird derzeit im Freistaat Sachsen in offen-\nsichtlich durchg\u00e4ngiger Praxis so verfahren, da\u00df auch sehr\nlange zur\u00fcckliegende und in Charakter und Schwere\ngeringf\u00fcgige Straftaten herangezogen werden, um den\nbetroffenen Vietnamesen die Verl\u00e4ngerung einer nach der\nStraftat erteilten Aufenthaltsbefugnis zu versagen und die\nBetreffenden und ihre meist schon in Deutschland gebore-\nnen Kinder auszuweisen.\nIch frage:\n1. Wird die Staatsregierung an dieser offenkundig den\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen angewiesenen\nPraxis festhalten, betroffenen Vertragsarbeitern, die unter\ndas Bleiberecht fallen, allein deshalb die Erteilung bzw.\nVerl\u00e4ngerung der Aufenthaltsbefugnis zu versagen und\nihre vollziehbare Ausweisung zu verf\u00fcgen, weil eine\n(noch) eintragsf\u00e4hige vors\u00e4tzliche Straftat vorliegt, ohne\njedwede Ber\u00fccksichtigung deren Charakters, deren\nSchwere und der Zur\u00fcckliegungsdauer?\n2. Wenn ja, meint die Staatsregierung, da\u00df diese Praxis\nmit dem verfassungsrechtlichen Gebot der Verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeit und dem \u00dcberma\u00dfverbot nach Artikel 20\nGrundgesetz im Einklang steht \u2013 dies auch in Ansehung\nvorliegender gerichtlicher Entscheidungen, wonach der-\nartige ermessensbindende Verwaltungsvorschriften nach\nder Anordnung vom 17.6.1993 gegebenenfalls eben gegen\ndieses Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgebot und das \u00dcberma\u00dfverbot\nversto\u00dfen k\u00f6nnten?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: In Vertretung meines Kollegen Hardraht m\u00f6chte ich\nerkl\u00e4ren: Erstens. Nach dem Erla\u00df des Innenministeriums\nvom 17.6.1993, der im Einvernehmen mit dem Bundes-\nministerium des Innern erlassen wurde, ist eine der Vor-\naussetzungen f\u00fcr ein Bleiberecht, da\u00df der Ausl\u00e4nder keine\nvors\u00e4tzliche Straftat begangen hat. Daran wird festgehal-\nten.\nEine Weisung, da\u00df diejenigen, die kein Bleiberecht auf-\ngrund einer vors\u00e4tzlichen Straftat erhalten, ausgewiesen\nw\u00fcrden, gibt es nicht. Gleichwohl kann eine vors\u00e4tzliche\nStraftat einen Ausweisungsgrund darstellen und die Aus-\nl\u00e4nderbeh\u00f6rde zur Ausweisung veranlassen.\nZweitens. Durch die Bleiberechtsregelungen sollte den\nwirtschaftlichen und sozialen Schwierigkeiten, die der\nZusammenbruch der DDR-Wirtschaft f\u00fcr ehemalige\nRegierungsabkommens-Arbeitnehmer mit sich brachte,\n\nRechnung getragen und ihnen die M\u00f6glichkeit eines wei-\nteren Verbleibens er\u00f6ffnet werden.\nBei der Entscheidung nach \u00a7 32 Ausl\u00e4ndergesetz \u2013 eine\nsolche Entscheidung ist die Bleiberechtsregelung \u2013 steht\nder obersten Landesbeh\u00f6rde ein weites Ermessen zu, ob\nund in welchem Umfang sie von der gesetzlichen M\u00f6glich-\nkeit der Aufnahme von Ausl\u00e4ndern Gebrauch macht. Das\nErmessen ist durch das Rechtsstaatsprinzip, insbesondere\ndas Willk\u00fcrverbot und den Grundsatz der Verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeit, begrenzt.\nEs ist keineswegs willk\u00fcrlich, die Gew\u00e4hrung eines\nAufenthaltsrechts davon abh\u00e4ngig zu machen, da\u00df keine\nvors\u00e4tzliche Straftat begangen wurde. Auch erscheint die\nGrenze der Zumutbarkeit und damit der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\nkeitsgrundsatz gewahrt, wenn dem \u00f6ffentlichen Interesse\nam Ausschlu\u00df eines vors\u00e4tzlichen Straft\u00e4ters aus der\nBleiberechtsregelung gegen\u00fcber den Interessen des Betrof-\nfenen auf Gew\u00e4hrung einer Aufenthaltsbefugnis der Vor-\nrang gegeben wird. Es ist nicht erkennbar, da\u00df die Interes-\nsen der betroffenen Straft\u00e4ter ersichtlich schwerer wiegen\nals das \u00f6ffentliche Interesse, vors\u00e4tzlichen Straft\u00e4tern kein\nBleiberecht zu gew\u00e4hren.\n\nBartl, PDS: Herr Staatsminister, erstens m\u00f6chte ich nach-\nfragen: Hei\u00dft das, da\u00df es nur darum geht, da\u00df keine vor-\ns\u00e4tzliche Straftat vorliegen darf, ganz unabh\u00e4ngig davon,\nob sie vier oder f\u00fcnf Jahre zur\u00fcckliegt, und ob sie auch\ngeringf\u00fcgig war?\nZweitens, vielleicht angef\u00fcgt mit einem Beispiel: H\u00e4lt es\ndie Staatsregierung im konkreten Fall f\u00fcr richtig, da\u00df zwei\n1988 auf der Basis des Regierungsabkommens in die DDR\ngekommene vietnamesische Eheleute und deren 1991 und\n1993 in Deutschland geborene Kinder jetzt ausgewiesen\nwerden, weil das Ehepaar der 1991 besuchsweise in die\nBRD eingereisten Mutter in Zusammenhang mit der\nGeburt des ersten Kindes \u00fcber die erteilte Visumsdauer\nhinaus Aufenthalt in ihrer Wohnung gew\u00e4hrt hat? Daf\u00fcr\ngab es 1992 eine Geldstrafe von 300 DM. Danach wurden\nweitere Erlaubnisse hinsichtlich des Aufenthalts erteilt. Ist\nes richtig, da\u00df man sie heute auf der Grundlage dieser\nStraftat \u2013 damals: Beihilfe zur Aufenthaltsverletzung \u2013\nausweisen kann?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Kollege Bartl, ich verweise auf das bereits von\nmir Gesagte. Wenn Sie dar\u00fcber hinaus konkrete F\u00e4lle zu\nkl\u00e4ren haben, so bitte ich Sie, diese schriftlich dem Innen-\nminister zuzustellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt, da\u00df die\nAbg. Frau Dr. Bretschneider, Fraktion der PDS, ihre Frage\nstellt.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! In der Drucksache 2/2046, Haushaltbe-\ngleitgesetz 1996, werden \u00c4nderungen zum Gesetz \u00fcber\nKindertageseinrichtungen durch die Staatsregierung vor-\ngeschlagen.\nIn \u00a7 3 Abs. 2 des obengenannten Gesetzes soll der Satz\nangef\u00fcgt werden: ,,Bei Kindern unter 3 Jahren ist ein\nBedarf in der Regel nicht anzurechnen, wenn ein Elternteil\nf\u00fcr die Betreuung des Kindes zur Verf\u00fcgung steht.\u201c\nIch frage die Staatsregierung: Wie wird dieses ,,zur Ver-\nf\u00fcgung stehen\u201c im Sinne des Gesetzes definiert? Welche\nBedeutung hat dieser Satz z. B. f\u00fcr Alleinerziehende?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1865\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nFormulierung ,,\u2026 wenn ein Elternteil f\u00fcr die Betreuung\ndes Kindes zur Verf\u00fcgung steht\u201c beinhaltet, da\u00df ein\nElternteil sein Recht und seine Pflicht zur Betreuung des\nKindes in der Regel selbst auszu\u00fcben in der Lage ist, wenn\ner sich nicht in einem Arbeits-, Ausbildungs- oder Weiter-\nbildungsverh\u00e4ltnis befindet, vorausgesetzt selbstverst\u00e4nd-\nlich, da\u00df er nicht aus anderen Gr\u00fcnden zur Betreuung des\nKindes unf\u00e4hig oder ungeeignet ist, z. B. aus gesundheit-\nlichen, sozialen oder psychischen Gr\u00fcnden.\n\nDas im \u00a7 3 Abs. 1 des Gesetzes genannte Kindeswohl ist\nauch hierbei entscheidend f\u00fcr die Feststellung des Bedarfs.\nTritt der betreuende Elternteil in ein Arbeits-, Aus- oder\nWeiterbildungsverh\u00e4ltnis ein, steht er f\u00fcr die Betreuung\nund Erziehung nicht mehr zur Verf\u00fcgung. Das hat zur\nFolge, da\u00df Bedarf an einem Kindergartenplatz bzw. an\neinem Krippenplatz besteht. Diese Aussagen gelten glei-\ncherma\u00dfen f\u00fcr Alleinerziehende.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Nachfrage?\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Meine erste Nachfrage lau-\ntet: Stimmen Sie mir zu, da\u00df der Elternteil in dem\nMoment, in dem er zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrde, dann als\nArbeitsloser auch nicht mehr vermittelbar ist?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wenn der Elternteil einen Arbeitsplatz angeboten\nbekommt, ist er berechtigt, den Krippenplatz wieder in\nAnspruch zu nehmen. Dann ist der Bedarf f\u00fcr einen Krip-\npenplatz gegeben.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Ich m\u00f6chte in Zweifel zie-\nhen, da\u00df man, wenn man einen Arbeitsplatz innerhalb von\nacht Tagen oder noch kurzfristiger angeboten bekommt,\nso schnell einen Krippenplatz bekommt.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das ist jetzt schon gew\u00e4hrleistet, und das wird\nauch sp\u00e4ter gew\u00e4hrleistet sein. Die Frage wird h\u00e4ufig\nandersherum gestellt. Es wird ge\u00e4u\u00dfert, da\u00df die Arbeits-\nverwaltung sagen w\u00fcrde, da\u00df diejenigen nicht mehr ver-\nmittelbar seien, wenn sie nicht von vornherein einen Platz\nh\u00e4tten. Diesbez\u00fcglich hat mir auf R\u00fcckfrage der Pr\u00e4sident\ndes Landesarbeitsamtes vor ungef\u00e4hr 20 Tagen definitiv\nmitgeteilt, da\u00df er \u2013 ich sage das jetzt in Klammern \u2013 es leid\nist, dies dauernd vorgetragen zu bekommen. Es sei nicht\nim Sinne des Gesetzes, und ich solle ihm endlich Name\nund Hausnummer von Leuten bringen, bei denen ein sol-\ncher Fall eingetreten ist und die deshalb nicht vermittelt\nworden sind. Ich w\u00fcrde Sie in der \u00d6ffentlichkeit dazu auf-\nfordern. Gestern habe ich in dieser Hinsicht das erste Mal\nkonkrete Daten erhalten. Ich habe gestern abend an den\nLandesamtspr\u00e4sidenten Herrn Dr. Streich einen Brief dik-\ntiert.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Ich h\u00e4tte noch eine Nach-\nfrage.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das w\u00e4re die dritte Frage, Ihnen stehen aber nur\nzwei Fragen zur Verf\u00fcgung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ostrowski ist nicht anwesend. Ich\nbitte Herrn Kosel, Fraktion der PDS, seine Frage an die\nStaatsregierung zu stellen.\n\nKosel, PDS: Am 3. Dezember 1995 war etwa 70 wahlbe-\nrechtigten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern von Spreetal bei\nHoyerswerda nicht die M\u00f6glichkeit gegeben, sich an den\nWahlen des Landrates und des Kreistages des neuen\nLandkreises Westlausitz/Dresdner Land zu beteiligen.\nEine diesbez\u00fcgliche Regelung steht immer noch aus. Eine\nB\u00fcrgerinitiative hatte sich vor den Wahlen an Ministerpr\u00e4-\nsident Biedenkopf gewandt und das Versprechen erhalten,\nda\u00df die Angelegenheit noch vor den Wahlen geregelt wer-\nde.\nIch frage:\n1. Wie wertet die Staatsregierung den genannten Sachver-\n\nhalt?\n2. Wann ist mit welcher Regelung in dieser Frage zu rech-\n\nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich darf\nerneut in Vertretung des Kollegen Hardraht erkl\u00e4ren:\nIch gehe zun\u00e4chst auf die erste Frage ein. Es trifft nicht zu,\nda\u00df am 3.12.1995 Wahlberechtigte im Landkreis West-\nlausitz/Dresdner Land nicht die M\u00f6glichkeit gehabt h\u00e4t-\nten, sich an der Wahl des Landrates und des Kreistages zu\nbeteiligen. Vielmehr hatten alle in diesem Kreis Wahl-\nberechtigten ohne Ausnahme die M\u00f6glichkeit zu w\u00e4hlen.\nAllerdings liegt ein Teil der Siedlung Spreetal, auf den\nm\u00f6glicherweise Ihre Frage, Herr Kollege Kosel, abzielt, auf\ndem Gebiet des Landes Brandenburg. Bei der Errichtung\ndieser Siedlung zu DDR-Zeiten wurde, wie auch in ande-\nren F\u00e4llen, auf Gemarkungsgrenzen keine R\u00fccksicht\ngenommen. Die Bewohner dieses Teils der Siedlung, der\nzwar in der Vergangenheit von Sachsen verwaltet wurde,\nnicht aber auf s\u00e4chsischem Hoheitsgebiet liegt, sind daher\naus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden im s\u00e4chsischen Land-\nkreis Hoyerswerda nicht wahlberechtigt.\nDas s\u00e4chsische Innenministerium hat sich seit l\u00e4ngerer\nZeit bem\u00fcht, das in diesem Teil der Siedlung Spreetal\nanstehende Problem durch einen Gebietsaustausch und\neinen hierauf gerichteten Staatsvertrag mit Brandenburg\nzu bereinigen. Der Staatsvertrag wurde weitestgehend\nausgehandelt. Sachsen konnte die Ressortabstimmung\nbereits Ende 1994 abschlie\u00dfen.\nDas Land Brandenburg hat im Juli 1995 in seinem Teil der\nSiedlung eine B\u00fcrgerbefragung durchgef\u00fchrt, bei der sich\n\u00fcber 50 % der Teilnehmer f\u00fcr einen Verbleib bei Branden-\nburg ausgesprochen haben. Bedauerlicherweise hat der\nbrandenburgische Innenminister mit Schreiben vom\n16.11.1995 erkl\u00e4rt, er sehe keine M\u00f6glichkeit, diesen Staats-\nvertrag abzuschlie\u00dfen, nachdem sich bei der Anh\u00f6rung\neine Mehrheit f\u00fcr Brandenburg ausgesprochen habe.\nDaher ist derzeit leider nicht absehbar, ob und wann das\nProblem der Siedlung Spreetal bereinigt werden kann.\nKollege Hardraht hat mit dem brandenburgischen Innen-\nminister Ziel vereinbart, da\u00df versucht werden soll,\nanl\u00e4\u00dflich eines gemeinsamen Besuches der beiden Mini-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1866\n\n\n\nster in der Siedlung die Angelegenheit einer L\u00f6sung zuzu-\nf\u00fchren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Nachfrage? \u2013 Bitte.\n\nKosel, PDS: Es ist sehr kompliziert, was sich da vollzogen\nhat. Meinen Sie dennoch nicht auch, da\u00df es eine Verlet-\nzung origin\u00e4rer B\u00fcrgerrechte ist, da\u00df B\u00fcrger bei den ver-\ngangenen Wahlen sowohl in Brandenburg als auch in\nSachsen nicht w\u00e4hlen konnten und da\u00df sie weder f\u00fcr\nBrandenburg noch f\u00fcr Sachsen ihre Stimme abgeben konn-\nten?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Kollege Kosel, ich habe Ihnen den Sachverhalt\ngerade geschildert. Ich bin zu einer Wertung dieses Sach-\nverhaltes nicht bereit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt noch eine Frage. Das w\u00e4re somit\ndie zweite Nachfrage.\n\nNitzsche, CDU: Herr Staatsminister Vaatz, geben Sie mir\nals Wahlkreisabgeordneten des angesprochenen Wahlkrei-\nses recht, da\u00df der Fragesteller, Herr Kosel, nicht recht hat.\nDenn es konnte jeder w\u00e4hlen. Es konnte jeder, entweder\nim s\u00e4chsischen Gebiet oder nach dem Gelegenheitsprinzip\nim brandenburgischen Gebiet, an der Wahl teilnehmen, sei\nes bei der Europawahl oder bei der Landtagswahl. Geben\nSie mir recht, da\u00df das, was Herr Kosel gesagt hat, nicht\nstimmt?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Kollege Nitzsche, ich darf auf den ersten Satz\nmeiner Ausf\u00fchrungen verweisen. Dort hie\u00df es: ,,Es trifft\nnicht zu, da\u00df am 3.12.1995 Wahlberechtigte im Landkreis\nWestlausitz/Dresdner Land nicht die M\u00f6glichkeit hatten,\nsich an der Wahl des Landrates und des Kreistages zu\nbeteiligen.\u201c\nIch war mir nicht sicher, ob sich die Frage des Kollegen\nKosel nur auf den s\u00e4chsischen Teil bezieht oder ob er etwa\nauch brandenburgische W\u00e4hler im Sinne hatte. Dies zu\nbeantworten ist nicht meine Aufgabe.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das hat er doch gesagt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt Frau Abg. Zschoche, PDS,\nihre Frage an die Staatsregierung zu stellen. Bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Wieviel nichtausgebildete Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeiter im sozialen und im Jugend-\nbereich nahmen bisher das Angebot zu einer berufsbeglei-\ntenden sozialp\u00e4dagogischen Ausbildung an? Wie lange\nwird es dieses berufsbegleitende Studium noch geben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! F\u00fcr\ndie berufsbegleitende Ausbildung in den sozialp\u00e4dago-\ngischen Arbeitsfeldern gibt es drei verschiedene Ebenen,\nwie es auch f\u00fcr die normale Ausbildung typisch ist.\nIm einzelnen sind dies:\nErstens die Ausbildung zur staatlich anerkannten Fach-\nkraft f\u00fcr Sozialarbeit. Diese Ausbildungsm\u00f6glichkeit ist\nbesonders f\u00fcr sogenannte Quereinsteiger in der Kinder-\n\nund Jugendhilfe sowie in den anderen sozialen Bereichen\nund f\u00fcr Mitarbeiter mit p\u00e4dagogiknahen Abschl\u00fcssen\ngedacht.\nDie Ausbildung wird an vier Fachschulen durchgef\u00fchrt.\nDrei Fachschulen befinden sich in kommunaler Tr\u00e4ger-\nschaft in Dresden, Leipzig und Waldenburg, eine Fach-\nschule wird in kirchlicher Tr\u00e4gerschaft durch das Diakoni-\nsche Werk in Bad Lausick gef\u00fchrt. Die Aufnahmekapazit\u00e4t\nliegt in jeder Einrichtung pro Schuljahr bei ca. 25 Pl\u00e4tzen.\nIn den kommunalen Einrichtungen begann der Betrieb im\nSchuljahr 1994/1995, bei der Diakonie erstmals 1995/96.\nZur Zeit nehmen ca. 175 Personen dieses berufsbeglei-\ntende Ausbildungsangebot wahr.\nDiese Ausbildungsm\u00f6glichkeit ist von Anfang an als \u00dcber-\ngangsausbildung konzipiert und eingerichtet worden. Es\nist davon auszugehen, da\u00df die Ausbildung zur staatlich\nanerkannten Fachkraft f\u00fcr Sozialarbeit noch bis in das Jahr\n2000 fortgef\u00fchrt werden wird.\nDie Qualifikation ist einem Fachschulabschlu\u00df vergleich-\nbar. Mein Haus hat das Landesjugendamt gebeten, diesen\nAspekt bei der Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung entsprechend zu\nber\u00fccksichtigen.\nZweitens die Ausbildung zum staatlich anerkannten\nDiplom-Sozialarbeiter bzw. Diplom-Sozialp\u00e4dagogen.\nIn dieser berufsbegleitenden Ausbildung auf Fachhoch-\nschulebene befinden sich derzeit ca. 450 Personen. Die\nAufnahme an den Fachhochschulen in Mittweida und\nG\u00f6rlitz und an der Evangelischen Fachhochschule in Dres-\nden erfolgt jeweils zum Sommersemester. In Dresden wur-\nde dieses Angebot erstmals 1992, in G\u00f6rlitz 1993 und in\nMittweida 1994 unterbreitet. Zum Sommersemester 1996\nwerden voraussichtlich wieder 124 Studierende aufge-\nnommen.\nEs handelt sich bei der berufsbegleitenden Variante um ein\nangemessen auf sechs Semester verk\u00fcrztes Studium. Vor-\naussetzung f\u00fcr einen Bewerber ist die Hochschulzugangs-\nberechtigung. F\u00fcr diese Form der Ausbildung ist die letzte\nImmatrikulation im Jahre 1998 vorgesehen, so da\u00df mit\neinem Auslaufen im Jahre 2000 zu rechnen ist. Bei einem\nentsprechenden Bedarf ist auch noch eine Verl\u00e4ngerung\ndenkbar und m\u00f6glich.\nDrittens die Ausbildung zum Diplom-Sozialp\u00e4dagogen\nauf universit\u00e4rer Ebene.\nDieses berufsbegleitende Aufbaustudium wurde an der\nTechnischen Universit\u00e4t Dresden vom Fachbereich Sozial-\np\u00e4dagogik durchgef\u00fchrt. Es war \u00fcbergangsweise angelegt.\nIm Jahre 1992 wurden 50 Personen, 1993 bis 1995 jeweils\n30 Personen, insgesamt also ca. 140, aufgenommen. Mit\nden ersten Abschl\u00fcssen ist im n\u00e4chsten Jahr zu rechnen.\nDie Voraussetzung f\u00fcr diese Ausbildung waren der Nach-\nweis einer abgeschlossenen Ausbildung als P\u00e4dagoge und\nmehrj\u00e4hrige Berufserfahrung in sozialp\u00e4dagogischen\nArbeitsfeldern sowie in der Regel eine Hochschulzugangs-\nberechtigung.\nAbschlie\u00dfend ist zu bemerken: Grunds\u00e4tzlich entscheiden\ndie jeweiligen Schultr\u00e4ger \u00fcber die Aufnahme der Interes-\nsenten in eigener Verantwortung. Es ist zu beachten, da\u00df\nneben den berufsbegleitenden Berufsg\u00e4ngen, deren Eta-\nblierung der \u00dcbergangssituation zum bundesdeutschen\nAusbildungssystem geschuldet war und noch ist, an den\neinzelnen Ausbildungseinrichtungen auch noch die ganz\nnormale Ausbildung f\u00fcr die T\u00e4tigkeit in sozialp\u00e4dago-\ngischen Arbeitsfeldern l\u00e4uft.\nDies beides galt es vern\u00fcnftig zu koordinieren. Zum einen\nmu\u00dften die Einrichtungen mit den vorhandenen Kapazit\u00e4-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1867\n\n\n\nten auskommen, zum anderen sollte auch abgesichert wer-\nden, da\u00df die Studierenden nach dem Abschlu\u00df mit der\nentsprechenden Qualifikation und Entlohnung in den\nArbeitsmarkt integriert werden. Die Staatsregierung ist\nder Ansicht, da\u00df hier die Verkn\u00fcpfung von Arbeitsmarkt-\nund Sozialpolitik gelungen ist, indem zum einen die prak-\ntischen und fachlichen Erfordernisse der sozialen Dienste\nund Einrichtungen ber\u00fccksichtigt wurden und zum ande-\nren den Arbeitern von Einrichtungen und Diensten im\nsozialen Bereich die Chance zur Qualifikation f\u00fcr einen\nanspruchsvollen Arbeitsplatz gegeben wurde.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte mich auch recht herzlich\nbedanken, vor allen Dingen f\u00fcr das Modell Nummer 1,\nweil viele Bef\u00fcrchtungen haben, da\u00df dieses berufsbeglei-\ntende Studium nicht weitergef\u00fchrt wird.\nIch habe noch eine Frage; vielleicht k\u00f6nnen Sie sie beant-\nworten: Wieviel Quereinsteiger konnten bis jetzt noch\nnicht das berufsbegleitende Studium wahrnehmen, als\nsozialp\u00e4dagogische Fachkraft ausgebildet zu werden, weil\ndie Studienkapazit\u00e4t nicht reichte?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Darauf kann ich jetzt keine Antwort geben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df jetzt Frau Schneider, Frak-\ntion der PDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau  Schneider,  PDS:  Welche Regelungen sind f\u00fcr die\nFinanzierung der 22 s\u00e4chsischen Frauen- und Kinder-\nschutzh\u00e4user f\u00fcr 1996 getroffen worden? Ist damit deren\nExistenz gesichert?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Die\nRichtlinie meines Hauses zur F\u00f6rderung der Beratung und\nBetreuung in Frauen- und Kinderschutzh\u00e4usern wurde\nhinsichtlich der F\u00f6rderh\u00f6he und des F\u00f6rderumfangs \u00fcber-\narbeitet und soll zum 1.1.1996 in Kraft treten.\nDie F\u00f6rdersumme ist von derzeit 20 000 DM auf\n23 000 DM je Fachkraft erh\u00f6ht worden. Dar\u00fcber hinaus\nbesteht erstmalig die M\u00f6glichkeit einer Parallelf\u00f6rderung\nvon Personal- und Sachkosten bis zu einer H\u00f6he von\n5 000 DM.\nF\u00fcr Fachkr\u00e4fte im Sinne der Richtlinie, welche in Ma\u00dfnah-\nmen nach \u00a7 249h AFG besch\u00e4ftigt sind, kann zus\u00e4tzlich\nzum Lohnkostenzuschu\u00df des Arbeitsamtes die Fachkr\u00e4fte-\nf\u00f6rderung in Anspruch genommen werden, so da\u00df\ndadurch ein sehr gro\u00dfer Teil der Personalkosten gedeckt\nist.\nMit der \u00dcberarbeitung der Richtlinie und der damit ver-\nbundenen Erh\u00f6hung der F\u00f6rdersumme unterstreicht der\nFreistaat Sachsen seine Bem\u00fchungen, die finanzielle Aus-\nstattung der Frauenh\u00e4user weiter zu verbessern. Allein\nmit den vom Land zur Verf\u00fcgung gestellten Mitteln ist die\nExistenz dieser Einrichtungen selbstverst\u00e4ndlich nicht\ngesichert.\nVorrangig ist es Aufgabe der Tr\u00e4ger von Frauenh\u00e4usern\nund Kinderschutzeinrichtungen, deren Existenz zu\nsichern. Um diese in die Lage zu versetzen, gew\u00e4hren\nLand und Kommunen in erheblichem Umfang finanzielle\n\nZuwendungen, so da\u00df die Gesamtfinanzierung gesichert\nwerden kann.\nErfahrungsgem\u00e4\u00df beteiligen sich die Kommunen aber in\nnoch sehr unterschiedlichem Umfang an diesen Kosten.\nVor allem sind jene Landkreise st\u00e4rker in die Finanzierung\neinzubeziehen, in deren Zust\u00e4ndigkeitsbereich sich kein\nFrauen- oder Kinderschutzhaus befindet. Dies zu regeln ist\njedoch Aufgabe der kommunalen Selbstverwaltung. Mein\nHaus unterst\u00fctzt und f\u00f6rdert geeignete derartige Koopera-\ntionsmodelle.\n\nFrau Schneider, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ostrowski ist nicht anwesend. \u2013\nDann bitte ich, da\u00df Frau Zschoche, Fraktion der PDS, ihre\nFrage Nr. 10 an die Staatsregierung stellt. Frau Zschoche,\nbitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Wie ist der gegenw\u00e4rtige Verhand-\nlungsstand bez\u00fcglich der \u00dcberf\u00fchrung der Dienstbesch\u00e4-\ndigten-Teilrenten in die gesetzliche Unfallversicherung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Auf\nihrer 14. Regionalkonferenz am 9. November 1995 in\nErfurt haben sich die Regierungschefs der neuen L\u00e4nder\nund Berlins auf Eckwerte verst\u00e4ndigt, an denen sie sich bei\nder Novellierung des Renten\u00fcberleitungsgesetzes orientie-\nren werden. Dazu geh\u00f6rt auch das Petitum, \u00fcber einen\nAusgleich von Dienstbesch\u00e4digten-Teilrenten im Beitritts-\ngebiet Regelungen zu schaffen.\nEs gibt hierzu allerdings unterschiedliche Vorstellungen.\nIm Fr\u00fchjahr 1994 hatte der Bund-L\u00e4nder-Arbeitskreis\n,,Vorsorgungsordnung des MdI\u201c unter der Federf\u00fchrung\ndes Innenministeriums des Landes Brandenburg den Ent-\nwurf eines Gesetzes \u00fcber einen Ausgleich f\u00fcr Dienst-\nbesch\u00e4digungen im Beitrittsgebiet erarbeitet. Da die Rege-\nlungen dieses Entwurfes im Sommer 1994 vor Ablauf der\nLegislaturperiode des Deutschen Bundestages als nicht\nmehr durchsetzbar erschienen, stellten die neuen Bundes-\nl\u00e4nder ihre Arbeit am Entwurf ein.\nMateriell-rechtlich hatte dieser Entwurf vorgesehen, auch\nden Personen einen Anspruch auf einen Dienstbesch\u00e4dig-\nten-Ausgleich zu gew\u00e4hren, die Anspr\u00fcche auf Dienstbe-\nsch\u00e4digten-Teilrenten haben oder wegen des Zusammen-\ntreffens dieser Dienstbesch\u00e4digten-Teilrenten mit anderen\nRenten oder mit sonstigen Leistungen nicht mehr haben.\nKostentr\u00e4ger f\u00fcr die Leistungen sollte der Bund sein.\nDer vom Land Berlin im Oktober 1995 im Bundesrat einge-\nbrachte Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung des 1. und\n2. SED-Unrechtsbereinigungsgesetzes und der Renten-\n\u00fcberleitung sieht in seinem Artikel 8 die \u00dcberf\u00fchrung der\nAnspr\u00fcche auf Dienstbesch\u00e4digten-Renten und Dienst-\nbesch\u00e4digten-Hinterbliebenenrenten in die gesetzliche\nUnfallversicherung vor.\nNach den im Bundesarbeitsministerium angestellten \u00dcber-\nlegungen steht die \u00dcberf\u00fchrung der Anspr\u00fcche auf\nDienstbesch\u00e4digten-Renten in die gesetzliche Unfallver-\nsicherung allerdings nicht zur Debatte. Dort wird eine\neigenst\u00e4ndige Regelung in Form eines Gesetzes \u00fcber einen\nAusgleich f\u00fcr Dienstbesch\u00e4digungen im Beitrittgebiet\nerwogen, der sich durch die Bezugnahme auf Regelungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1868\n\n\n\ndes Bundesvorsorgungsgesetzes am beamtenrechtlichen\nUnfallausgleich orientiert. Dieser Gesetzentwurf k\u00f6nnte\nTeil eines Artikelgesetzes zur Novellierung des Renten-\n\u00fcberleitungsrechtes, hier speziell des Anspruch- und\nAnwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes, werden.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich m\u00f6chte eine Nachfrage stellen:\nHerr Minister, mit welchem Standpunkt geht die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung in die Verhandlungen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:\n\n(Kurze \u00dcberlegungspause \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Nichts verlautet!)\n\n\u2013 Nein, das ist nicht die Frage. Sie haben die Kompliziert-\nheit der Materie gesehen, die sich aus der Antwort ergab.\nIn der Frage, wieweit man hier in Richtung Vergleichbar-\nkeit mit dem Beamtenrecht der alten Bundesrepublik ein-\nsteigt oder eine Extral\u00f6sung findet, sich heute endg\u00fcltig\nfestzulegen ist nicht hilfreich. Insofern sehen wir als den\neigentlich wichtigen Punkt nicht die Frage an, wie die\ngesetzliche Regelung am Ende formuliert wird.\nIch meine die Vergleichbarkeit bez\u00fcglich der H\u00f6he der\nGesamtbez\u00fcge nach einer Regulierung, sowohl von ganz\norigin\u00e4ren Renten und Dienstunfallentsch\u00e4digungen in\nWest und Ost, denn da ist genauso die Schwierigkeit der\nVergleichbarkeit. Am Ende mu\u00df es so sein, da\u00df zwischen\nOst und West keine wesentlichen Unterschiede bez\u00fcglich\nder Gesamth\u00f6he mehr bestehen bleiben.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Ich habe noch eine zweite Nach-\nfrage. Herr Minister, k\u00f6nnen Sie in etwa absch\u00e4tzen, wann\neine endg\u00fcltige L\u00f6sung f\u00fcr dieses schon lange anstehende\nProblem zu erwarten ist, ob das noch Jahre dauert oder\nnur ein Jahr oder Monate?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich kann Ihnen absch\u00e4tzend etwas sagen, aber ich\ntue das nur, wenn ich nicht daraufhin n\u00e4chstes Jahr ,,ver-\nhaftet\u201c werde, ich h\u00e4tte etwas zugesagt. Ich mache also\nnur eine pers\u00f6nliche Sch\u00e4tzung, nicht eine Zusage, da\u00df es\nbis dahin passiert: Wenn es so weiterl\u00e4uft wie bisher, ist es\nvor Ende n\u00e4chsten Jahres nicht zu erwarten.\n\nFrau Zschoche, PDS: Vielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, da\u00df der Abg. Kosel, Fraktion\nder PDS, seine Frage Nr. 11 an die Staatsregierung stellt.\n\nKosel, PDS: In der \u00d6ffentlichkeit, im Kreistag und in den\nMedien wurden gegens\u00e4tzliche Mitteilungen und Aus-\nsagen zur Perspektive des Finanzamtes in Bischofswerda\ngemacht. Mittlerweile \u2013 nach Einreichung dieser Anfrage \u2013\ngab es neue Mitteilungen \u00fcber die Medien. Die hat Herr\nStaatsminister Milbradt gemacht, so da\u00df ich sicherheitshal-\nber frage:\n1. Hei\u00dft das, da\u00df das Finanzamt Bischofswerda nicht nach\nKamenz verlagert wird und f\u00fcr Kamenz kein Neubau\neines Finanzamtes in absehbarer Zeit vorgesehen ist?\n2. Welche Vorstellungen gibt es zur k\u00fcnftigen Struktur?\nW\u00e4re davon Bischofswerda betroffen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nMilbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Sehr verehrter Herr Kollege Kosel! Man kann\nnat\u00fcrlich Ger\u00fcchte erzeugen und anschlie\u00dfend denjeni-\ngen, den sie betreffen, fragen, ob sie richtig sind. Besser\nw\u00e4re wahrscheinlich gewesen, da\u00df diejenigen, die Unter-\nschriftenaktionen und \u00e4hnliches initiiert haben, vorher\neinen Anruf beim Finanzminister get\u00e4tigt h\u00e4tten. Da h\u00e4tte\nsich m\u00f6glicherweise die Post ge\u00e4rgert, weil sie nicht soviel\nPorto bekommen h\u00e4tte.\nZur Sache selber: Es ist derzeit nicht beabsichtigt, das\nFinanzamt Bischofswerda nach Kamenz zu verlagern.\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt stellt sich deshalb die\nFrage nicht, in Kamenz ein Finanzamt neu zu errichten. Im\n\u00fcbrigen darf ich darauf hinweisen \u2013 m\u00f6glicherweise ist\ndas auch der Grund f\u00fcr die Frage gewesen \u2013, da\u00df derzeitig\nBauma\u00dfnahmen im ehemaligen Kasernengel\u00e4nde zur\nUnterbringung einiger Landesdienststellen in Kamenz\ndurchgef\u00fchrt werden, und zwar f\u00fcr das Amt f\u00fcr L\u00e4nd-\nliche Neuordnung, das Schulamt, das Statistisches Landes-\namt und f\u00fcr das Amtsgericht. F\u00fcr einen Finanzamtsneu-\nbau in Kamenz existiert weder ein Auftrag noch eine Pla-\nnung.\nZu der zweiten Frage. Die Steuerverwaltung ist bestrebt,\ndie Ergebnisse der Kreisgebietsreform angemessen umzu-\nsetzen. Neben dem Grundsatz der Einr\u00e4umigkeit der Ver-\nwaltung steht im Vordergrund, funktionst\u00fcchtige und effi-\nziente \u00c4mter zu bilden, gewachsene und b\u00fcrgerfreund-\nliche Strukturen nicht unn\u00f6tig aufzugeben sowie die\nvorhandenen knappen Haushaltsmittel sparsam, aber\nwirkungsvoll einzusetzen.\nIch habe bisher eine Neugliederung von Finanz\u00e4mtern\nnicht vorgenommen und m\u00f6chte auch in Zukunft sehr\nzur\u00fcckhaltend agieren. Allerdings werde ich von einigen\nKollegen im Landtag immer wieder gedr\u00e4ngt, Finanz-\n\u00e4mter zu errichten. Nur man mu\u00df nat\u00fcrlich sehen, da\u00df wir\nin einem Gesamtsystem sind.\nSie kennen die Situation in Ostsachsen. Wir haben zwei\nKreise, wo es kein Finanzamt gibt. Wir haben zwei Kreise,\nwo es je zwei Finanz\u00e4mter gibt. Und wir haben zwei kreis-\nfreie St\u00e4dte, die ein Finanzamt haben, das Gebiet der kreis-\nfreien Stadt f\u00fcr sich allein genommen aber nicht ausreicht,\num ein Finanzamt insgesamt zu rechtfertigen. Wir m\u00fcssen\nalso in irgendeiner Form kreis\u00fcbergreifende L\u00f6sungen fin-\nden.\nHinzu kommt noch, da\u00df durch die Neugliederungsent-\nscheidung bez\u00fcglich des alten Landkreises Dresden das\nFinanzamt Dresden II auch noch in die \u00dcberlegungen ein-\nzubeziehen ist, da wesentliche Teile der Aufgabe des\nFinanzamtes Dresden II im Bereich des alten Landkreises\nDresden liegen. Auch dort wird man auf Dauer Umorgani-\nsationen nicht vermeiden k\u00f6nnen.\nIch meine, wir sollten erst einmal die Gemeindegebiets-\nneugliederung im Dresdner Raum \u2013 Stichwort: m\u00f6gliche\nEingemeindungen nach Dresden \u2013 abwarten und dann das\nArbeitsaufkommen in den verschiedenen Kreisen und\nkreisfreien St\u00e4dten feststellen. Dann kann eine vern\u00fcnftige\nEntscheidung getroffen werden.\nZum Schlu\u00df noch zu einem anderen Punkt, damit Sie nicht\nimmer meinen, wir w\u00fcrden Nebelkerzen schie\u00dfen: Das\nFinanzamt ist in Bischofswerda derzeit mietweise unter-\ngebracht. Die Laufzeit des Mietvertrages geht bis zum\nJahre 2006.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1869\n\n\n\nKosel, PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nKosel, PDS: Ich stelle die Frage nach Vorstellungen im\nZusammenhang mit dem Zentralit\u00e4tsausgleich. Da sind ja\ngewisse Versprechen oder Aussagen gemacht worden.\n\nProf. Dr. Milbradt,  Staatsminister der Finanzen:  Bez\u00fcg-\nlich der hier genannten Finanz\u00e4mter gibt es keine Zusagen\nzum Zentralit\u00e4tsausgleich. Es gab allerdings eine Erkl\u00e4-\nrung von mir, da\u00df ich m\u00f6glichst am Finanzamt in\nBischofswerda festhalten wollte. Diese Aussage beruhte\nallerdings damals auf einer Kreisgebietsorganisation, die\ndie Kreise Kamenz und Bischofswerda zusammenf\u00fchren\nsollte und auch Hoyerswerda und Wei\u00dfwasser. Dadurch,\nda\u00df die Kreisgebietsreform etwas anders ausgegangen ist,\ngibt es in Ostsachsen zwei Kreise mit je zwei Finanz-\n\u00e4mtern und zwei Kreise ohne Finanz\u00e4mter, aber Finanz-\n\u00e4mter in kreisfreien St\u00e4dten, die ohne Umland auch nicht\nleben und nicht sterben k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen also irgend-\nwie einen Kompromi\u00df finden. Das werden wir aber dann\ndiskutieren, wenn wir nach der Gebietsreform die Bela-\nstung der Dresdner Finanz\u00e4mter absehen k\u00f6nnen.\n\nIch habe \u2013 ich sage das noch einmal \u2013 keine gro\u00dfe Lust,\nnun Finanz\u00e4mter umzuorganisieren, wenn es nicht unbe-\ndingt notwendig und aus der b\u00fcrgerschaftlichen Sicht\nnicht erforderlich ist.\n\nKosel, PDS: Danke f\u00fcr die Antwort.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df Herr Abg. Bartl, Frak-\ntion der PDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt.\nBitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Meine Frage betrifft noch einmal die Bleibe-\nrechtsregelung f\u00fcr ehemalige Vertragsarbeitnehmer aus\nder Zeit der ehemaligen DDR. Die von den Innenministern\nam 14.3.1993 beschlossene und von der Ministerpr\u00e4siden-\ntenkonferenz am 17.6.1993 best\u00e4tigte Bleiberechtsregelung\nbestimmt auch, da\u00df eine Voraussetzung zur Erteilung\nbzw. Verl\u00e4ngerung der Aufenthaltsbefugnis darin besteht,\nda\u00df der Ausl\u00e4nder seinen Lebensunterhalt aus legaler\nErwerbst\u00e4tigkeit bestreitet.\n\nIch frage:\n\n1. H\u00e4lt es die Staatsregierung f\u00fcr berechtigt, einem vietna-\nmesischen B\u00fcrger, der Anfang 1989 auf der Grundlage des\nRegierungsabkommens in die DDR einreiste, 1991 die Auf-\nenthaltsgenehmigung der DDR in eine Aufenthaltsbewilli-\ngung f\u00fcr die BRD umgeschrieben erhielt und 1994 nach\nAntrag auf Erteilung einer Aufenthaltsbefugnis nach der\nBleiberechtsregelung selbige nur f\u00fcr ein Jahr erhielt \u2013\nangesichts des vorliegenden unbefristeten Arbeitsvertra-\nges erla\u00dfwidrig \u2013, die nunmehr beantragte Verl\u00e4ngerung\nder Aufenthaltsbefugnis allein deshalb zu versagen und\nzugleich die vollziehbare Ausweisung zu verf\u00fcgen, weil\nihm im Februar 1995 aus betriebsbedingten Gr\u00fcnden\ngek\u00fcndigt werden mu\u00dfte, woraufhin der betreffende Viet-\nnamese vom 9.2.1995 bis 25.6.1995 Arbeitslosenhilfe nach\nAFG bezog, bevor er am 28.6.1995 durch eigene Anstren-\ngungen wieder ein unbefristetes Arbeitsverh\u00e4ltnis begr\u00fcn-\nden konnte, das jetzt auch fortbesteht?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr  Pr\u00e4sident!  Herr  Kollege  Bartl,  es  ist  nicht\nbekannt, welchen konkreten Fall Sie meinen. Zu der ange-\nsprochenen Problematik kann folgendes gesagt werden.\nEin wesentlicher Punkt der Bleiberechtsregelung ist, da\u00df\nder Ausl\u00e4nder seinen Lebensunterhalt aus legaler\nErwerbst\u00e4tigkeit sichern kann; denn es soll vermieden\nwerden, da\u00df der \u00f6ffentlichen Hand Kosten entstehen.\nEs kann deshalb nicht hingenommen werden, da\u00df auch\ndiejenigen weiter ein Bleiberecht erhalten, die l\u00e4ngerfristig\nArbeitslosenhilfe beziehen. Auf der anderen Seite sollte\nden Betroffenen eine angemessene Frist einger\u00e4umt wer-\nden, um sich nach einer eventuellen K\u00fcndigung des\nArbeitsplatzes eine neue Arbeitsstelle suchen zu k\u00f6nnen.\nEin Zeitraum von sechs Monaten beim Arbeitslosenhilfe-\nbezug, wie ihn auch der S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte\nvorgeschlagen hat, erscheint in dieser Frage sachgerecht.\nEine entsprechende Weisung haben auch die Regierungs-\npr\u00e4sidien bereits erhalten.\nSofern der Ausl\u00e4nder in dem von Ihnen geschilderten Fall\nmit der Entscheidung der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde nicht einver-\nstanden ist und Widerspruch eingelegt hat, wird die\nWiderspruchsbeh\u00f6rde pr\u00fcfen, ob unter den eben genann-\nten Vorgaben eine andere Entscheidung getroffen werden\nkann.\nSie fragen zweitens au\u00dferdem, auf welcher Rechts- und\nVerwaltungsgrundlage die Erteilung oder Verl\u00e4ngerung\nder Aufenthaltsbefugnis versagt werden kann, wenn der\nAusl\u00e4nder Arbeitslosenhilfe bezieht. Rechtsgrundlage ist\ndie Bleiberechtsregelung. Dort ist u. a. festgelegt, da\u00df der\nAusl\u00e4nder seinen Lebensunterhalt aus legaler Erwerbs-\nt\u00e4tigkeit bestreiten k\u00f6nnen mu\u00df. Lediglich f\u00fcr die Dauer\ndes Arbeitslosengeldbezugs wird eine Ausnahme\ngemacht.\n\nBartl, PDS: Darf ich nachfragen? \u2013 Herr Staatsminister,\ndamit wird ja praktisch Sozialhilfe und Arbeitslosenhilfe\ngleichgestellt. F\u00fcr die Arbeitslosenhilfe leistet aber\nbekannterma\u00dfen der Arbeitnehmer bzw. Arbeitgeber\nAbf\u00fchrung. Weshalb kommt \u00fcberhaupt die Arbeitslosen-\nhilfe in diesem Zusammenhang mit zum Ansatz?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Ich werde Herrn Kollegen Hardraht bitten, Ihnen\ndas zu erkl\u00e4ren. Ich bin in der Frage kein Fachmann und\nw\u00e4re dankbar, wenn wir das schriftlich beantworten d\u00fcr-\nfen.\n\nBartl, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr Hatzsch, es hat gen\u00fctzt.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Diese Bemerkung h\u00e4tten Sie sich jetzt\neigentlich sparen k\u00f6nnen. Das mu\u00df ich wirklich kritisch\nanmerken.\nIch bitte jetzt, da\u00df der Abg. Dr. Hahn, Fraktion der PDS,\nseine Frage stellt.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um Pl\u00e4ne der Staatsregierung hinsichtlich\neiner Novellierung des S\u00e4chsischen Personalvertretungs-\ngesetzes.\nNach mir vorliegenden Informationen plant die S\u00e4chsische\nStaatsregierung eine derartige Novellierung, und es wird\nbereits intensiv an Referentenentw\u00fcrfen gearbeitet. Dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1870\n\n\n\nVernehmen nach ist dabei u. a. vorgesehen, da\u00df sich ein\nDienststellenleiter gegen\u00fcber dem Personalrat weitgehend\nunbeschr\u00e4nkt vertreten lassen kann, wodurch Personalr\u00e4te\nin ihrer Arbeit erheblich behindert werden w\u00fcrden.\nWeiterhin besteht offenbar die Absicht, k\u00fcnftig in jedem\nOberschulamt einen Lehrerbezirkspersonalrat und im Kul-\ntusministerium einen Lehrerhauptpersonalrat zu bilden,\nwodurch nicht zuletzt die Zahl der vor K\u00fcndigung\ngesch\u00fctzten Personalratsmitglieder drastisch reduziert\nwird. Eine Neuwahl der Lehrerpersonalr\u00e4te soll bis zum\n30.9.1996 erfolgen. Der K\u00fcndigungsschutz f\u00fcr bisherige\nPersonalr\u00e4te l\u00e4uft zeitgleich aus.\nFolgende Fragen an die Staatsregierung:\n1. Woraus ergibt sich aus Sicht der Staatsregierung die\nNotwendigkeit einer Novellierung des S\u00e4chsischen Per-\nsonalvertretungsgesetzes, insbesondere hinsichtlich der\ngenannten Punkte?\n2. Ist vor der Einbringung des genannten Gesetzentwurfes\ndamit zu rechnen, da\u00df die betroffenen Gewerkschaften\n\u00fcber das Vorhaben informiert werden und deren Meinung\ndazu eingeholt wird?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Vaatz.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Herr Pr\u00e4sident! Herr Kollege Hahn! Ich darf noch-\nmals in Vertretung des Kollegen Hardraht antworten.\nDas S\u00e4chsische Personalvertretungsgesetz ist seit dem\n30. Januar 1993 in Kraft. Es soll nun aktualisiert und zwi-\nschenzeitlich eingetretenen Erfordernissen angepa\u00dft wer-\nden.\nArtikel 3 Nr. 1 des in der Anh\u00f6rung befindlichen Referen-\ntenentwurfes eines Gesetzes zur \u00c4nderung dienstrechtl-\nicher Vorschriften sieht eine \u00c4nderung des \u00a7 7 Abs. 1\nS\u00e4chsisches Personalvertretungsgesetz vor. Nach der Neu-\nfassung soll sich der Dienststellenleiter durch seinen st\u00e4n-\ndigen Vertreter oder durch einen in der Sache entschei-\ndungsbefugten Besch\u00e4ftigten vertreten lassen k\u00f6nnen. Die\nNeuregelung vereinfacht die bisherigen Vertretungsrege-\nlungen erheblich und tr\u00e4gt den besonderen Verh\u00e4ltnissen\nder Landkreise und Kommunen Rechnung. Insbesondere\nwurde ber\u00fccksichtigt, da\u00df die derzeit geltenden Vertre-\ntungsregelungen im \u00a7 7 Abs. 1 Satz 3 und 4 des Personal-\nvertretungsgesetzes auf Landkreise und Kommunen nicht\nanwendbar sind, da es sich bei ihnen mangels eines hierar-\nchischen Aufbaus nicht um oberste Dienstbeh\u00f6rden im\nSinne des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes han-\ndelt.\nDar\u00fcber hinaus wurde bei der Neufassung auf die ein-\nschr\u00e4nkende Voraussetzung, da\u00df eine Vertretungsm\u00f6g-\nlichkeit nur bei Verhinderung des Dienststellenleiters\ngegeben ist, aus Praktikabilit\u00e4tsgr\u00fcnden verzichtet. Der\n\nDienststellenleiter ist damit nicht mehr verpflichtet, seine\nVerhinderung im Einzelfall nachzuweisen.\nNachdem nun ein entscheidungsbefugter Bediensteter mit\nder Vertretung beauftragt werden kann, ist gew\u00e4hrleistet,\nda\u00df dem Personalrat ein kompetenter Partner gegen\u00fcber-\nsteht. Eine Verschlechterung der Stellung des Personal-\nrates tritt durch die \u00c4nderung daher nicht ein.\nDar\u00fcber hinaus pr\u00fcft die Staatsregierung gegenw\u00e4rtig,\nwelche weiteren \u00c4nderungen des Personalvertretungs-\nrechts sinnvoll sein k\u00f6nnten. Zu den zu \u00fcberpr\u00fcfenden\nRegelungen geh\u00f6rt auch die Zahl der Lehrerpersonalr\u00e4te.\nDie Staatsregierung hat sich hierzu jedoch noch keine\nabschlie\u00dfende Meinung gebildet.\nZu Ihrer zweiten Frage: Der Referentenentwurf eines\nGesetzes zur \u00c4nderung dienstrechtlicher Vorschriften ist\nden betroffenen Gewerkschaften und Verb\u00e4nden am\n30.10.1995 mit der Bitte, hierzu bis zum 31.12.1995 Stellung\nzu nehmen, \u00fcbersandt worden.\nHinsichtlich des Referentenentwurfs eines ersten Gesetzes\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgeset-\nzes ist die Durchf\u00fchrung des Anh\u00f6rungsverfahrens vor-\ngesehen, sobald dieser fertiggestellt ist und der Freigabe-\nbeschlu\u00df durch das Kabinett vorliegt.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Staatsminister, auch mit R\u00fccksicht\nauf das andere Ressort, um das es hier geht, m\u00f6chte ich\nIhnen trotzdem eine Nachfrage stellen, weil ich denke, da\u00df\nes z. B. auch Ihr Ministerium betreffen k\u00f6nnte.\nTeilen Sie nicht meine Auffassung, da\u00df es f\u00fcr einen Perso-\nnalrat \u2013 egal, wo er t\u00e4tig ist \u2013 \u00e4u\u00dferst schwer ist, wenn er\nin jeder Beratung einen anderen Gespr\u00e4chspartner aus der\nLeitungsebene vorgesetzt bekommt, und da\u00df verbindliche\nAbsprachen zwischen Personalrat und Betriebsleitung\ndadurch massiv erschwert werden?\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Es mag sein, da\u00df das f\u00fcr den Personalrat schwer ist.\nIch glaube aber nicht, da\u00df es f\u00fcr ihn unzumutbar ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n.\nMeine Damen und Herren! Die Fragen, die eingereicht\nwurden und bei denen die fragestellenden Personen\nanwesend waren, sind behandelt worden. Zu allen nicht\nbehandelten Fragen werden die Minister gebeten, die Ant-\nworten zur Aufnahme in das Plenarprotokoll einzurei-\nchen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet. Wir treten jetzt ein in eine Pause bis\n13.30 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.31 Uhr bis 13.35 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir fahren in der Tagesordnung fort. Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1871\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes\ndes Freistaates Sachsen f\u00fcr das Haushaltsjahr 1996 (Haushaltsgesetz 1996)\n\nDrucksache 2/1487, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 2/1994, 1. Erg\u00e4nzungsvorlage der Staatsregierung\nDrucksache 2/2039, 2. Erg\u00e4nzungsvorlage der Staatsregierung\n\nDrucksache 2/2281, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\nDrucksache 2/2254, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU\n\nDas Pr\u00e4sidium empfiehlt eine allgemeine Aussprache. Wir\nhaben folgende Redezeiten: CDU 30 Minuten, SPD 15 Mi-\nnuten, PDS 15 Minuten.\nEs ist mir signalisiert worden, da\u00df es keinen Redebedarf\ngibt. Ist das der Fall bei allen Fraktionen?\n\n(Leroff, CDU: Ja. \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nJa. \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja.)\n\nEs gibt keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung. Ich kann\ndamit das Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushalts-\nplanes des Freistaates Sachsen f\u00fcr das Haushaltsjahr 1996\nin der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes\neinschlie\u00dflich des Gesamtplanes zur Abstimmung bringen.\nWer diesem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung und\nGegenstimmen; dieses Gesetz ist mehrheitlich angenom-\nmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU\nin der Drucksache 2/2254 auf und bitte, diesen einzubrin-\ngen. Herr Abg. Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Die Drucksache 2/2254\nliegt Ihnen seit drei Tagen vor.\nIch hatte in meiner Rede zum Einzelhaushalt der Justiz\ndavon gesprochen, da\u00df sich die Belegungssituation in den\nJustizvollzugsanstalten drastisch ge\u00e4ndert hat. Hatten wir\nnoch vor drei Jahren relativ leere Justizvollzugsanstalten\naufgrund der noch zu DDR-Zeiten durchgef\u00fchrten Amne-\nstien, hat sich diese Situation ge\u00e4ndert; zumal nat\u00fcrlich\nauch das Regime in den Justizvollzugsanstalten nicht\nmehr mit dem vergleichbar ist, wie es zu DDR-Zeiten war,\nwo st\u00e4ndig \u00dcberbelegungen vorhanden waren.\nWir m\u00f6chten mit diesem Entschlie\u00dfungsantrag, meine\nsehr geehrten Damen und Herren, Sie alle und uns noch-\nmals auf dieses Problem aufmerksam machen. Ich habe\nsehr dankbar zur Kenntnis genommen, da\u00df die Finanz-\n\nexperten dieses Hohen Hauses dazu schon ihre Zustim-\nmung signalisiert haben. Ich bin auch sehr froh, da\u00df die\nStaatsregierung entsprechende Vorbereitungen getroffen\nhat. Uns liegt sehr daran, so schnell wie m\u00f6glich die Justiz-\nvollzugsanstalt hier in Dresden fertigzustellen und uns\nebenfalls schnellstens dazu zu verst\u00e4ndigen, da\u00df die\nJustizvollzugsanstalt in Regis \u2013 sprich: die Jugendvoll-\nzugsanstalt \u2013 aufgebaut werden kann, weil wir der festen\n\u00dcberzeugung sind, da\u00df man den jugendlichen H\u00e4ftlingen\nauch eine Chance der Resozialisierung geben sollte.\nAus diesem Grunde bitte ich Sie herzlich, unserem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag die Zustimmung zu geben.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird dazu von den\nAbgeordneten noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg.\nSchwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja, zu diesem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag. Meine Fraktion wird diesem Entschlie\u00dfungsantrag\nzustimmen, denn unser Anliegen war es ja auch in den\nAusschu\u00dfberatungen, da\u00df die Jugendstrafvollzugsanstalt\nRegis bef\u00f6rdert wird, weil wir das einfach als notwendig\nansehen. Und deswegen begr\u00fc\u00dfen wir auch den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf den\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU in Druck-\nsache 2/2254. Wer m\u00f6chte diesem seine Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung; dieser Antrag ist mehr-\nheitlich angenommen.\n\n(Leroff, CDU:\nDer versteht es nicht anders;\n\nimmer diese Linksau\u00dfen!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1872\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen\n\nDrucksache 2/1584, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\nDrucksache 2/2304, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nEs liegt kein Wunsch nach einer allgemeinen Aussprache\nvor. Da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt,\nstelle ich nunmehr den Entwurf Zweites Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und neue\nMedien in Sachsen in der in der 2. Lesung beschlossenen\nFassung zur Abstimmung.\nEs ist namentliche Abstimmung beantragt worden, und\nich bitte Herrn Hatzsch, die Namen zu verlesen.\n\nHatzsch, SPD:\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nVerga\u00df ich, einen Abgeordneten aufzurufen? \u2013 Wenn\nnicht, bedanke ich mich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte um ein wenig\nGeduld, damit wir noch ausz\u00e4hlen k\u00f6nnen. \u2013 Es gibt eine\nWortmeldung; bitte sch\u00f6n.\n\nKehl, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung\nzu meinem Abstimmungsverhalten geben.\n\n(Raunen der CDU-Abgeordneten \u2013\nLeichte Heiterkeit)\n\nIch betone ausdr\u00fccklich: Es ist ein Versehen gewesen. Ich\nh\u00e4tte selbstverst\u00e4ndlich mit meiner Fraktion gestimmt und\nh\u00e4tte Nein dazu gesagt. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich meine\nFraktion erm\u00e4chtigen, das als eindeutiges Votum der Frak-\ntion zu werten.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das geht nicht! \u2013\nZuruf von der CDU:\n\nWir nehmen das zur Kenntnis! \u2013\nZurufe und Unruhe)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich m\u00f6chte gern das\nErgebnis der Abstimmung bekanntgeben: Mit Ja haben\n61 Abgeordnete gestimmt, mit Nein 31, und es gibt eine\nStimmenthaltung. Damit ist das Gesetz mehrheitlich\nbeschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Abg. Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte\nKolleginnen und Kollegen! Da mein Kollege Kehl nicht\nverstimmt ist, sondern sich verstimmt hat, ist es mir nicht\n\nm\u00f6glich, eine Erkl\u00e4rung der Fraktion zum Abstimmungs-\nverhalten abzugeben, sondern nur mein eigenes Abstim-\nmungsverhalten zu erkl\u00e4ren. Ich darf Sie allerdings ver-\nsichern, da\u00df dies einheitlich von der Fraktion getragen\nwird.\nIch habe mit Nein gestimmt. Bei der Beurteilung dieses\nGesetzes bin ich verk\u00fcrzt von drei Positionen ausgegan-\ngen.\nDie erste Frage war: St\u00e4rkt es den Wirtschaftsstandort\nSachsen? \u2013 Wir wissen, da\u00df mit Rundfunk und Multime-\ndia-Gesellschaft und vielen weiteren Begriffen Zukunfts-\ntechnologien auf uns zukommen, die nat\u00fcrlich Arbeits-\npl\u00e4tze schaffen. Und selbstverst\u00e4ndlich ist es so, da\u00df wir\nalles unternehmen m\u00fcssen, um Arbeitspl\u00e4tze in unserem\nFreistaat zu etablieren.\nBei der Beurteilung dieses Gesetzes bin ich allerdings zu\ndem Ergebnis gekommen, da\u00df aus diesem Gesichtspunkt\nheraus mehr Risiken entstehen f\u00fcr die Neuansiedlung von\nArbeitspl\u00e4tzen denn Chancen. Das ist mein erster Grund,\nweshalb ich mit Nein gestimmt habe.\nMein zweiter Grund: Rundfunk ist nat\u00fcrlich auch und in\nbesonderer Weise ein Kulturgut. Es war zu beurteilen,\ninwieweit Staatsferne bei diesem Gesetz, auch Ferne von\neiner Mehrheitsfraktion gegeben ist.\nWir sehen in der erheblichen Beschneidung der Rechte der\nVersammlung \u2013 die ja das plural zusammengesetzte Gre-\nmium nach unserem ersten Privatrundfunkgesetz war \u2013\neine Attacke auf die Demokratie. Deshalb mu\u00dfte dieses\nGesetz von unserer Seite abgelehnt werden.\nEin dritter Grund in diesem Zusammenhang liegt in der\nZusammensetzung, der Wahl des Medienrates, den wir\nnicht grunds\u00e4tzlich abgelehnt haben, sondern wir haben\nIhnen, meine Damen und Herren von der Mehrheitsfrak-\ntion, ein alternatives Modell vorgelegt. Durch die Art und\nWeise des Zustandekommens, der personellen Besetzung\ndes Medienrates ist deutlich gegeben, da\u00df von vornherein\neine Zweidrittelmehrheit durch die CDU-Mehrheitsfrak-\ntion in diesem Medienrat installiert ist. Auch das kann von\nuns nicht mitgetragen werden. Auch aus diesem Grunde\nmu\u00dfte mit Nein gestimmt werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich schlie\u00dfe damit den\nTagesordnungspunkt ab und rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1873\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nZukunft der ABS-Gesellschaften\nDrucksache 2/1618, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen Stellung nehmen. Sie haben folgen-\nde Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS\n5 Minuten; die Reihenfolge in der 1. Runde: CDU, PDS,\nCDU, SPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile jetzt der Fraktion der CDU als Einreicherin das\nWort; Herr Abg. Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Zwar liegt Sachsen am 30. November\n1995 in der Arbeitslosigkeit mit 14,4 % niedriger als der\nDurchschnitt der anderen neuen Bundesl\u00e4nder \u2013 mit 15 %\nund Sachsen-Anhalt mit 16,6 % \u2013, aber der zweite Arbeits-\nmarkt ist auch f\u00fcr uns auf mittlere Zeit unverzichtbar.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch  m\u00f6chte  dem  S\u00e4chsischen  Aufbauwerk,  den  ABS-\nGesellschaften und allen Beteiligten daf\u00fcr danken, da\u00df sie\ndie Umstrukturierung der s\u00e4chsischen Wirtschaft unter-\nst\u00fctzt, seit Ende 1991 fast 200 000 zuvor Arbeitslose oder\nvon Arbeitslosigkeit Bedrohte in den Gesellschaften f\u00fcr\nArbeitsf\u00f6rderung, Besch\u00e4ftigung und Strukturentwicklung\nsozialvertr\u00e4glich aufgefangen, gef\u00f6rdert und besch\u00e4ftigt\nhaben.\nK\u00fcnftig sind Besch\u00e4ftigung und Strukturentwicklung noch\nenger zu verzahnen, damit die finanziellen Mittel so effek-\ntiv wie m\u00f6glich eingesetzt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZiel des Antrages der CDU-Fraktion ist, die bisherige\nArbeit der zur Zeit 90 Gesellschaften f\u00fcr Arbeitsbe-\nschaffung, Besch\u00e4ftigung und Strukturentwicklung mit\n42 064 Arbeitnehmern in Sachsen zu analysieren, um\nSchlu\u00dffolgerungen f\u00fcr die weitere Arbeit ableiten zu k\u00f6n-\nnen. Das ist notwendig, weil 84 % der Besch\u00e4ftigten in den\nABS \u00fcber Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen oder \u00a7 249h\nfinanziert werden. Wir wissen, f\u00fcr ABM werden am\n31.12.1996 die Sonderkonditionen Ost enden. Beim \u00a7 249h\nAFG ist bei vielen Besch\u00e4ftigten die maximal zul\u00e4ssige\nF\u00f6rderzeit ausgesch\u00f6pft, und Ende 1997 l\u00e4uft die F\u00f6rde-\nrung nach \u00a7 249h g\u00e4nzlich aus.\nDas SMWA ist im Sinne des CDU-Antrages t\u00e4tig gewor-\nden, als es mit der BVS und der BMBG \u00dcbereinstim-\nmung zur Fortf\u00fchrung der Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h AFG\nerzielte. Ich danke der Staatsregierung, aber auch unseren\nVertretern im Treuhandkabinett und dem Ausschu\u00df f\u00fcr\nWirtschaft, Arbeit und Technologie f\u00fcr den einstimmigen\nBeschlu\u00df vom 20.9.1995 zur prozentualen Restpostenver-\nteilung zwischen BVS und dem Freistaat Sachsen. Wir\nhaben durch unser geschlossenes Auftreten ein Einlenken\nbei der BVS erreicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDadurch werden landesspezifische Ma\u00dfnahmen in H\u00f6he\nvon etwa 30 Millionen DM m\u00f6glich. Bei der Entscheidung\n\u00fcber landesspezifische Projekte nach \u00a7 249h sollte gepr\u00fcft\nwerden, ob die Ma\u00dfnahme, ob die Wertverbesserung der\nImmobilie im Interesse des Freistaates ist, der Tr\u00e4ger sich\nangemessen beteiligt und die Ma\u00dfnahme vor allem der\nVorbereitung von Arbeitspl\u00e4tzen im ersten Arbeitsmarkt\n\ndient. Es ist anzustreben, diese Arbeitspl\u00e4tze m\u00f6glichst\nfr\u00fch durch Konzepte und Vertr\u00e4ge auch terminlich zu\nuntersetzen.\nDer Anteil von ehemals in ABS-Gesellschaften Besch\u00e4ftig-\nten, die einen Arbeitsplatz gefunden haben, ist mit jetzt\n22,8 % noch zu niedrig. Von den aus BVS-Vorhaben ausge-\nschiedenen 1 862 Mitarbeitern fanden 571, das sind 30,7 %,\neinen neuen Arbeitsplatz.\nNutzen wir beim \u00dcbergang in den ersten Arbeitsmarkt\nauch die M\u00f6glichkeiten der Datenautobahnen \u2013 der Kol-\nlege M\u00e4dler hat gestern in anderem Zusammenhang dar-\n\u00fcber gesprochen \u2013, zum Beispiel um f\u00fcr Gewerbeansied-\nlungen mit unseren hervorragend ausgebildeten und\nhochmotivierten Facharbeitern zu werben, entsprechend\naufzutreten und neue Arbeitspl\u00e4tze direkt im Multimedia-\nBereich zu schaffen.\nDer Anteil der Existenzgr\u00fcnder mit nur 2,9 % aus den\nABS ist zu gering. Gute Chancen d\u00fcrften aber bei den\nAusgr\u00fcndungen die Profit-Center mit 1 106 Arbeitneh-\nmern haben. Diese potentiellen Existenzgr\u00fcndungen zu\nunterst\u00fctzen sollte unser gemeinsames Ziel sein. Ich rege\nin diesem Zusammenhang eine engere Verflechtung zur\nGA-Infrastrukturf\u00f6rderung und gewerblichen F\u00f6rderung,\nzur intensiveren Zusammenarbeit mit Technologie- und\nExistenzgr\u00fcnderzentren auch f\u00fcr Frauen an und spreche\nmich f\u00fcr eine intensivere, nicht zu teure Nutzung der\ngezielten Umschulungen aus.\nSchlu\u00dfbemerkung: F\u00fcr reine Besch\u00e4ftigung ohne Ausrich-\ntung auf den ersten Arbeitsmarkt m\u00fcssen Anzahl der vor-\n\u00fcbergehend Besch\u00e4ftigten und finanzieller Aufwand in\neinem angemessenen Verh\u00e4ltnis stehen, denn nach meiner\nAuffassung sind staatliche Subventionen eine Art Arznei.\nIst sie unvermeidlich, dann m\u00fcssen geringe Dosen nur\nbegrenzte Zeit verabreicht werden, und wir m\u00fcssen auch\ndie Nebenwirkungen entsprechend beachten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, Frau\nAbg. Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Der Antwort der Staatsregierung zur Drucksache\nist in der Summe zu entnehmen \u2013 wie das mein Kollege\nDr. M\u00fcnch eben schon kundtat \u2013, da\u00df der \u00f6ffentlich gef\u00f6r-\nderte Arbeitsmarkt in Sachsen, hier insbesondere in Form\nder ABS und ZABS, eine betr\u00e4chtliche Gr\u00f6\u00dfe darstellt. Ein\nArbeitsplatzvolumen von zirka 50 000 im Durchschnitt pro\nJahr ist angesichts der angespannten Lage auf dem ersten\nArbeitsmarkt nicht zu verachten und bedarf unbedingter\nAufmerksamkeit und Zuwendung.\nHerr Ministerpr\u00e4sident \u2013 er ist momentan nicht im Saal \u2013\nselbst hat am Dienstag hier im Parlament dargelegt, da\u00df\nWirtschaftswachstum nicht mehr zwangsl\u00e4ufig mit der\nSchaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze verbunden ist. Das ist ein-\ndeutig so.\nIch sehe es so: Besch\u00e4ftigungszuw\u00e4chse k\u00f6nnten nur dann\nzustande kommen, wenn das Produktionswachstum \u00fcber\ndem Produktivit\u00e4tsanstieg l\u00e4ge. Hinzu kommt au\u00dferdem,\nund zwar bundesweit, da\u00df einer tendentiell sinkenden\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1874\n\n\n\nNachfrage nach Arbeitskr\u00e4ften ein wachsendes Angebot\nvon Arbeitskr\u00e4ften gegen\u00fcbersteht. Ich denke hier unter\nanderem auch an die hohen Quoten von Schulabg\u00e4ngern\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern, die Jahr f\u00fcr Jahr auf den\nArbeitsmarkt dr\u00e4ngen.\nAlso haben wir es mit einer sich versch\u00e4rfenden gegen-\ns\u00e4tzlichen Entwicklungstendenz zu tun. Diesem Trend\nstehen gegenw\u00e4rtig kein geeignetes Mittel und keine\nMethode gegen\u00fcber. Hinzu kommt die strukturbedingte\nMassenarbeitslosigkeit in den neuen Bundesl\u00e4ndern.\nEin Konzept zur Trendwende oder f\u00fcr einen Ausweg sehe\nich derzeit nirgendwo, es sei denn, der \u00f6ffentlich gef\u00f6rder-\nte Arbeitsmarkt erhielte tats\u00e4chlich eine Chance, und zwar\n\u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum, w\u00fcrde inhaltlich ausgestal-\ntet, strukturiert, und es w\u00fcrden Wege zu dauerhaften\nFinanzierungen gefunden.\nBis dahin wenigstens fordern wir, das zu erhalten, was\nsich f\u00fcr uns hier im Osten als inzwischen bew\u00e4hrtes\nInstrument f\u00fcr die Erhaltung des sozialen Friedens erwie-\nsen hat. Der erste Arbeitsmarkt ist derzeit nicht so weit,\ndieses Potential aufzufangen.\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident selbst hat in der Auseinander-\nsetzung mit meinem verehrten Kollegen Richter am Diens-\ntag bei der Thematik des Finanzausgleichsgesetzes ausge-\nf\u00fchrt, da\u00df es nicht m\u00f6glich ist, innerhalb weniger Jahre\nden Unterschied zwischen ostdeutschen und westdeut-\nschen Kommunen aufzuholen. Nun frage ich: Wieso sollte\ndas ausgerechnet auf dem Arbeitsmarkt gelingen?\nMeine Damen und Herren! Sowohl die Berichterstattung\ndes S\u00e4chsischen Aufbauwerkes im Wirtschaftsausschu\u00df\nals auch die Antwort der Staatsregierung auf die Druck-\nsache verdeutlicht, da\u00df es au\u00dferordentlich kompliziert ist,\naus den existierenden ABS Ausgr\u00fcndungen f\u00fcr den ersten\nArbeitsmarkt zu erreichen, was ja ein erkl\u00e4rtes Ziel ist.\nDoch die Eroberung des Marktes und das Verbleiben auf\ndem Markt ist ja nicht nur f\u00fcr ABS-Ausgr\u00fcnder kompli-\nziert. Die geplante bevorstehende Evaluierung der ABS-\nGesellschaften 1996 wird ein Arbeitsplatzpotential betref-\nfen, das gegenw\u00e4rtig in seiner Gr\u00f6\u00dfe eine beachtliche St\u00fct-\nze des s\u00e4chsischen Arbeitsmarktes darstellt.\nIch gehe davon aus, da\u00df man sich im Wirtschafts-\nministerium dieser Tatsache sogar zeitweilig bewu\u00dft ist,\ndenn es befinden sich auch ABS und ZABS in der Reihe\nder Projekte, die in den Fokus der Innovations- und\nArbeitsmarktoffensive gelangten \u2013 allerdings nur drei von\nmehr als 90. Eine vage Hoffnung ist das f\u00fcr uns, mehr\nallerdings nicht. Diese Initiative soll auf die F\u00f6rderung von\nstrukturschwachen Regionen gerichtet sein und w\u00fcrde\nunsere Unterst\u00fctzung finden.\nEine Garantie gab es jedoch bisher von niemandem, da\u00df\nbei der Evaluierung der ABS ihre regionale Bedeutung im\nVordergrund steht und nicht nur die wirtschaftliche Rele-\nvanz aus Sicht der Staatsregierung entscheidend sein wird.\nIch bitte die Mitglieder des Wirtschaftsausschusses, mit\nuns gemeinsam in der Richtung wirksam zu werden, da\u00df\nbewu\u00dft wird: ABS sind auch arbeitsplatzf\u00f6rdernd, denn \u2013\nich zitiere aus der Antwort der Staatsregierung \u2013 ,,arbeits-\nplatzschaffend, wenn auch nicht genau quantifizierbar,\nsind die von ABS-Gesellschaften ausgel\u00f6sten Nachfrage-\neffekte; 1994 betrug das ABS-Auftragsvolumen 244,4 Mil-\nlionen DM\u201c.\nKurz, unserer Meinung nach darf es keinen fl\u00e4chenweiten\nR\u00fcckzug und keinen Massenr\u00fcckzug aus der Unterst\u00fct-\nzung der ABS geben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete, kom-\nmen Sie bitte zum Ende!\n\nFrau Schulz, PDS: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df.\nDiese ABS sind notwendiger Bestandteil der ostdeutschen\nArbeitsmarktstruktur. Das lehren uns die gegenw\u00e4rtigen\nArbeitsmarktanalysen und seri\u00f6se Prognosen. Ich bitte,\nda\u00df wir gemeinsam an diesem Problem arbeiten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Wort hat die CDU-\nFraktion.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich\nm\u00f6chte Ihnen zu Beginn einiges in Erinnerung rufen.\nWas war die Ausgangsbasis? Mit dem tiefgreifenden\ngesellschaftlichen Wandel gab es ja in allen neuen L\u00e4ndern\neine sehr gro\u00dfe Ver\u00e4nderung, die auch strukturelle Anpas-\nsungsschwierigkeiten und Anpassungsnotwendigkeiten\nmit sich brachte. Ganze Industriebereiche wurden umor-\nganisiert oder verloren derart an Bedeutung, da\u00df Personal-\nabbauprozesse eingeleitet werden mu\u00dften.\nSelbst Unternehmungen, die diese Ver\u00e4nderungen relativ\nohne Schwierigkeiten \u00fcberwunden haben, stehen vor not-\nwendigen Organisationsver\u00e4nderungen \u2013 mit W\u00f6rtern wie\n,,lean production\u201c, ,,lean management\u201c oder ,,just in time\u201c,\ndie jetzt schon zum allgemeinen Vokabular geh\u00f6ren. Auch\nhier ist die Folge nat\u00fcrlich Personalabbau.\nDie klassischen Instrumentarien f\u00fcr sozialvertr\u00e4glichen\nPersonalabbau sind hinl\u00e4nglich bekannt. Ich m\u00f6chte sie\nheute nicht zum Gegenstand der Debatte machen. Da ich\nselbst an der Arbeit eines Tr\u00e4gers von der Gr\u00fcndung an\ndirekt beteiligt war und auch noch bin, gestatten Sie mir,\nda\u00df ich den Entwicklungsproze\u00df der S\u00e4chsischen Aufbau-\nund Qualifizierungsgesellschaft GmbH Zwickau zum\nAnla\u00df nehme, um \u00fcber die Zukunft zu sprechen.\nDie SAQ Zwickau hat sich durch ihre Arbeit zum Flagg-\nschiff in der Flotte der Tr\u00e4ger von Ma\u00dfnahmen zum zwei-\nten Arbeitsmarkt entwickelt. Ich kann mich noch ganz\ngenau daran erinnern, wie schwierig der Proze\u00df der Aus-\ngr\u00fcndung war.\nMit dem Stapellauf 1991 waren viele W\u00fcnsche und Hoff-\nnungen verbunden. Nach vier Jahren Fahrt in nicht immer\nruhigen Gew\u00e4ssern macht sich eine Durchsicht nat\u00fcrlich\nerforderlich, genauso auch eine \u00dcberpr\u00fcfung der Naviga-\ntion.\nDar\u00fcber hinaus haben wir gemeinsam die Aufgabe, den\ngesamten Flottenverband \u2013 sprich, die gesamte ABS \u2013\nunter die Lupe zu nehmen. Dabei kommt es nach meiner\nAnsicht auf die Frage nach der Gr\u00f6\u00dfe und der Effektivit\u00e4t\nder Flotte am meisten an.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wie sollte denn die\nZukunft aussehen? Ich bin der Ansicht, da\u00df wir der Flotte\nnicht nur einen neuen Anstrich verpassen sollten. Wir soll-\nten uns auch Gedanken machen \u00fcber die Lastenverteilung\nauf den Schiffen und vor allen Dingen daf\u00fcr sorgen, da\u00df\neinige Schiffe nicht ins Schlingern geraten oder gar zum\nKentern kommen.\nDie ABS und noch mehr die ZABS sollten durch die Kopp-\nlung von F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten und die zielgerichtete Aus-\nsch\u00f6pfung und Erweiterung der Handlungsspielr\u00e4ume in\ndie Lage versetzt werden, als  d e r  Dienstleister bei\nder Entwicklung der wirtschaftsnahen Infrastruktur zu\nwirken.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1875\n\n\n\nEine wichtige Rolle spielt dabei die enge Kooperation zwi-\nschen Besch\u00e4ftigungs- und Qualifizierungsgesellschaften\neinerseits sowie dem Handwerk, dem Gewerbe und der\nIndustrie andererseits. Es geht um Konzepte zur F\u00f6rde-\nrung des regionalen Arbeitsmarktes auf der Basis einer\nqualitativen und quantiativen Bestandsaufnahme \u00fcber die\nspeziellen Regionalr\u00e4ume, um m\u00f6glichst viele Ans\u00e4tze f\u00fcr\nProjekte zu finden.\nAls Schwerpunkte k\u00f6nnte ich mir u. a. vorstellen: Ausbau\nder \u00f6ffentlichen Infrastruktur, Wohnungsbestandssanie-\nrung, Kanalsystem, Verkehrssystem, Freizeit- und Kultur-\neinrichtungen, Erholungs- und Fremdenverkehrsr\u00e4ume,\nGew\u00e4ssersanierung usw.\nDie Umsetzung kann \u00fcber die Kopplung kommunaler\nInvestitionen mit Zuschu\u00dfprogrammen des Bundes, des\nLandes und der EG mit der M\u00f6glichkeit der Arbeitsf\u00f6rde-\nrung erreicht werden.\nIch kann mir auch vorstellen, da\u00df man parallel zu\nMa\u00dfnahmen im Sanierungsbereich mit regionalen Unter-\nnehmen verst\u00e4rkt Projekte durchf\u00fchrt, die die gewon-\nnenen Erkenntnisse aus sogenannten Sonderprojekten zur\nF\u00f6rderung betrieblicher Innovationen auf der Produkt-\nund der Proze\u00dfebene nutzten, um in den Bereichen Kom-\nmunikation, Automatisierung, Umwelttechnik, Recycling-\ntechnik, Energiegewinnung und -\u00fcbertragung zu einer\nst\u00e4rkeren Innovation und der damit verbundenen Schaf-\nfung von Arbeitspl\u00e4tzen zu kommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, kommen Sie zum\nEnde.\n\nPietzsch, CDU: Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die Zu-\nkunft der ABS-Gesellschaften liegt in diesen selbst, in ihrer\nProgrammatik. Das Gewicht dieser Gesellschaften liegt in\nerster Linie bei der Arbeitsf\u00f6rderung und Strukturent-\nwicklung. Dies sollten wir bei allen zuk\u00fcnftigen Diskussio-\nnen um Strukturen des zweiten Arbeitsmarktes im Auge\nbehalten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Wort hat die SPD-\nFraktion. Herr Abg. Richter, bitte.\n\nRichter, Hans J\u00fcrgen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich\nbei Herrn Dr. M\u00fcnch f\u00fcr die Schadensbegrenzung bedan-\nken, die aus seinen Worten sprach.\nWenn wir uns heute mit der Zukunft der ABS-Gesellschaf-\nten befassen, so hoffe ich, da\u00df es der Beginn einer echten\npolitischen Willensbildung \u00fcber das Ob und das Wie eines\nder wesentlichsten Instrumente des \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten\nArbeitsmarktes in Sachsen ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDen Antrag selbst hat die Staatsregierung buchhalterisch\nbeantwortet. Ob das ausreicht, wei\u00df ich nicht. Allerdings\nstach mir ein Satz sofort ins Auge, n\u00e4mlich der letzte, der\nda lautete: ,,Die Staatsregierung wird bis auf weiteres die\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten \u00fcber ZABS in unver\u00e4nderter Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung weiterf\u00fchren.\u201c\nDiese Aussage ist schlichtweg falsch; denn die f\u00fcr die\nUmsetzung des Wahlversprechens von Ministerpr\u00e4sident\nBiedenkopf zum Auffangen der zu Entlassenden aus dem\nSpinnereimaschinenbau Chemnitz ben\u00f6tigten 12 Millio-\n\nnen DM wurden im Haushalt 1995 bei den Sachkosten-\nzusch\u00fcssen f\u00fcr ABM eingestellt. Damals wunderte ich\nmich, warum das so erfolgte. Heute wundere ich mich,\nwarum ich mich damals gewundert habe \u2013 wie mein Frak-\ntionschef sagen w\u00fcrde \u2013, denn es ist sonnenklar: Damit\nblieb der Ansatz f\u00fcr 1995 niedriger und konnte lautt\u00f6nend\nauch 1996 so gehalten werden. Und keiner wird es mer-\nken, da\u00df der Ansatz f\u00fcr ZABS in Wirklichkeit 1996 um\n25 % niedriger ist \u2013 dachte sich die Staatsregierung.\nAber eben nur fast keiner. Der ABM-Richter kam doch\nhinter Ihre Taschenspielertricks, Herr Schommer!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDoch nun einige Worte zur Historie. Die ABS-Gesellschaf-\nten \u2013 1991 von den Gewerkschaften initiiert, als es immer\nweniger Betriebe gab, in denen ABM-Projekte durchge-\nf\u00fchrt und Kurzarbeiter geparkt werden konnten \u2013 haben\nsich in den vergangenen Jahren zu einem Stabilit\u00e4tsfaktor\nersten Ranges bei der Erhaltung des sozialen Friedens ent-\nwickelt, indem sie alles auffingen, was die Treuhand auf\ndie Stra\u00dfe schmi\u00df.\nNahezu 200 000 Menschen erhielten eine zeitlich befristete\nT\u00e4tigkeit \u00fcber ABM oder \u00a7 249h, erhielten Qualifizierung\nund Umschulung und konnten so das soziale und fach-\nliche R\u00fcstzeug f\u00fcr eine Reintegration in den ersten\nArbeitsmarkt erwerben. Da\u00df dies in einem erheblichen,\nwenn auch noch nicht zufriedenstellenden Ma\u00dfe gelungen\nist, kann jeder nachlesen.\nEin eindrucksvolles Bild vermitteln auch die Leistungen\nder Menschen in den Gesellschaften, die f\u00fcr jeden augen-\nf\u00e4llig sind. Diese k\u00f6nnen auch dadurch nicht geschm\u00e4lert\nwerden, da\u00df nach Angaben des ,,Focus\u201c einige Anw\u00e4lte\naus dem westlichen Teil unseres Vaterlandes die Not der\nOstdeutschen zur eigenen schamlosen Bereicherung\nmi\u00dfbraucht haben sollen.\nJetzt, wo die Hektik der vergangenen Jahre langsam\nnachl\u00e4\u00dft, jetzt, wo sich die Qualit\u00e4ten des Managements\nmit jedem guten Unternehmen auf dem ersten Arbeits-\nmarkt vergleichen k\u00f6nnen, jetzt, wo die M\u00f6glichkeit\nbesteht, das ,,S\u201c f\u00fcr Strukturentwicklung in den Regionen\nmehr in den Vordergrund zu stellen \u2013 jetzt geht seit lan-\ngem das Gespenst um: Die ABS-Gesellschaften m\u00fcssen\nweg, werden zumindest stark reduziert. Erneut taucht der\nBegriff der Evaluierung auf. Erneut werden keine Projekte\nbest\u00e4tigt. Erneut macht sich Verunsicherung breit. Das gilt\nf\u00fcr die ABS-Gesellschaften genauso wie f\u00fcr das Aufbau-\nwerk. Die ABS-Gesellschaften selbst machen sich \u00fcber ihre\nZukunft seit langem Gedanken. Ich erw\u00e4hne nur das\nChemnitzer Modell. Nur die Staatsregierung scheint es\nnicht eilig zu haben. Ist das erneut Methode?\nWenige Tage vor dem Auslaufen der Frist, zu der ent-\nschieden sein mu\u00df, ob das Aufbauwerk 1996 seine T\u00e4tig-\nkeit einstellen wird oder nicht, ist nichts gekl\u00e4rt. Deshalb\nfrage ich die Staatsregierung: Soll das Aufbauwerk weiter-\nexistieren oder nicht? Wollen Sie eine Landesf\u00f6rderagen-\ntur oder nicht? Sollen die Aufgaben des Aufbauwerks ein-\nzelne ABS-Gesellschaften \u00fcbernehmen oder nicht? Wollen\nSie bereits jetzt einzelne Teile aus dem Aufbauwerk her-\nausl\u00f6sen oder nicht?\nIch frage Sie:  Wissen Sie, wer die Evaluierung der ABS-\nGesellschaften durchf\u00fchren soll oder nicht? Gibt es f\u00fcr die\nEvaluierung Bewertungskriterien oder nicht? Gibt es Vor-\nstellungen zum Umgang mit den Evaluierungsergebnissen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1876\n\n\n\noder nicht? Was passiert schlie\u00dflich mit den nicht positiv\nevaluierten ABS-Gesellschaften?\nIch frage Sie: Gibt es Schnittstellen und Aufgabenteilungen\nzwischen dem Aufbauwerk bzw. seinen Resten, der Inno-\nvations- und Arbeitsmarktoffensive, der Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung und den ABS-Gesellschaften oder nicht?\nZum Schlu\u00df \u2013 und das ist die eigentliche Kernfrage, an der\nsich alles andere orientieren m\u00fc\u00dfte: Haben Sie eine Strate-\ngie zur Weiterf\u00fchrung der Arbeitsmarktpolitik in Sachsen?\nWelche arbeitsmarktpolitischen Programme wollen Sie\nweiter f\u00f6rdern? Wissen Sie eigentlich, da\u00df es dabei um\nMenschen geht?\nEines ist klar: Immer knapper werdende und bewu\u00dft ver-\nknappte Mittel verlangen eine Neustrukturierung der\nLandschaft des \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Arbeitsmarktes.\nAber dies mu\u00df bewu\u00dft gestaltet und darf nicht dem\nSelbstlauf \u00fcberlassen werden. Dazu bedarf es in erster\nLinie eines politischen Willens und eines daraus abgeleite-\nten Konzepts. An beidem mangelt es. Die Folge ist Verun-\nsicherung auf der ganzen Linie.\nWie habe ich am Mittwoch gesagt: ,,Diese Regierung steht\nmit dem R\u00fccken platt zur Wand und hat jegliche Hand-\nlungskompetenz verloren.\u201c Was wir hier erleben, ist der\nBeweis. Bleibt nur zu hoffen, da\u00df die heutige Debatte dazu\nbeitr\u00e4gt, der Staatsregierung zu verdeutlichen, da\u00df es\n45 000 Menschen in den ABS-Gesellschaften mitsamt dem\nAufbauwerk leid sind, darauf zu warten, wann endlich\nder Zustand der Agonie dieser Regierung beendet wird\nund Handeln wieder das Geschehen bestimmt.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister Prof.\nMilbradt, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nBekanntlich waren bei Beginn der Regierungst\u00e4tigkeit die\nWirtschaftsstruktur in Sachsen bei vorgegebenem Lohn-\nniveau und dessen Entwicklung nicht in gen\u00fcgendem\nUmfang produktiv und die Strukturen nicht wettbewerbs-\nf\u00e4hig. Die notwendige Umstrukturierung der Wirtschaft,\nz. B. weg vom sekund\u00e4ren hin zum terti\u00e4ren Sektor, ist\nnat\u00fcrlich vordringlich die Aufgabe der Wirtschafts- und\nBesch\u00e4ftigungspolitik in dieser Zeit gewesen und ist es\nauch heute noch. Diese Wirtschafts- und Besch\u00e4ftigungs-\npolitik mu\u00df aber von der Arbeitsmarktpolitik mit ihren\nordnungs- und vor allem ablaufpolitischen Instrumenten\nbegleitet werden, um die Funktionsf\u00e4higkeit des Arbeits-\nmarktes zu verbessern und die Arbeitslosigkeit abzubauen\nbzw. zu verhindern.\nHinzu kommt, da\u00df der Strukturwandel Zeit braucht; denn\ndie neuen, rentablen Arbeitspl\u00e4tze entstehen nicht so\nschnell, wie die alten, unrentablen abgebaut wurden und\nimmer noch abgebaut werden m\u00fcssen.\nAus dieser Diskrepanz der Zeitabl\u00e4ufe heraus ergab sich\ndie Notwendigkeit, und zwar die zwingende Notwendig-\nkeit, \u00dcbergangsl\u00f6sungen zu schaffen. In dieser Zeit kam es\nin Sachsen zur Gr\u00fcndung von 98 Gesellschaften zur\nArbeitsf\u00f6rderung, Besch\u00e4ftigung und Strukturentwick-\nlung, den ABS-Gesellschaften. In der \u00dcbergangsphase\nstellten und stellen die ABS-Gesellschaften eine M\u00f6glich-\nkeit dar, die vor\u00fcbergehende Besch\u00e4ftigung und Fortbil-\ndung f\u00fcr jene Arbeitnehmer zu organisieren, deren\nArbeitsplatz aufgrund einer Unternehmenssanierung\n\nabgebaut werden mu\u00dfte, den Umbruch der Wirtschaft mit\nseinen tiefgreifenden Folgen f\u00fcr jeden einzelnen sozialver-\ntr\u00e4glich zu gestalten und die gewisserma\u00dfen individuelle\nArbeitslosigkeit jedes einzelnen zu vermeiden.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat von Anfang an betont,\nda\u00df der Aufbau der arbeitsmarktpolitischen Strukturen \u2013\ndes Aufbauwerkes genauso wie der ABS-Gesellschaften \u2013\nin der damaligen Situation und unter diesen Umst\u00e4nden\nrichtig und notwendig war. Die ABS-Gesellschaften sind\neine flankierende Ma\u00dfnahme zur Wirtschaftspolitik und\nstellen gewisserma\u00dfen die Br\u00fccke zur Dauerbesch\u00e4ftigung\ndar.\nDabei ist allen klar \u2013 das m\u00f6chte ich hier auch gegen\u00fcber\nmeinem Vorredner betonen \u2013, da\u00df es auf die Dauer keinen\nzweiten Arbeitsmarkt geben kann, sondern nur den ersten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer zweite Arbeitsmarkt ist auf Dauer nicht finanzierbar\nund f\u00fchrt nicht zur Stabilisierung der Wirtschaft. Der\nzweite Arbeitsmarkt kann nur Br\u00fcckenfunktionen haben,\naber bekanntlich h\u00e4lt eine Br\u00fccke nur, wenn zwei Wider-\nlager da sind und nicht nur eines.\nIn der ersten Stufe dienten die ABS-Gesellschaften als Auf-\nfanggesellschaften bei Massenentlassungen. Durch Ver-\nmittlung in eine Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme oder in\neine nach \u00a7 249h AFG gef\u00f6rderte Ma\u00dfnahme wurde Moti-\nvationsverlusten der Arbeitnehmer infolge der Arbeits-\nlosigkeit entgegengewirkt.\nIn der zweiten Stufe tragen nun die ABS-Gesellschaften\nzur Effizienzsteigerung und Weiterentwicklung der\narbeitsmarktpolitischen Instrumente bei, indem sie ver-\nst\u00e4rkt erwerbswirtschaftlich t\u00e4tig werden und Ausgr\u00fcn-\ndungen aktiv unterst\u00fctzen.\nDie dritte Stufe ist gekennzeichnet durch die Selbstauf-\nl\u00f6sung der ABS-Gesellschaften durch Bildung von Profit-\nCentern, Ausgr\u00fcndungen und Existenzgr\u00fcndungen.\nDie Entwicklung der ABS-Gesellschaften l\u00e4\u00dft sich auch\nzahlenm\u00e4\u00dfig darstellen.\nIm Jahre 1992 waren durchschnittlich 50 039 Arbeitnehmer\nin ABS-Gesellschaften t\u00e4tig. Davon befanden sich u. a.\n20 686 in Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen, 8 085 in Fort-\nbildungs- und Umschulungsma\u00dfnahmen sowie 20 205 in\nKurzarbeit Null.\nF\u00fcr 1993 ergibt sich folgender Zahlenspiegel: 35 166 Ar-\nbeitnehmer befanden sich in ABS-Gesellschaften, davon\n23 534 in Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen, 2 858 in Fort-\nbildung und Umschulung und 4 044 in Kurzarbeit Null.\n3 938 Besch\u00e4ftigte wurden nach \u00a7 249h AFG gef\u00f6rdert.\n1994 wird die erwerbswirtschaftliche Ausrichtung der\nABS-Gesellschaften, die ich eben betonte, zum ersten Mal\nersichtlich: Von 40 354 Besch\u00e4ftigten in ABS-Gesellschaften\nbefanden sich u. a. 22 919 Arbeitnehmer in Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahmen, 1 005 in Umschulung und Fortbildung,\n2 566 in Kurzarbeit Null und 1 224 Besch\u00e4ftigte in erwerbs-\nwirtschaftlicher T\u00e4tigkeit. 11 532 Besch\u00e4ftigte wurden nach\n\u00a7 249h AFG gef\u00f6rdert.\nIm Jahre 1995, Stand November, sind von 44 419 Besch\u00e4f-\ntigten in ABS-Gesellschaften unter anderem 25 111\nBesch\u00e4ftigte in Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen, nur\nnoch 532 Menschen sind in Fortbildung und Umschulung.\nDemgegen\u00fcber werden 12 943 Besch\u00e4ftigte nach \u00a7 249h\nAFG und 1 156 Besch\u00e4ftigte nach dem Sonderprogramm\nder Treuhandanstalt f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer gef\u00f6rdert.\n1 818 Menschen  befinden  sich  noch  in  Kurzarbeit  Null.\n1 079  Menschen  sind  erwerbswirtschaftlich  t\u00e4tig. Au\u00dfer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1877\n\n\n\ndem wurden \u2013 das ist beachtlich \u2013 143 Lehrlinge in den\nABS-Gesellschaften ausgebildet.\nDie Zahlen belegen die Bedeutung der ABS-Gesellschaf-\nten, deren Aufgaben, Sinn und Zweck. Der T\u00e4tigkeits-\nschwerpunkt der ABS-Gesellschaften entwickelt sich\nzunehmend in Richtung des ersten Arbeitsmarktes, was\npolitisch von der Regierung auch gewollt ist.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zur Zeit beste-\nhen in Sachsen 91 ABS-Gesellschaften. Seit deren Bestehen\nwurden mehr als 160 000 zuvor Arbeitslose bzw. von\nArbeitslosigkeit Bedrohte betreut und gef\u00f6rdert.\nTrotz der positiven Tendenz, die ich Ihnen soeben darstel-\nlen konnte, fordert die auf absehbare Zeit noch ange-\nspannte Lage auf dem Arbeitsmarkt weiterhin leistungs-\nf\u00e4hige ABS-Gesellschaften als Instrument einer funktions-\nt\u00fcchtigen flankierenden Arbeitsmarktpolitik.\nDie zu erwartende Reduzierung des F\u00f6rdervolumens und\ndie hohe Anzahl der ABS-Gesellschaften macht es aller-\ndings notwendig, eine Evaluierung hinsichtlich ihrer\nKosten-Leistungs-Verh\u00e4ltnisse vorzunehmen.\nDie Staatsregierung wird nur noch ABS-Gesellschaften\nf\u00f6rdern, die effektiv arbeiten und deren Overhead-Kosten\nin angemessenem Verh\u00e4ltnis zu der Zahl der gef\u00f6rderten\nArbeitnehmer stehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden, Herr Richter, vorrangig das f\u00f6rdern, was der\nMarkt braucht, also die Finanzierung der Qualifizierung\nvon Arbeitnehmern f\u00fcr den konkreten Personalbedarf der\nUnternehmen. Die F\u00f6rderung erwerbswirtschaftlicher\nT\u00e4tigkeit der ABS-Gesellschaften wird verst\u00e4rkt. Ich\nglaube, das ist eine klare Aussage zur Richtung unserer\nPolitik. M\u00f6glicherweise pa\u00dft Ihnen diese Politik nicht, aber\nSie k\u00f6nnen nicht sagen, Sie w\u00fc\u00dften nicht, was die Regie-\nrung wolle.\nEine Reduzierung der Anzahl der ABS-Gesellschaften ist\nunumg\u00e4nglich, weil die Sondersituation und die Erforder-\nnisse in den Problemregionen angemessen Ber\u00fccksichti-\ngung finden m\u00fcssen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nFraktion der CDU. Herr Abg. Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Staatsregierung hat in ihrer Stellungnahme\nvom 12. Oktober wichtige Informationen bereitgestellt,\nund die CDU hat den Haushaltstitel ,,Evaluierung des\nAufbauwerkes und der ABS-Gesellschaften\u201c vorgeschla-\ngen.\n\nOffengeblieben ist die Frage I.6. zur Zukunft des Aufbau-\nwerkes. Kollege Richter wies darauf hin. Wir stimmen mit\nder Staatsregierung \u00fcberein \u2013 ich habe das in meinen ein-\nleitenden Bemerkungen gesagt \u2013, da\u00df Einzelfallentschei-\ndungen unter Ber\u00fccksichtigung des ersten Arbeitsmarktes\nund der entsprechenden Effektivit\u00e4t getroffen werden\nm\u00fcssen.\n\nDie Entscheidungen zu den BVS-Projekten liegen vor.\nDiesbez\u00fcglich besteht also Sicherheit f\u00fcr die Arbeitneh-\nmer. Die Entscheidungen \u00fcber die landesspezifischen\nMa\u00dfnahmen werden offenbar in den n\u00e4chsten Tagen\ngetroffen. Dabei werden auch Kriterien ber\u00fccksichtigt, die\nFrau Schulz ansprach, so die Frage der regionalen Wir-\nkung und die Frage, wo die h\u00f6chste Arbeitslosigkeit\nherrscht.\n\nEs wird dar\u00fcber hinaus noch viel Diskussionsbedarf zur\nStrukturierung der Nachfolgeeinrichtungen geben, z. B.\ndes Aufbauwerkes. Wir werden uns im Ausschu\u00df f\u00fcr\nWirtschaft, Arbeit und Technologie damit zu befassen\nhaben.\n\nDeshalb bittet Sie meine Fraktion, dem CDU-Antrag zuzu-\nstimmen, da\u00df die Staatsregierung hier noch einmal auch\nzur Zukunft des Aufbauwerkes berichtet. Wir werden\ndann im Ausschu\u00df dar\u00fcber beraten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Es ist Abstimmung\ngew\u00fcnscht worden. Ich lasse deshalb jetzt \u00fcber den\nAntrag der Fraktion der CDU \u2013 Zukunft der ABS-Gesell-\nschaften \u2013 in der Drucksache 2/1618 abstimmen. Wer die-\nsem Antrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist dieser\nAntrag mehrheitlich angenommen. Damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Au\u00dfenwirtschaft\nDrucksache 2/1644, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Au\u00dfenwirtschaftsstrategie in Sachsen\nDrucksache 2/1913, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nFolgende Redezeiten sind vereinbart: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der\nersten Runde lautet: SPD, CDU, PDS, CDU und Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile jetzt der Fraktion\nder SPD und danach der Fraktion der CDU als Einreichern\ndas Wort.\n\nKehl, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nEs ist in den vergangenen Tagen in diesem Hohen Hause\nsehr viel \u00fcber Versprechungen und \u00fcber die Einhaltung\ndieser Versprechungen gesprochen worden.\n\n(Lehmann, CDU: Von der Opposition!)\n\nDies ist zum Teil sehr emotional geschehen. Ich m\u00f6chte es\nheute, kurz vor Weihnachten, etwas ruhiger angehen las-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1878\n\n\n\nsen. Ich denke, wir werden uns verst\u00e4ndigen. Gelegentlich\nsoll man ja Regierungen und Politiker an deren Ergebnis-\nsen messen.\nObwohl unser Antrag exakt formuliert ist, ergeht sich das\nSMWA in verlorener Darstellung des Sachverhaltes zu\ndem Thema Au\u00dfenwirtschaft. Das zeigt, da\u00df man dem\nThema noch nicht allzuviel Bedeutung beimi\u00dft, obwohl es\ndoch so wichtig ist.\nEine bemerkenswerte Erkenntnis aus der Antwort der\nStaatsregierung ist, da\u00df den Au\u00dfenwirtschaftsbeziehun-\ngen der s\u00e4chsischen Unternehmen eine besondere F\u00f6rde-\nrung zukommen mu\u00df, wohlgemerkt ,,mu\u00df\u201c und noch\nnicht zukommt \u2013 was bei dem beschlossenen Haushalt\n1996 einer L\u00fcge gleichk\u00e4me.\nEine zweite bemerkenswerte Erkenntnis ist, da\u00df Sachsens\nAnteil am Gesamtexport der Bundesrepublik Deutschland\nals erheblich zu niedrig empfunden wird, was bei 0,9 %\nauch nicht verwunderlich ist, Herr Lehmann. Da man sich\nschon einmal so weit aus dem Fenster gelehnt und vorge-\nwagt hat, relativiert man die ganze Sache gleich wieder,\nindem man als Antwort auf unseren Antrag verk\u00fcndet,\ndie Elemente der Au\u00dfenwirtschaft seien eine ureigene\nunternehmerische Aufgabe, fehlende Kapitalkraft wolle\nman mit \u00fcberbetrieblichen L\u00f6sungsans\u00e4tzen unterst\u00fctzen.\nSoweit die Staatsregierung.\nDas verleiht nat\u00fcrlich einem exportf\u00e4higen Unternehmen\ngleich einen Innovationsschub in Form eines Fu\u00dftritts. Die\nAntwort der Staatsregierung sagt doch nichts anderes aus,\nals da\u00df f\u00fcr die Au\u00dfenwirtschaft Sachsens nichts Substanti-\nelles vorhanden ist. Meine Damen und Herren, das ist\nauch so. Ich habe mir einmal die M\u00fche gemacht und auf-\ngerechnet, was eigentlich der Freistaat f\u00fcr Au\u00dfenwirt-\nschaft ausgibt. Setzen wir einmal fest, da\u00df sich 1996 das\nAu\u00dfenhandelsumsatzvolumen wieder um die 6 Milliarden\nDM bewegen wird, und setzen wir einmal, wie das vorhin\nbeschlossen wurde, die Au\u00dfenhandelsf\u00f6rderung von\n3 Millionen DM dagegen. In dieser Au\u00dfenhandelsf\u00f6rde-\nrung sind internationale Messen, Markterschlie\u00dfungs-\nma\u00dfnahmen, Exportberatung und Fortbildungsma\u00df-\nnahmen enthalten. Wenn wir die beiden Ma\u00dfnahmen\ngegeneinander aufrechnen, kommen wir zu dem glanzvol-\nlen Ergebnis, da\u00df der Freistaat Sachsen gerade einmal\n0,0002 DM f\u00fcr eine D-Mark Au\u00dfenhandelsumsatz ausgibt.\nW\u00fcrde die Staatsregierung diese Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6r-\nderung 1996 verzehnfachen, also auf 30 Millionen DM\nerh\u00f6hen, dann k\u00e4men auf eine D-Mark Au\u00dfenwirt-\nschaftsumsatz gerade einmal 0,005 DM, das ist ein halber\nPfennig.\nWenn die Opposition jetzt noch b\u00f6se w\u00e4re und etwas von\ndem, was wir von der CDU-Fraktion in der Haushaltsdis-\nkussion um die Ohren bekommen haben, zur\u00fcckzahlen\nwollte, dann w\u00fcrden wir sagen: Die Au\u00dfenwirtschaft des\nFreistaates Sachsen ist der CDU in Sachsen keinen Pfennig\nwert. Das sagen wir jetzt aber nicht, sondern wir sagen\nnur, da\u00df dieses Problem weit untersch\u00e4tzt wird. Das mer-\nken nat\u00fcrlich auch unsere Betriebe, und das merken wir\nauch an den Arbeitslosenzahlen.\nSelbst die zu Inversion neigenden CDU-Politiker in diesem\nHohen Hause d\u00fcrften schwerlich eine plausible Erkl\u00e4rung\nf\u00fcr diese \u2013 vorsichtig ausgedr\u00fcckt \u2013 wirtschaftspolitische\nFehlleistung haben, besonders angesichts der Tatsache,\nda\u00df die Bundesrepublik Deutschland als Nummer 2 auf\nder Weltrangliste der Exportl\u00e4nder gerade diesem Teil der\nVolkswirtschaft finanzielle Stabilit\u00e4t, Besch\u00e4ftigung und\nsoziale Sicherung verdankt, und genau das sagt auch die\n\nStaatsregierung in ihrer Antwort auf den Antrag der CDU-\nFraktion. F\u00fcr mich entsteht da die Frage: Gibt es eine\nchristdemokratische Au\u00dfenwirtschaft oder eine sozial-\ndemokratische? Ich bin der Meinung, es gibt nur eine gute\noder eine schlechte, und wir beide sollten uns bem\u00fchen,\nda\u00df die Au\u00dfenwirtschaft des Freistaates Sachsen eine gute\nwird!\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr gut!)\n\nWir in Sachsen sehen das wieder einmal anders, mu\u00df ich\ndazusagen; andere L\u00e4nder sehen das auch anders \u2013 einen\nkleinen Hieb m\u00fc\u00dft ihr noch kriegen! Wir sehen s\u00e4chsisch\nschwarz; s\u00e4chsisch schwarz ist ein Unikat, also ein s\u00e4ch-\nsischer Sonderweg. Das wollte ich unseren Minister fra-\ngen; er ist leider jetzt nicht hier. Vielleicht kann er mir das\ngelegentlich noch einmal beantworten.\nIn meiner Rede zum Haushalt 1996 habe ich darauf hinge-\nwiesen, da\u00df High-Tech- und exportorientierte Unterneh-\nmen sich \u00fcberwiegend oder ausschlie\u00dflich in Topregionen\nansiedeln; das ist eine jahrzehntelange Erfahrung aus den\nalten Bundesl\u00e4ndern, keine Erfindung des Freistaates. Das\nUnternehmen w\u00e4hlt seinen Standort aus und l\u00e4\u00dft sich\nnicht vorschreiben, wohin es die Staatsregierung lenken\nm\u00f6chte, auch welche Partei es m\u00f6chte \u2013 mu\u00df ich dazu-\nsagen.\nWenn die Staatsregierung in ihrer Antwort kundtut, da\u00df\nsie nicht die Absicht hat, exportorientierte Unternehmen in\nden wirtschaftlich starken Regionen des Freistaates zu\nkonzentrieren, macht sie leider wieder einmal die Rech-\nnung ohne die Unternehmen. Ich hoffe nur, da\u00df wir in der\nn\u00e4chsten Zeit zu einer verst\u00e4rkten Arbeit mit den Unter-\nnehmen kommen, die exportorientiert sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde.\n\nKehl, SPD: \u2013 Ich komme zum Ende.\nLetzter Satz: Eine solche Topregion k\u00f6nnte und sollte der\nRaum Chemnitz/Zwickau werden. Hier gibt es bereits\ngute Ans\u00e4tze, die die Staatsregierung nicht verkommen\nlassen sollte. Es w\u00fcrde dann wieder stimmen, da\u00df in Sach-\nsen Dresden regiert, in Leipzig gehandelt und in Chemnitz\ngearbeitet wird, und ich wei\u00df, die Chemnitzer, sie tun es\ngern.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit \u2013\nBeifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Herr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Bis zum 30. August dieses Jahres unterhielten s\u00e4ch-\nsische Unternehmen Au\u00dfenhandelsbeziehungen in\n185 Staaten dieser Erde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn das zun\u00e4chst als sehr imposante Zahl erscheint, so\nzeigt sich nat\u00fcrlich bei n\u00e4herem Hinsehen, da\u00df die Au\u00dfen-\nhandelsums\u00e4tze bis dahin nur 4,4 Milliarden DM erreich-\nten. Das sind zwar immerhin 10 % mehr als im gleichen\nZeitraum des Vorjahres, aber \u2013 Herr Kehl wies bereits dar-\nauf hin \u2013 das sind nur etwa 0,9 % des gesamtdeutschen\nAu\u00dfenhandels.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1879\n\n\n\nWo liegen die s\u00e4chsischen M\u00e4rkte? \u2013 In Europa selbstver-\nst\u00e4ndlich, eingerechnet Ru\u00dfland. S\u00e4chsische Unternehmen\nexportieren ihre Waren zu rund 82 % in die europ\u00e4ischen\nM\u00e4rkte. Es folgen Asien mit zirka 10 % \u2013 also schon ein\ngewaltiger Abstand \u2013 und Amerika mit zirka 6 %.\nAnspruch und Wirklichkeit der Industrieregion Sachsen\nklaffen also doch noch weit auseinander. Ein Schl\u00fcssel f\u00fcr\nden Erfolg der s\u00e4chsischen Unternehmen wird in Zukunft\nganz klar der Export sein. Aus diesem Grund befa\u00dft sich\ndie Staatsregierung und \u2013 folgerichtig \u2013 auch das Parla-\nment mit dem Problem der Au\u00dfenwirtschaft.\nDie Frage sei berechtigt: Warum haben unsere Unterneh-\nmen eine solch gro\u00dfe Exportschw\u00e4che? \u2013 Zum einen ist es\nf\u00fcr Sachsen kein neues Problem. Wer sich mit der Wirt-\nschaftsgeschichte Sachsens besch\u00e4ftigt, wird sehen, da\u00df\nSachsen vor 1937 einen gro\u00dfen Anteil an Produkten im\ndeutschen Markt herstellte, aber schon immer Probleme\nhatte, exportf\u00e4hige Produkte in entsprechender St\u00fcckzahl\nbereitzustellen und auch zu exportieren.\nNach der Wende dann das Zusammenbrechen des Au\u00dfen-\nhandels, des staatlichen Au\u00dfenhandelsmonopols \u2013 jeder\nwei\u00df das. Die Hauptm\u00e4rkte wurden zahlungsunf\u00e4hig;\nauch das ist nichts Neues.\nUnd nun die neuen und in der Regel nur kleinen Unter-\nnehmen. Denen fehlen erstens Au\u00dfenhandelsexperten,\nzweitens Erfahrungen im Ausland selbst, drittens die Kon-\ntakte ins Ausland, n\u00e4mlich in die neuen M\u00e4rkte, und es\nfehlen \u2013 viertens \u2013 in den Unternehmen oft die Kraft und\ndas Geld, um sich aufzumachen in neue M\u00e4rkte. Und nicht\nzuletzt fehlen oftmals exportf\u00e4hige Produkte.\nEine weitere Frage, die man sich nat\u00fcrlich stellen mu\u00df:\nWer ist Sachsen in der Welt? Ich bin nicht davon \u00fcber-\nzeugt, da\u00df die Handelsh\u00e4user in Korea oder Singapur\nunbedingt wissen, wo unser kleines Land Sachsen liegt;\ndie wissen vielleicht gerade noch, wo Deutschland liegt.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nAber was wird getan? Ich denke, die S\u00e4chsische Staats-\nregierung hat in den letzten Jahren allerhand getan, und,\nHerr Kehl, ich kann Ihnen nicht folgen, wenn Sie eigent-\nlich nur schwarzmalen und sagen, dieses Problem sei bis-\nher restlos vernachl\u00e4ssigt worden.\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen von Staats wegen nur flankie-\nrende Ma\u00dfnahmen organisiert werden; die Hauptkraft\nm\u00fcssen die Unternehmen selbst aufbringen.\nWas hat der Freistaat getan? \u2013 Au\u00dfenwirtschaftsberatung.\nIch hatte es vorhin bereits gesagt: Es fehlt das Wissen, und\nhier, denke ich, liegt ein Schl\u00fcssel: Man mu\u00df die Unterneh-\nmen \u00fcberhaupt bef\u00e4higen, Exporte zu t\u00e4tigen; denn es ist\nja nicht nur so, da\u00df man einen Lkw losschickt, um ihn in\nPrag wieder auszuladen, sondern es sind eine Menge\nFormalit\u00e4ten \u2013 Zollformalit\u00e4ten und \u00e4hnliches \u2013 zu erledi-\ngen.\nDie Messef\u00f6rderung. Herr Kehl, 1996 f\u00f6rdert der Freistaat\nimmerhin die Beteiligung s\u00e4chsischer Unternehmen an\n28 internationalen Messen und an weiteren 17 Fachmes-\nsen des Handwerks. Das ist, denke ich, schon eine gro\u00dfe\nZahl, und es ist nicht ausgeschlossen, da\u00df auch Unterneh-\nmen bei Teilnahme an kleineren Messen zus\u00e4tzlich gef\u00f6r-\ndert werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAu\u00dferdem hat auf Antrag der CDU-Fraktion im Staats-\nhaushaltsplan eine Erh\u00f6hung der Mittel f\u00fcr Au\u00dfenwirt-\n\nschaftsberatung/Messef\u00f6rderung stattgefunden; das wis-\nsen Sie genau.\nEs existieren die s\u00e4chsischen Verbindungsb\u00fcros f\u00fcr wirt-\nschaftliche Zusammenarbeit, die \u2013 in der Regel \u2013 die Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung Sachsen GmbH in Abstimmung mit dem\nWirtschaftsministerium unterh\u00e4lt. Teilweise gibt es hier\neine Zusammenarbeit mit der Leipziger Messe, um die\nAktivit\u00e4ten Sachsens b\u00fcndeln zu k\u00f6nnen.\nDie Zentren Exportunterst\u00fctzung bei der Wirtschaftsf\u00f6r-\nderung Sachsen \u2013 Zeus-Ost und Zeus-West, unter diesen\nNamen ist das ja bereits bekannt \u2013 versuchen, den Unter-\nnehmen die entsprechende Unterst\u00fctzung bei der Ent-\nwicklung exportf\u00e4higer Produkte und beim Einstieg in die\nneuen M\u00e4rkte zu geben.\nHerr Kehl, ich darf Sie darauf aufmerksam machen \u2013 viel-\nleicht haben Sie es noch nicht gesehen \u2013: Es existiert im\nFreistaat Sachsen bereits seit 1994 ein multimediales\nStandortpr\u00e4sentationssystem, genannt STAPS, zu dem der\nWirtschaftsminister die Idee aus Amerika nach Sachsen\nmitgebracht hat. Es ist ein in Deutschland einmaliges\nSystem, und andere Bundesl\u00e4nder w\u00e4ren stolz, wenn sie\nes h\u00e4tten; sie wollen es gern bei uns kaufen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNicht zu vergessen die Einkaufsoffensive Ost. Der Export\nnach Deutschland ist ja f\u00fcr Sachsen immerhin auch ein\nExport. Ich meine, das ist der Test f\u00fcr Qualit\u00e4t und Preis\nbei den Erzeugnissen, die aus Sachsen kommen, und wer\nes nicht schafft, innerhalb Deutschlands zu exportieren,\nwird auch gro\u00dfe Probleme haben, in andere M\u00e4rkte der\nWelt zu gehen.\nNicht zuletzt gehen der Ministerpr\u00e4sident und der Wirt-\nschaftsminister auf Reisen. Ich meine, die politische Unter-\nst\u00fctzung ist ein ganz wichtiger Faktor bei der Erh\u00f6hung\ndes Au\u00dfenhandelsvolumens.\nGanz kurz noch einige Vorschl\u00e4ge, die wir unterbreiten.\nEs sollte eine engere Zusammenarbeit der entsprechenden\nGremien in Sachsen geben, das hei\u00dft: Kammern, Ver-\nb\u00e4nde, Ministerien. Wir erwarten, wir hoffen, da\u00df die\nStaatsregierung nachdenkt \u00fcber die F\u00f6rderung von Pilot-\nprojekten. Wir denken da vor allen Dingen an gemeinsame\nAu\u00dfenb\u00fcros von Unternehmen im Ausland. Wir denken\nan Aktivit\u00e4ten zur Bildung von Firmenpools und Bieterge-\nmeinschaften. Und wir denken daran, die Staatsregierung\nzu bitten, zu pr\u00fcfen, inwieweit die Ausweitung von revol-\nvierenden B\u00fcrgschaftsrahmen auf die Nachfolgestaaten\nder Sowjetunion zu realisieren ist.\nLassen Sie mich schlie\u00dfen mit einem Zitat: ,,Fassen Sie den\nBegriff des Wettbewerbs nicht zu eng, sondern kooperie-\nren Sie! Gemeinsam k\u00f6nnen neue M\u00e4rkte erschlossen wer-\nden, vorhandene Ressourcen besser genutzt werden, und\nlukrative Auftr\u00e4ge k\u00f6nnen realisiert werden.\u201c Dieser Aus-\nspruch stammt von Robert \u00d6tzel, Einkaufschef von Daim-\nler-Benz, gesprochen anl\u00e4\u00dflich einer Einkaufsveranstal-\ntung von Daimler-Benz in Sachsen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Und die PDS-Fraktion;\nFrau Abg. Gangloff, bitte.\n\nFrau Gangloff, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Erstens die ver\u00e4nderte Wechselkurssituation,\nzweitens die Bildung neuer Wachstumspole und drittens\ndie Zunahme politischer Einfl\u00fcsse auf den internationalen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1880\n\n\n\nHandel schaffen Bedingungen, denen sich anzupassen\nselbst etablierten westdeutschen Unternehmen schwer-\nf\u00e4llt. Und mittendrin ostdeutsche, s\u00e4chsische Unterneh-\nmen, Unternehmen, die sich neu gegr\u00fcndet haben, die sich\nneu behaupten. Und sie m\u00fcssen sich doch erst einmal den\nBinnenmarkt zur\u00fcckerobern, meine Damen und Herren!\nDiese s\u00e4chsischen Unternehmen haben ganz andere Vor-\naussetzungen und Zugangsbedingungen zu den interna-\ntionalen M\u00e4rkten, die f\u00fcr Sachsen auch die Voraussetzung\nf\u00fcr Wirtschaftswachstum, Wohlstandssteigerung und\nArbeitsmarktentwicklung sind.\nDie PDS-Fraktion unterst\u00fctzt deshalb jegliche Aktivit\u00e4t\nzur Stabilisierung s\u00e4chsischer Unternehmen und beson-\nders wettbewerbsf\u00e4higer Produkte. Wie ist die Situation?\nDer s\u00e4chsische Au\u00dfenhandel verlor nach einer \u00dcbersicht\ndes SMWA zur regionalen Struktur im Zeitraum von 1991\nbis 1994 deutlich an Bedeutung. Meine Vorredner wiesen\nschon darauf hin. Exporte wurden 1994 f\u00fcr rund 5,9 Milli-\narden DM get\u00e4tigt. Die Einfuhr allerdings wird mit\n6,3 Milliarden DM beziffert. Das bedeutet, es ist eine\nunausgewogene, ungesunde Bilanz. Wir brauchen \u2013 und\ndas wissen Sie alle selbst \u2013 Handels\u00fcberschu\u00df.\nNun hat es 1995 eine leichte Verbesserung des Exports\ngegeben. Und ehe Herr Schommer \u2013 der heute nicht ant-\nworten kann, weil er nicht da ist \u2013 aus dem ,,vorsichtigen\nOptimismus\u201c, wie es in dem letzten Wirtschaftstelegramm\nzur Sache hei\u00dft, in seiner unnachahmlichen Art in Eupho-\nrie verfallen k\u00f6nnte, nenne ich den Anteil Sachsens am\nAu\u00dfenhandel der Bundesrepublik laut Jahresgutachten\n95/96 des Sachverst\u00e4ndigenrates zur Begutachtung der\ngesamtwirtschaftlichen Entwicklung am Beispiel eines un-\nserer unmittelbaren Nachbarn, Polen: Export gesamt BRD\n10,353 Milliarden DM, Sachsen rund 225 Millionen DM,\nImport gesamt BRD 10,121 Milliarden DM, Sachsen rund\n427,5 Millionen DM.\nJa, meine Damen und Herren, die s\u00e4chsische Wirtschaft\nbraucht F\u00f6rderung, braucht Unterst\u00fctzung! In den Ant-\nworten auf beide Drucksachen wird deutlich, da\u00df diese\nzwar gew\u00e4hrt wurde und wird, aber offensichtlich noch\nnicht genug oder nicht das Richtige.\nSt\u00e4rkere Unterst\u00fctzung bei der Absatz- und Exportt\u00e4tig-\nkeit der Unternehmen in der Region hat die Vollversamm-\nlung der Industrie- und Handelskammer Westsachsen von\nder Staatsregierung gefordert. Diese Vollversammlung\ntagte am vergangenen Montag und forderte eine st\u00e4rkere\npolitische Vorbereitung, Begleitung und Absicherung von\nAuslandsgesch\u00e4ften s\u00e4chsischer Unternehmen. Zudem\nsolle die Wachstums- und Exportfinanzierung der Unter-\nnehmen erleichtert werden. Vielfach verf\u00fcgten die Firmen\n\u00fcber ein zu geringes Eigenkapital, und die bank\u00fcblichen\nSicherheiten seien bereits ausgesch\u00f6pft. Sie fordern 10 Mil-\nlionen DM f\u00fcr eine Verbesserung der Exportf\u00f6rderung.\nDie PDS-Fraktion unterst\u00fctzt die in dem einen Antrag\nge\u00e4u\u00dferte Forderung nach einer B\u00fcndelung der au\u00dfen-\nwirtschaftlichen Aktivit\u00e4ten um so mehr, als wir ja vorge-\nstern geh\u00f6rt haben, da\u00df 98 % aller Unternehmen Sachsens\nnur bis zu 20 Besch\u00e4ftigte haben. Diese Unternehmen\nhaben gegenw\u00e4rtig oftmals gar keine Zeit, sich neben dem\nKampf am Binnenmarkt konsequent um andere Absatz-\nm\u00e4rkte zu k\u00fcmmern.\nWir warten gespannt, Herr Schommer, auf die auf die\nDrucksache 2/1913 hin angek\u00fcndigte Stellungnahme.\nAu\u00dferdem interessieren uns die Ergebnisse des multi-\nmedialen Standortpr\u00e4sentationssystems bei der Wirt-\n\nschaftsf\u00f6rderung Sachsen, das wirklich toll ist. Aber wo ist\ndenn nun die Au\u00dfenwirtschaftsstrategie f\u00fcr Sachsen?\nUnd noch ein Problem. Es betrifft die M\u00f6glichkeit der Pr\u00e4-\nsentation von Unternehmen auf Messen. Ich will es ver-\ndeutlichen. N\u00e4chstes Jahr wird die Neue Leipziger Messe\ner\u00f6ffnet. Die haben wir mit 1,3 Milliarden DM hingesetzt.\nAus dem Staatshaushalt Sachsens flossen mehrere hundert\nMillionen DM hinein. W\u00e4re diese Messe nicht, was den zu\nerwartenden Besucherstrom im Jahre der Er\u00f6ffnung\nangeht, zum Schauplatz der s\u00e4chsischen Unternehmen zu\nmachen? \u2013 Sicher, aber es wird kaum so sein. Eine Ausstel-\nlungsfl\u00e4che von 10 x 3 Metern kostet 40 000 DM. Wer kann\nsich das leisten?\nIn Sachsen soll ein Einzelunternehmen mit 5 000 DM\ngef\u00f6rdert werden und ein Gemeinschaftsstand mit\n15 000 DM. Hier zuzulegen, das w\u00fcrde sich im Kreis-\nlauf Markterschlie\u00dfung \u2013 Produktion \u2013 Ertragszuwachs \u2013\nSteuern und zur\u00fcck niederschlagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Bitte, Herr Abg. Winkler.\n\nWinkler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! F\u00fcr eine weitere gesunde Entwicklung\ndes Freistaates Sachsen reicht es nicht aus, Wiener W\u00fcrst-\nchen zu importieren. Nein, wir m\u00fcssen auch verst\u00e4rkt\nexportieren,\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nzumal jede dritte Mark im Export verdient wird und jeder\ndritte Arbeitsplatz direkt oder indirekt vom Ausland ab-\nh\u00e4ngt.\nIn den Ausf\u00fchrungen meines Kollegen L\u00e4mmel wurde\ndeutlich, was der Freistaat bisher getan hat, selbstver-\nst\u00e4ndlich im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten. Die Vorredner\nmachten auch deutlich, welche Probleme gerade im\nAu\u00dfenwirtschaftsbereich f\u00fcr den Freistaat Sachsen \u2013 f\u00fcr\ndas neue Bundesland \u2013 bestehen. Diese Probleme werden\nauch t\u00e4glich von der Praxis best\u00e4tigt.\nEs hei\u00dft deshalb auch ganz aktuell in einer Forderung der\nIHK S\u00fcdwestsachsen, man fordert und w\u00fcnscht sich mehr\nVorbereitung, Hilfe und Begleitung durch die S\u00e4chsische\nStaatsregierung bei bestimmten Aktivit\u00e4ten im Ausland.\nDas ist eine berechtigte Forderung, die wir zum Teil schon\nerf\u00fcllen.\nIch m\u00f6chte diese Forderung etwas weitergehend fassen,\nden Blick gesamtdeutsch gesehen nach Bonn richten und\nsagen: Wir brauchen auch die verst\u00e4rkte F\u00f6rderung der\nBundesrepublik f\u00fcr unser neues Bundesland.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte hier gezielt einen Bereich ansprechen, von dem\nich denke, da\u00df es da enorme Reserven gibt, die wir f\u00fcr das\nStandortmarketing in Sachsen f\u00fcr Deutschland nutzen\nk\u00f6nnen, ja nutzen m\u00fcssen, um den Anschlu\u00df nicht zu ver-\nlieren. Es geht n\u00e4mlich um die Arbeitsweise und die Auf-\ngabenfelder der deutschen Botschaften und deren Repr\u00e4-\nsentanten im Ausland.\nWir haben jetzt eine v\u00f6llig neue Situation. Nach dem Ende\ndes kalten Krieges hat sich die Situation und somit auch\ndie Arbeitsweise entscheidend ge\u00e4ndert. Es sind eine Men-\nge Freir\u00e4ume entstanden, die andere L\u00e4nder, wie z. B.\nUSA, Japan oder Frankreich, l\u00e4ngst nutzen. Dort werden\nn\u00e4mlich Diplomaten in aller Welt zu Handelsreisenden f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1881\n\n\n\ndie heimische Wirtschaft. Das Motto Fremdsprache und\ngutes Benehmen reicht heute nicht mehr aus. Im \u00fcbrigen,\nHerr Hatzsch, w\u00e4re heute Ihre Diplomatenlaufbahn durch\nIhr Auftreten vor dem Hause j\u00e4h beendet worden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn den Vereinigten Staaten berufen sich einheimische\nUnternehmen sogar auf die damals von der Bush-Regie-\nrung verabschiedeten ,,Bill of Rights for US-business\u201c, die\n1992 erstmals zur Anwendung kamen und die es den ame-\nrikanischen Unternehmen gestatten, die Diplomaten f\u00fcr\nihre Aktivit\u00e4ten zu nutzen. Ich m\u00f6chte einmal Beispiele\nnennen, z. B. das Recht, zu allen au\u00dfenpolitischen und\nAu\u00dfenhandelsfragen geh\u00f6rt zu werden, die das Unter-\nnehmen betreffen, den Anspruch auf Wahrung aller\nGrundregeln des internationalen Handels. Es erfolgt also\neine Einbeziehung.\nIch denke, hier sollten wir in Verbindung mit der Staats-\nregierung, mit unseren s\u00e4chsischen Abgeordneten im Bun-\ndestag versuchen, Gespr\u00e4che zu f\u00fchren mit dem Ausw\u00e4r-\ntigen Amt \u2013 ich sage bewu\u00dft nicht mit Herrn Kinkel, um\nnicht eine vielleicht nicht mehr aktuelle Rede zu haben \u2013\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nund diese Forderung aufmachen, da\u00df auch wir hier ver-\nst\u00e4rkt einbezogen werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde.\n\nWinkler, CDU: Vielleicht sollte das Ganze unter dem\nMotto ,,Bill of Rights for Saxonian Business\u201c stehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Kommen Sie bitte zum\nEnde, die Redezeit ist abgelaufen.\n\nWinkler, CDU: Ich m\u00f6chte zum Schlu\u00df noch einen Satz\nzur Messef\u00f6rderung sagen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Noch einen Satz.\n\nWinkler, CDU: Sie haben sicherlich in den letzten Tagen\neinen Brief aus D\u00fcsseldorf zum Thema ,,Wirtschafts-\nkompetenz f\u00fcr Politiker\u201c von einer bekannten Verlags-\nredaktion bekommen, der an die Abgeordneten des Land-\ntages Niedersachsen in Dresden gerichtet war.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\neinen Satz hatte ich Ihnen noch gestattet.\n\nWinkler, CDU:  Wenn nicht einmal die Leute in D\u00fcssel-\ndorf wissen, wo Dresden liegt, wie sollen es dann die\nLeute in Singapur wissen, wenn eine Messe stattfindet.\nDeshalb bin ich daf\u00fcr, da\u00df wir Messest\u00e4nde l\u00e4nder\u00fcber-\ngreifend zusammenlegen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die Staatsregie-\nrung; Herr Minister Prof. Milbradt, bitte.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\n1994 betrug der Gesamtanteil des Exports in Sachsen 6 %\nunseres Bruttoinlandsprodukts. Das entspricht etwa einem\n\nDrittel der westdeutschen Exportquote. Der Auslandsum-\nsatz der Industriebetriebe w\u00e4chst zur Zeit mit 27 % st\u00e4rker\nals der Gesamtumsatz mit 22 %.\nBei aller Unzufriedenheit \u00fcber die bisherige Situation, die\ndie Staatsregierung mit allen Rednern teilt, darf nicht\n\u00fcbersehen werden, da\u00df der Export Sachsens im ersten\nQuartal 1995 50,8 % der Gesamtausfuhr der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder ausmachte \u2013 bei einem Bev\u00f6lkerungsanteil, der\netwa bei einem Drittel liegt.\nEine Bemerkung erscheint mir erforderlich, um falschen\nErwartungen entgegenzuwirken.\nIn den Diskussionen der letzten Wochen und auch in eini-\ngen Redebeitr\u00e4gen klang an, da\u00df Unternehmen, die auf\ndem Inlandsmarkt noch keine gesicherte Position erringen\nkonnten und daher in ihrer Existenz gef\u00e4hrdet sind, sich\nam Export gesunden k\u00f6nnten. Der Auslandsabsatz kann\njedoch nicht Substitut f\u00fcr mangelnden Inlandsabsatz und\nmangelnde Wettbewerbsf\u00e4higkeit sein.\nErringung von Marktanteilen auf Auslandsm\u00e4rkten wie\nauch auf den westdeutschen M\u00e4rkten ist ein generelles\nProblem aller neuen Bundesl\u00e4nder. Ein Teil unserer Pro-\ndukte \u2013 und da hilft das beste Marketing auch nichts \u2013 ist\nnoch nicht wettbewerbsf\u00e4hig. Die Kostenstrukturen stim-\nmen teilweise nicht. Einer der Hauptgr\u00fcnde ist nicht die\nmangelnde F\u00f6rderung der Au\u00dfenwirtschaft durch die\nStaatsregierung, sondern die verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig niedrige\nProduktivit\u00e4t bei hohen Lohnst\u00fcckkosten.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nWenn wir also \u00fcber die Gesundung der s\u00e4chsischen Indu-\nstrie reden, dann sollten wir nicht \u00fcber die Symptome\nreden, sondern \u00fcber die eigentlichen Ursachen. Dies gilt es\nweiterhin zu verbessern, was wir durch unsere Investi-\ntions- und Technologief\u00f6rderprogramme auch tun.\nDie Verbesserung der Rahmenbedingungen zur\nErschlie\u00dfung und zum Einsatz von Innovationen wird\nauf die Dauer indirekt die Exportf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen\nWirtschaft wirksam unterst\u00fctzen.\nDie Verfasser des CDU-Antrags haben v\u00f6llig zutreffend\ndavon gesprochen, da\u00df es sich um leistungsf\u00e4hige Pro-\ndukte handeln mu\u00df, die wir beim Export unterst\u00fctzen\nwollen. In welchen Regionen Sachsens diese Unternehmen\nihren Sitz haben, ist dabei nicht entscheidend, solange die\nProdukte leistungsf\u00e4hig sind.\nIch will noch etwas hinzuf\u00fcgen: Wir haben gestern in der\nPressekonferenz die Ansiedlung von AMD bekanntge-\ngeben: Glauben Sie ja nicht, da\u00df AMD nur f\u00fcr den s\u00e4ch-\nsischen Markt produzieren wird! Das sind auch Unterneh-\nmen, die weltweit exportieren. Denen brauchen wir keine\nExportunterst\u00fctzung in Form von Markteinf\u00fchrung zu\ngeben, sondern denen m\u00fcssen wir die M\u00f6glichkeit geben,\nhier in Sachsen ihre schon wettbewerbsf\u00e4higen Produkte\nherzustellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir also \u00fcber Exportf\u00f6rderung reden, dann m\u00fcssen\nwir auch \u00fcber die F\u00f6rderung solcher Industrien diskutie-\nren. Ich habe immer den Eindruck, wenn ich SPD und PDS\nh\u00f6re, da\u00df das f\u00fcr die unterschiedliche Schubk\u00e4sten sind.\nIch teile nicht die Begr\u00fcndung in der Anfrage der SPD,\nexportorientierte Unternehmen sollten in wirtschaftlich\nstarken Regionen des Freistaates konzentriert werden. Wir\nwollen keine Verst\u00e4rkung regionaler Disparit\u00e4ten im Frei-\nstaat. Aus diesem Grunde haben wir mit Ihrer Unterst\u00fct-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1882\n\n\n\nzung in dem Landesprogramm ,,Regionale Entwicklungs-\nkonferenzen\u201c vorgesehen, da\u00df Unternehmen aus struktur-\nschwachen Regionen, z. B. mittleres Erzgebirge und Lau-\nsitz, spezielle Hilfe bei der Erschlie\u00dfung von M\u00e4rkten\nerhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas gilt auch auf dem Gebiet der Au\u00dfenwirtschaft, wobei\nich nicht verkennen will, da\u00df nat\u00fcrlich staatliche Politik\nnur ein Faktor f\u00fcr die regionale Entwicklung ist. Nat\u00fcrlich\ngibt es auch andere Gr\u00fcnde, die f\u00fcr die wirtschaftsstarken\nRegionen sprechen. Ansiedlungen wie die von AMD oder\nSiemens wird man nicht in Annaberg-Buchholz unterbrin-\ngen k\u00f6nnen, trotz aller Schwierigkeiten des letztgenannten\nStandortes.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWarum nicht? \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\n\nAber in Leipzig.)\n\n\u2013 Wir h\u00e4tten ja nichts dagegen gehabt, wenn AMD nach\nLeipzig gegangen w\u00e4re, aber offensichtlich haben sie\ngemeint, da\u00df der Standort Dresden aus vielerlei Gr\u00fcnden\nf\u00fcr sie vorteilhafter sei, nicht weil die F\u00f6rderung in Leip-\nzig schlechter w\u00e4re als in Dresden.\nGrunds\u00e4tzlich werden wir an unseren bisherigen Doppel-\nstrategien festhalten. Momentan noch vorrangig ist eine\nUmorientierung der s\u00e4chsischen Wirtschaft auf westliche\nAbsatzm\u00e4rkte. Erfolge auf diesen M\u00e4rkten sind Ausdruck\nvon Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Der zweite strategische\nSchwerpunkt sind \u2013 aber mit gewissem Abstand \u2013 die\nbesonderen Standortvorteile und traditionellen Kontakte\ndes Freistaates im Handel mit den osteurop\u00e4ischen Staa-\nten, inklusive den Nachfolgestaaten der Sowjetunion, den\nGUS-Staaten.\nSachsen h\u00e4lt die Erhaltung der Absatzm\u00e4rkte in Osteuropa\nlangfristig f\u00fcr notwendig. Der Erholungsproze\u00df in diesen\nL\u00e4ndern, insbesondere in den GUS-Staaten, hat allerdings\ntrotz gro\u00dfer Anstrengungen erst im geringen Umfang zu\neiner Nachfrage nach ausl\u00e4ndischen Produkten gef\u00fchrt.\nAus diesem Grund wird es noch mehr darum gehen,\nAbsatzm\u00f6glichkeiten in zahlungsf\u00e4higen Gebieten zu\nsuchen, d. h. auf westlichen M\u00e4rkten und in dynamischen\nWachstumsregionen des Fernen Ostens oder in Latein-\namerika.\nWir sollten uns auch einmal bem\u00fchen, \u00fcber die Grenze zu\nsehen. Dann werden wir n\u00e4mlich feststellen, in welch\nhohem Ma\u00dfe die tschechische Industrie mit ihrer ehemals\ngro\u00dfen Ostabh\u00e4ngigkeit mittlerweile ihre Produkte auf\nden westlichen M\u00e4rkten von Amerika bis Fernostasien\nverkauft.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nEs kann festgestellt werden, da\u00df in den letzten Jahren\nschon deutliche Verlagerungen eingetreten sind. W\u00e4hrend\nder Anteil der Ausfuhren in osteurop\u00e4ische L\u00e4nder, also in\ndie ehemalige Sowjetunion und die MOE-Staaten, 1991\nnoch bei knapp 60 % lag, sind es jetzt nur noch 36 %.\nDagegen stieg die Quote EU und Efta von 28 auf 43,2 %.\nBemerkenswert ist auch, da\u00df es den s\u00e4chsischen Unterneh-\nmen trotz des geringen Anteils gelingt, die Exporte nach\nAsien trotz der zugegebenerma\u00dfen schwierigen Position\nmehr als zu verdoppeln.\nWir unternehmen gro\u00dfe Anstregungen, diesen Gesamt-\nproze\u00df zu flankieren.\n\nDer Freistaat verf\u00fcgt im Rahmen der zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Haushaltsmittel \u00fcber ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen\nzur Absatzf\u00f6rderung, die hier auch schon genannt worden\nsind. Das reicht von einem weitgespannten Netz s\u00e4ch-\nsischer Verbindungsb\u00fcros f\u00fcr wirtschaftliche Zusammen-\narbeit, teilweise in Kooperation mit der Leipziger Messe,\nbis hin zur von der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen GmbH\ngeleisteten Exportunterst\u00fctzung im Rahmen des Zeus-Pro-\ngramms.\nDie finanzielle Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung des Freistaates\nberuht auf drei S\u00e4ulen: direkte F\u00f6rderung der Messebetei-\nligung s\u00e4chsischer Unternehmen, F\u00f6rderung der Au\u00dfen-\nwirtschaftsberatung \u2013 allein 1995 wurden hier 335 Unter-\nnehmen gef\u00f6rdert \u2013 und begleitende F\u00f6rderung durch Ein-\nsatz des Landesinformationsstandes auf Messen.\n\u00dcber die Haushaltsmittel ist geredet worden. Dies erlaubt\nuns, die F\u00f6rderkonditionen zu verbessern. Wir wollen den\nF\u00f6rderh\u00f6chstbetrag von bisher 15 000 DM pro Messe und\nUnternehmen kr\u00e4ftig anheben. Er soll in Zukunft grund-\ns\u00e4tzlich bei 25 000 DM liegen. In begr\u00fcndeten Ausnahme-\nf\u00e4llen, z. B. beim Transport auf Maschinenbaumessen,\nkann auch dar\u00fcber hinausgegangen werden.\nDie bisher sehr restriktiv gehandhabte F\u00f6rderung von Ein-\nzelausstellungen soll ausgeweitet und die Begrenzung der\nF\u00f6rderf\u00e4lle pro Jahr aufgehoben werden.\nZu Recht, meine sehr verehrten Damen und Herren, weist\ndie CDU-Fraktion auf die weitreichenden M\u00f6glichkeiten\nhin, die sich durch den Einsatz neuer Medien auch im\nBereich der Au\u00dfenwirtschaft ergeben. Die Staatsregierung\nnutzt bereits \u2013 das ist genannt worden \u2013 moderne Informa-\ntions- und Kommunikationsmethoden. Dies gilt f\u00fcr\nAbsatzf\u00f6rderung, Gewinnung neuer Investoren wie auch\nFirmenpr\u00e4sentationen im Ausland.\nDie WFS verf\u00fcgt \u00fcber umfangreiche Firmen- und Pro-\nduktdatenbanken. Dar\u00fcber hinaus wurde ein multimedia-\nles Standortpr\u00e4sentationsprogramm bei der WFS errichtet,\ndas von den anderen Bundesl\u00e4ndern nachgeahmt wird.\nMeine Damen und Herren! Wegen der hohen Akzeptanz\nvon Internet, vor allem in den USA, wird in K\u00fcrze dieses\nOnline-Medium f\u00fcr Marketingaktivit\u00e4ten und Firmen-\npr\u00e4sentationen benutzt. Zur Zeit befindet sich daf\u00fcr ein\numfassendes Programm im Aufbau, das in Abstimmung\nmit der Wirtschaftsf\u00f6rderung, dem Landesverkehrsver-\nband und den Technologiezentren des Freistaates, der\nStaatskanzlei und dem SMWA erarbeitet wird.\nWir denken dar\u00fcber hinaus noch an weitere M\u00f6glichkei-\nten. So bewirbt sich der Freistaat zur Zeit um die Pr\u00e4senta-\ntion Sachsens und s\u00e4chsischer Produkte in einem amerika-\nnischen Werbesender.\nDer Freistaat betreibt also eine aktive Au\u00dfenwirtschafts-\npolitik, auch um ein s\u00e4chsisches Image entstehen zu las-\nsen.\nWir haben aber immer betont, da\u00df diese Eigenst\u00e4ndigkeit\neine Abstimmung bzw. ein gemeinsames Vorgehen mit\ndem Bund und den anderen L\u00e4ndern nicht ausschlie\u00dft.\nEine solche Zusammenarbeit im Rahmen der Koopera-\ntionsr\u00e4te des Bundes oder durch gemeinsames Auftreten\nmit unserem Partnerland Bayern auf Auslandsmessen\nkann durchaus im Interesse einer wirkungsvollen Flankie-\nrung der s\u00e4chsischen Industrie liegen.\nDie Landesf\u00f6rderung erfolgt komplement\u00e4r zu der wich-\ntigen und gro\u00dfen F\u00f6rderung des Bundes. Wir treten beim\nBund f\u00fcr spezielle Interessen s\u00e4chsischer Firmen bei der\nErschlie\u00dfung von Auslandsm\u00e4rkten ein und beeinflussen\ndie Programmatik des Bundes durch das Vertretensein in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1883\n\n\n\nden entsprechenden Gremien. Durch unser st\u00e4ndiges\nInsistieren und Aufmerksammachen auf die Probleme\nunserer Unternehmen bleiben im Jahr 1996 Bundessonder-\nprogramme f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder zur Markter-\nschlie\u00dfung erhalten \u2013 sie sollten n\u00e4mlich urspr\u00fcnglich\nabgebaut werden \u2013, die durch Landesprogramme auf-\ngrund der knappen Mittel ersetzt werden k\u00f6nnten.\nIn Ihrem Antrag haben Sie auf die Notwendigkeit der\nB\u00fcndelung aller Ma\u00dfnahmen und auch aller Institutionen,\ndie auf dem Gebiet der Au\u00dfenwirtschaft t\u00e4tig sind, hinge-\nwiesen. Was die Staatsregierung dazu tun kann, da\u00df alle\nan einem Strang ziehen, wird geschehen und geschieht\nauch bereits.\n\nEs kommt darauf an, den richtigen Priorit\u00e4ten immer aufs\nNeue in Gespr\u00e4chen mit den Institutionen, Kammern, Ver-\nb\u00e4nden, Absatzf\u00f6rdergesellschaften usw. zum Durchbruch\nzu verhelfen. Ein wichtiges Forum ist daf\u00fcr der Messebei-\nrat, der aus Vertretern der Kammern, Verb\u00e4nde, Regie-\nrungspr\u00e4sidien und der WFS besteht und dessen Vorsitz\ndas Wirtschaftsministerium innehat.\nWir werden regelm\u00e4\u00dfig die Probleme, Instrumentarien,\nM\u00f6glichkeiten zur Verbesserung des Absatzes s\u00e4chsischer\nProdukte im Ausland diskutieren. Diese Diskussionen\nsind auch immer wieder Ausgangspunkt f\u00fcr gemeinsame\nAktionen. Das anf\u00e4nglich festzustellende Spannungsver-\nh\u00e4ltnis zwischen den verschiedenen Organisationen der\nWirtschaftsf\u00f6rderung besteht nicht mehr, vielmehr darf\nman erhebliche Synergieeffekte in der Zusammenarbeit\nbei den genannten Veranstaltungen erwarten.\nIch meine, meine Damen und Herren, die Regierung hat\nIhnen die Konzeption, die Sie erbeten haben, aufgezeigt.\nWir werden unsere Instrumentarien sch\u00e4rfen und unseren\nUnternehmen helfen, beim Kampf um die Auslands-\nm\u00e4rkte erfolgreich mitzuhalten. Und zumindest im Ver-\ngleich der f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder, in denen es ja auch\nunterschiedliche politische Mehrheiten und unterschied-\nliche politische Methoden bei der Behandlung dieses The-\nmas gibt, in denen ja auch andere Parteien die Regierung\nbeeinflussen oder in ihr sitzen, kann ich immer noch\nsagen, da\u00df wir im Osten das Exportland Nummer 1 sind\nund geblieben sind, auch in Relation zu der h\u00f6heren\nBev\u00f6lkerungszahl.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Die Fraktionen, die eine abweichende Meinung kund-\ntun wollen, haben jetzt noch zweieinhalb Minuten Zeit.\nM\u00f6chte das in Anspruch genommen werden? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\nDann rufe ich auf zum Schlu\u00dfwort die SPD-Fraktion.\n\nKehl, SPD: Herr Minister Milbradt, ich war vor nicht all-\nzu langer Zeit von der IHK Leipzig eingeladen. Da waren\nsehr viele Unternehmen, u. a. auch Handelsunternehmen.\nIch glaube, so wie Sie jetzt die Arbeitsweise des Staats-\nministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit dargestellt haben,\nh\u00e4tten Sie das dort nicht machen k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten es\nwohl sagen k\u00f6nnen, aber ich glaube, so ruhig h\u00e4tte man\nIhnen da nicht zugeh\u00f6rt. Da gibt es schon bei den Unter-\nnehmen vor Ort einige andere Meinungen dar\u00fcber.\nIch kann Ihnen auch keine aktive Au\u00dfenwirtschaft best\u00e4ti-\ngen. Ich w\u00fcrde es gern tun. Aber ich glaube, die Beitr\u00e4ge\nder einzelnen Fraktionen haben hier gezeigt, da\u00df wir so\n\nweit gar nicht auseinanderliegen. Wir w\u00fcnschen uns alle\nmehr als das, was das SMWA bisher getan hat.\nWenn nat\u00fcrlich 3 Millionen DM direkt f\u00fcr Au\u00dfenwirt-\nschaft eingestellt sind, dann bleibt das nur ein Tropfen auf\nden hei\u00dfen Stein. Ich streite nicht ab, da\u00df AMD keine\nAu\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung braucht. Und weil Sie uns\nnoch einmal darauf angesprochen haben, ganz besonders\ndie Oppositionsfraktionen, die SPD: Wir sind nicht gegen\nAMD; damit das mal ganz deutlich ist. Wir wissen, da\u00df\nwir diese Unternehmen in diesem Land brauchen und da\u00df\nsie nat\u00fcrlich wesentlich sind mit ihren Produkten f\u00fcr den\nExport und f\u00fcr den Erfolg und die Sicherung von Arbeits-\npl\u00e4tzen und f\u00fcr sichere Finanzmittel eines Landes beitra-\ngen.\nWir haben nur Probleme bei der Finanzierung. Wir wollen\nschon ganz gern wissen, was diese gro\u00dfen Konzerne\nbekommen. Und wir wissen ja, was die kleinen und mit-\ntelst\u00e4ndischen Betriebe bekommen. Da h\u00e4tten wir schon\neine vern\u00fcnftige Relation auch hier in unserem Land.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nNoch einmal auch zur Kl\u00e4rung, was die Standorte angeht.\nUns Sozialdemokraten geht es, seit wir in diesem Landtag\nsind, darum, die Regionen zu bedienen, keine Region\nzuzulassen, wo die Arbeitslosigkeit eine Gr\u00f6\u00dfenordnung\nannimmt, da\u00df der soziale Friede gef\u00e4hrdet ist. Und wenn\nwir von Top-Regionen sprechen, dann sind nicht wir die,\ndie sie aussuchen, sondern unser Bestreben ist es, solche\nRegionen anzubieten, die auch von den Unternehmen\nangenommen werden.\nSie haben es selber gesagt, Herr Milbradt, AMD w\u00fcrde\nnicht nach Annaberg gehen. Ich h\u00e4tte es auch gern in\nD\u00f6beln; wir k\u00f6nnten sie gebrauchen. Aber ich glaube, es\nwird uns auch nicht gelingen, sie dahin zu holen. Dann\nk\u00f6nnte hier ein gro\u00dfer Wettbewerb entstehen, wer alles\ndiesen Betrieb haben m\u00f6chte.\nIch stelle also den Antrag \u2013 wir wollten das Thema am\nKochen halten, wie man so sch\u00f6n sagt \u2013, ich stelle den\nAntrag, da\u00df unser Antrag ,,Au\u00dfenwirtschaft\u201c in den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie \u00fcberwiesen\nwird. Wir h\u00e4tten es ganz gern, da\u00df wir uns auch weiterhin\ndamit besch\u00e4ftigen und dem SMWA ein klein wenig\nDruck machen, das auch noch vor Weihnachten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort der\nCDU-Fraktion; bitte, Herr Abg. L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Frau Gangloff, mit Ihrem Redebeitrag haben Sie\neigentlich wieder bewiesen, da\u00df die PDS \u00fcberhaupt nicht\nin der Lage ist, irgendeine Idee einzubringen.\n\n(Ho, ho bei der PDS)\n\nH\u00e4tten Sie n\u00e4mlich das IHK-Papier nicht zuf\u00e4llig gestern\nin die Hand gekriegt, dann h\u00e4tten Sie uns Ihre Redezeit\nheute schenken k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte f\u00fcr die CDU-Fraktion beantragen, da\u00df unser\nAntrag ebenfalls in den Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit\nund Technologie verwiesen wird, um ihn weiter zu debat-\ntieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1884\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Ich mu\u00df Sie darauf hinweisen, da\u00df\ndas so einfach nicht m\u00f6glich ist, Antr\u00e4ge in den Ausschu\u00df\nzu \u00fcberweisen, weil sie hier in der Diskussion waren.\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen das mit Zweidrittelmehrheit\nbeschlie\u00dfen.\nDie CDU-Fraktion hat signalisiert, da\u00df sie auch den\nWunsch hat, ihren Antrag wieder in den Ausschu\u00df zu\n\u00fcberweisen.\nIch verweise nochmals auf \u00a7 110, Abweichungen von der\nGesch\u00e4ftsordnung. Absatz 1 lautet: ,,Einzelne Abweichun-\ngen von der Gesch\u00e4ftsordnung kann der Landtag mit der\nMehrheit von zwei Dritteln seiner anwesenden Mitglieder\nbeschlie\u00dfen.\u201c Und wer diese Abweichung beschlie\u00dfen\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das sind zwei\nDrittel daf\u00fcr gewesen.\nDamit rufe ich jetzt auf die Drucksache 2/1644, Antrag der\nFraktion der SPD ,,Au\u00dfenwirtschaft\u201c. Wer der R\u00fcck\u00fcber-\nweisung des Antrages in den Ausschu\u00df seine Zustimmung\ngeben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die\nR\u00fcck\u00fcberweisung mehrheitlich beschlossen.\n\nIch rufe auf die Drucksache 2/1913, Antrag der Fraktion\nder CDU. Wer die R\u00fcck\u00fcberweisung in den Ausschu\u00df f\u00fcr\nWirtschaft, Arbeit und Technologie mittragen will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\nund einigen Stimmen dagegen so mehrheitlich beschlos-\nsen.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt \u2013 \u2013 Eine Wortmel-\ndung, bitte.\n\nWitzschel, CDU: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstel-\nlung machen. Es ist keine R\u00fcck\u00fcberweisung, sondern eine\ndirekte \u00dcberweisung. Die Antr\u00e4ge waren bisher noch\nnicht im Ausschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie.\nEs ist heute dar\u00fcber beraten worden, und sie sind jetzt\n\u00fcberwiesen worden. Wir werden uns weiter damit\nbesch\u00e4ftigen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gut, dann bitte ich, das\nso als \u00dcberweisung anzuerkennen. Der Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nF\u00f6rderung der Entwicklungszusammenarbeit\nDrucksache 2/1911, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Rede-\nzeiten wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS\n5 Minuten. Die Reihenfolge der ersten Runde: CDU, PDS,\nCDU, SPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Beyer.\n\nBeyer, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen\nund Herren! Aus innerer \u00dcberzeugung beteiligt sich der\nFreistaat Sachsen an der Entwicklungszusammenarbeit.\nFestgemacht wird das mit einem Haushaltstitel im\nUmfang von etwa einer D-Mark pro Einwohner. Ich freue\nmich besonders, da\u00df wir heute im S\u00e4chsischen Landtag,\nauch nach dem Sitzungsmarathon zu vorger\u00fcckter Stunde,\nerstmalig dar\u00fcber sprechen.\nDrei Fragen m\u00f6chte ich dabei nachgehen:\n1. Vor welcher Alternative steht die Entwicklungspolitik?\n2. Wie sollte unser politischer Wille konkretisiert werden?\n3. Welche \u00dcbereinstimmung gibt es bereits mit den\n\nAns\u00e4tzen bei der Staatsregierung?\nOhne da\u00df wir nun schon direkt daran beteiligt waren, f\u00fch-\nren die Erfahrungen und Schlu\u00dffolgerungen bisheriger\nEntwicklungspolitik \u2013 zugespitzt und ganz kurz gesagt \u2013\nzu einer provokanten Alternative. Die R\u00fcckzugsposition\nlautet nach Menzel: globale Sozialhilfe und humanit\u00e4re\nIntervention, und sie l\u00e4uft auf ein Almosenprogramm f\u00fcr\ndie Bev\u00f6lkerung der nichtindustrialisierten L\u00e4nder hinaus.\nDagegen mu\u00df ein neuer Ansatz, meine Damen und Her-\nren, die Ma\u00dfst\u00e4be europ\u00e4ischer Rationalit\u00e4t zur\u00fcckstellen\nhinter die kulturelle Identit\u00e4t der Ziell\u00e4nder; er mu\u00df sich\nweiter auf langlaufende Prozesse einstellen und kann nur\nein fokussierter Gesamtansatz sein. Nicht zuf\u00e4llig wird der\nTerminus Entwicklungshilfe inzwischen durch den Begriff\nEntwicklungszusammenarbeit ersetzt. Schwerpunkt ist\n\ndamit die Zusammenarbeit, die den anderen als vollwer-\ntigen Partner anerkennt.\nIn der zweiten Frage, wie unser politischer Wille konkreti-\nsiert werden soll, geht es dann um das Ziel, einen m\u00f6g-\nlichst breiten Konsens im Landtag und vor allem unter der\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung daf\u00fcr zu erreichen. F\u00fcr einen\nneuen Gesamtansatz \u2013 im Gegensatz zur globalen Sozial-\noder Hungerhilfe \u2013 spricht f\u00fcr den Freistaat Sachsen nicht\nzuletzt die Tatsache, da\u00df wir mit Entwicklungspolitik qua-\nsi gerade erst beginnen.\n\nDas M\u00fcncher Ifo-Institut zum Beispiel hat eine ern\u00fcch-\nternde Bilanz von f\u00fcnf Jahren westlicher Finanzhilfe an die\nL\u00e4nder Osteuropas und der fr\u00fcheren Sowjetunion gezo-\ngen. Es kritisiert, da\u00df IWF und auch EU vor allem kurz-\nfristig ausgerichtete Instrumente benutzen. Wir sind gut\nberaten, Besseres dagegenzusetzen.\n\nEingedenk unserer begrenzten Kraft, meine Damen und\nHerren \u2013 und das ist der erste Eckpunkt f\u00fcr die CDU-Frak-\ntion \u2013, sollten wir unsere Mittel und Aktivit\u00e4ten konzen-\ntriert einsetzen, auch unter der Zielstellung, mehr und\nmehr Mittel des Bundes und der EU und weiterer Quellen\nin unser Konzept einzubauen.\n\nDie Versuchung ist nat\u00fcrlich gro\u00df, \u00fcberall helfen zu wol-\nlen. F\u00fcr eine gro\u00dfe Zahl von Ziell\u00e4ndern und Projekten\ng\u00e4be es auch stets gute Begr\u00fcndungen \u2013 etwa f\u00fcr Vietnam,\nf\u00fcr S\u00fcdafrika oder auch f\u00fcr \u00c4thiopien. Aber innerhalb\nunseres engen Rahmens m\u00fcssen wir wenigstens versu-\nchen, der Methode nahezukommen, die da lautet: nicht\nkleckern, sondern klotzen. Das hei\u00dft auch gleichzeitig, die\nBeschr\u00e4nkung zu akzeptieren und eine konsistente Strate-\ngie mit langem Atem zu sichern.\n\nAls zweiter Grundsatz ist, in Ableitung von unserer ver-\nlustreichen, aber Gott sei Dank beendeten Zugeh\u00f6rigkeit\nzum Sowjetimperium zu empfehlen, unsere Hauptachse\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1885\n\n\n\nder Entwicklungspolitik als West-Ost-Achse festzulegen.\nWir k\u00f6nnen am besten den Transformationsproze\u00df im\nOsten unterst\u00fctzen. Dort wiederum sollten wir uns aus\nguten Gr\u00fcnden auf die ausreichend gro\u00dfe zentralasia-\ntische Region Kasachstan mit den angrenzenden L\u00e4ndern\nUsbekistan, Kirgistan und China konzentrieren.\nZur engen Zusammenarbeit mit Kasachstan, m\u00f6chte ich\nSie erinnern, gibt es auch wegen der Zahl der dort leben-\nden Deutschen bereits einen Beschlu\u00df des S\u00e4chsischen\nLandtages in der 1. Legislaturperiode. Hier wollen wir\nweiterarbeiten.\nDiese Ost-West-Orientierung in der Hauptachse schlie\u00dft\neinige besonders begr\u00fcndete Ma\u00dfnahmen in Nord-S\u00fcd-\nRichtung nicht aus. Aber, ich unterstreiche es noch einmal:\nDie CDU-Fraktion bekennt sich ausdr\u00fccklich zu der Auf-\ngabe, den Transformationsl\u00e4ndern zu helfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer dritte Grundsatz \u2013 das ist dann der vorletzte, den wir\nzur Annahme und weiteren Ausgestaltung empfehlen \u2013\nh\u00e4ngt eng mit den vorgenannten Kernpunkten und auch\nmit Erfahrungen zusammen; also mit den Notwendigkei-\nten: konsistenter Gesamtansatz, Konzentration und nicht\nZersplitterung und Ausrichtung auf diese zentralasiatische\nRegion. Der Grundsatz hei\u00dft: Mit der Aufnahme wirt-\nschaftlicher und kultureller Beziehungen zu den Entwick-\nlungsl\u00e4ndern ist zwangsl\u00e4ufig ein breit angelegtes Feld\nvon Aufgaben der Entwicklungszusammenarbeit verbun-\nden.\nSinnvollerweise folgt daraus die Forderung, au\u00dfenwirt-\nschaftliche Aktivit\u00e4ten in solchen Ziell\u00e4ndern mit Entwick-\nlungszusammenarbeit zu verzahnen. Am Beispiel Kasach-\nstans m\u00f6chte ich das verdeutlichen. Bisher weilten meist\netwa zwanzigk\u00f6pfige Gruppen zu zweiw\u00f6chigen Lehr-\ng\u00e4ngen im Freistaat; die Teilnehmer waren bislang Spit-\nzenleute aus Politik, Wirtschaft und Landwirtschaft.\nEin zusammen mit der Bundesregierung in S\u00fcdkasachstan\nbereits plaziertes landwirtschaftliches Zentrum mu\u00df zum\nNukleus werden f\u00fcr erfolgreiche privatwirtschaftliche\nlandwirtschaftliche Betriebe, f\u00fcr die Berufsausbildung und\nzur Errichtung einer Handelsorganisation in den H\u00e4nden\nder l\u00e4ndlichen Erzeuger. Allein an diesem Projekt ist noch\nviel zu leisten.\nWenn weiter mit unserer Hilfe eine erfolgreiche mit-\ntelst\u00e4ndische Unternehmerschaft entsteht, bessert sich dort\ndie wirtschaftliche Lage und kommt der mit anderen\nMa\u00dfst\u00e4ben verlaufende Demokratisierungsproze\u00df voran.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann, meine Damen und Herren, werden ethnische Span-\nnungen und fundamentalistische Gefahren \u2013 nur dann! \u2013\nnicht eskalieren. So ist jedenfalls meine Hoffnung.\n\n(Schiemann, CDU: Sehr richtig!)\n\nIn zweiter Linie ziehen daraus auch s\u00e4chsische Unterneh-\nmen, aber auch besondere Personengruppen, etwa Lehrer,\neinen Vorteil. Und bitte vergessen wir unter diesem wirt-\nschaftspolitischen Aspekt nicht die Konkurrenz der ande-\nren Bundesl\u00e4nder.\nAls letzten Grundsatz nun erw\u00e4hne ich die den Erfolg von\nEntwicklungszusammenarbeit mitbestimmende Notwen-\ndigkeit,  die  s\u00e4chsische  Bev\u00f6lkerung  und  die  Nicht-Re-\ngierungsorganisationen in diese Bem\u00fchungen einzubin-\nden. Auf ihre Initiativen k\u00f6nnen wir im Rahmen dieser\nZielstellung nicht verzichten.\n\nNun zum Schlu\u00df noch ein Wort zur Antwort der Staats-\nregierung, die auf den CDU-Antrag hin dankenswerter-\nweise erfolgt ist. Diese Antwort der Staatsregierung und\ndie zwei Richtlinien \u2013 also die Richtlinien vom Juli 1994\nund vom Juli 1995 \u2013 zeigen immer noch die Reste der ein-\ngangs kritisch erw\u00e4hnten bisherigen westlichen Entwick-\nlungspolitik.\nPositiv an der g\u00fcltigen Richtlinie ist die vorrangige Ziel-\nrichtung West-Ost, also auf Transformationsl\u00e4nder. Wenn\nwir die Zuwendungsempf\u00e4nger aber allein auf Gemein-\nn\u00fctzigkeit festlegen, kann die gebotene Vernetzung mit\nder au\u00dfenwirtschaftlichen F\u00f6rderung des Freistaates nicht\ngelingen. Deshalb ist der Vorschlag der Staatsregierung zu\nbegr\u00fc\u00dfen, diese Richtlinie mit dem Landtag und den Res-\nsorts einer Revision zu unterziehen.\nEs mu\u00df uns auch gelingen, das Nebeneinander von Akti-\nvit\u00e4ten verschiedener Ressorts zu beenden. Erfolgreich,\nmeine Damen und Herren, werden wir sein, wenn es uns\nneben klaren Inhalten auch durch die Struktur erlaubt ist,\nden notwendigen fokussierten Gesamtansatz unserer Ent-\nwicklungspolitik optimal umzusetzen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, Herr\nAbg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, werte Abgeordnete! Wenn\nHerr Beyer von Transformationsgesellschaften spricht und\ndarauf verweist, da\u00df wir Transformationsprozesse unter-\nst\u00fctzen wollen, frage ich mich, was da f\u00fcr ein Verst\u00e4ndnis\nvon Entwicklungshilfe und Entwicklungspolitik dahinter-\nsteht. Da steht zun\u00e4chst die Frage, wer soll von wo nach\nwohin transformiert werden.\nAber die theoretischen Ausf\u00fchrungen seien jetzt einmal\ndahingestellt. Schauen wir uns einmal die Praxis f\u00fcr Sach-\nsen an. 1994 wurden erstmals 5 Millionen DM f\u00fcr Ent-\nwicklungshilfe eingestellt. Die Richtlinie erschien Mitte\ndes Jahres, im Juli 1994. Im Jahre 1994 flossen insgesamt\n0,9 Millionen DM aus diesem Topf ab, 4,1 Millionen DM\nblieben \u00fcbrig. Sie wurden nicht in das n\u00e4chste Jahr \u00fcber-\nnommen.\n1995 ein \u00e4hnliches Spiel. Die Richtlinie erschien wieder\nerst nach einem halben Jahr. Bis dahin war es nicht m\u00f6g-\nlich, entsprechende Antr\u00e4ge zu stellen. Zur Zeit sind wir\nbei einem Mittelabflu\u00df von 3,2 Millionen DM. Das hei\u00dft,\nso einfach einmal betrachtet: 10 Millionen DM f\u00fcr 2 Jahre\neingestellt, 4,1 Millionen DM abgeflossen. Da ist nat\u00fcrlich\nfraglich, ob wir \u00fcberhaupt eine Revision der Richtlinie\nwollen, wenn wir gleichzeitig wollen, da\u00df das gesamte\nGeld abflie\u00dft, weil sich bisher gezeigt hat, da\u00df sich eine\nRevision der Richtlinie immer in den Staatsministerien\nund in der Staatskanzlei \u00fcber ein halbes Jahr hinzieht.\nEine andere Sache zeigt in diesem Landtag, wie von seiten\nder Staatskanzlei, von seiten des Staatssekret\u00e4rs Herrn\nErmisch, also auch von der CDU, mit diesen Geldern\ngepokert wird.\nIm Oktober erhielten wir im Europaausschu\u00df die Aus-\nkunft, die Geldmittel im Fonds Entwicklungshilfe, also die\n5 Millionen DM, seien ausgesch\u00f6pft. Gleichzeitig erhielten\nEntwicklungshilfe-Initiativen Anfang Oktober auf ihre\nErstantr\u00e4ge eine Ablehnung mit der Begr\u00fcndung, diese\nGelder sind ausgesch\u00f6pft.\nAm 30. November erhielten wir die Auskunft, 1,9 Millio-\nnen DM sind abgeflossen, 3,6 Millionen DM sind bewilligt,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1886\n\n\n\n1,4 Millionen DM bleiben \u00fcbrig. Diese k\u00f6nnen wir in das\nn\u00e4chste Jahr mit \u00fcbernehmen und brauchen nur 3,2 Mil-\nlionen DM einzustellen, da wir dann wieder fast 5 Millio-\nnen DM haben.\nGestern fanden die Abgeordneten des Europaausschusses\neinen Zettel von einem Mitarbeiter der Staatskanzlei auf\nihrem Tisch, da\u00df die Mittel f\u00fcr 1995 ausgesch\u00f6pft sind,\nda\u00df demzufolge die Behauptung im Europaausschu\u00df, da\u00df\nMittel \u00fcbrig sind und in das n\u00e4chste Jahr mit \u00fcbernommen\nwerden k\u00f6nnen, nicht wahr ist.\nIch mu\u00df einfach sagen, da\u00df sowohl der Staatssekret\u00e4r Herr\nErmisch als auch der Wortf\u00fchrer im Europaausschu\u00df,\nHerr Metz, dort die anderen Mitglieder belogen haben.\nDies ist auch im Protokoll nachzulesen.\nDie Entwicklungspolitik der CDU in diesem Landtag und\nder Staatsregierung beruht auf L\u00fcgen. Ich mu\u00df sagen,\nsolange dies so weitergeht, solange Mitglieder des Hohen\nHauses, Abgeordnete des Landtages, von Mitgliedern der\nStaatskanzlei und vom Staatssekret\u00e4r Herrn Ermisch belo-\ngen werden, sehe ich nicht l\u00e4nger ein, mich weiter mit\ndiesem Thema auseinanderzusetzen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte bitten,\n\ndas zu r\u00fcgen, da\u00df Mitglieder der Staats-\nkanzlei und der Staatssekret\u00e4r l\u00fcgen!\n\nDas geht wirklich zu weit.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Hilker, ich\nm\u00f6chte Ihnen eine R\u00fcge aussprechen, da\u00df Sie sagen, da\u00df\nder Staatssekret\u00e4r l\u00fcgen w\u00fcrde. Solche \u00c4u\u00dferungen kann\nman hier in diesem Hohen Hause nicht tun.\n\n(Hilker, PDS: Lesen Sie im Protokoll nach!)\n\nIch rufe die SPD-Fraktion auf, Herr Abg. Kehl, bitte.\n\nKehl, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren!\nAls ich den Antrag gelesen habe \u2013 Herr Beyer, ich nehme\nan, er stammt aus Ihrer Feder \u2013, da wollte ich ihn eigent-\nlich mit 30 Sekunden abhandeln und sagen, die F\u00f6rderung\nder Entwicklungszusammenarbeit enth\u00e4lt nichts Substan-\ntielles, die Staatsregierung hat zu diesem Anliegen nichts\nSubstantielles zu bieten.\nIch bin dann doch noch einmal f\u00fcndig geworden. Ich habe\nmir einmal die Liste herausgesucht \u2013 Herr Hilker wies\nschon darauf hin \u2013, die dem Europaausschu\u00df vorgelegen\nhat. Da bin ich auf einige Sachen gesto\u00dfen, \u00fcber die ich\ndoch noch einmal kurz sprechen m\u00f6chte.\nWir haben also sieben Ministerien, die an dieser Entwick-\nlungshilfe beteiligt sind. Das Ganze geht in 26 L\u00e4nder. Sie\nhaben recht, es ist sehr breit gestreut. Die Situation ist nur,\ndie Tr\u00e4ger sind auf dieser Liste nicht ausgewiesen. Hier\nsind nur die Art und Weise, was damit gemacht wurde,\nund die Summen angegeben. Wenn man das Ganze ein-\nmal vergleicht, dann f\u00f6rdern wir eigentlich alles in der\nZusammenarbeit, was irgend nur m\u00f6glich ist. Manches\nwiederholt sich. Ich finde aber absolut keine Schwerpunk-\nte. Ich finde nichts \u2013 da gebe ich Ihnen recht \u2013, woran man\nerkennen k\u00f6nnte, da\u00df sich Sachsen auf irgend etwas kon-\nzentriert, was f\u00fcr die Belange dieses Landes au\u00dferordent-\nlich wichtig ist.\nDie Strategie, Herr Beyer, die Sie verfolgen, m\u00f6chte ich so\numschreiben: Von K\u00f6tzschenbroda \u00fcber Kasachstan nach\nPeking! Das ist ein weiter Weg in Richtung Osten. Ich\nglaube, Sachsen wird das nicht leisten k\u00f6nnen. Mir w\u00e4re\ndoch daran gelegen, da\u00df wir ganz besonders die angren-\n\nzenden L\u00e4nder, die auch f\u00fcr den kleinen und mittelst\u00e4n-\ndischen Bereich erreichbar sind, bevorzugen. Wir wissen\nja, da\u00df gerade der Austausch von Waren des t\u00e4glichen\nBedarfs und anderes vorteilhaft f\u00fcr unsere heimische Wirt-\nschaft ist.\nWenn Sie meinen, da\u00df mit so einer Strategie der Freistaat\nSachsen Fundamentalismus und Nationalismus bek\u00e4mp-\nfen kann, bin ich etwas skeptisch. Ich glaube, wir sollten es\netwas kleiner machen und das ganze in der Art b\u00fcndeln,\nda\u00df wir uns entscheiden f\u00fcr Zusammenarbeit mit Jugend-\nlichen, Zusammenarbeit in der Ausbildung, Zusammen-\narbeit in den Bereichen kleiner und mittelst\u00e4ndischer\nBetriebe. Wir sollten auch ganz besonders darauf hinwir-\nken, eine Zusammenarbeit im wissenschaftlichen Bereich\nzu bekommen. Wir wissen, da\u00df es in den L\u00e4ndern des\nOstens sehr, sehr kluge Leute mit guten Ideen gibt, die\nSachsen sicherlich brauchen kann.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung hat\num das Wort gebeten. Herr Staatsminister J\u00e4hnichen, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten:  Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Obwohl eine schriftliche Stellungnahme der\nStaatsregierung vorliegt, erlauben Sie mir ein paar erg\u00e4n-\nzende Worte.\nEs ist tats\u00e4chlich so: Wenn der Abg. Hilker meint, es g\u00e4be\nunrichtige Ausf\u00fchrungen \u2013 er hat das noch drastischer\ngesagt \u2013, dann liegt das sicher daran, da\u00df er nicht\nzwischen Bewilligung von Ma\u00dfnahmen und dem sachlich-\nstatistischen Abflu\u00df von Mitteln unterscheiden kann. Ich\nm\u00f6chte deshalb noch ein paar Details dazu sagen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung unterst\u00fctzt und f\u00f6rdert auf\nvielf\u00e4ltige Art und Weise die Entwicklungszusammen-\narbeit, insbesondere und schwerpunktm\u00e4\u00dfig mit Ost-\neuropa und mit den Nachfolgestaaten der ehemaligen\nSowjetunion. Das ist ein eindeutiger Schwerpunkt. Das\nwird auch so bleiben.\nEin wichtiges Instrument zur F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen\nund Projekten im Rahmen der Entwicklungshilfe sind ja\nsicher auch die im Haushalt eingestellten Mittel. Wir tun\ndas ja auch nicht in freiz\u00fcgiger Weise, sondern, worauf der\nAbg. Beyer mit Recht hinweist, in enger Zusammenarbeit\nmit den Ma\u00dfnahmen und M\u00f6glichkeiten der Bundesregie-\nrung, mit der Gesellschaft f\u00fcr technische Zusammenarbeit,\num hier einen m\u00f6glichst gro\u00dfen Effekt mit m\u00f6glichst\nwenig Mitteln zu erreichen. Wenn die knapp 5 Millio-\nnen DM, die im vorigen Jahr zur Verf\u00fcgung standen,\nauch nicht viel sind, kann man aber eine Menge damit\nmachen.\nBis zum heutigen Tage wurden 194 Antr\u00e4ge dazu einge-\nreicht. Davon sind 83 Antr\u00e4ge mit folgenden Schwerpunk-\nten als f\u00f6rderf\u00e4hig anerkannt und auch bewilligt worden \u2013\nweil das der Abg. Kehl vermi\u00dft hat: 36 Projekte sind\nProjekte f\u00fcr Aus- und Fortbildungsma\u00dfnahmen, insbeson-\ndere von Fach- und F\u00fchrungskr\u00e4ften, also fast die H\u00e4lfte,\n19 Projekte sind humanit\u00e4re Hilfsma\u00dfnahmen, 11 Projekte\nsind Ma\u00dfnahmen der Wissenschaftskooperation, 7 Pro-\njekte enthalten wirtschaftliche Initiativen mit dem Ziel von\nExistenzgr\u00fcndungen, 4 Projekte sind Ma\u00dfnahmen der Bil-\ndungsarbeit, 3 Projekte dienen der Verbesserung des\nGesundheits- und Sozialwesens, und 3 Projekte sind f\u00fcr\ndie Sicherung einer eigenst\u00e4ndigen Ern\u00e4hrung gedacht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1887\n\n\n\nWenn man diese Projekte nach Zielgebieten oder Regionen\ngliedert, dann ergibt sich folgendes Bild: 75 Projekte\nbetreffen die L\u00e4nder Osteuropas und der ehemaligen\nSowjetunion, 5 Projekte L\u00e4nder Afrikas und 2 Projekte\nL\u00e4nder S\u00fcdostasiens.\nIn dieser Schwerpunktbildung spiegeln sich auch die in\nden F\u00f6rderrichtlinien dargestellten Ziele wider, n\u00e4mlich\ndie entwicklungspolitische Zusammenarbeit vornehmlich\nauf diese Regionen zu konzentrieren und dort Unterst\u00fct-\nzung zu geben. Aufgrund der begrenzten Haushaltsmittel\nund aufgrund der besonderen geographischen Lage des\nFreistaates sowie der historischen und der wirtschaftlichen\nBeziehungen ist dies sehr wichtig.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich die s\u00e4chsische Wirtschaft auf-\nfordern, noch st\u00e4rker als bisher Kooperationsm\u00f6glich-\nkeiten zu nutzen und zu entwickeln, um sich bietende\nChancen wesentlich st\u00e4rker f\u00fcr einen wirtschaftlichen\nErfolg auszubauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Sie wissen, die Staatsregierung\nbeabsichtigt, auch k\u00fcnftig Haushaltsmittel einzusetzen,\num die begonnene Entwicklung weiterhin zu unterst\u00fct-\nzen. Die Staatsregierung wird, wie angek\u00fcndigt, nach\nAbschlu\u00df dieses Haushaltsjahres dem Landtag eine aktu-\nelle \u00dcbersicht \u00fcber die gef\u00f6rderten Projekte und die\nMa\u00dfnahmen im Rahmen der Entwicklungshilfe zuleiten,\nso da\u00df ich mir heute diese Informationen ersparen kann.\nMeine Damen und Herren! Schwerpunkte werden auch\nk\u00fcnftig \u2013 wie ich es schon genannt habe \u2013 die Ma\u00dfnahmen\nder Aus- und Fortbildung, der Wissenschaftskooperation\nsowie der humanit\u00e4ren Hilfe sein. Ich glaube, damit sind\nwir auf dem richtigen Weg. Es lohnt sich, diesen Weg fort-\nzusetzen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Hilker hat das Wort\nzu einem Gesch\u00e4ftsordnungsantrag.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, mich w\u00fcrde interessieren,\nauf welcher Grundlage der Gesch\u00e4ftsordnung Sie mir eine\nR\u00fcge erteilt haben. Soweit mir bekannt ist, ist das in die-\nsem Hause nicht m\u00f6glich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Hilker, ich bin\nals amtierende Pr\u00e4sidentin durchaus berechtigt, Sie f\u00fcr\neine Aussage zu r\u00fcgen, und ich bitte Sie zu ber\u00fccksichti-\ngen, da\u00df dies milder ist als ein Ordnungsruf.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Fraktionen der PDS und der SPD haben noch Rede-\nzeit. M\u00f6chten Sie sie nutzen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nerteile ich der Fraktion der CDU das Wort zum Schlu\u00df-\nwort. Herr Abg. Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nEs ist eigentlich schade, da\u00df Herr Hilker sich so kurz\ngefa\u00dft hat, denn die SED hat ja enorme Erfahrungen. Sie\nhat ja die DDR insgesamt zum Entwicklungsland gemacht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr Hilker in seinem Alter?)\n\nDie sozialistische Entwicklungspolitik hat immerhin ver-\nsucht, aus Kuba einen Flugzeugtr\u00e4ger mit Atomraketen\nunmittelbar vor der Haust\u00fcr der USA zu machen. Das war\ndie Entwicklungspolitik auf dieser Seite!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas hat Herr Hilker gemacht?)\n\nZu dem, was Herr Kehl gesagt hat, hat sich schon weit-\ngehend der Herr Staatsminister ge\u00e4u\u00dfert. Ich m\u00f6chte noch\neinmal unterstreichen, meine Damen und Herren: Die\nAufgabe, den Transformationsl\u00e4ndern zu helfen, kommt\neindeutig auf Deutschland zu; und da nehmen wir uns als\nFreistaat unseren Teil heraus. Das entspricht selbstver-\nst\u00e4ndlich der Zielstellung der Bundesregierung.\nWir haben auch in Sachsen Fachleute. Zum Beispiel gibt es\nan der Universit\u00e4t Leipzig einen Lehrstuhl f\u00fcr Internatio-\nnale Beziehungen mit einem Teilgebiet Entwicklungszu-\nsammenarbeit.\nIch bitte Sie, dem CDU-Antrag zuzustimmen. Wir erwar-\nten dann, wie in der Antwort der Staatsregierung geschrie-\nben, noch einen Bericht, der nach Ablauf des laufenden\nJahres gegeben wird.\nIch m\u00f6chte zum letzten Satz kommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nBeyer, CDU: Ja, bitte.\n\nWehnert, fraktionslos: Ist Ihnen bekannt, da\u00df der Bundes-\nkanzler, als er in Vietnam war, eine hohe Wertsch\u00e4tzung\nf\u00fcr Krankenh\u00e4user abgegeben hat, mit denen die DDR\ndort Entwicklungshilfe geleistet hat? Ist Ihnen bekannt,\nda\u00df, als der Bundespr\u00e4sident Herzog in Brasilien weilte,\nman dort sogar die Nationalhymne der DDR gespielt hat?\nSo schlecht kann ja die Entwicklungshilfe der DDR nicht\ngewesen sein!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nBeyer, CDU: Nur gut, da\u00df wir so einen Bundespr\u00e4siden-\nten haben, der das ganz locker weggesteckt hat!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum Schlu\u00df den\nbayerischen Kultusminister a. D. Hans Mayer zitieren, der\nsich in bezug auf Entwicklungspolitik folgenderma\u00dfen\nge\u00e4u\u00dfert hat: ,,Die westliche Vernunft mu\u00df mehr sein\nals der Ausdruck aufkl\u00e4rerischer Ungeduld mit den\nUnvern\u00fcnftigen dieser Erde; die Einbahnstra\u00dfe einer\nhegemonialen Entwicklungspolitik mu\u00df ge\u00f6ffnet werden\nf\u00fcr den kulturellen Gegenverkehr\u201c, Herr Kehl! \u2013 Danke\nsch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Ich stelle die\nDrucksache 2/1911 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist\ndiesem Antrag mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1888\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nUmsetzung WIP in Sachsen\nDrucksache 2/1888, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rede-\nzeiten  sind  wie  folgt  verteilt:  CDU  10  Minuten,  SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde ist: SPD, CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der SPD-Fraktion als Einreicherin\ndas Wort.\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Unser Antrag zielt auf ein trauriges Kapitel der\nWiedervereinigung. Ich rekapituliere: 1991 wurde ein Wis-\nsenschaftler-Integrationsprogramm, im weiteren kurz WIP\ngenannt, beschlossen, das die Eingliederung und Integra-\ntion des Wissenschaftler- und Erneuerungspotentials von\nMitarbeitern der ehemaligen Akademien der Wissenschaf-\nten in die Hochschulen festlegte.\n\nGeld wurde eingestellt. Ein Versprechen war gegeben.\nDieses Versprechen hat Hoffungen geweckt, und diese\nHoffnungen sind in Erwartungen umgeschlagen, weil ein\nau\u00dferordentlich umfangreiches Evaluierungsprogramm\nmit den entsprechenden Wissenschaftlern in bezug auf\nihre fachliche Kompetenz und pers\u00f6nliche Integrit\u00e4t\ndurchgef\u00fchrt wurde.\n\nDas Versprechen hat die Bundesregierung auf die Landes-\nregierungen in den neuen L\u00e4ndern delegiert. Die Landes-\nregierungen haben organisatorische Rahmenbedingungen\ngeschaffen und das Versprechen auf die Hochschulen\ndelegiert.\n\nDamit wurde, bewu\u00dft oder unbewu\u00dft, der Bock zum G\u00e4rt-\nner gemacht; denn es war absehbar, da\u00df die Hochschulen\nselbst kein allzu gro\u00dfes Interesse an der Integration dieser\nWissenschaftler entwickeln konnten.\n\nNat\u00fcrlich darf man nicht den Bock f\u00fcr das verantwortlich\nmachen, was geschehen ist, sondern denjenigen, der ihn\nzum G\u00e4rtner gemacht hat. In den Zeiten, als das Hoch-\nschulerneuerungsgesetz galt, h\u00e4tte man den Bock auch\nnoch an der kurzen Leine f\u00fchren k\u00f6nnen. Als dann aber\ndas S\u00e4chsische Hochschulgesetz in Geltung kam, wurde\ndiese Leine gekappt, und die Hochschulen brauchten ihr\nDesinteresse an der Integration des Wissenschaftler- und\nErneuerungspotentials gar nicht mehr gro\u00df zu kaschieren.\n\nIch betone das Wort Erneuerungspotential, denn dieses\nh\u00e4tten die Hochschulen dringend n\u00f6tig gehabt. Ich wei\u00df,\nwovon ich rede. Im Dezember 1989 waren an der Akade-\nmie-Einrichtung, in der ich t\u00e4tig war, von 22 Mitarbeitern\nsechs in der SDP organisiert. Das waren mehr Mitglieder\nals an der Universit\u00e4t Leipzig mit einigen tausend Besch\u00e4f-\ntigten.\n\nWir brauchen uns ja auch nur in diesem Hohen Hause\numzuschauen. Die ehemaligen Akademie-Doktoren Rein-\nfried und Th\u00fcrmer sitzen bzw. sa\u00dfen in den Fraktionen\nder CDU und der SPD, und die SED-Universit\u00e4tsprofesso-\nren Bramke und Porsch sitzen in der entsprechenden Frak-\ntion und verdienen sich zu ihrem Professorengehalt noch\nein paar Westmark nebenbei.\n\n(Beifall bei Abgeordneten der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir kriegen blo\u00df die H\u00e4lfte\n\nund arbeiten daf\u00fcr! 50 % kriegen wir daf\u00fcr!)\n\n\u2013 Ja, ich mu\u00df mich auf Ihren Einruf hin korrigieren. Sie\nverdienen sich zu Ihrer hiesigen T\u00e4tigkeit noch etwas\nnebenbei.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich arbeite auch daf\u00fcr!)\n\nGenug zur traurigen Vorgeschichte. Nun zur traurigen\nGegenwart.\nVon 280 zu integrierenden Wissenschaftlern sind bisher\n7 % integriert worden. Die Chancen, bis zum Auslaufen\ndes Wissenschaftler-Integrationsprogramms Ende 1996\ndas Ziel zu erreichen, gehen gegen Null. Wo bisher kein\nWille seitens der Hochschulen vorhanden war, wird auch\nk\u00fcnftig kein Weg gefunden werden, zumal man das jetzt\nauch noch mit Stellenn\u00f6ten und finanziellen Engp\u00e4ssen\nbegr\u00fcnden kann.\nDas Ministerium hat uns im Februar f\u00fcr die n\u00e4chsten\nMonate ein Konzept angek\u00fcndigt. Dieses Konzept liegt\nbisher nicht vor. Unser Antrag fragt nach, soll mahnen\nund regt auch in seiner Begr\u00fcndung einiges an, was getan\nwerden k\u00f6nnte, z. B. WIP-Klauseln f\u00fcr KW-Vermerke oder\nWIP-Klauseln bei Besetzungssperren, Vorhalten von Per-\nsonalstellen f\u00fcr Drittmittelprojekte, die dem Freistaat\nSachsen 1 oder 2 Millionen DM ins Land bringen k\u00f6nnten,\ndie aber einfach daran scheitern, da\u00df man 100 000 DM\nnicht zur Verf\u00fcgung stellt, um die Personalkontinuit\u00e4t zu\nwahren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\nkommen Sie bitte zum Ende.\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df.\nNichts w\u00e4re schlimmer, als wenn das Versprechen und der\nAnspruch nicht erf\u00fcllt w\u00fcrden. Nichts w\u00e4re schlimmer, als\nwenn man die Operation WIP als abgeschlossen erkl\u00e4ren\nw\u00fcrde, die Patienten, die ,,WIPianer\u201c, aber tot w\u00e4ren.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Abg. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Dr. Th\u00fcrmer, ich mu\u00df zugeben, da\u00df ich Ihr\nGleichnis vom Bock und dem G\u00e4rtner nicht recht verstehe;\ndenn ich hoffe nicht, da\u00df Sie unsere s\u00e4chsischen Universi-\nt\u00e4ten und Hochschulen als B\u00f6cke im Sinne dieses deut-\nschen Sprichwortes bezeichnen. Das haben sie nicht ver-\ndient. Es ist auch nicht Schuld der Universit\u00e4ten, da\u00df das\nWIP nicht so gelungen ist, wie es von seinen ,,Erdenkern\u201c\ngedacht war, sondern es liegt an einem Konstruktionsfeh-\nler des Wissenschaftler-Integrationsprogramms.\nDer Wissenschaftsrat, zumeist mit Westdeutschen, damals\n\u00fcberhaupt nicht mit Ostdeutschen besetzt, ging von der\nThese aus, da\u00df an den ostdeutschen Universit\u00e4ten zu\nDDR-Zeiten keinerlei oder nur sehr wenig Forschung\nstattgefunden habe. Die Forschung sei v\u00f6llig an die Aka-\ndemien gewandert. Deswegen m\u00fcsse man die Akademien\nin die Universit\u00e4ten zur\u00fcckbringen, um die Forschung an\nden Universit\u00e4ten zu f\u00f6rdern oder \u00fcberhaupt aufzubauen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1889\n\n\n\nDas war nat\u00fcrlich eine Fehlprognose. An den Hochschu-\nlen und Universit\u00e4ten der DDR wurde geforscht, und es\nwurden auch beachtliche Forschungsergebnisse geschaffen\nund sind nachzuweisen. Es war also schwer m\u00f6glich, in\ndieser Gr\u00f6\u00dfenordnung des WIP eine Integration vorzu-\nnehmen.\nVor dieser Schwierigkeit stehen wir nach wie vor. In die-\nsem Sinne hat zwar der SPD-Antrag das Verdienst, da\u00df\nwir uns hier in diesem Hohen Hause mit dieser Problema-\ntik des Wissenschaftler-Integrationsprogramms besch\u00e4f-\ntigen, was ich f\u00fcr wichtig halte, aber die L\u00f6sungen, die\nhier vorgeschlagen werden, k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich so nicht\nf\u00fcr gut befinden.\nWorum handelt es sich? Gegenw\u00e4rtig sind 284 Personen in\nSachsen im Wissenschaftler-Integrationsprogramm gef\u00f6r-\ndert. Am F\u00f6rderende, also am 31.12.1996, werden es vor-\naussichtlich noch 274 Wissenschaftler sein \u2013 ich mu\u00df mich\nkorrigieren: Von diesen 274 Personen sind 201 als Wissen-\nschaftler und 73 als wissenschaftlich-technische Mitarbei-\nter t\u00e4tig.\nIch darf darauf hinweisen, da\u00df im naturwissenschaftlich-\ntechnischen Bereich allein 255 Personen, die an der For-\nschung beteiligt sind, t\u00e4tig sind. Daran mag man ersehen,\nwas f\u00fcr ein hohes Forscherpotential hier durch die\n,,WIPianer\u201c dargestellt wird und wie wichtig es w\u00e4re,\ndieses Forschungspotential f\u00fcr Sachsen zu erschlie\u00dfen.\nWir sind allerdings der Auffassung, da\u00df das Wissenschaft-\nler-Integrationsprogramm, so wie es im Hochschulerneue-\nrungsprogramm vorgesehen und zum Teil festgeschrieben\nist, am 31.12.1996 im Grundsatz beendet sein mu\u00df. Das\nZiel bleibt aber die vollst\u00e4ndige Umsetzung der Empfeh-\nlung des Wissenschaftsrates, d. h. also, ein dauerhafter\nErhalt dieser Forschungskapazit\u00e4t in wichtigen und wert-\nvollen Wissenschaftsgebieten, um f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr\nDeutschland diese wichtige Forschungskapazit\u00e4t zu\nsichern.\nF\u00fcr das Erreichen dieses Ziels ist nat\u00fcrlich kein Land\nallein zust\u00e4ndig, sondern der Bund ist hier in der Pflicht.\nEs ist eine Nachaufgabe der Vereinigung, und das sollten\nwir betonen. Wenn das Hochschulerneuerungsprogramm\nausl\u00e4uft, ist es wichtig, da\u00df auch die neuen L\u00e4nder ein\nHochschulf\u00f6rderprogramm erhalten, wie es sich die alten\nL\u00e4nder bis zum Jahre 2000 genehmigt haben. Es geht nicht\nan, da\u00df die neuen L\u00e4nder hier eine Benachteiligung erfah-\nren.\nAllerdings mu\u00df ich sagen, da\u00df es nicht m\u00f6glich sein wird,\nwie Herr Th\u00fcrmer das fordert, eine vollst\u00e4ndige dauer-\nhafte Integration der WIP-Gef\u00f6rderten in die s\u00e4chsische\nHochschulstruktur zu erreichen. Daf\u00fcr gibt es zwei\nHauptgr\u00fcnde.\nErstens k\u00f6nnen wir an den Hochschulen nicht die n\u00f6tige\nStellenkapazit\u00e4t gew\u00e4hrleisten. Zum anderen sind nicht\nalle Forschungsgebiete an der Universit\u00e4t vertreten, und es\ngeh\u00f6ren auch nicht alle dorthin, denn wir haben eine\ngewisse Profilierung der Universit\u00e4ten und Hochschulen.\nDeswegen ist zu fordern, da\u00df die Wissenschaftler verst\u00e4rkt\nin die au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen ein-\nbezogen werden. Dem hatte der Bund bislang wider-\nsprochen. Wir halten das nicht f\u00fcr richtig. Hier sollten\nWIP-gef\u00f6rderte Wissenschaftler in hohem Ma\u00dfe ber\u00fcck-\nsichtigt werden.\nAu\u00dferdem ist die Gr\u00fcndung von An-Instituten an Hoch-\nschulen empfehlenswert. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch\nsehen, da\u00df wir vielleicht einigen WIP-gef\u00f6rderten Wissen-\nschaftlern helfen, in die Selbst\u00e4ndigkeit zu gehen. Das ist\n\nein schwieriger Weg, aber ohne Eigeninitiative wird hier\nauch nichts m\u00f6glich sein.\nWie gesagt, wir m\u00fcssen f\u00fcr die \u00d6ffnung gemeinschafts-\nfinanzierter Forschungseinrichtungen und f\u00fcr eine Mit-\nfinanzierung des \u00fcberregional bedeutsamen Instituts f\u00fcr\nInterdisziplin\u00e4re Isotopenforschung an der Universit\u00e4t\nLeipzig k\u00e4mpfen.\nDer Mittelbedarf f\u00fcr das Wissenschaftler-Integrations-\nprogramm betr\u00e4gt 1996 f\u00fcr Sachsen ca. 26 Millionen DM.\nBis zum Jahre 2000 w\u00e4re es sinnvoll, hier 50 Millionen DM\naufzuwenden, um eine dauernde Erhaltung der For-\nschungsstruktur zu gew\u00e4hrleisten.\nSie sehen an diesen Summen, da\u00df es hier Verhandlungen\nbedarf und da\u00df diese Verhandlungen nat\u00fcrlich in erster\nLinie mit dem Bund, aber auch mit den Forschungsinstitu-\nten gef\u00fchrt werden m\u00fcssen.\nDer SPD-Antrag ist in sich nicht schl\u00fcssig; denn es ist nicht\nsinnvoll, das WIP in der alten Form weiterzuf\u00fchren, weil\ndadurch das Problem nur um wenige Jahre verschoben\nw\u00fcrde. Die Altersstruktur der im Wissenschaftler-Integra-\ntionsprogramm gef\u00f6rderten Wissenschaftler ist aber nicht\nso, da\u00df ihnen mit dieser Verl\u00e4ngerung um drei oder vier\nJahre geholfen w\u00e4re.\nDer geforderte degressive Bundesanteil bedeutete auch,\nda\u00df st\u00e4ndig neue Kosten auf den Freistaat Sachsen zuk\u00e4-\nmen; er m\u00fc\u00dfte seinen Anteil st\u00e4ndig erh\u00f6hen. Das ist\nschwer zu leisten. Bei gemeinschaftsfinanzierten For-\nschungseinrichtungen s\u00e4he das anders aus, und bei denen\nerfolgt keine degressive Finanzierung durch den Bund.\nWir k\u00f6nnen auch nicht die Stellen vorhalten, da die Hoch-\nschulstellen ohnehin knapp sind. Gegenw\u00e4rtig besteht aus\nhaushaltstechnischen Gr\u00fcnden auch eine Sperre durch den\nFinanzminister. Au\u00dferdem m\u00fc\u00dfte nat\u00fcrlich die Hoch-\nschule auch einer neuen Wertung unterzogen werden;\ndenn wir haben nach f\u00fcnf Jahren jeweils Grund, das, was\nwir geleistet haben, zu betrachten und auch den neuen\nEntwicklungen Rechnung zu tragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben einen \u00c4nderungsantrag zum Antrag der SPD\ngestellt. Ich w\u00fcrde ihn dann einbringen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte die PDS-Frak-\ntion, das Wort zu nehmen. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst eine Richtigstellung\nmachen, die mir notwendig erscheint. Ich geh\u00f6re unver\u00e4n-\ndert zur Fraktion der PDS. Ich sage das, weil ich gestern\nim ,,Sachsenspiegel\u201c wohl als Vertreter des Wirt-\nschaftsministeriums vorgestellt worden sein soll. Das ist\nalso nicht der Fall.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDer Schommer ist zu allem f\u00e4hig!)\n\nVielleicht w\u00e4re das gar nicht so verkehrt; denn immerhin\nbesch\u00e4ftige ich mich intensiv mit der Wirtschafts-\ngeschichte und namentlich mit der Industriegeschichte\nSachsens.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nWir besch\u00e4ftigen uns mit der Zukunft!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1890\n\n\n\nVielleicht ist das Denken in der Wirtschaftspolitik und das\nDenken in langen historischen Dimensionen auch mit wei-\nterer Perspektive doch durchaus zweckm\u00e4\u00dfig und im\nAugenblick etwas zu punktuell, auch zeitlich zu punk-\ntuell, angesetzt.\nIch komme zur Sache, zum WIP, wie es das K\u00fcrzel aus-\ndr\u00fcckt. Dazu geh\u00f6ren in Sachsen nicht einmal 300 Wissen-\nschaftler, und trotzdem gibt es so viele Aktivit\u00e4ten allein\nin dieser Woche, hier in diesem Haus. Aber das WIP steht\nschon f\u00fcr Wissenschaftspolitik im Bund und im Land, und\nes steht nicht zuletzt f\u00fcr den Versuch, das gro\u00dfe Potential\nder DDR-Wissenschaftler aus den Akademie-Instituten in\ndie gesamtdeutsche Wissenschaft zu f\u00fchren. Es steht auch\nals Ausdruck f\u00fcr zahlreiche und schwerwiegende Fehlein-\nsch\u00e4tzungen der DDR-Wissenschaft und auch f\u00fcr die\nM\u00f6glichkeiten, sie \u2013 das sei jetzt wertfrei gesagt \u2013 zu liqui-\ndieren, das hei\u00dft auch zu transponieren.\nAber f\u00fcr WIP steht auch das positive und anerkennens-\nwerte Bestreben, qualifizierten Wissenschaftlern die Wei-\nterbesch\u00e4ftigung zu sichern. Wissenschaftler-Integrations-\nprogramm und seine Umsetzung in Sachsen steht f\u00fcr die\nVerbindung zwischen Wissenschaft und Industrie. Dies\nsind zwar kleine Inseln, die die Br\u00fccken zwischen der an\nden Hochschulen konzentrierten Wissenschaft und der\nIndustrie schlagen, aber es sind sehr wichtige Inseln.\nIch komme nun zu dem vorliegenden Antrag der SPD. Da\ndieser Antrag schon vor einiger Zeit gestellt wurde, kann\nman ihm zugute halten, da\u00df inzwischen einige Ver\u00e4nde-\nrungen eingetreten sind, die ihn in der jetzt vorliegenden\nForm zun\u00e4chst auf den ersten Blick nicht mehr ganz zeit-\ngem\u00e4\u00df erscheinen lassen. Die Fraktion der PDS unterst\u00fctzt\naber trotzdem diesen Antrag.\nHerr Gr\u00fcning, ich kann dem, was Sie vorhin gesagt haben,\nvor allen Dingen auf den ersten Punkt bezogen, durchaus\nzustimmen, n\u00e4mlich, da\u00df der Antrag, das Land Sachsen\nm\u00f6ge beim Bund darauf insistieren, da\u00df das Wissenschaft-\nler-Integrationsprogramm weitergef\u00fchrt wird, in der Tat\nproblematisch und zu eng ist und da\u00df hier die Interven-\ntion des Landes schon weitergehen sollte, damit es nicht\nnur eine interimistische L\u00f6sung gibt. Insofern stimme ich\nIhnen v\u00f6llig zu.\nIch hebe aber auch hervor, da\u00df der zweite Punkt im\nAntrag der SPD, da\u00df das Land Sachsen selbst eine Kon-\nzeption vorlegen soll, durchaus schon seine Berechtigung\nhat. Hier ist Nachholbedarf vorhanden.\nWas den dritten Punkt betrifft, so hat die Fraktion der PDS\nim Ausschu\u00df detaillierte Antr\u00e4ge eingebracht. Sie erschei-\nnen mir immer noch sinnvoll.\nKurzum, auch wenn der Antrag nicht ganz zeitgem\u00e4\u00df ist,\nso ist doch die Intention richtig. Es geht nicht zuletzt auch\num Glaubw\u00fcrdigkeit von Wissenschaftspolitik. Hier ist\nunter falschen Voraussetzungen etwas angedacht worden,\nwas jetzt zu Ende gebracht werden mu\u00df. Eine Initiative\ndes Landes beim Bund ist da sinnvoll, auch wenn die\nBegr\u00fcndung durch Herrn Th\u00fcrmer nicht in jeder Hinsicht\n\u00fcberzeugend gewesen ist.\nDazu m\u00f6chte ich noch eine Bemerkung machen, weil ja\nauch die Professoren Porsch und Bramke genannt wurden.\nIch m\u00f6chte es mit einer Erkl\u00e4rung des Wortes Nebbich\nsagen.  Weil dieses sch\u00f6ne, aber etwas altmodische Wort\naus der Mode gekommen ist, nenne ich die freie \u00dcberset-\nzung: Stu\u00df.\nTrotz dieser Angelegenheit und trotz des vorgestern gege-\nbenen kr\u00e4ftigen Tritts vor das Schienbein mu\u00df ich sagen,\nda\u00df wir nicht unter Profilneurose leiden. Wir wollen des-\n\nhalb nicht bei einem Antrag so tun, als k\u00f6nnte er nur\nunterst\u00fctzt werden, wenn er von uns eine Nachbesserung\nerhalten hat. Wir halten die Intention grunds\u00e4tzlich f\u00fcr\nrichtig und werden sie unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der CDU-Frak-\ntion noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nSomit kommen wir zum Schlu\u00dfwort. Die Fraktion der SPD\nerh\u00e4lt das Wort. Bitte.\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich kann ein gewisses Ma\u00df an \u00dcbereinstimmung\nfeststellen, das ich in drei Punkten zusammenfassen m\u00f6ch-\nte.\n1. Wir verhandeln heute \u00fcber die Zukunft von Menschen,\ndie hochqualifiziert, hochspezialisiert, hochmotiviert und\nf\u00fcr die Wissenschaftslandschaft Sachsens unverzichtbar\nsind.\n2. Der Begriffsinhalt Wissenschaftler-Integrationspro-\ngramm mu\u00df modifiziert werden. Nicht mehr die Integra-\ntion in die Hochschule ist das vorrangige Ziel, sondern die\nIntegration in die Wissenschaftslandschaft des Freistaates\nSachsen.\n3. Falls Geld vom Bund kommt, dann darf es nicht einfach\nzur Weiterbesch\u00e4ftigung in eine ansonsten ungewisse\nZukunft verwendet werden, sondern es mu\u00df im urspr\u00fcng-\nlichen Sinn genutzt werden, n\u00e4mlich f\u00fcr die Integration\ndieser Wissenschaftler in die Wissenschaftslandschaft des\nFreistaates. Es darf einfach nicht so sein, da\u00df Herr Simon,\nseinerzeit Pr\u00e4sident des Wissenschaftsrates und Mitver-\nantwortlicher, mit seiner zynischen Bemerkung recht\nbeh\u00e4lt \u2013 ich zitiere: ,,Manchmal steht am Ende der Adop-\ntion die Hinrichtung, nicht schnell allerdings und nicht auf\neinen Schlag. Langsam schiebt man den Brocken an den\nTellerrand, bis er fast von selbst unter den Tisch f\u00e4llt.\u201c\n\n(Beifall der Abgeordneten Frau Dr. Schwarz,\nDr. Kunckel und Adler, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nWir kommen jetzt zur Abstimmung. \u2013 Bitte, Herr Abg.\nDr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, die CDU-Fraktion\nm\u00f6chte zu diesem Antrag einen \u00c4nderungsantrag einbrin-\ngen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Dieser \u00c4nderungsantrag\nliegt mir vor. Ich h\u00e4tte jetzt diesen \u00c4nderungsantrag,\nDrucksache 2/2295, aufgerufen. Das ist ein \u00c4nderungs-\nantrag zur Drucksache 2/1888 der SPD-Fraktion. M\u00f6chten\nSie diesen Antrag einbringen, Herr Abg. Gr\u00fcning? \u2013 Bitte,\ndann tun Sie das.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wir haben den \u00c4nderungsantrag gestellt, um ein\nrealistisches Konzept der Eingliederung der Wissenschaft-\nler in die s\u00e4chsische Forschungslandschaft zu erreichen.\nMit diesem \u00c4nderungsantrag ersuchen wir die Staats-\nregierung, sich f\u00fcr die Kofinanzierung eines Wissenschaft-\nlerf\u00f6rderprogramms einzusetzen. Das kann unserer\nAnsicht nach nur im Rahmen eines Hochschulsonder-\nprogramms HSB 3 erfolgen. Wir bitten das Hohe Haus,\ndiesen \u00c4nderungsantrag anzunehmen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1891\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Die Fraktion der PDS kann auch\ndiesen Antrag unterst\u00fctzen. In der Tat ist die Intention,\nda\u00df es hier um eine gemeinsame Initiative von Land und\nBund gehen mu\u00df, richtig. Auch wenn hier der f\u00fcr uns\ndoch wichtige Punkt des SPD-Antrages fehlt, da\u00df auch das\nLand eine Konzeption erarbeiten mu\u00df, die m\u00f6glicherweise\neine L\u00f6sung allein im Land pr\u00e4sentiert, hat dieser Antrag\neiniges f\u00fcr sich. Wir werden ihn also unterst\u00fctzen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Wird des weiteren das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sehr.\n\nDr. Th\u00fcrmer, SPD: Meine Fraktion wird diesen Antrag\nebenfalls unterst\u00fctzen. Er entspricht in seiner Intention\n\ndem Punkt 1 unseres Antrages, auch wenn wir ganz gern\nsehen w\u00fcrden, da\u00df die beiden anderen Punkte ebenfalls\nZustimmung finden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich lasse nun \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder CDU, Drucksache 2/2295, abstimmen. Wer diesem\n\u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe eine Stimmenthaltung.\nSomit ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich ange-\nnommen. Damit erledigt sich die Abstimmung zur Druck-\nsache 2/1888.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nK\u00fcndigungsschutzverordnung\nDrucksache 2/2249, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn der Sitzung festgestellt\nworden.  Die  Redezeiten  sind:  CDU  10  Minuten,  SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: SPD, CDU, PDS, CDU und Staatsregierung. Ich\nerteile nun der SPD-Fraktion als Einreicherin das Wort.\nFrau Abg. Stachorra, bitte.\n\nFrau Stachorra, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die SPD will den K\u00fcndigungsschutz auf Landes-\nebene verbessern, und zwar bei Umwandlung von Miet-\nin Eigentumswohnungen.\n\nAm 31.12. dieses Jahres l\u00e4uft der Sonderk\u00fcndigungsschutz\nOst aus. Das bedeutet, da\u00df Mietern in Zweifamilienh\u00e4u-\nsern, die vom Vermieter selbst bewohnt werden, ohne\nAngabe von Gr\u00fcnden und ohne Nachweis von Eigen-\nbedarf gek\u00fcndigt werden kann. Der Unterschied zu den\nAltbundesl\u00e4ndern besteht darin, da\u00df diese Mieter, als sie\nvor zig Jahren in diese H\u00e4user einzogen, das bundesdeut-\nsche Recht nicht kannten. Sie nahmen also die Gefahr\neines geringeren K\u00fcndigungsschutzes nicht wissentlich in\nKauf.\n\nDiese Gefahr besteht per 1. Januar 1996 f\u00fcr etwa 500 000\nMieter in diesen sogenannten Einliegerwohnungen. Auch\ndie K\u00fcndigung wegen Eigenbedarfs ist per 1.1.1996 erst-\nmalig m\u00f6glich. Bei \u00fcber zwei Millionen Restitutions-\nanspr\u00fcchen ist zu bef\u00fcrchten, da\u00df eine K\u00fcndigungswelle\nbeginnt.\n\nEs gab zwei Initiativen der SPD-Fraktion: eine im Bundes-\nrat \u2013 ihr haben die Vertreter Sachsens zugestimmt \u2013 und\neine im Bundestag, die am 30.11. mit CDU-Mehrheit abge-\nlehnt wurde.\n\nWelch j\u00e4mmerliches Bild bietet die CDU Sachsens\n\n(Verwunderung und Proteste bei der CDU)\n\nunter ihrem Landeschef Herrn H\u00e4hle! Kein einziger Abge-\nordneter Ihrer Partei hat dieser Verl\u00e4ngerung des K\u00fcndi-\ngungsschutzes Ost zugestimmt.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nNein, im Gegenteil: Herr Dr. Luther aus Zwickau hat sich\nsogar noch zum Wortf\u00fchrer f\u00fcr die Gegenpartei erkl\u00e4rt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nEr verk\u00fcndete, da\u00df es in den neuen Bundesl\u00e4ndern aus-\nreichend Wohnungen gebe, so da\u00df f\u00fcr die Gek\u00fcndigten\nein Jahr v\u00f6llig ausreichend sei, sich eine neue Wohnung zu\nsuchen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nEs stellt sich die Frage, ob es nicht blanker Populismus der\nCDU ist, sich auf Landesebene mieterfreundlich zu geb\u00e4r-\nden, und wenn es darauf ankommt, auf Bundesebene,\ndann stehen Sie nicht zu Ihren Beschl\u00fcssen.\n\n(Franke, CDU:\nSie sollten nicht alles und\n\njedes gegen uns verwenden!)\n\nDas war beim Mieten\u00fcberleitungsgesetz so \u2013 ich erinnere\nan das Verhalten von Staatssekret\u00e4r Ermisch \u2013, und es ist\njetzt wieder so gelaufen im Bundestag.\nDie Wahrheit ist \u2013 sagen Sie das Ihren Bundestagsabgeord-\nneten aus Sachsen! \u2013, da\u00df in Leipzig 11 644 auf Wohnung\nwarten; in Dresden sind es 20 000, davon 10 000 dringende\nF\u00e4lle, in Chemnitz 11 756, davon 7646 dringende F\u00e4lle.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nKommen per 1.1.1996 nun die zahlreichen Eigenbedarfs-\nk\u00fcndigungen hinzu,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nwird die Wohnraumversorgung in den Ballungsgebieten\nnoch schwieriger.\nDazu sollen demn\u00e4chst durch die Zw\u00e4nge des Altschul-\ndenhilfegesetzes Tausende Wohnungen privatisiert wer-\nden. Da der Verkauf an Mieter nicht l\u00e4uft, steigt die\nGef\u00e4hrdung der einzelnen Mieter bei Umwandlung in Ei-\ngentumswohnungen.\nWenigstens f\u00fcr diese F\u00e4lle kann das Land t\u00e4tig werden.\nGebiete mit gef\u00e4hrdeter Wohnraumversorgung k\u00f6nnen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1892\n\n\n\nper Rechtsverordnung ausgewiesen werden, und dann gilt\nnach BGB eine Verl\u00e4ngerung des K\u00fcndigungsschutzes bei\nUmwandlung in Eigentumswohnungen von drei auf f\u00fcnf\nJahre.\nEs ist zu erwarten, da\u00df sich die Lage auf dem Wohnungs-\nmarkt in f\u00fcnf Jahren weiter entspannt hat, einmal durch\ndie Sanierung, die fortschreitet, zum anderen durch den\nNeubau und auch, meine Damen und Herren, durch eine\nweitere Abwanderung junger Menschen, denen unser\nLand weder Ausbildung noch Arbeit gibt. Die ange-\nmahnte Rechtsverordnung macht deshalb Sinn. Sie sch\u00fctzt\neinen Teil der Mieter besser, sie kostet nichts, und deshalb\nbitte ich Sie, meine Damen und Herren: Stimmen Sie\nunserem Vorschlag zu!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort.\n\nWinkler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Zum Thema K\u00fcndigungsschutzverord-\nnung, Drucksache 2/2249, m\u00f6chte ich feststellen: Ja, es ist\nso, das Nutzerschutzgesetz ist vor wenigen Tagen vom\nBundestag beschlossen worden, und darin fehlen die ein-\nschl\u00e4gigen Passagen, um die es hier geht, zum Ausschlu\u00df\nder Eigenbedarfsk\u00fcndigung und zum Ausschlu\u00df der\nerleichterten K\u00fcndigung von Einliegerwohnungen.\nEs ist richtig, wir haben uns als Sachsen noch im Bundes-\nrat f\u00fcr diese Passagen eingesetzt; es war ein Versuch, im\nRahmen der Beteiligung etwas zu bewegen. Aber jetzt gibt\nes den Beschlu\u00df des Bundestages, und den akzeptieren\nwir, und ich kann f\u00fcr meine Fraktion sagen, wir k\u00f6nnen\nauch damit leben.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist das Verlogenste, was ich\nin der letzten Zeit geh\u00f6rt habe!)\n\nSie haben hier angesprochen, da\u00df es darum geht, da\u00df die\nMieter noch nicht die Gesetze kennen, die seit 1990 gelten,\nund da\u00df wir darauf reagieren m\u00fcssen.\n\n(Wortwechsel zwischen Dr. H\u00e4hle, CDU,\nund Dr. Kunckel, SPD)\n\nIch  mu\u00df  Ihnen  einmal  sagen,  obwohl  ich  wei\u00df,  da\u00df\nich daf\u00fcr von dieser Seite vermutlich keinen Applaus\nbekomme: Es gibt schon gen\u00fcgend Bereiche, wo wir eben-\nfalls neue Gesetze haben, die die B\u00fcrger inzwischen sehr\nwohl kennen. Ich erinnere nur daran, wie viele inzwischen\nvon der M\u00f6glichkeit der Abgabe einer Jahreseinkommen-\nsteuererkl\u00e4rung Gebrauch machen, um sich gewisse\nAbz\u00fcge wiederzuholen,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\noder wenn es darum geht, bestimmte Geb\u00fchren und Bei-\ntr\u00e4ge, die eingezogen werden, zu behandeln, wie sich die\nLeute einsetzen, die Gesetze lesen und sich damit besch\u00e4f-\ntigen \u2013 um dann damit zu demonstrieren.\nWir wollen, da\u00df sich die Leute auch mit diesen Gesetzlich-\nkeiten auseinandersetzen und sich damit besch\u00e4ftigen,\nund wir wollen, da\u00df es einen Wohnungsmarkt geben\nwird, und dazu geh\u00f6rt auch dieser Punkt.\nIm \u00fcbrigen, Frau Stachorra, war ich jetzt erstaunt, von\n11 000 fehlenden Wohnungen in Leipzig zum Beispiel zu\nh\u00f6ren. Ich bin davon ausgegangen, da\u00df da in den letzten\nJahren Herr Trabalski mit Herrn Lehmann-Grube aller-\n\nhand getan und Wohnungen saniert hat mit viel Geld; die\nm\u00fc\u00dften ja jetzt irgendwo greifbar sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIn Hoyerswerda gibt es Wohnungen! \u2013\n\nStarke Unruhe im Saal)\n\nIch m\u00f6chte hier tats\u00e4chlich nachdr\u00fccklich davor warnen,\nwegen dieser Entscheidung des Bundestages nunmehr den\nUntergang sozialer Aspekte im Mietrecht in den neuen\nL\u00e4ndern an die Wand zu malen.\nIch habe schon gesagt: Ich will f\u00fcr meine Fraktion festhal-\nten, da\u00df wir mit dem Auslaufen der Regelungen des Son-\nderk\u00fcndigungsschutzes zum Jahresende leben k\u00f6nnen.\nDies kommt ja wirklich nicht ganz \u00fcberraschend, sondern\nentspricht dem Termin, wie er bereits 1990 bei der Verab-\nschiedung des Einf\u00fchrungsgesetzes zum BGB bestimmt\nworden war.\nIch will Ihnen auch begr\u00fcnden, warum das Auslaufen des\nSonderk\u00fcndigungsschutzes nicht zu unbilligen H\u00e4rten\nf\u00fchren wird. Zun\u00e4chst \u00fcbersehen Sie \u2013 Sie machen das\nsicherlich politisch sehr bewu\u00dft \u2013, da\u00df auch nach dem gel-\ntenden Recht der alten Bundesl\u00e4nder eine Eigenbedarfs-\nk\u00fcndigung nicht in jedem Falle durchzusetzen ist. Der\nMieter kann vielmehr einer solcher K\u00fcndigung widerspre-\nchen, wenn die Beendigung des Mietverh\u00e4ltnisses f\u00fcr ihn\noder seine Familie eine H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde, die auch\nunter W\u00fcrdigung der berechtigten Interessen des Vermie-\nters nicht zu rechtfertigen ist.\nEine H\u00e4rte im Sinne des Gesetzes liegt auch dann vor,\nwenn angemessener Wohnraum zu zumutbaren Bedin-\ngungen nicht verschafft werden kann. Mit anderen Wor-\nten: Auch dann, wenn prinzipiell Eigenbedarfsk\u00fcndigun-\ngen m\u00f6glich sind, ist der Mieter keineswegs schutzlos.\nWer dies verschweigt, sch\u00fcrt bewu\u00dft oder unbewu\u00dft\nsoziale \u00c4ngste!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, es ist ein Gebot der Vernunft und ein Gebot\nder politischen Ehrlichkeit, dies auch so deutlich zu sagen.\nIch kann deshalb die Ziffer 1 Ihres Antrags nur als den\nhalbherzigen Versuch werten, diese Tatsachen zu ver-\nschleiern.\nIn Ziffer 2 Ihres Antrages erkenne ich schon wieder Vor-\nbehalte gegen die Privatisierung von Wohnungen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Winkler, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nWinkler, CDU: Ja.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Winkler, meine Frage bezieht\nsich auf folgendes: Nun haben wir ja in Sachsen den Fall,\nda\u00df sogar der Ministerpr\u00e4sident selbst davon betroffen ist,\nund nicht jeder wird\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nin der Lage sein, da\u00df der Freistaat 10 Millionen DM Kauti-\non f\u00fcr ihn stellt.\nWie sch\u00e4tzen Sie denn das nun ein, wenn Sie sagen, da\u00df\nder Freistaat 10 Millionen DM Kaution gestellt hat. Dann\nw\u00e4re es ja gar nicht so schlimm. Das h\u00e4tte er ja aus der\nPortotasche bezahlen k\u00f6nnen.\n\n(Leroff, CDU:\nDas hat mit K\u00fcndigungsschutz nichts zu tun!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1893\n\n\n\nWinkler, CDU: Die Zahl 10 Millionen DM kenne ich nicht.\nIch wei\u00df nur, da\u00df der Ministerpr\u00e4sident sich schon recht-\nzeitig damit besch\u00e4ftigt und nach einer Ausweichm\u00f6glich-\nkeit gesucht hat und diese auch sicher finden wird, weil er\nsich darum gek\u00fcmmert hat.\n\n(Wehnert, fraktionslos:\nEs dauert aber schon vier Jahre. \u2013\n\nBeifall bei der PDS)\n\nIn Ziffer 2 Ihres Antrages erkenne ich n\u00e4mlich schon\nwieder Vorbehalte gegen die Privatisierung von Wohnun-\ngen. \u2013 Wir haben das ja in den letzten Tagen deutlich\ngemacht: Die CDU-Fraktion hat in der Haushaltsdebatte\nund mit der \u00c4nderung zur Aufstockung des Privatisie-\nrungsprogramms klar zum Ausdruck gebracht, da\u00df auch\nf\u00fcr uns die Privatisierung an den Mieter Vorrang hat. Das\nhei\u00dft aber keineswegs, jeden anderen Erwerber nun gleich\nzum b\u00f6sen Kapitalisten zu stempeln.\nVielleicht ist Ihnen aber auch in den letzten Tagen entgan-\ngen, da\u00df der Erwerber einer Mietwohnung nach dem gel-\ntenden Recht des BGB ohnehin nicht vor dem Ablauf von\ndrei Jahren seit seinem Erwerb eine Eigenbedarfsk\u00fcndi-\ngung aussprechen kann.\nIn Ziffer 2 Ihres Antrags schlagen Sie dann weiterhin vor,\nGebiete auszuweisen, in denen die ausreichende Versor-\ngung mit Mietwohnungen zu angemessenen Bedingungen\nbesonders gef\u00e4hrdet ist. In diesen Gebieten k\u00f6nnte dann\ndie gerade genannte Frist zwischen dem Erwerb einer\nMietwohnung und der M\u00f6glichkeit der Eigenbedarfsk\u00fcn-\ndigung von drei auf f\u00fcnf Jahre verl\u00e4ngert werden.\nIch kann Ihnen dazu nur sagen: Selbstverst\u00e4ndlich wird\nund mu\u00df die Staatsregierung die Entwicklung des Woh-\nnungsmarktes genau beobachten. Ist es denn aber wirklich\nsinnvoll, jetzt, wo wir noch gar nicht wissen, wie die Aus-\nwirkungen einmal sind, schon Verordnungen und Gesetze\nzu erlassen, die dann vielleicht ins Leere gehen? Haben\nwir uns nicht gerade in diesem Hause immer f\u00fcr Deregu-\nlierung, schlanken Staat usw. ausgesprochen?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch habe nicht den Eindruck, da\u00df unser Innenminister ein\nMann der sozialen K\u00e4lte ist \u2013 im Gegenteil. Ich bin deshalb\nsicher, da\u00df er den Wohnungsmarkt, insbesondere in\nunseren Gro\u00dfst\u00e4dten und Ballungsr\u00e4umen, von seinem\nMinisterium sehr genau beobachten lassen wird und\ngegebenenfalls, wenn es erforderlich ist, rechtzeitig von\nder M\u00f6glichkeit Gebrauch machen wird, eine Rechtsver-\nordnung dazu zu erlassen.\nIch m\u00f6chte nochmals zusammenfassen: Ziffer 1 des SPD-\nAntrags geht ins Leere. Es gibt hier keine Gesetzgebungs-\nkompetenz des Landes. Deshalb brauchen wir auch nicht\nden Pr\u00fcfantrag. Wir wollen der Bev\u00f6lkerung hier nichts\nvorgaukeln, sondern wir wollen ihr die Wahrheit sagen.\nIhr Ansinnen in Ziffer 2 demonstriert nach wie vor, da\u00df\nSie ein gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zum Eigentum haben.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nAlso jetzt ist es aber gut, Herr Winkler!)\n\nW\u00e4hrend Sie bei Wasser und Abwasser noch die anderen\nvertreten haben, geht es also heute wieder mal in die Rich-\ntung der Eigent\u00fcmer.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nWir haben in diesem Falle Vertrauen, und wir denken, da\u00df\ndas Innenministerium mit dem Innenminister an der\n\nSpitze handeln wird. Deshalb werden wir den vorliegen-\nden Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der Sonderk\u00fcndigungsschutz Ost l\u00e4uft aus. Ab\n1996 gilt dann auch f\u00fcr ostdeutsche Mieter der K\u00fcndi-\ngungsschutz nach dem B\u00fcrgerlichen Gesetzbuch. Der ost-\ndeutsche Mieter ist dann in Zukunft nicht schutzlos \u2013 Sie\nhaben recht, Herr Winkler \u2013, aber er ist etwas schutzloser.\nDer Antrag der SPD-Fraktion hei\u00dft K\u00fcndigungsschutzver-\nordnung. Das ist schon ein sehr gewaltiger Begriff. Der\nAntrag selbst stellt auf zwei Punkte ab, die man schon\nbehandeln sollte. Der erste Punkt hei\u00dft: Das Land m\u00f6ge\ndoch landesrechtliche Varianten pr\u00fcfen, um Mietern, die\nvom Auslaufen des Sonderk\u00fcndigungsschutzes betroffen\nsind, dann besonders zu helfen.\nNat\u00fcrlich steht die Frage, wenn ich diesen ersten Punkt\nbeim Wort nehme, was das Land denn unter den gesetz-\nlichen Bedingungen, die seit dem 30.11.95 mit dem\nBeschlu\u00df des Bundestages hier in dieser Bundesrepublik\ngelten, tun soll?\nWenn also einem Mieter einer Einliegerwohnung wegen\nEigenbedarfs ab 1.1.1996 gek\u00fcndigt wird, was soll das\nLand dann unter diesen gesetzlichen M\u00f6glichkeiten tun?\nWas soll es mit diesem Menschen machen? Wie soll es ihm\nlandesgesetzlich helfen? Es kann Rechtsberatung gew\u00e4h-\nren, Proze\u00dfkostenhilfe gew\u00e4hren, tr\u00f6sten. Gesetzlich kann\nes eigentlich nichts tun. Vielleicht \u2013 der Justizminister ist\njetzt nicht mehr da \u2013 k\u00f6nnte das Land die M\u00f6glichkeit\nwahrnehmen, glaube ich, ich habe es nicht mehr so im\nKopf, ihn laut Polizeigesetz befristet wieder einzuweisen.\nDas ist die eine gesetzliche M\u00f6glichkeit. Oder das Land\nk\u00f6nnte dem Mieter aus der gek\u00fcndigten Wohnung eine\nandere Wohnung besorgen.\nWir haben gestern ein Belegungsrechtsgesetz beschlossen.\nFalls also ein herausgek\u00fcndigter Mieter zuf\u00e4llig das\n,,Gl\u00fcck\u201c hat, da\u00df er unter die Einkommensgrenzen des\n\u00a7 25 Wohnungsbaugesetz f\u00e4llt, also einen Wohnberech-\ntigungsschein erhalten und sich innerhalb zwei Wochen\neine Wohnung ansehen kann, dann hat er vielleicht tat-\ns\u00e4chlich das Gl\u00fcck, wieder bezahlbaren Wohnraum zu\nfinden. Wer das ,,Gl\u00fcck\u201c nicht hat, unter die Einkommens-\ngrenzen des \u00a7 25 zu fallen,\n\n(Goliasch, CDU: Das ist kein Gl\u00fcck!)\n\nhat eben Pech.\nSie haben recht, Herr Goliasch, man mu\u00df es wirklich mit\nAnf\u00fchrungsstrichen versehen. Sehr richtig!\nMein Problem mit diesem Punkt 1 ist, da\u00df ich einfach\nglaube, da\u00df es nicht am Land liegt, sondern an den Instru-\nmentarien, die in der Bundesrepublik da sind, da\u00df das\nLand tats\u00e4chlich keine oder nur ganz schmale rechtliche\nM\u00f6glichkeiten hat. Insofern l\u00e4uft Punkt 1 tats\u00e4chlich ins\nLeere. Bei einer Pr\u00fcfung w\u00fcrde eigentlich kaum ein Ergeb-\nnis herauskommen.\nBeim Punkt 2 sieht es schon ganz anders aus. Ich denke,\nHerr Winkler \u2013 vielleicht liegt es an der Weihnachtszeit\nund da\u00df wir schon vier Tage beraten \u2013, Sie phantasieren\nhier etwas hinein, was in Wirklichkeit gar nicht dasteht\nund was die SPD-Fraktion auch gar nicht meinen kann,\nweil die Ausweisung von Gebieten mit erh\u00f6htem Woh-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1894\n\n\n\nnungsbedarf \u00fcberhaupt nichts mit der Privatisierung und\ngleich gar nichts mit einer Position gegen die Privatisie-\nrung zu tun hat. Null Komma Null nichts!\nDas hat nur etwas damit zu tun, da\u00df die Staatsregierung\nendlich ihre Verantwortung wahrnimmt, Ballungsgebiete,\nwo Angebot und Nachfrage an bezahlbarem Wohnraum\nseit Jahren auseinanderklaffen \u2013 Frau Stachorra hat diese\nGebiete genannt \u2013, zu Gebieten mit erh\u00f6htem Wohnraum-\nbedarf zu erkl\u00e4ren. Das hat dann eine Konsequenz in Rich-\ntung K\u00fcndigungsfrist und eine Konsequenz beispielsweise\nauch dahin gehend, da\u00df Leute, die unter \u00a7 25 Wohnungs-\nbaugesetz fallen, von der jeweiligen Kommune eingewie-\nsen werden k\u00f6nnen und der Vermieter sich dann nur von\ndrei Betroffenen mit Wohnberechtigungsschein einen aus-\nsuchen kann.\nDas sollte unbedingt gemacht werden. Ich w\u00fcrde eigent-\nlich der SPD-Fraktion empfehlen \u2013 ich wei\u00df nicht, wie sie\nsich entscheidet \u2013, Punkt 1 zur\u00fcckzuziehen, aber auf alle\nF\u00e4lle auf Punkt 2 zu bestehen, denn das ist \u00fcber alle\nMa\u00dfen notwendig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Ostrowski, PDS: Wer ist es denn? \u2013 Aber bitte sch\u00f6n,\nHerr Nitzsche.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nNitzsche, CDU: Frau Ostrowski, wenn ich erstens solche\nGebiete zu Gebieten mit erh\u00f6htem Wohnraumbedarf\nerkl\u00e4re und zweitens dem Bezugsberechtigten vielleicht\neinen Wohnberechtigungsschein gebe, habe ich immer\nnoch keinen Wohnraum geschaffen. Geben Sie mir da\nrecht?\n\nFrau Ostrowski, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich gebe ich Ihnen\nda recht.\n\nNitzsche, CDU: Die Probleme sind dadurch immer noch\nnicht gel\u00f6st.\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Es n\u00fctzt aber alles nichts. Diese\ngesetzlichen M\u00f6glichkeiten sind vorhanden, und Sie k\u00f6n-\nnen mit der Ausweisung eines solchen Gebietes z. B.\nimmerhin eine Steuerungsm\u00f6glichkeit in die Hand bekom-\nmen, es bei Mietern, die im Besitz eines Wohnberech-\ntigungsscheins sind, nicht dem Selbstlauf \u00fcberlassen zu\nm\u00fcssen, ob der Vermieter sich entscheidet, ob er sie ein-\nweist oder nicht. Und Sie haben diese Gelegenheit mit der\nVerl\u00e4ngerung der K\u00fcndigungsfrist.\nNun mu\u00df sich das Land entscheiden, ob es solche Steue-\nrungsinstrumente in die Hand nimmt oder nicht. Wohn-\nraum wird dadurch nicht geschaffen, das ist Fakt.\nIch wollte noch dazusagen, da\u00df uns bekannt ist, da\u00df sich\nGemeinden schon vor l\u00e4ngerer Zeit mit einem Antrag an\ndie Staatsregierung gewandt haben, ihr Gebiet als Gebiet\nmit erh\u00f6htem Wohnraumbedarf auszuweisen. Die Staats-\nregierung hat diese Antr\u00e4ge negativ beschieden. Die PDS-\nFraktion wird Anfang n\u00e4chsten Jahres in der Richtung ak-\ntiv werden und versuchen, die Sache anzuschieben.\nIch m\u00f6chte noch ein letztes Wort zum Populismus sagen \u2013\nich habe noch eine halbe Minute Zeit \u2013, weil die SPD-Frak-\ntion heute sehr aufgeregt reagiert hat. Die PDS-Fraktion\nhat folgendes Politikverst\u00e4ndnis. Wir m\u00f6chten eigentlich\ngern dann eingreifen, wenn die Messen noch nicht gesun-\n\ngen sind. Das wollen wir im Parlament versuchen, aber\nauch au\u00dferhalb des Parlamentes. Das gelingt uns nicht\nimmer, aber es gelingt uns immer \u00f6fter.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn wir im November in diesem Landtag einen Antrag\neingebracht haben, um eben vor der Entscheidung im Bun-\ndestag noch zu versuchen, Einflu\u00df zu nehmen, dann wei\u00df\nich nicht, was das mit Populismus zu tun hat. Wenn man\naber heute nachmittag um 16.30 Uhr in der letzten Land-\ntagssitzung vor dem Jahresende einen Antrag einbringt,\nzu einer Zeit, da die Messen gesungen sind, dann wei\u00df ich\nnicht, ob das nicht doch ein bi\u00dfchen mehr Populismus ist\nals der, den man uns heute fr\u00fch nachgesagt hat.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. Kunckel, SPD:\nDas ist nun auch wieder nicht richtig!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann rufe\nich auf die Staatsregierung, Herrn Minister Vaatz, oder\nwollen Sie vorher erst die Fraktionen sprechen lassen? \u2013\nDas war nur eine Frage. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich sofort reden,\nHerr Minister.\nDann die Fraktion der CDU. \u2013 Das Wort wird nicht mehr\ngew\u00fcnscht. Die SPD? \u2013 Nur das Schlu\u00dfwort. Dann bitte,\nHerr Minister.\n\nVaatz, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sie\nsehen, ich habe heute einen Gro\u00dfeinsatztag.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei CDU und SPD)\n\nIch wu\u00dfte gar nicht, da\u00df ich noch einmal so zur Allzweck-\nwaffe werde.\n\n(Heiterkeit)\n\nMeine Damen und Herren! Die M\u00f6glichkeit der K\u00fcndi-\ngung bei Einliegerwohnungen nach \u00a7 564b Abs. 4 BGB\noder nach Abs. 2 Ziffer 2 wegen Eigenbedarfs ist eine bun-\ndesgesetzliche Norm. Von dieser bundesgesetzlichen\nNorm kann der Landesgesetzgeber dann abweichen, wenn\ner dazu erm\u00e4chtigt ist. Es gibt aber keine solche bundes-\nrechtliche Erm\u00e4chtigung, und demzufolge hat die Regie-\nrung keine M\u00f6glichkeit, durch eine gesetzliche Vorschrift\nvon diesen Bestimmungen abzuweichen.\nDer Mieter kann der K\u00fcndigung widersprechen und die\nFortsetzung des Mietverh\u00e4ltnisses verlangen, wenn die\nBeendigung des Mietverh\u00e4ltnisses f\u00fcr ihn oder f\u00fcr seine\nFamilie eine besondere H\u00e4rte bedeuten w\u00fcrde. Eine H\u00e4rte\nliegt z. B. dann vor, wenn angemessener Ersatzwohnraum\nzu zumutbaren Bedingungen nicht beschafft werden kann.\nBei der Frage nach den zumutbaren Bedingungen spielt\nauch die H\u00f6he der Miete f\u00fcr die eventuell neue Wohnung\nunter Ber\u00fccksichtigung des Einkommens des Mieters eine\nerhebliche Rolle.\nNun zum Punkt 2: Gem\u00e4\u00df demselben \u00a7 564b Abs. 2 Ziffer\n2 BGB kann durch Rechtsverordnung der Staatsregierung\ndie Frist f\u00fcr eine Eigenbedarfsk\u00fcndigung von in Eigen-\ntumswohnungen umgewandelten Mietwohnungen von\ndrei auf f\u00fcnf Jahre seit der Ver\u00e4u\u00dferung der Wohnung\nverl\u00e4ngert werden. An die Ausweisung von Gebieten mit\nerh\u00f6htem Wohnbedarf sind erh\u00f6hte Anforderungen zu\nstellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1895\n\n\n\nDa K\u00fcndigungen aufgrund von Eigenbedarf f\u00fcr Mietver-\ntr\u00e4ge, die vor dem 3.10.1990 abgeschlossen wurden, bisher\ngrunds\u00e4tzlich nicht m\u00f6glich waren, kann zum gegenw\u00e4r-\ntigen Zeitpunkt noch nicht festgestellt werden, inwieweit\ndurch die neue Rechtslage die Versorgung der Bev\u00f6lke-\nrung mit Wohnraum in bestimmten Gebieten besonders\ngef\u00e4hrdet ist.\n\n(Frau Ostrowski, PDS:\nHerr Vaatz, das wissen wir doch jetzt schon!)\n\nIm \u00fcbrigen ist eine K\u00fcndigung von in Eigentumswohnun-\ngen umgewandelten Mietwohnungen nur berechtigt,\nwenn der Vermieter ein berechtigtes Interesse nachweist.\nAn einen Nachweis der Eigenbedarfsk\u00fcndigung stellt die\nRechtsprechung besonders hohe Anforderungen. Auf\ndieses berechtigte Interesse kann sich der Vermieter auch\nerst berufen, wenn seit der Ver\u00e4u\u00dferung an ihn drei Jahre\nvergangen sind. Auch in diesen F\u00e4llen kann der Mieter\neiner K\u00fcndigung widersprechen, wenn er Ersatzwohn-\nraum zu zumutbaren Bedingungen nicht finden kann.\nMieter von in Eigentumswohnungen umgewandelten\nMietwohnungen genie\u00dfen also hinreichenden K\u00fcndi-\ngungsschutz und Schutz vor sozialer H\u00e4rte. Deshalb sieht\ndie Regierung keine M\u00f6glichkeit, die Wartefristen bei\nK\u00fcndigungen zu verl\u00e4ngern.\nBei Mietvertr\u00e4gen, die vor dem 3.10.1990 abgeschlossen\nwurden, ist im \u00fcbrigen eine K\u00fcndigung zum Zweck der\nangemessenen wirtschaftlichen Verwertung auf Dauer\nausgeschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Fraktion der SPD hat nun das\nSchlu\u00dfwort. Bitte sch\u00f6n, Frau Stachorra.\n\nFrau Stachorra, SPD: Die SPD ist nach wie vor der Mei-\nnung, da\u00df diese Rechtsangleichung zu fr\u00fch kommt, weil\nauf dem Wohnungsmarkt nicht gen\u00fcgend angemessener\nWohnraum den so Gek\u00fcndigten zur Verf\u00fcgung gestellt\nwerden kann.\nHerr Winkler, ich habe nicht behauptet, da\u00df die Mieter die\nGesetze nicht kennen, ich habe nur gesagt, da\u00df sie einge-\nzogen sind zu einem Zeitpunkt, als sie diese Gesetze noch\nnicht kennen konnten. Das hei\u00dft, sie haben das nicht wis-\nsentlich, wie das in Altbundesl\u00e4ndern \u00fcblich ist, in Kauf\ngenommen. Wenn ich in ein Zweifamilienhaus ziehe, dann\nwei\u00df ich das.\nEs ist nicht richtig, da\u00df das besonders begr\u00fcndet werden\nmu\u00df. In diesem Falle kann ohne Angabe von Gr\u00fcnden\ngek\u00fcndigt werden. Das ist eine H\u00e4rte, mit der unsere Men-\nschen im Moment noch nicht umgehen k\u00f6nnen.\nDann wurde von Herrn Porsch eingeworfen, da\u00df es in\nHoyerswerda gen\u00fcgend Wohnungen gibt. Herr Porsch,\ndas liegt sicherlich nicht an Ihrem PDS-B\u00fcrgermeister. In\nHoyerswerda ziehen monatlich 300 bis 400 Menschen aus\nder Stadt, weil es dort keine Arbeit gibt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas liegt an der schlechten Landespolitik,\ndas ist mir klar. \u2013 Frau Ostrowski, PDS:\n\nGenauso wie bei Lehmann-Grube!)\n\nHerr Winkler meinte, wenn wir denn eine Rechtsverord-\nnung brauchten, der Herr Minister w\u00fcrde es schon rich-\nten. Das erinnert mich so sch\u00f6n an diesen bekannten Witz:\nDie Genossen werden sich schon was dabei gedacht haben\n\u2026\nDieses Obrigkeitsdenken k\u00f6nnen wir nicht bef\u00fcrworten.\nWir sind der Meinung, der Landtag ist hier der Souver\u00e4n,\nund wir wollen uns nicht immer von der Staatsregierung\nhier das Heft des Handelns aus der Hand nehmen lassen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn ich ein gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zum Eigentum auf-\ngrund dieses Antrages haben soll, dann m\u00fc\u00dften Sie das\ngleiche Ihrem Innenminister vorwerfen. Der hat n\u00e4mlich\nan den Bundestag ein Schreiben gerichtet, in dem er bef\u00fcr-\nwortet, da\u00df so lange, wie durch das Mieten\u00fcberleitungs-\ngesetz die Rechtsangleichung nicht passiert ist \u2013 und das\nsind noch einmal zwei Jahre \u2013, dieser K\u00fcndigungsschutz\nnoch einmal verl\u00e4ngert wird. Da ist also Ihr Minister auch\neigentumsfeindlich, Herr Winkler.\n\nHerr Nitzsche, Sie gingen vorhin darauf ein, da\u00df jemand,\nder einen Wohnberechtigungsschein hat, noch keine Woh-\nnung hat. Eben deshalb wollen wir ja den K\u00fcndigungs-\nschutz verl\u00e4ngern.\n\nSie hatten leider gestern Weihnachtsfeier, aber es kam im\nARD eine Sendung \u00fcber Obdachlosigkeit, die Sie dadurch\nverpa\u00dft haben. In Berlin gibt es 8 000 Obdachlose, j\u00e4hrlich\netwa 1 500 R\u00e4umungsk\u00fcndigungen. Ich habe die Zahlen\nvon Leipzig da. Dort sind sie auch steigend. Ich denke, es\nw\u00fcrde uns gut anstehen, wenn wir diesen relativ kleinen\nKreis ber\u00fccksichtigen.\n\nDenn das Gesetz gilt ja schon \u2013 durch das Abstimmverhal-\nten Ihrer Parteikollegen. Es gibt ja schon in Einliegerwoh-\nnungen diese K\u00fcndigungsm\u00f6glichkeit und auch ab 1.1. die\nK\u00fcndigungsm\u00f6glichkeit per Eigenbedarf. Da mu\u00df man\nnicht drei Jahre warten. Das sind ja diejenigen, die ihre\nH\u00e4user wiederbekommen haben und nicht die F\u00e4lle, in\ndenen Mietwohnungen in Eigentumswohnungen umge-\nwandelt wurden.\n\nDas hei\u00dft, per 1.1. gilt f\u00fcr h\u00f6chstens noch ein Jahr der\nMieterschutz, wenn die Leute 15 Jahre drin gewohnt\nhaben, und dann war es das. Dann bekommen sie die\nK\u00fcndigung und sp\u00e4ter die R\u00e4umungsklage. Ich denke, sie\nwerden sich bei Ihnen bedanken.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung. Wer dem Dringlichen Antrag der\nFraktion der SPD Drucksache 2/2249 die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr\nist der Dringliche Antrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren. Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 9 beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1896\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nEntlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes\nhinsichtlich der Haushaltsrechnung 1994\n\nDrucksache 2/2161, Beschlu\u00dfempfehlung und Bericht des Haushalts- und\nFinanzausschusses zu Drucksache 2/2138\n\nDas Pr\u00e4sidium hat festgelegt, dazu keine Debatte zu f\u00fch-\nren. Ich frage den Berichterstatter des Ausschusses, Herrn\nHahn, ob er das Wort haben m\u00f6chte. \u2013 Ja. Bitte, dann\nreden Sie.\n\nHahn, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEin paar kurze Ausf\u00fchrungen dazu.\n\nDer S\u00e4chsische Landtag ist nach \u00a7 101 der vorl\u00e4ufigen\nS\u00e4chsischen Haushaltsordnung verpflichtet, den S\u00e4ch-\nsischen Rechnungshof in seiner Haushalts- und Wirt-\nschaftf\u00fchrung zu pr\u00fcfen. Es geh\u00f6rt zur guten Tradition\ndes Haushalts- und Finanzausschusses, da\u00df diese Pr\u00fcfung\nder Haushaltssachbearbeiter durchf\u00fchrt, der gleichfalls\nauch den Haushaltsetat des S\u00e4chsischen Rechnungshofes\nim Haushaltsausschu\u00df betreut.\n\nIch habe die Pr\u00fcfung jetzt das zweite Jahr durchgef\u00fchrt.\nIch kann dem S\u00e4chsischen Rechnungshof in bezug auf\nseine Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung beste Qualit\u00e4t\n\nbescheinigen. Wir haben bei den Pr\u00fcfungen eine gute\nZusammenarbeit vorgefunden.\nIch denke doch, da\u00df Sie mit gutem Gewissen der\nBeschlu\u00dfempfehlung und dem Bericht des Haushalts- und\nFinanzausschusses zustimmen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Beschlu\u00df-\nempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses zur\nEntlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungs-\nhofes hinsichtlich der Haushaltsrechnung 1994. Wer ihr\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist dem so\nmehrheitlich zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 10 beendet.\nWir kommen jetzt zum\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen\nder Fraktionen \u2013 Sammeldrucksache\n\nDrucksache 2/2177\n\nEs ist signalisiert worden, da\u00df dazu von den Fraktionen\ndas Wort gew\u00fcnscht wird. Ich bitte, da\u00df die Fraktion der\nSPD jetzt das Wort nimmt. Die weitere Reihenfolge w\u00e4re:\nCDU, PDS; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Ger-\nlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! In den Beschlu\u00dfempfehlungen und Berich-\nten der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen ist unser Antrag gelandet,\nder einer unserer wichtigsten Antr\u00e4ge war. Er geh\u00f6rt aus\nunserer Sicht nicht dahin, aber das ist wohl nun einmal die\nGesch\u00e4ftsordnung des Landtages, da\u00df so mit Mehrheit\nverfahren wird.\n\nEs ist der Antrag ,,Novellierung und Anwendung des\nS\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetzes\u201c, zu dem ich\nsprechen will.\n\nWir haben uns in diesen vier Tagen schon mehrfach zu\ndieser Problematik unterhalten. Ich m\u00f6chte nicht unbe-\ndingt die Sch\u00e4rfe, die auch in dieser Auseinandersetzung\ndrin war \u2013 und die manchmal auch wichtig und notwen-\ndig ist, um Positionen klarzumachen, ohne andere zu ver-\nletzen \u2013, noch einmal hineinbringen. Ich m\u00f6chte nur eins\nsagen. Uns liegt allen ein Blatt vor, das ich so kurz vor\nWeihnachten nicht unbedingt als besonders netten Weih-\nnachtsgru\u00df empfand. ,,Auf, auf zum Kampf\u201c betitelt und\n,,Ihnen allen ein gesegnetes Weihnachtsfest w\u00fcnscht Ihnen\n\nIhr Kollege Rasch\u201c. Er ist im Moment nicht da, ich sehe ihn\nnicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nEr ist rasch verschwunden!)\n\nOkay, so kann man nat\u00fcrlich auch versuchen, das noch\neinmal aufzuarbeiten. Ich werde es in dieser Form nicht\nmachen.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen, auch einfach zum Nachdenken, damit\nSie versuchen, das nachzuempfinden, was die Menschen\nin Sachsen bewegt, noch einmal Positionen r\u00fcbergeben,\ndie ,,Haus & Grund\u201c formuliert hat.\n\nIch m\u00f6chte vorab nochmals unsere zwei wichtigsten\nPositionen nennen. Die eine ist nat\u00fcrlich, da\u00df wir das\nKommunalabgabengesetz ge\u00e4ndert haben wollen in den\nPunkten bessere Beteiligung, andere Beteiligung, als es die\nGemeindeordnung vorsieht, bei den Projekten, die da\ngeplant sind und wo hohe Beitr\u00e4ge erwartet werden, und\nzweitens \u2013 und das haben wir auch hier schon mehrfach\nausgef\u00fchrt \u2013, was die Sozialvertr\u00e4glichkeit betrifft, die\nnach unserer Sicht mit 8 Mark in Summe schon deutlich\nerreicht ist.\n\nNun zu den Positionen, die ,,Haus & Grund\u201c vertritt, bei\ndenen ich der Meinung bin, da\u00df sie es wert sind, einmal in\ndiesem Hause vorgetragen zu werden, weil diese Gruppe\nhier keine Stimme hat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1897\n\n\n\nSie stellen sich die \u00c4nderung des Kommunalabgabegeset-\nzes in folgender Form vor:\n1. Investitionen f\u00fcr Erschlie\u00dfungsaufgaben d\u00fcrfen erst\nbeschlossen werden, wenn die betroffenen Eigent\u00fcmer\nund ihre Interessenvertretungen vorher geh\u00f6rt wurden\nsowie ausreichend Gelegenheit hatten, sich mit den Kon-\nzepten vertraut zu machen.\n2. Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren d\u00fcrfen nur in sozialvertr\u00e4g-\nlicher H\u00f6he \u2013 und \u00e4hnlich den Mieten an die Einkom-\nmensentwicklung gekoppelt \u2013 erhoben werden.\n3. Innerhalb von zehn Jahren darf die Summe aller\nErschlie\u00dfungsbeitr\u00e4ge 10 000 DM pro Einfamilien-\ngrundst\u00fcck nicht \u00fcbersteigen. \u2013 Ich hatte es hier schon\ngenannt: Der Siedlerbund ist der Meinung, das k\u00f6nnte bis\n15 000 DM gehen. \u2013 F\u00fcr Mehrfamilien- und Gewerbe-\ngrundst\u00fccke darf dieser Betrag nur insoweit h\u00f6her liegen,\nals er durch den Mietertrag der Immobilie nach Abzug der\nlaufenden Bewirtschaftungskosten gedeckt werden kann.\n4. F\u00fcr unbebaute Grundst\u00fccke darf es Erschlie\u00dfungsbei-\ntr\u00e4ge nur geben, soweit es baurechtlich bebaut werden\ndarf und eine Bebauung, gemessen an der Bebaubarkeit\nund am \u00f6rtlichen Bedarf, \u00fcberhaupt zugemutet werden\nkann. Das hei\u00dft, die Bebaubarkeit darf nicht von einem\nLeerstandsrisiko \u00fcberlagert sein. Wird auf Veranlassung\ndes Grundeigent\u00fcmers dennoch das Grundst\u00fcck bebaut,\nk\u00f6nnen zu diesem Zeitpunkt Erschlie\u00dfungsbeitr\u00e4ge nach-\ntr\u00e4glich erhoben werden.\n5. Erschlie\u00dfungsma\u00dfnahmen sind mindestens zwei Jahre\nvorher, \u00e4hnlich den Regelungen im \u00a7 541 BGB, anzuk\u00fcndi-\ngen und den Beitragspflichtigen \u00e4hnliche Widerspruchs-\nm\u00f6glichkeiten zu er\u00f6ffnen.\n6. Ausgereichte F\u00f6rdermittel sind analog den Regelungen\nim \u00a7 3 Abs. 1 Mieth\u00f6hegesetz an den Beitrags- und Geb\u00fch-\nrenpflichtigen weiterzureichen.\n7. Die Gemeindeverwaltung hat einen nichtf\u00f6rderf\u00e4higen\nMindestanteil von 10 % der Investitionssumme selbst auf-\nzubringen, sollen Erschlie\u00dfungsbeitr\u00e4ge von den B\u00fcrgern\nerhoben werden. Nach gegenw\u00e4rtiger F\u00f6rderm\u00f6glichkeit\nkann die Gemeinde dann ihren Eigenanteil 100prozentig\ngef\u00f6rdert erhalten, wenn sie das Beitrags- und Geb\u00fchren-\nrecht gegen\u00fcber den Eigent\u00fcmern und Nutzern voll aus-\nsch\u00f6pft. Die vorgeschlagene Regelung soll die mentale\nEigenschaft d\u00e4mpfen, fremdes Geld leichtfertig auszu-\ngeben.\n7. F\u00fcr Erneuerungen von Erschlie\u00dfungsanlagen darf es\nkeine Beitragserhebungen geben. \u00dcber die Abschreibungs-\nund Instandhaltungsanteile in den Geb\u00fchren flie\u00dfen den\nKommunen die daf\u00fcr notwendigen Mittel zu. Au\u00dferdem\nsollen die Kommunen nicht zur Vernachl\u00e4ssigung ihrer\nvorhandenen Anlagen ermuntert werden.\n8. Abschreibungen nach sogenannten Wiederbeschaf-\nfungszeitwerten sind abzuschaffen oder aber Wartungs-\nund Reparaturkosten aus der Geb\u00fchrenkalkulation zu\nstreichen. Abschreibungen sind so auf tats\u00e4chliche und\nnicht auf fiktive Investitionskosten zu begrenzen.\n9. Die Ansiedlungspolitik der Gemeinden darf f\u00fcr die\nschon vorhandenen B\u00fcrger bzw. Grundst\u00fccke nicht zu\nh\u00f6heren Beitr\u00e4gen und Geb\u00fchren f\u00fchren, es sei denn, alle\nBeitrags- und Geb\u00fchrenpflichtigen stimmen diesbez\u00fcg-\nlichen Ma\u00dfnahmen zu.\nSoweit zu dem, was ,,Haus & Grund\u201c an Forderungen\nstellt.\nMan kann zu diesen Forderungen sehr unterschiedlich ste-\nhen, aber ich denke, da\u00df sie es wert sind, noch einmal und\n\neigentlich immer wieder, bis hier eine entsprechende\nL\u00f6sung erreicht ist, diskutiert zu werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nErlauben Sie mir noch eine abschlie\u00dfende Bemerkung zu\ndem, was wir eigentlich im n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt\nmachen, und zwar bei den Petitionen. Es werden dann\netliche Petitionen separat zur Abstimmung gestellt, wo es\nauch um Petitionen zum Kommunalabgabengesetz geht.\nMeine Fraktion wird sich dort der Stimme enthalten.\nWir wissen, da\u00df das Reglementarium des Petitionsaus-\nschusses nicht geeignet ist, um diesen Petitionen im Sinne\nder Petenten abzuhelfen. Aus unserer Sicht mu\u00df dazu eine\n\u00c4nderung des Gesetzes erfolgen \u2013 in der Weise unter-\nscheiden wir uns komplett von Ihnen. Aber es mu\u00df den\nLeuten auch sehr klar gesagt werden, da\u00df das nat\u00fcrlich\nein wichtiger Weg war, den sie gegangen sind, und sie\nhaben auch den n\u00f6tigen Druck erreicht. Sie haben auch\njederzeit das Recht dazu, das wieder zu tun. Aber aus un-\nserer Sicht kann ihnen nur geholfen werden, indem hier\ndas Gesetz ge\u00e4ndert wird.\nIch bedanke mich bei Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Eines mu\u00df man der SPD-\nFraktion ja lassen: Sie beweist Stehverm\u00f6gen \u2013 wenn auch\nam falschen Platz.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDenn was macht es eigentlich f\u00fcr einen Sinn, einen Antrag\nhier erneut zur Aussprache anzubieten, zu dessen Inhalt in\nden vergangenen Monaten hier in diesem Hohen Hause\nviermal, wenn ich richtig gerechnet und gez\u00e4hlt habe,\ndebattiert wurde?\n\n(Adler, SPD: Das kommt noch mehrfach! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nWir sind da unbelehrbar!)\n\n\u2013 Ja, das ist mir klar.\nAlso, was macht es f\u00fcr einen Sinn, einen solchen Antrag,\n\u00fcber den wir schon mehrfach debattiert haben und zu\ndem wir mehrst\u00fcndige Anh\u00f6rungen durchgef\u00fchrt haben,\nhier anzubieten? Wenn Sie es so wollen, dann m\u00fcssen wir\neben mal \u00f6ffentlich darstellen, wie Ihre acht Novellie-\nrungsvorschl\u00e4ge von den Sachverst\u00e4ndigen eingesch\u00e4tzt\nworden sind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der PDS: Siehe Glauchau!)\n\nUnd, Herr Gerlach, es geht hier \u00fcberhaupt nicht um Posi-\ntionen von ,,Haus & Grund\u201c und wie man die findet. Sie\nk\u00f6nnen hier in dieser Debatte von uns nur ein Votum \u00fcber\nIhren Antrag erwarten und nicht \u00fcber nachgereichte, sp\u00e4-\ntere, andere Positionen eines Interessenverbandes.\nMan kann doch nicht sagen, dies war wichtig vorzutragen,\ndamit Sie unserem Antrag zustimmen. Noch verstehe ich\ndie parlamentarische Arbeit so, da\u00df wir zu den Dingen\nsprechen, die uns mit Drucksachennummern vorliegen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1898\n\n\n\nAus diesem Grunde m\u00f6chte ich ganz kurz auf die einzel-\nnen Punkte eingehen.\nPunkt 1a Ihres Antrages zur B\u00fcrgerbeteiligung. Es ist ein-\ngesch\u00e4tzt worden, da\u00df das bereits durch die S\u00e4chsische\nGemeindeordnung abgedeckt ist und Sonderregelungen\nunn\u00f6tig sind.\nZum Punkt 1b, dem Problem der Verrentung, ist Ihnen\nmitgeteilt worden, da\u00df bez\u00fcglich der im Antrag geforder-\nten Verrentungsm\u00f6glichkeiten \u00fcber 10 Jahre das Instru-\nmentarium stufenweiser Betriebskapitalerh\u00f6hung, Raten-\nzahlung, F\u00e4lligkeitsregelungen genau das Gleiche leisten\nkann, damit eine Novellierung nicht erforderlich ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nProf. Mannsfeld?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zuerst Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach,  SPD:  Herr  Prof.  Mannsfeld,  ich  frage  Sie  als\nerstes, ob Sie jedem Abgeordneten das Recht zubilligen,\neinen Antrag, den er begr\u00fcndet, in der Form zu begr\u00fcn-\nden, wie er es f\u00fcr richtig h\u00e4lt?\nZweitens frage ich Sie zu dem, was Sie mir indirekt unter-\nstellt haben: da\u00df ich auch nur an einer Stelle von Ihnen\nerwartet habe, da\u00df Sie heute \u00fcber die Grunds\u00e4tze von\n,,Haus & Grund\u201c abstimmen sollen? \u2013 Das haben Sie n\u00e4m-\nlich behauptet.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Zu der ersten Frage, da\u00df ich\nIhnen wom\u00f6glich absprechen wollte, da\u00df Sie sagen k\u00f6nn-\nten, was Sie wollten: Das stimmt \u00fcberhaupt nicht. Aber Sie\nm\u00fcssen sich an die parlamentarischen Spielregeln halten.\n\n(Zurufe von SPD und PDS \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nWie Sie Ihre Antr\u00e4ge begr\u00fcnden, ist Ihr Problem, das habe\nich auch nicht kritisch vermerkt. Nur habe ich gesagt,\nwenn Sie Ihre Begr\u00fcndung auf ein Thema und auf einen\nSachverhalt beziehen, der nicht Gegenstand des Antrages\nist \u2013 und das ist praktisch schon der Einstieg in die Ant-\nwort auf Ihre zweite Frage \u2013, dann k\u00f6nnen Sie von uns\nkein Votum zu diesen Inhalten erwarten.\n\n(Zuruf von der SPD:\nSie machen es doch gerade!)\n\nUnd Sie wollen doch, da\u00df wir \u00fcber Ihren Antrag, \u00fcber\nIhre acht Novellierungspunkte sprechen, und die kann\nich doch nicht mit v\u00f6llig anderen Interessenverbands-\npositionen beantworten, die Sie hier \u2013 dazu haben Sie die\nFreiheit \u2013 vorgetragen haben. Das pa\u00dft in der Debatte f\u00fcr\nmein Verst\u00e4ndnis halt nicht zusammen.\nUnd jetzt m\u00fcssen Sie schon mir wieder die Freiheit zubilli-\ngen, da\u00df ich zu Ihrem Antrag auf das eingehe, was hier in\nacht Fragen formuliert ist und wozu in acht Antworten in\nder Anh\u00f6rung eine Aussage getroffen worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Prof. Mannsfeld, Sie haben\ngerade gesagt, die B\u00fcrgerbeteiligung w\u00e4re durch das g\u00fcl-\ntige Kommunalabgabengesetz ausreichend geregelt und\ngesichert.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Nein, da haben Sie nicht rich-\ntig hingeh\u00f6rt: durch die S\u00e4chsische Gemeindeordnung.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Das wollte ich wissen, okay. \u2013\nDennoch: Wie interpretieren Sie dann die \u00c4u\u00dferung des\nMinisterpr\u00e4sidenten dazumal in Glauchau, wo er auch die\n8 DM H\u00f6chstgrenze versprochen hat \u2013 das ist mittlerweile\ngekl\u00e4rt, das war ein Versprecher \u2013, da\u00df die B\u00fcrgerbeteili-\ngung k\u00fcnftig intensiver sein mu\u00df, st\u00e4rker eingesetzt wer-\nden mu\u00df und anders als bisher?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Das will ich Ihnen aus meiner\nSicht sehr gern darzulegen versuchen. \u2013 Vielleicht haben\nSie schon einmal den Versuch unternommen, bei B\u00fcrger-\nmeistern nachzufragen, was passiert, wenn ein Anschlag\nam Gemeindeamt h\u00e4ngt, da\u00df eine \u00f6ffentliche Gemeinde-\nratssitzung mit Debatte \u00fcber und Beschlie\u00dfung von\nGeb\u00fchren- und Beitragssatzungen und solchen Dingen\nstattfindet? Wie viele Leute kommen denn da hin? \u2013 Das\nhat der Ministerpr\u00e4sident gemeint. Wir m\u00fcssen die\nMenschen sensibilisieren, die sie selbst interessierenden\nSachverhalte ernster zu nehmen und nicht wie fr\u00fcher zu\ndenken, es regelt schon einer \u2013 der anonyme Staat \u2013 f\u00fcr\nmich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:\nIch nehme es zur Kenntnis;\n\ner hat es nur ungeschickt formuliert.)\n\n\u2013 Das ist nun ein Werturteil, das Sie abgeben und das ich\nnicht kommentieren m\u00f6chte.\nIn Punkt 2 dieses Antrages geht es um die versiegelte\nGrundst\u00fccksfl\u00e4che f\u00fcr die Bemessung. Da ist ganz klar\ngesagt, da\u00df eine solche Regelung gegen den Gleichheits-\ngrundsatz nach Artikel 3 Abs. 1 Grundgesetz versto\u00dfen\nw\u00fcrde, nach dem der Landtag an einer solchen Stelle nicht\nzu einer Novellierung schreiten sollte.\nPunkt 3, die \u00f6ffentlichen Interessen am Stra\u00dfenausbau und\nihre Beitr\u00e4ge. Dies ist von mir nur so zu beantworten, da\u00df\ndies mit dem Kabinettsbeschlu\u00df vom 23.5., der mit auf die\nDebatte im Landtag am 18. Mai zur\u00fcckgeht, im Grunde\ngenommen gegenstandslos geworden ist.\nPunkt 4, der Rahmenkatalog f\u00fcr die Beitragsschuldner.\nDazu ist ausgesagt worden, da\u00df es erstens Vorschl\u00e4ge des\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages gibt, die dazu\nausreichend sind. Im \u00fcbrigen m\u00f6chte ich an dieser Stelle\nsagen \u2013 und das ist auch in der Anh\u00f6rung angeklungen \u2013,\nes soll den Gemeinden vor Ort \u00fcberlassen bleiben, wie sie\ndas entscheiden. Es sollen keine zentralistischen Vorgaben\nkommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs sollen alle Vorschriften zur\u00fcckgenommen werden,\ndurch die die Kommunen gezwungen werden, erst die\nAbgabenerh\u00f6hung im maximalen Prozentsatz bei den B\u00fcr-\ngern durchzuf\u00fchren. Die Frage wird zwar letztlich als un-\nzul\u00e4ssig oder unn\u00f6tig beurteilt, da es im Zusammenhang\nmit dem KAG \u00fcberhaupt keine F\u00f6rderprogramme gibt,\ndie allein den durch Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren nicht finan-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1899\n\n\n\nzierten Teil abdecken. Eine solche F\u00f6rdermittelpraxis gibt\nes in Sachsen \u00fcberhaupt nicht.\nZu Ihrem Punkt 6. Die Erhebung des Betriebskapitals in\nStufen ist bereits in den Anwendungshinweisen zum KAG\ndurch das SMI vom 10. Mai 1994 geregelt.\nPunkt 7, ein H\u00e4rtefall. Die Gutachter konnten zwar grund-\ns\u00e4tzlich einer Fondsl\u00f6sung etwas abgewinnen \u2013 das mu\u00df\nman ganz objektiv beurteilen \u2013, sahen aber Kl\u00e4rungsbedarf\nhinsichtlich der Voraussetzungen zur Inanspruchnahme.\nDa diese Frage ausschlie\u00dflich vor Ort entschieden ist,\nhaben Sie uns auch keine Notwendigkeit der Novellierung\ndazu nachweisen k\u00f6nnen.\nIm Punkt 8 ging es um ein Zinsst\u00fctzungsprogramm f\u00fcr\ndie Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer. Hier steht nat\u00fcrlich ein\nInstrumentarium f\u00fcr die Entlastung von Grundst\u00fccks-\neigent\u00fcmern beispielsweise \u00fcber die Abgabenordnung zur\nVerf\u00fcgung.\nWie Sie nun \u2013 durch h\u00e4ufige Zwischenfragen zwar unter-\nbrochen, aber vielleicht doch im Zusammenhang \u2013 im gan-\nzen vernehmen konnten, ist zu keiner der Fragen von den\nGutachtern einschlie\u00dflich des von Ihnen, verehrte Kolle-\ngen der SPD-Fraktion, bestellten Anwaltes ein Novellie-\nrungserfordernis erkannt worden. Folgerichtig haben der\nfederf\u00fchrende Innen- und der mitberatende Umweltaus-\nschu\u00df den Antrag begr\u00fcndet und auch mit gutem Gewis-\nsen ablehnen k\u00f6nnen.\nIch bitte Sie eigentlich, als SPD-Fraktion diese Botschaft \u2013\nda\u00df es also begr\u00fcndet und auf der Basis klarer, objektiver\nEinsch\u00e4tzungen keine Notwendigkeit zur Novellierung\n\ndes KAG gibt \u2013 mit dem gleichen Engagement den B\u00fcr-\ngern im Lande zu \u00fcberbringen, wie Sie nicht aufh\u00f6ren\nihnen einzureden, eine \u00c4nderung oder Aussetzung des\nKAG sei der einzig richtige Weg zur Sozialvertr\u00e4glichkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist im Grunde genommen mit dieser Veranstaltung \u2013\nund der Landtag hat sich ja M\u00fche gegeben, Ihre Druck-\nsache in dem Sinne gr\u00fcndlich zu behandeln \u2013 noch einmal\nganz deutlich geworden. Deshalb kann man diesen Antrag\nwirklich nur ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Fraktion der PDS? \u2013 Herr Porsch, jetzt\nh\u00e4tten Sie Gelegenheit? \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nKein Bedarf. Der Worte sind genug getan.)\n\nDann stelle ich fest, da\u00df keine Einzelabstimmung\ngew\u00fcnscht wurde.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit die\nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschu\u00df fest. Ein anderes Stimmver-\nhalten ist nicht angek\u00fcndigt worden. Damit ist der Sam-\nmeldrucksache insoweit im Sinne \u00a7 98 Abs. 7 der GO\ndurch den Landtag zugestimmt. Der Tagesordnungs-\npunkt 11 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitions-\nausschusses \u2013 Sammeldrucksache\n\nDrucksache 2/2178\n\nIch frage zun\u00e4chst, ob der Berichterstatter des Ausschusses\nm\u00fcndlich erg\u00e4nzen m\u00f6chte? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ein\nAntrag auf Aussprache liegt auch nicht vor.\nDamit kommen wir zu den umfangreichen Abstimmun-\ngen, die zu den Einzelvoten beantragt worden sind. Es ist\ndie R\u00fcck\u00fcberweisung von Petitionen in den Petitionsaus-\nschu\u00df beantragt.\nIch rufe den Antrag der Fraktion der CDU auf R\u00fcck-\n\u00fcberweisung der Beschlu\u00dfempfehlung zur Petition\nNr. 02/00938/8 auf. Wer stimmt f\u00fcr die R\u00fcck\u00fcberwei-\nsung? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist der R\u00fcck\u00fcberweisung zuge-\nstimmt.\nWir kommen jetzt zu weiteren Einzelabstimmungen zu\nBeschlu\u00dfempfehlungen des Petitionsausschusses.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntion 02/00500/8. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist mehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntion Nr. 02/00502/8. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\n3 Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen. So ist dem\nzugestimmt.\n\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntion 02/00557/8. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dage-\ngen so zugestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntion Nr. 02/00560/8. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dage-\ngen so zugestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntion Nr. 02/00626/8. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Enthaltungen so\nzugestimmt.\nWir stimmen ab \u00fcber den Antrag der Fraktion der PDS zur\nBeschlu\u00dfempfehlung zur Petition Nr. 02/00632/8. Wer\nstimmt der Beschlu\u00dfempfehlung zu? \u2013 Danke. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen zugestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntion Nr. 02/00671/8. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1900\n\n\n\nStimme? \u2013 Bei wenigen Enthaltungen und Stimmen dage-\ngen ist dem zugestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntion Nr. 02/00674/8. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Anzahl von Stimmenthaltungen und wenigen\nStimmen dagegen ist dem zugestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntion 02/00968/4. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen zuge-\nstimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntion Nr. 02/00971/4. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nzugestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntion 02/00987/6. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und 3 Gegenstimmen zugestimmt.\nIch rufe auf die Petition 02/01040/4, Antrag der Fraktion\nder PDS auf Einzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfeh-\nlung. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschus-\nses zu? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und 3 Stimmen dage-\ngen zugestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntion Nr. 02/01150/1. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen zuge-\nstimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntion 02/01156/6. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 2 Stimmenthaltungen und wenigen Stimmen dagegen\nso zugestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion PDS auf Einzel-\nabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntion 02/01203/4. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmen daf\u00fcr und Stimmen dagegen zugestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktionen der SPD und der\nPDS auf Einzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung\nzur Petition 02/01226/6. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen\nzustimmt.\nIch rufe auf den Antrag des Abg. Seidel zur redaktionellen\n\u00c4nderung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Petition\n02/01319/8. Herr Seidel, Sie wollen dazu sprechen.\n\nSeidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nDa sich nach der Berichterstattung und der Beratung im\nPetitionsausschu\u00df der Sachstand vollst\u00e4ndig gekl\u00e4rt hat,\nbitte ich um folgende redaktionelle \u00c4nderungen:\n\nErstens. Bei dieser Petition bitte die letzten 3 Abs\u00e4tze in\nder Drucksache des vorliegenden Textes streichen und\ndaf\u00fcr anf\u00fcgen: ,,Zwischenzeitlich fand am 16. Novem-\nber 1995 vor dem Amtsgericht G\u00f6rlitz die Hauptver-\nhandlung zum Tatvorgang statt. Die Petentin wurde zu\n4 Monaten Freiheitsentzug, die auf 2 Jahre zur Bew\u00e4hrung\nausgesetzt wurden, verurteilt. Zus\u00e4tzlich wurde der\nPetentin f\u00fcr weitere 9 Monate der F\u00fchrerschein entzo-\ngen.\u201c \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich gehe\ndavon aus, da\u00df Sie das alles verdaut haben. \u2013 Ich lasse jetzt\n\u00fcber die redaktionelle \u00c4nderung zur Petition 02/01319/8\nabstimmen. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung mit der redak-\ntionellen \u00c4nderung die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 5 Stimmenthaltungen mehr-\nheitlich zugestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntion 02/01327/4. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und einer Stimme dagegen ist\ndem so zugestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktionen der SPD und der\nPDS auf Einzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung\nzur Petition Nr. 02/01348/1. Wer stimmt der Beschlu\u00df-\nempfehlung zu? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen zugestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Peti-\ntion 02/01445/1. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen und Stimmen dagegen so zugestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS auf\nEinzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung der Peti-\ntion 02/01658/1. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfehlung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei wenigen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist\ndem so zugestimmt.\nIch rufe auf den Antrag der Fraktionen der SPD und der\nPDS auf Einzelabstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung\nzur Petition 02/01724/1. Wer stimmt der Beschlu\u00dfempfeh-\nlung zu? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen\nzugestimmt. \u2013 Herr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Bevor Sie zur Schlu\u00dfabstimmung kom-\nmen, m\u00f6chte ich bitte die Petition auf Seite 7,\nNr. 01/04151/6, zur\u00fcckziehen. Das betrifft ebenfalls die\nPetition auf Seite 34, Nr. 02/00021/6. Das geschieht aus\nredaktionellen Gr\u00fcnden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist das in das Protokoll eingegan-\ngen.\nMeine Damen und Herren! Weitere Abstimmungsantr\u00e4ge\nzu den einzelnen Petitionen liegen nicht vor. Damit ist der\nSammeldrucksache nach \u00a7 98 Abs. 7 der GO durch den\nLandtag zugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist damit\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1901\n\n\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nKleine Anfragen\nIn diesem Tagesordnungspunkt werden entsprechend \u00a7 60\nAbs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung Kleine Anfragen von Abge-\nordneten behandelt, auf die die Staatsregierung nicht frist-\ngem\u00e4\u00df schriftlich geantwortet hat und deren Behandlung\nim Plenum durch die Abgeordneten fristgem\u00e4\u00df beantragt\nworden ist. Die Kleinen Anfragen liegen allen Abgeordne-\nten vor.\nIch m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, da\u00df zun\u00e4chst der\nFragesteller das Wort zur Verlesung seiner Frage erh\u00e4lt.\nDer Fragesteller hat das Recht, h\u00f6chstens zwei erg\u00e4nzende\nFragen zu stellen, wenn ihm die Antwort nicht ausreicht.\nEine Besprechung der Antwort findet nicht statt.\nWir behandeln nun die Kleinen Anfragen des Abg. Herrn\nWehnert, zun\u00e4chst Drucksache 2/1958, anschlie\u00dfend\nDrucksache 2/1959 und schlie\u00dflich Drucksache 2/1970.\nHerr Wehnert, Sie haben das Wort.\n\nWehnert, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! In Anbetracht des\nZeitplanes dieses Hauses und der Tatsache, da\u00df Herr\nStaatsminister R\u00f6\u00dfler, der daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, nicht anwe-\nsend ist, sind wir mit Vertretern der Staatsregierung, mit\nProf. Milbradt \u00fcber folgendes \u00fcbereingekommen.\nDa die Anfragen und die Antworten allen vorliegen,\nmache ich von der M\u00f6glichkeit der Zusatzfragen zu den\ndrei Anfragen Gebrauch, so da\u00df sie im parlamentarischen\nGang sind. Die Staatsregierung hat zugesichert, da\u00df sie in\nder n\u00e4chsten Woche beantwortet werden. Das w\u00fcrde den\nWeg verk\u00fcrzen.\nDa es sich um parlamentsrechtliche wie auch arbeitsrecht-\nliche Probleme handelt, m\u00fcssen wir heute hier die Zusatz-\nfragen stellen. Dieses Verfahren w\u00e4re im Interesse aller\nBeteiligten das Vern\u00fcnftigste.\nZu Drucksache 2/1958, Eingruppierung P\u00e4dagogischer\nUnterrichtshilfen an F\u00f6rderschulen im Zust\u00e4ndigkeits-\nbereich des Freistaates Sachsen mit Wirkung vom 1.8.1995,\nlautet meine erste Zusatzfrage: Was hat sich an den beiden\nmir vorliegenden in Kraft gesetzten T\u00e4tigkeitsmerkmalen\neiner P\u00e4dagogischen Unterrichtshilfe vom 28. Juni 1995,\nformuliert vom SMK \u2013 die Quelle ist dort Herr Schw\u00e4gerl,\nReferatsleiter F\u00f6rderschulen \u2013 gegen\u00fcber dem Erzieher-\nplan laut Stellenplan 12/90 inhaltlich \u2013 au\u00dfer einer ande-\nren T\u00e4tigkeitsbezeichnung bei gleichen Funktionsmerk-\nmalen unter R\u00fcckstufung von Vb auf Vc und der Stellen-\nzulagereduzierung um 87 DM \u2013 ge\u00e4ndert?\nIch mu\u00df feststellen: Es hat sich nichts ge\u00e4ndert. Die\nBezeichnung und die T\u00e4tigkeitsmerkmale sind in beiden\ndie gleichen.\nEine zweite Frage, die sich daraus ergibt: Was ist mit jenen\nP\u00e4dagogischen Unterrichtshilfen, die im 50. bis 60. Lebens-\njahr stehen, jahrzehntelang als Erzieher in diesen F\u00f6rder-\neinrichtungen mit Fachschulabschlu\u00df \u2013 z. B. als Kranken-\nschwestern \u2013 t\u00e4tig waren, bez\u00fcglich eines Angebots zur\np\u00e4dagogischen Sonderausbildung von ca. zw\u00f6lf Monaten?\nDas wurde vor drei Jahren in den Raum gestellt. Diese\nBerufsgruppen sind in den Stellenausschreibungen\nbenannt, in den angebotenen \u00c4nderungsvertr\u00e4gen wird\naber der Fachschulabschlu\u00df nicht anerkannt. Damit soll\neine R\u00fcckstufung erfolgen.\nIch komme zu Drucksache 2/1959, P\u00e4dagogische Unter-\nrichtshilfen an Sonderschulen, Aktenvermerk vom\n6.2.1995. Es handelt sich hier um den Aktenvermerk eines\n\nReferatsleiters. Hier mu\u00df ich zun\u00e4chst erst einmal die\nFrage aus parlamentarischer Sicht stellen. Wenn man sich\ndie gesamte Antwort auf die Kleine Anfrage durchliest,\nergibt sich daraus die Frage, ob diese Antwort dem geisti-\ngen Niveau des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus und seines\nMinisters entspricht oder ob es sich bei der Beantwortung\nder Kleinen Anfrage um eine vors\u00e4tzliche Verletzung des\n\u00a7 51 der S\u00e4chsischen Verfassung handelt, nach dem Fragen\nwahrheits- und ordnungsgem\u00e4\u00df zu beantworten sind.\nDaraus ergibt sich die zweite Frage, inwieweit \u00c4nderungs-\nk\u00fcndigungen per 1. August r\u00fcckwirkend \u2013 wie sie f\u00fcr die-\nsen Personenkreis mehrfach vorgenommen werden \u2013 jetzt\nerstellt werden, wobei nach wie vor die Personalrats-\nzustimmung fehlt. Ich habe heute morgen mit dem Perso-\nnalrat gesprochen. Laut Personalvertretungsgesetz handelt\nes sich um eine mitbestimmungspflichtige Ma\u00dfnahme.\nEs l\u00e4uft zur Zeit ein Beschlu\u00dfverfahren, und das bedeutet\nim Gegenteil, da\u00df f\u00fcr die Betroffenen dann eine R\u00fcckzah-\nlung der Geh\u00e4lter von f\u00fcnf bis sieben Monaten vorgenom-\nmen werden mu\u00df, und das in einer Gruppe Vb und Vc, wo\nes sich nicht um gro\u00dfe Geh\u00e4lter handelt.\nInzwischen gibt es ein erstinstanzliches Urteil des Arbeits-\ngerichts Leipzig vom 10. November, das dem Freistaat\nSachsen eine R\u00fcckstufung verbietet. Ich glaube, hier sollte\nman eine Antwort erwarten.\nIch komme zu Drucksache 2/1970, Standpunkt des\nBezirkspersonalrates zu \u00c4nderungsvertr\u00e4gen f\u00fcr alle P\u00e4d-\nagogischen Unterrichtshilfen der F\u00f6rderschulen vom\n9.10.95. Hier geht es in erster Linie darum, da\u00df laut Ver-\neinbarung des Freistaates Sachsen mit der Gewerkschaft\ngegenw\u00e4rtig ein Tarifvertrag besteht, der eine Laufzeit bis\nJuni 1998 hat und 32 p\u00e4dagogische Unterrichtsstunden\nvorsieht.\nDie vom Freistaat Sachsen angebotenen \u00c4nderungsver-\ntr\u00e4ge und die Verordnung, die mir auch vorliegt, sehen\nnunmehr 40 Stunden vor. Damit ist der Tarifvertrag mit\nLaufzeit bis Juni 1998 einseitig ohne Zustimmung der\nGewerkschaft ausgeh\u00f6hlt.\nDie zweite und letzte Frage dazu: Was berechtigt die\nStaatsregierung, mit Schreiben des SMK vom 17. Juli 1995\nr\u00fcckwirkend die Richtlinie in Kraft zu setzen und \u2013\nPunkt 6 auf Seite 25 der Tarifgemeinschaft L\u00e4nder Ost,\n22. Juni 1995 \u2013 den Betroffenen sowohl bei den Ausschrei-\nbungen als auch bei den angebotenen \u00c4nderungsvertr\u00e4-\ngen bewu\u00dft zu verschweigen, was in dieser Richtlinie\nsteht?\nSie liegt mir vor \u2013 in Kraft gesetzt vom Freistaat Sachsen\nam 1. Juli \u2013, und ich zitiere, worum es geht: ,,Hat der\nAngestellte im Zeitpunkt des Inkrafttretens dieser Richt-\nlinie Verg\u00fctungen aus einer h\u00f6heren Verg\u00fctungsgruppe\nerhalten als aus der Verg\u00fctungsgruppe, in der er nach\ndieser Richtlinie eingruppiert ist, wird diese Verg\u00fctung\nf\u00fcr die Dauer des fortbestehenden Arbeitsrechtsverh\u00e4lt-\nnisses durch das Inkraftsetzen dieser Richtlinie nicht\nber\u00fchrt.\u201c\nDie gegenw\u00e4rtigen \u00c4nderungsvertr\u00e4ge sehen alle R\u00fcck-\nstufungen vor. Ansonsten laufen zur Zeit die ersten \u00c4nde-\nrungsk\u00fcndigungen.\nDiese Fragen m\u00f6chte ich bitte in der n\u00e4chsten Woche\nbeantwortet haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1902\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, da es mit der\nStaatsregierung so abgestimmt ist, ist das jetzt zu Protokoll\ngenommen. Ich gehe davon aus, da\u00df Ihnen die Antwort\nder Staatsregierung fristgem\u00e4\u00df schriftlich zugeht.\nMeine Damen und Herren! Damit sind die Kleinen Anfra-\ngen behandelt. Der Tagesordnungspunkt 13 ist beendet.\nDie Tagesordnung ist damit abgearbeitet. Gestatten Sie\nmir noch wenige S\u00e4tze. Ich werde Sie nicht lange strapa-\nzieren, aber es ist notwendig, da\u00df ich Ihnen das sage.\nIch m\u00f6chte Ihnen am Ende eines Kalenderjahres ganz\nherzlich danken, Ihnen, den Damen und Herren Abgeord-\nneten und Ihren Mitarbeitern. Ich m\u00f6chte dem Minister-\npr\u00e4sidenten und seiner Staatsregierung danken. Ich\nm\u00f6chte aber auch ganz herzlich den flei\u00dfigen Landtags-\nreferentinnen und -referenten danken.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nIch m\u00f6chte den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der\nLandtagsverwaltung und in den Ministerien danken, die\nmit uns befa\u00dft sind.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nIch m\u00f6chte den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der\nFraktionen und Ihren eigenen Mitarbeitern danken,\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nden Einsatzkr\u00e4ften der Polizei, aber auch den Demon-\nstranten, die ein Grundrecht wahrnehmen.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nAllen zusammen m\u00f6chte ich danken f\u00fcr das gute Mitein-\nander und f\u00fcr die geleistete Arbeit. Ich werde mir erlau-\nben, Ihnen beim Ausgang ein kleines K\u00e4rtchen \u00fcber-\nreichen zu lassen. Das K\u00e4rtchen hat die Eigenschaft, da\u00df\nman damit telefonieren kann. Da ich wei\u00df, da\u00df Sie sehr\nbesch\u00e4ftigt sind und die Arbeit es mit sich bringt, da\u00df der\neine oder andere Kontakt abrei\u00dft, den man schmerzlich\nvermi\u00dft, weil man eben so besch\u00e4ftigt ist, ist dies mit der\nBitte verbunden, Sie m\u00f6gen dieses K\u00e4rtchen dazu benut-\nzen, den einen oder anderen anzurufen, einen Freund,\neinen lieben Menschen oder einen Bekannten. Machen Sie\nihm damit eine Freude.\n\nIhnen und Ihren Angeh\u00f6rigen w\u00fcnsche ich ein gesegnetes\nWeihnachtsfest, uns allen ein gutes Jahr 1996, zum Wohle\nder Menschen, die uns im Freistaat in die Verantwortung\ngenommen haben, f\u00fcr die wir die Arbeit leisten und f\u00fcr\nderen Wohl wir auch arbeiten.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 26. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 27. Sitzung auf Donners-\ntag, den 25. Januar 1996, festgelegt. Die Einladung und die\nTagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\n\nVielen Dank, auf Wiedersehen, und kommen Sie gut in\ndas neue Jahr.\n\nDie 26. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist hiermit\ngeschlossen.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 17.16 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1903\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 26. Sitzung  am 15.12.1995\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/2174\nNamensaufruf durch Abg. Hatzsch, SPD, beginnend mit dem Buchstaben K\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Leroff x\nAdler x Dr. Lippmann x\nAlbrecht x Lochbaum x\nBandmann x Ludwig, Barbara x\nBartl x M\u00e4dler x\nBellmann, Veronika x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBeyer x Mattern, Ingrid x\nProf. Dr. Biedenkopf x Dr. Metz x\nDr. B\u00f6ttrich x Meyer, Christine x\nBolick x Prof. Dr. Milbradt x\nProf. Dr. Bramke x M\u00f6ckel x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Dr. M\u00fcnch x\nClau\u00df, Gisela x Nicolaus, Kerstin x\nColditz x Nitzsche x\nD\u00fcrrschmidt x Dr. Nowak x\nEggert x Ostrowski, Christine x\nEinsle, Siegrun x Petzold, Ingrid x\nEnders x Pfeifer x\nErnst, Christine x Pietzsch x\nFlath x Plobner x\nFranke x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Friedrich x Rasch x\nGangloff, Maria x Reber x\nDr. Geisler x Reichardt, Monika x\nGerlach x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nG\u00f6tzel x Richter, Joachim x\nGoliasch x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGro\u00df x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Ulbricht x\nKeller-Strempel, Karin x Vaatz x\nKlein, Gudrun x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlinnert x Wappler x\nKosel x Weber, Christine x\nK\u00fchnrich x Wehnert x\nKulscher x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Windisch, Uta x\nKupfer x Winkler x\nL\u00e4mmel x Witzschel x\nDr. Langer x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Zschoche, Brigitte x\nLehmann x\nLehner x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 61\nNeinstimmen: 31\nStimmenthaltungen:  1\n\nGesamtstimmen: 93\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1904\n\n\n\nBerichtigungen 1995\n\nIm laufenden Jahr wurden dem Stenografischen Dienst\nfolgende Fehler angezeigt:\n\n\u2013 Im Protokoll der 2. Sitzung ist im Kopf aller Seiten\n,,1. Wahlperiode\u201c gedruckt; es mu\u00df selbstverst\u00e4ndlich\n,,2. Wahlperiode\u201c hei\u00dfen. Das sollte insbesondere bei\nKopien beachtet werden.\n\n\u2013 Im Protokoll der 7. Sitzung, Seite 333, rechte Spalte\noben, ist die Fraktionszugeh\u00f6rigkeit der Abg. Frau Pet-\nzold, CDU:, nicht SPD.\n\u2013 Im Protokoll der 23. Sitzung ist auf Seite 1602 in der\nersten Zeile die Zahl ,,165 000\u201c in ,,65 000\u201c zu ver\u00e4ndern.\nWir bitten, diese Fehler zu entschuldigen und entspre-\nchend zu korrigieren.\n\nErg\u00e4nzung zu Tagesordnungspunkt 13\n\nSchriftliche Beantwortung der Zusatzfragen des Abg. Wehnert, fraktionslos\n(Schreiben des Staatsministers f\u00fcr Kultus, Dr. R\u00f6\u00dfler, vom\n22.12.1995)\nAnmerkung: Der Wortlaut der Zusatzfragen wird nicht\nnochmals wiedergegeben; sie sind fortlaufend von 1 bis 6\nnumeriert worden.\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nnamens und im Auftrag der Staatsregierung beantwortet\ndas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus die erg\u00e4nzen-\nden Fragen zu obengenannten Anfragen wie folgt:\nZusatzfrage 1\nErst im Rahmen der Umsetzung der Schulgesetznovelle\nwurde der Bereich der ,,P\u00e4dagogischen Unterrichtshilfe\u201c\naus dem T\u00e4tigkeitsfeld des Erziehers herausgel\u00f6st, weil\ndiese Aufgabe dauerhaft der Schule zugeordnet ist.\nNach der strikten Trennung der Bereiche ist die P\u00e4dago-\ngische Unterrichtshilfe ausschlie\u00dflich im Unterricht und\nzur Unterrichtsvorbereitung eingesetzt und unterst\u00fctzt\nden Lehrer unter seiner Anleitung und Verantwortung\nentsprechend der T\u00e4tigkeitsbeschreibung in seiner Lehr-\nt\u00e4tigkeit.\nDie T\u00e4tigkeitsmerkmale unterscheiden sich also grund-\nlegend von denen der Erzieher.\nEine T\u00e4tigkeitsbeschreibung nach einem ,,Erzieherplan\nlaut Stellenplan 12/90\u201c ist dem Staatsministerium f\u00fcr Kul-\ntus nicht bekannt.\nErst ab dem Haushaltsjahr 1993 erfolgte im Stellenplan\neine Differenzierung nach Schularten und eine getrennte\nAusweisung der Stellen f\u00fcr Schulleiter, Lehrkr\u00e4fte und\nsonstiges Personal, wobei Erzieher (einschlie\u00dflich Erzie-\nher, die in der Unterrichtsbegleitung t\u00e4tig waren) dem\nsonstigen Personal zugeordnet waren.\nP\u00e4dagogische Unterrichtshilfen m\u00fcssen gem\u00e4\u00df den TdL-\nRichtlinien eingruppiert werden.\nZusatzfrage 2\nDas Staatsministerium f\u00fcr Kultus war bem\u00fcht, den\nBesch\u00e4ftigten, die bereits seit Jahren im F\u00f6rderschul-\nbereich t\u00e4tig waren, die M\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen, auch\nweiterhin dort t\u00e4tig zu sein, auch wenn die Ausbildung\nnicht in den Fallgruppen der TdL-Richtlinien aufgef\u00fchrt\nist.\nEntsprechend einer L\u00e4ndererm\u00e4chtigung durch die TdL ist\nf\u00fcr alle \u00fcbrigen Ausbildungen die Pr\u00fcfung erforderlich, ob\nder Abschlu\u00df einem der in der jeweiligen Fallgruppe\ngenannten Abschl\u00fcsse gleichgestellt werden kann.\nIn die Fallgruppe 11, die einer Eingruppierung nach Vb\nentspricht, k\u00f6nnen nur Abschl\u00fcsse eingeordnet werden,\ndie eine sonderp\u00e4dagogische Qualifikation beinhalten. Die\nKrankenschwester ist der Fallgruppe 12, entsprechend\neiner Eingruppierung nach Vc, zuzuordnen.\n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus hat sich daf\u00fcr\neingesetzt, da\u00df alle Stellen f\u00fcr P\u00e4dagogische Unterrichts-\nhilfen im Entwurf des Haushaltsplanes 1996 als Vb-Stellen\nausgewiesen sind.\nDas hei\u00dft, das Staatsministerium hat sich f\u00fcr eine sonder-\np\u00e4dagogisch qualifizierte P\u00e4dagogische Unterrichtshilfe\nausgesprochen. Das hei\u00dft auch, da\u00df die P\u00e4dagogischen\nUnterrichtshilfen sonderp\u00e4dagogisch weiter- oder fortge-\nbildet werden m\u00fcssen.\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus erarbeitet\nderzeit ein dahin gehendes Konzept, das die Ausbildungs-\nund die Altersstruktur der Besch\u00e4ftigten ber\u00fccksichtigt.\nZusatzfrage 3\nArt und Umfang der Antworten richten sich an den vorge-\ngebenen Fragen aus.\nZusatzfrage 4\nDurch die Umsetzung der Schulgesetznovelle sind gem\u00e4\u00df\n\u00a7 40 Abs. 1 SchulG nur noch Lehrer und P\u00e4dagogische\nUnterrichtshilfen an \u00f6ffentlichen Schulen im Dienste des\nFreistaates Sachsen besch\u00e4ftigt. Die Arbeitsverh\u00e4ltnisse\nder Erzieher sind nach \u00a7 64 Abs. 1 SchulG zum 1.8.1995\ngesetzlich auf die jeweiligen Schultr\u00e4ger \u00fcbergegangen.\nDa es vor dem 1.8.1995 arbeitsvertraglich keine P\u00e4dago-\ngischen Unterrichtshilfen gab, war es notwendig, diese\nStellen arbeitsrechtlich korrekt auszuschreiben und zu\nbesetzen, wozu auch die Beteiligung der Personalvertre-\ntung nach S\u00e4chsischem Personalvertretungsgesetz geh\u00f6rt.\nDie Erzieher haben sich freiwillig f\u00fcr diese Stellen bewor-\nben.\nSeit dem 1.8.1995 gibt es keine Erzieher an \u00f6ffentlichen\nSchulen. Daher waren die Arbeitsvertr\u00e4ge der Erzieher,\ndie weiterhin im Landesdienst, aber als P\u00e4dagogische\nUnterrichtshilfen, besch\u00e4ftigt werden sollten, dahin\ngehend durch einen \u00c4nderungsvertrag mit Wirkung vom\n1.8.1995 zu \u00e4ndern, denn sonst w\u00e4ren sie gesetzlich auf die\nKommune \u00fcbergegangen.\nW\u00e4hrend des Beteiligungsverfahrens gab es zu Fragen der\nvertraglichen Ausgestaltung des mit dem Staatsministe-\nrium der Finanzen abgestimmten \u00c4nderungsvertrages\netliche Er\u00f6rterungen mit den jeweiligen Personalvertretun-\ngen. Auch hat das Staatsministerium f\u00fcr Kultus seine\nRechtsauffassung dem Hauptpersonalrat f\u00fcr Grund-, Mit-\ntel- und F\u00f6rderschulen wiederholt m\u00fcndlich und schrift-\nlich mitgeteilt.\nDie Haltung der Personalvertretung hat dazu gef\u00fchrt, da\u00df\nzum 1.8.1995 im Oberschulamtsbezirk Dresden zirka ein\nDrittel der Bewerber ihren \u00c4nderungsvertrag nicht unter-\nschrieben hatten. Dennoch haben die Betroffenen ihren\nDienst als P\u00e4dagogische Unterrichtshilfen an den Schulen\naufgenommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1905\n\n\n\nDurch die Arbeitsaufnahme ist mit diesen Besch\u00e4ftigten\nein faktisches Arbeitsverh\u00e4ltnis entstanden. Den Betrof-\nfenen wurden durch Personalgespr\u00e4che mit der personal-\nf\u00fchrenden Stelle des Oberschulamtes Dresden die recht-\nlichen Konsequenzen ihres Verhaltens erl\u00e4utert. Das\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus kann auf die\nUnterzeichnung der Arbeitsvertr\u00e4ge nicht verzichten, da\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 1 BAT-O die tarifvertragliche Verpflich-\ntung zu schriftlichen Arbeitsvertr\u00e4gen besteht.\nDa die Arbeitnehmer dieser tarifvertraglichen Verpflich-\ntung aus dem Arbeitsverh\u00e4ltnis nicht nachkommen, wer-\nden sie mit arbeitsrechtlichen Konsequenzen rechnen m\u00fcs-\nsen.\nWie sich aus dem geschilderten Sachverhalt ergibt, hat es\nsich immer um die Unterzeichnung eines \u00c4nderungsver-\ntrages und nicht um eine r\u00fcckwirkende \u00c4nderungsk\u00fcndi-\ngung gehandelt.\nZusatzfrage 5\nDie angesprochene Vereinbarung zwischen dem Landes-\nverband Sachsen der Gewerkschaft Erziehung und Wis-\nsenschaft und dem Freistaat Sachsen betrifft nur den K\u00fcn-\ndigungsschutz bei freiwilliger Teilzeitbesch\u00e4ftigung von\nLehrern und Erziehern, wobei der Besch\u00e4ftigungsumfang\n82,5 v. H. eines vergleichbaren Vollbesch\u00e4ftigten nicht\n\u00fcberschreiten darf.\nEine tarifvertragliche Festlegung von Arbeitszeiten ist\ndamit nicht verbunden.\nIm \u00fcbrigen hat es keine einseitige \u00c4nderung der Verwal-\ntungsvorschrift \u00fcber die Arbeitszeit der Lehrkr\u00e4fte an\n\u00f6ffentlichen Schulen gegeben.\nErzieher und P\u00e4dagogische Unterrichtshilfen waren und\nsind von dieser Verwaltungsvorschrift nicht erfa\u00dft, da\nausschlie\u00dflich die Arbeitszeit und das Regelstundenma\u00df\nder Lehrkr\u00e4fte geregelt ist. P\u00e4dagogische Unterrichtshilfen\nsind weder Lehrer noch Fachlehrer.\nDie Arbeitszeit der Erzieher richtete sich nach \u00a7 15 BAT-O,\nund auch die Arbeitszeit der P\u00e4dagogischen Unterrichts-\nhilfen richtet sich nach dieser Vorschrift, was ausdr\u00fccklich\nim \u00c4nderungsvertrag geregelt wird.\n\nEine Verschlechterung ist demnach nicht zu verzeichnen,\nzumal die P\u00e4dagogischen Unterrichtshilfen nach einem\nErla\u00df des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus vier Anrech-\nnungsstunden erhalten (z. B. f\u00fcr Elternarbeit, Vor- und\nNachbereitung des Unterrichts und sonstige Aufgaben)\nund in der unterrichtsfreien Zeit nicht im Unterricht ein-\ngesetzt sind.\nZusatzfrage 6\nZum 1.7.1995 sind die Regelungen zur Eingruppierung der\nLehrer der 2. Besoldungs-\u00dcbergangsverordnung au\u00dfer\nKraft getreten. Aus diesem Grund war ab diesem Zeit-\npunkt eine Neuregelung n\u00f6tig.\nDie Protokollnotiz Nr. 6 zu den Lehrer-Richtlinien-O der\nTdL, die eine Art ,,Bestandsschutz\u201c f\u00fcr diejenigen Besch\u00e4f-\ntigten festlegt, die vor Inkrafttreten der Richtlinien h\u00f6her\neingruppiert waren, ist im Fall der \u00c4nderung der T\u00e4tigkeit\nvon der einer Erzieherin zu einer P\u00e4dagogischen Unter-\nrichtshilfe nicht anwendbar. Bei der h\u00f6heren Eingruppie-\nrung kann es dann nicht bleiben, wenn die fr\u00fchere Ein-\ngruppierung falsch war oder sich aufgrund einer \u00c4nde-\nrung der T\u00e4tigkeit eine niedrigere Eingruppierung ergibt.\nP\u00e4dagogische Unterrichtshilfen waren auch nach den bis\n1.7.1995 geltenden Regelungen der Richtlinien der Tarif-\ngemeinschaft deutscher L\u00e4nder (TdL) \u00fcber die Eingrup-\npierung der nicht von der Anlage 1a zum BAT-O erfa\u00dften\nAngestellten vom 24.6.1991 in der zuletzt g\u00fcltigen Fassung\n\nin der Verg\u00fctungsgruppe VIb (Angestellte ohne Aus-\nbildung),\nin der Verg\u00fctungsgruppe Vc (Erzieher u. \u00e4.) und\nin der Verg\u00fctungsgruppe Vb (Erzieher u. \u00e4. mit min-\ndestens zweij\u00e4hriger sonderp\u00e4dagogischer Zusatzaus-\nbildung)\n\neingruppiert.\nInsoweit hat sich durch die neuen Richtlinien kaum eine\n\u00c4nderung ergeben.\n\nMit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen\n\ngez. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 26. Sitzung 15. Dezember 1995\n\n1906\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Aktuelle Stunde\n\t2 Fragestunde\n\t3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes\n\t4 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den privaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen\n\t5 Zukunft der ABS-Gesellschaften\n\t6 \u2013 Au\u00dfenwirtschaft\n\t7 F\u00f6rderung der Entwicklungszusammenarbeit\n\t8 Umsetzung WIP in Sachsen\n\t9 K\u00fcndigungsschutzverordnung\n\t10 Entlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes hinsichtlich der Haushaltsrechnung 1994\n\t11 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen der Fraktionen \u2013 Sammeldrucksache\n\t12 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\t13 Kleine Anfragen\n\tBerichtigungen 1995\n\n",
    "status": 200
}