{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T15:54:46Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:35:25Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:35:25Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "349",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T15:54:46Z",
        "date": "2001-10-12T06:35:25Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/56 14.05.1997",
        "dcterms:created": "1998-10-09T15:54:46Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:35:25Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T15:54:46Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:35:25Z",
        "modified": "2001-10-12T06:35:25Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2525",
            "2457",
            "4077",
            "4591",
            "6411",
            "6136",
            "6497",
            "6370",
            "6240",
            "5954",
            "5645",
            "5610",
            "6011",
            "5605",
            "6478",
            "5942",
            "5832",
            "6271",
            "6583",
            "5764",
            "6067",
            "6625",
            "6327",
            "4646",
            "3825",
            "4006",
            "6112",
            "6397",
            "6607",
            "6494",
            "6378",
            "5858",
            "5776",
            "6473",
            "6407",
            "6440",
            "6487",
            "6410",
            "6394",
            "6478",
            "6513",
            "6114",
            "5791",
            "5790",
            "6088",
            "6639",
            "6028",
            "6091",
            "5046",
            "5242",
            "5140",
            "5571",
            "4715",
            "5254",
            "4756",
            "6484",
            "5762",
            "5313",
            "5523",
            "6244",
            "6287",
            "5294",
            "4991",
            "5321",
            "5584",
            "5338",
            "4940",
            "6144",
            "5238",
            "2439",
            "1812",
            "344"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T15:54:46Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:35:25Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/56 14.05.1997",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_56_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/56 14.05.1997",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "72"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/56 14.05.1997\n\n\nPlenarprotokoll 2/56\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n56. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.02 Uhr Dresden, 14. Mai 1997, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 19.36 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 4001\n\nLeroff, CDU 4001\nDr. Hahn, PDS 4001\nAdler, SPD 4001\n\n1  Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes des\nAusschusses des S\u00e4chsischen Landtages nach\nArtikel 113 der Verfassung des Freistaates\nSachsen (Notparlament)\nDrucksache 2/5632, Wahlvorschlag der Frak-\ntion der CDU 4002\n\nWahlhandlung (Ergebnis siehe Seite 4022)\nHatzsch, SPD 4002\n\n2  Fachregierungserkl\u00e4rung zur Hochschulpolitik\n,,Zukunft durch Wissenschaft\u201c 4002\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 4002\nHatzsch, SPD 4009\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4012\nProf. Dr. Porsch, PDS 4015\nL\u00e4mmel, CDU 4018\nProf. Dr. Bramke, PDS 4020\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 4022\n\nFrau Gruhle, CDU 4022\n\n3  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Personen-\nnahverkehr im Freistaat Sachsen\nDrucksache 2/5667, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS 4022\n\nFrau Mattern, PDS 4022\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4023\n\n4  Umsetzung des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehr im Freistaat Sach-\nsen vom 14. Dezember 1995\nDrucksache 2/4335, Gro\u00dfe Anfrage der Frak-\ntion der SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Ausgleich gemeinwirtschaftlicher Leistun-\ngen nach \u00a7 45 a Personenbef\u00f6rderungsgesetz\nDrucksache 2/2156, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Erteilung von Genehmigungen nach dem\nPersonenbef\u00f6rderungsgesetz\nDrucksache 2/2263, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 \u00dcberpr\u00fcfung von gesetzlichen Bestimmun-\ngen und Vorschriften zur Verbesserung der\nWirtschaftlichkeit im Schienenpersonennah-\nverkehr\nDrucksache 2/2592, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 \u00dcberpr\u00fcfung des Investitionsbedarfs des\ns\u00e4chsischen Eisenbahn-Erg\u00e4nzungsnetzes\nDrucksache 2/3833, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Investitionsprogramm \u00d6PNV\nDrucksache 2/4149, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Schienenverkehr im Landkreis L\u00f6bau-Zittau\nDrucksache 2/4681, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Erhalt der Einrichtungen der Eisenbahn-\ninfrastruktur in Sachsen\nDrucksache 2/4930, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Sicherung des Betriebes der s\u00e4chsischen\nSchmalspurbahnen\nDrucksache 2/5308, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4024\n\nGerlach, SPD 4024\nAlbrecht, CDU 4025\nProf. Dr. Porsch, PDS 4029\n\n\n\nFranke, CDU 4030\nPlobner, SPD 4032\nHauck, CDU 4033\nFrau Mattern, PDS 4034\nPlobner, SPD 4036\nD\u00fcrrschmidt, PDS 4037\nDr. Nowak, CDU 4038\nPlobner, SPD 4040\nFrau Dr. Runge, PDS 4041\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4041\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4042\nProf. Dr. Porsch, PDS 4042\nProf. Dr. Porsch, PDS 4043\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4043\nAlbrecht, CDU 4045\nFrau Dr. Runge, PDS 4045\nPlobner, SPD 4046\nFrau Mattern, PDS 4047\n\nAbstimmungen 4047\nProf. Dr. Porsch, PDS 4047\n\n5  Stellung des Ministerpr\u00e4sidenten zum Verhal-\nten des Kultusministers\nDrucksache 2/5110, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4047\n\nHatzsch, SPD 4047\nHatzsch, SPD 4048\nDr. H\u00e4hle, CDU 4048\nDr. H\u00e4hle, CDU 4049\nProf. Dr. Porsch, PDS 4049\nDr. Hahn, PDS 4050\nDr. Hahn, PDS 4051\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 4051\nHatzsch, SPD 4053\n\n6  Verhandlungen \u00fcber Visafreiheit zwischen\nDeutschland und Estland\nDrucksache 2/5543, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4053\n\nSchimpff, CDU 4053\nRichter, Joachim, SPD 4055\nKosel, PDS 4055\nSchimpff, CDU 4056\n\nAbstimmung und Zustimmung 4056\n\n7  Keine Opferrenten f\u00fcr Kriegsverbrecher\nDrucksache 2/5221, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4057\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4057\nStempell, CDU 4057\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 4058\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4059\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4060\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 4060\nLeroff, CDU 4061\nAdler, SPD 4061\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4061\nFrau Dr. Volkmer, SPD 4062\nProf. Dr. Bramke, PDS 4062\n\nAbstimmung und Zustimmung 4062\n\n8  Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Opfer des National-\nsozialismus in den osteurop\u00e4ischen Staaten\nDrucksache 2/5284, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 4062\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 4062\nFlath, CDU 4063\nRichter, Joachim, SPD 4063\nProf. Dr. Porsch, PDS 4064\nDr. Hahn, PDS 4064\nFrau Zschoche, PDS 4064\n\nNamentliche Abstimmung\nFrau Schulz, PDS 4065\n\nSandig, CDU 4065\nProf. Dr. Porsch, PDS 4065\n\nAbstimmungsergebnis (siehe auch Anlage)\n\n9  Nachrichtendienstliche Beobachtung der\nScientology-Kirche\nDrucksache 2/5788, Dringlicher Antrag der\nFraktion der CDU 4065\n\nTeubner, CDU 4065\nRichter, Joachim, SPD 4066\nDr. Hahn, PDS 4066\n\nAbstimmung und Zustimmung 4067\n\n10 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Peti-\ntionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/5700 4067\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 4067\nLeroff, CDU 4067\n\nAbstimmungen 4068\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4068\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 56. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nLudwig, Herr Witzschel, Herr Wappler, Frau Weber, Herr\nProf. Milbradt und Herr Dr. B\u00f6ttrich.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge m\u00f6chte ich Ihnen bekanntgeben: Die Tagesord-\nnungspunkte 11, Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu\nAntr\u00e4gen \u2013 Sammeldrucksache \u2013, Drucksache 2/5699, und\n13, Kleine Anfragen, sind zu streichen.\nWeiterhin ist mir ein als dringlich bezeichneter Antrag der\nFraktion der CDU, Drucksache 2/5788, Nachrichtendienst-\nliche Beobachtung der Scientology-Kirche, vorgelegt wor-\nden. Ich bitte, da\u00df die Fraktion der CDU die Dringlichkeit\ndes Antrages begr\u00fcndet. Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nGem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6chten wir den\nAntrag als dringlich auf die Tagesordnung gesetzt wissen.\nAm 5. Juni tagt auch zu diesem Problem die Innenmini-\nsterkonferenz. Da wir kein Plenum mehr vor diesem Ter-\nmin haben, ist es, so denke ich, ein klassischer Fall nach\n\u00a7 54 Abs. 3.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aber auch darum bitten, da\u00df\nwir diesen Antrag an die Stelle des von Ihnen soeben als\ngestrichen bekanntgegebenen Tagesordnungspunktes 11\nsetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Gibt es dazu Wortmeldun-\ngen? \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wenn ich jetzt Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der\nCDU-Fraktion w\u00e4re, Klaus Leroff hie\u00dfe und es sich um\neinen Antrag der PDS-Fraktion handelte, dann m\u00fc\u00dfte ich\nhier erkl\u00e4ren, da\u00df der Antrag nach Gesch\u00e4ftsordnung\nselbstverst\u00e4ndlich nicht zwingend dringlich sei. Die Innen-\nministerkonferenz ist kein beschlie\u00dfendes Gremium. Von\ndaher ist weder nach Gesch\u00e4ftsordnung noch inhaltlich die\nNotwendigkeit der dringlichen Behandlung gegeben. Wir\nwerden uns aber dennoch dem Anliegen nicht ver-\n\nschlie\u00dfen. Wir sind keine Paragraphenreiter, wie uns das\ndie CDU-Fraktion h\u00e4ufig hier vorf\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nDeshalb stimmen wir der Aufnahme in die Tagesordnung\nzwar nicht zu, werden uns aber enthalten, damit das\nThema heute dennoch besprochen werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Dann\nbringe ich die Dringlichkeit des CDU-Antrages in der\nDrucksache 2/5788 zur Abstimmung. Wer der Dringlich-\nkeit des Antrages zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimment-\nhaltungen ist der Dringlichkeit zugestimmt worden. Damit\nwird diese Drucksache als Punkt 11 in die Tagesordnung\nunserer heutigen Beratung eingeordnet.\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zu unserer Tagesord-\nnung? \u2013 Herr Adler.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und\nKollegen! Die SPD-Fraktion m\u00f6chte den Tagesordnungs-\npunkt 10, Abflu\u00df von F\u00f6rdermitteln, Drucksache 2/3165,\nvon der heutigen Tagesordnung zur\u00fcckziehen. Es gibt\neinen anderen Antrag zu den F\u00f6rdermitteln. Dazu hat die\nRegierung um eine Verl\u00e4ngerung gebeten. Wir haben\ndieser Verl\u00e4ngerung zugestimmt und m\u00f6chten das dann\nin vier Wochen gemeinsam behandelt wissen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich darum, da\u00df wir diesen\nPunkt aus der Tagesordnung streichen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Auch wir m\u00f6chten noch einen Punkt von der Tages-\nordnung nehmen, und zwar den bisherigen Tagesord-\nnungspunkt 6, Ausgleichszahlungen nach dem Schwer-\nbehindertengesetz, Drucksache 2/4449.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, auch das zur Kenntnis zu neh-\nmen und den Tagesordnungspunkt zu streichen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann gilt ansonsten die Ihnen vorliegen-\nde Tagesordnung f\u00fcr unsere heutige Beratung als verbind-\nlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4001\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl eines stellvertretenden Mitgliedes des Ausschusses des\nS\u00e4chsischen Landtages nach Artikel 113 der Verfassung des Freistaates Sachsen\n\n(Notparlament)\nDrucksache 2/5632, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\nDer Wahlvorschlag der Fraktion der CDU lautet, Frau\nGruhle zu w\u00e4hlen. Da zu diesem Wahlvorschlag keine\nDebatte vorgesehen ist, kommen wir zur Wahl.\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen der Gesch\u00e4fts-\nordnung geheim statt. Allerdings kann statt dessen auch\ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein Abge-\nordneter widerspricht. Ich frage deshalb: Widerspricht ein\nAbgeordneter, da\u00df die Wahl von Frau Gruhle zum stell-\nvertretenden Mitglied des Notparlamentes durch Hand-\nzeichen erfolgt?\n\n(Abg. Adler, SPD, erhebt Widerspruch.)\n\n\u2013 Es erhebt sich Widerspruch. Damit kommen wir zur\nWahl von Frau Gruhle. Ich bitte darum, da\u00df sich jetzt wie-\nder die Wahlkommission konstituiert. Herr Hatzsch von\nder Fraktion der SPD leitet die Wahlkommission. Die \u00fcbri-\ngen Mitglieder der Kommission sind Frau Einsle, Herr\nColditz und Herr Kannegie\u00dfer von der Fraktion der CDU\nund Frau Roth von der PDS.\nHerr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Abgeordneten werden in alphabeti-\n\nscher Reihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimm-\nschein, auf dem entsprechend der angegebenen Druck-\nsache die Kandidatin f\u00fcr das Gremium aufgef\u00fchrt ist. Sie\nk\u00f6nnen sich hinsichtlich der Kandidatin durch Ankreuzen\nin dem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimment-\nhaltung entscheiden. Erh\u00e4lt die Kandidatin mehr Jastim-\nmen als Neinstimmen, so ist sie gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit\nder Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Befindet sich\njemand im Saal, den ich vergessen habe aufzurufen? \u2013\nWenn dies nicht der Fall ist, ist der Aufruf beendet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Herr Hatzsch hat die Wahlhandlung offiziell abge-\nschlossen. Ich schlage Ihnen deshalb vor, damit es nicht zu\neiner l\u00e4ngeren Pause kommt, in der Tagesordnung fortzu-\nfahren und das Ergebnis sp\u00e4ter bekanntzugeben.\n\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFachregierungserkl\u00e4rung zur Hochschulpolitik\n,,Zukunft durch Wissenschaft\u201c\n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst, Herrn Prof. Dr. Meyer. Bitte, Herr\nStaatsminister.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In der\nwissenschaftlichen Bildung und in der wissenschaftlichen\nForschung hat Sachsen gleicherma\u00dfen eine gro\u00dfe\nGeschichte und eine \u00fcberzeugende Perspektive. F\u00fcr Sach-\nsens anerkannte Tradition als Hochschul- und Wissen-\nschaftsland stehen zum Beispiel die zweit\u00e4lteste, ununter-\nbrochen existierende Universit\u00e4t der Bundesrepublik in\nLeipzig\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund die \u00e4lteste montanwissenschaftliche Hochschule der\nWelt in Freiberg\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nwie auch die Kunst- und Musikhochschulen, die zu den\n\u00e4ltesten in Deutschland geh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Tradition ist uns auch eine Verpflichtung f\u00fcr die\nGegenwart und f\u00fcr die Zukunft. Deshalb war es seit 1990\ndas Prinzip der s\u00e4chsischen Hochschul- und Wissen-\n\nschaftspolitik, dieses Wissenschaftspotential zu erneuern\nund zu bewahren.\nJeder wei\u00df, da\u00df Sachsen auch nach dem Zweiten Weltkrieg\nbis zur friedlichen Revolution und der Erlangung der\ndeutschen Einheit ein Gebiet mit einer \u00fcberdurchschnitt-\nlichen Ausstattung an Universit\u00e4ten, Hochschulen und\nIngenieurschulen sowie an Forschungsinstituten war.\nAllerdings waren diese in ihrer Aufgabenstellung und in\nihrer methodischen und inhaltlichen Grundlegung ideo-\nlogisch und politisch instrumentalisiert. Die wissenschaft-\nliche Arbeit war in ihrer Entfaltung behindert, und die\nbew\u00e4hrten deutschen Hochschulstrukturen waren durch\ndie Einrichtung von Spezialhochschulen verlassen wor-\nden.\n\nDas S\u00e4chsische Hochschulerneuerungsgesetz hat die Vor-\naussetzungen daf\u00fcr geschaffen, da\u00df unsere Hochschulen\nwieder zu St\u00e4tten der freien Wissenschaft wurden. Mit\ndem S\u00e4chsischen Hochschulstrukturgesetz wurde die Tra-\ndition Sachsens als f\u00fchrender Standort h\u00f6herer Bildung\nbewahrt und die Grundlage f\u00fcr eine moderne und diffe-\nrenzierte Hochschullandschaft geschaffen. Sie umfa\u00dft vier\nUniversit\u00e4ten, vier k\u00fcnstlerische Hochschulen und f\u00fcnf\nHochschulen f\u00fcr Technik und Wirtschaft, das Internatio-\nnale Hochschulinstitut in Zittau und die Palucca-Schule als\nAkademie f\u00fcr k\u00fcnstlerischen Tanz. Dazu kommen die\nFachhochschulen im Verantwortungsbereich des Innen-\nministers und als Einrichtungen in freier Tr\u00e4gerschaft die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4002\n\n\n\nHandelshochschule, die evangelischen Fachhochschulen\nund die Fachschule der Telekom sowie die Hochschule f\u00fcr\nBerufst\u00e4tige als erg\u00e4nzendes Fernstudienangebot neben\ndem gro\u00dfen Beitrag unserer \u00f6ffentlichen Hochschulen auf\ndem Gebiet der Fernstudien.\nAuf der Grundlage von Empfehlungen des Wissenschafts-\nrates wurde auch im au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungs-\nbereich der Strukturwandel erfolgreich vollzogen. Heute\nverf\u00fcgt Sachsen \u00fcber eine Vielzahl leistungsf\u00e4higer und im\ndeutschen Forschungssystem fest verankerter au\u00dferuni-\nversit\u00e4rer Forschungsinstitute. Zusammen mit den Hoch-\nschulen bilden sie eine der leistungsf\u00e4higsten Wissen-\nschaftslandschaften in Deutschland.\n\nMeine Damen und Herren! Es w\u00e4re zu eng, Hochschulen\nund Forschungsinstitute nur als St\u00e4tten der Wissenschaft\nzu sehen, so wichtig und unverzichtbar die Wissenschaft\nf\u00fcr unser aller Leben auch ist. Von den Hochschulen gehen\ndar\u00fcber hinaus bedeutsame Impulse f\u00fcr das Geistes- und\nKulturleben unseres Landes aus. Sie beteiligen sich an den\nAuseinandersetzungen um den richtigen Weg in die\nZukunft und schaffen daf\u00fcr das geistige Fundament.\nUnsere Hochschulen sind auf gutem Wege, zu Zentren des\ngeistigen Lebens und der \u00f6ffentlichen Debatte nicht nur in\nSachsen, sondern in ganz Deutschland zu werden. Wir\nbrauchen ihren gedanklichen Beitrag, um die notwendige\nErneuerung unserer Gesellschaft zu konzipieren und in\ndie Tat umzusetzen.\n\nNaturgem\u00e4\u00df bieten die Hochschulen und au\u00dferuniversi-\nt\u00e4ren Einrichtungen f\u00fcr die Forschung die wichtigste Kon-\nzentration von personellen und s\u00e4chlichen Ressourcen.\nIhre Leistungsf\u00e4higkeit ergibt sich vor allem aus der Inter-\ndisziplinarit\u00e4t ihrer Arbeit und erstreckt sich \u00fcber das\ngesamte Spektrum wissenschaftlicher M\u00f6glichkeiten von\nder erkenntnisorientierten Grundlagenforschung \u00fcber die\nanwendungsorientierte Grundlagenforschung bis zur\nangewandten Forschung und Entwicklung. In jedem Fall,\nmeine Damen und Herren, und nicht nur, wenn ein ver-\nkaufbares Produkt das unmittelbare Ergebnis ist, baut die\nForschung an den Fundamenten der intellektuellen Inno-\nvationskraft dieses Landes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer auf Neues hofft, mu\u00df nicht nur reichlich s\u00e4en, son-\ndern auch gut d\u00fcngen und gie\u00dfen. Diese uralte Weisheit\ngilt heute nicht minder. Wer meint, er k\u00f6nne sofort ernten,\nden werden die Kr\u00e4fte rasch verlassen. Wer Neues will,\nder kann nicht glauben, er wisse schon, woher er das Neue\nbekommen kann.\n\nDie Geschichte der modernen Wissenschaft wie die\nGeschichte der modernen Wirtschaft erweisen immer wie-\nder, da\u00df es der Aufbruch in das bisher Unbekannte ist,\nwas den ganz gro\u00dfen Erfolg bringt. Daher sagen wir\nimmer wieder mit Recht: Investitionen in die Wissenschaft\nsind Investitionen in die Zukunft. Das bedeutet aber eben\nauch, es sind langfristige Investitionen. Das mu\u00df gerade in\nZeiten knapper finanzieller Mittel und struktureller wirt-\nschaftlicher Schwierigkeiten beachtet werden. Wer aus\nlangfristigen Investitionen Gewinn ziehen will, braucht\ngute Nerven und einen langen Atem. Da\u00df dies f\u00fcr ein\narmes Land wie Sachsen eine doppelte Herausforderung\nist, das wei\u00df jeder. N\u00fcchternheit ist da mit Sicherheit ein\nguter politischer Ratgeber. Aber Kurzatmigkeit und\nSchwarzseherei werden uns gewi\u00df nicht aus den finanziel-\nlen N\u00f6ten herausf\u00fchren.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich bringt uns Wissenschaft auch jetzt\nschon unverzichtbaren Gewinn. Der Personal- und Wis-\nsenstransfer in die berufliche Praxis und die immer enger\nwerdenden Beziehungen zur Wirtschaft spielen f\u00fcr die\nstrukturelle Entwicklung unseres Landes und jeder seiner\nRegionen eine gro\u00dfe Rolle.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJ\u00fcngste Standortentscheidungen leistungsf\u00e4higer Unter-\nnehmen zugunsten s\u00e4chsischer Standorte unterstreichen\ndie Aussage, da\u00df die Wissenschaft bereits jetzt eine posi-\ntive Wirkung aus\u00fcbt, die die gro\u00dfen finanziellen Anstren-\ngungen rechtfertigt.\nDas gilt f\u00fcr die Forschung; das gilt nicht minder f\u00fcr die\nBildung. Im wissenschaftlichen Lehrangebot der Hoch-\nschulen, in ihrer Aus- und Weiterbildung und im Fernstu-\ndium erh\u00e4lt eine stetig wachsende Zahl junger Menschen\nqualitativ anspruchsvolle und quantitativ angemessene\nStudienm\u00f6glichkeiten und damit unser Land gute Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die st\u00e4ndige Erneuerung seiner Wissens-\nbasis.\nMeine Damen und Herren! Wer einen neuen Anfang will,\nmu\u00df Investitionen t\u00e4tigen. Sachsen hat gemeinsam mit\ndem Bund im Rahmen des Hochschulbaues bisher \u00fcber\neine Milliarde DM in die Hochschulgeb\u00e4ude investiert, mit\nfast 300 Millionen DM die Ausstattung der Hochschulen\nverbessert und mit mehr als 100 Millionen DM die Grund-\nausstattung in unseren Hochschulbibliotheken erneuert.\nMit diesen Leistungen zur baulichen-apparativen Erneue-\nrung unserer Hochschuleinrichtungen liegt Sachsen ein-\ndeutig an der Spitze der ostdeutschen L\u00e4nder.\nDar\u00fcber hinaus stellte Sachsen f\u00fcr den Auf- und Ausbau\nder Forschungs- und Entwicklungsstruktur in den Hoch-\nschulen zus\u00e4tzlich zur Grundausstattung sowie in den\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen mehr als\n300 Millionen DM zur Verf\u00fcgung. Diese Investitionen\nerm\u00f6glichen, die Defizite in der Forschungsausstattung im\nVergleich zu den alten L\u00e4ndern abzubauen und damit die\nLeistungs- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit s\u00e4chsischer Hoch-\nschul- und Forschungseinrichtungen deutlich zu steigern.\nNicht zuletzt wurden mit \u00fcber 400 Millionen DM die\nWohnbedingungen in den 120 Studentenwohnheimen\nSachsens verbessert. Damit haben wir ein gutes Angebot\nzeitgem\u00e4\u00dfer Wohnm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Studierenden an\nunseren Hochschulen, was die Attraktivit\u00e4t des Studien-\nstandortes Sachsen erh\u00f6ht.\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat\ndem Landtag und der \u00d6ffentlichkeit nach eingehenden\nGespr\u00e4chen mit den Hochschulen und nach einer gr\u00fcnd-\nlichen Debatte im Kabinett den Hochschulentwicklungs-\nplan vorgelegt, den dieses Hohe Haus als Analyse der\ngegenw\u00e4rtigen Situation und als Ausblick f\u00fcr das n\u00e4chste\nJahrzehnt angefordert hat. Dieser Plan beschreibt die Per-\nspektive des s\u00e4chsischen Hochschulwesens mit den beiden\nzentralen Begriffen der inneren Entwicklung und der Kon-\nsolidierung.\nEckwerte dieser Perspektive sind die derzeitigen Hoch-\nschulorte und die durch unsere Hochschulpolitik erreichte\nfunktional sinnvolle Gliederung in unterschiedliche Hoch-\nschul- und Studienarten. In diesem Rahmen wird die Ent-\nwicklung und Ver\u00e4nderung unserer Hochschullandschaft\nbestimmt durch ein arbeitsteiliges Zusammenwirken der\nHochschulen und durch ihre Konzentration auf Schwer-\npunkte des landesweiten Studienangebotes.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4003\n\n\n\nEine n\u00fcchterne Einsch\u00e4tzung unserer M\u00f6glichkeiten und\nNotwendigkeiten f\u00fchrt dazu, Neugr\u00fcndungen von Hoch-\nschulen in absehbarer Zeit nicht vorzusehen.\nDie demographische Entwicklung zwingt uns dazu, die\nLehrerausbildung zu reduzieren und im wesentlichen in\nLeipzig zu konzentrieren. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr habe ich dem\nHohen Haus bereits ausf\u00fchrlich dargelegt. Sie konnten\nvon niemandem widerlegt werden. Unsere Entscheidung\ngilt. Da das Land die Studieng\u00e4nge finanziert, bestimmt es\nauch, welche Studieng\u00e4nge finanziert werden. Niemand\nhat einen Nutzen davon, falls jemand jetzt glaubt, Don\nQuichote kopieren zu sollen. Aber ich erkl\u00e4re auch mit\nallem Nachdruck: Dies ist keine Entscheidung gegen die\nExistenz der Universit\u00e4t Chemnitz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, Sachsen bleibt ein Zentrum der\nNatur- und Technikwissenschaften. Das gilt gleicher-\nma\u00dfen f\u00fcr seine Hochschulen und f\u00fcr seine au\u00dferuniversi-\nt\u00e4re Forschung. Die Symbiose von Naturforschung, von\ningenieurtechnischem K\u00f6nnen und von unternehme-\nrischem Handeln in der Wirtschaft hat in der Vergangen-\nheit Sachsens Reichtum begr\u00fcndet. Auch nur dadurch hat\ndieses Land die Chance, wieder zu einer der f\u00fchrenden\nWirtschaftsregionen Europas zu werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFreilich m\u00fcssen die jungen Menschen diese Chance auch\nnutzen. Zu viele scheuen den Anspruch, der in den Natur-\nund Ingenieurwissenschaften liegt. Aber nur wer sich\netwas zutraut, wird im Leben etwas erreichen. Wer sich\nkleinmacht, der bleibt auch klein. Wer meint, er m\u00fcsse auf\nNummer Sicher gehen und erst eine Berufsausbildung vor\ndas Studium schalten, darf sich nicht wundern, wenn ihm\nseine j\u00fcngeren Konkurrenten aus dem \u00fcbrigen Europa\ndavonziehen.\nMeine Damen und Herren, wir wollen das in aller Klarheit\nsagen: Heute bestimmen die jungen Menschen durch ihre\nBildungsentscheidung, ob Sachsen morgen ein Zentrum\nder Hochtechnologie ist oder bestenfalls eine verl\u00e4ngerte\nWerkbank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchon jetzt wissen wir: Die gegenw\u00e4rtige Zahl von Studen-\nten der Natur- und Ingenieurwissenschaften reicht nicht\naus f\u00fcr das Niveau einer modernen Gesellschaft. Ich sage\ndas ohne Vorwurf an die Jugend. Es ist unsere Verantwor-\ntung, ihr einen guten und fundierten Rat f\u00fcr ihre Zukunft\nzu geben. Daher haben wir uns dazu entschlossen, eine\ngro\u00dfe Studienoffensive durchzuf\u00fchren. Sachsen braucht\nmehr Studenten, insbesondere in den Natur- und Inge-\nnieurwissenschaften.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSachsen hat alles, um diese Studenten gut auszubilden. Ich\nrufe Sie alle auf, diese Studienoffensive zu unterst\u00fctzen. Es\ngeht um die Zukunft unserer Jugend und um die Zukunft\nunseres Landes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, Sachsen hat gro\u00dfe Traditionen\nin den Geistes- und Sozialwissenschaften sowie in der\nRechts- und in der Wirtschaftswissenschaft. Diese Gebiete\nsind durch die Hochschulerneuerung gest\u00e4rkt, ja in eini-\n\ngen F\u00e4llen wiedererweckt und nach Jahrzehnten der\nVerk\u00fcmmerung erweitert worden. Dadurch gewinnt\ndieses Land die Voraussetzung, an der wissenschaftlichen\nDebatte \u00fcber die Zukunft unserer Gesellschaft und deren\ngeistiger F\u00fchrung teilzuhaben. Ohne diesen Beitrag droht\nuns die Gefahr des Provinzialismus. Provinzen sind nach\naller Erfahrung nur das Objekt von Entscheidungen. Wir\naber wollen Mitgestalter in Deutschland und in Europa\nsein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSachsen verf\u00fcgt in Gestalt seiner k\u00fcnstlerischen Hoch-\nschulen, die zu den \u00e4ltesten und angesehensten in\nDeutschland geh\u00f6ren, \u00fcber einen besonderen Schatz. Sie\nsind zugleich Teil unserer kostbaren und einzigartigen\nKulturlandschaft. Der Rang der Kultur in Sachsen erfor-\ndert, ihr eine eigene Fachregierungserkl\u00e4rung zu widmen.\nDas ist unsere Absicht f\u00fcr den Herbst.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDerzeit verf\u00fcgen die Hochschulen im Verantwortungs-\nbereich des SMWK \u00fcber 54 400 fl\u00e4chenbezogene Studien-\npl\u00e4tze, davon 11 600 an den Fachhochschulen. Unter\nBer\u00fccksichtigung der finanziellen M\u00f6glichkeiten von Land\nund Bund und der zu erwartenden demographischen Ent-\nwicklung sind die Ausbauplanungen auf 65 000 fl\u00e4chen-\nbezogene Studienpl\u00e4tze bis zum Jahr 2005 ausgerichtet.\nIm Hochschulbau geht es naturgem\u00e4\u00df auch weiterhin vor\nallem darum, die vorhandene Bausubstanz zu sanieren\nund zu modernisieren und leistungsf\u00e4hige Universit\u00e4ts-\nkliniken zu schaffen. Mehr und mehr nehmen wir aber\nauch Vorhaben zum Ersatz und zur Erweiterung der\nfl\u00e4chenbezogenen Ausbildungskapazit\u00e4t in Angriff. Als\nwichtige Beispiele nenne ich hier die H\u00f6rsaalzentren in\nDresden und Chemnitz, den Neubau f\u00fcr die Geisteswis-\nsenschaften in Leipzig, die Neubauten f\u00fcr die Chemischen\nInstitute in Leipzig und Dresden, den Neubau von Labor-\ngeb\u00e4uden an allen Fachhochschulen und den Bau und\nAusbau von Bibliotheken.\nDie realistische Analyse Sachsens in der deutschen Wis-\nsenschaftslandschaft und seiner k\u00fcnftigen M\u00f6glichkeiten\nf\u00fchrte zur Neudefinition der Struktur unseres Hochschul-\nwesens in qualitativer und quantitativer Hinsicht. Mit der\nReduzierung des Stellenbestandes von etwa 27 000 im\nJahr 1990 auf zun\u00e4chst 11 000 wurde im Bereich der s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen und ansonsten im \u00f6ffentlichen Dienst\nbeispielloser Personalabbau im Freistaat Sachsen geleistet.\nAb Ende 1999 werden die Hochschulen \u00fcber 10 000 Stellen\nverf\u00fcgen. Diese Personalausstattung und die damit gege-\nbene Relation von Hochschulpersonal und Bev\u00f6lkerung\nsichert unseren Hochschulen auch in Zukunft eine der\nSpitzenpositionen unter den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern in Deutsch-\nland. Das bildet die Grundlage f\u00fcr die weitere Planung der\ngesamten Hochschullandschaft. Die Staatsregierung geht\ndavon aus, da\u00df sich die Studentenzahlen an unseren\nHochschulen von gegenw\u00e4rtig 67 000 weiter erh\u00f6hen wer-\nden. F\u00fcr 2005 werden Studentenzahlen in einem Korridor\nzwischen 80 000 und 95 000 Studenten erwartet. Diese Ent-\nwicklung stellt an die personellen und s\u00e4chlichen Ressour-\ncen aller Hochschulen hohe Anforderungen.\nZugleich weisen alle verf\u00fcgbaren demographischen Daten\ndarauf hin, da\u00df die Studentenzahlen in den Jahren ab 2010\nwiederum stark sinken werden. Auf diese Entwicklung\nm\u00fcssen sich unsere Hochschulen rechtzeitig einstellen. Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4004\n\n\n\nVerringerung der Zahl junger Menschen und die deutliche\nVerschiebung in der altersm\u00e4\u00dfigen Zusammensetzung der\nBev\u00f6lkerung hin zu den \u00e4lteren Jahrg\u00e4ngen wirft n\u00e4mlich\ndie Frage auf, wie eine solche Gesellschaft mit der Not-\nwendigkeit st\u00e4ndiger und rascher Innovation unter den\nBedingungen eines globalen Wettbewerbs fertig werden\nkann.\nEs ist eine Frage, auf die uns die bisherige geschichtliche\nErfahrung keine Antwort liefert, wohl aber den deutlichen\nHinweis, da\u00df es sich dabei um eine Herausforderung v\u00f6l-\nlig neuer Art handeln wird. Der schon heute oft verwende-\nte Begriff des lebenslangen Lernens wird nicht nur f\u00fcr die\nBiographie des einzelnen von gro\u00dfer Bedeutung sein, son-\ndern zum zentralen Kriterium f\u00fcr die Lebensf\u00e4higkeit der\ndann in Deutschland bestehenden Gesellschaft werden.\nDie Aufgabe der Weiterbildung wird also gleichberechtigt\nneben die Aufgabe der Bildung treten. Das wird mit\nSicherheit Struktur und Arbeitsweise der Hochschulen\nfundamental \u00e4ndern, ein Proze\u00df, der rechtzeitig konzipiert\nund vorbereitet werden mu\u00df. So viel kann und mu\u00df aller-\ndings schon heute gesagt werden: Es geht um einen Wan-\ndel in der Rolle der Hochschulen und nicht um eine Min-\nderung ihrer Rolle, wenn denn die Gesellschaft in diesem\nTeil der Welt eine \u00dcberlebenschance haben soll.\nMeine Damen und Herren, mit dem S\u00e4chsischen Hoch-\nschulgesetz wurde die Chance genutzt, den damals\nerreichten Stand der Reformdebatte in rechtliche Normen\numzusetzen. Das gilt f\u00fcr die Gliederung der Studien. Das\ngilt f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis von Universit\u00e4t und Fachhoch-\nschule und f\u00fcr viele andere Gebiete. Es gilt nicht zuletzt\nf\u00fcr die St\u00e4rkung der Leitungsstrukturen im Interesse von\nHandlungsf\u00e4higkeit und Wettbewerbsorientierung. Inzwi-\nschen ist das auch deutschlandweit anerkannt. Wer unvor-\neingenommen die Novellierungsabsichten in den alten\nBundesl\u00e4ndern betrachtet, wird feststellen, da\u00df vieles,\nwenn nicht das meiste seit 1993 in Sachsen Gesetz ist und\nin die Wirklichkeit umgesetzt wurde.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr uns kann dies kein Grund zur Selbstgef\u00e4lligkeit sein.\nVielmehr wollen wir den begonnenen Weg entschlossen,\naber auch mit Augenma\u00df fortsetzen. So scheint es uns\nsinnvoll, die akademischen Aufgaben noch st\u00e4rker von\nden administrativen Aufgaben zu trennen, weil dies glei-\ncherma\u00dfen im Interesse der eigentlichen Rolle der akade-\nmischen Gremien und effizienter Rahmenbedingungen f\u00fcr\nLehre, Studium und Forschung ist. Auch eine St\u00e4rkung\nund Weiterentwicklung unserer Kuratorien und der in\nihnen vereinten unabh\u00e4ngigen Sachkompetenz scheint mir\nsinnvoll.\nDagegen bin ich skeptisch in bezug auf die Idee, Hoch-\nschulr\u00e4te zwischen Wissenschaft und Politik treten zu las-\nsen, weil dies weder der akademischen Mitwirkung noch\nder Verantwortung der Politik f\u00fcr die Rahmenbedingun-\ngen der Wissenschaft gut bekommen kann.\nDie Versuchung, daraus Gremien der Parteipolitik und der\nQuotenseligkeit zu machen, ist mir denn doch zu gro\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDringend geboten ist eine rechtliche und finanzielle Neu-\nordnung der Universit\u00e4tsklinika, weil nur so eine Transpa-\nrenz der unterschiedlichen Finanzquellen der Lehre und\nForschung einerseits und der Krankenversorgung anderer-\nseits sowie ein professionelles Management erreicht wer-\nden kann.\n\nDerzeit bereiten wir eine Er\u00f6rterung m\u00f6glicher Modelle\nmit den Interessierten und Beteiligten vor, um bald dem\nLandtag die entsprechenden gesetzlichen Schritte vor-\nschlagen zu k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! \u00dcberf\u00e4llig ist eine Reform des\nHochschulrahmengesetzes. Sachsen hat dies seit Jahren\ngefordert, und deshalb begr\u00fc\u00dfen wir die Anstrengungen\ndes Bundes und vieler L\u00e4nder auf diesem Gebiet. Als kon-\nstruktiven Diskussionsbeitrag hat Sachsen dazu einen\neigenen Entwurf f\u00fcr ein neues Hochschulrahmengesetz\nauf den Tisch gelegt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir taten dies nicht aus \u00dcbermut oder Langeweile, son-\ndern aus, wie wir meinen, berechtigter Sorge. Erst waren\nwir ziemlich allein auf weiter Flur mit unserer Forderung.\nDann mu\u00dfte man den Eindruck gewinnen, der Bund wolle\nmit dem Hochschulrahmengesetz die Hochschulreform\ndurchf\u00fchren, was nicht seine Aufgabe ist. Jetzt scheint\nman eher auf der Suche nach der kleinsten gemeinsammen\nSchnittmenge zu sein.\nIch glaube nicht, da\u00df man dadurch zu einem wirkungsvol-\nlen Gesetz kommt, indem man einfach in dem alten Text\nherumstreicht. Auch darum haben wir ein neues Gesetz\nformuliert. Dabei h\u00e4tte der Bund durchaus einen eigenen\nBeitrag zur Hochschulreform zu leisten, und zwar durch\neine Reform des Dienstrechtes. Hier w\u00e4re es schon ein\nGewinn, wenn man wenigstens die Regelungen \u00fcber-\nn\u00e4hme, die seit 1993 in Sachsen gelten, obwohl unsere\nneuen Vorschl\u00e4ge dar\u00fcber hinausgehen und dem aktuel-\nlen Stand der Diskussion entsprechen.\nMeine Damen und Herren! Mit gro\u00dfer Verwunderung\nhabe ich vom Bundesbildungsminister vernommen, die\nHumboldtsche Universit\u00e4t sei tot. Was sind denn die\nwesentlichen Prinzipien der Humboldtschen Universit\u00e4t?\nDa\u00df die Wissenschaft stets ein ergebnisoffener Proze\u00df\nist, da\u00df die Wissenschaften eine dynamische Einheit dar-\nstellen und da\u00df Bildung als Wissenschaft nur in der Ver-\nbindung mit der Forschung als Wissenschaft lebt \u2013 also die\nber\u00fchmte Einheit von Lehre und Forschung. Wie k\u00f6nnen\ndiese Prinzipien tot sein?\nFreilich mu\u00df heute die Einheit von Lehre und Forschung\nin unseren modernen, hochkomplexen Wissenschaften\nund f\u00fcr eine hochdifferenzierte Studentenschaft, die mehr\nals 30 % einer Altersgruppe umfa\u00dft, nach einem durch-\ndachten Konzept gegliedert und schrittweise verwirklicht\nwerden. Dar\u00fcber besteht ja Einigkeit unter allen, die tat-\ns\u00e4chlich f\u00fcr eine Hochschul- und Studienreform eintreten.\nNein, Humboldts Universit\u00e4t ist nicht tot. Aber sie mu\u00df\nselbstverst\u00e4ndlich weiterentwickelt werden f\u00fcr eine\nGesellschaft des Wissens und des Wettbewerbs und f\u00fcr\ndas heraufziehende Zeitalter der Globalisierung.\nAllerdings wird eine solche Reform nur gelingen, wenn\ndaf\u00fcr auch die n\u00f6tigen strukturellen und rechtlichen Vor-\naussetzungen geschaffen werden. Ich bin deshalb der\n\u00dcberzeugung, da\u00df wir schrittweise, aber konsequent den\nWeg von der kameralistischen Detailsteuerung der Hoch-\nschulen zu einer Programmsteuerung im Sinne zunehmen-\nder Finanzautonomie gehen m\u00fcssen. Daf\u00fcr sollten wei-\ntere, in anderen Bereichen bereits bew\u00e4hrte Formen\nerprobt werden, wie zum Beispiel die der Staatsbetriebe\noder die von gemeinn\u00fctzigen Gesellschaften.\nIn diesem Zusammenhang m\u00fcssen wir noch st\u00e4rker als\nschon zur Zeit erreichen, da\u00df die Leistungen der Hoch-\nschulen Auswirkungen auf die Vergabe der \u00f6ffentlichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4005\n\n\n\nMittel f\u00fcr die Hochschulen haben. Der Wettbewerb um\nDrittmittel ist schon jetzt ein wichtiger Leistungsindikator\nf\u00fcr die Hochschulen. Freilich ist bei der Beurteilung der\ndurch solche Schritte erreichbaren Ergebnisse N\u00fcchtern-\nheit angesagt. Finanzielle Engp\u00e4sse und Verteilungs-\nschwierigkeiten k\u00f6nnen n\u00e4mlich hierdurch allein nicht\nbeseitigt werden. Es geht dabei um mehr Effizienz beim\nMitteleinsatz und nicht um die L\u00f6sung von Haushalts-\nund Finanzierungsproblemen.\nMeine Damen und Herren! Eine zentrale Rolle f\u00fcr das\nAnsehen unserer Hochschulen und f\u00fcr ihre Wettbewerbs-\norientierung spielt der Hochschulzugang. Nach unserer\n\u00dcberzeugung bleibt daf\u00fcr das Abitur Ausgangspunkt und\nGrundlage. Die Qualit\u00e4t des s\u00e4chsischen Abiturs ist ein\nEckwert der Bildungspolitik in Sachsen. In Zusammen-\narbeit von Schule und Hochschule soll unter Nutzung der\nvon der KMK erm\u00f6glichten ,,besonderen Lernleistung\u201c\ndas Profil des Abiturs f\u00fcr den Hochschulzugang weiter\nherausgearbeitet und das Interesse junger Menschen auf\nStudienrichtungen gelenkt werden, die ihren Neigungen\nund F\u00e4higkeiten entsprechen.\nF\u00fcr studieninteressierte und f\u00fcr ein Studium bef\u00e4higte\nBerufst\u00e4tige soll von den Hochschulen die M\u00f6glichkeit der\nstudienfachorientierten Eingangspr\u00fcfung genutzt werden.\nBesonderen Wert legen wir auf die enge Zusammenarbeit\nvon Schule und Hochschule. Dadurch erhalten die k\u00fcnfti-\ngen Studienbewerber fr\u00fchzeitig Informationen \u00fcber die\nAnforderungen der Hochschulen und \u00fcber die Zusam-\nmenh\u00e4nge zwischen Schulf\u00e4chern und spezifischen Wis-\nsenschaftsgebieten. Das erh\u00f6ht die Studierf\u00e4higkeit und\nverbessert die Entscheidungsf\u00e4higkeit und Entscheidungs-\nbereitschaft der Abiturienten.\nNach unserer \u00dcberzeugung m\u00fcssen die Hochschulen auch\nbei bundesweitem Numerus clausus das Recht erhalten, in\neinem ersten Zugriff einen Teil ihrer Studenten selbst aus-\nzuw\u00e4hlen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Auswahlkriterien der Hochschulen m\u00fcssen bei den\nAbiturleistungen ankn\u00fcpfen und diese am Profil der eige-\nnen Anforderungen in den Studieng\u00e4ngen messen. Die\nweiteren Studienpl\u00e4tze k\u00f6nnen dann durch ein vereinfach-\ntes zentrales Verfahren vergeben werden. Sachsen hat f\u00fcr\nein solches zweiphasiges Verfahren in seinem Entwurf f\u00fcr\nein neues HRG einen Vorschlag erarbeitet, der praktikabel\nist und die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerich-\ntes ber\u00fccksichtigt.\nMeine Damen und Herren! Wissenschaft ist v\u00f6lkerverbin-\ndend. Internationale Kontakte der Hochschulen bereichern\nLehre und Forschung und f\u00fchren zur weltweiten Aner-\nkennung der Leistungsf\u00e4higkeit und zur internationalen\nGeltung unseres Studienangebots. Die Aufnahme ausl\u00e4n-\ndischer Studienbewerber und Nachwuchswissenschaftler\nan unseren Hochschulen mu\u00df deshalb erleichtert und\nderen Betreuung mu\u00df verbessert werden.\nDeutschland steht derzeit in Gefahr, den Wettbewerb um\ndie Ausbildung der k\u00fcnftigen Repr\u00e4sentanten von Wirt-\nschaft, Wissenschaft und Politik in Asien und Afrika zu\nverlieren. Die Folgen w\u00e4ren bitter f\u00fcr uns alle, insbeson-\ndere f\u00fcr unsere Wirtschaft und mithin auch f\u00fcr unseren\nWohlstand. Deshalb ist es n\u00f6tig, unser System der akade-\nmischen Grade auf seine Verst\u00e4ndlichkeit und Pa\u00dff\u00e4hig-\nkeit, insbesondere in der englischsprachigen Welt, zu \u00fcber-\npr\u00fcfen.\n\nSachsen hat daher vorgeschlagen, den Magister, der leicht\nzum englischen Master in Beziehung gesetzt werden kann,\nzum typischen deutschen Abschlu\u00df zu machen und in all\njenen F\u00e4llen, wo der deutsche Diplomtitel hohes Ansehen\ngenie\u00dft, zum Beispiel der Diplomingenieur, f\u00fcr internatio-\nnale Zwecke die Gleichwertigkeit zum Magister bzw.\nMaster gleich urkundlich zu vermerken.\nSchon seit 1993 sieht das S\u00e4chsische Hochschulgesetz die\nM\u00f6glichkeit des Baccalaureus vor, der ebenfalls leicht zum\nenglischen Bachelor in Beziehung gesetzt werden kann. Ich\nbegr\u00fc\u00dfe es, wenn unsere Universit\u00e4ten diese M\u00f6glichkeit\njetzt erproben.\nDie Idee des BMBF, neben das unver\u00e4nderte System der\ndeutschen Grade einfach ein englisches System zu stellen,\nhalte ich dagegen f\u00fcr abwegig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Sorge ist, da\u00df dies die deutschen Abschl\u00fcsse eher\n\u00fcber kurz denn \u00fcber lang entwerten k\u00f6nnte.\nGanz generell mu\u00df die Anerkennung von Studienleistun-\ngen im internationalen Ma\u00dfstab durch die Transparenz\nder Studiensysteme und der dabei vermittelten Kenntnisse\nund F\u00e4higkeiten verbessert werden. Dies wird durch Part-\nnerschaften, durch Kooperation und durch international\nausgerichtete Studieng\u00e4nge besonders gef\u00f6rdert.\nDas Zusammenwachsen in Europa f\u00f6rdern die Hochschu-\nlen durch Studenten- und Wissenschaftleraustausch. Einen\nerfolgreichen Einstieg s\u00e4chsischer Wissenschaftler in die\nForschungskooperation der Europ\u00e4ischen Union hat die\nArbeit unserer s\u00e4chsischen Koordinatoren f\u00fcr die verschie-\ndenen, daf\u00fcr relevanten Wissenschaftsgebiete bewirkt, mit\ndem bisher rund 19 Millionen DM f\u00fcr etwa 70 innovative\ntechnologische Projekte eingeworben wurden, Projekte, in\ndenen Wissenschaftler und Industriepartner auf europ\u00e4i-\nscher Ebene zusammenarbeiten.\nDen s\u00e4chsischen Hochschulen f\u00e4llt als Mittlern nach Osten\neine besondere Verpflichtung zu. Das in Deutschland ein-\nzigartige Internationale Hochschulinstitut in Zittau schafft\nanspruchsvolle universit\u00e4re Ausbildungsm\u00f6glichkeiten,\ndie von jungen Tschechen und Polen und von Studenten\naus anderen L\u00e4ndern mit Unterst\u00fctzung des Freistaates\nSachsen stark genutzt werden.\nDennoch m\u00fcssen wir die F\u00f6rderung f\u00fcr Studierende aus\nOsteuropa weiter verbessern. Die gegenw\u00e4rtigen F\u00f6rder-\ninstrumente der deutschen Wissenschaftspolitik sind daf\u00fcr\nnicht ausreichend und zum Teil auch ungeeignet. F\u00fcr\nwichtig halten wir, da\u00df der Freistaat Sachsen Wissen-\nschaftler von Partnerhochschulen in Mittel- und Osteuropa\nim Rahmen der europ\u00e4ischen Forschungskooperation\nunterst\u00fctzt.\nMeine Damen und Herren! Der Lebensraum Hochschule\nsoll den jungen Menschen ein Zuhause bieten. Diese\nAbsicht wird vom Dienstleistungsangebot der Studenten-\nwerke unterst\u00fctzt, damit sich der Student auf sein Stu-\ndium konzentrieren kann und die Kosten des Studiums in\nGrenzen gehalten werden.\nAngemessene Wohnm\u00f6glichkeiten sind eine wichtige Stu-\ndienvoraussetzung und \u00fcberdies ein Kriterium der Attrak-\ntivit\u00e4t unserer Hochschullandschaft. Deshalb bleibt die\nSanierung der Wohnheime ein Ziel der s\u00e4chsischen Hoch-\nschulpolitik. Au\u00dferdem helfen unsere Studentenwerke\nStudierenden in Not und Studierenden mit besonderen\nErschwernissen, wie z. B. Behinderten. Ein Anliegen ist\nuns auch die Hilfe f\u00fcr Studierende mit Kind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4006\n\n\n\nNeben den Grundbed\u00fcrfnissen des Lebens beachten und\npflegen wir nicht zuletzt die verschiedenen Formen stu-\ndentischer Kommunikation und Kultur. Das geh\u00f6rt zur\nbesonderen Atmosph\u00e4re eines Studienortes.\n\nDie finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr Familien, die aus eigener\nKraft die Studienfinanzierung f\u00fcr ihre Kinder nicht auf-\nbringen k\u00f6nnen, bleibt eine wichtige \u00f6ffentliche Aufgabe,\num Chancengerechtigkeit und die Aussch\u00f6pfung von Bil-\ndungsreserven in allen gesellschaftlichen Schichten zu\nerreichen. Leider droht die bisherige Ausbildungsf\u00f6rde-\nrung diesen Anspr\u00fcchen nicht mehr gerecht zu werden.\nDaher h\u00e4lt Sachsen mit den anderen Bundesl\u00e4ndern am\nZiel einer gr\u00fcndlichen Reform des BAf\u00f6G fest. Ein selbst-\nverst\u00e4ndlicher Grundsatz ist f\u00fcr uns dabei, die Gew\u00e4h-\nrung von Finanzhilfen mit der Pflicht zum zielstrebigen\nStudieren zu verbinden.\n\nMeine Damen und Herren! Aus aktuellem Anla\u00df f\u00fcge ich\nhinzu: Ich bin auch weiterhin gegen Studiengeb\u00fchren.\n\n(Teilweise Beifall bei CDU und SPD)\n\nAber das gilt nat\u00fcrlich nur f\u00fcr die Erststudien. F\u00fcr alle\nanderen Studienformen gilt das seit dem S\u00e4chsischen\nHochschulgesetz von 1993 ganz ausdr\u00fccklich nicht. Diese\nRegelung \u2013 daran will ich erinnern \u2013 war damals auch\nunstrittig. Wenn wir das jetzt f\u00fcr ganz bestimmte F\u00e4lle\nverbindlich festlegen, besteht also zur Aufregung \u00fcber-\nhaupt kein Grund. Das Recht zum Studienwechsel ist im\nS\u00e4chsischen Hochschulgesetz vorgesehen. Es geht ganz\nausschlie\u00dflich darum, da\u00df jemand, der einen Abschlu\u00df\nhat, ausschlie\u00dflich aus dem Grund seines eigenen Interes-\nses ein zweites Studium durchf\u00fchren will. Das ist ein guter\nGrund, den akzeptiere ich. Aber es ist kein Grund, da\u00df\ndies ausschlie\u00dflich mit \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert\nwird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! In Deutschland herrscht Einig-\nkeit dar\u00fcber, da\u00df die Qualifikationsphase des wissen-\nschaftlichen Personals gestrafft werden mu\u00df. Promotion\nund Habilitation sollten jeweils nach drei Jahren abge-\nschlossen sein.\n\nSchon im S\u00e4chsischen Hochschulgesetz haben wir vorge-\nsehen, da\u00df die Habilitation als Voraussetzung f\u00fcr die\nBerufung von Professoren durch gleichwertige wissen-\nschaftliche Leistungen ersetzt werden kann, w\u00e4hrend wir\nandererseits die p\u00e4dagogische Eignung, als Hochschulleh-\nrer zu wirken, ausdr\u00fccklich nachgewiesen sehen wollen.\nAuch auf diesem Gebiet hat Sachsen Reformforderungen\nbereits erf\u00fcllt. Das gilt auch f\u00fcr die M\u00f6glichkeit des flexi-\nblen Einsatzes unterschiedlicher Rechtsverh\u00e4ltnisse, sei es\nals Beamter oder als Angestellter, um die Besch\u00e4ftigungs-\nart in geeigneter Weise zu w\u00e4hlen. F\u00fcr die Besch\u00e4ftigung\nvon Wissenschaftlern in Zeitarbeitsverh\u00e4ltnissen fordern\nwir neue und differenziertere Befristungsm\u00f6glichkeiten,\num st\u00e4rker den Bed\u00fcrfnissen der Forschung Rechnung zu\ntragen. Seit langem treten wir daf\u00fcr ein, da\u00df in Deutsch-\nland bei der Bezahlung der Hochschullehrer Leistungskri-\nterien eine st\u00e4rkere Rolle spielen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch bleibe dabei, meine Damen und Herren: Bei der Beur-\nteilung der Leistung der Hochschullehrer m\u00fcssen auch\n\nstudentische Bewertungen in geeigneter Weise ber\u00fccksich-\ntigt werden.\n\n(Teilweise Beifall bei CDU, SPD und PDS)\n\nWir wollen selbstverst\u00e4ndlich die Freiheit der Wissen-\nschaft wahren. Aber andererseits ist auch das Prinzip\nunaufgebbar, da\u00df die Studenten Anspruch auf eine gedie-\ngene Ausbildung als Grundlage f\u00fcr ihr berufliches Leben\nhaben.\nEin besonderes Anliegen ist f\u00fcr uns die F\u00f6rderung von\nStudentinnen und Wissenschaftlerinnen. Dem dient das\ns\u00e4chsische Wiedereinstiegsprogramm, dem dienen auch\nunsere Vorschl\u00e4ge im Entwurf f\u00fcr ein neues Hochschul-\nrahmengesetz.\nMeine Damen und Herren! Forschung ist die Quelle alles\nneuen Wissens und damit auch jeder Innovation. F\u00fcr die\ndaf\u00fcr unverzichtbare Grundlagenforschung sind die Uni-\nversit\u00e4ten der wichtigste Ort. Sie ben\u00f6tigen Freir\u00e4ume f\u00fcr\ndie Forschung und einen offenen zeitlichen Horizont f\u00fcr\nden Forschungsproze\u00df. Im Wettbewerb f\u00fcr die For-\nschungsinstrumente der Deutschen Forschungsgemein-\nschaft haben die s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten ihre Leistungs-\nkraft bewiesen. Durch die von ihnen eingeworbenen\n10 Sonderforschungsbereiche, 17 Graduiertenkollegs und\n6 Innovationskollegs gelang es ihnen, ein charakteristi-\nsches Forschungsprofil zu entwickeln. Dadurch sind sie\nauch in der Lage, jene Aufgabenstellungen erfolgreich zu\nbew\u00e4ltigen, die zunehmend durch Wirtschaft und Gesell-\nschaft definiert werden. Felder der angewandten For-\nschung und die Umsetzung ihrer Ergebnisse in innovative\nProdukte und Verfahren r\u00fccken immer st\u00e4rker in das\nBlickfeld der Hochschul- und Forschungseinrichtungen.\nEin Instrument ihrer Zusammenarbeit sind die mehr als 20\ngemeinsamen Berufungen, die hohe Synergieeffekte m\u00f6g-\nlich machen.\nMeine Damen und Herren! In den Jahren seit 1994 haben\ndie s\u00e4chsischen Hochschulen j\u00e4hrlich im Durchschnitt\nmehr als 220 Millionen DM, im Jahr 1996 sogar 240 Millio-\nnen DM an Drittmitteln eingeworben. Basis f\u00fcr den Erhalt\nund die Steigerung dieses Erfolgs ist eine hinreichende\nGrundausstattung, die von den Drittmittelgebern voraus-\ngesetzt wird.\nUnsere Hochschulen f\u00fcr Technik und Wirtschaft sind ohne\nForschung nicht denkbar. Ohne den Vorrang der praxis-\norientierten Lehre an den Fachhochschulen in Frage zu\nstellen, geh\u00f6ren f\u00fcr uns angewandte Forschung und der\nWissens- und Technologietransfer in die regionale Wirt-\nschaft zu den Aufgaben der Fachhochschulen. Die positive\nReaktion aus dem regionalen Umfeld ist uns eine Best\u00e4ti-\ngung f\u00fcr die Richtigkeit unseres s\u00e4chsischen Fachhoch-\nschulkonzepts.\nNeben den Universit\u00e4ten und Fachhochschulen geh\u00f6rt das\nFeld der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung zu jenen Gebieten\nin Sachsen, auf denen wir den gesamtdeutschen Leistungs-\nstand erreicht haben. Die 7 Forschungseinrichtungen der\nWissenschaftsgemeinschaft Blaue Liste, das Umwelt-\nforschungszentrum der Helmholtz-Gemeinschaft, die\n9 Fraunhofer- und 5 Max-Planck-Institute sowie die\n10 Landeseinrichtungen im Verantwortungsbereich des\nSMWK haben ihren festen Platz im deutschen Forschungs-\nsystem. Hier waren 1996 mehr als 3 000 Mitarbeiter\nbesch\u00e4ftigt, von denen etwa 600 \u00fcber Projektmittel finan-\nziert wurden. F\u00fcr diese Einrichtungen wurden 1996 vom\nFreistaat Sachsen 200 Millionen DM und vom Bund\n270 Millionen DM als institutionelle F\u00f6rdermittel bereit-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4007\n\n\n\ngestellt. Durch ihre Leistungsf\u00e4higkeit haben diese Ein-\nrichtungen mehr als 100 Millionen DM Drittmittel einge-\nworben. Ich k\u00f6nnte also auch sagen, f\u00fcr 2 DM, die Sachsen\nf\u00fcr die au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung aufwendet, kommen\nweitere 4,70 DM als Bundes- oder als Drittmittel ins Land.\nWir haben gute Chancen, diese Bilanz noch zu verbessern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm sch\u00e4rfer werdenden Wettbewerb der Wissenschafts-\nstandorte sind die Forschungsergebnisse unserer wissen-\nschaftlichen Einrichtungen der Zukunftsfaktor f\u00fcr Sach-\nsen. Um den Innovationsproze\u00df in seiner Komplexit\u00e4t und\nGeschwindigkeit zu beherrschen, ist die enge Zusammen-\narbeit unserer wissenschaftlichen Einrichtungen mit den\nUnternehmen der Wirtschaft unverzichtbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie erfolgreiche Umsetzung von Forschungsresultaten in\nkonkurrenzf\u00e4hige Produkte und Verfahren erfordert spe-\nzielle Bindeglieder und Strukturen. \u00dcber diese verf\u00fcgen\nwir in unserer Wissenschaftslandschaft. Mit ihren derzeit\n9 Einrichtungen in Sachsen bildet die Fraunhofer-Gesell-\nschaft eines der wirkungsvollsten Elemente der wissen-\nschaftlich-technologischen Infrastruktur. Sie schafft exzel-\nlente Bedingungen daf\u00fcr, die Forschung in Hochschulen\nund Instituten mit den wirtschaftlichen Interessen zu ver-\nklammern. Die Fraunhofer-Einrichtungen nehmen durch\nihre angewandten Forschungs- und Entwicklungsleistun-\ngen auf den natur- und den ingenieurwissenschaftlichen\nGebieten zunehmend pr\u00e4genden Einflu\u00df auf das wirt-\nschaftliche Umfeld, und sie bew\u00e4hren sich als Zentren des\nWissens- und Technologietransfers.\nAuch die Grundlagenforschung in den 7 Einrichtungen\nder Wissenschaftsgemeinschaft Blaue Liste in Sachsen ist\nin hohem Ma\u00dfe anwendungsorientiert.\nF\u00fcr die Forschung der Universit\u00e4ten und der Fachhoch-\nschulen stellen wirtschaftsnah arbeitende An-Institute das\nad\u00e4quate Instrument f\u00fcr die Verkn\u00fcpfung mit den Unter-\nnehmen der Wirtschaft dar. \u00dcber An-Institute ist es m\u00f6g-\nlich, die staatliche F\u00f6rderung optimal an die Bed\u00fcrfnisse\nvon Wirtschaft und Gesellschaft anzupassen und mit\neinem relativ geringen Anteil an \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung\ndie wirtschafts- und wissenschaftspolitischen Ziele zu\nerreichen.\nAls Transformator zwischen den Hochschulen, For-\nschungseinrichtungen und Unternehmen agieren in\nSachsen auch die vier gro\u00dfen Forschungsverb\u00fcnde, die\nauf den Gebieten der Material-, Medizin- und Umwelt-\nforschung gebildet wurden. Durch die Konzentration von\nForschungskompetenz, durch die Abstimmung von For-\nschungsaktivit\u00e4ten und durch die gemeinsame Bearbei-\ntung von Forschungsprojekten erm\u00f6glichen sie die Kom-\nmunikation zwischen Wissenschaft und Wirtschaft und\nbef\u00f6rdern wechselseitige Verklammerung und Verzah-\nnung.\nMeine Damen und Herren! Ein besonders eindrucksvolles\nGebiet der erfolgreichen Zusammenarbeit von Wissen-\nschaft und Wirtschaft auf dem Gebiet der Bildung stellt\nunsere Berufsakademie dar. Die Berufsakademie verk\u00f6r-\npert die gelungene Integration des Prinzips der dualen Bil-\ndung mit den Prinzipien eines Hochschulstudiums in einer\nspeziell daf\u00fcr entwickelten partnerschaftlichen Struktur\nvon Theorie und Praxis.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier finden Abiturienten mit betont praxisorientierter\nNeigung eine attraktive Studienm\u00f6glichkeit und einen\nraschen Einstieg ins Berufsleben. Die Berufsakademie, die\nwir gegen erhebliche Widerst\u00e4nde innerhalb und au\u00dfer-\nhalb Sachsens eingerichtet haben, hat in ihrer Entwicklung\nunsere Erwartungen \u00fcbertroffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNeben den Standorten in den gro\u00dfen St\u00e4dten sind insbe-\nsondere die Studienakademien an mittleren und kleineren\nOrten der Stolz der dortigen Kommunen. Daher gilt es, die\nbestehenden Standorte der Berufsakademie zu erhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie regionale Wirtschaft sch\u00e4tzt die unmittelbare N\u00e4he der\nStudienakademien und unterst\u00fctzt deren Arbeit wir-\nkungsvoll. Ihre Synergieeffekte sind f\u00fcr die Region von\ngro\u00dfer Bedeutung. Der Bedarf der Wirtschaft an Ausbil-\ndungsm\u00f6glichkeiten in der Berufsakademie liegt inzwi-\nschen \u00fcber unseren Planungen und den tats\u00e4chlich vor-\nhandenen 3 000 fl\u00e4chenbezogenen Studienpl\u00e4tzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir sind davon \u00fcberzeugt, die\nBerufsakademie Sachsen wird ihren Platz im Bildungs-\nsystem des Freistaates festigen und in Zusammenarbeit\nmit leistungsf\u00e4higen Bildungsst\u00e4tten der Praxispartner\nweitere Studienm\u00f6glichkeiten erschlie\u00dfen. Auch im\ngesamtdeutschen und im europ\u00e4ischen Rahmen werden\nsich die Abschl\u00fcsse der Berufsakademie durchsetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSachsen wird auch weiterhin das Seine dazu tun. Durch\ndie mittelfristige Finanzplanung ist die Erf\u00fcllung der von\nder Kultusministerkonferenz festgelegten Kriterien f\u00fcr\nBerufsakademien nach dem Modell Baden-W\u00fcrttembergs\ngew\u00e4hrleistet.\nMeine Damen und Herren! Die Wissenschaft ist seit dem\nBeginn der Neuzeit eine der wichtigsten Antriebskr\u00e4fte\nder Entwicklung. Daf\u00fcr gibt uns die s\u00e4chsische Geschichte\nein eindrucksvolles Beispiel. Heute bestimmt die Wissen-\nschaft unser Leben in einem bisher ungeahnten Ma\u00df. Wir\nstehen am Beginn der Wissensgesellschaft. Wer jetzt nicht\nauf die Wissenschaft setzt, der ist morgen verloren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd noch mehr als jemals gilt daher heute: Unsere wissen-\nschaftlichen und k\u00fcnstlerischen Bildungseinrichtungen \u2013\ndie Universit\u00e4t, die Hochschule, die Berufsakademie \u2013 und\nunsere wissenschaftlichen Forschungseinrichtungen bilden\nein wesentliches Fundament der wirtschaftlichen, kulturel-\nlen und gesellschaftlichen Entwicklung Sachsens.\nIhre Leistungsf\u00e4higkeit entscheidet mit \u00fcber unser k\u00fcnfti-\nges Leben. Ihre Wettbewerbsorientierung und ihre geistige\nOffenheit sind pr\u00e4gende Faktoren f\u00fcr die Atmosph\u00e4re und\nf\u00fcr das Ansehen unseres Landes.\nLassen Sie uns also das tun, was in unserem Leistungsver-\nm\u00f6gen liegt, um diese Kraft zu erhalten und zu st\u00e4rken. Es\nliegt in unser aller Interesse: Wissenschaft ist Zukunft!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke Herrn Staatsminister f\u00fcr sei-\nnen Bericht. Wir kommen zur Aussprache zur Regierungs-\nerkl\u00e4rung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4008\n\n\n\nFolgende Redezeiten wurden vom Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Frak-\ntionen festgelegt: CDU 60 Minuten, SPD 30 Minuten, PDS\n30 Minuten. Es beginnt die Fraktion der SPD; danach fol-\ngen CDU, PDS und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Hatzsch, Sie haben das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wenn wir heute \u00fcber Zukunft durch\nWissenschaft sprechen, dann gilt es auszuloten, was dies\nf\u00fcr s\u00e4chsische Wissenschaftspolitik bedeuten kann oder\nmu\u00df.\nSPD-Politik zielt grunds\u00e4tzlich immer auf gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche\nsoziale Gerechtigkeit bei der langfristigen Sicherung\nselbstbestimmter Lebensgestaltung in sozialer, \u00f6kolo-\ngischer und kultureller Verantwortung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas war das Programm!)\n\nWissenschaft hat gerade hinsichtlich der langfristigen und\nnachhaltigen Sicherung gemeinschaftlicher wie individuel-\nler Existenz eine ganz ausgezeichnete Bedeutung erlangt,\n\u00fcber die allgemein zu sprechen wohl nur Eulen nach\nAthen zu tragen hie\u00dfe.\nBez\u00fcglich der grunds\u00e4tzlichen gesellschaftlichen Rolle von\nWissenschaft und Hochschulen im besonderen haben wir\nheute schon einiges, und zwar Unstrittiges, geh\u00f6rt. F\u00fcr\nuns als Sozialdemokraten ist aber Wissenschaft als\nBestandteil individueller Bildung zugleich ein gesellschaft-\nliches Gut, auf welches jeder ein individuelles Anrecht hat.\nBildungschancen m\u00fcssen gerecht verteilt werden und d\u00fcr-\nfen nicht von sozialer Herkunft und Stellung abh\u00e4ngen.\n\n(Beifall bei der SPD sowie\ndes Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSowohl der Zugang zum Studium als auch die erfolgreiche\nBew\u00e4ltigung desselben m\u00fcssen unabh\u00e4ngig von der sozia-\nlen Position und Situation des Studierenden bzw. seiner\nEltern sein.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas BAf\u00f6G bedarf einer grunds\u00e4tzlichen Reform. Es macht\narbeitsmarktpolitisch und volkwirtschaftlich wenig Sinn,\nStudierende jobben zu lassen, was deren Studium unn\u00f6tig\nverl\u00e4ngert und andererseits Arbeitspl\u00e4tze bindet, die\nandere vergeblich suchen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nStudiengeb\u00fchren lehnen wir erst recht ab, und wir haben\nmit unserem \u00c4nderungsantrag zum letzten Haushalt\nschlie\u00dflich die verkappten Geb\u00fchren in Form von ,,Ver-\nwaltungseinnahmen\u201c stoppen k\u00f6nnen.\nWer den Hochschulen die ihnen zukommende Bedeutung\nbeimi\u00dft, mu\u00df daf\u00fcr sorgen, da\u00df sie auf einer gesicherten\nfinanziellen Basis, die sich an Leistungsparametern orien-\ntiert, als kulturelle und wirtschaftliche Zentren in der\nRegion wirksam werden, da\u00df sie sich eng in Netze des\nnationalen und internationalen Wissenschaftsbetriebs ein-\nbinden k\u00f6nnen, da\u00df sie gemeinsam mit den au\u00dferuniversi-\nt\u00e4ren Forschungseinrichtungen St\u00e4tten der Innovation und\ndes Wissenstransfers sind, da\u00df sie ihre Funktion als\nwesentliche kulturelle wie wirtschaftliche Entwicklungs-\nfaktoren ausf\u00fcllen k\u00f6nnen.\nAngesichts der konkreten Situation in Sachsen stellen f\u00fcr\nuns die Hochschulen und Forschungseinrichtungen eine\n\nwesentliche S\u00e4ule dar, auf die sich unsere Hoffnungen f\u00fcr\ndie Zukunft Sachsens aufbauen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDar\u00fcber gibt es wohl auch Konsens, nur ist es leider nicht\nRegierungspraxis. Einer Finanzpolitik, die auf eine Lan-\ndeskinderversorgung abstellt, indem sie die Hochschul-\nstellen an der Bev\u00f6lkerungszahl mi\u00dft, setzen wir eine Poli-\ntik entgegen, die geistige Eliten anzieht und im Lande h\u00e4lt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWer die Bedeutung von Humankapital f\u00fcr die moderne\nIndustrie- und Kommunikationsgesellschaft erkannt hat,\nwird sich \u00fcber jeden ausw\u00e4rtigen Studenten, der nicht\n\u00fcber die zentrale Vergabestelle in Dortmund vermittelt\nwurde, und \u00fcber jeden ausl\u00e4ndischen Bewerber freuen.\nAuch die Anstrengungen von Staatsseite f\u00fcr eine offensive\nWerbung ausl\u00e4ndischer Studierender erscheinen uns nach\nVorlage der Stellungnahme zum Antrag auf Drucksache\n2/5219 viel zu gering. Offenbar entspricht dies nicht dem\nInteresse des Finanzministers.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist es!)\n\nAber es geht nicht darum, Herr Milbradt, mehr Studenten\nanzulocken, um damit Personalstellen zu legitimieren. Es\ngeht um die Potenzen, die die Studierenden und Absol-\nventen f\u00fcr die Entwicklung dieses Landes mitbringen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs geht um eine ausreichende Ausstattung der Hochschu-\nlen, um dieses Entwicklungspotential zu entfalten. Es geht\nalso um unsere Zukunft durch Wissenschaft.\nDoch selbst wenn sich der Finanzminister an bundes-\ndurchschnittlichen Hochschulverh\u00e4ltnissen orientieren\nw\u00fcrde, darf er nicht \u00fcbersehen, da\u00df dies eine Orientierung\nan \u00fcberf\u00fcllten Hochschulen und langen Studienzeiten ist,\nund beides wollen wir nicht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas s\u00e4chsische Kabinett ist dabei, unsere gute Ausgangs-\nposition zu verspielen. Einige Fachrichtungen sind l\u00e4ngst\n\u00fcberf\u00fcllt, und sowohl die Zahl der Langzeitstudierenden\nals auch das durchschnittliche Alter s\u00e4chsischer Studenten\nsteigt seit 1992 bedenklich. Seit 1992 hat sich die Zahl der\ndrei\u00dfigj\u00e4hrigen und \u00e4lteren Studenten in Sachsen bereits\nverdoppelt. Dieser Trend wird sich fortsetzen. Eine Hoff-\nnung auf sp\u00e4ter sinkende Bewerberzahlen ist tr\u00fcgerisch.\nDas HIS stellt angesichts der Auswirkungen des Pillen-\nknicks der 70er Jahre in den Materialien zum Hochschul-\nzugang \u2013 ich zitiere Hannover 1997 \u2013 fest: ,,Trotz Halbie-\nrung der korrespondierenden Geburtenjahrg\u00e4nge ist die\nj\u00e4hrliche Zahl der Studienberechtigungen im Jahre 1995\nnicht geringer als zirka zehn Jahre zuvor. Die Entwicklung\nder Studienanf\u00e4ngerzahlen wurde somit bisher nicht\ndurch die ausgepr\u00e4gte demographische Entwicklung\ndominiert.\u201c\nDies haben wir als Gesetzgeber bei allen Haushaltspl\u00e4nen\nzu beachten. Das hei\u00dft im Klartext: Die Zeit der Sparrun-\nden an den Hochschulen mu\u00df der Vergangenheit angeh\u00f6-\nren.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nBravo! \u2013 Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4009\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Die Verbesserung der Studien-\nbedingungen h\u00e4ngt jedoch nicht linear von den Haushalts-\nstellen ab. Es gilt, \u00fcber Ver\u00e4nderungen in der Struktur\nunserer Hochschulen \u00fcberhaupt nachzudenken und nicht\nnur von Modernisierung zu reden, sondern die tats\u00e4chlich\nauch zuzulassen.\nUnsere Grundforderung l\u00e4\u00dft sich in einem Satz zusam-\nmenfassen: Die Hochschulen m\u00fcssen in die Lage versetzt\nwerden, selbst\u00e4ndig im Rahmen gesellschaftlicher Zielvor-\ngaben auf Probleme und Herausforderungen zu reagieren\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund Motivationen f\u00fcr effiziente Lehre und zukunftstr\u00e4ch-\ntige Forschung zu entwickeln.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nSo ist das! \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Gerade eingedenk unserer\nErfahrungen mit staatszentralistischen Haushaltsplanun-\ngen fordern wir die schrittweise Gew\u00e4hrung von Haus-\nhaltsautonomie an den Hochschulen,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nverbunden mit dem Aufbau hochschulinterner Strukturen,\ndie eine ergebnisorientierte effiziente Selbstregulation\nerm\u00f6glichen.\n\n(Starker Beifall bei der SPD)\n\nWir erinnern daran, da\u00df unser \u00c4nderungsantrag im Rah-\nmen der 94er Haushaltsdiskussion zur Herstellung von\nDeckungs- und \u00dcbertragungsm\u00f6glichkeiten in den Hoch-\nschulhaushalten vom Wissenschaftsausschu\u00df angenom-\nmen und vom Haushaltsausschu\u00df abgelehnt wurde.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nObwohl die Ergebnisse eindeutig sind, haben wir diesen\nmehr als bescheidenen Schritt zu einer sogenannten Haus-\nhaltsautonomie gemacht. Und ich erinnere an unsere\nDrucksache 2/4589. Wir werden nicht nachlassen. Der\nWissenschaftsausschu\u00df wie der Landtag haben mit unse-\nren Antr\u00e4gen zu Fragen bundesweiter Erfahrungen mit\nflexibler Haushaltsf\u00fchrung \u2013 ich erinnere an die Druck-\nsache 2/5217, zum Modellversuch in Freiberg, Druck-\nsache 2/5407, und zur Zukunft der Universit\u00e4tsklinika,\nDrucksache 2/4601 \u2013 Gelegenheit, sich weiter dar\u00fcber zu\nverst\u00e4ndigen.\nEs geht entscheidend darum, da\u00df diese Modernisierung\nder Hochschulen nicht zum Sozialabbau durch Umgehung\ntarifrechtlicher Bedingungen oder die starke Ausweitung\nbefristeter Arbeitsverh\u00e4ltnisse f\u00fchren darf.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nRichtig! \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nIm Gegenteil \u2013 h\u00e4tte man unsere Haushaltsantr\u00e4ge ange-\nnommen, dann w\u00e4re bereits eine Integration der WIPianer\nerfolgreich beendet.\nMeine Damen und Herren! Voraussetzung f\u00fcr den \u00dcber-\ngang der Hochschulen in eine finanzautonome Selbstver-\nwaltung ist eine l\u00e4ngerfristige Haushaltssicherheit, die f\u00fcr\ndie \u00dcbergangsjahre die Zuweisungen festschreibt und f\u00fcr\ndie Zukunft Leistungskriterien entwickelt, die einen ergeb-\nnisorientierten Wettbewerb unter den Hochschulen stimu-\nlieren.\nHochschulen m\u00fcssen an ihrem Output gemessen werden,\nder zum einen in Qualifikationen und Abschl\u00fcssen sowie\n\nzum andern in Forschungsleistungen besteht, aber auch\ndie Wahrung kultureller Werte beinhaltet. Sie m\u00fcssen die\nM\u00f6glichkeit erhalten, attraktiv zu werden, attraktiv f\u00fcr\nStudenten, f\u00fcr Wissenschaftler und f\u00fcr Drittmittel.\nUm es deutlich zu sagen: Es geht uns gerade nicht darum,\nda\u00df durch die Ma\u00dfnahmen Mittel im Staatshaushalt einge-\nspart werden k\u00f6nnen; es geht um eine bessere Verwen-\ndung der Mittel und um die Zusammenf\u00fchrung politi-\nscher und fachlicher Entscheidungskompetenz \u00fcber diese\nMittel.\nWir, meine Damen und Herren, haben als Haushalts-\ngesetzgeber mit der kameralistischen Haushaltsf\u00fchrung\ndie Entscheidungskompetenz f\u00fcr jede Kleinigkeit auf\nunseren Tisch gezogen. Aber wer von Ihnen, wer im\nFachministerium und wer im Finanzministerium wollte\nvon sich behaupten, da\u00df diese Mittelans\u00e4tze so und nur so\nzu verantworten seien?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas w\u00e4re insofern schon l\u00e4cherlich, weil Hochschulen viel\nzu komplexe und dynamische Systeme sind, als da\u00df sie\nsich derart verplanen und vorplanen lassen.\nMit der Kameralistik wird die notwendige Flexibilit\u00e4t\nund Dynamik der Hochschulen systematisch verhindert,\nsoweit clevere Kanzler den Haushaltsgesetzgeber nicht\nsogar austricksen. Dies ist partei\u00fcbergreifender Konsens\nder Wissenschaftspolitiker und durch vielf\u00e4ltige Unter-\nsuchungen verifiziert. Jetzt gilt es, auch danach zu han-\ndeln.\nAm Ende des von uns gewollten Prozesses der Moderni-\nsierung m\u00fcssen die Hochschulen auch \u00fcber die Personal-\nhoheit verf\u00fcgen.\n\n(Dr. Kunkel, SPD:\nRichtig! \u2013 Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPersonalrechtliche Probleme, wie zum Beispiel der\nBeamtenstatus, bed\u00fcrfen einer bundesweiten Regelung,\ndie l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist.\nDie gute Motivation der Professoren f\u00fcr die Lehre ist zu\nerhalten und auszubauen. Wir schlagen eine niedrigere\nGrundbesoldung vor, die in Abh\u00e4ngigkeit von evaluierten\nLeistungen in Lehre und Forschung auf die H\u00f6he der\nC4-Besoldung aufgestockt wird.\n\n(Dr. Kunkel, SPD:\nRichtig! \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nDie Studenten sind ma\u00dfgeblich in die Bewertung einzu-\nbeziehen. Lehrberichte, wie sie in Sachsen gesetzlich vor-\ngeschrieben sind, m\u00fcssen vor allem der internen Selbst-\nregulation dienen.\nBedenklich ist insgesamt die Situation und der Umgang\nmit dem wissenschaftlichen Nachwuchs, nicht nur in\narbeitsrechtlicher und sozialer Hinsicht, sondern vor allem\nauch hinsichtlich der langen Zeit bis zur eigenst\u00e4ndigen\nund eigenverantwortlichen wissenschaftlichen Arbeit.\n\u00dcber die Sinnhaftigkeit der Habilitation ist st\u00e4rker nachzu-\ndenken als in dem im s\u00e4chsischen Entwurf f\u00fcr ein HRG\nformulierten Kompromi\u00df, der nach wie vor am deutschen\nBerechtigungswesen festh\u00e4lt.\nHier liegen Potentiale brach, \u00fcber deren produktive Nut-\nzung wir uns gemeinsam verst\u00e4ndigen m\u00fcssen.\nSoll aber die Personalhoheit der Hochschulen auch die\nAuswahl der Studenten umfassen? \u2013 Entweder richtig\noder gar nicht! Die versch\u00e4mte Variante f\u00fcr einen Teil der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4010\n\n\n\nStudenten im HRG-Entwurf macht keinen Sinn. Wenn\naber die Hochschule das Auswahlrecht f\u00fcr alle Studieren-\nden erhalten soll, dann mu\u00df sie auch sehr viel st\u00e4rker in\ndie Pflicht genommen werden, damit die Studenten in der\nRegelstudienzeit zum Abschlu\u00df kommen k\u00f6nnen. Man\nmu\u00df aber dann auch in Kauf nehmen, da\u00df dieses Aus-\nwahlrecht R\u00fcckwirkungen auf die gymnasiale Oberstufe\nmit sich bringen w\u00fcrde.\n\n(Dr. Kunkel, SPD: So ist das, Herr R\u00f6\u00dfler!)\n\nMan mu\u00df sehen, da\u00df Hochschulen ins Abseits geraten\nk\u00f6nnen \u2013 zum Schaden der Region. Diese Konsequenzen\nsind gr\u00fcndlich zu diskutieren, ehe man Patentl\u00f6sungen\nhinausposaunt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nVor dem Hintergrund gewonnener Gestaltungsautonomie\nerhalten die demokratischen Selbstverwaltungs- und inter-\nnen Entscheidungsstrukturen der Hochschulen einen sehr\nviel h\u00f6heren Stellenwert als heute, was auch deren Modifi-\nkation bedingt. Zum einen m\u00fcssen die an den Hochschu-\nlen schon vorhandenen Gruppen nicht pauschal, sondern\nfunktional in Abh\u00e4ngigkeit von den entscheidungsber\u00fch-\nrenden Interessen dynamisch in diese demokratischen\nStrukturen eingebunden werden, zum anderen m\u00fcssen die\nKompetenzen der Hochschul- sowie Fakult\u00e4ts- bzw. Fach-\nbereichsleitungen gest\u00e4rkt und durch Expertensysteme\ngest\u00fctzt werden.\nVieles an internen Strukturentscheidungen kann den\nHochschulen \u00fcberlassen werden, bis dahin, da\u00df vielleicht\neinzelne Institute intern als Profitcenter gef\u00fchrt werden\noder da\u00df in Studieng\u00e4ngen im multimedialen Zeitalter auf\nVorlesungen weitestgehend verzichtet wird. Auch hier ist\nes n\u00f6tig, nationale und internationale Erfahrungen zu sich-\nten und Ver\u00e4nderungen wirksam auf den Weg zu bringen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir werden unseren Antrag zur Berichterstattung \u00fcber die\ns\u00e4chsischen Novellierungsabsichten zum HRG auch dazu\nbenutzen, um \u00fcber effiziente Entscheidungsstrukturen\nunter Wahrung demokratischer Interessenvertretungen zu\nsprechen. So steht es f\u00fcr uns au\u00dfer Frage, da\u00df die Position\nder Gleichstellungsbeauftragten beispielsweise durchg\u00e4n-\ngig gest\u00e4rkt werden mu\u00df.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSo ist andererseits die fortgeschriebene Dominanz der Pro-\nfessoren bei allen Entscheidungen kaum nachvollziehbar\nund im wesentlichen durch nichts begr\u00fcndet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nEs ist \u00fcberhaupt typisch f\u00fcr die aristokratische Denkungs-\nart unseres Ministers, da\u00df die Verpflichtungen der Studen-\nten kleinlich beschrieben und sanktioniert werden, w\u00e4h-\nrend sich daneben als Leitmotiv die Unantastbarkeit der\nProfessoren durch das gesamte Gesetz zieht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Zukunft durch Wissenschaft\nhei\u00dft f\u00fcr Sachsen vor allem auch, Wissenschaft produktiv\nzur Entwicklung einer innovativen und zukunftstr\u00e4chti-\ngen Wirtschafts- und Infrastruktur einzusetzen. Hierbei\nsto\u00dfen wir vom Ausbildungsprofil her auf das ernste Pro-\nblem der Zur\u00fcckhaltung bei der Wahl ingenieurwissen-\n\nschaftlicher Studieng\u00e4nge \u2013 es wurde schon darauf einge-\ngangen \u2013, unter der vor allem Fachhochschulen leiden. Um\ndiese zu \u00fcberwinden, ist die kontinuierliche Arbeit in den\nSchulen hinsichtlich einer durchg\u00e4ngigen Lebens- und\nArbeitszeitorientierung, auch und vor allen Dingen im\ngymnasialen Bildungsgang, notwendig.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nDr. Kunckel, SPD: Das ist das Entscheidende!)\n\nSchlie\u00dflich aber ist dies auch eine Frage der Attraktivit\u00e4t\nunserer Fachhochschulen. Der Praxisbezug vieler Studien-\ng\u00e4nge kann und mu\u00df verbessert werden. Fachhochschulen\nm\u00fcssen viel st\u00e4rker ermuntert werden, Studieng\u00e4nge ein-\nzurichten, die zugleich eine Facharbeiterqualifikation ver-\nmitteln. Mittweida ist dazu ein guter Beginn.\nHierzu geh\u00f6ren auch duale Studienangebote. Wir sehen\nallerdings mit gro\u00dfer Besorgnis, da\u00df die Existenz der\nBerufsakademien nunmehr dazu f\u00fchrt, da\u00df die Fachhoch-\nschulen nicht nur nicht ermuntert werden zur Einrichtung\nsolcher wirtschafts- bzw. praxisnahen dualen Studien-\ng\u00e4nge, sondern sogar regelrecht behindert, wie aus der\nAntwort zu unserer Drucksache 2/4075 hervorgeht.\nMit dem Vorsto\u00df Sachsens zur Internationalisierung der\ndeutschen Hochschulabschl\u00fcsse, den wir nachdr\u00fccklich\nbegr\u00fc\u00dfen, sehen wir allerdings auch einen Weg, die einmal\netablierten Studienakademien, wenn man sie nicht den\nbestehenden Fachhochschulen angliedern will, system-\nad\u00e4quat einzubauen. Das versch\u00e4mte ,,BA\u201c hinter dem\nDiplom w\u00fcrde zudem, wof\u00fcr es im angels\u00e4chsischen\nSystem schon immer gehalten wird, zum ,,Bachelor\u201c \u2013\nallerdings nicht ,,of Art\u201c.\nDer Minister hat in seiner Erkl\u00e4rung die internen Ver-\nwaltungsfachhochschulen ausgeklammert. Dabei k\u00f6nnte\ngerade hier der Freistaat ganz praktisch zeigen, da\u00df er tat-\ns\u00e4chlich eine Modernisierung des Staates anstrebt. Wir for-\ndern die schrittweise \u00d6ffnung der Fachhochschule der\nS\u00e4chsischen Verwaltung Mei\u00dfen f\u00fcr externe Studien-\nbewerber und die Senkung des Anteils der Studierenden,\ndie sich schon im Vorbereitungsstadium befinden, also\nBeamtenanw\u00e4rter sind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir wissen uns hier, wie auch bei den vielen der oben\nangesprochenen Probleml\u00f6sungsans\u00e4tze, in guter \u00dcberein-\nstimmung mit dem Wissenschaftsrat, zuletzt in seinen\nEmpfehlungen zur weiteren Entwicklung verwaltungs-\ninterner Fachhochschulen, aber auch schon fr\u00fcher, zum\nBeispiel in den zehn Thesen zur Hochschulpolitik.\nMeine Damen und Herren, die Hochschulforschung ist ein\nwichtiger \u00f6ffentlich finanzierter Forschungsbereich. Staat-\nliche Wissenschaftspolitik mu\u00df dies nicht nur bei der\nHaushaltsplanung ber\u00fccksichtigen. Sehr viel st\u00e4rker und\nzielorientierter als bisher mu\u00df diese Kapazit\u00e4t vom Frei-\nstaat auch selbst abberufen und genutzt werden. Wirt-\nschaftlich verwertbare Ergebnisse der \u00f6ffentlich finanzier-\nten Forschung, die nicht mit Mitteln Dritter \u2013 au\u00dfer denen\ndes Landes \u2013 bezahlt wurden, sind der einheimischen\nWirtschaft als spezifische Form der Wirtschaftsf\u00f6rderung\nunentgeltlich bzw. nur erfolgsentgeltlich zur Verf\u00fcgung\nzu stellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie entsprechende Infrastruktur ist vom Lande sicherzu-\nstellen; Anschlu\u00dff\u00f6rderungen m\u00fcssen die praktische Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4011\n\n\n\nwertung der innovativen Forschungsergebnisse im Lande\nsichern. Hier vermissen wir eine innovative Wirtschafts-\npolitik.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSo gut es ist, da\u00df die s\u00e4chsischen Hochschulen eine Spit-\nzenposition unter den neuen L\u00e4ndern hinsichtlich der Ein-\nwerbung von Drittmitteln einnehmen, so darf nicht \u00fcber-\nsehen werden, da\u00df nach wie vor der weitaus gr\u00f6\u00dfte Teil\nder Forschungsergebnisse au\u00dfer Landes wirtschaftlich ver-\nwertet wird. Dies mu\u00df zum Anla\u00df genommen werden, um\ndie Einwerbung von Drittmitteln aus der einheimischen\nWirtschaft zu forcieren und staatlich zu unterst\u00fctzen,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund zwar durch Umwidmung von Mitteln der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung, indem diese f\u00fcr einen l\u00e4ngeren Zeit-\nraum von den Unternehmen zum Einkauf von For-\nschungsleistungen verwendet werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuch bleibt der Innovationstransfer von den Hochschulen\nin die Regionen nach wie vor eine zu l\u00f6sende Aufgabe.\nWir sehen hier Ans\u00e4tze, wie die Schaffung einer privat-\nrechtlichen Transferstelle an der TU Dresden oder die Bei-\nspiele aus Hamburg und Bochum, die st\u00e4rkerer Verbrei-\ntung und F\u00f6rderung bed\u00fcrfen.\nLassen Sie mich zum Ende noch einige Bemerkungen zur\nHochschul- und Forschungslandschaft in Sachsen machen.\nHinsichtlich der weiteren Ansiedlung au\u00dferuniversit\u00e4rer\nForschungseinrichtungen scheint es zumindest unter den\nWissenschaftspolitikern Einigkeit zu geben. Zur Hoch-\nschulstruktur im Detail werden wir anhand unseres Antra-\nges in Drucksache 2/2071 auf den nun endlich auf Antrag\nunserer Fraktion, Herr Minister, erstellten Hochschulent-\nwicklungsplan zu sprechen kommen.\nDie Frage, die wir noch im Plenum ansprechen m\u00fcssen, ist\ndie, welche Verantwortung der Gesetzgeber und die Exe-\nkutive f\u00fcr diese Struktur haben und was sie getrost den\nHochschulen und Forschungseinrichtungen \u00fcberlassen\nd\u00fcrfen. Wir meinen, da\u00df sich selbstverwaltende Hoch-\nschulen mit dem von uns einger\u00e4umten weitestgehenden\nGestaltungsrecht auch ihre Studienangebote vorbehalten\nk\u00f6nnen \u2013 teilweise.\nWir begr\u00fc\u00dfen das Selbstbewu\u00dftsein der TU Chem-\nnitz/Zwickau \u2013 gestern in der Zeitung stehend \u2013 hinsicht-\nlich der Lehrerausbildung. Nat\u00fcrlich aber m\u00fcssen die\nLeistungsbewertungsparameter f\u00fcr die Hochschulen auch\nso konstruiert werden, da\u00df nicht etwa durch das Anbieten\nvon auf dem Arbeitsmarkt chancenlosen, aber f\u00fcr die\nHochschule billigen Studieng\u00e4ngen die Nachfrage der Stu-\ndienbewerber in Richtungen gelenkt wird, die erwerbs-\nm\u00e4\u00dfig f\u00fcr den einzelnen in eine Sackgasse f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber auch hier sehen wir positive Ans\u00e4tze in Chemnitz.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Meyer: Ich auch!)\n\n\u2013 Danke.\nErmunterung brauchen die Hochschulen hinsichtlich der\nInnovation der Lehre. Auf der einen Seite bedingen ver-\n\u00e4nderte Arbeitswelten, ver\u00e4nderte Qualifikationen also\nneue und innovative Studieng\u00e4nge. Auf der anderen Seite\nerm\u00f6glichen die modernen Informationstechnologien und\nneue Medien ganz ver\u00e4nderte Studienformen, die bei-\nspielsweise die personellen Ressourcen von der blo\u00dfen\n\nWissensvermittlung weitgehend befreien k\u00f6nnen. Ande-\nrerseits sehen wir aber eine wesentliche Verpflichtung des\nLandes darin, entwicklungspolitische Forschungsschwer-\npunkte zu setzen, ohne die Einrichtungen in ihrer Selbst-\nbestimmung zu beschr\u00e4nken.\nEs gilt, die Chancen in einer sich grundlegend wandelnden\nWelt hinsichtlich zuk\u00fcnftiger Arbeitst\u00e4tigkeiten als auch\nzuk\u00fcnftiger Technologien zu nutzen. Unsere Hochschulen\nund Forschungseinrichtungen haben sich dabei mit ver-\nschiedenen Forschungsprojekten zum Teil auf den Weg\ngemacht.\nVerantwortungsvolle Politik ben\u00f6tigt aber auch selbst eine\nZukunftsforschung, die Chancen und Risiken eingrenzt\nund eine relativ verl\u00e4\u00dfliche Grundlage f\u00fcr die Konzentra-\ntion \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung auf zukunftstr\u00e4chtige Bereiche\nbildet.\nNicht zuletzt gilt es, die \u00f6ffentliche Meinung mit diesen\nChancen und Risiken moderner Zukunftstechnologien zu\nkonfrontieren, um dabei ein gesellschaftlich innovatives\nKlima zu schaffen. In diesem Punkt haben wir nicht nur in\nDeutschland, sondern auch in Sachsen strategischen Nach-\nholbedarf.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben bislang in Sachsen im wesentlichen eine For-\nschungs- und Hochschullandschaft bewahrt bzw. nach\nwestdeutschem Modell umgestaltet. Wir brauchen jetzt die\nwirklich innovativen Strukturver\u00e4nderungen.\nDie SPD fordert eine Wissenschafts- und Wirtschafts-\npolitik, die in die Zukunft gerichtet ist und die das gut\ngew\u00e4hlte Motto dieser heutigen Debatte ernst nimmt:\nn\u00e4mlich Zukunft durch Wissenschaft.\nIch danke.\n\n(Starker Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Hatzsch, es freut mich, Ihnen mitteilen zu\nk\u00f6nnen, da\u00df Ihre letzte Forderung schon erf\u00fcllt ist: Wir\nhaben in Sachsen eine zukunftsgerichtete Wissenschafts-\npolitik und eine zukunftsgerichtete Hochschulpolitik. Und\nwir haben einen Minister, der f\u00fcr diese beiden Dinge ein-\nsteht, was wir ja sehr \u00fcberzeugend geh\u00f6rt haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. M\u00e4dler, SPD)\n\n\u2013 Herr M\u00e4dler, Sie haben ganz recht, wie das aber nur\nmanchmal der Fall ist.\n,,Wir Philologen\u201c \u2013 ein solches Wort ist zweifellos ein\nZitat, denn au\u00dfer Ihnen, verehrter Herr Staatsminister,\nwird wahrscheinlich kein Philologe mehr in die heutige\nDebatte eingreifen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDoch! Ich, Herr Gr\u00fcning!)\n\n\u2013 Das wu\u00dfte ich nicht, Herr Porsch. Aber bei Ihrer Philo-\nlogie habe ich, wie Sie ja wissen, einige Zweifel.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nLehmann, CDU:\n\nDas ist ein Ideologe, kein Philologe! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nSie m\u00fcssen einmal in meine Vorlesung kommen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4012\n\n\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie wollen ja noch in die Debatte eingrei-\nfen. Machen Sie das bitte sp\u00e4ter, und lassen Sie mich jetzt\nreden!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nNur habe ich weniger Zeit als Sie!)\n\n,,Wir Philologen\u201c \u2013 ich fand diesen Beitrag zur Aktuellen\nDebatte \u00fcber den Hochschulzugang bei einem Schweizer\nProfessor. Er schreibt:\n,,Wie wenig Vernunft, wie sehr der Zufall unter den Men-\nschen herrscht, zeigt das fast regelm\u00e4\u00dfige Mi\u00dfverh\u00e4ltnis\nzwischen dem sogenannten Lebensberufe und dem\nersichtlichen Nichtberufensein. Die gl\u00fccklichen F\u00e4lle sind\nAusnahmen wie die gl\u00fccklichen Ehen, und auch diese\nwerden nicht durch Vernunft herbeigef\u00fchrt. Der Mensch\nw\u00e4hlt den Beruf, wo er noch nicht f\u00e4hig zum W\u00e4hlen ist.\nEr kennt die verschiedenen Berufe nicht. Er verbringt seine\nt\u00e4tigsten Jahre dann in diesem Berufe, verwendet all sein\nNachdenken darauf, wird erfahrener, erreicht die H\u00f6he\nseiner Einsicht. Dann ist es gew\u00f6hnlich zu sp\u00e4t, um etwas\nNeues zu beginnen. Und die Weisheit hat auf Erden fast\nimmer etwas Altersschwaches und Mangel an Muskelkraft\nan sich gehabt. Die Aufgabe ist meistens die, wiedergutzu-\nmachen, ungef\u00e4hr zurechtzulegen, was in der Anlage ver-\nfehlt war. Viele werden erkennen, da\u00df der sp\u00e4tere Teil des\nLebens eine Absichtlichkeit zeigt, die aus urspr\u00fcnglicher\nDisharmonie entstanden ist. Es lebt sich schwer.\u201c\nDieser Schweizer Professor steht offensichtlich nicht auf\nder H\u00f6he der Zeit, welche die nordrhein-westf\u00e4lische Kul-\ntusministerin allerdings erklommen hat. F\u00fcr ihn ist die\nrechte Studienwahl \u00e4u\u00dferst problematisch, und die\nChance, eine hervorragende Begabung in Einklang mit\neiner sp\u00e4teren Lebenspraxis und Lebensleistung zu brin-\ngen, \u00e4u\u00dferst gering. Er glaubt nicht daran, da\u00df einer nach\nacht Jahren intensiven Lateinunterrichts und nach weit-\nreichenden griechischen Studien Gegenstand und Praxis\nder Altphilologie ausreichend erkennen kann.\nWenn dem so w\u00e4re, spr\u00e4che doch vieles daf\u00fcr, das Abitur,\nwie d\u00fcrftig oder wie bedeutend es nach Art und Rang\nimmer w\u00e4re, als ausreichenden Adelsbrief f\u00fcr jede Art\nStudium zu betrachten und den Studenten die fr\u00f6hliche\nGelegenheit zu bieten, sich einige Jahre in vielen F\u00e4chern\nan der Universit\u00e4t umzuschauen, bis sie endg\u00fcltig \u00fcber\neine Studienrichtung entscheiden.\nDa\u00df sich ein Zeitgenosse eine solche Auffassung \u00fcber-\nhaupt zu eigen machen kann, beruht auf dem Verst\u00e4ndnis-\nwandel, der sich seit den Tagen des zitierten Schweizer\nProfessors \u2013 ich meine Friedrich Nietzsche \u2013 vollzogen hat.\nDer einzelne mit seinen W\u00fcnschen und seinem Wollen,\nmit seinem Recht auf selbsteigene Freiheit, ja, auf Gl\u00fcck,\nist, ohne an Individualit\u00e4t oder gar an Pers\u00f6nlichkeit zu\ngewinnen, weit st\u00e4rker als im vergangenen Jahrhundert in\nunseren Blickwinkel getreten. Der Gemeinsinn, das Inter-\nesse an der Gemeinschaft, gilt, obwohl wir es t\u00e4glich\nbeschw\u00f6ren, zumeist nur als sekund\u00e4r.\nHerr Hatzsch, in Ihren ersten Ausf\u00fchrungen habe ich Sie\nbewundert. Der SPD ist wohl entgangen und entgeht auch\njetzt oft, da\u00df stets ein Konflikt zwischen den W\u00fcnschen\ndes einzelnen und dem Gesichtspunkt der Gemeinschaft\nbesteht. Dieser Konflikt ist nicht ohne weiteres zu l\u00f6sen.\nWenn ich ein Freiburger Urteil sehe, das die Exmatriku-\nlation eines Studenten nach dem 40. Semester wieder auf-\nhebt, da\u00df es diese f\u00fcr unrechtm\u00e4\u00dfig erkl\u00e4rt, dann frage ich\nmich schon, welchen Wert die Gemeinschaft, die letzten\n\nEndes die Hochschulen finanzieren mu\u00df, und welchen\nWert der einzelne hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber er richtet woanders keinen Schaden an!)\n\n\u2013 Das glaube ich nicht, Herr Porsch. Das liegt an Ihrer\nunzureichenden Durchschauung der gesellschaftlichen\nStrukturen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Oh! Bravo!)\n\nHat nicht derjenige, der auf Kosten der Gemeinschaft stu-\ndiert, zumindest aber an Institutionen, die diese Gemein-\nschaft hervorbringt und erhalten mu\u00df, zun\u00e4chst die\nPflicht, an der Gestaltung und Erhaltung des Gemein-\nwesens nach besten Kr\u00e4ften zu wirken, allerdings ohne\nden Wunsch auf Selbstentfaltung aufzugeben? Oder kann\nnur das Recht des einzelnen immer und \u00fcberall im Vorder-\ngrund stehen?\n\u00c4hnlich steht es mit dem vielberufenen Begriff des Rechts\nauf Bildung. Als dieses Recht verk\u00fcndet wurde, besa\u00df der\nBegriff ,,Bildung\u201c eine andere Bedeutung als heute. Er war\neine b\u00fcrgerlich-humanistische Pr\u00e4gung und wies keines-\nfalls allein auf einen erworbenen individuellen Reichtum\nhin, sondern schlo\u00df eine Verpflichtung, eine ethische Ver-\npflichtung im Sinne des Bildungskanons f\u00fcr das Gemein-\nwesen ein.\nWas, meine Damen und Herren, haben diese r\u00fcckschwei-\nfenden \u00dcberlegungen mit der s\u00e4chsischen Hochschulent-\nwicklung zu tun? Ich glaube, sehr viel. Wer ernsthafte\nReformen unserer Gesellschaft will \u2013 dar\u00fcber, da\u00df sie not-\nwendig sind, herrscht keinerlei Zweifel \u2013, der mu\u00df sich\nklar dar\u00fcber werden, ob Reformen gewissen Tendenzen\nfolgen sollen oder ob diese Tendenzen eventuell nur tiefer\nin eine Sackgasse f\u00fchren k\u00f6nnen.\nKehren wir zu unserem Schweizer Professor zur\u00fcck. Wel-\nche unhaltbaren Zust\u00e4nde herrschten damals an der Uni-\nversit\u00e4t von Basel, Zust\u00e4nde, die weder das Hochschulrah-\nmengesetz noch das S\u00e4chsische Hochschulgesetz dulden\nk\u00f6nnten? Nietzsche ist bekanntlich mit 25 Jahren ohne vor-\nherige Promotion und Habilitation zum Professor berufen\nworden. Sein Lehrer Rietzschel schreibt dar\u00fcber, da\u00df er \u2013\nZitat \u2013 ,,zum ersten Mal erlebte, da\u00df eine Beh\u00f6rde erleuch-\ntet genug ist, sich um klar erkannter Sachinteressen willen\n\u00fcber formale Insuffizienz hinwegzusetzen. Dergleichen\nkommt in Deutschland absolut nicht vor.\u201c\nVielleicht haben einige von Ihnen das Feuilleton der\n,,Frankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c von gestern gelesen.\nDarin wird beschrieben, wie m\u00fchselig es ist, einen Profes-\nsor zu berufen und wie viele Jahre das in Deutschland\ndauern kann. Denn in den vergangenen 128 Jahren ist es\nkeineswegs besser in Deutschland geworden. Nach einem\nin der Regel 13j\u00e4hrigen Unterricht und einer eventuell ein-\nj\u00e4hrigen Milit\u00e4r- oder Ersatzdienstzeit wird der deutsche\nStudent in seinem 20. oder einem h\u00f6heren Lebensjahr an\neiner Universit\u00e4t immatrikuliert. Seine Studienzeit dauert\nin Deutschland im Durchschnitt 7,1 Jahre und endet im\nDurchschnitt nicht mit der Promotion. Diese mu\u00df w\u00e4h-\nrend eines weiteren Ausbildungsweges erworben werden.\nIst die Promotion erfolgreich verteidigt, erhebt sich die\nH\u00fcrde der Habilitation.\nSo wird sich ein deutscher Universit\u00e4tsprofessor kaum vor\ndem f\u00fcnften Lebensjahrzehnt seines Amtes erfreuen, mit-\nhin den H\u00f6hepunkt von Sch\u00f6pferkraft und Einfallsreich-\ntum schon hinter sich wissend. Ein Paradigmenwechsel in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4013\n\n\n\nseinem Fachgebiet ist dann von ihm weder zu f\u00fcrchten\nnoch zu hoffen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nEr stellt sich demjenigen, der ihn beruft, als der dar, der er\nbleiben wird. Er wird Leistungen vollbringen. Er wird aber\nselten etwas Revolution\u00e4res tun k\u00f6nnen.\nWir sind also, von unvorhersehbaren Ausnahmen abge-\nsehen, bei unserer Professorenschaft vor \u00dcberraschungen\nsicher.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDamit wird unserem deutschen Bed\u00fcrfnis nach Sicherheit\nRechnung getragen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben doch ein solches Gesetz verabschiedet!)\n\n,,Unsere ganze jetzige Moral ist auf diese Sekurit\u00e4t wesent-\nlich orientiert\u201c, stellt schon Nietzsches Professorenkollege\nJacob Burckhardt fest.\nUneingeschr\u00e4nkte Sicherheit ist aber nur in einem stati-\nschen System m\u00f6glich, das hei\u00dft in einem System, das sich\nentweder \u00fcberhaupt nicht wandelt oder das alle \u00c4nderun-\ngen in eine bestimmte, voraussagbare und systemvertr\u00e4g-\nliche Richtung lenkt.\nDer tiefgreifende Wandel in der Welt, die sich beschleuni-\ngende technische Entwicklung und das Eilen von Innova-\ntion zu Innovation wecken aber Zweifel daran, da\u00df\nDeutschland seine Sekurit\u00e4t durch blo\u00dfe strukturkonforme\nReformen auch in seinem Hochschulwesen behalten wird.\nNoch auf eine andere Altbaseler Besonderheit m\u00f6chte ich\nan dieser Stelle verweisen. Jeder Professor war dort ver-\npflichtet, sein Fach in der obersten Gymnasialklasse zu\nunterrichten,\n\n(Zustimmung des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nobwohl Herr Nietzsche weder die erste Lehramtspr\u00fcfung\nabgelegt hat, noch die s\u00e4chsische Lehramtspr\u00fcfungsver-\nordnung erf\u00fcllt ist, die im wesentlichen in ihrer vielseiti-\ngen Weisheit deutschlandweit vergleichbar ist. Vielleicht\nhat dieser Unterricht den Gymnasiasten eine bessere Vor-\nstellung von den jeweiligen Studienm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet,\nals es ,,Tage der offenen T\u00fcr\u201c, Hochschulf\u00fchrer und ande-\nres gew\u00e4hrleisten.\nEs ist nun keineswegs so, da\u00df sich die deutschen Hoch-\nschulen in einer akuten Krise bef\u00e4nden. Die durch chroni-\nsche \u00dcberf\u00fcllung und unzureichende Ausstattung hervor-\ngerufene Dauerkrise nehme ich aus. Jedoch gilt f\u00fcr die\nHochschulen, was f\u00fcr die gesamte Bundesrepublik\nDeutschland gilt: Weil sich ihre Struktur bew\u00e4hrt hat,\nwurde diese Struktur bewahrt, und zwar auch dann, als\nsich die Zeit, in der sich eine solche Bew\u00e4hrung bewiesen\nhat, grundlegend gewandelt hat.\nDie neuen Bundesl\u00e4nder, insbesondere Sachsen, standen\nund stehen vor einer doppelt schwierigen Aufgabe. Zum\neinen galt es, die durch die staatliche Reglementierung\nhervorgerufene Verengung der DDR-Hochschule zu \u00fcber-\nwinden, das Hochschulrahmengesetz in Kraft zu setzen\nund vergleichbare Bedingungen zu schaffen, die auf ver-\nschiedenen Gebieten, besonders aber im Hochschulbau\nund in der Drittmittelforschung, eine angemessene\nBer\u00fccksichtigung erst erm\u00f6glichten.\nDazu war eine gewisse Strukturangleichung erforderlich.\nHier wie in vielen anderen Bereichen wurde bei der deut-\nschen Vereinigung nicht \u00fcber eine Gesamtreform in\n\nDeutschland nachgedacht. \u00dcber das nachzudenken, was\nsein sollte, ist allerdings f\u00fcr die Politik eine etwas m\u00fc\u00dfige\nAufgabe. Wir m\u00fcssen schauen, dem gerecht zu werden,\nwas wir jetzt reformieren k\u00f6nnen. Die Reform der deut-\nschen Hochschulstruktur und Gesetzgebung ist notwen-\ndig, mithin auch der s\u00e4chsischen, da die s\u00e4chsische Hoch-\nschulgesetzgebung nat\u00fcrlich dem Rahmenrecht unterlag\nund unterliegt.\nDie neuen Bundesl\u00e4nder sehen sich aber noch in anderer\nHinsicht einer schwierigen Situation gegen\u00fcber. Die Rah-\nmenbedingungen haben sich seit 1990 ge\u00e4ndert. Ich ver-\nweise auf die wachsende Staatsverschuldung, auf den\nwirtschaftlichen Wandel und auf die Globalisierung der\nWirtschaft, die uns vor immer neue Probleme stellen. Der\nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang war gravierend, teils aufgrund von\nAuswanderung oder Abwanderung, teils aufgrund eines\ndrastischen, eines ganz erschreckenden R\u00fcckgangs der\nGeburtenziffern.\nHerr Hatzsch, auch wenn die SPD geneigt ist, die Finanzen\nder Hochschulen unabh\u00e4ngig von den Gesamtfinanzen zu\nbetrachten, wie sie auch geneigt ist, das Individuum unab-\nh\u00e4ngig von der Gesellschaft, unabh\u00e4ngig von allen Solida-\nrit\u00e4tsforderungen zu sehen,\n\n(Dr. Kunckel, SPD: So ein Quatsch!)\n\nk\u00f6nnen wir daran nicht vorbeigehen: Einsparungen waren\nnotwendig und sind notwendig; wir m\u00fcssen sehen, da\u00df\nwir trotz dieser Einsparungen ein effektives Hochschul-\nwesen behalten und fortentwickeln. Ich glaube, das ist\nm\u00f6glich.\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich an dieser Stelle den Hochschul-\nentwicklungsplan begr\u00fc\u00dfen und vor allen Dingen die\nGesichtspunkte der Kooperation und der Koordination,\ndie einem relativ kleinen Fl\u00e4chenland \u2013 allerdings einem\nbedeutenden Hochschulland \u2013 wie Sachsen angemessen\nsind.\nWichtig erscheint mir, da\u00df keiner der s\u00e4chsischen Hoch-\nschulstandorte und keine der s\u00e4chsischen Hochschulen in\nFrage gestellt wird.\n\n(Beifall des Abg. Beyer, CDU)\n\nDenn eines kann nicht oft genug gesagt werden \u2013 das hat\nauch der Staatsminister in seiner Rede betont \u2013: Wenn wir\neinen Aufschwung in Sachsen wollen, der den Freistaat an\ndie Spitze der deutschen L\u00e4nder zur\u00fcckf\u00fchrt, wenn wir\nwollen, da\u00df die s\u00e4chsische Stimme in Kultur- und Geistes-\nwissenschaften weiterhin geh\u00f6rt wird und an Einflu\u00df\ngewinnt, so kann das nur durch die s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen, zumindest aber durch ihre entscheidende Mitwir-\nkung geschehen.\nMeine Damen und Herren! Wissenschaftsf\u00f6rderung ist\nzugleich Wirtschaftsf\u00f6rderung; sie ist es nicht nur, sie ist es\naber in einem entscheidenden Ma\u00dfe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin Vergleich mit anderen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern und der Hin-\nweis, da\u00df Sachsen, wenn wir die normierte Bezahlung\nsehen, hier am besten dasteht und damit zu stark honoriert\nwird, verkennt allerdings zwei Dinge.\nDamit wird erstens die Tradition Sachsens als exponiertes\nWirtschafts-, Wissenschafts- und Kulturland verkannt. Der\nEinwand, aus Tradition allein lie\u00dfe sich kein Gegenwarts-\nrecht ableiten, ist richtig, verkennt aber, da\u00df Sachsens\nWirtschaft florierte, weil sein Hochschul- und Schulwesen\nbedeutend war. Der umgekehrte Schlu\u00df gilt auch. Es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4014\n\n\n\nbesteht eine Wechselbeziehung zwischen beidem. Man\nkann nicht zuerst ein funktionierendes Wirtschaftsgef\u00fcge\nund dann Hochschulen aufbauen. Eines bedingt das\nandere. Man mu\u00df beides tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweitens. Ein weiterer Gesichtspunkt, weshalb Vergleiche\nmit anderen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern mit Vorsicht gef\u00fchrt werden\nm\u00fcssen, ist folgender: Die s\u00e4chsischen Hochschulen \u00fcber-\nnehmen gegenw\u00e4rtig gewisserma\u00dfen in Stellvertretung\nder Industriegesellschaft eine F\u00fclle von Aufgaben, und\ndeswegen sind ihr Bestand und ihre Weiterentwicklung\nentscheidend.\nDie Industrieforschung in Sachsen ist n\u00e4mlich auf einem\nv\u00f6llig unzureichenden Stand. Wir kennen die Gr\u00fcnde\ndaf\u00fcr. Einerseits verlagern die Stammwerke ihre For-\nschung nur zu Teilen in Tochterfirmen in Sachsen; zumeist\nbleibt sie in den Stammwerken oder dort, wo sie vorher\nangesiedelt war. Die mittleren und kleinen Unternehmen\nsind finanziell oftmals nicht in der Lage, hier in ausrei-\nchender Weise Forschung zu gew\u00e4hrleisten.\nHerr Hatzsch, ich glaube, wenn wir allein hierbei Wirt-\nschaftsf\u00f6rdermittel umlenken, dann fehlen uns die Wirt-\nschaftsf\u00f6rdermittel an einer anderen Stelle. Ob das der\nWeisheit letzter Schlu\u00df ist, wage ich sehr zu bezweifeln.\nAber die Potentiale der Hochschule sind entscheidend. Sie\nsind zu sichern, auch wenn im Augenblick nicht alles in\ndie s\u00e4chsische Wirtschaft flie\u00dft. Wir haben \u00fcbrigens mehr\nund mehr eine globale Wirtschaft, und wir k\u00f6nnen Sach-\nsen gar nicht so isoliert betrachten, wie Sie das getan\nhaben. Immerhin wird hier ein Know-how auch f\u00fcr Sach-\nsen gesichert, das ganz wesentlich ist.\nZudem sind durch die Drittmittelforschung, einschlie\u00dflich\nder Sonderforschungsbereiche, die fast nur vom Bund\nfinanziert werden, sehr viele Mittel in die Hochschulen\ngeflossen. Damit geh\u00f6ren die Hochschulen in der Drittmit-\ntelforschung, von ihrer normalen Personalausstattung\nganz abgesehen, zu den gr\u00f6\u00dften Arbeitgebern in Sachsen.\nIch bitte, auch das nicht zu verkennen. Der Nutzen, der\naus der Forschung erw\u00e4chst, ist ja unbestritten.\nDie Aufgaben der Universit\u00e4ten und Hochschulen als gei-\nstig-kulturelles Zentrum hat der Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst bereits gew\u00fcrdigt. Hier finden wir die\nKristallisationskeime moderner Zivilisation. Eine Universi-\nt\u00e4tsstadt, eine Stadt, die \u00fcber eine Fach- oder Kunsthoch-\nschule verf\u00fcgt, eine Stadt, die sich einer Studienakademie\nr\u00fchmen kann \u2013 Herr Schiemann, was w\u00e4re Bautzen ohne\nseine Studienakademie! \u2013,\n\n(Zustimmung des Abg. Schiemann, CDU)\n\nist doch von einer ganz anderen Aura als eine Stadt ohne\neine solche h\u00f6here Bildungseinrichtung.\nHerr Hatzsch, das versch\u00e4mte ,,BA\u201c gibt es nicht. Das ist\nnur eine genaue Kennzeichnung. Sonst m\u00fc\u00dften Sie sagen,\nda\u00df das FH hinter dem Diplom genauso versch\u00e4mt w\u00e4re.\nWir sind f\u00fcr ein gegliedertes Hochschulwesen. Ein geglie-\ndertes Hochschulwesen ist ein effektives Hochschulwesen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie k\u00f6nnen dabei immer nur bis zwei z\u00e4hlen!)\n\n\u2013 Nein, ich kann bis drei z\u00e4hlen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Zweigliedrig!)\n\n\u2013 Ja, Herr Porsch, ich wei\u00df, da\u00df Sie mit der Berufsakade-\nmie und mit den Studienakademien au\u00dferordentlich gro\u00dfe\n\nSchwierigkeiten haben. Sie haben mit allem Schwierigkei-\nten, was gesellschaftlich n\u00fctzlich ist und von den Studen-\nten angenommen wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNur das Nutzlose ist Ihnen au\u00dferordentlich wichtig.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nFrau Petzold wies mich auch auf einen Faktor bez\u00fcglich\nder Berufsakademien hin. Unser Frauenarbeitskreis hatte,\nwas ich sehr begr\u00fc\u00dfe, eine Studienakademie besucht. Hier\nergeben sich auch gute Chancen, Frauen an technische\nBerufe in einer h\u00f6heren Ausbildung heranzuf\u00fchren. Die\nduale Ausbildung ist hier au\u00dferordentlich g\u00fcnstig und\nsollte auch genutzt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir sollen, so wichtig die\nHochschulen auch sind, sie auch nicht verkl\u00e4ren. Ein\nHochschulprofessor sagte in einer der vielen Diskussionen,\ndie jetzt laufen: Komplexe Systeme sind nicht zu reformie-\nren. Er sagte das von den Hochschulen. Ich glaube, da\u00df es\nnat\u00fcrlich in dieser Extremit\u00e4t ein falsches Wort ist. Aber\nrichtig ist, da\u00df komplexe Systeme schwer zu reformieren\nsind, weil eine Reform auf einer Seite oftmals Auswirkun-\ngen an anderer Stelle hat, die von vornherein nicht immer\n\u00fcberblickt werden k\u00f6nnen. Es steht also bei der Reform\neine ausreichende Diskussion und Pr\u00fcfung ins Haus.\nWeiterhin gilt f\u00fcr die Hochschulen auch das, was Gegen-\nstand eines Sonderforschungsbereiches an der TU Dresden\nist: Institutionalit\u00e4t und Geschichte. Sie haben im Rahmen\nder Institutionalit\u00e4t ihre Aufgabe, und sie haben im\nRahmen der Geschichte unserer Gesellschaft eine hervor-\nragende Aufgabe.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Gr\u00fcning, ich k\u00f6nnte ja Ihrer Rede einigen\nUnterhaltungswert abgewinnen, aber als Sie dann an der\nStelle waren, wo die Berufsakademien genau das sind, was\nf\u00fcr die Frauen geeignet ist, da mu\u00df ich sagen, Sie haben\nein Menschenbild, das ist unglaublich.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Schiemann, CDU:\nSie m\u00fcssen richtig hinh\u00f6ren!)\n\nDie heutige Regierungserkl\u00e4rung h\u00e4tte nach langer Zeit\neine Chance f\u00fcr Bilanz und Ausblick s\u00e4chsischer Wissen-\nschafts- und Hochschulpolitik sein k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tte eine\nChance f\u00fcr lebendige Debatte sein k\u00f6nnen. Die Chance ist\nleider schon durch das Redezeitmodell vertan. Das mu\u00df\nich vorausschicken. Gerade einmal 30 Minuten Zeit f\u00fcr\neine Oppositionspartei zu reden, das ist eine Schande und\nwird der Bedeutung der Sache nicht gerecht.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\n\nSie brauchen mehr Stimmen!)\n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen ja 45 Minuten reden. Dann k\u00f6nnen Sie ein-\neinhalb Stunden reden. Da habe ich nichts dagegen. Wahr-\nscheinlich k\u00f6nnen Sie aber gar nicht eineinhalb Stunden\nzum Problem reden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4015\n\n\n\nIch mu\u00df mich auch wundern, da\u00df die SPD dem im Pr\u00e4si-\ndium zugestimmt hat. Ihnen ist doch das Herz voll.\nWarum l\u00e4uft denn da der Mund nicht \u00fcber?\nAusbaden mu\u00df es der arme Staatsminister Meyer, denn es\nist nicht meine Schuld, wenn ich mich jetzt bei der Bilanz\nausschlie\u00dflich auf Kritik konzentrieren mu\u00df. Aber selbst\nf\u00fcr die notwendige Kritik bleibt nicht ausreichend Zeit. Da\nhaben Sie wieder Gl\u00fcck.\nEs w\u00e4re schon zum Beispiel notwendig, deutliche und aus-\nf\u00fchrliche Worte \u00fcber die Auswirkungen von Abwicklun-\ngen und politisch motivierten Entlassungen von weltweit\nanerkannten Kapazit\u00e4ten zu finden. Die s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen haben sich davon noch nicht erholt.\nAuch die Ergebnisse der Strukturreform bed\u00fcrften ja ein-\nmal einer kritischen Beleuchtung.\nHerr Staatsminister, niemand zweifelte 1990 hier in diesem\nHause ernsthaft an der Notwendigkeit einer gr\u00fcndlichen\nErneuerung der s\u00e4chsischen Hochschulen. Sie war inhalt-\nlich, strukturell und in Teilen auch personell bitter n\u00f6tig.\nEin deutliches Signal dazu kam aus den Hochschulen\nselbst. Den entsprechenden Bestrebungen haben Sie aber\nschon als letzter DDR-Hochschulminister ein fr\u00fches Ende\ngesetzt. Sie k\u00f6nnen deshalb in berechtigter oder weniger\nberechtigter Weise noch so viel Positives bilanzieren, Sie\nwerden auch als der Minister der politisch motivierten\nEntlassungen, Abwicklungen, Schwarzen Listen und ande-\nrer Eingriffe in das Hochschulwesen Sachsens in die\nGeschichte eingehen.\nIm \u00fcbrigen haben Sie uns 1990 bis 1993 immer wieder\nerkl\u00e4rt, da\u00df mit den Humboldtschen Prinzipien keine\nHochschulreform m\u00f6glich ist. Nun h\u00f6re ich heute von\nIhnen eine andere Botschaft, allein, es fehlt mir noch der\nGlaube.\nZu guter Letzt und seit gestern werden Sie, Herr Staats-\nminister, wohl auch noch dauerhaft den Titel ,,Geb\u00fchren-\nMeyer\u201c tragen m\u00fcssen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nEr hat das ja anders gemeint! \u2013\n\nSchiemann, CDU: Er will nicht zuh\u00f6ren!)\n\n\u2013 Na ja, ich wei\u00df, worum es geht.\nIch habe noch einmal sehr aufmerksam die damalige\nDebatte und die Rede des Staatsministers zur 2. Lesung\ndes S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes gelesen, ebenso auf-\nmerksam habe ich ihm heute zugeh\u00f6rt. Daraus will ich\njetzt meine Schlu\u00dffolgerungen ziehen:\nAlle Oppositionsparteien kritisierten 1993 mehr oder weni-\nger die zu starke Konzentration auf den berufsvorbereiten-\nden Charakter der akademischen Lehre, so wie es im Lan-\ndeshochschulgesetz angelegt ist. Es stand zugespitzt die\nFrage: Bildung oder Ausbildung? Prof. Marcus von der\nSPD warnte vor der Eindimensionalit\u00e4t der im Gesetz\nangelegten Ausbildung, die der bedauernswerten Ein-\ndimensionalit\u00e4t der westlichen Industriegesellschaften\nfolgt. Er sagte damals \u2013 ich will ihn zitieren, auch deshalb,\nweil die Tatsache, da\u00df Prof. Marcus nicht in diesem Hohen\nHause ist, tats\u00e4chlich ein Verlust ist: ,,Ihr Gesetz, Herr\nMinister, ist in seiner auf wirtschaftliche Effizienz angeleg-\nten Zwecksetzung, in der das Studium als humaner\nLebensraum der akademischen Jugend unter die R\u00e4der\nger\u00e4t, in der der Mensch \u00f6konomisch zum Homo faber\nverk\u00fcrzt wird, in der die gro\u00dfen Traditionen der europ\u00e4i-\nschen universitas docentium et studentium zu Informa-\ntions- und Weisungskreisl\u00e4ufen zwischen Machtzentralen\nund semiautonomen Dependancen verk\u00fcmmern, ein ein-\n\ndimensionales Gesetz f\u00fcr eine eindimensionale Gesell-\nschaft zur Stabilisierung eines eindimensionalen Men-\nschen.\u201c So weit Prof. Marcus. Und wie recht sollte er\nhaben.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nWenn Sie sich erinnern, wir stritten lange, ob der kritisch\ndenkende Student einen Platz in den Festlegungen der\nZiele des Studiums haben sollte. Sie, Herr Staatsminister,\nund Ihre Fraktion lehnten dies ab. Sie boten den selbst\u00e4n-\ndig denkenden Studenten\n\n(Zuruf des Staatsministers Prof. Dr. Meyer)\n\n\u2013 ich komme noch darauf \u2013 ausdr\u00fccklich ohne das Impli-\nkat des Kritischen. Das kann man im Protokoll nachlesen.\nSie polemisierten damals in Anspielung auf den Vergleich\nvon Prof. Marcus vom genie\u00dfbaren und dem von Ihnen\nzubereiteten ungenie\u00dfbaren Men\u00fc gegen das Studienziel\n,,kritisches Denken\u201c mit folgenden Worten: ,,Ich f\u00fcrchte,\nwenn man das kritische Denken von dem Leistungs-\nanspruch trennt, dann bleibt vom kritischen Denken und\nvom Men\u00fc am Ende doch nur Rotkohl \u00fcbrig.\u201c\nNun, heute wissen wir mehr. Trennt man, umgekehrt wie\nSie, den Leistungsanspruch vom kritischen Denken, so ist\nder Rotkohl auch noch pfutsch. Ihre Teller sind leer.\nHerr Gr\u00fcning, genau dem ist die Misere mit den Professo-\nren geschuldet, die Sie beschrieben haben. Sie wird gr\u00f6\u00dfer\nwerden. Unsere Hochschulen gehen n\u00e4mlich einen gef\u00e4hr-\nlichen Weg zun\u00e4chst f\u00fcr die Studentinnen und Studenten,\nalso f\u00fcr die Zukunft, und damit auch f\u00fcr die k\u00fcnftigen\nProfessorinnen und Professoren. Wichtige gesellschafts-\npolitische Diskurse, wie zum Beispiel \u00fcber die Historizit\u00e4t\nunserer heutigen gesellschaftlichen und \u00f6konomischen\nSysteme, \u00fcber deren Leistungsf\u00e4higkeit und deren\nLeistungsgrenzen, sind aus dem \u00fcbergreifenden Diskurs\nan den Hochschulen weitgehend ausgeklammert.\nIch gebe der GEW audr\u00fccklich recht, wenn sie bemerkt,\nda\u00df die Betriebswirtschaft die Soziologie als Leitwissen-\nschaft der Hochschulver\u00e4nderung abzul\u00f6sen beginnt.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nGott sei Dank!)\n\n\u2013 Ich sehe das anders. Darum mu\u00df ich auch hier Opposi-\ntion machen.\nDamit ich aber auch nicht mi\u00dfverstanden werde, ja, ja, von\nden Hochschulen gehen noch belebende Impulse auf das\nGeistes- und Kulturleben unseres Landes aus. Sie beteili-\ngen sich noch an der Auseinandersetzung um den richti-\ngen Weg in die Zukunft. Vielleicht schaffen sie daf\u00fcr auch\nnoch das geistige Fundament, obwohl, bei letzterem bin\nich schon sehr skeptisch.\nDie Studentinnen und Studenten sind innerhalb der Hoch-\nschulen viel zu wenig daran beteiligt, und das hat etwas\nmit dem ,,Anstaltsrecht\u201c zu tun, wie 1993 Prof. Daxner Ihr\nHochschulgesetz bei einer Anh\u00f6rung titulierte. Die Lehre\nist nicht mehr immanent wissenschaftlich. Sie vermittelt\nWissen und Fertigkeiten. Sie bef\u00e4higt kaum zur kritischen\nAuseinandersetzung mit der Wirklichkeit und zu kriti-\nscher Ann\u00e4herung an die Wissenschaft selbst.\nHerr Gr\u00fcning, ich sage dies deshalb, weil die Philologie\ndurch ihren Begr\u00fcnder Jacob Grimm von Anfang an als\nausgesprochen kritische und politische Wissenschaft kon-\nstituiert wurde. Wir sollen das an der Philologie nicht ver-\ngessen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4016\n\n\n\nKein Wunder ist aber bei der gegenw\u00e4rtigen Situation,\nwenn die kritische Auseinandersetzung fehlt, da\u00df dann in\nInstituts- und Fakult\u00e4tsr\u00e4ten die Frage nach den Pflicht-\nscheinen endlose Debatten hervorbringt und oft so endet,\nda\u00df man den Pflichtschein im Grundstudium f\u00fcr die Lehr-\nveranstaltung verlangt, die bei den Studenten am wenig-\nsten beliebt ist.\nEs ist eine paradoxe Situation eingetreten. Wissenschaft ist\nzwar noch die vorausgesetzte Bedingung f\u00fcr Lehre. Sie ist\naber nicht mehr immanenter Bestandteil der Lehre. Das\nStudium ist berufsvorbereitend. Ja, es bereitet wohl im\nMoment auf eine ganze Menge von Berufen vor, auf einen\naber kaum noch: auf den des Wissenschaftlers. Verst\u00e4rkt\nwird dieser Effekt noch durch die j\u00e4mmerlichen Perspek-\ntiven akademischen Mittelbaus.\nDie Promotions- und Habilitationszahlen m\u00fcssen Ihnen\ndoch zu denken geben, Herr Staatsminister. Sie sinken\nbeharrlich und haben sich seit 1992 meist mehr als halbiert.\nRechnet man dabei die nach wie vor hohe Promotionsrate\nbei Medizinern heraus, zeigt sich die Lage noch katastro-\nphaler.\nJ\u00fcngst zeigte eine Studie des Berliner Sozialp\u00e4dagogen\nM\u00fcnchmeier zum politischen Verhalten Jugendlicher, da\u00df\ndiese sich mehr und mehr aus den Institutionen zur\u00fcckzie-\nhen und privat vernetzen, haupts\u00e4chlich zur Absicherung\npers\u00f6nlicher Interessen. Dies ist die Reaktion auf die rein\nfinanziell begr\u00fcndete Verk\u00fcrzung der Lebensphase, in der\nBildung erworben wird. Verk\u00fcrzung der Bildungsjahre\nf\u00fchrt nach M\u00fcnchmeier zu erheblichen Defiziten in der\nPers\u00f6nlichkeitsentwicklung. Hier ist die studentische\nJugend besonders gef\u00e4hrdet.\nDas h\u00e4ngt mit der repressiven Handhabung der Regelstu-\ndienzeit zusammen. Es h\u00e4ngt mit der ungen\u00fcgenden Per-\nsonalausstattung der Hochschulen angesichts wachsender\nStudierendenzahlen zusammen. Es h\u00e4ngt nicht zuletzt und\ngerade in Sachsen mit einem deutlichen Demokratiedefizit\nin den Hochschulen zusammen.\nSoweit es die Selbstverwaltung betrifft \u2013 und ich wei\u00df,\nwovon ich rede \u2013, sind unsere Hochschulen weitgehend\nHochschulen ohne Studenten und Studentinnen gewor-\nden. Die Ordinarienuniversit\u00e4t hat sich voll entfaltet. Die\nStudentenschaft findet da nur noch ein klein wenig Raum\nf\u00fcr soziales Engagement. Gestalterisch kann man kaum\neingreifen. Sie ist vom Wohlwollen der Ordinarien weit-\ngehend abh\u00e4ngig. Entsprechend ist die Partizipation der\nStudierenden an Wahlen; f\u00fcnf Prozent und weniger mitt-\nlerweile. Was soll man aber auch w\u00e4hlen? Eine Studenten-\ngewerkschaft mit beschr\u00e4nkten M\u00f6glichkeiten?\nSicher, Sie werden, Herr Staatsminister, mit Stolz auf die\nLehrberichte und die dazu verordneten Studentenbefra-\ngungen verweisen. Hier k\u00f6nnten doch Studentinnen und\nStudenten Einflu\u00df nehmen. Sie k\u00f6nnten, wenn die Sache\nordentlich geregelt w\u00e4re. Sie ist es aber nicht. Es gibt keine\nRichtlinien f\u00fcr die Befragungen, so da\u00df auch die Ergeb-\nnisse nicht vergleichbar sind, weil jede Struktureinheit bei\nder Befragung anders verf\u00e4hrt.\nNur in einem ist man sich ziemlich einig: keine anonymen\nBefragungen zuzulassen. Ordinarien wissen diese mit dem\nscheinheiligen Hinweis auf das Vertrauensverh\u00e4ltnis zwi-\nschen ihnen und den Studierenden oft zu verhindern. Die\ndie Hochschule gestaltende Gemeinschaft der Lehrenden\nund Lernenden ist in Wirklichkeit freilich gef\u00e4hrdet, ja in\nbedrohlichem Ma\u00dfe bereits am Verschwinden. Dies steht\naber nicht in der Tradition deutscher Hochschulen, auf die\n\nSie sich, Herr Staatsminister, doch so sehr oft berufen. Es\nsteht jedenfalls nicht in den guten Traditionen.\nEs ist auch nicht schlechtem Willen der Beteiligten\ngeschuldet, weder dem der Ordinarien noch dem der Stu-\ndierenden; es ist strukturell angelegt in einer st\u00e4ndigen\nOrganisation der Selbstverwaltung, bei der ein Stand\nungeb\u00fchrlich stark mit Privilegien ausgestattet ist. Gerade\nauf diese Weise ist aber die Gruppenuniversit\u00e4t ihres\ndemokratischen Gehaltes beraubt. Das ganze Prinzip ist\nmi\u00dfverstanden und ad absurdum gef\u00fchrt. Aber wen wun-\ndert dies, wenn man Ihre Angst vor der 68er Studenten-\nbewegung kennt. Sie sind nicht bereit und f\u00e4hig, die blei-\nbenden positiven Impulse, die von ihr ausgingen, aufzu-\narbeiten und zeitgem\u00e4\u00df umzusetzen. Schade \u2013 mu\u00df ich\nsagen \u2013, schade f\u00fcr Sachsen und seine Hochschulen.\n\nNun, ein eigenes Kapitel w\u00e4re die Bilanz der Personalpoli-\ntik an s\u00e4chsischen Hochschulen. Ich kann es aus Zeitgr\u00fcn-\nden nicht vortragen. Aber eines sei deutlich angemerkt:\nDie Personalpolitik gehorcht im wesentlichen dem Finanz-\nminister und nicht dem Hochschulminister. Damit werden\naber auch alle positiven und entwicklungsf\u00e4higen Ans\u00e4tze\ndes S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes zum Verk\u00fcmmern\nverurteilt.\n\nIm \u00fcbrigen bin ich sehr daf\u00fcr: Besoldung nach Leistung.\nIch habe Ihnen an dieser Stelle Applaus gezollt, Herr\nStaatsminister. Sie haben ja ein System mit etabliert, in\ndem es horrende Gehaltsdifferenzen gibt, die mit Leistung\n\u00fcberhaupt nichts zu tun haben. Wenn ich aus dem Westen\nkomme, kriege ich in Sachsen einfach 26 % mehr, als wenn\nich aus Sachsen komme und Ordinarius an der Hoch-\nschule bin.\n\nNoch ein Beispiel zum Verk\u00fcmmern entwicklungsf\u00e4higer\nAns\u00e4tze: \u00a7 72 S\u00e4chsisches Hochschulgesetz regelt, da\u00df\nLehrauftr\u00e4ge zur Erg\u00e4nzung nur in k\u00fcnstlerischen Hoch-\nschulen auch zur Erbringung des Lehrangebotes erteilt\nwerden k\u00f6nnen. Die Praxis ist v\u00f6llig anders. Es werden\nn\u00e4mlich vornehmlich und fast ausschlie\u00dflich \u00fcber die\nErbringung des Lehrangebotes durch Lehrbeauftragte an\nunseren Hochschulen die Lehrangebote gesichert. Da ist es\ndann nat\u00fcrlich kein Zufall, da\u00df in Ihrem Hochschulrah-\nmengesetzentwurf genau diese gute Regelung bez\u00fcglich\nder Lehrauftr\u00e4ge zur\u00fcckgenommen wird. Sie folgen der\nPraxis. Lehrauftr\u00e4ge f\u00fcr die Erbringung des vorgeschriebe-\nnen Lehrangebotes, der Studiengang und die Pr\u00fcfungs-\nordnung sind alles. Dar\u00fcber hinaus geht nichts mehr.\nLehrauftr\u00e4ge sind zeitlich befristet. Der Finanzminister\nkann aufatmen.\n\nMeine Damen und Herren, Herr Pr\u00e4sident, sehr verehrter\nHerr Staatsminister, ich will nicht verhehlen: Die Hoch-\nschulen arbeiten, meist sogar, gar nicht schlecht. Da\u00df das\nso ist, ist in hohem Ma\u00dfe dem Engagement und der Ein-\nsatzbereitschaft der Hochschulangeh\u00f6rigen, weit \u00fcber ihre\ndienstlichen Verpflichtungen hinaus und unabh\u00e4ngig von\nihrer Bezahlung, zu verdanken. Gerade dieses Engage-\nment und die Einsatzbereitschaft des Hochschulpersonals\ngeben uns noch die reale Chance, da\u00df unsere Hochschulen\nden von uns allen gew\u00fcnschten Weg in die Zukunft gehen\nk\u00f6nnen.\n\nOpfern Sie diese gro\u00dfe und vielleicht letzte Chance nicht\nauf dem Altar der betriebswirtschaftlichen Kalkulation des\nFinanzministers! Er vertritt mit Gewi\u00dfheit die falsche Leit-\nwissenschaft f\u00fcr unsere Zukunft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4017\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Die wissenschaftliche Entwicklung des\nFreistaates Sachsen ist meines Erachtens direkt von den\nErgebnissen unserer wissenschaftlichen und Forschungs-\neinrichtungen abh\u00e4ngig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNur wenn es uns gelingt, mit Hilfe dieser Forschungs- und\nwissenschaftlichen Einrichtungen Produkte zu entwickeln,\nVerfahren zu entwickeln, die europaweit und weltweit\nabsetzbar sind, k\u00f6nnen wir die Wirtschaft in Sachsen aus-\nbauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie bisherigen Reden der Oppositionsparteien haben\neigentlich deutlich gemacht, da\u00df es an der Forschungspoli-\ntik in Sachsen relativ wenig Kritik geben kann; denn ich\nhabe bisher kaum ein Wort dazu geh\u00f6rt. Herr Minister, ich\nkann Ihnen da nur gratulieren. So wenig Kritik f\u00fcr die\nForschungspolitik bekommt sicherlich kein anderer Mini-\nster f\u00fcr sein Politikfeld.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWenn ich so viel Zeit h\u00e4tte wie Sie!)\n\nMeine Damen und Herren, die CDU-Fraktion und die\nStaatsregierung haben vom ersten Tag des Bestehens des\nFreistaates Sachsen Wissenschaft und Forschung in den\nMittelpunkt ihrer Aktivit\u00e4ten gestellt. Die weitere Ent-\nwicklung der Wissenschafts- und Forschungslandschaft\nsteht f\u00fcr uns auch in Zukunft im Zentrum unseres Tuns.\nDas l\u00e4\u00dft sich zuerst an den Haushaltspl\u00e4nen der letzten\nJahre ablesen. Das wird sich auch weiterhin in den n\u00e4ch-\nsten Haushaltspl\u00e4nen ablesen lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Aufbau der Forschungsinfrastruktur in Sachsen ist gut\nvorangekommen. Zuk\u00fcnftig wird es darum gehen, den\nKonsolidierungsproze\u00df voranzubringen und punktuell die\nForschungslandschaft weiterhin auszubauen.\nZu den Hochschulen, zur Hochschulforschung: Nach \u00a7 42\ndes S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes dient Forschung an\nHochschulen unter anderem f\u00fcr Wissens- und Technolo-\ngietransfer in alle Bereiche der Gesellschaft; f\u00fcr mich\nbedeutet das vor allem in den Bereich der Wirtschaft. Die\nHochschulen haben meines Erachtens im Bereich der For-\nschung im gesamtdeutschen Konzert wieder kr\u00e4ftig Tritt\ngefa\u00dft. Anhand der Drittmittel k\u00f6nnen Sie das nachvollzie-\nhen. Der Minister und auch verschiedene weitere Redner\nhaben schon darauf Bezug genommen. Ich m\u00f6chte nur\nkurz wenige Zahlen nennen.\nDie TU Dresden hat seit 1993 393 Millionen DM zus\u00e4tz-\nliche Mittel eingeworben, die TU Chemnitz 130 Millio-\nnen DM und die TU Freiberg 127 Millionen DM.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsgesamt sind das, f\u00fcr Sachsen gerechnet, rund 900 Mil-\nlionen DM, die seit 1993 zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Forschung in\nden Freistaat Sachsen gekommen sind. Nat\u00fcrlich ist die\nStruktur dieser Mittel noch nicht hundertprozentig zufrie-\ndenstellend. Wenn man davon ausgeht, da\u00df nur 20 %\ndieser 900 Millionen DM direkt aus der Wirtschaft kom-\nmen, dann ist dieser Prozentsatz sicherlich in den n\u00e4chsten\n\nJahren steigerbar. Aber noch bedenklicher stimmt mich,\nda\u00df nur etwa 3 % dieser Mittel aus europ\u00e4ischen T\u00f6pfen\nkommen.\nIch denke, hier sind die Bem\u00fchungen der Hochschulen\nanzuspornen, mehr Geld aus Br\u00fcssel f\u00fcr ihre Forschungs-\nvorhaben zu akquirieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNach den Angaben unserer Universit\u00e4ten werden gegen-\nw\u00e4rtig 320 f\u00fcr die deutsche Wirtschaft wichtige Themen\nder anwendungsorientierten Grundlagenforschung bear-\nbeitet. An weiteren 86 F/E-Verbundprojekten sind unsere\nHochschulen ebenfalls beteiligt.\nMeine Damen und Herren! Die Forschung an den Univer-\nsit\u00e4ten ist also auf einem guten Weg. Es wurde gesagt, da\u00df\nweiterhin 10 Sonderforschungsbereiche existieren, es gibt\n17 Graduiertenkollegs, die sich der Nachwuchsf\u00f6rderung\nwidmen, und es gibt zur Zeit leider nur 6 Innovationskol-\nlegs. Ich mu\u00df sagen, mir w\u00e4ren 50 auch lieber. Hier sind\nalso verst\u00e4rkte Anstrengungen notwendig, um dieses\nInstrument Innovationskolleg k\u00fcnftighin besser nutzen zu\nk\u00f6nnen.\nEinen besonderen Schwerpunkt der Forschungst\u00e4tigkeit\nan den Hochschulen stellen f\u00fcr mich die Forschungszen-\ntren an den Fachhochschulen dar. Der Ausbau dieser wirt-\nschaftsnahen Forschungszentren sollte in den n\u00e4chsten\nJahren weiter in den Mittelpunkt unserer Bem\u00fchungen\ngestellt werden. Insbesondere verweise ich auch auf den\nHochschulentwicklungsplan. Jeder kann dort nachvollzie-\nhen, was der Freistaat Sachsen mit der Hochschulfor-\nschung in den n\u00e4chsten Jahren vorhat.\nUnd dennoch, meine Damen und Herren, ist noch nicht\nalles Gold, was gl\u00e4nzt:\n1. Die Hochschulen m\u00fcssen die Felder der angewandten\nForschung st\u00e4rken und sollen transparent alle Forschungs-\nergebnisse, vor allem die f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft,\ndarstellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Minister Meyer, Sie haben auf unserem Technologie-\ntag von der ,,Bringeschuld der Wissenschaft\u201c in der heuti-\ngen Situation gesprochen. Meine Damen und Herren, ich\nkann dies nur dick unterstreichen.\n2. Wir fordern eine verst\u00e4rkte Ausgr\u00fcndung aus den\nHochschulen in innovative Firmen. Die Hochschulen d\u00fcr-\nfen diese Entwicklung nicht behindern, sondern sie m\u00fcs-\nsen sie bef\u00f6rdern. Sie m\u00fcssen sie doppelt bef\u00f6rdern, einer-\nseits dadurch, da\u00df sie den Studenten das R\u00fcstzeug zur\nGr\u00fcndung eigener Firmen vermitteln, und andererseits\ndadurch, da\u00df sie sie animieren \u2013 einschlie\u00dflich der Hoch-\nschullehrerschaft \u2013, sich selbst in diese Firmen mit einzu-\nbringen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. M\u00fcnch: Sehr richtig!)\n\n3. Meine Damen und Herren! Professoren in die Wirt-\nschaft! \u2013 das ist nat\u00fcrlich ein Schlagwort. Das ist mir ganz\nklar. Aber gemeint ist damit, da\u00df wir einen Personalaus-\ntausch und einen Personaltransfer zwischen Wirtschaft\nund Wissenschaft einfordern. Und dies mit drei Ausrufe-\nzeichen.\n4. Die Vergabe von staatlichen Forschungsmitteln mu\u00df\nzuk\u00fcnftig leistungsorientiert erfolgen. Wir k\u00f6nnen es uns\nnicht mehr leisten, h\u00f6herwertige Technik zu f\u00f6rdern, son-\ndern wir m\u00fcssen High-tech f\u00f6rdern. Dazu brauchen wir \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4018\n\n\n\nich sagte es schon \u2013 auch mehr Drittmittel aus europ\u00e4i-\nschen Kassen; denn daran zeigt sich ja, wie hochwertig\nunsere Forschungsprojekte wirklich sind.\n5. Kooperation hilft Kr\u00e4fte b\u00fcndeln. Der Hochschulent-\nwicklungsplan nimmt darauf Bezug. Die gesamte Diskus-\nsion l\u00e4uft darauf hinaus, die Kooperation zwischen den\nHochschulen und die Kooperation zwischen den Hoch-\nschulen, Forschungseinrichtungen und vor allem der Wirt-\nschaft zu st\u00e4rken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu den au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen.\nMeine Damen und Herren! 1990/91 standen wir vor der\nAufgabe, aus dem gro\u00dfen Berg wissenschaftlicher Einrich-\ntungen der DDR die Edelsteine herauszufinden, die wir in\nder Folgezeit polieren und weiter schleifen k\u00f6nnen, um\nihnen zu neuem Glanz zu verhelfen. Nicht alles, was sich\nin der DDR F/E nannte, war F/E. Das wissen Sie alle, die\nSie hier sitzen.\nIch denke, die Landkarte, wie sie sich heute gestaltet, mit\n5 Max-Planck-Gesellschaften, 9 Fraunhofer-Gesellschaften,\n7 Instituten der Blauen Liste, 10 landeseigenen For-\nschungsinstituten, ist erst einmal gut gef\u00fcllt mit For-\nschungseinrichtungen. Ich gebe gern zu, da\u00df wir Defizite\nin der Gro\u00dfforschung haben, vor allem auch Defizite bei\nweiteren Bundeseinrichtungen mit F/E-Aufgaben.\nDie Gro\u00dfforschung, die sich ja heute Helmholtz-Gemein-\nschaft deutscher Forschungszentren nennt, ist nat\u00fcrlich\nnicht aus dem Boden stampfbar. Wir sind heute froh, mit\nLeipzig das Gro\u00dfforschungszentrum f\u00fcr Umwelt als\nStandort betreiben zu k\u00f6nnen. Wir wollen hoffen, da\u00df sich\naus anderen Forschungsinstituten weiterhin solche\nGro\u00dfforschungszentren entwickeln. Aber wir w\u00fcnschen\nuns und wir fordern auch ein gr\u00f6\u00dferes Engagement des\nBundes f\u00fcr die Forschung in Sachsen.\nEs liegt zwar nicht im Verantwortungsbereich des Mini-\nsters, aber zu den au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrich-\ntungen geh\u00f6ren auch die Forschungs-GmbHs. Diese sind\naus den F/E-Abteilungen der Kombinate hervorgegangen.\nSie wissen, da\u00df in Sachsen 40 Forschungs-GmbHs existie-\nren. Das ist die gr\u00f6\u00dfte Anzahl, die ein neues Bundesland\naufzuweisen hat. Herr Hatzsch, das ist \u00fcbrigens ein inno-\nvativer Ansatz f\u00fcr Forschungspolitik.\nDie Fehl- und die Investitionsfinanzierung aus dem Haus-\nhalt mu\u00df unseres Erachtens unbedingt in den n\u00e4chsten\nJahren degressiv gestaltet werden, da es sonst zu einer\nWettbewerbsverzerrung auf dem Markt f\u00fcr Forschungs-\nanbieter kommen wird. Wo kein Land in Sicht ist \u2013 bei\neinzelnen Forschungs- GmbHs ist das sicher zu verzeich-\nnen \u2013, mu\u00df \u00fcber neue Gesellschaftsformen bzw. neue\nFinanzierungsmodelle nachgedacht werden.\nAu\u00dferdem, denke ich, mu\u00df es das Ziel unserer Bem\u00fchun-\ngen sein, die Forschung zur\u00fcck in die Unternehmen zu\nbringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsgesamt mu\u00df man sagen, da\u00df Sachsen noch keinen Spit-\nzenplatz bei Forschungsausgaben pro Kopf der Bev\u00f6lke-\nrung hat, auch nicht in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Th\u00fcrin-\ngen gab 1995 126 DM pro Kopf f\u00fcr die au\u00dferuniversit\u00e4re\nForschung aus, Mecklenburg-Vorpommern immerhin\n82 Mark, und Sachsen gibt 70 DM pro Kopf der Bev\u00f6lke-\nrung aus. Es sind durchaus Reserven da, aber sie m\u00fcssen\nzielgerichtet eingesetzt werden.\n\n1. F\u00fcr die angewandte au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung mu\u00df\nin den n\u00e4chsten Jahren gelten: Keine Projektmittel, wenn\nnicht mindestens ein Unternehmen der Wirtschaft beteiligt\nist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm besten Falle soll diese Initiative immer vom Unterneh-\nmen ausgehen.\n2. Die Leistungskriterien f\u00fcr die Bewertung der For-\nschungseinrichtungen m\u00fcssen mindestens europ\u00e4ischen\nKriterien entsprechen. Eine laufende Evaluation der Ein-\nrichtungen ist notwendig, und ich denke, es kann keine\nBestandsgarantie f\u00fcr 100 Jahre f\u00fcr eine dieser Forschungs-\neinrichtungen geben. Leistung mu\u00df nachgewiesen werden.\n3. Der Ausbau von F/E-Einrichtungen in zukunftsweisen-\nden Technologien mu\u00df zum Schwerpunkt gemacht wer-\nden. Ich denke hier besonders an die Bereiche Mikroelek-\ntronik, Telematik, Materialforschung.\n4. Die St\u00e4rkung des Technologietransfers. Drei Ausrufe-\nzeichen setze ich auch hinter diese Forderung. Wir haben\nin Sachsen 43 \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Transfereinrichtungen.\nMeine Damen und Herren! Hier mu\u00df die Leistungsf\u00e4hig-\nkeit erh\u00f6ht werden. Die Angebote der Transfereinrichtun-\ngen m\u00fcssen sich mit der Nachfrage decken und k\u00f6nnen\ndieser nicht hinterherlaufen. Es ist darauf hinzuarbeiten,\neine leistungsabh\u00e4ngige F\u00f6rderung der Transfereinrich-\ntungen zu erreichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Zusammenfassend zu diesem\nThema w\u00e4re aus meiner Sicht zu bemerken:\n1. Die Hauhaltsans\u00e4tze f\u00fcr Forschung und Technologie in\nSachsen sind f\u00fcr uns in ihrer H\u00f6he keine Verhandlungs-\nmasse, gleichwohl man dar\u00fcber sprechen kann, wie die\nStruktur dieser Mittel ver\u00e4ndert werden kann. Es kann\nzum Beispiel nicht angehen, da\u00df von 35 eingereichten Vor-\nschl\u00e4gen f\u00fcr Forschungsprojekte nur 5 Projekte bedient\nwerden k\u00f6nnen, weil in einem Spitzenhaushaltstitel das\nGeld dazu nicht ausreicht.\n2. Die Standortfrage f\u00fcr zuk\u00fcnftige neue Forschungsein-\nrichtungen darf nicht zum regionalen Streit verkommen.\nMeine Damen und Herren! Sachsen liegt in Europa. Da\nspielen 50 Kilometer meiner Meinung nach keine Rolle.\nJeder, der sich in Sachsen niederlassen will, wo auch\nimmer, ist gern gesehen.\n3. Der F\u00f6rderung von wissenschaftlichem Nachwuchs ist\nh\u00f6chste Priori\u00e4t einzur\u00e4umen. Meine Damen und Herren!\nEs gilt, fr\u00fchzeitig die jungen Leute zu motivieren \u2013 das\nwurde auch schon gesagt \u2013, vor allen Dingen in der Schule.\nMit solchen Ma\u00dfnahmen wie ,,Schulen ans Netz\u201c w\u00e4re\nzumindest schon eine Technikfreundlichkeit in der Schule\nzu erreichen.\n4. Abschlie\u00dfend sei gesagt, eine gute Wissenschafts- und\nTechnologiepolitik ist die beste Wirtschaftspolitik f\u00fcr\nunser Land.\nIch denke, und das hatte ich eingangs gesagt, da die Kritik\nsehr gering ist, macht unsere Staatsregierung, machen wir\nals Politiker eine gute Wissenschafts- und Technologiepoli-\ntik. Das l\u00e4\u00dft uns mit frohem Auge in die Zukunft blicken.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Nicht. Dann bitte ich, da\u00df die Fraktion\nder CDU in der Debatte fortf\u00e4hrt. Herr Gr\u00fcning nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4019\n\n\n\nmehr? \u2013 Dann bitte die PDS-Fraktion. Herr Prof. Bramke,\nbitte.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! In den alten Bundesl\u00e4ndern\ngeht die \u00dcberzeugung quer durch alle Parteien, da\u00df die\nHochschullandschaft erstarrt und dringend reformbed\u00fcrf-\ntig, die Bundesrepublik in der Wissenschaft insgesamt\nnicht mehr leistungsf\u00e4hig genug ist. Diese \u00dcberzeugung\nist auch an den Universit\u00e4ten und anderen Hochschulein-\nrichtungen weit verbreitet \u2013 f\u00fcr viele und keinesfalls nur\nf\u00fcr unverbesserliche Linke ein Beweis der Erstarrung und\nUnf\u00e4higkeit regierender Politik.\nDie Regierungserkl\u00e4rung heute hat ein anderes Bild\ngezeichnet. Ich gebe zu, da\u00df in den s\u00e4chsischen Hochschu-\nlen Proteste gegen K\u00fcrzungen, studentische Proteste gegen\nBAf\u00f6G bisher moderater als in den alten Bundesl\u00e4ndern\nformuliert worden sind. Aber diese Proteste werden\nzunehmen. Wenn z. B. heute \u2013 wenn ich mich nicht t\u00e4u-\nsche \u2013 dieser Debatte kein Hochschullehrer und \u00fcberhaupt\nkein Vertreter der Hochschulen beiwohnt, mu\u00df das nicht\nunbedingt Ausdruck der Zustimmung zu einer Wissen-\nschaftspolitik der Staatsregierung sein. Da kann das auch\nEntt\u00e4uschung sein, wenn es nicht Nichtinformiertheit ist.\nDas hei\u00dft, von vornherein ist diese Debatte nicht der\n\u00d6ffentlichkeit bekanntgegeben worden.\nNun bestreite ich gar nicht die Anstrengungen der Staats-\nregierung, das bisher Geschaffene zu verbessern. Hoch-\nschulentwicklungsplan und der Entwurf eines Hochschul-\nrahmengesetzes stehen daf\u00fcr. Aber der Hochschulent-\nwicklungsplan ist im wesentlichen eine Festschreibung des\nBestehenden mit Modifizierungen teils erfreulicher, teils\nunerfreulicher Art. Das ist \u2013 ich betone fr\u00fcher Gesagtes \u2013\nnicht wenig bei Ber\u00fccksichtigung der Streichorgien in\nanderen neuen Bundesl\u00e4ndern, z. B. in Berlin, einem\nCDU/SPD-gef\u00fchrten Land, wo im Streichorchester eine\nSozialdemokratin die erste Geige spielt, die \u00fcbrigens als\nFinanzsenatorin einen guten Ruf hat wie \u00fcberhaupt\nFinanzminister mit Durchsetzungsverm\u00f6gen in der Bun-\ndesrepublik.\nDas ist das Fatale, da\u00df in weiten Kreisen der \u00d6ffentlichkeit\nnicht ein Finanzminister gelobt wird, den Sorgen dr\u00fccken,\nweil er f\u00fcrchtet, in Wissenschaft und Kultur Schaden\nanzurichten, sondern jemand, der in einer Art B\u00fcffelstrate-\ngie sich durchzusetzen versucht. Es sei daran erinnert, da\u00df\nder Erfinder dieser Strategie, damals gleichfalls hoch-\ngelobt, einen totalen Schlamassel 1918 hinterlie\u00df und die\nVerantwortung daf\u00fcr anderen aufb\u00fcrdete mit fatalen Kon-\nsequenzen f\u00fcr Deutschland und die Welt. Deshalb ist das\nbemerkenswert, wenn Minister Meyer sich gegen ein ,,vor-\ndergr\u00fcndig finanziell begr\u00fcndetes Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine Ver-\nringerung der Studentenzahlen\u201c ausspricht. Aber das Ver-\nteidigen und nur behutsame Ver\u00e4ndern des Bestehenden\nreicht nicht.\nWenn in den alten Bundesl\u00e4ndern Reformen und bessere\nFinanzierung f\u00fcr die Hochschulen, besonders im Interesse\nder Innovation der Wirtschaft, gefordert werden, dann gilt\nf\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder noch viel mehr: da\u00df eine\nbesonders enge, eine neuartige Verbindung von Wissen-\nschaft und Wirtschaft f\u00fcr den Aufschwung Ost notwendig\nist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBer\u00fccksichtigen wir dies, dann sind f\u00fcr Sachsens Wissen-\nschaft nicht nur deutlich steigende finanzielle Investitio-\n\nnen, sondern auch weiter- und tiefergehende Reformen als\njetzt angedacht notwendig. Deshalb waren die Erwartun-\ngen in den Hochschulentwicklungsplan hoch, und \u00fcbri-\ngens nicht nur in Sachsen, was sowohl mit der Erwartung,\nda\u00df ein wissenschaftlich so starkes Land Impulse f\u00fcr den\nBund geben m\u00fc\u00dfte, zusammenhing wie auch mit der Ach-\ntung, die sich sein Wissenschaftsminister erworben hat.\nDa schrieb vor wenigen Wochen Uwe Schlicht im ,,Tages-\nspiegel\u201c, zun\u00e4chst Helmut Kohl gen\u00fc\u00dflich zitierend: ,,Die\nreaktion\u00e4rste Einrichtung der Bundesrepublik ist die Kul-\ntusministerkonferenz. Im Vergleich dazu ist der Vatikan\nnoch weltoffen.\u201c Uwe Schlicht sprach ihr, der Kultusmini-\nsterkonferenz, dann seinerseits Glanz ab, f\u00fcgte aber hinzu,\nda\u00df dieser Glanz allenfalls einzelnen Bildungspolitikern\nwie Peter Glotz, Hans Maier, Pr\u00e4sident der Humboldt-\nUniversit\u00e4t, und Hans Joachim Meyer zuzubilligen ist.\nGemessen aber an den hohen Erwartungen an den Hoch-\nschulentwicklungsplan und auch an den s\u00e4chsischen Ent-\nwurf f\u00fcr ein Hochschulrahmengesetz ist die Entt\u00e4uschung\nbetr\u00e4chtlich, zumal der Minister in vorausgehenden\nm\u00fcndlichen und schriftlichen Verlautbarungen viel kriti-\nsche Worte zum Bestehenden \u00e4u\u00dferte \u2013 und das lie\u00df viel\nhoffen.\nGenerell ist zu bem\u00e4ngeln \u2013 das als eine Bemerkung zu\nIhnen, Herr Kollege L\u00e4mmel \u2013, da\u00df die Planungen im Wis-\nsenschaftsbereich und vor allem zur Forschung \u2013 jedenfalls\nnach den bisherigen schriftlichen Verlautbarungen und\nden Debatten im Landtag \u2013 fast ganz abgekoppelt von\ndenen zu Industrie und vergleichbaren Forschungen ver-\nlaufen, wenn diese \u00fcberhaupt stattfinden. Dies steht \u00fcbri-\ngens im Gegensatz zu Th\u00fcringen \u2013 Sie haben eine beacht-\nliche Summe angef\u00fchrt, und das nicht umsonst \u2013, einem\nLand mit vergleichbarer Industriegeschichte und Hoch-\nschullandschaft, wo es eine viel engere Verzahnung von\nHochschulentwicklung, Technologie und Wirtschaftspoli-\ntik gibt, was wohl wesentlich dazu f\u00fchrte, da\u00df dort wenig-\nstens in den letzten zwei Jahren vor allem im Technologie-\ntransfer und in der Wirtschaftsentwicklung gegen\u00fcber\nSachsen mehr als nur aufgeholt wurde.\nWir stimmen mit der Feststellung im Hochschulentwick-\nlungsplan \u00fcberein, da\u00df die Hochschulen f\u00fcr die Region\nkulturelle und \u2013 wir f\u00fcgen hinzu \u2013 innovative Zentren\nsind. Aber \u2013 das ist meine erste grundlegende Feststellung\nund auch Forderung \u2013 das erfordert, da\u00df von vornherein\ndie Hochschulentwicklung gezielt mit der Regionalpla-\nnung verbunden wird, mit der wirtschaftlichen und mit\nder umfassenden, was jetzt nur einigerma\u00dfen z\u00f6gernd,\nwenn \u00fcberhaupt, geschieht.\nBeispielhafte Ans\u00e4tze wie das Projekt Campus Espenhain\nverdienen besondere F\u00f6rderung. Hier ging die Aktivit\u00e4t\nvon couragierten Wissenschaftlern und anderen regio-\nnalen Akteuren aus. Die Politik folgte zun\u00e4chst z\u00f6gernd,\naber immerhin von der Ebene des Regierungsbezirks bis\nzum Bund.\nEs ist aber doch charakteristisch, da\u00df die Inaugurierung\ndes Projektes \u2013 wir werden vielleicht morgen noch einmal\nin der Aktuellen Debatte darauf zur\u00fcckkommen \u2013 fast\nunbemerkt von der \u00d6ffentlichkeit erfolgte. Dabei kann es\nzum Hoffnungstr\u00e4ger nicht nur f\u00fcr den gebeutelten\nS\u00fcdraum Leipzig, sondern zu einem Modell von Bedeu-\ntung weit \u00fcber den Freistaat hinaus werden.\nIn diesem Zusammenhang ein Wort zur Forschungsf\u00f6rde-\nrung im Industriebereich, die in den Ostl\u00e4ndern wegen der\nKapitalschw\u00e4che der meisten Betriebe und der schlechten\nfinanziellen Ausstattung der meisten Forschungs-GmbHs\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4020\n\n\n\nin einer prek\u00e4ren Situation ist. Die zumeist projektgebun-\ndene F\u00f6rderung hat l\u00e4ngst ihre Grenzen erreicht. Wenn\nnicht vorrangig andere Anreize, vor allem \u00fcber Steuern,\ngeschaffen werden, wird die Schw\u00e4che der Industriefor-\nschung, werden die technologischen R\u00fcckst\u00e4nde der\nMehrzahl der Betriebe auf unabsehbare Zeit bestehen blei-\nben.\nHerr Kollege L\u00e4mmel, wie soll die Initiative f\u00fcr Forschung\nvon den Betrieben ausgehen, wenn die Mehrzahl von\nihnen ums nackte \u00dcberleben k\u00e4mpft? Hier mu\u00df ein ande-\nrer Weg gefunden werden!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNicht nur nebenbei: Bei einer besseren Verbindung mit\nden Forschungseinrichtungen au\u00dferhalb der Verantwor-\ntung des SMWK w\u00e4re so manchem WIPianer schon abge-\nholfen worden, obwohl ich die Anstrengungen des SMWK\nangesichts verantwortungsloser Bundespolitik nicht \u00fcber-\nsehe.\nEin zweiter Schwerpunkt. Was die Entwicklung der Wis-\nsenschaftslandschaft in Sachsen betrifft, so bleibt die PDS\nbei ihrer Forderung nach einer umfassenden Struktur-\ndebatte. Diese ist notwendig, weil die organisch mit der\nIndustriegesellschaft gewachsenen Universit\u00e4ten und\nHochschulen weitgehend ihre wirtschaftliche und soziale\nBasis verloren haben und auch \u2013 das wird in den Debatten\num die Rolle der Wissenschaften meist ganz \u00fcbersehen \u2013,\num die Wissenschaft aus ihrer nicht geringen Isolierung \u2013\ndas ist durchaus keine splendid isolation \u2013 herauszuf\u00fch-\nren.\nMan mu\u00df Dieter Simon trotz seiner neuen W\u00fcrde als Aka-\ndemiepr\u00e4sident von Berlin-Brandenburg nicht immer fol-\ngen; da stimme ich Ihrer Kritik, die Sie einige Sitzungen\nzuvor ge\u00e4u\u00dfert haben, voll zu. Aber Simon hatte recht, als\ner unl\u00e4ngst die geringe Beachtung der Wissenschaften in\nMedien, ja, ihre zum Teil Geringsch\u00e4tzung bis Verachtung\nin der \u00d6ffentlichkeit auch auf ihre Selbstabschaffung zu-\nr\u00fcckf\u00fchrte. Also sollte eine neue Debatte um die Rolle und\nEntwicklung der Wissenschaft in Sachsen in den Hoch-\nschulen begonnen werden und zugleich von einer kriti-\nschen \u00d6ffentlichkeit mitgef\u00fchrt und dann hier im Landtag\nzusammengef\u00fchrt werden.\nDann und dabei mu\u00df auch \u00fcber das Sparen gesprochen\nwerden. Aber es ist geradezu verantwortungslos, wenn\neine Sparsumme einfach vorgegeben und von ihr die Ent-\nwicklung abh\u00e4ngig gemacht wird.\nEin dritter Punkt. Die ganz gewi\u00df nicht in jedem Fall gut\ngedachte Strukturerweiterung der technisch orientierten\nUniversit\u00e4ten hat zu Schieflagen gef\u00fchrt. Daraus jetzt aber\nden Abbau etwa der Medizin und Juristerei in Dresden\noder des Bauingenieurstudiums an der Universit\u00e4t Leipzig\nabzuleiten w\u00e4re folgenschwer.\nDas gilt ebenso f\u00fcr den Abbruch der Lehrerausbildung in\nChemnitz. Die ausschlie\u00dflich vom mittel- und vielleicht\nauch l\u00e4ngerfristigen Bedarf ausgehende Argumentation ist\nauch deshalb unlogisch, weil zum Teil im technischen\nBereich, aber vor allem perspektivisch bei Juristen und\nMedizinern weit \u00fcber den Bedarf hinaus ,,produziert\u201c\nwird.\nHinzu kommt, da\u00df jede Schw\u00e4chung der TU Chemnitz\nFolgen f\u00fcr den gesamten Regierungsbezirk und teilweise\ndar\u00fcber hinaus hat. Nach unserer Auffassung sollte auch\ndas Projekt Vogtlanduniversit\u00e4t noch nicht vom Tisch sein.\nEin vierter Punkt. Unsere Zustimmung finden die Vorstel-\nlungen f\u00fcr den s\u00e4chsischen Weg der Fachhochschulen.\n\nNur melden wir Skepsis hinsichtlich seiner Realisierung\nan, wobei wir uns auf Stimmen aus den Fachhochschulen\nst\u00fctzen.\nEs scheint au\u00dferordentlich schwer zu sein, das korporative\nPromotionsverfahren in Gang zu setzen. Und wenn die\nFachhochschulen nicht auch das Promotionsrecht erhalten\nund wenn nicht generell der Platz der Fachhochschulen\nneu bestimmt wird, dann wird der bestimmte Vorlauf, den\nSachsen noch hat, der aber aus einer Zeit vor der Gr\u00fcn-\ndung der Fachhochschulen stammt, bald hin\u00fcber sein.\n\nDie PDS begr\u00fc\u00dft den Vorsto\u00df Sachsens zur Beschleuni-\ngung auf dem Weg zu einem neuen Hochschulrahmen-\ngesetz. Der Entwurf enth\u00e4lt eine Reihe von Positionen, die\npartei\u00fcbergreifend getragen werden, so die generelle Ten-\ndenz einer Deregulierung, die damit verbundene gr\u00f6\u00dfere\nSelbst\u00e4ndigkeit der Hochschulen, die h\u00f6here Bewertung\nder Lehre in der Leistung der Wissenschaftler, die Auf-\nlockerung eines bisher hierarischen Dienstreglements, die\nInternationalisierung der Studienabschl\u00fcsse.\n\nAber auch hier gilt sinngem\u00e4\u00df, was ich bereits zum Ent-\nwicklungsplan sagte: Einen Vorsto\u00df zu neuen Ufern stellt\ndieser Entwurf nicht dar. Einer geringeren Regeldichte\nzum Beispiel im Teil Forschung steht aber daf\u00fcr eine\ngenau geregelte, straff geregelte Lehre gegen\u00fcber.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie immer!)\n\nHier wird regelrecht diszipliniert. Unbewiesen bleibt, wie-\nso eine Auswahl von 50 % der Studenten durch die Hoch-\nschulen selbst die Garantie f\u00fcr ein besseres, zielgerichtetes\nStudieren bieten soll. Die Versicherung, da\u00df damit das\nAbitur nicht herabgemindert werden soll, ist lahm, denn\nselbstverst\u00e4ndlich w\u00e4re dies die Folge.\n\nAm alarmierendsten aber ist f\u00fcr uns, da\u00df zur k\u00fcnftigen\ninneren Verfassung der Hochschulen sehr wenig gesagt\nwird, das wenige und der kommentierende Kontext aber\num so mehr aufhorchen l\u00e4\u00dft, n\u00e4mlich, da\u00df vor allem die\nschnelle und nachhaltige Durchsetzungsf\u00e4higkeit kleiner\nkollektiver Organe und kompetenter Einzelpersonen pr\u00e4-\nferiert wird. Breite Mitbestimmung findet jedenfalls keine\nSympathie.\n\nHier ist f\u00fcr uns der entscheidende Dissens zu diesem Ent-\nwurf, weil in der L\u00f6sung dieses Problems \u2013 das ist mein\nf\u00fcnfter Schwerpunkt \u2013 das Schl\u00fcsselproblem \u00fcberhaupt\nliegt. Die Bef\u00fcrworter kleiner Gremien mit Durchsetzungs-\nverm\u00f6gen verweisen auf die schwerf\u00e4llige Entscheidungs-\nfindung in der Gruppenuniversit\u00e4t. Das stimmt. Kollege\nPorsch hat dazu gesprochen.\n\nAber gleichzeitig sind Entscheidungen, auf breiter Ebene\ngetroffen, auch besser durchsetzungsf\u00e4hig. Nat\u00fcrlich\nsehen wir auch, da\u00df f\u00fcr eine erweiterte Mitbestimmung\ndas BVG-Urteil von 1973, das f\u00fcr die Entscheidungen in\nLehre, Forschung und Personalfragen Professorenmehr-\nheiten verlangt, hemmend ist. Warum wird nicht endlich\nein Angriff gestartet, um dieses Fossil, das damals Anfang\nder 70er Jahre die Reform j\u00e4h abbrach, zu Fall zu bringen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Zeit daf\u00fcr ist l\u00e4ngst reif. Gerade wir in Deutschland\nsollten wissen, da\u00df die Entpolitisierung der Wissenschaft\ndurch die Entscheidungsbefugnis sogenannter kompeten-\nter Fachleute diese f\u00fcr jedes System manipulierbar macht.\nUnd, Herr Ministerpr\u00e4sident, davon habe ich durchaus\nAhnung, auch wenn Sie nicht dieser Auffassung sind.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4021\n\n\n\nSie waren an der Universit\u00e4t Leipzig zu einem Zeitpunkt,\nals ich dort als Sektionsdirektor fungierte und auch an der\nHochschulumgestaltung mitgewirkt habe.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nWas haben Sie denn da f\u00fcr\n\neine Mitbestimmung gehabt!)\n\n\u2013 In der Zeit, als Sie da waren, waren wir mitten im\nUmbruch, und das war kein so hoffnungsloser Umbruch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nOhne Mitbestimmung w\u00e4ren\n\nSie gar nicht gekommen!)\n\nGegen eine Erweiterung der studentischen Mitbestim-\nmung wird heute oft eingewendet, die geringe Beteiligung\nan den Studentenratswahlen beweise den geringen Willen\nzur Mitbestimmung. Seltsam: Auf die DDR bezogen wird\nimmer wieder auf die politischen Rahmenbedingungen\nverwiesen, wenn es um die unzureichende politische Parti-\nzipation geht. Also m\u00fcssen in der Bundesrepublik die\nRahmenbedingungen so ge\u00e4ndert werden, da\u00df die Studen-\nten wirklich mitbestimmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSchlie\u00dflich will ich noch darauf verweisen: Es ist unver-\nzichtbar, da\u00df im Hochschulrahmengesetz festgeschrieben\n\nwird, da\u00df es keine Studiengeb\u00fchren geben soll. Ansonsten\nwird unter dem Druck der st\u00e4ndigen Finanznot die Ver-\nf\u00fchrung, leere Kassen auch auf Kosten der Studenten zu\nf\u00fcllen, immer gro\u00df sein.\nSchlie\u00dflich geh\u00f6rt in ein solches Hochschulrahmengesetz\nauch die Festschreibung einer gezielten Frauenf\u00f6rderung,\ndie kein Land und keine Hochschule aus der Pflicht ent-\nl\u00e4\u00dft. Hier ist ein wesentlicher Ansatz zur F\u00f6rderung des\nwissenschaftlichen Nachwuchses.\n\nUm zum Schlu\u00df zu kommen: Das Kernproblem zur Ent-\nwicklung des Wissenschaftslebens ist seine Demokratisie-\nrung. Es geht nicht prim\u00e4r um den Wissenschaftsstandort\nDeutschland oder Sachsen. Wissenschaft ist ihrem Wesen\nnach an keinen Standort gebunden, aber sie wird sich\nnaturgem\u00e4\u00df dort am besten entwickeln, wo sie den n\u00f6ti-\ngen demokratischen Raum hat. Und den sollten wir ihr\nschaffen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird in der Debatte noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen und\nHerren! Damit ist die Aussprache zur Regierungserkl\u00e4-\nrung beendet. Der Tagesordnungspunkt 2 ist abgeschlos-\nsen.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nIch darf Ihnen noch das Ergebnis der geheimen Wahl\neines stellvertretenden Mitgliedes des Notparlaments \u2013\nin Tagesordnungspunkt 1 \u2013 bekanntgeben. Es wurden\n104 Stimmscheine abgegeben. Ung\u00fcltig waren 0 Stimm-\nscheine. Es wurde wie folgt abgestimmt: Frau Gruhle\nerhielt 65 Jastimmen, 28 Neinstimmen, und es gab 11 Ent-\nhaltungen. Damit ist Frau Gruhle als stellvertretendes Mit-\nglied des Notparlaments durch den Landtag gew\u00e4hlt.\n\nFrau Gruhle, nehmen Sie die Wahl an?\n\nFrau Gruhle, CDU: Ich nehme die Wahl an.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\nauch der Tagesordnungspunkt 1 abgeschlossen. Wir treten\nin eine Pause bis 13.30 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.37 Uhr bis 13.31 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Die\nSitzung ist wieder er\u00f6ffnet. Wir beginnen mit\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\nden \u00f6ffentlichen Personennahverkehr im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 2/5667, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDer Entwurf wird von der Fraktion der PDS eingebracht\nund ist hiermit aufgerufen. Es liegt keine Empfehlung des\nPr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fch-\nren. Es spricht daher nur die Einreicherin, die Fraktion der\nPDS. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich beginne mit einem\nZitat:\n\n,,Mobil zu sein ist in einer modernen Gesellschaft unum-\ng\u00e4nglich. Der Glaube, dies allein mit gen\u00fcgend Autos\ngew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen, ist mittlerweile jedoch selbst bei\nden gr\u00f6\u00dften PS-Rittern verflogen. Vor allem in den Bal-\nlungsr\u00e4umen wird in der Hauptverkehrszeit mehr gestan-\nden als gefahren.\n\nDie beste Verkehrsf\u00fchrung und ein noch so gro\u00dfz\u00fcgiger\nAusbau von Knotenpunkten oder Stra\u00dfen wird immer nur\nkurzfristig die Lage entspannen. Mittel- und langfristig\nkann das Problem nur ein attraktiver \u00f6ffentlicher Perso-\nnennahverkehr l\u00f6sen. Schnelle Verbindungen im benutzer-\nfreundlichen Zeittakt, abgestimmte Fahrpl\u00e4ne mit zahlrei-\nchen Umsteigem\u00f6glichkeiten wie Bus, Eisen- und Stra\u00dfen-\nbahn sind in Sachsen keine unerreichbaren Visionen\nmehr.\u201c\n\nMit diesen vision\u00e4ren Worten des Ministers f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit, Herrn Schommer, beginnt die kleine Bro-\nsch\u00fcre, in der das \u00d6PNV-Gesetz und einige weitere\nBestimmungen zum \u00d6PNV zusammengefa\u00dft sind.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Da\u00df weitere Gesetze in\ndieser Brosch\u00fcre aufgenommen wurden und da\u00df sie ein\nsehr praktisches Format hat, das sind die eigentlichen St\u00e4r-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4022\n\n\n\nken dieses Heftchens. Der eigentliche Inhalt findet sich auf\nden Seiten 11 bis 23, umfa\u00dft also ganze 13 Seiten. 13 von\ninsgesamt 112 Seiten, das sind ungef\u00e4hr 11,6 % in diesem\nHeft. 11,6 %, das ist ungef\u00e4hr auch der Anteil, den die\nStaatsregierung im Rahmen ihrer Verkehrspolitik dem\n\u00f6ffentlichen Nahverkehr zuzugestehen bereit ist, wobei ich\nbei diesen 13 Seiten und 11,6 % schon zwei leere und eine\nhalb bedruckte Seite mit dazugez\u00e4hlt habe.\nDie Ihnen vorliegende Drucksache 2/5667 hat leider nicht\ndieses praktische Format, auch liegt Sie Ihnen nicht auf\nHochglanzpapier vor, geschweige denn, da\u00df sie mit dem\nVorwort eines Staatsministers aufwarten kann. Nichts-\ndestoweniger meinen wir, da\u00df diese Drucksache dennoch\nmehr Wert haben k\u00f6nnte als die kleine Hochglanzbro-\nsch\u00fcre, denn wir haben versucht, den acht Paragraphen\ndes \u00d6PNV-Gesetzes etwas mehr Gehalt zu geben. Inner-\nhalb des Konstruktes des geltenden Gesetzes war das\nschwer genug.\nUnsere Vorschl\u00e4ge zur Novellierung lassen sich so zusam-\nmenfassen:\n1. Wir fordern in den Ballungszentren und verdichteten\nR\u00e4umen einen angebotsorientierten Bedienungstakt. F\u00fcr\nSt\u00e4dte ab einer bestimmten Gr\u00f6\u00dfenordnung geh\u00f6rt dies\neinfach zu den Kriterien \u00f6ffentlicher Daseinsvorsorge.\nAu\u00dferdem kann erst durch ein gewisses Angebot eine\nechte Nachfrage entwickelt werden.\n2. Einzelheiten der Abstimmung von Schienenpersonen-\nnahverkehr und dem sonstigen \u00f6ffentlichen Nahverkehr in\nden Verkehrspl\u00e4nen haben wir pr\u00e4zisiert.\nWir wollen weiterhin, da\u00df die kommunalen Aufgabentr\u00e4-\nger selbst \u00fcber weitergehende Details der Nachverkehrs-\npl\u00e4ne bestimmen k\u00f6nnen. Die bisherige Erm\u00e4chtigung der\nStaatsregierung wird au\u00dfer Kraft gesetzt. Die Aufsichts-\nbeh\u00f6rde soll nur dann t\u00e4tig werden, wenn zwischen kom-\nmunalen Aufgabentr\u00e4gern kein Einvernehmen zustande\nkommt.\n3. schlagen wir ein konkretes und finanziell untersetztes\nInvestitionsprogramm vor, das den Schwerpunkt auf den\nschienengebundenen Verkehr legt und dennoch gen\u00fcgend\nSpielr\u00e4ume f\u00fcr den \u00fcbrigen \u00d6PNV l\u00e4\u00dft.\n\n4. haben wir die Finanzierungsregelungen konkretisiert,\nindem wir trennen nach Finanzierung von Investitionen\nund weiterer F\u00f6rderung des \u00d6PNV. Hinzu kommt die\nVerpflichtung des Freistaates zur Bereitstellung landes-\neigener Mittel zum Ausgleich von Durchtarifierungsver-\nlusten bei der Verbundbildung und zur Absicherung ange-\nbotsorientierter Verkehre.\nMeine Damen und Herren! Wir sind der Auffassung, da\u00df\ndiese Leistungen unabweisbar sind, denn, um es mit den\nWorten des Staatsministers zu sagen, ,,dies ist nicht nur f\u00fcr\ndie Bewohner in der Region wichtig, sondern auch ein kla-\nrer Standortvorteil\u201c.\nWir wissen, da\u00df unsere Novelle nicht alle W\u00fcnsche einer\nVerkehrswende ber\u00fccksichtigen kann; dazu ist das beste-\nhende Gesetz in seiner Struktur einfach zu mager. Aber\nwir sind \u00fcberzeugt, da\u00df die angestrebte Novelle mehr Pla-\nnungssicherheit f\u00fcr die kommunalen Aufgabentr\u00e4ger und\ndie Verkehrsunternehmen bringen wird und ein erster\nSchritt getan wird, den \u00f6ffentlichen Verkehr wirklich als\nein vollwertiges Verkehrsangebot zu entwickeln.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Personen-\nnahverkehr im Freistaat Sachsen (\u00d6PNV-\u00c4nderungs-\ngesetz) an den Ausschu\u00df f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr\nals den federf\u00fchrenden Ausschu\u00df, an den Haushalts- und\nFinanzausschu\u00df, an den Innenausschu\u00df und an den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung zu \u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um sein Handzei-\nchen. \u2013 Ich frage nach Gegenstimmen. \u2013 2 Gegenstimmen.\nStimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist\ndie \u00dcberweisung beschlossen, und dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4023\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nUmsetzung des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr\nim Freistaat Sachsen vom 14. Dezember 1995\n\nDrucksache 2/4335, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ausgleich gemeinwirtschaftlicher Leistungen nach \u00a7 45 a\nPersonenbef\u00f6rderungsgesetz\n\nDrucksache 2/2156, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Erteilung von Genehmigungen nach dem Personenbef\u00f6rderungsgesetz\nDrucksache 2/2263, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 \u00dcberpr\u00fcfung von gesetzlichen Bestimmungen und Vorschriften\nzur Verbesserung der Wirtschaftlichkeit im Schienenpersonennahverkehr\n\nDrucksache 2/2592, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 \u00dcberpr\u00fcfung des Investitionsbedarfs des s\u00e4chsischen Eisenbahn-\nErg\u00e4nzungsnetzes\n\nDrucksache 2/3833, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Investitionsprogramm \u00d6PNV\nDrucksache 2/4149, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Schienenverkehr im Landkreis L\u00f6bau-Zittau\nDrucksache 2/4681, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Erhalt der Einrichtungen der Eisenbahninfrastruktur in Sachsen\nDrucksache 2/4930, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Sicherung des Betriebes der s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen\nDrucksache 2/5308, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden dazu Stellung nehmen k\u00f6nnen.\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU\n60 Minuten, SPD und PDS jeweils 30 Minuten. Die Reihen-\nfolge soll in der ersten Runde sein: SPD, CDU, PDS und\nCDU.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf die Fraktion der\nSPD. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! An den Anfang der Ausf\u00fchrungen meiner\nFraktion m\u00f6chte ich die Worte von Prof. Lohse von der\nVerkehrswissenschaftlichen Fakult\u00e4t der Technischen Uni-\nversit\u00e4t Dresden stellen, der uns anl\u00e4\u00dflich der Anh\u00f6rung\nunseres Verkehrsausschusses gesagt hat \u2013 ich zitiere: ,,Wir\nals Wissenschaftler haben Ihnen als Politiker schon mehr-\nfach gesagt, da\u00df Sie die externen Kosten des Verkehrs mit\nin die Zahlungsbilanz aufnehmen m\u00fcssen. Es ist jetzt an\nIhnen zu handeln.\u201c\nDas bedeutet f\u00fcr unser Thema heute: Es wird uns nicht\ngelingen, \u00f6ffentlichen Personennah- wie auch Fernverkehr\nauf der Schiene so attraktiv zu machen, da\u00df das Autofah-\nren merkliche Akzeptanzeinbr\u00fcche erf\u00e4hrt, wenn wir die\nfiskalischen Rahmenbedingungen f\u00fcr unseren Verkehr\nnicht \u00e4ndern. Auf Dauer k\u00f6nnen die Kommunen nicht all-\nj\u00e4hrlich soviel Zusch\u00fcsse an die Verkehrsunternehmen\n\u00fcberweisen, da\u00df diese bei steigender Attraktivit\u00e4t ihr\n\nAngebot aufrechterhalten k\u00f6nnen. Dieser Proze\u00df mu\u00df\nsteuerlich begleitet werden.\n\nEs ist doch wohl kein Zufall, da\u00df von den verschiedenen\nSteuermodellen zur Anhebung der Energiepreise nur die \u2013\nnat\u00fcrlich falsche! \u2013 Parole \u00fcbriggeblieben ist, da\u00df dann das\nBenzin 5 DM pro Liter kosten w\u00fcrde. \u2013 Der einzige Politi-\nker, den ich kenne, der das mal vor seiner s\u00e4chsischen\nPolitikerzeit 1990 im Leipziger Opernhaus gesagt hat, ist\nProf. Biedenkopf.\n\nNein, es geht hier um ein behutsames, aber f\u00fcr die Wirt-\nschaft sp\u00fcrbares und verl\u00e4\u00dfliches Verschieben der hohen\nLohnnebenkosten auf die Energiepreise, wie sie die SPD\nauch bei der letzten Steuerdebatte verlangt hat. \u2013 Ein sehr\ngutes Modell legte vor einiger Zeit Prof. Weizs\u00e4cker vom\nWuppertaler Institut vor.\n\nWas aber sind die politischen Entscheidungsspielr\u00e4ume\nund Gestaltungsm\u00f6glichkeiten im \u00f6ffentlichen Personen-\nverkehr innerhalb der geltenden Rahmenbedingungen im\nFreistaat Sachsen? Wir begr\u00fc\u00dfen es, da\u00df eine gro\u00dfe Menge\n\u00f6ffentlicher Gelder in den vergangenen Jahren in die\nAnschaffung neuer Fahrzeuge sowie in die Instandsetzung\nund Erneuerung von Strecken bei der Stra\u00dfenbahn und in\nden Schienenpersonennahverkehr \u2013 abgek\u00fcrzt auch als\nSPNV bezeichnet \u2013 geflossen sind. Und dieser Proze\u00df ist ja\nauch noch lange nicht abgeschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4024\n\n\n\nDoch wir m\u00fcssen ebenso feststellen, da\u00df sich der Anteil\nder Autofahrer gegen\u00fcber den Benutzern von Bus und\nBahn best\u00e4ndig zugunsten des Autos verlagert, denn das\nAuto hat unbestreitbare Vorz\u00fcge gegen\u00fcber dem \u00d6PNV.\nW\u00e4hrend die Flottenerneuerung beim Pkw im wesent-\nlichen abgeschlossen ist, hat der \u00f6ffentliche Verkehr noch\ndeutlichen Nachholbedarf. Hier ist der ostdeutsche R\u00fcck-\nstand am deutlichsten erlebbar. In besonders peinlicher\nArt und Weise vertrat k\u00fcrzlich Herr Rohde vom SMWA\nim Rahmen einer Pressekonferenz der Staatsregierung die\nAuffassung, der Stra\u00dfenverkehr w\u00fcrde zwischen 1995 und\n2000 um 80 % ansteigen, und dieser Prognose wolle man\nsich durch Planung und Bau von Stra\u00dfen stellen. \u2013 Ich\nhabe dies die ,,Verwaltung des Wahnsinns\u201c genannt.\nInzwischen ist die offizielle Sprachregelung, es habe sich\num ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis gehandelt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie beim Abwasser!)\n\nWie auch immer, wenn man solche Prognosen ernst\nnimmt und als Regierung eine Antwort darauf sucht, dann\nmu\u00df diese nat\u00fcrlich auch in einer deutlichen Bevorteilung\nder Verkehrsmittel des Umweltverbundes bestehen und\nnicht im verst\u00e4rkten Stra\u00dfenausbau.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDa kann man nicht einfach tatenlos und ohne jede Eigen-\ninitiative auf die niedrigen Fahrgastzahlen im SPNV star-\nren, um dann Strecken stillzulegen, w\u00e4hrend gleichzeitig\nFernstra\u00dfen z\u00fcgig ausgebaut werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDiese Staatsregierung hat ihre eigenen Priorit\u00e4ten, zum\nBeispiel ablesbar an den Planungen zur Autobahn- und\nSchienenverbindung Dresden-Prag oder an der lieblosen\nMinimalvariante des S\u00e4chsischen \u00d6PNV-Gesetzes.\nUnd von vornherein stand im Drehbuch der Staatsregie-\nrung auch der B\u00f6sewicht fest, auf den man den anstehen-\nden und zu bef\u00fcrchtenden Verfall des SPNV in wenigen\nJahren schieben kann: Das sind die Kommunen, die ihrer\nfreiwilligen Aufgabe \u00d6PNV nicht nachkommen werden.\nDadurch, da\u00df Staatsregierung und CDU-Fraktion ganz\nbewu\u00dft die Aufgaben des \u00d6PNV als freiwillige Aufgabe\nder Kommunen definiert haben, war der Freistaat einer-\nseits aus der finanziellen Verantwortung heraus. Die reine\nDurchreichung von Bundesmitteln hat ja nichts mit s\u00e4ch-\nsischer Finanzierung zu tun. Und die Kommunen, die\nandererseits immer mehr Aufgaben erf\u00fcllen sollen, daf\u00fcr\naber nicht mit den notwendigen Geldern ausgestattet wer-\nden, sind am Ende diejenigen, die am Leistungsspektrum\ndes SPNV und \u00d6PNV herumk\u00fcrzen m\u00fcssen, w\u00e4hrend\nunsere Stra\u00dfen verstopft sind.\nDie Position der SPD zur Finanzierung des \u00d6PNV ist klar:\nSachsen braucht ein leistungsf\u00e4higes und vor allem auch\nsicheres Stra\u00dfennetz. Aber der \u00d6PNV und vor allem auch\nder SPNV m\u00fcssen bevorzugt gef\u00f6rdert werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEntsprechende Antr\u00e4ge zur Haushaltsberatung lagen jedes\nJahr von unserer Fraktion vor, einschlie\u00dflich der Wieder-\neinf\u00fchrung der Zweckbindung der \u00d6PNV-Mittel. \u2013 Maka-\nbererweise k\u00f6nnte ich ja sagen: Wo nichts ist, brauche ich\nauch keine Zweckbindung.\nDer verschleppte und halbherzige Ausbau der Sachsen-\nMagistrale und der Mitte-Deutschland-Verbindung steht\nin einem grotesken Gegensatz zum sechsstreifigen Ausbau\n\nder A 4. Wer soll denn in zehn Jahren noch mit dem Zug\nnach Erfurt oder Kassel fahren, wenn er die Strecke mit\ndem Auto schneller und auch billiger bew\u00e4ltigen kann?\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat in diesem Punkt den\nAnschlu\u00df an das europ\u00e4ische Hochleistungsschienennetz\nverschlafen. Hektische Versuche der letzten Monate, hier\ndoch noch etwas zu retten oder zu bewegen, sind nat\u00fcrlich\nfast hoffnungslos. Einzig die Korrektur der beabsichtigten\nBahnlinienf\u00fchrung N\u00fcrnberg-Erfurt durch den Th\u00fcringer\nWald und damit weit am dicht besiedelten s\u00fcdwests\u00e4ch-\nsischen Raum vorbei ist aufgrund von Geldmangel in\nBonn vielleicht noch m\u00f6glich. \u2013 Auch hier w\u00fcrde ich mir\nein beherzteres Engagement der Staatsregierung w\u00fcn-\nschen, im Zuge einer solchen Neuorientierung und im\nZusammenhang mit der Mitte-Deutschland-Bahn doch\nnoch eine Ostverschiebung dieser Trassenf\u00fchrung zu\nerreichen.\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, da\u00df es auch innerhalb\nder CDU-Fraktion eine Gruppe von Abgeordneten gibt,\ndenen der Schienenpersonennahverkehr in besonderer\nWeise am Herzen liegt. Wir haben die Hoffnung, da\u00df der\nEinflu\u00df dieser Gruppe innerhalb der CDU-Fraktion so\ngro\u00df ist, da\u00df wir damit die fehlende Sensibilit\u00e4t im zust\u00e4n-\ndigen Ministerium ausgleichen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir bef\u00fcrworten grunds\u00e4tzlich, da\u00df die Staatsregierung\nversucht hat, im Vogtland den Wettbewerb etwas anzu-\nkurbeln. Was wir aber total ablehnen, Herr Schommer, ist\ndie Art und Weise, wie dies gemacht wurde. Wir haben\nden Eindruck, da\u00df hier \u2013 koste es, was es wolle \u2013 ein alter-\nnativer Bewerber gegen die Bahn durchgedr\u00fcckt werden\nsollte und am Ende auch wurde.\nWir haben im Landtag schon einmal die Problematik ange-\nsprochen, da\u00df vor\u00fcbergehend ABM-Kr\u00e4fte auf der Regen-\ntalbahn eingesetzt wurden, da\u00df der Freistaat nahezu alle\nfrei verf\u00fcgbaren \u00d6PNV-Mittel in diesen Bereich hineinge-\nsteckt hat und da\u00df auch sonst nichts unversucht gelassen\nwurde, um genau der Regentalbahn deutlich bessere Start-\nchancen zu geben als der DBAG. Auch hier ist unsere\nPosition klar: Wettbewerb, ja \u2013 ich denke, das hat inzwi-\nschen die Bahn begriffen, die hatte ja am Anfang ihre\nSchwierigkeiten damit, das wissen wir auch.\nAber Wettbewerb hei\u00dft auch: zu fairen und gleichen\nBedingungen f\u00fcr alle Bewerber. Das mahnen wir dringend\nbei der weiteren m\u00f6glichen Vergabe von anderen Strecken\nan.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; Herr\nAlbrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die CDU-Fraktion h\u00e4lt es ausdr\u00fccklich\nf\u00fcr notwendig, da\u00df wir heute Gelegenheit haben, in einem\ngro\u00dfen Sammelpunkt ausf\u00fchrlich die Debatte zu f\u00fchren,\nwelche Perspektiven der \u00d6PNV in Sachsen hat. Meine\nFraktion hat nicht nur an der Ausgestaltung des \u00d6PNV-\nGesetzes, das ja 1996 in Kraft trat, mitgearbeitet \u2013 teilweise\nzumindest. Nein, wir haben auch mit einer Reihe von\nInitiativen, die Ihnen heute vorliegen und die auch in der\nn\u00e4chsten Sitzung, so hoffe ich, Gespr\u00e4chsstoff bieten wer-\nden, versucht, auf die Staatsregierung Einflu\u00df zu nehmen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4025\n\n\n\num dieses \u00d6PNV-Gesetz auf den richtigen Weg zu brin-\ngen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa haben wir noch viel zu tun!)\n\n\u2013 Darum f\u00fchren wir ja heute die Debatte, Herr Porsch.\nEin attraktiver \u00f6ffentlicher Nahverkehr ist nicht nur ein\nGebot des Umweltschutzes oder der Verkehrssicherheit;\nein attraktiver \u00d6PNV ist im allgemeinen und insbesondere\nin den Verdichtungsr\u00e4umen nicht zuletzt auch ein Stand-\nortfaktor.\nDie Schwierigkeiten, mit denen wir es bei der Umsetzung\ndieses Zieles zu tun haben, sind vielf\u00e4ltiger Art; Herr Ger-\nlach wies in einigen Punkten bereits darauf hin. Wir befin-\nden uns im \u00d6PNV im Grunde genommen nach wie vor in\neiner Umbruchsituation.\nTrotz aller Schwierigkeiten sollten wir nicht verkennen,\nda\u00df sowohl die kommunalen als auch die privaten Ver-\nkehrsunternehmen in den zur\u00fcckliegenden Jahren seit der\ndeutschen Einheit Erhebliches in Sachsen geleistet haben.\nEs wurde in einem Umfang investiert und rationalisiert,\nder vielen offenbar gar nicht bewu\u00dft geworden ist.\nDie Rationalisierung war keineswegs nur deshalb\nerforderlich, weil mit der freien Wahl der Verkehrsmittel\nein R\u00fcckgang der Fahrgastzahlen einhergegangen ist. Die\nRationalisierung und die Modernisierungsinvestitionen\nwaren vor allem deshalb erforderlich, weil das Schienen-\nund das Stra\u00dfennetz aus DDR-Zeiten in einem denkbar\nschlechten Zustand waren.\nUm nur zwei Beispiele zu nennen: In Dresden und in\nChemnitz wurden mit erheblicher Unterst\u00fctzung des Frei-\nstaates und des Bundes moderne und leistungsf\u00e4hige\nStra\u00dfenbahnbetriebsh\u00f6fe gebaut, die die heruntergewirt-\nschafteten Betriebsh\u00f6fe sinnvoll ersetzt haben. In Chem-\nnitz, in Dresden und in Leipzig fahren neue Stra\u00dfenbahn-\nwagen. Man kann nicht genug betonen, da\u00df ein Teil der in\nSachsen betriebenen Fahrzeuge auch in Sachsen produ-\nziert worden ist.\nDer \u00d6PNV wird damit nicht nur attraktiver, sondern auch\numweltfreundlicher. Auch auf der Schiene rollen neue\noder zumindest modernisierte Fahrzeuge. Diese positiven\nEntwicklungen zumindest anzudeuten scheint mir wich-\ntig, weil hinter diesen Leistungen sowohl bei den Kommu-\nnen als auch bei den Verkehrsunternehmen eine ganz\ngeh\u00f6rige Kraftanstrengung steht. An dieser Stelle ist es\nnotwendig, daf\u00fcr Anerkennung und Respekt zu zollen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir verkennen jedoch keineswegs, da\u00df nach wie vor\ngewaltige Aufgaben vor uns stehen, die in diesem Hause\nunser Augenmerk verlangen. Im Zentrum steht f\u00fcr uns\ndabei die Neuordnung des Schienenpersonennahverkehrs.\nSachsen hat das dichteste Eisenbahnnetz Deutschlands,\nwie wir immer wieder, auch in diesem Hause, betont\nhaben. Aber wir wissen nat\u00fcrlich, da\u00df sich dieses Netz in\nerheblichen Teilen in keinem besonders guten Zustand\nbefindet. Wir wissen auch, da\u00df die Nutzung dieses Netzes,\ngerade seitens der Fahrg\u00e4ste im Schienenpersonennahver-\nkehr, gegenw\u00e4rtig, regional zumindest, noch sehr viel zu\nw\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4\u00dft.\nIch registriere, da\u00df die Staatsregierung dabei ihre Vorstel-\nlungen zum k\u00fcnftigen Schienenpersonennahverkehr zu\nkonkretisieren versucht. Dabei sind wir uns auch dar\u00fcber\neinig, da\u00df es nicht darum gehen kann, die Entscheidungen\n\neinfach vom Status quo abh\u00e4ngig zu machen, denn dies\nw\u00e4re kurzsichtig. Es geht vielmehr darum zu untersuchen,\nauf welchen Strecken prinzipiell die entsprechenden\nPotentiale und Voraussetzungen vorhanden sind oder\ngeschaffen werden k\u00f6nnen, um einen leistungsf\u00e4higen\nSPNV anzubieten, der von den Fahrg\u00e4sten auch akzep-\ntiert, d. h. in Anspruch genommen wird.\nAuf der anderen Seite mu\u00df dies auch hei\u00dfen, da\u00df auf-\ngrund raumordnerischer Gegebenheiten und unter\nBer\u00fccksichtigung heutiger und in Zukunft zu erwartender\nVerkehrsbeziehungen und Verkehrsstr\u00f6me ein Nahver-\nkehr nicht zu rechtfertigen ist, wenn die Fahrgastzahlen\neine bestimmte H\u00f6he nicht erreichen. Im Klartext: Dies\nkann auch zur Einstellung von Strecken des SPNV f\u00fchren.\nMeine Damen und Herren! Herr Staatsminister! Eine sol-\nche Schwerpunktsetzung ist deshalb erforderlich, um dem\nSchienenpersonennahverkehr auf jeden Fall eine Zukunft\nzu geben, um ihn zukunftsf\u00e4hig zu machen. Nichts w\u00e4re\nnach meiner Auffassung sch\u00e4dlicher, als am Status quo\nfestzuhalten. Aber ich denke, da\u00df dies ernsthaft auch von\nniemandem beabsichtigt ist.\nAllerdings habe ich bei einigen Antr\u00e4gen der PDS den\nEindruck, da\u00df genau das gewollt ist. Es soll versucht wer-\nden \u2013 Frau Mattern, das ist ein Widerspruch zu den Aus-\nf\u00fchrungen, die Sie zum vorherigen Tagesordnungspunkt\ngemacht haben \u2013, alle Strecken aufrechtzuerhalten, obwohl\ngenau dies im Landesverkehrsplan nicht gefordert ist.\nIch sage jedoch auch deutlich: Mit unserer Fraktion wird\nes im Schienenpersonennahverkehr keinen Kahlschlag\ngeben. Jedoch wird es mit uns auch keine Politik geben,\ndie aus Populismus Strecken erh\u00e4lt, auf denen beim aller-\nbesten Willen die f\u00fcr einen Nahverkehr notwendigen\nFahrgastpotentiale nicht zu erzielen sind. Dies w\u00e4re nicht\nnur verkehrspolitischer, sondern auch volkswirtschaft-\nlicher Unfug.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben doch auch noch keine Stra\u00dfe zugemacht!)\n\nWarum dieser Unfug in einigen Antr\u00e4gen, die uns im Rah-\nmen der heutigen Debatte vorliegen, gefordert wird, ist f\u00fcr\nmich nicht nachvollziehbar.\nEine Besonderheit des s\u00e4chsischen Eisenbahnnetzes\nbesteht darin, da\u00df viele Erg\u00e4nzungsnetzstrecken keines-\nwegs nur durch sehr d\u00fcnn besiedelte Landstriche verlau-\nfen, sondern \u2013 im Gegenteil \u2013 vergleichsweise dichtbesie-\ndelte T\u00e4ler und Regionen erschlie\u00dfen. Um auch in Zukunft\neine Erschlie\u00dfung auf der Schiene zu erm\u00f6glichen, sollte\nalles unternommen werden, um in verantwortlicher Weise\nauf eine Senkung der Kosten hinzuwirken. Nat\u00fcrlich sind\nInvestitionen in das Netz erforderlich, gerade weil zu\nDDR-Zeiten trotz der erheblich h\u00f6heren Verkehrs-\nbelastung die Instandsetzung in aller Regel hinterherhin-\nken mu\u00dfte. Aber f\u00fcr mich stellt sich schon die Frage, ob\ndie Kosten der Instandsetzung gegen\u00fcber den Ans\u00e4tzen,\ndie die Deutsche Bahn AG vorlegt, zum Teil erheblich\nreduziert werden k\u00f6nnen.\nWir haben deshalb bereits im vergangenen Jahr eine ent-\nsprechende Initiative ergriffen. Sie hat unsere Vermutung\nbest\u00e4tigt, da\u00df in Anwendung \u00fcberholter Dienstvorschrif-\nten der Deutschen Bahn AG vielfach zu teuer gebaut wird\nund da\u00df es Einsparpotentiale gibt. Ich m\u00f6chte an dieser\nStelle exemplarisch einige nennen: Ver\u00e4nderung des Aus-\nbaustandards; neue, kosteng\u00fcnstigere Sicherungstechnik;\nEinsatz neuer, leichterer Fahrzeuge im Schienenpersonen-\nnahverkehr; vereinfachte Betriebsformen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4026\n\n\n\nAus demselben Grund, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des\nNahverkehrs auf der Schiene zu verbessern, wollen wir\nmit einer weiteren Initiative, die heute zur Abstimmung\nsteht, daf\u00fcr sorgen, da\u00df die einschl\u00e4gigen gesetzlichen\nBestimmungen und Vorschriften \u00fcberpr\u00fcft und gegebe-\nnenfalls novelliert werden. Auch hierzu einige Aspekte:\n\u00dcberpr\u00fcfung des Standards zur Sicherung von Bahn\u00fcber-\ng\u00e4ngen; Pr\u00fcfung, inwiefern durch neue Technologien\nKosteneinsparungen im Bereich der Sicherungstechnik\nerzielt werden k\u00f6nnen, ohne den Sicherungsstandard an\nsich zu reduzieren; Flexibilisierung der Anforderungen bei\nBahnsteigh\u00f6hen; kritische \u00dcberpr\u00fcfung der technischen\nAnforderungen, die an die im Schienenpersonennahver-\nkehr eingesetzten Fahrzeuge gestellt werden.\nIch hoffe, da\u00df in dieser Angelegenheit eine breite Allianz\nder L\u00e4nder zustande kommt, die alle ein Interesse daran\nhaben sollten, den Schienenpersonennahverkehr von ver-\nmeidbaren Kosten zu entlasten. Dabei ist unsere Position\nklar: Die Entscheidungen zum Schienenpersonennahver-\nkehr, insbesondere die Frage der Abw\u00e4gung, ob wir den\n\u00d6PNV mit dem Bus oder mit der Bahn anbieten, k\u00f6nnen\nnicht ausschlie\u00dflich unter Kostengesichtspunkten erfolgen.\nF\u00fcr uns ist klar, da\u00df trotz der enormen Bedeutung des\nBusses der Schienenverkehr das R\u00fcckgrat des \u00d6PNV dar-\nstellen soll.\nDennoch sind die finanziellen Rahmenbedingungen f\u00fcr\nalle anstehenden Entscheidungen von erheblicher Bedeu-\ntung. Das S\u00e4chsische \u00d6PNV-Gesetz sieht vor, da\u00df die Ver-\nantwortung f\u00fcr den SPNV ab dem Jahre 2002 vom Frei-\nstaat auf die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \u00fcbergeht.\nDie f\u00fcnf kommunalverfa\u00dften Nahverkehrsr\u00e4ume sind\ndabei in Sachsen konstruiert. Wir haben uns bei dieser\nForm der Konstruktion von dem Ziel eines Nahverkehrs\naus einem Gu\u00df leiten lassen. Wir wollen, da\u00df aus dem\nNebeneinander von Bus und Bahn ein sinnvoll aufeinan-\nder abgestimmtes Miteinander wird. Dies geht grunds\u00e4tz-\nlich am besten, wenn die Verantwortung f\u00fcr den Nahver-\nkehr, gleich ob auf Schiene oder Stra\u00dfe, in einer Hand\nliegt.\nIch sage an dieser Stelle deutlich: Egoistische Macht-\nk\u00e4mpfe zwischen den einzelnen Verkehrsunternehmen,\ndie nicht im Interesse des Fahrgastes und einer sinnvollen\nVerwendung \u00f6ffentlicher Mittel liegen, sollten wir in die-\nsem Hause nicht tolerieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnser Ziel ist es, da\u00df seitens der Verantwortlichen,\nnamentlich der Landesverkehrsgesellschaft und ihres Auf-\nsichtsrates, der Zeitraum bis 2002 daf\u00fcr genutzt wird, den\nSchienenpersonenverkehr neu zu ordnen und zukunfts-\nf\u00e4hig zu gestalten. Wir wollen, da\u00df vom Freistaat und den\nKommunen m\u00f6glichst gemeinsam getragene L\u00f6sungen\ngefunden werden, die dann auch \u00fcber das Jahr 2002 Be-\nstand haben. Nichts w\u00e4re in diesem Zusammenhang\nsch\u00e4dlicher als kurzfristige L\u00f6sungen.\nIch habe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, da\u00df die kommunale Seite in\nden zur\u00fcckliegenden Monaten mit Vehemenz die Finan-\nzierungsverordnung gefordert hat, weil dies die wesent-\nlichen Grundlagen f\u00fcr alle anstehenden Entscheidungen\nsind. Ich begr\u00fc\u00dfe es, da\u00df diese Finanzierungsverordnung\noffensichtlich auch aufgrund unserer Forderung mittler-\nweile konkrete Formen annimmt und da\u00df darin insbeson-\ndere geregelt wird, was in finanzieller Hinsicht passiert,\nwenn nach einer entsprechenden Abw\u00e4gung eine Umstel-\n\nlung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs vom Zug auf\nden Bus erfolgen soll.\nUnsere Fraktion hat ihre Position dazu deutlich ge\u00e4u\u00dfert.\nIch will noch einmal kurz auf die Eckpunkte eingehen.\nDie bei einer Reduzierung bzw. Einstellung des Schienen-\npersonennahverkehrs freiwerdenden Mittel m\u00fc\u00dften so\neingesetzt werden, da\u00df erstens ein Ersatzangebot finan-\nziert werden kann, sofern ein solches erforderlich ist, zwei-\ntens in der betreffenden Region bestimmte Verbesserun-\ngen im \u00d6PNV realisiert werden k\u00f6nnen und drittens ein\nnicht unerheblicher Teil der freiwerdenden Mittel f\u00fcr Auf-\ngaben des Schienenpersonennahverkehrs aus der Sicht des\nLandes und aus kommunaler Sicht eingesetzt werden\nkann.\nDie nunmehr in der Diskussion befindliche Regelung geht\nin diese Richtung. Das begr\u00fc\u00dfen wir. Ich bin jedoch \u00fcber\neinen Punkt nach wie vor nicht ausreichend informiert,\nbzw. ich sehe diesen Punkt kritisch. Die jetzt in der Dis-\nkussion befindliche Regelung sieht nach unserem Erkennt-\nnisstand vor, da\u00df bei Streckenstillegungen unter der Ver-\nantwortung des Freistaates gewisserma\u00dfen eine Spitzab-\nrechnung greift. Der betroffene Kreis erh\u00e4lt lediglich die\nAufwendungen, die f\u00fcr einen Ersatzverkehr mit dem Bus\nerforderlich sind. In den F\u00e4llen jedoch, in denen eine Ein-\nstellung unter kommunaler Verantwortung erfolgt, ver-\nbleiben 50 % der bislang f\u00fcr den betreffenden Schienenper-\nsonennahverkehr bereitgestellten Mittel in der Region.\nMit anderen Worten: In aller Regel fahren die Landr\u00e4te,\nfinanziell betrachtet, besser, wenn sie die Entscheidung\nzur Einstellung in die eigene Verantwortung nehmen.\nMan kann bei dieser Regelung einen gewissen Bonus\nerblicken, der demjenigen gew\u00e4hrt wird, der die notwen-\ndigen, aber nat\u00fcrlich sehr unpopul\u00e4ren Entscheidungen\ntrifft. Man kann aber auch sagen: Hier \u00fcberwiegt ein\nerhebliches Risiko, n\u00e4mlich die Gefahr, da\u00df es letztlich aus\nrein fiskalischen Gr\u00fcnden zur verkehrspolitisch fragw\u00fcr-\ndigen Einstellung des Schienenpersonennahverkehrs\nkommt. Hierbei kann man sich nat\u00fcrlich schon fragen, ob\nwir dies dann finanziell noch beg\u00fcnstigen sollen bzw. wol-\nlen.\nIch sehe vor allem auch die Gefahr, da\u00df der Wunsch des\nGesetzgebers, zwischen dem Freistaat auf der einen Seite\nund den Kommunen auf der anderen Seite zu m\u00f6glichst\ngemeinsamen Entscheidungen zu gelangen, durch diese\nRegelung unterlaufen wird. Ich m\u00f6chte deshalb darum bit-\nten, da\u00df dieser Aspekt noch einmal \u00fcberdacht wird. Ich\ndenke, Herr Minister, es liegt nicht nur in unserem, son-\ndern auch in Ihrem Sinn, da\u00df mit einer in alle Richtungen\nabgeklopften Finanzierungsverordnung die Landeseisen-\nbahnkonzeption Ihres Hauses Bestand hat.\nNun besteht sicherlich auch zur Landeseisenbahnkonzep-\ntion noch ein gewisser Diskussionsbedarf, sowohl mit der\nkommunalen Seite als auch unter Ber\u00fccksichtigung des\nZustandes verschiedener Strecken, und zwar sowohl unter\nlandesplanerischen Gesichtspunkten als auch unter grund-\ns\u00e4tzlichen konzeptionellen Gedanken. Aber vom Grund-\nsatz her denke ich, da\u00df diese Konzeption ein Schritt nach\nvorn ist.\nIn den F\u00e4llen, in denen die analytische Basis vorhanden ist\nund die Dinge damit klarliegen, kann die Landesverkehrs-\ngesellschaft nur aufgefordert werden, z\u00fcgig und konse-\nquent Entscheidungen zu treffen.\nEines m\u00f6chte ich an dieser Stelle zweifelsfrei nochmals in\nden Raum stellen: Wir haben die Landesverkehrsgesell-\nschaft im Gesetz verankert, um ein Gremium zu haben, in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4027\n\n\n\ndem der Freistaat und die Kommunen vertreten sind, um\ngemeinsam tragf\u00e4hige und leistungsf\u00e4hige Strukturen zu\nerzielen. Der Gesetzestext l\u00e4\u00dft meiner Meinung nach \u00fcber-\nhaupt keinen Zweifel daran, da\u00df die Landesverkehrsge-\nsellschaft den landesplanerischen und verkehrspolitischen\nGrundaussagen des Freistaates verpflichtet ist. Sie schwebt\ndamit nicht im luftleeren Raum.\nDer Gesetzestext bezieht sich dazu ausdr\u00fccklich auf den\nLandesverkehrsplan, den Landesentwicklungsplan und\ndie Landeseisenbahnkonzeption. Dies sind klare und ohne\nDiskussion vorliegende Grundlagen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Opposition\nbeklagt, da\u00df der Freistaat keine origin\u00e4ren Landesmittel\nf\u00fcr den \u00d6PNV bereitstelle. Abgesehen davon, da\u00df diese\nBehauptung nicht zutrifft, ist zu sagen \u2013 im FAG sind ohne\nZweckbindung selbstverst\u00e4ndlich Mittel f\u00fcr den \u00d6PNV\nenthalten \u2013, da\u00df der Vorwurf an der wesentlichen Heraus-\nforderung des Gesetzes bzw. an der Notwendigkeit des\nSchienenpersonennahverkehrs vorbeigeht.\nZentrale Aufgabe im Mitteleinsatz f\u00fcr den \u00d6PNV ein-\nschlie\u00dflich des Schienenpersonennahverkehrs ist die Opti-\nmierung des Mitteleinsatzes. \u00dcber das Regionalisierungs-\ngesetz stehen uns nicht unbetr\u00e4chtliche Betr\u00e4ge zur Ver-\nf\u00fcgung. Es wird darauf ankommen, in entsprechenden\nVerhandlungen mit der Deutschen Bahn, aber auch mit\nanderen Eisenbahnunternehmen die Kosten des Schienen-\npersonennahverkehrs zu senken. Auf einige Aspekte im\nBereich des Regelwerkes und des Ausbaustandards bin ich\nbereits eingegangen.\nEin weiterer Aspekt kommt hinzu. Wir begr\u00fc\u00dfen, da\u00df das\nInvestitionsprogramm f\u00fcr den \u00d6PNV auch die F\u00f6rderung\nvon Investitionen auf der Schiene vorsieht. Dabei geht es\nnach meinem Kenntnisstand in erster Linie um die\nBeschaffung von Fahrzeugen. Mit diesen Investitions-\nf\u00f6rderungen k\u00f6nnen wir gezielt darauf hinwirken, da\u00df\nbestimmte Investitionen schneller realisiert werden, als\ndies ohne F\u00f6rderung m\u00f6glich w\u00e4re. Wir k\u00f6nnen, ohne auf\nAusschreibungen verzichten zu m\u00fcssen, vielleicht auch\netwas f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Waggonbaustandorte tun,\ninsbesondere nat\u00fcrlich in Bautzen und in G\u00f6rlitz.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIn diesem Zusammenhang sollte aber eines nicht uner-\nw\u00e4hnt bleiben: Wenn der Freistaat Investitionen in die\nSchiene f\u00f6rdert, dann mu\u00df dies zu einer angemessenen\nReduzierung der Kosten f\u00fcr die Betriebsleistung an sich\nf\u00fchren, die der Freistaat ja nach wie vor der Bahn bezahlt.\nWenn dies nicht geschehen sollte, w\u00fcrden wir einen Teil\nder Leistung letztlich zweimal bezahlen. Dies kann nicht\nSinn und Zweck unseres Gesetzes und gleich gar nicht des\neffizienten Einsatzes \u00f6ffentlicher Mittel sein.\nMeine Damen und Herren! Es gab in den letzten Monaten\nnat\u00fcrlich bei der Umsetzung des \u00d6PNV-Gesetzes immer\nwieder Nachfragen und Diskussionen \u00fcber den Grad der\nZusammenarbeit, der in diesem Gesetz festgelegt wird. Ich\nwei\u00df, da\u00df die Regelungen auf kommunaler Seite nicht auf\nBegeisterung gesto\u00dfen sind. Ich m\u00f6chte aber hier noch-\nmals eindringlich darum bitten, sich dieser Zusammen-\narbeit nicht zu verschlie\u00dfen. Ohne diese Zusammenarbeit\nl\u00e4\u00dft sich inbesondere im SPNV kein vern\u00fcnftiges Konzept\ndarstellen.\nIch denke auch, da\u00df die Abstimmung der Nahverkehrs-\npl\u00e4ne in den Nahverkehrsr\u00e4umen nicht zuletzt im Interes-\nse des Fahrgastes ihre Berechtigung hat. Der Umfang der\n\nZusammenarbeit und der Zeitpunkt der Bildung von Ver-\nkehrs- und Tarifverb\u00fcnden bleiben Angelegenheiten, die\nkommunal entschieden werden. Ich denke, dies ist auch\nrichtig so. Hier besteht aus meiner Sicht kein Korrektur-\nbedarf. Ich bin deshalb dankbar daf\u00fcr, da\u00df es an einigen\nStellen Fortschritte bei der kommunalen Zusammenarbeit\nin den Nahverkehrsr\u00e4umen gibt.\nIch hoffe, da\u00df sich die offenen Fragen, insbesondere hin-\nsichtlich des Leipziger Raumes, auf freiwilliger Basis kl\u00e4-\nren lassen. Herr Minister, wir haben auf der einen Seite\nkein Interesse an einer Zwangsregelung, weil damit eine\ngedeihliche Zusammenarbeit in den jeweiligen Regionen\nnicht m\u00f6glich ist. Auf der anderen Seite sollte aber auch\nnoch einmal von hier aus um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr geworben\nwerden, da\u00df es f\u00fcr die anstehenden Aufgaben von nicht\nzu untersch\u00e4tzender Bedeutung ist, da\u00df die Gebietsk\u00f6rper-\nschaften auch tats\u00e4chlich in ihren jeweiligen Nahverkehrs-\nr\u00e4umen miteinander integriert arbeiten.\nIn einigen Regionen Sachsens nimmt die Vorbereitung von\nVerkehrs- und Tarifverb\u00fcnden konkrete Formen an. Ich\nm\u00f6chte ausdr\u00fccklich feststellen, da\u00df wir dies grunds\u00e4tz-\nlich sehr begr\u00fc\u00dfen, erstens, weil damit die Benutzung der\nverschiedenen Nahverkehrsmittel der Region mit einem\nFahrschein m\u00f6glich wird, und zweitens, weil ein solcher\nVerbund in aller Regel zu einer besseren Zusammenarbeit\nvon Verkehrsunternehmen f\u00fchrt.\nNicht von der Hand zu weisen ist, da\u00df Verkehrs- und\nTarifverb\u00fcnde vor\u00fcbergehend zu einer Reduzierung der\nFahrgeldeinnahmen der einzelnen Verkehrsunternehmen\nf\u00fchren k\u00f6nnen, die diese nat\u00fcrlich ausgeglichen haben\nm\u00f6chten. Dies liegt daran, da\u00df der Preis des Fahrscheines,\nder f\u00fcr alle Verkehrsmittel gilt, nat\u00fcrlich nicht so hoch sein\nkann wie der Preis, der sich bisher durch die Addition der\nFahrscheinpreise der einzelnen Verkehrsunternehmen\nergeben hat.\nDiese Einnahmenausf\u00e4lle nennen wir Durchtarifierungs-\nverluste. Dies ist auch Gegenstand eines Antrages. Wir\ngehen davon aus \u2013 wir unterstellen eine positive Entwick-\nlung \u2013, da\u00df diese Durchtarifierungsverluste zumindest im\nwesentlichen mit der Zeit durch einen Anstieg der Fahr-\ngastzahlen ausgeglichen werden k\u00f6nnen.\nDeshalb k\u00f6nnen wir uns im Sinne einer Marktanf\u00fchrung\nunter bestimmten Kriterien eine Beteiligung des Freistaa-\ntes am Ausgleich solcher Verluste sehr wohl vorstellen,\naber eben nur als Anschubfinanzierung und nicht als\nDauereinrichtung. Wir wollen aber, da\u00df eine Beteiligung\ndes Freistaates von einem finanziellen Eigenanteil der\nkommunalen Aufgabentr\u00e4ger im Sinne einer gemein-\nsamen Finanzierung abh\u00e4ngig gemacht werden soll. Dies\nist schon deshalb sinnvoll, weil auf der kommunalen\nEbene auch letztlich gemeinsam mit den Verkehrsunter-\nnehmen die Entscheidung \u00fcber den Tarif getroffen wird \u2013\nund nur dort sollte sie getroffen werden.\nWir wollen als weiteres wesentliches Kriterium, da\u00df Tarif-\nverb\u00fcnde nur dann eingef\u00fchrt werden, wenn der SPNV\ndes Verbundraumes in den Tarifverbund integriert wird.\nIch denke, da\u00df dies eine selbstverst\u00e4ndliche Vorausset-\nzung sein sollte, wenn man es mit einer besseren Koordi-\nnation von Bus und Bahn tats\u00e4chlich ernst meint.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der PDS; Herr Prof.\nPorsch.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4028\n\n\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben es in der Verkehrspolitik mit sehr kom-\nplizierten Sachverhalten zu tun. Man sollte deshalb sehr\nviel mehr auf die Fahrg\u00e4ste h\u00f6ren. Da w\u00fcrde manches\ndann auch wieder einfacher. Als solcher spreche ich jetzt\neinmal \u00fcber die Sache.\n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nAls Fahrgast! \u2013 Gerlach, SPD:\n\nHaben Sie ein Ticket?)\n\n\u2013 Ich kann Ihnen das zeigen. Aber das darf ich ja hier\nnicht. Ich habe die Freifahrt. Es ist nat\u00fcrlich etwas ein-\nfacher, mit dem Zug zu fahren, wenn man die Freifahrt\ndes Abgeordneten genie\u00dft.\n\n(Jurk, SPD:\nIm Bus k\u00f6nnen Sie dann schwarzfahren!)\n\n\u2013 Ich fahre im Bus nicht schwarz, Herr Jurk. Da k\u00f6nnen\nSie sicher sein.\nWenn ich dreimal in der Woche nach Dresden fahren und\nvoll bezahlen m\u00fc\u00dfte, dann w\u00fcrde ich allerdings nie mit\ndem Zug fahren, sondern immer mit dem Auto. So fahre\nich aber dreimal und manchmal \u00f6fter mit dem Zug. Das ist\n\u00fcbrigens ganz angenehm. Ich kann das allen empfehlen.\nWenn Sie mit dem Zug fahren \u2013 Sie kennen das \u2013, stehen\nSie eine halbe Stunde fr\u00fcher auf und k\u00f6nnen zwei Stunden\nl\u00e4nger schlafen.\nAber doch kompliziert und f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit kaum\nnoch nachvollziehbar sind alle Bestimmungen, die die\nNeuordnung der Bahn, vor allem die Regionalisierung des\nSchienennahverkehrs, und damit Fragen der Organisation\ndes gesamten \u00f6ffentlichen Verkehrs betreffen. Selbst die\nExperten haben hier ihre liebe Not, sich nicht in den\nFu\u00dfangeln der Gesetze und Paragraphen zu verstricken.\nWas macht dann ein armer Fahrgast? Da kommt es schon\neinmal vor, da\u00df er unabsichtlich schwarzf\u00e4hrt.\nNiemand sagt, da\u00df das Ganze ein einfach zu l\u00f6sendes Pro-\nblemfeld sei. Niemand behauptet, da\u00df f\u00fcr alle die besten\nL\u00f6sungen gefunden werden k\u00f6nnen. Niemand verlangt,\nda\u00df dies von heute auf morgen passiert, auch wir nicht.\nAber es gibt fundamentale Unterschiede im Herangehen\nan alle Fragen des \u00f6ffentlichen Verkehrs, fundamentale\nUnterschiede zwischen der Staatsregierung und ihrer\nMehrheitsfraktion und uns. Dieses grunds\u00e4tzlich verschie-\ndene Herangehen l\u00e4\u00dft auf das Verst\u00e4ndnis dar\u00fcber\nschlie\u00dfen, auf welche Art und Weise ein Grundrecht der\nMenschen, und zwar aller Menschen, auf Mobilit\u00e4t ver-\nstanden und umgesetzt wird. Dort sind die Unterschiede,\nHerr Albrecht, und nicht dort, wo Sie sie zu suchen ver-\nsucht haben.\nOb man n\u00e4mlich die Verkehrsmittel des Umweltverbun-\ndes mit dem \u00d6PNV als ma\u00dfgebliche St\u00fctze wirklich als\nVerkehrsmittel f\u00fcr alle begreift, sie als Alternative zum\nmotorisierten Verkehr entsprechend ausgestaltet und ent-\nwickelt zu einem Verkehrssystem neuer Qualit\u00e4t, und\nnicht zuletzt diese Ausgestaltung und Entwicklung auch\nzu finanzieren bereit ist, oder ob man sich auf die rein\nverwaltungstechnische Abwicklung aller gesetzlich vor-\ngegebenen Verfahrensfragen beschr\u00e4nkt, also nur das tut,\nwas nach Gesetz unbedingt getan werden mu\u00df, und den\n\u00d6PNV so zu einem Verkehrsmittel f\u00fcr Randgruppen ver-\nkommen l\u00e4\u00dft, f\u00fcr all diejenigen, die nicht Auto fahren k\u00f6n-\nnen oder bewu\u00dft darauf verzichten wollen \u2013 diese Unter-\nschiede im Herangehen k\u00f6nnen wir auch an den heute zu\nbehandelnden Drucksachen ablesen. Daran ist ablesbar,\n\nmit welchen Ma\u00dfgaben die Fraktionen und die Staatsregie-\nrung 1995 ihre \u00d6PNV-Gesetzentw\u00fcrfe einbrachten. Sie\nk\u00f6nnen es an der Begleitung des Vollzugs des \u00d6PNV-\nGesetzes erkennen, wo es immer wieder unsere Fraktion\nwar, die Berichte eingefordert und die Einhaltung wenig-\nstens der bestehenden Regelungen angemahnt hat.\nIch sage es ganz deutlich, Herr Albrecht \u2013 daran k\u00f6nnen\nSie uns messen und nicht an Ihrer Ideologie \u2013: F\u00fcr uns ist\nund bleibt die Entwicklung des \u00f6ffentlichen Verkehrs zu\neinem Verkehrssystem neuer Qualit\u00e4t Schwerpunkt unse-\nrer Verkehrspolitik. Wir wissen uns da in guter Gesell-\nschaft. Diese gute Gesellschaft reicht von der EU-Kommis-\nsion unter Neil Kinnock, die 1996 ihr Green Paper vorlegte,\n\u00fcber die \u00d6PNV-Politik anderer Bundesl\u00e4nder, wie Nord-\nrhein-Westfalen und Baden-W\u00fcrttemberg, ebenso wie\nanderer europ\u00e4ischer L\u00e4nder, wie D\u00e4nemark, Holland und\nvor allem die Schweiz, bis hin zu den Umwelt- und Fahr-\ngastverb\u00e4nden und engagierten Kommunalpolitikern, die\nsich in ihrem Wirkungsbereich f\u00fcr den \u00d6PNV gro\u00dfe Ver-\ndienste erworben und auch gegen\u00fcber der Staatsregierung\nnicht klein beigegeben haben. Landrat Kutschke aus\nGro\u00dfenhain und Frau Landr\u00e4tin Fischer aus Kamenz\nhaben sich hier einen Namen gemacht. Das ist so und soll\nauch hier einmal gesagt werden.\nF\u00fcr uns ist wiederum der Schienennahverkehr Schwer-\npunkt innerhalb unserer \u00d6PNV-Politik. Wir meinen nicht\nnur den klassischen Schienenpersonennahverkehr, son-\ndern auch Modelle nach dem Karlsruher Vorbild und\nnat\u00fcrlich auch die Stra\u00dfenbahnen, die de jure nicht zum\nSchienenpersonennahverkehr geh\u00f6ren, aber nat\u00fcrlich auch\nschienengebundene Verkehrsmittel sind.\nWir nehmen es sehr erfreut zur Kenntnis, da\u00df auch in der\nCDU-Fraktion ausgesprochene Bef\u00fcrworter eines starken\nSchienennahverkehrs zu finden sind. Offenbar geraten die\naber mit ihren Ideen und Vorschl\u00e4gen an die Grenzen des-\nsen, was f\u00fcr die Fraktion als Ganzes vertretbar ist und mit\nder Staatsregierung umsetzbar erscheint. So bleiben sie lei-\nder auf halbem Wege stecken, so auch mit ihren Antr\u00e4gen,\ndie zum Teil ja bald zwei Jahre alt sind.\nWir sind da offen. Nat\u00fcrlich kann man diesen Antr\u00e4gen\nzustimmen, auch wenn sie mancherlei unklaren Sachver-\nhalt zeigen, zum Beispiel die Antr\u00e4ge zu \u00a7 45a und den\nGenehmigungen. Das sind doch eigentlich Dinge, die\nsowieso erfolgen m\u00fcssen. Es ging der CDU-Fraktion offen-\nbar nur nicht schnell genug, so da\u00df sie sich zu diesen\nAntr\u00e4gen gen\u00f6tigt sah. Wir sind da schon gespannt zu\nerfahren, ob die Staatsregierung dann etwas Neues zu\nberichten hat.\nBei den Antr\u00e4gen zu regionalen Eisenbahnstrecken stim-\nmen wir mit Ihnen \u00fcberein. Wir stimmen mit Ihnen \u00fcber-\nein, da\u00df manche technischen Parameter einfach \u00fcberzogen\nsind. Wir begr\u00fc\u00dfen daher eine kr\u00e4ftige \u00dcberarbeitung aller\ndiesbez\u00fcglichen Vorschriften. Aber wo finden sich bei\nIhnen \u00e4hnlich gelagerte Aktivit\u00e4ten zur \u00dcberpr\u00fcfung der\ntechnischen Parameter und der Finanzierung im Fern- und\nStaatsstra\u00dfenbau?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, vor allem von der CDU! Wir\nhaben uns als Kinder folgenden Witz erz\u00e4hlt: Ein Nacht-\nschw\u00e4rmer steht nach Mitternacht an der Stra\u00dfenbahn-\nhaltestelle, und ein anderer Nachtschw\u00e4rmer kommt vor-\nbei und fragt ihn, was er da macht. Da gibt er zur Antwort,\ner warte auf die Stra\u00dfenbahn. Da sagt ihm der andere: Die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4029\n\n\n\nkommt jetzt nicht mehr. Da sagt er: Das kann nicht sein,\ndie Schienen liegen noch hier.\nJetzt denken Sie einmal nach, meine Damen und Herren\nvon der CDU, ab wann in Sachsen Schienen keine Gew\u00e4hr\nmehr daf\u00fcr geben, da\u00df auch Z\u00fcge oder Stra\u00dfenbahnen\nvorbeikommen! Denken Sie auch dar\u00fcber nach, warum\ndieser Witz mit einer Stra\u00dfe nicht geht.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nBei allen Antr\u00e4gen f\u00e4llt auf, auch bei Ihren j\u00fcngsten, die\nheute nicht zur Debatte stehen, da\u00df der \u00d6PNV und SPNV\nimmer in einer Rechtfertigungslage stecken, in die Sie die\nKonkurrenz ,,Stra\u00dfe\u201c nicht bringen. Meine Kolleginnen\nund Kollegen werden zu speziellen Fragen noch Stellung\nbeziehen.\nGehen Sie davon aus, da\u00df auch wir es uns nicht leicht-\nmachen, was intelligente, soziale und \u00f6kologische Ver-\nkehrsgestaltung betrifft. Wir werden weiter die Interessen\nderer vertreten, die auf Busse und Bahnen angewiesen\nsind, aber auch die Interessen derer, die sehr wohl vom\nAuto auf den \u00f6ffentlichen Verkehr umsteigen w\u00fcrden,\naber es zur Zeit nur schwerlich k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, wir\nvertreten in Verkehrsfragen die Interessen unser aller\nZukunft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU; Herr Franke,\nbitte.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich habe schon bef\u00fcrchtet, ich m\u00fc\u00dfte\nnoch ein wenig warten, bis die Ger\u00e4usche der Bartauf-\nwickelmaschine verstummt sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben das Problem nicht erkannt!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Gro\u00dfe\nAnfrage der SPD-Fraktion und die insgesamt acht\nAntr\u00e4ge, \u00fcber die wir hier sprechen, haben fast aus-\nschlie\u00dflich den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr und die\nReiseverkehrsleistungen der Eisenbahn im Blick.\nIch m\u00f6chte aus Sicht der verkehrspolitischen Zielstellun-\ngen des Landesentwicklungsplanes diese Antr\u00e4ge betrach-\nten. Vorab kann ich sagen: Unsere Antr\u00e4ge, die vier\nAntr\u00e4ge der CDU-Fraktion, entsprechen den verkehrspoli-\ntischen Zielstellungen des Landesentwicklungsplanes, die\ndrei Antr\u00e4ge der PDS nicht.\nDer Landesentwicklungsplan und der Landesverkehrsplan\nbetrachten unter dem Schienenverkehr nat\u00fcrlich auch den\nG\u00fcterverkehr durch die Eisenbahn. Der Landesentwick-\nlungsplan geht bei seinen Aussagen zum Schienenverkehr\ndeshalb auch von der realistischen Sicht aus, da\u00df unser\npraktisch ausschlie\u00dflich im vorigen Jahrhundert entstan-\ndenes Eisenbahnstreckennetz heute modifiziert werden\nmu\u00df, nachdem da in sechzig Jahren fast nichts passiert ist.\nEs mu\u00df dort modifiziert werden, wo die tats\u00e4chliche Ent-\nwicklung der Siedlungs- und Gewerbestruktur sich in den\neben meist mehr als einhundert Jahren seit dem Bau der\nEisenbahnstrecken nicht so vollzogen hat, wie das damals\nerwartet wurde, oder heute nicht mehr so ist, wie sie\ndamals vorhanden war.\nIm Blick ist beim Landesentwicklungsplan auch, da\u00df heute\nGebiete zu Sachsen geh\u00f6ren, vor allem im Norden, die im\n19. Jahrhundert zu Preu\u00dfen geh\u00f6rten und die deshalb nur\nsp\u00e4rlich mit dem s\u00e4chsischen Eisenbahnnetz verbunden\n\nsind und wo wir m\u00f6glicherweise auch Ausbau ins Auge\nfassen m\u00fcssen.\nDer Landesentwicklungsplan sagt zum Schienenverkehr:\n,,Die Eisenbahnstrecken sollen im Zuge der \u00fcberregionalen\nVerbindungsachsen bzw. von regionalen Achsen erhalten\nund, soweit erforderlich, ausgebaut werden.\u201c Und weiter:\n,,Die s\u00e4chsischen Eisenbahnanlagen sollen saniert und\nmodernisiert, geeignete Strecken elektrifiziert werden.\u201c\nAber auch die Notwendigkeit der Stillegung nicht mehr\nsinnvoll zu betreibender Strecken wird erkannt. Es hei\u00dft:\n,,Streckenstillegungen sollen nur dann erfolgen, wenn\nbestehende Siedlungs- und Gewerbestruktur sowie die\nAnsiedlungsm\u00f6glichkeiten keine Chance er\u00f6ffnen, heutige\noder k\u00fcnftige Verkehrsbed\u00fcrfnisse des \u00f6ffentlichen Perso-\nnennahverkehrs und des G\u00fcterverkehrs sinnvoll auf der\nSchiene zu befriedigen.\u201c\nDer Antrag der PDS in der Drucksache 2/4930, der alle\nEinrichtungen der Eisenbahninfrastruktur erhalten haben\nwill, ist deshalb einfach nicht vern\u00fcnftig. Man kann doch\nnicht ernsthaft verlangen, da\u00df Eisenbahnstrecken, auf\ndenen es schon seit Jahren keinen G\u00fcterverkehr mehr gibt,\nf\u00fcr den Reiseverkehr so weiter betrieben werden, da\u00df\nmehrmals am Tage mehr als 100 Tonnen Lokomotiv- und\nWaggongewicht bewegt werden, um weniger als ein Hun-\ndertstel dieser Masse als Nutzer zu transportieren.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir fahren an vielen Stellen \u2013 das mu\u00df man ehrlich\nsagen \u2013 in unserem Nebenstreckennetz viele hundert Ton-\nnen Eisen durch die Gegend und haben nur wenige Leute\nals Fahrg\u00e4ste.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas ist auch aus Umweltsicht nicht mehr vern\u00fcnftig und\nnicht mehr akzeptierbar. Das tritt doch ein, wenn nur zehn\nFahrg\u00e4ste in einem Zug, der mehr als 100 Tonnen wiegt,\nfahren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nMit dem Schienenbus fahren!)\n\nDeshalb mu\u00df dieser PDS-Antrag auch abgelehnt werden,\neben weil er unvern\u00fcnftig ist.\nBei den Erg\u00e4nzungsstrecken, die wir auch k\u00fcnftig weiter\nbetreiben wollen, von denen sich die Deutsche Bahn aber\nm\u00f6glicherweise als Eigent\u00fcmer trennen m\u00f6chte, sollten\nwir \u00fcberlegen, ob sich aus dieser Not auch eine Tugend\nmachen l\u00e4\u00dft.\nIch kann mir durchaus vorstellen, da\u00df m\u00f6gliche Einspar-\npotentiale beim Streckenunterhalt in einer neuen Tr\u00e4ger-\nschaft, sei sie kommunal oder in der Hand eines Unterneh-\nmens, besser verwirklicht werden k\u00f6nnen, als dies gegen-\nw\u00e4rtig der Fall ist. Damit m\u00f6chte ich nicht etwa die Struk-\ntur der Bahnreform in Zweifel ziehen. Ich m\u00f6chte schon\ngar nicht einer generellen Verantwortung des Freistaates\noder der Kommunen f\u00fcr das gesamte Netz das Wort\nreden.\nAber auch hier gilt: Erfahrungen zu sammeln mu\u00df kein\nNachteil sein.\nBei Eisenbahnstrecken, die zur Zeit auch nicht von allzu-\nviel Fahrg\u00e4sten genutzt werden, wo aber in gewissem\nUmfang eine Umnutzung mehr in der Richtung eines Aus-\nflugverkehrs Bedarfszuwachs bringen kann, kann eine\nAbkoppelung dieser Strecken vom normalen Bahnnetz\nsehr sinnvoll sein. Eine private Betreibung dieser Regional-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4030\n\n\n\nstrecken kann zum Beispiel auch nach der Betriebsord-\nnung Stra\u00dfenbahn vern\u00fcnftig sein.\nEine solche L\u00f6sung \u00fcberlegt zum Beispiel der Landkreis\nS\u00e4chsische Schweiz f\u00fcr ein oder zwei Strecken, f\u00fcr die\ndann nat\u00fcrlich einfachere Sicherungstechnik m\u00f6glich ist\nund wo die Einrichtung neuer Haltestellen kein Problem\ndarstellt.\nZu \u00fcberlegen wird in Zukunft auch sein, ob Erg\u00e4nzungs-\nstrecken notwendig werden, wo sowohl ein Aufkommen\nan G\u00fcterverkehr als auch im Reiseverkehr zu erwarten ist.\nEine Region, eben insbesondere im Nordosten Sachsens,\nhat historisch nicht zum s\u00e4chsischen Eisenbahnnetz geh\u00f6rt\nund war deshalb auf andere Zentren ausgerichtet. Hier\nm\u00fcssen wir nachdenken, wie wir der heutigen Wirklich-\nkeit im Nahverkehr in diesen F\u00e4llen besser Rechnung tra-\ngen k\u00f6nnen.\nIch kann mir im Einzelfall in der l\u00e4ngerfristigen Zukunft\nvorstellen, da\u00df die eine oder andere Netzl\u00fccke geschlossen\nwird oder die eine oder andere Verbindung verbessert und\nausgebaut werden mu\u00df.\nNicht nachvollziehbar ist f\u00fcr mich, wenn es Meldungen\ngibt, wonach angeblich die Eisenbahnverbindung zwi-\nschen Bautzen und Hoyerswerda gekappt werden soll. Ich\ndenke, dies w\u00e4re ein Schritt in die falsche Richtung, ange-\nsichts auch unserer Festlegungen im Landesentwicklungs-\nplan, der die drei St\u00e4dte G\u00f6rlitz, Bautzen und Hoyers-\nwerda in einen oberzentralen St\u00e4dteverbund integriert. Es\nversteht sich deshalb f\u00fcr mich von selbst, da\u00df es zwischen\ndiesen St\u00e4dten Bahnverbindungen geben mu\u00df.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nIch m\u00f6chte auch hier fordern, da\u00df die Festlegungen des\nLandesentwicklungsplanes, die ich im Eingang zitiert habe\nund die ausdr\u00fccklich auch das zentral\u00f6rtliche System\nber\u00fccksichtigen und darauf Bezug nehmen, in den ver-\nkehrspolitischen Entscheidungen beachtet werden.\nBei aller Bedeutung der Strecken des Erg\u00e4nzungsnetzes,\ndie gegenw\u00e4rtig im Zentrum der \u00f6ffentlichen Diskussion\nstehen und bei denen man \u00fcberlegt, da\u00df sie auch in\nZukunft vielleicht nicht weiter betrieben werden sollen,\nsoll nicht au\u00dfer acht gelassen werden, da\u00df etwa zwei Drit-\ntel des Schienenpersonennahverkehrs auf den Fernnetz-\nstrecken stattfinden und davon wiederum ein sehr gro\u00dfer\nTeil die S-Bahn-\u00e4hnlichen Verkehre im Gro\u00dfraum Dres-\nden, in der Region Leipzig-Halle und in der Region Chem-\nnitz-Zwickau sind.\nBesonders im Bereich der Oberzentren sind, um diesen\nPersonennahverkehr effektiver und wirksamer zu machen,\numfangreiche Investitionen vorgesehen. Das weist das\nLandesinvestitionsprogramm f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Perso-\nnennahverkehr 1997 bis zum Jahr 2001 aus. Mit der Vor-\nlage dieses Investitionsprogrammes hat sich nicht nur der\nAntrag der PDS-Fraktion, Drucksache 2/4149, erledigt,\nsondern es weist auch die im Landesentwicklungsplan\nund im Landesverkehrsplan als vordringlich benannten\nMa\u00dfnahmen des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs, die\ndort als Priorit\u00e4t genie\u00dfend bezeichnet werden, so aus.\nSo werden f\u00fcr Leipzig und Dresden die bestehenden\nS-Bahn-Vorlaufverkehre zu echten S-Bahn-Systemen aus-\ngebaut. Daf\u00fcr sind in den n\u00e4chsten Jahren sehr erhebliche\nMittel vorgesehen. F\u00fcr Leipzig ist darin auch der Bau des\nInnenstadttunnels vom Hauptbahnhof zum Bayerischen\nBahnhof eingeschlossen. Auch das wird dem \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehr zugute kommen.\n\nF\u00fcr Dresden wurde mit dem Bau der ersten gesonderten\nS-Bahn-Strecke zwischen Pirna und Dresden begonnen. In\nChemnitz wurde der erste Bauabschnitt des Chemnitzer\nModells begonnen, wo Abschnitte von Regionalstrecken\nder Bahn an das Stra\u00dfenbahnnetz angeschlossen werden.\nDie Stadtbahnlinien in Leipzig zur Erschlie\u00dfung des neuen\nMessegel\u00e4ndes mit schienengebundenem \u00f6ffentlichem\nPersonennahverkehr und in Dresden die Pilotlinie 2 sind\nzur Zeit im Bau oder sind, wie in Leipzig, schon gebaut.\nUm den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr aber insgesamt\nattraktiver zu machen, geh\u00f6rt dazu nat\u00fcrlich auch die\nDurchl\u00e4ssigkeit der st\u00e4dtischen Stra\u00dfen. So sind Stra\u00dfen,\nauf denen Stra\u00dfenbahnen oder Busse fahren, m\u00f6glichst zu\nvergr\u00f6\u00dfern und zum Beispiel in Dresden zus\u00e4tzliche\nBr\u00fccken \u00fcber die Elbe zu bauen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Mehrere!)\n\nBeides versucht zum Beispiel hier in Dresden die PDS zu\nblockieren.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nIch erinnere an die K\u00f6nigsbr\u00fccker Stra\u00dfe, wo man keine\ngr\u00f6\u00dfere Durchl\u00e4ssigkeit dieser Stra\u00dfe will.\nIndem die PDS vorgibt, f\u00fcr zwei Elbbr\u00fccken einzutreten,\nblockiert sie tats\u00e4chlich den Bau einer Br\u00fccke, die die\nst\u00e4rkste Entlastungswirkung bringt.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Das stimmt.\nDazu wollte sie sogar einen B\u00fcrgerentscheid durchf\u00fchren,\nder mit einer suggestiven Fragestellung den Leuten auch\ngleich das Denken abnehmen und der bereits vorgeben\nsollte, wie sie zu antworten hatten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier hat nun die PDS im reichen Erfahrungsschatz der\nSED gesch\u00f6pft, der das auch immer so eingefallen ist.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nNat\u00fcrlich wei\u00df die PDS-Fraktion, da\u00df bei diesen Br\u00fccken,\ndie nur rein innerst\u00e4dtisches Stra\u00dfennetz ber\u00fchren, keine\nF\u00f6rderung durch Bund und Land erfolgen kann und da\u00df\ndie Stadt Dresden niemals in der Lage sein k\u00f6nnte, Geld\nf\u00fcr zwei Br\u00fccken aufzubringen, weil sie sie allein finanzie-\nren m\u00fc\u00dfte. Sie legen es also darauf an, das \u00fcberhaupt zu\nblockieren. Insofern entlarven Sie auch hier Ihre eigenen\nReden zum Personennahverkehr als Heuchelei.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nIch mu\u00df leider sagen, da\u00df auch Herr Gerlach mit seinem\nBeitrag weit von aller Rationalit\u00e4t weg war. Er hat uns\nideologische Wunschvorstellungen vorgetragen, denen er\nnachh\u00e4ngt.\nEr hat praktisch keinerlei Ansatzpunkte f\u00fcr realistische\nPolitik gebracht im Unterschied zu dem Antrag der SPD-\nFraktion. Notwendig ist aber aus landesentwicklungspoli-\ntischer Sicht eine realistische Politik auch auf dem Gebiet\ndes Verkehrs.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der SPD\nauf; Herr Plobner, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4031\n\n\n\nPlobner, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nHerr Pr\u00e4sident! Am vergangenen Wochenende fand in\nStollberg eine Automobilausstellung statt. Auf einem\nSportplatz pr\u00e4sentierten sich fast alle bekannten Hersteller\nmit ihren verschiedenen Modellen. Diese Ausstellung\nstand unter dem Motto ,,Faszination Auto\u201c. Und es kamen\ntats\u00e4chlich Tausende von Besuchern, um die lack- und\nchromgl\u00e4nzenden Objekte der Begierde anzuschauen.\nJa, ein gro\u00dfer Teil der Menschen ist fasziniert vom Auto.\nDas schl\u00e4gt sich nicht zuletzt in der st\u00fcrmischen Entwick-\nlung des motorisierten Individualverkehrs nieder. Welche\nFaszination geht aber vom Gegenst\u00fcck des motorisierten\nIndividualverkehrs, vom \u00f6ffentlichen Personenverkehr\ninklusive Schienenpersonennahverkehr, aus? Da mu\u00df man\nn\u00fcchtern konstatieren: eigentlich keine.\n\n(Bandmann, CDU:\nDa m\u00fcssen Sie sich mal bei der DWA umschauen!)\n\nEs ist richtig und findet unsere volle Anerkennung, da\u00df in\nden vergangenen Jahren eine gro\u00dfe Menge \u00f6ffentlicher\nGelder in die Anschaffung neuer Busse, neuer Stra\u00dfen-\nbahnen und in die Instandhaltung und Erneuerung von\nStrecken bei der Stra\u00dfenbahn und bei der Deutschen Bahn\nAG geflossen sind. Dieser Proze\u00df ist jedoch noch lange\nnicht abgeschlossen.\nJust zu diesem Zeitpunkt aber zieht sich der Freistaat aus\nder Finanzierung des \u00d6PNV zur\u00fcck. Diese Feststellung ist\nnicht etwa eine aus der Luft gegriffene Behauptung der\nSPD-Fraktion, sondern \u2013 ich zitiere aus dem Statement des\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages zur \u00f6ffentlichen\nAnh\u00f6rung des Ausschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Ver-\nkehr zum Vollzug des \u00d6PNV im Freistaat Sachsen im\nFebruar diesen Jahres: ,,Die wirtschaftliche Situation der\nAufgabentr\u00e4ger wird au\u00dferdem gekennzeichnet durch ein\nAbsinken der Zuwendungen des Freistaates im Finanzaus-\ngleich.\nAllein im letzten Jahr sank das Volumen um rund 6 %\ngegen\u00fcber dem Soll des Vorjahres und um gute 3,5 % nach\ndem Finanzausgleichs\u00e4nderungsgesetz. Und wenn den\nKommunen entgegengehalten wird,\u201c \u2013 Herr Albrecht \u2013\n,,j\u00e4hrlich w\u00fcrden ca. 325 Millionen DM im Rahmen der\nallgemeinen Schl\u00fcsselmasse f\u00fcr den \u00d6PNV zur Verf\u00fcgung\ngestellt, so mu\u00df man einfach feststellen, da\u00df aufgrund der\nInflation und der Verkleinerung des Volumens des Finanz-\nausgleichs tats\u00e4chlich ein R\u00fcckzug des Freistaates aus\nseiner finanziellen Verantwortung f\u00fcr die Ziele des \u00d6PNV\nstattfindet.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZurufe von der CDU: Unsinn!)\n\n\u2013 Ich zitiere immer noch. ,,Deutlich illustriert wird diese\nFeststellung durch die Lekt\u00fcre des Landesinvestitionspro-\ngramms 1996 bis 2000. Dieses beschreibt die mittelfristig\ngeplante Verwendung der Investitionsmittel aus dem\nGemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz und des Regionali-\nsierungsgesetzes sowie sonstiger investiver Mittel. Mit\ndem Landesinvestitionsprogramm kommt der Freistaat\nder Forderung des \u00a7 6 des \u00d6PNV-Gesetzes nach einem\nj\u00e4hrlich fortzuschreibenden Investitionsprogramm nach.\nAbgesehen von der Stra\u00dfenbahnerschlie\u00dfung des neuen\nMessegel\u00e4ndes in Leipzig stellt der Freistaat Sachsen 0 \u2013 in\nWorten: null \u2013 D-Mark an origin\u00e4ren Landesmitteln f\u00fcr\nInvestitionen im \u00d6PNV-Bereich zur Verf\u00fcgung. S\u00e4mtliche\nMittel, die der Freistaat Sachsen f\u00fcr den \u00d6PNV veraus-\ngabt, sind Bundesmittel auf der Grundlage des Regionali-\n\nsierungsgesetzes oder des Gemeindeverkehrsfinanzie-\nrungsgesetzes bzw. im nichtinvestiven Bereich des Perso-\nnenbef\u00f6rderungsgesetzes f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. Es\nhandelt sich jeweils um zweckgebundene Mittel, die reine\nDurchlaufkosten sind, \u00fcber die der Freistaat ohnehin nicht\nfrei verf\u00fcgen kann.\u201c\nAuf der Zuh\u00f6rertrib\u00fcne sitzen Vertreter der Landkreise.\nDie Landr\u00e4te nicken bestimmt dazu.\nTreffender, meine Damen und Herren, ist die derzeitige\nSituation nicht zu beschreiben. Die Ursachen f\u00fcr diese Ent-\nwicklung wurden bereits mit der Inkraftsetzung des S\u00e4ch-\nsischen \u00d6PNV-Gesetzes gelegt.\nIch habe anl\u00e4\u00dflich der 2. und 3. Lesung dieses Gesetzes am\n14. Dezember 1995 von dieser Stelle aus unsere gegens\u00e4tz-\nliche Auffassung zum Regierungsentwurf dargelegt.\nDanach besteht der wesentlichste Unterschied des Regie-\nrungsentwurfs zum Gesetzentwurf der SPD-Fraktion in\nder Definition der Aufgabe, der Planung, der Organisation\nund der Ausgestaltung des \u00d6PNV.\nW\u00e4hrend der Regierungsentwurf und damit das derzeit\nbestehende Gesetz diese Aufgabe als eine freiwillige Auf-\ngabe der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte definiert, wies\nunser Entwurf den Aufgabentr\u00e4gern dies als Pflichtauf-\ngabe zu. Pflichtaufgabe bedeutet letztlich auch Pflicht f\u00fcr\ndie Staatsregierung, die notwendigen finanziellen Mittel\nden Aufgabentr\u00e4gern zur Verf\u00fcgung zu stellen.\nUnsere damalige Voraussage, da\u00df diese freiwillige Auf-\ngabe schwammig definiert ist und Hintert\u00fcren offenl\u00e4\u00dft,\nhat sich leider bewahrheitet. Wir hatten damals dem\nRegierungsentwurf nicht zugestimmt und meinen heute,\nda\u00df uns die bisherige Enwicklung auf dem Gebiet des\n\u00d6PNV recht gegeben hat und da\u00df dringender Novellie-\nrungsbedarf f\u00fcr das S\u00e4chsische \u00d6PNV-Gesetz besteht.\nWenn dann noch in einer Verwaltungsvorschrift vom\nFinanzministerium bei der Forderung nach Haushaltskon-\nsolidierungseffekten folgendes gefordert wird: ,,Minde-\nstens ist bei den Haushaltssicherungskonzepten von fol-\ngenden Voraussetzungen auszugehen: Der Betrieb von\nEinrichtungen mit hohen Folgekosten bzw. niedrigen\nDeckungsgraden, zum Beispiel \u00d6PNV, ist zu \u00fcberpr\u00fcfen\nund gegebenenfalls teilweise oder vollst\u00e4ndig einzustel-\nlen\u201c, dann wirft das ein bezeichnendes Licht auf die Ein-\nstellung dieser Regierung zum \u00d6PNV. Da brauche ich die\neingangs gestellte Frage nach der Faszination des \u00d6PNV\ngar nicht mehr auf die Tagesordnung zu bringen.\nLassen Sie mich neben der finanziellen Seite auch noch\neinige Betrachtungen zur organisatorischen und zeitlichen\nAbfolge, insbesondere auf dem Gebiet des SPNV, anstel-\nlen. Als im Dezember 1995 das \u00d6PNV-Gesetz in Kraft trat,\nwaren wir uns fraktions\u00fcbergreifend in einem Fakt einig,\nn\u00e4mlich der Tatsache, da\u00df der Freistaat bis zum 31. Mai\n2002 gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 \u00d6PNV-Gesetz Aufgabentr\u00e4ger des\nSPNV ist. Das mu\u00df man begr\u00fc\u00dfen, weil damit ausreichend\nZeit gegeben ist, den in Zukunft kommunalen Aufgaben-\ntr\u00e4gern einen gut organisierten, modernen und akzeptier-\nten SPNV zu \u00fcbergeben.\nNachdem aber nun fast eineinhalb Jahre vergangen sind,\nkommen mir Zweifel, ob die Aussage noch g\u00fcltig ist.\nBesonders aus der Sicht der zuk\u00fcnftigen Aufgabentr\u00e4ger\nist die Zeit bisher ungen\u00fcgend f\u00fcr die obengenannten Auf-\ngaben genutzt worden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHier ist besonders auf die Rolle der Landesverkehrsgesell-\nschaft hinzuweisen. Nachdem es schon reichlich lange\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4032\n\n\n\ngedauert hat, bis diese Gesellschaft installiert wurde, ist es\ndoch sehr verwunderlich, da\u00df seitens der Staatsregierung\ngesagt wird: In diese Gesellschaft wollen wir nicht reinre-\nden! \u2013 Da kommt doch unwillk\u00fcrlich der Gedanke auf,\nda\u00df die Landesverkehrsgesellschaft die Rolle des Schwar-\nzen Peters spielen soll, wenn es um unpopul\u00e4re Ma\u00dfnah-\nmen, wie Fahrplaneinschr\u00e4nkung oder Streckenstillegung,\ngeht.\nDas kann aber nicht im Sinne eines w\u00fcnschenswerten,\nmodernen SPNV liegen. Was hier gefragt ist, ist eine enge\nZusammenarbeit zwischen Staatsregierung, Landesver-\nkehrsgesellschaft und den zuk\u00fcnftigen kommunalen Auf-\ngabentr\u00e4gern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNur so kann die Landesverkehrsgesellschaft ihre in \u00a7 3\nAbs. 3 des \u00d6PNV-Gesetzes formulierte Aufgabe erf\u00fcllen\nund Landkreise bereits jetzt zum Beispiel an der Gestal-\ntung der Vertr\u00e4ge mit der Deutschen Bahn AG bzw. bei\nder Entscheidung \u00fcber die Streckenstillegung und anderen\nGelegenheiten mitarbeiten lassen.\nWenn das nicht in n\u00e4chster Zukunft realisiert wird, sehe\nich gro\u00dfe Probleme mit dem Termin 1. Juni 2002 und die\nGefahr, da\u00df dann die kommunalen Aufgabentr\u00e4ger in\nAbw\u00e4gung zwischen Bus und SPNV eine Entscheidung\nzugunsten des Busses f\u00e4llen und SPNV zumindest im\nl\u00e4ndlichen Raum nicht mehr vorkommt. Das mu\u00df verhin-\ndert werden, und darum werden wir auch zuk\u00fcnftig ein\nwaches Auge auf die Entwicklung haben und immer wie-\nder parlamentarische Aktivit\u00e4ten zu diesem Thema ergrei-\nfen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der CDU. Herr Hauck,\nbitte.\n\nHauck, CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Neuordnung des Schienenpersonen-\nnahverkehrs stellt f\u00fcr uns zweifellos eine erhebliche Her-\nausforderung dar. Aber die vielen Diskussionsbeitr\u00e4ge vor\nmir hinterlassen den Eindruck, als w\u00fcrde der \u00d6PNV nur\nnoch von der Schiene bedient werden.\nSie wissen, ich komme vom Kraftverkehr. Ich m\u00f6chte hier\nbesonders die Stra\u00dfe mit erw\u00e4hnen. Es kommt mir vor\nallem darauf an, hier am Anfang zu betonen, da\u00df es beim\n\u00d6PNV nicht ein Nebeneinander, also Schiene und Stra\u00dfe,\ngibt, sondern \u2013 das wollten wir eigentlich von Anfang an\nso gestalten \u2013 ein Miteinander. Das sollte auch die Aufgabe\nunserer gesamten Intentionen im Bereich \u00d6PNV sein.\nWir d\u00fcrfen nat\u00fcrlich eines nicht vergessen: Wir haben \u2013\ndas wurde mehrfach gesagt \u2013 das dichteste Eisenbahnnetz\nhier in Europa, nicht nur in Deutschland. Wir wissen, da\u00df\nviele Strecken nicht mehr benutzbar sind. In Sachsen leben\nca. 4,6 Millionen Einwohner. Gehen wir davon aus, da\u00df\n50 % dieser Menschen die Schiene benutzen k\u00f6nnen, blei-\nben immer noch 50 % \u00fcbrig, die auch am \u00d6PNV teilhaben\nwollen. Das ist nur m\u00f6glich mit der Stra\u00dfe und mit dem\nBus. Deshalb m\u00f6chte ich auch in meinem Beitrag die\nStra\u00dfe und den Bus im Vordergrund sehen.\nEs ist klar, die Schiene \u2013 auch bei uns in der CDU-Fraktion\n\u2013 erf\u00e4hrt eine besondere Bedeutung im \u00d6PNV. Das wurde\nauch von meinen Kollegen Uwe Albrecht und Dietmar\nFranke betont. Ich gehe davon aus, da\u00df Herr Dr. Wolfgang\nNowak dies noch weiter untermauern wird.\n\nWir haben also nicht nur die Menschen der Fl\u00e4che zu\nbedienen, sondern zu dem kommt noch die Sch\u00fclerbe-\nf\u00f6rderung, die noch eine ganz entscheidende Rolle beim\nBus spielt. Ich bin deshalb dankbar, da\u00df die Erteilung der\nLiniengenehmigungen nach dem Personenbef\u00f6rderungs-\ngesetz mittlerweile abgeschlossen ist, das hei\u00dft, 98 % der\nLiniengenehmigungen wurden erteilt. Wir k\u00f6nnen davon\nausgehen, da\u00df dann der kleine Rest unproblematisch \u00fcber\ndie B\u00fchne gehen wird. Damit hat die Staatsregierung nicht\nzuletzt auch einer parlamentarischen Initiative der CDU-\nFraktion Rechnung getragen.\nDie Erteilung der Genehmigung schafft f\u00fcr die betroffenen\nVerkehrsunternehmen die erforderliche Sicherheit, beson-\nders auch f\u00fcr ihre Investitionen. Dies gilt gleicherma\u00dfen\nf\u00fcr die kommunalen wie f\u00fcr die privaten Unternehmen,\nderen angemessene Ber\u00fccksichtigung bei der Erteilung\nvon Genehmigungen ein wesentliches Anliegen unseres\nAntrages gewesen ist. Es zeichnet sich ab, da\u00df 15 % der\nLiniengenehmigungen auf private Unternehmen gehen.\nDas entspricht zwar nicht unseren Vorstellungen \u2013 wir\nsind davon ausgegangen, da\u00df die Basis 1995 angenommen\nwird \u2013, aber es zeigt sich auch, da\u00df innerhalb unseres Frei-\nstaates die privaten Beteiligungen recht unterschiedlich\ngehandhabt werden. In Leipzig sind es immerhin 23 %, im\nRegierungspr\u00e4sidium Chemnitz 14 % und in Dresden nur\n10 %.\nAber es sind nicht nur die Liniengenehmigungen entschei-\ndend, sondern es ist auch entscheidend, da\u00df sich private\nBusunternehmen als Auftragsform der \u00f6ffentlichen Unter-\nnehmen hier mit einbringen, vor allem in diesem Rahmen\neinen festen Platz mit einnehmen und mit diesem Platz\nund ihrer Tarifgestaltung auch gute Chancen im Wettbe-\nwerb haben.\nDas haben viele Unternehmen erkannt. Das Ergebnis sind\nsinnvolle und leistungsf\u00e4hige Kooperationen zwischen\nprivaten und \u00f6ffentlichen Unternehmen. Dies ist auch gut\nso, denn auf diese Weise schaffen sich die s\u00e4chsischen\nUnternehmen eine gute Ausgangsposition f\u00fcr den auch\nbei uns zu erwartenden internationalen Wettbewerb.\nIn den alten Bundesl\u00e4ndern zeichnet sich ab, da\u00df west-\neurop\u00e4ische Staaten hier zugreifen wollen. Wir leben im\nOsten, und es wird nicht mehr lange dauern, da werden\nsich osteurop\u00e4ische Staaten hier mit einbringen wollen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr die CDU-\nFraktion ist im Zusammenhang mit den Liniengenehmi-\ngungen ein weiterer Gesichtspunkt von gro\u00dfer Bedeutung.\nWir haben uns daf\u00fcr eingesetzt, da\u00df die Genehmigungen,\ndie in der Regel f\u00fcr die Dauer von acht Jahren erteilt wer-\nden \u2013 acht Jahre deshalb, weil ein gewisser Investitions-\nbedarf und nat\u00fcrlich die Refinanzierung hier ber\u00fccksich-\ntigt werden m\u00fcssen \u2013, mit einer Nebenbestimmung erfol-\ngen, da\u00df die Genehmigungen eine Anpassungspflicht an\nden Nahverkehrsplan vorsehen. Wir wollen damit erm\u00f6g-\nlichen, da\u00df in den F\u00e4llen, in denen der Nahverkehrsplan\nAbweichungen von der Linienf\u00fchrung festlegt, diese auch\nnachtr\u00e4glich in den Liniengestaltungen aufgenommen\nwerden k\u00f6nnen. Ich denke, dies ist ganz wichtig, um tat-\ns\u00e4chlich Busse und Bahnen besser aufeinander abstimmen\nzu k\u00f6nnen.\nEs versteht sich von selbst, da\u00df diese Linienkorrekturen\nohne den Abbau von Parallelverkehr nicht m\u00f6glich sein\nwerden. Deshalb kann im Extremfall eine Liniengenehmi-\ngung nachtr\u00e4glich auf die Dauer von zwei Jahren ab\nBeschlu\u00df des Nahverkehrsplanes befristet werden, sofern\nder Nahverkehrsplan die betreffende Linie nicht mehr vor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4033\n\n\n\nsieht. Diese Flexibilit\u00e4t ist auch ein Gebot des sparsamen\nUmganges mit den \u00f6ffentlichen Mitteln.\nF\u00fcr die Unternehmen, egal ob privat oder kommunal, sind\ndies meines Erachtens durchaus zumutbare Nebenbestim-\nmungen.\nIm \u00fcbrigen habe ich mit Interesse festgestellt, da\u00df sich die\nbisher im stra\u00dfengebundenen \u00f6ffentlichen Personen-\nnahverkehr t\u00e4tigen Unternehmen zunehmend mit dem\nGedanken tragen, auch im Schienenpersonennahverkehr\nt\u00e4tig zu werden. Ich kann das nur begr\u00fc\u00dfen, nicht nur\ndeshalb, weil wir uns vom Wettbewerb auch auf der\nSchiene positive Effekte f\u00fcr den Fahrgast erhoffen. Ich\ndenke vor allem auch, da\u00df diese Tendenz dazu beitragen\nkann, ein manchmal noch erkennbares Gegeneinander von\nSchiene und Stra\u00dfe im \u00f6ffentlichen Nahverkehr abzu-\nbauen. Wir m\u00fcssen die Dinge ganzheitlich betrachten. Ich\ndenke, es ist gut, wenn dies nicht nur von seiten der Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte, sondern auch von seiten der\nVerkehrsunternehmen geschieht.\nLassen Sie mich an dieser Stelle noch einige S\u00e4tze zur\nfinanziellen Ausstattung des \u00f6ffentlichen Personennahver-\nkehrs sagen. Die Opposition erweckt immer wieder den\nEindruck, als w\u00fcrde unser Freistaat zuwenig tun. Einige\nZahlen: Von 1991 bis heute wurden knapp 2 Milliarden\nDM f\u00fcr \u00d6PNV-Investitionen vom Freistaat bereitgestellt.\nIn dieser Zahl sind nicht alle die Investitionen, die in Anla-\ngen und Fahrzeuge des Schienennahverkehrs gingen, ent-\nhalten.\nAuch bei den Betriebshilfen ist die Leistung des Freistaates\nbeachtlich. Seit 1991 haben wir daf\u00fcr mehr als 2 Milliar-\nden DM bereitgestellt. Das ist im Vergleich der neuen\nL\u00e4nder nicht nur in der Gesamtsumme, sondern auch pro\nKopf der h\u00f6chste Wert.\nRichtig ist \u2013 das wurde ja gesagt \u2013, da\u00df seit 1994 diese\nMittel in die Schl\u00fcsselzuweisungen des Finanzausgleichs-\ngesetzes einbezogen wurden und nicht mehr gesondert\nausgewiesen werden. Das \u00e4ndert aber nichts an der Tat-\nsache, da\u00df die Mittel grunds\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung stehen,\nzwar nicht in der H\u00f6he, wie wir das von der Vergangen-\nheit her kannten \u2013 das trifft f\u00fcr alle Ressorts zu \u2013, aber wir\nm\u00fcssen auch hier gewisse Spareffekte mit einkalkulieren.\nMit der Einbeziehung der Mittel in die Schl\u00fcsselzuwei-\nsung haben wir nicht nur die kommunale Selbstverwal-\ntung gest\u00e4rkt. Wir haben auch daf\u00fcr gesorgt, da\u00df die Mit-\ntel flexibler eingesetzt werden k\u00f6nnen, etwa auch in Inve-\nstitionen.\nMit dem Investitionsprogramm f\u00fcr den \u00d6PNV, das wir im\nS\u00e4chsischen \u00d6PNV-Gesetz verankert haben, schaffen wir\nf\u00fcr die Verkehrsunternehmen auch ein St\u00fcck Berechenbar-\nkeit.\nViele Investitionen m\u00fcssen l\u00e4ngerfristig geplant und \u00fcber\neinen Zeitraum von mehreren Jahren verwirklicht werden.\nRichtig ist, da\u00df in Zeiten knapper Kassen nicht alle Bl\u00fcten-\ntr\u00e4ume wahr werden k\u00f6nnen. Aber um so wichtiger ist es,\nda\u00df wir mit dem Investitionsprogramm sowohl den Kom-\nmunen als auch den Verkehrsunternehmen eine Voraus-\nschau erm\u00f6glichen, auf die sie sich entsprechend einstellen\nk\u00f6nnen.\nEs liegt auf der Hand, da\u00df die gro\u00dfen Investitionen f\u00fcr den\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr insbesondere in den\ngro\u00dfen St\u00e4dten und ihrem Umfeld get\u00e4tigt werden. Das\nliegt auch daran, da\u00df dort der Nahverkehr seine eigene\nInfrastruktur braucht, seien es die S-Bahn, die Stra\u00dfenbahn\noder die Kombination beider oder mit der Stra\u00dfe, wie wir\nsie zum Beispiel mit dem Chemnitzer Modell anstreben.\n\nAber auch im l\u00e4ndlichen Raum wollen wir ein Grundange-\nbot des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs sicherstellen, und des-\nhalb wird auch k\u00fcnftig die Anschaffung von Bussen und\nderen Einrichtungen gef\u00f6rdert werden, und zwar in dem\nUmfang, wie dies auch in den vergangenen Jahren \u00fcblich\nwar.\nNun kommt es darauf an, den \u00d6PNV noch popul\u00e4rer und\nattraktiver zu gestalten. Ich bin der Meinung, das geht nur,\nwenn alle Verkehrstr\u00e4ger des \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehrs eine Einheit bilden, also mit einem Miteinander.\nDie Bildung von Verkehrs- und Tarifverb\u00fcnden kann dazu\nein wesentlicher Beitrag sein. Gerade f\u00fcr die Bewohner der\nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume, die zur Arbeit in gr\u00f6\u00dfere St\u00e4dte pen-\ndeln, sind eine bessere Abstimmung der verschiedenen\nVerkehrsmittel und ein einheitlicher Tarif von Vorteil.\nWir brauchen das nicht als Sachsen selbst zu erfinden, son-\ndern dies wird uns in den alten Bundesl\u00e4ndern vorgelebt.\nIch hatte selbst die M\u00f6glichkeit, das Karlsruher Modell\nkennenzulernen und in Anspruch zu nehmen. Ich m\u00f6chte\nbetonen, da\u00df dieses Modell nat\u00fcrlich von den B\u00fcrgern\nangenommen wird. Bei diesem Modell sind die Z\u00fcge wirk-\nlich gef\u00fcllt. Man kann davon ausgehen, da\u00df Attraktivit\u00e4t\nund Popularit\u00e4t dazu beitragen, da\u00df die Menschen dieses\n\u00d6PNV-System annehmen.\nAuch deshalb wollen wir unter den von Uwe Albrecht\ngenannten Rahmenbedingungen den Ausbau von Ver-\nkehrs- und Tarifverb\u00fcnden unterst\u00fctzen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: F\u00fcr die Fraktion der PDS spricht\nFrau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Wenn in zweieinhalb Wochen\nder neue Fahrplan der Deutschen Bahn AG in Kraft tritt,\nwird man folgende Strecken nicht mehr im Kursbuch fin-\nden: Torgau \u2013 Pretzsch, Pegau \u2013 Neukieritzsch, Wald-\nheim \u2013 Rochlitz, Freiberg \u2013 Bertelsdorf-Langenau, L\u00f6bau \u2013\nGro\u00dfpostwitz \u2013 Bautzen und Greiz \u2013 Neumark.\nDabei sind die ersten beiden sogenannte gr\u00fcne Strecken,\nalso nach dem bisherigen, gerade ein Jahr alten Bundesver-\nkehrsplan Strecken, die als langfristig erhaltenswert ein-\ngestuft wurden. Dies, Herr Albrecht und Herr Franke, wis-\nsen Sie sehr genau.\nWas Sie beide heute erkl\u00e4rt haben, da\u00df n\u00e4mlich die Ver-\nantwortung f\u00fcr solche Strecken den Kommunen auf-\ngedr\u00fcckt werden soll, ist aus demokratischer Sicht zu\nbegr\u00fc\u00dfen; aus finanzieller Sicht ist es schier unverantwort-\nlich. Die kommunalen Haushalte Sachsens geben solches\nnicht mehr her. Ohne landeseigene Mittel des Freistaates\nbleiben Ihre Forderungen ein Schattenboxen, oder es ist\nHeuchelei Ihrerseits, verehrter Herr Franke. Sie haben uns\nja \u00e4hnliches vorgeworfen.\nWas in diesem Fr\u00fchjahr bez\u00fcglich der regionalen Eisen-\nbahnstrecken der \u00d6ffentlichkeit dargeboten wurde, l\u00e4\u00dft\nsich nur mit einem Wort beschreiben: Verunsicherung.\nErst nennt die Bahn ihre Einstellungsabsichten. Daraufhin\ndementieren Wirtschaftsministerium und Landesverkehrs-\ngesellschaft. Wenig sp\u00e4ter best\u00e4tigen Bahn AG und Lan-\ndesverkehrsgesellschaft dann doch die ersten Betriebsein-\nstellungen zum Fahrplanwechsel.\nErst vor zwei Wochen wieder wurden 27 Strecken\ngenannt, und in gewohnter Weise dementierte das SMWA.\nEs k\u00fcndigte, wie jeden Monat neu, zum f\u00fcnfundsiebzig-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4034\n\n\n\nsten Male die Vorlage seiner Eisenbahnkonzeption an,\neiner Eisenbahnkonzeption, die wir nur noch ,,Rumeier-\nkonzeption\u201c nennen, die schon jetzt \u00fcberholt sein d\u00fcrfte,\nwenn ich von den Erfahrungen mit dem Landesverkehrs-\nplan ausgehe.\nSehr geehrte Damen und Herren! Es gibt im Freistaat einen\nkaum noch durchschaubaren Kompetenz- und Entschei-\ndungswirrwarr zwischen den verschiedenen Gesch\u00e4fts-\nbereichen der Deutschen Bahn AG, dem Wirtschaftsmini-\nsterium als Besteller und Bezahler des Schienennahver-\nkehrs und der Landesverkehrsgesellschaft, die den SPNV\nmit dem \u00fcbrigen \u00f6ffentlichen Nahverkehr koordinieren\nsoll.\nMan fragt sich, ob hinter dieser Verunsicherung nicht\nMethode steckt. Wenn es die immer geringere Reise-\ngeschwindigkeit auf den Strecken des Erg\u00e4nzungsnetzes\nnicht schafft, Fahrg\u00e4ste zu vergraulen, wird eben mit\nunm\u00f6glicher Anschlu\u00dfgestaltung nachgeholfen. Und, Herr\nAlbrecht, Sie wissen es ganz genau: Die letzten hartn\u00e4cki-\ngen Fahrg\u00e4ste werden eben durch \u00f6ffentliche Verunsiche-\nrung aus dem Zug getrieben, meistens aber nicht in den\nBus, wie wir heute geh\u00f6rt haben und wie sich das so man-\ncher ,,Effizienz-\u00d6PNV-Politiker\u201c der Staatsregierung, aber\nauch der CDU-Fraktion vorstellt, sondern entweder gleich\nins Auto, oder die Mobilit\u00e4t f\u00e4llt ganz weg.\nSo kann man \u00fcber ,,unausgelastete Z\u00fcge\u201c, \u00fcber ,,Unwirt-\nschaftlichkeit\u201c und ,,mangelnde Attraktivit\u00e4t\u201c herziehen\nund den ersten Strecken den Todessto\u00df versetzen. Ursache\nund Wirkung werden vertauscht. Was z\u00e4hlt, ist nur das\nErgebnis.\nEinige dieser Stillegungsabsichten der Bahn AG sind\ndurch uns, die PDS, an die \u00d6ffentlichkeit gelangt. Ich h\u00f6re\nschon die Rufe, wir seien es, die verunsichern, wir w\u00fcrden\ndieses Durcheinander herbeireden. Die Dinge liegen aber\nanders.\nWarum gehen Deutsche Bahn AG, Wirtschaftsministerium\nund Landesverkehrsgesellschaft nicht selbst einmal\ngeschlossen an die \u00d6ffentlichkeit heran, um entweder alle\nZweifel auszur\u00e4umen oder sei es wenigstens um fr\u00fchzeitig\nKlarheit zu schaffen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist ganz offensichtlich, da\u00df das Verh\u00e4ltnis zwischen der\nBahn AG \u2013 hier vor allem den Regionalbereichen Nahver-\nkehr und Netz in Sachsen \u2013, der Landesverkehrsgesell-\nschaft und dem Wirtschaftsministerium nicht in Ordnung\nist. Wir fordern daher alle Beteiligten auf, in regelm\u00e4\u00dfige\nKontakte zu treten, fr\u00fchzeitig Vereinbarungen zu\nschlie\u00dfen und diese dann auch zu ver\u00f6ffentlichen. Sorgen\nSie daf\u00fcr, da\u00df sich 1998 dieses Theater nicht wiederholt!\nSorgen Sie vor allem daf\u00fcr, da\u00df so viele Strecken wie m\u00f6g-\nlich befahren werden!\nSo wie bisher geht es jedenfalls nicht weiter. Jede der soge-\nnannten befa\u00dften Stellen scheint gerade das zu machen,\nwas ihr durch den Kopf schie\u00dft. So kann man vielleicht\nLotto spielen oder Wetten f\u00fcr Pferderennen abschlie\u00dfen;\nVerkehrspolitik aber l\u00e4\u00dft sich so nicht gestalten.\nF\u00fcr den Fahrgast ist einfach nicht erkennbar, wer nun\nwirklich den Hut aufhat. Es sollte den Fahrgast auch nicht\nzu interessieren brauchen. Er will, da\u00df sein Zug kommt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke in\ndiesem Zusammenhang auch an die Eisenbahnerinnen\nund Eisenbahner. Die Aussage, da\u00df es zu keinen betriebs-\nbedingten K\u00fcndigungen k\u00e4me, auch nicht im Zusammen-\n\nhang mit Betriebseinstellung, tr\u00e4gt keinesfalls dazu bei,\nihre Stimmung zu heben.\nEs sind immer die einfachen Eisenbahner, die nicht nur\nunter dieser Unsicherheit leiden m\u00fcssen, sondern auch\ndem Frust der Fahrg\u00e4ste ausgesetzt sind. Unter dem\n,,Unternehmen Zukunft\u201c haben sie sich bestimmt etwas\nanderes vorgestellt.\nEs liegen zwei Antr\u00e4ge der CDU vor, die f\u00fcr regionale\nEisenbahnstrecken sehr hilfreich sein k\u00f6nnen. Die in ihnen\nenthaltenen Ideen und Vorschl\u00e4ge sind gut geeignet, die\nWirtschaftlichkeit solcher Strecken zu verbessern und\nfinanzielle Mittel intelligenter und fl\u00e4chenwirksamer ein-\nzusetzen.\nAber wir haben den Eindruck, da\u00df diese Ideen abgeblockt\nwerden, da\u00df ihre Umsetzung verschleppt wird. Wie sieht\nes denn in der Wirklichkeit aus? Es wird in sogenannte\nNebenstrecken entweder gar nichts mehr investiert, um sie\ndann wegen schlechtem Zustand oder mangelnder Nach-\nfrage stillzulegen; oder es wird luxussaniert.\nWelchen Sinn macht es, 110 Meter lange und 76 Zenti-\nmeter hohe Bahnsteige anzulegen, wo k\u00fcnftig nur Trieb-\nwagen mit niedrigem Einstieg fahren werden?\nWelchen Sinn macht es, ein Vorhaben wie das Vogtland-\nmodell doch noch nach fragw\u00fcrdigen Parametern aufzu-\nr\u00fcsten, und zwar genau nach denen, die jetzt \u00fcberarbeitet\nwerden sollen, w\u00e4hrend andere Strecken verkommen und\ndie Staatsregierung nicht einmal den Versuch unternimmt,\ndie Bahn AG an ihre Pflicht zur Gew\u00e4hrleistung der\nSicherheit der Anlagen und des Betriebes zu erinnern?\nVielleicht k\u00f6nnen Sie, Herr Schommer, ja berichten, ob nun\nmit der baldigen und generellen Einf\u00fchrung vereinfachter\nBau- und Betriebsvorschriften zu rechnen ist. Vielleicht\nverraten Sie uns sogar, welche Strecken als erste danach\nmodernisiert werden sollen. Denn nach unserer Auffas-\nsung sind die Intentionen der Antr\u00e4ge geeignet, das Eisen-\nbahnnetz in Sachsen in G\u00e4nze zu erhalten. Vielleicht f\u00fcrch-\ntet sich aber die CDU vor genau dieser Konsequenz ihrer\neigenen Antr\u00e4ge.\nSehr geehrte Damen und Herren! Die regionalen Eisen-\nbahnstrecken, vor allem au\u00dferhalb der Ballungsr\u00e4ume,\nsind das Stiefkind s\u00e4chsischer Verkehrspolitik. Neben\ndem, was ich eingangs geschildert habe, wird das auch an\nden lustlosen Stellungnahmen der Staatsregierung auf\nAntr\u00e4ge zum SPNV sowie an den ebenso lustlosen und\nausweichenden Antworten auf parlamentarische Anfragen\ndeutlich. Wir sehen uns gezwungen, gerade auf diese\nregionalen Eisenbahnstrecken unsere Aufmerksamkeit zu\nlenken. F\u00fcr uns ist das kein Nebenschauplatz oder von\nuntergeordneter Bedeutung oder was man dergleichen\nnoch h\u00f6ren kann. Es geht hier um ein sogenanntes Fanal:\nWill man in Sachsen wirklich eine Verkehrswende, will\nman eine Hinwende zu \u00f6kologischer Wirtschaftsweise und\nregionalen Strukturen, oder will man es eben nicht?\nF\u00fcr eine andere Wirtschaftsweise und Verkehrsgestaltung\nbrauchen wir die regionalen Eisenbahnen. Unter anderem\ndeshalb sprechen wir von regionalen Eisenbahnstrecken\nund nicht von Neben- oder Erg\u00e4nzungsstrecken. Die Ent-\nscheidungen \u00fcber Weiterbetrieb und Modernisierung oder\nBetriebseinstellung und Abbau fallen heute und in den\nn\u00e4chsten Jahren.\nSehr geehrte Damen und Herren! Nat\u00fcrlich gibt es auch\nErfreuliches zu berichten. So denkt die Staatsregierung\n\u00fcber eine Holdinggesellschaft f\u00fcr die Schmalspurbahnen\nnach, da die Bahn AG diese definitiv ab 1998 abgeben\nwird. Die PDS hatte diesbez\u00fcglich bereits Anfang 1995\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4035\n\n\n\neine Landeseisenbahngesellschaft vorgeschlagen, die f\u00fcr\neinen Zeitraum von sechs bis zehn Jahren t\u00e4tig sein sollte.\nAus diesem Vorschlag ist nun die Landesverkehrsgesell-\nschaft mit reichlich zurechtgestutzter Aufgabenstellung\n\u00fcbrig geblieben.\nDie Holding ist wohl so etwas \u00c4hnliches, wenn auch nur\nf\u00fcr einen Teilbereich. Die Staatsregierung sollte pr\u00fcfen, ob\nsich der Wirkungsbereich dieser Holding nicht auch,\nzumindest zeitweise, auf die einstellungsgef\u00e4hrdeten nor-\nmalspurigen Strecken ausdehnen lie\u00dfe, bis ein neuer\nBetreiber gefunden ist.\nDa inzwischen, wie wir ja heute geh\u00f6rt haben, auch die\nCDU zu dieser Einsicht gelangt ist, da\u00df Betriebseinstellun-\ngen nicht allein unter betriebswirtschaftlichen Aspekten\nvoreilig vorgenommen werden sollten, ist dies wohl nicht\nganz ohne Chance.\nIch wiederhole hier einen weiteren Vorschlag: Strecken des\nsogenannten Erg\u00e4nzungsnetzes sollten in die H\u00e4nde des\nFreistaates Sachsen \u00fcberf\u00fchrt werden. Sachsen w\u00e4re damit\nin der Pflicht, sich um Betreiber f\u00fcr den SPNV und \u2013 was\ndas SMWA bisher v\u00f6llig vernachl\u00e4ssigt \u2013 f\u00fcr den regio-\nnalen Schieneng\u00fcterverkehr zu k\u00fcmmern.\nDie regionalen Eisenbahnstrecken k\u00f6nnten durch die Hin-\nzunahme des G\u00fcterverkehrs ihre Ertragslage entscheidend\nverbessern. Zudem entfiele das Trassenpreisdiktat der\nBahn AG. Spediteure wie SPNV-Betreiber k\u00f6nnten auf die-\nsen s\u00e4chsischen Landesschienen ihre Fahrten zu wesent-\nlich g\u00fcnstigeren Konditionen bestellen bzw. mit diesen\naushandeln. Au\u00dferdem w\u00fcrde die Konkurrenz die Bahn\nAG zwingen, ihre eigenen, unseres Erachtens manchmal\n\u00fcberzogenen Preisvorstellungen zu \u00fcberdenken. Wir\nk\u00e4men echten Marktbedingungen f\u00fcr den Schienenver-\nkehr einen Schritt n\u00e4her. Davon kann man zum gegenw\u00e4r-\ntigen Zeitpunkt beim besten Willen nicht reden.\nEs sei wieder ein Blick \u00fcber Sachsen hinaus gestattet. In\nTh\u00fcringen hat man f\u00fcr eine Nebenstrecke, die in Sachsen\nwahrscheinlich sp\u00e4testens 1998 zur Betriebseinstellung\nanstehen w\u00fcrde, ein neues Konzept entwickelt und seit\n1993 umgesetzt. Es wurde ein Stundentakt eingef\u00fchrt. Im\nBahnhof an der Hauptstrecke besteht Anschlu\u00df in und aus\nallen Richtungen. Moderne und leichte Triebwagen der\nDWA fahren jetzt dort. Die Rede ist von der Strecke Wei-\nmar-Kranichfeld, einer Stichbahn von 25 km L\u00e4nge. Der\nErfolg: Innerhalb eines Jahres wurden aus 170 bis 180 t\u00e4g-\nlichen Fahrg\u00e4sten 800 t\u00e4gliche Fahrg\u00e4ste. Das ist das Vier-\nbis F\u00fcnffache, allein durch diese von mir genannten\nMa\u00dfnahmen. Die Strecke ist immer noch nur f\u00fcr 50 km/h\nzugelassen. Auch ungesicherte Bahn\u00fcberg\u00e4nge gibt es dort\nnoch.\nIn Baden-W\u00fcrttemberg wurde zum Beispiel nach drei\u00dfig-\nj\u00e4hriger Betriebsruhe eine regionale Bahnstrecke f\u00fcr den\nSPNV wiederer\u00f6ffnet, und zwar gleich im 30-Minuten-\nTakt. F\u00fcr das erste Betriebsjahr sagten Prognosen 500 000\nFahrg\u00e4ste voraus. Tats\u00e4chlich fuhren aber \u00fcber 800 000.\nSolche Beispiele sollten in Sachsen Schule machen. Wir\nk\u00f6nnten es auch, wenn die Politik nur wollte. Wir als PDS-\nFraktion wollen dies.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch komme nun noch kurz zum Landesinvestitionspro-\ngramm.\nEs bedurfte im Grunde wiederum der PDS-Fraktion, um\ndieses Programm in den Ausschu\u00df und in die \u00d6ffentlich-\nkeit zu bringen. Wie die Anh\u00f6rung vom 5. Februar ergab,\nwaren weder die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde noch die\n\nZweckverb\u00e4nde oder gar die kommunalen Aufgaben-\ntr\u00e4ger zur Erarbeitung hinzugezogen worden, wie wir\nzwischendurch in Erfahrung gebracht haben, die Deutsche\nBahn AG auch nicht. Dabei ist die Bahn AG immerhin mit\nAbstand der gr\u00f6\u00dfte Leistungserbringer im SPNV.\nWer geglaubt hat, innerhalb dieses Programmes, das zum\ngr\u00f6\u00dften Teil aus Regionalisierungsmitteln gespeist wird,\nw\u00fcrde folglich die Schiene akzentuiert, mu\u00dfte schon sehr\ngr\u00fcndlich suchen, um so etwas wie Ans\u00e4tze einer Fl\u00e4chen-\nbahn zu finden.\nWir fordern die Staatsregierung auf, ein Investitionspro-\ngramm vorzulegen, welches die Grunds\u00e4tze moderner\nund \u00f6kologischer Verkehrspolitik zum Ausgangspunkt\nmacht. Auf dieses Programm, auf diese strategischen Vor-\nstellungen warten wir seit mehreren Jahren. Wir hoffen,\nda\u00df wir hier k\u00fcnftig einen Schritt vorankommen k\u00f6nnen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion bitte.\nHerr Abg. Plobner.\n\nPlobner, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ein paar Worte zum Problem Streckenstillegungen.\nDie hohe Schienendichte, die wir im Freistaat Sachsen\nhaben, ist zweifellos eine Folge wichtiger industrieller Ent-\nwicklungen der Vergangenheit, die es heute so nicht mehr\ngibt. Ich nenne als Beispiel die Steinkohlenf\u00f6rderung in\nmeinem Heimatort Oelsnitz. J\u00e4hrlich mu\u00dften dort eine\nMillion Tonnen Steinkohle zum Versand gebracht werden.\nSie k\u00f6nnen sich vorstellen, welch ein gro\u00dfer G\u00fcterbahnhof\ndort entstanden ist. Mit Einstellung der Steinkohlenpro-\nduktion ist dieser Bahnhof im Prinzip \u00fcberfl\u00fcssig gewor-\nden.\nNun k\u00f6nnte man sagen, da\u00df es unsere Aufgabe ist, dort\nandere Industrien anzusiedeln, die dann einfach diese\nGleisanlagen wieder nutzen k\u00f6nnten. Sch\u00f6n w\u00e4re es, wenn\nes so einfach ginge. Selbst wenn uns das gel\u00e4nge, so w\u00e4re\nes vollkommen unwahrscheinlich, da\u00df die neue Industrie\nebenso viele Tonnage braucht wie die Steinkohle.\nSchon dieses kleine, aber wichtige Beispiel zeigt, da\u00df es\neinfach nicht geht, bestimmte Entwicklungen zu ignorie-\nren, die dann auch finanzielle Konsequenzen haben.\nWichtig bei den Streckenstillegungen sind nat\u00fcrlich nicht\ndie Hauptstrecken, sondern das Erg\u00e4nzungsnetz. Auch zu\nDDR-Zeiten gab es im Bereich des Erg\u00e4nzungsnetzes\nschon Stillegungen aus den verschiedensten Gr\u00fcnden. Es\nist nun einmal ein Fakt, da\u00df wir Strecken haben, auf denen\npro Tag h\u00f6chstens 20 oder 30 Personen fahren. In dem\nSinne, Herr Franke, gebe ich Ihnen vollkommen recht:\nAuch wir sind nicht daf\u00fcr, da\u00df eine Diesellok mit zwei\nWaggons warme Luft durch die Landschaft kutschiert.\nAber, werte Kolleginnen und Kollegen, das darf nicht das\neinzige Kriterium f\u00fcr die Stillegung sein. Wir verlangen\nvon der Staatsregierung, da\u00df bei dem gesamten\nAbw\u00e4gungsproze\u00df das m\u00f6gliche Fahrgastpotential genau\nabgewogen wird. Das hei\u00dft, wenn heute nur 20 oder\n30 Personen fahren, kann das auch daran liegen, da\u00df a) die\nvorhandene Strecke mit einer Taktfrequenz befahren wird,\ndie vollkommen unakzeptabel ist, oder da\u00df b) das Umfeld\nder Haltestellen so miserabel ist, da\u00df man eigentlich ruhi-\ngen Gewissens niemanden mehr hinschicken kann.\nEin typisches Beispiel daf\u00fcr ist die Bahnstrecke zwischen\nLimbach-Oberfrohna und Chemnitz,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich kenne noch andere!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4036\n\n\n\ndie f\u00fcnfmal am Tag zu Zeiten bedient wird, die sich kein\nMensch merken kann. Dabei ist diese Strecke durchaus\ntrotz Umsteigens eine von der Fahrzeit her wettbewerbs-\nf\u00e4hige Strecke, denn im Berufsverkehr hat man keine\nChance, mit dem Auto die 33 Minuten, die die Bahn\nbraucht, zu unterbieten. Das w\u00e4re ein Paradefall f\u00fcr eine\nPotentialuntersuchung.\nHinzu kommt, da\u00df der Bereich Netze der Deutschen Bahn\nAG \u00fcberhaupt nicht sagen kann, wieviel Mittel f\u00fcr die\nAufrechterhaltung dieser Strecke notwendig sind. \u00c4hnlich\nwird es sich mit anderen Strecken verhalten.\nIch habe die Bef\u00fcrchtung, da\u00df die Diskussion, die jetzt\n\u00fcber die Streckenstillegung l\u00e4uft, allein auf der Basis der\nrepr\u00e4sentativ ausgez\u00e4hlten heutigen Fahrgastzahlen\nabl\u00e4uft. Das wollen wir aber nicht so, und das werden wir\nauch nicht hinnehmen.\nSollte sich nach reichlicher \u00dcberlegung herausstellen, da\u00df\nes f\u00fcr eine bestimmte Strecke im Moment sehr viel sinn-\nvoller ist, Busse einzusetzen, die nach den heutigen\nStreckenpreisen der Deutschen Bahn AG etwa mit einem\nViertel bis einem F\u00fcnftel des Preises auskommen, dann\nwerden wir uns nach Abw\u00e4gung im Einzelfall nicht\ngrunds\u00e4tzlich querstellen.\nWas wir allerdings verlangen, ist, da\u00df man den Bahnk\u00f6r-\nper noch zirka zehn Jahre stehenl\u00e4\u00dft in der Hoffnung, da\u00df\nwir dann Bedingungen haben, die eine Wiederinbetrieb-\nnahme der Strecke m\u00f6glich machen. \u2013 Frau Mattern hat ja\nauf so einen Fall in Baden-W\u00fcrttemberg hingewiesen.\nAuch wenn die Wiederinbetriebnahme einem Neubau\ngleichk\u00e4me, h\u00e4tten wir wenigstens die komplette Trasse,\ndie sonst durch Landkauf und \u00e4hnliches erst m\u00fchsam wie-\nder erzeugt werden m\u00fc\u00dfte; und das kommt in der Regel\ndann nie.\nIch m\u00f6chte aber noch auf einen zweiten Punkt eingehen,\nden ich bereits kurz gestreift habe. Wir erwarten vom\nBereich Netze der Deutschen Bahn AG, da\u00df er seine jetzi-\ngen Schienenpreise, das hei\u00dft den Betrag, der pro gefahre-\nnen Kilometer zu zahlen ist, neu \u00fcberdenkt. Es ist aus\nunserer Sicht durchaus gerechtfertigt, f\u00fcr Neben- oder\nErg\u00e4nzungsstrecken weniger zu verlangen als f\u00fcr Haupt-\nstrecken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNat\u00fcrlich stehen hier schwierige Verhandlungen an, aber\ndie Staatsregierung denkt ja auch bereits in dieser Rich-\ntung.\nWeiterhin erwarten wir vom Bereich Netze, da\u00df er in sehr\nviel st\u00e4rkerem Ma\u00dfe, als das jetzt geschieht, auch im Osten\ndie Bahnanlagen entweder modernisiert oder in einen\nZustand versetzt, der nicht mehr Ekel beim Betreten her-\nvorruft. Hier hat die Bahn eine hohe Verantwortung und\nkann diese Verantwortung nicht auf das Land abschieben.\nWir wollen uns immer daran erinnern: Als die Privatisie-\nrung der Bahn im Gespr\u00e4ch war, hat es ja eine wichtige\nRolle gespielt, da\u00df speziell im Osten die Bahnanlagen auf\neinen Stand gebracht werden, der wenigstens Standard ist.\nDie Staatsregierung fordern wir auf, bei den Verhandlun-\ngen mit der Deutschen Bahn AG auf diese Problematik\nbesonderen Wert zu legen, da das \u00e4u\u00dfere Erscheinungs-\nbild ein wichtiges Kriterium mit daf\u00fcr ist, ob ein Autofah-\nrer, den wir ja zum \u00d6PNV haben wollen, zuk\u00fcnftig mit\nder Bahn f\u00e4hrt oder nicht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; Herr\nD\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Auff\u00e4llig ist, da\u00df Fragen des \u00d6PNV\noder SPNV immer vordergr\u00fcndig unter technischen, orga-\nnisatorischen und finanziellen Gesichtspunkten abgehan-\ndelt werden. Das sind ohne Zweifel ganz wichtige Fragen,\naber es besteht die Gefahr, da\u00df man es vielleicht aus dem\nBlickfeld verliert, f\u00fcr wen eigentlich der \u00f6ffentliche Ver-\nkehr durchgef\u00fchrt wird.\nEs geht dabei immer um Menschen mit sehr unterschied-\nlicher Befindlichkeit. Unter diesem Gesichtspunkt ergibt\nsich eine eigenartige Diskrepanz zwischen dem Nutzer-\nkreis \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel und denen, die f\u00fcr ihn\nverantwortlich sind. Genutzt wird er am h\u00e4ufigsten durch\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, Auszubildende, Frauen \u2013 nicht\nselten mit Kinderwagen \u2013, Rentnerinnen und Rentner und\nauch von Menschen mit Behinderungen verschiedenster\nArt, die vom Individualverkehr ausgeschlossen sind.\nGeplant und organisiert wird er aber von denjenigen, die\nin der Regel nicht seine Nutzer sind. H\u00e4ufig genug sind es\nM\u00e4nner, die die Verkehrswelt fast nur aus der Wind-\nschutzscheibenperspektive kennen. Diese Entscheidungs-\ntr\u00e4ger meinen, da\u00df sie den \u00f6ffentlichen Verkehr so gestal-\nten, wie es die Mehrheit der Menschen will. Umfragen \u2013\nzum Beispiel in Dresden \u2013 zeigen aber etwas ganz anderes:\n92 % der Befragten wollen weitere Verbesserungen des\n\u00d6PNV, 85 % meinen, dem \u00d6PNV seien mehr finanzielle\nMittel bereitzustellen, und 64 % sind dagegen, da\u00df zugun-\nsten der Stra\u00dfe am \u00d6PNV gespart wird. Genau das pas-\nsiert aber, wie meine KollegInnen hinreichend dargelegt\nhaben.\nWir haben es also mit einer sehr getr\u00fcbten Wahrnehmung\nzu tun. Das, was die Minderheit der Entscheidungstr\u00e4ger\nglaubt richtig zu machen, deckt sich nicht mit dem, was\ndie Mehrheit der Menschen tun w\u00fcrde. Das Problem der\nEntscheidungstr\u00e4ger besteht darin, da\u00df sie die soziale\nFragestellung nicht begreifen und deren Wirksamkeit total\nverkennen.\nWir haben es mit einer Verkehrsgestaltung zu tun, die\nzuallererst wegen der Wirtschaft das schnelle Auto kennt.\nDann kommt eigentlich lange, lange nichts. Die Auswir-\nkungen sind: Damit der Weg zum Kindergarten oder der\nSchulweg einigerma\u00dfen unbeschadet zur\u00fcckgelegt werden\nkann, m\u00fcssen Kinder fast wie Zirkustiere dressiert wer-\nden. RentnerInnen oder gebrechliche Personen leben in\n\u00c4ngsten beim \u00dcberqueren der Stra\u00dfe; denn sie schaffen es\nan den Fu\u00dfg\u00e4ngerampeln nur mit M\u00fche und Not bis zur\nMitte der Fahrbahn, dann leuchtet bereits wieder das rote\nM\u00e4nnchen. Die viel zu geringe Anzahl der Bordsteinab-\nsenkungen macht das Wechseln der Stra\u00dfenseite f\u00fcr einen\nRollstuhlfahrer oder f\u00fcr die Mutti oder den Vati mit dem\nKinderwagen oft zu einer Odyssee.\nEs ist festzustellen, da\u00df von den immer schlechter werden-\nden Angeboten im \u00f6ffentlichen Verkehr vor allem Kinder,\nRentnerInnen und Menschen mit Behinderung betroffen\nsind. \u00dcberh\u00f6hte Fahrpreise, ungen\u00fcgende Fahrplangestal-\ntung und schlechte Zug\u00e4nglichkeit haben deren Ausgren-\nzung vom gesellschaftlichen Leben zur Folge.\nBesonders au\u00dferhalb der gro\u00dfen St\u00e4dte gestalten sich sol-\nche banalen Bed\u00fcrfnisse wie Einkaufen, Beh\u00f6rdeng\u00e4nge,\nBesuche bei Freunden oder der Gang zum Arzt zu einem\nTagesabenteuer, wenn nicht zuf\u00e4llig jemand aus der Ver-\nwandtschaft mit einem eigenen Pkw aushelfen kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4037\n\n\n\nHinsichtlich des Abbaus von Barrieren gibt es ohne Zwei-\nfel Positives zu berichten. Wenn man das aber nur halb-\nherzig betreibt, so bleiben weitestgehend die Impulse aus.\nDie behindertengerechte Gestaltung der Fahrzeuge oder\ndie Neuanschaffung von Niederflurtechnik ist zu\nbegr\u00fc\u00dfen. Was hat das aber f\u00fcr einen Nutzen, wenn nicht\nim gleichen Ma\u00dfe der Haltestellenbereich oder der Weg\nzur Haltestelle barrierefrei gestaltet wird?\nGenauso kritisch mu\u00df man den Zustand unserer Bahnh\u00f6fe\nin Augenschein nehmen. Gerade in gro\u00dfen St\u00e4dten ist ja\nnoch vieles offen. Wir k\u00f6nnen nicht nur die Unzufrieden-\nheit \u00fcber den Zustand feststellen \u2013 wie das geschehen ist\ndurch die Staatsregierung in Antworten auf Kleine Anfra-\ngen \u2013, sondern hier m\u00fcssen sich ganz einfach Ver\u00e4nderun-\ngen vollziehen, denn Menschen mit Behinderungen k\u00f6n-\nnen sich nicht ohne fremde Hilfe im \u00f6ffentlichen Verkehrs-\nraum bewegen; sie haben also so gut wie keine Chance,\nallein bestimmte Verkehrswege zu \u00fcberwinden.\nIch vermisse hier wirklich das Engagement aus dem Hause\nSchommer. Ich denke nur daran, da\u00df zum Beispiel einiges\n\u00fcber F\u00f6rderrichtlinien noch besser gemacht werden kann.\nOhne das Engagement und ohne Ver\u00e4nderungen wird es\naber nicht gehen.\n\u00c4hnliches ist zu verzeichnen, wenn es darum geht, den\nAutoverkehr zu z\u00e4hmen, bis hin zu verkehrsberuhigten\nInnenstadtbereichen. Auch hier wird man nur dazu kom-\nmen, da\u00df sichere und barrierefreie Wege geschaffen und\ngestaltet werden k\u00f6nnen und damit der Zugang allen\nMenschen m\u00f6glich ist, wenn sich dort konkrete Ver\u00e4nde-\nrungen vollziehen.\nIch m\u00f6chte noch ein letztes sagen zur Fahrpreisgestaltung,\nweil sich auch hier sehr deutlich das soziale Dilemma zeigt\nbzw. sehr deutlich zum Ausdruck kommt. In \u00a7 2 des\n\u00d6PNV-Gesetzes hei\u00dft es: ,,Die Bedienung mit \u00f6ffentlichen\nVerkehrsmitteln soll auf die Bed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung\nausgerichtet werden und die Grunds\u00e4tze der Wirt-\nschaftlichkeit und Sparsamkeit ber\u00fccksichtigen.\u201c\nWirtschaftlichkeit und Sparsamkeit liegen auch der per-\ns\u00f6nlichen Entscheidung der Menschen zugrunde, ob sie\nsich daf\u00fcr oder dagegen entscheiden, \u00f6ffentliche Verkehrs-\nmittel zu nutzen. Auch f\u00fcr sie gilt dasselbe, wie uns\neigentlich immer erz\u00e4hlt wird: Es mu\u00df sich eben alles rech-\nnen. Also auch der Nutzer rechnet nach, ob sich seine Aus-\ngaben, die er t\u00e4tigt, als sinnvoll erweisen, und ob es nicht\nbesser ist, die Alternative Auto zu Rate zu ziehen. Und\ndann pfeift er auch auf \u00f6kologische Aspekte.\nSchlimm ist es aber eben nur f\u00fcr den- oder f\u00fcr diejenige,\nder oder die diese Alternative Auto nicht hat. Ihn oder sie\ntrifft mit aller H\u00e4rte die Kostenexplosion, die sich voll-\nzogen hat.\nNeben Mieten mu\u00df man feststellen, da\u00df gerade Fahrpreise\nim \u00d6PNV seit 1990 prozentual am gewaltigsten gestiegen\nsind. Ich glaube, hier sind wir an der Schmerzgrenze ange-\nkommen. Und diese Entwicklung ist eigentlich auch nicht\nnachvollziehbar, ich glaube, auch nicht nachvollziehbar\naus dem Aspekt, der uns immer erz\u00e4hlt wird, da\u00df es um\nmarktwirtschaftliche Fragen geht.\nWenn hier marktwirtschaftliche Fragen eine Rolle spielen,\nso mu\u00df man fragen, was es mit Marktwirtschaft zu tun\nhat, wenn es um den Abbau von Leistungen geht, wenn es\num die Verschlechterung des Service geht und wenn im\ngleichen Ma\u00dfe im Prinzip die Preise immer weiter steigen.\nIch denke, was hier erreicht ist, das ist die H\u00f6he, denn so\nwerden wir es weder schaffen, die gew\u00fcnschte Verkehrs-\n\nwende zu erreichen, noch werden wir mit dieser Entwick-\nlung unserer Daseinsf\u00fcrsorge gerecht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion; bitte,\nHerr Dr. Nowak.\n\nDr. Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Mein Kollege Uwe Albrecht ist in sei-\nnem Beitrag darauf eingegangen, da\u00df nach dem S\u00e4chsi-\nschen \u00d6PNV-Gesetz der Freistaat im unmittelbaren Sinne\nnur bis zum Jahre 2002 f\u00fcr den Schienenpersonennahver-\nkehr verantwortlich ist. Unser Ziel ist es gewesen, die Ver-\nantwortung f\u00fcr den gesamten \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehr nach einer \u00dcbergangszeit in eine Hand zu legen.\nDas setzt aber voraus, da\u00df sich alle Beteiligten konstruktiv\nverhalten, gemeinsam an einem Strang ziehen und ver-\nkehrspolitisch \u00fcber das Jahr 2002 hinausdenken. Ganz\nkonkret geht es darum, da\u00df sich Freistaat und Kommunen\n\u00fcber das Jahr 2002 hinaus \u00fcber den Betrieb von Strecken\nverst\u00e4ndigen m\u00fcssen, weil sonst in diese Strecken erfor-\nderliche Investitionen nicht nur keinen Sinn machen w\u00fcr-\nden, sondern gar nicht erst get\u00e4tigt werden.\nDie Deutsche Bahn als Eigent\u00fcmerin der Strecken verlangt\naus, wie ich denke, nachvollziehbaren Gr\u00fcnden eine\nBetriebsgarantie f\u00fcr den Abschreibungszeitraum der Inve-\nstition, d. h. f\u00fcr 20 Jahre. Mit Einsicht in die Sinnf\u00e4lligkeit\nverkehrspolitischer Zielstellungen und gutem Willen aller\nBeteiligten ist es meines Erachtens sehr wohl m\u00f6glich, da\u00df\ndiese Betriebsgarantie vom Freistaat auf der einen Seite\nund den jeweils betroffenen Landkreisen und kreisfreien\nSt\u00e4dten auf der anderen Seite abgegeben wird.\nIch will es noch einmal ganz deutlich sagen: Wenn dieses\nProblem der auszusprechenden Betriebsgarantie nicht\nendlich gel\u00f6st wird, m\u00fcssen wir ernsthaft dar\u00fcber nach-\ndenken, das \u00d6PNV-Gesetz zu novellieren und die Auf-\ngabentr\u00e4gerschaft f\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr\nauf Dauer \u2013 ich wiederhole das in vollem Bewu\u00dftsein der\nProblematik dieser Aussage: auf Dauer \u2013 beim Land zu\nbelassen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir erwarten von den Verantwortlichen, da\u00df hier kein\nSchwarzes-Peter-Spiel, sondern eine konstruktive Ver-\nkehrspolitik betrieben wird. Ohne klare Perspektive wer-\nden die f\u00fcr einen attraktiven und effizienten Nahverkehr\nerforderlichen Investitionen in Schienenfahrweg und Fahr-\nzeuge nicht erfolgen. Daran kann niemandem gelegen\nsein; denn im Ergebnis w\u00fcrde dies bedeuten, gutes Geld\nf\u00fcr zum Teil wenig attraktive und in der Tendenz immer\nunattraktiver werdende Leistungen auszugeben.\nEs kann also nur darum gehen, m\u00f6glichst z\u00fcgig Entschei-\ndungen zu treffen, die festlegen, wo wir k\u00fcnftig Nahver-\nkehr auf der Schiene haben wollen, und diese Entschei-\ndungen dann mit aller Konsequenz zu vertreten.\nIch bin deshalb froh, da\u00df die Eisenbahnkonzeption der\nStaatsregierung mittlerweile konkretisiert wurde. Sicher-\nlich kann man \u00fcber den einen oder anderen Vorschlag\nnoch diskutieren. Ich denke etwa an die Verbindung\nzwischen Bautzen und Hoyerswerda, die mein Kollege\nDietmar Franke bereits angesprochen hat.\nSicherlich ist es auch richtig, dieses verkehrspolitische\nDokument des Freistaates nochmals mit den Infrastruk-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4038\n\n\n\nturanalysen der Deutschen Bahn abzugleichen. Aber ich\nm\u00f6chte davor warnen, das Dokument grunds\u00e4tzlich in\nFrage zu stellen. Wir w\u00fcrden damit Gefahr laufen, die Zeit\nbis zum Jahre 2002 zu verspielen. Unser Ziel war und ist\nes, in diesem Zeitraum im wesentlichen die zukunftsf\u00e4hige\nNeuordnung des Schienenpersonennahverkehrs zu\nbewerkstelligen. Das geht nicht ohne Investitionen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus diesem Grunde m\u00fcssen wir verkehrspolitisch sinn-\nvolle Schwerpunkte setzen. Alle Strecken zu erhalten ist\nnicht bezahlbar und w\u00fcrde im \u00fcbrigen dazu f\u00fchren, da\u00df\nwir einigen zum Sterben zu viel und vielen zum Leben zu\nwenig geben.\nMeine Damen und Herren! Eine ganze Reihe der Strecken,\ndie wir aus grunds\u00e4tzlichen verkehrspolitischen und lan-\ndesplanerischen Erw\u00e4gungen heraus auch k\u00fcnftig befah-\nren wollen, mu\u00df erst in einen entsprechenden Zustand\nversetzt werden. Wir m\u00fcssen durch z\u00fcgig zu treffende\nklare Entscheidungen die Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen,\nda\u00df die zur Sanierung des Eisenbahnnetzes zur Verf\u00fcgung\nstehenden Mittel aus dem sogenannten Altlastentopf des\nBundes und dem Schienenwegeausbaugesetz auch tat-\ns\u00e4chlich in die f\u00fcr uns wichtigen s\u00e4chsischen Erg\u00e4nzungs-\nnetzstrecken investiert werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMein Kollege Wappler hat an dieser Stelle bereits vor zwei\nMonaten auf die dramatische Situation auf der Zw\u00f6nitz-\ntalbahn von Chemnitz nach Aue hingewiesen. Ich bin\ndaf\u00fcr, z\u00fcgig und genau zu untersuchen, wie wir diese\nStrecke optimieren k\u00f6nnen, aber ich bin keineswegs daf\u00fcr,\nda\u00df wir etwa dar\u00fcber diskutieren, ob diese Strecke \u00fcber-\nhaupt gebraucht wird. Dies steht f\u00fcr mich gerade bei\ndieser Verbindung v\u00f6llig au\u00dfer Zweifel.\n\n(Beifall der Abg. Frau Mattern, PDS)\n\nIch warne auch davor, die Diskussion zu sehr vom Status\nquo der gegenw\u00e4rtigen Nutzung zu f\u00fchren. Da\u00df ein\nattraktives Angebot auch mehr Fahrg\u00e4ste auf die Bahn\nbringt, zeigen die bisherigen Erfahrungen im Vogtland \u2013\nobgleich die neuen Triebwagen der Regentalbahn gegen-\nw\u00e4rtig noch gar nicht auf den Strecken eingesetzt werden,\nf\u00fcr die sie eigentlich vorgesehen waren, und der stra\u00dfen-\ngebundene \u00d6PNV auch noch nicht integriert wird.\nObgleich die Regentalbahn mit ihren neuen Fahrzeugen\nund einem neuen Taktfahrplan die Strecke von Zwickau\nnach Bad Brambach erst seit Oktober vergangenen Jahres\nbef\u00e4hrt, hat sich das Fahrgastaufkommen nahezu verdop-\npelt. Gab es zu fr\u00fcheren Zeiten etwa 1 100 bis 1 300 Bef\u00f6r-\nderungsf\u00e4lle t\u00e4glich, so sind es heute im Tagesdurchschnitt\n2 344. Zwischen Zwickau und Plauen konnte dabei eine\nSteigerung der Fahrgastzahl zwischen 60 und 70 % und\nzwischen Plauen und Bad Brambach immerhin noch eine\nSteigerung zwischen 50 und 60 % erzielt werden.\nAngesichts dieser ermutigenden Entwicklung ist die\nErwartung nicht unbegr\u00fcndet, da\u00df nach Abschlu\u00df der\nSanierung der Vogtlandstrecken und den damit m\u00f6glichen\nh\u00f6heren Reisegeschwindigkeiten dort die positive Ten-\ndenz noch deutlich zunehmen wird. Ich bin froh, da\u00df am\nAusbau dieser Strecken, namentlich von Zwickau \u00fcber\nAuerbach und Falkenstein nach Klingenthal und Adorf,\nnunmehr mit Hochdruck gearbeitet wird und da\u00df das\nVogtlandmodell Ende September seinen Betrieb aufneh-\nmen kann.\n\nMit der Regentalbahn wurde in Sachsen erstmals eine\nnichtbundeseigene Eisenbahn beauftragt, Leistungen des\nSchienenpersonennahverkehrs zu erbringen. Die Erfahrun-\ngen zeigen, da\u00df Konkurrenz das Gesch\u00e4ft belebt. Das wird\ninsbesondere deutlich, wenn man auch einmal \u00fcber die\nGrenzen Sachsens hinausblickt. Die Diskussion, den Nah-\nverkehr auf der Schiene durch den Einsatz moderner,\nleichter Triebwagen effizienter und attraktiver zu gestal-\nten, wurde im wesentlichen von den nichtbundeseigenen\nEisenbahnen angesto\u00dfen und von der Fahrzeugindustrie\naufgegriffen.\nMittlerweile hat auch die Deutsche Bahn eine gr\u00f6\u00dfere Zahl\nvon Fahrzeugen dieser neuen Generation bestellt und sich\ngewisserma\u00dfen an die Spitze der Bewegung gesetzt. Das\nw\u00e4re ohne die mit der Bahnreform gewonnene Liberalisie-\nrung sicherlich nicht erfolgt.\nIch denke, da\u00df wir weitere Potentiale zur Reduzierung der\nKosten des Schienenpersonennahverkehrs letztlich auch in\nder Gestaltung der Vertr\u00e4ge \u00fcber k\u00fcnftige Leistungen\nerschlie\u00dfen m\u00fcssen. Die CDU-Fraktion hat deshalb in\neiner aktuellen parlamentarischen Initiative ihre Erwar-\ntung zum Ausdruck gebracht, da\u00df die bisherigen Zugkilo-\nmeterpauschals\u00e4tze durch strecken- und angebotsbezo-\ngene Kostens\u00e4tze ersetzt werden. Das schlie\u00dft im \u00fcbrigen\ndie \u00dcberarbeitung des Trassenpreiskataloges ein. Auch\nhier mu\u00df es mehr Flexibilit\u00e4t geben.\nAttraktivit\u00e4t und Effizienz des \u00d6PNV zu verbessern hei\u00dft\nf\u00fcr uns auch, da\u00df bestimmte Qualit\u00e4tsstandards bei den\nvom Freistaat bestellten Nahverkehrsleistungen auf der\nSchiene nicht nur gefordert, sondern diese Standards auch\nkontrolliert und im Falle der Nichteinhaltung mit Sank-\ntionen belegt werden. Ich denke insbesondere daran, da\u00df\nReisezeiten nicht beliebig verl\u00e4ngert, sondern nach M\u00f6g-\nlichkeit verk\u00fcrzt werden, die konkrete Fahrplangestaltung\ng\u00fcnstige Anschl\u00fcsse erm\u00f6glicht und P\u00fcnktlichkeit und\nSauberkeit gew\u00e4hrleistet werden.\nEinige Worte zu den Schmalspurbahnen: Die Zukunfts-\nsicherung der s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen ist nur ein\nTeilaspekt des gro\u00dfen Themas ,,Regionalisierung des\nSchienenpersonennahverkehrs\u201c, aber es ist nunmehr eine\nau\u00dferordentlich dr\u00e4ngende Angelegenheit; denn die Deut-\nsche Bahn hat rechtzeitig, bereits 1994, erkl\u00e4rt, da\u00df sie die-\nse Bahnen definitiv nur noch bis zum 31. Mai 1998 betreibt.\nMit anderen Worten: Es ist allerh\u00f6chste Zeit, unverz\u00fcglich\nden \u00dcbergang in eine neue Betreiberschaft mit einem\nzukunftsf\u00e4higen Betriebskonzept umzusetzen.\nKonkret geht es um die drei Strecken, die gegenw\u00e4rtig\nnoch von der Deutschen Bahn in Sachsen betrieben wer-\nden: die Strecke Radebeul-Ost \u00fcber Moritzburg nach\nRadeburg, die Strecke Freital-Hainsberg \u00fcber Dippoldis-\nwalde nach Kipsdorf sowie die Erzgebirgsstrecke von\nCranzahl nach Oberwiesenthal. Bereits in kommunaler\nTr\u00e4gerschaft befindet sich seit Dezember vergangenen Jah-\nres die Zittauer Schmalspurbahn, die mit der S\u00e4chsisch-\nOberlausitzer Eisenbahngesellschaft ein neues Betreiber-\nunternehmen ausgegr\u00fcndet erhalten hat. Bei der Fichtel-\nberg-Bahn von Cranzahl nach Oberwiesenthal zeichnet\nsich nach meinem Kenntnisstand ebenfalls eine L\u00f6sung\nunter Federf\u00fchrung des Landkreises Annaberg ab. Bei den\nbeiden im Dresdner Raum gelegenen Bahnen sind die\nDinge nach meiner Information noch nicht so weit gedie-\nhen.\nIch m\u00f6chte diese Feststellung nicht als Vorwurf an die bei-\nden Landkreise verstanden wissen, obgleich es meines\nErachtens schon sehr wichtig w\u00e4re, wenn auch von dort\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4039\n\n\n\ngegen\u00fcber dem Freistaat ein klares Signal zu den k\u00fcnfti-\ngen Vorstellungen k\u00e4me. Rein rechtlich gilt es zun\u00e4chst\neinmal festzustellen, da\u00df der Freistaat bis zum Jahre 2002\ndie Aufgabentr\u00e4gerschaft auch \u00fcber die Schmalspurbah-\nnen innehat.\nDie Landesverkehrsgesellschaft ist nunmehr damit beauf-\ntragt, einen geordneten \u00dcbergang des Betriebes auf einen\nneuen Betreiber sicherzustellen.\nDie CDU-Fraktion hat sich dieser Thematik nicht nur, wie\ndie Kollegen von der SPD aufgrund der Begr\u00fcndung ihres\nAntrages offenbar glauben, in der ersten Wahlperiode\nangenommen. Ihnen ist m\u00f6glicherweise entgangen, da\u00df\nder S\u00e4chsische Landtag vor gut einem Jahr, am 29. M\u00e4rz\n1996, mit gro\u00dfer Mehrheit einem Antrag unserer Fraktion\nseine Zustimmung gegeben hat, der darauf abzielt, das\npolitische Bekenntnis des Freistaates zum Erhalt der s\u00e4ch-\nsischen Schmalspurbahnen zu konkretisieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir verkennen nicht, da\u00df es seither einige Fortschritte\ngegeben hat. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, da\u00df der Entwurf\nder Finanzierungsverordnung f\u00fcr den \u00d6PNV eine Rege-\nlung enth\u00e4lt, die den notgedrungen hohen Betriebskosten\nRechnung zu tragen sucht. Darin ist vorgesehen, da\u00df\nbez\u00fcglich der Schmalspurbahnen zun\u00e4chst einmal die\nBetriebskosten auf der Basis der 1993/94 erbrachten\nZugleistungen enthalten sind, und zwar auch dann, wenn\nes zu einer gewissen Reduzierung im Angebot kommen\nsollte, die aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden m\u00f6glicherweise\nunvermeidbar ist.\nUm es klar zu sagen: Die Privilegierung im Vergleich mit\nder Regelung anderer Bahnen ist der Erkenntnis geschul-\ndet, da\u00df der Betrieb auf den Schmalspurbahnen mit dem\ngegenw\u00e4rtigen Kostensatz pro Zugkilometer in H\u00f6he von\ngut 17 DM nicht geleistet werden kann. Insofern ist die\nskizzierte flexible Regelung nicht mehr als recht und billig.\nOhne eine solche Regelung w\u00fcrde man dem grunds\u00e4tz-\nlichen politischen Bekenntnis zur Schmalspurbahn, das\nder Freistaat Sachsen im Landesentwicklungsplan ebenso\nabgegeben hat wie im Landesverkehrsplan, die finanzielle\nGrundlage entziehen.\nDas hei\u00dft freilich nicht, da\u00df es keiner Anstrengung\nbed\u00fcrfe, das wirtschaftliche Ergebnis der Schmalspurbahn\nzu verbessern und damit den von der \u00f6ffentlichen Hand\naus Mitteln des Regionalisierungsgesetzes zu leistenden\nAnteil an der Finanzierung zu reduzieren.\nSelbstverst\u00e4ndlich mu\u00df auch auf den Schmalspurbahnen\nder Betrieb rationalisiert werden. Das ist schon deshalb\ndringend geboten, um die Nachberechnungen der Deut-\nschen Bahn bzw. die gegenw\u00e4rtig bei mehr als 40 DM pro\nZugkilometer liegenden Kosten deutlich zu senken. Kon-\nkret bedeutet das: Wir brauchen auch bei den Schmalspur-\nbahnen moderne Triebwagen, die kosteng\u00fcnstiger und\nschneller fahren, als dies gegenw\u00e4rtig mit dem Dampfzug\nm\u00f6glich ist.\nWir brauchen Investitionen in die Strecken. Dies ist eben-\nfalls eine Voraussetzung daf\u00fcr, eine h\u00f6here Reise-\ngeschwindigkeit zu erm\u00f6glichen. Ich warne aber davor,\nvor lauter Rationalisierungsbegeisterung das Kind mit\ndem Bade auszusch\u00fctten. Die Erfahrungen etwa bei den\nHarzer Schmalspurbahnen zeigen, da\u00df Z\u00fcge w\u00e4hrend\ntouristisch interessanter Tageszeiten von Ausfl\u00fcglern und\nUrlaubern im allgemeinen nur dann genutzt werden,\nwenn es sich um Dampfz\u00fcge handelt.\n\nGefragt ist also die richtige Mischung aus zweifellos erfor-\nderlichen Rationalisierungsanstrengungen und einer Mar-\nketingoffensive. Diese Aufgabe verlangt sehr viel Finger-\nspitzengef\u00fchl, betriebswirtschaftliche Kompetenz und\nEngagement.\nWeil dies so ist, kommt es nun darauf an, die verbleiben-\nden Monate zu nutzen, um einen geordneten und\nzukunftsf\u00e4higen \u00dcbergang herzustellen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nabschlie\u00dfend noch zum Antrag der SPD, Sicherung des\nBetriebes der s\u00e4chsischen Schmalspurbahnen, sprechen.\nIch habe bereits darauf hingewiesen, da\u00df wir vor gut\neinem Jahr auf der Basis des Antrages der CDU-Fraktion\nin sehr konkreter Weise die Staatsregierung ersucht haben,\ndas Bekenntnis zum Erhalt der Schmalspurbahnen ganz\npraktisch zu konkretisieren. Der heute zur Abstimmung\nvorliegende Antrag der SPD-Fraktion ist weit weniger\nkonkret und wesentlich weniger zielf\u00fchrend.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWo bleibt die Antwort?)\n\n\u2013 Es tut mir leid: Sie stellen in Ihrem Antrag Fragen, die\nf\u00fcr eine konkrete L\u00f6sung wenig hilfreich sind. Sie stellen\nz. B. die Frage, ob die Deutsche Bahn bereit ist, den lang-\nfristigen Dampfbetrieb auf den Schmalspurbahnen auf-\nrechtzuerhalten. Diese Frage ist beantwortet worden. Sie\nist verneint worden. Wir haben \u2013 wenn ich mich richtig\nerinnere, auch mit der \u00fcberwiegenden Zustimmung der\nSPD-Fraktion \u2013 bereits vor einem Jahr eine klare\nBeschlu\u00dflage zu unserem Antrag hergestellt.\nWir werden deshalb den Antrag der SPD-Fraktion ableh-\nnen, aber eben nicht, weil uns die Zukunft der Schmal-\nspurbahnen nicht wichtig w\u00e4re, sondern im Gegenteil,\nweil das Thema viel zu ernst ist, um es mit wenig konkre-\nten und sachdienlichen Fragestellungen zu befrachten, die\nweit hinter dem Landtagsbeschlu\u00df aus dem Jahr 1996\nzur\u00fcckgeblieben sind. Ich denke, wir dienen der Sache am\nbesten, wenn wir die Staatsregierung und die Landesver-\nkehrsgesellschaft ersuchen, mit aller Konsequenz im Sinne\nunseres Beschlusses die Schmalspurbahn in eine neue und\nsichere Zukunft zu f\u00fchren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nDas ist doch Schmalspurpolitik!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Plobner.\n\nPlobner, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Es pa\u00dft ausgezeichnet \u2013 ich m\u00f6chte auch zu unserem\nAntrag sprechen, Herr Dr. Nowak \u2013, da\u00df Sie hier Ihre Aus-\nf\u00fchrungen gemacht haben.\nIch kann mich eigentlich mit den urspr\u00fcnglichen Ausf\u00fch-\nrungen, die Sie bez\u00fcglich der Schmalspurbahnen gemacht\nhaben, einverstanden erkl\u00e4ren. Ich habe es immer als sehr\nangenehm empfunden, da\u00df sich der Landtag schon in der\nersten Legislaturperiode immer einhellig hinter unsere\nSchmalspurbahnen gestellt hat. Das soll wohl auch jetzt in\nder 2. Legislaturperiode so bleiben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWarum lehnen sie dann unseren Antrag ab?)\n\nWir haben deswegen den Antrag gestellt, weil eben seit\nIhrem Antrag, dem wir damals voll zugestimmt haben,\nschon wieder ein Jahr vergangen ist. Diesbez\u00fcglich haben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4040\n\n\n\nSie vollkommen recht. Wir stehen auch heute noch voll-\nkommen hinter diesem Antrag. In diesem Jahr ist aber\nreichlich wenig geschehen.\n\n(Beifall bei der SPD und\nder Abg. Frau Mattern, PDS)\n\nDie Schmalspurbahnen f\u00fchlen sich alleingelassen, Herr\nMinister.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Schommer)\n\n\u2013 Dann ist die Information eben nicht so gut gelaufen.\nSchmalspurbahnen haben f\u00fcr die jeweilige Region einen\nhohen Stellenwert. Sie sind fest im Bewu\u00dftsein der dort\nlebenden Menschen verankert und stellen ein St\u00fcck Hei-\nmat dar.\nIch hatte die Freude, mit der Frau Vizepr\u00e4sidentin am\n1. M\u00e4rz, am Aktionstag zur Rettung der Wei\u00dferitztalbahn,\nmit einer solchen Schmalspurbahn von Freital-Hainsberg\nnach Kipsdorf und zur\u00fcck zu fahren. Die Anteilnahme der\nBev\u00f6lkerung an dieser Fahrt und entlang der Strecke war\nriesig.\nNeben der touristischen Bedeutung mu\u00df hervorgehoben\nwerden, da\u00df diese Bahnen auch weiterhin dem \u00d6PNV die-\nnen sollen und m\u00fcssen. Nach Auslaufen des Verkehrsver-\ntrages zwischen der Deutschen Bahn AG und dem Frei-\nstaat Sachsen am 31. Mai 1998 ist der Bestand der s\u00e4ch-\nsischen Schmalspurbahn aber gef\u00e4hrdet.\nWie aus der Antwort der Staatsregierung auf unseren\nAntrag ersichtlich ist, pr\u00fcft die Landesverkehrsgesellschaft\nderzeit die Gr\u00fcndung einer Schmalspurbahn-Holding, in\nder alle organisatorischen, technischen, kaufm\u00e4nnischen,\nmarketingbezogenen und anderen Aufgaben, soweit sie\nsich in einer Hand vereinigen lassen, zusammengefa\u00dft\nwerden k\u00f6nnten. Wir halten das f\u00fcr eine M\u00f6glichkeit, die\ns\u00e4chsischen Schmalspurbahnen weiter zu betreiben.\nAllerdings haben wir Bedenken, ob man die doch sehr ver-\nschiedenartigen Interessen der Kleinbahnen, zumal sie\nauch territorial weit auseinanderliegen, unter einen Hut\nbringen kann.\nInteressant ist sicherlich auch das Modell, die Schmalspur-\nbahn im jeweiligen Territorium der dort schon ans\u00e4ssigen\nOmnibus-GmbH, die in der Regel schon den Kreisen\nunterstehen, zu unterstellen und einzugliedern. Auch\ndieses Modell ist zu pr\u00fcfen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle, weil ich diesbez\u00fcglich speziell\nzu Freital Verbindungen habe, ein Modell vorstellen, das\ndie Rechtsanw\u00e4lte Seeliger und Schmidt aus Dresden vor-\ngeschlagen haben. Grundidee ist die Gr\u00fcndung dreier\nGesellschaften, einer GmbH, einer GmbH & Co. KG und\neiner KG AG auf Aktien. Ich will nicht im einzelnen die\nsehr komplizierte Konstruktion vorstellen. Ich m\u00f6chte aber\ndennoch ein paar Erl\u00e4uterungen geben.\nDie GmbH soll also zwischen den Landkreisen als Gesell-\nschafter \u2013 dort w\u00e4re z. B. auch die Beteiligung des Freistaa-\ntes als Gesellschafter m\u00f6glich \u2013 gegr\u00fcndet werden. Die\nGmbH & Co. KG ist eine reine Kommanditgesellschaft, bei\nder lediglich die Aufgabe des pers\u00f6nlich haftenden Gesell-\nschafters komplement\u00e4r durch die GmbH als Gesellschaf-\nter wahrgenommen wird. Bei der Co. KG AG auf Aktien\nist die bereits in der Haftung beschr\u00e4nkte GmbH & Co. KG\npers\u00f6nlich haftende Gesellschafterin dieser KG AG. Die\nletztgenannte Gesellschaft hat die Aufgabe, im Falle des\ndrohenden Betriebsverlustes aus dem Betrieb der Bahn\neine Kapitalerh\u00f6hung zu beschlie\u00dfen, also am Markt\nAktien zu verkaufen. Damit wird entsprechend der\n\nbeschlossenen Kapitalerh\u00f6hung Kapital beschafft ohne\nKreditaufnahme und ohne Zinsbelastung bzw. ohne die\nPflicht der Refinanzierung von Krediten.\nDieses Modell ist sicherlich sehr interessant. Es ist aller-\ndings auch kompliziert. Ich meine aber, die heutige Dis-\nkussion hat gezeigt, da\u00df wir durchaus alle Gelegenheiten\nwahrnehmen m\u00fcssen, um unsere s\u00e4chsischen Schmalspur-\nbahnen weiterhin am Leben zu erhalten, damit weiterhin\nein ordentlicher Betrieb auf diesen Bahnen, auch in\ngemischter Fahrweise, mit Diesel und Dampf, m\u00f6glich ist.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion, bitte.\nFrau Abg. Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen\nund Herren! Ich habe nur eineinhalb Minuten zur Ver-\nf\u00fcgung und mu\u00df deshalb meine Rede zweiteilen.\nIch m\u00f6chte zum Schlu\u00df noch etwas \u00fcber die Finanzierung\ndes \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs sagen. Zun\u00e4chst\nsind 300 Millionen DM aus dem Finanzausgleichsgesetz\nf\u00fcr den \u00d6PNV verf\u00fcgbar. Bis 1994 waren diese Mittel\nallerdings zweckgebunden und wurden den Aufgabentr\u00e4-\ngern zur Verf\u00fcgung gestellt.\nEine zweite Finanzquelle zum Ausgleich gemeinwirt-\nschaftlicher Leistungen an die Verkehrsunternehmen zum\nSch\u00fclerverkehr nach \u00a7 45a Personenbef\u00f6rderungsgesetz\nwurde zwischen 1995 von 170 Millionen auf 100 Millio-\nnen DM reduziert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nZwar sinken die Sch\u00fclerzahlen stetig weiter. Aber ich\nstelle die berechtigte Frage, ob man allein durch sinkende\nSch\u00fclerzahlen die drastische Reduktion dieses Finanz-\ntopfes begr\u00fcnden kann.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIm Gegenteil, die Schulen sind immer weiter weg!)\n\nVielfach ist der Sch\u00fclerverkehr das einzig noch vorhan-\ndene Angebot im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr, auch\nwenn die Fahrtrouten nach Schulen ausgerichtet sind und\noft l\u00e4ngere Rundkurse in Kauf genommen werden m\u00fcs-\nsen. So wird der Kultusminister R\u00f6\u00dfler zum heimlichen\nVerkehrsminister auf dem flachen Land, weil n\u00e4mlich\ngenau seine Schulgesetzgebung \u00fcberhaupt noch erm\u00f6g-\nlicht, da\u00df Angebote im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr\nauf dem flachen Land vorhanden sind.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nBravo, Herr Kultusminister!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung\nw\u00fcnscht zu sprechen. Bitte, Herr Staatsminister\nSchommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Im M\u00e4rz,\nheute und auch viele Male vorher haben wir \u00fcber den\n\u00d6PNV diskutiert.\n\n(Zuruf von der PDS: Er wird nur nicht besser!)\n\nWir haben ein breites Spektrum von sehr realistisch \u00fcber\nWunschdenken bis hin zu bekanntem PDS-Populismus\ngeh\u00f6rt. Vor allem haben wir einen neuen verkehrspoli-\ntischen Star erlebt, unseren Stra\u00dfenbahn- und Eisenbahn-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4041\n\n\n\nfahrer Porsch. Herzlich willkommen im Kreise der Ver-\nkehrspolitiker!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch treffe Sie blo\u00df nicht! Ich bin immer allein! \u2013\n\nBeifall bei der PDS)\n\nDer Landtag hat im Dezember 1995 das Gesetz \u00fcber den\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr beschlossen und damit\ndie Grundlage \u00fcber die Umstrukturierung des \u00f6ffentlichen\nPersonennahverkehrs in diesem Lande gesetzt, insbeson-\ndere dem auf der Schiene. Zwei Eckpfeiler waren in die-\nsem Gesetz und sind auch weiterhin vorgegeben: einmal\nder Grundsatz der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit und\nzum anderen der Grundsatz der Regionalisierung. Das\nsind zwei wesentliche Eckpfeiler, die wir zu beachten\nhaben.\nDurch weniger Staat sollen diejenigen entscheiden, die\nnahe dabei sind und die die Verantwortung regional zu\ntragen haben. Ich glaube, das war eine Entscheidung, die\nnach wie vor richtig bleibt. Nur daf\u00fcr eine \u00dcbergangszeit\nzum Jahr 2000 soll der Freistaat bzw. die Landesverkehrs-\ngesellschaft die Verantwortung hierf\u00fcr \u00fcbernehmen. Ich\nglaube und hoffe auch, da\u00df es gelingt, die erforderlichen\nEntscheidungen und Kooperationen herbeizuf\u00fchren, und\nda\u00df es nur, verehrter Herr Nowak, eine Drohung ist, da\u00df\nanderenfalls es bei einer ewigen s\u00e4chsischen Eisenbahn-\ngesellschaft bleibt. Wir brauchen die Regionalisierung\nauch in der Organisationsform, weil ich glaube, da\u00df sie der\neinzig richtige Weg ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, bitte sehr.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Abg. Dr.\nPorsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, ich war sehr\n\u00fcberrascht. Sie haben mich gleich am Anfang als einen in\nder Gemeinschaft der Bahn- und Stra\u00dfenbahnfahrer\nbegr\u00fc\u00dft. K\u00f6nnen Sie mir Ihre Bahn-Card zeigen? \u2013 Ich\nhabe meine mit.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch habe sie auch hier.\n\n(Beifall bei PDS und CDU \u2013 Zuruf:\nDas war die Visa-Card!)\n\nEntschuldigen Sie die Frage, Frau Pr\u00e4sidentin, ob das jetzt\nKasperle-Theater oder ernsthafte Diskussion ist. Ich habe\nhier eine Fahrkarte, die ich auch benutze, verehrter Herr.\nSie sehen, Sie kommen immer zu sp\u00e4t. Das ist Ihr poli-\ntisches Schicksal.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich zusammenfassend einige Anmerkungen\nmachen. Der Freistaat ist seit dem 1. Januar Aufgabentr\u00e4-\nger f\u00fcr den Schienenpersonennahverkehr. Wir haben die\nLandesverkehrsgesellschaft gegr\u00fcndet, die nun die weite-\nren Weichenstellungen vornehmen mu\u00df. Wir haben die\nBau- und Investitionsvertr\u00e4ge f\u00fcr die S-Bahn in Dresden\nund Leipzig abgeschlossen und damit Zeichen f\u00fcr die\nZukunft gesetzt. Ich glaube auch, da\u00df die Verhandlungen\n\nmit den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten zu einem\nErfolg f\u00fchren werden. Die kommunalen Gebietsk\u00f6rper-\nschaften sind an allen Entscheidungen beteiligt. Ich glaube,\nda\u00df es auch gelingen wird, sie so an die Aufgabe heranzu-\nf\u00fchren, da\u00df sie sie auch erfolgreich zu Ende f\u00fchren k\u00f6n-\nnen.\nIch teile Ihre Auffassung, Herr Albrecht, da\u00df wir nach\nM\u00f6glichkeit von Zwangsverf\u00fcgungen gegen\u00fcber Gebiets-\nk\u00f6rperschaften Abstand nehmen sollten. Ich setze hier auf\ndie Vernunft, insbesondere der Organisationen und K\u00f6r-\nperschaften in Leipzig und im Raum Zwickau/Chemnitz.\nIch w\u00e4re Ihnen allen dankbar, wenn Sie Ihren Einflu\u00df\ndaf\u00fcr geltend machen k\u00f6nnten.\nIch bin auch froh, Herr Franke, da\u00df die Nahverkehrspl\u00e4ne\nals Rahmen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwicklung des \u00d6PNV in\nden Regionen weitestgehend erstellt sind.\n98 % \u2013 Herr Hauck sagte es \u2013 sind genehmigt. Zirka 15 %\nder Liniengenehmigungen erhielten private Busgewerbe.\nDamit besteht nunmehr bei den Bus- und Stra\u00dfenbahn-\nunternehmen die notwendige Rechtssicherheit. Es ist eine\nangemessene Beteiligung der Privaten erreicht worden.\nZur finanziellen Sicherheit dieser meist mittelst\u00e4ndischen\nUnternehmen tragen auch die in einem Antrag angespro-\nchenen Ausgleichsleistungen f\u00fcr den Ausbildungsverkehr\nbei. Ausgleichszahlungen erfolgten seit 1995 auf der\nGrundlage festgesetzter Kostens\u00e4tze. Seit 1992 konnten\ninsgesamt bis zum vergangenen Jahr 370 Millionen DM\ngezahlt werden, eine gro\u00dfe Leistung des Freistaates Sach-\nsen zur F\u00f6rderung des Schienen- und \u00f6ffentlichen Perso-\nnennahverkehrs.\nErstmalig wurde 1996 das Landesinvestitionsprogramm\naufgestellt und bis zum Jahr 2001 fortgeschrieben. Nach\neiner Abstimmung mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nden, Unternehmerverb\u00e4nden und Gewerkschaften wird es\nauch Grundlage f\u00fcr die umfangreichen Investitionen auf\ndem Gebiet des \u00d6PNV des Freistaates sein.\nDies alles entspricht dem \u00d6PNV-Gesetz, wonach die schie-\nnengebundenen Verkehrsleistungen als Grundangebot\nausgestaltet werden sollen. Das Kabinett hat sich in der\nvergangenen Woche, am 6. Mai, mit der Entwicklung und\ndem Stand der Optimierung des Schienenpersonennahver-\nkehrs seit der \u00dcbernahme durch den Freistaat befa\u00dft.\nEs nahm meinen Zwischenbericht zur Kenntnis und\nbest\u00e4tigte den eingeschlagenen Weg. Somit sind die Hand-\nlungsfelder f\u00fcr die Landesverkehrsgesellschaft abgesteckt,\ndie nun in diesen Fragen gewisserma\u00dfen mit Volldampf\narbeiten kann.\nVerehrter Herr verkehrspolitischer Sprecher Porsch, es\nsind komplizierte Sachverhalte, wie Sie zu Recht gesehen\nhaben. Ich durchschaue Ihre Strategie noch nicht ganz, ob\nSie Ihren verkehrspolitischen Fraktionsmitgliedern nicht\nmehr zutrauen, sich hier fundiert zu \u00e4u\u00dfern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch darf doch als Betroffener sprechen!)\n\nAber Sie meinen, da\u00df der Fortgang des \u00d6PNV nur durch\nIhre Anfragen gesichert sei.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das habe ich nicht gesagt!)\n\n\u2013 Das haben Sie so gesagt. Ich kann Ihnen nur sagen, die\nvielen hundert Anfragen, die Ihre Fraktion stellt, behin-\ndern uns bei der Arbeit, hier voranzukommen.\nSie haben ganz offensichtlich einen wesentlichen Punkt in\nIhrer verkehrspolitischen Nahverkehrs-Parteiprogram-\nmatik vergessen. Ich lese heute in der ,,Bild\u201c-Zeitung:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4042\n\n\n\n,,PDS meint, Elbbr\u00fccke wird f\u00fcr Panzer gebaut.\u201c Das\nhei\u00dft, das sei ein neues Argument gegen die Wald-\nschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke, weil man dort n\u00e4mlich auch Milit\u00e4r-\nger\u00e4t \u00fcber die Br\u00fccke transportieren k\u00f6nnte. Das hat allen\nErnstes auch Frau Ostrowski im Rundfunk ge\u00e4u\u00dfert.\nVerehrter Herr Porsch, Sie sollten sofort den Antrag stel-\nlen, den gesamten schienengebundenen Personennahver-\nkehr und den Fernverkehr auf der Schiene einzustellen.\nWo kann man besser Milit\u00e4rger\u00e4t durch Deutschland und\nEuropa transportieren als auf der Schiene? \u2013 Bitte sch\u00f6n,\nfragen Sie! Wollen Sie das dementieren?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Die erste Frage: Ist Ihnen bekannt,\nda\u00df Kleine Anfragen nicht durch Fraktionen, sondern\ndurch Abgeordnete gestellt werden?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas ist mir bekannt.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie haben aber gesagt: die Anfra-\ngen unserer Fraktion.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, nat\u00fcrlich, der Mitglieder Ihrer Fraktion, pars pro toto;\ndas wissen Sie ja schon.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Nein.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDie zweite Frage.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Die zweite Frage ist v\u00f6llig klar.\nIhnen ist aber doch auch bekannt \u2013 und das ist das\nHauptargument gegen die Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke \u2013, da\u00df\ndie zwei Br\u00fccken, die wir vorschlagen, billiger sind und\nmehr Verkehr bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen als die eine, die Sie\nfinanzieren wollen.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas wird auch durch dauernde Zwischenfragen und\nKleine Anfragen nicht wahrer, was Sie da sagen. Lassen\nSie mich zu den Eckpunkten der Eisenbahnkonzeption im\nLandesverkehrsplan kommen.\nDringliches Gebot der Weiterarbeit ist es, eine Optimie-\nrung von Bahn und Bus vorzunehmen, so wie es auch vor-\ngeschlagen ist. Ich teile nachhaltig auch die Warnung an\ndie kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften, hier nicht einsei-\ntig aus finanziellen Gr\u00fcnden zu Lasten der Schiene den\nBus zu bevorteilen. Wir werden hier ein sehr genaues\nAuge, Herr Nowak, draufzuhalten haben.\nAber zun\u00e4chst einmal galt es ja, den ununterbrochenen\nWeiterbetrieb des schienengebundenen Personennahver-\nkehrs zu erm\u00f6glichen. Deshalb hat mein Haus am 18. De-\nzember 1995 einen Verkehrsvertrag mit der Bahn AG f\u00fcr\ndie Laufzeit vom 1. Januar 1996 bis zum 31. Mai 1998 abge-\nschlossen, in dem die Zugkilometerleistungen zum Status\nquo f\u00fcr den Fahrplan 1993/94 bestellt worden waren. Wir\nhaben zwischenzeitlich auch die Regentalbahn ausge-\nschrieben.\nIch kann sagen, die erstmalige europaweite Ausschreibung\nvon SPNV-Leistungen im Vogtland ist schon ein hervorzu-\nhebendes Ergebnis: da\u00df wir mehr Wettbewerb hier hinein-\nbringen wollen und auch den Einsatz eines neuen Leicht-\n\nbaufahrzeuges. Ich kann, Herr Gerlach, Ihre Argumenta-\ntion \u00fcberhaupt nicht verstehen, wieso Sie dazu kommen,\nda\u00df dieses nun eine Wettbewerbsverzerrung sei, wo Sie\nauf der anderen Seite f\u00fcr mehr Wettbewerb sind und dies\nfordern. Es ist schon eine etwas sehr verquere Diskussion,\nda\u00df Sie meinen, da\u00df Anschubfinanzierungen zu Wett-\nbewerbsverzerrungen f\u00fchren. \u2013 Aber gut, damit werden\nwir leben k\u00f6nnen.\nWie sind wir bei der bisherigen Aufbereitung, insbeson-\ndere des Erg\u00e4nzungsnetzes, vorgegangen? Der Schienen-\npersonennahverkehr ist auf den Kernnetzstrecken \u2013 das\nsind nun einmal rund zwei Drittel der gesamten SPNV-\nStrecken in Sachsen \u2013 hinsichtlich der m\u00f6glichen Betriebs-\nprogramme untersucht worden. Diese Strecken nehmen\nauch den Personenfernverkehr und den G\u00fcterfernverkehr\nauf. Ihr Fortbestand gilt seitens der DBAG als weitgehend\ngesichert und damit auch f\u00fcr den SPNV in Sachsen.\nInsbesondere wurde jede Erg\u00e4nzungsnetzstrecke, auf der\nheute SPNV angeboten wird, und auch die Strecken, auf\ndenen seit geraumer Zeit bereits kein SPNV mehr stattfin-\ndet, einer ersten Pr\u00fcfung unterzogen.\nIch m\u00f6chte hier eine begriffliche Klarstellung vornehmen.\nWir reden und diskutieren nicht \u00fcber Streckenstillegun-\ngen. Dieser Eindruck wird immer wieder leicht in der\n\u00d6ffentlichkeit hervorgerufen. Wir diskutieren \u00fcber die\nWeiterbestellung oder \u00fcber die Bestellung von Fahr-\nleistungen auf dem Netz der Bahn AG, auf dem Fern- und\nauf dem Erg\u00e4nzungsnetz. Stillegungen, also Strecken\nstillzulegen, sind bundeseinheitlich geregelt; ein sehr kom-\nplizierter Vorgang. Allerdings, Herr Plobner, Ihr Wunsch,\nwenn nicht mehr gefahren wird, diese Strecken zehn Jahre\nvorzuhalten, bedeutet, da\u00df der, der diese Forderung er-\nhebt, die Kosten der Aufbewahrung dieser Schienen zah-\nlen mu\u00df. Dar\u00fcber werden Sie sich Gedanken machen m\u00fcs-\nsen, wie Sie und woher Sie dann diese Kosten f\u00fcr die Auf-\nbewahrung dieser nicht mehr benutzten Schienen nehmen\nk\u00f6nnen.\nWir haben uns, meine Damen, meine Herren, bei der\nUntersuchung folgende Fragen gestellt:\n1. Welchen Beitrag kann die Strecke zur Netzgestaltung\nleisten, das hei\u00dft, ist sie f\u00fcr einen optimalen kostenredu-\nzierenden Wagenumlauf bedeutsam?\n2. Wie ist die regionale Erschlie\u00dfung durch \u00d6PNV insge-\nsamt? Gibt es parallelen Busverkehr im Raum? Welche\nwechselseitigen Verlagerungspotentiale werden einge-\nsetzt? Sie haben ja recht, wir reden von Schiene und Stra\u00dfe.\nWir m\u00fcssen auch immer wieder deutlich sagen \u2013 das habe\nich auch bei der Vorlage des Stra\u00dfenberichtes 1996 gesagt:\nDie Hauptlast der Bew\u00e4ltigung des Verkehrs auch in der\nZukunft wird die Stra\u00dfe zu tragen haben, ob uns das pa\u00dft\noder ob uns das nicht pa\u00dft. Das mu\u00df eine realistische Poli-\ntik \u2013 die Mehrheitsfraktion und die Staatsregierung setzen\nauf realistische Politik \u2013 ber\u00fccksichtigen.\n3. Welches zuk\u00fcnftige Personen- und G\u00fcterverkehrsauf-\nkommen ist auf der Grundlage der zuk\u00fcnftigen Struktur-\ndatenentwicklung bis 2010 \u2013 dazu z\u00e4hlen Einwohner, Sied-\nlung, Wirtschaft, Regionalstruktur \u2013 zu erwarten?\n4. Welche raumordnerische Bedeutung hat die Strecke mit\ndem SPNV? Liegt sie im Ballungsraum oder eher im l\u00e4nd-\nlichen Raum? Welche Vorgaben macht die Landespla-\nnung? Auch dies ist zu bedenken.\n5. Welchen baulichen Zustand hat die Strecke? Was kostet\nihre Vorhaltung?\n6. Wie hoch liegen die streckenbezogenen Betriebskosten\ninfolge von Anlageverm\u00f6gen der Infrastruktur und Fahr-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4043\n\n\n\nzeugen, Abschreibungen und Finanzdienst, Instandhal-\ntung und Reinigung, Zugfahrten und Tonnage, Personal-\nkosten und Arbeitszeit, Energieverbrauch?\n7. Wie stellt sich das Nutzen-Kosten-Verh\u00e4ltnis dar? Wel-\nche langfristige Entwicklung ist zu erwarten? Nat\u00fcrlich\ngeh\u00f6rt da hinein: Welche Anreize geschehen durch Investi-\ntionen in den Fahrzeugpark, in bessere Taktanbindung\nund \u00e4hnliches?\nGenau diese Fragen m\u00fcssen beantwortet werden, bevor\neine Entscheidung dar\u00fcber zu f\u00e4llen ist, f\u00fcr welche\nStrecken der SPNV-Dienst bestellt werden soll. So war es\nm\u00f6glich, einen ersten Vorschlag zur Unterteilung der Er-\ng\u00e4nzungsnetzstrecken zu unterbreiten, der nun mit Hoch-\ndruck abschlie\u00dfend bewertet werden soll durch\nerg\u00e4nzende Untersuchungen, \u00fcber den dann auch ent-\nschieden werden mu\u00df.\nHerr Albrecht, die Finanzierungsverordnung ist im\nAugenblick beim Normenpr\u00fcfungsausschu\u00df. Wenn sie\nden verlassen hat, werden wir sie diskutieren \u2013 auch die\nvon Ihnen angeregten \u00c4nderungen \u2013 und sehen, wieweit\nsie dann Bestandteil dieser Verordnung werden k\u00f6nnen\nund sollen. Es geht also hier, so wie Sie das auch w\u00fcn-\nschen \u2013 zu Recht w\u00fcnschen \u2013, voran.\nZu den Schmalspurbahnen werden mit Nachdruck Son-\nderl\u00f6sungen gesucht. Es ist ausf\u00fchrlich hierzu gesprochen\nworden. Deshalb will ich das nicht weiter vertiefen. Der\nSchl\u00fcssel f\u00fcr den Erhalt ist die Suche nach einem neuen\nBetreiber f\u00fcr die Bahnen. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir uns im kla-\nren sein. Da kann ich sehr intensiv suchen; ich mu\u00df aber\nein vern\u00fcnftiges Ergebnis finden, das nicht so einfach zu\nfinden ist. Das wissen Sie auch.\nEs stimmt auch, es ist mehr als nur Schienenpersonennah-\nverkehr. Diese Schmalspurbahnen haben wirtschaftliche,\nhaben regionalpolitische, haben touristische Notwendig-\nkeiten. Das alles mu\u00df in eine Entscheidung eingehen. Des-\nhalb sind wir auch dabei \u2013 das hei\u00dft, die S\u00e4chsische Lan-\ndesverkehrsgesellschaft ist dabei \u2013, L\u00f6sungen zu finden. Es\ngeht auch um die Frage, ob eine Holding hier irgendwel-\nche Kosten- und Nutzenvorteile bringen kann.\nHerr Plobner, sicherlich ist es immer gut f\u00fcr Schlagzeilen\nzu sagen, es gehe zu langsam. Aber ich kann Ihnen nur\nsagen: Wir arbeiten mit Hochdruck an diesem ganzen Pro-\nblem und lassen uns jetzt nicht unter Zeitdruck setzen. Wir\nwerden im Mai 1998 eine L\u00f6sung haben, bei der ich davon\nausgehe, da\u00df der Landtag sie mittragen wird, weil wir\ngemeinsam dieses wollen. Ich glaube, die Schmalspurbah-\nnen sind auf einem guten Weg. Ich w\u00e4re Ihnen dankbar,\nwenn Sie mir Ihr kompliziertes Modell \u00fcberreichen w\u00fcr-\nden. Ich m\u00f6chte Ihnen nur eines sagen: Die Organisations-\nform ist nicht das Entscheidende, sondern: Woher kommt\ndas Geld? Wie wollen wir das organisieren? \u2013 Aber gut.\nZum Streckenausbau im Schienenpersonennahverkehr\ngibt es drei Hauptfinanzierungsquellen. Das ist das Bun-\ndesschienenwegeausbaugesetz, das Deutsche-Bahn-Gr\u00fcn-\ndungsgesetz und das Regionalisierungsgesetz. Hier m\u00fcs-\nsen wir mit der Bahn AG zu \u00dcbereink\u00fcnften kommen.\nMan kann nat\u00fcrlich sagen, die Staatsregierung mache\nnicht gen\u00fcgend Druck. Nur ich mu\u00df noch einmal sagen:\nHier entscheidet ganz allein die Bahn AG; hier entscheiden\nganz allein der Bundesverkehrsminister und das Bundes-\nparlament und nicht die Staatsregierung, wie und wohin\ndie Mittel flie\u00dfen.\nAber ich gehe davon aus: Wenn auch Sie uns auf allen\nKan\u00e4len unterst\u00fctzen, verehrte Damen und Herren, m\u00fc\u00dfte\nes m\u00f6glich sein, da\u00df wir hier zu L\u00f6sungen kommen. Nicht\n\ndie Staatsregierung ist schuld, wenn sie die A 4 mit Hoch-\ndruck ausbaut, da\u00df immer weniger mit der Bahn fahren,\nsondern die Bahn AG ist schuld, da\u00df sie von sich aus seit\nJahren nichts tut, um den Ausbau der Sachsen-Magistrale\nund den Ausbau auch der ,,Porsch-Strecke\u201c \u2013 nicht Por-\nsche-Strecke \u2013 zwischen Dresden und Leipzig und zur\u00fcck\nzu forcieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber \u00fcber D\u00f6beln!)\n\n\u2013 Das mu\u00df mit der Bahn diskutiert werden. Aber das\nf\u00fchrt zu Zeitverz\u00f6gerungen und damit wieder zu einer\nBenachteiligung all derer, die schnell vorankommen m\u00f6ch-\nten. Ich glaube, das war kein guter Vorschlag, Herr Porsch.\nAber weiterhin: Sp\u00fcrbare Verbesserungen im Erg\u00e4nzungs-\nnetz werden derzeit erreicht. Zwei Strecken im Vogtland\nwerden ausgebaut. Als n\u00e4chste Regionalstrecken, die vor-\ndringlich baulich unter Einsatz von Altlastenmitteln wie-\nderhergestellt werden sollen, sind die Erzgebirgsstrecken,\ndie auf Chemnitz zulaufen, n\u00e4mlich Chemnitz-Fl\u00f6ha-\nMarienberg, Chemnitz-Annaberg und Chemnitz-Aue,\ngegebenenfalls auch Chemnitz-Stollberg, zu nennen.\nWie soll es weitergehen? \u2013 Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch\neinmal betonen, da\u00df es sich bei den bereits erw\u00e4hnten Vor-\nlagen im Kabinett um einen Zwischenbericht zum Schie-\nnenpersonennahverkehr handelte.\nIm weiteren bedarf diese Konzeption noch der parallel zu\nf\u00fchrenden Abstimmung bzw. Diskussion mit dem Parla-\nment, mit der Deutschen Bahn AG, denn sie beabsichtigt\nja, bundesweit Strecken stillzulegen, mit dem s\u00e4chsischen\nUmweltminister, mit der Landesentwicklungsplanung.\nWir werden und m\u00fcssen die raumordnerischen und\numweltpolitischen Aspekte ber\u00fccksichtigen.\nHerr Franke, Sie haben die Strecke Hoyerwerda-Bautzen\nangesprochen. Sie haben gleichzeitig gesagt, Sie wollen\nnicht Luft transportieren, nicht Stahl- oder Leichtbau-\nwagen. Aber wir m\u00fcssen auch f\u00fcr diese Strecke zur Kennt-\nnis nehmen, da\u00df im vergangenen Jahr im Tagesdurch-\nschnitt nie mehr als 14 Fahrg\u00e4ste im Zug waren.\nDamit wir einmal wissen, \u00fcber welche Dimension wir\nreden: Ich mu\u00df pro Kilometer SPNV an die Bahn \u00fcber\n17 DM bezahlen. Die Fahrg\u00e4ste zahlen 23 Pfennige, wenn\nsie normal zahlen, im Durchschnitt aber weniger, weil die\nMonats- und Jahreskarten dabei sind. Das hei\u00dft, es m\u00fcssen\nmindestens 80 Fahrg\u00e4ste im Zug sitzen, damit ich die\nBetriebskosten zur\u00fcckbekomme. Dann habe ich noch kei-\nnen Pfennig f\u00fcr Streckenausbau und anderes. Dies alles\nm\u00fcssen wir in unserer Diskussion unter raumordnerischen\nGesichtspunkten ber\u00fccksichtigen, wenn wir glaubw\u00fcrdige\nPolitik machen wollen.\nMit der kommunalen Ebene laufen die Abstimmungen auf\nHochtouren, und auch im eigenen Hause erfolgt die Fort-\nschreibung der Konzeption unter Ber\u00fccksichtigung der\nInvestitionskosten und der Wibera-Kostenuntersuchung.\nWir werden dies vorantreiben.\nMeine Damen! Meine Herren! Wir sind, glaube ich, auf\neinem guten Weg. Aber es ist nicht Aufgabe der Staats-\nregierung, Herr Gerlach, externe Kosten einzubeziehen. Es\nist ja ein richtiger Weg, aber wenn er meint, SPD-Bundes-\npolitik mit der s\u00e4chsischen SPNV-Politik vermischen zu\nk\u00f6nnen, dann kann ich ihm nur sagen, da\u00df die Lohnneben-\nkosten runter m\u00fcssen. Das ist zwar richtig, aber nicht\ndurch einfache Verlagerung, sondern durch Analyse und\nNeubewertung der sozialpolitisch notwendigen Besonder-\nheit und Verpflichtung. Das ist der richtige Weg.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4044\n\n\n\nHerr Albrecht, wir werden keinen Kahlschlag zulassen\nund werden auch nicht populistisch fordern, Strecken zu\nerhalten. Wir werden sehr sachlich in dem Sinne, den ich\nhier skizziert habe, herangehen, diese Probleme zu l\u00f6sen.\nMeine Damen! Meine Herren! Der schienengebundene\nPersonennahverkehr mu\u00df effizienter werden, er mu\u00df kun-\ndenfreundlicher werden und trotzdem finanzierbar sein\nund bleiben. Sonst, meine Damen, meine Herren, werden\nwir zu Recht gescholten werden, eine falsche Politik zu\nmachen. Dann w\u00fcrde der Kollege Huber recht haben, wir\nw\u00fcrden Geld mit der Gie\u00dfkanne zum Fenster hinaussch\u00fct-\nten.\nWir werden verantwortungsbewu\u00dft bald die Entscheidun-\ngen treffen, damit auch die Tr\u00e4ger des zuk\u00fcnftigen schie-\nnengebundenen Nahverkehrs wissen, woran sie sind.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort haben\njetzt die Fraktionen, beginnend mit der CDU-Fraktion.\nHerr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Porsch, ich habe wieder etwas von\nIhnen gelernt. Es ist Ihnen heute wieder gelungen, ohne\nda\u00df Sie inhaltlich einen konkreten Satz gesagt haben, das\nParlament zu erheitern. Das verlangt Respekt. Ich besitze\ndiese F\u00e4higkeit nicht. Ich gebe allerdings auch zu, ich\nm\u00f6chte sie nicht besitzen.\nDas zweite, was Sie uns hier vorweisen konnten: Sie hatten\neine Bahn-Card. Wenn das Ihre verkehrspolitische Kompe-\ntenz ist, dann ist es nat\u00fcrlich wirklich nur schmale Kost,\nganz schmale Kost.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch bin Fahrgast; ich bin sehr kompetent.)\n\nDie zitierte Analyse von Prof. Lohse ,,Aufnahme der exter-\nnen Kosten\u201c ist richtig, aber wir haben nat\u00fcrlich bei der\nAnh\u00f6rung im S\u00e4chsischen Landtag auch eine andere sehr\nwichtige Seite geh\u00f6rt: Die Zunahme des Verkehrs vor\nallem im Freizeitbereich, also des Teils des Verkehrs, auf\nden der einzelne nicht angewiesen ist, sondern den er von\nsich aus in freier Entscheidung w\u00e4hlt, ist erheblich, und er\nfindet im individuellen Bereich statt.\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich zur Kenntnis nehmen, da\u00df\nder B\u00fcrger Entscheidungen trifft, die wir ihm nicht vor-\ngeben k\u00f6nnen. Insofern ist die immer wieder gemachte\nBehauptung, da\u00df durch Stra\u00dfenbau letztlich eine Anpas-\nsung an den Verkehr erfolgt, grober Unfug; denn wer die\nVerkehrsanalysen im Freistaat Sachsen anschaut, wird\nwissen, da\u00df der prognostizierte Bedarf an Verkehrsbauten\nwesentlich h\u00f6her w\u00e4re, wenn man diesen Verkehrsanaly-\nsen nachkommen w\u00fcrde.\nZur Sachsen-Magistrale kann ich nochmals betonen, da\u00df\ndie gemachten Aussagen von uns mitgetragen werden:\nDer Ausbau der Sachsen-Magistrale geht zu schleppend\nvoran. Nur eines m\u00f6chte ich hier klar sagen: Dies ist nicht\nThema des \u00d6PNV; dies ist das grunds\u00e4tzliche Verkehrs-\nproblem, welches wir in der Aufteilung der Aufgaben zwi-\nschen Bund und Land haben. Letztendlich ist f\u00fcr diese\nDinge der Bund zust\u00e4ndig.\nGenauso wie der Bund daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, da\u00df die Strecke\nN\u00fcrnberg-Erfurt-Berlin im Moment die Strecke ist, die er\nin den Vordergrund stellt und nicht die von uns vor vier\nJahren geforderte Verbindung durch den wests\u00e4chsischen\nRaum. Wir k\u00f6nnten uns, und dabei bleibe ich, sehr gut die\n\nbessere s\u00e4chsische L\u00f6sung vorstellen. Wenn wir dies aber\nmit aller Konsequenz immer weiter im Hause diskutie-\nren \u2013 das sage ich nun ebenfalls zum wiederholten Male \u2013,\ndann sind wir soweit, da\u00df weder das erste noch das zweite\nkommt.\nUnd da frage ich Sie, Herr Porsch, welche Aufgaben haben\nSie als Abgeordneter? Die Verbindung der Stadt Leipzig\nist Ihnen wohl nicht den Pfifferling wert? \u2013 Dann sage ich\nIhnen deutlich, die Anbindung Leipzigs an die Neue\nMesse und die Investition, die dort get\u00e4tigt worden ist, ist\ndas Maximum, was ich herausholen kann. Und dieser Ver-\npflichtung sollten Sie sich stellen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHabe ich das kritisiert?)\n\nIch habe vorhin schon gesagt, da\u00df es Unfug ist, das Netz\nim ganzen zu erhalten. Ich kann den Widerspruch \u00fcber-\nhaupt nicht verstehen, da\u00df gleichzeitig gesagt wird, der\nFreistaat soll sich um Betreiber bem\u00fchen. Dies ist ja wohl\nbeim Vogtland-Modell eindeutig passiert. Jetzt sind Sie\nwieder nicht zufrieden. Was wollen Sie denn eigentlich?\nWollen Sie das Vogtland-Modell, wollen Sie es hier kaputt-\nreden, oder wollen Sie die privaten Leistungen auf der\nSchiene?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Ende kommen.\n\nAlbrecht,  CDU:  Ihre Sachkompetenz, ich bin froh dar-\n\u00fcber, k\u00f6nnen wir steckenlassen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nzum Schlu\u00dfwort auf. Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen\nund Herren! Ich komme nun zu einigen weiteren Bemer-\nkungen, wie wir uns die Finanzierung des \u00d6PNV vorstel-\nlen. Zun\u00e4chst sind die L\u00e4nder ja in die Pflicht genommen,\nnach dem Regionalisierungsgesetz bei der Deutschen Bahn\nAG ihre Leistungen zu bestellen und diese auch zu finan-\nzieren.\nSeit 1996 gibt Sachsen pro Jahr etwa 570 Millionen DM\ndaf\u00fcr aus, ohne ernsthaft zu kontrollieren, was die Deut-\nsche Bahn AG an Leistungen daf\u00fcr anbietet. Zu beanstan-\nden sind mangelhafte Anschl\u00fcsse, selbst auf Haupt-\nstrecken, zum Beispiel in Freiberg. Ein Zug aus Chemnitz\nkommt an, aber der Zug nach Dresden ist gerade weg.\nZudem werden einige Nebenstrecken uneffektiv betrieben.\nEs w\u00fcrde manchmal ein Zugumlauf gen\u00fcgen, wie auf der\nStrecke Freiberg-Holzhau. F\u00fcr die Nebenstrecken gibt es\nkeinen Takt im Fahrplan, keine Durchbindung der Z\u00fcge in\ndie n\u00e4chste Kreisstadt. Das mag eisenbahntechnisch\nbegr\u00fcndbar sein, ist f\u00fcr den Fahrgast jedoch nicht einzu-\nsehen.\nF\u00fcr den ab 1998 neu auszuhandelnden Verkehrsvertrag\nzwischen dem Freistaat und der Deutschen Bahn AG mu\u00df\ndarauf gedr\u00e4ngt werden, Qualit\u00e4tskriterien zur Verkehrs-\ngestaltung mit aufzunehmen. Das w\u00fcrde aber vorausset-\nzen, da\u00df Sie, Herr Schommer, endlich eigene, konkrete\nVorschl\u00e4ge f\u00fcr ein modernes Verkehrskonzept vorlegen,\ndie dann auch verbindlichen Charakter tragen m\u00fc\u00dften. An\nlandeseigenen Mitteln flie\u00dfen ausdr\u00fccklich nur die Mittel\naus dem FAG sowie jene Zahlungen, wozu der Freistaat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4045\n\n\n\nnach dem Personenbef\u00f6rderungsgesetz und nach dem\nSchwerbehindertengesetz verpflichtet ist.\nIn anderen L\u00e4ndern, wie z. B. Sachsen-Anhalt, wird der\n\u00f6ffentliche Personennahverkehr als eine solche politische\nAufgabe im Interesse der Allgemeinheit bewertet, indem\nman dar\u00fcber hinaus landeseigene Mittel zur Verf\u00fcgung\nstellt.\n\n(Lehmann, CDU: Daf\u00fcr sind sie jetzt pleite.)\n\nDie finanziellen Ausgaben f\u00fcr den \u00d6PNV d\u00fcrfen und k\u00f6n-\nnen nicht einfach unter der Kategorie ,,konsumtive Aus-\ngaben\u201c subsumiert werden. Um den laufenden Betrieb\naufrechtzuerhalten, sind Investitionen f\u00fcr ein allgemein\nzug\u00e4ngliches Verkehrsangebot n\u00f6tig. Bis 1996 standen f\u00fcr\nden kommunalen \u00d6PNV nach dem Gemeindefinanzie-\nrungsgesetz aus Bundes- und Landesmitteln etwa 180 Mil-\nlionen DM zur Verf\u00fcgung. 1997 sind es lediglich noch\n50 Millionen DM.\nDie nach dem Regionalisierungsgesetz zu zahlenden inve-\nstiven Mittel in H\u00f6he von 293 Millionen DM sollten nicht\ndazu benutzt werden, um das genannte Finanzloch zu\nstopfen, denn diese 293 Millionen DM sind zweckgebun-\nden vorrangig f\u00fcr Investitionen in den Schienenpersonen-\nnahverkehr vorgesehen.\nIch komme zum Ende und verweise auf eine wichtige\nFinanzierungsquelle, die zumindest eine Quersubventio-\nnierung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs in den\nGemeinden und St\u00e4dten erm\u00f6glicht hat, n\u00e4mlich aus den\nGewinnen der kommunalen Energieversorgungsunterneh-\nmen. Nun bef\u00fcrchten diese kommunalen Energieversor-\ngungsunternehmen, wenn ihnen sozusagen vor dem Hin-\ntergrund der Liberalisierung des Strommarktes und der\nEnergierechtsnovelle Gewinnverluste bl\u00fchen, da\u00df dann\nauch eine solche Quersubventionierung f\u00fcr den \u00f6ffent-\nlichen Personennahverkehr in den Gemeinden und St\u00e4d-\nten immer schwieriger wird. Insofern sollte auch im\nZusammenhang mit der Energierechtsnovellierung \u00fcber\ndie Gleichberechtigung der Stadtwerke in dieser Ener-\ngierechtsnovelle noch einmal nachgedacht werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion; Herr\nAbg. Plobner, bitte.\n\nPlobner, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Zwei kurze Bemerkungen zur heutigen Debatte.\nErstens. Die sehr breitgef\u00e4cherte Debatte hat uns meines\nErachtens gezeigt, da\u00df mit der Durchsetzung der Ma\u00dfnah-\nmen, die im Gesetz zum \u00f6ffentlichen Personennahverkehr\ndes Freistaates Sachsen vorgesehen sind, doch eine ganze\nReihe Probleme verbunden sind und da\u00df es immer wieder\nnotwendig ist, den Finger in die Wunde zu legen. Dieses\nRecht haben wir uns als Opposition herausgenommen.\nDas haben wir immer wieder durchgesetzt, und das wer-\nden wir auch in Zukunft tun, n\u00e4mlich in regelm\u00e4\u00dfigen\nAbst\u00e4nden in solchen Debatten zu kontrollieren, wie die\nRegierung die Ma\u00dfnahmen, die sie sich selbst im Gesetz\ngegeben hat, umsetzt. Da gibt es noch eine ganze Reihe\nEcken und Kanten. Das haben wir ja heute gesehen \u2013 auch\nin den Auslassungen der Mehrheitsfraktion und im Rede-\nbeitrag des Herrn Ministers.\nHerr Staatsminister! Die Schmalspurbahn \u2013 das k\u00f6nnen Sie\nmir glauben \u2013 habe ich nicht in die Debatte gebracht, um\nhier Schlagzeilen zu erzeugen \u2013 ich w\u00fc\u00dfte auch gar nicht,\n\nin welcher Schlagzeile ich vorgekommen w\u00e4re \u2013, sondern\nes war tats\u00e4chlich unsere Sorge, denn es ist nur noch ein\nJahr Zeit, bis dieser Termin steht. Wir hatten Sorge, da\u00df\ndie Zeit vergeht und nichts Entscheidendes passiert. Wenn\ndas nicht der Fall ist und Sie schon so gut im Stoff sind,\ndann kann das nur der Sache dienen. Da begleiten wir Sie\nnat\u00fcrlich auch.\nDas ist mit den anderen Dingen auch so. Bis zum Jahre\n2002 ist anscheinend noch sehr viel Zeit; ich hatte das\nheute schon einmal erw\u00e4hnt. Aber die Zeit rennt uns doch\ntats\u00e4chlich davon, wenn wir nicht zwischenzeitlich immer\neinmal kontrollieren, wie weit wir sind, und Bestandsauf-\nnahme auf diesem Gebiet machen. Das wird auch in\nZukunft so geschehen.\nZweitens finde ich, da\u00df die Art, wie wir es heute gemacht\nhaben, Antr\u00e4ge zu b\u00fcndeln, eigentlich recht geeignet ist,\nauch einmal grundlegende Dinge zu diskutieren. Ich ver-\nhehle nat\u00fcrlich nicht, da\u00df meine Kollegen, die ein anderes\nFachgebiet bestreiten, gesagt haben, das werde dann mit\nder Zeit erm\u00fcdend. Aber ich denke, das ist eine Gelegen-\nheit f\u00fcr die jeweiligen Fachpolitiker, auch grunds\u00e4tzliche\nAusf\u00fchrungen zu machen. Wir sollten zuk\u00fcnftig diese Art\nbeibehalten und auch in anderen Fachgebieten eine B\u00fcn-\ndelung der Antr\u00e4ge vornehmen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich bitte jetzt um besondere Aufmerk-\nsamkeit, weil wir \u00fcber eine ganze Reihe von Antr\u00e4gen\nabzustimmen haben.\nIch beginne mit der Drucksache 2/2156, Antrag der Frak-\ntion der CDU. Bevor wir zur Beschlu\u00dffassung \u00fcber diese\nDrucksache kommen, frage ich den Antragsteller, ob er\ngem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung den Punkt 1 des\nvorliegenden Antrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will. Das ist\nder Antrag in der Drucksache 2/2156, Punkt 1.\n\n(Zuruf von der CDU: Ja!)\n\nDamit ist der Punkt 1 der Drucksache erledigt.\nIch stelle nun die Drucksache 2/2156, Punkt 2, zur Abstim-\nmung. Wer diesem Punkt die Zustimmung geben will, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Antrag ist einstimmig\nangenommen worden.\nIch rufe auf die Drucksache 2/2263, Antrag der Fraktion\nder CDU, und stelle diese zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Auch dieser\nAntrag ist einstimmig angenommen worden.\nIch rufe auf die Drucksache 2/2592, Antrag der Fraktion\nder CDU. Wer m\u00f6chte diesem Antrag die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen ist der Antrag\nmehrheitlich angenommen worden.\nIch rufe auf die Drucksache 2/3833, Punkt 1, Antrag der\nFraktion der CDU. Ich frage den Antragsteller, ob der\nPunkt 1 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden soll. \u2013 Das ist der Fall.\nDann rufe ich auf die Drucksache 2/3833, Punkt 2. Wer\nm\u00f6chte diesem die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Punkt ist\neinstimmig angenommen worden.\nIch rufe auf die Drucksache 2/4149, Antrag der Fraktion\nder PDS. Frau Abg. Mattern, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4046\n\n\n\nFrau Mattern, PDS: Danke. Wir m\u00f6chten diesen Antrag\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit ist dieser Antrag\nerledigt, und es braucht \u00fcber ihn nicht mehr abgestimmt\nzu werden.\nIch rufe auf die Drucksache 2/4681, Antrag der Fraktion\nder PDS. Wer m\u00f6chte diesem Antrag die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Der Antrag ist mit einer ganzen Reihe Stimmen\ndaf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe auf die Drucksache 2/4930, Antrag der Fraktion\nder PDS. Ich frage hier die Fraktion, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53 den\nPunkt a) des vorliegenden Antrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren\nwill.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja!)\n\n\u2013 Das ist der Fall. Damit ist der Punkt a) des Antrages\nerledigt.\nIch rufe auf die Drucksache 2/4930, Punkt b). Wer m\u00f6chte\ndiesem die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimm-\nenthaltungen ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\nIch rufe auf die Drucksache 2/5308, Antrag der Fraktion\nder SPD. Wer m\u00f6chte diesem Antrag die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt \u2013 \u2013\nGibt es noch eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhal-\nten? \u2013 Herr Abg. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ja, ich m\u00f6chte mein Abstimmungs-\nverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe allen hier zur Abstimmung\neingebrachten Drucksachen zugestimmt, nicht nur denen\nmeiner Partei, weil ich keine Widerspr\u00fcche zwischen die-\nsen Drucksachen gesehen habe. Ich hatte zwar Fragen im\nDetail, vor allem zu den Dingen, die von der CDU einge-\nbracht waren. Wer mir zugeh\u00f6rt hat, hat es ja in meinem\nRedebeitrag auch bemerkt.\n\n(Albrecht, CDU: Ich habe nichts bemerkt!)\n\n\u2013 Herr Albrecht, ich wei\u00df nicht, wo Sie waren, aber das ist\nIhre Sache. Ich wei\u00df nicht, wof\u00fcr Sie Ihre Di\u00e4ten bekom-\nmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte, Herr Porsch, eine\nErkl\u00e4rung zur Abstimmung!\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich sehe also schon, da\u00df sich eine\nTendenz in bezug auf den \u00f6ffentlichen Personennahver-\nkehr durchsetzt, die unseren Intentionen entspricht. Ich\nbin gern bereit, einen solchen Trend durch Zustimmung\nzu unterst\u00fctzen. Damit haben wir in der Fraktion \u00fcber-\nhaupt kein Problem. Uns treibt bei der Abstimmung einzig\nund allein die Sachlichkeit der Angelegenheit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gibt es weitere Erkl\u00e4run-\ngen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit schlie\u00dfe ich diesen\nTagesordnungspunkt ab.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nStellung des Ministerpr\u00e4sidenten zum Verhalten des Kultusministers\nDrucksache 2/5110, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten sind wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde ist: SPD, CDU, PDS, CDU und Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin das Wort.\nBitte, Herr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch,  SPD:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  sehr  verehrten\nDamen und Herren! Die Stellung des Lehrers in der\nGesellschaft hat sich in den letzten Jahrzehnten beinahe\ngrundlegend ge\u00e4ndert, b\u00f6se gesagt, kann man es auch so\nausdr\u00fccken: vom Zuchtmeister der Nation zu deren Pr\u00fc-\ngelknaben.\n\nAuch wenn der Lehrerberuf schon immer f\u00fcr Scherze gut\nwar \u2013 denken wir nur an die ,,Feuerzangenbowle\u201c \u2013, so\nhaben sich doch in den letzten Jahrzehnten \u00f6ffentlicher\nRespekt und Achtung f\u00fcr diesen Berufsstand weitgehend\nverloren. Auf die vielf\u00e4ltigen Gr\u00fcnde hierf\u00fcr will ich nicht\neingehen, weil es darum heute nicht geht, wohl aber um\ndie Folgen, und zwar nicht um die Folgen f\u00fcr die Lehrer\nselbst, wie unangenehm sie f\u00fcr sie pers\u00f6nlich auch sein\nm\u00f6gen, sondern die Folgen f\u00fcr die Institution Schule und\ndie Erf\u00fcllung ihres gesellschaftlich formulierten Bildungs-\nauftrages.\n\nEs scheint in diesem Hause wohl kaum Dissens dar\u00fcber zu\nbestehen: Wenn der Lehrer ein schlechtes Ansehen hat,\nwird der Bildungserfolg der Schule leiden,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nvor allem wohl in dem Aspekt der Bildung, der landl\u00e4ufig\nvon der CDU im besonderen als ,,Erziehung\u201c bezeichnet\nund hochgehalten wird. Der Lehrer wird also Schwierig-\nkeiten haben bei Unterst\u00fctzung, F\u00f6rderung und Anregung\nder Ausbildung personaler und sozialer Kompetenzen,\ndies um so mehr, als er sich dank schlechten Ansehens\nauch der Unterst\u00fctzung der Elternh\u00e4user und der Zusam-\nmenarbeit mit ihnen nicht mehr sicher sein kann.\nJeder, der irgendwie intensiver mit Schule zu tun gehabt\nhat, wird mir zustimmen, da\u00df das Verh\u00e4ltnis von Eltern-\nhaus und Schule ein besonders wichtiges, aber auch ein\nbesonders diffiziles ist. Nicht selten gibt es \u2013 mehr oder\nweniger offen \u2013 gegenseitige Schuldzuweisungen, wenn\ndie Erziehung nicht so fruchtet, wie sich das der eine oder\nder andere oder beide Seiten vorstellen.\nWenn in einer solchen Situation Eltern in dosierten\nAbst\u00e4nden lesen, da\u00df Lehrer immer mehr Geld verdienen,\ndann wird dies Wirkung zeigen, dann spielt es weniger\neine Rolle, da\u00df es sich einmal um die Grundschullehrer,\ndas andere Mal um die Gymnasiallehrer handelt. \u2013 Ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4047\n\n\n\nspreche jetzt von der Umsetzung der KMK-Richtlinien\nund -Vereinbarungen \u00fcber die Anerkennung der Lehrer-\nabschl\u00fcsse und die darauf folgenden Eingruppierungen.\nWozu, so h\u00e4tte man sich damals schon fragen k\u00f6nnen,\nwird dies dosiert umgesetzt und in die \u00d6ffentlichkeit\ngetragen? \u2013 Die Antwort ist relativ klar: Weil es ein Mittel\nwar, die Interessenvertreter der Lehrer in ihrer Position bei\nder Durchsetzung einer tariflichen Regelung durch \u00f6ffent-\nlichen Druck zu schw\u00e4chen. Es war ein politisches Spiel,\num m\u00f6glichst billig die KMK-Vereinbarungen umzuset-\nzen, und dies geschah mit Billigung des Kabinetts.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir m\u00fcssen uns aber vor Augen halten, da\u00df diese Mittei-\nlung, die zum Teil auch nur die H\u00f6he von Geh\u00e4ltern ein-\nzelner, an einer Hand abz\u00e4hlbarer Lehrer betrifft, n\u00e4mlich\nSchulleiter mit Westgehalt, auf eine Bev\u00f6lkerung traf und\ntrifft, die sich in einem ziemlich tiefen gesellschaftlichen\nUmbruch mit tiefgreifenden pers\u00f6nlichen Konsequenzen\nbefindet, und zwar entweder hinter sich oder vor sich, die\nzum Teil keine greifbaren Perspektiven hat.\nWas k\u00f6nnen dann solche Meldungen anderes ausl\u00f6sen als\nNeid! \u2013 Wie gesagt, das sollten sie ja auch, denn damit\nhatte man die Lehrer unter dem moralischen Druck der\n\u00d6ffentlichkeit. Das Spiel funktionierte damals gut, und der\nKultusminister scheint es bei jeder ihm passenden Gele-\ngenheit weiter spielen zu wollen \u2013 auf Kosten der inhalt-\nlichen Wahrnehmung der Verantwortung f\u00fcr sein Ressort.\nNun kennen wir den Kultusminister als ehrgeizigen Politi-\nker, der gern mit harter Hand regiert, sich schnell reizen\nl\u00e4\u00dft und seine Feindbilder mit sich herumtr\u00e4gt und pflegt,\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nder aber mit Schule und Bildung wenig am Hut hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEr hat aus dieser Abneigung nie einen Hehl gemacht.\nImmerhin verlie\u00df er am Ende der 1. Legislaturperiode\ndemonstrativ den Schulausschu\u00df.\nDer Ministerpr\u00e4sident hat dies alles gewu\u00dft und ihn trotz-\ndem zum Kultusminister gemacht, um ihn \u2013 das ist auch\nkein Geheimnis \u2013 nicht als Gegenspieler in einer f\u00fchrenden\nRolle in diesem Hause zu haben. Die Rechnung ist aufge-\ngangen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben die Verantwortung f\u00fcr\ndas Ganze, und Sie k\u00f6nnen Ihr internes Machtkalk\u00fcl ver-\nfolgen, aber Sie d\u00fcrfen dar\u00fcber nicht die Kontrolle Ihrer\norigin\u00e4ren Aufgaben als Ministerpr\u00e4sident vernachl\u00e4s-\nsigen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir verlangen heute und hier von Ihnen eine Stellungnah-\nme. Denn was kann eine Umfrage bewirken, in der der\n\u00d6ffentlichkeit Maximalgeh\u00e4lter preisgegeben werden, in\nder die Qualifikation des Lehrers mit der von Textilfach-\narbeitern gleichgesetzt wird, in der die Arbeit der Lehrer\nvon Leuten bewertet werden soll, die gr\u00f6\u00dftenteils gar kei-\nnen Einblick in deren T\u00e4tigkeit haben, die also in aller\nRegel ganz subjektiv antworten werden? Was soll und\nkann das anderes bewirken als einen weiteren Verfall des\n\u00f6ffentlichen Ansehens der Lehrer?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIhr internes politisches Spiel darf so nicht weitergehen,\nda\u00df Sie einen unliebsamen Partner, wie es Herr R\u00f6\u00dfler\nzweifellos f\u00fcr Sie ist, sich selbst durch unangemessenes\nVerhalten ausschalten lassen. Der Preis ist zu hoch.\nWenn nun aber gar wiederholt gegen\u00fcber der Presse gut\neinem Drittel der Lehrer nicht nur Demokratief\u00e4higkeit\nabgesprochen wird, sondern auch eine entsprechende\nLernf\u00e4higkeit, dann m\u00fcssen in diesem Hause die Alarm-\nglocken l\u00e4uten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEntweder ist dies eine unversch\u00e4mte Verleumdung oder\ndas Eingest\u00e4ndnis, da\u00df die demokratische Erneuerung der\nSchule fehlgeschlagen ist. Eine so harsche Kritik haben\nnoch nicht einmal s\u00e4chsische CDU-Politiker vertreten.\nWas wir f\u00fcr uns und f\u00fcr die nachfolgenden Generationen\nnicht zulassen k\u00f6nnen, ist, da\u00df diese im Sinne totalit\u00e4rer,\nalso antidemokratischer Anschauungen und Werte erzo-\ngen werden. Wer dann Teilzeitvertr\u00e4ge aushandelt, statt\ndie undemokratischen Lehrer zu entlassen, der handelt\nfahrl\u00e4ssig.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte kommen Sie zum\nEnde!\n\nHatzsch, SPD: Wie auch immer, Herr Minister, Sie haben\nin jedem Falle versagt!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nhat Herr Abg. Dr. H\u00e4hle das Wort.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Herr Hatzsch hat soeben einen sehr\ntemperamentvollen Vortrag gehalten. Allerdings hat er zu\ndem Antrag, der der Rede zugrunde liegt, nicht gespro-\nchen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEr hat eine Stellungnahme verlangt!)\n\nDenn die SPD-Fraktion \u2013 h\u00f6ren Sie zu! \u2013 stellt den Antrag,\nder Ministerpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen solle Stel-\nlung beziehen zum Verhalten eines Staatsministers und\nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages.\n\n(Zurufe von SPD und PDS: Richtig!)\n\n,,Der Ministerpr\u00e4sident soll vor dem Landtag Stellung\nbeziehen zum Verhalten des Kultusministers.\u201c So hei\u00dft es\nw\u00f6rtlich in diesem Antrag.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben richtig gelesen!)\n\nWissen Sie, schon die Wahl des Wortschatzes sollte eigent-\nlich alle hellh\u00f6rig machen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nHerr H\u00e4hle, reden Sie jetzt\n\nnicht \u00fcber Wortschatz!)\n\nMir jedenfalls str\u00e4ubt sich das Fell.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nIch mu\u00dfte fr\u00fcher auch manchmal Stellung zu meinem Ver-\nhalten beziehen, zum Beispiel, wenn ich mir die Frechheit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4048\n\n\n\nerlaubt hatte, mich der befohlenen Teilnahme an der Mai-\ndemonstration zu entziehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch mu\u00dfte vor meinem Arbeitskollektiv Stellung beziehen.\nDer Grund f\u00fcr meine Stellungnahme bestand darin, da\u00df\nauch mein sogenannter staatlicher Leiter f\u00fcr mein Verhal-\nten vor seinem Sektionsdirektor oder vor dem Rektor der\nTechnischen Universit\u00e4t Karl-Marx-Stadt damals Stellung\nnehmen mu\u00dfte. Und die alle mu\u00dften wieder vor der SED-\nParteileitung an dieser Universit\u00e4t Stellung beziehen.\nIch wei\u00df nicht, ob die Genossen der s\u00e4chsischen SPD viel-\nleicht nicht zur Kenntnis genommen haben, da\u00df heute\nganz andere Regeln gelten. Zum Beispiel gilt heute das\nGrundgesetz, Artikel 5, oder die S\u00e4chsische Verfassung,\nArtikel 20 oder 55.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und Artikel 63!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Dr. H\u00e4hle?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich gestatte eine Zwischenfrage.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf.  Dr.  Porsch,  PDS:  Herr Dr. H\u00e4hle, es gilt auch Arti-\nkel 63 der S\u00e4chsischen Verfassung. Ist der Ihnen bekannt?\nDort steht: ,,Der Ministerpr\u00e4sident bestimmt die Richt-\nlinien der Politik und tr\u00e4gt daf\u00fcr die Verantwortung.\nInnerhalb der Richtlinien der Politik leitet jeder Staatsmini-\nster seinen Gesch\u00e4ftsbereich selbst\u00e4ndig unter eigener Ver-\nantwortung.\u201c\nIst es da nicht, wenn eine Fraktion oder ein Abgeordne-\nter \u2013 Moment, die Frage \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit und Zurufe von der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte, den Abgeordne-\nten aussprechen zu lassen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: - Wenn eine Fraktion oder ein Ab-\ngeordneter der Meinung ist, ein Staatsminister k\u00f6nnte mit\nseinem Verhalten oder mit dem, was er tut, von den Richt-\nlinien der Politik abgewichen sein, ist es dann nicht ganz\nnormal, da\u00df man den Ministerpr\u00e4sidenten bittet, dazu\nStellung zu beziehen? Er kann dann sagen: Es entspricht\nden Richtlinien oder nicht.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Aber erstens bestimmen zum Gl\u00fcck\nnicht Sie die Richtlinien der Politik in diesem Lande.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas habe ich auch nicht behauptet. \u2013\n\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nZweitens haben Sie ja ganz richtig Artikel 63 Abs. 2 zitiert:\n,,Innerhalb der Richtlinien der Politik leitet jeder Staats-\nminister seinen Gesch\u00e4ftsbereich selbst\u00e4ndig unter eigener\nVerantwortung.\u201c Herr Porsch, innerhalb dieser Richt-\nlinien.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber ,,innerhalb der Richtlinien\u201c.\n\nUnd das war die Frage.)\n\nNun kommen wir mal zur\u00fcck zu der Frage, um welches\nVerhalten des Ministers es sich denn handelt. Er hat sich\nerlaubt, seine Meinung frei und \u00f6ffentlich zu \u00e4u\u00dfern,\noffensichtlich darauf vertrauend, da\u00df auch f\u00fcr ihn gilt, was\nin der S\u00e4chsischen Verfassung steht, nicht nur im Arti-\nkel 63, sondern in dem erw\u00e4hnten Artikel 20: ,,Jede Person\nhat das Recht, ihre Meinung in Wort, Schrift und Bild frei\nzu \u00e4u\u00dfern und zu verbreiten.\u201c Oder Artikel 55 Abs. 1 :\n,,Abgeordnete d\u00fcrfen zu keiner Zeit wegen ihrer Abstim-\nmung oder wegen einer \u00c4u\u00dferung, die sie im Landtag\noder sonst in Aus\u00fcbung ihres Mandates getan haben,\ngerichtlich oder dienstlich verfolgt oder anderweitig\nau\u00dferhalb des Landtages zur Verantwortung gezogen\nwerden.\u201c\nWie kann nun, frage ich, eine Fraktion, die genau dieser\nVerfassung zugestimmt hat, die sie mit aus der Taufe\ngehoben hat,\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Die sie verteidigen wird!)\n\neinen solchen Antrag \u00fcberhaupt stellen?\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, da\u00df ich erstens keine Zwischen-\nfrage mehr beantworte,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch k\u00f6nnte mir auch vorstellen,\n\nda\u00df Sie es nicht k\u00f6nnen!)\n\nund zweitens k\u00f6nnte ich mir vorstellen, da\u00df sich diese\nFraktion ganz einfach von anderen, von einigen wenigen\nbenutzen l\u00e4\u00dft, von jenen, die unverbl\u00fcmt zu erkennen\ngeben, da\u00df sie den geistigen Sprung in die Demokratie\nnoch nicht vollzogen haben.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nSo schreibt zum Beispiel die Vorsitzende der Gewerkschaft\nErziehung und Wissenschaft am 11.4.1997 an die Fraktio-\nnen des S\u00e4chsischen Landtages folgendes: ,,Ich m\u00f6chte Sie\nauffordern, den Minister endlich zur Rede zu stellen und\nseine \u00c4u\u00dferungen zu unterbinden.\u201c\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja! Ja!)\n\nAn anderer Stelle \u2013 kurz danach \u2013 hei\u00dft es: ,,\u2026 solches\nVerhalten eines Ministers zu unterbinden\u201c. Das m\u00fcssen\nSie sich mal auf der Zunge zergehen lassen! An die Frak-\ntionen des S\u00e4chsischen Landtages wird das Ansinnen\ngerichtet, einem Minister einen Maulkorb umzulegen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nNein, nur kontrollieren!)\n\nDie Gewerkschaftsvorsitzende wendet sich in dem\nerw\u00e4hnten Brief an die Fraktionen des Landtages \u2013 ich\nzitiere \u2013 ,,im Zusammenhang mit den j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferun-\ngen des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler gegen\u00fcber dem ,Spie-\ngel\u2019\u201c, der Minister habe eine demokratisch gew\u00e4hlte Par-\ntei \u2013 gemeint ist hier die PDS \u2013 als zutiefst reaktion\u00e4r\nbezeichnet.\n\n(Leroff, CDU: Der Mann hat recht!)\n\nAuch eine \u00c4u\u00dferung des Ministers gegen die SED-Eliten\nh\u00e4lt die GEW-Landesvorsitzende f\u00fcr \u00e4u\u00dferst bedenklich.\nNun gebe ich zu: Auch das ist selbstverst\u00e4ndlich der Ver-\nfassung wegen ihr gutes Recht, so wie es auch das Recht\nder SPD-Fraktion ist, Antr\u00e4ge zu stellen, Auskunft von\nden Mitgliedern der Staatsregierung zu verlangen und die\neigene Meinung frei und offen zu \u00e4u\u00dfern und auch vehe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4049\n\n\n\nment zu vertreten; ob man da vorher Ecstasy genommen\nhat oder nicht, bleibt dahingestellt.\n\n(Jurk, SPD: Herr H\u00e4hle, was machen Sie? \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nAber ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend eins festhalten: Die Auffor-\nderung zur \u00f6ffentlichen Ma\u00dfregelung eines frei gew\u00e4hlten\nAbgeordneten, weil er vom Recht der freien Meinungs-\n\u00e4u\u00dferung Gebrauch gemacht hat, halte ich f\u00fcr eine Unge-\nheuerlichkeit.\n\nDie vorhergehende Bemerkung geht auf Zwischenrufe hier\nim Landtag zur\u00fcck. Wenn Sie das st\u00f6ren sollte, das mu\u00df\nnicht unbedingt im Protokoll stehenbleiben.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Adler, SPD:\nDar\u00fcber werden wir uns noch unterhalten!)\n\nIch bedanke mich.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Fraktion\nauf; Herr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr H\u00e4hle, es geht heute nicht um die GEW, es geht\num die \u00c4u\u00dferung eines Ministers. Und ich denke sehr\nwohl, da\u00df dieses Parlament das Recht hat, vom Minister-\npr\u00e4sidenten dazu eine Stellungnahme abzufordern.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas ist etwas anderes als die Forderung, etwas zu unter-\nbinden, und wir wollen diese Stellungnahme heute auch\nnoch h\u00f6ren.\n\nHerr H\u00e4hle, auch mir str\u00e4ubte sich das Fell, nicht nur\nwegen der \u00c4u\u00dferungen des Kultusministers, die er perma-\nnent macht, sondern auch wegen Ihrer abstrusen Ausf\u00fch-\nrungen, die Sie hier gemacht haben. Im Gegensatz zu\nIhnen m\u00f6chte ich gern zum Antrag der SPD sprechen.\n\nLassen Sie mich mit einem Zitat beginnen: ,,Wir m\u00fcssen\nden Lehrern zeigen, da\u00df sie ein ganz wichtiger Stand sind.\nLehrer d\u00fcrfen nicht die Pr\u00fcgelknaben der Nation sein. Ich\nwill mich vor meine Lehrer stellen, weil sie \u00f6ffentliche\nAnerkennung verdienen.\u201c\n\nUnvorstellbar, aber wahr: Der das sagte, war niemand\nanderes als der Leider-immer-noch-Kultusminister dieses\nLandes, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nWas hei\u00dft: Leider immer noch?!)\n\nNachzulesen in einem Interview mit der ,,LVZ\u201c am 6. Ok-\ntober 1994, dem Tag der Wahl des Ministerpr\u00e4sidenten,\nder ihn vor allem deswegen ins Kabinett berief, um\neinen Fraktionsvorsitzenden R\u00f6\u00dfler zu verhindern. Herr\nHatzsch hat schon darauf hingewiesen.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nNun ist mir die F\u00fchrungsspitze der CDU, Herr Leroff,\nrelativ egal, aber eines ist gewi\u00df: Ohne diese Entscheidung\nvon Herrn Biedenkopf w\u00e4re den s\u00e4chsischen Lehrerinnen\nund Lehrern einiges erspart geblieben,\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nzumindest jedenfalls ein Minister, der sich eben nicht vor\nseine Lehrer stellt, sondern permanent dazu beitr\u00e4gt, das\nKlima an den s\u00e4chsischen Schulen nachhaltig zu vergiften.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas ist doch Unsinn! \u2013 Goliasch, CDU:\n\nSchwachsinn! Absoluter Schwachsinn! \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nDen vorl\u00e4ufigen H\u00f6hepunkt erreichte Herr R\u00f6\u00dfler, als er\ndurch wiederholte \u00c4u\u00dferungen in der \u00d6ffentlichkeit den\nEindruck zu erwecken versuchte, die Lehrer, von denen\nein Gro\u00dfteil ohnehin in Teilzeit besch\u00e4ftigt ist, w\u00fcrden\n\u00fcber Spitzengeh\u00e4lter in dieser Gesellschaft verf\u00fcgen.\nIn diesem Kontext wollte der Minister gar eine Emnid-\nUmfrage in Auftrag geben und die B\u00fcrger dazu befragen.\nDies ist entweder an der fehlenden Bereitschaft des ange-\nfragten Meinungsforschungsinstituts gescheitert, vielleicht\nhat aber auch das Kabinett in einem Anflug von Realismus\nden \u00fcbereifrigen Minister zur Ordnung gerufen; denn in\nIhrer Antwort auf eine Kleine Anfrage nach den Geh\u00e4ltern\nvon Ministerialbeamten, Frau de Haas, haben Sie ver-\nsichert, da\u00df sich die Regierung nicht an Neidkampagnen\nbeteiligen w\u00fcrde. Dies war Ihrem Kollegen R\u00f6\u00dfler offen-\nsichtlich zu dem Zeitpunkt nicht bekannt, als er seinen\nFeldzug gegen die s\u00e4chsischen P\u00e4dagogen startete.\nDabei beschr\u00e4nkte er sich ja nicht nur auf die Einkom-\nmenslage der Lehrer, die zu allem \u00dcberflu\u00df auch noch ver-\nf\u00e4lscht dargestellt wurde, sondern er meinte gar feststellen\nzu m\u00fcssen, da\u00df mindestens ein Drittel von ihnen demo-\nkratieunf\u00e4hig und damit f\u00fcr die bestehende Gesellschaft\nverloren sei.\n\n(Leroff, CDU: Das sehe ich genauso!)\n\nAls die PDS-Fraktion nun seine diesbez\u00fcglichen Antwor-\nten auf eine Kleine Anfrage des Abg. Prof. Bramke auf\neiner Kundgebung der GEW verteilte, wertete Herr R\u00f6\u00dfler\ndies vor der Landespressekonferenz als kommunistische\nPropaganda. Dabei hatten wir nichts anderes gemacht,\nals den Brief von Herrn R\u00f6\u00dfler an den Landtag im Ori-\nginaltext zu verteilen und ihn publik zu machen. Er hat\nseine \u00c4u\u00dferungen ja auch im ,,Spiegel\u201c wiederholt. Doch\nstatt Dank ernteten wir nur massive und zum Teil unver-\nsch\u00e4mte Kritik seitens des SMK.\nAber damit k\u00f6nnen wir schon leben, zumal wir ja eine\nsachorientierte Auseinandersetzung mit diesem Minister\nohnehin nicht gew\u00f6hnt sind.\nEine solche sachorientierte Auseinandersetzung lie\u00dfe sich\nzum Beispiel \u00fcber die Ergebnisse der von der PDS-Frak-\ntion in Auftrag gegebenen repr\u00e4sentativen Umfrage des\nLeipziger Instituts f\u00fcr Marktforschung f\u00fchren, wobei wir\nallerdings nicht nach der Meinung der B\u00fcrger \u00fcber die\nAngemessenheit der Ministerbesoldung gefragt haben,\nsondern nach der Auffassung zu bildungspolitischen\nFragestellungen. Die Ergebnisse waren f\u00fcr uns beein-\ndruckend und zum Teil auch \u00fcberraschend, denn nahezu\nalle bisherigen Aussagen des Kultusministers wurden ad\nabsurdum gef\u00fchrt.\nWir haben insgesamt drei Fragen gestellt.\nZum einen wollten wir wissen, wie die Sachsen die kleinen\nGrundschulen beurteilen, von denen der Herr Minister,\nnachdem er suggestive Fragen nach einer vorsintflutlichen\nZwergschule gestellt hatte, behauptete, da\u00df sie nur 3 %\nZustimmung f\u00e4nden. Das von uns beauftragte Institut\nermittelte, da\u00df 44 % der Befragten bereit w\u00e4ren, ihr eigenes\nKind in eine solche kleine Grundschule mit jahrgangs\u00fcber-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4050\n\n\n\ngreifendem Unterricht zu schicken. Im l\u00e4ndlichen Raum\nwaren es sogar 51 %.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch wage zu behaupten, wenn die Leute aufgekl\u00e4rt w\u00fcr-\nden, was das \u00fcberhaupt bedeutet, w\u00e4ren die Zahlen noch\nh\u00f6her.\nGanze 11 % der Befragten waren, zweitens, f\u00fcr eine Selek-\ntierung der Kinder nach Klasse 4. 84 % aber votierten f\u00fcr\neinen sp\u00e4teren Zeitpunkt und damit gegen das in Sachsen\ngeltende Schulgesetz.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd drittens fragten wir, ob der Geburtenr\u00fcckgang f\u00fcr\nEinsparungen oder f\u00fcr eine Verbesserung der p\u00e4dago-\ngischen Bedingungen an den Schulen \u2013 das hei\u00dft redu-\nzierte Klassenst\u00e4rken,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nSenkung der Pflichtstundenzahlen, Erhalt wohnortnaher\nSchulen usw. \u2013 genutzt werden sollte. 71 % der Sachsen\nerteilten der Sparwut von Kultus- und Finanzminister\ndabei eine ganz entschiedene Abfuhr.\n\n(Zurufe von CDU und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte zum Schlu\u00df kom-\nmen.\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Ich komme zum Schlu\u00df.\nEin Minister, der derart neben den Realit\u00e4ten liegt wie\nHerr R\u00f6\u00dfler, ist in seinem Amt offenkundig \u00fcberfordert.\nDie PDS-Fraktion erwartet, da\u00df der Ministerpr\u00e4sident, wie\nvon der SPD beantragt, in der heutigen Debatte eindeutig\nStellung bezieht.\nAm besten allerdings w\u00e4re es, wenn der Regierungschef \u2013\num eine Anleihe beim Boxsport zu machen \u2013 diesen Kul-\ntusminister baldm\u00f6glichst aus dem Ring n\u00e4hme; die s\u00e4ch-\nsischen Lehrerinnen und Lehrer w\u00fcrden es ihm sicherlich\ndanken.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\n\nZurufe von der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Ministerpr\u00e4sident,\nbitte.\n\nProf.  Dr.  Biedenkopf,  Ministerpr\u00e4sident:  Ich  nehme \u2013\nFrau Pr\u00e4sidentin! \u2013 die Gelegenheit gerne wahr, vor dem\nLandtag Stellung zu nehmen, obwohl ich uneingeschr\u00e4nkt\nmit dem \u00fcbereinstimme, was der Fraktionsvorsitzende\nH\u00e4hle zur Selbst\u00e4ndigkeit und zur Meinungsfreiheit, auch\nvon Ministern, vorgetragen hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch hatte bei Ihrem Vortrag, Herr Kollege Hatzsch,\nzun\u00e4chst den Eindruck, Sie wollten die ,,Feuerzangen-\nbowle\u201c fortsetzen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDie Freude, mit der Sie an Ihren Platz zur\u00fcckgekehrt sind,\nhat mich auch an diesen Film erinnert \u2013 der im \u00fcbrigen der\nerste war, den ich als Junge sah.\nWas mich besonders \u00fcberrascht, ist, da\u00df es niemandem in\nder Opposition aufgefallen ist, da\u00df die Opposition offen-\n\nbar Angst davor hat, die Bev\u00f6lkerung in bezug auf die\nAngemessenheit von Lehrergeh\u00e4ltern zu befragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn wenn die Opposition feststellt, \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Die richtigen Zahlen sind allgemein bekannt und w\u00e4ren\nnat\u00fcrlich auch zugrunde gelegt worden. Die Befragung\nhat ja gar nicht stattgefunden, Herr Porsch, deshalb k\u00f6n-\nnen Sie auch nicht das Gegenteil behaupten.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Nein, nein, lassen Sie das mal.\nDas Entscheidende ist etwas ganz anderes: Das Entschei-\ndende ist, da\u00df die Opposition, insbesondere die Sozial-\ndemokratische Partei \u2013 Herr Hatzsch hat das ja vorgetra-\ngen \u2013, davon ausgeht, da\u00df, wenn man die Bev\u00f6lkerung in\nbezug auf die Angemessenheit der Geh\u00e4lter unserer Leh-\nrer befragen w\u00fcrde, eine Neidkampagne die Folge ist.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nDas mu\u00df doch bedeuten, da\u00df die Geh\u00e4lter der Lehrer neid-\nerzeugende H\u00f6hen haben, sonst k\u00f6nnte es doch keine\nNeidkampagne ausl\u00f6sen. Es kann doch nur eine Neidkam-\npagne ausl\u00f6sen \u2013 nach Ihrer Auffassung \u2013, wenn die\nGeh\u00e4lter so sind, da\u00df sie zum Neid Anla\u00df geben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der Opposition)\n\n\u2013 Nein, nein, es ist schon so. Sie haben sich da selbst gefan-\ngen. Sie sind der Meinung: Das, was jeder B\u00fcrger im Land\naus dem Haushalt, den Besoldungsgesetzen und den Tarif-\nvertr\u00e4gen entnehmen kann, sollte nicht Gegenstand einer\n\u00f6ffentlichen Befragung sein. Das haben Sie hier vertreten,\nund Sie haben dem Minister den Vorwurf gemacht, er h\u00e4t-\nte die Absicht, das zu tun. Tats\u00e4chlich ist es ja nicht pas-\nsiert.\nAu\u00dferdem: Herr Kollege R\u00f6\u00dfler genie\u00dft gro\u00dfes Ansehen \u2013\n\u2013\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber nicht bei den Lehrern!)\n\n\u2013 Ja, auf ein Ansehen bei Ihnen, Herr Hahn, wird er auch\nnicht den geringsten Wert legen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndeshalb werden Sie mit Ihrem Zwischenruf Herrn R\u00f6\u00dfler\nnicht entt\u00e4uschen, sondern allenfalls erleichtern.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch h\u00e4tte auch selbst Probleme, wenn er pl\u00f6tzlich bei Ihnen\nAnsehen genie\u00dfen w\u00fcrde.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nWie dem auch sei, Herr R\u00f6\u00dfler hat etwas fertiggebracht, an\ndem sich die beiden sozialdemokratisch gef\u00fchrten Regie-\nrungen in Ostdeutschland die Z\u00e4hne ausbei\u00dfen: n\u00e4mlich\ndie tarifvertragliche Bew\u00e4ltigung des sich in der Grund-\nschule auswirkenden Geburtenr\u00fcckgangs.\nHerr R\u00f6\u00dfler ist im Vorfeld dieser Verhandlungen Gegen-\nstand von \u00c4u\u00dferungen der Organisation der Lehrer gewe-\nsen, die jeder Beschreibung spotten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4051\n\n\n\nIch habe dies mehrfach zum Anla\u00df genommen, deshalb\nauch bei den Verb\u00e4nden zu intervenieren, unter anderem\nin einem Gespr\u00e4ch mit dem Bundesvorsitzenden der\nGEW. In diesem Gespr\u00e4ch hat der Bundesvorsitzende der\nGEW nicht die geringsten Beschwernisse gegen Herrn\nR\u00f6\u00dfler ge\u00e4u\u00dfert, aber mir versprochen, da\u00df er seine regio-\nnalen Leute darauf aufmerksam machen wollte, da\u00df die\nArt und Weise der vorbereitenden Auseinandersetzung\nvon seiten der GEW insbesondere im Vorfeld der sp\u00e4ter\ngetroffenen Vereinbarungen nicht zielf\u00fchrend sei \u2013 ich\ndr\u00fccke mich sehr vorsichtig aus.\nDie Art und Weise, wie man in den Wald hineinruft,\nerzeugt das Echo. Ich unterst\u00fctze uneingeschr\u00e4nkt das\nRecht von Herrn R\u00f6\u00dfler ,,zuzuschlagen\u201c, wenn er in einer\nWeise angegriffen wird, die v\u00f6llig indiskutabel ist\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund die noch indiskutabler ist, wenn man bedenkt, da\u00df es\nsich um Frauen und M\u00e4nner handelt, die ja in ihrer gro\u00dfen\nMehrheit diese Art von \u00c4u\u00dferungen auch nicht teilen, wel-\nche durch eine Organisation vertreten werden, die sich\neine Sprache angew\u00f6hnt hat, die nun \u00fcberhaupt nichts\nmehr mit dem Bildungsauftrag zu tun hat, den Sie, Herr\nHatzsch, eben beschworen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn wenn es sich um eine Organisation handeln w\u00fcrde,\ndie diesen Bildungsauftrag ernst nimmt, dann w\u00fcrde sie\nsich in der \u00d6ffentlichkeit anders \u00e4u\u00dfern.\nIch habe aber keine Gelegenheit, jeden einzelnen Lehrer zu\nbefragen. Deshalb mu\u00df es sich die Lehrerschaft in Sachsen\n\u2013 wie in allen anderen F\u00e4llen auch \u2013 gefallen lassen, da\u00df\ndie Organisation, durch die sie vertreten wird, auch als\nSprachrohr f\u00fcr ihre Meinungen gelten mu\u00df.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas, was diese Organisation sich selbst glaubte schuldig\nsein zu m\u00fcssen in Form von Diffamierungen, war nicht\ndas, was ich unter einem kulturellen Dialog verstehe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich feststellen, da\u00df Herr Kollege R\u00f6\u00dfler\nvoll im Rahmen seiner Verantwortung und im Rahmen\nder Richtlinien gehandelt hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Danke!)\n\nEs gibt \u00fcberhaupt keinen Grund, dies in irgendeiner Weise\nzu beanstanden, und ich habe auch den Eindruck, Herr\nHatzsch, da\u00df die Aufbl\u00e4hung dieses Vorganges, der unter\nanderen Bedingungen als eine normale politische Kon-\ntroverse zwischen Organisationen abgebucht worden\nw\u00e4re, \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der Opposition: Zuschlagen!)\n\n\u2013 Machen Sie sich doch mal mit den Formulierungen ver-\ntraut, die Tarifparteien untereinander austauschen, ehe sie\ndann in der Ersch\u00f6pfung des fr\u00fchen Morgens zu einem\nVertrag gekommen sind. Hier war die Ersch\u00f6pfung des\nfr\u00fchen Morgens um vier Uhr, da wurde dann der Vertrag\nabgeschlossen. Beide Beteiligten haben ihn unterschrie-\nben \u2013 die Lehrerschaft genauso wie das Land. Mit solchen\nVertr\u00e4gen sind in der Regel solche Auseinandersetzungen\nbeendet.\n\nDie Gewerkschaft hat auch nachher keinerlei Veranlas-\nsung mehr gesehen, etwas zu unternehmen. Die Auf-\ngeregtheit, mit der sich jetzt die Opposition dieses Vorgan-\nges bem\u00e4chtigt \u2013 lange, nachdem die Sache beendet ist und\ndie Vertr\u00e4ge abgeschlossen worden sind \u2013, ist f\u00fcr mich ein\nsicheres Indiz daf\u00fcr, da\u00df es inhaltliche Kritik im \u00fcbrigen\nkaum gibt, sonst w\u00fcrde man sich n\u00e4mlich mit den inhalt-\nlichen Fragen befassen und nicht mit dem Prozedere vor\ndem Abschlu\u00df eines Tarifvertrages.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas die Befragung, Herr Hahn, anbetrifft, \u2013 \u2013\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nIch habe von Inhalten gesprochen!)\n\n\u2013 Ja, ja, darauf komme ich ja jetzt gleich zu sprechen.\n\u2013 hat mich vor allen Dingen Ihre dritte Frage interessiert.\nWenn Sie die Leute gefragt h\u00e4tten, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\u2013 Ich komme auch noch auf die zweite Frage zur\u00fcck. Sie\nm\u00fcssen noch einen Augenblick Geduld haben; Vorfreude\nist die sch\u00f6nste Freude, Frau Kollegin.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Nicht immer!)\n\n\u2013 In der Regel, vor allen Dingen bei Ihnen, Herr Porsch.\nSie sitzen ja fast immer da und grinsen, also m\u00fcssen Sie\ndauernd Vorfreude haben. \u2013 Der Unterhaltungswert, den\nSie in dieses Hohe Haus tragen, ist beachtlich,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\naber das ist ungef\u00e4hr auch schon alles.\nAber wie dem auch sei, die dritte Frage ist das, was man\neine Fangfrage nennt. Nat\u00fcrlich w\u00fcrden es die Eltern\nbegr\u00fc\u00dfen, wenn die Klassen an den Grundschulen 11 oder\n12 Kinder stark w\u00e4ren\n\n(Jurk, SPD: \u2026 und nicht 34!)\n\n\u2013 und nicht 34, ja. Nat\u00fcrlich w\u00fcrden sie das begr\u00fc\u00dfen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\n25 w\u00e4ren ja auch schon ganz sch\u00f6n.)\n\nNur, es ist ja in diesem Fragebogen offensichtlich nicht die\nFrage gestellt worden, ob die Eltern bereit sind, das auch\nzu bezahlen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs sind ja die Eltern, die es bezahlen. Nur, die Art und\nWeise, wie wir solche Diskussionen f\u00fchren, l\u00f6st bei den\nMenschen im Lande die Illusion aus, da\u00df sie mit den\nKosten der Veranstaltung nichts zu tun h\u00e4tten. Deshalb ist\ndie Frage nat\u00fcrlich sehr leicht zu stellen.\nWenn aber \u2013 das ist ja das Problem in allen derartigen\nDebatten \u2013 die Eltern oder die B\u00fcrger im Zusammenhang\nmit einer erhobenen und nat\u00fcrlich begr\u00fc\u00dften Forderung\nimmer auch die Ausk\u00fcnfte bek\u00e4men, welcher Aufwand\ndaf\u00fcr notwendig w\u00e4re und in welchem Umfang sie diesen\nAufwand selbst mittragen m\u00fc\u00dften, dann erst w\u00e4re bei den\nBefragten die Abw\u00e4gung m\u00f6glich, die wir in diesem\nHohen Hause treffen m\u00fcssen. Deshalb ist diese Art von\nFragen v\u00f6llig wertlos.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4052\n\n\n\nDas gleiche gilt im \u00fcbrigen auch f\u00fcr die Klein- und\nKleinstschulen. Ich habe in meinem politischen Leben\nschon viele solcher Debatten mitgemacht, auch was die \u2013 \u2013\n\n(Hatzsch, SPD:\nWaren Sie nicht in Nordrhein-Westfalen\n\nf\u00fcr diese Schule?)\n\n\u2013 Aber mitnichten, Herr Hatzsch. Wir haben uns nie f\u00fcr\neine Schule, in der mehrere Klassen in einem Raum unter-\nrichtet werden, ausgesprochen. Wenn Sie das jetzt behaup-\nten, so sehe ich Ihnen das gern nach. Aber das ist falsch.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte Sie nur darauf aufmerksam machen, da\u00df es\nauch p\u00e4dagogische Gesichtspunkte gibt, die so wohl-\ngepr\u00fcft und fundiert sind, da\u00df es ziemlich unsinnig ist, sie\nzum Gegenstand \u00f6ffentlicher Befragungen zu machen.\nIch k\u00f6nnte auch in anderen Zusammenh\u00e4ngen fragen:\nWenn wir z. B. Fragen stellen w\u00fcrden mit Bezug auf die\nSchwierigkeitsgrade von Pr\u00fcfungen und den Eltern als\nAlternative einfacherere Zug\u00e4nge zu h\u00f6heren Bef\u00e4higun-\ngen anb\u00f6ten, dann bin ich nicht sicher, wie die Umfrage\nausgehen w\u00fcrde. Aber ich glaube, weder Herr Kollege\nHatzsch noch Herr R\u00f6\u00dfler w\u00fcrden sich von solchen\nUmfragen abh\u00e4ngig machen. Sie w\u00fcrden vielmehr ihren\nSachverstand, ihre p\u00e4dagogische Erfahrung, ihr p\u00e4dago-\ngisches K\u00f6nnen zu Rate ziehen und genau das machen,\nwof\u00fcr wir hier gew\u00e4hlt worden sind: n\u00e4mlich unabh\u00e4ngig\nauch von Tagesmeinungen und Zeitgeiststr\u00f6mungen Ent-\nscheidungen zu treffen, die \u00fcber den Tag hinaus g\u00fcltig\nsind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVerehrter Herr Kollege, das kann man nicht durch Umfra-\ngen ersetzen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Schlu\u00dfwort hat die\nSPD-Fraktion. Bitte, Herr Abg. Hatzsch.\n\n(Goliasch, CDU: Aber langsam und ruhig!)\n\nHatzsch, SPD: \u2013 In aller Ruhe! \u2013 Meine Damen und Her-\nren! Wir haben eine spannende halbe Stunde erlebt. Der\n\nMinister wird gescholten, und der Minister schweigt,\nobwohl er im Kreuzfeuer der Kritik steht \u2013 mit Recht!\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nIch bin doch gefragt worden!)\n\n\u2013 Ich komme zu Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident. Spielen\nwir doch die Feuerzangenbowle weiter: Thema verfehlt \u2013\nsetzen!\n\n(Beifall und Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nDenn Sie haben hier, wie das Ihre Art ist, wundersch\u00f6ne\nNebelbomben geworfen, professoral wieder alles m\u00f6gliche\nerz\u00e4hlt, was \u00fcberhaupt nicht Gegenstand der Debatte war.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Frage lautete nach der Stellung zu Ihrem Kultusmini-\nster und den damit zusammenh\u00e4ngenden Dingen. Herr\nMinisterpr\u00e4sident, Sie als Beamtenexperte und Professor\nsollten z. B. wissen, da\u00df s\u00e4mtliche Lehrer in Sachsen nach\ndem Arbeitsvertrag eine Urkunde unterschreiben m\u00fcssen,\nin der Sie sich verpflichten, \u00fcber ihre Geh\u00e4lter zu schwei-\ngen. F\u00fcr den Fall der Verletzung dieser Verpflichtung wer-\nden entsprechende Dienstverfahren angedroht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnser entz\u00fcckender Herr Minister R\u00f6\u00dfler setzt bunte\nHefte, noch dazu mit Fehlern, in die Welt, woraufhin diese\nwieder eingestampft werden m\u00fcssen. Aber er verk\u00fcndet\nalle Geh\u00e4lter, womit die Neiddiskussion im Land vollkom-\nmen angefacht wird. Herr Ministerpr\u00e4sident, das sollten\nSie durchaus wissen.\nIch komme zum Schlu\u00df. Herr H\u00e4hle, ich nehme alle meine\nH\u00f6flichkeit zusammen: Ich k\u00f6nnte Ihnen stundenlang\nzuh\u00f6ren.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nAber haben Sie nicht einen Friseur, dem Sie das in Zukunft\nalles erz\u00e4hlen k\u00f6nnen?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich frage die SPD-Frak-\ntion, ob \u00fcber den Antrag noch abgestimmt werden soll. \u2013\nDas ist nicht der Fall. Damit ist er nach \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nVerhandlungen \u00fcber Visafreiheit zwischen Deutschland und Estland\nDrucksache 2/5543, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten betragen wie folgt: CDU 10 Minuten, SPD\n5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, SPD, CDU, PDS und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nBitte, Herr Abg. Schimpff.\n\nSchimpff,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der 1. S\u00e4chsische Landtag bestand noch nicht lan-\nge, da hatte er sich mit besonderer Intensit\u00e4t des Baltikums\nangenommen. Es war im Februar 1991, in einer f\u00fcr die\nbaltischen V\u00f6lker au\u00dferordentlich schwierigen Situation,\n\nals drei Fraktionen des S\u00e4chsischen Landtages, die der\nCDU, die der SPD und die von B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne, eine\nDelegation in die drei baltischen Staaten entsandten, um\nangesichts schwieriger, blutiger Auseinandersetzungen\nmit Truppen des sowjetischen Innenministeriums, die dort\nFernseht\u00fcrme und Ministerien st\u00fcrmten, Solidarit\u00e4t zu zei-\ngen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nBei diesem einen Besuch und diesem einen Kontakt ist es\nnicht geblieben. Man kann mit Fug und Recht sagen, da\u00df\nsich der Freistaat Sachsen wie kein anderes deutsches Bun-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4053\n\n\n\ndesland \u2013 im \u00fcbrigen auch wesentlich mehr als der Bund,\ndem das eigentlich gut zu Gesicht gestanden h\u00e4tte \u2013 soli-\ndarisch der estnischen, lettischen und litauischen Belange\nangenommen hat.\n\n(Beifall der Abg. Schiemann, CDU,\nund Schowtka, CDU)\n\nIm gleichen Jahr, n\u00e4mlich 1991, ist der Pr\u00e4sident des S\u00e4ch-\nsischen Landtages als erster westlicher Staatsbesucher in\nLitauen gewesen. Kurz nach der allgemeinen Anerken-\nnung der Unabh\u00e4ngigkeit dieser drei Staaten, Anfang\n1992, war eine Delegation des S\u00e4chsischen Landtages unter\nF\u00fchrung des Landtagspr\u00e4sidenten in Estland.\nVon diesen drei Staaten ist es gerade Estland, das seither\nbedeutende Fortschritte beim demokratischen Umbau des\nStaatswesens, der Schaffung eines Rechtsstaates, der Ein-\nf\u00fchrung eines der EU kompatiblen Rechtssystems und der\nmarktwirtschaftlichen und privatwirtschaftlichen Umge-\nstaltung seiner Wirtschaft erzielt hat. Ich erinnere nur dar-\nan, da\u00df die Estnische Krone nicht nur einen Wechselkurs\nhat, der vom Parlament nur unter den gleichen Bedingun-\ngen wie eine Verfassungsbestimmung ge\u00e4ndert werden\nkann, sondern da\u00df diese Krone in Estland seit Jahren auch\njederzeit gegen andere W\u00e4hrungen, auch gegen die\nD-Mark \u2013 gegen diese immer zum gleichen Kurs \u2013, einge-\ntauscht werden kann. Das ist eine wirtschaftliche Stabilit\u00e4t,\nvon der manches andere, auch westeurop\u00e4ische Land gele-\ngentlich tr\u00e4umt. Das ist auch eine wirtschaftliche Entwick-\nlung, die wir in den neuen Bundesl\u00e4ndern nicht hoch-\nn\u00e4sig, sondern mit einer gewissen Bewunderung betrach-\nten m\u00fcssen. Es ist daher folgerichtig, da\u00df Estland mit der\nEurop\u00e4ischen Union assoziiert ist und einen Beitrittsantrag\ngestellt hat.\nVergleichen wir jetzt aber die baltischen Staaten mit ande-\nren EU-Kandidaten, dann f\u00e4llt auf, da\u00df es keinen visa-\nfreien Reiseverkehr zwischen Estland, Litauen oder Lett-\nland und der Bundesrepublik Deutschland gibt. Das ist\nvor allem deswegen erstaunlich, wenn man sieht, da\u00df\nFinnland \u2013 gut, ein unmittelbarer Nachbar \u2013, D\u00e4nemark,\naber sogar Gro\u00dfbritannien \u2013 das sich dem Schengener\nAbkommen bis heute nicht angeschlossen hat, also noch\nnicht einmal EU-intern unkontrolliert Reisende in sein\nLand l\u00e4\u00dft \u2013 Visumfreiheit mit Estland vereinbart haben.\nDer Abschlu\u00df mit Schweden steht kurz bevor.\nDeutschland hingegen hat das nicht getan. Dies verwun-\ndert um so mehr, als die kulturellen und historischen\nGemeinsamkeiten zwischen Estland und Deutschland sehr\ngro\u00df sind. Wir haben eine siebenhundertj\u00e4hrige gemein-\nsame Geschichte, in vielen F\u00e4llen eine friedliche, freund-\nschaftliche Gemeinsamkeit, sehr hart im Jahre 1939 vom\nHitler-Stalin-Pakt unterbrochen, als es die nationalsoziali-\nstische deutsche Regierung der Sowjetunion gestattete, das\nBaltikum als ihre Einflu\u00dfsph\u00e4re zu betrachten, was auch\nunverz\u00fcglich zu Besetzung, Eingliederung und einer \u00fcber\nf\u00fcnfzigj\u00e4hrigen Kolonialherrschaft gef\u00fchrt hat.\nIm Jahr 1989 zeigten sich weitere Gemeinsamkeiten: Die\nbaltischen V\u00f6lker haben ebenso wie die anderen Ost- und\nMitteleurop\u00e4er und wir \u2013 auf den Stra\u00dfen von Leipzig,\nvon Dresden, von Plauen usw. \u2013 f\u00fcr Demokratie und f\u00fcr\nnationale Selbstbestimmung gek\u00e4mpft. Sie haben im Jahr\n1991 die Selbstbestimmung \u2013 die Demokratie sogar schon\nin den Jahren vorher \u2013 durchsetzen k\u00f6nnen.\nAngesichts dieser Gemeinsamkeiten \u2013 das ist eine Gemein-\nsamkeit, die die Balten oder die Esten in der Europ\u00e4ischen\nUnion nur mit uns Deutschen in den neuen Bundesl\u00e4n-\n\ndern haben \u2013 verwundert es besonders, da\u00df Deutschland\nnicht, wie damals immer angek\u00fcndigt wurde, der beson-\ndere Anwalt der Balten in Westeuropa ist. Im Gegenteil:\nDie Beziehungen zwischen Deutschland und Estland sind\neher stagnierend.\nEs ist daher wohl verst\u00e4ndlich, da\u00df die CDU-Fraktion mit\neinem Berichtsantrag an die Staatsregierung hiermit wie-\nder Anst\u00f6\u00dfe geben will und zun\u00e4chst nach dem Stand der\nVerhandlungen \u00fcber die Visafreiheit und nach den Hin-\ndernissen, die dem entgegenstehen, fragt.\nDas ist kein neues Thema. Auf Initiative und Antrag Sach-\nsens ist auf der Innenministerkonferenz bereits im Jahr\n1992 \u2013 damals tagte die IMK in Oybin, dem Wohnort des\ndamaligen Innenministers \u2013 die Frage der Visafreiheit auf\ndie Tagesordnung gesetzt worden. Es wurde der Beschlu\u00df\ngefa\u00dft, das zu pr\u00fcfen. Wie das mit Pr\u00fcfbeschl\u00fcssen h\u00e4ufig\nder Fall ist, ist es dabei geblieben.\nIn diesem Jahr hat der s\u00e4chsische Innenminister Hardraht\nwiederum auf der Innenministerkonferenz in diesem\nPunkte nachgehakt. Er ist wiederum nicht auf allzu gro\u00dfe\nBegeisterung gesto\u00dfen. Da fragt man sich: Bestehen hier\nwirklich Hindernisse? \u2013 Hindernisse bestehen augen-\nscheinlich nicht.\nEs gibt in den baltischen Staaten und gerade in Estland\nangesichts der erfreulichen wirtschaftlichen Situation und\nangesichts einer au\u00dferordentlichen Bodenst\u00e4ndigkeit\ndieses kleinen, \u00fcberall sonst auf der Welt verloren wirken-\nden Volkes keinen besonderen Drang zur Emigration. Im\nGegenteil. Es kehren Exil-Esten, die unter sowjetischer\nHerrschaft im Ausland gelebt haben, zur\u00fcck. Selbst die\nzahlreichen \u2013 es sind etwa 500 000 \u2013 im Land lebenden\nAusl\u00e4nder meist russischer Nationalit\u00e4t begehren zu 90 %\nnichts anderes, als in dem Land bleiben zu k\u00f6nnen, dessen\nStaatsangeh\u00f6rigkeit sie nicht besitzen.\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nDas ist jetzt wieder Klartext gewesen!)\n\nDie Staatsregierung gibt als Hindernis das Fehlen eines\nR\u00fccknahmeabkommens an und sagt, dies sei ,,ohne Pro-\nbleme m\u00f6glich\u201c. In der Tat, ein solches R\u00fccknahmeabkom-\nmen k\u00f6nnte zwischen Deutschland und Estland abge-\nschlossen werden. Die Verhandlungen stagnieren aus\nunbekanntem Grund. Es gibt gewisse Schwierigkeiten f\u00fcr\nEstland, seinerseits ein R\u00fccknahmeabkommen mit seinem\nNachbarn Ru\u00dfland abzuschlie\u00dfen. Sie wissen, da\u00df Estland\nund Ru\u00dfland einen Grenzvertrag abgeschlossen haben,\nder die Grenzlinie beschreibt. Dieser Grenzvertrag ist von\nRu\u00dfland seither nicht ratifiziert worden aus Gr\u00fcnden, die\nmit dem Vertrag nichts zu tun haben. Denn Estland hat in\nallen Punkten nachgegeben, sowohl bei solchen Punkten,\ndie mehr juristischer und statusm\u00e4\u00dfiger Art sind, als auch\nbei inhaltlichen Punkten, die den Grenzverlauf betreffen.\nEs l\u00e4\u00dft sich also nur feststellen, da\u00df zur Zeit die M\u00f6glich-\nkeiten besserer Beziehungen zwischen Deutschland und\nEstland \u2013 da ist nun wirklich die Vereinbarung der\nVisafreiheit ein kleiner und leichter Schritt \u2013 und das poli-\ntische Wollen noch auseinanderklaffen.\nWir hoffen, mit diesem Antrag und mit weiteren Antr\u00e4gen\nzur Verbesserung der Beziehungen beizutragen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die SPD-Fraktion\nauf. Herr Abg. Richter, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4054\n\n\n\nRichter, Joachim, SPD: Meine Damen und Herren! Zu-\nn\u00e4chst ist zu dem Antrag die Frage zu stellen: Warum be-\nzieht sich der Antragsteller \u2013 ich denke, das war Herr\nSchimpff \u2013 nur auf die Visafreiheit zwischen Deutschland\nund Estland?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWarum bezieht er sich nicht auf alle drei baltischen Staa-\nten, wie es die Staatsregierung sachlicherweise in ihrer\nAntwort tut?\nWeiterhin ist zu fragen, warum dieser Antrag \u00fcberhaupt\ngestellt worden ist. Diese Information, die uns die Staats-\nregierung hier \u00fcbermittelt, h\u00e4tte der Antragsteller durch\neinen Anruf bei der Staatskanzlei oder im Au\u00dfenministe-\nrium der Bundesregierung sofort erhalten k\u00f6nnen. Oder,\nHerr Schimpff, haben Sie Bundesministerambitionen?\nDenn Sie haben uns hier eher einen Vortrag \u00fcber Au\u00dfen-\npolitik gehalten.\nWie dem auch sei \u2013 die SPD-Fraktion ist selbstverst\u00e4ndlich\nf\u00fcr die Visafreiheit zwischen Deutschland und allen drei\nbaltischen Staaten.\n\n(Beifall bei der SPD und\ndes Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDa\u00df es dazu eines gegenseitigen R\u00fccknahmeabkommens\nbedarf, ist selbstverst\u00e4ndlich. Unser positives Votum zur\nVisafreiheit gilt dem Verh\u00e4ltnis zwischen Deutschland\nund den baltischen Staaten, es ist aber keine Stellung-\nnahme zur Innenpolitik Estlands und Ru\u00dflands.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Schimpff, die oft so \u00fcberaus delikaten und schwieri-\ngen Fragen der Au\u00dfenpolitik Deutschlands sind, denke\nich, dort zu beraten und zu entscheiden, wo es das Grund-\ngesetz vorsieht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDaf\u00fcr sind der Deutsche Bundestag und die Bundesregie-\nrung zust\u00e4ndig.\nIch denke, da\u00df dieser Antrag an dieser Stelle fehl am\nPlatze ist. Au\u00dferdem ist zu sagen, da\u00df der Staatssekret\u00e4r,\nein Staatssekret\u00e4r des Au\u00dfenministers der Bundesregie-\nrung, noch im Juni nach Estland reisen wird, um dort \u00fcber\ndie Sicherstellung der Grenzsicherheit Estlands zu den bal-\ntischen Staaten, zu Ru\u00dfland und Wei\u00dfru\u00dfland, \u00fcber die\nF\u00e4lschungssicherheit der Dokumente und auch \u00fcber das\nR\u00fccknahmeabkommen zu verhandeln. Das hei\u00dft, die Bun-\ndesregierung handelt. Ich wundere mich, da\u00df Sie als CDU-\nAbgeordneter \u00fcber eine CDU-Bundesregierung solche Kri-\ntik aussch\u00fctten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nerh\u00e4lt die PDS-Fraktion das Wort. Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die PDS ist f\u00fcr die Visafreiheit, doch sehen wir die\nVisafreiheit als ein Ziel, das f\u00fcr ganz Europa gelten sollte.\nDie PDS lehnt es ab, selektiv einzelne Staaten auf Gutd\u00fcn-\nken herauszugreifen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n,,\u00dcber den Wolken mu\u00df die Freiheit wohl grenzenlos\nsein\u201c, so hei\u00dft es in einem bekannten Lied. Der Lieder-\n\nmacher meint, was er sagt. Ein sch\u00f6nes Gef\u00fchl mu\u00df es\nsein, ungehindert ohne erzwungenen Aufenthalt zum\nZwecke der Pr\u00fcfung von Personalien und der Durchsicht\nvon Reisedokumenten reisen zu k\u00f6nnen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas h\u00e4tten Sie fr\u00fcher mal sagen sollen!)\n\n\u2013 Das haben wir auch gesagt. Ich komme dann darauf\nzur\u00fcck, wer das alles wann gesagt hat, meine Damen und\nHerren von der CDU.\n\n(Bandmann, CDU:\nAber praktiziert haben Sie es nicht!)\n\nDer Antrag der CDU-Fraktion zur Visafreiheit zwischen\nDeutschland und Estland, so sehr das Anliegen verst\u00e4nd-\nlich und auch zu bejahen ist, stimmt mich dennoch\nbedenklich. Denn Visafreiheit ist schon l\u00e4ngst zeitgem\u00e4\u00df\nund schon 20 Jahre lang eine Option, seit jener KSZE-\nSchlu\u00dfakte von Helsinki. Helsinki liegt ja nun wahrlich\nnicht weit von Estland entfernt. Doch der entsprechende\nKorb h\u00e4ngt immer noch zu hoch, und mir scheint, er wird\nimmer weiter nach oben geh\u00e4ngt, so da\u00df man sich im Ein-\nzelfalle, wie es der Antrag will, reckt und streckt, um\netwas zu erlangen. Doch es geht um mehr. Es geht um das\nGanze. Es geht um die L\u00f6sung eines Problems, das Europa\nmehr zu entzweien als zu vereinen droht.\nWenn also das Schlu\u00dfdokument von Helsinki im Gespr\u00e4ch\nist, dr\u00e4ngt sich doch gerade die Frage auf: Warum ist das\nThema bei der heutigen OSZE mehr oder weniger verges-\nsen? Wer versucht denn, dies in Vergessenheit zu bringen?\nVisafreiheit ist unerl\u00e4\u00dflich. Das Wort geht um: Wer viel\nreist, wundert sich. Wer nicht, der auch. Doch auch das\nGegenst\u00fcck geht um. Dieses gro\u00dfe Wundern kommt oft\nbeim Reisen.\nDer Ausschu\u00df dieses Parlamentes hat beantragt, Estland\nund das Gebiet um Kaliningrad zu besuchen. Fast vier\nMonate vor Reisebeginn mu\u00dften die entsprechenden\nAntr\u00e4ge gestellt werden. Auch das ist Realit\u00e4t. Visafreiheit\nist perspektivisch aufzufassen. Doch ist die Sache nicht\neine aus politischem Gutd\u00fcnken zur selektiven Auslegung\nund Handhabung gegebene Angelegenheit. Ich wei\u00df das\nsehr wohl. Um dem B\u00fcrger volle Freiz\u00fcgigkeit zu gew\u00e4h-\nren und ihm gleichzeitig Sicherheit und Schutz bieten zu\nk\u00f6nnen, ist ein ganzes Paket von Ma\u00dfnahmen n\u00f6tig.\nWir, die wir an der EU-Au\u00dfengrenze wohnen \u2013 ich meine\ndie Region der Oberlausitz \u2013, haben es ja gesehen, da\u00df die\nBeseitigung der Binnengrenzen st\u00e4rkere Kontrollen an der\nAu\u00dfengrenze nach sich zieht. Doch bleibt, was nach 1989\nauch im Osten euphorisch gedacht wurde: Die Freiheit, in\nganz Europa wie im eigenen Land reisen oder anderen\nberuflichen oder gesch\u00e4ftlichen Belangen nachgehen zu\nk\u00f6nnen, ist das st\u00e4rkste Symbol der europ\u00e4ischen Einheit.\nDie Visapflicht ist sozusagen das Gegensymbol. Es ist\nSymbol der noch vorhandenen europ\u00e4ischen Trennung,\nvisapolitisch so zu benennen und durch den reisenden\nB\u00fcrger selbst so zu erfahren.\nMeine Damen und Herren! Europa ist noch immer ein\nKontinent alter, \u00fcberkommener und neu aufgekommener\nVorurteile. Das gegenseitige Besuchen bringt die Men-\nschen zusammen. Es kann V\u00f6lker zusammenf\u00fchren. Es\nkann Vorurteile ausr\u00e4umen. Fast bin ich geneigt zu sagen:\nDer Reiseverkehr hat mehr f\u00fcr die Ann\u00e4herung der Leute\nunterschiedlicher V\u00f6lker und Staaten getan als viele Reden\nder Politiker.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4055\n\n\n\nJa, wenn da die neuerliche Abschottung nicht w\u00e4re, die\nwesteurop\u00e4ischen Ursprungs und Zuschnitts ist! Die EU\nbegrenzt sich. Die sogenannte Osterweiterung hebt diese\nBegrenzung nicht auf, sie verschiebt sie ja nur. Wenn man\nvon einem geeinten Kontinent und nicht von einem\ngetrennten spricht, wenn man von einer Friedensordnung\nredet und wenn von neuen Dimensionen kultureller Kom-\nmunikation getr\u00e4umt wird, ist alles hinderlich, was f\u00fcr\ndiese Entwicklung Grenzen setzt.\nIch wei\u00df, wie viele Fragen in Europa stehen. Ich wei\u00df, da\u00df\nman die politischen und wirtschaftlichen Fragen nicht\ndurch kulturelle Erw\u00e4gung verdr\u00e4ngen kann. Doch umge-\nkehrt ist es ja Tatsache, da\u00df die Kraft und der Wille zur\nL\u00f6sung der Probleme in Wirtschaft, Politik und Verkehr\nmangelhaft sein werden, solange Westeuropa seine\nAbgrenzungsgebaren nicht aufgibt.\nEin bekannter s\u00e4chsischer Europapolitiker sagte vor gerau-\nmer Zeit: durch Ost\u00f6ffnung zu Osterweiterung. Er meinte\ndies so, wie er es sagte, n\u00e4mlich durch die Ann\u00e4herung zu\nanderen V\u00f6lkern, auch die mentale Ann\u00e4herung, eben\ndurch die Beseitigung von Barrieren, jene Voraussetzun-\ngen zu schaffen, auf da\u00df sich die Europ\u00e4er im sogenannten\neurop\u00e4ischen Haus wohlf\u00fchlen. Das kann man nicht selek-\ntiv betreiben. Da mu\u00df man sich schon daran erinnern, da\u00df\nes das Schlu\u00dfdokument von Helsinki gab, das damals f\u00fcr\nsehr viel Aufruhr sorgte. Die Zeit sollte nicht vergessen\nwerden, die damals in Europa als eine M\u00f6glichkeit ent-\nstand, L\u00f6sungen zu bringen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: W\u00fcnscht die Staatsregie-\nrung noch das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich\njetzt zum Schlu\u00dfwort auf. Bitte, Herr Abg. Schimpff.\n\nSchimpff,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Antrag 5543 der 2. Wahlperiode, der, wie\nHerr Richter leider nicht gelesen hat, von der CDU gestellt\nworden ist, ist notwendig, und er ist in dieser Form sinn-\nvoll.\nHerr Richter fragte, warum er sich nur auf Estland bezieht.\nHerr Kosel fragte, warum wir nicht den Antrag stellen, die\nallgemeine Visafreiheit einzuf\u00fchren. Sicherlich w\u00e4re das\nauch eine \u00dcberlegung. Aber dieses st\u00e4ndige In-einen-Topf-\nWerfen von Litauen, Lettland und Estland ist eben ein\nErbe sowjetischen Denkens: Das ist der Milit\u00e4rbezirk Balti-\nkum mit der Hauptstadt Riga, und dort habe es keine\nUnterschiede zu geben.\nWer sich ein wenig in der Geschichte, der Kultur sowie der\nSprache dieser L\u00e4nder auskennt, wei\u00df, da\u00df die Unterschie-\nde zwischen den drei baltischen Staaten trotz aller histo-\nrischer und kultureller Gemeinsamkeiten wesentlich\ngr\u00f6\u00dfer sind als die zwischen D\u00e4nemark, Schweden und\nNorwegen. Wer stellt sich denn hier hin und sagt, D\u00e4ne-\nmark, Schweden und Norwegen haben, blo\u00df, weil das\nunserer vereinfachten Sicht entspricht, ein Staat zu sein,\n\nbasta? Das ist einfach Arroganz, die sich \u00fcber das Recht\nanderer V\u00f6lker, nur, weil sie ein paar Millionen K\u00f6pfe\nweniger z\u00e4hlen, hinwegsetzt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Verhandlungen \u00fcber die Visumfreiheit m\u00fcssen mit\njedem Staat einzeln gef\u00fchrt werden. Wenn ein Staatssekre-\nt\u00e4r mehrere Staaten hintereinander bereist, so ist das\nerfreulich, weil es Reisekosten minimiert. Aber es bedeutet\nnicht, da\u00df man dort ein Pauschalabkommen zwischen\nDeutschland und ,,dem Baltikum\u201c abschlie\u00dfen kann, son-\ndern es m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlich Abkommen zwischen\nDeutschland und Estland, Deutschland und Lettland,\nDeutschland und Litauen vereinbart werden.\nDa\u00df es sinnvoll war, diesen Antrag zu stellen, erkennen\nSie, wenn Sie sich die Stellungnahme der Staatsregierung\nanschauen. Die Staatsregierung schreibt eben auch, da\u00df es\n,,gute Chancen\u201c f\u00fcr die Visafreiheit gibt und da\u00df es ,,ohne\nProbleme m\u00f6glich\u201c ist, ein R\u00fccknahmeabkommen zu\nschlie\u00dfen. Daher ist es doch wohl auch sinnvoll, die Staats-\nregierung zu diesem klaren Wort aufzufordern. Schlie\u00dflich\nist es die Staatsregierung, die den Freistaat Sachsen in der\nInnenministerkonferenz und im Bundesrat vertritt und\ndort unseren Willen ausdr\u00fccken kann, den wir sie gebeten\nhaben hier schriftlich niederzulegen.\nEin Wort noch zu Herrn Kosel: Es ist interessant, wie Sie\nsich gerade jetzt auf den Korb von Helsinki berufen, den\ndie DDR nie so richtig wahr- und nicht ernst nehmen\nwollte. Helsinki ist aber ein Produkt jener Zeit, als dieser\nKontinent durch einen Eisernen Vorhang, Stacheldraht,\nMinenfelder und kommunistische Geheimpolizei in zwei\nTeile getrennt war. Gott sei Dank ist das nicht mehr die\nAktualit\u00e4t! Wir haben viel mehr geschafft. Als Ihre Partei\nnoch regierte, hat sie ihre letzten Zuckungen verwendet,\num das bi\u00dfchen Visafreiheit, die es f\u00fcr uns gab,\nscheibchenweise, Staat f\u00fcr Staat, abzuschaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Der Europaausschu\u00df des S\u00e4ch-\nsischen Landtages wird Anfang Juni Estland besuchen.\nWir werden dort auch \u00fcber Visafreiheit sprechen. Wir\nk\u00f6nnen dort nicht verhandeln, aber wir k\u00f6nnen klimatisch\ndarauf hinwirken. Deshalb bittet die CDU-Fraktion Sie,\ndiesem Antrag zuzustimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Der Antrag wird also\nnicht f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den\nAntrag in der Drucksache 2/5543 abstimmen. Wer diesem\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist der\nAntrag mehrheitlich angenommen worden.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4056\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nKeine Opferrenten f\u00fcr Kriegsverbrecher\nDrucksache 2/5221, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS\n5 Minuten. Die Reihenfolge in der 1. Runde: SPD, CDU,\nPDS, CDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Fraktion der SPD hat als Einreicherin das Wort. Bitte,\nFrau Abg. Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Anfang dieses Jahres wurde es durch Medien-\nberichte wieder einmal deutlich: Im Bundesversorgungs-\ngesetz wirkt bis heute der zuweilen unheilvolle Geist der\n50er Jahre der Bundesrepublik nach.\nW\u00e4hrend zahlreichen Opfern der nationalsozialistischen\nGewaltherrschaft keine Entsch\u00e4digungsleistungen\ngew\u00e4hrt werden, w\u00e4hrend es 52 Jahre dauerte, bis Urteile\ngegen Wehrmachtsdeserteure, Kriegsdienstverweigerer\nund sogenannte Wehrkraftzersetzer aufgehoben wurden,\nsind Kriegsverbrecher umf\u00e4nglich in das Versorgungs-\nrecht einbezogen.\nDas Bundesarbeitsministerium gab 1950 ein Rundschrei-\nben heraus, in dem es hie\u00df: ,,Es empfiehlt sich, nicht eng-\nherzig zu verfahren, um die durch Strafhaft ohnehin ver-\nbitterten Personen nicht noch mehr zu benachteiligen.\u201c\nMeine Damen und Herren! Gemeint sind in diesem Rund-\nschreiben die wegen Kriegsverbrechen Inhaftierten oder\nVerurteilten.\nVermutlich beziehen noch heute Tausende von Kriegsver-\nbrechern eine Kriegsopferversorgung. Diese Zahlungen\nd\u00fcrften sich auf mehrere 100 Millionen DM j\u00e4hrlich belau-\nfen. Eine solche Verfahrensweise h\u00e4lt die SPD-Fraktion f\u00fcr\nunertr\u00e4glich. Eine solche Verfahrensweise ist aber auch ein\ndeutliches Zeichen daf\u00fcr, da\u00df eine Aufarbeitung des\nNationalsozialismus in Deutschland nach 1945 nur sehr\nungen\u00fcgend stattgefunden hat. Diese mangelhafte Auf-\narbeitung der Geschichte f\u00fchrt wiederum dazu, da\u00df auch\nheute ein mangelnder Wille besteht, sich mit dem Stalinis-\nmus und dem repressiven System der DDR wahrhaftig\nauseinanderzusetzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie SPD-Fraktion fordert in ihrem Antrag:\n1., das Bundesversorgungsgesetz so zu \u00e4ndern, da\u00df Perso-\nnen, die Verbrechen gegen die Menschlichkeit begangen\nhaben, keinen Anspruch auf Opferrenten zugewiesen\nbekommen;\n2. In Analogie zur Aufhebung des strafrechtlichen R\u00fcck-\nwirkungsverbotes sollen diesem Personenkreis Leistungen\nab sofort nicht mehr gew\u00e4hrt werden;\n3. Von den schon heute vorhandenen M\u00f6glichkeiten, im\nAusland lebenden Personen, die Verbrechen gegen die\nMenschlichkeit begangen haben, die Opferrente zu ent-\nziehen, soll unverz\u00fcglich Gebrauch gemacht werden.\nDabei wollen wir unseren Antrag nicht nur auf NS-T\u00e4ter,\nsondern auf alle, die Verbrechen gegen die Menschlichkeit\nbegangen haben und daf\u00fcr verurteilt wurden, verstanden\nwissen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Staatsregierung h\u00e4lt unser Anliegen f\u00fcr berechtigt, die\nNotwendigkeit einer eigenen Bundesratsinitiative wird\n\njedoch nicht gesehen, da im Bundestag bereits zum Thema\ndiskutiert werde. Die Staatsregierung will jedoch das\nAnliegen unterst\u00fctzen, sobald es im Bundesrat behandelt\nwird.\nInzwischen hat Bremen einen entsprechenden Antrag in\nden Bundesrat eingebracht, und die geeignete Initiative\nder Staatsregierung mu\u00df es jetzt sein, den Antrag Bremens\nnachdr\u00fccklich zu unterst\u00fctzen.\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion ist sich dar-\n\u00fcber im klaren, da\u00df unser Antrag nur die eine Seite einer\nMedaille abdeckt, und auch die Entsch\u00e4digung der Opfer\ndes Nationalsozialismus deckt die andere Seite nur teil-\nweise ab.\nEs ist notwendig, auch den Haftopfern der DDR-Willk\u00fcr-\njustiz und denen Gerechtigkeit widerfahren zu lassen, die\ndurch die Milit\u00e4radministration zu Zwangsarbeit ver-\nurteilt oder inhaftiert wurden. Hierbei geht es darum,\ndurch ein Rehabilitierungsverfahren die Ehre wiederher-\nzustellen. Es geht aber auch darum, Rentenanspr\u00fcche und\nVersorgungsanspr\u00fcche aufzugreifen.\nDie SPD-Fraktion wird auch zu dieser Problematik eine\nInitiative in den Landtag einbringen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, Herr\nAbg. Stempell.\n\nStempell,   CDU:   Sehr  geehrte  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! F\u00fcr die CDU-\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag m\u00f6chte ich zum aufge-\nrufenen SPD-Antrag 2/5221, Keine Opferrenten f\u00fcr\nKriegsverbrecher, folgende Stellungnahme abgeben:\nDas Thema Opferrenten f\u00fcr Kriegsverbrecher ist verst\u00e4nd-\nlicherweise mit besonderen Emotionen verbunden, zumal\nauch Berichterstattungen in den Medien zum Teil nicht\ngerade dazu beigetragen haben, \u00fcber die Rechtslage und\nderen Hintergr\u00fcnde zu informieren. Ich mu\u00df Ihnen leider\nauch sagen, sehr geehrte Frau Kollegin Dr. Volkmer, da\u00df\nSie mit Ihrem Redebeitrag durch Vermutungen auch nicht\ngerade zur Verbesserung der sachlichen Hintergrundinfor-\nmationen beigetragen haben, mit Vermutungen, die den\nEindruck erwecken, da\u00df es so sein k\u00f6nnte. Das ist eigent-\nlich nicht redlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nStempell,  CDU:  Nein, ich m\u00f6chte dazu jetzt keine Ant-\nworten geben. Das Thema ist f\u00fcr mich zu sensibel. \u2013 Bei\nallem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das grunds\u00e4tzlich berechtigte Anlie-\ngen des SPD-Antrages ist es mir wichtig, kurz notwendige\nErl\u00e4uterungen zur Rechtslage und zur Entstehungs-\ngeschichte des Bundesversorgungsgesetzes zu geben, des-\nsen Regelungen die Diskussion ausgel\u00f6st haben.\nNach dem Bundesversorgungsgesetz, das am 1. Oktober\n1950 in Kraft getreten ist und die Versorgung der Opfer\ndes Zweiten Weltkrieges regelt, kann Versorgungsleistun-\ngen beantragen, wer gesundheitliche Sch\u00e4den bei einer\nmilit\u00e4rischen oder milit\u00e4r\u00e4hnlichen Dienstverrichtung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4057\n\n\n\noder als Zivilperson durch unmittelbare Kriegseinwirkun-\ngen, zum Beispiel bei einem Bombenangriff, erlitten hat.\nRentenleistungen allein aufgrund der Zugeh\u00f6rigkeit zu\nbestimmten Truppenteilen oder Verb\u00e4nden gibt es nicht.\nEbenso erhalten Nazit\u00e4ter, die zum Beispiel als W\u00e4chter\nvon Konzentrationslagern bei Aus\u00fcbung ihrer abscheu-\nlichen T\u00e4tigkeiten einen Gesundheitsschaden erlitten\nhaben, keine Leistungen nach dem Bundesversorgungs-\ngesetz.\nW\u00e4hrend bei im Ausland lebenden Kriegsgesch\u00e4digten\nund ihren Hinterbliebenen, die einer Strafverfolgung\ndurch deutsche Gerichte nicht unterliegen, gew\u00e4hrleistet\nist, da\u00df sie keine Versorgungsleistungen erhalten, wenn\ngegen die Grunds\u00e4tze der Rechtsstaatlichkeit oder der\nMenschlichkeit versto\u00dfen wurde, und es bei sp\u00e4terem\nBekanntwerden solcher F\u00e4lle sogar m\u00f6glich ist, diese Ver-\nsorgungsleistungen einzustellen, sieht das Bundesversor-\ngungsgesetz f\u00fcr die genannten inl\u00e4ndischen Versorgungs-\nempf\u00e4nger einen solchen Ausschlu\u00dftatbestand gegenw\u00e4r-\ntig nicht vor.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nEben deswegen wollen wir es ja \u00e4ndern!)\n\n\u2013 Warten Sie nur ab. Ich werde Ihnen sagen, was da auch\ngetan wird. \u2013 Das Fehlen einer solchen Regelung beruht\njedoch nicht auf Versehen, sondern auf einer bewu\u00dften\nEntscheidung des Gesetzgebers im Jahr 1950.\nNachdem der seinerzeitige Gesetzentwurf der Bundes-\nregierung noch einen allgemeinen, auch die Inl\u00e4nder\nbetreffenden Tatbestand vorgesehen hatte, hat der Deut-\nsche Bundestag damals nach eingehender Beratung ein-\nstimmig bei vier Enthaltungen, also mit den Stimmen der\nSPD-Bundestagsabgeordneten, den Ausschlu\u00dftatbestand\nf\u00fcr Inl\u00e4nder gestrichen.\nMan wollte damals das Bundesversorgungsgesetz als\nsoziales Entsch\u00e4digungsrecht in einem sich entwickelnden\ndemokratischen und rechtlichen Gemeinwesen nicht mit\ngleichsam strafrechtlichen Regelungen belasten. Gerade im\nHinblick auf die Vergangenheit und die fatale Ver-\nmischung von Verwaltung, Gerichten und Parteiinstanzen\nsollte eine klare Trennung der Zust\u00e4ndigkeiten erfolgen.\nEs sollte also vorher durch die Judikative ausgeschlossen\nwerden, wer nicht w\u00fcrdig war, Leistungen nach dem Bun-\ndesversorgungsgesetz zu erhalten. Soweit zum sachlichen\nHintergrund.\nNun zu Ihrem Antrag, meine Damen und Herren von der\nSPD. Sie fordern erstens eine \u00c4nderung des Bundesversor-\ngungsgesetzes, damit auch Inl\u00e4nder bei nachgewiesenen\nVerbrechen gegen die Menschlichkeit von Versorgungs-\nleistungen ausgeschlossen werden, zweitens die Einstel-\nlung der Leistungserbringung an die entsprechenden Per-\nsonen in analoger Anwendung der Rechtsprechung des\nBundesgerichtshofes und drittens die konsequente\nAnwendung des Ausschlu\u00dftatbestandes bei ausl\u00e4ndischen\nLeistungsempf\u00e4ngern.\nInhaltlich w\u00e4re zu Ihrem Antrag zu sagen, da\u00df er im\nwesentlichen die richtigen Fragen aufwirft. Er findet\nsoweit auch die Zustimmung der Staatsregierung in der\nBeantwortung Ihres Antrages vom 21. M\u00e4rz 1997. Gleich-\nwohl ist er so und hier im S\u00e4chsischen Landtag fehl am\nPlatz.\nWie Sie sicherlich wissen, f\u00e4llt die \u00c4nderung des Bundes-\nversorgungsgesetzes in die Gesetzgebungskompetenz des\nBundes.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nDer Blick nach Bonn zeigt uns, da\u00df unter anderem zu den\nvon Ihnen aufgestellten Forderungen bereits intensiv par-\nlamentarisch gearbeitet wird, und zwar aufgrund eines\ngemeinsamen Antrages der CDU/CSU- und der FDP-\nFraktion vom 25. Februar 1997 im Deutschen Bundestag.\nAuch die Fraktion B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen hatte bereits im\nJahr 1995 einen \u00e4hnlichen Antrag in den Deutschen Bun-\ndestag eingebracht.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ein Antrag der\nSPD-Fraktion im Deutschen Bundestag zu dieser Angele-\ngenheit ist mir bisher nicht bekannt. So ist sicherlich der\nTatbestand. Warum, so frage ich Sie von der SPD, stellen\nSie Ihren Antrag hier und nicht in Bonn? Ich mu\u00df nat\u00fcrlich\nauch fragen, warum die SPD zu Zeiten ihrer Regierungs-\nverantwortung f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland dazu\nnichts unternommen hat. Sie hatte ja, glaube ich, auch\nreichlich Gelegenheit und Zeit dazu.\nWas kann dieser Antrag \u00fcberhaupt noch bewirken, wenn\nin Bonn bereits N\u00e4gel mit K\u00f6pfen gemacht werden? W\u00e4h-\nrend genau heute im Bundestag eine Anh\u00f6rung zu der\nFrage stattfand bzw. noch stattfindet, ob Versorgungs-\nanspr\u00fcche nicht auch mit Wirkung f\u00fcr die Vergangenheit\naberkannt werden k\u00f6nnen, stellen Sie diese Frage schon\ngar nicht. Sie bleiben mit Ihren Forderungen damit sogar\nhinter denen der Koalitionsfraktionen im Bundestag\nzur\u00fcck.\nAuch die M\u00f6glichkeit der Einf\u00fchrung eines Ausschlu\u00dftat-\nbestandes f\u00fcr Leistungen nach dem Bundesversorgungs-\ngesetz im Inland wird in diesem Zusammenhang gepr\u00fcft.\nSehr geehrte Damen und Herren, zusammenfassend\nm\u00f6chte ich f\u00fcr die CDU-Fraktion feststellen, da\u00df der SPD-\nAntrag vom 6. M\u00e4rz dieses Jahres sich bereits zum Zeit-\npunkt der Einreichung erledigt hatte, da die Mehrheits-\nfraktionen von CDU/CSU und FDP im Deutschen Bun-\ndestag bereits vorher in gleicher Weise initiativ geworden\nsind.\nUm keine Mi\u00dfverst\u00e4ndnisse aufkommen zu lassen: Das\nAnliegen des Antrages halten wir ebenfalls f\u00fcr berechtigt,\nwie das auch die Staatsregierung in ihrer Antwort aner-\nkennt, und eine schnelle Kl\u00e4rung f\u00fcr au\u00dferordentlich\nwichtig. Die CDU-Fraktion bef\u00fcrwortet auch die Aussage\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung, das Anliegen im Bundes-\nrat zu unterst\u00fctzen, sobald sachlich begr\u00fcndete Vor-\nschl\u00e4ge vorliegen und dort behandelt werden.\nIch mu\u00df das nicht immer wiederholen, aber es ist im Inter-\nesse der Sachlichkeit erforderlich, auch klarzustellen, da\u00df\ndie SPD gegenw\u00e4rtig im Bundesrat die Stimmenmehrheit\nhat und auch ohne die CDU-regierten L\u00e4nder entscheiden\nkann, wenn sie will.\nWir halten diesen Antrag der SPD nicht nur wegen der\nfehlenden Zust\u00e4ndigkeit des Freistaates Sachsen f\u00fcr depla-\nziert, sondern auch, wie mit meinen Darstellungen\nbegr\u00fcndet, f\u00fcr unn\u00f6tig und werden ihn daher ablehnen.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die PDS-Fraktion; Herr\nAbg. Prof. Bramke, bitte.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der Fraktion der\nSPD, die Staatsregierung m\u00f6ge im Bundesrat initiativ wer-\nden, um das Bundesversorgungsgesetz zu \u00e4ndern, damit\nPersonen, die Verbrechen gegen die Menschlichkeit began-\ngen haben, keine Entsch\u00e4digung als Opfer aus der Zeit des\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4058\n\n\n\nZweiten Weltkrieges erhalten, hat vermutlich in allen\nFraktionen nichteinheitliche Diskussionen ausgel\u00f6st.\nWenn es anders w\u00e4re, w\u00e4re es verwunderlich.\nF\u00fcr meine Fraktion m\u00f6chte ich Argumente f\u00fcr den\nAntrag in der Form, wie er hier vorliegt, beibringen. In\nder Bundesrepublik erhielten seit 1950 \u2013 wir haben es eben\ngeh\u00f6rt \u2013 die Opfer aus der Zeit des Krieges Entsch\u00e4digun-\ngen, nicht zuletzt als Renten, darunter auch die Angeh\u00f6ri-\ngen der Repressivorgane, so der SS, nicht nur der Waffen-\nSS, sondern auch ihrer Gliederungen, des Sicherheitsdien-\nstes usw. Zur gleichen Zeit erhielten aber Opfer des\nFaschismus und die Angeh\u00f6rigen der Opfer, so sie \u00fcber-\nlebten und von Gerichten des Nationalsozialismus ver-\nurteilt wurden, keine Entsch\u00e4digungen und keine Renten.\n\nUnd so konnte es sein, da\u00df die Witwe Reinhard Heydrichs,\ndes Chefs des Sicherheitsdienstes, eine Generalspension\nempfing, hingegen Nina Gr\u00e4fin Stauffenberg oder Anne-\ndore Leber, die Witwe von Julius Leber, keine Renten. Eine\nsehr wichtige \u00c4nderung brachte ein bemerkenswerter Pro-\nze\u00df gegen Juristen des Nationalsozialismus. Dort vertrat\nein Richter zun\u00e4chst gegen die Stimmung der \u00d6ffentlich-\nkeit Anfang der 50er Jahre mutig die Position der Opfer\nund f\u00fchrte damit in der \u00d6ffentlichkeit und auch in der\nGesetzgebung eine bemerkenswerte \u00c4nderung herbei.\n\nSeitdem erhielten auch die Opfer des Nationalsozialismus,\nauch wenn sie verurteilt waren, so sie \u00fcberlebten, oder ihre\nHinterbliebenen entsprechende Entsch\u00e4digungen. Das war\nein Akt notwendiger Gerechtigkeit. Aber seitdem hat die\nAuseinandersetzung in der Bundesrepublik \u00fcber Verant-\nwortung, Mitverantwortung und Schuld, Verstrickung im\nNationalsozialismus nicht nachgelassen. Sie ist bis heute\nnicht ausgestanden.\n\nAu\u00dferhalb Deutschlands ist klar, da\u00df die Verbrechen des\nNationalsozialismus in der Welt bisher einmalig waren\nund da\u00df sie mit nichts anderem verglichen werden k\u00f6n-\nnen. Auch das bitte ich hier mit Aufmerksamkeit zur\nKenntnis zu nehmen. Dies ist au\u00dferhalb Deutschlands\nnicht umstritten. Aus diesem Grunde wurde auch der\nN\u00fcrnberger Proze\u00df, wurden die jurstischen Grundlagen,\ndie keinesfalls unumstritten waren, verbindlich f\u00fcr die\nAuseinandersetzung mit dem Nationalsozialismus. Von\ndaher ist es auch durchaus zweckm\u00e4\u00dfig, dar\u00fcber nach-\nzudenken, da\u00df an sich vom sozialen Recht her gegebene\nZusagen durch das Recht korrigiert werden, so da\u00df\nLeistungen nicht gezahlt oder erbracht werden.\n\nEs ist erfreulich, da\u00df dar\u00fcber hier wesentlich Einigkeit\nherrscht. Aber betroffen bin ich doch von der D\u00fcrrheit der\nAntwort der Staatsregierung, da\u00df wohl die Rechtm\u00e4\u00dfig-\nkeit des Antrags akzeptiert, aber gleichzeitig kein Hand-\nlungsbedarf gesehen wird. Das bedeutet meiner Auffas-\nsung nach Mangel an Sensibilit\u00e4t. Dieses Thema verlangt\nSensibilit\u00e4t!\n\nVerehrte Abgeordnete, die Sie hier im Raum sind! Bitte\ngestatten Sie eine Bemerkung, die Sie vielleicht auch teilen\nwerden. Es ist auch kein Ausdruck von Sensibilit\u00e4t \u2013 und\ndas ist ein Vorwurf im Grunde an alle Fraktionen \u2013, wenn\nzu diesem Thema so wenig Abgeordnete hier im Raum\nsind.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Staatsregierung; Herr\nMinister Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die\nFraktion der SPD hat beantragt, die Staatsregierung zu\nbeauftragen, durch eine Initiative im Bundesrat auf eine\n\u00c4nderung des Bundesversorgungsgesetzes bzw. dessen\nkonsequente Anwendung hinzuwirken. Ziel soll sein, Per-\nsonen, die Verbrechen gegen die Menschlichkeit begangen\nhaben, von Versorgungsleistungen auszuschlie\u00dfen.\nDas Problem ist uns bekannt. Das Anliegen ist berechtigt \u2013\nunbestritten. Jedoch ist entgegen mancher Darstellung in\nder \u00d6ffentlichkeit und in den Medien die Rechtslage so,\nda\u00df allein f\u00fcr den Dienst in der Wehrmacht oder der SS\nkeine Versorgungsleistungen nach dem BVG gew\u00e4hrt wer-\nden.\nAufgrund des 1950 vom Deutschen Bundestag beschlos-\nsenen Bundesversorgungsgesetzes erhalten Personen\nwegen gesundheitlicher und wirtschaftlicher Folgen einer\nGesundheitssch\u00e4digung Versorgung, wenn die Sch\u00e4di-\ngung durch eine milit\u00e4rische oder milit\u00e4r\u00e4hnliche Dienst-\nverrichtung entstanden ist. Bei der jetzigen Rechtslage\nk\u00f6nnen also auch Angeh\u00f6rige der Waffen-SS Entsch\u00e4di-\ngungsleistungen nach dem BVG erhalten, wenn bei ihnen\ndie Sch\u00e4digung wegen einer Dienstverrichtung im\nKriegseinsatz und unter Befehl der Wehrmacht eingetreten\nist.\nDagegen berechtigen Besch\u00e4digungen, die bei einem Ein-\nsatz in der SS und deren speziellen Verb\u00e4nden, z. B. den\nber\u00fcchtigten SS-Totenkopf-Verb\u00e4nden, eingetreten sind,\nnicht zu Leistungen nach dem BVG. Auch das wird, sei es\naus Unkenntnis, sei es bewu\u00dft, in der \u00f6ffentlichen Diskus-\nsion nicht immer auseinandergehalten. Im geltenden Recht\nwird daneben auch noch zwischen Inlands- und Auslands-\nf\u00e4llen unterschieden.\nF\u00fcr Leistungen im Inland enth\u00e4lt das BVG keinen Aus-\nschlu\u00dftatbestand, der es erm\u00f6glichen k\u00f6nnte, Personen,\ndie andernorts an Kriegsverbrechen beteiligt waren, von\nVersorgungsleistungen auszuschlie\u00dfen. Diese Sachlage ist\nin der Tat v\u00f6llig unbefriedigend und bereits mehrfach dis-\nkutiert worden. Vor der Verabschiedung des BVG im Jahre\n1950 war zun\u00e4chst ein Ausschlu\u00dftatbestand hierf\u00fcr vor-\ngesehen. Davon hat man jedoch wieder Abstand genom-\nmen. Herr Stempell ist darauf schon eingegangen.\nMan hatte seinerzeit argumentiert, das soziale Entsch\u00e4di-\ngungsrecht d\u00fcrfe und solle in einem demokratischen\nRechtsstaat kein zus\u00e4tzliches Strafrecht sein. Bisherigen\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4gen standen zudem verfassungsrecht-\nliche Bedenken entgegen. Gegenw\u00e4rtig ist die Problematik\nGegenstand politischer \u00dcberlegungen im Bundestag. Ent-\nsprechende Antr\u00e4ge der Fraktionen von CDU/CSU und\nFDP, Drucksache 13/7061, sowie von B\u00fcndnis 90/Die\nGr\u00fcnen, Drucksache 13/1467, werden zur Zeit in den Aus-\nsch\u00fcssen diskutiert.\nInsofern kann ich mich der Frage von Herrn Stempell\nwirklich nur anschlie\u00dfen, warum die SPD im Bundestag\nan der Stelle nicht auch initiativ geworden ist.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nIch bin nicht im Bundestag.)\n\n\u2013 Ich habe die SPD im Bundestag angesprochen. Ich habe\nSie jetzt nicht angesprochen, Frau Volkmer, wenn Sie\nzuh\u00f6ren.\nHierzu findet heute, am 14.5., in der Sitzung des Sozialaus-\nschusses des Bundestages, eine Anh\u00f6rung von Sachver-\nst\u00e4ndigen statt, z. B. von Prof. Azzola und Prof. Badura, zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4059\n\n\n\nden verfassungsrechtlichen Aspekten der Einstellung\nzuk\u00fcnftiger Rentenzahlungen.\nParallel dazu wurde am 29.4.1997 im Sozialausschu\u00df des\nBundesrates, also dort, wo wir beteiligt sind, ein Gesetzes-\nantrag des Landes Bremen zur Einf\u00fchrung eines Aus-\nschlu\u00dftatbestandes in das BVG beraten. Im Hinblick auf\ndie genannte Expertenanh\u00f6rung heute wurde der Antrag\ndes Landes Rheinland-Pfalz auf Vertagung bei einer Ent-\nhaltung von den \u00fcbrigen L\u00e4ndern angenommen, also auch\nvon uns. Deshalb sieht die Staatsregierung derzeit keine\nNotwendigkeit f\u00fcr eine eigenst\u00e4ndige Initiative, da es\nsowohl im Bundestag als auch im Bundesrat schon beraten\nwird und wir dort die Meinung, die wir hier vertreten,\nauch einbringen.\nDie Staatsregierung wird jedoch alle entsprechenden Vor-\nschl\u00e4ge pr\u00fcfen und gegebenenfalls unterst\u00fctzen und die\nderzeit stattfindenden Diskussionen aufmerksam weiter-\nverfolgen.\nZur Auslandsversorgung bleibt noch anzumerken, da\u00df\nhier das BVG einen Ausschlu\u00dftatbestand enth\u00e4lt. F\u00fcr die\nAuslandsversorgung sind jedoch ausschlie\u00dflich die alten\nBundesl\u00e4nder zust\u00e4ndig. Auch wenn also der Vollzug der\nAuslandsversorgung nicht Sache der s\u00e4chsischen Versor-\ngungsverwaltung ist, setzt sich die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung f\u00fcr die konsequente Durchsetzung dieser Regelung\nein.\nUnd, Herr Adler, damit Sie es noch einmal h\u00f6ren und Frau\nVolkmer nicht noch einmal fragen mu\u00df, fasse ich zusam-\nmen: Die Staatsregierung unterst\u00fctzt das Anliegen des\nAntrages und wird dazu beitragen, das Bundesversor-\ngungsgesetz im gew\u00fcnschten Sinne zu \u00e4ndern.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die SPD-Fraktion hat das\nSchlu\u00dfwort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Herr Staatsminister! Ich mu\u00df\ntrotzdem noch einmal fragen, wie Sie sich jetzt bei der\nAbstimmung zu verhalten gedenken; Sie sind ja auch\nAbgeordneter. Sie haben gesagt, da\u00df Sie jede geeignete\nInitiative unterst\u00fctzen werden. Daraufhin geht unser\nAntrag.\nDie Staatsregierung wird ersucht, durch eine geeignete\nInitiative im Bundesrat auf eine \u00c4nderung des Bundesver-\nsorgungsgesetzes hinzuwirken. Ich habe vorhin in meinem\nRedebeitrag gesagt, worin wir diese geeignete Initiative\nsehen, n\u00e4mlich den eingebrachten Antrag von Bremen im\nBundesrat, der praktisch auf die \u00c4nderung des Bundesver-\nsorgungsgesetzes hinwirkt, zu unterst\u00fctzen.\nWas f\u00fcr Unterschiede gibt es zwischen der CDU in Sach-\nsen und zwischen der CDU in Brandenburg? Der Antrag\nist in Brandenburg einstimmig vom Landtag angenommen\nworden.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nWas f\u00fcr ein himmelweiter Unterschied! F\u00fcr mich sind das\nalles Spitzfindigkeiten. Wenn jemand das Anliegen tat-\ns\u00e4chlich unterst\u00fctzt, habe ich kein Problem damit, mit\ndieser Formulierung eine geeignete Initiative zu ergreifen,\ndiesem Antrag zuzustimmen, weil eine geeignete Initiative\nsein kann, einem vorhandenen Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nIch w\u00fcrde das wirklich f\u00fcr skandal\u00f6s halten und das dem-\nentsprechend verbreiten, wenn hier die CDU in diesem\nLandtag diesen Antrag ablehnt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Jurk, SPD:\nIn D\u00fcsseldorf ist das auch so gemacht worden\n\nmit dem Herrn Biedenkopf.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Frau Kollegin Dr. Volkmer! Die Sache ist deswe-\ngen anders in der Bewertung der jetzigen Abstimmung, als\nSie sie dargestellt haben, weil die Verfahren schon laufen\nund wir auch im Bundesrat unsere Position in Ihrem Sinne\nschon vertreten haben. Insofern ist es \u00fcberfl\u00fcssig und erle-\ndigt. Sie wollen eine Sache, die eigentlich schon fertig ist,\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDann k\u00f6nnen Sie doch zustimmen!)\n\nnoch weiterbetreiben, weil Sie gemerkt haben, da\u00df Sie zu\nsp\u00e4t gekommen sind. Das ist die ganze Frage. \u00dcberfl\u00fcssige\nSachen sollte man durch demokratische oder parlamenta-\nrische Verfahrensweisen nicht noch best\u00e4rken.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die Debatte ist damit neu\ner\u00f6ffnet. Ich frage die Fraktionen, wer dazu noch einmal\nStellung nehmen will. \u2013 Frau Abg. Dr. Volkmer. \u2013 Das ist\n\u00a7 86 (1), wenn Sie bitte in der Gesch\u00e4ftsordnung nach-\nschauen wollen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Offensichtlich ist die Sache nicht\nerledigt, denn im Bundestag findet ja heute eine Anh\u00f6rung\nzu dieser Problematik statt, deshalb kann die Sache nicht\nerledigt sein.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nNicht im Bundestag, sondern im Bundesrat!)\n\n\u2013 Ja. Jetzt frage ich Sie noch einmal klipp und klar: Ist im\nBundesrat \u00fcber diesen Antrag Bremens abgestimmt wor-\nden?\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nEr ist vertagt worden auf Antrag\n\nvon Rheinland-Pfalz.)\n\n\u2013 Eben. Also kommt doch dieser Antrag in die Abstim-\nmung.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nWo steht denn das?)\n\n\u2013 Gut. Dann stelle ich jetzt den \u00c4nderungsantrag zu unse-\nrem Antrag. Wir fordern: Der Landtag ersucht die Staats-\nregierung, im Bundesrat dem eingebrachten Antrag Bre-\nmens zur \u00c4nderung des Bundesversorgungsgesetzes usw.\nzuzustimmen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas machen wir! \u2013 Staatsminister Dr. Geisler:\n\nDas habe ich doch schon gesagt!)\n\n\u2013 Gut.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Dann m\u00f6chte ich Sie,\nFrau Dr. Volkmer, bitten, da\u00df Sie mir den Antrag noch\nschriftlich einreichen. Wir m\u00fc\u00dften dann solange warten,\nbis er uns vorliegt.\n\n(Adler, SPD: Wir beantragen eine Auszeit.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4060\n\n\n\nWieviel Minuten brauchen Sie f\u00fcr den Antrag?\n\n(Adler, SPD: 15 Minuten.)\n\nDann 15 Minuten Auszeit.\n\n(Unterbrechung von 17.44 Uhr bis 18.09 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Die Auszeit, beantragt von der Frak-\ntion der SPD, ist um. Ich bitte, die Pl\u00e4tze einzunehmen.\nFolgender \u00c4nderungsantrag wird von der Fraktion der\nSPD eingebracht. Ich lese ihn vor:\n,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen: Die Staatsregierung wird\nersucht, im Bundesrat jede Initiative zu unterst\u00fctzen, die\nauf eine \u00c4nderung des Bundesversorgungsgesetzes bzw.\ndessen Ausf\u00fchrung im nachstehenden Sinne hinwirkt.\u201c\n\n(Leroff, CDU:\nK\u00f6nnen Sie das nochmal langsam vorlesen?)\n\n,,Die Staatsregierung wird ersucht, im Bundesrat jede\nInitiative zu unterst\u00fctzen, die auf eine \u00c4nderung des Bun-\ndesversorgungsgesetzes bzw. dessen Ausf\u00fchrung im\nnachstehenden Sinne hinwirkt.\u201c\nDann kommen die drei Punkte, wie sie im vorliegenden\nAntrag benannt sind.\nIch frage, ob dazu das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\n,,Jede Initiative\u201c, denke ich, kann keinesfalls gehen, denn\nwas hei\u00dft denn ,,jede Initiative\u201c?\n\n(Zuruf: Komma, die \u2026)\n\n\u2013 Ja, das habe ich schon mitbekommen. Aber ich denke,\ndie \u00c4nderungen \u2013 \u2013 Vorhin war ja in den Ausf\u00fchrungen\nvon Frau Volkmer auf Bremen Bezug genommen. Wir sind\ndavon ausgegangen, da\u00df jetzt ein g\u00e4nzlich anderer Antrag\nvorgelegt wird. In der Formulierung auf diese Bremer\nInitiative hin, denke ich, kann das so nicht gehen.\nIch habe die Bitte, da\u00df wir nochmals eine Auszeit nehmen.\nWir werden versuchen, uns eine Meinung zu bilden. Wir\nwerden dazu einen ganz anderen Antrag als \u00c4nderungs-\nantrag einbringen, damit er eine entsprechende Form\nbekommt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wie lange beantragen Sie die Auszeit?\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich denke, da\u00df wir das bis\nhalb sieben geschafft haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann unterbreche ich die Sitzung\nbis 18.30 Uhr.\n\n(Unterbrechung der Sitzung\nvon 18.12 Uhr bis 18.28 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nEs fehlen noch 3 Minuten zu der beantragten Auszeit. Ich\nfrage Sie dennoch, ob wir schon weitermachen k\u00f6nnen. \u2013\nEs erhebt sich kein Widerspruch. Somit fahren wir in der\nSitzung fort.\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion legt folgen-\nden \u00c4nderungsantrag zum Antrag der SPD, Druck-\nsache 2/5221, vor. Dieser Antrag ist jetzt der weitergehen-\nde, weil er den Antrag durch folgende Formulierung ganz\nersetzt:\n,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen:\n\nDie Staatsregierung wird ersucht, im Bundesrat die Druck-\nsache 268/97 (Freie Hansestadt Bremen) zu unterst\u00fctzen.\u201c\nDas bedeutet, da\u00df bei Annahme dieses Antrages auch der\nurspr\u00fcngliche Antrag und damit auch der \u00c4nderungsan-\ntrag, der nachtr\u00e4glich eingebracht worden ist, hinf\u00e4llig\nw\u00e4re. Ich frage, ob dazu das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident, ich denke, da\u00df der Antrag der\nSPD-Fraktion der weitergehende ist, weil er sich nicht auf\nden Antrag aus Bremen fokussiert. Vielmehr erfa\u00dft der\nSPD-Antrag auch eventuell im Bundesrat eingebrachte\nandere Antr\u00e4ge.\nHerr Kollege Leroff, es geht nicht um jeden Antrag, son-\ndern um diese drei Punkte. Insofern halte ich unseren\nAntrag f\u00fcr den weitergehenden. Ich bitte darum, in dieser\nReihenfolge auch abzustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielleicht darf ich das noch einmal rich-\ntigstellen: Es geht jetzt nicht um die Bewertung des sach-\nlichen Inhaltes dahin gehend, welcher weitergehend ist,\nsondern wie er in den urspr\u00fcnglichen Antrag eingreift.\nDas ist dann der weitergehende. Aus diesem Grunde bitte\nich, da\u00df jetzt zu dem Antrag der CDU-Fraktion, wenn\ngew\u00fcnscht, Stellung genommen wird.\nBitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Meines Erachtens ist diese Initia-\ntive aus Bremen nicht so umfassend, wie es bei unserem\nAntrag der Fall war. Wenn ich mir die Zielsetzung ansehe,\ndann lese ich: ,,F\u00fcr die Versorgung von im Ausland leben-\nden Kriegsopfern sieht das Bundesversorgungsgesetz die\nM\u00f6glichkeit vor, Leistungen zu versagen \u2026\u201c\n\n(Leroff, CDU: Richtig. Das gibt es schon!)\n\n,,Ein solcher wichtiger Grund wird allgemein bei einem \u2026,\nso da\u00df Berechtigte \u2026\u201c Okay.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Einen kleinen Moment. Sie brauchten vorhin sehr viel\nZeit, um gerade einmal zwei S\u00e4tze zu verstehen.\n\n(Adler, SPD:\nDann machen wir eben noch eine Auszeit! \u2013\n\nZurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte\ndarum, Frau Dr. Volkmer aussprechen zu lassen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wir machen auch noch einmal\neine Auszeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wie lange wird Auszeit beantragt?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Zehn Minuten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zehn Minuten. Dann setzen wir die Sit-\nzung um 18.40 Uhr fort.\n\n(Unterbrechung von 18.31 Uhr bis 18.38 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nWir setzen unsere Beratung fort. Ich sage es noch einmal\nzur Klarstellung: Es gibt jetzt einen \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion zum Antrag der Fraktion der SPD in der\nDrucksache 2/5221. Dieser Antrag ist jetzt der weiter-\ngehende Antrag zu dem \u00c4nderungsantrag, weil dieser den\nGrundantrag in G\u00e4nze ver\u00e4ndern will.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4061\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Wird zu dem \u00c4nderungs-\nantrag der CDU-Fraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nFrau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Die SPD-Frak-\ntion stimmt dem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion zu,\nweil damit zumindest die Intentionen unserer Punkte 1\nund 2 abgedeckt sind.\nAllerdings m\u00f6chte ich hier erkl\u00e4ren \u2013 ich glaube, das auch\nim Namen der Fraktion tun zu k\u00f6nnen \u2013, da\u00df wir die Art\nund Weise, wie die CDU-Fraktion mit dem Antrag umge-\ngangen ist, nicht nachvollziehen k\u00f6nnen und auch nicht\nf\u00fcr richtig halten. Wenn die CDU-Fraktion diesem Anlie-\ngen h\u00e4tte gerecht werden wollen, dann h\u00e4tte sie von vorn-\nherein diesen \u00c4nderungsantrag so einbringen k\u00f6nnen, wie\nsie es jetzt getan hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Es w\u00e4re kein Un-\ngl\u00fcck gewesen. Ich stimme Frau Dr. Volkmer wortw\u00f6rtlich\nzu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke. \u2013 Dann komme ich zur Abstim-\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der CDU zum Antrag\nder Fraktion der SPD, Drucksache 2/5221. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmen dagegen und\neiner Enthaltung ist dem Antrag zugestimmt. Damit er\u00fcb-\nrigen sich weitere Abstimmungen. Der Tagesordnungs-\npunkt 7 ist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nEntsch\u00e4digung f\u00fcr die Opfer des Nationalsozialismus\nin den osteurop\u00e4ischen Staaten\n\nDrucksache 2/5284, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minuten,\nSPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihenfolge: PDS,\nCDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich\nbitte dann um Wortmeldung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der PDS hat das\nWort. Bitte, Herr Prof. Bramke.\n\nProf.  Dr.  Bramke,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der Antrag der PDS-Fraktion auf Entsch\u00e4di-\ngung f\u00fcr die Opfer des Nationalsozialismus in den ost-\neurop\u00e4ischen Staaten unterst\u00fctzt eine Initiative der Bun-\ndestagsfraktionen von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und der\nSPD und zielt auf eine begleitende Aktivit\u00e4t der Staats-\nregierung im Bundesrat. Da die Begr\u00fcndung ausf\u00fchrlich\nist, kann ich mich hier kurz fassen.\nBei der Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Opfer des nationalsozialisti-\nschen Terrors in den osteurop\u00e4ischen Staaten sollten vor\nallem neben einmaligen Zahlungen, die nach dem bishe-\nrigen Abkommen gering ausfallen, Renten angestrebt wer-\nden, die eine sp\u00fcrbare und dauerhafte Verbesserung der\nLebenslage der Opfer erm\u00f6glichen, dies vor allen Dingen\nbei Ber\u00fccksichtigung des Alters der Betroffenen, auch des\n\u00fcberwiegend bedenklichen Gesundheitszustandes und\nauch der Lebensbedingungen in den L\u00e4ndern, in denen sie\nwohnen.\nWenn von Verbrechen des Nationalsozialismus gespro-\nchen wird, dann denken wir vor allem an die Verbrechen\ngegen\u00fcber den europ\u00e4ischen Juden. Wir sollten dabei\nimmer ber\u00fccksichtigen, da\u00df es Verbrechen waren, die vor\nallem in Osteuropa ver\u00fcbt wurden, da\u00df es Verbrechen\nwaren, die sich gegen die V\u00f6lker Osteuropas und nat\u00fcrlich\ninsbesondere gegen die dort wohnenden Juden richteten.\nDaher r\u00fchrt auch der Antrag auf Unterst\u00fctzung der Opfer\nder dort wohnenden j\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung und der nicht-\nj\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung.\nDie Zahlen, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, verweisen auf\ngeringe Personengruppen, auf etwa 13 000 Opfer, die f\u00fcr\n\nEntsch\u00e4digung in Frage kommen, die der j\u00fcdischen Bev\u00f6l-\nkerung zuzurechnen sind, und auf 5 000 bis 7 000 Opfer\nder nichtj\u00fcdischen Bev\u00f6lkerung. Mit hoher Wahrschein-\nlichkeit sind diese Zahlen viel zu niedrig. Auf jeden Fall\nverdeutlichen sie, da\u00df damit die finanziellen Aufwendun-\ngen der Bundesrepublik, die ja immer noch ein reiches\nLand ist, nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig hoch sein werden.\n\nDie DDR hat bekanntlich grunds\u00e4tzlich keine direkte Ent-\nsch\u00e4digung f\u00fcr die Opfer des nationalsozialistischen Ter-\nrors au\u00dferhalb der DDR gezahlt. Ihre f\u00fchrenden Politiker\nhaben, wenn sie darauf angesprochen worden sind, auf\nReparationsleistungen verwiesen. Diese Leistungen kamen\nals Reparationsleistungen f\u00fcr die Sowjetunion nur mittel-\nbar diesen Opfern, wenn \u00fcberhaupt, zugute. Diese Erkl\u00e4-\nrung kann nicht als Entschuldigung gelten. Das stellen wir\nals Fraktion der PDS ausdr\u00fccklich fest. Aber ebenso ist\ndarauf zu verweisen, da\u00df die Bundesrepublik gleichfalls\nnur j\u00fcdische Opfer entsch\u00e4digte, die in der westlichen\nHemisph\u00e4re lebten. Dies waren beides Entscheidungen,\ndie dem kalten Krieg geschuldet gewesen sind.\n\nWenn wir also hier \u00fcber den Antrag befinden, dann\nsowohl um den Opfern gerecht zu werden, wie auch ein\nZeichen zur endg\u00fcltigen Beendigung des kalten Krieges\nzu setzen.\n\nEingedenk der Debatte, die im vorigen Tagesordnungs-\npunkt gef\u00fchrt wurde, weil es sich hier um gigantische Ver-\nbrechen handelt und weil es sich hier um Gesten guten\nWillens, und zwar nicht nur mit Worten, sondern mit\nTaten gegen\u00fcber den V\u00f6lkern Osteuropas, handelt, die\nauch gleichzeitig ein neues Zusammenleben der Deut-\nschen mit diesen V\u00f6lkern Osteuropas bedeuten sollen,\nsollte es hier zu keiner Auseinandersetzung kommen, ob\ndas lediglich eine Bundes- oder L\u00e4ndersache ist. Das ist\neine Sache, die alle angeht, demzufolge auch den Freistaat\nund dieses Parlament.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4062\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Flath, bitte.\n\nFlath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Der vorliegende Antrag der PDS hat zum\nInhalt, die Staatsregierung zu ersuchen, \u00fcber den Bundes-\nrat eine Initiative der Bundestagsfraktionen von B\u00fcndnis\n90/Die Gr\u00fcnen und der SPD durch eine Initiative im Bun-\ndesrat zu unterst\u00fctzen.\nUm es gleich vorwegzunehmen: Meine Fraktion lehnt die-\nsen Antrag formal ab, da sich der Bundestag mit diesem\nSachverhalt auf der Grundlage des Antrages von B\u00fcnd-\nnis 90/Die Gr\u00fcnen und der SPD bereits befa\u00dft. Es ist eine\ngesamtdeutsche Aufgabe, Regelungen \u00fcber m\u00f6gliche Ent-\nsch\u00e4digungen f\u00fcr die Opfer des Nationalsozialismus in\nden osteurop\u00e4ischen Staaten zu finden. Der Bundestag ist\nin dieser Entscheidung frei. Es bedarf dazu keiner geson-\nderten Initiative des Freistaates Sachsen.\nUnabh\u00e4ngig von der Frage der Zust\u00e4ndigkeit der bundes-\nstaatlichen Ebene taucht vor dem Hintergrund dieser\nInitiative der SED-Nachfolgepartei PDS doch die viel\ngr\u00f6\u00dfere, umfassendere Frage auf: Wie halten wir es in\neinem neuen Bundesland mit der Vergangenheitsbew\u00e4lti-\ngung? Oder noch konkreter: Was hat die PDS, als sie noch\nunter dem K\u00fcrzel SED firmierte und den alleinigen Vertre-\ntungsanspruch f\u00fcr die Interessen der Menschen der ehe-\nmaligen DDR beanspruchte, f\u00fcr die Entsch\u00e4digung der\nOpfer des Nationalsozialismus in den osteurop\u00e4ischen\nStaaten, den damaligen Bruderl\u00e4ndern, getan? Ich will es\nIhnen sagen: Nichts!\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nSeien Sie doch einmal realistisch,\n\nund weichen Sie von Ihrem Konzept ab!)\n\nGenausowenig, wie sich die SED \u00fcber 40 Jahre hinweg mit\nden Opfern des Dritten Reiches befa\u00dft hat, genausowenig\nist die PDS heute bereit, sich ihrer Vergangenheit zu stel-\nlen.\n\n(Zurufe von PDS und CDU)\n\nMeine Fraktion hat die Frage der Vergangenheitsbew\u00e4lti-\ngung schon immer sehr ernst genommen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nWir werden das weiterhin tun. Am 6. M\u00e4rz 1996, also vor\nrund einem Jahr, hat sich der Johann-Amos-Comenius-\nClub der CDU-Fraktion in diesem Plenarsaal zum ersten\nMal versammelt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nDer erste Referent war Prof. Dr. Michael Wolfsson, der\nsich sehr intensiv mit der Judenpolitik der DDR befa\u00dft hat.\nDer Umgang gerade mit den j\u00fcdischen Opfern des Natio-\nnalsozialismus ist ein zentraler Punkt bei jeglichem Ver-\nsuch der Vergangenheitsbew\u00e4ltigung in Deutschland.\nProf. Wolfsson machte uns damals deutlich, da\u00df zu einer\nehrlichen Vergangenheitsbew\u00e4ltigung die vier W geh\u00f6ren:\nWissen, Werten, Weinen und Wollen; Wissen, was\ngeschah, Werten der Taten als Untaten, das zumindest\nsymbolische Weinen und das Wollen als Voraussetzung\nf\u00fcr das Handeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nFlath?\n\nFlath, CDU: \u2013 Nein, gestatte ich nicht.\nVor diesem Hintergrund kommt Prof. Wolfsson zu dem\nSchlu\u00df, da\u00df die Vergangenheitsbew\u00e4ltigung eine Sache\nsowohl des Kopfes als auch des Herzens ist. Sie setzt die\nL\u00e4uterung voraus.\nWenn man diesen Ma\u00dfstab nun an den Antrag der PDS-\nFraktion anlegt, wird sehr deutlich, welche Anstrengungen\ndie PDS-Fraktion bez\u00fcglich der Vergangenheitsbew\u00e4l-\ntigung unternimmt, n\u00e4mlich gar keine. Von L\u00e4uterung\nkeine Spur. Statt sich mit den moralischen Aspekten des\nk\u00fcnftigen Umganges mit den Opfern des Nationalsozialis-\nmus in unseren osteurop\u00e4ischen Nachbarstaaten auseinan-\nderzusetzen \u2013 zu diesen Fragen m\u00fcssen wir in den neuen\nL\u00e4ndern erst noch intensiv diskutieren \u2013, wird das Pro-\nblem einfach auf den monet\u00e4ren Aspekt verk\u00fcrzt und\ndann auf die Bundesregierung verlagert.\nDarin steckt die eigentliche Verlogenheit dieses Antrages.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie PDS ist nicht willens und auch nicht in der Lage, sich\nihrer Vergangenheit zu stellen. Eine offene Diskussion\n\u00fcber den Umgang der DDR mit den Opfern des National-\nsozialismus ist aber heute f\u00fcr uns eine zwingende Voraus-\nsetzung, um den \u00dcberlebenden des Holocaust und ihren\nAngeh\u00f6rigen in angemessener Art und Weise begegnen zu\nk\u00f6nnen.\nDas ist die Aufgabe, die sich uns allen stellt. Dieser Auf-\ngabe k\u00f6nnen wir uns auf gar keinen Fall entziehen.\nMeine Damen und Herren, da\u00df die PDS in Sachsen nicht\nbereit ist, sich dieser Aufgabe zu stellen, zeigt der vorlie-\ngende Antrag nur zu deutlich. Meine Fraktion lehnt diesen\nAntrag aus diesem Grunde ab.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Stellungnahme der CDU-Fraktion ist f\u00fcr\nmich sehr entt\u00e4uschend. Eine entsch\u00e4digungsrechtliche\nGleichstellung aller Opfer des Nationalsozialismus, unab-\nh\u00e4ngig von ihrem Wohnsitz, ist nicht nur verfassungs-\nrechtlich geboten, sondern l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n\u00dcberlebende des Holocaust, die ihren Wohnsitz in Polen,\nRu\u00dfland, Wei\u00dfru\u00dfland oder der Ukraine haben, erhalten\noder erhielten nur einen einmaligen Betrag von einigen\nhundert Mark zur Abgeltung von Verfolgungssch\u00e4den.\nLaufende Leistungen werden auch bei schweren Gesund-\nheitssch\u00e4den und Bed\u00fcrftigkeit nicht gew\u00e4hrt. Einwohner\nanderer osteurop\u00e4ischer L\u00e4nder haben mangels entspre-\nchender Globalabkommen \u00fcberhaupt keine Entsch\u00e4di-\ngungsanspr\u00fcche.\nDa\u00df diese Entsch\u00e4digungspraxis von den Betroffenen als\nungerecht und diskriminierend angesehen wird, kann\nnicht weiter verwundern. Auch der Umstand, da\u00df bislang\nnur j\u00fcdische Opfer in den Genu\u00df der von der Jewish Claim\nConference verwalteten Leistungen kommen, ist kaum als\ngerecht zu bezeichnen.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete, diese Ungleich-\nbehandlung zu beenden ist das Anliegen dieses hier zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4063\n\n\n\ndiskutierenden Antrages. Da ist es gleich, woher dieser\nAntrag kommt, aus welcher Fraktion.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAuch ist aufgrund des oftmals hohen Lebensalters der\nBetroffenen eine m\u00f6glichst zeitnahe und schnelle Entsch\u00e4-\ndigungsregelung anzustreben, um sich nicht dem Vorwurf\nauszusetzen, man wolle das Problem auf nat\u00fcrliche Weise\nl\u00f6sen.\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, wir als\nSPD-Fraktion halten es f\u00fcr wichtig, einen solchen Antrag\nim S\u00e4chsischen Landtag positiv zu bescheiden und der\nStaatsregierung dies mit auf den Weg in den Bundesrat zu\ngeben.\nWenn Sie als CDU-Fraktion und Staatsregierung erkl\u00e4ren,\nder vorliegende Antrag sei entbehrlich, da bereits gleich-\nlautend im Bundestag solch ein Antrag eingebracht wor-\nden ist von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und von der SPD-\nFraktion, so ist dies zwar juristisch korrekt, aber vom\nmoralischen Standpunkt aus, denke ich, nicht vertretbar.\nIch bitte Sie, das noch einmal zu \u00fcberlegen.\n\n(Richtig! und Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch frage Sie als CDU-Fraktion \u2013 ich tue das das erste Mal\nan diesem Pult \u2013 nach dem Sinn des ,,Christlich\u201c im\nNamen Ihrer Partei.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, es war besch\u00e4mend genug, da\u00df\ndie DDR keinerlei Verantwortung f\u00fcr das \u00fcbernahm, was\nzwischen 1933 und 1945 in Deutschland geschah. Es gab\nda keine inhaltliche Auseinandersetzung und auch keine\nEntsch\u00e4digungsregelungen. Es kann und darf nicht pas-\nsieren, da\u00df ein solcher Antrag nur im Bundestag disku-\ntiert wird und die ostdeutschen Landesparlamente so tun,\nals ginge es sie nichts an. Wir stehen genau in dieser\nGeschichte mit drin.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDarum steht es diesem Parlament und auch Ihnen als\nCDU-Fraktion gut zu Gesicht, sich nicht hinter irgend-\nwelchen Zust\u00e4ndigkeiten zu verstecken, sondern durch\ndie Zustimmung zu diesem Antrag zum Ausdruck zu\nbringen, da\u00df wir alle, dieser Landtag, bereit sind, ein St\u00fcck\ngesamtdeutscher Verantwortung f\u00fcr die Opfer zu \u00fcber-\nnehmen, so wie es die Bundestagsfraktionen von SPD und\nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen im Bundestag getan haben.\nIch bitte Sie als CDU-Fraktion, noch einmal genau zu \u00fcber-\nlegen, ob Sie nicht Ihre Haltung hier revidieren sollten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Meine Damen und Herren, damit ist\ndie Debatte beendet. Ich erteile jetzt der Fraktion der PDS\nals Einreicherin das Schlu\u00dfwort.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Flath, ganz sicher, es g\u00e4be eine ganze Menge\nzu debattieren. Niemand debattiert es mit mehr Engage-\nment, mit mehr innerer Anteilnahme als die PDS,\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n\u2013 Sie m\u00fcssen einmal kommen; ich lade Sie ein \u2013, was die\nDDR war und was die DDR ausgemacht hat und was die\nDDR zum Scheitern verurteilt hat. Aber Ihr Beitrag hier bei\ndieser Thematik, Herr Flath, war einfach skandal\u00f6s.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nEr war \u2013 ich sage das allen Ernstes \u2013 ein letzter Mi\u00dfbrauch\nder Opfer des Nationalsozialismus zur Abrechnung mit\neinem politischen Kontrahenten hier im Hause, mit dem\nStaatssozialismus.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWeiter setze ich mich damit nicht auseinander. Sie k\u00f6nnen\nsich allein sch\u00e4men.\nZur Sache: Die Staatsregierung hat in ihrer Antwort auf\nden Antrag im Grunde die Intention ja unterst\u00fctzt. Das\nbegr\u00fc\u00dfe ich sehr. Daf\u00fcr bedanke ich mich auch. Sie hat nur\ndann am Ende gesagt: Weil dieser Antrag ja schon in den\nBundestag eingebracht ist, bedarf es keiner dar\u00fcber hin-\nausgehenden Initiative des Freistaates. Sie erscheint ent-\nbehrlich.\nNun hat uns gerade vorhin der Ministerpr\u00e4sident \u00fcber\nVerhandlungen und Druck bei Verhandlungen belehrt, als\nes um GEW und Staatsregierung ging. Ich denke, da\u00df eine\nUnterst\u00fctzung seitens des Freistaates dieser Initiativen von\nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und SPD nat\u00fcrlich einen Druck\naufmachen w\u00fcrde, der dem Erfolg dieses Antrages im Par-\nlament sehr viel mehr Wahrscheinlichkeit geben w\u00fcrde.\nAus diesem Grund meine ich, es ist nicht entbehrlich, da\u00df\ndie Staatsregierung dar\u00fcber hinausgehende Initiativen\nergreift, sondern es ist nachgerade bitter notwendig. Wir\nbrauchen diesen Druck.\nNun will ich noch etwas sagen und auch mit allem Ernst.\nMir wird manchmal auf die Frage entgegnet, warum man\ngerade mit der DDR so scharf abrechnet und die Sache mit\ndem Nationalsozialismus nicht so scharf betrieben hat: Ja,\nden Fehler will man nicht mehr wiederholen. Nun mu\u00df ich\nsagen, in meinen Augen ist das eine abenteuerliche Argu-\nmentation. Aber sie hat ein Sympathisches: Sie l\u00e4\u00dft wenig-\nstens schlechtes Gewissen gucken. Man sieht, dahinter\nsteckt schlechtes Gewissen, was die Aufarbeitung des\nNationalsozialismus betrifft.\nStimmen Sie diesem Antrag zu! Es ist vielleicht die letzte\nChance, hier noch etwas zu korrigieren.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! \u2013 Herr Hahn,\nwas ist Ihr Begehr?\n\nDr.  Hahn,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident, mein Begehr ist vor der\nAbstimmung noch eine Auszeit von 5 Minuten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\n(Unterbrechung von 18.58 Uhr bis 19.04 Uhr)\n\nHerr Dr. Hahn, kann ich die Anwesenheit so verstehen,\nda\u00df wir die Beratung fortsetzen k\u00f6nnen? \u2013 Frau Zschoche,\nbitte.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Herr  Pr\u00e4sident!  Ich  beantrage\nnamentliche Abstimmung. Ich bitte Sie, abstimmen zu las-\nsen, wer diesen Antrag unterst\u00fctzt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4064\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer unterst\u00fctzt die namentliche Abstim-\nmung? \u2013 Das sind mehr als sechs Stimmen. Damit f\u00fchren\nwir jetzt eine namentliche Abstimmung durch.\n\n(Wortwechsel zwischen Abg. Adler, SPD,\nund Abg. Eggert, CDU \u2013\n\nBeifall und Gel\u00e4chter bei der Oppositon)\n\nFrau  Schulz,  PDS:  Verehrte Damen und Herren! Wir\nkommen zur namentlichen Abstimmung \u00fcber Druck-\nsache 2/5284 und beginnen mit dem Buchstaben C.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nBefindet sich jemand im Raum, den ich nicht aufgerufen\nhabe? \u2013 Damit ist der Aufruf zur namentlichen Abstim-\nmung abgeschlossen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nSandig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mein Abstim-\nmungsverhalten erkl\u00e4ren.\nIch w\u00fcnsche B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen und der SPD-Bun-\ndestagsfraktion f\u00fcr ihre Initiative alles Gute. Ich w\u00fcnsche\nmir sehr, da\u00df sie im Deutschen Bundestag eine Mehrheit\nbekommt. Ich habe trotzdem mit Nein gestimmt, weil ich\nmeine, man sollte das Ergebnis der Initiative abwarten und\nnicht hier aus vordergr\u00fcndigen, vielleicht Schaueffekten\neine zweite Front aufbauen.\nIch sage noch einmal: Ich w\u00fcnsche sehr, es k\u00e4me zu einem\nguten Ergebnis. Sollte es im Bundestag abgelehnt werden,\nw\u00e4re eine Bundesratsinitiative immer noch m\u00f6glich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS:  Ich m\u00f6chte auch mein Abstim-\nmungsverhalten begr\u00fcnden. Ich habe mit Ja gestimmt,\nwohl wissend, da\u00df es diese Bundesratsinitiative gibt, wohl\nwissend, da\u00df es den Antrag von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen\nund der SPD gibt und die Sache im Gesch\u00e4ftsgang ist und\ndort auch abgestimmt werden kann.\nIch wollte aber mit meinem Abstimmungsverhalten, mit\nmeiner Unterst\u00fctzung dieses Antrages \u2013 meine Fraktion\nwollte das ja auch mit dem Antrag \u2013 tats\u00e4chlich zeigen,\nda\u00df es f\u00fcr diese Antr\u00e4ge eine Mehrheit im Lande geben\nkann, da\u00df es f\u00fcr solche Antr\u00e4ge Unterst\u00fctzung im Land\ngibt. Es war wirklich kein Schaukampf; das w\u00e4re mir bei\ndem Thema zutiefst zuwider.\nIch mu\u00df sagen, ich hatte schon Probleme, da\u00df die Sache\nhier in diesen parlamentarischen Irrg\u00e4ngen und Wirrg\u00e4n-\ngen so weit getrieben werden mu\u00dfte, wie wir es hier\ngemacht haben. Ich denke, das Thema hat ein Recht, in\nW\u00fcrde behandelt zu werden. Und nur darum ging es mir\neigentlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte klarstellen, da\u00df es diese Irr-\nwege eigentlich nicht gegeben hat. Der Antrag ist ganz\nsachlich und korrekt behandelt und hier in das Plenum\nhineingenommen worden. Das wollte ich nur noch einmal\nklarstellen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nIhnen das Ergebnis zur namentlichen Abstimmung zum\nTagesordnungspunkt 8 bekanntgeben:\nF\u00fcr den Antrag der Fraktion der PDS haben gestimmt\n32 Abgeordnete. Mit Nein haben gestimmt 57 Abgeord-\nnete. Und 2 Abgeordnete haben sich der Stimme enthalten.\nDamit ist die Drucksache nicht beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 8 ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nNachrichtendienstliche Beobachtung der Scientology-Kirche\nDrucksache 2/5788, Dringlicher Antrag der Fraktion der CDU\n\nDie Dringlichkeit dieses Antrages war vor Beginn der Sit-\nzung festgestellt worden. Die Fraktionen nehmen wie\nimmer dazu Stellung: CDU 10, SPD 5, PDS 5 Minuten. Die\nReihenfolge: CDU als Einreicherin, SPD, CDU, PDS;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bitte um Wortmel-\ndung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet.\n\nDie CDU-Fraktion hat als Einreicherin das Wort. Herr\nTeubner, bitte.\n\nTeubner, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Scientologen weisen politische Ansichten und\nZiele von sich; doch Anspruch und Wirklichkeit klaffen\nweit auseinander.\n\nDer ehemalige Pressechef der Scientology-Organisation,\nYoung, offenbart nach seinem Ausstieg die wahren\nAbsichten von Scientology. Er sagt: ,,Es war niemals\nunsere Priorit\u00e4t, Seelen zu retten oder Menschen zu h\u00f6he-\nren Weihen zu verhelfen. Wir wollten Regierungen auf\nunsere Linie bringen, wollten Kontrolle \u00fcber Medien,\nKontrolle \u00fcber Banken. Es ging uns um eine umfassende\n\nUnterwanderung unter Scientology. Wir hatten alle Ziele\neiner politischen Bewegung.\u201c\nHubbard, der geistige Vater von Scientology, hat einen\nSpezialzonenplan entwickelt, demzufolge Scientologen in\nden Verwaltungen und Regierungen gezielt plaziert wer-\nden, ohne ihren Hintergrund zu offenbaren. Sie arbeiten\nverdeckt f\u00fcr Scientology.\nEine weitere Variante ist dann, so Young, Leute in admi-\nnistrativen Spitzenpositionen umzudrehen und auf die\nSeite von Scientology zu ziehen. Eine weitere Methode der\nScientologen, Einflu\u00df auf die Gesellschaft zu gewinnen, ist,\nda\u00df Scientologen versuchen, unerkannt in Parteien, B\u00fcr-\ngerrechtsbewegungen, Vereinen usw. Schl\u00fcsselpositionen\neinzunehmen.\nAlle diese Aktivit\u00e4ten, meine Damen und Herren, zielen\nauch auf die Gewinnung politischer Macht.\nHinsichtlich des Auftretens und der Aktivit\u00e4ten der Scien-\ntologen in der Bundesrepublik Deutschland hat die Kon-\nferenz der Innenminister und -senatoren der L\u00e4nder am\n6. Mai 1994 in ihrem Beschlu\u00df folgendes festgestellt: ,,Die\nScientology-Organisation stellt sich gegenw\u00e4rtig den f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4065\n\n\n\ndie Gefahrenabwehr und Strafverfolgung zust\u00e4ndigen\nBeh\u00f6rden der inneren Verwaltung als eine Organisation\ndar, die unter dem Deckmantel einer Religionsgemein-\nschaft Elemente der Wirtschaftskriminalit\u00e4t und des Psy-\nchoterrors gegen\u00fcber ihren Mitgliedern mit wirtschaft-\nlichen Bet\u00e4tigungen und sektiererischen Einschl\u00e4gen ver-\neint.\u201c\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr mich besteht die Gefahr\nnicht darin, da\u00df die Scientologen eine Art Putsch vorberei-\nten, mit einer Armee die Bundesrepublik Deutschland\n\u00fcberrollen wollen. Sie versuchen vielmehr, den Menschen\ndurch ihre Psychoarbeit so umzudrehen, da\u00df sie ihn dann\nals Waffe gegen die Gesellschaft, gegen den Staat einsetzen\nk\u00f6nnen.\nWir brauchen in der Bundesrepublik Deutschland mehr\nErkenntnisse \u00fcber das Innenleben der Scientology-Organi-\nsation. Es mu\u00df endlich aufh\u00f6ren, da\u00df einzelne Bundesl\u00e4n-\nder beim Einsatz nachrichtendienstlicher Mittel zur Beob-\nachtung der Scientology-Organisation Einzelk\u00e4mpfer sind.\nVielmehr ist die Zeit reif, da\u00df es zu einem einheitlichen\nVorgehen aller Bundesl\u00e4nder kommt.\nDie Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe hat im Vorfeld der am\n5. Juni 1997 stattfindenden Konferenz der Innenminister\nund -senatoren der L\u00e4nder monatelang offenes Material\n\u00fcber die Scientology-Organisation gesichtet. In ihrem in\neiner Rohfassung vorliegenden Abschlu\u00dfbericht empfeh-\nlen die Experten, Scientology wegen Bestrebungen gegen\ndie freiheitlich-demokratische Grundordnung mit nach-\nrichtendienstlichen Mitteln zu \u00fcberwachen.\nAus diesem Grunde bitte ich Sie, meine Damen und Her-\nren, dem Dringlichen Antrag der CDU-Fraktion Ihre\nZustimmung zu geben.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Richter, bitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wer die Scientology-Kirche nachrichten-\ndienstlich beobachten will, mu\u00df kl\u00e4ren, ob diese Organisa-\ntion in ihrer politischen Wirkung Teile der deutschen Ver-\nfassung mi\u00dfachtet, unterminiert oder au\u00dfer Kraft setzen\nwill.\nDas Innenministerium von Nordrhein-Westfalen hat\ndurch Dr. Hans Gerd Jaschke ein Gutachten dazu erstellen\nlassen. Ich will daraus einige Ergebnisse nicht w\u00f6rtlich,\naber sinngem\u00e4\u00df wiedergeben.\nDie Scientology ist keine Kirche im Sinne einer Religions-\ngemeinschaft mit einem transzendenten Bezug. Sie hat\nvielmehr eine origin\u00e4re Ideologie mit einer totalit\u00e4ren Aus-\nrichtung. Um ihre Existenz nicht zu gef\u00e4hrden und ihre\npolitische Zielrichtung zu verst\u00e4rken, siedelt sie sich nach\nau\u00dfen hin eher an dem unpolitischen Psychomarkt an.\nUngeachtet ihrer Organisationsform und ihrer Marktposi-\ntionierung ist sie als politische Organisation einzustufen.\nIhre langfristigen politischen Zielstellungen sind Weltherr-\nschaftsanspr\u00fcche in einer totalit\u00e4ren Herrschaftsform. Sie\nlehnt bestehende demokratisch-pluralistische Verfassungs-\nstaaten ab. Tagespolitisch greift sie durch Anzeigenkam-\npagnen in politische Debatten ein.\nDie Merkmale dieser totalit\u00e4ren Organisation sind der\nideologische Alleinvertretungsanspruch, ihre F\u00fchrerideo-\nlogie, ein rigides dualistisches Welt- und Menschenbild,\nein typisch kollektivistisches Denken.\n\nDie Scientology entwickelt ein Gewaltpotential, das sich in\npsychischer Manipulation der Mitglieder, der Verfolgung\nihrer Gegner, der Einsch\u00fcchterung und Verfolgung von\nAbtr\u00fcnnigen niederschl\u00e4gt. Stasi\u00e4hnliche Strukturen sind\nintegraler Bestandteil dieser Organisation.\nGutachter Jaschke kommt zu dem Ergebnis: Sowohl die\ntotalit\u00e4re Gesetzesstruktur wie auch die Gewaltkompo-\nnente versto\u00dfen gegen wichtige Prinzipien der freiheitlich-\ndemokratischen Ordnung.\nIm Verfassungsverst\u00e4ndnis unserer demokratischen\nGrundordnung ist diese Organisation im Bereich des poli-\ntischen Extremismus anzusiedeln. Auch wenn diese Orga-\nnisation nicht den Traditionen des Links- oder Rechts-\nextremismus zuzuordnen ist, hat sie eine extremistische\nGrundstruktur, deren Totalitarismus die \u00dcberwindung\nder Demokratie zum Ziele hat.\nDamit wird eine verfassungsfeindliche Zielrichtung deut-\nlich. Ich nenne hier noch einmal: die Vision des heroischen\n\u00dcbermenschentums, die Einteilung der Menschen in\nFreund und Feind, den fehlenden Gleichheitsgrundsatz\nder W\u00fcrde eines jeden Menschen, den Alleinvertretungs-\nanspruch, die Konzeption der unterdr\u00fcckerischen Pers\u00f6n-\nlichkeit, das repressive und gewaltsame Vorgehen gegen\nKritiker.\nNach dieser Lehre hat das demokratische Mehrheitsprin-\nzip, haben Chancengleichheit, V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung, Mei-\nnungsfreiheit und W\u00fcrde des Menschen in dieser politi-\nschen Organisation keine Chance. Die Versuche, Politik,\nGesellschaft und Wirtschaft durch Infiltration zu verein-\nnahmen, f\u00fchren zum Unterlaufen, Bek\u00e4mpfen und Au\u00dfer-\nkraftsetzen von rechtsstaatlichen Abl\u00e4ufen.\nAuch sind verfassungsrechtliche Grundrechte, rechtsstaat-\nliche Instrumente und Demokratieprinzipien durch die\nScientology-Organisation in Gefahr. Damit haben wir uns\nverfassungsm\u00e4\u00dfig vor dieser Organisation eigentlich zu\nsch\u00fctzen.\nDarum stimmt die SPD-Fraktion der bundesweiten nach-\nrichtendienstlichen Beobachtung zu. Diese Beobachtung\nmu\u00df freilich durch eine bundesweite Aufkl\u00e4rung und\nInformation \u00fcber das menschenverletzende Wirken dieser\nOrganisation erg\u00e4nzt werden, vor allem zum Schutz der\njungen Generation, die am ehesten verf\u00fchrbar ist, und\nnat\u00fcrlich auch zum Schutz derjenigen, die in eine Lebens-\nkrise geraten sind und oft in dieser Organsation Auf-\nnahme finden. Sie suchen dort Sinngebung.\nDiese Information und Aufkl\u00e4rung ist eine gesamtgesell-\nschaftliche Aufgabe, die wir alle miteinander zu erf\u00fcllen\nhaben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD sowie\nbei Abgeordneten der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich will mich relativ kurz fassen und namens meiner\nFraktion folgendes erkl\u00e4ren.\nErstens. Die PDS ist weder f\u00fcr eine Hysterie im Zusam-\nmenhang mit Scientology noch f\u00fcr eine Verharmlosung\nder Aktivit\u00e4ten dieser Organisation, denn dazu besteht\nwahrlich kein Anla\u00df.\nZweitens. Wir vertreten ganz nachdr\u00fccklich die Auffas-\nsung, da\u00df Rechtsverletzungen im wirtschaftlichen und\nsteuerlichen Bereich, da\u00df menschenverachtende und finan-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4066\n\n\n\nziell abh\u00e4ngig machende Handlungen verfolgt werden\nm\u00fcssen. Aber daf\u00fcr existieren bereits Strafverfolgungs-\nbeh\u00f6rden. Wo notwendig, mu\u00df die Polizei mit den ihr zur\nVerf\u00fcgung stehenden Ermittlungsmethoden aktiv werden.\nBei nachgewiesenen Straftaten haben die Justizbeh\u00f6rden\nnach dem geltenden Recht zu entscheiden. F\u00fcr dar\u00fcber\nhinausgehende Ma\u00dfnahmen sehen wir derzeit keine zwin-\ngende Notwendigkeit.\n\nDrittens und letztens. Nach unserer Meinung ist dem Han-\ndeln von Scientology weder durch verdeckte Ermittler\nnoch durch den Verfassungsschutz beizukommen. Viel-\nmehr mu\u00df derartigen Gruppierungen der soziale N\u00e4hr-\nboden entzogen werden.\n\nAn einer Debatte im Landtag, die dieses Ziel verfolgt, wer-\nden wir uns gern und mit eigenen Vorschl\u00e4gen beteiligen.\n\nDem vorliegenden Antrag der CDU k\u00f6nnen wir aufgrund\ndes vorher Gesagten allerdings nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat die Fraktion der\nCDU. \u2013 Es besteht kein Redebedarf.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur\nAbstimmung \u00fcber den Antrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 2/5788. Wer ihm die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen ist dem Antrag mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 9 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/5700\n\nIch frage zun\u00e4chst, ob der Berichterstatter zur m\u00fcndlichen\nErg\u00e4nzung der Berichte das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Bitte,\nFrau Dr. Bretschneider.\n\nFrau  Dr.  Bretschneider,  PDS:  Herr  Pr\u00e4sident!  Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Bei den uns heute zur\nabschlie\u00dfenden Beschlu\u00dffassung vorliegenden Petitionen\nhaben wir, die Abgeordneten der PDS-Fraktion, besonders\nin einem Fall gro\u00dfe Bauchschmerzen. Es ist die Peti-\ntion 2/02083/6.\nEin Ehepaar hatte Sozialhilfe beantragt. Die Hilfegew\u00e4h-\nrung wurde jedoch abgelehnt, der Widerspruch zur\u00fcck-\ngewiesen.\nEin halbes Jahr sp\u00e4ter teilte das Regierungspr\u00e4sidium\nDresden als Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde mit, da\u00df die Ableh-\nnung der beantragten Hilfe rechtswidrig war. Das Sozial-\namt Dresden hat also einer jungen Familie in einer Not-\nsituation die Hilfe zum Lebensunterhalt verwehrt. Da aber\ndas Ehepaar mit seinem Baby diese ,,Notlage\u201c \u00fcberlebt\nhat, ist das Problem Geschichte. Der Petition kann nicht\nabgeholfen werden. Keiner fragt, wie die Familie die Not-\nsituation \u00fcberwand, ob sie sich verschuldete und somit\nnoch heute mit einer finanziellen R\u00fcckzahlung belastet ist.\nDie r\u00fcckwirkende Gew\u00e4hrung einer abgelehnten Hilfe\nzum Lebensunterhalt kommt nicht in Betracht. Somit gibt\nes also keine M\u00f6glichkeit f\u00fcr die jungen Leute, den finan-\nziellen Schaden, der ihnen entstanden ist, zu kompensie-\nren.\nEs ist absolut unbefriedigend, wenn wir die Unrecht-\nm\u00e4\u00dfigkeit zwar feststellen k\u00f6nnen, es aber keine Chance,\nkeinen Weg der Abhilfe gibt. Wenn Mitarbeiter der Sozial-\n\u00e4mter fehlerhaft entscheiden \u2013 sie sind auch nur Men-\nschen \u2013, so m\u00fcssen sie ihre Fehler aber auch revidieren.\nWer sch\u00fctzt sonst die Antragsteller und verhilft ihnen zu\nihrem Recht?\nDem Abschlu\u00df dieser Petition und weiterer werden wir\ndeshalb nicht zustimmen. Die PDS-Fraktion hat ihre\nabweichende Meinung zur Kenntnis gegeben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDen eben gemachten Ausf\u00fchrungen \u2013 hinsichtlich der\nBeschlu\u00dfempfehlung kann nicht abgeholfen werden \u2013 k\u00f6n-\nnen wir nicht folgen. In der Tat ist es bedauerlich, da\u00df wir\nder Petition nicht abhelfen konnten. Das liegt in der Natur\nder Sache und in der Aufgabe des Petitionsrechtes.\nDennoch m\u00f6chte ich hier sehr deutlich auch f\u00fcr meine\nFraktion sagen: Allein da\u00df ein Sozialamt einen Fehler\nmacht, ist noch nicht so verwerflich; und ich denke, das\nkann jedem passieren. Aber da\u00df trotz der Hinweise des\nSozialministeriums ein Regierungspr\u00e4sident \u00fcber andert-\nhalb Jahre ben\u00f6tigt, um festzustellen, da\u00df das Ganze falsch\nist, das, denke ich, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen wir\nuns nicht auf Dauer gefallen lassen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch denke, da\u00df das Sozialministerium hier in sehr schneller\nund korrekter Art und Weise reagiert hat, nachdem es von\ndem Vorfall geh\u00f6rt hat, und das auch weitergegeben und\ndarauf hingewiesen hat, da\u00df hier ein Fehler passiert ist. Ich\ndenke, es kann nicht sein, da\u00df die oberste Landesbeh\u00f6rde\neine Weisung erteilt und dann ein Jurist der Meinung ist,\nweil er in einer Mittelbeh\u00f6rde sitzt, mu\u00df er eine andere\nAuffassung vertreten. Soweit, denke ich, kann es in\nDeutschland und insbesondere bei uns in Sachsen nicht\ngehen.\nDeswegen, meine Damen und Herren, denke ich, ist es\nschon wichtig, zur Kenntnis zu nehmen, da\u00df das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie sichergestellt hat, da\u00df sich in Zukunft diese Dinge,\nwenn ein solcher Fehler passiert, in der Form nicht wieder-\nholen k\u00f6nnen.\nDennoch denke ich \u2013 und da habe ich die Bitte, Herr\nDr. Geisler, an Sie als zust\u00e4ndigen Staatsminister \u2013, da\u00df\nversucht wird, hier in unb\u00fcrokratischer Art und Weise\nHilfe zu schaffen, auch wenn es rechtlich schwierig ist. Ich\nwei\u00df, sowohl das Haushaltsrecht als auch die Gesetz-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4067\n\n\n\ngebung selber zu der Frage sind nicht ganz einfach, aber\nich meine, wir sind es den Leuten schuldig.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nInsofern meine herzliche Bitte, da\u00df wir hier nochmals\nAbhilfe schaffen.\nIch m\u00f6chte aber nochmals deutlich sagen: Der Petition als\nsolcher k\u00f6nnen wir als Fraktion so zustimmen, auch wenn\nwir bedauern, da\u00df wir keine Abhilfe schaffen konnten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird weiter\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDann komme ich zur Abstimmung.\nEs ist R\u00fcck\u00fcberweisung von Petitionen beantragt worden.\nDiese R\u00fcck\u00fcberweisungsantr\u00e4ge liegen Ihnen in einer\nZusammenstellung zu Drucksache 2/5700 vor. In der dort\naufgef\u00fchrten Reihenfolge kommen wir zur Abstimmung.\nIch rufe die Petition auf der Seite 1 auf. Wer der R\u00fcck\u00fcber-\nweisung dieser Petition zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist die R\u00fcck-\n\u00fcberweisung beschlossen.\nIch rufe die Petition auf der Seite 115 auf. Wer dieser R\u00fcck-\n\u00fcberweisung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten;\ndamit r\u00fcck\u00fcberwiesen.\n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschlu\u00df-\nempfehlungen haben die Fraktion der PDS bzw. die Frak-\ntion der SPD ihre abweichende Meinung begr\u00fcndet. Die\nZusammenstellung dieser Beschlu\u00dfempfehlungen liegt\nIhnen zu Drucksache 2/5700 schriftlich vor.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlu\u00dfempfehlungen, die wir nicht schon durch\nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschu\u00df fest, es sei denn, es wird noch ein anderes\nStimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist offensichtlich nicht\nder Fall.\n\nDamit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag\nzugestimmt. Der Tagesordnungspunkt 10 ist damit been-\ndet.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 56. Sit-\nzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 57. Sitzung auf morgen,\nDonnerstag, den 15. Mai, 10.00 Uhr, festgelegt. Die Ein-\nladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor.\n\nDie 56. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages ist damit\ngeschlossen.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen noch einen sch\u00f6nen guten Abend.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 19.36 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4068\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 56. Sitzung  am 14.5.1997\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/5284\nNamensaufruf durch Abg. Frau Schulz, PDS, beginnend mit dem Buchstaben C\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Lehner x\nAdler x Leroff x\nAlbrecht x Dr. Lippmann x\nBandmann x Lochbaum x\nBartl x Ludwig, Barbara x\nBellmann, Veronika x M\u00e4dler x\nBeyer x Prof. Dr. Mannsfeld x\nProf. Dr. Biedenkopf x Mattern, Ingrid x\nBolick x Dr. Metz x\nDr. B\u00f6ttrich x Meyer, Christine x\nProf. Dr. Bramke x Prof. Dr. Milbradt x\nDr. Bretschneider, Ulrike x M\u00f6ckel x\nClau\u00df, Gisela x Dr. M\u00fcnch x\nColditz x Nicolaus, Kerstin x\nD\u00fcrrschmidt x Nitzsche x\nEggert x Dr. Nowak x\nEinsle, Siegrun x Ostrowski, Christine x\nEnders x Petzold, Ingrid x\nErnst, Christine x Pfeifer x\nFlath x Pietzsch x\nFranke x Plobner x\nDr. Friedrich x Prof. Dr. Porsch x\nGangloff, Maria x Rasch x\nDr. Geisler x Reber x\nGerlach x Reichardt, Monika x\nGoliasch x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nG\u00f6tzel x Richter, Joachim x\nGro\u00df x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nGruhle, Gertraude x Roth, Andrea x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. Runge, Monika x\nde Haas, Friederike x Sandig x\nDr. H\u00e4hle x Schiemann x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schimpff x\nHahn, Andreas x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHauck x Schowtka x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel, Heide x\nHilker x Seidel, Rolf x\nHubrich x Stachorra, Ruth x\nHubrig, Andrea x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Teubner x\nDr. Jahr x Thomaschk x\nJurk x Dr. Th\u00fcrmer x\nKannegie\u00dfer x Dr. Tiedt x\nKehl x Vaatz x\nKeller-Strempel, Karin x Dr. Volkmer, Marlies x\nKlein, Gudrun x Wappler x\nKlinnert x Weber, Christine x\nKosel x Wehnert x\nK\u00fchnrich x Weihnert, Margit x\nKulscher x Windisch, Uta x\nDr. Kunckel x Winkler x\nKupfer x Witzschel x\nL\u00e4mmel x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nDr. Langer x Zschoche, Brigitte x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x\nLehmann x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 32\nNeinstimmen: 57\nStimmenthaltungen:  2\n\nGesamtstimmen: 91\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4069\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 56. Sitzung 14. Mai 1997\n\n4070\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t1 Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes des Ausschusses des S\u00e4chsischen Landtages nach Artikel 113 ...\n\t2 Fachregierungserkl\u00e4rung zur Hochschulpolitik ,,Zukunft durch Wissenschaft\u201c\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\t3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr im Freistaat Sachsen\n\t4 Umsetzung des Gesetzes \u00fcber den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr ...\n\t5 Stellung des Ministerpr\u00e4sidenten zum Verhalten des Kultusministers\n\t6 Verhandlungen \u00fcber Visafreiheit zwischen Deutschland und Estland\n\t7 Keine Opferrenten f\u00fcr Kriegsverbrecher\n\t8 Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Opfer des Nationalsozialismus in den osteurop\u00e4ischen Staaten\n\t9 Nachrichtendienstliche Beobachtung der Scientology-Kirche\n\t10 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n",
    "status": 200
}