{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1998-10-09T10:37:51Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T05:23:06Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T05:23:06Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "414",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1998-10-09T10:37:51Z",
        "date": "2001-10-12T05:23:06Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 2/8 16.02.1995",
        "dcterms:created": "1998-10-09T10:37:51Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T05:23:06Z",
        "meta:creation-date": "1998-10-09T10:37:51Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T05:23:06Z",
        "modified": "2001-10-12T05:23:06Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1803",
            "3120",
            "2856",
            "994",
            "5586",
            "5765",
            "5493",
            "6102",
            "5620",
            "4695",
            "6188",
            "6137",
            "5921",
            "5474",
            "5703",
            "6070",
            "5493",
            "5064",
            "5582",
            "5462",
            "4968",
            "4474",
            "5910",
            "6014",
            "6275",
            "5745",
            "5248",
            "4909",
            "5598",
            "4131",
            "4233",
            "5020",
            "5483",
            "5742",
            "5539",
            "6742",
            "6722",
            "6400",
            "6419",
            "6271",
            "5541",
            "6068",
            "5654",
            "6298",
            "6391",
            "5511",
            "6253",
            "6187",
            "6554",
            "5970",
            "6296",
            "6517",
            "5938",
            "6317",
            "4471",
            "5666",
            "6562",
            "6570",
            "6294",
            "5443",
            "6448",
            "6488",
            "6556",
            "6248",
            "6135",
            "5612",
            "6111",
            "5911",
            "5613",
            "6239",
            "6411",
            "5500",
            "6225",
            "6279",
            "6058",
            "5903",
            "6158",
            "4897",
            "5429",
            "5972",
            "4590",
            "5488",
            "1847",
            "354"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1998-10-09T10:37:51Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T05:23:06Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 2/8 16.02.1995",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'2_PlPr_8_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 2/8 16.02.1995",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "84"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 2/8 16.02.1995\n\n\nPlenarprotokoll 2/8\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n8. Sitzung 2. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.03 Uhr Dresden, 16. Februar 1995, Neuer Plenarsaal Schlu\u00df: 20.20 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 385\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr\nAbg. Frau Gangloff, PDS 385\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 385\nFrau Mattern, PDS 385\nLeroff, CDU 385\nFrau Weihnert, SPD 385\nKosel, PDS 385\nLeroff, CDU 386\nHatzsch, SPD 386\nWehnert, PDS 386\nFrau Dr. Schwarz, SPD 386\nLeroff, CDU 387\nFrau Ludwig, SPD 387\nHilker, PDS 387\nWehnert, PDS 387\nDr. Friedrich, PDS 388\nLeroff, CDU 388\nDr. Kunckel, SPD 388\n\n2  Wahl der Mitglieder des Bewertungsaus-\nschusses des S\u00e4chsischen Landtages (gem\u00e4\u00df\n\u00a7 44 Abs. 3 \u2013 Gesetz \u00fcber die Wahlen zum\nS\u00e4chsischen Landtag in Verbindung mit\nArtikel 1 (a) \u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des\nGesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der\nMitglieder des S\u00e4chsischen Landtages und\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Wahlen\nzum S\u00e4chsischen Landtag vom 12. Januar 1995)\nDrucksache 2/0458, Wahlvorschl\u00e4ge der Frak-\ntionen der CDU und der SPD 389\n\nKannegie\u00dfer, CDU 389\n\nGeheime Wahl\n\n(Wahlergebnis vgl. S. 402) 389\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 389\n\n3  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nBelastung der Bev\u00f6lkerung durch kommu-\nnale Abgaben\nAntrag der Fraktion der SPD 390\n\nGerlach, SPD 390\nSchowtka, CDU 391\nFrau Gangloff, PDS 391\nWeinhold, CDU 392\nGerlach, SPD 392\nFranke, CDU 393\nGerlach, SPD 393\nSchowtka, CDU 393\nSchowtka, CDU 394\nGerlach, SPD 394\nEggert, Staatsminister des Innern 394\nEggert, Staatsminister des Innern 395\nFrau Windisch, CDU 395\nJurk, SPD 395\nDr. Jahr, CDU 396\nFranke, CDU 396\nDr. H\u00e4hle, CDU 397\nGerlach, SPD 397\nEggert, Staatsminister des Innern 398\n\n   2. Aktuelle Debatte\nKlimaschutzpolitik und \u00f6kologischer Umbau\nim Freistaat Sachsen (in Vorbereitung der\nNachfolgekonferenz von Rio)\nAntrag der Fraktion der PDS 398\n\nFrau Roth, PDS 398\nKlinnert, CDU 398\nFrau Klein, SPD 399\nFrau Reichardt, CDU 399\nFrau Mattern, PDS 400\nFrau Dr. Runge, PDS 401\n\n\n\nFortsetzung TOP 2 402\n\nWahlergebnis 402\n\n1  Leistung des Amtseides eines Mitgliedes der\nStaatsregierung (gem\u00e4\u00df Artikel 61 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen) 402\n\nStaatssekret\u00e4r Dr. Ermisch 402\n\n4  Fragestunde\nDrucksache 2/0459 402\n\n\u2013 Schutz vor BSE-verseuchtem Fleisch\n(Frage Nr. 1)\nFrau Dr. Volkmer, SPD 402\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 402\nFrau Dr. Volkmer, SPD 403\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 403\n\n\u2013 Verst\u00f6\u00dfe der Staatsregierung gegen das Ver-\nfassungsgerichtshofurteil vom 16. 9. 1994\n(Frage Nr. 4)\nWehnert, PDS 403\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 403\n\n\u2013 Sonderkommission ,,Nei\u00dfe\u201c (Frage Nr. 2)\nJurk, SPD 404\nEggert, Staatsminister des Innern 404\n\n\u2013 Bundesverkehrswegeplan (Frage Nr. 3)\nJurk, SPD 404\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 404\n\n\u2013 Erlweinspeicher Dresden (Frage Nr. 9)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 404\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 405\n\n\u2013 B\u00fcrgermeister der Gemeinde Wyhratal\n(Frage Nr. 10)\nFrau Ostrowski, PDS 405\nEggert, Staatsminister des Innern 405\nFrau Ostrowski, PDS 406\nEggert, Staatsminister des Innern 406\n\n\u2013 Antr\u00e4ge auf Pflegeversicherung\n(Frage Nr. 11)\nFrau Zschoche, PDS 406\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 406\nFrau Dr. Volkmer, SPD 407\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 407\n\n\u2013 Unfallversicherung f\u00fcr Krippen- und Hort-\nkinder (Frage Nr. 15)\nFrau Schneider, PDS 407\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 407\n\n\u2013 Zum Lehreraustausch (Frage Nr. 17)\nKosel, PDS 407\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 407\n\n\u2013 Programm ,,Armut 4\u201c (Frage Nr. 12)\nFrau Zschoche, PDS 407\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 408\nFrau Zschoche, PDS 408\n\n\u2013 F\u00f6rderprogramme \u00f6ffentliche Bibliotheken\n(Frage Nr. 18)\nKosel, PDS 408\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 408\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 2/0495 408\n\n\u2013 Advent International (Frage Nr. 5)\nFrau Schulz, PDS 408\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 408\n\n\u2013Zentralit\u00e4tsausgleich (Frage Nr. 6)\nDr. Langer, PDS 409\nEggert, Staatsminister des Innern 409\n\n\u2013 ,,Aktion 55\u201c (Frage Nr. 7)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 409\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 409\n\n\u2013 Jugend in Sachsen (Frage Nr. 8)\nBartl, PDS 409\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 409\n\n\u2013 R\u00e4umung von Mietwohnungen\n(Frage Nr. 13)\nDr. Langer, PDS 409\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 409\n\n\u2013 Integration behinderter Sch\u00fcler in Horten\n(Frage Nr. 14)\nAdamczyk, PDS 409\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit und Familie 409\n\n\u2013 Ermittlungsverfahren wegen Verletzung der\n\u00a7\u00a7 129 bzw. 129a StGB (Frage Nr. 16)\nAdamczyk, PDS 409\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 410\n\n5  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes zur Kreisgebiets-\nreform\nDrucksache 2/0420, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD 410\n\nJurk, SPD 410\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df\n\n6  1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizkosten-\ngesetzes\nDrucksache 2/0447, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 411\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 411\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 411\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n\n\n7  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staats-\nvertrag \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit des Amts-\ngerichts Rostock f\u00fcr das Seeschiffsregister\nund im Dispacheverfahren\nDrucksache 2/0448, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 411\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 411\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 411\n\n8  1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Auf-\ngaben\u00fcbertragungsgesetz zum Unterhalts-\nvorschu\u00dfgesetz\nDrucksache 2/0465, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung 412\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 412\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 412\n\n9  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Durch-\nsetzung der Gleichstellung von Frauen und\nM\u00e4nnern im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches\nGleichstellungsgesetz)\nDrucksache 2/0467, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der PDS 412\n\nFrau Zschoche, PDS 412\nFrau Zschoche, PDS 413\nLeroff, CDU 413\nWehnert, PDS 413\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 413\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Sechstes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsver-\nh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen\nLandtages\nDrucksache 2/0468, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der CDU 414\n\nLeroff, CDU 414\n\n\u00dcberweisung an den Ausschu\u00df 415\n\n11 \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages\nDrucksache 2/0438, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 415\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 415\nDr. Kunckel, SPD 421\nGro\u00df, CDU 425\nGro\u00df, CDU 426\nM\u00e4dler, SPD 426\nHilker, PDS 426\nFrau Bellmann, CDU 428\nKosel, PDS 430\nSchimpff, CDU 431\nHilker, PDS 433\nDr. Gr\u00fcning, CDU 434\nLeroff, CDU 435\n\n12 Tschetschenien\nDrucksache 2/0324, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\nZur Lage in Tschetschenien\nDrucksache 2/0449, Antrag der Fraktion der\nCDU 436\n\nFrau Mattern, PDS 436\nSchimpff, CDU 436\nFrau Weihnert, SPD 437\nDr. Metz, CDU 438\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 439\nK\u00fchnrich, CDU 439\n\nAbstimmung und Zustimmung Druck-\nsache 2/0449 440\n\n13 S\u00e4chsischer Beteiligungsfonds\nDrucksache 2/0383, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 440\n\nBeyer, CDU 440\nDr. Langer, PDS 441\nBolick, CDU 442\nDr. Tiedt, SPD 442\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 443\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 444\nDr. Langer, PDS 444\nDr. M\u00fcnch, CDU 445\nLehmann, CDU 445\n\nAbstimmung und Zustimmung 446\n\n14 Von der Staatsregierung begonnene Modell-\nvorhaben der einkommensabh\u00e4ngigen Woh-\nnungsbauf\u00f6rderung\nDrucksache 2/0327, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 446\n\nFrau Ostrowski, PDS 446\nFrau Ostrowski, PDS 447\nNitzsche, CDU 447\nFrau Stachorra, SPD 448\nFrau Ostrowski, PDS 448\n\nAbstimmung und Ablehnung 449\n\n15 Pflichtaufgaben der Gemeinden und Land-\nkreise\nDrucksache 2/0216, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 449\n\nRasch, CDU 449\nDr. Friedrich, PDS 450\nRichter, Joachim, SPD 451\nRasch, CDU 452\n\n16 Steuerliche Beg\u00fcnstigung f\u00fcr Biokraftstoffe\nDrucksache 2/0294, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 452\n\nHeinz, CDU 452\nFrau Klein, SPD 453\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n\n\nFrau Roth, PDS 454\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten 455\nDr. Lippmann, CDU 455\n\nAbstimmung und Zustimmung 455\n\n17 Landesmusikschulen\nDrucksache 2/0456, Dringlicher Antrag der\nFraktion der SPD 456\n\nHatzsch, SPD 456\nColditz, CDU 456\nColditz, CDU 457\nKosel, PDS 457\nHatzsch, SPD 458\nColditz, CDU 458\nKosel, PDS 458\n\nAbstimmung und Zustimmung zum \u00c4nde-\nrungsantrag 459\n\n18 Abschiebestopp f\u00fcr politische Fl\u00fcchtlinge aus\nder T\u00fcrkei\nDrucksache 2/0469, Dringlicher Antrag der\nFraktion der PDS 459\n\nFrau Mattern, PDS 459\nBandmann, CDU 459\n\nFrau Weihnert, SPD 460\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 460\nFrau Mattern, PDS 461\nWehnert, PDS 461\n\nNamentliche Abstimmung 461\nFranke, CDU 461\n\nAbstimmungsergebnis 461\n\n19 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/0460 461\n\nAbstimmung 461\n\n20 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des\nPetitionsausschusses \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 2/0461 462\n\nAbstimmungen 462\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 462\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.03 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 8. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages. Zuerst darf ich Frau Maria Gangloff ganz herzlich\nzu ihrem heutigen Geburtstag gratulieren, ihr alles Gute\nund weiterhin eine gute Zusammenarbeit w\u00fcnschen.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr den heutigen Tag\nentschuldigt und sind deshalb beurlaubt: Herr Adler,\nHerr Seidel, Herr Vaatz, Herr Flath, Herr Winkler,\nHerr Prof. Dr. Porsch, Herr D\u00fcrrschmidt, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler,\nFrau Schulz und Herr Adamczyk.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Dazu gibt es eine Reihe\nvon \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die mir vorliegen. Diese w\u00fcrde\nich Ihnen jetzt vortragen. Anschlie\u00dfend k\u00f6nnten die Frak-\ntionen noch weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesord-\nnung beantragen.\nMeine Damen und Herren! Mir liegt als erster ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/0469, Abschiebestopp f\u00fcr politische Fl\u00fccht-\nlinge aus der T\u00fcrkei, vor. Wie bisher immer vom Parla-\nment praktiziert, bitte ich, da\u00df der Antragsteller die Dring-\nlichkeit des Antrages begr\u00fcndet. Bitte, Frau Mattern.\n\nFrau Mattern,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die PDS hat Ihnen einen Dringlichen Antrag zur\nVerl\u00e4ngerung des Abschiebestopps f\u00fcr politische Fl\u00fccht-\nlinge aus der T\u00fcrkei vorgelegt und gleichzeitig einen\n\u00c4nderungsantrag dazu gestellt. Ich m\u00f6chte die Dringlich-\nkeit in folgenden vier Punkten begr\u00fcnden und bitte Sie\nvon vornherein herzlichst, der Zulassung dieses Antrages\nzuzustimmen.\n1. Am 28. Februar 1995 l\u00e4uft der bisher g\u00fcltige Abschiebe-\nstopp aus; ein Engagement f\u00fcr seine Verl\u00e4ngerung seitens\nder zust\u00e4ndigen Ministerien ist bisher nicht an die \u00d6ffent-\nlichkeit gedrungen.\n2. Am Montag dieser Woche wurde der Beginn eines\nGerichtsprozesses in der T\u00fcrkei avisiert, bei welchem sie-\nben f\u00fchrende Mitglieder des t\u00fcrkischen Menschenrechts-\nvereins wegen angeblicher separatistischer Propaganda\nangeklagt sind. Vertreter des t\u00fcrkischen Menschenrechts-\nvereins geh\u00f6rten bekanntlich zu den Gespr\u00e4chspartnern\nvon Herrn Innenminister Eggert w\u00e4hrend seines T\u00fcrkeibe-\nsuches. Dies allein sollte die Dringlichkeit der Behandlung\nunseres Antrags unterstreichen.\n3. Die Verl\u00e4ngerung des bisherigen Abschiebestopps\nberuhte nicht zuletzt auf der Tatsache, da\u00df eine Beurtei-\nlung des Gerichtsurteils gegen die acht Abgeordneten der\nDEP noch nicht erfolgen konnte, da dieses nicht vorlag. Bis\nzum heutigen Tag ist in diesem Zusammenhang nichts\nWesentliches geschehen. Das Urteil ist nicht bekannt, und\nwie Sie wissen, ist der t\u00fcrkische Generalstaatsanwalt\nDemiral zu diesem Urteil in Berufung gegangen, um die\nTodesstrafe f\u00fcr die Verurteilten durchzusetzen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das ist alles nicht dringlich!)\n\n4. Der Bericht des Ausw\u00e4rtigen Amtes, welcher zur Beur-\nteilung der Lage in der T\u00fcrkei und einer gegebenenfalls\ndaraus resultierenden Verl\u00e4ngerung \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Dringlichkeit, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: \u2013 des Abschiebestopps dienen sollte,\nist nicht \u00f6ffentlich bekannt geworden und wirft offensicht-\nlich sehr differenzierte Probleme auf. Gestern haben im\nInnenausschu\u00df des Bundestages die Bundestagsabgeord-\nneten der SPD eine diesbez\u00fcgliche Anh\u00f6rung beantragt.\nDer S\u00e4chsische Landtag tritt heute vor dem Ende des\nAbschiebestopps f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge aus der T\u00fcrkei zum letz-\nten Mal zusammen. Ich bitte Sie deshalb, den Dringlichen\nAntrag und insbesondere den \u00c4nderungsantrag zuzulas-\nsen. Sollte dies heute aus formalen Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich\nsein, wird sich die PDS gegebenenfalls um die Einberu-\nfung einer Sondersitzung des Landtages noch in diesem\nMonat bem\u00fchen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte nur darauf hinweisen, da\u00df es nach der\nGesch\u00e4ftsordnung schon ausreichend gewesen w\u00e4re,\nFrau Kollegin, den Antrag nicht inhaltlich zu begr\u00fcnden,\nsondern einfach auf den Termin 28.2.1995 hinzuweisen.\nDanach ist der Antrag Ihrer Fraktion n\u00e4mlich dringlich\nwegen Fristablaufs. Das w\u00e4re schon ausreichend gewesen,\num die Dringlichkeit zu begr\u00fcnden. Wir werden der\nDringlichkeit zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte, Frau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Wir k\u00f6nnen uns dem Vorredner nur\nanschlie\u00dfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bringe ich den Dringlichen Antrag\nder Fraktion der PDS, Drucksache 2/0469, Abschiebestopp\nf\u00fcr politische Fl\u00fcchtlinge aus der T\u00fcrkei, zur Abstim-\nmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen ist der Dringlichkeit des Antrages mehrheitlich zuge-\nstimmt worden. Damit wird dieser Antrag heute auf die\nTagesordnung gesetzt.\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 2/0475, Kulturgelder durch den Bund f\u00fcr\nSachsen, vor. Ich bitte, auch hierzu die Dringlichkeit zu\nbegr\u00fcnden, sich aber auf die Dringlichkeit zu konzentrie-\nren.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir bringen den Antrag ,,Kulturgelder durch den\nBund f\u00fcr Sachsen\u201c als Dringlichen Antrag ein, weil wir\nmeinen, da\u00df die Dringlichkeit zum ersten durch die in die-\nsem Monat noch ausstehende Beratung der Ministerpr\u00e4si-\ndenten gegeben ist. Dort k\u00f6nnte der Sachverhalt vermittelt\nwerden.\nZum zweiten ist unserer Meinung nach die Dringlichkeit\ndurch die bemessenen Fristen der im Bundestag zu\nbeschlie\u00dfenden Haushalte gegeben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n385\n\n\n\nZum dritten halten wir die Dringlichkeit durch das \u00e4u\u00dfere\nUmfeld gegeben, denn durch die geschaffene Atmosph\u00e4re\num die Veruntreuung oder andere Arten des Umgangs\nmit Geldern ist durchaus auch eine Dringlichkeit gegeben,\nsich mit der Kulturf\u00f6rderung f\u00fcr Sachsen zu befassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie eben angef\u00fchrten Argumente sind unseres Erachtens\ngenau diejenigen, die dazu f\u00fchren, da\u00df eben keine Dring-\nlichkeit besteht. Die MPK \u2013 die Ministerpr\u00e4sidentenkon-\nferenz \u2013 ist kein Gremium, das auf den Bundes- oder Lan-\ndeshaushalt Einflu\u00df nehmen kann. Die Ministerpr\u00e4siden-\nten k\u00f6nnen sich h\u00f6chstens dar\u00fcber abstimmen, ob sie in\nirgendeiner Form einen Vorsto\u00df machen wollen. Dar\u00fcber\nhinaus sind wir der Meinung, da\u00df es ausreichend Zeit\ngibt, in der 2. und 3. Lesung des Staatshaushaltes des Frei-\nstaates Sachsen zu diskutieren und zu \u00fcberlegen, ob die\nMittel f\u00fcr die Kultur weiter erh\u00f6ht und wie sie eingesetzt\nwerden sollen. Deswegen lehnen wir die Dringlichkeit ab.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Die SPD unterst\u00fctzt die Dringlichkeit,\ndenn die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz findet Ende\nFebruar statt, und dort wird \u00fcber die Mittelverteilung ent-\nschieden.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU:\nDas stimmt doch gar nicht!)\n\nWir unterst\u00fctzen ,,dringend\u201c.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\ndie Dringlichkeit des PDS-Antrages, Drucksache 2/0475,\nKulturgelder durch den Bund f\u00fcr Sachsen, zur Abstim-\nmung. Wer der Dringlichkeit des Antrages die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist\ndieser Antrag mehrheitlich abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir weiterhin ein An-\ntrag der PDS-Fraktion vor, den Tagesordnungspunkt 14 \u2013\nBehandlung des Antrages Restdeponie Leppersdorf,\nDrucksache 2/0312 \u2013 zu streichen. Wird dazu noch eine\nBegr\u00fcndung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Wehnert.\n\nWehnert,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Die Beantwortung durch\ndie Staatsregierung zum gegenw\u00e4rtigen Arbeitsstand ver-\ndeutlicht, da\u00df wir uns im Parlament damit nicht zu\nbesch\u00e4ftigen brauchen. Aus der Antwort wird ersichtlich,\nda\u00df dieses Standortverfahren gegenw\u00e4rtig nicht weiter\nbetrieben wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Demzufolge bitte ich, diesen Tagesord-\nnungspunkt in der Ihnen vorliegenden Tagesordnung zu\nstreichen.\nEs liegt mir weiterhin ein Antrag der Fraktion der PDS\nvor, die Tagesordnung um die Drucksache 2/0311 \u2013 Diffe-\nrenzen bei der Feststellung der landwirtschaftlichen\nGrundfl\u00e4che im Freistaat Sachsen \u2013 zu erweitern. Bitte,\nHerr Wehnert.\n\nWehnert,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Die Behandlung dieser\nDrucksache w\u00e4re eigentlich heute nicht unbedingt not-\nwendig gewesen, aber die Ausschu\u00dfsitzung, die f\u00fcr Diens-\ntag kurzfristig anberaumt worden ist, und die Tatsache,\nda\u00df am 20. Februar die Staatsregierung dem Bundesmini-\nsterium und das wiederum am 28. Februar der Europ\u00e4i-\nschen Union Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die \u00d6lsaatenregelung vor-\nlegen mu\u00df \u2013 das konnte im Ausschu\u00df nicht geleistet wer-\nden \u2013, f\u00fchren dazu, da\u00df wir dieses Thema heute behan-\ndeln m\u00fcssen, zumal ein enger Zusammenhang \u2013 dar\u00fcber\ngab es am Dienstag ebenfalls \u00dcbereinstimmung \u2013 zwi-\nschen der Grundfl\u00e4chenkorrektur, der \u00d6lsaatenregelung\nund der Stillegung besteht. Es geht bei dieser Entschei-\ndung letztendlich um vorgerechnete 26 Millionen DM.\nDeshalb sollten wir das hier behandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDieser Antrag ist aus folgenden zwei Gr\u00fcnden vom Pr\u00e4si-\ndium nicht auf die Tagesordnung gesetzt worden:\n1. Wir haben schwerpunktm\u00e4\u00dfig im April nach Verab-\nschiedung des Staatshaushaltes eine Debatte zur Land-\nwirtschaft zu den verschiedenen vorliegenden Antr\u00e4gen\nf\u00fchren wollen.\n2. Dieses Hohe Haus hat dar\u00fcber hinaus das Thema\nbereits behandelt und der Staatsregierung schon damals\nmit auf den Weg gegeben, soweit das m\u00f6glich ist, daf\u00fcr\nSorge zu tragen, die Falschansetzung der Fl\u00e4chen zu\nber\u00fccksichtigen und zu korrigieren.\nVon daher sehen wir keine Notwendigkeit, dieses Thema\nauf die heutige Tagesordnung zu setzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu weiterhin das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann bringe ich den Antrag der PDS-Fraktion zur Abstim-\nmung, eine Erweiterung der Tagesordnung vorzunehmen\nund die Drucksache 2/0311 \u2013 Differenzen bei der Feststel-\nlung der landwirtschaftlichen Grundfl\u00e4che im Freistaat\nSachsen \u2013 zu behandeln. Wer dem Antrag zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung und einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nMeine Damen und Herren! Es liegt mir weiterhin ein als\ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 2/0447, Umsetzung der Drucksache 2/0067 in\nPunkt 4, vor. Da diese Drucksache gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung nicht drei Arbeitstage vor der Plenar-\nsitzung eingereicht wurde, kann die Fraktion der SPD nur\n\u00fcber \u00a7 110 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung mit der Mehrheit\nvon zwei Dritteln der anwesenden Mitglieder des Land-\ntages eine Fristverk\u00fcrzung erwirken. Wenn das ge-\nw\u00fcnscht wird, bitte ich, diesen Antrag jetzt zu stellen und\nzu begr\u00fcnden. Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kol-\nleginnen und Kollegen! Wir wissen sehr wohl, wie wichtig\ndie Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr den gemeinsamen Umgang im\nHohen Hause ist. Dennoch l\u00e4\u00dft sie uns auch eine Option\nnach \u00a7 110 offen. Der Pr\u00e4sident hat dies soeben geschil-\ndert. Es gibt wirklich Dinge, die nicht nur dringlich, son-\ndern sozusagen brandeilig sind. Das ist die Grundlage\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n386\n\n\n\nunseres Antrages. Es geht um den hier gefa\u00dften Beschlu\u00df\nzu den Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h und um die komplette\nFinanzierung bis zum 31. M\u00e4rz. Aber die vorher umge-\nstellte Verfahrensweise seit dem 1.1.1995 hat dazu gef\u00fchrt,\nda\u00df viele Tr\u00e4ger von Ma\u00dfnahmen nach \u00a7 249h bis jetzt die\nGelder noch nicht bekommen haben und damit vor gro\u00dfen\nProblemen stehen, ihre Arbeit weiterzuf\u00fchren. Deswegen\nbitten wir Sie, dieser Abweichung von der Gesch\u00e4ftsord-\nnung zuzustimmen, damit wir heute dar\u00fcber debattieren\nk\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wird dazu noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir sind der Meinung, da\u00df in Anwendung des \u00a7 110 diese\nAntragstellung nicht in Frage kommen kann. Dies hat drei\nGr\u00fcnde.\n1. Die Antr\u00e4ge, auf die sich die SPD-Fraktion bezieht, und\nzwar die Drucksachen 2/0155 und 2/0067, nehmen auf die\nBereiche soziale Dienste und Jugendhilfe Bezug. In diesen\nBereichen gibt es gar keine Probleme, so da\u00df diese Antr\u00e4ge\ngar nicht fassen.\n2. Das, was in dem Antrag bez\u00fcglich der anderen Felder\nangesprochen worden ist, hat folgenden Sachstand: Auf-\ngrund der Umstellung und aufgrund der Beschl\u00fcsse, die\nvon der CDU-Fraktion im vergangenen Jahr noch auf die\nSchiene gebracht worden sind, werden bis Ende M\u00e4rz die\nentsprechenden Regelungen getroffen sein. Die Umset-\nzung ist in der Exekutive durchgef\u00fchrt worden.\n3. Nach unseren Informationen sind die Gelder bis Ende\ndieser oder Anfang n\u00e4chster Woche ausgezahlt, wobei\ndarauf hinzuweisen ist, da\u00df in bestimmten Bereichen\nsogar Verf\u00fcgungserm\u00e4chtigungen aus dem letzten Jahr\ngekommen sind, so da\u00df die Gelder zur Verf\u00fcgung stehen.\nIch sehe keine Notwendigkeit, die Anwendung des \u00a7 110\nzuzulassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nBitte.\n\nFrau Ludwig,  SPD:  Herr Leroff, ich mu\u00df Ihnen wider-\nsprechen. Gegenw\u00e4rtig befinden sich die Zuwendungs-\nbescheide, auf deren Grundlage Auszahlungen vorgenom-\nmen werden, immer noch beim Aufbauwerk Sachsen. Sie\nwerden danach den Weg \u00fcber die Regierungspr\u00e4sidien\nzur\u00fcck ins Aufbauwerk Sachsen gehen und erst dann wei-\ntergereicht werden. Rufen Sie bitte freie Tr\u00e4ger an und\nfragen Sie sie, ob sie Geld bekommen haben. Die kleinen\nTr\u00e4ger leben gegenw\u00e4rtig von Spenden, von den Restgel-\ndern, die sie noch zur Verf\u00fcgung haben, bzw. stehen vor\ndem Aus. Es stimmt ganz einfach nicht, da\u00df gegenw\u00e4rtig\nMittel gezahlt werden!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nSie wollen direkt darauf antworten? \u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nFrau Ludwig, es ist mir sehr wohl bekannt, da\u00df ein Teil\nder freien Tr\u00e4ger nicht zu Beginn des Jahres die Gelder zur\nVerf\u00fcgung hat. Nach einer heute morgen beim Aufbau-\nwerk erfolgten Kl\u00e4rung kann ich mitteilen, da\u00df laut Aus-\nsage des Aufbauwerkes bis Ende der Woche die Bescheide\nso abgearbeitet sein werden, da\u00df die Tr\u00e4ger an die Verf\u00fc-\n\ngung des Geldes kommen. Somit sehen wir keine Notwen-\ndigkeit, dazu eine Debatte zu f\u00fchren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hilker, Sie hatten um das Wort\ngebeten. Bitte.\n\nHilker,  PDS:  Ich erachte es im Namen meiner Fraktion\ntrotzdem f\u00fcr dringlich, weil wir von der Absprache, die\nheute morgen erfolgt sein soll, nichts wissen. Demzufolge\nk\u00f6nnen wir uns darauf nicht beziehen. Wenn ein Vertreter\nIhrer Fraktion heute morgen, als die Tr\u00e4ger zum \u00a7 249h\nUnterschriften \u00fcberreichen wollten, vor dem Landtag\ngewesen w\u00e4re, h\u00e4tten Sie erfahren, da\u00df die Tr\u00e4ger bis\nheute noch keinen Pfennig erhalten haben. Sie wissen auch\nvon dieser Absprache nichts.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie m\u00f6chten eine Richtigstellung vorneh-\nmen?\n\nLeroff, CDU:  Herr Kollege, Sie sprachen von Tr\u00e4gern. Ich\nm\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df lediglich ein Tr\u00e4ger vor\ndem Hohen Haus gestanden hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle den\nAntrag gem\u00e4\u00df \u00a7 110 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung auf\nFristverk\u00fcrzung bei Einreichung der Drucksache 2/0477\nzur Abstimmung. Wer diesem Antrag die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist der Antrag auf Ausnahme nach \u00a7 110 vom Ple-\nnum mit Mehrheit abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nWir haben zu Beginn dem Dringlichen Antrag der PDS,\nAbschiebestopp f\u00fcr politische Fl\u00fcchtlinge aus der T\u00fcrkei\nzugestimmt. Ich beantrage, da\u00df wir das als Tagesord-\nnungspunkt 18 nach der neuen Z\u00e4hlweise behandeln soll-\nten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht?\n\nWehnert, PDS: Ich stimme dem Vorschlag des Kollegen\nLeroff so nicht zu. Da ein Antrag der PDS zur\u00fcckgenom-\nmen wurde, k\u00f6nnten wir das als Tagesordnungspunkt 14\naufnehmen. Wir w\u00fcrden dadurch sicherlich die \u00d6ffentlich-\nkeit daran teilhaben lassen, etwas eher als in den sp\u00e4ten\nAbendstunden die Entscheidung des Landtages zu erfah-\nren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bringe den Antrag, der hier vorgetra-\ngen ist, zur Abstimmung. Wir stimmen in der Reihenfolge\nvon  unten  nach  oben  ab.  Wer  daf\u00fcr  ist,  da\u00df  der  PDS-\nAntrag 2/0469, Abschiebestopp f\u00fcr politische Fl\u00fcchtlinge\naus der T\u00fcrkei, auf den Tagesordnungspunkt 14 gesetzt\nwird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist der Antrag abgelehnt.\nGibt es gegenteilige Meinungen, die Behandlung im\nTagesordnungspunkt 18 vorzunehmen? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann ist das so beschlossen.\nGibt es weitere Wortmeldungen zur Tagesordnung?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n387\n\n\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Namens meiner Frak-\ntion beantrage ich gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung die Absetzung des Tagesordnungspunktes 2: Wahl\nder Mitglieder des Bewertungsausschusses des S\u00e4ch-\nsischen Landtages. Ich m\u00f6chte das in aller K\u00fcrze begr\u00fcn-\nden.\nDer Bewertungsausschu\u00df hat gem\u00e4\u00df Landtagswahlgesetz\n\u00a7 44 Abs. 3 die Aufgabe, die Gauck-\u00dcberpr\u00fcfung aller\nLandtagsabgeordneten zu bewerten, und zwar dergestalt,\nob eine Beschlu\u00dfempfehlung zwecks Erhebung der Abge-\nordnetenanklage mit dem Ziel der Aberkennung des Man-\ndats gem\u00e4\u00df Artikel 118 Landesverfassung erstellt werden\nsoll.\nDie PDS-Fraktion hat in der Vergangenheit bereits mehr-\nfach ihren Rechtsstandpunkt \u2013 bitte nicht mit dem politi-\nschen Standpunkt verwechseln! \u2013 zu diesen Dingen darge-\nstellt, da\u00df der Artikel 118 Landesverfassung und die dar-\nauf aufbauenden Bestimmungen im Landtagswahlgesetz\nund im Abgeordnetengesetz verfassungsrechtlich h\u00f6chst\nfragw\u00fcrdig, wenn nicht gar grundgesetzwidrig sind. Wah-\nlen als besonderer Akt der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t unterliegen\nauch in den L\u00e4ndern dem besonderen Schutz gem\u00e4\u00df Arti-\nkel 28 des Grundgesetzes: ,,Bundesgarantie der Landesver-\nfassung\u201c. Sie m\u00fcssen also auch in den L\u00e4ndern u. a. frei\nund gleich sein.\nWenn nun nach der durch meine Partei erfolgten Offen-\nlegung der politischen Biographien eine Liste zustande\ngekommen ist, auf der erkl\u00e4rterma\u00dfen und in aller \u00d6ffent-\nlichkeit Personen mit sehr unterschiedlichen, ja gegens\u00e4tz-\nlichen Beziehungen zum MfS kandidiert haben, wenn sich\nexakt 339 619 W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in freier Willens-\nentscheidung f\u00fcr diese und keine andere Liste entschieden\nhaben und wenn der Landeswahlkongre\u00df genau die\n21 Abgeordneten, die jetzt in diesem Plenum sitzen, auf\nvordere Listenpl\u00e4tze gesetzt hat, wenn also trotz dessen\noder gerade weil diese Liste eben so und nicht anders\nzusammengesetzt war und diese Fraktion zustande\ngekommen ist, hat kein \u2013 wie auch immer gearteter und\nwie auch immer zusammengesetzter \u2013 Bewertungsaus-\nschu\u00df das Recht, diese freie Willensentscheidung der\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler nachtr\u00e4glich zu korrigieren.\nV\u00f6llig unbenommen der nat\u00fcrlich notwendigen kritischen\npolitischen und moralischen Einsch\u00e4tzung von Sicher-\nheitsdoktrinen und Sicherheitsstrukturen der DDR darf\nRecht nicht mit Politik und Moral vermischt werden, d\u00fcr-\nfen nicht Elemente des Beamtenrechts in das Wahlrecht\neingef\u00fcgt werden.\nIm \u00fcbrigen \u2013 ich erinnere daran \u2013 steht noch aus, ob nicht\nauch das Europ\u00e4ische Parlament die Wahlgesetze des Frei-\nstaates Sachsen wegen Menschenrechtsverletzungen,\nzumindest aber Grundrechtsverletzungen, r\u00fcgen wird.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nF\u00fcr den absehbaren Fall, da\u00df unserem Antrag auf Abset-\nzung dieser Wahl nicht entsprochen wird und sich die\nLandtagsmehrheit \u00fcber schwerwiegende Rechtsbedenken\neiner Fraktion hinwegsetzt, k\u00fcndige ich an, da\u00df die \u00fcber-\nwiegende Mehrheit der Mitglieder der PDS-Fraktion an\nder Wahl des Bewertungsausschusses nicht teilnehmen\nwird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird dazu\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nIch bin der Meinung, da\u00df die PDS heute wieder einmal\n\nbewiesen hat, wie sie mit Recht umgeht. Die S\u00e4chsische\nVerfassung ist bis zum heutigen Tage von niemandem in\nirgendeinem Artikel au\u00dfer Kraft gesetzt worden. Die Ver-\nfassung des Freistaates Sachsen ist von der Mehrheit\ndieses Hohen Hauses in Kraft gesetzt und verabschiedet\nworden. Diese Verfassung gilt nach wie vor, ist also gel-\ntendes Recht. Der Landtag hat nun die Pflicht und die\nAufgabe, entsprechend dieser Verfassung zu handeln.\nDieses Handeln wollen wir heute in die Tat umsetzen.\nEs bleibt der PDS-Fraktion nach wie vor unbenommen,\nsich an der Auseinandersetzung mit der Vergangenheit\nder ehemaligen DDR zu beteiligen.\nDer Bewertungsausschu\u00df hat nicht die Aufgabe, Mandate\nabzuerkennen, sondern nur etwas zu bewerten und fest-\nzustellen, um dann den entsprechenden Rechtsweg, wie\nim Wahlgesetz und in der Verfassung festgelegt, auszu-\nf\u00fchren.\n\n(Frau Schneider, PDS: Gute Erfahrungen!)\n\nDeswegen sind wir der Meinung, da\u00df dieses Recht, das\ndieses Hohe Haus verabschiedet hat, zum Tragen kom-\nmen mu\u00df. Deshalb k\u00f6nnen wir nur betonen, die Wahl\ndurchzuf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. Kunckel, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Ich spreche ebenfalls gegen den Antrag der PDS-\nFraktion. Die Frage, ob Artikel 118 unserer Verfassung\ngrundgesetzkonform ist oder nicht, ob dagegen Rechts-\nmittel eingelegt werden und welchen Erfolg sie haben, ist\nheute nicht ber\u00fchrt.\nWir installieren auf landesrechtlicher Grundlage einen\nBewertungsausschu\u00df. Was mit den Ergebnissen dieses\nBewertungsausschusses dann passiert, tangiert sicherlich\nIhr Problem. Heute m\u00fcssen und sollten wir diesen Bewer-\ntungsausschu\u00df w\u00e4hlen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\nden Antrag der PDS-Fraktion zur Abstimmung. Wer\nw\u00fcnscht, da\u00df der Tagesordnungspunkt 2 abgesetzt wird,\nwer also dem Antrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nAnzahl von Stimmen daf\u00fcr ist das mit gro\u00dfer Mehrheit\nabgelehnt worden. Damit verbleibt dieser Tagesordnungs-\npunkt in unserer heutigen Tagesordnung.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, zur Kenntnis zu\nnehmen, da\u00df Tagesordnungspunkt 21 zu streichen ist. Es\nliegen gem\u00e4\u00df \u00a7 60 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung keine\nAntr\u00e4ge von Abgeordneten zur m\u00fcndlichen Beantwor-\ntung von Kleinen Anfragen im Plenum vor.\nGibt es weitere \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013\nDas ist offensichtlich nicht der Fall. Dann gilt die mit den\nvorgenommenen \u00c4nderungen beschlossene Tagesord-\nnung f\u00fcr unsere heutige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, zur Kenntnis zu\nnehmen, da\u00df wir den Tagesordnungspunkt 2 \u2013 Wahl des\nBewertungsausschusses \u2013 vorziehen, da Herr Dr. Ermisch\nbegr\u00fcndet noch nicht anwesend sein kann. Wir holen die\nVereidigung nach, sobald Herr Dr. Ermisch eingetroffen\nist. Ich bitte deshalb, da\u00df wir jetzt zum Tagesordnungs-\npunkt 2 kommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n388\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nWahl der Mitglieder des Bewertungsausschusses des S\u00e4chsischen Landtages\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 3 \u2013 Gesetz \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag in\nVerbindung mit Artikel 1 (a) \u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\n\nRechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages und zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag vom 12. Januar 1995)\n\nDrucksache 2/0458, Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nDer Bewertungsausschu\u00df setzt sich aus je zwei Mitglie-\ndern der im Landtag vertretenen Fraktionen zusammen.\nDie Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktionen der CDU und der SPD\nliegen Ihnen in der Drucksache 2/0458 vor. Die Fraktion\nder PDS hat schriftlich mitgeteilt und das noch einmal\nm\u00fcndlich bekr\u00e4ftigt, da\u00df sie von ihrem Vorschlagsrecht\nkeinen Gebrauch macht.\nWir kommen deshalb zur Wahl. Sie findet nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\nAllerdings kann statt dessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\nIch frage deshalb, ob ein Abgeordneter widerspricht. \u2013\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Ich widerspreche!)\n\nEin Abgeordneter widerspricht. Damit kommen wir zur\ngeheimen Wahl. Ich berufe dazu aus den Reihen der\nSchriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden Mitglie-\ndern des Landtages: von der CDU Herr Kannegie\u00dfer \u2013 als\nLeiter \u2013, Frau Einsle, Herr Colditz; von der SPD Frau Klein\nund von der PDS Frau Roth.\nIch w\u00fcrde Ihnen vorschlagen, damit es dann zu keinen\nVerz\u00f6gerungen kommt, da\u00df wir nach der Wahlhandlung\nmit der Tagesordnung fortfahren. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich, da\u00df\nHerr Kannegie\u00dfer jetzt als Leiter die Wahlhandlung vor-\nnimmt.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Meine Damen und Herren, die Abge-\nordneten werden in alphabetischer Reihenfolge aufgeru-\nfen und erhalten einen Stimmzettel, auf dem entsprechend\nder Drucksache 2/0458 die Kandidaten als Mitglieder f\u00fcr\nden Bewertungsausschu\u00df des S\u00e4chsischen Landtages auf-\ngef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch\nAnkreuzen in dem entsprechenden Feld mit Ja, mit Nein\noder mit Stimmenthaltung entscheiden. Wer mehr Jastim-\nmen als Neinstimmen erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt.\nIch beginne den Namensaufruf mit dem Buchstaben A,\nund wir treten jetzt in die Wahlhandlung ein.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nIst noch jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013\nIch stelle fest: Es sind alle aufgerufen worden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir setzen\ndie Tagesordnung fort, so wie beschlossen.\nEs gibt eine Wortmeldung. Herr Prof. Bramke w\u00fcnscht zu\nseiner Teilnahme an der Abstimmung etwas zu sagen. Ich\nbetone das deshalb, weil es sich um eine geheime Abstim-\nmung gehandelt hat und man zu seiner pers\u00f6nlichen\nAbstimmung keine Aussagen machen darf. Bitte, Herr\nProf. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Als ich mich ent-\nschied, f\u00fcr die PDS zu kandidieren, obwohl ich nicht Mit-\n\nglied der PDS bin, war es f\u00fcr mich klar \u2013 wenn ich gew\u00e4hlt\nwerden w\u00fcrde \u2013, da\u00df ich diese Eigenschaft als Abgeord-\nneter auch nutzen w\u00fcrde, ja besonders nutzen w\u00fcrde, um\nmich mit der Vergangenheit der DDR auseinanderzu-\nsetzen.\nDabei fand ich gro\u00dfes Entgegenkommen in der PDS und\nauch in der Fraktion. Ich bin mit der Fraktion auch dar-\n\u00fcber v\u00f6llig einig, da\u00df es weder um eine pauschale Vertei-\ndigung der DDR aus DDR-nostalgischen Gr\u00fcnden geht\nnoch um eine pauschale Verurteilung. Aber gerade aus\nletzterem Grund trage ich auch die Verfassungsklage der\nPDS mit, obwohl ich an ihrem Zustandekommen nicht\nbeteiligt war.\nIch unterscheide mich von der Mehrheit meiner Fraktion\nheute nur dadurch, da\u00df ich der Auffassung bin, da\u00df ein\nGesetz \u2013 auch wenn ich es nicht f\u00fcr richtig halte \u2013 in sei-\nnem Rahmen ausgesch\u00f6pft werden sollte, solange es als\nverfassungskonform gilt. Ich halte nichts von Verweige-\nrung oder Sezession, solange nicht der Notstand gegeben\nist, den ich heute nicht gesehen habe und in dieser Legis-\nlaturperiode noch nicht.\nIch m\u00f6chte aber noch eines erkl\u00e4ren: da\u00df ich durch diesen\nTagesordnungspunkt \u2013 und ich wei\u00df, da\u00df es nicht nur\nmich betrifft \u2013 in einen schweren Konflikt gerate, in einen\nKonflikt, da\u00df ich an einem Tagesordnungspunkt teil-\nnehme, der auf einer gesetzlichen Grundlage zustande\ngekommen ist, mit der ich aber nicht einverstanden sein\nkann. Und ich m\u00f6chte dem, was mein Kollege Friedrich\ngesagt hat, noch hinzuf\u00fcgen: Eine pauschale Verd\u00e4chti-\ngung \u2013 und diese pauschale Verd\u00e4chtigung war die\nGrundlage f\u00fcr die Wahl des Bewertungsausschusses \u2013\nmu\u00df letztlich zu einer Ausgrenzung von Minderheiten vor\neiner differenzierten Einzeluntersuchung f\u00fchren. Und\ngerade wir in Deutschland sollten gegen\u00fcber Minderheits-\nausgrenzungen \u00e4u\u00dferst hellh\u00f6rig sein.\nUnd noch ein zweites: Unabh\u00e4ngig davon, ob man den\n8. Mai als Tag der Befreiung, als Tag der Niederlage oder\nals Tag des Kriegsendes sieht, die Grundlagen f\u00fcr demo-\nkratische Neugestaltungen und \u00fcberhaupt demokratisches\nVerhalten, die vor dem 8. Mai, durch den 8. Mai und mit\ndem 8. Mai gelegt wurden, sind bis heute g\u00fcltig.\nUnd da verweise ich darauf, da\u00df sich selbst die Urteile des\nN\u00fcrnberger Prozesses, wo also Siegerjustiz ge\u00fcbt wurde,\num ein solches differenziertes Herangehen bei Vereinigun-\ngen bem\u00fchten, die von vornherein im Bewu\u00dftsein der V\u00f6l-\nker als verbrecherisch galten. Ich meine die NSDAP, die\nSS, die Gestapo und den SD.\nUnd ich verweise zum Beispiel darauf \u2013 das ist nicht un-\nwichtig \u2013, da\u00df bei der Verurteilung der Gestapo ausdr\u00fcck-\nlich die ,,ehrenamtlichen Informatoren\u201c \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013\nausgenommen wurden.\nWenn aber hier ein Gesetz entstanden ist und ein Aus-\nschu\u00df auf dieser Grundlage gebildet wurde, um von die-\nsem Prinzip der Differenzierung abzuweichen, dann mu\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n389\n\n\n\nzwangsl\u00e4ufig der Eindruck entstehen, da\u00df die Staats-\nsicherheit h\u00e4rter zu beurteilen ist als die Gestapo. Und dies\nmu\u00df Verwerfungen im politischen Denken heute hervor-\nrufen. Ich bedaure das.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir setzen\ndie Tagesordnung fort.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nAktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Belastung der Bev\u00f6lkerung durch kommunale Abgaben\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Klimapolitischer und \u00f6kologischer Umbau\nim Freistaat Sachsen (in Vorbereitung der Nachfolgekonferenz von Rio)\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nHierzu liegen die genannten rechtzeitig eingegangenen\nAntr\u00e4ge auf Aktuelle Debatte vor.\nDie Dauer der Aktuellen Stunde betr\u00e4gt gem\u00e4\u00df \u00a7 59 Abs. 2\nSatz 3 GO 60 Minuten. Die Verteilung der Gesamtredezeit\n\nauf die Fraktionen hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\nmen: CDU 30 Minuten, SPD 15 Minuten, PDS 15 Minuten,\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, 30 Minuten.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n1. Aktuelle Debatte\nBelastung der Bev\u00f6lkerung durch kommunale Abgaben\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge in der 1. Runde: CDU,\nPDS, CDU und dann entsprechend den Wortmeldungen.\nIch bitte, da\u00df die SPD-Fraktion jetzt das Wort nimmt.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Ist etwa ein Ungl\u00fcck in der Stadt? Die Men-\nschen in Sachsen werden innerhalb k\u00fcrzester Zeit mit\neiner wahren Abgabenflut \u00fcberh\u00e4uft. Neben den mengen-\nabh\u00e4ngigen Trink- und Abwassergeb\u00fchren nebst Grund-\ngeb\u00fchren erwarten die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer Trink-\nund Abwasserbeitr\u00e4ge zwischen etwa 3 000 bis 30 000 DM.\nHinzu kommen die Kosten f\u00fcr die Trink- und Abwasser-\nanschl\u00fcsse des Grundst\u00fcckes. Und als letztes Bonbon setzt\ndie Kommune dann auch noch einen Stra\u00dfenausbau-\nbeitrag obendrauf. Gesch\u00e4tzte Kosten zwischen wenigen\nTausenden bis zu vielen Zigtausenden DM.\nDas ist den Leuten berechtigterweise zu viel. 11 000 Peti-\ntionen bis zum heutigen Tag sind ein starkes Signal.\nWeshalb kommt es jetzt in geballter Form? Es ist ja nicht\nunsere erste Diskussion zu diesem Thema.\nMitte 1993 passierte das Kommunalabgabengesetz nahezu\neinstimmig dieses Parlament. Wir verlie\u00dfen uns auf die\nvielen Kann-Bestimmungen, ohne vollst\u00e4ndig zu erahnen,\nwelche Wirkung dieses Gesetz entfalten w\u00fcrde.\nAus der Mitschrift des Innenausschusses werden die im\nwesentlichen aus Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcbernommenen\nPr\u00e4missen deutlich:\n1. Wir m\u00fcssen die Kommunen finanziell entlasten.\n2. Wir m\u00fcssen Baul\u00fccken m\u00f6glichst verhindern.\n3. Wir m\u00fcssen die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer zwingen,\nm\u00f6glichst schnell zu bauen.\nDagegen gibt es so lange keine Einw\u00e4nde, solange dieser\nDruck nicht dazu f\u00fchrt, da\u00df eine gesellschaftliche Grup-\npierung \u2013 hier sind das die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer \u2013 in\nexistenzielle Zw\u00e4nge getrieben wird. Entsprechende Ver-\nwaltungsvorschriften machen aus den gesetzlichen Kann-\nBestimmungen de facto Mu\u00df-Bestimmungen, indem sie\n\nmit dem Verlust der F\u00f6rderf\u00e4higkeit drohen. Es ist jedoch\n\u00e4u\u00dferst kurz gedacht, die Schuld an der Misere allein beim\nKommunalabgabengesetz zu suchen. Hier mu\u00df man weit\neher ansetzen.\nDie Einigungseuphorie, verbunden mit der totalen Fehl-\neinsch\u00e4tzung der Bundesregierung, die Einheit w\u00e4re aus\nder Portokasse bezahlbar, f\u00fchrte zu vollkommen \u00fcberzo-\ngenen Erwartungen und darauf aufbauenden Planungen.\nEs waren nicht allein einige geldgierige Westplanungs-\nb\u00fcros, die \u00fcberdimensionale Planungen durchsetzten, um\n\u00fcber die Honorarordnung direkt daran zu verdienen. Es\nwar auch die s\u00e4chsische Regierungsphilosophie, die diese\nErwartungen anstachelte. Ich erinnere nur an die viel zu\ngro\u00df dimensionierte abwassertechnische Grundsatz-\nplanung des Umweltministers, die bereits sinnvoll ent-\nstandene kleine Abwasserzweckverb\u00e4nde mit dem schon\nbeschriebenen ,,goldenen Z\u00fcgel\u201c zur Aufl\u00f6sung zwang\nund sie in gro\u00dfe Zweckverb\u00e4nde dr\u00e4ngte, welche weit-\ngehend \u00fcberfordert waren. Verbunden mit einer chao-\ntischen Informationspolitik, die trotz einzelner sinnvoller\nAns\u00e4tze nahezu wirkungslos blieb, f\u00fchrte das zu dem\nScherbenhaufen, vor dem wir jetzt stehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWar das \u00f6ffentliche Bewu\u00dftsein schon immer darauf ein-\ngestellt, da\u00df beim Wasser noch einige Kosten zu erwarten\nsind, traf die Ank\u00fcndigung der bevorstehenden Stra\u00dfen-\nausbaugeb\u00fchren die meisten Menschen nahezu unvor-\nbereitet. Ich denke, da\u00df die letztgenannten Geb\u00fchren das\nso still vor sich hin brodelnde Fa\u00df zum \u00dcberlaufen brach-\nten. Wenn in vielen \u00dcberreaktionen die Sachlichkeit weit\nauf der Strecke blieb, sollte sich die Staatsregierung fragen,\nob das wirklich nur am Volk lag.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Schowtka, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n390\n\n\n\nSchowtka, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es gibt f\u00fcr Politiker kaum etwas Unpopul\u00e4reres, als\n\u00fcber Abgaben zu reden, denn bei Geld h\u00f6rt bekanntlich\ndie Freundschaft auf.\nUnser Land wird von Tag zu Tag sch\u00f6ner. Nicht nur in\nDresden, sondern auch drau\u00dfen auf dem Lande wird un-\nsere Umwelt immer sauberer. 40 Jahre DDR geraten mehr\nund mehr in Vergessenheit, denn die Spuren der Mi\u00dfwirt-\nschaft verschwinden. Aber all das kostet Geld, sehr viel\nGeld. Wer soll das bezahlen? Der Staat, die B\u00fcrger, am\nbesten die CDU?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir sind hier jedoch nicht allm\u00e4chtige Staatspartei von\neinst, die dem B\u00fcrger einen Teil seines Lohnes vorenthielt\nund nach ihrem Ermessen verteilte, insbesondere f\u00fcr einen\nriesigen Sicherheitsapparat, anstatt Kl\u00e4ranlagen und\nStra\u00dfen zu bauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas m\u00fcssen wir heute nachholen, und zwar so schnell wie\nm\u00f6glich. Um die Finanzierung des Aufzuholenden zu\nregeln, brauchten wir ein Gesetz, das Gesetz \u00fcber Kom-\nmunalabgaben. Zugegeben, etwas kompliziert, aber\nschwierige Probleme sind nun einmal nicht einfach zu\nl\u00f6sen.\nBei der Verabschiedung des Kommunalabgabengesetzes\nin der 1. Wahlperiode des S\u00e4chsischen Landtages waren\nwir uns klar, da\u00df es dringend erforderlich ist, einen wich-\ntigen Beitrag zur Konsolidierung der kommunalen Finan-\nzen zu leisten. Klar war allen im Landtag vertretenen Par-\nteien damals, da\u00df f\u00fcr dieses Finanzierungsinstrument die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Kommunen als Beitrags-\nzahler herangezogen werden m\u00fcssen. Dies ist in allen\nBundesl\u00e4ndern \u00fcblich und war vom s\u00e4chsischen Gesetz-\ngeber so gewollt.\nEin Abstimmungsergebnis ohne Gegenstimme \u2013 mein Kol-\nlege sagte es bereits \u2013, lediglich 8 Stimmenthaltungen,\nspricht insoweit eine deutliche Sprache. Vertreter aller Par-\nteien haben seinerzeit zum Ausdruck gebracht, da\u00df mit\ndem Kommunalabgabengesetz eine wirksame und flexible\nGrundlage geschaffen worden ist \u2013 eine Einsch\u00e4tzung, die\nim Grundsatz vom Justitiar des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und\nGemeindetages, Herrn Rechtsanwalt Prof. Birgk, geteilt\nwird.\nDie Diskussion um die Erhebung von Abwasserbeitr\u00e4gen\nin den vergangenen Wochen und Monaten l\u00e4\u00dft die Frage\naufkommen, ob der Gesetzgeber seinerzeit von falschen\nVoraussetzungen ausgegangen ist und m\u00f6gliche Belastun-\ngen nicht gen\u00fcgend bedacht hat. Ich meine, da\u00df dies nicht\ngrunds\u00e4tzlich der Fall ist. Nat\u00fcrlich ist es in einigen F\u00e4llen\nso, da\u00df \u00fcberzogene Vorstellungen der Gemeinden und\nZweckverb\u00e4nde existieren. Nat\u00fcrlich ist es auch so, da\u00df\ndie enormen Anstrengungen der Kommunen, vor allem\nim Abwasserbereich, erhebliche Baukosten hervorgerufen\nhaben, die bei der Beitragsfestsetzung zu ber\u00fccksichtigen\nsind.\nDas Kommunalabgabengesetz bietet aber die M\u00f6glich-\nkeiten, die in solchen Problemf\u00e4llen Abhilfe schaffen k\u00f6n-\nnen. Zu denken ist beispielsweise an die M\u00f6glichkeit,\nBeitr\u00e4ge zu stunden, zu verrenten oder in Raten zu zahlen.\n Das Kommunalabgabengesetz geht im Beitragsrecht\nauch nicht von der vollen Kostendeckung aus, wie sie in\nden alten Bundesl\u00e4ndern teilweise durchaus \u00fcblich ist,\nsondern erm\u00f6glicht nur die Beschaffung des angemes-\n\nsenen Betriebskapitals, das hei\u00dft, die absolute Grenze f\u00fcr\nGeb\u00fchren und Beitr\u00e4ge stellt \u00a7 73 Abs. 3 der S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung dar, worin es hei\u00dft: ,,Die Gemeinde hat\nbei der Einnahmenbeschaffung auf die wirtschaftlichen\nKr\u00e4fte ihrer Abgabepflichtigen R\u00fccksicht zu nehmen.\u201c Das\nbedeutet im Klartext: Eine Eigenbeschaffung ist f\u00fcr die\nKommunen \u00fcber Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge m\u00f6glich, soweit\ndies f\u00fcr die Abgabepflichtigen keine unzumutbaren H\u00e4r-\nten bedeutet.\nVor diesem Hintergrund scheint es weder geboten noch\nangemessen, das s\u00e4chsische Kommunalabgabenrecht\ngrunds\u00e4tzlich zu \u00fcberdenken.\nMeine Damen und Herren! Zum Schlu\u00df noch ein Wort in\neigener Sache. Ich komme aus einer Gemeinde im soge-\nnannten strukturschwachen Ostsachsen, wo wir uns den\nLuxus geleistet haben, eine Kl\u00e4ranlage bereits 1992 in\nBetrieb zu setzen. Diese Kl\u00e4ranlage f\u00fcr 10 000 Einwohner-\ngleichwerte bei einem Kapital von 35 Millionen DM kostet\nheute unsere B\u00fcrger \u2013 dar\u00fcber sind sie nicht begeistert,\naber sie haben es akzeptiert \u2013 5,47 DM pro Kubikmeter\nAbwasser und 4 DM pro Quadratmeter Anschlu\u00dfbeitrag.\nIch glaube, meine Damen und Herren, das zeigt, da\u00df \u00fcber-\ntriebene Vorstellungen und Spekulationen \u00fcber Beitr\u00e4ge\nmeines Erachtens nicht zur Kl\u00e4rung der Angelegenheit\nbeitragen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS;\nFrau Gangloff, bitte.\n\nFrau Gangloff,  PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! ,,Die Kommunen\u201c, so schrieb Dr. Wulf Haack im\n,,Sachsenland-Kurier\u201c, ,,stehen im Vorfeld einer Finanz-\nsituation, die es in dieser Form nach dem Weltkrieg noch\nnicht gegeben hat. Die \u00f6ffentliche Armut \u00fcberkommt die\nKommunen auf welth\u00f6chstem Leistungsniveau\u201c, so\nschreibt er.\nDiese Situation ist meines Erachtens der reale Hintergrund\nf\u00fcr diese wirklich hochaktuelle Debatte. Es findet immer\nwieder Zustimmung in der \u00d6ffentlichkeit, wenn der Bund\nder Steuerzahler oder andere Institutionen alle Jahre wie-\nder anklagend auf die steigende Geb\u00fchrenbelastung der\nB\u00fcrger hinweisen.\nMeine Damen und Herren! Ich sage hier deutlich und auch\nmit aller Sch\u00e4rfe: Wir m\u00fcssen verhindern, da\u00df die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger durch Geb\u00fchren ruiniert werden! Wir\nstellen nicht die Notwendigkeit kommunaler Abgaben an\nsich in Frage, wohl aber den oft willk\u00fcrlichen Umgang mit\ndiesen Instrumentarien und die stellenweise durch nichts\nzu rechtfertigende horrente H\u00f6he der Abgabenforderun-\ngen. Bitte, lesen Sie zum Beispiel auch heute in der Peti-\ntionssammeldrucksache einige Beispiele nach. Auch ich\nk\u00f6nnte Beispiele nennen, ver\u00f6ffentlicht im ,,S\u00e4chsischen\nAmtsblatt\u201c Nr. 63 vom 24.11.1994 \u2013 ein Beispiel f\u00fcr eine\nsehr abgabenwirksame Abwasser- und Wassersatzung\neines Zweckverbandes.\nWie Sie wissen, meine Damen und Herren \u2013 wir halten es\nf\u00fcr sehr notwendig \u2013, arbeiten auch wir an einer Novelle\ndes Kommunalabgabengesetzes. Das ist keine einfache\nAufgabe. Uns geht es darum, da\u00df Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge\nsozialvertr\u00e4glich sein m\u00fcssen; das hei\u00dft nicht, da\u00df nie-\nmand mehr etwas zahlen mu\u00df oder alle das gleiche zah-\nlen, sondern es geht uns um eine echte Kostenminderung.\nDie echte Kostenminderung findet selbstverst\u00e4ndlich in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n391\n\n\n\nder Hauptsache in den Kommunen statt, die mit ihren\nErschlie\u00dfungs- und Beitragssatzungen Geb\u00fchrens\u00e4tze f\u00fcr\ndie B\u00fcrger in der Hauptsache festlegen.\nWir fordern deshalb den Freistaat auf: Helfen Sie den\nKommunen bei der Verbesserung ihres kommunalen\nManagements, und helfen Sie nicht dadurch, da\u00df Sie alles\nprivatisieren wollen! Das \u00e4ndert das Thema \u00fcberhaupt\nnicht.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Weinhold, bitte.\n\nWeinhold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wenn wir \u00fcber ein Gesetz sprechen und beurteilen\nwollen, wie gut oder schlecht es ist, sollten wir die M\u00f6g-\nlichkeiten durchleuchten, die dieses Gesetz ganz einfach\noffenl\u00e4\u00dft, und zwar in Variabilit\u00e4t und Praktikabilit\u00e4t f\u00fcr\nbeispielsweise die Kommunen und Zweckverb\u00e4nde oder\nf\u00fcr Baulasttr\u00e4ger im Stra\u00dfenbereich, um diese Belastungen\nf\u00fcr unsere B\u00fcrger \u2013 und wenn wir von den B\u00fcrgern spre-\nchen, dann sind es in erster Linie Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer,\nes trifft also im wesentlichen nicht alle, au\u00dfer bei den\nGeb\u00fchren \u2013 gering zu halten.\n\nUnd zwar sehe ich hier die M\u00f6glichkeiten im Rahmen des\nbestehenden Gesetzes, welches durchaus gut ist und alles\nnach oben und unten f\u00fcr die Betreiber offenl\u00e4\u00dft, z. B.\nFlexibilit\u00e4t bei der Erstellung der Satzungen durch Kom-\nmunen oder Zweckverb\u00e4nde. Nat\u00fcrlich setzt das voraus,\nda\u00df dieses Gesetz von den Beh\u00f6rden bei der Genehmi-\ngung der Satzungen flexibel gehandhabt wird. Es verbietet\nauch keineswegs, andere M\u00f6glichkeiten zu nutzen, z. B.\nvertragliche Regelungen, zivilrechtliche Vertr\u00e4ge zwischen\nKommunen, Zweckverb\u00e4nden und den Grundst\u00fccks-\neigent\u00fcmern abzuschlie\u00dfen.\n\nNun haben wir bei Trinkwasser und Abwasser immer\nnoch die M\u00f6glichkeit, dahin gehend zu unterscheiden oder\nBedingungen zu schaffen, da\u00df man das Ma\u00df zwischen\nGeb\u00fchren und Beitr\u00e4gen ann\u00e4hernd ausgeglichen gestal-\ntet. Diese M\u00f6glichkeiten haben wir z. B. bei Stra\u00dfenbei-\ntr\u00e4gen nicht. Aber es trifft nat\u00fcrlich auch in wesentlich\ngeringerem Ma\u00dfe zu, da\u00df dies praktiziert werden mu\u00df.\nBei Stra\u00dfenausbaubeitr\u00e4gen ist es nun einmal so, da\u00df die\nnotwendigen Investitionen ausschlie\u00dflich \u00fcber Beitr\u00e4ge\nfinanziert werden m\u00fcssen. Hier mu\u00df entschieden werden,\nin welchem Standard und zu welchem Zeitpunkt ausge-\nbaut werden soll, um die Vertr\u00e4glichkeit auch gegen\u00fcber\nunseren Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern vertreten zu k\u00f6nnen.\n\nEinen wesentlichen Gesichtspunkt m\u00f6chte ich noch an-\nsprechen. Man mu\u00df daran denken, wen es eigentlich trifft.\nEs trifft im wesentlichen nicht die Verdichtungsr\u00e4ume, die\nSt\u00e4dte, also die R\u00e4ume mit einer relativ hohen Siedlungs-\ndichte. Da sind selbst Beitr\u00e4ge immer noch vertretbar. Es\ntrifft im wesentlichen die l\u00e4ndlichen Regionen, die spezi-\nfisch gr\u00f6\u00dfere Grundst\u00fccke und keine vier- bis achtge-\nschossigen Geb\u00e4ude darauf haben. Hier ist nat\u00fcrlich in er-\nster Linie die F\u00f6rderpraxis der Staatsregierung gefragt,\nda\u00df, wenn Mittel bereitgestellt werden, diese auch zweck-\nentsprechend sowohl f\u00fcr Trinkwasser und Abwasser als\nauch f\u00fcr Stra\u00dfen in diese Regionen gelenkt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nWeinhold, CDU: Ich meine, das wird hier gehandhabt. \u2013\nIch wurde gemahnt, zum Schlu\u00df zu kommen. \u2013 Ich glaube,\nes gibt nicht wesentlich mehr dazu zu sagen.\nRecht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD;\nHerr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Es ist nicht die Aufm\u00fcpfigkeit, die die Men-\nschen umtreibt. Es ist die Angst, all das wieder zu ver-\nlieren, was DDR-Bewohner in die Einheit als Eigentum\nhineingerettet haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZu einer Aktuellen Debatte geh\u00f6ren aktuelle Beispiele. Ich\nm\u00f6chte den Regionalen Zweckverband Glauchau-Lugau\nw\u00e4hlen, weil ich in seinem Einzugsbereich t\u00e4glich Zei-\ntungsmeldungen \u00fcber seine Fehlleistungen lese, weil ich\ndort zum ersten Mal seit der Wende wieder \u00fcberf\u00fcllte Ver-\nsammlungss\u00e4le sehe und weil auch aus diesem Bereich\neine gro\u00dfe Anzahl der 11 000 Massenpetitionen kommt.\nDieser Zweckverband versorgt etwa 300 000 Menschen\nmit Trinkwasser. Inzwischen sind die meisten Kommunen\nabwasserseitig wieder ausgetreten. Unf\u00e4higkeit und \u00dcber-\nheblichkeit der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung f\u00fchrten zu einer kata-\nstrophalen Arbeitsweise, die mit Information der Bev\u00f6lke-\nrung, aber auch Motivation der eigenen Mitarbeiter nicht\ndas Geringste zu tun hatte. Auch wenn die im Gesch\u00e4fts-\nbereich verschwendeten Millionen in keinem Verh\u00e4ltnis\nzur notwendigen Gesamtinvestition stehen, so sorgten\nMeldungen wie \u00fcber Luxusausstattung der Gesch\u00e4ftsb\u00fc-\nros, Luxusautos sowie traumhafte Geh\u00e4lter f\u00fcr ein nur\nschwer wieder abzubauendes Mi\u00dftrauen.\nDer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer billigte sich z. B. gleich mal ein Land-\nratsgehalt sowie freie Logis und freie Pkw-Fahrten zu.\nAu\u00dferdem besch\u00e4ftigt dieser Zweckverband inzwischen\nmehr als 400 Mitarbeiter, die alle im Vertrauen auf einen\nsicheren Arbeitsplatz dort begannen. Das alles erfolgte\nnicht etwa unter Ausschlu\u00df der \u00d6ffentlichkeit \u2013 nein, die\n\u00d6ffentlichkeit existierte nicht!\nAls z. B. der 94er Haushalt in H\u00f6he von knapp 500 Millio-\nnen DM in einer \u00f6ffentlichen Gesellschafterversammlung\nin Hohenstein-Ernstthal beschlossen wurde, waren zwar\nnahezu alle B\u00fcrgermeister da, aber die \u00d6ffentlichkeit\nbestand lediglich aus ca. 10 Personen, von denen die\nmeisten auch noch dienstlich anwesend waren.\nEin hartn\u00e4ckig nachfragender B\u00fcrgermeister wurde mit\nder Bemerkung ,,diszipliniert\u201c, da\u00df man heute nicht hier-\nhergekommen sei, um kleinliche Fragen zu stellen, son-\ndern um den Haushalt zu beschlie\u00dfen.\nDas dort beschlossene Papier \u2013 anders m\u00f6chte ich es nicht\nbezeichnen \u2013 h\u00e4tte wahrscheinlich in kaum einem Kom-\nmunalparlament eine Chance, auch nur bis zur endg\u00fcl-\ntigen Beratung vorzudringen. Die B\u00fcrgermeister der D\u00f6r-\nfer verlie\u00dfen sich auf die B\u00fcrgermeister der St\u00e4dte, die\nwiederum auf den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, der von ihnen ein-\ngesetzt wurde.\nEine Nachfrage beim Regierungspr\u00e4sidium machte wieder\neinmal den Konflikt zwischen kommunaler Selbstverwal-\ntung und Vorsorgepflicht der Staatsregierung deutlich.\nDie Bemerkung, man pr\u00fcfe nur genehmigungspflichtige\nTeile des Haushaltsplanes, ist formal sicher richtig, aber ob\ndie Bemerkung angebracht war, da\u00df es noch viel schlech-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n392\n\n\n\ntere Haushaltspl\u00e4ne gebe, so da\u00df man keinen Grund zum\nEinschreiten sehe, mag jeder selbst beurteilen.\nEin weiteres Unding in diesem Verband war die Tatsache,\nda\u00df eine relativ gro\u00dfe Anzahl der B\u00fcrgermeister bei der\nVerabschiedung der Geb\u00fchren- und Beitragssatzungen\ngar nicht anwesend war. Nicht wenige der stimmberech-\ntigten B\u00fcrgermeister bzw. Oberb\u00fcrgermeister haben es bis\nzum heutigen Tage nicht fertiggebracht, sich in \u00f6ffent-\nlichen Veranstaltungen ihren W\u00e4hlern zu stellen. Diese\nAufgabe wurde bis auf die eine Vor-Ort-Aktion des CDU-\nFraktionsvorsitzenden Dr. H\u00e4hle in seinem Wahlkreis aus-\nschlie\u00dflich uns als Opposition \u00fcberlassen.\nDie SPD ist im Landtag angetreten, um Verantwortung zu\n\u00fcbernehmen, und sie steht dazu, wo man ihren Rat einfor-\ndert und die Mehrheitsverh\u00e4ltnisse eine Umsetzung erlau-\nben. Wir werden dazu auch stehen, wenn es darum geht,\ndas Kommunalabgabengesetz zu novellieren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nHerr Franke, bitte.\n\nFranke,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich hatte gehofft, auch aus der Themen-\nbenennung f\u00fcr diese heutige Aktuelle Debatte, da\u00df es der\nSPD-Fraktion wirklich und nur um die Sorgen der Bev\u00f6l-\nkerung geht und darum, ob und wie man diese Sorgen\nausr\u00e4umen kann.\nHerr Gerlach hat der Versuchung, sich nicht auf die Sor-\ngen zu beschr\u00e4nken, sondern Rundumschl\u00e4ge auszuteilen,\nleider doch nicht widerstehen k\u00f6nnen. Aber er war ehrlich\ngenug zu bekennen, da\u00df das Kommunalabgabengesetz,\ndas die Grundlage daf\u00fcr ist, da\u00df teilweise hohe Geb\u00fchren\nentstehen, in diesem Hohen Haus auch - vermutlich - mit\nseiner Stimme verabschiedet wurde.\nSorgen gibt es \u2013 das ist richtig. Es gibt sie vor allem bei\nGrundst\u00fccks- und Hauseigent\u00fcmern, aber auch bei Mie-\ntern, da\u00df die Kommunalabgaben zu stark belasten. Und\nsie besch\u00e4ftigen uns nat\u00fcrlich auch. Sie besch\u00e4ftigen uns\nnicht erst seit heute.\nBereits mit dem Ma\u00dfnahmenkatalog des Staatsministe-\nriums f\u00fcr Umwelt im Jahre 1992 war uns doch bekannt,\nda\u00df sich die Investitionen in die Abwasserinfrastruktur in\nSachsen auf rund 31 Milliarden DM belaufen werden. Das\nist ja auch der Bereich, aus dem die gr\u00f6\u00dften kommunalen\nAbgaben resultieren. Die CDU-Fraktion und die Staats-\nregierung haben dann bereits fr\u00fchzeitig die hohen Auf-\nwendungen, die entstehen, benannt und mit F\u00f6rderungen\nentschieden gegenzusteuern versucht. 3 Milliarden DM\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr Abwasserverb\u00e4nde und Kommunen sind\nin den Jahren 1991 bis 1994 f\u00fcr den Bau von Abwasseran-\nlagen bereits ausgegeben worden.\nUnsere Fraktion hat auch schon im Oktober 1992 mit einer\nparlamentarischen Initiative \u00dcbergangsregelungen zur\nAbwasserbehandlung gefordert. Wir wu\u00dften, da\u00df gro\u00dfe\nfinanzielle Belastungen entstehen. Das hat zur ,,Verwal-\ntungsvorschrift f\u00fcr stufenweisen Aufbau der Abwasser-\ninfrastruktur\u201c gef\u00fchrt.\nIm April 1993 haben wir mit einer neuen Initiative im\nLandtag beschlossen, da\u00df die Sozialvertr\u00e4glichkeit ein ent-\nscheidender F\u00f6rdergrundsatz f\u00fcr die Investitionsf\u00f6rde-\nrung, z. B. bei Abwasseranlagen, sein soll.\nIm April 1994 wurde mit der \u00dcberpr\u00fcfung der abwasser-\ntechnischen Projekte unter dem Gesichtspunkt der Wirt-\n\nschaftlichkeit und Sozialvertr\u00e4glichkeit begonnen, die jetzt\nabgeschlossen ist.\nDie Entwicklung wurde also nicht dem Selbstlauf \u00fcberlas-\nsen. Aber die entstehenden Kosten sind in der Tat hoch.\nDie Schaffung einer guten Infrastruktur \u2013 auch f\u00fcr die B\u00fcr-\nger \u2013 ist nicht zum Nulltarif m\u00f6glich. F\u00fcr die alle B\u00fcrger\nbetreffenden Wasser- und Abwasserpreise hat das Staats-\nministerium f\u00fcr Umwelt H\u00f6chstpreise benannt \u2013 wir\nhaben sie hier schon mehrfach genannt \u2013 in der H\u00f6he von\n8 DM je Kubikmeter Abwasser und 4,80 DM je Kubik-\nmeter Frischwasser, die nicht \u00fcberschritten werden sollen.\nBisherige Satzungen haben das auch noch nicht \u00fcberschrit-\nten.\nNicht alle Sachsen, aber alle Haus- und Grundbesitzer \u2013\nund das sind immerhin 22 % der s\u00e4chsischen Familien, die\ndas betrifft, dazu die Genossenschaften und die Wobas \u2013,\nbetreffen die Anschlu\u00dfbeitr\u00e4ge. Ich m\u00f6chte gern zu diesen\nAnschlu\u00dfbeitr\u00e4gen, auch f\u00fcr Stra\u00dfenbau, noch einmal\netwas sagen k\u00f6nnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. \u2013\nDas ist nicht gew\u00fcnscht. Dann die Fraktion der SPD, bitte.\n\nGerlach,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und\nKollegen! Im ersten Beitrag wies ich darauf hin, da\u00df\ndas Kommunalabgabengesetz etwas baden-w\u00fcrttemberg-\nlastig ist. Ich habe auch den gleichen Eindruck von der\nSSG-Mustersatzung, die Prof. Birgk sicher sehr verantwor-\ntungsvoll schrieb und die die meisten Zweckverb\u00e4nde\n\u00fcbernahmen. Sie geht aber weder auf die Besonderheiten\nder ostdeutschen H\u00e4uslebauer ein, noch wird sie von\nunseren Menschen verstanden oder akzeptiert.\n\n(Zuruf von Staatsminister Eggert)\n\n\u2013 Danke f\u00fcr die Bemerkung.\nIch zitiere \u2013 mit Erlaubnis des Schreibers \u2013 auszugsweise\naus einem der vielen Briefe an mich: ,,Die Meldungen\nhaben mir und vielen anderen Grundst\u00fccksbesitzern\ngr\u00fcndlich die Lebensfreude zunichte gemacht. Meine Mut-\nter, die weit \u00fcber 70 Jahre alt ist und ein Leben lang in\neiner kleinb\u00e4uerlichen Wirtschaft schwer gearbeitet hat,\nund ich \u2013 nach Arbeitslosigkeit seit kurzer Zeit mit zirka\neinem Drittel unter Osttarif wieder in Arbeit \u2013 sind Eigen-\nt\u00fcmer eines kleinen Geh\u00f6ftes einschlie\u00dflich Nebenge-\nb\u00e4ude und Wiese mit Obstgarten.\nDem Infoblatt des Freistaates vom Herbst 1994 ist eindeu-\ntig zu entnehmen: Es gilt das Verursacherprinzip. \u2013 \u2013\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGerlach, SPD: Bitte sch\u00f6n.\n\nSchowtka, CDU: Herr Kollege, ich m\u00f6chte folgende Frage\nan Sie stellen. \u2013 Sie sagten, die Familie hat ihre Ruhe ver-\nloren.\nHat sie die Ruhe verloren, weil sie Spekulationen der\nPresse gelesen hat oder weil sie einen Bescheid bekommen\nhat \u00fcber Bezahlung, die sie f\u00fcr Abwasser zu entrichten\nhat?\n\nGerlach,  SPD:  Der Mann beschwert sich \u00fcber das gene-\nrelle Vorgehen des regionalen Zweckverbandes \u2013 wie er\nmit ihm umgeht \u2013 und \u00fcber die H\u00f6he der Geb\u00fchren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n393\n\n\n\nSchowtka, CDU: Aber er hat noch keinen Geb\u00fchrenbe-\nscheid bekommen.\n\nGerlach, SPD: Ja, nat\u00fcrlich hat er das.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das ist Unfug!\nNicht ein einziger Bescheid ist raus!)\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, ich kann Ihnen gern meinen eigenen\nBescheid zeigen, und Sie wissen, da\u00df ich in diesem Bereich\nwohne.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nUnruhe bei der CDU)\n\nIch habe nat\u00fcrlich meine Geb\u00fchrenbescheide, und ich\nhabe auch schon zwei Jahre lang Geb\u00fchren bezahlt.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nDie bezahlt nat\u00fcrlich jeder!)\n\n\u2013 Dann k\u00f6nnen Sie nicht sagen, es ist noch kein Geb\u00fch-\nrenbescheid raus, Entschuldigung.\n\n(Staatsminister Eggert:\nBeitr\u00e4ge und Geb\u00fchren sind ein Unterschied,\n\ndas mu\u00df man unterscheiden.)\n\n\u2013 Richtig, und Herr H\u00e4hle hat mich nach Geb\u00fchren\ngefragt; Sie haben hoffentlich genau zugeh\u00f6rt.\n\n(Zuruf von Staatsminister Eggert)\n\n\u2013 Das ist etwas anderes.\nIch setze mal mit dem Zitat fort: ,,Genau dagegen verst\u00f6\u00dft\ndas Vorhaben des RZV nach dem Rasenm\u00e4herprinzip. Ich\nhabe Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, f\u00fcr auf meinem Grundst\u00fcck ent-\nstehendes und abgeleitetes Abwasser zahlen zu m\u00fcssen.\nMeine Einsicht endet dort, wo ich f\u00fcr einen imagin\u00e4r m\u00f6g-\nlichen, aber nicht real anfallenden Abwasseranfall zu zah-\nlen habe.\u201c \u2013 Ende des Zitats.\nDie Briefe und die deutlichen Meinungs\u00e4u\u00dferungen\nanl\u00e4\u00dflich vieler Veranstaltungen haben eines gemeinsam:\nDie Menschen verweigern sich nicht generell, aber sie\nwollen wissen, wof\u00fcr sie bezahlen. Und sie wollen ein ver-\nst\u00e4ndliches Berechnungssystem.\nNicht nur seit den Hochwasserkatastrophen macht sich\nmeine Fraktion daf\u00fcr stark, statt einer schwer nachvoll-\nziehbaren Nutzfl\u00e4che die versiegelte Fl\u00e4che als Abwasser-\nbeitragsgrundlage zu benutzen. Wo immer m\u00f6glich, sollte\nder Trinkwasser b e i t r a g, Herr H\u00e4hle, ganz ver-\nschwinden und daf\u00fcr die Trinkwassergeb\u00fchr bis maximal\n4,50 DM pro Kubikmeter erh\u00f6ht werden.\nViele fragen: Weshalb sollen nur die Grundst\u00fcckseigen-\nt\u00fcmer die 40 Jahre DDR bezahlen? \u2013 Hier denken wir dar-\n\u00fcber nach, ob nicht wenigstens die DDR-Altschulden\nausschlie\u00dflich auf die Geb\u00fchren und damit auf alle umleg-\nbar sein sollten.\nWas ist zumutbar? \u2013 Das l\u00e4\u00dft sich nicht mit einer kon-\nkreten Zahl sagen, da z. B. 20 000 DM f\u00fcr einige leicht\nleistbar sind, w\u00e4hrend diese Summe f\u00fcr manche Rentner\noder Arbeitslose bereits den Ruin bedeuten k\u00f6nnte. Die\nZumutbarkeit ist \u00fcberschritten, wenn es zu ,,kalten Enteig-\nnungen\u201c f\u00fchrt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nVoraussetzung f\u00fcr alles ist die Vorherschaubarkeit von\nBelastungen mit der M\u00f6glichkeit, diese Gelder im Fami-\nlienbudget einzuplanen. Aber gerade dieses einfachste\nPrinzip ist sachsenweit auf das gr\u00f6bste verletzt worden.\n\nWeiterhin denken wir \u00fcber einen gesetzlich festzulegen-\nden Generationenvertrag nach, der nicht nur die f\u00e4lligen\nZahlen \u00fcber 20 bis 25 Jahre streckt, sondern auch \u00fcber die\nzu t\u00e4tigenden Investitionen anhand einer vor allem \u00f6kolo-\ngisch begr\u00fcndeten Priorit\u00e4tenliste.\nIch komme zu meinem letzten Satz. In Glauchau haben die\nStadtverordneten z. B. beschlossen, da\u00df vor jeder beitrags-\npflichtigen Stra\u00dfenbauma\u00dfnahme eine B\u00fcrgerversamm-\nlung der betroffenen Anwohner abzuhalten ist, bei der\nsich diese zu Sinn oder Nichtsinn sowie \u00fcber den m\u00f6g-\nlichen Zeitplan vor jeder Planung \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen, was\nnat\u00fcrlich im Einzelfall zu Verz\u00f6gerungen f\u00fchren kann.\nAber mir ist eine unvollkommene Stra\u00dfe lieber als eine\nbestens ausgebaute, wo die ehemaligen Anwohner wegen\nUnbezahlbarkeit jetzt nur noch Besucher dieser Stra\u00dfe\nsind.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung;\nHerr Innenminister Eggert, bitte sch\u00f6n.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich wollte in dieser Diskussion eigent-\nlich nicht sprechen, aber, Kollege Gerlach, ich glaube, es\nmu\u00df uns doch gemeinsam darum gehen, \u00c4ngste in der\nBev\u00f6lkerung abzubauen, indem sachlich informiert wird,\nund nicht darum, \u00c4ngste zu verst\u00e4rken und wieder neu\naufzubauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir alle haben doch gemeinsam das Kommunalabgaben-\ngesetz beschlossen und waren uns in Sachsen dar\u00fcber\neinig, da\u00df eines nicht passieren darf: da\u00df Menschen, die\n\u00fcber 40 Jahre hindurch ihr Eigentum, sage ich mal, hin-\n\u00fcbergerettet haben, jetzt an dieser Stelle ihr Eigentum\ndurch zu hohe Abgaben verlieren.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDas war der politisch erkl\u00e4rte Wille dieses Hauses, und\ndieser Wille ist festgeschrieben in dem Gesetz.\nJetzt m\u00f6chte ich gern auf Ihr Beispiel eingehen. Das S\u00e4ch-\nsische Kommunalabgabengesetz enth\u00e4lt eine Vielzahl von\nBestimmungen, die verhindern, da\u00df der Abgabenpflich-\ntige durch die auf ihn zukommenden Belastungen bei der\nMitfinanzierung der \u00f6ffentlichen Einrichtungen in seiner\nwirtschaftlichen Existenz gef\u00e4hrdet wird.\nWarum antworten Sie denn den Leuten, die Ihnen schrei-\nben, nicht, da\u00df sie nicht ,,kalt enteignet\u201c werden. Schon\nder Begriff allein mu\u00df nat\u00fcrlich in der Bev\u00f6lkerung Angst\nerwecken, weil man sagt: ,,Hier passiert irgend etwas im\nParagraphendschungel, das ich nicht kenne und das mir\nletztlich mein Eigentum doch noch nimmt, obwohl alle\nanderen das Gegenteil bezeugen.\u201c\nWarum schreiben Sie ihnen denn nicht, da\u00df Geb\u00fchren\ngestundet werden k\u00f6nnen, wenn die Einbeziehung eine\nerhebliche H\u00e4rte f\u00fcr den Schuldner bedeuten w\u00fcrde; da\u00df\nf\u00fcr die Stundung Zinsen gem\u00e4\u00df der Abgabenordnung in\nH\u00f6he von 0,5 % pro Monat \u2013 das sind 6 % j\u00e4hrlich \u2013 erho-\nben werden und da\u00df in ganz besonders schweren H\u00e4rte-\nf\u00e4llen sogar auf die Erhebung von Zinsen verzichtet wer-\nden kann? Warum schreiben Sie das nicht, warum sagen\nSie das den B\u00fcrgern nicht?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n394\n\n\n\nDa\u00df es hier Beispiele gibt, die nicht positiv sind, wie bei\ndem geschilderten Abwasserverband, da\u00df an dieser Stelle\ndas Regierungspr\u00e4sidium einhaken mu\u00df, ist gar keine\nFrage. Da\u00df die B\u00fcrgermeister aber bitte sch\u00f6n auch in der\nSelbstbestimmung die Frage der Selbstfinanzierung\nbedenken m\u00fcssen und da\u00df sie damit auch mit ihren B\u00fcr-\ngern im Vorfeld \u2013 bevor Beschl\u00fcsse gefa\u00dft werden \u2013 zu\ndiskutieren haben und nicht hinterher, das ist alles v\u00f6llig\nunbestritten, das werden Sie von mir auch nie bestritten\nbekommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Minister?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: \u2013 Jetzt nicht!\nIch sage Ihnen eines: Ich habe die dringende Bitte, da\u00df wir\nnicht anfangen, parteipolitische S\u00fcppchen zu kochen, die\nauf den \u00c4ngsten der Menschen basieren, das zu verlieren,\nwas sie sich in 40 Jahren m\u00fchsam erhalten haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU;\nFrau Windisch, bitte.\n\nFrau  Windisch,  CDU:  Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Die Diskussion um die\nBelastung der B\u00fcrger mit kommunalen Abgaben schl\u00e4gt\nderzeit in Sachsen zu Recht hohe Wogen. Aber Sachargu-\nmentation war in den letzten Wochen kaum m\u00f6glich, da\ndie Zeitungen mit den fetten Lettern und mageren Inhal-\nten dieses Thema besetzt hatten.\nIch hoffe, da\u00df die heutige Aktuelle Debatte auch ein St\u00fcck\nAufkl\u00e4rungsarbeit f\u00fcr unsere Bev\u00f6lkerung leistet.\nDie CDU-Fraktion hat fr\u00fchzeitig die Forderung erhoben,\ndie F\u00f6rderung im Bereich Trinkwasser/Abwasser insbe-\nsondere an der Sozialvertr\u00e4glichkeit zu orientieren. Eine\nganze Reihe von parlamentarischen Initiativen seit 1992\nsind dieser Herausforderung gewidmet. Die aktuelle F\u00f6r-\nderrichtlinie des SMU ist vom Gedanken der Sozialver-\ntr\u00e4glichkeit gekennzeichnet.\nGrundgedanke war von Anfang an, dem Umweltschutz\nRechnung zu tragen und dennoch nicht das technisch\nMachbare, sondern das finanziell M\u00f6gliche als Ziel anzu-\nvisieren. Sicher sind an einigen Orten Fehler bei der Pla-\nnung und auch Genehmigung unterlaufen, aber keinesfalls\n\u00fcberall.\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich sch\u00fctzend\nvor die kommunalen Verantwortungstr\u00e4ger stellen, die\ndiese schwierige Aufgabe mit Verantwortungsbewu\u00dftsein\nund Augenma\u00df angegangen sind. Dort, wo Ortsegoismen\nbeiseite geschoben wurden, wo ein \u00fcberschaubares Gebiet\nbeplant worden ist, laufen die Dinge eigentlich zufrieden-\nstellend. Wir l\u00f6sen diese Probleme nicht mit gegenseitigen\nSchuldzuweisungen zwischen Kommunen, Zweckver-\nb\u00e4nden, Genehmigungsbeh\u00f6rden und Land, sondern nur\ndadurch, da\u00df wir alle Instrumentarien, die vorhanden\nsind, im Interesse unserer B\u00fcrger nutzen.\nDie Diskussion zu diesem Thema geh\u00f6rt eigentlich vor\nOrt, denn es ist eine ureigenste Aufgabe der kommunalen\nSelbstverwaltung. Nur vor Ort kann die Situation am\nbesten eingesch\u00e4tzt, k\u00f6nnen Priorit\u00e4ten richtig gesetzt\nwerden, was dem B\u00fcrger zu welchem Zeitpunkt zuge-\nmutet werden kann. Aber es gibt vor Ort auch noch gen\u00fc-\ngend Gestaltungsspielr\u00e4ume. Ich m\u00f6chte auf zwei Dinge\neingehen, die der Herr Kollege Gerlach angesprochen hat.\n\n Erstens: die Mustersatzung des SSG. Diese war keines-\nfalls dazu gedacht, von den Kommunen und Zweckver-\nb\u00e4nden formal \u00fcbernommen zu werden. Sie war eine For-\nmulierungshilfe. Es reicht nicht aus, dort nur den Namen\nder Gemeinde und der Anschlu\u00dfpflichtigen einzusetzen,\nsondern sie war an die Gegebenheiten vor Ort anzupas-\nsen.\nZur Problematik RZV \u2013 Herr Gerlach, ich komme auch aus\ndiesem Einzugsbereich: Das, was Sie geschildert haben,\ntrifft zu. Aber die Ursachen sind doch andere. Die\nGesch\u00e4ftsleitung hat sich dort doch nur verselbst\u00e4ndigt,\nweil die B\u00fcrgermeister, die Verbandsr\u00e4te, die mit der\nAbgabe der Aufgabenerledigung eigentlich auch die Ver-\nantwortung abgegeben hatten, ihre Aufgaben nicht wahr-\ngenommen haben. Sie waren nicht als B\u00fcrgermeister im\nVerbandsrat, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nFrau  Windisch,  CDU:  \u2013  sondern als Vertreter der\nGemeinde und hatten die Gemeinde und ihre B\u00fcrger dort\nzu vertreten. Wenn Satzungen, wenn Haushaltspl\u00e4ne dort\nkritiklos hingenommen worden sind, ist es nicht nur der\nArroganz des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers zuzuschreiben, sondern\nauch der mangelnden Kontrolle durch die Verbandsr\u00e4te.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df die Satzungen fr\u00fchzeitig mit den B\u00fcrgern er\u00f6rtert\nwerden m\u00fcssen, braucht eigentlich nicht diskutiert zu\nwerden. Unsere B\u00fcrger sind durchaus in der Lage, sach-\nlichen Argumenten zu folgen, und sie zahlen auch Bei-\ntr\u00e4ge, wenn man ihnen die Sachzusammenh\u00e4nge erkl\u00e4rt.\nZum Schlu\u00df. Wer in diesem Land politische Verantwor-\ntung tr\u00e4gt \u2013 das trifft in gewissem Ma\u00dfe auch auf die\nOpposition zu \u2013, sollte bei \u00f6ffentlichen Diskussionen zu\ndiesem Thema um rein populistischer Aspekte willen\nnicht immer wieder \u00d6l ins Feuer gie\u00dfen und die Bev\u00f6lke-\nrung in Angst und Schrecken versetzen, sondern sich um\nehrliche Aufkl\u00e4rung und Sacharbeit vor Ort bem\u00fchen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD. Herr\nJurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Damen\nund Herren! Ich nehme f\u00fcr mich in Anspruch, mit den\nB\u00fcrgern fair zu verfahren und nicht in Populismus zu ver-\nfallen. Diesen Anspruch erhebt auch meine Fraktion. Das\nzuerst.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte ganz kurz etwas zu der jetzt eingetretenen\nDiskussion um die Verschwendung von Steuergeldern im\nOsten sagen. Diese Diskussion halte ich pers\u00f6nlich f\u00fcr\nf\u00fcrchterlich, f\u00fcr verheerend; sie kann den Proze\u00df der deut-\nschen Einigung eigentlich nur auf das schwerste belasten.\n\n(Beifall bei SPD und CDU und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nIch glaube auch, da\u00df diese Diskussion auf ihre Verur-\nsacher, auf die, die diese Diskussion entfacht haben,\nzur\u00fcckf\u00e4llt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n395\n\n\n\nDenn auch im Westen ist in diesen 40 Jahren nicht alles so\ngut gelaufen. Wir m\u00fcssen auch zur\u00fcckschauen. Wir haben\nheute diskutiert und aufgezeigt, da\u00df wir uns im Osten\nintensiv mit den politischen Fragen der Belastung unserer\nB\u00fcrger auseinandersetzen.\nAllerdings mu\u00df ich auch feststellen, da\u00df es schon poli-\ntische Verantwortlichkeiten gibt. Die ganze Kette kann\nman im Osten mit dem Jahr 1933 anfangen: Warum sind\ndenn deutsche St\u00e4dte zerst\u00f6rt worden? Die Erblasten\nhaben wir heute auch noch in gewissem Umfang. Warum\ngab es 40 Jahre DDR? Und es gibt auch jetzt politische\nVerantwortung, ob in Bonn oder in Dresden.\nIch meine schon, da\u00df der riesige Verschiebebahnhof, der\njetzt vom Bund \u00fcber die L\u00e4nder bis zu den Kommunen in\nGang gesetzt wurde, was die Kosten betrifft, irgendwo\nendet. Er endet bei unseren B\u00fcrgern, und irgendwann\nk\u00f6nnen sie nicht mehr schreien, dann k\u00f6nnen sie nur noch\nquieken. Das mu\u00df verhindert werden!\nMit der Diskussion \u00fcber die vielen offenen Fragen, mit der\nintensiven Behandlung der Probleme, die es vor Ort gibt\nund wo die Schmerzgrenze f\u00fcr meine Begriffe erreicht ist,\nsollten wir auch darstellen, da\u00df die weitere Aufbauhilfe\nOst gerechtfertigt ist. Das ist eine Aufgabe gesamtdeut-\nscher Natur, und dies darf man nicht zerreden.\n\n(Beifall bei SPD und CDU und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Grunds\u00e4tzlich stehen Abwasserfragen in\nder kommunalen Hoheit. Ich stehe zu dieser kommunalen\nSelbstverantwortung. Ich denke, es ist herausgestellt wor-\nden, da\u00df das Hauptproblem bei solchen Fragen nat\u00fcrlich\ndie Finanzierung bleibt. Die gesetzliche Grundlage \u2013 auch\ndas ist gesagt worden \u2013 ist bei uns das Kommunalab-\ngabengesetz. Ich denke, wir in diesem Hohen Hause woll-\nten alle dieses Abgabengesetz, und wir wollten eine sehr\nflexible Grundlage. Wenn man sich als Abgeordneter auch\nheute noch das Gesetz durchliest, wird man feststellen,\nda\u00df die Grundlage an und f\u00fcr sich flexibel ist. Aber nat\u00fcr-\nlich haben wir in der praktischen Durchf\u00fchrung einige\nProbleme gerade mit dieser Flexibilit\u00e4t.\nWir haben einerseits die Flexibilit\u00e4t gewollt, haben aber\nandererseits eine Mustersatzung im Umlauf. Das hat dazu\ngef\u00fchrt, da\u00df sich alle mehr oder weniger an die Muster-\nsatzung gehalten haben. Man mu\u00df ehrlicherweise auch\nzugestehen, da\u00df die Regierungspr\u00e4sidien Mustersatzun-\ngen nat\u00fcrlich sehr viel schneller genehmigen als Satzun-\ngen, die von dieser Mustersatzung abweichen.\n\n(Frau Schneider, PDS: Richtig!)\n\nDie Genehmigungsfreude f\u00fcr eigenst\u00e4ndige Satzungen\nh\u00e4lt sich beim Regierungspr\u00e4sidium also sehr in Grenzen.\nWir hatten einerseits Flexibilit\u00e4t gewollt, haben nat\u00fcrlich\nandererseits F\u00f6rderkonditionen entwickelt, in denen etwa\nsteht: Du bekommst nur Geld, wenn Du folgendes ein-\nh\u00e4ltst \u2026 Auch das hat sich in der Praxis teilweise negativ\nauf die Flexibilit\u00e4t ausgewirkt.\nVor allen Dingen \u2013 wir m\u00fc\u00dften noch einmal nachforschen,\nwer das so dynamisiert hat \u2013 haben wir bei den Kommu-\nnen einen Zeitfaktor hineingebracht, der unangemessen\nwar. Man hat also den Kommunen \u2013 die B\u00fcrgermeister\nbest\u00e4tigen das immer wieder \u2013 eingeredet: Ihr m\u00fc\u00dft in\n\nsechs Jahren die EU-Norm schaffen \u2013 koste es, was es wol-\nle, sage ich einmal in Klammern. Genau das haben sie\ngemacht. Das schr\u00e4nkt nat\u00fcrlich die Flexibilit\u00e4t erheblich\nein. Auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir noch einmal sprechen.\nDie jetzige Diskussion unter der Bev\u00f6lkerung zeigt uns\nauch, da\u00df wir in den Kommunen und in den Zweck-\nverb\u00e4nden ein Demokratiedefizit im Verfahren hatten. Im\nPrinzip haben wir den Anschlu\u00dfzwang f\u00fcr alle. Wir haben\nden Anschlu\u00dfzwang an Wasser und Abwasser f\u00fcr den Ei-\ngent\u00fcmer. Der Eigent\u00fcmer kann also gar nicht mehr ent-\nscheiden, ob er will oder nicht; er mu\u00df. Er mu\u00df also essen,\ner hat nicht einmal mehr das ber\u00fchmte Wahlessen, kann es\nalso nicht einmal ablehnen. Er mu\u00df aber nicht nur essen, er\nmu\u00df auch bezahlen.\nNun ist es selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df ich dann, wenn ich\netwas bezahle, nat\u00fcrlich auch bestimmen kann, was ange-\nboten wird. Genau hier liegt ein Defizit. Die Bev\u00f6lkerung\nist zu sp\u00e4t in die ganze Diskussion einbezogen worden.\nAber ich mu\u00df auch sagen, es ist noch nicht zu sp\u00e4t.\nHerr Gerlach, ich habe selbst seit zwei Jahren im Landkreis\nMittweida mit dem Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Zweckverbandes\nInformationsveranstaltungen durchgef\u00fchrt. Am Beginn\nhaben wir noch sehr bescheiden angefangen; jetzt f\u00fcllen\nsich die S\u00e4le. Es reicht schon eine Zeile in der Zeitung,\nund der Saal ist voll. Ich mu\u00df aber auch sagen, da\u00df die\nSatzungsentw\u00fcrfe derma\u00dfen kompliziert waren, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schlu\u00df kommen.\n\nDr. Jahr, CDU: \u2013 da\u00df ich selbst erst drei Veranstaltungen\ngebraucht habe, um diese Satzungen halbwegs zu ver-\nstehen.\nWir sagen deshalb in unserem Landkreis: Wir haben die\nSatzung ausgesetzt, und wir reden noch einmal dar\u00fcber,\nund zwar mit allen. Wir testen vor allen Dingen die Flexi-\nbilit\u00e4t des Kommunalabgabengesetzes. Wenn die Flexibili-\nt\u00e4t gegeben ist \u2013 so, wie wir sie wollen \u2013, dann, so meine\nich, brauchen wir auch keine Novelle. Dann k\u00f6nnen die\nKommunen selbst bestimmen, wie sie in ihrem Verband\ndie Kostendeckung realisieren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Zu dieser\nersten Aktuellen Debatte liegen keine weiteren \u2013 \u2013 Doch,\nes liegen noch Wortmeldungen vor. Es spricht nun die\nFraktion der SPD.\n\n(Gerlach, SPD:\nIch habe nur eine sachliche Richtigstellung\n\nvorzunehmen!)\n\nDann bitte ich die Fraktion der CDU, das Wort zu nehmen.\n\nFranke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich hatte gesagt, da\u00df ich zu den Beitr\u00e4-\ngen gern noch einige S\u00e4tze sagen m\u00f6chte.\nDen erhobenen Anschlu\u00dfbeitr\u00e4gen steht zweifellos auch\neine Werterh\u00f6hung der H\u00e4user und der Grundst\u00fccke\ngegen\u00fcber, aber bezahlbar m\u00fc\u00dften die Beitr\u00e4ge schon blei-\nben, und \u00dcberschuldungen von Grundst\u00fccken sollen aus-\ngeschlossen werden. Dies hat der Innenminister ebenfalls\nsehr deutlich dargestellt.\nVon den Kommunen k\u00f6nnen neben Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die\nAbwasseranlagen auch Anschlu\u00dfbeitr\u00e4ge f\u00fcr Stra\u00dfenbau\nerhoben werden. Sie k\u00f6nnen es nach \u00a7 26 des Kommunal-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n396\n\n\n\nabgabengesetzes. Sie k\u00f6nnen dies ausschlie\u00dflich dann,\nwenn durch die Herstellung oder den Ausbau von\nStra\u00dfen, Wegen und Pl\u00e4tzen f\u00fcr Grundst\u00fccke, die durch\ndiese Verkehrsanlagen bedient werden, dauerhafte Vor-\nteile erwachsen.\nLeider wird in der Diskussion vor allen Dingen im Vorfeld\nzu Anschlu\u00dfbeitr\u00e4gen, sowohl zu Abwasseranlagen als\nauch bei Stra\u00dfenanschl\u00fcssen, da und dort recht unsensibel\nvorgegangen, nicht nur von Zweckverb\u00e4nden und\nGemeinden, sondern auch von Politikern, nicht zuletzt\nvon Politikern der Opposition. Es wird aber auch von den\nVerantwortlichen nicht immer mit der notwendigen Sensi-\nbilit\u00e4t im Vorfeld diskutiert. So hat z. B. der Dresdner\nFinanzdezernent durch die Herbeif\u00fchrung einer Diskus-\nsion \u00fcber Anschlu\u00dfbeitr\u00e4ge f\u00fcr Stra\u00dfen in der Art und\nWeise, wie er dies getan hat, ungef\u00e4hr die Sensibilit\u00e4t einer\nBrechstange gezeigt.\n\n(Jurk, SPD: Sie h\u00e4tten ihn beraten m\u00fcssen!)\n\nMan darf einfach bei dem Problem der Anschlu\u00dfbeitr\u00e4ge\nnicht au\u00dfer acht lassen, da\u00df viele Hauseigent\u00fcmer nur aus\nden Verdiensten ihrer Berufst\u00e4tigkeit heraus diese H\u00e4user\nerhalten haben. Deshalb ist Zur\u00fcckhaltung bei der Ent-\nwicklung der Anschlu\u00dfbeitr\u00e4ge wie auch bei der Entwick-\nlung der Mieten durchaus erforderlich. Denn die zur\u00fcck-\nhaltende Entwicklung der Mieten wirkt bereits gegen die\nHausbesitzer. Die Anschlu\u00dfbeitr\u00e4ge w\u00fcrden ebenfalls\ngegen die Hausbesitzer wirken, sofern nicht von den Kom-\nmunen, den Gemeinder\u00e4ten und Stadtr\u00e4ten sehr sensibel\nvorgegangen wird.\nWir wollen auch in schwierigen F\u00e4llen f\u00fcr L\u00f6sungen sor-\ngen. Deshalb werden wir diesen Proze\u00df so, wie das vorhin\nvon mir dargelegt worden ist, auch in Zukunft weiter\nbegleiten.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegt eine\nweitere Wortmeldung vor. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen\nund Herren! Ich sehe mich aufgrund der Ausf\u00fchrungen\nvon Herrn Kollegen Gerlach gen\u00f6tigt, noch einmal das\nWort zu ergreifen. Das, was Herr Gerlach heute vorge-\nf\u00fchrt hat, ist in meinen Augen ein besonders eindrucks-\nvolles Beispiel intellektueller Unredlichkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEr w\u00e4hlt folgende Verfahrensweise:\n1. Ich \u00e4ngstige die Bev\u00f6lkerung, indem ich helfe, Horror-\nmeldungen zu verbreiten.\n2. Ich nehme mich dann gro\u00dfm\u00fctig der Bev\u00f6lkerung\nan, stelle  mich  als  Heilsbringer  dar,  berufe  eine  SPD-\nVersammlung zu diesem Thema, das ich vorher in der\nPresse ausgiebig so dargestellt habe, da\u00df die Bev\u00f6lkerung\nbeunruhigt ist und kommt, ein. Dann sage ich, ich sei der\neinzige, der sich des Problems annimmt. Ich diskriminiere\nmeine Kollegen im Wahlkreis und sage, sie k\u00fcmmerten\nsich nicht darum. Ich w\u00e4lze die politischen Kosten auf den\nGesetzgeber ab und verschweige geflissentlich, da\u00df ich\ndas Gesetz, um das es geht, selbst mit beschlossen und f\u00fcr\ngut befunden habe \u2013 wir k\u00f6nnen im Protokoll der Land-\ntagssitzung nachlesen. Dann setze ich mit einer bestimm-\n\nten Begriffswahl noch eines drauf, z. B. mit ,,kalter Enteig-\nnung\u201c.\n\n(Gerlach, SPD:\nDas ist doch Unsinn!\n\nSie h\u00f6ren doch \u00fcberhaupt nicht zu!)\n\nIch verschweige aber, da\u00df z. B. der CDU-Kollege im glei-\nchen Wahlkreis am 7. Februar zu dem Problem eine Vor-\nOrt-Aktion durchgef\u00fchrt hat, da\u00df er mit allen B\u00fcrgermei-\nstern gesprochen hat, da\u00df da auch der RZV-Vorsitzende\ndabei gewesen ist, da\u00df dieser Kollege, der hier steht, seit\n1990 Mitglied im Gemeinderat dieser Gegend ist und sich\nintensiv um die Probleme gek\u00fcmmert hat. Er tut dies jetzt\nwieder, um die Probleme einer L\u00f6sung zuzuf\u00fchren. Dies\nist besser, als mit Kassandra-Rufen durch die Gegend zu\ngehen. Inzwischen ist das, was Herr Gerlach gesagt hat,\nl\u00e4ngst aus der Welt.\nDer regionale Zweckverband ist \u00fcbrigens kein Organ des\nLandtages, sondern in diesem Zweckverband sind die\nKommunen Mitglied. Man mu\u00df sich auf kommunaler\nEbene darum k\u00fcmmern. Genau das tue ich, und das tut\nmeine Fraktion, um dort Hilfestellung zu leisten und um\nzu erreichen, da\u00df es f\u00fcr den B\u00fcrger bezahlbar bleibt. Ich\ngehe sogar so weit, da\u00df ich sage: Es ist gro\u00dfer Unfug,\nBeitr\u00e4ge und Geb\u00fchren festzulegen, bevor ich mit den\nB\u00fcrgern in gro\u00dfen Versammlungen gesprochen und\nAkzeptanz erreicht habe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAlle Geb\u00fchrenbeschl\u00fcsse \u2013\n\n(Gerlach, SPD: Beitr\u00e4ge!)\n\n\u2013 danke f\u00fcr die Hilfe \u2013, alle Beitragsbeschl\u00fcsse sind inzwi-\nschen annulliert worden. Es wird erneut dar\u00fcber nach-\ngedacht, wie man die Satzung g\u00fcnstig gestalten kann.\nDaran bin ich beteiligt, und ich w\u00e4re sehr gl\u00fccklich, wenn\nsich auch die Kollegen der SPD-Fraktion an diesen Zweck-\nverb\u00e4nden in \u00e4hnlicher Weise beteiligen w\u00fcrden, um die\nSache f\u00fcr die B\u00fcrger \u00fcberschaubar und bezahlbar zu\ngestalten.\n\n(Jurk, SPD: Das machen wir doch alles!)\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Gerlach, Sie wollten eine Richtig-\nstellung vornehmen. Bitte.\n\nGerlach,  SPD:  Ich m\u00fc\u00dfte jetzt eigentlich eine ganze\nMenge richtigstellen. Ich m\u00f6chte mich aber auf zwei Dinge\nbeschr\u00e4nken.\n1. Herr H\u00e4hle, wenn Sie Behauptungen aufstellen, vorher\naber nicht zuh\u00f6ren, dann vergewissern Sie sich bitte bei\nIhren Kollegen, was ich hier gesagt habe,\n\n(Zuruf von der CDU: Konkret bitte!)\n\n\u2013 Zum Beispiel, da\u00df ich nicht erw\u00e4hnt h\u00e4tte, da\u00df Sie Ihre\nVor-Ort-Aktionen durchgef\u00fchrt haben. Dies ist nur ein\nwinziges Beispiel. Sie k\u00f6nnen dann gern Ihren Redebeitrag\nnachlesen.\n2. Der Innenminister hat mir in Form einer Frage unter-\nstellt, da\u00df ich nicht das, was notwendig w\u00e4re, in den\nBriefen beantworten und bei den Versammlungen sagen\nw\u00fcrde. Dagegen m\u00f6chte ich mich einfach verwahren! Sie\nhaben weder einen Brief von mir gelesen, noch waren Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n397\n\n\n\nzu den Veranstaltungen, bei denen ich gewesen bin. Ich\ndenke, diese Behauptung ist durch nichts untersetzt.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU:\nDas haben Sie nicht gesagt!)\n\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Minister hat um das Wort gebeten.\nBitte.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte eine Richtigstellung vor-\nnehmen. Ich habe Sie gefragt \u2013 \u2013\n\n(Gerlach, SPD:\nSie haben gefragt:\n\nWarum schreiben Sie den B\u00fcrgern nicht?)\n\n\u2013 Ja, richtig.\n\n(Gerlach, SPD:\nDas unterstellt,\n\nda\u00df ich es nicht machen w\u00fcrde!)\n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Gerlach, das Problem war, da\u00df\nich aus Ihrem Redebeitrag entnommen habe, da\u00df Sie das\nden B\u00fcrgern nicht mitteilen. Wie k\u00f6nnten Sie sonst von\n,,kalter Enteignung\u201c sprechen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Redner-\nliste ist damit abgearbeitet. Die Debatte \u2013 Belastung der\nBev\u00f6lkerung durch kommunale Abgaben \u2013, beantragt von\nder SPD-Fraktion, ist damit abgeschlossen.\nWir kommen jetzt zu\n\n2. Aktuelle Debatte\nKlimaschutzpolitik und \u00f6kologischer Umbau im Freistaat Sachsen\n\n(in Vorbereitung der Nachfolgekonferenz von Rio)\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder PDS das Wort. Die weitere Reihenfolge: In der ersten\nRunde CDU, SPD, wieder CDU und dann entsprechend\ndie Opposition, die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich\ndarf die Redezeiten bekanntgeben: CDU 5 Minuten 38 Se-\nkunden, SPD 2 Minuten 44 Sekunden, PDS 12 Minuten\n34 Sekunden.\nNun hat die Fraktion der PDS das Wort. Bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Sie haben sicherlich geschmunzelt, als Sie das Thema\nf\u00fcr diese Debatte auf der Tagesordnung lasen. Hier hatte\nsich ein \u00dcbermittlungsfehler eingeschlichen. Es mu\u00df\nhei\u00dfen: ,,Klimaschutzpolitik und \u00f6kologischer Umbau im\nFreistaat Sachsen\u201c.\nAls ich im November des vergangenen Jahres auf einer\nANU-Tagung in Hannover h\u00f6rte, da\u00df die durchschnitt-\nliche Temperatur w\u00e4hrend der Eiszeit nur drei Grad Cel-\nsius unter der heutigen Jahresmitteltemperatur lag, beein-\ndruckte mich das sehr. Experten sagen voraus, da\u00df in den\nn\u00e4chsten 100 Jahren die Erw\u00e4rmung der Atmosph\u00e4re um\ndrei Grad Celsius bef\u00fcrchtet werden mu\u00df. Ich glaube, wir\nalle haben gen\u00fcgend Phantasie, um uns die katastrophalen\nAuswirkungen vorzustellen. Russel Train formulierte tref-\nfend: ,,Die knappste Ressource dieser Welt ist weder das\n\u00d6l noch die Kohle, noch das Wasser, sondern die Zeit, die\nwir brauchen, um unsere Lebensgewohnheiten den Anfor-\nderungen und Grenzen unserer Umwelt anzupassen.\u201c\nEs ist h\u00f6chste Zeit zum Handeln, denn jeden Tag verhun-\ngern weltweit 100 000 Menschen, jeden Tag sterben\n100 Tier- und Pflanzenarten aus, jeden Tag werden\n86 Millionen Tonnen Erdreich abgeschwemmt, jeden Tag\nwerden 55 000 Hektar Tropenwald vernichtet, jeden Tag\ndehnen sich die W\u00fcsten um 20 000 Hektar aus, jeden Tag\nwerden 100 Millionen Tonnen Treibhausgase in die Luft\ngeblasen.\nDie durch uns Menschen selbst verursachte Weltklima-\nkatastrophe zu verhindern ist eine Herausforderung an\ndie Politik und die Wirtschaft, an die gesamte Gesellschaft.\nNotwendig \u2013 im wahrsten Sinne des Wortes: eine Wende\n\naus der Not heraus \u2013 ist ein tiefgreifender \u00f6kologischer\nStrukturwandel, auch hier in Sachsen!\nDie Bundesregierung fa\u00dfte im Oktober 1994 u. a. den\nBeschlu\u00df zur Verminderung der CO2-Emissionen und der\nanderer Treibhausgase in Vorbereitung auf die diesj\u00e4hrige\nBerliner Klimakonferenz. Unseres Erachtens sind alle Par-\nteien dieses Hohen Hauses, die Wirtschaft und die Kom-\nmunen in dieser Sache gefordert zu erkl\u00e4ren, in welchen\nStufen, in welcher Zeit, in welcher Menge und mit welcher\nVerbindlichkeit bis zum Jahre 2005 die Treibhausgase hier\nin Sachsen reduziert werden sollen. Daf\u00fcr brauchen wir\nein Gesamtkonzept.\nWenn immer sehr stolz auf den R\u00fcckgang der CO2-Emis-\nsionen in den letzten Jahren in Deutschland verwiesen\nwird, dann mu\u00df das nat\u00fcrlich urs\u00e4chlich mit dem Nieder-\ngang der ostdeutschen Industrie, vor allem der Industrie\nhier in Sachsen, in Zusammenhang gebracht werden. Seit\nMitte vergangenen Jahres steigen die CO2-Emissionen nun\nauch wieder im Osten an.\nWir w\u00fcnschen uns eine ausf\u00fchrliche Berichterstattung\n\u00fcber den Klimagipfel in Berlin, um damit auch eine \u00f6ffent-\nliche Debatte zu bef\u00f6rdern. Der Landtag sollte sich nach\ndiesem Weltereignis sehr gewissenhaft mit diesem Thema\nbefassen und einen eigenen Handlungsrahmen f\u00fcr die\nCO2-Minderung bis zum Jahre 2005 hier im Freistaat\nbestimmen. Das treffendste Motto ist nach wie vor: ,,Glo-\nbal denken, lokal handeln\u201c.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Wort hat\njetzt die Fraktion der CDU, Herr Klinnert.\n\nKlinnert, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Etwas verwunderlich ist schon der\nAntrag von dem Antragsteller her gesehen. Dieser Partei \u2013\nden Kommunisten, unter denen es doch sicher einige Idea-\nlisten gegeben hat, die die Welt verbessern wollten, die\naber als real existierende Sozialisten ihre Macht\nmi\u00dfbraucht haben, um die Weltmacht zu erringen \u2013 ging\nes doch in dieser Zeit gar nicht um einen \u00f6kologischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n398\n\n\n\nUmbau oder irgendeine Klimaverbesserung. Ganz gleich,\nob sie die ganze Welt beherrscht h\u00e4tten, h\u00e4tten sie dann\ndie Strahlenbelastung abklingen lassen k\u00f6nnen?\nDas ist nun zum Gl\u00fcck gescheitert. Sie sind mit ihrem\nMarxismus-Leninismus am Ende gewesen. Jetzt suchen sie\nsich ein neues Pferd, auf dem sie herumreiten k\u00f6nnen. Sie\nnehmen sich die \u00d6kologie und den Klimaschutz als Vehi-\nkel, bringen das unter die Bev\u00f6lkerung, um Eindruck zu\nschinden.\nWas ist denn das eigentliche Ziel? Sie wollen wieder poli-\ntische Macht erringen, allerdings hier in Sachsen auf einem\nrecht schlechten N\u00e4hrboden.\n\n(Zurufe von der PDS:\nDas Thema ist Klimaschutz und \u00d6kologie!)\n\nDas wird also nicht gelingen. Deshalb hat der Herr Frak-\ntionsvorsitzende der PDS die Parole herausgegeben: ,,Wir\nwerden hier einmal ein wenig die Gesch\u00e4fte st\u00f6ren.\u201c\n\n(Frau Schneider, PDS:\nWas? Welche Gesch\u00e4fte?)\n\n\u2013 Das kann man alles zitieren.\nMeine Damen und Herren! Was hat uns nun die SED hin-\nterlassen? Es ist die Umweltzerst\u00f6rung gr\u00f6\u00dften Ausma\u00dfes.\nIch erinnere nur an den Uranbergbau. Dort hat man das\nUranerz gef\u00f6rdert, um den Weltfrieden zu sichern.\n\n(Wehnert, PDS:\nUm die Reparationsleistungen f\u00fcr\nganz Deutschland zu bezahlen!)\n\n\u2013 Ja, das ist was ganz anderes. Dar\u00fcber h\u00e4tte man ja ein-\nmal sprechen k\u00f6nnen. Aber \u00fcber Wismut durfte man nicht\nsprechen.\nEine Bemerkung noch zum eigentlichen Anliegen.\n\n(Frau Schneider, PDS: Das ist sch\u00f6n!)\n\nSachsen hat auf dem Gebiet der Klimaver\u00e4nderung schon\nso viel getan. Ich erinnere nur an die Stillegung, Ert\u00fcch-\ntigung und an den Neubau von Kraftwerken, die Einstel-\nlung der FCKW-Produktion in N\u00fcnchritz, die Umstellung\nvieler Kleinfeuerungsanlagen von Kohle auf Gas oder \u00d6l,\ndas Verbot des Einsatzes schwefelreicher fester Brenn-\nstoffe.\nAuf dem Gebiet des \u00f6kologischen Umbaus mu\u00dften wir bei\nAbwasseranlagen von Null anfangen. Das war das Thema\nder vorhergehenden Aktuellen Debatte. Wir mu\u00dften diese\nganzen Schweinereien beseitigen. Es l\u00e4\u00dft sich auf der\nStrecke noch vieles anf\u00fchren.\nMeine Damen und Herren, ich bedanke mich recht herz-\nlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Wort hat die Fraktion der SPD; Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Ich dachte, wir reden vom Klima, Herr Klinnert.\nWenn das die Meinung der CDU-Fraktion ist, dann ist das\ntraurig.\n\n(Wehnert, PDS: Das Klima des Landtages!)\n\nTrotz gesetzlicher Vorgaben von Bundesregierung und\nEurop\u00e4ischer Union verbleiben auf Landesebene durchaus\nnennenswerte Handlungsspielr\u00e4ume zur Verringerung\nder CO2-Emissionen. Wie werden diese in Sachsen\ngenutzt?\n\nEs gibt kein Verkehrskonzept in Sachsen, das eine Zunah-\nme von CO2-Emissionen aus Autoabgasen bis zum Jahre\n2005 verhindert. Immerhin wird der Anstieg der CO2-\nEmission aus Autoabgasen bis zum Jahre 2005 f\u00fcr die\nneuen Bundesl\u00e4nder mit rund 155 % prognostiziert.\nDer \u00f6ffentliche Personennahverkehr ist in unzureichen-\ndem Ma\u00dfe ausgebaut. Die Verabschiedung eines \u00d6PNV-\nGesetzes steht immer noch aus, obwohl die SPD-Landtags-\nfraktion einen Entwurf daf\u00fcr bereits eingebracht hat, und\nsie wird durch die bevorstehende Regionalisierung der\nBahn immer dringlicher.\nDer Bundesverkehrswegeplan mit zahlreichen neuen Bau-\nvorhaben f\u00fcr Autobahnen, eine Vignette f\u00fcr Lkw mit\ngleichzeitiger Senkung der Kraftfahrzeugsteuer macht den\nSchwerverkehr noch billiger. Nur eine Energiesteuer,\neingef\u00fchrt in ganz Europa, kann den G\u00fcterverkehr nach-\ndr\u00fccklich von der Landstra\u00dfe auf die Schiene bringen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBei aller Anerkennung des Projektes ,,Rollende Land-\nstra\u00dfe\u201c \u2013 es ist in Anbetracht des Ernstes der Lage ein\nTropfen auf den hei\u00dfen Stein.\nIm Energieprogramm des Freistaates Sachsen wird zwar\nfestgestellt, da\u00df ein erheblicher F\u00f6rderbedarf bei erneuer-\nbaren Energietr\u00e4gern besteht, damit diese in Zukunft\neinen nennenswerten Beitrag zur Deckung des Energie-\nbedarfes im Freistaat Sachsen leisten k\u00f6nnen. Um so ver-\nwunderlicher ist es, da\u00df im Haushaltsentwurf f\u00fcr 1995 f\u00fcr\nden Titel ,,Zusch\u00fcsse f\u00fcr Investitionen bei erneuerbaren\nEnergien\u201c nur 6 Millionen DM in Ansatz gebracht werden\ngegen\u00fcber eingestellten 9 Millionen DM im Haushalts-\njahr 1994. Ein Antrag der SPD, diesen Titel auf 20 Millio-\nnen DM aufzustocken, wurde im Umweltausschu\u00df mit\nCDU-Mehrheit abgelehnt und durch CDU-Antrag auf\nwenigstens 12 Millionen DM aufgestockt.\nMeine Damen und Herren! Die Gef\u00e4hrdung des Global-\nklimas durch das Treibhausgas CO2 und andere atmo-\nsph\u00e4risch relevante Schadstoffe geht einher mit einer\nzunehmenden Bedrohung des Lokalklimas in Ballungs-\nzentren. Auch hier w\u00e4re viel zu tun.\nZusammenfassend kann festgestellt werden, da\u00df es im\nFreistaat keine Ma\u00dfnahmen gibt, die einen durchgreifen-\nden Wandel im Sinne der Klimakonvention von Rio bewir-\nken k\u00f6nnten. Solange die Erdatmosph\u00e4re als frei verf\u00fcg-\nbares Wirtschaftsgut gilt, in die kostenlos entsorgt werden\nkann und deren Belastung nicht in die Kostenstruktur des\nWirtschaftssystems integriert wird, werden wir unsere\nHoffnung auf die Abwendung einer Katastrophe f\u00fcr\nunsere Nachfahren begraben m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\n\nFrau Reichardt, CDU: Werter Herr Pr\u00e4sident, meine Da-\nmen und Herren! Die CDU-Fraktion, Frau Klein, ist der\nMeinung, da\u00df dieses Thema: ,,Klimapolitischer und \u00f6kolo-\ngischer Umbau im Freistaat Sachsen\u201c in erster Linie ein\nglobales Problem ist. Au\u00dferdem ist mir nicht klar, trotz\n\u00c4nderung des Themas in ,,Klimaschutzpolitik\u201c, wie das\ngehen soll.\nIch habe den Eindruck, da\u00df von seiten der PDS ein Grenz-\nzaun um Sachsen gezogen werden soll, der vielleicht bis in\nden Himmel reicht, der dann als ,,antiklimatischer Schutz-\nwall\u201c bezeichnet werden soll oder so.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n399\n\n\n\nDie Sache ist viel zu ernst, als da\u00df nicht dar\u00fcber gespro-\nchen werden m\u00fc\u00dfte. Aber es ist ein globales Thema. Die\nFl\u00fcsse flie\u00dfen nicht nur von Zwickau bis nach Dessau,\nsondern die Sache ist ein weltpolitisches Problem. Man\nw\u00e4re blind, w\u00fcrde man nicht sehen, da\u00df besonders auf\ndiesem Gebiet von Deutschland und auch von unserem\nFreistaat Aspekte ausgegangen sind. Ich m\u00f6chte ein Bei-\nspiel dazu nennen.\nIm November vergangenen Jahres fand in Chemnitz die\nUmweltministerkonferenz statt. Dort wurde von unserem\ns\u00e4chsischen Umweltminister angeregt, die Benutzung\nnichtschadstoffarmer Autos bei Sommersmog wesentlich\neinzuschr\u00e4nken. Am 15. Februar 1995 war nun in der\n,,Freien Presse\u201c davon zu lesen, wie der Arbeitsplan des\nBundesumweltministeriums f\u00fcr diese Legislaturperiode\naussehen soll. Auf dieses Problem, das in Chemnitz ange-\nregt und diskutiert worden ist, wurde dabei ein Haupt-\naugenmerk gerichtet.\nNoch etwas zum Thema PDS.\n\n(Zurufe von der PDS: Klima!)\n\n\u2013 Nein, das hatte ich ja schon gesagt.\nAuszug aus der Regierungserkl\u00e4rung von Bundeskanzler\nDr. Helmut Kohl am 17. Juni 1992, im Jahr der Konferenz\nvon Rio: ,,Die Kr\u00e4fte, die durch den Abbau des Ost-West-\nGegensatzes freiwerden, sollen nun zur Sicherung der\nLebensgrundlagen der gesamten Menschheit genutzt wer-\nden.\u201c\nFrau Roth, Sie geh\u00f6ren der Partei an, die besonders auf\ndiesen Ost-West-Gegens\u00e4tzen herumreitet. Ich bezeichne\ndas als einen gro\u00dfen Antagonismus. Sie sollten sich viel-\nleicht hier die Worte des Bundeskanzlers ausnahmsweise\neinmal zu Herzen nehmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS,\nFrau Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Hinl\u00e4nglich bekannt sind Klimabe-\nlastungen durch den Stra\u00dfen- und Luftverkehr. Trotzdem\nwird gerade diese Tatsache gern unterschlagen, um nicht\nzu sagen: totgeschwiegen, wenn es um die Erweiterung,\ndie Modernisierung und den Ausbau von Verkehrsnetzen\ngeht, so auch im sogenannten zukunftsf\u00e4higen Wegweiser\nf\u00fcr \u00f6kologisch erfolgreiche Umweltpolitik, dem ,,Szenario\n2000\u201c unseres Umweltministeriums.\nDies zeigt aber wenigstens einen Anspruch. Herr Klinnert\nist leider nur demagogisch, und er vergiftet auf seine Art\ndas Klima und zeichnet sich durch eine sehr merkw\u00fcrdige\nInkompetenz aus.\nAuf der anderen Seite konstatiert der Entwurf einer Erfas-\nsung des Energiebedarfs f\u00fcr Sachsen eine Verf\u00fcnffachung\ndes Bedarfs an Flugkraftstoffen in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern bis zum Jahre 2010 und bis zu diesem Jahr bereits\neine Verdoppelung im Vergleich zum Jahr 1989.\n\n(Zuruf des Abg. Klinnert, CDU)\n\nDas bedeutet eine Verf\u00fcnffachung der CO2-Emission. Da\u00df\nCO2 zum Treibhauseffekt f\u00fchrt, wissen Sie. Kommt es zu\ndieser prognostizierten Entwicklung, dann wird in zehn\nJahren \u2013 so der Bund f\u00fcr Naturschutz und Umwelt in\nDeutschland \u2013 nicht mehr das Auto, sondern das Flugzeug\nder Klimakiller Nr. 1 sein.\n\nUm dies zu verhindern, bedarf es auch in Sachsen eines\nProgrammes zur Verringerung des Luftverkehrs. Dies\nhie\u00dfe unseres Erachtens: Vermeidung von Fl\u00fcgen unter\n500 km, Schlie\u00dfung verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig unbedeutender regio-\nnaler\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nbzw. der Entlastungsflugh\u00e4fen, die Besteuerung von Kero-\nsin und Flugbenzin, abgestimmte Tarifangebote f\u00fcr einen\nkombinierten Schienen-Luft-Verkehr und anderes, wel-\nches in die Erarbeitung einer s\u00e4chsischen Handlungs-\nstrategie bis 2005 zur Reduzierung der CO2-Emission\nm\u00fcnden m\u00fc\u00dfte.\nDennoch ist der heutige Klimakiller Nr. 1 das Auto.\n75 000 Autos sollen t\u00e4glich auf einer stadtschneidenden\nAutobahn Dresden verpesten d\u00fcrfen. Das ist eine Zukunft!\nAber vielleicht gibt es auch eine andere, zum Beispiel eine\nrelevante Entlastung der Stra\u00dfen vom G\u00fcter- und Schwer-\nlastverkehr durch die Verlagerung von Transporten auf\ndie Schiene; zum Beispiel ein attraktives Angebot im\n\u00d6PNV, welches einen nat\u00fcrlichen Trend weg vom Auto\nf\u00f6rdert, zum Beispiel aber auch durch ein Begreifen der\nVerantwortung, welche die Politik f\u00fcr eine zuk\u00fcnftige\nVerkehrsentwicklung tr\u00e4gt.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nImmer noch steht der Landesverkehrsplan aus. Immer\nnoch warten wir auf das \u00d6PNV-Gesetz. Nach wie vor\nzeichnet sich ein recht verschwommenes Bild von den\nAufgaben, die die Regionalisierung des Bahnverkehrs\nstellt, ab.\nUmwelt und Verkehr als einen der entscheidenden politi-\nschen Zusammenh\u00e4nge zu begreifen, welche einer Diskus-\nsion \u00fcber Zukunft zugrunde liegen, hei\u00dft, Politik nicht nur\nf\u00fcr das Hier und Heute zu veranschlagen und bis zur\nn\u00e4chsten Wahl auszurichten, sondern Leben f\u00fcr die n\u00e4ch-\nsten Generationen zu erm\u00f6glichen.\nDie L\u00f6sung der Probleme des Verkehrs und der kollabie-\nrenden Mobilit\u00e4t der Gesellschaft geh\u00f6rt heute zu den pri-\nm\u00e4ren Aufgaben von Politik. Diese sind nicht mehr mit\ndem Denkmuster von vor hundert Jahren zu bew\u00e4ltigen.\nEin Fortschrittsglaube nach dem Motto ,,Schneller, h\u00f6her,\nweiter!\u201c ist nunmehr anachronistisch angesichts der\nErkenntnisse \u00fcber die Folgen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nDiese werden die j\u00fcngeren Generationen zu tragen haben.\nEs ist kein Wunder, da\u00df unter diesen die Ablehnung\nselbstm\u00f6rderischer Projekte, wie der stadtschneidenden\nA 13, in Dresden weit verbreiteter ist als unter der \u00e4lteren\nGeneration;\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\ndenn in 15 oder 20 Jahren, wenn diese Fortschrittsfossilien\nfertig sein werden, wird es die heute J\u00fcngeren treffen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nEs w\u00e4re heute noch m\u00f6glich umzusteuern, um den Umbau\nder Gesellschaft, der Produktion, des Verkehrs unter \u00f6ko-\nlogischen Gesichtspunkten auf die Tagesordnung zu\nsetzen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n400\n\n\n\nAber dazu w\u00fcrde schon Mut geh\u00f6ren, meine Herren!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nvereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, es liegen\nkeine weiteren Meldungen zu Redew\u00fcnschen vor.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\n\u2013 Doch? \u2013 Die Meldung liegt aber nicht vor. Tut mir leid!\n\n(Frau Dr. Runge, PDS:\nDreimal 3 Minuten hatten wir!)\n\n\u2013 Gut, aber bitte. Es ist gekl\u00e4rt. Bitte, reden Sie!\nFrau Dr. Runge, ich nehme alles zur\u00fcck. Sie waren offi-\nziell gemeldet.\n\nFrau Dr.  Runge,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst ein paar Bemerkungen\nzu meinen Vorrednern aus der CDU-Fraktion machen.\nZun\u00e4chst einmal folgendes: Ich war weder an der\nMachtaus\u00fcbung im real existierenden Sozialismus betei-\nligt, wahrscheinlich wie Sie, noch habe ich \u2013 vielleicht im\nUnterschied  zu  Ihnen  \u2013  \u00f6ffentlich  zur  verheerenden\nUmweltschutzpolitik in der DDR geschwiegen, sondern\nhabe \u00f6ffentlich vor allem die gesundheitlichen Folgen im\nRaum Leipzig in \u00f6ffentlichen Veranstaltungen st\u00e4ndig\nangemahnt und bin auch daf\u00fcr diszipliniert worden. Das\nzum ersten.\nDas zweite m\u00f6chte ich an Frau Reichardt richten. Umwelt-\nschutz als ressortm\u00e4\u00dfige Therapie f\u00fcr Umwelts\u00fcnden ist\ndoch etwas v\u00f6llig anderes als die Frage oder die Problem-\nstellung nach dem \u00f6kologischen Umbau der Gesellschaft.\nSchlie\u00dflich irrt Frau Reichardt, wenn sie annimmt, da\u00df\nKlimaschutz nur ein globales Problem sei, sondern in der\nTat: Wenn nicht in den Regionen gehandelt wird, begon-\nnen wird, ernsthaft zu handeln, werden auch die globalen\nHerausforderungen in dieser Frage niemals gemeistert\nwerden.\nDrittens schlie\u00dflich bin ich der Auffassung, da\u00df sich die\nBeitr\u00e4ge noch nicht einmal auf dem Niveau der eigenen\nDiskussion im eigenen Umweltministerium bewegen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Ostrowski, PDS)\n\nIch bin also etwas \u00fcberrascht, mit was f\u00fcr einer Naivit\u00e4t\nhier diese Themen aufgegriffen werden. Schlie\u00dflich han-\ndelt es sich, wenn wir auf Unterschiede in den Entwick-\nlungen zwischen Ost und West in bezug auf die CO2-\nEmissionen aufmerksam machen, nicht um einen Antago-\nnismus \u2013 es scheint doch etwas aus dem ML-Unterricht\naus DDR-Zeiten h\u00e4ngengeblieben zu sein! \u2013, sondern um\neine strukturell und historisch ungleichzeitige Entwick-\nlung.\nNun m\u00f6chte ich noch etwas dazu sagen, worauf es viel-\nleicht f\u00fcr Sachsen ank\u00e4me. Wie gesagt, es handelt sich\nzwischen Ostdeutschland und Westdeutschland, was die\nCO2-Emission anbelangt, tats\u00e4chlich um eine ungleich-\n\nzeitige Entwicklung. Und diese ungleichzeitige Entwick-\nlung ist in der Tat auch als globales Ph\u00e4nomen zu betrach-\nten, n\u00e4mlich, da\u00df vor allem die CO2-Emissionen in den\nEntwicklungsl\u00e4ndern, in den Dritte-Welt-L\u00e4ndern k\u00fcnftig\ndramatisch ansteigen werden. Ich verweise nur auf ein\nBeispiel: China.\nDie Bundesregierung strebt bis 2005 eine Reduktion der\nCO2-Emissionen um 25 % an, bezogen auf den Ausgangs-\nwert von 1987.\nDie Entwicklungstendenz an CO2-Emissionen zwischen\nOst- und Westdeutschland verl\u00e4uft zur Zeit ebenfalls\nungleichzeitig. W\u00e4hrend diese Emissionen im Westen ten-\ndenziell ansteigen, sind sie im Osten zun\u00e4chst dramatisch\num 45 % \u2013 durch die Abwicklung der ostdeutschen Indu-\nstrie \u2013 gesunken. Aber nat\u00fcrlich werden die Werte der\nCO2-Emissionen in Ostdeutschland bis zum Jahre 2005\nwieder ansteigen, auch wenn sie laut Prognose bis 1999\nnoch fallen.\nDie Energiepolitik der Bundesregierung kann kurzfristig\naus Sicherungs- und sozialen Gr\u00fcnden auf Steinkohle-\nbzw. Braunkohleverstromung nicht verzichten. Das trifft\nauch auf Sachsen und insbesondere auf die Lausitz und\nden S\u00fcdraum Leipzig zu. Dennoch stellt sich auch f\u00fcr die\nS\u00e4chsische Staatsregierung die Frage, wie l\u00e4ngerfristig die\nStromerzeugung auf Basis der Braunkohle von umwelt-\nfreundlicheren Energietr\u00e4gern bzw. erneuerbaren Ener-\ngien abgel\u00f6st werden kann.\nUm so verwunderlicher ist, da\u00df die von der Projektgruppe\n,,Szenario 2000\u201c des S\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung vorgelegte Vision zur Umwelt-\npolitik kein regionales Programm zur Reduktion der CO2-\nEmissionen  bis  2005  unter  dem  Themenschwerpunkt\n,,Klimaschutz\u201c entwickelt.\nAllein mit Modellvorhaben und Demonstrationsprojekten\nk\u00f6nnen diese Emissionen nicht reduziert werden. Es ist\ndaher an der Zeit, in dem Energieprogramm der Staats-\nregierung, Kapitel 8.6, unter dem Stichwort ,,Klimaschutz\u201c\nauch aufzunehmen, alternative Energieprojekte st\u00e4rker zu\nfavorisieren und vor allem die Solarenergie besonders zu\nf\u00f6rdern.\nDie langfristige Zukunftsvision f\u00fcr die Braunkohleregion\nin Sachsen k\u00f6nnte die Umwandlung dieser Braunkohle-\nregion in Solarregionen werden, um damit langfristig\nneue, zukunftssichere Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen.\nWir brauchen auch regional in Sachsen ein CO2-Minimie-\nrungsprogramm, in dem konkrete Ma\u00dfnahmen, Zeit,\nMenge, Strategien, Finanzierung und internationale\nZusammenarbeit mit Tschechien und Polen festgelegt\nwerden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Debatte\nist abgeschlossen. Der Tagesordnungspunkt 3 ist damit\nbeendet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n401\n\n\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen das Ergebnis\nder geheimen Wahl der Mitglieder des Bewertungsaus-\nschusses des S\u00e4chsischen Landtages bekanntgeben.\nAbgegeben wurden 89 Stimmscheine; ung\u00fcltig waren 2.\nEs wurde wie folgt abgestimmt: Herr Andreas Hahn hat\n75 Jastimmen erhalten; Herr Teubner hat ebenfalls\n75 Jastimmen erhalten, Herr Gerlach 81 und Herr Hatzsch\n\n74. Damit sind alle vorgeschlagenen Mitglieder des Land-\ntages f\u00fcr den Bewertungsausschu\u00df gew\u00e4hlt.\n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nLeistung des Amtseides eines Mitgliedes der Staatsregierung\n(gem\u00e4\u00df Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen)\n\nGem\u00e4\u00df Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen\nhaben die Mitglieder der Staatsregierung beim Amtsantritt\nvor dem Landtag den Amtseid zu leisten.\n\nDer Ministerpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen, Herr\nProf. Dr. Biedenkopf, hat Herrn Dr. G\u00fcnter Ermisch,\nStaatssekret\u00e4r f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten,\nzum Mitglied der Staatsregierung berufen.\n\nIch darf bitten, da\u00df Herr Dr. Ermisch zu mir nach vorn\nkommt.\n\nHerr Dr. Ermisch, Sie werden jetzt den Amtseid gem\u00e4\u00df\nder Verfassung des Freistaates Sachsen ablegen. Ich werde\nIhnen die Formel vortragen. Sie antworten: ,,Ich schw\u00f6re\nes\u201c und k\u00f6nnen dieser Eidesformel anf\u00fcgen: ,,So wahr mir\nGott helfe\u201c.\n\n(Die Abgeordneten des Landtages\nerheben sich von den Pl\u00e4tzen)\n\n,,Ich schw\u00f6re, da\u00df ich meine Kraft dem Wohle des Volkes\nwidmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm\nwenden, Verfassung und Recht wahren und verteidigen,\nmeine Pflicht gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit\ngegen\u00fcber jedermann \u00fcben werde.\u201c\n\nStaatssekret\u00e4r Dr. Ermisch:  Ich schw\u00f6re es, so wahr mir\nGott helfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich gratuliere Ihnen und w\u00fcnsche Ihnen,\nda\u00df wir gemeinsam die Probleme hier beraten und l\u00f6sen\nund Sie speziell auch in Ihrer Vertretung f\u00fcr den Freistaat\nSachsen in Bonn zum Wohle Sachsens wirken werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 1 beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nFragestunde\nDrucksache 2/0459\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache 2/0459 vor. Diese Fragen wur-\nden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist\nIhnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereichten\nFragen bekanntgemacht worden.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 58 Abs. 1 der\nGesch\u00e4ftsordnung in Verbindung mit Anlage 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung Ziffer 3 ist die Dauer der Fragestunde\nauf eine Stunde festgelegt. Ein Antrag, die Fragestunde zu\nverl\u00e4ngern, liegt nicht vor. Aus diesem Grunde werden\nwir nach einer Stunde abbrechen. Die Antworten auf alle\nnicht beantworteten Fragen werden dann den Antrag-\nstellern schriftlich zugeleitet werden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf Frage 1, Frau\nDr. Volkmer von der SPD-Fraktion. Stellen Sie bitte Ihre\nFrage.\n\nFrau  Dr.  Volkmer,  SPD:  Ich frage die Staatsregierung:\nWelche Ma\u00dfnahmen ergreift die Staatsregierung, um nach\nder Lockerung der Einfuhrbestimmungen f\u00fcr britisches\nRindfleisch durch Bundesgesundheitsminister Seehofer zu\nverhindern, da\u00df in Sachsen Kalb- und Rindfleisch aus\nGro\u00dfbritannien angeboten wird?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die\nEntscheidung 94/474 EG vom 27. Juli 1994 und die Ent-\nscheidung 94/794 EG vom 14. Dezember 1994 \u00fcber die\nSchutzma\u00dfnahmen gegen die BSE gelten f\u00fcr alle Mit-\ngliedsstaaten der EG gleicherma\u00dfen. Die in diesen Ent-\nscheidungen vorgesehenen Ma\u00dfnahmen entsprechen den\nStellungnahmen des Wissenschaftlichen Veterin\u00e4raus-\nschusses, der 36 Wissenschaftler umfa\u00dft, davon 5 aus der\nBundesrepublik Deutschland, die einm\u00fctig votiert haben.\n\nDieser hat es im November 1994 f\u00fcr wissenschaftlich ver-\ntretbar angesehen, j\u00fcngere Rinder von Verbringungs-\nbeschr\u00e4nkungen freizustellen, so da\u00df Fleisch von Rindern,\ndie nach dem 1. Januar 1992 im Vereinigten K\u00f6nigreich\ngeboren sind, uneingeschr\u00e4nkt in das Gebiet anderer Mit-\ngliedsstaaten verbracht werden darf. W\u00e4re die EG-Ent-\nscheidung vom 14. Dezember 1994 nicht nach Artikel 189\nEG-Vertrag umgesetzt worden, h\u00e4tte das mit Wahrschein-\nlichkeit zur Einleitung eines Vertragsverletzungsver-\nfahrens durch die EG-Kommission vor dem Europ\u00e4ischen\nGerichtshof gef\u00fchrt.\nDurch die Ver\u00f6ffentlichung der Eilverordnung \u00fcber\nfleischhygienische Schutzma\u00dfnahmen gegen die BSE vom\n3. Februar 1995 ist in allen Bundesl\u00e4ndern eine gleiche\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n402\n\n\n\nRechtslage entstanden. Wir k\u00f6nnen uns aus erw\u00e4hnten\nEG-rechtlichen Gr\u00fcnden nicht einigen Bundesl\u00e4ndern an-\nschlie\u00dfen oder gar von diesen vorschreiben lassen, eng-\nlisches Rindfleisch zu boykottieren. Wird der inner-\ngemeinschaftliche Handelsverkehr direkt oder indirekt,\ntats\u00e4chlich oder m\u00f6glicherweise durch einige Bundes-\nl\u00e4ndern dennoch behindert, so ist das ein Versto\u00df gegen\nden EG-Vertrag. Gegen freiwillige Empfehlungen der Flei-\nscherinnung und anderer Verb\u00e4nde gegen\u00fcber Verbrau-\nchern, nur deutsches oder s\u00e4chsisches Rindfleisch zu\nverarbeiten oder anzubieten, ist nichts einzuwenden, auch\nnicht durch Br\u00fcssel.\nDa uns keine \u00fcberzeugenden Gutachten von Lebensmittel-\nchemikern oder anderen Fachwissenschaftlern vorliegen,\ndie die EU-Entscheidung vom 14.12.1994 als bedenklich\neinstufen, kann die S\u00e4chsische Staatsregierung keine\nMa\u00dfnahme ergreifen, um einen Handelsboykott f\u00fcr briti-\nsches Rindfleisch zu veranlassen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe noch zwei Nachfragen.\nSie stimmen also nicht zu, da\u00df zur Zeit noch zu wenig\nbekannt ist \u00fcber die tats\u00e4chliche Inkubationszeit bei der\nBSE und da\u00df zur Zeit noch zu wenig bekannt ist \u00fcber die\n\u00dcbertragung von einem infizierten Rind auf die nachfol-\ngende Generation? Das ist die erste Frage.\nDie zweite Frage: Wollen Sie nicht, wie in anderen\nBundesl\u00e4ndern, Fleischer und die fleischverarbeitende\nIndustrie zu einem freiwilligen Boykott ermuntern?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich stimme dem EU-Wissenschaftsrat zu, da ich\nbisher nicht in der Lage bin, gegen 36 Wissenschaftler aus\nganz Europa ein Gutachten vorzulegen, das eine von\nIhnen erwartete Aussage erm\u00f6glicht.\nZur zweiten Frage: Wir ermuntern unsere Fleischer, deut-\nsches und s\u00e4chsisches Rindfleisch anzubieten. Wir ermun-\ntern nicht zu einem Boykott. Dabei ist nach unserer\nErkenntnis die gegenw\u00e4rtige Lage in Deutschland so, da\u00df\nvon dem Rindfleischbedarf 0,03 % durch Rindfleisch aus\nGro\u00dfbritannien gedeckt wird und in Sachsen 0,00 %.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur zweiten Frage, der des Abg. Herrn Wehnert von\nder Fraktion der PDS. Bitte.\n\nWehnert,  PDS:  Mit welcher Begr\u00fcndung verst\u00f6\u00dft die\nStaatsregierung gegen die im Urteil des Verfassungs-\ngerichtshofes  des  Freistaates  Sachsen  vom  16.9.1994\nbenannten Grunds\u00e4tze, unter anderem ,,der normierten\nPflicht zu unverz\u00fcglicher und vollst\u00e4ndiger Beantwortung\nund ausdr\u00fccklicher Antwortpflicht sowie auf Beschr\u00e4n-\nkung der Staatsregierung, nach Art. 51 Abs. 1 Satz 1 der\nS\u00e4chsischen Verfassung, die entsprechend Art. 59 Abs. 2\nSatz 1 nur aus dem Ministerpr\u00e4sidenten und den Staats-\nministern\u201c \u2013 ich erg\u00e4nze: die heutige Vereidigung von\nHerrn Dr. Ermisch \u2013 ,,besteht\u201c, indem wiederholt und in\nzunehmendem Ma\u00dfe Anfragen und Antr\u00e4ge von Frak-\ntionen und Abgeordneten durch Staatssekret\u00e4re \u2013 und\nMitarbeiter, mu\u00df ich inzwischen erg\u00e4nzen \u2013 beantwortet\nsowie in den Aussch\u00fcssen des Landtages ebenfalls durch\ndiese behandelt werden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Die Beachtung der\nUrteile des Verfassungsgerichtshofes des Freistaates Sach-\nsen ist f\u00fcr die Staatsregierung eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit.\nIn dem Urteil vom 16. September 1994 hat der Verfas-\nsungsgerichtshof lediglich eine Streitsache entschieden, in\nder es um die Beantwortung einer Kleinen Anfrage im Ple-\nnum des Landtages ging, also um die m\u00fcndliche Beant-\nwortung von Fragen, die nach der Gesch\u00e4ftsordnung des\nLandtages nicht rechtzeitig schriftlich beantwortet worden\nsind.\nDer Verfassungsauslegung des Verfassungsgerichtshofes,\nda\u00df in einem solchen Falle nur ein Mitglied der Staats-\nregierung antworten d\u00fcrfe, nicht aber ein Parlamenta-\nrischer Staatssekret\u00e4r, hat die Staatsregierung seither\nRechnung getragen.\nDas vom Verfassungsgerichtshof entschiedene Problem\nstellt sich jetzt nach Inkrafttreten des Zweiten Gesetzes zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ministergesetzes ohnehin nicht\nmehr: Parlamentarische Staatssekret\u00e4re gibt es nicht mehr.\nIn den Aussch\u00fcssen des Landtages k\u00f6nnen au\u00dfer den\nMitgliedern der Staatsregierung auch deren Beauftragte,\ninsbesondere auch Staatssekret\u00e4re, antworten. Das steht so\nausdr\u00fccklich im Artikel 51 Abs. 1 Satz 2 unserer Verfas-\nsung und ist auch nach dem Urteil des Verfassungs-\ngerichtshofes eindeutig.\nEs trifft zu, da\u00df auch nach Ergehen des Urteils des Verfas-\nsungsgerichtshofes Antworten auf Kleine Anfragen bei\nVerhinderung des Staatsministers durch den Staatssek-\nret\u00e4r unterzeichnet worden sind. Das Urteil des Verfas-\nsungsgerichtshofes, das die Staatsregierung in dieser Hin-\nsicht sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft hat, verbietet das nicht. Es \u00e4u\u00dfert\nsich nicht zu der Frage, ob bei solchen schriftlichen Ant-\nworten eine Vertretung durch den Staatssekret\u00e4r zul\u00e4ssig\nist. Es besteht also keine Veranlassung, von der bew\u00e4hrten\nPraxis abzuweichen.\n\nWehnert,  PDS:  Ich habe zwei Nachfragen, Herr Staats-\nminister. Die erste: Ist Ihnen bekannt, in wieviel F\u00e4llen das\nbisher war: Von den 420 Drucksachen sind es 56 \u2013 und von\nMitarbeitern sogar, also nicht nur von Staatssekret\u00e4ren\nbeantwortet.\nDas zweite, das ist meine Frage dazu \u2013 \u2013\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich antworte gleich\nauf die erste Frage: Mir ist das nicht bekannt.\n\nWehnert, PDS: Ich habe es recherchiert.\nDie zweite Nachfrage dazu: Hei\u00dft das, da\u00df ein Abgeord-\nneter dann k\u00fcnftig das Recht hat \u2013 ich lese es anders aus\ndem Urteil; es liegt uns ja allen vor \u2013, wenn er oder eine\nFraktion einen Antrag oder Anfragen stellt, die nicht\ndurch den Staatsminister beantwortet sind, zu reklamie-\nren, da\u00df sie dann nach der Gesch\u00e4ftsordnung nicht fristge-\nm\u00e4\u00df beantwortet sind und demzufolge automatisch auf\ndie Tagesordnung der n\u00e4chsten Sitzung des Landtages\nkommen, wenn es der Antragsteller verlangt?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Diese Rechtsauffas-\nsung teile ich nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte jetzt\nden Abg. Jurk von der Fraktion der SPD, seine Frage zu\nstellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n403\n\n\n\nJurk, SPD: Meine Anfrage betrifft die Sonderkommission\n,,Nei\u00dfe\u201c der s\u00e4chsischen Polizei: Im Herbst vergangenen\nJahres wurde eine Sonderkommission ,,Nei\u00dfe\u201c bei der\ns\u00e4chsischen Polizei installiert. Welcher Aufgabenstellung\nunterliegt diese Sonderkommission, wie ist die materielle\nund personelle Ausstattung, welche Ergebnisse bei der\nBek\u00e4mpfung der Grenzkriminalit\u00e4t konnten erzielt wer-\nden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Sonderkommission ,,Nei\u00dfe\u201c\nbestand vom 27.9.1994 bis zum 15.1.1995. Sie wurde\ngegr\u00fcndet, um den Straftatenanfall entlang der polnischen\nGrenze, insbesondere der Grenzregion zwischen Rothen-\nburg und Bad Muskau, zur\u00fcckzudr\u00e4ngen.\nZur Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t wurden sowohl pr\u00e4ven-\ntive als auch repressive Ma\u00dfnahmen zur Anwendung\ngebracht: Sichtbare Erh\u00f6hung der Pr\u00e4senz der Polizei\ndurch verst\u00e4rkte Streifent\u00e4tigkeit, gezielte Kontroll-\nma\u00dfnahmen sowie das abgestimmte Vorgehen mit Bun-\ndesgrenzschutz, dem Zoll und den Kommunen waren\nneben einer konzentrierten Bearbeitung von Straftaten in\ndiesem Bereich die Hauptmethoden der Bek\u00e4mpfung des\nKriminalit\u00e4tsschwerpunktes. Die Einbeziehung der Bev\u00f6l-\nkerung wurde durch verschiedene Ma\u00dfnahmen der\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit gesichert.\nZu Schwerpunktzeiten bestand die Sonderkommission aus\n7 Beamten. Zur Umsetzung der geplanten Ma\u00dfnahmen\nwaren entsprechend der Lage in diesem Raum zus\u00e4tzlich\n5 Beamte der Schutzpolizei, eine Gruppe Bereitschaftspo-\nlizei, zeitweise die Dienstpferdestaffel sowie Kr\u00e4fte des\nEinsatzzuges von der Diensthundestaffel der Polizeidirek-\ntion G\u00f6rlitz im Einsatz.\nInsgesamt f\u00fchrte die T\u00e4tigkeit der Sonderkommission\n,,Nei\u00dfe\u201c und der zus\u00e4tzlich eingesetzten Beamten des Poli-\nzeivollzugsdienstes zu einer sp\u00fcrbaren Zur\u00fcckdr\u00e4ngung\nder Kriminalit\u00e4t in dieser Region. Das findet seinen Aus-\ndruck in einem erheblichen R\u00fcckgang von Anzeigen.\nW\u00e4hrend zum Beispiel im September 1994 im Bereich Bad\nMuskau noch 77 Straftaten zur Anzeige gebracht worden\nsind, kam es in den folgenden Monaten kontinuierlich zu\neinem R\u00fcckgang angezeigter Straftaten. Im Dezember\n1994 wurden noch 30 Anzeigen registriert. Damit konnte\ndie angezeigte Kriminalit\u00e4t allein im Bereich von Bad\nMuskau um mehr als 60 % verringert werden.\n\nJurk, SPD: Eine Nachfrage: Sehen Sie die Notwendigkeit,\nda\u00df, wenn die Statistik wieder andere Werte aussagt, diese\nSonderkommission fortgef\u00fchrt oder neu initiiert wird?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Wenn die Wirklichkeit\nwieder anders gesetzt wird, sofort. Das h\u00e4ngt nicht von\nder Statistik ab.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, ich darf Sie gleich bitten, am\nMikrofon zu bleiben und Ihre Frage zu stellen, da Frau\nSchulz von der Fraktion der PDS nicht anwesend sein\nkann.\n\nJurk,  SPD:  Der  Freistaat  Sachsen  hat  zum  Bundes-\nverkehrswegeplan eine Ortsumgehung Krauschwitz im\nvordringlichen Bedarf angemeldet. Wie ist der derzeitige\nPlanungsstand? Wann ist mit dem Bau zu rechnen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Schom-\nmer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Herr Jurk, die geplante Ortsumgehung\nKrauschwitz im Zuge der B 115 soll die Ortslagen\nKrauschwitz \u2013 Bad Muskau vom Durchgangsverkehr\nbefreien bzw. entlasten. Um die bekannten unzumutbaren\nVerkehrsverh\u00e4ltnisse im Zusammenhang mit dem Grenz-\n\u00fcbergang nach Polen in Bad Muskau m\u00f6glichst schnell zu\nverbessern, wurden die Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen in den\nF\u00fcnfjahresplan 1993 bis 1997 mit Erg\u00e4nzung bis zum\nJahr 2000 aufgenommen.\nDerzeit ergibt sich folgender Planungsstand: Die tech-\nnische Vorplanung der Ma\u00dfnahme ist erfolgt und Grund-\nlage f\u00fcr die gegenw\u00e4rtig laufende Anh\u00f6rung der Tr\u00e4ger\n\u00f6ffentlicher Belange. Insgesamt wurden 5 Trassenvarian-\nten untersucht, und es zeigen sich, obwohl die Anh\u00f6rung\nder insgesamt 41 Beteiligten noch nicht abgeschlossen ist,\nbereits unterschiedliche Beurteilungen der Varianten.\nW\u00e4hrend z. B. die Umweltbeh\u00f6rden und -verb\u00e4nde eine\nTrasse so nahe wie m\u00f6glich an der Ortslage fordern, um\nEingriffe in das benachbarte Landschaftschutzgebiet zu\nvermeiden, will die Gemeinde eine ortsferne Linienf\u00fch-\nrung aufgrund des L\u00e4rmschutzes.\nDa einige Stellungnahmen trotz Termin\u00fcberschreitung\nnoch ausstehen und ein Konsens f\u00fcr die vorzuschlagende\nTrasse angestrebt wird, bedarf es weiterer Abstimmungen.\nZiel ist, m\u00f6glichst mit einem einheitlichen Standpunkt den\nAntrag auf Bestimmung der Linienf\u00fchrung beim Bundes-\nminister f\u00fcr Verkehr zu stellen.\nDie terminliche Zielstellung sieht vor: Linienbestim-\nmungsantrag an den BMV im Herbst dieses Jahres, Linien-\nbestimmung durch den BMV sp\u00e4testens bis zum Fr\u00fchjahr\nn\u00e4chsten Jahres, Vorentwurf bis zum Herbst 1996, Plan-\nfeststellungsbeschlu\u00df im Herbst 1997, Baubeginn Fr\u00fchjahr\n1998. Damit ist es m\u00f6glich, die Bauma\u00dfnahme etwa ein\nJahr sp\u00e4ter, also im Fr\u00fchjahr bis Sommer 1999, abzu-\nschlie\u00dfen.\n\nJurk, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! An dieser\nStelle wollte Herr Dr. Langer, PDS-Fraktion, seine Frage\nstellen. Er ist nicht anwesend. Herr D\u00fcrrschmidt, PDS-\nFraktion, wollte als n\u00e4chster seine Frage stellen. Ich stelle\nfest, da\u00df auch er nicht anwesend ist. Herr Bartl von der\nFraktion der PDS wollte seine Frage stellen. Ich stelle fest,\nda\u00df er ebenfalls nicht anwesend ist. Dann bitte ich jetzt\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS-Fraktion, ihre Frage zu\nstellen. Das ist die Frage 9: Erlweinspeicher Dresden.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Bei meiner Frage geht\nes um das Geb\u00e4ude, das unmittelbar vor unseren Augen\nsteht.\nIn der vorangegangenen Legislaturperiode gab es einen\nbreiten Konsens zwischen dem Ausschu\u00df f\u00fcr Kultur und\nMedien unter der Leitung von Leonore Ackermann, dem\nKulturausschu\u00df der Stadt und Vertretern der \u00d6ffentlich-\nkeit zur k\u00fcnftigen Nutzung des Erlweinspeichers als St\u00e4tte\nder Landesbibliothek. Eine \u00f6ffentliche Beratung der Ergeb-\nnisse des Gutachtens zum Erlweinspeicher vom Novem-\nber 1993 bekr\u00e4ftigte diese Auffassung. Nunmehr wird aus\nden j\u00fcngsten Pressever\u00f6ffentlichungen sichtbar, da\u00df ein\nZusammenschlu\u00df der Landes- und der Universit\u00e4ts-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n404\n\n\n\nbibliothek erfolgen und da\u00df der daf\u00fcr erforderliche Neu-\nbau auf dem Gebiet der Universit\u00e4t errichtet werden soll.\nMeine Fragen: Weshalb wurde die urspr\u00fcngliche Auffas-\nsung nicht beibehalten? Der Landtagsbeschlu\u00df von 1991\ndazu wurde nicht aufgehoben. Welche Vorstellungen gibt\nes zur k\u00fcnftigen Nutzung des Erlweinspeichers?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Mil-\nbradt.\n\nProf.  Dr.  Milbradt,  Staatsminister  der  Finanzen:  Frau\nAbgeordnete, im Landtagsbeschlu\u00df vom 25. Oktober 1991\nwurde die Staatsregierung aufgefordert, darauf hinzu-\nwirken, da\u00df die S\u00e4chsische Landesbibliothek den alten\nst\u00e4dtischen  Speicher  Devrientstra\u00dfe/Kleine  Packhof-\nstra\u00dfe \u2013 volkst\u00fcmlich: den Erlweinspeicher \u2013 als Standort\nzugewiesen bekommt, wobei angrenzende Grundst\u00fccke\nvorsorglich f\u00fcr die r\u00e4umliche Erweiterung der Bibliothek\nin Betracht zu ziehen sind.\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst hat in\nseiner Stellungnahme f\u00fcr die Staatsregierung zu diesem\nLandtagsbeschlu\u00df darauf hingewiesen, da\u00df vom Standort\nErlweinspeicher abgesehen werden sollte, sofern die nut-\nzungsspezifischen Restaurierungs- und Aufbaukosten\nerheblich die Kosten f\u00fcr einen Neubau \u00fcberschreiten.\n\u00dcber die Umsetzung des Landtagsbeschlusses hat das\nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst den Land-\ntag regelm\u00e4\u00dfig unterrichtet.\nIm Zusammenhang mit dem Ausbau der Technischen\nUniversit\u00e4t zur Volluniversit\u00e4t wurden die von der S\u00e4ch-\nsischen Landesbibliothek ausgehenden begr\u00fcndeten Vor-\nschl\u00e4ge gepr\u00fcft, die ausschlie\u00dflich die Landesbibliothek\nzur Versorgung der Technischen Universit\u00e4t in den soge-\nnannten Buchwissenschaften vorsahen. Dazu wurde vom\nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst eine\nArbeitsgruppe hochrangiger deutscher Bibliotheksfach-\nleute eingesetzt, die im M\u00e4rz 1993 empfahl, der Landes-\nbibliothek zus\u00e4tzlich zu ihren staatsbibliothekarischen\nAufgaben die gesamte universit\u00e4re Literaturversorgung\nzuzuweisen. Dadurch ist f\u00fcr uns eine neue Sachlage ent-\nstanden.\nDie n\u00e4here Pr\u00fcfung dieser Empfehlung durch das Staats-\nministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst hat ergeben, da\u00df\ndiese integrierte L\u00f6sung f\u00fcr Dresden notwendig ist, weil\nnur so eine leistungsf\u00e4hige Bibliothek entstehen kann, die\nden Anforderungen der modernen Literatur- und Infor-\nmationsversorgung gewachsen ist, und der Erlweinspei-\ncher f\u00fcr die integrierte L\u00f6sung als Bibliotheksgeb\u00e4ude\nungeeignet ist, wobei noch unkalkulierbare Kosten bei der\nSanierung hinzukommen.\nDie eben genannten Gesichtspunkte f\u00fchrten zu der Ent-\nscheidung der Errichtung eines einzigen Bibliotheksneu-\nbaus auf dem Campus der Technischen Universit\u00e4t am\nZelleschen Weg. Der Wissenschaftsrat hat, wie Sie wissen,\ndie Mitfinanzierung dieses Neubaus und keines anderen\nzu 75 % \u00fcber das Hochschulbauf\u00f6rderungsgesetz empfoh-\nlen, was gegen\u00fcber zwei getrennten Bibliotheken zu einer\nEinsparung von etwa 80 Millionen DM f\u00fcr den Freistaat\nf\u00fchrt.\nZu dem von Ihnen so positiv eingesch\u00e4tzten Gutachten\nzum alten st\u00e4dtischen Speicher darf ich folgendes anmer-\nken: Der Sanierungsaufwand am Speicher beinhaltet ein\nerhebliches finanzielles Risiko. Ich zitiere aus dem von\nIhnen genannten Gutachten w\u00f6rtlich: ,,Die Kosten sind auf\nder Basis schematischer Pl\u00e4ne ohne genaue Schadens-\n\nanalyse aufgrund von Kostensch\u00e4tzungen errechnet wor-\nden. Erst genaue Schadensanalysen und die Vorentwurfs-\nplanung werden die Kostensch\u00e4tzungen und Vergleichs-\nwerte pr\u00e4zisieren k\u00f6nnen.\u201c\nEine weitere Unsicherheit stellt die Deckentragf\u00e4higkeit\ndar. Sie betr\u00e4gt im H\u00f6chstfall nach dem Gutachten nur in\nden unteren Etagen des Speichers bis zu 10 kN/m2, w\u00e4h-\nrend f\u00fcr platzsparende Kompaktmagazinierung nach\nDIN-Fachbericht 13 Deckenlastannahmen von 12,5 bis\n15 kN/m2 gefordert werden. Die oberen Etagen sind noch\nweniger belastbar. Die bautechnisch prinzipiell m\u00f6gliche\nDeckenverst\u00e4rkung wird die Kosten weiter erh\u00f6hen.\nUnd \u2013 was f\u00fcr mich auch ein wesentlicher Punkt ist,\naber in der \u00f6ffentlichen Diskussion kaum zum Tragen\nkommt \u2013: Der Speicher war ein Speicher und ist ein Spei-\ncher und eignet sich allenfalls zu Speicherzwecken, also\nals Buchmagazin, nicht f\u00fcr Funktionsr\u00e4ume; er ist deshalb\nf\u00fcr die integrierte L\u00f6sung nicht geeignet.\nZu Ihrer zweiten Frage, Frau Abgeordnete. Zur k\u00fcnftigen\nNutzung des alten st\u00e4dtischen Speichers kann ich namens\nder Staatsregierung keine Aussagen machen, da dieser im\nEigentum der Stadt Dresden steht und dort \u00fcber ihn ent-\nschieden werden mu\u00df.\nLassen Sie mich aber noch eine Bemerkung zum Schlu\u00df\nmachen. Ich empfinde, da\u00df es in der \u00f6ffentlichen Diskus-\nsion ausgesprochen st\u00f6rend ist, wenn sich die Forderung\nnach einer denkmalschutzgerechten Sanierung des Geb\u00e4u-\ndes immer an das Land und nie an den Eigent\u00fcmer, die\nStadt, richtet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Abg. Frau Ostrowski,\nIhre Frage an die Staatsregierung zu stellen.\n\nFrau Ostrowski,  PDS:  Der mit 91 % der Stimmen zum\nB\u00fcrgermeister der Gemeinde Wyhratal gew\u00e4hlte Herr\nUwe Ke\u00dfler ist unter dem Vorwurf angeblicher T\u00e4tigkeit\nf\u00fcr das Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit aus seinem Amt\nentfernt worden. Demgegen\u00fcber hat die 4. Kammer des\nVerwaltungsgerichts Dresden die Wahl des K\u00f6nigsteiner\nB\u00fcrgermeisters Rudolf Maiwald, der \u00e4hnlichen Vorw\u00fcrfen\nausgesetzt worden war, f\u00fcr g\u00fcltig erkl\u00e4rt.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. K\u00f6nnen Sie mir sagen, aus welchen Gr\u00fcnden das Land-\nratsamt darauf beharrt, Herrn Uwe Ke\u00dfler aus dem Amt\ndes B\u00fcrgermeisters von Wyhratal zu entfernen?\n2. Welche Erfolgsaussichten sieht die Staatsregierung f\u00fcr\nden Bestand der Entscheidung des Landratsamtes, wenn\nHerr Ke\u00dfler eine verwaltungsgerichtliche Nachpr\u00fcfung\nseiner Amtsenthebung herbeif\u00fchrt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Eggert.\n\nEggert, Staatsminister des Innern:  Herr Pr\u00e4sident! Frau\nOstrowski, Sie stellen immer Fragen, die man im allgemei-\nnen kaum beantworten kann. So ist es auch bei dieser\nFrage. Es h\u00e4ngt vom derzeitigen Verfahrensstand ab, da\u00df\ndiese Frage nicht beantwortbar ist.\nWie Sie wissen, beruht die Entscheidung des Landrats-\namtes Leipziger Land, welches \u00fcbrigens in dieser Sache\ndie allein zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde ist, auf dem Recherche-\nbericht des Bundesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen De-\nmokratischen Republik. Dieser \u00fcbermittelte mit Schreiben\nvom 27.9.94 seine Stellungnahme, aus der das Landrats-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n405\n\n\n\namt Leipziger Land den Schlu\u00df gezogen hat, da\u00df Herr\nKe\u00dfler als Inoffizieller Mitarbeiter des Ministeriums f\u00fcr\nStaatssicherheit unter einem Decknamen bei der Bezirks-\nverwaltung f\u00fcr Staatssicherheit in Leipzig, Kreisdienst-\nstelle Borna, erfa\u00dft war.\nWeitere Ausk\u00fcnfte kann ich nach dem derzeitigen Stand\nnicht erteilen. Um Ihnen inhaltlich detaillierte Auskunft\ngeben zu k\u00f6nnen, m\u00fc\u00dfte ich an dieser Stelle auf die Unter-\nlagen zur\u00fcckgreifen, die der Bundesbeauftragte f\u00fcr die\nUnterlagen des Staatssicherheitsdienstes \u00fcbersandt hat. Sie\nwissen aber, da\u00df eine solche Verfahrensweise mit dem\nStasi-Unterlagen-Gesetz nicht vereinbar ist. Dieses Gesetz\nerlaubt es nur, die \u00fcbermittelten personenbezogenen\nInformationen f\u00fcr die Zwecke zu verarbeiten und zu nut-\nzen, f\u00fcr die sie \u00fcbermittelt worden sind.\nDar\u00fcber hinaus w\u00fcrde eine Publikmachung des Akten-\ninhalts an dieser Stelle auch gegen die Grunds\u00e4tze des\nDatenschutzes versto\u00dfen. Deshalb kann ich Ihre Frage an\ndieser Stelle nicht beantworten.\n\nFrau Ostrowski,  PDS:  Gut. \u2013 Die zweite Frage h\u00e4tte ich\ngern noch beantwortet. Aus meiner Sicht war das jetzt die\nBeantwortung der ersten, so gut es Ihnen eben m\u00f6glich\nwar. Die zweite Frage: Welche Erfolgsaussichten w\u00fcrden\nSie denn sehen?\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ich dachte, ich h\u00e4tte\nganz deutlich gesagt, da\u00df ich bei dem jetzigen Verfahrens-\nstand momentan keinerlei Ausk\u00fcnfte erteilen kann. Ich\nhatte die Hoffnung, da\u00df Sie das akustisch verstanden\nhaben.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Ich hatte auch die Hoffnung, da\u00df\nSie mich akustisch verstehen, \u2013 \u2013\n\nEggert, Staatsminister des Innern: Ja, vielen Dank.\n\nFrau Ostrowski, PDS: \u2013 aber offensichtlich kommen wir\nnicht zusammen.\n\n(Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt die Abg. Frau Zschoche,\nihre Frage zu stellen.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Bezug nehmend auf Ver\u00f6ffent-\nlichungen zur Bearbeitung von Antr\u00e4gen zur Pflegever-\nsicherung in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c und auch in der\n,,Jungen Welt\u201c vom 2. Februar 1995 frage ich: Woraus re-\nsultiert die hohe Quote von 27 % der F\u00e4lle, bei denen keine\nPflegebed\u00fcrftigkeit festgestellt wurde? Entspricht es der\nTatsache, da\u00df auch in Sachsen viele Pflegebed\u00fcrftige von\nden medizinischen Diensten negativer begutachtet wur-\nden als von den Hauptgesundheits\u00e4mtern, die die Einstu-\nfung f\u00fcr das Sozialamt vorgenommen haben?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Vor-\nweg: Hauptgesundheits\u00e4mter sind mir in der Organisation\ndes s\u00e4chsischen Gesundheitswesens nicht bekannt; es sind\nGesundheits\u00e4mter: Aber das ist sicher nur eine Neben-\ns\u00e4chlichkeit. Manchmal erweckt es aber den Eindruck, als\nsei das noch etwas Wichtigeres, wenn es als ,,Haupt-\ngesundheits\u00e4mter\u201c bezeichnet wird.\n\nDer Anteil der F\u00e4lle, bei denen keine Pflegebed\u00fcrftigkeit\nfestgestellt wurde, zeigt, da\u00df zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt die Zugangsvoraussetzungen zu den Leistungen\nder Pflegeversicherung vor Antragstellung nicht immer\nzutreffend eingesch\u00e4tzt werden. Der medizinische Dienst\nder Krankenkassen berichtet: Viele Antragsteller gingen\ndavon aus, da\u00df f\u00fcr einen Leistungsanspruch gegen die\nPflegekassen bereits ein Hilfebedarf  a l l e i n  bei\nhauswirtschaftlichen Verrichtungen gen\u00fcgt. Dies ist aber\nfalsch.\nBeim Vergleich der Begutachtung durch den medizi-\nnischen Dienst der Krankenkassen mit den Begutachtun-\ngen durch die Gesundheits\u00e4mter ist folgendes zu beden-\nken: Das Gutachten des medizinischen Dienstes wird im\nFreistaat Sachsen einheitlich angewandt und auch gewer-\ntet. F\u00fcr die Begutachtung von Lebenssituationen durch die\nSozial\u00e4mter und Gesundheits\u00e4mter gilt das BSHG mit der\ndazugeh\u00f6rigen Rechtsprechung durch die Landessozial-\ngerichte und das Bundessozialgericht.\nDie Staatsregierung h\u00e4lt daher einen direkten Vergleich\nder Begutachtungen nicht f\u00fcr sachgerecht. Sofern sich der\nVergleich auf die Leistungsanspr\u00fcche bezieht, die aus der\nBegutachtung folgen, mu\u00df die unterschiedliche Zielset-\nzung zwischen Sozialhilfeleistung und Sozialversiche-\nrungsleistung ber\u00fccksichtigt werden.\nDie Sozialhilfe wird jeweils individuell zur Abdeckung\ndes gesamten Bedarfs gew\u00e4hrt, soweit der Pflegebed\u00fcrf-\ntige oder seine Angeh\u00f6rigen diesen Bedarf nicht selbst\ntragen k\u00f6nnen.\nDie Pflegekassen reichen dagegen Versicherungsleistun-\ngen in pauschalierter Form aus \u2013 unabh\u00e4ngig von der\npers\u00f6nlichen finanziellen Leistungsf\u00e4higkeit des Pflege-\nbed\u00fcrftigen.\nEine anschlie\u00dfende vergleichende Bewertung dieser unter-\nschiedlichen Leistungssysteme ist erst m\u00f6glich, wenn sich\nf\u00fcr die Pflegeversicherung eine gefestigte Praxis und\nRechtsprechung herausgebildet hat.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich bedanke mich f\u00fcr die Beantwor-\ntung  und  m\u00f6chte  noch  eine  Zusatzfrage  stellen:  Die\nPflegebed\u00fcrftigen, denen jetzt die Pflegeversicherung ver-\nsagt bleibt, d\u00fcrfen in Widerspruch gehen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ja.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Ist absehbar, bis wann die Wider-\nspr\u00fcche entschieden werden \u2013 in etwa, ob das ein Jahr\ndauert oder ein halbes Jahr oder \u2026?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wenn Sie ,,ein Jahr\u201c sagen, sage ich eindeutig,\ndas ist k\u00fcrzer. Wenn Sie fragen, ob es ein halbes Jahr ist,\nsage ich mit etwas Hoffnung: es ist k\u00fcrzer. Genauer ist es\naber im Augenblick nicht zu beschreiben.\nUnabh\u00e4ngig davon besteht weiterhin der Anspruch oder\ndie M\u00f6glichkeit, entsprechende Leistungen aus der Sozial-\nhilfe zu beantragen. Es scheint ja der wesentliche Dissens\noder Unterschied zu sein: da\u00df eben bei alleiniger Haus-\nwirtschaftspflege kein Leistungsanspruch aus der Pflege-\nkasse besteht, sondern da wirklich nur die Sozialhilfe in\nAnspruch zu nehmen ist, soweit die eigene Leistungs-\nf\u00e4higkeit nicht ausreicht.\n\nFrau Zschoche, PDS: Vielen Dank.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n406\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt noch eine weitere Zwischenfrage,\nHerr Minister.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer,  SPD:  Ich habe noch eine Nachfrage.\nWie ist es: Geht die Sozialhilfe dann in Vorleistung, wenn\nnoch nicht endg\u00fcltig gekl\u00e4rt ist, ob derjenige Anspruch auf\nPflegeleistungen hat?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Die Sozialhilfe geht dann in Vorleistung, wenn es\nein lebensnotwendiger Bedarf ist. Bei einer Versicherungs-\nleistung wie bei der Pflegekasse geht die Sozialhilfe in\ndieser allgemeinen Form nicht in Vorleistung, genauso wie\nbei Krankenkassenleistungen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe gemerkt, da\u00df es jetzt Verwir-\nrung gegeben hat \u00fcber die gerade praktizierte M\u00f6glichkeit\nder Fragestellung. \u2013 Es ist laut Gesch\u00e4ftsordnung abge-\ndeckt, da\u00df die Zusatzfragen von unterschiedlichen Perso-\nnen im Parlament gestellt werden k\u00f6nnen.\nFrau Schneider, jetzt haben Sie die M\u00f6glichkeit, Ihre Frage\nzu stellen.\n\nFrau Schneider, PDS: Ich frage: Wie ist der aktuelle Stand\nder Einbeziehung der Krippen- und Hortkinder in die Un-\nfallversicherung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Herr  Pr\u00e4sident!  Meine  Damen  und  Herren!\nWegen des Grundsatzes der Diskontinuit\u00e4t wurde unser\nGesetzentwurf mit Beendigung der Legislaturperiode des\nDeutschen Bundestages im Herbst 1994 gegenstandslos.\nWir haben daraufhin den Entwurf im November 1994\nerneut dem Bundesrat vorgelegt. Dieser beschlo\u00df in seiner\n678. Sitzung am 16. Dezember 1994, den Entwurf wieder-\num beim Deutschen Bundestag einzubringen. Die Bundes-\nregierung hat den Entwurf gem\u00e4\u00df Art. 76 Abs. 3 Grund-\ngesetz am 2. Februar 1995 dem Deutschen Bundestag\nzugeleitet.\nIn ihrer Stellungnahme verweist sie darauf, die Zielset-\nzung des Gesetzentwurfes, den Unfallversicherungsschutz\nauf Kinder in allen Tageseinrichtungen im Sinne von \u00a7 22\ndes VIII. Buches Sozialgesetzbuch zu erstrecken, sei auch\nGegenstand des von der Bundesregierung beabsichtigten\nGesetzesvorhabens zur Einordnung des Rechtes der\ngesetzlichen Unfallversicherung in das Sozialgesetzbuch\nals SGB VII.\nDa der Entwurf f\u00fcr das SGB VII bislang noch nicht inner-\nhalb der Bundesregierung abgestimmt worden ist, ande-\nrerseits aber die Erweiterung des Unfallversicherungs-\nschutzes auf Kinder in Horten und Krippen \u00fcberf\u00e4llig ist,\nbin ich weiterhin der Auffassung, da\u00df unser \u00fcber den Bun-\ndesrat im Deutschen Bundestag eingebrachter Gesetzent-\nwurf zur Erg\u00e4nzung des geltenden Unfallversicherungs-\nrechtes im Deutschen Bundestag vorrangig behandelt wer-\nden mu\u00df.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, da\u00df der Abg. Kosel, PDS,\nseine Frage stellt.\n\nKosel, PDS: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Eine Frage zum Lehreraustausch. Zwischen den\nBundesl\u00e4ndern wird ein Lehreraustauschverfahren prakti-\nziert.\nSo stellte eine Lehrerin aus Erfurt, die in die Oberlausitz\numzog, die Bitte des Tausches mit einer Lehrerin im\nDresdner Raum \u2013 beide sind in der DDR ausgebildete\nUnterstufenlehrerinnen \u2013, die nach Th\u00fcringen \u00fcbersie-\ndelte. Bisher erfolgten keine Entscheidungen.\nMeine Fragen:\na) Nach welchen Grunds\u00e4tzen erfolgt ein Lehreraus-\ntausch zwischen den Bundesl\u00e4ndern?\nb) Wird dabei bevorzugt beachtet, wer TauschpartnerIn-\nnen \u2013 wie es in diesem Fall ja ist \u2013 benennt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich\nvertrete meinen Kollegen Herrn R\u00f6\u00dfler, der zur KMK ist.\nDie ehemalige DDR hat dem Freistaat Sachsen zu viele\nLehrer unterer Klassen und zu wenig akademisch gebil-\ndete Lehrer \u00fcberlassen. Selbst wenn ein Lehrer unterer\nKlassen in ein anderes Bundesland wechselt, entsteht\ndadurch kein Unterrichtsausfall an der Grundschule.\nDie Staatsregierung ist deshalb bestrebt, freiwerdende\nStellen im Grundschulbereich auch im Lehreraustausch-\nverfahren mit Tauschpartnern zu besetzen, die die Unter-\nrichtssituation an s\u00e4chsischen Schulen verbessern helfen.\nDeshalb werden Lehrer f\u00fcr das Lehramt an Gymnasien\noder f\u00fcr berufliche Schulen auch in diesem Rahmen einge-\nstellt.\n\nKosel, PDS: Ich m\u00f6chte gern eine Nachfrage stellen. \u2013 Es\nist aber beiden Lehrerinnen im Vorfeld zugesichert wor-\nden, da\u00df dieser Austausch eben stattfindet.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Ich bin nicht in der Lage, zu Zusicherungen, die\nim Rahmen des Ministeriums oder der Schulverwaltung\ngetroffen worden sind, zu antworten. Das m\u00fcssen Sie\ngegebenenfalls noch einmal Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler fragen.\n\nKosel, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Langer ist noch nicht anwesend.\nDamit entf\u00e4llt die direkte Fragestellung. Ich bitte jetzt\nFrau Zschoche, PDS, ihre weitere Frage zu stellen.\n\nFrau Zschoche, PDS:  Wir haben in der Nachschiebeliste\nzum Einzelplan 08 entdeckt, da\u00df die Haushaltsmittel f\u00fcr\ndas Programm ,,Armut 4\u201c mit der Begr\u00fcndung gestrichen\nworden  sind:  ,,Dieses  Programm  kann  nicht  wie\ngew\u00fcnscht begonnen werden.\u201c\nIch frage: Was war mit dem urspr\u00fcnglich im Haushalts-\nplanentwurf 1995 enthaltenen EU-Programm ,,Armut 4\u201c\ninhaltlich angedacht?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Geisler.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n407\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Mit diesen Mitteln war die Fortf\u00fchrung eines\nProjektes in Bautzen beabsichtigt. \u2013 Das war es.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich mu\u00df jetzt fragen: Warum kann\ndamit nicht, wie gew\u00fcnscht, begonnen werden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Weil dieses Programm ,,Armut 4\u201c in der EU bis\njetzt nicht verabschiedet worden ist. Deswegen gibt es\ndaf\u00fcr insgesamt im Augenblick keine Mittel, so da\u00df jetzt\nversucht wird, das Projekt, das wir in Bautzen bisher aus\ndem Programm ,,Armut 3\u201c gef\u00f6rdert haben, jetzt aus Mit-\nteln des Landes und \u00fcber den ESF zu f\u00f6rdern. Das Projekt\nin Bautzen soll weitergef\u00fchrt werden.\n\nFrau Zschoche, PDS: Es kann also sein, da\u00df diese Mittel\nwieder im Haushalt eingestellt werden, wenn das die EU\nbeschlie\u00dft?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Wir wollen auf diese Mittel, wenn sie wirklich\nvorhanden sind, durchaus zur\u00fcckgreifen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Adamczyk ist entschuldigt. Ich\nbitte deswegen Herrn Kosel, seine Frage zu stellen.\n\nKosel,  PDS:  Werter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Frage bezieht sich auf das F\u00f6rderprogramm\nf\u00fcr \u00f6ffentliche Bibliotheken.\nF\u00fcr Sachsen liegt ein Bibliothekskonzept vor. Der Verein\nder Bibliothekare an \u00f6ffentlichen Bibliotheken beklagt ,,die\nunzureichende Unterbringung, die nichtfunktionsgerechte\nAusstattung\u201c u.a. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staats-\nregierung neben der F\u00f6rderung durch Kulturr\u00e4ume f\u00fcr\neine verl\u00e4ngerte Starthilfe f\u00fcr \u00f6ffentliche Bibliotheken\nnach Ablauf bisheriger F\u00f6rdermittel durch Bund und Frei-\nstaat?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Mit F\u00f6rdermitteln\ndes Landes und des Bundes wurden in den Jahren 1991 bis\n1994 in Sachsen kommunale \u00f6ffentliche Bibliotheken ins-\ngesamt in H\u00f6he von 40 Millionen DM mit den Schwer-\n\npunkten Bestandserneuerung, Bau, Sanierung und Aus-\nstattung unterst\u00fctzt. Damit wurde begonnen, die aus der\nVergangenheit resultierenden gravierenden Defizite im\n\u00f6ffentlichen Bibliothekswesen in Sachsen abzubauen.\nAllerdings sind noch immer zwei Drittel der \u00f6ffentlichen\nBibliotheken in Sachsen dringend erneuerungsbed\u00fcrftig.\nAllerdings werden im Rahmen des S\u00e4chsischen Kultur-\nraumgesetzes nur regional bedeutsame Einrichtungen\ngef\u00f6rdert, wozu kommunale Bibliotheken h\u00e4ufig nicht\ngerechnet werden.\nAllerdings werden im Rahmen des Kulturraumgesetzes\nkeine investiven Ma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert, die aber gerade\nf\u00fcr Bibliotheken wichtig sind.\nAllerdings konnten die 1991 bis 1994 mit Hilfe von staat-\nlichen F\u00f6rdermitteln begonnenen gro\u00dfen Bauma\u00dfnahmen\nerst in Teilabschnitten fertiggestellt werden.\nDeshalb gibt es im S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst \u00dcberlegungen f\u00fcr ein zeitlich\nbegrenztes, projektbezogenes F\u00f6rderprogramm f\u00fcr \u00f6ffent-\nliche Bibliotheken au\u00dferhalb der Kulturraumf\u00f6rderung.\nFolgende Schwerpunkte sollen in diesem Programm ent-\nhalten sein:\nBestandserneuerung, Ausstattung, Bau und Sanierung,\nEDV-Ausstattung und -Vernetzung, Lesef\u00f6rderung und\nkombinierte \u00f6ffentliche und Schulbibliotheken.\n\nKosel, PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte.\n\nKosel, PDS: Herr Staatsminister, Sie sprachen von einem\nKonzept, das sich genau mit der Frage besch\u00e4ftigt, die ich\ngestellt habe. K\u00f6nnen Sie schon sagen, wann man mit dem\nAbschlu\u00df des Konzeptes rechnen kann?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Das kann ich nicht\nsagen. Sie sollten eine direkte R\u00fcckfrage an den zust\u00e4ndi-\ngen Minister richten.\n\nKosel, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit sind\ndurch die anwesenden Parlamentarier alle Fragen an die\nStaatsregierung gestellt worden, und wir haben den\nTagesordnungspunkt abgearbeitet.\nIch bitte darum, da\u00df von der Staatsregierung die Antwor-\nten auf alle nicht beantworteten Fragen zur Vervollst\u00e4n-\ndigung des Plenarprotokolles \u00fcbergeben werden.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nDrucksache 2/0495\n\nFrau Schulz, PDS: Frage Nr. 5\n\nAdvent International\n\nWelche Erkenntnisse bringt der Ministerpr\u00e4sident,\nProf. Biedenkopf, von seiner USA-Reise und den Gespr\u00e4-\nchen mit Advent International bez\u00fcglich der Standort-\nund Produktsicherung der s\u00e4chsischen Waggonbaube-\ntriebe mit? Wie ist der Standort Niesky in dieses Konzept\neingeordnet, bzw. welche staatlichen Ma\u00dfnahmen werden\ndaf\u00fcr 1995 vorgesehen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZu den Gespr\u00e4chen, die der Ministerpr\u00e4sident mit Advent\nInternational zur Zukunft der DWA gef\u00fchrt hat, wurde\nmit der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung strengste Vertraulichkeit verein-\nbart.\n\nDie Staatsregierung mu\u00df daher davon absehen, zum\ngegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt mit dem Inhalt dieser Gespr\u00e4che\nan die \u00d6ffentlichkeit zu gehen. Dies geschieht nicht zuletzt\nim Hinblick auf die weitere Entwicklung der DWA, da die\nnoch laufenden Verhandlungen Schaden nehmen k\u00f6nnten\nund damit die Privatisierung gef\u00e4hrdet w\u00e4re. Die Staats-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n408\n\n\n\nregierung m\u00f6chte diese Gefahr unter allen Umst\u00e4nden\nvermeiden. Sie wird aber mit Nachdruck darauf dr\u00e4ngen,\nda\u00df  die  berechtigten  Interessen  der  s\u00e4chsischen  DWA-\nBetriebe und der dort Besch\u00e4ftigten in dem Unterneh-\nmenskonzept ber\u00fccksichtigt werden.\n\nDr. Langer, PDS: Frage Nr. 6\nZentralit\u00e4tsausgleich\nWelche Einspr\u00fcche gegen die Verlagerung von \u00c4mtern im\nRahmen des Zentralit\u00e4tsausgleichs liegen aus den Territo-\nrien bis jetzt bei der Staatsregierung vor?\n\nEggert,  Staatsminister  des  Innern:  Bei der Verlagerung\nvon \u00c4mtern im Rahmen des Zentralit\u00e4tsausgleichs wur-\nden teilweise von den betroffenen Kommunen vom kon-\nkreten Ma\u00dfnahmeplan abweichende Auffassungen vorge-\ntragen. Soweit diese beim S\u00e4chsischen Staatsministerium\ndes Innern eingingen, wurde ihnen nachgegangen. Danach\nwurden sie zur abschlie\u00dfenden Bearbeitung an die Res-\nsorts  abgegeben,  deren  Gesch\u00e4ftsbereich  unmittelbar\nbetroffen war. Eine Statistik, die Auskunft dar\u00fcber geben\nk\u00f6nnte, wurde nicht gef\u00fchrt. Eine Erhebung, gegen welche\nZentralit\u00e4tsausgleichsma\u00dfnahmen sich die Bedenken rich-\nteten, war in der K\u00fcrze der Zeit nicht m\u00f6glich, da sie alle\nMinisterien betreffen w\u00fcrde.\nIm \u00fcbrigen m\u00f6chte ich darauf hinweisen, da\u00df die Staats-\nregierung entschlossen ist, den Ma\u00dfnahmeplan umzu-\nsetzen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frage Nr. 7\n,,Aktion 55\u201c\nWelche wesentlichen Ver\u00e4nderungen der Verwaltungs-\nvorschrift zur ,,Aktion 55\u201c sind seitens des SMS f\u00fcr 1995\nvorgesehen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie:  Neben redaktionellen \u00c4nderungen haben wir\nu. a. folgende \u00c4nderungen der Verwaltungsvorschrift zur\n,,Aktion 55\u201c ins Auge gefa\u00dft:\n\u2013 Die Altersgrenze f\u00fcr Teilnehmer an der ,,Aktion 55\u201c\nwird generell auf die Vollendung des 60. Lebensjahres\nfestgelegt.\n\u2013 Empf\u00e4nger von Leistungen nach betrieblichen Vorruhe-\nstandsregelungen sind an der ,,Aktion 55\u201c zu beteiligen.\n\u2013 Die w\u00f6chentliche Mindeststundenzahl wird auf 8 Stun-\nden erh\u00f6ht.\nIm Moment handelt es sich noch um Vor\u00fcberlegungen des\nSozialministeriums, die sich in der Abstimmung mit den\nanderen Ressorts befinden. Wir werden die Tr\u00e4ger und die\n\u00d6ffentlichkeit rechtzeitig und umfassend informieren.\n\nBartl, PDS: Frage Nr. 8\nJugend in Sachsen\n1. Ist der Staatsregierung die Studie von Prof. Dr. Dr. Ger-\nhard Schmidtchen, Universit\u00e4t Z\u00fcrich, erarbeitet in Ver-\nbindung mit dem Institut f\u00fcr Marktforschung GmbH Leip-\nzig zu ,,Jugend in Sachsen \u2013 Orientierung und Aktivit\u00e4t,\nFrustration und Gewalt, Ziele und Hoffnungen im Jahr\n1994\u201c, bekannt und wurde sie von der Staatsregierung\nausgewertet?\n2. Welche Schlu\u00dffolgerungen zieht die Staatsregierung\naus der Grundaussage dieser Studie hinsichtlich des domi-\nnanten Meinungsbildes vieler jugendlicher Probanden zur\n,,DDR-Vergangenheit\u201c und zu Vorteilen wie Defiziten der\ngegenw\u00e4rtigen Gesellschaftssituation?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus:  Zu 1.: Ja. Die vor-\ngenannte Studie ist der S\u00e4chsischen Staatsregierung nicht\nnur bekannt, sie ist von der S\u00e4chsischen Staatsregierung in\nAuftrag gegeben und am 24. Januar 1995 durch mich im\nRahmen eines Pressegespr\u00e4ches der \u00d6ffentlichkeit vorge-\nstellt worden. Sie wurde ebenfalls ausgewertet.\nZu 2.: Die Studie ist differenziert aufgebaut, so da\u00df von\nallgemeinen Grundaussagen nicht ausgegangen werden\nkann.\nInsgesamt wird die Staatsregierung fortfahren, den Erzie-\nhungs- und Bildungsauftrag nach der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung immer besser zu realisieren und die M\u00f6glichkeiten\nder freien und verbandlichen Jugendarbeit weiterhin zu\nunterst\u00fctzen.\n\nDr. Langer, PDS: Frage Nr. 13\nR\u00e4umung von Mietwohnungen\nWie viele R\u00e4umungen von Mietwohnungen wurden 1994\nnach Entscheidungen der Gerichte in Sachsen vollzogen?\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Die Frage des Abg.\nDr. Langer beantworte ich wie folgt:\nDie Zahl der R\u00e4umungen von Mietwohnungen wird vom\nStaatsministerium der Justiz statistisch nicht gesondert\nerfa\u00dft. Ausgehend von der Annahme, da\u00df jeder Gerichts-\nvollzieher in Sachsen im Jahre 1994 pro Monat etwa einen\nR\u00e4umungsauftrag zu erledigen hatte, kann als ungef\u00e4hre\nRichtgr\u00f6\u00dfe eine Zahl von ca. 2 000 bis maximal 2 500 R\u00e4u-\nmungen genannt werden. Dabei ist zu ber\u00fccksichtigen,\nda\u00df mangels anderweitigen Wohnraumes oft die Wieder-\neinweisung in dieselbe Wohnung erfolgt.\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 14\nIntegration behinderter Sch\u00fcler in Horten\nWann erl\u00e4\u00dft die Staatsregierung Durchf\u00fchrungsbestim-\nmungen f\u00fcr die Integration behinderter Sch\u00fcler in die\nHorte?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit und\nFamilie: Das Gesetz zur F\u00f6rderung von Kindern in Tages-\neinrichtungen im Freistaat Sachsen hat in \u00a7 3 Abs. 3\ngeregelt, da\u00df Kinder mit Behinderungen oder von Behin-\nderung bedrohte Kinder in einer Kindertageseinrichtung \u2013\ndazu geh\u00f6ren auch die Horte \u2013 aufzunehmen sind, wenn\nihre F\u00f6rderung gew\u00e4hrleistet ist und es zu ihrer F\u00f6rde-\nrung nicht einer Sondereinrichtung bedarf.\nDas N\u00e4here zu den Bedingungen, die f\u00fcr eine F\u00f6rderung\nbehinderter Kinder notwendig sind, wird in einer Rechts-\nverordnung geregelt. Sie liegt gegenw\u00e4rtig dem Normen-\npr\u00fcfungsausschu\u00df zur Pr\u00fcfung vor.\nMeine Mitarbeiter sind angewiesen, die weitere Bearbei-\ntung z\u00fcgig vorzunehmen. Mit einer Inkraftsetzung ist in\nden n\u00e4chsten Wochen zu rechnen.\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 16\nErmittlungsverfahren wegen Verletzung der \u00a7\u00a7 129 bzw.\n129a StGB\nIn wieviel F\u00e4llen sind im Freistaat Sachsen derzeit Ermitt-\nlungsverfahren anh\u00e4ngig bzw. wurde Anklage erhoben\nwegen Verletzung der \u00a7\u00a7 129 bzw. 129a StGB?\nLiegen den s\u00e4chsischen Ermittlungsbeh\u00f6rden Erkenntnisse\nvor, wonach in anderen Bundesl\u00e4ndern gegen Personen,\ndie ihren Wohnsitz im Freistaat Sachsen haben, entspre-\nchende Ermittlungsverfahren eingeleitet bzw. Anklagen\nerhoben wurden?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n409\n\n\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Bei den Staatsan-\nwaltschaften des Freistaates Sachsen sind derzeit drei\nErmittlungsverfahren wegen Verdachtes einer kriminellen\nVereinigung gem\u00e4\u00df \u00a7 129 StGB anh\u00e4ngig. Zwei Ermitt-\nlungsverfahren f\u00fchrt die Staatsanwaltschaft G\u00f6rlitz im\nZusammenhang mit der organisierten Einschleusung von\nAusl\u00e4ndern, ein Verfahren f\u00fchrt die Staatsanwaltschaft\nChemnitz im Zusammenhang mit dem Schmuggel von\nZigaretten. Verfahren wegen Verdachtes der Bildung einer\nterroristischen Vereinigung gem\u00e4\u00df \u00a7 129a StGB sind bei\nden s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaften nicht anh\u00e4ngig.\nAnklagen wurden wegen Verletzung der \u00a7\u00a7 129/129a\nStGB bisher nicht erhoben.\nErkenntnisse dar\u00fcber, ob gegen Personen, die ihren\nWohnsitz im Freistaat Sachsen haben, in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern entsprechende Ermittlungsverfahren gef\u00fchrt wer-\nden bzw. Anklagen erhoben wurden, liegen nicht vor.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Der Tages-\nordnungspunkt ist damit beendet. Ich schlage Ihnen jetzt\neine Pause von einer Stunde vor, bitte aber darum, da\u00df\nsich die Pr\u00e4sidiumsmitglieder gleich anschlie\u00dfend kurz im\nRaum 3 versammeln. Es geht um die Best\u00e4tigung eines\ninternen Vorgangs.\nDamit treten wir in eine Pause bis 13.45 Uhr ein. Die Bera-\ntung ist unterbrochen.\n\n(Unterbrechung von 12.46 Uhr bis 13.47 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes\nzur Kreisgebietsreform\n\nDrucksache 2/0420, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt keine allgemeine Aussprache vor.\nEs spricht daher nur der Einreicher. Ich bitte die SPD-Frak-\ntion.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen\nund Herren! Die SPD-Fraktion beabsichtigt mit dem vor-\nliegenden Gesetzentwurf, eine Ver\u00e4nderung des Kreis-\nsitzes im Niederschlesischen Oberlausitzkreis vorzuneh-\nmen. Der bisherige Kreissitz ist die kreisfreie Stadt G\u00f6rlitz.\nWir beabsichtigen, den Kreissitz innerhalb des Kreises\nfestzulegen und in die Stadt Niesky zu geben.\n\nGrundlage f\u00fcr unser Handeln war in erster Linie ein\nBeschlu\u00df des Kreistages des Niederschlesischen Oberlau-\nsitzkreises vom 24. Januar 1994. Mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit\nder anwesenden Kreistagsmitglieder wurde ein Beschlu\u00df\nhinsichtlich der Ver\u00e4nderung des Kreissitzes gefa\u00dft.\nDieser Beschlu\u00df wurde noch durch die Beschl\u00fcsse von\nKommunalparlamenten untermauert, die sich in gleicher\nWeise \u00e4u\u00dferten.\n\nIch m\u00f6chte den in der Begr\u00fcndung angef\u00fchrten Argumen-\nten nicht viel hinzuf\u00fcgen, jedoch noch sagen, da\u00df Niesky\nin erster Linie durch seine zentrale Lage f\u00fcr den Kreissitz\npr\u00e4destiniert ist. Als jemand aus dem Alt-Landkreis\nWei\u00dfwasser m\u00f6chte ich auch sagen, da\u00df ich gerade die\nKompromi\u00dfbereitschaft der Kommunen aus dem Nordteil\ndes Kreises achte, die bereit waren, sich von dem damals\ngescheiterten Versuch, Wei\u00dfwasser zum Kreissitz zu\n\nmachen, abzukehren und die mittlerweile bereit sind, auch\nmit einem Kreissitz in Niesky zu leben.\nEin wesentlicher Punkt f\u00fcr die Verlegung des Kreissitzes\nd\u00fcrfte unserer Ansicht nach ebenfalls sein, da\u00df wir auf-\ngrund der gro\u00dfen Investitionskosten am derzeitigen Sitz\ndes Landratsamtes in G\u00f6rlitz und der entstehenden finan-\nziellen Belastungen eine Verlegung des Kreissitzes nach\nNiesky durchaus bef\u00f6rdern sollten. In G\u00f6rlitz rechnet man\nzur Zeit mit Investitionskosten von ca. 20 bis 40 Millio-\nnen DM f\u00fcr den geplanten Sitz der Verwaltung im soge-\nnannten St\u00e4ndehaus. W\u00e4hrenddessen wird in Niesky mit\nca. 10 Millionen DM Investitionskosten f\u00fcr die Unterbrin-\ngung der Verwaltung gerechnet.\n\n(Bandmann, CDU: Es darf gelacht werden!)\n\nIch bitte das Hohe Haus um \u00dcberweisung unseres Gesetz-\nentwurfes in den Innenausschu\u00df.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt\nIhnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Gesetzes zur Kreisgebietsreform an den Innenaus-\nschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag zur \u00dcberwei-\nsung an diesen Ausschu\u00df zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Der Antrag ist mehrheitlich angenom-\nmen worden und somit \u00fcberwiesen.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n410\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Justizkostengesetzes\n\nDrucksache 2/0447, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hierbei wenden wir das gleiche Verfahren an. Es\nspricht der Einreicher. Bitte, Herr Staatsminister Heit-\nmann.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das S\u00e4chsische\nJustizkostengesetz, das durch den vorliegenden Entwurf\nge\u00e4ndert werden soll, regelt die Kostenerhebung in Justiz-\nverwaltungsangelegenheiten. Durch das Kostenrechts-\n\u00e4nderungsgesetz des Bundes vom 24. Juni 1994 sind \u00c4nde-\nrungen in der Rechtslage eingetreten, die eine Anpassung\ndes geltenden Landesrechtes erforderlich machen. Um\neine m\u00f6glichst bundeseinheitliche Umsetzung der \u00c4nde-\nrungen zu gew\u00e4hrleisten, haben die Landesjustizverwal-\ntungen einen Musterentwurf erarbeitet, der die Grundlage\nf\u00fcr das vorliegende \u00c4nderungsgesetz bildet.\nDurch die geplante Neuregelung soll vor dem Hinter-\ngrund gestiegener Kosten die M\u00f6glichkeit geschaffen wer-\n\nden, f\u00fcr bestimmte Angelegenheiten der Justizverwaltung\nkostendeckende Entgelte zu erheben, etwa f\u00fcr bestimmte\nSchreibauslagen oder f\u00fcr die allgemeine Vereidigung von\nSachverst\u00e4ndigen, Dolmetschern und \u00dcbersetzern.\nWir bitten um Beratung und Beschlu\u00dffassung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt\nIhnen vor, den Entwurf Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Justizkostengesetzes an den Verfassungs- und\nRechtsausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 sowie an den Haushalts-\nund Finanzausschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag\nder \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch diesem Antrag ist\nmehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit\ndes Amtsgerichts Rostock f\u00fcr das Seeschiffsregister und im Dispacheverfahren\n\nDrucksache 2/0448, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nWir wenden hier das gleiche Verfahren an. Ich bitte die\nStaatsregierung um Einbringung. Herr Staatsminister\nHeitmann, bitte.\n\nHeitmann,  Staatsminister  der  Justiz:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Am 29. August 1994 haben die\nL\u00e4nder Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sach-\nsen-Anhalt sowie der Freistaat Sachsen und der Freistaat\nTh\u00fcringen in Potsdam den Staatsvertrag \u00fcber die Zust\u00e4n-\ndigkeit des Amtsgerichts Rostock f\u00fcr das Seeschiffsregister\nund im Dispacheverfahren abgeschlossen.\nMit dem Staatsvertrag werden die Zust\u00e4ndigkeit zur F\u00fch-\nrung des Seeschiffsregisters und die gerichtlichen Auf-\ngaben im Dispacheverfahren f\u00fcr alle neuen L\u00e4nder dem\nAmtsgericht Rostock \u00fcbertragen. Bei dem Dispacheverfah-\nren handelt es sich um ein Verfahren zur Schadensberech-\nnung und -verteilung bei Seesch\u00e4den.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Ich war mir sicher, da\u00df es einer Erkl\u00e4rung bedurfte.\nBereits heute ist das Amtsgericht Rostock aufgrund einer\nRegelung im Einigungsvertrag f\u00fcr diese Verfahren zust\u00e4n-\ndig. Das Rechtspflegeanpassungsgesetz sieht das Aus-\nlaufen dieser Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragung zum 31. Dezem-\nber 1995 vor. Die Einrichtung des Seeschiffsregisters und\n\ndie F\u00fchrung der Verfahren beim Amtsgericht Rostock\nhaben sich bew\u00e4hrt. Deshalb sollte auch k\u00fcnftig die\nZust\u00e4ndigkeit durch den Abschlu\u00df eines Staatsvertrages\nzwischen den neuen L\u00e4ndern auf das Amtsgericht Rostock\n\u00fcbertragen werden.\nDer Staatsvertrag ist kostenneutral, weil das Land Meck-\nlenburg-Vorpommern auf Kostenerstattungsanspr\u00fcche\nverzichtet; so viele Verfahren gibt es da nicht. Er bedarf\nnach Art. 65 Abs. 2 der Verfassung des Freistaates Sachsen\nder Zustimmung der Staatsregierung und des Landtages.\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf soll der Staatsver-\ntrag \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit des Amtsgerichts Rostock f\u00fcr\ndas Seeschiffsregister und im Dispacheverfahren ratifiziert\nwerden.\nWir bitten um Zustimmung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt\nvor, dieses Gesetz an den Verfassungs- und Rechtsaus-\nschu\u00df zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberwei-\nsung an diesen Ausschu\u00df zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung mehrheit-\nlich beschlossen.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n411\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Aufgaben\u00fcbertragungsgesetz zum\nUnterhaltsvorschu\u00dfgesetz\n\nDrucksache 2/0465, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nIch bitte nun die Staatsregierung um Einbringung. Herr\nMinisterpr\u00e4sident.\n\nProf. Dr. Biedenkopf,  Ministerpr\u00e4sident:  Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Ziel des Gesetzes ist es, die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Aus-\nf\u00fchrung des Unterhaltsvorschu\u00dfgesetzes zu bestimmen.\nMit seinem Inhalt \u00fcbertr\u00e4gt das Gesetz die Ausf\u00fchrung\ndes Unterhaltsvorschu\u00dfgesetzes den Landkreisen, den\nkreisfreien St\u00e4dten und den kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden,\ndie \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Jugendhilfe sind.\nDas Unterhaltsvorschu\u00dfgesetz wird von den L\u00e4ndern in\nBundesauftragsverwaltung durchgef\u00fchrt. Mit dem \u00a7 1 soll\ndie Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Ausf\u00fchrung bestimmt werden.\nInnerhalb der Verwaltung der Gebietsk\u00f6rperschaften f\u00fchrt\nbisher das Jugendamt das Unterhaltsvorschu\u00dfgesetz aus.\nDies sollte auch k\u00fcnftig so beibehalten werden, da das Ju-\ngendamt gem\u00e4\u00df dem Sozialgesetzbuch verpflichtet ist, Al-\n\nleinerziehende bei der Geltendmachung von Unterhaltsan-\nspr\u00fcchen der Kinder und Jugendlichen zu beraten und zu\nunterst\u00fctzen. Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Ju-\ngendamtes verf\u00fcgen \u00fcber die notwendigen Kenntnisse im\nUnterhaltsrecht.\nIch w\u00e4re f\u00fcr eine \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse, Bera-\ntung und Beschlu\u00dffassung dankbar.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt\nIhnen vor, den Entwurf des S\u00e4chsischen Aufgaben\u00fcbertra-\ngungsgesetzes zum Unterhaltsvorschu\u00dfgesetz an den Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen zu\n\u00fcberweisen. Wer diesem Vorschlag folgen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist diese \u00dcberweisung\nbeschlossen.\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Durchsetzung der Gleichstellung von Frauen\nund M\u00e4nnern im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Gleichstellungsgesetz)\n\nDrucksache 2/0467, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nAuch hier gibt es keine allgemeine Aussprache. Es spricht\nder Einreicher, Frau Abg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! F\u00fcnf Jahre nach der Wende stellen wir fest: Die\nChancen f\u00fcr die Durchsetzung der Gleichstellung von\nFrau und Mann haben sich in Deutschland deutlich ver-\nschlechtert. Die Fakten sind hinreichend bekannt. Oft\ngenug ist dar\u00fcber geredet worden. Jetzt ist Handeln n\u00f6tig,\nHandeln \u00fcber egoistische Parteiinteressen hinweg. So ver-\nstehen wir unseren Gesetzentwurf nicht als das Allein-\nseligmachende, sondern vielmehr als Angebot f\u00fcr gemein-\nsame L\u00f6sungssuche zur Verbesserung der Situation von\nFrauen und Familien.\n\nBei allem Optimismus glauben wir auch nicht, da\u00df allein\ndurch Gesetze die Stellung der Frau in der Gesellschaft\nver\u00e4ndert werden kann. Aber eines ist wohl klar: Ohne\nwesentliche Rahmenbedingungen wird nichts, aber auch\ngar nichts bewegt. Vor allem letzteres hat uns bewogen,\neinen eigenen Gesetzentwurf einzubringen, dem drei\nGedankenebenen zugrunde liegen.\n\n1. Der Gesetzentwurf ist Ergebnis jahrelanger Debatten\nmit Frauen und ihren Interessenvertretungen in Sachsen.\nEr greift deren Vorschl\u00e4ge und Bed\u00fcrfnisse auf, gekoppelt\nan juristische Machbarkeit.\n\n2. Der Entwurf folgt dem j\u00fcngst pr\u00e4zisierten Grund-\ngesetzgebot im Art. 3 Abs. 2, wonach die Gleichberech-\ntigung von Frau und Mann individuelles Grundrecht und\nWertentscheidung ist, so da\u00df nicht nur die rechtliche\nGleichheit der Geschlechter, sondern ihre Gleichstellung\nim Leben herbeizuf\u00fchren ist.\n\n3. kn\u00fcpfen wir mit unserem Entwurf unmittelbar an die\nErgebnisse der bundesdeutschen emanzipatorischen\nFrauenbewegung an, f\u00fchlen wir uns solchen Traditionen\nnahe, wie sie insbesondere von den Gr\u00fcnen der 80er Jahre,\naber auch zum Teil von der SPD auf den Weg gebracht\nwurden.\n\nUnser Gesetz lehnt sich strukturell an das Zweite Gleich-\nberechtigungsgesetz vom Juni 1994 und das Hessische\nGleichstellungsgesetz an. Es ist ein Artikelgesetz, das sich\naus 7 Einzelgesetzen zusammensetzt. Inhaltlich geht es\n\u00fcber den Rahmen des s\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rdergesetzes\nhinaus, indem es darauf abzielt, die Gleichstellung der\nGeschlechter sowie die Vereinbarkeit von Beruf und\nFamilie tats\u00e4chlich durchzusetzen.\n\nIn unserem Gesetz ist zweierlei neu. Wir gehen grunds\u00e4tz-\nlich davon ab, schlechthin Frauenf\u00f6rderung zu betreiben.\nEin bi\u00dfchen Besserung schafft keine Verbesserung. Hilfen-\npolitik hilft Diskriminierung nicht ab. Deshalb formulieren\nwir, sozusagen ergebnisorientiert, nicht Frauen \u2013, sondern\nGleichstellungsbeauftragte, nicht Frauenf\u00f6rderplan, son-\ndern Gleichstellungsplan, wobei wir Gleichstellung nicht\nals Anpassung der Frauen an m\u00e4nnliche Normen verste-\nhen, sondern als Recht von Frau und Mann, ihren selbst-\ngew\u00e4hlten Lebensentwurf ohne Diskriminierung zu leben.\n\nWir fordern:\n\n\u2013 Ohne umfassende Mitwirkung der Gleichstellungs-\nbeauftragten keine Besch\u00e4ftigungs- und Personalpolitik!\n\n\u2013 Ohne erfolgreiche Gleichstellungsma\u00dfnahmen keine\nstaatlichen Leistungen oder \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge!\n\n\u2013 Klares Ja zur Quotierung bei Ausbildung, Einstellung,\nF\u00f6rderung und Fortbildung!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n412\n\n\n\n\u2013 Verbindliche Frauengleichstellungspl\u00e4ne und Sank-\ntionen bei ihrer Nichteinhaltung!\nWir meinen, da\u00df ein Einzelgesetz, etwa f\u00fcr den \u00f6ffent-\nlichen Dienst, nicht ausreicht, weil sich Gleichstellungs-\nfragen immer komplex darstellen. Wir entschieden uns\ndeshalb f\u00fcr ein Gesetzespaket, das in der Folge erg\u00e4nzt\nwerden mu\u00df. Bestandteil dieses Pakets ist zun\u00e4chst die\nNovellierung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rdergesetzes, um\ndie Stellung der Gleichstellungsbeauftragten zu st\u00e4rken\nund pr\u00e4zisere verbindliche Regelungen zur Durchsetzung\nder Gleichstellung im \u00f6ffentlichen Dienst von der Ausbil-\ndung bis hin zum beruflichen Aufstieg zu treffen. Des wei-\nteren enth\u00e4lt unser Entwurf \u00c4nderungsgesetze zum s\u00e4ch-\nsischen Beamten-, Personalvertretungs- und Richtergesetz,\nmit denen der erreichte Stand der Bundesgesetzgebung\nauf Sachsen \u00fcbertragen wird.\nDas novellierte Hochschulgesetz soll die gleiche Teilhabe\nvon Frauen und M\u00e4nnern in der Hochschule gew\u00e4hr-\nleisten. Der Logik der Gesetzesidee folgend, \u00e4nderten wir\ndas Schulgesetz, weil f\u00fcr uns die Erziehung zur Gleichach-\ntung und zur Anerkennung der Gleichberechtigung der\nGeschlechter eine der wichtigsten Voraussetzungen f\u00fcr die\nBeseitigung jeglicher Diskriminierung ist.\nSchlie\u00dflich nahmen wir Regelungen zur F\u00f6rderung der\nberuflichen T\u00e4tigkeit von Frauen in der Privatwirtschaft\nauf, wobei der s\u00e4chsische SPD-Gesetzentwurf unseren\nIntentionen am n\u00e4chsten kommt, so da\u00df sich unser Gesetz-\nentwurf davon nur in Nuancen unterscheidet und wir\nunabh\u00e4ngig von unserem Gleichstellungsgesetz den SPD-\nEntwurf auf allen Ebenen unterst\u00fctzen.\nMeine Damen und Herren! Unser Gesetzentwurf ist in der\nTat nichts Au\u00dfergew\u00f6hnliches, doch solange patriarchale\nStrukturen den Lebensrhythmus der Gesellschaft diktie-\nren, bleibt nichts weiter \u00fcbrig, als starke Gegenstrukturen\naufzumachen. Die einen nennen es anma\u00dfend, die ande-\nren Notwehr.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Frau Abgeordnete, kom-\nmen Sie bitte zum Ende.\n\nFrau  Zschoche,  PDS:  Ich w\u00fcnschte mir, wir bed\u00fcrften\nexpliziter Frauengleichstellungsgesetze nicht, aber wir\nhaben zur Zeit keine andere Wahl.\nDarf ich gleich noch etwas sagen zum Antrag auf \u00dcber-\nweisung?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Weil wir m\u00f6chten, da\u00df alle Abge-\nordneten sozusagen in den Genu\u00df kommen, sich an der\nQualifizierung des von uns vorgelegten Gesetzentwurfs\nzu beteiligen und wir von ihnen noch einen kr\u00e4ftigen\nInnovationsschub erwarten, beantragen wir die \u00dcberwei-\nsung in alle Fachaussch\u00fcsse bei Federf\u00fchrung des Aus-\nschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Frau Kollegin, wir\nhaben es bisher hier im Hause immer so gehalten, einfach\n\nauch, damit die Aussch\u00fcsse entsprechend sach- und fach-\ngerecht arbeiten k\u00f6nnen, da\u00df die betroffenen Aussch\u00fcsse\neines jeweiligen Gesetzes betraut werden. Da\u00df der Aus-\nschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und Frauen hier\ndie Federf\u00fchrung haben sollte, dem k\u00f6nnen wir zustim-\nmen. Wir sind aber der Meinung, da\u00df, wenn der Innen-\nausschu\u00df, der Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df, der\nAusschu\u00df f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen, Kultur und\nMedien, der Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport, der\nAusschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie das\nbearbeiten, alle in Ihrem Gesetzentwurf betroffenen Aus-\nsch\u00fcsse beteiligt sind, so da\u00df alle anderen Fachaussch\u00fcsse\ndamit nicht beauftragt werden m\u00fcssen.\nDeswegen beantragen wir die \u00dcberweisung, so wie von\nmir gerade vorgelesen, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ja, bitte sehr.\n\nWehnert, PDS: Ich m\u00f6chte Herrn Leroff widersprechen\nund den Antrag noch einmal bekr\u00e4ftigen. Das hat auch\nfolgenden Hintergrund: Im Haushalt jedes der Fachaus-\nsch\u00fcsse sind Mittel in einem Titel speziell f\u00fcr Frauenf\u00f6r-\nderprogramme eingestellt. Im Landwirtschaftshaushalt ist\ndas sogar eine erhebliche Summe. Ich glaube, wir sollten\ndie Beratungen nutzen, um uns tats\u00e4chlich mit dem Pro-\nblem als Querschnittsproblem zu besch\u00e4ftigen und zu\neinem einheitlichen Standpunkt zu kommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Abgeordneter, darf ich Sie darauf hin-\nweisen, da\u00df Sie genau diese Problematik schon in Ihrem\nAusschu\u00df in Vorbereitung zur Haushaltsdebatte haben\ndiskutieren k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich lasse jetzt in drei\nTeilen abstimmen, als erstes \u00fcber den PDS-Antrag zur\n\u00dcberweisung in alle Fachaussch\u00fcsse. Wer dem zustimmen\nwill, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das ist also mehr-\nheitlich mit Stimmenthaltungen abgelehnt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die \u00dcberweisung an den Innen-\nausschu\u00df, den Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df, den\nHaushalts- und Finanzausschu\u00df, den Ausschu\u00df f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie und Frauen, den Ausschu\u00df\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen, Kultur und Medien,\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Schule, Jugend und Sport sowie den\nAusschu\u00df f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Technologie. Wer\ndem zustimmen will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das ist\nmehrheitlich so zur \u00dcberweisung angenommen.\nIch lasse jetzt \u00fcber die \u00dcbertragung der Federf\u00fchrung an\nden Ausschu\u00df f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und\nFrauen abstimmen. Wer dem zustimmen will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Die Federf\u00fchrung ist mehrheitlich so\nangenommen worden. Damit ist auch dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n413\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Sechstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages\n\nDrucksache 2/0468, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nHier spricht wiederum nur der Einreicher. Ich bitte die\nCDU-Fraktion um das Wort. Herr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte zu Beginn meiner Ausf\u00fchrungen ein Zitat\naus einem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes wieder-\ngeben: ,,Aus dem formalisierten Gleichheitssatz folgt, da\u00df\njedem Abgeordneten eine gleichhoch bemessene Entsch\u00e4-\ndigung zusteht, unabh\u00e4ngig davon, ob die Inanspruch-\nnahme durch die parlamentarische T\u00e4tigkeit gr\u00f6\u00dfer oder\ngeringer ist, ob der individuelle finanzielle Aufwand oder\ndas Berufseinkommen verschieden hoch ist.\u201c\nMeine Damen, meine Herren, die Ausf\u00fchrungen, die in\nder \u00d6ffentlichkeit bis dato dargestellt worden sind, sind\naus meiner Sicht sehr tendenzi\u00f6s. Die Aufgabe der soge-\nnannten Di\u00e4tenkommission ist, wenn auch ohne Auftrag,\n\u00fcber die Fragen der \u00a7\u00a7 5 und 6 des Abgeordnetengesetzes\nhinausgegangen. Dennoch interpretiere ich die Ausf\u00fch-\nrungen der Di\u00e4tenkommission als interessanten Gedan-\nkenansto\u00df f\u00fcr alle Parlamente in der Bundesrepublik, die\nZukunft in diesen Fragen zu gestalten.\nFestzuhalten ist meines Erachtens aber vor allem die Tat-\nsache, da\u00df dieses Parlament, das s\u00e4chsische Parlament, das\neinzige ist, das konsequent, verankert in der S\u00e4chsischen\nVerfassung, bereit war, sich von 160 Abgeordneten auf\n120 Abgeordnete zu verkleinern \u2013 und auf 120 zur\u00fcck-\nf\u00fchrte. Niemand sonst in Deutschland, kein anderes Parla-\nment, war dazu bereit.\nMeine Damen und Herren, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen, wir alle wissen, da\u00df eine ganze Menge guter Kollegin-\nnen und Kollegen, guter Fachleute, damit auch ausschei-\nden mu\u00dften, weil einfach nicht mehr 160 St\u00fchle in diesem\nRaum f\u00fcr die Abgeordneten gestanden haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Diskussion findet neben der Erh\u00f6hung der Grundent-\nsch\u00e4digung statt zur steuerfreien Aufwandsentsch\u00e4di-\ngung. Ich bedaure au\u00dferordentlich, Herr Kollege Kunckel,\nda\u00df Ihr streitbarer Recke Tiedt heute fehlt, der diese\nDiskussion ja immer wieder vom Zaune bricht.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nEr h\u00e4tte nicht antworten k\u00f6nnen!\n\nEs gibt keine Alternative!)\n\n\u2013 Na ja, aber er h\u00e4tte zuh\u00f6ren k\u00f6nnen. Aber Sie werden\nihm das jetzt erz\u00e4hlen, hoffe ich, dann anschlie\u00dfend.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nOhne Zweifel, Herr Kollege!)\n\nDie Abgeordneten dieses Hohen Hauses haben zur Zeit\nf\u00fcr die Betreuung ihres Wahlkreises und ihre Arbeit im\nWahlkreis eine steuerfreie Pauschale von 1 800 DM und\nzus\u00e4tzlich eine steuerfreie Pauschale von 1 000 DM zur\nEntsch\u00e4digung f\u00fcr Fahrten in Sachsen, die nicht speziell\nmit Parlamentssitzungen zu tun haben.\nLassen Sie mich aber dazu einige Ausf\u00fchrungen machen,\neinfach um deutlich zu machen, wovon wir eigentlich\nreden, wenn wir \u00fcber die steuerfreien Pauschalen reden.\n\nHier mu\u00df man festhalten, da\u00df sich erstens seit 1990 diese\nPauschalen nicht erh\u00f6ht haben. Das hei\u00dft, in den letzten\nviereinhalb Jahren hat jeder Abgeordnete neben den\nKostensteigerungen, die selbstverst\u00e4ndlich bei allen Men-\nschen in Sachsen aufgetreten sind, seine Mietkosten, seine\nTelefonkosten, Portokosten, Kopierkosten, alles, was dazu-\ngeh\u00f6rt, um seine Abgeordnetent\u00e4tigkeit auszu\u00fcben, von\ndiesen Geldern bestreiten m\u00fcssen.\nMeine Damen, meine Herren, ich bin davon \u00fcberzeugt,\nda\u00df mancher von uns dar\u00fcber hinaus auch aus seiner\nGrundentsch\u00e4digung zusteuern mu\u00dfte, um diese Kosten\nzu decken; denn beispielsweise gibt es auch zahlreiche\n\u00f6ffentliche Veranstaltungen, zu denen man als Abgeord-\nneter, z. B. bei Er\u00f6ffnungen, eingeladen ist und eben auch\nnicht nur mit leeren H\u00e4nden kommen kann, ganz zu\nschweigen davon, da\u00df ein Abgeordneter immer wieder\naufgefordert wird, f\u00fcr dieses und jenes zu spenden.\nHier, meine Damen und Herren, w\u00fcrde nun das Hohe\nHaus aufgrund des Vorschlages des Pr\u00e4sidenten zu einer\nErh\u00f6hung des Freibetrages auf 2 160 DM kommen. Dieses\nGeld dient dazu, die Kosten zu bestreiten. Ich will Ihnen\neinmal ein Beispiel geben.\nUnterstellt einmal \u2013 mit der Sekret\u00e4rin, die wir als Abge-\nordnete zur Verf\u00fcgung haben \u2013 ein B\u00fcro in einer Gr\u00f6\u00dfe\nvon 50 m2, und rechnen Sie im Schnitt 15 DM/m2 \u2013 in\nSachsen durchaus nicht un\u00fcblich; es sei denn, Sie haben\nsich in irgendeinem Keller eingemietet \u2013, dann kommen\nSie allein schon auf zwischen 600 DM und 750 DM Miete,\ndie Sie zahlen m\u00fcssen. Ich unterstelle jetzt einmal, da\u00df es\neine Warmmiete ist. Hinzu kommen sicherlich im Schnitt\n600 DM bis 650 DM f\u00fcr Telefon und Fax. Hinzu kommen,\nwenn Sie im Wahlkreis Ihre Mitarbeiter und Mitstreiter\nentsprechend informieren wollen, auch zwischen 500 DM\nund 600 DM Porto.\nDas zeigt sehr deutlich, da\u00df allein in diesem Bereich die\n1 800 DM nicht ausreichen sicherzustellen, da\u00df der Abge-\nordnete seine T\u00e4tigkeit in der Tat ordnungsgem\u00e4\u00df durch-\nf\u00fchren kann.\nDar\u00fcber hinaus, meine Damen, meine Herren, m\u00f6chte ich\nnoch einmal sehr deutlich darauf hinweisen, da\u00df der\nAbgeordnete im Schnitt \u2013 ich habe einfach einmal einige\nZahlen zugrunde gelegt \u2013 2 500 km im Monat nur in sei-\nnem Wahlkreis f\u00e4hrt, in dem Rund, das er bestreiten mu\u00df.\nDagegen, meine Damen und Herren, mu\u00df man setzen, da\u00df\nder durchschnittliche Deutsche etwa 15 000 km im Jahr\nzur\u00fccklegt. Rechnen Sie sich das selber aus! Selbst da wer-\nden Sie mir recht geben, da\u00df nach drei bis vier Jahren ein\nFahrzeug, das Sie zur Verf\u00fcgung haben, selbst der unteren\nMittelklasse, nicht zu refinanzieren ist. Das mu\u00df man sehr\ndeutlich sagen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\nkommen Sie bitte zum Ende.\n\nLeroff, CDU: \u2013 Frau Vorsitzende, sofort. \u2013 Generell ist also\ndieses zu ber\u00fccksichtigen.\nUnd ein letztes, meine Damen und Herren, was mir ganz\nwichtig ist, und das sollten wir uns auch deutlich machen:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n414\n\n\n\nGehen wir her und versteuern diese Pauschalen, hei\u00dft das\nin der Konsequenz, da\u00df ein Finanzbeamter in Zukunft\nentscheidet, ob eine Ausgabe des freigew\u00e4hlten Abgeord-\nneten Rechtens ist oder nicht. Das, meine Damen und Her-\nren, w\u00fcrde aus meiner Sicht die Freiheit des Abgeordneten\nso einschr\u00e4nken, da\u00df wir demn\u00e4chst mehr von der Exeku-\ntive zu h\u00f6ren haben als von den frei gew\u00e4hlten Abgeord-\nneten dieses Hauses.\nDeswegen werden wir in unserem Entwurf, so wie es hier\nsteht, diesem nicht zustimmen k\u00f6nnen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Sech-\nstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechts-\nverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages an\nden Haushalts- und Finanzausschu\u00df \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und\nden Verfassungs- und Rechtsausschu\u00df zu \u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung folgen m\u00f6chte, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das ist mit wenigen\nStimmenthaltungen so angenommen worden.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 10 beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n\u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages\nDrucksache 2/0438, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Das Pr\u00e4-\nsidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU-Fraktion\n40 Minuten, SPD-Fraktion 20 Minuten, PDS-Fraktion 20\nMinuten. Die Reihenfolge in der 1. Runde: Fraktion der\nCDU, SPD, CDU, PDS.\n\nIch erteile der Regierung, unserem Ministerpr\u00e4sidenten,\ndas Wort.\n\nProf. Dr. Biedenkopf,  Ministerpr\u00e4sident:  Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die CDU-\nFraktion des Landtages hat mit diesem Antrag die M\u00f6g-\nlichkeit er\u00f6ffnet, hier im Landtag in einem ersten Durch-\ngang \u00fcber die Fragen zu sprechen, mit denen wir uns in\nden n\u00e4chsten Jahren im Zusammenhang mit der Neuord-\nnung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks, der Weiterent-\nwicklung der gesamten Rundfunklandschaft und damit\nauch der Weiterentwicklung der Staatsvertr\u00e4ge zu diesem\nGegenstand befassen werden.\n\nErlauben Sie mir, da\u00df ich \u2013 auch angesichts der zur\u00fccklie-\ngenden Debatte \u2013 versuche, mit einigen Zitaten zun\u00e4chst\netwas Ordnung in die Dinge zu bringen. Ich m\u00f6chte mit\neinem Zitat beginnen, das ich einer Rede des nordrhein-\nwestf\u00e4lischen Ministerpr\u00e4sidenten Rau vom Juni 1993 ent-\nnommen habe und das folgenden Wortlaut hat: ,,Ich denke\nvielmehr an einschneidende Strukturreformen in den\nAnstalten,\u201c \u2013 es geht um den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk \u2013 ,,an eine Verschlankung der Verwaltungsapparate,\nwie wir sie im \u00f6ffentlichen Dienst jetzt betreiben. Beide,\nARD und ZDF, sind mit ihren j\u00fcngsten Beschl\u00fcssen auf\neinem guten Weg. Sie m\u00fcssen aber noch eine weite Strecke\nzur\u00fccklegen. Ich denke dabei auch an Strukturreformen,\ndie ohne Mitwirkung der L\u00e4nder nicht m\u00f6glich sind. Im\nvergangenen Jahr hat der damalige ARD-Vorsitzende den\nVorschlag gemacht, die L\u00e4nder und die Anstalten sollten\nin einer gemeinsamen Arbeitsgruppe \u00fcber Strukturrefor-\nmen im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk beraten. Ich\nm\u00f6chte\u201c \u2013 so Johannes Rau \u2013 ,,diesen Vorschlag aufgreifen\nund anregen, eine solche Arbeitsgruppe noch in diesem\nJahr zu bilden. Die Landesregierung Nordrhein-Westfalen\nwird dazu die Initiative ergreifen.\u201c\n\nBedauerlicherweise hat die Landesregierung von Nord-\nrhein-Westfalen dazu nie die Initiative ergriffen. H\u00e4tte sie,\nwie Herr Ministerpr\u00e4sident Rau das angek\u00fcndigt hat, die\n\nInitiative ergriffen, h\u00e4tten wir uns die ganze Diskussion\nder letzten Wochen sparen k\u00f6nnen.\nDa\u00df einschneidende Strukturreformen im System der\nARD unverzichtbar sind, ist seit langem v\u00f6llig unbestrit-\nten. Der gegenw\u00e4rtige ARD-Vorsitzende Scharf hat in der\njetzt gerade stattfindenden Debatte erkl\u00e4rt, die ARD habe\nden L\u00e4ndern schon vor zwei Jahren Gespr\u00e4che \u00fcber Struk-\nturfragen vorgeschlagen.\n\nDer Intendant des MDR hat festgestellt, es stehe au\u00dfer\nFrage, da\u00df die ARD reformiert werden m\u00fcsse.\n\nDer medienpolitische Sprecher der Bundestagsfraktion der\nSPD, Herr Glotz, hat erkl\u00e4rt, wenn sich die ARD nicht\ngrundlegend reformiere, dann sei sie nach 1996 nicht mehr\nlebensf\u00e4hig.\n\nKaum jemand hat auch in den letzten Wochen, nach Vor-\nlage der von Kollegen Stoiber und mir verfa\u00dften Thesen\nzur Strukturreform der ARD, den grundlegenden Struk-\nturreformbedarf bestritten.\n\nHerr Kelm hat in seiner Zeit als ARD-Vorsitzender gesagt,\nund das war im Dezember 1990, die Struktur der Landes-\nrundfunkanstalten m\u00fc\u00dfte ,,sowohl der Zahl wie der Gr\u00f6\u00dfe\nnach \u00fcberdacht werden\u201c. Er bedauert aber, da\u00df diese\nFrage der Umstrukturierung der Gr\u00f6\u00dfe der L\u00e4nderrund-\nfunkanstalten in Verbindung gebracht worden sei mit der\nNeuordnung der Bundesl\u00e4nder und da\u00df man deshalb\nwohl noch einige Jahre warten m\u00fcsse, bis man \u00fcberhaupt\nzu einer Diskussion komme.\n\nHerr Nowottny, der sich ja in der j\u00fcngsten Debatte in\nbesonderer Weise ausgezeichnet hat, hat bereits 1985\nerkl\u00e4rt: ,,Der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk mu\u00df darauf\nachten, da\u00df er sich mit neuen Produktionsm\u00f6glich-\nkeiten\u201c \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 ,,nicht \u00fcberfri\u00dft. Der WDR hat schon\nheute\u201c \u2013 das war 1985! \u2013 ,,4 258 Mitarbeiter.\u201c\n\n(H\u00f6rt! H\u00f6rt! bei der CDU)\n\nHeute sieht allerdings der Intendant des WDR die Dinge\nv\u00f6llig anders. Er erkl\u00e4rt, die Republik werde ,,vermutlich\nzum geistigen Zwergstaat mutieren\u201c, wenn man \u2013 wie er\nes formuliert \u2013 die ARD ,,zerschlage\u201c. Und wenn man die\nZahl der Rundfunkanstalten reduziere, was seit Jahren\ndiskutiert wird, so Herr Nowottny w\u00f6rtlich, ,,wollen wir\nnicht zur Provinzialit\u00e4t verurteilt werden\u201c. Und in der\nReduktion der Zahl der Rundfunkanstalten \u2013 also ein-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n415\n\n\n\nschlie\u00dflich Radio Bremen, Saarl\u00e4ndischer Runfunk \u2013 sieht\ner eine ,,Gleichschaltung der politischen Meinungen\u201c.\nDie Diskussion \u00fcber Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen ist f\u00fcr Herrn\nNowottny \u2013 w\u00f6rtlich \u2013 ,,eine komische Oper\u201c. Bei seinem\nEinkommen eine zwar erkl\u00e4rliche, aber nicht verzeihliche\nEinsch\u00e4tzung der politischen Bedeutung einer weiteren\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung im \u00f6ffentlich-rechtlichen System.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Haltung entspricht auch den Einlassungen des\ndamaligen ARD-Chefs, des Intendanten Plog, der im\nJanuar 1994 in einem internen Papier f\u00fcr seine Kollegen\nfestgestellt hat, man m\u00fcsse daf\u00fcr sorgen, da\u00df die Etats der\nARD-Anstalten bis 1996 so dargestellt w\u00fcrden, da\u00df eine\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung zwingend notwendig sei.\nDie Mitglieder des WDR-Rundfunkrates, das hei\u00dft also\nder Landesrundfunkanstalt, deren Intendant Herr No-\nwottny ist, sehen die Dinge allerdings v\u00f6llig anders. Etwa\nzur gleichen Zeit, zu der der Ministerpr\u00e4sident des Landes\nNordrhein-Westfalen seine von mir zitierte Erkl\u00e4rung\nabgab, beschlossen die sozialdemokratischen Mitglieder\ndes Rundfunkrates \u2013 die SPD hat im WDR-Rundfunkrat\neine Mehrheit \u2013 ,,Perspektiven des \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunks\u201c. Diese ,,Perspektiven\u201c wurden dann Ende\nJuni 1993 von dem Vorsitzenden des Rundfunkrates an\nalle Mitglieder des Rundfunkrates verteilt.\nAngesichts der Bedeutung des WDR und insbesondere der\nBedeutung der Pers\u00f6nlichkeiten, die von der SPD in den\nRundfunkrat des WDR entsandt werden, messe ich diesen\nPerspektiven eine besondere Bedeutung zu. Das hei\u00dft, ich\nhalte sie f\u00fcr einen mit unseren Thesen vergleichbaren Vor-\nschlag zur Reform und Ver\u00e4nderung der ARD.\nIn diesen Thesen hei\u00dft es w\u00f6rtlich: ,,Die ARD als Gemein-\nschaftsveranstaltung wird nur eine Zukunft haben, wenn\nsie f\u00e4hig ist, die notwendigen Strukturreformen durchzu-\nsetzen.\u201c Und weiter: ,,Mit der Reformf\u00e4higkeit der ARD\nstellt sich auch die Zukunftsfrage.\u201c Und schlie\u00dflich: ,,Die\nARD ist kein Selbstzweck, sondern ein Programmunter-\nnehmen.\u201c Eine v\u00f6llig zutreffende Feststellung.\nIm einzelnen schlagen die Mitglieder des Rundfunkrates\neine umfassende Strukturreform vor, wenn der \u00f6ffentlich-\nrechtliche Rundfunk seine Bedeutung erhalten und aus-\nbauen will. Dazu sei es unerl\u00e4\u00dflich \u2013 w\u00f6rtlich \u2013, ,,die\nun\u00fcbersichtlichen und ressourcenverbrauchenden ARD-\nStrukturen zu straffen. Eine Konzentration in der ARD\nwird eine Einschr\u00e4nkung der Vielzahl der Programman-\ngebote zur Folge haben.\u201c Und weiter: ,,Voraussetzung\u201c \u2013\nalles w\u00f6rtlich \u2013 ,,f\u00fcr jede Form unternehmerischen Agie-\nrens stellt eine Neustrukturierung des Entscheidungspro-\nzesses dar.\u201c Das hei\u00dft, die Gremien und die Entschei-\ndungsprozesse m\u00fcssen ver\u00e4ndert werden.\n,,Die Bereiche k\u00f6nnen entweder zentral gef\u00fchrt\u201c \u2013 daf\u00fcr\nwird dann ein Pr\u00e4sidium, ein Generalsekretariat unter\ndem Gremiendach vorgeschlagen \u2013 ,,oder als klar defi-\nnierte Aufgaben einzelnen Landesrundfunkanstalten mit\nabschlie\u00dfender Entscheidungsbefugnis zugewiesen\nwerden\u2026 Dies erfordert flache Hierarchien und schnelle\nEntscheidungsfindung.\u201c\nDie sozialdemokratischen Mitglieder des Rundfunkrates\ndes Westdeutschen Rundfunks sehen ein ,,Modell, in dem\ndie 11 Landesrundfunkanstalten als selbst\u00e4ndige Lan-\ndest\u00f6chter agieren, welche die ihnen zugewiesenen zentra-\nlen Unternehmens- und Programmbereiche selbst\u00e4ndig\nverantworten\u201c. Man m\u00f6chte gerne eine Situation haben, in\nder diese Landesanstalten praktisch als Profitcenter funk-\n\ntionieren. Eine Zusammenlegung kleinerer Landesrund-\nfunkanstalten wird f\u00fcr notwendig gehalten. ,,W\u00fcrden sie\nmit gr\u00f6\u00dferen Anstalten fusioniert, dann wird damit noch\nnicht der Regionalauftrag f\u00fcr die Sender aufgehoben.\u201c Der\nSPD-medienpolitische Sprecher Klimmt hat allerdings in\neinem an Verbalfurore kaum noch zu \u00fcberbietenden Rede-\nbeitrag in Saarbr\u00fccken genau die gegenteilige Auffassung\nvertreten \u2013 nicht unverst\u00e4ndlicherweise, weil sein Sender\nja davon betroffen w\u00e4re.\nEs wird weiter vorgeschlagen, da\u00df die ARD ihre Ressour-\ncen effektiver b\u00fcndeln sollte, und dies k\u00f6nnte, wenn sie\nsich statt 11 Produktionsabteilungen, das hei\u00dft, f\u00fcr jeden\nSender eine, auf 4 Produktionszentren konzentrierte \u2013 im\nWesten K\u00f6ln, im Osten Berlin, im Norden Hamburg und\nHannover und im S\u00fcden M\u00fcnchen \u2013 eine grundlegende\nVer\u00e4nderung des Konzepts sein, auf dem bisher die ARD\nberuht. Diese Produktionsabteilungen sollen dann eigen-\nst\u00e4ndige Profitcenter werden. Innerhalb dieses zentralen\nGebildes soll es eine inhaltliche Arbeitsteilung geben,\nwohlgemerkt: mit endg\u00fcltiger Entscheidungskompetenz\nan die jeweiligen Landest\u00f6chter, und die ARD-Schwer-\npunkte f\u00fcr Politik, Unterhaltung, Fernsehspiel und Sport\nsollen beim WDR angesiedelt werden.\nDie SPD-Mitglieder des Rundfunkrates des WDR bringen\ndann zum Ausdruck, was die Handlungsoptionen sind,\nwenn sich, wie sie meinen, die ARD nicht in diesem Sinne\nals strukturreformf\u00e4hig erweisen sollte. Es hei\u00dft, wenn die\nARD sich nicht als strukturreformf\u00e4hig erweise, dann g\u00e4be\nes drei Handlungsoptionen f\u00fcr den WDR:\n1. Die Verlagerung des Unternehmensschwerpunktes\nweg vom 1. Programm hin zu West 3. West 3 tr\u00e4te, so\nhei\u00dft es w\u00f6rtlich in dem Papier, ,,in echte Konkurrenz zum\n1. Fernsehprogramm,\u201c das \u2013 und jetzt bitte ich, genau\nzuzuh\u00f6ren \u2013 ,,durch den R\u00fcckzug des WDR auf eine rein\nquantitative Erf\u00fcllung der erforderlichen Zulieferquote\naus seiner Verpflichtung im Rahmen des ARD-Systems\nwahrscheinlich einen drastischen Qualit\u00e4tsverlust des Pro-\ngramms hinnehmen\u201c m\u00fc\u00dfte.\n2. Es wird vorgeschlagen, es k\u00f6nne sich f\u00fcr den WDR als\nsinnvoll erweisen, mit anderen ARD-Anstalten enger zu\nkooperieren. In Aussicht genommen werden NDR, Radio\nBremen oder der Hessische Rundfunk.\n3. Austritt aus der ARD. Es hei\u00dft dort: ,,Sollte sich die\nARD als reformunf\u00e4hig erweisen, dann stellt sich auch f\u00fcr\nden Westdeutschen Rundfunk die Existenzfrage.\u201c Es wird\nempfohlen, in diesem Fall aus der ARD auszutreten.\nDamit entfielen nach Auffassung der Mitglieder des Rund-\nfunkrates des WDR nat\u00fcrlich auch die Verpflichtungen\naus dem ARD-System, und das 3. Programm des WDR\nk\u00f6nne sich zu einem nationalen Programm entwickeln. Es\nhei\u00dft: ,,Ein Sender mit rund 4800 Besch\u00e4ftigten und\n1,47 Milliarden DM Geb\u00fchreneinnahmen\u201c \u2013 es handelt\nsich um den WDR \u2013 ,,ist unter Umst\u00e4nden in der Lage, ein\neigenst\u00e4ndiges, bundesweites Fernsehprogramm herzu-\nstellen.\u201c Daran habe ich keinen Zweifel. Der WDR w\u00e4re\ndann ,,ein Landessender mit nationaler und europ\u00e4ischer\nReichweite\u201c.\nDiese Ausarbeitungen, aus denen ich hier die wichtigsten\nGedanken zitiert habe, werden als Diskussionspapier gese-\nhen und sollen einen Denkansto\u00df geben. Dieser Denk-\nansto\u00df der wichtigsten medienpolitischen Mitglieder des\nWDR und der SPD hat keinerlei Proteste ausgel\u00f6st. Er hat\nweder die Proteste des Intendanten ausgel\u00f6st noch die\nProteste anderer, unmittelbar Beteiligter oder Mitarbeiter\noder f\u00fchrender Journalisten des ARD-Systems. Er hat auch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n416\n\n\n\nkeinen Protest des SPD-medienpolitischen Sprechers\nKlimmt oder anderer ausgel\u00f6st.\nDas ist auch nicht \u00fcberraschend; denn hier wird ein Kon-\nzept vertreten, das man als Zentralismus- oder Konzen-\ntrationskonzept bezeichnen kann, in dessen Mittelpunkt in\nParallelit\u00e4t zum ZDF eine weitere nationale Fernsehveran-\nstaltung stehen soll und f\u00fcr deren Sicherheit eine st\u00e4rkere\nKonzentration, wie ich Ihnen das ja im einzelnen aus dem\nPapier vorgetragen habe, als erforderlich angesehen wird.\nIntendant Plog,  den ich bereits erw\u00e4hnte,  hielt als ARD-\nIntendant, also in seiner Kombinationsrolle, schon 1992\n,,eine Zentralisierung innerhalb der ARD f\u00fcr notwendig,\num auf die Dauer gegen\u00fcber Privaten konkurrenzf\u00e4hig zu\nbleiben\u201c.\nMeine Damen und Herren! Das Ergebnis ist, da\u00df sowohl\ndiese Vorschl\u00e4ge wie die Vorschl\u00e4ge, die Herr Kollege\nStoiber und ich in die Diskussion eingebracht haben, eine\n\u00c4nderung der gegenw\u00e4rtigen ARD-Struktur zur Folge\nhaben w\u00fcrden, das hei\u00dft, in ihrer gegenw\u00e4rtigen Verfas-\nsung will die ARD offenbar niemand mehr. Es sind zwei\nPositionen, die sich hier allerdings gegen\u00fcberstehen. Das\neine ist die Konzentrations- oder Zentralit\u00e4tsl\u00f6sung, der\nKonzern als Vorbild \u2013 es wird v\u00f6llig zu Recht von\nLandest\u00f6chtern gesprochen, das hei\u00dft, Landest\u00f6chter\nsetzen ja immer auch eine Landesmutter voraus im Sinne\neiner Konzernmutter, und das ist ganz offensichtlich der\nWDR \u2013, Konzentration der Produktion, Konzentration der\nProgrammverantwortung, Konzentration letztverantwort-\nlich der Politik beim WDR und Drohung mit dem Austritt\naus der ARD, wenn sich dieses Konzept nicht verwirkli-\nchen l\u00e4\u00dft. Jedenfalls aber wird ein ,,drastischer Qualit\u00e4ts-\nverlust des 1. Programms\u201c hingenommen.\nDie bundesstaatliche L\u00f6sung ist die Alternative. Hier steht\nnicht der Zentralit\u00e4tsgedanke im Mittelpunkt, sondern der\nGedanke der Vielfalt, der sich in den Landesrundfunkan-\nstalten manifestiert. Hier geht es vorrangig um die Auto-\nnomie der Landesrundfunkanstalten. Ich rufe noch einmal\nin Erinnerung: Die SPD ist der Meinung, man sollte Pro-\nduktion und Sendung trennen und die Produktion auf vier\nProduktionsstandorte konzentrieren. Das bedeutet, da\u00df\nkein Sender mehr eine eigenst\u00e4ndige Produktion hat.\nNat\u00fcrlich w\u00e4ren die starken Sender \u2013 also sowohl der\nBayerische Rundfunk wie der WDR wie auch der Nord-\ndeutsche Rundfunk, der ja im Augenblick auch schon an\ndie Sachsen-Anhaltiner Avancen macht, sie m\u00f6chten doch\nzu ihm \u00fcberwechseln \u2013 stark genug, um die gemeinsamen\nProduktionszentren zu beeinflussen. Aber die kleinen\nw\u00e4ren zu reinen Landesrundfunkh\u00e4usern und \u00e4hnlichen\nInstitutionen degradiert ohne eigene Produktionsm\u00f6glich-\nkeit. Das sind f\u00fcrwahr alles Elemente einer Konzentra-\ntionsstruktur.\nDie bundesstaatliche Ordnung dagegen betont die Auto-\nnomie der Landesrundfunkanstalten. Sie w\u00fcnscht auch die\nZusammenfassung nicht selbst\u00e4ndig lebensf\u00e4higer Anstal-\nten, und zwar ganz in Linie auch der sozialdemokra-\ntischen Vorstellungen, weswegen sich ja auch der Mini-\nsterpr\u00e4sident von Rheinland-Pfalz, Beck (SPD), bereits\nsehr offen gezeigt hat gegen\u00fcber dem Gedanken einer\nst\u00e4rkeren Zusammenfassung der Anstalten. Aber wir\nw\u00fcnschen, da\u00df die Landesrundfunkanstalten autonom\nbleiben und nicht in eine zentralistische Struktur einge-\nbunden werden.\nIn bezug auf die Konzentrationsl\u00f6sung hat es keine Vor-\nw\u00fcrfe gegeben, man wolle die Meinungsvielfalt verletzen,\nman wolle das ARD-System zerst\u00f6ren, man verletze die\n\nVerfassung. Bei der bundesstaatlichen L\u00f6sung dagegen\nwird der Untergang aller Kulturg\u00fcter beschworen. Es ist\nvom Griff nach der Macht von \u00f6ffentlich-rechtlichem\nRundfunk, der zur Geisel genommen werde, so der SPD-\nmedienpolitische Sprecher Klimmt, von der Zerschlagung\nder ARD die Rede. Eine Art Dolchsto\u00df sieht Herr von\nLojewski. Es komme eine andere Demokratie, wird von\nihm bef\u00fcrchtet, und Herr Leicht in der ,,Zeit\u201c sieht den\n,,Griff nach der Medienmacht\u201c.\nMeine Damen und Herren! Ich habe diese Zitate absicht-\nlich gebracht, weil ich uns vor Augen f\u00fchren wollte, da\u00df\nhier eine Diskussion in Gang gekommen ist, die ich aus\nvielen Gr\u00fcnden f\u00fcr au\u00dferordentlich aufschlu\u00dfreich halte.\nUnd wenn aus keinem anderen Grund, dann h\u00e4tte sich\nschon aus diesem Grund die Vorlage der Thesen gelohnt.\nDenn hier zeigt sich eine Art von Argumentationsweise,\ndie weder mit der Zust\u00e4ndigkeit der Landtage der deut-\nschen Bundesl\u00e4nder vereinbar ist noch mit der Verantwor-\ntung der Ministerpr\u00e4sidenten, noch irgend etwas mit den\ndiskutierten Sachverhalten inhaltlich zu tun hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWorum geht es denn inhaltlich? Es geht um die Neuord-\nnung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunksystems, und die\nwird schon seit langem diskutiert.\nZun\u00e4chst ist festzustellen \u2013 weil es die meisten Menschen\nim Land nicht wissen \u2013, da\u00df die ARD keine Rundfunkan-\nstalt ist. Es gibt keinen Sender ARD; folglich kann man ihn\nauch nicht zerschlagen. ARD hei\u00dft ,,Arbeitsgemeinschaft\nder Rundfunkanstalten Deutschlands\u201c. Es ist eine Arbeits-\ngemeinschaft selbst\u00e4ndiger Landesrundfunkanstalten.\nDas einzige, was also \u00fcberhaupt zur Debatte gestellt wer-\nden kann, ist, wie sich diese Arbeitsgemeinschaft in\nZukunft entwickeln soll. Soll es dabei bleiben, da\u00df durch\nStaatsvertrag die Landesrundfunkanstalten zu einer\nKooperation verpflichtet sind, oder soll sich das \u00e4ndern?\nWie soll diese Arbeitsgemeinschaft deutscher Rundfunk-\nanstalten auf die allerorts erhobenen Strukturreformforde-\nrungen reagieren? In welche Richtung? In Richtung mehr\nZentralismus oder in Richtung der bundesstaatlichen, also\nder f\u00f6deralen Ordnung? Dar\u00fcber wird gestritten.\nVielleicht sollte man doch noch einmal in Erinnerung\nrufen, da\u00df diese Arbeitsgemeinschaft 1950 in M\u00fcnchen\ngegr\u00fcndet wurde und 1952 den offiziellen Start des Fern-\nsehens in der alten Bundesrepublik Deutschland mittrug.\nWarum machte das die Arbeitsgemeinschaft? Weil die\ntechnischen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine Vielfalt von Fernseh-\nprogrammen \u00fcberhaupt nicht vorhanden waren. Es gab so\nwenige \u00dcbertragungskapazit\u00e4ten f\u00fcr ein Fernsehpro-\ngramm, da\u00df man \u00fcberhaupt nur ein gemeinsames Pro-\ngramm senden konnte. Dieses gemeinsame Programm\nwar damals keineswegs ein Vollprogramm. Am Montag\nwurde z. B. nicht gesendet. Ab Oktober 1956 erst wurde\ndie ,,Tagesschau\u201c t\u00e4glich ausgestrahlt. 1958 gab es das\nerste Regionalprogramm, und 1961 wurde der ZDF-Staats-\nvertrag verabschiedet, so da\u00df das ZDF 1962 seine Sendun-\ngen aufnehmen konnte. 1965 entstand das erste wirkliche\n3. Programm im Bereich des NDR. In den Folgejahren ent-\nwickelten sich die 3. Programme. Der Bayerische Rund-\nfunk entwickelt ein Vollprogramm Bayerisches Fernsehen,\ndie Nordkette entsteht, S\u00fcdwest 3 entsteht. Heute haben\nwir 8 dritte Programme, die praktisch Vollprogramme\nsind.\nDiese Vermehrung der Vollprogramme im sogenannten\n3. Programmbereich ist Ausdruck bzw. Folge der techni-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n417\n\n\n\nschen Revolution, die sich in der Zwischenzeit entwickelt\nhat und auf die ich gleich noch zur\u00fcckkommen werde.\nInteressant bei diesem kurzen historischen R\u00fcckblick ist\ninsbesondere, da\u00df bereits 1970 der Versuch gemacht\nwurde, den S\u00fcddeutschen Rundfunk, den S\u00fcdwestfunk\nund den Saarl\u00e4ndischen Rundfunk zu einer Dreil\u00e4nder-\nanstalt zusammenzuschlie\u00dfen. Leider ist das damals mi\u00df-\nlungen.\nWir waren mit dem MDR wesentlich erfolgreicher. Wir\nhaben sofort und von Anfang an gesagt: Drei Rundfunk-\nanstalten, so wie das jetzt etwa die Brandenburger, die ja\neine \u00e4hnliche Gr\u00f6\u00dfe haben wie Th\u00fcringen oder Sachsen-\nAnhalt, versuchen, kommt f\u00fcr uns nicht in Frage. Wir\nhaben von vornherein gesagt, da\u00df wir eine gro\u00dfe,\nleistungsf\u00e4hige Anstalt haben wollen. Unsere Anstalt hat\n10 Millionen H\u00f6rer in ihrem Einzugsgebiet und damit eine\nSt\u00e4rke, die ihr erlaubt, nicht nur 10 % des Programm-\nbeitrags zur ARD, d. h. zur Arbeitsgemeinschaft der Rund-\nfunkanstalten Deutschlands, zu leisten, sondern auch ein\neigenst\u00e4ndiges 3. Programm zu schaffen.\nDiese Arbeitsgemeinschaft, die 1950 gegr\u00fcndet wurde, hat\nin bezug auf das Gemeinschaftsprogramm heute eine\nRechtsgrundlage im Staatsvertrag \u00fcber die ARD, und\nzwar in \u00a7 1, in dem es hei\u00dft: ,,Die in der Arbeitsgemein-\nschaft der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten in der\nBundesrepublik Deutschland (ARD) zusammengeschlos-\nsenen Landesrundfunkanstalten\u201c \u2013 und das ist jetzt das\nEntscheidende \u2013 ,,werden verpflichtet, gemeinsam ein\nFernsehvollprogramm zu gestalten.\u201c Das ist der Satz, um\nden es geht. Und darum geht auch der ganze Streit. Es\nhei\u00dft dann weiter: ,,Das Recht jeder Rundfunkanstalt,\ndaneben Fernsehprogramme auch zusammen mit einzel-\nnen anderen Rundfunkanstalten zu gestalten und auszu-\nstrahlen, bleibt unber\u00fchrt.\u201c Das h\u00e4tte man auch gar nicht\neinschr\u00e4nken k\u00f6nnen, ohne in die Eigenst\u00e4ndigkeit und\nAutonomie der L\u00e4nder einzugreifen. Die Einzelheiten der\nZusammenarbeit der Landesrundfunkanstalten sollen sie\ndann durch Vereinbarungen regeln.\n\nVertr\u00e4ge kann man k\u00fcndigen, auch den ARD-Vertrag.\nUnd so hei\u00dft es denn in \u00a7 8, da\u00df man diesen Vertrag erst-\nmals zum 31.12.1998 k\u00fcndigen kann.\nMeine Damen und Herren, das ist nicht nur eine tech-\nnische Feststellung. Vor dem Hintergrund der Tatsache,\nda\u00df ein Bundesland fr\u00fchestens zum Ende 1996 und mit\nWirkung zum 31.12.1998 diesen Vertrag k\u00fcndigen kann,\nist die in den letzten Wochen veranstaltete Diskussion v\u00f6l-\nlig unverst\u00e4ndlich. Denn wir haben noch fast vier Jahre\nvor uns. In diesen vier Jahren wollen wir uns systematisch\nund sinnvoll \u00fcber das unterhalten, was die Sozialdemo-\nkraten in Nordrhein-Westfalen wollen und was die Christ-\ndemokraten in Bayern und Sachsen wollen.\n\nDie Diskussionsgrundlage, die wir in den Thesen vorge-\nlegt haben, h\u00e4tte man sehr wohl \u2013 genauso, wie man das\nmit der WDR-Grundlage gemacht hat, die im \u00fcbrigen\ndurch einen einstimmigen Beschlu\u00df des WDR-Rundfunk-\nrats in ihren wesentlichen Bestandteilen im Herbst 1994\nnoch einmal beschlossen wurde \u2013 ohne weiteres als eine\nweitere Diskussionsgrundlage aufnehmen k\u00f6nnen. Die\nIntendanten h\u00e4tten auf ihrer Konferenz in Saarbr\u00fccken\nsagen k\u00f6nnen: Hier ist von zwei Ministerpr\u00e4sidenten ein\nVorschlag gemacht worden. Wir stimmen mit vielen\nTeilen dieses Vorschlags nicht \u00fcberein, aber es ist ein\nDiskussionsbeitrag zu der von uns allen f\u00fcr notwendig\ngehaltenen Strukturreform.\n\nDie Reaktion in Saarbr\u00fccken war aber nicht in diesem\nSinne verantwortungsvoll. Die Reaktion war: Die wollen\ndie Meinungsfreiheit beseitigen! Die greifen in die Verfas-\nsung ein! Die wollen uns gleichschalten! Und was der\nunsinnigen Feststellungen mehr sind.\nDas wurde z. T. in einem Ton vorgetragen, der es mir als\nMinisterpr\u00e4sident eines deutschen Bundeslandes schwer\nmacht, mit denjenigen weiterzureden, die auf diese Weise\n\u00f6ffentlich aufgetreten sind \u2013 meine Damen und Herren,\nich kann diese Bemerkung nicht unterdr\u00fccken \u2013 unter\nweidlicher Ausnutzung ihres unmittelbaren Zugangs zum\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nw\u00e4hrend z. B. diejenigen, die sie kritisiert haben, bis heute\nnicht ein einziges Angebot bekommen haben, ihre eigenen\n\u00dcberlegungen in vergleichbarer Weise vor dem deutschen\nPublikum auszubreiten. Wenn man schon \u00fcber \u00f6ffentlich-\nrechtliche Verantwortung redet \u2013 und dar\u00fcber zu reden\nhat jeder deutsche Staatsb\u00fcrger ein Recht \u2013, dann kann\nman schon fragen, warum es wichtiger ist, wenn Herr\nWickert erst mit einem Schaubild \u2013 ein Hammer \u00fcber\neinem Fernsehbild \u2013 \u00fcber die ARD-Reform redet als \u00fcber\nKriege in dieser Welt.\nIch halte diese Priorit\u00e4ten in eigener Sache nicht f\u00fcr einen\nangemessenen Ausdruck der Verantwortung, die die\nBeteiligten f\u00fcr sich in Anspruch nehmen und deren Schutz\nsie angeblich gegen die Ministerpr\u00e4sidenten Stoiber und\nBiedenkopf begehren m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen diesen Vertrag\nnicht k\u00fcndigen. Wir wollen ihn ver\u00e4ndern. Wir wollen die\nReformdebatte f\u00fchren, und wir werden diese Reformde-\nbatte f\u00fchren. Gl\u00fccklicherweise wird sie in Zirkeln gef\u00fchrt,\nwo man anders miteinander redet als das, was die \u00f6ffent-\nliche Diskussion im Augenblick hergibt.\nWir wollen aber ebenfalls den Vorbehalt machen, da\u00df wir,\nwenn das ARD-System sich als reformunf\u00e4hig erweist,\ndann auch k\u00fcndigen k\u00f6nnen. Wir nehmen damit genau\ndas gleiche Recht in Anspruch, das der WDR und das\ndie sozialdemokratischen Medienpolitiker f\u00fcr sich in\nAnspruch nehmen. Ich sehe nicht den geringsten Grund\nf\u00fcr eine inhaltliche Ungleichbehandlung dieser letzten\nM\u00f6glichkeit, auf eine Reformf\u00e4higkeit hinzuwirken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch kann mir im \u00fcbrigen auch nicht vorstellen, da\u00df die\nsozialdemokratischen Medienpolitiker die Beschl\u00fcsse ihrer\nwichtigsten Medienpolitiker nicht kennen. Ich kann mir\nnur vorstellen, da\u00df man diese Beschl\u00fcsse aus den Jahren\n1993 und 1994 nicht in die \u00d6ffentlichkeit gebracht hat, wie\nman sie jetzt wieder nicht in die \u00d6ffentlichkeit gebracht\nhat, weil man eben den Angriff auf die m\u00f6gliche K\u00fcndi-\ngung durch zwei Bundesl\u00e4nder nicht durch die Bereit-\nschaft relativieren wollte, genau denselben Weg einzu-\nschlagen, wenn man nicht an sein Ziel kommt.\nWir haben in der politischen Auseinandersetzung in der\nTat drei Grundfragen zu entscheiden, und diese Grund-\nfragen m\u00f6chte ich zum Schlu\u00df bezeichnen.\nDie erste Grundfrage ist: Wie soll die zuk\u00fcnftige Struktur\naussehen? \u2013 Meine Damen und Herren, da\u00df daf\u00fcr die L\u00e4n-\nder zur Entscheidung befugt und zust\u00e4ndig sind, steht\nv\u00f6llig au\u00dfer Zweifel. Die Behauptung, die Besch\u00e4ftigung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n418\n\n\n\nmit Strukturfragen greife in die Rundfunkautonomie ein,\nist schlichtweg unwahr.\nDas Bundesverfassungsgericht hat in seiner Entscheidung\n\u00fcber die Finanzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunks vom 22. Februar 1994 festgestellt: ,,Der Gesetz-\ngeber\u201c \u2013 und zwar der Landesgesetzgeber, denn aus-\nschlie\u00dflich die L\u00e4nder sind zust\u00e4ndig \u2013 ,,verf\u00fcgt \u00fcber\neinen breiten Gestaltungsspielraum, in dem er sowohl ver-\nschiedene Modelle einer Rundfunkordnung w\u00e4hlen und\nkombinieren als auch das gew\u00e4hlte Modell in unterschied-\nlicher Weise ausgestalten kann.\u201c\nEs gibt f\u00fcr mich \u00fcberhaupt keinen Zweifel, da\u00df es ohne\ndie Mitwirkung der Landtage \u2013 vorbereitet durch die\nMinisterpr\u00e4sidentenkonferenz \u2013 eine Reform der ARD\nnicht geben kann, weil n\u00e4mlich die Reform ohne eine Ver-\n\u00e4nderung des ARD-Vertrages nicht m\u00f6glich ist. Die vorge-\ntragene Behauptung, man k\u00f6nne im Rahmen der bestehen-\nden ARD-Struktur alle diese Reformen leisten \u2013 die auch\nvon anderen, insbesondere den demokratischen Medien-\npolitikern, wenn auch mit anderer Zielrichtung, f\u00fcr unver-\nzichtbar gehalten werden \u2013, ist schlicht falsch. Man mu\u00df\nden ARD-Vertrag diskutieren, und in der Tat findet die\nDiskussion ja l\u00e4ngst statt.\nWas f\u00fcr die bisher Diskutierenden \u00fcberraschend war, war\nganz offensichtlich, da\u00df sich bisher nicht mit den Diskus-\nsionsinterna der Kaste der Medienjournalisten vertraute\nund auch weniger vertraute Politiker an der Diskussion\nbeteiligt haben, und dies nicht in der bisher \u00fcblichen\nmedienpolitischen Art, sondern strukturpolitisch. Diese\nstrukturpolitische Debatte ist ganz offensichtlich uner-\nw\u00fcnscht.\nDie zweite Frage, die mit der ersten eng verbunden ist, ist\ndie der Finanzierung. Die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk- und Fernsehanstalten wollen eine Erh\u00f6hung der\nGeb\u00fchren. Sie m\u00fcssen eine Erh\u00f6hung der Geb\u00fchren erhal-\nten, wenn dies zur Erf\u00fcllung ihrer Funktion erforderlich\nist. Genau die Frage mu\u00df aber erst entschieden werden.\nNach der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts ist\ndies nicht damit getan, da\u00df die Rundfunkanstalten ihre\nBed\u00fcrfnisse anmelden.\nDas Bundesverfassungsgericht hat ausdr\u00fccklich festge-\nstellt, da\u00df zwar durch die Finanzierung die Existenz und\ndie Leistungs- und Funktionsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Systems im dualen System gew\u00e4hrleistet werden\nmu\u00df, die zur Erf\u00fcllung seiner Funktion erforderlichen Pro-\ngramme soll es damit verwirklichen k\u00f6nnen und auf diese\nWeise die Grundversorgung der Bev\u00f6lkerung mit Rund-\nfunk sicherstellen.\nDamit kommen wir an eine zentrale Frage, mit der sich\nder Landtag ebenfalls wird befassen m\u00fcssen, und das ist:\nWas ist denn die Grundversorgung? \u2013 Die Grundversor-\ngung ist ganz offensichtlich etwas, was nur dynamisch\nbegriffen werden kann. Sie resultiert in ihrem Umfang aus\nden Wettbewerbsverh\u00e4ltnissen.\nAlles das l\u00e4\u00dft sich im Bundesverfassungsgerichtsurteil\nnachlesen. Das Bundesverfassungsgericht legt aber gro\u00dfen\nWert auf die Feststellung, da\u00df nicht jede Programment-\nscheidung der Rundfunkanstalten von der Politik zu\nhonorieren ist, sondern da\u00df die Politik nat\u00fcrlich ein Wort\nmitzureden hat, wenn es darum geht zu definieren, was\ndenn Grundversorgung ist, weil diese Grundversorgung\ndurch \u00f6ffentlich-rechtlich erhobene Geb\u00fchren finanziert\nwird.\nHier m\u00f6chte ich noch einmal daran erinnern, wof\u00fcr\nGeb\u00fchren erhoben werden. \u2013 Nicht daf\u00fcr, da\u00df man ARD\n\nund ZDF sehen kann \u2013 dann w\u00e4re das ja Pay-TV \u2013, son-\ndern daf\u00fcr, da\u00df man \u00fcberhaupt ein Rundfunk- oder Fern-\nsehger\u00e4t betreiben darf. Nun wissen wir aber aus dem\nKonkursrecht und aus dem Zwangsvollstreckungsrecht,\nda\u00df man Rundfunk- und Fernsehapparate nicht pf\u00e4nden\ndarf. Man darf sie nicht pf\u00e4nden, weil sie zum existen-\ntiellen Bestand der Haushalts- und Lebensf\u00fchrung eines\nMenschen geh\u00f6ren.\nWenn man aber Geb\u00fchren f\u00fcr etwas bezahlen mu\u00df, was\nzum existentiellen Lebensbestand der Menschen geh\u00f6rt, so\nhaben diese Geb\u00fchren steuer\u00e4hnlichen Charakter. Weil\ndas so ist, m\u00fcssen die Geb\u00fchren auch durch die Landtage\nbeschlossen werden. Das ist in sich v\u00f6llig logisch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn sie aber durch die Landtage beschlossen werden\nm\u00fcssen, dann kann sich doch kein Mensch auf den Stand-\npunkt stellen, da\u00df es die Landtage nichts anginge, ob mit\nden Geb\u00fchren nur die Grundversorgung oder wesentlich\nmehr finanziert wird. Wie wollen wir denn vor unseren\nB\u00fcrgern dastehen, wenn wir ihnen sagen, wir haben Vor-\ngaben von einem unabh\u00e4ngigen Gremium, und eigene\nFragen d\u00fcrfen wir nicht stellen? Das k\u00f6nnte kein Mensch\nverstehen.\nIn vielen anderen F\u00e4llen wird ja deshalb auch das Demo-\nkratiegebot \u2013 gerade bei Fragen, die die B\u00fcrger betreffen \u2013\nnachhaltig eingefordert. Ich bin ganz sicher, da\u00df unsere\nsozialdemokratischen Kollegen in dieser Debatte auch das\nDemokratiegebot einfordern und sich mit mir auf den\nStandpunkt stellen, da\u00df es weder eine Geb\u00fchrenerh\u00f6hung\nnoch eine Neuordnung der ARD ohne Mitwirkung des\nS\u00e4chsischen Landtages geben kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Grundversorgungsfrage ist sehr schwierig zu beant-\nworten. Es bedarf deshalb gr\u00fcndlicher Debatten. Aber sie\nkann mit Sicherheit nicht so beantwortet werden, da\u00df die\nLandtage und die Staatsregierungen, die diese Entschei-\ndungen vorzubereiten haben, nichts anderes sind als\nErf\u00fcllungsgehilfen eines Kreises von Personen, die sich, in\nihrer Rundfunkautonomie gesch\u00fctzt, daranmachen, den\nsachlichen Umfang der Grundversorgung allein zu\nbestimmen.\nIm Zusammenhang mit der Grundversorgung kommt\nschlie\u00dflich als zentrales Problem die eigentliche Ursache\nf\u00fcr die ganze Debatte zur Sprache, und das ist die tech-\nnische Revolution. Ich sagte schon, die ARD ist zu einem\nZeitpunkt entstanden, als es nur ganz wenige Frequenzen\nf\u00fcr Fernseh\u00fcbertragungen gab. Wir sprechen hier nicht\nvon heute, sondern von den technischen Voraussetzungen\nf\u00fcr Fernseh\u00fcbertragungen am 1. Januar 1999.\nVorher k\u00f6nnen wir ja gar nichts \u00e4ndern. Bis Ende 1998\nliegt alles fest, es sei denn, wir einigen uns im Sinne von\nVertragsver\u00e4nderungen ohne K\u00fcndigung. Aber gesichert\nist das ARD-System bis Ende 1998 allein dadurch, da\u00df\nman den Staatsvertrag \u00fcber die ARD ja nur einvernehm-\nlich \u00e4ndern kann.\nBis zu diesem Zeitpunkt \u2013 so sagen uns alle Techniker, die\netwas davon verstehen \u2013 werden alle deutschen Haushalte\nin der Lage sein, mindestens 50 Fernsehprogramme zu\nempfangen \u2013 sei es, da\u00df sie alle verkabelt sind, sei es, da\u00df\nsie mit Satelliteneinrichtungen oder mit beidem Zugang\nzu den Sendungen haben; von den Folgen der kompri-\nmierten Digitalisierung im Bereich der Fernseh\u00fcber-\ntragung \u00fcberhaupt nicht zu sprechen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n419\n\n\n\nWenn die Digitalisierung in komprimierter Form technisch\nm\u00f6glich ist und die Empfangsger\u00e4te preislich dem gr\u00f6\u00dfe-\nren Teil der Bev\u00f6lkerung zug\u00e4nglich sind \u2013 wird uns von\nden Technikern gesagt \u2013, steigt die technisch zu empfan-\ngende m\u00f6gliche Zahl von Programmen um eine Zehner-\npotenz auf ungef\u00e4hr 400.\nWie dem auch sei \u2013 Ende 1998 werden wir in Deutschland\nbundesweit alle Regionalprogramme als dritte Programme\nempfangen. Das hei\u00dft, wir werden dann allein im \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen System \u2013 wenn sich nichts weiter \u00e4ndert \u2013\nelf Programmangebote im Sinne von Vollprogrammen\nhaben; von den Rundfunksendungen \u00fcberhaupt nicht zu\nreden, ich spreche nur vom Fernsehen. Nur dar\u00fcber war ja\ndie Erregung so gro\u00df.\nDiese elf Programme alle unter dem Gesichtspunkt der\nGrundversorgung zu subsumieren, ist zumindest schwie-\nrig, denn alles das, was bei gro\u00dfz\u00fcgigster Ausdehnung des\nBegriffes an Grundversorgung eigentlich erforderlich ist,\nkann man mit Sicherheit auch mit sechs, sieben oder acht\nProgrammen abdecken. Das hei\u00dft, man wird sich dar\u00fcber\nunterhalten m\u00fcssen, welche Folgen diese technische Ent-\nwicklung und die Pr\u00e4senz aller Regionalprogramme in\nganz Deutschland f\u00fcr die Grundversorgung haben.\nDa kommt auch eine sehr praktische Frage zum Tragen:\nWer mu\u00df sich einschr\u00e4nken \u2013 das Gemeinschaftspro-\ngramm oder die L\u00e4nderprogramme? \u2013 Ich sage Ihnen\neines voraus: Wenn es zu dieser Entscheidung tats\u00e4chlich\nk\u00e4me, weil man sagt, das geht \u00fcber den geb\u00fchrenfinan-\nzierten Umfang hinaus, werden alle Intendanten zun\u00e4chst\neinmal f\u00fcr ihre Anstalten optieren und nicht f\u00fcr das\nGemeinschaftsprogramm. Und sie werden sich dann \u00fcber-\nlegen, wie man denn gleichwohl aus dem Stoff, den die\nAnstalten produzieren, ein Gemeinschaftsprogramm\nmachen kann.\nAber sie werden mit Sicherheit nicht einvernehmlich den\nKonzentrationspfad gehen wollen. Das ist ganz sicher.\nAlso mu\u00df man dar\u00fcber streiten.\nEs sind damit \u2013 ich komme zum Schlu\u00df \u2013 \u00fcber folgende\nStrukturfragen Entscheidungen zu treffen:\nErstens \u00fcber die grunds\u00e4tzliche Frage, ob sich das ARD-\nSystem in Richtung einer st\u00e4rkeren Zentralisierung ent-\nwickeln soll oder in Richtung einer st\u00e4rkeren bundesstaat-\nlichen Ordnung. Da\u00df diese beiden grundlegenden Unter-\nschiede in der Diskussion jetzt hervorgetreten sind, ist\nbereits ein gro\u00dfer Gewinn aus der Debatte, denn jetzt wei\u00df\nman besser als vorher, wor\u00fcber wirklich geredet wird.\nDie zweite Frage ist, wie der finanzielle Rahmen aussehen\nsoll und was wir unter Grundversorgung verstehen. Ich\nkann die Frage hier nicht beantworten, aber ich bin der\nganz festen \u00dcberzeugung, da\u00df wir eine Antwort suchen\nm\u00fcssen, und zwar eine Antwort, die so operational ist,\nda\u00df wir sie mit unserer Entscheidung \u00fcber Geb\u00fchrenerh\u00f6-\nhung und zuk\u00fcnftige Geb\u00fchrenentwicklung verbinden\nk\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte, gerade was die Geb\u00fchrenerh\u00f6hungsdebatte\nanbetrifft, sagen: Ehe wir uns nicht davon \u00fcberzeugt\nhaben, da\u00df alle Rationalisierungsreserven im Bereich von\nARD und ZDF voll ausgesch\u00f6pft sind, halte ich eine wei-\ntere Geb\u00fchrenerh\u00f6hung nicht f\u00fcr vertretbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen doch nicht die\nAugen vor der Tatsache verschlie\u00dfen, da\u00df die durch-\nschnittlichen Arbeitsplatzkosten, also Bruttolohn plus\nArbeitgeberanteile, die dazukommen, der Aufwand pro\n\nArbeitsplatz, im ARD-System derzeit 140 000 DM betra-\ngen. Ich habe nichts dagegen, da\u00df man in den Systemen\nhohe Einkommen erzielen kann. Sie werden sicherlich,\njedenfalls im \u00fcberwiegenden Teil, auch verdient sein. Aber\nich habe etwas dagegen, da\u00df sich in einer Zeit, in der wir\nuns mit einer Kampagne rumschlagen, in Sachsen w\u00fcrde\ndas Geld zum Fenster hinausgeworfen, wir m\u00fc\u00dften die\nZusch\u00fcsse aus dem Westen gek\u00fcrzt bekommen, wir\nsollten lean government betreiben und wir sollten ab-\nspecken, und in einer Zeit, in der jeder Politiker wegen\njeder 10 und 15 Mark Nebeneinnahmen auf den Pr\u00fcfstand\ngestellt wird, ein gro\u00dfes System, das im Jahr rund 8 Milli-\narden DM verbraucht, einer vergleichbaren strengen Spar-\nsamkeit entzieht.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen \u2013 ich halte gerade diesen Gesichtpunkt f\u00fcr\nwichtig \u2013 als Folge dieser \u00dcberlegungen fragen, wie der\nARD-Staatsvertrag in Zukunft aussehen soll. Soll es bei\ndem ,,sind verpflichtet\u201c bleiben, ,,ein gemeinsames Voll-\nprogramm anzubieten\u201c, oder ist es auch denkbar, da\u00df es\nim \u00a7 1 nicht hei\u00dft: ,,Die Landesrundfunkanstalten sind ver-\npflichtet\u2026\u201c, sondern ,,Die Landesrundfunkanstalten sind\nberechtigt\u2026\u201c? Sie sind berechtigt, ein gemeinsames Voll-\nprogramm anzubieten. Sie sollen die Einzelheiten eines\nsolchen Angebots untereinander einvernehmlich verein-\nbaren, und diese Vereinbarungen m\u00fcssen die Gremien-\nverantwortlichkeiten respektieren, die in den jeweiligen\nGesetzen und Statuten der Rundfunkanstalten nieder-\ngelegt sind.\n\nDas w\u00e4re durchaus eine Alternative. Es w\u00e4re eine Alter-\nnative: von ,,Verpflichtung\u201c zu ,,Berechtigung\u201c, also mit\nSicherheit keine Einschr\u00e4nkung der Autonomie oder der\nVielfalt und schon gar keine Gleichschaltung, sondern das\ngenaue Gegenteil.\n\nDas w\u00fcrde aber bedeuten, da\u00df man gro\u00dfe Schwierigkeiten\nh\u00e4tte, das zentralistische Konzept zu verwirklichen. Des-\nhalb kann man gewisserma\u00dfen an der Frage, ob es ,,ver-\npflichtet\u201c oder ,,berechtigt\u201c hei\u00dfen soll, den ganzen Kon-\nflikt zwischen der zentralistischen und der f\u00f6deralen\nStrukturdebatte aufh\u00e4ngen.\n\nIch neige im Augenblick eher dazu, eine Reform anzustre-\nben, in der die Landesrundfunkanstalten sehr wohl das\nRecht haben, ein gemeinschaftliches Programm anzu-\nbieten, aber selbst dar\u00fcber zu entscheiden haben. Ich\nglaube, da\u00df angesichts der F\u00fclle der technischen \u00dcber-\ntragungsm\u00f6glichkeiten die Notwendigkeit, da\u00df die Bun-\ndesl\u00e4nder die ARD-Anstalten verpflichten, ein gemein-\nsames Programm anzubieten, nicht mehr besteht. Das ist\nin meinen Augen die Crux der ganzen Sache.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Diskussion ist gut und notwendig. In dieser Diskus-\nsion wird sich die Spreu vom Weizen trennen. Eine Menge\nSpreu ist uns vor die T\u00fcr gekippt worden. Das meiste hat\nder Wind der Verg\u00e4nglichkeit inzwischen verweht.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nIch glaube, da\u00df vieles von dem, was im Brustton der \u00dcber-\nzeugung in den letzten Tagen, mit vor Tremolo zitternder\nStimme \u00fcber die schrecklichen Angriffe auf die Meinungs-\nfreiheit der \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sentiert wurde, von denje-\nnigen, die es gesagt haben, in wenigen Wochen eher mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n420\n\n\n\nder Bitte um Vergebung oder doch Ironisierung wieder\ngelesen werden wird.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nDas wirklich Notwendige ist, da\u00df wir uns jetzt auf eine\ninhaltliche Debatte vorbereiten, die dann auch in diesem\nLandtag gef\u00fchrt werden mu\u00df. Ich lege gr\u00f6\u00dften Wert dar-\nauf, da\u00df der Landtag auch die Verhandlungsf\u00fchrung der\nStaatsregierung begleitet und mit uns gemeinsam die\nM\u00f6glichkeiten auslotet. Denn letztlich mu\u00df der Landtag\nentscheiden, und damit m\u00fcssen sich auch alle diejenigen\nabfinden, die glaubten, es sei m\u00f6glich, die Debatte in inne-\nren Zirkeln zu halten und selbst dar\u00fcber zu befinden,\nwann denn nun die Zeit f\u00fcr eine Reform der ARD reif sei.\nSie ist reif \u2013 ich stimme Kollegen Rau ausdr\u00fccklich zu; ich\nstimme Peter Glotz zu, ich stimme Herrn Plog zu, der\nallerdings eine zentralistische L\u00f6sung anstrebt; ich stimme\nallen anderen zu. Und ich stimme auch Herrn Nowottny\naus dem Jahre 1985 zu, was nicht bedeutet, da\u00df ich dem\nHerrn Nowottny aus dem Jahre 1995 auch zustimmen\nk\u00f6nnte.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDie Staatsregierung wird jetzt in die Verhandlungen zur\nStruktur eintreten. Sie wird \u2013 nur damit das nicht \u00fcber-\nsehen wird \u2013 ihre Mitwirkung an den Verhandlungen \u00fcber\ndie Machtbeherrschung und damit Monopolkontrolle im\nprivatrechtlichen Fernsehbereich fortf\u00fchren, denn dort\nverhandeln wir l\u00e4ngst. In diesem Bereich haben wir \u00fcber-\nhaupt kein Defizit. Sie wird auch \u00fcber die Geb\u00fchren und\ndamit \u00fcber die Rationalisierung zu reden haben.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hoffe, da\u00df\ndie Diskussion jetzt auf ein Niveau gehoben wird, das\ndem Gegenstand angemessen ist, da\u00df wir aufh\u00f6ren, uns\ngegenseitig zu verd\u00e4chtigen oder zu diffamieren, wir woll-\nten die Verfassung verletzen, die Meinung gleichschalten \u2013\nHerr Nowottny hat das ja sogar mit Blick auf die Nazis\nbehauptet, also im Vergleich zur nationalsozialistischen\nGleichschaltung des Rundfunks. Ich m\u00f6chte sagen, wir\nsollten daf\u00fcr eine Art Generalabsolution erteilen und sie\nmit der Aufgeregtheit der augenblicklichen Situation\nbegr\u00fcnden. Aber wer sich in Zukunft nicht sachgerecht an\nder Diskussion beteiligt, der sollte als jemand betrachtet\nwerden, der die ganze Diskussion nicht will.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren! Ich verweise auf \u00a7 85 der Gesch\u00e4ftsordnung. Die\nStaatsregierung hat die Redezeit \u00fcberzogen. Damit erh\u00e4lt\njede Fraktion, die eine abweichende Meinung vortragen\nwill, eine Erg\u00e4nzungsredezeit von 6 Minuten.\nIch m\u00f6chte jetzt der Fraktion der SPD das Wort geben.\nHerr Abg. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Da der Ministerpr\u00e4sident des\nFreistaates Sachsen am Ende seiner Rede ausdr\u00fccklich\ndem Ministerpr\u00e4sidenten von Nordrhein-Westfalen, Herrn\nPlog, Herrn Rau \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit bei SPD und CDU)\n\n\u2013 Moment; dem Ministerpr\u00e4sidenten von Nordrhein-\nWestfalen \u2013 Komma \u2013, Herrn Rau, dar\u00fcber hinaus Herrn\nPlog, dem ehemaligen Intendanten der Arbeitsgemein-\n\nschaft der Rundfunkanstalten Deutschlands, zugestimmt\nhat, kann er vielleicht auch meinen Ausf\u00fchrungen zustim-\nmen,\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas h\u00e4ngt vom Inhalt ab!)\n\ndie sich aber in der Tat etwas unterscheiden. Da Sie aber\nGeneralabsolution erteilt haben, f\u00e4llt es mir leicht, dar\u00fcber\nzu reden.\nMeine Damen und Herren! Wir haben im S\u00e4chsichen\nLandtag Platz genommen \u2013 Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident,\nsitzen hier in der ersten Reihe.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nOb Sie allerdings, Herr Biedenkopf \u2013 mit Ausnahme beim\nMDR \u2013, auch in der ARD noch in der ersten Reihe sitzen\nd\u00fcrfen, mu\u00df seit einigen Tagen berechtigterweise als\nungewi\u00df gelten.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es gilt, \u00fcber\neine Novellierung des Rundfunkstaatsvertrages der L\u00e4n-\nder zu debattieren, \u00fcber die Neufassung des Staatsver-\ntrages \u00fcber den Rundfunk im vereinigten Deutschland\nvom August 1991, der, flankiert von Landesgesetzen f\u00fcr\nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Bereich und Landesmedien-\ngesetzen f\u00fcr den privaten Rundfunk, im Januar 1992 in\nKraft getreten ist.\nAn dieser Stelle ist ein Blick zur\u00fcck angezeigt: 1979, die\nDDR schickte sich gerade an, ins letzte Jahrzehnt ihrer rea-\nlen Existenz zu schlittern. Im parteitragenden deutschen\nFernsehfunk in Adlershof tagte das Professorenkollegium\nund pries die F\u00fchrungsrolle der Arbeiterklasse und ihrer\nmarxistisch-leninistischen Partei. Gleich nach dem Mon-\ntagsfilm sprang der westdeutsche Pleitegeier auf die\nAntennen des Schwarzen Kanals, und Karl Eduard von\nSchnitzler schleuderte seine Ha\u00dftiraden gegen die Bonner\nUltras in den \u00c4ther. Die ,,Aktuelle Kamera\u201c berichtete vor\nOrt von der Ernteschlacht,\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nund tags darauf bauten Tausende von Sachsen eine noch\ngr\u00f6\u00dfere Antenne,\n\n(Beifall der Abg. Jurk und Hatzsch, SPD)\n\num wenigstens einen Stehplatz im \u00d6ffentlich-rechtlichen\nzu bekommen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIn diesem Westen wurde just in dieser Zeit, 1979, die\nDebatte um die kommerziellen Anbieter belebt. Und Hel-\nmut Schmidt formulierte: ,,Wir d\u00fcrfen nicht in Gefahren\nhineintaumeln, die akuter und gef\u00e4hrlicher sind als die\nKernenergie. Ein manipuliertes TV-Image der Politiker,\ndas ist der Boden, auf dem C\u00e4saren sich in die Seele der\nMenschen eingraben.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEr hat sicherlich Silvio Berlusconi nicht gekannt.\nNun kam es, wie es kommen mu\u00dfte. Da\u00df die neuen\nMedien nicht aufzuhalten waren, ist klar gewesen. Bei der\nDiskussion um die entsprechenden Landesrundfunk-\ngesetze rief Bernhard Vogel den sozialdemokratischen\nMinisterpr\u00e4sidenten ein literarisches ,,Geben Sie Medien-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n421\n\n\n\nfreiheit!\u201c zu, und Politiker aller Couleur haben beim Hin-\nunterschlucken der Kr\u00f6te selbige als delizi\u00f6s bezeichnet,\nsich anschlie\u00dfend zur\u00fcckgelehnt, sich aus Angst vor einem\nb\u00f6sen Erwachen Tiefschlaf verordnet und in aller Ruhe die\nEntwicklung von zwei gigantischen Medienkonzernen \u2013\nBertelsmann CLT/RTL und Kirch, Springer, SAT.1 \u2013 zuge-\nlassen.\nZehn Jahre sp\u00e4ter \u2013 die Sachsen nehmen seit etwa f\u00fcnf\nJahren an den medialen Segnungen teil \u2013 ist die Situation\nso: Das Wartezimmer des ,,Bergdoktors\u201c ist \u00fcberf\u00fcllt,\nunsere Kinder fiebern im ,,Action Pack\u201c oder gehen unun-\nterbrochen mit ,,Plattfu\u00df am Nil\u201c spazieren, Sch\u00fcler ziehen\nsich den ,,Schulm\u00e4dchen-Report\u201c rein, und die mittleren\nJahrg\u00e4nge feiern ,,Traumhochzeit\u201c oder konstatieren in\nder ,,Playboy-Late-Night-Show\u201c die Schw\u00e4che des Flei-\nsches vor dem Willen des Geistes.\n\n(Leroff, CDU:\nSo etwas siehst Du Dir alles an,\n\ndas gibts doch gar nicht!)\n\nNorbert Bl\u00fcm bekennt: ,,Das haben wir nicht gewollt!\u201c\nNein, meine Damen und Herren, ich bin kein Gegner des\ndualen Systems, aber wer glaubt, die Auseinandersetzung\nwerde lediglich um Marktanteile, Quoten, Stars und Sport-\nrechte gef\u00fchrt, der irrt. Den erkl\u00e4rten Gegnern des \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunks geht es nach eigener Werbung\num das Ausknipsen dieser Programme. Deshalb mu\u00df es\nuns als Politikern in allererster Linie um die St\u00e4rkung der\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten gehen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\n\nDas ist richtig!)\n\nUnd noch etwas. Aus der Sicht derer, die im Jahr 1989 auf\nunseren Stra\u00dfen f\u00fcr Demokratie, Menschenrechte und\nnicht zuletzt f\u00fcr Meinungs- und eben auch Rundfunk- und\nPressefreiheit friedlich demonstriert haben, geht es bei\ndieser Diskussion um die Reform darum, die gesammelten\nErfahrungen zu res\u00fcmieren. Hier scheint mir N\u00fcchternheit\nund Nachdenken angebracht.\nUnstrittig ist, da\u00df sich im Vergleich zur Einparteienherr-\nschaft der SED mit ihrem Macht- und Meinungsmonopol\nnun auch in Sachsen Pluralit\u00e4t und Medienvielfalt durch-\ngesetzt haben. Ob die damit verbundene Vielzahl der\nFernseh- und Rundfunkkan\u00e4le freilich wirklich auch die\nVielzahl der Meinungen widerspiegelt, scheint mir so\nsicher nicht.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich will hier\nnicht die polemischen Auseinandersetzungen der vergan-\ngenen Wochen weiter anheizen. Ich m\u00f6chte auch nicht den\nVorwurf erheben, Herr Biedenkopf h\u00e4tte nichts anderes im\nSinn als die Gleichschaltung oder den Einbau eines\nSchwarzfilters in den Fernsehapparat.\n\n(Leroff, CDU:\nDas haben wir doch schon gehabt!)\n\nWenn aber, meine Damen und Herren und Herr Leroff,\nein solcher Vorwurf nicht nur vom politischen Gegner,\nauch nicht nur von Lobbyisten der Anstalten oder Ver-\nb\u00e4nde, sondern vielmehr von Medieninstituten, Medien-\nwissenschaftlern, von unabh\u00e4ngigen Journalisten und von\nden Konsumenten erhoben wird, sollte sich der Urheber\nsolcher ARD-Planspiele die Frage stellen, ob der von ihm\neingeschlagene Weg nicht vielleicht doch in die Irre f\u00fchrt,\nzumal selbst innerhalb Ihrer Partei, Herr Biedenkopf, Ihr\n\nVorsto\u00df vielleicht strategisch koordiniert, aber aus meiner\nSicht der Dinge kaum mehrheitsf\u00e4hig ist.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was will uns der Mini-\nsterpr\u00e4sident mit seinem Thesenpapier vermitteln?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das hat er doch gesagt!)\n\nEine \u00fcbrigens falsche und verfassungsrechtlich bedenk-\nliche \u2013 ich komme darauf zur\u00fcck \u2013 Ausgangsthese hei\u00dft:\nEs ist nicht genug Geld f\u00fcr alle \u00f6ffentlich-rechtlichen Pro-\ngramme vorhanden. Wenn schon gespart werden mu\u00df,\ndann doch nicht beim hauseigenen k\u00f6niglich-s\u00e4chsischen\nProgramm,\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nsondern dort, wo sich Pluralit\u00e4t und der f\u00f6derative Geist\nunseres Grundgesetzes beispielhaft spiegeln, beim\nGemeinschaftsprogramm, beim ersten Programm also.\nWir Sozialdemokraten haben \u2013 das ist bekannt, es sind\nauch Zitate gegeben worden \u2013 schon lange auf die Spar-\nnotwendigkeit und auf Sparm\u00f6glichkeiten aufmerksam\ngemacht. Ich teile nicht alle dabei unterbreiteten Vor-\nschl\u00e4ge. Ich erinnere auch an die Thesen von Peter Glotz.\nAber eines unterscheidet uns: Wir wollen keine uns viel-\nleicht unliebsamen Programme eliminieren, wir schlagen\nauch nicht vor, das MDR-Regionalprogramm zu vernich-\nten, um das freiwerdende Geld dem ersten Programm\nzuzuf\u00fchren. Wir orientieren uns vielmehr an der Recht-\nsprechung des Bundesverfassungsgerichtes. Das hei\u00dft:\n1. Wir bekennen uns zum dualen Rundfunksystem, also\nzu einem Nebeneinander von \u00f6ffentlich-rechtlichen und\nprivaten Programmen.\n2. Der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk hat einen verfas-\nsungsrechtlich klar verankerten Auftrag zu erf\u00fcllen. Er ist\nf\u00fcr die Grundversorgung mit Information, Kultur, Bildung\nund Unterhaltung verantwortlich.\n\n(Beifall bei SPD, PDS und Beifall\ndes Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Biedenkopf)\n\nIch stimme Ihnen zu, was diese Grundversorgung ist, wie\nviele Programme dazu geh\u00f6ren, ist ein Gegenstand, mit\ndem wir uns intensiv auseinandersetzen sollten.\nGrundversorgung, Herr Biedenkopf, hei\u00dft \u2013 lesen Sie die\neinschl\u00e4gigen Kommentare \u2013, die Vielfalt individueller\nund \u00f6ffentlicher Meinungen zu spiegeln. \u00d6ffentlich-recht-\nlicher Rundfunk ist also mehr als ein blo\u00dfes Dienst-\nleistungsunternehmen.\nEben deshalb darf sich \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk\nnicht ausschlie\u00dflich an Einschaltquoten orientieren. Er ist\nin der Pflicht, auch Minderheiten zu bedienen, selbst wenn\nsich ein solches Unterfangen nicht, wie man neudeutsch\nsagt, rechnet. Wir d\u00fcrfen dieses System nicht allein Markt-\ngesetzen \u00fcberlassen.\nAufgabe der Politik ist es auch hier, regulierend einzu-\ngreifen, nicht in die Programme, dies sollten wir getrost\nden Journalisten \u00fcberlassen, wohl aber, wenn es gilt, den\nProgrammauftrag, den wir selbst in den einschl\u00e4gigen\nStaatsvertr\u00e4gen formuliert haben, zu \u00fcberwachen und zu\nkontrollieren.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich ein Wort zu den\nAufsichtsgremien sagen. Zun\u00e4chst ein Wort zum vielfach\nbeklagten Einflu\u00df der Parteien. Oft genug ist von \u00fcber-\nm\u00e4chtigem Einflu\u00df die Rede, den es zu beschr\u00e4nken gelte.\nAuch die Forderung, Parteienvertreter ganz aus den Gre-\nmien zu verbannen, ist oft genug laut geworden. Ich halte\ndiese Kritik f\u00fcr \u00fcberzogen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n422\n\n\n\nUnser Gemeinwesen konstituiert sich wesentlich \u00fcber Par-\nteien. Es kann also nicht darum gehen, Parteienvertreter\naus den Aufsichts- und Kontrollgremien zu verbannen.\nWohl aber sollten wir uns davor h\u00fcten, die Vertreter ande-\nrer gesellschaftlicher Gruppen zu blo\u00dfen Anh\u00e4ngseln der\neinen oder anderen Partei zu machen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir sollten den Dialog bef\u00f6rdern und auch Minderheiten\nden geb\u00fchrenden Respekt zollen.\nGerade im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk darf nicht ent-\nscheidend sein, wer gerade wo den Ton angibt. Auf die\nVielfalt, meine Damen und Herren, der T\u00f6ne kommt es an!\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Von dieser Vielfalt,\ndenke ich, sind wir in Sachsen noch ein gutes St\u00fcck ent-\nfernt.\nNun will der Herr Ministerpr\u00e4sident auch noch Hand an\njenes Programm anlegen, oder er droht es zumindest an,\ndas diese Vielfalt spiegelt, an das Gemeinschaftspro-\ngramm, das Markenzeichen der ARD. Der Platz in der\nersten Reihe scheint ihn nicht zu interessieren. Tagesschau\nund Tagesthemen, die Brennpunkte aus aller Welt \u2013 das\nJournalistennetz ist ja das, was auch gro\u00dfe Kosten verur-\nsacht \u2013, die Dokumentation \u00fcber Vergangenheit und\nGegenwart in f\u00f6derativer Vielfalt, alles das scheint f\u00fcr\nKurt Biedenkopf entbehrlich. Es interessiert offenbar nicht,\nda\u00df gerade hier in diesem ehemaligen ,,Tal der Ahnungs-\nlosen\u201c noch vor wenigen Jahren m\u00fchsam aufwendige\nAntennenkonstruktionen aufgerichtet worden sind, weil\nwir trotz Grie\u00df und Nebel auf dem Bildschirm am demo-\nkratischen Diskurs teilhaben wollten, weil wir, geplagt\nvom Meinungsmonopol der SED, uns an unabh\u00e4ngiger\nMeinung orientieren wollten, weil uns die Botschaft kri-\ntisch engagierter Journalisten wichtig war.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch frage Sie: Ist uns das heute, meine Damen und Herren,\nnicht mehr wichtig? Wollen wir wirklich die Vielfalt des\n,,Ersten\u201c zerst\u00f6ren?\n\n(Schimpff, CDU: Das wollen wir gar nicht!)\n\nWissen Sie \u00fcberhaupt, was da m\u00f6glicherweise auf uns\nzukommt? Sie s\u00e4gen eben jene Antennen ab, die wir m\u00fch-\nsam aufgebaut haben.\n\n(Schimpff, CDU: Das ist doch Unsinn!)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zur\u00fcck zum rationalen\nKern der Debatte, zur sogenannten Strukturkrise.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\n\u2013 Herr Schimpff, ich glaube nicht, wenn es hier in diesem\nLandtag einen Preis f\u00fcr Polemik g\u00e4be, da\u00df ich da vor\nIhnen ins Ziel einlaufen k\u00f6nnte. Aber ich versuche, aus\nmeiner Herkunft und Betroffenheit heraus das, was ich\nvor 1989 hier erlebt und was ich selber getan habe \u2013 eben\nauch solche Antennen gebaut \u2013, jetzt in die Zeit zu reflek-\ntieren und zu \u00fcberlegen, was denn in den Menschen\ndieses Landes vorgeht.\n\n(Zuruf von der SPD:\nDer hatte ja bis 1989 keinen Fernseher! \u2013\n\nZuruf von der CDU: Das ist unverantwortlich!)\n\nIch bringe das als einen mentalen Gesichtspunkt in diese\nDiskussion ein. Sie k\u00f6nnen dann ja Ihre Meinung dazu\nsagen, Herr Schimpff.\n\n(Schimpff, CDU:\nIch werde die Gelegenheit wahrnehmen!)\n\nAlso, zur\u00fcck zum rationalen Kern der Debatte, zur soge-\nnannten Strukturkrise des \u00f6ffentlich-rechtlichen Systems:\nRichtig ist, Rundfunk mu\u00df finanzierbar bleiben; wir k\u00f6n-\nnen nicht uneingeschr\u00e4nkt an der Geb\u00fchrenschraube dre-\nhen. Wir sind aber auch an die Vorgaben des Bundes-\nverfassungsgerichts gebunden. Das spricht ausdr\u00fccklich\nvon einer Bestands- und Entwicklungsgarantie f\u00fcr den\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. Mehr noch, das Bundes-\nverfassungsgericht hat im Februar vergangenen Jahres ein\nVerfahren festgelegt, das uns Landespolitikern ein Mit-\nspracherecht bei der Feststellung des Geb\u00fchrenbedarfs\nausdr\u00fccklich untersagt.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist nicht richtig!)\n\nLandespolitiker mu\u00dften die KEF \u2013 die Kommission zur\nErmittlung des Finanzbedarfs der \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunkanstalten \u2013 verlassen. Ihr Papier, Herr Minister-\npr\u00e4sident, mi\u00dfachtet diese Rechtsprechung.\n\n(Schimpff, CDU: Das stimmt nicht!)\n\nAuch die verfassungsrechtlich verbriefte Bestandsgarantie\nwird durch Sie angegriffen. Wie soll der Bestand gesichert\nwerden, wenn die Rundfunkgeb\u00fchren nicht angepa\u00dft\nwerden, eine Geb\u00fchr, die in den alten Bundesl\u00e4ndern seit\n1992 konstant geblieben, bei uns schrittweise angeglichen\nworden ist und sich damit deutschlandweit bis Ende 1996\nauf einem Niveau von 23,80 DM bewegt?\nIch stimme Ihnen zu: Nat\u00fcrlich gibt es dort Ressourcen\nzum Verschlanken. Sie haben die Geh\u00e4lter angesprochen.\nSie haben die Fettg\u00fcrtel in der ARD angesprochen. Aber,\nHerr Biedenkopf, wir haben das doch hier beim Mittel-\ndeutschen Rundfunk auch so durchgef\u00fchrt. Ich bitte Sie,\nHerr Biedenkopf, ich wei\u00df nicht, wie das jetzt ist, aber\neingangs 1992 hat der Intendant des Mitteldeutschen\nRundfunks doppelt soviel verdient wie der Ministerpr\u00e4si-\ndent des Freistaates Sachsen. Da ich davon ausgehe, da\u00df\nkein Mensch doppelt soviel \u2013 von der Zeit her \u2013 arbeiten\nkann wie Sie, mu\u00df er doppelt so effektiv gewesen sein. Ich\nwill damit sagen, da\u00df wir \u00fcber diese Entwicklung nat\u00fcr-\nlich mit uns reden lassen. Ich halte dies f\u00fcr ungesund.\nWenn Sie einen Wert von 140 000 DM pro Jahr an Lohn-\nkosten einschlie\u00dflich Arbeitgeberanteil konstatieren, dann\nfrage ich nat\u00fcrlich, ob dies notwendig ist.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nWunderbar! Fabelhaft! \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\nAber die Geb\u00fchrenfrage darf nicht als ein politisches\nDruckmittel benutzt werden, auf Programme und Pro-\ngrammkonstellationen Einflu\u00df zu nehmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ob dieser Beitrag k\u00fcnftig aus-\nreicht, um den Bestand zu garantieren, werden uns die\nExperten der KEF sagen m\u00fcssen. Ihr sachverst\u00e4ndiges\nUrteil schon im Vorfeld zu pr\u00e4judizieren ist meiner\nAnsicht nach unangemessen und zumindest verfassungs-\nrechtlich bedenklich. Dennoch, nachdenken ist angebracht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n423\n\n\n\nDa Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, bekannterma\u00dfen nicht nur\nnach-, sondern querdenken wollen, haben Sie sich ganz\nunabh\u00e4ngig von Ihren Sparpl\u00e4nen beim Ersten auch noch\nmit konkreten Vorschl\u00e4gen zur Strukturreform der ARD\nzu Wort gemeldet. Ich meine auch, dabei h\u00e4tten Sie die\nFakten ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Wunder jedenfalls sind\nvon Ihrem, im \u00fcbrigen keinesfalls neuen \u2013 auch das haben\nSie zitiert \u2013 Vorschlag zur Zusammenlegung kleinerer\nARD-Anstalten nicht zu erwarten.\nIn der Tat ist das ja auch ein Thema der Landtage. Die\nAnstalten sind zwar Anstalten sui generis, aber letztlich\nm\u00fcssen, wie Sie geschrieben haben \u2013 aus diesem Papier,\nHerr Biedenkopf, habe ich nicht den Ductus des Herrn\nStoiber, sondern Ihren gelesen, es ist also ein Biedenkopf-\nPapier, original aus Sachsen; deswegen setzen wir uns\nauch hier damit auseinander \u2013, nat\u00fcrlich die Landesparla-\nmente dar\u00fcber entscheiden.\nIch k\u00f6nnte mir vorstellen, da\u00df die Kollegen in Bremen ent-\nscheiden: Gut, wir gehen zum Mitteldeutschen Rundfunk.\nIch bef\u00fcrchte, Ihre Parteikollegen in Bremen sind dieje-\nnigen, die das nicht wollen, vielleicht auch meine. Ich\nk\u00f6nnte mir vorstellen, da\u00df man, weil das historisch auf-\ngrund der unterschiedlichen Besatzungsm\u00e4chte gewach-\nsen ist, in Baden-W\u00fcrttemberg nicht zwei Landes-\nrundfunkanstalten braucht. Aber Herr Teufel hat sich ja\ndezidiert Ihrem Vorschlag \u2013 wenn ich das richtig gelesen\nhabe \u2013 nicht angeschlossen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nEr hat gesagt, er wolle\n\neine Landesrundfunkanstalt haben.)\n\n\u2013 Dann ist der Weg ja sicherlich frei, dort mit gutem Bei-\nspiel voranzugehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch glaube, da\u00df die blo\u00dfe Zusammenlegung von Anstalten\nden Spareffekt nicht bringt.\nIm \u00fcbrigen ist uns dabei auch klar: Wir, die s\u00e4chsischen\nSozialdemokraten, haben auch diesen Mitteldeutschen\nRundfunk gefordert, da gab es diesen Landtag noch gar\nnicht. Wir hatten \u00fcber die Dreil\u00e4nderanstalt Konsens\nerreicht. Da\u00df nat\u00fcrlich durch Mehrl\u00e4nderanstalten das\nregionale S\u00e4chsische, Th\u00fcringische und Anhaltinische ein\nSt\u00fcck weit zur\u00fccktritt, ist auch klar. Auch dort mu\u00df man\nKompromisse in bezug auf die Finanzierbarkeit treffen.\nInsofern ist also die These: ,,Vielfalt in der Einheit\u201c auch\ndaran zu relativieren, Herr Ministerpr\u00e4sident. Also, ich\nbezweifle hier die Spareffekte.\nDer gesamte Finanzausgleich der ARD, meine Damen und\nHerren, macht nur 2 % des Geb\u00fchrenaufkommens aus.\nDas wissen Sie auch, Herr Biedenkopf. Es gibt innerhalb\ndes bestehenden ARD-Systems intelligentere Sparm\u00f6glich-\nkeiten, etwa durch die Zusammenlegung von Produk-\ntionskapazit\u00e4ten. Aber selbstverst\u00e4ndlich werden die s\u00e4ch-\nsischen Sozialdemokraten sich dort auch einmischen\nwollen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch darf Sie insofern korrigieren: Die Debatte, Herr Bieden-\nkopf \u2013 ich kann das aus Ihrer Sicht verstehen \u2013, wird eben\nnicht nur von den Sozialdemokraten in Nordrhein-West-\nfalen und den s\u00e4chsischen Christdemokraten gef\u00fchrt, son-\ndern, wie Sie sehen, mischen sich die s\u00e4chsischen Sozial-\ndemokraten in diese Debatte ein. Auch bei der Frage der\nZusammenlegung von Produktionskapazit\u00e4ten ist dort\n\nsicherlich Vorsicht geboten, aber eine M\u00f6glichkeit zum\nSparen ist es.\nIch meine, es w\u00e4re besser, wir w\u00fcrden die Antwort auf die\nFrage, wo sinnvoll zu sparen ist, wirklich den Experten\nauch in diesen Anstalten \u00fcberlassen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nNun zur zweiten wesentlichen Vorgabe des Bundesverfas-\nsungsgerichtes, zur Entwicklungsgarantie. Was hei\u00dft das\nin der gegenw\u00e4rtigen Medienlandschaft? Welche Folge-\nrungen leiten wir aus den neuen technischen M\u00f6glich-\nkeiten des Fernsehens ab?\nWir sind \u2013 das ist f\u00fcr jedermann erkennbar \u2013 auf dem Weg\nin eine volldigitalisierte und interaktive Medienlandschaft.\nEine Vielzahl neuer Kommunikationsformen, neuer Fern-\nsehkan\u00e4le, neuer Konsumformen im Medienbereich k\u00fcn-\ndigen sich an. ,,Digitalien\u201c ist eine gar nicht mehr so ferne\nOrtsbeschreibung. Pay-TV, das Abonnentenfernsehen,\nwird erg\u00e4nzt werden durch ,,Pay per view\u201c, also die M\u00f6g-\nlichkeit, das einzelne Programm, einzelne Elemente, durch\nBezahlung abzurufen. ,,Video on demand\u201c, die elektro-\nnische Videothek, bietet uns schon bald individuelle Pro-\ngrammgestaltung per Knopfdruck. Home-shopping wird\nden Kauf direkt vom Bildschirm erm\u00f6glichen. Schon vor\nder Jahrtausendwende werden interaktive Multimedia-\nanwendungen durch Koppelung zwischen PC und Fern-\nsehapparat neue Formen von Telekooperation und Tele-\nworking Wirklichkeit werden lassen.\nWir d\u00fcrfen diese Digitalien nicht allein dem Markt, nicht\nallein kommerziell orientierten Anbietern \u00fcberlassen,\nmeine Damen und Herren. Wenn wir weiterhin am \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunksystem festhalten wollen, wenn\nwir die verfassungsrechtlich verankerte Bestands- und\nEntwicklungsgarantie wirklich ernstnehmen, d\u00fcrfen wir\nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk nicht von den neuen\nTechniken ausgrenzen.\nDas duale System w\u00e4re gef\u00e4hrdet, wenn sich unter etwa\n100 kommerziellen Programmanbietern nur noch zwei\noder auch f\u00fcnf \u00f6ffentlich-rechtliche Systeme bef\u00e4nden.\nWir d\u00fcrfen auch nicht zulassen, da\u00df der \u00f6ffentlich-recht-\nliche Rundfunk allein Minderheiten bedient. Es besteht\nalso weiterhin Regelungsbedarf im Gesamtsystem.\nMedienethische Fragen werden an Gewicht zunehmen.\nSchon jetzt wird dar\u00fcber diskutiert, ob an den Schulen ein\nFach Medienerziehung eingerichtet werden sollte. Wir\nwerden das in Sachsen mit Pilotprojekten testen. Darauf\nm\u00fcssen wir unsere Aufmerksamkeit richten.\nAls eine weitere Aufwertung des Medienstandortes Leip-\nzig in diesem Zusammenhang rege ich die Errichtung\neines Institutes f\u00fcr Medienfolgenabsch\u00e4tzung an. F\u00fcr Sta-\ntus und Finanzierung sind verschiedene Modelle denkbar.\nUnstrittig, meine Damen und Herren, ist, da\u00df die elektro-\nnischen Medien ein expansiver Zukunftsmarkt sind. V\u00f6llig\nunscharf hingegen sind die Folgen einer ungez\u00fcgelten\nKommerzialisierung mit einem nicht ausschlie\u00dflichen,\nzugegebenerma\u00dfen aber doch erkennbaren Hang zur\nTrivialisierung, Sexualisierung und Kriminalisierung. Die\nWirkung solcher Programme auf die sozialen und kultu-\nrellen Bindungskr\u00e4fte der Gesellschaft und ihrer Subsoli-\ndarsysteme, namentlich der Familien, ist gewaltig.\n\u00c4hnlich, wie ungez\u00fcgeltes Wachstum und der Verbrauch\nan Rohstoffen und Energie, meine Damen und Herren, die\n\u00f6kologische Krise hervorgerufen haben, gilt es jetzt, in\nAnbetracht der in naher Zukunft vorhandenen elektro-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n424\n\n\n\nnischen Kommunikationsm\u00f6glichkeiten m\u00f6gliche Folgen\neiner Medienkommerzgesellschaft zu erkennen.\nEs ist wenig hilfreich f\u00fcr die Entwicklung dieser Gesell-\nschaft, wenn im privaten Mediensektor 1 000 neue\nArbeitspl\u00e4tze entstehen und die Folgen dieses Medien-\nkonsums anschlie\u00dfend durch 1 000 staatlich finanzierte\nTherapeuten kuriert werden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren, in der K\u00fcrze der Zeit \u2013 mir\nstanden etwa 25 bzw. 26 Minuten zu; die Zeit, wie ich\nsehe, ist abgelaufen \u2013 konnten nur einige Ans\u00e4tze unserer\n\u00dcberlegungen dargestellt werden. Ich sage noch einmal:\nDie Sozialdemokraten in Sachsen stehen zum \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk und zur ARD im besonderen. Wir\nsehen den Reformbedarf. Wir sehen dar\u00fcber hinaus weite-\nre grunds\u00e4tzliche Fragen zu l\u00f6sen, unter anderem in bezug\nauf die Qualit\u00e4t der privaten Anbieter, auf das, was dort\ngesendet wird, auf die Folgen f\u00fcr die Gesellschaft und vor\nallen Dingen auch \u2013 und dies soll mein letzter Gedanke\nsein \u2013 in bezug auf die Konzentration und Medienmacht in\ndiesem Bereich der privaten Anbieter. Dort sind substan-\ntielle Angebote und neue Gesetze gefragt.\nIch danke Ihnen, da\u00df Sie mir zugeh\u00f6rt haben.\n\n(Bravo! und Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich erteile der CDU-Frak-\ntion das Wort. Bitte, Herr Abg. Gro\u00df.\n\nGro\u00df,  CDU:  Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! In die Medienpolitik ist Bewegung gekom-\nmen, oder, besser gesagt, die Bewegung ist fortgesetzt\nworden; denn die relative Ruhe nach der Neuordnung des\nRundfunks in den neuen Bundesl\u00e4ndern infolge des poli-\ntischen Umbruchs konnte nur eine vor\u00fcbergehende sein.\nWie auf vielen Gebieten, so fand die Neugestaltung\nzun\u00e4chst in den neuen L\u00e4ndern statt. In den alten Bundes-\nl\u00e4ndern konnte man, vorerst jedenfalls, auf den alten Glei-\nsen weiterfahren.\nDer Zwang zum Nachdenken setzt, wie sollte es anders\nsein, dann ein, wenn das Geld nicht mehr zu reichen\ndroht.\nHerr Dr. Kunckel, eines m\u00f6chte ich unterstreichen, und da\ngebe ich Ihnen vollkommen recht: Das duale System steht\nf\u00fcr uns nicht zur Disposition; denn wir sind uns bewu\u00dft,\nund ich habe ganz pers\u00f6nlich auch die \u00dcberzeugung\ngewonnen \u2013 wenn auch nur als Zaungast, genauso wie\nSie \u2013, da\u00df das Rundfunksystem in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern von Anfang an der freiheitlich-demokratischen\nGrundordnung verpflichtet war, da\u00df es in diese Aufgabe\nhistorisch hineingewachsen ist und da\u00df es die Aufgabe,\nDemokratie im Inneren zu festigen, die Vielfalt der Mei-\nnungen zu Wort kommen zu lassen, im gro\u00dfen und gan-\nzen auch erfolgreich wahrgenommen hat. So soll es auch\nbleiben.\nAlso, es wird hier unterstellt, da\u00df wir das \u00e4ndern wollen.\nAuch der Ministerpr\u00e4sident hat dies mit keinem Wort zur\nDisposition gestellt. Aber gerade deshalb stellt sich f\u00fcr uns\ndie Forderung, die Leistungsf\u00e4higkeit dieses Systems, die\nmit finanziellen Ressourcen zusammenh\u00e4ngt \u2013 aber eben\nnicht nur \u2013, auf den Pr\u00fcfstand zu stellen und, wo infolge\nwirtschaftlicher oder technologischer und, ich f\u00fcge ganz\nbewu\u00dft hinzu, kultureller Entwicklungen die Notwendig-\nkeit der Korrektur festgestellt wird, diese auch zu leisten\nist.\n\nW\u00e4hrend nun von mancher Seite unverbindliche Kritik, ja\nN\u00f6rgelei im Hintergrund, aber auch, wie wir das h\u00f6rten,\nunverhohlene Drohungen laut wurden, alles in der Hoff-\nnung, es werde sich nun schon doch nichts \u00e4ndern, wartet\ndas Thesenpapier der Ministerpr\u00e4sidenten Stoiber und\nBiedenkopf mit einer politischen Analyse der Defizite auf,\ndie einen, so meine ich, ausgezeichneten Ansatzpunkt f\u00fcr\ndie Diskussion zur \u00dcberwindung der Probleme bietet,\nund, wenn ich das recht verstanden habe, etwas anderes\nwollten Sie ja auch nicht auf den Weg bringen.\nDiese Analyse, von der ich sprach, stellt auch den Zusam-\nmenhang mit den Herausforderungen dar, die die neuen\ntechnologischen Bedingungen, die sich heute schon ganz\ndeutlich abzeichnen, einbeziehen. In ihrer Auswirkung auf\ndie Entwicklung des Rundfunks sind sie zu erfassen, und\ngesetzliche Regelungsm\u00f6glichkeiten m\u00fcssen von uns\n\u00fcberlegt werden.\nMeine Damen und Herren, je intensiver man sich mit\ndieser Materie befa\u00dft, desto st\u00e4rker sp\u00fcrt man, wie wohl-\ndurchdacht und weitreichend k\u00fcnftige politische Entschei-\ndungen dazu sein m\u00fcssen, wie schnell sie andererseits not-\nwendig sind und wie schwierig sie auch sein werden.\nEins ist sicher: Durch polemisches Hickhack werden sie\nnicht leichter. Die Debatte im Bundestag dazu in der vori-\ngen Woche fand ich deswegen auch nicht besonders hilf-\nreich.\nUnd im \u00fcbrigen geh\u00f6rt die Problematik dort auch nicht\nhin. Rundfunk ist L\u00e4ndersache!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn dem allgemeinen Get\u00f6se, in dem sich die SPD und die\nGr\u00fcnen und selbstverst\u00e4ndlich auch Rundfunkveran-\nstalter der ARD im Vorfeld dieser Debatte ge\u00e4u\u00dfert haben,\nfehlt \u2013 wie zu erwarten war \u2013 die argumentative Ausein-\nandersetzung mit dem Stoiber-Biedenkopf-Papier v\u00f6llig.\nDas kann man ja auch nicht im Vorbeigehen machen. Des-\nhalb sollten wir uns mit dem Thema in der kommenden\nAuseinandersetzung in ganz sachlicher Weise befassen.\nIch m\u00f6chte hier nur mal einen Punkt n\u00e4her ansprechen,\nder die Kompliziertheit der Materie f\u00fcr mich ganz deutlich\nmacht. Im Zusammenhang mit der Legitimation, den\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk durch Geb\u00fchren zu finan-\nzieren, weist das Bundesverfassungsgericht in seinem\nUrteil vom Februar 1994 auf den Auftrag der Grundver-\nsorgung hin. Das hei\u00dft, wenn wir den durch Geb\u00fchren\nfinanzierten Rundfunk wollen, m\u00fcssen wir nach der jetzt\ng\u00fcltigen Rechtslage den Begriff ,,Grundversorgung\u201c poli-\ntisch-rechtlich definieren.\nDas, meine Damen und Herren, gilt um so mehr, als es in\nder Europ\u00e4ischen Union nicht einfach sein wird, den Ein-\ngriff in die individuelle Informationsfreiheit, den Zwangs-\ngeb\u00fchren nun einmal darstellen, zu rechtfertigen. Wenn\nSie dieses Verfahren, das im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk angewandt wird, auf den Zeitungsmarkt \u00fcbertragen,\nbedeutet dies n\u00e4mlich, da\u00df der Zeitung-lesen-wollende\nB\u00fcrger erst einmal vier Zeitungen kaufen mu\u00df, die der\nStaat ihm vorh\u00e4lt, damit er dann, allerdings gratis, die\nWunsch- oder Spezialbl\u00e4tter erhalten kann, die ihn eigent-\nlich interessieren.\nAlso, es kommt darauf an, da\u00df wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndi-\ngen: Was ist Grundversorgung? Und das ist f\u00fcr mich\nsicherlich nicht eine Imitation der privaten Anstalten. Und\nein ganz, ganz wichtiger Gesichtspunkt ist mir dabei, da\u00df\nwir eben nicht nur die Quantit\u00e4t der Programme hier mes-\nsen und wieviel Zielgruppen angesprochen werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n425\n\n\n\nIn den Begriff der Grundversorgung m\u00f6chte ich unbedingt\ndie Qualit\u00e4t mit hineinnehmen, und diesbez\u00fcgliche Infor-\nmationsinhalte m\u00fcssen auch nach meinem Daf\u00fcrhalten\nber\u00fccksichtigt werden.\nF\u00fcr mich sind solche Fragen f\u00fcr den Begriff Grundversor-\ngung ganz konstitutiv. Zum Beispiel:\n\u2013 Wie ist der geistig-substantielle Inhalt und die Gestal-\ntung von Rundfunkbeitr\u00e4gen?\n\u2013 Inwieweit tragen Informationssendungen wirklich zur\nTransparenz politischer Vorg\u00e4nge im Sinne einer poli-\ntischen Aufkl\u00e4rung bei? Oder:\n\u2013 Tragen Sendungen zur mittelbaren medienspezifischen\nkulturellen Bildung bei?\nUnd da schlie\u00dfe ich die Unterhaltungssendungen auch mit\nMassencharakter durchaus ein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGro\u00df, CDU: Ja, bitte.\n\nM\u00e4dler, SPD: Herr Gro\u00df, Sie waren bzw. sind noch in\neinem Aufsichtsratsgremium f\u00fcr den Mitteldeutschen\nRundfunk t\u00e4tig. Wie ist zum Beispiel Ihre Meinung zu\ndem Programm von MDR life, weil Sie jetzt so sch\u00f6ne Kri-\nterien hier aufstellen?\n\nGro\u00df, CDU: Herr Abg. M\u00e4dler, Sie t\u00e4uschen sich. Ich bin\nin keinem Rundfunkgremium im Moment t\u00e4tig.\n\n(Zuruf von der SPD: Sie waren es.)\n\nUnd als Mitglied eines solchen Gremiums kann ich Ihnen\ndarauf jetzt auch keine Antwort geben.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\n\u2013 Sind die Programme insgesamt geeignet, politische Kul-\ntur, eine Kultur des Umgangs, des Geschmacks zu bef\u00f6r-\ndern, Gemeinsinn zu entwickeln und Verantwortungs-\nbereitschaft f\u00fcr die Demokratie zu entwickeln?\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nSie sollen ein gewisser Ma\u00dfstab kultureller Vielseitigkeit\nsein.\nIch wei\u00df, das kann man nicht in jeder Sendung realisieren.\nAber f\u00fcr mich steht fest, meine Damen und Herren: Wenn\nwir diese Anspr\u00fcche nicht angemessen durchsetzen, hat\nf\u00fcr mich der geb\u00fchrenfinanzierte Rundfunk keinen Sinn.\nUnd da\u00df diese Anspr\u00fcche durchzusetzen ja auch gelingen\nkann, das macht f\u00fcr mich ganz deutlich die Programm-\nstruktur, die Programmgestaltung von Deutschlandfunk\nund Deutschlandradio sichtbar.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nUnd ich denke, man ist dort auf einem entsprechend guten\nWeg.\nMeine Damen und Herren, die technischen Neuerungen,\ndie Digitalisierung der elektronischen Medien \u2013 der Herr\nMinisterpr\u00e4sident hat ja davon gesprochen \u2013 bringen eine\nVermehrung der Programme mit sich. Damit einher geht\ndie M\u00f6glichkeit, mediale Dienstleistungen anzubieten.\nDiese Dienstleistungen haben entweder nichts, wenig oder\nmanchmal nur im Grenzbereich mit klassischem Rund-\nfunk im herk\u00f6mmlichen Sinne zu tun.\nWie soll dieser Bereich k\u00fcnftig geregelt werden? Durch\nRundfunkgesetze oder durch allgemeine Regelungen, wie\n\nwir sie schon auf anderen Gebieten haben? \u2013 Ich denke, es\ngibt viel zu tun in diesem Bereich f\u00fcr die Zukunft.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte festhalten: Das\nduale System und der Bestand und die Bestands- und Ent-\nwicklungsgarantie des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks\nstehen f\u00fcr uns nicht zur Disposition. Allerdings: Die poli-\ntische Verantwortung f\u00fcr die gesetzlichen Regelungen\nliegt bei den Landtagen, in Sachsen beim S\u00e4chsischen\nLandtag. Er mu\u00df schlie\u00dflich die Geb\u00fchren beschlie\u00dfen\nund tr\u00e4gt deshalb Verantwortung gegen\u00fcber dem B\u00fcrger.\nInsofern agieren wir nicht in einem politikfreien Raum.\nDabei gilt f\u00fcr uns in Zukunft: Wirksame Kosteneinsparun-\ngen haben absoluten Vorrang vor Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen;\ndenn gegen\u00fcber dem Geb\u00fchrenzahler mu\u00df belegt sein,\nda\u00df alle m\u00f6glichen Initiativen zur Kostensenkung ausge-\nsch\u00f6pft sind, bevor eine h\u00f6here Geb\u00fchr verlangt werden\nkann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sehen, der\nRegelungsbedarf ist gro\u00df. Es ist die Bereitschaft ge\u00e4u\u00dfert\nworden von mehreren Seiten, dies in sachlicher Weise in\nAngriff zu nehmen. Sehr, sehr viel Zeit haben wir nicht.\nStellen wir uns der Aufgabe!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die PDS-\nFraktion. Herr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Mitabgeordnete! Der\nMinisterpr\u00e4sident ging in seiner Rede darauf ein, da\u00df die\nVerantwortung betreffs der Medien auch im Landtag liegt,\nda Rundfunk L\u00e4ndersache ist. Da mu\u00df ich allerdings fra-\ngen, warum wir die Vorschl\u00e4ge nicht erst hier debattiert\nhaben, bevor sie in die \u00d6ffentlichkeit gehen? Da mu\u00df ich\nfragen, warum findet sich ein kleiner Zirkel, der ein Papier\nrausgibt, ohne es zuvor in diesem Landtag zu debattieren?\n\n(Zurufe von der CDU: Haben wir.)\n\nZweitens sprach Herr Biedenkopf davon \u2013 \u2013 Ich glaube\nschon, da\u00df Sie das debattiert haben, aber Sie h\u00e4tten uns\ndas auch mal vorher geben k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf von der PDS: Genau.)\n\nZweitens sprach Herr Biedenkopf davon, da\u00df es auch\ndarum ginge, eine Diskussion anzusto\u00dfen. Wenn ich eine\nDiskussion ansto\u00dfen will, dann bitte ich allerdings auch\ndarum, da\u00df sie so angesto\u00dfen wird, da\u00df sie sachlich\ngef\u00fchrt werden kann und da\u00df vor allem die Thesen sach-\nlich und inhaltlich richtig sind. Und das vermisse ich.\nDamit Sie mir nicht unterstellen, da\u00df ich hier wieder \u00fcber-\ntreibe, bringe ich Ihnen auch gleich ein paar Beispiele, und\nzwar f\u00fcnf Beispiele.\nEins f\u00fcr eine politische Mi\u00dfverst\u00e4ndlichkeit. In der zwei-\nten These wird ausgef\u00fchrt, da\u00df die Rundfunkgeb\u00fchr de\nfacto steuer\u00e4hnlichen Charakter habe. F\u00fcr mich ist das\nnicht mehr und nicht weniger als ein ganz simpler popu-\nlistischer Trick. Denn Steuern werden ja von der Bev\u00f6lke-\nrung abgelehnt. Schlie\u00dflich wurden ja auch in der letzten\nZeit genug Steuern erh\u00f6ht, so da\u00df man ganz einfach sagen\nkann, Rundfunkgeb\u00fchren sind ja eigentlich Steuern. Und\nda hat man nat\u00fcrlich die Bev\u00f6lkerung auf seiner Seite.\n\n(Zuruf von der CDU: Was sind sie sonst?)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n426\n\n\n\nWo blieben die Initiativen von Ihrer Seite, als andere\nGeb\u00fchren erh\u00f6ht worden sind? Ich erinnere nur an die\nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung der Deutschen Bahn bis zu 100 %.\nKein Mucks von seiten der CDU; habe ich zumindest nicht\nvernommen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nEine zweite \u2013 \u2013 Also, k\u00f6nnen Sie bitte ans Mikrofon gehen\nund die Frage stellen; so h\u00f6re ich Sie nicht richtig. Dann\nw\u00fcrde ich darauf eingehen.\nEine zweite Sache zur vierten These. Vielleicht hat der eine\noder andere sie sogar dabei und kann sie sich einmal vor-\nnehmen. Dort wird darauf eingegangen \u2013 sozusagen nach\neinem Expre\u00dfkurs in Sachen Gesellschaftskunde, betref-\nfend die Einheit in der Vielfalt und die Vielfalt in der Ein-\nheit, wovon das eine die ARD und das andere das ZDF\nsein soll \u2013, da\u00df dieses Modell eine Entsprechung h\u00e4tte,\nund zwar eine Entsprechung in Gestalt des Deutschland-\nradios als bundesweitem Anbieter und der Landesrund-\nfunkanstalten.\nAber da mu\u00df ich doch fragen, Herr Biedenkopf: Wissen\nSie denn nicht, da\u00df das Deutschlandradio aus zwei bun-\ndesweiten H\u00f6rfunkprogrammen besteht, und zwar aus\nDeutschlandfunk und Deutschlandradio? Demzufolge\nm\u00fc\u00dfte es doch auch zwei deutschlandweite Fernsehpro-\ngramme geben. Es ist einfach nicht schl\u00fcssig.\nIn der 5. These wird nun von den beiden Ministerpr\u00e4si-\ndenten versucht, der ARD eine Beschr\u00e4nkung auf regio-\nnale Programme zuzuweisen. Begr\u00fcndet wird dies mit\n,,Erfahrung mit dem Mi\u00dfbrauch zentralistischer Medien-\nmacht durch den Nationalsozialismus und dann sp\u00e4ter\ndurch die SED-Diktatur\u201c. Doch wenn wir uns genau erin-\nnern: Die Struktur des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks in\nder BRD ist doch vor allem durch die Erfahrung gepr\u00e4gt\nmit dem Nationalsozialismus, und zwar nicht durch die\nErfahrung der Deutschen mit dem Nationalsozialismus,\nsondern durch die Erfahrung der Alliierten mit dem\nNationalsozialismus; sonst w\u00fcrde es n\u00e4mlich diese Struk-\ntur, wie es sie jetzt gibt, gar nicht geben.\nZur Erfahrung mit dem Machtmi\u00dfbrauch der SED nur\neine Sache: Die einzelstrukturelle Antwort, die es in der\nBundesrepublik auf die Erfahrungen mit der SED-Diktatur\ngab, war das ZDF, und genau dies hat ja wohl den Gr\u00fcn-\ndungsfehler des Adenauer-Fernsehens, womit sich der\nBundeskanzler Adenauer ein eigenes Fernsehen schaffen\nwollte.\nWeiter zur 7. These. In dieser These wird nebenbei einfach\nmal kurz aufs Geld eingegangen. Da Einheit und Vielfalt\neben gleichbedeutend sind, m\u00fcssen ZDF und ARD auch\ngleichviel kriegen. Ob nun aber 7,1 Milliarden DM f\u00fcr\n11 Landesrundfunkanstalten mit einem Ersten, acht Drit-\nten und 53 H\u00f6rfunkprogrammen oder 1,6 Milliarden DM\nf\u00fcr das ZDF ein unangemessenes Ungleichgewicht sind,\nmag jeder f\u00fcr sich entscheiden. Vielleicht haben Sie einen\nguten Mathematiker bei sich in Ihrer Fraktion, der das hin-\nbekommt.\nZur 13. These. In dieser These wird ausgef\u00fchrt, da\u00df die\nLandesrundfunkanstalten in einen Wettbewerb treten\nsollen, damit sie ann\u00e4hernd gleich leistungsstark sind.\nDeshalb m\u00fc\u00dften sie sich zusammenschlie\u00dfen, und dann\nk\u00f6nnte auch gleichzeitig noch der Finanzausgleich abge-\nschafft werden.\nIch vermisse allerdings den Hinweis, da\u00df plurale Selbst\u00e4n-\ndigkeit und Unabh\u00e4ngigkeit und gar F\u00f6deralismus etwas\nkosten. F\u00fcr mich sind diese drei Dinge \u2013 plurale Selbst\u00e4n-\n\ndigkeit, Unabh\u00e4ngigkeit und F\u00f6deralismus \u2013 kein betriebs-\nwirtschaftliches Kriterium, wie man es hier vermuten\nk\u00f6nnte, wie auch die Argumentation l\u00e4uft. Zwei Sender\nsind nun einmal teurer. Zwei Intendanten kosten mehr als\neiner. Dies ist der Preis f\u00fcr F\u00f6deralismus, und er gilt eben-\nso f\u00fcr L\u00e4nder und Ministerpr\u00e4sidenten. So warten wir nur\nauf den n\u00e4chsten, eigentlich konsequenten Vorschlag von\nIhrer Seite, Herr Biedenkopf, da\u00df Sie fordern, die L\u00e4nder\ndementsprechend zusammenzulegen, wie es dann Lan-\ndesrundfunkanstalten gibt, auf vier oder f\u00fcnf oder sechs.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDieser Vorschlag wurde bereits gemacht\n\nf\u00fcr sieben L\u00e4nder, doch das k\u00f6nnen\nSie nicht wissen.)\n\n\u2013 Da war ich vielleicht noch zu jung dazu.\nWas mir noch zu dieser These auff\u00e4llt: Warum wird nur\nauf die ARD eingegangen? Es gibt doch ein bundesdeut-\nsches Mediensystem, das auch die Presse beinhaltet. Es\nwird \u00fcberhaupt nicht \u00fcber das gesamte bundesdeutsche\nMediensystem diskutiert, das sowohl politisch aufgeteilt\nist wie auch nach den Marktgrenzen, n\u00e4mlich in die Priva-\nten und die \u00d6ffentlich-Rechtlichen.\nNoch eine kurze Sache zur 15. These. Dort wird meiner\nMeinung nach eindeutig darauf eingegangen, worum es\nden beiden Ministerpr\u00e4sidenten geht. Es wird ausgef\u00fchrt,\nda\u00df die Programme anderer Sendeanstalten nicht mehr\nmitfinanziert werden sollen, da\u00df man die Programme, auf\ndie die eigenen Politiker, die eigenen Gremien keinen Ein-\nflu\u00df haben, nicht mittragen m\u00f6chte. Da frage ich mich,\ngeht es in dieser ganzen Debatte nicht eigentlich um Par-\nteipolitik?\nZiemlich treffend \u2013 f\u00fcr meine Begriffe \u2013 hat es die ,,S\u00fcd-\ndeutsche Zeitung\u201c formuliert, ein Zitat, das ich Ihnen vor-\ntragen m\u00f6chte, in dem gefragt wird, ob es den Unionspoli-\ntikern wirklich um das Wohl der ARD geht: ,,In der Wut\n\u00fcber einzelne Sendungen drohen sie, das gesamte System\nzu kippen. Das zeugt nicht von der Gr\u00f6\u00dfe von Demokra-\nten, sondern dem Gebaren von Machtmenschen. Kein\nWunder also, da\u00df der Vorschlag aus Sachsen und aus\nBayern kam. MDR und Bayrischer Rundfunk sind die\nbeiden Anstalten, in die die Parteipolitiker ihr Personal\nreindr\u00fccken k\u00f6nnen wie kaum anderswo. Von dieser Art,\nden Rundfunk zu zerst\u00f6ren, reden die nat\u00fcrlich nicht.\u201c\n\n(Zuruf des Abg. Goliasch, CDU)\n\n\u2013 K\u00f6nnen Sie das mal ins Mikro sagen, ich verstehe Sie\nnicht.\n\n(Goliasch, CDU: Das ist auch nicht notwendig,\nSie werden das sowieso nie verstehen!)\n\n\u2013 Es ist gut.\nWenn es Ihnen also um den Rundfunk gehen w\u00fcrde, dann\nm\u00fc\u00dften die gesamten Rundfunkprozesse anders ablaufen.\nIch frage mich, wieso ist das Deutschlandradio, wieso sind\ndie Gremien des Deutschlandradios parteipolitisch besetzt\nworden eins rechts, eins links, und zwar CDU \u2013 SPD?\nWieso gibt es wieder die gro\u00dfe Auseinandersetzung in\nBerlin bei der Medienanstalt Berlin-Brandenburg, wo ein\nSPD-Politiker nicht gew\u00e4hlt wird und die CDU ihr Mono-\npol, sozusagen ihre Sperrminorit\u00e4t im Landtag entspre-\nchend ausnutzt?\nIch kann nat\u00fcrlich auch anders fragen. Vielleicht sollte ich\nIhnen nicht die parteipolitische Masche unterstellen, viel-\nleicht geht es Ihnen gar nicht darum, die Medien in Ihren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n427\n\n\n\nGriff zu bekommen. Vielleicht geht es um eine ganz\nandere Sache. Es gibt zwei Standortpolitiker und zwei\nHigh-Tech-L\u00e4nder: Bayern und Sachsen, Stoiber und\nBiedenkopf.\nVielleicht haben sich die beiden blo\u00df zusammengetan, um\ndie ganze Debatte auf eine ganz andere Ebene zu ziehen\nund damit von der eigentlichen Sache abzulenken. Geht es\ndenn wirklich um die technische Revolution? Aber dann\nnicht blo\u00df die technische Revolution, Herr Biedenkopf, in\ndem Sinne, da\u00df es zu einer quantitativen Ausweitung der\nProgramme kommt, sondern da\u00df man auch ganz anders\nMedien machen kann, und zwar dadurch, da\u00df man Com-\nputer einsetzt, da\u00df man einfach Bilder zusammenschnei-\ndet, da\u00df man Politikern und einfachen Menschen W\u00f6rter\nin den Mund legen kann. Warum wird dazu hier \u00fcber-\nhaupt nicht Stellung genommen sowohl in dem Thesen-\npapier als auch allgemein in der Diskussion? Warum wird\nnur angedeutet, da\u00df es um ein Marktanteilsmodell geht,\nein Marktanteilsmodell, das sozusagen den Rundfunk auf-\nteilen soll und sich letztlich an der bisherigen Struktur\n\u00fcberhaupt nichts \u00e4ndern wird, wenn man dies so nach\nIhren Vorstellungen einf\u00fchren w\u00fcrde?\nIch k\u00f6nnte auch noch eine andere Betrachtungsebene ein-\nbringen. Vielleicht sind es blo\u00df zwei Schlitzohren, zwei,\nsage ich mal, Anti-Kohl-Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 der eine aus\nder geschichtlichen Erfahrung heraus, weil er aus einem\nBayernland kommt, von Herrn Strau\u00df, und der andere,\nweil er immer ein Querdenker war und immer mit Herrn\nKohl Probleme hatte. Gleichzeitig schlagen sie dann nat\u00fcr-\nlich zwei Fliegen mit einer Klappe. Erstens wird Herr Kohl\nauf eine falsche F\u00e4hrte geschickt, er bekommt ein Papier,\n\u00fcber das er denkt, es ist seri\u00f6s, damit an die \u00d6ffentlichkeit\ngeht und auf den WDR einschl\u00e4gt, bzw. die andere ist die\nnoch viel diffizilere, wobei ich nicht annehme, da\u00df das der\nGrund ist.\nWenn es denn wirklich zu einer Abschaffung der ARD\nkommen w\u00fcrde, wenn es die ARD nicht mehr geben\nw\u00fcrde bzw. das 1. Programm der ARD, w\u00e4re der WDR, so\nausgef\u00fchrt vom Ministerpr\u00e4sidenten, eine der st\u00e4rksten\nAnstalten Europas. Was w\u00fcrde dann passieren, wenn die\nanderen schwachen Anstalten mit dieser starken Anstalt\nnicht mithalten k\u00f6nnen? Es w\u00fcrden doch viel mehr Leute\nWDR gucken. Die 24 %, die bisher das 1. Programm sehen,\nw\u00fcrden vielleicht umwandern zum WDR und h\u00e4tten\n24 Stunden ,,Monitor\u201c am Tag. Aber da\u00df diese dann auch\nnoch die CDU w\u00e4hlen, das glaube ich nun doch nicht.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDeshalb stelle ich einfach ein paar Fragen an Sie; ich hatte\nnur etwas spekuliert. Sie k\u00f6nnen im Laufe der Diskussion\nmeine ganzen Argumente entkr\u00e4ften. Vielleicht gibt es ein\nviel einfacheres Argument daf\u00fcr. Deshalb frage ich Sie,\nwarum Sie nicht in die Diskussion Fragen einbringen,\n\u00fcbrigens Fragen, die sogar von Ihrer Jungen Union gestellt\nworden sind in einem Diskussionspapier, in dem gefragt\nwird, was betreffs der neuen Medientechnologien zu tun\nist, wie sich diesbez\u00fcglich das Rundfunkrecht \u00e4ndern soll:\nWelche Auswirkungen haben die neuen Technologien\nbetreffs des Medienrechts, sogar betreffs des Urheber-\nrechts? Wie sieht das aus? Mu\u00df Fiktion in den Nachrich-\ntensendungen gekennzeichnet werden? Ist diesbez\u00fcglich\nsogar das Medienrecht zu ver\u00e4ndern? Ich frage ganz ein-\nfach, was sich jetzt mit den vorgeschlagenen Thesen, mit\nIhren Vorschl\u00e4gen \u00e4ndern wird. Ich behaupte, es wird sich\nnichts \u00e4ndern, au\u00dfer da\u00df es ein SPD-dominiertes Pro-\n\ngramm weniger gibt. Wenn es Ihnen allen von der CDU\nund auch Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, ernst w\u00e4re, dann\nw\u00fcrden Sie auch diese Fragen beantworten.\nAls letztes ist nat\u00fcrlich zu fragen, wie bei der weiteren\nmedientechnologischen Entwicklung die Medien der\nDemokratie dienen k\u00f6nnen, und zwar der freien Mei-\nnungs- und Willensbildung, was hei\u00dft, da\u00df Meinungen\nvon allen Seiten gleichgewichtig zu Wort kommen m\u00fcs-\nsen, und dies ist in diesem Land noch lange nicht gesi-\nchert.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion. Frau Abg. Bellmann, bitte.\n\nFrau Bellmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nicht weiter auf\nden Beitrag des Herrn Hilker eingehen, weil ich jeden\nsinnvollen Wesensgehalt vermi\u00dft habe, und da ist mir die\nZeit einfach zu schade.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHei\u00dft ARD eigentlich immer noch Arbeitsgemeinschaft\ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks Deutschlands oder\neher ,,Au\u00dferhalb rundfunkrechtlichen Demokratiever-\nst\u00e4ndnisses\u201c? Wenn man das Geschrei h\u00f6rt, das sich jetzt\nvon allen Seiten \u00fcber das Strukturreformpapier der Mini-\nsterpr\u00e4sidenten Stoiber und Biedenkopf erhebt, m\u00f6chte\nman eher letzteres behaupten. Bildlich gesprochen k\u00f6nnte\nman sagen, da\u00df lange genug zaghaft an die T\u00fcr der ARD\ngeklopft wurde. Der Reformwille der ARD hielt sich aber\narg in Grenzen. Von Erneuerung an Haupt und Gliedern,\nwie sie bereits 1990 vom damaligen ARD-Vorsitzenden,\nHartwig Kelm, gefordert wurde, war leider wenig zu\nsp\u00fcren.\nWen wundert es, wenn im Rahmen der Diskussion zum\nRundfunkstaatsvertrag die Ministerpr\u00e4sidenten Sachsens\nund Bayerns nicht mehr vorsichtig anklopften, sondern\nforsch einfach die T\u00fcrklinke in die Hand nahmen und\nmutig ins festgemauerte Gebilde namens ARD eintraten.\nDie ARD-Verantwortlichen schreckten zusammen, aber sie\nsa\u00dfen fest auf ihren Sesseln, ja, sie kleben f\u00f6rmlich daran.\nMir scheint, der Besitzstandsklebstoff, der schon reichlich\nverkrustet ist, wurde von der SED geliefert.\n\n(Heiterkeit bei CDU und SPD)\n\n\u2013  SPD, Entschuldigung! Es war scheinbar kein schlechter\nFehler.\nFesthalten an dem, was ist, unf\u00e4hig zur Ver\u00e4nderung \u2013 ist\ndas Ihre Devise? Statt die Gelegenheit beim Schopfe zu\npacken und das Thesenpapier als weitere Diskussions-\ngrundlage zu nutzen, sich selbst also kreativ mit einzu-\nbringen, stimmte die SPD bundesweit ein Jammerlied an.\nMan fragt sich: Was steckt dahinter?\nDazu mu\u00df man die ARD als solche n\u00e4her betrachten. Sie\nist ein kompliziertes und sensibles Gebilde, in dem sich\nalle Vor- und Nachteile der f\u00f6deralen Strukturen der Bun-\ndesrepublik zeigen. Mittlerweile werden, dem Gesetz der\nNatur folgend, bez\u00fcglich der massenattraktiven, aber\nkostentr\u00e4chtigen Programme die kleineren Anstalten von\nden finanzstarken fast erdr\u00fcckt. Dies entspricht zwar dem\nDarwinschen Gesetz, widerspricht aber dem f\u00f6deralen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n428\n\n\n\nGrundanliegen, dessentwegen einst die ARD ins Leben\ngerufen wurde.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das stimmt doch nicht!)\n\nEs stellt sich auch die Frage nach der inneren Kultur der\nARD. Weder die finanzielle noch die programmliche\nZusammenarbeit kann mittlerweile dem Grundgedanken\neiner Arbeitsgemeinschaft noch Rechnung tragen. Hervor-\nzuheben ist hierbei die Rolle des WDR, der die politische\nMeinungsf\u00fchrerschaft f\u00fcr sich beansprucht und in jed-\nweden anderen Entscheidungen bis hin zu Personalfragen\ndie ARD insgesamt ungerechtfertigt dominiert. Sehr soli-\ndarisch! \u2013 mu\u00df man da feststellen.\nF\u00fcr meine Begriffe hat sich das System der ARD in der\nderzeitigen Fassung schlichtweg selbst \u00fcberholt.\nDas gewichtige Strukturprinzip der bundesstaatlichen\nOrdnung, das auch Stoiber und Biedenkopf deutlich\nunterstreichen \u2013 Einheit in der Vielfalt und Vielfalt in der\nEinheit \u2013, ist ausgeh\u00f6hlt worden und mu\u00df durch neue\nStrukturen wiederbelebt werden.\nNat\u00fcrlich stellt sich auch die Frage nach der Wirt-\nschaftlichkeit. Kann und mu\u00df man sich in Deutschland\nzwei \u00f6ffentliche Vollprogramme leisten? Der Begriff\nGrundversorgung mu\u00df ebenso neu definiert werden wie\nder Begriff Rundfunk an sich. Immer unter dem Aspekt\nder rasanten technischen Entwicklung im Bereich der elek-\ntronischen Medien m\u00fcssen wir uns fragen, was wir im\n\u00f6ffentlichen Rundfunk wollen und was nicht. Ein strom-\nlinienf\u00f6rmiges Programm, das sich dem Quotendruck\nunterstellt und einen Wettbewerb zu gewinnen sucht, der\nnach anderen Regeln und Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten ausgetragen\nwird? \u2013 Nein. Das kann man im dualen System, an dessen\nBestand kein Zweifel besteht, getrost den privaten Veran-\nstaltern \u00fcberlassen. Was das \u00f6ffentlich-rechtliche Fern-\nsehen kann, ist, 40j\u00e4hrige Fernseherfahrung offensiv\neinzusetzen, um die Ecken und Kanten der f\u00f6deralen\nStruktur in neuen Programmprofilen weitestgehend zu\nneutralisieren.\nDazu, meine Damen und Herren, ist es nicht zwingend\nnotwendig, zwei \u00f6ffentlich-rechtliche Vollprogramme zu\nveranstalten. Effizienter \u2013 auch f\u00fcr eine Neugestaltung der\nGeb\u00fchrenfinanzierung \u2013 w\u00e4re die St\u00e4rkung der 3. Pro-\ngramme. Dort k\u00f6nnen regionale Vielfalt statt zentraler Ein-\nt\u00f6nigkeit, werbefreies Abendprogramm f\u00fcr ungest\u00f6rten\nFilmgenu\u00df, ansprechende Dokumentationen, intelligente\nUnterhaltung, Nachwuchsf\u00f6rderung sowie die Durchset-\nzung ehrgeiziger Programmideen viel eher verwirklicht\nwerden. Nur solche Vorhaben rechtfertigen Geb\u00fchren.\nSicher, man kann Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen nicht g\u00e4nzlich\nausschlie\u00dfen. Der Griff in die Taschen der B\u00fcrger sollte\njedoch erst dann erfolgen, wenn alle anderen Finanzie-\nrungsm\u00f6glichkeiten ersch\u00f6pft sind. Dies sind sie aber so\nlange nicht, wie M\u00f6glichkeiten zur Reformierung noch\ngegeben sind.\nDa\u00df diese M\u00f6glichkeiten vorhanden sind, beweisen die\nvorliegenden 16 Thesen. Vom Sparen und wirtschaftlichen\nHandeln halten manche Leute in der ARD leider nichts.\nErstaunlich scheint mir in diesem Zusammenhang die\nMeinung des ehemaligen Intendanten Jobst Plog. Er f\u00fchlte\nsich zu der Aussage beflei\u00dfigt, da\u00df derjenige schlechte\nKarten bei der Geb\u00fchrenerh\u00f6hung habe, der jetzt spare.\nWen wundert\u2019s also, da\u00df bei solchen Meinungen in den\nARD-Chefetagen das Warten auf Reformen aus der ARD\nselbst heraus vergeblich ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa greift man doch lieber durch Geb\u00fchrenerh\u00f6hung in die\nTaschen der B\u00fcrger \u2013 und das mit Unterst\u00fctzung der SPD.\n\n(M\u00e4dler, SPD: Das ist doch gro\u00dfer Unsinn.)\n\nNoch einmal zur Neustrukturierung zur\u00fcck. Die Diskus-\nsion dar\u00fcber f\u00fchren wir heute verst\u00e4rkt. Wenngleich eine\nWirksamkeit erst zum 1.1.1999 eintreten k\u00f6nnte, darf die\nZeit bis dahin nicht ungenutzt verstreichen.\nOb nun K\u00fcndigung des Rundfunkstaatsvertrages oder\nbesser die Findung eines Konsens \u2013 die 16 Thesen stellen\neine akzeptable Arbeitsgrundlage dar. Ich denke aber, da\u00df\nbei all dem Wind, der jetzt gemacht wird, ein Konsens\nm\u00f6glich sein wird. Schlie\u00dflich ist die Idee der Struktur-\nreform nicht neu. Auch der SPD-Medienmogul Peter Glotz\nlehnte sich ja mit seinen Aussagen, wie wir h\u00f6rten, sehr\nweit zum Fenster hinaus.\nAlso, meine Damen und Herren von der SPD-Fraktion, es\nbleibt unverst\u00e4ndlich, wenn Sie so einen Aufstand gegen\ndie vorliegenden Vorschl\u00e4ge machen. Wenn Sie den Vor-\nschl\u00e4gen einiger Ihrer Mitgenossen nur zur H\u00e4lfte folgen\nk\u00f6nnten, w\u00e4re der Konsens schon fast perfekt.\nNoch ein Wort zum Privatfunk. Dort mu\u00df gesagt werden,\nda\u00df sich derzeitige Konzentrationsregelungen nicht\nbew\u00e4hrt haben. Sie wollten die Meinungsvielfalt \u00fcber die\nBeschr\u00e4nkung gesellschaftsrechtlicher Beteiligungen\nsichern. Diese Beschr\u00e4nkungen ber\u00fccksichtigen weder die\nStellung deutscher Unternehmen im internationalen Wett-\nbewerb noch die ungeheuer dynamische Entwicklung des\nprivaten Fernsehens. Es ist also auch hier Rechtssicherheit\nzu schaffen. Notwendig ist dies f\u00fcr Medienpolitiker und\nMedienunternehmen gleicherma\u00dfen.\nSchlie\u00dflich begr\u00fcndet sich die Notwendigkeit einer Neu-\nregelung bez\u00fcglich des Konzentrationsrechts darin, da\u00df\ndie zust\u00e4ndige EU-Kommission bereits an einschl\u00e4gigen\nRichtlinien arbeitet. Sollte es nicht gelingen, sich vor Ver-\nabschiedung der EU-Richtlinie auf eine deutsche Position\nzu verst\u00e4ndigen, sind wir auf europ\u00e4ischer Ebene prak-\ntisch handlungsunf\u00e4hig. Ob nun dabei das Zuschauer-\nanteilsmodell oder das Mediennutzungsmodell zum Tra-\ngen kommt, bleibt den Ergebnissen der jetzt ebenfalls\ndringend zu f\u00fchrenden Diskussion vorbehalten.\nWeitere wichtige Probleme im Medienbereich, z. B. die\nrechtlichen Instrumentarien der Landesmedienanstalten\noder Beteiligungsm\u00f6glichkeiten von Printmedien am pri-\nvaten Rundfunk, obliegen der Gesetzgebung in den Lan-\ndesmediengesetzen. Dies bedarf auch in Sachsen einer ent-\nsprechenden Korrektur, und wir werden uns zu gegebener\nZeit noch damit zu besch\u00e4ftigen haben.\nFazit: Im \u00f6ffentlich-rechtlichen Bereich effizient und der\nbundesstaatlichen Ordnung entsprechend, im privaten\nBereich dem Konzentrationsrecht und der Meinungsviel-\nfalt, aber auch der Medienwirtschaft als Wachstums-\nbranche Rechnung tragend, sollten die \u00c4nderungen zum\nRundfunkstaatsvertrag gestaltet werden.\nZum Schlu\u00df noch folgende Bemerkung. Die SPD bezich-\ntigt die Verfasser des Thesenpapiers der Zerschlagung des\ninneren Friedens. Gerade das wollen wir nicht. Nur wird\nuns die technische Entwicklung davonlaufen, wenn jetzt\nan liebgewordenen Besitzst\u00e4nden nicht ger\u00fcttelt wird. Sei\nes aus Existenzgr\u00fcnden oder gewohnter politischer Ein-\nflu\u00dfnahme heraus \u2013 wir k\u00f6nnen uns keinen Stillstand\nleisten. Die SPD kann nicht bei ihrem Motto bleiben, das\nda hei\u00dft: Wir sind nicht dagegen, da\u00df sich etwas bewegt,\naber wir sind dagegen, da\u00df sich etwas ver\u00e4ndert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n429\n\n\n\nLassen Sie mich bez\u00fcglich der PDS noch etwas demago-\ngischer werden.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nDa Ihr Grundsatzprogramm bekanntlich sehr wenig mit\nden Intentionen des Grundgesetzes am Hut hat, bin ich\nder Meinung, da\u00df Sie sich als H\u00fcter von Informations-\nund Meinungsfreiheit ebensowenig eignen wie ein Vampir\nzum Bewachen der Blutbank.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe die PDS-Frak-\ntion; Herr Kosel, bitte.\n\nKosel,  PDS:  Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Man kann ja der PDS nun alles vorwerfen,\naber eines nicht: Bei der ARD sitzen wir nicht in der ersten\nReihe. Und wir sitzen auch in der ARD nicht in der ersten\nReihe, nicht in Verwaltungsgremien und nicht in rund-\nfunkberatenden Gremien.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU:\nAber bei den Mitarbeitern!)\n\n\u2013 Also, ich mu\u00df mir die Mitgliederliste der PDS sehr sorg-\nf\u00e4ltig anschauen, ob ich \u00fcberhaupt einen Mitarbeiter finde.\nAber Herr Gr\u00fcning, wenn Sie das f\u00fcr die CDU auch mach-\nten, k\u00e4me ein interessanter Vergleich zustande.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU:\nDas sind die konspirativen Mitarbeiter.)\n\n\u2013 Freilich \u2026 In der ARD war zu h\u00f6ren, H\u00f6rfunk und\nFernsehen seien so gut oder schlecht, wie es die Gesell-\nschaft ist. Selbst dann sollte man dies nur f\u00fcr die halbe\nWahrheit halten. Es bliebe wohl der Schlu\u00df \u00fcbrig, den ich\nals Frage formuliere: Wieso denn? Warum wird, wenn\nschon \u00fcber Reformen nachgedacht wird, die Gesellschaft\ng\u00e4nzlich ausgeklammert? Das ist eine Frage, die auch an\nMinisterpr\u00e4sident Biedenkopf zu stellen w\u00e4re.\nDa ich einmal beim Fragen bin: Wieso wird nicht gleicher-\nma\u00dfen \u00fcber eine Reform des MDR nachgedacht? Wahr-\nlich, eine F\u00fclle von Anregungen und Vorschl\u00e4gen h\u00e4tte ich\nda allein schon aus dem praktischen Alltag gegriffen.\nWas w\u00e4re anderes zu tun, um den Sendeauftrag g\u00e4nzlich\neinzul\u00f6sen, um die Grundversorgung zu gew\u00e4hrleisten,\nals da\u00df man sich auch einmal \u00fcber Programmstrukturen\ndes MDR unterhielte \u2013 \u00fcber Qualit\u00e4tsma\u00dfst\u00e4be, \u00fcber ver-\nwirklichte Medienethik?!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWenn wir schon \u00fcber den MDR sprechen, dann mu\u00df ich\nauch fragen: Wann wird es denn endlich gelingen, was\nin Brandenburg von Anfang an ohne Schwierigkeiten\ngelang \u2013 auch ein ,,Sorbisches Fenster\u201c ins Programm zu\nbringen? Auch das hat mit Grundversorgung zu tun, hat\nmit Einl\u00f6sung eines Versprechens zu tun. Und wieso wird\ndenn nicht der Gedanke, auch ein Grenzradio mit deut-\nschen, tschechischen und polnischen Programmen zu\nschaffen, aufgegriffen und verwirklicht?\nFragen \u00fcber Fragen. Kurz gesagt: Sosehr ich f\u00fcr eine\nReform der ARD bin, sosehr und noch mehr bin ich f\u00fcr\nSchritte, die den MDR in andere, eben den jetzigen Anfor-\nderungen an \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk entsprechen-\nde Formen bringen werden.\n\nWarum \u2013 um einmal mit der g\u00e4ngigen Wendung zu fra-\ngen \u2013 nur in die Ferne, sprich: zur ARD schweifen; das\nNotwendige \u2013 siehe da, der MDR \u2013 liegt so nah.\nEs ist heute viel \u00fcber eine vergleichbare strenge Sparsam-\nkeit gesprochen worden, in der Tat. Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent hat \u2013 zwar sehr dar\u00fcber hinweggehend \u2013 aus dem\nGeb\u00fchrenurteil des Bundesverfassungsgerichts zitiert. Es\nist tats\u00e4chlich eines Zitates wert, was da steht. ,,Das Bun-\ndesverfassungsgericht hat\u201c \u2013 so steht es geschrieben \u2013 dar-\naus, aus der Geb\u00fchrenfrage, ,,den Schlu\u00df gezogen, da\u00df der\nGesetzgeber den Rundfunkanstalten die Finanzierung der-\njenigen Programme\u201c \u2013 die Hervorhebungen sind nun von\nmir \u2013 ,,erm\u00f6glichen mu\u00df, deren Veranstaltung nicht nur\nihrer spezifischen Funktion entspricht, sondern auch zur\nWahrung ihrer Funktion erforderlich ist.\u201c\nDies ist medienpolitisches Programm, an dem man auch\ndie Reform der ARD messen sollte, und an nichts ande-\nrem \u2013 nicht an pers\u00f6nlichen Ressentiments oder ich wei\u00df\nnicht woran noch.\nIch m\u00f6chte auch ein Wort zur Grundversorgung sagen. Ich\nbin ja nun \u2013 das leugne ich nicht \u2013 DDR-B\u00fcrger gewesen\nund habe auch so meine Erfahrungen in diesem Lande\ngesammelt, auch mit dem Begriff Grundversorgung. Aller-\ndings war das bezogen auf die Grundversorgung mit Nah-\nrungsmitteln. Je schlechter es diesem Land ging, um so\nweniger verstand man unter der Kategorie Grundversor-\ngung.\nIch nehme an, die Gesellschaft der BRD befindet sich in\neinem \u00e4hnlichen Zustand. Aus der Grundversorgung sol-\nlen Begriffe ausgespart werden; man versagt sich kultu-\nrelle und andere Anspr\u00fcche, die eben gerade durch den\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk verwirklicht werden m\u00fcs-\nsen. Das duale System ist eine Errungenschaft \u2013 f\u00fcrwahr;\naber denn nur, wenn es als duales System funktioniert.\nGerade hier ist die Verpflichtung zur Wahrung des Auftra-\nges zur Grundversorgung f\u00fcr mich ein sehr wichtiges\nPrinzip. Daran sollte man auch Reform bei der ARD mes-\nsen.\n\u00dcber Reform sollten wir schon reden. Wir sollten Refor-\nmen auch voranbringen, doch in welche Richtung, zu wel-\nchem Zweck \u2013 das sei doch auch gefragt. Mit aller zur\nVerf\u00fcgung stehenden Gewalt \u2013 mit Autorit\u00e4tsgewalt,\nWortgewalt und dergleichen mehr \u2013 wurde die Diskussion\nvon den inhaltlichen Fragen der ARD-Reform, von der\nFrage, was \u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk soll, abgelenkt.\nDabei liegt doch eigentlich schon lange ein Bericht \u00fcber\ndie Lage des Fernsehens vor, sozusagen eine geistige, ich\nwill sagen: geistvolle Hinterlassenschaft des ehemaligen\nBundespr\u00e4sidenten. Dar\u00fcber w\u00e4re im Zusammenhang mit\nder ARD zu debattieren. Wieso wird das ausgeklam-\nmert? \u2013 Ich vermute, da\u00df dieses Papier, das sich wirklich\nmit der Medienlandschaft, mit der Rundfunklandschaft in\nder BRD besch\u00e4ftigt, Wahrheiten sagt, zu denen man sich\n\u00e4u\u00dfern m\u00fc\u00dfte \u2013 Wahrheiten, die mit der Struktur der\nLandschaft etwas zu tun haben und nicht nur mit Verwal-\ntungsstrukturen.\nWenn \u00fcber Reformen gesprochen wird, dann schon, wie\nich meine, zur Qualit\u00e4t des publizistischen und Unterhal-\ntungsangebotes, eben der Qualit\u00e4t der Sendung, ihrer\nStrukturierung. Wenn \u00fcber Reform gesprochen wird,\ndann, bitte sch\u00f6n, auch zur R\u00fcckgabe von Aufgaben der\nMedienpolitik an die Medien, die ihnen zukommen, die\nsozusagen zum Grundbestand eines demokratischen\nMedienverst\u00e4ndnisses geh\u00f6ren. Wenn \u00fcber Reformen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n430\n\n\n\ngesprochen wird, dann z. B. auch dar\u00fcber, wie der Nutzer\nvon Medien im st\u00e4rkeren Ma\u00dfe ins Spiel gebracht wird.\nMedienpolitik mu\u00df eine \u00f6ffentliche Sache werden \u2013 da\nsind wir der Debatte, die angestrengt wurde, schon dank-\nbar. Sie darf nicht Verschlu\u00dfsache sein oder bleiben.\nKurzum: Wenn \u00fcber Reformen im \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk gesprochen wird, sollte offen gesagt werden,\nwelche gesellschaftliche Position aufgebaut wird, welche\nabgebaut werden soll, was dahintersteckt.\nIch f\u00fcrchte, da\u00df die jetzige Diskussion allzusehr aus der\nARD-Reformdiskussion \u2013 so notwendig sie ist \u2013 eine Ver-\nwaltungsangelegenheit zu machen droht und vers\u00e4umt\nwird, daraus eine Gestaltungssache zu machen. Das ist\naber genau der Punkt um die ARD-Reform.\nEs wurde unl\u00e4ngst in bezug auf den Herrn Ministerpr\u00e4si-\ndenten geschrieben: Wer soll dem Ministerpr\u00e4sidenten\nverbieten, sich einen Kopf zu machen? \u2013 Sch\u00f6n und gut.\nDoch wer soll uns \u2013 denen, die nicht mit dem Ministerpr\u00e4-\nsidenten einer Meinung und gleich gar nicht einer Partei\nsind \u2013 verbieten, uns auch einen Kopf zu machen?\nWir m\u00fcssen uns ohnehin einen Kopf machen, denn wir\nm\u00fcssen ja den Kopf hinhalten \u2013 und sei es nur vor dem\nBildschirm.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Die CDU-Fraktion, bitte;\nHerr Abg. Schimpff.\n\nSchimpff,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die M\u00f6glichkeit, Rundfunk empfangen zu d\u00fcrfen\nund \u00fcber die Auswahl der zu h\u00f6renden oder zu sehenden\nSender frei entscheiden zu k\u00f6nnen, ist in unserem tech-\nnischen Zeitalter eine unabdingbare Voraussetzung und\nein wesentlicher Bestandteil der Meinungsfreiheit.\nDiese Feststellung erschiene banal, w\u00fcrden ihr nicht\nleidige Erfahrungen aus der j\u00fcngeren Vergangenheit\nGewicht geben. War vor 1945 das H\u00f6ren sogenannter\nFeindsender lebensgef\u00e4hrlich, erzwang 1945 die sowje-\ntische Besatzungsmacht die Ablieferung der Radioappara-\nte ebenso wie die von Waffen. Um den Empfang west-\nlicher Sender zu verhindern, s\u00e4gten nicht nur verblendete\nFDJ-Funktion\u00e4re falsch ausgerichtete Antennen ab, wur-\nden die Schulen in Ulbrichts DDR zu einem Ort wider-\nlicher Schn\u00fcffelei und Aushorcherei pervertiert; das\nEmpfangen \u2013 besonders das gemeinschaftliche Empfan-\ngen \u2013 westlicher H\u00f6rfunk- und Fernsehsender konnte im\nUnrechtsstaat DDR Grund zur Einkerkerung sein.\n\n(Zuruf von der CDU: So war es!)\n\nAuf internationalem Parkett versuchten die kommuni-\nstischen Staaten, den Betrieb von direkt empfangbaren\nRundfunksatelliten verbieten zu lassen. Da dies scheiterte,\nwird heute von manchen Regierungen \u2013 namentlich\nislamischer Staaten \u2013 der Besitz von Satellitenempfangs-\nanlagen verboten.\nWir haben also Grund zu insistieren. Rundfunk empfan-\ngen zu d\u00fcrfen und \u00fcber die Auswahl der zu h\u00f6renden\noder zu sehenden Sender frei entscheiden zu k\u00f6nnen ist\nheute Voraussetzung und Bestandteil der Meinungsfrei-\nheit. Allerdings lehrt uns unsere Erfahrung auch, da\u00df\ndiese Informationsfreiheit nicht allein durch das erlaubte\nH\u00f6ren und Sehen ausw\u00e4rtiger Sender gegeben sein kann.\nMeinungsfreiheit erfordert auch Meinungsvielfalt durch\ninl\u00e4ndische Sender.\n\n\u00dcbereinstimmend mit der st\u00e4ndigen Rechtsprechung des\nBundesverfassungsgerichtes, bestimmt der zweite Absatz\ndes Art. 20 der S\u00e4chsischen Verfassung, der das Grund-\nrecht der Meinungsfreiheit enth\u00e4lt, folgendes: ,,Unbescha-\ndet des Rechtes, Rundfunk in privater Tr\u00e4gerschaft zu\nbetreiben, werden Bestand und Entwicklung des \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunks gew\u00e4hrleistet.\u201c Damit sch\u00fctzt\nunsere Verfassung beide Seiten des sogenannten dualen\nRundfunksystems: neben der vom Markt regulierten\nRundfunkversorgung als Dienstleistung auch die staatlich\ngarantierte sogenannte Grundversorgung.\nDie Stellungnahme der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum\nAntrag der CDU-Fraktion, \u00c4nderung des Rundfunkstaats-\nvertrages, Drucksache 2/0438, geht folglich auch auf die\nanstehenden Reformen sowohl hinsichtlich des Rechtes\ndes privaten Rundfunks als auch hinsichtlich der Struktur\nund Dynamik des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks ein.\nDie aktuelle und \u2013 wie ich finde \u2013 zu aufgeregte Diskus-\nsion \u00fcber die ARD veranla\u00dft mich, vor allem zu diesem\nThema zu sprechen. Meine Damen und Herren, lassen Sie\nmich drei Anmerkungen im Zusammenhang mit der\nStrukturreform der ARD machen.\nErstens. Zur Entwicklung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunkstruktur.\nDie Bestands- und Entwicklungsgarantie des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks gew\u00e4hrleistet die Einheit von\nBestand und Entwicklung \u2013 nicht etwa eine statische\nBestandskonservierung, die von der Entwicklungsgarantie\nunber\u00fchrt bliebe. Wir m\u00fcssen die ARD-Struktur also auch\nvon ihrer Entwicklung her betrachten. Die Ministerpr\u00e4si-\ndenten Biedenkopf und Stoiber verweisen zu Recht dar-\nauf, da\u00df der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk der f\u00f6dera-\ntiven Ordnung Deutschlands entspr\u00e4che, also die Seite des\nBundes mit nationalen Programmen und die Seite der\nL\u00e4nder mit Programmen der Landesrundfunkanstalten\naufweisen soll.\nSp\u00e4testens seit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes\ngegen das Deutschland-Fernsehen steht auch fest, da\u00df\nRundfunk L\u00e4ndersache ist und die Seite der L\u00e4nder domi-\nnierend, hingegen diejenige der nationalen Programme\nexzeptionell ist. Von daher hat das neu eingerichtete\nDeutschlandRadio mit seinen zwei H\u00f6rfunkprogrammen,\nwie ich bereits im 1. S\u00e4chsischen Landtag ausf\u00fchren\nmu\u00dfte, in der Tat ein Programm zuviel.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nAls in der ersten H\u00e4lfte der 50er Jahre das \u00f6ffentlich-recht-\nliche Fernsehen in Westdeutschland zu arbeiten begann,\nwar es aus mindestens vier Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich,\nsowohl Landesprogramm als auch ein nationales Pro-\ngramm nebeneinander zu veranstalten. Es fehlte das Geld,\nes fehlten die technischen Voraussetzungen, es fehlten die\nLeute, und es fehlten Erfahrungen. Also veranstalteten die\nLandesrundfunkanstalten gemeinsam ein Programm,\nbestehend aus Zulieferungen dieser Anstalten mit vor-\nabendlichen Regionalfenstern der Landesanstalten. Dies\nwar das Gemeinschaftsprogramm der ARD seit dem\n1. November 1954.\nDer Not gehorchend, nicht dem eigenen Triebe, ver-\nzichtete man zun\u00e4chst auf Einzelprogramme der Landes-\nrundfunkanstalten. Soweit es sie, wie beim Nordwestdeut-\nschen Rundfunk seit Weihnachten 1952, gab, gingen sie in\ndem Gemeinschaftsprogramm auf. Ebenso verzichtete\nman vorerst auf ein echtes nationales Fernsehprogramm,\ndas dann aber bereits 1961 als Zweites Deutsches Fern-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n431\n\n\n\nsehen, ZDF \u2013 eine L\u00e4nderanstalt, keine Landesrundfunk-\nanstalt und auch keine Postanstalt, wie Herr Hilker irr-\nt\u00fcmlich annahm \u2013, gegr\u00fcndet wurde.\nMittlerweise sind noch das deutsch-\u00f6sterreichisch-schwei-\nzerische 3sat und der deutsch-franz\u00f6sische Kulturkanal\narte als Gemeinschaftsprogramme mit nationaler Zuliefe-\nrung dazugekommen.\nBessere Zeiten, was Geld, Technik, Leute und Know-how\nbetrifft, sind aber auch l\u00e4ngst f\u00fcr die Landesrundfunkan-\nstalten eingetreten. Aus den zus\u00e4tzlichen Intellektuellen-\nProgrammen am Abend, den sogenannten dritten Pro-\ngrammen, wurden mehr und mehr Vollprogramme.\nHistorisch-genetisch sind sie die ,,Dritten\u201c, f\u00fcr die Landes-\nrundfunkanstalten in Wirklichkeit aber die Ersten, n\u00e4mlich\ndie ersten von ihnen selbst veranstalteten Programme.\nMDR 3 ist zum Beispiel sofort als \u00f6ffentlich-rechtliches\nVollprogramm gegr\u00fcndet worden, inzwischen wird es wie\nvier andere der ,,Dritten Programme\u201c auch \u00fcber Satellit\nausgestrahlt und ist in ganz Deutschland und halb Europa\nzu  empfangen.  Die  einstigen  f\u00f6deralen  Notn\u00e4gel  im\n,,Ersten\u201c Gemeinschaftsprogramm der ARD, die Regional-\nfenster im Vorabendprogramm, werden hingegen mehr\nund mehr vereinheitlicht.\nMeine Damen und Herren! Am Anfang der Entwicklung\neines \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehens in Deutschland\nwar das Gemeinschaftsprogramm mit Regionalfenstern\ndas Machbare. In \u00fcber vier Jahrzehnten ist die Entwick-\nlung aber weitergegangen. Jetzt gibt es sowohl ein echtes\nnationales und zwei supranationale Programme als auch\nechte Programme der Landesrundfunkanstalten. Fast alle\ndiese Programme sind deutschlandweit empfangbar. Die\nGrundlage f\u00fcr das urspr\u00fcngliche, aus der Not der fr\u00fchen\nJahre geborene Konstrukt ARD-Gemeinschaftsprogramm\nist durch diese Entwicklung entfallen.\nWer die verfassungsm\u00e4\u00dfig gebotene Bestands- und Ent-\nwicklungsgarantie des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks\nernst nimmt, kann jetzt nicht \u2013 wie der \u00c4nderungsantrag\nder PDS-Fraktion, Drucksache 2/0470 \u2013 statische\nBestandskonservierung verlangen. Wenn die Entwick-\nlungsgarantie auch f\u00fcr die in der Arbeitsgemeinschaft der\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten der Bundes-\nrepublik Deutschland zusammengeschlossenen Landes-\nrundfunkanstalten gelten soll, liegt die Konsequenz einer\n\u00c4nderung des ARD-Staatsvertrages, \u00a7 1 Satz 1 \u2013 sie wer-\nden darin ,,verpflichtet, gemeinsam ein Fernsehvollpro-\ngramm zu gestalten\u201c \u2013 nicht nur aus medienpolitischer,\nsondern auch aus verfassungspolitischer Sicht auf der\nHand.\nZweitens. Zur Rolle der Politik nach dem 8. Rundfunk-\nurteil des Bundesverfassungsgerichtes.\nEs l\u00e4\u00dft sich wohl nicht ganz leugnen \u2013 und es ist auch gut\nso \u2013, da\u00df die Ministerpr\u00e4sidenten und Staatskanzleien der\nBundesl\u00e4nder gegen\u00fcber den Landesrundfunkanstalten\ngewisse v\u00e4terliche oder m\u00fctterliche Gef\u00fchle hegen. Die\nwohlgeratenen Kinder werden mit Stolz betrachtet, ihre\nguten Leistungen herumgezeigt, ihr Wachstum gef\u00f6rdert,\nund will dem Kinde jemand ans Leder, so stehen Rot und\nSchwarz dem armen Kleinen bei. Die Landtage und B\u00fcr-\ngerschaften haben \u00fcbrigens \u00e4hnliche Verhaltensweisen als\ngute Onkel und Tanten gezeigt. Ins n\u00fcchtern Finanzielle\n\u00fcbersetzt: Die Staatskanzleien und Parlamente haben bis-\nher der Kostenexplosion im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk stets nachgegeben, die Expansion ihrer Programme\nmeist gef\u00f6rdert oder wenigstens geduldet und letztlich\nh\u00f6here Geb\u00fchren bewilligt. Oder sind Ihnen energische\n\nSchritte aus Erfurt, Magdeburg oder Dresden dagegen\nbekannt, da\u00df sich der MDR auch ein vom MDR-Staats-\nvertrag nicht erlaubtes, daher gesetzwidriges zus\u00e4tzliches\nSatelliten-H\u00f6rfunkprogramm MDR-Sputnik leistet, das,\nwie ich h\u00f6rte, 13 Millionen DM kostet? (Daf\u00fcr konnte der\nMDR allerdings das viel weniger kostenaufwendige Rund-\nfunkblasorchester Leipzig nicht erhalten \u2026)\nNein, meine Damen und Herren, erst das h\u00f6chstrichter-\nliche Geb\u00fchrenurteil hat die Aufgabe der Politik bei der\nFinanzierung des durch Zwangsgeb\u00fchren finanzierten\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks neu gewichtet. Die\nAnstalten sollen im verfassungsrechtlich vorgegebenen\nund gesetzlich n\u00e4her umschriebenen Rahmen selbst Inhalt\nund Form und damit Anzahl und Umfang ihrer Program-\nme bestimmen. Daraus wird ihr Geb\u00fchrenbedarf ermittelt.\nAufgabe der Politik ist dann zweierlei:\na) zu pr\u00fcfen, ob diese Programme f\u00fcr den Auftrag der\nGrundversorgung wirklich erforderlich sind \u2013 wohl-\ngemerkt in einem dualen System mit zahlreichen privaten\nVoll- und Spartenprogrammen in H\u00f6rfunk und Fernsehen,\ndie teils werbefinanziert, teils Pay-TV und Pay-Radio sind;\nb) die Interessen der Geb\u00fchrenzahler, die zur Finanzie-\nrung der Folgen jener Programmentscheidungen heran-\ngezogen werden, zu vertreten.\nDas 8. Rundfunkurteil des Bundesverfassungsgerichts\nweist uns Politikern vorz\u00fcglich die Aufgabe zu, der\nAnwalt des Rundfunkvolkes zu sein. Dessen Stellung in\ndiesem Rundfunkfinanzierungssystem ist sonst ausge-\nsprochen schwach, wie die aus einem alten ungarischen\nRechtsbuch stammenden, oft zitierten Worte von der\nmiseram contribuentem plebem gravantes exactiones, den\nAbgaben, die das arme, zahlende Volk schwer bedr\u00fccken,\nbesagen. Wenn das zur Rundfunkfinanzierung schlie\u00dflich\nzwangsweise herangezogene Volk nicht armselig, weil den\ngeldhungrigen und -verschwendenden Anstalten und der\nGEZ als ihrem B\u00fcttel wehrlos ausgeliefert die Geb\u00fchren\nentrichten soll,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nsind wir als die gew\u00e4hlten Vertreter des Volkes verpflich-\ntet, als Anwalt der Geb\u00fchrenzahler zu wirken. Das, meine\nDamen und Herren Abgeordneten, hat uns das Urteil aus\nKarlsruhe mit neuem Gewicht aufgetragen, und das soll-\nten sich besonders jene Abgeordneten und jene Minister-\npr\u00e4sidenten der A-L\u00e4nder zu Herzen nehmen, die zwar\ndas Soziale in ihrem Parteinamen ganz vorn f\u00fchren, aber\njetzt f\u00fcr den statischen Erhalt einer \u00fcberholten und \u00fcber-\nteuerten ARD-Struktur die Geb\u00fchrenzahler weiter schr\u00f6p-\nfen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDrittens. Eine Fu\u00dfnote zur Neuordnung der Landesrund-\nfunkanstalten.\nDa\u00df die Ungleichgewichtigkeiten unter den Landesrund-\nfunkanstalten eine Neuordnung erforderlich machen, ist ja\noffenbar; ich will dazu auch gar nichts weiter sagen.\nGegen diese Neuordnung wird jedoch von heimlichen und\nunheimlichen Zentralisten jetzt immer wieder gleich mit\ndem Gespensterargument, ebenso k\u00f6nne man ja auch die\nL\u00e4nder abschaffen, gedroht. Dazu sollten wir sachlich\nbetrachten, wie es zu denjenigen Anstalten, die in fast\nallen \u00dcberlegungen als Gegenstand einer Neuordnung\nerscheinen, \u00fcberhaupt gekommen ist.\nDie Anderthalb-L\u00e4nder-Anstalt S\u00fcdwestfunk ist der Sen-\nder der einstigen Franz\u00f6sischen Besatzungszone, w\u00e4hrend\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n432\n\n\n\nder S\u00fcddeutsche Rundfunk im Rest von Baden-W\u00fcrttem-\nberg von der amerikanischen Besatzungsmacht lizenziert\nwurde. Das gleichfalls franz\u00f6sisch besetzte Saargebiet\nwurde von Deutschland abgetrennt und erhielt damit\nnicht nur die franz\u00f6sische W\u00e4hrung, sondern auch einen\nvom S\u00fcdwestfunk getrennten Sender. In der britischen\nBesatzungszone in Nord- und Westdeutschland gab es\neine Enklave, den Hafen f\u00fcr die amerikanische Besat-\nzungszone: Bremen. Entsprechend ist das amerikanisch\nlizenzierte Radio Bremen eine Enklave im britisch lizen-\nzierten Nordwestdeutschen Rundfunk gewesen und noch\nheute die hansest\u00e4dtische Rundfunkinsel innerhalb der\nVier-L\u00e4nder-Anstalt Norddeutscher Rundfunk. Als sich\nMecklenburg-Vorpommern 1991 dem NDR anschlo\u00df, hat\nes viel souver\u00e4ner gehandelt als alle heutigen Strukturkon-\nservativen in der ARD.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa\u00df der defizit\u00e4re Sender Freies Berlin und der nur durch\nFremdfinanzierung existierende Ostdeutsche Rundfunk\nBrandenburg\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das stimmt nicht!)\n\nnicht schon 1991 zusammengingen, ist au\u00dfer Herrn Stol-\npes m\u00e4rkischem Ungeschick auch dem an Vierm\u00e4chte-\nstatus und ,,Besondere Politische Einheit\u201c gew\u00f6hnten\nBerlinbewu\u00dftsein geschuldet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun mag ja manches davon eine liebenswerte Erinnerung\nsein, aber nach 45 Jahren braucht sich die Ordnung der\nRundfunkanstalten in Deutschland doch nicht mehr skla-\nvisch an einstige Besatzungszonen und Besatzungsmacht-\nlizenzen zu halten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer den zweizonigen Rundfunk in Baden-W\u00fcrttemberg\noder die besatzungsrechtlichen Rundfunkinseln Bremen\nund Berlin bei einer Neuordnung der ARD-Struktur zur\nDisposition stellt, der stellt damit ebensowenig deutsche\nBundesl\u00e4nder zur Disposition, wie es durch die freiwillig\ngebildeten oder gewachsenen Mehrl\u00e4nderanstalten MDR\nund NDR geschieht. Schlie\u00dflich kommt auch niemand auf\ndie Idee, regionale Privatsender wie Radio Lausitz oder\nDrehscheibe Dresden gef\u00e4hrdeten die Integrit\u00e4t des Frei-\nstaates Sachsen.\nMeine Damen und Herren! Ob es um das Verh\u00e4ltnis von\nLandes- und nationalen Programmen zueinander und\nzum urspr\u00fcnglichen Gemeinschaftsprogramm der ARD,\num unsere politische Aufgabe als Anwalt der Geb\u00fchren-\nzahler oder um die Neuordnung der Landesrundfunk-\nanstalten geht \u2013 es t\u00e4te der notwendigen Debatte um die\nStrukturreform des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks gut,\nwenn sie ehrlicher und sachlicher gef\u00fchrt w\u00fcrde, als dies\nin den letzten Wochen geschehen ist,\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nSehr gut! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\ndas hei\u00dft, wenn die Erkenntnis der Entwicklung unserer\nRundfunklandschaft an die Stelle des blinden, voreinge-\nnommenen Feldgeschreies wider Biedenkopf und Stoiber\ntreten k\u00f6nnte.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich gebe kurz die verblei-\nbenden Redezeiten bekannt: Die PDS hat noch 7 Minuten,\ndie CDU 5 Minuten. Ich frage die PDS-Fraktion, ob sie das\nWort w\u00fcnscht. \u2013 Herr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS:  Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Abgeordnete! Las-\nsen Sie mich noch einmal zu dem kommen, was ich\nversucht habe, am Ende meiner Ausf\u00fchrungen darzu-\nstellen.\nStellen Sie sich einmal vor \u2013 auch Sie von der CDU \u2013, da\u00df\ndas, was der Herr Ministerpr\u00e4sident gesagt hat, wahr\nw\u00fcrde, und zwar, da\u00df es 50 oder vielleicht sogar 500 Ka-\nn\u00e4le geben k\u00f6nnte. In einem Buch habe ich gelesen, da\u00df\nunter diesen Bedingungen in einer Gesellschaft kein\ngemeinsames Kommunikationserlebnis im Fernsehen\nmehr m\u00f6glich ist.\nWenn aber in einer Gesellschaft die gemeinsamen Kom-\nmunikationserlebnisse unter ein gewisses Mindestniveau\nsinken, verliert diese Gesellschaft die F\u00e4higkeit zur Kon-\nsensbildung \u2013 so f\u00fchrt dies der Autor aus. Wenn die\nF\u00e4higkeit zur Konsensbildung bedroht ist, kann auch die\nDemokratie nicht mehr funktionieren, denn die Demo-\nkratie beruht auf einem au\u00dferordentlich hohen Konsens-\nniveau. Wenn das Konsensniveau sehr hoch ist, kann sich\neine komplexe Gesellschaft durch Koordination ihrer ein-\nzelnen Individuen organisieren. Diese Zusammenh\u00e4nge\nzwischen der Organisationsf\u00e4higkeit einer offenen und\nfreien Gesellschaft und dem Kommunikationssystem\ndieser Gesellschaft kommen bei der technischen Diskus-\nsion zur Zeit zu kurz.\nF\u00fchrt dieses von mir nicht weiter vorgetragene Zitat dazu,\nda\u00df man eigentlich die ARD, das erste Programm, erhalten\nm\u00fc\u00dfte, weil dieses erste Programm eine M\u00f6glichkeit bie-\ntet, ein hohes Konsensniveau zu halten? Ich frage also: Wie\nkann man die Abschaffung der ARD, des ersten Pro-\ngramms, fordern? Denn dieser Ausspruch ist von unserem\nMinisterpr\u00e4sidenten, von dem Vorsitzenden Ihrer Partei,\nvon Herrn Biedenkopf, vor nicht einmal drei Monaten\nge\u00e4u\u00dfert worden. Vielleicht hat er es auch schon verges-\nsen.\nNun noch einige Anmerkungen zu den Reformen; ich\nhatte es bereits versucht. Wir sind der Meinung, da\u00df es\neine Reform geben mu\u00df, und zwar eine Reform des \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunks, in der es darum geht, gerade\ndiesen \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk zu entb\u00fcrokrati-\nsieren, die vorhandenen Hierarchien weitestgehend abzu-\nbauen sowie die Rundfunkanstalten programmorientiert\nzu verwalten. So k\u00f6nnte unserer Meinung nach auch die\nKreativit\u00e4t der Programmacherinnen und Programmacher\nbesser zur Geltung kommen.\nUnserer Meinung nach ist es daf\u00fcr aber auch notwendig \u2013\ndas wurde bisher noch nicht ausgef\u00fchrt \u2013, die innere und\n\u00e4u\u00dfere Pressefreiheit zu verankern. Dies mu\u00df sowohl im\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Bereich als auch im privaten Bereich\ngeschehen.\nIn den Rundfunkgesetzen sind unserer Meinung nach\nRedaktionsstatute zu verankern, die die Beteiligungsm\u00f6g-\nlichkeiten aller Programmitarbeiterinnen und -mitarbeiter\nverbindlich regeln.\nWir sind des weiteren der Meinung, da\u00df die Zusammen-\nsetzung der Aufsichtsgremien und deren Befugnisse\nsowohl im \u00f6ffentlich-rechtlichen Bereich, im \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk, als auch im privaten Rundfunk eine\nwirklich gesellschaftliche Kontrolle erm\u00f6glichen mu\u00df und\ndie staatliche Einflu\u00dfnahme sowie parteipolitische Domi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n433\n\n\n\nnanz auszuschlie\u00dfen sind. Dies ist \u00fcbrigens eine von Ihrer\nJungen Union vor kurzem, vor nicht einmal 14 Tagen,\nge\u00e4u\u00dferte Forderung, die von uns \u00fcbernommen worden\nist.\nIn diesen Gremien m\u00fc\u00dften gesellschaftliche Gruppen in\ngro\u00dfer Vielfalt vorhanden und M\u00e4nner und Frauen gleich-\nberechtigt vertreten sein. Das ist bis heute nicht realisiert\nworden.\nWeiterhin m\u00f6chte ich auf das Urheber- und Medienrecht\nsowie auf die M\u00f6glichkeiten der neuen Medientechnolo-\ngien eingehen, die es erlauben, Realit\u00e4t zu konstruieren.\nIch bitte Sie, sich das einmal vorzustellen. Wenn man eine\nNachrichtensendung per Computer einfach konstruiert,\nkann das keiner von uns mehr beherrschen. Gerade in die-\nsem Bereich ist es notwendig festzuschreiben, da\u00df durch\neine Einblendung oder eine Kennzeichnung auf manipu-\nlierte Berichte, Beitr\u00e4ge sowie Fotos hinzuweisen ist.\nDies sind unserer Meinung nach erste Ans\u00e4tze, die bei\neiner Reform ber\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Wenn dies\nnicht mit diskutiert wird, geht es eigentlich nur um den\nErhalt von Haussendern bzw. um eigene Medienmacht.\nDeshalb m\u00fc\u00dfte unserer Meinung nach ein zuk\u00fcnftiger\n\u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk dadurch gekennzeichnet\nsein, da\u00df die Parteien wie auch andere Zusammenschl\u00fcsse\nvon Menschen keinen besonderen \u2013 ich betone: besonde-\nren \u2013 Einflu\u00df auf diesen haben, da\u00df in den Medien die\nGrundlagen innerer und \u00e4u\u00dferer Pressefreiheit und Rund-\nfunkfreiheit verankert sind \u2013 dies besonders in Redak-\ntionsstatuten \u2013, da\u00df die jeweiligen Aufsichtsgremien dyna-\nmisch nach dem Prinzip der fachlichen Kompetenz und\nder direkten Betroffenheit von den zu treffenden Entschei-\ndungen zusammengesetzt sind und da\u00df vor allem Minder-\nheitsmeinungen, derer es f\u00fcr einen demokratischen Mei-\nnungs- und Willensbildungsproze\u00df besonders f\u00fcr die\nweitere Entwicklung dieser Gesellschaft bedarf, \u00fcber-\nproportional zu Wort kommen. Denn nur dadurch, da\u00df\nMinderheiten \u00fcberproportional zu Wort kommen, haben\nsie \u00fcberhaupt die M\u00f6glichkeit, in dieser Gesellschaft\ngeh\u00f6rt zu werden.\nZum Schlu\u00df m\u00f6chte ich noch eine Sache zu dem letzten\nVorschlag, der von den CDU-Fraktionschefs ge\u00e4u\u00dfert\nworden ist, ansprechen. Wenn Sie f\u00fcr die Regionalisierung\nder Rundfunkgeb\u00fchren unter betriebswirtschaftlichen\nKriterien sind, dann f\u00fchren Sie doch gleich Pay-TV und\nPay-Radio ein!\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. H\u00e4hle, CDU:\nIch m\u00f6chte Sie darauf aufmerksam machen,\n\nda\u00df Herr Prof. Dr. Biedenkopf\nnicht der Vorsitzende unserer Fraktion ist.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Von der CDU-Fraktion\nerh\u00e4lt der Abg. Herr Dr. Gr\u00fcning das Wort. Bitte.\n\nDr.  Gr\u00fcning,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin, gestatten Sie, da\u00df\nich unsere letzten Redeminuten gleichzeitig mit dem\nSchlu\u00dfwort zum Antrag verbinde.\nMeine Damen und Herren, der Ministerpr\u00e4sident des Frei-\nstaates Sachsen und der Ministerpr\u00e4sident von Bayern\nhaben ein Signal gesetzt. Wenn man diesem Signal nicht\nfolgen will, mu\u00df man die Notbremse ziehen. Wenn man\ndie Notbremse nicht zieht, wird der Zug zerschellen. Ich\nfinde es besser, wenn man rechtzeitig ein Signal setzt.\nDenn es geht den Ministerpr\u00e4sidenten nicht um Zerschla-\ngung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Systems, das sich bew\u00e4hrt\n\nhat, sondern es geht ihnen schlicht und einfach um dessen\nRettung.\nDie Situation, meine Damen und Herren, ist sehr ernst.\nSchon 1991 hat Roland Tichy in einem ernstzunehmenden\nArtikel die \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten mit Dinosau-\nriern verglichen. Dinosaurier sterben aus, wenn sie sich\nder Evolution nicht anpassen. Denn die Rundfunkanstal-\nten steuern, wenn sie sich nicht \u00e4ndern, k\u00fcnftig einer Legi-\ntimationskrise zu. Diese Legitimationskrise hat zwei\nAspekte; zun\u00e4chst einen inhaltlichen Aspekt, denn inhalt-\nlich m\u00fc\u00dften sich die \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten, wenn\nsie denn von Geb\u00fchren leben und Geb\u00fchren erheben m\u00fcs-\nsen, von den privaten Rundfunkanstalten durchaus unter-\nscheiden.\nIch sehe die Gefahr, da\u00df die Qualit\u00e4t auch in den \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Anstalten im vorauseilenden Gehorsam\ngegen die privaten Einschaltquoten immer schlechter\nwird. Es wird auch von den \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstal-\nten immer st\u00e4rker die Ausweitung der Werbezeiten nach\n20 Uhr gefordert. Herr Nowottny hat das mir gegen\u00fcber\nsehr nachdr\u00fccklich geltend gemacht, als ich Rundfunk-\nbeiratsvorsitzender war. Nun mag ich nicht alles, was\nHerr Thoma von RTL sagt. Aber er sagte uns zu Recht:\n,,Wer die Werbezeiten verl\u00e4ngert, mu\u00df auch ein Werbe-\nrahmenprogramm schaffen.\u201c Das hei\u00dft, das Abendpro-\ngramm wird dann im \u00d6ffentlich-rechtlichen immer\nschlechter, wie wir das bei den Privaten zum Teil leider\ngew\u00f6hnt sind.\nWeiterhin planen auch die \u00d6ffentlich-Rechtlichen \u2013 lesen\nSie doch die ZDF- und die ARD-Mitteilungen! \u2013 die Aus-\nweitung auf ein Pay-t-v.\nJa, wie soll denn das gehen? ARD und ZDF bieten gleich-\nzeitig zu ihrem Abendprogramm, das kostenlos auf die\nGeb\u00fchren verrechnet wird, ein Pay-t-v. Damit das Pay-t-v\nauch gekauft wird, wird man nat\u00fcrlich versuchen, das\nbesser als das kostenlose ARD- oder das kostenlose ZDF-\nProgramm zu machen. Ich kann mir nicht vorstellen, wie\ndas Ganze funktionieren soll.\nDas Zweite ist eine Finanzkrise, auf die die \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Anstalten zusteuern, in der sie sich sogar schon\nbefinden. Verehrter Herr Kunckel \u2013 er ist jetzt nicht da \u2013,\nes geht doch nicht darum, da\u00df wir die Entwicklungsgaran-\ntie nicht geben oder in Frage stellen wollen. Die \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Anstalten stellen die Entwicklungsgarantie\nselbst in Frage. Durch z\u00fcgellose Programmvermehrung\nhaben sie kein Geld mehr, um die neuen technischen M\u00f6g-\nlichkeiten mit Nachdruck zu betreiben. Da wird eben BAB\nbis auf ultimo hinausgez\u00f6gert, da wird auch das digitale\nFernsehen nicht ernstlich gef\u00f6rdert. Man ist froh, wenn\ndas alles sehr viel sp\u00e4ter als geplant kommt. Diese Ent-\nwicklung sehen wir durchaus.\nF\u00fcr mich war folgendes interessant: In der Rede des SPD-\nFraktionsvorsitzenden kamen zwei Worte nicht vor, ver-\nehrter Herr Kunckel. Es kam nicht das Wort ,,Europa\u201c und\nauch nicht das Wort ,,F\u00f6deralismus\u201c vor.\nBeide sind aber Probleme, denen sich die \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Anstalten ebenso wie die privaten stellen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa h\u00f6re ich doch \u2013 sehr interessant \u2013 von Ihrem saarl\u00e4n-\ndischen Kollegen: Wir k\u00f6nnen ja auch eine ARD ohne\nSachsen und Bayern machen. Wie Deutschland ohne\nSachsen und Bayern aussieht, m\u00f6chte ich nicht unbedingt\nwissen. Aber das ist nicht die Frage.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n434\n\n\n\nDie Frage ist inzwischen so, da\u00df die anderen die ARD\nmachen k\u00f6nnten, und wir k\u00f6nnen sie in Sachsen kostenlos\nansehen. So sieht n\u00e4mlich die Technik aus.\nHerr Kunckel, ich habe mit Interesse geh\u00f6rt, da\u00df Sie\nAntennen bauen. Das ist ja sehr sch\u00f6n.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: \u2026 habe!)\n\nWenn Sie einmal Herrn Scharping sagen, da\u00df es Satelliten-\nanlagen gibt \u2013 Sch\u00fcsseln genannt \u2013, das w\u00e4re f\u00fcr ihn wahr-\nscheinlich sehr interessant; denn er hat gedroht, da\u00df er die\nprivaten Sender nicht mehr weiterentwickeln und lizenzie-\nren wird. Wie sieht denn die Technik aus? Da wird doch\nniemand mehr Herrn Scharping fragen. Sie gehen eben\nnach Denver und nehmen dort die Satellitensysteme. Sie\nstrahlen von Luxemburg und Frankreich aus. Dann wer-\nden wir, wenn wir uns nicht etwas einfallen lassen, nur\nmit Brachialgewalt etwas verhindern k\u00f6nnen. Den Poli-\ntiker, der diese Brachialgewalt anwendet, m\u00f6chte ich\nsehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00f6deralismus ist aber ein ganz wichtiges Stichwort, denn\nauf dem F\u00f6deralismus beruht doch das System, das in ein-\nzelne Rundfunkanstalten gegliedert ist. Wenn ich aller-\ndings auf dem Wege, Herr M\u00e4dler, zu diesem Ort an\neinem Plakat vorbeigehe und lese: ,,Ein starkes St\u00fcck von\nOst\u201c \u2013 das ist nat\u00fcrlich MDR-life \u2013, da frage ich mich, wo\ndas Ostspezifische von MDR-life eigentlich sein soll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch kann mir diese Frage nicht beantworten.\nF\u00f6deralismus, meine Herren von der SPD, wenn wir ihn\ndenn haben, ist keine Grenzlinie, sondern er soll eine\ngewisse Kulturvielfalt repr\u00e4sentieren. Der \u00f6ffentlich-recht-\nliche Rundfunk ist zum Teil dabei, die f\u00f6deralistischen\nStrukturen inhaltlich auszuh\u00f6hlen, indem keine spezi-\nfischen Programme mehr gebracht werden, in denen sich\nder Sachse, der Th\u00fcringer, der Bayer, der Westfale oder\nder Rheinl\u00e4nder erkennt. Jeder hat das Interesse, deutsch-\nlandweit zu wirken, deutschlandweit m\u00f6glichst viele\nZuschauer einzufangen. Ich wei\u00df nicht, wie der deutsche\nF\u00f6deralismus durch Hollywood gew\u00e4hrleistet werden soll,\nauch wenn in Hollywood mittlerweile Bayern und West-\nfalen, m\u00f6glicherweise auch Sachsen t\u00e4tig sind.\nEine weitere Legitimationskrise der Geb\u00fchren insgesamt\nkommt hinzu. Wir wissen, Fernsehger\u00e4te sind aus gutem\nGrund nicht pf\u00e4ndbar. Das hat der Ministerpr\u00e4sident auch\nbetont. Wir wissen aber auch, da\u00df in absehbarer Zeit der\n\nFernseher durch den Heimcomputer ersetzt werden wird.\nErstens ist dann auch der Heimcomputer nicht pf\u00e4ndbar.\nZweitens: Kann man, wenn man genau wei\u00df, welches Pro-\ngramm gesehen wird und welches nicht, dann mit glei-\nchem Recht die Geb\u00fchren verlangen? Kann man sie auf\nden blo\u00dfen Besitz eines Computers hin verlangen? Jetzt\nkann man sie auf den Besitz eines Fernsehger\u00e4tes und\neines H\u00f6rfunkger\u00e4tes durchaus erheben. Das Ganze wird\nungeheuer kompliziert, wenn man wei\u00df, wie viele Pro-\ngramme uns erwarten. Dazu ist schon zur Gen\u00fcge gespro-\nchen worden.\nJawohl, es geht um die St\u00e4rkung der rechtlich-\u00f6ffentlichen\nAnstalten. Wir st\u00e4rken sie aber nicht durch eine Vermeh-\nrung minderwertiger Programme, sondern durch ein\nneues Nachdenken, durch Qualit\u00e4t und Reform!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Meine Damen und Her-\nren Abgeordnete! Mir liegen jetzt zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nvor. Herr Abg. Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren!\nDer \u00c4nderungsantrag Nr. 2/0490 der CDU-Fraktion zur\nDrucksache 2/0438, ,,\u00c4nderung des Rundfunkvertrages\u201c,\nin dem wir darum bitten, da\u00df der Landtag den vorgenann-\nten Antrag in folgender Fassung annimmt:\n,,1. Der S\u00e4chsische Landtag h\u00e4lt ausdr\u00fccklich an dem\ndualen Rundfunksystem fest und bekennt sich zu seiner\npolitischen Verantwortung f\u00fcr die gesetzlichen Grund-\nlagen und damit auch f\u00fcr die k\u00fcnftige Entwicklung des\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks.\n2. In diesem Sinne begr\u00fc\u00dft der S\u00e4chsische Landtag die\nInitiative der Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Kurt Bieden-\nkopf und Dr. Edmund Stoiber zur zwingend notwendigen\nStrukturreform des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks.\n3. Ziel der Reform mu\u00df sein, zwei \u00f6ffentlich-rechtliche\nSysteme \u2013 das ZDF und die Landesrundfunkanstalten \u2013\nf\u00fcr den Wettbewerb in der Zukunft zu sichern \u2026\u201c usw.;\ndiesen Antrag ziehen wir zur\u00fcck und stellen gleichzeitig\nfest, da\u00df wir entsprechend \u00a7 53 Abs. 6 den Berichtsantrag\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Damit hat sich auch der\n\u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion in der Drucksache\n2/0470 erledigt. Wir brauchen \u00fcber nichts abzustimmen.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n435\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nTschetschenien\nDrucksache 2/0324, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nZur Lage in Tschetschenien\nDrucksache 2/0449, Antrag der Fraktion der CDU\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktion wieder Stellung nehmen:\nCDU 20 Minuten, SPD 10 Minuten, PDS 10 Minuten. Die\nReihenfolge in der ersten Runde lautet: PDS, CDU, SPD,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der PDS das Wort.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Vor vier Tagen gedachte Dresden der Nacht\nseiner Zerst\u00f6rung.\nAls wir zur vorigen Beratung dieses Landtages unseren\nDringlichen Antrag zu Tschetschenien einbrachten, lag\nGrosny unter dem Bombardement von Granaten und\nSplitterbomben. Dieses Hohe Haus befand dies nicht als\ndringlich.\nNunmehr ist Grosny zerst\u00f6rt. Der Krieg geht weiter.\nSchwere Waffen, leichte Waffen \u2013 f\u00fcr die Menschen ist es\ngleich, womit sie get\u00f6tet werden. ,,Der Krieg ist\u201c, wie es\nder franz\u00f6sische Dichter Jaques Prevert in seinem Lied\n\u00fcber den Zweiten Weltkrieg sagte, ,,eine Sauerei.\u201c\nDer Krieg der Russischen F\u00f6deration, der Krieg Jelzins ist\nV\u00f6lkermord, Mord an den schon oft Gemordeten unter\nZaren, unter Stalin, der kaukasische V\u00f6lker deportieren\nlie\u00df. Nun unter Jelzin, dem Demokraten. Und es gibt keine\nGew\u00e4hr, da\u00df dem Krieg gegen die Tschetschenen nicht ein\nKrieg gegen die Inguschen folgt. Und so weiter!\nDem Krieg in den Arm zu fallen beginnt damit, ihn zu\nverurteilen. Nichts mehr als dies ist dringlich. Angesichts\ndessen ist es m\u00fc\u00dfig, darum zu streiten, ob der Adressat\ndes Ersuchens besser der Bundesrat ist oder die Bundes-\nregierung. Es ist n\u00f6tig, sich zu entschlie\u00dfen.\nAus diesem Grunde ziehen wir, die Fraktion der PDS,\nunseren vor Wochen als dringlich gestellten Antrag\nzur\u00fcck und unterst\u00fctzen den Antrag der CDU zum glei-\nchen Thema, obwohl wir wissen, da\u00df die Praxis der CDU,\nAntr\u00e4ge der PDS mittels nachgereichter eigener Antr\u00e4ge\n\u00e4hnlichen Inhalts zu konterkarieren, befremdlich ist. Ob-\nwohl der Antrag der CDU eine Verurteilung des Krieges\nals V\u00f6lkermord nicht enth\u00e4lt, wie auch die Forderung\nnach einem internationalen Hilfsprogramm der westlichen\nStaaten f\u00fcr Tschetschenien, die unser Antrag enthielt, vor-\nerst entf\u00e4llt, obwohl eine Anrufung des UN-Sicherheits-\nrates durch die Bundesrepublik Deutschland hier nicht\nvorgesehen ist, ist es n\u00f6tig, diesen Krieg ohne Wenn und\nAber zu verurteilen. Es ist n\u00f6tig, die Bundesregierung zum\nHandeln aufzufordern. Es ist n\u00f6tig, da\u00df sich dieses Hohe\nHaus entschlie\u00dft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Schimpff, bitte.\n\nSchimpff,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Vor 50 Jahren wurde Dresden zerst\u00f6rt. Was\ndamals Dresden zugef\u00fcgt wurde, geschieht heute in\nGrosny, in Bihac und in vielen anderen Orten in Tsche-\ntschenien und Inguschien sowie in Bosnien-Herzegowina\n\nund Kroatien. Wir k\u00f6nnen und wollen dies nicht hinneh-\nmen!\nDiese Stadt Dresden und dieses Gedenkjahr verpflichten\nuns zu besonderer Verantwortung und besonderem Ein-\nsatz, derartige Kriegsverbrechen zu \u00e4chten, sie zu verhin-\ndern und, wo sie dennoch geschehen, zu unterbinden.\nIn der Januar-Sitzung hat der S\u00e4chsische Landtag die V\u00f6l-\nker- und Menschenrechtslage in den Kriegsgebieten\nbehandeln m\u00fcssen. Die Situation hat sich seitdem nicht\nverbessert. Im Gegenteil, sie hat sich zu Lasten der betrof-\nfenen Menschen weiter versch\u00e4rft. Wir haben also leider\nGrund, uns erneut mit dem verbrecherischen Krieg am\nRande Europas zu besch\u00e4ftigen.\nDer S\u00e4chsische Landtag kann dies nach seiner verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfigen Rolle als St\u00e4tte der politischen Willensbil-\ndung. Er kann dies, indem er politischen Einflu\u00df nimmt,\nwie es der Ihnen vorliegende Antrag der CDU-Fraktion\nbezweckt.\nMeine Damen und Herren, zuverl\u00e4ssige Angaben spre-\nchen von bisher etwa 25 000 toten Zivilisten im Kaukasus-\nkrieg, Frauen und M\u00e4nner, Kinder und Greise. Dazu kom-\nmen auf tschetschenischer und auf russischer Seite jeweils\nmehrere tausend Gefallene. Dazu kommen Zehntausende\nin russische KZs, sogenannte Filtrationslager, verschleppte\nund gefolterte Tschetschenen, aber auch Inguschen und\nAngeh\u00f6rige anderer Kaukasusv\u00f6lker.\nDie unentwegten Aufrechner und Verharmloser werden\nfreilich nicht aufh\u00f6ren zu erkl\u00e4ren, es seien doch ,,nur\u201c\n20 000 oder gar ,,nur\u201c 10 000 ermordete Einwohner\nTschetscheniens \u2013 als ob diese makabre Arithmetik des\nTerrors etwas an den Verbrechen \u00e4nderte, die t\u00e4glich in\ndem Krieg gegen Tschetschenien begangen werden. Denn\ndie seit Tagen wiederholten Behauptungen aus Moskau,\nder Krieg sei beendet, sind nachweislich so unwahr, wie es\ndie seit dem 28. Dezember immer wieder vorgetragenen\nVersicherungen Pr\u00e4sident Jelzins waren, die Bombardie-\nrungen der Wohnviertel von Grosny seien eingestellt wor-\nden.\nUnwahr, meine Damen und Herren, ist auch die Schutzbe-\nhauptung des Kremls und das verantwortungslose\nScheinargument nicht zuletzt seiner westlichen Kollabo-\nrateure, die Tschetschenen seien ein kriminelles Volk, die\nVerteidiger Tschetscheniens nur illegale Banden und das\nGanze sowieso eine innere Angelegenheit Ru\u00dflands, die\nniemand etwas angehe.\nDaf\u00fcr, da\u00df das russische Vorgehen gegen Tschetschenien\nim Inneren wie nach au\u00dfen zul\u00e4ssig w\u00e4re, nennt der\nAntrag der CDU-Fraktion, Drucksache 2/0449, mehrere\nBezugspunkte, Verpflichtungen n\u00e4mlich, die Ru\u00dfland\nselbst eingegangen ist. Anf\u00fcgen lie\u00dfe sich die Haager\nLandkriegsordnung, seit 1907 der Grundvertrag des\nKriegsv\u00f6lkerrechtes und schon damals von Ru\u00dfland\nunterzeichnet \u2013 anzuf\u00fcgen nicht nur, weil sie mit genauer\nBeschreibung gerade jene Art der Kriegf\u00fchrung untersagt,\ndie Ru\u00dfland gegen Tschetschenien betreibt, sondern auch,\nweil auch f\u00fcr diejenigen, die die Unabh\u00e4ngigkeit dieses\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n436\n\n\n\nStaates nicht anerkennen wollen, durch den Artikel 2 klar-\ngestellt wird, da\u00df die tschetschenischen K\u00e4mpfer keine\nBanden, sondern kriegf\u00fchrende Partei sind.\nMeine Damen und Herren, eins mu\u00df \u00fcber Ru\u00dfland freilich\nauch gesagt werden: Das russische Volk will in seiner\ngro\u00dfen Mehrheit den Krieg nicht. Die \u00f6ffentliche Meinung\nund wichtige politische und milit\u00e4rische Pers\u00f6nlichkeiten\nlehnen diesen Krieg, der sich auch gegen die Demokratie\nin Ru\u00dfland richtet, und vor allem die unmenschliche\nKriegf\u00fchrung ab. Die verantwortungslosen Kr\u00e4fte in der\npolitischen und milit\u00e4rischen F\u00fchrung Ru\u00dflands, die im\nInteresse des sowjetischen Neoimperialismus diese Kriegs-\nverbrechen befohlen haben, werden ihre Ziele dennoch\nnicht erreichen.\nVielmehr sind, wenn es nicht bald zu einer politischen\nL\u00f6sung des Konfliktes, dem Abzug der Besatzungstrup-\npen und zur Achtung der Menschenrechte und des Selbst-\nbestimmungsrechtes des tschetschenischen Volkes kommt,\nvier Folgen des Krieges zwischen Ru\u00dfland und Tschet-\nschenien wahrscheinlich:\n1. Unter uns\u00e4glichen menschlichen Trag\u00f6dien wird zwar\nein gro\u00dfer Teil der Lebensgrundlagen des tschetsche-\nnischen Volkes zerst\u00f6rt, der Widerstand aber als Klein-\nkrieg langdauernd fortgesetzt werden, wobei die Tsche-\ntschenen zunehmend desperater und aggressiver werden\nd\u00fcrften \u2013 nebenbei gesagt, eine Entwicklung, die auch\nnicht gerade im Interesse unserer eigenen inneren Sicher-\nheit liegt.\n2. Das Kosovo-Syndrom. Das russische Vorgehen gegen\nTschetschenien wirkt auf die anderen V\u00f6lker des Nord-\nkaukasus und auf andere Republiken und V\u00f6lker in Ru\u00df-\nland wie die Unterdr\u00fcckung der Kosovo-Albaner auf die\nnichtserbischen Republiken des damaligen Jugoslawien:\nEs zeigt ihnen, da\u00df ein weiteres Verbleiben im russischen\nStaatsverband selbstm\u00f6rderisch werden kann, und \u00fcber-\nzeugt sie, Ru\u00dfland gegebenenfalls auch gewaltsam zu ver-\nlassen.\n3. Die schwierige Entwicklung Ru\u00dflands von der bolsche-\nwistischen Diktatur zur nie zuvor gelernten Demokratie\nist ins Stocken geraten und droht, sich mit einem Erfolg\nder Kriegspartei im Kreml dauerhaft umzukehren. Dann\nhei\u00dfen die wahrscheinlichen Optionen f\u00fcr die Zeit nach\nJelzin a) Anarchie oder b) sowjetnostalgische Diktatur mit\nnoch tieferem wirtschaftlichem Zusammenbruch und\nhoher Aggressivit\u00e4t oder c) Machtergreifung eines h\u00f6ch-\nstens plebiszit\u00e4r legitimierten starken Mannes, der eine\nArt Entwicklungsdiktatur wie Kemal Atat\u00fcrk, Reza Pah-\nlevi oder Augosto Pinochet errichtet und bei Erfolg Hoff-\nnung auf eine sp\u00e4te Fortsetzung des Demokratisierungs-\nprozesses gibt.\n4. F\u00fcr die ehemaligen Ostblockstaaten und baltischen\nStaaten w\u00e4chst die Gefahr einer milit\u00e4rischen Bedrohung\ndurch Ru\u00dfland, in dessen neuer Milit\u00e4rdoktrin das soge-\nnannte nahe Ausland ohnehin eine Einflu\u00dfzone erlaubter\nInterventionen ist. Auf sich allein gestellt, werden diese\nL\u00e4nder, die wir ja auch Reformstaaten nennen, zum Nach-\nteil ihrer wirtschaftlichen und politischen Umstruktu-\nrierung vorrangig ihre Verteidigungsf\u00e4higkeit ausbauen.\nStarke nationalstaatliche Militarisierung ohne Einbindung\nin zuverl\u00e4ssige politische und Verteidigungsb\u00fcndnisse\nwird aber auch ihr Verhalten untereinander, zu West-\neuropa und zu Ru\u00dfland negativ ver\u00e4ndern.\nMeine Damen und Herren, das alles zeigt doch genug, da\u00df\nder Krieg Ru\u00dflands gegen Tschetschenien und auch die\npolitischen Richtungsk\u00e4mpfe in Ru\u00dfland uns etwas ange-\n\nhen. Hier geht es nicht nur um innere Angelegenheiten\nRu\u00dflands, das sind innere Angelegenheiten Europas!\nEurop\u00e4isches Interesse ist hier auch unser nationales Inter-\nesse und auch das wohlverstandene Eigeninteresse des\nFreistaates Sachsen als Bundesland an der Au\u00dfengrenze\nder Europ\u00e4ischen Union. Europ\u00e4isches Interesse ist es\nzudem immer und \u00fcberall in Europa, da\u00df die unver\u00e4u\u00dfer-\nlichen Menschenrechte als Grundwerte unserer christlich-\nabendl\u00e4ndischen Zivilisation gewahrt und die anerkann-\nten Regeln des V\u00f6lkerrechtes, also auch des Kriegsv\u00f6lker-\nrechtes und des humanit\u00e4ren V\u00f6lkerrechtes, eingehalten\nwerden.\nIm europ\u00e4ischen Interesse ist daher Solidarit\u00e4t, einmal mit\nden Kriegsopfern und mit der Republik Tschetschenien,\ndie keinerlei ausl\u00e4ndische Hilfe au\u00dfer medizinischer Hilfe\nerbeten hat, der wir aber auch unsere politische Unterst\u00fct-\nzung zu geben haben; gleicherma\u00dfen Solidarit\u00e4t mit den\nrussischen Demokraten, denen der Westen jede uns m\u00f6g-\nliche politische Unterst\u00fctzung geben sollte, um den f\u00fcr die\nweitere europ\u00e4ische Entwicklung dringend notwendigen\nDemokratisierungsproze\u00df Ru\u00dflands zu f\u00f6rdern; und\nschlie\u00dflich Solidarit\u00e4t mit unseren ostmitteleurop\u00e4ischen\nNachbarn, denen eine schnelle, unwiderrufliche und ter-\nminlich gesicherte Perspektive f\u00fcr die Aufnahme in Euro-\np\u00e4ische Union und Nordatlantikpakt gegeben werden\nmu\u00df. Im \u00fcbrigen bin ich \u00fcberzeugt, da\u00df sich dies nicht\ngegen Ru\u00dfland richten kann, sondern zur Stabilisierung\nund friedlichen Perspektive Ru\u00dflands beitragen wird.\nMeine Damen und Herren! Die Beziehungen zu ausw\u00e4r-\ntigen Staaten sind Aufgabe des Bundes. Der ,,Ausbau\nnachbarschaftlicher Beziehungen\u201c, ,,das Zusammenwach-\nsen Europas\u201c und ,,eine friedliche Entwicklung in der\nWelt\u201c aber sind verfassungsm\u00e4\u00dfige Staatsziele Sachsens.\nDer S\u00e4chsische Landtag hat diesen seinen politischen Wil-\nlen besonders dann auszudr\u00fccken, wenn er sie durch die\nausw\u00e4rtige Politik nicht vertreten sieht. Dies hat das Hohe\nHaus hinsichtlich des Endes der sowjetischen Fremdherr-\nschaft in Estland, Lettland und Litauen, der Wiederherstel-\nlung der Unabh\u00e4ngigkeit Kroatiens und der Unabh\u00e4ngig-\nkeit Sloweniens und Bosniens getan. Sachsen hat hier\ngehandelt, als Bonn dazu nicht willens oder nicht in der\nLage war.\nWenn sich dennoch, meine Damen und Herren, die vier\ndemokratischen Fraktionen des Deutschen Bundestages\nauf eine Entschlie\u00dfung einigen konnten, auf deren Grund-\nlage der Ihnen vorliegende Antrag der CDU-Fraktion ent-\nstanden ist, sollte es uns im Freistaat Sachsen, der selbst\neinem Akt der Selbstbestimmung seine Existenz als deut-\nsches Bundesland verdankt, m\u00f6glich sein, da\u00df der S\u00e4ch-\nsische Landtag diesen Beschlu\u00df mit gro\u00dfer Mehrheit fa\u00dft.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die SPD-\nFraktion, das Wort zu ergreifen.\n\nFrau Weihnert, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Damen und Herren! Angesichts des Leides, welches wir\n\u00fcber Fernsehen und Presse erfahren, das in Grosny pas-\nsiert, m\u00f6chte ich meine Rede mit Bekundung von Mitge-\nf\u00fchl und Trauer f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen beginnen, die Opfer\nzu beklagen haben.\nWir freuen uns auch, da\u00df die CDU-Fraktion, so wie Sie es\nsoeben gesagt haben, Herr Schimpff, die Initiative des\nBundestages aufgegriffen hat und uns einen \u00e4hnlichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n437\n\n\n\ngemeinsamen Antrag, der auf dieser Grundlage erstellt\nworden ist, hier vorlegt, und da\u00df es doch m\u00f6glich ist, in\nAnbetracht dessen, was wir das letzte Mal in diesem\nHohen Haus diskutiert haben, einen gemeinsamen Nenner\nzu finden, um f\u00fcr Menschenrechte einzutreten.\nWir hoffen, da\u00df die am gestrigen Abend vereinbarte Waf-\nfenruhe nicht nur am Bildschirm erfolgte, sondern da\u00df das\ntats\u00e4chlich die Grundlage sein kann, um weiteres Leid zu\nvermeiden. Anhaltende milit\u00e4rische Auseinandersetzun-\ngen bedeuten aber nicht nur Tod und Leid f\u00fcr die Bev\u00f6lke-\nrung. Sie gef\u00e4hrden auch insgesamt den Zusammenhalt\nRu\u00dflands. Sie schw\u00e4chen die demokratischen Strukturen,\ndie in Ru\u00dfland zu sprie\u00dfen beginnen.\nDer Krieg verletzt den Gedanken der OSZE; es ist soeben\nausgef\u00fchrt worden. Nicht zuletzt Ru\u00dfland hat sich dazu\nbekannt und verst\u00f6\u00dft eigentlich tagt\u00e4glich dagegen. Inter-\nnationales Vertrauen in den demokratischen Aufbauwillen\nRu\u00dflands wird dadurch zerst\u00f6rt.\nIch kann in diesem Zusammenhang auch nur noch einmal\nbetonen, was Herr Meckel im Rahmen der Bundestags-\ndebatte ge\u00e4u\u00dfert hat, da\u00df auch eine Lehre aus unserer\nGeschichte ist: Der erste Akt des Eintretens f\u00fcr Recht und\nGerechtigkeit ist das klare und unmi\u00dfverst\u00e4ndliche Benen-\nnen von Unrecht und Gewalt, einer Gewalt, die vielfach\nunschuldigen Menschen den Tod brachte.\nIch glaube, das ist wohl auch der Schwerpunkt, warum\nwir uns hier in diesem Bereich mit einbringen werden und\ngemeinsam \u2013 wie ich hoffe \u2013 auch gegen\u00fcber der Bundes-\nregierung unmi\u00dfverst\u00e4ndlich deutlich machen wollen, da\u00df\nes auch f\u00fcr uns wichtig ist, im europ\u00e4ischen Rahmen\nkriegsverhindernd einzutreten.\nUnser Appell geht aber nicht nur an die erhandelnden Par-\nteien, die gestern diesen Vertrag abgeschlossen haben. Es\ngeht uns auch darum, da\u00df Ru\u00dfland dem tschetschenischen\nVolk ein H\u00f6chstma\u00df an Bewegungsfreiheit und eine wirk-\nliche Autonomie gew\u00e4hren mu\u00df.\nDie Bundesregierung ist deshalb dringendst aufgefordert,\ndie russische Regierung mit allen ihr zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Mitteln konsequent auf die Folgen eines weiteren\nkriegerischen Handelns aufmerksam zu machen und auf\ndie sofortige Umsetzung der Waffenruhe zu dr\u00e4ngen. Nur\nso kann sie den Eindruck, sie akzeptiere das russische Ver-\nhalten, korrigieren; denn der entstand durch unangemes-\nsen langes Schweigen der Bundesregierung.\nRechtstaatlichkeit und Demokratie sind der h\u00f6chste Wert\neines jeden Landes und die wichtigste Aufgabe f\u00fcr die\nSicherheit in Europa. Dem kann sich auch eine russische\nRegierung nicht verschlie\u00dfen. Wir m\u00fcssen also alles in\nunserer Macht Stehende tun, die Reform in Ru\u00dfland wei-\nter voranzubringen. Und da hei\u00dft es auch, mit allen demo-\nkratischen Kr\u00e4ften zu sprechen, nicht nur mit einer Seite.\nWir stimmen daher dem Antrag der CDU zu.\n\n(Beifall bei der SPD,\nvereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich erlaube mir anfangs, die letzte dpa-\nMeldung zu diesem Problem zu zitieren: ,,Der russische\nPr\u00e4sident Boris Jelzin hat zugegeben, da\u00df w\u00e4hrend des\nFeldzuges in Tschetschenien die Menschenrechte verletzt\nwurden. Das sagte Jelzin am Donnerstag\u201c \u2013 also heute \u2013\n,,bei seiner ersten Rede vor den beiden H\u00e4usern des Parla-\n\nments. Allerdings rechtfertigte er die Anwendung von\nGewalt, da in Tschetschenien eine Diktatur errichtet wor-\nden sei. Der Kreml-Chef kritisierte die F\u00fchrung der\nArmee, die schwere Fehler gemacht hat.\u201c\nSoweit, meine Damen und Herren, dpa zu diesem Pro-\nblem am heutigen Tage.\nIch glaube, da\u00df bereits aus dieser Meldung und nat\u00fcrlich\nauch aus den Beitr\u00e4gen meiner Vorredner deutlich gewor-\nden ist, da\u00df das Thema Tschetschenien zur Zeit nieman-\nden \u2013 weder in Europa noch hier in Deutschland \u2013 unbe-\nr\u00fchrt l\u00e4\u00dft. Die Vorreden haben jedoch auch gezeigt, da\u00df es\nhierbei zwei unterschiedliche Diskussionsebenen gibt.\nGestatten Sie, da\u00df ich mich dazu \u00e4u\u00dfere.\nDa gibt es zum einen emotionale Reaktionen, die ich per-\ns\u00f6nlich verstehen und nachempfinden kann. Und auf der\nanderen Seite gibt es nat\u00fcrlich auch eine sachliche Ebene.\nUnd zu der erlaube ich mir, hier zu sprechen.\nWir, der S\u00e4chsische Landtag, sind ein Landesparlament,\ndas im System der Bundesrepublik Deutschland nur\nZust\u00e4ndigkeiten bei origin\u00e4ren L\u00e4nderangelegenheiten\nund Aufgaben der konkurrierenden Gesetzgebung besitzt,\nnicht jedoch in Angelegenheiten, die in der ausschlie\u00df-\nlichen Bundeskompetenz liegen. Und, meine Damen und\nHerren, au\u00dfenpolitische Angelegenheiten \u2013 und um eine\nsolche handelt es sich hier \u2013 sind nach Artikel 32 Grund-\ngesetz ausschlie\u00dflich Sache des Bundes. L\u00e4nder sind nach\ndieser Verfassungsnorm nur vor Vertragsabschl\u00fcssen zu\nh\u00f6ren, soweit sie das jeweilige Bundesland betreffen, und\nk\u00f6nnen selbst nur mit Zustimmung des Bundes Vertr\u00e4ge\nschlie\u00dfen, falls dies in ihrer gesetzgeberischen Kompetenz\nliegt.\nBeide Voraussetzungen, meine Damen und Herren, sind\nhier nicht gegeben. Darum gilt die abschlie\u00dfende Rege-\nlung des Artikels 32 Abs. 1 Grundgesetz. Dieser lautet im\nWortlaut: ,,Die Pflege der Beziehungen zu ausw\u00e4rtigen\nStaaten ist Sache des Bundes.\u201c Und genau hier in dieser\nAngelegenheit geht es um Beziehungen zu einem ausw\u00e4r-\ntigen Staat, n\u00e4mlich zu Ru\u00dfland.\nUnd lassen Sie mich eines anmerken: Der Deutsche Bun-\ndestag hat gehandelt. Er hat in seiner 12. Sitzung am\n19. Januar 1995 einen fraktions\u00fcbergreifenden Ent-\nschlie\u00dfungsantrag beschlossen, in dem er sich zur Lage in\nTschetschenien eindeutig und klar ausspricht. Dieser frak-\ntions\u00fcbergreifende Antrag wurde im \u00fcbrigen von allen\nBundestagsfraktionen mit einer Ausnahme beschlossen.\nIch stelle allerdings fest, da\u00df sich die PDS hier ge\u00e4u\u00dfert\nhat, da\u00df sie den Antrag der CDU mit unterst\u00fctzt; im Bun-\ndestag hat sie es nicht getan.\nDie Bereitschaft zum \u00fcberfraktionellen Handeln zeigt sich\nzudem darin, da\u00df der Deutsche Bundestag in der Lage\nwar, einen Kompromi\u00df zu erarbeiten, der f\u00fcr die \u00fcberwie-\ngende Mehrheit der Parlamentarier tragbar war, um das\npolitisch Gewollte umzusetzen.\nWas kann eigentlich der Freistaat Sachsen selbst noch tun?\nDiese Frage stellt sich allen, die diesen menschenrechtsver-\nletzenden und mit unvertretbarer H\u00e4rte gef\u00fchrten Kon-\nflikt schnellstm\u00f6glich beenden wollen. In der Sache\nselbst \u2013 das habe ich versucht anzudeuten \u2013 sind dem\nFreistaat Sachsen, verfassungsrechtlich bedingt, die H\u00e4nde\ngebunden. Gleichwohl kann sich der Freistaat Sachsen,\nk\u00f6nnen wir uns als Abgeordnete des S\u00e4chsischen Land-\ntages nicht tatenlos einfach in die Ecke stellen und\nzuschauen.\nDer S\u00e4chsische Landtag kann meiner Meinung nach sehr\nwohl einiges tun. Er kann sich zum Bundestagsbeschlu\u00df\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n438\n\n\n\nzum Beispiel \u00e4u\u00dfern. Und genau dies, meine Damen und\nHerren, beinhaltet der Antrag unserer CDU-Fraktion. Im\nGrunde genommen h\u00e4tten wir ihn so stellen k\u00f6nnen, da\u00df\ner wie folgt gelautet h\u00e4tte: ,,Der S\u00e4chsische Landtag\nschlie\u00dft sich der Haltung des Deutschen Bundestages zur\nLage in Tschetschenien an.\u201c\nDies haben wir nicht getan. Der Grund daf\u00fcr ist, da\u00df wir\nexplizit, f\u00fcr jeden nachlesbar, in starker Anlehnung an den\nWortlaut des Bundestagsbeschlusses, die s\u00e4chsische Posi-\ntion zur Lage in Tschetschenien nochmals hervorheben\nwollen. Deshalb haben wir einen Antrag formuliert, der in\neinigen Abs\u00e4tzen mit dem Bundestagsbeschlu\u00df wortgleich\nist, in anderen Teilen haben wir etwas andere Formulie-\nrungen verwandt; diese sind jedoch ebenfalls inhaltlich\nnicht \u00fcber den Bundestagsbeschlu\u00df hinausgehend, son-\ndern dienen aus unserer Sicht lediglich einer Klarstellung.\nWir versuchen mit diesem Antrag, der Haltung des Bun-\ndestages weiteres, st\u00e4rkeres Gewicht zu verleihen. Dies ist\nunserer Auffassung nach rechtlich zul\u00e4ssig und erweist\nsich daher als gangbarer Weg f\u00fcr den S\u00e4chsischen Land-\ntag.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend in diesem Zusammenhang noch\neinmal darauf hinweisen, da\u00df es allein eine Frage des poli-\ntisch und verfassungsrechtlich Machbaren ist, das ent-\nscheidend daf\u00fcr sein sollte, wie wir uns in dieser Frage\nverhalten. Aus der Sicht der CDU-Fraktion ist mit dem\nvorliegenden Antrag diesen Rahmenbedingungen Rech-\nnung getragen.\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die in dieser Frage hochwallen-\nden Emotionen m\u00f6chte ich Sie daher bitten, zur F\u00f6rderung\ndes beabsichtigten Zweckes und zur Beendigung der\nKriegshandlungen in Tschetschenien die gebotene Sach-\nlichkeit walten zu lassen. Aus unserer Sicht ist unser\nAntrag die einzige M\u00f6glichkeit, den fraktions\u00fcbergreifen-\nden Entschlie\u00dfungsantrag des Deutschen Bundestages zu\nunterst\u00fctzen und politisch zu verst\u00e4rken.\nDeshalb sollte, so denke ich, der S\u00e4chsische Landtag um\ndes gemeinsamen Zieles willen in diesem Fall an einem\nStrang ziehen. Ich bitte Sie daher alle herzlich, dem Antrag\nder CDU-Fraktion zuzustimmen.\nMeine Damen und Herren, ich danke f\u00fcr die Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU,\nEinzelbeifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte hat um das Wort gebeten. Herr Abg. Sandig, bitte.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Frau Pr\u00e4si-\ndentin, meine Damen und Herren! Vor kurzem war Tas-\nlima Nasrin, die junge Schriftstellerin und \u00c4rztin aus\nBangladesch, in Dresden und auch zum Besuch im S\u00e4ch-\nsischen Landtag. Wie Sie wissen, wird Frau Nasrin von\neiner fundamentalistischen Organisation mit dem Tode\nbedroht, weil sie f\u00fcr die Gleichberechtigung der Frau in\nBangladesch eintritt. Frau Nasrin hat mit Entschiedenheit\nund Klarheit in dem Gespr\u00e4ch hier immer wieder folgen-\ndes betont:\nJeder Mensch, der in Freiheit leben kann, tr\u00e4gt Verantwor-\ntung f\u00fcr Menschen, deren Freiheits- und Lebensrechte ein-\ngeschr\u00e4nkt werden. Jeder, meine Damen und Herren,\njeder, also wir alle, ist verpflichtet, unerm\u00fcdlich f\u00fcr die\nAchtung der Menschenrechte einzutreten. Wir alle sind\nsomit Menschenrechtsbeauftragte.\n\nIch stehe hier nicht als Tschetschenien-Beauftragter, son-\ndern weil Sie mich zum Ausl\u00e4nderbeauftragten gew\u00e4hlt\nhaben. Ich sehe meine Aufgabe nicht nur darin, Ausl\u00e4n-\ndern Rat und Hilfe zu geben und sie dabei zu unterst\u00fctzen\noder in anderen Formen zu erreichen, da\u00df ihre Benachtei-\nligung gegen\u00fcber Deutschen vermindert oder ein wenig\nbesser erl\u00e4utert wird. Ich verstehe mein Aufgabenfeld um-\nfassender.\nAuf zwei mir sehr wichtige Aspekte m\u00f6chte ich wenig-\nstens hinweisen: einmal auf die Fluchtursachenbek\u00e4mp-\nfung und zum anderen auf das Zusammenleben mit Frem-\nden. Meine Damen und Herren, das Recht auf Asyl,\nArt. 16 des Grundgesetzes, wurde in die deutsche Verfas-\nsung aufgenommen als Wiedergutmachung; denn unvor-\nstellbar hoch ist die Zahl derer, die wegen ihrer politischen\n\u00dcberzeugung, wegen ihrer Zugeh\u00f6rigkeit zu einer\nbestimmten Volksgruppe oder wegen ihres Glaubens ver-\nfolgt und get\u00f6tet wurden. Wir m\u00fcssen daran erinnern \u2013\ngerade 50 Jahre nach Ende des Zweiten Weltkrieges.\nFl\u00fcchtlinge sind deshalb keine Last f\u00fcr uns, sondern Ver-\npflichtung, und vor zwei, drei Jahren ist die Zahl derer \u2013\nSie wissen es \u2013, die in Deutschland Aufnahme gesucht\nhaben, hoch gewesen und war weiter ansteigend. Damals\nbestand in Deutschland und auch im Freistaat Sachsen\npartei\u00fcbergreifend Einigkeit: Neben dem Recht auf Asyl\nmu\u00df ein Schwerpunkt der Politik auf Fluchtursachen-\nbek\u00e4mpfung gesetzt werden.\nIch denke, wir stimmen alle \u00fcberein in der Ablehnung von\nZerst\u00f6rung und Blutvergie\u00dfen, und wir alle sind betroffen,\nwenn wir die Bilder des zerst\u00f6rten Grosny sehen. Wir\nbedauern die Menschen, die auf der Flucht sind.\nIn Sachsen leben viele Fl\u00fcchtlinge aus anderen L\u00e4ndern.\nSie haben ihr individuelles Fl\u00fcchtlingsschicksal und ihre\nErinnerungen. Sie sind fremd hier, sie sind fremd f\u00fcr uns,\naber noch viel mehr sind wir f\u00fcr diese Menschen fremd.\nWir k\u00f6nnen doch Vorbilder sein f\u00fcr Fremde, wir k\u00f6nnen\noffen sein und gegen Vorurteile angehen. Bei der Gew\u00e4hr-\nleistung von sozialer Betreuung darf nicht nach der Natio-\nnalit\u00e4t und nach dem Aufenthaltsstatus gefragt werden,\nsondern nach der Bed\u00fcrftigkeit. Das hei\u00dft, wenn wir uns\ninnerlich gegen die Gewalt in Tschetschenien auflehnen\nund wenn wir uns ohnm\u00e4chtig f\u00fchlen, so m\u00fcssen wir\ndoch nicht tatenlos bleiben.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Hubrig: Ich rufe auf die PDS-\nFraktion. Gibt es Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Bitte,\ndie CDU-Fraktion.\n\nK\u00fchnrich,  CDU:  Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren! Die am gestrigen Abend verbreitete Nachricht,\nda\u00df zwischen den Konfliktparteien eine zweit\u00e4gige Feuer-\npause vereinbart wurde, ist ein schmaler Silberstreif am\nmit Pulverdampf verhangenen Himmel \u00fcber Tschetsche-\nnien.\nWir k\u00f6nnen im S\u00e4chsischen Landtag, wie schon dar-\ngestellt, zwar nicht unmittelbar zur politischen L\u00f6sung\nbeitragen, wir k\u00f6nnen aber unsere Stimme erheben und\nunserer Sorge und Best\u00fcrzung Ausdruck geben \u00fcber die\nmenschenverachtende Art und Weise der Konfliktbew\u00e4lti-\ngung nach Moskauer Art und nachdr\u00fccklich protestieren.\nRu\u00dfland f\u00fchrt nicht nur einen blutigen Krieg gegen\nbewaffnete tschetschenische K\u00e4mpfer, sondern es f\u00fchrt\neinen Krieg gegen die tschetschenische und die russische\nZivilbev\u00f6lkerung gleicherma\u00dfen. Keiner gewinnt, alle ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n439\n\n\n\nlieren. Es bleibt, wie so oft, die Frage nach dem Vorrang\nvon Rechtsg\u00fctern.\nNach jetziger Lage der Dinge kann zwar die Russische\nF\u00f6deration ihre Integrit\u00e4t verteidigen. Ich frage nur: Was\nist das f\u00fcr eine Integrit\u00e4t, die nur \u00fcber die Leichen derer\ngeht, die nicht mehr integriert sein m\u00f6chten? Hat die terri-\ntoriale Integrit\u00e4t des von der Russischen F\u00f6deration einge-\nnommenen Staatsgebietes den Vorrang vor dem Selbst-\nbestimmungsrecht der V\u00f6lker?\nIn innerstaatlichen Konflikten d\u00fcrfen nur Mittel angewen-\ndet werden, die mit den allgemein anerkannten Konven-\ntionen der Menschenrechte und nationalen Minderheiten\nvereinbar sind. Entsprechende Menschenrechtsdokumente\nhat auch Ru\u00dfland als Mitglied der OSZE unterschrieben.\nAlso m\u00fcssen die Menschenrechte auch von Ru\u00dfland\ngeachtet und eingehalten werden.\nWenn wir \u00fcber Tschetschenien reden, d\u00fcrfen wir die\nZukunft Ru\u00dflands nicht aus den Augen verlieren.\nDeutschland hat ein fundamentales Interesse daran, da\u00df\ndie Entwicklung Ru\u00dflands hin zu demokratischen und\nrechtsstaatlichen Verh\u00e4ltnissen nicht unterbrochen wird.\nZugleich mu\u00df die russische F\u00fchrung erkennen, da\u00df eine\ngewaltsame L\u00f6sung des Tschetschenienkonfliktes auf die\nDauer keinen Frieden in diese Region bringt. Es mu\u00df auf\neine dauerhafte und f\u00fcr alle Beteiligten gerechte Verhand-\nlungsl\u00f6sung hingearbeitet werden.\nZugleich nimmt das Ansehen Ru\u00dflands durch diesen blu-\ntigen Krieg international schweren Schaden. Auch im\nInneren mehren sich die Stimmen sch\u00e4rfster Kritik. Eine\ninternationale Isolierung Ru\u00dflands w\u00fcrde reaktion\u00e4ren\n\nund extremistischen Kr\u00e4ften T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen. Ziel der\nPolitik mu\u00df es sein, eine Entwicklung zu weiterer Gewalt\nzu hemmen und auf der anderen Seite die demokratische\nEntwicklung Ru\u00dflands zu unterst\u00fctzen. Ru\u00dfland mu\u00df ein-\ngebunden bleiben in den Proze\u00df der europ\u00e4ischen fried-\nlichen Entwicklung.\nVerfassungsm\u00e4\u00dfig verb\u00fcrgter Schutz von Menschenrech-\nten, den die V\u00f6lkergemeinschaft zu Recht einfordert, kann\nnur im Rahmen einer rechtsstaatlichen Grundordnung\nwirklich gew\u00e4hrleistet werden und ist damit zugleich Vor-\naussetzung f\u00fcr den Schutz ethnischer, kultureller und\nnationaler Minderheiten.\nDa wir nunmehr nur \u00fcber einen Antrag abzustimmen\nhaben, bitte ich Sie sehr herzlich um Unterst\u00fctzung des\nCDU-Antrages.\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Wie\nSie wissen, war die Drucksache 2/0324 zur\u00fcckgezogen\nworden. So stelle ich nun die Drucksache 2/0449, Antrag\nder Fraktion der CDU, zur Abstimmung und bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Ich\nsehe keine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe\nauch keine Stimmenthaltungen. Damit ist die Drucksache\n2/0449 einm\u00fctig beschlossen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nS\u00e4chsischer Beteiligungsfonds\nDrucksache 2/0383, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Redezeiten der Fraktionen: CDU 20 Minuten, SPD und\nPDS je 10 Minuten. Ich rufe auf die Fraktion der CDU.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nZehn Tage vor Rosenmontag bitte ich Sie um Nachsicht\nf\u00fcr eine kurze Abschweifung.\nAls beschlossen war, da\u00df wir uns an der Bundesrepublik\nDeutschland beteiligen, erkl\u00e4rte ein original s\u00e4chsischer\nKabarettist tief im Westen seinem reserviert neugierigen\nPublikum, welch friedlicher Volksstamm die Sachsen\nschon immer waren und, falls sie sich schon mal an einer\nkriegerischen Auseinandersetzung beteiligten, dann\nimmer auf der falschen Seite, auf der Seite des Verlierers.\nJetzt, f\u00fcgte er mit einem breiten Grinsen hinzu, sind wir\nbei euch.\nMit der Beteiligung Sachsens an Deutschland hat Deutsch-\nland zweifellos gewonnen und nicht nur der Bundeskanz-\nler. Nach der Vereinigung und in der weltwirtschaftlichen\nRezessionsphase sind in Deutschland aber auch Defizite\ndeutlich geworden.\nEin solches Defizit ist der Mangel an Risikobereitschaft.\nMangelnde Risikobereitschaft in der Gesellschaft hat dann\nauch den Mangel an Unternehmern zur Folge.\nSachsen nun, meine Damen und Herren, wurde durch den\ndramatischen Strukturbruch in der Wirtschaft quasi ein\nLand von Existenzgr\u00fcndern, die sich noch dazu in einer\nau\u00dferordentlich schwierigen Wettbewerbssituation befin-\n\nden. Nichts ist f\u00fcr eine Reihe von kleinen und mittleren\nUnternehmen im Moment so dringend, wie ihnen Eigen-\nkapital und Managementkapazit\u00e4t zur Verf\u00fcgung zu stel-\nlen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs mu\u00df \u00fcber das hinausgehend geholfen werden, was\nBanken sozusagen in der Grundlast mit ihrem bekannten\nSicherungsma\u00dfstab leisten. Ich betrachte es einfach als\nunsere Pflicht, auch unter ordnungspolitischen Gesichts-\npunkten, den s\u00e4chsischen Wagniskapitalfonds durch staat-\nliche Intervention ins Leben zu rufen. Dieser s\u00e4chsische\nBeteiligungsfonds, den wir zuerst f\u00fcr kleine, innovativ\nt\u00e4tige s\u00e4chsische Unternehmen arbeitsf\u00e4hig w\u00fcnschen,\nkann dar\u00fcber hinaus einen Impuls f\u00fcr mehr Risikobereit-\nschaft in Deutschland liefern.\n\nOhnehin erwarten wir vom Bundesgesetzgeber, da\u00df er im\nRahmen der Steuergesetz\u00e4nderung eine Steuerpr\u00e4ferenz\nf\u00fcr Beteiligungskapital vorsieht. Ein Vorschlag des BDI\nunterstreicht diese Forderung, man sollte die Steuerpr\u00e4fe-\nrenz von Beteiligung an Immobilien umlenken in Beteili-\ngungen in der gewerblichen Wirtschaft. Dies, wohlge-\nmerkt, w\u00e4re dann f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder wichtig, denn,\nmeine Damen und Herren, in der Problemlage gibt es qua-\nlitativ, wie in manchen Dingen zwischen Ost und West,\nbereits Gemeinsamkeiten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n440\n\n\n\nAuf diese Bundesaktivit\u00e4t wollen wir aber keineswegs\nwarten. Wir k\u00f6nnen und m\u00fcssen vorher handeln. Dabei ist\nauch von Politikern Risikobereitschaft gefordert. Unser\nRisiko sind zuerst die 35 Millionen DM Haushaltsmittel,\ndie in diesem Jahr vorgesehen sind. Sie k\u00f6nnten maximal\nverlustig gehen, wenn der um Kapitalmarktmittel erwei-\nterte Fonds ein Jahr gearbeitet hat. Er wird aber dann\n100 s\u00e4chsischen Unternehmen geholfen haben, sich ein\nJahr weiter erfolgreich am Wettbewerb um wachsende\nAuftr\u00e4ge beteiligt zu haben. Weil der s\u00e4chsische Beteili-\ngungsfonds sui generis ein h\u00f6heres Risiko eingeht, mu\u00df\nnat\u00fcrlich mit Ausf\u00e4llen gerechnet werden. In den anderen\nF\u00e4llen aber ist er am Erfolg der Unternehmen beteiligt.\nUnd, meine Damen und Herren, ein Unternehmer, der\ns\u00e4chsischen Dialekt spricht, ist schlie\u00dflich nicht von vorn-\nherein ein Risiko; wenn schon, dann f\u00fcr die Wettbewerber.\nGegen Schlu\u00df lassen Sie mich noch in Kurzform sagen,\nwas der Fonds nicht sein sollte: nur ein neues F\u00f6rder-\ninstrument im direkten Zugriff der Politik oder Ministe-\nrialb\u00fcrokratie, verkn\u00fcpft mit F\u00f6rdermittel- und Subven-\ntionsdenken, vermengt mit mehrheitlich durch Privatban-\nken unterhaltenen Instituten. Er sollte auch nicht Anla\u00df f\u00fcr\noberfl\u00e4chliche Berichte sogenannter Fachjournalisten sein.\nMeine Kritik aus der Dezember-Sitzung halte ich aufrecht,\ninsbesondere zur fehlenden Harmonisierung der Kondi-\ntionen f\u00fcr die Treuhand-Millionen.\nDer s\u00e4chsische Beteiligungsfonds sollte nicht l\u00e4nger auf\nsich warten lassen.\nIch zitiere zum Schlu\u00df Roman Herzog, der sich in seiner\nvorherigen Pr\u00e4sidentschaft auch schon zu Fragen des\nWirtschaftsstandorts ge\u00e4u\u00dfert hat: ,,Zuweilen habe ich den\nEindruck, man vergi\u00dft im Get\u00fcmmel des Streites, da\u00df die\nZukunft nicht wartet, bis man sich geeinigt hat.\u201c\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der PDS;\nHerr Dr. Langer, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der Standpunkt meiner Fraktion zum Antrag ist: Im\nPrinzip ja, aber\u2026 Das hei\u00dft, wir haben zur Sache selbst\nkeine anderen Auffassungen, als sie eben von Kollegen\nBeyer dargestellt wurden. Wir folgen der Definition des\nBeteiligungsfonds und dem Gedanken an seine sp\u00e4tere\nKonstruktion als Beteiligungsmodell, wie sie in Anleh-\nnung an das Berlin-F\u00f6rdergesetz entwickelt war. Also\nauch ein Ja zur Stellungnahme des SMWA, Seite 4, Zeile 2\nder Antwort.\nMeine Fraktion bekr\u00e4ftigt damit ihre Haltung zu den klei-\nnen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen: Sie folgt allen\nMa\u00dfnahmen, die in ihnen und f\u00fcr sie in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe\nbitter n\u00f6tig sind, um die sich verst\u00e4rkende Konkurslawine\nund die Klagen \u00fcber Liquidit\u00e4tsengp\u00e4sse wenigstens zu\nmindern. \u00dcbrigens haben wir in dieser Hinsicht trotz\nvieler offener finanzieller Fragen in anderen Bereichen des\nHaushalts 1995 des Landes allen Vorschl\u00e4gen im Entwurf\ndes Einzelplanes 07 zugestimmt, also den 25 Millio-\nnen DM zur Konsolidierung angeschlagener Unterneh-\nmen und den 50 Millionen DM f\u00fcr neue Risikokapitalhil-\nfen, von denen nunmehr 35 Millionen DM in den Beteili-\ngungsfonds eingebracht werden sollen.\nWir glauben auch, da\u00df es der Staatsregierung ernst damit\nist, diese den nicht aus dem Treuhandbereich heraus ent-\nstandenen Klein- und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen\n\nzugute kommen zu lassen. Jene haben den Zugriff auf die\n160 Millionen DM Treuhand-Konsolidierungsmittel, wenn\nsie ihn denn bekommen. Soweit zu unserem ,,im Prinzip\nja\u201c.\nNun zum Aber: Da liegen drei Fragen an.\nErstens. Reicht das? Reichen die 15 plus 25 plus 35 plus\n160 Millionen DM, um eine Stabilit\u00e4tswende im Land vom\nMinus zum Plus, vor allem im verarbeitenden Gewerbe,\nzu bewirken? Reicht das? 1106 Gesamtvollstreckungen in\nden ersten drei Quartalen 1994, speziell von GmbHs im\nStahl-, Maschinen- und Fahrzeugbau, aber auch im Bauge-\nwerbe \u2013 der K\u00f6nigsdisziplin \u2013 und ein bis Anfang 1993\nschon aufgelaufener Gesamtverlust f\u00fcr Gl\u00e4ubiger in H\u00f6he\nvon fast einer Milliarde DM sprechen eine \u00fcberdeutliche\nSprache. Wenn dann das Statistische Landesamt von einer\nweiteren krassen Negativentwicklung in den folgenden\nJahresschritten spricht, ist diese Frage trotz der 235 Millio-\nnen DM, die wir mit dem Haushalt in und au\u00dferhalb 1995\ngeben wollen, wohl legitim.\nUnabh\u00e4ngig davon ist \u2013 zweitens \u2013 zu fragen, warum\ndieser Schritt erst jetzt erfolgt, da er doch von allen so\npositiv beurteilt wird. Nicht nur, da\u00df Kollege Beyer seit\n1993 und die CDU-Fraktion \u2013 glaube ich \u2013 im April des\nvergangenen Jahres nach dem Beteiligungsfonds ungeh\u00f6rt\ngerufen haben. Selbst in der Sitzung des Wirtschafts-\nausschusses am vergangenen Mittwoch fand er seitens der\nSpezialisten und Verantwortlichen des SMWA keine F\u00fcr-\nsprache, geschweige denn einen Titel im Kapitel 07 03.\nEs ist offensichtlich f\u00fcr mich, da\u00df die Staatsregierung, was\ndie Konsolidierung der Klein- und mittelst\u00e4ndischen\nUnternehmen angeht, zu lange und zu hoch gepokert hat.\nNicht jeder Betrieb erfreut sich eben k\u00f6niglicher Huld, wie\nz. B. das Motorradwerk Zschopau, zu dem man dem Ver-\nnehmen nach sogar im Kanzleramt wegen Hilfe zusam-\nmenkam. Was die in der Antwort erw\u00e4hnte Delegierung\nvon Management in die hilfesuchenden Unternehmen\nangeht, l\u00e4\u00dft mich die Erfahrung nur ausrufen: Hoffentlich\nwird da nicht wieder die dritte und vierte Garnitur\nbem\u00fcht! Es wird \u2013 wenn schon \u2013 die erste Garnitur ben\u00f6-\ntigt.\nLetztlich die dritte Frage: Wann geht es denn los? Gibt es\nwieder Leerlaufzeiten analog AFG, \u00a7 249h? Der letzte\nAbsatz der Antwort auf den Antrag l\u00e4\u00dft das bef\u00fcrchten.\nEnde M\u00e4rz wird der Haushalt beschlossen. Mir schwant,\nda\u00df dann immer noch das II. Quartal vergeht, bevor zwi-\nschen SMWA, Bank und zu deren Verdienstquote Klarheit\nbesteht, jeder Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer in Sachsen wei\u00df, welche\nFormulare er am Mast hochziehen mu\u00df, falls sein Schiff zu\nkentern droht oder besser \u2013 das ist ja der Sinn der Sache \u2013\nneu aufgetakelt in See stechen soll.\nDas zum Aber. Ansonsten: im Prinzip ja zu diesem\nAntrag. Insgesamt ist auch weiterer Diskussionsstoff f\u00fcr\ndie 2. Lesung des Haushalts gegeben.\nZum Schlu\u00df auch eine Fu\u00dfnote. Ich habe gestern mit mei-\nner Frau \u00fcber das Thema gesprochen. Sie hat \u2013 genauso\nwie die Ihren \u2013 bestimmt auch Ahnung von den Finanzen.\nSie hat mir gesagt, sie w\u00e4re bereit, die 35 Millionen DM zu\nvergeben, dar\u00fcber zu wachen und zu kontrollieren. Also\ndie Bereitschaft liegt vor, Herr Staatsminister, auch ohne\nda\u00df sie sich ein B\u00fcro einrichten will.\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der CDU; bitte,\nHerr Bolick.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n441\n\n\n\nBolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nJede Wirtschaft beruht auf dem Kreditsystem; das hei\u00dft\nauf der irrt\u00fcmlichen Annahme, der andere werde ge-\npumptes Geld zur\u00fcckzahlen. So sah das einst Tucholsky.\nAllerdings soll es auch Unternehmen geben, die ohne\nKredit \u2013 aus Eigenkapital heraus \u2013 ihr Unternehmen finan-\nzieren. Es gibt auch Unternehmen, die so einen guten\nLeumund haben, da\u00df sie ohne Sicherheiten Kredite\nbekommen; aber die gibt es bei uns leider nicht.\nUnsere Betriebe haben Probleme; unsere Betriebe, die den\nrauhen Wind der Marktwirtschaft bisher \u00fcberstanden\nhaben, unsere Existenzgr\u00fcnder und unsere Reprivatisierer.\nSie ben\u00f6tigen Kredite zur Firmen\u00fcbernahme, Kredite zur\nInvestition, Kredite f\u00fcr die Umlaufmittel und f\u00fcr das\nWachstum.\nTrotz gro\u00dfz\u00fcgiger Hilfen des Freistaates f\u00fcr Investitionen,\nf\u00fcr Existenzgr\u00fcndungen stehen manche doch nicht so\npositiv da, wie wir uns das w\u00fcnschen w\u00fcrden. Es gibt zu\nwenig Spielraum f\u00fcr den entscheidenden Schritt nach\nvorn. Aus dem Grund setzen die \u00dcberlegungen unserer\nFraktion bei diesem Fonds an.\nAndererseits mu\u00df man nat\u00fcrlich auch f\u00fcr das teilweise\nrestriktive Verhalten oder zumindest die Zur\u00fcckhaltung\nder Banken Verst\u00e4ndnis aufbringen. Im Vordergrund\nstehen strukturpolitische Defizite in unserem Land, Eigen-\nkapitalprobleme, kurze Managementerfahrungen, fehlen-\nde Exportm\u00e4rkte, Marktzutrittsbarrieren und Infrastruk-\nturnachteile, wie wir sie kennen.\nJede Kreditentscheidung f\u00fcr einen Firmenkredit ist eine\nEntscheidung unter Risiko. Der Entscheider wei\u00df etwas,\naber er wei\u00df nicht alles. Er mu\u00df sich Informationen ver-\nschaffen, er mu\u00df sie bewerten, er mu\u00df am Ende eine Kre-\nditentscheidung treffen. Als Informationsquellen bzw.\nInformationskriterien stehen ihm im wesentlichen die\nSelbstauskunft des Kreditnehmers, die Jahresabschlu\u00dfana-\nlysen der Firma bzw. der Firmen, die Branchenanalysen,\nBewertung der Sicherheiten und Analysen der Kapital-\ndienstf\u00e4higkeiten in dem Unternehmen zur Verf\u00fcgung.\nBeurteilt man die Mehrzahl der s\u00e4chsischen Unternehmen\nnach diesen Kriterien, ist es eigentlich nicht verwunder-\nlich, da\u00df die Banken hier Probleme sehen, da\u00df positive\nKreditentscheidungen oft ausbleiben. Wie ist schon aus\ndem Blickwinkel eines Kreditbearbeiters, der am Erfolg\nseiner Arbeit genauso gemessen wird wie jedes Unterneh-\nmen, die Selbstauskunft eines Existenzgr\u00fcnders oder die\nJahresabschlu\u00dfanalyse eines zwei, drei oder vier Jahre\nexistierenden Unternehmens zu bewerten, wenn rein stati-\nstisch gesehen erst nach acht Jahren ann\u00e4hernd Sicherheit\nbesteht f\u00fcr die weitere Existenz eines Unternehmens?\nWir haben aber Vertrauen in den Fortbestand unserer\ns\u00e4chsischen Betriebe, in deren Vorw\u00e4rtsentwicklung und\nin deren Innovationskraft und gehen hier ein St\u00fcck weiter,\nals es die Banken im Normalfall tun. Mit diesem Beteili-\ngungsfonds soll vor allem auch den Unternehmen gehol-\nfen werden, die technologieorientiert arbeiten, die\nbestimmte neue Techniken forcieren wollen, die einen\nSchritt nach vorn tun wollen. Dort liegen unsere gr\u00f6\u00dften\nChancen.\nDie Unterbringung des Fonds wird zweckm\u00e4\u00dfigerweise in\nder S\u00e4chsischen Landesbank erfolgen, welche in ihrer\nOrganisationsstruktur eine Beteiligungsgesellschaft sowie\nauch eine Beratungs- und Betreuungsgesellschaft beinhal-\ntet.\nHerr Langer, Sie fragten, warum wir das erst jetzt tun. \u2013 Es\ngibt seit langer Zeit eine mittelst\u00e4ndische Beteiligungs-\n\ngesellschaft in Sachsen, die durch die Privatbanken darge-\nstellt wird und die auch schon eine ganze Anzahl an Betei-\nligungen realisiert hat. Es wurden im Zeitraum von 1992\nbis 1994 \u2013 seit diesem Zeitpunkt besteht diese Gesell-\nschaft \u2013 421 Antr\u00e4ge mit 303 Millionen DM Beteiligungs-\nvolumen eingereicht. Davon sind 152 Antr\u00e4ge mit 112 Mil-\nlionen DM Volumen genehmigt worden, also ungef\u00e4hr\n36 %. Im Jahre 1994 allein wurden 133 Antr\u00e4ge einge-\nreicht, 51 mit 44 Millionen DM genehmigt. Die durch-\nschnittliche Beteiligungsh\u00f6he betr\u00e4gt ca. 740 000 DM f\u00fcr\nden Gesamtzeitraum und im Jahre 1994 durchschnittlich\n865 000 DM \u2013 also eine steigende Tendenz der Beteili-\ngungsh\u00f6he.\nUnter Zugrundelegung dieser Erfahrungswerte k\u00f6nnen\nwir mit unserem Fonds j\u00e4hrlich in ca. 50 Unternehmen\neine Beteiligung finanzieren. Dies bringt sichere Arbeits-\npl\u00e4tze und Sicherheiten f\u00fcr die Unternehmen. Ich denke,\nda\u00df etwas Konkurrenz auf dem Beteiligungsmarkt nichts\nschaden kann.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD, bitte; Herr\nDr. Tiedt.\n\nDr. Tiedt, SPD: Meine Damen und Herren! Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Ich denke, die Fachleute sind sich bei die-\nsem Thema mehr als einig. Zu diesem Thema kann es \u00fcber\ndie Fraktionen hinweg keine unterschiedlichen Auffassun-\ngen geben.\nIch danke Herrn Beyer f\u00fcr sein stetiges Engagement. Viel-\nleicht ist es hier mal ein Beispiel, wie steter Tropfen den\nStein h\u00f6hlt, denn er als CDU-Kollege geht mit diesem\nThema nun seit mehreren Jahren durch die Lande. Wenn\ndies nun von Erfolg gekr\u00f6nt sein sollte, dann werden wir\nsicherlich im Haushaltsausschu\u00df daf\u00fcr sorgen, da\u00df diese\n35 Millionen DM jetzt in dieser Facon auch kommen.\nWas fehlt \u2013 und da ist die Antwort nun wirklich unbefrie-\ndigend: Die CDU-Kollegen haben nach Struktur, nach Kri-\nterien und nach Finanzierung gefragt. Wenn man sich die-\nse Ihre Antwort durchliest, Herr Schommer: Kriterien\nhabe ich keine gefunden \u2013 weder zum Beteiligungsfonds\nnoch in den zum Teil sehr zweifelhaften Ausf\u00fchrungen\nzur Konsolidierung, und zur Struktur habe ich auch nichts\ngefunden.\nIch denke, was dringend notwendig ist, wenn wir am\n25. M\u00e4rz oder wann auch immer diesen Haushalt bewil-\nligt haben, ist, da\u00df es dann ab 1.4. dieses Jahres endlich\nlosgehen kann. Das bedeutet: das Konzept mit dieser\nStruktur, mit den Kriterien, mit der Organisationsform\nbitte zu diesem Zeitpunkt dann auch fertigstellen!\nEs ist eben schon gesagt worden \u2013 und da kann ich nat\u00fcr-\nlich dem Kollegen Beyer nur zustimmen: Wir haben die\nS\u00e4chsische Landesbank, und wir haben damit eine Einrich-\ntung, die in dem Bereich Wirtschaftsstrukturentwicklung\neine Agentur darstellen soll. Entsprechend w\u00e4re sie auch\nder geborene Partner f\u00fcr die treuh\u00e4nderische Verwaltung\ndieses Fonds.\nDie Risikobereitschaft der Politiker besteht tats\u00e4chlich\ndarin, da\u00df wir hier zum erstenmal Mittel zur Verf\u00fcgung\nstellen, die m\u00f6glicherweise, wenn sie im Technologie-\nbereich angesiedelt sind und in Betriebe investiert werden,\ndie im Wachsen sind, tats\u00e4chlich einmal ausfallen k\u00f6nnen.\nAber das ist kein verschleudertes Geld, sondern das ist\nWagniskapital im wahrsten Sinne des Wortes. Und Wag-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n442\n\n\n\nniskapital fehlt uns; Wagniskapital stellen uns die Banken\nin Deutschland zur Zeit nicht zur Verf\u00fcgung, so wie es\netwa in den USA der Fall ist. Dieses Instrument gibt es bei\nuns nicht. Insofern m\u00fcssen wir hier, wie Herr Beyer gesagt\nhat, intervenieren.\nUnd, Herr Beyer, auch v\u00f6llig d\u2019accord, da m\u00fcssen wir aber\ngemeinsam aufpassen und kontrollieren, da\u00df dieser Fonds\nnicht von Politikern bestimmt wird, da\u00df \u00fcber diesen Fonds\nnicht von der B\u00fcrokratie oder von der Verwaltung des\nWirtschaftsministeriums verf\u00fcgt wird, sondern da\u00df er tat-\ns\u00e4chlich \u2013 gepr\u00fcft von Fachexperten im Finanzbereich, von\nWirtschaftsexperten und von Technologieexperten \u2013\nobjektiv eingesetzt und damit das treuh\u00e4nderische Risiko,\ndas wir hier als Politiker tragen, von Fachleuten an ande-\nrer Stelle umgesetzt wird.\nIch hoffe, wir bleiben bei diesem Vorsatz, den Sie eben\ndeutlich gemacht haben.\nEine kurze Schlu\u00dfbemerkung, Herr Schommer, zu dem,\nwas Sie zur Konsolidierung aufgeschrieben haben. Wir\nreden \u00fcber zwei F\u00e4lle. Der eine Fall ist, da\u00df junge Unter-\nnehmen mit technologischen Ideen Wagniskapital ben\u00f6ti-\ngen, das ihnen, weil sie nichts vorzuweisen haben, die\nBanken heute nicht geben. Der zweite Fall ist, da\u00df wir\nBetriebe haben \u2013 t\u00e4glich geht bei uns ein gar nicht so klei-\nner Betrieb pleite \u2013, die auch kein Geld mehr von den\nBanken bekommen, weil sie deren Sicherheiten, Prognosen\nund Vorstellungen f\u00fcr die sichere Vergabe des Geldes\nnicht erf\u00fcllen. Das l\u00e4uft unter Konsolidierung.\nDas, was Sie jetzt aufgeschrieben haben, wie Sie sich die\nKonsolidierung mit den 15 Millionen DM und dann auch\nmit den 160 Millionen DM vorstellen, ist blanke B\u00fcro-\nkratie. So, wie Sie es dort aufgeschrieben haben, retten wir\nkeinen einzigen Betrieb. Konsolidierung hei\u00dft in der jetzi-\ngen Situation ,,Feuerwehr\u201c und bedeutet nicht ein langfri-\nstiges System mit Beteiligungen. Das kann nicht laufen,\nund das wird auch nicht laufen, denn sonst sterben uns\ndie Betriebe wegen Liquidit\u00e4tsproblemen weg. Wir brau-\nchen regional orientierte Feuerwehrmechanismen. Von\ndenen habe ich bisher keinen einzigen Ansatz gefunden.\nVielleicht kann man dar\u00fcber auch noch einmal nach-\ndenken.\nWir werden dem Antrag selbstverst\u00e4ndlich zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Nach einer\nk\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichten Umfrage des Instituts der deut-\nschen Wirtschaft sehen sich 70 % aller ostdeutschen Unter-\nnehmen in ihrer Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit durch die zu geringe\nEigenkapitalausstattung behindert. Die Folge ist, da\u00df diese\nmangelnde Eingenkapitalausstattung bzw. Eigenkapital-\nquote zu einer Wachstumsbremse geworden ist. Da\nzudem die Ertragskraft bei den meisten Unternehmen zu\nniedrig ist und sie kaum Gewinne erzielen, werden sie\nauch nur langfristig in der Lage sein, notwendiges Eigen-\nkapital zu erwirtschaften. Statt weiterer Darlehenspro-\ngramme brauchen wir deshalb dringend Ma\u00dfnahmen zur\nSt\u00e4rkung des haftenden Eigenkapitals. Jede zus\u00e4tzliche\nMark Eigenkapital erweitert erfahrungsgem\u00e4\u00df den Kre-\nditrahmen um rund das Dreifache und lindert damit auch\nLiquidit\u00e4tsprobleme. Herr Tiedt, das wissen Sie.\n\nIch m\u00f6chte deshalb noch einmal kurz skizzieren, welche\nMa\u00dfnahmen in Sachsen ergriffen wurden.\nZum ersten ist der Treuhandkonsolidierungsfonds zu nen-\nnen. F\u00fcr die Konsolidierung ehemaliger Treuhandunter-\nnehmen wurden von der Bundesregierung und der Treu-\nhandanstalt 500 Millionen DM zur Verf\u00fcgung gestellt,\ndavon entfallen 160 Millionen DM auf Sachsen. Die mei-\nsten anderen Bundesl\u00e4nder reichen diese Mittel als Dar-\nlehen aus. Wir werden sie in Form von langfristigen stillen\nBeteiligungen an die Unternehmen ausreichen und so ihr\nhaftendes Eigenkapital nachhaltig st\u00e4rken. Beteiligungen\nk\u00f6nnen bis zu 2 Millionen DM pro Antragsteller und bis\nzu einer Laufzeit von 10 Jahren in Anspruch genommen\nwerden. Wir halten dies f\u00fcr einen richtigen Weg.\nEs gibt vereinzelt Klagen \u00fcber die Dauer der Umsetzung\nder Treuhandvereinbarungen in Sachsen. Dazu folgendes:\nWir haben die Treuhand erst in langwierigen Verhandlun-\ngen davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, da\u00df die M\u00f6glichkeit der\nGew\u00e4hrung stiller Beteiligungen gegeben sein mu\u00df, um\ntats\u00e4chlich die Eigenkapitalbasis der Unternehmen zu st\u00e4r-\nken. Dies ist der bessere Weg als die urspr\u00fcnglich vorgese-\nhene Darlehensgew\u00e4hrung.\nWir haben weiterhin mit der Treuhand lange verhandeln\nm\u00fcssen, da\u00df eingehende Zinsen und Tilgungen f\u00fcr 5 bzw.\n10 Jahre revolvierend eingesetzt werden k\u00f6nnen, um so\ndas Beteiligungsvolumen zu erh\u00f6hen. Sachsen ist also\nnicht Nachz\u00fcgler, Sachsen ist wie so oft Vorreiter f\u00fcr eine\nL\u00f6sung, die es erlaubt, die Treuhandmittel wirklich effi-\nzient f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft einzusetzen.\nDie Vereinbarung mit der Treuhand, die wir beschlossen\nhaben, bedarf noch der Genehmigung der EU. Wir haben\nsie modifiziert. Die Genehmigung liegt noch nicht vor,\naber die Antr\u00e4ge werden bereits von der B\u00fcrgschaftsbank\nSachsen entgegengenommen und bearbeitet, so da\u00df keine\nZeit verlorengeht.\nDer zweite Bereich sind die ERP-Konsolidierungsbeteili-\ngungen. Wir wollen, da\u00df Unternehmen, die nicht von der\nTreuhand privatisiert bzw. reprivatisiert worden sind,\nk\u00fcnftig nicht schlechter dastehen als ehemalige Treuhand-\nbetriebe. Dazu nutzen wir das vom Bund im letzten Jahr\nerweiterte Beteiligungsinstrumentarium, das jetzt ins-\nbesondere die M\u00f6glichkeit der Refinanzierung von Konso-\nlidierungsbeteiligungen \u00fcber das ERP-Sonderverm\u00f6gen\ner\u00f6ffnet. Bislang waren nur Beteiligungen zur Finanzie-\nrung von Investitionen m\u00f6glich. Die mittelst\u00e4ndische\nBeteiligungsgesellschaft hat bis Ende 1994 gut 150 Investi-\ntionsbeteiligungen mit einem Volumen von 112 Millio-\nnen DM ausgereicht.\nUm Beteiligungsgesellschaften die \u00dcbernahme von risiko-\nreicheren Konsolidierungsbeteiligungen zu erleichtern,\nbeabsichtigen wir, mit Hilfe eines Beteiligungshaftungs-\nfonds in diesen F\u00e4llen die H\u00e4lfte des Ausfallrisikos der\nBeteiligungsgesellschaft zu \u00fcbernehmen. Zus\u00e4tzlich sollen\ndie Kosten f\u00fcr die Konsolidierungsbeteiligung so erm\u00e4\u00dfigt\nwerden, da\u00df Nicht-Treuhandunternehmen so gestellt wer-\nden wie ehemalige Treuhandbetriebe, die eine Beteiligung\naus dem 160-Millionen-DM-Fonds erhalten. Es ist vorgese-\nhen, einen Teilbetrag von 15 Millionen DM aus dem im\nHaushaltsplan 1995 angesetzten Risikokapital f\u00fcr Hilfen in\nH\u00f6he von insgesamt 50 Millionen DM f\u00fcr diesen Zweck\nzu verwenden. Hiermit l\u00e4\u00dft sich ein Volumen von 150 Mil-\nlionen DM f\u00fcr Konsolidierungsbeteiligungen erzeugen.\nZusammen mit den Treuhandmitteln k\u00f6nnen wir dem\nMittelstand damit Beteiligungskapital von mehr als\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n443\n\n\n\n300 Millionen DM f\u00fcr Konsolidierung und Wachstum zur\nVerf\u00fcgung stellen.\nDie Nachfrage ist gro\u00df. Der MBG liegen seit Beginn des\nJahres bereits Antr\u00e4ge von privatisierten Unternehmen mit\neinem Volumen von rund 50 Millionen DM vor. Aber auch\ndiese Instrumente stehen nur Unternehmen zur Verf\u00fc-\ngung, die \u00fcber ein tragf\u00e4higes Konsolidierungskonzept\nverf\u00fcgen. Wir werden todkranken Unternehmen nicht das\nLeben k\u00fcnstlich verl\u00e4ngern. Daran wird sich nichts\n\u00e4ndern. Ich habe dies auch Anfang der Woche auf einer\nRegionalkonferenz in Aue gesagt. Die Mitarbeiter, die\nanwesend waren, haben dies auch verstanden und akzep-\ntiert.\nIch komme jetzt zum dritten Punkt, dem Fonds f\u00fcr Beteili-\ngungen an innovativen s\u00e4chsischen Unternehmen. Wir\nhaben in Sachsen \u00fcberdurchschnittlich viele innovative\nUnternehmen, die mehr und mehr Erfolge auf interessan-\nten Wachstumsm\u00e4rkten haben. Aber es wurde hier auch\nimmer wieder geschildert, da\u00df die Banken nur schwerlich\nbereit sind, sich zu beteiligen. Gr\u00fcnde daf\u00fcr gibt es aus\nSicht der Banken viele; ob sie \u00fcberzeugen, wage ich zu\nbezweifeln. Sie sagen, es sei schwer absehbar, ob inno-\nvative Produkte oder Dienstleistungen ihren Markt finden;\nes w\u00fcrden Erfahrungswerte fehlen, das Ausfallrisiko sei\nalso f\u00fcr die Banken schwer einzusch\u00e4tzen. Hinzu komme\ndie Entwicklung neuer Produkte, und aufwendige Markt-\nerschlie\u00dfung binde gerade in vielen jungen Unternehmen\ndie personellen Kapazit\u00e4ten so stark, da\u00df es zu Manage-\nmentdefiziten im betriebswirtschaftlichen Bereich komme.\nEs klafft in diesem Bereich also eine L\u00fccke, die geschlossen\nwerden mu\u00df. Dabei wollen wir beginnen, uns mit dem\nRisikofonds von 35 Millionen DM zu engagieren. Es geht\nalso um die Beteiligung an innovativen, besonders risiko-\nreichen kleinen und mittleren Unternehmen und um\nzus\u00e4tzliche Managementunterst\u00fctzung, soweit das erfor-\nderlich ist.\nDie Art und Ausgestaltung der Beteiligungen, Herr Tiedt,\nwird von Fall zu Fall unterschiedlich sein. Sie mu\u00df die\nGesellschaftsform des Unternehmens, die ben\u00f6tigte Betei-\nligungsh\u00f6he und die Laufzeit ber\u00fccksichtigen. Auch die\nben\u00f6tigte Managementunterst\u00fctzung wird Auswirkungen\nauf die Art der Beteiligung haben.\nDie Beteiligungen sollen zu markt\u00fcblichen Konditionen\nvergeben werden. Aufgabe des Fonds ist es, dort t\u00e4tig zu\nwerden, wo Banken jetzt ein Engagement abgelehnt\nhaben. Die Beteiligungen sollen von einer Beteiligungs-\ngesellschaft vergeben werden. Diese soll bei einem Kredit-\ninstitut in Sachsen angesiedelt sein, sie soll selbst\u00e4ndig\nund weitgehend unabh\u00e4ngig von ihrer Muttergesellschaft\nhandeln k\u00f6nnen. Die Beteiligungsgesellschaft soll zus\u00e4tz-\nliche Gelder auf dem Kapitalmarkt aufnehmen, um das f\u00fcr\nBeteiligungen zur Verf\u00fcgung stehende Volumen zu ver-\ngr\u00f6\u00dfern. Er soll so ausgestattet sein, da\u00df auch die in Bonn\ngeplanten Ma\u00dfnahmen zur steuerlichen F\u00f6rderung von\nKapitalbeteiligungen genutzt werden k\u00f6nnen. Wir hoffen,\nda\u00df die Bundesregierung bald den s\u00e4chsischen Vorschlag\nin die Tat umsetzt und hierzu handelt.\nVon Bankenseite werden uns in den kommenden Tagen\nVorschl\u00e4ge unterbreitet, wie der Fonds, die Beteiligungs-\ngesellschaft, die Vergabegremien und die Vergabericht-\nlinien im einzelnen ausgestaltet werden sollen, damit\nm\u00f6glichst viele innovative Unternehmen in Sachsen die\nnotwendige Unterst\u00fctzung aus diesem Fonds erhalten\nk\u00f6nnen. Erst dann m\u00fcssen die Verhandlungen aufgenom-\nmen werden, so da\u00df wir Ihnen als Ergebnis der Verhand-\n\nlungen die von Ihnen angemahnten Strukturen, Kriterien\nund auch die Organisationsform vortragen k\u00f6nnen. Das ist\njetzt noch nicht m\u00f6glich. Das wird von den Verhandlun-\ngen abh\u00e4ngen.\nNat\u00fcrlich \u2013 das war schon immer unsere Zielsetzung,\nHerr Tiedt \u2013 wollen wir das m\u00f6glichst staatsfern.\nEs ist wie beim fr\u00fcher geplanten Sachsenfonds unser Ziel\ngewesen, da\u00df nicht die Politik, das hei\u00dft nicht die Abge-\nordneten und nicht die Verwaltung, hier auf Entscheidun-\ngen Einflu\u00df nehmen k\u00f6nnen, sondern da\u00df dies Fachleute\ntun.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Herr Minister, erlauben Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, bitte.\n\nDr. Langer, PDS: Herr Minister, kommen zu den von\nIhnen aufgez\u00e4hlten Fonds nicht noch die 25 Millionen DM\nKonsolidierungsfonds hinzu, die wir im Wirtschafts-\nausschu\u00df als ,,Feuerwehrmittel\u201c bezeichnet haben? Das\nw\u00e4re dann noch eine vierte S\u00e4ule.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch gebe Ihnen da recht. Wir sind in Verhandlungen dar-\n\u00fcber, wie wir einen Feuerwehrfonds installieren k\u00f6nnen.\nWir brauchen kurzfristige Hilfen, damit wir auch kurz-\nfristig Unternehmen helfen k\u00f6nnen. Ich bin Ihnen dank-\nbar, da\u00df Sie diese Frage stellen, weil ich jetzt genau zu\ndem Punkt komme, der mich etwas \u00fcberrascht hat. Es hat\nmich \u00fcberrascht, Herr Tiedt, da\u00df Sie so vehement die Mit-\narbeiter des SMWA au\u00dfen vor haben wollen. Ich habe da\n\u00fcberhaupt keine Probleme. Wir sind auch dabei, mit dem\nDiagnosezentrum Entscheidungen aus meinem Hause zu\nverlagern.\nIch wollte nur sagen \u2013 und ich schaue hier in diese Runde,\nauch in Ihre Richtung \u2013, wenn es in Ihrem Wahlkreis Pro-\nbleme mit Unternehmen gegeben hat, zu wem kam man\ndann immer? Von wem erwartete man kurzfristig Hilfen?\nSie kamen zu den Mitarbeitern meines Hauses, selbst\nwenn es bei der Finanzierung \u2013 auch was das Wirtschaften\nanbelangt \u2013 gr\u00f6\u00dfere Schwierigkeiten gegeben hat, als uns\nlieb gewesen ist. Mich hat die Heftigkeit Ihres Auftritts\netwas \u00fcberrascht, weil doch gerade von Ihnen immer wie-\nder auf Mitarbeiter zur\u00fcckgegriffen wurde, die meiner\nAnsicht nach in den vergangenen Jahren enorme Arbeit\ngeleistet haben. Sie wollen keine Entscheidung direkt\nhaben, sondern Sie wollen, da\u00df Fachleute das machen.\nAber meine Mitarbeiter sind auch Fachleute!\nIch m\u00f6chte der CDU-Fraktion f\u00fcr den Antrag danken, der\nunsere \u00dcberlegungen weiter vorangebracht hat. Ich danke\nauch f\u00fcr die kreativen Vorschl\u00e4ge, insbesondere von\nHerrn Beyer. Ich glaube, da\u00df wir sie bis zum Abschlu\u00df der\nHaushaltsverhandlungen so konkretisiert haben k\u00f6nnen,\nda\u00df dann f\u00fcr jeden erkennbar ist, wie es vorangehen wird.\nDer s\u00e4chsische Weg ist der richtige Weg, n\u00e4mlich Infra-\nstruktur zu schaffen, Kreativit\u00e4t und langen Atem zu\nbewahren, statt Subventionen zu zahlen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Von der Fraktion der CDU\nspricht nun Herr Dr. M\u00fcnch. Bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n444\n\n\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Mit dem Ende der Arbeit der Treuhandanstalt ist\nvieles transparenter geworden. Andererseits liegt es jetzt\nvor allem an uns, die Rahmenbedingungen vorzugeben,\ndie eine wirksame Hilfe f\u00fcr die s\u00e4chsischen Betriebe\ngestatten. Denn wir haben nicht die attraktive Lage eines\nSpeckg\u00fcrtels um Berlin, wo schon heute reichlich geerntet\nwird. Wir m\u00fcssen mittel- und langfristig denken, und\nunsere geographische Lage zum Osten Europas wird\nzunehmend an Bedeutung gewinnen. Auch deshalb,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, brauchen wir\ndie Autobahn nach Prag so schnell wie m\u00f6glich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDoch machen wir uns nichts vor! Ein gro\u00dfer Teil unserer\ns\u00e4chsischen Unternehmen, vor allem im produzierenden\nBereich, ben\u00f6tigt Soforthilfe. Langwierige Verhandlungen\nbei der Treuhandanstalt, ungekl\u00e4rte Eigentumsverh\u00e4ltnis-\nse, Schw\u00e4chen im kaufm\u00e4nnischen Management, B\u00fcro-\nkratie, lange, kr\u00e4fteverschlei\u00dfende Verhandlungen mit\nKreditinstituten, zu kurzfristige Unternehmensfinanzie-\nrungen, Schwierigkeiten beim Markteintritt und bei der\nMarktdurchdringung sowie Forderungsausf\u00e4lle und fal-\nsche Beraterleistungen haben bei vielen Unternehmen zur\nvollst\u00e4ndigen oder teilweisen Aufzehrung der schmalen\nEigenkapitalbasis gef\u00fchrt. Herr Beyer wies bereits darauf\nhin.\nW\u00e4hrend die durchschnittliche Eigenkapitalquote in den\nalten Bundesl\u00e4ndern ca. 20 % betr\u00e4gt, liegt sie im Osten bei\netwa 10 %. Deshalb bitte auch ich die Staatsregierung,\nschnellstens alle im Weg liegenden Steine zu beseitigen\nund Details zur Verwendung der 160 Millionen DM Kon-\nsolidierungsmittel der Treuhandanstalt, des Beteiligungs-\nhaftungsfonds f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen und im Vor-\ngriff auf den Haushalt 1995 zum Diagnosezentrum f\u00fcr\ns\u00e4chsische Unternehmen der \u00d6ffentlichkeit vorzustellen\nund im Ergebnis der heutigen Aussprache kurzfristig den\ns\u00e4chsischen Beteiligungsfonds ins Leben zu rufen, f\u00fcr den\nich, Herr Staatsminister Dr. Schommer, f\u00fcnf konkrete Vor-\nschl\u00e4ge unterbreite:\n1. Es sollten im Haushalt des Freistaates Sachsen 1995\n35 Millionen DM sowie 1996 und 1997 jeweils 50 Millio-\nnen DM eingestellt werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nvereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. F\u00fcr die Beteiligung je Betrieb sind meines Erachtens als\nuntere Grenze 200 000 DM und als obere Grenze etwa\n1 Million DM angemessen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n3. Die Unternehmen, an denen sich der Fonds beteiligt,\nsind durch Beratungs- und Managementleistungen zu\nbegleiten. Sie sind vom Betrieb zu bezahlen und vom\nFreistaat zu f\u00f6rdern.\n4. Um die langfristige Entwicklung der Betriebe zu st\u00e4r-\nken, sollte das vom s\u00e4chsischen Beteiligungsfonds einge-\nbrachte Kapital erst zwischen dem 6. und 10. Jahr wieder\nherausgezogen werden. Es k\u00f6nnte dem Unternehmer frei-\ngestellt werden, sich f\u00fcr eine verzinste R\u00fcckzahlung des\nKapitals \u2013 etwa 5 % \u00fcber Bundesschatzbriefe \u2013 oder f\u00fcr\neine Gewinnbeteiligung des Freistaates Sachsen auf der\nGrundlage eines durch einen Wirtschaftspr\u00fcfer erstellten\nWertgutachtens f\u00fcr eine Auseinandersetzungsbilanz zu\n\nentscheiden. Die Vereinbarung einer Schiedsstelle halte ich\nf\u00fcr zweckdienlich.\n5. Diesen Punkt halte ich f\u00fcr besonders wichtig: Der s\u00e4ch-\nsische Beteiligungsfonds ist so zu gestalten, da\u00df er eine\nNeustrukturierung der Banken f\u00f6rdert. Zielvorgabe: S\u00e4ch-\nsische Banken in s\u00e4chsischer Hand!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nvereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnd es soll der Fonds \u2013 auch das haben meine Vorredner\nangesprochen \u2013 geeignet sein, Mittel, die aufgrund der\nBonner Koalitionsvereinbarung zur Beteiligung an ost-\ndeutschen Unternehmen nach dem Berlin-F\u00f6rderungs-\nmodell akquiriert werden, mit zu verwenden.\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Sachsen ist\nauch hier in der Rolle eines Vorarbeiters. Ich glaube, das\nist gut so.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nvereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der PDS\nnoch zu sprechen? \u2013 Nein. SPD? \u2013 Die SPD verzichtet\nauch. Dann spricht Herr Lehmann f\u00fcr die Fraktion der\nCDU. Herr Lehmann hat gleichzeitig das Schlu\u00dfwort.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die gro\u00dfen Instrumente der Wirtschaftsf\u00f6rderung\nrichten sich vor allem an kapitalstarke und umsatzstarke\nUnternehmungen.  Je  gr\u00f6\u00dfer  die  Investitionen,  desto\ngr\u00f6\u00dfer  die  nicht  zur\u00fcckzahlbaren  Zusch\u00fcsse  aus  der\nGemeinschaftsaufgabe, je gr\u00f6\u00dfer die Investitionen, desto\ngr\u00f6\u00dfer die Steuerentlastungen durch Sonderabschreibun-\ngen, je gr\u00f6\u00dfer die Investitionen, desto gr\u00f6\u00dfer die die\nSteuerschuld mindernde Investitionszulage \u2013 um nur die\nergiebigsten F\u00f6rderquellen zu nennen.\nDiese Schwerpunktsetzung war in den Anfangsjahren, als\nnur privates Kapital f\u00fcr die ehemaligen VEBs den Weg zur\nMarktwirtschaft er\u00f6ffnete \u2013 das l\u00f6ste letztendlich auch den\n\u00fcberall sichtbaren Bauboom aus \u2013, die richtige Strategie.\nDie F\u00f6rderkonditionen in diesem Bereich sind aber \u2013 Sie\nwissen das \u2013 weitgehend ausgereizt. In den Mittelpunkt\nunserer Bem\u00fchungen r\u00fccken nun die einheimischen, in\nder Regel extrem kapitalschwachen Firmen. Die Frage f\u00fcr\nkapitalstarke Firmen aus den alten Bundesl\u00e4ndern und\naus aller Welt war: Zu wie g\u00fcnstigen Konditionen bekom-\nme ich meine Finanzierung? F\u00fcr einen einheimischen,\nkapitalschwachen Unternehmer oder Existenzgr\u00fcnder lau-\ntete die Frage: Bekomme ich \u00fcberhaupt eine Finanzierung?\nBekomme ich mein Wachstum finanziert? Bekomme ich\nmeine Innovation finanziert? Bekomme ich die M\u00f6glich-\nkeit einer Konsolidierungsfinanzierung?\nSie wissen, da\u00df auch bei Finanzierungen nach den g\u00fcnsti-\ngen Konditionen etwa der ERP-Existenzgr\u00fcnderprogram-\nme oder des Eigenkapitalhilfeprogramms der Deutschen\nAusgleichsbank oder des Mittelstandsprogramms der SAB\noder auch bei Bundes- und Landesb\u00fcrgschaften immer ein\nObligo bei der Hausbank blieb, das im Normalfall bei 20 %\ndes Kredites liegt. Ich kenne keine Bank, die nicht inzwi-\nschen versucht, sich dieses Restrisiko zu 100 % durch\nGrundst\u00fccke und sonstige Verm\u00f6genswerte der Unterneh-\nmerfamilien besichern zu lassen.\nF\u00fcr s\u00e4chsische Existenzgr\u00fcnder, k\u00f6nnte man denken, ist\neine verm\u00f6gende Oma mit Grundbesitz ebensoviel wert\nwie ein gutes unternehmerisches Konzept. Ist das letzte\nGrundst\u00fcck des Unternehmers als Sicherheit belastet, gibt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n445\n\n\n\nes im Normalfall kein Geld mehr. Wer denkt, da\u00df ein bril-\nlantes Firmenkonzept die Besicherungsstrategie der Haus-\nbanken m\u00e4\u00dfigen k\u00f6nnte, der irrt.\n\nEin gutes Konzept ist nur Basis daf\u00fcr, da\u00df sich die Bank\n\u00fcberhaupt erst einmal n\u00e4her mit dem Antragsteller befa\u00dft.\nHier sollte der s\u00e4chsische Beteiligungsfonds Entlastung\nbringen. Die Konditionen sollen da so sein, da\u00df, wenn ein\nplausibles Konzept vorgelegt wird, stille Beteiligung ohne\ndas Einbringen neuer Sicherheiten m\u00f6glich ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ungesunde Verh\u00e4ltnis zwischen Eigen- und Fremd-\nkapital soll damit verbessert werden.\n\nWir wissen, da\u00df der Fonds \u2013 dar\u00fcber sind wir uns alle\neinig \u2013 schnell zum Arbeiten kommen soll. Die Zukunft\nunserer einheimischen Unternehmen ist uns das wert.\nIch bitte Sie, unserem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 2/0383 zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Diese sehe ich auch nicht. Damit ist dieser\nTagesordnungspunkt beendet und die Drucksache 2/0383\neinm\u00fctig beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nVon der Staatsregierung begonnene Modellvorhaben\nder einkommensabh\u00e4ngigen Wohnungsbauf\u00f6rderung\n\nDrucksache 2/0327, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Redezeiten der Fraktionen: CDU 10 Minuten, SPD und\nPDS je 5 Minuten. Ich erteile der Fraktion der PDS als\nEinreicherin das Wort. Frau Ostrowski, bitte.\n\nFrau Ostrowski, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und\nHerren! Wir hatten ja schon in der letzten Landtagssitzung\neinmal \u00fcber das Pilotprojekt einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6r-\nderung debattiert.\nDie heute vorliegende Stellungnahme zu unserem Antrag\nist etwas konkreter. Ich vermute, es liegt daran, da\u00df die\nPDS auch die Fragen konkreter formuliert hat. Es ist ganz\ninteressant, was der Stellungnahme zu entnehmen ist. Es\nist aber nicht nur interessant, sondern es ist vielmehr pro-\nblematisch.\nWie von Herrn Minister Eggert ausgedr\u00fcckt wurde,\nw\u00fcnscht er sich \u2013 ich zitiere \u2013 ,,zur Realisierung der ein-\nkommensabh\u00e4ngigen F\u00f6rderung eine \u00d6ffnungsklausel bei\nModernisierungen\u201c. Die WohnBau NordWest hat bereits\nverlauten lassen, da\u00df sie mit einer Kappungsgrenze von\n3 DM pro Quadratmeter bei Modernisierungen nie und\nnimmer sanieren und alles stoppen w\u00fcrde.\nMit anderen Worten: Das, was die Staatsregierung\nw\u00fcnscht, ist eine einkommensabh\u00e4ngige F\u00f6rderung \u00fcber\ndas hohe Ma\u00df von 3 DM pro Quadratmeter hinaus. Inso-\nfern stimmt das auch mit dem Beschlu\u00df der Regierungs-\nkoalition \u00fcberein, der ja auch bei staatlich verordneten\nModernisierungen, wie gestern zu h\u00f6ren war, diese 3 DM\nKappungsgrenze verlassen m\u00f6chte.\nIn der Stellungnahme weist die Regierung aus, da\u00df dieses\nHaus Freiberger Stra\u00dfe 8 \u00fcberdurchschnittlich sanierungs-\nbed\u00fcrftig ist und man gerade deshalb dort dieses Pilotpro-\njekt durchf\u00fchrt. Diese Freiberger Stra\u00dfe 8 ist \u00fcberhaupt\nnicht \u00fcberdurchschnittlich sanierungsbed\u00fcrftig. Sie ist\nsanierungsbed\u00fcrftig, aber in Dresden gibt es H\u00e4user und\nGeb\u00e4ude, die weitaus mehr sanierungsbed\u00fcrftig sind.\nNeben der Freiberger Stra\u00dfe 8 steht die Freiberger\nStra\u00dfe 10. Ich habe letztens schon auf den Vergleich hin-\ngewiesen, wie man preiswert und wie man teuer moderni-\nsieren kann. Ich m\u00f6chte Ihnen, meine Damen und Herren,\nnoch einmal einige Vergleichspositionen beider H\u00e4user\nnennen. Ich habe einen Kostenvergleich beider H\u00e4user\nvorliegen.\n\nW\u00e4hrend im Pilotprojekt die W\u00e4rmed\u00e4mmung\n710 000 DM kostet, kostet sie in dem anderen Haus\n422 000 DM. W\u00e4hrend im Pilotprojekt die Sprechanlage\n20 000 DM kostet, kostet sie im anderen Haus 9 300 DM.\nDer Blitzschutz im Pilotprojekt kostet 20 000 DM, im nor-\nmalen Haus 6 400 DM, die Heizung im Pilotprojekt\n300 000 DM, im normalen Haus 70 000 DM.\nIch halte zun\u00e4chst einmal fest, da\u00df im Pilotprojekt teurer\nsaniert und modernisiert wird als in H\u00e4usern, die nicht\neinem solchen Pilotprojekt unterliegen. Logischerweise\nwerden die Modernisierungskosten auf die Mieten umge-\nschlagen, treiben die Miete in die H\u00f6he \u2013 und das, obwohl,\nwenn man sich dann am Ende den Plan der Wohnungen\nanschaut, keineswegs ein Superstandard erreicht wird und\ndie entstehenden Mieten viel zu hoch sind.\nBisher war gegen\u00fcber den Mietern der Freiberger Stra\u00dfe 8\nimmer von maximal 9,25 DM Kaltmiete pro Quadratmeter\ndie Rede. Das ist nachweisbar in Dutzenden von Schreiben\nder WohnBau, der Stadt, auch in Protokollen von Mieter-\nversammlungen u. \u00e4. Ich habe diese Unterlagen alle\ngeb\u00fcndelt bei mir.\nJetzt erweist es sich, wie man in der Stellungnahme der\nStaatsregierung lesen kann, da\u00df diese schon sehr hohe\nKaltmiete von 9,25 DM pro Quadratmeter nur als Miete\nf\u00fcr die ersten beiden Jahre gilt und eine Entwicklung der\nMiete von 0,50 DM/m2 alle zwei Jahre angestrebt wird,\nund zwar in einem F\u00f6rderzeitraum bis zu 12 Jahren. Es\nfolgen also damit 6 Mieterh\u00f6hungen aufeinander. Am\nEnde steigt damit nach 12 Jahren diese Kaltmiete pro Qua-\ndratmeter um 3 DM pro Quadratmeter Wohnfl\u00e4che; sie\nbetr\u00e4gt folglich am Ende des F\u00f6rderzeitraums 12,25 DM.\nDann ist aber auch die F\u00f6rderung zu Ende, und der Mieter\nbekommt trotz der immens hohen Kaltmiete von rund\n1 000 DM bei den dort vorhandenen rund 78 Quadrat-\nmeter gro\u00dfen Wohnungen bestenfalls noch das alte Wohn-\ngeld.\nIn Kurzfassung: Was die Staatsregierung hier mit der\ngestaffelten Miete vorhat, verst\u00f6\u00dft gegen geltendes Recht.\nEs stimmt also nicht, wenn die Staatsregierung schreibt,\nsie befinde sich mit dem Recht in \u00dcbereinstimmung. Sie\nwill einen Modernisierungsanteil von 35 % von vornherein\nfestlegen, der auf die Miete umgelegt werden kann. Offen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n446\n\n\n\nbleibt aber, ob diese 35 % der Kosten tats\u00e4chlich wirkliche\nModernisierungen im Sinne des \u00a7 3 Mieth\u00f6hegesetz sind.\nDas ist den Mietern nicht nachgewiesen worden.\nWeiterhin versto\u00dfen diese alle zwei Jahre angehobenen\nMieten gegen den Einigungsvertrag. Er legt fest, da\u00df im\nMietbestand in Ostdeutschland Staffelmieten nicht einzu-\nf\u00fchren sind. Das, was hier passiert, sind hinterr\u00fccks durch\ndie Staatsregierung eingef\u00fchrte Staffelmieten.\nIch m\u00f6chte zusammenfassen, was ich schon das letzte Mal\nausdr\u00fcckte: Dieses Pilotprojekt ist keinesfalls das, wof\u00fcr es\ndie Staatsregierung ausgibt. Das Pilotprojekt ist ein k\u00fcnst-\nliches Hochtreiben der Miete. Die Zusatzf\u00f6rderung bringt\nProbleme mit sich, und der Mieter kommt am Ende\nkeinesfalls nur auf die 25 % Anteil der Grundmiete und\nder Mietkosten vom monatlichen Einkommen. Die Staats-\nregierung verst\u00f6\u00dft gegen geltendes Recht. Die Mieten wer-\nden so in die H\u00f6he getrieben, da\u00df sie sich auf das\nVergleichsmietensystem auswirken werden und indirekt\nzu einer Erh\u00f6hung f\u00fchren.\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Bitte, Frau Ostrowski!\n\nFrau Ostrowski, PDS: Das halten wir f\u00fcr grundfalsch.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Ich rufe die Fraktion der CDU\nauf. Herr Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, werte Da-\nmen und Herren! Wenn ich mir die heutigen Debattenbei-\ntr\u00e4ge der Genossen der PDS als naiver Mensch vom Lande\nanh\u00f6re \u2013 das sind die, die hier links von der SPD sitzen \u2013,\nso habe ich die Frage: F\u00fcr wen treten Sie als Lobbyist auf,\nf\u00fcr den Grund- und Hauseigent\u00fcmer, der in der Zeit des\nreal existierenden Sozialismus wenigstens Hauptfeind\nNr. 2 f\u00fcr die entwickelte sozialistische Gesellschaft war,\noder ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Mieter, der getreu dem Zen-\ntralorganmotto: ,,Bis 1990, so sagt die Partei, sind wir\nwohnraumsorgenfrei\u201c Bewohner einer in Billigstbauweise\nhochgezogenen termitenbau\u00e4hnlichen Plattenkonstruktion\nsein mu\u00dfte?\n\n(Zurufe von der PDS: Weder-noch!\nWarum werden dann\n\ndie Plattenbauten so teuer?)\n\nWorum geht es bei dem Modellversuch der einkommens-\norientierten F\u00f6rderung? Bei der einkommensabh\u00e4ngigen\nF\u00f6rderung erh\u00e4lt der Investor eine Grundf\u00f6rderung f\u00fcr\ndie Modernisierung und Instandsetzung der Wohnungen.\nDiese Grundf\u00f6rderung ist mit einer Vereinbarung \u00fcber\nMieth\u00f6he und Mietentwicklung verbunden. Dabei ist die\nGrundf\u00f6rderung niedriger als bei der reinen vereinbarten\nF\u00f6rderung, in Sachsen der Regelfall. Daf\u00fcr ist die zul\u00e4ssige\nMiete im allgemeinen etwas h\u00f6her.\nDie zweite Komponente der F\u00f6rderung erh\u00e4lt der Mieter\nin Abh\u00e4ngigkeit von seinem Einkommen und von der\nHaushaltsgr\u00f6\u00dfe. Die Zusatzf\u00f6rderung erh\u00e4lt allerdings\nnur der Mieter, der aufgrund seiner Einkommensverh\u00e4lt-\nnisse diese Miete nicht bezahlen kann.\nIn Ihrem Antrag kann der erstaunte Leser nun sechs Fra-\ngen nach dem alten Staatsb\u00fcrgerkundelehrerprinzip\nerkennen, welches elementar Ursache und Wirkung ver-\ntauscht.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nTrotzdem eine Erkl\u00e4rung noch einmal: Die konkrete\nAnzahl der Modellvorhaben h\u00e4ngt von zwei Umst\u00e4nden\nab, erstens vom zur Verf\u00fcgung gestellten Finanzrahmen\nf\u00fcr dieses Modellvorhaben und zweitens von der Art und\nder Gr\u00f6\u00dfe der von den Investoren vorgelegten Projekte\nund der Zahl der Wohnungen, insbesondere der, welche\nvom Abgang bedroht sind.\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df auf diese Weise mit dem Vor-\nhaben ein Beitrag zur Beseitigung der Wohnungslosigkeit\nund zur Schaffung einer sozialen Gerechtigkeit erzielt\nwird.\nSelbstverst\u00e4ndlich stehen die Modellans\u00e4tze mit den Vor-\ngaben des Zweiten Wohnungsbaugesetzes im Einklang,\ninsbesondere da\u00df f\u00fcr eine breite Bev\u00f6lkerungsschicht\nbezahlbarer Wohnraum geschaffen werden soll. Modell-\nversuche haben von ihrer Grund\u00fcberlegung her die Ziel-\nsetzung einer modellhaften Weiterentwicklung bestehen-\nder Ma\u00dfnahmen, um zu \u00fcberpr\u00fcfen, inwieweit die dort\ngemachten Erfahrungen zu einer Verbesserung im Sinne\naller Beteiligten f\u00fchren.\nDie Vertr\u00e4ge der Staatsregierung oder ihrer Beauftragten\nmit Investoren werden geltendes Mietrecht, insbesondere\nMieth\u00f6hegesetz, Grundmietenverordnung sowie die ein-\nschl\u00e4gigen Rechtsentscheidungen ber\u00fccksichtigen. Es ist in\nkeiner Weise daran gedacht, mit den Modellvorhaben\ngeltendes Recht au\u00dfer Kraft zu setzen, sondern M\u00f6glich-\nkeiten zu sozial vertr\u00e4glichen Modernisierungsma\u00df-\nnahmen zu erproben.\nAuch in der bisherigen Abwicklung der Modernisierung\nist es bereits erforderlich, da\u00df der Investor sich mit dem\nMieter \u00fcber Art und Umfang der Modernisierung vor\nBeginn der Modernisierung verst\u00e4ndigt und insbesondere\nden Mieter auf die daraus resultierenden umlagef\u00e4higen\nKosten und die zuk\u00fcnftige Miete hinweist.\nDiese Vorgehensweise wird selbstverst\u00e4ndlich auch bei\neinem Modellvorhaben erforderlich sein, da die fr\u00fch-\nzeitige Einbeziehung aller Beteiligten \u2013 und hierzu geh\u00f6-\nren die Mieter \u2013 die Grundlage verantwortlichen und\nsozialvertr\u00e4glichen Handelns darstellt.\nSelbstverst\u00e4ndlich wird bei allen Formen darauf zu achten\nsein, da\u00df alle Ma\u00dfnahmen wirtschaftlich realisiert werden.\nEs ist zumindest im Bereich privater Investoren schwer\nvorstellbar, da\u00df diese von sich aus auf eine Wirtschaft-\nlichkeit verzichten, da die Anwendung der Wirtschaft-\nlichkeit strikt Voraussetzung ist, um dauerhaft die erfor-\nderlichen Ertr\u00e4ge aus einem Bauvorhaben zu erzielen.\nDer Bereich der Luxussanierung ist zun\u00e4chst eine Frage\nder Definition. Niemand wird auf den Gedanken kom-\nmen, da\u00df in einem Plattenbau zum Beispiel eine Luxus-\nsanierung erfolgt, um m\u00f6glicherweise die Mieter aus\ndiesem Geb\u00e4ude zu vertreiben. Die angesprochenen\nMi\u00dfverh\u00e4ltnisse zwischen Aufwand und Gebrauchs-\nwerterh\u00f6hung k\u00f6nnen nur aus unsachgem\u00e4\u00dfen oder fehl-\ngeschlagenen Sanierungsma\u00dfnahmen herr\u00fchren. Es ist\nselbstverst\u00e4ndlich, da\u00df im Zuge der umlagef\u00e4higen Kosten\nlediglich die Kosten anerkannt werden k\u00f6nnen, welche\naufgrund einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Sanierung entstanden\nsind.\nInsgesamt kann jedoch gesagt werden, da\u00df es Zielsetzung\ndes Modellvorhabens ist, die bisher ausschlie\u00dflich objekt-\nbezogene F\u00f6rderung dahin gehend zu ver\u00e4ndern, da\u00df\ndiejenigen, welche aufgrund ihrer finanziellen Situation\neiner besonderen Hilfe bed\u00fcrfen, zus\u00e4tzliche Unterst\u00fct-\nzung durch die in das Modell einflie\u00dfende Subjektf\u00f6rde-\nrung erhalten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n447\n\n\n\nUnser Grundanliegen ist es, mit der einkommensabh\u00e4n-\ngigen Wohnungsbauf\u00f6rderung eine gr\u00f6\u00dfere soziale Treff-\nsicherheit zu erzielen und Bezieher unterer und mittlerer\nEinkommen in den Genu\u00df einerseits von saniertem Wohn-\nraum und andererseits von tragbaren Mieten zu bringen.\nZur\u00fcck zur vorliegenden Drucksache: Die CDU-Fraktion\nsieht formal den vorliegenden Antrag der PDS als mit der\nAntwort der Staatsregierung f\u00fcr erledigt an. Ich f\u00fcge aber\nausdr\u00fccklich hinzu: Wir lehnen Ihren Antrag aufgrund\nder sich aus den Fragen und vor allen Dingen aus der\nBegr\u00fcndung ergebenden politischen Intention ab.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Die Fraktion der SPD, Frau\nStachorra.\n\nFrau Stachorra, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der Gegenstand des Antrages der\nPDS-Fraktion ist nicht neu. Nein, er behandelt vielmehr\nein Thema, mit dem wir uns bereits auf der letzten Sitzung\nin diesem Hohen Haus auseinandergesetzt haben. Deshalb\nwundert es mich auch ein wenig, da\u00df die PDS der Staats-\nregierung auf diese Weise abermals die Gelegenheit gibt,\nihr Wunderkind ,,Kombinierte Objekt- und Subjektf\u00f6rde-\nrung\u201c in aller \u00d6ffentlichkeit zu propagieren.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nMir kommen bei dem Modellvorhaben der Staatsregie-\nrung Bedenken, erst einmal in bezug auf die Objektf\u00f6rde-\nrung. Hier m\u00f6chte ich die Zahlen von Frau Ostrowski, die\nsie vorhin gerade noch einmal wiederholt hat, zu beden-\nken geben. Ich frage deshalb: Sind die eingesetzten F\u00f6rder-\nmittel wirklich sparsam eingesetzt? Der unterschiedliche\nKostenumfang dieser beiden H\u00e4user \u2013 das eine Modell-\nprojekt, das andere nicht \u2013 wirkt sich selbstverst\u00e4ndlich\nauch mietpreiserh\u00f6hend f\u00fcr das Modellprojekt aus.\nDie Staatsregierung f\u00fchrt weiter aus, da\u00df sich die Mieten\nin diesen Modellprojekten an den zu erwartenden Ver-\ngleichsmieten in bezug auf Lage und Ausstattung der\nWohnung orientieren. Hier bei\u00dft sich die Katze in den\nSchwanz; denn in ihrer Antwort auf den CDU-Antrag,\nDrucksache 2/0308, hat die Staatsregierung erkl\u00e4rt, da\u00df\ndie Einf\u00fchrung des Vergleichsmietensystems vor der\nH\u00fcrde der Definition der orts\u00fcblichen Vergleichsmiete\nsteht.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Genau!)\n\nMit einer Einf\u00fchrung des Vergleichsmietensystems zu\ndem angek\u00fcndigten Termin \u2013 Juli 1995 \u2013 rechnet ernsthaft\nin diesem Haus wohl niemand mehr. Der Gesetzentwurf\ndazu lag weder Ende Januar, noch liegt er heute vor,\nobwohl er mehrfach angek\u00fcndigt war, zuletzt f\u00fcr heute.\nDie Staatsregierung hat aber wohl hellseherische F\u00e4hig-\nkeiten, wenn sie als Ausgangsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Mieten im\nRahmen ihres Modellprojektes die zu erwartenden Ver-\ngleichsmieten zugrunde legt.\nAber auch die Subjektf\u00f6rderung wirft mehr Fragen auf, als\nsie beantwortet. Auch hier bleibt im dunkeln, wie Herr\nStaatsminister Eggert die versprochene Gew\u00e4hrleistung,\nda\u00df die Mietbelastung eines Haushaltes nur entsprechend\ndem verf\u00fcgbaren Einkommen erfolgen darf, \u00fcber den F\u00f6r-\nderzeitraum von 12 Jahren \u00fcbernehmen will.\nDie Staatsregierung mu\u00df sich fragen lassen, wie sie denn\nf\u00fcr den Planungszeitraum von immerhin 12 Jahren die\n\nsubjektive F\u00f6rderung finanziell sicherstellen will. Werden\nentsprechende R\u00fccklagen gebildet, um die Mieter der\nModellprojektwohnungen f\u00fcr die 12 Jahre abzusichern?\nVon welchen Einkommensgrenzen f\u00fcr welche Haushalts-\ngr\u00f6\u00dfen geht die Staatsregierung aus? Der st\u00e4ndige Ver-\nweis auf einen sich in Vorbereitung befindenden Erla\u00df\nreicht nicht aus.\nAn den mit der Subjektf\u00f6rderung verbundenen Unsicher-\nheiten hat sich vom Grundsatz her nichts ge\u00e4ndert. Der\nMieter kann nicht auf Wohngeld bauen, da er nicht sicher\nkalkulieren kann, wie lange er wohngeldberechtigt bleibt;\ndenn bislang hat gerade die Entwicklung im Bereich des\nWohngeldes gezeigt, da\u00df fiskalpolitische Zw\u00e4nge vor\nwohnungspolitischen Notwendigkeiten geherrscht haben.\nDies gilt ganz besonders f\u00fcr den Freistaat Sachsen; denn\nhier gilt als politisches Ziel, das sparsamste neue Bundes-\nland zu sein. Aber Sparsamkeit ging bislang stets zu\nLasten der Einkommensschichten, die jetzt angeblich die\nBeg\u00fcnstigten des Modellvorhabens sein sollen.\n\u00dcbrigens erlaube ich mir, aus dieser Drucksache, die jetzt\nzur Diskussion steht, zu zitieren; letzter Absatz: ,,Die\nStaatsregierung h\u00e4lt deshalb zur Realisierung der einkom-\nmensabh\u00e4ngigen F\u00f6rderung eine \u00d6ffnungsklausel f\u00fcr\nerforderlich.\u201c\nHier wird nun das Pferd tats\u00e4chlich am Schwanz aufge-\nz\u00e4umt. Wir brauchen, bitte sch\u00f6n, gewaltige Mietspr\u00fcnge;\nsonst klappt unser Modellprojekt nicht.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Genau!)\n\nDamit hat die Staatsregierung selbst den Beweis geliefert:\nKappungsgrenzen bei der Modernisierungsumlage\nmachen die spezielle Subjektf\u00f6rderung \u00fcberfl\u00fcssig. Da sie\ndie Subjektf\u00f6rderung aus Kostengr\u00fcnden sowieso nicht\nfl\u00e4chendeckend einsetzen will, kann man folglich nur zu\ndem Schlu\u00df kommen, da\u00df wir gerade diese Kappungs-\ngrenze brauchen,\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\num die Menschen in den neuen Bundesl\u00e4ndern nicht her-\nauszumodernisieren und um ihnen eine Wohnsicherheit\nzu geben. Meine Damen und Herren, genau das will die\nSPD.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die Fraktion der CDU\nnoch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staats-\nregierung? \u2013 Auch nicht. \u2013 So erteile ich der Fraktion der\nPDS das Schlu\u00dfwort. Frau Ostrowski, bitte.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nWenn es wirklich das Schlu\u00dfwort w\u00e4re!)\n\nFrau  Ostrowski,  PDS:  Auf alle F\u00e4lle rede ich jetzt als\nletzte, und damit ist es f\u00fcr diese Debatte das Schlu\u00dfwort,\nHerr H\u00e4hle.\nHerr Nitzsche, wissen Sie was, Sie reden wie der Blinde\nvon der Farbe. Nehmen Sie mir das nicht \u00fcbel. Und Sie\nreden ein bi\u00dfchen wie ein ehemaliger SED-Funktion\u00e4r. Die\nhatten das n\u00e4mlich auch immer an sich, da\u00df sie die all-\ngemein blumigen Zielstellungen beschrieben, aber dort,\nwo es konkret war, waren sie noch nie. Und ich nehme\neinmal an, Sie haben noch nie mit den Mietern auf der\nFreiberger Stra\u00dfe 8 gesprochen. Ich biete Ihnen das jetzt\nan, ich lade Sie ein. Gehen wir in den n\u00e4chsten Tagen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n448\n\n\n\ngemeinsam hin! Halten Sie bitte dort die Rede, die Sie jetzt\nhier gehalten haben, vor diesen Leuten.\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS)\n\nSo, und damit bin ich bei meinen Schlu\u00dfgedanken. Eine\nZielstellung, die die Staatsregierung bei diesem Pilot-\nprojekt immer vor sich herschiebt, ist die angeblich gro\u00dfe\nsoziale Gerechtigkeit, die damit endlich einzieht.\nIn diesem Haus auf der Freiberger Stra\u00dfe 8 wohnen\n40 Haushalte. Ich habe von \u00fcber der H\u00e4lfte dieser Haus-\nhalte die ganz konkrete Berechnung, wieviel sie am Ende\nvon ihrem Einkommen trotz Wohngeld und Zusatzf\u00f6rde-\nrung f\u00fcr die Miete ausgeben m\u00fcssen; weil ja 25 % diese\nwundersch\u00f6ne imagin\u00e4re Zahl war.\nUnd ich sage Ihnen den Durchschnitt von \u00fcber 50 % dieser\nMietparteien: Es liegt der Durchschnitt bei 29 %. Und\nwenn man sich die Zahlen konkret anschaut, was kommt\nraus? Das, was wir jetzt schon immer bei der ganzen\nWohngeldsonderregelung merken und \u00fcberhaupt bei\nWohngeldempf\u00e4ngern, da\u00df n\u00e4mlich die Haushalte, die in\nder Freiberger Stra\u00dfe 8 wohnen und ein hohes Einkom-\nmen haben, das \u00fcber dem Durchschnitt liegt, den niedrig-\nsten Anteil an Wohnkosten bezahlen m\u00fcssen, und da\u00df\nMieter trotz Wohngeld und trotz Zusatzf\u00f6rderung zum\nBeispiel teilweise bis auf 39 % kommen. Und da frage ich\nSie, bitte, wo ist hier die Gerechtigkeit?\nKollegin Stachorra hat vollkommen recht: Die Mieten\nm\u00fcssen hoch, damit die Staatsregierung subventionieren\nund sich damit br\u00fcsten kann.\n\nIch verweise nochmals auf die Durchschnittseinkommen\nder Haushalte hier in Dresden, die denen in Sachsen insge-\nsamt \u00e4hnlich sind. \u00dcber 50 % der Haushalte haben ein\nDurchschnitts-Nettoeinkommen von 2 787 DM, meine\nDamen und Herren von der CDU. Und wenn Ihnen vorhin\nfast das Herz gebrochen ist, weil hier Rundfunkgeb\u00fchren\nerh\u00f6ht werden sollen, dann m\u00f6chte ich Sie doch bitte\naufrufen, da\u00df Sie an Ihr Herz denken, wenn Sie an \u00fcber-\nh\u00f6hte Mieten denken und an die Einf\u00fchrung der Ver-\ngleichsmiete und an solche Pilotprojekte.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Meine Damen und Herren!\nBevor wir zur Beschlu\u00dffassung kommen, frage ich den\nAntragsteller, die Fraktion der PDS, ob sie den vorliegen-\nden Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung?\n\n(Frau Ostrowski, PDS: Nein.)\n\nSie wollen abstimmen lassen; das ist Ihr gutes Recht. Ich\nstelle, meine Damen und Herren, die Drucksache 2/0327\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Und Stimmenthaltungen? \u2013\nBei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist die Drucksache\n2/0327 mehrheitlich nicht beschlossen, und dieser Tages-\nordnungspunkt 14 ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nPflichtaufgaben der Gemeinden und Landkreise\nDrucksache 2/0216, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen werden Stellung nehmen. Redezeiten:\nFraktion der CDU 10 Minuten, SPD und PDS je 5 Minuten.\nIch rufe auf die Fraktion der CDU als Einreicher. Herr\nRasch, bitte.\n\nRasch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Es ist nichts Spektakul\u00e4res um unseren\nBerichtsantrag, wenn wir nach den Pflichtaufgaben der\nkommunalen Ebene fragen.\n\nEs war vor allem eine Flei\u00dfaufgabe f\u00fcr das Innenministe-\nrium, und ich m\u00f6chte danken f\u00fcr die Absolvierung dieser\nFlei\u00dfaufgabe, denn da mu\u00dfte einiges zusammengetragen\nwerden. Da\u00df dabei einige Kreuzchen verlorengegangen\nsind, will ich gern nachsehen. Das ist vor allem in der\nSpalte der kreisfreien St\u00e4dte passiert. Sie k\u00f6nnen nach\neigener Logik gegebenenfalls diese Kreuzchen erg\u00e4nzen.\n\nDas ist alles in allem eine solide Zusammenstellung, die in\nangemessener Frist erbracht worden ist. F\u00fcr mich ein\ngutes Zeichen, das darauf hindeutet: Intern mahlen die\nM\u00fchlen schon an dem, was wir alle wollen, an dem Weg\nhin zum schlanken Staat. Denn wenn man mal die Ant-\nwort der Staatsregierung genau gelesen hat, kann man ja\nfeststellen, wie mager die Antwort in ganz Deutschland\nausf\u00e4llt, wenn man fragt, wer sich denn sonst so \u00fcber\nStrukturen und Aufgabenverteilung detailliert Gedanken\nmacht. Da stammen die aktuellsten Antworten offensicht-\nlich aus dem Zeitraum von vor etwa acht Jahren. Ich habe\nalso die Hoffnung, da\u00df hier bereits solide Arbeit an dem\n\ngeleistet wird, was wir alle w\u00fcnschen: an dem schlanken\nStaat.\n\nUnd, lassen Sie mich das mal so sagen: Ein klein wenig\ngibt mir das auch Genugtuung vor dem Hintergrund der\nDiskussion, die jetzt die \u00d6ffentlichkeit so au\u00dferordentlich\nerregt, wenn da aus Richtung West dem Osten der Vor-\nwurf gemacht wird, wie schlampig und unachtsam mit\nden vielen Millionen und Milliarden umgegangen wurde.\nIch meine, wenn wir hier schon detailliert \u00fcber unsere Ver-\nwaltung Auskunft geben k\u00f6nnen und an diesem Punkt\nweiterarbeiten, sind wir auf dem richtigen Wege. Und\ngegebenenfalls werden wir in einigen Jahren \u2013 wenn bei\nuns Funktionalreform und Verwaltungsreform tats\u00e4chlich\naktuell sind \u2013 diesem oder jenem in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern da mal zeigen k\u00f6nnen, wie man tats\u00e4chlich nicht nur\nvon der schlanken Verwaltung redet, sondern dahin\ngelangt. Aber das ist noch Zukunftsmusik.\n\nZweierlei Richtungen, in der diese Informationen f\u00fcr uns\nwichtig sind und verfolgt werden m\u00fcssen: Zum ersten\ngeht es um die staatlichen Zuweisungen f\u00fcr all das, was\nauf der kommunalen Verwaltungsebene als unterer Ver-\nwaltungsbeh\u00f6rde geleistet wird. Jedesmal mit Regel-\nm\u00e4\u00dfigkeit, wenn das FAG diskutiert wird, steht diese Pau-\nschalzahl, die \u00fcber das FAG zur Abdeckung der entste-\nhenden Kosten zugewiesen wird, in der Diskussion. Die\nSpitzenverb\u00e4nde halten sie f\u00fcr zu niedrig, der Finanzmini-\nster h\u00e4lt sie f\u00fcr angemessen, wenn nicht gar f\u00fcr zu hoch.\nDiese Diskussion ist nur sehr subjektiv f\u00fchrbar. Es fehlt an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n449\n\n\n\nkonkreten Entscheidungsgrundlagen, Bewertungsgrund-\nlagen, die uns da ein objektives Urteil erm\u00f6glichen.\nNun ist mit der Antwort, die wir hier bekommen, selbst-\nverst\u00e4ndlich auch diese Objektivierung der Antwort auf\ndie Frage nach den sinnvollen Zuweisungsh\u00f6hen noch\nnicht machbar. Insofern ist es von zwingender Logik, da\u00df\nwir als n\u00e4chstes fragen werden: Wie sieht es denn nun aus\nmit den konkreten Fallzahlen f\u00fcr die einzelnen Verwal-\ntungsaktivit\u00e4ten? Und wie sieht es aus mit dem konkreten\nZeitbedarf zur Abarbeitung dessen?\nDie Antwort darauf wird nicht so leicht zu geben sein, da\u00df\nsie in wenigen Wochen vorliegt. Aber es gibt auch da\nVorarbeiten, wenn ich daran denke, was die KGst, die\nKommunale Gemeinschaftstelle f\u00fcr Verwaltungsverein-\nfachung, anbietet. Wir werden als n\u00e4chstes das Innenmini-\nsterium fragen, welche Informationen diesbez\u00fcglich ver-\nf\u00fcgbar oder in angemessener Frist zu erheben sind.\nDas alles soll uns letzten Endes erm\u00f6glichen, den kon-\nkreten Personalbedarf abzusch\u00e4tzen. Und ich will daran\nerinnern, da\u00df das schon seit Jahren Anliegen der CDU-\nFraktion ist. Wir haben es immer wieder zum Ausdruck\ngebracht. Wir w\u00fcnschen uns dort so etwas wie Muster-\nstellenpl\u00e4ne.\nWir haben das damals diskutiert im Zusammenhang mit\nder kommunalen Zielplanung, mit dem Gesetz \u00fcber die\nkommunale Zusammenarbeit. Es w\u00e4re sinnvoll und\nzweckm\u00e4\u00dfig f\u00fcr die Beurteilung des wirtschaftlichen Ein-\nsatzes von Arbeitskr\u00e4ften auf der kommunalen Ebene,\nderartige Modellvorgaben zu haben.\nNun will ich gern zugeben, da\u00df das kompliziert ist. Wir\nhaben unterschiedliche Aufgabenstrukturen in den\nGemeinden. Das mu\u00df ber\u00fccksichtigt werden. Wir haben\nunterschiedliche Tr\u00e4gerschaften f\u00fcr \u00f6ffentliche Einrichtun-\ngen. Ich denke an Schulen, an andere \u00f6ffentliche Einrich-\ntungen. Wir haben unterschiedliche Aufgabenstrukturen\nbei typischen Wohngemeinden, bei Kurorten zum Beispiel\noder bei Gemeinden, die als Wirtschaftsstandort ein ande-\nres Gepr\u00e4ge haben. Das hei\u00dft, da m\u00fcssen verschiedene\nFaktoren ber\u00fccksichtigt werden, wenn man hier von\nModellvorgaben reden will.\nZiel: Alles in allem eine Versachlichung der Diskussion\nund eben letzten Endes nicht Diskussion auf dem Niveau,\nsoundsoviel Besch\u00e4ftigte im \u00f6ffentlichen Dienst pro\n10 000 Einwohner sind die Norm, und daran ist zu mes-\nsen. Diese Diskussion ist zu einfach. Das mu\u00df etwas mehr\nhinterf\u00fcttert werden bez\u00fcglich des konkreten Aufgaben-\numfangs.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte auch bei dieser Gelegenheit daran erinnern,\nda\u00df wir im Osten nach wie vor eine andere Situation\nhaben als im Westen. Lassen Sie mich einmal etwas ganz\nEinfaches sagen. Wir haben jetzt noch den ablaufenden\nZeitraum, in dem sich die B\u00fcrger der neuen Bundesl\u00e4nder\nmit neuen Ausweisen ausr\u00fcsten m\u00fcssen, mit neuen P\u00e4s-\nsen. Das allein ist ein betr\u00e4chtlicher Umlauf an speziellen\nAusgaben f\u00fcr das Pa\u00df- und Meldewesen.\nOder nehmen Sie all die Vorhaben, die wir im Bereich\nAusbau der Infrastruktur zu laufen haben. Nehmen Sie all\ndas, was im Planerischen geleistet werden mu\u00df bis hin zu\nBauordnungsrecht usw. usf. Oder solche Aufgaben, die\nnur singul\u00e4r bei uns hier im Osten anfallen, wie die Rege-\nlung der offenen Verm\u00f6gensfragen. All das mu\u00df man\nber\u00fccksichtigen, wenn man sachlich davon reden will,\n\nwelcher Aufwand auf der gemeindlichen, auf der Kreis-\nebene gerechtfertigt ist.\nDie erste Frage ist: Was kostet uns diese Verwaltungs-\nleistung auf der gemeindlichen, auf der Kreisebene? Was\nmu\u00df der Staat daf\u00fcr mittragen?\nUnsere zweite Fragestellung wird in einem Antrag, der\nhier sicher noch zur Diskussion kommt, schon vorgeahnt\nund ist auch eine Arbeitsgrundlage f\u00fcr das, was wir unter\nFunktionalreform verstehen, was an Verwaltungsstruktur-\nreform in der Folge noch geschehen mu\u00df. Aber lassen Sie\nes mich ganz deutlich sagen: Wir m\u00fcssen erst die Kreis-\nreform abschlie\u00dfen.\nDann gibt es ja auch noch die ber\u00fchmten Beratungsgesell-\nschaften, die die Ministeriumsbereiche \u00fcberpr\u00fcfen und\nihre Vorschl\u00e4ge unterbreiten. Auch das mu\u00df solide aus-\ngewertet werden, zueinander in Beziehung gebracht wer-\nden.\nDann sind wir an der Stelle, da\u00df wir eine Gemeinde-\ngebietsreform vor uns haben. Da habe ich die Hoffnung,\nda\u00df wir parallel zu dem Vorgang Gemeindegebietsreform\nauch dazu kommen, die Vorarbeiten f\u00fcr eine Funktional-\nreform, f\u00fcr eine umfassendere Verwaltungsreform zu\nerarbeiten. Aber alles andere w\u00e4re sicher verfr\u00fcht, wenn\nman annehmen w\u00fcrde, da\u00df das jetzt leistbar w\u00e4re.\nIch fasse noch einmal zusammen: Es geht uns hier um eine\nArbeitsgrundlage f\u00fcr weitere Schritte \u2013 einmal in Richtung\nsinnvoll dimensionierter Zuweisungen f\u00fcr die Aufgaben\nder Finanzzuweisungen, f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben\nder unteren Verwaltungsbeh\u00f6rde, und zum anderen auch\ndes strukturellen Einblicks in die Aufgabenverteilung im\nSinne der erforderlichen Reformen.\nDieser Antrag wird von uns als CDU-Fraktion als erledigt\nbetrachtet; ich beantrage, diese Drucksache mit der vorlie-\ngenden Berichterstattung f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der PDS, Herr\nDr. Friedrich.\n\nDr.  Friedrich,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die CDU-Fraktion hat sich geschickt aus der\nAff\u00e4re gezogen, wenn sie diesen Antrag als erledigt\nbetrachtet. Sie mu\u00df dann nicht \u00fcber unseren \u00c4nderungs-\nantrag abstimmen. Deshalb werde ich ihn in meine Rede\neinbeziehen.\nNat\u00fcrlich hat sie recht. Dieser Antrag ist tats\u00e4chlich erle-\ndigt, denn die Staatsregierung hat berichtet, und zwar\nziemlich umf\u00e4nglich. Im streng formalen Sinne ist das also\nrichtig. Leider hat die CDU-Fraktion nur nicht den Mut\naufgebracht, die tats\u00e4chlich brennenden Probleme bei der\nStaatsregierung zu hinterfragen. Kollege Rasch hat nun\nangek\u00fcndigt, da\u00df einige Nachfragen gestellt werden\nsollen.\nMeine Fraktion zieht aus der Antwort der Staatsregierung\nnur einen Schlu\u00df: Es gibt in Sachsen ein st\u00e4hlernes Korsett\nvon sage und schreibe 125 Pflicht- und Weisungsaufgaben,\ndie den Kommunen und Landkreisen auferlegt sind. Ich\nhabe mich als Mitglied des Kreistages Delitzsch der M\u00fche\nunterzogen, diese Kreuzchen mit den Haushaltsans\u00e4tzen\nf\u00fcr 1995 zu vergleichen. Es ist tats\u00e4chlich so, da\u00df viele\nKreuze fehlen. Ich will das gar nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig kritisch\nbewerten.\nViel wichtiger f\u00fcr mich ist aber folgendes: Ich habe die\nHaushaltsans\u00e4tze f\u00fcr freiwillige Aufgaben eines Land-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n450\n\n\n\nkreises am Beispiel Delitzsch verglichen mit den Haus-\nhaltsans\u00e4tzen f\u00fcr Pflicht- und Weisungsaufgaben; da\nkommt, ganz rund gerechnet, ein Verh\u00e4ltnis von 97 %\nPflicht- und Weisungsaufgaben zu etwa 3 % freiwilligen\nAufgaben heraus. Ich denke, das allein und nicht vielleicht\nnoch f\u00fcnf oder sechs Kreuzchen mehr sagt gen\u00fcgend aus\n\u00fcber das verschobene Verh\u00e4ltnis, unter dem die kommu-\nnale Selbstverwaltung in Sachsen zu leiden hat.\nMan kann es vielleicht \u00fcberspitzt auch so formulieren: Die\nVertretungen, die Gemeinder\u00e4te, Stadtr\u00e4te, Kreistage wer-\nden dominiert und entm\u00fcndigt von einem ganzen Wust\nvon \u00c4mtern, Beh\u00f6rden, Sonderbeh\u00f6rden, Zwischenbeh\u00f6r-\nden. Erschreckend sind der Gesetzesdschungel und die\n\u00fcberbordende B\u00fcrokratie. Richtig w\u00e4re es, nicht von kom-\nmunaler Selbstverwaltung im Wortsinne des Art. 82 Abs. 2\nder s\u00e4chsischen Landesverfassung zu sprechen, sondern\nvon kommunaler Fremdverwaltung oder, noch treffender,\nvon zentralistisch verb\u00fcrokratisierter Kommunalverwal-\ntung.\nIch denke, der Verfassungsauftrag in eben diesem Art. 82\nAbs. 2 der s\u00e4chsischen Landesverfassung ist nur h\u00f6chst\nunzureichend verwirklicht, und das Parlament sollte for-\ndern, da\u00df die Freir\u00e4ume, die Kernbereiche der kommu-\nnalen Selbstverwaltung, sehr wesentlich ausgeweitet wer-\nden, wobei ich \u00fcberhaupt nicht in Abrede stelle, da\u00df es\nsinnvoller- und vern\u00fcnftigerweise Pflichtaufgaben und\nWeisungsaufgaben geben mu\u00df. Gerade weil diese kritische\nEinsch\u00e4tzung getroffen werden mu\u00df, ist unsere Erwar-\ntungshaltung speziell an den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten,\nder es ja so liebt, vom ,,schlanken Staat\u201c und von ,,intelli-\ngenten Probleml\u00f6sungen\u201c zu sprechen, konkrete Hand-\nlungen in der n\u00e4chsten Zeit erkennbar werden zu lassen.\nDrei Problemkreise sehen wir:\n1. Radikaler R\u00fcckschnitt der Pflicht- und Weisungsauf-\ngaben der Kommunen auf ein wirklich vern\u00fcnftiges und\nertr\u00e4gliches Ma\u00df. Stichwort: Entb\u00fcrokratisierung, b\u00fcrger-\nfreundliches Klima in den Kommunalverwaltungen. Hier\nw\u00e4ren Ausf\u00fchrungen der Staatsregierung bzw. entspre-\nchende Nachfragen der CDU-Fraktion wirklich w\u00fcn-\nschenswert gewesen.\n2. Energischer Beginn einer umfassenden Verwaltungs-\nreform, tats\u00e4chlich mit dem Kernst\u00fcck Funktionalreform.\nHierarchien m\u00fcssen abgebaut, Entscheidungsvorg\u00e4nge\ntransparenter gestaltet werden. B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern\nsoll der Mut gegeben werden, sich tats\u00e4chlich kommunal\neinzumischen. Die Logik zur Gemeindegebietsreform\nw\u00e4re, da\u00df es nat\u00fcrlich zuerst die kommunale Funktional-\nreform geben mu\u00df, danach die Gemeindegebietsreform\nund eigentlich erst danach die Kreisgebietsreform. In Sach-\nsen ist diese Logik leider auf den Kopf gestellt worden.\n3. Die PDS-Fraktion erwartet eine bundespolitische Initia-\ntive des Freistaates Sachsen f\u00fcr eine nachhaltige kommu-\nnale Finanzreform, damit die St\u00e4dte und Gemeinden end-\nlich und dauerhaft aus ihrer unw\u00fcrdigen Bittstellerrolle\nherausgel\u00f6st werden.\nEine letzte Frage. Bei der Vorlage der Tagesordnung habe\nich mich sehr gewundert, warum die CDU-Fraktion ausge-\nrechnet mehrere Wochen nach dem Finanzausgleichs-\ngesetz diesen interessanten Antrag stellt. Es w\u00e4re wesent-\nlich n\u00fctzlicher gewesen, diese Diskussion im Vorfeld des\nkommunalen Finanzausgleichsgesetzes zu f\u00fchren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: Fraktion der SPD. Herr Richter,\nbitte.\n\nRichter,  Joachim,  SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Auflistung der Pflicht- und Weisungs-\naufgaben f\u00fcr die kommunalen Ebenen zeigt sehr deutlich,\nwie gro\u00df die Aufgabenvielfalt der Gemeinden, St\u00e4dte und\nKreise ist. Dabei sind in dieser Aufz\u00e4hlung ja die gesamten\nfreiwilligen Aufgaben noch gar nicht benannt. Ich habe\nden Eindruck, da\u00df die lebenswichtige Verantwortung der\nkommunalen Selbstverwaltung in diesem Landtag, aber\nauch bei der Staatsregierung nicht den angemessenen\nStellenwert erh\u00e4lt, den sie erhalten m\u00fc\u00dfte. Das zeigt zu\nRecht die Entscheidung zum FAG, die ich sehr bedauere,\nbei der Finanzierung. Das mu\u00df sich \u00e4ndern, denn das\nLeben der s\u00e4chsischen B\u00fcrger findet zuerst und vornehm-\nlich in ihrer Stadt und Gemeinde statt. Ihre Lebensqualit\u00e4t\nwird dort wesentlich entschieden. Darum habe ich mir im\nVorfeld dieses Antrages einige Beispiele vorgenommen.\nAls Stadtrat von Zwickau habe ich in den letzten Wochen\nan den Haushaltsberatungen teilgenommen. Der Rahmen\ndes Gesamthaushaltes ist so eng, da\u00df dringend erforder-\nliche Investitionen, z. B. im Stra\u00dfen- oder Schulbereich,\nnicht eingestellt werden k\u00f6nnen.\nIm Jugendbereich und vor allen Dingen bei den freiwil-\nligen Aufgaben fehlen uns ca. 500 000 DM. Um 41 Stellen\nnach AFG \u00a7 249h mit 15 % im Sozial- und Jugendbereich\nzu st\u00fctzen, weil es die Tr\u00e4ger nicht finanzieren k\u00f6nnen,\nm\u00fcssen 200 000 Mark zus\u00e4tzlich eingestellt werden, denn\ndie Landesregierung hat sich von der Finanzierung dieser\n15 % ab 1. April verabschiedet.\nF\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tten zahlt der Freistaat seinen\nFinanzanteil auf einen Personalschl\u00fcssel von 1,0. Mit\n1,0 Personalschl\u00fcssel werden Kindertagesst\u00e4tten zu Ver-\nwahranstalten!\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nKrankheit, Weiterbildung, \u00d6ffnungszeiten zwingen zu\neinem h\u00f6heren Personalschl\u00fcssel. Wir hatten in Zwickau\nbisher 1,29. Der ist aufgrund des engen Haushalts nicht\nmehr bezahlbar. So haben wir ihn nun auf 1,19 gedr\u00fcckt.\nAber auch das kostet zum Personalschl\u00fcssel 1,0 3 Millio-\nnen DM mehr \u2013 aus p\u00e4dagogischer Verantwortung f\u00fcr die\nKinder und auch aus Verantwortung f\u00fcr die Arbeitskr\u00e4fte,\ndenen wir dadurch nicht k\u00fcndigen m\u00fcssen.\nDiese Beispiele \u2013 und ich k\u00f6nnte noch viele aufz\u00e4hlen \u2013\nzeigen, da\u00df es nicht angeht, da\u00df der Freistaat Weisungs-\naufgaben auf die Kommunen \u00fcbertr\u00e4gt, aber nicht ausrei-\nchend finanziert. Dies ist nicht nur ein Verfassungsgebot,\nsondern es ist den betroffenen Menschen geschuldet.\nDie SPD-Fraktion ist f\u00fcr die St\u00e4rkung der kommunalen\nSelbstverwaltung, aber mit ausreichender Finanzierung.\nWir sind auch f\u00fcr die \u00fcbertragenen Weisungsaufgaben.\nDas mu\u00df sein, aber mit einer kompensierenden Finanzie-\nrung. Und wir sind f\u00fcr eine sparsame Haushaltsf\u00fchrung,\naber mit der Absicherung des sozialen Netzes und nicht\nauf Kosten der B\u00fcrger. Der B\u00fcrger, meine Damen und\nHerren, ist n\u00e4mlich nicht Bittsteller gegen\u00fcber der \u00f6ffent-\nlichen Verwaltung, der B\u00fcrger ist Gesellschafter. Er bringt\n1995 ca. 50 % seines Verdienstes als Anteil in diese Gesell-\nschaft ein. Daf\u00fcr kann er \u2013 denke ich \u2013 eine ordentliche\nLeistung, auch auf kommunaler Ebene, verlangen. Dies\nfordern wir als Sozialdemokraten auch k\u00fcnftig ein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n451\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sident Sandig: W\u00fcnscht die CDU-Fraktion noch\ndas Schlu\u00dfwort? \u2013 Herr Rasch, bitte.\n\nRasch,  CDU:  Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wir wollen es uns doch nicht nehmen\nlassen, den Dialog auch wirklich so zu f\u00fchren, wie er\ndurch die neuen Gesch\u00e4ftsordnungsabl\u00e4ufe gedacht ist.\nIch will gern noch auf einige Fragen eingehen.\nDa\u00df alle Haushalte, auch der, den wir demn\u00e4chst hier\nwieder zu diskutieren haben, zu eng f\u00fcr den Gestaltungs-\nspielraum sind, den wir uns w\u00fcnschen und den sich\ngerade eine regierungstragende Fraktion ganz besonders\nw\u00fcnscht, ist unstrittig. Aber das ist ein Leid, das wir als\nLandesebene mit der kommunalen Ebene teilen.\nWenn an dieser Stelle vom sozialen Netz geredet wird,\nhabe ich den Eindruck, da\u00df dies an der Sache vorbeigeht.\nWir haben hier nicht \u00fcber das soziale Netz diskutiert, son-\ndern \u00fcber einen ganz konkreten Sachverhalt, die Finanzie-\nrung staatlicher Aufgaben auf der gemeindlichen Ebene.\nUnd, Herr Richter, lassen Sie mich das so sagen: Ich hatte\nmit dem, was wir hier verfolgen, den Wunsch verbunden,\nda\u00df es in der Zukunft m\u00f6glich sein m\u00f6ge, hier etwas sach-\ngerechter zu diskutieren. Wenn man jetzt vorschnell \u00fcber\nForderungen und \u00e4hnliches redet, ohne sie sachlich unter-\nmauern zu k\u00f6nnen und Zahlen auf dem Tisch zu haben,\nwarum man das so einsch\u00e4tzt, dann sehe ich die gro\u00dfe\nGefahr, da\u00df damit unsere Diskussion nicht besser wird.\nWenn in dem Zusammenhang von einer b\u00fcrgerfreund-\nlichen Verwaltung die Rede ist, dann w\u00fcnschen wir uns\n\ndas auch. Dann will ich aber gern der kommunalen Ebene\ndieses Kompliment machen, da\u00df wir in vielen F\u00e4llen diese\nb\u00fcrgerfreundliche Verwaltung haben und da\u00df es wohl\neher die Ausnahme ist, da\u00df dies nicht stattfindet.\n\n(Beifall des Ministerpr\u00e4sidenten\nProf. Dr. Biedenkopf und der CDU)\n\nIch gehe als Wahlkreisabgeordneter gerade solchen Fragen\nsehr gezielt nach. Jedesmal, wenn ich konkret nachfrage \u2013\nlieber Bittsteller, der du dich pauschal \u00fcber die unfreund-\nliche Verwaltung beschwerst, gib mir konkrete Informa-\ntionen an die Hand \u2013, dann wird es meist sehr zur\u00fcckhal-\ntend, weil an manchen Stellen sehr pauschal geredet wird\nund ich den Eindruck habe, da\u00df es durchaus nicht \u00fcber-\nheblich ist, wenn wir sagen, da\u00df wir zum Gro\u00dfteil einen\nfreundlichen und zuvorkommenden Umgang mit den\nB\u00fcrgern haben. Verwaltung versteht sich schon vielfach\nals Dienstleistung. Da\u00df da im Einzelfall Nachholbedarf\nsein kann, will ich Ihnen gern zugeben.\nAn die PDS-Fraktion die Frage: Steht Ihr Antrag noch zur\nDebatte?\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Er hat sich erledigt.)\n\n\u2013 Aha, er hat sich erledigt. Gut, danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nDrucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der GO erledigt. Der\nTagesordnungspunkt ist beendet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nSteuerliche Beg\u00fcnstigung f\u00fcr Biokraftstoffe\nDrucksache 2/0294, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Das Pr\u00e4si-\ndium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU 10 Minu-\nten, SPD 5 Minuten und PDS 5 Minuten. Die CDU-Frak-\ntion beginnt. Bitte, nehmen Sie das Wort, Herr Heinz.\n\nHeinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nKurz vor Schlu\u00df der Sitzung noch ein paar Ausf\u00fchrungen\nzu einem Stoff, ohne dessen Vorhandensein die Heim-\nfahrt, bei der ja einige schon sind, die anderen in Gedan-\nken dabei, sicherlich nicht zum gew\u00fcnschten Ziel f\u00fchren\nwird. Und zwar reden wir \u00fcber Kraftstoff, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war eine Unterstellung, Herr Heinz,\nwas Sie jetzt eben gesagt haben.\n\nHeinz, CDU: Was habe ich unterstellt?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Sie haben eine Unterstellung vorgenom-\nmen, da\u00df manche mit den Gedanken schon zu Hause sind,\nund die, die es noch nicht sind, schon bald soweit w\u00e4ren.\n\n(Heiterkeit bei einigen Abgeordneten)\n\nHeinz, CDU: \u2013 Gut, dann mu\u00df ich das halt so akzeptieren.\nSicherlich ist es richtig, da\u00df ohne Kraftstoff die Heimfahrt\nnicht zum gew\u00fcnschten Ziel f\u00fchrt \u2013 vielleicht k\u00f6nnen wir\nuns auf diesen Nenner einigen \u2013, in den meisten F\u00e4llen\nzumeist, es sei denn, man f\u00e4hrt mit der Bahn.\n\nEs geht also speziell um die steuerliche Verg\u00fcnstigung\nvon Kraftstoff, welcher aus biogenen Rohstoffen herge-\nstellt wird. Die Regelungskompetenz liegt bei der Bundes-\nregierung. Diese wurde durch die Agrarministerkonferenz\nam 1.10.1993 in Daun in der Eifel aufgefordert, derartige\nKraftstoffe auf der Basis nachwachsender Rohstoffe von\nder Mineral\u00f6lsteuer zu befreien. Dies ist so geschehen.\n\nWelche Bedeutung hat dieser Beschlu\u00df f\u00fcr die s\u00e4chsische\nLandwirtschaft? Ich m\u00f6chte hierzu ein paar Zahlen-\nspiele unterbreiten. Ausgehend von einer landwirtschaft-\nlichen Nutzfl\u00e4che \u2013 sprich Ackerland \u2013 von etwas \u00fcber\n700 000 ha und einem Anteil von maximal 20 % Raps in\nder Fruchtfolge, welcher \u00f6kologisch bedenkenlos zu ver-\ntreten ist, kommen wir auf ein Anbaupotential von etwa\n140 000 ha. Durch die Gatt-Regelungen wurden uns aber\nnur 35 000 ha erlaubt, so da\u00df f\u00fcr ungef\u00e4hr 100 000 ha im\nBereich nachwachsender Rohstoffe noch ein Markt\ngesucht werden mu\u00df. Das Ertragspotential von 100 000 ha\nRapsfl\u00e4che entspricht ungef\u00e4hr 110 000 bis 120 000 Tonnen\nRaps\u00f6l bzw. daraus hergestelltem Rapsmethylester. Damit\nk\u00f6nnte man wiederum 60 % des in der Landwirtschaft\nverbrauchten Diesels bzw. 15 % des gesamten Diesels in\nSachsen ersetzen.\n\nMan kann das Zahlenspiel auch andersherum betreiben.\nDurch die EG-Agrarreform sind Sachsens Bauern gezwun-\ngen, ungef\u00e4hr 100 000 Hektar stillzulegen. Das entspricht\ndem m\u00f6glichen Rapsanbaupotential, das ich vorhin\nerw\u00e4hnte. Man kann es auch \u00f6konomisch ausdr\u00fccken: Bei\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n452\n\n\n\neinem Gewinn von ungef\u00e4hr 500 DM pro Hektar lassen\nsich mit dem Anbau von Raps als nachwachsendem Roh-\nstoff ungef\u00e4hr 50 Millionen DM erwirtschaften.\nHier mu\u00df ich auch mal Zweifel anmelden an dem, was\nseitens der SPD immer geboten wird. Zum einen wird in\nder Antwort auf die Regierungserkl\u00e4rung der Einsatz von\nRaps zur Herstellung von Kraftstoff abgelehnt, \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Kritisch gesehen.)\n\n\u2013 Abgelehnt, steht dort w\u00f6rtlich.\n\u2013 zum anderen wird \u00fcber Arbeitslosigkeit und Perspek-\ntivlosigkeit im l\u00e4ndlichen Raum lamentiert. Des weiteren\nhaben wir heute in der Klimadebatte wieder geh\u00f6rt: Es soll\nalles getan werden, um das Klima zu retten und den CO2-\nEinsatz zu senken; aber der Einsatz von RME, der sicher-\nlich besser ist als der Einsatz von fossilem Diesel, wird\nabgelehnt.\nBei der ganzen Rapsanbauproblematik kam es 1994 zu\neiner dramatischen Wende, mit der Regionalisierung der\n\u00d6lsaatenfl\u00e4che in der Bundesrepublik Deutschland. Das\nhie\u00df f\u00fcr die Landwirte in Sachsen, die Anbaufl\u00e4che von\nrund 100 000 Hektar auf 36 000 Hektar herunterzufahren\nbzw. auf den Anbau nachwachsender Rohstoffe auszuwei-\nchen. Hier ist der Stand so, da\u00df im Lebensmittelbereich\nnoch auf 44 000 Hektar derzeit \u00d6lfr\u00fcchte in Sachsens Flu-\nren stehen, w\u00e4hrend 36 000 Hektar bereits als nachwach-\nsende Rohstoffe vertraglich gebunden sind.\nWas uns die Fr\u00fchjahrsaussaat noch bescheren wird, wer-\nden wir in knapp 6 bis 8 Wochen wissen. Auf alle F\u00e4lle\nmu\u00df man zum Thema nachwachsende Rohstoffe sagen,\nda\u00df der Anbau als solcher auch ein sehr b\u00fcrokratischer\nVorgang ist. So mu\u00df bereits vor Aussaat derselben die\nVerarbeitung vertraglich gebunden sein. Damit will man\nsicherstellen, da\u00df diese als nachwachsende Rohstoffe\nangebauten Fr\u00fcchte nicht doch in der Nahrungsmittel-\nproduktion landen. Das setzt nat\u00fcrlich voraus, da\u00df es Ver-\narbeiter gibt, die das auch verarbeiten und an den Mann\nbringen k\u00f6nnen.\nWelche Kapazit\u00e4ten gibt es hierzu in Sachsen? \u2013 Es m\u00fcs-\nsen zum einen die \u00d6lwerke in Riesa erw\u00e4hnt werden, die\nals Jahresleistung ungef\u00e4hr 50 000 Tonnen Rapsmethy-\nlester produzieren k\u00f6nnen, was etwa die H\u00e4lfte des s\u00e4ch-\nsischen Aufkommens sein k\u00f6nnte. Weiter erw\u00e4hnen\nm\u00f6chte ich eine im Bau befindliche Biodieselanlage in\nGro\u00dffriesen, wo sich vogtl\u00e4ndische Landwirte in Form\neiner Genossenschaft zusammengeschlossen haben und\ndank gro\u00dfz\u00fcgiger F\u00f6rderungen durch das Staatsministe-\nrium diese Anlage errichten in der Hoffnung, hier selbst\naktiv werden zu k\u00f6nnen und eine ordentliche Verwertung\nf\u00fcr die Stillegungsfl\u00e4che zu finden.\nDer derzeitige Einsatz von Rapsmethylester erfolgt nur in\neinigen wenigen Pilotprojekten. So wird eine Elbf\u00e4hre\ndamit betrieben, verschiedene Technik in den Landes-\ng\u00fctern in K\u00f6llitsch und Kalkreuth. Der Vertrieb erfolgt\n\u00fcber 18 Tankstellen im Freistaat. Das ist nat\u00fcrlich viel zu\nwenig, um das m\u00f6gliche Potential auszulasten. Das hei\u00dft,\nes mu\u00df auf einen h\u00f6heren Einsatz gedrungen werden.\nEs stellt sich sofort die Frage nach der Wirtschaftlichkeit.\nDazu mu\u00df man wissen, da\u00df das Raps\u00f6l derzeit am Welt-\nmarkt ungef\u00e4hr mit 60 bis 80 Pfennig pro Liter gehandelt\nwird. Dazu kommen noch 15 bis 20 Pfennig pro Liter\nVeresterungskosten. Damit ist man bereits hart an der\nGrenze zum Preis von fossilem Diesel. Durch gr\u00f6\u00dfere Ver-\narbeitungseinheiten sowie weitere Mineral\u00f6lsteuererh\u00f6-\nhungen bzw. schon l\u00e4nger angek\u00fcndigte CO2-Besteuerung\n\nd\u00fcrfte das Pendel in K\u00fcrze zugunsten von Rapsmethyl-\nester ausschlagen.\nWeitere Einsatzm\u00f6glichkeiten sind z. B. der innerst\u00e4dti-\nsche Nahverkehr, Trinkwasserschutzgebiete, Naturschutz-\ngebiete. Die Landwirtschaft selbst scheidet im Moment aus\nbetriebswirtschaftlichen Gr\u00fcnden aus, weil die Landwirte\nf\u00fcr jeden verbrauchten Liter Diesel eine Verbilligung von\n41 Pfennigen bekommen.\nAus unserer Sicht, wenn wieder einmal Subventionsabbau\nauf der Tagesordnung steht, w\u00fcrden wir gerne die Gas\u00f6l-\nverbilligung auf diesem Tisch opfern. Sie ist finanziell\ngesehen sowieso relativ gering, aber der b\u00fcrokratische\nAufwand, um in den Genu\u00df der wenigen Mark zu kom-\nmen, sehr hoch.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWeiterhin ist im Moment in Deutschland noch nicht die\nBeimischung von Raps\u00f6l zu fossilem Dieselkraftstoff\nerlaubt. Hier sehe ich weiteren Handlungsbedarf und\nm\u00f6chte auch die Staatsregierung auffordern, weiter initia-\ntiv zu werden.\nGleichzeitig m\u00f6chte ich unsere Landwirte auffordern, die\nProduktion nachwachsender Rohstoffe, speziell im Bereich\nRaps, zu aktivieren, zu forcieren. Man mu\u00df auch hier wis-\nsen, da\u00df die n\u00e4chste Quotierung schon droht. Mit dem\nGatt wurde ein \u00c4quivalent von 1 Million Tonnen Soja-\nschrot festgelegt. Dieses \u00c4quivalent ist fast ausgesch\u00f6pft,\nund dann wird es an das Quotenverteilen gehen. Wie es\nbisher immer war, wurden die Quoten anhand bereits vor-\nhandener Besitzst\u00e4nde verteilt, so da\u00df ich hier auch noch\neinmal die Landwirte aufrufen m\u00f6chte: Nutzen Sie die\nM\u00f6glichkeiten, um sich einen Anteil an der Quote zu\nsichern!\nZusammenfassend kann ich sagen: Nur durch die Befrei-\nung von Mineral\u00f6lsteuer ist und bleibt Rapsmethylester\neine interessante Einkommensalternative f\u00fcr unsere Land-\nwirte. Nur dadurch werden unsere Landwirte in die Lage\nversetzt, mit dieser Art von \u00d6lfeldern einen Beitrag zu bl\u00fc-\nhenden Landschaften zu leisten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU,\nganz vereinzelt bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD;\nFrau Klein, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Am 14.2.1995 fand im Ausschu\u00df f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten des S\u00e4chsischen Landtages eine\nAnh\u00f6rung zur Verteilung der \u00d6lsaatenfl\u00e4chen statt.\nIch m\u00f6chte in meinem Beitrag nicht darauf eingehen, wie\ndie Landwirte Sachsens durch einen Abbau der \u00d6lsaaten-\nfl\u00e4chen um fast zwei Drittel wieder um eine Hoffnung\n\u00e4rmer geworden sind oder werden. Nein, ich m\u00f6chte im\nRahmen der zu behandelnden Thematik auf eine Frage\nund die darauf gegebene Antwort bei der Anh\u00f6rung ein-\ngehen, die im engen Zusammenhang mit dem heutigen\nAntrag steht.\nAuf die Frage, welche Alternativen es zu der enormen\nGr\u00f6\u00dfe der Stillegungsfl\u00e4chen f\u00fcr die Landwirte noch gibt,\nkam die Antwort: Wir sind fast an der Grenze des m\u00f6g-\nlichen Anbaus von \u00d6lsaaten auf Stillegungsfl\u00e4chen. 90 %\nder m\u00f6glichen Non-food-Fl\u00e4chen werden schon mit Raps\nzur Gewinnung technischer \u00d6le bebaut. \u2013 Soweit der Sach-\nverhalt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n453\n\n\n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, die Sozialdemo-\nkraten treten seit langem f\u00fcr eine Erforschung und F\u00f6rde-\nrung der Nutzung nachwachsender Rohstoffe wie Holz,\nStroh, Hanf etc. ein. Ja, Nutzung und Erforschung. Die\nProduktion von nachwachsenden Rohstoffen wird\nzuk\u00fcnftig ein Standbein f\u00fcr die Landwirtschaft sein m\u00fcs-\nsen. Probleme sehen wir aber in der Produktion f\u00fcr den\nnachwachsenden Rohstoff Raps.\nWir m\u00fcssen uns davor h\u00fcten, gerade beim Anbau von\nRaps zur Gewinnung von Biodiesel, da\u00df wir dabei nicht\nden Teufel mit dem Beelzebub austreiben. Das \u00f6kologische\nM\u00e4ntelchen f\u00fcr diesen nachwachsenden Rohstoff ist sehr\nd\u00fcnn. Noch fehlt eine brauchbare CO2- und \u00d6kobilanz, in\ndie Produktionsweise, D\u00fcngung, der Einsatz von Pesti-\nziden und Fungiziden sowie der Energieaufwand f\u00fcr den\nAnbau, die Ernte und die Verarbeitung von Biodiesel ein-\nflie\u00dfen.\nWie sinnvoll ist dann ein Einstieg in die Produktion von\nBiokraftstoffen aus \u00f6kologischer Sicht? Wir sind da skep-\ntisch, denn welche Fl\u00e4che m\u00fc\u00dfte z. B. mit Raps bebaut\nwerden, um nur die Kraftfahrzeuge in Dresden mit dem so\ngewonnenen Treibstoff fahren zu lassen?\nEin Ausweg aus dem heute bereits diskutierten Dilemma\nder Zunahme von CO2-Emissionen wird damit nicht\ngewiesen. Erheblich gr\u00f6\u00dfere Effekte erreicht man durch\nVerkehrsvermeidung durch Kraftfahrzeuge, durch h\u00f6here\nEnergiesteuern, durch Energieeinsparungen.\n\u2013 Ich bin noch nicht am Ende; bevor Sie unruhig werden.\n\n(Leroff, CDU: Schade!)\n\nWenn wir diesem Antrag dennoch zustimmen, dann nur\nmit Blick auf die schmale Kapitaldecke unserer Bauern,\nmit Blick auf den trotz aller vordergr\u00fcndigen Sch\u00f6nrederei\naus den alten Bundesl\u00e4ndern extrem geringen Verdienst\nunserer Bauern.\nWir sagen ja zu diesem Antrag, wenn dieser Anbau aus\neiner extensiven Bewirtschaftung mit geringstm\u00f6glichem\nD\u00fcngemittel-, Pestizid- und Fungizideinsatz resultiert.\nEine langfristige Perspektive f\u00fcr die L\u00f6sung der Probleme\nim \u00d6kologiebereich und im Bereich der Landwirtschaft\nergibt sich aus diesem Antrag unserer Ansicht nach nicht.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der PDS.\n\nFrau Roth,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In der Debatte zur Klimaschutzpolitik heute morgen\nwurde besonders die Erderw\u00e4rmung hervorgehoben, da\nsie das gesamte Wirtschafts- und Sozialsystem der Erde\nbedroht. Die Verringerung des weltweiten Aussto\u00dfes an\nKohlendioxid, an dem der Kraftverkehr in Deutschland\nmit 23 % beteiligt ist, hat deshalb gro\u00dfe Bedeutung. Die\nPrognosen bis zum Jahre 2010 lassen bei Fortf\u00fchrung der\nheutigen Verkehrspolitik Schlimmes erahnen. Es wird mit\neiner weiteren Zunahme des Autoverkehrs um 40 bis 50 %\nund des Lkw-Verkehrs sogar um 80 bis 100 % gerechnet.\nBleibt es bei diesen Zuwachsraten, besteht keine Hoff-\nnung, da\u00df die BRD im Verkehrsbereich die Ziele der Luft-\nreinhaltung bei CO2 und Stickoxiden einhalten kann.\nIn dieser Situation sind L\u00f6sungskonzepte f\u00fcr den Ver-\nkehrskollaps gefragter denn je. Eines davon ist die\nEntwicklung sauberer, neuer Antriebssysteme und Motor-\nkraftstoffe, z. B. Rapsmethylester. Hierbei wird anschei-\nnend nur das Kohlendioxid freigesetzt, das zuvor von der\n\nRapspflanze aus der Luft aufgenommen wurde. Das sug-\ngeriert, da\u00df wir mit der Verkehrspolitik ruhig so weiter-\nmachen k\u00f6nnen wie bisher; der technische Fortschritt wird\nes schon richten.\nIch f\u00fcrchte, solche Art L\u00f6sung ist nur eine Scheinl\u00f6sung\nund soll helfen, mit einem \u00d6koimage den Absatzmarkt der\nAutomobilindustrie zu sichern. Au\u00dferdem geben verschie-\ndene Gutachten sich widersprechende Aussagen und\nBewertungen f\u00fcr die Gesamtumweltbilanz bei der Herstel-\nlung von Biodiesel und seinen Nebenprodukten \u2013 von der\nPflanzenz\u00fcchtung \u00fcber den Anbau, \u00fcber den Fabrikations-\nproze\u00df bis zur Abgasemission der Motoren. Dazu kommt,\nda\u00df die Anbaufl\u00e4che f\u00fcr ein ,,Rapsauto\u201c 1,2 Hektar\nbetr\u00e4gt. W\u00fcrden in Deutschland nur 10 % der Autos mit\nRaps\u00f6l fahren, dann w\u00e4re daf\u00fcr ein Drittel der landwirt-\nschaftlichen Fl\u00e4che notwendig. Das zeigt, wie begrenzt der\nEinsatz ist.\nEs ist klar, da\u00df eine echte L\u00f6sung der Verkehrsprobleme\nnur durch die Einsparung von Verkehr und die Verlage-\nrung von motorisiertem Individualverkehr auf Verkehrs-\nmittel des Umweltverbundes erreicht werden kann. In die-\nsen Zusammenhang eingeordnet erscheint uns der Einsatz\nvon Biodiesel vor allem im \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehr, in Ballungsr\u00e4umen, in Natur- und Wasserschutz-\ngebieten als eine Alternative. Durch eine dezentrale Her-\nstellung z. B. von Rapsmethylester in direkter N\u00e4he von\nRapsanbaufl\u00e4chen und lokaler Nachfrage von Verkehrs-\nunternehmen k\u00f6nnten regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe\nbef\u00f6rdert, Arbeitspl\u00e4tze geschaffen und durch kurze Wege\nVerkehr vermieden werden.\nZur Zeit aber existieren in Sachsen leider nur Biodie-\nseltankstellen. Der Biodiesel selbst mu\u00df aus \u00d6sterreich,\nz. B. aus Bruck, herangekarrt werden. Die Staatsregierung\nsollte deshalb dem ersten Schritt, dem Markteinf\u00fchrungs-\nprogramm ,,Biodiesel in Sachsen\u201c, den zweiten Schritt fol-\ngen lassen und im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe\n,,F\u00f6rderung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c F\u00f6rder-\nrichtlinien ausarbeiten. Das w\u00e4re ein echter Anreiz, z. B.\nauch f\u00fcr die Wirtschaft im strukturschwachen Vogtland.\nDort gibt es Fl\u00e4chen f\u00fcr den Rapsanbau, viele Arbeitslose\nund eine gro\u00dfe Nachfrage nach Rapsmethylester. Deshalb\nw\u00e4re es sinnvoll, nicht nur eine Biodieseltankstelle in Tan-\nnenbergsthal zu unterhalten, sondern vor Ort das Raps\u00f6l\nzu Biokraftstoff zu verarbeiten.\nIn diesem Kontext k\u00f6nnen wir einer Steuerbefreiung bio-\ngener Kraftstoffe zustimmen.\nZum Schlu\u00df habe ich noch eine Frage an die Damen und\nHerren von der CDU: Vielleicht kann mir eine oder einer\nvon Ihnen die Logik Ihrer Umweltpolitik erl\u00e4utern?\nIn der Januar-Sitzung lehnten Sie den PDS-Antrag zur\nBesteuerung von Flugbenzin und -kerosin ab, um ihn noch\nzu pr\u00fcfen. 14 Tage sp\u00e4ter tritt die Bundesumweltministe-\nrin, Frau Merkel, mit unserer Forderung an die \u00d6ffentlich-\nkeit. Und heute stellen Sie den Antrag zur weiteren Steuer-\nbefreiung von Biokraftstoffen und benutzen die gleichen\nArgumente, mit denen wir f\u00fcr unseren Antrag geworben\nhatten.\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nWo ist hier Ihr ,,gr\u00fcner Faden\u201c? F\u00fcr mich ist das ein wirrer\nKn\u00e4uel.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Staatsregierung.\nHerr Dr. J\u00e4hnichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n454\n\n\n\nDr. J\u00e4hnichen, Staatsminister f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung  und  Forsten:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Erlauben Sie mir nur ein Wort zur Erg\u00e4nzung.\n1. Der Anbau nachwachsender Rohstoffe auf Stillegungs-\nfl\u00e4chen macht Sinn. Er ist ein Beitrag f\u00fcr unsere Umwelt\nund f\u00fcr unsere Kulturlandschaft.\n2. Rapsanbau ist kein Umweltrisiko, Frau Kollegin Klein,\nsondern er ist ein wesentlicher Beitrag zur Erhaltung\nunserer Umwelt und nicht zuletzt zur Bodenerhaltung\nund -verbesserung.\nWenn Sie sagen, die beste L\u00f6sung w\u00e4re Verkehrsvermei-\ndung, dann mu\u00df ich schon sagen, da\u00df das, was die poli-\ntische Opposition im Dresdner Stadtparlament j\u00fcngst als\nBeispiel zur Verkehrsvermeidung gezeigt hat, ein gef\u00e4hr-\nlicher Weg in eine Sackgasse ist und keine Zierde f\u00fcr Dres-\nden sein wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Aber, meine Damen und Herren, Biodiesel ist nur wett-\nbewerbsf\u00e4hig, wenn die Bundesregierung auf den entspre-\nchenden Anteil der Mineral\u00f6lsteuer verzichtet. Das ist ein\nschwieriger Weg. Ich bin mir sehr wohl dar\u00fcber im klaren,\nda\u00df es au\u00dferordentliche Probleme bereitet, wenn das\nBundesministerium der Finanzen derzeit auf erhebliche\nSteuermittel verzichten soll. Dennoch bin ich der Mei-\nnung, da\u00df wir diesen Weg weiter beschreiten m\u00fcssen,\nwenn wir in nat\u00fcrlichen Kreisl\u00e4ufen denken und arbeiten\nwollen. Dabei brauchen wir nicht unbedingt den Wegen\nund den vorgeschriebenen Pfaden der Frau Abg. Roth zu\nfolgen; ich glaube, die CDU hat dazu eigene Konzepte und\nWege.\nIch kann Ihnen sagen, mein Haus und die Staatsregierung\nunterst\u00fctzen die Vorschl\u00e4ge zur steuerlichen Befreiung\nder biogenen Kraftstoffe und Kraftstoffgemische. Wir\nwerden auch die n\u00e4chste Agrarministerkonferenz, die auf\nmeine Einladung hin in Sachsen stattfinden wird, nutzen,\num dazu einen Bericht der Bundesregierung zu h\u00f6ren und\ndann die weiteren Wege zu beraten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlu\u00dfwort hat jetzt die Fraktion der\nCDU. Herr Dr. Lippmann.\n\nDr. Lippmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die Zeit eines Schlu\u00dfwortes reicht\nnat\u00fcrlich nicht aus, um die CDU-Umweltpolitik zu erl\u00e4u-\ntern. Ich darf an erster Stelle vielleicht die Gr\u00fcne Charta\nals Lekt\u00fcre empfehlen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Richtig!)\n\nIm Schlu\u00dfwort m\u00f6chte ich die Diskussion auf den ratio-\nnalen Kern des Antrages zur\u00fcckf\u00fchren.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Antrag for-\ndert die Steuerbefreiung des biogenen Anteils in Kraft-\nstoffgemischen. Im Freistaat Sachsen sind das in erster\nLinie Raps\u00f6le, deren Verarbeitungsstufen und Gemische\nderselben. Der reine Einsatz von Biokraftstoffen ist bereits\nsteuerbefreit.\nWarum sind Biokraftstoffe gerade in Sachsen von solchem\nInteresse? Unter Umwelt- und Kostengesichtspunkten\nsind Biokraftstoffe eine interessante Alternative zum\nDieselkraftstoff.  Immer sch\u00e4rfere Umweltauflagen wer-\nden die Verwendung von endlichen fossilen Rohstoffen\nimmer teurer werden lassen. Die Vorteile biogener Kraft-\n\nstoffe liegen in der Schwefelfreiheit, im gro\u00dfen Potential\nder CD \u2013 \u2013\n\n(Gel\u00e4chter bei SPD und PDS)\n\n\u2013 der CO2-Einsparung und in der Schonung der endlichen\nfossilen Energiequellen. Ihr Einsatz in besonders sensiblen\nBereichen ist aus Gr\u00fcnden des Atmosph\u00e4ren-, des Boden-\nund des Wasserschutzes nahezu unverzichtbar. Im \u00fcbri-\ngen er\u00f6ffnet sich f\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirtschaft bei\nEnergierohstoffen ein Zukunftsmarkt, den wir nach mei-\nner Auffassung dringend brauchen. Dabei gibt es auch\nwichtige R\u00fcckkopplungen f\u00fcr eine positive Entwicklung\nl\u00e4ndlicher Regionen. Notwendig bleibt immer ein Mix von\nEnergieeinsparung und h\u00f6chstm\u00f6glichem Einsatz von\nerneuerbaren Energien.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Monokulturen,\nwie sie von Kritikern bef\u00fcrchtet werden, wird es in Sach-\nsen nicht geben. Allein die Fruchtfolgeanspr\u00fcche der\nRapspflanze setzen nat\u00fcrliche Grenzen. Selbst wenn zur\nZeit noch einige Fragen nicht gekl\u00e4rt sind, k\u00f6nnen wir\ndavon ausgehen, da\u00df Biokraftstoffe eindeutige Umwelt-\nvorteile gegen\u00fcber fossilen Rohstoffen haben. Marktf\u00e4hig\nwerden biogene Kraftstoffe aber erst nach Steuerbefrei-\nung; das gilt auch f\u00fcr Gemische.\nAus diesem Grund hat sich die Staatsregierung bereits\nnachhaltig f\u00fcr die Steuerbefreiung biogener Anteile in\nTreibstoffgemischen eingesetzt, und sie wird es auch wei-\nter tun. Im \u00fcbrigen halte ich die derzeitige Zur\u00fcckhaltung\nbeim Einsatz von Biokraftstoffen f\u00fcr Sachsen eher f\u00fcr\nsch\u00e4dlich. Mit Verwunderung registriere ich die dies-\nbez\u00fcgliche Selbstbeschr\u00e4nkung des SMU.\nMeine Damen und Herren! Der europ\u00e4ische Markt f\u00fcr\nnachwachsende Rohstoffe wird jetzt geteilt, und Biokraft-\nstoffe spielen dabei eine ganz wichtige Rolle. Wir wollen\nuns im Freistaat an diesem Markt angemessen beteiligen.\nDazu m\u00fcssen zielstrebig die Voraussetzungen geschaffen\nwerden. Eine interministerielle Arbeitsgruppe ,,Nach-\nwachsende Rohstoffe\u201c, deren Mitglied ich bin, und die\nF\u00f6rderung der materiellen Voraussetzungen zur Herstel-\nlung von Biokraftstoffen sind wichtige Standbeine f\u00fcr die\nweitere Arbeit. Dem Bekenntnis zur alternativen Energie-\nnutzung und -erzeugung m\u00fcssen jetzt die praktischen\nSchritte folgen. Dazu geh\u00f6rt die Steuerbefreiung des bio-\ngenen Kraftstoffes in allen Anwendungsformen.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDer Antrag gliedert sich in zwei Teile. Dem ersten Teil\nwird meine Fraktion zustimmen, weil es notwendig ist,\ngegen\u00fcber EU und Bund in der Sache weiter zu inter-\nvenieren. Der zweite Teil des Antrages soll mit der Aus-\nsprache erledigt sein.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich mu\u00df zur\u00fcckfragen. Der zweite Teil\ngilt als erledigt? \u2013 Gut, dann brauchen wir dar\u00fcber nicht\nabzustimmen. Wir stimmen lediglich \u00fcber den ersten Teil\nab.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung\n\u00fcber die Drucksache 2/0294, Punkt 1. Wer dem Punkt 1\ndes Antrages die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nist dem mit Mehrheit zugestimmt worden. Damit ist die\nDrucksache abgeschlossen und der Tagesordnungspunkt\n16 beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n455\n\n\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nLandesmusikschulen\nDrucksache 2/0456, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit ist am 9. Februar vom Pr\u00e4sidium festge-\nstellt worden. Zu diesem Antrag k\u00f6nnen die Fraktionen\nStellung nehmen. Das Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten\nfestgelegt: CDU 10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minu-\nten. Die Reihenfolge lautet: SPD als Einbringer, CDU, PDS,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Hatzsch,\nbitte sprechen Sie f\u00fcr die Fraktion der SPD.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIhnen liegt dazu die Drucksache 2/0456 vor. Die Dring-\nlichkeit ist best\u00e4tigt. Ich bedanke mich beim Pr\u00e4sidium, ich\nhabe dies mit Freude zur Kenntnis genommen.\nWorum geht es in unserem Antrag? Das Kabinett beschlo\u00df\nam 13. Dezember vergangenen Jahres, die Landesmusik-\nschulen Sachsens aus der Landestr\u00e4gerschaft zu entlassen\nund sie in freie Tr\u00e4gerschaft zu \u00fcberf\u00fchren. Gleichzeitig\nwurde beschlossen, eine degressive Finanzbeteiligung des\nFreistaates bis zum Jahr 2001 zu garantieren.\nInzwischen gibt es zahlreiche Aktivit\u00e4ten des SMK. Ver-\nhandlungen mit den drei betroffenen Kommunen werden\ngef\u00fchrt. Referatsleiter wurden ins Land geschickt, und\nihrer wahrscheinlich so ungeschickten Verhandlungsweise\nist es zu verdanken, da\u00df zumindest zwei Kommunen ent-\nsetzt zur\u00fcckzucken und sich dieser Vorstellung \u00fcberhaupt\nnicht anschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Inzwischen gibt es offizi\u00f6se\nPressemitteilungen des Kultusministeriums \u2013 ich werde\ndann noch einmal darauf eingehen \u2013, die die ganze Sache\nschmackhaft machen sollen.\nWorum geht es in unserem heutigen Antrag? Verbal\nhaben im vergangenen Monat alle Fraktionen in diesem\nHaus mehr oder weniger \u00fcbereinstimmend ihren Willen\nkundgetan, ihren m\u00f6glichen Beitrag zum Erhalt der Lan-\ndesmusikschulen in Landestr\u00e4gerschaft ,, oder auch nicht \u201c\nzu leisten.\nSeit Januar dieses Jahres gibt es einen Gesetzesantrag mei-\nner Fraktion: a) Dieses Gesetz soll eine solide Finanzierung\n\u00fcber das Jahr 2001 hinaus regeln. b) Das Gesetz fa\u00dft die\ndrei bestehenden Konservatorien in Sachsen zu einer\nAnstalt \u00f6ffentlichen Rechts zusammen und sichert so ihren\njuristischen Status, wie das durch dieses Hohe Haus gege-\nbenenfalls ver\u00e4ndert werden k\u00f6nnte. Es regelt die Mit-\nsprache und die Mitbestimmung der beteiligten Ministe-\nrien, der Kommunen, der Leitungen der Konservatorien\nund \u2013 das erscheint uns nicht ganz unwesentlich zu sein \u2013\nder dortigen Angestellten und Mitarbeiter. Es regelt\ngesetzlich \u2013 auch das ist uns sehr wichtig, und das ist\nunser Begehren \u2013 das Vorhaben, da\u00df 10 % der Stellen an\ndiesen Schulen von Sch\u00fclern besetzt werden k\u00f6nnen, die\nzwar begabt oder hochbegabt, aber weniger beg\u00fctert sind;\nwir fordern 10 % Freistellen an diesen Schulen.\nKurz gesagt, unser Gesetz ist besser als die Konzeption der\nStaatsregierung. So sehen es die betreffenden drei St\u00e4dte,\nso sehen es die verantwortlichen Kulturdezernenten dieser\nSt\u00e4dte, so sehen es die Leitungen der Konservatorien. Da\u00df\nSie, meine Damen und Herren von der CDU, anderer Mei-\nnung sein k\u00f6nnen, ist Ihr gutes Recht. Aber dies \u2013 jetzt\nkomme ich zum Anliegen unseres Dringlichen Antrages \u2013\nwollen wir dann diskutieren, wenn wir im Schulausschu\u00df\nunsere Meinungen dar\u00fcber dargelegt haben und wenn wir\n\ndann in diesem Hause in der 2. Lesung die Argumente\naustauschen. Bis dahin fordern wir dieses Hohe Haus auf,\ndie Staatsregierung aufzufordern, keine Schritte zu unter-\nnehmen, die den gegenw\u00e4rtigen Status quo einseitig ver-\n\u00e4ndern k\u00f6nnen.\nIch danke f\u00fcr den ersten Teil.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die CDU. Herr Col-\nditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nBereits im Januar besch\u00e4ftigte sich das Parlament mit dem\nErhalt der Landesmusikschulen in der neuen Tr\u00e4gerstruk-\ntur. Bereits im Januar wurde wie auch heute seitens der\nOpposition die von der Staatsregierung eingeleitete und\nkonzeptionell untersetzte Neustrukturierung leichtfertig\nin Frage gestellt und inhaltlich diskreditiert.\nEs bleibt deshalb erneut festzustellen: Einerseits hat die\nStaatsregierung ein tragf\u00e4higes Konzept zur Privatisierung\nund Kommunalisierung der Landesmusikschulen vorge-\nlegt. Andererseits findet der Umstrukturierungsproze\u00df in\nAbstimmung mit den betreffenden Kommunen und Ein-\nrichtungen statt. Es macht keinen Sinn, diesen Proze\u00df zu\nhintertreiben, wenn tats\u00e4chlich tragf\u00e4hige L\u00f6sungen\ngeschaffen werden sollen. Nein, es macht \u00fcberhaupt kei-\nnen Sinn, zum jetzigen Zeitpunkt den eingeschlagenen\nWeg in Frage zu stellen, wenn man damit nicht zugleich\ndie Perspektive dieser Einrichtungen selbst in Frage stellen\nwill. Seitens des Kultusministeriums gibt es klare struktu-\nrelle und finanztechnische Vorstellungen der \u00dcberleitung\nder Einrichtungen in die neuen Strukturen. Damit hat sich\nauch dieses Parlament befa\u00dft. Das wurde bereits gesagt.\nSeitens der CDU-Fraktion wurde und wird dem genann-\nten Konzept zugestimmt. Mit den betroffenen Kommunen\nsowie den betreffenden Einrichtungen wurde das Konzept\nebenfalls er\u00f6rtert und mit Blick auf die beabsichtigte Zeit-\nschiene, also bis zum Ende des laufenden Schuljahres,\npraktisch realisiert.\nWas soll also der jetzt vorliegende Antrag der SPD-Frak-\ntion? Er will eine Verz\u00f6gerung der Umsetzung des Kon-\nzeptes der Staatsregierung und die Realisierung des von\nder SPD eingebrachten Gesetzentwurfes. Die Gesetzes-\ninitiative geht jedoch von einer grunds\u00e4tzlich anderen\nStruktur als die jetzt entwickelte aus. Das wird von unse-\nrer Fraktion so nicht mitgetragen.\n\n(Dr. Kunckel, SPD:\nDas kann ich mir vorstellen!)\n\nEin Beschlu\u00df des Landtages, alle Aktivit\u00e4ten einzustellen,\nbis der SPD-Gesetzentwurf beraten wurde, w\u00fcrde es\nunm\u00f6glich machen, den zeitlichen Rahmen bis zum vor-\ngegebenen Termin 31.7.1995 einzuhalten. Gleichwohl aber\nhat sich das Parlament bereits in den Haushaltsverhand-\nlungen 1994 zu einer Zeitschiene bez\u00fcglich der Umstruk-\nturierung der genannten Einrichtungen bekannt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n456\n\n\n\nColditz, CDU: Nein, danke.\nMit Blick auf den Schuljahreswechsel kommt au\u00dferdem\ndem vorgegebenen Termin eine weitere Dringlichkeit zu.\nAusgehend vom Erhalt des Niveaus der Einrichtungen\nmacht es auch keinen Sinn, die Umstrukturierungsphase\nin Frage zu stellen. Eine solche Verz\u00f6gerung w\u00fcrde im\nGegenteil nicht nur das jetzt eingeleitete Umstrukturie-\nrungskonzept in Frage stellen, sondern auch den beabsich-\ntigten, m\u00f6glichst problemlosen \u00dcbergang und die damit\nverbundene Qualit\u00e4tssicherung gef\u00e4hrden.\nDer tats\u00e4chliche Sachverhalt ist doch der, da\u00df die Bem\u00fc-\nhungen beschleunigt werden m\u00fcssen, um Ergebnisse im\nInteresse der Einrichtungen zu erreichen. Dieser Meinung\nsind \u00fcbrigens auch die betroffenen drei St\u00e4dte. Herr\nHatzsch, hier widerspreche ich Ihren Darstellungen. Dies\nist eine Position, die im Gespr\u00e4ch mit dem Kultusministe-\nrium anders verdeutlicht wurde.\nDerzeit steht deshalb das SMK in der Verhandlung zur\nBildung der neuen Tr\u00e4ger. Es werden Satzungsentw\u00fcrfe\ndiskutiert und abgestimmt sowie f\u00fcr die Tr\u00e4gervereine\nMitglieder geworben.\nDer Kultusminister selbst, der heute durch eine Sitzung\nder Kultusministerkonferenz verhindert ist, an dieser\nDebatte teilzunehmen, bem\u00fcht sich um die tragf\u00e4hige\nUmsetzung des entwickelten Konzepts. In diesem breiten\nEngagement kommt der deutliche Wille zum Erhalt der\nEinrichtungen in hoher Qualit\u00e4t unter der neuen Tr\u00e4ger-\nstruktur zum Ausdruck.\nDas SMK ist in Verhandlungen mit den drei St\u00e4dten einge-\ntreten, um einvernehmliche L\u00f6sungen zur Mitfinanzie-\nrung der Landesmusikschulen und zur Fusion mit den\nst\u00e4dtischen Musikschulen zu erreichen. Diese beiden\nPunkte sind inhaltlich so auch im SPD-Entwurf f\u00fcr eine\ngesetzliche Regelung zu finden. Quasi wird also punktuell\nsogar diesem Gesetzentwurf bereits jetzt entsprochen, was\neine weitere Verz\u00f6gerung der Umsetzung des vorhande-\nnen Konzepts noch weniger nachvollziehbar macht.\nAus Sicht der CDU-Fraktion sind der jetzt vorgelegte\nGesetzentwurf und der nachgereichte Dringliche Antrag\ninsofern nachvollziehbar, als da\u00df man dem vorgelegten\nKonzept der Staatsregierung seitens der Opposition nun\nein eigenes gegen\u00fcberstellen m\u00f6chte. Dies ist vom poli-\ntischen Standpunkt her grunds\u00e4tzlich verst\u00e4ndlich, recht-\nfertigt jedoch nicht, da\u00df damit \u2013 durch eine entstehende\nKonzeptions- und Handlungsunf\u00e4higkeit \u2013 der Bestand\ndieser Einrichtungen in Frage gestellt wird.\nKurz: Die CDU-Fraktion bekennt sich sowohl zum vor-\ngelegten Konzept der Staatsregierung als auch zu seiner\nRealisierung in der genannten Zeitschiene. Uns geht es um\ndie Sache, also um optimale L\u00f6sungen im Interesse der\nEinrichtungen, und nicht um politische Profilierung. Des-\nhalb lehnen wir den Antrag ab und forcieren das Konzept\nder Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS.\nHerr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS:  Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Es kann einen schon zum Verzweifeln brin-\ngen oder in Tr\u00fcbsal sto\u00dfen, wie lange nun schon um die\nLandesmusikschulen gerungen wird und wie wenig dabei\nauf jene, die eben diese Musikschulen darstellen, Bezug\noder gar R\u00fccksicht genommen wird.\n\nEines indes darf wohl niemand behaupten k\u00f6nnen: die\nOpposition h\u00e4tte sich der Angelegenheit nicht angenom-\nmen. Seit 1991 in j\u00e4hrlicher Neuauflage wurde das Thema\ndes Erhalts der Landesmusikschulen aufgegriffen, nach\nM\u00f6glichkeiten gesucht und wurden Konzepte eingefor-\ndert. Doch wie es so ist: Was die einen fordern, unterlassen\ndie anderen \u2013 offensichtlich ein wenig falsch verstandene\nGewaltenteilung oder gar verkannte Musikschulen, ver-\nkannte Kunst.\nApropos verkannte Kunst; da kommt mir Eugen Roth mit\nseinem Vers von der verkannten Kunst in den Sinn: ,,Ein\nMensch, der sonst kein Instrument, der \u00fcberhaupt Musik\nkaum kennt, bl\u00e4st Tr\u00fcbsal, denn ein jeder glaubt, dies sei\nauch ungelernt erlaubt.\u201c Es sei auch nicht ungelernt\nerlaubt, einfach abzuwickeln.\nDie Frage, die heute von der SPD wieder auf die Tagesord-\nnung gestellt ist, will ich zuspitzen. Worum geht es denn?\n F\u00fcr den CDU-Antrag zu sprechen hie\u00dfe, die eingeleitete\nStrukturierung entsprechend dem entwickelten Konzept\nfortzuf\u00fchren, was auf gut deutsch hei\u00dft, vollendete Tat-\nsachen zu schaffen. Damit w\u00e4re jeglicher Verhandlungs-\nund Behandlungsbedarf erledigt. Dies hei\u00dft das und nichts\nanderes.\nZum SPD-Antrag zu sprechen hie\u00dfe, bis zur abschlie\u00dfen-\nden Beratung des Gesetzes \u00fcber die Landesmusikschulen\nnichts zu unternehmen, was den rechtlichen Status ver\u00e4n-\ndert, also die Frage bis zur endg\u00fcltigen Kl\u00e4rung offen-\nzuhalten.\nMeine Damen und Herren! Das ist doch eigentlich die Kul-\ntur eines Parlaments. Ich verstehe die Welt, das Parlament\nnicht mehr!\nAls dritter im Bunde h\u00e4tte ja die PDS auch noch was zu\nsagen. Doch wir haben unseren Antrag schon eingebracht.\nDie rechtliche Unterstellung der Landesmusikschulen\nSachsens als Musikschulen in Landestr\u00e4gerschaft war \u2013\ndas will ich noch einmal audr\u00fccklich sagen \u2013 ein Novum\nin der BRD. Es war nicht nur neu, sondern auch, um das\ng\u00e4ngige Wort zu gebrauchen, eine neue Qualit\u00e4t. So durfte\nman annehmen, da\u00df die s\u00e4chsische Regierung damit auch\netwas Spezielles bezweckt hatte \u2013 vielleicht eine intelligen-\nte L\u00f6sung, von der man so oft spricht, dachte ich. Doch\nweit gefehlt! Irrte gar die Staatsregierung? Ich hatte ge-\ndacht, traditionsbewu\u00dft, wie sich Sachsen gibt, wird es\nsich auch der Traditionen im einzelnen bewu\u00dft sein, etwa\nder, da\u00df schon im Jahre 1543 auf Anregung von Herzog\nvon Sachsen drei Landesschulen zum genannten Zweck\ngegr\u00fcndet wurden. ,,Damit es mit der Zeit an gelahrten\nLeuten in unseren Landen nicht Mangel gewinne.\u201c Ich\nsetze in bezug auf die Landesmusikschulen hinzu: \u2026\nDamit es nicht an Mangel von talentierten Leuten in unse-\nrem Lande gewinne.\nHerr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf wird oft und gern als\nK\u00f6nig Kurt dargestellt.\n\n(Zuruf von der PDS:\nL\u00e4\u00dft sich gern darstellen!)\n\nVerwundert stelle ich fest: K\u00f6nig Kurt bricht mit seinen\nlandesv\u00e4terlichen Vorfahren.\nMeine Damen und Herren! Es geht nicht so sehr um drei\nLandesmusikschulen. Es geht darum, wie wir eine Kultur-\nlandschaft \u2013 das habe ich schon in der vergangenen\nDebatte mit Ausdr\u00fccklichkeit gesagt \u2013 gestalten und Inno-\nvation einbringen und, wenn wir sie denn schon haben, sie\nbewahren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n457\n\n\n\nIch wei\u00df auch nicht, wo sich mein Vorredner \u00fcberall auf-\ngehalten, mit wem er gesprochen hat. Wir leben offen-\nsichtlich beide in einem ganz anderen Sachsenland. Genau\ndie Probleme, die Herr Hatzsch hier dargestellt hat, sind\nmir auch begegnet. Sie sind uns Anla\u00df, dem Dringlichen\nAntrag der SPD mit Vehemenz zuzustimmen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann hat das\nSchlu\u00dfwort jetzt die Fraktion der SPD.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren!\nHerr Colditz, das war doch wohl nun nichts. Sind Sie noch\nda?\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nAnstelle einer Sternstunde dieses Parlaments war es\nblanke Sonnenfinsternis, die wir hier erlebt haben. Sie\nhaben die Ungeheuerlichkeit, sich hierherzustellen und\nder SPD vorzuwerfen, da\u00df sie mit einem Gesetzesantrag\neinen Proze\u00df, den die Staatsregierung in Gang gesetzt hat,\nhintertreibt. Wo sind wir denn?!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWollen Sie denn dieses Parlament zum Wurmfortsatz der\nStaatsregierung machen? Sie wissen selbst, was in der\nMedizin des \u00f6fteren mit Wurmforts\u00e4tzen geschieht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nHeiterkeit bei der PDS)\n\nIn vorauseilendem Gehorsam stellen Sie sich hier hin und\nsagen: Staatsregierung, du machst das richtig. Mache das\nso weiter. Es wird schon gut sein! \u2013\n\n(Goliasch, CDU:\nWas wir denken,\n\nk\u00f6nnen Sie uns nicht vorschreiben!)\n\n\u2013 Sie sind auch noch da,\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nwenn auch nicht mehr in der ersten Reihe, Herr Goliasch!\nAber Sie melden sich wieder zu Wort. Sch\u00f6n! Dann\nk\u00f6nnen wir uns gelegentlich einmal wieder miteinander\nraufen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Dann lassen Sie sich doch abschaffen, meine Damen\nund Herren von der CDU! Sie brauchen gar nicht mehr zu\nkommen, wenn Sie vorher schon festlegen, was Sie wollen,\nwenn Sie von vornherein auf Ihr demokratisches Recht\nverzichten, \u00fcberhaupt etwas zu beeinflussen. Gucken Sie\nsich doch Ihren Antrag schon an!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWo war denn die CDU-Landespolitik vertreten, Herr Col-\nditz, Herr Kultusminister a. D. Gro\u00df? Sie waren am Sams-\ntag in Leipzig zu einer Diskussion \u00fcber den Status der\nLandesmusikschulen geladen. Die CDU-Fraktion war\nnicht vertreten. Dort ist eindeutig, Herr Colditz, gesagt\nworden: Dieses Konzept der Staatsregierung wird nicht\nakzeptiert. Es ist L\u00fcge, was Sie hier erz\u00e4hlen. Es stimmt\nnicht. Dieses Konzept wird nicht akzeptiert. Wenn es\n\ndurchgesetzt werden soll, dann weicht die Stadt Leipzig\naus und gr\u00fcndet einen Eigenbetrieb.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas ist ein bedauerlicher Schritt.)\n\n\u2013 Lesen Sie unser Gesetz doch erst einmal durch! Was\nanderes wollen wir gar nicht, n\u00e4mlich, da\u00df Sie bitte mit\nuns dar\u00fcber abstimmen und uns zustimmen.\nErst dann wird das Gesetz, erst dann wird das Konzept\nder Staatsregierung umgesetzt, wenn unser Gesetz wirk-\nlich sachlich hier diskutiert worden ist. Aber das wollen\nSie ja gar nicht!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, wir kommen\nnun zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU, Druck-\nsache 2/0493. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nColditz, CDU:  Ja, Herr Hatzsch, ich gebe Ihnen recht. Es\nwar wirklich nichts. Das Niveau, auf das Sie sich jetzt\nherabgelassen hatten, war wirklich unter Niveau.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nWenn ich Sie nicht besser kennen w\u00fcrde, w\u00fcrde ich es\nIhnen \u00fcbelnehmen. Ansonsten stecke ich es mit einem\nLacher weg.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nZur Begr\u00fcndung unseres \u00c4nderungsantrages: Ich hatte\nbereits in meinem Redebeitrag deutlich gemacht, da\u00df wir\ndavon \u00fcberzeugt sind, da\u00df das Konzept der Staatsregie-\nrung im Interesse der betroffenen Einrichtungen mit Recht\nunsere Unterst\u00fctzung erf\u00e4hrt. Wir gehen davon aus, da\u00df\ndeshalb dieses Konzept forciert umzusetzen ist. Auch\nnach den demagogischen Schlu\u00dfbemerkungen von Herrn\nHatzsch bleibe ich bei dieser Meinung.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDeshalb stellen wir den \u00c4nderungsantrag, da\u00df es nicht\ndarum geht, die Umsetzung dieses Konzeptes einzu-\nschr\u00e4nken, sondern mit Vehemenz voranzutreiben, und\ndies im Interesse der Einrichtungen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nKosel, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte gegen den \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion sprechen, weil ich es f\u00fcr einen unverant-\nwortlichen Vorgang halte, da\u00df vollendete Tatsachen\ngeschaffen werden sollen, bevor ein in diesem Haus in\nGang befindlicher Gesetzentwurf im Ausschu\u00df debattiert\nund im Plenum besprochen und entschieden worden ist.\nSo k\u00f6nnen wir hier nicht miteinander umgehen, und des-\nhalb bin ich gegen den \u00c4nderungsantrag.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU, Drucksache 2/0493, zur Abstim-\nmung. Wer dem \u00c4nderungsantrag die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist mit der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n458\n\n\n\nMehrheit des Plenums bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stim-\nmen dagegen dieser \u00c4nderungsantrag angenommen.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\n\u2013 Nein, das war eindeutig. \u2013 Damit er\u00fcbrigt sich eine\nAbstimmung zum Antrag der Fraktion der SPD, und der\nDringliche Antrag der Fraktion der SPD ist nicht beschlos-\nsen. Der Tagesordnungspunkt 17 ist damit beendet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nAbschiebestopp f\u00fcr politische Fl\u00fcchtlinge aus der T\u00fcrkei\nDrucksache 2/0469, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Dringlichkeit war zu Beginn der Sitzung festgestellt\nworden. Zu dem Antrag k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung\nnehmen. Die Redezeiten sind wie folgt festgelegt: CDU\n10 Minuten, SPD 5 Minuten, PDS 5 Minuten. Die Reihen-\nfolge: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Frau Mattern, Sie\nhaben das Wort.\n\nFrau Mattern,  PDS:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Zulassung der Behandlung des Antrages der\nPDS zur Verl\u00e4ngerung des Abschiebestopps f\u00fcr Fl\u00fccht-\nlinge aus der T\u00fcrkei stellt f\u00fcr mich ein ermutigendes Zei-\nchen der Souver\u00e4nit\u00e4t des Hohen Hauses dar. Ebenso\nm\u00f6chte ich dies f\u00fcr die heute einm\u00fctig gefa\u00dfte Ent-\nschlie\u00dfung zur Lage in Tschetschenien ausdr\u00fccklich her-\nvorheben. Ich bin deshalb sehr optimistisch in bezug auf\nden Verlauf der Debatte zum jetzt zu behandelnden\nAntrag.\nMeine Damen und Herren, zur Lage in der T\u00fcrkei ist in\nden letzten Monaten, insbesondere seit dem Dezember-\nUrteil gegen die acht Abgeordneten der DEP in Ankara,\nsehr viel und ausf\u00fchrlich gesprochen worden. Dabei wur-\nden auch differenzierte Standpunkte deutlich. Ich meine\nnicht nur die unterschiedlichen Auffassungen zu m\u00f6g-\nlichen Fluchtalternativen innerhalb der T\u00fcrkei oder zu\nFragen der Verfolgung aus ethnischen Gr\u00fcnden, mit wel-\nchen das kurdische Volk konfrontiert ist.\nIch will all dies heute nicht mehr wiederholen. Ich m\u00f6chte\nim Interesse der hier in Sachsen lebenden Kurdinnen und\nKurden sowie anderer politischer Fl\u00fcchtlinge aus der T\u00fcr-\nkei keinen parteipolitischen Streit herbeif\u00fchren, der sich\nm\u00f6glicherweise nur im Dissens verliert und ohne Nutzen\nf\u00fcr diese Menschen bleibt.\nDer Ausl\u00e4nderbeauftragte, Herr Sandig, sprach heute\ndavon, da\u00df Fl\u00fcchtlinge f\u00fcr uns keine Last, sondern Ver-\npflichtung sind. Lassen Sie uns unsere gemeinsame Ver-\nantwortung f\u00fcr jene wahrnehmen, deren Freiheit einge-\nschr\u00e4nkt oder bedroht ist. Dies w\u00e4re die praktische Aus-\nf\u00fcllung des heute hier zu Geh\u00f6r gebrachten Zitates von\nTaslima Nasrin.\nIn Sachsen leben derzeit ungef\u00e4hr 500 bis 600 betroffene\nFl\u00fcchtlinge aus der T\u00fcrkei. Diese sind f\u00fcr Sachsen sicher-\nlich auch in den kommenden Monaten keine besondere\nLast. Sie sind aber auf ein deutliches Zeichen des S\u00e4ch-\nsischen Landtages wirklich angewiesen. Der S\u00e4chsische\nLandtag k\u00f6nnte mit einer Zustimmung zum vorliegenden\nAntrag helfend bei den diesbez\u00fcglich offenbar gewor-\ndenen Bonner Irritationen eingreifen.\nLetztlich w\u00fcrde sich der T\u00fcrkeibesuch des s\u00e4chsischen\nInnenministers jetzt positiv erf\u00fcllen, indem wir gemein-\nsam dem vorliegenden \u00c4nderungsantrag zu unserem\nDringlichen Antrag zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nHerr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Nachdem wir uns in den letzten\nMonaten im Landtag st\u00e4ndig mit Antr\u00e4gen zu einem\nAbschiebestopp f\u00fcr t\u00fcrkische Kurden besch\u00e4ftigt haben,\nist zu diesem Thema eigentlich alles gesagt worden, was\nes zu sagen gibt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch sehe sehr wohl, da\u00df der Abschiebestopp f\u00fcr t\u00fcrkische\nKurden derzeit bis zum 28. Februar befristet und der\nAntrag daher formal dringlich ist. Ich sehe aber trotzdem\nkeinen Handlungsbedarf f\u00fcr einen solchen Antrag. Wir\nhaben uns im Plenum im Januar ausf\u00fchrlich mit der Frage\neiner m\u00f6glichen Verl\u00e4ngerung des Abschiebestopps\nbefa\u00dft. Der Landtag hat in dieser Sitzung beschlossen, die\nStaatsregierung um eine erneute genaue Pr\u00fcfung der\nSituation in der T\u00fcrkei zu bitten und danach zu entschei-\nden, ob eine weitere Verl\u00e4ngerung des Abschiebestopps\nf\u00fcr t\u00fcrkische Kurden notwendig ist.\nIch gehe davon aus, da\u00df die Staatsregierung diesem Ersu-\nchen des Landtages nachkommt und letztendlich eine ver-\nantwortungsvolle Entscheidung in dieser Frage treffen\nwird. Ich darf Sie an dieser Stelle daran erinnern, was Herr\nStaatsminister Eggert vor diesem Hohen Hause wiederholt\nausgef\u00fchrt hat: Kein t\u00fcrkischer Kurde wird aus dem Frei-\nstaat Sachsen abgeschoben werden, wenn er wirklich in\nseiner Heimat mit politischer Verfolgung und Folter zu\nrechnen hat.\nOb diese Entscheidung \u2013 und darum geht es doch \u2013 im\nRahmen eines generellen Abschiebestopps oder nach einer\nsehr sorgf\u00e4ltigen Einzelfallpr\u00fcfung getroffen wird, wird\nletztendlich davon abh\u00e4ngen, zu welchem Ergebnis die\nStaatsregierung bei ihren \u00dcberpr\u00fcfungen der Situation bis\nzum 28. Februar gelangen wird, und nicht zuletzt auch\ndavon, welche Position der Bund im Interesse einer m\u00f6g-\nlichst bundeseinheitlichen L\u00f6sung, auf die Herr Kanther\nimmer wieder hingewiesen hat, in n\u00e4chster Zeit finden\nwird.\nLassen Sie mich an dieser Stelle noch eins betonen und\ndaran erinnern: Worum geht es eigentlich? Es geht um\nnichts anderes als um teilweise sehr schwierige Schicksale\nvon Menschen. Die Diskussion mu\u00df aus diesem Grunde\nruhig, sachlich und verantwortungsbewu\u00dft gef\u00fchrt wer-\nden. F\u00fcr populistische parteipolitische Auseinander-\nsetzungen darf an dieser Stelle kein Raum sein!\n\n(Frau Mattern, PDS:\nDas haben wir ja auch nicht getan!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n459\n\n\n\nDies gilt aber nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Antr\u00e4ge wie den hier vor-\nliegenden, in dem immanent auch der Vorwurf versteckt\nist, die Staatsregierung sei nicht bereit oder nicht in der\nLage, mit diesem Thema verantwortungsbewu\u00dft umzu-\ngehen. Das ist doch der Punkt!\nIch bin jedoch sicher, da\u00df Herr Staatsminister Eggert um\ndiese Verantwortung nicht nur wei\u00df, sondern sehr wohl\nwillens und in der Lage ist, dieser Verantwortung gerecht\nzu werden und die richtige Entscheidung zu treffen, wenn\nder Abschiebestopp f\u00fcr t\u00fcrkische Kurden am 28. Februar\nausl\u00e4uft.\nAus diesem Grunde h\u00e4lt die CDU-Fraktion an dem vom\nLandtag im Januar beschlossenen Pr\u00fcfauftrag an die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung auch fest, und sie h\u00e4lt diesen f\u00fcr\nv\u00f6llig ausreichend. Wir sehen dar\u00fcber hinaus derzeit kei-\nnen weiteren Handlungsbedarf und werden dem Dring-\nlichen Antrag der PDS-Fraktion deshalb auch nicht zu-\nstimmen.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD, Frau\nWeihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD:  Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Lage in der T\u00fcrkei hat sich nicht verbessert,\neher verschlechtert, und trotzdem m\u00fcssen wir heute wie-\nder darum ringen, ob es m\u00f6glich ist, Initiativen einzubrin-\ngen, die uns erm\u00f6glichen, Menschen zu helfen.\nIch glaube schon, da\u00df es richtig ist, Herr Bandmann, zu\nfordern, auf sachlicher Basis eine Beurteilung zu erhalten.\nWir haben dies auch im Januar gemeinsam beschlossen.\nIch habe eigentlich auch erwartet, da\u00df wir das heute von\nHerrn Eggert erhalten, denn heute ist auch die letzte M\u00f6g-\nlichkeit, im Plenum selbst wirksam zu werden.\n\n(Beifall bei der PDS,\nEinzelbeifall bei der SPD)\n\nIch bin sehr erstaunt \u2026 Aha, die Staatsregierung spricht\nnoch. Vielleicht bekommen wir das im Anschlu\u00df. Es w\u00e4re\nschon gut gewesen, wenn das vorgelegen h\u00e4tte. Dann\nw\u00e4re eine solche Diskussion gar nicht notwendig gewesen.\n Sicherlich hat auch der Herr Innenminister Eggert noch\nnicht reagiert, weil der Bundesinnenminister noch nicht\nreagiert hat. Bisher war seine Folge immer so, da\u00df er nach-\ngezogen hat in dem, was Herr Kanther empfohlen hat.\nImmer wieder darauf berufen hat sich der Herr Innen-\nminister, da\u00df er nur das umsetze, was der Asylkompromi\u00df\nvorsehe. Diese Meinung \u2013 obwohl wir grunds\u00e4tzlich das\nletzte Mal dar\u00fcber gesprochen haben \u2013 hat er bis heute\nnicht ge\u00e4ndert. Deshalb staune ich, da\u00df auch dieser Bericht\nnoch nicht vorliegt. Denn noch einmal: Die Regelung des\n\u00a7 54 des Ausl\u00e4ndergesetzes ist nicht Bestandteil des Asyl-\nkompromisses.\nAus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden ist ein Abschiebestopp m\u00f6g-\nlich. Die SPD-Bundestagsfraktion hat sich \u2013 wie heute\nschon gesagt wurde bei der Begr\u00fcndung der Dringlichkeit\ndieses Antrages \u2013 daf\u00fcr eingesetzt, da\u00df eine Anh\u00f6rung\nerfolgt und man auch in diesem Rahmen noch einmal\nsachkundige Informationen erh\u00e4lt.\nZum Punkt Einzelfallpr\u00fcfung. Ich glaube nicht, da\u00df diese\nEinzelfallpr\u00fcfung tats\u00e4chlich so durchgef\u00fchrt werden\nkann, weil einfach das, was momentan in der T\u00fcrkei\ngeschieht, nicht nachvollziehbar ist. Es ist im letzten\namnesty-Bericht nachgewiesen, da\u00df viele, die abgeschoben\n\nwurden, auch wieder verurteilt worden sind. Und ich\nwei\u00df nicht, ob wir uns genauso wie in Bayern erst ein\nUrteil des Bundesverfassungsgerichtes einholen m\u00fcssen,\num nachgewiesen zu bekommen, da\u00df Einzelfallpr\u00fcfung\nnicht immer der Stein des Weisen ist, so wie das von Ihnen\npropagiert wird.\nMeine Damen und Herren! Die Humanit\u00e4t \u2013 und ich hatte\ndas bereits in der letzten Debatte gesagt \u2013 gebietet uns,\ndem Antrag der PDS zuzustimmen. Wenn wir es wahr-\nhaben wollen, da\u00df wir mit Menschenrechten so umgehen,\nda\u00df wir auch f\u00fcr diese dort eintreten, wo wir es k\u00f6nnen,\ndann gebieten es auch der Anstand und die Humanit\u00e4t,\ndiesem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich\nden Ausl\u00e4nderbeauftragten, das Wort zu nehmen. Herr\nSandig, bitte.\n\nSandig,  S\u00e4chsischer  Ausl\u00e4nderbeauftragter:  Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Die Leidensgeschichte\ndes kurdischen Volkes ist lang. 1923 bei der Gr\u00fcndung des\nneuen t\u00fcrkischen Staates erhielt das kurdische Volk keinen\nverfassungsrechtlich verankerten Schutz. Heute ist das\nWohlstandsgef\u00e4lle zwischen dem Westen und dem Osten\nder T\u00fcrkei enorm, und doch sind sich alle einig, da\u00df die\nBinnenwanderung durch den milit\u00e4rischen Druck der\nRegierung auf die \u00f6stlichen Provinzen und die Zerst\u00f6rung\nder D\u00f6rfer entsteht. Ich wei\u00df nicht, ob wir noch l\u00e4nger von\ninl\u00e4ndischer Fluchtalternative sprechen k\u00f6nnen, wenn\nimmer mehr von \u00dcbergriffen in t\u00fcrkischen Gro\u00dfst\u00e4dten\nberichtet wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs existieren nunmehr Entscheidungen von mehreren\ndeutschen Verwaltungsgerichten, Stellungnahmen von\nT\u00fcrkei-Experten und von Menschenrechtsorganisationen.\nDort wird aufgrund der Ver\u00e4nderungen in den letzten\nMonaten eine inl\u00e4ndische Fluchtalternative f\u00fcr Kurden\nabgelehnt. Die Lebenssituation f\u00fcr Kurden in den west-\nlichen Gro\u00dfst\u00e4dten wird immer schwieriger. Die Razzien\nverst\u00e4rken sich. Die Kurden werden von den Sicherheits-\nkr\u00e4ften mitgenommen und verh\u00f6rt. Aber wie und wie\nlange?!\nDenn 1994 ist in der T\u00fcrkei pro Tag ein Mensch in Polizei-\nhaft ums Leben gekommen, und dar\u00fcber hinaus, also\nzus\u00e4tzlich, ist beinahe jeden Tag ein Mensch nach einer\nVerhaftung verschwunden. Das sind Angaben der t\u00fcr-\nkischen Menschenrechtsstiftung, \u00fcbernommen im Lage-\nbericht des Ausw\u00e4rtigen Amtes.\nIch bin f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung des Abschiebestopps. Drei\nGr\u00fcnde will ich nennen.\nStaatsminister Eggert hat erkl\u00e4rt, als er von der T\u00fcrkei\nzur\u00fcckkehrte, da\u00df die T\u00fcrkei eine Vereinbarung mit der\nBundesrepublik schlie\u00dfen werde zum Schutz der abge-\nschobenen Fl\u00fcchtlinge. Die T\u00fcrkei werde bei der Anh\u00f6-\nrung durch die Sicherheitskr\u00e4fte die Hinzuziehung eines\nAnwaltes des Vertrauens und die Untersuchung durch\neinen unabh\u00e4ngigen Arzt garantieren. Ich denke, wir k\u00f6n-\nnen erst dann wieder abschieben, wenn diese Verein-\nbarung unterzeichnet, in Kraft getreten und auch umge-\nsetzt ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n460\n\n\n\nZweitens. Die Kurdinnen und Kurden, die in Sachsen\nleben, sind nach meiner Sch\u00e4tzung in der gro\u00dfen Mehrheit\nnoch im Asylverfahren. Es ist \u00fcber ihren Antrag noch\nnicht entschieden, oder es ist eine Klage vor den Verwal-\ntungsgerichten anh\u00e4ngig. Sollten Fl\u00fcchtlinge neu ein-\nreisen, so werden auch diese einen Asylantrag stellen, und\ndas Bundesamt wird diesen Asylantrag pr\u00fcfen. Die Rege-\nlung, ob Abschiebung oder nicht, trifft nur eine kleine\nGruppe. Diese Menschen haben Angst, gro\u00dfe Angst. Las-\nsen wir sie wenigstens ein paar Monate aufatmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDrittens. Fluchtursachenbek\u00e4mpfung \u2013 ich wiederhole\nmich. Wir k\u00f6nnen als s\u00e4chsische Abgeordnete tats\u00e4chlich\neinen Beitrag leisten. Wir wissen, die Kurdenfrage ist vor\nOrt mit friedlichen, mit politischen Mitteln zu l\u00f6sen. In der\nletzten Sitzung hat der Staatsminister Eggert dankens-\nwerterweise von Thesenpapieren t\u00fcrkischer Parlamenta-\nrier zum Kurdenkonflikt berichtet, und auch die t\u00fcrkische\nRegierung hat bereits vor Monaten ein Ma\u00dfnahmepaket\nzur Demokratisierung versprochen.\nLassen Sie uns deshalb bitte m\u00f6glichst die Abgeordneten\naller Parteien der T\u00fcrkei nicht nur einladen, sondern hier\nbegr\u00fc\u00dfen, sie empfangen, freundlich empfangen. Viel-\nleicht k\u00f6nnen wir bei ihnen durch die Gespr\u00e4che den Mut\nund die Entscheidungsfreude beim Demokratisierungs-\nproze\u00df ein klein wenig unterst\u00fctzen. Ich freue mich auf\ndiese Gespr\u00e4che.\nIch schlie\u00dfe mit einem Auszug aus der ,,S\u00fcddeutschen\nZeitung\u201c von gestern. Ein bekannter t\u00fcrkischer Schrift-\nsteller wird dort so zitiert: ,,Ich bin fast 80 Jahre alt, und\nzeit meines Lebens hat sich die Unterdr\u00fcckung der Kur-\nden bei uns st\u00e4ndig versch\u00e4rft. Wir m\u00fcssen ihnen endlich\nkulturelle Autonomie zugestehen, ihre eigene Sprache und\neigene Medien.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS,\nEinzelbeifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Schlu\u00df-\nwort hat jetzt die Fraktion der PDS. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Da ich der Rede des Ausl\u00e4nderbeauftragten,\n\nHerrn Sandig, nichts hinzuzuf\u00fcgen habe, werde ich auf\ndas Schlu\u00dfwort verzichten.\nIch m\u00f6chte trotzdem v\u00f6llig ohne Polemik und ohne partei-\npolitisches Interesse an das Gewissen jedes einzelnen\nAbgeordneten appellieren und bitte deshalb um Zustim-\nmung zum vorliegenden \u00c4nderungsantrag zum Dring-\nlichen Antrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zum \u00c4nderungsantrag noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag, bitte.\n\nWehnert, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Unsere Fraktion beantragt\nnamentliche Abstimmung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir kommen zur namentlichen Abstim-\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion zur\nDrucksache 2/0469, Abschiebestopp f\u00fcr politische Fl\u00fccht-\nlinge aus der T\u00fcrkei.\n\nFranke, CDU: Namentliche Abstimmung \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag Drucksache 2/0483, beginnend mit dem\nBuchstaben D.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\nIst jemand nicht aufgerufen worden? \u2013 Damit ist die\nnamentliche Abstimmung beendet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte noch um ein wenig Geduld, bis\nwir ausgez\u00e4hlt haben, damit ich Ihnen das Ergebnis gleich\nbekanntgeben kann, um dann den Tagesordnungspunkt\nabzuschlie\u00dfen.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nIhnen das Ergebnis der namentlichen Abstimmung zum\n\u00c4nderungsantrag Drucksache 2/0483, Antrag der Fraktion\nder PDS, bekanntgeben. F\u00fcr den Antrag haben gestimmt\n29 Abgeordnete,\ngegen den Antrag 57 Abgeordnete,\nder Stimme enthalten haben sich 4 Abgeordnete.\nDamit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt. Damit ist auch\nder Tagesordnungspunkt 18 beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/0460\n\nEs ist vorgesehen, da\u00df jede Fraktion dazu 7 Minuten spre-\nchen kann; die Reihenfolge: CDU, SPD, PDS; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich frage die Fraktionen, ob sie\nvon diesem Rederecht Gebrauch machen wollen. \u2013 Ich\nsehe, da\u00df das nicht der Fall ist. Damit komme ich zur\nAbstimmung \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung des Ausschus-\nses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr zur Druck-\nsache 2/0099.\n\n(Unruhe)\n\nMeine Damen und Herren, bevor wir zu den Einzel-\nabstimmungen \u00fcber die Petitionen kommen, lasse ich jetzt\nabstimmen \u00fcber die Sammeldrucksache Beschlu\u00dfempfeh-\nlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen, die nur\nDrucksache 2/0099 enth\u00e4lt. Wer dieser Beschlu\u00dfempfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wohnen, Bauen und Verkehr die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n461\n\n\n\nTagesordnungspunkt 20\n\nBeschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 2/0461\n\nJetzt kommen wir zu den Einzelabstimmungen \u00fcber die\nbeantragten Petitionen.\nIch lasse zuerst abstimmen \u00fcber die Petition 1/868/1/153,\nEntlassung aus dem Schuldienst. Wer der Petition die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stim-\nmen dagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Petition 01/03864/3, Abwas-\nserzweckverband. Wer der Petition die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem zuge-\nstimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Petition 01/03957/1, \u00d6ffent-\nlicher Dienst. \u2013 Ich hatte am Anfang schon gesagt, da\u00df die\nGrundlage jeweils die Beschlu\u00dfempfehlung ist. \u2013 Wer dem\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten,\ndamit Zustimmung.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Petition 01/04184/1, Abfin-\ndungen f\u00fcr aus dem Schuldienst scheidendes Personal.\nWer der Petition die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber die Petition 01/04286/2,\nRehabilitierung. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des Peti-\ntionsausschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen ist dem so zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Pe-\ntition 01/04287/1, \u00d6ffentlicher Dienst. Wer dem die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Petition 01/04373/1, Entlas-\nsung aus dem \u00f6ffentlichen Dienst. Wer dem die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Petition 01/04420/6,\nKriegsopferversorgung. Wer dieser Beschlu\u00dfempfehlung\ndes Ausschusses die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl\nvon Stimmenthaltungen ist dem so zugestimmt worden.\nIch bin gerade darauf aufmerksam gemacht worden, da\u00df\nich noch \u00fcber die Petition 01/04377/3, Abfallgeb\u00fchren,\nabstimmen lassen mu\u00df. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung des\nPetitionsausschusses zu dieser Petition die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\n\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem\nzugestimmt.\nWir kommen jetzt zur Petition 01/04516/1, \u00d6ffentlicher\nDienst. Wer der Beschlu\u00dfempfehlung zu dieser Petition\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist dem zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Beschlu\u00dfempfehlung zur Pe-\ntition 02/00031/1, \u00d6ffentlicher Dienst. Wer der\nBeschlu\u00dfempfehlung zu dieser Petition die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt.\nAu\u00dferdem ist eine R\u00fcck\u00fcberweisung in den Petitions-\nausschu\u00df beantragt worden, und zwar handelt es sich um\ndie Petition 01/04269/1, Bescheid nach \u00a7 81 S\u00e4chsisches\nHochschulerneuerungsgesetz. Wer der R\u00fcck\u00fcberweisung\nin den Petitionsausschu\u00df die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem\nbei einer Stimmenthaltung mit Mehrheit zugestimmt\nworden.\nDamit haben wir \u00fcber alle Petitionen abgestimmt. Ich\nwollte im nachhinein erst \u00fcber die Drucksache 2/099\nabstimmen lassen, aber das haben wir bereits getan.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt \u2013 \u2013\n\n(M\u00e4dler, SPD:\nWir m\u00fcssen noch \u00fcber die Sammeldrucksache\n\nkomplett abstimmen!)\n\n\u2013 Das ist richtig. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung\nstelle ich die Zustimmung des Plenums entsprechend dem\nAbstimmungsverhalten im Ausschu\u00df fest, es sei denn, es\nwird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. Wird das\nangek\u00fcndigt? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt der\nBeschlu\u00df der Sammeldrucksache so, wie es der Ausschu\u00df\nvorgesehen hatte. Ist das jetzt korrekt? \u2013 Danke.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 20 beendet.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch die Tagesord-\nnung der 8. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Landtages abgear-\nbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 9. Sitzung auf\nMittwoch, den 22. M\u00e4rz 1995, festgelegt. Die Einladung\nund die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. Ich darf noch\nerw\u00e4hnen, da\u00df wir uns im M\u00e4rz drei Tage versammeln,\nweil neben anderen Punkten der Haushalt zur Aussprache\nansteht.\nMeine Damen und Herren! Die 8. Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtages ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten\nHeimweg und ein sch\u00f6nes Wochenende, so Sie schon in\nden Urlaub fahren.\n\n(Schlu\u00df der Sitzung: 20.20 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n462\n\n\n\nAnlage\n                          Namentliche Abstimmung\nin der 8. Sitzung                              am 16.2.1995\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 2/0483\nNamensaufruf durch Abg. Franke, CDU, beginnend mit dem Buchstaben D\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Dr. Lippmann x\nAdler x Lochbaum x\nAlbrecht x Ludwig, Barbara x\nBandmann x M\u00e4dler x\nBartl x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBellmann, Veronika x Mattern, Ingrid x\nBeyer x Dr. Metz x\nProf. Dr. Biedenkopf x Meyer, Christine x\nDr. B\u00f6ttrich x Prof. Dr. Milbradt x\nBolick x M\u00f6ckel x\nProf. Dr. Bramke x Dr. M\u00fcnch x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nicolaus, Kerstin x\nColditz x Nitzsche x\nD\u00fcrrschmidt x Dr. Nowak x\nEggert x Ostrowski, Christine x\nEinsle, Siegrun x Petzold, Ingrid x\nEnders x Pfeifer x\nErnst, Christine x Pietzsch x\nFlath x Plobner x\nFranke x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Friedrich x Rasch x\nGangloff, Maria x Reber x\nDr. Geisler x Reichardt, Monika x\nGerlach x Dr. Reinfried x\nGoliasch x Richter, Hans J\u00fcrgen x\nGro\u00df x Richter, Joachim x\nDr. Gr\u00fcning x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nde Haas, Friederike x Roth, Andrea x\nDr. H\u00e4hle x Dr. Runge, Monika x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Sandig x\nHahn, Andreas x Schiemann x\nHatzsch x Schimpff x\nHauck x Schneider, Angela x\nHeinz x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHeitmann x Schowtka x\nHenke, Rita x Schulmeyer x\nHermsdorfer x Schulz, Regina x\nHilker x Dr. Schwarz, Gisela x\nHubrich x Seidel, Heide x\nHubrig, Andrea x Seidel, Rolf x\nIltgen x Stachorra, Ruth x\nDr. J\u00e4hnichen x Steinert x\nDr. Jahr x Stempell x\nJurk x Teubner x\nKannegie\u00dfer x Thomaschk x\nKehl x Dr. Th\u00fcrmer x\nKeller, Karin x Dr. Tiedt x\nKlein, Gudrun x Ulbricht x\nKlinnert x Vaatz x\nKosel x Dr. Volkmer, Marlies x\nK\u00fchnrich x Wappler x\nKulscher x Weber, Christine x\nDr. Kunckel x Wehnert x\nKupfer x Weihnert, Margit x\nL\u00e4mmel x Weinhold x\nDr. Langer x Windisch, Uta x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Winkler x\nLehmann x Witzschel x\nLehner x W\u00fcnsche, Eva-Maria x\nLeroff x Zschoche, Brigitte x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 29\nNeinstimmen: 57\nStimmenthaltungen:  4\n\nGesamtstimmen: 90\n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n463\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus GmbH,\n\u2013 SDV-GmbH \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 18 21 06 \u2022 Fax 4 18 22 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 2. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 16. Februar 1995\n\n464\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\t0 Er\u00f6ffnung\n\t2 Wahl der Mitglieder des Bewertungsausschusses des S\u00e4chsischen Landtages\n\t2 Aktuelle Stunde\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\t1 Leistung des Amtseides eines Mitgliedes der Staatsregierung\n\t4 Fragestunde\n\t5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes zur Kreisgebietsreform\n\t6 1. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Justizkostengesetzes\n\t7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die Zust\u00e4ndigkeit des Amtsgerichts Rostock f\u00fcr das Seeschiffsregister\n\t8 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Aufgaben\u00fcbertragungsgesetz zum Unterhaltsvorschu\u00dfgesetz\n\t9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Durchsetzung der Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern im Freistaat Sachsen\n\t10 1. Lesung des Entwurfs Sechstes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des ...\n\t11 \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages\n\t12 Tschetschenien\n\t13 S\u00e4chsischer Beteiligungsfonds\n\t14 Von der Staatsregierung begonnene Modellvorhaben der einkommensabh\u00e4ngigen Wohnungsbauf\u00f6rderung\n\t15 Pflichtaufgaben der Gemeinden und Landkreise\n\t16 Steuerliche Beg\u00fcnstigung f\u00fcr Biokraftstoffe\n\t17 Landesmusikschulen\n\t18 Abschiebestopp f\u00fcr politische Fl\u00fcchtlinge aus der T\u00fcrkei\n\t19 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\t20 Beschlu\u00dfempfehlungen und Berichte des Petitionsausschusses\n\n",
    "status": 200
}